{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=3050&rows=25&query=Politique", "count": 4432, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=3075&rows=25&query=Politique", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=4407&rows=25&query=Politique", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=3025&rows=25&query=Politique", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=0&rows=25&query=Politique"}, "data": [{"id": "sound-0D8A4C7F-634C-4F3C-B052-40A3740D06CD", "internalArchiveId": "0D8A4C7F-634C-4F3C-B052-40A3740D06CD", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "F\u00e9minisme, faut-il promouvoir la non-mixit\u00e9? : Interview de Coline de Senarclens, essayiste, f\u00e9ministe et auteur du livre \"Salope! R\u00e9flexions sur la stigmatisation\" (\u00c9d. H\u00e9lice H\u00e9las)", "publicationDate": "2016-04-22T00:00:00Z", "summary": "Des r\u00e9unions f\u00e9ministes se tiennent quotidiennement au sein du mouvement fran\u00e7ais Nuit Debout et dans certaines d'entre elles, il n'est pas question de tol\u00e9rer les hommes. Cette volont\u00e9 de \"non-mixit\u00e9\" est critiqu\u00e9e au sein des participants qui se veulent plus inclusifs. Pourtant, pour quelques f\u00e9ministes, la non-mixit\u00e9 est un outil indispensable. ", "durationSec": 336, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7649913", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicGeographicals": ["France"], "thematicThemes": ["f\u00e9minisme", "discrimination sexuelle", "mouvement politique"], "alternativeTitle": ["F\u00e9minisme: faut-il promouvoir la non-mixit\u00e9? / FOR_2016-04-22T18:16:00_developpement-9", "Forum du 22.04.2016"], "alternativeSummary": ["Des r\u00e9unions f\u00e9ministes se tiennent quotidiennement au sein du mouvement fran\u00e7ais Nuit Debout et dans certaines d\u2019entre elles, il n\u2019est pas question de tol\u00e9rer les hommes. Cette volont\u00e9 de \"non-mixit\u00e9\" est critiqu\u00e9e au sein des participants qui se veulent plus inclusifs. Pourtant, pour quelques f\u00e9ministes, la non-mixit\u00e9 est un outil indispensable. Interview de Coline de Senarclens, essayiste, f\u00e9ministe."], "variantIds": ["ece-7649913"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_AVR2016", "lastModifiedDate": "2016-11-16T08:02:01Z", "speechToTexts": ["06.05.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nIl y a des collines de Senarclens bonsoir, bonsoir, on va parler de de toute autre chose, mais juste une question quand m\u00eame par rapport \u00e0 \u00e0 cette \u00e9tude, hein, \u00e7a vous surprend, vous, que la moiti\u00e9 des femmes croient en un an, des anges gardiens, alors que les hommes soient beaucoup moins s\u00e9duits par ses croyances. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:00:14) [79%] :\r\nBen \u00e9coutez, historiquement, les femmes ont toujours \u00e9t\u00e9 gardien de la religion et des valeurs de il a une construction historique qui explique tout \u00e0 fait de pension sur les causes sociales et historiques de \u00e7a, on les trouve assez facilement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:25) [89%] :\r\nColine de Senarclens vous \u00eates f\u00e9ministe, essayiste, auteur de l'ouvrage, salope, r\u00e9flexions sur la stigmatisation, paru aux \u00e9ditions h\u00e9lice et l\u00e0, c'est si on vous invitez dans ce forum, c'est parce que le un d\u00e9bat enfle depuis quelques jours, des r\u00e9unions f\u00e9ministes se tiennent quotidiennement \u00e0 Nuit debout \u00e0 Paris un certainement tr\u00e8s ne sont accessibles qu'aux femmes et aux minorit\u00e9s de genre cette non- mixit\u00e9 est critiqu\u00e9e au sein du mouvement Nuit debout qui se veut plus inclusif, mais pour certains, f\u00e9ministes, la non- mixit\u00e9 est au contraire un outil indispensable est -ce que vous Coline de Senarclens vous comprenez ces r\u00e9unions f\u00e9ministes qui ne tol\u00e8rent pas les hommes. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:01:04) [85%] :\r\nAlors juste pour rappeler un pourquoi ces ces r\u00e9unions ont lieu de mani\u00e8re dynamique, c'est parce que contre des femmes ou filles aller des des violences sexistes qu'elle aurait, dans le cadre des Nuit debout et au centre des que du collectif ou il ne les a pas cru, on les a questionn\u00e9s sont tout de suite arriver des hommes pour questionner la cr\u00e9dibilit\u00e9 des t\u00e9moignages pour dire qu'il n'avait pas observ\u00e9 \u00e7a etc cetera, donc la raison pour laquelle une non- mixit\u00e9 a \u00e9t\u00e9 mise en place et parce que les hommes qui \u00e9taient pr\u00e9sents, ont occup\u00e9 l'espace de parole ont remis en question la v\u00e9racit\u00e9 de ce que disaient les femmes combien plusieurs et se sont instantan\u00e9ment de ne pas \u00eatre \u00e9cout\u00e9s et de ne pas l'avoir la possibilit\u00e9 qui exprime etc etc bref \u00e7a c'est des ph\u00e9nom\u00e8nes qu'on retrouve couramment dans les lieux mixtes qui se passe parfois bien qu'il se passe parfois moins bien et comme le tabac, les voil\u00e0 lui- m\u00eame les mouvements de gauche na\u00efvement libertaire, etc, etc, qui en mettent en question certaines choses ou parfois de la peine \u00e0 remettre en question le sexisme qu'on retrouve \u00e9galement dans ce genre de Claude de lieux, du coup, des femmes ont d\u00e9cid\u00e9 de se mettre ensemble parce qu'elles n'ont pas envie de passer leur temps \u00e0 expliquer aux hommes ce que c'est le sexisme, le sexisme qu'elles vivent toutes celles qu'on prenne donc tr\u00e8s bien, donc \u00e0 se mettre ensemble pour en discuter entre elle et faire avancer le d\u00e9bat. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:13) [90%] :\r\nOui, comment on peut faire avancer le d\u00e9bat, en \u00e9tant que entre femme alors que il faut sensibiliser les hommes \u00e0 ces questions- l\u00e0 au s\u00e9gr\u00e9gations aux in\u00e9galit\u00e9s, aux comportements machistes ou patriarcaux est -ce que en les excluant on on va on va parvenir \u00e0 les sensibiliser. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:02:28) [85%] :\r\nAlors c'est pas je pense pas que ce soit le but des femmes qui se regroupent de mani\u00e8re Monique sur l'\u00e9cran, je pense que lors du principal fait premi\u00e8rement de se trouver dans l'espace qui est s\u00e9curis\u00e9, donc en l'occurrence, il s'est av\u00e9r\u00e9 que Nuit debout n'\u00e9tait pas un espace s\u00e9curis\u00e9 pour les femmes, les femmes ont d\u00e9cid\u00e9 de se cr\u00e9er un espace dans lequel il \u00e9tait absolument certain qu'il n'aurait pas de violences produites par des hommes, puisque les hommes en serait ensuite je pense pas que le budget de du du f\u00e9minisme dans son ensemble, c'est une partie du but de d\u00e9but du f\u00e9minisme, c'est pas le seul but d'\u00e9duquer les hommes il y a aussi des p\u00e8res, il y a eu des r\u00e9flexions qui sont, qui sont, et je risque de vous choquer, mais les hommes n'ont pas toute une autre atout sur non plus dans le d\u00e9bat public et, parfois, on aime bien aussit\u00f4t occup\u00e9s par des femmes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:06) [91%] :\r\nSauf que les femmes pas le monopole du f\u00e9minisme, il y a aussi des hommes f\u00e9ministes rassurez -moi. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:03:10) [81%] :\r\nOui, on a, mais comme vous le voient comme vous l'avez vu, et comme vous le voyez comme nous parle moi comme moi je le vois beaucoup \u00e0 travers les espaces f\u00e9ministes les parce qu'ils veulent, f\u00e9ministes, beaucoup, beaucoup, beaucoup d'hommes se consid\u00e8rent comme des hommes qui sont sexistes et puis quand on regarde dans les f\u00eates, il avait, il y r\u00e9p\u00e8te des violences de genre il pas des violences sexistes, il rappelle des propos sexistes qui r\u00e9p\u00e8te des d\u00e9l\u00e9gations de que celle v\u00e9cue, on venait trop absolument persuad\u00e9 de savoir extr\u00eamement bien ce que c'est que la vie des femmes parce qu'ils pensent que, ils ne comprennent \u00e0 travers leurs yeux, or il y a des sp\u00e9cificit\u00e9s au v\u00e9cu des femmes que les hommes vivent bonsoir, seulement 2 je pense aux violences sexistes aux violences de genre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:45) [82%] :\r\nEh bien justement, on a la pression \u00e0 comprendre, d'accord mais en incluant tous les hommes, que ce soit les hommes qui ont de la peine \u00e0 comprendre et aussi bien les hommes qui comprennent cela est -ce que \u00e7a serait pas plus fructueux parce qu'on pourrait aussi avoir un d\u00e9bat entre hommes, c'est-\u00e0-dire des hommes oui des hommes qui qui pourrait dire attendez, non, non, arr\u00eatez, demander des des preuves de vie de \u00e9videmment de, de, de violences sexistes pour vous la croyez pas oui, nous on attend que \u00e7a, mais est -ce que vraiment vous \u00eates justement restaurant mais ce que le choix de la non- mixit\u00e9 n'est pas vraiment un, un mauvais choix du coup. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:04:15) [82%] :\r\nNon le le choix de la non- mixit\u00e9 cache absolument indispensable dans certains cas, parce que justement, il faut savoir se prot\u00e9ger de ces violences -l\u00e0, il faut cr\u00e9er des espaces dans lesquels on n'est pas tout le temps en train de justifier que le n'existe qu'on n'est pas tout le temps en train de justifier que le harc\u00e8lement dont existe et l'espace dans lequel on peut avancer sur les d\u00e9bats qui nous concerne, les r\u00e9flexions qui nous concerne les actions qu'on doit mener des actions concr\u00e8tes, je veux dire, par exemple au sein d'un collectif comme debout est ce qu'il faut mettre en place en espace s\u00e9curis\u00e9 pour les femmes, pour que les femmes puissent, en cas de violence comme \u00e7a s'est pass\u00e9, je sais pas \u00e0 sur la place Tahrir en \u00c9gypte etc maintenant, manifestement, \u00e7a se passe aussi dans les collectifs comme debout des espaces Monique dans lequel les femmes puissent venir se r\u00e9fugier soutenant o\u00f9 elle rit allons trouver des gens qui comprennent qu'elles vivent, qui les prennent en charge, etc, etc, sont s\u00fbrs de ne pas revivre ce jour en semaine. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:00) [76%] :\r\nOui est -ce que c'est oui. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:05:02) [81%] :\r\nQui, qui bon attentif aux questions de sexisme, on les cherche, on les attend voil\u00e0 ce beaucoup plus pour remettre en question le fait que ce qui existe et on passe pas mal de l'temps nous en tant qu'f\u00e9ministes simplement justifier ce sexisme l\u00e0 au lieu de travailler \u00e0 le d\u00e9truire et \u00e0 l'est, remettre en question les hommes d'doivent r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 leurs privil\u00e8ges masculins et \u00e7a c'est quelque chose qui serait assez que malheureusement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:24) [84%] :\r\nMerci beaucoup, Coline de Senarclens, je rappelle que vous \u00eates, essayiste, auteur de l'ouvrage, salope, r\u00e9flexions sur la stigmatisation, paru aux \u00e9ditions la souhaite une bonne soir\u00e9e,M. aussi avoir merci, il est 18 heures 50. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-04-22T17:02:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Senarclens, Coline de", "role": "f\u00e9ministe et essayiste", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-BF4068D5-3A87-4801-B090-93669E97025A", "internalArchiveId": "BF4068D5-3A87-4801-B090-93669E97025A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'ex-membre du PBD Christine Bussat rejoint l'UDC Vaud", "publicationDate": "2016-04-22T00:00:00Z", "summary": "Christine Bussat, fondatrice de la Marche blanche, rejoint l'UDC Vaud. Elle avait quitt\u00e9 avec fracas le PBD d\u00e9but f\u00e9vrier apr\u00e8s un tweet du pr\u00e9sident Martin Landolt contre l'initiative de l'UDC sur les criminels \u00e9trangers. Son interview.\r\n\r\n* * L'ex-membre du PBD Christine Bussat rejoint l'UDC Vaud 18h Bussat\r\nChristine Bussat cr\u00e9e la surprise... La fondatrice de \"La marche blanche\" fait son entr\u00e9e \u00e0 l'UDC Vaud. D\u00e9j\u00e0 courtis\u00e9e par le parti l'ann\u00e9e derni\u00e8re, dans le cadre des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rale,s elle avait refus\u00e9 d'int\u00e9grer cette formation, lui pr\u00e9f\u00e9rant le Parti Bourgeois D\u00e9mocratique... Suite \u00e0 une cuisante d\u00e9faite \u00e9lectorale, elle annon\u00e7ait avec fracas sa d\u00e9mission du PBD en f\u00e9vrier dernier... Plusieurs s'interrogent donc aujourd'hui sur les motivations de son adh\u00e9sion \u00e0 l'UDC... Pour \u00e9voquer cette volte-face, nous recevons ce soir la principale int\u00e9ress\u00e9e... Christine Bussat Bonsoir!\r\nChristine Bussat (par t\u00e9l\u00e9phone fixe - l'appeler sur portable, elle transmet le num\u00e9ro ensuite). Portable: ** 68\r\n- Vous avez surpris beaucoup de monde par cette d\u00e9cision... Comment vous expliquez cette volte-face?\r\n- Pourtant vous n'avez pas m\u00e2ch\u00e9 vos mots \u00e0 l'encontre de l'UDC l'an dernier... Sur les r\u00e9seaux sociaux notamment vous y avez qualifi\u00e9 le parti - je cite - d'\u00e9loign\u00e9 des valeurs de base essentielles, de populiste pur et dur, de m\u00e9prisant envers la constitution (exemples tir\u00e9s de sa page facebook datant de l'\u00e9t\u00e9 dernier)... Je vous propose aussi de r\u00e9\u00e9couter un court extrait d'une interview... C'\u00e9tait en septembre dernier sur notre antenne, vous expliquiez votre refus d'adh\u00e9rer \u00e0 l'UDC en raison de valeurs divergentes...\r\n  SON\r\n- Alors aujourd'hui qu'est ce qui a chang\u00e9? \r\n- Au sein du monde politique, certaines voix d\u00e9noncent un opportunisme politique... Vous \u00eates une girouette? \r\n- Au PBD, on vous reproche notamment de vous \u00eatre greff\u00e9 sur la formation pour parvenir \u00e0 vos fins avant de finalement d\u00e9missionner suite au revers \u00e9lectoral subi... Aujourd'hui vous visez quoi? Les \u00e9lections au Grand Conseil vaudois l'an prochain sous la banni\u00e8re UDC?", "durationSec": 422, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7649911", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["L'ex-membre du PBD Christine Bussat rejoint l'UDC Vaud / FOR_2016-04-22T18:08:00_developpement-5", "Forum du 22.04.2016"], "alternativeSummary": ["Christine Bussat, fondatrice de la Marche blanche, rejoint l'UDC Vaud. Elle avait quitt\u00e9 avec fracas le PBD d\u00e9but f\u00e9vrier apr\u00e8s un tweet du pr\u00e9sident Martin Landolt contre l'initiative de l'UDC sur les criminels \u00e9trangers. Son interview."], "variantIds": ["ece-7649911"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-04-28T16:05:05Z", "webPublicationDate": "2016-04-22T16:38:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Bussat, Christine", "role": "Pr\u00e9sidente / Candidate au National", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-13E60C4D-BA0D-42CA-B09C-89A8881E2026", "internalArchiveId": "13E60C4D-BA0D-42CA-B09C-89A8881E2026", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "publicationDate": "2016-04-22T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Prince, chanteur et musicien nord-am\u00e9ricain;Philippe Manoeuvre r\u00e9dacteur en chef du magazine Rock and Folk;Simond de Galbert, diplomate fran\u00e7ais et chercheur au think tank CSIS \u00e0 Washington;Mohammad Al Abdallah, directeur ex\u00e9cutif de Syria Justice and Accountability Center (ONG);Patrick Clastres, historien, sp\u00e9cialiste du sport et de l'olympisme, professeur associ\u00e9 \u00e0 l'Institut des Sciences du sport de l'Universit\u00e9 de Lausanne\r\n\r\n\r\n* * Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(24+18court/PRINCE ITV CNN DIEU)  \r\n...Prince en 1999 interrog\u00e9 par Larry King sur CNN...\r\n...Ce Dieu auquel croyait Prince l'a donc rappel\u00e9 hier...\r\nLe Kid a \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9 inconscient chez lui \u00e0 Minneapolis, dans son studio d'enregistrement. Il avait 57 ans.\r\nLes secouristes ont tent\u00e9 de le r\u00e9animer en vain. \r\nSa mort a \u00e9t\u00e9 prononc\u00e9e \u00e0 17h07...\r\nLa police a ouvert une enqu\u00eate pour \u00e9tablir les circonstance de son d\u00e9c\u00e8s...\r\nLa piste d'une surdose d'opiac\u00e9 est avanc\u00e9e par le site TMZ...\r\nLe chanteur aurait \u00e9t\u00e9 hospitalis\u00e9 pour une overdose 6 jours avant sa mort...\r\nUne autopsie aura lieu aujourd'hui.\r\n***Prince en chiffre ce sont une trentaine d'albums dont un qui l'a propuls\u00e9: \r\nPurple Rain...\r\nc'\u00e9tait en 1984...20 millions d'exemplaire vendus...\r\nUne \u00e9poque incroyable...pour Philippe Manoeuvre r\u00e9dacteur en chef du magazine Rock and Folk..\r\n .\r\nPhilippe Manoeuvre joint hier soir par Agathe Birden...\r\n(22/PRINCE ARTISTE ENGAGE BALTIMORE) Prince 100 millions de disques vendus \u00e0 travers le monde...\r\nDes tubes comme Kiss, qu'on a entendu dans les titres...\r\nMais le Prince c'\u00e9tait aussi un artiste tr\u00e8s engag\u00e9 politiquement.\r\nNicolas Vultier, l'an dernier c'est sur la question raciale aux Etats-Unis qu'il avait donn\u00e9 de la voix...\r\nArtiste excentrique, androgyne, parolier provocateur, aristocrate de la musique comme l'on d\u00e9crit certain Prince \u00e9tait aussi un homme qui vivait avec son temps et qui s'int\u00e9ressait beaucoup \u00e0 la condition de la communaut\u00e9 noire et aux probl\u00e8mes de justice dans la soci\u00e9t\u00e9 am\u00e9ricaine. \r\nCes dossiers le passionnait raconte Al Sharpton .  un homme politique qui souligne que Prince le questionnait r\u00e9guli\u00e8rement sur ces probl\u00e8mes m\u00eame s'il se tenait \u00e0 l'\u00e9cart de la politique.\r\nIl a fallu les \u00e9meutes de Baltimore en mai 2015 et la mort de Freddy Gray... un jeune adolescent noir d\u00e9c\u00e9d des suites de blessures polici\u00eares pour que Prince se r\u00e9volte publiquement. Le 15 mai 2015, \u00e0 l'occasion d'un concert pour la paix donn\u00e9 \u00e0 Baltimore, l'artiste organise un concert militant avec cette chanson justement intitul\u00e9 Baltimore...\r\nDigas\r\nVerrons nous d'autres jours sanglants\u00a0? On n'en peut plus de pleurer, de compter les morts. Confisquons les armes.Sans justice il ne peut y avoir de paix...\r\nCC: Prince a \u00e9galement marqu\u00e9 l'histoire aves ses conflits avec l'industrie discographique\r\nEn 1992, un litige l'oppose \u00e0 sa maison de disque Warner. Tr\u00e8s vite il s'estime esclave de sa major et s'affiche avec le mot slave \u00e9crit sur sa joue. De fa\u00e7on radicale, il abandonne aussi le nom de Prince et devient Love Symbol. Son contrat sold\u00e9, il retrouve son nom quelques ann\u00e9es plus tard mais continue son combat pour les droits des artistes. Ses cibles sont internet, les sites de streaming et Apple. Pour lui, impossible pour les artistes de gagner de l'argent sur le net. En 2010 il disait:Internet c'est termin\u00e9.  je ne vois pas pourquoi je donnerais ma musique \u00e0 Itunes ou a n'importe qui d'autre. Ils ne veulent pas me payer d'avance et ils s'\u00e9nervent quand ils n'y ont pas acc\u00e8s...\r\nArtiste au talent infini selon Mick Jaegger, v\u00e9ritable visionnaire qui a chang\u00e9 le monde pour Madonna, Prince \u00e9tait pour Barak Obama une icone cr\u00e9atrice. Selonle pr\u00e9sident am\u00e9ricain... peu d'artistes ont autant influenc\u00e9 le son et la direction de la musique populaire ou touch\u00e9 autant de gens de leur talent...\r\nNicolas merci...\r\n((Pour Aretha Franklin c'est une disparition surr\u00e9aliste...))\r\n***Et parmi les hommages celui de Mathieu Jaton, le directeur du Montreux Jazz Festival...\r\nMontreux o\u00f9 Prince \u00e9tait venu 3 fois...il \u00e9tait coutumier des afters au Jazz Caf\u00e9 d'ailleurs...\r\nMatieu Jaton en interview \u00e0 7h15...\r\n(D3/UE-USA, ETAT DES RELATIONS AVANT VISITE OBAMA PI) A la Une ce matin aussi...\r\nLe plaidoyer de Barack Obama contre un Brexit!\r\n\"L'Union europ\u00e9enne ne diminue pas l'influence britannique, elle l'amplifie\".\r\nVoil\u00e0 ce qu'\u00e9crit le Pr\u00e9sident am\u00e9ricain dans le Daily Telegraph aujourd'hui...\r\nBarack Obama qui est arriv\u00e9 \u00e0 Londres hier soir...\r\npour l'une de ses derni\u00e8res visites en Europe dans la peau du pr\u00e9sident.\r\nIl doit rencontrer la Reine, puis David Cameron \u00e0 Downing Street...avant de s'envoler pour l'Allemagne o\u00f9 plusieurs chef d'Etat l'attendent....\r\nL'occasion de se pencher sur l'\u00e9tat des relations entre les Etats-Unis et l'Europe...qui ne sont pas au beau fixe...\r\nPhilippe Revaz.\r\n  1'32\r\n(Br\u00e8ve sommet migration) Et avec les europ\u00e9ens Barack Obama parlera de la Syrie...\r\net de la crise migratoire...\r\nA ce sujet les Pays-Bas appellent les autres membres de l'Union \u00e0 concr\u00e9tiser et acc\u00e9l\u00e9rer les r\u00e9installations de r\u00e9fugi\u00e9s syriens...\r\n\u00e9l\u00e9ment cl\u00e9 de l'accord conclu avec la Turquie.\r\nLes Pays-Bas qui assurent la pr\u00e9sidence tournante de l'Union europ\u00e9enne tablerait sur mille renvois vers l'Europe par mois...\r\nInformation qui a filtr\u00e9 hier apr\u00e8s un sommet sur la migration au Luxembourg...\r\n(D5/ ONG QUI FAVORISERAIENT LA JUSTICE TRANSITIONNELLE PI) ***Et pendant ce temps...les n\u00e9gociations de paix sur la Syrie s'enlisent \u00e0 Gen\u00e8ve...\r\nl'opposition a quitt\u00e9 la ville...\r\nMais Stafan de Mistura le m\u00e9diateur de l'ONU a affrim\u00e9 que les disccusions se poursuiveront la semaine prochaine..\r\nMais l'apr\u00e8s guerre se pr\u00e9pare d\u00e9j\u00e0...avec la question des sanctions...et des r\u00e9parations...\r\nEt c'est le r\u00f4le de ce qu'on appelle \"la justice transitionnelle.\" \r\nElle est pilot\u00e9e par des ONG qui collectent un maximum de donn\u00e9es sur des \u00e9v\u00e9nemnts pour ensuite pouvoir enclencher la justice...\r\nExplications, Katja schaer...\r\n  MAG 1'41\r\n***on parlera de cette justice transitionnelle avec Ma\u00eetre Philippe Currat \r\navocat \u00e0 Gen\u00e8ve et secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du Barreau p\u00e9nal international est l'invit\u00e9 du journal \u00e0 7h35.\r\n(08 / FIFA-BURUNDI / BLATTER AGENT SECRET / ITV CLASTRE) Certains sont indign\u00e9s...\r\nD'autres trouvent que c'est plut\u00f4t une bonne id\u00e9e...pragmatique...\r\nL'utilisation de Sepp Blatter comme agent secret de la Conf\u00e9d\u00e9ration fait d\u00e9bat...\r\n***En mai 2015, alors qu'il \u00e9tait encore \u00e0 la t\u00eate de la Fifa, Sepp Blatter a \u00e9t\u00e9 mandat\u00e9 par le D\u00e9partement des Affaires \u00e9trang\u00e8res, pour intervenir aupr\u00e8s du pr\u00e9sident du Burundi.\r\npour qu'il renonce \u00e0 briguer un troisi\u00e8me mandat...\r\nEn \u00e9change Pierre Kurunziza aurait \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 abassadeur du Football pour l'Afrique. \u00e0 la fifa...\r\nrien qui ne surprennne Patrick Clastres, historien, sp\u00e9cialiste du sport et de l'olympisme.\r\n  26''\r\nDes propos recueillis par Philippe Nanzer. \r\nIl est professeur associ\u00e9 \u00e0 l'Institut des Sciences du sport de l'Universit\u00e9 de Lausanne.\r\n(14/ ACCORD VW PA) C'est officiel depuis hier apr\u00e8s midi : Volkswagen et les autorit\u00e9s am\u00e9ricaines se sont entendus sur un accord de principe pour \u00e9viter un proc\u00e8s contre le constructeur automobile allemand, apr\u00e8s le scandale de la fraude aux tests anti pollution. C'est ce qu'a annonc\u00e9 le juge californien charg\u00e9 du dossier, Blandine Milcent.\r\n  54''\r\n(Br\u00e8ve salaire Bienne) A Bienne...les conseillers de la ville se serreront la ceinture...leur salaire est revu \u00e0 la baisse de 16%....il ne pourra plus d\u00e9passer les 200'000 francs par an....sauf pour le maire qui percevra 220'000 francs contre 262'000 actuellement.\r\n(EXTRAIT DOVES FIN 7H) ...Simon, \u00e7a vous dit de boucler la boucle? \r\nOn a commenc\u00e9 en musique...on termine en musique?\r\n...\r\nVous savez \u00e0 quoi ressemblent les colombes quand elles pleurent?\r\n...\r\nA \u00e7a:\r\nEXTRAIT WHEN DOVES CRY\r\nWhen doves cry...sur l'album Purple Rain...\r\n\"Voil\u00e0 \u00e0 quoi ressemblent les colombes quand elles pleurent\"...ce n'est pas de moi mais de Whoopy Goldberg, l'actrice am\u00e9ricaine a rendu hommage \u00e0 sa fa\u00e7on \u00e0 Prince, d\u00e9c\u00e9d\u00e9 donc hier \u00e0 57 ans...\r\nLa Premi\u00e8re colorera sa programmation musicale en hommage \u00e0 Prince aujourd'hui, Paradiso sp\u00e9cial aussi ce soir d\u00e8s 19h...\r\n(R\u00e9sum\u00e9 m\u00e9t\u00e9o) M\u00e9t\u00e9o:\r\nBeaucoup de nuages, quelques averses cet apr\u00e8s-midi sur les reliefs. \r\nMaximum 15 degr\u00e9s en plaine.\r\nDemain, des nuages et pluS de pluie surtout dans les Pr\u00e9alpes. La neige redescendra graduellement \u00e0 1200 m\u00e8tres demain puis 600 m\u00e8tres dimanche...\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Br\u00e8ve travailleurs \u00e2g\u00e9s) Les travailleurs \u00e2g\u00e9s, l'un des potentiels de main d'oeuvre envisag\u00e9 apr\u00e8s la votation sur l'immigration de masse. Employeurs et syndicats ont d\u00e9battu de leur int\u00e9gration sur le march\u00e9 du travail hier (=JE) sous la houlette du pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration. Aucune mesure suppl\u00e9mentaire de soutien n'a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9e \u00e0 l'issue de cette 2\u00e8me conf\u00e9rence nationale. Le blocage perdure entre les partenaires sociaux, \r\n((Les n\u00e9gociations sur le texte final publi\u00e9 \u00e0 l'issue de la rencontre ont \u00e9t\u00e9 \u00e2pres. Parce que si tous les participants reconnaissent l'importance de garder les s\u00e9niors sur le march\u00e9 du travail, surtout apr\u00e8s le vote du 9 f\u00e9vrier, les mani\u00e8res d'y arriver divergent passablement.  Les syndicats auraient souhait\u00e9 des mesures contraignantes pour les entreprises. Daniel Lampart, chef \u00e9conomiste \u00e0 l'Union syndicale suisse\r\nMAG\r\nPar exemple une protection contre les licenciements. Mais du c\u00f4t\u00e9 des employeurs, on ne voit pas les choses ainsi. Le vice-pr\u00e9sident de l'USAM, Jean-Ren\u00e9 Fournier\r\nMAG \r\nA moins d'un an de la fin du d\u00e9lai pour l'application du 9 f\u00e9vrier, les partenaires sociaux ne parlent toujours pas d'une m\u00eame voix.\r\nAlors qu'il s'agit de trouver une r\u00e9ponse aux craintes exprim\u00e9es lors du vote sur l'immigration de masse. Une r\u00e9ponse d'importance, car elle sera l'une des cl\u00e9s d'un nouveau scrutin sur nos relations avec l'Europe.))\r\n(Br\u00e8ve Syrie) \r\n(Br\u00e8ve fin iPhone San Bernardino) \r\n(Br\u00e8ve pilote air)", "durationSec": 907, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7649976", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2016-04-22T07:00:00_le-journal-de-7h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2016-04-22T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-7649994", "ece-7649976"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-05-06T07:24:00Z", "speechToTexts": ["06.05.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:00) [92%] :\r\nCar il est 7 heures. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:07) [90%] :\r\nLe baiser d'adieu de Prince depuis l\u00e0 o\u00f9 le Kid, est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 hier \u00e0 Minneapolis, c'est la disparition d'une ic\u00f4ne des ann\u00e9es 80 un g\u00e9nie, un r\u00e9volutionnaire qui a ramen\u00e9 le sexy dans la musique, ce sont les mots de Philippe Manoeuvre, r\u00e9dacteur en chef de Rock N Folk, vous l'entendrez pluie d'hommages ce matin. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:25) [87%] :\r\nOui, Coralie Claude hommage et \u00e9motion, du c\u00f4t\u00e9 de notamment \u00e9videmment le Montreux Jazz Festival, qui avait accueilli Prensa 3 reprises pour une s\u00e9rie de concerts, on entendra son directeur, Mathieu Jaton, interview r\u00e9alis\u00e9e hier soir, il est effondr\u00e9 par cette disparition. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:40) [84%] :\r\nPrince, un artiste engag\u00e9 politiquement aussi sur les questions raciales aux \u00c9tats-Unis contre les violences polici\u00e8res Nicolas vu le Tir reviendra sur le combat du prince. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:52) [91%] :\r\nDans l'actualit\u00e9 aussi ce matin par Prince nous avant la tourn\u00e9e d'un de ses fans, c'est Barack Obama sa tourn\u00e9e en Europe. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:00:58) [89%] :\r\n\u00e0 Air Force One s'est pos\u00e9 \u00e0 Londres hier et le pr\u00e9sident am\u00e9ricain ira dire aux britannique tout le mal qu'il pense du break au programme aussi, la crise migratoire, la menace terroriste, autant de sujets qui crispe les relations entre l'Europe et les \u00c9tats-Unis, toute la question est de savoir qui profite de qui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:15) [91%] :\r\nCe matin, aussi, la Syrie, les pourparlers de paix se sont encore enlis\u00e9e cette semaine \u00e0 Gen\u00e8ve apr\u00e8s 5 ans d'un conflit \u00e0 la fois barbarie meurtrier, la situation reste bloqu\u00e9e, comment le pays pourra -t-il un jour se reconstruire une fois la paix conclue quelle justice pour les responsables, Me Philippe Cura avocat \u00e0 Gen\u00e8ve et secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du Barreau p\u00e9nal international est l'invit\u00e9 du journal pour en parler tout \u00e0 l'heure \u00e0 7 heures 35. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:39) [85%] :\r\nLes n\u00e9gociations qui patine, l'apr\u00e8s- guerre se pr\u00e9pare d\u00e9j\u00e0 au pilotage des ONG qui collectent l'\u00e9preuve pour enclencher la justice on parle l\u00e0 de justice transitionnelle d\u00e9cryptage. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:51) [90%] :\r\nC'est une commune argovienne proche du canton de Z\u00fcrich Oberwil Lily, c'est son nom, dimanche 1er mai ses citoyens participeront \u00e0 un vote, un tout petit peu particulier. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:59) [84%] :\r\nOui, oui, ils devront dire s'ils acceptent ou non d'accueillir dit requ\u00e9rants d'asile. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:03) [88%] :\r\n10 requ\u00e9rants, pas plus pas moins sur place, le d\u00e9bat fait rage entre partisans et opposants reportage tout \u00e0 l'heure de pied trop Bugnon. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:11) [89%] :\r\nSepp Blatter en agent secret charg\u00e9 d'une mission diplomatique, \u00e7a aurait \u00e9t\u00e9 du Win Win pour la Suisse et la FIFA un historien du sport nous expliquera pour. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:21) [74%] :\r\nVoil\u00e0 \u00e0 la, je pense que mon inspiration vient bien et je vous avez toujours pens\u00e9 \u00e7a ne r\u00e9sume non non non non, quand on grandit, on apprend et en deviendra plus intelligent et 4 mois. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:38) [76%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:39) [87%] :\r\nWinberg rendez- vous avez quelque chose de mauvais vous bl\u00e2mez m\u00eame non absolument pas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:43) [71%] :\r\nPourquoi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:44) [93%] :\r\nPrime s'en 1999, interrog\u00e9 par Larry King sur CNN ce Dieu auquel croyait prime cela donc rappel\u00e9 hier le Kid a \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9 inconscient chez lui, Minneapolis dans son Studio d'enregistrement, il avait 57 ans, les secouristes ont tent\u00e9 de le r\u00e9animer, enfin, sa mort a \u00e9t\u00e9 prononc\u00e9e \u00e0 17 heures 07, la police a ouvert une enqu\u00eate pour \u00e9tablir les circonstances de son d\u00e9c\u00e8s, la piste d'une surdose d'opiac\u00e9 est avanc\u00e9e par le site am\u00e9ricain TMZ, le chanteur aurait \u00e9t\u00e9 hospitalis\u00e9 pour une overdose, 6 jours avant sa mort, une autopsie aura lieu. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:17) [81%] :\r\nAujourd'hui sur l'imp\u00f4t en chiffre, ce sont quand m\u00eame une trentaine d'albums dont un qui l'a propuls\u00e9 \u00e9videmment cette Paul oui oui c'est. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:23) [94%] :\r\nC'est en 1984 20 millions d'exemplaires vendus, une \u00e9poque incroyable pour Philippe Manoeuvre, r\u00e9dacteur en chef du magazine Rock and Folk. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:03:31) [83%] :\r\nJe vous dis, on a eu tellement de sens, de vivre \u00e7a quoi cela je suis boulevers\u00e9, en fait, on a v\u00e9cu une belle aventure et Est, ils nous ont donn\u00e9 ce prime c'est cela \u00e9cologique ce d\u00e9bat de la t\u00eate, la 3\u00e8me, la force incroyable des ann\u00e9es 80 ce souvenez -vous de 83 \u00e0 84, on a vu arriver, Prince, MadonnaB. Jackson pour les 3 ann\u00e9es dans le Midwest am\u00e9ricain et tous les 3 ont fait danser et r\u00eaver la plan\u00e8te quoi tous les 3 \u00e9taient l\u00e0 il artiste complet et danseurs, des gens qui ont ramen\u00e9 le le sexy dans la musique, je vous dis, d'un seul coup, et maintenant il faut que ce soit sexy Princeville tous ses disques \u00e9taient interdits aux mineurs par les parents et c'\u00e9tait magnifique et qu'est -ce que c'\u00e9tait bien quoi qu'est -ce que c'est souvenirs merveilleux. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:22) [88%] :\r\nPhilippe Manoeuvre, joint hier par Agathe Birden prime c'est des souvenirs merveilleux pour Philippe Manoeuvre prime, ce sont 100 millions de disques vendus \u00e0 travers le monde des tubes comme Kiss, qu'on a entendu dans les titres, mais le Prince s'\u00e9tait aussi un artiste tr\u00e8s engag\u00e9e politiquement, Nicolas, vu l'an dernier, c'est sur la question raciale aux \u00c9tats-Unis, qu'il avait donn\u00e9 de la. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:43) [94%] :\r\nOui, artiste excentrique aristocrate de la musique, comme l'on d\u00e9crit certain Pauline, c'\u00e9tait aussi un homme qui vivait avec son temps et qui s'int\u00e9ressait beaucoup \u00e0 la condition de la communaut\u00e9 noire et aux probl\u00e8mes de justice dans la soci\u00e9t\u00e9 am\u00e9ricaine, ces dossiers le passionnait raconte Al Charlton, un homme politique qui souligne que Prince le questionnait r\u00e9guli\u00e8rement sur ces probl\u00e8mes, m\u00eame s'il se tenait \u00e0 l'\u00e9cart de la politique, il a fallu les \u00e9meutes de Baltimore, en mai 2015 et la mort de Fredy, un jeune adolescent noir d\u00e9c\u00e9d\u00e9 des suites de blessures polici\u00e8re pour que Prince se r\u00e9volte publiquement le 15 mai 2015, \u00e0 l'occasion d'un concert pour la paix, donn\u00e9 \u00e0 Baltimore, l'artiste devient militant avec cette chanson justement intitul\u00e9 Baltimore. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:24) [56%] :\r\nPar a eu la la d\u00e9rive. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:30) [84%] :\r\nLes renonce, d'autres jours sanglants, chante -t-il, on n'en peut plus de pleurer de compter les morts, confie ce qu'ont les armes sans justice, il ne peut y avoir de paix. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:37) [85%] :\r\nIls prennent \u00e7a \u00e9galement marqu\u00e9 l'histoire avec ses conflits avec l'industrie discographique. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:43) [93%] :\r\nEn 1992 \u00e0 litige l'oppose \u00e0 sa maison de disques Warner tr\u00e8s vite il s'estime esclave de sa m\u00e9diocre et s'affiche avec le Mosley esclaves \u00e9crit sur sa joue de fa\u00e7on radicale, il abandonne aussi le nom de Pauline et devient Love Symbol son contrat sold\u00e9, il retrouve son nom quelques ann\u00e9es plus tard, mais continue son combat pour les droits des artistes ses cibles sont internet les sites de streaming et Apple pour lui impossible pour les artistes, de gagner de l'argent sur la nette artiste au talent infini selon Mick Jagger, v\u00e9ritable visionnaire qui a chang\u00e9 le monde pour Madonna, Pauline, c'\u00e9tait pour Barack Obama, une ic\u00f4ne cr\u00e9atrice, selon le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, peu d'artistes ont autant influenc\u00e9 le son et la direction de la musique populaire ou touch\u00e9 autant de gens, de leur talent. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:27) [92%] :\r\nNicolas merci. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:29) [95%] :\r\nEt parmi les hommages, on aura tout \u00e0 l'heure, celui de Mathieu Jaton le, le patron du Montreux Jazz Festival. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:35) [91%] :\r\nOui, Montreux Jazz Oprean \u00e7a \u00e9tait coutumier, il avait d'ailleurs fait quelques after au Jazz caf\u00e9, j'entends soviets effectivement Mathieu Jaton \u00e0 7 heures et quart et puis \u00e0 la une ce matin aussi, il y a le plaidoyer de Barack Obama contre l'Union europ\u00e9enne ne diminue pas l'influence britannique, elle l'amplifie, voil\u00e0 ce qu'\u00e9crit le pr\u00e9sident am\u00e9ricain dans le Daily Telegraph, aujourd'hui, Barack Obama, qui est arriv\u00e9 \u00e0 Londres hier soir pour l'une de ses derni\u00e8res visites en Europe dans la peau du pr\u00e9sident, il doit rencontrer la Reine puis David Cameron a dengue Street avant de s'envoler pour l'Allemagne, o\u00f9 plusieurs chef d'\u00c9tat l'attendent l'occasion de se pencher sur l'\u00e9tat des relations entre les \u00c9tats-Unis et l'Europe qui ne sont pas au beau fixe, Philippe Revaz. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:15) [91%] :\r\nVu des \u00c9tats-Unis, l'Europe est en crise, Obama dira tout le mal qu'il pense d'une sortie de la Grande-Bretagne, l'afflux de r\u00e9fugi\u00e9s, les difficult\u00e9s de l'Euro La menace terroriste inqui\u00e8te les Am\u00e9ricains et puis il y a ce reproche qu'Obama \u00e9mettait le mois dernier, envers les europ\u00e9ens accus\u00e9s de profiter du parapluie s\u00e9curitaire am\u00e9ricain sans en payer le prix, un reproche particuli\u00e8rement malvenue, selon Simon de Galbert chercheur au think tank CSI s \u00e0 Washington. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:39) [94%] :\r\nCette accusation est port\u00e9e par un pr\u00e9sident am\u00e9ricain qui, \u00e0 l'inverse de certains de ses pr\u00e9d\u00e9cesseurs, c'est beaucoup plus reposer sur ses alli\u00e9s europ\u00e9ens sur la crise ukrainienne, les Europ\u00e9ens sont en 1\u00e8re ligne pour adopter des sanctions qui p\u00e8sent sur leurs entreprises pour g\u00e9rer la crise diplomatiquement la crise nucl\u00e9aire iranienne, les Europ\u00e9ens ont pris leurs responsabilit\u00e9s en adoptant des sanctions tr\u00e8s fortes, on a des pays comme la France, qui assument leurs responsabilit\u00e9s en Afrique au Sahel pour g\u00e9rer des crises pour d\u00e9ployer des forces en Libye, par exemple, ce sont la France, le Royaume-Uni et les \u00c9tats-Unis qui ont constitu\u00e9 la colonne vert\u00e9brale d'une intervention militaire et au Moyen-Orient, tous sont de la m\u00eame mani\u00e8re des Am\u00e9ricains avec les Fran\u00e7ais et les Anglais qui constituent la colonne vert\u00e9brale notamment sont contre l'\u00c9tat islamique, donc il y a une contradiction \u00e0 avoir mis en place un cadre dans lequel les alli\u00e9s europ\u00e9ens font plus et s'en plaindre par ailleurs. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:30) [89%] :\r\nC'est tout le paradoxe de la pr\u00e9sidence d'Obama, qui avait annonc\u00e9 vouloir pivoter les int\u00e9r\u00eats am\u00e9ricains vers l'Asie, mais qui s'est retrouv\u00e9 des facto entra\u00eener de plus en plus \u00e0 collaborer avec l'Europe, les 2 mandats pr\u00e9sidentiels d'Obama auront \u00e9t\u00e9 l'histoire de ce malentendu europ\u00e9en Philippe Revaz rtsinfo Washington. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:47) [91%] :\r\nMais avec les europ\u00e9ens Barack Obama parlera de la Syrie ont lundi de la crise migratoire aussi \u00e0 ce sujet, les Pays-Bas, appellent les autres membres de l'Union europ\u00e9enne \u00e0 concr\u00e9tiser et acc\u00e9l\u00e9rer les r\u00e9installation de r\u00e9fugi\u00e9s syriens, \u00e9l\u00e9ment cl\u00e9 de l'accord conclu avec la Turquie, les Pays-Bas, qui assure la pr\u00e9sidence tournante de l'Union europ\u00e9enne tablerait sur 1000 renvois vers l'Europe par mois, information qui a filtr\u00e9 hier apr\u00e8s un sommet sur la migration au Luxembourg. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:13) [90%] :\r\nPendant ce temps, les n\u00e9gociations de paix sur la Syrie s'enlisent totalement \u00e0 Gen\u00e8ve, oui oui le. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:17) [91%] :\r\nPosition \u00e0 quitter la ville mais Staffan de Mistura, le m\u00e9diateur de l'ONU a r\u00e9affirm\u00e9 hier que les discussions se poursuivraient la semaine prochaine l'apr\u00e8s- guerre se pr\u00e9pare d\u00e9j\u00e0, en tout cas avec la question des sanctions et des r\u00e9parations et c'est le r\u00f4le de ce qu'on appelle la justice transitionnelle, elle est pilot\u00e9e par des ONG qui collectent un maximum de donn\u00e9es sur des \u00e9v\u00e9nements pour ensuite pouvoir enclencher la justice, explications Katia cher. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:09:41) [89%] :\r\nPr\u00e9parer l'apr\u00e8s conflit pendant la guerre en Syrie, en r\u00e9coltant des t\u00e9moignages, des vid\u00e9os, des photos dans une logique de r\u00e9paration par la reconnaissance des torts commis, c'est l'id\u00e9e de la justice transitionnelle et pour ce, elle emploie d'abord des structures gouvernementales en Suisse par exemple, le secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aux migrations le s\u00e8me collectent les contacts des individus syrien montrant suisse, donc qui ont des informations sur les abus commis en Syrie, ces informations, plus de 400 l'ann\u00e9e derni\u00e8re sont ensuite transmises \u00e0 fedpol, l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la police fedpol qui \u00e0 son tour, \u00e0 d\u00e9faut de lancer des proc\u00e9dures p\u00e9nales \u00e0 l'\u00e9tranger peut aider les autorit\u00e9s internationales \u00e0 poursuivre les auteurs des crimes aux structures d'\u00c9tat, s'ajoutent les organisations non gouvernementales, les ONG et l\u00e0 bien s\u00fbr, on sort de nos fronti\u00e8res Syrie Adjas a craintes bel \u00e9t\u00e9 Center et l'une de ces ONG, la r\u00e9colte des informations en Syrie depuis 4 ans, son directeur ex\u00e9cutif, Mohammad Al Abdallah explique sa mani\u00e8re de proc\u00e9der. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:10:39) [90%] :\r\nAccepter un \u00e9tat m\u00e9moire n'accepter n'importe quelle information de n'importe qui, dont les m\u00e9dias sociaux, ce n'est pas une bonne fa\u00e7on de faire, il y a trop de donn\u00e9es non v\u00e9rifi\u00e9es notre approche, c'est de s\u00e9lectionner des partenaires, donc des personnes et des groupes qui sont dans le pays, avec pour objectif final de connecter une interview obtenue par une source avec une vid\u00e9o fournie par une autre source, un document r\u00e9alis\u00e9 par une 3\u00e8me personne, le but c'est de cr\u00e9er une vue d'ensemble des \u00e9v\u00e9nements bas\u00e9e sur des origines multiples, des Liens donn\u00e9s par plusieurs individus, par le pass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:11:12) [90%] :\r\nMais c'est sur la base de ces informations qu'il reviendra ensuite \u00e0 la justice transitionnelle de, on l'a compris, identifier et juger les coupables, proc\u00e9der \u00e0 des r\u00e9parations et de permettre \u00e0 une soci\u00e9t\u00e9 de se reconstruire. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:22) [88%] :\r\nVoil\u00e0, on \u00e9voquera cette justice transitionnelle tout \u00e0 l'heure avec Ma\u00eetre Philippe Cura il est avocat, Gen\u00e8ve et secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du Barreau p\u00e9nal international, c'est un sp\u00e9cialiste, on l'a compris, de la la justice internationale Philippe Cura sera l'invit\u00e9 de la r\u00e9daction, en Direct de Bellinzone o\u00f9 il se trouve pour un proc\u00e8s tout \u00e0 l'heure \u00e0 7 heures 35. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:11:40) [96%] :\r\nCertains sont indign\u00e9s, d'autres trouvent que c'est plut\u00f4t une bonne id\u00e9e, pragmatique, l'utilisation de Sepp Blatter comme agent secret de la Conf\u00e9d\u00e9ration fait d\u00e9bat. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:48) [93%] :\r\nOui, c'\u00e9tait en mai 2015 alors qu'il \u00e9tait encore officiellement la t\u00eate de la FIFA, Sepp Blatter, avait \u00e9t\u00e9 mandat\u00e9 par le D\u00e9partement des affaires \u00e9trang\u00e8res pour intervenir aupr\u00e8s du pr\u00e9sident du Burundi pour. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:11:58) [92%] :\r\nQu'il renonce \u00e0 briguer un 3\u00e8me mandat \u00e0 \u00e9viter un bain de sang en \u00e9change, Pierre Nkurunziza aurait \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 ambassadeur du football pour l'Afrique \u00e0 la FIFA, rien qui ne surprennent Patrick Clastres, historien sp\u00e9cialiste du sport et de l'olympisme. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:12:12) [86%] :\r\nLe sport, c'est un lieu pour la diplomatie des \u00c9tats, on est dans le cadre Dunn soft power donc pour cette Blatter il peut rendre service \u00e0 la fois \u00e0 son propre pays et en m\u00eame temps un rendre un un service \u00e0 la ficelle puisque il mais la FIFA dans une situation de partenaires strat\u00e9giques, voil\u00e0 c'est gagnant-gagnant sur les mani\u00e8res pour lui et pour son institution. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:12:39) [94%] :\r\nDes propos recueillis par Philippe Nanzer c'est officiel depuis hier apr\u00e8s- midi volkswagen les autorit\u00e9s am\u00e9ricaines se sont entendus sur un accord de principe pour \u00e9viter un proc\u00e8s contre le constructeur automobile allemand apr\u00e8s le scandale de la fraude aux tests anti pollution, c'est ce qu'a annonc\u00e9 le juge californien charg\u00e9 du dossier, les d\u00e9tails avec Blandine Milcent. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:12:58) [91%] :\r\nL'accord pr\u00e9voit que volkswagen propose aux propri\u00e9taires concern\u00e9s soit de racheter leur v\u00e9hicule, soit de les remettre aux normes \u00e0 ses frais, soit \u00e9ventuellement d'annuler leur cr\u00e9dit by quand ils en ont un, le juge californien qui suit le dossier n'a pas voulu donner plus de d\u00e9tails sur cet accord, mais il parle de d\u00e9dommagements substantiels que le groupe de Wolfsburg s'engage \u00e0 payer aux propri\u00e9taires de v\u00e9hicules environ 480000 Volkswagen devra par ailleurs mettre en place un fonds qui financera des mesures de protection de l'environnement, cet accord avec les autorit\u00e9s am\u00e9ricaines permettent au constructeur automobile allemand d'\u00e9viter un proc\u00e8s qui lui aurait sans doute co\u00fbt\u00e9 beaucoup plus cher, il est peu probable, enfin que ce plan soit transpos\u00e9e au march\u00e9 europ\u00e9en, Volkswagen, en tout cas, indiquait hier soir dans un communiqu\u00e9 que l'accord pour les \u00c9tats-Unis n'avaient de valeur juridique, qu'aux \u00c9tats-Unis, Blandine Milcent rtsinfo Berlin. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:13:53) [86%] :\r\nSimon est -ce que \u00e7a vous dit de boucler la boucle, pas en voiture, en musique, \u00e9videmment, alors si vous savez \u00e0 quoi ressemblent les colombes quand elles pleurent \u00e0 \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:04) [81%] :\r\nBien s\u00fbr Windows. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:14:06) [87%] :\r\nC'est sur l'album parfois leur haine, voil\u00e0 \u00e0 quoi ressemblent les colombes quand elles pleurent, ce n'est pas de moi cette boutique Goldberg, l'actrice am\u00e9ricaine a rendu hommage \u00e0 sa fa\u00e7on \u00e0 Prince d\u00e9c\u00e9d\u00e9 donc hier, \u00e0 57 ans, la Premi\u00e8re collera sa programmation musicale aujourd'hui en hommage au Kid de Minneapolis Paradiso sp\u00e9cial notamment ce soir d\u00e8s 19 heures. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:31) [90%] :\r\nMagnifique Citro\u00ebn \u00e0 signaler que p\u00e2tissent 1500 rien \u00e0 voir, a priori, tous les 2 dogmatismes, \u00e7a a fait aussi une somptueuse hors reprise de Wenders quoi et sur un double album qui \u00e9tait paru au d\u00e9but des ann\u00e9es 2000, on retrouve Mathieu Jaton, le patron du Montreux Jazz dans un instant, merci Coralie Claude, on va vous donner quelques nouvelles du temps, beaucoup de nuages, quelques averses cet apr\u00e8s- midi sur les reliefs maximum 15 degr\u00e9s en plaine demain des nuages et plus de pluie, surtout dans les Pr\u00e9alpes, la neige qui redescendra graduellement \u00e0 1200 m\u00e8tres demain samedi et puis, \u00e0 600 m\u00e8tres dimanche. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-04-22T05:24:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Revaz, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaer, Katja", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Nanzer, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Milcent, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E6832744-D59B-4742-8FE8-7FF217516525", "internalArchiveId": "E6832744-D59B-4742-8FE8-7FF217516525", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Tunisie, un exemple de transition d\u00e9mocratique", "publicationDate": "2016-04-22T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Wided Bouchamaoui , pr\u00e9sidente de l'Union tunisienne de l'industrie, du commerce et de l'artisanat;Hakim Ben Hammouda, ancien ministre de l'\u00e9conomie et des finances;Fadhel Mafoud, pr\u00e9sident de l'ordre national des avocats;Ghassan Salam\u00e9, ancien ministre libanais de la culture et grand sp\u00e9cialiste de la r\u00e9gion\r\nLe dialogue pour surmonter les tensions, c'est le pari tent\u00e9 et r\u00e9ussi du Quartet en Tunisie, quatre repr\u00e9sentants de la soci\u00e9t\u00e9 civile. Avec leur feuille de route, ils ont permis au pays d'assurer la transition vers des \u00e9lections libres et d\u00e9mocratiques fin 2014. Ils ont re\u00e7u le prix Nobel de la paix l'ann\u00e9e derni\u00e8re. Ils participaient jeudi \u00e0 un d\u00e9bat public aux Nations-Unies \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n* * Tunisie, un exemple de transition d\u00e9mocratique LANCEMENT 3 / TUNISIE - PAIX CIVILE\r\n***Le dialogue pour surmonter les tensions: c'est le pari tent\u00e9 et r\u00e9ussi du Quartet en Tunisie, 4 repr\u00e9sentants de la soci\u00e9t\u00e9 civile. Avec leur feuille de route, ils ont permis au pays d'assurer la transition vers des \u00e9lections libres et d\u00e9mocratiques fin 2014. Ils ont re\u00e7u le prix Nobel de la paix l'ann\u00e9e derni\u00e8re. Ils participaient hier \u00e0 un d\u00e9bat public aux Nations-Unies \u00e0 Gen\u00e8ve. Une transition r\u00e9ussie, mais qui reste fragile, Patrick Chaboudez:\r\n DIR STU LS\r\nAu plan politique et institutionnel, la Constitution de 2014 assure d\u00e9sormais de solides fondations. Mais la situation \u00e9conomique et s\u00e9curitaire - avec le conflit en Libye voisine - reste un sujet de pr\u00e9occupation. Pour Wided Bouchamaoui - pr\u00e9sidente de l'Union tunisienne de l'industrie, du commerce et de l'artisanat -  l'acquis majeur, c'est un Etat de droit d\u00e9sormais bien implant\u00e9 en Tunisie\r\n  SON 1\r\n*** EGF. Recul du tourisme. et ch\u00f4mage \u00e9lev\u00e9. La situation \u00e9conomique reste difficile.\r\nAvec \u00e9galement de fortes disparit\u00e9s entre Tunis et les r\u00e9gions du centre du pays, en sous-investissement chronique. Et le poids de la dette ext\u00e9rieure. plus de 20 milliards de francs. Hakim Ben Hammouda, ancien ministre de l'\u00e9conomie et des finances. \r\n  SON 2\r\nAu plan juridique, il y a eu des avanc\u00e9es importantes \u00e9galement. Constat de Fadhel Mafoud, pr\u00e9sident de l'ordre national des avocats.\r\n  SON 3\r\n*** EGF. La Tunisie a r\u00e9ussi sa transition d\u00e9mocratique. C'est une exception ou un mod\u00e8le possible?\r\nDisons que la Tunisie avait plusieurs facteurs favorables\u00a0: le r\u00f4le reconnu et important des femmes, une politique familiale qui a r\u00e9duit la pression d\u00e9mographique des jeunes, des syndicats relativement ind\u00e9pendants. La Tunisie a \u00e9galement une structure d'Etat qui date de 150 ans. Ghassan Salam\u00e9, ancien ministre libanais de la culture et grand sp\u00e9cialiste de la r\u00e9gion\r\n  SON 4", "durationSec": 320, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7649847", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["Tunisie, un exemple de transition d\u00e9mocratique / TUM_2016-04-22T08:20:00_sequence-3", "Tout un monde du 22.04.2016"], "alternativeSummary": ["Le dialogue pour surmonter les tensions, c\u2019est le pari tent\u00e9 et r\u00e9ussi du Quartet en Tunisie, quatre repr\u00e9sentants de la soci\u00e9t\u00e9 civile. Avec leur feuille de route, ils ont permis au pays d\u2019assurer la transition vers des \u00e9lections libres et d\u00e9mocratiques fin 2014. Ils ont re\u00e7u le prix Nobel de la paix l\u2019ann\u00e9e derni\u00e8re. Ils participaient jeudi \u00e0 un d\u00e9bat public aux Nations-Unies \u00e0 Gen\u00e8ve."], "variantIds": ["ece-7649847"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-03T07:32:05Z", "speechToTexts": ["05.05.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nLe dialogue pour surmonter les tensions, c'est le pari tent\u00e9 et r\u00e9ussi du quartette en Tunisie 4 repr\u00e9sentants de la soci\u00e9t\u00e9 civile avec leur feuille de route, ils ont permis au pays d'assurer la transition vers des \u00e9lections libres et d\u00e9mocratiques, fin 2014, il re\u00e7ut le prix Nobel de la paix n'est derni\u00e8re ils participaient \u00e0 un d\u00e9bat public aux Nations-Unies, \u00e0 Gen\u00e8ve, une transition r\u00e9ussie, Patrick Chaboudez, mais une transition qui reste fragile, oui alors c'est vrai qu'au plan politique et institutionnel, la Constitution de 2014 assure de solides fondations, mais la situation \u00e9conomique et s\u00e9curitaire avec le conflit on Libye voisine notamment reste un sujet de pr\u00e9occupation pour oui d'aide Bouchamaoui, pr\u00e9sidente de l'Union tunisienne de l'industrie, du commerce et de l'artisanat, l'acquis majeur, c'est un \u00e9tat de droit d\u00e9sormais bien implant\u00e9 en Tunisie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:43) [86%] :\r\nCertainement, oui, bien s\u00fbr, on a mis du temps pour voter notre constitution et puis il y a eu le consensus, il y a eu dialogue ne sont plus que certain que nous allons respecter cette construction, nous avons \u00eatre les gardes pour que cette conscience soit appliqu\u00e9 \u00e0 la lettre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:57) [92%] :\r\nDans votre pr\u00e9sentation vous avez indiqu\u00e9 que pour assurer la p\u00e9rennit\u00e9, aussi, de la d\u00e9mocratie adroit, il \u00e9tait tr\u00e8s important d'assurer la transition \u00e9conomique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:05) [87%] :\r\nCertainement parce que de payer de la r\u00e9volution, c'\u00e9tait la dignit\u00e9 et le travail et donc on peut pas avoir la dignit\u00e9 soit avoir le travail pour dire que, aujourd'hui, nous avons eu cette d\u00e9mocratie mais les gens attendent surtout les jeunes attendent cette cons\u00e9cration donc d'avoir un travail d\u00e9cent qui puisse r\u00e9pondre \u00e0 leurs besoins, donc c'est c'est tr\u00e8s important pour nous de r\u00e9ussir sa transition \u00e9conomique, \u00e7a va \u00e0 l'encontre du terrorisme, \u00e7a va \u00e0 l'encontre de l'exclusion, c'est pas facile mais il faut aussi que tout le monde nous aide pour r\u00e9ussir cette exp\u00e9rience et \u00e7a c'est l'autre aspect soutien moral oui financier aussi, moi je dirais amoral parce qu'il faut que cette exp\u00e9rience r\u00e9ussisse et tout \u00e0 fait danser, c'est pour qu'il plus investissement pour qu'il y a un retour des touristes de en Tunisie et donc ce c'est ce qui fait que, il y aura un mot moi \u00e7a fait travailler les gens, donc \u00e7a fait aussi l'\u00e9conomie, et je pense l\u00e0 c'est c'est c'est ce ne sont que des moyens de rassurer les gens et de d'assurer la la. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:00) [94%] :\r\nUn recul du tourisme et ch\u00f4mage \u00e9lev\u00e9, situation \u00e9conomique qui reste difficile, oui, avec \u00e9galement de fortes disparit\u00e9s entre Tunis et les r\u00e9gions du centre du pays, en sous- investissement chronique et puis aussi le poids de la dette ext\u00e9rieure, plus de 20 milliards de francs Hakim Ben Hammouda, ancien ministre de l'\u00c9conomie et des Finances. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:16) [92%] :\r\nUn des moyens d'aider la Tunisie, c'est la transformation de la dette on investissement sociaux on investissement productif la dette p\u00e8se elle p\u00e8sera encore plus dans les prochaines ann\u00e9es et je crois qu'il est important d'aider la Tunisie a retrouv\u00e9 sa croissance, notamment en r\u00e9duisant ses paiements pour ses cr\u00e9anciers et faire en sorte que ces paiements se fasse dans les domaines sociaux. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:39) [93%] :\r\nEt au plan juridique, il y a eu des avanc\u00e9es importantes \u00e9galement, c'est le constat de Fadhel Mafoud de pr\u00e9sident de l'Ordre national des avocats. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:47) [90%] :\r\nNous ne sommes pas toujours amplement satisfait, il y a des avanc\u00e9es, il y a ce qu'on appelle la loi qui concerne le Conseil sup\u00e9rieur de la magistrature, qui a \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9e mais ce conseiller n'est pas encore en vigueur parce que il y a un pourvoi contre \u00e7a la constitutionnalit\u00e9 de certains des articles de cette loi et puis bien s\u00fbr il faut r\u00e9former le syst\u00e8me judiciaire parce que il faut dire que, en Tunisie, il y a un syst\u00e8me judiciaire m\u00eame avant la r\u00e9volution, c'\u00e9tait pas un bon syst\u00e8me, donc il faut le r\u00e9former ses taux et c'est ce que nous essayons de faire, de pousser les V\u00e9lib, les politiciens ne parlement pour qu'ils agissent un peu plus vite, par exemple, l'instance pour la lutte contre la torture, \u00e7a oui, on a une instance maintenant en Tunisie qui a \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9 derni\u00e8rement et c'est une instance qui va combattre la torture. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:30) [89%] :\r\nAvec des visites impromptues inopin\u00e9e de prison par exemple. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:33) [92%] :\r\nOui, oui, avec des visites inopin\u00e9es avec tous les pouvoirs pour exercer le leur r\u00f4le et d'ailleurs, je pense qu'il y aura plus de torture en Tunisie, m\u00eame si il y a quelques cas individuels, ce qu'on appelle des bavures c'est \u00e7a et c'est des bavures, il faut les \u00e9radiquer une bonne fois pour toutes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:53) [93%] :\r\nDans la Tunisie a r\u00e9ussi sa transition d\u00e9mocratique, c'est une exception ou c'est un mod\u00e8le possible, mais disons que la Tunisie avait plusieurs facteurs favorables r\u00f4le reconnu et important des femmes, une politique familiale \u00e9galement, qui a r\u00e9duit la pression d\u00e9mographique des jeunes il y a des syndicats relativement ind\u00e9pendants et puis surtout la Tunisie a une structure d'\u00c9tat qui date de 150 ans Hassan Salam\u00e9 ancien ministre libanais de la culture et grand sp\u00e9cialiste de la r\u00e9gion. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:18) [92%] :\r\nCe que la Tunisie nous apprend c'est que m\u00e9taphore n'exclut pas la possibilit\u00e9 d'une soci\u00e9t\u00e9 civile forte les 2 choses ont besoin l'une de l'autre le contrat social a besoin de l'\u00c9tat fort et d'une soci\u00e9t\u00e9 civile forte, ce n'est pas l'\u00e9quation \u00e0 Saumur et la Tunisie est peut-\u00eatre le pays o\u00f9 cela s'applique le mieux, c'est-\u00e0-dire vous avez une structure d'\u00c9tat bien bien respect\u00e9e et vous avez aussi une soci\u00e9t\u00e9 civile bien repr\u00e9sent\u00e9, c'est pourquoi la Tunisie est int\u00e9ressante et ce que je dis \u00e0 mes amis tunisiens ne vous pr\u00e9sentez pas comme une exception, vous n'\u00eates pas une exception, vous \u00eates des pionniers parce que il y a dans votre exp\u00e9rience, des choses qui peuvent \u00eatre extr\u00eamement utiles, par exemple au Y\u00e9men par exemple \u00e0 la Syrie, peut-\u00eatre pas \u00e0 la Libye voisine parce que \u00e7a n'est pas une question de distance g\u00e9ographique, c'est une histoire d'histoire pr\u00e9cis\u00e9ment l'histoire socio- \u00e9conomique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:13) [96%] :\r\nOui, donc on le voit, hein, pas de mod\u00e8le unique de transition d\u00e9mocratique mais la Tunisie peut sans doute servir d'inspiration. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-04-22T06:49:01Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Guevara-Frey, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Chaboudez, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-12C33990-50BA-4697-AD90-CDDDAAB56458", "internalArchiveId": "12C33990-50BA-4697-AD90-CDDDAAB56458", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interview de Annik Mahaim, \u00e9crivaine et journaliste : A propos de son ouvrage \"Radieuse matin\u00e9e\" (Ed. de l'Aire, 2016)", "publicationDate": "2016-04-22T00:00:00Z", "summary": "L'\u00e9crivain et journaliste Annik Mahaim revient sur les ann\u00e9es soixante et lausannoises, au joli temps de la militance. Changer le monde, c'\u00e9tait un r\u00eave et des actions, au sein de la LMR et du MLF. \"Une enfance lausannoise dans les ann\u00e9es cinquante, l'Expo 64, les \u00e9mois d'une adolescente \u00e0 une \u00e9poque o\u00f9 la pilule, c'est encore de la science-fiction. Puis la secousse de Mai 68, la guerre du Vietnam, l'agitation dans les \u00e9coles et les universit\u00e9s, les manifestations qui se multiplient dans les rues de la capitale vaudoise. Annik Mahaim s'engage dans l'une des organisations d'extr\u00eame gauche qui fleurit, la ligue marxiste r\u00e9volutionnaire trotskyste. Elle y militera durant cinq ann\u00e9es intenses. Mais c'est en participant au Mouvement de lib\u00e9ration des femmes (MLF) qu'elle se reconna\u00eet le mieux. Elle y d\u00e9couvre une dynamique inventive qui d\u00e9bouche sur un bouleversement personnel et une remise en question des moeurs et des routines des organisations politiques. Souvenirs souvenirs... Et cette question: que reste-t-il aujourd'hui de ces amours, de ces espoirs surtout, et qu'en penser aujourd'hui?\"", "durationSec": 3185, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7632631", "imageURL": "http://www.rts.ch/1785454.image", "thematicGeographicals": ["Suisse romande"], "thematicThemes": ["ann\u00e9es 1960", "f\u00e9minisme", "litt\u00e9rature"], "thematicPersons": ["Mahaim, Annik"], "alternativeTitle": ["Le grand entretien du 22.04.2016", "Annik Mahaim: radieuse matin\u00e9e / LGE_2016-04-22T09:06:45_le-grand-entretien", "Le grand entretien du 22.04.2016", "Annik Mahaim: radieuse matin\u00e9e / LGE_2016-04-22T09:06:45_le-grand-entretien"], "alternativeSummary": ["L'\u00e9crivain et journaliste Annik Mahaim revient sur les ann\u00e9es soixante et lausannoises, au joli temps de la militance. Changer le monde, c'\u00e9tait un r\u00eave et des actions, au sein de la LMR et du MLF.\n\n\"Une enfance lausannoise dans les ann\u00e9es cinquante, l'Expo 64, les \u00e9mois d'une adolescente \u00e0 une \u00e9poque o\u00f9 la pilule, c'est encore de la science-fiction. Puis la secousse de Mai 68, la guerre du Vietnam, l'agitation dans les \u00e9coles et les universit\u00e9s, les manifestations qui se multiplient dans les rues de la capitale vaudoise. Annik Mahaim s'engage dans l'une des organisations d'extr\u00eame gauche qui fleurit, la ligue marxiste r\u00e9volutionnaire trotskyste. Elle y militera durant cinq ann\u00e9es intenses. Mais c'est en participant au Mouvement de lib\u00e9ration des femmes (MLF) qu'elle se reconna\u00eet le mieux. Elle y d\u00e9couvre une dynamique inventive qui d\u00e9bouche sur un bouleversement personnel et une remise en question des moeurs et des routines des organisations politiques.\nSouvenirs souvenirs...\nEt cette question: que reste-t-il aujourd'hui de ces amours, de ces espoirs surtout, et qu'en penser aujourd'hui?\"\n[source: 4e de couverture]\n\nA lire:\n- \"Radieuse matin\u00e9e \", Annik Mahaim, \u00e9ditions de l'Aire\n\nDu m\u00eame auteur:\n- \"Pas de souci!\", nouvelles, Plaisir de Lire, 2015.\n- \"Ce que racontent les cannes \u00e0 sucre\", roman, Plaisir de lire, 2011\n- \"La Fabrique des b\u00e9b\u00e9s\", l'Aire, 2006\n- \"Radieuse matin\u00e9e\", Annik Mahaim, \u00e9ditions de l'Aire\n\nUne \u00e9mission d'Anik Schuin", "L'\u00e9crivain et journaliste Annik Mahaim revient sur les ann\u00e9es soixante et lausannoises, au joli temps de la militance. Changer le monde, c'\u00e9tait un r\u00eave et des actions, au sein de la LMR et du MLF.\n\n\"Une enfance lausannoise dans les ann\u00e9es cinquante, l'Expo 64, les \u00e9mois d'une adolescente \u00e0 une \u00e9poque o\u00f9 la pilule, c'est encore de la science-fiction. Puis la secousse de Mai 68, la guerre du Vietnam, l'agitation dans les \u00e9coles et les universit\u00e9s, les manifestations qui se multiplient dans les rues de la capitale vaudoise. Annik Mahaim s'engage dans l'une des organisations d'extr\u00eame gauche qui fleurit, la ligue marxiste r\u00e9volutionnaire trotskyste. Elle y militera durant cinq ann\u00e9es intenses. Mais c'est en participant au Mouvement de lib\u00e9ration des femmes (MLF) qu'elle se reconna\u00eet le mieux. Elle y d\u00e9couvre une dynamique inventive qui d\u00e9bouche sur un bouleversement personnel et une remise en question des moeurs et des routines des organisations politiques.\nSouvenirs souvenirs...\nEt cette question: que reste-t-il aujourd'hui de ces amours, de ces espoirs surtout, et qu'en penser aujourd'hui?\"\n[source: 4e de couverture]\n\nA lire:\n- \"Radieuse matin\u00e9e \", Annik Mahaim, \u00e9ditions de l'Aire\n\nDu m\u00eame auteur:\n- \"Pas de souci!\", nouvelles, Plaisir de Lire, 2015.\n- \"Ce que racontent les cannes \u00e0 sucre\", roman, Plaisir de lire, 2011\n- \"La Fabrique des b\u00e9b\u00e9s\", l'Aire, 2006\n- \"Radieuse matin\u00e9e\", Annik Mahaim, \u00e9ditions de l'Aire\n\nUne \u00e9mission d'Anik Schuin"], "variantIds": ["ece-7632632", "ece-7632631"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-05-05T17:28:17Z", "speechToTexts": ["05.05.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [73%] :\r\nPoint com donc point le groupe entretien point Annik, je suis un Euro point. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:15) [89%] :\r\nBienvenue \u00e0 vous, retour sur les ann\u00e9es 70 dans les pas d'une jeune lausannoise de bonne famille qui s'engagent avec passion et pas mal d'\u00e9rudition \u00e0 la ligue marxiste r\u00e9volutionnaire puis au Mouvement de lib\u00e9ration des femmes Annik Mahaim, \u00e9crivain et journaliste nous propose une d\u00e9ambulation \u00e0 la fois analytique et sensible, un r\u00e9cit autobiographique paru aux \u00e9ditions de l'Aire radieuse matin\u00e9e changer le monde, c'est ce que voulaient ces jeunes r\u00e9unis en collectif, qui lisait Trotski et Andr\u00e9 Breton et qui chantait \u00e0 tue-t\u00eate d\u00e9sert qui r\u00e9sonnent encore \u00e0 nos oreilles et d\u00e9clamer leur propre vers dans l'atmosph\u00e8re enfum\u00e9e, \u00e0 l'\u00e9poque c'\u00e9tait permis des caf\u00e9s et des cabarets Annik Mahaim neutralit\u00e9, nous la retrouvons tout de suite apr\u00e8s la carte sonore sign\u00e9 Christophe et va. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:06) [88%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:01) [64%] :\r\nLa m\u00e8re, revivez les \u00e9tudiants, ils ont failli tout perd terroriser les \u00e9tudiants et sensibles ou des pav\u00e9s sur la gueule, et l'on sent aussi pour les photos, la chang\u00e9 cette famille ouais mais je. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:16) [90%] :\r\nAnnik Mahaim, bonjour, bonjour, merci de nous avoir rejoint dans le Studio de la RTS \u00e0 Lausanne, vous \u00eates derri\u00e8re le micro, c'est un terrain familier pour oui mais j'ai. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:26) [89%] :\r\nPas l'habitude de r\u00e9pondre aux questions d'habitude, je l'ai pos\u00e9e quand j'\u00e9tais dans cette maison, ou alors je faisais les flashs, les nouvelles de Caen \u00e0 Caen en gros de 89, l\u00e0 j'ai commenc\u00e9 \u00e0 travailler dans une des circonstances extraordinaires, c'\u00e9tait la chute du mur de de Berlin, c'\u00e9tait tr\u00e8s tr\u00e8s excitant d'\u00eatre \u00e0 la fois c'\u00e9tait poker, puis il y a quelques ann\u00e9es que j'ai quitt\u00e9e pour faire de la formation, animer des ateliers d'\u00e9criture et d\u00e9velopper plus mon \u00e9criture personnelle. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:54) [93%] :\r\nDevant moi, ce livre radieuse matin\u00e9e qui para\u00eet aux \u00e9ditions de l'Aire c'est un je vais l'appeler un r\u00e9cit, c'est un r\u00e9cit autobiographique qui m\u00eale les souvenirs \u00e0 la r\u00e9flexion et qui \u00e9voque votre enfance et puis votre jeunesse dans les ann\u00e9es 50 et puis surtout, dans les ann\u00e9es 70 jeunesse de militance de militance enflammer je dirais vraiment c'est juste, oui on peut le dire comme \u00e7a, comment est n\u00e9 ce livre d'o\u00f9 est venue l'envie, voire la n\u00e9cessit\u00e9 puisque vous \u00eates \u00e9crivain on sait quand m\u00eame qu'\u00e0 un moment donn\u00e9, \u00e9crire c'est de l'ordre de la n\u00e9cessit\u00e9 d'\u00e9crire sur cette p\u00e9riode -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:04:32) [90%] :\r\n\u00e7a, \u00e7a a d\u00e9marr\u00e9 en 2008, il y a eu 2 \u00e9v\u00e9nements, enfin j'ai beaucoup entendu parler de Mai 68 tr\u00e8s mal parce que dans les d\u00e9cennies qui ont suivi ces ann\u00e9es 70 au fond c'est devenu ridicule d'avoir \u00e9t\u00e9 militant d'avoir \u00e9t\u00e9 gauchiste, avoir \u00e9t\u00e9 f\u00e9ministe, avoir \u00e9t\u00e9 baba Fatou et puis j'ai entendu, je crois, c'est ce qui est le d\u00e9clencheur, c'est le pr\u00e9sident fran\u00e7ais de l'\u00e9poque, Nicolas Sarkozy, que j'ai entendu dire \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, je peux pas le citer dans le texte mais c'est grosso-modo, il disait que les incivilit\u00e9s, la p\u00e9dophilie, c'\u00e9tait des choses qui \u00e9taient issus de Mai 68 Mai 68 \u00e9tant une sorte d'embl\u00e8me \u00e0 g\u00e9n\u00e9ral qui, de toutes ces ann\u00e9es et l\u00e0 je me, je me suis vraiment f\u00e2ch\u00e9e et je me suis dit mais maintenant il faut t\u00e9moigner de ce que c'\u00e9tait, ces ces ann\u00e9es et les gens qui sont capables d'\u00e9crire devrait le faire parce que le d\u00e9bat par exemple moi, \u00e7a c'\u00e9tait un d\u00e9clencheur et puis un autre d\u00e9clencheur c'est le le d\u00e9c\u00e8s d'une d'une amie avec qui j'avais milit\u00e9 dans le mouvement f\u00e9ministe en 2008, qui s'appelle Michel dont je parle au d\u00e9but du livre, et l\u00e0 aussi, j'avais envie de faire quelque chose autour de sa m\u00e9moire. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:46) [91%] :\r\nQui est d\u00e9c\u00e9d\u00e9, donc en 2008, c'est \u00e7a, voil\u00e0, d'une maladie voil\u00e0 et \u00e0 qui vous d\u00e9dier ce livre alors faire revivre ces ann\u00e9es pour le plaisir, la nostalgie peut-\u00eatre aussi pour raviver alors vos souvenirs mais aussi les n\u00f4tres faire revivre, donc, mais comprendre \u00e9galement c'\u00e9tait une un de vos objectifs. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:07) [86%] :\r\nOui, et je m'interroger sur ce que nous avions voulu faire esp\u00e9rer \u00e7a avait quand m\u00eame pris quelques d\u00e9cennies entre le moment o\u00f9 j'ai, je l'ai \u00e9crit et le moment o\u00f9 on vraiment beaucoup et puis je voulais faire au fond revivre c'est moment et Mater Ogier sur 6 leur signification donc on fonce j'ai j'ai plusieurs choses assez diff\u00e9rentes qui \u00e9taient en rev\u00e9cu de l'ordre de l'autobiographie alors l\u00e0 peut-\u00eatre plut\u00f4t avec les moyens de la romanci\u00e8re faire revivre, mais vivre vraiment comme au cin\u00e9ma se replonger dans. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:50) [87%] :\r\nC'est marmandais dedans compl\u00e8tement, on voit comment vous \u00eates habill\u00e9, on voit quasiment la fum\u00e9e flottait dans les salles de discussion, enfin tout \u00e7a est tr\u00e8s imag\u00e9e d'ailleurs. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:00) [91%] :\r\nAlors \u00e7a c'est le c'est la les possibilit\u00e9s que de l'\u00e9criture de 2 romans et \u00e7a \u00e9videmment pour moi, c'\u00e9tait tr\u00e8s tr\u00e8s important d'arriver \u00e0 replonger dans le dans le dans les sensations dans les \u00e9motions dans le dans le v\u00e9cu et l'\u00e9criture, et c'est quelque chose d'extraordinaire convoque les souvenirs Sadirov fur \u00e0 mesure que j'\u00e9crivais, je me rappelais d'\u00e9v\u00e9nements et de moments bah, justement, les cendriers triangulaire Cinar dans une salle de r\u00e9union, la fum\u00e9e qui flottait au-dessus de nos, nos discussions parfois un peu \u00e9sot\u00e9rique et \u00e7a, \u00e7a revenait pendant que j'\u00e9crivais \u00e7a c'est magnifique ce que peut faire l'\u00e9criture pour \u00e7a, on se souvient des choses, on ne savait m\u00eame pas qu'on s'en souvenait. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:42) [89%] :\r\nOui c'est pareil quand on lit -on quoi mais j'avais oubli\u00e9 cela, donc ce r\u00e9cit pour en revenir \u00e0 la forme donc n'est pas un essai est un r\u00e9cit autobiographique, mais qui est ponctu\u00e9e qui rythm\u00e9e je dirais par d'une part, des r\u00e9flexions sur l'\u00e9poque et en vous disant mais tient aujourd'hui comment je vois les choses, comment on peut voir les choses et puis d'autres chapitres qui s'appelle l'\u00e9criture hein, l'\u00e9criture de l'\u00e9criture 3 l'\u00e9criture 4 qu'est -ce que c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:10) [89%] :\r\nAlors \u00e7a a \u00e9t\u00e9, c'est un peu le feuilleton de la difficult\u00e9 d'\u00e9crire ce livre, c'\u00e9tait tr\u00e8s embrouill\u00e9 au d\u00e9but, il y a eu 3 versions tout \u00e0 fait, enfin si diff\u00e9rente au niveau de la forme, j'ai eu beaucoup de mal \u00e0 trouver la forme qui me convenait, et je crois que c'est au moment o\u00f9 j'ai r\u00e9ussi \u00e0 s\u00e9parer le mois d'autrefois telle que je le sais, revivre justement dans ces moments un peu cin\u00e9matographique du mois d'aujourd'hui qui est plus le m\u00eame et qui commente et qui essayent de de comprendre donc ce cheminement je le je le d\u00e9cris dans dans ces moments l'\u00e9crire l'\u00e9crire \u00e0 l'\u00e9crire de par quoi je suis pass\u00e9e, puis le c\u00f4t\u00e9 tr\u00e8s relatif que tout \u00e7a a quand m\u00eame aussi. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:52) [88%] :\r\nMais beaucoup d'\u00e9criture, l\u00e0 c'est c'est quelque chose \u00e9videmment on vous sait, \u00e9crivain et il vous tenait \u00e0 coeur de raconter, de t\u00e9moigner, de r\u00e9fl\u00e9chir, mais \u00e0 travers une \u00e9criture particuli\u00e8re et c'est \u00e7a qui fait aussi la saveur du du livre peut-\u00eatre la diff\u00e9rence avec avec un livre d'essai, moi ce que vous auriez pu dire il alors vous auriez pu faire 2 choses : auriez pu prendre un roman et puis avoir je ne sais pas Laurence mais l\u00e0 vous dites je. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:09:16) [78%] :\r\nJe dis jeu des je trouve alors c'est nouveau \u00e7a, pour moi, mes autres livres sont des sont des fictions. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:22) [79%] :\r\nLa fabrique des b\u00e9b\u00e9s, c'est pas \u00e7a Taubira. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:09:25) [84%] :\r\nQui est assez autobiographique, c'est un tout petit livre s'appelle la Fabrique des b\u00e9b\u00e9s o\u00f9 j'ai vraiment raconter en gros bonne partie ma ma grossesse la transposant un petit peu mais le reste de de ce que j'ai \u00e9crit, c'est des fictions ou alors des essais historiques, \u00e7a c'\u00e9tait dans les ann\u00e9es 70 mais c'est historique qui s'appelait Retard de r\u00e8gles qui parle de la on avait \u00e9tudi\u00e9 la question de l'avortement \u00e0 la contraception au d\u00e9but du du sexe assez avec Urszula la gal\u00e8re avec Urszula gal\u00e8re, c'\u00e9tait une fa\u00e7on de faire notre histoire en tant que f\u00e9ministe de refaire aussi un peu cette histoire suisse qui s'int\u00e9ressait c'\u00e9tait pas beaucoup int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 s'type de probl\u00e8mes, mais sinon \u00e9crire, j'ai pour moi c'\u00e9tait nouveau et c'est parce que j'avais envie de prendre mes responsabilit\u00e9s et de pas faire assumer un esp\u00e8ce de collectif, ce que moi j'avais fait ce que j'avais pens\u00e9 etc. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:10:17) [91%] :\r\nEt ne pas faire parler les autres peut-\u00eatre chacun son exp\u00e9rience m\u00eame avec Jacques. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:10:21) [89%] :\r\nS\u00fbrement pas faire parler les autres, parce que je pense que les autres ont des exp\u00e9riences tr\u00e8s diff\u00e9rentes, d'ailleurs, par respect, je ne parle pas nomm\u00e9ment des gens dans mon livre, \u00e0 eux de se s'exprimer, s'ils en ont envie, ils se retrouveront alors ce qui moi, m'int\u00e9resse beaucoup, maintenant avec les r\u00e9actions, c'est que je rencontre des gens qui n'ont pas militer qui n'ont pas habilit\u00e9 \u00e0 Lausanne et qui reconnaissent compl\u00e8tement quelque chose d'inscrivent donc apparemment ce jeu, il est quand m\u00eame assez g\u00e9n\u00e9rationnel, il est pas seulement moi Annik Mahaim. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:10:53) [92%] :\r\nVous auriez pu dire nous probablement vous dites Lausanne la couverture du livre montre la cath\u00e9drale, elle est au centre de tous nos. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:11:00) [76%] :\r\nAh ben la, centre du monde, la cath\u00e9drale de Lausanne a tous vu la cath\u00e9drale. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:11:05) [82%] :\r\nC'est au-dessus du gymnase vont distribuer le journal Atos, des manifestations, elle a v\u00e9cu, o\u00f9 il y avait l'universit\u00e9 qui \u00e9tait juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9, et puis la tant attendue, si je peux l'appliquer dans cette responsabilit\u00e9 entre ces 2 tours, une banderole compte la guerre du Vietnam que le camarade alpinistes avaient r\u00e9ussi \u00e0 y mettre donc cette cath\u00e9drale v\u00e9n\u00e9rable, elle a tout vu et puis bon, elle est toujours l\u00e0, avec son son regard sur ce que nous faisons dans cette ville et c'est trop alentour, sur ses missions alentour, on se r\u00e9unissait, o\u00f9 on on va parler jazz, enfin \u00e7a, c'\u00e9tait aussi tous tout le c\u00f4t\u00e9 on d\u00e9couvrait le surr\u00e9alisme, enfin, il y avait une esp\u00e8ce d'effervescence tout \u00e0 fait extraordinaire de, je pense notamment aux barbares qu'est -ce qui \u00e9tait un lieu de r\u00e9union. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:11:52) [92%] :\r\nO\u00f9 on pouvait fumer et dire \u00e0 haute voix ses propres po\u00e8mes c'est \u00e7a absolument Annik Malaga restons un moment \u00e0 l'\u00e9criture, c'est \u00e7a prend toute la place dans votre vie aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:12:04) [95%] :\r\n\u00e7a prend beaucoup de place, je suis en train d'\u00e9crire un roman j'anime des ateliers d'\u00e9criture et puis ben il y a toutes sortes de manifestations comme bient\u00f4t le Salon du livre, cette \u00e9mission qui font que c'est l'essentiel de ma vie aujourd'hui, alors \u00e7a j'en suis tr\u00e8s, tr\u00e8s content de ce que j'ai toujours voulu faire. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:12:22) [89%] :\r\nOn balise pendant 3 secondes, les dates, on Mai 68 vous aviez quel \u00e2ge. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:12:28) [93%] :\r\nJ'avais 16 ans et j'ai rien compris, je n'ai absolument pas vu passer papa \u00e9tait un petit peu inquiet, disait qu'il avait des aides. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:12:37) [82%] :\r\n\u00e9tudiant et de la fum\u00e9e, \u00e0 Paris, on avait un nom qui, \u00e0 Paris, enfin je n'bien Paris, on a le temps en temps, et moi j'ai pas du tout compris ce qui se passait, donc il a face \u00e9tait l'ann\u00e9e d'apr\u00e8s, j'ai commenc\u00e9 \u00e0 m'a m'a militer \u00e0 vouloir changer la soci\u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:12:55) [93%] :\r\nDonc, en 1971 vous aviez 20 ans ce droit de vote, l\u00e0 vous avez compris que \u00e7a changeait quelque chose de fondamental, alors aujourd'hui Jacques. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:13:05) [96%] :\r\nAccorde une grande importance \u00e0 ce droit de vote que nous n'avions pas nous les femmes, nous n'avions pas non plus le droit de signer un bail mais \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:13:12) [90%] :\r\nFormidable, vous militez, qui est \u00e0 17 18 ans 19 ans, sans avoir le droit de vote, \u00e7a para\u00eet compl\u00e8tement fou, aujourd'hui oui. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:13:20) [88%] :\r\nDonc on n'accordait pas beaucoup d'importance \u00e0 ce droit de vote, c'est pour \u00e7a, j'ai dit aujourd'hui j'accorde une grande importance aussi \u00e0 ses droits, mais \u00e0 l'\u00e9poque, c'\u00e9tait quand m\u00eame une action essentiellement extraparlementaire et on avait la presse locale politique font bourgeois se faisait dans les parlements, et on n'\u00e9tait pas tr\u00e8s int\u00e9ress\u00e9 par \u00e7a, on se pr\u00e9sentait aux \u00e9lections pour d\u00e9livrer un discours mais mais pas pour investir le le Parlement. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:13:48) [88%] :\r\nAlors vous avez d\u00e9j\u00e0 prononc\u00e9 des mots, on leur parlera \u00e0 l'MLF, le Mouvement de lib\u00e9ration des femmes, on a je crois compris \u00e0 demi- mot que votre engagement \u00e9tait plut\u00f4t \u00e0 gauche et m\u00eame tr\u00e8s \u00e0 gauche et donc dans ce livre, radieuse matin\u00e9e vous retracer ses ann\u00e9es de militance, vous \u00e9tiez \u00e0 l'\u00e9poque, ce qu'on appelle, on a oubli\u00e9 mot je crois aussi une trotte. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:14:11) [69%] :\r\nNotre ceux qui saluent l'\u00eatre interpell\u00e9 par cabanon et puis on va s'appeler camarade, ce qui m'a amen\u00e9 au. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:14:19) [87%] :\r\nS\u00e9duit moins dans le mouvement trotskiste, c'est que bon, d'une part, j'avais beaucoup aim\u00e9, c'\u00e9tait devenu tr\u00e8s important pour moi, la litt\u00e9rature, le surr\u00e9alisme, Andr\u00e9 Breton, qui lui avait \u00e9t\u00e9 en lien avec Trotski, \u00e7a c'\u00e9tait pour moi une sorte de de recommandations et puis je voyais moi l'URSS tr\u00e8s critique, j'avais lu Mussolini. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:14:45) [85%] :\r\nC'\u00e9tait l'\u00e9poque de la sortie en quoi 68 60 dans Lib\u00e9ration. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:14:48) [86%] :\r\nQuand exactement, et enfin, pour moi, c'\u00e9tait un pays totalitaire totalement r\u00e9pulsif, j'ai bon, ma famille n'\u00e9tait pas non plus une famille ouvri\u00e8re avec une tradition comme il pouvait, on a eu quelques camarades qui ne du POPB, par exemple, m\u00eame beaucoup donc entre ce qui a \u00e9t\u00e9 une voix fortement critiqu\u00e9e, enfin, il a eu le courage apr\u00e8s avoir dirig\u00e9 la r\u00e9volution bolch\u00e9vique avec L\u00e9nine et Staline, de dire au moment o\u00f9 le les staliniens ont pris le pouvoir, et au fond ont transform\u00e9 de mani\u00e8re d\u00e9sastreuse, cette r\u00e9volution en ce c'est une sorte de mafia bureaucratique qui sert \u00e0 carreaux, les ressources du pays qui a dirig\u00e9 ce pays de mani\u00e8re totalitaire, tous les anciens r\u00e9volutionnaires dans des camps ou de gauche, o\u00f9 il y a eu des millions de morts, donc pour moi \u00e7a c'\u00e9tait pas du tout un exemple, donc le fait que Trotski et \u00e0 la fois participer \u00e0 cette r\u00e9volution bolch\u00e9vique et \u00e0 la fois le courage de dire voil\u00e0 comment \u00e7a s'est pass\u00e9, voil\u00e0 ce qui n'est pas possible et voil\u00e0 comment il faut devrait faire autrement la politique aujourd'hui \u00e0 fond\u00e9 la 4\u00e8me internationale, qui \u00e9tait l'organisation internationale, \u00e0 laquelle appartenait la ligue marxiste r\u00e9volutionnaire \u00e0 l'dans laquelle j'ai milit\u00e9, voil\u00e0 un petit peu, c'est-\u00e0-dire un r\u00e9volutionnaire qui n'\u00e9taient tr\u00e8s critiques envers le communisme telle qu'il il \u00e9tait s'\u00e9tait install\u00e9s en Union sovi\u00e9tique. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:16:14) [87%] :\r\nEt vous l'aviez lu \u00e0 l'\u00e9poque parce que vous auriez pu entrer \u00e0 la LMR un peu partout, donc la ligue marxiste r\u00e9volutionnaire, un peu par hasard, parce que les groupements d'extr\u00eame gros gauche la LMR, c'\u00e9tait \u00e0 l'\u00e9poque, tout, tout nouveau, c'est une vrai quand m\u00eame une vraie r\u00e9flexion qui vous a men\u00e9 il oui. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:16:33) [89%] :\r\nC'est une exigence intellectuelle que je crois que, qui m'a s\u00e9duit et que j'ai quand m\u00eame toujours eu dans ma vie, moi j'aime, mais je m'enflamme pas mais simplement comme \u00e7a me faut quand m\u00eame aussi encadrer la r\u00e9flexion qui, qui est un minimum de rigueur et c'est ce qui m'a plu dans le dans le dans le mouvement trotskiste qui \u00e9taient tr\u00e8s pr\u00e9cis. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:16:53) [82%] :\r\nEn terme de Douai en Sib\u00e9rie, vous dites m\u00eame alors, il y a la pens\u00e9e, que ce qui pour moi \u00e9tait quelque chose de positif, par contre, la, la, l'organisation, l'organisation, \u00e0 un moment donn\u00e9, je les trouver peu d\u00e9mocratique, qui est un peu verbeuse aussi peuvent jouer un peu verbeuse et puis sur. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:17:12) [90%] :\r\nTout, il y avait un seul discours juste pour moi \u00e7a c'est c'est pas possible c'est toujours pas possible aujourd'hui, moi je crois que l\u00e0, je crois beaucoup \u00e0 la biodiversit\u00e9 politique quelque chose de cet ordre l\u00e0 o\u00f9 o\u00f9 les plusieurs avis sont sont possibles. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:17:29) [83%] :\r\nVous \u00e9tiez \u00e0 l'\u00e9poque dans une cellule, on disait comme \u00e7a, jeune, au sein de la LMR celui -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:17:35) [85%] :\r\nDion, \u00e9tudiante voil\u00e0 alors \u00e7a c'\u00e9tait surtout. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:17:39) [84%] :\r\nOui, bonjour, vous voyez tous les jours, comment, comment \u00e7a se passait au quotidien. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:17:42) [86%] :\r\nAlors, on \u00e9tait tr\u00e8s tr\u00e8s occup\u00e9 parce que il y avait des assembl\u00e9es g\u00e9n\u00e9rales, avait des assembl\u00e9es de ville, il y avait des congr\u00e8s, il y avait des cours de de formations qui \u00e9tait tr\u00e8s tr\u00e8s int\u00e9ressant dans l'histoire du mouvement ouvrier, il y avait nos activit\u00e9s de cellules, les distributions de tracts le matin aux sites vendant les usines ont d\u00fb souvent les \u00e9tudiants \u00e9taient pri\u00e9s de de venir faire ses distributions puisque, pour eux, c'\u00e9tait plus facile en terme de gestion de leur temps de sommeil et puis \u00e0 l'universit\u00e9 mais on on ne on voulait plus de d\u00e9mocratie s'par exemple des les bourses qui permettent \u00e0 des gens avec des moyens modestes et aux fils et filles d'ouvriers, de suivre l'universit\u00e9 et puis la possibilit\u00e9 de d'avoir notre mot \u00e0 dire sur la nomination des professeurs sur le contenu des cours voil\u00e0 petit peu sur qu'on \u00e9tait \u00e0 l'universit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:18:32) [79%] :\r\nIl y avait un c\u00f4t\u00e9 local et puis internationale aussi dans le voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:18:36) [90%] :\r\nTout \u00e0 fait alors les alors c'\u00e9tait la l\u00e9poque de la guerre du Vietnam, donc l\u00e0 le mouvement antiguerre a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s, tr\u00e8s important dans le dans le monde entier et nous nous participions \u00e0 ce mouvement anti- guerre. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:18:49) [88%] :\r\nAlors ce qui est int\u00e9ressant c'est de voir que ce qui vous plaisait aussi, alors vous dites le c\u00f4t\u00e9 intellectuel pour moi est fondamental de savoir ce que je dis et pourquoi je milite, mais vous avez aussi l'action hein alors les tracts badigeonner clandestinement peut-\u00eatre pas badigeonner en tout cas mettre des affichettes sur les sur les murs, l\u00e0, on vous voit, comme si on y a -t-elle d'ailleurs dans dans ce livre, vous avez milit\u00e9, je crois que \u00e7a c'\u00e9tait juste un petit peu avant le le MLF avec le, le comit\u00e9 d'action pour le cin\u00e9ma, par exemple pour des places de cin\u00e9ma, moins cher, l\u00e0 c'est vraiment \u00e0 c\u00f4t\u00e9 d'chez nous, faire des choses extr\u00eamement concr\u00e8tes. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:19:23) [93%] :\r\nAlors c'\u00e9tait concret mais en m\u00eame temps il y avait bien au-del\u00e0 du prix des places de cin\u00e9ma, c'est un mouvement de jeunesse comme \u00e7a, c'est pas mal, c'est une bonne id\u00e9e, cin\u00e9ma pour tous, voil\u00e0, mais il y avait aussi l'envie de la culture, une culture. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:19:35) [85%] :\r\nQui sortent du cadre mon\u00e9taire et du Business d'une culture autonome et d'ailleurs la la suite \u00e7a, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 les mouvements pour les centres autonomes auxquelles j'ai particip\u00e9 plus dans les ann\u00e9es 80. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:19:48) [80%] :\r\nLe collectif aussi semble \u00eatre tr\u00e8s important, alors vous dites je on a compris dans ce livre, c'est un jeu qui pourraient \u00eatre \u00e9largis et mais ce nous ah c'\u00e9tait pas l\u00e0 pour vous comme jeune fille a \u00e9t\u00e9 extr\u00eamement important. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:20:03) [93%] :\r\nC'\u00e9tait tr\u00e8s important parce qu'on faisait \u00e0 peu pr\u00e8s tous ensemble et puis avec la pression que seul le collectif avait la force de faire bouger parce que quand m\u00eame, l'ambition \u00e9tait de faire bouger la soci\u00e9t\u00e9, changer le monde a et \u00e7a, vous pouvez pas faire tout seul dans votre chambre. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:20:20) [87%] :\r\nOui, c'est vrai, on a oubli\u00e9 dire l\u00e0- bas, c'est \u00e7a, c'est changer le monde, tout simplement. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:20:24) [77%] :\r\nTout simplement faire patient m\u00eame si l'on veut un peu plus, \u00e7a me para\u00eet pas sp\u00e9cialement simples aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:20:30) [85%] :\r\nEffectivement, vous, vous parliez de de votre famille et vous le dites \u00e9galement dans ce livre Radieuse matin\u00e9e Annik Mahaim, vous \u00eates n\u00e9 dans une famille bourgeoise, vous \u00e9tiez une jeune fille de de bonne famille c'est c'est amusant qu'est -ce qui vous a pouss\u00e9 la laquelle \u00e9tait alors vous dites breton Trotski, mais avant qu'est -ce qui a eu comme d\u00e9clencheur, une r\u00e9action de r\u00e9volte ou. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:20:53) [83%] :\r\nJe je consacre un petit chapitres qui est un hommage \u00e0 mes parents dans 6 livres, mon p\u00e8re \u00e9tait un \u00e0 un m\u00e9decin \u00e0 qui il \u00e9tait cardiologue, je pense que c'est un humaniste, et au fond ma, ma m\u00e8re aussi, qui travaillaient pour Terre des hommes et qu'il y avait des bons d\u00e9racina leur temps, c'\u00e9tait une famille assez cosmopolite, puisque j'ai des racines, aussi \u00e0 l'\u00eele Maurice et je pense qu'au fond, cet humanisme, confront\u00e9 \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 d'une soci\u00e9t\u00e9 de plus en plus marchande et puis le cette guerre au Vietnam et \u00e0 Manoury, d'une certaine mani\u00e8re donc Gen\u00e8ve peut-\u00eatre pas d'une famille d'ouvriers mais je venais d'une famille qui qui voulait voir des belles et bonnes choses se passer d'entre les gens et dans le dans la vie et dans le monde, c'\u00e9tait peut-\u00eatre quelque chose de la c'\u00e9tait une famille tr\u00e8s ouverte et je me suis pas trouv\u00e9 mon r\u00e9volte quand papa et maman, ni dans une rupture du tout. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:21:49) [88%] :\r\nMais vous sentiez tr\u00e8s diff\u00e9rente quand m\u00eame de vos parents et votre m\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:21:51) [88%] :\r\nEt bien s\u00fbr \u00e0 un moment donn\u00e9, quand on est jeune on adressera alors m\u00eame pas tout \u00e0 fait qu'on r\u00e9invente le monde qu'on est compl\u00e8tement diff\u00e9rent, mais on a beaucoup dit. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:22:00) [82%] :\r\nEn famille, c'est un petit peu engueul\u00e9 avec papa sur des questions de m\u00e9decine sociale parce qu'il \u00e9tait plut\u00f4t lib\u00e9rale, mais quand m\u00eame je me suis senti compl\u00e8tement toujours chez moi et il y a pas eu de rupture. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:22:11) [87%] :\r\nAu passage, disons que dans cette lign\u00e9e de m\u00e9decins, il y a quand m\u00eame une grand- m\u00e8re m\u00e9decin, ce qui \u00e0 l'\u00e9poque, il \u00e9tait pas \u00e9videmment. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:22:17) [86%] :\r\nAlors elle se elle a eu un courage extraordinaire, elle a fait des \u00e9tudes, tout le monde l'en dissuader les professeurs voulaient pas d'une femme, mais que l'on vous allez faire de la dissection, elle a r\u00e9ussi \u00e0 passer ses examens, on a eu un courage fantastique grand- maman. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:22:32) [92%] :\r\nVous, vous avez des racines m\u00e9tiss\u00e9es, donc d'une origine mauricienne c'est exotique, c'est charmant, au-del\u00e0 de cela, \u00e7a a de l'importance pour vous. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:22:42) [86%] :\r\nJ'ai d\u00e9couvert beau assez r\u00e9cemment la la Wraith. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:22:47) [87%] :\r\nSoir de ma famille qui \u00e9tait une sorte de l\u00e9gende en avait eu un anc\u00eatre Capitaine de bateau qui avait \u00e9pous\u00e9 une princesse racontait ton dans ma dans ma famille et puis finalement j'\u00e9tais sur place, j'ai fait des recherches historiques c'est \u00e7a a \u00e9t\u00e9 tout \u00e0 fait extraordinaire, j'ai rencontr\u00e9 des des cousins \u00e0 l'\u00eele Maurice et je me suis rendu compte que, en sinc\u00e8re cherche que nous avions \u00e9t\u00e9 propri\u00e9taire de m\u00e9tis, parce que, effectivement, il y a une grande arri\u00e8re- arri\u00e8re grand- m\u00e8re indienne d'une plantation de canne \u00e0 sucre qui. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:23:20) [90%] :\r\nUtiliser des esclaves, donc voil\u00e0 tr\u00e8s int\u00e9ressant d\u00e9couvrir \u00e7a et \u00e7a donne un roman et voil\u00e0, \u00e7a donne une recherche historique que j'ai publi\u00e9 dans une revue historique et d'autre part, je me suis donn\u00e9 toute libert\u00e9 d'\u00e9crire un roman qui s'appelle ce que racontent les cannes \u00e0 sucre. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:23:35) [83%] :\r\nParu aux \u00e9ditions Plaisir de voil\u00e0, en 2011 voil\u00e0, voil\u00e0, et c'\u00e9tait important aussi de le le pass\u00e9 par le \u00e0 travers le le roman. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:23:42) [85%] :\r\nManifestement, j'aime bien oui, parler du pass\u00e9 : tirer au clair des des histoires de famille, travailler dans le dans le registre de la m\u00e9moire oui. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:23:52) [86%] :\r\nEt votre jeunesse, on le sent bien, c'est l'\u00e9clatement c'est la c'est la libert\u00e9, tout d'un coup, et puis alors \u00e7a, nous, on l'aurait probablement pas per\u00e7u en le lisant, mais dans les chapitres, un des chapitres que vous consacrez \u00e0 l'analyse, l'analyse, c'est un gros mot, \u00e0 la r\u00e9flexion sur sur cette m\u00e9moire sur ce que vous \u00e9tiez et aussi sur l'\u00e9criture, vous parlez de cette solitude au fond de m\u00e9lancolie qu'est -ce qui est ce qui ce qui se passait, on vous \u00e0 ce moment -l\u00e0 je. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:24:19) [91%] :\r\nPense que c'est une \u00e9poque o\u00f9 il y a eu des moments de blues, qu'on peut avoir quand on est -ce on esp\u00e8re alors j'habitais seul ou en. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:24:27) [87%] :\r\nColocation et vous \u00e9tiez parti assez jeune verdoyante chez vos parents, la petite chambre dans le centre de Lausanne. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:24:33) [71%] :\r\nAlors on n'a plus la famille bien rassurante n'y aurait pas eu soit ni le repas du soir dans le canal en voudrait plus du tout vivre mais en m\u00eame temps. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:24:41) [90%] :\r\nOn se cherche, je ne cherchais aussi avec avec les les hommes j'avais il y a eu un moment o\u00f9 j'ai eu des aventures qui n'ont pas forc\u00e9ment beaucoup nourrit affectivement de Chavez il y a des moments savait plus tr\u00e8s bien o\u00f9 j'\u00e9tais qui j'\u00e9tais il y a des moments de blues avait l'impression que rien n'allait changer, et puis voil\u00e0, il y a eu d'autres moments magnifiques comme \u00e7a, petit peu normal dans la vie de voire pas tout le temps dans un petit nuage, c'est pas comme \u00e7a que \u00e7a c'est. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:25:07) [89%] :\r\nEt puis, c'\u00e9tait une \u00e9poque de bascule vraiment alors aujourd'hui, peut-\u00eatre qu'on en dira autant autant dans, dans, dans 40 ans, mais c'\u00e9tait une \u00e9poque vraiment tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s particuli\u00e8re mais tout changeait alors de l'aspirateur jusque jusqu'aux id\u00e9es et l'explosion des sciences humaines oui. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:25:23) [81%] :\r\nAlors il y a d'autres sur le c\u00f4t\u00e9 des sans doute magnifique parce que cette libert\u00e9 qu'on qu'on Querrey cette espace nouveau aussi dans les sciences humaines : c'\u00e9tait l'\u00e9poque, la, la, l'anti- psychiatrie, c'\u00e9tait l'\u00e9poque des d\u00e9buts du du repos, d\u00e9but du f\u00e9minisme, plusieurs vagues de f\u00e9minisme, puis, en m\u00eame temps, bah, c'\u00e9tait sans doute tr\u00e8s des s\u00e9curisant parce que tout bascule, et je pense qu'\u00e0 l'heure pour les adultes qui \u00e9taient mes parents les mais des gens de 40 50 ans c'\u00e9tait aussi tr\u00e8s tr\u00e8s des s\u00e9curisant certainement. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:25:54) [93%] :\r\nAnnik Mahaim nous allons avec vous poursuivre ce cheminement dans les ann\u00e9es 70 \u00e0 Lausanne, bien que vous temps en temps, vous partez \u00e0 Paris une fois et puis vous allez en Alg\u00e9rie en Alg\u00e9rie oui un plus tard alors ce parcours d'une jeune fille de bonne famille qui rejoint les trotskistes, puis on le verra et on a d\u00e9j\u00e0 entendu le MLF, mais pour l'instant, une chanson que vous avez choisi et qui nous dit encore aujourd'hui quelque chose. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:26:36) [64%] :\r\nAssis isolement se d'c'est. \r\nGilles Souli\u00e9 vous. \r\nIl y a souvent, on avait vu entra\u00een\u00e9 cousue. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:27:23) [75%] :\r\nEt les Orangistes -t-il des CCI. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:27:27) [70%] :\r\nIl y a sign\u00e9 en ceM. son prix. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:27:34) [68%] :\r\nMais la TBF. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:27:38) [69%] :\r\nIl y a souvent, on avait un \u00e9norme l'esprit d'une Peten 2 ici. \r\nEt ce oui. \r\nYacine mais oui votre th\u00e9orie non et tout, mais les prix pour la. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:29:04) [85%] :\r\nLe Grand entretien, nous sommes en compagnie d'Annik Mahaim qui signe aux \u00e9ditions de l'Aire radieuse matin\u00e9e, r\u00e9cit d'une jeunesse lausannoises dans l'extr\u00eame gauche aupr\u00e8s des trotskistes \u00e0 cela pendant Annik Mahaim pendant 5 ans je crois environ 5 5 ou 5 ans 50 tr\u00e8s tr\u00e8s intense, tr\u00e8s politique et aussi il me semble tr\u00e8s \u00e9motionnel, Bob Dylan, Blowin in de, j'aurais pu la chanter vous aussi je oui \u00e7a la chanson fait partie donc de la la bande originale de votre livre parce que votre livre plein de, de, de toute chanson que vraiment on a envie de de chantonner : Ahh avec vous c'est -l\u00e0, c'est vous qui l'avez choisi vous y teniez particuli\u00e8rement \u00e0 cause des paroles. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:29:48) [82%] :\r\nOui, c'est une chanson g\u00e9n\u00e9rationnel qui qui est embl\u00e9matique de toute c'\u00e9tait poker qui n'a pas pris une Ride, je trouve, non seulement en terme de musique de voix parce que bon c'est Dylan c'est un tout grand, mais aussi \u00e0 cause des d\u00e9parts \u00e0 l'eau et l'interroge : combien faudra -t-il de morts \u00e0 en pas dans le texte, tout \u00e0 fait oui. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:30:09) [86%] :\r\nOui et combien faut -il de morts je sais \u00e7a parce que le oui dans votre livre, oui et combien faut -il de morts pour qu'ils comprennent que beaucoup trop de gens sont morts et on entendait tout \u00e0 l'heure, combien de fois, un homme peut tourner en gros la t\u00eate et pr\u00e9tendre qu'il ne voit rien. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:30:24) [92%] :\r\nVoil\u00e0, mais \u00e7a, \u00e7a s'applique \u00e0 la situation des des migrants aujourd'hui dans la M\u00e9diterran\u00e9e, pour moi c'est alors \u00e0 l'\u00e9poque \u00e7a s'appliquait \u00e0 la guerre du Vietnam, et \u00e7a n'a pas pris une Ride est toujours aussi actuelle malheureusement. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:30:37) [95%] :\r\nMalheureusement aujourd'hui on tourne toujours la t\u00eate, et pourtant il y a les images voil\u00e0 comment expliquer \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:30:43) [85%] :\r\nMais c'\u00e9tait question question \u00e9coutez sur la nature humaine et sa capacit\u00e9 \u00e0 d\u00e9tourner la t\u00eate mieux dans l'eau pour l'homme, je suis encore en pleine interrogation et la romanci\u00e8re que je suis n'a pas de temps, on ne sait pas m\u00eame celle des mots pour le dire voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:30:59) [88%] :\r\nToujours la, la, la chanson vous chantiez beaucoup \u00e0 l'\u00e9poque il y avait quand m\u00eame une grosse communautaires vous sentiez tout de tout, et alors la chanson compt\u00e9 dans votre villa, on fait un petit saut en avant, je ne savais pas mais vous avez \u00e9crit des chansons et vous avez chant\u00e9, vous avez chant\u00e9 aussi dans les cabarets \u00e0 Lausanne. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:31:20) [90%] :\r\nPour moi, \u00e0 un moment donn\u00e9 quant j'ai plus humilit\u00e9 ligue marxiste r\u00e9volutionnaire avec qui j'\u00e9tais d\u00e9saccord un peu confus quand je l'\u00e9quit\u00e9 en 75 76, j'ai continu\u00e9, au fond, cet engagement par la chanson, on se rappelle que c'\u00e9tait quand m\u00eame une \u00e9poque de la chanson engag\u00e9e que Michel aussi, voil\u00e0, c'est vrai, chez nous, exactement et Villi\u00e8re, il incarne tout \u00e0 fait ce que pouvait \u00eatre la chanson engag\u00e9e comme Dylan aussi dans un tout autre genre, donc voil\u00e0, il y a eu plusieurs ann\u00e9es et puis moi, j'\u00e9tais quand m\u00eame quelqu'un de la plume d\u00e9j\u00e0 de l'\u00e9criture artistique, donc j'ai j'ai \u00e9crit des chansons, j'ai travaill\u00e9 avec des des musiciens dans diverses formations, a aussi. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:32:06) [86%] :\r\nMis en sc\u00e8ne et chanter des des cabarets Brecht Brecht \u00e9tait tr\u00e8s tr\u00e8s \u00e0 la mode l\u00e0 s'\u00e9taient avec bien s\u00fbr aussi son c\u00f4t\u00e9 engag\u00e9, ce qui m'a amen\u00e9 \u00e0 faire finalement au d\u00e9but des ann\u00e9es 80 travailler une ann\u00e9e dans une l'\u00e9cole de th\u00e9\u00e2tre, dirig\u00e9e par Alain Knapp \u00e0 Paris voil\u00e0 et pour moi l\u00e0 je suis plut\u00f4t dans ma veine \u00e9crivain parce que ce que j'ai et appris chez Alain Knapp, c'est vraiment l'\u00e9criture du sc\u00e9nario, la, la mise en sc\u00e8ne de la fa\u00e7on dont vivante et, par exemple, des relations de personnages et \u00e7a je l'ai j'ai vraiment garder dans l'\u00e9criture, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s pr\u00e9cieux pour moi alors par contre, on n'a pas perc\u00e9 dans la chanson, mais l\u00e0 il y avait beaucoup de candidats et pas vous. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:32:53) [80%] :\r\nOui vous avez bien voulu aider, on a fait ah oui alors \u00e0 l'\u00e9poque, c'\u00e9tait un 33 tours pardon vous sauf qu'ils ont laiss\u00e9 un tourne-disques et puis oui dans la. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:33:02) [91%] :\r\nPardon, avec beaucoup de plaisir, chantait dans les cabarets dans les festivals en Suisse et en France voisine absolument, c'\u00e9tait une belle p\u00e9riode il ne s'agit, non, non, alors la nostalgie, \u00e7a \u00e7a me \u00e7a me \u00e7a me \u00e7a me pla\u00eet pas \u00e9motion j'aime rappeler \u00e7a, mais \u00e7a me fait plut\u00f4t sourire et je pr\u00e9f\u00e8re aussi que mon monde int\u00e9rieur d'aujourd'hui, d'une certaine mani\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:33:27) [88%] :\r\nVous aimiez bien quand m\u00eame, la jeune fille que vous avez retrouv\u00e9 en \u00e9crivant. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:33:30) [88%] :\r\nMais oui, je la je la regarde avec amusement bienveillance agacement oui mais comment j'ai pu faire des choses pareilles, par exemple, je suis parti en stock en Alg\u00e9rie, vous en avez parl\u00e9 tout \u00e0 l'heure avec une copine dans la plus grande des qu'on sent son heure venue tout \u00e0 fait on et en bonne forme, bon d\u00e9j\u00e0, aujourd'hui, c'est tout simplement plus du tout du tout possible mais c'est vrai que ce m\u00e9dicament n'\u00e9tait quand m\u00eame assez t\u00e9m\u00e9raire et on avait quand m\u00eame pas tout \u00e0 fait conscience des dangers de qu'on encouraient. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:34:06) [89%] :\r\nRetrouvez ces souvenirs l\u00e0 je parle \u00e0 la fois la personne et \u00e0 l'\u00e9crivaine qui ne font qu'un, bien s\u00fbr, mais retrouver cette souvenirs par l'\u00e9criture, comment, comment \u00e7a vient, on a tout d'un coup, on se dit on se rappelle de quelque chose je dirais le le mot appelle quelque chose. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:34:21) [84%] :\r\nOui, je me dis : par exemple il faut j'aimerais raconter ces manifs du CAC du comit\u00e9 Action cin\u00e9ma en 71, alors je me mets \u00e0 commencer \u00e0 raconter capitule, d'un coup, je me rappelle que sais je, ah oui, j'avais rencontr\u00e9 ma m\u00e8re, ce qui \u00e9tait sur le bord de la la manifestation alors qu'il commence \u00e0 y avoir des gaz lacrymog\u00e8nes, bah, voil\u00e0 je raconte cette sc\u00e8ne qui est assez amusante et ben \u00e7a me vient au moment o\u00f9 j'\u00e9cris, j'essaie de me replonger dans. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:34:51) [84%] :\r\nDonc, ce serait comme une m\u00e9moire un peu qui qui refait surface \u00e0 travers \u00e0 travers l'\u00e9criture \u00e0 travers les mots, mais vous avez fait une une vaste comment dire enqu\u00eate enfin vous vous \u00eates document\u00e9 \u00e0 \u00e0 fond et alors \u00e7a doit \u00eatre d'ailleurs assez agr\u00e9able, ce que vous avez revu d'tas de vieux films des ann\u00e9es 60 70, \u00e9coutez des chansons \u00e0 la TV voir les archives, \u00e7a doit \u00eatre formidable, un gros boulot, mais en m\u00eame temps, formidable, oui j'ai. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:35:13) [83%] :\r\nC'est compl\u00e8tement passionn\u00e9 par mon sujet, alors il y a effectivement beaucoup de documentation parce qu'il voulait me replonger dans l'esprit de l'\u00e9poque mais aussi v\u00e9rifier, c'est un certain nombre de f\u00eates historiques et puis aussi lire ce que d'autres militants avaient \u00e9crit j'ai j'en cite pas mal, pas forc\u00e9ment en Suisse, mais aussi en France et donc \u00e7a m'a fait des des ta lecture qui \u00e9tait tr\u00e8s tr\u00e8s int\u00e9ressante et que qui qui nourrissent ce livre. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:35:37) [86%] :\r\nOn parlait de la bande originale, la bande- son de votre livre Annik Mahaim, la chanson, la musique, alors il faudrait dire le livre il est omnipr\u00e9sent dans ce bouquin, vous lisez : on dit d\u00e9vor\u00e9 les livres dans votre cas, le mot n'est pas galvaud\u00e9 vous lisiez Lisieux Lisieux. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:35:57) [83%] :\r\nOn lisait beaucoup mais je me suis pas refaite, je suis toujours la m\u00eame joli continue \u00e9norm\u00e9ment et c'\u00e9tait passionnant parce que tout changer dans les stands, les sciences humaines, on lisait qu'est -ce que je lisais, je lisais de la de la. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:36:13) [88%] :\r\nPo\u00e9sie n\u00e9gro am\u00e9ricaine comme on disait \u00e0 l'\u00e9poque, le Black Power je lisais les f\u00e9ministes am\u00e9ricaines et fran\u00e7aises, je lisais lin grenat, les anti- psychiatres, je lisais beaucoup d'chose sur l'histoire du mouvement ouvrier, j'\u00e9tais d'ailleurs L \u00e0 l'universit\u00e9 ma branche principale de l'histoire de l'histoire qui m'a toujours passionn\u00e9 et c'\u00e9tait une je me demande comment j'ai pu absorber autant de livres quand m\u00eame \u00e0 cette \u00e9poque, tout en continuant \u00e0 l'universit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:36:44) [86%] :\r\nCe qui, sans parler des des romans, et l\u00e0 on voit bien votre c\u00f4t\u00e9, vous le disiez au d\u00e9but de l'\u00e9mission, \u00e0 la fois intellectuels, il faut que, comment dire, je me nourrissent de de la pens\u00e9e et puis en m\u00eame temps la mani\u00e8re, le pas de c\u00f4t\u00e9, pour dire les choses, oui, oui, et puis tout anglo- Jack Airways. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:37:00) [82%] :\r\nVille voil\u00e0 oui c'est \u00e7a, c'est \u00e7a, je comprends pas comment j'ai fait tout \u00e7a en m\u00eame temps, aujourd'hui, vous savez le raconter, revenons \u00e0 votre p\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:37:10) [86%] :\r\nCours de 2 militantes Annik Mahaim et \u00e0 votre cheminement, plus vous avez 10 pass\u00e9 2 ou 3 ans au sein de la ligue marxiste r\u00e9volutionnaire que vous ne quittez pas, pas tout de suite, et alors vous poussez la porte, on y arrive enfin la porte du MLF, le Mouvement de lib\u00e9ration des femmes, nous sommes dans les ann\u00e9es 72 environ, alors l\u00e0, avec semble -t-il un peu de r\u00e9ticence en fait vous vous la pouss\u00e9e du bout des doigts pourquoi. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:37:37) [90%] :\r\nUn peu de difficult\u00e9 parce que nous voyons \u00e0 l'\u00e9poque bien j'ai alors je vais dire nous, les gens, les gauchistes la lettre parce que, en l'occurrence l'int\u00e9r\u00eat de de lutter pour le travail \u00e9gal, salaire \u00e9gal dans les entreprises, lui qui d'ailleurs n'est pas je ferme la parenth\u00e8se ou pour la contraception largement parce qu'il faut se rappeler que la c'\u00e9tait le d\u00e9but de la diffusion de la contraception, hein, et l'avortement qui \u00e9tait, qui \u00e9tait criminelle des choses comme \u00e7a, mais en m\u00eame temps, le mouvement de lib\u00e9ration des femmes avaient pour \u00e9tendard, la lutte de toutes les femmes et nous, on se disait que toutes les femmes ne sont pas amis forc\u00e9ment et puis \u00c9lys\u00e9e il y avait une partie du MLF, qui \u00e9taient tr\u00e8s centr\u00e9es sur ce que nous appuyons avec un peu de de m\u00e9pris parce qu'on a, on n'avait pas tout \u00e0 fait compris la d\u00e9marche, j'ai beaucoup \u00e9volu\u00e9 dans ce mouvement, apr\u00e8s les probl\u00e8mes personnels alors comme si c'\u00e9tait au fond des probl\u00e8mes petit-bourgeois de peu de peu de de 2 femmes un peu privil\u00e9gi\u00e9s qui se qui se posaient des probl\u00e8mes qui \u00e9taient pas les probl\u00e8mes des masses travailleuses, si je reprends le vocabulaire de l'\u00e9poque. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:38:54) [88%] :\r\n\u00e0 vous lire on a l'impression que ce passage, ce long passage au sein du du MLF \u00e0 compter beaucoup plus dans votre des formations et d\u00e9couverte de vous- m\u00eame que la la ligue marxiste r\u00e9volutionnaire, contrairement \u00e0 ce que vous croyez \u00e0 l'\u00e9poque. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:39:12) [92%] :\r\nAbsolument, parce que c'\u00e9tait une d\u00e9marche identitaire, je dirais, parce que je j'ai pu m'identifier \u00e0 la femme que j'\u00e9tais \u00e0 travers ce mouvement je crois comme beaucoup d'ailleurs d\u00e8s des copines du du MLF, parce que c'\u00e9tait un mouvement extr\u00eamement riche, qui \u00e9tait en pleine \u00e9laboration partant du v\u00e9cu des femmes mais aussi du v\u00e9cu au quotidien, de ce qui se passait \u00e0 la maison de de ce qui s'est pass\u00e9 au niveau du m\u00e9nage de la r\u00e9partition des t\u00e2ches m\u00e9nag\u00e8res par exemple de comment c'\u00e9tait pour nous de faire des enfants ou pas en faire d'en vouloir au pas en vouloir, comment ressentez par rapport \u00e0 notre fertilit\u00e9 par rapport \u00e0 notre sexualit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:39:54) [77%] :\r\nOuais, le corps, tout simplement, on en parlait gu\u00e8re \u00e0 l'\u00e9poque, on va pas alors les femmes. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:39:58) [92%] :\r\nVoil\u00e0, c'\u00e9tait tr\u00e8s nouveau et donc c'\u00e9tait un mouvement extr\u00eamement d\u00e9fricheur et m\u00eame malgr\u00e9 les les inqui\u00e9tudes du d\u00e9part, je crois que petit \u00e0 petit j'ai j'ai \u00e7a, \u00e7a m'a parl\u00e9 vraiment et que j'ai pu dans ce mouvement, mais identifi\u00e9 comme je viens de le dire \u00e0 la femme que j'\u00e9tais mais aussi avec des des combats qui sont devenus les miens. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:40:23) [87%] :\r\nVous parliez \u00e0 propos de la LMR du c\u00f4t\u00e9 organisationnel hyper organisationnel l\u00e0 avec les femmes, l'organisation \u00e9t\u00e9 plus spontan\u00e9s, donc plus cr\u00e9atives, on voit bien que \u00e7a vous correspond peut-\u00eatre mieux et puis l\u00e0, de nouveau, un livre en tout cas on a beaucoup de livres, mais un livre que vous citez, qui a aussi \u00e9t\u00e9 le d\u00e9clencheur de de votre approche de du f\u00e9minisme et de la f\u00e9minit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:40:47) [91%] :\r\nC'est le livre d'Annie Leclerc qui s'appelle Paroles de femmes, je crois qu'il a jou\u00e9 un r\u00f4le, comme d'ailleurs beaucoup de livres de l'\u00e9poque \u00e9taient publi\u00e9s notamment par les \u00c9ditions des femmes pour nous de nous parvenir c'\u00e9tait la parole du corps d'une femme la corps d'une femme fertile, le corps d'une femme qui fait des enfants, le corps d'une femme qui a des r\u00e8gles, des choses dans au fond on ne personne ne parlait, c'\u00e9tait tabou et est presque un peu \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:41:19) [84%] :\r\nOui, et ce n'est plus aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:41:22) [88%] :\r\nAlors aujourd'hui, je pense qu'il y a, on est plus d\u00e9contract\u00e9, on peut dire g\u00e9n\u00e9ral Yann y a je suis de mauvaise humeur dans un bureau, \u00e7a fait tomber les gens par terre, mais je crois qu'on est quand m\u00eame tr\u00e8s tr\u00e8s loin de leur surtout sur l'ensemble de la plan\u00e8te, de consid\u00e9rer le corps des femmes comme quelque chose de de naturel de de oui, de qui peut \u00eatre c\u00e9l\u00e9br\u00e9e, on a encore beaucoup de peine avec \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:41:52) [87%] :\r\nLe le les familles de votre g\u00e9n\u00e9ration qui vous lisent, s'y retrouvent, on l'a dit et vous avez des des retours, une jeune femme aujourd'hui, comment pensez -vous, comme un truc mais alors mais qui datent de Mathusalem et o\u00f9 en sommes -nous, ou bien elle se dit bah finalement le chemin il y a une magnifique, mais on est pas sorti de l'auberge. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:42:11) [87%] :\r\nAlors \u00e7a, j'aimerais bien savoir, j'ai encore pas eu de r\u00e9action de jeunes femmes, je me r\u00e9jouis beaucoup d'en avoir, je pense qu'elles n'ont pas envie, peut-\u00eatre que nous n'avions ni contraception ni possibilit\u00e9 d'avortement ni aucun droit que si votre mari vous battez vous et vous vous faisiez mal recevoir dans la police parce que c'\u00e9tait une esp\u00e8ce de probl\u00e8me conjugal qui concerne que vous- m\u00eame et votre mari que si vous \u00e9tiez vous \u00e9tiez soup\u00e7onn\u00e9s d'avoir allum\u00e9 le malheureux qui \u00e9tait tomb\u00e9 dans vos filets etc. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:42:46) [91%] :\r\nJe crois qu'elles ont beaucoup et alors \u00e7a, tout \u00e7a n'est n'est pas d'ailleurs compl\u00e8tement r\u00e9solue pour le moins je parle encore des pays occidentaux, donc je pense que les jeunes femmes n'ont pas forc\u00e9ment conscience de d'o\u00f9 on vient, en une seule g\u00e9n\u00e9ration. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:43:00) [89%] :\r\nPar rapport \u00e0 \u00e0 aujourd'hui Annik Mahaim dans dans ce livre, vous, vous nous parlez avec comment dire avec amiti\u00e9 d'enfance et pas seulement amiti\u00e9 mais avec bonheur de de ce moment -l\u00e0, par contre, vous \u00eates un petit peu dur avec la LMR alors par contre j'adore pour vous dites rien \u00e0 jeter au crayon, au rayon du MLF, 2 des femmes, il y a rien jeter tout tout valait la peine du c\u00f4t\u00e9 de la LMR vous regarder \u00e7a avec un petit peu plus de distance et un petit peu plus de de s\u00e9v\u00e9rit\u00e9, par exemple, vous dites on jugeait trop vite un exemple qui parlera \u00e0 tout le monde y Yoko Ono et John Lennon leur action pour vous \u00e0 l'\u00e9poque c'\u00e9tait ridicule, c'\u00e9tait un truc de riche qui veut se faire voir, voil\u00e0 aujourd'hui, vous ne dites pas la m\u00eame chose. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:43:45) [82%] :\r\nNon, voyez \u00e7a comme des sommes, des vedettes de show-bizz qui utilisaient les m\u00e9dias, or ils avaient fait une chose totalement g\u00e9nial qui se faisait, ce qui consiste \u00e0 se faire filmer dans leur chambre, par la presse du monde entier, puisque c'\u00e9tait les people son lit plus, oui j'ai peur de de tous les people. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:44:03) [86%] :\r\nLes Stars absolues dans leur lit et il \u00e9tait impossible de les filmer sans fil \u00e9galement une banderole au Vietnam, donc moi au fond je trouve que c'est une action de communication aujourd'hui que je trouve vraiment fantastique, ils ont eu, ils ont \u00e9t\u00e9 expuls\u00e9s des \u00c9tats-Unis, ils ont eu toutes sortes d'ennuis, alors nous, avec notre ligne gauchiste pur et dur, on avait tendance \u00e0 juger tr\u00e8s tr\u00e8s m\u00e9chamment tout ce qui sortait de ce que nous pensions \u00eatre la seule fa\u00e7on de faire la r\u00e9volution, c'\u00e9tait celui relayeur pour les a aussit\u00f4t autres 13 excluant et je pense qu'aujourd'hui tous les mouvements qui se qui se d\u00e9veloppe, sont tr\u00e8s, tr\u00e8s attentifs \u00e0 cette possibilit\u00e9 de diversit\u00e9 de de citoyennet\u00e9, de d\u00e9bat d\u00e9mocratique qui n'\u00e9tait pas ce qui caract\u00e9risait le mieux qui Mouvement de l'\u00e9poque, je veux dire il y a pas tout \u00e0 jeter, pas du tout, mais par contre, l\u00e0 je je pense qu'il faut, il y a vraiment une \u00e9voque une grosse r\u00e9flexion \u00e0 faire sur la la d\u00e9mocratie. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:45:05) [91%] :\r\nEn Europe, les jeunes en ce moment sont dans la rue, alors certains vous diront oui sont sur la place, mais seulement sur la place \u00e0 Paris, ailleurs ils ne descendent pas enfin, toujours est -il, les indign\u00e9s Paul des Mosses en Espagne et puis une nuit debout aujourd'hui \u00e0 Paris, comment vous regardez \u00e7a aujourd'hui Annik Mahaim. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:45:24) [87%] :\r\nJ'ai vu ce matin m\u00eame une vid\u00e9o montrant un orchestre classique qui est venu \u00e0 la place sur la place de la R\u00e9publique, une sorte d'orchestre debout sur les dire parce qu'on a, durant la nuit, debout et c'est \u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:45:39) [90%] :\r\nPassage absolument magique et magnifique, et moi je me sens tr\u00e8s \u00e9mu et tr\u00e8s tr\u00e8s chamboul\u00e9e par ces mouvements en m\u00eame temps je j'aimerais que \u00e7a ne soit pas assez des feux de paille, alors apr\u00e8s, bah \u00e7a va demander certainement \u00e0 ce mouvement, en sera -t-il capable de et, l\u00e0, il y a peut-\u00eatre quand m\u00eame un petit h\u00e9ritage de mon nom de mon militantisme des ann\u00e9es 70 en bout d'organisation, de r\u00e9flexion, de f\u00e9d\u00e9ration, ce qui est arriv\u00e9 par exemple \u00e0 \u00e0 peu d'\u00e9motion n'a pas eu seulement le feu, le feu de paille des indign\u00e9s pour aller dans le concret, plus loin, sinon \u00e7a risque de juste le printemps nuit debout et et envoie, il y aura plus rien, mais \u00e7a vous fait plaisir de voir ces jeunes dans la rue, \u00e7a me fait extr\u00eamement plaisir, je trouve que le monde va tr\u00e8s tr\u00e8s mal, je suis tr\u00e8s inqui\u00e8te devant l'\u00e9volution du que que nous a r\u00e9serv\u00e9 le n\u00e9olib\u00e9ralisme le la destruction de l'environnement, les guerres, comment se passe sous nos yeux et je pense que vraiment il faut maintenant se continuer se r\u00e9veiller si je peux dire les choses comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:46:46) [87%] :\r\nMais vous, vous avez choisi alors on grosso-modo 5 ans \u00e0 la ligue marxiste r\u00e9volutionnaire en m\u00eame temps ou plus ou moins vous \u00e9tiez ou MLF, alors ces 2 mouvements se sont un peu effiloch\u00e9 se sont termin\u00e9es ou ou ont ressuscit\u00e9 dans dans d'autres choses mais vous avez d\u00e9croch\u00e9 un par grande fatigue politique hein, mais vous l'avez bien montr\u00e9, c'\u00e9tait tous les jours et puis \u00e0 un moment donn\u00e9, probablement une fatigue aussi un peu intellectuel, je prends un raccourci, mais j'ai l'impression que la litt\u00e9rature, l\u00e0 vous vous a sauv\u00e9, j'ai failli vous poser cette question avant de terminer votre livre dans ma t\u00eate, mais bon, bah alors, vous avez fait tout \u00e7a et puis apr\u00e8s, ben on arr\u00eate l'engagement et on ne fait plus rien, c'est pas le cas puisque vous \u00e9crivez alors vous \u00e9crivez des romans parfois, enfin il y a, il y a toujours quand m\u00eame une un petit c\u00f4t\u00e9 qui qui rattache \u00e0 l'actualit\u00e9 ou au pr\u00e9sent, mais vous avez r\u00e9\u00e9crit de roman de type policier combinaison, par exemple, mais vous avez r\u00e9cemment fait para\u00eetre un recueil de nouvelles qui s'appelle : pas de souci c'est tr\u00e8s une terminologie bien de nos jours \u00e7a aux aux \u00e9ditions Plaisir de lire dans la collection aujourd'hui, ce sont cette nouvelle qui tourne autour de de l'entreprise du vocabulaire de l'entreprise, la duret\u00e9 de l'entreprise de du probl\u00e8me et pour vous, c'est une forme d'engagement. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:48:01) [90%] :\r\nBien s\u00fbr, \u00e7a l'engagement dans la litt\u00e9rature, pour moi, il y a au fond rien qui a tellement qui a tellement chang\u00e9, \u00e7a a pris d'autres formes, et au fond j'ai aussi toujours \u00e9crit, mais l\u00e0, pas de souci pour moi, c'est l'embl\u00e8me de ce de cette langue de bois manager Yale qu'on entend maintenant dans les entreprises et puis c'est aussi mettre en sc\u00e8ne ce monde de consommation de beurre la hotte de dans le dans lequel on est pris un petit peu comme dans un tourbillon et voil\u00e0 peut-\u00eatre que \u00e7a donne \u00e0 r\u00e9fl\u00e9chir ou que \u00e7a, \u00e7a met les mots pour le dire, sur un certain nombre de situations. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:48:38) [88%] :\r\nJe pense que pas mal d'auditeurs sur un ou 2 et de Lecteurs se retrouvent dans ces nouvelles, la derni\u00e8re phrase du livre me pla\u00eet \u00e9norm\u00e9ment Annik Mahaim parce qu'on ne va pas se laisser faire, l\u00e0 on, on, on retrouve la femme militante quand m\u00eame hein. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:48:53) [92%] :\r\nC'est dans l'espoir, parce que \u00e7a paye, c'est la seule chose qu'on peut dire aujourd'hui parce laisser faire et puis tenter de changer les choses, je ne sais pas comment alors moi j'ai pas j'ai plus de recette magique mais par contre quand je vois des gens qui se retroussent les manches pour un monde meilleur, que \u00e7a soit en faisant de l'agriculture bio ou que \u00e7a soit en militant contre a produit toxique qui est vendu. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:49:15) [67%] :\r\nDu \u00e7a, c'est une nouvelle crise avec Winners, soeur d'alerte, \u00e7a c'est un hommage au Ouesso globaux \u00e0 quand. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:49:21) [82%] :\r\nVoil\u00e0, pour moi, c'est parmi les h\u00e9ros de notre temps aussi les Lewis. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:49:25) [89%] :\r\nDonc figurent dans dans cette nouvelle alors l\u00e0 vous vous dites l\u00e0, on peut faire quelque chose, c'est, c'est une mani\u00e8re de dire aux gens faites quelque chose toujours. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:49:32) [90%] :\r\nFaire quelque chose, il est jamais arriv\u00e9 dans l'histoire que personne ne fasse rien et je pense que on il faut jamais perdre l'espoir de d'aller vers un monde meilleur, m\u00eame s'il sera pas parfait, m\u00eame si \u00e7a, c'est peut-\u00eatre ce que je pense aujourd'hui, il sera pas parfait, mais on peut faire, c'est tout ce qu'on peut l\u00e0 o\u00f9 on est. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:49:51) [87%] :\r\nOn termine sur ce livre Radieuse matin\u00e9e que vous publiez en ce moment, Annik Mahaim o\u00f9 ils \u00e9ditions de l'Aire cette immersion dans dans un pass\u00e9 r\u00e9cent, on le disait pour les jeunes filles d'aujourd'hui c'est et c'est lointain, mais c'est un pass\u00e9 r\u00e9cent, ce sont les ann\u00e9es 70 apr\u00e8s vous \u00eates immerg\u00e9 l\u00e0- dedans, comment vous ce ressortez comment ressort l'\u00e9crivain, vous passez \u00e0 autre chose, comment \u00e7a se passe. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:50:13) [87%] :\r\nAlors je suis tr\u00e8s contente d'avoir pu faire ressurgir ce pass\u00e9 et c'est probablement pas par hasard que je l'\u00e9cris, qui soit maintenant parce que je crois qu'il y a aussi beaucoup de mouvement qui maintenant bouge plut\u00f4t dans ce sens, comme si on avait travers\u00e9 une sorte de p\u00e9riode de glaciation et aujourd'hui qui rebouge et qui revele changer les choses, en tout cas en Europe, dans beaucoup de pays y a eu les r\u00e9volutions arabes aussi avec toutes les difficult\u00e9s qui s'Quillan encensant. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:50:48) [79%] :\r\nEt o\u00f9 la place de la femme, enfin l'id\u00e9e : il a les les questionnement autour de la place de la femme sont centrales je suis. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:50:53) [84%] :\r\nTr\u00e8s sensible \u00e0 ce que vivent les les f\u00e9ministes dans les pays qui est musulman, par exemple, donc il y a beaucoup de choses maintenant qui sont nouveaux vivante, c'est comme si mon livre faisait sape sa petite sa petite place l\u00e0- dedans, voil\u00e0 et puis bah j'ai j'craintifs dans un roman maintenance continue d'\u00e9crire, je suis en train de revenir maintenant sur une p\u00e9riode tr\u00e8s diff\u00e9rentes que celles de la guerre froide, \u00e7a m'int\u00e9resse beaucoup, alors \u00e7a sera un roman qui avait plac\u00e9 une h\u00e9ro\u00efnes membre du POPB, dans la guerre froide et chantera travailler l\u00e0- dessus. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:51:25) [90%] :\r\nAlors on attend ce prochain roman mais en attendant, h\u00e9 bien nous dirons pas de souci, ce recueil de nouvelles paru aux \u00e9ditions Plaisir de lire et puis ce r\u00e9cit autobiographique, extr\u00eamement bien construits, extr\u00eamement bien parlant m\u00eame visuel radieuse matin\u00e9e paru donc aux \u00e9ditions de l'Aire merci Annik Mahaim merci \u00e0 vous. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:52:35) [88%] :\r\nLe Grand entretien s'ach\u00e8ve 12 \u00e9tait propos\u00e9, avec la collaboration de Christophe va et Fred Bernard \u00e0 la r\u00e9alisation et \u00e0 la technique Nicole corps pataud et notre assistante de production merci aussi \u00e0 l'\u00e9quipe de la documentation au micro Annik juin la semaine prochaine, rendez- vous avec Laurence dit F\u00e9lix qui recevra radjah Benslama universitaire et psychanalyste tunisienne \u00e0 la parole bien libre, tr\u00e8s libre, merci de nous suivre. \r\nVous \u00e9coutez Espace 2 il est 10 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-04-22T08:13:01Z", "program": {"href": "/programs/44164FD0-C19B-473F-8DCB-B72757CE155E", "id": "44164FD0-C19B-473F-8DCB-B72757CE155E", "name": "Grand entretien"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Schuin, Anik", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Mahaim, Annik", "role": "journaliste, \u00e9crivaine", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schuin, Anik", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6703A074-4DA8-49FE-BC5E-564811AC4ABA", "internalArchiveId": "6703A074-4DA8-49FE-BC5E-564811AC4ABA", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les pays sont-ils suffisamment pr\u00e9par\u00e9s au risque sismique?", "publicationDate": "2016-04-22T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Sauron-Sornette, Anne;Ravaz, Belinda\r\nL'Equateur a d\u00e9cid\u00e9 jeudi d'augmenter fortement les imp\u00f4ts pour faire face au co\u00fbt \u00e9conomique du tremblement de terre de samedi dernier. Les s\u00e9ismes sont aussi courts et impr\u00e9visibles que d\u00e9vastateurs. Que faire pour r\u00e9duire les risques et surtout, les pays en font-ils assez? L'interview d'Anne Sauron-Sornette, g\u00e9ophysicienne \u00e0 l'EPFZ, cheffe de projet au Centre p\u00e9dagogique de pr\u00e9vention des s\u00e9ismes, \u00e0 Sion.\r\n\r\n* * Les pays sont-ils suffisamment pr\u00e9par\u00e9s au risque sismique? LANCEMENT 1 / Pr\u00e9vention des s\u00e9ismes\r\n***L'Equateur a d\u00e9cid\u00e9 hier d'augmenter fortement les imp\u00f4ts pour faire face au co\u00fbt \u00e9conomique du tremblement de terre de samedi dernier. Co\u00fbt estim\u00e9 \u00e0 3 milliards de dollars pour l'instant et le dernier bilan se monte \u00e0 au moins 587 morts.\r\nUn s\u00e9isme ne dure que quelques secondes ou quelques dizaines de secondes mais il peut avoir des cons\u00e9quences inou\u00efes qui s'\u00e9talent sur bien plus longtemps.\r\nQue font les diff\u00e9rents pays pour r\u00e9duire les risques et, surtout, en font-ils assez ?\r\nOn va tenter de r\u00e9pondre \u00e0 ces questions avec Anne Sauron-Sornette, bonjour madame !\r\n DIR STU SION (VS)\r\nVous chef de projet au centre p\u00e9dagogique de pr\u00e9vention des s\u00e9ismes \u00e0 Sion, en Valais, g\u00e9ophysicienne \u00e0 l'\u00e9cole polytechnique f\u00e9d\u00e9rale de Zurich.\r\n- Au moins 587 morts en Equateur cette semaine, plus de 8'000 au N\u00e9pal il y a un an (le 25 avril 2** morts et disparus au Japon en 2**0 victimes \u00e0 Ha\u00efti en 2010. Ces bilans sont terribles et on est impuissant ?! M\u00eame le Japon, qui est pourtant souvent montr\u00e9 en exemple...\r\n\t- que font les pays pour \u00e9viter tous ces drames ?\r\n- probl\u00e8me de co\u00fbt financier ? Mais le co\u00fbt d'un s\u00e9isme (Japon 2011: 220 milliards de dollars) ?\r\n\t- les politiques ne privil\u00e9gient-ils pas la croissance \u00e9conomique avant la s\u00e9curit\u00e9 ?\r\n- concr\u00e8tement, quelles sont les mesures \u00e0 prendre, pour limiter au maximum le nombre de morts ?\r\n\t- une \u00e9tude publi\u00e9e dans Science l'ann\u00e9e derni\u00e8re dit que des pays potentiellement tr\u00e8s expos\u00e9s comme le N\u00e9pal (s\u00e9isme avril 2015), le Bouthan, l'Inde, n'en font pas assez pour la r\u00e9duction des risques sismiques...\r\n\t\t- Japon, Californie, Chili sont cit\u00e9s... ce sont effectivement les pays ou Etats les mieux pr\u00e9par\u00e9s ?\r\n- Ce type de d\u00e9marches peuvent sembler d\u00e9risoires face aux risques... est-ce qu'elles suffiront, par exemple, \u00e0 limiter les d\u00e9g\u00e2ts dans l'Ouest am\u00e9ricain s'il subit \"the big one\", un tremblement de terre \u00e9norme qui menace notamment San Francisco mais toute la c\u00f4te ouest ?\r\n\t- le gouvernement am\u00e9ricain (FEMA) pr\u00e9voit que le \"big one\" qui pourrait venir de la zone de subduction Cascadia (au nord de la faille de San Andreas) tuerait 13'000 personnes, en blesserait 27'000, en d\u00e9placerait un million et priverait de nourriture et d'eau 2 millions et demi de personnes le long de la c\u00f4te ouest des Etats-Unis... le paradoxe, c'est qu'on sait que \u00e7a risque d'arriver, on sait que ce sera terrible... mais il faudrait \u00e9vacuer Los Angeles, \u00e9vacuer San Francisco... infaisable !?\r\n\t- La population se concentre toujours plus dans les grandes villes. Est-ce qu'un tel mouvement, \u00e7a accro\u00eet encore les risques ?\r\n\t- Les principales villes du monde, sont-elles plut\u00f4t \u00e0 risque du point de vue sismique?\r\n- quelles sont les avanc\u00e9es et les promesses de la sismologie ? Par exemple: pr\u00e9voir les s\u00e9ismes... possible un jour ? \r\n\t- jusqu'au tremblement de terre de 2011, les Japonais pensaient qu'ils ne subiraient pas de tremblement de terre d'une magnitude sup\u00e9rieure \u00e0 8.4... et puis est venu celui qui a provoqu\u00e9 la catastrophe de Fukushima et tu\u00e9 18'000 personnes. Ca montre \u00e0 quel point la science ignore encore beaucoup de choses !\r\n***EXTRO: en direct de notre studio de Sion", "durationSec": 411, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7649848", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["Les pays sont-ils suffisamment pr\u00e9par\u00e9s au risque sismique? / TUM_2016-04-22T08:10:00_sequence-1", "Tout un monde du 22.04.2016"], "alternativeSummary": ["L'Equateur a d\u00e9cid\u00e9 jeudi d'augmenter fortement les imp\u00f4ts pour faire face au co\u00fbt \u00e9conomique du tremblement de terre de samedi dernier. Les s\u00e9ismes sont aussi courts et impr\u00e9visibles que d\u00e9vastateurs. Que faire pour r\u00e9duire les risques et surtout, les pays en font-ils assez? L'interview d'Anne Sauron-Sornette, g\u00e9ophysicienne \u00e0 l'EPFZ, cheffe de projet au Centre p\u00e9dagogique de pr\u00e9vention des s\u00e9ismes, \u00e0 Sion."], "variantIds": ["ece-7649848"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-03T07:32:05Z", "speechToTexts": ["07.05.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nL'Equateur a d\u00e9cid\u00e9 hier d'augmenter fortement les imp\u00f4ts pour faire face au co\u00fbt \u00e9conomique du tremblement de terre de la semaine derni\u00e8re, co\u00fbt estim\u00e9 \u00e0 3 milliards de dollars pour l'instant, et le dernier bilan se monte \u00e0 au moins 500 87 morts, un s\u00e9isme \u00e7a dure quelques secondes, quelques dizaines de secondes, mais il peut avoir des cons\u00e9quences inou\u00efes qui s'\u00e9talent sur bien plus longtemps, alors que font les diff\u00e9rents pays pour r\u00e9duire les risques et surtout en font -ils assez on va tenter de r\u00e9pondre \u00e0 ces questions avec Anne Sauron sornette bonjour madame, bonjour, vous \u00eates chef de projet au centre p\u00e9dagogique de pr\u00e9vention des s\u00e9ismes \u00e0 Sion, en Valais g\u00e9ophysicienne \u00e9galement \u00e0 l'\u00c9cole polytechnique f\u00e9d\u00e9rale de Z\u00fcrich, alors je vais me donner le bilan du s\u00e9isme en Equateur, il y a, il y a un an, c'\u00e9tait plus de 8000 morts au N\u00e9pal 18000 morts et disparus au Japon en 2011 230000 victimes Ha\u00efti en 2010 sont des bilans qui sont terribles, immense et puis on on est impuissant, mais m\u00eame le Japon qui est pourtant souvent montr\u00e9 en exemple, il y a encore des milliers de morts au Japon \u00e0 cause des s\u00e9ismes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:59) [90%] :\r\nAh oui, tout \u00e0 fait, moi d'abord de remettons aussi tous les chiffres depuis 1900 \u00e0 peu pr\u00e8s, il y a eu 8 millions de morts dans le monde est \u00e0 peu pr\u00e8s 7000 milliards de dollars dus aux catastrophes naturelles et laisser ceux qui font \u00e0 peu pr\u00e8s 27 pourcent de de ce pourcentage donc vous voyez, c'est quelque chose d'\u00e9norme et les pays font \u00e9norm\u00e9ment de progr\u00e8s, le point, c'est que les populations augmenter normalement et que les citer les les villes, les grandes villes, rassemble un grand nombre de la population et ces villes tr\u00e8s souvent les grandes grandes capitales sont situ\u00e9s sur sur des zones \u00e0 risque. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:34) [89%] :\r\nMais \u00e7a, au fond, c'est trop tard pour corriger le Tir, c'est une esp\u00e8ce de fatalit\u00e9, on l'des grandes villes sont sur les zones \u00e0 risques, mais qu'est -ce qu'on peut faire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:42) [85%] :\r\nBen en fait, vous savez j'ai grandit son d\u00e9part se construisent les villes se construisent l\u00e0 o\u00f9 il y a de l'eau, parce que les gens ont besoin d'eau pour vivre etc donc, \u00e9videmment, apr\u00e8s la ville grande grandissent et ce sont des zones \u00e0 forts risques donc effectivement corrig\u00e9 le Tir ne peut se faire que par une protection de la population et surtout par une construction para- sismique des b\u00e2timents. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:04) [90%] :\r\nEt l\u00e0, le Japon est toujours leader, on cite souvent le Japon, la Californie, le Chili, d'ailleurs, ce sont effectivement les les pays ou les \u00c9tats qui sont les mieux pr\u00e9par\u00e9s qui font le mieux leur construction. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:16) [88%] :\r\nCe sont les pays qui ont un taux de r\u00e9currence de tremblement de terre, tr\u00e8s important, donc effectivement ils ont investi beaucoup d'argent, ce sont des pays dits riches, donc ils ont, ils en ont fait une priorit\u00e9 importe o\u00f9 les risques naturels, le Japon, extr\u00eamement bien pr\u00e9par\u00e9s, m\u00eame si encore beaucoup de progr\u00e8s \u00e0 faire, mais vous savez, l'\u00e9nergie lib\u00e9r\u00e9e, lors d'un tremblement de terre est tellement \u00e9norme et si on regarde si vous voulez, ce qui s'est pass\u00e9 au Japon la ces ces derniers temps, vous voyez, on a eu, il y a 2, 3 ans, un tremblement de terre sup\u00e9rieur magnitude 9 et l\u00e0 on est dans des ses sup\u00e9rieurs magnitude 7 donc l\u00e0 l'\u00e9nergie lib\u00e9r\u00e9e \u00e9tait \u00e9norme et les constructions du mal \u00e0 r\u00e9sister. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:55) [92%] :\r\nLe c'est-\u00e0-dire qu'en l'\u00e9tat actuel de mes connaissances en mati\u00e8re de g\u00e9ni civil d'ing\u00e9nierie de construction peut pas il y a m\u00eame des limites. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:03) [89%] :\r\nFace \u00e0 un m\u00e9ga- s\u00e9isme oui il y a des limites, mais bon, l\u00e0, l'homme s'est vraiment travailler dans ce sens mais ce qu'il faut c'est vraiment aussi aider la population \u00e0 se pr\u00e9parer, donc il faut construire para- sismiques, il faut pr\u00e9parer les populations. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:17) [87%] :\r\nAlors, une \u00e9tude publi\u00e9e dans Science, l'ann\u00e9e derni\u00e8re, disait que des pays potentiellement tr\u00e8s expos\u00e9s comme le N\u00e9pal, il y a eu cette immense, il y a un an, le Bouthan l'Inde n'en font pas du tout assez pour la r\u00e9duction des risques sismiques, \u00e7a c'est pour des raisons de co\u00fbt b\u00eatement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:32) [88%] :\r\nBien s\u00fbr, c'est pour des raisons de co\u00fbt, \u00e7a cause au d\u00e9part si vous voulez construire parasismique, au d\u00e9part, \u00e7a co\u00fbte pas cher par rapport au prix initial de la construction, c'est un tout petit pourcentage entre 0 et 1 pourcent ou ou 2 pourcent du du prix total de la construction, par contre, transformer un b\u00e2timent qui n'a pas \u00e9t\u00e9 pr\u00e9vu pour une progressiste tremblement terre et le rendent par la sismique, l\u00e0 \u00e7a co\u00fbte beaucoup d'argent, donc les populations sont pauvres et vous savez, c'est pas qu'une question aussi de pays riches pays pauvres, c'est une question aussi de volont\u00e9 politique, on se rend compte que dans des pays o\u00f9 il y a une volont\u00e9 politique importante, comme le Chili, comme l'Italie ou l'\u00e9tape a vraiment chaud, \u00e7a, c'est son r\u00f4le de fa\u00e7on importante, h\u00e9 bien la reconstruction va beaucoup plus vite et il y a beaucoup d'efforts qui sont mis dans le domaine m\u00eame le Japon o\u00f9 se c'est plut\u00f4t ou les \u00c9tats-Unis aussi voulez la reconstruction des ponts, des assurances et de et de l'identit\u00e9 de la personne, la les cl\u00e9s, les temps de r\u00e9currence pour retrouver une situation normale sont beaucoup plus longs. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:36) [97%] :\r\nEt d'un pays comme le N\u00e9pal si vous deviez conseiller sur la fa\u00e7on de construire de reconstruire, vous lui diriez de faire quoi avec les moyens limit\u00e9s qui sont les siens. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:44) [91%] :\r\nBah, vous savez, il y a plein de fa\u00e7ons de rock de reconstruire para- sismiques, donc il faut vraiment si vous voulez faire une structure solide, on n'a pas besoin d'avoir des co\u00fbts tr\u00e8s importants mais il y a des fa\u00e7ons de rigidifier la construction \u00e0 la base, qui est importante, le gros probl\u00e8me, et c'est ce que je veux dire, par exemple pour Ha\u00efti, puisque l\u00e0 on voit un petit peu aujourd'hui qu'est -ce qui est en train de se passer, c'est que dans tous les pays pauvres, o\u00f9 il y a pas de volont\u00e9 de politique d'\u00c9tat, au d\u00e9part, c'est que les gens vont reconstruire l\u00e0 o\u00f9 ils avaient leur terrain Yvon reconstruit avec les mat\u00e9riaux de de leur ancienne maison, donc ils vont reconstruire de la m\u00eame fa\u00e7on et donc malheureusement on sait que dans quelques ann\u00e9es, on aura les m\u00eames soucis, donc il faut effectivement engag\u00e9 les gens d'abord \u00e0 regarder le site oui construisent, donc si vous voyez, c'est une politique de terroir et ensuite de \u00e7a, leur donner des fa\u00e7ons plus rigoureuse pour reconstruire par un sismique, mais beaucoup d'efforts sont sont sont mis en oeuvre beaucoup d'efforts sont bien, c'est un travail de longue haleine. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:48) [87%] :\r\nAnne Sauron va on va terminer sur une question plus scientifique, on sait que pour l'instant en tout cas pr\u00e9voir les s\u00e9ismes, c'est pas possible, o\u00f9 en est la science la est -ce qu'on est -ce qu'on avance quand m\u00eame est -ce qu'il y a des on en est o\u00f9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:00) [87%] :\r\nActuellement, si vous voulez, on a, on a je pas dire abandonner mais on a r\u00e9duit un petit peu, si vous voulez cette obsession \u00e0 vouloir pr\u00e9voir le le s\u00e9isme mais on renforce \u00e9norm\u00e9ment la d\u00e9marche de la pr\u00e9vention, la la mort rapide, donc les \u00c9tats-Unis Les et notamment le Japon sont tr\u00e8s bonne \u00e9l\u00e8ve dans la dans la mati\u00e8re et donc avec tous les moyens la technologie qu'on a actuellement, c'est-\u00e0-dire on peut si vous voulez le long d'une femme et puis un petit capteur qui au moins petit pour mouvement pourrait envoyer des alarmes, on a les t\u00e9l\u00e9phones portables il y a toute une technologie que nous avons actuellement qui est mise en en place et qui se d\u00e9veloppe tr\u00e8s rapidement aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:39) [91%] :\r\nEt c'est l\u00e0- dessus qu'on met, on met l'accent merci beaucoup Anne Sauron sornette, chef de projet au centre p\u00e9dagogique de pr\u00e9vention des s\u00e9ismes \u00e0 Sion, vous \u00e9tiez d'ailleurs en Direct de notre Studio de Sion, merci, bonne journ\u00e9e d'. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-04-22T06:47:00Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guevara-Frey, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1509933", "internalArchiveId": "AA1604509934", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2016-04-22T00:00:00Z", "durationSec": 1928, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7670240", "imageURL": "http://www.rts.ch/7670227.image", "alternativeTitle": ["19h30", "19h30", "19h30", "L\u2019utilisation des missiles depuis des drones est de plus en plus mise en doute: les explications de Marc Allg\u00f6wer", "Les accros aux machines de la loterie romande peuvent perdre des milliers de francs en quelques heures", "Accros aux Tactilos: les explications de Linda Bourget, \u00e0 Berne", "Prince a \u00e9t\u00e9 la premi\u00e8re star mondiale \u00e0 se battre pour conqu\u00e9rir sa libert\u00e9 commerciale et artistique", "630 mille voitures de marques allemandes vont \u00eatre rappel\u00e9es par Audi, Volkswagen, ou Mercedes", "Prince avait des liens particuliers avec la Suisse", "Mort du chanteur Prince: l\u2019analyse de Christophe Schenk", "Pakistan: des avocats demandent r\u00e9paration pour les nombreuses victimes civiles des drones", "VS / Patrouille des Glaciers: la seconde \u00e9preuve risque d\u2019\u00eatre annul\u00e9e \u00e0 cause de la m\u00e9t\u00e9o", "VS / Risque d\u2019annulation de la seconde \u00e9preuve de la Patrouille des Glaciers: les explications de Pierre-Alain Dupuis, \u00e0 Zermatt", "VS: la protection contre les dangers naturels est victime des coupes budg\u00e9taires", "VD: un rapport du contr\u00f4le cantonal des finances \u00e9pingle l\u2019organisation du spectacle \"Champions\"", "GE: le projet d\u2019installation d\u2019un r\u00e9seau de V\u00e9lib est \u00e0 nouveau report\u00e9 par le Grand Conseil", "19h30", "19h30"], "alternativeSummary": ["On nomme ces machines les Tactilos. Les milieux de la pr\u00e9vention demandent des mesures, mais elles ont \u00e9t\u00e9 balay\u00e9es en commission \u00e0 Berne.", "Le multi-instrumentiste, disparu jeudi, a \u00e9galement l\u00e9gu\u00e9 une \u0153uvre inclassable et prot\u00e9iforme.", "Au total, 16 marques sont accus\u00e9es de contourner les r\u00e8gles de contr\u00f4le des \u00e9missions polluantes.", "Il s'est produit six fois au Montreux Jazz Festival. Il a compos\u00e9 une chanson intitul\u00e9e \"Lavaux\".", "Outre les initiatives artistiques contre ces drones, les avocats s\u2019y mettent \u00e9galement. N\u00e9anmoins, certains habitants sont favorables aux drones.", "A quelques heures du d\u00e9part, la tension monte pour les 447 \u00e9quipes. La m\u00e9t\u00e9o pourrait bien jouer les trouble-f\u00eate.", "Des projets de protection contre les avalanches sont stopp\u00e9s faute de finances. Des dizaines de dossiers sont en attente, voire gel\u00e9s.", "Le rapport souligne des manquements inadmissibles et une mauvaise utilisation des subventions.", "Entre tactiques politiques et lenteurs parlementaires, c\u2019est le r\u00e9cit d'une histoire sans fin."], "variantIds": ["ece-7588832", "ece-7588830"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-04-28T17:04:56Z", "subTitles": ["19:30:00:18  19:30:17:01\r\n...\r\n\r\n19:30:17:06  19:30:18:18\r\n         -Bonsoir \u00e0 tous.\r\n\r\n19:30:18:23  19:30:22:00\r\n      Merci d'\u00eatre avec nous.\r\n\r\n19:30:22:05  19:30:25:04\r\n        C'\u00e9tait l'artiste\r\n     de tous les superlatifs.\r\n\r\n19:30:25:09  19:30:31:08\r\nLes hommages apr\u00e8s la mort de Prince\r\n   sont \u00e0 la hauteur de ce g\u00e9nie\r\n\r\n19:30:31:12  19:30:34:02\r\n  qui a explor\u00e9 tous les styles.\r\n\r\n19:30:34:07  19:30:41:11\r\nNous reviendrons sur son parcours.\r\n\r\n19:30:44:11  19:30:47:14\r\nPhilippe Leuba fait son mea culpa.\r\n\r\n19:30:47:19  19:30:50:17\r\n   Le conseiller d'Etat vaudois\r\n         est mis en cause\r\n\r\n19:30:50:22  19:30:53:22\r\n    par un rapport du contr\u00f4le\r\n      cantonal des finances.\r\n\r\n19:30:54:03  19:30:57:00\r\n      En question, la gestion\r\n      du spectacle Champions,\r\n\r\n19:30:57:05  19:31:00:13\r\n         qui s'\u00e9tait sold\u00e9\r\n  sur un d\u00e9ficit d'un mio de frs.\r\n\r\n19:31:00:23  19:31:04:11\r\n   Vous entendrez le t\u00e9moignage\r\n      d'un accro au Tactilo.\r\n\r\n19:31:04:15  19:31:08:18\r\nCes machines de la Loterie romande\r\n qu'on trouve dans les bistrots.\r\n\r\n19:31:08:23  19:31:11:16\r\n     Certains joueurs perdent\r\n     des milliers de francs.\r\n\r\n19:31:11:21  19:31:17:02\r\n     Se pose alors la question\r\n de l'\u00e9thique et de la pr\u00e9vention.\r\n\r\n19:31:18:17  19:31:23:15\r\n    630'000 voitures rappel\u00e9es,\r\n 16 marques automobiles \u00e9pingl\u00e9es.\r\n\r\n19:31:23:20  19:31:26:06\r\nElles pr\u00e9sentent des irr\u00e9gularit\u00e9s\r\n\r\n19:31:26:11  19:31:29:00\r\n        dans leurs niveaux\r\n        d'\u00e9mission de gaz.\r\n\r\n19:31:29:05  19:31:31:13\r\n       Enqu\u00eate en Allemagne.\r\n\r\n19:31:34:01  19:31:36:23\r\n     A Zermatt, tout le monde\r\n         scrute le ciel.\r\n\r\n19:31:37:04  19:31:41:11\r\n Les 447 \u00e9quipes pr\u00eates au d\u00e9part\r\n  de la Patrouille des Glaciers\r\n\r\n19:31:41:16  19:31:44:00\r\nsont suspendues aux pr\u00e9visions m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n19:31:44:05  19:31:48:21\r\nS'achemine-t-on vers une annulation ?\r\n\r\n19:31:49:02  19:31:52:05\r\n     Nous poserons la question\r\n           \u00e0 P-A.Dupuis.\r\n\r\n19:31:54:05  19:32:00:10\r\n       Musicien hors norme,\r\n  Prince est mort hier \u00e0 57 ans.\r\n\r\n19:32:00:14  19:32:05:10\r\nUn b\u00eate de sc\u00e8ne, dont les concerts\r\nont marqu\u00e9 ceux qui y ont assist\u00e9.\r\n\r\n19:32:05:13  19:32:12:09\r\n      Retour sur une carri\u00e8re\r\n        de presque 40 ans.\r\n\r\n19:32:16:17  19:32:20:23\r\n -De New York, sous le patronage\r\n    du r\u00e9alisateur Spike Lee,\r\n\r\n19:32:21:03  19:32:23:10\r\n \u00e0 Minneapolis, sa ville natale,\r\n\r\n19:32:23:14  19:32:26:11\r\n      des milliers de fans\r\n      ont envahi les rues\r\n\r\n19:32:26:15  19:32:33:05\r\n     pour un dernier hommage\r\n    \u00e0 un musicien hors norme.\r\n\r\n19:32:33:10  19:32:37:07\r\n Des rassemblements \u00e0 la hauteur\r\n du personnage et de ses tubes,\r\n\r\n19:32:37:11  19:32:39:16\r\nqui auront rythm\u00e9 les ann\u00e9es 1980.\r\n\r\n19:32:39:21  19:32:57:20\r\n...\r\n\r\n19:32:58:01  19:33:01:09\r\n  Chanteur, musicien, danseur,\r\n   acteur ou encore cin\u00e9aste,\r\n\r\n19:33:01:12  19:33:05:06\r\nPrince \u00e9tait un d\u00e9miurge g\u00e9nial,\r\n      mais aussi r\u00e9volt\u00e9.\r\n\r\n19:33:05:11  19:33:06:18\r\n      Dans les ann\u00e9es 1990,\r\n\r\n19:33:06:23  19:33:10:03\r\nil joue la carte de l'ind\u00e9pendance\r\n         jusqu'\u00e0 l'exc\u00e8s:\r\n\r\n19:33:10:08  19:33:13:08\r\n          disque annul\u00e9,\r\nrupture avec sa maison de disques,\r\n\r\n19:33:13:12  19:33:16:22\r\n et abandon de son nom d'artiste\r\n        pour un symbole.\r\n\r\n19:33:17:03  19:33:21:11\r\n     Tout s'arrange en 1999,\r\n   avec la fin de son contrat.\r\n\r\n19:33:23:11  19:33:25:10\r\n        -Je vais reprendre\r\n\r\n19:33:25:14  19:33:27:20\r\nmon nom de bapt\u00eame en lieu et place\r\n\r\n19:33:28:01  19:33:30:21\r\n  du symbole que j'avais adopt\u00e9.\r\n\r\n19:33:31:07  19:33:35:05\r\n    -Prince redevient Prince,\r\n         et si le succ\u00e8s\r\n\r\n19:33:35:10  19:33:38:12\r\n      ne sera plus jamais\r\n    vraiment au rendez-vous,\r\n\r\n19:33:38:17  19:33:41:15\r\n          ses concerts\r\n  sont \u00e0 nouveau des \u00e9v\u00e9nements\r\n\r\n19:33:41:20  19:33:44:09\r\n    conciliant musique black\r\n        et rock'n'roll.\r\n\r\n19:33:44:13  19:33:47:16\r\n        En digne h\u00e9ritier\r\n   de J.Brown et de J.Hendrix,\r\n\r\n19:33:47:21  19:33:53:05\r\n   ic\u00f4ne d'une \u00e9poque o\u00f9 la pop\r\ninnovait tout en dominant le monde.\r\n\r\n19:33:53:10  19:34:07:19\r\n...\r\n\r\n19:34:09:03  19:34:12:11\r\n      -Depuis la confirmation\r\n     de la nouvelle hier soir,\r\n\r\n19:34:12:16  19:34:14:11\r\n    les hommages sont unanimes.\r\n\r\n19:34:14:16  19:34:18:16\r\n Anonymes et personnalit\u00e9s rendent\r\n  hommage au Kid de Minneapolis.\r\n\r\n19:34:18:21  19:34:21:18\r\n      Lenny Kravitz d\u00e9plore\r\n   la perte d'un fr\u00e8re musical.\r\n\r\n19:34:21:23  19:34:26:15\r\n Barack Obama et Madonna d\u00e9plorent\r\n la perte d'un g\u00e9nie visionnaire.\r\n\r\n19:34:26:20  19:34:32:11\r\nL'onde de choc a recouvert de pourpre\r\n    plusieurs villes am\u00e9ricaines.\r\n\r\n19:34:34:09  19:34:38:17\r\n      Prince avait des liens\r\n   particuliers avec la Suisse.\r\n\r\n19:34:38:22  19:34:42:06\r\n         Il s'est produit\r\n    six fois au Montreux Jazz.\r\n\r\n19:34:42:11  19:34:45:15\r\n   Et a m\u00eame compos\u00e9 une chanson\r\n      qui s'appelle \"Lavaux\".\r\n\r\n19:34:45:20  19:34:50:06\r\n  Ceux qui l'ont c\u00f4toy\u00e9 en Suisse\r\n      dressent son portrait.\r\n\r\n19:34:53:19  19:34:56:01\r\n    -Ses fans avaient raison\r\n          de se battre\r\n\r\n19:34:56:06  19:34:58:06\r\n pour \u00eatre aux premi\u00e8res loges.\r\n\r\n19:34:58:11  19:35:01:19\r\n 2013, c'est le dernier concert\r\n      de Prince en Suisse.\r\n\r\n19:35:02:00  19:35:05:13\r\nComme en 2009 et 2007, le Montreux\r\n     Jazz Festival n'invitait\r\n\r\n19:35:05:18  19:35:08:11\r\n         pas le prince,\r\n     il annon\u00e7ait sa venue.\r\n\r\n19:35:08:22  19:35:10:21\r\n -C'\u00e9tait l'artiste le plus libre\r\n\r\n19:35:11:02  19:35:12:18\r\n    que j'aie jamais rencontr\u00e9,\r\n\r\n19:35:12:23  19:35:14:22\r\n   hors syst\u00e8me, hors structure.\r\n\r\n19:35:15:08  19:35:18:13\r\n    -Un artiste impr\u00e9visible,\r\n     inspir\u00e9 par la Suisse.\r\n\r\n19:35:18:18  19:35:26:20\r\n             Prince\r\n             Lavaux\r\n\r\n19:35:27:01  19:35:29:09\r\n         Cette chanson\r\n    n'a pas eu grand succ\u00e8s,\r\n\r\n19:35:29:13  19:35:32:04\r\n       mais Prince marque\r\n     l'histoire de Montreux.\r\n\r\n19:35:32:09  19:35:36:08\r\n Comme en 2007 dans cette cave,\r\n avec une jam session mythique.\r\n\r\n19:35:36:12  19:35:38:13\r\n       Un concert surprise\r\n        offert au public.\r\n\r\n19:35:38:18  19:35:42:19\r\n     Et deux ans plus tard,\r\n      m\u00eame spontan\u00e9it\u00e9...\r\n\r\n19:35:43:12  19:35:45:00\r\n       -Il se l\u00e8ve d'un coup\r\n\r\n19:35:45:05  19:35:47:10\r\n et rentre dans la zone publique.\r\n\r\n19:35:47:14  19:35:52:10\r\n  Il se balade entre les tables.\r\n\r\n19:35:52:14  19:36:00:17\r\n \u00c7a montre qu'il aimait le public, \r\nd'ailleurs il le montrait sur sc\u00e8ne.\r\n\r\n19:36:03:18  19:36:06:08\r\n      -Un homme myst\u00e9rieux,\r\n      impossible \u00e0 cerner.\r\n\r\n19:36:06:12  19:36:12:09\r\n    Mais aussi un pro, obs\u00e9d\u00e9\r\npar le contr\u00f4le de chaque d\u00e9tail.\r\n\r\n19:36:13:11  19:36:16:02\r\n   -Il nous prenait par la main\r\n\r\n19:36:16:07  19:36:19:12\r\n    pour nous montrer la sc\u00e8ne,\r\n\r\n19:36:19:17  19:36:21:15\r\n      ce qu'on devait filmer.\r\n\r\n19:36:21:20  19:36:24:22\r\n      Voir ce petit monsieur\r\n     qui dirige tout le monde\r\n\r\n19:36:25:03  19:36:28:09\r\n  et qui vous en met plein la vue\r\n          par sa musique,\r\n\r\n19:36:28:13  19:36:31:17\r\n je ne suis pas pr\u00e8s de l'oublier.\r\n\r\n19:36:33:11  19:36:38:11\r\n  -Prince a offert \u00e0 la Suisse\r\n   une vingtaine de concerts.\r\n\r\n19:36:38:15  19:36:47:17\r\n...\r\n\r\n19:36:48:21  19:36:53:17\r\n -Christophe Schenk, on a entendu \r\nbeaucoup de superlatifs sur Prince.\r\n\r\n19:36:53:22  19:36:58:16\r\n  C'\u00e9tait aussi quelqu'un de tr\u00e8s\r\n   ind\u00e9pendant, jusqu'\u00e0 l'exc\u00e8s.\r\n\r\n19:37:02:23  19:37:08:23\r\n    -Il faut dire farouchement\r\n           ind\u00e9pendant.\r\n\r\n19:37:09:11  19:37:12:21\r\n  Il voulait garder le contr\u00f4le \r\n  sur tout ce dont il d\u00e9pendait.\r\n\r\n19:37:12:23  19:37:15:11\r\n   C'\u00e9tait un grand guitariste.\r\n\r\n19:37:15:12  19:37:17:21\r\n       Il savait aussi jouer\r\n       d'autres instruments.\r\n\r\n19:37:17:23  19:37:20:09\r\n   Il connaissait les techniques\r\n          de production.\r\n\r\n19:37:20:11  19:37:25:13\r\n    \u00c7a lui permettait de savoir\r\n       o\u00f9 il voulait aller.\r\n\r\n19:37:25:15  19:37:27:05\r\n      Les maisons de disques\r\n\r\n19:37:27:10  19:37:30:14\r\n     se sont montr\u00e9es parfois\r\n   trop contraignantes pour lui.\r\n\r\n19:37:30:19  19:37:32:08\r\n   Il a m\u00eame abandonn\u00e9 son nom.\r\n\r\n19:37:32:10  19:37:35:03\r\n     Le revers de la m\u00e9daille,\r\n       c'est qu'aujourd'hui\r\n\r\n19:37:35:08  19:37:38:07\r\nil y a tr\u00e8s peu d'images disponibles\r\n          de ses concerts.\r\n\r\n19:37:38:09  19:37:44:09\r\n        Il n'a jamais donn\u00e9\r\n     les droits pour Montreux.\r\n\r\n19:37:45:14  19:37:47:06\r\n             Souvent,\r\n      c'est peut-\u00eatre mieux.\r\n\r\n19:37:47:08  19:37:51:12\r\n\u00c7a permet de partager un souvenir,\r\n           un ressenti.\r\n\r\n19:37:51:14  19:37:56:16\r\n  -Cette abondance de t\u00e9moignages\r\n     sur les r\u00e9seaux sociaux,\r\n\r\n19:37:56:18  19:38:00:11\r\n\u00e7a nous rappelle ce qu'il s'est pass\u00e9\r\n   apr\u00e8s le d\u00e9c\u00e8s de David Bowie.\r\n\r\n19:38:00:13  19:38:02:16\r\n      Il y a plusieurs points\r\n          de comparaison.\r\n\r\n19:38:02:18  19:38:04:23\r\n  Ils ont de multiples facettes.\r\n\r\n19:38:05:01  19:38:09:07\r\n  -Ce sont deux ic\u00f4nes de la pop.\r\n\r\n19:38:09:09  19:38:12:13\r\nCe sont deux musiciens qui \u00e9taient\r\n     d\u00e9positaires d'un pass\u00e9.\r\n\r\n19:38:12:15  19:38:13:21\r\n      D'une \u00e9poque musicale.\r\n\r\n19:38:13:23  19:38:19:19\r\n   Il avait amen\u00e9 vers le futur.\r\n\r\n19:38:19:21  19:38:21:11\r\n      Prince avait une aura.\r\n\r\n19:38:21:12  19:38:25:10\r\n           Un myst\u00e8re.\r\n     Un personnage androgyne.\r\n\r\n19:38:25:11  19:38:27:16\r\nIl avait sa personnalit\u00e9 musicale.\r\n\r\n19:38:27:18  19:38:31:09\r\n        Mais aussi visuelle.\r\n\r\n19:38:31:11  19:38:35:04\r\n      Ce n'est pas seulement\r\n  un grand artiste qui dispara\u00eet,\r\n\r\n19:38:35:09  19:38:37:16\r\n mais une personnalit\u00e9 fascinante.\r\n\r\n19:38:37:16  19:38:41:04\r\n      -En hommage \u00e0 Prince,\r\n  la RTS diffuse ce soir \u00e0 00h10\r\n\r\n19:38:41:09  19:38:44:17\r\n         son unique film,\r\n   \"Purple Rain\", sorti en 1984.\r\n\r\n19:38:46:02  19:38:48:04\r\n  Des manquements inadmissibles,\r\n\r\n19:38:48:09  19:38:50:18\r\n     une mauvaise utilisation\r\n         des subventions.\r\n\r\n19:38:50:23  19:38:53:16\r\n        C'est le mea culpa\r\n    du Conseil d'Etat vaudois.\r\n\r\n19:38:53:21  19:38:58:06\r\nIl concerne le spectacle Champions,\r\n  organis\u00e9 en novembre \u00e0 Lausanne\r\n\r\n19:38:58:11  19:38:59:19\r\n     pour les 100 ans du CIO.\r\n\r\n19:39:00:00  19:39:02:20\r\n         Il s'\u00e9tait sold\u00e9\r\n  sur un d\u00e9ficit d'un mio de frs.\r\n\r\n19:39:03:01  19:39:09:13\r\nUn rapport du contr\u00f4le des finances\r\n      \u00e9pingle l'organisation.\r\n\r\n19:39:13:00  19:39:16:20\r\n        -Un spectacle g\u00e9ant\r\npour les 100 ans du CIO \u00e0 Lausanne.\r\n\r\n19:39:17:01  19:39:18:18\r\n   Un fiasco financier g\u00e9ant.\r\n\r\n19:39:18:23  19:39:25:15\r\nLe contr\u00f4le cantonal des finances \r\n\u00e9pingle la gestion de l'\u00e9v\u00e9nement.\r\n\r\n19:39:29:08  19:39:35:04\r\nLe d\u00e9ficit est abyssal: 1,26 mio\r\n sur un budget d'environ 2 mios.\r\n\r\n19:39:35:09  19:39:37:20\r\nEn cause, un manque de spectateurs.\r\n\r\n19:39:38:01  19:39:39:19\r\n Mais cela n'explique pas tout.\r\n\r\n19:39:40:00  19:39:42:01\r\nL'organisateur est point\u00e9e du doigt.\r\n\r\n19:39:42:06  19:39:46:00\r\n M.Vuillemier est le pr\u00e9sident;\r\n P.Leuba est le vice-pr\u00e9sident.\r\n\r\n19:39:46:05  19:39:49:05\r\nLe chef de l'\u00e9conomie et des sports\r\n\r\n19:39:49:10  19:39:52:12\r\n    n'avait m\u00eame pas demand\u00e9\r\n l'autorisation d'y participer.\r\n\r\n19:39:52:22  19:39:54:23\r\n -Il faut tirer les enseignements\r\n\r\n19:39:55:04  19:39:57:10\r\ndes fautes d'appr\u00e9ciation commises\r\n\r\n19:39:57:14  19:40:01:01\r\n  pour que de telles m\u00e9saventures\r\n      ne se reproduisent pas.\r\n\r\n19:40:01:06  19:40:08:23\r\n    Mais nous avons offert une\r\nmanifestation pour les f\u00e9d\u00e9rations.\r\n\r\n19:40:09:04  19:40:15:04\r\nJ'assume ma part de responsabilit\u00e9s\r\n          dans le comit\u00e9.\r\n\r\n19:40:15:14  19:40:17:23\r\n        -Le gouvernement\r\n     propose de restreindre\r\n\r\n19:40:18:04  19:40:20:19\r\n   les comp\u00e9tences financi\u00e8res\r\n         du d\u00e9partement.\r\n\r\n19:40:21:00  19:40:23:09\r\n         L'affaire prend\r\n     une tournure politique.\r\n\r\n19:40:28:02  19:40:30:21\r\n-Le montant est sept fois sup\u00e9rieur\r\n\r\n19:40:31:02  19:40:35:03\r\n        au budget initial.\r\n\r\n19:40:35:08  19:40:40:20\r\nM. Leuba a commis une faute grave.\r\n\r\n19:40:44:19  19:40:47:13\r\n       -Un rapport externe\r\n      command\u00e9 par Lausanne\r\n\r\n19:40:47:18  19:40:50:12\r\n     n'est pas plus tendre:\r\n       budget pas valid\u00e9\r\n\r\n19:40:50:17  19:40:53:12\r\n    par des professionnels de\r\n         l'\u00e9v\u00e9nementiel,\r\n\r\n19:40:53:17  19:40:55:13\r\n      contrat non conforme.\r\n\r\n19:40:55:18  19:40:59:11\r\n      Le trou a \u00e9t\u00e9 combl\u00e9\r\n   par les budgets ordinaires.\r\n\r\n19:40:59:15  19:41:03:05\r\n Il reste 200'000 frs \u00e0 trouver.\r\n\r\n19:41:04:15  19:41:09:10\r\n-Ils peuvent parfois s'endetter pour\r\ndes centaines de milliers de francs,\r\n\r\n19:41:09:14  19:41:11:13\r\n    les joueurs pathologiques.\r\n\r\n19:41:11:18  19:41:16:07\r\n    Notamment avec les Tactilo,\r\nces machines de la Loterie romande.\r\n\r\n19:41:16:11  19:41:20:07\r\n   Les milieux de la pr\u00e9vention\r\n      demandent des mesures.\r\n\r\n19:41:20:11  19:41:23:07\r\n  Elles ont \u00e9t\u00e9 balay\u00e9es \u00e0 Berne.\r\n\r\n19:41:25:11  19:41:29:01\r\n    -Des milliers de francs \r\n   perdus en quelques heures.\r\n\r\n19:41:29:06  19:41:32:00\r\n Cet homme est accro au Tactilo,\r\n\r\n19:41:32:05  19:41:37:05\r\ncette machine de la Loterie romande\r\n    pr\u00e9sente dans les bistrots.\r\n\r\n19:41:50:04  19:41:55:11\r\n   -En Suisse, les jeux d'argent\r\ng\u00e9n\u00e8rent 900 mios de francs par an.\r\n\r\n19:41:55:16  19:41:59:19\r\n    Les ravages de l'addiction\r\n\u00e0 ces jeux sont estim\u00e9s \u00e0 600 mios.\r\n\r\n19:42:14:06  19:42:16:08\r\n-Combien vous avez mis au total ?\r\n\r\n19:42:21:11  19:42:25:02\r\n -Et ce n'est pas un cas isol\u00e9.\r\n\r\n19:42:25:11  19:42:28:13\r\n-Les joueurs qui demandent une aide,\r\n\r\n19:42:28:18  19:42:32:17\r\n50 %, c'est des probl\u00e8mes de casino,\r\n\r\n19:42:32:22  19:42:36:19\r\n     50 %, c'est ces loteries.\r\n\r\n19:42:37:09  19:42:42:08\r\n    -1 \u00e0 2 % de la population\r\n         est concern\u00e9e.\r\n\r\n19:42:42:12  19:42:49:14\r\nMais elle g\u00e9n\u00e8re une grande part\r\n  des revenus des jeux: 40 %.\r\n\r\n19:42:50:02  19:42:51:23\r\n     -La moiti\u00e9 de ces revenus\r\n\r\n19:42:52:04  19:42:53:15\r\n        proviennent de gens\r\n\r\n19:42:53:20  19:43:00:00\r\n   qui ont de graves probl\u00e8mes \r\n  de sant\u00e9, sociaux, financiers.\r\n\r\n19:43:00:21  19:43:04:11\r\n   -L'exploitant des loteries\r\n   \u00e9lectroniques relativise.\r\n\r\n19:43:04:21  19:43:06:14\r\n      -Nous menons des \u00e9tudes\r\n\r\n19:43:06:19  19:43:09:23\r\n  avec les milieux scientifiques.\r\n\r\n19:43:10:04  19:43:17:19\r\n  Cette proportion de population\r\n    \u00e0 risque est tr\u00e8s faible.\r\n\r\n19:43:19:06  19:43:23:18\r\n-Des \u00e9tudes que la Loterie romande \r\nn'est h\u00e9las pas \u00e0 m\u00eame de produire.\r\n\r\n19:43:23:23  19:43:27:17\r\n        Une nouvelle loi\r\nsur les jeux d'argent se pr\u00e9pare.\r\n\r\n19:43:27:22  19:43:29:15\r\n  Les milieux de la pr\u00e9vention\r\n\r\n19:43:29:20  19:43:33:08\r\n        esp\u00e8rent y glisser\r\nun contr\u00f4le d'acc\u00e8s \u00e0 ces machines.\r\n\r\n19:43:33:12  19:43:36:11\r\n       La Loterie romande\r\n     est pour le statu quo.\r\n\r\n19:43:36:21  19:43:39:11\r\n   -Nous formons nos d\u00e9taillants\r\n\r\n19:43:39:16  19:43:42:05\r\n      \u00e0 d\u00e9tecter ces joueurs\r\n\r\n19:43:42:10  19:43:47:11\r\n         et \u00e0 les orienter\r\n   vers des organismes de soins,\r\n\r\n19:43:47:15  19:43:50:23\r\n         que par ailleurs\r\n   nous contribuons \u00e0 financer.\r\n\r\n19:43:51:10  19:43:56:02\r\n      -Le patron de bistrot\r\n      re\u00e7oit une commission\r\n\r\n19:43:56:07  19:43:59:08\r\n   proportionnelle aux ventes\r\n       de ces automates.\r\n\r\n19:43:59:12  19:44:02:08\r\nEn moyenne 2'000 francs par mois.\r\n\r\n19:44:02:18  19:44:04:20\r\n     -Il y a une contradiction\r\n\r\n19:44:05:01  19:44:09:03\r\n avec le fait de vouloir prot\u00e9ger\r\n\r\n19:44:09:08  19:44:12:00\r\n           les joueurs.\r\n\r\n19:44:12:10  19:44:14:13\r\n-Les sp\u00e9cialistes de l'addiction\r\n\r\n19:44:14:18  19:44:17:11\r\n     r\u00eavent d'une commission\r\n         de pr\u00e9vention.\r\n\r\n19:44:17:16  19:44:20:20\r\nCelle-ci a disparu du projet de loi.\r\n\r\n19:44:23:11  19:44:28:10\r\n-Le Parlement discute en ce moment\r\n d'une loi sur les jeux d'argent.\r\n\r\n19:44:28:14  19:44:34:11\r\nMais peu de chances que les milieux\r\n de la pr\u00e9vention soient entendus.\r\n\r\n19:44:39:18  19:44:44:06\r\n           -En tout cas,\r\n     c'est mal parti pour eux.\r\n\r\n19:44:44:08  19:44:48:10\r\nLa commission de pr\u00e9vention \u00e9voqu\u00e9e\r\n     dans le sujet a \u00e9t\u00e9 balay\u00e9e\r\n\r\n19:44:48:11  19:44:52:19\r\n   par la commission comp\u00e9tente\r\n      du Conseil des Etats.\r\n\r\n19:44:52:21  19:44:55:13\r\n  Tout comme la volont\u00e9 de faire\r\n       un contr\u00f4le d'acc\u00e8s\r\n\r\n19:44:55:18  19:44:59:13\r\n     \u00e0 ces jeux \u00e9lectroniques.\r\n\r\n19:44:59:15  19:45:03:04\r\nOu de taxer les revenus des casinos\r\n   pour financer la pr\u00e9vention.\r\n\r\n19:45:03:06  19:45:05:21\r\n Comme pour l'alcool et le tabac.\r\n\r\n19:45:05:23  19:45:08:07\r\n    C'est un v\u00e9ritable exercice\r\n          d'\u00e9quilibrisme.\r\n\r\n19:45:08:09  19:45:10:13\r\n   On doit prot\u00e9ger les joueurs.\r\n\r\n19:45:10:15  19:45:16:15\r\n       C'est dans le texte.\r\n\r\n19:45:20:03  19:45:23:06\r\n Mais on ne doit surtout pas tuer\r\n     la poule aux oeufs d'or.\r\n\r\n19:45:23:08  19:45:24:19\r\n        C'est vraiment \u00e7a.\r\n\r\n19:45:24:21  19:45:27:19\r\n    Des milliers d'associations\r\n    b\u00e9n\u00e9ficient de ce soutien.\r\n\r\n19:45:27:21  19:45:33:21\r\n      Dans tous les domaines.\r\n\r\n19:45:35:19  19:45:38:12\r\n     Si on remet en question \r\n    une partie de ces revenus,\r\n\r\n19:45:38:14  19:45:40:06\r\n   \u00e7a concerne beaucoup de gens.\r\n\r\n19:45:40:08  19:45:42:22\r\nLes d\u00e9bats seront peut-\u00eatre anim\u00e9s\r\n          au Parlement.\r\n\r\n19:45:43:00  19:45:48:01\r\n  Mais a priori, tout sera fait\r\npour ne pas entraver les recettes.\r\n\r\n19:45:48:01  19:45:51:20\r\n   -630'000 voitures de marques \r\n  allemandes vont \u00eatre rappel\u00e9es.\r\n\r\n19:45:52:01  19:45:55:08\r\n  C'est la cons\u00e9quence des tests\r\n     des autorit\u00e9s allemandes\r\n\r\n19:45:55:12  19:45:57:08\r\n   apr\u00e8s le scandale Volkswagen.\r\n\r\n19:45:57:12  19:46:01:18\r\n     16 marques sont accus\u00e9es\r\n   de contourner les contr\u00f4les.\r\n\r\n19:46:04:13  19:46:07:23\r\n   -Pas de logiciel trompeur,\r\n   mais un r\u00e9glage irr\u00e9gulier\r\n\r\n19:46:08:04  19:46:12:13\r\nde la d\u00e9sactivation du syst\u00e8me de \r\nd\u00e9pollution des gaz d'\u00e9chappement.\r\n\r\n19:46:12:18  19:46:15:08\r\n        630'000 voitures\r\n      de marques allemandes\r\n\r\n19:46:15:12  19:46:18:05\r\n  seront rappel\u00e9es \u00e0 l'atelier.\r\n\r\n19:46:23:11  19:46:27:22\r\n    -Ces constructeurs m\u00e8neront\r\n\r\n19:46:28:03  19:46:31:02\r\n une action de rappel volontaire.\r\n\r\n19:46:31:07  19:46:35:20\r\n    Notre Office des transports\r\n       v\u00e9rifiera avant cela\r\n\r\n19:46:36:01  19:46:42:00\r\n     le concept de mise \u00e0 jour\r\n        des constructeurs.\r\n\r\n19:46:43:15  19:46:46:08\r\n       -630'000 en Europe,\r\n       combien en Suisse ?\r\n\r\n19:46:46:12  19:46:50:07\r\n      Trop t\u00f4t pour le dire,\r\nselon l'Office f\u00e9d\u00e9ral des routes,\r\n\r\n19:46:50:11  19:46:52:12\r\n   surpris par cette annonce.\r\n\r\n19:46:52:17  19:46:55:03\r\nUne annonce qui se veut exemplaire\r\n\r\n19:46:55:08  19:47:00:10\r\ncar 11 autres marques non allemandes\r\n         ont \u00e9t\u00e9 \u00e9pingl\u00e9es.\r\n\r\n19:47:00:14  19:47:04:17\r\n    Vont-elles aussi rappeler\r\n        leurs v\u00e9hicules ?\r\n\r\n19:47:04:22  19:47:09:04\r\n      C'est cette question\r\n   que leur pose l'Allemagne.\r\n\r\n19:47:11:04  19:47:15:15\r\n        -B.Obama s'invite\r\ndans la campagne contre le Brexit.\r\n\r\n19:47:15:19  19:47:19:06\r\n     Il a appel\u00e9 les \u00e9lecteurs\r\n    britanniques \u00e0 se prononcer\r\n\r\n19:47:19:11  19:47:23:22\r\n       en faveur du maintien\r\n   de leur pays au sein de l'UE.\r\n\r\n19:47:24:03  19:47:29:19\r\n      Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain\r\ns'est entretenu avec David Cameron.\r\n\r\n19:47:32:08  19:47:46:03\r\n   Cet appareil est un Predator.\r\n\r\n19:47:46:03  19:47:50:11\r\nL'arm\u00e9e am\u00e9ricaine a tir\u00e9\r\n plus de missiles depuis des drones\r\n\r\n19:47:50:15  19:47:52:03\r\n      que depuis des avions.\r\n\r\n19:47:52:07  19:47:55:17\r\nCes engins jouent un r\u00f4le croissant\r\n   dans la lutte antiterroriste.\r\n\r\n19:47:55:19  19:48:00:18\r\nMais l'efficacit\u00e9 est mise en doute.\r\n\r\n19:48:00:18  19:48:02:11\r\n  -Cet appareil est un Predator.\r\n\r\n19:48:02:16  19:48:05:16\r\n       D\u00e9j\u00e0 employ\u00e9 par Bush\r\n   mais encore plus par B.Obama.\r\n\r\n19:48:05:21  19:48:08:19\r\n   Il a ordonn\u00e9 90 % des frappes\r\n      contre des terroristes\r\n\r\n19:48:09:00  19:48:12:05\r\n      en promettant qu'elles\r\n   ne viseraient pas de civils.\r\n\r\n19:48:13:14  19:48:15:12\r\n  Prenons l'exemple du Pakistan.\r\n\r\n19:48:15:17  19:48:19:14\r\n     Depuis 2004, les frappes\r\n    y ont tu\u00e9 3'341 personnes.\r\n\r\n19:48:19:19  19:48:24:01\r\n          52 responsables\r\n    des talibans ou d'Al-Qa\u00efda.\r\n\r\n19:48:24:06  19:48:30:11\r\n     190 \u00e9taient des enfants,\r\n     534 des civils adultes.\r\n\r\n19:48:30:16  19:48:32:12\r\n Il y a cette immense zone grise.\r\n\r\n19:48:32:17  19:48:36:01\r\n      2'565 hommes consid\u00e9r\u00e9s\r\n       comme des combattants\r\n\r\n19:48:36:06  19:48:40:03\r\n      simplement parce qu'ils\r\n  se trouvaient pr\u00e8s de la cible.\r\n\r\n19:48:40:15  19:48:44:01\r\n   Cela indigne les Pakistanais.\r\n\r\n19:48:44:06  19:48:49:02\r\nUne image le r\u00e9sume: cette banderole\r\n      d\u00e9ploy\u00e9e dans un champ.\r\n\r\n19:48:49:07  19:48:52:11\r\n    Des artistes y ont imprim\u00e9\r\n   le visage d'une enfant tu\u00e9e.\r\n\r\n19:48:52:15  19:48:55:22\r\n        Un message adress\u00e9\r\n aux pilotes de drones am\u00e9ricains.\r\n\r\n19:48:57:09  19:49:01:15\r\n -Il n'y a pas que des initiatives\r\n  artistiques contre ces drones.\r\n\r\n19:49:01:20  19:49:07:17\r\nDes avocats demandent des r\u00e9parations\r\n     pour les victimes civiles.\r\n\r\n19:49:11:09  19:49:13:06\r\n  -Peshawar, nord du Pakistan,\r\n\r\n19:49:13:11  19:49:18:06\r\n      est proche des zones\r\no\u00f9 op\u00e8rent les drones am\u00e9ricains.\r\n\r\n19:49:18:11  19:49:22:00\r\n     Ces avions sans pilote\r\ntraquent les membres d'Al-Qa\u00efda.\r\n\r\n19:49:22:05  19:49:25:10\r\n          Les attaques\r\n   n'\u00e9pargnent pas les civils.\r\n\r\n19:49:25:14  19:49:28:21\r\n   R.Rehman et sa fille Nabila\r\n     viennent du Waziristan,\r\n\r\n19:49:29:02  19:49:30:15\r\n    dans les zones tribales.\r\n\r\n19:49:30:20  19:49:33:20\r\n      En 2012, leur maison\r\n    a \u00e9t\u00e9 vis\u00e9e par un drone.\r\n\r\n19:49:34:01  19:49:37:08\r\n           3 ans apr\u00e8s,\r\nils demandent toujours r\u00e9paration.\r\n\r\n19:49:41:01  19:49:43:13\r\n          -Voici ma m\u00e8re.\r\n\r\n19:49:43:18  19:49:47:04\r\n   Elle a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9e par un drone.\r\n\r\n19:49:47:09  19:49:53:02\r\n  C'est la seule photo que j'ai,\r\n   elle vient de son passeport.\r\n\r\n19:49:55:01  19:49:58:03\r\n    -Je cueillais des l\u00e9gumes.\r\n\r\n19:49:58:08  19:50:01:12\r\n   J'ai entendu deux explosions.\r\n\r\n19:50:01:17  19:50:06:02\r\n Ensuite j'ai vu de la poussi\u00e8re,\r\n   et senti une odeur de br\u00fbl\u00e9.\r\n\r\n19:50:06:07  19:50:09:20\r\n        Mon bras saignait\r\net des gens sont venus nous aider.\r\n\r\n19:50:10:01  19:50:13:22\r\n  Ils m'ont dit que ma grand-m\u00e8re\r\n          avait \u00e9t\u00e9 tu\u00e9e.\r\n\r\n19:50:14:10  19:50:16:02\r\n      -Rafiq et sa famille\r\n\r\n19:50:16:07  19:50:20:13\r\nont rejoint la liste des victimes \r\nde drones d\u00e9fendues par un avocat.\r\n\r\n19:50:20:18  19:50:23:02\r\n Nous le retrouvons \u00e0 Islamabad.\r\n\r\n19:50:23:07  19:50:26:20\r\n  Il ne veut pas que sa maison\r\n  soit film\u00e9e de l'ext\u00e9rieur.\r\n\r\n19:50:27:01  19:50:29:16\r\n      S.Akbar nous montre\r\n    des preuves mat\u00e9rielles:\r\n\r\n19:50:29:21  19:50:34:08\r\n des d\u00e9bris de missiles Hellfire \r\nenvoy\u00e9s par des drones am\u00e9ricains.\r\n\r\n19:50:34:12  19:50:37:20\r\n   Ils proviennent de villages\r\n         du Waziristan.\r\n\r\n19:50:39:09  19:50:46:09\r\n-Voil\u00e0 \u00e0 quoi ressemble un Hellfire.\r\n\r\n19:50:46:13  19:50:49:16\r\n  Nous essayons de porter plainte\r\n\r\n19:50:49:21  19:50:53:04\r\n       contre les fabricants\r\n   de certaines pi\u00e8ces de drone.\r\n\r\n19:50:53:09  19:50:57:17\r\n  Les num\u00e9ros de s\u00e9rie permettent\r\nde remonter \u00e0 l'usine de production.\r\n\r\n19:50:57:22  19:51:03:09\r\n       Nous \u00e9crivons ensuite\r\naux actionnaires de ces entreprises.\r\n\r\n19:51:03:13  19:51:07:02\r\n Nous leur disons que leur argent\r\n     sert \u00e0 tuer des enfants\r\n\r\n19:51:07:06  19:51:12:04\r\n         et qu'ils doivent\r\n      se poser des questions.\r\n\r\n19:51:12:19  19:51:17:00\r\n-Certains habitants du Waziristan\r\n   sont favorables aux drones,\r\n\r\n19:51:17:05  19:51:22:15\r\n  comme W.Akram, menac\u00e9 de mort\r\n  \u00e0 cause de son point de vue.\r\n\r\n19:51:23:07  19:51:25:23\r\n-Les drones survolant le Waziristan\r\n\r\n19:51:26:04  19:51:27:16\r\n      emp\u00eachent les talibans\r\n\r\n19:51:27:21  19:51:29:17\r\n  de circuler comme ils veulent.\r\n\r\n19:51:29:22  19:51:33:14\r\n Si l'activit\u00e9 des drones baisse,\r\n     les talibans reviennent.\r\n\r\n19:51:33:19  19:51:35:23\r\n   Les gens se terrent chez eux.\r\n\r\n19:51:36:04  19:51:40:03\r\n  Entre les talibans, les drones\r\n     et l'arm\u00e9e pakistanaise,\r\n\r\n19:51:40:08  19:51:42:12\r\n     je choisirais les drones.\r\n\r\n19:51:42:22  19:51:44:19\r\n    -Un discours peu entendu.\r\n\r\n19:51:45:00  19:51:48:14\r\nLe gouvernement pakistanais proteste\r\n\r\n19:51:48:19  19:51:53:11\r\nmais ne prend aucune mesure concr\u00e8te\r\n     pour stopper ces attaques.\r\n\r\n19:51:54:13  19:51:58:07\r\n      -La protection contre\r\n  les dangers naturels en Valais\r\n\r\n19:51:58:11  19:52:00:18\r\nest victime de coupes budg\u00e9taires.\r\n\r\n19:52:00:23  19:52:05:18\r\nDes projets de protection contre les\r\navalanches stopp\u00e9s faute de finances.\r\n\r\n19:52:05:23  19:52:12:11\r\n Le manque de moyens pr\u00e9t\u00e9rite une\r\npartie des projets de s\u00e9curisation.\r\n\r\n19:52:15:06  19:52:18:11\r\n     -Ces filets prot\u00e8gent\r\nune partie de la route d'Evol\u00e8ne\r\n\r\n19:52:18:15  19:52:20:04\r\n     des chutes de pierres.\r\n\r\n19:52:20:09  19:52:24:11\r\n  S\u00e9curiser un tron\u00e7on de 800 m\r\n      co\u00fbte cher: 2,5 mios.\r\n\r\n19:52:24:15  19:52:28:18\r\n Depuis que le canton a r\u00e9duit \r\n son budget \"dangers naturels\",\r\n\r\n19:52:28:23  19:52:31:07\r\n  ces chantiers se font rares.\r\n\r\n19:52:31:17  19:52:33:22\r\n -Avant, dans mon arrondissement,\r\n\r\n19:52:34:03  19:52:36:01\r\n       j'avais 10 chantiers.\r\n\r\n19:52:36:06  19:52:39:10\r\n           Maintenant,\r\n avec 45 % de coupes budg\u00e9taires,\r\n\r\n19:52:39:14  19:52:42:22\r\n je n'ai plus que 5 \u00e0 6 chantiers.\r\n\r\n19:52:43:12  19:52:46:16\r\n      -Dans ces classeurs,\r\n    les dossiers en attente.\r\n\r\n19:52:46:21  19:52:50:20\r\n  Des travaux de s\u00e9curisation \r\n dont la r\u00e9alisation est gel\u00e9e.\r\n\r\n19:52:51:01  19:52:55:11\r\n       A l'Etat, on parle \r\n      de dossiers diff\u00e9r\u00e9s.\r\n\r\n19:52:56:23  19:52:59:00\r\n  -On doit d\u00e9caler dans le temps.\r\n\r\n19:52:59:05  19:53:00:13\r\n        Il y a des projets\r\n\r\n19:53:00:18  19:53:02:18\r\n  qu'on pensait faire cette ann\u00e9e\r\n\r\n19:53:02:23  19:53:06:12\r\n      qu'on va devoir d\u00e9caler\r\n         en 2021 ou 2025.\r\n\r\n19:53:07:19  19:53:14:20\r\n   -Le budget \"dangers naturels\"\r\nest pass\u00e9 de 11 \u00e0 6,5 mios en 3 ans.\r\n\r\n19:53:15:23  19:53:18:16\r\n-J'ai un montant de 1,7 mio en plus\r\n\r\n19:53:18:21  19:53:22:17\r\n que je vais proposer de rajouter\r\n\r\n19:53:22:22  19:53:30:05\r\n         au budget prochain\r\npour compenser la diminution de 2016.\r\n\r\n19:53:31:07  19:53:35:02\r\n         -Sur le terrain,\r\nles entreprises encaissent le choc.\r\n\r\n19:53:35:07  19:53:39:04\r\nCe patron a engag\u00e9 deux fois moins\r\n      d'employ\u00e9s cette ann\u00e9e\r\n\r\n19:53:39:09  19:53:41:07\r\n  et la concurrence fait rage.\r\n\r\n19:53:41:16  19:53:43:15\r\n  -Comme il y a moins de projets,\r\n\r\n19:53:43:20  19:53:46:16\r\n il y a une pression sur les prix.\r\n\r\n19:53:46:21  19:53:50:17\r\n       C'est dur de trouver\r\n      du travail \u00e0 bon prix.\r\n\r\n19:53:51:04  19:53:53:20\r\n           -Pas facile\r\n    pour les bureaux d'\u00e9tude.\r\n\r\n19:53:54:01  19:53:57:02\r\n    P.Mayoraz a d\u00fb licencier\r\n      2 personnes sur 12.\r\n\r\n19:53:57:07  19:54:00:22\r\n     Il est aussi pr\u00e9occup\u00e9\r\n        par la s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n19:54:01:08  19:54:03:07\r\n         -Quand je roule,\r\n\r\n19:54:03:11  19:54:06:11\r\n     je regarde attentivement.\r\n\r\n19:54:06:16  19:54:09:00\r\n  Je sais ce qu'il y a \u00e0 l'amont.\r\n\r\n19:54:09:05  19:54:11:20\r\nDes blocs descendent tous les ans.\r\n\r\n19:54:12:01  19:54:15:15\r\n        C'est pr\u00e9occupant.\r\n\r\n19:54:16:03  19:54:20:22\r\n  -Souvent, c'est un \u00e9v\u00e9nement\r\nqui d\u00e9bloque en urgence des fonds\r\n\r\n19:54:21:03  19:54:25:11\r\npour des travaux de s\u00e9curisation.\r\n\r\n19:54:26:20  19:54:30:21\r\n  -Estelle Balet a \u00e9t\u00e9 enterr\u00e9e \r\n  en fin d'apr\u00e8s-midi en Valais,\r\n\r\n19:54:31:02  19:54:33:03\r\n   dans son village de Vercorin.\r\n\r\n19:54:33:08  19:54:36:18\r\n    L'\u00e9glise \u00e9tait trop petite\r\n    pour accueillir tous ceux\r\n\r\n19:54:36:23  19:54:40:17\r\n   qui ont voulu rendre hommage\r\n   \u00e0 la championne de freeride.\r\n\r\n19:54:40:22  19:54:44:18\r\n    La jeune femme est d\u00e9c\u00e9d\u00e9e\r\n    mardi dans une avalanche.\r\n\r\n19:54:48:09  19:54:53:00\r\n L'Etat de Gen\u00e8ve va-t-il financer\r\nun r\u00e9seau de V\u00e9lib dans le canton ?\r\n\r\n19:54:53:05  19:54:56:05\r\n   La question est sur le tapis\r\n        depuis quatre ans.\r\n\r\n19:54:56:10  19:54:58:22\r\n    Elle vient d'\u00eatre report\u00e9e.\r\n\r\n19:54:59:03  19:55:04:03\r\n  R\u00e9cit d'une histoire sans fin.\r\n\r\n19:55:07:18  19:55:10:11\r\n-L'id\u00e9e avait de quoi rassembler:\r\n\r\n19:55:10:15  19:55:14:10\r\n    cr\u00e9er \u00e0 Gen\u00e8ve un r\u00e9seau\r\n   de v\u00e9los en libre-service.\r\n\r\n19:55:14:14  19:55:18:13\r\n Apr\u00e8s quatre ans, la Commission\r\n  des finances du Grand Conseil\r\n\r\n19:55:18:18  19:55:20:13\r\n  va pr\u00e9senter ses conclusions.\r\n\r\n19:55:20:18  19:55:25:12\r\n  Mais la majorit\u00e9 est contre.\r\n\r\n19:55:26:23  19:55:28:21\r\n      -Le projet \u00e9tait cher.\r\n\r\n19:55:29:02  19:55:30:21\r\n       Il n'avait pas \u00e9tudi\u00e9\r\n\r\n19:55:31:02  19:55:32:21\r\n     toutes les possibilit\u00e9s.\r\n\r\n19:55:33:02  19:55:35:11\r\n On essaie d'imposer une solution.\r\n\r\n19:55:36:01  19:55:38:06\r\n    -Toutes les grandes villes\r\n\r\n19:55:38:11  19:55:40:03\r\n          en sont dot\u00e9es.\r\n\r\n19:55:40:08  19:55:44:05\r\n        Nous faisons preuve\r\n        de provincialisme.\r\n\r\n19:55:44:10  19:55:50:07\r\n          Nous d\u00e9non\u00e7ons\r\n   cet immobilisme du Parlement.\r\n\r\n19:55:50:23  19:55:55:14\r\n   -En 2012, Mich\u00e8le Kuenzler \r\n   demande 700'000 frs annuels\r\n\r\n19:55:55:19  19:55:59:11\r\n   pour financer 1'500 v\u00e9lib.\r\n\r\n19:55:59:15  19:56:03:12\r\nLe projet est renvoy\u00e9 en commission.\r\n\r\n19:56:04:12  19:56:06:05\r\n      -Les communes ont d\u00e9j\u00e0\r\n\r\n19:56:06:10  19:56:07:15\r\n        peu de comp\u00e9tences,\r\n\r\n19:56:07:20  19:56:09:17\r\n     il faut les leur laisser.\r\n\r\n19:56:10:03  19:56:13:19\r\n -En 2014, le Parlement \u00e9chaud\u00e9\r\n renvoie le texte en commission\r\n\r\n19:56:14:00  19:56:15:17\r\n       pour la 3\u00e8me fois.\r\n\r\n19:56:15:22  19:56:22:19\r\n       Au printemps 2015,\r\nun v\u00e9lib priv\u00e9 d\u00e9barque \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:56:23:00  19:56:30:11\r\nUn mois apr\u00e8s, la commission demande\r\n    le retrait du projet de loi.\r\n\r\n19:56:30:15  19:56:35:06\r\n   Mais un d\u00e9put\u00e9 socialiste \r\n   reprend l'objet \u00e0 son nom.\r\n\r\n19:56:35:11  19:56:42:00\r\n  La cabale contre M.Kuenzler \r\n  a eu raison du v\u00e9lib public.\r\n\r\n19:56:43:01  19:56:47:03\r\n-Il fallait l'emp\u00eacher d'\u00eatre r\u00e9\u00e9lue.\r\n\r\n19:56:47:08  19:56:50:16\r\n-Il y avait des raisons pragmatiques,\r\n\r\n19:56:50:21  19:56:53:02\r\n  il y en a peut-\u00eatre eu d'autres\r\n\r\n19:56:53:07  19:56:55:03\r\n       plus irrationnelles.\r\n\r\n19:56:55:08  19:57:00:11\r\n    Mais il faut faire aboutir\r\n        un nouveau projet.\r\n\r\n19:57:01:19  19:57:07:08\r\n  -En 1986, les premiers v\u00e9los \r\n  du genre ont fini d\u00e9t\u00e9rior\u00e9s.\r\n\r\n19:57:07:12  19:57:11:12\r\n  Un destin qui guette toujours\r\n        ce projet de loi.\r\n\r\n19:57:13:18  19:57:17:12\r\n   -En Valais, la m\u00e9t\u00e9o pourrait\r\n   bien jouer les trouble-f\u00eates.\r\n\r\n19:57:17:17  19:57:20:15\r\n   A quelques heures des d\u00e9parts\r\n       de la deuxi\u00e8me partie\r\n\r\n19:57:20:20  19:57:22:14\r\n  de la Patrouille des Glaciers.\r\n\r\n19:57:22:19  19:57:29:11\r\nL'\u00e9preuve pourrait m\u00eame \u00eatre annul\u00e9e,\r\n        bloqu\u00e9e ou report\u00e9e.\r\n\r\n19:57:31:17  19:57:34:13\r\n          -Elle a \u00e9t\u00e9\r\n  une des plus belles courses.\r\n\r\n19:57:34:18  19:57:36:23\r\nMais ces images datent de mercredi.\r\n\r\n19:57:37:04  19:57:40:08\r\n           Aujourd'hui,\r\npour la deuxi\u00e8me s\u00e9rie de coureurs,\r\n\r\n19:57:40:12  19:57:44:15\r\n     pr\u00e9cipitations et manque\r\nde visibilit\u00e9 sont au rendez-vous.\r\n\r\n19:57:45:01  19:57:46:09\r\n          -Le brouillard\r\n\r\n19:57:46:13  19:57:49:16\r\ndevrait prendre le relais cette nuit.\r\n\r\n19:57:49:21  19:57:52:14\r\n            Et demain,\r\n     quelques chutes de neige.\r\n\r\n19:57:52:19  19:58:00:16\r\nC'est le brouillard qui fait souci,\r\n     au niveau de la s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n19:58:00:21  19:58:06:10\r\n   Certains vols d'h\u00e9licopt\u00e8res\r\n        seront compromis.\r\n\r\n19:58:06:21  19:58:10:20\r\n-Des pr\u00e9visions qui ne permettent\r\n pas jusqu'\u00e0 la derni\u00e8re minute\r\n\r\n19:58:11:01  19:58:12:20\r\n de dire si la course aura lieu.\r\n\r\n19:58:13:01  19:58:16:02\r\n    La grande interrogation\r\n  pour tous les patrouilleurs.\r\n\r\n19:58:16:11  19:58:18:07\r\n   -Les organisateurs d\u00e9cideront\r\n\r\n19:58:18:11  19:58:19:15\r\n      quelle course on aura.\r\n\r\n19:58:19:20  19:58:22:09\r\n     On va donner le meilleur\r\n          de nous-m\u00eames.\r\n\r\n19:58:22:13  19:58:24:04\r\n       La montagne d\u00e9cidera.\r\n\r\n19:58:24:14  19:58:27:05\r\n         -En attendant,\r\n    contr\u00f4le de l'\u00e9quipement\r\n\r\n19:58:27:10  19:58:29:16\r\n         pour affronter\r\n     toutes les situations.\r\n\r\n19:58:29:22  19:58:33:16\r\n  Une formalit\u00e9 pour R.Ducret,\r\navec 17 patrouilles \u00e0 son actif.\r\n\r\n19:58:34:02  19:58:36:00\r\n    -On n'aimerait pas revivre\r\n\r\n19:58:36:05  19:58:38:12\r\n      la patrouille de 1986.\r\n\r\n19:58:38:17  19:58:42:19\r\nIl y avait eu une temp\u00eate extr\u00eame.\r\n\r\n19:58:43:07  19:58:44:18\r\n       -Un risque \u00e9cart\u00e9.\r\n\r\n19:58:44:23  19:58:49:21\r\n    La course de cette nuit, \r\n   c'est la course de l'\u00e9lite.\r\n\r\n19:58:50:20  19:58:52:08\r\n          -On va essayer\r\n\r\n19:58:52:12  19:58:54:15\r\n    d'aller chercher un podium.\r\n\r\n19:58:54:20  19:58:58:01\r\nS'il y a un record, c'est chouette.\r\n\r\n19:58:58:06  19:59:01:06\r\n      On ne peut pas comparer\r\n       toutes les \u00e9ditions.\r\n\r\n19:59:01:11  19:59:03:18\r\n  On esp\u00e8re d\u00e9j\u00e0 \u00eatre au d\u00e9part.\r\n\r\n19:59:04:05  19:59:07:20\r\n    -Cette d\u00e9cision reviendra\r\n au commandant de la patrouille.\r\n\r\n19:59:08:06  19:59:10:17\r\n  -Je dois d\u00e9cider sans \u00e9motion.\r\n\r\n19:59:10:23  19:59:13:09\r\n   Ce n'est pas que la s\u00e9curit\u00e9\r\n\r\n19:59:13:13  19:59:20:17\r\n  des patrouilleurs, mais aussi\r\ndes militaires et des volontaires.\r\n\r\n19:59:21:04  19:59:23:23\r\n        -Les participants\r\n       se sont tous r\u00e9unis\r\n\r\n19:59:24:04  19:59:27:01\r\n pour la messe de la patrouille.\r\n\r\n19:59:27:06  19:59:30:06\r\n        Tous les regards\r\n   sont tourn\u00e9s vers le ciel.\r\n\r\n19:59:31:06  19:59:34:14\r\n      -Pierre-Alain Dupuis,\r\n    partiront, partiront pas ?\r\n\r\n19:59:34:19  19:59:38:12\r\n            Vous avez\r\n   les derni\u00e8res informations ?\r\n\r\n19:59:43:12  19:59:47:11\r\n-\u00c9coutez, nous avons vu le commandant\r\n         il y a une heure.\r\n\r\n19:59:47:12  19:59:51:23\r\n  Il a dit qu'il ne prendrait pas\r\n   de d\u00e9cision avant 21 heures.\r\n\r\n19:59:52:01  19:59:54:19\r\n   C'est-\u00e0-dire \u00e0 une demi-heure\r\n       des premiers d\u00e9parts.\r\n\r\n19:59:54:21  19:59:57:02\r\n        C'est une d\u00e9cision\r\n       difficile \u00e0 prendre.\r\n\r\n19:59:57:04  20:00:00:17\r\n  Le brouillard est impr\u00e9visible.\r\n\r\n20:00:00:19  20:00:02:13\r\n Les m\u00e9t\u00e9orologues l'ont rappel\u00e9.\r\n\r\n20:00:02:15  20:00:07:14\r\n  C'est tr\u00e8s difficile \u00e0 pr\u00e9voir.\r\n\r\n20:00:07:16  20:00:10:02\r\n    Il y a trois cas de figure.\r\n\r\n20:00:10:07  20:00:14:16\r\n     L'annulation, le d\u00e9part\r\n avec possibilit\u00e9 d'interruption,\r\n\r\n20:00:14:18  20:00:19:13\r\n      et le report \u00e0 demain.\r\n\r\n20:00:19:15  20:00:21:12\r\n           Malgr\u00e9 cela,\r\nmalgr\u00e9 la grande envie\r\n\r\n20:00:21:17  20:00:24:16\r\n    de tous les patrouilleurs\r\n  de participer \u00e0 cette \u00e9dition,\r\n\r\n20:00:24:18  20:00:28:05\r\n  il y a une grande s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 ici.\r\n\r\n20:00:28:07  20:00:30:16\r\n  Aupr\u00e8s des 1'200 patrouilleurs.\r\n\r\n20:00:30:18  20:00:34:04\r\n     Ils connaissent tr\u00e8s bien\r\n           la montagne.\r\n\r\n20:00:34:06  20:00:36:11\r\n   Ils respectent les \u00e9l\u00e9ments.\r\n\r\n20:00:36:12  20:00:40:06\r\n    Ils sont tr\u00e8s philosophes.\r\n\r\n20:00:40:08  20:00:44:03\r\n     Si ils devaient renoncer\r\n      \u00e0 leur r\u00eave, tant pis.\r\n\r\n20:00:44:03  20:00:48:07\r\n      -Le palmar\u00e8s du festival\r\nVisions du R\u00e9el vient d'\u00eatre d\u00e9voil\u00e9.\r\n\r\n20:00:48:11  20:00:53:08\r\nLe film documentaire \"Another Year\"\r\ndu r\u00e9alisateur chinois Shengze Zhu\r\n\r\n20:00:53:12  20:00:57:19\r\nremporte le Sesterce d'or du meilleur\r\n     long-m\u00e9trage documentaire.\r\n\r\n20:00:58:00  20:01:01:04\r\n      Le r\u00e9alisateur a film\u00e9\r\n         une ann\u00e9e durant\r\n\r\n20:01:01:09  20:01:05:07\r\n   les pr\u00e9occupations sociales \r\n  et les difficult\u00e9s \u00e9conomiques\r\n\r\n20:01:05:11  20:01:09:11\r\n          v\u00e9cues en Chine\r\n     par une famille ouvri\u00e8re.\r\n\r\n20:01:10:21  20:01:14:18\r\n    Et on se quitte en musique\r\n avec un hommage in\u00e9dit \u00e0 Prince,\r\n\r\n20:01:14:23  20:01:18:18\r\n son tube \"Purple Rain\" enregistr\u00e9\r\n     au Montreux Jazz Festival\r\n\r\n20:01:18:23  20:01:24:11\r\n         l'ann\u00e9e derni\u00e8re\r\n par Nick Mulvey et Sophie Hunger.\r\n\r\n20:01:24:16  20:01:42:11\r\n...\r\n\r\n20:01:43:18  20:01:45:18\r\n    C'est la fin de ce journal.\r\n\r\n20:01:45:23  20:01:51:10\r\n    Dans un instant, la m\u00e9t\u00e9o,\r\nsuivie de \"Passe-moi les jumelles\".\r\n\r\n20:01:51:14  20:01:53:21\r\n     Tr\u00e8s bonne soir\u00e9e \u00e0 tous.\r\n\r\n20:01:54:07  20:02:00:21\r\n     SOUS-TITRAGE SWISS TXT: \r\n    V.Fiore-Donno, E.Gattlen, \r\n V.Gerber, M.Kastrati, K.Marcato,\r\n    C.Mohnhaupt, C.Sanguinetti\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2016-07-22T00:52:12Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1604511516", "durationSec": 128, "title": "FRIGO VELIB PAD_RTS000000797891", "excerpt": "Le projet d'installation d'un r\u00e9seau de v\u00e9lo en libre-service V\u00e9lib' \u00e0 Gen\u00e8ve a encore \u00e9t\u00e9 report\u00e9 par le Grand Conseil genevois.", "remarks": "Contient des archives", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MENDOZA, C\u00e9cilia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "PICARD, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "PICARD, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "NIKOULIN, Philip", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE"], "thematicThemes": ["V\u00c9LO EN LIBRE-SERVICE"], "sequenceIds": ["1512731"]}, {"internalArchiveId": "AA1604511517", "durationSec": 178, "title": "SO ACCROS TACTILO 02_RTS000000798882", "excerpt": "Les milieux de pr\u00e9vention demandent plus de contr\u00f4les concernant les joueurs des casinos et des machines de la Loterie romande, comme le Tactilo, qui peuvent devenir d\u00e9pendant de cette addiction, jusqu'\u00e0 perdre des milliers de francs en quelques heures et s'endetter lourdement.", "remarks": "Contient des archives", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "PENTUCCI, Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "BOURGET, Linda", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["MACHINE \u00c0 SOUS", "TOXICOMANIE", "ENDETTEMENT PRIV\u00c9"], "thematicCorporations": ["LOTERIE ROMANDE"], "sequenceIds": ["1512644"]}, {"internalArchiveId": "AA1604511518", "durationSec": 116, "title": "SO BIO PRINCE_RTS000000798786", "excerpt": "Rassemblement de fans et portrait \u00e0 base de clips-vid\u00e9o, d'extraits de concerts et d''archives du chanteur Prince suite \u00e0 son d\u00e9c\u00e8s le 21.04.2016.", "remarks": "Contient des archives", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "STEINER, Dominik", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "SCHENK, Christophe", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["USA"], "thematicThemes": ["CHANTEUR", "VID\u00c9OCLIP", "BLACK MUSIC", "D\u00c9C\u00c8S", "FAN", "PORTRAIT"], "thematicPersons": ["PRINCE"]}, {"internalArchiveId": "AA1604511519", "durationSec": 28, "title": "SO FUNERAILLES BALLET_RTS000000798977", "excerpt": "Obs\u00e8ques de la freerideuse Estelle Balet dans son village de Vercorin d\u00e9c\u00e9d\u00e9e dans une avalanche le 19.04.2016.", "thematicGeographicals": ["VERCORIN"], "thematicThemes": ["OBS\u00c8QUES"]}, {"internalArchiveId": "AA1604511520", "durationSec": 24, "title": "SO NY COP21_RTS000000798927", "excerpt": "Au Pakistan, des victimes et des avocats demandent r\u00e9paration pour les nombreuses victimes civiles des drones."}, {"internalArchiveId": "AA1604511521", "durationSec": 165, "title": "SO PAKISTAN DRONES US_RTS000000798682", "excerpt": "Itw du directeur du Montreux Jazz Festival Mathieu Jaton et du r\u00e9alisateur Julian Nicole-Kay sur les concerts du chanteur Prince au Montreux Jazz Festival, avec extraits de concerts en Suisse et de la chanson \"Lavaux\".", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "ALANI, Feurat", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PAKISTAN"], "thematicThemes": ["DRONE"], "sequenceIds": ["1512666"]}, {"internalArchiveId": "AA1604511522", "durationSec": 26, "title": "SO PC OBAMA BREXIT_RTS000000798922", "excerpt": "Pr\u00e9prod \u00e0 base d'archives suite au rapport pr\u00e9sent\u00e9 par le ministre allemand des Transports Alexander Dobrindt, qui a annonc\u00e9 le rappel de 630000 voitures. La quasi totalit\u00e9 des constructeurs automobiles ont recouru \u00e0 des moyens ill\u00e9gaux pour r\u00e9duire les valeurs d'\u00e9mission des moteurs Diesel."}, {"internalArchiveId": "AA1604511523", "durationSec": 119, "title": "SO PRINCE SUISSE_RTS000000799006", "excerpt": "Itw du conseiller d'Etat vaudois Philippe Leuba et du d\u00e9put\u00e9 PS vaudois Nicolas Rochat Fernadez sur le rapport du Contr\u00f4le cantonal vaudois des finances qui pointe plusieurs manquements dans le suivi de l'organisation de la manifestation \"Champions!\" et de l'aide financi\u00e8re octroy\u00e9e par l'Etat. Organis\u00e9 en novembre 2015 pour le 100e anniversaire du CIO, le spectacle s'est sold\u00e9 sur un d\u00e9ficit d'un million de francs.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "BUCHARD, Hugues", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "DUFAUX, Connie", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "DEFRANCE, Pascale", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE", "MONTREUX"], "thematicThemes": ["CONCERT DE VARI\u00c9T\u00c9S", "BLACK MUSIC", "MONTREUX JAZZ FESTIVAL"], "thematicPersons": ["PRINCE", "JATON, MATHIEU"]}, {"internalArchiveId": "AA1604511524", "durationSec": 68, "title": "SO RAPPEL VOITURES_RTS000000798972", "excerpt": "Extrait du film documentaire \"Another year\" du r\u00e9alisateur chinois Shengze Zhu, laur\u00e9at du Sesterce d'or du meilleur long m\u00e9trage documentaire au 47e Festival international de cin\u00e9ma Visions du R\u00e9el.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "JEANNERAT, Pascal", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "NICOLET, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "HENCHOZ, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "TAURISSON, Claire", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ALLEMAGNE"], "thematicThemes": ["MOTEUR DIESEL", "AUTOMOBILE"]}, {"internalArchiveId": "AA1604511525", "durationSec": 114, "title": "SO RAPPORT CHAMPIONS_RTS000000798995", "excerpt": "La 2e partie de la Patrouille des glaciers pourrait \u00eatre annul\u00e9e \u00e0 cause des mauvaises conditions m\u00e9t\u00e9orologiques.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GUILLAUME, Julien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "KOHLER, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "DUFOUR, Laurent", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["D\u00c9FICIT"], "thematicPersons": ["LEUBA, PHILIPPE"]}, {"internalArchiveId": "AA1604511526", "durationSec": 28, "title": "SO SOPHIE HUNGER_RTS000000798897", "excerpt": "Le canton du Valais a r\u00e9duit son budget \"dangers naturels\" de moiti\u00e9, diff\u00e9rant plusieurs projets de s\u00e9curisation des routes et b\u00e2timents."}, {"internalArchiveId": "AA1604511527", "durationSec": 23, "title": "SO TWEETS PRINCE 3_RTS000000799018"}, {"internalArchiveId": "AA1604511528", "durationSec": 21, "title": "SO VISONS PALMARES 02_RTS000000798583", "thematicGeographicals": ["CHINE"], "thematicThemes": ["FILM DOCUMENTAIRE"]}, {"internalArchiveId": "AA1604511529", "durationSec": 120, "title": "SO VS PDG_RTS000000799009", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "OUVRIER-BUFFET, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "PONCIONI, Rafa\u00ebl", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DUPUIS, Pierre-Alain", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VALAIS"], "thematicThemes": ["PATROUILLE DES GLACIERS"], "sequenceIds": ["1512734"]}, {"internalArchiveId": "AA1604511530", "durationSec": 132, "title": "SO VS SECURISATION 02_RTS000000798980", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "HABRAN, Pierre", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "GAILLARD, Claudine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DUSSEY, Flore", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "WALTHER, Philippe", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VALAIS"], "thematicThemes": ["BUDGET DE L'ETAT", "PR\u00c9VENTION DES CATASTROPHES NATURELLES"], "sequenceIds": ["1512684"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1604512662", "summary": "Billets du jeu de hasard Tactilo. Itw joueur anonyme. Joueuse jouant sur machine de la Loterie romande.\nItw Jean-F\u00e9lix Savary, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du Groupement romand d'\u00e9tude des addictions.\nItw Jean-Luc Moner-Banet, directeur Loterie romande.\nBerne : ext du Palais f\u00e9d\u00e9ral et de la salle de s\u00e9ance \"Kommissionszimmer 287\".", "id": "1512644", "visualThemes": ["MACHINE \u00c0 SOUS"], "visualGeographicals": ["SUISSE"], "visualPersons": ["MONER-BANET, JEAN-LUC"], "visualCorporations": ["LOTERIE ROMANDE"]}, {"internalArchiveId": "AA1604512684", "summary": "Peshawar : circulation routi\u00e8re et sc\u00e8ne de rue.\nItw Rafiq Rehman et sa fille Nabila, victimes de drone. \nShahzad Akbar, avocat, montrant des d\u00e9bris de missiles Hellfire, envoy\u00e9s par drones am\u00e9ricains. \nItw Shahzad Akbar.\nItw Wafiq Akram, partisan des drones.", "id": "1512666", "visualThemes": ["CIRCULATION ROUTI\u00c8RE", "SC\u00c8NE DE RUE", "MISSILE"], "visualGeographicals": ["PESHAWAR"]}, {"internalArchiveId": "AA1604512702", "summary": "Val d'H\u00e9rens : filets prot\u00e8geant route d'Evol\u00e8ne des chutes de pierres. Itw Fran\u00e7ois Fellay, ing\u00e9nieur \"dangers naturels\" Service cantonal for\u00eats et paysage.\nSion : classeurs contenant dossiers en attente. Pascal Stoebener, chef de la section dangers naturels, consultant classeur . Itw Pascal Stoebener. Jacques Melly, conseiller d'Etat chef du D\u00e9partement valaisan des transports de l'\u00e9quipement et de l'environnement, lisant documents. Itw Jacques Melly.\nVal d'H\u00e9rens :  chantier de pose de filets de protection. Itw Ricco Dietrich, directeur SILEX Felstechnik AG. Itw Pascal Mayoraz, directeur du bureau d'\u00e9tudes Nivalp SA.\nVal d'Anniviers : chantier avec pelle m\u00e9canique creusant digue.", "id": "1512684", "visualGeographicals": ["VAL D'HERENS", "SION", "VAL D'ANNIVIERS"], "visualPersons": ["MELLY, JACQUES"]}, {"internalArchiveId": "AA1604512749", "summary": "Cyril Aellen, d\u00e9put\u00e9 PLR, genevois, discutant lors s\u00e9ance du Grand Conseil. Itw Cyril Aellen. Itw '\nSophie Forster Carbonnier, d\u00e9put\u00e9e Les Verts genevoise.", "id": "1512731", "visualThemes": ["V\u00c9LO EN LIBRE-SERVICE"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1604512752", "summary": "Zermatt, images Heli-Alps, 20.04.2016 : 1\u00e8re partie de la Patrouille des glaciers.\nZermatt, nuageux : montagnes et village. Itw Didier Ulrich, m\u00e9t\u00e9orologue Patrouille des glaciers. Sc\u00e8ne de rue. Itw patrouilleur. Patrouilleurs contr\u00f4lant leur mat\u00e9riel. Romain Ducret, patrouilleur, discutant. Itw Romain Ducret. Thermos avec drapeau suisse et paquet de Knorritsch. Itw S\u00e9verine Pont-Combe, patrouilleuse. Colonel Max Contesse, commandant Patrouille des glaciers, marchant. Itw Max Comtesse. Int \u00e9glise : participants de la Patrouille des glaciers assistant \u00e0 messe.", "id": "1512734", "visualThemes": ["SC\u00c8NE DE RUE", "PATROUILLE DES GLACIERS", "MESSE (C\u00c9R\u00c9MONIE)"], "visualGeographicals": ["ZERMATT"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Chroniqueur", "name": "SCHENK, Christophe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DUPUIS, Pierre-Alain", "role": "Duplex Zermatt", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "CIMELLI, Daniel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "MORARD, Romaine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "MELANJOIE-DIT-SAVOIE, Claudia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "BOURGET, Linda", "role": "Duplex Berne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "ALLGOEWER, Marc", "role": "Stand-up didactique", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1650286", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT024840", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1506146", "internalArchiveId": "AA1603506107", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Weight Watchers, un poids lourd qui tourne \u00e0 plein r\u00e9gime", "publicationDate": "2016-04-21T20:15:00Z", "durationSec": 3359, "genres": ["Politique, \u00e9conomie, soci\u00e9t\u00e9"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7667838", "imageURL": "http://www.rts.ch/7535228.image", "alternativeTitle": ["Temps pr\u00e9sent", "Weight Watchers, un poids lourd qui tourne \u00e0 plein r\u00e9gime", "Temps pr\u00e9sent", "Weight Watchers, un poids lourd qui tourne \u00e0 plein r\u00e9gime", "Temps pr\u00e9sent", "Weight Watchers, un poids lourd qui tourne \u00e0 plein r\u00e9gime", "Weight Watchers, un poids lourd qui tourne \u00e0 plein r\u00e9gime"], "alternativeSummary": ["Weight Watchers, un poids lourd qui tourne \u00e0 plein r\u00e9gime", "C'est le leader mondial de l'amaigrissement, avec plus d'un million de clients \u00e0 travers le monde, dont 10'000 en Suisse. Sa m\u00e9thode permet de mettre en avant des pertes de poids spectaculaires. Mais est-ce que \u00e7a marche vraiment, et surtout pendant combien de temps? Temps Pr\u00e9sent a suivi le parcours de plusieurs adeptes du r\u00e9gime am\u00e9ricain, des premiers pas au bilan final. Suspense!", "Weight Watchers, un poids lourd qui tourne \u00e0 plein r\u00e9gime", "C'est le leader mondial de l'amaigrissement, avec plus d'un million de clients \u00e0 travers le monde, dont 10'000 en Suisse. Sa m\u00e9thode permet de mettre en avant des pertes de poids spectaculaires. Mais est-ce que \u00e7a marche vraiment, et surtout pendant combien de temps? Temps Pr\u00e9sent a suivi le parcours de plusieurs adeptes du r\u00e9gime am\u00e9ricain, des premiers pas au bilan final. Suspense!", "Weight Watchers, un poids lourd qui tourne \u00e0 plein r\u00e9gime", "C'est le leader mondial de l'amaigrissement, avec plus d'un million de clients \u00e0 travers le monde, dont 10'000 en Suisse. Sa m\u00e9thode permet de mettre en avant des pertes de poids spectaculaires. Mais est-ce que \u00e7a marche vraiment, et surtout pendant combien de temps? Temps Pr\u00e9sent a suivi le parcours de plusieurs adeptes du r\u00e9gime am\u00e9ricain, des premiers pas au bilan final. Suspense!", "C'est le leader mondial de l'amaigrissement, avec plus d'un million de clients \u00e0 travers le monde, dont 10'000 en Suisse. Sa m\u00e9thode permet de mettre en avant des pertes de poids spectaculaires. Mais est-ce que \u00e7a marche vraiment, et surtout pendant combien de temps? Temps Pr\u00e9sent a suivi le parcours de plusieurs adeptes du r\u00e9gime am\u00e9ricain, des premiers pas au bilan final. Suspense!"], "variantIds": ["ece-7555944", "ece-7573418", "ece-7588914"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-02T11:14:32Z", "subTitles": ["10:00:00:00  10:00:01:07\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:00:01:11  10:00:21:11\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:00:25:01  10:00:26:09\r\n{\\an1}-Bonsoir \u00e0 tous.\r\n\r\n10:00:26:13  10:00:29:09\r\n{\\an1}Le surpoids est le fl\u00e9au num\u00e9ro un\r\n\r\n10:00:29:13  10:00:32:02\r\n{\\an1}de nos soci\u00e9t\u00e9s de consommation.\r\n\r\n10:00:32:07  10:00:34:20\r\n  Des entreprises \r\nen font leur beurre.\r\n\r\n10:00:35:01  10:00:39:22\r\n{\\an1}Am\u00e9ricaines, fran\u00e7aises, les m\u00e9thodes\r\nd'amaigrissement sont innombrables\r\n\r\n10:00:40:03  10:00:42:21\r\n{\\an1}mais seules quelques-unes\r\nse d\u00e9gagent.\r\n\r\n10:00:43:02  10:00:46:04\r\n{\\an3}          La m\u00e9thode Weight Watchers\r\n                 est tr\u00e8s populaire:\r\n\r\n10:00:46:09  10:00:49:11\r\n{\\an3}     un mio d'adeptes dans le monde,\r\n                   10'000 en Suisse.\r\n\r\n10:00:49:15  10:00:51:11\r\n{\\an3}            Weight Watchers se vante\r\n\r\n10:00:51:15  10:00:55:20\r\n{\\an3}   de pertes de poids spectaculaires\r\n                 en un temps record.\r\n\r\n10:00:56:01  10:01:00:11\r\n{\\an3}Une des interlocutrices du reportage\r\n         a perdu 26 kilos en 8 mois.\r\n\r\n10:01:00:16  10:01:03:22\r\n{\\an3}      De nombreux clients sont ravis\r\n                 et restent fid\u00e8les.\r\n\r\n10:01:04:03  10:01:06:19\r\n{\\an3}                D'autres en revanche\r\n                  en gardent un go\u00fbt\r\n\r\n10:01:07:00  10:01:08:08\r\n{\\an3}                        plut\u00f4t amer.\r\n\r\n10:01:08:12  10:01:10:12\r\n{\\an3}          Principal reproche adress\u00e9\r\n\r\n10:01:10:17  10:01:14:13\r\n{\\an3}               \u00e0 ce type de m\u00e9thode:\r\n       d\u00e8s que l'on cesse le r\u00e9gime,\r\n\r\n10:01:14:18  10:01:17:01\r\n{\\an3}        on reprend les kilos perdus.\r\n\r\n10:01:17:06  10:01:21:04\r\n{\\an1}C'est pour cela que les sp\u00e9cialistes\r\nsont tr\u00e8s sceptiques\r\n\r\n10:01:21:09  10:01:22:19\r\n{\\an1}sur Weight Watchers.\r\n\r\n10:01:23:00  10:01:26:22\r\n{\\an1}Comme \u00e7a marche bien pour certains\r\net mal pour d'autres,\r\n\r\n10:01:27:03  10:01:30:11\r\n{\\an1}S.Doerhage et S.Palenzuela\r\nont tent\u00e9 une exp\u00e9rience\r\n\r\n10:01:30:16  10:01:33:09\r\n{\\an1}avec l'autorisation \r\ndu groupe am\u00e9ricain.\r\n\r\n10:01:33:13  10:01:37:17\r\n{\\an1}Ils ont film\u00e9 des Romands pendant\r\nqu'ils suivaient la m\u00e9thode.\r\n\r\n10:01:37:22  10:01:41:11\r\n{\\an1}A l'issue de cette exp\u00e9rience,\r\non a pu tirer un bilan.\r\n\r\n10:01:42:18  10:01:44:22\r\n    -Plusieurs fois par jour,\r\n\r\n10:01:45:03  10:01:49:06\r\n un curieux spectacle se d\u00e9roule\r\n   en plein centre de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n10:01:49:11  10:01:51:22\r\n{\\an1}-Mettez-vous sur la balance.\r\n\r\n10:01:52:03  10:01:55:10\r\n   -Des dizaines de personnes,\r\n       surtout des femmes,\r\n\r\n10:01:55:14  10:01:59:12\r\n  attendent pour se faire peser\r\n     et entendre le verdict.\r\n\r\n10:01:59:17  10:02:04:11\r\n{\\an1}-C'est magnifique, vous avez perdu\r\n900 grammes, belle perte de poids.\r\n\r\n10:02:04:15  10:02:09:13\r\n-Nous sommes chez Weight Watchers, \r\nleader mondial de l'amaigrissement.\r\n\r\n10:02:09:18  10:02:13:09\r\n   1,5 mias de frs de chiffre\r\n   d'affaires, plus d'un mio\r\n\r\n10:02:13:13  10:02:16:01\r\n          de clients,\r\n     dont 10'000 en Suisse.\r\n\r\n10:02:16:06  10:02:19:15\r\n    Ici, la taille mannequin,\r\n    c'est pour tout le monde.\r\n\r\n10:02:19:20  10:02:22:14\r\nMais est-ce une promesse s\u00e9rieuse,\r\n\r\n10:02:22:19  10:02:26:12\r\n     ou une recette miracle\r\n  qui au final ne marche pas ?\r\n\r\n10:02:26:17  10:02:31:08\r\nPour notre enqu\u00eate, nous voulons\r\n suivre un groupe de candidats.\r\n\r\n10:02:31:12  10:02:34:08\r\nLa direction nous autorise \u00e0 filmer\r\n\r\n10:02:34:12  10:02:38:18\r\n      le groupe de Karine,\r\n leur meilleure coach en Suisse.\r\n\r\n10:02:38:23  10:02:43:00\r\n-Vous allez arriver avec satisfaction\r\n        \u00e0 votre poids id\u00e9al.\r\n\r\n10:02:43:05  10:02:46:18\r\n     -Nous allons les suivre\r\n       pendant une ann\u00e9e.\r\n\r\n10:02:46:23  10:02:49:01\r\n   Vont-ils r\u00e9ussir \u00e0 maigrir\r\n\r\n10:02:49:06  10:02:53:00\r\n          et ressembler\r\n aux silhouettes des magazines ?\r\n\r\n10:03:06:22  10:03:08:16\r\n    Dans le groupe de Karine,\r\n\r\n10:03:08:21  10:03:12:09\r\n         nous rencontrons\r\ntrois candidats \u00e0 l'amaigrissement.\r\n\r\n10:03:12:13  10:03:15:07\r\n  Marjorie a d\u00e9j\u00e0 perdu 16 kg,\r\n          son objectif\r\n\r\n10:03:15:11  10:03:17:19\r\n  est de perdre 15 kg de plus.\r\n\r\n10:03:19:15  10:03:24:11\r\n -Je n'ai jamais eu de probl\u00e8mes\r\npour m'habiller ou \u00eatre f\u00e9minine.\r\n\r\n10:03:24:16  10:03:28:03\r\n         Mais au moment\r\no\u00f9 je suis mont\u00e9e sur ma balance\r\n\r\n10:03:28:08  10:03:30:11\r\n{\\an1}et que je suis arriv\u00e9e\r\n\r\n10:03:30:15  10:03:32:10\r\n{\\an1}\u00e0 trois chiffres,\r\n\r\n10:03:32:14  10:03:36:09\r\n{\\an1}je me suis dit qu'il fallait\r\nque je fasse quelque chose.\r\n\r\n10:03:36:13  10:03:38:11\r\n        -Trois chiffres ?\r\n     -102.\r\n\r\n10:03:38:15  10:03:40:11\r\n  -Denis arrive \u00e0 la retraite.\r\n\r\n10:03:40:16  10:03:42:05\r\n      Il s'est rendu compte\r\n\r\n10:03:42:10  10:03:46:02\r\n         qu'il n'a plus\r\n  sa silhouette de jeune homme.\r\n\r\n10:03:46:07  10:03:48:17\r\n     Son but: perdre 20 kg.\r\n\r\n10:03:48:22  10:03:51:00\r\n                 -On a fait une vid\u00e9o\r\n\r\n10:03:51:05  10:03:53:16\r\n             l'an pass\u00e9 sur la plage.\r\n\r\n10:03:53:21  10:03:55:19\r\n                      Je me suis dit:\r\n\r\n10:03:56:00  10:03:58:02\r\n{\\an3}           \"Ce n'est plus possible.\"\r\n\r\n10:03:58:07  10:04:02:11\r\n{\\an3}     Je n'ai pas envie d'\u00eatre beauf,\r\n          mais d'\u00eatre un peu classe.\r\n\r\n10:04:02:15  10:04:04:13\r\n     -Et puis il y a Emilie.\r\n\r\n10:04:04:18  10:04:07:04\r\n  Elle en a marre d'\u00eatre ob\u00e8se.\r\n\r\n10:04:07:09  10:04:09:10\r\n  Elle veut reperdre du poids.\r\n\r\n10:04:09:14  10:04:12:21\r\n     Il y a quelques ann\u00e9es,\r\n     cette jeune infirmi\u00e8re\r\n\r\n10:04:13:02  10:04:16:06\r\n        avait perdu 15 kg\r\n      avec Weight Watchers.\r\n\r\n10:04:16:11  10:04:20:12\r\n  Enceinte, elle a tout repris \r\n et m\u00eame quelques kilos de plus.\r\n\r\n10:04:20:17  10:04:23:16\r\n     Pourtant elle leur fait\r\n       toujours confiance.\r\n\r\n10:04:23:21  10:04:26:14\r\n{\\an3}   -Bienvenue, je peux vous aider ?\r\n\r\n10:04:26:19  10:04:29:19\r\n       -J'aimerais\r\nme r\u00e9inscrire \u00e0 Weight Watchers.\r\n\r\n10:04:30:00  10:04:31:05\r\n{\\an3}                         -Tr\u00e8s bien.\r\n\r\n10:04:31:10  10:04:33:20\r\n{\\an1}-Ce sont mes kilos de grossesse...\r\n\r\n10:04:34:01  10:04:38:22\r\n{\\an3}    -Vous \u00eates au bon endroit, on va\r\n   vous aider \u00e0 atteindre votre but.\r\n\r\n10:04:39:03  10:04:43:15\r\n   -Mon fils est plus grand, \r\n  je veux prendre soin de moi,\r\n\r\n10:04:43:20  10:04:46:03\r\nqu'il soit fier de moi, tout \u00e7a.\r\n\r\n10:04:46:08  10:04:48:00\r\n             Il va le sentir,\r\n\r\n10:04:48:05  10:04:51:22\r\n si je ne suis pas bien dans ma peau.\r\n\r\n10:04:52:03  10:04:56:01\r\n           Il pourrait avoir honte,\r\n            ou mettre une distance.\r\n\r\n10:04:56:06  10:04:59:17\r\n            Alors que s'il voit\r\n           que sa maman s'assume,\r\n\r\n10:04:59:22  10:05:04:19\r\n{\\an3}  est fi\u00e8re d'elle, c'est d\u00e9j\u00e0 mieux\r\n           pour ma famille, tout \u00e7a.\r\n\r\n10:05:05:00  10:05:08:14\r\n{\\an1}-Avec-vous un objectif en t\u00eate,\r\nd'un poids id\u00e9al ?\r\n\r\n10:05:08:19  10:05:12:23\r\n{\\an3}    -J'aimerais commencer par perdre\r\n         une bonne dizaine de kilos.\r\n\r\n10:05:13:04  10:05:15:13\r\n{\\an1}-Alors on va aller \u00e9tape par \u00e9tape.\r\n\r\n10:05:15:18  10:05:18:15\r\n{\\an1}Je vous fixe un premier objectif,\r\n\r\n10:05:18:20  10:05:22:04\r\n{\\an1}moins dix kilos,\r\npuis on refera le point.\r\n\r\n10:05:22:09  10:05:23:20\r\n           -Ce n'est pas facile,\r\n\r\n10:05:24:01  10:05:29:10\r\n{\\an1}il faut se fixer de petits objectifs\r\npour ne pas \u00eatre d\u00e9\u00e7ue ni d\u00e9motiv\u00e9e.\r\n\r\n10:05:29:14  10:05:31:12\r\n{\\an3}        Je vais commencer par 10 kg.\r\n\r\n10:05:31:17  10:05:35:23\r\n{\\an3}       Je verrai comment \u00e7a se passe\r\n   et suite \u00e0 la perte de ces 10 kg,\r\n\r\n10:05:36:04  10:05:40:14\r\n{\\an3}    je me fixerai un autre objectif,\r\n        voir jusqu'ou je peux aller.\r\n\r\n10:05:40:19  10:05:44:08\r\n        -Chaque semaine,\r\nEmily participera au m\u00eame rituel.\r\n\r\n10:05:44:12  10:05:49:14\r\nD'abord la pes\u00e9e, ensuite la r\u00e9union\r\n   avec les autres participants.\r\n\r\n10:05:49:19  10:05:51:15\r\n    Le prix: 90 frs par mois.\r\n\r\n10:05:51:20  10:05:53:04\r\n            De plus,\r\n\r\n10:05:53:09  10:05:56:04\r\nWeight Watchers propose \u00e0 la vente\r\n\r\n10:05:56:09  10:05:59:20\r\n       des plats all\u00e9g\u00e9s\r\n   et des livres de recettes.\r\n\r\n10:06:00:01  10:06:02:20\r\n-10'000, juste pour \u00eatre en forme.\r\n\r\n10:06:03:01  10:06:04:20\r\n     J'esp\u00e8re que vous avez eu\r\n\r\n10:06:05:01  10:06:08:23\r\n   des r\u00e9sultats sur la balance,\r\n   je n'ai pas vu tout le monde.\r\n\r\n10:06:09:04  10:06:12:11\r\n     -Le principe est celui \r\n    des Alcooliques anonymes.\r\n\r\n10:06:12:16  10:06:15:16\r\n       Ici, on peut parler\r\n       en toute confiance.\r\n\r\n10:06:15:21  10:06:19:20\r\n         Karine, la coach,\r\nest elle-m\u00eame une ancienne cliente.\r\n\r\n10:06:20:01  10:06:22:02\r\n        -Vous en \u00eates o\u00f9 ?\r\n\r\n10:06:22:07  10:06:24:18\r\n-Je stagne. \r\n         -Vous stagnez.\r\n\r\n10:06:24:23  10:06:27:10\r\n         Fin de l'hiver,\r\n      une p\u00e9riode difficile.\r\n\r\n10:06:27:14  10:06:29:07\r\n{\\an1}Que fait-on, Marjorie ?\r\n\r\n10:06:29:11  10:06:32:17\r\n       -On revient aux r\u00e9unions,\r\n            c'est d\u00e9j\u00e0 bien.\r\n\r\n10:06:32:22  10:06:36:14\r\nEt il faut chercher la motivation,\r\n        essayer de changer\r\n\r\n10:06:36:19  10:06:40:03\r\n           quelque chose\r\ndans son alimentation, diversifier.\r\n\r\n10:06:40:08  10:06:43:12\r\n  -Vous avez test\u00e9 quelque chose,\r\n          pour l'aider ?\r\n\r\n10:06:43:17  10:06:49:16\r\n{\\an3}-Je suis dans le m\u00eame cas de figure,\r\n     je veux bien de l'aide, plut\u00f4t.\r\n\r\n10:06:49:21  10:06:51:19\r\n{\\an1}-Vous en \u00eates o\u00f9, Marjorie ?\r\n\r\n10:06:52:00  10:06:53:10\r\n       -J'ai perdu 16 kg,\r\n\r\n10:06:53:14  10:06:57:00\r\n{\\an3}           mais l\u00e0 \u00e7a fait longtemps\r\n                    que c'est 16 kg.\r\n\r\n10:06:57:05  10:07:01:14\r\n{\\an3}        C'est bien, je suis contente\r\n           car le chemin \u00e9tait long.\r\n\r\n10:07:01:19  10:07:04:20\r\n{\\an3}                  Mais l\u00e0, c'est dur\r\n           de trouver la motivation.\r\n\r\n10:07:05:01  10:07:09:17\r\n -Il faut retrouver la motivation\r\n     que vous aviez au d\u00e9but.\r\n\r\n10:07:09:22  10:07:11:12\r\n            On va s'y employer.\r\n\r\n10:07:11:17  10:07:16:09\r\nJe vous encourage \u00e0 vous fixer un \r\npetit objectif, ne pas voir la fin\r\n\r\n10:07:16:13  10:07:18:07\r\n    de votre amaigrissement.\r\n\r\n10:07:18:11  10:07:20:16\r\n Si vous arrivez \u00e0 perdre 500 g,\r\n\r\n10:07:20:21  10:07:22:12\r\n{\\an3}            je suis une coach ravie.\r\n\r\n10:07:22:17  10:07:25:23\r\n{\\an1}L\u00e0, je vais vous dire\r\nque c'est tr\u00e8s bien.\r\n\r\n10:07:26:04  10:07:29:11\r\n{\\an1}Donc jeudi midi, on est\r\n\r\n10:07:29:16  10:07:31:16\r\n{\\an3}             \u00e0 18,9 kilos de perdus.\r\n\r\n10:07:31:21  10:07:33:20\r\n           Et la moyenne, en grammes,\r\n\r\n10:07:34:01  10:07:35:06\r\n est \u00e0 850 g.\r\n\r\n10:07:35:11  10:07:36:17\r\n  Donc bravo !\r\n\r\n10:07:36:22  10:07:38:04\r\n         -C'est pas moi.\r\n\r\n10:07:38:09  10:07:40:01\r\n        -C'est pas Denis ?\r\n\r\n10:07:40:06  10:07:41:15\r\n       -Pas moi non plus.\r\n\r\n10:07:41:20  10:07:45:17\r\n -Les personnes qui ont contribu\u00e9\r\n      \u00e0 cette perte de poids\r\n\r\n10:07:45:22  10:07:49:02\r\n         se reconna\u00eetront\r\n    et seront ravies d'essayer\r\n\r\n10:07:49:07  10:07:53:12\r\nprochainement un costume de bain\r\n avec le printemps qui arrive.\r\n\r\n10:07:53:17  10:07:58:13\r\nLa semaine prochaine, on parlera\r\nde bon et l\u00e9ger dans l'assiette.\r\n\r\n10:08:00:12  10:08:04:12\r\n-Jean Nidetch invente le concept\r\n     dans les ann\u00e9es 1960.\r\n\r\n10:08:04:17  10:08:09:06\r\n Cette femme au foyer am\u00e9ricaine\r\n        pesait 107 kilos.\r\n\r\n10:08:09:11  10:08:12:13\r\n Apr\u00e8s des r\u00e9gimes sans succ\u00e8s,\r\n          elle invite\r\n\r\n10:08:12:18  10:08:17:04\r\n des copines \u00e0 maigrir avec elle\r\n et parvient \u00e0 perdre du poids.\r\n\r\n10:08:17:09  10:08:20:21\r\n   Forte de cette exp\u00e9rience,\r\n   elle cr\u00e9e Weight Watchers.\r\n\r\n10:08:23:19  10:08:25:19\r\n    Le succ\u00e8s est fulgurant.\r\n\r\n10:08:26:00  10:08:30:11\r\n  L'entreprise conquiert les USA\r\net devient un empire dans le monde.\r\n\r\n10:08:37:20  10:08:42:06\r\n      La marque am\u00e9ricaine\r\naurait trouv\u00e9 la recette miracle:\r\n\r\n10:08:42:11  10:08:45:09\r\ndes r\u00e9unions anim\u00e9es par des coachs\r\n\r\n10:08:45:13  10:08:50:02\r\n   et un syst\u00e8me de points qui\r\nsimplifie le calcul des calories.\r\n\r\n10:08:50:07  10:08:52:23\r\n        Weight Watchers\r\n    pr\u00e9tend \u00eatre une m\u00e9thode\r\n\r\n10:08:53:04  10:08:57:18\r\n    permettant de s'alimenter\r\net g\u00e9rer son poids, pas un r\u00e9gime.\r\n\r\n10:08:57:23  10:09:01:01\r\n    A Paris, nous rencontrons\r\n\r\n10:09:01:06  10:09:04:21\r\n   le psychiatre J-P.Zermati,\r\n   sp\u00e9cialiste de l'ob\u00e9sit\u00e9.\r\n\r\n10:09:05:02  10:09:07:05\r\n Il est \u00e0 l'origine d'un r\u00e9seau\r\n\r\n10:09:07:10  10:09:12:11\r\nde 400 m\u00e9decins et nutritionnistes,\r\ntous oppos\u00e9s au r\u00e9gime alimentaire.\r\n\r\n10:09:12:15  10:09:16:10\r\n            Il nous dit\r\nque les pertes de poids trop rapides\r\n\r\n10:09:16:14  10:09:22:00\r\npeuvent endommager les organes et \r\nque les r\u00e9gimes ne servent \u00e0 rien.\r\n\r\n10:09:22:05  10:09:24:08\r\n  -Il faut pr\u00e9ciser\r\n\r\n10:09:24:12  10:09:27:13\r\n{\\an1}ce qui d\u00e9finit le r\u00e9gime.\r\n\r\n10:09:27:18  10:09:30:13\r\n    Le d\u00e9nominateur\r\nde toutes les m\u00e9thodes,\r\n\r\n10:09:30:18  10:09:34:22\r\n{\\an1}qui va caract\u00e9riser le r\u00e9gime,\r\nc'est la pr\u00e9sence de contr\u00f4le.\r\n\r\n10:09:35:03  10:09:39:13\r\n{\\an1}S'il y a une tentative de contr\u00f4ler\r\nmentalement l'alimentation,\r\n\r\n10:09:39:18  10:09:41:10\r\n  on est dans un r\u00e9gime.\r\n\r\n10:09:41:14  10:09:44:17\r\n   Weight Watchers,\r\navec son comptage de points,\r\n\r\n10:09:44:22  10:09:47:21\r\nc'est forc\u00e9ment du contr\u00f4le,\r\n   c'est un r\u00e9gime.\r\n\r\n10:09:48:02  10:09:51:03\r\n{\\an1}On sait qu'apr\u00e8s un an de r\u00e9gime,\r\n\r\n10:09:51:08  10:09:55:21\r\n{\\an1}environ 85 % des personnes\r\nauront perdu du poids.\r\n\r\n10:09:56:02  10:10:03:01\r\n{\\an1}Et apr\u00e8s trois ans de r\u00e9gime,\r\n95 % auront repris.\r\n\r\n10:10:03:06  10:10:07:15\r\n-Les r\u00e9gimes ne marcheraient pas\r\npour des raisons psychologiques\r\n\r\n10:10:07:20  10:10:09:09\r\n       et physiologiques.\r\n\r\n10:10:09:13  10:10:12:05\r\n        Aucun participant\r\n       n'en a \u00e9t\u00e9 inform\u00e9.\r\n\r\n10:10:12:10  10:10:15:17\r\n    La psychologue genevoise\r\n         Magali Volery\r\n\r\n10:10:15:22  10:10:20:19\r\n   travaille depuis des ann\u00e9es\r\n avec des personnes en surpoids.\r\n\r\n10:10:21:00  10:10:24:10\r\n  Ses consultations commencent\r\n    par la m\u00eame information.\r\n\r\n10:10:24:14  10:10:29:06\r\n -On prend du poids de deux mani\u00e8res.\r\n\r\n10:10:29:11  10:10:32:15\r\n        Soit on multiplie\r\n     nos cellules de graisse,\r\n\r\n10:10:32:20  10:10:37:03\r\n si j'ai trois cellules de graisse\r\n     je vais en fabriquer six.\r\n\r\n10:10:37:08  10:10:39:01\r\n     Soit on les fait grossir.\r\n\r\n10:10:39:06  10:10:42:21\r\n            Du coup, j'ai\r\ndes cellules de graisse plus grosses.\r\n\r\n10:10:43:02  10:10:46:05\r\n          On ne sait pas\r\n  quel processus se met en place.\r\n\r\n10:10:46:10  10:10:50:17\r\n{\\an3}     Seulement le processus de faire\r\n     grossir les cellules de graisse\r\n\r\n10:10:50:22  10:10:52:04\r\n          est r\u00e9versible.\r\n\r\n10:10:52:09  10:10:57:20\r\n Quand on a multipli\u00e9 nos cellules \r\nde graisse, ce n'est pas r\u00e9versible.\r\n\r\n10:10:58:01  10:11:02:02\r\n{\\an3}  On ne peut jamais revenir au poids\r\n           le plus bas qu'on a fait.\r\n\r\n10:11:02:07  10:11:06:11\r\n     On peut perdre 10 % de son poids\r\n        et le maintenir \u00e0 long terme.\r\n\r\n10:11:06:16  10:11:10:14\r\n        Perdre plus est probablement \r\n        impossible physiologiquement.\r\n\r\n10:11:10:19  10:11:15:06\r\n-Perdre plus de 10 kg si on en p\u00e8se\r\n  une centaine et garder ce poids\r\n\r\n10:11:15:11  10:11:19:02\r\n    \u00e0 long terme serait donc \r\n   impossible pour la plupart.\r\n\r\n10:11:19:07  10:11:20:23\r\n    Pourtant, Weight Watchers\r\n\r\n10:11:21:04  10:11:25:22\r\n met en avant les pertes de poids \r\nspectaculaires de certains clients.\r\n\r\n10:11:26:03  10:11:29:03\r\n         On les appelle\r\n     lesgold card members.\r\n\r\n10:11:29:08  10:11:33:08\r\n   -Aujourd'hui, on a une \u00e9tape\r\n    importante pour Laetitia.\r\n\r\n10:11:33:12  10:11:35:15\r\n{\\an1}Comment vous sentez-vous ?\r\n\r\n10:11:35:20  10:11:37:01\r\n                       -Bien.\r\n\r\n10:11:37:06  10:11:40:11\r\n{\\an1}-Racontez-nous\r\nce qu'il vous arrive aujourd'hui.\r\n\r\n10:11:40:15  10:11:45:06\r\n         -J'ai fini ma stabilisation,\r\napr\u00e8s huit mois avec Weight Watchers.\r\n\r\n10:11:45:11  10:11:48:16\r\n          -En totalit\u00e9,\r\nvous avez perdu combien de kilos ?\r\n\r\n10:11:48:21  10:11:51:01\r\n                   -26 kilos.\r\n     L'assistance s'exclame\r\n\r\n10:11:51:06  10:11:53:08\r\n -En tant quegold card member,\r\n\r\n10:11:53:12  10:11:57:12\r\n    Laetitia peut participer\r\n   gratuitement aux r\u00e9unions.\r\n\r\n10:11:57:17  10:12:00:06\r\n Sauf si elle reprend du poids.\r\n\r\n10:12:00:11  10:12:02:14\r\n -J'ai une photo du avant-apr\u00e8s.\r\n\r\n10:12:02:19  10:12:04:11\r\n-Un montage ?\r\n                    -Ouais.\r\n\r\n10:12:04:16  10:12:09:18\r\n{\\an3}        Je l'ai post\u00e9e sur Facebook,\r\n    j'ai eu pas mal de commentaires.\r\n\r\n10:12:09:23  10:12:12:06\r\n-On la voit ?\r\n                -Je vais la chercher.\r\n\r\n10:12:12:11  10:12:13:15\r\n            Elle est...\r\n\r\n10:12:13:20  10:12:16:02\r\n    Ca fait que c'est un peu...\r\n\r\n10:12:16:07  10:12:18:19\r\n -Ah ouais, c'est encore mieux.\r\n\r\n10:12:19:00  10:12:21:06\r\n    -Trois tailles de pantalon.\r\n\r\n10:12:21:11  10:12:25:06\r\n        -Vous allez remplir\r\nle dossier de candidature pour \u00eatre\r\n\r\n10:12:25:11  10:12:28:01\r\n{\\an1}notre future \u00e9g\u00e9rie Weight Watchers ?\r\n\r\n10:12:28:06  10:12:31:02\r\n{\\an1}Chaque ann\u00e9e, il y a une \u00e9lection.\r\n\r\n10:12:31:07  10:12:33:00\r\n            -Oui, on verra bien.\r\n\r\n10:12:33:05  10:12:37:06\r\n-De telles r\u00e9ussites font la une\r\n   des journaux de la marque.\r\n\r\n10:12:37:11  10:12:40:16\r\n          Ces clients\r\ndeviennent des ic\u00f4nes \u00e9ph\u00e9m\u00e8res.\r\n\r\n10:12:40:21  10:12:45:09\r\n    Des photos qui sugg\u00e8rent\r\n   que chacun peut y arriver.\r\n\r\n10:12:45:13  10:12:50:09\r\nKarine, la coach, sait tr\u00e8s bien\r\n que la r\u00e9alit\u00e9 est tout autre.\r\n\r\n10:12:50:13  10:12:53:06\r\n{\\an3}          -Ce n'est pas la majorit\u00e9.\r\n\r\n10:12:53:11  10:12:55:18\r\n{\\an3}             Ce sont des exceptions.\r\n\r\n10:12:55:23  10:12:59:11\r\n{\\an3}               Des personnes qui ont\r\n      r\u00e9\u00e9quilibr\u00e9 leur alimentation.\r\n\r\n10:12:59:16  10:13:04:14\r\n   Elles avaient besoin d'astuces et\r\nde comprendre la valeur des aliments.\r\n\r\n10:13:04:19  10:13:08:18\r\n{\\an3}        Apr\u00e8s, les personnes qui ont\r\n            des soucis plus profonds\r\n\r\n10:13:08:23  10:13:14:03\r\n{\\an3}    avec la nourriture, souvent li\u00e9s\r\n aux \u00e9motions, c'est plus difficile.\r\n\r\n10:13:14:08  10:13:16:19\r\n-Karine reste pourtant persuad\u00e9e\r\n\r\n10:13:17:00  10:13:20:07\r\n     que les \u00e9checs sont dus\r\n     \u00e0 un manque de volont\u00e9.\r\n\r\n10:13:20:11  10:13:23:11\r\n             -Pour perdre du poids\r\n               et le maintenir,\r\n\r\n10:13:23:15  10:13:26:02\r\n{\\an3}    il faut avoir une bonne volont\u00e9.\r\n\r\n10:13:26:07  10:13:29:02\r\n{\\an3}               Il faut tout le temps\r\n                contr\u00f4ler, y penser.\r\n\r\n10:13:29:07  10:13:34:08\r\n{\\an3}     Travailler pour Weight Watchers\r\n   m'aide \u00e0 rester dans ce contr\u00f4le.\r\n\r\n10:13:38:19  10:13:40:23\r\n           -Chocolat noir, peut-\u00eatre.\r\n\r\n10:13:41:04  10:13:45:20\r\n     -D\u00e8s le matin, Marjorie\r\nsuit son programme au point pr\u00e8s.\r\n\r\n10:13:46:01  10:13:50:09\r\n Elle doit calculer pr\u00e9cis\u00e9ment\r\n     tout ce qu'elle mange.\r\n\r\n10:13:50:13  10:13:54:20\r\n{\\an3}              -Je ne sais pas, alors\r\n       je vais regarder sur Internet\r\n\r\n10:13:55:01  10:13:58:13\r\n{\\an3}  pour conna\u00eetre le nombre de points\r\n                    pour un aliment.\r\n\r\n10:13:58:18  10:14:02:23\r\nCombien de points Weight Watchers...\r\n\r\n10:14:03:04  10:14:08:17\r\n          Pour... du cacao en poudre.\r\n\r\n10:14:08:22  10:14:11:13\r\nCacao non sucr\u00e9, une cuill\u00e8re \u00e0 caf\u00e9,\r\n\r\n10:14:11:18  10:14:14:13\r\n{\\an3}                         z\u00e9ro point,\r\n       jusqu'\u00e0 trois choix par jour.\r\n\r\n10:14:14:18  10:14:16:07\r\n{\\an3}              Donc c'est z\u00e9ro point.\r\n\r\n10:14:16:11  10:14:17:23\r\n                          Hop !\r\n\r\n10:14:18:04  10:14:21:17\r\n{\\an3}                         J'ai trouv\u00e9\r\n       ces petits sachets pr\u00e9-dos\u00e9s.\r\n\r\n10:14:21:22  10:14:27:11\r\n{\\an3}    J'ai compt\u00e9 combien de cuill\u00e8res\r\n  \u00e0 soupe il y avait dans le sachet.\r\n\r\n10:14:27:15  10:14:29:04\r\n{\\an3}                  Ca en fait quatre.\r\n\r\n10:14:29:09  10:14:32:11\r\n{\\an3}   C'est \u00e9quivalent \u00e0 quatre points.\r\n\r\n10:14:32:16  10:14:34:18\r\n{\\an3}         C'est facile, c'est rapide.\r\n\r\n10:14:34:23  10:14:40:00\r\n{\\an3}      Ca permet de manger sainement,\r\n     et de mani\u00e8re \u00e0 \u00eatre rassasi\u00e9e,\r\n\r\n10:14:40:05  10:14:41:21\r\n         assez rapidement.\r\n\r\n10:14:42:02  10:14:45:14\r\n      Avec un verre de lait,\r\n       \u00e7a fait six points.\r\n\r\n10:14:45:19  10:14:47:00\r\n                   Hop, le cacao.\r\n\r\n10:14:47:05  10:14:49:13\r\n-Marjorie, comme tous les clients\r\n\r\n10:14:49:18  10:14:53:11\r\n   de l'entreprise am\u00e9ricaine,\r\n      a un quota journalier\r\n\r\n10:14:53:16  10:14:55:16\r\n  de points \u00e0 ne pas d\u00e9passer.\r\n\r\n10:14:55:21  10:14:57:13\r\n     Ce quota a \u00e9t\u00e9 calcul\u00e9\r\n\r\n10:14:57:18  10:14:59:08\r\n      selon sa corpulence.\r\n\r\n10:14:59:12  10:15:02:02\r\nElle a droit \u00e0 29 points par jour.\r\n\r\n10:15:02:07  10:15:04:18\r\nElle siffle et claque des doigts\r\n\r\n10:15:04:23  10:15:06:04\r\n                  -C'est bien !\r\n\r\n10:15:06:09  10:15:07:23\r\n       On sonne \u00e0 la porte\r\n\r\n10:15:08:04  10:15:09:09\r\n      Coucou !\r\n\r\n10:15:09:13  10:15:10:23\r\n             -Coucou !\r\n                             -Salut !\r\n\r\n10:15:11:04  10:15:12:17\r\n     -Sa petite soeur Lauren\r\n\r\n10:15:12:22  10:15:16:13\r\n    et sa meilleure amie Lara\r\n   suivent de pr\u00e8s son combat.\r\n\r\n10:15:16:18  10:15:19:11\r\n-J'ai pr\u00e9par\u00e9 un petit th\u00e9.\r\n          -Cool !\r\n\r\n10:15:19:16  10:15:23:03\r\n{\\an3}                Comment s'est pass\u00e9e\r\n            ta semaine, ta r\u00e9union ?\r\n\r\n10:15:23:08  10:15:24:23\r\n-Chez Weight ?\r\n                            -Oui.\r\n\r\n10:15:25:04  10:15:29:07\r\n{\\an1}-Mon Dieu... Ecoute, \u00e7a\r\ns'est bien pass\u00e9, j'ai perdu 700 g.\r\n\r\n10:15:29:11  10:15:30:16\r\n{\\an3}                             -Bien !\r\n\r\n10:15:30:21  10:15:33:13\r\n{\\an1}-J'\u00e9tais contente,\r\nc'\u00e9tait cool.\r\n\r\n10:15:33:18  10:15:35:00\r\n{\\an1}Mais c'est dur.\r\n\r\n10:15:35:05  10:15:36:21\r\n                 -L'hiver, c'est dur.\r\n\r\n10:15:37:02  10:15:40:01\r\n{\\an1}-Ouais, c'est difficile en ce moment,\r\n\r\n10:15:40:06  10:15:44:14\r\n{\\an1}j'ai du mal \u00e0 ne pas craquer\r\nsur la fondue, la raclette.\r\n\r\n10:15:44:19  10:15:48:05\r\n{\\an1}Il faut que je reste \r\nfocus sur l'objectif.\r\n\r\n10:15:48:10  10:15:49:14\r\n{\\an3}                       -C'est bien !\r\n\r\n10:15:49:19  10:15:54:15\r\n{\\an1}-J'avais dit vingt \u00e0 mon\r\nanniversaire, encore quatre kilos.\r\n\r\n10:15:54:20  10:15:57:12\r\n{\\an1}On est en f\u00e9vrier, \r\nil reste deux mois.\r\n\r\n10:15:57:17  10:16:02:00\r\n{\\an1}Weight Watchers promet 500 g\r\npar semaine, donc \u00e7a devrait aller.\r\n\r\n10:16:02:05  10:16:03:12\r\n{\\an1}C'est difficile.\r\n\r\n10:16:03:17  10:16:08:17\r\n{\\an1}La soci\u00e9t\u00e9 fait que tu ne trouves\r\npas les habits que tu veux.\r\n\r\n10:16:08:22  10:16:14:02\r\n{\\an1}Tes copines ach\u00e8tent des trucs\r\nque tu ne peux m\u00eame pas essayer.\r\n\r\n10:16:14:07  10:16:18:18\r\n{\\an1}C'est vrai que \u00e7a, c'est aussi \r\nun peu ce qui a fait le d\u00e9clic,\r\n\r\n10:16:18:23  10:16:24:05\r\n{\\an1}quand je te disais que j'\u00e9tais\r\nmont\u00e9e haut au niveau de mon poids.\r\n\r\n10:16:24:10  10:16:28:07\r\n{\\an1}Ne plus pouvoir \u00eatre f\u00e9minine\r\ncomme je l'ai toujours \u00e9t\u00e9.\r\n\r\n10:16:28:11  10:16:31:15\r\n{\\an1}C'\u00e9tait difficile,\r\n\u00e7a m'a vraiment contrari\u00e9e.\r\n\r\n10:16:31:20  10:16:34:23\r\n{\\an1}-Elle ne laissait pas \r\npara\u00eetre son mal-\u00eatre.\r\n\r\n10:16:35:04  10:16:37:05\r\n     C'\u00e9tait juste un d\u00e9clic\r\n\r\n10:16:37:10  10:16:41:02\r\n{\\an1}pour ta sant\u00e9, et puis...\r\n\r\n10:16:41:07  10:16:45:21\r\n{\\an1}-Elle utilise le terme \"mal-\u00eatre\",\r\nc'est vrai que c'est difficile.\r\n\r\n10:16:46:02  10:16:49:12\r\n{\\an1}Ce sont les personnes\r\nqui sont tr\u00e8s proches de moi.\r\n\r\n10:16:49:17  10:16:54:05\r\n{\\an1}On en parle devant la cam\u00e9ra,\r\nmais c'est dur pour moi d'en parler.\r\n\r\n10:16:54:10  10:16:55:14\r\n{\\an1}On coupe.\r\n\r\n10:16:55:19  10:16:59:21\r\n    -J'ai envie de comprendre\r\n pourquoi c'est dur d'en parler.\r\n\r\n10:17:00:02  10:17:05:09\r\n{\\an1}-En fait, j'ai toujours \u00e9t\u00e9\r\nune personne qui \u00e9tait tr\u00e8s...\r\n\r\n10:17:05:13  10:17:08:17\r\n{\\an1}C'est horrible, mon Dieu, attends...\r\n\r\n10:17:08:22  10:17:14:07\r\n{\\an1}J'ai toujours \u00e9t\u00e9 une personne\r\navec la joie de vivre, qui a toujours\r\n\r\n10:17:14:11  10:17:19:02\r\n{\\an1}fait attention \u00e0 soi, prendre\r\nsoin de soi, s'habiller, tout \u00e7a.\r\n\r\n10:17:19:07  10:17:23:04\r\n{\\an1}Mais quand tu rentres\r\nchez toi le soir, que tu te regardes\r\n\r\n10:17:23:09  10:17:27:05\r\n{\\an1}dans le miroir et que\r\ntu ne te plais pas, c'est difficile.\r\n\r\n10:17:27:10  10:17:29:18\r\n                 -Arr\u00eate de pleurer !\r\n-J'arrive pas.\r\n\r\n10:17:29:23  10:17:31:04\r\n{\\an3}                         -H\u00e9, Marjo.\r\n\r\n10:17:31:09  10:17:33:23\r\n -C'est plus fort que toi, l\u00e0...\r\n\r\n10:17:34:04  10:17:35:13\r\n{\\an1}-C'est pas une...\r\n\r\n10:17:35:18  10:17:40:02\r\n{\\an1}Le regard que tu peux avoir\r\nsur toi-m\u00eame, il est dur.\r\n\r\n10:17:40:07  10:17:42:09\r\n{\\an1}Il est plus dur que quelqu'un\r\n\r\n10:17:42:13  10:17:47:03\r\n{\\an1}qui te regarde dans la rue et\r\nqui te critique parce que tu es gros.\r\n\r\n10:17:47:08  10:17:49:15\r\n{\\an1}Malgr\u00e9 le fait qu'au quotidien,\r\n\r\n10:17:49:20  10:17:53:11\r\n{\\an1}je l'ai toujours bien v\u00e9cu,\r\nc'est un mal-\u00eatre.\r\n\r\n10:17:53:15  10:17:57:04\r\n{\\an1}Quand j'\u00e9tais \u00e0 ce poids-l\u00e0,\r\nj'ai eu ce d\u00e9clic,\r\n\r\n10:17:57:09  10:18:00:17\r\n{\\an1}c'est parce qu'int\u00e9rieurement,\r\nje ne pouvais plus.\r\n\r\n10:18:00:22  10:18:03:17\r\n{\\an1}M\u00eame si au quotidien\r\n\u00e7a ne se voyait pas.\r\n\r\n10:18:08:21  10:18:14:01\r\n-Regards et remarques d\u00e9sagr\u00e9ables,\r\n      Emilie en a l'habitude.\r\n\r\n10:18:14:06  10:18:18:20\r\nDans le tram, la place \u00e0 c\u00f4t\u00e9 d'elle\r\n        reste souvent vide.\r\n\r\n10:18:21:15  10:18:25:12\r\n         Dans sa famille,\r\nils sont presque tous en surpoids.\r\n\r\n10:18:25:17  10:18:29:22\r\n Petite, elle devait finir son \r\n assiette, m\u00eame si elle n'avait\r\n\r\n10:18:30:03  10:18:31:08\r\n           plus faim.\r\n\r\n10:18:31:12  10:18:33:09\r\n            -Tu tiens fort, hein ?\r\n\r\n10:18:33:13  10:18:34:18\r\n               Hop.\r\n\r\n10:18:34:23  10:18:37:03\r\n{\\an3}          -C'est lourd, c'est lourd.\r\n\r\n10:18:37:08  10:18:39:05\r\n      -C'est lourd !\r\n\r\n10:18:39:10  10:18:42:03\r\n           -La fondue\r\n  est le p\u00e9ch\u00e9 mignon d'Emilie.\r\n\r\n10:18:42:08  10:18:46:15\r\n Le programme de Weight Watchers\r\n  lui permet de manger de tout\r\n\r\n10:18:46:23  10:18:49:22\r\n  pour \u00e9viter les frustrations.\r\n\r\n10:18:50:03  10:18:55:08\r\n      Mais cela va lui co\u00fbter\r\ntout son quota journalier de points.\r\n\r\n10:18:55:12  10:18:59:06\r\n    Elle compensera ce d\u00eener\r\n  trop riche au repas suivant.\r\n\r\n10:18:59:11  10:19:02:07\r\nEmilie se rassure comme elle peut.\r\n\r\n10:19:02:11  10:19:03:16\r\n         -Les 30 points\r\n\r\n10:19:03:21  10:19:08:01\r\n  de la fondue, je crois\r\nque c'est avec 400 g de pain.\r\n\r\n10:19:08:06  10:19:14:00\r\n{\\an1}Ce qu'on ne mange jamais, on ne mange\r\npas 400 g de pain avec une fondue.\r\n\r\n10:19:14:05  10:19:17:13\r\n      C'est aussi \u00e7a\r\nqui fait que c'est \u00e9norme.\r\n\r\n10:19:17:18  10:19:21:09\r\n        -Son mari, Gora,\r\n a grandi au S\u00e9n\u00e9gal, il n'avait\r\n\r\n10:19:21:13  10:19:24:20\r\n      jamais entendu parler\r\n       de Weight Watchers.\r\n\r\n10:19:25:01  10:19:30:07\r\n{\\an3}      -Au S\u00e9n\u00e9gal, les gens estiment\r\n       qu'elle est heureuse avec moi\r\n\r\n10:19:30:11  10:19:32:04\r\n{\\an3}             car elle a des formes.\r\n\r\n10:19:32:09  10:19:33:14\r\n                    C'est positif.\r\n\r\n10:19:33:19  10:19:36:16\r\n                  Une femme\r\n       qui a des formes est \u00e9panouie.\r\n\r\n10:19:36:21  10:19:40:17\r\n{\\an3}  Je sais qu'on est dans une culture\r\n               qui impose un diktat,\r\n\r\n10:19:40:22  10:19:44:20\r\n{\\an3}  qui aimerait que les femmes soient\r\n             d'une certaine mani\u00e8re.\r\n\r\n10:19:45:01  10:19:48:11\r\n{\\an3}            Sachant qu'elle subit \u00e7a\r\n           et qu'elle a envie d'\u00eatre\r\n\r\n10:19:48:15  10:19:52:13\r\n{\\an3}  plus ou moins comme tout le monde,\r\n             je l'accompagne sur \u00e7a.\r\n\r\n10:19:52:18  10:19:54:15\r\n{\\an3}             Pour qu'elle soit bien.\r\n\r\n10:19:54:20  10:19:59:04\r\n  -Le diktat de la minceur est\r\ndu pain b\u00e9ni pour les entreprises\r\n\r\n10:19:59:09  10:20:02:20\r\n        d'amaigrissement\r\n qui vendent un monde o\u00f9 chacun\r\n\r\n10:20:03:01  10:20:05:17\r\n    peut avoir la silhouette\r\n        d'un top model.\r\n\r\n10:20:05:22  10:20:07:14\r\n    Les hommes ont longtemps\r\n\r\n10:20:07:19  10:20:12:06\r\nr\u00e9sist\u00e9 aux sir\u00e8nes de la minceur\r\nmais commencent \u00e0 s'en inqui\u00e9ter.\r\n\r\n10:20:12:11  10:20:15:21\r\n          Denis en est\r\n \u00e0 son quatri\u00e8me mois de r\u00e9gime.\r\n\r\n10:20:16:02  10:20:18:10\r\n  Il n'a perdu que deux kilos.\r\n\r\n10:20:18:14  10:20:19:19\r\n{\\an1}-Bien...\r\n\r\n10:20:20:00  10:20:21:11\r\n{\\an1}Alors...\r\n\r\n10:20:21:16  10:20:23:20\r\n{\\an1}Si, vous avez perdu 100 g.\r\n\r\n10:20:24:01  10:20:25:14\r\n{\\an3}                   -Ah, quand m\u00eame !\r\n\r\n10:20:25:19  10:20:29:11\r\n-C'est... hein, voyez.\r\n       -J'ai pas fait tr\u00e8s attention.\r\n\r\n10:20:29:16  10:20:30:21\r\n{\\an1}-Pourquoi ?\r\n\r\n10:20:31:02  10:20:33:20\r\n    -J'\u00e9tais en d\u00e9placement, \u00e0 Paris.\r\n\r\n10:20:34:01  10:20:38:01\r\n   Ben voil\u00e0, j'ai eu des tentations.\r\n-Ouais.\r\n\r\n10:20:38:06  10:20:40:19\r\n{\\an3}  -J'ai perdu deux kilos assez vite.\r\n\r\n10:20:41:00  10:20:45:19\r\n{\\an3}      Mais apr\u00e8s, c'est pas \u00e9vident,\r\n       il faut avoir une discipline.\r\n\r\n10:20:46:00  10:20:49:01\r\n        Mettre en place\r\n     une discipline rigide.\r\n\r\n10:20:49:06  10:20:51:07\r\n-Rigide ?\r\n              -Ouais, quand m\u00eame.\r\n\r\n10:20:51:11  10:20:53:23\r\n J'ai l'impression que si je d\u00e9passe\r\n\r\n10:20:54:04  10:20:58:14\r\n{\\an3} la norme sur la plaque de chocolat,\r\n                 \u00e7a va se ressentir.\r\n\r\n10:20:58:19  10:21:00:00\r\n{\\an1}-C'est clair.\r\n\r\n10:21:00:05  10:21:03:04\r\n      -Denis est r\u00e9ticent\r\n    par rapport au contr\u00f4le.\r\n\r\n10:21:03:09  10:21:04:20\r\n      Il ne veut pas g\u00e2cher\r\n\r\n10:21:05:01  10:21:06:17\r\n      ses petits plaisirs.\r\n\r\n10:21:08:17  10:21:11:06\r\n-Mon probl\u00e8me, c'est le fromage.\r\n\r\n10:21:11:11  10:21:15:12\r\nIl y a tellement de fromages vari\u00e9s,\r\n        je me laisse tenter.\r\n\r\n10:21:15:17  10:21:17:03\r\n        -C'est quoi, \u00e7a ?\r\n\r\n10:21:17:08  10:21:19:17\r\n{\\an1}-Le fridolin, qui est g\u00e9nial.\r\n\r\n10:21:21:01  10:21:23:19\r\n Vraiment, c'est mon p\u00e9ch\u00e9 mignon.\r\n\r\n10:21:24:00  10:21:27:05\r\n    Il a un petit go\u00fbt de noix.\r\n\r\n10:21:28:18  10:21:30:11\r\n{\\an3}             Ca, \u00e7a me fait craquer.\r\n\r\n10:21:30:15  10:21:32:22\r\n       Un petit morceau, je sais pas,\r\n\r\n10:21:33:03  10:21:37:03\r\n{\\an3}       tous les deux soirs, trois...\r\n          Ouais tous les deux soirs.\r\n\r\n10:21:39:18  10:21:40:23\r\n               Comme \u00e7a.\r\n\r\n10:21:44:11  10:21:46:02\r\n{\\an3}                 C'est combien, \u00e7a ?\r\n\r\n10:21:47:11  10:21:48:17\r\n                    50, 60 grammes.\r\n\r\n10:21:51:19  10:21:54:01\r\n    Ca, \u00e7a sera pour plus tard.\r\n\r\n10:21:55:23  10:22:00:01\r\n   -Denis a sa propre m\u00e9thode,\r\n     bas\u00e9e sur le bon sens.\r\n\r\n10:22:00:06  10:22:03:22\r\n      Il mange un peu moins\r\n      et bouge un peu plus.\r\n\r\n10:22:04:03  10:22:07:21\r\n              -J'en ai un peu moins,\r\n    quand m\u00eame, un peu moins de bide.\r\n\r\n10:22:08:02  10:22:13:08\r\n{\\an3}Avant, c'\u00e9tait comme \u00e7a, j'ai un peu\r\n  perdu, mais j'aimerais perdre ici.\r\n\r\n10:22:13:12  10:22:15:09\r\n{\\an3}              Elle n'est pas chaude.\r\n\r\n10:22:17:12  10:22:19:14\r\n{\\an3}               C'est dur de maigrir.\r\n\r\n10:22:19:19  10:22:24:13\r\n       -Au d\u00e9but, j'y allais\r\nun peu en dilettante, en me disant:\r\n\r\n10:22:24:18  10:22:28:00\r\n   \"Si j'ai perdu tant mieux,\r\n        sinon tant pis.\"\r\n\r\n10:22:28:05  10:22:31:21\r\n{\\an1}Mais si j'ai pas perdu,\r\n\u00e7a m'emb\u00eatait quand m\u00eame.\r\n\r\n10:22:32:02  10:22:33:17\r\n Je n'\u00e9tais pas honteux,\r\n\r\n10:22:33:22  10:22:38:08\r\n     mais j'avais l'impression\r\nde ne pas avoir atteint un objectif.\r\n\r\n10:22:38:12  10:22:42:11\r\n    -Pour ne pas trop entrer\r\ndans le syst\u00e8me Weight Watchers,\r\n\r\n10:22:42:15  10:22:45:21\r\n         Denis a choisi\r\n   une voie plut\u00f4t originale.\r\n\r\n10:22:46:02  10:22:50:00\r\n     Marjorie, par contre,\r\n   est obs\u00e9d\u00e9e par son poids.\r\n\r\n10:22:50:05  10:22:51:21\r\n     Elle se p\u00e8se le lundi,\r\n\r\n10:22:52:02  10:22:56:03\r\n      le mardi, le mercredi\r\net m\u00eame le jeudi avant la r\u00e9union,\r\n\r\n10:22:56:08  10:22:59:19\r\n       toujours \u00e0 l'aff\u00fbt\r\n   de quelques grammes perdus.\r\n\r\n10:23:00:00  10:23:03:19\r\n     -Je sais tout de suite\r\nsi elle a perdu du poids ou pas.\r\n\r\n10:23:04:00  10:23:08:06\r\n{\\an3}           Ca se voit tout de suite,\r\n  son \u00e9tat d'esprit, comme elle est.\r\n\r\n10:23:08:11  10:23:09:17\r\n{\\an3}                  Sans lui demander,\r\n\r\n10:23:09:22  10:23:14:02\r\n{\\an3}         je sais que \u00e7a n'a pas \u00e9t\u00e9,\r\n    qu'elle a pris quelques grammes.\r\n\r\n10:23:14:07  10:23:18:10\r\n{\\an1}-Il y a des jours o\u00f9 je n'ai\r\npas envie de manger des l\u00e9gumes\r\n\r\n10:23:18:14  10:23:22:23\r\n{\\an1}et du poisson, mais du chocolat,\r\nde la rosette, et boire du vin.\r\n\r\n10:23:23:04  10:23:28:08\r\n{\\an1}Ces jours-l\u00e0, il est l\u00e0 derri\u00e8re moi\r\npour me dire de faire attention,\r\n\r\n10:23:28:12  10:23:31:22\r\n{\\an1}que je sais quel impact\r\n\u00e7a aura sur la balance.\r\n\r\n10:23:32:03  10:23:35:03\r\n      -Marjorie culpabilise\r\n         \u00e0 chaque \u00e9cart.\r\n\r\n10:23:35:08  10:23:40:02\r\nElle ne sait pas que ses difficult\u00e9s\r\n    sont parfaitement normales.\r\n\r\n10:23:40:07  10:23:42:13\r\n{\\an3}             -Dans un premier temps,\r\n\r\n10:23:42:18  10:23:46:06\r\n{\\an3}  c'est agr\u00e9able de faire attention.\r\n\r\n10:23:46:11  10:23:49:08\r\n{\\an3}                    On fait le choix\r\n           de faire Weight Watchers.\r\n\r\n10:23:49:12  10:23:52:22\r\n{\\an3}                Au bout d'un moment,\r\n         le fait que la modification\r\n\r\n10:23:53:03  10:23:56:22\r\n{\\an3}         du comportement alimentaire\r\n             soit stricte et rigide,\r\n\r\n10:23:57:03  10:24:00:00\r\n{\\an3}                 compter les points,\r\n                 peser les aliments,\r\n\r\n10:24:00:05  10:24:02:12\r\n{\\an3}  fait que la frustration va monter.\r\n\r\n10:24:02:17  10:24:05:12\r\n{\\an3}                      Et la vie fait\r\n         qu'il y a des contrari\u00e9t\u00e9s.\r\n\r\n10:24:05:17  10:24:09:01\r\n{\\an3}                Dans ces moments-l\u00e0,\r\n           garder la m\u00eame vigilance,\r\n\r\n10:24:09:06  10:24:14:05\r\n{\\an3}la m\u00eame s\u00e9v\u00e9rit\u00e9 dans la restriction\r\n    va \u00eatre beaucoup plus difficile.\r\n\r\n10:24:14:10  10:24:18:14\r\n       -Depuis peu, Marjorie\r\noccupe un nouveau poste de travail.\r\n\r\n10:24:18:19  10:24:21:00\r\n  Son quotidien est boulevers\u00e9.\r\n\r\n10:24:21:05  10:24:23:10\r\n Elle n'a plus la t\u00eate \u00e0 compter\r\n\r\n10:24:23:14  10:24:27:15\r\n   les points en permanence et\r\nmanque de temps pour les r\u00e9unions.\r\n\r\n10:24:27:20  10:24:30:06\r\n{\\an1}-J'ai eu mes anniversaires, je viens\r\n\r\n10:24:30:11  10:24:31:19\r\n{\\an3}                  pour me reprendre.\r\n\r\n10:24:32:00  10:24:33:05\r\n{\\an3}                    Je peux monter ?\r\n\r\n10:24:33:10  10:24:34:17\r\n{\\an1}-Ca monte un peu.\r\n\r\n10:24:34:22  10:24:37:00\r\n            600.\r\n                               -OK.\r\n\r\n10:24:37:05  10:24:41:20\r\n{\\an3} Ca fait la balance avec la derni\u00e8re\r\n       fois, \u00e7a aurait pu \u00eatre pire.\r\n\r\n10:24:42:01  10:24:45:08\r\n   -Karine d\u00e9cide d'intervenir\r\n      pour aider Marjorie.\r\n\r\n10:24:45:12  10:24:48:01\r\n-Il ne faut pas se rel\u00e2cher.\r\n                    -Je sais.\r\n\r\n10:24:48:06  10:24:50:05\r\n-Je compte sur toi.\r\n                    -Je sais.\r\n\r\n10:24:50:10  10:24:54:11\r\n{\\an1}-Il faut venir plus r\u00e9guli\u00e8rement,\r\nquitte \u00e0 changer de jour.\r\n\r\n10:24:54:16  10:24:56:21\r\n{\\an3}     -Non, je veux rester avec toi.\r\n\r\n10:24:57:02  10:25:01:11\r\n{\\an3}            -T'es chou, mais il faut\r\n   que tu arrives \u00e0 ton poids id\u00e9al.\r\n\r\n10:25:01:16  10:25:03:09\r\n      -Oui, je suis d\u00e9\u00e7ue.\r\n\r\n10:25:03:13  10:25:07:10\r\n      Mais le but de venir\r\n chez Weight Watchers, se peser,\r\n\r\n10:25:07:14  10:25:11:16\r\n{\\an3}  ce n'est pas pour \u00eatre r\u00e9compens\u00e9e\r\n             d'avoir perdu du poids.\r\n\r\n10:25:11:21  10:25:15:23\r\n{\\an3}         Le plus dur, c'est de venir\r\n       quand tu sais que tu as pris.\r\n\r\n10:25:16:04  10:25:19:06\r\n{\\an3}C'est l\u00e0 qu'il y a le plus de m\u00e9rite.\r\n\r\n10:25:19:11  10:25:23:05\r\n       Tu te confrontes \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9,\r\n                 \u00e0 ton probl\u00e8me.\r\n\r\n10:25:23:10  10:25:27:04\r\n{\\an3}               Ca te permet vraiment\r\n         de d\u00e9clencher quelque chose\r\n\r\n10:25:27:09  10:25:30:23\r\n{\\an3}                  pour que \u00e7a puisse\r\n              \u00e0 nouveau aller mieux.\r\n\r\n10:25:31:04  10:25:33:08\r\n{\\an1}-C'est une bonne nouvelle.\r\n\r\n10:25:33:12  10:25:36:07\r\n Est-ce qu'elle va\r\nsouvent au restaurant ?\r\n\r\n10:25:36:11  10:25:40:12\r\n   -Se confronter \u00e0 son poids,\r\n    Karine sait ce que c'est.\r\n\r\n10:25:40:17  10:25:44:05\r\n     Comme les autre coachs,\r\n   c'est une ancienne cliente.\r\n\r\n10:25:44:10  10:25:47:07\r\n       Elle a perdu 26 kg\r\n    en suivant le programme.\r\n\r\n10:25:47:11  10:25:50:11\r\n       Des soucis de sant\u00e9\r\n    lui font reprendre 18 kg,\r\n\r\n10:25:50:16  10:25:52:10\r\n    qu'elle reperd en suivant\r\n\r\n10:25:52:14  10:25:54:07\r\n    de nouveau le programme.\r\n\r\n10:25:54:11  10:25:58:11\r\nDepuis un an, elle tient au prix\r\n  d'une vigilance permanente.\r\n\r\n10:25:58:16  10:26:01:19\r\n -J'ai sign\u00e9 un contrat\r\n avec Weight Watchers.\r\n\r\n10:26:02:00  10:26:05:02\r\n  Je dois me maintenir\r\n   \u00e0 un poids id\u00e9al.\r\n\r\n10:26:05:07  10:26:09:01\r\nJ'ai deux kilos de tol\u00e9rance,\r\n    ils sont sympas.\r\n\r\n10:26:09:06  10:26:11:15\r\n{\\an1}Trois, quatre fois dans l'ann\u00e9e,\r\n\r\n10:26:11:20  10:26:16:02\r\n{\\an1}on est confront\u00e9s \u00e0 monter\r\nsur la balance devant la direction.\r\n\r\n10:26:16:07  10:26:18:16\r\n{\\an1}Si on est \u00e0 notre poids, tr\u00e8s bien,\r\n\r\n10:26:18:21  10:26:22:12\r\n{\\an1}sinon, on nous dit\r\nde nous remettre sur le bon chemin.\r\n\r\n10:26:26:03  10:26:29:04\r\n         -Aujourd'hui,\r\n    c'est un jour important.\r\n\r\n10:26:29:09  10:26:31:14\r\n   Karine doit se faire peser.\r\n\r\n10:26:31:19  10:26:33:23\r\n Malgr\u00e9 ses efforts quotidiens,\r\n\r\n10:26:34:04  10:26:38:19\r\n  elle se rend avec appr\u00e9hension\r\n\u00e0 la r\u00e9union des coachs \u00e0 Fribourg.\r\n\r\n10:26:39:00  10:26:41:09\r\n{\\an1}-Le train est en retard.\r\n\r\n10:26:43:22  10:26:45:06\r\n     -Je suis limite.\r\n\r\n10:26:45:11  10:26:47:00\r\n          Limite, voil\u00e0.\r\n\r\n10:26:47:05  10:26:48:10\r\n            Mais bon.\r\n\r\n10:26:48:14  10:26:52:04\r\n{\\an3}           -Peut-\u00eatre que la balance\r\n               \u00e0 Fribourg est sympa.\r\n\r\n10:26:52:09  10:26:54:16\r\n C'est un moment un peu difficile,\r\n\r\n10:26:54:21  10:26:58:23\r\n   ce rapport avec la balance,\r\n la confrontation \u00e0 notre poids.\r\n\r\n10:26:59:04  10:27:03:12\r\n       C'est la seule chose\r\n  un peu stressante aujourd'hui.\r\n\r\n10:27:09:00  10:27:12:16\r\n       -Les coachs viennent\r\nde toute la Romandie et du Tessin.\r\n\r\n10:27:12:21  10:27:16:18\r\n   Comme pour leurs clients,\r\nla s\u00e9ance commence par la pes\u00e9e.\r\n\r\n10:27:16:23  10:27:21:16\r\n C'est Carmen, leur responsable\r\n    de r\u00e9gion, qui les p\u00e8se.\r\n\r\n10:27:21:21  10:27:24:09\r\n{\\an1}-G\u00e9nial, Christelle.\r\n\r\n10:27:24:13  10:27:25:18\r\n                              -Merci.\r\n-Super.\r\n\r\n10:27:25:23  10:27:27:11\r\n{\\an1}Hello, Giuliana.\r\n\r\n10:27:27:15  10:27:30:08\r\nTu as fait bon voyage ?\r\n                 -Oui, merci.\r\n\r\n10:27:30:12  10:27:31:22\r\n{\\an3}                   -Bonjour, Karine.\r\n\r\n10:27:32:03  10:27:34:07\r\n         -Bonjour, Carmen.\r\n             -Ca va ?\r\n\r\n10:27:34:11  10:27:38:10\r\n{\\an3}           -Oui, \u00e7a va bien, puisque\r\n         la balance est sympathique.\r\n\r\n10:27:38:14  10:27:40:18\r\n           Carmen rit\r\n        -Alors, attends.\r\n\r\n10:27:40:23  10:27:42:09\r\n       Oui, c'est g\u00e9nial.\r\n\r\n10:27:42:13  10:27:44:06\r\n    Elles nous repr\u00e9sentent.\r\n\r\n10:27:44:11  10:27:48:15\r\n{\\an1}Quand elles sont \u00e0 leur poids,\r\nc'est une belle image pour nous.\r\n\r\n10:27:48:20  10:27:51:22\r\n     -Elle est \u00e0 son poids ?\r\n-G\u00e9nial, oui, parfait.\r\n\r\n10:27:52:03  10:27:56:04\r\n -Contente, la balance m'a souri,\r\n        donc tout va bien.\r\n\r\n10:27:56:09  10:27:59:18\r\n         -Les femmes ici\r\nsont fi\u00e8res d'\u00eatre \"\u00e0 leur poids\".\r\n\r\n10:27:59:23  10:28:02:11\r\n       Fi\u00e8res d'avoir \u00e9t\u00e9 \r\n      choisies comme coach.\r\n\r\n10:28:02:16  10:28:07:08\r\n       Mais le moindre \u00e9cart\r\ndu droit chemin est point\u00e9 du doigt.\r\n\r\n10:28:09:07  10:28:12:09\r\n{\\an1}-Carla, tu connais ton poids id\u00e9al ?\r\n\r\n10:28:12:13  10:28:13:18\r\n{\\an3}                           -Ben oui.\r\n\r\n10:28:13:23  10:28:15:04\r\n{\\an1}-C'est combien ?\r\n\r\n10:28:15:09  10:28:16:13\r\n{\\an3}                                -66.\r\n\r\n10:28:16:18  10:28:21:07\r\n{\\an1}-Que s'est-il pass\u00e9, tu \u00e9tais\r\ndans la fourchette la derni\u00e8re fois.\r\n\r\n10:28:21:11  10:28:24:15\r\n          -Oui, mais je suis partie\r\n                \u00e0 l'\u00e9tranger.\r\n\r\n10:28:24:20  10:28:29:14\r\n{\\an3}       Il y avait une petite semaine\r\n    de vacances, un mariage en plus.\r\n\r\n10:28:29:19  10:28:33:14\r\n{\\an3}          C'est vrai que pour g\u00e9rer,\r\n          c'est pas toujours facile.\r\n\r\n10:28:33:19  10:28:37:06\r\n{\\an1}-Ton but, c'est de retrouver\r\nton poids id\u00e9al ?\r\n\r\n10:28:37:11  10:28:39:16\r\n{\\an1}Que dirais-tu \u00e0 tes adh\u00e9rents ?\r\n\r\n10:28:39:21  10:28:45:10\r\n{\\an3}-Je vais me mettre dans le programme,\r\n        je vais respecter mes points,\r\n\r\n10:28:45:14  10:28:49:11\r\n{\\an3}             mon capital journalier,\r\n             et puis faire attention\r\n\r\n10:28:49:16  10:28:52:09\r\nd'aller faire mon activit\u00e9 physique.\r\n\r\n10:28:52:13  10:28:55:06\r\n{\\an1}-Jusqu'\u00e0 68, on serait d'accord.\r\n\r\n10:28:55:11  10:28:58:01\r\n{\\an1}L\u00e0, elle d\u00e9passe de deux kilos.\r\n\r\n10:28:58:06  10:29:01:12\r\n{\\an1}Elle a quatre kilos de plus\r\nque son poids id\u00e9al.\r\n\r\n10:29:01:17  10:29:06:06\r\n       -On a une marge de deux kilos,\r\n j'ai deux kilos en plus de la marge.\r\n\r\n10:29:06:11  10:29:09:00\r\n{\\an1}-C'est quelque chose\r\nd'assez sensible.\r\n\r\n10:29:09:05  10:29:12:05\r\n{\\an1}On se dira\r\nque ce n'est pas grand-chose,\r\n\r\n10:29:12:10  10:29:18:02\r\n{\\an1}mais si on laisse aller, dans trois \r\nsemaines elle a peut-\u00eatre cinq kilos.\r\n\r\n10:29:18:07  10:29:21:11\r\n{\\an1}Si je peux t'aider, \r\nje suis l\u00e0 pour toi.\r\n\r\n10:29:21:15  10:29:25:23\r\n{\\an3}       -Je pense que \u00e7a va le faire,\r\n     \u00e7a a r\u00e9ussi jusqu'\u00e0 maintenant.\r\n\r\n10:29:26:04  10:29:27:09\r\n{\\an1}-Ouais, super.\r\n\r\n10:29:27:13  10:29:32:00\r\n-Sous ses airs compatissants, Carmen\r\n   rappelle \u00e0 l'ordre ses coachs.\r\n\r\n10:29:32:05  10:29:35:16\r\n Carla n'a qu'un avertissement,\r\n     mais les cons\u00e9quences\r\n\r\n10:29:35:21  10:29:38:08\r\n    peuvent \u00eatre plus graves.\r\n\r\n10:29:40:22  10:29:43:09\r\n  C'est aux Etats-Unis, le pays\r\n\r\n10:29:43:13  10:29:47:06\r\n   o\u00f9 Weight Watchers est n\u00e9, \r\n   que nous avons pu constater\r\n\r\n10:29:47:11  10:29:50:05\r\njusqu'o\u00f9 pouvait aller la marque.\r\n\r\n10:29:50:10  10:29:51:22\r\n      A Houston, au Texas,\r\n\r\n10:29:52:03  10:29:55:11\r\n      nous avons rencontr\u00e9\r\n      deux anciens coachs.\r\n\r\n10:29:57:09  10:29:59:06\r\n    Un homme parle en anglais\r\n\r\n10:29:59:11  10:30:03:03\r\n    Aujourd'hui, Josh Benoit\r\n      est animateur radio.\r\n\r\n10:30:03:08  10:30:06:09\r\n           Auparavant,\r\n    il a travaill\u00e9 quatre ans\r\n\r\n10:30:06:13  10:30:11:06\r\n   chez Weight Watchers avant\r\n de d\u00e9missionner, d\u00e9\u00e7u et f\u00e2ch\u00e9.\r\n\r\n10:30:11:11  10:30:15:02\r\n   Avec son ancienne coll\u00e8gue,\r\n   il raconte ce qu'il a v\u00e9cu.\r\n\r\n10:30:19:16  10:30:22:05\r\n{\\an1}-A la fin des r\u00e9unions,\r\n\r\n10:30:22:10  10:30:25:06\r\nje montrais cette image\r\n\r\n10:30:25:11  10:30:29:12\r\nen disant aux nouveaux adh\u00e9rents:\r\n    \"Voil\u00e0 o\u00f9 j'ai commenc\u00e9.\"\r\n\r\n10:30:29:17  10:30:32:05\r\n{\\an1}Ils disaient: \"C'est fantastique !\"\r\n\r\n10:30:32:10  10:30:36:05\r\n Je ressemblais \u00e0 \u00e7a \r\n quand je travaillais\r\n\r\n10:30:36:10  10:30:38:03\r\n       chez Weight Watchers.\r\n\r\n10:30:38:08  10:30:41:11\r\n          Je suis pass\u00e9\r\n     de 160 kilos \u00e0 90 kilos.\r\n\r\n10:30:41:15  10:30:45:09\r\nJ'ai gard\u00e9 ce poids pendant un an.\r\n\r\n10:30:45:13  10:30:47:05\r\n{\\an1}Mais la vie a continu\u00e9,\r\n\r\n10:30:47:10  10:30:51:02\r\n{\\an1}j'ai eu moins de temps libre\r\net j'ai repris du poids.\r\n\r\n10:30:51:07  10:30:54:20\r\n{\\an1}C'est l\u00e0 que les ennuis \r\nont r\u00e9ellement commenc\u00e9,\r\n\r\n10:30:55:01  10:30:57:16\r\nils m'ont vraiment mis sous pression.\r\n\r\n10:30:57:21  10:31:00:19\r\n-La surveillance du poids des coachs\r\n\r\n10:31:01:00  10:31:04:13\r\n     est encore plus s\u00e9v\u00e8re\r\n     aux USA qu'en Suisse.\r\n\r\n10:31:04:18  10:31:07:13\r\nJosh tente de suivre le programme,\r\n\r\n10:31:07:18  10:31:11:02\r\n       mais petit \u00e0 petit,\r\n      les kilos reviennent.\r\n\r\n10:31:11:07  10:31:13:19\r\n       -On \u00e9tait pes\u00e9s tous les mois.\r\n\r\n10:31:14:00  10:31:17:10\r\n                   Il fallait \u00eatre\r\n           \u00e0 son poids tous les mois.\r\n\r\n10:31:19:02  10:31:20:13\r\n                  C'\u00e9tait horrible.\r\n\r\n10:31:20:18  10:31:23:15\r\n                  Qui a envie\r\n         d'\u00eatre pes\u00e9 en permanence ?\r\n\r\n10:31:23:20  10:31:26:09\r\n       J'ai pass\u00e9 de mauvais moments.\r\n\r\n10:31:26:13  10:31:32:08\r\nIls m'ont dit: \"Tu reprends du poids,\r\n  alors on va t'enlever une r\u00e9union.\"\r\n\r\n10:31:32:12  10:31:33:18\r\n                     Ils ont d\u00e9cid\u00e9\r\n\r\n10:31:33:23  10:31:38:00\r\n            de me retirer la r\u00e9union\r\n     qui avait lieu dans ma paroisse.\r\n\r\n10:31:38:05  10:31:41:23\r\n   Je l'avais cr\u00e9\u00e9e de toutes pi\u00e8ces,\r\n                   c'\u00e9tait mon id\u00e9e.\r\n\r\n10:31:42:04  10:31:44:11\r\n{\\an3}      Ils m'ont retir\u00e9 cette r\u00e9union\r\n\r\n10:31:44:15  10:31:45:23\r\n                      pour me punir.\r\n\r\n10:31:46:04  10:31:49:05\r\nIls font culpabiliser leurs employ\u00e9s.\r\n\r\n10:31:49:10  10:31:52:21\r\n     -Les pressions ne sont\r\n  pas seulement psychologiques.\r\n\r\n10:31:53:02  10:31:57:12\r\n       Josh nous explique\r\nqu'il y a deux sortes d'employ\u00e9s.\r\n\r\n10:31:57:17  10:32:03:05\r\n{\\an3}    -Les hauts dirigeants \u00e0 New York\r\n               sont tr\u00e8s bien pay\u00e9s.\r\n\r\n10:32:03:10  10:32:07:06\r\n{\\an3}           Mais les petits employ\u00e9s,\r\n               eux, sont sous-pay\u00e9s.\r\n\r\n10:32:07:11  10:32:12:23\r\n              Ils doivent travailler\r\nde nombreuses heures sans \u00eatre pay\u00e9s.\r\n\r\n10:32:15:00  10:32:18:09\r\n{\\an3}          Ces employ\u00e9s sont recrut\u00e9s\r\n                  parmi les clients.\r\n\r\n10:32:18:13  10:32:20:01\r\n                    Environ 10 \u00e0 15 %\r\n\r\n10:32:20:06  10:32:24:22\r\n{\\an3}      des clients de Weight Watchers\r\n         finissent par y travailler.\r\n\r\n10:32:25:03  10:32:29:18\r\n{\\an3}       Mais l'entreprise les \u00e9puise,\r\n       ils ne sont pas bien trait\u00e9s.\r\n\r\n10:32:29:23  10:32:31:10\r\n{\\an3}                Ils sont sous-pay\u00e9s.\r\n\r\n10:32:31:14  10:32:34:09\r\n{\\an3}                Alors ils se f\u00e2chent\r\n                   et ils s'en vont.\r\n\r\n10:32:34:13  10:32:38:21\r\n{\\an3}                    Ils ne remettront\r\njamais les pieds chez Weight Watchers\r\n\r\n10:32:39:02  10:32:42:11\r\n{\\an3}            car ils ont le sentiment\r\n               de s'\u00eatre fait avoir.\r\n\r\n10:32:42:15  10:32:44:09\r\n    -C'est pour cette raison\r\n\r\n10:32:44:13  10:32:48:01\r\n     que plusieurs milliers\r\n     d'employ\u00e9s am\u00e9ricains\r\n\r\n10:32:48:06  10:32:52:08\r\nont entam\u00e9 deux actions en justice\r\n     contre leur entreprise.\r\n\r\n10:32:52:12  10:32:55:20\r\n    Nous nous sommes procur\u00e9\r\n    leur plainte collective.\r\n\r\n10:32:56:01  10:32:57:11\r\n       Les coachs accusent\r\n\r\n10:32:57:15  10:33:00:03\r\n         Weight Watchers\r\n       de ne pas respecter\r\n\r\n10:33:00:08  10:33:04:16\r\nles salaires minimums, de ne pas\r\npayer les heures suppl\u00e9mentaires\r\n\r\n10:33:04:21  10:33:08:11\r\n       et de ne pas verser\r\n    les indemnit\u00e9s de d\u00e9part.\r\n\r\n10:33:08:16  10:33:12:03\r\nAfin d'\u00e9viter un proc\u00e8s d\u00e9sastreux\r\n         pour son image,\r\n\r\n10:33:12:08  10:33:14:11\r\n la direction de Weight Watchers\r\n\r\n10:33:14:15  10:33:18:11\r\n accepte de mettre sur la table\r\n   environ 8 mios de dollars.\r\n\r\n10:33:18:16  10:33:20:17\r\n  C'est peu pour une entreprise\r\n\r\n10:33:20:22  10:33:24:14\r\nqui affiche un chiffre d'affaires\r\n       de 1,5 mia par an.\r\n\r\n10:33:24:19  10:33:27:00\r\nDepuis, c'est la loi du silence.\r\n\r\n10:33:27:05  10:33:30:08\r\n          Aucun employ\u00e9\r\n   n'a le droit de communiquer\r\n\r\n10:33:30:12  10:33:35:23\r\n sur ses conditions de travail, que\r\nce soit aux Etats-Unis ou en Europe.\r\n\r\n10:33:37:19  10:33:39:05\r\n        Retour en Suisse.\r\n\r\n10:33:39:10  10:33:43:11\r\n      Karine aussi souhaite\r\ngarder le silence sur son salaire.\r\n\r\n10:33:43:15  10:33:45:17\r\n  Mais selon nos informations,\r\n\r\n10:33:45:22  10:33:49:23\r\n les conditions sont comparables\r\n    \u00e0 celles des Etats-Unis.\r\n\r\n10:33:50:04  10:33:54:11\r\n40 frs par r\u00e9union, pr\u00e9paration \r\net travail administratif inclus.\r\n\r\n10:33:54:16  10:33:58:11\r\n    Weight Watchers a refus\u00e9\r\n de nous confirmer ces chiffres.\r\n\r\n10:33:58:16  10:34:00:13\r\n  Karine a une bonne formation\r\n\r\n10:34:00:18  10:34:04:19\r\n     en marketing et pourrait\r\ntrouver un emploi bien mieux pay\u00e9.\r\n\r\n10:34:05:00  10:34:07:03\r\n  Mais elle craint de reprendre\r\n\r\n10:34:07:08  10:34:10:11\r\n          ses 26 kilos\r\n si elle s'\u00e9loigne du programme.\r\n\r\n10:34:10:15  10:34:14:07\r\n                        -C'est parti.\r\n-Les cuisses comme \u00e7a, vous tirez l\u00e0.\r\n\r\n10:34:14:11  10:34:16:09\r\n    -Marjorie reste persuad\u00e9e\r\n\r\n10:34:16:13  10:34:20:09\r\n qu'elle atteindra son objectif\r\n    gr\u00e2ce \u00e0 Weight Watchers.\r\n\r\n10:34:20:13  10:34:22:11\r\n     Perdre encore 15 kilos.\r\n\r\n10:34:22:16  10:34:24:12\r\n     Mais son poids stagne.\r\n\r\n10:34:24:17  10:34:27:03\r\n  Elle tente le coup de force.\r\n\r\n10:34:27:08  10:34:30:12\r\n    Elle d\u00e9cide de participer\r\n      \u00e0 une course \u00e0 pied.\r\n\r\n10:34:30:17  10:34:34:06\r\n       M\u00eame si en courant\r\n       avec son surpoids,\r\n\r\n10:34:34:11  10:34:36:22\r\n  elle risque de se faire mal.\r\n\r\n10:34:37:03  10:34:40:15\r\n-Cours plus sur les pointes.\r\n          -J'arrive pas.\r\n\r\n10:34:40:20  10:34:43:14\r\n-Essaie.\r\n       -J'arrive pas, je te dis.\r\n\r\n10:34:45:01  10:34:47:01\r\n{\\an3}            J'ai un putain de point.\r\n\r\n10:34:47:06  10:34:48:11\r\n{\\an1}-Souffle fort.\r\n\r\n10:34:51:09  10:34:52:16\r\n             -J'ai super mal.\r\n\r\n10:34:52:21  10:34:54:13\r\n         On a fait la moiti\u00e9.\r\n\r\n10:34:54:18  10:34:55:23\r\n      -Plus.\r\n\r\n10:34:56:04  10:34:57:23\r\n-Ouais, la moiti\u00e9.\r\n                               -Plus.\r\n\r\n10:35:02:15  10:35:04:20\r\n         -J'arrive plus, c'est bon.\r\n\r\n10:35:05:01  10:35:07:09\r\n-C'est bon ?\r\n           -Je suis au max.\r\n\r\n10:35:12:13  10:35:14:20\r\n      Mais j'ai besoin de m'allonger.\r\n\r\n10:35:15:01  10:35:16:07\r\n                       -Non.\r\n         -Non, non.\r\n\r\n10:35:16:11  10:35:18:20\r\n          -Je veux m'allonger.\r\n                   -Marche, viens.\r\n\r\n10:35:19:01  10:35:20:22\r\n        -Je me sens au bout, l\u00e0.\r\n\r\n10:35:21:03  10:35:23:15\r\n{\\an1}J'aimerais bien\r\ncourir sans m'arr\u00eater,\r\n\r\n10:35:23:20  10:35:27:13\r\n{\\an1}mais la condition physique\r\nn'est pas l\u00e0, \u00e7a me fait mal.\r\n\r\n10:35:27:18  10:35:29:01\r\n                  -Il reste au moins\r\n\r\n10:35:29:06  10:35:31:08\r\n{\\an3}           une quinzaine de sorties.\r\n\r\n10:35:31:12  10:35:33:17\r\n                           Au moins.\r\n-Deux fois par semaine.\r\n\r\n10:35:33:22  10:35:37:22\r\n{\\an3}            -Qu'elle arrive \u00e0 monter\r\n  jusqu'\u00e0 la voiture sans s'arr\u00eater.\r\n\r\n10:35:38:03  10:35:40:09\r\n-En marchant ?\r\n                    -Non, en courant.\r\n\r\n10:35:40:13  10:35:44:03\r\n{\\an1}-En marchant, j'y arriverais\r\nmais courir, \u00e7a m'appuie.\r\n\r\n10:35:44:08  10:35:47:04\r\n                        -Ca va venir.\r\n-Tu te rends pas compte.\r\n\r\n10:35:47:09  10:35:50:07\r\n         Tu vas courir\r\n   avec des bouteilles d'eau.\r\n\r\n10:35:50:11  10:35:51:16\r\n{\\an3}                        -Si tu veux.\r\n\r\n10:35:51:21  10:35:55:15\r\n{\\an1}-T'as 50 kg \u00e0 porter,\r\nc'est pas la m\u00eame chose que moi.\r\n\r\n10:35:55:20  10:35:57:14\r\n      -Marjorie en a marre.\r\n\r\n10:35:57:19  10:36:01:18\r\n      Elle a l'impression que\r\ntous ses efforts ne servent \u00e0 rien.\r\n\r\n10:36:01:23  10:36:04:14\r\n-Pour Marjo.\r\n              -Qu'est-ce que tu dis ?\r\n\r\n10:36:08:07  10:36:11:11\r\n        -Emilie tient bon\r\n      et son poids diminue.\r\n\r\n10:36:11:15  10:36:12:23\r\n        7 kilos de moins.\r\n\r\n10:36:13:04  10:36:17:00\r\n   Elle est devenue trop mince\r\n       pour ses v\u00eatements.\r\n\r\n10:36:18:09  10:36:21:12\r\n{\\an1}-Il faut que j'aille\r\nfaire du shopping.\r\n\r\n10:36:21:17  10:36:24:13\r\n{\\an1}J'ai perdu en tout cas une taille.\r\n\r\n10:36:24:18  10:36:26:03\r\n{\\an1}L\u00e0, je n'ai pas mis\r\n\r\n10:36:26:08  10:36:28:23\r\n           la ceinture,\r\n     il faut que je la mette,\r\n\r\n10:36:29:04  10:36:34:03\r\nsinon, je ne fais que de le remonter,\r\n  en tout cas quand je suis dehors.\r\n\r\n10:36:34:08  10:36:37:06\r\n-Emilie suit le r\u00e9gime \u00e0 la lettre.\r\n\r\n10:36:37:11  10:36:40:00\r\n    Elle a d\u00e9cid\u00e9 de prendre\r\n\r\n10:36:40:05  10:36:44:00\r\n  le contr\u00f4le de la nourriture\r\n  une bonne fois pour toutes.\r\n\r\n10:36:44:05  10:36:47:11\r\n    Elle note scrupuleusement\r\n     tout ce qu'elle mange,\r\n\r\n10:36:47:16  10:36:51:00\r\ny compris le moindre petit encas\r\n        entre les repas.\r\n\r\n10:36:51:05  10:36:55:09\r\n    -Je me rends compte\r\nque je ne mange pas \u00e9norm\u00e9ment.\r\n\r\n10:36:55:13  10:36:58:17\r\n      Moi, mon probl\u00e8me,\r\n     c'est le grignotage.\r\n\r\n10:36:58:22  10:37:01:11\r\n{\\an1}En fait, je me rends compte...\r\n\r\n10:37:01:15  10:37:06:04\r\n\"Tiens, l\u00e0 j'ai encore grignot\u00e9,\r\n     j'ai mang\u00e9 encore \u00e7a.\"\r\n\r\n10:37:06:09  10:37:10:01\r\n      Et je me dis:\r\n\"Mais qu'est-ce qu'il y a qui fait\r\n\r\n10:37:10:06  10:37:14:10\r\nque j'ai besoin de remanger\r\n  une demi-heure apr\u00e8s ?\"\r\n\r\n10:37:14:14  10:37:20:10\r\n{\\an1}Et le fait de voir \u00e7a, que j'ai mang\u00e9\r\nil y a une demi-heure ou une heure,\r\n\r\n10:37:20:14  10:37:25:00\r\nje me dis que je n'ai pas faim,\r\n   que c'est autre chose.\r\n\r\n10:37:25:05  10:37:30:12\r\n  J'ai bien mang\u00e9 \u00e0 midi,\r\ndonc je me dis que je n'ai pas faim.\r\n\r\n10:37:32:06  10:37:36:04\r\n   -Denis lui aussi est plut\u00f4t\r\n    satisfait de son r\u00e9gime.\r\n\r\n10:37:36:09  10:37:38:22\r\nEn sept mois, il a perdu sept kilos.\r\n\r\n10:37:43:21  10:37:47:11\r\n       -Je me sens mieux,\r\n     et je me sens plus vif,\r\n\r\n10:37:47:15  10:37:49:04\r\n                     plus d'attaque.\r\n\r\n10:37:49:09  10:37:50:16\r\n                   Je suis moins...\r\n\r\n10:37:50:21  10:37:53:10\r\n              Je suis plus dynamique.\r\n\r\n10:37:53:14  10:37:58:15\r\n{\\an3}    Dans ma t\u00eate, c'est plus int\u00e9gr\u00e9\r\n  qu'il faut que je fasse attention.\r\n\r\n10:37:58:20  10:38:03:10\r\n     C'est vrai que si je me retrouve\r\n         dans un bon restaurant,\r\n\r\n10:38:03:14  10:38:06:18\r\n         j'y vais mais j'essaye\r\n           de ne pas d\u00e9passer.\r\n\r\n10:38:06:23  10:38:12:17\r\n{\\an3}  J'essaye de ne pas me resservir et\r\n de faire des portions raisonnables.\r\n\r\n10:38:12:22  10:38:14:12\r\n          Mais je ne me prive pas.\r\n\r\n10:38:14:17  10:38:17:13\r\n       -M\u00eame si son r\u00e9gime\r\n       marche plut\u00f4t bien,\r\n\r\n10:38:17:18  10:38:20:06\r\nDenis ne compte pas ce qu'il mange.\r\n\r\n10:38:20:11  10:38:22:17\r\n Il note plus ou moins ses repas\r\n\r\n10:38:22:22  10:38:26:05\r\n     mais il oublie de noter\r\n      le nombre de points.\r\n\r\n10:38:26:10  10:38:29:03\r\n{\\an3}-Le matin, je prends des corn flakes.\r\n\r\n10:38:29:08  10:38:32:14\r\n{\\an3}   L\u00e0, j'ai mang\u00e9 des p\u00e2tes au thon,\r\n                    du pamplemousse.\r\n\r\n10:38:32:19  10:38:34:14\r\n{\\an3}         Je n'ai pas mang\u00e9 beaucoup.\r\n\r\n10:38:34:19  10:38:40:01\r\n{\\an3} Je vois si un jour j'ai plus mang\u00e9,\r\n      \u00e7a me fait un point de rep\u00e8re.\r\n\r\n10:38:40:06  10:38:42:21\r\n{\\an3}        Il faudrait que je le fasse\r\n\r\n10:38:43:02  10:38:46:23\r\n{\\an3}                   plus pr\u00e9cis\u00e9ment,\r\n        avec les points chaque jour.\r\n\r\n10:38:47:04  10:38:49:10\r\n{\\an3}         Ca, c'est l'\u00e9tape suivante.\r\n\r\n10:38:49:14  10:38:52:11\r\n            Brouhaha\r\n            Musique\r\n\r\n10:38:52:16  10:38:54:20\r\n   -Le grand jour est arriv\u00e9.\r\n\r\n10:38:55:01  10:38:58:14\r\n              M\u00eame si\r\nelle ne s'est presque pas entra\u00een\u00e9e,\r\n\r\n10:38:58:19  10:39:03:03\r\n  Marjorie d\u00e9cide de participer\r\n    \u00e0 la \"Color Run\", \u00e0 Lyon.\r\n\r\n10:39:07:11  10:39:11:08\r\n      Entour\u00e9e de ses amis,\r\n    elle est remont\u00e9e \u00e0 bloc.\r\n\r\n10:39:11:12  10:39:12:17\r\n          Marjorie crie\r\n\r\n10:39:12:22  10:39:15:15\r\n       Les coureurs crient\r\n\r\n10:39:18:19  10:39:23:22\r\nMais courir cinq kilom\u00e8tres, c'est\r\n plus dur qu'elle ne le pensait.\r\n\r\n10:39:24:03  10:39:27:11\r\n      -J'ai fini ces 5 km,\r\n       c'\u00e9tait laborieux.\r\n\r\n10:39:27:15  10:39:29:21\r\n    Je n'ai pas tout fait en courant,\r\n\r\n10:39:30:02  10:39:32:19\r\n              mais je l'ai finie,\r\n            c'\u00e9tait mon challenge.\r\n\r\n10:39:33:00  10:39:35:19\r\n           -Marjorie\r\n a gagn\u00e9 son challenge sportif.\r\n\r\n10:39:36:00  10:39:38:11\r\nMais elle n'a pas minci pour autant.\r\n\r\n10:39:38:15  10:39:42:19\r\n{\\an3}-C'est difficile ces derniers temps,\r\n           j'ai eu mon anniversaire.\r\n\r\n10:39:43:00  10:39:47:00\r\n{\\an3}                  Donc deux semaines\r\n   vraiment intenses d'anniversaire.\r\n\r\n10:39:47:05  10:39:49:16\r\n Mercredi, jeudi, vendredi, samedi...\r\n\r\n10:39:49:21  10:39:52:19\r\n                         Je pense\r\n       que je ne suis pas hyper bien,\r\n\r\n10:39:53:00  10:39:56:23\r\n                  mais en m\u00eame temps,\r\n   je ne peux pas \u00eatre toujours bien.\r\n\r\n10:39:57:04  10:40:00:06\r\n{\\an3}             L\u00e0, je le prends plut\u00f4t\r\n                de mani\u00e8re positive.\r\n\r\n10:40:00:11  10:40:05:08\r\n{\\an3}            J'ai f\u00eat\u00e9, j'ai profit\u00e9,\r\n et l\u00e0, il faut s'y remettre strict.\r\n\r\n10:40:10:01  10:40:13:11\r\n{\\an3}                  -Je pense que j'ai\r\n           peut-\u00eatre niqu\u00e9 la photo.\r\n\r\n10:40:13:15  10:40:17:02\r\n{\\an1}-Il y a un c\u00f4t\u00e9 qu'on sous-estime.\r\n\r\n10:40:17:07  10:40:19:10\r\n{\\an1}Ces r\u00e9gimes aggravent\r\n\r\n10:40:19:14  10:40:23:07\r\n{\\an1}les probl\u00e8mes de poids\r\net les troubles alimentaires.\r\n\r\n10:40:23:11  10:40:27:03\r\n{\\an1}On fabrique des gens\r\nqui ont des troubles alimentaires.\r\n\r\n10:40:27:08  10:40:30:17\r\nAvec toutes les m\u00e9thodes, \r\nWeight Watchers y compris.\r\n\r\n10:40:30:22  10:40:34:14\r\nIls vont avoir des pertes \r\nde contr\u00f4le, des compulsions.\r\n\r\n10:40:34:19  10:40:39:11\r\n    -Nous partons dans l'est\r\n   de la France, \u00e0 Saint-Di\u00e9.\r\n\r\n10:40:39:15  10:40:45:09\r\nAlexia a suivi \u00e0 trois reprises \r\nle programme de Weight Watchers.\r\n\r\n10:40:45:13  10:40:48:13\r\n      Elle n'a pas maigri,\r\n       mais au contraire,\r\n\r\n10:40:48:18  10:40:50:14\r\n     elle a pris des kilos.\r\n\r\n10:40:52:18  10:40:54:11\r\n{\\an1}-J'ai suivi le programme\r\n\r\n10:40:54:16  10:40:56:17\r\n{\\an1}pendant 18 semaines.\r\n\r\n10:40:56:22  10:40:59:01\r\n{\\an1}J'ai perdu 18 kilos.\r\n\r\n10:40:59:06  10:41:03:20\r\n{\\an1}Ce qui \u00e9tait plut\u00f4t \u00e9patant,\r\nm\u00eame l'animatrice n'en revenait pas.\r\n\r\n10:41:04:01  10:41:07:07\r\n   Il faut dire\r\nque j'\u00e9tais tr\u00e8s consciencieuse,\r\n\r\n10:41:07:11  10:41:10:19\r\n{\\an1}je suivais vraiment\r\nla m\u00e9thode point par point.\r\n\r\n10:41:11:00  10:41:15:06\r\n{\\an1}C'est le cas de le dire,\r\nje comptais tous mes points,\r\n\r\n10:41:15:11  10:41:19:09\r\n{\\an1}je faisais tr\u00e8s attention,\r\nj'avais arr\u00eat\u00e9 de grignoter.\r\n\r\n10:41:19:13  10:41:23:09\r\n{\\an1}Je faisais deux \u00e0 trois heures\r\nd'aquagym par semaine.\r\n\r\n10:41:23:13  10:41:28:04\r\n{\\an1}Pour mon corps qui n'\u00e9tait\r\npas habitu\u00e9 \u00e0 faire du sport,\r\n\r\n10:41:28:09  10:41:30:11\r\n{\\an1}c'\u00e9tait quand m\u00eame un d\u00e9fi.\r\n\r\n10:41:30:16  10:41:34:15\r\n   Ca a march\u00e9,\r\nsur ces 18 semaines, 18 kilos.\r\n\r\n10:41:34:20  10:41:38:11\r\n    -18 kilos en 18 semaines,\r\n   une perte de poids brutale.\r\n\r\n10:41:38:15  10:41:41:11\r\n   Sa coach ne la freine pas:\r\n         au contraire,\r\n\r\n10:41:41:16  10:41:43:08\r\n        elle la f\u00e9licite.\r\n\r\n10:41:43:12  10:41:45:16\r\n   Puis Alexia tombe enceinte.\r\n\r\n10:41:45:21  10:41:49:07\r\n  Elle r\u00e9ussit \u00e0 tenir le coup\r\n     pendant la grossesse.\r\n\r\n10:41:49:11  10:41:52:20\r\nMais apr\u00e8s la naissance de sa fille,\r\n            elle l\u00e2che.\r\n\r\n10:41:53:01  10:41:57:00\r\n{\\an1}-J'ai repris l'int\u00e9gralit\u00e9\r\ndu poids perdu, les 18 kilos.\r\n\r\n10:41:57:05  10:41:59:10\r\n{\\an1}Et sept ou huit kilos de bonus\r\n\r\n10:41:59:14  10:42:04:12\r\n{\\an1}par rapport au moment de ma premi\u00e8re\r\nr\u00e9union chez Weight Watchers.\r\n\r\n10:42:04:17  10:42:08:04\r\n    -Alexia veut se remettre\r\n     dans le droit chemin.\r\n\r\n10:42:08:09  10:42:10:15\r\nElle fait une deuxi\u00e8me tentative.\r\n\r\n10:42:10:20  10:42:12:06\r\n        -J'ai quand m\u00eame\r\n\r\n10:42:12:11  10:42:15:07\r\n{\\an1}perdu du poids, une dizaine de kilos.\r\n\r\n10:42:15:11  10:42:17:11\r\n{\\an1}Mais \u00e7a a \u00e9t\u00e9 laborieux.\r\n\r\n10:42:17:16  10:42:22:06\r\n{\\an1}J'ai mis beaucoup plus de temps\r\n\u00e0 perdre ces dix kilos.\r\n\r\n10:42:22:11  10:42:25:22\r\n{\\an1}J'ai l\u00e2ch\u00e9 prise en p\u00e9riode de f\u00eates.\r\n\r\n10:42:26:03  10:42:31:11\r\n{\\an1}Les repas de No\u00ebl, le chocolat,\r\nla b\u00fbche de No\u00ebl, le foie gras...\r\n\r\n10:42:31:15  10:42:34:11\r\nJe me suis un peu l\u00e2ch\u00e9e,\r\n   et voyant\r\n\r\n10:42:34:16  10:42:41:03\r\n{\\an1}que j'avais baiss\u00e9 les bras sur\r\ndeux semaines, j'ai laiss\u00e9 tomber.\r\n\r\n10:42:41:08  10:42:45:15\r\n  -Vous avez repris ces 10 kg ?\r\n-J'ai repris ces 10 kg.\r\n\r\n10:42:45:20  10:42:52:07\r\n{\\an1}A nouveau avec facilement\r\nsept ou huit kilos encore de bonus.\r\n\r\n10:42:52:11  10:42:53:20\r\n   A nouveau.\r\n\r\n10:42:54:01  10:42:59:13\r\n{\\an1}Donc si on calcule,\r\nentre le moment o\u00f9 j'ai commenc\u00e9\r\n\r\n10:42:59:18  10:43:05:10\r\n{\\an1}et la deuxi\u00e8me fois o\u00f9 j'ai arr\u00eat\u00e9,\r\non est quand m\u00eame \u00e0...\r\n\r\n10:43:07:14  10:43:10:00\r\n{\\an1}Il y a bien 15 kilos de plus.\r\n\r\n10:43:10:05  10:43:13:15\r\n{\\an1}Donc j'ai pris du poids,\r\nen d\u00e9finitive.\r\n\r\n10:43:13:20  10:43:16:02\r\n{\\an1}En fait, c'est une spirale.\r\n\r\n10:43:16:07  10:43:18:03\r\n{\\an1}Quand on se rend compte\r\n\r\n10:43:18:08  10:43:22:14\r\n{\\an1}qu'on a l\u00e2ch\u00e9 prise,\r\non n'est pas bien, on culpabilise.\r\n\r\n10:43:22:19  10:43:25:19\r\n{\\an1}Moi, quand je culpabilise, je mange.\r\n\r\n10:43:26:00  10:43:29:03\r\n{\\an1}Donc forc\u00e9ment,\r\nplus je l\u00e2chais prise,\r\n\r\n10:43:29:08  10:43:32:12\r\n{\\an1}plus je culpabilisais,\r\nplus je mangeais.\r\n\r\n10:43:32:17  10:43:35:19\r\n{\\an1}C'est le serpent\r\nqui se mord la queue.\r\n\r\n10:43:36:00  10:43:37:22\r\n{\\an1}Donc c'est une spirale.\r\n\r\n10:43:38:03  10:43:39:12\r\n{\\an1}On se demande\r\n\r\n10:43:39:17  10:43:44:11\r\n{\\an1}quand est-ce qu'on va trouver\r\nle moyen d'arr\u00eater cette spirale.\r\n\r\n10:43:44:15  10:43:46:01\r\n{\\an1}Arr\u00eater ce syst\u00e8me\r\n\r\n10:43:46:06  10:43:50:22\r\n{\\an1}o\u00f9 la culpabilit\u00e9 fait manger,\r\net entretient la culpabilit\u00e9.\r\n\r\n10:43:51:03  10:43:53:04\r\n  -Pr\u00e8s de 2'000 frs d\u00e9pens\u00e9s,\r\n\r\n10:43:53:09  10:43:56:14\r\n          15 kg de plus\r\net un mal-\u00eatre qui s'est aggrav\u00e9.\r\n\r\n10:43:56:19  10:43:58:09\r\n      Pour Alexia, le bilan\r\n\r\n10:43:58:13  10:44:01:21\r\n    du r\u00e9gime Weight Watchers\r\n         est dramatique.\r\n\r\n10:44:02:02  10:44:03:15\r\n       Nous voulons savoir\r\n\r\n10:44:03:20  10:44:09:11\r\nce que la direction de l'entreprise\r\npense de cas comme celui d'Alexia.\r\n\r\n10:44:09:16  10:44:11:01\r\n        Nous nous rendons\r\n\r\n10:44:11:06  10:44:14:23\r\nau si\u00e8ge europ\u00e9en de l'entreprise\r\n         \u00e0 Duesseldorf.\r\n\r\n10:44:15:04  10:44:17:14\r\n     La cheffe du marketing\r\n          nous re\u00e7oit.\r\n\r\n10:44:17:19  10:44:19:11\r\n     Elle refuse d'endosser\r\n\r\n10:44:19:16  10:44:22:23\r\n        la responsabilit\u00e9\r\n des \u00e9checs de certains clients.\r\n\r\n10:44:23:04  10:44:24:11\r\n{\\an3}                 -Il faut consid\u00e9rer\r\n\r\n10:44:24:15  10:44:26:11\r\n                le facteur humain.\r\n\r\n10:44:26:16  10:44:28:05\r\n                  Weight Watchers\r\n\r\n10:44:28:10  10:44:31:05\r\n{\\an3}                n'est pas une pilule\r\n               qui vous garde mince.\r\n\r\n10:44:31:10  10:44:33:22\r\n{\\an3}C'est un changement de comportement.\r\n\r\n10:44:34:03  10:44:38:17\r\n{\\an3}    Il faut voir si individuellement\r\n   les personnes arrivent \u00e0 changer.\r\n\r\n10:44:38:22  10:44:40:03\r\n         -Pour Mme Hehn,\r\n\r\n10:44:40:08  10:44:44:06\r\n   des clientes comme Alexia\r\n sont la tr\u00e8s grande exception.\r\n\r\n10:44:44:11  10:44:49:09\r\n{\\an3}  -Nous sommes contents du feed-back\r\n   que nous recevons de nos clients.\r\n\r\n10:44:49:13  10:44:53:20\r\n{\\an3}     Une fois par an, nous r\u00e9alisons\r\n          des \u00e9tudes de satisfaction\r\n\r\n10:44:54:01  10:44:58:21\r\n{\\an3}    et nous demandons si les clients\r\n     sont satisfaits de notre offre,\r\n\r\n10:44:59:02  10:45:02:11\r\n              s'ils sont satisfaits\r\n             de leur perte de poids.\r\n\r\n10:45:02:15  10:45:04:18\r\n      Plus de 90 % se disent contents\r\n\r\n10:45:04:23  10:45:07:18\r\n             de leur perte de poids\r\n               et je m'en r\u00e9jouis.\r\n\r\n10:45:07:23  10:45:12:09\r\n-Le probl\u00e8me, c'est que ces \u00e9tudes\r\n    de satisfaction ne donnent\r\n\r\n10:45:12:13  10:45:15:14\r\nque des r\u00e9sultats \u00e0 court terme.\r\n\r\n10:45:15:19  10:45:19:15\r\n    Pourtant, des chercheurs\r\n    s'int\u00e9ressent aux effets\r\n\r\n10:45:19:20  10:45:23:08\r\n    des r\u00e9gimes alimentaires\r\n     sur plusieurs ann\u00e9es.\r\n\r\n10:45:23:12  10:45:26:21\r\n   Leur constat est alarmant.\r\n\r\n10:45:27:02  10:45:32:15\r\nEn 2007, l'Universit\u00e9 de Californie\r\n   publie une \u00e9tude \u00e0 long terme\r\n\r\n10:45:32:20  10:45:38:00\r\nqui met en cause le principe m\u00eame\r\n   du r\u00e9gime d'amaigrissement.\r\n\r\n10:45:38:05  10:45:42:12\r\nApr\u00e8s un an, les pertes de poids\r\n      sont spectaculaires.\r\n\r\n10:45:42:17  10:45:43:22\r\n         Jusqu'\u00e0 30 kg.\r\n\r\n10:45:44:03  10:45:48:22\r\nMais au bout de quatre ou cinq ans,\r\n        les gens retrouvent\r\n\r\n10:45:49:03  10:45:53:04\r\nleur poids d'origine et certains\r\n  prennent des kilos en plus.\r\n\r\n10:45:53:09  10:45:55:12\r\n Impossible par contre de savoir\r\n\r\n10:45:55:17  10:46:00:18\r\nce qu'il en est pour les clients de\r\nWeight Watchers sur le long terme.\r\n\r\n10:46:00:23  10:46:04:08\r\n  Nous ne trouvons aucune \u00e9tude\r\n      sur plusieurs ann\u00e9es\r\n\r\n10:46:04:12  10:46:07:16\r\n           \u00e0 laquelle\r\n   la marque aurait particip\u00e9.\r\n\r\n10:46:08:16  10:46:13:12\r\n-Vous ne voulez pas savoir ce qu'il\r\n  se passe au bout de trois ans ?\r\n\r\n10:46:13:17  10:46:19:04\r\n{\\an3}  -Pour obtenir des chiffres pr\u00e9cis,\r\n nous r\u00e9alisons des \u00e9tudes cliniques\r\n\r\n10:46:19:09  10:46:23:06\r\n           qui nous fournissent \r\n          des donn\u00e9es objectives.\r\n\r\n10:46:23:11  10:46:28:11\r\n     Ces \u00e9tudes montrent que nos\r\nprogrammes marchent bien \u00e0 long terme\r\n\r\n10:46:28:15  10:46:32:12\r\n       \u00e0 condition de s'y tenir\r\n          et de bouger plus.\r\n\r\n10:46:32:17  10:46:36:19\r\n            Mais apr\u00e8s trois ans,\r\n         je ne vois plus nos clients.\r\n\r\n10:46:37:00  10:46:38:22\r\n    Je suis incapable de savoir\r\n\r\n10:46:39:03  10:46:43:07\r\n      comment \u00e7a se passe ensuite\r\n      pour chacune des personnes.\r\n\r\n10:46:43:11  10:46:46:20\r\n{\\an1}-Weight Watchers doit \u00e9videmment\r\n\r\n10:46:47:01  10:46:50:22\r\n{\\an1}conna\u00eetre ses r\u00e9sultats \u00e0 trois ans.\r\n\r\n10:46:51:03  10:46:55:17\r\n{\\an1}Ils doivent avoir des \u00e9tudes internes\r\nqu'ils ne publient pas,\r\n\r\n10:46:55:22  10:46:58:21\r\n{\\an1}qui doivent donner\r\nexactement ces r\u00e9sultats.\r\n\r\n10:46:59:02  10:47:03:00\r\n{\\an1}Ils doivent pouvoir constater\r\nune perte de poids \u00e0 un an.\r\n\r\n10:47:03:05  10:47:07:17\r\n{\\an1}Ca, c'est publi\u00e9, \u00e9videmment,\r\ncar c'est quand m\u00eame plut\u00f4t flatteur.\r\n\r\n10:47:07:22  10:47:12:02\r\n{\\an1}En revanche, ils ne vont pas\r\npublier les \u00e9tudes sur trois ans.\r\n\r\n10:47:12:07  10:47:14:19\r\n    Ce n'est pas\r\nun bon argument de vente,\r\n\r\n10:47:15:00  10:47:17:10\r\n{\\an1}mais c'est m\u00e9dicalement la r\u00e9alit\u00e9.\r\n\r\n10:47:17:14  10:47:21:09\r\n        -Weight Watchers\r\n  existe depuis plus de 50 ans.\r\n\r\n10:47:21:13  10:47:22:20\r\n         C'est \u00e9tonnant\r\n\r\n10:47:23:01  10:47:27:06\r\n    que vous ne disposiez pas\r\nd'une \u00e9tude sur trois ou cinq ans.\r\n\r\n10:47:27:11  10:47:31:12\r\nPourquoi n'avez-vous pas r\u00e9alis\u00e9\r\n       une telle \u00e9tude ?\r\n\r\n10:47:31:17  10:47:34:22\r\n         -Je vais poser la question\r\n                aux Etats-Unis,\r\n\r\n10:47:35:03  10:47:38:03\r\n               mais je trouve\r\n         que c'est une bonne id\u00e9e.\r\n\r\n10:47:38:08  10:47:42:15\r\n      -Malgr\u00e9 nos demandes,\r\n  la direction ne nous fournira\r\n\r\n10:47:42:20  10:47:46:20\r\n     aucune preuve clinique\r\n       de ses r\u00e9sultats.\r\n\r\n10:47:47:01  10:47:49:13\r\n            -J'encourage les patients\r\n\r\n10:47:49:18  10:47:51:08\r\n                  \u00e0 porter plainte\r\n\r\n10:47:51:12  10:47:55:07\r\n{\\an3}              contre ces entreprises\r\n  pour publicit\u00e9 mensong\u00e8re ou abus.\r\n\r\n10:47:55:11  10:47:58:04\r\n{\\an3}   Sans plainte, pas d'interdiction.\r\n\r\n10:47:58:09  10:48:03:07\r\n{\\an3} Les gens ne portent pas plainte car\r\nils pensent que c'est de leur faute.\r\n\r\n10:48:03:11  10:48:08:09\r\n{\\an3}Ils culpabilisent, ne pensent pas que\r\n   c'est de la faute de l'entreprise.\r\n\r\n10:48:08:13  10:48:10:20\r\n{\\an3}  Une entreprise qui vend un produit\r\n\r\n10:48:11:01  10:48:13:13\r\n                   qui ne marche pas\r\n                 a sa responsabilit\u00e9.\r\n\r\n10:48:13:18  10:48:17:04\r\n        -Alors que faire\r\nsi les r\u00e9gimes sont inefficaces ?\r\n\r\n10:48:17:09  10:48:19:03\r\n    Les personnes concern\u00e9es\r\n\r\n10:48:19:08  10:48:22:15\r\n     sont-elles condamn\u00e9es\r\n  au surpoids et au mal-\u00eatre ?\r\n\r\n10:48:22:20  10:48:24:20\r\n   Non, r\u00e9pond la psychologue.\r\n\r\n10:48:25:01  10:48:27:15\r\n     Mais un travail sur soi\r\n         est n\u00e9cessaire.\r\n\r\n10:48:27:20  10:48:29:19\r\n  C'est ce travail qu'elle fait\r\n\r\n10:48:30:00  10:48:33:00\r\navec Myl\u00e8ne, l'une de ses patientes.\r\n\r\n10:48:33:05  10:48:34:14\r\n       -Je suis \u00e0 la maison\r\n\r\n10:48:34:19  10:48:39:19\r\n    avec un sentiment d'ennui,\r\n mais pas forc\u00e9ment le moral bas.\r\n\r\n10:48:40:00  10:48:43:08\r\nCa, vous le rep\u00e9rez apr\u00e8s, en fait ?\r\n\r\n10:48:43:12  10:48:44:20\r\n              -Oui.\r\n\r\n10:48:45:01  10:48:48:16\r\n                 La nourriture\r\n     est-elle devenue une obsession ?\r\n\r\n10:48:48:21  10:48:50:02\r\n{\\an1}-Oui.\r\n\r\n10:48:50:07  10:48:53:13\r\n{\\an3}          -Vous arrivez \u00e0 nous dire\r\n                quand et pourquoi ?\r\n\r\n10:48:53:18  10:48:59:14\r\n{\\an1}-Parce que je peux sortir expr\u00e8s\r\npour aller acheter de la nourriture.\r\n\r\n10:48:59:19  10:49:02:09\r\n{\\an3}                     -Puis une fois\r\n            que vous y \u00eates all\u00e9e ?\r\n\r\n10:49:02:13  10:49:04:21\r\n          Vous avez un soulagement ?\r\n-Oui.\r\n\r\n10:49:05:02  10:49:10:02\r\n{\\an3}    -L'obsession se calme quand vous\r\n    r\u00e9alisez que vous allez manger ?\r\n\r\n10:49:10:07  10:49:18:05\r\n{\\an1}-En fait, inconsciemment, je compense\r\nl'humeur n\u00e9gative par l'alimentation.\r\n\r\n10:49:18:10  10:49:21:15\r\n{\\an3}               -Comment vous faites\r\n       pour vous occuper du poids ?\r\n\r\n10:49:21:20  10:49:26:08\r\n{\\an1}-En fait, je perds facilement\r\nquand le moral est bon.\r\n\r\n10:49:26:12  10:49:29:00\r\n{\\an1}Je ne sais m\u00eame pas...\r\n\r\n10:49:29:05  10:49:32:08\r\n{\\an1}Je n'ai plus envie de me remplir.\r\n\r\n10:49:32:12  10:49:35:05\r\n        -Donc pas besoin de r\u00e9gime ?\r\n      -Non.\r\n\r\n10:49:35:10  10:49:38:06\r\n{\\an3}             -Vous n'avez pas besoin\r\n                   de vous soumettre\r\n\r\n10:49:38:11  10:49:42:09\r\n{\\an3}    \u00e0 une restriction intentionnelle\r\n               pour perdre du poids.\r\n\r\n10:49:42:13  10:49:46:00\r\n{\\an3}                C'est en \u00e9quilibrant\r\n        votre situation \u00e9motionnelle\r\n\r\n10:49:46:05  10:49:48:16\r\n  que vous arrivez \u00e0 perdre du poids,\r\n\r\n10:49:48:21  10:49:52:01\r\n{\\an3}                  mais sans en avoir\r\n            directement l'intention.\r\n\r\n10:49:52:06  10:49:57:04\r\n{\\an3}      Si c'est un probl\u00e8me de stress\r\n      dans la vie, il faut r\u00e9fl\u00e9chir\r\n\r\n10:49:57:09  10:50:03:08\r\n{\\an3}   \u00e0 peut-\u00eatre changer de travail, de\r\nconjoint, organiser sa vie autrement.\r\n\r\n10:50:03:12  10:50:08:15\r\n{\\an3}     Des fois, ce qui cr\u00e9e le stress\r\n     qui cr\u00e9e le trouble alimentaire\r\n\r\n10:50:08:20  10:50:10:13\r\n{\\an3}             ou la gestion de la vie\r\n\r\n10:50:10:18  10:50:15:15\r\n{\\an3}           \u00e0 travers l'alimentation,\r\n    ce sont des choses essentielles.\r\n\r\n10:50:15:20  10:50:19:17\r\n{\\an3}          Il va falloir les remettre\r\n         en question et les adapter.\r\n\r\n10:50:19:22  10:50:24:16\r\n-Pas question de faire miroiter \r\nque tous peuvent devenir minces.\r\n\r\n10:50:24:21  10:50:28:10\r\n       Il faut apprendre\r\n  \u00e0 s'aimer avec ses rondeurs.\r\n\r\n10:50:30:09  10:50:32:23\r\nEmilie a atteint son but d'\u00e9tape.\r\n\r\n10:50:33:04  10:50:34:21\r\n     Elle a perdu dix kilos.\r\n\r\n10:50:35:02  10:50:37:08\r\n     Mais son poids stagne.\r\n\r\n10:50:37:12  10:50:40:19\r\nElle continue de se restreindre.\r\n\r\n10:50:41:00  10:50:43:05\r\n -Ce petit bout\r\nfait dix grammes.\r\n\r\n10:50:43:10  10:50:46:02\r\n  -Ca fait combien de points ?\r\n    -Un point.\r\n\r\n10:50:46:07  10:50:49:20\r\n  C'est la gestion des \u00e9motions\r\n      qui est le plus dur.\r\n\r\n10:50:50:01  10:50:51:16\r\n      Quand on est \u00e9nerv\u00e9,\r\n\r\n10:50:51:21  10:50:54:21\r\n il faut trouver un autre moyen\r\n         de se d\u00e9fouler\r\n\r\n10:50:55:02  10:50:57:03\r\n              que dans la nourriture.\r\n\r\n10:50:57:08  10:51:00:22\r\n     Quand je suis \u00e9nerv\u00e9e,\r\n  pour ne pas manger, j'essaie\r\n\r\n10:51:01:03  10:51:02:19\r\n    de boire un verre d'eau,\r\n\r\n10:51:03:00  10:51:07:16\r\n{\\an3}de sortir d'ici, de faire autre chose\r\n               pour respirer un coup.\r\n\r\n10:51:07:21  10:51:10:21\r\n{\\an3}Mais bien souvent encore, je craque.\r\n\r\n10:51:11:02  10:51:16:07\r\n     Mais mes craquages sont limit\u00e9s\r\nmaintenant, je me retiens quand m\u00eame.\r\n\r\n10:51:16:11  10:51:17:18\r\n{\\an3}                     Mais je craque.\r\n\r\n10:51:17:23  10:51:21:02\r\n -Denis, lui, a perdu dix kilos.\r\n\r\n10:51:21:07  10:51:24:07\r\n         Il s'attendait\r\n \u00e0 des r\u00e9sultats plus d\u00e9cisifs.\r\n\r\n10:51:27:07  10:51:29:03\r\n      -Je suis un peu d\u00e9\u00e7u\r\n\r\n10:51:29:08  10:51:32:22\r\n{\\an1}car j'ai maigri moins vite\r\nque ce que je croyais.\r\n\r\n10:51:33:03  10:51:34:16\r\n{\\an1}Ce qui m'\u00e9nervait,\r\n\r\n10:51:34:21  10:51:40:02\r\n{\\an1}c'est que j'essayais de contr\u00f4ler,\r\nj'ai supprim\u00e9 beaucoup de fromages\r\n\r\n10:51:40:07  10:51:41:10\r\n{\\an1}et de douceurs.\r\n\r\n10:51:41:14  10:51:44:22\r\n{\\an1}J'ai fait plus\r\nd'exercice physique, plus march\u00e9,\r\n\r\n10:51:45:03  10:51:46:20\r\n  plus de natation.\r\n\r\n10:51:47:01  10:51:51:19\r\n{\\an1}Et je trouvais qu'il n'y avait\r\npas beaucoup de r\u00e9sultats.\r\n\r\n10:51:52:00  10:51:54:20\r\n  -Marjorie, elle, est exc\u00e9d\u00e9e.\r\n\r\n10:51:55:01  10:51:57:18\r\n    Elle a repris deux kilos.\r\n\r\n10:51:57:23  10:52:02:10\r\n     Elle cherche des photos\r\n   de la p\u00e9riode o\u00f9 elle \u00e9tait\r\n\r\n10:52:02:14  10:52:06:23\r\nencore plus en surpoids, conseil\r\nde sa coach, pour se remotiver.\r\n\r\n10:52:07:04  10:52:11:12\r\n     Mais elle a un mal fou\r\n    \u00e0 se restreindre encore.\r\n\r\n10:52:11:17  10:52:15:15\r\n{\\an3}     -La flemme, le fait que ce soit\r\n          redondant, apr\u00e8s deux ans.\r\n\r\n10:52:15:20  10:52:19:16\r\n{\\an3}         Noter la tranche de jambon,\r\n       les trois cuill\u00e8res de riz...\r\n\r\n10:52:19:21  10:52:21:11\r\n               Si on me demande\r\n\r\n10:52:21:15  10:52:26:10\r\n{\\an3} aujourd'hui si je pr\u00e9f\u00e8re une pomme\r\n\u00e0 un g\u00e2teau au chocolat, je dis non.\r\n\r\n10:52:26:14  10:52:29:03\r\n             M\u00eame avec l'\u00e9ducation\r\n                Weight Watchers.\r\n\r\n10:52:29:08  10:52:32:04\r\n                    Une pomme,\r\n        c'est moins fun et moins bon.\r\n\r\n10:52:32:09  10:52:35:04\r\n{\\an3} J'ai \u00e9t\u00e9 \u00e9duqu\u00e9e avec la nourriture\r\n\r\n10:52:35:09  10:52:41:07\r\n{\\an3}comme mani\u00e8re de rassembler les gens,\r\nd'\u00eatre en famille autour de la table.\r\n\r\n10:52:41:11  10:52:47:12\r\n{\\an3}     C'est ce c\u00f4t\u00e9 r\u00e9confort, amour,\r\n il y a quand m\u00eame un c\u00f4t\u00e9 comme \u00e7a.\r\n\r\n10:52:47:17  10:52:51:11\r\n{\\an3}            Peut-\u00eatre qu'il faudrait\r\n        que je retourne voir Karine,\r\n\r\n10:52:51:15  10:52:54:07\r\n            recommencer le programme\r\n                      d\u00e8s le d\u00e9but.\r\n\r\n10:52:54:11  10:52:56:20\r\n{\\an3}    M\u00eame si je le connais par coeur.\r\n\r\n10:52:57:01  10:53:02:05\r\n{\\an3}            Je connais tous lestips,\r\nquel aliment fait quelle \u00e9quivalence.\r\n\r\n10:53:02:10  10:53:06:19\r\n{\\an3}           Le fait de devoir revenir\r\n             \u00e0 la base du programme,\r\n\r\n10:53:07:00  10:53:13:07\r\n{\\an3}    r\u00e9expliquer les notions de base,\r\n ce serait peut-\u00eatre aussi le d\u00e9clic\r\n\r\n10:53:13:11  10:53:17:15\r\n{\\an3}          qui ferait que \u00e7a pourrait\r\n        pousser \u00e0 la perte de poids.\r\n\r\n10:53:17:20  10:53:20:10\r\n{\\an1}-Bonjour \u00e0 tout le monde, bienvenue.\r\n\r\n10:53:20:14  10:53:23:02\r\n{\\an1}On va parler d'activit\u00e9 physique\r\n\r\n10:53:23:07  10:53:27:16\r\n{\\an3}        Marjorie, \u00eates-vous contente\r\n         du r\u00e9sultat de la balance ?\r\n\r\n10:53:27:21  10:53:32:04\r\n{\\an3}  -J'ai perdu 200, c'est du n\u00e9gatif,\r\n               donc je suis contente\r\n\r\n10:53:32:09  10:53:35:13\r\n{\\an3}                    que \u00e7a descende,\r\n        m\u00eame si c'est petit \u00e0 petit.\r\n\r\n10:53:35:18  10:53:38:20\r\n{\\an3}Ca se passe positivement, donc \u00e7a va.\r\n\r\n10:53:39:01  10:53:42:03\r\n{\\an3}                    J'aimerais mieux\r\n               que \u00e7a descende plus.\r\n\r\n10:53:43:12  10:53:48:15\r\n{\\an3}      Mais c'est long, \u00e0 coups de 200\r\ngrammes, je suis encore l\u00e0 un moment.\r\n\r\n10:53:48:20  10:53:54:07\r\n-A la fin du tournage, Denis est le\r\nseul qui continue \u00e0 perdre du poids.\r\n\r\n10:53:54:11  10:53:57:06\r\nEmilie a d\u00e9j\u00e0 repris trois kilos.\r\n\r\n10:53:57:11  10:54:01:00\r\n        Et nous n'avons\r\n plus de nouvelles de Marjorie,\r\n\r\n10:54:01:05  10:54:03:14\r\n  qui ne vient plus en r\u00e9union.\r\n\r\n10:54:03:19  10:54:05:12\r\n       Toutes deux pensent\r\n\r\n10:54:05:17  10:54:10:07\r\nque si elles ont repris du poids,\r\n      c'est de leur faute.\r\n\r\n10:54:10:11  10:54:27:08\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:54:42:14  10:54:44:23\r\n{\\an3}  -Avec plus d'un million de fid\u00e8les\r\n\r\n10:54:45:04  10:54:48:11\r\n{\\an3}            et un chiffre d'affaires\r\n           d'1,5 milliard de francs,\r\n\r\n10:54:48:15  10:54:51:01\r\n{\\an3}Weight Watchers a un certain succ\u00e8s.\r\n\r\n10:54:51:06  10:54:54:09\r\n{\\an3}              Mais face au surpoids,\r\n            on n'est pas tous \u00e9gaux.\r\n\r\n10:54:54:13  10:54:56:00\r\n{\\an3}             Et c'est plus compliqu\u00e9\r\n\r\n10:54:56:05  10:54:59:08\r\n                que les promesses\r\n      des m\u00e9thodes d'amaigrissement.\r\n\r\n10:54:59:12  10:55:01:14\r\n{\\an1}Pour r\u00e9pondre \u00e0 vos questions,\r\n\r\n10:55:01:19  10:55:04:09\r\n{\\an1}on a invit\u00e9 sur notre forum M.Volery,\r\n\r\n10:55:04:13  10:55:07:01\r\n{\\an1}que vous avez vue dans ce reportage.\r\n\r\n10:55:07:06  10:55:09:19\r\n{\\an1}Elle est psychologue et coordinatrice\r\n\r\n10:55:10:00  10:55:11:20\r\n{\\an1}du Centre de Consultations\r\n\r\n10:55:12:01  10:55:14:07\r\n{\\an1}Nutrition et Psychoth\u00e9rapie\r\n\r\n10:55:14:11  10:55:15:17\r\n{\\an1}de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n10:55:15:22  10:55:19:13\r\n{\\an3}           Excellente soir\u00e9e \u00e0 tous,\r\n         belle semaine et \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n10:55:19:18  10:55:23:19\r\n     Sous-ench\u00e8re salariale,\r\n   travailleurs sans contrats,\r\n\r\n10:55:24:00  10:55:26:18\r\n      faux temps partiel,\r\n  non-respect des conventions.\r\n\r\n10:55:26:23  10:55:31:17\r\n Le secteur de la construction en \r\nSuisse est devenu une vraie jungle.\r\n\r\n10:55:31:22  10:55:36:01\r\n  Des ouvriers qui travaillent\r\n    sur un chantier de luxe\r\n\r\n10:55:36:06  10:55:39:03\r\n        sans \u00eatre pay\u00e9s,\r\n    entass\u00e9s sur des matelas.\r\n\r\n10:55:39:08  10:55:43:06\r\n  Incroyable mais plus fr\u00e9quent\r\n  chez nous qu'on ne le pense.\r\n\r\n10:55:46:20  10:55:52:20\r\n SOUS-TITRAGE SWISS TXT 1211 GENEVE 8\r\nInfos TXT 776 et www.sous-titrage.ch\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2016-04-21T20:30:00Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1503416960", "title": "CLEAN WEIGHT WATCHERS", "excerpt": "Portrait de 3 personnes en surpoids vivant \u00e0 Gen\u00e8ve et qui ont d\u00e9cid\u00e9 de suivre le r\u00e9gime amaigrissant de la soci\u00e9t\u00e9 am\u00e9ricaine Weight Watchers. Comme tous les r\u00e9gimes amaigrissant celui de Weight Watchers \u00e0 ses d\u00e9tracteurs car apr\u00e8s une perte rapide de poids survient souvent une reprise importantes de kilos suppl\u00e9mentaires. Aucune \u00e9tude ind\u00e9pendante n'a jamais confirm\u00e9 les all\u00e9gations de bon r\u00e9sultats que produits l'entreprise am\u00e9ricaine surtout soucieuse de son image.", "contributors": [{"function": "Producteur Editorial", "name": "ZEBRA PRODUCTIONS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE"], "thematicThemes": ["R\u00c9GIME AMAIGRISSANT"]}, {"internalArchiveId": "AA1503416962", "title": "TITRE WEIGHT WATCHERS"}], "program": {"href": "/programs/103", "id": "103", "name": "Temps pr\u00e9sent"}, "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "SELIGMANN, Varuna", "type": "Personne physique"}, {"name": "EBERLE, Colette", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "CEPPI, Jean-Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "CEPPI, Jean-Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "PIGUET, Blaise", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1648280", "comment": "Gamut et luminance hors normes...", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT024597", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-CFE924EE-0E94-44AC-A8F9-142517132072", "internalArchiveId": "CFE924EE-0E94-44AC-A8F9-142517132072", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Sepp Blatter investi d'une mission secr\u00e8te par le DFAE", "publicationDate": "2016-04-21T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Nidegger , Yves \r\nDans son livre qui para\u00eet ce jeudi, l'ex-patron de la FIFA Sepp Blatter affirme qu'en 2015, le DFAE lui a bel et bien demand\u00e9 de tenter d'\u00e9carter du pouvoir le pr\u00e9sident du Burundi Pierre Kurunziza pour \u00e9viter un bain de sang.\r\n\r\n* * Sepp Blatter investi d'une mission secr\u00e8te par le DFAE (Dialogue M.Ballaman) Christian: On commence ce forum avec Sepp Blatter... espion de milice, Val\u00e9rie!\r\nVal:  Dans un coup de t\u00e9l\u00e9phone d'avril 2015, l'ancien pr\u00e9sident de la FIFA et le secr\u00e9taire d'Etat du d\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des affaires \u00e9trang\u00e8res Yves Rossier.... ont tent\u00e9 d'intervenir dans le destin du pr\u00e9sident du Burundi, Pierre Kurunziza. \r\nL'id\u00e9e \u00e9tait de lui proposer un poste d'ambassadeur du football pour l'Afrique. Poste qu'il a d\u00e9clin\u00e9. \r\nC'est Sepp Blatter lui m\u00eame qui est \u00e0 l'origine de ces d\u00e9clarations,....confirm\u00e9es par le DFAE. \r\nEt il semble que l'ancien pr\u00e9sident de la FIFA ne soit pas le seul \u00e0 avoir un CDD, un contrat \u00e0 dur\u00e9e d\u00e9termin\u00e9e, au d\u00e9partement des affaires \u00e9trang\u00e8res. \r\nMuriel Ballaman, vous avez contact\u00e9 d'anciens ambassadeurs : contacter des non-diplomates, c' est courant... m\u00eame si pas totalement avouable. \r\nDIR\r\nC'est un travail en zone grise. la partie immerg\u00e9e de l'iceberg de la diplomatie suisse, dont une partie du voile se l\u00e8ve aujourd'hui. C'est qu'on a parfois affaire \u00e0 des personnes pas tout \u00e0 fait recommandables dans cette zone grise. Des gens \u00ab troubles \u00bb. Lorsqu'il s'agit de r\u00e9soudre un probl\u00e8me comme une crise humanitaire ou une prise d'otage par exemple, au DFAE, on se demande qui sera le mieux \u00e0 m\u00eame de traiter avec les parties engag\u00e9es... Tous les canaux possibles et imaginables sont envisag\u00e9s. Ce sont parfois des chercheurs, parfois des hommes d'affaires, parfois des facilitateurs plus ou moins avouables qui ont des contacts privil\u00e9gi\u00e9s sur place. On les utilise comme \"facteurs\" pour faire passer des messages. Parfois pour passer des accords que le gouvernement suisse ne peut pas se permettre d'assumer. Certains appellent \u00e7a de la diplomatie cr\u00e9ative, d'autres de la diplomatie secr\u00e8te. Bref: sortir du manuel du bon diplomate. \r\nEt la question qui se pose, Muriel, c'est celle du retour d'ascenceur. \r\nAlors les habitu\u00e9s de ce genre de dossiers sont presque surpris quand on leur pose cette question. Ils sont tr\u00e8s clairs dans leur discours: Ce n'est pas du donnant-donnant. Pour eux, c'est une question de patriotisme. Yves Rossier a pris contact avec le citoyen Blatter pour qu'il rende service \u00e0 son pays selon un ancien diplomate. Ce qu'il a fait. La Suisse a tent\u00e9 sa chance avec l'un de ses concitoyens le plus connu dans le monde... parce que tous connaissent Sepp Blatter, ce qui est loin d'\u00eatre le cas du pr\u00e9sident suisse ou de son ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res... \u00e7a montre la puissance de la FIFA, conclut un proche du dossier. \r\nMais en terme d'image, c'est une affaire malheureuse selon un ancien ambassadeur. Car le doute subsistera toujours que le minist\u00e8re public aura fait preuve de cl\u00e9mence envers lui pour services rendus.\r\n(dialogue J. Robert) Voil\u00e0 pour le volet politique...\r\n c\u00f4t\u00e9 sportif, Jo\u00ebl Robert, le premier point de cette affaire qui frappe, c'est la date! 2015! O\u00fb on a bcp parl\u00e9 de la FIFA!\r\nDIR\r\n*** on est dans un cas isol\u00e9? Ou on peut imaginer que le DFAE ait fait appel \u00e0 Sepp Blatter avant d\u00e9j\u00e0? Quand il \u00e9tait patron de la FIFA et au sommet de sa gloire!\r\n*** d'autres instances que le DFAE pourraient avoir fait appel \u00e0 lui? C'est possible?\r\n*** enfin Jo\u00ebl, c'est aussi une question centrale.... pourquoi Sepp Blatter fait \u00e7a.... maintenant?! alors que \u00e7a aurait d\u00fb rester confidentiel.....\r\n(d\u00e9bat Yves Nidegger st GE - Samuel Bendahan ST Lau??) Pratiques courantes du DFAE... acceptable de la part d'un gouvernement? Alors qu'en 2015, la FIFA faisait bcp parler d'elle pour corruption et manque de transparence... on en d\u00e9bat avec\r\n SLV Yves Nidegger, CN UDC GE\r\n SLV Samuel Bendahan, d\u00e9put\u00e9 socialiste VD et \u00e9conomiste\r\nBendahan\r\n- r\u00e9v\u00e9lations de Blatter, r\u00e9action? La diplomatie suisse on l'a entendu s'est toujours appuy\u00e9e sur des r\u00e9seaux assez larges!\r\n- r\u00e9alpolitique... les pratiques de la diplomatie sauf qu'en g\u00e9n\u00e9ral cela reste discret... personne \u00e9tonn\u00e9 dans le milieu...\r\n- ce n'est pas du donnant-donnant... mais une question de patriotisme... le DFAE dit qu'il s'adressait au citoyen Blatter!\r\n- cet accord au moment o\u00f9 la pression est maximale sur Blatter et la FIFA... 2015!... \u00e7a expliquerait pourquoi l'organisation a toujours \u00e9t\u00e9 \u00e9pargn\u00e9e par la justice suisse? (C'\u00e9tait la grande question: pourquoi les US interviennent et pas la Suisse?)\r\n- Sepp Blatter a-t-il obtenu une sorte de protection officielle? On se souvient des mots d'Ueli Maurer au congr\u00e8s qui verra sa r\u00e9\u00e9lation...  Lieber Sepp, mein Freund Sepp.... \r\n- pointe de l'iceberg? Joel Robert nous disait que logiquement il a bien d\u00fb avoir d'autres mandats quand il \u00e9tait au sommet de sa gloire...\r\nNidegger\r\n- d\u00e9fendable de la part du CF? en 2015 en plus alors que l'\u00e9taux se ressert sur Blatter et la FIFA?\r\n- real politique se joue de la morale et de l'\u00e9thique?\r\n- en contre-partie, \u00e7a expliquerait pourquoi la Suisse a toujours \u00e9t\u00e9 cl\u00e9mente avec la FIFA et n'a pas ouvert des enqu\u00eates avant l'attaque des US?\r\n- catastrophique en terme d'image et de cr\u00e9dibilit\u00e9 pour le CF!\r\n- le DFAE reconnait... parce qu'il n'a pas le choix... mais \u00e7a reste tr\u00e8s embarrassant non?\r\n-\tProposer un poste d'ambassadeur du football africain a un dictateur (interdiction du jogging de peur des r\u00e9volutions, violences militaires, confiscation de la d\u00e9mocratie, prison \u00e0 vie pour les opposants) . comique, \u00e0 l'heure ou la FIFA doit redorer  son image, et \u00e0 l'heure ou la suisse redoute comme la peste d'\u00eatre associ\u00e9e \u00e0 la FIFA !! \r\n-\tImaginable que Blatter ait un visa diplomatique ?? qu'il ait fait d'autres missions ??", "durationSec": 404, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7647248", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Sepp Blatter investi d'une mission secr\u00e8te par le DFAE / FOR_2016-04-21T18:00:00_developpement-1", "Forum du 21.04.2016"], "alternativeSummary": ["Dans son livre qui para\u00eet ce jeudi, l'ex-patron de la FIFA Sepp Blatter affirme qu\u2019en 2015, le DFAE lui a bel et bien demand\u00e9 de tenter d'\u00e9carter du pouvoir le pr\u00e9sident du Burundi Pierre Kurunziza pour \u00e9viter un bain de sang."], "variantIds": ["ece-7647248"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-05-08T15:15:27Z", "speechToTexts": ["08.05.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:00) [85%] :\r\nOui, et on commence ce forum avec Sepp Blatter, cet espion de milice Val\u00e9rie dans un. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:05) [93%] :\r\nCoup de t\u00e9l\u00e9phone d'avril 2015, l'ancien pr\u00e9sident de la FIFA et le secr\u00e9taire d'\u00c9tat du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des affaires \u00e9trang\u00e8res, Yves, Yves Rossier ont tent\u00e9 d'intervenir dans le destin du pr\u00e9sident du Burundi, Pierre couronne 10 \u00e0 l'id\u00e9e \u00e9tait de lui proposer un poste d'ambassadeur du football pour l'Afrique, poste qu'il a d\u00e9clin\u00e9 c'est Sepp Blatter lui- m\u00eame qui est \u00e0 l'origine de ces d\u00e9clarations, confirm\u00e9es par le DFAE et il semble que l'ancien pr\u00e9sident de la FIFA ne soit pas le seul \u00e0 avoir un CDD, un contrat \u00e0 dur\u00e9e d\u00e9termin\u00e9e au d\u00e9partement des Affaires \u00e9trang\u00e8res, Muriel amant vous avez contact\u00e9 d'anciens ambassadeurs contacter des non- diplomates, h\u00e9 bien c'est courant m\u00eame si pas totalement avouable, oui, c'est un travail en zone grise la partie immerg\u00e9e de l'iceberg de la diplomatie suisse, dont une partie du voile se l\u00e8ve aujourd'hui c'est qu'on a parfois affaire \u00e0 des personnes, pas tout \u00e0 fait recommandables dans cette zone grise des gens troubles lorsqu'il s'agit de r\u00e9soudre un probl\u00e8me comme une crise humanitaire ou une prise d'otages par exemple au DFAE, on se demande qui sera le mieux \u00e0 m\u00eame de traiter avec les parties engag\u00e9es tous les canaux possibles et imaginables sont envisag\u00e9s, ce sont parfois des chercheurs parfois des hommes d'affaires parfois des facilitateurs plus ou moins avouables, qui ont des contacts privil\u00e9gi\u00e9s sur place, on les utilise comme facteurs pour faire passer des messages parfois pour conclure des accords que le gouvernement suisse ne peut pas se permet d'assumer certains appellent \u00e7a de la diplomatie cr\u00e9ative, d'autres de la diplomatie secr\u00e8te, bref, sortir du Manuel du bon diplomate, la question qui se pose, Muriel, c'est celle du retour d'ascenseur oui effectivement, alors les habitu\u00e9s de ce genre de dossiers sont presque surpris quand on leur pose cette question : ils sont tr\u00e8s clairs dans leur discours, quand on demande un non- diplomates d'intervenir, ce n'est pas du donnant-donnant pour un ancien ambassadeur, c'est une question de patriotisme, Yves Rossier, repris contact avec le citoyen, Blatter pour qu'il rende service \u00e0 son pays, selon un ancien diplomate qui l'a fait, la Suisse a tent\u00e9 sa chance avec l'un de ses concitoyens les plus connus dans le monde, parce que tous connaissent Sepp Blatter, ce qui est loin d'\u00eatre le cas du pr\u00e9sident suisse ou du ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res, \u00e7a montre la puissance de la FIFA, conclut un proche du dossier, mais en terme d'image, c'est une affaire malheureuse, selon un ancien ambassadeur, car le doute subsistera toujours que le minist\u00e8re public aurait pu me ferait aura pu faire preuve de cl\u00e9mence envers lui pour services rendus, Muriel Malle amant Palais f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:26) [88%] :\r\nAlors \u00e7a c'\u00e9tait le volet politique c\u00f4t\u00e9 sportif Jo\u00ebl Robert le 1er point qui frappe dans cette affaire, c'est la date, hein, on parle pas, il y a 10 ans en arri\u00e8re, mai 2 2 il 15 et le moins qu'on puisse dire, Jo\u00ebl, c'est qu'en 2015, h\u00e9 bien on a beaucoup parl\u00e9 de la FIFA. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:39) [88%] :\r\nOui, c'est l'ann\u00e9e horrible de Sepp Blatter qui a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu en mai pour un 5\u00e8me mandat qu'a d\u00fb d\u00e9missionner quelques jours plus tard, pourquoi, parce qu'avant cette fameuse \u00e9lection de son 5\u00e8me mandat il y a eu l'entr\u00e9e en sc\u00e8ne tonitruante fracassant de la justice am\u00e9ricaine qui embarquent des gens du comit\u00e9 ex\u00e9cutif \u00e0 Z\u00fcrich au lac, quelques jours avant celle des buts qu'on appelle la grande affaire FIFA donc c'est dans cette situation -l\u00e0 que le DFAE contact Sepp Blatter mais avant cette date de 2015 depuis 2010, la FIFA est d\u00e9j\u00e0 dans la tourmente depuis l'attribution de la Coupe du monde au Qatar et \u00e0 la Russie, il y a des soup\u00e7ons de corruption des membres du comit\u00e9 ex\u00e9cutif doivent d\u00e9missionner le fameux rapport Garcia mais jamais publi\u00e9 ce juge qui se voulait ind\u00e9pendante claque la porte en d\u00e9cembre 2014 donc d\u00e9j\u00e0 l\u00e0 la FIFA et Sepp Blatter se trouve dans une situation extr\u00eamement inconfortable, voil\u00e0 pour le concept g\u00e9opolitique et puis cette annonce aujourd'hui, ben nous fait comprendre beaucoup d'chose par exemple, quelques heures avant l'\u00e9lection de Sepp Blatter au mois de mai, il y a poliment horaire qui est assur\u00e9 au th\u00e9\u00e2tre, elle s'est juste en face de o\u00f9 se disent s'est disput\u00e9 oui c'est et je renvoie toujours les Maurer embrasser Sepp Blatter Mali bord mon cher Sepp apr\u00e8s les r\u00e9v\u00e9lations d'aujourd'hui, on comprend un petit peu mieux les rapports tr\u00e8s \u00e9troits entre les membres du Conseil f\u00e9d\u00e9ral et Sepp Blatter. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:54) [92%] :\r\nAlors il y a une autre question, Jo\u00ebl hein est -ce qu'on est face \u00e0 un cas isol\u00e9 ou est -ce qu'on peut imaginer que le DFAE a fait appel \u00e0 Sepp Blatter avant d\u00e9j\u00e0 quand il \u00e9tait patron de la FIFA et au sommet de sa gloire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:03) [85%] :\r\nC'est difficile \u00e0 dire parce que personne le confirme officiellement pour l'instant on ne parle que de cette mission de 2015 mais il faut savoir que Sepp Blatter \u00e9tait pr\u00e9sident depuis 98 et l'de 98 \u00e0 2010 il \u00e9tait dans ses heures de gloire, si on peut parler Raincy jongler avec Obama dans le bureau ovale, il a rencontr\u00e9 la routine, il rencontrait encore Mandela c'est Mandela qui ne Z\u00fcrich et la Coupe du monde qu'il avait acc\u00e8s \u00e0 tous les grands du monde, il \u00e9tait aussi membre du CIO, donc avec \u00e7a, il a un carnet d'adresses, peut-\u00eatre le carnet d'adresses le plus le plus prolixe histoire voit presque vous, \u00e7a c'est s\u00fbr, \u00e7a c'est certain, mais en tout cas meilleur que les politiciens meilleur et plus int\u00e9ressant que tous les que tous les chefs d'entreprise \u00e9galement, donc moi j'ai de la peine \u00e0 croire que Sepp Blatter n'effectue une mission franchement politique ou m\u00eame \u00e9conomiques parce qu'il avait acc\u00e8s \u00e0 \u00e0 tout le monde, \u00e7a c'est vraiment quand m\u00eame une question qu'une fois, il faudra r\u00e9soudre, et puis aussi dans le l'entourage de Sepp Blatter proches que j'ai contact\u00e9 aujourd'hui, on est vraiment surpris parce qu'il \u00e9tait rest\u00e9 totalement secret jusqu'\u00e0 aujourd'hui, enfin jusqu'\u00e0 hier et cette annonce dans le Blick h\u00e9 bien Sepp Blatter n'est pratiquement parl\u00e9 \u00e0 personne de ses missions secr\u00e8tes de ces missions commandos. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:07) [90%] :\r\nEst-ce que d'autres instances Jo\u00ebl que le DFAE pourraient avoir fait appel \u00e0 lui, est -ce que \u00e7a c'est possible oui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:12) [88%] :\r\nOui, c'est possible mais je une information formellement 99 l'\u00e9quipe de Sion, qui cherchait avant les Jeux olympiques et qui finalement sont all\u00e9s \u00e0 Turin avait demand\u00e9 \u00e0 Sepp Blatter en tant que membre de CO, de contacter, encore une fois les membres africains du CIO pour qu'ils votent en faveur de \u00e7a, c'est du lobbying au niveau du CIO et d'apr\u00e8s mes informations, Sepp Blatter n'est pas vraiment mener \u00e0 bien sa mission, donc oui il y a eu d'autres demandes qui ont \u00e9t\u00e9 faites \u00e0 par le DFAE en direction de Sepp Blatter. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:37) [83%] :\r\nDerni\u00e8re question centrale avec vous, Jo\u00ebl pourquoi Sepp Blatter fait \u00e7a maintenant alors que je ne vous dit hein, \u00e7a aurait d\u00fb rester confidentiel. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:45) [85%] :\r\nFaut pas oublier qu'Sepp Blatter est toujours suspendu 8 ans de toute comp\u00e9tition officielle, il a fait appel devant le TAS a un gros 20, sentiment d'injustice, de la part de Sepp Blatter, qui ne se sent pas soutenu par les personnes \u00e0 qui la donne un coup de main finalement et, l\u00e0, il vise clairement les personnes politiques lors de l'\u00e9lection de Johnny Fantino en f\u00e9vrier dernier lors du congr\u00e8s, FIFA, il n'y a pas eu un seul mot pour Sepp Blatter, il y a juste candidat sud- africain car remercier vaguement Sepp Blatter, on avait l'impression que le mois Sepp Blatter \u00e9tait honni lors de ce congr\u00e8s, \u00e7a je sais personnellement que \u00e7a fait tr\u00e8s tr\u00e8s mal \u00e0 Sepp Blatter et s'est senti humili\u00e9 frustr\u00e9, puis voil\u00e0 \u00e7a c'est un petit peu de de vengeance de la part de Sepp Blatter, en tout cas c'est calcul\u00e9, il a aussi \u00e9gratign\u00e9 Sarkozy, il a aussi \u00e9gratign\u00e9 Platini ces derni\u00e8res semaines, l\u00e0 il \u00e9gratigne quand m\u00eame assez s\u00e9v\u00e8rement le DFAE avec, avec cette annonce voil\u00e0 Sepp Blatter n'a peut-\u00eatre pas fini de surprendre peut-\u00eatre qu'au d\u00e9but de sa mort, un peu plus de de la carri\u00e8re en sous- marin de Sepp Blatter, en tant que pr\u00e9sident de la FIFA et membre du CIO. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:40) [85%] :\r\nJo\u00ebl Robert votre \u00e9clairage Jo\u00ebl Robert notre rubrique sportive de. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-04-21T16:16:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Robert, Jo\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Bendahan, Samuel", "role": "d\u00e9put\u00e9 socialiste / \u00e9conomiste - Grand Conseil vaudois", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-043AAB32-3502-423F-8EEE-11EC9B11AD2D", "internalArchiveId": "043AAB32-3502-423F-8EEE-11EC9B11AD2D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Contr\u00f4le des finances veut plus de surveillance sur les fiscs cantonaux", "publicationDate": "2016-04-21T00:00:00Z", "summary": "Le Contr\u00f4le f\u00e9d\u00e9ral des finances souhaite que la Conf\u00e9d\u00e9ration surveille davantage les fiscs cantonaux afin d'\u00e9viter les sous-ench\u00e8res fiscales. La r\u00e9forme de l'imposition des entreprises pourrait corriger le tir.\r\n\r\n* * Le Contr\u00f4le des finances veut plus de surveillance sur les fiscs cantonaux  \r\nLa troisi\u00e8me r\u00e9forme de l'imposition des entreprises... sera-t-elle une r\u00e9forme pour rien? C'est ce qui ressort en filigrane d'un rapport du Contr\u00f4le f\u00e9d\u00e9ral des finances, l'organe supr\u00eame de surveillance financi\u00e8re de la Conf\u00e9d\u00e9ration. En cause, le manque de surveillance de la mise en oeuvre par les cantons... dont les pratiques divergent parfois fortement. La R\u00e9forme de l'imposition des entreprises ne r\u00e9soud pas grand chose. Selon le Contr\u00f4le f\u00e9d\u00e9ral des finances au contraire: \"elle ouvre de nouvelles portes \u00e0 la sous-ench\u00e8re entre cantons\".\r\nMichel Huissoud, directeur du CDF DIR ST PF\r\n1) Les pratiques cantonales\r\n- Les cantons, ces mauvais \u00e9l\u00e8ves...? Dans votre rapport, vous dites que certains n'annoncent aucun \u00e9tablissement stable \u00e9tranger... alors m\u00eame qu'ils figurent dans le registre du commerce... les cantons font de la concurrence fiscale occulte?\r\n- Certains cantons ne font jamais de contr\u00f4les externes - ne se d\u00e9placent pas sur place... et se privent des outils pour d\u00e9tecter les fraudes et les erreurs... C'est voulu ou non de leur part?\r\n- Il en d\u00e9coule une situation \"tentante pour les contribuables peu honn\u00eates\"... Peut-on conclure que les cantons encouragent \u00e0 l'\u00e9vasion fiscale?\r\n- Certains cantons ne remplissent pas toujours compl\u00e8tement les dossiers concernant certaines entreprises... qui b\u00e9n\u00e9ficient pourtant de statuts fiscaux sp\u00e9ciaux.. .\r\n- Les arrangements fiscaux des cantons, c'est un sujet sensible et il vous a d'ailleurs valu une s\u00e9rie d'attaques. L'ann\u00e9e derni\u00e8re, vous avez d\u00e9j\u00e0 \u00e9voqu\u00e9 dans une interview le risque que la r\u00e9forme RIE III ne soit contourn\u00e9e par les cantons. . Cette d\u00e9claration publique a tr\u00e8s mal pass\u00e9 aupr\u00e8s des cantons.. . Et, nous l'avions r\u00e9v\u00e9l\u00e9 sur cette antenne), un certain Guy Parmelin, qui \u00e9tait encore conseiller national, et son coll\u00e8gue vaudois Fathi Derder, sont intervenus au Parlement pour qu'on vous mus\u00e8le, que vous cessiez de \u00ab sortir de votre r\u00f4le et de faire de la politique \u00bb. Vous vous m\u00ealez de ce qui ne vous regarde pas ?\r\n2) la RIE III\r\n- Venons-en \u00e0 la r\u00e9forme de l'imposition des entreprises: vous dites qu'\"elle ouvre de nouvelles portes \u00e0 la sous-ench\u00e8re entre cantons\". POurquoi?\r\n- Il y a un manque de transparence: Vous dites que les pays \u00e9trangers en sauront plus sur la fiscalit\u00e9 des soci\u00e9t\u00e9s suisses... que les cantons entre eux...?\r\n- La loi est encore en traitement au Parlement... le CDF se sent pousser des ailes qu'il interviennent dans le processus parlementaire?\r\n- Vous allez \u00eatre instrumentalis\u00e9 par la gauche qui menace de lancer le referendum...?\r\n3) MAURER\r\n- Craignez-vous de vous voir brid\u00e9 dans votre action par votre nouveau ministre de tutelle, l'UDC Ueli Maurer?\r\n- Il a fait plusieurs d\u00e9clarations (notamment sur les panama papers) qui signifiaient qu'il ne souhaitait pas forc\u00e9ment d'intervention de l'Etat... vous ne craignezz pas qu'il vous d\u00e9branche?\r\n(sur l'epfl, il ne peut et ne veut rien dire, le communiqu\u00e9 de presse ne viendra pas de ses services mais de l'EPFL et concernera uniquement un gros d\u00e9passement de cr\u00e9dit. Le rapport sur les PPP viendra plus tard )", "durationSec": 354, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7647250", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["L'utilit\u00e9 de la 3e r\u00e9forme des entreprises remise en question / FOR_2016-04-21T18:08:00_developpement-5", "Forum du 21.04.2016"], "alternativeSummary": ["Le Contr\u00f4le f\u00e9d\u00e9ral des finances souhaite que la Conf\u00e9d\u00e9ration surveille davantage les fiscs cantonaux afin d'\u00e9viter les sous-ench\u00e8res fiscales. La r\u00e9forme de l'imposition des entreprises pourrait corriger le tir."], "variantIds": ["ece-7647250"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-05-05T19:32:14Z", "speechToTexts": ["05.05.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\nLeur 32 \u00e0 s'int\u00e9resser \u00e0 la 3\u00e8me, r\u00e9forme de l'imposition des entreprises sera -t-elle une r\u00e9forme pour rien, c'est ce qui ressort en filigrane d'un rapport du Contr\u00f4le f\u00e9d\u00e9ral des finances, l'organe supr\u00eame de surveillance financi\u00e8re de la Conf\u00e9d\u00e9ration en cause le manque de surveillance de la mise en oeuvre par les cantons dont les pratiques divergent parfois fortement la r\u00e9forme de l'imposition des \u00eatre prises ne r\u00e9sout pas grand- chose, selon le consensus le Contr\u00f4le f\u00e9d\u00e9ral des finances, au contraire, elle ouvre de nouvelles portes \u00e0 la sous- ench\u00e8re entre cantons, cette phrase est une est une citation, elle vient de vous Michel Bouissou bonsoir, oui, bonsoir, on l'a dit, vous \u00eates le directeur du Contr\u00f4le f\u00e9d\u00e9ral des finances, alors comment, sans revenir sur les, les, les pratiques des cantons, les cantons sont des mauvais \u00e9l\u00e8ves en gros, ils font une sorte de de concurrence fiscale occulte avec ce mettent sur pied. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:45) [91%] :\r\nAlors j'aimerais d'abord revenir sur votre vos termes, que c'est une r\u00e9forme pour rien, donc c'est pas du tout le cas, oui c'est un peu de provocation mais c'est l\u00e0 l'essentiel de la r\u00e9forme et de votre blessait une r\u00e9forme qui va dans le bon sens et qui va aboutir \u00e0 la suppression des statuts sp\u00e9ciaux, donc c'est une excellente r\u00e9forme. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:02) [92%] :\r\nCeci dit, vous avez des critiques hein pour vos tout ne se fait pas de mani\u00e8re id\u00e9ale, notamment sur le r\u00f4le des cantons. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:07) [91%] :\r\nAlors, \u00e0 la demande, la, la commission des finances du Conseil national, on a effectivement regarder ce probl\u00e8me de la surveillance de l'application de la loi d'harmonisation des imp\u00f4ts Directs effectivement l\u00e0 on a constat\u00e9 que, il y a un certain nombre de probl\u00e8mes qui subsistent, il y a pas assez de contr\u00f4les externes, \u00e7a \u00e7a alors le probl\u00e8me en ce qui concerne la r\u00e9forme de la fiscalit\u00e9 des entreprises, c'est que finalement on on veut supprimer les statuts fiscaux les, les, les, les cantons s'engage \u00e0 le faire, mais on se donne pas les moyens de v\u00e9rifier que sur le terrain, effectivement, on a une harmonisation de ces pratiques. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:43) [95%] :\r\nAlors, il en d\u00e9coule une situation tentante pour les contribuables peu honn\u00eates est -ce qu'on peut conclure que les cantons encouragent en quelque sorte \u00e0 l'\u00e9vasion fiscale. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:50) [88%] :\r\nAlors on peut pas dire \u00e7a comme \u00e7a, ce qu'on peut dire, c'est que la sous- ench\u00e8re fiscale entre les cantons o\u00f9 disons la concurrence fiscale cantons devrait se faire au niveau des taux d'imposition pour les personnes morales, on a par exemple Fribourg \u00e0 19 pourcent on on \u00e0 Gen\u00e8ve \u00e0 24 pourcent,, c'est \u00e0 ce niveau -l\u00e0 qu'on devrait pouvoir faire une concurrence entre les cantons mais pas sur l'assiette fiscale, c'est-\u00e0-dire que quand on taxe, par exemple, les uns s'attend \u00e0 un certain revenu de devrait sur la si on devrait le faire sur la m\u00eame base dans les diff\u00e9rents cantons. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:21) [88%] :\r\nOui, chez lui, souvenons -en \u00e0 la r\u00e9forme, en tant que telle, en de l'imposition des entreprises, vous dites qu'elle ouvre de nouvelles portes \u00e0 la sous- ench\u00e8re entre cantons pourquoi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:29) [92%] :\r\nAlors si on prend un certain nombre d'exemples, on a par exemple la d\u00e9duction et des investissements dans le domaine des d\u00e9penses dans le domaine de la recherche et du d\u00e9veloppement dans ce domaine l\u00e0 la porte sera laiss\u00e9e ouverte pour les cantons de d\u00e9cider \u00e0 quel taux Yvon d\u00e9duire accepter ces d\u00e9ductions, c'est d\u00e9j\u00e0 un syst\u00e8me qui est un petit peu bizarre parce que quand vous d\u00e9duisez quelque chose de votre d\u00e9claration, vous d\u00e9clinez vous divisez le montant que vous avez effectivement d\u00e9pens\u00e9s, le projet va au-del\u00e0, on va pouvoir d\u00e9penser ou d\u00e9duire plus de 100 pourcent pour pour d\u00e9duire 150 200 300 pourcent de de la d\u00e9pense effective et l\u00e0 on laisse la porte ouverte aux cantons pour fixer le taux de m\u00eame et je pense que c'est une chose qui ne va pas dans le bon sens. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:13) [88%] :\r\nCes ces arrangements fiscaux entre les entre les cantons, c'est un sujet sensible, \u00e7a vous a valu un certain nombre de critiques, d'ailleurs, on se rappelle notamment quelques interventions parlementaires, dont celle d'un d'un certain Guy Parmelin qu'acc\u00e9der \u00e0 d'autres fonctions aujourd'hui qui est conseiller f\u00e9d\u00e9ral, bien s\u00fbr, on vous reproche un petit peu de vous m\u00ealer de ce qui vous regardez pas, hein, c'est un petit peu le fond de ses interventions est -ce qu'avec rapport comme celui -l\u00e0, c'est un petit peu l'\u00e9cho : vous recevez aussi les cantons qui sont pas tr\u00e8s contents de voir ses arbitrages du Contr\u00f4le f\u00e9d\u00e9ral des finances. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:40) [94%] :\r\nAlors je pense que ce rapport est le le fruit d'un mandat du Parlement lui- m\u00eame, donc c'est pas un rapport politique, c'est un rapport qui est l\u00e0 pour assister le Parlement dans ses t\u00e2ches et je pense que les cantons eux- m\u00eames ont un int\u00e9r\u00eat aujourd'hui \u00e0 ce que la concurrence fiscale entre cantons se d\u00e9roulent de mani\u00e8re ouverte, transparente et sur la base des taux. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:02) [95%] :\r\nVous souhaitez poser aujourd'hui dans le processus parlementaire parce que c'est un dossier qui est en cours, on va dire en cours de construction comme on l'a dit et comme le dit des fois que l'expression anglaise. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:11) [94%] :\r\nAlors le rapport met \u00e0 disposition des parlementaires le Contr\u00f4le des finances n'a pas d'autre r\u00f4le que celui -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:16) [71%] :\r\nSi la gauche, on le sait, menace de lancer le r\u00e9f\u00e9rendum, ce qui apparaissent claque, elle tente de vous instrumentalis\u00e9 avec vous r\u00e9v\u00e9lation. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:23) [93%] :\r\nAlors effectivement le le dossier de cette r\u00e9forme, il est aujourd'hui tr\u00e8s politis\u00e9, mais en fait le d\u00e9bat il est entre la gauche et la droite, d'une part sur les diff\u00e9rents r\u00e9gimes et il y a \u00e9galement un autre niveau entre la Conf\u00e9d\u00e9ration et les cantons et aujourd'hui les les communes se sont aussi invit\u00e9es \u00e0 juste titre dans dans ce d\u00e9bat, le point que nous soulevons de simplement v\u00e9rifier que la loi soit appliqu\u00e9e par tous les cantons de mani\u00e8re correcte, c'est un point qui, \u00e0 mon avis, n'a pas de connotation politique finalement tout le monde peut s'y retrouver, c'est un argument objectif et finalement c'est aussi pour \u00e9viter que la Suisse au niveau international, se retrouve avec un nouveau probl\u00e8me, en admettant que cantons ne supprime pas r\u00e9ellement les statuts fiscaux mais les maintiennent par exemple par le biais de Rolling c'est finalement toute la Suisse dans ces n\u00e9gociations internationales qui aura un un handicap\u00e9, c'est \u00e7a qu'on veut \u00e9viter. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:19) [88%] :\r\n\u00e9videmment, on me \u00e7a renforce pas vraiment \u00e0 la cr\u00e9dibilit\u00e9 du paquet, surtout dans un moment o\u00f9 certains disent attention, \u00e7a va trop vite, il a pas mal de probl\u00e8mes avec ce projet, attendons un petit peu parce qu'il est dangereux, c'est un petit peu si l'argumentation de la gauche, hein, et c'est pour \u00e7a que c'est clair, ces interventions donnent un petit peu l'impression que vous participez \u00e0 la d\u00e9cr\u00e9dibilisation globale du projet. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:39) [91%] :\r\nNon, je pense que le projet n'est pas termin\u00e9, c'est une chose qu'on peut encore corriger aujourd'hui, c'est une mesure technique et qui, comme je l'ai dit y a pas de port\u00e9e politique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:48) [88%] :\r\nMichel puisque vous \u00eates le directeur du Contr\u00f4le f\u00e9d\u00e9ral des finances merci beaucoup devraient avec nous, merci, bonne soir\u00e9e et bonne soir\u00e9e monsieur. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-04-21T16:45:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Huissoud, Michel", "role": "Directeur ", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5396B4E4-8DAB-45BA-8733-124AB395E205", "internalArchiveId": "5396B4E4-8DAB-45BA-8733-124AB395E205", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Mission Blatter: quelles r\u00e9percussions pour la Berne f\u00e9d\u00e9rale?", "publicationDate": "2016-04-21T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Nidegger , Yves \r\nD\u00e9bat entre Yves Nidegger, conseiller national (UDC/GE), et Samuel Bendahan, d\u00e9put\u00e9 (PS/VD) et \u00e9conomiste.\r\n\r\n* * Mission Blatter: quelles r\u00e9percussions pour la Berne f\u00e9d\u00e9rale? Pratiques courantes du DFAE... acceptable de la part d'un gouvernement? Alors qu'en 2015, la FIFA faisait bcp parler d'elle pour corruption et manque de transparence... on en d\u00e9bat avec\r\n SLV Yves Nidegger, CN UDC GE\r\n SLV Samuel Bendahan, d\u00e9put\u00e9 socialiste VD et \u00e9conomiste\r\nBendahan\r\n- r\u00e9v\u00e9lations de Blatter, r\u00e9action? La diplomatie suisse on l'a entendu s'est toujours appuy\u00e9e sur des r\u00e9seaux assez larges!\r\n- r\u00e9alpolitique... les pratiques de la diplomatie sauf qu'en g\u00e9n\u00e9ral cela reste discret... personne \u00e9tonn\u00e9 dans le milieu...\r\n- ce n'est pas du donnant-donnant... mais une question de patriotisme... le DFAE dit qu'il s'adressait au citoyen Blatter!\r\n- cet accord au moment o\u00f9 la pression est maximale sur Blatter et la FIFA... 2015!... \u00e7a expliquerait pourquoi l'organisation a toujours \u00e9t\u00e9 \u00e9pargn\u00e9e par la justice suisse? (C'\u00e9tait la grande question: pourquoi les US interviennent et pas la Suisse?)\r\n- Sepp Blatter a-t-il obtenu une sorte de protection officielle? On se souvient des mots d'Ueli Maurer au congr\u00e8s qui verra sa r\u00e9\u00e9lation...  Lieber Sepp, mein Freund Sepp.... \r\n- pointe de l'iceberg? Joel Robert nous disait que logiquement il a bien d\u00fb avoir d'autres mandats quand il \u00e9tait au sommet de sa gloire...\r\nNidegger\r\n- d\u00e9fendable de la part du CF? en 2015 en plus alors que l'\u00e9taux se ressert sur Blatter et la FIFA?\r\n- real politique se joue de la morale et de l'\u00e9thique?\r\n- en contre-partie, \u00e7a expliquerait pourquoi la Suisse a toujours \u00e9t\u00e9 cl\u00e9mente avec la FIFA et n'a pas ouvert des enqu\u00eates avant l'attaque des US?\r\n- catastrophique en terme d'image et de cr\u00e9dibilit\u00e9 pour le CF!\r\n- le DFAE reconnait... parce qu'il n'a pas le choix... mais \u00e7a reste tr\u00e8s embarrassant non?\r\n-\tProposer un poste d'ambassadeur du football africain a un dictateur (interdiction du jogging de peur des r\u00e9volutions, violences militaires, confiscation de la d\u00e9mocratie, prison \u00e0 vie pour les opposants) . comique, \u00e0 l'heure ou la FIFA doit redorer  son image, et \u00e0 l'heure ou la suisse redoute comme la peste d'\u00eatre associ\u00e9e \u00e0 la FIFA !! \r\n-\tImaginable que Blatter ait un visa diplomatique ?? qu'il ait fait d'autres missions ??", "durationSec": 663, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7647247", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Mission Blatter: quelles r\u00e9percussions pour la Berne f\u00e9d\u00e9rale? / FOR_2016-04-21T18:02:00_developpement-2", "Forum du 21.04.2016"], "alternativeSummary": ["D\u00e9bat entre Yves Nidegger, conseiller national (UDC/GE), et Samuel Bendahan, d\u00e9put\u00e9 (PS/VD) et \u00e9conomiste."], "variantIds": ["ece-7647247"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-05-07T08:03:52Z", "speechToTexts": ["07.05.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [90%] :\r\nJean-Luc sportive, 2 invit\u00e9s nous rejoignent pour d\u00e9battre de ces pratiques diplomatiques, Yves Nidegger, conseiller national UDC genevoise bonsoir, voil\u00e0 et Samuel Bendahan, d\u00e9put\u00e9 socialiste Vaudois \u00e9conomiste bonsoir \u00e0 vous, bonsoir Samuel Bendahan votre r\u00e9action tout simplement quand on entend que la diplomatie suisse en m\u00eame temps c'est toujours appuy\u00e9e sur des r\u00e9seaux assez large est -ce que finalement c'est pas simplement quelque chose qu'on ignorait qu'on d\u00e9couvre aujourd'hui mais, finalement, qui est assez du domaine de la realpolitik finalement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:28) [89%] :\r\nJe crois qu'il faut distinguer la diplomatie qui est complexe, c'est vrai dans la diplomatie, c'est quand m\u00eame pas \u00e9vident, on a des contacts \u00e0 faire avec des gens des fois il faut \u00eatre un peu pragmatique dans la diplomatie, mais \u00e7a c'est la diplomatie est -ce qu'on a affaire l\u00e0 avec sur Blatter c'est pas de la diplomatie, c'est juste un gigantesque foutage de gueule, franchement, quand on est dans une affaire o\u00f9 quelqu'un est accus\u00e9 de corruption ou d'autres personnes, un autre pays dans lesquels il y a aussi des soup\u00e7ons de ce type -l\u00e0, on doit n\u00e9gocier l\u00e0- dedans et tout d'un coup, on va chercher Monsieur Blatter pour \u00e7a l'image que \u00e7a donne du pays, l'image que \u00e7a donne du pays, le moment o\u00f9 \u00e7a sort, elle est catastrophique et le probl\u00e8me il est l\u00e0, qu'on vous avez quelqu'un qui est sur la sellette et c'\u00e9tait le cas de Sepp Blatter, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 dit avant, quand vous avez quelqu'un qui est sur la sellette, \u00e0 un moment donn\u00e9, vous prenez un risque gigantesque pour le pays que les informations secr\u00e8tes que vous confiez \u00e0 7 personnes sortent et on a vu ensuite que Sepp Blatter a dit je vais balancer etc, donc il faut faire extr\u00eamement attention aussi on diplomatie de savoir \u00e0 qui on donne des missions et \u00e0 qui on donne de l'information, d'autant plus, et l\u00e0 c'est vraiment le cas lorsqu'il y a d'\u00e9normes confident int\u00e9r\u00eat qui vit la FIFA et qui dit la Suisse \u00e0 sa politique \u00e9trang\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:30) [87%] :\r\nEn m\u00eame temps tr\u00e8s pr\u00e8s pragmatiquement, vu son carnet d'adresses et si \u00e7a pouvait \u00e9viter un vin un bain de sang, Burundi, pourquoi pas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:36) [87%] :\r\nOui, pourquoi pas dans l'absolu qu'on contacte des gens lorsqu'ils sont au-dessus de tout soup\u00e7on, lorsqu'il y a pas d'autres probl\u00e8mes majeurs, je pense que la diplomatie suisse, elle doit avoir une certaine latitude moi je pr\u00e9tends pas compte 2 que la diplomatie doit jamais contact\u00e9, puis on doit pas r\u00e9fl\u00e9chir aux int\u00e9r\u00eats suisses mais j'aimerais bien poser une question aux gens qui nous \u00e9coutent, qu'ils r\u00e9fl\u00e9chissent, quel \u00e9tait l'int\u00e9r\u00eat majeur pour le, pour notre pays, puisqu'on parle de diplomatie suisse, quel \u00e9tait l'int\u00e9r\u00eat majeur si fort pour notre pays, au Burundi, un, qu'il justifie que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, qui allait \u00eatre amen\u00e9 \u00e0 forc\u00e9ment se prononcer sur les affaires qui touchent la FIFA demande un service \u00e0 ce moment -l\u00e0, Sepp Blatter, c'est \u00e7a la question, c'est la question du moment aussi. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:13) [84%] :\r\nAlors on va y revenir tout d'abord, il Nidegger justement, votre 1\u00e8re r\u00e9action est -ce que l\u00e0 on est dans la phase un peu sombre, mais tout \u00e0 fait r\u00e9aliste et pragmatique de la diplomatie. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:21) [87%] :\r\nOn n'est pas dans la diplomatie, le d\u00e9bat faisait faire historique, c'est pas que la diplomatie fait aussi de la coop\u00e9ration de l'aide au d\u00e9veloppement et surtout dans ce domaine -l\u00e0, qu'il s'agissait d'une action en cas de catastrophe survient, on redoute un bain de sang, la Suisse, qui a l'habitude de s'engager sur un plan humanitaire pour voir si elle peut faciliter quelque chose \u00e0 utiliser la une, une tentative qui sont pas abouties assez original, certainement un peu borderline et qui aurait d\u00fb rester secr\u00e8te, bon mais c'est pas de la diplomatie, c'est simplement, on utilise un carnet d'adresses suisse, les Suisses ont et ce n'est pas d'aujourd'hui, hein les, les, les hommes d'affaires suisses et beaucoup de de Suisse dans le monde ont des des relations ont des rapports de d'affaires ou de ou politique qui peut \u00eatre actionn\u00e9 dans certains cas, pourquoi la Suisse fait \u00e7a parce qu'elle a voulu jouer un r\u00f4le de facilitateur dans une crise \u00e9conomique, une crise politique qui allait \u00eatre sanglante et elle a pens\u00e9 pouvoir \u00eatre utile ou la Suisse ont fourr\u00e9 dans son r\u00f4le, \u00e0 mon avis lorsqu'elle cherche \u00e0 \u00eatre utile et les les crises dans le monde, moi \u00e7a me choque pas autrement, ce qui me choque, ce soit sortie parce qu'effectivement, lorsqu'on a la confiance du gouvernement pour une mission secr\u00e8te le Blick parle de l'espion Zep n'est -ce pas et c'est vrai que c'est plus proche de 007 ce que la diplomatie justement quand on a la confiance de son pays, on t\u00e2che de la m\u00e9riter et l\u00e0, c'est sans doute ce revanche monsieur Blatter veut rappeler \u00e0 ceux qui le trouvent pas fr\u00e9quentable aujourd'hui qu'hier encore, il \u00e9tait tr\u00e8s fr\u00e9quentable, mais je le regrette beaucoup, tout comme je regrette que monsieur dessus clairi\u00e8re r\u00e9cemment parl\u00e9 de l'OLP, au pire des moments possibles sous, c'est pas pour. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:49) [82%] :\r\nQuoi, \u00e7a c'est un autre dossier Nidegger mais il y a, il y a, il y a un mot probl\u00e8me sond\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:52) [88%] :\r\nDe de certains secrets et puis au lieu de les garder pour eux, ils sont montr\u00e9s indignes, \u00e7a c'est dommage. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:57) [90%] :\r\nIl y a, il y a un mot que vous avez prononc\u00e9 que Monsieur Bendahan prononcer aussi, c'est celui de la confiance, c'est quand m\u00eame assez int\u00e9ressant quand on se rappelle quand m\u00eame le moment hein dans laquelle toute cette affaire a \u00e9t\u00e9 nou\u00e9s entre Sepp Blatter et le DFAE c'est 2015 c'est un moment donn\u00e9 o\u00f9 la Suisse est montr\u00e9 du doigt pour ne pas intervenir au niveau juridique contre la FIFA alors que c'est les Am\u00e9ricains qui d\u00e9barque \u00e0 l'h\u00f4tel Baur au Lac \u00e0 Z\u00fcrich et qui provoque proc\u00e8dent \u00e0 une perquisition qui proc\u00e8dent \u00e0 des arrestations et \u00e7a, \u00e7a pose quand m\u00eame de dr\u00f4les de questions finalement sur l'ind\u00e9pendance de de du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, face \u00e0 la FIFA sans mon intervention et l\u00e0 quand on parle de confiance vis-\u00e0-vis des autorit\u00e9s, c'est vrai qu'on se dit il y a quand m\u00eame un probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:34) [86%] :\r\nOui, \u00e7a pose des tas de probl\u00e8mes des tas de questions comme toutes les comme tous ses rapports un peu trouble, en marge des choses qui existent faciliter quelque chose quand le reste ne marche pas, \u00e9videmment, que Monsieur Blatter est malvenu de mettre la main sur le coeur en dire comment il y a des gens corrompus \u00e0 la FIFA Siva pr\u00e9cis\u00e9ment d\u00e9bauch\u00e9 de l'ancien pr\u00e9sident corrompu en leur proposant quelque chose d'assez attractif pour qu'il quitte la politique qui viennent le rejoint dans le football, donc bien s\u00fbr que, avec une politique de ressources humaines qui cherche les gens corrompus, ben, on en trouve partout, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 effectivement cocasse et tragi-comique, si l'on veut encore une fois, c'\u00e9tait une que que dans la t\u00eate de Monsieur Rossier cette possibilit\u00e9 germer puis. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:11) [85%] :\r\nVous ne parlez pas de faute politique pour vous voil\u00e0 on prend note et puis on passe \u00e0 autre chose. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:16) [83%] :\r\nPaix et sous les la la faute l'id\u00e9e aurait \u00e9t\u00e9 bonne si elle avait march\u00e9, il y a des mauvaises parce qu'elle a foir\u00e9, et puis elle double mauvaise parce que quelqu'un en a parl\u00e9 mais il se passe des tas d'choses de cette nature -l\u00e0 puis. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:26) [73%] :\r\nMais de chez c'est moralement d\u00e9fendable pour vous Yves Nidegger vous dites si si \u00e7a avait march\u00e9 leader \u00e9tait bonne, c'est totalement d\u00e9fendable. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:33) [88%] :\r\nLa fin, enfin la fin d'justifie pas tous les moyens et je pense qu'effectivement si vous \u00e9vitez un bain de sang \u00e0 si bon compte, pourquoi s'en priver, Samuel Bendahan. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:43) [89%] :\r\nMais c'est, c'est un peu du faux pragmatisme \u00e0 mon avis de de r\u00e9fl\u00e9chir comme \u00e7a parce que le probl\u00e8me est le suivant : c'est que vous pouvez dire on est pragmatique sur ce probl\u00e8me -l\u00e0 et donc on va mettre en oeuvre tous les moyens possibles m\u00eame limite pour r\u00e9gler la question, et puis on peut dire peut-\u00eatre qu'on va gagner cette fois -ci, peut-\u00eatre que \u00e7a aurait pu marcher ce truc, moi, moi j'en sais rien, si ce qui a fait que \u00e7a a foir\u00e9, le probl\u00e8me est vrai, il est l\u00e0, il est que, quand vous commencez \u00e0 rentrer \u00e0 rentrer dans ce jeu- l\u00e0 et que les gens commencent \u00e0 savoir parce qu'au bout d'un moment \u00e0 force de nous la vraie serait bien oui mais le probl\u00e8me c'est que quand vous \u00eates en conflit Direct depuis qu'a une affaire, une affaire aussi expos\u00e9 que celle de la FIFA, il faut faire un jugement politique de dire est -ce qu'un risque \u00e7a sort d\u00e9j\u00e0 et l\u00e0 le jugement politique \u00e9tait clairement mauvais et puis deuxi\u00e8mement, plus vous faites des choses comme \u00e7a, plus vous prenez un risque \u00e7a sorte parce que quand m\u00eame, au bout d'un moment, il y a quand m\u00eame des affaires qui sortent, et puis l\u00e0 c'est vraiment quand m\u00eame violent, on est en train de parler pas de, de, de quelque chose de petit on afin de parler d'une personne qui est \u00e0 la t\u00eate d'une des plus puissantes organisations qui sont en Suisse, voire au monde en termes financiers, en termes d'influence sur les gens, donc on n'est pas en train de parler de n'importe qui et compte 7 personnes sous enqu\u00eate, donc ce qui est important, c'est qu'on diplomatie et en politique internationale, un aspect qui est fondamental, c'est la cr\u00e9dibilit\u00e9 je faire un parall\u00e8le avec les avec les les discussions avec les terroristes, on a toujours des pays qui disent : on ne n\u00e9gocie pas avec les terroristes, pourquoi ils font \u00e7a, pourquoi il dit \u00e7a parce que si l'on sait qu'on n\u00e9gocie avec des terroristes, h\u00e9 ben alors, du coup, les terroristes savent que \u00e7a vaut la peine de faire, de faire du terrorisme, parce qu'apr\u00e8s, on peut gagner quelque chose en n\u00e9gocions donc le probl\u00e8me, c'est que si vous avez un discours de valeurs qui sont les valeurs suisses, d'honn\u00eatet\u00e9, d'int\u00e9grit\u00e9, de mettre en avant les, les, les, les, les droits humains, etc, et puis que 11 commence \u00e0 savoir de plus en plus que, derri\u00e8re, on fait on fait pas \u00e7a et puis on on prend tous les moyens, vous perdez cette force qui est la force de notre pays, donc notre diplomatie doit se construire sur les valeurs fortes de la Suisse qui font la fiert\u00e9 des gens d'\u00eatre Suisse et c'est justement le contraire de ce qui a \u00e9t\u00e9 fait ici, il y a plein d'initiatives diplomatiques ont fait qui ont la vie sont excellents. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:26) [88%] :\r\nParce que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral Yves Nidegger n'aurait pas d\u00fb pes\u00e9 \u00e7a dans la balance le risque qu'il prenait en faisant \u00e7a on en misant sur le secret. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:33) [86%] :\r\nQuelles mesures le Conseil f\u00e9d\u00e9ral dans son ensemble \u00e9tait au courant de ces choses -l\u00e0, alors la pour, pour ceux qui on est probablement que le le patron, le DFAE devait le savoir parce que ce monsieur grossier \u00e2g\u00e9 de cette fa\u00e7on, elle va sans doute parler moi je crois ce que tout ce qui va compter dans tout \u00e7a, \u00e0 part les grands jugements moraux socialistes et Ang\u00e9lique c'est qu'est -ce que l'image de la Suisse va perdre ou va pas faire dans cette histoire, si on retient que la Suisse est un pays qui, lorsqu'il est face \u00e0 une crise humanitaire, pr\u00eat \u00e0 sortir un peu des chemins battus \u00e0 utiliser son carnet d'adresses et \u00e0 se mouiller pour essayer d'\u00e9viter une catastrophe je crois pas que l'image de la Suisse sera gravement ternie et puis nous sommes pas un de ces pays \u00e0 barbouzes qui liquident les gens du coin, sommes plut\u00f4t un pays respect\u00e9 pour le respect du droit et par cons\u00e9quent, j'ai l'impression que de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, on n'a pas apport\u00e9 l\u00e0 une atteinte grave \u00e0 la cr\u00e9dibilit\u00e9 du pays. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:23) [91%] :\r\nIl y a quand m\u00eame frappant quand m\u00eame vulgaire t\u00e9moin c'est c'est quand m\u00eame que la Suisse propulse un dictateur comme ambassadeur du football pour l'Afrique, pour le monde etc, elle fait un ambassadeur avec une personne qui a en tout cas qui est pr\u00e9sum\u00e9e dangereuse avec du sang sur les mains, une attitude vraiment plus que 10. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:42) [80%] :\r\nSuisse on d\u00e9bat un ambassadeur, \u00e7a, c'est la proposition r\u00e9cemment l'ambassadeur, c'est la FIFA qui le fait, c'est \u00e7a, j'ai balanc\u00e9 sur la demande, il est fait, oui, non mais on est d'accord tous tous tous les faits que vous dites, sont justement la conclusion il fausse la Suisse ne fait pas d'un dictateur, un ambassadeur de laisser demandant simplement la FIFA utile mais c'est ce que disait c'\u00e9tait cocasse la FIFA va aller soudoyer un dictateur en lui proposant qu'il ose encore plus int\u00e9ressante, la dictature donc \u00e7a suppose quand m\u00eame qu'on a d\u00fb y mettent les moyens dans l'id\u00e9e de le d\u00e9tourner de la politique puisse \u00e9tonner ensuite d'avoir recrut\u00e9 quelqu'un d'\u00e9ventuellement corrompus contraintes bien parce que c'est tout \u00e7a, tout \u00e7a \u00e9tait \u00e9videmment cocasse, c'est \u00e9videmment \u00e0 ratage magnifique ok bien maintenant le disque au niveau du ratage en sera l'accord et puis c'est surtout une histoire qui n'aurait jamais jamais du sortir si \u00e7a avait march\u00e9, on n'aurait jamais parler sous cet angle, aimerait pas su que c'\u00e9tait une une demande politique de la part de la Suisse, il faut simplement que la voil\u00e0 on a longtemps fonctionn\u00e9 qu'un syst\u00e8me de milice ou les les hommes d'affaires suisses dans les ann\u00e9es 60 revenait de pays \u00e9trangers, a rapport\u00e9 l'\u00e9tat d'informations au gouvernement suisse parce que chacun, qui \u00e9tait \u00e0 la fois soldat est pr\u00e9occup\u00e9 de la s\u00e9curit\u00e9, la Suisse jouer un petit peu le l'agent de renseignement, on a encore cette confiance dans l'citoyen suisse qui peut se mouiller pour son pays, la question est de savoir si la population d'aujourd'hui a encore les qualit\u00e9s et on essaie de dire ici \u00e0 continuer comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:03) [83%] :\r\nOn il faut se mouiller pour son pays, on est tous d'accord, mais faut pas salir pour son pays et c'est \u00e7a la distinction importante qu'on est en train de faire dans les parce qu'on est en train de parler d'aller soudoy\u00e9 des gens avec quelqu'un qui est accus\u00e9, ou de l'organisation est accus\u00e9 d'avoir des probl\u00e8mes de corruption mais c'est exactement \u00e7a, qui se parler, vous avez, vous voyez vous- m\u00eame, et c'est que la diplomatie non mais si nous voulons avoir une diplomatie qui est cr\u00e9dible, c'est vrai national o\u00f9 pouvons nous pouvons le m\u00eame immeuble, de la coop\u00e9ration internationale, etc oui si vous voulez la politique internationale, qui soit cr\u00e9dible pour pouvoir que lorsqu'on dit des choses publiquement lorsqu'on s'engage et ben les gens nous croient on peut pas aller derri\u00e8re le dos, dire que la corruption que nous combattons Suisse puis on va combattre la corruption \u00e0 la FIFA bah finalement on utilise ce m\u00eame moyen pour essayer d'obtenir quelque chose dans un pays o\u00f9 un Bar\u00e7a il faut quand m\u00eame pas dire les chances de succ\u00e8s probablement ben extr\u00eamement \u00e9lev\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:47) [92%] :\r\nVous avez enti\u00e8rement raison sur le bilan, c'est un ratage, je vous donne tort sur le jugement moral qui me semble venir d'un peu trop pour \u00eatre tout \u00e0 fait s\u00e9rieux. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:55) [88%] :\r\nEt on va en rester l\u00e0, si vous le voulez bien messieurs Yves Nidegger et Samuel Bendahan merci beaucoup en tout cas d'avoir d\u00e9battu ce soir est une tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 vous, messieurs, merci bonne soir\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-04-21T16:26:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Bendahan, Samuel", "role": "d\u00e9put\u00e9 socialiste / \u00e9conomiste", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-0D1746A9-93BE-4FA6-8322-08D9084F54AE", "internalArchiveId": "0D1746A9-93BE-4FA6-8322-08D9084F54AE", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Intime.Extime", "publicationDate": "2016-04-21T00:00:00Z", "summary": "Christina Jonsson est une artiste-curatrice d'origine danoise, en arrivant en Suisse, elle est d\u00e9contenanc\u00e9e par l'inhibition des femmes, en tant qu'artiste elle creuse donc la question de l'intimit\u00e9 remise en jeu dans un contexte ext\u00e9rieur, hors du cocon. Intimit\u00e9 sexuelle, sociale, politique, l'exposition collective qu'elle propose dans l'espace GPS au manoir de Martigny nous met face \u00e0 nous avec beaucoup d'intelligence. \"Intime.Extime\" est \u00e0 voir au manoir de Martigny, jusqu'au 22 mai 2016.\r\nElle est au micro de Florence Grivel.", "durationSec": 368, "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7629797", "imageURL": "http://www.rts.ch/1785443.image", "alternativeTitle": ["Intime.Extime / MAT_2016-04-21T07:22:15_chronique-1", "Les matinales d'Espace 2 du 21.04.2016"], "alternativeSummary": ["Christina Jonsson est une artiste-curatrice d\u2019origine danoise, en arrivant en Suisse, elle est d\u00e9contenanc\u00e9e par l\u2019inhibition des femmes, en tant qu\u2019artiste elle creuse donc la question de l\u2019intimit\u00e9 remise en jeu dans un contexte ext\u00e9rieur, hors du cocon. Intimit\u00e9 sexuelle, sociale, politique, l\u2019exposition collective qu\u2019elle propose dans l\u2019espace GPS au manoir de Martigny nous met face \u00e0 nous avec beaucoup d\u2019intelligence. \"Intime.Extime\" est \u00e0 voir au manoir de Martigny, jusqu\u2019au 22 mai 2016.\n\nElle est au micro de Florence Grivel."], "variantIds": ["ece-7629797"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-05-07T00:18:17Z", "speechToTexts": ["07.05.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [83%] :\r\nFlorence Grivel alors revenons \u00e0 cette Exposition au manoir de Martigny, une Exposition sur l'intime qui dit intime dit intime pr\u00e9cis\u00e9ment, c'est-\u00e0-dire c'est c'est le, c'est parfaitement contradictoire avec le fait de l'expos\u00e9 de l'ext\u00e9rioriser de l'ext\u00e9rioriser de le de le livrer au public, alors comment comment fait cette Exposition intitul\u00e9e intime qui probablement a d\u00fb vous interpeller Florence c'est vrai que quand on se dit intimit\u00e9 tout de suite, on imagine qu'il va \u00eatre question d'intimit\u00e9 \u00e9rotique, sensuelle, oui, mais il s'agit de sa m\u00e8re, Simitis aussi beaucoup plus large que fait en frigo, par exemple, dans une des salles d'Exposition tr\u00e8s intime, un frigo oui h\u00e9 ben voil\u00e0, vous aurez la r\u00e9ponse justement tout \u00e0 l'heure qui fait cette paire de tibias mur, l\u00e0 vous avez un petit c'est le intime, un type bien, oui et celles et ceux qui sont l\u00e0, c'est l'article VI qui est Wawrinka reproduit \u00e0 l'\u00e9chelle 1, ses propres tibias sont des fac-simil\u00e9s plus vrai que nature et c'est tr\u00e8s troublant parce que, en l'\u00e9tat, l'artiste vivant encore, il est impossible aujourd'hui de voir ses tibias, on est dans l'extr\u00eame Intimit\u00e9 mise \u00e0 l'ext\u00e9rieur et puis aussi cette superbe gravures dont le sujet semble sortie d'un livre de sciences naturelles ou d'anatomie entre organes et organique qu'est -ce que \u00e7a peut bien ma\u00eetre, h\u00e9 bien il s'agit d'une prostate f\u00e9minine et c'est cette tr\u00e8s belle \u00e0 Sion la qui a mis le feu aux poudres \u00e0 l'artiste curatrice Christina Thomson qui signe cette Exposition. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:25) [82%] :\r\nMaintenant, nous savons que la femme, elle a une prostate et puis pour de vrai oui un vrai de vrai, oui, et puis elle a elle a prostate exactement comme comme l'homme \u00e0 Paris que le lot qui \u00e9jaculateur qui peut et de cette prostate est le parfait compte mais c'est c'est un organe qui exactement pareil \u00e0 celui de l'homme et puis \u00e7a \u00e7a en Savoie qui \u00e9tait comprim\u00e9e Penhoat culture occidentale, elle a \u00e9t\u00e9 occult\u00e9 \u00e0 l'a \u00e9t\u00e9 enlev\u00e9 d\u00e9livrent m\u00e9dicinales et puis l\u00e0, il y a une dizaine d'ann\u00e9es, elle a \u00e9t\u00e9 donc nomm\u00e9 \u00e0 juste titre, pas d'organe de ce qui \u00e9tait avant son nom mais de prostate f\u00e9minine et pour moi en tant que femme, c'est une r\u00e9v\u00e9lation et puis je suis un petit peu o\u00f9 Trier de paille avoit \u00e9t\u00e9 mis au courant, donc maintenant que je sais, j'ai envie de partager la Savoie et qu'il fallait pour que \u00e7a se passe au travers de la repasse pour un tout, c'est pas des conf\u00e9rences sur le sociologique, son petit filtre oui chacun son domaine, il se peut que moi je suis artiste et puis que c'est un peu le moyen de de ces maisons de travail, il se peut aussi que des fois les domaines scientifiques qui peuvent pas englober des des autres zones plus humaniste d\u00e9licate : voil\u00e0, nous sommes ici, avec des Oeuvres qui ne touche un tout d'un coup, il y a un frigo et \u00e0 Fribourg et dans un sale \u00e9tat d'int\u00e9rieur oui alors c'est tr\u00e8s int\u00e9ressant, c'est un artiste \u00e0 l'occurrence danoise qui comme travail, a voulu donc sortir le frigo du manoir, le mettre dans le salle d'Exposition avec l'id\u00e9e \u00e9videmment qu'un frigo, c'est souvent un truc qu'on ne montre pas vous inviter, hein, c'est un peu le coeur de la maison et puis si on le montre pas, il est bien propre, donc nous avons tenu \u00e0 ce que le frigo et reste dans l'\u00e9tat, je pense quand m\u00eame que quelqu'un d\u00e9j\u00e0 pass\u00e9 en \u00e9ponge 18. \r\nMais j'ai pas pu emp\u00eacher de donner \u00e0 tout \u00e7a parce que \u00e7a montre exactement ce qui est, c'est-\u00e0-dire notre intimit\u00e9, on peut la partager uniquement si elle est propre en engrais, et puis il a h\u00e9 bien pousser toutes les coins, il faut que \u00e7a soit propre et et voil\u00e0, donc, et \u00e7a c'est quand m\u00eame un petit peu probl\u00e9matique, il me semble que cela Johnson quand vous parlez comme \u00e7a l'impression d'\u00eatre face \u00e0 une f\u00e9ministe 3 pour 0 0, \u00e7a, je me trompe, c'est autre chose ou noisettes c'est peut-\u00eatre vrai, mais seraient cach\u00e9, je suis devenu d\u00e9butent j'habite en Suisse, oui, oui, oui, oui, parce que le barrage vient du Danemark et puis j'ai cru que ma m\u00e8re et ma grand- m\u00e8re, ils avaient fait le travail pour nous et ils avaient fait le travail pour nous mais j'arrive en Suisse et puis j'ai r\u00e9alis\u00e9 qu'en fait, ici, c'est tr\u00e8s diff\u00e9rent, et puis qu'il y a du boulot, quoi, donc voil\u00e0, vous voyez, c'est qu'elle sait \u00e0 quoi vous voyez \u00e7a pour exemple bon tout petits de b\u00eates bah j'ai j'ai remarqu\u00e9 qu'il y a tous les jours dans ma vie courante en fait face \u00e0 des filles et des femmes qui s'assied quelque part, ils mettent je n'crois ce qui tout dans les jambes et et c'est c'est \u00e7a m'a vendu malade pendant longtemps et puis je me suis dit j'ai j'ai j'ai fait les observations, c'est c'est une exemple comme quoi localement situ\u00e9 Suisse romande c'est le le la partie de la Suisse que je fr\u00e9quente la femme elle est quand m\u00eame soumis beaucoup \u00e0 une sorte de bonne \u00e9ducation auquel je sais que je ne suis pas per\u00e7u maintenant habitu\u00e9s et puis \u00e7a j'ai j'ai r\u00e9alis\u00e9 que \u00e7a, c'est un peu plus tard, d\u00e9tendu, \u00e7a, \u00e7a touche \u00e0 plane sur le hein et puis bah un de telle sorte, d'un homme. \r\nJe sais pas comment dire d'inhibition en fait oui j'ai j'ai j'ai, je me suis dit pourra survivre ici parce que je vis ici, je vous entendais d\u00e9livr\u00e9s ici ben il faut que je bouge les choses parce sinon je je marre quoi je me sont trop une extraterrestre, donc voil\u00e0, je fais ce que je peux avec avec mon travail d'artiste et puis l\u00e0 depuis oratrice pour un petit peu amener peut-\u00eatre des des ouvertures. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:22) [83%] :\r\nOui, c'est le terme ouverture le Christina Jonsson est en train de r\u00e9volutionner l'image de la femme bien celle -ci : en Suisse, oui, bon, c'est vrai, imposture, celle -ci se fait coh\u00e9rents, artistes et curatrice de cette ExpositionIntime.Extime que l'on d\u00e9couvre dans l'espace GPS du manoir de Martigny jusqu'au 22 mai et puis \u00e0 noter aussi que Kristin Johnson a cr\u00e9\u00e9 depuis 4 ans, l'espace Saint-Valentin \u00e0 Lausanne ou par des performances des conf\u00e9rences, des expositions, questionne toutes ces questions justement li\u00e9s au genre \u00e0 l'intimit\u00e9 \u00e0 la sexualit\u00e9, \u00e7a vous a plu, alors cette affaire et sans l'\u00e9lection il y a 10 ans voil\u00e0 discours au discours il y a vraiment des tr\u00e8s belles pi\u00e8ces jaunes exprimer ainsi, c'est l'accrochage est vraiment intelligent, on apprend beaucoup d'chose c'est tr\u00e8s po\u00e9tique aussi tr\u00e8s dr\u00f4le parfois merci Florence Grivel. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-04-21T06:24:01Z", "program": {"href": "/programs/90D26668-0A57-4E45-A6A9-FCC6F31FFBA2", "id": "90D26668-0A57-4E45-A6A9-FCC6F31FFBA2", "name": "Matinales d'Espace 2"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Grivel, Florence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Biamonte, Francesco", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Pool, Jonas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Rausis, Daniel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Grivel, Florence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C1D2F825-CD04-43A6-9A9A-7814A884BFBD", "internalArchiveId": "C1D2F825-CD04-43A6-9A9A-7814A884BFBD", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Une nouvelle formation voit le jour apr\u00e8s les exclusions \u00e0 l'UDC Vaud", "publicationDate": "2016-04-21T00:00:00Z", "summary": "Premi\u00e8re cons\u00e9quence de l'\u00e9viction de Claude-Alain Voiblet et de Pierre Oberson de l'UDC Vaud: le Groupe lib\u00e9ral-conservateur voit le jour au Conseil communal de Lausanne.\r\n\r\n* * Une nouvelle formation voit le jour apr\u00e8s les exclusions \u00e0 l'UDC Vaud 12h30 Voiblet suite \r\nNouveau volet dans l'affaire Claude-Alain Voiblet, affaire dans laquelle le principal int\u00e9ress\u00e9 n'a pas dit son dernier mot. Avec les \u00e9lus qui s'opposent \u00e0 son exclusion de l'UDC Vaud, il va cr\u00e9er un nouveau groupe au conseil communal de Lausanne. Il s'agira du Groupe lib\u00e9ral-conservateur. A ce stade, ils sont 5 \u00e0 vouloir se r\u00e9unir sous cette banni\u00e8re, Tania Barril \r\nOui, 3 UDC ainsi que Claude-Alain Voiblet et Pierre Oberson qui ont donc \u00e9t\u00e9 exclu par le parti cantonal pour avoir coll\u00e9 des affiches sur celles de leurs coll\u00e8gues de parti lors des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales. La cr\u00e9ation de ce groupe, c'est pour leur garantir la possibilit\u00e9 de continuer \u00e0 faire partie d'un groupe politique et de si\u00e9ger dans des commissions lors de la nouvelle l\u00e9gislature. Il y aura ainsi au conseil communal de Lausanne 2 groupes avec les m\u00eames tendances politiques: le groupe UDC compos\u00e9 de 7 personnes, et le nouveau groupe lib\u00e9ral-conservateur. \r\nEt on s'en doute, cette nouvelle ne pla\u00eet pas \u00e0 l'UDC vaudoise... \r\nKevin Grangier, le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral se dit attrist\u00e9 par cette d\u00e9cision, voyant l\u00e0 un affaiblissement du groupe UDC au conseil communal qui se retrouve scind\u00e9 en deux. Mais pour lui c'est clair, si ce groupe se forme au 1er juillet, lors du d\u00e9but de la nouvelle l\u00e9gislature, il attend de pied ferme la d\u00e9mission des frondeurs. Une d\u00e9mission qui n'est en tout cas pas au programme d'apr\u00e8s le conseiller communal Philippe Stauber. Lui et les autres membres du nouveau groupe sont toujours UDC et il n'y a pas de raison que \u00e7a change...\r\nLa bataille est loin d'\u00eatre termin\u00e9e....\r\nTania Barril", "durationSec": 86, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7647263", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Une nouvelle formation voit le jour apr\u00e8s les exclusions \u00e0 l'UDC Vaud / 12H30_2016-04-21T12:32:00_developpement-3", "Le 12h30 du 21.04.2016"], "alternativeSummary": ["Premi\u00e8re cons\u00e9quence de l'\u00e9viction de Claude-Alain Voiblet et de Pierre Oberson de l'UDC Vaud: le Groupe lib\u00e9ral-conservateur voit le jour au Conseil communal de Lausanne."], "variantIds": ["ece-7647263"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-05-07T22:10:12Z", "speechToTexts": ["08.05.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nUn nouveau volet dans l'affaire Claude-Alain Voiblet affaire dans laquelle le principal int\u00e9ress\u00e9, h\u00e9 bien, n'a pas dit son dernier mot, avec les \u00e9lus qui s'opposent \u00e0 son exclusion de l'UDC Vaud il va cr\u00e9er un nouveau groupe au conseil communal de Lausanne, il s'agira du Groupe lib\u00e9ral- conservateur et, \u00e0 ce stade, ils sont 5, 5 \u00e0 vouloir se r\u00e9unir sous cette banni\u00e8re Tania Barril Oui 5 3 UDC ainsi que Claude-Alain Voiblet et Pierre Oberson qui ont donc \u00e9t\u00e9 exclu par le parti cantonal pour avoir coll\u00e9 des affiches sur celles de leurs coll\u00e8gues de parti, la cr\u00e9ation de ce nouveau groupe, c'est en fait pour leur garantir la possibilit\u00e9 de continuer \u00e0 faire partie d'un groupe politique et de si\u00e9ger dans des commissions lors de la nouvelle l\u00e9gislature, il y aura ainsi au conseil communal de Lausanne, 2 groupes avec les m\u00eames tendances politiques, le groupe UDC compos\u00e9 de 7 personnes et le nouveau groupe lib\u00e9ral- conservateur Damian sans doute cette nouvelle ne pla\u00eet pas \u00e0 l'UDC vaudoise laquelle Kevin Grangier, le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral se dit attrist\u00e9 par cette d\u00e9cision, voyant l\u00e0 un affaiblissement du groupe UDC au Conseil communal qui se retrouve scind\u00e9 en 2, mais pour lui c'est clair si ce groupe se forme au 1er juillet lors du d\u00e9but de la nouvelle l\u00e9gislature, il attend de pied ferme la d\u00e9mission des frondeurs, une d\u00e9mission qui n'est en tout cas pas au programme, d'apr\u00e8s le conseiller communal Philippe vers lui et les autres membres du nouveau groupe sont toujours UDC et il n'y a pas de raison que \u00e7a change, nous a -t-il dit, la bataille est loin d'termin\u00e9e Tania Barril de notre bureau Vaudois et quelques chiffres maintenant. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-04-21T10:44:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Barril, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-45CB08B6-F712-4759-95D7-E0A8FB2272F6", "internalArchiveId": "45CB08B6-F712-4759-95D7-E0A8FB2272F6", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La Suisse est-elle pr\u00eate pour l'industrie 4.0?", "publicationDate": "2016-04-21T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Fedele , Pierluigi \r\nLa nouvelle r\u00e9volution industrielle suscite bien des interrogations que ce soit dans le patronat ou dans les syndicats. L'entreprise 4.0 va faire des donn\u00e9es num\u00e9riques une v\u00e9ritable mati\u00e8re premi\u00e8re. D\u00e9bat entre Xavier Comtesse, cofondateur du Swiss Creative Center \u00e0 Neuch\u00e2tel, et Pierluigi Fedele, membre du comit\u00e9 directeur du syndicat Unia.\r\n\r\n* * La Suisse est-elle pr\u00eate pour l'industrie 4.0? On va revenir maintenant sur cette nouvelle r\u00e9volution industrielle qui suscite bien des interrogations que ce soit dans les milieux patronaux ou syndicaux. Cette r\u00e9volution, c'est l'entreprise 4.0 qui va faire des donn\u00e9es num\u00e9riques une v\u00e9ritable mati\u00e8re premi\u00e8re.\r\n C'est en tout cas votre point de vue Xavier Comtesse, bonsoir!\r\ncofondateur du Swiss Creative Center \u00e0 Neuch\u00e2tel\r\nCette 4e r\u00e9volution industrielle, c'est aussi une remise en cause compl\u00e8te du march\u00e9 du travail...\r\n On va le voir aussi avec vous Pierre-Luigi Fedele, bonsoir!\r\nmembre du comit\u00e9 directeur du syndicat Unia\r\nComtesse\r\n- r\u00e9volution 4.0.... des moyens de production r\u00e9organis\u00e9s... les entreprises aujourd'hui doivent y faire face.... c'est l'\u00e9volution technologique.... et c'est in\u00e9luctable?\r\n- les donn\u00e9es num\u00e9riques... mati\u00e8res premi\u00e8res de demain... quelle place pour l'humain?\r\n- usines intelligentes, sans ouvrier... ou avec le moins de main d'oeuvre possible... r\u00e9aliste? \u00e0 quelle \u00e9ch\u00e9ance?\r\n- des nouveau m\u00e9tiers vont appara\u00eetre? Lesquels?\r\n- risque d'une augmentation de personnes inaptes \u00e0 l'emploi? Inemployables? Pas assez qualifi\u00e9es?\r\n- la classe politique en Suisse est-elle consciente de ces enjeux?\r\nFedele\r\n- cette r\u00e9volution, menace pour l'emploi?\r\n- combien d'emplois pourraient disparaitre?\r\n- menace ou s'agit-il de penser l'emploi autrement? de le r\u00e9inventer?\r\n- l'erreur est humaine... la machine est plus fiable... imparable... il va falloir l'expliquer?\r\n- quelle adaptation possible pour les chefs d'entreprises et leurs salari\u00e9s?\r\n- quelle r\u00e9ponse syndicale?\r\n- vous estimiez la semaine derni\u00e8re dans une assembl\u00e9e syndicale que vous aviez 5 \u00e0 10 ans devant vous pour trouver des r\u00e9ponses \u00e0 cette r\u00e9volution... \u00e7a va suffire?\r\n- moins de salari\u00e9s... plus de machine... c'est aussi moins de boulot pour les syndicats, moins d'influence!\r\naux deux\r\n- du coup le RBI (revenu de base inconditionnel) sur lequel on vote le 5 juin... une r\u00e9ponse possible? \r\n- actualit\u00e9 de ce jeudi: les exportations horlog\u00e8res suisses qui chutent de 16%.... le pire mois de mars depuis 5 ans...", "durationSec": 830, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7647245", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["La Suisse est-elle pr\u00eate pour l'industrie 4.0? / FOR_2016-04-21T18:10:00_developpement-6", "Forum du 21.04.2016"], "alternativeSummary": ["La nouvelle r\u00e9volution industrielle suscite bien des interrogations que ce soit dans le patronat ou dans les syndicats. L\u2019entreprise 4.0 va faire des donn\u00e9es num\u00e9riques une v\u00e9ritable mati\u00e8re premi\u00e8re. D\u00e9bat entre Xavier Comtesse, cofondateur du Swiss Creative Center \u00e0 Neuch\u00e2tel, et Pierluigi Fedele, membre du comit\u00e9 directeur du syndicat Unia."], "variantIds": ["ece-7647245"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-05-05T19:24:05Z", "speechToTexts": ["05.05.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nEt on va revenir maintenant sur cette nouvelle r\u00e9volution industrielle qui suscite bien des interrogations, que ce soit dans les milieux patronaux et syndicaux, c'est tr\u00e8s \u00e9volution c'est l'entreprise4,0 qui va faire des donn\u00e9es num\u00e9riques, une v\u00e9ritable mati\u00e8re premi\u00e8re, c'est en tout cas votre point de vue Xavier Comtesse bonsoir, bonsoir, vous \u00eates le cofondateur du Swiss cr\u00e9atif Center \u00e0 Neuch\u00e2tel et cette 4\u00e8me r\u00e9volution industrielle, c'est aussi une remise en cause compl\u00e8te du march\u00e9 du travail voir aussi avec vous Pierre-Luigi f\u00e9d\u00e9rer bonsoir bonsoir, membre du comit\u00e9 directeur du syndicat Unia Xavier Comtesse cette r\u00e9volution4,0, un des moyens de production r\u00e9organis\u00e9s les entreprises aujourd'hui qui doivent y faire face et l'\u00e9volution technologique de de nos jours c'est in\u00e9luctable. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:45) [83%] :\r\nAh oui, certainement, parce que dans le fond le probl\u00e8me qu'on a maintenant, c'est \u00e9videmment de produire, de reproduire en Europe si voulez notre probl\u00e8me c'\u00e9tait d'\u00e9viter que les usines continuent \u00e0 en Chine, la seule mani\u00e8re de faire c'est autre m\u00eame si les les n\u00f4tres et donc aller au pas suivant ce qu'et \u00e7a pas suivant \u00e9videmment on pr\u00e9f\u00e8re qu'il a eu lieu chez nous que ailleurs. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:08) [93%] :\r\nAlors ce pas suivant inclura que les donn\u00e9es num\u00e9riques pourraient devenir les mati\u00e8res premi\u00e8res de demain, je vous cite : mais quelle place, c'est un peu la crainte, quelle place \u00e0 l'avenir pour l'humain. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:19) [84%] :\r\nAlors oui, il ne l'humain va pas dispara\u00eetre un nid comme consommateur ni comme producteur dans la question que tout le monde se pose, c'est ce que cette r\u00e9volution va cr\u00e9er plus de jobs au moins 2, 3, en principe, \u00e7a va cr\u00e9er moins de John il faut passer allusion si vous mettez un automate, il y a moins de gens autour de la tomate \u00e7a donne d\u00e9j\u00e0 plus qualifi\u00e9s, alors maintenant la question fondamentale c'est de savoir si l'usine chez nous ou ailleurs, si elle va ailleurs d\u00e9localisations d'industries, \u00e7a c'est terrible parce que c'est comme si vous voulez un village du centre de la France qui perd sa derni\u00e8re boulangerie, c'est mauvais pour tout le monde, donc ce qu'on a essay\u00e9 de faire, c'est bien comprendre les m\u00e9canismes, essayez d'avoir ces usines ici en Suisse et puis apr\u00e8s on a, on a 2 en tout cas pour nous sauver des. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:08) [88%] :\r\nTout \u00e7a, Pierluigi n'est pas tr\u00e8s rassurant pour l'emploi n', du moins dans les usines, si elle reste en Suisse est -ce que \u00e7a vous inqui\u00e8te du point de vue syndical. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:16) [87%] :\r\nIl est clair qu'il y a une inqui\u00e9tude de notre part, mais je je m'estime je remercie Monsieur Comtesse d'avoir \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s clair parce que ce discours l\u00e0 et pas souvent aussi clairement, c'est-\u00e0-dire qu'est clairement s'il y a une une automatisation accrue, une digitalisation de certains processus on va effectivement voir un certain nombre d'emplois dispara\u00eet, donc \u00e7a pos\u00e9 sur la table, c'est bien la premi\u00e8re chose qui est essentiel, la 2\u00e8me encore une fois, c'est pas de lutter contre une technologie effectivement qui qui avance avec des r\u00e9volution potentiel assez assez int\u00e9ressante, mais c'est de savoir au niveau de la soci\u00e9t\u00e9 comme on accompagne ce mouvement parce que de garder les entreprises en Suisse est une chose, et c'est important de le faire mais si effectivement elle elle concentre plus la main d'oeuvre, qu'on a actuellement, dans notamment sur le, sur le domaine industriel, si on pense exemple l\u00e0 il faudra quand m\u00eame qu'on fasse quelque chose, des personnes qui perdent leur emploi et l\u00e0 je pense que la grosse faiblesse du d\u00e9bat actuellement, c'est que a port\u00e9 essentiellement par les milieux \u00e9conomiques tr\u00e8s peu par le monde politique et on n'associe pas non plus le le monde syndical, qui a pr\u00e9sent\u00e9 travailler encore une fois, pas dans une logique d'opposition s'est \u00e9volution mais de savoir comment on va accompagner \u00e7a au niveau social, au niveau des conditions de travail notamment. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:15) [87%] :\r\nPierluigi Fedele est tout \u00e7a est encore relativement floue aussi en termes de chiffre, on imagine bien la direction que \u00e7a peut prendre, mais on a de la peine \u00e0 \u00e0 vraiment sentir l'impact que \u00e7a peut avoir en terme de places de travail par exemple, parce qu'on a des des donn\u00e9es chiffr\u00e9es et ce qu'on a des estimations qui nous permet de voir, ok, \u00e7a concerne -t-elle secteur pour 20 30 pourcent des des places de travail plus ou moins. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:37) [78%] :\r\nVous posez \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:38) [60%] :\r\nOn a avanc\u00e9, on \u00e0 monsieur Feyder les peut-\u00eatre plaindre ensuite entier. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:42) [87%] :\r\nBon, je pense, les estimations sont extr\u00eamement compliqu\u00e9 enfin complexe \u00e0 \u00e0 donner de premi\u00e8rement parce qu'on conna\u00eet pas l'\u00e9tendue de toutes ces r\u00e9volutions technologiques, on parle de de surtout l'industrie de l'entreprise4,0 mais il y a d'autres ph\u00e9nom\u00e8nes qui vont se d\u00e9velopper dans les services, donc je pense, extr\u00eamement complexe, moi je, avec un chiffre et qui a pas donn\u00e9 par un institut de gauchiste patent\u00e9, mais c'est ce bilan qui a donn\u00e9 un chiffre qui parle de 300000 emplois a perdu dans les 5 \u00e0 10 prochaines ann\u00e9es, en Suisse, donc voil\u00e0 c'est des chiffres potentiellement encore une fois, le but c'est pas de faire peur, c'est-\u00e0-dire il y a une r\u00e9alit\u00e9 qui va se d\u00e9velopper maintenant, comme on l'affronte et pas uniquement par les d\u00e9tenteurs du march\u00e9 mais par tous les acteurs de la soci\u00e9t\u00e9, qui ont un int\u00e9r\u00eat l\u00e0- dedans en 1er lieu les salari\u00e9s qui risquent de payer la note \u00e0 terme. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:22) [85%] :\r\nXavier Comtesse, vous avez aussi des des pr\u00e9cisions concernant ces chiffres, on \u00e9voquait c'est pas par exemple prenait ces derniers jours, on parlait des des banques Khalifa qui vont fermer des filiales en parlait 200 filiales qui vont fermer en Suisse parce que il y a beaucoup d'activit\u00e9s qui vont \u00eatre num\u00e9ris\u00e9es regroup\u00e9es dans dans des centrales, etc, quels sont les les hordes de grandeur qu'on peut imaginer. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:41) [83%] :\r\nAlors moi j'ai j'ai p\u00e2ti franchement mais comme \u00e7a a \u00e9t\u00e9 dit, \u00e0 l'heure, bien s\u00fbr, \u00e7a d\u00e9pend encore d'un autre facteur, la production d\u00e9pend toujours de la capacit\u00e9 qu'on a devant, si je prends exemple exemple de l'industrie horlog\u00e8re le grand reproche que je fais aujourd'hui l'industrie horlog\u00e8re, c'est pas son absence de production, vous avez l'impression que le syst\u00e8me 51 qui est une machinerie magnifique, hein, dans le Jura, donc c'est pas \u00e7a et nos usines sont modernes sont sont dans le capot 0, tout \u00e7a c'est impeccable, non ce qui marche pas ceux qui sont dans une vieille syst\u00e8me de commercialisation oui le grand biliaire le grand communicant mis\u00e8re que si nous annonce l'autre jour, le 3 mars il fait monstre d\u00e9clarations dans un journal suisse allemand disant oui en 2018, 2019 on va vraiment non monte sur Internet, mais le couillon, il s'est tromp\u00e9, Kerry, ce que je veux dire c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:36) [71%] :\r\nAlors vous avez contest\u00e9 les mots vous appartiennent ainsi, vous pouviez avoir d\u00e9mont\u00e9 le journal. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:41) [91%] :\r\nCe qui m'\u00e9nerve c'est que en fait dans ce match haletant toute cette situation -l\u00e0, il faut bien r\u00e9fl\u00e9chir aussi que la partie commerciale et une partie centrale on n'aura pas donc loi si on sait pas vendre et moi je pense que un des grands probl\u00e8mes dans l'horlogerie se avan\u00e7ait reposer sur vos lauriers et on vend \u00e0 l'ancienne par les boutiques ont beau les boutiques de stocks etc donc c'est \u00e7a qu'il faut voir, il faut regarder toute la cha\u00eene de la valeur. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:07) [85%] :\r\nAlors prenons peut-\u00eatre oui, non, peut-\u00eatre, exemple la d'une Pierluigi f\u00e9d\u00e9rer prenant peut-\u00eatre l'exemple de l'horlogerie avant de voir des emplois dispara\u00eetre ce qu'on a d'abord un peu un probl\u00e8me dans la vente, ou dans les dans les dans dans la dans la philosophie de la chose. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:20) [87%] :\r\nJe peux partager en partie ce qui vient d'\u00eatre dit mais moi ce que je comptais sur tout ce qui a un gros probl\u00e8me dans l'horlogerie, ce qui est pas le cas, on est encore dans les toits record d'exportations, on a battu ce que ce record historiquement 2011, on a encore dessus, m\u00eame si \u00e7a baisse un peu moins dans des proportions encore extraordinaire. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:34) [77%] :\r\nOn n'a plus la plus grande baisse aujourd'hui \u00e0 moins 16 pourcent ou ou exportations suivant soit. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:39) [87%] :\r\nEn 5 ans, mais encore au-dessus de ce toit, je rappelle que depuis le d\u00e9but des ann\u00e9es 2000, on a juste progress\u00e9 de quasiment 100 50 pourcent dans dans les exportations, donc la la branche horlog\u00e8re et en pleine sant\u00e9, il y a quelques probl\u00e9matiques je peux rejoindre apr\u00e8s sur le fait que, il y a peut-\u00eatre certains domaines \u00e0 moderniser, notamment au niveau de la vente, mais encore une fois n'est pas dans des probl\u00e9matiques ce type -l\u00e0, maintenant on peut dire qu'il faut faire un effort au niveau commercial aussi, mais encore une fois, m\u00eame si l'effort est port\u00e9 sur l'aspect commercial, donc on vend les produits, les produits qui seront, qui seront produits \u00e0 l'avenir ces produits seront produits par nettement moins de main d'oeuvre, donc l\u00e0, sinc\u00e8rement j'attends encore, alors j'entends maintenant de des repr\u00e9sentants de l'\u00e9conomie se donner des noms doit vivre en Direct cette particulier c'est peut-\u00eatre r\u00e9jouissant que par le syndicat, qui doivent, qui doivent le faire, mais encore une fois, c'est ces probl\u00e9matiques -l\u00e0 devait aborder par tous et sinc\u00e8rement dans ce discours o\u00f9 on se gargarise un peu sur cette cette cette modernit\u00e9 j'entends encore du conna\u00eet du c\u00f4t\u00e9 patronal, peu de propositions pour faire face \u00e0 un certain nombre de pr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:33) [86%] :\r\nDe votre c\u00f4t\u00e9 vous syndicale Pierluigi Fedele et vous dites tous les acteurs doivent \u00eatre inclus, faut trouver des solutions, quelle r\u00e9ponse syndicale aujourd'hui, pourriez -vous apporter \u00e0 ce tournant. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:42) [89%] :\r\nAlors qu'il y en a toute une s\u00e9rie et on aurait on aura c'est toute \u00e9mission pour les remplir, il y a premi\u00e8rement celle sur les conditions de travail parce que ce tournant sera aussi accompagn\u00e9, comme l'a dit monsieur Comtesse de beaucoup de salari\u00e9s tr\u00e8s qualifi\u00e9s mais certainement si les salari\u00e9s qui sont pas tout \u00e0 fait dans les m\u00eames conditions de travail qu'on peut conna\u00eetre mettant dans les conventions collectives, un salariat hyper connect\u00e9 en permanence, li\u00e9 au monde du travail donc lira aussi un nouveau dialogue social des nouvelles normes pour d\u00e9fendre le les les nouveaux salari\u00e9s, donc il y a toute une s\u00e9rie de r\u00e9ponses \u00e0 des r\u00e9ponses plus politique et notamment d'un \u00e0 la politique de l'emploi et l\u00e0 on peut pas juste dire le on va laisser faire le march\u00e9, on verra bien comment \u00e7a fonctionne, s'il y a pas une application anticip\u00e9e du politique, des partenaires sociaux pour pr\u00e9venir ces choses -l\u00e0, on peut \u00eatre confront\u00e9 \u00e0 des tensions sociales importantes. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:24) [78%] :\r\nVous avez Comtesse politiques centimes pr\u00e8s, il a raison, il a raison et ceux qui sont pr\u00eats, aujourd'hui vous a l'impression qu'on aimerait justement \u00e0 ce niveau l\u00e0 on on sous- estime compl\u00e8tement aussi au niveau politique mais le. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:08:32) [85%] :\r\nParce qu'hier, elle se plaint parce que dans les trains, on est toujours coup\u00e9e sur un au t\u00e9l\u00e9phone, ce qui est vrai et puis ce sera un des derniers pays au monde o\u00f9 o\u00f9 la communication t\u00e9l\u00e9phonique mobile et si mauvaise et donc on se gargarise toujours oui, rendez- vous payez innovant et tout \u00e7a, on les perd tellement, moi ce que j'aimerais, c'est vraiment se r\u00e9veiller et o\u00f9 vous avez raison, c'est que c'est pas un probl\u00e8me seulement du patron, c'est pas un probl\u00e8me seulement du politique, c'est pas un probl\u00e8me, selon les syndicats, nous sommes face \u00e0 une transition forte pour lesquels les solutions ne sont pas toutes connues, mais ce que je voulais dire s'il faut pas seulement \u00e0 simplifier le probl\u00e8me de commercial, \u00e7a peut cr\u00e9er de nouveau et de job, la formation, on est doit-\u00eatre revu compl\u00e8tement voyez dans l'exemple, il y a pas une seule formation de programmeurs horlogers alors que demain on aura que des montres connect\u00e9es, voyez donc on on reste tous les virages, ce alors qu'on le sait, donc il y a des questions de formation, il y a des questions que vous avez dit de discussions de tables rondes, il faut anticiper, c'est pas si compliqu\u00e9 que \u00e7a, mais simplement, les solutions, elles sont pas donn\u00e9s, c'est pas comme si je peux faire un voyage et dire : ah voil\u00e0, ils ont fait comme \u00e7a, on va faire comme \u00e7a, c'est nouveau pour tout le monde. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:46) [92%] :\r\nXavier Comtesse il y a tout un tas de personnes qui vont se retrouver en marge de cette \u00e9volution, parce qu'il y a aussi des personnes qui pourront pas \u00eatre form\u00e9s qui vont rater ce train- l\u00e0 aussi. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:54) [85%] :\r\nPour des raisons d'\u00e2ge pas tant que \u00e7a chez nous qu'est -ce qu'on suspecte \u00e7a qu'est -ce qu'on fait avec les personnes justement qui rate ce train. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:10:00) [83%] :\r\nMais si vous voulez sur sur les 10 derni\u00e8res ann\u00e9es, si on regarde comment l'emploi \u00e9volu\u00e9 chez nous 50 pourcent du du nouveau Jammeh ont \u00e9t\u00e9, dans celui de ce qu'on appelle la sant\u00e9 ou l'accompagnement de la personne, donc nous avons ici un Champ gigantesque qui va continuer \u00e0 se d\u00e9velopper, c'est pas a tous les secteurs en crise \u00e0 la sant\u00e9 et l'accompagnement de la personne et les tout \u00e7a et tout ce qui tout le social qui autour de \u00e7a et demain qui continue \u00e0 engager beaucoup et \u00e7a continue, parce que, \u00e9videmment, la sant\u00e9, une question centrale, donc il faut pas tout tout tout r\u00e9apprendre, et chez nous, \u00e7a va plut\u00f4t bien jeu tr\u00e8s bas, etc, ce qui est ce qui va passer ce qui est ce qui vient d'y avoir, il faut davantage discuter de l'avenir, on a peur de l'avenir, si on a peur de sur la table des choses vraies. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:48) [87%] :\r\nPierluigi Fedele vous partagez, on a une sorte de de peur panique de se projeter dans l'avenir et du Conrad des virages, on prend pas les bonnes solutions les les bonnes d\u00e9cisions. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:56) [91%] :\r\nJe crois pas que ce soit qu'une question de peur panique, je pense qu'on est engonc\u00e9 dans des dans des r\u00e9flexions, l'\u00c9tat de pas se m\u00ealer de \u00e7a c'est aux acteurs du march\u00e9, de le faire, le partenariat social doit se contenter de discuter du cas des conventions collectives, alors que les partenaires syndicaux doivent discuter aussi des conditions futures de travail aussi de l'emploi aussi de l'emploi, mais dans quelles conditions, donc je pense que, effectivement, il faut sortir un peu des sch\u00e9mas traditionnels de r\u00e9flexion, il faut que tout le monde se mette autour de la table, mais qu'on arr\u00eate, qu'on admet aussi qu'un certain nombre de partenaires participent \u00e0 ces discussions qui portent sur l'ensemble, encore une fois, de des citoyens de ce pays, notamment des des salari\u00e9s, donc je pense pas que soit uniquement de la peur, mais ces quelques traditions un peu qui perdure, je pense qu'il faut sortir de ces sch\u00e9mas. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:11:37) [84%] :\r\nMais on a encore dans les temps ou est -ce que c'est d\u00e9j\u00e0 trop tard. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:40) [87%] :\r\nNon, je pense qu'on a encore dans les temps et l\u00e0 c'est une question si de volontaires si je reprends niveau politique parce que je pense que c'est le grand absent de la discussion si reprend niveau politique, je pense qu'on est dans les temps, parce que cette \u00e9volution a d\u00e9marr\u00e9 \u00e0 l'heure et \u00e7a date pas d'aujourd'hui, hein, \u00e7a date pas d'aujourd'hui, de d'autres pays sont nettement plus avanc\u00e9e que nous d'ailleurs, sur certains certains march\u00e9s, mais elle va arriver, de toute mani\u00e8re, donc on est encore dans les temps, il y a certain nombre de discussions qui peuvent avancer rapidement, il y a des r\u00e9flexions politiques qui va \u00eatre qui peuvent \u00eatre men\u00e9es monsieur Comtesse disait qu'on a cr\u00e9\u00e9 de l'emploi dans certains secteurs, mais je pense que l'\u00c9tat a un r\u00f4le \u00e0 jouer encore et malgr\u00e9 l\u00e0 aussi toute l'id\u00e9ologie qui tra\u00eenent l\u00e0 autour, je pense que l'\u00c9tat dans ce contexte -l\u00e0, r\u00f4le \u00e0 jouer encore \u00e0 ce niveau -l\u00e0 et il faut qu'ils s'impliquent, simplement il faut qu'ils s'impliquent, qui discute avec tous les partenaires et qu'on trouve des solutions. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:20) [92%] :\r\nXavier Comtesse, vous parliez de la n\u00e9cessit\u00e9 de se projeter dans l'avenir, de r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 des mod\u00e8les nouveaux etc alors vous l'avez dit, il y aura moins de travail est -ce que par exemple vous pourriez vous dire ma tiens pourquoi pas r\u00e9fl\u00e9chir alors un revenu de base inconditionnel, tels que le projet sur lequel les Suisses vont voter le 5 juin. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:12:37) [88%] :\r\nMoi, je pr\u00e9f\u00e8re beaucoup mieux cette \u00e9conomie du partage, ce qui est en train de, de monter en force, je crois plut\u00f4t \u00e0 \u00e7a, je crois pas du tout sur les le mod\u00e8le du 5 juin c'est un peu comme c'est un mod\u00e8le organis\u00e9 sur la consommation d'or et d'argent pour les gens consomment comme \u00e7a l'\u00e9conomie s'\u00e9croule pas, moi je crois pas \u00e0 \u00e7a, parce que si vous voulez, de mani\u00e8re un peu symbolique, c'est comme si vous dites \u00e0 des gens aux voitures de rouler \u00e0 droite et aux camions de rouler \u00e0 gauche parce qu'on aura des gens qui seront pay\u00e9s pour leur production \u00e0 des gens qui sont pay\u00e9s pour leur consommation, j'ai donc c'est comme un peu faire rouler les voitures \u00e0 droite et les cam\u00e9ras \u00e0 gauche. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:13:11) [77%] :\r\nIl y a seulement, mais c'est \u00e7a, \u00e7a peut pas marcher. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:13:13) [79%] :\r\nJ'avais dit f\u00e9d\u00e9rer m\u00eame m\u00eame m\u00eame question le RB une r\u00e9ponse possible. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:18) [87%] :\r\nAlors, personnellement, mais aussi en tant que repr\u00e9sentant d'Unia et l'Union syndicale, je suis personnellement pas extr\u00eamement favorable, mais si je trouve que les discussions sous- jacents sont int\u00e9ressantes oui, d\u00e9veloppement de la soci\u00e9t\u00e9, mais \u00e7a pose un vrai \u00e7a c'est un vrai d\u00e9bat, ceci dit et moi pour d'autres raisons que Monsieur Comtesse qu'actuellement avec les majorit\u00e9s en place donn\u00e9e cet outil aux majorit\u00e9s en place c'est potentiellement \u00e0 risque de d\u00e9mant\u00e8lement complet des assurances sociales telles qu'on les vit et comme syndicaliste pas favorable, m\u00eame si je je trouve le d\u00e9bat effectivement extr\u00eamement int\u00e9ressant. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:13:44) [91%] :\r\nTr\u00e8s bien, merci beaucoup \u00e0 tous les 2, Xavier Comtesse Pierluigi Fedele et une bonne soir\u00e9e, messieurs. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:48) [89%] :\r\nMerci, bonne soir\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:13:49) [94%] :\r\nAu revoir. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-04-21T16:58:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Comtesse, Xavier", "role": "Ancien directeur romand d'Avenir Suisse, cofondateur du Swiss Creative Center (NE)", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B7E8B0BB-331A-470C-94DA-BB81987F3BE6", "internalArchiveId": "B7E8B0BB-331A-470C-94DA-BB81987F3BE6", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Entretien avec Cesla Amarelle, conseill\u00e8re nationale socialiste vaudoise, vice-pr\u00e9sidente des femmes socialistes suisses, professeur de droit constitutionnel \u00e0 l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel", "publicationDate": "2016-04-21T00:00:00Z", "summary": "N\u00e9e en 1973 \u00e0 Montevideo en Uruguay, Cesla Amarelle est conseill\u00e8re nationale (PS/VD) et vice-pr\u00e9sidente des femmes socialistes suisses. Professeure extraordinaire \u00e0 l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel, elle y enseigne le droit constitutionnel, les droits fondamentaux, le droit des migrations et la libre circulation des personnes.", "durationSec": 3355, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7630168", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197828.image", "thematicGeographicals": ["Vaud"], "thematicThemes": ["gauche", "fonction politique"], "thematicPersons": ["Amarelle, Cesla", "Parti socialiste vaudois"], "alternativeTitle": ["Entre nous soit dit du 21.04.2016", "Cesla Amarelle, droit et politique / ENSD_2016-04-21T14:04:15_entre-nous-soit-dit", "Entre nous soit dit du 21.04.2016", "Cesla Amarelle, droit et politique / ENSD_2016-04-21T14:04:15_entre-nous-soit-dit"], "alternativeSummary": ["N\u00e9e en 1973 \u00e0 Montevideo en Uruguay, Cesla Amarelle est conseill\u00e8re nationale (PS/VD) et vice-pr\u00e9sidente des femmes socialistes suisses.\nProfesseure extraordinaire \u00e0 l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel, elle y enseigne le droit constitutionnel, les droits fondamentaux, le droit des migrations et la libre circulation des personnes.", "N\u00e9e en 1973 \u00e0 Montevideo en Uruguay, Cesla Amarelle est conseill\u00e8re nationale (PS/VD) et vice-pr\u00e9sidente des femmes socialistes suisses.\nProfesseure extraordinaire \u00e0 l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel, elle y enseigne le droit constitutionnel, les droits fondamentaux, le droit des migrations et la libre circulation des personnes."], "variantIds": ["ece-7630169", "ece-7630168"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-08T14:02:13Z", "speechToTexts": ["07.05.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:03) [77%] :\r\nEntre nous, souhaite dit M\u00e9lanie Khroub \u00e0 Lyon. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:15) [86%] :\r\nBonjour \u00e0 tous, connaissez -vous la signification de votre pr\u00e9nom, M\u00e9lanie, qui veut dire, sans quoi il y a rose clair Marguerite Pierre tout \u00e7a semble assez limpide : il y a aussi les pr\u00e9noms d'origine latine Antoine inestimable, Beno\u00eet le b\u00e9ni C\u00e9cile l'aveugle et puis plus rares, les pr\u00e9noms acronyme comme celui dont l'invit\u00e9 de ce jour, Communaut\u00e9 des \u00c9tats socialistes latino- am\u00e9ricains, il faut croire que ses parents \u00e9taient des gauchistes convaincu, \u00e7a n'a d'ailleurs pas puisqu'elle est elle- m\u00eame conseill\u00e8re nationale socialiste, membre du Parti socialiste Vaudois bonjour Cesla Amarelle bonjour, c'est vrai, cette histoire de pr\u00e9nom Cesla \u00e7a veut vraiment dire \u00e7a Communaut\u00e9 des \u00c9tats socialistes latino- am\u00e9ricains. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:00:55) [87%] :\r\nOui, aussi incroyable que \u00e7a paraisse, \u00e7a m'a aussi paru incroyable lorsqu'on m'lady quand j'\u00e9tais adolescente mal enfin je suis un peu plus t\u00f4t quand m\u00eame effectivement c'\u00e9tait, c'\u00e9tait \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:07) [93%] :\r\nDonc, vous avez v\u00e9cu plusieurs ann\u00e9es dans l'ignorance, on fait de la signification de votre pr\u00e9nom. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:11) [91%] :\r\nEn fait, oui, on n'a pas du tout de suite, mais ensuite, mes parents se sont mis d'accord pour me le dire oui et puis j'ai d\u00e9couvert un peu par moi- m\u00eame aussi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:19) [84%] :\r\nJustement, comment s'est pass\u00e9e la r\u00e9v\u00e9lation, c'est vous qui avez pos\u00e9 la question \u00e0 un moment donn\u00e9 vous parents, qui ont dit, faut qu'on lui disait porte ce symbole. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:27) [94%] :\r\nJe n'ai pas pos\u00e9 la question directement, mais j'avais quelques indices effectivement c'est c'est quand j'avais 9 ans \u00e0 peu pr\u00e8s et puis ensuite j'ai clairement pos\u00e9 la question et puis \u00e7a a \u00e9t\u00e9 admis un soir de vacances, c'est en discutant s\u00e9rieusement sur sur le pass\u00e9 familial et la r\u00e9action. \r\nUn peu amus\u00e9 et puis ensuite \u00e9videmment quelques questionnements mais non g\u00e9n\u00e9rale, je pense qu'ils ont essay\u00e9 de faire au mieux avec le contexte du moment et je pense que c'\u00e9tait une mani\u00e8re pour eux de c'\u00e9tait une note d'espoir avec la naissance d'un d'un enfant, ce qui est effectivement lorsqu'on on est soi -m\u00eame par an, on comprend davantage. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:13) [83%] :\r\nIl y a un enfant n\u00e9 en Uruguay, puisque vous \u00eates n\u00e9 \u00e0 Montevideo, c'est cela Amarelle on y reviendra cette histoire familiale justement d'o\u00f9 vient aussi de ce fameux pr\u00e9nom acronyme, vous avez parl\u00e9 d'indices c'\u00e9tait quoi ces indices qui vous disait tiens mon pr\u00e9nom est bizarre qu'est ce qui veut dire. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:29) [88%] :\r\nMais j'avais dit, j'avais des livres \u00e0 la maison, je les feuillet\u00e9s, il y avait, il y avait quand m\u00eame quelques quelques indices de, de, de, bah, voil\u00e0, il y avait quand m\u00eame beaucoup de livres chez moi il y avait des des chanteurs aussi qui qui parlait qui faisait r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 cette utopie -l\u00e0 et c'est vrai que, petit \u00e0 petit, j'ai compris que c'\u00e9tait un projet, enfin c'\u00e9tait une utopie politique. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:54) [85%] :\r\nPar rapport \u00e0 votre pr\u00e9nom, il y a eu des des doutes parce que vous aviez peut-\u00eatre des, il y a, il y a personne d'autre qui s'appelle Cesla au fond, oui en Adama. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:01) [88%] :\r\nConnaissance pas ma connaissance mais il y a eu aussi d'autres, d'autres ben voil\u00e0, il y a surtout, en espagnol et pendant cette \u00e9poque, il y a, il y a quand m\u00eame c'est c'est assez, assez fr\u00e9quent qu'on qu'on essaye de de donner une tonalit\u00e9 par exemple pendant la 2\u00e8me Guerre mondiale certains allemands qui naissait dans l'Is\u00e8re, dans les ann\u00e9es 40 3 notamment, s'appelait avec un pr\u00e9nom fran\u00e7ais par exemple, \u00e7a c'\u00e9tait un petit peu pour revendiquer justement un une une volont\u00e9 d'\u00eatre con que la guerre avait que compte la France non, alors il y a d'autres s'appelait Adolf voil\u00e0 exactement, je vous fais pas dire mais mais mais c'est vrai qu'il y a toujours eu un il y a, il y a certaines personnes qui veulent donner une signification forte Compte-tenu du contexte historique dans lesquels dans lesquels ils se trouvent. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:49) [81%] :\r\nOn parents finalement choisi ce pr\u00e9nom, vous expliquez quoi quand ils vous ont fait cette r\u00e9v\u00e9lation. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:54) [88%] :\r\nMais ils sont pas tr\u00e8s il verbalise pas beaucoup mes parents sur cette p\u00e9riode -l\u00e0, parce que c'est une p\u00e9riode qui est, qui a pas \u00e9t\u00e9 \u00e9vidente pour eux et puis disons ce que j'ai pu on comprendre c'est que bah voil\u00e0 c'est, c'\u00e9tait une p\u00e9riode assez terrible, parce que si vous voulez les les pays sud- am\u00e9ricains, que ce soit l'Argentine et surtout l'Uruguay par exemple le Br\u00e9sil aussi dans une moindre mesure \u00e9tait vraiment porteur d'un d'un projet de soci\u00e9t\u00e9 assez fort, notamment dans les assurances sociales, ils ont \u00e9t\u00e9 en avance par rapport \u00e0, \u00e0 plusieurs pays europ\u00e9ens et puis \u00e0 un moment donn\u00e9, c'est vrai que tout a bascul\u00e9, en particulier avec, justement, il y a eu un un grand espoir de gauche qui a \u00e9t\u00e9 port\u00e9 notamment au Chili aussi avec \u00e0 Yaound\u00e9 et puis aussi avec des des mouvements socialiste fort dans dans dans certaines dans dans le c\u00f4ne sud en fait de l'Am\u00e9rique latine, et puis si vous voulez ce \u00e7a a \u00e9t\u00e9 le le retour de b\u00e2ton \u00e0 la \u00e0 la mort de la Halde \u00e0 Yaound\u00e9, l'assassinat et puis effectivement ce qui s'est pass\u00e9 en en Argentine et en Uruguay et puis au Br\u00e9sil aussi on Paraguay et donc c'est vrai que le le le d\u00e9senchantement de cette jeunesse puisque mis mes parents sont n\u00e9s pendant la 2\u00e8me enfin on dans les ann\u00e9es mis des ann\u00e9es 40, mais c'est vrai que c'est un d\u00e9senchantement d'une d'une jeunesse qui qui qui a, qui a besoin de de continuer \u00e0 croire qu'il \u00e9tait tr\u00e8s id\u00e9ologie c'est un quand m\u00eame \u00e0 l'\u00e9poque et puis c'est c'est vrai que tr\u00e8s intellectuel tr\u00e8s, comment dire, c'\u00e9tait comment dire tout le monde \u00e9tait, comment dire, tout le monde lisait les, les, les livres du moment, c'\u00e9tait vraiment une, c'\u00e9tait juste apr\u00e8s la guerre, il faut juste War, \u00e7a c'\u00e9tait une un moment les 30 glorieuses, c'\u00e9tait vraiment tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s fort dans dans cette id\u00e9e qu'on pouvait porter un projet politique, point d'appeler son enfant voil\u00e0 mais il avait l'\u00e9tat exactement qui, avec un projet de c'\u00e9tait un clin d'oeil, si vous voulez, mais si il y avait des des grands principes, comment dire, de de solidarit\u00e9 humaine qui devait disons \u00eatre port\u00e9e et devait \u00eatre concr\u00e9tis\u00e9e par un r\u00e9gime politique aussi d\u00e9mocratique qu'ils vous avez des fr\u00e8res et soeurs, \u00e7a cela, j'ai une soeur qui a un nom tout \u00e0 fait catholique s'appelle ah, vous \u00eates la seule \u00e0 porter ce symbole finalement ai un 2\u00e8me pr\u00e9nom tr\u00e8s catholique aussi, c'\u00e9tait un peu le il y a d\u00e9j\u00e0 des compromis qui se faisait dans la famille, donc mon 2\u00e8me pr\u00e9nom c'est Virginia, donc c'\u00e9tait pour aussi, en r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 une f\u00e9ministe mais aussi aux r\u00e9f\u00e9rences un nom un peu plus orthodoxe, on va dire, Virginia Woolf, mais en m\u00eame temps, mais en 4 ans, voil\u00e0 la quoi. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:37) [86%] :\r\nMais s'arranger. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:38) [80%] :\r\nTout le monde, je crois que tout le monde en fonction de ce qu'ils voulaient, c'est un pr\u00e9nom multifonctions voil\u00e0, pas comme Cesla par contre, comme non alors l\u00e0 c'est tout \u00e0 fait clair, \u00e7a n'a pas de il y a pas de catholiques b\u00e9atifi\u00e9, qui s'appelle Cesla \u00e7a viendra psychiatre qui s'allons -nous. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:55) [69%] :\r\nCette facult\u00e9 de vous, on verra faudra beaucoup l'. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:00) [92%] :\r\n\u00e7a tombe bien que vous \u00e9voquiez ce 2\u00e8me pr\u00e9nom parce qu'on va \u00e9couter Zazie, maintenant c'est une chanson que vous avez choisi, je suis un homme pourquoi vous avez choisi cette chanson. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:08) [91%] :\r\nCe que j'aime bien cette chanteuse, je la trouve tr\u00e8s authentique et puis, je la trouve enfin voil\u00e0, il y a, il y a, il y a encore peu de de de chanteuses ou encore qui ont des des textes un message et puis qui, qui n'ont pas peur de d\u00e9noncer certains travers notre soci\u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:26) [87%] :\r\nOn parlait de f\u00e9minisme, on est en plein dedans, l'Asie, je suis un homme. \r\nTourne en rond, je suis un homme s'\u00e9tait Zazie Cesla Amarelle fait le plaisir d'\u00eatre avec moi aujourd'hui toute cette heure d'entre nous soit dit, je sais que vous n'aimez pas beaucoup parler de vous, vous l'avez dit dans plusieurs interviews dans la presse notamment mais l\u00e0 il s'agit quand m\u00eame de parler de vous pour \u00e9clairer bien s\u00fbr votre discours politique, vous qui \u00eates femmes politiques socialistes notamment, on va l'\u00e9clairer \u00e0 la lueur de votre parcours personnel et l\u00e0 il y a de quoi dire avec vous o\u00f9 commence par une 1\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:12:01) [68%] :\r\nPratiquement pour raconter ce sont dit la Provence de grande chimie pr\u00e9vue pour 15 \u00e9taient 20 ans seulement. \r\n\u00e0 vivre Dender tr\u00e8s diff\u00e9rentes prises dans de telles antennes continent qui passait par la France et m\u00eame dans l'ann\u00e9e 1927 pour traverser traverser l'Espagne, le Portugal et je me suis je suis rest\u00e9 22 belle mamie AC Milan \u00e0 Java pendant beaucoup d'ann\u00e9es. \r\nEt je me rappelle qu'il est pour retourner vers Laval apr\u00e8s quelques ann\u00e9es et les bateaux qui me conduisait a pris 75 jours de voyage, c'\u00e9tait des temps tr\u00e8s diff\u00e9rents, on notera mais cette tendance \u00e9tait avec la lenteur des communications et la diversit\u00e9 du monde. \r\nDonne Destour ou m\u00eame la CSPI ne qui qui mairie mais qui on n'a pas l'on arrive \u00e0 concilier dont une souveraine qu'aura ce qu'on entend ce que personne vers le minibar quand on va s'Langenberger \u00e0 convaincre la vraiment selon ce qui est merveilleux, et l\u00e0 c'est c'\u00e9tait bien \u00e7a, et la ministre. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:30) [81%] :\r\nC'\u00e9tait la voix des peuples Neyroud hein, je crois que c'est en 1965 avec une magnifique musique qui va avec, puisque c'est la bande- son de il Postino moi justement le personnage de Pablo-Neruda sur cette \u00eele du sud de l'Italie avec charmants postiers facteur qui va prendre finalement la po\u00e9sie et l'amour aupr\u00e8s du grand po\u00e8te Neyroud hein, alors si je, je, vous avez \u00e9cout\u00e9 attentivement un peu \u00e9mu Cesla Amarelle Pablo-Neruda avec ce po\u00e8me \u00e0 la fin, r\u00e9cit\u00e9es par lui- m\u00eame une qui l'a \u00e9crit que vous \u00eates, vous \u00eates contrairement \u00e0 moi, avait tr\u00e8s bien compris puisque vous parle espagnol et pas moi, c'est \u00e7a parle de quoi ce po\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:14:07) [88%] :\r\n\u00e7a parle de la de la r\u00e9unification fait des hommes, mais en fait je suis un petit peu \u00e9mu parce que il se trouve que j'ai d\u00e8s tableau de Pablo Neyroud dans mon salon, j'ai un peu pr\u00e8s ce que je trouve en plus son visage magnifique parce que c'est un un vrai visage d'homme et puis j'aime bien c'est bon d\u00e9j\u00e0 plein de failles aussi un de fa\u00e7on l'annonce qui comme Jim Harrison, c'est comme Hemingway, c'est enfin, c'est un tout autre Style, hein, mais, mais, mais disons c'est des hommes qui qui qui qui ont vu leur leur vie pass\u00e9e sur leur visage et puis c'est, c'est le contraire d'un visage lisse, vous avez vraiment cette toute cette expression et et et lui la vraiment oui ce qui est ce qui a g\u00e9n\u00e9raux d'un \u00e9videmment c'est un monument latino- am\u00e9ricains mais mais mais c'est vrai qu'il a cette, comment dire, c'est si il arrive \u00e0 retranscrire la la douleur du po\u00e8te en exil aussi et puis quand il parle des \u00e9pines de coups voil\u00e0 comment est -ce que d'une fleur, on peut, on peut exprimer une une douleur intense qui est qui et qui va jusqu'\u00e0 l'\u00e2me en fait et en fait la le, le, la, la beaut\u00e9 du po\u00e8te quand il quand il d\u00e9clame une une souffrance ou une douleur ou un exil par exemple c'est quelque chose que je qui a oui j'ai de la peine \u00e0 ne pas m\u00eame pouvoir parce que c'est, c'est quelque chose de tellement pudique \u00e0 la fois et de tellement magnifique que que c'est vrai que \u00e7a, \u00e7a me touche profond\u00e9ment. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:15:36) [92%] :\r\nEt c'est quelque chose que vous partagez avec lui l'exil finalement oui c'est cela oui. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:15:41) [87%] :\r\nMais diff\u00e9remment, mais c'est vrai que c'est un comment dire, moi je pense que l'exil, c'est, c'est quelque chose qui est il y a, il y a, il y a, il y a Sa\u00efdia \u00c9douard Sa\u00efd, qui a, qui a dit quelque chose de, de 13 ans, \u00e0 mon avis qui est qui et qui est essentiel, c'est que si par exemple, des gens comme les roues d'Aaron ou ou des gens vraiment qui ont qui ont connu, \u00e0 des moments donn\u00e9s les voyages, les errances on, on, on fait des choses magnifiques, c'est, c'est parce que de toute fa\u00e7on en exil, tout ce qui est accompli est insatisfaisant, parce que il manque toujours quelque chose, il y a toujours quelque chose qui va manquer, donc quel que soit l'effort que vous que vous que vous faites et il y a beaucoup de gens d\u00e9crivent un homme de litt\u00e9rature qui ont qui ont d\u00e9crit ce ph\u00e9nom\u00e8ne, h\u00e9 bien, quelle que soit cette cette cette action, qu'elle soit exceptionnel ou pas, elle est toujours insatisfaisante, parce que vous savez que vous avez laisser quelque chose derri\u00e8re vous et ces ces \u00e9l\u00e9ments -l\u00e0 sont sont tr\u00e8s fort chez les po\u00e8tes et chez vous, chez moi, c'est un peu diff\u00e9rent mais mais mais c'est vrai que l'exige, les surtout connu en \u00e9tant tr\u00e8s petite et quelque part c'est, c'est un peu le la, la question de mes parents, puisque la mienne c'est une d'une d'un certain point de vue, m\u00eame si je me rappelle avoir pris des avions, vous avez quitt\u00e9 \u00e9voluer \u00e0 4 ans. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:17:02) [87%] :\r\n\u00e0 4 5 ans et tout enseignant ici exactement et puis au-del\u00e0 de \u00e7a, on a pas mal voyag\u00e9 aussi pour pouvoir le monde le le le l'engagement politique de mes parents s'est transform\u00e9e en engagement humanitaire du moment, il n'\u00e9tait plus dans leur pays d'origine, ils \u00e9taient tous les 2 dans le Champ m\u00e9dical hein, voil\u00e0 la radio directement et puis ce soir et puis c'est vrai que dans, par exemple, ma m\u00e8re elle a, elle, elle garde encore ses 7 engagements humanitaires tr\u00e8s fort, elle, elle est tout le temps en train de, de, de, de faire des des des envois \u00e0 gauche et \u00e0 droite et si elle le pouvait encore voyageraient beaucoup plus mais, mais c'est vrai que c'\u00e9tait des CD, des transformations \u00e7a je pense que c'est li\u00e9 aussi \u00e0 l'exil ou vous avez vraiment un un engagement politique qui se transforme en engagement humanitaire \u00e0 des moments donn\u00e9s de mani\u00e8re tr\u00e8s visible, mais \u00e7a c'est je pense le fruit de de l'exil aussi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:17:57) [85%] :\r\nVous avez -vous le souvenir Cesla du moment o\u00f9 vous avez quitt\u00e9 de Roubaix \u00e0 4. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:18:02) [90%] :\r\nJ'ai le souvenir du moment o\u00f9 je suis arriv\u00e9 en Suisse, surtout parce que pendant, c'est vrai que pendant ces ann\u00e9es l\u00e0, c'\u00e9tait pas forc\u00e9ment tr\u00e8s, je pense que ma m\u00e9moire est assez s\u00e9lective aussi mais, mais, disons, j'ai le souvenir d'une arriv\u00e9e dans un a\u00e9roport de Z\u00fcrich avec effectivement la neige, et \u00e7a c'est un un de mes premiers souvenirs d'enfance, enfin, et je pense que c'est pas du au hasard, je n'ai jamais fait de la de la psychanalyse. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:18:31) [77%] :\r\nMais mais mais je pensais jusqu'\u00e0 aujourd'hui, c'est le foot. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:18:34) [90%] :\r\nMais je pense que c'est, c'est vrai, on a une m\u00e9moire quand m\u00eame s\u00e9lectif, c'est pas pour rien, l'exil \u00e0 la m\u00e9moire sont tr\u00e8s li\u00e9s, parce que c'est une mani\u00e8re aussi de de ce ce qu'on de de cette alliance -l\u00e0 fait qu'on a certains exil\u00e9s se projet beaucoup plus dans le futur par le lien qu'il y a entre ces 2 \u00e9l\u00e9ments. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:18:54) [80%] :\r\nIl y a des passages de du pass\u00e9 qu'on oublie quoi vraiment exact, alors vos parents, vous, vous nous avez d\u00e9crit un peu, vous avez un grand- p\u00e8re aussi on oui, qui avait un statut tr\u00e8s important sur place. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:19:07) [86%] :\r\nC'est vrai, oui, c'est quelqu'un qui a que j'ai pas beaucoup connu mais disons qui a qui avait, qui \u00e9tait \u00e0 la fois banquier journaliste qui a, qui a justement fond\u00e9 des des grands journaux \u00e0 l'\u00e9poque et puis c'est vrai que c'est c'est quelqu'un qui, qui a marqu\u00e9, en fait, enfin, de Dieu, de ce point de vue -l\u00e0, c'est que c'est quelqu'un que je connaissais pas, en fait, je l'ai, je n'ai pas connu m'a pas vu grandir et puis mais qui est une figure un peu assez, assez important, racont\u00e9e par vos parents probablement aussi mais pas tellement ce est pas sont de c'\u00e9tait Poclain, m\u00eame si \u00e7a les a profond\u00e9ment marqu\u00e9 l'par exemple ma m\u00e8re n\u00e9e qui qui qui m'a beaucoup marqu\u00e9, elle n'est pas n'est pas quelqu'un de tr\u00e8s c'est c'est c'est quelqu'un qui, qui qui va qui est, qui est plut\u00f4t dans le pr\u00e9sent qui est beaucoup dans le pr\u00e9sent et qui cherche \u00e0 trouver des des solutions aux probl\u00e8mes du pr\u00e9sent et puis qui, qui n'a pas cette, cette volont\u00e9 de de revenir sur sur les choses du pass\u00e9, elle quand elle a quitt\u00e9 l'Uruguay la quitter pour toujours, c'est pas quelqu'un qui regarde en arri\u00e8re, elle le savait oui et quelques je savais, l\u00e0 aussi, la maturit\u00e9 de dire que ben voil\u00e0 quand on on est dans une p\u00e9riode historique aussi intense que que celles des ann\u00e9es 70, l\u00e0- bas, il faut savoir tourner la page. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:20:33) [89%] :\r\nCe qui a \u00e9t\u00e9 fait et bien fait et Clermont-Ferrand, avec quand m\u00eame un enfant symbolique qui s'appelle Cesla et qui va continuer finalement le combat des parents, hein, puisque vous parents socialistes vous en transmis le virus, on y reviendra, on parlait de Pablo-Neruda qu'on entendait \u00e0 l'instant \u00e0 quel moment vous avez d\u00e9couvert ce po\u00e8te. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:20:50) [86%] :\r\nC'est cela Amarelle ah je pense assez t\u00f4t OMC c'est-\u00e0-dire que ma grand- m\u00e8re en particulier \u00e9tait une f\u00e9rue de des po\u00e8tes Gabriela Mistral, Pablo Neyroud \u00e0 Gabriel Garcia Marquez, c'est, c'est toute cette tout c'\u00e9tait lent, l\u00e0, on me l'a inculqu\u00e9 tr\u00e8s vite parce que si vous voulez, \u00e7a faisait partie du capital, bon Dieu, dirait du capital culturel familial mais c'est clair : Mario Benedetto qui aussi ses CD c'est des \u00e9crivains et des po\u00e8tes que j'ai d\u00e9couvert tr\u00e8s tr\u00e8s t\u00f4t, en fait, c'\u00e9tait une mani\u00e8re aussi de de garder un certain nombre de, de, de, d'\u00e9l\u00e9ments historiques et familiaux avec avec la la, l'Am\u00e9rique latine, y a eu aussi tous les les grands chanteurs, il y a eu viol est apparemment il y a eu Mercedes. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:21:42) [85%] :\r\nOh, \u00e7a, il y a eu effectivement tous ces tous ces grands chanteurs \u00e0 la fois po\u00e8te qui ont su int\u00e9grer le folklore dans leur lutte, aussi politique et \u00e7a, c'est \u00e7a, c'est assez symptomatique de l'Am\u00e9rique latine qui a, qui a, o\u00f9 il y a vraiment de grands \u00e9crivains de, de, de grands chanteurs aussi qui est po\u00e8te qui qui ont su virement lier ces 2 \u00e9l\u00e9ments l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:22:09) [80%] :\r\nIl y en a un qui se qui est chilien comme Daouda qui s'appelle Patricia Oman parce qu'on va \u00e9couter maintenant avec un titre que vous arriverez mieux \u00e0 dire que moi, elle qui para\u00eet commencer comment \u00e0 pas fid\u00e8le destination c'est parti. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:22:23) [71%] :\r\nOui mais apr\u00e8s coup, Pastrana voil\u00e0 bonsoir, quelqu'un trou oui. \r\nMais DS Wendy oui essentiellement bien. \r\nEt viennent d'ailleurs d\u00e9poseront dans l'Africain mais oui. \r\nOui, oui, combien de temps les blousons balcon pour marquer le coup, oui moi Audio pour quel domaine qui, dans la brume. \r\nOui, juste dans le haut de sa vie, non, mais pour ma part. \r\nOui, c'est pas Babar Henri volcanisme comme un. \r\nIl a permis \u00e0 madame Pascale on. \r\nM\u00eame pas les salari\u00e9s, alors pour le grand soir pour la pointe. \r\nBen alors, mais apr\u00e8s merci \u00e0 leur bureau au 11 jours. \r\nMais pas pour une fausse prendront soin, mais il y a eu Bruce Willis. \r\nCelle qui a atteint Dominique bonjour, ici non. \r\nEt avoir D\u00e9borah oui, voter contre. \r\nVoil\u00e0, et puis il y a une vraie dit arabe compte o\u00f9 ils sont bon. \r\nOui, bravo, dans la vall\u00e9e, sans vrai. \r\nOn ben quand m\u00eame \u00e0 voil\u00e0 bonsoir, quelqu'un pour payer. \r\nBon on non, \u00e0 la station lui- m\u00eame pour la vie. \r\nOui bien comme \u00e7a et donc il y a une afghane alors l\u00e0 un kir. \r\nFrance 2 parcours ancien pardon, l\u00e0 et l\u00e0. \r\nOui, oh combien sont 15 Stadium Grande-Bretagne ont vol\u00e9 point oui, je sais pas pourquoi et les r\u00e9centes dire non mais bon ben voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:27:06) [86%] :\r\nElle \u00e9tait par\u00e9e d'elle des Stierle oui faut que vous nous expliquiez un peu Cesla Amarelle ce que veut dire cette chanson ce qu'elle raconte. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:27:13) [87%] :\r\nCe qu'elle raconte en fait, c'est Patrice showman c'est un c'est un po\u00e8te en fait tr\u00e8s connu chilien qui a, qui a, qui a justement du vraiment partir du Chili dans les ann\u00e9es 70 et puis qui a \u00e9t\u00e9 membre du Parti communiste et puis qui effectivement recherche ce feu qu'il avait, pendant sa jeunesse et puis ses atermoiements sur le fait et ce qu'il faut qu'il revienne et ce qu'il faut, comment fait c'est c'est c'est une transformation de son exil dans une qu\u00eate impossible et puis douloureuse c'est vrai que moi je j'ai toujours trouv\u00e9 cette bon \u00e7a aussi tous les, tous les probl\u00e8mes avec lui le Parti communiste aussi, qu'il y a eu, mais, mais, disons -le, le le le la chanson est juste magnifique et puis justement, il appartient \u00e0 cette savait pas que vous alliez passer Nero d'ajustement mais il appartient \u00e0 cette il est dans la lign\u00e9e justement de ces, de ces po\u00e8tes qui, \u00e0 la fois ont ont int\u00e9gr\u00e9 ces ces, ces, ces textes un message extr\u00eamement fort avec avec une musique magnifique. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:28:19) [81%] :\r\nEt la question du retour dans cette chanson, la question du retour, vous, vous, vous vous la posiez alors moment donn\u00e9 est -ce que vous \u00eates retourn\u00e9 \u00e0 et quand. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:28:27) [90%] :\r\nMoi, nous ne jamais mais j'ai beaucoup voyag\u00e9 effectivement dans jamais pens\u00e9 enfin jamais oui, je suis retourn\u00e9 mais pas mais comme touriste, on va dire mais mais installer \u00e7a vous g\u00eane, \u00e7a, jamais, non, il faut jamais mais simplement le la, la, la recherche de quelque chose, a longtemps \u00e9t\u00e9 mais \u00e7a a \u00e9t\u00e9, on faisant des voyages ailleurs hein, en faisant des des voyages dans des zones, par exemple, de guerre ou en faisant des des voyages dans des camps de r\u00e9fugi\u00e9s, c'est vrai que je me suis souvent pos\u00e9 la question du sens de la vie et de l'engagement politique quand on, quand on voit surtout dans dans la p\u00e9riode actuelle aussi il y en a eu, il y a eu aussi beaucoup de probl\u00e8mes dans les ann\u00e9es 90 mais mais mais du moment o\u00f9 j'ai pu conscientiser mon engagement politique, c'est vrai que je me suis pos\u00e9 la question de savoir comment est -ce qu'on pouvait arriver \u00e0 des \u00e0 des r\u00e9alit\u00e9s telles que celles qu'on voit aujourd'hui, on va y venir justement \u00e0 vos d\u00e9buts, vous premiers engagements politiques Cesla l'\u00e9couter. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:29:33) [81%] :\r\nOui, non, \u00e7a, vous allez lire \u00e0 chaque fois des panneaux r\u00e9serve naturelle et la une d'un chose voil\u00e0 d'entrer dans la r\u00e9serve naturelle, alors peut-\u00eatre que \u00e7a s'appelle de l'int\u00e9ress\u00e9 et c'est bien l\u00e0, vous pointez du doigt une carte voil\u00e0 on voit n'\u00e9tait, voil\u00e0 on on voit l\u00e0 toute l'on pourrait dire le d\u00e9veloppement de la Grande Cari\u00e7aie parce que ce qu'il faut comprendre, alors vous dites si je la Grande Cari\u00e7aie, c'est toutes les rives sud de du lac de Neuch\u00e2tel mais \u00e7a repr\u00e9sente donc plusieurs r\u00e9serves naturelles parce que l'on les voit d\u00e9crite donc r\u00e9serve de la Grande Cari\u00e7aie, c'est un nom g\u00e9n\u00e9rique qui englobe un certain nombre d'entit\u00e9s, hein, \u00e7a englobe effectivement cette r\u00e9serve naturelle qui sont toutes de sa 1\u00e8re correction des des eaux du Jura, de l'abaissement des eaux du lac, alors l\u00e0 on est \u00e0 l'extr\u00e9mit\u00e9 sud- ouest de la Rive-Sud, la sempiternelle, c'est un peu la porte d'entr\u00e9e vers la Grande Cari\u00e7aie mais vous pouvez rejoint la Grande Cari\u00e7aie tout au long de la rive sud assure of territoire vos droits, pour une partie sur territoire prix bourgeois \u00e9galement pour une bonne pour la banqui\u00e8re et puis \u00e0 tous d'aller \u00e0 l'autre extr\u00e9mit\u00e9 du lac, vous allez les r\u00e9serves du de Neuch\u00e2tel, qui sont tr\u00e8s connus avec le fameux. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:30:50) [94%] :\r\nAlors, vous connaissez bien cet endroit Cesla Amarelle. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:30:53) [84%] :\r\nJ'ai tr\u00e8s r\u00e9guli\u00e8rement, j'emm\u00e8ne mes enfants r\u00e9guli\u00e8rement ce moment les les grenouilles commence \u00e0 quoi c'est tout. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:31:01) [95%] :\r\nC'est un reportage de Jean-Marc sur place dans la Grande Cari\u00e7aie en 2008, alors racontez -nous le lien justement avec vos premiers engagements politiques Cesla Amarelle. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:31:10) [90%] :\r\nAlors \u00e7a c'\u00e9tait effectivement quand j'avais 9 12 ans comme \u00e7a femme moi 9 10 ans c'\u00e9tait voil\u00e0, il fallait moi j'aime bien les choses concr\u00e8tes, donc il y avait une comment dire quelque chose \u00e0 faire, de mani\u00e8re tr\u00e8s claire, parce qu'on voulait y mettre une route l'autoroute dans cet endroit -l\u00e0 et puis, il fallait se battre pour pour garder cette r\u00e9serve et habitant assez pr\u00e8s du lac, c'est vrai que \u00e7a m'a tout de suite interpell\u00e9 et j'ai compris en fait que les actes peuvent conduire \u00e0 des r\u00e9sultats d\u00e9j\u00e0 10 ans ben oui parce qu'en fait il y avait une action assez importante, une mobilisation assez, assez claire des des associations d'environnement mais aussi des des partis politiques et puis j'ai vu que l\u00e0 c'\u00e9tait, c'\u00e9tait assez clair que quand on exprime quelque chose quand on se bat, \u00e7a peut conduire \u00e0 quelque chose de concret et l\u00e0 j'ai compris aussi, il y avait une phrase qu'on nous disait souvent, enfin j'ai eu une n'\u00e9ducation des fois un peu aust\u00e8re, mais disons, il y avait une phrase de Hugo qui disait : ceux qui vivent sont ceux qui luttent et je suis quand m\u00eame compris un petit peu que de quoi s', de quoi s'inqui\u00e9ter la port\u00e9e en fait de frasques. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:32:27) [72%] :\r\nDonc entre le pr\u00e9nom c'est cela oui il citation du gauche Shakespeare aussi jamais \u00e7a, c'est une sensation pas parental sans dormir confortablement ou se r\u00e9veiller, c'est un extrait d'Hamlet. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:32:38) [88%] :\r\nC'est un extrait d'Hamlet auriez c'est ben c'est simple, c'est \u00eatre ou ne pas \u00eatre savoir si si les plus nobles de sourire en son \u00e2me les fl\u00e8ches et les co\u00fbts de la fortune hostile ou bien de s'insurger contre la r\u00e9volte. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:32:51) [89%] :\r\nOui, Shakespeare, d'ailleurs il y a, il y a une importance particuli\u00e8re dans votre vie, l\u00e0 on est dans dans votre enfance 9 10 ans avec l'engagement pour la Grande Cari\u00e7aie je sais pas \u00e0 quel \u00e2ge se passe ce stage que vous avez fait \u00e0 Stratford peine Even, qui est la ville de Shakespeare. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:33:06) [86%] :\r\nOui, \u00e0 15 ans \u00e7a c'\u00e9tait super, mais c'\u00e9tait la 1\u00e8re fois que je partais, enfin j'ai, j'avais d\u00e9j\u00e0 voyag\u00e9 seul avant, mais, mais vraiment compl\u00e8tement assum\u00e9e, \u00e7a c'\u00e9tait \u00e0 15 ans et \u00e7a, c'\u00e9tait la libert\u00e9 totale et puis l'Angleterre, moi je, c'est vraiment un pays que j'aime beaucoup et puis lire et le th\u00e9\u00e2tre que, \u00e9videmment, qui donc une importance tr\u00e8s grande dans la vie aussi et puis, \u00e7a c'est vrai que c'est c'est des moments un peu magique, comme \u00e7a, on d\u00e9couvre la libert\u00e9 d'\u00eatre quasiment un adulte et \u00e7a c'est c'est juste formidable. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:33:43) [77%] :\r\nVous auriez pu devenir com\u00e9dienne vous avez par sa fin ce jeu. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:33:46) [89%] :\r\nCrois que je n'avais pas assez de talent, je j'en avais un petit mais je pense que c'est, c'est, j'aurais \u00e9t\u00e9 j'aurais \u00e9t\u00e9 malheureuse de ne pas en avoir assez, oui, mais j'en j'en ai eu aussi, j'ai eu des des envies comme \u00e7a sur sur le th\u00e9\u00e2tre sur sur la musique sur sur la violence sur sur le journalisme oui tout \u00e0 fait, vous avez jou\u00e9 du violon, petite oui tout \u00e0 Shakespeare, justement, voil\u00e0, il y a eu, il y a eu beaucoup de choses mais mais c'est vrai que ben vous savez on dit des fois qu'on fait du droit, parce qu'on a. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:34:21) [82%] :\r\nOn ne sait pas quoi faire, non. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:34:23) [87%] :\r\nPas du tout, mais c'est parce que on n'a pas les talents requis pour pour d'autres, pour d'autres, Del\u00e9mont mais mais mais c'est vrai que le droit, \u00e7a n'avait toujours titill\u00e9 mais mais c'est vrai que pendant mon adolescence j'ai j'ai fait quelques travers \u00e0 cette, \u00e0 cette id\u00e9e -l\u00e0, des moments vous avez essay\u00e9 des choses comme \u00e7a, j'ai m\u00eame cach\u00e9 que je faisais du droit \u00e0 un moment donn\u00e9, parce que c'est vrai que je trouvais que c'\u00e9tait voil\u00e0, mais \u00e7a, \u00e7a n'est pass\u00e9, apr\u00e8s je l'assume compl\u00e8tement mes droits et HEC, oui je suis l\u00e0, j'ai pas de pression, et non plus ouais c'est pour \u00e7a je l'ai un petit peu, j'ai un petit peu cach\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:35:00) [95%] :\r\nPourquoi c'\u00e9tait trop de droite, de faire du droit et HEC. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:35:03) [89%] :\r\nNon mais c'est pas cess\u00e9, c'est-\u00e0-dire que je veux dire le jeu, je fais comment dire le droit du travail est quelque chose de tr\u00e8s important par exemple la question de la la la la la la la fonction du droit dans la vie sociale, le fait qu'on puisse pas, par exemple dans la loi sur l'asile, actuellement on va voter le 5 juin le fait qu'on donne la protection juridique \u00e0 des demandeurs d'asile et qu'ils puissent comprendre dans quel syst\u00e8me de prise de d\u00e9cision, ils sont alors que la demande d'asile, et la d\u00e9cision d'asile et puis, enfin, est vraiment importante pour leur trajectoire personnelle, c'est quelque chose d'hyper important o\u00f9 les gens ils comprennent ou parce qu'ils sont une fois de plus, victimes de d'injustice ou pas, et je pense le le droit et est capital pour \u00e7a maintenant, c'est vrai que la la voil\u00e0 c'est c'est con dire \u00e7a c'est une branche qui est, qui est assez statique qu'il faut faire bouger, il faut, il faut qu'elle \u00e9volue notamment dans un certain nombre de domaines, c'est, c'est \u00e0 \u00e7a qu'on s'y emploie, bah c'est clair que moi j'ai dit des coll\u00e8gues qui qui sont voil\u00e0 on \u00e9tant sur la m\u00eame longueur d'ondes sur sur la fonction du droit dans la soci\u00e9t\u00e9 est ce qu'elle peut, c'est un instrument hyper important et et qui touche tous les, tous les moments de la vie. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:36:24) [90%] :\r\nEt heureusement qu'en principe le droit donc une couleur politique hein, c'est pas parce qu'on fait du droit, qu'on est de droite. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:36:29) [83%] :\r\nOui, donc c'est la m\u00e9saventure le droit dans la loi, c'est le sentiment de justice dans la dans les lois du Maine, on va dire et quelque chose d'essentiel. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:36:40) [86%] :\r\nLe sentiment d'injustice, vous avez \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s t\u00f4t familier Cesla Amarelle vous avez toujours \u00e9t\u00e9 sensible \u00e0 \u00e7a depuis toute petite \u00e0 l'injustice, notamment vous parliez de ces ces s\u00e9jours dans des camps de r\u00e9fugi\u00e9s y a eu ces jours d'adultes, le 1er s\u00e9jour en Angleterre mais il y a eu aussi apr\u00e8s des des s\u00e9jours dans des camps de r\u00e9fugi\u00e9s et l\u00e0 c'est vrai quand m\u00eame avant. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:37:02) [89%] :\r\nMais avant, bah oui, parce que c'est, c'est des, des, comment dire, les camps de r\u00e9fugi\u00e9s, c'est quelque chose de, de 13 ans enfin CD des fragments d'humanit\u00e9 qui sont rassembl\u00e9s l\u00e0 et qui sont dans l'errance, la plus absolue, avec un sentiment de de non- appartenance complet et l'id\u00e9e qu'on puisse laisser c'est c'est ces personnes pendant tr\u00e8s longtemps sans horizon avec la seule option comment dire potes d'absolu qui est juste regarder l'horizon, c'est juste l\u00e0 la seule option qu'ils ont pour pour s'imaginer ailleurs, c'est vrai que c'est, c'est c'est quelque chose d'insupportable, on avait les camps de 2 palestiniens en Syrie on a aujourd'hui \u00e0 peu pr\u00e8s 60 quand au Moyen-Orient qui qui qui sont \u00e0 peu pr\u00e8s de, de, de la m\u00eame du m\u00eame registre et puis c'est vrai que c'est, c'est c'est insupportable de s'imaginer \u00e7a il y a plein d'injustice dans la soci\u00e9t\u00e9, ici aussi, hein, il y a pas de, de, de, de, comment dire, de de hi\u00e9rarchie, mais mais mais c'est vrai que \u00e7a, \u00e7a m'a particuli\u00e8rement choqu\u00e9, et \u00e7a, c'est normal que \u00e7a choque parce que c'est c'est insupportable. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:38:13) [88%] :\r\nVous \u00eates beaucoup battu d'ailleurs on conna\u00eet vos combats politiques Cesla Amarelle contre le le renvoi des criminels \u00e9trangers Ecopop aussi, vous \u00eates battus contre \u00e7a, vous avez \u00e9t\u00e9 naturalis\u00e9 \u00e0 16 ans suisse, donc vous \u00eates une femme politique suisse socialistes mais il y a tout ce parcours aussi uruguayenne exil\u00e9e en quoi ce parcours d'exil, finalement vous a pr\u00e9par\u00e9 \u00e0 ces combats -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:38:37) [90%] :\r\nNon, c'est difficile \u00e0 dire simplement c'est je sais pas, en fait, je pense qu'on n'est jamais pr\u00e9par\u00e9 \u00e0 des combats politiques, \u00e7a vient, c'est compl\u00e8tement impulsif, il y a, il y a des choses qui vous choque et vous et vous r\u00e9agissez par rapport \u00e0 \u00e7a et vous utilisez \u00e0 un moment donn\u00e9, m\u00eame votre Intelligence et pas seulement que que votre coeur, votre. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:38:59) [87%] :\r\nOui \u00e0 l'id\u00e9e quand m\u00eame de dire moi je sais ce que c'est. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:39:01) [90%] :\r\nIl y a, il y a eu, qu'on vient tous avec un v\u00e9cu qui qui qui nous poussent \u00e0 agir sur certaines causes et pas d'autres, \u00e7a c'est vrai parce que mais disons actuellement ce qui se passe sur ben voil\u00e0, moi je suis tr\u00e8s r\u00e9active \u00e0 \u00e0 certains combats et puis c'est vrai qu'a certains mensonges qui sont dites, notamment par l'extr\u00eame droite qui qui me qui m'insupporte, \u00e7a c'est vrai et puis le fait de, de rationaliser, mais pas uniquement parce que on convint pas les gens avec le rationnel, il faut aussi que les gens puissent sentir des combats qui sont incarn\u00e9s, et puis \u00e7a c'est tr\u00e8s important, \u00e7a, c'est des choses que j'ai compris, pas tout de suite, j'ai cru que le rationnel suffisait pour convaincre les gens, mais je pense que le fait de les incarner le fait de dire : mais bien s\u00fbr qu'on peut int\u00e9grer les gens bien s\u00fbr qu'un Syrien peut s'int\u00e9grer bien s\u00fbr que, disons, les Italiens l'ont fait les Kosovars l'ont fait, on parie sur les moyens, ces Uruguayens ont fait tout le monde l'a fait, et puis les grandes, les grands r\u00e9sultats les les grands comment dire les les grands acquis de civilisation sont faites pour l'essentiel dans notre vie dans notre soci\u00e9t\u00e9 contemporaine par des personnes qui ont pass\u00e9 par l'exil et d'une mani\u00e8re ou d'une autre, donc, et c'est pas pour rien et c'est pour \u00e7a que je veux dire, je dis pas que la migration est une chance, je pense que elle, elle est porteuse aussi de beaucoup de probl\u00e8mes mais soit on la subit, souhaite, on l'a, on l'organise et dans la croissance dont la transcende et puis elle fait partie de notre histoire et et et donc il faut, pour avancer, c'est un facteur tr\u00e8s important du d\u00e9veloppement humain, pour avancer, il faut bien l'organiser et et \u00e7a, \u00e7a passe justement par la politique qui est une une, comment dire, une activit\u00e9 absolument fantastique pour pour justement cr\u00e9er, faire des projets collectifs avancer concr\u00e8tement dans des projets, les socialistes disons par exemple dans le canton de Vaud m\u00eame \u00e0 Berne si on m\u00eame si on est tr\u00e8s minoritaire \u00e0 Berne, h\u00e9 ben on fait avancer des id\u00e9es et des dossiers. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:41:18) [80%] :\r\nDonc \u00e7a, beaucoup, beaucoup d'entre nous soit dit Denis. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:41:21) [72%] :\r\nIl faut aller au bout, oui Monsieur le policier donc la pointe quelque part \u00e7a au-dessus tout \u00e0 c\u00f4t\u00e9, non moi d\u00e9sh\u00e9rit\u00e9s \u00e0 poil, les effets point. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:41:36) [72%] :\r\nCulturel que Madame Rama point qui sait que \u00e7a va \u00e9voluer quand on voit pointer juste impunit\u00e9 que personnellement qui si\u00e8cle. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:41:52) [62%] :\r\nCrispin mobilise point encore au coeur de la pointe, c'est vrai, vous \u00eates s\u00fbr \u00e0 il a et Monsieur. \r\nJe voulais aller les documents font incontournable v\u00e9rit\u00e9 voil\u00e0 pour de pour les complexit\u00e9s, c'est quand m\u00eame, donc beaucoup de m\u00eame duret\u00e9 oui bon point oui m\u00eame d'un point. \r\nLa femme et l'tout \u00e7a mais c'est pas du tout, il y a pas, en tout cas merci \u00e0 payer \u00e0 son prix, il y a et donc pour enterrement hermaphrodite une somme. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:44:55) [77%] :\r\nQuelle ce Robert Plante avec Alison Kraus aussi faut Jim Taylor compl\u00e8tement d\u00e9jant\u00e9e, vous disiez Cesla Amarelle c'est vrai. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:45:02) [91%] :\r\nOui, moi j'aime beaucoup cette cette chanson parce que c'est l'histoire d'un d'un type qui, qui est un peu paum\u00e9 qui va chez une voyante et puis qui cherche un peu, l'amour et puis qui ont fait finit par tomber amoureux de la voyant puis puis voil\u00e0 quoi, c'est Robert puis c'est c'est vrai que c'est c'est super. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:45:27) [83%] :\r\nLe r\u00e9fugi\u00e9 parce que sa vie est en jeu, et celle de ses enfants, on doit n\u00e9cessairement ouvrir la porte, celui qui veut changer sa vie, ne plus \u00eatre celle mis\u00e9rable qu'il conna\u00eet celui -l\u00e0. \r\nIl r\u00e9it\u00e8re grand il cherche un lieu non pas pour l'accueillir, pour sauver sa vie, pour y trouver, je travaille et une ville et \u00e7a c'est pas du tout la m\u00eame situation, il ne faut pas confondre les 2 mais m\u00eame l\u00e9galement d'heures d'asile on a les moyens des accept\u00e9 de leur donner du travail doit ne pas les accepter, on ne peut pas et \u00e9videmment comme il voit ces tests, les premiers tracts pays je pense qu'en ce qui concerne les seconds, c'est-\u00e0-dire ceux qui cherchent ailleurs un avenir meilleur et on les comprend, \u00e7a sera plus difficile, donc, nous allons entrer dans une p\u00e9riode o\u00f9 le flux va se poursuivent, et o\u00f9 il ne peut y avoir qu'une r\u00e9ponse ordonn\u00e9e et coordonn\u00e9e des \u00c9tats europ\u00e9ens. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:46:33) [90%] :\r\n\u00e7a s'est pass\u00e9 l'ann\u00e9e derni\u00e8re sur cette antenne, Robert Badinter, qui s'exprimait l\u00e0 quelqu'un vous admirais beaucoup je crois Cesla Amarelle. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:46:41) [92%] :\r\nOui, j'aime beaucoup, non seulement par son son combat contre la peine de mort, mais aussi, c'est devenu un sage, un peu en France dans un pays qui est quand m\u00eame pas mal bouscul\u00e9 par l'absence de d'envergure politique et des politiciens du personnel politique g\u00e9n\u00e9rale dans dans ce pays et puis c'est vrai qu'il dit quelque chose d'assez fondamentale c'est qu'un r\u00e9fugi\u00e9, on ne peut. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:47:02) [88%] :\r\nPas dans une soci\u00e9t\u00e9 d\u00e9mocratique, ne pas la cueillir parce que c'est quelqu'un qui est pers\u00e9cut\u00e9 et puis du moment o\u00f9 quelqu'un est pers\u00e9cut\u00e9 ben le Patrimoine juridique ont fait, d'apr\u00e8s la 2\u00e8me guerre mondiale a \u00e9t\u00e9 de, de mettre en place une convention, la convention de Gen\u00e8ve, qui dit que toute personne pers\u00e9cut\u00e9e a droit \u00e0 \u00eatre accueillis dans les \u00c9tats d\u00e9mocratiques et c'est \u00e7a, c'est \u00e7a qu'il dit et puis le distingue et les Grangier \u00e9migrants, parce que les causes de l'exode ne sont pas les m\u00eames, c'est-\u00e0-dire que, un r\u00e9fugi\u00e9, c'est quelqu'un qui est pers\u00e9cut\u00e9 qui peut pas faire autrement que de fuir son pays et puis un migrant c'est plus complexe parce que c'est vrai qu'on dise on il y a cette volont\u00e9 d'aller chercher ailleurs un horizon, comment dire, de prosp\u00e9rit\u00e9 en qu'il y a exactement qu'il n'a pas alors et vous alors. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:47:56) [76%] :\r\nC'est ce qu'Amarelle vous vous consid\u00e9rez comme quoi r\u00e9fugi\u00e9s migrants enfin, enfants de r\u00e9fugi\u00e9s ou de migrants. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:48:01) [88%] :\r\nMoi, mes parents \u00e9taient clairement pers\u00e9cut\u00e9s, simplement c'est vrai qu'on n'a pas demand\u00e9 l'asile parce qu'on n'en avait pas besoin clairement, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 li\u00e9 \u00e0 la formation de mes parents et puis aussi \u00e0 \u00e0 bah disons au contexte qui a fait que cette y avait pas besoin \u00e0 l'\u00e9poque de de chercher n\u00e9cessairement un un permis d'asile mais disons je, je sais ce que c'est que d'\u00eatre pers\u00e9cut\u00e9, enfin en tout cas, mais parfois savent moi je le sais, indirectement et Cog\u00e9ma ricochets mais mais c'est vrai qu'il y a juste un moment o\u00f9 c'est soit vous partez Swat baptisons vous \u00eates, vous allez \u00eatre jet\u00e9s en prison et avec des r\u00e9gimes tr\u00e8s autoritaires et de jeter en prison, \u00e7a veut dire \u00eatre voil\u00e0 des traitements inhumains, d\u00e9gradants et voir une mort assur\u00e9e, donc c'est c'est vrai qu'il faut faire \u00e0 mon avis encore une diff\u00e9rence entre entre les 2, maintenant il faut savoir aussi que les causes de l'exode \u00e9conomique devient de plus en plus compliqu\u00e9 et ce cas r\u00e9fugi\u00e9s enfin est -ce qu'un oui \u00e0 la limite, o\u00f9 est la limite est -ce que les gens qui fuient les famines sont ne sont pas pers\u00e9cut\u00e9e etc, donc c'est assez, c'est devenu assez compliqu\u00e9 et donc la distinction de base classique, elle est absolument juste, mais il faut savoir qu'on cette convention Gen\u00e8ve, elle s'\u00e9rode de jour en jour actuellement qu'on doit absolument l\u00e0 d\u00e9fendent de dire toute personne pers\u00e9cut\u00e9e doit obtenir l'asile quelque part doit \u00eatre consid\u00e9r\u00e9 comme un r\u00e9fugi\u00e9 parce que c'est insupportable de vivre dans un monde o\u00f9 \u00e7a ne pourrait pas \u00eatre possible, \u00e7a ne veut pas dire qu'on doit accueillir, nous en Suisse toutes. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:49:38) [79%] :\r\nEn m\u00eame temps il toute la mis\u00e8re du monde, hein, parce qu'en m\u00eame temps il y a des tracteurs qui disent oui mais bon ok mais c'est ce que je dis bravo et on peut pas accueillir tout le monde sait ce. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:49:45) [86%] :\r\nQue dit ben la il faut que ce soit coordonn\u00e9, on l'a fait un pendant les les pommes des boat-people, il y a eu plus d'un 1000000 de personnes sont parties, les \u00c9tats-Unis et l'Europe, on a, on a, on a d\u00e9plac\u00e9 pr\u00e8s de 2 millions de personnes apr\u00e8s juste apr\u00e8s la 2\u00e8me Guerre mondiale depuis le l'ex- URSS, etc, donc \u00e7a s'est toujours fait, maintenant le probl\u00e8me c'est que les Nations unies et le HCR n'ont pas la force politique qu'elles avaient il y a 50 ans et et \u00e7a justement les les absurdit\u00e9s qu'on a aujourd'hui sur aux portes de l'Europe et puis en Turquie, donc c'est vrai que \u00e7a c'est un, c'est un \u00e9l\u00e9ment allonge majeur pour pour les soci\u00e9t\u00e9s demain. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:50:26) [90%] :\r\nIl y a la question si la diff\u00e9rence entre autres si les r\u00e9fugi\u00e9s, il y a la la religion notamment l\u00e0 ils viennent du monde arabe du monde musulman. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:50:35) [88%] :\r\nMoi, je sais pas, j'ai j'ai j'ai jamais compris pourquoi est -ce que la religion devait pr\u00e9valoir sur l'\u00eatre humain, parce que finalement c'est d\u00e9penser, comment dire, moi j'ai, je sais pas moi je j'ai ces 6 je comprends tr\u00e8s bien culturellement certaines, certaines personnes soient soient plus Diffa si difficile \u00e0 int\u00e9grer d'autres \u00e7a c'est \u00e7a, c'est s\u00fbr, mais disons c'est, par exemple, si on parle des Syriens, moi par exemple je pense actuellement les Les les Syriens sont sont assez facilement int\u00e9grable dans : dans une certaine mesure que d'autres, d'autres nationalit\u00e9s ou par exemple des personnes par exemple de l'\u00c9rythr\u00e9e sont plus difficilement int\u00e9grable en ce moment m\u00eame si elles le sont tout autant, mais m\u00e9disance comment dire c'est : c'est difficile de de dire que la religion est un est un facteur de de l'int\u00e9gration d'un nouveau magazine de non- int\u00e9gration je pense qu'il faut voir les gens au cas par cas et puis disons les Kosovars aussi \u00e9taient des musulmans \u00e0 la base, je veux dire \u00e7a c'est, \u00e7a s'est bien pass\u00e9 finalement avec 10 ans de recul, on peut, on peut quand m\u00eame tir\u00e9 un bilan positif de de ce qui s'est pass\u00e9, on disait des Italiens un peu la m\u00eame chose, m\u00eame s'ils \u00e9taient catholiques, mais, mais, disons, \u00e7a se passe, alors apr\u00e8s, c'est vrai que je, je, j'exclus pas, je fais pas de l'ang\u00e9lisme, en disant que tout vaut tout va bien se passer, loin de l\u00e0, mais c'est des enjeux, il faut saisir la port\u00e9e de ces enjeux, avoir des bon instrument \u00e9tatique, faire en sorte qu'il y a des solidarit\u00e9s citoyennes, c'est ce qu'on fait un on se on, on le fait dans le concret et puis ensuite, on verra ce qui se passe mais mais mais disons pour l'instant, j'ai l'impression que l'enjeu en vaut la chandelle. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:52:23) [94%] :\r\nC'est clairement dit Cesla Amarelle, on va vous laisser repartir justement \u00e0 vos combats politiques vous avez men\u00e9 d'ailleurs la r\u00e9vision de la loi sur l'asile, tout r\u00e9cemment, c'\u00e9tait le dernier combat le prochain r\u00eave c'est quoi. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:52:34) [97%] :\r\nOn verra de toute fa\u00e7on le 5 juin c'est c'est un c'est vraiment d\u00e9terminant, il faut que cette loi passe pour qu'on puisse mettre en place cette protection juridique pour les demandeurs d'asile et puis qu'on puisse augmenter le nombre de places d'accueil dans les centres et puis ensuite c'est la mise en oeuvre de cette loi qui va \u00eatre aussi tr\u00e8s importante. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:52:54) [88%] :\r\nIl y a du boulot et pain sur la planche, on vous laisse repartir Cesla Amarelle vous dont le pr\u00e9nom veut dire Communaut\u00e9 des \u00c9tats socialistes latino- am\u00e9ricains, \u00e7a ne s'invente pas, vous \u00eates concernation No\u00ebl socialiste, vous \u00eates aussi membre du Parti socialiste Vaudois, je vous offre la maison Tellier, c'est le nom du groupe qui joue maintenant pour terminer cette \u00e9mission Beautiful un magnifique. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:55:01) [84%] :\r\n\u00e7a fait du bien pour se quitter, \u00e7a donne un peu d'\u00e9nergie Cesla Amarelle pour entamer cet apr\u00e8s- midi, qui est d\u00e9j\u00e0 bien entam\u00e9e mais pour la continuer, on parlait justement de migrants des migrations dans \u00e7a va continuer figurez -vous dans des tours avec Martine Galland, puisqu'on parle de on va, on va se trouver \u00e0 la fronti\u00e8re entre les \u00c9tats-Unis et Mexique non parlera particuli\u00e8rement de femmes, donc je vous invite \u00e0 rester comme un r\u00e9el comme \u00e7a vous pourrez \u00e9couter ce sont tous les sujets qui nous int\u00e9ressent, r\u00e9unis en un seul et on n'a m\u00eame pas fait expr\u00e8s, magnifique, merci encore \u00e0 Dominique Stalder, qui \u00e9tait en r\u00e9gie \u00e0 Nathalie qui signe la programmation musicale et \u00e0 M\u00fcnich Ortese qui est notre assistant de production. \r\nDemain, on parlera de sexe mais pas n'importe o\u00f9 en Am\u00e9rique, vous verrez que ce n'est pas si puritains que \u00e7a, je serai en compagnie de Nicole Bacharant tr\u00e8s bel apr\u00e8s- midi avoue sur la 1\u00e8re il est 15 heures point. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-04-21T13:11:00Z", "program": {"href": "/programs/29D22AA7-5BC7-4B3E-86F1-4860CF883DE8", "id": "29D22AA7-5BC7-4B3E-86F1-4860CF883DE8", "name": "Entre nous soit dit"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Croubalian, M\u00e9lanie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Amarelle, Cesla", "role": "conseill\u00e8re nationale socialiste vaudoise", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Croubalian, M\u00e9lanie", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-CCCD3A42-689C-4884-A23D-33F7880E1E62", "internalArchiveId": "CCCD3A42-689C-4884-A23D-33F7880E1E62", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "publicationDate": "2016-04-21T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Ivan Slatkine, ancien chef de groupe PLR;Johanne Guex, Promotion Sant\u00e9 Valais;Doris Leuthard, conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale en charge des transports et de la communication;Fathi Derder, conseiller national lib\u00e9ral-radical vaudois;Chen I-Wan, petit-fils de ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res chinois, co-r\u00e9dacteur lettre \u00e0 Syngeta\r\n\r\n\r\n* * Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(D1/GE TENSIONS ETAT-FONCTIONNAIRES DI)   Papier Mathieu Cupelin DIR ST GE ** 75)\r\nIls se sont donc donn\u00e9 rdv...demain...\r\nA Gen\u00e8ve...les repr\u00e9sentants de la fonction publique et le Conseil d'Etat vont tenter de renouer le dialogue autour des coupes bud\u00e9taires...\r\napr\u00e8s plusieurs mois de pause...\r\nC'est une \u00e9ch\u00e9ance importante et compliqu\u00e9e...dans l'agenda du gouvernement genevois...\r\nMais ce n'en n'est qu'une parmi d'autres...\r\nBonjour Mathieu Cupelin...\r\n...\r\nOn vous retrouve \u00e0 Gen\u00e8ve...\r\nGen\u00e8ve un canton qui vit une crise institutionnelle...\r\nC'est en tout cas le constat que dressent de nombreux \u00e9lus...\r\n\"Il y a un gros probl\u00e8me de fond avec nos institutions; Gen\u00e8ve navigue \u00e0 vue\", c'est le constat de l'ancien pr\u00e9sident du Grand Conseil - PLR - Renaud Gautier. Un constat partag\u00e9 par des \u00e9lus de tout bord.\r\nEn cause: un parlement hors de tout contr\u00f4le. Mais aussi un Conseil d'Etat incapable d'imprimer une ligne claire; et m\u00eame d'influer sur les partis gouvernementaux, \u00e0 entendre Ivan Slatkine - ancien chef de groupe PLR. \r\n(LANCER DEPUIS LSN)\r\n  MAG 35''\r\nD\u00e8s lors le Conseil d'Etat est contraint de tenter des passages en force, par exemple avec son projet de budget 2016 mort-n\u00e9 - ou d'agir par la voie des r\u00e8glements, afin de court-circuiter le l\u00e9gislatif.\r\nCC: Mathieu, on le voit il y a des difficult\u00e9s avec le parlement d'un c\u00f4t\u00e9...et avec les fonctionnaires de l'autre...\r\nOui, sur fond de mesures d'aust\u00e9rit\u00e9... Selon les syndicats de fonctionnaires, malgr\u00e9 les crises travers\u00e9es, les pr\u00e9c\u00e9dents gouvernements \u00e9taient bien plus ouverts au dialogue. Et \u00e0 la veille d'une r\u00e9union cruciale pour la reprise de n\u00e9gociations, on semble se diriger vers une impasse et une nouvelle mobilisation de la fonction publique.\r\nCC: Et les fonctionnaires ne sont pas les seuls \u00e0 se plaindre....\r\nPuisque le 28 mai, une grande manifestation contre la politique d'aust\u00e9rit\u00e9 r\u00e9unira \u00e9galement les travailleurs, les ch\u00f4meurs, les \u00e9tudiants, les migrants ou encore les milieux culturels. \r\nCC: Alors question Mathieu: peut-on parler d'une crise de confiance envers les institutions?\r\nEt aussi d'une image \u00e9corn\u00e9e - on a m\u00eame vu ces derniers jours les deux plus hautes autorit\u00e9s de surveillance du canton, le Conseil d'Etat et la Cour des comptes, se d\u00e9chirer sur la responsabilit\u00e9 du caviardage d'un rapport. De quoi ternir encore un peu les bilans alors que Gen\u00e8ve se trouve pile au milieu de l'actuelle l\u00e9gislature.\r\nMathieu merci...\r\n***On l'entend la charge est lourde...le pr\u00e9sident du gouvernement genevois y r\u00e9pondra \u00e0 7h15...Rdv avec Fran\u00e7ois Lonchamp juste apr\u00e8s ce journal...\r\n(05/ VS ECOLE HOMOSEXUALITE ITV GUEX) ***Il n'y a pas de probl\u00e8me d'homophobie au coll\u00e8gue des Creusets..\u00e0 Sion..\r\nParole d'Oskar Freysinger hier dans forum....\r\nLe chef de l'instruction publique en valais r\u00e9agissait \u00e0 la pol\u00e9mique...\r\nautour d'un atelier sur l'homophobie...\r\natelier que le recteur du coll\u00e8ge des Creusets, \u00e0 Sion a annul\u00e9 r\u00e9cemment un atelier intitul\u00e9 \"A quoi servent les injures? Entre sexisme et homophobie\". \r\nCet atelier avait pourtant \u00e9t\u00e9 command\u00e9 par les m\u00e9diateurs de cet \u00e9tablissement scolaire...connu pour \u00eatre tr\u00e8s catholique. \r\nL'annulation a heurt\u00e9 Johanne Guex, coordinatrice de Promotion Sant\u00e9 Valais. \r\nElle avait pr\u00e9par\u00e9 cet atelier...\r\n  MAG 50''\r\nJohanne Guex avec Yves Terrani.\r\n(26/DECHEANCE NATION ALLEMAGNE) On reparle de la d\u00e9ch\u00e9ance de nationalit\u00e9 pour les terroristes...\r\nFran\u00e7ois Hollande l'a abandonn\u00e9e...\r\nAngela Merkel r\u00e9cup\u00e9r\u00e9e..\r\nAlexandre Habay, l'Allemagne s'empare de la question qui suscit\u00e9 un d\u00e9bat passionn\u00e9 en France...\r\nLa coalition au pouvoir  va \u00e9tudier une mesure de d\u00e9ch\u00e9ance de nationalit\u00e9 pour les combattants allemands du groupe Etat islamique\r\nLe projet figure dans un document d\u00e9voil\u00e9 aujourd'hui par Reuters. Le texte doit \u00eatre d\u00e9battu jeudi par la coalition des conservateurs et des sociaux-d\u00e9mocrates. Le but est d'emp\u00eacher le retour des djihadistes dans le pays. Selon les services de renseignement plus de 800 personnes ont quitt\u00e9 l'Allemagne pour la Syrie et le nord de l'Irak ces derni\u00e8res ann\u00e9es. Environ 70 personnes sont revenues apr\u00e8s avoir pris part \u00e0 des combats ou avoir suivi un entra\u00eenement militaire. Dans un mouvement inverse, il s'agit aussi d'emp\u00eacher les d\u00e9parts en confisquant carte d'identit\u00e9 et passeport aux sympathisants de l'EI. Ces mesures font partie d'une vaste programme s\u00e9curitaire qui inclut le renforcement de la surveillance vid\u00e9o des lieux publics. L'existence du projet est r\u00e9v\u00e9l\u00e9e ce matin, il sera int\u00e9ressant d'observer ces prochains jours si l'Allemagne conna\u00eetra le m\u00eame d\u00e9bat passionn\u00e9 qu'en France qui a finalement renonc\u00e9 \u00e0 une telle mesure faute de consensus.\r\n(Br\u00e8ve VW) VW et la justice am\u00e9ricaine auraient conclu un accord! \r\nEt il serait tr\u00e8s sal\u00e9...\r\nSelon Reuters, il pr\u00e9voit le rachat d'un demi-million de voitures aux moteurs truqu\u00e9s....\r\nMais le deal ne s'arr\u00eatrait pas l\u00e0...\r\nD'apr\u00e8s, le quotidien allemand Die Welt, VW versera 5 mille dollars \u00e0 chacun des 600 mille clients am\u00e9ricains l\u00e9s\u00e9s...\r\ninfo ou intox l'action Volkswagen a d\u00e9coll\u00e9 hier \u00e0 la bourse de news-York...+6%.\r\n(02/ STRATEGIE NUMERIQUE ITV LEUTHARD) ****La Suisse se dote d'une nouvelle strat\u00e9gie sur le num\u00e9rique. Hier (me) \u00e0 Berne, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a pr\u00e9sent\u00e9 ses ambitions en la mati\u00e8re. \r\nVote \u00e9lectronique, carte d'assur\u00e9, cyberadministration... les domaines o\u00f9 les progr\u00e8s possibles dans la num\u00e9risation des donn\u00e9es sont nombreux. Dans les transports \u00e9galement, il y a une marge de progression. La conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale en charge des transports et de la communication t\u00e2cle au passage les CFF. Pour Doris Leuthard, c'est par exemple \"p\u00e9nible\" qu'il soit par endroits impossible de t\u00e9l\u00e9phoner dans le train. \r\n  MAG 1'00\r\nDoris Leuthard r\u00e9pondait \u00e0 Muriel Ballaman.\r\n(07/ ACCORD EPFL-MERCK SERONO ITV DERDER) L'EPFL a sign\u00e9 un contrat conf\u00e9rant \u00e0 Merck Serono un droit de regard ET un droit de veto sur les travaux de ses chercheurs. R\u00e9v\u00e9lations hier de l'\u00e9mission Rundschau de la t\u00e9l\u00e9vision al\u00e9manique... Ce contrat, sign\u00e9 en 2007 par le pr\u00e9sident de l'EPFL Patrick Aebischer et par le patron de Merck Serono, concerne le financement de 3 chaires et porte sur un montant 12 millions et demi de francs. Un accord qui ne choque en aucun cas Fathi Derder, conseiller national lib\u00e9ral-radical vaudois...  \r\n  55''\r\nDes propos recueillis par Michael Peuker.\r\n(D4/LES ANTI-OGM CHINOIS PI) ***...7h...\r\nL'avenir des organismes g\u00e9n\u00e9tiquement modifi\u00e9s se joue peut-\u00eatre en ce moment en Chine...\r\net par cons\u00e9quent celui de Syngenta aussi...\r\nVous savez que le rachat du groupe b\u00e2lois par Chemchina, entreprise d'Etat, est contest\u00e9 dans l'Empire du Milieu...\r\nIl l'est encore pluS depuis que 400 personnes ont envoy\u00e9 une lettre aux autorit\u00e9s chinoises aux d\u00e9but du mois.\r\nElles d\u00e9nocnent les dangers des OGM et des pesticides vendus par Syngenta....\r\net parmi les signataires on trouve m\u00eame un ancien ministre chinois.\r\nShanghai, Rapha\u00ebl Grand\r\n  MAG 1'42\r\nA relever que ChemChina a d\u00e9clin\u00e9 nos sollicitations...\r\n(Br\u00e8ve JO) Aux r\u00e9gions de jouer...si elles veulent organiser des JO d'hiver en Suisse en 2026...\r\nSwiss Olympique les a tenues inform\u00e9es du calendrier hier...\r\nD\u00e9p\u00f4t des candidatures d'ici fin mai.\r\nVotation populaire fin juin l'ann\u00e9e prochaine.\r\nUne task force a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e...des groupes de travail le seront \u00e9galement...\r\nDeux projets sont bien avanc\u00e9...celui des Grison...et le projet Valaisan men\u00e9 par un certain Christian Constantin...qui se voit d\u00e9j\u00e0 en finale.\r\nUne ville qui a postul\u00e9 3 fois...finit toujours par d\u00e9crocher la candidature au 4\u00e8me essai. il l'a dit hier...\r\n(25/BILLET BANQUE USA) La Suisse a son nouveau billet de 50 francs...\r\nLes Etats-Unis auront une nouvelle coupure de 20 dollars! \r\n***Et elle est dors et d\u00e9j\u00e0 historique!\r\npas de trace de montagne ou de pissenlit...sur cette coupure l\u00e0...\r\nS'il elle est historique, c'est parce qu'une personnalit\u00e9 afro-am\u00e9ricaine y figurera! \r\nNon seulement c'est une premi\u00e8re mais en pluS elle est r\u00e9serv\u00e9e \u00e0 une femme...\r\ndu jamais vu depuis plus d'un si\u00e8cle...\r\nL'heureuse \u00e9lue s'appelle Harriet Toubman....\r\nNotre correspondant \u00e0 Washintion, lui s'appelle Philippe Revaz, et il se charge des pr\u00e9sentations...\r\n((no comment comme on dit.....remarque il n'y a peut-\u00eatre pas de pissenlit aux USA...)))\r\n(Br\u00e8ve Queen) ...en revanche il y a bien une reine en Grande-Bretagne...\r\nEt elle f\u00eate ses 90 printemps aujourd'hui.\r\nAu programme de cette Queen Party: une r\u00e9ception pr\u00e8s du ch\u00e2teau de Windsor...pas de bougies \u00e0 souffler mais mille torches \u00e0 allumer \u00e0 travers le pays. Elizabeth 2 se chargera d'illuminer la premi\u00e8re. \r\n64 ans qu'elle r\u00e8gne sur son Royaume...et elle n'a pas l'intention de c\u00e9der son tr\u00f4ne.\r\n(R\u00e9sum\u00e9 m\u00e9t\u00e9o) M\u00e9t\u00e9o:\r\nBien ensoleill\u00e9 ce matin, plus gris en cours d'apr\u00e8s-midi, mais toujours sec.\r\nmaximum 18 degr\u00e9s sur le Plateau.\r\nQuelques gouttes pourront tomber la nuit prochaine.\r\nLe risque d'averses augmentera dans l'apr\u00e8s-midi et se g\u00e9n\u00e9ralisera dans la nuit de vendredi \u00e0 samedi...la neige pourrait redescendre jusqu'\u00e0 600 m\u00e8tres dimanche...\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 950, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7647223", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "thematicPersons": ["Groupe Etat islamique"], "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2016-04-21T07:00:00_le-journal-de-7h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2016-04-21T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-7647239", "ece-7647223"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-05-05T21:59:15Z", "speechToTexts": ["05.05.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [85%] :\r\nPremi\u00e8res chaque journal de Coralie Claude un gouvernement ferm\u00e9 au dialogue et qui court- circuite le Parlement Gen\u00e8ve serait un canton en pleine crise, le constat est s\u00e9v\u00e8re, il est dress\u00e9 par des \u00e9lus de tous bords, partag\u00e9 par les syndicats Gen\u00e8ve aurait mal \u00e0 ces institutions. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:19) [83%] :\r\nOui, la charge est lourde est -elle justifi\u00e9e, le pr\u00e9sident du Conseil d'\u00c9tat Genevois, nous r\u00e9pondons, rendez- vous avec Fran\u00e7ois Longchamp ce sera juste apr\u00e8s le journal. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:28) [89%] :\r\nL'homophobie est pr\u00e9sente dans toutes les cours d'\u00e9coles, y compris en Valais dans ce journal aussi la r\u00e9plique de la coordinatrice, qui a organis\u00e9 l'atelier sur l'homophobie, atelier annul\u00e9e par le recteur d'un coll\u00e8ge s\u00e9dunois tr\u00e8s catholique SOS Bruxelles calamit\u00e9s \u00e9conomiques quelques titres tir\u00e9s de la presse belge ces derniers jours. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:47) [94%] :\r\nUn mois tout juste apr\u00e8s les attentats, la menace terroriste semble avoir mis \u00e0 terre l'\u00e9conomie bruxelloise, certains \u00e9voquent m\u00eame la p\u00e9riode la plus sombre depuis la 2\u00e8me Guerre mondiale reportage tout \u00e0 l'heure \u00e0 Bruxelles de notre correspondant Romain qui va un mois apr\u00e8s, l'Europe reste toujours sous la menace de nouvelles attaques djihadistes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:05) [93%] :\r\nLa France a d\u00e9cid\u00e9 hier de prolonger l'\u00e9tat d'urgence, notamment dans la perspective de l'Euro foot et du Tour de France. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:11) [93%] :\r\nQu'en est -il en Suisse, l'invit\u00e9 du journal tout \u00e0 l'heure et l'ancien directeur de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la police Jean-LucV. : il est aujourd'hui responsable de la s\u00e9curit\u00e9 du Forum de Davos. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:20) [87%] :\r\nLa France, qui a abandonn\u00e9 la d\u00e9ch\u00e9ance de nationalit\u00e9 en Allemagne, le gouvernement d'Angela Merkel ressuscit\u00e9 le projet pas d'Wi-fi dans les trains, des coupures lorsqu'on t\u00e9l\u00e9phone, et des billets, toujours plus cher pour Doris Leuthard, \u00e7a ne va pas et non la ministre des Transports, tape sur les c\u00e9r\u00e9ales FAIF vous l'entendrez \u00e0 venir aussi le r\u00e9veil des anti- OGM chinois qui complique le rachat de Singen ta et puis une escale aux \u00c9tats-Unis puisque eux aussi ont un nouveau billet de banque et il est historique, ils se sont donc rendus de nez, rendez- vous demain. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:56) [94%] :\r\n\u00e0 Gen\u00e8ve, les repr\u00e9sentants de la fonction publique et le Conseil d'\u00c9tat vont tenter de renouer le dialogue autour des coupes budg\u00e9taires apr\u00e8s plusieurs mois de pause c'est une \u00e9ch\u00e9ance importante et compliqu\u00e9e dans la Gendak du gouvernement Genevois maintenant n'est qu'une parmi d'autres, bonjour, Mathieu Cupelin, bonjour, on vous retrouve \u00e0 Gen\u00e8ve Gen\u00e8ve un canton qui vit une crise institutionnelle, c'est en tout cas le constat que dresse de nombreux \u00e9lus. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:20) [94%] :\r\nOui, il y a un gros probl\u00e8me de fond avec nos institutions Gen\u00e8ve navigue \u00e0 vue, c'est le sentiment de l'ancien pr\u00e9sident du Grand Conseil PLR Renaud Gautier un constat partag\u00e9 par les \u00e9lus de tous bords, alors en cause un parlement hors de tout contr\u00f4le, mais aussi un Conseil d'\u00c9tat incapable d'imprimer une ligne claire et m\u00eame d'influer sur les partis gouvernementaux \u00e0 entendre, Ivan Slatkine, ancien chef de groupe PLR. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:02:45) [87%] :\r\nOn n'a pas des conseillers d'\u00c9tat qui sont pr\u00e9sents comme il devrait l'\u00eatre, qui joue ce r\u00f4le politique comme j'ai souvenir d'un David Hilaire qui jamais son aspect travailler en coulisses avec les parties avec les chefs de groupe pour trouver des compromis pour trouver des majorit\u00e9s aujourd'hui on Alfonsi mon que ce travail est beaucoup plus difficile \u00e0 faire que certains conseillers d'\u00c9tat ne pas d'influence sur leur groupe, on a l'impression vraiment qui a un grand \u00e9cart entre le fonctionnement du Conseil d'\u00c9tat est celui du du Grand Conseil qui renforce ce sentiment de paralysie aujourd'hui \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:20) [92%] :\r\nD\u00e8s lors, le Conseil d'\u00c9tat est contraint de tenter des passages en force, par exemple, et son projet de budget 2016 mort- n\u00e9 ou d'agir par la voie des r\u00e8glements afin de court- circuiter le les Ghislaine. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:30) [87%] :\r\nQui filma le voit il y a des difficult\u00e9s \u00e0 discuter avec le parlement d'un c\u00f4t\u00e9 et avec les fonctionnaires de l'autre. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:36) [94%] :\r\nOui, sur fond de mesures d'aust\u00e9rit\u00e9 alors, selon les syndicats de fonctionnaires malgr\u00e9 les The les crises travers\u00e9es les pr\u00e9c\u00e9dents gouvernements \u00e9taient bien plus ouverts au dialogue et \u00e0 la veille d'une r\u00e9union cruciale pour la reprise de n\u00e9gociations, on semble se diriger vers une impasse, une nouvelle mobilisation de la fonction publique. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:52) [95%] :\r\nLes fonctionnaires ne sont pas les seuls \u00e0 se plaindre. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:55) [97%] :\r\nEt puisque le 28 mai une grande manifestation contre la politique d'aust\u00e9rit\u00e9 r\u00e9unira un vaste front avec \u00e9galement les travailleurs, les ch\u00f4meurs, les \u00e9tudiants, les migrants ou encore les milieux culturels. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:05) [99%] :\r\nQuestion Mathieu peut -on parler d'une crise de confiance envers les institutions. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:09) [96%] :\r\nOui, et aussi d'une image \u00e9corn\u00e9e, on a m\u00eame vu ces derniers jours, les 2 plus hautes autorit\u00e9s de surveillance du canton, le Conseil d'\u00c9tat et la Cour des comptes se d\u00e9chirer sur la responsabilit\u00e9 du caviar d'\u00e2ge d'un rapport de quoi ternir encore un peu les bilans alors que Gen\u00e8ve se trouve en plein milieu de de l'actuelle l\u00e9gislature. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:26) [95%] :\r\nMathieu Cupelin \u00e0 Gen\u00e8ve, merci. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:28) [89%] :\r\nEt donc, on l'entend la charge est lourde : 1, voire m\u00eame tr\u00e8s lourd, y compris de certains PLR contre leur conseiller d'\u00c9tat, le pr\u00e9sident du gouvernement Genevois Fran\u00e7ois, l'enfant il r\u00e9pond tout \u00e0 l'heure \u00e0 cette charge, ce sera dans une dizaine de minutes apr\u00e8s le journal. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:41) [93%] :\r\nIl n'y a pas de probl\u00e8me d'homophobie au coll\u00e8ge des creusets \u00e0 Sion, parole d'Oskar Freysinger hier dans forum, le chef de l'instruction publique valaisanne r\u00e9agissait \u00e0 la pol\u00e9mique autour d'un atelier sur l'homophobie, atelier que le recteur du coll\u00e8ge des creusets \u00e0 Sion a annul\u00e9 r\u00e9cemment, il \u00e9tait intitul\u00e9 : A quoi Servent les injures entre sexisme et homophobie cet atelier avait pourtant \u00e9t\u00e9 command\u00e9 par les m\u00e9diateurs de cet \u00e9tablissement scolaire, connu pour \u00eatre tr\u00e8s catholique, l'annulation alors T I O N les coordinatrice de Promotion Sant\u00e9 Valais, c'est elle qui avait pr\u00e9par\u00e9 l'atelier. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:17) [98%] :\r\nPour nous c'est dommage parce que c'\u00e9tait une belle opportunit\u00e9 de pouvoir parler de l'homophobie et du sexisme dans les \u00e9coles valaisannes de d\u00e9marrer par une \u00e9cole, on va dire. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:26) [93%] :\r\nLe recteur de creuser pr\u00e9tend que l'homophobie ne semble pas \u00eatre un th\u00e8me qui a de l'importance dans son coll\u00e8ge, vous r\u00e9pondez quoi. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:32) [92%] :\r\nAlors \u00e7a d\u00e9pend de l'importance qu'on veut lui donner effectivement, mais ce qu'on sait, c'est que l'homophobie est tr\u00e8s pr\u00e9sente dans toutes les \u00e9coles et que ce soit genevoises vaudoises valaisannes l'homophobie est une des discriminations qui a le plus court ben dans les cours de r\u00e9cr\u00e9ation justement aujourd'hui pour vous l'faut faire quoi pour faire avancer ce genre de probl\u00e9matique, il faut en tout cas en parler pouvoir rendre sa visible pouvoir venir en aide \u00e0 des jeunes qui, \u00e0 un moment donn\u00e9, sont tr\u00e8s isol\u00e9s, se sentent diff\u00e9rents mais cette homophobie ne s'attaque pas que \u00e0 des personnes homosexuelles et c'est donc de pouvoir venir en aide vraiment l\u00e0 o\u00f9 \u00e7a fait mal. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:07) [86%] :\r\nYoann avec Yves Terrani. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:10) [99%] :\r\nEt l'on reparle de la d\u00e9ch\u00e9ance de nationalit\u00e9 pour les terroristes. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:13) [92%] :\r\nFran\u00e7ois Hollande l'a abandonn\u00e9e, Angela Merkel r\u00e9cup\u00e9r\u00e9e Alexandra ben on apprend que l'Allemagne s'empare de la question qui a suscit\u00e9 un d\u00e9bat passionn\u00e9 en France. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:24) [95%] :\r\nOui, retirer la nationalit\u00e9 d'un terroriste binationale pour les combattants allemands du groupe \u00c9tat islamique, effectivement \u00e7a nous dit quelque chose, le projet figure dans un document d\u00e9voil\u00e9 aujourd'hui par Reuters, le texte doit \u00eatre d\u00e9battu jeudi par la coalition des conservateurs et des sociaux- d\u00e9mocrates au pouvoir, le but est d'emp\u00eacher le retour des djihadistes dans le pays, selon les services de renseignement, plus de 800 personnes ont quitt\u00e9 l'Allemagne pour la Syrie et le nord de l'Irak ces derni\u00e8res ann\u00e9es, environ 70 sont revenus apr\u00e8s avoir pris part \u00e0 des combats, ou avoir suivi un entra\u00eenement militaire dans un mouvement inverse : il s'agit aussi d'emp\u00eacher les d\u00e9parts en confisquant carte d'identit\u00e9 et passeport aux sympathisants de la vie, ces mesures font partie d'un vaste programme s\u00e9curitaire qui inclut aussi le renforcement de la surveillance vid\u00e9o dans les lieux publics, l'existence de la mesure de d\u00e9ch\u00e9ance et r\u00e9v\u00e9l\u00e9 ce matin donc, il sera int\u00e9ressant d'observer ces prochains jours si l'Allemagne conna\u00eetra le m\u00eame d\u00e9bat passionn\u00e9 qu'en France, ce qui a finalement renonc\u00e9 effectivement un introduire cette mesure, faute de consensus. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:21) [94%] :\r\nAlexandre merci et en bref vv et la justice am\u00e9ricaine auraient conclu un accord et il serait tr\u00e8s sal\u00e9, selon Reuters, l'accord pr\u00e9voit le rachat d'un demi- 1000000 de voitures aux moteurs truqu\u00e9s aux \u00c9tats-Unis mais le deal ne s'arr\u00eaterait pas l\u00e0 d'apr\u00e8s le quotidien allemand Die Welt, le constructeur automobile versera 5000 dollars \u00e0 chacun des 600000 clients am\u00e9ricains l\u00e9s\u00e9s, info ou intox, en tout cas l'action Volkswagen a d\u00e9coll\u00e9 hier \u00e0 la bourse de New-York, plus 6 pourcent.. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:52) [96%] :\r\nEt la Suisse qui se dote d'une nouvelle strat\u00e9gie sur le num\u00e9rique, hier \u00e0 Berne, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a pr\u00e9sent\u00e9 ses ambitions en la mati\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:58) [92%] :\r\nVote \u00e9lectronique, carte d'assur\u00e9 cyber administration des domaines o\u00f9 les progr\u00e8s possibles dans la num\u00e9risation des donn\u00e9es sont nombreuses dans les transports, \u00e9galement, il y a une marge de progression, la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale en charge des transports et de la communication t\u00e2cle au passage les CFF pour Doris Tarbes, c'est par exemple p\u00e9nible qu'il soit, par endroits, impossible de t\u00e9l\u00e9phoner dans le train. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:21) [90%] :\r\nOui, je trouve vraiment un peu p\u00e9nible, on parle depuis plusieurs ann\u00e9es, de ses faiblesses et je sens aussi, moi j'aimerais que cette indisposition sens interruption aussi si vous faites la r\u00e9servation d'un si\u00e8ge dans le train, c'est toujours les les affiches de papier jaune que vous voyez l\u00e0, c'est pas aujourd'hui \u00e0 une une mani\u00e8re moderne et je pense l\u00e0, les entreprises sont conscients de cette faiblesse, c'est une question de la vitesse des investigations, des changements de 30 ans, mais \u00e7a va venir, mais on veut aussi maintenant dire oui c'est, c'est le bon moment maintenant de r\u00e9aliser, c'est de la client\u00e8le si on augmente les, les, les prix du VIH pensait maintenant aussi un service additionnel pour qu'on peut dire \u00e0 la population, \u00e7a co\u00fbte un peu plus mais aussi, on a aussi des offres de t\u00e9l\u00e9communications qui marche mieux, qui sont \u00e0 disposition et je pense on a avec \u00e7a aussi une meilleure acceptation des prix des billets et que le consommateur sera d'accord \u00e0 payer. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:22) [85%] :\r\nAlors est -ce et qui r\u00e9pondait \u00e0 Muriel le PFL a sign\u00e9 un contrat, conf\u00e9rant \u00e0 Merck Serono un droit de regard, et un droit de v\u00e9to sur les travaux de ses chercheurs r\u00e9v\u00e9lations hier de l'\u00e9mission Ron chaude la t\u00e9l\u00e9vision al\u00e9manique, ce contrat a \u00e9t\u00e9 sign\u00e9 en 2007 par le pr\u00e9sident de l'EPFL Patrick Aebischer repart, le patron de Merck c'est Renault, il concerne le financement de 3 chaires pour un montant total de 12 millions et demi de francs vous \u00eates peut-\u00eatre choquer, h\u00e9 bien, Fathi Derder, lui, ne l'est pas, \u00e9coutez le Conseil national lib\u00e9ral- radical Vaudois. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:09:54) [88%] :\r\nOn refait un peu \u00e9ternellement m\u00eame d\u00e9bat \u00e0 chaque fois qu'on ressort \u00e0 ces contrats agir rappelons quelques \u00e9l\u00e9ments factuels est -ce que on a entendu un seul prof se plaindre une seule fois, d'avoir son ind\u00e9pendance remise en question par un partenaire \u00e9conomique de l'ann\u00e9e mais absolument aucun le syst\u00e8me de recherche suisse marche bien, il est performant, tout le monde est content, \u00e7a se passe bien pour quelle raison : veut -on \u00e0 tout prix aller chercher des probl\u00e8mes l\u00e0 o\u00f9 il n'y en a pas, il est tr\u00e8s bien que les chercheurs soient en contact avec l'\u00e9conomie, il est indispensable pour le transfert de technologies qui est ses contacts donc partie qui est arr\u00eatons de chercher \u00e0 cr\u00e9er des probl\u00e8mes l\u00e0 o\u00f9 il y en a pas. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:10:25) [87%] :\r\nMais au fond pourquoi est -ce que l'\u00c9tat a fait l'institution universitaire reconnu mondialement irait jusqu'\u00e0 signer un contrat dans lequel figure de telles clauses qui manifestement la suppos\u00e9e moins de libert\u00e9 au niveau de la recherche. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:10:39) [83%] :\r\nDonc ce sont des contrats standards que toutes les \u00e9coles pratiquent de la m\u00eame mani\u00e8re, il y a -t-il \u00e0 un cas dans lequel l'une de ces entreprises a voulu contourner le r\u00e9sultat : la recherche de d\u00e9tourner de son but scientifique non jamais. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:50) [77%] :\r\nFathi Derder, interrog\u00e9 par Michael Poker. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:53) [89%] :\r\n7 heures 11 : l'avenir des organismes g\u00e9n\u00e9tiquement modifi\u00e9s, les OGM, donc ce jour peut-\u00eatre en ce moment en Chine. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:58) [91%] :\r\nPar cons\u00e9quent, celui de Singen aussi, vous savez que le rachat du groupe b\u00e2lois parquet m'China, entreprise d'\u00c9tat est contest\u00e9 dans l'Empire du Milieu, h\u00e9 bien il est encore plus depuis que 400 personnes ont envoy\u00e9 une lettre aux autorit\u00e9s chinoises au d\u00e9but du mois, elle d\u00e9nonce les dangers des OGM et des pesticides vendus par ces jeunes tard parmi les signataires, on trouve m\u00eame un ancien ministre chinois Shanghai Rapha\u00ebl Grand. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:11:23) [91%] :\r\nC'est un \u00e9v\u00e9nement rare en Chine cette lettre de plus de 400 signatures qui contestent directement la politique du gouvernement chinois, le document a \u00e9t\u00e9 rendu public lors de la visite de Yoann Schneider Ammann, le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration d\u00e9placement officiel \u00e0 P\u00e9kin au d\u00e9but du mois, jeunes et One et petit-fils de ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res chinois, il est aujourd'hui citoyen britannique, ce qui lui permet de parler plus librement, il est l'un de ceux qui ont r\u00e9dig\u00e9 la lettre. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:11:50) [80%] :\r\n\u00e0 Stofaes, et les pesticides, les herbicides, les graines OGM toute cette s\u00e9rie de produits et technologies de Singen sont dommageables pour une agriculture durable, \u00e7a il n'a pas \u00e0 quoi car, non seulement pour la Chine mais pour le monde entier. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:12:06) [90%] :\r\nLa Chine importe des produits g\u00e9n\u00e9tiquement modifi\u00e9s, mais la loi chinoise, sauf pour de rares exceptions n'autorise pas la culture d'OGM, l'acquisition de Singen tape Harken devrait faire \u00e9voluer la pratique car c'est sans doute en Chine, que se joue l'avenir des OGM et \u00e9lan francs. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:12:23) [87%] :\r\nAdobe si vous regardez vraiment \u00e0 une \u00e9chelle globale, ce que vous allez voir, c'est que si la Chine change sa position et graduellement l'importation de produits g\u00e9n\u00e9tiquement modifi\u00e9s, et demain \u00e7a va drastiquement chang\u00e9 la situation mondiale et c'est un peu moi fait chance cette lettre va \u00eatre envoy\u00e9 \u00e0 plus d'officiels chinois il y a aussi de plus en plus d'actions organis\u00e9e, je pense que dans les prochaines semaines, vous verrez, certaines de ses actions mort des actes. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:12:49) [89%] :\r\nLes signataires \u00e9voquent des manifestations, le rachat de Singen ta pour aider leur prendra tournant politique en Chine, d\u00e9bouchant sur une r\u00e9pression ou alors sur un large d\u00e9bat public un d\u00e9bat que les dirigeants chinois ne pourront peut-\u00eatre pas occulter Rapha\u00ebl Grand rtsinfo Shanghai. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:06) [89%] :\r\nRappel : grand auquel China n'a pas voulu r\u00e9pondre aux r\u00e9gions de jouer si elles veulent organiser des JO d'hiver en Suisse en 2026 suisse olympique les a tenues inform\u00e9es du calendrier hier, d\u00e9p\u00f4t des candidatures d'ici fin mai votation populaire fin juin l'ann\u00e9e prochaine une task force a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 des groupes de travail, le seront \u00e9galement 2 projets sont bien avanc\u00e9, celui des Grison et le projet Valaisan, men\u00e9 par un certain Christian Constantin, la Suisse a son nouveau billet de 50 francs les \u00c9tats-Unis auront une nouvelle coupure de 20 dollars et ce qu'on pourrait dans c'est d\u00e9j\u00e0 historique, pas de trace de montagne pissenlit sur cette coupure l\u00e0, si elle est historique, c'est parce qu'une personnalit\u00e9 afro- am\u00e9ricaine y figurera non seulement c'est une premi\u00e8re, mais en plus elle est r\u00e9serv\u00e9e \u00e0 une femme, du jamais vu depuis plus d'un si\u00e8cle aux \u00c9tats-Unis l'heureuse \u00e9lue s'appelle Harriet, tu t'Hubmann, notre correspondant \u00e0 Washington, mais s'appelle Philippe Revaz et il se charge des pr\u00e9sentations. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:14:01) [90%] :\r\nRied Taubmann \u00e9tait une esclave \u00e0 sa naissance en 1822 apr\u00e8s son \u00e9vasion, elle aidera des dizaines d'esclaves \u00e0 fuir vers le nord et s'engagera dans l'arm\u00e9e durant la guerre de S\u00e9cession et militera pour le vote des femmes, un personnage hors norme qui a battu 2 autres personnalit\u00e9s Eleanor Roosevelt et Rosa Parks pour repr\u00e9senter enfin les femmes sur ses billets verts et exclusivement masculin, c'est finalement Endo Jackson qui ont fait les frais, un pr\u00e9sident qui paye sa mauvaise r\u00e9putation gagn\u00e9e dans l'expulsion des tribus indiennes initialement c'est Alexander Hamilton, billet de 10 dollars qui aurait d\u00fb c\u00e9der sa place \u00e0 une femme, mais l'\u00e9viction annonc\u00e9e de ce p\u00e8re fondateur a provoqu\u00e9 de vives protestations, le succ\u00e8s d'une pi\u00e8ce de Broadway en son honneur, a contribu\u00e9 \u00e0 sauver la place de Hamilton sur les dollars ces d\u00e9bats acharn\u00e9s qui ont accompagn\u00e9 le choix d'arriver Thomann illustre la passion des Am\u00e9ricains pour leur jeune histoire les controverses qui paraissent bien \u00e9loign\u00e9s de la Suisse et de son nouveau billet de 50 francs o\u00f9 coexistent un parapente et un pissenlit Philippe Revaz rtsinfo Washington. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:15:03) [87%] :\r\nIl n'peut-\u00eatre pas de pissenlit aux \u00c9tats-Unis, en revanche, \u00e7a aussi, enfin en revanche et l\u00e0 il y a bien une reine en Grande-Bretagne, elle f\u00eate ses 90 printemps aujourd'hui au programme de cette Queen Party, une r\u00e9ception pr\u00e8s du ch\u00e2teau de Windsor, pas de bougies \u00e0 souffler mais mille torches allum\u00e9es \u00e0 travers le pays \u00c9lisabeth II se chargera de la 1\u00e8re 64 ans qu'elle r\u00e8gne au royaume, elle n'a pas l'intention de c\u00e9der son tr\u00f4ne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:26) [91%] :\r\nMerci, Coralie, Claude, le pr\u00e9sident du gouvernement Genevois Fran\u00e7ois, l'enfant est notre invit\u00e9 dans un instant, vous dire encore que ce sera bien ensoleill\u00e9 ce matin plus gris cet apr\u00e8s- midi, mais toujours sec 18 degr\u00e9s au maximum sur le plateau, quelques gouttes pourront tomber la nuit prochaine, le risque d'averses augmentera dans l'apr\u00e8s- midi et se g\u00e9n\u00e9ralisera dans la nuit de vendredi \u00e0 samedi et puis m\u00eame la neige qui pourrait faire son Comeback, elle pourrait redescendre jusqu'\u00e0 600 m\u00e8tres dimanche. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-04-21T05:38:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Cupelin, Mathieu", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Peuker, Michael", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Terrani, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Revaz, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Grand, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F30F1110-0019-435A-BD05-A1FD82FF7C99", "internalArchiveId": "F30F1110-0019-435A-BD05-A1FD82FF7C99", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Un syndicat \u00e9tudiant d\u00e9nonce l'annulation de l'atelier contre l'homophobie \u00e0 Sion", "publicationDate": "2016-04-21T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Ilir Ameti, \u00e9tudiant et membre du syndicat SUD-Etudiant.e.s et Pr\u00e9caires\r\nUn syndicat \u00e9tudiant s'insurge contre la d\u00e9cision d'annuler un atelier sur le sexisme et l'homophobie au Coll\u00e8ge des Creusets \u00e0 Sion en Valais. Pour SUD Etudiant-e-s et Pr\u00e9caires, il s'agit d'une entrave au travail de pr\u00e9vention des professionnels de la sant\u00e9.\r\n\r\n* * Un syndicat \u00e9tudiant d\u00e9nonce l'annulation de l'atelier contre l'homophobie \u00e0 Sion 12h30 Homos \u00e9cole\r\nUn syndicat \u00e9tudiant s'insurge contre l'annulation d'un atelier sur le sexisme et l'homophobie au Coll\u00e8ge des Creusets \u00e0 Sion en Valais. Pour SUD-Etudiant.e.s et Pr\u00e9caires, il s'agit d'une entrave au travail de pr\u00e9vention des professionnels de la sant\u00e9, niant l'existence de discriminations li\u00e9es au sexe et \u00e0 l'orientation sexuelle. Selon Ilir Ameti, \u00e9tudiant et membre du syndicat, la d\u00e9cision du rectorat a \u00e9t\u00e9 motiv\u00e9e par des raisons politiques et religieuses.\r\nDes propos recueillis par Marie Giovanola. Et nous parlerons dans quelques minutes de Harc\u00e8lement \u00e0 l'\u00e9cole avec notre invit\u00e9 Nicolas Bouvier qui publie un livre intitul\u00e9 La loi du silence...", "durationSec": 65, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7647270", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Un syndicat \u00e9tudiant d\u00e9nonce l'annulation de l'atelier contre l'homophobie \u00e0 Sion / 12H30_2016-04-21T12:34:00_developpement-5", "Le 12h30 du 21.04.2016"], "alternativeSummary": ["Un syndicat \u00e9tudiant s'insurge contre la d\u00e9cision d'annuler un atelier sur le sexisme et l'homophobie au Coll\u00e8ge des Creusets \u00e0 Sion en Valais. Pour SUD Etudiant-e-s et Pr\u00e9caires, il s'agit d'une entrave au travail de pr\u00e9vention des professionnels de la sant\u00e9."], "variantIds": ["ece-7647270"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-05-06T09:15:48Z", "speechToTexts": ["06.05.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [96%] :\r\nUn syndicat \u00e9tudiant s'insurge contre l'annulation d'un atelier sur le sexisme et l'homophobie au Coll\u00e8ge des creusets \u00e0 Sion, en Valais pour SUD- \u00e9tudiante et pr\u00e9caires, il s'agit d'une entrave au travail de pr\u00e9vention des professionnels de la sant\u00e9, niant l'existence de discriminations li\u00e9es au sexe et \u00e0 l'orientation sexuelle selon Ilir amiti\u00e9 \u00e9tudiant et membre de ce syndicat, la d\u00e9cision du rectorat a \u00e9t\u00e9 motiv\u00e9e pour des raisons politiques et religieuses \u00e9coutez. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:30) [85%] :\r\nOn d\u00e9nonce un peu le climat en dans lequel cet atelier a \u00e9t\u00e9 annul\u00e9e en fait, c'est simplement que les raisons qui sont \u00e9voqu\u00e9es en passant pas cr\u00e9dible, nous on pense qu'il y a des raisons qui sont plus politiques et m\u00eame religieuses qui ont pouss\u00e9 \u00e0 retirer, c'est-\u00e0-dire c'est pas la premi\u00e8re fois, qui est l'utilisation s\u00fbre pour emp\u00eacher l'expression vie qui peuvent \u00eatre contradictoires par exemple notre syndicat associ\u00e9 signifier l'interdiction en 2014 de r\u00e9colter des signatures pour une p\u00e9tition contraint de ceux du budget des bourses d'\u00e9tudes, et m\u00eame la police a \u00e9t\u00e9 d\u00e9ploy\u00e9e pour nous emp\u00eacher de mener \u00e0 bien notre action. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:04) [96%] :\r\nDes propos. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-04-21T10:54:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5C4019E2-5A2A-4274-8ADB-8F7CB6D78979", "internalArchiveId": "5C4019E2-5A2A-4274-8ADB-8F7CB6D78979", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Signature, le commentaire de... : Laetitia Guinand: amours des feintes", "publicationDate": "2016-04-21T00:00:00Z", "summary": "Eric Stauffer et le MCG font penser \u00e0 ces vieux couples, agac\u00e9s l'un par l'autre, lass\u00e9s parfois. Mais incapables, jamais, de se s\u00e9parer.\r\n\r\n* * Laetitia Guinand: amours des feintes (SIGNATURE ERIC STAUFFER, LE RETOUR DE TROP) Amours des feintes. Commentaire de L\u00e9ticia Guinand\r\n  1'15\r\n((Eric Stauffer et le MCG font penser \u00e0 ces vieux couples, agac\u00e9s l'un par l'autre, lass\u00e9s parfois. Mais incapables, jamais, de se s\u00e9parer. \r\nDepuis que le parti a vieilli, papa claque plus souvent la porte. A grand renfort de mouchoirs et trompettes. Arriverdici Roma. Stauffer se retire sur son rocher; il annonce la fin de sa carri\u00e8re politique, voire celle de son parti. Et puis il revient. Et repart.  Il est si bon de se sentir desir\u00e9.  Mais le m\u00e9lo cache un autre drame: la peur de la d\u00e9ch\u00e9ance et la mort programm\u00e9e d'une vie politique, la sienne, et de son parti, le MCG. Ma\u00eetre incontest\u00e9 des campagnes \u00e9lectorales, le patron a perdu paradoxalement une grande partie de ses mandats ces derni\u00e8res ann\u00e9es.  Et avec eux, son influence jusque dans son propre parti. Mais pas question pour Stauffer de quitter ainsi la sc\u00e8ne. Il est une b\u00eate qui vit et se nourrit depuis trop longtemps de politique. Un boss aussi qui ne laissera vraisemblablement pas vivre son parti sans lui. Beaucoup le savent au MCG. Notamment parmi les plus influents, qui n'ont rien \u00e0 gagner \u00e0 voir le vieux lion les saborder. L'ing\u00e9rable Stauffer a d'ailleurs toujours servi loyalement l'ambition des meilleurs. A commencer par le magistrat Mauro Poggia. Qui sait pouvoir compter, avec lui, sur un parti et une d\u00e9putation en ordre de marche.  Seule solution donc, laisser le vieux chef revenir aux commandes et servir pour un temps encore, les int\u00e9r\u00eats de ceux qui ont besoin de lui pour prosp\u00e9rer et bien gouverner.))", "durationSec": 87, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7647213", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677655.image", "alternativeTitle": ["Laetitia Guinand: amours des feintes", "Laetitia Guinand: amours des feintes / JDM_2016-04-21T06:51:00_signature", "Laetitia Guinand: amours des feintes / JDM_2016-04-21T06:51:00_signature"], "alternativeSummary": ["Eric Stauffer et le MCG font penser \u00e0 ces vieux couples, agac\u00e9s l\u2019un par l\u2019autre, lass\u00e9s parfois. Mais incapables, jamais, de se s\u00e9parer.", "Eric Stauffer et le MCG font penser \u00e0 ces vieux couples, agac\u00e9s l\u2019un par l\u2019autre, lass\u00e9s parfois. Mais incapables, jamais, de se s\u00e9parer.", "Eric Stauffer et le MCG font penser \u00e0 ces vieux couples, agac\u00e9s l\u2019un par l\u2019autre, lass\u00e9s parfois. Mais incapables, jamais, de se s\u00e9parer."], "variantIds": ["ece-7647228", "ece-7647213"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-04-27T04:06:27Z", "webPublicationDate": "2016-04-21T05:23:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Guinand, Laetitia", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D123DD4C-D427-4989-B29E-9409628C196E", "internalArchiveId": "D123DD4C-D427-4989-B29E-9409628C196E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9 du 12h30 : Nicolas Bouvier brise le tabou du harc\u00e8lement \u00e0 l'\u00e9cole", "publicationDate": "2016-04-21T00:00:00Z", "summary": "Les \u00e9coles, les politiques ou la soci\u00e9t\u00e9 ont du mal \u00e0 contrer efficacement la probl\u00e9matique du harc\u00e8lement \u00e0 l'\u00e9cole. Nicolas Bouvier a \u00e9t\u00e9 victime de harc\u00e8lement scolaire durant 4 ans, de 2001 \u00e0 2005. A seulement 26 ans, il publie son sixi\u00e8me livre sur le sujet, \"La loi du silence\" (SudAr\u00e8nes \u00e9ditions).\r\n\r\n* * Nicolas Bouvier brise le tabou du harc\u00e8lement \u00e0 l'\u00e9cole (Nicolas Bouvier) 12h30 Nicolas Bouvier\r\nLe harc\u00e8lement scolaire une r\u00e9alit\u00e9, une r\u00e9alit\u00e9 qui a la vie dure. Les \u00e9coles, les politiques ou la soci\u00e9t\u00e9 ont du mal parfois \u00e0 contrer efficacement cette probl\u00e9matique.\r\nNotre invit\u00e9 a \u00e9t\u00e9 victime d'harc\u00e8lement scolaire durant 4 ans de 2001 \u00e0 2005. A seulement 26 ans, il publie son 6\u00e8me livre sur le sujet : La loi du silence chez SudAr\u00e8nes \u00e9dition. \r\nBonjour Nicolas Bouvier...en duplex de Perrigeux en France... \r\n***La loi du silence est \u00e0 la foi un roman d'anticipaton car vous imaginez l'\u00e9cole de 2020 mais aussi un polar...  vous avez subi sans parler, vous dites que vous pr\u00e9f\u00e9riez \u00eatre seul que mal accompagn\u00e9... ne pas oser briser le tabou, en parler aupr\u00e8s de sa famille ou des professeurs...est-ce la principale \"erreur\" entre guillemets des jeunes harcel\u00e9s ?\r\n***Dans ce livre La loi du silence, votre personnage J\u00e9r\u00f4me Marchant passe de l'autre c\u00f4t\u00e9 du miroir, ancien \u00e9l\u00e8ve harcel\u00e9, il devient professeur de fran\u00e7ais... un homme qui n'a pas oubli\u00e9 poursuivi par la peur ?\r\n****Vouliez-vous aussi pointer du doigt la responsabilit\u00e9 majeure du corps professoral et les difficult\u00e9s auxquelles ils sont confront\u00e9s ?\r\n***Comment aujourd'hui pousser les jeunes \u00e0 parler, par quoi \u00e7a passe principalement selon vous ? \r\n***Brillant \u00e0 l'\u00e9cole, plut\u00f4t mature, de style un peu r\u00e9tro dans votre style, est-ce que vos diff\u00e9rences ont pu cr\u00e9\u00e9 les hostilit\u00e9s ?\r\n***Avez-vous chercher \u00e0 comprendre la raison pour laquelle vous devenez d'un coup le bouc \u00e9missaire ?\r\n***Est-ce qu'un structure, un lieu de parole dans les murs de l'\u00e9cole vous aurez aid\u00e9 ? L'\u00e9cole n'est-elle pas suffisamment adapt\u00e9e \u00e0 l'\u00e9coute des victimes ? \r\n***Est-ce que dans votre cas l'\u00e9criture s'est r\u00e9v\u00e9l\u00e9e salvatrice ?\r\n***Entre votre p\u00e9riode de harc\u00e9lement et aujourd'hui, internet et les r\u00e9seaux sociaux se sont invit\u00e9s dans l'arsenal des harceleurs... un outil facile, rapide et d\u00e9vastateur... la menace s'est-elle renforc\u00e9e avec ce param\u00e8tre ?\r\n***La bonne nouvelle c'est que vous \u00eates actif via une page Facebook, un espace de parole qui vous sert c'est le bon c\u00f4t\u00e9 des choses ? \r\n***Vous avez cr\u00e9\u00e9 un clip de pr\u00e9vention, vous donnez des conf\u00e9rences... vous recevez des t\u00e9moignages aussi...vous arrive-t-il de voir des cas d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9s et d'intervenir pour \u00e9viter le pire ?\r\n***C\u00f4t\u00e9 pr\u00e9ventif: Souhaitez vous une campagne de pr\u00e9vention comme on le fait pour l'alcool, le tabac ou la s\u00e9curit\u00e9 routi\u00e8re ?\r\n***C\u00f4t\u00e9 r\u00e9pressif maintenant: \u00eates vous favorable \u00e0 des sanctions judiciaires envers les harceleurs ? effets de dissuasion aussi  - faire peur - jouer \u00e0 la menace par la menace ?\r\n***avez-vous parl\u00e9 apr\u00e8s, plus tard \u00e0 vos harceleurs ?\r\n*** Aujourd'hui malheureusement on entend parler de jeunes qui mettent fin \u00e0 leurs jours ne supportant plus la situation... vous vous avez tenu bon... gr\u00e2ce \u00e0 votre famille. Mais vous avez pens\u00e9 au suicide... passer \u00e0 l'acte c'\u00e9tait donner raison \u00e0 vos harceleurs ?\r\n***Etes-vous en col\u00e8re ? Une col\u00e8re qui renforce votre d\u00e9termination ?\r\n****Votre calvaire s'arr\u00eate du jour au lendemain... mais vous n'\u00eates cependant pas soulag\u00e9... est-ce qu'ils ont accentu\u00e9 votre peur, et diminu\u00e9 votre confiance ?\r\n***Nicolas Bouvier, il y a des parents, des grands-parents ou des jeunes qui nous \u00e9coutent... est-ce que vous en appeler \u00e0 la responsabilit\u00e9 collective ? la solidarit\u00e9 de la soci\u00e9t\u00e9 ??\r\nMerci Nicolas Bouvier auteur de La loi du silence \u00e9ditions SudAr\u00e8nes.", "durationSec": 433, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7647266", "imageURL": "http://www.rts.ch/7982410.image", "alternativeTitle": ["Nicolas Bouvier brise le tabou du harc\u00e8lement \u00e0 l'\u00e9cole", "Nicolas Bouvier brise le tabou du harc\u00e8lement \u00e0 l'\u00e9cole / 12H30_2016-04-21T12:52:00_l-invite-du-12h30", "Nicolas Bouvier brise le tabou du harc\u00e8lement \u00e0 l'\u00e9cole / 12H30_2016-04-21T12:52:00_l-invite-du-12h30"], "alternativeSummary": ["Les \u00e9coles, les politiques ou la soci\u00e9t\u00e9 ont du mal \u00e0 contrer efficacement la probl\u00e9matique du harc\u00e8lement \u00e0 l'\u00e9cole. Nicolas Bouvier a \u00e9t\u00e9 victime de harc\u00e8lement scolaire durant 4 ans, de 2001 \u00e0 2005. A seulement 26 ans, il publie son sixi\u00e8me livre sur le sujet, \"La loi du silence\" (SudAr\u00e8nes \u00e9ditions).", "Les \u00e9coles, les politiques ou la soci\u00e9t\u00e9 ont du mal \u00e0 contrer efficacement la probl\u00e9matique du harc\u00e8lement \u00e0 l'\u00e9cole. Nicolas Bouvier a \u00e9t\u00e9 victime de harc\u00e8lement scolaire durant 4 ans, de 2001 \u00e0 2005. A seulement 26 ans, il publie son sixi\u00e8me livre sur le sujet, \"La loi du silence\" (SudAr\u00e8nes \u00e9ditions).", "Les \u00e9coles, les politiques ou la soci\u00e9t\u00e9 ont du mal \u00e0 contrer efficacement la probl\u00e9matique du harc\u00e8lement \u00e0 l'\u00e9cole. Nicolas Bouvier a \u00e9t\u00e9 victime de harc\u00e8lement scolaire durant 4 ans, de 2001 \u00e0 2005. A seulement 26 ans, il publie son sixi\u00e8me livre sur le sujet, \"La loi du silence\" (SudAr\u00e8nes \u00e9ditions)."], "variantIds": ["ece-7647273", "ece-7647266"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-05-07T01:34:12Z", "speechToTexts": ["07.05.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nHarc\u00e8lement scolaire une r\u00e9alit\u00e9 qui a la vie dure, les \u00e9coles, les politiques, ou encore la soci\u00e9t\u00e9 a du mal parfois \u00e0 contrer efficacement cette probl\u00e9matique du harc\u00e8lement, notre invit\u00e9, a \u00e9t\u00e9 victime d'harc\u00e8lement scolaire durant 4 ans de 2001 2005, il a seulement 25 ans, il publie son sixi\u00e8me livre sur le sujet, notamment la loi du silence et chez SudAr\u00e8nes \u00e9dition bonjour Nicolas Bouvier bonjour, vous \u00eates en duplex de P\u00e9rigueux, en France, Nicolas Bouvier, la loi du silence est \u00e0 la fois un roman d'anticipation car vous imaginez l'\u00e9cole de 2020, mais c'est aussi un polar, vous avez un subi, je le disais avant sans, sans, sans parler du du harc\u00e8lement, vous dites que vous pr\u00e9f\u00e9riez \u00eatre seul que mal accompagn\u00e9 mais vous \u00eates tus pendant un certain temps, ne pas oser briser le le tabou en parler aupr\u00e8s de sa famille ou des professeurs, est-ce que c'est la principale erreur entre guillemets que Foucault les jeunes harcel\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:53) [89%] :\r\nAlors malheureusement oui, souvent on reste dans le le silence parfois dans le d\u00e9ni aussi parce qu'\u00e0 la base, le harc\u00e8lement scolaire c'est quelque chose de tr\u00e8s pervers de tr\u00e8s vicieux et c'est pour \u00e7a que la loi du silence, finalement, je l'\u00e9cris aussi pour donner un message, que ce soit aux jeunes parents, professeurs etc des convois en actes de harc\u00e8lement des convois quelque chose d'anormal, il faut en parler souvent on dit que c'est une balance, celui qui qui en parle qu'il d\u00e9nonce en fait non, c'est plut\u00f4t un h\u00e9ros parce que \u00e7a peut sauver des vies dans certains cas, et malheureusement, moi quand j'ai \u00e9t\u00e9 victime au coll\u00e8ge, je suis rest\u00e9e presque 4 ans sans en parler parce que j'avais peur parce que on avait cette \u00e0 cette \u00e9poque, a d\u00e9j\u00e0 des clich\u00e9s comme quoi hier son \u00e7a devait savoir se d\u00e9fendre, devait savoir se battre \u00e7a savoir r\u00e9pliquer aux attaques un gar\u00e7on \u00e7a pleure pas, bref toutes ces tous ces pr\u00e9jug\u00e9s -l\u00e0 qu'on qu'on trouve un petit peu partout finalement aujourd'hui, \u00e7a, \u00e7a continue chez les filles, \u00e0 d'autres clich\u00e9s aussi donc, quelque part, la loi du silence, faut savoir qu'en France, \u00e7a repr\u00e9sente 22 pourcent des des jeunes, donc c'est quand m\u00eame pas rien, sachant que environ un enfant sur 10 18 le harc\u00e8lement, donc c'est toujours quelque chose de tabou, m\u00eame si on en parle de plus en plus. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:05) [82%] :\r\nOui, d'ailleurs vous faites des conf\u00e9rences hein vous en parler \u00e9videmment dans le dans les \u00e9coles pour remarquer justement que parfois les ces, ces, ces \u00e9l\u00e8ves que vous rencontrez sont peut-\u00eatre un petit peu mal pris et ce qui osent en parler au quand vous arrivez, vous dites : voil\u00e0, moi \u00e7a m'arrive. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:18) [89%] :\r\nAlors d\u00e9j\u00e0 bon par rapport aux interventions dans les \u00e9coles, je souhaite lance un clin d'oeil \u00e0 l'association les parents puisque c'est gr\u00e2ce \u00e0 eux que je peux intervenir dans les \u00e9coles depuis le mois de janvier, notamment donc par son pr\u00e9sident Willy Pierre que je salue et voil\u00e0 donc dans les \u00e9coles quand j'interviens, j'ai plusieurs \u00e9tapes, tout d'abord avant de pr\u00e9senter le sujet je pr\u00e9sente un clip de pr\u00e9vention parce que c'est par les images et par les vid\u00e9os qu'on arrive souvent \u00e0 \u00eatre sensibilis\u00e9s et les jeunes ont l'habitude aujourd'hui avec tous les outils technologiques qui existent, et ensuite on passe \u00e0 la pr\u00e9sentation, donc le harc\u00e8lement moral, physique, le cyber- harc\u00e8lement qui est vraiment une gangr\u00e8ne aujourd'hui dans notre soci\u00e9t\u00e9, et si le bizutage parce que le bizutage dans le sport dans les internats dans les grandes \u00e9coles, etc, \u00e7a existe aussi, \u00e7a fait pas mal de victimes, on a des t\u00e9moins ou des m\u00e8res de famille qui ont t\u00e9moign\u00e9 et donc ensuite, on a tous moi j'alterne les voil\u00e0 la pr\u00e9vention avec les diapositives et l'\u00e9quipe de pr\u00e9vention j'utilise tous les clubs de pr\u00e9vention que le minist\u00e8re a mis en place depuis 2012 et \u00e7a permet justement de d\u00e9battre, de pouvoir \u00e9changer avec les jeunes jusqu'\u00e0 ce que l'on nous avons ce qu'on leur transmette un questionnaire justement \u00e0 la fin de l'intervention o\u00f9 ils peuvent, de mani\u00e8re anonyme, dire ce qu'ils ont ressenti donc les des quoi, apr\u00e8s \u00e7a, ouais, les langues se d\u00e9lient au fur et \u00e0 mesure oui en fait ce qui est ce qui est int\u00e9ressant, c'est que pour eux, comme j'ai \u00e9t\u00e9 victime est -ce \u00e0 mon exp\u00e9rience, et quand je raconte vraiment dans les d\u00e9tails, ce que j'ai v\u00e9cu, disent : bah finalement, j'ai v\u00e9cu la m\u00eame chose, donc voil\u00e0, finalement, \u00e7a laisse un lien et puis bon, j'ai 25 ans, donc par rapport \u00e0 l'orage, en g\u00e9n\u00e9ral c'est entre, j'ai fait des jeunes de 7 \u00e0 19 ans, jusqu'\u00e0 maintenant, donc voil\u00e0 le rap, le record d'\u00e2ge n'est pas tr\u00e8s grand, donc \u00e7a permet aussi, vraiment de d'\u00eatre proche de quoi. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:06) [87%] :\r\nNicolas Bouvier entre votre p\u00e9riode d'harc\u00e8lement lassitude donc de 2001 2005, il avait pas encore toute cette \u00e9mergence des r\u00e9seaux sociaux, vous aviez \u00e9t\u00e9 un petit peu harcel\u00e9 sur MSN c'est mais comme vous \u00e9tiez pas tr\u00e8s au fait d'Internet, vous aviez pas, j'ai \u00e9t\u00e9 harcel\u00e9e sur les r\u00e9seaux, vous \u00e9tiez plut\u00f4t harcel\u00e9s au cours de sport ou dans la cour de r\u00e9cr\u00e9ation, comme vous le dites, maintenant nous avons les r\u00e9seaux sociaux et bon escient vous utilisez justement en fait la contrepartie de \u00e7a vous utilisez justement les r\u00e9seaux pour \u00eatre actif sur Facebook, c'est finalement prendre quoi le le le le contre- pied des voil\u00e0 il y a aussi le le mauvais c\u00f4t\u00e9 du du r\u00e9seau social qui tape d'ailleurs sur certains \u00e9l\u00e8ves mais il y a le bon et que vous utilisez. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:43) [90%] :\r\nOui, absolument, parce que si vous voulez si on s'est rendu compte, et c'est assez paradoxal, c'est que il est beaucoup plus difficile de faire du bien avec Internet que faire le mal, on le voit souvent avec les belges, les Bleus sont souvent cr\u00e9\u00e9es par des mauvaises choses, l\u00e0 on a eu par exemple l'application p\u00e9riscope, on en parlait r\u00e9cemment p\u00e9riscope \u00e7a fait le baisse parce que un joueur de foot alors lynch\u00e9 \u00e0 l'entra\u00eeneur pour ne pas citer, c'est Laurent Blanc et voil\u00e0, \u00e7a fait le boss tout de suite et on s'est dit pourquoi pas utiliser p\u00e9riscope pour, je sais pas, \u00e0 l'avenir, pourquoi pas faire des conf\u00e9rences sur le harc\u00e8lement avec p\u00e9riscope, ce sera en Direct, les gens pourraient r\u00e9agir ou par exemple dans les salons du livre, enfin je je cite des exemples, et c'est vrai que utiliser les r\u00e9seaux sociaux pour sensibiliser, pour vraiment faire du le bien autour de soi pour aider les gens, on a m\u00eame sauv\u00e9 des gens \u00e0 distance et c'est pas rien parce que des gens qui, des jeunes qui ont envie de se suicider parce qu'ils n'ont personne \u00e0 qui parler, et au dernier moment on est l\u00e0 pour leur dire ne fait pas \u00e7a, j'ai v\u00e9cu \u00e7a fait attention etc, voil\u00e0, c'est vraiment une fiert\u00e9 pour nous et c'est pour \u00e7a que sur les r\u00e9seaux sociaux, on a cr\u00e9\u00e9 un groupe qui s'appelle la Ligue nationale contre harc\u00e8lement scolaire, un groupe que tout le monde peut rejoindre les gens pragmatiques, qui veulent justement servir la cause, on n'est plus de 1000 sur le groupe et justement il y a des associations, il y a des anciennes victimes, voil\u00e0, \u00e7a commence comme \u00e7a, aussi, et puis \u00e9videmment, on a des, des, comment dire, des partenaires, des militants la Nora Fraisse avec qui on a en contact, on a No\u00e9mie agro- Jonathan stands de corps, bref, ils se reconna\u00eetront, mais voil\u00e0, tous les gens qui peuvent nous aider, par rapport \u00e0 ces ce ph\u00e9nom\u00e8ne -l\u00e0, bon, je pense aussi \u00e0 \u00e0 Olivier Laurendeau \u00e0 Angers, avec l'association compter violences scolaire, bref, on est vraiment plus nombreux qu'avant, par rapport \u00e0 \u00e7a et donc c'est vrai que les r\u00e9seaux sociaux sont un moyen aussi de faire le contre- pied du cyber- harc\u00e8lement qui est aussi une gangr\u00e8ne par les photos, les vid\u00e9os et les insultes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:42) [83%] :\r\nJonathan Destin qu'on avait d'ailleurs re\u00e7u dans ce journal, un 16 jeunes hommes qui avait \u00e9t\u00e9 qui s'est ensuite exactement br\u00fbl\u00e9 le visage, d'ailleurs il t\u00e9moignait d'ailleurs un voyage d\u00e9couvert il avait aussi \u00e9crit un livre, je vous remercie en tout cas, Nicolas Bouvier, vous \u00eates auteur de la c'est la loi du silence, c'est paru aux \u00e9ditions SudAr\u00e8nes et vous tourner d'ailleurs pas mal d'\u00e9coles fran\u00e7aises en tout cas avec vos conf\u00e9rences on esp\u00e8re voir un jour vous voir un jour en Suisse peut-\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:06) [68%] :\r\nVos copains. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:07) [91%] :\r\nMerci Nicolas Bouvier, la loi du silence SudAr\u00e8nes Sion, bonne journ\u00e9e \u00e0 vous et on termine ce journal avec. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-04-21T11:07:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Bouvier, Nicolas", "role": "auteur de \"La loi du silence\"", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A05D8FE1-86A8-4AF7-8A86-04C95B99AEE3", "internalArchiveId": "A05D8FE1-86A8-4AF7-8A86-04C95B99AEE3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Sepp Blatter a \u00e9t\u00e9 charg\u00e9 d'une mission secr\u00e8te par la Conf\u00e9d\u00e9ration", "publicationDate": "2016-04-21T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : CATINFO_AVR2016\r\nL'ex-patron de la FIFA Sepp Blatter a tent\u00e9 d'\u00e9carter le pr\u00e9sident du Burundi du pouvoir sur demande du D\u00e9partement des affaires \u00e9trang\u00e8res, r\u00e9v\u00e8le un livre qui para\u00eet jeudi et dont le Blick publie les bonnes feuilles.\r\n\r\n* * Sepp Blatter a \u00e9t\u00e9 charg\u00e9 d'une mission secr\u00e8te par la Conf\u00e9d\u00e9ration 12h30 Blatter puissance\r\nLa r\u00e9v\u00e9lation vient du livre de Sepp Blatter, le D\u00e9partement F\u00e9d\u00e9ral des Affaires Etrang\u00e8res aurait demand\u00e9, en 2015, au pr\u00e9sident de la FIFA de proposer du travail \u00e0 Pierre N-Kurunziza, le pr\u00e9sident du Burundi pour l'\u00e9carter du pouvoir et \u00e9viter un bain de sang. Une nouvelle confirm\u00e9 par le DFAE et qui prouve, Herv\u00e9 Borsier, que l'ex pr\u00e9sident de la FIFA \u00e9tait un personnage tr\u00e9s influant sur le plan mondial...\r\nSouvent consid\u00e9r\u00e9 comme le huiti\u00e8me conseiller f\u00e9d\u00e9ral, de par sa position de pr\u00e9sident de la FIFA. Sepp Blatter avait un contact privil\u00e9gi\u00e9 avec tous les grands de ce monde, il \u00e9tait consid\u00e9r\u00e9 l'un des suisses les plus influents avec des entr\u00e9es que m\u00eame certains hommes politique suisse n'ont pas .Dans sa  qualit\u00e9 de pr\u00e9sident de la FIFA, Il a re\u00e7u Nelson Mandela \u00e0 Zurich en 2008 lui offrant une r\u00e9plique de la Coupe du monde , a jongl\u00e9 avec un ballon et Barak Obama dans le bureau ovale en 2009, a eu des contacts privil\u00e9gi\u00e9s avec Vladimir Poutine qui \u00e0 f\u00e9licit\u00e9 le valaisan lors de sa r\u00e9election en 2015 .La grande force de ce polyglotte est de savoir parler aux bonnes personnes.  il  a rapidement compris que dans l'\u00e9chiquier politique du football mondial, les voix oc\u00e9aniques et africaines, qui lui ont permis de se faire \u00e9lire.\r\nIl s'est souvent vant\u00e9 d'\u00eatre \u00e0 la t\u00eate d'une organisation r\u00e9unissant plus de pays membres que les Nations unies...\r\nOui et capable de r\u00e9ussir l\u00e0 o\u00f9 l'ONU \u00e9chouait .Il \u00e0 tisser des liens privil\u00e9gi\u00e9s avec les pays d'Afrique qui lui ont permis de se faire \u00e9lire .Il s'\u00e9tait permis  d'accuser Nicolas Sarkozy d'avoir influenc\u00e9 Michel Platini pour voter en faveur du Qatar dans le cadre de l'attribution du Mondial 2022.Sepp Blatter \u00e0 longtemps arpent\u00e9 la plan\u00e8te pour promouvoir l'universalisme du football   reconnaissant en 1999 la f\u00e9d\u00e9ration de Palestine. En mai 2015  il s'est affich\u00e9 avec le premier ministre isra\u00e9lien Benjamin N\u00e9tanyahou afin de tenter de r\u00e9gler, en vain, le litige entre les deux f\u00e9d\u00e9rations voisines.\r\nHerv\u00e9 Borsier de notre rubrique sportive, Forum reviendra ce soir ce sujet d\u00e8s 18h", "durationSec": 123, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7647264", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Sepp Blatter a \u00e9t\u00e9 charg\u00e9 d'une mission secr\u00e8te par la Conf\u00e9d\u00e9ration / 12H30_2016-04-21T12:31:00_developpement-2", "Le 12h30 du 21.04.2016"], "alternativeSummary": ["L'ex-patron de la FIFA Sepp Blatter a tent\u00e9 d'\u00e9carter le pr\u00e9sident du Burundi du pouvoir sur demande du D\u00e9partement des affaires \u00e9trang\u00e8res, r\u00e9v\u00e8le un livre qui para\u00eet jeudi et dont le Blick publie les bonnes feuilles."], "variantIds": ["ece-7647264"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-05-08T01:18:18Z", "speechToTexts": ["08.05.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\nLyon et la r\u00e9v\u00e9lation, elle vient du livre de Sepp Blatter, le D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des affaires \u00e9trang\u00e8res aurait demand\u00e9 en 2015 au pr\u00e9sident de la FIFA de proposer du travail \u00e0 Pierre Nkurunziza, le pr\u00e9sident du Burundi pour l'\u00e9carter du pouvoir et \u00e9viter un bain de sang, une nouvelle confirm\u00e9e par le D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des Affaires des \u00e9trang\u00e8res et qui prouve Herv\u00e9 Borsier que l'ex- pr\u00e9sident de la FIFA \u00e9tait un personnage tr\u00e8s influent sur le plan mondial. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:25) [93%] :\r\nEt m\u00eame, souvent consid\u00e9r\u00e9 comme le 8\u00e8me, conseiller f\u00e9d\u00e9ral de par sa position de pr\u00e9sident de la FIFA, Sepp Blatter, avait un contact privil\u00e9gi\u00e9 avec tous les grands de ce monde, il \u00e9tait consid\u00e9r\u00e9 comme l'un des suisses les plus un f\u00fbt influents, avec des entr\u00e9es que m\u00eame certains hommes politiques, non pas en sa qualit\u00e9 de pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration internationale de football, il a re\u00e7u Nelson Mandela \u00e0 Z\u00fcrich en 2008, lui offrant une r\u00e9plique de la Coupe du monde a jongl\u00e9 avec un ballon avec Barack Obama dans le bureau ovale en 2009, a eu des contacts privil\u00e9gi\u00e9s avec Vladimir Poutine, qui l'a f\u00e9licit\u00e9 qui a f\u00e9licit\u00e9 le valaisan lors de sa r\u00e9\u00e9lection en 2015 la grande force de ce polyglotte est de savoir parler aux bonnes personnes, Sepp Blatter a rapidement compris que dans l'\u00e9chiquier politique du football mondial, les voix oc\u00e9aniques et africaines lui ont aussi permis de se faire \u00e9lire, elles \u00e9taient vital. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:22) [98%] :\r\nHerv\u00e9 il s'est souvent vant\u00e9 d'\u00eatre \u00e0 la t\u00eate d'une organisation r\u00e9unissant plus de pays membres que les Nations unies d'ail. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:28) [93%] :\r\nOui, il a m\u00eame rajout\u00e9 et capable de r\u00e9ussir l\u00e0 o\u00f9 l'ONU \u00e9chouait, il s'est m\u00eame permis d'accuser Nicolas Sarkozy d'avoir influenc\u00e9 Michel Platini pour voter en faveur du Qatar dans le cadre de l'attribution du Mondial 2022, Sepp Blatter a longtemps arpent\u00e9 la plan\u00e8te pour promouvoir l'universalisme du football, reconnaissant en 1999, la f\u00e9d\u00e9ration de Palestine en mai 2015, il s'est m\u00eame affich\u00e9e avec le 1er ministre isra\u00e9lien, Benyamin N\u00e9tanyahou afin de tenter de r\u00e9gler en vain le litige entre les 2 f\u00e9d\u00e9rations voisines sachant. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-04-21T10:41:01Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Borsier, Herv\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-95FCB51B-5BD1-41E9-8781-3D8A2C41B81C", "internalArchiveId": "95FCB51B-5BD1-41E9-8781-3D8A2C41B81C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction : Jean-Luc Vez, chef de la s\u00e9curit\u00e9 du WEF", "publicationDate": "2016-04-21T00:00:00Z", "summary": "Quatre semaines apr\u00e8s les attentats de Bruxelles, l'Europe, reste, on s'en doute sous la menace de nouvelles attaques djihadistes.  M\u00eame s'il n'y a pas de relations directes de cause \u00e0 effet, la France a d\u00e9cid\u00e9 mercredi de prolonger l'\u00e9tat d'urgence,  notamment dans la perspective de l'Eurofoot.  Ancien directeur de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la police, Jean-Luc Vez est aujourd'hui responsable de la s\u00e9curit\u00e9 au World Economic Forum (WEF).\r\n\r\n* * Jean-Luc Vez, chef de la s\u00e9curit\u00e9 du WEF (JEAN-LUC VEZ, CHEF SECURITE DU WEF) 21.4  INVITE MATINALE - JEAN-LUC VEZ\r\n Jean-Luc Vez, responsable de la s\u00e9curit\u00e9 au WEF, ancien directeur de l'office f\u00e9d\u00e9ral de la police - son contact en cas de besoin, le portable de la responsable com qui l'accompagnera Micol Lucchi ** 09 - en direct du studio de Gen\u00e8ve accueillis tous deux par  Anne Marchand.\r\nHeure\r\nUn mois apr\u00e8s les attentats de Bruxelles qui ont fait 32 morts et 340 bless\u00e9s, l'Europe, reste sous la menace de nouvelles attaques djihadistes. Un risque si l'on en croit notamment un responsable belge \u00e0 prendre tr\u00e8s au s\u00e9rieux, de nombreux renseignements auraient \u00e9t\u00e9 intercept\u00e9s r\u00e9cemment portant sur la volont\u00e9 de combattants en Syrie d\u00e9termin\u00e9s \u00e0 retourner en Europe pour y commettre des attentats. M\u00eame s'il n'y a pas de lien direct de cause \u00e0 effet, la France elle a d\u00e9cid\u00e9 hier de prolonger l'Etat d'urgence notamment dans la perspective de l'Eurofoot du mois de juin et du Tour de France qui suivra. Pour parler de cette menace toujours latente et des moyens de la contrecarrer, le plaisir de recevoir ce matin en direct de notre studio de Gen\u00e8ve, l'ancien directeur de l'office f\u00e9d\u00e9ral de la police, Jean-Luc Vez, aujourd'hui responsable de la s\u00e9curit\u00e9 au WEF, le World Economic Forum...\r\nSurpris par l'ampleur?\r\n-Il y a deux ans lorsque vous avez quitt\u00e9 la t\u00eate de l'office f\u00e9d\u00e9ral de la police, des jeunes du monde entier avaient d\u00e9j\u00e0 rejoint le conflit syrien, on craignait certes leurs retour en Europe, mais la menace restait latente, auriez-vous pens\u00e9 que le terrorisme puisse prendre une telle ampleur en Europe...\r\nSe donne-t-on les moyens?\r\n-Comme responsable de la s\u00e9curit\u00e9 pour le WEF vous avez d\u00e9sormais un point d'observation id\u00e9al pour voir ce qui se passe en Europe certes mais au-del\u00e0 \u00e9galement...  se donne-t-on vraiment tous les moyens pour enrayer la menace terroriste..\r\nFailles\r\n-Le risque z\u00e9ro, tout le monde le sait, n'existe pas, des actes terroristes pouvant \u00eatre perp\u00e9tr\u00e9s avec tr\u00e8s peu de moyens, il n'emp\u00eache, des failles s\u00e9curitaires demeurent..\r\n-La premi\u00e8re des failles elle se situe \u00e0 quel niveau, celui du renseignement... ?\r\nPas d'\u00e9change d'information digne de ce nom?\r\n-L'\u00e9change d'informations d'Etat \u00e0 Etat n'est-il pas un leurre ?\r\n-Les int\u00e9r\u00eats politiques particuliers peuvent entraver cette \u00e9change... ils sont encore de mise aujourd'hui..\r\nRenseignement\r\n-Il n'y a dans le fond toujours pas de r\u00e8gles \u00e9crites en mati\u00e8re d'\u00e9changes de renseignements... le ma\u00eetre mot \u00e7a reste quoi la confiance...\r\n-Or au niveau global... soyons clairs... cette confiance elle n'est pas au rendez-vous...\r\n-Et du coup ...quoi... malgr\u00e9 les efforts consentis, les terroristes peuvent passer par les mailles de ce filet par trop distendu..\r\n-Et la Suisse dans ce point cl\u00e9 du renseignement comment se situe-t-elle...?\r\n-Si l'on veut obtenir des renseignements digne de ce nom, il faut avoir quelque chose \u00e0 vendre...  Le renseignement fonctionne v\u00e9ritablement comme un march\u00e9...  on otitent si l'on a des renseignements vraiment pr\u00e9pond\u00e9rants \u00e0 vendre...La Suisse n'est pas tr\u00e8s attractive en la mati\u00e8re ? Pour quelle raison...\r\n-La nouvelle loi sur le renseignement pourrait lui en donner les moyens suffisants?\r\n-C'est dire qu'\u00e0 titre personnel vous \u00eates oppos\u00e9 au r\u00e9f\u00e9rendum qui la combat.... \r\n-On doit accepter une intrusion plus marqu\u00e9e dans la vie priv\u00e9e..... notre s\u00e9curit\u00e9 en d\u00e9pend...\r\nF\u00e9d\u00e9ralisme\r\n-Autre entrave \u00e0 une lutte efficace contre les menaces terroristes, les collaborations internes entre les diff\u00e9rents services des Etats... en cette mati\u00e8re aussi le sentiment que la Suisse peut mieux faire... ou ce sera toujours inh\u00e9rent \u00e0 notre structure f\u00e9d\u00e9raliste..\r\nFrance\r\n-La France qui prolonge son \u00e9tat d'urgence en tout cas jusqu'\u00e0 la fin du Tour de France et notamment dans la perspective de l'Eurofoot...  des manifestations \u00e0 hauts risques selon vous...\r\nGothard\r\n-Haut risque potentiel aussi, l'inauguration le 1er juin prochain du tunnel ferroviaire du Gothard... juste de mobiliser jusqu'\u00e0 2000 militaires pour l'occasion", "durationSec": 1261, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7665978", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677647.image", "alternativeTitle": ["Jean-Luc Vez, chef de la s\u00e9curit\u00e9 du WEF", "L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction - Jean-Luc Vez", "Jean-Luc Vez, chef de la s\u00e9curit\u00e9 du WEF / JDM_2016-04-21T07:37:00_l-invite-du-journal", "Jean-Luc Vez, chef de la s\u00e9curit\u00e9 du WEF / JDM_2016-04-21T07:37:00_l-invite-du-journal"], "alternativeSummary": ["Quatre semaines apr\u00e8s les attentats de Bruxelles, l'Europe, reste, on s'en doute sous la menace de nouvelles attaques djihadistes.  M\u00eame s'il n'y a pas de relations directes de cause \u00e0 effet, la France a d\u00e9cid\u00e9 mercredi de prolonger l'\u00e9tat d'urgence,  notamment dans la perspective de l'Eurofoot.  Ancien directeur de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la police, Jean-Luc Vez est aujourd'hui responsable de la s\u00e9curit\u00e9 au World Economic Forum (WEF).", "Quatre semaines apr\u00e8s les attentats de Bruxelles, l'Europe, reste, on s'en doute sous la menace de nouvelles attaques djihadistes.  M\u00eame s'il n'y a pas de relations directes de cause \u00e0 effet, la France a d\u00e9cid\u00e9 mercredi de prolonger l'\u00e9tat d'urgence,  notamment dans la perspective de l'Eurofoot.  Ancien directeur de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la police, Jean-Luc Vez est aujourd'hui responsable de la s\u00e9curit\u00e9 au World Economic Forum (WEF).", "Quatre semaines apr\u00e8s les attentats de Bruxelles, l'Europe, reste, on s'en doute sous la menace de nouvelles attaques djihadistes.  M\u00eame s'il n'y a pas de relations directes de cause \u00e0 effet, la France a d\u00e9cid\u00e9 mercredi de prolonger l'\u00e9tat d'urgence,  notamment dans la perspective de l'Eurofoot.  Ancien directeur de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la police, Jean-Luc Vez est aujourd'hui responsable de la s\u00e9curit\u00e9 au World Economic Forum (WEF).", "Quatre semaines apr\u00e8s les attentats de Bruxelles, l'Europe, reste, on s'en doute sous la menace de nouvelles attaques djihadistes.  M\u00eame s'il n'y a pas de relations directes de cause \u00e0 effet, la France a d\u00e9cid\u00e9 mercredi de prolonger l'\u00e9tat d'urgence,  notamment dans la perspective de l'Eurofoot.  Ancien directeur de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la police, Jean-Luc Vez est aujourd'hui responsable de la s\u00e9curit\u00e9 au World Economic Forum (WEF)."], "variantIds": ["ece-7647237", "ece-7647222"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-05-07T22:37:44Z", "speechToTexts": ["08.05.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [95%] :\r\nUn mois apr\u00e8s les attentats de Bruxelles qui ont fait 32 morts et 340 bless\u00e9s, l'Europe reste sous la menace de nouvelles attaques djihadistes un risque si l'on en croit notamment un responsable belge \u00e0 prendre tr\u00e8s au s\u00e9rieux, de nombreux renseignements auraient \u00e9t\u00e9 intercept\u00e9s r\u00e9cemment portant sur la volont\u00e9 de combattants en Syrie, d\u00e9termin\u00e9s \u00e0 revenir en Europe pour y commettre des attentats, alors m\u00eame s'il n'y a pas un lien Direct de cause \u00e0 effet, la France, elle a d\u00e9cid\u00e9 hier, on l'a entendu de prolonger l'\u00e9tat d'urgence, notamment dans la perspective de l'Euro de foot du mois de juin et du Tour de France au mois de juillet, pour parler de cette menace toujours latente et des moyens de la contrecarrer le plaisir de recevoir ce matin en Direct de notre Studio de Gen\u00e8ve, l'ancien directeur de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la police Jean-LucV. bonjour bonjour messieurs et merci d'\u00eatre notre invit\u00e9e jusqu'\u00e0 8 heures, vous \u00eates aujourd'hui responsable de la s\u00e9curit\u00e9 du World Economic Forum Le Forum de Davos, il y a 2 ans, lorsque vous aviez quitt\u00e9 la t\u00eate de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la police, des jeunes du monde entier avaient d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9 \u00e0 rejoindre le conflit syrien, on pouvait craindre qu'il revienne en Europe mais la menace \u00e0 l'\u00e9poque, en tout cas restait latente est -ce que vous auriez pens\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque, c'est-\u00e0-dire il y a 2 ans, Jean-LucV. que le terrorisme puisse prendre une telle ampleur en Europe. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:11) [91%] :\r\nFranchement dit oui si vous lisez les rapports que les autorit\u00e9s f\u00e9d\u00e9rales sp\u00e9cialement mon office f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 l'\u00e9poque avait publi\u00e9 annuellement qui d\u00e9crivait la la menaces notamment terroristes d\u00e9j\u00e0 \u00e0 l'\u00e9poque on mentionnait ce ce ph\u00e9nom\u00e8ne, le ph\u00e9nom\u00e8ne n'est pas nouveau, il a pris, c'est vrai, une ampleur tr\u00e8s tr\u00e8s particuli\u00e8re, ces 2 3 derni\u00e8res ann\u00e9es mais c'est pas nouveau que les jeunes quittent l'Europe pour rejoindre les terrains d'op\u00e9rations au Moyen-Orient ou en Afrique, c'est pas nouveau que internet est utilis\u00e9 pour radicaliser les les jeunes qui ont son temps en mal de, de, de se battre ici ou ailleurs, donc ce qui peut \u00e9tonner peut-\u00eatre un peu, c'est, c'est l'ampleur qu'a prise c'est cette cette situation mais encore une fois, c'est pas nouveau. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:16) [94%] :\r\nComme responsable de la s\u00e9curit\u00e9 du forum de Davos, vous avez maintenant un point d'observation id\u00e9al pour voir ce qui se passe en Europe et au-del\u00e0 \u00e9galement est -ce qu'on se donne vraiment tous les moyens pour enrayer cette menace terroriste. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:29) [87%] :\r\nVous savez les les moyens, c'est une chose, le personnel, les les moyens techniques, c'est une chose, l\u00e0 o\u00f9 l'achat pas mal aux pieds, si je peux le mec primaire ainsi, elle a aussi malheureusement c'est pas nouveau, c'est que l'\u00e9change d'information continue, semble -t-il, de mal fonctionn\u00e9 entre les \u00c9tats au sein des \u00c9tats entre les services et et je pense que c'est, c'est l\u00e0 l'essentiel de la probl\u00e9matique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:56) [86%] :\r\nAh oui, alors, alors, vous mettez le doigt sur la faille principale : l'\u00e9change d'informations entre les \u00c9tats, au fond, il y a pas de r\u00e8gles \u00e9crites en en mati\u00e8re de d'\u00e9change de renseignements on est bas\u00e9 sur quoi le ma\u00eetre mot, \u00e7a reste la la confiance entre les \u00c9tats, donc \u00e0 part \u00e0 partir mon il n'y a pas de confiance, il n'y a pas d'\u00e9change, comment faut -il dire les choses. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:13) [91%] :\r\nAlors vous savez en mati\u00e8re de collaboration judiciaire et polici\u00e8re internationale, on la collaboration fonctionne sur la base de ce qu'on appelle les trait\u00e9s d'entraide judiciaire et h\u00e9las c'est codifi\u00e9, mais d\u00e9j\u00e0 l\u00e0 il y a, il y a beaucoup de probl\u00e8mes de de collaboration \u00e0 cause de, \u00e0 cause de la politique au fond tous les int\u00e9r\u00eats politiques qui entrent en service, c'est les int\u00e9r\u00eats des \u00c9tats qui sont des int\u00e9r\u00eats politiques qui qui sont pas forc\u00e9ment toujours l'huile dans les rouages mais mais parfois l'huile sur le feu alors en mati\u00e8re de renseignement, c'est encore pire, si j'ose dire, tout est secret \u00e9videmment, donc on n'\u00e9crit rien donc les \u00e9changes se base sur une collaboration entre entre personnes et et sur la confiance et la confiance n'est pas toujours l\u00e0, et comme tout le monde le sait, comme dans chaque domaine de la vie, la confiance, \u00e7a met du temps \u00e0 se construire et \u00e7a se perd tr\u00e8s vite. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:06) [82%] :\r\nOui, bah, c'est si on veut obtenir des renseignements digne de ce nom, c'est, c'est c'est un deal, a re\u00e7u 38 une transaction, faut avoir quelque chose \u00e0 \u00e0 vendre le le feu le renseignement fonctionne comme un march\u00e9, c'est \u00e7a : Jean-Luc Vez. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:17) [84%] :\r\nAbsolument, c'est une excellente image, le renseignement fonctionne comme un march\u00e9, je te donne ou je te vois devant parfois aussi si tu me donnes ou si tu me vends et peut-\u00eatre que je te donne, mais peut-\u00eatre que je te donne pas forc\u00e9ment ce dont tu as vraiment besoin leur fameux renseignements les flux rire Techine Paris Jones comme on dit au niveau international, ce renseignements vraiment essentiel qui qui permet au service de savoir quand, o\u00f9, quoi, comment, et c'est \u00e7a, c'est extr\u00eamement c'est extr\u00eamement probl\u00e9matique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:51) [92%] :\r\nEt alors donc sur ce march\u00e9 du renseignement est -ce que la Suisse est attractive ou non. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:58) [86%] :\r\nFranchement, dit encore une fois non, la Suisse n'est n'est pas attractive et la Suisse, comme vous le savez, a subi au d\u00e9but des ann\u00e9es 90 un un psychodrame politico- juridique avec la fameuse affaire des fiches, ce qui a eu pour cons\u00e9quence l'\u00e9laboration enfant 1997 si j'ai les choses bien en t\u00eate d'une loi sur le maintien de la s\u00e9curit\u00e9 int\u00e9rieure qui qui \u00e9tait pratiquement c'\u00e9tait un tigre de papier, disons et les services vivent sur ce sur cette sur ces r\u00e8gles depuis une dizaine d'ann\u00e9es, moi- m\u00eame j'ai eu aller \u00e0 les appliquer, je vous suis, je vous je vous cache pas que c'\u00e9tait parfois assez mal \u00e0 l'aise puisque, faute de d'instruments efficaces \u00e0 disposition les services suisses ne sont pas toujours \u00e0 m\u00eame temps de cueillir ces renseignements qu'il faudrait pouvoir \u00e9changer pour recevoir ces renseignements cl\u00e9s de de l'\u00e9tranger c'est renseignements si essentielle dont je viens vous parler. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:58) [93%] :\r\nC'est tr\u00e8s inqui\u00e9tant ce que vous dites j'imagine bien que vous n'auriez pas pu le dire avant, quand vous \u00e9tiez \u00e0 la t\u00eate de de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la police, mais vous le dites maintenant, vous avez plus de libert\u00e9 de parole Jean-Luc Vez c'est assez un inqui\u00e9tant de votre point de vue, la nouvelle loi sur le renseignement pourrait nous donner des des moyens suffisants, elle est, elle est combattue, on le sait, j'imagine que vous allez plut\u00f4t la la la supporter et la soutenir et elle est suffisante, cette nouvelle loi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:21) [91%] :\r\n\u00e9coutez je, je pense que cette loi se situe dans dans la ligne de diff\u00e9rents projets qui avaient d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 \u00e9tabli \u00e0 l'\u00e9poque, je me souviens qu'en 2006 le Conseil f\u00e9d\u00e9ral avait adopt\u00e9 un projet de r\u00e9vision de la loi sur le maintien de la s\u00e9curit\u00e9 int\u00e9rieure qui avaient \u00e9t\u00e9 retourn\u00e9es \u00e0 l'exp\u00e9diteur, par, par par le Parlement et j'ai eu, si j'ai bien compris, j'en connais pas tous les d\u00e9tails puisque je, je suis vraiment plus plus aux affaires, et un peu \u00e9loign\u00e9 des des d\u00e9bats parlementaires, mais je crois que le projet actuel se situent dans cette ligne vise effectivement \u00e0 donner des moyens suppl\u00e9mentaires, ce qui est ce qui est une bonne chose et vous savez cette cette c'est si si cette ce ce projet est dans la ligne dans la veine de de ce qu'on avait \u00e9tabli \u00e0 l'\u00e9poque, c'est un projet qui qui respectueux \u00e0 mon sens des des principes constitutionnels de la proportionnalit\u00e9 de la subsidiarit\u00e9, il s'agit pas d'espionner les citoyens, il s'agit bien plut\u00f4t de mieux les prot\u00e9ger et je pense que cette balance, libert\u00e9, s\u00e9curit\u00e9, elle est, elle est, elle est acquise, enfin, elle est, elle est, elle est pr\u00e9sente dans dans cette loi et je j'esp\u00e8re bien que les services vont pouvoir disposer de ses moyens. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:35) [91%] :\r\nOui, donc vous soutenez cette loi et avec une bonne balance dites -vous ce mais, n\u00e9anmoins, il y a quand m\u00eame une une intrusion plus marqu\u00e9e dans notre vie priv\u00e9e, on doit quand m\u00eame nous citoyens, accepter de d'une intrusion plus marqu\u00e9e dans la vie priv\u00e9e, notre s\u00e9curit\u00e9 en d\u00e9pend, d\u00e9sormais, c'est \u00e7a le message que vous voulez faire passer. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:51) [86%] :\r\nVous savez, j'ai toujours plaid\u00e9 un principe il y a pas de s\u00e9curit\u00e9 sans libert\u00e9, mais il y a pas de libert\u00e9 sans s\u00e9curit\u00e9, \u00e7a para\u00eet un petit peu h\u00e2tif comme comme on dit, de l'autre c\u00f4t\u00e9 de la Sarine, mais \u00e7a veut bien dire ce que \u00e7a veut dire il faut il faut accepter certains certaines intrusions, mais il faut que ces intrusions respecte certains principes les \u00e9voquer la proportionnalit\u00e9 honteux, on tire pas honte, on d\u00e9truit pas un nid de gu\u00eapes avec une bombe atomique, si vous voulez, et puis il faut que les les plus, les personnes qui fasse l'objet de dresser de ces intrusions puissent \u00e0 faire valoir leurs droits, aussi, je veux dire c'est on on vit dans un \u00e9tat, on dit pas dans un \u00e9tat totalitaire, mais on a besoin de de ces mesures et autant qu'elle respecte ses principes, je pense tout \u00e0 fait naturel, je pr\u00e9f\u00e8re une une loi, vous savez, je suis un constitutionnaliste, convaincu de, de, de formation, je pr\u00e9f\u00e8re une loi qui dise clairement les choses qui qui permet, qui, qui donne ces pouss\u00e9es pouvoir au au service, sur la base de proc\u00e9dure clairement avec avec des garanties que quand un syst\u00e8me fond\u00e9 sur le droit de n\u00e9cessit\u00e9 le droit d'urgence o\u00f9 il faut intervenir au dernier moment et o\u00f9 l\u00e0 il y a des risques de d\u00e9rapage plus grand. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:05) [89%] :\r\nL'\u00e9tat d'urgence en France n'est pas une bonne solution pour vous alors, \u00e9videmment, je vous demande vous exprimer sur un un peu un pays voisin et et et n\u00e9anmoins ami, mais au fond la l'\u00e9tat d'urgence telle qu'il a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cr\u00e9t\u00e9 et prolonger ce ne serait pas une bonne solution. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:22) [89%] :\r\nBonjour, j'ai d\u00e9cid\u00e9, je n'ai pas analys\u00e9 dans le d\u00e9tail le le le nouveau droit fran\u00e7ais a \u00e0 cet \u00e9gard, mais vous savez, le droit d'urgence par d\u00e9finition c'est pris dans l'urgence et quand on prend des mesures dans l'urgence, c'est toujours probl\u00e9matique, si on peut voir venir et se pr\u00e9parer c'est mieux et puis, \u00e0 partir du moment logiquement o\u00f9 l'urgence ou le droit d'urgence dur, on peut se demander pourquoi il ne doit pas \u00eatre remplac\u00e9 par un droit ordinaire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:49) [93%] :\r\nOui c'est, c'est peut-\u00eatre une mesure politique avant tout l'\u00e9tat d'urgence, on peut se poser la question, moi je reviens quand m\u00eame \u00e0 ce que vous disiez tout \u00e0 l'heure o\u00f9 nous expliquer ce m\u00e9canisme du march\u00e9 des renseignements, faut avoir quelque chose \u00e0 offrir pour avoir quelque chose en retour, la Suisse, qui n'a pas les moyens, pour l'instant de collecter suffisamment de renseignements sur son territoire pour pouvoir ensuite peut-\u00eatre les \u00e9changer avec d'autres pays est -ce que \u00e7a veut dire qu'il y a une lacune pour la Suisse en mati\u00e8re de de renseignements on n'obtient pas d'autres assez d'informations, d'autres pays, ce que vous faites quelques inqui\u00e9tudes par rapport \u00e0 \u00e0 cela par rapport \u00e0 \u00e0 cette situation en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:21) [89%] :\r\nOh \u00e9coutez je, je crois que je je vous ai parl\u00e9 de 2 de ses moyens qui qui manquent par voie de cons\u00e9quence, si, si, il y a un manque, il y a, il y a une lacune et je crois qu'il s'agit de la combler le le plus vite possible \u00e7a, c'est-\u00e0-dire que. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:36) [88%] :\r\nDes propos qui \u00e9mane de votre de votre bouche, ancien ancien pr\u00eatre, patron de la police f\u00e9d\u00e9rale qui mais au fond, de quoi est -ce qu'on aurait besoin l\u00e0 maintenant on prend en priorit\u00e9 de savoir quoi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:47) [84%] :\r\nBon, encore une fois les les l', ce qui est ce qui est important c'est de savoir qui pr\u00e9pare quoi et le le le but de de toutes ces mesures, c'est la pr\u00e9vention, vous savez la la r\u00e9pression, c'est bien la police judiciaire et les condamnations, c'est bien \u00e7a peut-\u00eatre une \u00e7a a peut-\u00eatre une un impact pr\u00e9ventif \u00e0 long terme ou dissuasif, c'est le MOX cherchait, mais \u00e0 la fin, ce qui compte c'est c'est d'emp\u00eacher que les choses se passent et d'emp\u00eacher qu'une bombe explose dans dans un a\u00e9roport ou dans, ou dans une gare et et cela dit vous savez vous vous parliez du World Economic Forum et de, de, de, de, du meeting annuel \u00e0 Davos j'ai j'ai toujours fait la diff\u00e9rence en ce qu'on appelle les les cibles dures les cibles, les sauveteurs regrette pas g\u00e2t\u00e9 et vous savez les tous les terroristes sont sont des couards les terroristes h\u00e9sitent \u00e0 \u00e0 s'attaquer \u00e0 des \u00e0 des buts qui sont fort prot\u00e9g\u00e9 comme justement le forum de Davos sous ou des objets qui sont, qui sont des, des, des, des conf\u00e9rences internationales qui font l'objet de mesures de s\u00e9curit\u00e9 tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s important, c'est parce que possible Moloui m\u00eame mais bien s\u00fbr la l\u00e0 o\u00f9 l\u00e0 o\u00f9 le le ventre mou et et sont le en Suisse Jean-Luc Vez ce sont les cibles que toute que que qui qui sont, elles, sont les m\u00eames partout, je veux dire c'est : c'est les rassemblements de foule c'est c'est les plages c'est les, les, les gares, c'est \u00e7a les \u00e9coles c'est c'est cette cette ce sont ses cibles, a d'ailleurs o\u00f9 les les Restos, vous avez vu, c'est, c'est c'est ce qui s'est pass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:27) [75%] :\r\nEt qui et pass\u00e9e au Poey r\u00e9pondent comme \u00e7a, cette question, mais quel est le degr\u00e9 de la menace terroriste en Suisse aujourd'hui mais mi- avril 2016. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:34) [89%] :\r\nAlors, c'est une r\u00e9ponse de 2 \u00e9quipes op\u00e9rationnelles \u00e0 laquelle je suis pas en mesure de r\u00e9pondre, puisque je ne suis plus Ozawa hier et je je ne suis pas je ne sais pas o\u00f9 on en est dans le dans les travaux de de planification \u00e0 Berne et avec les cantons je je serais pas en mesure de de vous le dire, je suis devenu un citoyen normal, si vous me passez l'expression, c'est-\u00e0-dire que, habitant Gen\u00e8ve ou \u00e0 l'\u00e9tranger je je suis scrupuleusement les les directives des autorit\u00e9s en terme de comportement et et c'est cette je pense que c'est ce que les citoyennes et citoyens doit faire enfin en fait. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:07) [89%] :\r\nLe f\u00e9d\u00e9ralisme 26 cantons 26 police etc est -ce que tout \u00e7a restera donc tant que c'est comme \u00e7a, au fond, un une entrave \u00e0 la bonne circulation du du renseignement en mati\u00e8re de lutte antiterroriste dans les d\u00e9lais. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:20) [89%] :\r\nBon, vous savez, depuis que je travaille au au au World Economic Forum, on a d\u00e9velopp\u00e9 plusieurs initiatives qui qu'il s'agit de de d'aborder ce genre de probl\u00e8mes de mani\u00e8re plus globale qui qui essayent de promeut promouvoir par exemple par th\u00e8me, des nouvelles formes de coop\u00e9ration de partenariat priv\u00e9/public pour faire face \u00e0 \u00e0 \u00e0 \u00e0 ces menaces, d'un autre c\u00f4t\u00e9, vous savez, il faut penser globalement mais il faut agir localement, c'est une traduction un peu litt\u00e9rale de l'anglais mais mais mais vous avez la formule oui oui oui \u00e7a veut, \u00e7a veut bien dire, \u00e7a veut bien dire ce que \u00e7a veut dire \u00e7a veut dire qu'\u00e0 la fin il faut il il faut se prot\u00e9ger, l\u00e0, l\u00e0 o\u00f9 il y a l\u00e0 o\u00f9 il y a les risques et pas et pas 30000 \u00e0 30000 ma\u00eetres d'un sale type. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:05) [72%] :\r\nTu dois le f\u00e9d\u00e9ralisme est -il en veut encore un obstacle. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:08) [86%] :\r\n\u00e9coutez c'est c'est des c'est certain c'est un syst\u00e8me qui, qui a ses avantages et ses 15 inconv\u00e9nients, il est \u00e9videmment un peu, un peu, il est, il est complexe, il n'est pas compliqu\u00e9, il est complexe, j'avais l'occasion de le dire une ah non \u00e0 nos coll\u00e8gues \u00e9trangers lorsque la Suisse avait fait l'objet de, de, de la, de l'analyse des du dispositif pour lors de son entr\u00e9e dans le dans le syst\u00e8me de Schengen mais on m'avait dit \u00e0 un autre syst\u00e8me est compliqu\u00e9, j'ai dit il y a peut-\u00eatre pas compliqu\u00e9, mais il est, il est complexe et il prend peut-\u00eatre un peu de temps, on la suit cette tr\u00e8s bonne en planification, je pense que cela quand je compare ce syst\u00e8me \u00e0 \u00e0 d'autres, mais il est, il est un peu lent et je je pense que c'est un des probl\u00e8mes essentiels de de la lutte contre le terrorisme, vous savez, notamment en relation avec internet vous savez Internet \u00e0 supprimer les l'id\u00e9e, l'id\u00e9e de temps oui les, les, les terroristes planifient et et comment des attentats imm\u00e9diatement et le probl\u00e8me des \u00c9tats d\u00e9mocratiques, dont, dont la Suisse, ind\u00e9pendamment de ces structures de sa structure, c'est que, c'est que les processus l\u00e9gislatif prennent du temps et ils sont peut-\u00eatre plus dans leur forme actuelle adapt\u00e9 \u00e0 une lutte efficace contre, contre ces ph\u00e9nom\u00e8nes de de criminalit\u00e9 par par internet, il faut trouver des nouvelles, des nouvelles formes et c'est ce qu'on essaie, encore une fois de faire au Forum des formes Innovative de collaboration entre le secteur priv\u00e9, le secteur public pour pour faire face justement \u00e0 \u00e0 cette \u00e0 \u00e0 ce \u00e0 ce d\u00e9fi : quel est, quel qu'ait le temps, pendant ce temps les les terroristes malheureux. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:48) [92%] :\r\nUn partenariat public- priv\u00e9 en mati\u00e8re de lutte contre le terrorisme, alors pour le forum de Davos, on voit bien commencer peut fonctionner, mais pour la Conf\u00e9d\u00e9ration pour les cantons, ce serait quoi ce partenariat public- priv\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:57) [86%] :\r\nAh, je pense que, encore une fois, il s'agit de, de, d'\u00e9changer le la formation et et une autre id\u00e9e le le lors du dernier forum de Davos, nous avons r\u00e9uni de ministre de l'int\u00e9rieur des ministres de la justice des signaux, des responsables de la s\u00e9curit\u00e9 des entreprises globales et s'ils ont discut\u00e9 ans ensemble des, des, des recommandations 5 recommandations assez simple mais qui ont pour but de promouvoir l'\u00e9change d'informations entre les entreprises et et le et le secteur public et je pense que c'est une nouvelle forme de de collaboration qui est qui est efficace pour faire face \u00e0 cette rapidit\u00e9 mais mais aussi pour montrer \u00e0 la fin que toute la soci\u00e9t\u00e9 est concern\u00e9e, et pas seulement les autorit\u00e9s de poursuite p\u00e9nale. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:16:43) [81%] :\r\nJean-Luc ai il nous reste 5 minutes de sujets presse tout d'abord une question les mouvements migratoires se sont -ils la cause de la multiplication des actes terroristes, Val\u00e9rie Drou. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:16:54) [89%] :\r\nOui une opinion publi\u00e9e dans le temps ce matin d'un membre d'un centre d'\u00e9tudes de g\u00e9opolitique et s\u00e9curit\u00e9 bas\u00e9 \u00e0 Londres, le CGES c'est Zoltan qui signe cette opinion alors pour r\u00e9pondre \u00e0 cette question, il donne quelques chiffres, selon Interpol, le groupe \u00c9tat islamique a mis la main sur 25000 passeports vierges, syriens, irakiens qui auraient permis \u00e0 3000 \u00e0 5000 djihadistes de s'infiltrer en Europe et le chaos qui r\u00e8gne aux fronti\u00e8res orientales de Schengen facilite leur mouvement et il se concentre aussi sur l'Allemagne, la d\u00e9cision unilat\u00e9rale d'Angela Merkel, d'invit\u00e9s et, dit le texte, les r\u00e9fugi\u00e9s syriens en Allemagne a permis ce ph\u00e9nom\u00e8ne cynique, la chanceli\u00e8re allemande apr\u00e8s les avoir convi\u00e9, voil\u00e0 qu'elle les rejette \u00e0 la mer et vers la Turquie, les migrants mais ils reviendront quand m\u00eame par d'autres chemins et avec que des combattants de Daesh d\u00e9faite sur le terrain, pousse justement vers l'Europe, les attentats vont se multiplier, pr\u00e9dit -t-il la vigilance via des contr\u00f4les aux fronti\u00e8res renforc\u00e9 mais humain doit \u00eatre accrue pour les pr\u00e9venir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:17:53) [94%] :\r\nSur ce point, qu'en dites -vous Jean-LucV. les mouvements migratoires sont -ils la cause de de plus d'actes terroristes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:18:01) [88%] :\r\nVous savez, je vous ai dit d'entr\u00e9e de cause qu'un homme, \u00e0 ma connaissance, ce ph\u00e9nom\u00e8ne de de djihadistes qui partait de d'euros pour rejoindre les, les, les camps et les terrains d'op\u00e9ration et qui ensuite revenait n'est pas nouveau, donc c'est un ph\u00e9nom\u00e8ne qui a pas attendu l'\u00e9migration et si je peux m'imaginer \u00e9videmment que certains de ses djihadistes qui reviennent \u00e0 utiliser les f\u00fbts migratoire, je ne suis pas persuad\u00e9 vraiment pas persuad\u00e9s que l'augmentation de 2 des attentats qu'on a connu et directement \u00e0 cette situation, ce que je n'aime pas trop, je vous le dis franchement, mais c'est une approche un peu plus politique de la situation, c'est l'amalgame que certains font certains rarement politique oui, exactement, et \u00e7a je pense que c'est assez d\u00e9testable. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:18:55) [96%] :\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral casse le moratoire sur les exportations de mat\u00e9riel de guerre au Proche-Orient reste. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:19:00) [88%] :\r\nBeaucoup, il y a autoris\u00e9 hier les exportations dans des pays comme l'Arabie Saoudite, de pi\u00e8ces de rechange et de munitions pour le syst\u00e8me de d\u00e9fense anti- a\u00e9rienne, pour une valeur de 178 millions de francs la NZZ face \u00e0 une ce matin avec cette d\u00e9cision, le d\u00e9bat a \u00e9t\u00e9 nourri au Conseil f\u00e9d\u00e9ral car les exportations de mat\u00e9riel de guerre sont interdites dans des pays impliqu\u00e9s dans un conflit arm\u00e9 c'est Doris Leuthard qui aurait fait la diff\u00e9rence dans ce d\u00e9bat qui oppose int\u00e9r\u00eats les int\u00e9r\u00eats \u00e9conomiques, d\u00e9fendu par Yoann Scheider Ammann et la retenue diplomatique li\u00e9e \u00e0 la neutralit\u00e9 pr\u00e9conis\u00e9e par Didier Burkhalter, en revanche, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral interdit toujours d'exporter des armes de petit calibre, comme les grenades, il interdit aussi d'exporter les charpentes sert que l'entreprise me vague vous les livrer au Qatar. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:19:48) [87%] :\r\nExporter des munitions, des pi\u00e8ces de rechange pour syst\u00e8mes de d\u00e9fense antia\u00e9riens dans l'Arabie Saoudite, maintenant vous \u00eates dans le priv\u00e9, vous allez peut-\u00eatre pouvoir vous r\u00e9pondre avec vs que est -ce que c'est correct et ce que la Suisse a vraiment le droit de faire \u00e7a, enfin le droit oui m\u00eame \u00e9thiquement est -ce que c'est correct. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:20:02) [91%] :\r\nAlors c'est un c'est un tr\u00e8s large d\u00e9bat, hein, qui, qui est lui aussi n'est n'est n'est pas nouveau qui ressurgit en fonction des des circonstances qui ressurgit aussi en fonction du des changements g\u00e9opolitiques qui interviennent dans telle ou telle r\u00e9gion j'ai l'impression si je m'en souviens bien que que les autorit\u00e9s f\u00e9d\u00e9rales suisses prennent beaucoup de de soins \u00e0 faire la part des choses, je ne connais pas ce cas en particulier ce que je peux dire et \u00e7a c'est une chose qu'il y a \u00e0 faire avec le le d\u00e9bat qu'on menait tout \u00e0 l'heure, c'est que l'exportation de petites armes, de munitions de d'armes de poing, toujours probl\u00e9matique, puisque ce sont ces armes -l\u00e0 qui circulent plus facilement et qui qui qui Servent naturellement les les vis\u00e9es terroristes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:20:47) [89%] :\r\nSi j'ose dire probl\u00e9matique, on retient ce ce terme, merci beaucoup d'avoir \u00e9t\u00e9 notre invit\u00e9 ce matin dans les merci \u00e0 vous, responsable de la s\u00e9curit\u00e9 au Forum de Davos, vous \u00e9tiez \u00e0 Gen\u00e8ve, ce matin, bonne journ\u00e9e, merci \u00e0 vous aussi. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-04-21T07:23:07Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "De Preux, Jean", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Vez, Jean-Luc", "role": "responsable de la s\u00e9curit\u00e9 - World Economic Forum", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Marchand, Anne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-BA256F12-A1FE-47E0-A2E0-A6BA1245D561", "internalArchiveId": "BA256F12-A1FE-47E0-A2E0-A6BA1245D561", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "1er d\u00e9veloppement : Le canton de Gen\u00e8ve fait face \u00e0 une crise institutionnelle", "publicationDate": "2016-04-21T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Mangili, Alice\r\nComment retrouver l'esprit de compromis et regagner la confiance, comment renouer le dialogue \u00e0 Gen\u00e8ve, notamment avec une fonction publique tr\u00e8s remont\u00e9e? Interview de Fran\u00e7ois Longchamp, pr\u00e9sident du gouvernement genevois.\r\n\r\n* * Le canton de Gen\u00e8ve fait face \u00e0 une crise institutionnelle     7h15 SLV Fran\u00e7ois Longchamp DIR ST GE \r\n(technicienne: Anne Marchand; journaliste Mathieu Cupelin ** 75; assistante Alice Mangili ** 79)\r\nINTRO \r\n\"Le canton de Gen\u00e8ve fait face \u00e0 une crise institutionnelle\" - on l'entendait dans notre journal de 7h, c'est le constat tir\u00e9 par bon nombre d'observateurs, tous bords politiques confondus. En cause: les relations pour le moins houleuses entre les diff\u00e9rents pouvoirs. Ou encore la crise ouverte entre le Conseil d'Etat, le parlement et une partie de la population qui s'estime victime d'une politique d'aust\u00e9rit\u00e9. Alors comment retrouver l'esprit de compromis et regagner la confiance, comment renouer le dialogue, notamment avec une fonction publique tr\u00e8s remont\u00e9e? On va aborder ces questions avec le pr\u00e9sident du Conseil d'Etat genevois, Fran\u00e7ois Longchamp.\r\nCANEVAS\r\n- Fran\u00e7ois Longchamp, bonjour. Alors il y a deux ans et demi, vous preniez cette fonction - nouvelle pour Gen\u00e8ve - de pr\u00e9sident du gouvernement. On est maintenant \u00e0 mi-l\u00e9gislature. Aujourd'hui, on voit les critiques fuser, y compris de votre parti, le PLR (on entendait Renaud Gautier et Ivan Slatkine \u00e0 7h). Rarement un gouvernement n'aurait \u00e9t\u00e9 aussi peu \u00e0 m\u00eame de trouver des compromis politiques. Alors m\u00eame qu'il y a sur la table des \u00e9ch\u00e9ances extr\u00eamement importantes comme la r\u00e9forme de la fiscalit\u00e9 des entreprises, RIEIII. Quel est le constat que VOUS tirez? Vous reconnaissez qu'il y a des difficult\u00e9s sp\u00e9ciales sous cette l\u00e9gislature?\r\n- 5 des 7 partis du Grand Conseil sont repr\u00e9sent\u00e9s dans votre gouvernement... et pourtant vous avez bien de la peine \u00e0 trouver des majorit\u00e9s (exemple extr\u00eame: quand 98 des 100 d\u00e9put\u00e9s refusent le projet de budget 2016!). Vous comprenez quand certains affirment que c'est le gouvernement le plus faible de ces derni\u00e8res d\u00e9cennies? (c'est par exemple ce que dit un Pascal D\u00e9caillet)\r\n- Est-ce qu'il y a vraiment un gouvernail? Certains disent que le Conseil d'Etat, c'est l'addition de 7 individualit\u00e9s, plus qu'un collectif. \r\n- Le dialogue est difficile avec le Grand Conseil, avec les partis; mais aussi avec les fonctionnaires. Vous voyez pr\u00e9cis\u00e9ment le repr\u00e9sentant du Cartel de la fonction publique demain matin. Eux ne proposent que des mesures de nouvelles recettes; vous, que des mesures d'\u00e9conomies. C'est l'impasse annonc\u00e9e, ou vous allez l\u00e2cher du lest? (sinon: nouvelles gr\u00e8ves et manifestations annonc\u00e9es - peut-on prendre ce risque?)\r\n- L'image des institutions est \u00e9corn\u00e9e: on y  faisait allusion \u00e0 7h - la Cour des comptes et vous-m\u00eame vous \u00eates lanc\u00e9 des accusations par m\u00e9dias et communiqu\u00e9s interpos\u00e9s (la semaine derni\u00e8re). C'est vraiment \u00e7a l'image que doit renvoyer une R\u00e9publique?\r\n- La Cour des comptes a accus\u00e9 le Conseil d'Etat de mentir (en affirmant que ce n'\u00e9tait pas lui qui avait demand\u00e9 le caviardage du rapport sur la Fondation des Immeubles pour les Organisations Internationales, la FIPOI). Il y a aussi toute une partie de la classe politique, la gauche en l'occurrence, qui accuse le Conseil d'Etat de mensonge sur l'\u00e9tat r\u00e9el des finances genevoises (les comptes 2015 ont \u00e9t\u00e9 maquill\u00e9s pour para\u00eetre d\u00e9ficitaires et justifier l'aust\u00e9rit\u00e9). Qu'est-ce que vous avez envie de r\u00e9pondre \u00e0 ces accusations?\r\n- Comment vous voyez la fin de la l\u00e9gislature? ce sera votre derni\u00e8re? et si oui est-ce que vous vous sentez plus de libert\u00e9 pour tenter d'imposer des r\u00e9formes douloureuses et une cure d'aust\u00e9rit\u00e9 \u00e0 l'Etat?", "durationSec": 562, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7647211", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677652.image", "alternativeTitle": ["Le canton de Gen\u00e8ve fait face \u00e0 une crise institutionnelle / JDM_2016-04-21T07:15:00_1er-developpement", "Le Journal du matin du 21.04.2016"], "alternativeSummary": ["Comment retrouver l'esprit de compromis et regagner la confiance, comment renouer le dialogue \u00e0 Gen\u00e8ve, notamment avec une fonction publique tr\u00e8s remont\u00e9e? Interview de Fran\u00e7ois Longchamp, pr\u00e9sident du gouvernement genevois."], "variantIds": ["ece-7647211"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-05-07T06:07:04Z", "speechToTexts": ["07.05.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [89%] :\r\nSur la 1\u00e8re le canton de Gen\u00e8ve fait face \u00e0 une crise institutionnelle, on l'entendait tout \u00e0 l'heure dans le journal de de 7 heures constat tir\u00e9 par bon nombre d'observateurs, tous bords politiques confondus, en cause, h\u00e9 bien les relations pour le moins houleuses entre les diff\u00e9rents pouvoirs, ou encore la crise ouverte entre le Conseil d'\u00c9tat, le parlement et une partie de la population qui s'estime victime d'une politique d'aust\u00e9rit\u00e9 comment alors retrouver l'esprit de compromis, j'allais dire, peut-\u00eatre l'esprit de compromis \u00e0 la vaudoise et regagner la confiance, comment renouer le dialogue, notamment avec une fonction publique tr\u00e8s remont\u00e9e bonjour Fran\u00e7ois Longchamp bonjour monsieur, madame Ber\u00e8s merci d'\u00eatre avec nous quelques minutes, pr\u00e9sident du gouvernement, pr\u00e9sident du Conseil d'\u00c9tat, je ne vois vous \u00eates PLR il y a 2 ans et demi vous preniez cette fonction Fran\u00e7ois Longchamp qui \u00e9tait nouvelle pour Gen\u00e8ve de de pr\u00e9sident du gouvernement, l\u00e0 on en est \u00e0 Hamid l\u00e9gislature pas mal de critiques fusent, on entendait des critiques de votre propre camp Renaud Gautier Yvan Slatkine qui dit les que les Conseil d'\u00c9tat actuel ne sont pas pr\u00e9sentes comme ils doivent l'\u00eatre, ne ne ronge pas le re\u00e7u, comme \u00e0 l'\u00e9poque, David Hilaire est -ce que vous tirez le m\u00eame constat, vous reconnaissez Fran\u00e7ois Longchamp, qui a des difficult\u00e9s sp\u00e9ciales sous cette l\u00e9gislature la. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:08) [89%] :\r\nIl y a des difficult\u00e9s sp\u00e9ciales, y compris sur le plan institutionnel, le climat aussi chang\u00e9, nous avons une situation \u00e9conomique est un peu plus tendu, les d\u00e9cisions de la BNS ont eu un impact particulier agenais c'est un canton exportateur c'est un canton fronti\u00e8re aussi et \u00e7a cela tend certainement les, les, les relations, mais je crois qu'il faut quand m\u00eame relativiser l'ampleur sur le terrain de, de, de toutes ces de toutes ces ces probl\u00e8mes dans la mesure o\u00f9 Gen\u00e8ve aujourd'hui dans une forme qui est qui est bonne sur sur bon nombre d'aspects, m\u00eame si sur le plan institutionnel, ce qui n'est d'ailleurs pas franchement nouveau, il faut bien le reconna\u00eetre aussi les choses se seraient certainement perfect. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:48) [89%] :\r\nIl des des critiques qui \u00e9manent de votre propre camp, on entendait une interview d'Ivan Slatkine tout \u00e0 l'heure dans le journal de 7 heures qui dit certains, Conseil d'\u00c9tat n'ont carr\u00e9ment pas d'influence sur leur sur leur groupe, comment vous r\u00e9agissez \u00e0 ces critiques qui \u00e9manent de vos rangs. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:01) [90%] :\r\nAlors Monsieur Slatkine qui qui fut autrefois d\u00e9put\u00e9 \u00e0 une analyse qui qui doit \u00eatre un peu \u00e9largi, il y a effectivement un certain nombre de partis politiques qui aujourd'hui ne se sentent absolument plus responsables coresponsable tout en \u00e9tant gouvernementaux de de l'action qui qui est men\u00e9e hier sur le plan parlementaire et gouvernementale et c'est \u00e9videmment quelque chose qui est qui est probl\u00e9matique, la population alors ce qu'il dit, il n'a pas tout tort dans cette, dans cette analyse simplement est -ce que cela a des cons\u00e9quences, finalement on parle de cette question de budget Gen\u00e8ve, contrairement \u00e0 ce qui est dit ici ou l\u00e0 un budget, un budget pour cette ann\u00e9e un budget qui permet au service public de fonctionner qui permet aux investissements d'\u00eatre fait, nous sommes d'ailleurs dans une ann\u00e9e qui r\u00e9alisent des investissements record, avec des investissements strat\u00e9giques qui sont d\u00e9velopp\u00e9s poursuivis : nous sommes en train de r\u00e9aliser la plus importante ligne de chemin de fer que nous avons jamais r\u00e9alis\u00e9 notre histoire, nous sommes en train hier \u00e0 la facult\u00e9 de m\u00e9decine de mettre les derniers les la derni\u00e8re main un chantier qui aura dur\u00e9 5 ans et qui permettra la facult\u00e9 de m\u00e9decine de de Gen\u00e8ve 2 pour voir voir briller plus encore, nous assurons le fonctionnement de nos h\u00f4pitaux dans nos services publics, aucun citoyen n'est aujourd'hui ne nous a jamais interpell\u00e9 pour expliquer que les services publics ne fonctionnait pas, donc je crois qu'il faut diff\u00e9rencier la vie quotidienne des Genevois de celle de l'aquarium politique qui probablement aurait besoin dans entendent changer d'eau. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:24) [88%] :\r\nOui, oui, c'est une une expression parle Fran\u00e7ois enfant mais quand m\u00eame, quand 5 des 7 partis du Grand Conseil sont repr\u00e9sent\u00e9s dans votre gouvernement et vous avez de la peine \u00e0 trouver des majorit\u00e9s, c'est qu'il y a un probl\u00e8me, exemple extr\u00eame qu'en 98 des 100 d\u00e9put\u00e9s refusent le projet de budget 2016, certains disent que c'est le gouvernement le plus faible de ces derni\u00e8res d\u00e9cennies, vous qui \u00eates au centre de ce gouvernement, et cela aussi a une part de v\u00e9rit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:44) [92%] :\r\n\u00e9coutez, j'ai si\u00e9g\u00e9 dans dans 3 gouvernements, il y a 2 ans vous citer David Hilaire un homme pour qui j'ai peu grand respect avec qui j'ai une entente tout \u00e0 fait parfaite durant le le son passage au gouvernement il y a 3 ans, c'est le dernier budget monsieur hier n'a m\u00eame pas pass\u00e9 le cap du renvoi en commission, il avait \u00e9t\u00e9 s\u00e8chement repouss\u00e9 par une majorit\u00e9 du du Parlement sans m\u00eame \u00eatre examin\u00e9es donc ces situations ne sont pas nouvelles, je ne suis je ne sais pas si ce gouvernement est plus faible ou plus fort qu'avec un autre, il y a une particularit\u00e9 qui lui est propre, il est compos\u00e9 pour que lorsque j'ai assum\u00e9 ses ses fonctions et j'ai pris la responsabilit\u00e9 de la pr\u00e9sidence, il y avait 6 autres conseillers d'\u00c9tat qui avait \u00e9t\u00e9 \u00e9lu pour la 1\u00e8re fois une \u00e9lection g\u00e9n\u00e9rale puisque le gouvernement avait \u00e9t\u00e9 enti\u00e8rement renouvel\u00e9, vous vous en souvenez lors des d'or des derni\u00e8res \u00e9lections, alors \u00e9videmment cela am\u00e8ne aussi d'autres, d'autres rapports avec dans le fonctionnement interne du gouvernement mais il faut pas id\u00e9aliser la situation du budget je les moi- m\u00eame connu 5 ann\u00e9es sur les les les 12 sur lesquelles j'ai si\u00e9g\u00e9 sur lequel nous avions d\u00fb traverser des des crises budg\u00e9taires, donc il n'y a pas l\u00e0 quelque chose de franchement nouveau et comme je vous l'expliquais tout \u00e0 l'heure, \u00e7a n'a pas des cons\u00e9quences concr\u00e8tes tr\u00e8s probl\u00e9matique dans le fonctionnement de l'\u00c9tat, ce qui est \u00e9videmment la chose. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:04) [90%] :\r\nEt c'est essentiel, alors le dialogue est difficile avec le Grand Conseil avec les partis, bon, mais avec les fonctionnaires aussi vous voyez, pr\u00e9cis\u00e9ment, le repr\u00e9sentant du Cartel, la fonction publique demain matin, eux, ne proposent que des mesures de nouvelles recettes vous plut\u00f4t des mesures d'\u00e9conomie, donc c'est l'impasse annonc\u00e9e a priori Fran\u00e7ois Longchamp ou est -ce que peut-\u00eatre vous allez l\u00e2cher du lest. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:25) [91%] :\r\nAlors les l\u00e0 est la question qui qui est ici pos\u00e9e : celle des des relations que vous avons avec la la fonction publique, les relations sont sont compliqu\u00e9es parce que nous avons une situation budg\u00e9taire qui est d\u00e9licate, c'est une situation budg\u00e9taire qui nous impose aussi un certain nombre de mesures Gen\u00e8ve a une dette qui est importante et nous entendons restructur\u00e9 durant cette l\u00e9gislature, justement, la situation financi\u00e8re de notre canton, vous ne l\u00e2cherait pas de lest s', la question n'est pas de savoir si nous allons l\u00e2cher du lest ou pas, la question est aussi de savoir que nous avons des responsabilit\u00e9s vis-\u00e0-vis de la population, vous parliez de nouvelles recettes, vous parliez des propositions qui ont et qui sont faites par les syndicats, toutes les propositions que nous avons jusqu'ici, mais nous devons les rencontrer demain pour en discuter, il doit nous les pr\u00e9senter demain, donc nous les examinerons toutes les propositions nouvelles recettes qui ont \u00e9t\u00e9 faites ont toutes \u00e9t\u00e9 refus\u00e9es par le peuple, souvent dans les mois qui qui viennent de de de s'\u00e9couler, pour l'essentiel, ils reprennent des propositions qui \u00e9manent des partis d\u00e8s un parti d'extr\u00eame gauche puisque comme vous le savez les, les syndicats ont des Liens particuliers avec notamment un parti politique au Grand Conseil, donc ce sont des propositions qui sont eux en soit tout \u00e0 fait int\u00e9ressantes qui peuvent \u00eatre discut\u00e9e mais dont le peuple a d\u00e9j\u00e0 \u00e0 plusieurs reprises indiqu\u00e9 qu'il n'entendait pas y donner suite, donc \u00e7a \u00e7a \u00e7a nous m\u00e8ne aussi \u00e0 une impasse, proposer des choses que la population a refus\u00e9 et \u00e7a ne m\u00e8ne nulle part, notre analyse simplement de, de, de, de, de constater qu'aujourd'hui nous avons besoin d'une reprise en main sur le plan budg\u00e9taire que nous avons propos\u00e9 \u00e0 Dax, propos d'une s\u00e9rie de propositions pour pouvoir \u00e9quilibrer le budget \u00e0 moyen terme que nous avons fait aussi un certain nombre d'efforts, notamment \u00e0 l'endroit de l'des caisses de retraite de la fonction publique, avec un effort tr\u00e8s important qui a \u00e9t\u00e9 fait \u00e0 la fin de cette ann\u00e9e et je crois qu'il faut aussi avoir conscience du fait que les marges de manoeuvre sur le plan, la GT-R du canton de Gen\u00e8ve ne sont pas \u00e9limin\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:19) [92%] :\r\nEt est -ce que vous pouvez prendre le risque de nouvelles gr\u00e8ves et de nouvelles manifestations. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:24) [91%] :\r\nMais \u00e9coutez le le droit de gr\u00e8ve est assur\u00e9e, je note que, on nous annonce une grande manifestation le le 20 8 mais il s'agit d'un samedi, donc il ne s'agit assur\u00e9ment pas d'une gr\u00e8ve et que c'est une manifestation qui, en r\u00e9alit\u00e9 qu'une partie d'une manifestation plus g\u00e9n\u00e9rale contre aust\u00e9rit\u00e9 mondial et et la situation g\u00e9n\u00e9rale sur le plan international, national et local, ceci est la plus parfaite libert\u00e9 d'expression des des mouvements syndicaux, mais \u00e7a n'est pas encore ce qui nous permet de concr\u00e8tement r\u00e9gler les probl\u00e8mes de Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:56) [83%] :\r\nQuand on, quand on voit vaut 1 que citait souvent David Hilaire da yer est -ce que je ne doivent pas s'inspirer de son voisin Vaudois au Conseil d'\u00c9tat et le parlement toujours la facult\u00e9 de s'entendent trouver des compromis ou l'ordre du jour du Grand Conseil et est ou la r\u00e9forme de l'imposition des entreprises a \u00e9t\u00e9 pl\u00e9biscit\u00e9, tout \u00e7a ne vous fait pas envie ou ne serait pas motifs d'inspiration pour vos Fran\u00e7ois Longchamp. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:15) [89%] :\r\nNon, \u00e9coutez, je suis et je suis Genevois et ce qui me fait tr\u00e8s envie, c'est de m'occuper de mon canton et vous vous sentez toute la fiert\u00e9 qui est, qui est la mienne d'\u00eatre d'\u00eatre Genevois, je suis aussi tout \u00e0 fait laudateurs \u00e0 l'endroit du du canton de Vaud qui a r\u00e9ussi, pr\u00e9cis\u00e9ment, un certain nombre d'op\u00e9rations de redressement de ses finances, qui sont aujourd'hui n\u00e9cessaires \u00e0 Gen\u00e8ve, souvenez -vous, vous qui \u00eates \u00e0 Lausanne, des manifestations qui avaient \u00e9t\u00e9 faites \u00e0 l'\u00e9poque et o\u00f9 on expliquait -on exactement les m\u00eames propos \u00e0 l'endroit du du gouvernement Vaudois, qu'on ne tient aujourd'hui \u00e0 l'endroit de du gouvernement Genevois propos tire l'action avec les fonctionnaires, donc on voit bien que ces r\u00e9formes, elles sont moins n\u00e9cessaires, le canton de Vaud, on a fait un certain nombre, cela \u00e9tant, je suis, je, je comme je vous le dis : je suis fier d'\u00eatre de d'\u00eatre Genevois, je suis heureux d'\u00eatre \u00e0 la t\u00eate du gouvernement Genevois parce que Gen\u00e8ve rayonne par ailleurs de 2000 autres feux, c'est une ville internationale, c'est une ville qui d\u00e9veloppe, c'est une ville qui investi, c'est une ville qui a foi en l'avenir et c'est cela fondamentalement qui m'int\u00e9resse dans mes fonctions. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:15) [89%] :\r\nMerci d'avoir \u00e9t\u00e9 notre invit\u00e9 quelques minutes Fran\u00e7ois Champ, pr\u00e9sident du Conseil d'\u00c9tat Genevois, bonne journ\u00e9e \u00e0 vous, bonne journ\u00e9e \u00e0 vous, merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-04-21T05:50:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cupelin, Mathieu", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Marchand, Anne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Longchamp, Fran\u00e7ois", "role": "Conseiller d'Etat PLR genevois ", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A79FA3C1-1CF1-4CC8-822F-D76D3A5389A2", "internalArchiveId": "A79FA3C1-1CF1-4CC8-822F-D76D3A5389A2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La formation du gouvernement espagnol se fait toujours attendre", "publicationDate": "2016-04-21T00:00:00Z", "summary": "L'Espagne n'a toujours pas form\u00e9 son nouveau gouvernement depuis le 20 d\u00e9cembre dernier. La derni\u00e8re tentative de coalition a une fois de plus \u00e9chou\u00e9, lundi. Les militants du parti de gauche anti-aust\u00e9rit\u00e9 Podemos ont refus\u00e9 de faire alliance avec le parti socialiste ouvrier espagnol et le parti centriste. Interview de Jorge Lagos, sociologue et membre de la direction de Podemos.\r\n\r\n* * La formation du gouvernement espagnol se fait toujours attendre LANCEMENT 2a / Espagne - Jorge Lagos\r\n***L'Espagne n'a toujours pas form\u00e9 son nouveau gouvernement depuis les \u00e9lections l\u00e9gislatives du 20 d\u00e9cembre dernier: \u00e7a fait 4 mois. 4 mois que le Premier ministre sortant Mariano Rajoy exp\u00e9die les affaires courantes, ne prend aucune d\u00e9cision politique importante, assiste aux sommets internationaux en spectateur.\r\nEn cause: l'incapacit\u00e9 des partis politiques \u00e0 former une coalition... La derni\u00e8re tentative a \u00e9chou\u00e9, c'\u00e9tait ce lundi ! Podemos, parti de gauche anti-aust\u00e9rit\u00e9, a refus\u00e9 de faire alliance avec le Parti socialiste et le centre-gauche de Ciudadanos.\r\nJorge Lago(s) fait partie de la direction de Podemos... il rejette nettement la responsabilit\u00e9 du blocage sur les autres:\r\n  DIGAS\r\n - Cette coalition, pourquoi l'avoir, une fois de plus, rejet\u00e9e? \r\n- N'\u00eates-vous pas trop entier dans vos positions?\r\n- Est-ce que vous ne placez pas vos int\u00e9r\u00eats de parti avant les int\u00e9r\u00eats de l'Espagne? 4 mois sans gouvernement, c'est long...\r\n-  Certains voyaient dans cette derni\u00e8re tentative de coalition le vote de la derni\u00e8re chance, l'ultime espoir qu'un gouvernement soit form\u00e9 en Espagne avant le 2 mai, date limite avant la dissolution du Parlement. Est-ce aussi votre avis?\r\n- Mais quelle est la strat\u00e9gie de Podemos? Passer \u00e0 tout prix devant le parti socialiste?\r\n- Votre r\u00eave, est-ce de devenir le Siriza de l'Espagne?\r\n- Cette position que vous tenez, qui vous conduit \u00e0 refuser tout compromis, et donc toute alliance, \u00e7a n'est pas non plus sans risque... Certains \u00e9lecteurs de gauche pourraient voter au centre, voire \u00e0 droite, l\u00e2ss\u00e9s par un manque de gouvernement. Est-ce que l\u00e0, vous ne jouez pas avec le feu?", "durationSec": 589, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7647195", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["La formation du gouvernement espagnol se fait toujours attendre / TUM_2016-04-21T08:15:00_sequence-2", "Tout un monde du 21.04.2016"], "alternativeSummary": ["L'Espagne n'a toujours pas form\u00e9 son nouveau gouvernement depuis le 20 d\u00e9cembre dernier. La derni\u00e8re tentative de coalition a une fois de plus \u00e9chou\u00e9, lundi. Les militants du parti de gauche anti-aust\u00e9rit\u00e9 Podemos ont refus\u00e9 de faire alliance avec le parti socialiste ouvrier espagnol et le parti centriste. Interview de Jorge Lagos, sociologue et membre de la direction de Podemos."], "variantIds": ["ece-7647195"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-03T07:32:05Z", "speechToTexts": ["06.05.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nL'Espagne n'a toujours pas form\u00e9 son nouveau gouvernement depuis les \u00e9lections l\u00e9gislatives du 20 d\u00e9cembre dernier, \u00e7a fait 4 mois, 4 mois que le 1er ministre sortant Mariano rare exp\u00e9die les affaires courantes, ne prend aucune d\u00e9cision politique importante assiste aux sommets internationaux en spectateur en cause l'incapacit\u00e9 des partis politiques \u00e0 former une coalition, la derni\u00e8re tentative a \u00e9chou\u00e9, c'\u00e9tait l\u00e0 ce lundi Podemos ce parti de gauche anti- aust\u00e9rit\u00e9 a refus\u00e9 de faire alliance avec le Parti socialiste et le centre gauche dessous noces Jorge Lagos fait partie de la direction de Podemos s'il rejette nettement la responsabilit\u00e9 du blocage sur les autres. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:36) [80%] :\r\nLa faiblesse \u00e9norme et compromis, on a affect\u00e9 de flexibiliser notre proposition qu'on a m\u00eame parl\u00e9 d'une r\u00e9duction de d\u00e9ficit politique moins radical, comme l'a propos\u00e9, dans le programme \u00e9lectoral, on a m\u00eame abord\u00e9 la possibilit\u00e9 des mouvances le de notre programme, il y a des ph\u00e9nom\u00e8nes compromis, le probl\u00e8me c'est pas une question de compromis fait couler pas que socialiste a d\u00e9cid\u00e9 de faire un pacte qui veut pas changer du tout avec un non- sens pouvoir envisager publier des autres possibilit\u00e9s, c'est \u00e7a le probl\u00e8me que conna\u00eet c'est parti socialiste coinc\u00e9 avec un pacte avec un parti qui a moins de 3 millions de voix quand il y a possibilit\u00e9 d'un service alliance fait avec nous, avec la gauche, lui qui ajoutent 6 millions de voix et encore peut-\u00eatre, si on ajoute le parti catalan et basque. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:25) [57%] :\r\nMais la qui passer la. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:27) [82%] :\r\nPas \u00e0 il y a toujours des espoirs et les partis socialistes mais sinon malheureusement il va falloir faire de nouvelles \u00e9lections et est -ce : est -il possible que cette nouvelle \u00e9lection donnent un r\u00e9sultat comme celui -ci qu'on a maintenant, pourquoi faire de nouvelles \u00e9lections si les chiffres peuvent pas bouger, on va se retrouver d'ici 2 mois, et avec les m\u00eames Washington du siamois et quelques et on a fait perdre leur citoyennet\u00e9 temps et des pompes et rien n'est en chance. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:00) [92%] :\r\nMais est -ce que est -ce que les partis politiques et y compris le v\u00f4tre ne font pas passer leurs int\u00e9r\u00eats avant l'int\u00e9r\u00eat de de l'Espagne du peuple espagnol depuis le 20 d\u00e9cembre sans avoir pu former un nouveau gouvernement pour l'Espagne, qui du coup totalement retir\u00e9 par exemple de la sc\u00e8ne internationale, alors qu'il s'en passe des choses, c'est quand m\u00eame tr\u00e8s probl\u00e9matique. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:18) [80%] :\r\nMais oui, vous avez raison, il y a eu des calculs \u00e9lectoralistes avant une analyse qui lecture des femmes Th\u00e9r\u00e8se neuro- sous peu du qui peuplent espagnol qui avait \u00e9norm\u00e9ment frapp\u00e9 et ces derni\u00e8res ann\u00e9es et qu'elle a absolument besoin d'un sentiment de politique et sociale, de politique \u00e9conomique et de politique culturelle, chez vous \u00e7a choque n'a fait de notre mieux pour accepter ce gouvernement il y a eu une mobilit\u00e9 de la part de son tracteur, incroyable, y compris et surtout partir que le convoi, il y a effectivement annonc\u00e9 d'informer gouvernement aussi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:54) [92%] :\r\nBon, vous savez que certains font des comparaisons essaie de regarder ce qui se passe en Gr\u00e8ce par exemple avec Syriza dont on entend dire qu'il est plus pragmatique que lui est plus pr\u00e8s que Podemos \u00e7a \u00e0 faire certaines concessions oui \u00e0 regarder les choses de mani\u00e8re plus pragmatique. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:08) [76%] :\r\nIl faut pas on peut pas comparer des situations qui sont pas les m\u00eames : l'Espagne c'est 1 12 13 pourcentage du du PIB produit int\u00e9rieur brut europ\u00e9en, la Gr\u00e8ce n'arrive pas \u00e0 \u00eatre le croit et donc la capacit\u00e9 qu'qui a eu l'acc\u00e8s n\u00e9goci\u00e9 Ferdet ce sacrifice envers l'Europe 46 40 \u00e0 celle de l'Espagne \u00e0 partir de la c'est-\u00e0-dire \u00e0 tout l'Europe face \u00e0 toi, n\u00e9gocier et \u00eatre pragmatique Gamonal le gouvernement s'une salle vraiment responsable de dire bon, on a, on n'a pas gagn\u00e9 la n\u00e9gociation, bon, il faut une sans faire de notre mieux pour sortir le pays de laxisme apr\u00e8s le contexte europ\u00e9en qui est contre toute autre possibilit\u00e9 \u00e9conomique et celle de l'aust\u00e9rit\u00e9, m\u00eame si tout laisse experts \u00e9conomiques montrent absolument \u00e9pouvantable pour \u00e9conomiquement et socialement, cette politique, il faut les sond\u00e9s mais bon politiquement s'int\u00e9resser bien rester dans l'aust\u00e9rit\u00e9, la Gr\u00e8ce, surtout aussi pour le dire quelque chose, \u00e7a laisse pas d'attention que vous aurez parce que vous savez ou le faire parce que c'est, on peut pas rien changer et donc je pense que c'est pas question de pragmatisme tout question des analystes et le rapport de force et donc il a, \u00e0 mon avis la c'est ce qu'il pouvait faire en attendant des changements politiques en Europe de son, l'Espagne, en Italie et au Portugal, si oui, ce sont entr\u00e9s ainsi le bon le le rapport de force. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:32) [89%] :\r\nEst-ce que face \u00e0 ce spectacle devant sa classe politique, le peuple espagnol il y a pas le risque qui se d\u00e9tache pour de bon et de fa\u00e7on vraiment massive de tout int\u00e9r\u00eat envers le la classe politique est -ce que vous jouez pas un peu avec le feu, quand je dis vous, c'est vraiment avoue collectif, hein, vous, tous les partis. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:49) [79%] :\r\nLe mouvement des femmes, de montrer que la la la population espagnole est tr\u00e8s int\u00e9ress\u00e9 par la politique, mais pas par la classe politique pas parler la politique traditionnelle du parti, \u00e9videmment, si on n'arrive pas sur notre accord, on n'arrive pas \u00e0 gouverner, \u00e7a va \u00e9videmment donner un message \u00e0 la population, on voit maintenant que tous les partis espagnol s'opposent Moss presque tous les partis ont des cadres politiques des dirigeants qui avaient de l'avant \u00e0 Panama et on voit que la les cas de corruption c'est l'argile presque que les d'espagnol, on voit qu'il y a eu une fa\u00e7on de faire, avec laquelle ils font \u00e0 finir, mais qu'il y a des centres parti notamment nous qui essaye de montrer qu'il y avait de fa\u00e7on diff\u00e9rente de faire de la politique et de permettre la participation de les paris et l\u00e0 \u00e9videmment il est l\u00e0, si on n'arrive pas \u00e0 montrer que la politique serbe \u00e0 ce qu'on veut les choses, on va voir, elle est d\u00e9sormais probl\u00e8me d\u00e9mocratique \u00e0 l'Espagne \u00e0 tout l'Europe et qui peuvent avoir de d\u00e9sert r\u00e9ponse plus ils sont mon contraire inf\u00e9rieure \u00e0 celle de par le monde, comme celle de l'extr\u00eame droite en Europe, on a vu monter un de carence en derni\u00e8re ann\u00e9e, mais surtout dans les 5 6 derni\u00e8res heures 30 en Suisse, n'importe qui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:57) [87%] :\r\nBonjour Val\u00e9rie Daumont, bonjour, vous \u00eates notre correspondante \u00e0 Madrid on va analyser avec vous cette situation inhabituelle en Espagne quand Jorge Lagos \u00e0 l'instant de Podemos, se dit, nous risquons d'\u00e9normes probl\u00e8mes d\u00e9mocratique et peut-\u00eatre l'\u00e9mergence de l'extr\u00eame droite, vous, vous le comprenez comment. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:14) [91%] :\r\nAlors risque d\u00e9mocratique que le 1er risque l'on peut entrevoir cette en fait l'abstention plus importante des \u00e9lecteurs nous disent les sondages, si de nouvelles \u00e9lections se d\u00e9roulent bien, le 26 juin les espagnols effectivement pourrait se lasser de ces 4 mois o\u00f9 aucun parti politique n'est parvenu \u00e0 se mettre d'accord par contre sur la question de l'\u00e9mergence de l'extr\u00eame- droite, je pense que ce risque, pour l'instant n'existent pas en Espagne, alors pour des raisons historiques, culturels, ce type de formation politique n'a pas sa place dans un pays finalement vaccin\u00e9es quand m\u00eame par 40 ans de franquisme. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:45) [92%] :\r\nOui, le risque d'obtenir les m\u00eames r\u00e9sultats : en cas de nouvelles \u00e9lections, c'est-\u00e0-dire le risque d'un nouveau blocage. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:50) [93%] :\r\nOui, alors \u00e7a c'est effectivement ce serait un gros probl\u00e8me et en m\u00eame temps, cela pourrait aussi servir de levier pour les partis politiques encourag\u00e9 quand m\u00eame a r\u00e9ellement n\u00e9gocier parce que le pays ne pourrait pas supporter quand m\u00eame 4 mois st\u00e9riles ou presque : oh, rien ne bouge, tout simplement parce que l'Espagne ne pourra pas se permettre une aussi longue p\u00e9riode quand m\u00eame son gouvernement alors au quotidien, c'est vrai que tout fonctionne, les administrations publiques aussi mais l'Espagne est quand m\u00eame en quelque sorte entre parenth\u00e8ses sur la sc\u00e8ne internationale, aucune grande d\u00e9cision, vous l'avez dit, ne peut \u00eatre prise et sur la question par exemple de la lutte contre le djihadisme en Syrie certaines ambassades \u00e9trang\u00e8res se plaignent discr\u00e8tement de cette absence de gouvernement quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:29) [91%] :\r\nAlors on a entendu dans l'interview de Jorge Lagos au poids des mots se rejettent la faute sur les autres, c'est tr\u00e8s clair pour des a fait des efforts, ce sont les socialistes qui n'ont pas c\u00e9d\u00e9, \u00e7a c'est vrai, \u00e0 quel point. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:40) [90%] :\r\n\u00e9coutez, les faits sont quand m\u00eame un peu plus nuanc\u00e9, disons que la campagne \u00e9lectorale qui s'annonce va consister, h\u00e9 bien \u00e0 culpabiliser l'adversaire de l'\u00e9chec de ces n\u00e9gociations, ce petit jeu a commenc\u00e9 d\u00e9j\u00e0 depuis quelques semaines, vous avez d'un c\u00f4t\u00e9, les socialistes et les centristes effectivement unis dans un accord, et eux, ils estiment que c'est pas des mots, ce qui n'a fait aucun effort pour s'int\u00e9grer alors sur le plan id\u00e9ologique, c'est vrai que l'alliance entre les socialistes et pour des pouvait sembler naturel, mais il faut aussi plusieurs autres facteurs pour que l'alchimie fonctionne en politique, d'abord sur le plan humain, h\u00e9 bien, les leaders des socialistes et de Podemos s'ne se font pas confiance, pas du tout, pas des mots \u00e7a \u00e0 vrai dire, a commenc\u00e9 quand m\u00eame de mani\u00e8re fort peu diplomatique, les n\u00e9gociations en s'arrogeant la vice- pr\u00e9sidence et plusieurs minist\u00e8res cl\u00e9s en cas de gouvernement de coalition avec les socialistes, h\u00e9 bien \u00e9coutez, le dialogue ne pouvait que mal commenc\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:29) [95%] :\r\nOui, et du coup, les socialistes se sont tourn\u00e9s vers les centristes pour aboutir \u00e0 un accord. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:33) [88%] :\r\nTout \u00e0 fait exactement alors mais impossible ensuite de ramener \u00e0 la table du co\u00fbt des n\u00e9gociations, des mots, ce car mettre ensemble des centristes et des mots, c'est comme m\u00e9langer l'eau et l'huile et puis les socialistes ont entretenu cette chim\u00e8re pendant quelques semaines, alors reste ensuite la question de la strat\u00e9gie de peau des mots dont l'objectif final est quand m\u00eame de devenir le Syriza espagnol, bref de d\u00e9passer les socialistes et pas des mots s'pr\u00e9f\u00e8rent prendre le risque de retourner aux urnes pour r\u00e9ussir ce pari, en fait, plusieurs analystes et journalistes ici sont persuad\u00e9s depuis plusieurs mois que ces r\u00e9unions, ces photos de mise en sc\u00e8ne ne sont qu'un grand th\u00e9\u00e2tre une personne, en tout cas \u00e9t\u00e9 certaines du retour aux urnes c'est Mariano, c'est le pr\u00e9sident du gouvernement qui a bas\u00e9 sa strat\u00e9gie sur ce pari. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:18) [79%] :\r\nEt il a plut\u00f4t bien Paris, en fait, non. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:21) [91%] :\r\nOui, plut\u00f4t, pour l'instant en fait rare, il n'a rien fait pour chercher une majorit\u00e9 stable, il a juste attendu que les autres partis qui \u00e9choue, il faut dire que ce parti de droite est assez toxique, il est emp\u00eatr\u00e9, semaine apr\u00e8s semaine dans des scandales de corruption en fait finalement tous ces partis politiques espagnols, h\u00e9 bien il semble avoir besoin d'autres \u00e9lections, comme s'il s'agissait d'un second tour, mais il risque aussi pour certains de perdre des \u00e9lecteurs assez lass\u00e9s par ces tactiques politiques. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:47) [99%] :\r\nVal\u00e9rie Daumont. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-04-21T06:55:00Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guevara-Frey, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-27061E27-E35D-44D9-94CD-FD03AD828A1E", "internalArchiveId": "27061E27-E35D-44D9-94CD-FD03AD828A1E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Zimmerli", "publicationDate": "2016-04-21T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Pierre Alain Fridez, conseiller national socialiste jurassien;Mathias Reynard, conseiller national socialiste valaisan;J\u00f6rg Gasser, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des finances et futur secr\u00e9taire d'Etat aux questions financi\u00e8res internationales; Marc B\u00fchlmann, directeur de l'Ann\u00e9e politique suisse;Martin Baltisser, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'UDC;TervelGR;Yves Ubelmann, cofondateur de la start-up Iconem\r\n\r\n\r\n* * Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Zimmerli (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(14/ MULTI EXPORTATION D'ARMES PA Reprise 22h30) La Suisse pourra donc exporter du mat\u00e9riel de guerre vers des pays impliqu\u00e9s dans le conflit au Yemen: montant de ces exportations 178 millions de francs! Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral l'a d\u00e9cid\u00e9 hier. Concr\u00e8tement Il s'agit  de pi\u00e8ces de rechange et de munitions pour des syst\u00e8mes de d\u00e9fense anti-a\u00e9riennes, notamment \u00e0 l'Arabie Saoudite. Il a, par contre, refus\u00e9 des contrats pour des armes de petit calibre ou des grenades....le sujet est sensible, l'exportation d'armes vers ces pays du Golfe embarrasse le Conseil f\u00e9d\u00e9ral depuis des semaines, Chrystel Domenjoz\r\n  57''\r\n((D'un c\u00f4t\u00e9 pr\u00e8s de 200 millions de francs de contrats pour une cinquantaine d'entreprises suisses. De l'autre, la situation sur place: la Suisse a suspendu en mai dernier ses livraisons vers l'Arabie Saoudite, qui m\u00e8ne des bombardements au Yemen. Une pes\u00e9e d'int\u00e9r\u00eat qui a cr\u00e9\u00e9 des bisbilles entre les deux ministres PLR. Johann Schneider Ammann d\u00e9fendant la place \u00e9conomique, Didier Burkhalter les int\u00e9r\u00eats diplomatiques. Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a donc tranch\u00e9.  D'accord pour exporter vers l'Arabie Saoudite, le Bahrein, l'Egypte et les Emirats Arabes Unis pour 178 millions de mat\u00e9riel destin\u00e9 \u00e0 la d\u00e9fense antia\u00e9rienne, car il n'y a, je cite \"pas de raison de supposer qu'il soit utilis\u00e9 dans les hostilit\u00e9s au Yemen\". Pas question par contre d'autoriser l'envoi d'armes de petit calibre ou de grenades \u00e0 main, le risque d'une utilisation dans le conflit \u00e9tant trop grand. Ce sont l\u00e0 16 millions de contrat qui passent \u00e0 la trappe. Un exercice d'appr\u00e9ciation au cas par cas qui contente l'industrie d'armement et ses d\u00e9fenseurs sous la Coupole. Mais ne convainc pas du tout les ONG et la gauche.))\r\n(15/ MULTI EXPORTATION D'ARMES ITV FRIDEZ) .....ne convaint m\u00eame pas du tout la gauche, pour le PS c'est une d\u00e9cision irresponsable et indigne de la Suisse. Pierre Alain Fridez, conseiller national socialiste jurassien.\r\n  SON 51''\r\nPierre-Alain Fridez avec St\u00e9phane Deleury.\r\n(06/ ACCORD EPFL-MERCK SERONO ITV REYNARD) *************L'EPFL a sign\u00e9 un contrat qui accorde  \u00e0 Merck Serono un droit de regard ET un droit de veto sur les travaux de ses chercheurs.\r\nC'est  l'\u00e9mission Rundschau de la t\u00e9l\u00e9vision al\u00e9manique qui l'a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 hier.  Ce contrat, sign\u00e9 en 2007 par le pr\u00e9sident de l'EPFL Patrick Aebischer et par le patron de Merck Serono, concerne le financement de 3 chaires pour  un montant 12,5 millions de francs. Une nouvelle atteinte \u00e0 l'ind\u00e9pendance des chercheurs, pour Mathias Reynard , conseiller national socialiste valaisan\r\n  49'' \r\nDes propos recueillis par Michael Peuker.\r\n(03/ NV SECRETAIRE D'ETAT AUX Q. FINANCIERES ITV GASSER) Il s'appelle J\u00f6rg Gasser, et il est le futur secr\u00e9taire d'Etat aux questions financi\u00e8res internationales. Actuel secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des finances, cet Obwaldien de 46 ans,  succ\u00e9dera \u00e0 Jacques de Watteville d\u00e8s le mois de juillet. le Conseil f\u00e9d\u00e9ral l'a nomm\u00e9 hier. L'uniformisation de la fiscalit\u00e9 des multinationales, \u00e0 travers le projet BEPS, sera un de ses premiers gros dossiers. Des standards internationaux que la Suisse devra reprendre, mais  pas question de faire du z\u00e8le. J\u00f6rg Gasser.\r\n  41''\r\nPropos recueillis par Pietro Bugnon.\r\n(D2/IMPACT PRISE POUVOIR UDC DANS NOMBREUSES SOC. FAITIERES PI) *************\u00e7a peut surprendre,  depuis le week-end dernier, les propri\u00e9taires fonciers al\u00e9maniques - la HEV -s' engagent dans la campagne contre la r\u00e9forme de l'asile....\r\nDans les faits c'est une strat\u00e9gie de l'UDC qui pr\u00e9side cette  f\u00e9d\u00e9ration et qui est repr\u00e9sent\u00e9e en nombre dans son comit\u00e9. Le parti est aussi \u00e0 la t\u00eate de la tr\u00e8s puissante USAM, l'union suisse des arts et m\u00e9tiers. Des positions strat\u00e9giques int\u00e9ressantes pour l'UDC qui peut, via ces grandes fa\u00eeti\u00e8res, gagner en influence sur la d\u00e9mocratie directe,  explications Alexandra Richard \r\n  1'25\r\n((Elles sont riches et influentes... lors des campagnes de votations, mais aussi pendant les proc\u00e9dures de consultation ou dans le travail de lobbying. Prendre le pouvoir dans des fa\u00eeti\u00e8res comme l'USAM ou la HEV, c'est strat\u00e9giquement int\u00e9ressant pour un parti. Et l'UDC occupe, plus qu'avant, ces postes cl\u00e9s... Le constat du politologue, Marc B\u00fchlmann, directeur de l'Ann\u00e9e politique suisse:\r\nSON\r\nParler de strat\u00e9gie politique, c'est excessif, selon Martin Baltisser, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'UDC. Ce serait plut\u00f4t le fait d'un mouvement naturel. Mais il reconna\u00eet l'int\u00e9r\u00eat pour un parti d'\u00eatre tr\u00e8s pr\u00e9sent dans ces associations \u00e9conomiques:\r\nSON\r\nDes int\u00e9r\u00eats partag\u00e9s. Pour les fa\u00eeti\u00e8res \u00e9conomiques: des voix pr\u00e9cieuses au parlement f\u00e9d\u00e9ral. Et pour un parti: l'acc\u00e8s \u00e0 davantage de moyens et d'influence sur la d\u00e9mocratie directe.))\r\n(terroriste) ************La Belgique a d\u00e9cid\u00e9 de mettre fin aux contr\u00f4les syst\u00e9matiques \u00e0 sa fronti\u00e8re avec la France... \r\nLa mesure \u00e9tait en vigueur depuis deux mois pour emp\u00e9cher un \u00e9ventuel afflux de migrants en provenance de \"la jungle\", comme on nomme le camp de Calais tout au nord de la France. Les contr\u00f4les syst\u00e9matiques seront remplac\u00e9s par des contr\u00f4les cibl\u00e9s et mobiles. Une d\u00e9cision qualifi\u00e9e \"d'\u00e9trange\" par le ministre fran\u00e7ais de l'int\u00e9rieur Bernard Cazeneuve.\r\n(18/ NORVEGE BREIVIK GAGNE SON PROCES PA) ***********Coup de tonnerre hier en Norv\u00e8ge avec le jugement favorable \u00e0 Anders Behring Breivik...\r\nLe terroriste d'extr\u00eame-droite, qui a massacr\u00e9 77 personnes,  en juillet 2011 \u00e0 Oslo et sur l'\u00efle d'Ut\u00f8ya, poursuivait l'Etat norv\u00e9gien en raison  de ses conditions de d\u00e9tention qu'il juge inhumaines....et surprise,  Il a en partie obtenu gain de cause devant la Cour.... A Oslo, Gr\u00e9gory Tervel.\r\n  55''\r\n((A la surprise g\u00e9n\u00e9rale ici en Norv\u00e8ge, la Cour a donn\u00e9 raison \u00e0 l'avocat d'Anders Behring Breivik, qui soutenait que le r\u00e9gime de d\u00e9tention en isolement de son client \u00e9tait exag\u00e9r\u00e9. Elle a ainsi estim\u00e9 que la dur\u00e9e de l'isolement, pr\u00e8s de 5 ann\u00e9es, le manque de mesures de compensation, les rares possibilit\u00e9s de s'a\u00e9rer \u00e0 l'ext\u00e9rieur, et les fouilles d\u00e9nud\u00e9es et r\u00e9p\u00e9t\u00e9es constituent dans l'ensemble un traitement d\u00e9gradant au sens de la convention europ\u00e9enne des droits de l'homme.\r\nL'Etat norv\u00e9gien va donc devoir modifier le r\u00e9gime de d\u00e9tention de son prisonnier le plus surveill\u00e9 et le plus co\u00fbteux, pour lui offrir davantage de socialisation, avec d'autres d\u00e9tenus par exemple. Le terroriste d'extr\u00eame-droite avait surtout r\u00e9clam\u00e9 lors du proc\u00e8s le mois dernier de pouvoir \u00e9tablir des relations avec ses sympathisants. Il n'a pas \u00e9t\u00e9 suivi sur ce point, la Cour ayant jug\u00e9 que les restrictions \u00e0 son droit \u00e0 la vie priv\u00e9e sont justifi\u00e9es par des imp\u00e9ratifs de s\u00e9curit\u00e9.))\r\n(VW) Racheter 500'000 v\u00e9hicules vendus aux Etats-Unis avec le fameux moteur diesel truqu\u00e9. VW et les autorit\u00e9s am\u00e9ricaines auraient  trouv\u00e9 un accord, selon des sources proches du dossier. Le constructeur allemand, accus\u00e9 d'avoir fauss\u00e9 les r\u00e9sulats des tests pollution de plusieurs de ses mod\u00e8les diesel accepterait donc de racheter jusqu'\u00e0 500'000 v\u00e9hicules concern\u00e9s, pour 5000 dollars pi\u00e8ce...\r\n(11/ UE ACCUSE GOOGLE D'ABUS DE POSITION DOMINANTE PA) **********Google abuse de sa position dominante avec son syst\u00e8me d'exploitation Andro\u00efd. \r\nune accusation sign\u00e9e: Commission europ\u00e9enne. pour Bruxelles le groupe am\u00e9ricain prive les consommateurs d'un choix plus large d'applications et de services mobiles.  Et Selon cette enqu\u00eate, ouverte il y a plus d'une ann\u00e9e,  Il freine aussi l'innovation des autres acteurs, violant ainsi les r\u00e8gles de concurrence dans l'Union europ\u00e9enne. Google, qui conteste ces accusations, a d\u00e9sormais trois mois pour prouver sa bonne foi, mais pour les plaignants la d\u00e9cision de Bruxelles est d\u00e9cisine... Olivier Schorderet, \r\n  MAG 52''\r\n((Microsoft, Nokia ou encore Oracle accusent Google d'imposer aux fabricants de t\u00e9l\u00e9phones mobiles et de tablettes l'installation pr\u00e9alable des applications Google Search et Google Chrome. Logiciel libre, Andro\u00efd -qui \u00e9quipe aujourd'hui 80% des smartphones- permet aux fabricants de concevoir et utiliser leurs propres logiciels. Mais la grande majorit\u00e9 des smartpones europ\u00e9ens int\u00e8grent un ensemble standard d'applications faisant l'objet d'une licence accord\u00e9e par Google. La soci\u00e9t\u00e9 am\u00e9ricaine accorderait aussi des incitations financi\u00e8res aux fabricants et autres op\u00e9rateurs, \u00e0 condition qu'ils pr\u00e9-installent en exclusivit\u00e9 Google Search. Si condamn\u00e9, Google pourrait \u00eatre sanctionn\u00e9 d'une amende allant jusqu'\u00e0 10% de son chiffre d'affaires, soit plus de 7 milliards de francs. C'est le deuxi\u00e8me acte d'accusation en douze mois envoy\u00e9 par Bruxelles: en avril 2015, c'\u00e9tait pour abus de position dominante dans la recherche sur internet. Des accusations r\u00e9fut\u00e9s alors par Google, qui attend toujours le verdict de la Commission europ\u00e9enne.))\r\n(D5/RECONSTRUCTION DE PALMYRE ITV UBELMANN) ************Une r\u00e9plique grandeur nature de l'arc de triomphe de Palmyre install\u00e9e \u00e0 Trafalgar Square, \u00e0 Londres:\r\nNon ce n'est pas un mirage, mais une r\u00e9alit\u00e9 depuis  mardi. Ce sont des arch\u00e9ologues anglo-saxons qui ont  utilis\u00e9 l'impression 3D pour faire revivre ce monument d\u00e9truit par le groupe Etat islamique. Mais  l'id\u00e9e d'utiliser cette technologie pour reconstruire le site antique ne s\u00e9duit pas certains experts.....comme Yves Ubelmann, il  a \u00e9t\u00e9 le premier expert \u00e9tranger \u00e0 visiter le site syrien apr\u00e8s sa lib\u00e9ration, il y a moins d'un mois...il est \u00e9galement  le co-fondateur d'une  start-up charg\u00e9e de cartographier les r\u00e9centes destructions. \r\n  MAG 1'35\r\nPropos recueillis par Renaud Malik\r\n(m\u00e9t\u00e9o) *************il va faire beau encore ce matin, \u00e0 part quelques voiles nuageux et bancs de brouillard, \u00e7a se g\u00e2te progressivement cet apr\u00e8s-midi avec de plus en plus de nuages, mais le temps restera sec...les pr\u00e9cipitations arriveront la nuit prochaine avec une limite pluie-neige vers 2000m...ce matin 5\u00b0, 18\u00b0 au meilleur de la journ\u00e9e, jusqu'\u00e0 22 en Valais....demain le temps restera gris et humide avec tout de m\u00eame quelques \u00e9claircies possibles: 17\u00b0 au maximum...net rafra\u00eechissement samedi\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(METEO SIMON) Cette journ\u00e9e de jeudi sera encore sous le signe du soleil, mais un soleil de plus en plus voil\u00e9. Les\r\ntemp\u00e9ratures seront agr\u00e9ables, 18\u00b0 au meilleur de la journ\u00e9e sur le Plateau, jusqu'\u00e0 22\u00b0 en Valais.\r\nDemain vendredi beaucoup plus de nuages en vue, mais quelques \u00e9claircies pourraient tout de\r\nm\u00eame r\u00e9sister r\u00e9gionalement, notamment sur la r\u00e9gion des trois lacs et en Valais central. Sous ces\r\nnuages demain matin le temps sera g\u00e9n\u00e9ralement sec. Une ou deux gouttes seront possibles entre\r\nle L\u00e9man et le Chablais. Le risque d'averse augmentera l'apr\u00e8s-midi sur le relief. C'est dans la nuit de\r\nvendredi \u00e0 samedi que les pr\u00e9cipitations vont peu \u00e0 peu se g\u00e9n\u00e9raliser. Samedi la neige s'abaissera\r\nde 1700 \u00e0 1200m et dimanche les flocons pourront descendre jusque vers 600m. Ce temps froid\r\npou la saison pourrait bien nous accompagner jusqu'\u00e0 mercredi", "durationSec": 893, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7647216", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "thematicPersons": ["Groupe Etat islamique"], "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Zimmerli", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Zimmerli / JDM_2016-04-21T06:00:00_le-journal-de-6h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Zimmerli / JDM_2016-04-21T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-7647231", "ece-7647216"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-05-05T17:44:57Z", "speechToTexts": ["05.05.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [88%] :\r\nHier, cette Journal de sentiments du mat\u00e9riel de guerre suisse pour des pays impliqu\u00e9s dans le conflit au Y\u00e9men, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral donne son feu Vert, irresponsable et indigne de notre pays pour la gauche et les ONG, l'argent n'a d\u00e9cid\u00e9ment pas d'odeur, c'est contribuer \u00e0 l'embrasement de la r\u00e9gion et soutenir l'\u00e9tiquetage sur ceux en place nous dira le conseiller national Pierre Alain Fridez, les chercheurs sont -ils en train de perdre leur ind\u00e9pendance, c'est la crainte que soul\u00e8ve l'accord sign\u00e9 entre les PFL et Merck c'est Renault, jusqu'\u00e0 preuve du contraire, c'est encore le citoyen qui finance et aux \u00e9coles, on est en droit d'en attendre, transparence et ind\u00e9pendance selon Marca s'Reynard, conseiller national. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:44) [90%] :\r\nEt c'est une question qui se pose \u00e0 l'heure o\u00f9 la densification s'acc\u00e9l\u00e8re en milieu urbain, quelle l'importance accord\u00e9e aux espaces verts dans nos villes Rendez -vous dans Intercit\u00e9s avec Philippe Curdi il est professeur \u00e0 l'institut agricole de l'\u00c9tat de Fribourg, sp\u00e9cialiste de l'urbanisme durable. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:59) [91%] :\r\nComment une r\u00e9plique grandeur nature de l'arc de triomphe de Palmyre, se retrouvent \u00e0 Trafalgar Square \u00e0 Londres r\u00e9ponse 3D, pas forc\u00e9ment une bonne id\u00e9e, selon certains experts. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:11) [86%] :\r\nLes commissions de coordination du CIO s'est rendu \u00e0 Rio, la semaine derni\u00e8re pour sa 10\u00e8me et derni\u00e8re visite avant les Jeux Olympiques qui commencent dans moins de 4 mois, une commission qui a rendu un rapport tr\u00e8s positif sur le degr\u00e9 de pr\u00e9paration de la ville, l'enthousiasme, on le verra partag\u00e9e par St\u00e9phane Trisconi, qu'on retrouvera dans ce qu'on attend. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:31) [98%] :\r\nLa Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:32) [95%] :\r\nPourra donc exporter du mat\u00e9riel de guerre vers des pays impliqu\u00e9s dans le conflit au Y\u00e9men, montant de ces exportations 178 millions de francs, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a d\u00e9cid\u00e9, hier, alors, concr\u00e8tement, il s'agit de pi\u00e8ces de rechange et de munitions pour des syst\u00e8mes de d\u00e9fense antia\u00e9rienne notamment \u00e0 l'Arabie Saoudite, il a par contre refus\u00e9 des contrats pour des armes de petit calibre ou de grenades, le sujet est sensible : l'exportation d'armes vers ces pays du Golfe embarrasse le Conseil f\u00e9d\u00e9ral depuis des semaines, Chrystel dommage. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:04) [95%] :\r\nD'un c\u00f4t\u00e9, pr\u00e8s de 200 millions de francs de contrats pour une cinquantaine d'entreprises suisses de l'autre, la situation sur place, la Suisse a suspendu en mai dernier, ses livraisons vers l'Arabie Saoudite qui m\u00e8ne des bombardements au Y\u00e9men une pes\u00e9e d'int\u00e9r\u00eats qui a cr\u00e9\u00e9 des bisbilles entre les 2 ministres PLR Johann Schneider- Ammann d\u00e9fendant la place \u00e9conomique Didier Burkhalter les int\u00e9r\u00eats diplomatiques, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a donc tranch\u00e9 : d'accord pour exporter vers l'Arabie Saoudite, le Bahre\u00efn, l'\u00c9gypte et les \u00c9mirats arabes unis pour 178 millions de mat\u00e9riel destin\u00e9 \u00e0 la d\u00e9fense antia\u00e9rienne car il n'y a, je cite : pas de raison de supposer qu'ils soit utilis\u00e9 dans les hostilit\u00e9s au Y\u00e9men : pas question, par contre, d'autoriser l'envoi d'armes de petit calibre, de grenades, le risque d'une utilisation dans le conflit \u00e9tant trop grand, ce sont l\u00e0 16 millions de contrat qui passent \u00e0 la trappe, un exercice d'appr\u00e9ciation au cas par cas qui contente l'industrie d'armement et ses d\u00e9fenseurs sous la Coupole, mais ne convainc pas du tout, les ONG et la gauche. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:02) [91%] :\r\nNon, ne quand m\u00eame pas du tout du tout la gauche pour le PS, c'est une d\u00e9cision irresponsable et indigne de la Suisse, Pierre-Alain Fridez, conseiller national socialiste jurassien. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:03:12) [88%] :\r\nOn est en train de parler de de pays qui sont dans ce qu'on appelle l'arc de crise, la guerre, faire un jeu o\u00f9 on a en fait des droits de l'homme, qui sont r\u00e9guli\u00e8rement bafou\u00e9s dans ces r\u00e9gions, et malgr\u00e9, bah on exporte en partant du principe que si on peut prouver que ce sera pas utiliser directement compte les populations dans un conflit, bah il y a pas de probl\u00e8me, donc je crois que l'argent n'a, n'a pas d'odeur tr\u00e8s clairement exporter des armes vers ces pays dont certains tous les pays sont des dictatures, c'est renforcer les pouvoirs en place, c'est cr\u00e9er les conditions de la poursuite de l'embrasement de cette r\u00e9gion et je crois que la Suisse a mieux \u00e0 faire, on a l'impression qu'au niveau de la diplomatie la la Suisse essaie d'offrir ses bons offices par exemple de l'Arabie S\u00e9oudite et l'Iran ou dans d'autres cas, pour tenter de de calmer des conflits pour moi, c'est clairement \u00e7a le r\u00f4le de la Suisse dans cette r\u00e9gion et en tout cas pas d'exporter des armes. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:03) [88%] :\r\nUne Pierre-Alain Fridez avec St\u00e9phane Deleury. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:06) [94%] :\r\nEt a sign\u00e9 un contrat qui accorde \u00e0 Merck Serono un droit de regard, et un droit de v\u00e9to sur les travaux de ses chercheurs. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:12) [90%] :\r\nC'est l'\u00e9mission ou de la t\u00e9l\u00e9vision al\u00e9manique qui l'a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 hier ce contrat sign\u00e9 en 2007 par le pr\u00e9sident de les PFL Patrick Aebischer, le patron de Merck c'est Renault concerne le financement de 3 chaires pour un montant de12,5 millions de francs une nouvelle atteinte \u00e0 l'ind\u00e9pendance des chercheurs pour Mathias s'Reynard, conseiller national socialiste valaisan. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:04:34) [89%] :\r\nBah, \u00e7a peut susciter certaines inqui\u00e9tudes, c'est pas la premi\u00e8re fois que des contrats \u00e0 Lyon les \u00e0 des entreprises qui, secteur priv\u00e9 sortent et o\u00f9 on a certains \u00e9l\u00e9ments des contrats qui posent probl\u00e8me, qui nous font craindre une perte d'ind\u00e9pendance de la recherche, pour nous, c'est vraiment \u00e7a, l'\u00e9l\u00e9ment central, on voit pas de probl\u00e8me fondamental \u00e0 ce que les PS travaille avec l'\u00e9conomie travaillent avec des entreprises et d'ailleurs une des volont\u00e9s du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, mais \u00e7a doit toujours se faire de fa\u00e7on transparente et \u00e7a doit toujours se faire en privil\u00e9giant l'ind\u00e9pendance de la recherche, ce qui nous pose probl\u00e8me aujourd'hui c'est que finalement, jusqu'\u00e0 preuve du contraire, les raison par les citoyens par les fonds publics, c'est nous qui finan\u00e7ons les GPS, donc on est en droit d'attendre de la transparence de l'int\u00e9grit\u00e9 de l'ind\u00e9pendance de la recherche, et pas des recherches qui soient influenc\u00e9s par des objectifs d'entreprises priv\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:23) [93%] :\r\nDes propos recueillis par Michael Poker : il s'appelle il y a Gasser et il est le futur secr\u00e9taire d'\u00c9tat aux questions financi\u00e8res internationales, actuel secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des finances cet Obwaldien de 46 ans, succ\u00e9dera \u00e0 Jacques de Watteville d\u00e8s le mois de juillet, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a nomm\u00e9 hier l'uniformisation de la fiscalit\u00e9 des multinationales \u00e0 travers le projet b\u00eate : ce sera un de ses premiers gros dossiers des standards internationaux que la Suisse devra reprendre mais pas question de faire du z\u00e8le ailleurs Gasser. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:56) [88%] :\r\nAlors il y a quelques crit\u00e8res qui doivent \u00eatre maintenus, qui doivent \u00eatre mis dans ce dossier, et si \u00e7a, c'est le cas, la Suisse n'a pas besoin d'\u00eatre un leader nettoiera peut-\u00eatre conforme si la conformit\u00e9 exige qu'on a, d'une mani\u00e8re ou d'une autre un leader parce qu'on est aussi une situation d'extr\u00eame en particulier vis-\u00e0-vis des autres pays dans ce cas -l\u00e0, oui, une mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, non, il faut \u00eatre conforme au niveau international et puis c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:21) [93%] :\r\nSurvient un peu votre parcours CICR zones de conflit, vous avez \u00e9t\u00e9 directeur ad int\u00e9rim de l'ODM aussi l\u00e0 aussi dans une p\u00e9riode de crise, \u00e7a veut dire que les les march\u00e9s financiers aujourd'hui sont en guerre. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:32) [81%] :\r\nNon, on se trouve plus dans une situation de guerre, vous avez dit pas du tout, on n'est jamais la t\u00eate. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:38) [98%] :\r\nNew-York Gasser avec Pietro Bugnon. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:41) [92%] :\r\n\u00e7a peut surprendre depuis le week- end dernier, les propri\u00e9taires fonciers al\u00e9maniques, la HEV s'engage dans la campagne contre la r\u00e9forme de l'asile. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:48) [94%] :\r\nOui, dans les faits, c'est une strat\u00e9gie de l'UDC, qui pr\u00e9side cette f\u00e9d\u00e9ration et qui est repr\u00e9sent\u00e9e en nombre dans son comit\u00e9 le parti est aussi \u00e0 la t\u00eate de la tr\u00e8s puissante USAM l'Union suisse des arts et m\u00e9tiers, des positions strat\u00e9giques int\u00e9ressantes pour l'UDC qui peut via ces grandes fa\u00eeti\u00e8res gagner en influence sur la d\u00e9mocratie directe, explications Alexandra Richard elles sont riches et un. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:07:12) [93%] :\r\nCliente lors des campagnes de votations mais aussi pendant les proc\u00e9dures de consultation ou dans le travail de lobbying, prendre le pouvoir dans des fa\u00eeti\u00e8res comme l'USAM ou la HEV, c'est strat\u00e9giquement int\u00e9ressant pour un parti et l'UDC occupe plus qu'avant ces postes cl\u00e9s, c'est le constat du politologue Marc B\u00fchlmann, directeur de l'ann\u00e9e politique suisse. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:07:32) [82%] :\r\nSi on garde un petit peu l'histoire, les 2 associations s'\u00e9taient toujours assez clairement dans les mains du PLR donc ce changement \u00e0 la t\u00eate des citations sur \u00e7a pourrait \u00eatre lu comme que l'UDC veut prendre un petit peu de pouvoir de ces associations, pour avoir l'influence sur la d\u00e9mocratie directe, donc \u00e7a pourrait carr\u00e9ment \u00eatre une strat\u00e9gie politique. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:07:54) [93%] :\r\nUn parler de strat\u00e9gie politique, c'est excessif, selon Martin Baltisser, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'UDC, ce serait plut\u00f4t le fait d'un mouvement naturel, mais il reconna\u00eet l'int\u00e9r\u00eat pour un parti, d'\u00eatre tr\u00e8s pr\u00e9sents dans ces associations \u00e9conomiques. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:08:07) [86%] :\r\nC'est clair, on peut aussi apporter les int\u00e9r\u00eats de l'UDC aussi dans d'autres organisations que l'UDC on soit tout \u00e0 fait \u00e9vident, et on a certainement aussi des parall\u00e8les \u00e9tait programmatiques entre l'UDC et des th\u00e8mes d'organisation qui repr\u00e9sente l'\u00e9conomie. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:08:26) [96%] :\r\nDes int\u00e9r\u00eats partag\u00e9s pour les fa\u00eeti\u00e8res \u00e9conomiques des voix pr\u00e9cieuses au parlement f\u00e9d\u00e9ral et pour un parti, l'acc\u00e8s \u00e0 davantage de moyens et d'influence sur la d\u00e9mocratie directe. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:36) [98%] :\r\nLa Belgique a d\u00e9cid\u00e9 de mettre fin aux contr\u00f4les syst\u00e9matiques \u00e0 sa fronti\u00e8re avec la France. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:41) [92%] :\r\nOui, la mesure \u00e9tait en vigueur depuis 2 mois pour emp\u00eacher un \u00e9ventuel afflux de migrants en provenance de la jungle, comme on nomme un le camp de Calais, tout au nord de la France, les contr\u00f4les syst\u00e9matiques seront remplac\u00e9s par des contr\u00f4les cibl\u00e9s et mobiles, une d\u00e9cision qualifi\u00e9e d'\u00eatre tranch\u00e9e par le ministre fran\u00e7ais de l'int\u00e9rieur Bernard Cazeneuve. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:01) [99%] :\r\nCoup de tonnerre hier en Norv\u00e8ge avec le jugement favorable \u00e0 Anders Behring Breivik. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:05) [94%] :\r\nLe terroriste d'extr\u00eame- droite qui a massacr\u00e9 77 personnes en juillet 2011 \u00e0 Oslo et sur l'\u00eele d'Utoeya poursuivait l'\u00c9tat norv\u00e9gien en raison de ses conditions de d\u00e9tention qu'il juge inhumaines et, surprise, il a en partie obtenu gain de cause devant la cour, \u00e0 Oslo, Gr\u00e9gory Tervel. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:09:23) [95%] :\r\n\u00e0 la surprise g\u00e9n\u00e9rale ici en Norv\u00e8ge, la Cour a donn\u00e9 raison \u00e0 l'avocat d'Anders Behring Breivik, qui soutenait que le r\u00e9gime de d\u00e9tention en isolement de son client \u00e9tait exag\u00e9r\u00e9, elle a ainsi estim\u00e9 que la dur\u00e9e de l'isolement pr\u00e8s de 5 ann\u00e9es, le manque de mesures de compensation, les rares possibilit\u00e9s de s'a\u00e9rer \u00e0 l'ext\u00e9rieur et les fouilles d\u00e9nud\u00e9es a r\u00e9p\u00e9t\u00e9es constituent dans l'ensemble un traitement d\u00e9gradant au sens de la Convention europ\u00e9enne des droits de l'homme, l'\u00c9tat norv\u00e9gien va donc devoir modifier le r\u00e9gime de d\u00e9tention de son prisonnier le plus surveill\u00e9 et le plus co\u00fbteux pour lui offrir davantage de socialisation avec d'autres d\u00e9tenus par exemple le terroriste d'extr\u00eame- droite avait surtout r\u00e9clam\u00e9 lors du proc\u00e8s le mois dernier de pouvoir \u00e9tablir des relations avec ses sympathisants, il n'a pas \u00e9t\u00e9 suivi sur ce point, la Cour ayant jug\u00e9 que les restrictions \u00e0 son droit \u00e0 la vie priv\u00e9e sont justifi\u00e9es par des imp\u00e9ratifs de s\u00e9curit\u00e9 merveille pour rtsinfo Oslo. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:19) [96%] :\r\nRacheter 500000 v\u00e9hicules vendus aux \u00c9tats-Unis avec le fameux moteur Diesel truqu\u00e9 vv les autorit\u00e9s am\u00e9ricaines auraient trouv\u00e9 un accord, selon des sources proches du dossier, le constructeur allemand, accus\u00e9 d'avoir fauss\u00e9 les r\u00e9sultats des tests pollution de plusieurs de ses mod\u00e8les Diesel accepterait donc de racheter jusqu'\u00e0 500000 v\u00e9hicules concern\u00e9s pour le prix de 5000 dollars pi\u00e8ce. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:44) [98%] :\r\nGoogle abuse de sa position dominante, avec son syst\u00e8me d'exploitation Andro\u00efd. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:48) [95%] :\r\nOui, une accusation sign\u00e9e Commission europ\u00e9enne pour Bruxelles, le groupe am\u00e9ricain prive les consommateurs d'un choix plus large d'applications et de services mobiles, selon cette enqu\u00eate, ouverte il y a plus d'une ann\u00e9e Il freine aussi l'innovation des autres acteurs, violant ainsi les r\u00e8gles de concurrence dans l'Union europ\u00e9enne, Google, qui conteste ces accusations, a d\u00e9sormais 3 mois pour prouver sa bonne foi, mais pour les plaignants, la d\u00e9cision de Bruxelles est d\u00e9cisive olivier Schorderet. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:11:16) [95%] :\r\nMicrosoft, Nokia ou encore Oracle accuse Google d'imposer aux fabricants de t\u00e9l\u00e9phones mobiles et de tablettes l'installation pr\u00e9alable des applications Google Search et Google Chrome logiciel libre Andro\u00efd, qui \u00e9quipe aujourd'hui 80 pourcent des des smartphones permettent aux fabricants de concevoir et utiliser leurs propres logiciels, mais la grande majorit\u00e9 des smartphones europ\u00e9ens int\u00e8grent un ensemble standard d'applications faisant l'objet d'une licence accord\u00e9e par Google, la soci\u00e9t\u00e9 am\u00e9ricaine accorderait aussi des incitations financi\u00e8res aux on et autres op\u00e9rateurs \u00e0 condition qu'ils pr\u00e9- installent en exclusivit\u00e9 Google Search si condamn\u00e9 Google pourrait \u00eatre sanctionn\u00e9 d'une amende allant jusqu'\u00e0 10 pourcent de de son chiffre d'affaires, soit plus de 7 milliards de francs, c'est le 2\u00e8me acte d'accusation 12 mois envoy\u00e9 par Bruxelles en avril 2015, c'\u00e9tait pour abus de position dominante dans la recherche sur Internet, des accusations r\u00e9fut\u00e9s alors par Google, qui attend toujours le verdict de la Commission europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:10) [94%] :\r\nUne r\u00e9plique grandeur nature de l'arc de triomphe de Palmyre, install\u00e9e \u00e0 Trafalgar Square \u00e0 Londres. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:14) [97%] :\r\nNon, ce n'est pas un mirage mais une r\u00e9alit\u00e9 depuis mardi, ce sont des arch\u00e9ologues anglo- saxons qui ont utilis\u00e9 l'impression 3D pour faire revivre ce monument d\u00e9truit par le groupe \u00c9tat islamique, mais l'id\u00e9e d'utiliser cette technologie pour reconstruire le site antique ne s\u00e9duit pas certains experts comme Yves Ubelmann il a \u00e9t\u00e9 le premier expert \u00e9tranger \u00e0 visiter le site syrien apr\u00e8s sa lib\u00e9ration, il y a moins d'un mois, il est \u00e9galement le co- fondateur d'une Start-Up charg\u00e9e de cartographier les r\u00e9centes destructions. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:12:47) [86%] :\r\nCe qui \u00e9tait important pour nous c'est de documenter un \u00e9tat de Palmyre, juste apr\u00e8s les d\u00e9parts de Daesh parce qu'on a besoin de savoir, \u00e0 travers ce travail exactement qu'est -ce qui s'est pass\u00e9 sur le site, donc avant que les soldats ou que les arch\u00e9ologues ou que les restaurateurs commencent \u00e0 travailler sur le site pour nous c'\u00e9tait n\u00e9cessaire de faire un relev\u00e9 d'\u00c9tat qui document finalement une phase du cycle qui est cette phase de de destruction c'est impression g\u00e9n\u00e9rale, c'est que le site de Palmyre et toujours le site de panique, c'est-\u00e0-dire on a toujours ces perspectives extraordinaires de colonnades dans le d\u00e9sert, le site n'a pas \u00e9t\u00e9 tellement d\u00e9natur\u00e9es alors certaines zones ont \u00e9t\u00e9 expos\u00e9s un comme respectivement le terme de belles ou le temps de mais disons que l'impression qu'on a quand on se prom\u00e8ne \u00e0 l'int\u00e9rieur, c'est une impression beaucoup moins catastrophiste que on peut en avoir dans les m\u00e9dias par exemple et on a vu aussi con, il y avait effectivement des pas mal de bloc sur les ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9truits, qui sont conserv\u00e9s, donc on peut peut-\u00eatre imaginer effectivement un remontage de ces blocs qui n'aurait pas de sens de r\u00e9imprimer les choses d'autant que, on va compl\u00e8tement perdre l'authenticit\u00e9 du mat\u00e9riau et l'authenticit\u00e9 du d\u00e9cor, et voil\u00e0 que s'je pense que, effectivement, ce qui a \u00e9t\u00e9 fait \u00e0 \u00e0 Londres, c'est une d\u00e9monstration technologique, la question qu'il faut se poser maintenant, c'est parce que cette t\u00e9moin sera technologique, elle trouve une application dans le cas de Palmyre ou pas, pour l'instant, on peut avoir des doutes parce qu'il reste beaucoup sur le terrain et finalement la r\u00e9alit\u00e9 plus positif que ce qu'on pouvait l'imaginer avant. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:22) [98%] :\r\nDes propos recueillis par Renaud Malik. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:25) [97%] :\r\nLe journal de Sandra Zimmerli va faire beau encore ce matin par quelques voiles nuageux et quelques bancs de brouillard, \u00e7a va se g\u00e2ter progressivement cet apr\u00e8s- midi avec de plus en plus de nuages, mais le temps a priori va rester sec, les pr\u00e9cipitations n'arriveront que la nuit prochaine avec une limite pluie-neige vers 2000 m\u00e8tres temp\u00e9ratures ce matin 5 degr\u00e9s 18 au meilleur de la journ\u00e9e jusqu'\u00e0 22 en Valais demain le temps va rester gris et humide, avec tout de m\u00eame quelques \u00e9claircies possibles 17 au maximum, on annonce un Net rafra\u00eechissement pour samedi. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-04-21T04:59:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Tervel, Gregory", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Zimmerli, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Peuker, Michael", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Zimmerli, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D58C8B3C-66D1-4B80-9597-BE2781568DBD", "internalArchiveId": "D58C8B3C-66D1-4B80-9597-BE2781568DBD", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 1 : Par Val\u00e9rie Droux et Esther Coquoz", "publicationDate": "2016-04-21T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * Par Val\u00e9rie Droux et Esther Coquoz (6h45 Revue de presse) ***La revue de presse, Esther Coquoz, Val\u00e9rie Droux... Sepp Blatter, l'ancien pr\u00e9sident de la FIFA, envoy\u00e9 en mission secr\u00e8te pour d\u00e9baucher le dictateur du Burundi... une r\u00e9v\u00e9lation du Blick...\r\nCette r\u00e9v\u00e9lation est issue du livre de Sepp Blatter, qui sort aujourd'hui et dont le Blick a obtenu la primeur. L'affaire remonte \u00e0 2015: le pr\u00e9sident du Burundi, Pierre N-Kunrunziza, est au pouvoir depuis 10 ans. Il est consid\u00e9r\u00e9 par les Am\u00e9ricains comme un dictateur parano\u00efaque, lui qui a interdit le jogging dans son pays par crainte des coups d'Etat ... Pierre N- Kurunziza annonce qu'il se repr\u00e9sente pour un troisi\u00e8me mandat, ce que la constitution interdit,  plongeant ainsi le Burundi dans le chaos. Il matte un putsch en deux jours. A la demande des Am\u00e9ricains, le d\u00e9partement des affaires \u00e9trang\u00e8res, par l'interm\u00e9diaire du secr\u00e9taire d'Etat Yves Rossier,  confie alors \u00e0 Sepp Blatter la mission de proposer au dictateur burundais un poste \u00e0 la Fifa, comme ambassadeur du football pour l'Afrique, pour l'attirer hors du pouvoir. Sans succ\u00e8s, malgr\u00e9 l'amour du Burundais pour le football. Une affaire d\u00e9licate confirm\u00e9e par le d\u00e9partement des affaires \u00e9trang\u00e8res, qui d\u00e9clare:  il n'est pas inhabituel de consulter des non diplomates pour apporter des solutions \u00e0 des probl\u00e8mes. \r\nFruit de amours entre un Bulldozer, une pelleteuse et une machine de d\u00e9minage... il va lui aussi apporter sa contribution \u00e0 la r\u00e9solution de crise internationale depuis la Suisse, avec davantage de succ\u00e8s que Sepp Blatter on l'esp\u00e8re: A lire dans la Libert\u00e9, le Nouvelliste, l'Express et l'Impartial ou le courrier. \r\n\"il\", c'est un nettoyeur de mines anti-personnels, qui va entrer en action en Irak, pour d\u00e9miner les villes abandonn\u00e9es par le groupe Etat islamique. \r\nC'est \u00e0 Tavannes que la mission se pr\u00e9pare. La fondation digger, connue d'habitude pour le d\u00e9minage dans les campagnes, veut ainsi faciliter le retour des habitants. Car le d\u00e9minage, dit le directeur de la fondation, c'est le socle de l'humanitaire.\r\n***Du bulldozer am\u00e9lior\u00e9, on passe aux transports du futur, avec cette question: comment vont-ils redessiner nos centre-villes ?\r\nQuestion sur laquelle se penche le Temps, ce matin... les transports du futur, et notamment la voiture autonome, vont modifier l'urbanisme. Des sp\u00e9cialistes des tansports, du e-commerce ou de la construction \u00e9taient r\u00e9uni \u00e0 Gen\u00e8ve pour se pencher sur le ph\u00e9nom\u00e8ne. La voiture autonome dont l'essor ira de pair avec celui des transports publics, et du transport de marchandise, automatis\u00e9 aussi celui-l\u00e0. R\u00e9volution qui aura aussi une influence sur l'immobilier, en bouleversant les d\u00e9s\u00e9quilibre, ou les \u00e9quilibres, inh\u00e9rents \u00e0 ce march\u00e9. \r\nTagi loyers\r\n***Et puisqu'on est \u00e0 Zurich, une \u00e9tude de la haute \u00e9cole zurichoise pour les sciences appliqu\u00e9es r\u00e9v\u00e8le une \u00e9pid\u00e9mie de fatigue chez les adolescents...\r\nDe quoi donner des insomnies aux partisans d'une \u00e9ducation \u00e0 la dure et du \"au boulot les fain\u00e9ants\"... pourtant, c'est tr\u00e8s s\u00e9rieux: chez les adolescents, c'est biologiquement \u00e9tabli, l'horloge biologique est d\u00e9cal\u00e9e: ils sentent la fatigue plus tard que leurs ain\u00e9s. Et donc, selon cette \u00e9tude, il faudra d\u00e9caler les horaire scolaires, avec un d\u00e9but des cours \u00e0 9h, entre 12 et 19 ans. Des exp\u00e9riences men\u00e9es \u00e0 l'\u00e9tranger montrent que les adolescents test\u00e9s sont plus performants \u00e0 l'\u00e9cole. Et autre recette: \u00e9teindre les \u00e9crans d'ordinateurs ou de smartphones 2 \u00e0 3 heures avant d'aller se coucher et renoncer aux boissons sucr\u00e9es et \u00e0 la caf\u00e9ine le soir... des trucs de vieux, quoi...\r\nAttention la r\u00e9forme des retraites est en danger. C'est l'appel lanc\u00e9 par  Alain Berset, en grande interview dans la neue Luzernerzeitung. Le conseiller f\u00e9d\u00e9ral appelle les politiques et tout particuli\u00e8rement l'Union Patronale Suisse \u00e0 la retenue, si ils veulent donner une chance \u00e0 cette r\u00e9forme devant le peuple. Exiger l'augmentation de l'\u00e2ge de la retraite \u00e0 67 ans, revient \u00e0 condamner \u00e0 mort cette r\u00e9forme, d\u00e9clare le minitre de l'int\u00e9rieur. Cela va trop loin,  alors que l'on rel\u00e8ve d\u00e9j\u00e0 l'\u00e2ge de la retraite des femmes \u00e0 65 ans. Alain Berset s'exprime aussi sur l'apprentissage du fran\u00e7ais \u00e0 l'\u00e9cole primaire, \u00e0 la suite de la d\u00e9cisionde Thurgovie  derenoncer \u00e0 cet enseignement en primaire.  Il n'exclut pas que la Conf\u00e9d\u00e9ration intervienne dans ce d\u00e9bat.,\r\n***Pladoyer pour la reprise de Syngenta par les chinois de Chem-China: le patron de l'entreprise agro-chimique suisse sort enfin de son silence...\r\nJohn Ramsay sort de sa r\u00e9serve et tente de rassurer les actionnaires et les employ\u00e9s de l'entreprise Syngenta ... \r\nSelon lui, aucun risque de voir els Chinois d\u00e9manteler Syngenta \u00e0 l'avenir ... Les Chinois ont achet\u00e9 un diamant, et ils le savent. Ils ne vont jamais l'abimer, Ils ne sont ni na\u00effs ni b\u00eates ... Quant \u00e0 savoir si Syngenta pourrait quitter la Suisse, la r\u00e9ponse est claire elle aussi: on aurait pu d\u00e9cidr de partir depuis longtemps. Si on reszte dans le pays, c'est parce qu'il y a ici les meilleurs talents et les meilleures conditions. \r\n***Aucune loi en Suisse ne subit autant de r\u00e9formes que celle sur l'asile...\r\nPlus dure, plus rapide et pourtant ce n'est  jamais assez : voil\u00e0 comment le Tagesanzeiger r\u00e9sume ce matin les modifications continuelles que subit la loi sur l'asile. Aucune autre loi n'est aussi souvent r\u00e9vis\u00e9e. En moyenne tous les trois ans, depuis 1983.  Et chaque r\u00e9vision conduit \u00e0 de nouveaux durcissements. La suisse est toujours piopnni\u00e8re en Europe quand il s'agit de durcir le droit d'asile. \r\nA chaque fois, les campagnes font \u00e9cho \u00e0 l'arriv\u00e9e d'autres groupes de population migrante: les tamouls,  les r\u00e9fugi\u00e9s des balkans et aujourd'hui, les Erythr\u00e9ens et les Syriens ...La nouvelle r\u00e9forme est r\u00e9clam\u00e9e par une conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale socialiste, et pour une fois l'opposition vient de l'UDC.  e. Le Tagesanzeiger conclut sur une note fataliste: quelque soit le r\u00e9sultat de la votation du 5 juin prochain sur l'acc\u00e9l\u00e9ration des proc\u00e9dures, une autre r\u00e9forme interviendra ... dans trois ans. \r\nAu chapitre votation, l'\u00e9dorial du Temps, sur l'initiative \"en faveur du service publc\". Edito qui rappelle qu'elle n'est soutenue par aucun \u00e9lu du peuple, seulement par les magazines de consommateurs. Et \u00e0 juste titre dit-il: c'est une r\u00e9ponse d'un autre \u00e2ge aux d\u00e9fis auxquels sont confront\u00e9s la poste ou les CFF, en terme de concurrence ou de modernisation. Ce texte, conclut-il, veut b\u00e9tonner des structures du pass\u00e9 et imposer la dictature des m\u00e9contents. Ce n'est pas une solution. \r\n***Un sport sur le d\u00e9clin, un autre en pleine ascension... on termine sur une note sportive...\r\nLe sport sur le d\u00e9clin, c'est le ski. Selon une \u00e9tude statistique mondiale, le nombre de journ\u00e9es est en baisse partou, sauf en Chine. A lire en d\u00e9tail dans la Libert\u00e9, les quotidiens neuch\u00e2telois ou le nouvelliste. On voit que le climat n'est pas seul en cause, le manque de rel\u00e8ve joue aussi un r\u00f4le. \r\nAutre sport, autre destin: le grand dossier de l'Hebdo, sur la course \u00e0 pied, passion des romands. C'est le sport populaire par excellence...\r\nPour finir, un joli portrait \u00e0 vous mentionner dans La Libert\u00e9, celui de l'alpiniste polonais l\u00e9gendaire Woitchek Kurtyka... entre confidences et hommages, notamment \u00e0 Erhard Loretan, l'un de ses gourous, dit-il.\r\n(Presse al\u00e9manique 6h45) Mission secr\u00e8te\r\nCette r\u00e9v\u00e9lation est issue du livre de Sepp Blatter, qui sort aujourd'hui et dont le Blick a obtenu la primeur. L'affaire remonte \u00e0 2015: le pr\u00e9sident du Burundi, Pierre N-Kunrunziza, est au pouvoir depuis 10 ans. Il est consid\u00e9r\u00e9 par les Am\u00e9ricains comme un dictateur parano\u00efaque, lui qui a interdit le jogging dans son pays par crainte des coups d'Etat ... Pierre N- Kurunziza annonce qu'il se repr\u00e9sente pour un troisi\u00e8me mandat, ce que la constitution interdit,  plongeant ainsi le Burundi dans le chaos. Il matte un putsch en deux jours. A la demande des Am\u00e9ricains, le d\u00e9partement des affaires \u00e9trang\u00e8res, par l'interm\u00e9diaire du secr\u00e9taire d'Etat Yves Rossier,  confie alors \u00e0 Sepp Blatter la mission de proposer au dictateur burundais un poste \u00e0 la Fifa, comme ambassadeur du football pour l'Afrique, pour l'attirer hors du pouvoir. Sans succ\u00e8s, malgr\u00e9 l'amour du Burundais pour le football. Une affaire d\u00e9licate confirm\u00e9e par le d\u00e9partement des affaires \u00e9trang\u00e8res, qui d\u00e9clare:  il n'est pas inhabituel de consulter des non diplomates pour apporter des solutions \u00e0 des probl\u00e8mes. \r\nLa libert\u00e9 - d\u00e9minage \r\n*** Comment les transports du futur vont redessiner nos centre villes \r\nLe Temps\r\nTagesanzeiger - loyers \r\n*** Et puisqu'on est \u00e0 Zurich, une \u00e9tude de la haute \u00e9cole zurichoise pour les sciences appliqu\u00e9es r\u00e9v\u00e8le une \u00e9pid\u00e9mie de fatigue chez les adolescents\r\n24 heures - tribune\r\nAttention la r\u00e9forme des retraites est en danger. C'est l'appel lanc\u00e9 par  Alain Berset, en grande interview dans la neue Luzernerzeitung. Le conseiller f\u00e9d\u00e9ral appelle les politiques et tout particuli\u00e8rement l'Union Patronale Suisse \u00e0 la retenue, si ils veulent donner une chance \u00e0 cette r\u00e9forme devant le peuple. Exiger l'augmentation de l'\u00e2ge de la retraite \u00e0 67 ans, revient \u00e0 condamner \u00e0 mort cette r\u00e9forme, d\u00e9clare le minitre de l'int\u00e9rieur. Cela va trop loin,  alors que l'on rel\u00e8ve d\u00e9j\u00e0 l'\u00e2ge de la retraite des femmes \u00e0 65 ans. Alain Berset s'exprime aussi sur l'apprentissage du fran\u00e7ais \u00e0 l'\u00e9cole primaire, \u00e0 la suite de la d\u00e9cisionde Thurgovie  derenoncer \u00e0 cet enseignement en primaire.  Il n'exclut pas que la Conf\u00e9d\u00e9ration intervienne dans ce d\u00e9bat.,\r\n*** Plaidoyer pour la reprise de Syngenta par les chinois de Chem-China: le patron de l'entreprise agro chimique suisse sort enfin de son silence ..\r\nJohn Ramsay sort de sa r\u00e9serve et tente de rassurer les actionnaires et les employ\u00e9s de l'entreprise Syngenta ... \r\nSelon lui, aucun risque de voir els Chinois d\u00e9manteler Syngenta \u00e0 l'avenir ... Les Chinois ont achet\u00e9 un diamant, et ils le savent. Ils ne vont jamais l'abimer, Ils ne sont ni na\u00effs ni b\u00eates ... Quant \u00e0 savoir si Syngenta pourrait quitter la Suisse, la r\u00e9ponse est claire elle aussi: on aurait pu d\u00e9cidr de partir depuis longtemps. Si on reszte dans le pays, c'est parce qu'il y a ici les meilleurs talents et les meilleures conditions. \r\n*** Aucune loi en Suisse ne subit autant de r\u00e9formes que celle sur l'asile\r\nPlus dure, plus rapide et pourtant ce n'est  jamais assez : voil\u00e0 comment le Tagesanzeiger r\u00e9sume ce matin les modifications continuelles que subit la loi sur l'asile. Aucune autre loi n'est aussi souvent r\u00e9vis\u00e9e. En moyenne tous les trois ans, depuis 1983.  Et chaque r\u00e9vision conduit \u00e0 de nouveaux durcissements. La suisse est toujours piopnni\u00e8re en Europe quand il s'agit de durcir le droit d'asile. \r\nA chaque fois, les campagnes font \u00e9cho \u00e0 l'arriv\u00e9e d'autres groupes de population migrante: les tamouls,  les r\u00e9fugi\u00e9s des balkans et aujourd'hui, les Erythr\u00e9ens et les Syriens ...La nouvelle r\u00e9forme est r\u00e9clam\u00e9e par une conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale socialiste, et pour une fois l'opposition vient de l'UDC.  e. Le Tagesanzeiger conclut sur une note fataliste: quelque soit le r\u00e9sultat de la votation du 5 juin prochain sur l'acc\u00e9l\u00e9ration des proc\u00e9dures, une autre r\u00e9forme interviendra ... dans trois ans. \r\nLe temps service public\r\n*** Un sport sur le d\u00e9clin, un autre en pleine ascension, on termine sur une note sportive ---\r\nLibert\u00e9", "durationSec": 447, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7647217", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "thematicPersons": ["Groupe Etat islamique"], "alternativeTitle": ["Par Val\u00e9rie Droux et Esther Coquoz", "Par Val\u00e9rie Droux et Esther Coquoz / JDM_2016-04-21T06:44:00_revue-de-presse", "Par Val\u00e9rie Droux et Esther Coquoz / JDM_2016-04-21T06:44:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-7647232", "ece-7647217"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-05-05T18:56:52Z", "speechToTexts": ["05.05.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nOn passe \u00e0 la revue de presse, Esther, Coco et Val\u00e9rie Droux sont avec nous, Sepp Blatter, pour commencer, Sepp Blatter, comment va -t-il, h\u00e9 bien l'ancien pr\u00e9sident de la FIFA, envoy\u00e9 en mission secr\u00e8te pour d\u00e9baucher le dictateur du Burundi, c'est pas un roman, c'est pas de la fiction, c'est une r\u00e9v\u00e9lation du Blick. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:16) [95%] :\r\nOui, cette r\u00e9v\u00e9lation est issue du livre de Sepp Blatter, qui sort aujourd'hui et dont le Blick a obtenu la primeur, l'affaire remonte \u00e0 2015, le pr\u00e9sident du Burundi, Pierre Nkurunziza est au pouvoir depuis 10 ans, il est consid\u00e9r\u00e9 par les Am\u00e9ricains comme un dictateur parano\u00efaque, lui qui a interdit le jogging dans son pays par crainte des coups d'\u00c9tat, alors Pierre Nkurunziza annonce qu'il se repr\u00e9sente pour un 3\u00e8me mandat ce que la constitution interdit, plongeant ainsi le Burundi dans le chaos, il matte en en 2 jours, \u00e0 la demande des Am\u00e9ricains, le d\u00e9partement des affaires \u00e9trang\u00e8res, par l'interm\u00e9diaire du secr\u00e9taire d'\u00c9tat Yves Rossier confie alors \u00e0 Sepp Blatter, la mission de proposer au dictateur burundais en poste \u00e0 la FIFA comme ambassadeur du football pour l'Afrique pour l'attirer hors du pouvoir sans succ\u00e8s malgr\u00e9 l'amour du Burundais pour le football, une affaire d\u00e9licate, confirm\u00e9e par le D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des affaires \u00e9trang\u00e8res qui d\u00e9clare : il n'est pas inhabituel de consulter des non diplomates pour apporter des solutions. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:22) [94%] :\r\nUn des probl\u00e8mes, il est non diplomates, lui aussi, fruit des amours entre un Bulldozer une pelleteuse et une machine de d\u00e9minage, il va lui aussi apporter sa contribution \u00e0 la r\u00e9solution de crise internationale depuis la Suisse avec davantage de succ\u00e8s que Sepp Blatter, on l'esp\u00e8re A lire aujourd'hui dans la Libert\u00e9 le Nouvelliste l'Express et L'Impartial ou le courrier il c'est un nettoyeur de mines antipersonnel qui va entrer en action en Irak pour d\u00e9miner les villes abandonn\u00e9es par le groupe \u00c9tat islamique, c'est \u00e0 Tavannes que la mission se pr\u00e9pare, la Fondation Digger inconnu d'habitude pour le d\u00e9minage dans les campagnes, veut ainsi faciliter le retour des habitants dans les villes car le d\u00e9minage, dit le directeur de la fondation, h\u00e9 bien c'est le socle de l'humanitaire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:01) [94%] :\r\nDu bulldozer am\u00e9lior\u00e9, on passe aux transports du futur avec cette question : comment vont -ils redessiner nos centre ville. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:07) [93%] :\r\nQuestion sur laquelle se penche le Temps ce matin les transports du futur et notamment la voiture autonome vont modifier l'urbanisme des sp\u00e9cialistes, les transports, du commerce, de la construction \u00e9taient r\u00e9unis \u00e0 Gen\u00e8ve pour se pencher sur le ph\u00e9nom\u00e8ne cette semaine la voiture autonome dont l'essor ira de Pair avec celui des transports publics et du transport de marchandise automatis\u00e9 aussi celui la r\u00e9volution qui aura aussi une influence sur l'immobilier en bouleversant les d\u00e9s\u00e9quilibre ou les \u00e9quilibres inh\u00e9rents \u00e0 ce march\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:36) [85%] :\r\n\u00e0 Z\u00fcrich, les loyers des apporte moins subventionn\u00e9s augmentent massivement jusqu'\u00e0 90 pourcent d'augmentation 1500 loyers sont concern\u00e9s, la faute \u00e0 la fin des subventions directes de la Conf\u00e9d\u00e9ration pour ses loyers subventionn\u00e9s le tag Sainte-Anne sa guerre face \u00e0 une ce matin avec cette \u00e9volution, qui affecte directement les rentiers et les handicap\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:58) [93%] :\r\nPuisqu'on est \u00e0 Zurich, une \u00e9tude de la haute \u00e9cole z\u00fcrichoises pour les sciences appliqu\u00e9es, r\u00e9v\u00e8le une \u00e9pid\u00e9mie de fatigue chez les ados. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:04) [93%] :\r\nOui, de quoi donner des insomnies aux partisans d'une \u00e9ducation \u00e0 la dur\u00e9e du au boulot les fain\u00e9ants, pourtant \u00e7a tr\u00e8s s\u00e9rieux chez les adolescents, c'est biologiquement \u00e9tabli l'horloge biologique justement est d\u00e9cal\u00e9e, ils sentent la fatigue plus tard que leurs a\u00een\u00e9s et donc, selon cette \u00e9tude, il faudra il faudrait dans l'id\u00e9al, d\u00e9caler les horaires scolaires avec un d\u00e9but des cours \u00e0 9 heures entre 12 et 19 ans, des exp\u00e9riences men\u00e9es \u00e0 l'\u00e9tranger d'ailleurs montre que les adolescents test\u00e9s sont plus performants \u00e0 l'\u00e9cole, c\u00f4t\u00e9 commence \u00e0 9 heures et autre recette aussi \u00e9teindre les \u00e9crans d'ordinateurs ou de smartphones 2 \u00e0 3 heures avant d'aller se coucher et renoncer aux boissons sucr\u00e9es \u00e0 la caf\u00e9ine soir, bref, des trucs de vieux. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:44) [78%] :\r\nQuoi, mais qui marche, mais qui marche, ce qui \u00e9vite ben oui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:48) [94%] :\r\nAttention, attention, figurez -vous que la r\u00e9forme des retraites, puisqu'on parle des personnes \u00e2g\u00e9es \u00e0 la r\u00e9forme des retraites est en danger, c'est l'appel lanc\u00e9 par Alain Berset en grande interview dans la neue \u00e7a, \u00e7a \u00e9tonne le conseiller f\u00e9d\u00e9ral rappelle les politiques, et tout particuli\u00e8rement l'Union patronale suisse \u00e0 la retenue, s'ils veulent donner une chance \u00e0 cette r\u00e9forme devant le peuple, exiger l'augmentation de l'\u00e2ge de la retraite \u00e0 67 ans, h\u00e9 bien, \u00e7a revient \u00e0 condamner \u00e0 mort, cette r\u00e9forme, d\u00e9clare le ministre de l'Int\u00e9rieur, cela va trop loin, alors que l'on rel\u00e8ve d\u00e9j\u00e0 \u00e0 l'\u00e2ge de la retraite des femmes \u00e0 65 ans Alain Berset s'exprime aussi sur l'apprentissage du fran\u00e7ais \u00e0 l'\u00e9cole primaire \u00e0 la suite de la d\u00e9cision de turcologie de Thurgovie un de renoncer \u00e0 cet enseignement primaire il n'exclut pas que la Conf\u00e9d\u00e9ration intervienne dans ce d\u00e9bat. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:36) [89%] :\r\nPlaidoyer pour la reprise de Singen ta par les chinois de Kent, China, le patron de l'entreprise agro- chimique suisse sort enfin de son silence. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:43) [93%] :\r\nOui, John Ramsay sort de sa r\u00e9serve et tente de rassurer les actionnaires et les employ\u00e9es dans l'entreprise Singen ta selon lui aucun risque de voir les Chinois d\u00e9manteler Singen pas \u00e0 l'avenir, les Chinois ont achet\u00e9 un diamant et ils le savent, ils ne vont jamais l'abimer Ils ne sont ni na\u00effs ni b\u00eates quant \u00e0 savoir si c'est une jeune pourrait quitter la Suisse, la r\u00e9ponse est claire, elle aussi, on aurait pu d\u00e9cider de partir depuis longtemps si on reste dans ce pays, c'est parce qu'il y a ici les meilleurs talents et les meilleures conditions. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:12) [93%] :\r\nAucune loi en Suisse ne subit tout autant de r\u00e9formes que celle sur l'asile. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:16) [92%] :\r\nPlus dure, plus rapide, et pourtant ce n'est jamais assez voil\u00e0, commente le tag assez voil\u00e0 comment le tag Hassan sa guerre, r\u00e9sume ce matin les modifications continuelles que subit la loi sur l'asile, aucune autre loi n'est aussi souvent r\u00e9vis\u00e9e en moyenne tous les 3 ans depuis 1983 et chaque r\u00e9vision conduit \u00e0 de nouveaux durcissements la Suisse est toujours pionni\u00e8re en Europe quand il s'agit de durcir le droit d'asile \u00e0 chaque fois les campagnes font \u00e9cho \u00e0 l'arriv\u00e9e d'autres groupes de population, les tamouls les r\u00e9fugi\u00e9s des Balkans et aujourd'hui les \u00e9rythr\u00e9ens et les Syriens la nouvelle r\u00e9forme est r\u00e9clam\u00e9e par une conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale socialiste et pour une fois, l'opposition vient de l'UDC le tag Hassan sa guerre conclut sur une note fataliste, quelque soit le r\u00e9sultat de la votation du 5 juin prochain sur l'acc\u00e9l\u00e9ration des proc\u00e9dures, une autre r\u00e9forme interviendra dans 3 ans, et o\u00f9 se. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:07) [94%] :\r\nVotation l'\u00e9ditorial du temps ce matin sur l'initiative en faveur du service public \u00e9dito qui rappelle qu'elle n'est soutenue cette initiative par aucun \u00e9lu du peuple, mais seulement par les magazines de consommateurs et \u00e0 juste titre, dit -il, c'est une r\u00e9ponse d'un autre \u00e2ge aux d\u00e9fis auxquels sont confront\u00e9s la poste ou les CFF en terme de concurrence ou de modernisation, ce texte, conclut -il, veut b\u00e9tonner des structures du pass\u00e9 et imposer la dictature des m\u00e9contents, ce n'est pas une solution. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:34) [95%] :\r\nUn sport sur le d\u00e9clin, un autre en pleine ascension, on termine sur une note sportive, on a compris oui alors le. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:40) [90%] :\r\nAlors sur le d\u00e9clin, c'est le ski, selon une \u00e9tude statistique mondiale, le nombre de journ\u00e9es est en baisse partout sauf en Chine \u00e0 lire en d\u00e9tail dans la Libert\u00e9 les quotidiens neuch\u00e2telois ou encore le nouvelliste, on voit que le climat n'est pas seul en cause : le manque de rel\u00e8ve joue aussi un r\u00f4le autre sport autre destin donc le grand dossier de l'Hebdo sur la course \u00e0 pied, la passion des romands, c'est le sport populaire par excellence, et puis on parlait d'ascension bah pour finir un joli portrait \u00e0 vous mentionner dans La Libert\u00e9, celui de l'alpiniste polonais l\u00e9gendaire Wojciech courte IKEA entre confidences et hommages, notamment \u00e0 Erhard Lor\u00e9tan, l'un 2 s'est gourous, dit -il, la. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:15) [79%] :\r\nAlors d\u00e8s lors \u00eatre encore ticket \u00e9tait une cord\u00e9e c\u00e9l\u00e8bre dans les ann\u00e9es 80 90 il y avait l'accord des 3 il aurait mais pas seulement l'alpinisme polonais qui est tr\u00e8s c\u00e9l\u00e8bre, merci beaucoup, c'\u00e9tait la presse. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-04-21T05:12:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Zimmerli, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}