{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=2000&rows=25&query=Politique", "count": 4432, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=2025&rows=25&query=Politique", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=4407&rows=25&query=Politique", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=1975&rows=25&query=Politique", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=0&rows=25&query=Politique"}, "data": [{"id": "sound-F0AB08A7-1D32-4481-BB99-B4C42B30631D", "internalArchiveId": "F0AB08A7-1D32-4481-BB99-B4C42B30631D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les magistrats Suisse condamnent s\u00e9v\u00e8rement la r\u00e9pression en Turquie : Interview de Marie-Chantal Maye, juge administrative f\u00e9d\u00e9rale, membre du comit\u00e9 de l'association suisse des magistrats de l'ordre judiciaire", "publicationDate": "2016-07-20T00:00:00Z", "summary": "L'Association suisse des magistrats de l'ordre judiciaire (ASM) porte la fronde, en particulier contre les purges lanc\u00e9es contre l'appareil judiciaire. ", "durationSec": 274, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7875559", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicGeographicals": ["Turquie"], "thematicThemes": ["r\u00e9pression politique", "droits de l'homme", "jurisprudence", "coup d'Etat"], "thematicPersons": ["ASM"], "alternativeTitle": ["Les magistrats de Suisse condamnent s\u00e9v\u00e8rement la r\u00e9pression en Turquie / FOR_2016-07-20T18:04:00_developpement-3", "Forum du 20.07.2016"], "alternativeSummary": ["L'Association suisse des magistrats de l'ordre judiciaire (ASM) porte la fronde, en particulier contre les purges lanc\u00e9es contre l'appareil judiciaire. Interview de Marie-Chantal May, juge administrative f\u00e9d\u00e9rale, membre du comit\u00e9 de l'ASM."], "variantIds": ["ece-7875559"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_JUIL2016", "lastModifiedDate": "2016-12-28T14:52:23Z", "speechToTexts": ["29.07.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nEt ensuite, les magistrats condamne tr\u00e8s s\u00e9v\u00e8rement la r\u00e9pression en Turquie, en particulier les purges lanc\u00e9es apr\u00e8s le donc contre l'appareil judiciaire, on le rappelle pr\u00e8s de 3000 mandats d'arr\u00eat ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9livr\u00e9s \u00e0 l'encontre de juges et de procureurs, c'est l'Association suisse des magistrats de or judiciaire qui porte la fronde des juges qui font part de leur indignation en Suisse, c'est plut\u00f4t rare bonsoir Marie- Chantal Maye. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:00:19) [96%] :\r\nOui, bonsoir, merci de nous donner la parole ce soir, je voulais dire. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:24) [88%] :\r\nJusqu'\u00e0 6 et tout d'abord que vous \u00eates juge administrative f\u00e9d\u00e9rale, membre du comit\u00e9 de l'Association suisse des magistrats de l'ordre judiciaire, je dis \u00e7a, c'est plut\u00f4t rare, hein, que que que des milliers magistrats prennent la parole et entre ouvertement et critique ouvertement une une situation \u00e0 l'\u00e9tranger, la recette r\u00e9pression pourquoi dans ce cas particulier, vous avez voulu critiquer la la r\u00e9pression en et en Turquie. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:00:48) [89%] :\r\nEh bien non, l'Association suisse des magistrats de judiciaire est tr\u00e8s pr\u00e9occup\u00e9 par la situation de nos coll\u00e8gues magistrats en Turquie. \r\nIl faut se rappeler qu'imm\u00e9diatement donc une douzaine d'heures apr\u00e8s la tentative de coup d'\u00c9tat, une liste de 1745 juges et procureurs a \u00e9t\u00e9 \u00e9tablie par le gouvernement turc tout destin\u00e9s \u00e0 \u00eatre suspendu et arr\u00eat\u00e9 et un grand nombre d'entre eux, d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 jet\u00e9 en prison pour certains m\u00eame avec leur famille et nous avons re\u00e7u directement de des nouvelles de la part de juges turcs que nous c\u00f4toyons depuis des ann\u00e9es dans le cadre de l'Union internationale des magistrats et l'Association europ\u00e9enne des magistrats les nouvelles par lesquels nous disaient que leurs coll\u00e8gues avaient \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s quelques heures auparavant que m\u00eame s'attendait \u00e0 quelques heures apr\u00e8s et par la suite, nous n'avons plus eu de contact avec ce qui nous permet de dire qu'ils ont probablement eux- m\u00eames \u00e9taient arr\u00eat\u00e9s et les charges qu'on leur a indiqu\u00e9 qu'il \u00e9tait retenu contre \u00e9tait en d\u00e9finitive simplement de se trouver sur la liste qui avait \u00e9t\u00e9 \u00e9tabli par le gouvernement turc. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:49) [91%] :\r\nAlors, vous demandez au Conseil f\u00e9d\u00e9ral et au Conseil de l'Europe d'intervenir aujourd'hui la la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale en charge de Justice et Police Simonetta Sommaruga a exprim\u00e9 son son inqui\u00e9tude, hein, pour l'\u00c9tat de droit, en Turquie, c'est c'est d\u00e9j\u00e0 1er parfois qu'est -ce que vous attendez concr\u00e8tement du Conseil f\u00e9d\u00e9ral et du Conseil de l'Europe. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:02:06) [92%] :\r\nBien, nous attendons qu'il mette tout ce qui est humainement possible de de mettre en oeuvre pour que la Turquie respecte ses engagements internationaux, il faut savoir que les membres du Conseil de l'Europe, qu'elle a ratifi\u00e9 la Convention europ\u00e9enne des droits de l'homme et ses instruments et et les les bases du Conseil de l'Europe sont sont la d\u00e9mocratie, le respect de l'\u00c9tat de droit de l'ind\u00e9pendance de la justice et lorsqu'un tiers du pouvoir judiciaire d'un pays se trouve soit suspendus soit incarc\u00e9r\u00e9, on ne peut pas dire que l'\u00e9tat de droit et l'ind\u00e9pendance de la justice soit respect\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:43) [93%] :\r\nMarie- Chantal Maye, de votre point de vue ces purges contre un appareil judiciaire tout entier, c'est du jamais vu. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:02:48) [87%] :\r\nOui, c'est quelque chose pour lequel nous ne connaissons pas de pr\u00e9c\u00e9dent depuis de tr\u00e8s tr\u00e8s nombreuses ann\u00e9es, et c'est ce qui a motiv\u00e9 la intervention \u00e0 la mobilisation de plusieurs, l'association nationale de 2 magistrats, la plupart des associations en Europe, italiennes, allemandes, espagnoles, portugaises autrichienne, etc, etc, tout se se sont mobilis\u00e9s pour d\u00e9noncer et condamner ce qu'il passait actuellement en Turquie. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:17) [91%] :\r\nQue pensez de la mobilisation internationale qui pour l'instant, regrette d\u00e9clare mais ne d\u00e9cide pas grand chose, il faudrait selon vous une v\u00e9ritable mobilisation internationale et et des actions et jusqu'\u00e0 des actions contre la Turquie. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:03:32) [85%] :\r\nEh bien, seule la pression internationale peut certainement amener le gouvernement turc \u00e0 revenir sur les mesures qu'il qu'il a prises, je sais qu'\u00e0 pr\u00e9sent, tout ce que nous pouvons faire, nous nous y faisons \u00e0 ce stade, donc nous avons interpell\u00e9 le Conseil s'\u00e9tait. \r\nNous avons fait la m\u00eame demande \u00e0 la d\u00e9l\u00e9gation suisse au Conseil de l'Europe, nous avons \u00e9galement lanc\u00e9 une p\u00e9tition ouverte \u00e0 la signature des magistrats de toute nation via l'Union internationale des magistrats et qui est destin\u00e9 aux quoi au comit\u00e9 des Ministres du Conseil de l'Europe. \r\nTout ce que nous pouvons entreprendre. \r\nNous serons avec nos moyens. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:08) [86%] :\r\nOn peut imaginer que la justice internationale aussi interviennent de Tribunal p\u00e9nal international sur la Turquie ou c'est trop t\u00f4t, d'imaginer \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:16) [70%] :\r\nQui n'\u00e9tait pas vrai pour nous. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:18) [94%] :\r\nJe vous remercie Marie- Chantal Maye juge administrative f\u00e9d\u00e9rale membre de ce comit\u00e9, donc de l'Association suisse des magistrats de l'ordre judiciaire qui aujourd'hui a exprim\u00e9 son son inqui\u00e9tude, hein, pour la situation actuellement en Turquie, notamment pour pour l'ordre judiciaire. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:04:31) [90%] :\r\nIl s'agit, vous le savez, il y a pas. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-07-20T16:31:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Maye, Marie-Chantal", "role": " juge administrative f\u00e9d\u00e9rale, membre du comit\u00e9 de l'association suisse des magistrats de l'ordre judiciaire", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3C03E3D2-E6C8-4C76-8A43-F276D8CB56C9", "internalArchiveId": "3C03E3D2-E6C8-4C76-8A43-F276D8CB56C9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La Suisse pr\u00e9sente son plan de d\u00e9veloppement durable \u00e0 l'ONU", "publicationDate": "2016-07-20T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : BourreauMa;Bourreau-de-Gant\u00e8s, Marie ;Manuel Sager, directeur de la DDC;J\u00fcrg Staudenmann, repr\u00e9sentant Alliance Sud\r\nUn peu moins d'un an apr\u00e8s l'adoption des 17 objectifs de d\u00e9veloppement durable par les 193 Etats membres, l'ONU fait un premier bilan. Vingt-deux pays, dont la Suisse qui co-pr\u00e9side cette r\u00e9union, ont accept\u00e9 de pr\u00e9senter volontairement leur d\u00e9marche de mise en oeuvre de cet \"agenda 2030\".\r\n\r\n* * La Suisse pr\u00e9sente son plan de d\u00e9veloppement durable \u00e0 l'ONU Un peu moins d'un an apr\u00e8s l'adoption des 17 objectifs de d\u00e9veloppement durable par les 193 \u00e9tats membres, l'ONU fait un premier bilan d'\u00e9tape. O\u00f9 en est-on de la mise en oeuvre de ces politiques au niveau national et international ? 22 pays, dont la Suisse qui co-pr\u00e9side cette r\u00e9union de haut rang, ont accept\u00e9 de pr\u00e9senter volontairement leur d\u00e9marche de mise en oeuvre de cet \u00ab agenda 2030 \u00bb. Et c'est un v\u00e9ritable challenge.Marie Bourreau, correspondante aux Nations Unies.\r\n-mag digas 1'30", "durationSec": 115, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7875550", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["La Suisse pr\u00e9sente son plan de d\u00e9veloppement durable \u00e0 l'ONU / 12H30_2016-07-20T12:36:00_developpement-7", "Le 12h30 du 20.07.2016"], "alternativeSummary": ["Un peu moins d\u2019un an apr\u00e8s l\u2019adoption des 17 objectifs de d\u00e9veloppement durable par les 193 Etats membres, l\u2019ONU fait un premier bilan. Vingt-deux pays, dont la Suisse qui co-pr\u00e9side cette r\u00e9union, ont accept\u00e9 de pr\u00e9senter volontairement leur d\u00e9marche de mise en oeuvre de cet \"agenda 2030\"."], "variantIds": ["ece-7875550"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-07-28T05:26:16Z", "speechToTexts": ["28.07.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nUn peu moins d'un an apr\u00e8s l'adoption des 17 objectifs de d\u00e9veloppement durable par les 190 3 \u00c9tats membres le nu fait un 1er bilan d'\u00e9tape o\u00f9 en est -on de la mise en oeuvre de ces politiques sur le plan national et international 22 pays dont la Suisse, qui co- pr\u00e9side cette r\u00e9union de haut rang ont accept\u00e9 de pr\u00e9senter volontairement leur d\u00e9marche de mise en oeuvre de cet agenda 2030 et c'est un v\u00e9ritable Challenge Marie Bourreau notre correspondante aux on Nations unies. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:25) [91%] :\r\nPour les pr\u00e9senter simplement ce 17 objectifs de d\u00e9veloppement durable sont un passeport pour un monde meilleur, ces manuels s'Agger, directeur de la DDC Direction du d\u00e9veloppement et de la coop\u00e9ration qui est charg\u00e9 de la mise en oeuvre de ces objectifs. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:40) [89%] :\r\nIl y a ceux qui sont tr\u00e8s importantes pour le monde pour le Suisse par exemple, la lutte contre le changement climatique, mais aussi la pr\u00e9servation de de l'eau en tant que ressource naturelle et mais aussi la paix, la stabilit\u00e9 au Mondial, la, la lutte contre la pauvret\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:58) [91%] :\r\nDes objectifs ambitieux universel et interd\u00e9pendants qui oblige donc \u00e0 repenser tous les cadres des politiques nationales et internationales, un v\u00e9ritable d\u00e9fi pour la Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:10) [87%] :\r\nOn int\u00e8gre tous les les acteurs Tutu secteur priv\u00e9 de la soci\u00e9t\u00e9 civile des tous les les les niveaux du gouvernement f\u00e9d\u00e9ral Cantona des des communes dans ce processus de la de la mise en oeuvre de cet agenda ambitieux ici mais tout \u00e0 fait r\u00e9aliste. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:28) [88%] :\r\nR\u00e9aliste, ce n'est pas tout \u00e0 fait l'avis de la soci\u00e9t\u00e9 civile Jorge de Manor repr\u00e9sente Alliance Sud qui r\u00e9unit les ONG du d\u00e9veloppement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:37) [74%] :\r\nCette ce moment Stop c'est presque incompr\u00e9hensible aux Antilles, comme la Suisse qui est encore une personne sur cette pauvre ou en situation de pauvret\u00e9 provoque l'\u00e9moi autrefois. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:46) [90%] :\r\nEt la Suisse a maintenant 15 ans pour remplir ses obligations au niveau national et international Marie- Bourreau rtsinfo New-York. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-07-20T10:53:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-0AF5B1B1-2529-40B0-AA0C-BF45FB161219", "internalArchiveId": "0AF5B1B1-2529-40B0-AA0C-BF45FB161219", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Journal de 06h00 : Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "publicationDate": "2016-07-20T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : SaysFr;Ruth Berthold-Schmid, une paysanne bio de la r\u00e9gion de l'Aletsch;Anna Mosimann, jeune paysanne;J\u00e9r\u00f4me Jacquin, pr\u00e9sident de la commission de l'enseignement de l'universit\u00e9 de Lausanne;Meyer, Guillaume;C\u00e9dric Revaz, co-pr\u00e9sident du comit\u00e9 d'organisation;Maiorana, Marie-Jos\u00e9\r\n\r\n\r\n* * Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(02/REBONDISSEMENT RENVOI IRAKIEN TF PA) Il aurait d\u00fb sortir de prison demain, selon une d\u00e9cision du Tribunal p\u00e9nal f\u00e9d\u00e9ral... Mais cet irakien, condamn\u00e9 en mars pour soutien \u00e0 une organisation criminelle terroriste restera finalement en prison... \r\nCondamn\u00e9 \u00e0 deux ans et demi d'emprisonnement, il avait \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 avec deux autres irakiens... La justice lui repproche d'avoir soutenu le groupe Etat islamique... Il a purg\u00e9 les deux tiers de sa peine... Et il \u00e9tait consid\u00e9r\u00e9 comme apte \u00e0 retrouver sa libert\u00e9... Mais Fedpol en a d\u00e9cid\u00e9 autrement (et c'est une premi\u00e8re en Suisse)... Nicole Della Pietra... \r\n  00'43\r\n(11/FRANCE: PROLONGEMENT D'ETAT D'URGENCE PA) En France, c'est l'une des suites politiques de l'attentat de Nice... Les d\u00e9put\u00e9s ont accept\u00e9 cette nuit une prolongation de l'\u00e9tat d'urgence... Six mois de plus, jusqu'\u00e0 fin janvier.\r\nBien loin de l'unit\u00e9 nationale r\u00e9clam\u00e9e par Fran\u00e7ois Hollande, les d\u00e9bats ont \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s accroch\u00e9s \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale... Le r\u00e9cit \u00e0 Paris de Fr\u00e9d\u00e9ric Says. \r\nLa loi de prolongation de l'\u00e9tat d'urgence passe au S\u00e9nat ce mercredi,  \u00e0 partir de 17h... Et si le s\u00e9nat n'est pas d'accord avec la version de l'Assembl\u00e9e, il y aura un texte de compromis dans la soir\u00e9e. \r\n***Et puis le premier adjoint de Nice, Christian Estrosi, membre du parti \"les R\u00e9publicains\" demande au Premier Ministre de saisir la police des polices pour faire toute la lumi\u00e8re sur les conditions de s\u00e9curit\u00e9 mises en place le 14 juillet \u00e0 Nice...\r\nSelon Christian Estrosi, les policiers mobilis\u00e9s pour la f\u00eate nationale \u00e9taient moins nombreux qu'en 2015, malgr\u00e9 l'Etat d'urgence, d\u00e9cr\u00e9t\u00e9 en France... \r\nEt puis, selon la radio France Bleu Azur, le camion du tueur n'avait pas le droit de circuler dans la ville en raison d'un arr\u00eat\u00e9 municipal permanent relatif aux jours f\u00e9ri\u00e9s... Or le tueur est venu rep\u00e9rer quatre fois les lieux ce soir l\u00e0... \r\n***Et puis en Allemagne, le groupe Etat Islamique a revendiqu\u00e9 l'attaque dans un train en Bavi\u00e8re... \r\nUn jeune afghan de 17 ans avait gri\u00e8vement bless\u00e9 cinq personnes \u00e0 la hache et au couteau lundi soir... M\u00eame si les autorit\u00e9s estiment qu'il est trop t\u00f4t pour parler d'une r\u00e9elle connexion avec le groupe Ddjihadistes... Elles penchent plut\u00f4t vers un ph\u00e9nom\u00e8ne d'autoradicalisation... Un drapeau de l'organisation fabriqu\u00e9 artisanalement a  \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9 dans la chambre du jeune homme... Parmi les victimes quatre hongkongais... Deux personnes sont toujours dans un \u00e9tat grave...\r\n(Trump intronis\u00e9) Dans l'actualit\u00e9 aussi... Donald Trump investi... sacr\u00e9 hier soir \u00e0 Cleaveland... Il est d\u00e9sormais le candidat officiel du Parti R\u00e9publicain... C'est une \u00e9tape dans cette campagne am\u00e9ricaine pour la pr\u00e9sidentielle, m\u00eame si ce n'est pas une surprise... Donald Trump qui a obtenu cette nuit l'investiture du camp conservateur au deuxi\u00e8me jour de la convention.\r\nIl l'emporte avec les voix de 1725 d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s... bien loin devant le deuxi\u00e8me candidat Ted Cruz qui obtient 475 suffrages... \r\nEt hier, l'ouverture de la Convention avait \u00e9t\u00e9 \u00e9maill\u00e9e par des accusations de plagiat \u00e0 l'encontre de M\u00e9lania Trump...  L'\u00e9pouse du candidat r\u00e9publicain a \u00e9t\u00e9 raill\u00e9e avoir plagi\u00e9 un discours de Michelle Obama... Donald Trump n'a pas r\u00e9pondu \u00e0 ces critiques... Il n'y a m\u00eame pas fait allusion...\r\n(D6/PETITS PAYSANS PI) ***En Suisse, les jeunes paysans qui terminent leur formation ont  bien souvent du mal \u00e0 trouver une ferme o\u00f9 s'installer. \r\nEt pourtant, chaque jour, des exploitations mettent la cl\u00e9 sous la porte, faute de trouver un repreneur. \r\nFace \u00e0 ce paradoxe, l'Association des petits paysans, a lanc\u00e9 un projet pilote il y a deux ans pour permettre aux futurs retrait\u00e9s et aux jeunes repreneurs de se rencontrer. \r\nElle tirait un premier bilan hier. Conclusion...  la demande est l\u00e0, mais il y a encore un grand potentiel \u00e0 exploiter... Alexandra Richard...\r\n  01'32\r\n((Ils sont plus de 60 \u00e0 s'\u00eatre inscrits aupr\u00e8s de l'association. Ils ont fini leur formation et cherchent une ferme pour s'installer. De l'autre c\u00f4t\u00e9, des agriculteurs arrivent \u00e0 la retraite et n'ont personne pour reprendre le domaine. C'est le cas de Ruth Berthold-Schmid, une paysanne bio de la r\u00e9gion de l'Aletsch, qui vient de trouver une famille. Elle ne pensait pas que ce serait aussi facile:\r\n((A DOUBLER: nous avons \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s surpris: on nous a dit: vous ne trouverez personne. C'est rude et intense comme travail... Et pourtant, nous avons trouv\u00e9 des jeunes. Et nous sommes tr\u00e8s contents.))\r\nPourtant, chaque jour, deux \u00e0 trois exploitations ferment en Suisse. C'est qu'il y a encore trop d'obstacles, juridiques et financiers pour transmettre le domaine en-dehors du cercle familial. Et une politique agricole qui ne favorise pas cette pratique, selon Anna Mosimann, jeune paysanne qui vient de trouver une ferme \u00e0 reprendre:\r\n((A DOUBLER: Un des gros probl\u00e8mes, surtout avec la nouvelle politique agricole, c'est qu'avec les contributions \u00e0 la surface, les agriculteurs ont int\u00e9r\u00eat \u00e0 agrandir leur domaine et quand un paysan sait que son voisin va vendre, il fait pression pour avoir ses terres. Du coup, l'exploitation ne peut plus \u00eatre remise dans son ensemble.))\r\nEt c'est une ferme qui dispara\u00eet. Aujourd'hui, 55% des paysans ont plus de 50 ans et plus d'un tiers d'entre eux n'ont pas de rel\u00e8ve. D'o\u00f9 l'int\u00e9r\u00eat de favoriser la transmission en-dehors du cercle familial.))\r\n(D1/UNIL PLAN ANTI-PLAGIAT PI) ***Apr\u00e8s les affaires de plagiat qui ont secou\u00e9 ces derni\u00e8res ann\u00e9es notamment l'universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel, la lutte contre les tricheurs est devenue une priorit\u00e9... \r\nNeuch\u00e2tel ou encore Gen\u00e8ve ont pris le probl\u00e8me \u00e0 bras le corps... \r\nEt d\u00e8s la rentr\u00e9e prochaine, c'est au tour de l'universit\u00e9 de Lausanne de se doter d'une nouvelle politique en la mati\u00e8re. \r\nElle comprend  un r\u00e8glement, un logiciel de d\u00e9tection et un module de formation. Mais pas question pour l'UNIL de se lancer dans une chasse aux sorci\u00e8res, la strat\u00e9gie vise avant tout \u00e0 responsabiliser les \u00e9tudiants. Tania Barril.\r\n  1'28\r\n((Pas de chasse aux sorci\u00e8res, non. A Lausanne on d\u00e9nombre 2 \u00e0 5 cas graves de plagiat par ann\u00e9e. Un chiffre stable qui ne vas pas forc\u00e9ment dimuner avec cette nouvelle politique de lutte contre la fraude. Il s'agit surtout de mieux appr\u00e9hender le ph\u00e9nom\u00e8ne. J\u00e9r\u00f4me Jacquin est pr\u00e9sident de la commission de l'enseignement de l'universit\u00e9 de Lausanne\r\nSON 1\r\nAvant Lausanne, d'autres universit\u00e9s se sont d\u00e9j\u00e0 dot\u00e9s de directives sur le plagiat, mais chacune a sa propre philisophie sur la question. En mati\u00e8re de sanction notamment, Lausanne a d\u00e9cid\u00e9 de ne pas prendre en compte l'intention du tricheur. J\u00e9r\u00f4me Jacquin\r\nSON 2\r\nEt pour d\u00e9tecter les fraudeurs, l'UNIL s'est certes \u00e9quip\u00e9e d'un logiciel, mais c'est l'enseignant qui restera le premier rempart contre le plagiat))\r\n(17/UE BANQUES ITALIENNES AUTORISATION SOUTIEN BANQUES PA) Les banques italiennes sont fragiles... Et menacent la zone euro d'une crise majeure...Comment les remettre \u00e0 flot?\r\nRome et Bruxelles ne sont pas d'accord sur les rem\u00e8des \u00e0 appliquer. \r\nMais depuis hier, la position du Premier ministre italien Matteo Renzi est renforc\u00e9e: il peut s'appuyer sur une d\u00e9cision de la Cour europ\u00e9enne de justice. \r\nGuillaume Meyer.\r\n  00'47\r\n(21/SYNTHESE DOPAGE RUSSIE CIO PA (Reprise 22H30)) *** A 16 jours de la c\u00e9r\u00e9monie d'ouverture des Jeux de Rio la commission ex\u00e9cutive du CIO, r\u00e9uni hier \u00e0 Lausanne n'a pas pris de d\u00e9cision formelle, concernant l'exclusion ou non des athl\u00e8tes russes au Br\u00e9sil. \r\nElle a par contre cr\u00e9e une commission qui elle sera charg\u00e9e de sanctionner ou non la d\u00e9l\u00e9gation russe. \r\nUne sanction qui fait suite \u00e0 la sortie, lundi, du rapport de Richard Mc Laren, juriste canadien, mandat\u00e9 par l'Agence mondiale antidopage... Il a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 un syst\u00e8me de dopage \u00e9tatique, organis\u00e9 notamment lors des Jeux de Sochi en 2014. Laurent Bastardoz.\r\n   00'51\r\nLe CIO pr\u00e9cise encore qu'il va prendre en consid\u00e9ration l'avis du tribunal arbitral du sport de Lausanne attendu demain. Soixante membres de la f\u00e9d\u00e9ration russe d'athl\u00e9tisme sont concern\u00e9s par cette d\u00e9cision....\r\n(22/TDF: ANNONCE ETAPE DE MERCREDI  ITV REVAZ) Premi\u00e8re alpine aujourd'hui pour les courreurs du Tour de France...\r\n***Une \u00e9tape 100% suisse entre Berne et Fin-Haut/Emosson!\r\n Depuis octobre dernier, le comit\u00e9 d'organisation travaille d'arrache pied que tout se d\u00e9roule au mieux cet apr\u00e8s-midi. Et, pour accueillir, sur un espace restreint des dizaines de camions, il a fallut recourir au syst\u00e8me D.  \r\nEn fin d'apr\u00e8s-midi hier, C\u00e9dric Revaz, co-pr\u00e9sident du comit\u00e9 d'organisation avait le sourire... \r\n  00'44\r\nC\u00e9dric Revaz avec Patrick D\u00e9l\u00e9troz...\r\nEt il l'a annonc\u00e9 hier soir, Mark Cavendish ne repartira pas mercredi lors de la 18e \u00e9tape du Tour de France. L'Anglais vainqueur de quatre \u00e9tapes cette ann\u00e9e a \u00e9t\u00e9 retenu pour les J.O. de Rio au sein de la s\u00e9lection britannique sur piste. Il veut se pr\u00e9server pour cet objectif... \r\nEt le tour de France... Etape Suisse... les courreurs partent de Berne vers midi... Arriv\u00e9e pr\u00e9vue entre 17h10 et 17h50 au barrage d'Emosson... Avec au programme, l'Oberland Bernois, le col des Mosses... Passage \u00e0 Chateau d'Oex, Aigle ou Martigny... \r\nEtape \u00e0 suivre en image sur RTSun et \u00e0 la radio, dans une \u00e9mission sp\u00e9ciale en direct du barrage d'Emosson entre 17h et 18h sur la Premi\u00e8re.\r\n(M\u00e9t\u00e9o) Il va faire tr\u00e8s chaud! Jusqu'\u00e0 35 degr\u00e9s. Des orages isol\u00e9s seront possibles en fin de journ\u00e9e en Ajoie, ou dans le nord du Jura... Et la nuit prochaine il y aura un risque d'averses ou d'orages... Avant une nouvelle belle journ\u00e9e demain, m\u00eame si la tendance orageuse va s'accentuer.\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Actu) Suite des purges\r\nD\u00e9sormais 50 mille personnes arr\u00eat\u00e9es ou suspendues. \r\nM\u00e9dias proches de G\u00fclen ferm\u00e9s\r\nObama a promis aide am\u00e9ricaine et demande respect de l'Etat de droit\r\nAngela Eagle\r\n(M\u00e9t\u00e9o Mehmet) R\u00e9sum\u00e9 :\r\nEnsoleill\u00e9 et tr\u00e8s chaud. Quelques averses ou orages durant la nuit.\r\nPr\u00e9vision jusqu'\u00e0 jeudi 21 juillet 2016 et tendance\r\nSoleil et chaleur sont au menu de cette journ\u00e9e. Le temps sera ensoleill\u00e9 aujourd'hui, et les temp\u00e9ratures atteindront 32 \u00e0 35\u00b0en plaine. En moyenne montagne, le mercure avoisinera les 30\u00b0.\r\nEn fin de journ\u00e9e, un orage isol\u00e9 n'est pas exclu. \r\nDans la nuit de mercredi \u00e0 jeudi, des passages nuageux parfois denses occasionneront quelques averses ou orages. Jeudi le temps redeviendra\r\nsec et assez ensoleill\u00e9 en matin\u00e9e. Mais en cours d'apr\u00e8s-midi il faudra \u00e0 nouveau compter avec une tendance orageuse, qui se renforcera dans la nuit de jeudi \u00e0 vendredi. Il fera 30 \u00e0 33\u00b0 en plaine jeudi.\r\nAvis:\r\nAvis de forte chaleur (niveau 3) en Valais central jusqu'\u00e0 jeudi soir.\r\n(14/ALLEMAGNE: SUITE ATTENTAT TRAIN PA Reprise 22H30) L'enqu\u00eate sur l'attaque \u00e0 la hache et au couteau dans un train en Bavi\u00e8re a \u00e9t\u00e9 revendiqu\u00e9 par l'organisation Etat islamique qui a diffus\u00e9 (hier) une vid\u00e9o cens\u00e9e montrer l'agresseur avant qu'il ne commette son acte. Les enqu\u00eateurs allemands restent toujours tr\u00e8s prudents sur l'implication de l'organisation djihadiste dans cette attaque qui a fait 5 bless\u00e9s dont 4 graves, Blandine Milcent.\r\n((Cette vid\u00e9o est cens\u00e9 pr\u00e9senter l'agresseur du train qui appara\u00eet avec un couteau \u00e0 la main, il dit qu'il va mener une op\u00e9ration en Allemagne et prof\u00e8re des menaces contre les pays infid\u00e8les. On ne sait pas encore si cet homme est bien l'agresseur du train. Mais les enqu\u00eateurs allemands parlent d\u00e9sormais d'un \"acte motiv\u00e9 politiquement\". Il est acquis par exemple que le jeune Afghan de 17 ans a bien cri\u00e9 \"allah Akbar\" lorsqu'il se trouvait dans le train au moment o\u00f9 il a attaqu\u00e9 les passagers. Dans sa chambre, en plus du drapeau Etat Islamique, on a retrouv\u00e9 une lettre adress\u00e9e \u00e0 son p\u00e8re. O\u00f9 il lui demande de prier pour lui afin qu'il soit capable de tuer des infid\u00e8les. Les enqu\u00eateurs ont aussi retrouv\u00e9 son portable qui montre que le jeune homme a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s choqu\u00e9 samedi dernier par la mort d'un ami en Afghanistan, peut-\u00eatre a-t-il voulu se venger de cette mort. D'apr\u00e8s le ministre bavarois de l'Int\u00e9rieur, il n'y a toujours pas de preuve que le jeune homme faisait partie d'un r\u00e9seau islamiste. Il \u00e9tait en tout cas inconnu des services de police.\r\nBlandine Milcent, RTS Info, Berlin.))", "durationSec": 875, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7875516", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "thematicPersons": ["Groupe Etat islamique"], "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2016-07-20T06:00:00_le-journal-de-6h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2016-07-20T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-7875534", "ece-7875516"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-07-29T00:53:07Z", "speechToTexts": ["29.07.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nLe journal de Blandine L\u00e9vite il devait sortir de prison demain mais Fedpol en a d\u00e9cid\u00e9 autrement, la police f\u00e9d\u00e9rale estime que cet irakien condamn\u00e9 pour soutien \u00e0 une organisation terroriste doit rester derri\u00e8re les barreaux, \u00e0 la lumi\u00e8re de nouveaux \u00e9l\u00e9ments, le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral en avaient avaient d\u00e9cid\u00e9 de le lib\u00e9rer demain 6 mois de plus, les d\u00e9put\u00e9s fran\u00e7ais ont accept\u00e9 de prolonger l'\u00e9tat d'urgence hier les d\u00e9bats ont \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s vifs, pas sur la prolongation elle- m\u00eame mais sur d'\u00e9ventuelles mesures d'exception face au terrorisme. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:28) [88%] :\r\nUne mini fronde au sein de l'\u00e9glise catholique des th\u00e9ologiens s'en prennent aux nombreuses heures contenues selon eux dans la derni\u00e8re exhortation apostolique du pape Fran\u00e7ois consacr\u00e9 \u00e0 la famille, Marie- Claude Cudraz nous en dit plus dans la chronique de RTS religion dans une vingtaine de minutes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:42) [95%] :\r\nDans ce journal aussi le paradoxe des petits paysans, beaucoup de candidats \u00e0 l'installation et des exploitants qui ne trouve pas de repreneur en cause des obstacles juridiques et financiers pour transmettre son domaine, coup de projecteur sur un projet qui met en relation futurs retrait\u00e9s et jeunes repreneurs. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:59) [93%] :\r\n3\u00e8me semaine du Tour de France, les coureurs ont beau \u00eatre des professionnels bien entra\u00een\u00e9s, ils n'\u00e9chappent pas \u00e0 la fatigue musculaire et mental des scientifiques se penchent sur les moyens de stimuler le cerveau pour faire tourner les jambes, explications avec Patrick D\u00e9l\u00e9troz dans ce format. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:14) [89%] :\r\n6 heures 36 points, il aurait d\u00fb sortir de prison demain selon une des. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:19) [96%] :\r\nD\u00e9cision du Tribunal p\u00e9nal f\u00e9d\u00e9ral mais cet irakien condamn\u00e9 en mars pour soutien \u00e0 une organisation criminelle terroriste restera finalement en prison, condamn\u00e9 \u00e0 2 ans et demi d'emprisonnement, il avait \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9, avec 2 autres irakiens, la justice lui reproche d'avoir soutenu le groupe \u00c9tat islamique, il a purg\u00e9 les 2 tiers de sa peine d\u00e9sormais et il \u00e9tait consid\u00e9r\u00e9 comme apte \u00e0 retrouver sa libert\u00e9, mais Fedpol en a d\u00e9cid\u00e9 autrement Nicole de la Pietra. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:45) [94%] :\r\nPour le Tribunal p\u00e9nal f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 Bellinzone le comportement de cet irakien de 31 ans, p\u00e8re d'un enfant n\u00e9 durant sa d\u00e9tention, un milieu familial solide et la promesse d'un emploi stable, laissait pr\u00e9sager une r\u00e9insertion sans encombre \u00e0 la lumi\u00e8re de faits nouveaux, non non confirm\u00e9e par l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la police, l'homme repr\u00e9senterait un danger pour la s\u00e9curit\u00e9 int\u00e9rieure et ext\u00e9rieure, c'est ce qui ressort de recherche de la radio al\u00e9manique SRF irakien qui purgeait une peine de 3 ans et 6 mois de r\u00e9clusion pour soutien \u00e0 une organisation criminelle terroriste restera temporairement derri\u00e8re les barreaux et risque m\u00eame l'expulsion ces voies de recours sont d\u00e9sormais le D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de justice et police et en derni\u00e8re instance, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:29) [96%] :\r\nEn France c'est l'une des suites politiques de l'attentat de Nice, les d\u00e9put\u00e9s ont accept\u00e9 cette nuit une prolongation de l'\u00e9tat d'urgence 6 mois plus jusqu'\u00e0 fin janvier, bien loin de l'unit\u00e9 nationale r\u00e9clam\u00e9e par Fran\u00e7ois Hollande, les d\u00e9bats ont \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s accroch\u00e9s \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale hier, r\u00e9cit \u00e0 Paris de Fr\u00e9d\u00e9ric Sa\u00eff. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:48) [96%] :\r\nQu'il semble loin ce temps o\u00f9 les d\u00e9put\u00e9s avaient entonn\u00e9 tous ensemble la marseillaise, juste apr\u00e8s les attentats de Charlie-Hebdo, cette nuit, les querelles politiques ont pris le dessus, pas tant sur la prolongation de l'\u00e9tat d'urgence, d'ailleurs, qui fait l'objet d'un large consensus mais sur d'\u00e9ventuelles mesures d'exception face au terrorisme, Manuel Valls, le 1er ministre fran\u00e7ais lui est hostile. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:07) [91%] :\r\nIl n'y aura pas de l\u00e9gislation d'exception parce que je consid\u00e8re que dans le droit existant, nous pouvons \u00eatre capable d'\u00eatre le plus efficace possible contre le terrorisme en disant la v\u00e9rit\u00e9 aux Fran\u00e7ais, \u00e7a sera long, il y aura d'autres actes terroristes mais nous voyons cette guerre. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:24) [93%] :\r\nCette intervention salu\u00e9e sur les bancs de la gauche provoque l'indignation de la droite, elle demandait notamment des centres d'internement administratif pour les personnes suspectes, sans en passer par un juge, Laurent Wauquiez et le num\u00e9ro 2 du parti, les r\u00e9publicains. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:03:38) [91%] :\r\nLa Constitution d\u00e9sol\u00e9 de vous le dire ne peut servir d'alibi, s'il faut changer la Constitution pour mieux prot\u00e9ger les Fran\u00e7ais h\u00e9 bien changer la nounou s'assumant de dire qu'il faut une loi d'exception pour combattre les terroristes alors que vous avez des pudeurs. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:53) [86%] :\r\nLa loi doit maintenant \u00eatre examin\u00e9 au S\u00e9nat aujourd'hui, avant d'\u00eatre d\u00e9finitivement adopt\u00e9 Fr\u00e9d\u00e9ric Sailly s'rtsinfo Paris. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:00) [89%] :\r\nLa loi passe au S\u00e9nat \u00e0 partir de 17 heures et si \u00e7a n'en est pas d'accord avec la version de l'Assembl\u00e9e, il y aura un texte de compromis vot\u00e9e dans la soir\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:08) [95%] :\r\nEt puis, le 1er adjoint de Nice, Christian Estrosi, membre du parti, les R\u00e9publicains demande au 1er Ministre de saisir la police des polices pour faire toute la lumi\u00e8re sur les conditions de s\u00e9curit\u00e9 mises en place le 14 juillet. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:20) [95%] :\r\n\u00e0 Nice, selon Christian Estrosi, les policiers mobilis\u00e9s pour la f\u00eate nationale \u00e9taient moins nombreux qu'en 2015 et ce malgr\u00e9 l'\u00e9tat d'urgence d\u00e9cr\u00e9t\u00e9 en France et puis, selon la radio France Bleu Azur le camion du tueur n'avait pas le droit de circuler dans la ville en raison d'un arr\u00eat\u00e9 municipal permanent relatif aux jours f\u00e9ri\u00e9s, or le tueur est venu rep\u00e9rer quatre fois les lieux ce soir -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:41) [95%] :\r\nEt puis en Allemagne, le groupe \u00c9tat islamique a revendiqu\u00e9 l'attaque dans un train en Bavi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:44) [94%] :\r\nUn jeune afghan de 17 ans avait gri\u00e8vement bless\u00e9 5 personnes \u00e0 la hache et au couteau, lundi soir, m\u00eame si les autorit\u00e9s estiment qu'il est trop t\u00f4t pour parler d'une r\u00e9elle connexion avec le groupe djihadiste elles penchent plut\u00f4t vers un ph\u00e9nom\u00e8ne d'auto- radicalisation un drapeau de l'organisation fabriqu\u00e9 artisanalement a toutefois \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9s dans la chambre du jeune homme parmi les victimes quatre hongkongais, 2 personnes sont toujours dans un \u00e9tat grave dans l'actualit\u00e9 aussi Donal Trump investi, sacr\u00e9 hier soir \u00e0 Cleveland, il est d\u00e9sormais le candidat officiel du parti r\u00e9publicain, c'est une \u00e9tape dans cette campagne am\u00e9ricaine pour la pr\u00e9sidentielle, m\u00eame si ce n'est pas une surprise donald Trump, qui a obtenu cette nuit donc l'investiture du camp conservateur au 2\u00e8me jour de la convention, il l'emporte, avec les voix de Smile 1000 700 25 d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s, bien loin devant le deuxi\u00e8me candidat Ted Cruz, qui obtient 475 voix et hier l'ouverture de la Convention avait \u00e9t\u00e9 \u00e9maill\u00e9e par des accusations de plagiat \u00e0 l'encontre de Melania Trump, l'\u00e9pouse du candidat r\u00e9publicain, qui avait \u00e9t\u00e9 raill\u00e9e pour avoir plagi\u00e9 un discours de Michelle Obama donald Trump n'a pas r\u00e9pondu \u00e0 ces critiques, il n'y a m\u00eame pas fait allusion. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:52) [98%] :\r\nEn Suisse, les jeunes paysans qui terminent leur formation ont bien souvent du mal \u00e0 trouver une ferme. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:58) [92%] :\r\nO\u00f9 s'installer et pourtant chaque jour des exploitations mettent la clef sous la porte faute de repreneur, face \u00e0 ce paradoxe : l'Association des petits paysans, a lanc\u00e9 un projet pilote, il y a 2 ans pour permettre aux futurs retrait\u00e9s et aux jeunes repreneurs de se rencontrer, elle tirait un 1er bilan hier, conclusion, la demande est l\u00e0 mais il y a encore un grand potentiel \u00e0 exploiter Alexandra Richard. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:06:19) [95%] :\r\nIls sont plus de 60 \u00e0 s'\u00eatre inscrits aupr\u00e8s de l'association, ils ont fini leur formation et cherchent une ferme pour s'installer de l'autre c\u00f4t\u00e9 des agriculteurs arrivent \u00e0 la retraite et n'ont personne pour reprendre le domaine c'est le cas de route Berthold Schmid, une paysanne bio de la r\u00e9gion de l'Aletsch, qui vient de trouver une famille, elle ne pensait pas que ce serait aussi facile. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:06:37) [75%] :\r\nOui, il va Allemagne en Guin\u00e9e : oui, bravo, mais nous avons \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s surpris il on nous a dit : vous ne trouverez personne gagner leur \u00e9quilibre ne n\u00e9cessite des sentences comme travail syst\u00e8me c'est \u00e7a a \u00e9t\u00e9 une Tensift et pourtant nous avons trouv\u00e9 des jeunes des si t\u00f4t Lyon Milan et nous sommes vraiment tr\u00e8s content, c'est qui fait. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:06:56) [95%] :\r\nPourtant, chaque jour 2 \u00e0 3 exploitations ferment suisse, c'est qu'il y a encore trop d'obstacles juridiques et financiers pour transmettre le domaine en-dehors du cercle familial et une politique agricole qui ne favorise pas cette pratique, selon Anna Mosimann jeune paysanne qui vient de trouver une ferme \u00e0 reprendre. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:07:14) [79%] :\r\nUn grand ce probl\u00e8me c'est alors une peine un des gros probl\u00e8mes, surtout avec la nouvelle politique agricole parce que c'est qu'avec les contributions \u00e0 la surface et les agriculteurs ont int\u00e9r\u00eat \u00e0 agrandir leur domaine non et quand un paysan sait que son voisin va vendre, h\u00e9 bien fait pression pour avoir Terres quoi, du coup, l'exploitation ne peut plus \u00eatre remise dans son ensemble que n'ont un Springbok un gros France comme \u00e7a, cela est qu'il y a \u00e9volu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:07:40) [92%] :\r\nEt alors, c'est une ferme qui dispara\u00eet aujourd'hui 55 pourcent des des paysans en plus de 50 ans et plus d'un tiers d'entr\u00e9e n'ont pas de rel\u00e8ve, d'o\u00f9 l'int\u00e9r\u00eat de favoriser la transmission en-dehors du cercle familial. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:52) [95%] :\r\nApr\u00e8s les affaires de plagiat qui ont secou\u00e9 ces derni\u00e8res ann\u00e9es notamment l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel, la lutte contre les tricheurs est devenue une priorit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:59) [92%] :\r\nNeuch\u00e2tel ou encore Gen\u00e8ve ont pris le probl\u00e8me \u00e0 bras le corps et, d\u00e8s la rentr\u00e9e prochaine, c'est au tour de l'UNI de Lausanne de se doter d'une nouvelle politique en la mati\u00e8re, elle comprend un r\u00e8glement \u00e0 logiciel de d\u00e9tection et un Module de formation, mais pas question pour l'universit\u00e9 de se lancer dans une chasse aux sorci\u00e8res la strat\u00e9gie vise avant tout une responsabilit\u00e9 pour les \u00e9tudiants, Tania Barril. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:08:21) [93%] :\r\nMatch \u00e0 sorci\u00e8res non \u00e0 Lausanne, on d\u00e9nombre 2 \u00e0 5 cas graves de plagiat par ann\u00e9e, un chiffre stable qui ne va pas forc\u00e9ment diminuer avec cette nouvelle politique de lutte contre la fraude, il s'agit surtout de mieux appr\u00e9hender le ph\u00e9nom\u00e8ne J\u00e9r\u00f4me Jacquin et pr\u00e9sident de la Commission de l'enseignement de l'universit\u00e9 de Lausanne. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:08:38) [87%] :\r\nContrairement \u00e0 d'autres universit\u00e9s qui, par exemple, c'est de de chiffrer de mani\u00e8re \u00e0 peu alarmiste, le nombre de de plagiat, qui est une strat\u00e9gie de communication et qui porte ses fruits en veut dire voil\u00e0, il y a 30 pourcent de de plages etc nous, notre principal souci, c'est de pouvoir former les \u00e9tudiants et pour les sanctionner en cas de de probl\u00e8me mais dans un 1er temps, c'est de pouvoir les former pour pas avoir besoin d'appliquer ses r\u00e8glements. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:09:05) [98%] :\r\nAvant Lausanne d'autres universit\u00e9s se sont d\u00e9j\u00e0 dot\u00e9s de directives sur le plagiat, mais chacune a sa propre philosophie sur la question en mati\u00e8re de sanction notamment Lausanne a d\u00e9cid\u00e9 de ne pas prendre en compte l'intention du tricheur J\u00e9r\u00f4me Jacquin. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:09:18) [88%] :\r\nCertains r\u00e8glements dans d'autres universit\u00e9s utilisent l'intention, c'est plus grave si plagiat intentionnel, c'est moins grave si le plagiat et dit par n\u00e9gligence ou non intentionnel, on a d\u00e9cid\u00e9 que c'\u00e9tait trop compliqu\u00e9 \u00e0 g\u00e9rer, on n'est pas dans la t\u00eate des \u00e9tudiants, donc on a remplac\u00e9 \u00e7a par les crit\u00e8res davantage formelle, comme la pr\u00e9sence ou pas, la r\u00e9f\u00e9rence dans la biographie et la r\u00e9p\u00e9tition de la photo dans un m\u00eame travail et encore aussi les cas de r\u00e9cidive, ce qui est ce qui \u00e9tait une nouveaut\u00e9 de ce r\u00e8glement. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:09:42) [94%] :\r\nEt pour d\u00e9tecter les fraudeurs, l'UNIL s'est certes \u00e9quip\u00e9e d'un logiciel, mais c'est l'enseignant qui restera le premier rempart contre le plagiat. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:50) [91%] :\r\nLes banques italiennes sont fragilis\u00e9es, elle menace la zone Euro, d'une crise majeure : comment les remettre \u00e0 flot, Rome et Bruxelles ne sont pas d'accord sur les rem\u00e8des \u00e0 appliquer, mais depuis hier, la position du 1er ministre italien Matteo Renzi est renforc\u00e9e, il peut s'appuyer sur une d\u00e9cision de la Cour europ\u00e9enne de justice, explications Guillaume Meyer. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:10:07) [91%] :\r\nMatteo Renzi a un probl\u00e8me, il veut recapitaliser les banques italiennes avec de l'argent public seulement les r\u00e8gles europ\u00e9ennes sont formels : ce ne sont pas les contribuables, mais les cr\u00e9anciers de la banque qui doivent casquer en tout cas dans un 1er temps mais Matteo Renzi ne veut pas se plier \u00e0 ce r\u00e9gime, il faut dire qu'il risque gros politiquement s'il s'en tient \u00e0 ces r\u00e8gles, en novembre il avait forc\u00e9 la main de plusieurs petits cr\u00e9anciers pour sauver 4 banques une fermet\u00e9 qui avait pouss\u00e9 au suscite un des d\u00e9posants concern\u00e9s mais une d\u00e9cision de justice tomb\u00e9 hier pourrait permettre un d\u00e9blocage, les juges europ\u00e9ens se prononcer sur le sauvetage d'une banque slov\u00e8ne, il conclut que les r\u00e8gles europ\u00e9ennes sont valables mais conforte la position italienne sur l'essentiel, oui, un \u00c9tat pour renflouer ses banques sans forc\u00e9ment solliciter leurs cr\u00e9anciers une br\u00e8che dans laquelle Matteo Renzi va certainement s'engouffrer. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:55) [95%] :\r\n\u00e0 16 jours de la c\u00e9r\u00e9monie d'ouverture des Jeux de Rio, la commission ex\u00e9cutive du CIO r\u00e9uni hier \u00e0 Lausanne, n'a pas pris de d\u00e9cision formelle concernant l'exclusion ou non des athl\u00e8tes russes au Br\u00e9sil. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:07) [92%] :\r\nElle a, par contre, cr\u00e9e une commission qui sera elle charg\u00e9e de sanctionner ou non la d\u00e9l\u00e9gation russe, une sanction qui fait suite \u00e0 la sortie, lundi, du rapport de Richard Mc Laren juriste canadien, mandat\u00e9 par l'Agence mondiale antidopage, elle a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 un syst\u00e8me de dopage \u00e9tatique organis\u00e9 notamment lors des Jeux de Sotchi en 2014 Laurent Bastard, do. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:11:27) [91%] :\r\nLe CIO a donc d\u00e9cid\u00e9 de ne rien d\u00e9cider, en tout cas pas dans la pr\u00e9cipitation, tant ce dossier est explosif, il veut surtout avoir toutes les cartes en main, tant\u00f4t niveau juridique, politique, avant de prendre une d\u00e9cision qui pourrait \u00eatre historique : faut -il ou non exclure purement et simplement la d\u00e9l\u00e9gation russe des Jeux de Rio, du c\u00f4t\u00e9 am\u00e9ricain, canadien, cela ne fait aucun doute : ces 2 pays ont d'ailleurs vis \u00e0 leur agence nationale antidopage demander formellement que la Russie reste \u00e0 la maison avec ses athl\u00e8tes en ao\u00fbt prochain, dans le camp russe, autre discours, m\u00eame si le ministre des Sports, Vitali, Moscou a \u00e9t\u00e9 officiellement interdit de pr\u00e9sence \u00e0 Rio par le CIO, la Russie, parle de manipulation politique de la part de de pays qui verrait d'un bon oeil selon Moscou, l'absence d'une des meilleures d\u00e9l\u00e9gations sportives de la plan\u00e8te, c'est donc au milieu de cet imbroglio politico- juridique, le CIO a pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 jouer la montre, mais le temps presse, l'organe olympique, a d\u00e9clar\u00e9 qu'elle devait prendre sa d\u00e9cision au plus vite, mais au plus tard avant le d\u00e9but des comp\u00e9titions, le 5 ao\u00fbt prochain. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:19) [88%] :\r\nLe CIO pr\u00e9cise encore qu'il va prendre en consid\u00e9ration l'avis du Tribunal arbitral du sport de Lausanne attendu demain 60, nombre de la f\u00e9d\u00e9ration russe d'athl\u00e9tisme sont concern\u00e9s par cette d\u00e9cision, premi\u00e8re \u00e9tape alpine aujourd'hui pour les coureurs du Tour de France juste. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:34) [93%] :\r\n100 pourcent suisse suisse entre Berne et enfin au Emosson. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:38) [94%] :\r\nDepuis octobre dernier, le comit\u00e9 d'organisation travaille d'arrache-pied pour que tout se d\u00e9roule pour le mieux cet apr\u00e8s- midi et pour accueillir, sur un espace restreint des dizaines de camions, il a fallu recourir au syst\u00e8meD. en fin d'apr\u00e8s- midi hier, C\u00e9dric Revaz, co- pr\u00e9sident du comit\u00e9 d'organisation avait le sourire. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:12:54) [86%] :\r\nOn savait que c'\u00e9tait un petit peu compliqu\u00e9 de mettre tous ces camions, pr\u00e8s de la ligne d'arriv\u00e9e a c'est c'est s\u00fbr de qualit\u00e9 que ces camions parce qu'on a une porte \u00e0 12 pourcent c'\u00e9tait c'\u00e9tait pas quelque chose de facile, mais ils ont \u00e9t\u00e9 m\u00eame surpris par notre organisation parce qu'on avait tout tout pr\u00e9vu, on a un b\u00fbcheron qui \u00e9tait l\u00e0, toute la journ\u00e9e, on l'entendait toute pour faire justement c'est c'est, c'\u00e9tait vraiment \u00e7a le le gros Challenge et puis je crois qu'il est r\u00e9ussi et maintenant, place \u00e0 la course, c'est vrai que on nous on est pr\u00eats, on a tout fait ce qu'il fallait et je crois savoir que Christian prud'homme a envoy\u00e9 plusieurs messages pour nous dire que il serait je sais vraiment de devenir jusqu'ici il a jamais vu un nuage chez nous, hein et Kameni plusieurs fois et, apparemment, aujourd'hui encore, donc voil\u00e0, il nous porte chance jusqu'au bout, j'esp\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:39) [93%] :\r\nC\u00e9dric Revaz avec Patrick D\u00e9l\u00e9troz oui, il a annonc\u00e9 hier soir Mark dit je ne repartira pas lors de la 18\u00e8me \u00e9tape du Tour de France aujourd'hui, l'Anglais vainqueur de 4 \u00e9tapes cette ann\u00e9e a \u00e9t\u00e9 retenu pour les Jeux de Rio au sein de la s\u00e9lection britannique sur piste, il veut se pr\u00e9server pour cet objectif et le Tour de France, \u00e9tape Suisse les coureurs partent de Berne, vers midi, arriv\u00e9e pr\u00e9vue entre 17 heures 10 et 17 heures 50 au barrage d'Emosson avec au programme l'Oberland bernois le col des Mosses passage \u00e0 Ch\u00e2teaudun, entre autres, Aigle ou Martigny \u00e9tape \u00e0 suivre en image sur RTS Un et \u00e0 la radio, dans une \u00e9mission sp\u00e9ciale en Direct du barrage d'Emosson, ce sera entre 17 heures et 18 heures sur la Premi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:17) [93%] :\r\nC'\u00e9tait le journal de Blandine L\u00e9vite un mot de la m\u00e9t\u00e9o, il va faire tr\u00e8s chaud jusqu'\u00e0 35 degr\u00e9s aujourd'hui des orages isol\u00e9s seront possibles en fin de journ\u00e9e en Ajoie ou dans le nord du Jura et l'ann\u00e9e prochaine il y aura un risque d'averses ou d'orages, avant une nouvelle belle journ\u00e9e demain, m\u00eame si la tendance orageuse va s'accentuer. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-07-20T05:04:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Della Pietra, Nicole", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Milcent, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "D\u00e9l\u00e9troz, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Barril, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Says, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bastardoz, Laurent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1530334", "internalArchiveId": "AA1607530405", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2016-07-20T00:00:00Z", "durationSec": 854, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7890719", "imageURL": "http://www.rts.ch/7890722.image", "alternativeTitle": ["12h45", "12h45", "12h45", "Le Valais profite du Tour de France pour se promouvoir", "Cyclisme: le Tour de France passe par la Suisse", "Le clown tessinois Dimitri est d\u00e9c\u00e9d\u00e9", "Le Pal\u00e9o Festival a d\u00e9but\u00e9 avec le concert de Muse", "Cyclisme / Tour de France: le point avec Pierre Pouiller, \u00e0 Finhaut (VS)", "USA: Donald Trump est le candidat officiel des R\u00e9publicains pour la pr\u00e9sidentielle", "12h45", "12h45"], "alternativeSummary": ["Etant donn\u00e9 que la comp\u00e9tition est diffus\u00e9e \u00e0 travers le monde, le canton a r\u00e9alis\u00e9 une fresque g\u00e9ante dans un champ de c\u00e9r\u00e9ales.", "Le pays accueille certaines \u00e9tapes de la comp\u00e9tition depuis 1913, de quoi ravir le public et offrir de beaux paysages aux cyclistes.", "Cet artiste est mort \u00e0 81 ans apr\u00e8s avoir fait un malaise ; il se donnait en spectacle depuis plus d'un demi-si\u00e8cle.", "Le trio anglais \u00e9tait la t\u00eate d'affiche de la premi\u00e8re soir\u00e9e de cette 41\u00e8me \u00e9dition.", "Il n'a eu \u00e0 affronter aucune contestation s\u00e9rieuse mais aura la lourde t\u00e2che d'unir un parti fortement divis\u00e9."], "variantIds": ["ece-7787611", "ece-7785415"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-08-18T10:38:12Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT026376\r\nDate de transcription : 26-JUL-16\r\nNom du mod\u00e8le : fre-rts\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:02:17 > 0:02:54) [89%] : \r\nBonjour \u00e0 tous, bienvenue dans cette \u00e9dition la Suisse perd un po\u00e8te le clown Dimitri est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 hier soir apr\u00e8s un malaise, il avait 91 ans, il se produisait encore sur sc\u00e8ne dimanche dernier au Tessin de la 3D d'officiellement le candidat r\u00e9publicain dans la course \u00e0 la Maison Blanche, le McNabb immobilier a \u00e9t\u00e9 investi \u00e0 Cleveland cette nuit son message d'aujourd'hui rassembler pour battre Hillary Clinton l'\u00e9tape suisse du Tour de France, les Stars du v\u00e9lo sont partis tout \u00e0 l'heure de Berne pour rejoindre fin ao\u00fbt en fin d'apr\u00e8s- midi, une \u00e9tape qui s'ach\u00e8vera en beaut\u00e9 sur le barrage d'Emosson, nous serons en Direct de Faro avec Pierre oyez.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:02:56 > 0:03:13) [89%] : \r\nIl \u00e9tait encore sur les planches \u00e0 Ascona dimanche, le clown Dimitri cet \u00e9tonnant cette nuit apr\u00e8s avoir fait un malaise hier soir formateur de g\u00e9n\u00e9rations d'artistes dans l'\u00e9cole qui porte son nom au Tessin, il a marqu\u00e9 les m\u00e9moires de tous les Suisses en plus d'un demi- si\u00e8cle de carri\u00e8re Claire sont Claire Burgy.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:03:13 > 0:03:14) [99%] : \r\nEt.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:03:14 > 0:03:18) [74%] : \r\nCe regard fac\u00e9tieux cette douce sans fin, sans familier de tous les suit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:03:18 > 0:03:20) [83%] : \r\nIl \u00e9tait une autre crise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:21 > 0:03:40) [84%] : \r\nD\u00e9j\u00e0 destin\u00e9 \u00e0 \u00eatre clown quand j'\u00e9tais dans le berceau parce que je m'imaginais un parquet qui mais tombait sur le nez pour \u00e7a, il est d'ailleurs un peu tordu comme \u00e7a d\u00e9j\u00e0 et, et, dans ce paquet, et quand j'ouvrais, je d\u00e9couvrais le comique et l'humour mais \u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:03:40 > 0:03:54) [90%] : \r\nN\u00e9 en 1935 il avait appel\u00e9 la poterie avant de trouver son destin un soir au cirque, puis ce sera l'apprentissage, le mime Marceau \u00e0 Paris avant de partir \u00e0 son tour dans les c\u00e9l\u00e8bres roulettes national 2 ans durant, avec femme et enfants.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:03:56 > 0:04:02) [83%] : \r\nEt c'est la piste qui le rendra populaire une famille dont il rencontrera les plus grands jusqu'au Charles Chaplin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:09 > 0:04:14) [93%] : \r\nC'\u00e9tait pour moi le plus grand de plaisir de faire rire les autres.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:04:15 > 0:04:22) [93%] : \r\nAvec son th\u00e9\u00e2tre son \u00e9cole de cirque et son mus\u00e9e du comique fond\u00e9 avec sa femme, ce sont des g\u00e9n\u00e9rations d'artisans du sourire qu'il aura form\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:04:24 > 0:04:31) [78%] : \r\nBah oui 1000 pi\u00e8ces belle en famille aussi, il montera sur les planches, patriarche de cet univers sans chef.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:31 > 0:04:46) [87%] : \r\nCe que j'ai pu garder longtemps et m\u00eame maintenant encore, j'arrive \u00e0 la gare d\u00e8s l'enfance, parce que le monde de de l'enfance, mais j'ai choisi le bon m\u00e9tier n'est-ce pas le clown est un enfant \u00e9ternel, donc il y avait pas de probl\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:04:47 > 0:04:48) [99%] : \r\nC'est \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:04:48 > 0:04:56) [90%] : \r\nIl \u00e9tait encore sur sc\u00e8ne dimanche pr\u00eat \u00e0 repartir en tourn\u00e9e, il a tir\u00e9 sa r\u00e9v\u00e9rence, cette nuit, un clown de 95 ans, gardien de notre part d'enfance.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:04:58 > 0:05:06) [90%] : \r\nEt la RTS rend hommage \u00e0 Dimitri ce soir un documentaire intitul\u00e9 un voyage po\u00e9tique, sera diffus\u00e9 \u00e0 20 heures 5 sur RTS 2.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:05:08 > 0:05:25) [94%] : \r\nC'est fait, Donald Trump et depuis cette nuit le candidat officiel des r\u00e9publicains \u00e0 la pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine lors de la convention \u00e0 Cleveland, le milliardaire n'a eu \u00e0 affronter aucune contestation s\u00e9rieuse en son absence, il a d\u00e9croch\u00e9 l'investiture d\u00e8s le 1er tour, reportage de notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial Pierre Gobet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:05:25 > 0:05:49) [80%] : \r\nAll\u00e9gement oui, c'est un bonheur de l'annoncer, Donald Trump \u00e0 la limite avec les petits 89 d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s de New York, ce est-ce d\u00e9but de la soir\u00e9e, \u00e0 Cleveland, c'est le d\u00e9compte des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s \u00c9tat apr\u00e8s \u00c9tat celui de New York vient de propulser l'un de ses citoyens au-dessus de la majorit\u00e9, \u00e7a fait, c'est la ancien Demokratija jamais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:05:52 > 0:06:49) [80%] : \r\nQue le Parti r\u00e9publicain vient ici tr\u00e8s officiellement \u00e0 Cleveland, de choisir comme candidat \u00e0 la pr\u00e9sidence des \u00c9tats-Unis oui le sac apr\u00e8s un an d'une campagne extraordinairement JT pourtant les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s eux- m\u00eames restent partag\u00e9s victoire oui mais c'est ce dont nous avons besoin actuellement, il est capable de communiquer de mani\u00e8re moderne, il peut attirer des gens qui n'ont pas particip\u00e9 en politique depuis longtemps et ce dont tout le pays ces sports, il perd, je pense qu'il est assez radicale et impulsif M. fran\u00e7ais, moi, j'ai pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 quelqu'un de plus mesur\u00e9 Mol\u00e9son Nabli et parmi ces propositions politiques pass\u00e9es, mais Paul Ryan, le pr\u00e9sident de la Chambre des repr\u00e9sentants, le num\u00e9ro 1 des r\u00e9publicains, longtemps tr\u00e8s sceptique \u00e0 propos de Trump a lanc\u00e9 cet appel ce voyez pense vous oui si on nous laissait ce parti dans ce moment crucial une prise sur l'unit\u00e9 jusqu'charmant, mais doit mieux pay\u00e9s priv\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:06:50 > 0:06:53) [74%] : \r\nAttaque \u00e0 nos adversaires avec de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:06:53 > 0:07:16) [87%] : \r\nIl est important de noter aussi ceux qui sont absents ici \u00e0 Cleveland, les 2 pr\u00e9sidents Bush le p\u00e8re et le fils, ainsi que les 2 pr\u00e9c\u00e9dents, candidat \u00e0 la pr\u00e9sidence r\u00e9publicain John Mc Cain est mitoyenne est assez Walters, celui qui est d\u00e9sormais le candidat officiel est apparu sur l'\u00e9cran g\u00e9ant de New York, son grand d\u00e9fi reste rassembler un parti d\u00e9chir\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:07:17 > 0:07:38) [94%] : \r\nEn France, \u00e9tat d'urgence est prolong\u00e9 de 6 mois, les d\u00e9put\u00e9s fran\u00e7ais l'ont vot\u00e9 cette nuit \u00e0 une forte majorit\u00e9, l'ex\u00e9cutif avait, dans un 1er temps souhait\u00e9 prolonger cet \u00e9tat d'urgence de 3 mois apr\u00e8s l'attentat de Nice, mais la droite a r\u00e9ussi \u00e0 obtenir une dur\u00e9e de 6 mois, \u00e9tat d'urgence est en vigueur en France depuis les attentats du 13 novembre 2004.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:07:39 > 0:07:58) [98%] : \r\nEn Suisse, 13 personnes proches des ind\u00e9pendantistes tamouls sont dans le collimateur du minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration, les pr\u00e9venus sont accus\u00e9s d'avoir mis en place un syst\u00e8me de petits cr\u00e9dits qui a permis de r\u00e9colter 15 millions de francs aupr\u00e8s de la diaspora tamoule des fonds qui ont notamment permis d'acheter des armes pour cette organisation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:08:00 > 0:08:19) [94%] : \r\nFin d'une pol\u00e9mique \u00e0 Gen\u00e8ve, les v\u00e9los pourront de nouveau circuler dans les parcs, une information de nos coll\u00e8gues de la radio au d\u00e9but de l'\u00e9t\u00e9, l'installation de panneau rappelant l'interdiction de rouler dans les espaces verts, avait provoqu\u00e9 la rage des amateurs de la petite reine, la ville de Gen\u00e8ve annonce alors la cr\u00e9ation de bandes cyclables.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:08:20 > 0:08:21) [70%] : \r\nOui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:08:21 > 0:08:40) [89%] : \r\nLe Tour de France est de passage en Suisse, les cyclistes sont partis \u00e0 midi 15 de Berne, ils arriveront \u00e0 fin ao\u00fbt, en fin de journ\u00e9e, une arriv\u00e9e spectaculaire au barrage d'Emosson en Valais, cela fait plus d'un si\u00e8cle que les Stars du v\u00e9lo passe par notre pays, petit retour en arri\u00e8re avec Marie jardin et J\u00e9r\u00e9my Henrion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:08:41 > 0:08:52) [94%] : \r\nLe Tour de France et la Suisse, c'est une belle et longue histoire d'amour depuis 1913 date du 1er passage \u00e0 Gen\u00e8ve, notre pays a accueilli 24 arriv\u00e9es d'\u00e9tape.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:08:54 > 0:09:02) [79%] : \r\nSi celle de pleine disput\u00e9e \u00e0 Lausanne, Fribourg ou encore Neuch\u00e2tel c'est termine souvent aux sprints la Suisse cr\u00e9e \u00e9galement les routes de la Grande Boucle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:09:05 > 0:09:14) [93%] : \r\n1982 \u00e0 B\u00e2le unique d\u00e9part du Tour dans nos fronti\u00e8res Bernard Hinault s'adjuge le prologue, 3 semaines avant de s'imposer \u00e0 Paris pour la 4\u00e8me fois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:09:18 > 0:09:43) [93%] : \r\n2 ans plus tard, ce m\u00eame Bernard Hinault ne peut rien face \u00e0 Laurent Fignon \u00e0 Crans-Montana lors de la 20\u00e8me \u00e9tape, l'intello, comme on le surnomme assoit d\u00e9finitivement sa domination, une 5\u00e8me victoire d'\u00e9tape et plus de 10 minutes d'avance au g\u00e9n\u00e9ral en festival point en 2009 le Valais est \u00e0 nouveau \u00e0 l'honneur \u00e0 Verbier, Alberto Contador est comme chez lui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:09:45 > 0:09:50) [90%] : \r\n\u00e9l\u00e9gant et plus a\u00e9rien que jamais l'espagnol \u00e9crase la concurrence et un certain Lance Armstrong.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:09:50 > 0:09:50) [91%] : \r\nPoint.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:09:51 > 0:09:55) [96%] : \r\n\u00e0 l'issue de cette 15\u00e8me \u00e9tape le Pistolero s'empare du maillot jaune.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:09:55 > 0:09:56) [82%] : \r\nEt.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:09:56 > 0:09:57) [91%] : \r\nIl ne le l\u00e2chera plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:09:57 > 0:09:59) [95%] : \r\nPoint fort.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:10:03 > 0:10:08) [83%] : \r\nEnfant, comme en 2012 a pour entre 8 lors du triomphe de Pinault le spectacle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:10:13 > 0:10:17) [88%] : \r\nPierre Pouiller nous vous retrouvons \u00e0 Fao, cette journ\u00e9e s'annonce grand dioc\u00e8se.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:10:19 > 0:10:45) [88%] : \r\nOui grandiose idyllique, vous pouvez utiliser tous les qualificatifs que vous voulez, parce que, fid\u00e8le \u00e0 la tradition est bien la m\u00e9t\u00e9o est au beau fixe, ici en Valais et puis on est vraiment dans un cadre absolument somptueux ont plein coeur de la vall\u00e9e du tri, hein, avec un encha\u00eenement de cols avec ce paysage de montagnes et puis, l\u00e0- haut, tout l\u00e0- haut, il y a le barrage d'Emosson et \u00e0 un panorama absolument sublime et irrempla\u00e7able sur le Mont- Blanc non, vraiment, cette journ\u00e9e s'annonce parfaite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:10:45 > 0:10:48) [97%] : \r\nEt en plus ce Tour de France pourrait se jouer dans cette r\u00e9gion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:10:51 > 0:11:34) [91%] : \r\nOui, effectivement, avec un panorama dont les coureurs, eux, ne vont pas forc\u00e9ment, forc\u00e9ment beaucoup profit\u00e9 car, la journ\u00e9e s'annonce longue et dure pour eux, il y a la canicule et puis il y a l'encha\u00eenement des difficult\u00e9s, la Forclaz, la mont\u00e9e vers Emosson, avec une pente qui par moments avoisine les 12 pourcent il il y a effectivement une \u00e9tape qui pourrait-\u00eatre h\u00e9 bien le juge de paix de ce Tour de France avec 2 questions : la 1\u00e8re c'est de savoir si Chris Froome va continuer \u00e0 asseoir sa domination sur cette course est-ce qu'on va voir, comme on a vu Contador il y a quelques ann\u00e9es de cela s'envoler vers Verbier bien est-ce qu'on va voir Chris pour nous s'envoler vers Emosson ou bien, ou bien ses contradicteurs dont le Colombien Kintana vont-ils pouvoir relancer l'int\u00e9r\u00eat de ce tour, h\u00e9 bien la r\u00e9ponse d'ici quelques heures, d'ici 3 heures 3 heures et demie environ.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:11:34 > 0:11:55) [93%] : \r\nPierre Pouiller, merci beaucoup et bien s\u00fbr vous pouvez suivre cette \u00e9tape du Tour de France sur RTS Un d\u00e8s 13 heures 35 et la diffusion du Tour de France ne s'en 90 pays une vitrine en or pour le Valais et notamment pour ses produits du terroir, histoire de leur faire faire le tour du monde Valais Promotion a r\u00e9alis\u00e9 un tableau g\u00e9ant dans un Champ de bl\u00e9, Rafa\u00ebl Poncioni.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:11:56 > 0:11:57) [90%] : \r\nL'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:11:57 > 0:12:27) [86%] : \r\n\u00e9cras\u00e9 \u00e0 quelques jours de la r\u00e9colte des c\u00e9r\u00e9ales dans ce Champ de 20000 m\u00e8tres carr\u00e9s, c'est presque un sacril\u00e8ge mais le mal est jug\u00e9e n\u00e9cessaire pour r\u00e9aliser une fresque g\u00e9ante et promouvoir le Valais lors du passage \u00e0 proximit\u00e9, cet apr\u00e8s- midi du Tour de France, on esp\u00e8re de na\u00eetre l\u00e0 le Valais dans une vitrine internationale et de montrer justement \u00e0 la beaut\u00e9 de notre pays, le cycliste est assez, assez, c'est un client avec un pouvoir d'achat qui est tr\u00e8s int\u00e9ressante, la r\u00e9alisation de la Fescourt a n\u00e9cessit\u00e9 l'engagement d'un g\u00e9om\u00e8tre et de 20 personnes sur 2.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:12:28 > 0:12:29) [68%] : \r\nQui rebute.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:12:29 > 0:12:34) [89%] : \r\n\u00e7a va encore, franchement \u00e7a descend, \u00e7a casse assez facilement, \u00e7a c'est amusant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:12:34 > 0:12:39) [92%] : \r\nPour le paysan qui a accept\u00e9 de sacrifier 20 pourcent de de sa r\u00e9colte l'int\u00e9r\u00eat cantonal prime.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:12:39 > 0:12:49) [72%] : \r\nJe pense qu'il aura plus de tests spectateurs qui verront cette fresque qui verront le Valais que 2 pas de granul\u00e9s, mais disons des quant \u00e9craser pour l'occasion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:12:50 > 0:13:29) [84%] : \r\nLe pr\u00e9sident sera indemnis\u00e9 pour la perte de ses revenus par le service cantonal de l'agriculture qui esp\u00e8re mettre en avant les 39 produits certifi\u00e9s du terroir valaisan gr\u00e2ce \u00e0 la fresque mais aussi en les distribuant sur le parcours de la Grande Boucle, alors beaucoup de produits qui seront \u00e9coul\u00e9s lors du Tour, effectivement, que ce soit \u00e0 Berne ou surtout \u00e0 fin au mais a surtout \u00e0 un gain d'image aussi par rapport \u00e0 l'agriculture valaisanne et \u00e0 la marque Valais, de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, en tout, un demi-1000000 est investi pour le passage du Tour et la promotion du v\u00e9lo dans la r\u00e9gion, avec des retomb\u00e9es \u00e9conomiques pour l'instant, difficilement quantifiable quant aux c\u00e9r\u00e9ales, elles seront r\u00e9colt\u00e9es pour faire des biscuits.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:13:30 > 0:13:41) [96%] : \r\nLe Pal\u00e9o Festival a ouvert ses portes hier soir avec le concert tr\u00e8s attendu du groupe anglais News tout en m\u00e9nageant son lot de d\u00e9couvertes musicales, retour sur cette soir\u00e9e avec Christophe Cheng.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:13:41 > 0:13:42) [71%] : \r\nDonc c'est bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:13:50 > 0:14:05) [89%] : \r\nC'\u00e9tait le concert attendu de ce 41\u00e8me Pal\u00e9o le groupe pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 des festivaliers, selon un sondage de 2015, en tourn\u00e9e mondiale dans toute la Suisse depuis le d\u00e9but de l'\u00e9t\u00e9 montre Berne hier soir Nyon nous est partout, pour le plus grand plaisir des.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:14:24 > 0:14:43) [88%] : \r\nRock'n'roll un peu kitsch aussi le show aura dur\u00e9 pr\u00e8s de 2 heures et contenter les fans venus en nombre, dans un registre moins grandiloquent les plus curieux auront pu d\u00e9couvrir un peu plus t\u00f4t l'Australienne Courtney Barnett, nouvelle \u00e9g\u00e9rie de la sc\u00e8ne indie rock pour un sec, tendu et joliment m\u00e9lodique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:14:44 > 0:14:51) [73%] : \r\n\u00e7a et \u00e7a d'ici, c'est ce qui a \u00e9t\u00e9 fait, \u00e7a, \u00e7a c'est bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:14:55 > 0:15:12) [77%] : \r\nLa sc\u00e8ne suisse quand elle n'\u00e9tait pas en reste avec le projet \u00e9lectro jazz qui court du trompettiste Yannick qui avait emmen\u00e9 dans sa valise, le rappeur am\u00e9ricain Black et l'Otan allemand Blixa par galbe pour une prestation sombre abrasive et v\u00e9n\u00e9neux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:15:26 > 0:15:50) [84%] : \r\nEt ce soir, vous retrouverez note \u00e9quipe de couleurs d'\u00e9t\u00e9 sur les routes valaisannes entre les marais et fin ao\u00fbt, en marge du Tour de France le Valais souhaite devenir une destination phare pour les passionn\u00e9s de v\u00e9lo entre barrage cols mythiques et routes escarp\u00e9es, le potentiel du canton est immense, avec 750 kilom\u00e8tres d'itin\u00e9raire et 18000 m\u00e8tres de d\u00e9nivellation le Valais pourrait devenir la r\u00e9gion des cyclo- sportifs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:15:51 > 0:15:52) [74%] : \r\nPoint.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:15:52 > 0:16:00) [89%] : \r\nL\u00e0, c'est la fin de ce journal, merci beaucoup, de l'avoir suivi tout de suite la m\u00e9t\u00e9o de Maria M\u00e9tral ce soir 19 heures 30 Darius Rochebin tr\u00e8s bel apr\u00e8s- midi \u00e0 tous l'.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:16:06 > 0:16:11) [81%] : \r\nL'acide et l'information continue sur rtsinfo.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:16:35 > 0:16:44) [73%] : \r\nC'\u00e9tait de la tuerie ce concert de des c'\u00e9tait pas parler de il y avait, il y avait un aussi n'en a pas parl\u00e9, donc oui c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:16:48 > 0:16:58) [81%] : \r\nOui, \u00e7a va jamais fatigu\u00e9 j'ai rentr\u00e9 tr\u00e8s tard, mais bon \u00e0 savoir tr\u00e8s bien quand m\u00eame et ils ont enlev\u00e9 toutes les marques l\u00e0 non d'un chien, les anciennes, celui qu'on n'aura bient\u00f4t plus besoin mais c'est o\u00f9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:17:02 > 0:17:05) [95%] : \r\nSur les traces du scotch, on va dire \u00e7a comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:17:11 > 0:17:14) [85%] : \r\nSi \u00e7a si \u00e7a marche, \u00e7a marche c'est bon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:17:17 > 0:17:20) [79%] : \r\nOui, les couleurs et sous Windows sur ce truc.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:17:23 > 0:17:23) [60%] : \r\nQuel micro.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:17:23 > 0:17:25) [83%] : \r\nEt voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:17:25 > 0:17:25) [72%] : \r\nOui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:17:35 > 0:17:42) [79%] : \r\nJ'ai vu que j'avais un essai la semaine prochaine, enfin ce qui m'\u00e9tait en projet alors 14 heures 18 heures, c'est parce qu'on va faire Mariani.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:17:45 > 0:17:47) [67%] : \r\nMoi je verrais \u00e7a se comprend.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:17:49 > 0:17:53) [66%] : \r\nBonjour, il voulait savoir ce que c'\u00e9tait pas mais c'est \u00e7a, pas chien de.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:17:54 > 0:17:55) [80%] : \r\nChez 14 18.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:17:56 > 0:18:01) [61%] : \r\nAlors vraiment pas ou peu d'alcool, pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:18:01 > 0:18:06) [77%] : \r\nOui, oui, elles sont belles, hein, ah ouais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:18:07 > 0:18:10) [79%] : \r\nAh oui, oui, oui, oui compl\u00e8tement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:18:40 > 0:19:43) [83%] : \r\nC'est-\u00e0-dire point.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:20:00 > 0:20:01) [86%] : \r\nOui, oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:20:02 > 0:20:03) [78%] : \r\nAlors.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:20:07 > 0:20:14) [87%] : \r\nBonjour \u00e0 tous, nous avons d\u00e9j\u00e0 30 degr\u00e9s du c\u00f4t\u00e9 de Del\u00e9mont 31 \u00e0 B\u00e2le 29 \u00e0 Sion, bien s\u00fbr.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:20:14 > 0:22:47) [90%] : \r\nEt \u00e7a va encore grimper, nous disent les sp\u00e9cialistes de m\u00e9t\u00e9o Suisse on fait tout de suite le point sur la nouvelle l'animation satellite, on voit que nous sommes encore sous l'influence en fait d'un d'un anticyclone qui est centr\u00e9e aujourd'hui sur le centre de la France et on Ivan justement encore une petite, une l\u00e9g\u00e8re pouss\u00e9e sur les maxima cet apr\u00e8s- midi, mais c'est rare, en parall\u00e8le, justement, on a une petite ligne ici qui se trouve sur l'Espagne qui est en train, gentiment de remonter en direction de nos r\u00e9gions, \u00e7a va, vous allez voir occasionner quelques orages, alors bel apr\u00e8s- midi tr\u00e8s ensoleill\u00e9 sur l'ensemble de nos r\u00e9gions, mais un petit risque, il est quand m\u00eame tr\u00e8s faible, qui est localis\u00e9e plut\u00f4t sur les pr\u00e9- Alpes et le Jura dans la journ\u00e9e et puis dans la nuit, il y a justement le passage de cette petite ligne orageuse, mais qui va s'affaiblir en arrivant sur nos r\u00e9gions, cela dit, il y aura quand m\u00eame des cumulus, il y aura des nuages, il y aura des averses \u00e7\u00e0 et l\u00e0 et quelques orages plut\u00f4t sur le Jura et risque peut-\u00eatre d'\u00eatre assez dynamique au niveau des temp\u00e9ratures, je vous le disais, nous allons franchir all\u00e8grement la barre des 30 degr\u00e9s sur le plateau, on poussera m\u00eame jusqu'\u00e0 34 voire 35 degr\u00e9s du c\u00f4t\u00e9 de Gen\u00e8ve du c\u00f4t\u00e9 de Sion de Sierre 30 35 \u00e0 B\u00e2le 32 OT 134 \u00e0 et le 0 degr\u00e9 \u00e9videmment \u00e0 4400 m\u00e8tres d'altitude et demain matin, on retrouvera encore les r\u00e9sidus de cette petite ligne surtout sur l'extr\u00eame Est le Tessin \u00e9galement encore quelques petites gouttes le long des Pr\u00e9alpes en Valais, qui est encore un petit coup de tonnerre sur l'extr\u00eame Est mais \u00e7a se d\u00e9gage assez vite, en revanche, sur \u00e0 partir de l'Ouest et puis dans le courant de l'apr\u00e8s- midi, on va dire que toute la journ\u00e9e sera quand m\u00eame bien ensoleill\u00e9, faut pas non plus regarder la carte de mani\u00e8re tr\u00e8s pessimiste, mais dans la soir\u00e9e la \u00e7a va se recharger les cumulus vont bien se d\u00e9velopper et l\u00e0 comme l'instabilit\u00e9 sera plus grande, il y aura cette fois-ci une ligne bien plus qui va passer dans la nuit de jeudi \u00e0 vendredi, qui va remonter la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne et l\u00e0, les orages localement risquent d'\u00eatre bien plus plus costaud au niveau des temp\u00e9ratures \u00e7a restera chaud cette nuit avec au lever du jour, vous le voyez, les temp\u00e9ratures qui vont \u00e9voluer entre 18 et 22 degr\u00e9s sur le plateau entre 17 et 19 dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne et au meilleur de la journ\u00e9e demain, \u00e7a restera quand m\u00eame vraiment tr\u00e8s chaud entre 25 pour la la temp\u00e9rature la plus basse, sur le plateau et 31 degr\u00e9s 33 en Valais et au niveau des vents c'est tr\u00e8s faible toujours, comme aujourd'hui, un petit sud- ouest alors \u00e9videmment qu'\u00e0 proximit\u00e9 des orages, on peut avoir quelques rafales Sahel, voil\u00e0 c'est tout pour cette m\u00e9t\u00e9o de midi, je vous laisse encore relever l'\u00e9ph\u00e9m\u00e9ride du jour, l'apr\u00e8s- midi, \u00e0 vous tous profit\u00e9 il y a ce soir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:22:48 > 0:22:50) [72%] : \r\nOui, oui, oui, donc nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:22:51 > 0:22:51) [69%] : \r\nl'.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2016-10-19T00:54:31Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1607531852", "durationSec": 95, "title": "FRIGO ETAPES VALAIS TDF_RTS000000881113", "excerpt": "Pr\u00e9prod \u00e0 base d'archives illustrant les nombreux passages du Tour de France cycliste en Suisse et dans le canton du Valais.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "HENRIOD, J\u00e9r\u00e9mie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "JADIN, Marie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["TOUR DE FRANCE CYCLISTE"]}, {"internalArchiveId": "AA1607531853", "durationSec": 114, "title": "MI CONVENTION INVESTITURE_RTS000000882655", "excerpt": "Lors de la convention r\u00e9publicaine de Cleveland, Donald Trump a \u00e9t\u00e9 d\u00e9sign\u00e9 officiellement par son parti comme candidat officiel \u00e0 l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine, apr\u00e8s avoir obtenu les 89 voix de la d\u00e9l\u00e9gation de New York.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "GOBET, Pierre", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["USA"], "thematicThemes": ["CANDIDAT", "\u00c9LECTION PR\u00c9SIDENTIELLE", "PARTI POLITIQUE"], "thematicPersons": ["TRUMP, DONALD"], "sequenceIds": ["1531823"]}, {"internalArchiveId": "AA1607531854", "durationSec": 26, "title": "MI FRANCE ETAT D URGENCE_RTS000000882623", "excerpt": "Panneau d'interdiction et circulation routi\u00e8re de cyclistes roulant dans le Parc des Bastion \u00e0 Gen\u00e8ve par temps ensoleill\u00e9 et estival, suite \u00e0 l'interdiction des v\u00e9los dans les parcs genevois entr\u00e9e en vigueur le 01.06.2016."}, {"internalArchiveId": "AA1607531855", "durationSec": 25, "title": "MI GE VELOS PARCS_RTS000000882667", "excerpt": "Portrait d'archives du clown Dimitri suite \u00e0 son d\u00e9c\u00e8s \u00e0 80 ans.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "TRAN-TIEN, C\u00e9cile", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["PARC ET JARDIN PUBLICS", "BICYCLETTE", "CIRCULATION ROUTI\u00c8RE", "PANNEAU ROUTIER", "ESTIVAL"]}, {"internalArchiveId": "AA1607531856", "durationSec": 106, "title": "MI MORT DIMITRI_RTS000000882701", "excerpt": "Ouverture du 41e Pal\u00e9o Festival Nyon avec des extraits des concerts du groupe de musique rock Muse chantant \"Plug in baby\", de la chanteuse Courtney Barnett chantant \"Operator elevator\" et KiKu, projet \u00e9lectro jazz du trompettiste Yanniclk Barman avec le rappeur Black Cracker et l'artiste Blixa Bargeld, chantant \"Es ist zu langweilig\".", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BURGY, Claire", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "TAURISSON, Claire", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "HENCHOZ, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["CLOWN", "D\u00c9C\u00c8S", "PORTRAIT"], "thematicPersons": ["DIMITRI"]}, {"internalArchiveId": "AA1607531857", "durationSec": 105, "title": "MI PALEO MERCREDI_RTS000000882650", "excerpt": "Passage du peloton du Tour de France cycliste devant le Palais f\u00e9d\u00e9ral lors de la 17e \u00e9tape qui reliait Berne \u00e0 au barrage d'Emosson \u00e0 Finhaut.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SCHENK, Christophe", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["NYON"], "thematicThemes": ["PAL\u00c9O FESTIVAL NYON", "CONCERT DE VARI\u00c9T\u00c9S", "ROCK"]}, {"internalArchiveId": "AA1607531858", "durationSec": 43, "title": "MI TAPIS FINHAUT_RTS000000882713", "excerpt": "Le canon du Valais profite du passage du Tour de France cycliste pour faire sa promotion touristique. L'agriculteur Jean-Michel Eggertswyler, \u00e0 Evionnaz, a mis son champ de bl\u00e9 de 20000 m\u00e8tres carr\u00e9s \u00e0 disposition pour la cr\u00e9ation d'une fresque g\u00e9ante en l'honneur du Tour de France, une id\u00e9e port\u00e9e par le service cantonal de l'agriculture (SCA) et Valais Promotion."}, {"internalArchiveId": "AA1607531859", "durationSec": 21, "title": "MI TDF IMAGES BERNE_RTS000000882692", "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["TOUR DE FRANCE CYCLISTE"]}, {"internalArchiveId": "AA1607531860", "durationSec": 95, "title": "MI VS TDF PROMOTION DU VALAIS_RTS000000882558", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "WALTHER, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "PONCIONI, Rafa\u00ebl", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VALAIS"], "thematicThemes": ["PROMOTION TOURISTIQUE", "TOUR DE FRANCE CYCLISTE"], "sequenceIds": ["1531841"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1607531904", "summary": "Cleveland, Convention du Parti r\u00e9publicain : d\u00e9claration Donald Trump Junior, fils de Donald Trump. Joie des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s. Statement Pierre Gobet.  Itw d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s. Discours Paul Ryan, pr\u00e9sident de la Chambre des repr\u00e9sentants.\nNew York, duplex : d\u00e9claration Donald Trump, candidat r\u00e9publicain \u00e0 l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine.", "id": "1531823", "visualThemes": ["PARTI POLITIQUE"], "visualGeographicals": ["CLEVELAND"], "visualPersons": ["TRUMP, DONALD"]}, {"internalArchiveId": "AA1607531922", "summary": "Evionnaz, Images : Valais/Wallis promotion : gens en baskets rouges \u00e9crasant c\u00e9r\u00e9ales dans champ avec planchettes en bois en  en suivant les contours trac\u00e9s au pr\u00e9alable par un g\u00e9om\u00e8tre.\nItw Damian Constantin, Directeur Valais/Wallis promotion. \nItw jeune femme \u00e9crasant champ.\nItw Jean-Michel Eggertswyler, propri\u00e9taire du champ. \nItw G\u00e9rald Dayer, chef du Service cantonal valaisan de l\u00bfagriculture.", "id": "1531841", "visualThemes": ["CHAMP", "BL\u00c9", "FRESQUE"], "visualGeographicals": ["EVIONNAZ"]}], "program": {"href": "/programs/4476", "id": "4476", "name": "12h45"}, "contributors": [{"function": "Liaison duplex", "name": "POULLIER, Pierre", "role": "Depuis Finhaut \u00e0 l'occasion de l'\u00e9tape du Tour de France", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "METTRAL, Maria", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "COVO, Jennifer", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "CATEAU, Jean-Paul", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "HUSER, Urbain", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1661628", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT026376", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1530336", "internalArchiveId": "AA1607530407", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2016-07-20T00:00:00Z", "durationSec": 1741, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7891516", "imageURL": "http://www.rts.ch/7891539.image", "backgrounds": ["Romain Glasey \u00e9mu \"On sait tr\u00e8s bien que le Volon, le Valais c'est le plus beau canton du monde\"."], "alternativeTitle": ["19h30", "19h30", "19h30", "Les Isra\u00e9liens sont aguerris contre les attentats", "Tour de France en Valais: les pr\u00e9cisions de Romain Glassey, \u00e0 Finhaut (VS)", "VS: la prolif\u00e9ration de moustiques devient probl\u00e9matique \u00e0 Port-Valais", "USA: Donald Trump repr\u00e9sentera les R\u00e9publicains pour la pr\u00e9sidentielle", "TI / Irakien gard\u00e9 en prison: entretien avec Hughes Hiltpold, conseiller national PLR", "Le clown Dimitri est mort", "Un festival vend des billets nominatifs pour enrayer le march\u00e9 noir", "VS: la r\u00e9gion de Finhaut est ravie d'accueillir une \u00e9tape du Tour de France", "Mort du clown Dimitri: entretien avec Patrick Ferla", "Th\u00e9\u00e2tre: le festival d'Avignon accueille des productions suisses", "Cyclisme: le Tour de France est pass\u00e9 dans les Alpes suisses", "TI: potentiellement li\u00e9 \u00e0 l'EI, un Irakien sera maintenu en prison", "19h30", "19h30"], "alternativeSummary": ["Confront\u00e9s \u00e0 des attaques de toutes sortes depuis des ann\u00e9es, les citoyens ont adopt\u00e9 des habitudes pour se prot\u00e9ger.", "Certains points d'eau attirent \u00e9norm\u00e9ment de b\u00eates et les habitants doivent alors prendre leurs pr\u00e9cautions pour \u00e9viter les piq\u00fbres.", "Le magnat de l\u2019immobilier a franchi la barre des 1237 d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s n\u00e9cessaires pour \u00eatre officiellement investi.", "Passionn\u00e9 par le cirque \u00e9tant enfant, il deviendra lui-m\u00eame c\u00e9l\u00e8bre sur la piste et ira m\u00eame jusqu'\u00e0 fonder une \u00e9cole en 1978.", "Le Gurtenfestival \u00e0 Berne a pris cette mesure radicale, qui pourrait \u00eatre reprise par le Pal\u00e9o, o\u00f9 la revente de billets est hors-norme.", "L'ambiance a \u00e9t\u00e9 extraordinaire, pour les coureurs mais surtout pour les spectateurs en bord de piste.", "Ami du d\u00e9funt, il est l'auteur de \"Dimitri Clown\".", "Pour la premi\u00e8re fois cette ann\u00e9e, une s\u00e9lection suisse de spectacles est propos\u00e9e par la Conf\u00e9d\u00e9ration et les cantons.", "Trois cols et une derni\u00e8re mont\u00e9e particuli\u00e8rement difficile jusqu\u2019au barrage d\u2019Emosson \u00e9taient au programme.", "Pour l\u2019Office f\u00e9d\u00e9ral de la police, l\u2019homme repr\u00e9senterait un danger pour la s\u00e9curit\u00e9 int\u00e9rieure et ext\u00e9rieure."], "variantIds": ["ece-7787574", "ece-7787572"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-08-18T10:49:22Z", "subTitles": ["19:30:01:03  19:30:17:17\r\n...\r\n\r\n19:30:17:19  19:30:20:03\r\n  -Mesdames, Messieurs, bonsoir.\r\n\r\n19:30:20:05  19:30:21:11\r\n         Voici les titres.\r\n\r\n19:30:21:12  19:30:24:05\r\n        La mort de Dimitri\r\n   \u00e9meut plusieurs g\u00e9n\u00e9rations.\r\n\r\n19:30:24:07  19:30:27:07\r\n      Beaucoup se rappellent\r\n  ses spectacles au Cirque Knie.\r\n\r\n19:30:27:09  19:30:30:20\r\n     On racontera le parcours\r\n  extraordinaire de cet artiste.\r\n\r\n19:30:30:22  19:30:37:06\r\n   Alain Berset salue un homme\r\n qui apportait du bonheur \u00e0 tous.\r\n\r\n19:30:37:19  19:30:41:19\r\nUn des Irakiens condamn\u00e9s en Suisse\r\n     pour soutien au groupe EI\r\n\r\n19:30:41:21  19:30:44:17\r\n      peut sortir de prison,\r\n selon le Tribunal p\u00e9nal f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n19:30:44:19  19:30:48:21\r\n     Mais la police f\u00e9d\u00e9rale\r\n   veut le placer en d\u00e9tention.\r\n\r\n19:30:51:15  19:30:55:03\r\n      Le conseiller national\r\n         Hugues Hiltpold,\r\n\r\n19:30:55:05  19:30:57:20\r\nmembre de la Commission de s\u00e9curit\u00e9,\r\n         r\u00e9agit en direct.\r\n\r\n19:30:57:22  19:31:01:00\r\n    Le d\u00e9bat sur la r\u00e9pression\r\n  des islamistes divise la France\r\n\r\n19:31:01:02  19:31:02:23\r\n     apr\u00e8s l'attentat de Nice.\r\n\r\n19:31:04:11  19:31:08:13\r\n    Le Tour de France en Suisse\r\n     sur le barrage d'Emosson.\r\n\r\n19:31:08:15  19:31:12:05\r\nD\u00e9part de Berne, arriv\u00e9e \u00e0 Finhaut.\r\n\r\n19:31:12:07  19:31:14:03\r\n     Nous y serons en direct.\r\n\r\n19:31:14:13  19:31:17:11\r\n        Le succ\u00e8s de Pal\u00e9o\r\n    ne va pas sans march\u00e9 noir.\r\n\r\n19:31:17:12  19:31:21:14\r\n Le Festival du Gurten a opt\u00e9 pour\r\n la m\u00e9thode dure contre le trafic.\r\n\r\n19:31:21:16  19:31:24:19\r\n   Les billets sont nominatifs.\r\n\r\n19:31:27:01  19:31:29:19\r\n Le cirque Knie a beaucoup compt\u00e9\r\n\r\n19:31:29:21  19:31:32:00\r\n   dans la carri\u00e8re de Dimitri.\r\n\r\n19:31:32:02  19:31:35:12\r\n     C'est l\u00e0 qu'il avait eu \r\n    l'intuition de son destin,\r\n\r\n19:31:35:14  19:31:38:19\r\n   en observant le clown Andreff\r\n       dans les ann\u00e9es 1940.\r\n\r\n19:31:38:21  19:31:43:02\r\n         30 ans plus tard,\r\n c'est lui qui \u00e9tait sur la piste.\r\n\r\n19:31:46:23  19:31:52:08\r\n -Deux larmes noires, une bouche\r\n sans fin: il \u00e9tait notre clown.\r\n\r\n19:31:57:04  19:32:00:08\r\n   -J'\u00e9tais destin\u00e9 \u00e0 \u00eatre clown\r\n\r\n19:32:00:10  19:32:02:14\r\n          d\u00e8s le berceau.\r\n\r\n19:32:02:16  19:32:06:17\r\n    Je m'imaginais qu'un paquet\r\n     m'\u00e9tait tomb\u00e9 sur le nez.\r\n\r\n19:32:06:19  19:32:09:08\r\n  C'est pour \u00e7a qu'il est tordu.\r\n\r\n19:32:09:10  19:32:15:03\r\n   Et quand j'ouvrais le paquet,\r\n     je d\u00e9couvrais le comique.\r\n\r\n19:32:16:18  19:32:18:20\r\n      -N\u00e9 \u00e0 Ascona en 1935,\r\n\r\n19:32:18:22  19:32:22:15\r\n  Dimitri rencontre son destin\r\n      au cirque, \u00e0 7 ans.\r\n\r\n19:32:22:17  19:32:25:19\r\nApr\u00e8s son apprentissage de potier,\r\n\r\n19:32:25:21  19:32:29:10\r\n       il \u00e9tudie \u00e0 Paris, \r\n      avec le mime Marceau.\r\n\r\n19:32:29:11  19:32:34:08\r\n  Il sillonne ensuite la Suisse\r\n    en famille durant 2 ans.\r\n\r\n19:32:34:10  19:32:40:00\r\n     Son art est \u00e0 mi-chemin\r\nentre le clown blanc et l'Auguste.\r\n\r\n19:32:40:02  19:32:45:20\r\n Il rencontrera les plus grands,\r\njusqu'au ma\u00eetre: Charlie Chaplin.\r\n\r\n19:32:48:07  19:32:52:16\r\n      -Mon plus grand plaisir\r\n       \u00e9tait de faire rire.\r\n\r\n19:32:53:17  19:32:56:12\r\n -De son \u00e9cole, fond\u00e9e en 1978,\r\n\r\n19:32:56:14  19:33:01:12\r\n    sortiront des g\u00e9n\u00e9rations\r\n     d'artisans du sourire.\r\n\r\n19:33:02:02  19:33:05:02\r\n      -Dans le monde actuel,\r\n\r\n19:33:05:04  19:33:07:07\r\n        souvent tr\u00e8s cruel,\r\n\r\n19:33:07:09  19:33:12:02\r\n ici, il y a une r\u00e9union de jeunes\r\nqui nous donnent beaucoup d'espoir.\r\n\r\n19:33:12:04  19:33:15:15\r\n  Humainement, c'est merveilleux.\r\n\r\n19:33:18:11  19:33:23:07\r\n   -En 2015, trois g\u00e9n\u00e9rations\r\nde Dimitri sont sur les planches.\r\n\r\n19:33:24:16  19:33:29:14\r\n  -On aimerait que quelque chose\r\n     reste apr\u00e8s notre mort.\r\n\r\n19:33:29:16  19:33:32:09\r\n    On est vaniteux finalement.\r\n\r\n19:33:32:11  19:33:37:08\r\nJ'aimerais la post\u00e9rit\u00e9: c'est pour\r\n   \u00e7a que j'ai fait des posters.\r\n\r\n19:33:40:11  19:33:45:00\r\n-Encore en sc\u00e8ne dimanche dernier,\r\n  et pr\u00eat \u00e0 repartir en tourn\u00e9e,\r\n\r\n19:33:45:02  19:33:48:00\r\nil a tir\u00e9 sa r\u00e9v\u00e9rence cette nuit.\r\n\r\n19:33:52:17  19:33:55:04\r\n     -Patrick Ferla, bonsoir.\r\n\r\n19:33:55:06  19:34:00:04\r\nVous avez racont\u00e9 la vie de Dimitri\r\ndans un livre, vous \u00e9tiez son ami.\r\n\r\n19:34:00:06  19:34:03:12\r\n          Quelques photos\r\n    pour rappeler son parcours.\r\n\r\n19:34:03:14  19:34:07:06\r\n Revoir le jeune Dimitri d'abord,\r\n\r\n19:34:07:08  19:34:11:04\r\n  une volont\u00e9 forte alors qu'une\r\ncarri\u00e8re de clown \u00e9tait incertaine.\r\n\r\n19:34:16:07  19:34:21:03\r\n-Beaucoup de perfection. Beaucoup de\r\n             t\u00e9nacit\u00e9.\r\n\r\n19:34:21:07  19:34:26:03\r\n     Il a eu un coup de coeur\r\n\r\n19:34:26:07  19:34:29:01\r\n  quand il a vu un clown \u00e0 7 ans.\r\n\r\n19:34:29:05  19:34:31:14\r\n - Il est apprenti potier d'abord.\r\n\r\n19:34:31:18  19:34:37:16\r\n              - Oui.\r\n\r\n19:34:38:20  19:34:42:09\r\n La seule grande \u00e9cole de cirque \r\n \u00e9tait \u00e0 Moscou, il ne peut pas y\r\n\r\n19:34:42:12  19:34:46:21\r\n              aller.\r\n\r\n19:34:47:01  19:34:49:18\r\n - Le g\u00e9nie du mouvement, c'\u00e9tait\r\n               lui,\r\n\r\n19:34:49:22  19:34:55:20\r\n        et le mime Marceau.\r\n\r\n19:34:59:14  19:35:05:08\r\n  -L'art du mime dans un premier \r\n temps. La singularit\u00e9 de Dimitri,\r\n\r\n19:35:05:11  19:35:11:10\r\nc'est d'avoir mis l'art du cirque au\r\n      th\u00e9\u00e2tre et inversement.\r\n\r\n19:35:15:15  19:35:19:02\r\n -Dimitri \u00e9tait presque devenu un\r\n  artiste officiel, dans le c\u00f4t\u00e9\r\n\r\n19:35:19:06  19:35:21:09\r\n         positif du terme.\r\n\r\n19:35:21:12  19:35:23:13\r\n Il s'affiche avec les politiques.\r\n\r\n19:35:23:17  19:35:25:18\r\n      Il parle de sa vanit\u00e9.\r\n\r\n19:35:25:22  19:35:30:16\r\n          - \u00c7a l'amusait.\r\n\r\n19:35:30:20  19:35:36:18\r\n\u00c7a l'amusait d'\u00eatre consid\u00e9r\u00e9 comme\r\n         une ic\u00f4ne suisse.\r\n\r\n19:35:37:09  19:35:40:23\r\n  Il a jou\u00e9 sur les plus grandes\r\nsalles. Il a fait le tour du monde.\r\n\r\n19:35:41:03  19:35:45:06\r\n  C'est quelqu'un qui \u00e9tait d'une\r\n         grande humilit\u00e9.\r\n\r\n19:35:45:10  19:35:49:00\r\nIl \u00e9tait tr\u00e8s suisse. Tr\u00e8s exigeant.\r\n\r\n19:35:49:04  19:35:52:07\r\n  Il voulait enchanter le monde.\r\n\r\n19:35:52:11  19:35:58:09\r\n    - Un instant de nostalgie.\r\n\r\n19:36:02:18  19:36:05:14\r\n-Comme disait Dimitri, les clowns ne\r\n          meurent jamais.\r\n\r\n19:36:05:18  19:36:07:21\r\n             - Merci.\r\n\r\n19:36:08:01  19:36:12:09\r\n    Je recommande votre livre.\r\n\r\n19:36:12:12  19:36:14:15\r\n          -Il est \u00e9puis\u00e9.\r\n\r\n19:36:14:19  19:36:16:16\r\n             - Merci.\r\n\r\n19:36:19:11  19:36:23:05\r\n      -Ce soir sur RTS Deux, \r\n     nous diffusons \"Dimitri\",\r\n\r\n19:36:23:07  19:36:25:17\r\n    un voyage po\u00e9tique \u00e0 20h05.\r\n\r\n19:36:27:02  19:36:30:16\r\n     La Suisse n'\u00e9chappe pas \r\n     \u00e0 la question islamiste.\r\n\r\n19:36:30:18  19:36:35:06\r\n On le voit avec le probl\u00e8me pos\u00e9\r\n   quant au sort d'un Irakien,\r\n\r\n19:36:35:08  19:36:39:12\r\n        condamn\u00e9 en Suisse\r\n    pour soutien au groupe EI.\r\n\r\n19:36:39:14  19:36:42:20\r\n     Le Tribunal p\u00e9nal f\u00e9d\u00e9ral\r\n        voudrait le lib\u00e9rer\r\n\r\n19:36:43:01  19:36:44:16\r\n    aux deux tiers de sa peine.\r\n\r\n19:36:44:21  19:36:48:15\r\n      Mais la police f\u00e9d\u00e9rale\r\n  veut le maintenir en d\u00e9tention.\r\n\r\n19:36:56:05  19:36:58:13\r\n       -C'\u00e9tait en mars:\r\n  le proc\u00e8s de quatre Irakiens\r\n\r\n19:36:58:15  19:37:01:21\r\n    accus\u00e9s de liens troubles\r\n     avec l'Etat islamique.\r\n\r\n19:37:01:23  19:37:05:14\r\n     Condamn\u00e9s pour soutien\r\n \u00e0 une organisation criminelle,\r\n\r\n19:37:05:16  19:37:08:20\r\n         trois \u00e9copent\r\n de plusieurs ann\u00e9es de prison.\r\n\r\n19:37:08:22  19:37:11:20\r\n Hier, le Tribunal p\u00e9nal f\u00e9d\u00e9ral\r\n            a accept\u00e9\r\n\r\n19:37:11:22  19:37:16:05\r\nla mise en libert\u00e9 de l'un d'eux\r\n  le 21 juillet, soit demain.\r\n\r\n19:37:16:07  19:37:20:12\r\n Cet homme de 31 ans a effectu\u00e9\r\n   les deux tiers de sa peine\r\n\r\n19:37:20:14  19:37:22:19\r\n     et s'est bien comport\u00e9.\r\n\r\n19:37:22:21  19:37:27:05\r\n  Or, l'Irakien devrait rester\r\n     derri\u00e8re les barreaux.\r\n\r\n19:37:27:07  19:37:30:16\r\n  L'Office f\u00e9d\u00e9ral de la police\r\n     (Fedpol) aurait d\u00e9cid\u00e9\r\n\r\n19:37:30:18  19:37:32:03\r\n  d'une ordonnance d'expulsion.\r\n\r\n19:37:32:05  19:37:34:17\r\n        Fedpol explique\r\n     cette mesure possible.\r\n\r\n19:37:35:04  19:37:37:11\r\n  -Quand on pense qu'une personne\r\n\r\n19:37:37:12  19:37:39:13\r\n    peut repr\u00e9senter un danger\r\n\r\n19:37:39:15  19:37:45:05\r\n   pour la s\u00e9curit\u00e9 int\u00e9rieure,\r\nFedpol peut ordonner son expulsion.\r\n\r\n19:37:45:14  19:37:48:11\r\n        -Cette d\u00e9tention\r\n      en vue de refoulement\r\n\r\n19:37:48:12  19:37:51:20\r\n    peut durer de 6 \u00e0 18 mois\r\n         durant lesquels\r\n\r\n19:37:51:22  19:37:56:15\r\nle condamn\u00e9 peut faire recours, avec\r\n le dernier mot au Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n19:37:56:17  19:37:58:11\r\n     Dans le cas de l'Irak,\r\n\r\n19:37:58:12  19:38:01:18\r\n le principe de non-refoulement\r\n a des chances d'\u00eatre invoqu\u00e9.\r\n\r\n19:38:01:20  19:38:03:11\r\nIl emp\u00eache le renvoi dans un pays\r\n\r\n19:38:03:13  19:38:05:15\r\n    o\u00f9 la vie de la personne\r\n        serait menac\u00e9e.\r\n\r\n19:38:05:21  19:38:08:01\r\n-Si c'est un cas de non-refoulement,\r\n\r\n19:38:08:03  19:38:10:04\r\nla personne doit rester en Suisse.\r\n\r\n19:38:10:06  19:38:14:04\r\nLes autorit\u00e9s de s\u00e9curit\u00e9 cantonales\r\n   cherchent alors des solutions.\r\n\r\n19:38:14:11  19:38:18:13\r\n  -Cette affaire met en lumi\u00e8re\r\n       une autre question:\r\n\r\n19:38:18:15  19:38:21:13\r\n    quel comportement adopter\r\n avec des prisonniers islamistes\r\n\r\n19:38:21:15  19:38:24:00\r\n une fois leur peine effectu\u00e9e ?\r\n\r\n19:38:24:02  19:38:27:01\r\n Pour le socialiste D.Jositsch,\r\n   professeur de droit p\u00e9nal,\r\n\r\n19:38:27:03  19:38:29:06\r\n  l'expulsion est peu efficace.\r\n\r\n19:38:29:11  19:38:32:02\r\n -Dans le cas de terroristes dont\r\n\r\n19:38:32:04  19:38:34:10\r\non peut craindre un danger r\u00e9p\u00e9t\u00e9,\r\n\r\n19:38:34:11  19:38:37:02\r\n     cette mesure d'expulsion\r\n          ne sert gu\u00e8re.\r\n\r\n19:38:37:04  19:38:41:10\r\n         Ce n'est pas \u00e7a\r\n qui peut effrayer un terroriste.\r\n\r\n19:38:42:22  19:38:47:01\r\n -La question sera certainement \r\nreformul\u00e9e dans un proche avenir.\r\n\r\n19:38:47:03  19:38:50:01\r\n         Notamment quand\r\nles deux autres Irakiens condamn\u00e9s\r\n\r\n19:38:50:03  19:38:52:10\r\n     pourront \u00eatre lib\u00e9r\u00e9s.\r\n\r\n19:38:53:18  19:39:04:04\r\n    -Hugues Hiltpold, bonsoir.\r\n\r\n19:39:04:08  19:39:08:12\r\nOn a un homme qui a manifest\u00e9 plus\r\n        que des sympathies\r\n\r\n19:39:08:16  19:39:14:14\r\n       pour l'\u00c9tat islamique\r\n\r\n19:39:15:11  19:39:20:06\r\n  et il est lib\u00e9rable, est-ce que\r\n           c'est \u00e9trange\r\n\r\n19:39:20:10  19:39:23:05\r\n- Oui, c'est \u00e9trange, il est de bon\r\n         ton de le laisser\r\n\r\n19:39:23:09  19:39:25:11\r\n       un peu plus longtemps\r\n\r\n19:39:25:15  19:39:31:10\r\n             en prison\r\n\r\n19:39:31:13  19:39:37:11\r\npour \u00eatre s\u00fbr qu'il ne commette pas\r\n         d'autres d\u00e9lits.\r\n\r\n19:39:38:23  19:39:42:16\r\n - On parle d'un groupe qui vient \r\nd'approuver la mort de 84 personnes\r\n\r\n19:39:42:20  19:39:46:03\r\n \u00e0 Nice. L'id\u00e9e que l'on lib\u00e8re ce \r\ngenre de gens, que l'on applique pas\r\n\r\n19:39:46:05  19:39:49:22\r\n\u00e0 Nice. L'id\u00e9e que l'on lib\u00e8re ce \r\ngenre de gens, que l'on n'applique\r\n\r\n19:39:50:02  19:39:52:03\r\n               pas\r\n     toutes les possibilit\u00e9s,\r\n\r\n19:39:52:07  19:39:55:04\r\n          est-ce normal ?\r\n\r\n19:39:55:08  19:39:58:11\r\n  - La Suisse a \u00e9t\u00e9 passablement\r\n       \u00e9pargn\u00e9e jusque-l\u00e0.\r\n\r\n19:39:58:15  19:40:04:13\r\n  Mais \u00e7a peut arriver en Suisse.\r\n\r\n19:40:11:19  19:40:17:19\r\n Lorsqu'il y a un risque av\u00e9r\u00e9, il \r\nfaut prendre toutes les protections.\r\n\r\n19:40:20:19  19:40:24:02\r\n-Il y a une forme de politiquement\r\n    correcte sur la d\u00e9tention\r\n\r\n19:40:24:06  19:40:29:12\r\n          administrative.\r\n\r\n19:40:29:16  19:40:34:04\r\n-Oui, mais si on laisse partir cette\r\n            personne et\r\n\r\n19:40:34:08  19:40:40:04\r\n qu'elle fait un attentat, on aura\r\n           des regrets.\r\n\r\n19:40:40:08  19:40:45:11\r\n   Apr\u00e8s, il y a le probl\u00e8me de\r\n           l'expulsion.\r\n\r\n19:40:45:14  19:40:51:12\r\nPourra-t-il \u00eatre accueilli dans son\r\n  pays, c'est un autre probl\u00e8me.\r\n\r\n19:40:54:02  19:40:57:21\r\nSi cette personne pose un probl\u00e8me,\r\n il faut que l'on puisse r\u00e9gler ce\r\n\r\n19:40:58:01  19:41:00:04\r\n             probl\u00e8me.\r\n\r\n19:41:00:08  19:41:06:04\r\n - 3 compatriotes viennent d'\u00eatre\r\n           tu\u00e9s \u00e0 Nice.\r\n\r\n19:41:08:16  19:41:14:15\r\nIl y a une minute de recueillement \u00e0\r\n       l'Assembl\u00e9e nationale.\r\n\r\n19:41:14:19  19:41:20:17\r\n Il y a un d\u00e9bat tr\u00e8s vif chez nos\r\n         voisins fran\u00e7ais.\r\n\r\n19:41:21:14  19:41:24:23\r\nIl y a une difficult\u00e9 \u00e0 trouver la\r\n         contre-attaque.\r\n\r\n19:41:25:03  19:41:31:01\r\n   Les Fran\u00e7ais sont d\u00e9bord\u00e9s ?\r\n\r\n19:41:33:13  19:41:37:08\r\n-Oui, on sent bien que les forces de\r\n  l'ordre ne sont plus capables de\r\n\r\n19:41:37:11  19:41:39:14\r\n  faire face \u00e0 l'\u00e9tat d'urgence.\r\n\r\n19:41:39:18  19:41:45:14\r\n  Elles sont au bout du rouleau.\r\n\r\n19:41:46:04  19:41:49:11\r\n On n'a pas ce probl\u00e8me en Suisse,\r\n    mais on doit adapter notre\r\n\r\n19:41:49:14  19:41:50:16\r\n       l\u00e9gislation.- Merci.\r\n\r\n19:41:52:16  19:41:56:09\r\nCeux qui plaident pour une politique\r\n plus offensive contre le terrorisme\r\n\r\n19:41:56:11  19:41:59:03\r\n    donnent souvent en exemple\r\n    les m\u00e9thodes isra\u00e9liennes.\r\n\r\n19:41:59:05  19:42:01:19\r\n    Certains estiment qu'elles\r\n  restreignent trop les libert\u00e9s.\r\n\r\n19:42:01:21  19:42:04:12\r\n   Un salon de l'antiterrorisme\r\n  se tenait justement en Isra\u00ebl.\r\n\r\n19:42:04:20  19:42:07:18\r\n-Un attentat \u00e0 la voiture-b\u00e9lier\r\n l'automne dernier \u00e0 J\u00e9rusalem.\r\n\r\n19:42:07:20  19:42:09:13\r\nLe terroriste percute un abribus\r\n\r\n19:42:09:15  19:42:12:06\r\n    puis attaque les passants\r\n           \u00e0 la hache.\r\n\r\n19:42:12:08  19:42:15:23\r\nIl est abattu par un civil arm\u00e9.\r\n\r\n19:42:16:01  19:42:20:07\r\nEn Isra\u00ebl, des milliers de personnes\r\n        ont un port d'armes\r\n\r\n19:42:20:09  19:42:24:07\r\n       et doivent suivent\r\n       des entra\u00eenements.\r\n\r\n19:42:26:13  19:42:30:07\r\n -Les policiers et les militaires\r\n\r\n19:42:30:09  19:42:33:22\r\n    ne peuvent pas \u00eatre partout\r\n\r\n19:42:34:00  19:42:35:20\r\n   alors que les citoyens, oui.\r\n\r\n19:42:35:22  19:42:38:11\r\n  S'il y avait davantage d'armes,\r\n\r\n19:42:38:12  19:42:43:02\r\n        on pourrait \u00e9viter\r\n     encore plus d'attentats.\r\n\r\n19:42:43:11  19:42:48:03\r\n  -Les civils arm\u00e9s ne sont qu'un\r\n\u00e9l\u00e9ment de l'arsenal antiterroriste.\r\n\r\n19:42:48:05  19:42:52:03\r\n Des vigiles fouillent les sacs\r\n dans les centres commerciaux.\r\n\r\n19:42:52:05  19:42:55:18\r\n       Des plots en m\u00e9tal\r\n    prot\u00e8gent les trottoirs.\r\n\r\n19:42:55:20  19:43:00:14\r\n Les cam\u00e9ras sont omnipr\u00e9sentes\r\net la population est aux aguets.\r\n\r\n19:43:01:12  19:43:03:18\r\n -On est d\u00e9j\u00e0 plus sur nos gardes.\r\n\r\n19:43:03:20  19:43:06:16\r\n   Quand quelqu'un est bizarre,\r\n\r\n19:43:06:18  19:43:09:20\r\n   on regarde \u00e0 droite \u00e0 gauche.\r\n\r\n19:43:09:22  19:43:12:17\r\n  Et beaucoup de gens sont arm\u00e9s.\r\n\r\n19:43:12:19  19:43:15:20\r\n   Ca fait toute la diff\u00e9rence.\r\n\r\n19:43:17:11  19:43:21:18\r\n    -L'expertise isra\u00e9lienne \r\n    antiterroriste s'exporte.\r\n\r\n19:43:21:20  19:43:25:19\r\n   Dans ce salon de Tel-Aviv,\r\n    les derni\u00e8res nouveaut\u00e9s\r\n\r\n19:43:25:21  19:43:31:04\r\n dans l'armement et surtout dans\r\nle renseignement sont pr\u00e9sent\u00e9es.\r\n\r\n19:43:32:10  19:43:35:10\r\n  -Je peux demander \u00e0 ce logiciel\r\n\r\n19:43:35:11  19:43:38:02\r\n    de me donner toute personne\r\n\r\n19:43:38:04  19:43:41:14\r\n       dont le nom contient\r\n        les lettres P et H\r\n\r\n19:43:41:16  19:43:44:20\r\n      et qui se sont trouv\u00e9es\r\n     dans un secteur d\u00e9termin\u00e9\r\n\r\n19:43:44:22  19:43:47:22\r\n    et qui ne sont pas connues\r\n          de la police.\r\n\r\n19:43:48:00  19:43:51:08\r\n         Isra\u00ebl collecte\r\n     beaucoup d'informations.\r\n\r\n19:43:51:10  19:43:56:04\r\n         Mais l'essentiel\r\n   est de savoir exploiter cela.\r\n\r\n19:43:57:17  19:44:00:00\r\n      -Isra\u00ebl n'a pas r\u00e9ussi\r\n\r\n19:44:00:02  19:44:02:15\r\n     \u00e0 mettre compl\u00e8tement fin\r\n\r\n19:44:02:17  19:44:04:12\r\n          au terrorisme.\r\n\r\n19:44:04:14  19:44:07:21\r\n    Chaque semaine ou presque,\r\n     un attentat s'y produit.\r\n\r\n19:44:08:19  19:44:12:17\r\n        -Les d\u00e9s sont jet\u00e9s\r\n pour les R\u00e9publicains am\u00e9ricains.\r\n\r\n19:44:12:19  19:44:14:23\r\n     Donald Trump est investi.\r\n\r\n19:44:15:01  19:44:18:14\r\n          Tr\u00e8s peu de gens\r\nle pr\u00e9voyaient en d\u00e9but de campagne.\r\n\r\n19:44:18:16  19:44:21:10\r\n           A l'arriv\u00e9e,\r\n   c'est lui qui rafle la mise.\r\n\r\n19:44:21:11  19:44:23:12\r\n  Ses premiers pas sont scrut\u00e9s,\r\n\r\n19:44:23:14  19:44:27:16\r\n         pour voir s'il va\r\n      recentrer son discours.\r\n\r\n19:44:29:19  19:44:32:21\r\n-F\u00e9licitation papa, nous t'aimons.\r\n\r\n19:44:33:09  19:44:37:16\r\n-Mardi soir \u00e0 Cleveland, le d\u00e9compte\r\n    des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s, Etat par Etat.\r\n\r\n19:44:37:18  19:44:42:10\r\nCelui de New York vient de propulser\r\n D.Trump au-dessus de la majorit\u00e9.\r\n\r\n19:44:42:22  19:44:44:22\r\n        -C'est incroyable.\r\n\r\n19:44:45:00  19:44:48:11\r\n   Je suis si fi\u00e8re de mon p\u00e8re,\r\n       nous le sommes tous.\r\n\r\n19:44:49:00  19:44:51:06\r\n           -C'est fait.\r\n\r\n19:44:51:08  19:44:53:01\r\n         C'est l'outsider,\r\n\r\n19:44:53:03  19:44:55:15\r\n   l'homme qui n'a jamais assum\u00e9\r\n      de fonction politique,\r\n\r\n19:44:55:17  19:44:58:11\r\n     que le parti r\u00e9publicain\r\n     a choisi comme candidat\r\n\r\n19:44:58:13  19:45:01:06\r\n  \u00e0 la pr\u00e9sidence des Etats-Unis.\r\n\r\n19:45:03:08  19:45:07:02\r\n       -Derri\u00e8re D.Trump,\r\n    un an de campagne agit\u00e9e.\r\n\r\n19:45:07:04  19:45:10:00\r\n Les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s restent partag\u00e9s.\r\n\r\n19:45:11:14  19:45:13:23\r\n -C'est ce dont nous avons besoin\r\n\r\n19:45:14:01  19:45:15:21\r\n           actuellement.\r\n\r\n19:45:15:23  19:45:19:11\r\n       Il peut communiquer\r\n comme on communique aujourd'hui.\r\n\r\n19:45:19:12  19:45:20:21\r\n     Il peut attirer des gens\r\n\r\n19:45:20:23  19:45:23:15\r\nqui n'ont pas particip\u00e9 politiquement\r\n          depuis longtemps.\r\n\r\n19:45:23:20  19:45:26:06\r\n   -Il est radical et impulsif,\r\n\r\n19:45:26:08  19:45:28:18\r\n          je pr\u00e9f\u00e9rerais\r\n\r\n19:45:28:19  19:45:33:07\r\n     quelqu'un de plus mesur\u00e9\r\n  dans ses id\u00e9es et propositions.\r\n\r\n19:45:35:01  19:45:38:03\r\n          -Paul Ryan,\r\n    pr\u00e9sident de la Chambre,\r\n\r\n19:45:38:05  19:45:43:01\r\nque l'on sait sceptique \u00e0 l'\u00e9gard\r\n  de Trump, a lanc\u00e9 cet appel.\r\n\r\n19:45:43:22  19:45:47:02\r\n    -Si l'on unissait ce parti,\r\n\r\n19:45:47:04  19:45:50:05\r\n      dans ce moment crucial\r\n\r\n19:45:50:07  19:45:52:14\r\n   o\u00f9 tout repose sur l'unit\u00e9 ?\r\n\r\n19:45:52:16  19:45:56:14\r\n Attaquons-nous \u00e0 nos adversaires\r\n avec de meilleures id\u00e9es qu'eux.\r\n\r\n19:45:56:22  19:46:00:07\r\n-La recette: tous contre H.Clinton.\r\n\r\n19:46:00:09  19:46:04:03\r\nC'est C.Christie, ancien candidat,\r\n      qui a men\u00e9 la charge.\r\n\r\n19:46:04:15  19:46:07:09\r\n     -Quel est votre verdict:\r\n    coupable ou non coupable ?\r\n\r\n19:46:07:11  19:46:09:05\r\n              Tous\r\n            -Coupable !\r\n\r\n19:46:09:07  19:46:13:14\r\n     -\"Mettez-la en prison\",\r\n         hurle la foule.\r\n\r\n19:46:13:16  19:46:16:17\r\n      Trump sera de retour\r\n       \u00e0 Cleveland jeudi\r\n\r\n19:46:16:19  19:46:20:06\r\npour son discours d'investiture.\r\n\r\n19:46:23:07  19:46:26:16\r\n       -Retour aux probl\u00e8mes\r\n       quotidiens de l'\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n19:46:26:18  19:46:28:18\r\n     Attention aux moustiques.\r\n\r\n19:46:28:20  19:46:32:08\r\n      Le d\u00e9but d'\u00e9t\u00e9 pluvieux\r\n      les a faits prolif\u00e9rer.\r\n\r\n19:46:33:19  19:46:36:17\r\n     -Ces employ\u00e9s communaux\r\n         de Port-Valais\r\n\r\n19:46:36:19  19:46:41:04\r\n luttent un jour par semaine contre\r\ndes millions de larves de moustiques\r\n\r\n19:46:41:06  19:46:44:16\r\nqui se cachent \u00e0 quelques m\u00e8tres\r\n          des maisons.\r\n\r\n19:46:45:23  19:46:48:13\r\n -Il y en 3 ou 4 fois plus que \u00e7a.\r\n\r\n19:46:49:06  19:46:52:08\r\n   -Le point d'eau est trait\u00e9\r\n         biologiquement\r\n\r\n19:46:52:10  19:46:54:23\r\n   par des spores et toxines.\r\n\r\n19:46:55:01  19:46:57:17\r\n  Des produits qui fonctionnent\r\n      pour un temps limit\u00e9.\r\n\r\n19:46:59:04  19:47:02:04\r\n -Comme on a eu des fortes pluies\r\n\r\n19:47:02:06  19:47:04:09\r\n        en d\u00e9but de saison,\r\n\r\n19:47:04:11  19:47:08:10\r\n     on n'a pas pu intervenir \r\n     pour \u00e9liminer ces larves.\r\n\r\n19:47:08:11  19:47:13:23\r\n  Tout s'est d\u00e9velopp\u00e9 rapidement,\r\nil y en a eu le double ou le triple.\r\n\r\n19:47:16:02  19:47:20:21\r\n       -La population est \r\n      fortement sollicit\u00e9e.\r\n\r\n19:47:20:23  19:47:25:01\r\n  Elle doit \u00e9viter de laisser\r\nla moindre zone d'eau stagnante.\r\n\r\n19:47:25:03  19:47:28:10\r\n        Dans ce camping,\r\n la g\u00e9rante conna\u00eet la musique.\r\n\r\n19:47:29:22  19:47:32:12\r\n-Avant, j'avais une petite mare ici,\r\n\r\n19:47:32:14  19:47:34:11\r\n        mais j'ai remarqu\u00e9\r\n\r\n19:47:34:12  19:47:37:02\r\n  que \u00e7a attirait les moustiques.\r\n\r\n19:47:37:04  19:47:40:15\r\n    Donc j'ai mis de la verdure\r\n            \u00e0 la place.\r\n\r\n19:47:43:01  19:47:46:20\r\n    -Elle a m\u00eame fait venir\r\n une machine sp\u00e9ciale d'Italie.\r\n\r\n19:47:47:17  19:47:52:09\r\n    -Tous les moyens sont bons.\r\n\r\n19:47:52:20  19:47:56:05\r\n       -Dans une commune\r\n    qui ne cesse de cro\u00eetre,\r\n\r\n19:47:56:07  19:48:00:10\r\n certains mar\u00e9cages sont devenus\r\n     des lieux d'habitation.\r\n\r\n19:48:00:17  19:48:03:07\r\n-La moiti\u00e9 de ces zones a disparu.\r\n\r\n19:48:03:09  19:48:07:06\r\n Mais on est tributaire de la zone\r\n     naturelle des Grangettes\r\n\r\n19:48:07:08  19:48:09:21\r\n         o\u00f9 les moustiques\r\n       viennent nous piquer.\r\n\r\n19:48:10:18  19:48:13:20\r\n   -Pas de traitement autoris\u00e9\r\n        dans la r\u00e9serve.\r\n\r\n19:48:13:22  19:48:17:04\r\n         Seule solution,\r\n      mettre des r\u00e9pulsifs.\r\n\r\n19:48:17:18  19:48:19:23\r\n   -Les moustiques, on conna\u00eet.\r\n\r\n19:48:20:21  19:48:24:23\r\n     -La seule vraie parade\r\n       reste le bon sens.\r\n\r\n19:48:27:11  19:48:30:01\r\n-Le Valais est \u00e0 l'honneur ce soir.\r\n\r\n19:48:30:03  19:48:33:16\r\n D'abord ce choix pour les futurs\r\n      billets de 100 francs.\r\n\r\n19:48:33:18  19:48:38:03\r\nLe bisse d'Ayent sera un des \u00e9l\u00e9ments\r\n     centraux de l'illustration.\r\n\r\n19:48:39:11  19:48:43:13\r\n Le Valais \u00e0 l'honneur aussi gr\u00e2ce\r\n   au Tour de France en Suisse.\r\n\r\n19:48:43:15  19:48:46:11\r\n Mais d'abord un d\u00e9tour par Berne.\r\n\r\n19:48:46:13  19:48:48:16\r\n C'est l\u00e0 que l'\u00e9tape a commenc\u00e9.\r\n\r\n19:48:48:18  19:48:52:01\r\n     Le peloton dans les rues\r\n     de la capitale f\u00e9d\u00e9rale.\r\n\r\n19:48:52:03  19:48:54:14\r\n  Plusieurs moments de la course\r\n     \u00e9taient spectaculaires,\r\n\r\n19:48:54:16  19:48:56:21\r\n       notamment le passage\r\n     sur le barrage d'Emosson.\r\n\r\n19:48:57:17  19:48:59:18\r\n-Vous r\u00eaviez d'un beau spectacle ?\r\n\r\n19:48:59:20  19:49:03:04\r\n C'est plut\u00f4t au niveau du cadre \r\nexceptionnel de cette \u00e9tape suisse\r\n\r\n19:49:03:06  19:49:05:07\r\n     que vous l'avez trouv\u00e9.\r\n\r\n19:49:05:09  19:49:07:16\r\n On aura attendu toute la course\r\n\r\n19:49:07:18  19:49:10:23\r\n           la bataille\r\n   pour le classement g\u00e9n\u00e9ral.\r\n\r\n19:49:11:01  19:49:14:17\r\n Chris Froome et son \u00e9quipe Sky\r\n   g\u00e8rent comme des ma\u00eetres,\r\n\r\n19:49:14:19  19:49:18:03\r\nne laissant que tr\u00e8s peu d'occasions\r\n\u00e0 leurs rivaux, N.Quintana en t\u00eate,\r\n\r\n19:49:18:05  19:49:22:15\r\n    pour lancer une attaque.\r\n\r\n19:49:22:17  19:49:26:00\r\n La mont\u00e9e au col de La Forclaz\r\n     aurait pu \u00eatre propice\r\n\r\n19:49:26:02  19:49:28:07\r\n \u00e0 un retournement de situation.\r\n\r\n19:49:28:09  19:49:32:14\r\nMais les co\u00e9quipiers du Britannique\r\n     ne laissent rien passer.\r\n\r\n19:49:32:16  19:49:37:11\r\nDans les 2 derniers kilom\u00e8tres, \r\nalors que la pente atteint 12 %,\r\n\r\n19:49:37:13  19:49:40:20\r\nle Britannique place une attaque\r\n\r\n19:49:40:22  19:49:46:07\r\n pour creuser l'\u00e9cart avec ses \r\nprincipaux adversaires au titre.\r\n\r\n19:49:46:09  19:49:50:01\r\n   Il compte plus de 2 min 30\r\n      d'avance au g\u00e9n\u00e9ral.\r\n\r\n19:49:50:03  19:49:53:21\r\n      La surprise du jour,\r\n      c'est Ilnur Zakarin,\r\n\r\n19:49:53:23  19:49:57:10\r\nvainqueur du Tour de Romandie 2015.\r\n\r\n19:49:57:11  19:50:02:06\r\n Le Russe l\u00e2che les lions entre\r\nFinhaut et le barrage d'Emosson.\r\n\r\n19:50:02:08  19:50:06:01\r\n            D\u00e9cha\u00een\u00e9\r\n et dans une chaleur intenable,\r\n\r\n19:50:06:03  19:50:11:04\r\n     il termine en solitaire\r\net \u00e0 une vitesse folle de 18 km/h.\r\n\r\n19:50:11:06  19:50:17:04\r\nA 26 ans, il d\u00e9croche sa premi\u00e8re\r\n victoire sur le Tour de France.\r\n\r\n19:50:26:03  19:50:28:20\r\n      -De passage en Valais,\r\n\r\n19:50:28:22  19:50:31:23\r\n le Tour de France a mis la r\u00e9gion\r\n de Finhaut-Emosson en \u00e9bullition.\r\n\r\n19:50:32:01  19:50:33:16\r\nPlong\u00e9e dans cette ambiance unique.\r\n\r\n19:50:34:11  19:50:38:06\r\n   -07h30: Le Valais se r\u00e9veille\r\ndans une agr\u00e9able torpeur estivale.\r\n\r\n19:50:38:08  19:50:41:15\r\nDans l'air, d\u00e9j\u00e0, le fr\u00e9missement\r\n    d'une journ\u00e9e historique.\r\n\r\n19:50:41:16  19:50:45:16\r\nDe Martigny \u00e0 Emosson, certains sont\r\nen place depuis plus de trois jours.\r\n\r\n19:50:45:18  19:50:48:06\r\n     Dans quelques heures,\r\n les coureurs du Tour de France\r\n\r\n19:50:48:08  19:50:51:04\r\n          en d\u00e9coudront\r\n    dans cette ultime mont\u00e9e.\r\n\r\n19:50:51:06  19:50:54:10\r\nFid\u00e8les du Tour, ces deux Fran\u00e7ais\r\n\r\n19:50:54:11  19:50:57:14\r\n     ont choisi de le vivre\r\n     cette ann\u00e9e \u00e0 Finhaut.\r\n\r\n19:50:58:08  19:51:00:21\r\n      -C'est rare qu'il y ait\r\n\r\n19:51:00:23  19:51:03:11\r\n une arriv\u00e9e au sommet en Suisse.\r\n\r\n19:51:03:13  19:51:05:13\r\nOn est de Nancy, c'est accessible.\r\n\r\n19:51:05:15  19:51:10:11\r\n     Et c'est une belle \u00e9tape,\r\n     c'est un cadre idyllique.\r\n\r\n19:51:11:03  19:51:13:14\r\n   -Leurs voisins de campement\r\n\r\n19:51:13:16  19:51:17:11\r\n  n'ont pas l\u00e9sin\u00e9 sur l'effort\r\n       pour \u00eatre pr\u00e9sents.\r\n\r\n19:51:18:07  19:51:22:14\r\n-Nous sommes venus \u00e0 v\u00e9lo de Gampel.\r\n\r\n19:51:22:16  19:51:25:17\r\n   Le Tour de France en Suisse,\r\n\r\n19:51:25:19  19:51:27:14\r\n     pour nous c'est sp\u00e9cial.\r\n\r\n19:51:39:00  19:51:42:10\r\n -15h30: sous un soleil br\u00fblant,\r\n       la caravane du Tour\r\n\r\n19:51:42:11  19:51:46:21\r\nchauffe l'ambiance avec des cadeaux\r\n    distribu\u00e9s aux spectateurs.\r\n\r\n19:51:46:23  19:51:50:12\r\n     Mais ce sont bien eux\r\n qu'ils attendent avec ferveur.\r\n\r\n19:51:50:14  19:51:54:18\r\nCes h\u00e9ros du bitume, qui avalent\r\nla pente \u00e0 une allure effr\u00e9n\u00e9e.\r\n\r\n19:51:55:07  19:51:56:17\r\n        -Finhaut attend \u00e7a\r\n\r\n19:51:56:19  19:51:58:18\r\n   depuis une dizaine d'ann\u00e9es.\r\n\r\n19:51:58:20  19:52:01:11\r\n       Pour un petit village\r\n         de 400 habitants,\r\n\r\n19:52:01:12  19:52:04:05\r\n        l'arriv\u00e9e du Tour, \r\n        c'est exceptionnel.\r\n\r\n19:52:05:20  19:52:09:16\r\n    -Cette ferveur populaire\r\n       devrait convaincre\r\n\r\n19:52:09:18  19:52:14:11\r\n      Christian Prudhomme,\r\n   patron du Tour, de revenir.\r\n\r\n19:52:24:11  19:52:27:15\r\n  -Romain Glassey, vous avez v\u00e9cu\r\n    cette journ\u00e9e, ce sont des\r\n\r\n19:52:27:19  19:52:29:22\r\n           circonstances\r\n\r\n19:52:30:02  19:52:33:23\r\n           hors norme ?\r\n\r\n19:52:34:03  19:52:40:01\r\n - Oui, d'abord, c'est un paysage\r\n         extraordinaire.\r\n\r\n19:52:40:10  19:52:43:15\r\n   C'est un petit village de 400\r\n   habitants qui accueille cette\r\n\r\n19:52:43:19  19:52:46:16\r\n    comp\u00e9tition, l'une des plus\r\n    importantes du calendrier.\r\n\r\n19:52:46:20  19:52:52:06\r\n On se souviendra de l'atmosph\u00e8re.\r\n\r\n19:52:52:10  19:52:57:07\r\n   - Vous \u00eates valaisan. \u00c7a fait\r\n          quelque chose ?\r\n\r\n19:52:57:11  19:53:00:11\r\n  - Le Valais, c'est le plus beau\r\n     canton du monde. \u00c7a donne\r\n\r\n19:53:00:14  19:53:06:13\r\n    un plaisir suppl\u00e9mentaire.\r\n\r\n19:53:08:11  19:53:11:19\r\n  C'est la 3e fois que le Valais\r\n  accueille le Tour de France. \u00c0\r\n\r\n19:53:11:23  19:53:15:03\r\nchaque fois, le maillot jaune, quand\r\n       on a quitt\u00e9 le Valais,\r\n\r\n19:53:15:07  19:53:17:10\r\n     \u00e9tait le vainqueur final.\r\n\r\n19:53:17:13  19:53:18:12\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:53:18:14  19:53:19:09\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:53:21:07  19:53:24:22\r\n Un mot enfin sur Dario Cologna qui\r\nh\u00e9rite du gros globe de cristal 2015\r\n\r\n19:53:25:00  19:53:27:11\r\n    apr\u00e8s le contr\u00f4le positif \r\n    de Martin Johnsrud Sundby,\r\n\r\n19:53:27:13  19:53:29:11\r\n      d\u00e9chu de ses victoires.\r\n\r\n19:53:30:12  19:53:34:09\r\n-17 ans d\u00e9j\u00e0 que le Pal\u00e9o festival\r\n         affiche complet\r\n\r\n19:53:34:11  19:53:36:20\r\navant m\u00eame l'ouverture des portes.\r\n\r\n19:53:36:23  19:53:39:06\r\n    Un succ\u00e8s qui a son revers:\r\n          le march\u00e9 noir.\r\n\r\n19:53:39:08  19:53:42:11\r\n    D'autres festivals ont pris\r\n    des mesures plus radicales.\r\n\r\n19:53:43:23  19:53:47:13\r\n    -Premier jour de festival\r\n  et d\u00e9j\u00e0 un rituel bien connu.\r\n\r\n19:53:47:15  19:53:51:08\r\n        Le train arrive,\r\nd\u00e9verse son flot de festivaliers,\r\n\r\n19:53:51:10  19:53:55:15\r\n  accueillis par les pancartes\r\n   des revendeurs de billets.\r\n\r\n19:53:55:17  19:54:00:05\r\nParmi eux, d'autres festivaliers \r\nqui ont achet\u00e9 un ticket de trop,\r\n\r\n19:54:00:07  19:54:03:06\r\n     mais aussi des r\u00e9seaux \r\n     pour qui le march\u00e9 noir\r\n\r\n19:54:03:08  19:54:06:13\r\n        est un business\r\n   vieux comme les festivals.\r\n\r\n19:54:07:02  19:54:08:23\r\n         -Le march\u00e9 noir,\r\n\r\n19:54:09:01  19:54:11:20\r\n c'est impossible de l'\u00e9radiquer.\r\n\r\n19:54:11:22  19:54:15:04\r\n          Tant qu'il y a\r\n      des gens pr\u00eats \u00e0 payer,\r\n\r\n19:54:15:06  19:54:17:12\r\n    on n'a pas de possibilit\u00e9.\r\n\r\n19:54:17:14  19:54:20:12\r\n Par contre, on a mis des mesures.\r\n\r\n19:54:20:14  19:54:24:13\r\n     1'500 billets sont vendus\r\n         tous les matins.\r\n\r\n19:54:25:15  19:54:29:22\r\n   -A Berne, le Gurten a opt\u00e9\r\n pour une mesure plus radicale:\r\n\r\n19:54:30:00  19:54:32:09\r\n      le billet nominatif.\r\n\r\n19:54:32:11  19:54:36:15\r\n        On doit pr\u00e9senter\r\nson ticket et sa carte d'identit\u00e9.\r\n\r\n19:54:36:17  19:54:41:17\r\n  Un contr\u00f4le qui semble avoir\r\n   convaincu les spectateurs.\r\n\r\n19:54:42:14  19:54:43:18\r\n             -Tip top.\r\n\r\n19:54:43:20  19:54:45:22\r\n    -Pour moi, \u00e7a change rien.\r\n\r\n19:54:46:00  19:54:48:00\r\n           -Echt gut !\r\n\r\n19:54:48:02  19:54:52:17\r\n-Souvent, on avait 20 ou 30 personnes\r\n     qui vendaient des billets.\r\n\r\n19:54:52:19  19:54:55:00\r\n      Aujourd'hui, personne.\r\n\r\n19:54:55:13  19:54:58:12\r\n -Petit b\u00e9mol: 5 % des acheteurs\r\n\r\n19:54:58:14  19:55:01:12\r\n       n'ont pas confirm\u00e9\r\n     leur nom dans les temps\r\n\r\n19:55:01:14  19:55:04:08\r\n        et n'ont pas pu \r\n       obtenir de billet.\r\n\r\n19:55:04:10  19:55:08:11\r\n   La faute parfois au filtre \r\n  anti-spam de leur bo\u00eete mail.\r\n\r\n19:55:09:03  19:55:11:11\r\n       -Nous ferons le bilan\r\n\r\n19:55:11:13  19:55:13:07\r\n         apr\u00e8s le festival\r\n\r\n19:55:13:09  19:55:16:03\r\n           pour d\u00e9cider\r\n si nous poursuivons l'exp\u00e9rience.\r\n\r\n19:55:16:05  19:55:20:03\r\n  Mais notre but a \u00e9t\u00e9 atteint: \r\n  le march\u00e9 noir a \u00e9t\u00e9 \u00e9radiqu\u00e9.\r\n\r\n19:55:20:05  19:55:23:23\r\n       On ne pouvait acheter\r\n      nulle part des billets.\r\n\r\n19:55:25:16  19:55:30:06\r\n  -Une r\u00e9ussite qui ne convainc\r\n     pas pour autant Pal\u00e9o.\r\n\r\n19:55:30:08  19:55:33:07\r\n         Et de rappeler\r\n    l'absence de base l\u00e9gale\r\n\r\n19:55:33:09  19:55:35:23\r\n pour interdire le march\u00e9 noir.\r\n\r\n19:55:36:11  19:55:38:22\r\n       -On a souhait\u00e9 cela.\r\n\r\n19:55:39:00  19:55:41:05\r\n   Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a r\u00e9pondu\r\n\r\n19:55:41:07  19:55:45:11\r\n    que la libert\u00e9 de commerce\r\n        \u00e9tait plus forte.\r\n\r\n19:55:46:10  19:55:50:07\r\n    -Un march\u00e9 noir qui tient\r\n     au succ\u00e8s du festival.\r\n\r\n19:55:50:09  19:55:56:07\r\n   Les 30'000 billets d'hier\r\n s'\u00e9taient vendus en 5 minutes.\r\n\r\n19:56:00:22  19:56:05:07\r\n-Pour la premi\u00e8re fois cette ann\u00e9e,\r\nune s\u00e9lection suisse de spectacles\r\n\r\n19:56:05:09  19:56:09:17\r\n     est propos\u00e9e au festival\r\n     d'Avignon, dans le off.\r\n\r\n19:56:09:19  19:56:12:00\r\n     Une mani\u00e8re de promouvoir\r\n      la production helv\u00e8te.\r\n\r\n19:56:13:13  19:56:16:22\r\n-Mercredi matin, les festivaliers\r\n      se pressent pour voir\r\n\r\n19:56:17:00  19:56:19:15\r\n      l'un des 4 spectacles\r\nde la s\u00e9lection suisse en Avignon:\r\n\r\n19:56:19:17  19:56:21:02\r\n     \"Conf\u00e9rence de choses\".\r\n\r\n19:56:21:19  19:56:24:02\r\n           -Les corbeaux\r\n\r\n19:56:24:04  19:56:27:00\r\n     les uns \u00e0 c\u00f4t\u00e9 des autres\r\n\r\n19:56:27:02  19:56:29:18\r\n     le long de la goutti\u00e8re.\r\n\r\n19:56:29:20  19:56:33:03\r\nLes corbeaux \u00e9taient au garde-\u00e0-vous.\r\n\r\n19:56:34:17  19:56:38:11\r\n-Ce matin, une journaliste du Monde\r\n        est dans la salle.\r\n\r\n19:56:38:12  19:56:42:08\r\n       Pour ce spectacle,\r\n l'op\u00e9ration est d\u00e9j\u00e0 un succ\u00e8s.\r\n\r\n19:56:42:10  19:56:46:11\r\n         Sans la s\u00e9lection,\r\nla donne aurait \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s diff\u00e9rente.\r\n\r\n19:56:47:05  19:56:50:06\r\n-Ca serait possible, mais il faudrait\r\n\r\n19:56:50:08  19:56:52:18\r\npayer un cr\u00e9neau horaire une fortune\r\n\r\n19:56:52:20  19:56:57:03\r\n           puis essayer\r\n     de s\u00e9duire le spectateur.\r\n\r\n19:56:57:05  19:56:59:12\r\n      On est des privil\u00e9gi\u00e9s.\r\n\r\n19:57:00:07  19:57:04:05\r\n   -Le Festival OFF d'Avignon,\r\n c'est plus de 1'500 spectacles.\r\n\r\n19:57:04:07  19:57:07:06\r\n   Pour une compagnie, venir \r\n   repr\u00e9sente un gros budget,\r\n\r\n19:57:07:08  19:57:09:09\r\n        dont 12'000 frs\r\n  de cr\u00e9neau horaire par jour,\r\n\r\n19:57:09:11  19:57:11:09\r\n   sans compter les salaires,\r\n         les logements\r\n\r\n19:57:11:11  19:57:14:08\r\n         et les parades\r\n     pour draguer le public.\r\n\r\n19:57:15:15  19:57:20:11\r\nPour les s\u00e9lectionn\u00e9s, tout est pay\u00e9\r\net ils b\u00e9n\u00e9ficient d'un encadrement.\r\n\r\n19:57:21:05  19:57:23:18\r\n  -Je s\u00e9lectionne des compagnies,\r\n\r\n19:57:23:20  19:57:25:18\r\n        je paye la facture,\r\n\r\n19:57:25:20  19:57:28:12\r\n    mais on est aussi avec eux\r\n       dans cette bataille.\r\n\r\n19:57:28:14  19:57:31:12\r\n   Il y a moi et ma connaissance\r\n        du r\u00e9seau culturel,\r\n\r\n19:57:31:14  19:57:36:20\r\n     une charg\u00e9e de diffusion \r\n    et deux attach\u00e9s de presse.\r\n\r\n19:57:39:11  19:57:43:09\r\n        -Emilie Charriot\r\n   r\u00e8gle les derniers d\u00e9tails.\r\n\r\n19:57:43:11  19:57:47:15\r\nElle n'en revient pas d'\u00eatre ici.\r\n\r\n19:57:50:23  19:57:54:02\r\n -C'est ma premi\u00e8re mise en sc\u00e8ne\r\n\r\n19:57:54:04  19:57:56:22\r\n          et elle est vue\r\n\r\n19:57:57:00  19:58:00:01\r\n        par un grand nombre\r\n        de programmateurs.\r\n\r\n19:58:00:03  19:58:05:15\r\n  Je n'aurais jamais pens\u00e9 que ces\r\ngens-l\u00e0 viennent voir mes spectacles.\r\n\r\n19:58:06:05  19:58:09:18\r\n-Je suis folle de rage qu'en face de\r\n\r\n19:58:09:20  19:58:13:05\r\ntrois hommes, pi\u00e9g\u00e9e dans une for\u00eat,\r\n\r\n19:58:13:07  19:58:19:11\r\nje me sente encore coupable de ne pas\r\navoir eu le courage de nous d\u00e9fendre.\r\n\r\n19:58:21:11  19:58:26:10\r\n-Ce soir-l\u00e0, une rep\u00e9reuse de talent\r\n         est dans la salle.\r\n\r\n19:58:26:11  19:58:29:12\r\n        Elle a appr\u00e9ci\u00e9.\r\n\r\n19:58:29:14  19:58:35:11\r\n         A mi-parcours,\r\n cette s\u00e9lection est un succ\u00e8s.\r\n\r\n19:58:45:11  19:58:47:15\r\n        -Ce soir, la suite\r\n      de \"Bye-bye la Suisse\".\r\n\r\n19:58:47:17  19:58:49:15\r\n    Dans un instant, la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n19:58:49:17  19:58:51:21\r\n     Tr\u00e8s bonne soir\u00e9e \u00e0 tous.\r\n\r\n19:58:52:15  19:58:56:22\r\n      SOUS-TITRAGE SWISS TXT:\r\n      C.Berthet, J.Deffaugt, \r\nV.Fiore-Donno, M.Kastrati, R.Pawlak\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2016-10-19T00:54:20Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1607531945", "durationSec": 146, "title": "FRIGO AVIGNON_RTS000000879324", "excerpt": "Le 70e Festival d'Avignon accueillera la 1\u00e8re \u00e9dition de la S\u00e9lection suisse. 4 compagnies th\u00e9\u00e2trales suisses, dont une genevoise, se produiront au festival off.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Son", "name": "DUCRET, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CAL, Mehmet", "type": "Personne physique"}, {"function": "Camerawoman", "name": "LESAGE, Laetitia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BURGY, Claire", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["AVIGNON"], "thematicThemes": ["FESTIVAL DE TH\u00c9\u00c2TRE", "SUISSES"], "sequenceIds": ["1531939"]}, {"internalArchiveId": "AA1607531946", "durationSec": 32, "title": "SO COLOGNA 2_RTS000000882990", "excerpt": "Portrait d'archives du clown Dimitri suite \u00e0 son d\u00e9c\u00e8s \u00e0 80 ans."}, {"internalArchiveId": "AA1607531947", "durationSec": 129, "title": "SO DIMITRI_RTS000000882943", "excerpt": "Le passage du Tour de France cycliste en Valais a suscit\u00e9 une grande ferveur parmi les supporters et  la population de la r\u00e9gion de Finhaut-Emosson. Avec les itw du supporter fran\u00e7ais Nicolas Perot, la supportrice bernoise Catherine Zimmermann et le supporter de Martigny Fabien Carrier.", "contributors": [{"function": "Documentaliste", "name": "HENCHOZ, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "TAURISSON, Claire", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BURGY, Claire", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["CLOWN", "D\u00c9C\u00c8S", "PORTRAIT"], "thematicPersons": ["DIMITRI"]}, {"internalArchiveId": "AA1607531948", "durationSec": 105, "title": "SO FINHAUT AMBIANCE_RTS000000883057", "excerpt": "Le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral a accept\u00e9 la mise en libert\u00e9 aux 2 tiers de sa peine d'emprisonnement d'un d\u00e9tenu irakien condamn\u00e9 pour soutien \u00e0 'Etat islamique (EIIL), alors que l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la police (fedpol) aurait d\u00e9cid\u00e9 d'une d\u00e9tention en vue d'un refoulement. Avec les itw de la porte -parole fedpol Cathy Maret et du conseiller aux Etats PS zurichois Daniel Jositsch.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CAJEUX, Ga\u00eblle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "SCHWEIZER, Fran\u00e7ois-Michel", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FINHAUT"], "thematicThemes": ["TOUR DE FRANCE CYCLISTE", "BONHEUR", "ESTIVAL"]}, {"internalArchiveId": "AA1607531949", "durationSec": 120, "title": "SO IRAKIEN DETENTION_RTS000000883034", "excerpt": "Les Isra\u00e9liens ont d\u00e9velopp\u00e9 plusieurs strat\u00e9gies dans la lutte antiterroriste.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "FOURNIER, Anne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "BOURGET, Linda", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BELLINZONE", "BERNE-VILLE", "SUISSE"], "thematicThemes": ["D\u00c9TENU", "LUTTE ANTITERRORISTE", "EXPULSION"], "thematicCorporations": ["ETAT ISLAMIQUE EN IRAK ET AU LEVANT"]}, {"internalArchiveId": "AA1607531950", "durationSec": 126, "title": "SO ISRAEL ANTITERRORISME 2_RTS000000882843", "excerpt": "Les employ\u00e9s communaux de Port-Valais sont astreints \u00e0 traiter les points d'eau et mar\u00e9cages une fois par semaine, suite \u00e0 la prolif\u00e9ration des larves de moustiques due au d\u00e9but d'\u00e9t\u00e9 pluvieux. Avec les itw du chef service travaux publics Port-Valais Christian Schopfer, de l'exploitante du restaurant-camping les Belles Truches Nelly Vidal et du pr\u00e9sident de Port-Valasi Pierre Zoppelletto.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "AMAR, Stephane", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ISRAEL"], "thematicThemes": ["LUTTE ANTITERRORISTE"], "sequenceIds": ["1531979"]}, {"internalArchiveId": "AA1607531951", "durationSec": 114, "title": "SO MOUSTIQUES_RTS000000882973", "excerpt": "Pour lutter contre le march\u00e9 noir, le festival de musique Gurtenfestival a introduit un billet nominatif, m\u00e9thode difficilement applicable au Pal\u00e9o Festival Nyon selon son directeur Daniel Rossellat.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "JACQUEMET, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "PONCIONI, Rafa\u00ebl", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BOUVERET, LE"], "thematicThemes": ["MOUSTIQUE", "\u00c9T\u00c9"]}, {"internalArchiveId": "AA1607531952", "durationSec": 138, "title": "SO PALEO BILLETS_RTS000000882929", "excerpt": "Victoire du cycliste kazakh Ilnur Zakarin qui s'est impos\u00e9 en solitaire lors de la 17e \u00e9tape du Tour de France cycliste. Une \u00e9tape enti\u00e8rement suisse qui reliait Berne au Barrage d'Emosson \u00e0 Finhaut.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "NEBEL, Pierre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "MORITZ, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "SCHENK, Christophe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "OUVRIER-BUFFET, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["FESTIVAL DE MUSIQUE", "\u00c9CONOMIE SOUTERRAINE"], "sequenceIds": ["1532051", "1532052"]}, {"internalArchiveId": "AA1607531953", "durationSec": 31, "title": "SO TAPIS ETAT URGENCE FRANCE 3_RTS000000883090", "excerpt": "Lors de la convention r\u00e9publicaine de Cleveland, Donald Trump a \u00e9t\u00e9 d\u00e9sign\u00e9 officiellement par son parti comme candidat officiel \u00e0 l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine, apr\u00e8s avoir obtenu les 89 voix de la d\u00e9l\u00e9gation de New York."}, {"internalArchiveId": "AA1607531954", "durationSec": 90, "title": "SO TDF RESUME_RTS000000883051", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "RICHON, Maude", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VALAIS"], "thematicThemes": ["TOUR DE FRANCE CYCLISTE"]}, {"internalArchiveId": "AA1607531955", "durationSec": 114, "title": "SO TRUMP CONVENTION_RTS000000883094", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "GOBET, Pierre", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["USA"], "thematicThemes": ["CANDIDAT", "\u00c9LECTION PR\u00c9SIDENTIELLE", "PARTI POLITIQUE"], "thematicPersons": ["TRUMP, DONALD"], "sequenceIds": ["1532015"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1607532020", "summary": "Festival d'Avignon : contr\u00f4le des billets. Festivaliers entrant int salle. Extrait du spectale \"Conf\u00e9rence de choses\", avec Pierre Mifsud, com\u00e9dien. Itw Fran\u00e7ois Gremaud, metteur en sc\u00e8ne. Fran\u00e7ois Gremaud et Pierre Mifsud discutant. \nParade dans la ville pour promouvoir le festival.\nItw Laurence Perez, directrice de la \"S\u00e9lection suisse en Avignon\".\nEmilie Charriot, metteuse en sc\u00e8ne, aux r\u00e9p\u00e9tition de son spectacle \"King Kong th\u00e9orie\". Itw Emilie Charriot. Extrait du spectacle \"King Kong th\u00e9orie\".", "id": "1531939", "visualThemes": ["PI\u00c8CE DE TH\u00c9\u00c2TRE"], "visualGeographicals": ["AVIGNON"]}, {"internalArchiveId": "AA1607532036", "summary": "Plateau : itw Hugues Hiltpold, conseiller national PLR genevois.", "id": "1531955", "visualThemes": ["INTERVIEW"], "visualGeographicals": ["PLATEAU"]}, {"internalArchiveId": "AA1607532060", "summary": "J\u00e9rusalem, automne 2015, cam\u00e9ra de surveillance et vid\u00e9o amateur : attentat \u00e0 la voiture b\u00e9lier et terroriste abattu par civil arm\u00e9. \nIsra\u00e9liens s'entra\u00eenant au tir. Itw Ofer Rozenman, responsable du centre d'entra\u00eenement.\nVigils fouillant sacs. Plots en m\u00e9tal prot\u00e8gent trottoirs et abribus. Cam\u00e9ra de surveillance.\nItw de rue.\nTel Aviv, salon de l'armement et des renseignements : stands. Itw Noa Shadmi, Soci\u00e9t\u00e9 TSG.\nStatement St\u00e9phane Amar.", "id": "1531979", "visualThemes": ["ATTENTAT", "TIR AU PISTOLET (LOISIR)", "CAM\u00c9L\u00c9ON", "S\u00c9CURIT\u00c9 DES TRANSPORTS", "FOIRE COMMERCIALE", "ARME", "FICHIER DE RENSEIGNEMENTS"], "visualGeographicals": ["JERUSALEM", "TEL AVIV"]}, {"internalArchiveId": "AA1607532096", "summary": "Cleveland, Convention du Parti r\u00e9publicain : d\u00e9claration Donald Trump Junior, fils de Donald Trump. Joie des enfants de Donald Trump et des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s. Itw Ivanka Trump, fille de Donald Trump. Statement Pierre Gobet. Itw d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s. Discours Paul Ryan, pr\u00e9sident de la Chambre des repr\u00e9sentants. D\u00e9l\u00e9gu\u00e9s applaudissant. Discours Chris Christie, gouverneur du New Jersey.\nD\u00e9l\u00e9gu\u00e9s scandant \"Mettez-la en prison\".", "id": "1532015", "visualThemes": ["PARTI POLITIQUE"], "visualGeographicals": ["CLEVELAND"], "visualPersons": ["TRUMP, IVANKA"]}, {"internalArchiveId": "AA1607532132", "summary": "Nyon, Pal\u00e9o Festival Nyon : festivaliers du Pal\u00e9o Festival Nyon descendant de train. Revendeurs de billets. Itw Daniel Rossellat, directeur Pal\u00e9o Festival. \nFestivaliers passant contr\u00f4le des billets.", "id": "1532051", "visualThemes": ["PAL\u00c9O FESTIVAL NYON", "TICKET"], "visualGeographicals": ["NYON"], "visualPersons": ["ROSSELLAT, DANIEL"]}, {"internalArchiveId": "AA1607532133", "summary": "Berne, Gurtenfestival : file de festivaliers pr\u00e9sentant billets nominatifs et cartes d'identit\u00e9. Itw festivaliers. Coupures de presse sur bug du syst\u00e8me de r\u00e9servation des billets.", "id": "1532052", "visualThemes": ["FESTIVAL DE MUSIQUE", "TICKET"], "visualGeographicals": ["BERNE"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Producteur Editorial", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "METTRAL, Maria", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "GIEZENDANNER, Ludovic", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GLASSEY, Romain", "role": "Duplex Finhaut", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "FERLA, Patrick", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1661630", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT026378", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-2821B571-815D-45CD-8FB1-102DEE664DEE", "internalArchiveId": "2821B571-815D-45CD-8FB1-102DEE664DEE", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les nouveaux moteurs des nationalismes europ\u00e9ens: Hongrie et Pologne", "publicationDate": "2016-07-19T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Jacques Rupnik, Professeur \u00e0 l'Institut des \u00e9tudes politique de Paris, chercheur au CERI, sp\u00e9cialiste de l'Europe centrale, auteur de \"G\u00e9opolitique de la d\u00e9mocratisation, l'Europe et ses voisinages\";CATINFO_JUIL2016\r\nForum propose une s\u00e9rie sur les nouveaux nationalismes europ\u00e9ens. En Pologne et en Hongrie, deux partis nationalistes sont au pouvoir: le PIS en Pologne et le Fidesz en Hongrie. Ces deux partis conservateurs sont per\u00e7us comme des mod\u00e8les pour les nationalistes europ\u00e9ens. Interview de Jacques Rupnik, directeur de recherche \u00e0 Sciences-Po Paris, sp\u00e9cialiste de l'Europe centrale et auteur de \"G\u00e9opolitique de la d\u00e9mocratisation: l'Europe et ses voisinages\" (Presses de Sciences Po).\r\n\r\n* * Les nouveaux moteurs des nationalismes europ\u00e9ens: Hongrie et Pologne  \r\nOn termine ce forum avec notre s\u00e9rie sur les nouveaux nationalismes, qui prennent de l'ampleur dans plusieurs pays europ\u00e9ens. Certains de ces partis rebondissent sur le Brexit pour se distancer d'une UE qu'ils jugent trop politiques, d'autres r\u00e9cup\u00e8rent la crise migratoire pour assoir leur pouvoir.\r\nFocus ce soir sur la Pologne et la Hongrie avec vous \r\nJacques Rupnik bonsoir!\r\nProfesseur \u00e0 l'Institut des \u00e9tudes politique de Paris, chercheur au CERI, sp\u00e9cialiste de l'Europe centrale... votre dernier livre paru aux Presses de Sciences Po \"G\u00e9opolitique de la d\u00e9mocratisation, l'Europe et ses voisinages\"....\r\nla Pologne et Le PIS, le Parti droit et justice, de Jaroslaw Kaczynski, parti au pouvoir depuis octobre dernier et qui a la majorit\u00e9 absolue au parlement.... et la Hongrie de Viktor Orban et son parti Fidesz.... deux partis nationalistes, conservateurs... deux figures de proues per\u00e7ues comme des mod\u00e8les par les nationalistes europ\u00e9ens... \r\n-------------------------------------------\r\n- des partis consid\u00e9r\u00e9s souvent comme eurosceptiques, on se souvient des pieds au mur contre la politique migratoire europ\u00e9enne... mais c'est plus compliqu\u00e9s  que cela Jacques Rupnik, aucune volont\u00e9 de sortie de l'UE comme les Britanniques...\r\n- plut\u00f4t affaiblis par le Brexit au niveau de leur groupe au PE?\r\n\t- eurosceptique sur des politiques communes mais totalement d\u00e9pendants de l'UE \tfinanci\u00e8rement!\r\n- des partis qui doivent leur succ\u00e8s actuel \u00e0 la crise migratoire?\r\n\t- cette crise a consolid\u00e9 le pouvoir d'Orban?\r\n- le PIS en Pologne peut dire merci \u00e0 Angela Merkel! Renforc\u00e9 son pouvoir sur l'ouverture migratoire de Merkel\r\n- population suit sur la migratoire mais reste divis\u00e9e sur le reste? Ces partis contr\u00f4le les m\u00e9dias, entravent la justice....\r\n\t- des partis allergiques aux contre-pouvoirs!\r\n`\r\n- Assistons-nous \u00e0 une r\u00e9gression d\u00e9mocratique en Hongrie et en Pologne?\r\n- vous parlez d'une Pologne ilib\u00e9rale, c'est \u00e0 dire?\r\n- quels leviers du coup pour Bxl pour y faire face? \r\n- ce sont quand m\u00eame 2 pays consid\u00e9r\u00e9s depuis la chute du r\u00e9gime communiste jusqu'\u00e0 leur adh\u00e9sion \u00e0 l'UE comme des \u00e9l\u00e8ves mod\u00e8les de la transition d\u00e9mocratique... et qui remettent aujourd'hui en question certaines bases d\u00e9mocratiques de l'UE!\r\n- avenir: r\u00f4le de ces partis, de ces pays, dans la r\u00e9gion de l'Europe de l'est, dans une UE affaiblie?\r\n\t- Pologne et Hongrie pourrait profiter de cet affaiblissement?\r\n\t- \u00e0 condition bien s\u00fbr que l'UE continue de payer!\r\n- pass\u00e9: a quelle r\u00e9alit\u00e9 assiste-t-on? Un remake du pass\u00e9? trop facile de parler d'une d\u00e9rive fasciste qui revient... c'est plut\u00f4t une nouvelle r\u00e9alit\u00e9?\r\nEXRO:\r\nDemain, on s'arr\u00eatera sur l'Italie et sur le mouvement anti-syst\u00e8me, eurosceptique et populiste 5 \u00e9toiles, avec le politologue Marc Lazare, professeur \u00e0 Sciences Po Paris et sp\u00e9cialiste de l'Italie", "durationSec": 572, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7872605", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Les nouveaux moteurs des nationalismes europ\u00e9ens: Hongrie et Pologne  / FOR_2016-07-19T18:10:00_developpement-6", "Forum du 19.07.2016"], "alternativeSummary": ["Forum propose une s\u00e9rie sur les nouveaux nationalismes europ\u00e9ens. En Pologne et en Hongrie, deux partis nationalistes sont au pouvoir: le PIS en Pologne et le Fidesz en Hongrie. Ces deux partis conservateurs sont per\u00e7us comme des mod\u00e8les pour les nationalistes europ\u00e9ens. Interview de Jacques Rupnik, directeur de recherche \u00e0 Sciences-Po Paris, sp\u00e9cialiste de l\u2019Europe centrale et auteur de \u201cG\u00e9opolitique de la d\u00e9mocratisation: l'Europe et ses voisinages\u201d (Presses de Sciences Po)."], "variantIds": ["ece-7872605"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-08-03T09:26:02Z", "speechToTexts": ["03.08.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nTravail et on termine ce forum avec notre s\u00e9rie sur les nouveaux nationalismes qui prennent de l'ampleur dans plusieurs pays europ\u00e9ens, certains de ces partis rebondissent sur le Brexit pour se distancer d'une Union europ\u00e9enne qu'ils jugent trop politique, d'autres r\u00e9cup\u00e8rent la crise migratoire pour asseoir leur pouvoir focus, ce soir sur la Pologne et la Hongrie avec vous : j'appelle Jacques Rupnik, bonsoir, bonsoir, vous \u00eates professeur \u00e0 l'institut des \u00e9tudes politiques de Paris, chercheur au CERI, sp\u00e9cialiste de l'Europe centrale, votre dernier livre paru aux Presses de Sciences Po g\u00e9opolitique de la d\u00e9mocratisation, l'Europe et ses voisinages alors la Pologne et le PIS le parti Droit et Justice de Jaroslav ce Kachinsky parti au pouvoir depuis octobre dernier et qui a la majorit\u00e9 absolue au Parlement et la Hongrie de Viktor Orb\u00e1n et son parti Fidesz de partis nationalistes conservateurs de figures de proue, per\u00e7us comme des mod\u00e8les par certains nationalistes europ\u00e9ens est -ce que vous diriez que comme ailleurs dans certains \u00c9tats membres, il y a de leur part une r\u00e9cup\u00e9ration du Brexit parce qu'on laissait assez eurosceptique ou plut\u00f4t font -ils leur leur succ\u00e8s sur la crise actuelle migratoire. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:08) [91%] :\r\nJe dirais les 2, c'est-\u00e0-dire que il, ils ne sont pas m'y sont \u00e0 peu pr\u00e8s sur la ligne britannique sur les questions europ\u00e9ennes, ils vous voir l'Europe comme quelque chose d'utile pour leur \u00e9conomie, mais pour ce qui est de la s\u00e9curit\u00e9, c'est l'Otan et les \u00c9tats-Unis, et pour ce qui est de la politique disons la la question de la c'est une affaire int\u00e9rieure \u00e0 chaque \u00e9tape, souverainet\u00e9, donc ils ont une vision britannique de l'Europe et c'est pour \u00e7a qu'ils sont assez m\u00e9contents de voir la Grande-Bretagne quitter l'Europe parce que \u00e7a affaiblit ce courant et ils sont un peu orphelins ce n', un pays dont il se sentait proche mais le la v\u00e9ritable cl\u00e9 du succ\u00e8s, surtout au cours de la derni\u00e8re ann\u00e9e, c'\u00e9tait pas c'\u00e9tait par le Brexit qui n'avait pas encore lieu mais la vague migratoire et et le gouvernement hongrois de Orban qui \u00e9tait en perte de vitesse au printemps, l'ann\u00e9e derni\u00e8re a retrouv\u00e9 des couleurs dans le sondage, d\u00e8s que la vague migratoire a commenc\u00e9 et que le 1er ministre hongrois \u00e0 construire la fameuse cl\u00f4ture avec, \u00e0 la fronti\u00e8re avec la Serbie, la m\u00eame chose avec le Kachinsky et le PIS en Pologne, ils auraient peut-\u00eatre peut-\u00eatre gagn\u00e9 les \u00e9lections au mois d'octobre, mais il aurait certainement pas eu la majorit\u00e9 absolue qu'ils ont pu avoir gr\u00e2ce \u00e0 au basculement, disons, du d\u00e9bat politique sur la question migratoire sur les questions d'identit\u00e9 et l\u00e0 \u00e9videmment un parti nationaliste et beaucoup plus \u00e0 l'aise que les lib\u00e9raux. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:55) [87%] :\r\nMais comment r\u00e9agit la population parce que certains, \u00e7a r\u00e9pond \u00e0 des inqui\u00e9tudes au niveau migratoire on sait \u00e9galement, c'est parti qui contr\u00f4le une partie des m\u00e9dias de service public qui annule ou casse certaines instances de la justice qui ne supporte pas les contre- pouvoirs est -ce que Les Hongrois et les Polonais suivent \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:15) [91%] :\r\n\u00e7a d\u00e9pend desquels, c'est-\u00e0-dire qu'il y a depuis maintenant 6 ans Hongrie \u00e0 \u00e0 gouvernement qui syst\u00e9matiquement a entrepris de limiter tous les contre- pouvoirs et \u00e0 remettre en question, \u00e7a, c'est peut-\u00eatre la chose la plus grave, les l'\u00e9tat de droit, c'est-\u00e0-dire les pr\u00e9rogatives de la Cour constitutionnelle comme arbitre et on a vu exactement et et, et, deuxi\u00e8mement, s'en prendre au m\u00e9dia de service public \u00e0 l'ind\u00e9pendance des m\u00e9dias et on avait exactement le m\u00eame mod\u00e8le reproduit en Pologne apr\u00e8s la victoire du parti Droit et Justice, d\u00e8s le mois de d\u00e9cembre, ils ont fait adopter 2 lois, la 1\u00e8re sur la nomination du juge \u00e0 la Cour constitutionnelle et la 2\u00e8me sur disons la mainmise de de leur parti sur les sur les m\u00e9dias de service public, donc l\u00e0 on a un mod\u00e8le qui reproduit et qui suscite dans la population, surtout en Pologne, des r\u00e9actions tr\u00e8s vives, y a une mobilisation de la soci\u00e9t\u00e9 civile, il y a un groupement qui s'appelle le comit\u00e9 de d\u00e9fense de la d\u00e9mocratie un peu l'\u00e9cho de ce qu'on avait connu dans les ann\u00e9es 60 \u00e0 la fin des ann\u00e9es 70, le comit\u00e9 de d\u00e9fense des ouvriers qui avait \u00e9t\u00e9 le pr\u00e9lude Solidarnost, donc l\u00e0 il y a peut-\u00eatre une tradition politique et ils se mobilisent dans la rue, mais aussi dans, surtout dans les dans les m\u00e9dias sur les r\u00e9seaux, etc, pour contester la politique actuelle, mais veulent pas se transformer en parti politique, c'est \u00e7a qui est int\u00e9ressant, il y a une forme de contestation de protestation contre la politique du gouvernement, mais ils ne veulent surtout pas entrer dans l'ar\u00e8ne politique parce qu'ils ont le sentiment que, d\u00e8s qu'on devient un parti on dit tr\u00e8s vite marginalis\u00e9 dans l'opinion publique qui est tr\u00e8s sceptique vis-\u00e0-vis des des jeux partisans. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:20) [84%] :\r\nPerte de confiance peut-\u00eatre envers les les partis politiques, Jacques Renard 83 europ\u00e9ens, mais effectivement on l'a d\u00e9j\u00e0 vu hier soir pour pour pour d'autres, pour le la Hollande et pour le la l'Autriche pardon et Jacques Rupnik est -ce qu'on assiste \u00e0 une r\u00e9gression d\u00e9mocratique actuellement dans ces 2 pays, Hongrie et en Pologne. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:37) [90%] :\r\nOui, on peut appeler \u00e7a ainsi basque et il est l\u00e0, ce sont des \u00e9videmment des gouvernements qui ont \u00e9t\u00e9 \u00e9lus d\u00e9mocratiquement, mais qui prennent des mesures, j'ai mentionn\u00e9 la remise en question de l'\u00e9tat de droit qui remettent en question l'ind\u00e9pendance des m\u00e9dias qui remettent en des questions la neutralit\u00e9 de l'administration publique et je pourrais continuer ainsi et donc ils remettent en cause la d\u00e9mocratie lib\u00e9rale, c'est-\u00e0-dire les la s\u00e9paration des pouvoirs, eux, sont des adeptes de la d\u00e9mocratie, ce qu'ils appelle la d\u00e9mocratie souveraine la souverainet\u00e9 de la nation et donc l\u00e0, on est beaucoup plus proche, si vous voulez de de la volont\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale selon Rousseau, que de que de la s\u00e9paration des pouvoirs, selon Montesquieu AIM par la s\u00e9paration des pouvoirs, parce qu'il consid\u00e8re que toutes ces entraves constitutionnelles, institutionnelles ou europ\u00e9enne, l'Union europ\u00e9enne aussi emp\u00eacheur le peuple souverain de d'exprimer v\u00e9ritablement sa volont\u00e9, donc ce sont des souverainistes sur le plan de leur conception de la d\u00e9mocratie, mais aussi par rapport \u00e0 l'Union europ\u00e9enne, donc il l'les intrusions et et donc on a un bras de fer en ce moment entre l'Union europ\u00e9enne, qui est, qui a mis la Pologne et la Hongrie, en quelque sorte sous surveillance. \r\nIl y a une proc\u00e9dure, proc\u00e9dure qui est en cours pour examiner justement les violations de l'\u00c9tat de droit en Pologne. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:06) [85%] :\r\nJustement, se rappelle en 2 sets cette vid\u00e9o de Jean-Claude Junker, qui accueille Victor Orb\u00e1n, le pr\u00e9sident disant bonjour le le dictateur que peut faire le l'Union europ\u00e9enne jusqu'o\u00f9 elle peut aller pour remettre peut-\u00eatre dans dans une d\u00e9mocratie plus eurocompatible c'est payer ce qu'elle a des, des, des, des leviers v\u00e9ritable. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:07:24) [88%] :\r\nElle en a quelques-uns, mais le probl\u00e8me principal, c'est qu'elle est tr\u00e8s affaiblie en ce moment, vous avez une Union europ\u00e9enne qui, \u00e0 l'int\u00e9rieur au coeur m\u00eame de l'Union europ\u00e9enne, \u00e0 la fois par le par le bras, \u00e9crite, \u00e9videmment, quand un pays majeur de l'Union europ\u00e9enne s'en va \u00e7a affaiblit l'Union il y a la crise non dig\u00e9r\u00e9es encore de l'Euro est ce qu'on a appel\u00e9 le grec dire la question de d'une \u00e9ventuelle sortie de la Gr\u00e8ce, de l'Union europ\u00e9enne, donc c'est une union affaiblie et elle, elle a quelques leviers quand m\u00eame, il y a des puits a il y a la proc\u00e9dure, je crois que vit dans le car polonais, l'Union a agi assez rapidement \u00e0 le le le vice- pr\u00e9sident de la Commission, monsieur Timmermans adopt\u00e9 d'abord, il a demand\u00e9 des explications dans un 2\u00e8me temps il a engag\u00e9 une proc\u00e9dure d'\u00e9valuation et puis l\u00e0, dans un 3\u00e8me temps on va voir quel type de mesures peuvent \u00eatre prises \u00e0 mon avis, \u00e7a n'ira pas tr\u00e8s loin, parce qu'il faut l'unanimit\u00e9 pour suspendre par exemple les droits de vote d'un pays et cette il va de soi que si le cas de la Pologne et pos\u00e9 la Hongrie d'Orban le soutiendra, il mettra son v\u00e9to et vice- versa, donc on n'ira pas jusque -l\u00e0 mais je crois que la proc\u00e9dure elle- m\u00eame, le processus est important parce que du coup, ce gouvernement savent certaines limites \u00e0 et ils voudront certainement pas les d\u00e9passer pourquoi parce qu'ils sont tr\u00e8s d\u00e9pendants \u00e9conomiquement de l'Union europ\u00e9enne pour savoir que l'on budget actuel la Pologne re\u00e7oit 100 milliards d'euros, l'Union europ\u00e9enne que pour la Hongrie, les ce qu'on appelle les fonds structurels, \u00e7a repr\u00e9sente \u00e0 peu pr\u00e8s 3 pourcent de de son PNB je pourrais continuer comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:01) [90%] :\r\nEffectivement, ils ont besoin de 80 pourcent.. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:09:03) [91%] :\r\nLe leur \u00e0 l'investissement public sont d'origine europ\u00e9enne, donc la politique \u00e9conomique que m\u00e8ne ces pays leur stabilit\u00e9 \u00e0 l'int\u00e9rieur d\u00e9pend des transferts Europe. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:14) [72%] :\r\nDans ce qu'on europ\u00e9ens la. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:09:15) [79%] :\r\nLimite \u00e0 ne pas d\u00e9passer, ils ne feront pas \u00e0 un Brexit tout-\u00e0-fait centre- europ\u00e9en. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:21) [99%] :\r\nMerci beaucoup Jacques Rupnik. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:22) [91%] :\r\nPour Volvo lumi\u00e8res ce soir sur ces 2 pays, la Hongrie et la Pologne, professeur \u00e0 l'Institut des sciences politiques de Paris, bonne soir\u00e9e \u00e0 vous. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:09:30) [98%] :\r\nMerci au revoir. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:31) [89%] :\r\nIl a dit. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-07-19T17:05:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Rupnik, Jacques", "role": "Professeur Sciences-po", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6ED0388E-B7B6-43DB-AD26-3DFE8AC37A05", "internalArchiveId": "6ED0388E-B7B6-43DB-AD26-3DFE8AC37A05", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Dopage russe \u00e0 Sotchi. Le Comit\u00e9 International Olympique (CIO) \u00e9tudie toutes les options l\u00e9gales pour une \u00e9ventuelle exclusion de la Russie des Jeux Olympique de Rio 2016  ", "publicationDate": "2016-07-19T00:00:00Z", "summary": "Les enjeux politiques et \u00e9conomiques surtout, et sportifs dans une moindre mesure, sont tels que le CIO tient \u00e0 se prot\u00e9ger avec la cr\u00e9ation de cette Commission charg\u00e9e de trancher, d'un point de vue juridiques en \u00e9tudiant toutes les options l\u00e9gales entre sanction collective et droit \u00e0 la justice individuelle. ", "durationSec": 412, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7872613", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicGeographicals": ["Sotchi", "F\u00e9d\u00e9ration de Russie", "Moscou"], "thematicThemes": ["f\u00e9d\u00e9ration sportive", "jeux olympiques", "dopage sportif", "sanction"], "alternativeTitle": ["Dopage russe \u00e0 Sotchi: le CIO \u00e9tudie toutes les options l\u00e9gales / FOR_2016-07-19T18:00:00_developpement-1", "Forum du 19.07.2016"], "alternativeSummary": ["Le CIO a d\u00e9cid\u00e9 de cr\u00e9er une commission pour trancher sur une \u00e9ventuelle exclusion de la Russie des JO de Rio. Cette commission devrait rendre son verdict avant le d\u00e9but des comp\u00e9titions au Br\u00e9sil."], "variantIds": ["ece-7872613"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_JUIL2016", "lastModifiedDate": "2016-12-28T13:20:11Z", "speechToTexts": ["03.08.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nEt Val\u00e9rie, tous les regards \u00e9taient tourn\u00e9s aujourd'hui vers le CIO au lendemain du rapport accablant de Richard McLaren qui r\u00e9v\u00e8le du dopage instrumentalis\u00e9 par l'\u00c9tat en Russie, l'exclusion de Russie par le CIO \u00e9tait attendue pour les Jeux de Rio 2016 dans 15 jours h\u00e9 bien rien, du moins pour l'instant, le CIO se contente pour l'heure, de cr\u00e9er une commission, c'est elle qui devra trancher, ou non, sur l'exclusion des Russes Alain vous laisser o\u00f9 on peut le dire, n'a pas os\u00e9 prendre ses responsabilit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:27) [93%] :\r\nBen oui, c'est une \u00e9vidence, il faut comprendre que les enjeux politiques et \u00e9conomiques surtout sportif aussi dans une moindre mesure sont tels que le CIO tient \u00e0 se prot\u00e9ger avec la cr\u00e9ation de cette commission charg\u00e9e de trancher, d'un point de vue juridiques en \u00e9tudiant toutes les Z'options l\u00e9gales entre sanction collective et droit \u00e0 la justice individuelle, le CIO, pr\u00e9cise dans un communiqu\u00e9 qu'il va prendre en consid\u00e9ration l'avis du Tribunal arbitral du sport, le TAS qui doit se prononcer jeudi sur l'appel des 60 athl\u00e8tes russes face \u00e0 la suspension de la F\u00e9d\u00e9ration russe d'athl\u00e9tisme alors pour des raisons de cr\u00e9dibilit\u00e9 apr\u00e8s le rapport accablant du juriste canadien Richard McLaren face \u00e0 la pression des agences antidopage face \u00e0 la pression des athl\u00e8tes face aux r\u00e9actions virulentes, le CIO n'a pas d'alternative, il doit exclure la Russie des prochains Jeux olympiques, les r\u00e9v\u00e9lations qui d\u00e9noncent ce syst\u00e8me de dopage d'\u00c9tat s\u00e9curis\u00e9 et mis en place par la Russie, d\u00e9montrent une atteinte choquante sans pr\u00e9c\u00e9dent \u00e0 l'int\u00e9grit\u00e9 des sports et des Jeux olympiques, la sanction doit \u00eatre exemplaire, il on va de la cr\u00e9dibilit\u00e9 du CIO et aussi de tout le mouvement olympique. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:34) [93%] :\r\nAlors vous \u00e9voquez Alain, la pression des agences antidopage et la pression des athl\u00e8tes, le Kremlin aussi a d\u00fb faire pression sur le CIO et sa Commission ex\u00e9cutive. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:43) [92%] :\r\nOui, tr\u00e8s certainement, aucune information n'a filtr\u00e9, la commission ex\u00e9cutive qui est charg\u00e9e de la gestion des affaires du CIO et aussi du respect de la charte olympique \u00e0 certainement d\u00fb faire face \u00e0 des pressions du Kremlin, Ren\u00e9 Fasel, le pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration internationale de hockey sur glace et membre du CIO et justement l'une des 16 personnes qui si\u00e8gent au sein de cette Commission ex\u00e9cutive Ren\u00e9 Fasel est un proche du pr\u00e9sident russe Vladimir Poutine en mai dernier lors de la c\u00e9r\u00e9monie de cl\u00f4ture des championnats du monde 2007, du hockey sur glace \u00e0 Moscou, Vladimir Poutine avait publiquement \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s \u00e9logieux \u00e0 l'\u00e9gard du Fribourgeois Lent\u00e9 4 Suisses, membres du CIO, il est donc possible que certains membres de la commission ex\u00e9cutive aient des int\u00e9r\u00eats et pr\u00e9f\u00e8rent se r\u00e9cuser d'o\u00f9 la cr\u00e9ation de cette nouvelle Commission qui sera justement charg\u00e9e de trancher. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:31) [91%] :\r\nAlain est -ce que le le CIO fond ne joue pas la montre, on est l\u00e0, \u00e0 moins de 3 semaines de l'ouverture des Jeux olympiques de Rio. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:37) [93%] :\r\nOui, le CIO joue la montre pour se pr\u00e9munir juridiquement mais ce jeu est \u00e0 double tranchant, parce qu'elle pourrait aussi sourire \u00e0 la Russie, \u00e0 17 jours de la c\u00e9r\u00e9monie d'ouverture des Jeux d'\u00e9t\u00e9 2016 en cas d'exclusion, la Russie et son comit\u00e9 national olympique feraient valoir leurs droits utiliserait toutes les voies de recours possible des dossiers en perspective pour le TAS \u00e0 Lausanne, outre la cr\u00e9ation de cette commission charg\u00e9e de trancher, le CIO a pris une d\u00e9cision aujourd'hui, il a prononc\u00e9 une interdiction, celle du ministre des Sports russe Vitali de se rendre \u00e0 Rio pour les Jeux olympiques, Vitali Moscou sans \u00eatre nomm\u00e9 directement dans le rapport, McLaren avait \u00e9t\u00e9 d\u00e9sign\u00e9 comme chevilles ouvri\u00e8res du syst\u00e8me mis en place par la Russie depuis 2011. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:23) [91%] :\r\nAlain Th\u00e9voz de notre rubrique des sports sur ses premi\u00e8res d\u00e9cisions, donc tr\u00e8s attendu du CIO on seront tout de suite \u00e0 Moscou avec vous Isabelle Kornazov pour la Russie, donc le suspense continue ne sait toujours pas si l'ensemble de ces sportifs seront bannis qu'est -ce que peut faire la Russie dans l'intervalle pour pour tenter de sauver la situation. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:41) [89%] :\r\nBien la 1\u00e8re question qui se pose c'est : si le gouvernement va d\u00e9cider de limoger le ministre des sports Vitali mode, c'est un jeu, ce qui permettrait peut-\u00eatre d'apaiser les tensions, on vient d'apprendre, on le disait qu'il sera d'ailleurs persona non grata aux JO de Rio, le CIO ayant d\u00e9cid\u00e9 de ne de ne pas lui d\u00e9livrer d'accr\u00e9ditation, tout comme aux autres membres de son minist\u00e8re, mais lui, Vitali Moscou estime que les accusations \u00e0 son encontre sont irr\u00e9els et impossible. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:05) [98%] :\r\nEt pourtant Isabelle, son nom appara\u00eet tr\u00e8s clairement dans le rapport de l'Agence mondiale antidopage. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:10) [93%] :\r\nLe rapport, le site dans un cas pr\u00e9cis o\u00f9 il aurait personnellement couvert un footballeur qui s'\u00e9taient dop\u00e9s et, surtout, le rapport dit que le ministre ne pouvait pas ne pas \u00eatre au courant d'un syst\u00e8me de dopage mis en place par son minist\u00e8re mais ici en Russie, ni la classe politique, ni les m\u00e9dias n'appelle \u00e0 la d\u00e9mission du ministre, pourtant c'est certainement ce qui se passerait peut-\u00eatre en Europe, c'est un scandale d'une telle ampleur avait \u00e9clat\u00e9 ici, en fait, les m\u00e9dias plut\u00f4t que se demander comment le ministre n'a pas pu \u00eatre au courant de tout cela, plut\u00f4t que de discuter de l'ampleur de ces accusations, h\u00e9 bien les m\u00e9dias pr\u00e9f\u00e8rent chercher en quoi ce rapport a des lacunes en quoi il serait biais\u00e9, certains m\u00e9dias vont jusqu'\u00e0 dire que le rapport n'apporte rien de nouveau et que tout cela n'est qu'une campagne politiquement motiv\u00e9es contre Moscou. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:55) [97%] :\r\nCet apr\u00e8s- midi, Sergue\u00ef Lavrov, le chef de la diplomatie de la diplomatie russe a d'ailleurs interpell\u00e9 John Kerry en ce sens. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:03) [89%] :\r\nO\u00f9 il s'est plaint des attaques contre Moscou, en faisant allusion \u00e0 l'Agence antidopage am\u00e9ricaine qui, vous vous en souvenez peut-\u00eatre, dans une lettre \u00e0 appeler le CIO \u00e0 exclure l'ensemble des sportifs russes lors des JO de Rio pour Sergei Lavrov s'est demand\u00e9 bien sont provocatrices et antirusse, m\u00eame son de cloche du c\u00f4t\u00e9 du ministre des sports dont on parlait qui est vis\u00e9e, donc par l'enqu\u00eate, il reproche malgr\u00e9 tout \u00e0 l'Agence mondiale antidopage de s'occuper de questions qui selon lui d\u00e9passe les limites du sport l'agence dit il se permet de donner des appr\u00e9ciations au gouvernement et de dire qui doit \u00eatre nomm\u00e9 ou qui doit \u00eatre exclue alors pour en revenir \u00e0 la. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:38) [95%] :\r\nQuestion du ministre justement Isabelle, comment expliquer que la Russie n'est pas d\u00e9cid\u00e9 de le limoger. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:45) [91%] :\r\nMais le probl\u00e8me c'est que ce scandale et en particulier les accusations dopage aux JO de Sotchi porte directement atteinte au pr\u00e9sident Poutine qui a voulu faire de ces Jeux, une vitrine positif de la Russie, si la Russie prend des mesures trop importante si elle d\u00e9cide de limoger le ministre, en plus de suspendre, comme elle l'a d\u00e9j\u00e0 fait, certains fonctionnaires, h\u00e9 bien, s'il fait \u00e7a, c'est une mani\u00e8re de reconna\u00eetre enti\u00e8rement l'ampleur du scandale et donc l'\u00e9chec autour de ce projet des Jeux de Sotchi imaginez par exemple si on d\u00e9cidait de retirer ce qui sera peut-\u00eatre le cas aux sportifs, leur m\u00e9daille alors que le pouvoir avait pu s'appuyer sur leur triomphe aux Jeux olympiques, la Russie en fait dans une situation tr\u00e8s compliqu\u00e9e si le CIO d\u00e9cide finalement de l'exclure toutes disciplines confondues, des Jeux olympiques de Rio, h\u00e9 bien elle va certainement s'indigner contre cette mesure mais ne peut pas vraiment y r\u00e9pondent par des sanctions par exemple, comme elle le fait aujourd'hui, lorsqu'elle se dit attaqu\u00e9e par l'Occident, elle va certainement continuer \u00e0 n\u00e9gocier en fait pour pouvoir participer aussi aux JO d'hiver qui suivront et pour garantir que la Coupe du monde ont du monde 18 pour \u00e0 \u00e0 bien se tenir comme pr\u00e9vu en Russie. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:47) [90%] :\r\nIsabelle cor\u00e9ens en Direct de Moscou pour ces r\u00e9actions donc du c\u00f4t\u00e9 de la Russie, Inde. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-07-19T16:32:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Cornaz, Isabelle", "role": "correspondant RTS Moscou", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Th\u00e9voz, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-75CE2922-1173-4D2D-8DC8-78587F9E20B3", "internalArchiveId": "75CE2922-1173-4D2D-8DC8-78587F9E20B3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Comment la population turque vit-elle la situation post-coup d'Etat rat\u00e9?", "publicationDate": "2016-07-19T00:00:00Z", "summary": "La purge continue en Turquie, o\u00f9 15'000 fonctionnaires de l'\u00e9ducation ont \u00e9t\u00e9 suspendus. Le pr\u00e9sident Recep Tayyip Erdogan ne s'est toujours pas rendu dans la capitale, Ankara, pr\u00e9f\u00e9rant multiplier les apparitions dans son fief d'Istanbul. Interview de Mine Kirikkanat, \u00e9ditorialiste au quotidien de centre-gauche Cumhuryiet.\r\n\r\n* * Comment la population turque vit-elle la situation post-coup d'Etat rat\u00e9? *** En Turquie, la chasse aux mutins continue apr\u00e8s la tentative de coup d'Etat avort\u00e9e de vendredi. \r\n15 mille fonctionnaires de l'\u00e9ducation ont \u00e9t\u00e9 suspendus. \r\nIls sont soup\u00e7onn\u00e9s d'\u00eatre li\u00e9s au pr\u00e9dicateur Fethullah G\u00fclen accud\u00e9s d'\u00eatre derri\u00e8re le putsch manqu\u00e9. \r\nQuant au pr\u00e9sident Recep Tayip Erdogan, il ne s'est toujours pas rendu dans la capitale, Ankara, pr\u00e9f\u00e9rant multiplier les apparitions dans son fief d'Istambul. \r\nIstambul, o\u00f9 vous \u00eates, Alain Franco... \r\nAlain Franco, vous \u00eates notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial \u00e0 Istambul... Comment d\u00e9cririez-vous l'\u00e9tat d'esprit des stanbouliotes ?\r\nSoulag\u00e9s, pr\u00e9occup\u00e9s, voire carr\u00e9ment inquiets. Soulag\u00e9s car le coup d'Etat, quel que fut son degr\u00e9 d'organisation et de cr\u00e9dibilit\u00e9, a \u00e9chou\u00e9. La d\u00e9mocratie est sauve. \r\nPr\u00e9occup\u00e9s, car m\u00eame les partisans du pr\u00e9sident Erdogan se demandent \u00e0 quoi va ressembler l'avenir du pays, qu'ils estiment menac\u00e9s par l'ennemi public num\u00e9ro un \u00e0 leurs yeux : l'opposant Fatuhlah G\u00fclen, qui comploterait contre la Turquie \u00e0 partir de sa base am\u00e9ricaine.\r\nInquiets, ce sont tous les opposants au parti islamo-conservateurs qui craignent une d\u00e9rive autoritaire de Erdogan, voire, pour certains, l'instauration \u00e0 terme d'une mollahrchie \u00e0 l'iranienne.\r\nAujourd'hui j'ai arpent\u00e9 la ville dans tous les sens, j'ai crois\u00e9 des hommes qui sont descendus dans la rue d\u00e8s les premi\u00e8res heures du coup vendredi soir pour d\u00e9fendre le r\u00e9gime aux cris de Allah Akbar. Ils voulaient prot\u00e9ger Erdogan car pour eux, il est l'homme qui leur a donn\u00e9 un travail par sa politique \u00e9conomique. \r\nUne ancienne journaliste qui a fait les frais d'une purge anti-opposants en 2012 a m\u00eame os\u00e9 cette comparaison : \u00ab Erdogan est comme Chavez : il se pose comme le d\u00e9fenseur des gens de peu \u00bb.\r\nC'est cet homme que ses partisans acclament le soir sur la place Taksim et dans les caf\u00e9s o\u00f9 l'on boit le th\u00e9 entre hommes. \r\nLa ville est donc derri\u00e8re Erdogan ?\r\nNon, la ville est divis\u00e9e, car il y a aussi une jeunesse tourn\u00e9e vers l'Union Europ\u00e9enne, qui craint tr\u00e8s fort un retour de b\u00e2ton, l'instauration d'un r\u00e9gime autoritaire proche des mosqu\u00e9es. Je dois d'ailleurs vous dire que beaucoup de gens ont refus\u00e9 de s'exprimer \u00e0 mon micro, pas par d\u00e9sint\u00e9r\u00eat, mais plut\u00f4t par peur.\r\nJustement Alain, le \u00ab Grand m\u00e9nage \u00bb annonc\u00e9 par le gouvernement dans les corps constitu\u00e9s de l'Etat, et bien il se poursuit ?\r\nOui, aujourd'hui le minist\u00e8re de l'Education a annonc\u00e9 la suspension de 15200 membres de son personnel en raison de leurs liens suppos\u00e9s avec le putsch manqu\u00e9. Pr\u00e8s de 1600 doyens d'universit\u00e9s sont contraints de quitter leur fonction. Ce qui \u00e9quivaudrait selon les m\u00e9dias turcs, \u00e0 l'ENSEMBLE des doyens de TOUTES les universit\u00e9s. Tout cela s'ajoute aux 9000 fonctionnaires d\u00e9j\u00e0 limog\u00e9s et aux 7500 soldats et policiers emprisonn\u00e9s. C'est assez vertigineux. \r\nEt on n'est sans doute pas \u00e0 l'abri d'autres surprises. Le gouvernement dit qu'il annoncera demain des \u00ab d\u00e9cisions importantes pour sortir le pays des \u00ab circonstances extraordinaires \u00bb dans lesquelles l'a plong\u00e9 la tentative de putsch du 15 juillet.\r\nFranco sur tel IP \r\nsinon tel h\u00f4tel: +90 ** 00\r\n(sinon portable)", "durationSec": 585, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7872603", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Comment la population turque vit-elle la situation post-coup d\u2019Etat rat\u00e9? / FOR_2016-07-19T18:04:00_developpement-3", "Forum du 19.07.2016"], "alternativeSummary": ["La purge continue en Turquie, o\u00f9 15\u2019000 fonctionnaires de l'\u00e9ducation ont \u00e9t\u00e9 suspendus. Le pr\u00e9sident Recep Tayyip Erdogan ne s'est toujours pas rendu dans la capitale, Ankara, pr\u00e9f\u00e9rant multiplier les apparitions dans son fief d'Istanbul. Interview de Mine Kirikkanat, \u00e9ditorialiste au quotidien de centre-gauche Cumhuryiet."], "variantIds": ["ece-7872603"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-08-03T09:32:45Z", "speechToTexts": ["03.08.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nOn maintenant en Turquie o\u00f9 la chasse aux mutins continue apr\u00e8s la tentative de coup d'\u00c9tat avort\u00e9e de vendredi 15000 fonctionnaires de l'\u00e9ducation ont par exemple \u00e9t\u00e9 suspendus aujourd'hui sont soup\u00e7onn\u00e9s d'\u00eatre li\u00e9s au pr\u00e9dicateur Fethullah G\u00fclen, accus\u00e9e d'\u00eatre derri\u00e8re le putsch manqu\u00e9, quant au pr\u00e9sident, Recep Tayyip Erdogan, il ne s'est toujours pas rendu dans la capitale Ankara et pr\u00e9f\u00e8rent multiplier les apparitions dans son fief d'Istanbul Istanbul o\u00f9 vous \u00eates justement Alain Franco, bonsoir, vous \u00eates notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial sur place, alors Alain comment est -ce d\u00e9cririez -vous l'\u00e9tat des d'esprit des Stambouliotes aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:32) [89%] :\r\nBien je dirais soulag\u00e9s pr\u00e9occup\u00e9s et m\u00eame carr\u00e9ment inquiets soulag\u00e9s parce que le coup d'\u00c9tat a \u00e9chou\u00e9, la d\u00e9mocratie est sauve pr\u00e9occup\u00e9s parce que m\u00eame le pr\u00e9sident, les partisans du pr\u00e9sident Erdogan se demandent \u00e0 quoi va ressembler l'avenir du pays qu'ils estiment menac\u00e9s par l'ennemi public num\u00e9ro un, \u00e0 leurs yeux, l'opposition opposants Fatou la colonne qui au complot tr\u00e8s contre la Turquie, \u00e0 partir de sa base am\u00e9ricaine inquiets, ce sont tous les opposants au parti islamo- conservateur au pouvoir, qui craignent une d\u00e9rive autoritaire de Erdogan, voire pour certains ne l'instauration \u00e0 terme d'Imola Reggie \u00e0 l'iranienne, aujourd'hui, j'ai donc arpent\u00e9 la ville dans tous les sens, j'ai crois\u00e9 des hommes qui sont descendus dans la rue d\u00e8s les premi\u00e8res heures du coup d'\u00c9tat vendredi soir pour d\u00e9fendre le r\u00e9gime aux cris de la voix de ils voulaient prot\u00e9ger Erdogan parce qu'il a dit qu'il distille l'homme qui leur a donn\u00e9 un travail par sa politique \u00e9conomique et puis, un ancien journaliste qui a fait les frais d'une purge anti- opposants 2012, a m\u00eame os\u00e9 cette comparaison, Erdogan, h\u00e9 bien c'est comme Chavez, il se pose comme le d\u00e9fenseur des gens de peu, c'est cet homme que ses partisans acclament tous les soirs sur la place Taksim ou dans les caf\u00e9s o\u00f9 l'on boit le th\u00e9 entre hommes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:44) [85%] :\r\nEst -ce qu'on peut dire Alain que la ville est derri\u00e8re Erdogan. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:48) [92%] :\r\nNon, on peut pas la ville allez divis\u00e9e, parce qu'il y a aussi une frange importante de la population qui est tourn\u00e9 vers l'Union europ\u00e9enne et qui craint tr\u00e8s fort, un retour de b\u00e2ton, l'instauration d'un r\u00e9gime autoritaire proche des mosqu\u00e9es, je dois d'ailleurs vous dire que beaucoup de gens ont refus\u00e9 de s'exprimer \u00e0 mon micro, pas par d\u00e9sint\u00e9r\u00eat, mais plut\u00f4t par peur. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:06) [87%] :\r\nLe grand m\u00e9nage annonc\u00e9 par le gouvernement Erdogan dans les les corps constitu\u00e9s de l'\u00c9tat est ce qu'il se poursuit. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:13) [92%] :\r\nAh oui, absolument, aujourd'hui, minist\u00e8re de l'\u00c9ducation a annonc\u00e9 la suspension de 15200 membres de son personnel en raison, vous l'avez dit de leurs Liens suppos\u00e9s avec le putsch manqu\u00e9 pr\u00e8s de 1600 doyens d'universit\u00e9 ici sont sont contraints de quitter leur fonction \u00e7a \u00e9quivaudrait, selon les m\u00e9dias turcs \u00e0 l'ensemble des doyens de toutes les universit\u00e9s, tout cela s'ajoute aux 9000 fonctionnaires d\u00e9j\u00e0 limog\u00e9s aux 7500 soldats et et policiers emprisonn\u00e9s, c'est assez quand m\u00eame vertigineux, et on est sans doute pas \u00e0 l'abri d'autres surprises, le gouvernement dit qu'il annoncera d\u00e8s demain des d\u00e9cisions importantes pour sortir le pays des circonstances extraordinaires dans lequel l'a plong\u00e9 la tentative de putsch du 15 juillet. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:53) [88%] :\r\nAlain Franco, notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial \u00e0 Istambul. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:56) [76%] :\r\nBonsoir min\u00e9 Kirikkanat Kirikkanat tous. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:02:59) [97%] :\r\nOui bonsoir. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:00) [89%] :\r\nVous \u00eates \u00e9ditorialiste au quotidien de centre gauche comme rillettes, vu d'ici, on on voit ces images de manifestations dans dans les rues, manifestation depuis depuis vendredi soir un depuis cette tentative de putch, on a l'impression peut-\u00eatre d'un d'un soutien assez fort au pr\u00e9sident Erdogan ces manifestations est -ce que c'est vraiment le signe que que Recep Tayyip Erdogan Erdogan \u00e0 la population derri\u00e8re lui. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:03:26) [83%] :\r\nNon, pas du tout, et ceux qui sont descendus dans la vue, ce sont les partisans de l'avoine et puis le le camp islamiste de la Turquie, vous oubliez, il ne faut pas oublier que une derni\u00e8re enqu\u00eate se r\u00e9v\u00e8le qu'il y a simul\u00e9, c'est fini, Lyon de sympathisants de de la, de l'arm\u00e9e islamiste de l'\u00c9tat islamiste de Damas, c'est-\u00e0-dire ce que l'on appelle Daesh en Europe, h\u00e9 bien \u00e9coutez d\u00e9j\u00e0 avant l'\u00e9t\u00e9, tr\u00e8s appuy\u00e9, soutenu par la population et pendant les que 50 pourcent des des gens de la population vote pour lui, mais les 50 autres ne sont pas descendus dans la rue et aujourd'hui, ils ont tout \u00e7a fait peur, mais la facture entre les la\u00efcs r\u00e9publicains et puis ceux qui appuient le r\u00e9gime de Erdogan qui n'a plus rien d'une d\u00e9mocratie depuis tr\u00e8s tr\u00e8s longtemps, h\u00e9 bien sa fiche de jour en jour encore plus fort, et ceux qui facturent est maintenant tr\u00e8s franche par rapport \u00e0 cette tentative de coup militaire, \u00e7a n'est pas dire que les 50 pourcent qu'ne soutiennent pas Juan surtout ce second soutenu ou bien voulu de ce de cette, de ce coup d'\u00c9tat manqu\u00e9 mais personne n'lui- m\u00eame et on islamiste et c'est clair une coup d'\u00c9tat \u00e9chou\u00e9 des autres ils \u00e0 Nice am\u00e9ricaine parce que la communaut\u00e9 G\u00fclen, que l'on accuse d'avoir infiltr\u00e9 l'arm\u00e9e indienne, ainsi que toutes les institutions sont des zizanies soci\u00e9t\u00e9 mais c'est un oui un peu appuy\u00e9 par les \u00c9tats-Unis depuis tout \u00e7a fait longtemps et aujourd'hui, \u00e0 ce moment m\u00eame, l'ambassadeur am\u00e9ricain et de se justifier sur CNN turque, que les \u00c9tats-Unis ne sont pas derri\u00e8re cette tentative de, de, de, de coup d'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:21) [83%] :\r\nAlain Franco nous disaient certaines des personnes avec qui va essayer de parler refusait pas parce qu'ils avaient pas envie parce qu'ils avaient peur est -ce qu'on peut imaginer que que les les gens qui ne sont pas d'accord qui qui aurait peut-\u00eatre soutenu par encore de la place pour des contre- manifestations ou est -ce que ceux qui ne sont pas donc qui c'\u00e9tait pas forc\u00e9ment putschistes, mais qui sont pas s\u00e9duit par Erdogan ne puisse descendre dans la rue et s'exprimer quand m\u00eame o\u00f9 o\u00f9 cette cette ces contre- manifestations sont sont d\u00e9finitivement pas pour un moment, en tout cas impossible en Turquie actuellement. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:05:52) [81%] :\r\nD\u00e9finitivement suspendus impossible, du moins pour l'instant, nous avons tous sports moi j'arrive, on a parl\u00e9 d'un d'\u00eatre c'est-\u00e0-dire dans la europ\u00e9enne et j'ai pris ma colonne Moulinex qui a publi\u00e9 Charlie-Hebdo, vous savez c'est jeu quotidien qui est poursuivi, d\u00e9j\u00e0 parce que, parce que je suis, comment dire, respecter un peu de tout \u00e7a \u00e9tant donn\u00e9 que je suis une opposante, m\u00eame \u00e0 l'opposition, vous voyez, je n'ai \u00e9t\u00e9 je de jamais dop\u00e9 encore mais par contre, tous les gens, tous les gens ont peur et plus personne ne descendra dans la ann\u00e9e parce que c'est une purge non seulement pour l'infiltration de G\u00fclen dans l'\u00c9tat et dans les actions qui a commenc\u00e9, mais aussi c'est une purge des derni\u00e8res la\u00efque des derni\u00e8res r\u00e9publicain et surtout les Hal\u00e9vy sont en danger et \u00e0 il y a eu des tentatives pour encercler les quartiers o\u00f9 habitent en nombre les Hal\u00e9vy, vous savez les \u00e0 la ville, ce sont les, les, les musulmans qui, qui sont de Denise, l'homme qui, tr\u00e8s, tr\u00e8s diff\u00e9rent de proche de Chirac ne serait tr\u00e8s diff\u00e9rent de ceux de chemise mais ils mangent le port ils et il y a une \u00e9galit\u00e9 entre hommes et femmes, les Turcs de l'\u00c9thiopie, qui sont \u00e0 l'\u00c9lys\u00e9e sont d'environ 30 millions en Turquie et c'est encore sur leurs \u00e9paules que sa r\u00e9ponse cette ce public, le jour o\u00f9 il y aura, il y aurait, et j'esp\u00e8re qu'il y en aura jamais une confrontation dans le genre, une guerre civile, h\u00e9 bien ce sera \u00e0 l'\u00c9lys\u00e9e, sunnites, c'est pour vous dire que cette purge n'est pas seulement pour la communaut\u00e9 M\u00e9lanie mais aussi, on est en train de d'\u00e9carter toute personne qui ne soit pas sunnite et qui ne ce qui n'est pas dans le les hommes concoct\u00e9 et puis programm\u00e9 depuis longtemps par le camp elle. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:58) [88%] :\r\nMais Kirikkanat est -ce que on entend bien la peur, les tensions l'oppression est -ce que vous avez des attentes tr\u00e8s pr\u00e9cises de la communaut\u00e9 internationale aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:08:09) [85%] :\r\nMais je pense que cette sentence maintenant, m\u00eame s'il y a des interventions et de comment dirais -je, des pressions de la part de la communaut\u00e9 PME de l'Union europ\u00e9enne, \u00e7a ne dans la variante vient de, de, de, de concret dans, comment dire, en Turquie et vont en effet qui a ferm\u00e9 les fronti\u00e8res pour avoir son sultanat et il veut \u00eatre calife \u00e0 la place du dernier calife musulman qui \u00e9tait, j'avais le sultan ottoman, donc, et puis il s'est tourn\u00e9 uniquement vers le Moyen-Orient vers les r\u00e9publiques Turquie on les appels de l'Asie centrale et puis il a de plus fort en rapport avec les pays arabes, comme les l\u00e9gumes que le capital d'Arabie Saoudite etc et c'est, il a choisi l'exil et \u00e0 tous les points de vue, donc il se fiche un peu de l'Union europ\u00e9enne et d'ailleurs aujourd'hui il appuy\u00e9 tr\u00e8s tr\u00e8s fort, comme quoi la r\u00e9installation de rations de de de la peine de mort \u00e9tant de l'ordre du jour, et bien d'autres choses encore. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:19) [87%] :\r\nMerci min\u00e9 Kirikkanat est \u00e9ditorialiste au quotidien de centre gauche. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:09:23) [90%] :\r\nExcusez -moi, j'ai oubli\u00e9 et c'est une. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:26) [85%] :\r\nRapidement alors. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:09:27) [81%] :\r\nEh oui, voil\u00e0, on a annul\u00e9 la crainte de plus de 35 journalistes actuellement et on sait pas un purge parmi les journalistes suisses et des emprisonnements. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:39) [92%] :\r\nOn est Kirikkanat, \u00e9ditorialiste au quotidien de centre gauche tumoraux layette, bonne soir\u00e9e \u00e0 vous. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:09:44) [81%] :\r\nOui. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-07-19T16:40:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Franco, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A738B2FC-125E-4764-9F91-7FC2475A9095", "internalArchiveId": "A738B2FC-125E-4764-9F91-7FC2475A9095", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Journal de 07h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "publicationDate": "2016-07-19T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : extrait appel \u00e0 la d\u00e9mission de Manuel Valls;Wilder Tayler, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la Commission internationale des juristes;Marco Romano, Conseiller national, PDC tessinois;Robert Cramer, Conseiller aux Etats vert genevois\r\n\r\n\r\n* * Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(24/ALLEMAGNE 7H) 4 bless\u00e9s graves, dont certains entre la vie et la mort...\r\nDes passagers en \u00e9tat de choc...\r\nLe bilan de l'agression perp\u00e9tr\u00e9e hier soir dans un train en Bavi\u00e8re pr\u00e8s de W\u00fcrtzenbourg...\r\nL'agresseur est un r\u00e9fugi\u00e9 afghan de 17 ans...\r\nBlandine Milcent on vous retrouve \u00e0 Berlin...\r\nQue sait-on ce matin des motivations du tueur?\r\nDIR RNIS MAISON \r\nCC: Blandine...est-ce que cette agression peut avoir des cons\u00e9quences sur la politique d'accueil d'Angela Merkel?\r\nDIR RNIS MAISON\r\nBlandine merci...\r\nEt en Allemagne toujours...\r\nPegida annonce qu'il veut cr\u00e9er un parti politique...\r\nLe mouvement islamophobe et anti-immigr\u00e9s s'est d\u00e9j\u00e0 choisi un nom: Parti populaire pour la libert\u00e9 et la d\u00e9mocratie directe.\r\n((C'est une agression qui risque de susciter la pol\u00e9mique en Allemagne...\r\n...en plein d\u00e9bat sur l'accueil des r\u00e9fugi\u00e9s...\r\nUn requ\u00e9rant d'asile afghan de 17 ans a attaqu\u00e9 \u00e0 la hache et au couteau les passagers d'un train hier soir en Bavi\u00e8re...pr\u00e8s de W\u00fcrtzbourg...\r\nBilan: 4 bless\u00e9s graves, certains entre la vie et la mort...\r\nEt des passagers en \u00e9tat de choc.\r\nL'agresseur \u00e9t\u00e9 abattu par la police...alors qu'il tentait de prendre la fuite et de s'en prendre aux agents..\r\nle jeune homme vivait dans un foyer pour r\u00e9fugi\u00e9s mineurs...\r\nSelon des t\u00e9moins il aurait cri\u00e9 Allah Akbar, dieu est grand..en passant \u00e0 l'acte...les autorit\u00e9s ne confirment pas...\r\nEst-ce qu'on peut parler ce matin d'une agression \u00e0 caract\u00e8re islamiste? ))\r\n(00/CLIP VALLS/Br\u00e8ve Nice) ...On l'a dit...cette attaque en Bavi\u00e8re survient 4 jours apr\u00e8s l'attentat de Nice...\r\nNice qui s'est fig\u00e9 hier...\u00e0 midi...\r\n42 mille personnes ont rendu hommage aux victimes...sur la Promenade des anglais...\r\nCertaines ont laiss\u00e9 \u00e9clat\u00e9 leur col\u00e8re...\r\n...un appel \u00e0 la d\u00e9mission adress\u00e9 \u00e0 Manuel Valls..\r\nLe premier ministre siffl\u00e9 hier \u00e0 Nice...alors qu'il doit d\u00e9fendre d\u00e8s aujourd'hui la prolongation de l'Etat d'urgence...en conseil des ministres ce matin, \u00e0 l'assemble nationale ce soir...\r\nUne prolongation de 3 mois...mais la droite r\u00e9clame 6 mois de plus et des mesures suppl\u00e9mentaires comme la fermeture en urgence des lieux de culte radicalis\u00e9s.\r\n***Et hier le procureur de la r\u00e9publique a fait le point sur l'enqu\u00eate...et le profil du tueur...\r\nson ordinateur permet de dresser un portrait plus pr\u00e9cis...\r\nde ce tunisien de 31 ans...\r\ncelui d'un homme \u00e0 2 visages...\r\npeu int\u00e9ress\u00e9 par la religion, qui boit de l'alcool..mange du porc...mais un homme d\u00e9crit comme violent et qui consulte des photos djihadistes et se laisse pousser la barbe...\r\n6 personnes sont toujours plac\u00e9es en garde \u00e0 vue...\r\nEt c\u00f4t\u00e9 Suisse...environ 150 personnes ont rendu hommage hier soir \u00e0 Yverdon-les-Bains \u00e0 la m\u00e8re de 31 ans et sa fillette de 6 ans d\u00e9c\u00e9d\u00e9es dans l'attentat de Nice.\r\n(D2/RAPPORT MC LAREN)  \r\n***Dans l'actualit\u00e9 ce matin...le sort de la Russie entre les mains du CIO...\r\nSes athl\u00e8tes seront-ils exclus des Jeux Olympiques de Rio?\r\nUne commission du CIO se r\u00e9unit \u00e0 midi pour discuter des sanctions \u00e0 infliger au pays...\r\n...apr\u00e8s la publication hier d'un rapport qui conclue \u00e0 un syst\u00e8me de dopage supervis\u00e9 par l'Etat...\r\nune tricherie lanc\u00e9e en 2011...et qui concerne au total plus de 30 disciplines...\r\nUne atteinte sans pr\u00e9c\u00e9dant \u00e0 l'int\u00e9grit\u00e9 des sports et des JO selon Thomas Bach pr\u00e9sident du CIO...\r\nDans ce rapport de l'Agence mondiale anti-dopage accable le minist\u00e8re russe des sports. Qui \u00ab a contr\u00f4l\u00e9 et dirig\u00e9 les manipulations \u00bb pour couvrir le dopage des sportifs russes aux JO de Sotchi mais pas seulement...\r\nBonjour Isabelle Cornaz...\r\nVous \u00eates en directe de Moscou...comment est-ce que les autorit\u00e9s russes ont r\u00e9agi ?\r\nC'est une situation \u00e9minemment d\u00e9licate, car pour la premi\u00e8re fois, le rapport avance des preuves de l'implication directe de hauts fonctionnaires : en particulier du vice-ministre des sports, qui aurait d\u00e9cid\u00e9 lui-m\u00eame quels sportifs dop\u00e9s devaient \u00eatre prot\u00e9g\u00e9s. Vladimir Poutine a r\u00e9agit plus vite qu'\u00e0 son habitude, avec une annonce concr\u00e8te : les fonctionnaires vis\u00e9s, que le rapport estime directement impliqu\u00e9s, seront suspendus de leurs fonctions, un d\u00e9cret vient d'\u00eatre sign\u00e9 en ce sens. Mais le ministre des sports, lui, devrait \u00eatre \u00e9pargn\u00e9 : car \u00e0 part un cas pr\u00e9cis d'un footballeur dop\u00e9 qu'il aurait couvert, le rapport n'est pas en mesure de prouver son implication directe, tout au plus est-il pr\u00e9cis\u00e9 que le ministre ne pouvait pas ne pas \u00eatre courant d'un syst\u00e8me de dopage dirig\u00e9 par ses subordonn\u00e9s.\r\nCC: Mais ces fonctionnaires ne seront pas limog\u00e9s d\u00e9finitivement ?\r\nNon, la suspension est temporaire car Vladimir Poutine dit attendre des informations plus d\u00e9taill\u00e9es, plus \u00ab objectives \u00bb, de la part de l'agence mondiale antidopage. Donc le pr\u00e9sident, on le voit, ne r\u00e9agit que par une demi-mesure. Et il affirme que ce rapport n'apporte toujours pas les preuves n\u00e9cessaires. Pourtant lorsqu'on le lit en d\u00e9tails, on voit que ce rapport ne s'appuie pas que sur les all\u00e9gations des lanceurs d'alertes, mais que ces all\u00e9gations ont \u00e9t\u00e9 v\u00e9rifi\u00e9es, au moyen de tests ADN, d'analyse de documents, et autres. Au point de d\u00e9couvrir par exemple de minuscules \u00e9corchures sur les r\u00e9cipients des \u00e9chantillons d'urines qui auraient \u00e9t\u00e9 manipul\u00e9s par les services secrets.\r\nCC: La Russie risque gros.non seulement son \u00e9quipe d'athl\u00e9tisme, mais d\u00e9sormais l'ensemble des sportifs russes pourraient \u00eatre banni des JO de Rio ?\r\nC'est ce que craint Moscou, qui appelle d\u00e9j\u00e0 le CIO \u00e0 ne pas plier sous la pression de ceux qui \u00ab s'acharnent contre la Russie \u00bb. Vladimir Poutine a r\u00e9p\u00e9t\u00e9 qu'il ne fallait pas politiser le sport, mais cet argument, au regard des nouvelles accusations, se fait de plus en plus t\u00e9nu. \r\nIsabelle Cornaz en direct de Moscou merci...\r\n(Br\u00e8ve Turquie) La Turquie toujours \u00e0 la Une...\r\nLes turcs qui souhaitent se rendre dans l'Union europ\u00e9enne ne seront pas exempt\u00e9s de visa cette ann\u00e9e, malgr\u00e9 la promesse de Bruxelles...\r\nUne mesure de r\u00e9torsion en quelque sorte...\r\nsuite \u00e0 la r\u00e9pression qui a suivi la tentative de coup d'Etat...\r\nC'est G\u00fcnther Oettinger, commissaire europ\u00e9en \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 num\u00e9rique qui l'annonce ce matin...tant qu'Erdogan ne montrera pas sa volont\u00e9 de respecter l'Etat de droit...\r\n(08/MULTI TURQUIE COMMISSION INTERNATIONALE DES JURISTES ITW TAYLER) ***Et au total ce sont 20 mille personnes qui ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9es ou d\u00e9mises de leur fonction suite \u00e0 la tentative de coup d'Etat en Turquie..\r\n...une purge de grande ampleur.\r\nLe monde judiciaire est particuli\u00e8rement touch\u00e9. \r\nPlus de 2700 juges, procureurs, magistrats.ont \u00e9t\u00e9 suspendus. \r\nWilder Tayler (ouildeur T\u00e9yleur) est secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la Commission internationale des juristes. Il fait un parall\u00e8le avec les d\u00e9rives en Egypte.\r\n  SON\r\npropos recueillis par c\u00e9line tzaud\r\n(D3/SUITE POST 9 FEVRIER) En Suisse...Le Parlement va reprendre la main sur la mise en oeuvre de l'article constitutionnel accept\u00e9 le 9 f\u00e9vrier. \r\nA moins d'une surprise, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral n'arrivera pas \u00e0 livrer aux Chambres une solution concert\u00e9e avec l'Union europ\u00e9enne dans les temps. \r\nLa prochaine rencontre entre Johann Schneider Ammann et Jean-Claude Juncker est pr\u00e9vue le 19 septembre. \r\nPietro Bugnon, au Parlement d\u00e9sormais de r\u00e9ussir, l\u00e0 o\u00f9 le gouvernement semble avoir \u00e9chou\u00e9...\r\n(Br\u00e8ve Casanova) Il \u00e9tait l'homme qui a donn\u00e9 un visage au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, et cela pendant plus de vingt ans : l'ancien vice-chancelier de la Conf\u00e9d\u00e9ration Achille Casanova est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 dimanche soir \u00e0 l'\u00e2ge de 74 ans. Cet ancien journaliste polyglotte, affili\u00e9 au PDC, avait \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 en 1981 au poste de vice-chancelier avant de cumuler, en 2000, la fonction de porte-parole du gouvernement.\r\n(12/CLEVELAND INTRONISATION TRUMP PAPIER) Donald TRUMP a eu droit \u00e0 une premi\u00e8re journ\u00e9e tr\u00e8s mouvement\u00e9e, \u00e0 la convention r\u00e9publicaine de Cleveland. Les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s oppos\u00e9s au milliardaire new yorkais ont hu\u00e9 la direction du parti. La sc\u00e8ne a \u00e9t\u00e9 diffus\u00e9e en direct sur les t\u00e9l\u00e9visions am\u00e9ricaines. Au final, Donald Trump a remport\u00e9 facilement cette bataille de proc\u00e9dure. Mais le parti est apparu tr\u00e8s divis\u00e9, Philippe Revaz.\r\nPAPIER\r\n((C'\u00e9tait la derniere tentative, un peu desesperee des opposants a trumnp, il esperaient un vote, nominal sur la suite des operations. Un vou balay\u00e9 par la direction du parti. Les anti trump n'avaient guere de chance de l'emporter quoi qu'il en soit , mais en leur colere qui a eclat\u00e9 bruxyammentg a soufain revel\u00e9 au public l'ampleur du foss\u00e9 qui dechire le parti. Plusieurs delegu\u00e9s avouaient ouvertement qu'ils ne voteraient pas republicain en novembre. Un scene exceptionnelle dans une convention americaine. Mais la campagne de trump avait un agenda a respecter, et la suite du programme a pos\u00e9 le decor : un decor sombre ; des parents venus raconter comment leur enfant a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 par des immigrants illegaux. Des policiers fustiger les noirs qui protestent dans la rue. La menbace islamiste spoous-estim\u00e9e apr obama.. trump joue la carte de la tension, puis, en fin de soiree est apparu comme un sauveur, en traversant un halo de lumiere blanche. La musique : queen, we are the champions. Dans une rare apparitionson epouse melania, est venue dire avec son accent slave que son mari serait le president ideal pour s'occuper de l'amerique . Il en faudra clairement plus pour adoucir l'image d'un candidat qui joue la carte de la tension.\r\nPhr r rw))\r\n(Br\u00e8ve sport) En cyclisme, c'est le champion du monde Peter Sagane qui s'est adug\u00e9 la seizi\u00e8me \u00e9tape du Tour de France, hier \u00e0 Berne. \r\nQuant \u00e0 Fabian Cancellara, qui dispute son dernier tour, et qui arrivait tout pr\u00e8s de chez lui, il a pris une honorable sixi\u00e8me place...\r\nLe britannique Chris Froome est toujours maillot jaune alors que le peloton est au repos aujourd'hui, avant une \u00e9tape 100% suisse entre Berne et le barrage d'Emosson.\r\n(R\u00e9sum\u00e9 m\u00e9t\u00e9o) Il va faire encore tr\u00e8s chaud sur toute la Suisse jusqu'\u00e0 mercredi, avant l'arriv\u00e9e des orages... \r\nD'ici l\u00e0 du soleil donc pour ce mardi. Il fait 17 degr\u00e9s ce matin, 32 pr\u00e9vus cet apr\u00e8s midi, et jusqu'\u00e0 34 en Valais.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 838, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7872564", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2016-07-19T07:00:00_le-journal-de-7h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2016-07-19T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-7872577", "ece-7872564"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-07-27T14:44:09Z", "speechToTexts": ["27.07.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [91%] :\r\nLe journal Coralie Claude une attaque \u00e0 la hache dans un train en Allemagne s'\u00e9tait hier soir en Bavi\u00e8re, l'agresseur est un requ\u00e9rant d'asile mineurs l'agression d'survient 4 jours apr\u00e8s Nice, en plein d\u00e9bat sur l'accueil des r\u00e9fugi\u00e9s dans le pays va -t-elle avoir un impact sur Angela Merkel et sa politique d'accueil, nous poserons la question \u00e0 notre correspondante \u00e0 Berlin des suspensions, mais pas de licenciement, la Russie tire un peu les le\u00e7ons du rapport accablant de l'Agence mondiale antidopage un peu mais pas trop vladimir Poutine \u00e9pargne son ministre des sports, les le\u00e7ons c'est le CIO qui risquent de les tirer aujourd'hui, il se prononce sur la participation des athl\u00e8tes russes aux prochains JO. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:41) [89%] :\r\nAlors faut -il exclure pr\u00e9cis\u00e9ment les Russes non seulement des JO de Rio, mais aussi de tous les \u00e9v\u00e9nements internationaux, comme le r\u00e9clame l'Agence mondiale antidopage, r\u00e9ponse de Martial Saugey, le nouveau directeur du Centre de recherche et d'expertise des sciences antidopage dans une vingtaine de lignes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:56) [90%] :\r\n20000 personnes arr\u00eat\u00e9es ou licenci\u00e9s en Turquie, la purge se poursuit. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:01) [95%] :\r\nEt cette purge massive crispe les Occidentaux, les Europ\u00e9ens notamment qui sont tiraill\u00e9s entre la d\u00e9fense de l'\u00c9tat de droit et le besoin de m\u00e9nager un partenaire essentiel en mati\u00e8re de politique migratoire alors est -ce \u00e0 dire que l'Union europ\u00e9enne est devenue en quelque sorte l'otage de la Turquie, on en parle avec notre invit\u00e9 Marc Gu\u00e9rini, ancien ambassadeur de l'UE Ankara d\u00e8s 7 heures. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:20) [93%] :\r\n35 l'actualit\u00e9 en Suisse, ce sont toujours les n\u00e9gociations bloqu\u00e9es avec l'Union europ\u00e9enne sur le 9 f\u00e9vrier le Conseil f\u00e9d\u00e9ral n'arrivera pas \u00e0 livrer une solution concert\u00e9e au Parlement dans les temps \u00e0 lui donc de r\u00e9gler le dossier des \u00e9lus critiquent un conseil f\u00e9d\u00e9ral de beau temps qui s'est d\u00e9barrass\u00e9 de la patate chaude, vous les entendrez et dans ce journal aussi une 1\u00e8re journ\u00e9e mouvement\u00e9e pour Donald Trump \u00e0 Cleveland accueilli aux cris et de ses opposants.. 4 bless\u00e9s graves, dont certains entre la vie et la mort. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:51) [90%] :\r\nPour des passagers en \u00e9tat d'choc le bilan de l'agression perp\u00e9tr\u00e9e hier soir dans en Bavi\u00e8re, pr\u00e8s d'Wurth Bourgue, l'agresseur est un r\u00e9fugi\u00e9 afghan de 17 ans, Blandine Milcent, on vous retrouve \u00e0 Berlin, que sait -on ce matin des motivations du tueur. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:08) [90%] :\r\nAlors d'abord, \u00e7a s'est pass\u00e9 dans un train r\u00e9gional qui circulait, donc, entre autres, Schlienger et W\u00fcrzburg en Bavi\u00e8re, ce jeune homme s'en est pris au passage avec une hache et un couteau, il a donc gri\u00e8vement bless\u00e9 4 personnes il y a un bless\u00e9 l\u00e9ger, il se trouve qu'une unit\u00e9 sp\u00e9ciale de la police, se trouvait dans la ville de W\u00fcrzburg, \u00e0 ce moment -l\u00e0 pour une autre mission, ce qui a permis l'intervention rapide des forces de l'Ordre des et des h\u00e9licopt\u00e8res sont arriv\u00e9s tr\u00e8s vite sur les lieux, l'agresseur venait de sauter du train, il a tent\u00e9 de s'enfuir et il a \u00e9t\u00e9 abattu par la police alors ce que l'on sait de cet agresseur, c'\u00e9tait donc un r\u00e9fugi\u00e9 afghan de 17 ans arriv\u00e9 en Allemagne seuls, sans famille, \u00e0 quelques mois, il \u00e9tait plac\u00e9 dans une famille d'accueil, d'apr\u00e8s des t\u00e9moins, il aurait cri\u00e9 Alou Akbar, Dieu est grand, donc dans le train, donc le ministre de l'int\u00e9rieur de la de la Bavi\u00e8re, qui a \u00e9voqu\u00e9 c'\u00e9tait Magna jeu \u00e0 parler de possibles de probables attentats islamistes mais tout en pr\u00e9cisant que rien n'\u00e9tait prouv\u00e9, le parquet est encore beaucoup plus prudents, ils parlent d'une situation de non- \u00e9claircie pour le moment, il faut dire qu'il y a 2 mois, il s'\u00e9tait pass\u00e9 exactement la m\u00eame chose d'une agression au couteau dans un train r\u00e9gional agresseur avait cri\u00e9 \u00e0 nous Akbar et il s'agissait en fait d'un d\u00e9s\u00e9quilibr\u00e9, donc prudence pour l'instant on ne sait rien de pr\u00e9cis sur les motivations de l'agresseur. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:17) [96%] :\r\nBlandine, est-ce que cette agression peut quand m\u00eame avoir des cons\u00e9quences sur la politique d'accueil d'Angela Merkel. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:23) [91%] :\r\nAlors, l\u00e0 encore, c'est trop t\u00f4t pour le dire, bien s\u00fbr, ce genre de de d'\u00e9v\u00e9nements fait forc\u00e9ment peur suscite de l'\u00e9motion, ce sera peut-\u00eatre r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 par le parti populiste AFD pour relancer le d\u00e9bat sur l'accueil des r\u00e9fugi\u00e9s en Allemagne, mais on voit mal, pour l'instant, la politique du gouvernement chang\u00e9 sur la base de ce qui reste encore une agression ponctuelle et selon la police, le r\u00e9sultat d'un acte isol\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:45) [93%] :\r\nBlandine Milcent Direct de Berlin merci dans la 17 attaque en Bavi\u00e8re survient 4 jours apr\u00e8s l'attentat de Nice Nice qui s'est fig\u00e9, hier \u00e0 midi 42000 personnes ont rendu hommage aux victimes sur la Promenade des Anglais, certaines ont laiss\u00e9 \u00e9clater leur col\u00e8re. \r\nUn appel \u00e0 la d\u00e9mission, adress\u00e9 \u00e0 Manuel Valls le 1er ministre siffl\u00e9 hier \u00e0 Nice, alors qu'il doit d\u00e9fendre d\u00e8s aujourd'hui la prolongation de l'\u00e9tat d'urgence son conseil des ministres ce matin et \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale ce soir une prolongation de 3 mois, mais la droite r\u00e9clame 6 mois de plus et des mesures suppl\u00e9mentaires comme la fermeture en urgence des lieux de culte radicalis\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:29) [96%] :\r\nHier, le procureur de la R\u00e9publique a fait le point sur l'enqu\u00eate et le profil du tueur. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:33) [95%] :\r\nSon ordinateur permet de dresser un portrait plus pr\u00e9cis de ce tunisien de 31 ans, celui d'un homme \u00e0 2 visages, peu int\u00e9ress\u00e9 par la religion qui boit de l'alcool, mange du porc, mais un homme d\u00e9crit \u00e9galement comme violent et qui consulte des photos djihadistes se laisse pousser la barbe, ces derniers temps, 6 personnes sont toujours plac\u00e9es en garde \u00e0 vue et puis c\u00f4t\u00e9 Suisse environ 150 personnes ont rendu hommage hier soir \u00e0 Yverdon-les-Bains \u00e0 la m\u00e8re de 31 ans, et \u00e0 sa fillette de 6 ans d\u00e9c\u00e9d\u00e9es dans cette attaque \u00e0 Nice. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:04) [95%] :\r\nDans l'actualit\u00e9 ce matin le sort de la Russie, entre les mains de du CIO ses athl\u00e8tes seront -ils exclus des Jeux olympiques de Rio, une commission du CIO se r\u00e9unit \u00e0 midi pour discuter des sanctions \u00e0 infliger au pays. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:17) [91%] :\r\nApr\u00e8s la publication hier d'un rapport qui conclut \u00e0 un syst\u00e8me de dopage supervis\u00e9 par l'\u00c9tat une tricherie, lanc\u00e9e en 2011 et qui concerne au total plus de 30 disciplines une atteinte sans pr\u00e9c\u00e9dent \u00e0 l'int\u00e9grit\u00e9 des sports et des Jeux olympiques, selon Thomas par le pr\u00e9sident du comit\u00e9 international olympique leur danse, rapport de l'Agence mondiale antidopage ce rapport va accable le minist\u00e8re russe des sports qui a contr\u00f4l\u00e9 et dirig\u00e9 les manipulations pour couvrir le dopage des sportifs russes aux JO de Sotchi, mais pas seulement : bonjour, Isabelle Cornaz, bonjour, vous \u00eates en Direct de Moscou, comment est -ce que les autorit\u00e9s russes ont r\u00e9agi. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:56) [95%] :\r\nAlors c'est une situation \u00e9minemment d\u00e9licate parce que, pour la 1\u00e8re fois le rapport avance des preuves, hein, de l'implication directe de hauts fonctionnaires, en particulier du vice- ministre des sports qui aurait d\u00e9cid\u00e9 lui- m\u00eame quels sportifs dop\u00e9s devaient \u00eatre prot\u00e9g\u00e9s ou non Vladimir Poutine a r\u00e9agit plus vite qu'\u00e0 son habitude, avec une annonce concr\u00e8te les fonctionnaires vis\u00e9s que le rapport estime directement responsables seront suspendus de leurs fonctions, un d\u00e9cret a \u00e9t\u00e9 sign\u00e9, d\u00e9j\u00e0 en ce sens, mais le ministre des sports, lui, devrait \u00eatre et pas par un cas pr\u00e9cis d'un footballeur dop\u00e9 qu'il aurait couvert le rapport n'est pas en mesure de prouver son implication directe tout au plus est -il pr\u00e9cis\u00e9, que le ministre ne pouvait pas ne pas \u00eatre au courant d'un syst\u00e8me de dopage dirig\u00e9 par ses subordonn\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:40) [97%] :\r\nMais ces fonctionnaires Isabelle ne sont pas limog\u00e9s d\u00e9finitivement. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:44) [94%] :\r\nNon, la suspension est temporaire car Vladimir Poutine dit attendre des informations plus d\u00e9taill\u00e9es plus objectives de la part de l'Agence mondiale antidopage, donc le pr\u00e9sident, on le voit, ne r\u00e9agit que par une demi- mesure, il laisse entendre que ce rapport n'apporte toujours pas les preuves n\u00e9cessaires pourtant lorsqu'on le lit en d\u00e9tail, on voit que ce rapport ne s'appuie pas que sur les all\u00e9gations des lanceurs d'alerte, mais que ces all\u00e9gations ont \u00e9t\u00e9 v\u00e9rifi\u00e9es au moyen de tests ADN d'analyse de documents et d'autres, au point de d\u00e9couvrir, par exemple, de minuscules \u00e9corchures sur les r\u00e9cipients des \u00e9chantillons d'urine qui auraient \u00e9t\u00e9 manipul\u00e9s par les services secrets russes. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:19) [93%] :\r\nAlors la Russie risque gros on lundi non seulement son \u00e9quipe d'athl\u00e9tisme mais d\u00e9sormais l'ensemble des sportifs russes pourraient \u00eatre banni des Jeux olympiques de Rio. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:28) [97%] :\r\nC'est ce que craint Moscou qui appelle d\u00e9j\u00e0 le CIO \u00e0 ne pas plier sous la pression de ceux qui s'acharnent contre la Russie, Vladimir Poutine a r\u00e9p\u00e9t\u00e9 qu'il ne fallait pas politiser le sport, mais cet argument au regard des nouvelles accusations se fait de plus en plus t\u00e9nu. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:44) [93%] :\r\nIsabelle Cornaz merci la Turquie toujours \u00e0 la une de l'actualit\u00e9, les turcs qui souhaitent se rendre dans l'Union europ\u00e9enne ne seront pas exempt\u00e9s de VISA cette ann\u00e9e malgr\u00e9 la promesse de Bruxelles \u00e0 Ankara, mesures de r\u00e9torsion quelque sorte suite \u00e0 la r\u00e9pression qui a suivi la tentative de coup d'\u00c9tat c'est G\u00fcnther Huttin gu\u00e8re, commissaire europ\u00e9en \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 num\u00e9rique qui l'annonce ce matin tant qu'Erdogan ne montrera pas sa volont\u00e9 de respecter l'\u00c9tat de droit. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:09) [88%] :\r\nEt au total ce sont 20000 personnes qui ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s ou des mises de leur fonction, suite \u00e0 la tentative de coup d'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:16) [85%] :\r\nDans une purge de grande ampleur, le monde judiciaire est particuli\u00e8rement touch\u00e9 plus de 2700 juges, procureurs, magistrats ont \u00e9t\u00e9 suspendus oui leader TI Le est secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la Commission internationale des juristes, il fait un parall\u00e8le avec les d\u00e9rives en \u00c9gypte. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:08:33) [83%] :\r\nMalheureusement, on l'a vu r\u00e9cemment en \u00c9gypte il y a des aspects en comment c'est la pas section, des juges s'avocat la r\u00e9pression d\u00e9clench\u00e9e contre les opposants et la r\u00e9introduction de la peine de mort, on pensait que c'\u00e9tait la d\u00e9fense c'est la d\u00e9mocratie, mais on le monde c'est pas vraiment \u00e7a, sinon que le coup d'\u00c9tat, a \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9 autant que pr\u00e9texte pour d\u00e9clencher la r\u00e9pression contre se et ce qui ne s'\u00e9tonn\u00e9, on sait que 2700 juges, on \u00e9tait suspen durant moins de 24 heures, alors l\u00e0 il y a quelque chose qui est sujet que ces listes existait avant le coup \u00c9tat parce que vous imaginez comment ce que fait la syst\u00e9matisation de l'information pour savoir qu'il y a eu 2700 juges mais il y a une tentative beaucoup d'\u00c9tat, c'est vraiment difficile \u00e0 croire. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:22) [80%] :\r\nOui, il leur interrog\u00e9 par C\u00e9line. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:25) [96%] :\r\nEn Suisse, le parlement va reprendre la main sur la mise en oeuvre de l'article constitutionnel accept\u00e9 le 9 f\u00e9vrier. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:31) [92%] :\r\nEh oui, puisqu'\u00e0 moins d'une surprise, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral n'arrivera pas \u00e0 livrer aux Chambres une solution concert\u00e9e avec l'Union europ\u00e9enne dans les temps, la prochaine rencontre entre Yoann Schneider Ammann et Jean-Claude Junker est pr\u00e9vue le 19 septembre alors c'est au Parlement d\u00e9sormais de r\u00e9ussir l\u00e0 o\u00f9 le gouvernement semble avoir \u00e9chou\u00e9 Pietro Bugnon. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:09:50) [93%] :\r\nDepuis le vote du 9 f\u00e9vrier c'est le conseil f\u00e9d\u00e9ral qui avait le dossier en main le Parlement comptait sur lui pour qu'il d\u00e9croche une solution de mise en oeuvre concert\u00e9e \u00e0 Bruxelles, or aujourd'hui plus que jamais, le gouvernement est dans l'impasse, l'Union europ\u00e9enne reste sourde face \u00e0 ces appels du pied aux Chambres donc d\u00e9sormais de dire comment elles entendent mettre en oeuvre l'initiative de l'UDC sans trop froisser l'Union europ\u00e9enne, la grande bataille politique d\u00e9butera fin ao\u00fbt, 3 jours de s\u00e9ance pour la commission des institutions politiques du National dont fait partie le PDC tessinois Marco Romano. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:10:23) [86%] :\r\nC'est une question de responsabilit\u00e9 et de cr\u00e9dibilit\u00e9 du Parlement de l\u00e9gif\u00e9rer sur ce Artic ou institutionnel, peut-\u00eatre qu'on va pas encore \u00e0 la solution finale, mais il faut travailler avec le Conseil f\u00e9d\u00e9ral qui doit \u00e9viter cette cacophonie, maintenant on a plusieurs causes et f\u00e9d\u00e9ral qui s'exprime, on comprend jamais qu'que comment la situation dans les pour clarifier la situation est tr\u00e8s parler. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:10:48) [86%] :\r\nL'impression 10, plusieurs \u00e9lus que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral divis\u00e9 est dans l'impasse, s'est d\u00e9barrass\u00e9 de la patate chaude, Robert Kramer, conseiller aux \u00c9tats vers, je ne vois. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:10:57) [76%] :\r\nJe pense qu'on a actuellement au conseil g\u00e9n\u00e9ral de l'Otan, on en conseil f\u00e9d\u00e9ral gestionnaire, il manque des personnalit\u00e9s qui donnent leur empreinte sur la fa\u00e7on dont sont dossier heureusement la situation politique qui sont que si du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, on n'a m\u00eame pas les solutions : h\u00e9 bien, il y a Parlement pour les. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:11:14) [92%] :\r\nLe Parlement pr\u00e9parera donc sa solution de mise en oeuvre, \u00e0 moins que le gouvernement ne lui demande de geler ses travaux reste aussi l'espoir infime que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral d\u00e9croche un accord avec Bruxelles. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:26) [92%] :\r\nEt en bref, la disparition de celui qui a donn\u00e9 un visage au Conseil f\u00e9d\u00e9ral et cela pendant plus de 20 ans, l'ancien vice- chancelier de la Conf\u00e9d\u00e9ration Achille Casanova et des s\u00e9diments d\u00e8s dimanche soir, \u00e0 l'\u00e2ge de 74 ans, cet ancien journaliste affili\u00e9 au PDC avait \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 en 1981 au poste de vice- chancelier avant de cumuler la fonction de porte- parole du gouvernement, Donal Trump a eu droit, je vous le disais \u00e0 une premi\u00e8re journ\u00e9e tr\u00e8s mouvement\u00e9e \u00e0 Cleveland \u00e0 la convention r\u00e9publicaine, les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s oppos\u00e9s au milliardaire New-Yorkais honteux, oui, oui, la direction du parti, la sc\u00e8ne a \u00e9t\u00e9 diffus\u00e9e en Direct sur les t\u00e9l\u00e9visions am\u00e9ricaines, au final, Donald Trump a remport\u00e9 facilement cette bataille de proc\u00e9dure, mais le parti est apparu tr\u00e8s divis\u00e9 Philippe Revaz. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:12:14) [92%] :\r\nC'\u00e9tait la derni\u00e8re tentative un peu d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9e des opposants \u00e0 Trump esp\u00e8rent un vote nominal sur la suite des op\u00e9rations un vou, balay\u00e9 par la direction du parti, les anti Trump n'avait gu\u00e8re de chance de l'emporter, quoi qu'il en soit, mais leur col\u00e8re qui a \u00e9clat\u00e9 bruyamment a soudain r\u00e9v\u00e9l\u00e9 au public l'ampleur du foss\u00e9 qui d\u00e9chire le parti plusieurs d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s avouaient ouvertement qu'ils ne voteraient pas r\u00e9publicain en novembre un aveu exceptionnelle dans une convention am\u00e9ricaine la campagne de Trump avait un agenda respecter la suite du programme, a pos\u00e9 le d\u00e9cor, un d\u00e9cor sombre des parents venus raconter comment leur enfant a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 par des immigrants ill\u00e9gaux des policiers qui fustige les noirs qui protestent dans la rue, la menace islamiste, qui a \u00e9t\u00e9 sous- estim\u00e9e par Obama Trump joue la carte de la tension, puis en fin de soir\u00e9e, il est apparu comme un sauveur en traversant un halo de lumi\u00e8re blanche la musique Queen We are The Championships, dans une rare apparition son \u00e9pouse Melania est venu dire avec son accent slave que son mari serait le pr\u00e9sident id\u00e9al pour se occuper de l'Am\u00e9rique, il en faudra clairement plus pour adoucir l'image d'un candidat qui joue clairement la carte de la tension Philippe Ravaz rtsinfo Washington. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:20) [89%] :\r\nEt des mollets au repos avant une \u00e9tape 100 pourcent helv\u00e9tique helv\u00e9tique demain entre Berne Emosson en Valais, on parle bien s\u00fbr du Tour de France, il est arriv\u00e9 hier \u00e0 Berne dans la capitale f\u00e9d\u00e9rale, c'est Peters Hagen, le champion du monde qui s'est adjug\u00e9 7 \u00e9tape Fabienne comme g\u00e9n\u00e9ral, le local de de l'\u00c9tat par le Bernois de l'\u00e9tape, a termin\u00e9 au 6\u00e8me rang et c'est le Britannique Chris Froome qui est toujours en jaune. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:44) [94%] :\r\nJe remercie Coralie Claude, il a fait encore tr\u00e8s chaud sur toute la Suisse jusqu'\u00e0 mercredi avant l'arriv\u00e9e des orages d'ici l\u00e0, du soleil, donc pour ce mardi, il fait 17 degr\u00e9s ce matin 32 pr\u00e9vus cet apr\u00e8s- midi et jusqu'\u00e0 34 en Valais. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-07-19T05:24:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Milcent, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Cornaz, Isabelle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Revaz, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Tzaud, C\u00e9line", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4AC08D37-2F15-4241-9527-915AF69347CE", "internalArchiveId": "4AC08D37-2F15-4241-9527-915AF69347CE", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les auteurs des r\u00e9cents attentats en Europe agissent-ils vraiment par id\u00e9ologie?", "publicationDate": "2016-07-19T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Farad Kosro-kavar, sociologue, directeur d'\u00e9tude \u00e0 l'Ecole des hautes \u00e9tudes en sciences sociales, \u00e0 Paris;Khosrokhavar, Fahrad\r\nPr\u00e8s d'une semaine apr\u00e8s l'attentat de Nice, il est toujours difficile de d\u00e9terminer si l'auteur est pass\u00e9 \u00e0 l'acte suite \u00e0 sa tr\u00e8s rapide radicalisation ou si l'on est plut\u00f4t face \u00e0 une pathologie psychiatrique hyper-violente. Interview de Farhad Khosrokhavar, sociologue, directeur d'\u00e9tude \u00e0 l'Ecole des hautes \u00e9tudes en sciences sociales \u00e0 Paris.\r\n\r\n* * Les auteurs des r\u00e9cents attentats en Europe agissent-ils vraiment par id\u00e9ologie?  \r\n*** Le groupe Etat islamique revendique l'attaque d'hier soir en Allemagne. Il a diffus\u00e9 aujourd'hui une vid\u00e9o de l'auteur. Ce jeune afghan de 17 ans a gri\u00e8vement bless\u00e9 4 passagers d'un train r\u00e9gional \u00e0 coup de hache et de couteau. \r\nTuerie d'Orlando, massacre de Nice ou cette attaque en Allemagne... tous ces attentats ont \u00e9t\u00e9 revendiqu\u00e9s ou adob\u00e9s par l'organisation Etat islamique. \r\nMais les profils des tueurs posent de plus en plus de questions. \r\nA-t-on affaire \u00e0 de l'id\u00e9ologie pure ou \u00e0 une pathologie psychiatrique qui m\u00e8ne \u00e0 commettre des actes ultra violents ? \r\nPour en parler, ce soir, nous recevons Farad Kosro-kavar, sociologue, directeur d'\u00e9tude \u00e0 l'Ecole des hautes \u00e9tudes en sciences sociales, \u00e0 Paris.\r\n- selon vous, cet acte du 14 juillet... est-ce du terrorisme? \r\nVous, vous pr\u00e9tendez qu'au contraire d'une quelconque all\u00e9geance au groupe Etat islamique, on a \u00e0 faire, ici, \u00e0 une r\u00e9alit\u00e9 psychiatrique.\r\nQu'est-ce-qui vous fait penser que votre th\u00e8se est la bonne?\r\n- On peut dire que vous \u00eates celui qui crie dans le d\u00e9sert, \u00e0 propos de l'auteur de la tuerie de Nice et de ses motivations, puisque, alors qu'un courant tr\u00e8s majoritaire, en France, parle d'un acte terroriste. \r\n- Vous parlez de personnes mentalement fragiles, qui ont des probl\u00e8mes psychologiques et qui, subitement (comme ils sont influen\u00e7ables par leur milieu, par leur environnement, ils vont glisser vers la radicalisation. Que peut-on faire, en amont, pour que ces gens ne passent pas \u00e0 l'acte?\r\n- rend la r\u00e9ponse politique \u00e0 y apporter plus compliqu\u00e9e? \r\n3.\tHier, un jeune Afghan, r\u00e9fugi\u00e9 en Allemagne, a bless\u00e9 quatre personnes \u00e0 la hache, dans un train. Et cet apr\u00e8s-midi, l'agence de presse du groupe Etat islamique a diffus\u00e9 une vid\u00e9o de cet individu qui menace avec un couteau et qui d\u00e9clare qu'il va mener une op\u00e9ration en Allemagne.\r\n\tDans ce cas, c'est du djihadisme ou de la psychiatrie. Ou encore: est-ce que ce ne serait pas un peu des deux?\r\n4.\tEn fait, le passage \u00e0 l'acte des uns ne serait-il pas un \u00e9l\u00e9ment d\u00e9clencheur qui motiverait les autres \u00e0 \u00e9galement passer \u00e0 l'acte, avec ou sans vraies convictions id\u00e9ologiques?\r\n(pour l'afghan, le procureur allemand \u00e9voque la mort d'un de ses amis en Afghanistan\r\n5.\tLorsque l'on compare les r\u00e9actions, au niveau des autorit\u00e9s, des \u00e9v\u00e9nement de Nice et de l'Allemagne, hier, on se dit qu'il y a vraiment deux mani\u00e8res de traiter le probl\u00e8me, de part et d'autre du Rhin. N'avez-vous pas l'impression que les autorit\u00e9s Fran\u00e7aises jouent la carte de la r\u00e9cup\u00e9ration politique et qu'outre-Rhin, c'est plut\u00f4t la discretion qui pr\u00e9domine?\r\n6.\tFarad Kosro-kavar, vous qui travaillez depuis plusieurs ann\u00e9es sur le sujet de la d\u00e9radicalisation, \u00e0 votre avis, que doivent faire nos Etats et nos dirigeants pour d\u00e9samorcer ces bombes \u00e0 retardement?", "durationSec": 589, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7872608", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicPersons": ["Groupe Etat islamique"], "alternativeTitle": ["Les auteurs des r\u00e9cents attentats en Europe agissent-ils vraiment par id\u00e9ologie? / FOR_2016-07-19T18:08:00_developpement-5", "Forum du 19.07.2016"], "alternativeSummary": ["Pr\u00e8s d\u2019une semaine apr\u00e8s l\u2019attentat de Nice, il est toujours difficile de d\u00e9terminer si l\u2019auteur est pass\u00e9 \u00e0 l\u2019acte suite \u00e0 sa tr\u00e8s rapide radicalisation ou si l\u2019on est plut\u00f4t face \u00e0 une pathologie psychiatrique hyper-violente. Interview de Farhad Khosrokhavar, sociologue, directeur d'\u00e9tude \u00e0 l'Ecole des hautes \u00e9tudes en sciences sociales \u00e0 Paris."], "variantIds": ["ece-7872608"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-08-03T09:17:18Z", "speechToTexts": ["03.08.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nLe groupe \u00c9tat islamique revendique l'attaque d'hier soir en Allemagne, il a diffus\u00e9 aujourd'hui une vid\u00e9o de l'auteur, ce jeune afghan de 17 ans a gri\u00e8vement bless\u00e9 4 passagers d'un train r\u00e9gional \u00e0 coups de haches et de couteaux tuerie d'Orlando massacre de Nice o\u00f9 cette attaque en Allemagne, tous ces attentats ont \u00e9t\u00e9 revendiqu\u00e9s ou adoub\u00e9 par l'\u00c9tat, l'organisation \u00c9tat islamique mais les profils des tueurs posent de plus en plus de questions \u00e0 -t-on affaire \u00e0 de l'id\u00e9ologie pure ou alors \u00e0 une pathologie psychiatrique qui m\u00e8ne \u00e0 combattre \u00e0 commettre des actes ultra violent pour en parler ce soir nous recevons Farad Kosro Khosrokhavar bonsoir, bonjour, vous \u00eates sociologue, directeur d'\u00e9tudes \u00e0 l'\u00e9cole de de hautes \u00e9tudes en sciences sociales \u00e0 Paris, alors, selon vous, ces ces actes qui se multiplient, avec souvent un auteur isol\u00e9 au profil un peu difficile \u00e0 cerner, c'est en tout cas le le cas du du tueur de Nice c'est quoi, si on peut parler de terrorisme ou c'est autre chose. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:54) [84%] :\r\nMoi je crois que c'est autre chose mais influenc\u00e9 par l'environnement terroriste voulait en Europe et notamment en France sur autre chose, dans le cas de ce Tunisien de 31 ans, qui a tu\u00e9 quand m\u00eame 84 personnes et en a bless\u00e9 plus de 100 dans la mesure o\u00f9 il n'y a aucune trace d'id\u00e9ologie, m\u00eame dans sa vie, il a \u00e9t\u00e9 ni h\u00e9t\u00e9rosexuel et homosexuel, \u00e0 la fois il a buvez il se droguer, il avait une vie dissip\u00e9e en gang entre lieu mais je vois mal comment il y aurait de l'Islam dedans et surtout, on dit maintenant, pour lequel j'ai un peu dans le ph\u00e9nom\u00e8ne terroriste, il a \u00e9t\u00e9, et cet avis est habilement et en une dizaine de jours, l\u00e0 aussi, je crois que pour un adulte, c'est impossible pour des adolescents, nous avons des cas mais ce n'est qu'affectif, une jeune fille \u00e0 sa copine, qui est partie, ancien, celui qui lui envoie des SMS vous de Facebook ben Des \u00e9lus demandent de venir, et des fois \u00c9lisa ou un gar\u00e7on, c'est des formes si vous voulez de radicaliser. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:19) [85%] :\r\nDonc c'est pas une id\u00e9ologie profonde l\u00e0 derri\u00e8re, vous \u00eates, vous \u00eates plut\u00f4t plut\u00f4t seul en tout cas, si on regarde les discours qu'ils soient politiques ou des observateurs en France peut -on ce discours- l\u00e0, vous vous pr\u00eachez un peu dans le d\u00e9sert, en tout cas pas le discours. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:34) [87%] :\r\nNon, je suis minoritaire, vous avez raison, mais je ne suis pas seul, maintenant les psychanalystes tous ceux qui travaillent sur ces ph\u00e9nom\u00e8nes, commence \u00e0 \u00e9mettre des doutes et m\u00eame dirais le minist\u00e8re de l'Int\u00e9rieur, lui- m\u00eame, il n'y a, il y a quand m\u00eame 200 personnes au minist\u00e8re qui ont travaill\u00e9 sur son ordinateur sur ces appels \u00e0 l'union et t\u00e9l\u00e9phoniques, etc, on n'a rien trouv\u00e9 qui prouve qu'il avait une relation avec Ari\u00e8ge n'a quasiment rien trouv\u00e9 qui montre \u00e7a a radicalisation religieuse, la seule chose, c'est qu'il y a une semaine avant, il a laiss\u00e9 pousser sa barbe, mais sinon il a Marina mais le ramadan qui qui \u00e9tait quand m\u00eame tr\u00e8s proche et par ailleurs il a \u00e9t\u00e9 fascin\u00e9 par la violence, moi je crois qu'il est et ce sont des cas suicidaire son cas doit \u00eatre plut\u00f4t et compar\u00e9 \u00e0 celui de ce pilote allemand qui a, qui voulait se suicider, qui a tu\u00e9 tout le monde avec lui il y a comme une forme de glorification de soi en faisant la une des m\u00e9dias, il y a une sorte de narcissisme m\u00e9diatique post- mortem chez eux et dans le cas de ce tunisien il savait pertinemment que il ne pouvait compter sur cette c\u00e9l\u00e9brit\u00e9 du Star syst\u00e8me que j'ai appel\u00e9 h\u00e9ros n\u00e9gatif \u00e0 savoir ils sont per\u00e7u tr\u00e8s n\u00e9gativement mais pas porteur, ils sont, ils font quand m\u00eame la une des m\u00e9dias au niveau mondial et c'est \u00e7a qui est un d\u00e9sespoir qui ce narcissisme et qui se un qui prend pour cible les autres beaucoup plus qu'une radicalisation effective le 13 novembre en France, c'\u00e9tait une radicalisation effective, il y avait des gens impliqu\u00e9s avaient \u00e9t\u00e9 en Syrie avait une id\u00e9ologie, il y avait une \u00e9pous\u00e9 l'id\u00e9ologie de d'Ari\u00e8ge et donc toute une organisation et l\u00e0 on peut parler effectivement de la radicalisation, mais par contre dans le cas qui nous occupe ce tunisien, je vois mal comment on peut appeler radicalisation l'\u00e9l\u00e9ment religieux \u00e9tant absent et, surtout, on sait tr\u00e8s bien qu'il y avait une sorte de ou de profond profond de maladie mentale que sont que l'un de ces pi\u00e8ces, psychiatre, a qualifi\u00e9 de psychotique. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:01) [84%] :\r\nEffectivement, Bernard comment comprendre Farhad Khosrokhavar l\u00e0 la r\u00e9action politique imm\u00e9diate, Fran\u00e7ois Hollande, Manuel Valls, on compte tr\u00e8s vite dit, apr\u00e8s Nice, que c'\u00e9tait un acte terroriste forc\u00e9ment islamiste alors qu'on n'avait pas encore les preuves et qu'il y a un engouement assure communiquer l\u00e0- dessus, on a voulu ensuite dans les jours qui suivent tous les attentats d\u00e9jou\u00e9s qui aurait pu menacer la France comme par hasard, \u00e7a \u00e7a mais est -ce que cette fois -ci plus confiance, oui, c'est le confortable de faire ce lien l\u00e0 plut\u00f4t parce que \u00e7a veut appelle d'autres r\u00e9ponses politiques pas forc\u00e9ment efficace, \u00e7a c'est une autre question, mais c'est plus confortable de d'\u00e9tiqueter la chose comme \u00e7a, plut\u00f4t que d'assumer et que c'est un geste d'un d\u00e9s\u00e9quilibr\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:36) [88%] :\r\nNon, c'est-\u00e0-dire que, il y avait quelque chose de troublant, c'\u00e9tait le Style, le Style si vous voulez, il avait pris un camion de 19 tonnes, n'oublions pas qu'il \u00e9tait chauffeur de poids lourd, c'\u00e9tait son m\u00e9tier, et alors l\u00e0, il a fonc\u00e9 dans la foule, on sait bien que l'id\u00e9ologue de Daesh Adnane, il avait promis avait un promulgu\u00e9e cela, il avait demand\u00e9 il y avait encourag\u00e9 et les adeptes de d\u00e8che de l'\u00c9tat islamique \u00e0 user de l'arme blanche de la voiture de v\u00e9hicules etc, donc il y avait quelque chose et puis vous savez, les hommes politiques peuvent tr\u00e8s bien aussi p\u00e9ter les enfin peut tr\u00e8s bien aussi c\u00e9der \u00e0 une sorte de panique g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e et puis ce qui est extraordinaire c'est que ensuite c'est Obama qui a dit Merkel qui l'a dit du c\u00f4t\u00e9 donc, c'est un peu jet- set mondiale qui l'a dit et pour une fois, c'est pas les m\u00e9dias qui ont \u00e9t\u00e9 \u00e0 l'origine de ces rumeurs empiriquement ah non fond\u00e9es, mais \u00e7a a \u00e9t\u00e9 aussi vous, les hommes politiques au niveau le plus \u00e9lev\u00e9, bon \u00e7a, \u00e7a arrive aussi, c'est pas la 1\u00e8re fois ce sera pas la derni\u00e8re fois, mais je pense que dans ces affaires -l\u00e0, la prudence s'impose d'autant plus que plus on fera du bruit \u00e0 ce sujet -l\u00e0, plus on on appellera si vous voulez la vocation du jeu de jihadistes de ces individus \u00e0 se manifester sous cette forme -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:07) [87%] :\r\nTout \u00e7a pose aussi la question de de comment anticiper, comment, comment lutter contre ces ces, ces personnes seules peut-\u00eatre d\u00e9s\u00e9quilibr\u00e9 qui qui passent \u00e0 l'acte, la la r\u00e9ponse qu'elle soit politique ou dans les f\u00eates et plus compliqu\u00e9 que si on a affaire \u00e0 une cellule qu'est -ce qu'on peut faire pour emp\u00eacher que \u00e7a, que \u00e7a arrive et ce qui a quelque chose de possible. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:07:28) [90%] :\r\n\u00e0 mon avis, il y a, il y a des possibilit\u00e9s d'abord si vous voulez, la ville de Nice a \u00e9t\u00e9 la ville la plus prot\u00e9g\u00e9e entre gamins de France de nous-m\u00eames, du nombre des cam\u00e9ras etc mais c'est cet individu a conduit un camion de 19 tonnes de 15 m\u00e8tres de long pendant 2 kilom\u00e8tres, il aurait pu l'arr\u00eater si vous voulez, au bout de 150 m\u00e8tres seulement, moi j'ai impression que les forces de l'ordre qui \u00e9tait pr\u00e9sent c'\u00e9tait un peu un d\u00e9sorient\u00e9s et que on n'a pas eu la pr\u00e9sence d'esprit d'agir en conformit\u00e9, on aurait pu par exemple lui crever les pneus, on aurait pu lui tirer dessus, finalement c'est \u00e9norme de kilom\u00e8tres au nord- est pass\u00e9 on peut. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:08:17) [96%] :\r\nMais. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:08:18) [85%] :\r\nAurait des choses \u00e0 ce niveau -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:19) [86%] :\r\nMais on a bon est -ce qu'on peut rep\u00e9rer ces personnes qui peuvent potentiellement \u00e9t\u00e9 enlev\u00e9s quoi. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:08:24) [87%] :\r\nPas d'autant plus coh\u00e9rent \u00e0 l'Europe maintenant, et \u00e7a c'est un ph\u00e9nom\u00e8ne occidental ne sait m\u00eame pas europ\u00e9en pour m\u00eame pas fran\u00e7ais, c'est pas un peu partout depuis 30 ans, on a ferm\u00e9 et les h\u00f4pitaux psychiatriques, si vous regardez de nombreux d\u00e9lits : on ne peut pratiquement en France le site m\u00e9moire a \u00e9t\u00e9 divis\u00e9 par 10, il est vrai que et apr\u00e8s ils font des b\u00eatises et Sony vont en prison, les prisons en Europe sont devenus des lieux un peu, un peu comme des asiles psychiatriques au second degr\u00e9, ce qui fait que 30 \u00e0 40 pourcent des des d\u00e9tenus ont des probl\u00e8mes mentaux, moi je crois qu'il faudrait plut\u00f4t r\u00e9vis\u00e9 cela et surtout savoir que trop de branle bas \u00e0 ce sujet -l\u00e0, c'est cr\u00e9er un engouement suppl\u00e9mentaires, c'est-\u00e0-dire dans ce dans cette cat\u00e9gorie d'individus, il faudrait plut\u00f4t faire en sorte que le glamour que le la glorification si vous voulez ne n'aillent pas de soi, on sait tr\u00e8s bien maintenant que si on fait quelque chose au nom de Daesh aujourd'hui et que \u00e7a soit le plus violent possible, on a la couverture m\u00e9diatique assur\u00e9 : si vous voulez au niveau du monde. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:37) [86%] :\r\nEh oui, et tout le monde ne connaissait ce que disait ce matin 6 m\u00e9diatique merci Farhad Khosrokhavar, sociologue, directeur d'\u00e9tudes \u00e0 l'\u00e9cole d\u00e8s hautes \u00e9tudes en sciences sociales \u00e0 Paris, on va travailler en temps. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-07-19T16:57:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-49D25952-7B1F-4F58-A2E1-80C13E86D2D3", "internalArchiveId": "49D25952-7B1F-4F58-A2E1-80C13E86D2D3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 1 : Par Val\u00e9rie Droux et Simon Corthay", "publicationDate": "2016-07-19T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * Par Val\u00e9rie Droux et Simon Corthay (6.45 Presse al\u00e9manique) 6.45 Presse al\u00e9manique\r\nVal\u00e9rie\r\nSCOR ... et si vous voulez des chiffres autour de ces questions de pr\u00e9voyance... La Neue Zuercher Zeitung revient sur l'\u00e9l\u00e9vation de l'\u00e2ge de retraite \u00e0 67 ans. Une revendication des milieux \u00e9conomiques... Pour aider \u00e0 faire passer la pilule, economiesuisse a sorti sa calculette et a trac\u00e9 la courbe future du fonds AVS. R\u00e9sultat: la retraite \u00e0 67 ans, il n'en aurait pas besoin avant 2033...\r\n*** Et pendant ce temps, il y a des millionnaires qui ont droit aux prestations compl\u00e9mentaires...\r\nSCOR Mais oui c'est un des probl\u00e8mes du syst\u00e8me mis en \u00e9vidence dans la Neue Luzerner Zeitung: ce couple de retrait\u00e9s Schwyzois qui dispose d'une fortune \u00e0 7 chiffres, sans compter leur immeuble locatif. Monsieur a droit et touche 9000 francs par an de prestations compl\u00e9mentaires. Dans le journal, le pr\u00e9sident de la conf\u00e9rence des caisses cantonales de compensation veut corriger la situation. On ressort les calculettes et on imagine l'installation d'un plafond \u00e0 100'000 francs de fortune pour avoir droit au coup de pouce de l'AVS.\r\nVal\u00e9rie\r\n*** Berne... le peloton du Tour de France, mais pour commencer la sc\u00e8ne mouvante de la drogue...\r\nSous les photos des coureurs de la grande boucle, les deux quotidiens bernois parlent de toxicomanie dans la capitale. Dans la Berner Zeitung, la disparition des dealers depuis la fermeture temporaire de la Reitschule, le centre culturel \u00e0 deux pas de la gare. Mais il s'agit selon le journal non d'une disparition compl\u00e8te mais d'une adaptation \u00e0 la nouvelle situation.\r\nQuant au Bund, il \u00e9voque le dilemme des autorit\u00e9s de la ville qui jusqu'ici refusent l'acc\u00e8s \u00e0 ses centres pour toxicomanes aux Fribourgeois, qui se retrouvaient dans les rues de la ville f\u00e9d\u00e9rale. Berne veut donc faire tomber cette barri\u00e8re, tout en \u00e9vitant de jouer les attractions touristiques pour toxicomanes.\r\n*** Des substances illicites, encore, dans la presse al\u00e9manique... \r\n... substances illicites et dopage d'\u00e9tat en Russie. Le rapport MacLaren met d'accord les commentateurs de la NZZ et du Tages Anzeiger: l'exclusion des athl\u00e8tes russes aux prochains JO est n\u00e9cessaire et b\u00e9n\u00e9fique. La Basler Zeitung, elle, se montre plus r\u00e9serv\u00e9e... Que les Russes soient absents ou pr\u00e9sents \u00e0 Rio, tout le monde aura \u00e0 l'esprit que ce pays n'est pas le seul o\u00f9 la lutte contre le dopage reste lettre morte: le commentateur b\u00e2lois amorce un tour du monde et renonce devant l'ampleur de la liste des \u00e9tapes apr\u00e8s avoir pass\u00e9 par la Jama\u00efque, le Kenya, la Chine et la Bulgarie... \r\nVal\u00e9rie\r\n*** Et on reste en d\u00e9placement dans le Blick...\r\nSCOR Les Suisses qui bougent et qui prennent l'avion: un article critique sur ces compensations des \u00e9missions de CO2, compensations facultatives et qui ne marchent pas... Le journal explique qu'il faudra bien passer par une obligation, m\u00eame si \u00e7a fait mal. Tr\u00e8s mal? 400 francs en moyenne par ann\u00e9e et par t\u00eate de pipe...\r\nLes Suisses qui bougent et prennent l'avion: toujours dans le Blick, extraoridinaire reportage dans les entrailles de l'a\u00e9roport de Kloten. O\u00f9 est tapie la machine monstrueuse qui avale et r\u00e9partit les valises. 50'000 bagages par jour et 17 minutes entre le c'enregistrement et l'embarquement... \u00e0 suivre!\r\nVal\u00e9rie\r\n*** Loin de la foule, cap \u00e0 l'autre bout de la Suisse, dans une vall\u00e9e sauvage des Grisons...\r\nSCOR La NZZ fait rimer nature et culture en revenant du Safiental, o\u00f9 se tient jusqu'\u00e0 cet automne une exposition d'art dans le paysage, de land art. C'est un plaisir de se promener et de d\u00e9couvrir, carte p\u00e9destre \u00e0 la main, les diff\u00e9rentes oeuvres qui se cachent dans les replis de la vall\u00e9e. Un petit air d'Islande techno avec ce fumig\u00e8ne color\u00e9 qui s'\u00e9chappe du sol. Pour mieux se rep\u00e9rer, la tour d'observation des artistes et fr\u00e8res Chapuisat. Et puis ce lit double qu'on peut louer pour passer une nuit \u00e0 la belle \u00e9toile. Apr\u00e8s le festival, voici le lit open air...\r\n(6h45 Revue de presse) ***La revue de presse, Simon Corthay, Val\u00e9rie Droux...\r\nL'\u00e9t\u00e9 sera chaud pour Alain Berset...\r\nLa pr\u00e9vision m\u00e9t\u00e9o-politique de 24h et de la Tribune de Gen\u00e8ve, ce matin. Le conseiller f\u00e9d\u00e9ral en charge de l'int\u00e9rieur a beaucoup de dossiers sur le feu: r\u00e9forme des retraites, guerre  - ou gu\u00e9guerre, m\u00e9fions-nous de la force des mots - des langues, tarifs m\u00e9dicaux.\r\nLe plus gros morceau, ce sera la grande r\u00e9forme des retraites, \"pr\u00e9voyance 2020\", qu'il devra d\u00e9fendre au national \u00e0 la rentr\u00e9e. Et la majorit\u00e9 de droite ne lui fera pas de cadeau. En plus, le nombre de ses alli\u00e9s, tant aux Etats qu'au National s'est r\u00e9duit. \r\nEt rien de tel que la comparaison avec la cause perdue super-star de l'antiquit\u00e9, Sisyphe, pour imager l'\u00e9ditorial... Sisyphe qui pousse sa pierre en haut de la montagne, avant qu'elle ne retombe de l'autre c\u00f4t\u00e9 et qu'il doive tout recommencer: Alain Berset est pr\u00eat du sommet, lui conc\u00e8de-t-on, mais sur une pente tellement raide, qu'il ne manque pas grand-chose pour qu'il d\u00e9gringole \u00e0 nouveau...\r\nSCOR ... et si vous voulez des chiffres autour de ces questions de pr\u00e9voyance... La Neue Zuercher Zeitung revient sur l'\u00e9l\u00e9vation de l'\u00e2ge de retraite \u00e0 67 ans. Une revendication des milieux \u00e9conomiques... Pour aider \u00e0 faire passer la pilule, economiesuisse a sorti sa calculette et a trac\u00e9 la courbe future du fonds AVS. R\u00e9sultat: la retraite \u00e0 67 ans, il n'en aurait pas besoin avant 2033...\r\n*** Et pendant ce temps, il y a des millionnaires qui ont droit aux prestations compl\u00e9mentaires...\r\nSCOR Mais oui c'est un des probl\u00e8mes du syst\u00e8me mis en \u00e9vidence dans la Neue Luzerner Zeitung: ce couple de retrait\u00e9s Schwyzois qui dispose d'une fortune \u00e0 7 chiffres, sans compter leur immeuble locatif. Monsieur a droit et touche 9000 francs par an de prestations compl\u00e9mentaires. Dans le journal, le pr\u00e9sident de la conf\u00e9rence des caisses cantonales de compensation veut corriger la situation. On ressort les calculettes et on imagine l'installation d'un plafond \u00e0 100'000 francs de fortune pour avoir droit au coup de pouce de l'AVS.\r\nApr\u00e8s le milliardaire bien pay\u00e9, le travailleur jurassien... moins bien r\u00e9mun\u00e9r\u00e9 que ses compatriotes.\r\nLe Quotidien jurassien d\u00e9taille ce matin une enqu\u00eate de la Fondation interjurassienne pour la statistique, premi\u00e8re du genre pour les salaires dans le canton du Jura. Et \u00e0 l'en croire, un jurassien gagne en moyenne 800 francs de moins par mois qu'un autre Suisse. En plus, le foss\u00e9 salarial entre les hommes et les femmes y est plus profond: 23%, alors que l'\u00e9cart est de 18% au niveau suisse. Diff\u00e9rence qui peut \u00eatre li\u00e9e aux types d'emplois occup\u00e9s, et non pas forc\u00e9ment \u00e0 des salaires diff\u00e9rents pour les m\u00eames emplois. \r\n*** Berne... le peloton du Tour de France, mais pour commencer la sc\u00e8ne mouvante de la drogue...\r\nSous les photos des coureurs de la grande boucle, les deux quotidiens bernois parlent de toxicomanie dans la capitale. Dans la Berner Zeitung, la disparition des dealers depuis la fermeture temporaire de la Reitschule, le centre culturel \u00e0 deux pas de la gare. Mais il s'agit selon le journal non d'une disparition compl\u00e8te mais d'une adaptation \u00e0 la nouvelle situation.\r\nQuant au Bund, il \u00e9voque le dilemme des autorit\u00e9s de la ville qui jusqu'ici refusent l'acc\u00e8s \u00e0 ses centres pour toxicomanes aux Fribourgeois, qui se retrouvaient dans les rues de la ville f\u00e9d\u00e9rale. Berne veut donc faire tomber cette barri\u00e8re, tout en \u00e9vitant de jouer les attractions touristiques pour toxicomanes.\r\n*** Des substances illicites, encore, dans la presse al\u00e9manique...\r\n... substances illicites et dopage d'\u00e9tat en Russie. Le rapport MacLaren met d'accord les commentateurs de la NZZ et du Tages Anzeiger: l'exclusion des athl\u00e8tes russes aux prochains JO est n\u00e9cessaire et b\u00e9n\u00e9fique. La Basler Zeitung, elle, se montre plus r\u00e9serv\u00e9e... Que les Russes soient absents ou pr\u00e9sents \u00e0 Rio, tout le monde aura \u00e0 l'esprit que ce pays n'est pas le seul o\u00f9 la lutte contre le dopage reste lettre morte: le commentateur b\u00e2lois amorce un tour du monde et renonce devant l'ampleur de la liste des \u00e9tapes apr\u00e8s avoir pass\u00e9 par la Jama\u00efque, le Kenya, la Chine et la Bulgarie... \r\nPartout dans vos journaux ce matin aussi... le Tour de France !\r\nIl est entr\u00e9 en Suisse, hier, et le Temps s'arr\u00eate sur, peut-on lire: \"nos petites diff\u00e9rences\", autrement dit, et vous l'aurez remarqu\u00e9 hier si vous avec regard\u00e9 l'\u00e9tape: moins d'hyst\u00e9rie et de supporters qui courent \u00e0 moiti\u00e9 nus ou dans des d\u00e9guisements improbables...\r\nle journaliste fait le m\u00eame constat, au fil de l'\u00e9tape: c\u00f4t\u00e9 France: d\u00e9guisements, drapeaux, sculptures de paille, grandes tabl\u00e9es d\u00e9j\u00e0 alcoolis\u00e9es, saluts fr\u00e9n\u00e9tiques \u00e0 chaque voiture: publicitaire, polici\u00e8re, de l'organisation ou de presse, et pr\u00e9sence aussi de groupes de revenidcation: des syndicats \u00e0 g\u00e9n\u00e9ration p\u00eache.\r\nEntr\u00e9e en Suisse: public clairsem\u00e9 et flegmatique, pas de d\u00e9guisement ni de pancartes revendicatives. Tout juste quelques f\u00e9\u00e9es vertes \u00e0 Fleurier, pays de l'Absinthe. De plus en plus de monde \u00e0 l'approche de Berne, beaucoup beaucoup de monde, m\u00eame, mais pas de chahut...\r\n*** Et on reste en d\u00e9placement dans le Blick...\r\nSCOR Les Suisses qui bougent et qui prennent l'avion: un article critique sur ces compensations des \u00e9missions de CO2, compensations facultatives et qui ne marchent pas... Le journal explique qu'il faudra bien passer par une obligation, m\u00eame si \u00e7a fait mal. Tr\u00e8s mal? 400 francs en moyenne par ann\u00e9e et par t\u00eate de pipe...\r\nLes Suisses qui bougent et prennent l'avion: toujours dans le Blick, extraoridinaire reportage dans les entrailles de l'a\u00e9roport de Kloten. O\u00f9 est tapie la machine monstrueuse qui avale et r\u00e9partit les valises. 50'000 bagages par jour et 17 minutes entre le c'enregistrement et l'embarquement... \u00e0 suivre!\r\nLa d\u00e9mographie d\u00e9s\u00e9quilibre le march\u00e9 de l'apprentissage. De moins en moins de jeunes arrivent en fin de scolarit\u00e9 obligatoire, alors que l'offre de places d'apprentissage reste stable. Coup de projecteur \u00e0 lire dans la libert\u00e9, le Nouvelliste, les journaux neuch\u00e2telois ou le quotidien jurassien. \r\nArticle qui liste aussi les pistes pour pallier ce manque d'apprentis: inciter d'abord les jeunes \u00e0 ne pas se perdre dans des voies transitoires, mais \u00e0 passer directement \u00e0 l'apprentissage. Il y a aussi cette initiative genevoise, qui s'appelle \"Go apprentissage\": des conseillers en placement travaillent avec les \u00e9coles, pour accompanger les jeunes qui ont un projet d'apprentissage, notamment tout ce qui est administratif, mais aussi pour prospecter les entreprises formatrices. Un chiffre, pour finir: en 2015, en automne, 8000 places d'apprentissages \u00e9taient encore \u00e0 prendre. On devrait \u00eatre dans les m\u00eame proportions cette ann\u00e9e. \r\n***Un lieu est en revanche connu pour sa p\u00e9nurie de s\u00e9sames pour y entrer: Pal\u00e9o !\r\nLe paleo festival de Nyon commence aujourd'hui... plusieurs articles dans plusieurs quotidiens, mais j'ai choisi la C\u00f4te, plus pr\u00e8s de la plaine de l'Asse, c'est difficile. \r\nPlong\u00e9e tr\u00e8s int\u00e9ressante dans les coulisses, avec les techniciens qui montent les installations pour les diff\u00e9rents groupes sur la grande sc\u00e8ne. Le moment chaud: le montage-d\u00e9montage du mat\u00e9riel d'Iron Maiden, mercredi...\r\n*** Loin de la foule, cap \u00e0 l'autre bout de la Suisse, dans une vall\u00e9e sauvage des Grisons...\r\nSCOR La NZZ fait rimer nature et culture en revenant du Safiental, o\u00f9 se tient jusqu'\u00e0 cet automne une exposition d'art dans le paysage, de land art. C'est un plaisir de se promener et de d\u00e9couvrir, carte p\u00e9destre \u00e0 la main, les diff\u00e9rentes oeuvres qui se cachent dans les replis de la vall\u00e9e. Un petit air d'Islande techno avec ce fumig\u00e8ne color\u00e9 qui s'\u00e9chappe du sol. Pour mieux se rep\u00e9rer, la tour d'observation des artistes et fr\u00e8res Chapuisat. Et puis ce lit double qu'on peut louer pour passer une nuit \u00e0 la belle \u00e9toile. Apr\u00e8s le festival, voici le lit open air...", "durationSec": 440, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7872565", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["Par Val\u00e9rie Droux et Simon Corthay", "Par Val\u00e9rie Droux et Simon Corthay / JDM_2016-07-19T06:44:00_revue-de-presse", "Par Val\u00e9rie Droux et Simon Corthay / JDM_2016-07-19T06:44:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-7872578", "ece-7872565"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-07-27T03:12:30Z", "speechToTexts": ["27.07.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [97%] :\r\nRevue de presse avec Simon Corthay et Val\u00e9rie Droux et on commence avec Alain Berset pour qui, l'\u00e9t\u00e9 sera chaud. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:05) [89%] :\r\nOui, la m\u00e9t\u00e9o, la pr\u00e9vision m\u00e9t\u00e9o politique de 24 heures et de la Tribune de Gen\u00e8ve, ce matin, le conseiller f\u00e9d\u00e9ral en charge de l'int\u00e9rieur, a beaucoup de dossiers sur le feu, r\u00e9forme des retraites, guerre ou gu\u00e9guerre plut\u00f4t m\u00e9fions -nous de la force des mots de guerre des langues tarifs m\u00e9dicaux alors le plus gros morceau, ce sera la grande r\u00e9forme des retraites pr\u00e9voyance 2020, qu'il devra d\u00e9fendre national \u00e0 la rentr\u00e9e et la majorit\u00e9 de droite ne lui fera pas de cadeau en plus, le nombre de ses alli\u00e9s, tant aux \u00c9tats qu'au National s'est r\u00e9duit et puis rien de telle que la comparaison avec la cause perdue, super- Star de l'antiquit\u00e9 Sisyphe pour imaginer imager il \u00e9ditorial Sisyphe qui pousse \u00e0 pied ou la montagne avant qu'elle ne retombe, de l'autre c\u00f4t\u00e9, qu'il doive tout recommencer, h\u00e9 bien \u00e0 la Mersey et pr\u00e8s du sommet, lui, conc\u00e8de -t-on mais sur une pente tellement raide qu'il ne manque pas grand- chose pour qu'il d\u00e9gringole \u00e0 nos fonds. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:56) [89%] :\r\nAlors si vous voulez des chiffres autour de ces questions de pr\u00e9voyance, hein, on sait jamais la agriculture \u00e7a \u00e7a \u00e9tonne revient sur l'\u00e9l\u00e9vation de l'\u00e2ge de la retraite \u00e0 67 ans, une revendication des milieux \u00e9conomiques pour aider \u00e0 faire passer la pilule, \u00c9conomie Suisse a sorti sa calculette et a trac\u00e9 la courbe future du fonds AVS, r\u00e9sultat : la retraite \u00e0 67 ans, il y en aura pas besoin avant 2033. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:22) [98%] :\r\nEt pendant ce temps il y a des millionnaires qui ont droit aux prestations compl\u00e9mentaires. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:26) [93%] :\r\nMais oui, c'est un des probl\u00e8mes du syst\u00e8me mis en \u00e9vidence dans la Neue auteur note \u00e7a \u00e9tonne ce couple de retrait\u00e9s suite soit qui dispose d'une fortune \u00e0 7 chiffres sont compter leur immeuble locatif monsieur a droit \u00e0 9000 francs par an de prestations compl\u00e9mentaires dans le journal, le pr\u00e9sident de la conf\u00e9rence des caisses cantonales de compensation veut corriger la situation, on ressort les calculettes et on imagine l'installation d'un plafond \u00e0 100000 francs de fortune pour avoir droit au coup de pouce de l'AVS. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:56) [92%] :\r\nEt le millionnaire bien pay\u00e9 le travailleur jurassien lui moins bien r\u00e9mun\u00e9r\u00e9 que ses compatriotes, le Quotidien jurassien, d\u00e9taille ce matin une enqu\u00eate de la Fondation interjurassienne pour la statistique premi\u00e8re enqu\u00eate du genre pour les salaires dans le seul canton du Jura et \u00e0 l'en croire, h\u00e9 bien un jurassien gagne en moyenne 800 francs de moins par mois qu'un autre Suisse en plus le foss\u00e9 salarial entre hommes et femmes y est plus profond : 23 pourcent alors alors que l'\u00e9cart est de 18 pourcent au au niveau suisse diff\u00e9rence qui peut-\u00eatre li\u00e9e aux types d'emplois occup\u00e9s et non pas forc\u00e9ment \u00e0 des salaires diff\u00e9rents pour les m\u00eames emplois. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:31) [92%] :\r\nBerne le peloton du Tour de France mais pour commencer, la sc\u00e8ne mouvante de la drogue. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:36) [95%] :\r\nEt cela sous les photos des coureurs de la Grande Boucle, dr\u00f4le de voisinage dans la derni\u00e8re Zeitung, la disparition des dealers, depuis la fermeture temporaire de la Reitschule, le centre culturel \u00e0 2 pas de la gare, mais il s'agit, selon le journal, non d'une disparition compl\u00e8te mais d'une adaptation du march\u00e9 \u00e0 la nouvelle situation quant au Bund, il \u00e9voque le dilemme des autorit\u00e9s de la ville qui jusqu'ici refusent l'acc\u00e8s \u00e0 ces centres pour toxicomanes aux Fribourgeois dans les rues de la ville f\u00e9d\u00e9rale berne veut donc faire tomber cette barri\u00e8re, tout en \u00e9vitant de jouer les attractions touristiques pour toxicomanes, des substances illicites encore dans la presse al\u00e9manique substances illicites et dopage d'\u00e9tat en Russie, le rapport MacLaren met d'accord, les commentateurs de la NZZ et du Tages Anzeiger l'exclusion des athl\u00e8tes russes aux prochains JO est n\u00e9cessaire et b\u00e9n\u00e9fique la base Zeitung, elle se montre plus r\u00e9serv\u00e9e que les Russes soient absents ou pr\u00e9sents \u00e0 Rio, tout le monde aura \u00e0 l'esprit que ce pays n'est pas le seul o\u00f9 la lutte contre le dopage reste lettre morte, le commentateur b\u00e2lois amorce un tour du monde et renonce devant l'ampleur de la liste des \u00e9tapes apr\u00e8s avoir pass\u00e9 par la Jama\u00efque le kenya la Chine et la Bulgarie et partout dans vos journaux Sema. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:51) [90%] :\r\nAussi bien sur le Tour de France, il a montr\u00e9 un espace qui le prendrait en Suisse hier para\u00eet -t-il et le temps s'arr\u00eate sur peut -on lire nos petites diff\u00e9rences, autrement dit, vous l'aurez remarqu\u00e9 si vous avez regard\u00e9 hier l'\u00e9tape moins d'hyst\u00e9rie et de supporters qui courent \u00e0 moiti\u00e9 nus ou dans des d\u00e9guisements improbables, c\u00f4t\u00e9 suisse de la fronti\u00e8re et le journaliste fait le m\u00eame constat au fil de l'\u00e9tape, c\u00f4t\u00e9 France alors d\u00e9guisements, on a dit drapeaux sculptures de paille grandes tabl\u00e9es d\u00e9j\u00e0 alcoolis\u00e9es le matin saluts fr\u00e9n\u00e9tiques \u00e0 chaque voiture publicitaire polici\u00e8re de l'organisation de presse et pr\u00e9sence aussi de groupes de revendication des syndicats \u00e0 g\u00e9n\u00e9ration p\u00eache alors entr\u00e9e en Suisse public clairsem\u00e9 et flegmatique, pas de d\u00e9guisement ni de pancartes revendicatives, tout juste quelques faits vertes \u00e0 Fleurier pays de l'absente de plus en plus de monde quand m\u00eame \u00e0 l'approche de Berne, beaucoup, beaucoup de monde, m\u00eame, mais pas de chahut. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:41) [99%] :\r\nEt on reste en d\u00e9placement dans le Blick. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:44) [95%] :\r\nLes Suisses qui bougent et qui prennent l'avion, un article critique sur ces compensations des \u00e9missions de CO2 compensations facultatives est insuffisante, le journal explique qu'il faudra bien passer par une obligation, m\u00eame si \u00e7a fait mal, tr\u00e8s mal 400 francs en moyenne par ann\u00e9e et par t\u00eate de pipe les Suisses qui bougent et prennent l'avion, toujours dans le Blick extraordinaire reportage dans les entrailles de l'a\u00e9roport de Z\u00fcrich o\u00f9 est Tapie la machine monstrueuse qui avale et r\u00e9partit les valises 50'000 bagages par jour et 17 minutes de chemin, outre l'enregistrement et l'embarquement, c'est ce qu'on dit \u00e0 suivre. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:24) [95%] :\r\nEt la d\u00e9mographie d\u00e9s\u00e9quilibre le march\u00e9 de l'apprentissage, de moins en moins de jeunes arrivent en fin de scolarit\u00e9 obligatoire, alors que l'offre des places d'apprentissage reste elle stable Coup de projecteur \u00e0 lire dans la libert\u00e9, le Nouvelliste les journaux neuch\u00e2telois ou le quotidien jurassien ce matin article qui liste aussi les pistes pour pallier ce manque d'apprentis inciter d'abord les jeunes \u00e0 ne pas se perdre dans des voies transitoires, mais \u00e0 passer directement \u00e0 l'apprentissage, il y a aussi cette initiative genevoise qui s'appelle Go apprentissage des conseillers en placement travaillent avec les \u00e9coles pour accompagner les jeunes qui ont un projet d'apprentissage, notamment tout ce qui administratif, mais aussi pour prospecter les entreprises formatrices et puis un chiffre pour finir en 2015 en Automne 8000 places d'apprentissages \u00e9taient encore \u00e0 prendre, on devrait \u00eatre dans les m\u00eames proportions cette ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:10) [98%] :\r\nUn lieu est en revanche connu pour sa p\u00e9nurie de s\u00e9sames pour y entrer, Pal\u00e9o. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:15) [91%] :\r\nOui, le Pal\u00e9o Festival de Nyon commence aujourd'hui alors plusieurs articles dans plusieurs quotidiens aujourd'hui, mais j'ai choisi la C\u00f4te parce que plus pr\u00e8s de la plaine de la c'est bien, c'est difficile, plong\u00e9e tr\u00e8s int\u00e9ressante dans la cote dans les coulisses avec les techniciens qui montent les installations pour les diff\u00e9rents groupes sur la grande sc\u00e8ne et le moment chaud sera pas mieux ce soir dont le moment fort pour les techniciens, c'est le montage d\u00e9montage du mat\u00e9riel d'Iron Maiden. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:38) [97%] :\r\nMercredi, loin de la foule, cap \u00e0 l'autre bout de la Suisse dans une vall\u00e9e sauvage des Grisons. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:43) [93%] :\r\nOui la NZZ fait rimer nature et culture en revenant du Safiental o\u00f9 se tient jusqu'\u00e0 cet Automne, une Exposition d'art dans le paysage, hein, c'est du Land art, comme on dit romanche, c'est un plaisir de se promener et de d\u00e9couvrir carte p\u00e9destre \u00e0 la main, les diff\u00e9rentes Oeuvres qui se cachent dans les replis de la vall\u00e9e, un petit air d'Islande techno avec ce fut ce fumig\u00e8ne color\u00e9 qui s'\u00e9chappe du sol pour mieux se rep\u00e9rer la tour d'observation des artistes et fr\u00e8res Chapuisat et puis ce lit double, qu'on peut louer pour passer une nuit \u00e0 la belle \u00e9toile apr\u00e8s le festival, voici le lit au Conner. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:16) [85%] :\r\nJe vous remercie pour cette revue de presse, il d\u00e9cide. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-07-19T05:19:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Corthay, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C3AA6E64-A2F9-4580-9BF4-E74EEC907825", "internalArchiveId": "C3AA6E64-A2F9-4580-9BF4-E74EEC907825", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les s\u00e9ries d'\u00e9t\u00e9 de l'Info 3 : In Sex We Trust!: l'affaire Clarence Thomas: sexe, race et pouvoir", "publicationDate": "2016-07-19T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Extrait discours Clarence Thomas affaire Anita Hill;Nicole Bacharan, politologue sp\u00e9cialiste des Etats-Unis, auteure de \u00ab Du sexe en Am\u00e9rique \u00bb;Extrait disours Anita Hill sur Clarence Thomas;Extrait \"Run the world\", Beyonce;CATINFO_JUIL2016\r\n\"In Sex We Trust!\": la devise du pays de l'Oncle Sam d\u00e9tourn\u00e9e. pour vous raconter une autre histoire des Etats-Unis. Celle o\u00f9 la sexualit\u00e9 rime avec politique, o\u00f9 l'intime s'expose au public, o\u00f9 le tiraillement entre puritanisme et progressisme traverse les si\u00e8cles jusqu'\u00e0 l'actuelle campagne pour la pr\u00e9sidentielle. Une histoire dans laquelle s'est plong\u00e9e la politologue, sp\u00e9cialiste des Etats-Unis, Nicole Bacharan dans son livre \"Du sexe en Am\u00e9rique\". Retour sur 5 affaires incarn\u00e9es par 5 personnages r\u00e9v\u00e9lateurs de cette autre histoire.\r\n\r\n* * In Sex We Trust!: l'affaire Clarence Thomas: sexe, race et pouvoir 7h23 S\u00e9rie d'\u00e9t\u00e9 : \"In Sex We Trust\"\r\n\u00ab In Sex We Trust ! \u00bb...\r\nSuite de notre s\u00e9rie consacr\u00e9e \u00e0 une autre histoire des Etats-Unis... Celle o\u00f9 la sexualit\u00e9 rime avec politique, ou l'intime s'expose au public.\r\nUne histoire dans laquelle s'est plong\u00e9e la politologue, Nicole Bacharan. dans son livre \u00ab Du sexe en Am\u00e9rique \u00bb.\r\nYann Amedro vous en propose un condens\u00e9 \u00e0 travers 5 acteurs, 5 moments cl\u00e9s.\r\nCe matin...  l'affaire Clarence Thomas(se)... o\u00f9 se m\u00ealent sexe, race et pouvoir.\r\n  (fin voix 4'32'' puis musique)\r\n\"Run the world\" de Beyonc\u00e9... pour conclure ce 2\u00e8me \u00e9pisode de \"IN SEX WE TRUST\", r\u00e9alis\u00e9 par Yann Amedro, avec la politologue Nicole Bacharan.", "durationSec": 349, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7872556", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677652.image", "alternativeTitle": ["In Sex We Trust!: l'affaire Clarence Thomas: sexe, race et pouvoir / JDM_2016-07-19T07:20:00_les-series-d-ete-de-l-info-3", "Le Journal du matin du 19.07.2016"], "alternativeSummary": ["\"In Sex We Trust!\": la devise du pays de l\u2019Oncle Sam d\u00e9tourn\u00e9e\u2026 pour vous raconter une autre histoire des Etats-Unis. Celle o\u00f9 la sexualit\u00e9 rime avec politique, o\u00f9 l\u2019intime s\u2019expose au public, o\u00f9 le tiraillement entre puritanisme et progressisme traverse les si\u00e8cles jusqu'\u00e0 l\u2019actuelle campagne pour la pr\u00e9sidentielle. Une histoire dans laquelle s\u2019est plong\u00e9e la politologue, sp\u00e9cialiste des Etats-Unis, Nicole Bacharan dans son livre \"Du sexe en Am\u00e9rique\". Retour sur 5 affaires incarn\u00e9es par 5 personnages r\u00e9v\u00e9lateurs de cette autre histoire."], "variantIds": ["ece-7872556"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-07-28T00:23:17Z", "speechToTexts": ["28.07.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\n23 in Sex which Ouest suite de notre s\u00e9rie consacr\u00e9e \u00e0 une autre histoire des \u00c9tats-Unis, celle o\u00f9 la sexualit\u00e9 rime avec politique o\u00f9 l'intime s'expose au public une histoire dans laquelle s'est plong\u00e9e la politologue Nicole Bacharan, dans son livre Du sexe en Am\u00e9rique il y a nomm\u00e9 vous en propose un condens\u00e9 \u00e0 travers 5 acteurs 5 moments cl\u00e9s et ce matin l'affaire Clarence Thomas s'o\u00f9 se m\u00ealent sexe, race et pouvoir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:28) [87%] :\r\nAh oui, Bright Star, apparaissait une quoi va prouver Anne a j'aimerais commencer par dire ceci sans \u00e9quivoque et de mani\u00e8re cat\u00e9gorique je et chacune des all\u00e9gations port\u00e9es contre moi aujourd'hui selon lesquelles j'ai pu avoir des conversations de nature sexuelle. \r\nOu \u00e0 propos de mat\u00e9riel pornographique avec Anita ville voil\u00e0 ou que j'ai essay\u00e9 de sortir avec elle que j'ai eu un int\u00e9r\u00eat sexuel pour elle personnellement pour que je l'ai d'une mani\u00e8re ou d'une autre harcel\u00e9 la et un vrai probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:04) [91%] :\r\n12 octobre 91 en Direct sur les grandes cha\u00eenes de t\u00e9l\u00e9 am\u00e9ricaines, un homme noir face \u00e0 un jury de 14 s\u00e9nateurs blanc doit r\u00e9pondre d'accusations de harc\u00e8lement sexuel, cet homme Clarence Thomas s'appr\u00eate \u00e0 \u00eatre nomm\u00e9 juge \u00e0 la Cour supr\u00eame par George Bush p\u00e8re, l'un des plus puissants aux \u00c9tats-Unis. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:22) [88%] :\r\nCeux qui se d\u00e9clenchent dans cette affaire, c'est qu'une jeune femme professeur Anita Hill vient t\u00e9moigner qu'elle a \u00e9t\u00e9 victime de la part de Clarence Thomas s'de harc\u00e8lement sexuel quand elle travaille avec lui quelques ann\u00e9es auparavant, je me souviens, moi j'ai \u00e9cout\u00e9 cela j'\u00e9tais aux \u00c9tats-Unis, j'ai \u00e9cout\u00e9 cela devant la t\u00e9l\u00e9vision, comme tout le monde tous les jours, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 quelque chose d'inimaginable, c'est-\u00e0-dire qu'on a eu des descriptions de la part d'Anita Hill \u00e0 travers les questions des s\u00e9nateurs d'actes sexuels de harc\u00e8lement sexuel de de r\u00e9cits de Clarence Thomas s'disait Anita Hill, lui expliquant toutes ses prouesses personnelles et tout ce qu'il aurait aim\u00e9 faire avec elle, etc, dans des termes extr\u00eamement crue. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:04) [78%] :\r\nIspahan, c'est-\u00e0-dire si elle prend la coiffe expert il dans les axes qui l'avait vu dans des films pornographiques comme des femmes qui avaient des relations avec des animaux sur un des films, avec des sc\u00e8nes de sexe collectifs et des sc\u00e8nes de viols, il parlait de mat\u00e9riel porno d\u00e9crivant des hommes avec de larges p\u00e9nis et \u00e0 plusieurs occasions, il me parlait de mani\u00e8re tr\u00e8s d\u00e9taill\u00e9e de ses propres prouesses sexuelles, on ne savait toujours peur. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:26) [85%] :\r\nR\u00e9agissant \u00e0 cela Clarence Thomas s'se r\u00e9fugiant dans une attitude compl\u00e8tement inattendu et choquante aussi disant que c'\u00e9tait un v\u00e9ritable lynchage m\u00e9diatique contraint noir qui \u00e9tait plus pendu \u00e0 un arbre comme \u00e7a aurait \u00e9t\u00e9 autrefois sauf que dans l'histoire am\u00e9ricaine, jamais un homme n'a \u00e9t\u00e9 pour avoir malmen\u00e9 une femme noire, donc on avait l\u00e0 vraiment tous les p\u00e9ch\u00e9s de la nation, un petit peu r\u00e9unis au moment de ces auditions. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:57) [94%] :\r\nCar \u00e0 la diff\u00e9rence d'un \u00e9ni\u00e8me scandale sexuel politique le facteur racial est l'\u00e9l\u00e9ment cl\u00e9 de cette affaire Clarence Thomas s'. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:04) [86%] :\r\nLes hommes noirs ont tr\u00e8s mal v\u00e9cu cette affaire Clarence Thomas c'est vrai que les descriptions d'Anita Hill, racontant que Clarence Thomas se vanter d'une sexualit\u00e9 surpuissante d\u00e9brid\u00e9e, etc, c'\u00e9tait un \u00e9talage de tous les st\u00e9r\u00e9otypes sexuels qu'on coll\u00e9 au noir depuis les premiers jours de l'esclavage, donc l'id\u00e9e qu'au fond il faudrait mieux laver son linge sale en famille semble \u00e9taient ce qui semblait pr\u00e9dominer en tout cas parmi les les afro- am\u00e9ricains dans ces ann\u00e9es- l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:35) [92%] :\r\nVerdict apr\u00e8s un interrogatoire marathon de 33 heures la Commission se retire sans faire de recommandations, le 15 octobre le S\u00e9nat confirme la nomination de Clarence Thomas face \u00e0 une tr\u00e8s courte majorit\u00e9, 52 voix contre 48 Anita, il a perdu, mais derri\u00e8re sa d\u00e9faite personnelle se dessine une victoire collective pour les femmes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:54) [89%] :\r\nC'est vrai que Anita, il a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s malmen\u00e9e par la commission du S\u00e9nat et qu'ensuite elle a vraiment au fond a acquis une vraie stature et quel qu'elle m\u00e9rite, je crois, c'est elle qui a mis \u00e0 l'ordre du jour la question du harc\u00e8lement sexuel et on sait que c'est une r\u00e9alit\u00e9, \u00e9ternel et est tr\u00e8s grave et c'est elle \u00e9galement qui a donn\u00e9 pour la 1\u00e8re fois une voix aux femmes noires qui ont \u00e9t\u00e9 toujours \u00e0 travers l'histoire am\u00e9ricaine puisque c'est elles \u00e9taient autrefois esclave compl\u00e8tement \u00e0 la disposition des ma\u00eetres blancs sur le plan sexuel et c'est et cela d\u00e9j\u00e0 \u00e9tait une histoire totalement tragique et au fond, silencieuse, mais qu'en plus de \u00e7a, elles \u00e9taient aussi victimes parfois de coups de violence, de harc\u00e8lement de la part des hommes noirs mais qu'elle n'avait jamais os\u00e9 le dire de peur d'appara\u00eetre au fond comme des tra\u00eetres \u00e0 leur race dans un pays o\u00f9 les Noirs dans leur ensemble, avaient \u00e9t\u00e9 aussi, donc c'est vrai que Anita Hill est finalement devenu une vraie figure du f\u00e9minisme. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:25) [57%] :\r\nC'est m\u00eame pas une personne ici, \u00e0 quoi il faut pas l'emb\u00eater en fait qui, en fait c'est \u00e7a, c'est \u00e7a, c'est \u00e7a : pourquoi point com bonsoir cette sup\u00e9riorit\u00e9 oui c'est tout : oui, il y a eu peur. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:40) [76%] :\r\nL'endroit de de Beyonc\u00e9 pour conclure ce 2\u00e8me mise \u00e9pisode de In Sex which r\u00e9alis\u00e9 par Jan \u00e0 M\u00e9tro avec la politologue Nicole Bacharan. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-07-19T05:34:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Amedro, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-17E90D4A-9F1B-4EA0-B9C4-EFFB9DDEA147", "internalArchiveId": "17E90D4A-9F1B-4EA0-B9C4-EFFB9DDEA147", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Conf\u00e9rence internationale de lutte contre le sida \u00e0 Durban, en Afrique du Sud. Le jour de l'inauguration, des militants ont organis\u00e9 une manifestation pour r\u00e9clamer que tous les malades aient acc\u00e8s aux traitements ", "publicationDate": "2016-07-19T00:00:00Z", "summary": "Quelques 18.000 personnes participent \u00e0 la conf\u00e9rence internationale de lutte contre le sida \u00e0 Durban. Des scientifiques, des m\u00e9decins, des responsables politiques et institutionnels mais aussi des militants qu'au rythme des chants sud-africains sont unis derri\u00e8re la banderole de l'association Treatment Action Campaign (TAC) qui se bat depuis des ann\u00e9es en Afrique du sud pour les malades du sida.", "durationSec": 133, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7872594", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "thematicGeographicals": ["Afrique du Sud"], "thematicThemes": ["m\u00e9dicament", "aide m\u00e9dicale internationale", "r\u00e9union internationale", "sida"], "alternativeTitle": ["Durban: appel \u00e0 l'acc\u00e8s aux traitement pour tous les malades du sida / 12H30_2016-07-19T12:40:00_developpement-11", "Le 12h30 du 19.07.2016"], "alternativeSummary": ["La Conf\u00e9rence internationale de lutte contre le sida s\u2019est ouverte lundi soir \u00e0 Durban, en Afrique du Sud. Le jour de l\u2019inauguration, des militants ont organis\u00e9 une manifestation pour r\u00e9clamer que tous les malades aient acc\u00e8s aux traitements."], "variantIds": ["ece-7872594"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_JUIL2016", "lastModifiedDate": "2016-12-28T11:01:53Z", "speechToTexts": ["27.07.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nLa conf\u00e9rence internationale de lutte contre le SIDA s'est ouverte hier soir Durban quelque 18000 personnes y participent des scientifiques, des m\u00e9decins, des responsables politiques, institutionnels, mais aussi des militants, le jour de l'inauguration, ils ont organis\u00e9 une manifestation pour r\u00e9clamer que tous les malades aient acc\u00e8s aux traitements, ce qui n'est toujours pas le cas, malgr\u00e9 les efforts et les progr\u00e8s r\u00e9alis\u00e9s ces derni\u00e8res ann\u00e9es, reportage en Afrique du Sud, Fr\u00e9d\u00e9rique Prabonnaud. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:27) [92%] :\r\nAu rythme des chants sud- africain, des centaines d'activistes venus du monde entier, unis derri\u00e8re la banderole de l'association TAC qui se bat depuis des ann\u00e9es en Afrique du Sud pour les malades du SIDA comme \u00e7a Nima Ouassa sa pr\u00e9sidente d'un message AXA sur le message de cette marche, c'est l'acc\u00e8s aux traitements, maintenant nous avons 37 millions de personnes s\u00e9ropositives et seulement 17 millions qui re\u00e7oivent des traitements, ce qui veut dire 20 millions qui manquent toujours de m\u00e9dicaments, ce qui veut dire que de nombreuses personnes vont encore mourir par manque de traitement quoi en France, ce m\u00eame pas question d'abandonner le combat donc pour cet autre militant Mark Ehud Barak maladie le combat n'est pas fini, nous ne sommes m\u00eame pas \u00e0 la moiti\u00e9 du chemin ce que l'on a fait dans le Sida ces 20 derni\u00e8res ann\u00e9es, est une r\u00e9volution, mais on doit finir le boulot les finir le job, c'est notamment avoir acc\u00e8s \u00e0 de nouveaux m\u00e9dicaments, des mol\u00e9cules ch\u00e8res prot\u00e9g\u00e9es par des brevets, l'ancienne pr\u00e9sidente suisse Ruth Dreifuss, pr\u00e9pare un rapport pour les Nations unies sur l'acc\u00e8s aux m\u00e9dicaments. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:28) [90%] :\r\nIl nous faut trouver un syst\u00e8me qui non seulement cr\u00e9er des m\u00e9dicaments mais qui les rendent accessibles, c'est-\u00e0-dire dont les prix ne soit pas exorbitant et c'est donc \u00e0 d'autres syst\u00e8mes de financement d'autres incitatifs qui doivent \u00eatre mises en place, cela signifie bien s\u00fbr aussi un financement public plus important et un partenariat qui permettent d'utiliser, par exemple, les comp\u00e9tences des laboratoires et de l'argent public ou de l'argent mis \u00e0 disposition par des fondations. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:58) [94%] :\r\nDes financements et des r\u00e9formes n\u00e9cessaires pour atteindre l'un des objectifs fix\u00e9s par l'ONU SIDA 90 pourcent des des personnes vivant avec le VIH devraient avoir acc\u00e8s aux traitements, si l'on veut mettre fin \u00e0 l'\u00e9pid\u00e9mie, Fr\u00e9d\u00e9rique Prabonnaud pour rtsinfo Durban et si. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-07-19T11:02:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Mavasa, Nkhensani", "role": "activiste de Treatment Action Campaign (TAC), association sud-africaine contre le Sida", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Dreifuss, Ruth", "role": "ancienne Conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Haywood, Marc", "role": "activiste de Treatment Action Campaign (TAC), association sud-africaine contre le Sida", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Prabonnaud, Fr\u00e9d\u00e9rique", "role": "correspondante RTS Durban", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-63E77718-E62F-41C2-B358-593B3C07390B", "internalArchiveId": "63E77718-E62F-41C2-B358-593B3C07390B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Journal de 06h00 : Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "publicationDate": "2016-07-19T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Billette;Didier Reynders, ministre belge des affaires \u00e9trang\u00e8res;G\u00e9rard Lopez, psychiatre et fondateur de l'institut de victimologie \u00e0 Paris;Laurent Meuwly, entra\u00eeneur de la F\u00e9d\u00e9ration suisse d'athl\u00e9tisme;Fran\u00e7ois Savary, associ\u00e9 chez Prime Partners \u00e0 Gen\u00e8ve;G\u00e9rald Robin, professeur \u00e0 la haute de gestion de Fribourg;extrait vid\u00e9o-conf\u00e9rence avec des entrepreneurs; Simon Galley, adolescent qui souhaite devenir entrepreneur;Fabian Cancellara, cycliste bernois;Maiorana, Marie-Jos\u00e9\r\n\r\n\r\n* * Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(06/MULTI TURQUIE ANALYSE) Quatre jours apr\u00e8s le putschs rat\u00e9 en Turquie, les purges s'acc\u00e9l\u00e8rent.. Et elles semblent viser sans distinction l'esemble de la fonction publiques... Les nettoyages voulues par les autorit\u00e9s pourraient bien viser d\u00e9sormais d'autres milieux, jug\u00e9s hostiles au pouvoir de Retchep Tayyip Erdoan... A Istanbul, Alexandre Billette. \r\n((Apr\u00e8s les militaires, apr\u00e8s les juges ce week-end, les purges ce lundi se sont g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9es \u00e0 l'ensemble de la fonction publique, pour atteindre des proportions gigantesques qui ont peu \u00e0 voir avec une r\u00e9ponse au coup d'\u00e9tat militaire rat\u00e9. 20 000 personnes limog\u00e9es ou arr\u00eat\u00e9es, les fonctionnaires interdits de voyage, une esp\u00e8ce de chape de plomb s'est abattue sur le pays, avec d\u00e9sormais une question : qui seront les prochains ? Les universitaires, les journalistes, les rumeurs enflent \u00e0 propos de listes d\u00e9j\u00e0 pr\u00eates... La vitesse et l'ampleur de la r\u00e9pression qui alimentent les th\u00e9ories du complot \u00e0 propos d'un putsch qui aurait \u00e9t\u00e9 t\u00e9l\u00e9guid\u00e9. Encore la nuit derni\u00e8re, les supporters de Recep Tayyip Erdogan ont manifest\u00e9 bruyamment leur soutien dans les rues d'Istanbul, le pouvoir turc qui compte encore capitaliser sur ces d\u00e9monstrations de soutien jusqu'\u00e0 la fin de la semaine.))\r\n(09/MULTI TURQUIE CONSEIL DES MINISTRES ITW REYNDERS REPRISE 22H30) Et l'Union europ\u00e9enne s'inqui\u00e8te de ce durcissement de la situation en Turquie... Les ministres des affaires \u00e9trang\u00e8res \u00e9taient r\u00e9unis hier \u00e0 Bruxelles...\r\nDans leur d\u00e9claration finale, ils ont condamn\u00e9s la tentative de coup d'Etat en Turquie, mais le ministre belge des affaires \u00e9trang\u00e8res Didier Reynders a mis en garde contre toute forme de d\u00e9rive autoritaire dans les repr\u00e9sailles. \r\n SON 55'\r\nDes propos recueillis par Romain Clivaz...\r\nEt les Turcs qui souhaitent se rendre dans l'Union Europ\u00e9enne ne devraient pas \u00eatre excempt\u00e9s de visa cette ann\u00e9e... C'est ce que pr\u00e9dit en tous cas, le commissaire europ\u00e9en \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 num\u00e9rique, dans la presse r\u00e9gionale allemande ce matin... L'exemption de visas pour les courts s\u00e9jour \u00e9tait une promesse faite \u00e0 Ankara, dans le cadre de l'accord conclu entre l'UE et la Turquie pour stopper l'afflux de r\u00e9fugi\u00e9s...\r\n(D4/FRANCE AIDE SOINS VICTIMES TERRORISME +Allemagne) En Allemagne un jeune requ\u00e9rant d'asile s'en est pris aux passagers d'un train \u00e0 l'arme blanche... \r\nQuatre personnes ont \u00e9t\u00e9 gri\u00e8vement bless\u00e9s \u00e0 coup de couteaux et de hache, pr\u00e8s de Wurzburg en Bavi\u00e8re... L'agresseur, un afghan de 17 ans a pris la fuite, avant d'\u00eatre abattu par la police... Le Ministre bavarois de l'int\u00e9rieur s'est exprim\u00e9 \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision publique. Il a jug\u00e9 pr\u00e9matur\u00e9 d'\u00e9voquer le mobile de l'agresseur... qui vivait selon lui dans un foyer pour r\u00e9fugi\u00e9s mineurs... \r\n\"Certains t\u00e9moins laissent entendre que l'agression pourrait avoir un caract\u00e8re islamiste, mais c'est loin d'\u00eatre clair, selon le ministre. \r\n***Et cette agression intervient quatre jours apr\u00e8s l'attentat de Nice... \r\nHier, le procureur de Paris, Fran\u00e7ois Molinss, charg\u00e9 de l'enqu\u00eate en a dit un peu pluss sur le profile du tueur. L'exploitation de son ordinateur a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 un int\u00e9r\u00eat certain, et r\u00e9cent pour la mouvance djihadiste radicale... Il stockait des photos des vid\u00e9os violentes... Pour autant aucun \u00e9l\u00e9ment de l'enqu\u00eate ne d\u00e9montre une all\u00e9geance \u00e0 l'organisation Etat Islamique... \r\nLe recueillement aussi en France hier... Une minute de silence a \u00e9t\u00e9 observ\u00e9e dans tout le pays hier midi, au dernier jour de deuil national... Silence de courte dur\u00e9e puisque le Premier Ministre Manel Valls a \u00e9t\u00e9 siffl\u00e9 sur la Promenade des Anglais... Incident qui illustre bien la tension qui r\u00e8gne en France, frapp\u00e9 trois fois depuis janvier par des tueries de masse... \r\nL'attentat de Nice a fait 84 morts et plus de 300 bless\u00e9s dont 19 sont toujours entre la vie et la mort... Et ces bless\u00e9s traumatis\u00e9s, mais aussi les t\u00e9moins auront besoin d'un long suivi psychologique... Et la France peut mieux faire en mati\u00e8re de soins aux victimes sur le long terme... Julie Liardet... \r\nEt sur le plan politique... Le parlement fran\u00e7ais se pr\u00e9pare \u00e0 un d\u00e9bat houleux sur la prolongation de l'\u00e9tat d'urgence... Il doit avoir lieu d\u00e8s aujourd'hui \u00e0 l'assembl\u00e9e nationale... La droite r\u00e9clame une prolongation de six mois... Le projet de loi doit r\u00e9tablir les perquisitions administratives et permettre d'exploiter les donn\u00e9es des ordinateurs et des t\u00e9l\u00e9phones saisis...\r\n(22/RAPPORT MC LAREN ITW MEUWLY) L'annonce a eu fait l'effet d'une bombe...\r\nLe rapport McLaren command\u00e9 par l'Agence mondiale anti-dopage a \u00e9t\u00e9 divulgu\u00e9 hier apr\u00e8s-midi. Et le document fait froid dans le dos. \r\nIl confirme que les Russes ont bel et bien mis en place un syst\u00e8me de dopage d'Etat, avec l'aide active des services secrets du pays. \r\nSelon le rapport d'enqu\u00eate, le minist\u00e8re des Sports russe a dirig\u00e9, contr\u00f4l\u00e9 et supervis\u00e9 les manipulations d'\u00e9chantillons lors des Jeux Olympiques de Sotchi en 2014. Mais pas seulement. \r\nLa pratique s'est \u00e9tal\u00e9e entre 2011 et 2015....\r\nPour Laurent Meuwly, entra\u00eeneur de la F\u00e9d\u00e9ration suisse d'athl\u00e9tisme, le coup port\u00e9 au monde du sport est terrible...\r\nLaurent Meuwly avec Zo\u00e9 Decker\r\n(Br\u00e8ve Trump) \"Nous allons gagner\"... Les mots de Donald Trumo pour sa premi\u00e8re apparition devant la Convention R\u00e9publicaine a Cleaveland... Le milliardaire am\u00e9ricain a promis la victoire \u00e0 la pr\u00e9sidentiele de Novembre.. Il a ensuite c\u00e9d\u00e9 sa place \u00e0 la tribune \u00e0 son \u00e9pouse, Melania qui a vant\u00e9 les m\u00e9rites d'un homme qui n'abandonne jamais... Et pourtant, les d\u00e9buts de cette convention ont \u00e9t\u00e9 chahut\u00e9, perturb\u00e9s par les protestations des opposants \u00e0 Donald Trump qui ont demand\u00e9 en vain un vote en faveur des candidats ind\u00e9pendants... La Convention doit s'achever jeudi par l'investiture de Donald Trump.\r\n(D6/COMMENT SE PORTE L'ECONOMIE SUISSE) ***En Suisse, apr\u00e8s SGS et Givaudan hier, c'est au tour de Novartis de publier aujourd'hui son bulletin de sant\u00e9 pour les six premiers mois de l'ann\u00e9e. \r\nLes soci\u00e9t\u00e9s suisses cot\u00e9es en Bourse vont publier leurs r\u00e9sultats semestriels, ces prochaines semaines. \r\nEt il faudra attendre la mi-ao\u00fbt pour voir se dessiner une image pr\u00e9cise de l'\u00e9conomie suisse, celle donn\u00e9e en tous cas par ces entreprises. \r\nEt certaines soci\u00e9t\u00e9s seront plus scrut\u00e9es que d'autres.... Olivier Schorderet.\r\n(18/THERESA MAY ET ARM PAPIER) ***C'est la plus grosse acquisition effectu\u00e9e par un groupe asiatique sur sol britannique. \r\nLe g\u00e9ant japonais des t\u00e9l\u00e9coms SoftBank va racheter pour plus de 31 milliards de francs le fabricant de puces \u00e9lectroniques ARM. \r\nIl s'agit aussi du premier grand test \u00e9conomique pour la nouvelle Premier Ministre britannique, Theresa May. Fr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs....\r\n(D1/FR LES ADOS ENTREPRENEURS) ***Encourager les adolescents \u00e0 se lancer dans l'entreprenariat. C'est le but d'une semaine de formation organis\u00e9e par le groupement industriel du canton de Fribourg et la haute \u00e9cole de gestion de Fribourg. \r\nPendant cinq jours, des entrepreneurs discutent de \"recherches d'id\u00e9es, de march\u00e9 cible et de fa\u00e7on de se vendre \u00e0 des adolescents de 13 \u00e0 16 ans. \r\nFa\u00e7on d'aider les jeunes \u00e0 dompter leur crainte d'entreprendre... Maurice Doucas...\r\n((La peur de l'\u00e9chec, la frilosit\u00e9 embiante en mati\u00e8re de cr\u00e9ation d'entreprise. Des ph\u00e9nom\u00e8nes qui sont en frein \u00e0 l'entrepreneriat... et que l'on veut dompter comme l'explique ce professeurs \u00e0 la haute de gestion G\u00e9rald Robin...\r\nSON\r\nEt durant cette semaine,  des entrepreneurs reconnus font part, par visio conf\u00e9rence, de leur exp\u00e9rience... .\r\nSON \r\nOn veut ainsi encourager des adolescents qui ont d\u00e9j\u00e0 une petite id\u00e9e de qu'ils veulent faire. Simon Galley souhaite par exemple travailler dans le d\u00e9veloppement durable ou le social. Il nous explique pourquoi il veut \u00eatre entrepreneur..\r\n14 ans, c'est tr\u00e8s jeune... mais il faut anticiper... et l'anticipation est aussi une recette du succ\u00e8s... ))\r\n(20/TDF ARRIVEE A BERNE ITW CANCELLARA) En cyclisme, c'est le champion du monde Peter Sagane qui s'est adug\u00e9 la seizi\u00e8me \u00e9tape du Tour de France, hier \u00e0 Berne. \r\nLe Slovaque a r\u00e9gl\u00e9 au sprint un groupe d'une trentaine de coureurs pour s'offrir  sa troisi\u00e8me victoire d'\u00e9tape depuis le d\u00e9part de la Grand boucle.\r\nQuant \u00e0 Fabian Cancellara, qui dispute son dernier tour, et qui arrivait tout pr\u00e8s de chez lui, il a pris une honorable sixi\u00e8me place...\r\n SON\r\nLe britannique Chris Froome est toujours maillot jaune alors que le peloton est au repos aujourd'hui, avant une \u00e9tape 100% suisse entre Berne et le barrage d'Emosson.\r\n(M\u00e9t\u00e9o) Il va faire encore tr\u00e8s chaud sur toute la Suisse jusqu'\u00e0 mercredi, avant l'arriv\u00e9e des orages... \r\nD'ici l\u00e0 du soleil donc pour ce mardi. Il fait 17 degr\u00e9s ce matin, 32 pr\u00e9vus cet apr\u00e8s midi, et jusqu'\u00e0 34 en Valais.\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Actu) Fran\u00e7ois Couchepin estime que \"la Suisse perd un g\u00e9nie de la politique\", a-t-il dit \u00e0 l'ats, constern\u00e9 par la nouvelle de sa disparition. Par son sens politique, il a souvent \u00e9vit\u00e9 au Conseil f\u00e9d\u00e9ral de faire un faux pas.\r\nAchille Casanova a su utiliser son talent et son multilinguisme \"pour donner un visage\" au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, a poursuivi Andr\u00e9 Simonazzi en apprenant lundi la disparition de son pr\u00e9d\u00e9cesseur. Cette fonction de porte-parole du Conseil f\u00e9d\u00e9ral a m\u00eame \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e pour lui.\r\nRoger de Weck, le directeur g\u00e9n\u00e9ral SRG SSR, a aussi salu\u00e9 lundi \"le Tessinois parfaitement trilingue, qui incarnait \u00e0 Berne le Suisse parfait.\"\"un grand homme des m\u00e9dias, un critique constructif du journalisme, un ami ind\u00e9pendant et par chance, un ami d\u00e9rangeant du service public, la SRG SSR.\r\n\"C'\u00e9tait un homme d'une grande g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9 et qui a su g\u00e9rer avec calme les situations critiques travers\u00e9es par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral\", a affirm\u00e9 le conseiller aux Etats depuis Vienne.\r\n(M\u00e9t\u00e9o) R\u00e9sum\u00e9 :\r\nEnsoleill\u00e9 et chaud aujourd'hui. Toujours bien ensoleill\u00e9 et estival mercredi avec une tendance orageuse en hausse.\r\nPr\u00e9vision jusqu'\u00e0 mercredi 20 juillet 2016 et tendance\r\nUne journ\u00e9e estivale radieuse s'annonce, et on peut pour une fois annoncer qu'il n'y aura pas un\r\nnuage! Les temp\u00e9ratures d\u00e9passeront all\u00e8grement les 30 degr\u00e9s avec 32 sur le Plateau et 34 en\r\nValais.\r\nUne journ\u00e9e semblable mercredi avec un mercure frisant les 35\u00b0. Une propension aux orages se\r\nmanifestera toutefois en fin de journ\u00e9e, principalement montagne.\r\nAssez ensoleill\u00e9 avec des averses et des orages jeudi.\r\nLa journ\u00e9e la plus critique sera vendredi, o\u00f9 une activit\u00e9 orageuse marqu\u00e9e se fera sentir. Les\r\ntemp\u00e9ratures fl\u00e9chiront aussi quelque peu.\r\nAvis:\r\nVague de chaleur en Valais de mardi \u00e0 jeudi.", "durationSec": 936, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7872559", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "thematicPersons": ["Groupe Etat islamique"], "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2016-07-19T06:00:00_le-journal-de-6h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2016-07-19T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-7872574", "ece-7872559"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-07-26T03:41:04Z", "speechToTexts": ["26.07.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [89%] :\r\nPierre, le journal des plantes du apr\u00e8s les militaires et les juges, ce week- end, ce sont les fonctionnaires qui sont touch\u00e9es par les purges en Turquie, au total 20000 personnes ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9es ou d\u00e9mis de leurs fonctions dans cette op\u00e9ration de nettoyage des institutions, 4 jours apr\u00e8s l'attentat de Nice, d\u00e9bat sur la prolongation de l'\u00e9tat d'urgence, aujourd'hui, la France s'est recueilli hier, une minute de silence a \u00e9t\u00e9 observ\u00e9e \u00e0 midi l'attentat est omnipr\u00e9sent dans le discours politique, signe de l'ampleur du traumatisme de la population et des victimes, comment aider les rescap\u00e9s quelles aides psychique, dossier dans ce journal. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:33) [90%] :\r\nL'Islam c'est des humili\u00e9s d\u00e9shumanis\u00e9 les valeurs du dialogue, de la tol\u00e9rance de la raison et de l'accueil ont \u00e9t\u00e9 prises d'assaut par les fondamentalistes et le silence des musulmans apr\u00e8s l'attentat de Nice est inacceptable, c'est ce que d\u00e9nonce le vice- pr\u00e9sident des imams de France, Michel Cochet rempart dans la chronique de RTS religion juste avant 6 heures et demie. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:53) [92%] :\r\nDans ce journal aussi une semaine de formation pour les adolescents, futur chef d'entreprise, fa\u00e7on de soigner \u00e0 la racine, une peur de l'\u00e9chec, a une frilosit\u00e9 ambiante dans le monde de l'entreprise. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:04) [89%] :\r\nPuis, dans une vingtaine de minutes suite de notre s\u00e9rie consacr\u00e9e aux jeunes humoristes suisse d'origine \u00e9trang\u00e8re, ce matin, Charl\u00e8ne, un Congolais d'origine qui fait rire la Suisse al\u00e9manique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:14) [83%] :\r\nAvec Patrick, 4 jours apr\u00e8s le putch rat\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:18) [92%] :\r\nC'est en Turquie les purges s'acc\u00e9l\u00e8rent et elles semblent viser sans distinction l'ensemble de la fonction publique, les nettoyages voulues par les autorit\u00e9s pourraient bien viser d\u00e9sormais d'autres milieux jug\u00e9s hostiles au pouvoir de Redjep Tayyip Erdogan \u00e0 Istanbul, Alexandre Billette. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:33) [93%] :\r\nApr\u00e8s les militaires apr\u00e8s les juges, ce week- end, les purges ce lundi, ce sont g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9es \u00e0 l'ensemble de la fonction publique pour atteindre des proportions gigantesques qui ont peu \u00e0 voir avec une r\u00e9ponse au coup d'\u00c9tat militaire rat\u00e9 20000 personnes limog\u00e9s ou arr\u00eat\u00e9es les fonctionnaires interdits de voyage, une esp\u00e8ce de chape de plomb s'est abattue sur le pays, avec d\u00e9sormais une question qui seront les prochains les universitaires, les journalistes, les rumeurs enflent \u00e0 propos de listes d\u00e9j\u00e0 pr\u00eates, la vitesse et l'ampleur de la r\u00e9pression qui alimentent les th\u00e9ories du complot \u00e0 propos d'un putsch qui aurait \u00e9t\u00e9 t\u00e9l\u00e9guid\u00e9 ou encore la nuit derni\u00e8re, les supporters de Redjep Tayyip Erdogan ont manifest\u00e9 bruyamment leur soutien dans les rues d'Istanbul, le pouvoir turc qui compte encore capitaliser sur ces d\u00e9monstrations de soutien jusqu'\u00e0 la fin de la semaine, Alexandre Billette pour rtsinfo Istanbul. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:27) [94%] :\r\nEt l'Union europ\u00e9enne s'inqui\u00e8te de ce durcissement de la situation en Turquie, le ministre, les ministres des Affaires \u00e9trang\u00e8res europ\u00e9ens a \u00e9t\u00e9 r\u00e9unis hier \u00e0 Bruxelles, dans leur d\u00e9claration finale, ils ont condamn\u00e9 la tentative de coup d'\u00c9tat en Turquie, mais le ministre belge des affaires \u00e9trang\u00e8res, Didier Reynders, a mis en garde contre toute forme de d\u00e9rive autoritaire dans les repr\u00e9sailles de ce coup d'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:49) [91%] :\r\nNous avons d\u00e8s le d\u00e9but du coup d'\u00c9tat condamn\u00e9 le coup d'\u00e9tat, il faut \u00eatre tr\u00e8s clair, on ne peut pas tol\u00e9rer l'utilisation de la violence contre des institutions d\u00e9mocratiques, on a vu notamment le Parlement pris \u00e0 partie mais depuis hier, on a vu les arrestations, le limogeage d'un certain nombre de magistrats, pr\u00e8s de 3000 maintenant, il est \u00e9vident qu'on doit demander autorit\u00e9s turques d'appliquer l'\u00e9tat de droit et de faire preuve de de retenue d'abord une proportionnalit\u00e9 dans la r\u00e9action, il est normal que des sanctions \u00e0 l'\u00e9gard de ceux qui ont de mais il faut ne pas aller trop loin dans une d\u00e9rive qui serait une d\u00e9rive mettant en cause des personnes qui n'ont peut-\u00eatre rien \u00e0 voir dans ce ce d\u00e9bat et puis il y a une pr\u00e9occupation parce que nous avons entendu une possibilit\u00e9 de reprendre une discussion concernant la peine de mort la peine de mort, elle doit \u00eatre aboli, elle l'a \u00e9t\u00e9 en Turquie, la peine de mort pour nous, ne peut pas faire partie du de l'arsenal juridique en Turquie, si on veut continuer \u00e0 d\u00e9battre entre l'Union europ\u00e9enne et la Turquie, de la m\u00eame mani\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:43) [94%] :\r\nDes propos recueillis par Romain Clivaz et les turcs qui souhaitent se rendre dans l'Union europ\u00e9enne ne devrait pas \u00eatre exempt\u00e9s de VISA cette ann\u00e9e, c'est ce que pr\u00e9dit en tout cas, le commissaire europ\u00e9en \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 num\u00e9rique dans la presse r\u00e9gionale allemande ce matin l'exemption de visas pour les courts s\u00e9jours \u00e9tait une promesse faite \u00e0 Ankara dans le cadre de l'accord conclu entre l'Union europ\u00e9enne et la Turquie pour stopper l'afflux de r\u00e9fugi\u00e9s en Allemagne, un jeune requ\u00e9rant d'asile s'en est pris aux passagers d'un train \u00e0 l'arme blanche, hier, 4 personnes ont \u00e9t\u00e9 gri\u00e8vement bless\u00e9s \u00e0 coups de couteaux et de haches pr\u00e8s de W\u00fcrzburg en Bavi\u00e8re, l'agresseur, un afghan de 17 ans, a pris la fuite avant d'\u00eatre abattu par la police le ministre bavarois de l'Int\u00e9rieur s'est exprim\u00e9 \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision publique, il a jug\u00e9 pr\u00e9matur\u00e9 d'\u00e9voquer le mobile de l'agresseur, qui vivait selon lui dans un foyer pour r\u00e9fugi\u00e9s mineurs certains t\u00e9moins laissent entendre que l'agression pourrait avoir un caract\u00e8re islamiste mais c'est loin d'\u00eatre clair, a pr\u00e9cis\u00e9 le ministre de cette agression intervient 4 jours apr\u00e8s l'attentat de Nice hier le procureur de Paris, Fran\u00e7ois Molins s'charg\u00e9 de l'enqu\u00eate, on a dit un peu plus sur le profil du tueur, l'exploitation de son ordinateur a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 un certain un int\u00e9r\u00eat, un int\u00e9r\u00eat certain et r\u00e9cent pour la mouvance djihadiste radicale il stockait des photos et des vid\u00e9os djihadistes, notamment pour autant aucun \u00e9l\u00e9ment de l'enqu\u00eate ne d\u00e9montre une all\u00e9geance \u00e0 l'organisation \u00c9tat islamique le recueillement aussi en France, hier, une minute de silence a \u00e9t\u00e9 observ\u00e9e dans tout le pays, hier midi, au dernier jour de deuil national, silence de courte dur\u00e9e puisque le 1er ministre Manuel Valls a \u00e9t\u00e9 siffl\u00e9 sur la Promenade des Anglais, incident qui illustre bien la tension qui r\u00e8gne en France frapp\u00e9 3 fois depuis janvier par des tueries de masse, l'attentat de Nice a fait 84 morts et plus de 300 bless\u00e9s dont 19 sont toujours entre la vie \u00e0 la mort et 7 bless\u00e9s, traumatis\u00e9s, mais aussi les t\u00e9moins traumatis\u00e9s auront besoin d'un suivi psychologique tr\u00e8s long : la France peut mieux faire en mati\u00e8re de soins aux victimes sur le long terme, Julliard de il y a bien les centres d'urgence m\u00e9dico- psychologique, ils prennent en charge les victimes mais pour G\u00e9rard Lopez, psychiatre et fondateur de l'institut de victimologie \u00e0 Paris, \u00e7a ne suffit pas alors. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:05:51) [89%] :\r\nC'est que \u00e7a fonctionne pendant quelques jours et que, ensuite, les personnes qui ont besoin de soins ne savent pas o\u00f9 s'orienter, premi\u00e8rement parce que les psychiatres, les psychologues dans l'immense majorit\u00e9 mon par re\u00e7u de formation sur le pic autrement et deuxi\u00e8mement parce que il n'y a pas en France des centres pour accueillir ces personnes descendent comme Yamaha contre la douleur, sauf rares exceptions, et nous sommes -nous \u00e0 l'institut de victimologie de Paris une exception, nous avons 120 victimes du Bataclan actuellement en soi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:24) [97%] :\r\nLa France pourrait prendre exemple sur Isra\u00ebl, mais aussi sur les \u00c9tats-Unis, estime G\u00e9rard Lopez. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:06:29) [84%] :\r\nLes vrais progr\u00e8s ont eu lieu apr\u00e8s le retour des v\u00e9t\u00e9rans du Vietnam, ils \u00e9taient tr\u00e8s d\u00e9munies, les Am\u00e9ricains car les v\u00e9t\u00e9rans sont revenus qui si mal etc, ils ont cr\u00e9\u00e9 des h\u00f4pitaux, ils ont adapt\u00e9 des techniques normalement. \r\nEt les relativement bien structur\u00e9, si elle est prise en charge pendant 2, 3 mois, elle doit s'en sortir, pratiquement sans s\u00e9quelles. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:52) [96%] :\r\nMais si la victime est laiss\u00e9 \u00e0 l'abandon, pr\u00e9vient le psychiatre ces troubles peuvent durer des ann\u00e9es sur le plan politique, le Parlement fran\u00e7ais se pr\u00e9pare un d\u00e9bat houleux aujourd'hui sur la prolongation de l'\u00e9tat d'urgence, il doit avoir lieu \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale, la droite r\u00e9clame une prolongation de 6 mois, le projet de loi doit r\u00e9tablir les perquisitions administratives et permettre d'exploiter les donn\u00e9es des ordinateurs et des t\u00e9l\u00e9phones saisis, l'annonce a fait l'effet d'une bombe, le rapport McLaren command\u00e9 par l'Agence mondiale antidopage a \u00e9t\u00e9 divulgu\u00e9 hier apr\u00e8s- midi et le document fait froid dans le dos, il confirme que les Russes ont bel et bien mis en place un syst\u00e8me de dopage d'\u00c9tat avec l'aide active des services secrets du pays, selon le rapport d'enqu\u00eate, le ministre des Sports russe a dirig\u00e9 contr\u00f4l\u00e9 supervis\u00e9 les manipulations d'\u00e9chantillons lors des Jeux olympiques de Sotchi en 2014, mais pas seulement la pratique s'est \u00e9tal\u00e9e entre 2011 et 2015 pour Laurent Laurent Meuwly, entra\u00eeneur de la F\u00e9d\u00e9ration suisse d'athl\u00e9tisme le coup port\u00e9 au monde du sport est terrible. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:07:50) [90%] :\r\n\u00e7a touche surtout un pays, entre guillemets, encore une chance mais \u00e7a va \u00eatre un travail de fond pour regagner la cr\u00e9dibilit\u00e9 certainement que chaque performance qui aurait \u00e9t\u00e9 atteinte en ayant trich\u00e9 va \u00eatre sanctionn\u00e9 ce que sont les f\u00e9d\u00e9rations sportives depuis maintenant plusieurs ann\u00e9es, r\u00e9troactivement, m\u00eame si on sait que pour les sportifs qui r\u00e9cup\u00e8re des m\u00e9dailles sur le tapis Vert jamais la m\u00eame saveur que s'il avait pu monter sur le podium, le jour J, mais je crois qu'il a \u00e0 coeur, maintenant cette politique- l\u00e0 qu'on va pouvoir continuer \u00e0 faire peur, et puis maintenant avec les r\u00e9v\u00e9lations, \u00e7a va \u00eatre int\u00e9ressant de voir la position du comit\u00e9 international olympique, qui au moment de l'athl\u00e9tisme, avait dit que si \u00e7a concernait d'autres sports, il y aurait aucune tol\u00e9rance, donc on peut s'imaginer maintenant qu'on a les preuves que d'autres disciplines sportives sont concern\u00e9es que le CIO va encore avant les Jeux olympiques de Rio, sanctionn\u00e9 d'autres f\u00e9d\u00e9rations d'autres sportifs et pourquoi pas compl\u00e8tement interdire \u00e0 la d\u00e9l\u00e9gation russe de participer aux Jeux. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:46) [91%] :\r\nLaurent Meuwly avec Zo\u00e9 des. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:48) [92%] :\r\nOui, nous allons gagner les mots de Donald Trump pour sa premi\u00e8re apparition devant la convention r\u00e9publicaine \u00e0 Cleveland. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:54) [98%] :\r\nLe milliardaire am\u00e9ricain a promis la victoire \u00e0 la pr\u00e9sidentielle de novembre pour son parti, il a ensuite c\u00e9d\u00e9 sa place \u00e0 la tribune \u00e0 son \u00e9pouse Melania qui a vant\u00e9 les m\u00e9rites d'un homme qui n'abandonne jamais, pourtant, le d\u00e9but de cette convention ont \u00e9t\u00e9 chahut\u00e9 perturb\u00e9s par les protestations des opposants \u00e0 Donald Trump, qui ont demand\u00e9 en vain un vote en faveur des candidats r\u00e9publicains ind\u00e9pendants, la convention doit s'achever jeudi par l'investiture de Donald Trump. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:19) [94%] :\r\nEn Suisse apr\u00e8s SGS et Givaudan hier, c'est au tour de Novartis de publier aujourd'hui son bulletin de sant\u00e9 pour les 6 premiers mois de l'ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:26) [95%] :\r\nLes soci\u00e9t\u00e9s suisses cot\u00e9es en Bourse vont publier leurs r\u00e9sultats semestriels ces prochaines semaines, il faudra attendre la mi- ao\u00fbt pour voir se dessiner une image pr\u00e9cise de l'\u00e9conomie suisse celle donn\u00e9e en tout cas par ces entreprises et certaines soci\u00e9t\u00e9s seront plus scrut\u00e9es que d'autres olivier Schorderet. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:41) [83%] :\r\nCelle active par exemple dans le secteur bancaire, malmen\u00e9 depuis le bras Exit et son lot d'incertitudes Fran\u00e7ois Savary, associ\u00e9 chez Point Partners \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:09:50) [89%] :\r\nOn a eu des premiers signes aux \u00c9tats-Unis que les valeurs financi\u00e8res commencent \u00e0 avoir une am\u00e9lioration, il faudra voir si les valeurs financi\u00e8res sont capables \u00e9galement en Suisse de d\u00e9montrer une capacit\u00e9 de retournement et d'am\u00e9lioration apr\u00e8s un trimestre pr\u00e9c\u00e9dent qui n'avait pas \u00e9t\u00e9 particuli\u00e8rement brillant, il faudra garder de relativement pr\u00e8s aussi tout ce qui a trait au secteur de l'horlogerie qui a beaucoup souffert, o\u00f9 on est dans une phase d'euros structuration ou en tout cas de repenser le mod\u00e8le et de voir si on commence \u00e0 voir ici ou l\u00e0 aussi de stabilisation apr\u00e8s plusieurs trimestres ont \u00e9t\u00e9 extr\u00eamement difficiles sur un des secteurs-cl\u00e9s de l'\u00e9conomie suisse. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:10:22) [75%] :\r\nToutes entreprises confondues en indicateurs sera d\u00e9cortiqu\u00e9 l'\u00e9tat des b\u00e9n\u00e9fices. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:10:27) [93%] :\r\nDepuis quelques trimestres, maintenant, les investisseurs ont eu tendance \u00e0 r\u00e9viser leurs attentes de croissance des b\u00e9n\u00e9fices au fil des mois du fait d'une conjoncture qui a \u00e9t\u00e9 relativement morose au niveau international et d'un certain nombre de doutes \u00e0 l'heure actuelle, on est plut\u00f4t dans l'environnement, la majorit\u00e9 des op\u00e9rateurs attendent un retournement sur les b\u00e9n\u00e9fices et donc il faudra voir si on d\u00e9c\u00e8le les signes d'une am\u00e9lioration sur le front de la croissance b\u00e9n\u00e9ficiaire des entreprises suisses et des entreprises internationales nairas. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:10:54) [93%] :\r\nNul doute que les entreprises, celles qui exportent notamment invoque ont la force du Front pour justifier le r\u00e9sultat l'argument tient, mais jusqu'\u00e0 un certain point Fran\u00e7ois Savary. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:11:03) [92%] :\r\nVous avez une activit\u00e9 qui peine \u00e0 v\u00e9ritablement s'installer sur la dur\u00e9e, ce qui est un ph\u00e9nom\u00e8ne qui, d'une mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, freine les exportations au-del\u00e0 la fluctuation des monnaies. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:11:11) [97%] :\r\nLes entreprises suisses qui r\u00e9unirait volontiers de leur vocabulaire l'expression morosit\u00e9 de la conjoncture internationale, c'est la plus grosse acquisition effectu\u00e9e par un groupe asiatique sur sol britannique. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:21) [89%] :\r\nSur le g\u00e9ant japonais des t\u00e9l\u00e9coms Softbank va racheter pour plus de 31 milliards de francs, le fabricant de puisse \u00e9lectroniques RM, il s'agit aussi, du 1er grand test \u00e9conomique pour la nouvelle Premier ministre britannique Theresa May Fr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:11:35) [89%] :\r\nLe tweed est un tissu flexibles en moins d'une semaine, Th\u00e9r\u00e8se ami a d\u00e9j\u00e0 retourn\u00e9 sa veste sur les prises de contr\u00f4le de soci\u00e9t\u00e9s britanniques par des groupes \u00e9trangers, lundi dernier, \u00e0 Birmingham, patrie du chocolatier Cadbury jadis par l'am\u00e9ricain Kraft Th\u00e9r\u00e8se avait milit\u00e9 pour une politique industrielle interventionniste, l'\u00c9tat doit pouvoir emp\u00eacher la prise de contr\u00f4le d'une entreprise lorsqu'il s'agit d'un secteur vital au Royaume-Uni hier Theresa May a personnellement t\u00e9l\u00e9phon\u00e9 au patron de Softbank, elle a obtenu le maintien d'ARM Hakeim Bridge et le doublement du nombre d'emplois d'ici 5 ans reste Car\u00eame \u00e9tait 2 derniers g\u00e9ants technologiques britannique d'envergure mondiale, fournisseur entre autres de composants pour l'iPhone d'Apple pour le nouveau gouvernement, l'acquisition d'ARM repr\u00e9sente une grande marque de confiance dans l'\u00e9conomie britannique apr\u00e8s le break dans les f\u00eates, Th\u00e9r\u00e8se, mais a tout de m\u00eame valid\u00e9 la vente \u00e9clair d'un joyau industriel. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:28) [94%] :\r\nEncourager des adolescents \u00e0 se lancer dans l'entreprenariat, c'est le but d'une semaine de formation organis\u00e9e par le groupement industriel du canton de Fribourg et la Haute \u00c9cole de gestion de Fribourg. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:37) [92%] :\r\nPendant 5 jours des entrepreneurs vont discuter de recherche d'id\u00e9es de march\u00e9 cible et de fa\u00e7on de se vendre \u00e0 des adolescents de 13 \u00e0 16 ans, une fa\u00e7on de de les jeunes \u00e0 dompter leur crainte d'entreprendre Maurice Doucas. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:12:49) [91%] :\r\nLa peur de l'\u00e9chec, la frilosit\u00e9 ambiante en mati\u00e8re de cr\u00e9ation d'entreprise, des ph\u00e9nom\u00e8nes qui sont un frein \u00e0 l'entrepreneuriat et que l'on veut dompter, comme l'explique ce professeur \u00e0 la Haute \u00c9cole de gestion G\u00e9rald Robin la crainte de l'\u00e9chec, je pense qu'elle peut diminuer par l'environnement, l'environnement, c'est se cr\u00e9er un r\u00e9seau de gens qui croient en vous et puis aller avec cette id\u00e9e -l\u00e0, petit \u00e0 petit, mais ce que pendant un certain temps, n'aura peut-\u00eatre pas forc\u00e9ment ce qu'on imaginait, \u00e7a va peut-\u00eatre prendre aussi une autre direction, ce que celle qu'on supposait mais c'est aller toujours plus loin et, durant cette semaine, des entrepreneurs reconnus font part par visioconf\u00e9rence de leur exp\u00e9rience, a vu non non on veut ainsi encourager des adolescents qui ont d\u00e9j\u00e0 une petite id\u00e9e de ce qu'ils veulent faire Simon Galley souhaite par exemple travailler dans le d\u00e9veloppement durable ou le social, il nous explique pourquoi il veut \u00eatre entrepreneur d'avoir ses propres heures son propre tarif ne pas avoir de limites \u00e0 ce qu'on peut faire, vous avez quel \u00e2ge 14 ans, c'est pas un peu jeune, 14 ans, oui et non parce que 14 ans ben pendant que moi je vais entrer dans ma derni\u00e8re ann\u00e9e d'\u00e9cole obligatoire, donc c'est l\u00e0 que je dois choisir ce que je vais faire plus tard et puis je pense pas que c'est facile de dire commencer sa bo\u00eete, mais si pas du directement dans l'id\u00e9e de cr\u00e9er ma bo\u00eete pourrait peut-\u00eatre prendre d'autres voies que l'\u00e9cole 14 ans c'est tr\u00e8s jeune, mais il faut anticiper et l'anticipation est aussi une recette du succ\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:14) [94%] :\r\nEn cyclisme, c'est le champion du monde, Peter Sagane, qui s'est adjug\u00e9 la 16\u00e8me \u00e9tape du Tour de France hier \u00e0 Berne, le slovaque \u00e0 r\u00e9gler aux sprints, un groupe d'une trentaine de coureurs pour s'offrir sa 3\u00e8me victoire d'\u00e9tape depuis le d\u00e9part de la Grande Boucle quant \u00e0 Fabian tout Cancellara qui dispute son dernier tour et qui arrivait tout pr\u00e8s de chez lui, il a pris une honorable 6\u00e8me place. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:14:35) [74%] :\r\nCet air c'est tr\u00e8s comme c'\u00e9tait pr\u00e9vu, maintenant je suis content que ce soit arriv\u00e9 maintenant ce temps de l'occupaient. \r\nEt faire tous les choses officielles, je pense, c'est pas seulement la course de v\u00e9lo que je dois faire sur ces autres choses mais c'est comme \u00e7a, il y a une possibilit\u00e9 quand moi j'ai eu une sucette cette fois arriv\u00e9 \u00e0 Berne oui avec 4 kilom\u00e8tres d'ici, c'est quand m\u00eame vraiment sp\u00e9cial, et maintenant c'est termin\u00e9, c'est fini, je pense que le meilleur de et certaines avant \u00e7a c'est, je pense, c'est quand m\u00eame joli \u00e7a Jamy Sirven le vainqueur. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:15:13) [95%] :\r\nJamais britannique Chris Froome est toujours maillot jaune alors que le peloton est au repos aujourd'hui avant une \u00e9tape 100 pourcent suisse suisse entre Berne et le barrage d'Emosson. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:21) [94%] :\r\nC'\u00e9tait le journal de Blandine L\u00e9vite il va faire encore tr\u00e8s chaud sur toute la Suisse jusqu'\u00e0 mercredi avant l'arriv\u00e9e des orages d'ici l\u00e0, du soleil, donc pour ce mardi, il fait 17 degr\u00e9s s'patins 32 pr\u00e9vus cet apr\u00e8s- midi et jusqu'\u00e0 34 en Valais. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-07-19T04:55:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Decker, Zo\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Billette, Alexandre", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Mama\u00efs, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Doucas, Maurice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Liardet, Julie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Jeannin, J\u00e9r\u00f4me", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Clivaz, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1530084", "internalArchiveId": "AA1607530126", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2016-07-19T00:00:00Z", "durationSec": 828, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7887513", "imageURL": "http://www.rts.ch/7887520.image", "backgrounds": ["P\u00eacheur suisse sur le lac de Constance remontant son filet avec des poissons."], "alternativeTitle": ["12h45", "12h45", "12h45", "12h45", "12h45", "Les p\u00eacheurs du lac de Constance exigent des mesures pour repeupler les eaux du lac", "Etats-Unis: la Convention r\u00e9publicaine a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e \u00e0 Cleveland", "Allemagne: une attaque \u00e0 la hache dans un train de Bavi\u00e8re fait 10 morts et 15 bless\u00e9s", "Attentat \u00e0 la hache en Bavi\u00e8re: le point avec Anne Mailliet \u00e0 Berlin", "Sort de la d\u00e9l\u00e9gation russe au JO de Rio: les pr\u00e9cisions de Pierre-Alain Dupuis \u00e0 Lausanne", "VD: Yverdon a rendu hommage aux deux victimes suisses des attentats de Nice"], "alternativeSummary": ["En effet, le nombre de prises a nettement diminu\u00e9.", "Une premi\u00e8re journ\u00e9e agit\u00e9e, car des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s avaient d\u00e9cid\u00e9 de lancer une ultime attaque contre Donald Trump.", "L\u2019attentat a \u00e9t\u00e9 revendiqu\u00e9 par le groupe EI.", "Kayla, 6 ans, et sa maman ont perdu la vie sur la Promenade des Anglais \u00e0 Nice."], "variantIds": ["ece-7785478", "ece-7787211"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-08-16T16:01:21Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT026369\r\nDate de transcription : 25-JUL-16\r\nNom du mod\u00e8le : fre-rts\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:02 > 0:00:04) [88%] : \r\n6 couleurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:18 > 0:00:19) [81%] : \r\nAnne, tu m'entends.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:21 > 0:00:31) [79%] : \r\nAh oui, tr\u00e8s bien gagner ce concours en fait comment Nadia oui et dans les titres, jamais une question oui d'accord, OK \u00e0 toute inou\u00efe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:02:17 > 0:02:21) [93%] : \r\nBonjour \u00e0 tous, dit \u00e0 tous, merci d'\u00eatre avec nous pour ce fils 45 dont voici tout de suite le sommaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:02:23 > 0:03:03) [91%] : \r\nUn train r\u00e9gional de Bavi\u00e8re, cible d'une attaque \u00e0 la hache, hier soir, bilan 4 bless\u00e9s graves attaques revendiqu\u00e9es ce matin par le groupe \u00c9tat islamique l'assaillant a \u00e9t\u00e9 abattu par les autorit\u00e9s, ce jeune homme de 17 ans \u00e9tait arriv\u00e9 en Allemagne comme r\u00e9fugi\u00e9s nous rejoindrons Anne Maillet \u00e0 Berlin de chaudes Donald Trump \u00e0 l'ouverture de la convention r\u00e9publicaine n'a Cleveland dans l'occasion son \u00e9pouse Melania de prendre \u00e9galement la parole, mais son discours est d\u00e9j\u00e0 au coeur d'une pol\u00e9mique et puis nous irons sur le lac de Constance, o\u00f9 les p\u00eacheurs professionnels craignent pour leur survie, l'an dernier, les prises de chuter de 40 pourcent il il demande d'urgence des mesures pour repeupler.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:03:05 > 0:03:29) [93%] : \r\nMais avant de d\u00e9velopper ces titres, on va se rendre \u00e0 Lausanne nous en ce moment m\u00eame, le comit\u00e9 international olympique est r\u00e9uni, il doit d\u00e9cider du sort de la d\u00e9l\u00e9gation russe au jeu olympique de Rio au lendemain de la publication du rapport McLaren, d\u00e9non\u00e7ant un syst\u00e8me de dopage d'\u00c9tat dans le sport russe Pierre-Alain Dupuis on vous retrouve sur place \u00e0 Lausanne ce que quelque chose a filtr\u00e9 sur la teneur des discussions au sein du comit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:32 > 0:04:39) [91%] : \r\nNon, absolument rien n'a filtr\u00e9 en tout cas pas devant le mus\u00e9e d'ou \u00e0 l'int\u00e9rieur du mus\u00e9e Lepic, les membres de la commission ex\u00e9cutive sont toujours en train de discuter, ils doivent prendre une d\u00e9cision extr\u00eamement grave, ce serait une premi\u00e8re dans l'histoire du sport, \u00e0 savoir exclure une nation enti\u00e8re pour des raisons de dopage, la Russie, vous venez de le rappeler \u00e0 tricher sur toute la ligne, ce sont les conclusions du rapport McLaren de l'Agence mondiale antidopage, \u00e0 vrai dire, on voit mal comment cette commission ex\u00e9cutive du CIO pourrait aller \u00e0 Lons contre de l'appel lanc\u00e9 par cette m\u00eame agence demandant l'exclusion de tous ces sportifs cette tricherie \u00e9tait \u00e9tatiste \u00e9tatis\u00e9e et il faut d\u00e9sormais emp\u00eacher les athl\u00e8tes russes d'aller \u00e0 Rio et non seulement d'aller \u00e0 Rio, mais \u00e9galement de participer \u00e0 d'autres \u00e9preuves internationales, c'est un gros coup de tonnerre, parce que la la d\u00e9l\u00e9gation russe \u00e0 Londres \u00e9tait tr\u00e8s, tr\u00e8s nombreuses, il y avait, il y avait plus de 400 athl\u00e8tes qui est celle qui \u00e9tait repr\u00e9sent\u00e9e dans 24 sports, ils avaient fait 82 m\u00e9dailles, donc c'est une, \u00e7a sera une vraiment une une vraie bombe, mais quand on d\u00e9cide de lutter contre le dopage, il ne faut pas avoir peur de prendre des d\u00e9cisions.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:04:39 > 0:04:43) [83%] : \r\nMoi fera suivent, par contre, Pierre-Alain, vous avez des informations je crois sur la d\u00e9l\u00e9gation suisse \u00e0 Rio.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:46 > 0:05:10) [88%] : \r\nOui, la d\u00e9l\u00e9gation suisse \u00e0 Rio sera nombreuse on annonce ce matin en Suisse olympique a annonc\u00e9 les s\u00e9lections officielles, il y aura 109 athl\u00e8tes, c'est l'une des plus fortes d\u00e9l\u00e9gation suisse de l'histoire des Jeux olympiques, et puis les alors on visant des modestes parce que on vise seulement 5 m\u00e9dailles, alors qu'il y en avait 24 \u00e0 Londres, mais on sait que les possibilit\u00e9s sont tr\u00e8s tr\u00e8s nombreuses, on aura l'occasion d'en parler ce soir dans le 19 heures 30.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:05:10 > 0:05:33) [93%] : \r\nLe rendez- vous est pris, merci beaucoup, Pierre-Alain Dupuis en Direct de Lausanne, je vous le disais en titre, l'attaque a \u00e9t\u00e9 revendiqu\u00e9e par le groupe \u00c9tat islamique hier soir dans un train de Bavi\u00e8re, un homme s'est attaqu\u00e9 aux passagers \u00e0 la hache, bilan entre 10 et 15 bless\u00e9s dont 4 gri\u00e8vement un drapeau aux couleurs du groupe \u00c9tat islamique, a \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9 dans la chambre de l'assaillant un afghan de 17 ans S\u00e9rine B.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:05:33 > 0:05:48) [91%] : \r\nDes traces de la violente agression d'hier soir, un jeune demandeur d'asile afghan \u00e2g\u00e9 de 17 ans, a pu p\u00e9n\u00e9trer dans ce train r\u00e9gional en Bavi\u00e8re, arm\u00e9 d'une hache et d'un couteau, il a agress\u00e9 les passagers, 4 personnes sont gri\u00e8vement bless\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:49 > 0:06:14) [75%] : \r\nVoil\u00e0 une demi- Sougueur un peu la reine ne il a perp\u00e9tr\u00e9 cet acte tout seul dans le travail, jeudi, une grosse Timothy faisant une crunch and in de Grenoble \u00e0 son mode d'apr\u00e8s le 1er appel \u00e0 l'lundi qui a \u00e9t\u00e9 re\u00e7u par la centrale de la police pour le Times obtiendra les Laing quand m\u00eame justement le t\u00e9moin a d\u00e9clar\u00e9 que le suspect avait, \u00e0 la voix que par la d'abord aigle ou Fun.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:06:14 > 0:06:33) [86%] : \r\nDes fouilles ont \u00e9t\u00e9 effectu\u00e9es au domicile de l'agresseur dans sa chambre, les enqu\u00eateurs ont retrouv\u00e9 un drapeau peint \u00e0 la main de l'organisation \u00c9tat islamique, le groupe, qui d'ailleurs revendique cet acte, mais pour l'heure, les autorit\u00e9s pr\u00e9f\u00e8rent rester prudentes sur la filiation du jeune afghan \u00e0 niches qui joue jeunes peuvent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:33 > 0:06:45) [76%] : \r\nFemme avanc\u00e9 sur son appartenance \u00e0 une mouvance qui a dit : j'ai \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s car pour l'instant de l'nous n'en savons rien guide, ce qui nous vous tiendrons inform\u00e9s, je prie mais je pense qu'affirmer cela d\u00e8s maintenant, ce ne serait pas s\u00e9rieux, c'est 6000 Nice tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:06:45 > 0:06:54) [94%] : \r\nL'assaillant a \u00e9t\u00e9 abattu par la police allemande lorsqu'il a tent\u00e9 de s'en prendre \u00e0 elle, cela faisait 2 ans que le jeune afghan \u00e9tait arriv\u00e9 en Allemagne pour demander l'asile.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:06:55 > 0:07:01) [88%] : \r\nAnne Maillet, on vous retrouve \u00e0 Berlin un terroriste parmi les r\u00e9fugi\u00e9s, c'est un sc\u00e9nario catastrophe pour Angela Merkel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:07:04 > 0:08:21) [93%] : \r\nOui, et c'est certainement l'une gu\u00e9rison qui explique la retenue et la tr\u00e8s grande prudence des autorit\u00e9s allemandes, le ministre bavarois de l'Int\u00e9rieur vient de r\u00e9p\u00e9ter dans une conf\u00e9rence de presse qui vient de se tenir que pour l'heure rien indiqu\u00e9 que ce jeune homme \u00e9tait v\u00e9ritablement li\u00e9 \u00e0 l'organisation \u00c9tat islamique selon lui se serait radicalis\u00e9 tout seul c'est dernier temps ce matin, le m\u00eame ministre avait insist\u00e9 sur le fait qu'il ne voulait participer \u00e0 aucune sp\u00e9culation car ici en Allemagne, on sait bien que les \u00e9v\u00e9nements d'hier soir vont n\u00e9cessairement a raviv\u00e9 le d\u00e9bat sur la politique d'ouverture aux r\u00e9fugi\u00e9s en Allemagne, vous le savez, en plus d'un 1000000 de personnes ont demand\u00e9 l'asile en 2015 dans le pays, beaucoup de Syriens mais aussi beaucoup d'afghans et m\u00eame si l'Allemagne a \u00e9t\u00e9 relativement \u00e9pargn\u00e9e par le risque terroriste ces derniers mois et ces derni\u00e8res ann\u00e9es, la droite populiste allemande et le parti arriv\u00e9 tout particuli\u00e8rement surfe sur les craintes li\u00e9es \u00e0 ces th\u00e9matiques au sein de la population, il si il ne fait aucun doute que cette attaque men\u00e9e de surcro\u00eet par un demandeur d'asile va forc\u00e9ment apporter de l'eau \u00e0 son moulin au moulin de la droite populiste allemande.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:08:21 > 0:08:38) [93%] : \r\nAnne Maillet, en Direct de Berlin, merci beaucoup \u00e0 Yverdon, ils \u00e9taient plus de 200 hier soir sur la place Pestalozzi pour rendre hommage \u00e0 2 des victimes de l'attentat de Nice car il y a 6 ans et sa maman ont perdu la vie, jeudi, sur la Promenade des Anglais, hier soir, l'\u00e9motion \u00e9tait palpable socialement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:08:39 > 0:08:47) [93%] : \r\nPendant plus d'une heure, ils sont venus rendre hommage aux 2 victimes d'Yverdon, Mathilda et son papa habite le quartier o\u00f9 vivait Kailai sa famille.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:08:48 > 0:09:06) [86%] : \r\nMa fille \u00e9tait dans une \u00e9cole parall\u00e8le avec Kabila et puis voil\u00e0, puis que j'ai r\u00e9alis\u00e9 qu'qui s'\u00e9taient dans donc je ne pas pas avec des enfants, \u00e7a me touche peut, pas dire autrement quoi, \u00e7a, c'est pas qu'on minimise les choses mais on essaie d'expliquer \u00e0 des enfants pourquoi des grandes personnes en des acc\u00e8s de folie comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:09:06 > 0:09:12) [94%] : \r\nDes enfants venus en nombre, hier soir, comme la communaut\u00e9 br\u00e9silienne d'Yverdon touch\u00e9 de plein fouet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:09:12 > 0:09:16) [82%] : \r\nJ'ai pas d'humour, parce que c'est beaucoup d'\u00e9motion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:09:18 > 0:09:22) [94%] : \r\nDans la foule, cet homme chez qui la peur domine ce soir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:09:22 > 0:09:40) [90%] : \r\nMoi, je suis quand m\u00eame assez touch\u00e9s parce que j'ai j'ai ma fait beaucoup de familles encore en France et et donc de j'ai peur, moi j'ai souvent peur qu'il arrive quelque chose, quoi, donc voil\u00e0, apr\u00e8s c'est c'est pas grand chose de venir ici rendre hommage, mais c'est, c'est le moins qu'on puisse faire je pense voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:09:40 > 0:09:43) [95%] : \r\nPour cette voisine, la douleur est encore vive.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:09:43 > 0:09:59) [80%] : \r\nOui, je suis r\u00e9volt\u00e9 parce que je trouve c'est pas juste ses amis tr\u00e8s proches, qu'on conna\u00eet depuis tout que les jeunes vont s'habiter \u00e0 c\u00f4t\u00e9 on sait lier l'Amiti\u00e9 et puis il y avait mon mari aussi, il doit \u00eatre parrain de sa fille, moi je trouve que c'est pas normal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:10:00 > 0:10:06) [89%] : \r\nSur le parvis du temple, une fillette a dessin\u00e9 sa copine Kayla qui danse avec elle sous les \u00e9toiles.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:10:08 > 0:10:24) [93%] : \r\nAux \u00c9tats-Unis, le lancement de la convention r\u00e9publicaine, la nuit derni\u00e8re avec une s\u00e9rie de discours consacr\u00e9 \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 du pays, une 1\u00e8re journ\u00e9e plut\u00f4t agit\u00e9 des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s ayant d\u00e9cid\u00e9 de lancer une ultime tentative contre Donald Trump, reportage de notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial Pierre Gobet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:10:26 > 0:10:36) [89%] : \r\nC'est peut-\u00eatre la future 1\u00e8re dame des \u00c9tats-Unis Melania Trump vedette de cette 1\u00e8re soir\u00e9e de la convention, sa mission : am\u00e9liorer l'image de son mari aupr\u00e8s des femmes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:10:36 > 0:10:42) [85%] : \r\nIsra\u00e9lites, il est pr\u00eat \u00e0 se battre chaque jour pour donner \u00e0 nos enfants l'avenir meilleur qu'il m\u00e9rite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:10:46 > 0:10:54) [95%] : \r\nUne session consacr\u00e9e \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 des \u00c9tats-Unis, c'est l'ancien maire de New York avec son aura, du 11 septembre qui est venu donner sa garantie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:10:54 > 0:11:03) [77%] : \r\netc, jamais, il est temps de rendre l'Am\u00e9rique \u00e0 nouveau sur : il est temps de rendre America nouveau une seule Am\u00e9rique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:11:04 > 0:11:10) [88%] : \r\nMoments de confusion, plus t\u00f4t dans la journ\u00e9e, des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s font entendre leur m\u00e9contentement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:11:14 > 0:11:22) [95%] : \r\nOn est venu ici pour faire entendre notre voix chaque fois que quelqu'un vient cette convention pour s'exprimer, ils utilisent leurs pouvoirs pour le faire taire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:11:22 > 0:11:31) [94%] : \r\nC'est la derni\u00e8re tentative du mouvement anti- Trump au sein du parti, c'est maintenant au candidat lui- m\u00eame, de tenter de rassembler.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:11:31 > 0:11:46) [91%] : \r\nLes r\u00e9publicains point dans la rue, les opposants d\u00e9filent contre le milliardaire New-Yorkais, mais ce n'est \u00e9videmment pas cela qui emp\u00eachera Donald Trump le d\u00e9crocher officiellement l'investiture d'ici \u00e0 la fin de la semaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:11:47 > 0:11:52) [92%] : \r\nEt on l'a aper\u00e7u au d\u00e9but du reportage, le discours de l'\u00e9pouse de Donald Trump a amorc\u00e9 une.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:11:52 > 0:12:01) [88%] : \r\nNouvelle controvers\u00e9e mais l'ann\u00e9e incroyable accus\u00e9e de plagiat, une partie du texte prononc\u00e9 hier soir \u00e0 Cleveland reprend presque mot pour mot un passage.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:12:01 > 0:12:07) [81%] : \r\nDe l'allocution de Michelle Obama s'\u00e9tait \u00e0 la convention d\u00e9mocrate de 2008, au passage, il est question de valeurs et de.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:12:07 > 0:12:09) [76%] : \r\nTransmission voyou.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:12:10 > 0:13:07) [93%] : \r\nUn mot d'\u00e9conomie, les r\u00e9sultats semestriels de Novartis sont en baisse, le g\u00e9ant pharmaceutique a vu son b\u00e9n\u00e9fice Net reculer de 3 pourcent \u00e0 \u00e0 1,8 1000000000 de francs tout de m\u00eame raison invoqu\u00e9e : la concurrence des g\u00e9n\u00e9riques de plus en plus marqu\u00e9, le chiffre d'affaires est aussi en baisse, moins 2 pourcent \u00e0 \u00e0 Neuch\u00e2tel, 2 ans apr\u00e8s avoir \u00e9chou\u00e9 \u00e0 prot\u00e9ger le terme absinthe l'interprofession vient de d\u00e9poser une nouvelle demande d'Indication g\u00e9ographique prot\u00e9g\u00e9e, aupr\u00e8s de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'agriculture cet IGP cible cette fois la d\u00e9nomination absinthe du Val-de-Travers elle exige que les plantes de grande et petite absente soit cultiv\u00e9e exclusivement dans le berceau de la, on va se rendre \u00e0 pr\u00e9sent sur le lac de Constance, o\u00f9 c'est la haute saison pour les p\u00eacheurs professionnels des p\u00eacheurs qui craignent pour leur survie, les prises sont en chute libre, moins 40 pourcent l'an dernier, du jamais vu en pr\u00e8s d'un si\u00e8cle, aujourd'hui, ils exigent des mesures pour repeupler les eaux du lac, le reportage de nos coll\u00e8gues al\u00e9maniques et par Nagui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:13:09 > 0:13:23) [88%] : \r\nLa p\u00eache ce Saint-Gallois l\u00e0 dans le sang, car chez les Leuch on est p\u00eacheur de g\u00e9n\u00e9ration en g\u00e9n\u00e9ration comptant parmi la centaine de professionnels qui font quotidiennement les eaux du lac de Constance reto Leuch n'a que peu de succ\u00e8s, ce matin, seuls quelques sont attrap\u00e9s et sant\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:13:23 > 0:13:28) [86%] : \r\nDans les meilleures ann\u00e9es en atteignant quelques kilos apr\u00e8s aujourd'hui on est content si on attrape quelques pi\u00e8ces.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:13:28 > 0:13:49) [93%] : \r\nDepuis une trentaine d'ann\u00e9es, les rendements de p\u00eache diminue sans discontinuer, une des raisons pourraient \u00eatre l'explosion du nombre d'\u00e9pinoche, une esp\u00e8ce qui repr\u00e9sente aujourd'hui 8 ans pourcent des poissons du lac de Constance, une \u00e9tude est actuellement men\u00e9e pour mieux comprendre les raisons de leur multiplication et d\u00e9finir plus pr\u00e9cis\u00e9ment l'impact de ces \u00e9pinoche sur la faune marine probl\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:13:49 > 0:14:04) [81%] : \r\nLe probl\u00e8me est double, c'est d'un c\u00f4t\u00e9 l'\u00e9pinoche mangent les m\u00eames ressources les m\u00eame plancton que se d\u00e9faire \u00e7a de l'autre c\u00f4t\u00e9, ce poisson est un voleur de prog\u00e9niture d'autres esp\u00e8ces, il mange les larves de barons de Ferrat, il mange tout ce qu'il trouve un nom p\u00e9nalit\u00e9s fort.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:14:04 > 0:14:28) [88%] : \r\nLa faune ne serait pas seule responsable : le nombre de p\u00eacheurs professionnels, sera lui aussi limit\u00e9 \u00e0 l'avenir, objectif : profiter de d\u00e9part \u00e0 la retraite pour r\u00e9duire le nombre de patente reto salue ces mesures mais pour lui, r\u00e9tablir la faune marine doit aussi passer par l'augmentation de nourriture dans le lac du phosphore par exemple l'car les stations d'\u00e9puration sont toujours plus performantes et r\u00e9duisent donc les substances \u00e0 disposition dans l'eau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:14:28 > 0:14:42) [86%] : \r\nC'est sur les petits enfants, la loi dit que les stations d'\u00e9purations doivent traiter 80 pourcent de de phosphore, mais en r\u00e9alit\u00e9 c'est 95 pourcent qui qui sont supprim\u00e9s, c'est donc plus que pr\u00e9vu, on serait content si on pouvait s'en tenir \u00e0 ce que dit la loi, c'est ce qui est profonde.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:14:43 > 0:14:56) [94%] : \r\nAujourd'hui 14 verra dans les filets de Reto Leuch ce rendement ne suffira pas \u00e0 compenser les charges de sa poissonnerie, mais pas question de fermer le Saint-Gallois survit actuellement gr\u00e2ce \u00e0 un 2\u00e8me commerce esp\u00e8re que les ann\u00e9es prochaines donneront raison \u00e0 sa pers\u00e9v\u00e9rance.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:14:58 > 0:15:20) [89%] : \r\nCe soir, que l'heure d'\u00e9t\u00e9 vous emm\u00e8ne \u00e0 la d\u00e9couverte de l'usine \u00e9lectrique de Chavalon qui domine la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne et le l'aimant jug\u00e9e tr\u00e8s polluante \u00e0 l'a \u00e9t\u00e9 ferm\u00e9e en 1999 et tout y est rest\u00e9 fig\u00e9 dans une autre \u00e9poque, mais elle pourrait rena\u00eetre de ses cendres et devenir un jour une usine \u00e9lectrique \u00e0 gaz dans le cadre de la strat\u00e9gie de sortie du nucl\u00e9aire, reportage \u00e0 d\u00e9couvrir ce soir \u00e0 19 heures.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:15:22 > 0:15:32) [86%] : \r\n\u00e0 19 heures 30 c'est le journal de Darius Rochebin tout de suite la m\u00e9t\u00e9o de Claudia m\u00e9lange voix qui vous dira tout de la vague de chaleur qui d\u00e9ferle sur la Suisse romande tr\u00e8s bel apr\u00e8s- midi \u00e0 tout dit \u00e0 tous appris.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:15:33 > 0:15:33) [71%] : \r\nThomas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:15:39 > 0:15:44) [73%] : \r\nL'suivez la formation continue sur rtsinfo.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:15:55 > 0:15:56) [98%] : \r\nMerci Agn\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:16:01 > 0:16:03) [79%] : \r\nBen oui de m'avoir annonc\u00e9 comme \u00e7a, point.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:16:05 > 0:16:13) [61%] : \r\nRien \u00e0 faire \u00e0 faire Lionel on moyen, il est aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:16:13 > 0:16:17) [67%] : \r\nAh oui c'est \u00e7a exactement ah oui ce commerce, il arrive \u00e0 faire que ce soit pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:16:28 > 0:16:32) [71%] : \r\nOui, alors petite voir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:16:38 > 0:16:48) [81%] : \r\nOui est-ce que ce serait possible prendront pour un poil plus large o\u00f9 \u00e7a emb\u00eate les gens mais juste comme une fois s'ils estiment que.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:16:48 > 0:16:49) [69%] : \r\nOui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:16:50 > 0:17:08) [87%] : \r\nEnfin c'est \u00e7a se justifie oui et que ce qu'on disait bonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous, soleil et temp\u00e9ratures bonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous ceux, temp\u00e8re l'Arche de bonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous ceux, soleil et temp\u00e9ratures tropicales, c'est pas possible de faire plus d'argent, c'est \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:17:09 > 0:17:10) [78%] : \r\nAvec quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:17:10 > 0:17:40) [90%] : \r\nOui, c'est \u00e7a, oui, d'accord, c'est \u00e7a, ouais parce que hier, on a oui d'accord, OK, bonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous, oui, c'est la bonne carte, merci beaucoup, soleil et temp\u00e9ratures tropicales sont au menu aujourd'hui, demain, nous attendrons un pic de chaleur avec 35 degr\u00e9s \u00e0 Gen\u00e8ve et \u00e0 Sion, avant que le mercure ne fl\u00e9chissent m\u00e9t\u00e9o Suisse a du reste lanc\u00e9 un avis de forte chaleur pour le Valais central qui court jusqu'\u00e0 jeudi soir, d'accord, j'ai juste le temps d'aller boire un petit verre d'eau ou pas d'accord, merci, oui, oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:17:51 > 0:18:01) [84%] : \r\nAh, c'est vrai, oui, oui, si jamais je oui merci, bonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous ceux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:18:01 > 0:18:24) [99%] : \r\nPoint.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:18:25 > 0:18:29) [96%] : \r\nD'o\u00f9 il est.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:18:32 > 0:18:34) [98%] : \r\nBonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:18:34 > 0:20:47) [92%] : \r\nSoleil et temp\u00e9ratures tropicales sont au menu demain nous atteindrons un pic de chaleur \u00e0 Gen\u00e8ve et \u00e0 Sion avec 35 degr\u00e9s avant que le mercure ne fl\u00e9chissent m\u00e9t\u00e9o Suisse a du reste lanc\u00e9 un avis de forte chaleur pour le Valais central qui court jusqu'\u00e0 jeudi soir, alors tout ce soleil, cette chaleur et ses Terres sec, c'est gr\u00e2ce \u00e0 l'anticyclone qui s'\u00e9tend de la M\u00e9diterran\u00e9e jusqu'\u00e0 la mer du Nord d\u00e8s jeudi, il a commenc\u00e9 \u00e0 montrer des signes de faiblesse, ce qui va permettre une perturbation de passer sur nos t\u00eates, vendredi, \u00e0 l'arri\u00e8re, l'atmosph\u00e8re va se rafra\u00eechir, nous allons perdre quelques degr\u00e9s mais tout de m\u00eame rester dans des temp\u00e9ratures estivales et donc dans un air un peu plus respirable, selon Didier Ulrich de m\u00e9t\u00e9o Suisse cet apr\u00e8s- midi, le soleil r\u00e9gnera sans partage sur toute la Suisse, que ce soit en plaine ou en montagne, avec des temp\u00e9ratures de 6 7 degr\u00e9s au-dessus des normes de saison jusqu'\u00e0 34 degr\u00e9s du c\u00f4t\u00e9 de Sion et de Vi\u00e8ge 31 degr\u00e9s au sud 28 \u00e0 1000 m\u00e8tres entre 30 et 33 degr\u00e9s sur le plateau, il ne faudra pas trop compter sur les ventes pour nous rafra\u00eechir quelques brises locales sur le plateau et les vents de nord- ouest en montagne qui ne d\u00e9passant pas 25 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure demain matin, nous retrouverons notre soleil brillant de 1000 feux ont toutes r\u00e9gions puis au fil des heures des cumulus vont commencer \u00e0 se former en montagne, il pourrait donner un ou 2 orages isol\u00e9s en fin de journ\u00e9e et durant la nuit de mercredi \u00e0 jeudi, une zone orageuse devrait passer sur nos t\u00eates, \u00e7a reste \u00e0 confirmer, elle devrait d\u00e9j\u00e0 s'\u00e9vacuer jeudi jeudi devrait \u00eatre une journ\u00e9e tout de m\u00eame assez ensoleill\u00e9 c\u00f4t\u00e9 temp\u00e9ratures demain matin jusqu'\u00e0 19 degr\u00e9s donc au petit matin, ce sera \u00e0 Lausanne 17 en Valais l'apr\u00e8s- midi, le mercure sera de 7 8 degr\u00e9s au-dessus des normes de saison jusqu'\u00e0 35 degr\u00e9s, on en parlait, on va aller \u00e0 Gen\u00e8ve 30 \u00e0 1000 m\u00e8tres d'altitude l'isotherme du 0 degr\u00e9s se perche \u00e0 4500 m\u00e8tres d'altitude avec donc ce courant de sud- ouest qui am\u00e8ne de l'air chaud depuis le sud de la France un peu ronde, ce qui sera fait tout de m\u00eame sur le plateau et mod\u00e9r\u00e9 en montagne, vous savez tous les parcelles sont \u00e0 la f\u00eate aujourd'hui, excellente apr\u00e8s- midi \u00e0 toutes et \u00e0 tous, je me r\u00e9jouis d\u00e9j\u00e0 vous trouvez ce soir, \u00e0 tout \u00e0 l'heure.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2016-10-18T00:51:08Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1607531576", "durationSec": 111, "title": "FRIGO PECHE CONSTANCE PAD_RTS000000867815", "excerpt": "Les p\u00eacheurs professionnels du Lac de Constance se plaignent de la diminution du nombre de grands poissons. L'\u00e9pinoche qui infeste le lac et mange les larves est consid\u00e9r\u00e9e comme responsable mais la trop bonne qualit\u00e9 de l'eau et le manque de phosphore diminue \u00e9galement la quantit\u00e9 de nourriture disponibles pour les poissons.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GUIGNARD, No\u00e9mie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "SF", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["LAC DE CONSTANCE", "ST-GALL"], "thematicThemes": ["P\u00caCHE PROFESSIONNELLE", "P\u00caCHEUR"], "sequenceIds": ["1531541"]}, {"internalArchiveId": "AA1607531577", "durationSec": 26, "title": "MI ABSINTHE NE_RTS000000881804", "excerpt": "L'interprofession des producteur d'eau-de-vie absinthe tentent une nouvelle fois de d\u00e9poser une demande d'indication g\u00e9ographique prot\u00e9g\u00e9e (IGP) aupr\u00e8s de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'agriculture sous la d\u00e9nomination \"Absinthe du Val-de-Travers.", "thematicGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE"], "thematicThemes": ["ABSINTHE", "APPELLATION D'ORIGINE"]}, {"internalArchiveId": "AA1607531578", "durationSec": 82, "title": "MI ALLEMAGNE 2_RTS000000881811", "excerpt": "D\u00e9but de la convention r\u00e9publicaine de Cleveland qui doit investir le candidat \u00e0 l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine Donald trump. La convention a commenc\u00e9 par des discours en soutien au candidat mais quelques d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s ont tent\u00e9 d'exprimer leur opposition \u00e0 l'investiture du milliardaire.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BEY, Serine", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1607531579", "durationSec": 83, "title": "MI CLEVELAND_RTS000000881703", "excerpt": "Des dizaines de personnes ont rendu hommage place Pestalozzi aux deux suissesses victimes de l'attentat de Nice le 14.07.2016. De nombreux repr\u00e9sentant de la communaut\u00e9 br\u00e9silienne dont sont issues Kayla et sa m\u00e8re \u00e9taient pr\u00e9sentes.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "GOBET, Pierre", "role": "statement", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["CLEVELAND"], "thematicThemes": ["\u00c9LECTION PR\u00c9SIDENTIELLE", "PARTI POLITIQUE"], "thematicPersons": ["TRUMP, DONALD"], "sequenceIds": ["1531512"]}, {"internalArchiveId": "AA1607531580", "durationSec": 20, "title": "MI DECISION CIO_RTS000000881775"}, {"internalArchiveId": "AA1607531581", "durationSec": 24, "title": "MI DISCOURS FEMME TRUMP 2_RTS000000881750"}, {"internalArchiveId": "AA1607531582", "durationSec": 90, "title": "MI HOMMAGE YVERDON_RTS000000881806", "contributors": [{"function": "Monteuse", "name": "DUFAUX, Connie", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "MARRO, Zian", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["YVERDON-LES-BAINS"], "thematicThemes": ["ATTENTAT", "C\u00c9R\u00c9MONIE PUBLIQUE"]}, {"internalArchiveId": "AA1607531583", "durationSec": 26, "title": "MI NOVARTIS 3_RTS000000881785"}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1607531593", "summary": "Convention r\u00e9publicaine de Cleveland : Discours de M\u00e9elania Trump, \u00e9pouse du candidat \u00e0 l'investiture r\u00e9publicaine Donald Trump. Discours de Rudolph Rudolph, ex-maire de New York. D\u00e9l\u00e9gu\u00e9s r\u00e9publicains s'opposant \u00e0 l'investiture de Donald Trump. Itw de Manette Merrill, d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e r\u00e9publicaine de Washington. \nManifestants oppos\u00e9s \u00e0 Donald Trump d\u00e9filant dans les rues de Cleveland.", "id": "1531512", "visualThemes": ["PARTI POLITIQUE", "\u00c9LECTION PR\u00c9SIDENTIELLE"], "visualGeographicals": ["CLEVELAND"], "visualPersons": ["GIULIANI, RUDOLPH"]}, {"internalArchiveId": "AA1607531622", "summary": "P\u00eacheur sur le lac de Constance remontant son filet et capturant des f\u00e9ras. Itw Reto Leuch p\u00eacheur professionnel. Stills poissons \u00e9pinoche. Itw Michael Kugler, d\u00e9partement cantonal nature chasse et p\u00eache. Reto Leuch pr\u00e9parant le poisson pour le mettre en vente.", "id": "1531541", "visualThemes": ["P\u00caCHE PROFESSIONNELLE"], "visualGeographicals": ["ST-GALL", "LAC DE CONSTANCE"]}], "program": {"href": "/programs/4476", "id": "4476", "name": "12h45"}, "contributors": [{"function": "Producteur Editorial", "name": "WICHT, Laure-Christine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "WUTHRICH, Agn\u00e8s", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "SALTINI, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "DUPUIS, Pierre-Alain", "role": "Duplex du CIO \u00e0 Lausanne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "MAILLIET, Anne", "role": "Duplex Berlin", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1661537", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT026369", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1530086", "internalArchiveId": "AA1607530128", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2016-07-19T00:00:00Z", "durationSec": 1625, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7888822", "imageURL": "http://www.rts.ch/7888809.image", "alternativeTitle": ["19h30", "19h30", "19h30", "GE: un r\u00e8glement interdit la baignade seins nus pour les femmes, mais pas le topless sur les rives", "Steven Spielberg revient avec l'adaptation cin\u00e9matographique du \u00abBon Gros G\u00e9ant\u00bb de Roald Dahl", "Attentat en Bavi\u00e8re: entretien avec Mohammad-Mahmoud Ould Mohamedou", "JO de Rio: 109 athl\u00e8tes suisses repr\u00e9senteront la Suisse aux JO de Rio", "NE: un Neuch\u00e2telois court le TDF en faveur des enfants atteints de malformations cardiaques", "Les jeunes paysans ne trouvent plus d\u2019exploitation pour exercer leur m\u00e9tier", "La caravane du Tour de France sillonnera les routes de Romandie \u00e0 l\u2019occasion de la 17e \u00e9tape", "Attentat en Bavi\u00e8re: l\u2019EI revendique l\u2019attentat \u00e0 la hache commis dans un train en Bavi\u00e8re", "Ouverture de Paleo: les pr\u00e9cisions de Christophe Schenk \u00e0 Nyon", "Melania Trump a suscit\u00e9 la pol\u00e9mique lors d\u2019un discours o\u00f9 elle a plagi\u00e9 les mots de Michelle Obama", "D\u00e9cisions du CIO \u00e0 propos de la d\u00e9l\u00e9gation russe: le point avec Pierre-Alain Dupuis \u00e0 Lausanne", "19h30", "19h30"], "alternativeSummary": ["Apr\u00e8s que plusieurs femmes ont \u00e9t\u00e9 menac\u00e9es d'amendes, des d\u00e9put\u00e9s ont demand\u00e9 la modification du r\u00e8glement.", "Une superproduction pr\u00e9sent\u00e9e en premi\u00e8re mondiale au Festival de Cannes.", "L'ambition est le ma\u00eetre mot de la d\u00e9l\u00e9gation qui vise au minimum 5 m\u00e9dailles.", "Le sexag\u00e9naire boucle les m\u00eames \u00e9tapes que les professionnels, mais il part plusieurs heures avant le peloton.", "En effet, la plupart des paysans pr\u00e9f\u00e8rent passer le relais \u00e0 leurs enfants ou \u00e0 des agriculteurs d\u00e9j\u00e0 \u00e9tablis. Pour soutenir les jeunes professionnels, l'Association suisse des petits paysans les met en contact avec des repreneurs.", "Plus de 100'000 personnes sont attendues le long de la route entre Martigny et le barrage d\u2019Emosson.", "C\u2019est la premi\u00e8re fois que Daesh revendique une attaque en Allemagne.", "La femme de Donald Trump pronon\u00e7ait un discours dans le cadre de la convention r\u00e9publicaine de Cleveland."], "variantIds": ["ece-7787184", "ece-7787186"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-12-06T05:40:32Z", "subTitles": ["19:30:54:14  19:30:57:11\r\n    Voici la liste des athl\u00e8tes\r\n     suisses qui iront \u00e0 Rio.\r\n\r\n19:30:57:13  19:31:00:06\r\n  Stan Wawrinka, Steve Guerdat, \r\n  Tadesse Abraham, et les autres\r\n\r\n19:31:00:08  19:31:00:10\r\n        esp\u00e8rent d\u00e9crocher \r\n       au moins 5 m\u00e9dailles.\r\n\r\n19:31:02:21  19:31:06:03\r\n    Melania Trump devait \u00eatre \r\n   l'atout f\u00e9minin de son mari.\r\n\r\n19:31:06:06  19:31:08:23\r\n     Son intervention suscite\r\n          les moqueries.\r\n\r\n19:31:09:01  19:31:16:11\r\n      Des parties enti\u00e8res de\r\n   son discours semblent copi\u00e9es\r\n\r\n19:31:16:12  19:31:18:17\r\nsur celui de Michelle Obama en 2008.\r\n\r\n19:31:19:03  19:31:21:20\r\n     Ambiance ce soir \u00e0 Nyon,\r\nouverture de Paleo, le groupe Muse\r\n\r\n19:31:21:22  19:31:24:23\r\n      et un yukul\u00e9l\u00e9 offert\r\n    au 6 millioni\u00e8me visiteur.\r\n\r\n19:31:25:10  19:31:30:08\r\n Et puis l'interview exclusive de \r\nSteven Spielberg en fin de journal.\r\n\r\n19:31:30:10  19:31:35:23\r\n Le cin\u00e9aste retourne au monde de \r\nl'enfance avec le \"Bon Gros G\u00e9ant\".\r\n\r\n19:31:37:07  19:31:40:05\r\n    C'est un traumatisme majeur\r\n           en Allemagne.\r\n\r\n19:31:40:07  19:31:44:11\r\n    Apr\u00e8s Nice, apr\u00e8s la s\u00e9rie \r\n    d'attentats qui ont eu lieu\r\n\r\n19:31:44:12  19:31:47:09\r\nen France, en Belgique ou ailleurs,\r\n\r\n19:31:47:11  19:31:51:18\r\nle Groupe Etat islamique revendique\r\n   une attaque sur sol allemand.\r\n\r\n19:31:51:20  19:31:56:03\r\nL'assaillant a frapp\u00e9 les passagers\r\n   d'un train \u00e0 coups de hache.\r\n\r\n19:31:56:05  19:31:59:02\r\nC'est un r\u00e9fugi\u00e9 afghan de 17 ans.\r\n\r\n19:31:59:04  19:32:03:21\r\nUn drapeau du Groupe Etat islamique\r\n  a \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9 dans sa chambre.\r\n\r\n19:32:04:16  19:32:09:16\r\n-Les policiers transportent le corps\r\n de l'assaillant, abattu hier soir.\r\n\r\n19:32:09:18  19:32:14:09\r\n Ag\u00e9 de 17 ans, il avait p\u00e9n\u00e9tr\u00e9 \r\ndans un train r\u00e9gional en Bavi\u00e8re.\r\n\r\n19:32:14:11  19:32:18:19\r\nArm\u00e9 d'une hache et d'un couteau,\r\n    il a bless\u00e9 5 passagers.\r\n\r\n19:32:18:21  19:32:22:07\r\n    L'auteur est un demandeur\r\n         d'asile afghan.\r\n\r\n19:32:22:09  19:32:25:10\r\n    Il r\u00e9sidait en Allemagne\r\n        depuis deux ans.\r\n\r\n19:32:25:16  19:32:28:23\r\n  -L'assaillant \u00e9tait un r\u00e9fugi\u00e9,\r\n\r\n19:32:29:01  19:32:32:22\r\net il n'aurait jamais commis ce crime\r\n\r\n19:32:33:00  19:32:36:11\r\n       s'il n'avait pas \u00e9t\u00e9 \r\n       sur notre territoire.\r\n\r\n19:32:36:12  19:32:39:21\r\n     Mais nous ne devrions pas\r\n       faire de g\u00e9n\u00e9ralit\u00e9s,\r\n\r\n19:32:39:23  19:32:43:15\r\n       car il ne repr\u00e9sente\r\n qu'une infime partie d'entre eux.\r\n\r\n19:32:45:21  19:32:48:22\r\n -L'Etat islamique a revendiqu\u00e9\r\n         cette attaque.\r\n\r\n19:32:49:00  19:32:50:22\r\n         Sur une vid\u00e9o,\r\n\r\n19:32:51:00  19:32:56:02\r\nl'Afghan prof\u00e8re des menaces envers\r\nceux qu'il appelle \"les infid\u00e8les\".\r\n\r\n19:32:56:04  19:33:01:20\r\nLors des fouilles, les enqu\u00eateurs\r\nont retrouv\u00e9 un drapeau de Daech.\r\n\r\n19:33:02:11  19:33:05:09\r\n    -Dans le premier appel re\u00e7u\r\n\r\n19:33:05:11  19:33:09:13\r\n par la police lors de l'attaque,\r\n\r\n19:33:09:15  19:33:14:10\r\nle t\u00e9moin a d\u00e9clar\u00e9 que l'assaillant\r\n       criait \"Allahu akbar\"\r\n\r\n19:33:14:11  19:33:23:13\r\n      pendant qu'il frappait\r\n          les passagers.\r\n\r\n19:33:23:18  19:33:27:22\r\n -Les autorit\u00e9s pr\u00e9f\u00e8rent rester\r\n  vigilantes sur l'affiliation\r\n\r\n19:33:28:00  19:33:30:16\r\n         du jeune homme.\r\n\r\n19:33:30:18  19:33:34:18\r\n  C'est la premi\u00e8re fois que Daech\r\nrevendique une attaque en Allemagne.\r\n\r\n19:33:35:09  19:33:37:18\r\n   -Mahmoud Mohamedou, bonsoir.\r\n\r\n19:33:37:19  19:33:41:04\r\n        Vous avez beaucoup\r\n  \u00e9tudi\u00e9 le ph\u00e9nom\u00e8ne islamiste.\r\n\r\n19:33:41:06  19:33:44:11\r\n       \u00c0 Nice, en Allemagne,\r\n       et dans d'autres cas,\r\n\r\n19:33:44:12  19:33:48:21\r\nl'enqu\u00eate s'oriente sur des profils\r\n     un peu marginaux, isol\u00e9s\r\n\r\n19:33:48:23  19:33:55:06\r\n   mais en m\u00eame temps fanatis\u00e9s.\r\n\r\n19:33:55:10  19:34:01:00\r\n   -\u00c7a n'est pas contradictoire.\r\n\r\n19:34:01:04  19:34:04:01\r\n   L'organisation \u00c9tat islamique\r\n\r\n19:34:04:05  19:34:07:11\r\n avait appel\u00e9 \u00e0 ce mode op\u00e9ratoire\r\n\r\n19:34:07:15  19:34:10:16\r\n        diversifi\u00e9, lib\u00e9r\u00e9,\r\n\r\n19:34:10:20  19:34:13:21\r\n    ou n'importe qui peut agir.\r\n\r\n19:34:14:01  19:34:19:16\r\nOn l'a vu en Floride, en Californie.\r\n\r\n19:34:19:20  19:34:23:01\r\nEn faisant ce type data, elle ouvre\r\n     sa strat\u00e9gie \u00e0 une forme\r\n\r\n19:34:23:05  19:34:25:08\r\n         d'improvisation.\r\n\r\n19:34:25:11  19:34:29:22\r\n -On a fait le parall\u00e8le avec des \r\nmilitants nazis et des anarchistes.\r\n\r\n19:34:30:02  19:34:36:00\r\nLes d\u00e9traqu\u00e9s qui peuvent \u00eatre tr\u00e8s\r\n            dangereux.\r\n\r\n19:34:36:19  19:34:42:00\r\n-On ne fait pas assez ce parall\u00e8le\r\n           historique.\r\n\r\n19:34:42:04  19:34:46:02\r\nCette forme de radicalisation a eu\r\n       lieu dans le pass\u00e9.\r\n\r\n19:34:46:05  19:34:49:08\r\n    Des op\u00e9rateurs empruntent\r\n aujourd'hui les habits de l'\u00c9tat\r\n\r\n19:34:49:11  19:34:51:14\r\n            islamique.\r\n\r\n19:34:51:18  19:34:54:11\r\nIls s'en inspirent pour se r\u00e9clamer\r\n          d'une id\u00e9ologie\r\n\r\n19:34:54:14  19:34:57:08\r\nqu'ils peuvent adopter d'une mani\u00e8re\r\n              radicale\r\n\r\n19:34:57:11  19:35:03:10\r\n ou simplement en mettant en sc\u00e8ne\r\n             ceux-ci.\r\n\r\n19:35:06:22  19:35:10:20\r\n-Des grands livres ont repris cette \r\nid\u00e9e de marginaux qui deviennent des\r\n\r\n19:35:11:00  19:35:15:14\r\n            militants.\r\n\r\n19:35:15:18  19:35:18:22\r\n-On le voit se jouer d\u00e8s l'aube de\r\n          la modernit\u00e9.\r\n\r\n19:35:19:02  19:35:24:01\r\n   -Difficult\u00e9s \u00e0 comprendre ce\r\n            ph\u00e9nom\u00e8ne.\r\n\r\n19:35:24:05  19:35:27:01\r\n  L'identification \u00e0 une sorte de\r\n       communaut\u00e9 imaginaire\r\n\r\n19:35:27:05  19:35:29:08\r\n     du groupe \u00c9tat islamique.\r\n\r\n19:35:29:11  19:35:33:07\r\n-C'est ce qu'on voit r\u00e9guli\u00e8rement.\r\n\r\n19:35:33:11  19:35:36:11\r\nPar exemple pour les fr\u00e8res Kouachi\r\n       dans l'exp\u00e9rience est\r\n\r\n19:35:36:15  19:35:38:18\r\n    essentiellement parisienne.\r\n\r\n19:35:38:22  19:35:42:02\r\n    Une communaut\u00e9 parfaitement\r\n    imaginaire dans leur v\u00e9cu.\r\n\r\n19:35:42:06  19:35:44:18\r\nUne exp\u00e9rience lointaine, en Irak ou\r\n             en Syrie.\r\n\r\n19:35:44:22  19:35:48:02\r\n Pour r\u00e9agir face \u00e0 des questions\r\n\r\n19:35:48:06  19:35:52:11\r\n    qui sont \u00e9minemment dans la\r\n       m\u00e9tropole parisienne.\r\n\r\n19:35:52:14  19:35:55:12\r\n   C'est dans une forme hybride,\r\n             acc\u00e9l\u00e9r\u00e9.\r\n\r\n19:35:55:16  19:36:01:07\r\n   On doit prendre acte de cette\r\n      dimension aujourd'hui.\r\n\r\n19:36:01:11  19:36:05:02\r\n-Certains experts disent que ce ne\r\nsont pas des musulmans, juste des\r\n\r\n19:36:05:06  19:36:07:09\r\n         petites frappes.\r\n       Vous ne dites pas \u00e7a.\r\n\r\n19:36:07:12  19:36:12:23\r\n   Vous dites qu'il y a un vrai\r\n   ph\u00e9nom\u00e8ne de foi fanatique.\r\n\r\n19:36:13:03  19:36:16:14\r\n  -Je crois qu'il faut entrer en\r\nmati\u00e8re par rapport \u00e0 la diversit\u00e9\r\n\r\n19:36:16:18  19:36:18:21\r\n         de ses registres.\r\n\r\n19:36:19:01  19:36:20:23\r\nCe sont des organisations islamistes\r\n\r\n19:36:21:03  19:36:25:17\r\nou des gens qui se r\u00e9clament d'une\r\n      certaine religiosit\u00e9.\r\n\r\n19:36:25:21  19:36:29:04\r\n     La majeure partie de leur\r\nradicalisation vient de leur propre\r\n\r\n19:36:29:08  19:36:31:11\r\n       criminalit\u00e9 parfois.\r\n\r\n19:36:31:14  19:36:34:08\r\nChercher une forme de causalit\u00e9 au\r\n            singulier\r\n\r\n19:36:34:11  19:36:37:05\r\n   temps \u00e0 nous donner un propos\r\n          d'ab\u00eatissement\r\n\r\n19:36:37:09  19:36:39:11\r\n   par rapport \u00e0 ce qui se joue\r\n\r\n19:36:39:15  19:36:42:02\r\n      qui est tr\u00e8s complexe.\r\n\r\n19:36:42:06  19:36:46:07\r\n On doit prendre l'\u00e9tendue de tous\r\n          ses registres.\r\n\r\n19:36:46:11  19:36:49:06\r\nQuand le religieux est d\u00e9form\u00e9, cela\r\n             va de soi.\r\n\r\n19:36:49:10  19:36:53:17\r\n    Mais il y a des id\u00e9ologies\r\n          d'extr\u00e9misme.\r\n\r\n19:36:53:21  19:36:57:00\r\n   On doit voir cette logique de\r\n   radicalisation par rapport \u00e0\r\n\r\n19:36:57:04  19:36:58:23\r\n             ceux-ci.\r\n\r\n19:37:00:03  19:37:02:05\r\n   -En d\u00e9placement au Portugal,\r\n\r\n19:37:02:07  19:37:05:05\r\nF.Hollande se dit pr\u00eat \u00e0 prolonger\r\n  l'\u00e9tat d'urgence de six mois.\r\n\r\n19:37:05:07  19:37:07:14\r\n Les d\u00e9put\u00e9s en d\u00e9battent ce soir.\r\n\r\n19:37:07:23  19:37:12:02\r\n -La Suisse d\u00e9voile la liste de ses\r\n109 athl\u00e8tes qui partiront pour Rio.\r\n\r\n19:37:12:04  19:37:14:23\r\n       De nouveaux visages\r\n   et des grands noms confirm\u00e9s\r\n\r\n19:37:15:01  19:37:17:06\r\ncomme Stan Wawrinka ou Steve Guerdat.\r\n\r\n19:37:17:08  19:37:20:02\r\n La Suisse esp\u00e8re glaner au moins\r\n5 m\u00e9dailles \u00e0 ces Jeux olympiques.\r\n\r\n19:37:20:10  19:37:25:04\r\n-Dans 18 jours, la flamme olympique\r\nembrasera le stade Maracana \u00e0 Rio.\r\n\r\n19:37:25:06  19:37:27:03\r\n    Elle portera les espoirs\r\n\r\n19:37:27:05  19:37:30:16\r\n  de la plus grande d\u00e9l\u00e9gation\r\n    helv\u00e9tique depuis 20 ans\r\n\r\n19:37:30:18  19:37:33:23\r\navec 109 athl\u00e8tes, dont une moiti\u00e9\r\n     de femmes et 30 Romands.\r\n\r\n19:37:34:01  19:37:37:10\r\n     \"Avec joie et fiert\u00e9\",\r\n\r\n19:37:37:11  19:37:44:06\r\n tel est le mot d'ordre du chef\r\n de d\u00e9l\u00e9gation Ralph Stoeckli.\r\n\r\n19:37:45:11  19:37:48:07\r\n  -On veut gagner des m\u00e9dailles,\r\n\r\n19:37:48:09  19:37:53:02\r\non parle de 5 m\u00e9dailles au minimum.\r\n\r\n19:37:53:07  19:37:56:11\r\n   -Soit une m\u00e9daille de plus\r\n         qu'\u00e0 Londres.\r\n\r\n19:37:56:12  19:37:59:19\r\n       Et comme en 2012,\r\n  les espoirs suisses reposent\r\n\r\n19:37:59:21  19:38:02:08\r\nsur la triathl\u00e8te Nicola Spirig,\r\n\r\n19:38:02:10  19:38:06:17\r\n         les cavaliers,\r\n  les v\u00e9t\u00e9tistes et le tennis.\r\n\r\n19:38:06:19  19:38:11:01\r\n     Mais d'autres athl\u00e8tes\r\n   nourrissent des ambitions,\r\n\r\n19:38:11:03  19:38:16:23\r\ndu c\u00f4t\u00e9 de l'aviron, de l'escrime,\r\n  du cyclisme et en athl\u00e9tisme.\r\n\r\n19:38:18:21  19:38:21:23\r\n         -Je suis excit\u00e9e,\r\n\r\n19:38:22:01  19:38:24:20\r\n     je me r\u00e9jouis tellement.\r\n\r\n19:38:24:22  19:38:26:22\r\n     Et aussi un peu nerveuse.\r\n\r\n19:38:27:04  19:38:31:00\r\n   -Pour elle, le virus Zika\r\n n'est pas un motif d'angoisse.\r\n\r\n19:38:31:20  19:38:34:18\r\n  -On a mis en place des mesures.\r\n\r\n19:38:34:20  19:38:37:11\r\n    On a inform\u00e9 les athl\u00e8tes,\r\n\r\n19:38:37:13  19:38:40:06\r\n       on a des protections.\r\n\r\n19:38:40:08  19:38:45:05\r\n      On a des moustiquaires\r\n        dans les chambres.\r\n\r\n19:38:45:07  19:38:51:03\r\n    Nous sommes bien pr\u00e9par\u00e9s.\r\n\r\n19:38:51:08  19:38:55:17\r\n-La vraie question pour R.Stoeckli\r\nest de d\u00e9signer le porte-drapeau.\r\n\r\n19:38:57:07  19:39:01:14\r\n     -On attendait de conna\u00eetre\r\nla sanction du  CIO contre la Russie\r\n\r\n19:39:01:16  19:39:07:12\r\n       apr\u00e8s les r\u00e9v\u00e9lations\r\n      de dopage syst\u00e9matique.\r\n\r\n19:39:07:14  19:39:16:17\r\n    Le CIO cr\u00e9e une commission\r\n     pour examiner la chose.\r\n\r\n19:39:27:11  19:39:33:11\r\n         -On est surpris.\r\n\r\n19:39:34:17  19:39:38:04\r\n   Hier, le pr\u00e9sident Tomas Bach\r\n annonc\u00e9 \u00e0 la suite du rapport qui\r\n\r\n19:39:38:08  19:39:41:16\r\n accablait la Russie qu'il allait\r\n  prendre des sanctions s\u00e9v\u00e8res.\r\n\r\n19:39:41:20  19:39:43:23\r\n         Finalement, rien.\r\n\r\n19:39:44:03  19:39:47:02\r\nLe CIO a d\u00e9cid\u00e9 de botter en touche.\r\n\r\n19:39:47:06  19:39:51:11\r\n            \u00c9videmment,\r\n\r\n19:39:51:14  19:39:56:01\r\n   c'est difficile de prendre la\r\n    d\u00e9cision d'exclure un pays.\r\n\r\n19:39:56:05  19:40:00:05\r\n  Il ne fallait pas agir dans la\r\n          pr\u00e9cipitation.\r\n\r\n19:40:00:09  19:40:03:01\r\n     -De quoi a peur le CIO ?\r\n\r\n19:40:03:05  19:40:06:13\r\n   -C'est difficile \u00e0 analyser.\r\n\r\n19:40:06:17  19:40:10:00\r\n   Il y a la peur de la punition\r\n            collective.\r\n\r\n19:40:10:04  19:40:12:17\r\nIl y a toujours le risque de heurter\r\n            les int\u00e9r\u00eats\r\n\r\n19:40:12:21  19:40:18:18\r\n    de la justice individuelle.\r\n\r\n19:40:18:22  19:40:22:17\r\nJe pense que le CIO a eu peur de la\r\nmultitude de recours qui pourraient\r\n\r\n19:40:22:21  19:40:25:00\r\n            avoir lieu.\r\n\r\n19:40:25:04  19:40:27:21\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:40:27:23  19:40:30:17\r\n    -Melania Trump devait \u00eatre\r\n   l'atout f\u00e9minin de son mari,\r\n\r\n19:40:30:19  19:40:33:15\r\n      mais son intervention \r\n      suscite les moqueries.\r\n\r\n19:40:33:17  19:40:33:17\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:40:34:20  19:40:39:17\r\n     -Le discours de Mme Trump\r\ndevait adoucir l'image du candidat.\r\n\r\n19:40:39:19  19:40:44:11\r\n  Le probl\u00e8me: des ressemblances\r\nfrappantes avec un autre discours,\r\n\r\n19:40:44:12  19:40:49:11\r\ncelui de Michelle Obama en 2008.\r\n\r\n19:41:38:15  19:41:42:17\r\n     -L'entourage du candidat\r\nrefuse les accusations de plagiat.\r\n\r\n19:41:42:22  19:41:47:13\r\n   -C'est juste trois passages,\r\n      des fragments de mots.\r\n\r\n19:41:47:15  19:41:50:14\r\n        Elle n'a pas plagi\u00e9\r\n        un autre discours.\r\n\r\n19:41:50:19  19:41:54:00\r\n      -Avant son discours,\r\n    Melania avait expliqu\u00e9...\r\n\r\n19:41:55:13  19:41:58:20\r\n    -C'est moi qui l'ai \u00e9crit,\r\n         avec peu d'aide.\r\n\r\n19:41:59:09  19:42:02:11\r\n-Cette affaire, c'est l'indication\r\n\r\n19:42:02:12  19:42:06:23\r\n de l'amateurisme d'une campagne.\r\n\r\n19:42:09:11  19:42:14:04\r\n -Demain, les enfants de D.Trump\r\n      prendront la parole.\r\n\r\n19:42:14:06  19:42:17:07\r\n    Parions que leurs textes \r\n   seront relus attentivement.\r\n\r\n19:42:21:19  19:42:25:20\r\n  -En Suisse, les jeunes paysans\r\n    dipl\u00f4m\u00e9s peinent \u00e0 trouver\r\n\r\n19:42:25:22  19:42:29:22\r\n      des domaines agricoles\r\n pour pouvoir exercer leur m\u00e9tier.\r\n\r\n19:42:30:00  19:42:33:12\r\n     Leurs a\u00een\u00e9s privil\u00e9gient \r\n     des paysans d\u00e9j\u00e0 \u00e9tablis.\r\n\r\n19:42:34:14  19:42:37:22\r\n-A la voir coinc\u00e9e \u00e0 la capitale,\r\n\r\n19:42:38:00  19:42:42:06\r\n       difficile de croire\r\nqu'Anna Mosimann est agricultrice.\r\n\r\n19:42:42:08  19:42:47:08\r\n  Dipl\u00f4me en poche, la Bernoise\r\n  de 32 ans cherche \u00e0 reprendre\r\n\r\n19:42:47:10  19:42:53:02\r\nune exploitation, mais sans succ\u00e8s.\r\n\r\n19:42:53:20  19:42:56:11\r\n     -Quand on ne cherche pas\r\n\r\n19:42:56:12  19:43:00:18\r\ndans tout le pays, c'est difficile.\r\n\r\n19:43:00:20  19:43:06:03\r\n Quand une exploitation se lib\u00e8re,\r\nbeaucoup d'acheteurs se pr\u00e9sentent.\r\n\r\n19:43:08:09  19:43:12:15\r\n -Plus de 1'000 personnes par an\r\n  se dipl\u00f4ment en agriculture,\r\n\r\n19:43:12:17  19:43:16:21\r\n   et la demande de terrains\r\nest plus importante que l'offre.\r\n\r\n19:43:16:23  19:43:21:00\r\n      L'Association suisse\r\ndes petits paysans met en contact\r\n\r\n19:43:21:02  19:43:25:15\r\n      avec des agriculteurs\r\n     sur le point de vendre.\r\n\r\n19:43:25:17  19:43:30:18\r\nMais ils privil\u00e9gient leurs enfants\r\n ou des agriculteurs d\u00e9j\u00e0 \u00e9tablis.\r\n\r\n19:43:31:15  19:43:35:22\r\n-Ils doivent \u00eatre pr\u00eats \u00e0 remettre\r\n\r\n19:43:36:00  19:43:39:19\r\n   l'entier de leur exploitation\r\n\r\n19:43:39:21  19:43:43:02\r\n         Il doit r\u00e9fl\u00e9chir\r\n    \u00e0 o\u00f9 il va habiter ensuite.\r\n\r\n19:43:43:04  19:43:47:08\r\n  Il doit r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 la mani\u00e8re\r\n  dont se pr\u00e9sente notre rente:\r\n\r\n19:43:47:10  19:43:50:18\r\n           tr\u00e8s souvent\r\n elle est investie dans la ferme,\r\n\r\n19:43:50:20  19:43:55:06\r\net puis il doit pouvoir l\u00e2cher prise.\r\n\r\n19:43:55:11  19:43:59:13\r\n -Car la dimension \u00e9motionnelle\r\n   vient compliquer la donne,\r\n\r\n19:43:59:15  19:44:02:17\r\ncomme l'explique cette Valaisanne.\r\n\r\n19:44:03:02  19:44:06:15\r\n      -Je regardais les gens.\r\n\r\n19:44:06:17  19:44:09:15\r\n   S'ils ne communiquaient pas,\r\n\r\n19:44:09:17  19:44:13:00\r\n        j'\u00e9tais sceptique.\r\n\r\n19:44:13:02  19:44:20:02\r\nPour moi, c'\u00e9tait tr\u00e8s \u00e9motionnel.\r\n\r\n19:44:20:08  19:44:26:23\r\n-Anna Mosimann a l'envie de quitter\r\n    la ville pour la campagne.\r\n\r\n19:44:28:21  19:44:33:04\r\n  -La caravane du Tour de France \r\n sillonnera les routes de Romandie\r\n\r\n19:44:33:06  19:44:36:14\r\n        demain \u00e0 l'occasion\r\n        de la 17\u00e8me \u00e9tape.\r\n\r\n19:44:36:16  19:44:41:06\r\n    Ev\u00e9nement hors norme pour\r\n le village de Finhaut en Valais.\r\n\r\n19:44:42:10  19:44:45:22\r\n    -Un jour avant l'arriv\u00e9e\r\n       du Tour de France.\r\n\r\n19:44:46:00  19:44:49:05\r\n On r\u00e8gle les derniers d\u00e9tails,\r\n\r\n19:44:49:07  19:44:53:20\r\n200 v\u00e9hicules doivent \u00eatre plac\u00e9s\r\nsur le site du barrage d'Emosson.\r\n\r\n19:44:54:02  19:44:57:14\r\n    -Le Tour de France d\u00e9finit\r\n\r\n19:44:57:16  19:45:00:07\r\n      o\u00f9 parquer quel camion,\r\n\r\n19:45:00:09  19:45:05:13\r\n      mais il faut s'adapter\r\n   en permanence \u00e0 la situation.\r\n\r\n19:45:05:19  19:45:09:16\r\n  -Mais le plus gros challenge\r\n    se situe 2 km plus loin.\r\n\r\n19:45:09:18  19:45:14:13\r\n  A 16h00 demain, 300 v\u00e9hicules\r\n  seront \u00e9vacu\u00e9s via ce tunnel.\r\n\r\n19:45:14:15  19:45:19:16\r\n Une descente de 7 km qui exige\r\n  le travail de 40 personnes.\r\n\r\n19:45:20:14  19:45:22:20\r\n      -La principale crainte,\r\n\r\n19:45:22:22  19:45:26:13\r\n      c'est un risque de feu,\r\n       vu la pente de 12 %.\r\n\r\n19:45:26:15  19:45:30:14\r\n    Il y a quand m\u00eame le risque\r\n      qu'un pneu s'enflamme.\r\n\r\n19:45:30:15  19:45:33:18\r\n   Donc on va suivre les convois\r\n\r\n19:45:33:20  19:45:39:03\r\n avec un pompier dans un v\u00e9hicule.\r\n\r\n19:45:39:09  19:45:44:02\r\n-Le long de la route, on se pr\u00e9pare\r\n  \u00e0 accueillir 100'000 personnes.\r\n\r\n19:45:44:04  19:45:51:09\r\nLes organisateurs esp\u00e8rent r\u00e9cup\u00e9rer\r\n    les 2 mios de frs investis.\r\n\r\n19:45:52:14  19:45:55:12\r\n -On peut \u00e9valuer \u00e0 1,5 mio de frs\r\n\r\n19:45:55:14  19:46:03:20\r\n        toute la publicit\u00e9\r\n qui nous est faite gratuitement.\r\n\r\n19:46:04:02  19:46:08:08\r\n   -Les attentes sont nombreuses\r\n    au niveau du produit local.\r\n\r\n19:46:08:10  19:46:11:21\r\nLes producteurs d'abricots valaisans\r\n\r\n19:46:11:23  19:46:15:05\r\nesp\u00e8rent en vendre jusqu'\u00e0 1'500 kg.\r\n\r\n19:46:16:08  19:46:20:05\r\n    -Le Tour de France est une \r\n   manifestation tr\u00e8s populaire.\r\n\r\n19:46:20:07  19:46:23:09\r\n        Elle suscite toutes\r\n       sortes d'initiatives.\r\n\r\n19:46:23:11  19:46:27:02\r\n    Un Neuch\u00e2telois se mobilise\r\n        de fa\u00e7on originale\r\n\r\n19:46:27:04  19:46:30:21\r\n    pour les enfants atteints \r\n   de malformations cardiaques.\r\n\r\n19:46:31:15  19:46:36:03\r\n-Hier \u00e0 Berne, Jean-Philippe Patthey\r\n     \u00e9tait le premier cycliste\r\n\r\n19:46:36:05  19:46:39:01\r\n       \u00e0 terminer l'\u00e9tape\r\n       du Tour de France,\r\n\r\n19:46:39:03  19:46:43:06\r\n       avec 6 h d'avance\r\n    sur le peloton officiel.\r\n\r\n19:46:44:15  19:46:47:22\r\n     -Si vous avez des r\u00eaves,\r\n     vous devez les r\u00e9aliser,\r\n\r\n19:46:48:00  19:46:52:00\r\n  ne laissez personne vous mettre\r\n    des b\u00e2tons dans les roues.\r\n\r\n19:46:52:05  19:46:54:16\r\n-Chaque matin, d\u00e9part aux aurores.\r\n\r\n19:46:54:18  19:46:58:02\r\n   Il devance le tour officiel\r\n       de quelques heures.\r\n\r\n19:46:58:04  19:47:00:18\r\n      Lui roule \u00e0 25 km/h.\r\n\r\n19:47:00:20  19:47:04:03\r\n    Un exploit quand on sait\r\n      qu'il y a une ann\u00e9e,\r\n\r\n19:47:04:05  19:47:08:05\r\n     il a subi un quintuple\r\n      pontage coronarien.\r\n\r\n19:47:08:15  19:47:11:13\r\n    -Ces op\u00e9rations, c'est bien\r\n\r\n19:47:11:15  19:47:14:05\r\n pour un type de 65 ans comme moi,\r\n\r\n19:47:14:07  19:47:17:13\r\n    mais c'est quand m\u00eame mieux\r\n    quand il s'agit d'enfants.\r\n\r\n19:47:17:19  19:47:20:05\r\n-Jean-Philippe doit rester prudent.\r\n\r\n19:47:20:07  19:47:23:16\r\n Mais il veut r\u00e9colter des dons\r\n      en faveur d'enfants\r\n\r\n19:47:23:18  19:47:26:02\r\n    victimes de malformations\r\n           cardiaques.\r\n\r\n19:47:26:04  19:47:29:15\r\n   Son action s\u00e9duit ses amis,\r\n qui veillent sur la logistique.\r\n\r\n19:47:29:17  19:47:32:21\r\n-J'ai de l'eau chaude pour un caf\u00e9,\r\n             tu veux ?\r\n\r\n19:47:32:23  19:47:35:12\r\n-Il a son propre comit\u00e9 de soutien.\r\n\r\n19:47:35:14  19:47:38:21\r\n  -J'ai pas l'air trop fatigu\u00e9 ?\r\n        -Un vrai coureur !\r\n\r\n19:47:38:23  19:47:42:06\r\n      -L'op\u00e9ration pourrait\r\n   leur rapporter 100'000 frs.\r\n\r\n19:47:42:08  19:47:45:16\r\n       Une somme destin\u00e9e\r\n\u00e0 l'association \"Le petit coeur\"\r\n\r\n19:47:45:18  19:47:47:20\r\n   du cardiologue Ren\u00e9 Pr\u00eatre.\r\n\r\n19:47:47:22  19:47:52:10\r\nChaque ann\u00e9e, il part au Mozambique\r\net au Cambodge op\u00e9rer des enfants.\r\n\r\n19:47:52:11  19:47:55:11\r\n      La prochaine mission\r\n se fera gr\u00e2ce \u00e0 cette d\u00e9marche.\r\n\r\n19:47:55:16  19:47:57:22\r\n   -Il nous finance les voyages,\r\n\r\n19:47:58:00  19:48:00:03\r\n          l'h\u00f4tel l\u00e0-bas.\r\n\r\n19:48:00:05  19:48:02:16\r\nEt puis le mat\u00e9riel qu'on utilise.\r\n\r\n19:48:02:18  19:48:04:20\r\n   Pour une op\u00e9ration cardiaque,\r\n\r\n19:48:04:22  19:48:09:03\r\n    il faut notamment utiliser\r\n la fameuse machine coeur poumons.\r\n\r\n19:48:09:05  19:48:13:20\r\n On essaye de r\u00e9parer les valves,\r\nmais elles sont tellement ab\u00eem\u00e9es.\r\n\r\n19:48:14:02  19:48:17:07\r\n-J-P.Patthey s'est fix\u00e9 un d\u00e9fi:\r\n\r\n19:48:17:09  19:48:21:02\r\n        arriver \u00e0 Paris\r\n  24 h avant le Tour officiel.\r\n\r\n19:48:22:20  19:48:26:09\r\n       -La m\u00e9t\u00e9o est propice\r\n    aux piscines et \u00e0 la plage.\r\n\r\n19:48:26:11  19:48:30:15\r\n    Un vieux d\u00e9bat r\u00e9appara\u00eet,\r\nles seins nus sont-ils bienvenus ?\r\n\r\n19:48:30:17  19:48:34:23\r\n  A Gen\u00e8ve, un r\u00e8glement cantonal\r\n  se prononce de mani\u00e8re nuanc\u00e9e.\r\n\r\n19:48:35:01  19:48:39:13\r\n  Il interdit les seins nus pour\r\nla baignade, mais pas sur la rive.\r\n\r\n19:48:41:11  19:48:45:07\r\n    -A Gen\u00e8ve, on peut faire\r\n  tomber le haut sur les rives,\r\n\r\n19:48:45:09  19:48:48:15\r\nmais pas dans les eaux lacustres\r\n         ou fluviales.\r\n\r\n19:48:48:17  19:48:52:16\r\n  Cette interdiction provient \r\n  d'un r\u00e8glement \u00e9crit en 1929\r\n\r\n19:48:52:18  19:48:54:22\r\n     par le Conseil d'Etat.\r\n\r\n19:48:55:04  19:48:58:21\r\n       -Je ne comprends pas \r\n       l'id\u00e9ologie derri\u00e8re.\r\n\r\n19:48:58:23  19:49:03:11\r\n     En quoi c'est d\u00e9rangeant \r\n     de se baigner seins nus ?\r\n\r\n19:49:03:12  19:49:05:22\r\n      -Ce n'est pas logique.\r\n\r\n19:49:06:00  19:49:08:18\r\n    -Dans l'eau, on voit moins.\r\n\r\n19:49:09:08  19:49:12:23\r\n   -Concr\u00e8tement, le r\u00e8glement\r\n   sur les bains publics dit:\r\n\r\n19:49:27:01  19:49:31:07\r\n -Il est dit nulle part qu'il faut\r\n  avoir le haut du corps couvert\r\n\r\n19:49:31:09  19:49:34:15\r\n          donc \u00e7a laisse\r\n     l'interpr\u00e9tation ouverte.\r\n\r\n19:49:34:21  19:49:37:11\r\n-Une interdiction pas si claire,\r\n\r\n19:49:37:13  19:49:42:04\r\n   mais plusieurs femmes ont d\u00e9j\u00e0\r\n\u00e9t\u00e9 menac\u00e9es de se faire verbaliser.\r\n\r\n19:49:42:06  19:49:44:09\r\n    Comme cette jeune femme,\r\n\r\n19:49:44:11  19:49:49:06\r\n    c'est en sortant de l'eau\r\n qu'elle s'est fait interpeller.\r\n\r\n19:49:49:22  19:49:54:23\r\n-Ils m'ont demand\u00e9 si j'avais perdu\r\n  mon haut de maillot dans l'eau.\r\n\r\n19:49:55:01  19:49:59:10\r\n Ils m'ont dit que je n'avais pas\r\n  le droit d'\u00eatre les seins nus\r\n\r\n19:49:59:11  19:50:02:16\r\n   et qu'ils devaient m'amender.\r\n\r\n19:50:02:18  19:50:11:10\r\n   Ils ont l\u00e2ch\u00e9 l'affaire quand\r\n   je leur ai demand\u00e9 leur nom.\r\n\r\n19:50:11:15  19:50:14:08\r\n  -Elle s'en tire sans amende,\r\n\r\n19:50:14:10  19:50:18:13\r\nmais avec l'injonction de ne plus\r\n se baigner sans soutien-gorge.\r\n\r\n19:50:18:19  19:50:21:04\r\n    -Ni le canton ni la Ville,\r\n\r\n19:50:21:06  19:50:24:23\r\n    n'ont souhait\u00e9 s'exprimer.\r\n\r\n19:50:25:01  19:50:29:11\r\n  Selon nos informations, il y a \r\n une s\u00e9rie de r\u00e8glements obsol\u00e8tes\r\n\r\n19:50:29:13  19:50:34:21\r\n    qui devraient \u00eatre abrog\u00e9s.\r\n\r\n19:50:35:02  19:50:39:16\r\nSuite \u00e0 un article sur les menaces\r\nd'amendes, des d\u00e9put\u00e9s ont demand\u00e9\r\n\r\n19:50:39:18  19:50:43:02\r\n    \u00e0 modifier ce r\u00e8glement.\r\n\r\n19:50:43:08  19:50:46:13\r\n         -\u00c7a ne tient plus\r\n\r\n19:50:46:15  19:50:49:18\r\n et on peut se poser des questions\r\n\r\n19:50:49:20  19:50:53:03\r\n    sur cette soudaine d\u00e9cision\r\n          de verbaliser.\r\n\r\n19:50:53:05  19:50:57:14\r\nLes femmes ne sont pas responsables\r\n   du d\u00e9sir qu'elles inspirent,\r\n\r\n19:50:57:16  19:51:02:00\r\n   c'est \u00e0 ceux qui ressentent\r\ndu d\u00e9sir d'apprendre \u00e0 le dominer.\r\n\r\n19:51:02:06  19:51:07:10\r\n-Le sujet est toujours en attente\r\n de traitement au Grand Conseil.\r\n\r\n19:51:08:22  19:51:13:04\r\n    -Le Pal\u00e9o festival a ouvert\r\n    ses portes cet apr\u00e8s-midi.\r\n\r\n19:51:13:06  19:51:18:20\r\n  Au menu de cette 41\u00e8me \u00e9dition\r\nMichel Polnareff, Muse, Iron Maiden\r\n\r\n19:51:18:22  19:51:23:04\r\n  et un Village du Monde consacr\u00e9\r\n      \u00e0 la musique celtique.\r\n\r\n19:51:23:05  19:51:25:15\r\n   Pal\u00e9o a accueilli aujourd'hui\r\n\r\n19:51:25:17  19:51:30:17\r\n     son ou sa 6 millioni\u00e8me \r\n    spectateur ou spectatrice.\r\n\r\n19:51:31:17  19:51:35:12\r\n        Christophe Schenk, \r\n       tout semble concourir\r\n\r\n19:51:35:14  19:51:43:05\r\n \u00e0 une soir\u00e9e d'ouverture r\u00e9ussie.\r\n\r\n19:51:43:09  19:51:46:23\r\n        -Oui, il fait beau.\r\n\r\n19:51:47:03  19:51:53:01\r\n   Le festival affiche complet.\r\n\r\n19:51:53:05  19:51:57:00\r\n Le clou de la soir\u00e9e, c'est Muse,\r\n\r\n19:51:57:04  19:52:02:04\r\n   le groupe pl\u00e9biscit\u00e9 par les\r\n      spectateurs de Pal\u00e9o.\r\n\r\n19:52:02:08  19:52:06:17\r\n Sur le sondage lanc\u00e9 sur le site\r\n        Internet du Pal\u00e9o.\r\n\r\n19:52:06:21  19:52:10:15\r\nCe n'est pas loin d'\u00eatre le groupe\r\n       pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 des Suisses.\r\n\r\n19:52:10:19  19:52:16:08\r\nC'est la cinqui\u00e8me fois qu'il joue\r\n         ici cette ann\u00e9e.\r\n\r\n19:52:16:11  19:52:19:07\r\n  De quoi contenter un tr\u00e8s large\r\n              public.\r\n\r\n19:52:19:09  19:52:22:07\r\n   -L'actualit\u00e9 n'est pas rose.\r\n\r\n19:52:22:09  19:52:31:00\r\n    Cela atteint le festival ? \r\n    La s\u00e9curit\u00e9 est renforc\u00e9e ?\r\n\r\n19:52:31:04  19:52:35:22\r\n-Les \u00e9v\u00e9nements arriv\u00e9s \u00e0 Nice ont\r\n              forc\u00e9\r\n\r\n19:52:36:02  19:52:38:22\r\nle festival \u00e0 adapter sa strat\u00e9gie\r\n           de s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n19:52:39:02  19:52:45:00\r\nPal\u00e9o est un expert en la mati\u00e8re.\r\n\r\n19:52:47:04  19:52:51:14\r\n Capable de g\u00e9rer les risques li\u00e9s \r\naux mouvements de foule par exemple.\r\n\r\n19:52:51:18  19:52:56:19\r\nPal\u00e9o travailler avec les services\r\n        de renseignements.\r\n\r\n19:52:56:23  19:53:00:05\r\n   On ne veut pas en dire plus.\r\n Les festivaliers ne remarqueront\r\n\r\n19:53:00:09  19:53:02:11\r\n         sans doute rien.\r\n      Il n'y a pas de fouille\r\n\r\n19:53:02:15  19:53:04:18\r\n           syst\u00e9matique.\r\n\r\n19:53:04:22  19:53:07:01\r\n   Des petits murs en b\u00e9ton sont\r\n              apparus\r\n\r\n19:53:07:05  19:53:09:06\r\n       \u00e0 certains endroits.\r\n\r\n19:53:09:10  19:53:11:08\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:53:12:11  19:53:15:06\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:53:15:21  19:53:18:12\r\n  -Vous pouvez vivre le festival\r\n         sur RTSinfo.ch.\r\n\r\n19:53:18:20  19:53:22:15\r\n-Au cin\u00e9ma, l'\u00e9v\u00e9nement demain est\r\n la sortie du nouveau Spielberg.\r\n\r\n19:53:22:17  19:53:25:20\r\n   Le cin\u00e9aste de 69 ans a connu\r\n         tous les succ\u00e8s.\r\n\r\n19:53:25:22  19:53:28:13\r\n      Il renoue avec un monde\r\n     du conte et de l'enfance.\r\n\r\n19:53:28:22  19:53:33:02\r\n-De \"Rencontres du troisi\u00e8me type\"\r\n      aux \"Dents de la mer\",\r\n\r\n19:53:33:04  19:53:36:19\r\n en passant par \"Les Aventuriers\r\n       de l'arche perdue\",\r\n\r\n19:53:36:21  19:53:39:14\r\n\"Jurassic Park\" ou encore \"E.T.\",\r\n\r\n19:53:39:16  19:53:42:20\r\n          S.Spielberg\r\n  est un cin\u00e9aste hors normes.\r\n\r\n19:53:42:22  19:53:46:22\r\n    L'homme aux sept oscars\r\n  pour \"La liste de Schindler\"\r\n\r\n19:53:47:00  19:53:49:10\r\n    accumule les r\u00e9compenses.\r\n\r\n19:53:49:11  19:53:51:18\r\n  Lion d'or, l\u00e9gion d'honneur,\r\n\r\n19:53:51:20  19:53:55:22\r\n      m\u00e9daille du Commandeur\r\nde la Couronne belge pour \"Tintin\",\r\n\r\n19:53:56:00  19:54:01:16\r\nil a marqu\u00e9 le cin\u00e9ma en alternant\r\n    com\u00e9dies et films graves.\r\n\r\n19:54:01:18  19:54:05:13\r\nIl revient avec un conte de f\u00e9es,\r\n\r\n19:54:05:15  19:54:09:12\r\nl'adaptation du \"Bon Gros G\u00e9ant\"\r\n         de Roald Dahl.\r\n\r\n19:54:11:04  19:54:13:15\r\n  -J'avais besoin de changement.\r\n\r\n19:54:13:17  19:54:17:16\r\n J'ai fait de la science fiction,\r\n\r\n19:54:17:18  19:54:20:23\r\n  mais jamais de contes de f\u00e9es.\r\n\r\n19:54:21:01  19:54:25:10\r\n  J'ai lu ce livre \u00e0 mes enfants,\r\n           j'en ai sept.\r\n\r\n19:54:25:11  19:54:28:02\r\n     Et quand je lis ce livre,\r\n\r\n19:54:28:04  19:54:32:10\r\n    je suis le bon gros g\u00e9ant,\r\n        je vis l'histoire.\r\n\r\n19:54:32:11  19:54:39:11\r\n    Il fallait un grand acteur\r\n     pour incarner le g\u00e9ant.\r\n\r\n19:54:39:16  19:54:42:23\r\n-Et cet acteur, c'est Mark Rylance,\r\n\r\n19:54:43:01  19:54:47:06\r\nque S.Spielberg a d\u00e9j\u00e0 fait jouer\r\n   dans \"Le Pont des espions\",\r\n\r\n19:54:47:08  19:54:51:14\r\n o\u00f9 il incarnait un espion russe\r\n    en pleine guerre froide.\r\n\r\n19:54:55:09  19:54:58:10\r\n    -C'\u00e9tait nouveau pour lui,\r\n\r\n19:54:58:11  19:55:02:05\r\n       lesmotion captures.\r\n\r\n19:55:02:07  19:55:05:14\r\n  Il \u00e9tait un peu plus incertain\r\n         sur le tournage.\r\n\r\n19:55:05:16  19:55:09:07\r\n    Mais il est rest\u00e9 le m\u00eame.\r\n\r\n19:55:09:09  19:55:12:17\r\n  -On peut croire que S.Spielberg\r\n\r\n19:55:12:19  19:55:16:23\r\n est tr\u00e8s strict avec les acteurs,\r\n\r\n19:55:17:01  19:55:19:05\r\n     mais ce n'est pas le cas.\r\n\r\n19:55:19:07  19:55:27:07\r\n     Il leur parle gentiment,\r\n   s'int\u00e9resse \u00e0 leurs projets.\r\n\r\n19:55:27:13  19:55:30:21\r\n-En 3D et truff\u00e9 d'effets sp\u00e9ciaux,\r\n\r\n19:55:30:23  19:55:35:19\r\n \"Le Bon Gros G\u00e9ant\" a n\u00e9cessit\u00e9\r\n  plus de 100 mios de dollars.\r\n\r\n19:55:35:21  19:55:38:20\r\n   C'est l'histoire de g\u00e9ants\r\n\r\n19:55:38:22  19:55:43:08\r\n   qui la nuit s'introduisent\r\n    dans les rues de Londres\r\n\r\n19:55:43:10  19:55:47:11\r\n    pour enlever des enfants\r\n        et les d\u00e9vorer.\r\n\r\n19:55:47:12  19:55:50:15\r\n     Sauf le bon gros g\u00e9ant,\r\n        qui vit \u00e0 l'\u00e9cart\r\n\r\n19:55:50:17  19:55:55:12\r\n       et fait des enfants\r\n         ses seuls amis.\r\n\r\n19:55:55:14  19:56:00:12\r\nUn univers de r\u00eaves, et des r\u00eaves,\r\n     S.Spielberg en a encore.\r\n\r\n19:56:01:08  19:56:04:08\r\n   -J'ai toujours r\u00eav\u00e9 de voler.\r\n\r\n19:56:04:10  19:56:08:06\r\n      C'est compl\u00e8tement fou,\r\n\r\n19:56:08:08  19:56:10:21\r\n     je fais toujours ce r\u00eave.\r\n\r\n19:56:15:02  19:56:17:23\r\n-Je vous rappelle cette information.\r\n\r\n19:56:18:01  19:56:22:16\r\n Un r\u00e9fugi\u00e9 afghan de 17 ans s'est\r\n attaqu\u00e9 aux passagers d'un train,\r\n\r\n19:56:22:18  19:56:25:00\r\n   en Bavi\u00e8re, \u00e0 coups de hache.\r\n\r\n19:56:25:02  19:56:29:21\r\n  On d\u00e9plore cinq bless\u00e9s graves.\r\n\r\n19:56:29:23  19:56:35:22\r\n     Le Groupe Etat islamique\r\n    a revendiqu\u00e9 cet attentat.\r\n\r\n19:56:36:21  19:56:40:07\r\n      -A Bon Entendeur traite\r\n      des applications sant\u00e9\r\n\r\n19:56:40:09  19:56:42:21\r\n  dans les t\u00e9l\u00e9phones portables.\r\n\r\n19:56:42:23  19:56:46:23\r\n      Tout de suite la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n19:56:47:01  19:56:49:18\r\n           Bonne soir\u00e9e.\r\n\r\n19:56:53:01  19:56:58:02\r\n    Sous-titrage SWISS TXT:\r\n J.Deffaugt, A.Giddey, K.Marcato,\r\n   L.Martignetti, C.Sanguinetti\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT026371\r\nDate de transcription : 05-DEC-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MT2 (0:00:18 > 0:00:20) [96%] : \r\nVoil\u00e0, j'ai le micro, tu m'entends.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT2 (0:00:22 > 0:00:29) [87%] : \r\nOuais voil\u00e0 ouais ben quand tu vois il y a pas encore de concerts derri\u00e8re moi, mais il y en aura un compte j'interviendrai donc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:00:31 > 0:00:32) [96%] : \r\n\u00e7a va, tu m'entends.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:34 > 0:00:35) [70%] : \r\n\u00e7a va.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:17 > 0:02:57) [90%] : \r\nMesdames, messieurs, bonsoir, merci d'\u00eatre avec nous, voici les titres de ce mardi 19 juillet l'enqu\u00eate s'engage sur l'afghan de 17 ans qui a attaqu\u00e9 \u00e0 la hache, les passagers d'autres allemand, le groupe \u00c9tat islamique revendique et publie une vid\u00e9o, un drapeau de l'EI a \u00e9t\u00e9 aussi retrouv\u00e9 chez lui le politologue Mahmoud Mohamedou expliquera ses profils d'assaillants parfois isol\u00e9s d\u00e9s\u00e9quilibr\u00e9e mais qui basculent dans le fanatisme en ce qui identifiantes \u00e0 la cause jihadiste, voici la liste des athl\u00e8tes suisses qui ont \u00e0 Rio Stan Wawrinka Steve Guerdat ADC Abraham et les autres, esp\u00e8re d\u00e9crocher au moins 5 m\u00e9dailles aux Jeux olympiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:59 > 0:03:10) [91%] : \r\nMelania Trump devait \u00eatre l'atout f\u00e9minin de son mari, mais sur l'intervention suscite des moqueries des parties enti\u00e8res de son discours semble pomp\u00e9 sur celui de Michelle Obama en 2008.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:03:12 > 0:03:35) [90%] : \r\nAmbiance ce soir, \u00e0 Nyon, ouverture de Pal\u00e9o 31 degr\u00e9s le groupe News et un youkoul\u00e9l\u00e9 offert aux 6 millioni\u00e8me visiteur depuis la cr\u00e9ation du festival Christophe Schenk et sur place, on entendra en Direct et puis l'interview exclusive de Steven Spielberg, en fin de journal nous cin\u00e9astes retourne au monde de l'enfance, avec le bon gros g\u00e9ant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:37 > 0:04:03) [92%] : \r\nC'est un traumatisme majeur en Allemagne apr\u00e8s les \u00e9v\u00e9nements de Nice apr\u00e8s toute la s\u00e9rie d'attentats qui ont eu lieu en France, en Belgique ou ailleurs, le groupe \u00c9tat islamique revendique une attaque sur sol allemand, l'assaillant a frapp\u00e9 les passagers d'un train \u00e0 coups de hache c'est un r\u00e9fugi\u00e9 afghan de 17 ans, un gros drapeau du groupe \u00c9tat islamique, a \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9 dans sa chambre et il a laiss\u00e9 une lettre, invoquant des motifs religieux, S\u00e9rigne B.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:04:04 > 0:04:20) [95%] : \r\nLe corps de l'assaillant abattu par balles hier soir \u00e9vacu\u00e9 par les policiers, le jeune homme \u00e2g\u00e9 de 17 ans avait p\u00e9n\u00e9tr\u00e9 dans un train r\u00e9gional en Bavi\u00e8re, arm\u00e9 d'une hache et d'un couteau, il a agress\u00e9 les passagers, 5 d'entre eux sont gri\u00e8vement bless\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:04:20 > 0:04:25) [96%] : \r\nL'auteur de cette attaque est un demandeur d'asile afghan il r\u00e9sidait en Allemagne depuis 2 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:25 > 0:04:29) [69%] : \r\nC'est, c'est un d\u00e9lit ou ne travaille pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:29 > 0:04:43) [92%] : \r\nIl n'y a aucun doute sur le fait que l'assaillant \u00e9tait un r\u00e9fugi\u00e9 il n'aurait jamais commis ce Crime s'il n'avait pas \u00e9t\u00e9 sur notre territoire et souligne du Canet, mais je pense que nous ne devrions pas faire de g\u00e9n\u00e9ralit\u00e9s sur les r\u00e9fugi\u00e9s, car cet homme ne repr\u00e9sente qu'une infime partie d'entre eux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:44 > 0:04:46) [86%] : \r\nJe suis une gu\u00e9rilla entre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:46 > 0:05:02) [95%] : \r\nL'organisation \u00c9tat islamique a revendiqu\u00e9 cette attaque sur une vid\u00e9o diffus\u00e9e via l'Agence du groupe terroriste le jeune afghan prof\u00e8re des menaces envers ceux qu'il appelle les infid\u00e8les lors des fouilles effectu\u00e9es \u00e0 son domicile les enqu\u00eateurs ont \u00e9galement retrouv\u00e9 un drapeau de Daech peints \u00e0 la main.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:02 > 0:05:16) [79%] : \r\nAllez, et \u00e0 ce non le tout 1er appel re\u00e7u par la police lors de l'attaque, c'\u00e9tait un t\u00e9moin a d\u00e9clar\u00e9 que l'assaillant criaient pendant qu'il avait pas de passagers \u00e0 la Akbar.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:05:16 > 0:05:23) [70%] : \r\nChacun a aid\u00e9 \u00e0 du CSV Anne Valette men\u00e9e \u00e0 Paris sur ce th\u00e8me, hors loi par que vous faites.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:05:24 > 0:05:33) [92%] : \r\nLes autorit\u00e9s allemandes pr\u00e9f\u00e8rent pour l'instant rester vigilante sur la filiation du jeune homme au groupe terroriste, c'est en tout cas la premi\u00e8re fois que Daech revendique une attaque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:05:35 > 0:05:51) [91%] : \r\nMahmoud Mohammed ou bonsoir, bonsoir, vous \u00eates politologue, vous avez beaucoup travaill\u00e9 sur l'islamisme \u00e0 Nice, en Allemagne, dans d'autres cas, l'enqu\u00eate s'oriente vers des profils parfois de marginaux de gens isol\u00e9s apparemment d\u00e9s\u00e9quilibr\u00e9, mais en m\u00eame temps, fanatis\u00e9s, \u00e7a n'est pas contradictoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:51 > 0:06:15) [93%] : \r\nNon, \u00e7a ne l'est pas, on est aujourd'hui face \u00e0 la confirmation de ce que l'organisation de l'\u00c9tat islamique avait appel\u00e9 de ses voeux, il y a un an, un an et demi, c'est-\u00e0-dire \u00e0 ce mode op\u00e9ratoire diversifi\u00e9e lib\u00e9r\u00e9 dans lequel n'importe qui peut agir en ce sens, on l'a vu en Floride, on l'a vu en Californie, aujourd'hui, il y avait le Thalys \u00e9galement, mais en faisant ce type d'attaque et Louvre sa strat\u00e9gie \u00e0 une forme d'improvisation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:06:15 > 0:06:27) [88%] : \r\nOn a fait le parall\u00e8le avec des militants nazis avec les anarchistes poseurs de bombes au au d\u00e9but du du 20\u00e8me si\u00e8cle, un des d\u00e9s\u00e9quilibr\u00e9s des zozos, des des D\u00e9craqu\u00e9s mais qui peuvent \u00eatre tr\u00e8s dangereux et vraiment convaincu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:27 > 0:06:53) [91%] : \r\nTout \u00e0 fait et je crois basculer oui ce ce ce basculement, ce ce parall\u00e8le historique, on ne le fait pas assez, je crois qu'on est toujours arc-bout\u00e9s sur la nouveaut\u00e9 mais en r\u00e9alit\u00e9, sous forme de cette forme de radicalisation s'est jou\u00e9 de par le pass\u00e9, c'est \u00e0 dire que vous avez des op\u00e9rateurs qui emprunte aujourd'hui les habits de l'\u00c9tat islamique auparavant d'autres id\u00e9ologies et s'en inspire pour se r\u00e9clamer d'une id\u00e9ologie qu'ils peuvent adopter, d'une mani\u00e8re certes parfois radicales et dans d'autres cas, simplement en mettant en sc\u00e8ne, ceux-ci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:06:53 > 0:06:59) [89%] : \r\nIl y a des grands Livres qui ont marqu\u00e9 l'histoire, vous citiez des Poss\u00e9d\u00e9s, de Dosto\u00efevski, hein, ces marginaux, mais qui deviennent des militants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:59 > 0:07:11) [91%] : \r\nTout \u00e0 fait, je crois que cette perte de sens cet cet cet emprunt fait \u00e0 d'autres id\u00e9ologies pour une mise en sc\u00e8ne, on la voit se jouer d\u00e8s le le le l'homme de la modernit\u00e9 et le 19\u00e8me si\u00e8cle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:07:11 > 0:07:23) [87%] : \r\nDifficult\u00e9s \u00e0 comprendre, le fait d'abord, c'est cette identification un un Fran\u00e7ais d'origine arabe musulman, etc, qui tout \u00e0 coup s'identifient \u00e0 une sorte de communaut\u00e9 imaginaire et que le groupe \u00c9tat islamique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:07:23 > 0:07:50) [92%] : \r\nC'est ce qu'on voit \u00e9galement r\u00e9guli\u00e8rement, c'est-\u00e0-dire c'est c'est ces acteurs, les fr\u00e8res Kouachi, par exemple, dont l'exp\u00e9rience \u00e9t\u00e9 essentiellement parisienne s'inspire en allant vers cette communaut\u00e9, qui est parfaitement imaginaire dans leur v\u00e9cu dans dans une une une exp\u00e9rience qui est lointaine en Irak ou en Syrie, pour le coup, et pour r\u00e9agir, pour agir face \u00e0 des questions qui sont \u00e9minemment dans la m\u00e9tropole parisienne donc cette esp\u00e8ce de m\u00e9lange des genres, c'est quelque chose qui est en forme hybride naissante et aujourd'hui on peut, on doit prendre acte de cette dimension.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:07:50 > 0:08:04) [90%] : \r\nDifficult\u00e9s \u00e0 comprendre le ph\u00e9nom\u00e8ne de la foi, hein, dans nos soci\u00e9t\u00e9s, il y a des experts qui disent ce n'est pas du tout des musulmans, ils comprennent rien, c'est juste des petites frappes etc vous ne dites pas \u00e7a, vous vous dites oui, ce sont des frappes d'origine, mais il y a un vrai ph\u00e9nom\u00e8ne de fois fanatique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:08:04 > 0:08:51) [90%] : \r\nTout \u00e0 fait, je crois qu'il faut absolument entr\u00e9e en mati\u00e8re, par rapport \u00e0 la diversit\u00e9 de ce registre il on ne peut pas dire qu'il n'y a pas d'islamisme l\u00e0- dedans c'est sont des organisations islamistes ou des gens qui se r\u00e9clament d'une certaine religiosit\u00e9 en m\u00eame temps la majeure partie de leur radicalisation et vient de leur propre v\u00e9cu leurs propres d\u00e9rives leur propre criminalit\u00e9 parfois donc et chercher \u00e0 une \u00e0 une forme de causalit\u00e9 au singulier, je crois, r\u00e9duit m\u00eame \u00e0 nous donner, \u00e0 propos d'abrutissement d'ab\u00eatissement par rapport \u00e0 ce qui se fait, qui se joue, qui est tr\u00e8s complexe donc on doit prendre l'\u00e9tendue de tous ces registres certes lorsque le religieux est instrumentalis\u00e9e utilis\u00e9e d\u00e9form\u00e9e, \u00e7a va de soi, mais il peut \u00eatre l\u00e0 et surtout il y a des id\u00e9ologies d'extr\u00e9misme la radicalisation est un terme parfait, mais je crois qu'on doit voir cette logique par rapport \u00e0 ceux-ci Mohamed Mohamedou merci, merci \u00e0 vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:08:52 > 0:09:02) [94%] : \r\nEt puis, le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, Fran\u00e7ois Hollande, en d\u00e9placement au Portugal, se dit pr\u00eat \u00e0 prolonger l'\u00e9tat d'urgence en France pendant 6 mois, les d\u00e9put\u00e9s fran\u00e7ais on d\u00e9batte ce soir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:09:03 > 0:09:04) [97%] : \r\nDes personnes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:09:04 > 0:09:19) [92%] : \r\nLa Suisse d\u00e9voile la liste de ses athl\u00e8tes qui partiront pour Rio, ils sont 109 beaucoup de nouveaux visages, mais aussi des grands noms confirm\u00e9s Stan Wawrinka ou Steve Guerdat par exemple la Suisse esp\u00e8re glaner au moins 5 m\u00e9dailles aux Jeux olympiques, guerre que je.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:09:21 > 0:09:45) [96%] : \r\nDans 18 jours la flamme olympique embrasera le mythique stade Maracana \u00e0 Rio et portera les espoirs de la plus grande d\u00e9l\u00e9gation helv\u00e9tique depuis 20 ans, au total ce sont 109 athl\u00e8tes, dont presque la moiti\u00e9 de femmes et 30 romans qui repr\u00e9senteront la Suisse d\u00e8s le 5 ao\u00fbt au Br\u00e9sil avec joie et fiert\u00e9, telle est le mot d'ordre du chef de d\u00e9l\u00e9gation, Ralph St\u00f6ckli qui a annonc\u00e9 ce matin les ambitions de Swiss Olympic.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:09:45 > 0:09:53) [93%] : \r\nC'est clair, hein, on va gagner des m\u00e9dailles, on a, on parle de 5 m\u00e9dailles au minimum pour l'\u00e9quipe suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:09:53 > 0:10:15) [90%] : \r\nSoit une m\u00e9daille de plus qu'aux Jeux olympiques de Londres et comme en 2012, les grands espoirs suisses de podium repose sur la triathl\u00e8te Nicola Spirig, les Cavaliers emmen\u00e9s par Steve Guerdat, les v\u00e9t\u00e9tistes avec Nino Schurter et Jolanda Neff et bien s\u00fbr l'\u00e9quipe de tennis Roger Federer en t\u00eate, mais d'autres athl\u00e8tes nourrissent de l\u00e9gitimes ambitions, notamment du c\u00f4t\u00e9 de l'aviron, de l'escrime, du.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:10:15 > 0:10:18) [92%] : \r\nCyclisme et en athl\u00e9tisme avec la perchiste Nicole B\u00fcchler.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:10:19 > 0:10:26) [93%] : \r\nOui si excit\u00e9, mais je me r\u00e9jouis tellement et puis aussi un peu nerveuse mais c'est normal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:10:27 > 0:10:31) [97%] : \r\nPour elle comme pour le chef de d\u00e9l\u00e9gation, le virus Zika n'est pas un motif d'angoisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:10:31 > 0:10:50) [87%] : \r\nNon, il en a mis en place tous les mesures n\u00e9cessaires, on a enferm\u00e9 les athl\u00e8tes, on a des protections pour tout le monde et mot Skeeter dans les chambres, alors nous sommes pri\u00e9s pr\u00e9par\u00e9 dans ce sujet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:10:50 > 0:10:55) [92%] : \r\nLa vraie question d\u00e9sormais pour Ralph Stoeckli est de d\u00e9signer le porte- drapeau qui emm\u00e8nera les Suisses au Maracana.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:10:57 > 0:11:05) [95%] : \r\nEt toujours en vue de Rio, le CIO d\u00e9cide de ne rien d\u00e9cider, concernant la Russie, on attendait de conna\u00eetre la nature de la sanction.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:11:05 > 0:11:17) [96%] : \r\nContre la Russie apr\u00e8s les r\u00e9v\u00e9lations de dopage syst\u00e9matique et un rapport au vitriol sur le sujet, le CIO remet la d\u00e9cision, il cr\u00e9e une commission pour examiner la chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:11:18 > 0:11:23) [93%] : \r\nPierre-Alain Dupuis c'est un classique, hein, quand on cr\u00e9e une commission \u00e7a veut vraiment dire qu'on qu'on a peur de d\u00e9cider.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:11:23 > 0:11:53) [92%] : \r\nOui, on est surpris d'ailleurs parce que, hier, le pr\u00e9sident Thomas bar annon\u00e7ait \u00e0 la suite du rapport qui accable la Russie a annonc\u00e9 qu'il allait prendre des les sanctions les plus s\u00e9v\u00e8res, on a attendu toute la journ\u00e9e et puis finalement rien, le CIO a d\u00e9cid\u00e9 de de botter en touche alors \u00e9videmment c'est pas facile \u00e0 prendre ce genre de d\u00e9cision d'exclure tout un pays, je rappelle quand m\u00eame que la Russie c'est un poids lourd dans le monde des jeux olympiques, plus de 400 athl\u00e8tes \u00e0 Londres 8 ans de m\u00e9dailles, donc 24 Sport, fallait pas agir dans la pr\u00e9cipitation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:11:53 > 0:11:57) [89%] : \r\nIl a peur du CIO si peur il y a c'est c'est la peur de quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:11:58 > 0:12:17) [95%] : \r\nC'est extr\u00eamement difficile \u00e0 analyser, je pense qu'il y a la peur de la punition collective Kant vous punissez collectivement tout un groupe, il y a toujours le risque que vous auriez les int\u00e9r\u00eats de la justice individu a laiss\u00e9 je pense que le CIO a eu peur de de la multitude de recours qui pourrait avoir lieu en cas de de cette punition collective.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:12:17 > 0:12:30) [95%] : \r\nMerci bien Melania Trump devait \u00eatre l'atout f\u00e9minin de son mari lors de la convention mais son intervention suscite des moqueries des parties enti\u00e8res de son discours semble copi\u00e9e sur celle de Michelle Obama en 2008 Pierre Gobet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:12:33 > 0:12:51) [95%] : \r\n\u00e7a devait \u00eatre le clou de la soir\u00e9e, un discours de Madame Trump mission adoucir humaniser l'image du candidat, le probl\u00e8me des ressemblances frappantes avec un autre discours lors d'une autre convention par une autre \u00e9pouse de candidats Michelle Obama en 2008 d\u00e9monstration.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:12:52 > 0:12:56) [80%] : \r\nVoil\u00e0 qui vous voyez \u00e7a au meilleur de 5.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:12:59 > 0:13:04) [64%] : \r\nFaut voyez moins d'au moins et Urbain du 2 il essaye Bernadette.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:13:09 > 0:13:18) [66%] : \r\nDu World pour du Life, d\u00e9di\u00e9 au World Vision pas and You do va du sel and qui Pierre promesses.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:13:23 > 0:13:27) [72%] : \r\nElle respecte il venait dans nos Dom Yves de plus dans le bruit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:13:29 > 0:13:37) [70%] : \r\nD'adultes 8 people Driss Pacte des fautes un choc elle molosses NDDL iLife.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:13:37 > 0:13:42) [98%] : \r\nL'entourage du candidat tente de limiter les dommages et r\u00e9fute les accusations de plagiat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:13:42 > 0:13:50) [83%] : \r\nDu pays ce que c'est juste 3 passages dans le discours des fragments de mots, elle savait ce qu'elle faisait, elle n'a jamais plagi\u00e9 un autre discours que pour mandat de Auschwitz.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:13:50 > 0:13:54) [97%] : \r\nAvant de prendre la parole lundi Melania avait expliqu\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:13:54 > 0:13:58) [88%] : \r\nC'est moi qui l'ai \u00e9crit avec aussi peu d'aides que possible.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:13:58 > 0:14:19) [95%] : \r\nCette affaire de copier/coller, ce n'est pas le scandale du Watergate, mais c'est l'indication du manque de ma\u00eetrise de l'amateurisme d'une campagne et pour le candidat Trump, le mal est d\u00e9j\u00e0 fait, demain ce sera au tour des enfants de Donald Trump, de prendre la parole, parions que quelqu'un va relire attentivement leur texte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:14:21 > 0:14:33) [89%] : \r\nEn Suisse, les jeunes paysans lancent un cri d'alarme : ils sont fra\u00eechement dipl\u00f4m\u00e9s mais il peine \u00e0 trouver des domaines agricoles pour pouvoir pratiquer le m\u00e9tier, les a\u00een\u00e9s privil\u00e9gient souvent des paysans d\u00e9j\u00e0 \u00e9tabli Linda Bourget.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:14:35 > 0:14:43) [91%] : \r\n\u00e0 la voir comme \u00e7a, coinc\u00e9 dans son petit appartement de la capitale, difficile de croire qu'Anna Mosimann, est agricultrice.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:14:43 > 0:14:45) [68%] : \r\nOn avance, c'est clair.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:14:45 > 0:14:53) [96%] : \r\nDipl\u00f4me en poche, la Bernoise de 32 ans, et son compagnon cherchent \u00e0 reprendre une exploitation depuis des ann\u00e9es, mais sans succ\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:14:53 > 0:15:09) [92%] : \r\nSacha fr\u00e9quentes, parfois ce n'est pas simple en particulier quand on ne cherche pas dans toute la Suisse, et quand une exploitation se lib\u00e8re quand elle est sur le point d'\u00eatre il y a toujours beaucoup d'acheteurs qui se pr\u00e9sente, on n'est pas les seuls \u00e0 chercher une exploitation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:15:09 > 0:15:30) [95%] : \r\nEn Suisse, plus de 1000 personnes obtiennent un dipl\u00f4me en agriculture chaque ann\u00e9e et la demande de terrain est plus importante que l'offre pour aider les jeunes professionnels l'Association suisse des petits paysans, les met en contact avec des agriculteurs sur le point de vendre, mais la plupart privil\u00e9gient leurs enfants ou des paysans d\u00e9j\u00e0 \u00e9tablis et les r\u00e9sistances sont fortes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:15:31 > 0:15:54) [86%] : \r\nMon mot 50 n'auront pas \u00e9t\u00e9 bon, cela implique des d\u00e9fis suppl\u00e9mentaires le vendeur doit \u00eatre pr\u00eat \u00e0 remettre en exploitation dans c'est il doit r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 l'endroit o\u00f9 il va habiter, ensuite parce qu'il ne peut pas rester dans la ferme, en g\u00e9n\u00e9ral il doit r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 la mani\u00e8re dont se pr\u00e9sente, \u00e7a rentre tr\u00e8s souvent elle est investie dans la ferme, et puis il doit pouvoir l\u00e2cher prise bonsoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:15:55 > 0:16:02) [92%] : \r\nCar dans le choix du repreneur, la dimension \u00e9motionnelle complique la donne, comme l'explique cette Valaisanne qui a r\u00e9cemment vendu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:16:03 > 0:16:20) [81%] : \r\nMettez hein, puisque c'est je regardais les gens et s'il ne communiquait pas avec nos vaches penser et s'il voulait d'entr\u00e9e changer des tas de choses j'\u00e9tait aussi tr\u00e8s sceptique, il y a une vie pour moi \u00e7a a \u00e9t\u00e9 une d\u00e9cision tr\u00e8s \u00e9motionnel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:16:21 > 0:16:28) [94%] : \r\nPour Anna Mosimann, le sentiment qui domine, c'est l'envie, l'envie de pouvoir un jour enfin quitter la ville pour la campagne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:16:29 > 0:16:41) [93%] : \r\nLa caravane du Tour de France, sillonnera les routes de Suisse romande demain \u00e0 l'occasion de la 17\u00e8me \u00e9tape, c'est un \u00e9v\u00e9nement hors norme pour le village de fin au on attend une affluence massive et des retomb\u00e9es Maude Richon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:16:42 > 0:16:53) [93%] : \r\nJ moins 1 avant l'arriv\u00e9e des coureurs du Tour de France, les organisateurs r\u00e8gle les derniers d\u00e9tails, plus de 200 camions et voitures des \u00e9quipes techniques qui doivent \u00eatre plac\u00e9s sur le site du barrage d'Emosson.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:16:54 > 0:16:55) [55%] : \r\n3, qui a 8.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:16:55 > 0:17:05) [85%] : \r\nLe Tour de France a d\u00e9fini, dans quels secteurs parquets quel camion mais \u00e7a marche pas toujours aussi bien qu'on voulait, donc il faut adapter en permanence \u00e0 la situation et \u00e0 la place.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:17:07 > 0:17:20) [93%] : \r\nMais le plus gros challenge se situe de km plus loin aux alentours de 16 heures demain, pr\u00e8s de 300 v\u00e9hicules du Tour seront \u00e9vacu\u00e9s via ce tunnel, une descente de 7 km qui exige la mobilisation d'une quarantaine de personnes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:17:20 > 0:17:39) [86%] : \r\nLa principale crainte qu'on a, c'est un risque de d\u00e9marrage de feu a vu la pente 12 pourcent il y a quand m\u00eame un risque si chauffeur qui trop sur ses freins dans enflamme dans de la camions, donc on va suivent les convois avec un pompier dans des dans un v\u00e9hicule avec des extincteurs pour g\u00e9rer ce type de situation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:17:40 > 0:17:53) [95%] : \r\nLe long de la route et dans les restos, on se pr\u00e9pare \u00e0 accueillir pr\u00e8s de 100000 personnes le buz autour de cette \u00e9tape in\u00e9dite se confirme, les organisateurs ont bon espoir de pouvoir r\u00e9cup\u00e9rer les 2 millions de francs investis dans l'aventure.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:17:53 > 0:18:04) [92%] : \r\nOn peut est \u00e9valu\u00e9 \u00e0 un 1000000 et demi de francs Suisses toute la publicit\u00e9 qui nous est attribu\u00e9 gratuitement par cet \u00e9v\u00e9nement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:18:05 > 0:18:13) [93%] : \r\nEt bien s\u00fbr, c'est aussi au niveau du pur produit local que les attentes sont nombreuses, les producteurs d'abricots valaisans esp\u00e8re vend jusqu'\u00e0 1500 kilos d'ici demain soir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:18:16 > 0:18:31) [93%] : \r\nLe Tour de France est une des manifestations les plus populaires de toute l'Europe, elle suscite toutes sortes d'initiatives originales, exemple ce tour du coeur neuch\u00e2telois se mobilisent pour les enfants atteints de malformations cardiaques, Matthieu Oppliger, Miroslav Marev.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:18:32 > 0:19:02) [92%] : \r\nHier \u00e0 Berne, Jean-Philippe Patthey a \u00e9t\u00e9 le 1er cycliste a termin\u00e9 l'\u00e9tape du Tour de France, il est midi, il a pr\u00e8s de 6 heures d'avance sur le peloton officiel apr\u00e8s l'effort, place aux \u00e9motions si vous avez des r\u00eaves, vous devez les r\u00e9aliser laissez personne vous mettent des b\u00e2tons dans les roues personne chaque matin d\u00e9part aux aurores son projet actuel, c'est de devancer le tour officielle de quelques heures, lui, roule \u00e0 une vitesse de 25 kilom\u00e8tres heure, c'est presque 2 fois moins que les coureurs professionnels.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:19:03 > 0:19:54) [92%] : \r\nUn exploit quand on sait qu'il y a une ann\u00e9e, il a subi un quintuple pontage coronarien, ces op\u00e9rations, c'est bien pour un type de 65 ans, comme moi, mais c'est quand m\u00eame encore mieux que ce soit pour des enfants, Jean-Philippe Patthey doit rester prudent, mais lui n'a quand seul objectif : r\u00e9colter des dons en faveur d'enfants victimes de malformations cardiaques, l'action s\u00e9duit plusieurs de ses amis dans son sillage, il veille sur la logistique et de l'eau chaude pour caf\u00e9 tu veux non, bon d'accord, et il a aussi son propre comit\u00e9 de soutien, tu vois, j'ai pas l'air trop fatigu\u00e9 apr\u00e8s coup, l'op\u00e9ration pourrait leur apporter 100000 francs, une somme destin\u00e9e \u00e0 l'association, le petit coeur g\u00e9r\u00e9 par le c\u00e9l\u00e8bre cardiologue Ren\u00e9 Pr\u00eatre chaque ann\u00e9e, il part au Mozambique et au Cambodge pour op\u00e9rer des enfants, alors la prochaine mission se fera gr\u00e2ce \u00e0 la d\u00e9marche de Jean-Philippe Patthey.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:19:54 > 0:20:08) [88%] : \r\nTous les voyages nous finance l'h\u00f4tel l\u00e0- bas pour un h\u00f4tel de luxe mais enfin il faut quand m\u00eame pouvoir bien dormir et puis le mat\u00e9riel qu'on utilise et malgr\u00e9 tout, une op\u00e9ration cardiaque, vous utilisez du mat\u00e9riel ne serait-ce que la fameuse machine, coeur, poumon ensuite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:20:09 > 0:20:14) [84%] : \r\nMais c'est g\u00e9n\u00e9ralement de de r\u00e9parer les vols, mais ils ont des valves dans ces pays- l\u00e0, des fois qu'ils sont tellement ab\u00eem\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:20:15 > 0:20:21) [88%] : \r\nPour financer cette logistique Jean-Philippe Patthey s'est fix\u00e9 un d\u00e9fi arriver \u00e0 Paris, 24 heures avant le Tour officiel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:20:23 > 0:20:41) [92%] : \r\nLa m\u00e9t\u00e9o est propice aux piscines et aux plages, et l'on voit r\u00e9appara\u00eetre un vieux d\u00e9bat : les seins nus sont-ils bienvenue, exemple \u00e0 Gen\u00e8ve un r\u00e8glement cantonal se prononce de mani\u00e8re nuanc\u00e9e, il interdit les seins nus pour la baignade, mais non pas sur la rive une r\u00e8gle que des d\u00e9put\u00e9s voudraient modifier C\u00e9cilia Mendoza.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:20:42 > 0:20:52) [95%] : \r\n\u00e0 Gen\u00e8ve, on peut faire tomber le haut sur les rives, mais pas dans les eaux lacustres ou fluvial cette interdiction provient d'un r\u00e8glement \u00e9crit en 1929 par le Conseil d'\u00c9tat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:20:55 > 0:21:08) [84%] : \r\nJe ne comprends pas trop \u00e0 quoi sert rattach\u00e9 \u00e0 quelle valeur \u00e0 quelle quelle id\u00e9ologie quelle id\u00e9e derri\u00e8re en fait, en quoi \u00e7a c'est d\u00e9rangeant de se baigner seins nus, je ne sais pas logique, pas du tout, surtout que dans l'eau, on voit moins quand m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:21:08 > 0:21:50) [90%] : \r\nConcr\u00e8tement, le r\u00e8glement sur les bancs publics, dit \u00e0 l'article 2 il est interdit de se baigner dans le lac, le Rh\u00f4ne, les rivi\u00e8res, dans les Bains publics ou autres lieux n'enfermer de tous c\u00f4t\u00e9s, sans \u00eatre vu, d'un costume au cale\u00e7on de bain appropri\u00e9es \u00e0 chaque sexe voil\u00e0 donc je dirais que \u00e7a laisse, il n'y a nulle part o\u00f9 il est dit qu'il faut avoir le haut du corps couvert, donc je dirais que \u00e7a laisse place \u00e0 l'interpr\u00e9tation, une interdiction pas si clair et pourtant, plusieurs femmes ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 menac\u00e9 de se faire verbaliser pour s'\u00eatre baign\u00e9 seins nus dans le Rh\u00f4ne, comme cette jeune femme qui souhaite rester anonyme, c'est en sortant de l'eau qu'elle s'est fait interpeller par 2 agents municipaux de la Ville de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:21:50 > 0:21:52) [90%] : \r\nIls m'ont demand\u00e9 si j'avais perdu mon de maillots dans l'eau.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:21:53 > 0:22:12) [91%] : \r\nJe leur ai dit que non, et l\u00e0, ils sont venus vers moi en me disant que je n'avais pas le droit d'\u00eatre les seins nus et que, \u00e0 cause de \u00e7a il devait m\u00eame amend\u00e9, tout en me disant qu'il y avait des enfants dans les parages et que je pouvais aller traumatis\u00e9 que je devais avoir honte etc donc clairement ils ont l\u00e2ch\u00e9 l'affaire, au moment o\u00f9 je leur ai demand\u00e9 leur nom et leur pr\u00e9nom pour pouvoir contrer l'amende.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:22:12 > 0:22:43) [94%] : \r\nFinalement, elle s'en tire sans amende, mais avec l'injonction de ne plus se baigner sans soutien-gorge, ni le canton dont d\u00e9pend le r\u00e8glement, ni la ville qui est la seule commune \u00e0 l'appliquer n'ont souhait\u00e9 s'exprimer sur la raison pour laquelle cet article existe toujours selon nos informations, il y a toute une s\u00e9rie de r\u00e8glements obsol\u00e8tes qui devrait \u00eatre abrog\u00e9e par les d\u00e9partements concern\u00e9s s'ils ne le font pas, c'est qu'ils ont plus urgent \u00e0 traiter, suite \u00e0 un article sur les menaces d'amende, des d\u00e9put\u00e9s ont demand\u00e9 \u00e0 modifier ce r\u00e8glement, partant du principe qu'il n'y a pas de tenue appropri\u00e9e \u00e0 chaque sexe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:22:44 > 0:23:00) [93%] : \r\n\u00e7a, \u00e7a ne \u00e7a ne tient plus debout et on peut se poser des questions sur la motivation de cette soudaine d\u00e9cision d'aller verbaliser les femmes, je crois que les femmes ne sont jamais responsables du d\u00e9sir qu'elles inspirent c'est plut\u00f4t ce qu'ils ressentent du d\u00e9sir qui doit r\u00e9apprendre \u00e0 le dominer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:23:00 > 0:23:07) [93%] : \r\nLe pav\u00e9 jet\u00e9 dans la mare en septembre 2015, est toujours en attente de traitement au Grand Conseil aux d\u00e9put\u00e9s maintenant de se mouiller.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:23:09 > 0:23:14) [97%] : \r\nLe Pal\u00e9o Festival a ouvert ses portes, l'occasion de mesurer le succ\u00e8s de l'institution quadrag\u00e9naire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:23:14 > 0:23:37) [93%] : \r\nLe 6 1000000\u00e8me visiteur a \u00e9t\u00e9 r\u00e9compens\u00e9 d'un cadeau surprise donn\u00e9es par le patron du festival Daniel Rossellat il a re\u00e7u un youkoul\u00e9l\u00e9 on devrait le voir voil\u00e0, \u00e0 l'image, c'est un coup de Fribourgeois je crois qu'il est l'heureux b\u00e9n\u00e9ficiaire Christophe Schenk 41 ans de succ\u00e8s ce soir soir\u00e9e id\u00e9ale, une fois de plus, en tout cas c'est tout concourt \u00e0 \u00e0 une belle soir\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT22 (0:23:38 > 0:24:14) [86%] : \r\nOui, il fait beau, 30 degr\u00e9s le festival affiche complet et derri\u00e8re moi, c'est l'Australienne par Net qui ouvrent le feu, mais le clou de la soir\u00e9e, ce sont les Anglais, Mulhouse le groupe pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 en tout cas, pl\u00e9biscit\u00e9 par les spectateurs de Pal\u00e9o il y a quelques mois, le festival avait lanc\u00e9 un sondage sur son site internet pour demander quel groupe les gens voulaient voir et blues, l'avait emport\u00e9 haut la main, c'est marrant d'ailleurs avec le groupe pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 des Suisses, puisque c'est la 5\u00e8me fois d\u00e9j\u00e0 cette ann\u00e9e, qui joue ici 2 fois \u00e0 Z\u00fcrich au printemps une montre, il y a 10 jours \u00e0 Berck la semaine derni\u00e8re et ce soir, \u00e0 Pal\u00e9o de quoi contenter \u00e0 tr\u00e8s tr\u00e8s large public.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:24:14 > 0:24:23) [86%] : \r\nL'actualit\u00e9 par rose en ce moment, on le voyait en d\u00e9but de journal, est ce que \u00e7a atteint quand m\u00eame un peu le festival, la s\u00e9curit\u00e9, par exemple, est ce qu'elle est davantage contr\u00f4l\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT2 (0:24:25 > 0:25:04) [89%] : \r\nOui les les \u00e9v\u00e9nements arriv\u00e9s \u00e0 Nice, renforcer le festival \u00e0 revoir ou en tout cas \u00e0 adapter sa strat\u00e9gie de s\u00e9curit\u00e9 de 3 Pal\u00e9o est reconnu comme un expert en la mati\u00e8re au niveau europ\u00e9en, capable de g\u00e9rer les risques li\u00e9s \u00e0 la m\u00e9t\u00e9o aux mouvements de foule, vous les risques inh\u00e9rents \u00e0 certains cancers du col \u00e0 la menace est diff\u00e9rente, le festival annonce travailler main dans la main avec les services de renseignements pour faire \u00e9voluer son dispositif de s\u00e9curit\u00e9 si il y a un danger toutefois on ne peut pas en dire plus et les festivaliers ne remarqueront sans doute rien il y a pas de fouille syst\u00e9matique \u00e0 l'entr\u00e9e du festival, par exemple, seul d\u00e9tail notable des petits murets en b\u00e9ton, paru en quelques endroits du site, les endroits les plus susceptibles d'accueillir large foule durant la soir\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:25:04 > 0:25:08) [83%] : \r\nChristophe Schenk, merci, bonne soir\u00e9e, bon festival Rendez-vous aussi sur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:25:08 > 0:25:27) [92%] : \r\nRtsinfo Point CH nos coll\u00e8gues vous font vivre le Festival, dans 1 minute par minute, au cin\u00e9ma L'\u00c9v\u00e9nement demain et la sortie du nouveau Spielberg le cin\u00e9aste \u00e0 69 ans, il a connu tous les succ\u00e8s, il renoue avec un monde du conte et de l'enfance, il a accord\u00e9 un entretien exclusif \u00e0 Julie \u00c9va.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:25:30 > 0:26:10) [89%] : \r\n2 rencontres du 3\u00e8me type aux dents de la mer, en passant par les aventuriers de l'Arche perdue minorit\u00e9 vu par Jurassic Park ou encore l'inoubliable Ikee Steven Spielberg qu'on aime ou qu'on n'aime pas, est un cin\u00e9aste hors normes, une trentaine de films en pr\u00e8s de 45 ans de carri\u00e8re, l'homme aux 7 Oscars pour La Liste de Schindler, accumule les r\u00e9compenses Golden Globes, Lion d'or L\u00e9gion d'honneur, M\u00e9daille du commandeur de la couronne belge pour Tintin \u00e0 propos, je m'appelle Tintin, Haddock, le r\u00e9alisateur et producteur am\u00e9ricain a marqu\u00e9 le cin\u00e9ma hollywoodien en alternant films de divertissement et films grave aujourd'hui, c'est avec son 1er conte de f\u00e9e qu'il revient en adaptant \u00e0 l'\u00e9cran le bon gros g\u00e9ant du Britannique Roald Dahl.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:26:13 > 0:26:39) [91%] : \r\nBonjour, vous avez besoin de changement, je n'avais jamais fait de conte de f\u00e9es, j'ai fait de la science- fiction, de la fantaisie, mais jamais de conte de f\u00e9es et puis j'ai moi- m\u00eame lu ce livre \u00e0 mes enfants, j'en ai 7 et quand je prononce les mots de Roald Dahl, je suis le Bon Gros G\u00e9ant, je vis vraiment l'histoire de la Ligue de Bibi, et donc c'est pour \u00e7a qu'il fallait que j'engage un grand acteur pour incarner le g\u00e9ant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:26:40 > 0:26:55) [91%] : \r\nJe qu'un et cet acteur que ces marques Raelene ce que Steven Spielberg a d\u00e9j\u00e0 fait jouer l'an dernier dans le pont des espions, un thriller, qui nous plonger au coeur de la Guerre froide dans lequel il interpr\u00e9tait un espion russe, tr\u00e8s loin donc de l'univers fantastique du bon gros g\u00e9ant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:26:56 > 0:27:08) [93%] : \r\nNew c'\u00e9tait nouveau pour lui, le mot donc je l'ai vu disons qu'il \u00e9tait sur ce tournage, un peu plus confus, un peu plus incertain, mais il est rest\u00e9 le m\u00eame, c'est toujours le m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:27:10 > 0:27:28) [91%] : \r\nJe comprends que certaines personnes pensent que des r\u00e9alisateurs comme Steven Spielberg, peuvent \u00eatre dur avec les acteurs tr\u00e8s strictes, mais ce n'est pas du tout le cas vraiment \u00e0 une Star, moi qui vont il s'adresse \u00e0 tout le monde de la m\u00eame mani\u00e8re gentiment interroge chacun sur ses projets avait \u00e0 The Project aisance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:27:29 > 0:28:03) [90%] : \r\nProjet\u00e9 en 3D et truff\u00e9 d'effets sp\u00e9ciaux, le bon gros g\u00e9ant s'impose comme une superproduction avec un budget de plus de 100 millions de dollars l'histoire fid\u00e8le au r\u00e9cit de Roald Dahl, celle de g\u00e9ants qui vivent sur une \u00eele lointaine, au nord de l'Angleterre et qui, l'ann\u00e9e s'introduisent \u00e0 pas feutr\u00e9s dans les rues de Londres pour y enlever des enfants et les d\u00e9vorer sauf le bon gros g\u00e9ant, lui, ne mange pas les enfants, et parce qu'il est plus petit que les autres, il vit \u00e0 l'\u00e9cart de la communaut\u00e9 et fait des enfants, ses seuls amis un univers de r\u00eave et des r\u00eaves, Steven Spielberg en a encore restitue parfois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:28:03 > 0:28:10) [92%] : \r\nJ'ai toujours r\u00eav\u00e9 de voler depuis tout petit je r\u00eave que je vole sans elle juste vol\u00e9, c'est compl\u00e8tement fou, je fais toujours ce r\u00eave.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:28:12 > 0:28:14) [65%] : \r\nJe suis pr\u00eat, changeons, UE.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:28:15 > 0:28:36) [92%] : \r\nJe vous rappelle cette information, l'enqu\u00eate s'engage sur l'afghan de 17 ans qui a attaqu\u00e9 \u00e0 la hache, les passagers d'un train allemand, le groupe \u00c9tat islamique revendique et publie une vid\u00e9o drapeau de l'EI a \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9 chez lui, ainsi qu'une lettre o\u00f9 il invoque des motifs religieux, 4 personnes ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es gri\u00e8vement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:28:37 > 0:28:49) [86%] : \r\nCe soir, abe traite des applications sant\u00e9 et t\u00e9l\u00e9phone portable par exemple celles qui compte nous pas o\u00f9 notre rythme cardiaque, ce sera apr\u00e8s la m\u00e9t\u00e9o de Claudia, dit sa voix tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous, \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:28:58 > 0:29:01) [99%] : \r\nSuivez l'information continue sur rtsinfo.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:29:11 > 0:29:17) [87%] : \r\nSur ton sac, je vais faire, je peux me permet de g\u00e9nial.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:29:38 > 0:29:43) [80%] : \r\nBonsoir : petite et cette voix bonsoir \u00e0 toutes et \u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:29:43 > 0:30:01) [90%] : \r\nSous ce soleil et chaleur les ma\u00eetres mots de la semaine devant le pic de chaleur sera atteint \u00e0 Sion et \u00e0 Gen\u00e8ve avec 35 degr\u00e9s avant un fl\u00e9chissement du mercure M\u00e9t\u00e9oSuisse a du reste lanc\u00e9 un avis de forte chaleur pour le Valais central, j'ai un pic de chaleur demain Darius oui \u00e0 Sion et \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:30:02 > 0:30:08) [91%] : \r\n\u00e7a va \u00eatre, mais ensuite, voil\u00e0, c'est juste un pic parce qu'ensuite, ce sera plus tr\u00e8s int\u00e9ressant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:30:10 > 0:30:22) [88%] : \r\nL'anticyclone, donc qui s'\u00e9tend de la M\u00e9diterran\u00e9e jusqu'\u00e0 la mer du Nord salut non oui, ben oui, ah bien ce demain oui pic de chaleur \u00e0 Sion et \u00e0 Gen\u00e8ve 35 degr\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:30:24 > 0:30:26) [94%] : \r\nMais apr\u00e8s, \u00e7a va, \u00e7a va fl\u00e9chir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:30:31 > 0:30:42) [82%] : \r\nNon, non, pas aujourd'hui, Darius non pas aujourd'hui, mais parce qu'aujourd'hui c'est pas si c'est pas le jour non je toujours pas non, non, je suis d\u00e9sol\u00e9 mais tu peux le dire on ont disons que tu m'as crois\u00e9, je suis d\u00e9sol\u00e9 en je prends pas mal au moins.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:30:45 > 0:30:52) [84%] : \r\nBon h\u00e9 ben oui, c'est la bonne carte, merci beaucoup, non, parce que voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:30:54 > 0:30:56) [64%] : \r\nJe peux me permet juste le 1er.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:31:01 > 0:31:05) [81%] : \r\nAh et puis a-t-on Anne est ce que tu arrives avec tes doigts de f\u00e9e, je ne sais pas combien de temps il reste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:31:06 > 0:31:20) [79%] : \r\nIl reste combien de temps injuste rattacher \u00e7a mais de ce c\u00f4t\u00e9 l\u00e0 pour pas qu'on voit le parce qu'on fait, il s'est un peu d\u00e9tendue, oui, le but c'est que \u00e7a blouse en fait \u00e7a fait ce 7\u00e8me surtout, bien qu'on ne voit pas l'ne parce que \u00e7a fait la paix.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:31:22 > 0:31:23) [96%] : \r\nOui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:31:24 > 0:31:28) [81%] : \r\nPeut-\u00eatre pas de c\u00f4t\u00e9 mais plut\u00f4t web tout juste, voil\u00e0 la oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:31:29 > 0:31:31) [79%] : \r\nOuais, c'est bien l\u00e0 non.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:31:32 > 0:31:37) [84%] : \r\nSuper, merci et puis ce qui se voit, non c'est une f\u00e9e, merci beaucoup, hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:31:41 > 0:31:42) [82%] : \r\nCe qui veut pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:32:00 > 0:32:03) [93%] : \r\nBonsoir \u00e0 toutes et \u00e0 tous : soleil et chaleur les ma\u00eetres mots.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:33:09 > 0:33:12) [92%] : \r\nBonsoir \u00e0 toutes et \u00e0 tous : soleil et chaleur les mecs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:33:12 > 0:35:52) [94%] : \r\nLe mot de la semaine, demain, le pic de chaleur sera atteint \u00e0 Gen\u00e8ve et \u00e0 Sion avec 35 degr\u00e9s avant un fl\u00e9chissement du mercure M\u00e9t\u00e9oSuisse a du reste lanc\u00e9 un avis de forte chaleur pour le Valais central qui court jusqu'\u00e0 jeudi soir, alors l'anticyclone qui s'\u00e9tend de la M\u00e9diterran\u00e9e jusqu'\u00e0 la mer du Nord va encore nous prot\u00e9ger demain puis va se d\u00e9caler en direction de l'Est, une petite zone frontale orageuse va en profiter pour traverser l'r\u00e9gions, elle ne sera pas tr\u00e8s active, elle traversera nos r\u00e9gions durant la nuit de mercredi \u00e0 jeudi pour vendredi, en revanche, \u00e7a se pr\u00e9cise, la perturbation qui va passer sur nos t\u00eates sera un peu plus active, le temps sera changeant et \u00e0 l'arri\u00e8re, nous devrions perdent 10 degr\u00e9s entre aujourd'hui et vendredi, mais les temp\u00e9ratures resteront estivales et seront donc conforme aux normes de saison selon Didier Ulrich de m\u00e9t\u00e9o Suisse demain matin du soleil ont toutes r\u00e9gions c'est sans surprise que ce soit en plaine ou en montagne, puis, au fil des heures des cumulus vont commencer \u00e0 se former en montagne, il pourrait donner une ou 2 un ou 2 orages isol\u00e9s en fin de journ\u00e9e, avant bien s\u00fbr le passage de la petite zone frontale durant la nuit, c\u00f4t\u00e9 temp\u00e9ratures au petit matin, d\u00e9j\u00e0 19 degr\u00e9s ce sera du c\u00f4t\u00e9 de Lausanne, l'apr\u00e8s- midi, les temp\u00e9ratures seront de 7 \u00e0 9 degr\u00e9s au-dessus des normes de saison jusqu'\u00e0 35 degr\u00e9s, on en parlait, on valait 35 \u00e9galement du c\u00f4t\u00e9 de Gen\u00e8ve 30 \u00e0 1000 m\u00e8tres 23 degr\u00e9s \u00e0 2000 m\u00e8tres 0 degr\u00e9 \u00e0 4500 m\u00e8tres et puis cette chaleur est entra\u00een\u00e9 par un courant de sud- ouest qui sera faible sur le Plateau mod\u00e9r\u00e9 en montagne, il ne d\u00e9passera pas 35 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure pour la suite, donc, jeudi matin, nous serons \u00e0 l'arri\u00e8re du petit de ta petite zone frontale qui passera durant la nuit de mercredi \u00e0 jeudi, des r\u00e9sidus nuageux, une belle journ\u00e9e assez ensoleill\u00e9 mais qui va devenir au fil des heures de plus en plus lourdes, avec une tendance orageuse \u00e0 l'avant du front qui nous touchera vendredi, vendredi, le temps sera changeant, alternant averses et orages parfois localement violon chute du mercure, vous l'aurez not\u00e9 26 degr\u00e9s \u00e0 l'ouest 27 on valait ce sera le maximum des temp\u00e9ratures estivales tout de m\u00eame, samedi matin, nous serons \u00e0 l'arri\u00e8re avec toujours plus quelques petites pluies r\u00e9siduelles le matin puis retour progressif des \u00e9claircies l'apr\u00e8s- midi et puis dimanche, le temps devrait \u00eatre assez ensoleill\u00e9 mais \u00e7a reste tout de m\u00eame \u00e0 confirmer ces prochains jours avec M\u00e9t\u00e9oSuisse m\u00eame type de temps au sud alors que notre France raccrochera bien volontiers durant la journ\u00e9e de samedi dimanche matin encore et puis le soleil devrait l\u00e0 aussi reprendre ses droits, vous savez tout dans quelques instants, \u00e0 bon entendeur, tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous, \u00e0 tr\u00e8s bient\u00f4t, au revoir.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2016-10-18T00:52:39Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1607531722", "durationSec": 147, "title": "FRIGO GE SEINS NUS MENDOZA_RTS000000881230", "excerpt": "Un ancien r\u00e8glement interdisant la baignade seins nus et datant de 1929 cr\u00e9e une pol\u00e9mique apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 appliqu\u00e9 par des agents municipaux genevois. Des d\u00e9put\u00e9s demande une abrogation des r\u00e8glements obsol\u00e8tes de la l\u00e9gislation genevoise.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MENDOZA, C\u00e9cilia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "ROEHRICH, Lisa", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "GERARDIN, Martial", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "TRAN-TIEN, C\u00e9cile", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["ATTENTAT \u00c0 LA PUDEUR", "BAIGNADE", "L\u00c9GISLATION"], "sequenceIds": ["1531748"]}, {"internalArchiveId": "AA1607531723", "durationSec": 91, "title": "SO ALLEMAGNE ATTAQUE_RTS000000882225", "excerpt": "La d\u00e9l\u00e9gation suisse au Jeux olympiques d'\u00e9t\u00e9 de Rio compte 109 athl\u00e8tes dont 30 Romands. Le chef de la d\u00e9l\u00e9gation suisse \u00e0 Rio Ralph Stoeckli se fixe un objectif de 5 m\u00e9dailles. La perchiste Nicole Buechler est f\u00e9brile et impatiente.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BEY, Serine", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1607531724", "durationSec": 98, "title": "SO ATHLETES SUISSES_RTS000000882113", "excerpt": "Itw du r\u00e9alisateur am\u00e9ricain Steven Spielberg adapte le conte \"Le bon gros g\u00e9ants\" de l'\u00e9crivain pour enfants Roald Dahl. C'est l'acteur britannique Mark Rylance qui incarne en motion capture le personnage du g\u00e9ant face \u00e0 la jeune Ruby Barnhill.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CAJEUX, Ga\u00eblle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "HABRAN, Pierre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "DUFAUX, Connie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["JEUX OLYMPIQUES D'\u00c9T\u00c9", "\u00c9QUIPE SPORTIVE"], "thematicPersons": ["BUECHLER, NICOLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1607531725", "durationSec": 35, "title": "SO CIO ATHLETES RUSSES_RTS000000882140", "excerpt": "Les jeunes agriculteurs dipl\u00f4m\u00e9s ont des difficult\u00e9s \u00e0 trouver des exploitations \u00e0 reprendre. Il y a plus de demande que de fermes disponibles et les paysans qui prennent leur retraite rechignent \u00e0 vendre \u00e0 des gens jeunes ou qu'ils ne connaissent pas."}, {"internalArchiveId": "AA1607531726", "durationSec": 167, "title": "SO FILM SPIELBERG THE BFG 2_RTS000000881999", "excerpt": "Jean-Philippe Patthey fait le Tour de France cycliste avant le passage de la caravane officielle pour r\u00e9colter des dons au profit du cardiologue Ren\u00e9 Pr\u00eatre et de l'association \"Le petit coeur\" qui  finance des op\u00e9rations cardiaques d'enfants dans le Tiers-monde. Jean-Philippe Patthey \u00e2g\u00e9 de 65 ans a b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 d'un quintuple pontage coronarien.", "contributors": [{"function": "Monteuse", "name": "HOCHSTAETTER, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "EVARD, Julie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["CANNES"], "thematicThemes": ["OEUVRE CIN\u00c9MATOGRAPHIQUE"], "thematicPersons": ["SPIELBERG, STEVEN"]}, {"internalArchiveId": "AA1607531727", "durationSec": 19, "title": "SO FRANCE ETAT D URGENCE 3_RTS000000882220", "excerpt": "Ouverture des portes du festival de musique Pal\u00e9o festival de Nyon qui compte d\u00e9sormais plus de 6 millions de visiteurs en 40 ans. L'heureux \u00e9lu a re\u00e7u un ukul\u00e9l\u00e9 de la part du pr\u00e9sident du festival Daniel Rossellat."}, {"internalArchiveId": "AA1607531728", "durationSec": 116, "title": "SO JEUNES PAYSANS_RTS000000882221", "excerpt": "Le discours de M\u00e9elania Trump, l'\u00e9pouse du candidat \u00e0 l'investiture r\u00e9publicaine Donald Trump le 1er jour de la convention r\u00e9publicaine de Cleveland reprend des passages entiers d'un pr\u00e9c\u00e9dent discours de campagne de Michelle Obama, l'\u00e9pouse du pr\u00e9sident am\u00e9ricain. Le directeur de campagne de Trump Paul Manafort nie le plagiat.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "BOURGET, Linda", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "OLOFSSON, Henrik", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["AGRICULTEUR", "CH\u00d4MAGE"], "sequenceIds": ["1531731"]}, {"internalArchiveId": "AA1607531729", "durationSec": 111, "title": "SO NE TOUR DU COEUR_RTS000000882144", "excerpt": "Alors que les travaux d'installation des \u00e9quipes techniques du Tour de France cycliste s'ach\u00e8vent sur le barrage d'Emosson les organisateurs de l'\u00e9tape de Finhaut esp\u00e8rent d\u00e9j\u00e0 des retomb\u00e9es financi\u00e8res et les commer\u00e7ant valaisans des ventes record d'abricots du Valais.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "OPPLIGER, Matthieu", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MARES, Miroslav", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BUCHER, Laura", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE", "GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["BIENFAISANCE", "CYCLISME (LOISIR)", "PORTRAIT"], "thematicPersons": ["PRETRE, REN\u00c9"]}, {"internalArchiveId": "AA1607531730", "durationSec": 26, "title": "SO OUVERTURE PALEO_RTS000000882196", "thematicGeographicals": ["NYON"], "thematicThemes": ["PAL\u00c9O FESTIVAL NYON"]}, {"internalArchiveId": "AA1607531731", "durationSec": 109, "title": "SO PLAGIAT MELANIA TRUMP_RTS000000882282", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "GOBET, Pierre", "role": "statement", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["CLEVELAND"], "thematicThemes": ["DISCOURS", "\u00c9LECTION PR\u00c9SIDENTIELLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1607531732", "durationSec": 94, "title": "SO TDF ORGANISATION_RTS000000882257", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "SCHWEIZER, Fran\u00e7ois-Michel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "RICHON, Maude", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FINHAUT"], "thematicThemes": ["TOUR DE FRANCE CYCLISTE"], "sequenceIds": ["1531734"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1607531805", "summary": "Plateau : itw Mohammad Mahmoud Ould Mohamedou, politologue professeur \u00e0 l'IHEID et directeur adjoint au Centre de politique de s\u00e9curit\u00e9.", "id": "1531724"}, {"internalArchiveId": "AA1607531812", "summary": "Itw Anna Mosiman, agricultrice dipl\u00f4m\u00e9e, dans son appartement. Conf\u00e9rence de presse de l'association suisse des petits paysans. Itw Barbara Kuettel, directrice de l'association suisse des petits paysans. Itw Ruth Berchtold, ex-agricultrice \u00e0 la retraite.", "id": "1531731", "visualThemes": ["AGRICULTEUR", "RECHERCHE D'EMPLOI"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1607531815", "summary": "Finhaut, barrage d'Emosson : camions des \u00e9quipes techniques du Tour de France cycliste en cour d'installation sur les aires de parking. Itw G\u00e9rard Seingre, directeur des travaux de Nant de Drance. Voiture descendant dans le tunnel du barrage. \nStands \u00e0 Finhaut. Itw Maxime Gay des Combes, comit\u00e9 d'organisation. Stand de marchand d'abricots.", "id": "1531734", "visualThemes": ["TOUR DE FRANCE CYCLISTE"], "visualGeographicals": ["FINHAUT"]}, {"internalArchiveId": "AA1607531829", "summary": "Jeunes femmes seins nus bronzant. Itw de baigneuses. Extrait du r\u00e8glement sur les bains publics. Itw anonyme d'une baigneuse. Itw Dani\u00e8le Magnin, cosignataire de la r\u00e9solution et d\u00e9put\u00e9e MCG.", "id": "1531748", "visualThemes": ["ATTENTAT \u00c0 LA PUDEUR", "AMENDE", "L\u00c9GISLATION", "BAIGNADE"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur", "name": "HUSER, Urbain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "DUPUIS, Pierre-Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "SCHENK, Christophe", "role": "en Duplex du Pal\u00e9o festival de Nyon", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1661539", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT026371", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-FD7E939E-548A-4B40-95F1-2E35959C1DB4", "internalArchiveId": "FD7E939E-548A-4B40-95F1-2E35959C1DB4", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'Allemagne veut se repositionner comme un acteur majeur de la s\u00e9curit\u00e9 internationale", "publicationDate": "2016-07-18T00:00:00Z", "summary": "A la mont\u00e9e en puissance \u00e9conomique de l'Allemagne s'ajoute une mont\u00e9e en puissance politique, et m\u00eame strat\u00e9gique. Le minist\u00e8re allemand de la D\u00e9fense a pr\u00e9sent\u00e9 cette semaine son livre blanc 2016, qui repositionne son pays comme un acteur majeur de la s\u00e9curit\u00e9 internationale. Interview d'Anne-Marie Le Gloannec, politologue, enseignante et directeur de recherches \u00e0 Sciences-Po, sp\u00e9cialiste de l'Allemagne.\r\n\r\n* * L'Allemagne veut se repositionner comme un acteur majeur de la s\u00e9curit\u00e9 internationale LANCEMENT 2 / L'ALLEMAGNE FORTE APRES LE BREXIT\r\n***Tenez. toujours \u00e0 propos de Brexit. Juste apr\u00e8s le vote britannique, quand vous parliez \u00e0 des diplomates am\u00e9ricains, par exemple, ils vous r\u00e9pondaient invariablement: \"bon eh bien, nous allons nous rapprocher de l'Allemagne !\"... qui se retrouve de fait dans une position dominante en Europe. A la mont\u00e9e en puissance \u00e9conomique de l'Allemagne, d\u00e9j\u00e0 ancienne, s'ajoute une mont\u00e9e en puissance politique et, m\u00eame, strat\u00e9gique. on l'a vu la semaine derni\u00e8re avec la pr\u00e9sentation des priorit\u00e9s du minist\u00e8re allemand de la d\u00e9fense, son livre blanc 2016, qui repositionne le pays comme un acteur majeur de la s\u00e9curit\u00e9 internationale.\r\nBonjour Anne-Marie Le Gloannec !\r\n DIGAS 6'22''\r\n>>> VIRGULE IDENT", "durationSec": 415, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7870420", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["L'Allemagne veut se repositionner comme un acteur majeur de la s\u00e9curit\u00e9 internationale  / TUM_2016-07-18T08:15:00_sequence-2", "Tout un monde du 18.07.2016"], "alternativeSummary": ["A la mont\u00e9e en puissance \u00e9conomique de l\u2019Allemagne s\u2019ajoute une mont\u00e9e en puissance politique, et m\u00eame strat\u00e9gique. Le minist\u00e8re allemand de la D\u00e9fense a pr\u00e9sent\u00e9 cette semaine son livre blanc 2016, qui repositionne son pays comme un acteur majeur de la s\u00e9curit\u00e9 internationale. Interview d'Anne-Marie Le Gloannec, politologue, enseignante et directeur de recherches \u00e0 Sciences-Po, sp\u00e9cialiste de l'Allemagne."], "variantIds": ["ece-7870420"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-03T07:32:30Z", "speechToTexts": ["26.07.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nBardet, vous tenez toujours dans les suites du break Seat juste apr\u00e8s le vote britannique quand vous parliez \u00e0 des diplomates am\u00e9ricains, par exemple, ils vous r\u00e9pondaient invariablement bon bah, nous allons nous rapprocher de l'Allemagne maintenant Allemagne qui se retrouve de fait dans une position dominante en Europe, alors \u00e0 la mont\u00e9e en puissance \u00e9conomique de l'Allemagne, d\u00e9j\u00e0 ancienne, s'ajoute une mont\u00e9e en puissance politique et m\u00eame strat\u00e9gique semble vu la semaine derni\u00e8re avec la pr\u00e9sentation des priorit\u00e9s du minist\u00e8re allemand de la D\u00e9fense, son livre blanc 2016 qui repositionne le pays comme un acteur majeur de la s\u00e9curit\u00e9 internationale bonjour Anne-Marie Le Gloannec. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:00:31) [94%] :\r\nBonjour. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:32) [92%] :\r\nVous \u00eates directrice de recherche \u00e0 Sciences- Po Paris, sp\u00e9cialiste de l'Allemagne de l'Europe est -ce qu'on peut dire que la sortie du Royaume-Uni, de l'Union europ\u00e9enne, d\u00e9place le centre de gravit\u00e9 europ\u00e9en vers l'Allemagne. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:00:45) [86%] :\r\nOui, c'est-\u00e0-dire qu'en fait le le le centre de gravit\u00e9 \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 l'Allemagne depuis un certain temps \u00e0 la fois \u00e9conomique et puis 2 encourent 10 derni\u00e8res ann\u00e9es de plus, de plus en plus politique, mais la, la, la sortie de la Grande-Bretagne de l'Union europ\u00e9enne va. \r\nCela dit, il faut, il faut bien quand m\u00eame souligner que sur le plan de la s\u00e9curit\u00e9, les choses ne sont pas vraiment chang\u00e9, sont \u00e0 la fois chang\u00e9 et inchang\u00e9es, elles sont inchang\u00e9es dans la mesure o\u00f9 la Grande-Bretagne est le seul pays \u00e0 part la France Info a vraiment un savoir- faire en mati\u00e8re d'intervention militaire ah avec la France une vision strat\u00e9gique du monde que n'a pas v\u00e9ritablement r\u00e9publique f\u00e9d\u00e9rale et en m\u00eame temps, les donn\u00e9es, vous restez quand m\u00eame identique et c'est la Grande-Bretagne qui vraisemblablement m\u00e8nera o\u00f9 m\u00e8nera ou ne m\u00e8nera pas des interventions avec la, la, la France, mais en m\u00eame temps sur le plan d'unit\u00e9 organisationnelle, la Grande-Bretagne ne sera plus le lien le pont entre les \u00c9tats-Unis et le Union europ\u00e9enne dans la mesure o\u00f9 ne plus que membre de l'Otan et non pas de de l'Union europ\u00e9enne, donc il y a un petit d\u00e9placement qui est in\u00e9vitable, d'autre part, il faut bien tenir compte d'un autre f\u00eate g\u00e9opolitique qui est le r\u00f4le de la Russie ont en Europe de l'Est, l'intervention en Crim\u00e9e en Ukraine orientale qui a chang\u00e9 la donne et qui a remis l'Allemagne aussi, ou 1er plan si vous voulez de la de la d\u00e9fense europ\u00e9enne au tombe au foie avec qui est -il, d\u00e9cisions qui ont \u00e9t\u00e9 prises au sommet de Varsovie le le r\u00f4le que la la la R\u00e9publique f\u00e9d\u00e9rale, joue dans la possible d\u00e9fense entre guillemets d'une Pologne ou d'\u00c9tats baltes qui serait menac\u00e9 d'une fa\u00e7on ou d'une autre par la Russie, mais tout ceci \u00e9tant hypoth\u00e9tique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:33) [94%] :\r\nMais une Allemagne plus investi dans la s\u00e9curit\u00e9 internationale, que peut -elle apporter en particulier. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:02:39) [89%] :\r\nPas pour l'instant, c'est quand m\u00eame relativement limit\u00e9, comme d'ailleurs, chaque pays europ\u00e9ens, y compris la France, y compris la Grande-Bretagne, m\u00eame si elles sont des des des 18 avec une tradition militaire et une lecture je g\u00e9o- politique, g\u00e9o- strat\u00e9gique des relations internationales, aucun pays n'est capable, blanc en Europe en Europe de de de jouer un r\u00f4le, seul, mais le r\u00f4le de l'Allemagne, c'est quand m\u00eame pour l'instant, quand m\u00eame, litt\u00e9ralement un souhait qui a \u00e9t\u00e9 mis \u00e0 l'ordre du jour par les politiques ont en 2014 et en 2015 et qui, avec le livre blanc marque une la volont\u00e9 de faire un pas suppl\u00e9mentaire, mais c'est d'abord rattraper les d\u00e9g\u00e2ts qui ont \u00e9t\u00e9 caus\u00e9s les derni\u00e8res ann\u00e9es par une politique d'aust\u00e9rit\u00e9 \u00e0 la fois une politique d'aust\u00e9rit\u00e9 et une politique aussi allant beaucoup plus vers le d\u00e9ploiement \u00e0 l'ext\u00e9rieur dans le monde que vers la d\u00e9fense de l'Europe de l'Est, mais entre guillemets, encore une fois, si la Russie, venez, venez \u00e0. \r\nEt le, disons que l\u00e0 il s'agit plut\u00f4t de, de, de rendre la la l'arm\u00e9e allemande capable de de remplir les t\u00e2ches quelques feux \u00e9cole aurait dur\u00e9 d\u00e9j\u00e0 remplir auparavant. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:50) [86%] :\r\nApr\u00e8s la Seconde Guerre mondiale, Anne-Marie Le Gloannec, l'Allemagne a adopt\u00e9 un profil bas sur la sc\u00e8ne internationale, et notamment en mati\u00e8re de d\u00e9fense est ce qu'elle s'est en quelque sorte d\u00e9complex\u00e9s maintenant par rapport \u00e0 un renforcement de son r\u00f4le. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:04:02) [88%] :\r\n\u00e9coutez, franchement moi je ne sais pas ce que \u00e7a veut dire des complexit\u00e9s c'est c'est un peu c'est c'est c'\u00e9tait pas le bon vocabulaire il y avait des des alli\u00e9s de l'Allemagne demande qu'elle joue un r\u00f4le plus important on \u00e9tait furieux en 2011 que l'Allemagne soit rest\u00e9 sur le bas-c\u00f4t\u00e9, quand il s'est agi d'intervenir en Libye, donc il y a une vraie demande de la part d'autres europ\u00e9ens, il y a une demande de la part aussi des Polonais ou ou les \u00c9tats baltes comme de la France ou ou ou d'autres pays, il y a un certain nombre de de de t\u00e2ches \u00e0 remplir et jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, on peut dire que l'Allemagne au fond b\u00e9n\u00e9ficier beaucoup plus de autant que y participer au cours des derni\u00e8res ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:43) [98%] :\r\nMais l'Allemagne est pr\u00eate \u00e0 jouer ce r\u00f4le. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:04:49) [87%] :\r\nPour remettre la poule 2 erreurs bien na\u00efve, l'arm\u00e9e allemande en l'\u00e9tat, l'opinion publique, on souhaiterait quand m\u00eame frileuse et les comp\u00e9tences de la du Bundestag, c'est-\u00e0-dire de l'Assembl\u00e9e nationale en mati\u00e8re de donn\u00e9 un feu Vert s'il y a un besoin d'intervenir sont toujours les m\u00eames, c'est-\u00e0-dire qu'on fait, on lit des alli\u00e9s l'Allemagne savent tr\u00e8s bien que un engagement ne sera pas automatique, donc peut -on compter sur l'Allemagne et \u00e0 l'appel le le le gouvernement fran\u00e7ais, l'arm\u00e9e fran\u00e7aise un bataillon fran\u00e7ais une brigade fran\u00e7aise peut compter sur l'engagement des homologues allemands, c'est pas s\u00fbr puisqu'il y a le r\u00f4le de de du Bundestag qui est importante. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:38) [89%] :\r\nDerni\u00e8re question : Anne-Marie Le Gloannec, on en parlait en tout d\u00e9but d'interview, c'est pas seulement sur le plan s\u00e9curitaire, il y aussi sur les plans \u00e9conomique, politique, que l'Allemagne se renforce l'\u00e9conomiste Alain Trannoy, \u00e9crivait dans le monde, lundi dernier, ce que le sort des armes a refus\u00e9 \u00e0 l'Allemagne au 20\u00e8me si\u00e8cle, la paix, le lui a offert au 21\u00e8me si\u00e8cle vous souscrivez \u00e0 \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:05:58) [84%] :\r\nBen j'aime pas tellement cette analogie parce que \u00e7a \u00e7a \u00e7a va dans le sens o\u00f9 on a un 3\u00e8me Reich, enfin je force Apple tra\u00een\u00e9 on a certains un peu rapidement on un 3\u00e8me Reich est cette fois -ci, fa\u00e7on soft par c'est pas une une formule que j'\u00e9pouserai mais c'est vrai que l'que l'Allemagne domine Europe sans pouvoir, sans vouloir d'abord la dominer sans pouvoir v\u00e9ritablement les parce qu'elle est trop faible, en m\u00eame temps pour dominer l'Europe et les plus importantes que les autres pays n'pas si simple, si importante que \u00e7a, c'est pas une un et j'ai \u00e9galement l'une puissance h\u00e9g\u00e9monique, comme les \u00c9tats-Unis par exemple, c'\u00e9tait pas possible, donc l\u00e0 une marge de manoeuvre limit\u00e9e, ne serait -ce que par la perception que les autres aux Allemagne mais aussi par sa taille, qui est quand m\u00eame relativement restreinte, etc. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:06:46) [86%] :\r\nDonc pouvoir certes, mais c'est quand m\u00eame tr\u00e8s content. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:51) [98%] :\r\nMerci beaucoup Anne-Marie Le Gloannec. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:06:53) [78%] :\r\nJe vous en prie toute. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-07-18T06:50:00Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guevara-Frey, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-414E499D-40C7-425D-A283-FD7014DFDC61", "internalArchiveId": "414E499D-40C7-425D-A283-FD7014DFDC61", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'\u00e9conomie turque s'appr\u00eate \u00e0 plonger dans une p\u00e9riode d'incertitude", "publicationDate": "2016-07-18T00:00:00Z", "summary": "La Bourse turque a ouvert en baisse ce lundi matin de 2,5%. La livre turque, elle, a regagn\u00e9 une partie du terrain perdu face au dollar vendredi dernier \u00e0 Wall Street, o\u00f9 elle avait c\u00e9d\u00e9 5%. Si l'\u00e9conomie turque semble avoir \u00e9vit\u00e9 le sc\u00e9nario du pire, elle n'en va pas moins plonger dans une p\u00e9riode de lourde incertitude.\r\n\r\n* * L'\u00e9conomie turque s'appr\u00eate \u00e0 plonger dans une p\u00e9riode d'incertitude  \r\nEn Turquie la Bourse a ouvert en baisse ce matin de 2,5%.,.. \r\n La livre turque, elle, a d\u00e9j\u00e0 regagn\u00e9 une partie du terrain perdu face au dollar vendredi dernier \u00e0 Wall Street, o\u00f9 elle avait c\u00e9d\u00e9 5%... \r\nLe sc\u00e9nario du pire semble avoir \u00e9t\u00e9 \u00e9vit\u00e9. .. \r\nMais ce coup d'Etat militaire avort\u00e9 risque de plonger les march\u00e9s dans une p\u00e9riode d'instabilit\u00e9, et avec eux l'ensemble de l'\u00e9conomie turque, Olivier Schorderet.. \r\n\"Elle a d\u00fb g\u00e9rer une p\u00e9riode difficile, mais une embellie se dessine\". Voil\u00e0 ce qu'\u00e9crivait l'OCDE sur la Turquie vendredi....AVANT le putsch manqu\u00e9. Car si elle parle dans son \u00e9tude des \"difficult\u00e9s du moment qui ne rendent que plus n\u00e9cessaires les r\u00e9formes \u00e9conomiques\", l'Organisation \u00e9voque contexte \u00e9conomique mondial. Les\"vents contraires\", aussi, comme elle les appelle, que doit affronter la Turquie: les conflits \u00e0 sa fronti\u00e8re sud, les tensions int\u00e9rieures \u00e0 l'est, les relations commerciales difficiles avec la Russie, l'afflux de millions de r\u00e9fugi\u00e9s. Et si les auteurs du rapport soulignent \"la capacit\u00e9 de r\u00e9sistance remarquable\" de l'\u00e9conomie turque, ils mettent d\u00e9j\u00e0 en \u00e9vidence ses lacunes: un manque de productivit\u00e9, une trop grande d\u00e9pendance envers la consommation priv\u00e9e, un march\u00e9 du travail peu favorable aux femmes, des entreprises insuffisamment int\u00e9gr\u00e9es dans les cha\u00eenes de valeur mondiale. Une \u00e9conomie qui risque demain de payer le prix fort de la politique entreprise par la pr\u00e9sidence. Car pour \u00eatre \u00e9quilibr\u00e9e, cette \u00e9conomie doit pouvoir s'appuyer sur une forte coh\u00e9sion sociale, estime l'OCDE. Pas s\u00fbr non plus que l'environnement politique soit favorable aux investissements directs \u00e9trangers, dont la faiblesse constitue aujourd'hui l'un des points noirs de l'\u00e9conomier turque. \"Elle a d\u00fb g\u00e9rer une p\u00e9riode difficile mais une embellie se dessine\": publi\u00e9s il y a 72 heures seulement, ces mots apparaissent aujourd'hui terriblement dat\u00e9s.", "durationSec": 99, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7870442", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["L'\u00e9conomie turque s'appr\u00eate \u00e0 plonger dans une p\u00e9riode d'incertitude / 12H30_2016-07-18T12:33:00_developpement-4", "Le 12h30 du 18.07.2016"], "alternativeSummary": ["La Bourse turque a ouvert en baisse ce lundi matin de 2,5%. La livre turque, elle, a regagn\u00e9 une partie du terrain perdu face au dollar vendredi dernier \u00e0 Wall Street, o\u00f9 elle avait c\u00e9d\u00e9 5%. Si l'\u00e9conomie turque semble avoir \u00e9vit\u00e9 le sc\u00e9nario du pire, elle n'en va pas moins plonger dans une p\u00e9riode de lourde incertitude."], "variantIds": ["ece-7870442"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-07-26T06:07:03Z", "speechToTexts": ["26.07.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nBoule et en Turquie, la Bourse a ouvert en baisse ce matin de 2 le 5 pour 100 100 la livre turque, elle a d\u00e9j\u00e0 regagn\u00e9 une partie du terrain perdu face au dollar vendredi dernier \u00e0 Wall Street Wall avait c\u00e9d\u00e9 5 pourcent le le sc\u00e9nario du pire semble avoir \u00e9t\u00e9 \u00e9vit\u00e9 mais ce coup d'\u00c9tat militaire avort\u00e9 risque de plonger les march\u00e9s dans une p\u00e9riode d'un stabilis\u00e9 d'instabilit\u00e9 et avec l'ensemble de l'\u00e9conomie turque, les Schorderet. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:23) [95%] :\r\nElle a d\u00fb g\u00e9rer une p\u00e9riode difficile mais une embellie se dessine, voil\u00e0 ce qu'\u00e9crivait l'OCDE \u00e0 propos de la Turquie vendredi dernier avant le putsch manqu\u00e9, car si elle parle bien dans son \u00e9tude des difficult\u00e9s du moment qui ne rendent que plus n\u00e9cessaires les r\u00e9formes \u00e9conomiques l'Organisation \u00e9voque le contexte \u00e9conomique mondial vont contraires, comme il les appelle, que doit affronter la Turquie les conflits \u00e0 sa fronti\u00e8re sud les tensions int\u00e9rieures \u00e0 l'est du pays, ses relations commerciales difficiles avec la Russie, l'afflux de millions de r\u00e9fugi\u00e9s et si les auteurs du rapport soulignent la capacit\u00e9 de r\u00e9sistance remarquable de l'\u00e9conomie turque, ils mettent d\u00e9j\u00e0 en \u00e9vidence ses lacunes, un manque de productivit\u00e9, une trop grande d\u00e9pendance envers la consommation priv\u00e9e, un march\u00e9 du travail, pas assez dynamique des entreprises trop peu dans les cha\u00eenes de valeur mondiale, une \u00e9conomie qui risque demain de payer le prix fort de la politique men\u00e9e actuellement par la pr\u00e9sidence, car pour \u00eatre \u00e9quilibr\u00e9e, l'\u00e9conomie, la croissance doivent pouvoir s'appuyer sur une forte coh\u00e9sion sociale, estime l'OCDE pas s\u00fbr non plus que l'environnement politique actuelle soit favorable aux investissements Directs \u00e9trangers dont la faiblesse constitue aujourd'hui l'un des points faibles de la Turquie, elle a d\u00fb g\u00e9rer une p\u00e9riode difficile mais une embellie se dessine publi\u00e9s il y a seulement 70 2 heures ces mots apparaissent aujourd'hui terriblement dat\u00e9s. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-07-18T10:59:01Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B7CF376F-7FBF-490E-A6E0-9E6C3C4E0985", "internalArchiveId": "B7CF376F-7FBF-490E-A6E0-9E6C3C4E0985", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Quelles le\u00e7ons retenir de l'attentat de Nice, qui a fait 84 morts lors de la f\u00eate du 14 Juillet sur la Promenade des Anglais? : Interview de Gabriel Galice, pr\u00e9sident de l'Institut international de recherches pour la paix (GIPRI), auteur de \"Lettres helv\u00e8tes\" (Ed. Syrtes, 2016)", "publicationDate": "2016-07-18T00:00:00Z", "summary": "Attentat de Nice du 14 juillet 2014. Quelle doit \u00eatre la r\u00e9ponse politique \u00e0 la menace terroriste? Y a-t-il un moyen efficace d'y r\u00e9pondre?  ", "durationSec": 1353, "genres": ["Interview", "Commentaire"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7885163", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677647.image", "thematicGeographicals": ["France", "Nice"], "thematicThemes": ["s\u00e9curit\u00e9 des personnes", "terrorisme", "attentat", "relations internationales"], "alternativeTitle": ["Gabriel Galice, pr\u00e9sident du GIPRI", "L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction - Gabriel Galice", "Gabriel Galice, pr\u00e9sident du GIPRI  / JDM_2016-07-18T07:36:00_l-invite-du-journal", "Gabriel Galice, pr\u00e9sident du GIPRI  / JDM_2016-07-18T07:36:00_l-invite-du-journal"], "alternativeSummary": ["Quelles le\u00e7ons retenir de l'attentat de Nice, qui a fait 84 morts jeudi dernier lors de la f\u00eate du 14 Juillet sur la Promenade des Anglais? Quelle doit \u00eatre la r\u00e9ponse politique \u00e0 la menace terroriste? Y a-t-il un moyen efficace d'y r\u00e9pondre?  Politologue et \u00e9conomiste, Gabriel Galice est pr\u00e9sident de l'Institut international de recherches pour la paix (GIPRI) \u00e0 Gen\u00e8ve.", "Quelles le\u00e7ons retenir de l'attentat de Nice, qui a fait 84 morts jeudi dernier lors de la f\u00eate du 14 Juillet sur la Promenade des Anglais? Quelle doit \u00eatre la r\u00e9ponse politique \u00e0 la menace terroriste? Y a-t-il un moyen efficace d'y r\u00e9pondre?  Politologue et \u00e9conomiste, Gabriel Galice est pr\u00e9sident de l'Institut international de recherches pour la paix (GIPRI) \u00e0 Gen\u00e8ve.", "Quelles le\u00e7ons retenir de l'attentat de Nice, qui a fait 84 morts jeudi dernier lors de la f\u00eate du 14 Juillet sur la Promenade des Anglais? Quelle doit \u00eatre la r\u00e9ponse politique \u00e0 la menace terroriste? Y a-t-il un moyen efficace d'y r\u00e9pondre?  Politologue et \u00e9conomiste, Gabriel Galice est pr\u00e9sident de l'Institut international de recherches pour la paix (GIPRI) \u00e0 Gen\u00e8ve.", "Quelles le\u00e7ons retenir de l'attentat de Nice, qui a fait 84 morts jeudi dernier lors de la f\u00eate du 14 Juillet sur la Promenade des Anglais? Quelle doit \u00eatre la r\u00e9ponse politique \u00e0 la menace terroriste? Y a-t-il un moyen efficace d'y r\u00e9pondre?  Politologue et \u00e9conomiste, Gabriel Galice est pr\u00e9sident de l'Institut international de recherches pour la paix (GIPRI) \u00e0 Gen\u00e8ve."], "variantIds": ["ece-7870494", "ece-7870482"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_JUIL2016", "lastModifiedDate": "2016-12-28T10:26:13Z", "speechToTexts": ["26.07.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\n7 heures 37 quelles le\u00e7ons retenir de l'attentat de Nice qui a fait 84 morts jeudi dernier lors de la f\u00eate du 14 juillet sur la Promenade des Anglais, difficile aujourd'hui encore de comprendre comment et pourquoi un Tunisien a fonc\u00e9 sur la foule avec son camion, quelle doit \u00eatre la r\u00e9ponse politique \u00e0 la menace terroriste, il y a -t-il d'ailleurs un moyen efficace d'y r\u00e9pondre pour aborder ces questions, le plaisir de recevoir ce matin Gabriel Galice bonjour, bonjour, vous \u00eates politologue et \u00e9conomiste, pr\u00e9sident du GIPRI, l'Institut international de recherche pour la paix, \u00e0 Gen\u00e8ve, vous venez de publier un recueil intitul\u00e9 Lettres helv\u00e8tes 2010 2014 aux \u00e9ditions de Syrtes merci d'\u00eatre notre invit\u00e9 ce matin jusqu'\u00e0 8 heures en Direct de notre Studio de Berne premi\u00e8res question que j'ai envie de vous poser, Gabriel Galice, 4 jours apr\u00e8s que retenir du drame de Nice. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:52) [91%] :\r\n\u00e9coutez d'abord on on ne se remet pas de ce de ce choc, parce que le le mode op\u00e9ratoire et est d'une violence inattendue et d'une banalit\u00e9 inattendu et c'est \u00e0 la fois cette banalit\u00e9 cette violence et les les cons\u00e9quences qu'il porte qui qui continue \u00e0 surprendre, alors il faut faire un effort de compr\u00e9hension, sachant qu'on n'a pas tous les \u00e9l\u00e9ments encore en main, mais moi je crois que les les 2 motifs d'inqui\u00e9tude, c'est d'abord que de voir que l'\u00e9tat d'urgence n'\u00e9tait pas lev\u00e9 et s'est montr\u00e9e efficace et, et, \u00e0 vrai dire, on pouvait s'en douter, parce que c'est pas en mettant des gendarmes, des policiers et des militaires devant les synagogues, les minist\u00e8res, les \u00e9glises que on on va r\u00e9soudre ce probl\u00e8me qui est beaucoup plus complexe et en plus il ne faut pas sous- estimer l'adversaire, l'adversaire est imaginatif, il y a de multiples visages, il est totalement d\u00e9centralis\u00e9 et par cons\u00e9quent, c'est un mode de gu\u00e9rilla, c'est pas un mode de guerre, c'est plut\u00f4t de la gu\u00e9rilla que de la guerre et la gu\u00e9rilla c'est \u00e7a, c'est, c'est quelque chose qui se combat pas avec des m\u00e9thodes classiques, l'arri\u00e8re- plan de cette, de cette situation dramatique, c'est, c'est c'est d'abord la politique internationale, moi je crois que les 2 gros probl\u00e8mes dont dont l'Europe est porteuse actuellement, et la France singuli\u00e8rement dont on voit r\u00e9guli\u00e8rement dans l'actualit\u00e9 les les \u00e9v\u00e9nements, c'est d'une part, les flux de r\u00e9fugi\u00e9s et d'autre part, les actes terroristes et c'est de ces 2 s\u00e9ries de faits, ce sont les cons\u00e9quences directes des erreurs de politique internationale et des ing\u00e9rences militaires qui ont \u00e9t\u00e9 commises en Afghanistan, en Irak, en Libye, en Syrie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:41) [92%] :\r\nAlors on va y revenir sur cette ing\u00e9rence effectivement parce que c'est un sujet \u00e9videmment tr\u00e8s tr\u00e8s passionnant et tr\u00e8s pertinent surtout mais avant cela, peut-\u00eatre, revenons sur les mesures d'urgence hein : l'\u00e9tat d'urgence, le plan Sentinelle qui mobilise 10000 soldats dans en France le plan Vigipirate, au maximum, tout cela ne sert \u00e0 rien, c'est bien \u00e7a que vous nous dites ce ce ce matin. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:01) [88%] :\r\n\u00e9coutez, j'ai d\u00e9j\u00e0 eu l'occasion de expliquer apr\u00e8s plusieurs attentats et m\u00eame avant, d'ailleurs, en le 5 janvier 2015, que \u00e7a serve \u00e0 rien, il faut pas exag\u00e9rer les perquisitions de nuit, \u00e7a peut avoir des utilit\u00e9s mais qu'est -ce qu'on constate, on constate d'abord qu'il y a eu des abus, je pense qu'au commandement de la COB 21, vous avez entendu comme moi qu'on a assign\u00e9 \u00e0 r\u00e9sidence des militants \u00e9cologiques qui ne repr\u00e9sentait aucun danger, donc l\u00e0, quant l'\u00c9tat se discr\u00e9dite lui- m\u00eame en abusant d'un \u00e9tat exceptionnel des qui qui en tout quelque sorte la loi entre parenth\u00e8ses, il se discr\u00e9dite, deuxi\u00e8mement, je pense que il y a h\u00e9las beaucoup de politique spectacle, mais \u00e7a c'est pas propre au gouvernement fran\u00e7ais, je dirais, la politique et aujourd'hui malheureusement devenu un grand spectacle dans beaucoup de d'endroit on rassure les citoyens o\u00f9 on croit les rassurer mais on ne les rassure pas du tout, parce que regardez, on va interdire la Promenade des Anglais, mais il y a tr\u00e8s peu d'chance que il se un 2\u00e8me attentat sur le par la Promenade des Anglais, le jour o\u00f9 il y aura un un mode op\u00e9ratoire qui sera vraiment dangereuse, c'est, c'est dans les 5 minutes apr\u00e8s qu'on commet un 2\u00e8me attentat campe la foule et rassembler. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:16) [92%] :\r\nAlors, c'est ce qui se passe d'ailleurs et politique spectacle, dites -vous, donc ce sont l\u00e0 que des postures ainsi si, si, je vais vous r\u00e9sumer les critiques tout de m\u00eame contre l'action gouvernementales sont venus le lendemain matin d\u00e9j\u00e0, diriez -vous que c'est le signe d'une forme d'accoutumance \u00e0 ces atrocit\u00e9s ont r\u00e9duit le temps du deuil parce que l'\u00e9motion passe plus vite ou est -ce que c'est un ras-le-bol pr\u00e9cis\u00e9ment face \u00e0 cette posture. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:40) [91%] :\r\nMoi je pense qu'il y a un ras-le-bol dans la population, il y a une lassitude les t\u00e9moignages d'ailleurs sont l\u00e0, les gens disent : on n'en peut plus, on on peut pas vivre sans arr\u00eat et on veut pas que nos enfants et petits-enfants \u00e9ventuellement vivre dans ce climat- l\u00e0, mais il y a aussi les r\u00e9actions de la classe politique et en particulier l'opposition, qui dit n'importe quoi, moi j'ai entendu monsieur Guaino, dire qu'il fallait la police de lanceroquettes vous imaginez un lance- roquettes sur le boulevard des Anglais Promenade des Anglais, on dit n'importe quoi, j'ai entendu ce matin Monsieur Sarkozy qui se pr\u00e9valait de sa fonction d'ancien chef d'\u00c9tat pour dire : je sais qu'on ne peut pas tout emp\u00eacher, mais, mais Monsieur Sarkozy a supprim\u00e9 des emplois de policiers, il a fallu que ce soit les gouvernements sous Hollande qui en rajoute donc, donc il y a de postures et de et de l'imposture en quelque sorte. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:33) [94%] :\r\nGabriel Galice quand Manuel Valls le 1er ministre fran\u00e7ais a dit : il faut apprendre \u00e0 vivre avec la menace terroriste est -ce que finalement c'est pas le seul responsable politique qui dit vrai. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:46) [89%] :\r\nSur ce point, il a raison, mais il est pas le seul \u00e0 le dire, il y a, et j'ai entendu Jean-Pierre Chev\u00e8nement et d'autres le dire depuis des. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:52) [80%] :\r\nLui les moyens ministre et \u00e9tait tr\u00e8s vite critiqu\u00e9 pour avoir dit cela. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:57) [93%] :\r\nOui, c'est vrai, c'est vrai, mais il dit quelque chose qui est assez vrai parce que s'il ne le disait pas, \u00e7a serait pas cr\u00e9dible, \u00e7a fait quand m\u00eame la 3\u00e8me vague rien que pour cette ann\u00e9e, \u00e7a fait beaucoup, donc soyons lucides et prenons acte du fait que, malheureusement, les Fran\u00e7ais vont devoir vivre avec cette menace. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:16) [94%] :\r\nEt finalement est -ce qu'on pourrait pas dire que les terroristes ont gagn\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:21) [90%] :\r\nJe ne pense pas qu'ils ont qui qu'ils ont gagn\u00e9 parce que la, le, le, si si, c'\u00e9tait pour si, c'\u00e9tait pour terroriser la population, ils auraient \u00e9chou\u00e9 la population \u00e0 une r\u00e9silience, comme on dit aujourd'hui, elle s'en remet \u00e9videmment pas les familles pendant les familles, \u00e7a \u00e7a \u00e7a va \u00eatre \u00e7a va \u00eatre ivre d'un deuil \u00e0 impossible, les victimes n'en parlons n'en parlons pas parce qu'on n'aura pas leurs t\u00e9moignages, mais les familles vous sauf ceux qui sont bless\u00e9s, mutil\u00e9s \u00e0 vie mais mais mais la population, elle sent, elles, elles s'en remet, parce que le \u00eatre humain est ainsi fait qu'il qu'il survit, mais, mais, par contre \u00e7a va perturber la nature des enjeux des prochaines \u00e9lections pr\u00e9sidentielles, il est \u00e9vident qu'il va y avoir une surench\u00e8re dans ce domaine et puis des r\u00e9ponses inadapt\u00e9es qui vont encore relever de la posture parce que on va peut-\u00eatre multiplier les postes de policiers mais il faut aussi multiplier les postes de juges parce que ce qui n'a pas \u00e9t\u00e9 fait dans le cas pr\u00e9c\u00e9dent c'est le suivi judiciaire des interventions polici\u00e8res et puis il faut aussi mettre des enseignants dans les \u00e9coles, parce que \u00e7a rel\u00e8ve du civisme, mais si on suit les directives de Bruxelles, on limite les d\u00e9penses budg\u00e9taires, donc on se trouve pris dans dans des contradictions qu'il faudrait prendre \u00e0 bras le corps, il faudrait avoir le courage politique de faire des choix et on ne les fait pas parce que on essaye de faire une chose et son contraire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:38) [88%] :\r\nGabriel Galice venons -en justement \u00e0 la politique internationale Un vous l'\u00e9voquiez tout \u00e0 l'heure, vendredi matin, Pierre conna\u00eet \u00e7a, ancien haut fonctionnaire du minist\u00e8re fran\u00e7ais de la fin, d\u00e9fense nous faisait cette remarque en disant : voil\u00e0 ce qu'est -ce que c'est vraiment aux pays occidentaux de poursuivre le les frappes en Irak et en Syrie, qu'est ce que nous faisons l\u00e0- bas en quelque sorte, donc ils remettent en en question le 7 c'est de voir surtout ce droit d'ing\u00e9rence dont on parle beaucoup, un devoir d'ing\u00e9rence humanitaire devoir de protection est -ce que vous diriez que c'est toute une doctrine \u00e0 revoir c\u00f4t\u00e9 occidental et qu'on a, on a, on a fait l'erreur en quelque sorte d'aller d'intervenir, ce soir, en Libye, \u00e7a sera en Irak ou soit en Syrie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:22) [90%] :\r\nNous, nous l'avons toujours dit au GIPRI Londres, vous nous l'avons dit dans la dans la guerre d'Irak, la derni\u00e8re, nous l'avons dit dans les Balkans pour commencer, on a fait une conf\u00e9rence et on a fait un livre sur les Balkans, et on s'aper\u00e7oit non seulement que \u00e7a ne r\u00e9sout pas les probl\u00e8mes mais que \u00e7a a des effets en retour un les bacs l\u00e2che, comment dit -on en anglais, donc ces effets en retour, on ne s'attendait pas \u00e0 ce qu'il se passe sur notre sol, c'\u00e9tait \u00e7a l'impr\u00e9vu, l'impr\u00e9vu des strat\u00e8ges, c'\u00e9tait de dire oui aura des dommages y aura des morts sur place, il y aura des troubles, mais \u00e7a on sera loin de nous, ce qui \u00e9tait totalement impr\u00e9vue, c'est que maintenant, \u00e7a serait sur notre sol que la riposte aurait lieu et je suis assez sensible aux arguments de Pierre conna\u00eet \u00e7a, on nous dit : on nous dit il faut r\u00e9pondre aux crises mais les crises, nous les avons cr\u00e9\u00e9 l'\u00c9tat islamique, nous l'avons fabriqu\u00e9 regardez d'o\u00f9 viennent les gens de l'\u00c9tat islamique le noyau de base, ce sont des officiers, sous- officiers et soldats de l'arm\u00e9e de Saddam Hussein, qu'on a mis au ch\u00f4mage, c'est quand m\u00eame d'une b\u00eatise sans nom maintenant il passe par la Libye parce qu'on a d\u00e9truit la Libye et permettez -moi de dire que invoquer la la responsabilit\u00e9 de prot\u00e9ger ce n'est pas adapt\u00e9 \u00e0 l'ing\u00e9rence militaire dite humanitaire, la responsabilit\u00e9 de prot\u00e9ger, elle prot\u00e8ge les populations, \u00e9ventuellement avec des zones d'exclusion a\u00e9rienne \u00e9ventuellement avec d'autres mesures de ce type -l\u00e0, mais elle ne permet pas de faire la guerre, et surtout pas de renverser un r\u00e9gime donc on on m\u00e9lange un peu tout et on paye le prix, je viens de lire le sommet de l'Otan, qui vient de se passer \u00e0 Varsovie, il faudrait quand m\u00eame que l'Occident et la France en particulier parce que on on parle du cas fran\u00e7ais, mais enfin ils sont \u00e9videmment pas les seuls, est en train de faire un long communiqu\u00e9 dans laquelle, dans lequel 55 fois on pointe du doigt la Russie, bon il faudrait quand m\u00eame qu'on ait une priorit\u00e9 dans nos adversaires est -ce que aujourd'hui c'est le terrorisme international, qui est l'adversaire ou est -ce que c'est la Russie parce que si c'est la Russie, on va effectivement continuer \u00e0 armer les terroristes, mais j'aimerais bien monsieur Fabius. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:23) [87%] :\r\nAlors, mais en faire un Flashback un si vous me permettez \u00e0 l'\u00e9poque, lorsque il s'agissait d'intervenir en Syrie, c'\u00e9tait pour prot\u00e9ger tout de m\u00eame hein au d\u00e9part en tout cas, c'\u00e9tait pour prot\u00e9ger le peuple syrien qui se faisait bombarder par son propre gouvernement, par son propre r\u00e9gime est -ce que l\u00e0, franchement, il y avait pas urgence \u00e0 ce que c'\u00e9tait pas alors je, je sais que vous n'aimez pas trop trop trop ce terme est -ce que c'\u00e9tait pas l\u00e9gitime de le faire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:47) [92%] :\r\nNon, moi je crois que je crois que c'est de la rh\u00e9torique moi je distingue le plan de la v\u00e9rit\u00e9 politique et de du plan de la rh\u00e9torique des gens comme Bernard Henri-L\u00e9vy Kouchner et quelques autres sont des interventionnistes qui porte des habits de gauche dans une politique que moi je qualifie de droite parce que c'est une politique qui bafoue le droit international, ils ont toujours \u00e9t\u00e9 sur les positions des va -t-en-guerre des \u00c9tats-Unis et et cette responsabilit\u00e9 de prot\u00e9ger, a \u00e9t\u00e9 un alibi purement et simplement je comprends d'ailleurs m\u00eame pas que les Russes et les Chinois s'en soit pas aper\u00e7u plus t\u00f4t parce qu'en r\u00e9alit\u00e9 cette la notion m\u00eame de responsabilit\u00e9 de prot\u00e9ger \u00e9tait porteuse de ses exc\u00e8s et et je comprends pas que des diplomates avis\u00e9s ne se soit pas rendu compte de la chose, il y a certainement des fa\u00e7ons de proc\u00e9der, on a fait plus de mordant en Libye avec notre intervention, si on n'en avait pas fait. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:39) [78%] :\r\nSi est -ce qu'on voulait alors la Syrie qu'est -ce qu'on faisait, on faisait rien. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:42) [92%] :\r\nNon, alors permettez -moi de vous dire que sur la Syrie sur la Syrie, on nous a dit, et l\u00e0 aussi c'est de la rh\u00e9torique pour ne pas dire de la propagande, on nous a dit que la cause de tout \u00e7a, c'\u00e9tait parce que le r\u00e9gime avait r\u00e9primand\u00e9 avec violence, un d\u00e9but de printemps dans son pays comme il y en avait dans les pays voisins, or, en r\u00e9alit\u00e9, les t\u00e9l\u00e9grammes diplomatiques, il y a m\u00eame une revue am\u00e9ricaine, qui ont en t\u00e9moigne date de 5 ans avant les printemps arabes les volont\u00e9s de d\u00e9stabiliser le r\u00e9gime syrien par les \u00c9tats-Unis d'Am\u00e9rique, ce plan l\u00e0, \u00e7a s'appelle le remodelage du Grand Moyen-Orient, donc on a appris appui sur les \u00e9v\u00e9nements qui \u00e9taient des r\u00e9voltes spontan\u00e9es des populations pour les transformer en changement de r\u00e9gime et, et, le cas de la le cas de la de la Syrie, on n'avait pas \u00e0 r\u00e9soudre le probl\u00e8me de cette fa\u00e7on -l\u00e0, il y a un droit international on applique le droit international, on cherche des solutions avec les protagonistes et monsieur Fabius et Monsieur Hollande se sont flatt\u00e9s d'arm\u00e9e Al-Nosra al Nostra c'est la branche locale d'Al-Qa\u00efda quand on choisit d'armer la branche locale d'Al-Qa\u00efda pour d\u00e9gommer Bachar, je trouve qu'on met le doigt dans un processus tr\u00e8s dense. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:57) [91%] :\r\nAlors, quelle doit \u00eatre notre ligne de conduite \u00e0 votre avis des pays occidentaux dans ces dans ces moments -l\u00e0, dans ces moments o\u00f9 alors vous dites c'est c'est les \u00c9tats-Unis qui ont orchestr\u00e9 tout \u00e7a Swatch mais on est devant un fait, le r\u00e9gime est en train de bombarder sa propre population, il y a eu d'autres cas o\u00f9 il n'y a pas eu d'intervention ou on s'en est mordu les doigts, c'est je pense \u00e9videmment au g\u00e9nocide au Rwanda, quelle doit \u00eatre la doctrine selon vous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:22) [91%] :\r\n\u00e9coutez, moi, la doctrine, elle commence par le respect du droit international et l'amplitude des n\u00e9gociations qu'il est possible de faire, il y a des il y a, il y a des fois o\u00f9 des embargos cibl\u00e9s ont port\u00e9, je pense \u00e0 l'Afrique du Sud, les les bombardements de de de Bachar, ils ont \u00e9t\u00e9 cons\u00e9cutif au trouble \u00e0 la guerre civile qui a d\u00e8s le d\u00e9but, comporter des djihadistes soutenus de l'\u00e9tranger pour ne pas dire les p\u00e9tromonarchies en r\u00e8gle g\u00e9n\u00e9rale et ne pas nommer un pays en particulier, donc on est dans un imbroglio sans nom, et c'est pas moi qui le dis, ce sont les \u00e9missaires de l'ONU qui \u00e9tait successivement en charge de rejet le de, de r\u00e9gler le probl\u00e8me, Kofi Annan, d'une part, Lakhdar Brahimi, d'autre part, ont rendu leur tablier en disant qu'il ne pouvait pas r\u00e9gler un probl\u00e8me si les bellig\u00e9rants \u00e9taient arm\u00e9s de l'ext\u00e9rieur, voil\u00e0 le constat qui a \u00e9t\u00e9 fait, donc on est en train d'ajouter du chaos a du chaos et si on ne change pas totalement de politique si on n'essaye pas d'avoir une vision moi que j'appelle occidental East le dioxyde l'occidentalisme c'est ceux qui sont persuad\u00e9s de la supr\u00e9matie intrins\u00e8que de l'Occident qui a la bonne parole qui, \u00e0 la v\u00e9rit\u00e9 et qui doit l'imposer par tous les moyens, y compris aux Russes, d'ailleurs, moi je ne suis pas sur cette position, je pense qu'il faut se mettent autour d'une table et chercher avec les Russes et les Chinois dont on parle pas mais qui sont pr\u00e9sents aussi et on sait tr\u00e8s bien que c'est, regardez ce qui se passe en mer de Chine, c'est une une autre vraiment mena\u00e7ant, mais c'est une vraie menace, parce que les \u00c9tats-Unis ont d\u00e9cid\u00e9 de faire un pivot pacifique, hein, c'est-\u00e0-dire de r\u00e9orienter l\u00e0- bas en laisse, en essayant de sous- traiter les questions europ\u00e9ennes aux Europ\u00e9ens, mais ce qui pose aussi des questions de budget de coh\u00e9rence militaire etc donc voil\u00e0 pourquoi on on ne prend pas le probl\u00e8me correctement et le GIPRI va faire une conf\u00e9rence en novembre pr\u00e9cis\u00e9ment \u00e0 Gen\u00e8ve pour mettre ce type de question sur la table, quelle quelle paix pour quel ordre du monde, voil\u00e0 la fa\u00e7on dont on peut essayer de r\u00e9soudre les probl\u00e8mes avec des chercheurs chinois, russes, am\u00e9ricains, europ\u00e9ens, voil\u00e0 et \u00e7a c'est l'ONU qui aurait d\u00fb le faire, mais l'ONU se contente pour le moment de de r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 un futur secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:28) [89%] :\r\nNe pas abandonner, donc le la voie de la n\u00e9gociation, c'est ce que vous ne vous \u00eates en train de nous dire, Gabriel Galice, vous restez avec nous, on va feuilleter la presse avec Simon Corthay, Val\u00e9rie Drou avec la Turquie qui est tomb\u00e9 dans un cercle vicieux, Simon. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:15:41) [86%] :\r\nOui, le cercle vicieux de l'autoritarisme dans la NZZ l'analyse de l'\u00e9crivain Didym dure, celle qui a \u00e9crit sur le putsch de 1971 livre d'ailleurs interdit dans son pays apr\u00e8s le coup d'\u00c9tat militaire de 1980 l'autoritarisme, celui du pr\u00e9sident Erdogan qui a donc contre- attaqu\u00e9 apr\u00e8s la tentative de putch de ce week- end il cimente sa puissance, constate la Bernotat qui tente de faire le compte des milliers d'arrestations, une tentative qui profite au pr\u00e9sident ajoute la NZZ \u00e0 telle point que le tag sein de sa rigueur fait tenir son analyse en 2 mots, le putsch le putch vers Dora. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:16:20) [91%] :\r\nGabriel Galice, c'est vrai que le pr\u00e9sident turc Erdogan est apparu comme en quelque sorte le le d\u00e9fenseur de la d\u00e9mocratie est -ce que c'est pas est -ce que c'est pas un paradoxe de cette situation, ce putch avort\u00e9 et le pr\u00e9sident Erdogan qui appara\u00eet comme effectivement le le celui qui d\u00e9fend le mieux la d\u00e9mocratie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:16:38) [90%] :\r\nMoi je trouve ce putch bizarre, franchement j'ai j'ai les militaires turcs ont un savoir- faire dans ce domaine, qui s'est bien perdu, alors je suis pas admirateur des militaires ne rien tant qu'\u00e0 faire les choses, autant les faire bien et l\u00e0, ils se sont comport\u00e9s en amateurs, d'ailleurs, en n'ayant m\u00eame pas une coh\u00e9sion interne parce que le minimum pour faire un putsch et tout le monde soit d'accord au moins parmi les militaires et puis on s'aper\u00e7oit que que Erdogan est le grand b\u00e9n\u00e9ficiaire de cette op\u00e9ration, moi je me demande comment c'est possible aujourd'hui en 2016 de faire un putsch sans que \u00e7a se sache, veut un de vos coll\u00e8gues justement fait lever une hypoth\u00e8se qui \u00e9tait de dire finalement Erdogan n'a eu vent de cette affaire, il les a laiss\u00e9s s'engouffrer et il a referm\u00e9 la Nasse derri\u00e8re, ce qui aurait \u00e9t\u00e9 bien jouer ce type est assez fort, il est en train d'installer non pas une d\u00e9mocratie mais une d\u00e9mocrature, c'est-\u00e0-dire une apparence de d\u00e9mocratie dans dans un syst\u00e8me qui est de plus en plus autoritaire o\u00f9 les m\u00e9dias sont contr\u00f4l\u00e9s, la justice et contr\u00f4l\u00e9e du terrorisme il quoi ben oui c'est \u00e7a, c'est-\u00e0-dire que on est dans une situation assez grave, il faut quand m\u00eame pas oublier que la Turquie est un pays qui est, selon Monsieur Brzezinski, expert en g\u00e9ostrat\u00e9gie des \u00c9tats-Unis, l'un des 5 pivot g\u00e9opolitique de l'Eurasie l'Eurasie, c'est ce qui comprend tout l'Europe toute l'Europe et toute l'Asie, or la Turquie et sur un arc de crise absolument d\u00e9cisif, on sait qu'il joue des jeux tr\u00e8s complexe, y compris une fois en prot\u00e9geant l'\u00c9tat islamique et une fois en le combattant, bon on sait pas o\u00f9 est la v\u00e9rit\u00e9 l\u00e0- dedans, ce concert c'est concerts expos\u00e9 notamment avec la question des r\u00e9fugi\u00e9s \u00e0 une pression \u00e9norme de du r\u00e9gime turque sur l'Europe et que je ne sais pas comment on va s'en sortir, je crois qu'il faut qu'on soit tr\u00e8s vigilant parce qu'en attendant, les Turcs, notamment les turcs lib\u00e9raux ou progressistes vont faire les frais de cette, de ce durcissement du r\u00e9gime. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:18:42) [91%] :\r\nOn entendait tout \u00e0 l'heure \u00e0 7 heures et quart Doroth\u00e9e Schmidt, sp\u00e9cialiste de la Turquie, qui disait : finalement, Am\u00e9ricains et Europ\u00e9ens aucun levier pour influer sur la politique int\u00e9rieure turque est -ce que vous \u00eates d'accord. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:18:55) [94%] :\r\nActuellement, ne voient pas les leviers oui c'est effectivement ce qui est inqui\u00e9tant parce que, parce que l\u00e0 encore on n'a pas une id\u00e9e claire de nos priorit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:19:03) [77%] :\r\nOu alors est -ce que vous \u00eates quoi, \u00e0 cause de l'accord des migrants, on a besoin de la Turquie, la Turquie ou en quelque sorte. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:19:08) [87%] :\r\nBen oui, parce qu'on a fait cet accord stupide, il fallait l'il fallait qu'on les dire, les migrants il fallait pas aller, il fallait pas confier sous- traiter la gestion des migrants au turc, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait absurde, donc maintenant au Cellier mais on est li\u00e9e aussi par l'Otan, comprenez les Turcs, c'est, c'est c'est c'est un dispositif important de l'Otan face \u00e0 la Russie, et comme on a d\u00e9cid\u00e9 qu'il fallait \u00eatre dans une posture de de vigilance pour ne pas dire de d\u00e9fiance vis-\u00e0-vis de la Russie, moi je pr\u00e9coniserais la confiance et je suis pas tout seul, le testament de Michel Rocard, qui vient de d\u00e9c\u00e9der, j'appelle testament son son dernier Grand entretien avec eux le point sur cette question- l\u00e0 et il \u00e9tait aux affaires montre justement l'erreur qui a \u00e9t\u00e9 commise, de ne pas baisser la garde vis-\u00e0-vis de la Russie et de ne pas les int\u00e9grer dans le dispositif de la s\u00e9curit\u00e9 internationale, notamment dans l'Otan, ont d'ailleurs pas la fallait les Russes dans le temps, va les transformer l'Otan, il fallait arr\u00eater cette posture d'opposition, du coup, on se retrouve \u00e0 on se retrouve alli\u00e9 avec les adversaires des Russes et on se retrouve \u00e0 devoir soutenir aussi pour cette raison -l\u00e0, les Turcs. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:20:08) [94%] :\r\nAutres articles de presse sur lequel j'aimerais, j'aimerais vous entendre Gabriel Galice et l'heure de v\u00e9rit\u00e9 qui a sonn\u00e9 pour Donald Trump. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:20:15) [90%] :\r\nOui, et c'est \u00e0 Cleveland sonink\u00e9 s'ouvre aujourd'hui la convention r\u00e9publicaine qui doit investir le candidat officiel du parti pour la pr\u00e9sidentielle de novembre grande page dans le temps, ce matin, qui s'ouvre sur cette description milliers de manifestants attendus qui auront le droit d'\u00eatre arm\u00e9s dans cet \u00e9tat des prisons vid\u00e9es pour faire de la place au cas o\u00f9 et les troupes de la Garde nationale, voil\u00e0 pour l'ext\u00e9rieur et \u00e0 l'interne du Parti r\u00e9publicain, ambiance aussi entre soutient du bout des l\u00e8vres pour \u00e9viter l'\u00e9clatement du parti, il y a absence lourde de sens, la famille Bush ou des candidats malheureux de 2008 et 2012, John McCain, \u00eatre omni- absent aussi les grands patrons de Wall Street qui venaient d'habitude r\u00e9seauter, enfin une partie des sponsors traditionnels n'a pas vers\u00e9 en centimes pour l'\u00e9v\u00e9nement, du jamais vu dans l'histoire pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine et l'article de conclure Trump \u00e0 Cleveland, c'est quitte ou double. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:21:04) [86%] :\r\nGabriel Galice et ce que vous faites partie de ceux qui s'inqui\u00e8te de l'\u00e9ventuelle accession \u00e0 la Maison Blanche de Donald Trump ou est -ce que vous consid\u00e9rez qu'il sera cadr\u00e9 et encadr\u00e9, si j'ose dire, par d'autres r\u00e9publicains plus mod\u00e9r\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:21:17) [88%] :\r\nMoi, je m'inqui\u00e8te des 2 pour \u00eatre sinc\u00e8re \u00e0 Rome o\u00f9 Clinton, Strobe oui parce que Trump on on a tout dit dessus, c'est pas la peine de de tirer sur une ambulance, donc son cas est relativement clair, on parle beaucoup moins de danger que constitue Hillary Clinton dans quelque Hillary Clinton, Hillary Clinton est une va -t-en-guerre, c'est une Madeleine Allbright bis, elle a pouss\u00e9 Obama dans l'intervention sur la sur la Libye \u00e0 la quand m\u00eame trait\u00e9 Vladimir Poutine de nouvel Hitler apr\u00e8s s'\u00eatre r\u00e9tract\u00e9, mais enfin quand m\u00eame quand on est secr\u00e9taire d'\u00c9tat, c'est des choses qu'on peut dire, dans sa cuisine, mais pas en public, et puis elle est flanqu\u00e9e de quelqu'un comme Victoriano langue qui est une va -t-en-guerre qui est mari\u00e9e \u00e0 Robert cagades, qui est un des th\u00e9oriciens n\u00e9oconservateurs, lequel a fait savoir d'ailleurs tout en \u00e9tant n\u00e9o- qui voteraient pour Alain Rey Clinton donc moi, quand je regarde le pedigree de cette dame et son entourage, quand je vois son pass\u00e9, je suis tr\u00e8s inquiet sur ce qui pourrait arriver aux \u00c9tats-Unis, est-ce que 39 heures et Piero ferait mieux, j'en sais rien, et actuellement, je pense que c'est pas lui qui tient la corde. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:22:20) [93%] :\r\nJe vous remercie beaucoup Gabriel Galice, d'avoir \u00e9t\u00e9 notre invit\u00e9 ce matin, je rappelle que vous pr\u00e9sidez le GIPRI le l'Institut international de recherche pour la paix, \u00e0 Gen\u00e8ve, bonne journ\u00e9e, c'est \u00e0 voir journ\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-07-18T07:10:18Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Corthay, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Galice, Gabriel", "role": " pr\u00e9sident de l'Institut international de recherches pour la paix (GIPRI), auteur de \"Lettres helv\u00e8tes\" (Ed. Syrtes, 2016)", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-93D81DA0-527B-43EF-9846-A421343C736F", "internalArchiveId": "93D81DA0-527B-43EF-9846-A421343C736F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La France observe une minute de recueillement pour les victimes de Nice", "publicationDate": "2016-07-18T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : saysFr\r\nLes cloches ont sonn\u00e9 dans toute la France \u00e0 midi, pour une minute de recueillement en hommage aux victimes de l'attentat de Nice. Ce lundi matin, Fran\u00e7ois Hollande a pr\u00e9sid\u00e9 un conseil de d\u00e9fense et de s\u00e9curit\u00e9 nationale, le 3e depuis l'attaque de jeudi soir.\r\n\r\n* * La France observe une minute de recueillement pour les victimes de Nice Fran\u00e7ois Hollande a de nouveau r\u00e9uni sa garde rapproch\u00e9e ce matin \u00e0 l'Elys\u00e9e, en ce jour de deuil, marqu\u00e9 par une minute de silence dans toute la France \u00e0 midi... \r\n Fr\u00e9d\u00e9ric Says, vous \u00eates \u00e0 Paris, bonjour. Quelles sont les annonces \u00e0 retenir de ce conseil restreint de d\u00e9fense ?\u00a0\r\nDIRECT +33 ** 24\r\n*** Mais le climat politique ... reste tr\u00e8s tendu.. \r\nDIRECT", "durationSec": 169, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7870450", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["La France observe une minute de recueillement pour les victimes de Nice / 12H30_2016-07-18T12:35:00_developpement-6", "Le 12h30 du 18.07.2016"], "alternativeSummary": ["Les cloches ont sonn\u00e9 dans toute la France \u00e0 midi, pour une minute de recueillement en hommage aux victimes de l'attentat de Nice. Ce lundi matin, Fran\u00e7ois Hollande a pr\u00e9sid\u00e9 un conseil de d\u00e9fense et de s\u00e9curit\u00e9 nationale, le 3e depuis l'attaque de jeudi soir."], "variantIds": ["ece-7870450"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-07-25T15:53:45Z", "speechToTexts": ["25.07.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nEt Fran\u00e7ois Hollande a de nouveau r\u00e9uni sa garde rapproch\u00e9e, ce matin \u00e0 l'\u00c9lys\u00e9e en ce jour de deuil, marqu\u00e9 par une minute de silence dans toute la France, \u00e0 midi, Fr\u00e9d\u00e9ric, vous \u00eates \u00e0 Paris, quelles sont les annonces \u00e0 retenir de ce conseil restreint de d\u00e9fense. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:15) [91%] :\r\nEh bien d'abord le renforcement des dispositifs de s\u00e9curit\u00e9, le renforcement du plan d'abord ce sont ces militaires qui patrouillent pr\u00e8s des lieux \u00e0 risques leur effectif devrait \u00eatre ramen\u00e9 \u00e0 7000 hommes, il sera finalement fix\u00e9 \u00e0 10000 militaires, le gouvernement mobilise aussi les r\u00e9servistes de la r\u00e9serve op\u00e9rationnelle de la gendarmerie, ce sont ses anciens modes militaire qui peuvent \u00eatre mobilis\u00e9s, h\u00e9 bien cette r\u00e9serve contrat maintenant jusqu'\u00e0 9000 personnes autant de forces de s\u00e9curit\u00e9 pour surveiller les lieux \u00e0 risques, cet \u00e9t\u00e9, Bernard Cazeneuve, le ministre de l'Int\u00e9rieur, on a, on a cit\u00e9 3 types milieu touristique, les plages et puis les manifestations culturelles ou sportives, le gouvernement a aussi indiqu\u00e9 que des fameuses a\u00e9riennes avaient eu lieu contre Daesh hier et avant hier, sans donner davantage de pr\u00e9cisions, alors il y a un mot qui est beaucoup revenu ce matin \u00e0 la sortie de ce conseil de d\u00e9fense la v\u00e9rit\u00e9 malgr\u00e9 tout les moyens d\u00e9ploy\u00e9s, nous devons dire la v\u00e9rit\u00e9 aux Fran\u00e7ais, a expliqu\u00e9 le ministre de l'Int\u00e9rieur, le risque 0 n'existe pas, il a aussi not\u00e9 que la menace reste actuellement \u00e0 un niveau in\u00e9dit et prot\u00e9iforme, \u00e0 la fois utile les djihadistes qui sont envoy\u00e9s depuis la Syrie et l'Irak, mais aussi les fili\u00e8res qui se d\u00e9veloppe en France et puis les Indign\u00e9s les individus qui se radicalisent tr\u00e8s vite comme cela semble \u00eatre le cas de l'assaillant \u00e0 Nice, pour l'instant, a dit Bernard Cazeneuve, l'enqu\u00eate n'a pas d\u00e9tect\u00e9 de lien entre cet homme et les r\u00e9seaux terroristes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:33) [86%] :\r\nQuant au climat politique il reste tr\u00e8s tendue. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:37) [92%] :\r\nOui apr\u00e8s Charlie-Hebdo l'unit\u00e9 nationale avait dur\u00e9 une dizaine de jours apr\u00e8s le 13 novembre elle avait dur\u00e9 un gros \u00c9tienne et cette fois -ci, apr\u00e8s Nice, il n'aura pas fallu une nuit avant que les controverses politiques ne se fasse jour un signe de ce climat tout \u00e0 l'heure quand Manuel Valls est arriv\u00e9 \u00e0 Nice sur la promenade des Anglais pour la minute de silence, h\u00e9 bien il a \u00e9t\u00e9 copieusement siffl\u00e9 par la foule, il y avait d'abord eu cette pol\u00e9mique entre la mairie de Nice qui est \u00e0 droite et le gouvernement de gauche pour savoir qui \u00e9tait responsable des failles de s\u00e9curit\u00e9, chacun se renvoyant la en solitude, plusieurs d\u00e9put\u00e9s qui ont point\u00e9 le manque d'\u00e9quipement des forces arm\u00e9es, l'Inde, sugg\u00e9rant m\u00eame qu'on arme les militaires de lance- roquettes pour pouvoir arr\u00eater les camions et puis Marine Le Pen a appel\u00e9 \u00e0 la d\u00e9mission du ministre de l'Int\u00e9rieur Nicolas Sarkozy, lui, hier soir, l'accus\u00e9 de n'avoir rien fait de son c\u00f4t\u00e9, le gouvernement est entr\u00e9 aussi dans la pol\u00e9mique, en rappelant que l'ancien pr\u00e9sident avait supprim\u00e9 12000 postes de policiers, de gendarmes, quand il \u00e9tait au pouvoir, alors, ce qui renforce ce climat d\u00e9l\u00e9t\u00e8re, c'est la r\u00e9p\u00e9tition des attentats, malheureusement, il n'y a plus d'effet de sid\u00e9ration et donc de temps de d\u00e9cence politique et puis il y a aussi, bien s\u00fbr, les \u00e9lections se profilent d'abord la primaire de la droite \u00e0 l'Automne prochain, puis l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle dans maintenant moins de 9 mois. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:46) [85%] :\r\nFr\u00e9d\u00e9ric, vous \u00e9tiez en Direct de Paris ils. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-07-18T11:03:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Says, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E55AA4AA-5415-40B5-A938-A4A647D54B7C", "internalArchiveId": "E55AA4AA-5415-40B5-A938-A4A647D54B7C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Turquie: la r\u00e9pression gouvernementale s'intensifie", "publicationDate": "2016-07-18T00:00:00Z", "summary": "Trente gouverneurs et plus de 50 hauts fonctionnaires ont \u00e9t\u00e9 limog\u00e9s en Turquie, dans la foul\u00e9e de l'\u00e9chec du putsch militaire, selon CNN-T\u00fcrk lundi. Plus de 8700 policiers ont aussi \u00e9t\u00e9 mis \u00e0 pied.\r\n\r\n* * Turquie: la r\u00e9pression gouvernementale s'intensifie  \r\nEn Turquie la Bourse a ouvert en baisse ce matin de 2,5%.,.. \r\n La livre turque, elle, a d\u00e9j\u00e0 regagn\u00e9 une partie du terrain perdu face au dollar vendredi dernier \u00e0 Wall Street, o\u00f9 elle avait c\u00e9d\u00e9 5%... \r\nLe sc\u00e9nario du pire semble avoir \u00e9t\u00e9 \u00e9vit\u00e9. .. \r\nMais ce coup d'Etat militaire avort\u00e9 risque de plonger les march\u00e9s dans une p\u00e9riode d'instabilit\u00e9, et avec eux l'ensemble de l'\u00e9conomie turque, Olivier Schorderet.. \r\n\"Elle a d\u00fb g\u00e9rer une p\u00e9riode difficile, mais une embellie se dessine\". Voil\u00e0 ce qu'\u00e9crivait l'OCDE sur la Turquie vendredi....AVANT le putsch manqu\u00e9. Car si elle parle dans son \u00e9tude des \"difficult\u00e9s du moment qui ne rendent que plus n\u00e9cessaires les r\u00e9formes \u00e9conomiques\", l'Organisation \u00e9voque contexte \u00e9conomique mondial. Les\"vents contraires\", aussi, comme elle les appelle, que doit affronter la Turquie: les conflits \u00e0 sa fronti\u00e8re sud, les tensions int\u00e9rieures \u00e0 l'est, les relations commerciales difficiles avec la Russie, l'afflux de millions de r\u00e9fugi\u00e9s. Et si les auteurs du rapport soulignent \"la capacit\u00e9 de r\u00e9sistance remarquable\" de l'\u00e9conomie turque, ils mettent d\u00e9j\u00e0 en \u00e9vidence ses lacunes: un manque de productivit\u00e9, une trop grande d\u00e9pendance envers la consommation priv\u00e9e, un march\u00e9 du travail peu favorable aux femmes, des entreprises insuffisamment int\u00e9gr\u00e9es dans les cha\u00eenes de valeur mondiale. Une \u00e9conomie qui risque demain de payer le prix fort de la politique entreprise par la pr\u00e9sidence. Car pour \u00eatre \u00e9quilibr\u00e9e, cette \u00e9conomie doit pouvoir s'appuyer sur une forte coh\u00e9sion sociale, estime l'OCDE. Pas s\u00fbr non plus que l'environnement politique soit favorable aux investissements directs \u00e9trangers, dont la faiblesse constitue aujourd'hui l'un des points noirs de l'\u00e9conomier turque. \"Elle a d\u00fb g\u00e9rer une p\u00e9riode difficile mais une embellie se dessine\": publi\u00e9s il y a 72 heures seulement, ces mots apparaissent aujourd'hui terriblement dat\u00e9s.", "durationSec": 77, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7870443", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Turquie: la r\u00e9pression gouvernementale s'intensifie  / 12H30_2016-07-18T12:32:00_developpement-3", "Le 12h30 du 18.07.2016"], "alternativeSummary": ["Trente gouverneurs et plus de 50 hauts fonctionnaires ont \u00e9t\u00e9 limog\u00e9s en Turquie, dans la foul\u00e9e de l'\u00e9chec du putsch militaire, selon CNN-T\u00fcrk lundi. Plus de 8700 policiers ont aussi \u00e9t\u00e9 mis \u00e0 pied."], "variantIds": ["ece-7870443"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-07-25T16:28:33Z", "speechToTexts": ["25.07.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nEt Alexandre Billette est en ligne avec nous en Direct d'Istanbul, je vous pose la question, Alexandre, la r\u00e9pression du pouvoir turque, on peut dire, est impitoyable. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:09) [89%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait une r\u00e9pression qui a d'abord vis\u00e9 l'arm\u00e9e ensuite la justice qui ce matin semble septembre ce ceci \u00e9largir \u00e0 toutes les sph\u00e8res de l'administration publique, le 1er ministre turc a annonc\u00e9 il y a quelques minutes, que 7500 personnes avaient \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9es dont dont 6000 militaires environ, parmi lesquels une centaine de 2 g\u00e9n\u00e9raux et pr\u00e8s de 9, ni l'employ\u00e9 du minist\u00e8re de l'Int\u00e9rieur 9000 fonctionnaires limog\u00e9s, on la prison en fin de matin\u00e9e, aujourd'hui on parle notamment d'une trentaine de gouverneurs sur les 80 que compte le pays, mais aussi les vice- gouverneur mais aux fonctionnaires des cadres, sans oublier 3000 juges qui ont \u00e9t\u00e9 \u00e9galement renvoy\u00e9 donc des purges \u00e0 grande \u00e9chelle qui se d\u00e9roule en ce moment sur tout le territoire de la Turquie apr\u00e8s apr\u00e8s ce putch rat\u00e9 apr\u00e8s que le pr\u00e9sident a promis d'\u00e9liminer le virus au sein des institutions, bref une ambiance tr\u00e8s tr\u00e8s lourde, et si on Turquie aujourd'hui Yves ambiance toujours tendue notamment \u00e0 Ankara, par exemple, des \u00e9changes de coups de feu ont eu lieu il y a une heure environ, devant le palais de justice, on parle d'au moins une victime. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:13) [88%] :\r\nAlexandre Billette, vous \u00eates notre correspondant \u00e0 Istanbul et ont. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-07-18T10:58:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8B4667CB-D96E-45EE-91BD-3F37D2EF4C62", "internalArchiveId": "8B4667CB-D96E-45EE-91BD-3F37D2EF4C62", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les nouveaux moteurs des nationalismes europ\u00e9ens: l'Autriche, avec le FP\u00d6", "publicationDate": "2016-07-18T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Sonja Puntscher Riekman, Professeur \u00e0 l'Institut Jean Monnet \u00e0 Salzburg et directrice du Centre des Etudes europ\u00e9ennes;CATINFO_JUIL2016;Puntscher Riekmann, Sonja\r\nForum propose une s\u00e9rie sur les nouveaux nationalismes europ\u00e9ens. En Autriche, le parti nationaliste d'extr\u00eame droite FP\u00d6 pourrait bien remporter les \u00e9lections pr\u00e9sidentielles cet automne. Interview de Sonja Puntscher-Riekmann, professeur \u00e0 l'Institut Jean Monnet \u00e0 Salzburg et directrice du Centre des \u00e9tudes europ\u00e9ennes.\r\n\r\n* * Les nouveaux moteurs des nationalismes europ\u00e9ens: l'Autriche, avec le FP\u00d6  \r\n*** On vous propose une nouvelle s\u00e9rie cette semaine, \u00e0 retrouver tous les soirs dans le dernier quart d'heure de forum sur les nouveaux nationalismes. \r\nO\u00f9 comment le Brexit a galvanis\u00e9 les partis nationalistes, populistes et antisyst\u00e8me au sein de certains Etats membres. \r\nFocus toute cette semaine sur l'Autriche, la Pologne, la Hongrie, l'Italie et les Pays-Bas qui ont tous connus une r\u00e9cup\u00e9ration politique anti-UE apr\u00e8s le Brexit.\r\nOn commence avec l'Autriche et le FP\u00d6, parti nationaliste et d'extr\u00eame droite qui pourrait bien rafler malgr\u00e9 tout les \u00e9lections du 2 octobre prochain, galvanis\u00e9 par le Brexit.\r\nBonsoir Sonja Puntscher Riekman !\r\nProfesseur \u00e0 l'Institut Jean Monnet \u00e0 Salzburg et directrice du Centre des Etudes europ\u00e9ennes\r\n- Le 23 juin la Grande-Bretagne d\u00e9cide de sortir de l'UE... printemps patriotique... quel effet ce scrutin a eu en Autriche? en particulier sur le FP\u00d6 sachant que les Autrichiens vont devoir revoter pour la pr\u00e9sidence... \r\n- risques de voir la campagne se transformer en campagne sur un \u00d6xit? le FP\u00d6 est-il tent\u00e9 par \u00e7a? \r\n- paradoxalement, le Brexit pourrait calmer les vell\u00e9it\u00e9s eurosceptiques, car les populations voient les effets n\u00e9gatifs d'une sortie de l'Europe... \u00e9conomique,... Serait dangereux \u00e9lectoralement de se profiler sur une sortie de l'Europe? \r\n(sondage monte que le taux de gens favorable \u00e0 une sortie de l'UE est pass\u00e9 de 31 \u00e0 23 % avant et apr\u00e8s Brexit) \r\n- Probabilit\u00e9 que le FP\u00d6 remporte les \u00e9lections du 2 octobre prochain? \r\n- Comment expliquer son succ\u00e8s aujourd'hui alors qu'\u00e9conomiquement l'Autriche va bien \r\n- A quoi r\u00e9pondait le FP\u00d6 \u00e0 l'\u00e9poque ? \r\n- A quoi r\u00e9pond-il maintenant ?\r\n- Dimension historique ? L'Autriche moins culpabilis\u00e9e par la guerre et ses mouvements nationalistes que l'Allemagne ?\r\n- Effet du FP\u00d6 en Autriche, sur la coalition historique entre sociaux-d\u00e9mocrates et conservateurs, comment l'expliquer?", "durationSec": 609, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7870459", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Les nouveaux moteurs des nationalismes europ\u00e9ens: l\u2019Autriche, avec le FP\u00d6 / FOR_2016-07-18T18:12:00_developpement-7", "Forum du 18.07.2016"], "alternativeSummary": ["Forum propose une s\u00e9rie sur les nouveaux nationalismes europ\u00e9ens. En Autriche, le parti nationaliste d\u2019extr\u00eame droite FP\u00d6 pourrait bien remporter les \u00e9lections pr\u00e9sidentielles cet automne. Interview de Sonja Puntscher-Riekmann, professeur \u00e0 l\u2019Institut Jean Monnet \u00e0 Salzburg et directrice du Centre des \u00e9tudes europ\u00e9ennes."], "variantIds": ["ece-7870459"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-07-25T22:14:19Z", "speechToTexts": ["26.07.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [90%] :\r\n35, on vous propose une nouvelle s\u00e9rie cette semaine \u00e0 retrouver tous les soirs dans le dernier quart d'heure, pardon de l'\u00e9mission de forum sur les nouveaux nationalismes ou comment le Brexit galvanis\u00e9 les partis nationalistes, populistes et antisyst\u00e8me au sein de certains \u00c9tats membres focus toute cette semaine sur l'Autriche, la Pologne, la Hongrie, l'Italie et les Pays-Bas, qui ont tous connu une r\u00e9cup\u00e9ration politique anti- union apr\u00e8s le Brexit 8, alors on commence ce soir avec l'Autriche et le FPE parti nationaliste et d'extr\u00eame droite qui pourrait bien rafler malgr\u00e9 tout les \u00e9lections du 2 octobre prochain galvanis\u00e9 justement par le Brexit bonsoir Sonia polonais Rickman bonsoir, professeur \u00e0 l'Institut Jean Monnet \u00e0 Salzburg et directrice du Centre des \u00e9tudes europ\u00e9ennes, alors on se rappelle tous au sein de ce 23 juin la Grande-Bretagne qui d\u00e9cide de sortir de l'Union europ\u00e9enne, une sorte de de pain printemps patriotique pour pas mal de 2 partis \u00e0 travers l'Europe plut\u00f4t nationalistes ou plut\u00f4t antisyst\u00e8me quel effet ce scrutin a -t-il eu lieu en Autriche et ce qu'il a donn\u00e9 des ailes \u00e0 certains partis en particulier au FPE. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:06) [86%] :\r\nC'\u00e9tait un peu \u00e0 une r\u00e9action mixte par le au 1er, moment o\u00f9 on a sugg\u00e9r\u00e9 de d'aller dans la m\u00eame direction, de proposer une aux Autrichiens r\u00e9f\u00e9rendum comme celui -l\u00e0 qui a d\u00e9bouch\u00e9 dans le Brexit, tu mets et il \u00e9tait vraiment tr\u00e8s int\u00e9ressant, 2 jours apr\u00e8s, on a compl\u00e8tement qu'il faut attendre et voir comment se Brexit, se d\u00e9veloppe, mais que ce n'est pas sur le plan de l'FPE, pour le moment. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:46) [79%] :\r\nC'est-\u00e0-dire que pas il y a pas de risque de si on vous qu'on peut dire, dernier sanguinolent de l'Autriche. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:52) [90%] :\r\nAu moins, au moins, pas pour le moment et \u00e7a semble pas devenir un comme th\u00e8me pour les pr\u00e9sidentielles qui ou la compagne \u00e9lectorale se lance maintenant au moins, voil\u00e0 ce qu'on dit, je ne sais pas si \u00e7a va rester comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:11) [87%] :\r\nMais pourquoi qu'est -ce qui fait que que que le que ce parti qui qui pourrait l'avoir un un Champ libre pour pour pour th\u00e9matiser le l'Europe : tout ce qu'elle peut avoir de, de, de mauvais peut-\u00eatre d'un point de vue dans dans dans parti plut\u00f4t nationaliste pourquoi elle va pas sur ce Champ l\u00e0 parce que les premiers effets du du Brexit pour la Grande-Bretagne sont plut\u00f4t n\u00e9gatifs pour l'\u00e9conomie, c'est c'est \u00e7a, il se dit : c'est peut-\u00eatre dangereux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:33) [88%] :\r\n\u00e7a, \u00e7a certainement une raison de livraison d'autre part, je crois aussi que le FPE veut devenir un parti de gouvernement dans les prochaines 2 3 Allemagne ann\u00e9es \u00e7a d\u00e9pend des prochaines \u00e9lections, est ce que le leader de ce parti, mettre en sc\u00e8ne dans ce moment, c'est plut\u00f4t l'homme d'\u00c9tat, l'homme plein de responsabilit\u00e9 pour ce pays, mais comme vous vous disait avant les effets que le que Brexit te montrer dans les derni\u00e8res 2 semaine et certains quelque chose qui augmente la crainte des Autrichiens qui qui est un peuple qui aime la stabilit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:29) [85%] :\r\nVous \u00e9voquiez Sanya puncheur Hickman le le Direct le le pr\u00e9sident le le le chef de ce parti FPE qui veut se pr\u00e9senter comme un homme d'\u00c9tat, en m\u00eame temps, ce parti qui \u00e9tait \u00e0 l'extr\u00eame droite qui \u00e9taient plut\u00f4t dans la marge qui a r\u00e9ussi aux derni\u00e8res \u00e9lections \u00e0 cass\u00e9 le poids des partis historiques, les sociaux- d\u00e9mocrates et conservateurs, comment vous expliquez qu'aujourd'hui en 2016 il y a untel succ\u00e8s et qu'il est en passe, alors qu'il est bien dans l'extr\u00eame droite h\u00e9 bien nationaliste de devenir un parti gouvernemental, voire de remporter les \u00e9lections du 2 octobre prochain. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:59) [88%] :\r\nAlors la question est aussi march\u00e9 pour eux sont un peu complexe parce que dans le pass\u00e9, peut-\u00eatre il faut raconter un peu d'histoire, cette mont\u00e9e de lait FPE a commenc\u00e9 avec un nouveau leader, qui \u00e9tait hier qu'un \u00e9tat un homme extr\u00eamement charismatiques qui a toujours, comment dire, caresser des id\u00e9es autoritaires, x\u00e9nophobes m\u00eame antis\u00e9mite et avec des allusions au 3\u00e8me Reich, mais en m\u00eame temps, c'\u00e9tait aussi un homme qui caressaient des id\u00e9es modernistes qui porte sur la transformation du syst\u00e8me autrichien qui dans le pass\u00e9 \u00e9tait c'\u00e9tait fond\u00e9e sur une politique de consensus, un peu comme la Suisse, je dirais, entre les 2 grands partis le SPE Lefort et qui \u00e9tait soutenu par le pouvoir au nombre si vous voulez, qui est constitu\u00e9 le partenariat social du patronat et des syndicats alors il voulait moderniser ce syst\u00e8me avec lequel beaucoup de, de, d'une grande partie de l'\u00e9lectorat n'\u00e9taient plus satisfaits, maintenant on peut plus plus parler de ce Leader charismatiques parce que a est mort dans un accident de voiture en 2000 oui et le nouveau leader et certainement pas pas au au m\u00eame niveau, mais il y a aussi d'autres raisons que je crois, l'Autriche va \u00e9conomiquement tr\u00e8s bien par comparaison au reste de l'Europe, certains secteurs ont beaucoup profit\u00e9 de la chute du mur de l'expansion dans les pays de l'Europe centrale, mais n\u00e9anmoins les crises des derni\u00e8res ann\u00e9es et la crise de l'Euro, naturellement, qui ont entra\u00een\u00e9 aussi des actes de solidarit\u00e9 par exemple avec la Gr\u00e8ce ou autres pays de la M\u00e9diterran\u00e9e et, plus encore, la crise des r\u00e9fugi\u00e9s semble s'\u00e9couler le sentiment de larges parties de la soci\u00e9t\u00e9 et de vivre sur une \u00eele, ils bless\u00e9s, on n'est plus Lille bless\u00e9s du pass\u00e9, mais il est vrai aussi que le taux de ch\u00f4mage en 2016 et on niveau des ann\u00e9es 1950 qu'une partie consid\u00e9rable de nouveaux et on emploie sont de nature pr\u00e9caire, ce que l'Autriche n'a jamais vu dans dans les derni\u00e8res 30 40 ans, et en plus, beaucoup se m\u00e9fient de nos \u00e9lites, surtout ceux des \u00e9lites politiques qui, on ne croit plus capable de ma\u00eetriser les effets de la globalisation, ce qui me semble pr\u00e9valoir est un sentiment de crainte et de pessimisme regard du futur pourtant ce p\u00e8re peut-\u00eatre seulement une phrase encore pour terminer ce qui rend toute ce tableau complexe aussi que le fait qu'une crainte : qu'un grand scandale bancaire, je ne sais pas si on a entendu de \u00e7a en Suisse, un scandale qui a secou\u00e9 la R\u00e9publique dans les derni\u00e8res ann\u00e9es, et donc \u00e0 des auteurs \u00e9taient certainement il y a qu'un, et 2, et son syst\u00e8me apparemment une nuit par quoi osef. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:44) [88%] :\r\nQue sur ce tableau g\u00e9n\u00e9ral vous vous observez \u00e9galement un virage sur la droite une globale que le curseur s'est d\u00e9plac\u00e9 \u00e0 savoir que le FPE a tent\u00e9, \u00e0 droite, les autres partis plus classique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:59) [80%] :\r\nAh oui, certainement, o\u00f9 on a vu certains, surtout dans la politique de la ville, tout, tout, tout le complexe D D D mouvement migrants, des r\u00e9fugi\u00e9s soit le SPE, soit il faut payer ce on se sont transport\u00e9s \u00e0 la droite, sinon \u00e0 l'extr\u00eame droite pour certains aspects, alors c'est un peu \u00e0 un dynamisme que ce r\u00e9gime force lui- m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:33) [88%] :\r\nDe 2 octobre prochain les Autrichiens, on retourne aux urnes, ce sera la 3\u00e8me fois pour l'\u00e9lection du du pr\u00e9sident puisqu'on sait que le le 2\u00e8me scrutin a \u00e9t\u00e9 annul\u00e9e parce qu'entach\u00e9es d'irr\u00e9gularit\u00e9s les les chances probabilit\u00e9 que le FPE remporte ces \u00e9lections sont grandes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:50) [86%] :\r\nJe me refrain de tout pronostic, c'est toujours tr\u00e8s des d\u00e9buts difficiles au moment la compagne \u00e9lectorale est encore a commenc\u00e9, je crois que tout est possible, nous avons aussi un nouveau chancelier social- d\u00e9mocrate, Monsieur Kahn, qui au moment semble rallier \u00e0 nouvelle soupe pour le gouvernement, mais s'il est tr\u00e8s difficile de pr\u00e9voir les effets sur les \u00e9lections comme partout beaucoup d\u00e9pend de la participation et je crains que les Autrichiens sont ce sont soit l\u00e0, c'est aussi, apr\u00e8s les r\u00e9v\u00e9lations sur les d\u00e9sordres que de desquels dont vous avez parl\u00e9 concernant le d\u00e9pouillement du scrutin devant la cour constitutionnelle alors j'il est tr\u00e8s difficile, mais il est assur\u00e9 absolument possible que Monsieur Euro fort, le candidat de les feux remporte la victoire oui. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:48) [92%] :\r\nUne une campagne \u00e9videmment qu'on va, qu'on va suivre sur sur notre antenne et puis les r\u00e9sultats, donc le 2 octobre, \u00e9lection du pr\u00e9sident pour la 3\u00e8me fois, on esp\u00e8re que cette fois -ci, ce sera la bonne, merci beaucoup Sonia Poncher Richman, professeur \u00e0 l'Institut Jean Monnet \u00e0 Salzburg et directrice du Centre des \u00e9tudes europ\u00e9ennes une belle soir\u00e9e \u00e0 vous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:06) [94%] :\r\nUne bonne soir\u00e9e \u00e0 vous aussi, merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-07-18T17:02:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-19927600-B82A-4113-BF72-426C4E290B28", "internalArchiveId": "19927600-B82A-4113-BF72-426C4E290B28", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'ex-porte-parole de la Conf\u00e9d\u00e9ration Achille Casanova est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 \u00e0 74 ans", "publicationDate": "2016-07-18T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : CATINFO_JUILLET2016_ELIMINES\r\nL'ancien vice-chancelier et porte-parole de la Conf\u00e9d\u00e9ration Achille Casanova est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 dimanche soir \u00e0 l'\u00e2ge de 74 ans des suites d'une grave maladie, a indiqu\u00e9 sa famille lundi.\r\n\r\n* * L'ex-porte-parole de la Conf\u00e9d\u00e9ration Achille Casanova est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 \u00e0 74 ans  \r\nNous l'avons appris en d\u00e9but d'apr\u00e8s-midi : l'ancien vice-chancelier de la Conf\u00e9d\u00e9ration Achille Casanova est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 hier soir, \u00e0 l'\u00e2ge de 74 ans. Ce Tessinois, qui ma\u00eetrisait les trois langues officielles, avait \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 vice-chancelier en juillet 81 et avait cumul\u00e9 cette fonction avec celle de porte-parole du gouvernement en 2000. Il fut m\u00eame le premier porte-parole du Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\nRoger Guignard, c'est un homme qui a laiss\u00e9 un grand et fort souvenir dans la Berne f\u00e9d\u00e9rale. \r\nDIR\r\nEn 2005, lorsqu'il quitte ses fonctions, Achille Casanova re\u00e7oit le Prix Oertli, et les raisons pour lesquelles on lui remet cette distinction disent l'essentiel...\"Pour avoir su incarner, de fa\u00e7on sympathique et cr\u00e9dible, la Suisse multilingue dans ses d\u00e9cisions au plus haut niveau\". Voil\u00e0 l'image qui reste de cet ancien journaliste, estampill\u00e9 PDC,  que nous sommes nombreux \u00e0 avoir rencontr\u00e9 au Palais f\u00e9d\u00e9ral : un sourire chaleureux, un r\u00e9el talent oratoire dans les trois langues nationales,- vraiment l'image par excellence de la Suisse multilingue-  et puis, aussi,  un sacr\u00e9 flair politique. Au t\u00e9l\u00e9phone tout \u00e0 l'heure, l'ancien chancelier Fran\u00e7ois Couchepin louait sa capacit\u00e9 \u00e0 faire face aux p\u00e9riodes de crise, \u00e0 d\u00e9samorcer aussi les probl\u00e8mes. Pensons \u00e0 ce terrible automne 2001 : les attentats du 11 septembre  New York, la fin de Swissair, la tuerie de Zoug, le terrible accident au Gothard. Achille Casanova informait, le dimanche s'il le fallait, avec un rare brio, une rare efficacit\u00e9.  \r\n***Et puis, il faut saluer aussi le marathonien de la politique ? \r\n1200 r\u00e9unions du coll\u00e8ge et 26 conseillers f\u00e9d\u00e9raux c\u00f4toy\u00e9s...Il a vraiment, comme porte-parole, renforcer l'image du gouvernement, il a donn\u00e9 un visage au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, comme le dit tr\u00e8s justement le porte-parole actuel du Coll\u00e8ge, Andr\u00e9 Simonazzi. Il avait le don de dire l'essentiel, avec parfois ce petit sourire qui pointait sur ses l\u00e8vres lorsqu'il savait ne pas pouvoir en dire plus. Il avait aussi le talent du diplomate...\r\n***Deux d\u00e9ceptions dans cette carri\u00e8re ?\r\nIl a \u00e9t\u00e9 deux fois candidat du PDC \u00e0 la Chancellerie, mais l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale lui a pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 les radicaux Fran\u00e7ois Couchepin en 91 et Annemarie Huber-Hotz en 99. Cela dit, il a quitt\u00e9 au printemps dernier son poste de m\u00e9diateur al\u00e9manique de la SSR, apr\u00e8s onze ann\u00e9es et pr\u00e8s de 2000 r\u00e9clamations concernant des \u00e9missions de radio et de t\u00e9l\u00e9vision. Une t\u00e2che qui convenait parfaitement \u00e0 cet ancien responsable de la politique suisse \u00e0 la TSI, la T\u00e9l\u00e9vision suisse italienne !", "durationSec": 151, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7870460", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["L'ex-porte-parole de la Conf\u00e9d\u00e9ration Achille Casanova est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 \u00e0 74 ans / FOR_2016-07-18T18:10:00_developpement-6", "Forum du 18.07.2016"], "alternativeSummary": ["L'ancien vice-chancelier et porte-parole de la Conf\u00e9d\u00e9ration Achille Casanova est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 dimanche soir \u00e0 l'\u00e2ge de 74 ans des suites d'une grave maladie, a indiqu\u00e9 sa famille lundi."], "variantIds": ["ece-7870460"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-03-29T11:56:48Z", "speechToTexts": ["27.07.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nNous l'avons appris en d\u00e9but d'apr\u00e8s- midi, l'ancien vice- chancelier de la Conf\u00e9d\u00e9ration qui les Casanova est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 hier soir \u00e0 l'\u00e2ge de 74 ans, ce Tessinois qui ma\u00eetrisait les 3 langues nationales, les 3 langues officielles, avait \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 vice- chancelier en juillet 81 il avait cumul\u00e9 cette fonction avec celle de porte- parole du gouvernement en 2000, il fut m\u00eame le 1er, porte- parole du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, Roger Guignard c'est un homme qui a laiss\u00e9 un grand et fort souvenir dans la Berne f\u00e9d\u00e9rale. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:26) [94%] :\r\nOui, en 2005 lorsqu'il quitte ses fonctions \u00e0 qui les Casanova re\u00e7oit le prix heurte et les raisons pour lesquelles on lui remet cette distinction disent l'essentiel pour avoir su incarner de fa\u00e7on sympathique et cr\u00e9dible la Suisse multilingue dans ses d\u00e9cisions au plus haut niveau, voil\u00e0 l'image qui reste de cet ancien journaliste estampill\u00e9 PDC que nous sommes nombreux \u00e0 avoir rencontr\u00e9 au Palais f\u00e9d\u00e9ral un homme chaleureux, un r\u00e9el talent oratoire dans les 3 langues nationales vraiment l'image par excellence de la Suisse multilingue et puis aussi un sacr\u00e9 flair politique au t\u00e9l\u00e9phone tout \u00e0 l'heure, l'ancien chancelier Fran\u00e7ois Couchepin louait sa capacit\u00e9 \u00e0 faire face aux p\u00e9riodes de crise \u00e0 d\u00e9samorcer aussi les probl\u00e8mes pensons par exemple \u00e0 ce terrible l'Automne 2001, les attentats du 11 septembre la fin de Suisse, la tuerie de Zaugg l'accident au Gothard \u00e0 qui les Casanova faisaient face le dimanche s'il le fallait, avec un rare brio une rare efficacit\u00e9 et puis il faut aussi saluer le marathonien de la politique, h\u00e9 bien oui 1200 r\u00e9union du coll\u00e8ge 26 conseillers f\u00e9d\u00e9raux c\u00f4toy\u00e9s 24 ans de pr\u00e9sence \u00e0 leurs c\u00f4t\u00e9s, il a vraiment comme porte- parole, renforcer l'image du gouvernement, il a donn\u00e9 un visage au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, comme le dit tr\u00e8s justement le porte- parole actuel du Coll\u00e8ge Andr\u00e9 Simonazzi il avait le don de dire l'essentiel, avec parfois ce petit sourire qui pointait sur ses l\u00e8vres lorsqu'il savait ne pas pouvoir en dire plus, on dira qu'il avait aussi le talent du diplomate. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:51) [89%] :\r\nC'est une tr\u00e8s belle carri\u00e8re donc avec malgr\u00e9 tout rejet de d\u00e9ception. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:54) [94%] :\r\nOui, il a \u00e9t\u00e9 2 fois candidat du PDC \u00e0 la Chancellerie, mais l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale lui a pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 les radicaux Fran\u00e7ois Couchepin 91 et Anne-Marie Huber-Hotz en 99, cela dit, il a quitt\u00e9 au printemps dernier, son poste de m\u00e9diateur al\u00e9manique de la SSR, apr\u00e8s 11 ann\u00e9es pass\u00e9es et pr\u00e8s de 2 ans 1000 r\u00e9clamations concernant des \u00e9missions de radio et de t\u00e9l\u00e9vision, une t\u00e2che qui convenait parfaitement \u00e0 cet ancien responsable de la politique suisse \u00e0 la TSI la t\u00e9l\u00e9vision suscite Alien. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:22) [86%] :\r\nPortrait hommage sign\u00e9 Roger Guignard, donc pour le le d\u00e9c\u00e8s aujourd'hui de de l'ancien vice- chancelier de la Conf\u00e9d\u00e9ration ah qu'il est Casanova. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-07-18T16:50:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Guignard, Roger", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E4AA40DD-AA2E-4CC3-A2DE-67C9E09D957C", "internalArchiveId": "E4AA40DD-AA2E-4CC3-A2DE-67C9E09D957C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Journal de 07h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "publicationDate": "2016-07-18T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Barack Obama, Pr\u00e9sident des Etats-Unis;CATINFO_JUIL2016;manifestants de la place Taksim contre le pr\u00e9sident Erdogan en 2013, un artriste et une avocate;Rapha\u00ebl Liogier, sociologue des religions \u00e0 Aix en Provence;Roger Koppel, conseiller national UDC Zurichois\r\n\r\n\r\n* * Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(D2/USA ENJEUX ET SCENARIOS CONVENTION DI) 3 policiers tu\u00e9s...et un pr\u00e9sident qui r\u00e9agit...\r\nL'histoire se r\u00e9p\u00e8te donc trisement aux Etats-Unis...\r\n((Extrait OBAMA D+\r\nEt nous, en tant que nation, devons dire haut et fort que rien ne justifie la violence contre les forces de l'ordre.\r\nLes attaques de policiers sont des attaques contre nous tous, et contre les r\u00e8gles de droit qui rendent la soci\u00e9t\u00e9 possible. \r\nLa fermet\u00e9 de Barack Obama hier soir...\r\nLe pr\u00e9sident a donc r\u00e9agi aux meurtres de 3 policiers hier \u00e0 B\u00e2ton Rouge, en Lousiane...\r\nIl y a une semaine, c'est \u00e0 Dallas, au Texas, que 5 autres policiers \u00e9taient abattus...\r\nDes massacres qui interviennent vous le savez dans un contexte de protestation contre les violences polici\u00e8res envers les noirs...\r\nBonjour Philippe Revaz...\r\n....\r\nOn vous retrouve \u00e0 Cleveland, c'est l\u00e0 que d\u00e9bute aujourd'hui la convention r\u00e9publicaine qui doit intr\u00f4niser Donald TRUMP.\r\nOn peut dire Philippe que le contexte est explosif.\r\nLe couronnement de TRUMP aura lieu sur un fond de bruit et de fureur. il compte en profiter, en repetant qu'il est le candidat qui fera respecter la LOI et l'ORDRE. on dirait du richard nixon. Toute l'attention mediatique sera concentr\u00e9e sur cleveland cette semaine et sur les reponses que trump face a l'insecurit\u00e9, a la crise sociale et raciale. cette premiere journee de convention aura pour titre: make america SAFE again, rendons l'amerique SURE a nouveau. \r\nCC: Est-ce qu'il faut s'attendre \u00e0 des heurts dans les rues de Cleveland... \r\nC'est possible mais ces meurtres de policiers peuvent peutetre, au contraire, APAISER la rue. Le meurtre de policiers fragilise la position des militants de la communaut\u00e9 noire, black lives matter, pour qui il est devenu plus difficile d'etre tres ferme, instransigeant contre une police qui est VICTIME desortmais elle aussi. hier on comptait une centaine de manifestants ici a cleveland, presque moins nombreux que les journalistes, et bcp moins nombreux que les policiers qui quadrillent la ville a pied, en voiture, a cheval et a velo. \r\nCC: On a entendu Barack Obama condamner fermement ce nouveau meurtre de policiers. est-ce qu'il est entendu.\r\nSa parole est clairement degrad\u00e9e. dela repetition de ses discours emane une certaine impuissance. et puis il est pris au piege par les evemenets, ne peut plus soutenir autant les revendications de la commuenaut\u00e9 noire, chaque meurtre de policier lui enleve un peu de marge de manoeuvre . tout a l'heure il a lanc\u00e9l un appel a l'unit\u00e9 et a la moderation dans les discours des conventions. on verifiera sans dcoute dans quelques heures qu'il n'a pas ete entendu. \r\nCC: Il y a ces meurtres de policiers, mais il y a eu aussi le massacre de Nice, le coup d'Etat en Turquie. Tout cela AUSSI va influencer cette convention r\u00e9publicaine. \r\nl'impression que tout converge pour cette nomination de donald trump. apres le drame de nice, il a adopt\u00e9 une rethioque guerreire qu'hillary clinton a tent\u00e9 de suivre mais avec moins d'aisance. Le coup d'etat en turquie a permis a trump de denoncer un moyen orient plong\u00e9 dans le chaos des annees obama-clinton. les astrss sont align\u00e9s au dessus de cette convention republicaine. ce sont des astres sombres qui decideront peutetre de l'election presidentielle americaine. ))\r\nExtro: Philippe Revaz, \u00e0 Clevland merci...\r\nEt sachez encore que le tireur abattu hier \u00e9tait appremment un ancien militaire...un afro-am\u00e9ricain de 29 ans.\r\n(D1/TURQUIE INTELLECTUELS SE TERRENT RE) ...l'actualit\u00e9 turque s'invite donc \u00e0 la convention de Cleveland...\r\nLa Turquie o\u00f9 des milliers de personnes ont occup\u00e9 les places et les rues d'Istanbul mais aussi d'Ankara la nuit derni\u00e8re pour soutenir le pr\u00e9sident...\r\nRecep Tayyip Erdogan qui songe \u00e0 r\u00e9introduire la peine de mort...\r\nDe quoi inqui\u00e9ter et intimider encore pluS, ceux qui avaient manifest\u00e9 contre le pr\u00e9sident en 2013 sur la place Taksim \u00e0 Istanbul...\r\nAlexandre Billette les a retrouv\u00e9...\r\n...L'exile comme option...face \u00e0 la r\u00e9pression...\r\nAu total 6 mille militaires ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 plac\u00e9s en garde \u00e0 vue apr\u00e8s la tentative de putsch. La justice est aussi vis\u00e9e, avec 3 mille mandats d'arr\u00eats d\u00e9livr\u00e9s contre des juges et des procureurs. \r\nDes arrestations \u00e0 la cha\u00eene qui t\u00e9moignent de la volont\u00e9 d'Erdogan d'\u00e9radiquer ce qu'il qualifie de virus...de cancer qui s'est propag\u00e9 \u00e0 tout l'Etat.\r\n***Et nous reviendrons sur la situation en Turquie juste apr\u00e8s ce journal avec Doroth\u00e9e Schmid, sp\u00e9cialiste du pays...\r\nLa Turquie il en sera aussi question \u00e0 Bruxelles aujourd'hui. Les ministres europ\u00e9ens des affaires \u00e9trang\u00e8res doivent adopter une position commune, adresser un message \u00e0 Recep Tayyip Erdogan...\r\n(Br\u00e8ve R\u00e9union Bruxelles+Bojo) Et cette r\u00e9union sera une grande premi\u00e8re pour Boris Johnson...\u00e0 Bruxelles...dans la peau du ministre britannique des affaires \u00e9trang\u00e8res..\r\navec une question: quel r\u00f4le pour le Royaume-Uni en mati\u00e8re de s\u00e9curit\u00e9, hors de l'Union europ\u00e9enne?\r\n(D3/ATTENTAT NICE, RADICALISATION PI) ***La France va se figer \u00e0 midi aujourd'hui pour observer une minute de silence...en m\u00e9moire des 84 victimes de l'attentat de Nice...\r\nSeuls les cloches des Eglises raisonneront...pour ce 3\u00e8me et dernier jour de deuil national...\r\n85 personnes sont toujours hospitalis\u00e9es...dont 18 entre la vie et la mort...\r\n((on rappelle qu'une tessinoise d'une cinquantaine d'ann\u00e9e et une vaudoise de 6 ans sont d\u00e9c\u00e9d\u00e9es...une enfant dont on n'est toujours sans nouvelle de la maman...))\r\nL'enqu\u00eate elle progresse...\r\nLe chauffeur avait planifi\u00e9 son attaque...\r\nEn faisant des rep\u00e9rages au volant de son camion, 2 jours avant l'attentat. Dans un SMS il se f\u00e9licite d'avoir trouv\u00e9 une arme...dans un autre il se prend en photo au volant...\r\nLes enqu\u00eateurs cherchent donc d'\u00e9ventuels complices.\r\net dressent un portrait toujours plus pr\u00e9cis du tueur...\r\n***...celui d'un homme psychologiquement tr\u00e8s instable, isol\u00e9 et relativement \u00e9loign\u00e9 de l'Islam. \r\nmais qui se serait radicalis\u00e9 tr\u00e8s vite...\r\nSophie Iselin.\r\n  1'18\r\n((Pour le premier ministre Manuel Valls, le tueur au camion aurait suivi une \"radicalisation express\".. \r\nUn ph\u00e9nom\u00e8ne qui laisse perplexe Rapha\u00ebl Liogier, sociologue des religions \u00e0 Aix en Provence. \r\nSON 23\r\nDes individus en rupture avec la soci\u00e9t\u00e9, qui l\u00e9gitiment leurs actes par la propagande de Daech. \r\nSON 19\r\nAlors quel mot mettre derri\u00e8re l'horreur propag\u00e9e au nom de l'Islam? La question n'a pas fini d'\u00eatre d\u00e9battue, alosr que les m\u00e9dias et les autorit\u00e9s tentent d'expliquer, l'inconcevable brutalit\u00e9 des \u00e9v\u00e9nements.))\r\n(11/NICE : QU'EST-CE QUI ATTEND LA FRANCE CETTE SEMAINE ? PA) les autorit\u00e9s qui cherchent des r\u00e9ponses...\r\nun gouvernement critiqu\u00e9...\r\nHier soir c'est Nicolas Sarkozy qui l'accusait de ne rien avoir fait d'utile depuis 18 mois..\r\nLe d\u00e9bat politique n'a pas cess\u00e9 malgr\u00e9 le deuil...et demain c'est le d\u00e9bat parlementaire qui reprendra avec la question du prolongement de l'Etat d'urgence..\r\net sur un air de d\u00e9j\u00e0 vu...\r\nLe commantaire de notre correspondante \u00e0 Paris, Ariane Hasler...\r\n  1'03\r\n(01/LA SEANCE DU CONSFED SUR LE 9-FEV N'AURA PAS LIEU PA) ***7h...retour en Suisse, \u00e0 Berne...o\u00f9 le Conseil f\u00e9d\u00e9ral ne se r\u00e9unira pas aujourd'hui.\r\net non, la date avait \u00e9t\u00e9 bloqu\u00e9e pour une s\u00e9ance extraordinaire d\u00e9di\u00e9e aux pourparlers post-9 f\u00e9vrier...seulement voil\u00e0, la rencontre entre Johann Schneider-Ammann et Jean-Claude Junker samedi n'a pas permis d'avancer sur le dossier...\r\ndu coup, le gouvernement est contraint de patienter...\r\n((et contraint de ronger son frein))\r\nPietro Bugnon..\r\n  56''\r\n(02/APPLICATION 9-FEV. ITV KOEPPEL) ...et faute d'accord avec Bruxelles c'est donc sur une clause de sauvegarde unilat\u00e9rale que le Parlement devra se pencher.\r\net pourquoi pas des contingents par r\u00e9gion? qui respectent les sp\u00e9cificit\u00e9s des cantons? \r\nRoger K\u00f6ppel n'y voit rien de mal...\r\nLe conseiller national UDC zurichois \u00e9tait de passage \u00e0 Gen\u00e8ve en fin de semaine derni\u00e8re...\r\n  51''\r\nRoger Koppel r\u00e9pondait \u00e0 Tania Sazpinar.\r\n(Br\u00e8ve SEM) Et en bref, sachez que la Suisse va suspendre pendant plusieurs semaines l'octroi de permis humanitaires pour les Syriens et les Irakiens.\r\nLe temps de mettre en place des contr\u00f4les plus pouss\u00e9s...\r\nLe Secr\u00e9tariat d'Etat aux migrations confirme une information de la presse dominicale et invoque la s\u00e9curit\u00e9 du pays...\r\nla crainte que ces requ\u00e9rants soient des membres de groupes arm\u00e9s.\r\n(Br\u00e8ve TDF) ***L'\u00e9v\u00e9nement sportif de la journ\u00e9e c'est l'arriv\u00e9e du Tour de France en Suisse!\r\nil sera 15h environ lorsque le peloton passera la fronti\u00e8re...aux Verri\u00e8res dans le canton de Neuch\u00e2tel...\r\ndirection le Val de Travers, Neuch\u00e2tel, Anet, Chi\u00e8tre puis Berne! Le meilleur devrait franchir la ligne d'arriv\u00e9e pr\u00e8s du Stade de Suisse vers 17h20 et 17h50. avis aux amateurs.\r\n***hier le meilleur c'\u00e9tait le colombien Jarlinson Pantano...\r\ncoureur de l'\u00e9quipe suisse IAM...Cycling.\r\nPantano offre \u00e0 l'\u00e9quipe suisse sa premi\u00e8re victoire sur le Tour.\r\n(Br\u00e8ve fin) on ne sait pas comment Bojo s'est rendu \u00e0 Bruxelles...\r\npeut-\u00eatre en v\u00e9lo...\r\nmais on sait que son jet a du se poser en urgence pr\u00e8s de londres hier...\r\nprobl\u00e8me tecnique...\r\nil a continuer sa route par d'autres moyens...\r\n(R\u00e9sum\u00e9 m\u00e9t\u00e9o) Un temps estival pour ce lundi... Avec du soleil, quelques cumulus en montagne l'apr\u00e8s midi et quelques voiles nuageux en fin de journ\u00e9e... Il va faire chaud, 14 \u00e0 16 degr\u00e9s ce matin, 29 l'apr\u00e8s midi et jusqu'\u00e0 31 en Valais...\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(19/APPEL A L'EXCLUSION TOTALE DE LA RUSSIE AU JO DE RIO PA) Yelena Isinbayeva, la tsarine de la perche, sera-t-elle aux JO de Rio ? Y aura-t-il d'ailleurs un seul sportif russe au Br\u00e9sil ? La r\u00e9ponse devrait \u00eatre connue cette semaine, apr\u00e8s la divulgation cet apr\u00e8s-midi (lundi 13h GMT) du rapport McLaren, puis le verdict du Tribunal arbitral du sport jeudi....\r\nEt la pression s'accentue encore un peu plus sur le CIO, le Comit\u00e9 International Olympique...Zo\u00e9 Decker, plusieurs agences anti-dopage d\u00e9poseront aujourd'hui (lundi) une demande d'exclusion de l'ensemble de la d\u00e9l\u00e9gation russe...\r\n   55''\r\n(( Papier: Elles seraient une dizaine au total selon le quotidien New York Times...parmi elle l'agence anti-dopage am\u00e9ricaine, canadienne, allemande, et m\u00eame suisse... \r\nL'objectif est clair: faire pression sur les dirigeants du CIO et imposer un veto \u00e0 la participation de la Russie \u00e0 Rio. Un appel qui vient appuyer le rapport d'enqu\u00eate McLaren. Selon plusieurs sources, ce rapport devrait confirmer sans surprise l'existence d'un syst\u00e8me de dopage organis\u00e9 et supervis\u00e9 par Moscou et ses services secrets..notamment lors des Jeux de Sotchi en 2014. Des dizaines d'athl\u00e8tes russes, dont 15 m\u00e9daill\u00e9s olympiques sont dans le viseur.A deux semaines de l'ouverture des Jeux Olympiques, le CIO fait face \u00e0 un choix corn\u00e9lien: d'un c\u00f4t\u00e9: l'ambition d'instaurer une politique de tol\u00e9rance z\u00e9ro soutenue par son Pr\u00e9sident Thomas Bach...De l'autre: respecter le principe de pr\u00e9somption d'innonence, car tous les sportifs russes ne sont pas impliqu\u00e9s..Seule certitude, la Russie saura cette semaine de quoi sera fait son avenir olympique.))\r\n(Br\u00e8ve sports) Arriv\u00e9e du Tour de France \u00e0 Berne \r\nvers 15h aux Verri\u00e8res dans le canton de Neuch\u00e2tel, arriv\u00e9e au stade de Suisse \u00e0 Berne vers 17h30...\r\nChris Froome toujours en jaune...\r\nvictoire colombienne", "durationSec": 900, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7870487", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2016-07-18T07:00:00_le-journal-de-7h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2016-07-18T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-7870499", "ece-7870487"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-07-26T05:27:24Z", "speechToTexts": ["26.07.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [88%] :\r\nPremi\u00e8res le journal Coralie Claude nous devons obtemp\u00e9rer nos propos ouvrir nos coeurs l'appel au calme et \u00e0 l'unit\u00e9 de Barack Obama, quelques heures apr\u00e8s le meurtre de 3 policiers en Louisiane et quelques heures avant le d\u00e9but de la convention r\u00e9publicaine qui flambe dans une convention sous haute tension, avec ce slogan, mais le maire est cass\u00e9, \u00c9tienne rendons l'Am\u00e9rique sur un nouveau Donald Trump se positionnera comme le candidat de l'ordre, l'ordre Redjep Tayyip Erdogan ne veulent r\u00e9tablir \u00e0 tout prix quitte \u00e0 r\u00e9introduire la peine de mort en Turquie apr\u00e8s la tentative de coup d'\u00c9tat \u00e0 la Jeunesse lib\u00e9rales d'Istanbul, elle pense exile. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:39) [92%] :\r\nEt c'est donc une nouvelle page qui s'ouvre en Turquie, celle de la r\u00e9pression et des purges si les pays occidentaux soutenu le gouvernement d'Ankara, d\u00e9mocratiquement \u00e9lu, il n'en demeure pas moins attentif au respect des droits de l'homme, sauf que voil\u00e0, ni les \u00c9tats-Unis diminue l'Union europ\u00e9enne ne dispose d'un levier pour influer sur la politique int\u00e9rieure turque nous dira juste apr\u00e8s ce journal, Doroth\u00e9e Schmidt, politologue sp\u00e9cialiste de la Turquie. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:02) [90%] :\r\nDans l'actualit\u00e9 aussi Nice et ses suites, c'est le profil du chauffeur se pr\u00e9cise : celui d'un de l'Islam, un homme a radicalis\u00e9 par voie Express qui tient plus du guerrier que les fondamentalistes, c'est ce que nous expliquera, sociologue des religions. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:16) [88%] :\r\nEt 4 jours apr\u00e8s cet attentat, de nombreuses questions demeurent : comment et pourquoi un Tunisien -t-il fonc\u00e9 sur la foule avec son camion, quelle doit \u00eatre la r\u00e9ponse politique et l\u00e0, \u00e0 la menace terroriste, il y a -t-il un moyen efficace d'ailleurs dit r\u00e9pondre autant de questions que je soumettrai d\u00e8s 7 heures 35 \u00e0 notre invit\u00e9, Gabriel Galice, pr\u00e9sident du GIP pris l'Institut international de recherche pour la paix \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:37) [90%] :\r\nLe ad Sitoua lentement du Conseil f\u00e9d\u00e9ral sur le dossier du 9 f\u00e9vrier la r\u00e9union extraordinaire pr\u00e9vue aujourd'hui n'a pas lieu d'\u00eatre, faute d'avancer sur le dossier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:47) [76%] :\r\nIl ne s'Aix oui 60, c'est le titre d'une nouvelle s\u00e9rie que y Drouot vous propose toute cette semaine. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:53) [82%] :\r\nC'est vrai qu'nous raconte une autre histoire des \u00c9tats-Unis et des Am\u00e9ricains. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:56) [90%] :\r\nCelle o\u00f9 la sexualit\u00e9 rime avec politique o\u00f9 l'intime s'expose au public ou le tiraillement entre puritanisme et progressisme traverse les si\u00e8cles jusqu'\u00e0 l'actuelle campagne pour la pr\u00e9sidentielle, premi\u00e8re \u00e9pisode dans une vingtaine de minutes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:09) [71%] :\r\nBonjour \u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:11) [98%] :\r\n3 policiers tu\u00e9s et un pr\u00e9sident qui r\u00e9agit l'histoire se r\u00e9p\u00e8te donc tristement aux \u00c9tats-Unis. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:18) [85%] :\r\nVous les zones Eischen, VHB ou en tant que nation devons dire haut et fort, Gorillaz ne justifie la violence contre les forces de l'ordre, les attaques des policiers sont des attaques contre nous tous et contre les r\u00e8gles de droit qui rendent la soci\u00e9t\u00e9 possible sans la d\u00e9fense. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:32) [95%] :\r\nLa fermet\u00e9 de Barack Obama hier soir le pr\u00e9sident a donc r\u00e9agi au meurtre de 3 policiers hier \u00e0 Baton Rouge, en Louisiane, il y a une semaine, c'est \u00e0 Dallas, au Texas que 5 autres policiers \u00e9taient abattus, des massacres qui interviennent, vous le savez, dans un contexte de protestation contre les violences polici\u00e8res envers les Noirs bonjour Philippe Revaz bonjour, on vous retrouve \u00e0 Cleveland, c'est l\u00e0 que d\u00e9bute aujourd'hui la convention r\u00e9publicaine qui doit introniser Donald Trump, on peut dire Philippe que le contexte est explosif. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:03) [92%] :\r\nOui, le couronnement de Trump aura lieu sur fond de bruit et de fureur, il compte en profiter d'ailleurs en r\u00e9p\u00e9tant qu'il est le candidat qui fera respecter la loi et l'ordre, on dirait du Richard Nixon toute l'attention m\u00e9diatique sera concentr\u00e9e sur Cleveland cette semaine sur les r\u00e9ponses de Trump face \u00e0 l'ins\u00e9curit\u00e9 \u00e0 la crise sociale et raciale, cette 1\u00e8re journ\u00e9e aura d'ailleurs pour titre mais America Se\u00eff rendant l'Am\u00e9rique sur un nouveau. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:26) [94%] :\r\nMais ce qu'il faut s'attendre \u00e0 des heurts dans les rues de Cleveland. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:29) [91%] :\r\nC'est possible, c'est la grande question, mais ces meurtres de policiers peuvent peut-\u00eatre aussi au contraire apais\u00e9 la rue parce qu'il fragilise la position des militants noirs de la classe majeur face \u00e0 une police qui a victime d\u00e9sormais elle aussi hier, on comptait une centaine de manifestants ici a Cleveland contre Trump presque moins nombreux que les journalistes et beaucoup moins nombreux que les policiers qui quadrillent la ville \u00e0 pied, en voiture \u00e0 cheval et \u00e0 v\u00e9lo. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:52) [82%] :\r\nPhilippe, on a entendu, Barack Obama a condamn\u00e9 fermement ce nouveau meurtre de policiers est ce qu'il est entendu le pr\u00e9sident. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:59) [90%] :\r\nSa parole est clairement d\u00e9grad\u00e9e de la r\u00e9p\u00e9tition de ce discours \u00e9mane une certaine impuissance et puis il est pris au pi\u00e8ge par les \u00e9v\u00e9nements chaque meurtre de policiers lui enl\u00e8ve un peu de marge de manoeuvre en tant que m\u00e9diateur tout \u00e0 l'heure, il a lanc\u00e9 un appel \u00e0 l'unit\u00e9 \u00e0 la mod\u00e9ration politique dans les discours des conventions justement en v\u00e9rifiera sans doute dans quelques heures, qui n'a pas \u00e9t\u00e9 entendu. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:18) [96%] :\r\nIl y a ces meurtres de policiers aux \u00c9tats-Unis mais il y a aussi le massacre de Nice, le coup d'\u00c9tat en Turquie tout cela aussi va influencer cette convention r\u00e9publicaine. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:29) [90%] :\r\nOui, on a l'impression que tout converge pour cette nomination de donald Trump apr\u00e8s le drame de Nice, il a adopt\u00e9 une rh\u00e9torique guerri\u00e8re qu'Hillary Clinton a tent\u00e9 de suivre le coup d'\u00c9tat en Turquie, a permis un de d\u00e9noncer un Moyen-Orient plong\u00e9 dans le chaos, par les ann\u00e9es Obama Clinton les \u00e9toiles sont align\u00e9es au-dessus de cette convention r\u00e9publicaine, ce sont des astres sombres qui d\u00e9cideront peut-\u00eatre de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:50) [91%] :\r\nAix Philippe Revaz Cleveland de merci et \u00e7a chez encore que le tireur abattu hier \u00e9tait apparemment un ancien militaire, un afro- am\u00e9ricain de 29 ans l'actualit\u00e9 turque s'invite donc \u00e0 la convention de Cleveland Philippe Robin nous le disait, la Turquie, o\u00f9 des milliers de personnes ont occup\u00e9 les places et les rues d'Istanbul, mais aussi d'Ankara la nuit derni\u00e8re pour soutenir le pr\u00e9sident Redjep Tayyip Erdogan qui songe \u00e0 r\u00e9introduire la peine de mort, de quoi intimider encore plus ceux qui avaient manifest\u00e9 contre le pr\u00e9sident en 2013, sur la place Taksim \u00e0 Istanbul, Alexandre Billette les a retrouv\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:26) [87%] :\r\nPendant que les partisans de r\u00e9duire Tayyip Erdogan est c\u00e9l\u00e9br\u00e9e sur la place Taksim ce week- end, de ceux qui \u00e9taient sur cette place, il y a 3 ans pour d\u00e9fier le r\u00e9gime sont rest\u00e9s entre eux chez eux \u00e0 la maison, un peu hagard face \u00e0 une situation perdante \u00e0 tous les coups, comme l'explique \u00c9mirats n'un jeune artiste plasticien \u00e0 ce qui est dans la belle Normande cette formidable, c'est une bonne chose que le pouce n'ai pas eu lieu, il mais en m\u00eame temps quand m\u00eame pas s'en r\u00e9jouir, est ce que ce gouvernement n'est pas d\u00e9mocratique jusqu'parce qu'on est dans le contexte actuel, notre plus grande crainte, c'est que tous ceux -ci finissent par prendre la forme d'une guerre civile n'entend rien mais Saas-Grund-Sion mentionne aujourd'hui Canal le pr\u00e9sident Erdogan n'a promis dimanche d'\u00e9liminer le virus qui ronge la soci\u00e9t\u00e9 turque et ici et les violences du week- end ne font rien pour rassurer murder est avocate pour un grand groupe international. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:18) [85%] :\r\n\u00e0 quoi les \u00e9lecteurs de l'AKP c\u00e9l\u00e8bres dans les rues, la victoire contre les putschistes, ce qui ne sortent pas savent tr\u00e8s bien que c'\u00e9tait bidon avec le pouvoir en place n'a jamais \u00e9t\u00e9 menac\u00e9, c'est pourquoi nous n'avons aucune r\u00e9action, mais malgr\u00e9 tout, on ne peut pas sortir puisque les gens dans la rue, ils nous font peur de que vous citez, il semble qu'on couture. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:35) [90%] :\r\nIci, parmi cette jeunesse lib\u00e9rale d'Istanbul, une id\u00e9e d\u00e9j\u00e0 \u00e9voqu\u00e9e au lendemain des \u00e9v\u00e9nements de Guisi et qui refait surface, celle de partir s'installer \u00e0 l'\u00e9tranger pour quelques mois ou pour de bon, Alexandre Billette pour rtsinfo Istanbul. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:50) [92%] :\r\nL'exile comme option face \u00e0 la r\u00e9pression au total 6000 militaires ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 plac\u00e9s en garde \u00e0 vue apr\u00e8s la tentative de putch, la justice est aussi vis\u00e9e avec 3 mille mandats d'arr\u00eat d\u00e9livr\u00e9s contre des juges et des procureurs, des arrestations \u00e0 la cha\u00eene, qui t\u00e9moignent de la volont\u00e9 des Redoine d'\u00e9radiquer ce qu'il qualifie de virus de cancer qui s'est propag\u00e9 \u00e0 tout l'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:10) [96%] :\r\nEt nous reviendrons sur la situation en Turquie, juste apr\u00e8s ce journal avec Doroth\u00e9e Schmid, sp\u00e9cialiste du pays. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:15) [94%] :\r\nNature qu'il en sera aussi question \u00e0 Bruxelles aujourd'hui, les ministres europ\u00e9ens des Affaires \u00e9trang\u00e8res doivent adopter une position commune, adresser un message \u00e0 Redjep Tayyip Erdogan et cette r\u00e9union sera une grande premi\u00e8re pour un certain Boris Johnson \u00e0 Bruxelles dans la peau du ministre britannique des Affaires \u00e9trang\u00e8res, avec une question : quel r\u00f4le pour le Royaume-Uni en mati\u00e8re de s\u00e9curit\u00e9 hors de l'Union europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:38) [99%] :\r\nLa France va se figer \u00e0 midi aujourd'hui pour observer une minute de silence en m\u00e9moire des 84 victimes de l'attentat de Nice. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:45) [93%] :\r\nSeuls les cloches des \u00e9glises r\u00e9sonneront pour ce 3\u00e8me et dernier jour de deuil national 80 Alain, 5 personnes sont toujours hospitalis\u00e9es, 18 entre la vie et la mort, l'enqu\u00eate elle progresse le chauffeur avait planifi\u00e9 son attaque en faisant des rep\u00e9rages au volant de son camion, 2 jours avant l'attentat dans un SMS, il se f\u00e9licite d'avoir trouv\u00e9 une arme dans un autre, il se prend en photo volant du camion, les enqu\u00eateurs cherchent donc d'\u00e9ventuels complices et il dresse un portrait toujours plus pr\u00e9cis du tueur. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:15) [95%] :\r\nMais celui d'un homme psychologiquement tr\u00e8s instable isol\u00e9 et relativement \u00e9loign\u00e9 de l'Islam mais. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:21) [80%] :\r\nDans homme qui se serait radicalis\u00e9 tr\u00e8s vite Sophie Iselin. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:08:25) [94%] :\r\nPour le 1er ministre Manuel Valls, le tueur au camion aurait suivi une radicalisation Express, un ph\u00e9nom\u00e8ne qui laisse perplexe certains experts, c'est le cas de Rapha\u00ebl Liogier, sociologue des religions \u00e0 Aix-en-Provence. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:08:41) [79%] :\r\nLe terme m\u00eame de radicalisation, plus on a vu appara\u00eetre des groupes que j'appelle moi Leininger les nouveaux du jazz d'Islam, des gens qui sont pas des fondamentalistes \u00e0 la base, mais qui sont tout simplement des gens en d\u00e9sir d'antisocial, ils se veulent \u00eatre les amis parce qu'il volait des guerri\u00e8res C\u00e9line de l'Islam avec cette id\u00e9e de guerre de civilisation que cultive beige qui justifient leur acte, c'est \u00e7a le probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:09:04) [94%] :\r\nEt si la propagande de Daesh h\u00e9 bien, derri\u00e8re cette violence, on ne peut pas vraiment parler d'islamisme. \r\n\r\nLocuteur FT9 (00:09:11) [88%] :\r\nL'islamisme, c'est une chose, il peut y avoir des dangers de la c'est pas de l'islamisme, c'est un autre probl\u00e8me c'est l'instrumentalisation effectivement par des islamistes de la fragilit\u00e9 de la soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise aujourd'hui les comptes que Daesh lui- m\u00eame est d\u00e9pass\u00e9 par son propre succ\u00e8s, ce qui explique le d\u00e9lai dans la revendication, parce qu'ils savent pas quoi faire. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:09:30) [98%] :\r\nAlors quel mot mettre derri\u00e8re l'horreur propag\u00e9e au nom de l'Islam, la question n'a pas fini d'\u00eatre d\u00e9battue alors que les m\u00e9dias et les autorit\u00e9s tentent d'expliquer l'inconcevable brutalit\u00e9, des \u00e9v\u00e9nements. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:43) [95%] :\r\nLes autorit\u00e9s qui cherchent des r\u00e9ponses et un gouvernement critiqu\u00e9 hier soir, c'est Nicolas Sarkozy, le chef des r\u00e9publicains qui accusaient le gouvernement de ne rien avoir fait d'utile depuis 18 mois, le d\u00e9bat politique n'a pas cess\u00e9 malgr\u00e9 la douleur, malgr\u00e9 le deuil et demain, c'est le d\u00e9bat parlementaire qui reprend avec la question du prolongement de l'\u00e9tat d'urgence de toute sur un air de d\u00e9j\u00e0 vu \u00e0 Paris, le commentaire de notre correspondante Ariane Hasler. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:10:10) [93%] :\r\nDepuis le drame de Nice l'ar\u00e8ne politique bruisse des m\u00eames d\u00e9bats qu'elle tient depuis les attentats du mois de novembre \u00e0 droite, on crie au laxisme gouvernemental, certains demandant m\u00eame la r\u00e9ouverture de discussions compenser Klaus comme celle sur la d\u00e9ch\u00e9ance de nationalit\u00e9 \u00e0 gauche, on craint de nouveau durcissement s\u00e9curitaire potentiellement liberticide, les m\u00eames d\u00e9bats les m\u00eames arguments sauf qu'entre- temps une importante commission d'enqu\u00eate parlementaire sur les attentats du mois de novembre, a livr\u00e9 ses conclusions apr\u00e8s plusieurs mois d'enqu\u00eate en synth\u00e8se le recours \u00e0 l'\u00e9tat d'urgence n'a qu'une port\u00e9e limit\u00e9e sur la s\u00e9curit\u00e9 nationale, en revanche, il faudrait totalement repenser les services de renseignements pour les rendre plus efficaces plut\u00f4t que de repartir dans des d\u00e9bats partisans st\u00e9riles et hyst\u00e9rique, les d\u00e9put\u00e9s feraient bien de profiter de la tragique occasion que leur offre le carnage ni\u00e7ois pour se pencher sur les conclusions de ce rapport et pour en tirer de vraies pistes d'action alors seulement les morts de la promenade des Anglais n'auront pas tout \u00e0 fait servi \u00e0 rien, Ariane Hasler rtsinfo Paris. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:13) [93%] :\r\nIl est 7 heures 11 retour en Suisse \u00e0 Berne, o\u00f9 le Conseil f\u00e9d\u00e9ral ne se r\u00e9unira pas aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:11:18) [93%] :\r\nEt non la date avait \u00e9t\u00e9 bloqu\u00e9e pour une s\u00e9ance extraordinaire d\u00e9di\u00e9e aux pourparlers poste 9 f\u00e9vrier seulement voil\u00e0, la rencontre entre Yoann Schneider- Ammann et Jean-Claude Junker samedi n'a pas permis d'avancer sur le dossier du coup le gouvernement est contraint de patienter, les pr\u00e9cisions de Pietro Bugnon. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:11:35) [93%] :\r\nSamedi \u00e0 Oulan-Bator, en Mongolie, les 2 pr\u00e9sidents ont convenu d'une intensification des pourparlers, il y a One Schneider- Ammann fera le bilan de ses \u00e9changes avec son homologue de la Commission europ\u00e9enne le 19 septembre en marge du 60\u00e8me anniversaire du discours de Winston Churchill \u00e0 Z\u00fcrich, d'ici l\u00e0, les n\u00e9gociateurs suisses multiplieront les aller-retour \u00e0 Bruxelles on parle bien de discussions techniques autour de l'accord sur la Libye : circulation des personnes, la strat\u00e9gie politique c\u00f4t\u00e9 suisse est inchang\u00e9 : le Conseil f\u00e9d\u00e9ral veut trouver une solution de mise en oeuvre concert\u00e9e avec l'Union europ\u00e9enne, en l'absence d'avanc\u00e9es majeures dans ce dossier, le gouvernement ne se r\u00e9unira pas aujourd'hui il Yoann Schneider- Ammann n'a pas jug\u00e9 utile de convoquer ses coll\u00e8gues, selon nos informations, une s\u00e9ance t\u00e9l\u00e9phonique pourrait tout de m\u00eame se tenir mais aucune d\u00e9cision ne devrait \u00eatre prise la Suisse et l'Union europ\u00e9enne vont -elles pouvoir s'entendre sur une solution de mise en oeuvre, le suspense demeure intact et il devrait durer sans doute tout l'\u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:12:31) [87%] :\r\nEt faute d'accord avec Bruxelles, c'est donc sur une clause de sauvegarde unilat\u00e9rale que le Parlement devra se prononcer et pourquoi pas des contingents par r\u00e9gion qui respectent les sp\u00e9cificit\u00e9s des cantons, Roger Koeppel n'y voit rien de mal, le conseiller national UDC quoi \u00e9tait de passage \u00e0 Gen\u00e8ve en fin de semaine derni\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:48) [87%] :\r\nNotre parti est tout \u00e0 fait pr\u00eats de trouver une solution qui est bonne pour la Suisse pour l'\u00e9conomie de la place scientifique et tout \u00e7a et on peut aussi respecter la situation d'un canton de Gen\u00e8ve avec les frontaliers qui autre situation par exemple que le canton de Z\u00fcrich et pour moi, c'est parce qu'aucun probl\u00e8me en r\u00e9partissant mieux le contingent selon les r\u00e9gions, vous dit oui, vous devez savoir qu'compte, on a eu les content Jean \u00e7a veut dire qu'il n'a pas les content Jean Douchet autant tous les branches tous les m\u00e9dias et tout \u00e7a, c'est une sorte qu'on doit vraiment \u00eatre trouver des solutions diff\u00e9renci\u00e9es et aussi en ce qui concerne la situation des frontaliers je suis absolument s\u00fbr qu'on va trouver un une solution qui va respecter les plaisirs d'une r\u00e9gion comme Gen\u00e8ve qui a besoin de ces frontaliers. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:13:39) [93%] :\r\nRoger Koppel la r\u00e9pondait \u00e0 Tania pinard et en bref, sachez que la Suisse va suspendre pendant plusieurs semaines, l'octroi de permis humanitaires pour les Syriens et les Irakiens le temps de mettre en place des contr\u00f4les plus pouss\u00e9s, le secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aux migrations confirme une information de la presse dominicale, il invoque la s\u00e9curit\u00e9 du pays, la crainte que ces requ\u00e9rants soient des membres de groupes arm\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:13:59) [98%] :\r\nEt puis l'\u00e9v\u00e9nement sportif de la journ\u00e9e, c'est l'arriv\u00e9e du Tour de France. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:14:02) [96%] :\r\nEn Suisse, il sera 15 heures environ lorsque le peloton passera la fronti\u00e8re aux Verri\u00e8res, dans le canton de Neuch\u00e2tel, direction le Val de Travers Neuch\u00e2tel Anet Chi\u00e8tres puis Berne le meilleur devrait franchir la ligne d'arriv\u00e9e pr\u00e8s du Stade de Suisse dans la capitale f\u00e9d\u00e9rale aux alentours de 17 heures 27 heures 50 aux amateurs. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:14:20) [96%] :\r\nEt hier, c'est le meilleur c'\u00e9tait le colombien Pantano. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:14:23) [89%] :\r\nOui, les coureurs de l'\u00e9quipe suisse IAM SAIC Pantano qui offre \u00e0 l'\u00e9quipe, il y a m\u00eame sa 1\u00e8re victoire sur le Tour, et puis on ne sait pas comment Boris Johnson, s'est rendu \u00e0 Bruxelles hier soir, peut-\u00eatre en v\u00e9lo parce que on sait que son Djettes a d\u00fb se poser en urgence, pr\u00e8s de Londres hier apr\u00e8s avoir d\u00e9coll\u00e9 suite \u00e0 un probl\u00e8me technique, on nous dit juste qu'il a continu\u00e9 sa route par d'autres moyens peut-\u00eatre \u00e0 bicyclette. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:14:45) [93%] :\r\nLe myst\u00e8re, merci beaucoup, Coralie Claude un temps estival pour ce lundi avec du soleil quelques cumulus en montagne l'apr\u00e8s- midi et quelques voiles nuageux en fin de journ\u00e9e, il va faire chaud 14 \u00e0 16 degr\u00e9s ce matin 29 l'apr\u00e8s- midi et jusqu'\u00e0 31 en Valais. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-07-18T05:21:01Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Hasler, Ariane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Jeannin, J\u00e9r\u00f4me", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Decker, Zo\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Billette, Alexandre", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Sazpinar, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Iselin, Sophie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Revaz, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F606D8AF-E463-4E01-990B-7FDCD32AE799", "internalArchiveId": "F606D8AF-E463-4E01-990B-7FDCD32AE799", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 1 : Par Val\u00e9rie Droux et Simon Corthay", "publicationDate": "2016-07-18T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * Par Val\u00e9rie Droux et Simon Corthay (6.45 Presse al\u00e9manique) 6.45 Presse al\u00e9manique\r\n*** La presse avec Val\u00e9rie Droux et Simon Corthay... et on commence par la presse al\u00e9manique qui s'attarde longuement sur le pr\u00e9sident turc... \r\nSCOR Prenons la NZZ: les trois premi\u00e8res pages sont consacr\u00e9es \u00e0 cette tentative de coup d'\u00e9tat qui fait de M. Erdogan un homme encore plus puissant. Dans la Neue Zuercher Zeitung, le rappel historique des relations souvent tendues entre le pr\u00e9sident islamiste et l'arm\u00e9e gardienne du s\u00e9cularisme ... Et ce souvenir vieux de quelques ann\u00e9es, lorsque l'\u00e9pouse du dirigeant s'\u00e9tait vu refuser son admission dans un h\u00f4pital militaire. Pour la simple raison que Madame portait le voile... \r\nLa puissance de la contre-offensive du pr\u00e9sident contre les putschistes laisse pr\u00e9voir l'av\u00e8nement d'une dicateture civile, analyse le Bund... La d\u00e9mocratie est en retrait, s'inqui\u00e8te l'Aargauer Zeitung. A tel point que le Tages Anzeiger arrive \u00e0 cette conclusion dans ce titre en deux mots. Erdogans putsch, le putsch d'Erdohan.\r\nVal\u00e9rie\r\n*** Les grandes soci\u00e9t\u00e9s suisses sous pression dans le Blick...\r\nSCOR Il y a d'abord cette initiative populaire que veulent lancer plus de 70 ONG, pour rendre obligatoire chez ces poids lourds de l'\u00e9conomie le respect des droits humains et de l'environnement au-del\u00e0 de nos fronti\u00e8res. Une obligation \u00e9tendue \u00e0 leurs fournisseurs ou \u00e0 leurs filiales. Un sondage du Blick mondre l'adh\u00e9sion des Suisses \u00e0 ces propositions: entre 89 et 92% d'avis favorables, m\u00eame si pour le patron d'Economie suisse Heinz Karrer, il s'agit d'une initiative pleine de dangers... Non, r\u00e9torque l'ancien conseiller aux Etats Dick Marty: c'est un moyen efficace contre les migrations.\r\nVal\u00e9rie\r\n*** On passe \u00e0 ces forums d'\u00e9changes entre Al\u00e9maniques et Romands qui ont disparu... \r\nSCOR La Neue Zuercher Zeitung consacre une page passionnante \u00e0 deux traditions qui permettaient aux deux communaut\u00e9s linguistiques de se c\u00f4toyer. Premi\u00e8re disparition, celle des jeunes filles ou gar\u00e7ons au pair: aujourd'hui il n'y a presque plus de demandes pour passer quelques mois de ce c\u00f4t\u00e9-ci de la Sarine... le gymnasien b\u00e2lois ou la coiffeuse argovienne - ce sont les exemples de la NZZ - le gymnasien b\u00e2lois et la coiffeuse argovienne pr\u00e9f\u00e8rent le vaste monde... \r\nQuant \u00e0 l'autre forum d'\u00e9change linguistique qui a disparu - et que la NZZ fait rimer avec au-pair, c'est le militaire.. R\u00e9duction drastique, malgr\u00e9 quelques interventions au parlement en faveur d'unit\u00e9s de l'arm\u00e9e plurilingues... \r\n*** Et pour mettre tous ces Suisses d'accord, parlons de Mobility Pricing!\r\nSCOR Oui, ce projet de la Conf\u00e9d\u00e9ration qui voudrait moduler le prix des transports en fonction du moment o\u00f9 on se d\u00e9place. Berne voudrait bien tester ses id\u00e9es \u00e0 Zurich, mais voiul\u00e0, les autorit\u00e9s de la plus grande ville de Suisse ont appuy\u00e9 sur la p\u00e9dale de frein, nous apprend le Tages Anzeiger... Quoi... Zurich la pionni\u00e8re, la rose-verte ne veut pas de ce projet novateur? Explications: les plans du Conseil f\u00e9d\u00e9ral sont trop vagues et - ce qui est impardonnable en mati\u00e8re de d\u00e9placement - ils n'iraient pas assez loin... \r\nVal\u00e9rie\r\nLa NZZ s'\u00e9meut du concert donn\u00e9 pr\u00e8s de Zurich, d\u00e9but septembre, par le rockeur croate Marko Thompson Perkovic...\r\nSCOR Oui, Thompson comme l'arme - car le chanteur des Balkans est \u00e0 l'oppos\u00e9 d'un baba cool. Marko Thompson Perkovic, en tenue militaire dans la Neue Zuercher Zeitung, est anim\u00e9 par le nationalisme le plus extr\u00eame. Ses tubes - parce que c'est une star dans son pays - ses tubes se r\u00e9f\u00e8rent non seulement \u00e0 la guerre des ann\u00e9es 90, mais aussi au r\u00e9gime oustachi, succursale du fascisme aux temps d'Hitler et de Mussolini.\r\nAvec armes et bagages, le rocheur croate est donc programm\u00e9 d\u00e9but septembre \u00e0 Schlieren dans la r\u00e9gion zurichoise, dans une salle de gymnastique pouvant accueillir un millier de personnes. Un rendez-vous helv\u00e9tique qu'un historien de l'Europe de l'est qualifie de douteux. On ne peut pas accepter, dit-il, qu'un tel chanteur d\u00e9barque sans critique ou commentaire.  Titre de l'article de la NZZ: le barde de la haine...\r\n(6h45 La revue de presse) ***La revue de presse, Simon Corthay, Val\u00e9rie Droux... et on commence par la presse al\u00e9manique qui s'attarde longuement sur le pr\u00e9sident turc...\r\nSCOR \r\nPrenons la NZZ: les trois premi\u00e8res pages sont consacr\u00e9es \u00e0 cette tentative de coup d'\u00e9tat qui fait de M. Erdogan un homme encore plus puissant. Dans la Neue Zuercher Zeitung, le rappel historique des relations souvent tendues entre le pr\u00e9sident islamiste et l'arm\u00e9e gardienne du s\u00e9cularisme ... Et ce souvenir vieux de quelques ann\u00e9es, lorsque l'\u00e9pouse du dirigeant s'\u00e9tait vu refuser son admission dans un h\u00f4pital militaire. Pour la simple raison que Madame portait le voile... \r\nLa puissance de la contre-offensive du pr\u00e9sident contre les putschistes laisse pr\u00e9voir l'av\u00e8nement d'une dicateture civile, analyse le Bund... La d\u00e9mocratie est en retrait, s'inqui\u00e8te l'Aargauer Zeitung. A tel point que le Tages Anzeiger arrive \u00e0 cette conclusion dans ce titre en deux mots. Erdogans putsch, le putsch d'Erdohan.\r\nPutsch rat\u00e9, Erdogan renforc\u00e9... titre de l'\u00e9ditorial du Quotidien Jurassien. Un ptusch en forme de bonne excuse pour donner un nouveau tour de vis au pays, et marchander avec les Etats-Unis et l'Europe, pour qu'ils soutiennent la politique du pr\u00e9sident Erdogan. Et l'\u00e9dito de rappeler combien la Turquie est utile aux occidentaux. \r\nUn tragique putsch d'op\u00e9rette, pour le Temps. Comme une bouff\u00e9e de nostalgie martiale, peut-on lire. Mais au final, ce sont non seulement les putschistes qui ont perdu, mais aussi la d\u00e9mocratie. \r\nUne d\u00e9mocratie que, le temps d'une nuit, Redjep Tayyip Erdogan a donn\u00e9 l'impression de prot\u00e9ger, dit l'\u00e9ditorial de la Tribune de Gen\u00e8ve. Avec cette m\u00eame mise en garde qu'on lisait dans le quotidien jurassien: sa qu\u00eate d'absolutisme s'acc\u00e9l\u00e8re. \r\n*** Les grandes soci\u00e9t\u00e9s suisses sous pression dans le Blick...\r\nSCOR \r\nIl y a d'abord cette initiative populaire que veulent lancer plus de 70 ONG, pour rendre obligatoire chez ces poids lourds de l'\u00e9conomie le respect des droits humains et de l'environnement au-del\u00e0 de nos fronti\u00e8res. Une obligation \u00e9tendue \u00e0 leurs fournisseurs ou \u00e0 leurs filiales. Un sondage du Blick mondre l'adh\u00e9sion des Suisses \u00e0 ces propositions: entre 89 et 92% d'avis favorables, m\u00eame si pour le patron d'Economie suisse Heinz Karrer, il s'agit d'une initiative pleine de dangers... Non, r\u00e9torque l'ancien conseiller aux Etats Dick Marty: c'est un moyen efficace contre les migrations.\r\n\"Finma is watching you\"... l'oeil de Berne vous surveille. R\u00e9cit dans le Temps ce matin: la FINAM, l'autorit\u00e9 de surveillance des march\u00e9s, surveille aussi les banquiers, les assureurs ou les g\u00e9rants de fortune, et met de c\u00f4t\u00e9s toutes ces informations, dans une base de donn\u00e9es appel\u00e9e, en anglais f\u00e9d\u00e9ral: \"Watch list\". Ca sert \u00e0 voir si tel ou tel cadre de la finance a les pattes assez blanches pour exercer son m\u00e9tier. Et comme toute activit\u00e9 de suveillance, elle baigne dans le secret: tr\u00e8s difficile de sa voir ce que cette watch list contient, et encore plus d'en \u00eatre retir\u00e9. Le quotidien raconte aujourd'hui les al\u00e9as kafka\u00efens de la bataille d'un ancien d'UBS pour s'en faire tracer.\r\nIl vient de porter l'affaire devant le tribunal f\u00e9d\u00e9ral, qui se prononcera dans une ann\u00e9e. \r\nOn reste dans les proc\u00e9dures juridiques, qui ont parfois \u00e9t\u00e9 kafka\u00efennes elles aussi, mais qui vont mieux: la prise en charge des victimes de violences domestiques. Le Courrier, c'est \u00e0 lire aussi dans la Libert\u00e9 et le Quotidien jurassien , a fait le tour des autorit\u00e9s, administrations et associations. Et elles sont unanimes: tant les bases l\u00e9gales que la prise en charge progressent. L'\u00e9coute, des policiers, au poste, primordiale. Les centres d'aide aux victimes, les centres LAVI, dans chaque cantons, gratuits. Les mesures d'\u00e9loignement ont aussi \u00e9t\u00e9 facilit\u00e9es. Enfin, une sp\u00e9cialit\u00e9 genevoise, sur laquelle lorgnent d'autres cantons: pouvoir obliger les auteurs de violences \u00e0 suivre un entretien th\u00e9rapeuthique, avec des sp\u00e9cialistes. Et de conclure en rappelant ce chiffre: les violences domestiques ont fait 36 morts en suisse l'ann\u00e9e derni\u00e8re. \r\n*** On passe \u00e0 ces forums d'\u00e9changes entre Al\u00e9maniques et Romands qui ont disparu... \r\nSCOR \r\nLa Neue Zuercher Zeitung consacre une page passionnante \u00e0 deux traditions qui permettaient aux deux communaut\u00e9s linguistiques de se c\u00f4toyer. Premi\u00e8re disparition, celle des jeunes filles ou gar\u00e7ons au pair: aujourd'hui il n'y a presque plus de demandes pour passer quelques mois de ce c\u00f4t\u00e9-ci de la Sarine... le gymnasien b\u00e2lois ou la coiffeuse argovienne - ce sont les exemples de la NZZ - le gymnasien b\u00e2lois et la coiffeuse argovienne pr\u00e9f\u00e8rent le vaste monde... \r\nQuant \u00e0 l'autre forum d'\u00e9change linguistique qui a disparu - et que la NZZ fait rimer avec au-pair, c'est le militaire.. R\u00e9duction drastique, malgr\u00e9 quelques interventions au parlement en faveur d'unit\u00e9s de l'arm\u00e9e plurilingues... \r\n*** Et pour mettre tous ces Suisses d'accord, parlons de Mobility Pricing!\r\nSCOR \r\nOui, ce projet de la Conf\u00e9d\u00e9ration qui voudrait moduler le prix des transports en fonction du moment o\u00f9 on se d\u00e9place. Berne voudrait bien tester ses id\u00e9es \u00e0 Zurich, mais voiul\u00e0, les autorit\u00e9s de la plus grande ville de Suisse ont appuy\u00e9 sur la p\u00e9dale de frein, nous apprend le Tages Anzeiger... Quoi... Zurich la pionni\u00e8re, la rose-verte ne veut pas de ce projet novateur? Explications: les plans du Conseil f\u00e9d\u00e9ral sont trop vagues et - ce qui est impardonnable en mati\u00e8re de d\u00e9placement - ils n'iraient pas assez loin... \r\n***Scandale maintenant, dans le milieu fun\u00e9raire valaisan...\r\nCette effroyable m\u00e9prise commise par un employ\u00e9 des pompes fun\u00e8bres: il a emport\u00e9 le mauvais corps, depuis l'institut central des h\u00f4pitaux valaisan, apr\u00e8s une autopsie. Une famille s'est donc retrouv\u00e9e \u00e0 prier \u00e0 l'\u00e9glise, puis ensevelir un cadavre qui n'\u00e9tait pas celui de leur proche. D\u00e9pouille qui a donc \u00e9t\u00e9 enterr\u00e9e sous un faux nom, et qui a d\u00fb \u00eatre exhum\u00e9e, en pr\u00e9sence d'autorit\u00e9s cantonales et de la police. Deux jours apr\u00e8s, nouvel enterrement, avec cette fois-ci la vraie famille. M\u00eame trajet pour l'autre corps. Le milieu fun\u00e9raire est donc sous le choc, et ne comprend pas comment pareille erreur a pu \u00eatre commise, les cadavres \u00e9tant d\u00fbment identifi\u00e9s, avec un bracelet. Et s'il venait \u00e0 manquer, un professionnel rappelle: on n'emporte pas un corps sans \u00eatre s\u00fbr de savoir de qui il s'agit...\r\n***La NZZ s'\u00e9meut du concert donn\u00e9 pr\u00e8s de Zurich, d\u00e9but septembre, par le rockeur croate Marko Thompson Perkovic...\r\nSCOR \r\nOui, Thompson comme l'arme - car le chanteur des Balkans est \u00e0 l'oppos\u00e9 d'un baba cool. Marko Thompson Perkovic, en tenue militaire dans la Neue Zuercher Zeitung, est anim\u00e9 par le nationalisme le plus extr\u00eame. Ses tubes - parce que c'est une star dans son pays - ses tubes se r\u00e9f\u00e8rent non seulement \u00e0 la guerre des ann\u00e9es 90, mais aussi au r\u00e9gime oustachi, succursale du fascisme aux temps d'Hitler et de Mussolini.\r\nAvec armes et bagages, le rocheur croate est donc programm\u00e9 d\u00e9but septembre \u00e0 Schlieren dans la r\u00e9gion zurichoise, dans une salle de gymnastique pouvant accueillir un millier de personnes. Un rendez-vous helv\u00e9tique qu'un historien de l'Europe de l'est qualifie de douteux. On ne peut pas accepter, dit-il, qu'un tel chanteur d\u00e9barque sans critique ou commentaire.  Titre de l'article de la NZZ: le barde de la haine...\r\nUn coup d'oeil pour finir sur la s\u00e9rie d'\u00e9t\u00e9 de l'Express et de l'Impartial, sur l'ann\u00e9e 1966... Et dans les archives deux quotidiens, ressorties pour l'occasion, on s'int\u00e9resse ce matin \u00e0 un grand \u00e9v\u00e9nement de cette ann\u00e9e-l\u00e0: Neuch\u00e2tel pionnier en suisse romande, car le grand-conseil supprime la censure cin\u00e9matotraphique... progressistes les neuch\u00e2telois, par rapport \u00e0 Gen\u00e8ve, par exemple qui interdisait, \u00e0 l'\u00e9poque, les films pornographiques. Ou par rapport au Valais, o\u00f9 un classique comme \"Quai des Brumes\" n'\u00e9tait tout simplement pas projet\u00e9. Comme les r\u00e9alisations de Jean-Luc Godard.", "durationSec": 437, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7870477", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["Par Val\u00e9rie Droux et Simon Corthay", "Par Val\u00e9rie Droux et Simon Corthay / JDM_2016-07-18T06:44:00_revue-de-presse", "Par Val\u00e9rie Droux et Simon Corthay / JDM_2016-07-18T06:44:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-7870491", "ece-7870477"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-07-26T03:03:21Z", "speechToTexts": ["26.07.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [97%] :\r\n47 la revue de presse avec Simon Corthay, Val\u00e9rie Droux et on commence par la presse al\u00e9manique qui s'attarde longuement sur le pr\u00e9sident turc. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:06) [91%] :\r\nOui : Prenons la NZZ les 3 premi\u00e8res pages sont consacr\u00e9es \u00e0 cette tentative de coup d'\u00c9tat qui fait de Monsieur Erdogan Anne un homme encore plus puissant dans la Neue certains Zeitung le rappel historique des relations souvent tendues entre le pr\u00e9sident islamiste et l'arm\u00e9e gardienne du s\u00e9cularisme et ce souvenir vieux de quelques ann\u00e9es, lorsque l'\u00e9pouse du dirigeant s'\u00e9tait vu refuser son admission dans un h\u00f4pital militaire pour la simple raison que Madame portait le voile, la puissance de la contre- fensif du pr\u00e9sident contre les putschistes laisse pr\u00e9voir l'av\u00e8nement d'une dictature civile, analyse le Bund, la d\u00e9mocratie est en retrait, s'inqui\u00e8te la regarde Zeitung \u00e0 telle point que le Tages \u00e0 Neussargues arrive \u00e0 cette conclusion dans ce titre en 2\u00e8me au Tauran Spock le. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:54) [96%] :\r\nPutsch d'Erdohan un putch rat\u00e9 Erdogan renforc\u00e9, titre l'\u00e9ditorial du Quotidien Jurassien putch en forme de bonne excuse pour donner un nouveau tour de vis s'au pays et marchander avec les \u00c9tats-Unis et l'Europe pour qu'ils soutiennent la politique du pr\u00e9sident Erdogan et l'\u00e9dito de rappeler combien la Turquie est utile aux occidentaux, un tragique putsch d'op\u00e9rette pour le Temps comme une bouff\u00e9e de nostalgie martiale, peut -on lire, mais au final ce sont non seulement les putschistes qui ont perdu, mais aussi la d\u00e9mocratie, une d\u00e9mocratie que le temps d'une nuit, Redjep Tayyip Erdogan n'a donn\u00e9 l'impression de prot\u00e9ger, dit le \u00e9ditorial de La Tribune de Gen\u00e8ve avec cette m\u00eame mise en garde qu'on lisait dans le quotidien jurassien sa qu\u00eate d'absolutisme s'acc\u00e9l\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:38) [97%] :\r\nLes grandes soci\u00e9t\u00e9s suisses sous pression, c'est dans le Blick. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:40) [94%] :\r\nOui, il y a d'abord cette initiative populaire que veulent lancer plus de 70 ONG pour rendre obligatoire chez ces poids lourds de l'\u00e9conomie, le respect des droits humains et de l'environnement au-del\u00e0 de nos fronti\u00e8res, une obligation \u00e9tendue \u00e0 leurs fournisseurs et \u00e0 leurs filiales en sondage du Blick montre l'adh\u00e9sion des Suisses \u00e0 ces propositions, entre 89 et 92 pourcent d'avis favorables \u00e0 ce presque sovi\u00e9tique, m\u00eame si pour le patron d'\u00e9conomie suisse \u00e0 une s'Karrer il s'agit d'une initiative pleine de dangers non, r\u00e9torque l'ancien conseiller aux \u00c9tats, Dick Marty c'est un moyen efficace contre les migrations. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:18) [92%] :\r\nFilm ils Wattignies o\u00f9 le oeil de Berne, vous surveille, r\u00e9cit dans le temps, ce matin, la Finma, l'autorit\u00e9 de surveillance des march\u00e9s financiers, surveille aussi les banquiers, les assureurs ou les g\u00e9rants de fortune et met de c\u00f4t\u00e9 toutes ces informations dans une base de donn\u00e9es appel\u00e9e en anglais f\u00e9d\u00e9ral Watch list, \u00e7a sert \u00e0 voir si telle ou telle car de la finance a les pattes assez blanches pour exercer son m\u00e9tier, et comme toute activit\u00e9 de surveillance, h\u00e9 bien elle baigne dans le secret, tr\u00e8s difficile de savoir ce que cette eau watch list contient et encore plus difficile d'en \u00eatre retir\u00e9 le quotidien raconte aujourd'hui les al\u00e9as kafka\u00efens de la bataille d'un ancien d'UBS pour s'en faire tracer, il vient de porter l'affaire devant le tribunal f\u00e9d\u00e9ral qui se prononcera dans une ann\u00e9e et on reste dans les proc\u00e9dures juridiques qui ont parfois \u00e9t\u00e9 kafka\u00efennes, elles aussi, mais qui vont mieux, la prise en charge des victimes de violences domestiques, le courrier, c'est-\u00e0-dire aussi dans la Libert\u00e9 le Quotidien jurassien, le courrier a fait le tour des autorit\u00e9s, administrations et associations et elles sont unanimes, tant les bases l\u00e9gales que la prise en charge de ces victimes progresse, l'\u00e9coute des policiers au poste primordiale : les centres d'aide aux victimes les centres LAVI dans chaque cantons gratuits, les mesures d'\u00e9loignement ont aussi \u00e9t\u00e9 facilit\u00e9es enfin une sp\u00e9cialit\u00e9 genevoise sur laquelle lorgnent d'autres cantons pouvoir obliger les auteurs de violences \u00e0 suivre un entretien th\u00e9rapeuthique avec des sp\u00e9cialistes et de conclure en rappelant ce chiffre les violences domestiques ont fait 36 morts en suisse l'ann\u00e9e derni\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:42) [94%] :\r\nAllez on passe \u00e0 ces forum d'\u00e9changes entre Al\u00e9maniques et Romands qui ont disparu. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:46) [94%] :\r\nOui la ce soir Zeitung consacre une page passionnante \u00e0 deux traditions qui permettaient aux 2 communaut\u00e9s linguistiques de mieux se conna\u00eetre, premi\u00e8re disparition, celle des jeunes filles ou gar\u00e7ons au Pair, aujourd'hui il n'y a presque plus de demandes pour passer quelques mois de ce c\u00f4t\u00e9 -ci de la Sarine, le gymnasien b\u00e2lois ou la coiffeuse argovienne ce sont les exemples de la NZZ le gymnasien b\u00e2lois et la coiffeuse argovienne pr\u00e9f\u00e8rent le vaste monde quant \u00e0 l'autre forum d'\u00e9change linguistique qui a disparu et que la NZZ fait rimer avec au-pair c'est le militaire r\u00e9duction drastique, malgr\u00e9 quelques interventions au Parlement en faveur d'unit\u00e9s de l'arm\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:26) [96%] :\r\nPlus rien et pour mettre tous ces Suisses d'accord, parlons de Mobility pricing. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:31) [93%] :\r\nMobility press\u00e9, oui, le projet de la Conf\u00e9d\u00e9ration qui voudrait moduler le prix des transports en fonction du moment o\u00f9 on se d\u00e9place Berne veut tester ses id\u00e9es \u00e0 Zurich mais voil\u00e0, les autorit\u00e9s de la plus grande ville de Suisse ont appuy\u00e9 sur la p\u00e9dale de frein, nous apprend le Tages Neussargues quoi zurich la pionni\u00e8re, la rose- verte ne veut pas de ce projet novateur explications les plans du Conseil f\u00e9d\u00e9ral sont trop vagues et ce qui est impardonnable en mati\u00e8re de d\u00e9placement, ils n'iraient pas assez loin. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:59) [94%] :\r\nScandale maintenant dans le milieu fun\u00e9raire valaisan dit cet effroyable m\u00e9prise commise par un employ\u00e9 de pompes fun\u00e8bres, il a emport\u00e9 le mauvais corps depuis l'institut central des h\u00f4pitaux valaisan apr\u00e8s une autopsie une famille s'est donc retrouv\u00e9e \u00e0 prier \u00e0 l'\u00e9glise puis ensevelir un cadavre qui n'\u00e9tait pas celui de leur proche d\u00e9pouille qui a donc \u00e9t\u00e9 enterr\u00e9e souvent faux nom et qui a d\u00fb \u00eatre exhum\u00e9e en pr\u00e9sence d'autorit\u00e9s du canton et de la police, 2 jours apr\u00e8s, nouvel enterrement avec cette fois -ci la vraie famille et m\u00eame trajet pour l'autre corps alors le milieu fun\u00e9raire est sous le choc, bien s\u00fbr, on ne comprend pas comment pareille erreur a pu \u00eatre commise les cadavres \u00e9tant d\u00fbment ont identifi\u00e9 avec notamment un bracelet et s'il venait \u00e0 manquer de bracelet, h\u00e9 bien un professionnel rappelle on n'emporte pas encore sans \u00eatre s\u00fbr de savoir de qui s'agit. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:44) [95%] :\r\nLa moindre des choses, la NZZ s'\u00e9meut du concert donn\u00e9 pr\u00e8s de Zurich d\u00e9but septembre par le rockeur croate Marko Thompson Perkovic. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:51) [92%] :\r\nOui, Thompson comme l'arme car le chanteur des Balkans est \u00e0 l'oppos\u00e9 d'un baba cool, Marko Thompson Perkovic sont tenues militaires dans la Neue yacht sur ce Zeitung est anim\u00e9 par le nationalisme le plus extr\u00eame ses tubes parce que c'est une Star dans son pays, ses tubes se r\u00e9f\u00e8rent non seulement \u00e0 la guerre des ann\u00e9es 90 mais aussi au r\u00e9gime oustachi succursale du fascisme, temps d'Hitler et de Mussolini le rockeur croate est donc programm\u00e9 d\u00e9but septembre \u00e0 Schlieren dans la r\u00e9gion z\u00fcrichoises dans une salle de gymnastique pouvant accueillir un millier de personnes, un rendez- vous helv\u00e9tique qu'un historien de l'Europe de l'est, qualifie de douteux, on ne peut pas accepter, dit Yves Quintel chanteur d\u00e9barque sans critique ou commentaire, titre de l'article de la NZZ le pardon de la haine. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:36) [92%] :\r\nOn ne sera plus peace and Love, pour finir avec le coup d'oeil, je vous laisse la s\u00e9rie d'\u00e9t\u00e9 de l'Express et de L'Impartial sur l'ann\u00e9e 66 et dans les archives des 2 quotidiens ressorties pour l'occasion, on s'int\u00e9resse ce matin en grand \u00e9v\u00e9nement de cette ann\u00e9e- l\u00e0, Neuch\u00e2tel pionnier en Suisse romande, car le grand- conseil supprime la censure cin\u00e9matographique progressistes les neuch\u00e2telois par rapport \u00e0 Gen\u00e8ve, par exemple, qui interdisait \u00e0 l'\u00e9poque 1966 et les films pornographiques ou par rapport au Valais o\u00f9 un classique comme Quai des Brumes n'\u00e9tait tout simplement pas projet\u00e9 comme les r\u00e9alisations de Jean-Luc Godard. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:12) [92%] :\r\nJe vous remercie, Val\u00e9rie Droux, merci \u00e9galement \u00e0 vous, Simon Corthay d\u00e9cide. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-07-18T05:08:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Corthay, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}