{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=825&rows=25&query=Politique", "count": 4432, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=850&rows=25&query=Politique", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=4407&rows=25&query=Politique", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=800&rows=25&query=Politique", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=0&rows=25&query=Politique"}, "data": [{"id": "sound-954909B1-28E4-42E9-A245-2A6B7A896C2A", "internalArchiveId": "954909B1-28E4-42E9-A245-2A6B7A896C2A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les acteurs neuch\u00e2telois de la sant\u00e9 s'accordent sur une nouvelle CCT", "publicationDate": "2016-10-27T00:00:00Z", "summary": "Apr\u00e8s plus d'un an de n\u00e9gociations, les acteurs neuch\u00e2telois de la sant\u00e9 s'accordent enfin autour d'une nouvelle convention collective de travail. Un processus compliqu\u00e9, car min\u00e9 par plusieurs traumatismes.\r\n\r\n* * Les acteurs neuch\u00e2telois de la sant\u00e9 s'accordent sur une nouvelle CCT  \r\nApr\u00e8s plus d'un an de n\u00e9gocation, les acteurs neuch\u00e2telois de la sant\u00e9 s'accordent enfin autour d'une nouvelle convention collective de travail. Un processus compliqu\u00e9 car min\u00e9 par plusieurs traumatismes dont l'affaire qui avait bouscul\u00e9 la clinique priv\u00e9e de la Providence en 2012. Celle-ci avait renonc\u00e9 \u00e0 appliquer la convention, l'estimant trop g\u00e9n\u00e9reuse. Un \u00e9v\u00e9nement qui a marqu\u00e9 le d\u00e9but d'une fracture entre le secteur priv\u00e9 et public de la sant\u00e9 dans le canton. \r\nCoraline Pauchard, vous \u00eates notre correspondante \u00e0 Neuch\u00e2tel. \r\nDans deux mois, la nouvelle convention collective de travail dans le domaine de la sant\u00e9 s'appliquera. Un peu plus et le texte restait dans un placard. \r\nOui, et autant dire que les discussions se sont intensifi\u00e9es ces derni\u00e8res semaines et derniers jours pour \u00e9viter le pire. Car si l'accord a \u00e9t\u00e9 sign\u00e9 en juin dernier, encore fallait-il le ratifier. Et l\u00e0, l'un des partenaires, le syndicat des services publics neuch\u00e2telois, le SSP, a mis les pieds au mur. Il d\u00e9non\u00e7ait une p\u00e9joration trop dure des conditions de travail sans r\u00e9elles am\u00e9liorations salariales. Un refus qui avait d'ailleurs irrit\u00e9 le reste des intervenants, repr\u00e9sentants des employ\u00e9s et des employeurs confondus, qui avaient tous accept\u00e9 le compromis.\r\n*** Pour mettre tout le monde d'accord, les partenaires ont accept\u00e9 l'instauration d'une progression salariale plus cons\u00e9quente. \r\nProgression oui, mais sur le long terme. En ce sens, le SSP a fait un petit pas en direction des patrons. Il accepte le texte tel quel, mais exige une nouvelle augmentation des salaires avant 2020. Un compromis jug\u00e9 \"acceptable\" par le syndicat...sans plus. En contrepartie, le temps de travail hebdomadaire sera augment\u00e9 d'une heure et les indemnit\u00e9s per\u00e7ues lors des weekend et des jours f\u00e9ri\u00e9s, diminu\u00e9es. Des \u00e9conomies non n\u00e9gligeables pour les employeurs qui parlent d\u00e9sormais d'une convention collective de travail applicable. \r\n*** Reste que les acteurs priv\u00e9s de la sant\u00e9 ne sont toujours pas tenus d'appliquer cette convention pour exercer dans la r\u00e9gion. \r\nEt l\u00e0 demeure la blessure. Celle qui s'est ouverte fin 2012, au sein de la clinique priv\u00e9e de la Providence. Pour rappel \u00e0 cette \u00e9poque, l'\u00e9tablissement renonce \u00e0 appliquer la convention collective en vigueur, la jugeant trop g\u00e9n\u00e9reuse. S'engage alors un bras de fer entre les employ\u00e9s, soutenus par le SSP, et l'employeur. Gr\u00e8ve, licenciements, attaque en justice. L'affaire a laiss\u00e9 des traces. \r\nAujourd'hui rachet\u00e9 par le groupe Genolier, la Providence continue d'exercer dans le canton sans appliquer la convention. Elle aurait pu participer au n\u00e9gociations sur le texte ratifi\u00e9 aujourd'hui, mais l\u00e0 encore, blocage: les autres partenaires sociaux ont refus\u00e9 sa pr\u00e9sence tant qu'elle ne s'engageait pas, au pr\u00e9alable, \u00e0 appliquer l'accord. \r\n*** La saga n'est donc pas termin\u00e9e, Coraline.  \r\nNon, et cela risque de durer encore un certain temps. Sur la table des n\u00e9gociations, reste un dossier clef: celui de rendre obligatoire la convention collective de travail dans le secteur de la sant\u00e9. Les syndicats, SSP en t\u00eate, planche sur cette question pour que cliniques priv\u00e9es mais aussi cabinets m\u00e9dicaux et autres acteurs de la sant\u00e9 se plient aux conditions du texte. \r\nA cela s'ajoute le volet politique. La Providence figure sur la liste hospitali\u00e8re du canton et re\u00e7oit donc des financements de la part des assureurs maladie. Or l'une des conditions pour obtenir cet argent est de respecter les conditions pr\u00e9vues par la convention collective de travail. Aujourd'hui, \u00e7a n'est pas le cas. Un point qu'il faudra examiner d\u00e8s l'ann\u00e9e prochaine r\u00e9pond Laurent Kurth, ministre en charge de la sant\u00e9.", "durationSec": 185, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8103675", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Les acteurs neuch\u00e2telois de la sant\u00e9 s'accordent sur une nouvelle CCT / FOR_2016-10-27T18:06:00_developpement-4", "Forum du 27.10.2016"], "alternativeSummary": ["Apr\u00e8s plus d'un an de n\u00e9gociations, les acteurs neuch\u00e2telois de la sant\u00e9 s'accordent enfin autour d'une nouvelle convention collective de travail. Un processus compliqu\u00e9, car min\u00e9 par plusieurs traumatismes."], "variantIds": ["ece-8103675"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-11-12T05:21:33Z", "speechToTexts": ["12.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nAuteur 39 d\u00e9parts du c\u00f4t\u00e9 de Neuch\u00e2tel, apr\u00e8s plus d'un an de n\u00e9gociations, les acteurs de la sant\u00e9 s'accordent enfin autour d'une nouvelle convention collective de travail un processus compliqu\u00e9, il a \u00e9t\u00e9 min\u00e9 par plusieurs traumatismes dont l'affaire qui avait bouscul\u00e9 la clinique priv\u00e9e de la Providence \u00e7a remonte \u00e0 2012 cette clinique avait renonc\u00e9 \u00e0 appliquer la CCT l'estimant trop g\u00e9n\u00e9reuse, un \u00e9v\u00e9nement qui a marqu\u00e9 le d\u00e9but d'une fracture dans le domaine de la sant\u00e9 entre priv\u00e9 et public \u00e0 Neuch\u00e2tel Coraline Pauchard, vous \u00eates notre correspondante dans le canton, dans 2 mois, la nouvelle convention collective va s'appliquer, mais il faut le dire, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 chaud, le texte a failli rester dans un placard. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:37) [94%] :\r\nOui, et autant dire que les discussions se sont intensifi\u00e9es ces derni\u00e8res semaines et derniers jours pour \u00e9viter le pire, car si l'accord a \u00e9t\u00e9 sign\u00e9 en juin dernier, encore fallait -il le ratifier, et l\u00e0 l'un des partenaires, le syndicat des services publics neuch\u00e2telois le SSP a mis les pieds au mur, il d\u00e9non\u00e7ait une p\u00e9joration trop dure, des conditions de travail sans r\u00e9elles am\u00e9liorations salariales, un refus qui avait d'ailleurs irrit\u00e9 le reste des intervenants, repr\u00e9sentants des employ\u00e9es et des employeurs confondus, qui avaient tous accept\u00e9 le compromis. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:06) [94%] :\r\nDu coup, Coraline pour mais tout le monde d'accord, les partenaires ont accept\u00e9 le \u00e0 l'instauration d'une progression salariale plus cons\u00e9quente. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:13) [95%] :\r\nProgression oui mais sur le long terme en ce sens le SSP a fait un petit pas en direction des patrons, il accepte le texte telle quelle, mais exige une nouvelle augmentation des salaires avant 2020, un compromis jug\u00e9 acceptable par le syndicat, sans plus, en contrepartie, le temps de travail hebdomadaire sera augment\u00e9 d'une heure et les indemnit\u00e9s per\u00e7ues lors du week- end et des jours f\u00e9ri\u00e9s diminu\u00e9es des \u00e9conomies non n\u00e9gligeables pour les employeurs qui parlent d\u00e9sormais d'une convention collective de travail applicable, cela dit, les acteurs priv\u00e9s de la sant\u00e9 ne sont toujours pas tenus d'appliquer cette convention pour exercer et l\u00e0 demeure la blessure, celle qui s'est ouverte fin 2012, au sein de la clinique priv\u00e9e de la Providence pour rappel \u00e0 cette \u00e9poque, l'\u00e9tablissement renonce \u00e0 appliquer la convention collective en vigueur, la jugeant trop g\u00e9n\u00e9reuse s'engage alors un bras de fer entre les employ\u00e9es par ce m\u00eame SSP et l'employeur gr\u00e8ve licenciements attaque en justice l'affaire a laiss\u00e9 des traces aujourd'hui rachet\u00e9 par le groupe Genolier la Providence continue d'exercer dans le canton, sans appliquer la convention, elle aurait pu participer aux n\u00e9gociations sur le texte ratifi\u00e9 aujourd'hui mais, l\u00e0 encore, blocage, les autres partenaires sociaux ont refus\u00e9 sa pr\u00e9sence tant qu'elle ne s'engageait pas au pr\u00e9alable \u00e0 appliquer l'accord d'histoire de donc de loin pas termin\u00e9e non et cela risque de durer encore un certain temps sur la table des n\u00e9gociations reste un dossier clef : celui de rendre obligatoire la convention collective de travail dans le secteur de la sant\u00e9, les syndicats SSP en t\u00eate, planche sur cette question pour que cliniques priv\u00e9es mais aussi cabinets m\u00e9dicaux et autres acteurs de la sant\u00e9 se plient aux conditions du texte, \u00e0 cela s'ajoute le volet politique la Providence figure sur la liste hospitali\u00e8re du canton et re\u00e7oit donc des financements de la part des assureurs maladie, or l'une des conditions pour obtenir cet argent est de respecter les conditions pr\u00e9vues par la convention, aujourd'hui, \u00e7a n'est pas le cas, un point qu'il faudra examiner d\u00e8s l'ann\u00e9e prochaine, r\u00e9pond Laurent Kurth, ministre en charge de la sant\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:01) [93%] :\r\nCoraline Pauchard, en Direct de Neuch\u00e2tel merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-10-27T16:46:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gueissaz, Rouven", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Pauchard, Coraline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-BE90B57A-65F7-4B32-A6DC-86D4CB684E6D", "internalArchiveId": "BE90B57A-65F7-4B32-A6DC-86D4CB684E6D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction : Filippo Lombardi, chef du groupe PDC aux Chambres f\u00e9d\u00e9rales", "publicationDate": "2016-10-27T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : MatterVi \r\nPr\u00e8s de 600 offices de la Poste Suisse seront supprim\u00e9s d'ici 2020, sans licenciements, selon les dires de la direction g\u00e9n\u00e9rale. Reste \u00e0 savoir quelles seront les r\u00e9gions qui verront leurs bureaux de poste dispara\u00eetre au profit de points de contacts ou d'automates. Les cantons alpins et les r\u00e9gions p\u00e9riph\u00e9riques sont \u00e9videmment les plus expos\u00e9s. Conseiller aux Etats PDC, Philippo Lombardi est chef du groupe PDC aux Chambres f\u00e9d\u00e9rales.\r\n\r\n* * Filippo Lombardi, chef du groupe PDC aux Chambres f\u00e9d\u00e9rales (FILIPPO LOMBARDI)  Filippo Lombardi, chef du groupe PDC aux Chambres f\u00e9d\u00e9rales, Conseiller aux Etats TI PDC....   son portable le ** 65\r\nHeure\r\nJamais elle n'avait connu une telle refonte...la Poste Suisse... 5 \u00e0 600 offices seront supprim\u00e9s d'ici 2020, plus d'un millier d'emplois concern\u00e9s. Sans licenciement dit la direction g\u00e9n\u00e9rale... Reste \u00e0 savoir quelles seront les r\u00e9gions qui verront leurs bureaux de poste disparaitre au profit de points de contacts ou d'automates. Les cantons alpins.. les r\u00e9gions p\u00e9riph\u00e9riques sont \u00e9videmment les plus expos\u00e9s... \r\nNous recevons ce matin un Tessinois... le Conseiller aux Etats PDC Filippo Lombardi... bonjour!\r\nVous \u00eates en direct de notre studio de Gen\u00e8ve... merci \u00e0 vous... vous \u00eates le chef du groupe PDC aux Chambres f\u00e9d\u00e9rales... vous commenterez \u00e9galement l'autre nouvelle venue de Berne hier... la strat\u00e9gie du Conseil f\u00e9d\u00e9ral face \u00e0 l'initiative qui veut biffer la d\u00e9cision du peuple il y a trois ans, un certain 9 f\u00e9vrier... \r\nPoste\r\n-Mais d'abord... la poste... votre canton pourrait perdre bcp en mati\u00e8re de prestations. Vous allez d\u00e9fendre le maintien des bureaux de postes ?  \r\n-Certains appellent les cantons alpins \u00e0 s'unir pour cr\u00e9\u00e9er une poste intercantonale, l'id\u00e9e vous s\u00e9duit ? (possible faire r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 l'itw Cottagnoud) \r\n-C'est une \u00e9volution normale qui a \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9e hier ? il faut transformer la poste ? \r\n-N'emp\u00eache, le sujet est assez \u00e9motionnel... La poste c'est plus qu'un service, elle a une valeur symbolique, certains disent m\u00eame identitaire (pr\u00e9sence sur tout le territoire suisse)... attachement d\u00e9mesur\u00e9 au service public ? \r\n-Il faut d\u00e9passer \u00e7a ? on est pass\u00e9 \u00e0 autre chose ? \r\n-les syndicats d\u00e9noncent des suppression de prestations du service public au d\u00e9triment des plus fragiles, les automates ce'st vraiment la r\u00e9ponse pour ceux qui n'ont pas fait la transition num\u00e9riques (nos petits vieux quoi!)\r\n-Au fond c'est toujours la m\u00eame question : est-ce que la Poste, enti\u00e8rement en main de la Conf\u00e9d\u00e9ration, doit vraiment faire du b\u00e9n\u00e9fice ? \r\n-La directrice g\u00e9n\u00e9rale de la Poste Suzanne Ruoff parlait il y a quelque temps d'entrer en mati\u00e8re sur une baisse de salaire... hier soir dans Forum, elle s'est r\u00e9fugi\u00e9e derri\u00e8re le conseil d'administration (qui est comp\u00e9tent sur la politique salariale du management) pour ne pas r\u00e9pondre, c'est la disparition de tout signe de bonne volont\u00e9? \r\n-Votre coll\u00e8gue de parti, Le conseiller national vaudois Jean-Claude Begl\u00e9, ancien directeur de la Poste disait hier au 19h30 \"oui, la poste a une fonction sociale\", vous \u00eates d'accord ? \r\nSi oui alors pourquoi ne pas d\u00e9fendre davantage le service universel ? \r\nsinon : Alors ne faudrait-il pas s'orienter vers une vaste lib\u00e9ralisation pour \u00eatre comp\u00e9titive ? \r\nRASA \r\n-Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a rejet\u00e9 hier l'initiative RASA qui veut biffer l'article constitutionnel sur l'immigration de masse vot\u00e9 le 9 f\u00e9v. Il va proposer un contre projet... dont la teneur reste \u00e0 d\u00e9finir... Pour vous ce contre-projet n'est pas une priorit\u00e9 (communiqu\u00e9 publi\u00e9 hier, en copie ci-dessous)... Vous vous distinguez en cela de vos alli\u00e9s qui veulent pr\u00e9server la libre circulation, pourquoi?\r\n\"Nous restons persuad\u00e9s de la n\u00e9cessit\u00e9 d'une clause de sauvegarde pour la mise en oeuvre. Nous sommes d'avis que la Suisse doit avoir la possibilit\u00e9 de limiter temporairement au moyen d'une clause de sauvegarde l'immigration dans certaines r\u00e9gions et certaines professions\"\r\n-Filippo Lombardi... qu'est.ce qui s'est pass\u00e9 avec le PDC.... vous \u00e9tiez aux c\u00f4t\u00e9s du PBD qui voulait inscrire dans la constitution les accords bilat\u00e9raux... maintenant vous d\u00e9fendez bec et ongles l'application de l'initiative du 9 fev... vous voulez durcir la version light. Vous vous \u00eates rang\u00e9s aux c\u00f4t\u00e9s de l'UDC ?!\r\n-Mais durcir la solution du National, cela veut dire quoi? Etre pr\u00eat \u00e0 renoncer \u00e0 la libre circulation, si la CH ne parvient pas \u00e0 convaincre Bruxelles?\r\n-> Et ce sans passer par un nouveau vote?\r\n-> N'y aurait-il pas l\u00e0 aussi un d\u00e9ni de d\u00e9mocratie? Le peuple l'a approuv\u00e9e \u00e0 plusieur reprise cette libre circulation...\r\n-Mais ce contre-projet, ce pourrait justement \u00eatre l'occasion de poser clairement la question au peuple, de choisir s'il veut co\u00fbte que co\u00fbte des contingents et renoncer du m\u00eame coup \u00e0 la libre circulation... (ou l'inverse: veut-il maintenir la libre circulation et renoncer aux contingents qu'il a inscrit dans la CST)\r\n-Poser une telle \u00e9quation, ce serait plus honn\u00eate que l'imbroglio actuel pour tenter de mettre en oeuvre l'article 121a... 3 ans que l'on essaie en vain, non?\r\n-Filippo Lombardi... de vous \u00e0 moi ;) comment en est on arriv\u00e9 l\u00e0 ?! 3 ans sans aucune solution ! on en perd notre latin...  Est-ce que justement ce n'est pas une bonne chose de revoter sur le sujet  ? \r\n2E PILIER (VIA LA PRESSE)\r\n-Le conseil f\u00e9d\u00e9ral a donc abaiss\u00e9 encore une fois le taux d'int\u00e9r\u00eat minimal sur le 2e pilier (r\u00e9duit \u00e0 1%). La faiblesse des rendements sur les march\u00e9s menace-t-elle directement nos retraites?\r\n-Est-ce que cela ne d\u00e9montre pas une certaine fragilit\u00e9 du 2e pilier, du syst\u00e8me par capitalisation?\r\n-Vous allez plus que jamais vous battre pour que la baisse programm\u00e9e des rentes du 2e pilier soit notamment compens\u00e9e par une hause des rentes AVS? Le PDC s'est engag\u00e9 au c\u00f4t\u00e9 du PS pour une hausse de 70 francs de la rente AVS (et pour une am\u00e9lioration de la rente des couples), vous allez tenir cette ligne jusqu'au bout?\r\n-Vous restez optimiste pour \"pr\u00e9voyance 2020\", la r\u00e9forme des retraites d'Alain Berset? Le conseil des Etats pourra raisonner ses coll\u00e8gues du National et \u00e9viter que tout ce travail passe \u00e0 la trappe au Parlement ou devant le peuple?\r\n7h51\r\nEGALITE SALARIALE (VIA LA PRESSE) NZZ SANDRA\r\n-Vous \u00eates fondamentalement pour l'\u00e9galit\u00e9 salariale ? ;))))\r\n-> mais qu'\u00eates-vous pr\u00eat \u00e0 faire pour concr\u00e9tiser ce principe?\r\n-Convaincu par exemple par le projet pr\u00e9sent\u00e9 par MMe Sommaruga ?\r\n-> la pression sur les entreprises n'est-elle pas tr\u00e8s tr\u00e8s molle? Trop molle? \r\n-Est-ce qu'il n'est pas temps d'\u00eatre contraignant ?\r\n-> le rapport annuel du WEF sur le rapport homme femme publi\u00e9 hier esp\u00e8re une concr\u00e9tisation de la parit\u00e9 dans 170 ans dans le monde, ce rythme vous convient", "durationSec": 1258, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8121798", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677647.image", "alternativeTitle": ["Filippo Lombardi, chef du groupe PDC aux Chambres f\u00e9d\u00e9rales", "L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction - Filippo Lombardi", "Filippo Lombardi, chef du groupe PDC aux Chambres f\u00e9d\u00e9rales / JDM_2016-10-27T07:37:00_l-invite-du-journal", "Filippo Lombardi, chef du groupe PDC aux Chambres f\u00e9d\u00e9rales / JDM_2016-10-27T07:37:00_l-invite-du-journal"], "alternativeSummary": ["Pr\u00e8s de 600 offices de la Poste Suisse seront supprim\u00e9s d'ici 2020, sans licenciements, selon les dires de la direction g\u00e9n\u00e9rale. Reste \u00e0 savoir quelles seront les r\u00e9gions qui verront leurs bureaux de poste dispara\u00eetre au profit de points de contacts ou d\u2019automates. Les cantons alpins et les r\u00e9gions p\u00e9riph\u00e9riques sont \u00e9videmment les plus expos\u00e9s. Conseiller aux Etats PDC, Philippo Lombardi est chef du groupe PDC aux Chambres f\u00e9d\u00e9rales.", "Filippo Lombardi, chef du groupe PDC aux Chambres f\u00e9d\u00e9rales s'exprime sur l'annonce de la suppression de pr\u00e8s de 600 offices de la Poste Suisse d'ici 2020.", "Pr\u00e8s de 600 offices de la Poste Suisse seront supprim\u00e9s d'ici 2020, sans licenciements, selon les dires de la direction g\u00e9n\u00e9rale. Reste \u00e0 savoir quelles seront les r\u00e9gions qui verront leurs bureaux de poste dispara\u00eetre au profit de points de contacts ou d\u2019automates. Les cantons alpins et les r\u00e9gions p\u00e9riph\u00e9riques sont \u00e9videmment les plus expos\u00e9s. Conseiller aux Etats PDC, Philippo Lombardi est chef du groupe PDC aux Chambres f\u00e9d\u00e9rales.", "Pr\u00e8s de 600 offices de la Poste Suisse seront supprim\u00e9s d'ici 2020, sans licenciements, selon les dires de la direction g\u00e9n\u00e9rale. Reste \u00e0 savoir quelles seront les r\u00e9gions qui verront leurs bureaux de poste dispara\u00eetre au profit de points de contacts ou d\u2019automates. Les cantons alpins et les r\u00e9gions p\u00e9riph\u00e9riques sont \u00e9videmment les plus expos\u00e9s. Conseiller aux Etats PDC, Philippo Lombardi est chef du groupe PDC aux Chambres f\u00e9d\u00e9rales."], "variantIds": ["ece-8103643", "ece-8103624"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-29T15:40:15Z", "speechToTexts": ["12.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [89%] :\r\nIl y a 7 heures 38, jamais elle n'avait connu une telle refonte la Poste Suisse 5 \u00e0 600 offices seront donc supprim\u00e9s d'ici 2020, plus d'un millier d'emplois concern\u00e9s sans licenciement, a priori, dit la direction g\u00e9n\u00e9rale, reste \u00e0 savoir quelles sont les r\u00e9gions qui verront leurs bureaux dispara\u00eetre au profit de points de contacts ou m\u00eame d'automates, les cantons alpins, les r\u00e9gions dites p\u00e9riph\u00e9riques sont \u00e9videmment les plus expos\u00e9s, ce matin, nous recevons un Tessinois, le conseiller aux \u00c9tats PDC Filippo Lombardi bonjour bonjour et merci beaucoup d'\u00eatre avec nous, non pas au Tessin, ce matin, vous \u00eates en Direct de notre Studio de de Gen\u00e8ve, chef du groupe PDC aux Chambres f\u00e9d\u00e9rales vous comme entrer \u00e9galement il y a pas mal de sujets \u00e0 vous soumettre Filippo Lombardi, ce matin, vous commentez aussi volontiers le l'autre nouvelle venue de Berne hier, c'est-\u00e0-dire la strat\u00e9gie du Conseil f\u00e9d\u00e9ral face \u00e0 l'initiative, qui veut biffer la d\u00e9cision du peuple, il y a 3 ans, un certain 9 f\u00e9vrier 2014, cette initiative Rasa et puis on parlera aussi d'\u00e9galit\u00e9 salariale d'abord la Poste Filippo Lombardi, vous \u00eates Tessinois \u00e9videmment toujours tr\u00e8s concern\u00e9 tant repr\u00e9sentant d'un canton dit p\u00e9riph\u00e9riques est -ce que vous allez d\u00e9fendre vous et et le PDC peut-\u00eatre le maintien de ces bureaux de poste. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:05) [88%] :\r\nMais on a une loi qui nous dit que que doit offrir l\u00e0 parce qu'on service de base Braunschweig sort groupe et et et c'est tr\u00e8s \u00eatre \u00e0 respecter la Poste doit respecter mais, dans ce cadre -l\u00e0, \u00e9videmment, une libert\u00e9 d'entreprise, cette libert\u00e9 d'entreprise, d'apr\u00e8s moi elle utilise pas mal parce que la proposition qu'elle nous faire qu'elle fait maintenant peuple suisse, c'est tout d'abord, en consultation avec les cantons et les communes et la population, avec une information qui n'existait pas jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, quoi, une nouvelle approche qu'elle prend, et par ailleurs d'augmenter le nombre de points de de de desserte de 3700 \u00e0 4000 10 ans d'ici l'an 2000 Pascal automatiquement une augmentation dans cette augmentation il y aura \u00e9videmment une restructuration moins d'offices postaux traditionnels plus de collaboration avec les partenaires des agences postales chez des partenaires qui marche bien, qui a donn\u00e9 satisfaction jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:02) [84%] :\r\nOui, c'est un automates pour une personne \u00e2g\u00e9e prenant cette exemple est vraiment une bonne r\u00e9ponse selon vous. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:07) [83%] :\r\nAlors il faut faire l'analyse des besoins exactement, par exemple, l'une des choses int\u00e9ressantes que j'ai relev\u00e9 dans la promotion de la posti\u00e8re, c'est que ces points de, de, de, de, de, de coop\u00e9ration, ces agences postales pourrait \u00eatre dor\u00e9navant situ\u00e9e dans les, dans les maisons de retraite, par exemple, c'est, c'est \u00e9videmment la service justement \u00e0 des un des personnes plus \u00e2g\u00e9es qui ont \u00e9t\u00e9 diffus\u00e9es avec des automates, mais un point de desserte s\u00e9rie par une personne qu'elle soit, l'employ\u00e9 de la r\u00e9ception de la maison de retraite plut\u00f4t que celle du magasin d'en face, h\u00e9 bien, c'est un point qui est ouvert toute la journ\u00e9e, le double des heures que s'est ouvert normalement un bureau de poste. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:44) [85%] :\r\nOui, donc vous avez pas boomrang brandir le Bouclier ou le glaive, on vous sent plut\u00f4t r\u00e9ticents \u00e0 mener le combat, vous dites la Poste utilise correctement sa marge de manoeuvre d'entreprises dans le. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:54) [91%] :\r\nAlors on va, on va la mettre \u00e0 la preuve \u00e9videmment ces prochains mois, elle a assur\u00e9 qu'elle allait qu'elle est en train d\u00e9j\u00e0 de consulter les cantons qu'elle va consulter les communes qu'elle va faire un plan du r\u00e9seau en nous disant, une fois pour toutes quels sont les bureaux qui ne seront pas touch\u00e9s \u00e0 l'avenir, pas \u00e7a aussi c'est une s\u00e9curit\u00e9, qu'il est bon de savoir quels sont ceux qui ne seront pas mis en question, on le saura, et puis pour le reste, \u00e7a c'est une consultation des communes des cantons et des soir\u00e9es d'information avec la population, je crois que c'est un effort qu'elle n'avait pas fait dans le pass\u00e9, je trouve que c'est \u00e0 saluer plut\u00f4t positivement, puis \u00e9videmment la mesurera aux r\u00e9sultats. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:26) [89%] :\r\nOui, et certains vous l'avez peut-\u00eatre entendu appelle les cantons alpins, dont vous \u00eates \u00e0 s'unir pour cr\u00e9er une poste intercantonale est -ce que \u00e7a c'est une id\u00e9e qui vous s\u00e9duirait. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:37) [85%] :\r\nAlors ce en soit th\u00e9oriquement possible juridiquement on il y a un mandat. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:44) [85%] :\r\nDe service public, une concession qui est donn\u00e9 \u00e0 la poste, on peut s'imaginer d'avoir une Poste alternative c'est bien des services postaux priv\u00e9s d'ailleurs qui ont de temps en temps essayer de prendre quelques miettes \u00e0 la Poste pour pour faire un pour en faire un commerce rentable, \u00e7a n'a pas v\u00e9ritablement march\u00e9 sauf quelques exceptions dans des niches et je vois pas comment les cantons pourraient s'en tirer mieux que la Poste il faut il faut quand m\u00eame se rendent compte que cette poste qui est souvent critiqu\u00e9e, c'est quand m\u00eame une entreprise qui marche bien en Suisse, il suffit de regarder en dehors de nos fronti\u00e8res, je crois que le service postal nous est envi\u00e9e de tous c\u00f4t\u00e9s et, contrairement aux autres pays, ce n'est pas j'ai entreprise d\u00e9ficitaire, mais ce n'est, c'est une entreprise qui arrive encore \u00e0 d\u00e9gager du b\u00e9n\u00e9fice pour la Conf\u00e9d\u00e9ration donc pour les contribuables qui a assaini sa caisse de retraite, par exemple, sans demander les milliards de la Conf\u00e9d\u00e9ration, comme d'autres, il faut encore se rendre compte d'une chose : les les cl\u00e9s, c'est les citoyens c'est les consommateurs qui sont en train de changer d'habitudes depuis l'an 2000, on dit on en l'la poste a le trafic postal Lettre a diminu\u00e9 de 60 pourcent les les paquets de 40 pourcent les les paiements virements faits \u00e0 la poste aussi de 40 pourcent les les gens choisissent d'autres moyens pour communiquer et il faut bien que la Poste plus. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:59) [92%] :\r\nLa question de fond et on l'a soulev\u00e9 un peu est -ce que la Poste qui est enti\u00e8rement aux mains de la Conf\u00e9d\u00e9ration doit vraiment faire du b\u00e9n\u00e9fice Filippo Lombardi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:06) [89%] :\r\nAlors \u00e7a, \u00e7a se discute, mais une entreprise saine, m\u00eame si elle appartient \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration se doit de faire du b\u00e9n\u00e9fice pour pouvoir r\u00e9investir dans sa restructuration c'est nouvellement pour \u00eatre toujours \u00e0 la page, moi je trouve que justement, bon, je suis peut-\u00eatre un peu marqu\u00e9 parce que si je passe la fronti\u00e8re moi j'arrive en Italie et je peux vous dire que le service postal, c'est alors s'mise non seulement la Poste italienne fait des pertes, terrifiante, mais le service est en-dessous de tout, donc je crois qu'on a l'int\u00e9r\u00eat \u00e0 avoir une Poste qui fonctionne bien en Suisse et qui fait des fils qui arrivent \u00e0 faire des b\u00e9n\u00e9fices, j'ai dit et la CENI des centaines de millions par ann\u00e9e sa sa caisse de, de, de retraite et elle r\u00e9ussit \u00e0 r\u00e9investir dans son renouvellement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:47) [90%] :\r\nAlors au l'autre gros sujet du jour, du jour de l'ann\u00e9e, voire m\u00eame d'un peu plus et c'est Rasa un conseil f\u00e9d\u00e9ral Filippo Lombardi a rejet\u00e9 hier cette initiative qui veut biffer l'article constitutionnel sur l'immigration de masse accept\u00e9 il y a bient\u00f4t 3 ans par le peuple suisse, il va proposer au Conseil f\u00e9d\u00e9ral un contre- projet dont la teneur reste \u00e0 d\u00e9finir, on ne conna\u00eet rien de ce contre- projet \u00e0 \u00e0 Gaza pour vous et vous le dites -le le PDC a publi\u00e9 un communiqu\u00e9 pour vous ce contre- projet \u00e0 Gaza n'est pas une priorit\u00e9, vous, vous vous distinguez en cela vos alli\u00e9s du centre, qui veulent pr\u00e9server la libre- circulation, vous ne voulez plus pr\u00e9server la libre- circulation \u00e0 tout prix. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:20) [88%] :\r\nCe qu'il faut pas m\u00e9langer les cartes et je crois que le grand substantiellement bien r\u00e9agi, il a annonc\u00e9 un contre projet sans encore nous dire qu'est ce qu'il veut y mettre dedans, il le pr\u00e9sentera dans 6 mois, le Parlement ras loisir d'en discuter, c'est un autre d\u00e9bat, nous avons un r\u00e9sultat, le r\u00e9sultat d'une votation populaire du 9 f\u00e9vrier 2014 qui est \u00e0 mettre en oeuvre d'ici le 9 f\u00e9vrier 2017, c'est \u00e7a qu'on a, \u00e7a c'est vraiment le mot. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:45) [87%] :\r\nBah, c'est celui de la libre- circulation. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:46) [89%] :\r\nOui, d'accord, mais il y a eu un vote populaire, il faut le respecter, c'est la volont\u00e9 en tout cas de notre parti et on essaye de le faire sans faire trop de mal \u00e0 cette libre circulation, c'est bien ce qu'on a fait au Conseil national, enfin au Conseil des \u00c9tats, on sera chez nous, au moins sur la m\u00eame ligne, avec des nuances, mais on va appliquer cette article sans violer, \u00e0 notre avis, l'accord sur la libre circulation, maintenant si on veut remettre en discussion \u00e0 l'article 121 \u00e0 de la Constitution, h\u00e9 bien le peuple se prononcera d'ici quelques ann\u00e9es, mais entre- temps, il faut appliquer ce qu'on a accept\u00e9 en 2004. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:20) [88%] :\r\nAlors, je cite le communiqu\u00e9 du PDC et nous restons persuad\u00e9s de la n\u00e9cessit\u00e9 d'une clause de sauvegarde pour la mise en oeuvre, Filippo Lombardi et j'ai envie de vous demander : mais qu'est -ce qui s'est pass\u00e9, que le PDC, vous \u00e9tiez \u00e0 c\u00f4t\u00e9 du PBD il y a quelque temps, qui voulait inscrire dans la constitution les accords bilat\u00e9raux, maintenant vous d\u00e9fendez bec et ongles, et vous le faites encore ce matin, l'application de l'initiative du 9 f\u00e9vrier 2014, vous vous \u00eates un peu en train de vous ranger aux c\u00f4t\u00e9s de l'UDC la pragmatiquement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:45) [86%] :\r\n\u00e9coutez, on a toujours dit que la et d\u00e8s le 14 d\u00e8s le 9 f\u00e9vrier 2014, on a dit, mais il y a une d\u00e9cision populaire, elle ne nous pla\u00eet pas, c'est parce qu'on avait soutenu, mais il faut l'appliquer, je crois que c'est une question de, de, de, de juste application des, des, des principes d'Ennahda de droit et d'une d\u00e9mocratie directe que la Suisse, le conna\u00eet \u00e7a, on a toujours dit : maintenant, on essaie de l'appliquer un nous donnons le maximum de garanties au au au au aux indig\u00e8nes, comme on appelle \u00e7a une jolie formule au au 0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:16) [90%] :\r\nTravailleurs indig\u00e8nes sur le march\u00e9 du travail, c'est \u00e7a l'id\u00e9e de la clause de de de sauvegarde 100 bless\u00e9s sans sans violer l'accord de libre circulation, on va y arriver, vont arriver, je sais pas moi j'ai l'impression que, oui, mais c'est travail doit \u00eatre termin\u00e9 d'ici la fin de l'ann\u00e9e, donc \u00e0 la session d'hiver Deschamps f\u00e9d\u00e9rales, il faut conclure ce travail puisque le peuple nous a dit : vous le faites en 3 ans apr\u00e8s, rien n'interdit d'\u00eatre plus malin et de se dire on va r\u00e9\u00e9crire cet article 121 \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:42) [87%] :\r\nPari risqu\u00e9 Filippo Lombardi pari risqu\u00e9 quand m\u00eame ouais pourquoi pas et ce qui est mal si est -ce que vous \u00eates pr\u00eat \u00e0 renoncer \u00e0 la libre- circulation si la la Suisse ne parvient pas \u00e0 convaincre Bruxelles par exemple d'ici, d'ici quelques mois. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:53) [86%] :\r\nOui, mais c'est pas \u00e0 nous de convaincre Bruxelles c'est \u00e0 Bruxelles, qui devra \u00e9ventuellement faire la preuve que nous avons viol\u00e9 cet accord, nous avons vot\u00e9 oui nous les Suisses, nous les Suisses, c'est nous qui avons vot\u00e9, c'est \u00e0 nous aussi d'aller convaincre Bruxelles ce n'est pas le vote qui le vieux, le vote ne viole aucun accord international, c'est la loi d'application et c'est les premi\u00e8res d\u00e9cisions qui seront \u00e9ventuellement rendues par des offices de travail du travail par les cantons, c'est la \u00e9ventuellement qu'il y aura violation, c'est l\u00e0 qu'un citoyen communautaire qui n'aurait pas trouv\u00e9 son prix n'a pas re\u00e7u son son emploi en Suisse pourrait recourir et c'est l\u00e0 qu'on aura des cas concrets sur lesquels il faudra se pencher, mais le fait que le peuple est vot\u00e9e une chose en soi n'a encore violer aucun n'accord internationaux par des d\u00e9c\u00e8s l'application. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:35) [82%] :\r\nAbsolument, et l\u00e0 je vous avez parfaitement raison : on parle de d\u00e9ni de d\u00e9mocratie au fond philosophiquement c'est vrai que si on respecte pas la volont\u00e9 du peuple, il ne f\u00e9vrier 2014 il y a d\u00e9ni d\u00e9mocratie mais ce qui a pas aussi des milliers d\u00e9ni d\u00e9mocratie si on entre, si si, on ne peut plus appliqu\u00e9es la libre- circulation, qui a quand m\u00eame \u00e9t\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises par par le peuple suisse, c'est, c'est un peu de gr\u00e9vistes d\u00e9mocratie l\u00e0 qui se qui se t\u00e9lescopent non. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:56) [82%] :\r\nAbsolument, c'est d'ailleurs ce que je r\u00e9ponds \u00e0 mes coll\u00e8gues, je jour ou de la Ligue, vous, vous pouvez imaginer qu'au Tessin, celle de mon discours, il est, il est plut\u00f4t critique et d'un autre, de notre c\u00f4t\u00e9, c'est ce que je r\u00e9ponds au au fana du 9 f\u00e9vrier. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:12) [88%] :\r\n\u00e9coutez le peuple a quand m\u00eame aussi voter plusieurs fois sur la libre circulation il accepter, m\u00eame avec des majorit\u00e9s plus ample que l'initiative confuse contre l'immigration de masse, il faut tenir compte de \u00e7a aussi, et c'est bien la page du Parlement face, nous n'avons pas une cour constitutionnelle qui va dire quelle est la juste d\u00e9cision que la d\u00e9cision qui prime, donc \u00e7a commence vraiment et c'est au parlement de faire la pes\u00e9e des int\u00e9r\u00eats entre ce que le peuple a vot\u00e9, quand il a accept\u00e9 la libre circulation est ce que le peuple a voulu dire en acceptant l'initiative du 9 f\u00e9vrier le Parlement doit faire cette pes\u00e9e, int\u00e9r\u00eats, ce qui m'est en train de faire au niveau de la loi d'application. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:47) [86%] :\r\nEst -ce que Rasa permettrait pas, justement, vous dites : c'est pas une priorit\u00e9 de de clarifier tout \u00e7a, ce serait plus honn\u00eate que l'esp\u00e8ce d'imbroglio actuel ou tout le monde essaie de trouver une solution parce que, au fond, Rasa, ce serait pas \u00e7a permettraient pas de clarifier les choses une. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:00) [86%] :\r\nOui, oui, on on rase gratis, moi, c'est pour demain, alors que Gaza on on risque, on risque de se, comment dire, de, de, de se mettre le doigt dans l'oeil, assez, assez lourdement, parce que si le peuple. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:13) [87%] :\r\nEt j'ai l'impression que le peuple ne go\u00fbte pas cette esp\u00e8ce de remise en question d'une d\u00e9cision qu'il a prise la fin fois qu'on qu'on fait dans l'histoire de la modernit\u00e9, tr\u00e8s attach\u00e9 \u00e0 la vie, circulation, on entendait -on dans les sondages, d'accord, mais si vous allez refaire voter le peuple sur le m\u00eame texte en disant : tu as mal vot\u00e9 maintenant tu va corriger \u00e7a doit corriger ta copie, moi j'ai assez peur, peut-\u00eatre en Romandie, hein, mais dans le reste de la sous- laissant Suisse allemande et au Tessin, vous aurez est plut\u00f4t une r\u00e9action n\u00e9gative parce que le peuple va dire on, on, on fait quand m\u00eame pas revoter une 2\u00e8me fois sur une chose qu'on a d\u00e9cid\u00e9, donc c'est tr\u00e8s risqu\u00e9 l'exercice Rasa est tr\u00e8s risqu\u00e9 maintenant le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, d'apr\u00e8s moi, il a, il a choisi la voie du milieu, il a dit : pas de Gaza, mais on va travailler sur un contre- projet, mais \u00e7a viendra apr\u00e8s la mise en oeuvre de l'initiative du 9 f\u00e9vrier moi \u00e7a cette cette strat\u00e9gie me va bien mais, jeudi, en cons\u00e9quence de quoi le contre- projet n'est pas prioritaire : aujourd'hui, priorit\u00e9 \u00e0 ce que ce qu'on va faire au mois de d\u00e9cembre, puisqu'on va terminer aux Chambres la discussion sur l'application du 9 f\u00e9vrier et apr\u00e8s dans un an, dans 2 ans, on pourra voir s'il est n\u00e9cessaire de modifier l'article 100. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:22) [84%] :\r\nVous mettriez quoi dans ce contre- projet a priori vous faudrait -il dire quoi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:26) [87%] :\r\nAlors la chose se il y a quelques professeurs de droit qui se sont exprim\u00e9 l\u00e0- dessus, je partage leur avis, une chose qui est tr\u00e8s certainement me d\u00e9range dans l'article 121 c'est pas le article lui- m\u00eame, c'est la disposition transitoire avec la date butoir des 3 ans \u00e7a je crois que c'est c'\u00e9tait faux, absolument de mettre dans la Constitution un d\u00e9lai pour n\u00e9gocier avec nos partenaires tiers c'est la c'est c'est le leb.a-ba de la tactique d'un des gosses si on va pas commencer \u00e0 discuter avec quelqu'un en lui disant : moi, je suis press\u00e9, il faut qu'on d\u00e9cide d'ici l\u00e0, sinon, sinon quoi mais l'autre, il regarde, il attend et c'est ce qui c'est ce que l'Union europ\u00e9enne a fait d'ailleurs avec la Suisse est -ce ans entre en ouvrant m\u00eame pas les discussions pendant pendant presque 2 ans, le crat\u00e8re voil\u00e0, oui, oui, donc pas de date de traces tr\u00e8s certainement, je crois qu'il faudrait enlever les mots contingents parce que c'est le c'est le le concept m\u00eame de contingents qui heurte toute la philosophie de l'Union europ\u00e9enne et puis l\u00e0- dessus, il faut ensuite travailler comment est -ce qu'on pourrait imaginer une clause de son organe qui ne soit pas un contingent mais un m\u00e9canisme tels que le professeur imbu nous a propos\u00e9 le canton du Tessin, puis la conf\u00e9rence des gouvernements cantonaux ont soutenu et c'est pour le moment encore un petit peu fluide, mais on aurait le temps avec le contre- projet de d'affiner ce m\u00e9canisme. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:45) [88%] :\r\nFilippo Lombardi quelques autres sujets d'importance, via la presse, la baisse du taux minimal de la pr\u00e9voyance professionnelle de1,25 \u00e0 1 pourcent salaire salaire techniques mais \u00e7a ne l'a pas, \u00e7a n'est pas c'est extr\u00eamement concernant d\u00e9cid\u00e9e elle aussi par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral beaucoup d'actualit\u00e9 bernois \u00e7a relance le d\u00e9bat sur l'avenir du 2\u00e8me, pilier voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:14:03) [89%] :\r\nTrop oui, c'est-\u00e0-dire dans le temps, les organisations syndicales travaillent et Union syndicale suisse r\u00e9clament des compensations pour les futurs retrait\u00e9s via l'AVS, car cette baisse refl\u00e8te la crise profonde que traverse le 2\u00e8me pilier du c\u00f4t\u00e9 des institutions de pr\u00e9voyance, on juge au contraire cette adaptation in\u00e9vitable et pr\u00e9visible, une d\u00e9cision justifi\u00e9e pourtant, note le temps la performance d'ensemble des caisses de pension n'est pas catastrophique jusqu'ici en 2016 les proche de 3 pourcent et et le quotidien de se questionner, n'est -on pas toujours trop pessimiste au sujet des rendements des institutions de pr\u00e9voyance, la r\u00e9ponse c'est Jean R\u00e9my Roulet qui la donne, pr\u00e9sident de l'Association suisse des institutions de pr\u00e9voyance, c'est toujours une erreur, dit -il, de juger la situation des caisses, on se basant sur une seule ann\u00e9e, ce qu'il dit en substance ce qu'elles sont solides, c'est qu'est -ce que le syst\u00e8me n'arrivent pas au bout, comme le disait pourtant les partisans de l'initiative AVS Plus. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:57) [91%] :\r\nVous allez plus que jamais vos ma\u00eetres vous battre Filippo Lombardi pour que la baisse des rentes du 2\u00e8me, pilier soit compens\u00e9e notamment par une hausse des des rentes AVS le le PDC qui s'\u00e9tait engag\u00e9 aux c\u00f4t\u00e9s du PS pour une hausse de 70 francs de la rente AVS vous allez aller jusqu'au bout dans ce combat -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:15:11) [86%] :\r\nAbsolument, absolument, c'est ce qu'on va faire au Conseil des \u00c9tats, on va maintenir notre position, mais je crois que cette d\u00e9cision tombe \u00e0 pic parce qu'elle d\u00e9montre bien que la solution des \u00c9tats et du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, en partie, mais les \u00c9tats ont fait mieux que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral et juste et la condition est l\u00e0 et la solution du Conseil national est fausse dans la pr\u00e9voyance 2020 qu'est -ce que quelle est la diff\u00e9rence, le Conseil des \u00c9tats, donc le probl\u00e8me qu'on sait, c'est l'abaissement il faut abaisser le taux de conversion de 6 75 \u00e0 6 pourcent \u00e7a \u00e7a veut dire combien de de 2 pourcent au au moment o\u00f9 on va \u00e0 la retraite, on va pouvoir recevoir en pouvoir tirer chaque ann\u00e9e de son capital de pr\u00e9voyance comme la population vieillit, on sait que ce ce taux doit \u00eatre abaiss\u00e9e, alors il faut compenser cela par \u00e7a c'est v\u00e9ritablement de l'argent qui va manquer et la solution la meilleure, celle que ceux et celles que les \u00c9tats proposent, je suis l\u00e0, d'accord avec les syndicats, c'est dans l'AVS donc dans le 1er pilier parce que l\u00e0, on peut assez facilement augmente, c'est un c'est toujours il faut financer \u00e7a aussi, mais on peut trouver les 2 milliards de plus pour augmenter les rentes AVS, c'est donc la compensation, tandis que la solution du Conseil national qui nous dit vous allez compenser cela dans les m\u00e9canismes de pr\u00e9voyance du 2\u00e8me, pilier elle est et elle fait fausse route puisque justement on voit que les march\u00e9s des capitaux sont donc de se restreignent, disons que les les maladies, les que jamais oui ce se rapetisse et donc pour compenser un manque dans la capitalisation, il faudrait mettre Intel Capital suppl\u00e9mentaire que, \u00e9videmment, \u00e7a va co\u00fbter beaucoup plus cher, donc vous allez sur le PS l\u00e0 et vous le vous le confirmer, le mariage, c'est le PS qui suit le PDC oui comme compl\u00e8tement ici, on dit : on va vous allez travailler ensemble mais le le l\u00e9giste combat mais je rappellerai encore que c'est pass\u00e9 aux \u00c9tats avec une large majorit\u00e9 aussi avec un certain nombre de radicaux. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:17:05) [87%] :\r\nAutre sujet, \u00e9galit\u00e9 salariale hommes- femmes, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a encore mon Dieu il y a beaucoup, d\u00e9cision fait fausse route, \u00e7a c'est un commentaire Sandra lire dans la presse al\u00e9manique. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:17:13) [87%] :\r\nOui, toutes soci\u00e9t\u00e9s de plus de 50 ans employ\u00e9 doit faire analyser ces salaires par des experts externes 7 ans que la volont\u00e9 du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, tout doit \u00eatre r\u00e9gl\u00e9 et surveill\u00e9 par l'\u00c9tat, alors qu'on ne cesse de parler d'un all\u00e9gement de la vie des entreprises devront s'amuser entre guillemets avec de nouvelles obligations de justificatifs hautement bureaucratique selon l'\u00e9ditorialiste de la NZZ c'est un signal qui ne va pas favoriser les employ\u00e9es mais nuire \u00e0 la place suisse alors qu'une conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale socialiste exige ce genre de choses \u00e7a n'\u00e9tonnera personne, par contre, que dans un coll\u00e8ge soi-disant bourgeois, une mesure aussi \u00e9tatique trouve une majorit\u00e9 \u00e7a \u00e7a allait. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:17:49) [84%] :\r\nVous \u00eates \u00e9videmment fondamentalement pour l'\u00e9galit\u00e9 salariale, on vous pose m\u00eame pas la question, Filippo Lombardi et que vous convaincu par le projet de Madame Sommaruga. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:17:57) [81%] :\r\nOui, mais j'ai Free remarquer qu'on a, alors on a un imp\u00e9ratif constitutionnel, l\u00e0 aussi, et on est en train de respecter, donc il faut faire des. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:18:05) [79%] :\r\nPas concret vers le respect d'que la constitution des imp\u00f4ts, \u00e7a va assez loin, ce projet, faut aller plus loin encore pour lancer les caveaux des plus les syndicats voulaient plus voulait voulait voulait des, des, des amendes, voil\u00e0 une sanction qu'on n'est pas oui, voil\u00e0 ce qu'il faut aller jusque -l\u00e0, alors moi je pense qu'on peut faire une phase comme la propose Madame Sommaruga Conseil f\u00e9d\u00e9ral et on verra dans quelques ann\u00e9es, si c'est ce m\u00e9canisme disons d'auto- r\u00e9gulation plus ou moins sans sanction, on va suffire ou il sera n\u00e9cessaire d'introduire des sanctions. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:18:37) [91%] :\r\nAlors dernier sujet c'est : on en parlait hier matin sur cette antenne, avec Ludovic Rocchi qui a men\u00e9 l'enqu\u00eate, c'est la d\u00e9mission d'un procureur f\u00e9d\u00e9ral qui ravive la pol\u00e9mique autour du chef du minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration, Val\u00e9rie Drou, Michael Lauber, 24 heures et La Tribune de Gen\u00e8ve sont all\u00e9es recueillir quelques r\u00e9actions \u00e0 Berne. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:18:52) [89%] :\r\nOui, les r\u00e9actions et \u00e0 gauche, le conseiller aux \u00c9tats socialistes neuch\u00e2telois, Didier Berberat, membre de la commission judiciaire qui \u00e9lit le procureur g\u00e9n\u00e9ral, m\u00eame s'il appr\u00e9cie le travail de Michael Lauber, du point de vue judiciaire le Neuch\u00e2telois dit s'inqui\u00e9ter en peu mal comprendre les baisses de salaire que lui reprochent les collaborateurs qui le quittent, il faut que la lumi\u00e8re soit faite rapidement sur ces bisbilles au PLR, son coll\u00e8gue de commissions Le Genevois Christian L\u00fcscher pense qu'au contraire le par, le monde a aucune raison de prononcer des critiques \u00e0 l'\u00e9gard de Monsieur La Aubert, l'autorit\u00e9 de surveillance fait tr\u00e8s bien son travail, enfin, l'UDC Genevois Yves Nidegger se situe entre les 2 \u00c9glises, les quotidiens, il y a beaucoup de signaux d'alarme, mais laissons l'autorit\u00e9 de surveillance faire son oeuvre et de rappeler : nous avons vot\u00e9 une r\u00e9forme qui donne son ind\u00e9pendance au minist\u00e8re public pour la gestion administrative, h\u00e9 bien il en fait usage. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:19:44) [88%] :\r\nFaut -il s'inqui\u00e9ter au plus \u00e0 l'arm\u00e9e de ce qui se passe au minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration sous la houlette de Monsieur Lambert le fait de vous Monsieur Lombardi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:19:52) [86%] :\r\nJe ne m'inqui\u00e8te pas, je constate que cette autorit\u00e9 tout tout tout le syst\u00e8me p\u00e9nal f\u00e9d\u00e9ral peine \u00e0 se mettre en en place, \u00e7a fait des ann\u00e9es qu'il y a des discussions qu'il y a des critiques, il y a les changements qu'il y a des non- r\u00e9\u00e9lection de procureur g\u00e9n\u00e9ral etc, on a vu tout \u00e7a, c'est pas habituel en Suisse mais donc je crois que le syst\u00e8me peine \u00e0 trouver exactement son \u00e9quilibre \u00e0 des enqu\u00eates tr\u00e8s tr\u00e8s lourde qui se font, qui co\u00fbte tr\u00e8s certainement beaucoup aux contribuables syst\u00e8me j'ai pas vu un homme en fait souvent, alors j'ai convalescent au syst\u00e8me, le syst\u00e8me n'a pas encore v\u00e9ritablement trouver son \u00e9quilibre, il faut travailler, c'est les institutions mettent mais mettent du temps aussi l'institution du Tribunal p\u00e9nal f\u00e9d\u00e9ral et tout ce que \u00e7a va repr\u00e9senter c'est un cet homme mais l'ouvrage n'est pas termin\u00e9e, voil\u00e0, donc je m'inqui\u00e8te pas pour l'homme, l'accord, la personne, mais pour le travail qu'on a encore fait le gouvernement et parlement pour affiner ce syst\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:20:50) [90%] :\r\nPistes de r\u00e9flexion int\u00e9ressante, merci beaucoup d'avoir \u00e9t\u00e9 notre invit\u00e9 en Direct de Gen\u00e8ve Filippo Lombardi, je vous en prie, bonne journ\u00e9e, excellente journ\u00e9e \u00e0 vos bonjour Patrick. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-10-27T07:48:04Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Lombardi, Filippo", "role": "Conseiller aux Etats, pdt du groupe PDC aux chambres  - PDC ", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-AAEF3C26-CD8E-44D7-86BD-DEED7FB326B2", "internalArchiveId": "AAEF3C26-CD8E-44D7-86BD-DEED7FB326B2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Cin\u00e9ma: Ken Loach: \"L'Etat punit les faibles\"", "publicationDate": "2016-10-27T00:00:00Z", "summary": "Rencontre avec Ken Loach, \u00e0 l'occasion de la sortie de \"Moi, Daniel Blake\", Palme d'or 2016 du Festival de Cannes. Le cin\u00e9aste britannique, qui n'a jamais d\u00e9rog\u00e9 \u00e0 sa ligne politique (de gauche), d\u00e9nonce les injustices du syst\u00e8me de ch\u00f4mage, \u00e0 travers le destin d'un menuisier cardiaque. \r\nPar Rapha\u00eble Bouchet.", "durationSec": 377, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8087196", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197905.image", "alternativeTitle": ["Cin\u00e9ma: Ken Loach: \"L'Etat punit le faibles\" / VER_2016-10-27T16:35:45_cinema-ken-loach-l-etat-punit-le-faibles", "Vertigo du 27.10.2016"], "alternativeSummary": ["Rencontre avec Ken Loach, \u00e0 l\u02b9occasion de la sortie de \"Moi, Daniel Blake\", Palme d\u02b9or 2016 du Festival de Cannes. Le cin\u00e9aste britannique, qui n\u02b9a jamais d\u00e9rog\u00e9 \u00e0 sa ligne politique (de gauche), d\u00e9nonce les injustices du syst\u00e8me de ch\u00f4mage, \u00e0 travers le destin d\u02b9un menuisier cardiaque. \n\nPar Rapha\u00eble Bouchet."], "variantIds": ["ece-8087196"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-05T09:59:31Z", "speechToTexts": ["09.04.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [91%] :\r\nVertigo cin\u00e9ma bonjour Rapha\u00eble Bouchet moi Jean-Pierre Philippe moi Daniel Blake de quelle Loach, vous avez rencontr\u00e9 le cin\u00e9aste britannique, c'\u00e9tait \u00e0 Locarno pour ce film qui raconte le parcours kafka\u00efen d'un menuisier cardiaque contraint de chercher du travail, parce qu'il n'a pas le droit \u00e0 l'aide sociale, c'est peut-\u00eatre pas le meilleur, Ken Loach, mais c'est pour moi l'un de ses films les plus bouleversants, comme toujours, Ken Loach, donne la parole \u00e0 ceux qui sont les plus pauvres \u00e0 ce qu'on entend pas aux laiss\u00e9s-pour-compte, il revendique comme toujours un cin\u00e9ma politica cin\u00e9ma militant en 50 ans de carri\u00e8re, il n'a jamais d\u00e9rog\u00e9 \u00e0 sa ligne, aujourd'hui \u00e0 80 ans, il a une bonne trentaine de films derri\u00e8re lui le Rif Raf le vent se l\u00e8ve, Palme d'or en 2006, la part des anges vous m'a \u00e9mission alors on comprend qu'ils se sont un petit peu fatigu\u00e9 et juste avant ce film l\u00e0 juste avant Daniel Blake donc Ken Loach avait annonc\u00e9 qu'il prendrait sa retraite, rassurons -nous, c'\u00e9tait dans un moment d'\u00e9garement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:52) [90%] :\r\nANSM j'ai dit que j'allais prendre ma retraite dans un moment de faiblesse entrain de m'enliser dans mon mar\u00e9cageux hier lors de, je pensais, je ne m'en sortirai pas vivant, je pensais, je ne pourrai plus faire ce m\u00e9tier, mais ensuite, voil\u00e0, on rentre chez soi, reprend des forces recommence \u00e0 s'engager dans le monde, on a envie de raconter tellement d'histoires, il y a tellement de choses qui se passent et je travaille avec des gens bien, donc je me suis dit bon pour continuer avec les gars. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:22) [92%] :\r\nDaniel Blake, c'\u00e9tait un drame intime apr\u00e8s apr\u00e8s une com\u00e9die apr\u00e8s un film historique : pourquoi est -ce que vous aviez envie de de revenir \u00e0 l'intimit\u00e9, c'\u00e9tait pour avoir une histoire plus simple. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:32) [70%] :\r\nPour l'on arrive \u00e0 une rame quand Emirates MNS Toys R P pouvez ou. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:36) [94%] :\r\nL'avertissement, sc\u00e9nariste, et moi- m\u00eame, on a parcouru le pays il y a un entendu tellement d'histoires de gens qui sont punis par le gouvernement parce qu'ils sont pauvres handicap\u00e9s ou malades. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:46) [57%] :\r\nBXL un ne p\u00e9n\u00e9tra autorit\u00e9 afin. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:49) [93%] :\r\nMais on leur dit qu'ils doivent continuer \u00e0 travailler pour vivre, c'est de la cruaut\u00e9 consciente dont souffrent des milliers de gens il y a des gens qui sont morts tout de suite apr\u00e8s une entretien, m\u00eame s'il se disait pr\u00eat \u00e0 travailler il y a des histoires horribles. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:02) [68%] :\r\nCar \u00e9dition Clearstream, c'est \u00e7a, il avait fait voit en m\u00eame de de sommes Rocheteau comme effort de paix. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:08) [89%] :\r\nEt on a pens\u00e9 que la meilleure mani\u00e8re de montrer cela, c'\u00e9tait de raconter, tr\u00e8s simplement, avec une seule histoire en laissant \u00e9merger l'humanit\u00e9 des personnages \u00e7a ne m\u00eame sa parce qu'on se dit que si on le faisait avec chaleur et compr\u00e9hension \u00e7a toucherait les gens et pour \u00e7a, on n'avait pas besoin de grand truc cin\u00e9matographique juste d'une Star. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:30) [62%] :\r\nDe qui Benjamin de fistules et autour de State a optimiste. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:36) [89%] :\r\nLa cl\u00e9 pour comprendre le personnage central, c'est qu'il est trop malade pour travailler mais que local, o\u00f9, dit qu'il doit travailler et on voulait un personnage plus vieux parce qu'il y a d\u00e9j\u00e0 beaucoup de films sur les jeunes, on a cherch\u00e9 ensuite \u00e0 construire une amiti\u00e9 entre les 2 personnages entre Daniel cette m\u00e8re c\u00e9libataire. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:55) [71%] :\r\nUn toujours se pose non cela veut faire d\u00e9montre vraiment tr\u00e8s peur. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:00) [89%] :\r\nOn ne voulait pas une histoire d'amour, on voulait un soutien mutuel, une vraie c'est na\u00eff parce que c'est tout ce qu'on avait v\u00e9cu, on est pass\u00e9 de compter en compte, on est all\u00e9 dans les restos du coeur, dont des centaines de milliers de gens d\u00e9pendent et la chose la plus frappante, c'est l'amiti\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:17) [60%] :\r\nAnne de 5 chez French. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:20) [87%] :\r\nLes gens sont solidaires les uns avec les autres, m\u00eame avec des gens qui ne connaissent pas cette laisse alors c'\u00e9tait l'amiti\u00e9 et la solidarit\u00e9 face \u00e0 la cruaut\u00e9 de l'\u00c9tat, ce sont des \u00e9l\u00e9ments qu'on a essay\u00e9 de scandales n\u00e9s il \u00e0 la m\u00eame, c'est vrai qu'elle est bien cette ann\u00e9e, un bateau, la palme revient. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:47) [90%] :\r\nQuand vous avez re\u00e7u votre 2\u00e8me, Palme d'or au mois de mai \u00e0 Cannes : palmar\u00e8s a fait beaucoup pol\u00e9mique dans les m\u00e9dias, on a dit qu'il y avait des choses plus inventive, on a un peu critiqu\u00e9 votre film, comment vous vivez \u00e7a comment vous avez v\u00e9cu ce ce Style de critique. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:01) [51%] :\r\nUn hunter de nuit de je vais l'image French une goutte de la folle ses cl\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:05) [87%] :\r\nJe n'ai rien lu \u00e0 ce sujet \u00e0 mon fran\u00e7ais n'est pas assez bon, malheureusement, mais on a \u00e9t\u00e9 surpris par ce prix, c'\u00e9tait pr\u00e9cieux pour nous d'\u00eatre valoris\u00e9 ainsi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:13) [78%] :\r\nMarivaux d\u00e9clare faut 25 et 16 \u00e0 fait au en baisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:21) [91%] :\r\nParce que ce prix qu'un film sur ce sujet, c'est OK dans le monde du cin\u00e9ma et que le cin\u00e9ma est le bon endroit pour exprimer ses id\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:29) [54%] :\r\nArriv\u00e9 aux imp\u00f4ts pour disqualifier ce genre de \u00e0, \u00e0 une Britney week- \u00e9galement de. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:36) [88%] :\r\nOn sait qu'\u00e0 la sortie du film en Angleterre, on aura des attaques de la droite, c'est l\u00e0 que cette r\u00e9compense sera utile, \u00e7a nous donne de la force n'avait fait et j'esp\u00e8re que \u00e7a poussera d'autres cin\u00e9astes raconter le monde telle qu'il est, ils feront probablement de films meilleurs que les n\u00f4tres et c'est bien. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:54) [76%] :\r\nOn a peut-\u00eatre avec des biens Muentefering \u00e7a ne me et Monsieur non, j'ai achet\u00e9 une soif c'est quoi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:01) [93%] :\r\nParce que \u00e7a aidera \u00e0 ce que le cin\u00e9ma ne soit pas seulement de la fantaisie, mais aussi le reflet du r\u00e9el, c'est pour \u00e7a que ce prix est tr\u00e8s pr\u00e9cieux. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:09) [64%] :\r\nOui, payer, c'\u00e9tait bien attaque \u00e0 Memento la c'\u00e9tait en m\u00eame temps de faire \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:14) [86%] :\r\nOn a l'habitude d'\u00eatre attaqu\u00e9 la premi\u00e8re fois, c'\u00e9tait pour le vent se l\u00e8ve, accus\u00e9 de d\u00e9tester, mon pays, on a dit que je faisais des films de propagande pire que ceux de l'\u00e9nergie fume-cigarette et on voit. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:25) [69%] :\r\nPropagandiste la nuit fait une Star, il neige et. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:30) [91%] :\r\nAnalyse de droite a \u00e9crit : je n'ai pas vu le film, je ne veux pas le voir parce que j'avais pas besoin de lire Mein comme pour savoir que Hitler \u00e9tait une crapule. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:41) [59%] :\r\nNi servi de Marine tenait offert la. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:45) [84%] :\r\nC'est le genre d'abus auxquels on a droit, en Angleterre, donc le soutien de Cannes est vraiment tr\u00e8s utile. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:50) [67%] :\r\nCe ce profond qu'\u00e0 all\u00e9ger les gens simples et en a parl\u00e9 d\u00e9guisement, il est juste. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:04) [85%] :\r\nKen Loach en compagnie de Rapha\u00ebl boucher, rien que \u00e7a, je parle pour lui, le championnat c'est vrai \u00e0 propos donc de moi Daniel Blake, le film est sorti au cin\u00e9ma. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-10-27T16:30:03Z", "program": {"href": "/programs/4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "id": "4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "name": "Vertigo"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bouchet, Raphaele", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5F50BF5B-D0EC-4CD3-9BC8-1606B782E53E", "internalArchiveId": "5F50BF5B-D0EC-4CD3-9BC8-1606B782E53E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Cin\u00e9ma: Ken Loach: \"L'Etat punit les faibles\"", "publicationDate": "2016-10-27T00:00:00Z", "summary": "Rencontre avec Ken Loach, \u00e0 l'occasion de la sortie de \"Moi, Daniel Blake\", Palme d'or 2016 du Festival de Cannes. Le cin\u00e9aste britannique, qui n'a jamais d\u00e9rog\u00e9 \u00e0 sa ligne politique (de gauche), d\u00e9nonce les injustices du syst\u00e8me de ch\u00f4mage, \u00e0 travers le destin d'un menuisier cardiaque. \r\nPar Rapha\u00eble Bouchet.", "durationSec": 377, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8087196", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197905.image", "alternativeTitle": ["Cin\u00e9ma: Ken Loach: \"L'Etat punit le faibles\" / VER_2016-10-27T16:35:45_cinema-ken-loach-l-etat-punit-le-faibles", "Vertigo du 27.10.2016"], "alternativeSummary": ["Rencontre avec Ken Loach, \u00e0 l\u02b9occasion de la sortie de \"Moi, Daniel Blake\", Palme d\u02b9or 2016 du Festival de Cannes. Le cin\u00e9aste britannique, qui n\u02b9a jamais d\u00e9rog\u00e9 \u00e0 sa ligne politique (de gauche), d\u00e9nonce les injustices du syst\u00e8me de ch\u00f4mage, \u00e0 travers le destin d\u02b9un menuisier cardiaque. \n\nPar Rapha\u00eble Bouchet."], "variantIds": ["ece-8087196"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-05T09:59:31Z", "speechToTexts": ["12.04.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [92%] :\r\nVertigo cin\u00e9ma bonjour Rapha\u00eble Bouchet moi Jean-Pierre Philippe moi Daniel Blake de quelle Loach, vous avez rencontr\u00e9 le cin\u00e9aste britannique, c'\u00e9tait \u00e0 Locarno pour ce film qui raconte le parcours kafka\u00efen d'un menuisier cardiaque contraint de chercher du travail, parce qu'il n'a pas le droit \u00e0 l'aide sociale, c'est peut-\u00eatre pas le meilleur, Ken Loach, mais c'est pour moi l'un de ses films les plus bouleversants, comme toujours, Ken Loach, donne la parole \u00e0 ceux qui sont les plus pauvres \u00e0 ce qu'on entend pas aux laiss\u00e9s-pour-compte, il revendique comme toujours un cin\u00e9ma politica cin\u00e9ma militant en 50 ans de carri\u00e8re, il n'a jamais d\u00e9rog\u00e9 \u00e0 sa ligne, aujourd'hui \u00e0 80 ans, il a une bonne trentaine de films derri\u00e8re lui le Rif Raf le vent se l\u00e8ve, Palme d'or en 2006, la part des anges vous \u00e9mission alors on comprend qu'ils se sont un petit peu fatigu\u00e9 et juste avant ce film l\u00e0 juste avant Daniel Blake donc Ken Loach avait annonc\u00e9 qu'il prendrait sa retraite, rassurons -nous, c'\u00e9tait dans un moment d'\u00e9garement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:52) [90%] :\r\nANSM j'ai dit que j'allais prendre ma retraite dans un moment de faiblesse entrain de m'enliser dans mon mar\u00e9cageux hier lors de, je pensais, je ne m'en sortirai pas vivant, je pensais, je ne pourrai plus faire ce m\u00e9tier, mais ensuite, voil\u00e0, on rentre chez soi, reprend des forces recommence \u00e0 s'engager dans le monde, on a envie de raconter tellement d'histoires, il y a tellement de choses qui se passent et je travaille avec des gens bien, donc je me suis dit bon pour continuer avec les gars. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:22) [92%] :\r\nDaniel Blake, c'\u00e9tait un drame intime apr\u00e8s apr\u00e8s une com\u00e9die apr\u00e8s un film historique : pourquoi est -ce que vous aviez envie de de revenir \u00e0 l'intimit\u00e9, c'\u00e9tait pour avoir une histoire plus simple. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:32) [70%] :\r\nPour l'on arrive \u00e0 une rame quand Emirates MNS Toys R P pouvez ou. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:36) [94%] :\r\nL'avertissement, sc\u00e9nariste, et moi- m\u00eame, on a parcouru le pays il y a un entendu tellement d'histoires de gens qui sont punis par le gouvernement parce qu'ils sont pauvres handicap\u00e9s ou malades. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:46) [57%] :\r\nBXL un ne p\u00e9n\u00e9tra autorit\u00e9 afin. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:49) [93%] :\r\nMais on leur dit qu'ils doivent continuer \u00e0 travailler pour vivre, c'est de la cruaut\u00e9 consciente dont souffrent des milliers de gens il y a des gens qui sont morts tout de suite apr\u00e8s une entretien, m\u00eame s'il se disait pr\u00eat \u00e0 travailler il y a des histoires horribles. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:02) [68%] :\r\nCar \u00e9dition Clearstream, c'est \u00e7a, il avait fait voit en m\u00eame de de sommes Rocheteau comme effort de paix. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:08) [89%] :\r\nEt on a pens\u00e9 que la meilleure mani\u00e8re de montrer cela, c'\u00e9tait de raconter, tr\u00e8s simplement, avec une seule histoire en laissant \u00e9merger l'humanit\u00e9 des personnages \u00e7a ne m\u00eame sa parce qu'on se dit que si on le faisait avec chaleur et compr\u00e9hension \u00e7a toucherait les gens et pour \u00e7a, on n'avait pas besoin de grand truc cin\u00e9matographique juste d'une Star. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:30) [62%] :\r\nDe qui Benjamin de fistules et autour de State a optimiste. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:36) [89%] :\r\nLa cl\u00e9 pour comprendre le personnage central, c'est qu'il est trop malade pour travailler mais que local, o\u00f9, dit qu'il doit travailler et on voulait un personnage plus vieux parce qu'il y a d\u00e9j\u00e0 beaucoup de films sur les jeunes, on a cherch\u00e9 ensuite \u00e0 construire une amiti\u00e9 entre les 2 personnages entre Daniel cette m\u00e8re c\u00e9libataire. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:56) [75%] :\r\nToujours se pose non cela veut faire d\u00e9montre vraiment tr\u00e8s peur. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:00) [89%] :\r\nOn ne voulait pas une histoire d'amour, on voulait un soutien mutuel, une vraie c'est na\u00eff parce que c'est tout ce qu'on avait v\u00e9cu, on est pass\u00e9 de compter en compte, on est all\u00e9 dans les restos du coeur, dont des centaines de milliers de gens d\u00e9pendent et la chose la plus frappante, c'est l'amiti\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:17) [56%] :M. signe de 5 chez French. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:20) [87%] :\r\nLes gens sont solidaires les uns avec les autres, m\u00eame avec des gens qui ne connaissent pas cette laisse alors c'\u00e9tait l'amiti\u00e9 et la solidarit\u00e9 face \u00e0 la cruaut\u00e9 de l'\u00c9tat, ce sont des \u00e9l\u00e9ments qu'on a essay\u00e9 de scandales n\u00e9s il \u00e0 la m\u00eame, c'est vrai qu'elle est bien cette ann\u00e9e, un bateau, la palme revient. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:47) [90%] :\r\nQuand vous avez re\u00e7u votre 2\u00e8me, Palme d'or au mois de mai \u00e0 Cannes : palmar\u00e8s a fait beaucoup pol\u00e9mique dans les m\u00e9dias, on a dit qu'il y avait des choses plus inventive, on a un peu critiqu\u00e9 votre film, comment vous vivez \u00e7a comment vous avez v\u00e9cu ce ce Style de critique. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:01) [52%] :\r\nUn hunter de nuit de je vais l'image French, une de la folle ses cl\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:05) [87%] :\r\nJe n'ai rien lu \u00e0 ce sujet \u00e0 mon fran\u00e7ais n'est pas assez bon, malheureusement, mais on a \u00e9t\u00e9 surpris par ce prix, c'\u00e9tait pr\u00e9cieux pour nous d'\u00eatre valoris\u00e9 ainsi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:13) [78%] :\r\nMarivaux d\u00e9clare faut 25 et 16 \u00e0 fait au en baisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:21) [91%] :\r\nParce que ce prix qu'un film sur ce sujet, c'est OK dans le monde du cin\u00e9ma et que le cin\u00e9ma est le bon endroit pour exprimer ses id\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:29) [55%] :\r\nArriv\u00e9 aux imp\u00f4ts pour disqualifier ce genre de \u00e0, \u00e0 une Britney week- \u00e9galement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:36) [88%] :\r\nOn sait qu'\u00e0 la sortie du film en Angleterre, on aura des attaques de la droite, c'est l\u00e0 que cette r\u00e9compense sera utile, \u00e7a nous donne de la force n'avait fait et j'esp\u00e8re que \u00e7a poussera d'autres cin\u00e9astes raconter le monde telle qu'il est, ils feront probablement de films meilleurs que les n\u00f4tres et c'est bien. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:54) [76%] :\r\nOn a peut-\u00eatre avec des biens Muentefering \u00e7a ne me et Monsieur non, j'ai achet\u00e9 une soif c'est quoi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:01) [93%] :\r\nParce que \u00e7a aidera \u00e0 ce que le cin\u00e9ma ne soit pas seulement de la fantaisie, mais aussi le reflet du r\u00e9el, c'est pour \u00e7a que ce prix est tr\u00e8s pr\u00e9cieux. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:09) [64%] :\r\nOui, payer, c'\u00e9tait bien attaque \u00e0 Memento la c'\u00e9tait en m\u00eame temps de faire \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:14) [85%] :\r\nOn a l'habitude d'\u00eatre attaqu\u00e9 la premi\u00e8re fois, c'\u00e9tait pour le vent se l\u00e8ve, accus\u00e9 de d\u00e9tester, mon pays, on a dit que je faisais des films de propagande pire que ceux de l'\u00e9nergie fume-cigarette et on voit. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:25) [69%] :\r\nPropagandiste la nuit fait une Star, il neige et. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:30) [91%] :\r\nAnalyse de droite a \u00e9crit : je n'ai pas vu le film, je ne veux pas le voir parce que j'avais pas besoin de lire Mein comme pour savoir que Hitler \u00e9tait une crapule. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:41) [59%] :\r\nNi servi de Marine tenait offert la. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:45) [84%] :\r\nC'est le genre d'abus auxquels on a droit, en Angleterre, donc le soutien de Cannes est vraiment tr\u00e8s utile. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:50) [73%] :\r\nCe ce profond qu'\u00e0 all\u00e9ger les gens simples, en a parl\u00e9, il est juste. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:04) [83%] :\r\nKen Loach en compagnie de Rapha\u00ebl boucher, rien que \u00e7a, je parle pour lui, le championnat c'est vrai fleurir \u00e0 propos donc de moi Daniel Blake, le film est sorti au cin\u00e9ma. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-10-27T16:30:03Z", "program": {"href": "/programs/4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "id": "4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "name": "Vertigo"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bouchet, Raphaele", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2490A2F2-71BC-420D-BF0B-A0FBEBCFD914", "internalArchiveId": "2490A2F2-71BC-420D-BF0B-A0FBEBCFD914", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'UDC tient \u00e0 une mise en oeuvre stricte de l'initiative du 9 f\u00e9vrier", "publicationDate": "2016-10-27T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : VancutNa \r\nAu lendemain de l'annonce du lancement par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral d'un contre-projet \u00e0 l'initiative RASA, l'UDC a dit son indignation face \u00e0 la presse. Elle a pr\u00e9sent\u00e9 ce jeudi matin un nouveau concept de mise en oeuvre stricte de son initiative.\r\n\r\n* * L'UDC tient \u00e0 une mise en oeuvre stricte de l'initiative du 9 f\u00e9vrier 12h30 Proposition UDC Rasa\r\n L'UDC contre-attaque... Au lendemain de l'annonce du lancement, par le Conseil F\u00e9d\u00e9ral, d'un contre-projet \u00e0 l'initiative RASA, le parti de Christophe Blocher a dit son indignation face \u00e0 la presse. Pour l'UDC, le gouvernement aurait d\u00fb refuser l'initiative visant \u00e0 biffer le vote du 9 f\u00e9vrier sur l'immigration de masse sans lui opposer de contre-projet... La formation \u00e9voque un d\u00e9ni de d\u00e9mocratie... Elle a pr\u00e9sent\u00e9 ce matin un nouveau concept de mise en oeuvre stricte de son initiative, Michael Peuker\r\nL'UDC montre les muscles... elle le sait, le texte originel de son initiative prend l'eau... Le parti l'a donc r\u00e9p\u00e9t\u00e9 ce matin chiffres \u00e0 l'appui il faut limiter l'immigration hors de contr\u00f4le... Les diff\u00e9rents am\u00e9nagements envisag\u00e9s pour l'article 121a sont inacceptables. La mouture du conseil national est contraire \u00e0 la constitution.\r\nLe Conseil des Etats doit maintenant se pencher sur la question... Le parti compte sur la chambre des cantons pour corriger le tir?\r\nAbsolument... Les s\u00e9nateurs sont les repr\u00e9sentants des cantons a martel\u00e9 Christophe Blocher... Or une majorit\u00e9 de cantons a dit oui \u00e0 l'initiative du 9 f\u00e9vrier 2014... Ils se doivent donc d'\u00eatre repr\u00e9sentatifs et respecter la volont\u00e9 du peuple... CQFD!\r\nPar la voix de son conseiller aux Etats Peter Foehn, l'UDC d\u00e9posera un concept ferme devant le conseil d'Etat... Plafonds et contingents annuels, pr\u00e9f\u00e9rence nationale lors du recrutement de travailleurs ou encore limitation du regroupement familiale... l'ensemble des dispositions pr\u00e9vues par l'initiative contre l'immigration de masse seront d\u00e9fendues bec et ongles... \r\nPourtant on le sait, ces dispositions sont incompatibles avec les accords bilat\u00e9raux... L'UDC ne s'en \u00e9meut pas?\r\nPas le moins du monde... Les accords billat\u00e9raux sont loin d'\u00eatre sa priorit\u00e9... Et sur ce point, le parti est bien is\u00f4l\u00e9 sur la sc\u00e8ne politique... Car toutes les autres formations partagent le m\u00eame objectif: pr\u00e9server les accords avec l'Union Europ\u00e9enne, en particulier les accords bilat\u00e9raux... Un objectif tout simplement incompatible avec l'application stricte propos\u00e9e... L'UDC, est pr\u00eate \u00e0 mener son combat jusqu'au bout quitte \u00e0 lancer une nouvelle initiative...", "durationSec": 120, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8103652", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["L'UDC tient \u00e0 une mise en oeuvre stricte de l'initiative du 9 f\u00e9vrier / 12H30_2016-10-27T12:31:00_developpement-2", "Le 12h30 du 27.10.2016"], "alternativeSummary": ["Au lendemain de l'annonce du lancement par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral d'un contre-projet \u00e0 l'initiative RASA, l'UDC a dit son indignation face \u00e0 la presse. Elle a pr\u00e9sent\u00e9 ce jeudi matin un nouveau concept de mise en oeuvre stricte de son initiative."], "variantIds": ["ece-8103652"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-11-12T05:21:30Z", "speechToTexts": ["12.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nOn revient en Suisse, l'UDC contre- attaque au lendemain de l'annonce du lancement par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral d'un contre- projet \u00e0 l'initiative Rasa, le parti de Christoph Blocher, a dit son indignation face \u00e0 la presse ce matin pour l'UDC, le gouvernement aurait dur refuser l'initiative visant \u00e0 biffer le vote du 9 f\u00e9vrier sur l'immigration de masse sans lui opposer de contre- projet la formation \u00e9voque un d\u00e9ni de d\u00e9mocratie, elle a pr\u00e9sent\u00e9 ce matin un nouveau concept de mise en oeuvre stricte de son initiative Michael peu cas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:27) [93%] :\r\nOui, l'UDC a clairement montr\u00e9 ses muscles un ce matin le sait, le texte originel de son initiative prend l'eau, le parti l'a donc r\u00e9p\u00e9t\u00e9, chiffres \u00e0 l'appui, il faut limiter l'immigration hors de contr\u00f4le, les diff\u00e9rents am\u00e9nagements envisag\u00e9s pour l'article 121 1 de la Constitution sont tout simplement inacceptables la mouture du Conseil national est contraire. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:46) [92%] :\r\n\u00e0 cette constitution, le Conseil des \u00c9tats doit maintenant se pencher sur la question le parti compte sur la Chambre des cantons pour corriger le Tir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:53) [95%] :\r\nAbsolument, les s\u00e9nateurs sont les repr\u00e9sentants des cantons, a martel\u00e9 Christophe Blocher, or une majorit\u00e9 de cantons a dit oui \u00e0 l'initiative du 9 f\u00e9vrier 2014, ils se doivent donc d'\u00eatre repr\u00e9sentatifs et respecter la volont\u00e9 de leurs \u00e9lecteurs, CQFD, par la voix de son conseiller aux \u00e9tats Peter Fun, l'UDC d\u00e9posera un concept ferme devant le Conseil des \u00c9tats plafonds et contingents annuels pr\u00e9f\u00e9rence nationale lors du recrutement de travailleurs ont encore limitation du regroupement familial, l'ensemble des dispositions pr\u00e9vues par l'initiative contre l'immigration de masse seront d\u00e9fendues. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:26) [86%] :\r\nBec et ongles pourtant le sait, ces dispositions sont incompatibles avec les accords bilat\u00e9raux est -ce que l'UDC sonM.. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:32) [95%] :\r\nNon, alors pas le moins du monde les accords bilat\u00e9raux sont loin d'\u00eatre sa priorit\u00e9 sur ce point, le parti h\u00e9 bien isol\u00e9 sur la sc\u00e8ne politique, car toutes les autres formations partagent le m\u00eame objectif, c'est-\u00e0-dire pr\u00e9server les accords avec l'Union europ\u00e9enne, en particulier les accords bilat\u00e9raux, un objectif tout simplement incompatible avec l'application stricte propos\u00e9e l'UDC est pr\u00eate \u00e0 mener son combat jusqu'au bout, quitte \u00e0 lancer une nouvelle initiative. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:57) [81%] :\r\nMichael Poker, en Direct du Palais f\u00e9d\u00e9ral les. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-10-27T10:42:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Peuker, Michael", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-DD921C20-6150-4064-8EF2-5773F3A7253B", "internalArchiveId": "DD921C20-6150-4064-8EF2-5773F3A7253B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "1er d\u00e9veloppement : Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral revoit ses ambitions \u00e0 la baisse sur l'\u00e9galit\u00e9 salariale", "publicationDate": "2016-10-27T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Nicole Baur, d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e \u00e0 la politique familiale et \u00e0 l'\u00e9galit\u00e9 du canton de Neuch\u00e2tel\r\nLes entreprises de plus de 50 employ\u00e9s devraient analyser les salaires tous les quatre ans. Malmen\u00e9 en consultation, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a renonc\u00e9 \u00e0 \u00e9pingler les entreprises qui ne s'y tiennent pas.\r\n\r\n* * Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral revoit ses ambitions \u00e0 la baisse sur l'\u00e9galit\u00e9 salariale Le conseil f\u00e9d\u00e9ral revoit \u00e0 la baisse ses ambitions en mati\u00e8re d'\u00e9galit\u00e9 salariale... Hier (MER) le gouvernement a d\u00e9cid\u00e9 que les entreprises de plus de 50 employ\u00e9s devront se soumettre \u00e0 un examen de leur politique salariale par des experts... En revanche, il a finalement renonc\u00e9 \u00e0 \u00e9pingler les tricheurs... Une reculade signe de la difficult\u00e9 de l'Etat \u00e0 intervenir sur ce sujet d\u00e9licat... Michael Peuker a demand\u00e9 \u00e0 Nicole Baur, d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e \u00e0 la politique familiale et \u00e0 l'\u00e9galit\u00e9 du canton de Neuch\u00e2tel, ce qu'elle pensait du projet pr\u00e9sent\u00e9...\r\n  3'36", "durationSec": 253, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8103631", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677652.image", "alternativeTitle": ["Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral revoit ses ambitions \u00e0 la baisse sur l'\u00e9galit\u00e9 salariale / JDM_2016-10-27T07:16:00_1er-developpement", "Le Journal du matin du 27.10.2016"], "alternativeSummary": ["Les entreprises de plus de 50 employ\u00e9s devraient analyser les salaires tous les quatre ans. Malmen\u00e9 en consultation, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a renonc\u00e9 \u00e0 \u00e9pingler les entreprises qui ne s'y tiennent pas."], "variantIds": ["ece-8103631"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-11-11T23:04:46Z", "speechToTexts": ["12.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\n16 le Conseil f\u00e9d\u00e9ral revoit donc \u00e0 la baisse ses ambitions en mati\u00e8re d'\u00e9galit\u00e9 salariale hommes- femme hier le gouvernement a d\u00e9cid\u00e9 que les entreprises de plus de 50 employes devront se soumettre \u00e0 un examen de leur politique salariale examen par des experts, en revanche, il a finalement renonc\u00e9 \u00e0 \u00e9pingler les tricheurs une reculade, signe de la difficult\u00e9 de l'\u00c9tat \u00e0 intervenir sur ce sujet d\u00e9licat, Michael Peuker a demand\u00e9 \u00e0 Nicole Baur qui est d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e \u00e0 la politique familiale et \u00e0 l'\u00e9galit\u00e9 salariale du canton de Neuch\u00e2tel Nicole Baur, donc ce qu'elle pensait du projet pr\u00e9sent\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:00:30) [92%] :\r\nAlors il est tr\u00e8s timide, \u00e9videmment, mais on peut quand m\u00eame dire que il y a une avanc\u00e9e puisque on parle quand m\u00eame de th\u00e9matiques ont redit que il faut que les entreprises pr\u00e9voient en tout cas, des analyses, donc on peut quand m\u00eame dire qu'il y a un petit pas dans la bonne direction mais franchement c'est extr\u00eamement timide, il y a effectivement peu d'obligations, pas du tout de sanctions, donc de notre point de vue, c'est quand m\u00eame extr\u00eamement faible. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:53) [90%] :\r\nC'est le projet issu d'un d'un consensus, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral mis a mis beaucoup d'eau dans son vin, peut-\u00eatre un peu trop. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:00:59) [91%] :\r\nNon sans doute, mais le Conseil f\u00e9d\u00e9ral doit aussi faire avec sa majorit\u00e9 au Parlement, et je pense que, aujourd'hui, dans le climat politique actuel, c'est tr\u00e8s tr\u00e8s difficile d'aller dans un sens o\u00f9 il y aurait plus de contraintes pour les entreprises, Antonella. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:12) [89%] :\r\nAu fond, dans un syst\u00e8me politique, comme la Suisse ou ou on doit contenter un peu tout le monde, y compris les milieux \u00e9conomiques, c'est quasi t\u00e2che impossible. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:01:19) [88%] :\r\nMais ce qui est tr\u00e8s paradoxal c'est que d'un c\u00f4t\u00e9, il y a une enqu\u00eate qui avait \u00e9t\u00e9 effectu\u00e9e par le Centre patronal Vaudois aupr\u00e8s d'entreprises romande qui disait tr\u00e8s clairement qu'elle souhaitait qu'on contr\u00f4le, c'est \u00e9galit\u00e9 salariale, elle n'\u00e9tait absolument pas oppos\u00e9 \u00e0 ce qu'on aille dans le sens de contr\u00f4les obligatoires et puis apr\u00e8s, on a quand m\u00eame les organisations de d\u00e9fense des milieux patronaux qui, me semble -t-il, on a notre discours, donc les entreprises elles-m\u00eames ne sont pas oppos\u00e9s, elles sont conscients du probl\u00e8me, souvent elles ne se rendent pas compte, c'est le discrimin\u00e9 ou pas et c'est une information qui les rendra son truc pas indiff\u00e9rente, donc c'est quand m\u00eame paradoxal : d'un c\u00f4t\u00e9, on a des entreprises de terrain oui dont d'accord qui les, les, d'accord, de faire un certain type d'analyse, en tous cas, et puis de l'autre c\u00f4t\u00e9, vous avez les organisations de d\u00e9fense de ces entreprises qui le veulent pas et puis on peut dire aussi qu'il a sans doute un d\u00e9calage entre les entreprises et les partis politiques qui les d\u00e9fendent. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:11) [92%] :\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral ne dit rien par rapport \u00e0 ce ce projet, cette r\u00e9vision modeste et sans contr\u00f4le de l'\u00c9tat suffira \u00e0 inciter les entreprises \u00e0 instaurer l'\u00e9galit\u00e9 salariale, je cite : donc le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, vous partagez cette analyse la politique des petits pas, \u00e7a peut mener \u00e0 bien ce combat. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:02:27) [89%] :\r\nOn est peut-\u00eatre contraint de passer par l\u00e0, parce qu'il y a pas de volont\u00e9 politique majoritaire pour aller dans le sens de contr\u00f4les plus syst\u00e9matiques, mais c'est vrai qu'on a vu avec le dialogue sur l'\u00e9galit\u00e9 des salaires qui \u00e9tait sur une base volontaire hein dans ce processus, qui avait \u00e9t\u00e9 aussi propos\u00e9 par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, h\u00e9 bien on a vu que c'\u00e9tait un \u00e9chec donc volontairement, j'ai quand m\u00eame quelques doutes sur le fait que les entrepreneurs ont vouloir s'associer \u00e0 cette d\u00e9marche et puis elle ont simplement oubli\u00e9 la th\u00e9matique, on a toujours le sentiment que, h\u00e9 bien c'est pas la chose \u00e0 plus importante, on a tellement plus important \u00e0 faire et on remet \u00e0 plus tard l'\u00e9galit\u00e9 salariale mais \u00e7a fait quand m\u00eame 20 ans que la loi existe, on a f\u00eat\u00e9 cette ann\u00e9e les 20 ans de la loi sur l'\u00e9galit\u00e9, \u00e7a fait 35 ans que l'article constitutionnel est inscrit dans la Constitution, donc \u00e7a fait longtemps que les fans attendent dans beaucoup de patience et c'est vrai que l\u00e0, on pourrait quand m\u00eame faire un pas de plus et encore une fois simplement demander aux entreprises de v\u00e9rifier qu'elle ne discrimine pas les femmes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:21) [93%] :\r\nLe Forum \u00e9conomique mondial, a publi\u00e9, hier, pas plus tard qu'hier une \u00e9tude selon selon laquelle un au rythme actuel, il faudrait 100 70 ans pour atteindre l'\u00e9galit\u00e9 salariale entre mes fans, soit en 2108 ans de 6. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:03:33) [87%] :\r\nVoil\u00e0 exactement, on a encore du chemin \u00e0 faire, mais ensuite il faut \u00e9videmment aussi travailler sur d'autres aspects, puisque l'in\u00e9galit\u00e9 entre hommes et femmes, d\u00e9nonc\u00e9e par le West ne constitue pas que la discrimination \u00e0 il y a encore tout un effet de la de choix des m\u00e9tiers de situation du travail pour les femmes, donc c'est beaucoup plus large que \u00e7a et l\u00e0 aussi, \u00e0 d'autres aspects sur lesquels il faut travailler, mais la loi sur l'\u00e9galit\u00e9 existe, elle existe depuis longtemps et je trouve que c'est vraiment tr\u00e8s dommage qu'on ait rat\u00e9 l'occasion de vraiment avoir une voie qui soit efficace et puis de pr\u00e9voir dans des mesures de au moins de contr\u00f4le suisse mais de sanctions. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:07) [95%] :\r\nNicole Baur, d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e \u00e0 la politique familiale et \u00e0 l'\u00e9galit\u00e9 du canton de Neuch\u00e2tel \u00e9tait avec Peuker. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-10-27T05:55:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Peuker, Michael", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-275A03C7-453B-490D-B01C-905B7FD6A559", "internalArchiveId": "275A03C7-453B-490D-B01C-905B7FD6A559", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Sports matin, le mag : En Chine, l'argent ne fait pas le bonheur du football", "publicationDate": "2016-10-27T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Bernard Challendes, recruteur du FC B\u00e2le et ancien entra\u00eeneur\r\nMalgr\u00e9 les efforts financiers consid\u00e9rables du r\u00e9gime communiste, le football chinois n'arrive pas \u00e0 se faire une place au soleil. 78e nation mondiale, la Chine vit dans l'ombre de ses voisins.\r\n\r\n* * En Chine, l'argent ne fait pas le bonheur du football (JDM Sports Matin) \r\n(SPORT MATIN 27.10 CHINE FOOTBALL) ((SPORT MATIN  : EN CHINE L'ARGENT NE FAIT PAS LE BONHEUR DU FOOTBALL !\r\n *** 6h___ c'est Sport Matin avec vous Laurent Bastardoz\r\n*** Le football chinois peine \u00e0 se faire une place au soleil. Etonant pour ce pays le plus peupl\u00e9 de la plan\u00e8te et qui malgr\u00e9 un r\u00e9gime communiste est aussi devenu au fil  des ans un des plus riches. Comment expliquer ce paradoxe ? \r\nPar un proverbe aussi connu que Mao Ts\u00e9 Toung, l'ancien dirigeant chinois : \u00ab L'argent, Simon.\r\n*** Ne fait pas le bonheur ? \u00bb\r\nExactement et dans ce pays plus qu'ailleurs en mati\u00e8re de football. Tiens petite le\u00e7on de g\u00e9ographie. Savez vous o\u00f9 se trouve St-KIttis et Nevis ? \r\n*** Alors je n'y ai jamais \u00e9t\u00e9 vacances mais je crois que l'\u00eele se trouve dans la mer des Caraibes ? \r\nMoins connu que la Guadeloupe ou la Martinique c'est en effet une \u00eele antillaise, 27'000 fois moins peupl\u00e9 que la Chine mais mieux plac\u00e9 qu'elle au classement mondial de la FIFA ! C'est dire si la Chine a encore de gros progr\u00e8s \u00e0 faire pour avancer dans ce classement o\u00f9 elle traine p\u00e9niblement \u00e0 la 78\u00e8me place entre St-Kitts et Nevis et le Guatemala ! \r\n*** Pourtant d'\u00e9normes efforts ont \u00e9t\u00e9 consentis dans ce pays qui a m\u00eame l'ambition de se porter candidate \u00e0 l'organisation de la coupe du monde 2030. \r\nC'est vrai ! Mais pour cela le pays doit \u00eatre comp\u00e9titif. Mais en a les moyens. C'est le pays qui connait la 2\u00e8me plus grande croissance \u00e9conomique de la plan\u00e8te. L'argent coule \u00e0 flot et Xi Jin-Ping, le pr\u00e9sident chinois est un grand fan de foot. \r\nD\u00e8s lors pour compenser cette faiblesse du football chinois qui s'est traduit ces deux derni\u00e8res semaines par des d\u00e9faites mortifiantes en qualification pour la coupe du monde de 2018 face \u00e0 l'Ouzbekistan et a Syrie, le pr\u00e9sident chinois et les organes politiques du pays ont d\u00e9cid\u00e9, en mars dernier, de prendre le taureau par les cornes ! \r\n***  Quel rem\u00e8de d\u00e8s lors pour sortir le football chinois de ce marasme ? \r\nEn Chine on l'a dit, il y a des gens, beaucoup de gens, de l'argent, beaucoup d'argent et les aides politiques n\u00e9cessaires. Mais surtout il faudra changer la feuille de route et les mauvaises habitudes. Bernard Challendes, recruteur du FC B\u00e2le et ancien entra\u00eeneur. \r\n  30'' CHALLENDES 1/1\r\n*** Alors Laurent, la Chine a-t-elle pris des d\u00e9cisions pour faire progresser son football ? \r\nAbsolument : Premi\u00e8re d\u00e9cision prise : La publication d'une ambitieuse feuille de route qui a pour objectif de placer la Chine au sommet du football mondial d'ici 2050. Lors de ces 4 prochaines ann\u00e9es, 20'000 acad\u00e9mies de formation doivent \u00eatre cr\u00e9\u00e9es et quelques 30 millions d'\u00e9l\u00e8ves devront pratiquer ce sport dans le but d'atteindre les 50 millions de licenci\u00e9s d'ici 2020. C'est LA premi\u00e8re \u00e9tape de ce plan d'action de grande envergure. Sans parler des quelques 5'000 entra\u00eeneurs qui doivent d'ici 2020 se former, notamment en France dans les Universit\u00e9s de Bordeaux, Toulouse et Montpellier qui ont pass\u00e9 un accord financier avec P\u00e9kin.  \r\nDe plus des joueurs r\u00e9put\u00e9s comme Martinez, Lavezzi, Texeira et autre Gervinio ont rejoint le championnat de Chine. 331 millions d'Euros ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9pens\u00e9 pour acqu\u00e9rir ces joueurs. On a m\u00eame parl\u00e9 en mars dernier du transfert possible d'Ibrahimovic qui finalement a choisi l'Angleterre. Ibra a qui le football chinois aurait pay\u00e9 un salaire annuel de 75 millions d'Euro ! Soit autant que Benzema, B\u00e9le et Ronaldo r\u00e9unis ! \r\n*** Et pour changer le court des choses, Laurent, une autre mesure a \u00e9t\u00e9 prise le week-end dernier par la f\u00e9d\u00e9ration chinoise. La nomination de Marcello Lippi comme entra\u00eeneur de l'\u00e9quipe nationale\r\nLe technicien transalpin qui avait emmen\u00e9 l'Italie au titre mondial en 2006 en Allemagne touchera un salaire de 4.5 millions d'Euro par an pour tenter de redonner vie \u00e0 cette \u00e9quipe nationale de Chine. Un bon choix pour Bernard Challendes qui temp\u00eare malgr\u00e9 tout son enthousiasme\r\n   18'' CHALLENDES 2/2\r\n*** Ca ne suffit pas ! Mais il ne faut pas oublier que Rome ne s'est pas fait en un jour ? \r\n ET que le football n'est pas forcemment dans la culture et les g\u00e8nes de ce pays. Mais la Chine y travaille !  \r\nReste un \u00e9l\u00e9ment important. Le football surtout dans la jeunesse doit \u00eatre \u00ab ludique \u00bb. Apporter de la joie et du plaisir. Pas sur que dans les acad\u00e9mies chinoises ces \u00e9l\u00e9ments soient pr\u00e9pond\u00e9rants. Il faudra du temps, beaucoup de temps en tous les cas que la Chine puisse rivaliser avec les meilleures nations de la plan\u00e9te. 10 ans au minimum pr\u00e9voient les sp\u00e9cialistes ! \r\n*** C'\u00e9tait sport Matin.", "durationSec": 274, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8103619", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677656.image", "alternativeTitle": ["En Chine, l'argent ne fait pas le bonheur du football", "En Chine, l'argent ne fait pas le bonheur du football / JDM_2016-10-27T06:36:00_sport-matin", "En Chine, l'argent ne fait pas le bonheur du football / JDM_2016-10-27T06:36:00_sport-matin"], "alternativeSummary": ["Malgr\u00e9 les efforts financiers consid\u00e9rables du r\u00e9gime communiste, le football chinois n\u2019arrive pas \u00e0 se faire une place au soleil. 78e nation mondiale, la Chine vit dans l\u2019ombre de ses voisins.", "Malgr\u00e9 les efforts financiers consid\u00e9rables du r\u00e9gime communiste, le football chinois n\u2019arrive pas \u00e0 se faire une place au soleil. 78e nation mondiale, la Chine vit dans l\u2019ombre de ses voisins.", "Malgr\u00e9 les efforts financiers consid\u00e9rables du r\u00e9gime communiste, le football chinois n\u2019arrive pas \u00e0 se faire une place au soleil. 78e nation mondiale, la Chine vit dans l\u2019ombre de ses voisins."], "variantIds": ["ece-8103638", "ece-8103619"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-11-11T23:06:46Z", "speechToTexts": ["12.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [66%] :\r\nThere. \r\n6 heures 37 c'est Sport Matin avec vous Laurent Bastard, dont plusieurs vous retrouvez bonjour bonjour Simon plaisir partag\u00e9 le football chinois peine \u00e0 se faire une place au soleil, \u00e9tonnant pour ce pays qui est quand m\u00eame le plus peupl\u00e9 de la plan\u00e8te et qui, malgr\u00e9 un r\u00e9gime communiste c'est aussi devenu au fil des ans, un des plus riches, comment est -ce qu'on explique ce ce paradoxe, on peut l'expliquer par un proverbe aussi connu que Mao Ts\u00e9-Toung, l'ancien dirigeant chinois l'argent Simon l\u00e0 ne fait pas le bonheur exactement dans ce pays, plus qu'ailleurs, en mati\u00e8re de football tiens petite le\u00e7on de g\u00e9ographie, savez -vous se trouve Saint-Kitts c'est Nevis alors je je n'y suis jamais all\u00e9, mais je crois, sauf erreur, que Lille se trouve dans la mer des Cara\u00efbes, c'est \u00e7a, c'est \u00e7a, moins connu que la Guadeloupe ou la Martinique, c'est en effet une \u00eele antillaise 27000 fois moins peupl\u00e9e que la Chine n'est mieux plac\u00e9 qu'elle au classement mondial de la FIFA, c'est dire si la Chine a encore de gros progr\u00e8s \u00e0 faire pour avancer dans ce classement, o\u00f9 elle tra\u00eene p\u00e9niblement \u00e0 la 78\u00e8me place entre Saint-Kitts c'est Nevis et le Guatemala et pourtant d'\u00e9normes efforts ont \u00e9t\u00e9 consentis dans ce pays qui a m\u00eame l'ambition, on le rappelle, de se porter candidate \u00e0 l'organisation de la Coupe du monde 2030, c'est vrai, mais pour cela, le pays doit \u00eatre comp\u00e9titif, il en a les moyens, c'est le pays qui conna\u00eet la 2\u00e8me plus grande croissance \u00e9conomique de la plan\u00e8te, l'argent coule \u00e0 flot et Xi Jinping, le pr\u00e9sident chinois est un grand fan de foot d\u00e8s lors pour compenser cette faiblesse du football chinois qui s'est traduit, ces 2 derni\u00e8res semaines par des d\u00e9faite mortifiante en qualification pour la Coupe du monde 2018 face \u00e0 l'Ouzb\u00e9kistan et la Syrie, le pr\u00e9sident chinois et les organes politiques du pays ont d\u00e9cid\u00e9 en mars dernier, de prendre le taureau par les cornes, quel rem\u00e8de d\u00e8s lors pour sortir le foot chinois de ce marasme dans la vie en Chine il y a des gens beaucoup de gens de l'argent, beaucoup d'argent et des aides politiques n\u00e9cessaires, mais surtout il faudra changer la feuille de route et les mauvaises habitudes prises par la Chine, Bernard Challendes, recruteur du FC B\u00e2le et ancien entra\u00eeneur. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:50) [92%] :\r\nSon prix tout \u00e0 l'envers, au lieu de partir depuis le d\u00e9but, c'est-\u00e0-dire, il faut faire de la formation, il faut former des des bons entra\u00eeneurs qui formeront des bons jeunes et ensuite on arrivera progressivement \u00e0 faire une une tr\u00e8s bonne \u00e9quipe nationale, je crois qu'il faut du temps pour pour r\u00e9aliser cela, maintenant la la Chine est quand m\u00eame un, un pays il faut continent, on pourrait presque dire avec tellement de moyens de moyens humains et et financier que \u00e7a peut aller un petit peu plus vite s'il travaille bien. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:20) [92%] :\r\nLaurent est -ce que la Chine a pris les bonnes d\u00e9cisions pour faire progresser son football absolument Premi\u00e8re, d\u00e9cision prise la publication d'une ambitieuse feuille de route qui a pour objectif de placer la Chine au sommet du football mondial d'ici 2050 lors des 4 prochaines ann\u00e9es, 20000 acad\u00e9mies de formation seront cr\u00e9\u00e9s, quelque 30 millions d'\u00e9l\u00e8ves devront participer au practice pardon ce sport dans le but d'atteindre les 50 millions de licenci\u00e9s d'ici 2020, c'est la 1\u00e8re \u00e9tape de ce plan d'action de grande envergure, sans parler des quelque 5000 entra\u00eeneur qui doivent, d'ici 2020, se former, notamment en France, dans les universit\u00e9s de Bordeaux, Toulouse et Montpellier, qui ont pass\u00e9 un accord financier avec P\u00e9kin, de plus les joueurs r\u00e9put\u00e9s comme Martinez Lavezzi Texeira et autres Gervinho ont rejoint le championnat Chine 331 millions d'euros Simon ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9pens\u00e9 pour acqu\u00e9rir ces joueurs, on a m\u00eame parl\u00e9 en mars dernier du transfert possible d'Ibrahimovic qui a finalement choisi l'Angleterre ibra qui le football chinois aurait pay\u00e9 un salaire annuel de 75 millions d'euros, soit autant que Benz\u00e9ma bel et Ronaldo r\u00e9unis et il a dit non, Ibrahimovic \u00e0 ce salaire -l\u00e0 beau geste bon et pour changer le cours des choses Laurent une autre mesure a \u00e9t\u00e9 prise le week- end dernier par la f\u00e9d\u00e9ration chinoise, la nomination de Marcello Lippi, pas par la porte qui comme entra\u00eeneur de l'\u00e9quipe nationale, le technicien transalpin, qui avait emmen\u00e9 l'Italie au titre mondial en 2006 en Allemagne touchera salaire de 4\u00e8me 5 millions d'euros par an, pour tenter de redonner vie \u00e0 cette \u00e9quipe nationale de Chine, un bon choix pour Bernard Challendes, qui temp\u00e8re malgr\u00e9 tout son enthousiasme. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:47) [90%] :\r\nL'engagement de Lippi bah c'est tr\u00e8s bien parce que Lippi va apporter quelque chose \u00e0 la f\u00e9d\u00e9ration chinoise, je doute que Lippi puissent faire de la Chine, le le le futur champion du monde \u00e0 tr\u00e8s br\u00e8ve \u00e9ch\u00e9ance, non, c'est tr\u00e8s bien de l'engager, parce que c'est quelqu'un qui a une immense exp\u00e9rience mais vous en de nouveaux \u00e7a ne \u00e7a ne suffit pas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:05) [93%] :\r\n\u00e7a suffit pas, mais il faut pas oublier que Rome ne s'est pas faite en un jour et que le football n'est pas forc\u00e9ment dans la culture et les g\u00e8nes de ce pays, mais la Chine y travaille reste un \u00e9l\u00e9ment important le Simon le football Simon, surtout dans la jeunesse doit \u00eatre ludique, apporter la joie et du plaisir, pas s\u00fbr que dans les acad\u00e9mies chinoises ces \u00e9l\u00e9ments soient pr\u00e9pond\u00e9rants : il faudra du temps, beaucoup de temps, en tout cas pour que la Chine puisse rivaliser avec les meilleures nations de la plan\u00e8te 10 ans au minimum, pr\u00e9voient les sp\u00e9cialistes plaisir avant tout, vous avez bien raison merci Laurent Bastard, do. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-10-27T04:48:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bastardoz, Laurent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4D510217-82D0-4B49-BEDA-AB539795FE5E", "internalArchiveId": "4D510217-82D0-4B49-BEDA-AB539795FE5E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Vues d'Europe : Nouveau projet de loi n\u00e9erlandais pour un acc\u00e8s facilit\u00e9 \u00e0 l'euthanasie", "publicationDate": "2016-10-27T00:00:00Z", "summary": "Aux Pays-Bas, un projet de loi propose que toutes les personnes, \u00e0 partir d'un \u00e2ge forc\u00e9ment arbitraire mais qui oscille entre 70 et 75 ans, puissent mettre fin \u00e0 leurs jours si elles le souhaitent en b\u00e9n\u00e9ficiant d'une aide m\u00e9dicale professionnelle.\r\n\r\n* * Nouveau projet de loi n\u00e9erlandais pour un acc\u00e8s facilit\u00e9 \u00e0 l'euthanasie ***La revue de presse, Val\u00e9rie Droux, Sandra Zimmerli...\r\nToute la presse commente, ce matin, la d\u00e9cison de la Poste, de fermer 600 offices d'ici 2020. Une mesure qui, on le rappelle, concernera 1200 collaborateurs...\r\n\"Quand le g\u00e9ant jaune oublie le citoyen\" se d\u00e9sole l'\u00e9ditorial de la Libert\u00e9: c'est du saccage du service public. Un g\u00e9ant qui s'est d\u00e9j\u00e0 transform\u00e9 en orge, pour le Quotidien jurassien: \"le p\u00e9ril de l'ogre jaune\".\r\nLa poste doit \u00eatre une des seules entreprises qui ne conna\u00eet qu'une seule op\u00e9raiton arithm\u00e9tique: la soustraction, dit l'\u00e9ditorial de l'Express et de l'impartial. \r\nEt de regretter, comme le QJ, les deux distributions par jour des PTT et l'AVS sur la table de la cuisine.\r\nLa poste, qui oscille entre v\u00e9rit\u00e9 et cachotterie, ass\u00e8ne celui de 24heures et de la Tribune de Gen\u00e8ve. elle a raison avec sa strat\u00e9gie sur le fond, les temps changent et les habitudes de consommation aussi; mais sur la forme, au lieu d'assumer elle noie le poisson. \r\n...et  \" la cheffe de la poste devra se montrer prudente en entament  cette restructuration\" pr\u00e9vient  l'\u00e9ditorialiste de la luzerner zeitung, bien oui, parce que pour beaucoup, le service public est li\u00e9 aux \u00e9motions et du coup  repr\u00e9sente beaucoup plus qu'une simple offre tourn\u00e9e vers le profit. Pour la NZZ par contre, cette r\u00e9forme de la poste n'est pas une r\u00e9volution, mais une \u00e9volution, oui, un simple signe du temps! \r\n...le deuxi\u00e8me grand sujet du jour, c'est bien s\u00fbr RASA, la d\u00e9cision du conseil f\u00e9d\u00e9ral de lancer un contre-projet \u00e0 l'initiative: \" un pari qui ne peut r\u00e9ussir que s'il fait l'unanimit\u00e9 dans les partis, sauf l'UDC bien sur \", commente le tages Anzeiger \" ce qui va \u00eatre difficile dans ce d\u00e9bat europ\u00e9en hautement \u00e9motionnel//  ton plus critique dans la Berner Zeitung: \" le conseil f\u00e9d\u00e9ral continue de jouer au \"schwarzpeter\" \u00e0 l'homme noir: au lieu de servir enfin du vin pur \u00e0 la population, il refuse toujours de prendre les commandes\"\r\nRevoter sur le 9 f\u00e9vrier: un pari qui n'est pas gagn\u00e9 d'avance, titre de l'\u00e9ditorial du Temps. Et de mettre en garde: il ne suffira sans doute pas de vouloir ancrer la voie bilat\u00e9rale dans la Constitution pour faire chavirer le coeur des suisses. Les pr\u00e9occupations exprim\u00e9es par les votants en hiver 2014 ne sauraient \u00eatre \u00e9vacu\u00e9es trop vite. \r\nDans La Libert\u00e9, l'Express-L'impartial et le Nouvelliste, ce contre-projet est un petit pas logique, mais \u00e0 l'impact incertain... qui risque plut\u00f4t de faire figure de nouvelle arabesque dans un dossier \"serpent de mer\". \r\net puis on reste \u00e0 Berne avec l'arm\u00e9e, qui selon Blick, aimerait 15 milliards pour des jet de combats et des chars. C'est un groupe d'experts, qui sur mandat de Guy Parmelin, se penche actuellement sur les besoins en avions de combats  apr\u00e8s 2020. et leur voeu est claire: il faut 55 nouveau jet pour remplacer les tiger et les FA18. Le prix d'un de ces avions: 180 millions, soit 40 millions de plus qu'un grippen...les fameux grippen dont le peuple n'a pas voulu. Alors ces plans de l'arm\u00e9e,  ne sont, on s'en doute,  pas du go\u00fbt de tous: \"en temps de cyber-attaques, cela resemble d'avantage \u00e0 \" un weinachts-wunschzettel\" une liste de p\u00e8re no\u00eal, qu'\u00e0 un plan s\u00e9rieux\", selon la socialiste chantal GAllad\u00e9, sp\u00e9cialiste de la politique de s\u00e9curit\u00e9. \r\n***Il a 17 ans, et il exerce, \u00e0 son compte, le m\u00e9tier de croque-mort... \r\nIncroyable portrait en derni\u00e8re page du Temps, de ce jeune, tr\u00e8s jeune homme, Kevin Huguenin. Il s'int\u00e9resse au m\u00e9tier depuis l'\u00e2ge de 13 ans, quand il demande \u00e0 un professionnel d'assisster \u00e0 une premi\u00e8re mise en bi\u00e8re. \r\nMais imposible de trouver une place pour apprendre le m\u00e9tier, \"sur le tas\", comme \u00e7a se fait en Suisse. Il se lance donc tout seul, apprend par internet. \r\nDifficiles au d\u00e9but, les affaires marchent, et il fait souffler un vent nouveau sur le m\u00e9tier, avec l'audace de la jeunesse. Il casse les prix, ce qui lui vaut des menaces de confr\u00e8res. On lui promet par t\u00e9l\u00e9phone de lui envoyer quelqu'un pour lui casser la gueule. \r\nC'est que le business de la mort est un march\u00e9 opaque, \u00e0 lire le dossier de l'Hebdo de cette semaine: bataille commerciale entre entreprpises fun\u00e9raires, une professions qui n'est que peu r\u00e9glement\u00e9e. L'Hebdo fait d\u00e9couvrir ce monde \u00e0 travers un cas r\u00e9el, que nous suivons du jour du d\u00e9c\u00e8s \u00e0 celui de l'enterrement. \r\n***Cette fois c'est s\u00fbr: la mosqu\u00e9e de Winterthur va fermer: \r\nC'est certainement la maison de Dieu islamique qui a le plus fait couler d'encre ces derniers temps en suisse al\u00e9manique commence par rappeler le TAges Anzeiger: imams accus\u00e9s de radicalisme, des jeunes et des adultes qui fr\u00e9quente la mosqu\u00e9e An'Nur, puis partent en Syrie ou Irak, certain y sont d'ailleurs mort avec l'\u00e9tat islamique,  alors que d'autres sont toujours poursuivis pour soutien \u00e0 une organisation terroriste. Assez pour que certains, l'UDC notemment, demande la fermeture de cette mosqu\u00e9e....et voil\u00e0 qu' Aujourd'hui c'est chose faite, mais pas sur d\u00e9cision politique, juridique, polici\u00e8re ou que sais-je...pas du tout: c'est simplement le propri\u00e9taire des locaux, une petite soci\u00e9t\u00e9 immobili\u00e8re qui a d\u00e9cid\u00e9 de ne pas  renouveler le contrat de location qui arrive \u00e0 \u00e9ch\u00e9ance \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e. une d\u00e9cision, qui  vous pensez bien, fait r\u00e9agir: \" nous sommes victimes des m\u00e9dias\" d\u00e9nonce l'ancien pr\u00e9sident de la mosqu\u00e9e: \" c'est \u00e0 cause des articles destructeurs que le contrat n'est pas prolong\u00e9\"selon lui. du c\u00f4t\u00e9 de la soci\u00e9t\u00e9 c'est no comment, \"pour des raison de protection des donn\u00e9es\" dit-on, quand au panneau indicateur \"mosqu\u00e9e\"  sur le mur...il a d\u00e9j\u00e0 disparu...\r\n***SuisseTourisme, tacl\u00e9 dans Le Matin du jour...\r\nTacl\u00e9 pour une pub, pour les sports d'hiver, qui mise sur la culture du selfie et la qu\u00eate de \"like\" - les mentions \"j'aime\" sur les r\u00e9seaux sociaux\": un touriste se pr\u00e9lasse sur une terrasse et paie un cascadeur pour faire des figures et se prendre en photo \u00e0 sa place. \r\nCe sont les milieux de la pr\u00e9vention des accidents qui s'irritent: faire un selfie en skiant, on a d\u00e9j\u00e0 vu mieux pour \u00e9viter les accidents... \r\nEditorial, m\u00eame, \u00e0 ce sujet: Bienvenue dans l'\u00e8re du (trop) cool... Quel est le message, d'abord, de cette vid\u00e9o: le ski en suisse, c'est cool... c'est bon pour l'ego, surtout si vous faites croire que vous \u00eates un casse-cou... ou quand la dictature du cool balaie tout sur son passage, y compris la pr\u00e9vention des accidents...\r\npas cool non plus... beaucoup de confusion hier et pour rien en plus, selon la Basler Zeitung,  \u00e0 Muttenz, o\u00f9 un centre de requ\u00e9rants doit ouvrir tout prochainement.  le matin le secr\u00e9tariat d'\u00e9tat aux migrations confirme une nouvelle de la presse locale que le centre sera un centre de s\u00e9jour pour les r\u00e9fugi\u00e9s,...et voil\u00e0 que le soir, ce m\u00eame secr\u00e9tariat fait marche arri\u00e8re et confirme que ce sera bien un centre d'enregistrement comme pr\u00e9vu dans le contrat! alors pour  l'\u00e9ditorialiste du journal, le secr\u00e9tariat d'\u00e9tat aux migrations s'attaque au d\u00e9montage de sa cr\u00e9dibilit\u00e9 \u00e0 vitesse grand V: la perste de confiance qu'\u00eangendre un tel proc\u00e9d\u00e9 peut \u00eatre fatal...\r\n***L'Alimentation de demain: elle est mitonn\u00e9e par la Silicon Valley...\r\nOubliez les querelles de papet, les fast-food v\u00e9g\u00e9tariens, ou les pesticides: voici les aliments synth\u00e9tiques ou de subsitutions que des start-up californiennes d\u00e9veloppent. Pour, disent-elles une production plus saine et \u00e9cologique... mais aussi, elles le disent moins, pour une march\u00e9 plein d'avenir, lit-on dans le Temps. \r\nDes exemples: l'Impossible Burger: un burger sans viande, mais qui en a l'apparence... et m\u00eame le go\u00fbt !! Ou alors des crevettes  cr\u00e9\u00e9es en laboratoire \u00e0 partir d'algues. Vous pouvez m\u00eame les go\u00fbter \u00e0 la cafet de Google. \r\nDe quoi r\u00e9concilier mangeurs de quinoa au raisins secs et de saucisse au choux...", "durationSec": 107, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8103618", "imageURL": "http://www.rts.ch/7952792.image", "alternativeTitle": ["Nouveau projet de loi n\u00e9erlandais pour un acc\u00e8s facilit\u00e9 \u00e0 l'euthanasie", "Nouveau projet de loi n\u00e9erlandais pour un acc\u00e8s facilit\u00e9 \u00e0 l'euthanasie / JDM_2016-10-27T06:40:00_vues-d-europe", "Nouveau projet de loi n\u00e9erlandais pour un acc\u00e8s facilit\u00e9 \u00e0 l'euthanasie / JDM_2016-10-27T06:40:00_vues-d-europe"], "alternativeSummary": ["Aux Pays-Bas, un projet de loi propose que toutes les personnes \u00e0 partir d'un \u00e2ge, forc\u00e9ment arbitraire, mais qui oscille entre 70 et 75 ans, puissent mettre fin \u00e0 leurs jours si elles le souhaitent en b\u00e9n\u00e9ficiant d'une aide m\u00e9dicale professionnelle.", "Aux Pays-Bas, un projet de loi propose que toutes les personnes, \u00e0 partir d'un \u00e2ge forc\u00e9ment arbitraire mais qui oscille entre 70 et 75 ans, puissent mettre fin \u00e0 leurs jours si elles le souhaitent en b\u00e9n\u00e9ficiant d'une aide m\u00e9dicale professionnelle.", "Aux Pays-Bas, un projet de loi propose que toutes les personnes, \u00e0 partir d'un \u00e2ge forc\u00e9ment arbitraire mais qui oscille entre 70 et 75 ans, puissent mettre fin \u00e0 leurs jours si elles le souhaitent en b\u00e9n\u00e9ficiant d'une aide m\u00e9dicale professionnelle."], "variantIds": ["ece-8103637", "ece-8103618"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-11-11T23:20:58Z", "speechToTexts": ["12.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [86%] :\r\nGilles de Rob avec la Fondation Jan Michel, ce qui est son Exposition photo litt\u00e9rature \u00e0 Montricher nous sommes en gr\u00e8ve ce matin o\u00f9 l'on retrouve notre correspondant sur place, Ang\u00e9lique Kourounis. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:10) [91%] :\r\nEn son temps l'ancien 1er ministre conservateur Adonis avaient appel\u00e9 \u00e0 lib\u00e9rer les villes de ces migrants qui tyranniser les cit\u00e9s grecques, il s'agit bien s\u00fbr d'une citation et \u00e0 cette \u00e9poque, le parti n\u00e9onazi grec Hochdorf et multipli\u00e9 les attaques racistes sans entrave et en toute impunit\u00e9, son appel \u00e0 leur venir en aide \u00e0 un contribuer \u00e0 un \u00e9lan de solidarit\u00e9, plus d'un 1000000 de migrants en transit dans les \u00eeles grecques se sont vu offrir un refuge aube dor\u00e9e se tenait alors tranquille car elle se rendait bien compte que son discours de haine ne passez pas \u00e0 ce moment -l\u00e0, en effet, l'\u00e9crasante majorit\u00e9 des Grecs porter secours aux r\u00e9fugi\u00e9s \u00e0 tous les niveaux, dans tout le pays, un constat qui se conjugue au pass\u00e9 car les Grecs fatigue la r\u00e9cession toujours pr\u00e9sente une seconde saison touristique et surtout la relocalisation au sein de l'Union europ\u00e9enne qui stagne, autant de motifs de lassitude \u00e0 l'\u00e9gard des migrants, une aubaine pour hop et ses 18 d\u00e9put\u00e9s au Parlement, d'autant plus que les quelques 66000 r\u00e9fugi\u00e9s et migrants pi\u00e9g\u00e9s sur les \u00eeles commencent eux- m\u00eames \u00e0 se rebeller contre leurs mauvaises conditions de vie et surtout \u00e0 cause de l'attente sans fin, du traitement de leur demande d'asile, voil\u00e0 qui g\u00e9n\u00e8re des crispations \u00e0 l'int\u00e9rieur des camps des rixes mortelles et des violences sexuelles se produisent la destruction de mat\u00e9riel, les attaques contre le personnel sur place se multiplient, tout comme les manifestations hostiles aux migrants aube dor\u00e9e 3\u00e8me force politique du pays et la 1\u00e8re en profiter des ONG sur place, d\u00e9sabus\u00e9, ne peuvent que le constater ce parti r\u00e9colter les fruits de la mauvaise gestion mais aussi europ\u00e9ennes de cette crise, mais grave. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:39) [82%] :\r\nVoir s'\u00e9taient Ang\u00e9lique Kourounis d'Europe avec la Fondation Jan Michalski et son Exposition photo litt\u00e9rature \u00e0 Montricher. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-10-27T04:59:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-24AC94FF-FC3D-497B-AA38-C44C128CCC55", "internalArchiveId": "24AC94FF-FC3D-497B-AA38-C44C128CCC55", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le journaliste Joby Warrick remporte le Prix Pulitzer pour son enqu\u00eate sur l'EI", "publicationDate": "2016-10-27T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Joby Warrick, journaliste au Washington Post, auteur du livre sur Daech \u00ab\u00a0Sous le drapeau noir\u00a0\u00bb\r\nJoby Warrick, journaliste au Washington Post a re\u00e7u ce jeudi le prix Pulitzer pour son enqu\u00eate sur Daech \"Sous le drapeau noir\", parue aux Editions du cherche midi. Son enqu\u00eate remonte aux fondations du mouvement et le d\u00e9cortique, en le racontant \u00e0 la mani\u00e8re d'un roman.\r\n\r\n* * Le journaliste Joby Warrick remporte le Prix Pulitzer pour son enqu\u00eate sur l'EI 12h30 Prix Pullitzer\r\nApr\u00e8s Mossoul en Irak, la coalition internationale antidjihadiste dit vouloir maintenant s'attaquer \u00e0 la deuxi\u00e8me \"capitale\" du groupe Etat Islamique, Raqa, en Syrie. \r\nL'op\u00e9ration s'annonce difficile, Un avis que partage Joby Warrick, journaliste au Washington Post. Il vient de recevoir le prix Pulitzer pour son enqu\u00eate sur Daech \u00ab\u00a0Sous le drapeau noir\u00a0\u00bb, paru aux \u00e9ditions du cherche midi. Une enqu\u00eate tr\u00e8s fouill\u00e9e qui remonte aux fondations du mouvement et le d\u00e9cortique, en le racontant \u00e0 la mani\u00e8re d'un roman. Joby Warrick \u00e9tait \u00e0 Paris cette semaine, notre correspondante dans la capitale fran\u00e7aise Ariane Hasler l'a rencontr\u00e9. Elle lui a demand\u00e9 si d'apr\u00e8s lui la coalition s'attendait \u00e0 un combat aussi difficile \u00e0 Mossoul.\r\n  3'37''\r\n((Ils savent bien que cela va \u00eatre un combat difficile. Et pour des raisons tr\u00e8s claires. D'abord il y a un million et demi de personnes qui vivent \u00e0 Mossoul. Et daech va essayer de trouver des moyens pour les impliquer dans le combat, en les utilisant comme boucliers humains afin de rendre le travail de la coalition plus difficile. Les gens de daech sont dans Mossoul depuis deux ans ils ont pr\u00e9par\u00e9s toutes sortes de \"surprises\" pour les troupes qui vont entrer dans la ville ... Des pi\u00e8ges, des mines, tout pour rendre les choses plus difficiles ... Donc \u00e7a va \u00eatre un combat tr\u00e8s rude, tout le monde est en conscient... D'un l'autre c\u00f4t\u00e9, daech est en fuite... Ils vont perdre Mossoul c'est certain, ils perdront raqqa aussi, et nous assisterons \u00e0 la fin de ce chaos qu'ils ont cr\u00e9\u00e9s\r\nQuestion: donc pour vous c'est \u00e9vident, ils vont perdre Mossoul? \r\nOui, sans aucun doute... Et c'est aussi en partie gr\u00e2ce aux erreurs d'appr\u00e9ciation de daech... Ils sont extr\u00eames, ils sont brutaux, ils effraient les gens, mais ils sont aussi leurs pires ennemis... Ils ont tendance \u00e0 se rendre les choses plus difficiles en entrant en conflit avec tous les groupes autour d'eux, ils n'ont pas un seul ennemi, ils combattent les kurdes, les syriens, les am\u00e9ricains, les fran\u00e7ais, et donc au final le monde entier est contre eux. C'est \u00e7a leur mod\u00e8le \r\nQuestion\u00a0: Donc Mossoul va tomber...mais quels dangers pour l'apr\u00e8s Mossoul? \r\nun tr\u00e8s grand danger... Si vous ne vous attaquez pas aux racines du probl\u00e8me des conflits dans la r\u00e9gion entre chiites et sunnites, kurdes, alors vous donnez l'opportunit\u00e9 \u00e0 daech de revenir... Ou \u00e0 d'autres groupes comme daech... C'est un probl\u00e8me compliqu\u00e9 parce que chacun de ces groupes a ses propres int\u00e9r\u00eats , ils veulent garder le pouvoir , maintenant les turques aussi veulent-ils s'en m\u00ealer et ils pourraient encore compliquer les choses ... Mais \u00e0 moins que nous trouvions un moyen de r\u00e9unir ces pouvoirs ensemble et que d'une fa\u00e7on ou d'une autres ils puissent partager le pouvoir ,la r\u00e9gion continuera \u00e0 \u00eatre en proie aux conflits , aux extr\u00e9mismes et aux radicalismes et les m\u00eames conflits reprendront \u00e9ternellement ..\r\nQuestion: \u00e7a veut dire qu'il faudra enfin vraiment r\u00e9fl\u00e9chir globalement aux probl\u00e8mes de la r\u00e9gion? \r\nC'est le moment de la maturit\u00e9. Le moment o\u00f9 les leaders doivent mettre leurs int\u00e9r\u00eats personnel de c\u00f4t\u00e9, mettre les int\u00e9r\u00eats r\u00e9gionaux de c\u00f4t\u00e9, essayer de trouver une solution commune... et c'est compliqu\u00e9 parce que ces groupes se sont combattus, il y a beaucoup de col\u00e8re et de haine d'hostilit\u00e9 entre ces groupes, mais c'est le moment d'essayer de s'\u00e9lever au-dessus de ces diff\u00e9rents pour le bien des civils... C'est facile \u00e0 dire, tr\u00e8s dur \u00e0 mettre en place, dans ce cas la diplomatie et les solutions politiques sont tr\u00e8s importante mais \u00e7a va \u00eatre difficile... \r\nQuestion: si Mossoul tombe, daech tombe... C'est ce que vous pensez aussi? \r\nCa sera la premi\u00e8re partie de la mort de daech. Parce que je pense que la bataille la plus dure se passera du c\u00f4t\u00e9 syrien...sur les deux capitales de daech, Mossoul tombera certainement plus facilement que raqqa, la capitale syrienne ... Parce qu'il y a une arm\u00e9e en place \u00e0 Mossoul des centaines de milliers d'hommes de diff\u00e9rentes parties et qui se mettent ensemble pour combattre dacsh ....\u00e0 raqqa on est pas s\u00fbr de ce \u00e0 quoi l'arm\u00e9e ressemblera ..on est encore moins s\u00fbres de ce que les solutions politiques seront ....et comment cette partie de la Syrie sera contr\u00f4l\u00e9e une fois que daech sera parti.. Tout cela va faire que \u00e7a sera beaucoup plus compliqu\u00e9 \u00e0 r\u00e9soudre , cet aspect syrien du probl\u00e8me .. Et m\u00eame apr\u00e8s cela il faudra continuer \u00e0 se battre contre daech , le fin du champ de bataille ne veut pas dire la fin de ce groupe terroriste , ils vont\u00a0 continuer a exister, ils vont continuer \u00e0 poser des probl\u00e8mes aux europ\u00e9ens et aux am\u00e9ricains avec des attaques terroristes ... Et tout cela va certainement continuer , quoiqu'il arrive au moyen orient .... ))", "durationSec": 277, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8103654", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Le journaliste Joby Warrick remporte le Prix Pulitzer pour son enqu\u00eate sur l'EI   / 12H30_2016-10-27T12:32:00_developpement-3", "Le 12h30 du 27.10.2016"], "alternativeSummary": ["Joby Warrick, journaliste au Washington Post a re\u00e7u ce jeudi le prix Pulitzer pour son enqu\u00eate sur Daech \"Sous le drapeau noir\", parue aux Editions du cherche midi. Son enqu\u00eate remonte aux fondations du mouvement et le d\u00e9cortique, en le racontant \u00e0 la mani\u00e8re d\u2019un roman."], "variantIds": ["ece-8103654"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-11-12T05:21:30Z", "speechToTexts": ["12.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nApr\u00e8s Mossoul en Irak, la coalition internationale anti- djihadistes dit aujourd'hui vouloir s'attaquer \u00e0 la deuxi\u00e8me capitale du groupe \u00c9tat islamique, il s'agit de Raqqa en Syrie, mais l'op\u00e9ration s'annonce tr\u00e8s difficile, c'est un avis que partage Joby Warrick, journaliste au Washington Post, il vient de recevoir le prix Pulitzer pour son enqu\u00eate sur Daech Sous le drapeau noir c'est paru aux \u00e9ditions du cherche Midi, une enqu\u00eate tr\u00e8s fouill\u00e9e, qui remonte aux fondations du mouvement et le d\u00e9cortique en racontant \u00e0 la mani\u00e8re d'un roman Joby Warrick \u00e9tait \u00e0 Paris cette semaine, notre correspondant dans la capitale fran\u00e7aise Ariane Hasler l'a rencontr\u00e9, elle lui a tout d'abord demand\u00e9 si, d'apr\u00e8s lui, la coalition s'attendait \u00e0 un combat aussi difficile \u00e0 Mossoul \u00e9coutez. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:42) [84%] :\r\nAffecter ne Howard, c'est ce qu'ont \u00e9t\u00e9 quand ils savent bien que cela sera un combat difficile Lewis et pour des raisons tr\u00e8s claires pour abord il y a un 1000000 et demi de personnes qui vivent \u00e0 Mossoul passent au vote et d\u00e8che, on va essayer de trouver des moyens de les impliquer dans le combat, on les utilisant comme boucliers humains afin de rendre le travail de la coalition plus difficile d'esprit pour donner une \u00e9v\u00e9nement sauf des gens de daech sont dans Mossoul depuis 2 ans, ils ont pr\u00e9par\u00e9s toutes sortes de surprises pour les troupes qui vont entrer dans la vie des pi\u00e8ges des mines tout pour rendre les choses plus difficiles enfin Burning Cemex, marocaine, Mecque avec des faits, donc \u00e7a va \u00eatre un combat tr\u00e8s rude, tout le monde en est conscient d'un autre c\u00f4t\u00e9, en Direct Daesh est en fuite, ils vont perdre Mossoul, c'est certain, ils perdront Raqqa aussi et nous assisterons \u00e0 la fin de ce chaos, qu'ils ont cr\u00e9\u00e9s est -ce qu'on a fait avec les les. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:28) [95%] :\r\nDonc pour vous, c'est \u00e9vident, ils vont perdre Mossoul. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:31) [84%] :\r\nUne baisse nombreuses oui sans quand un public, c'est aussi en partie gr\u00e2ce aux erreurs d'appr\u00e9ciation de et j'esp\u00e8re que ils sont extr\u00eames, ils sont brutaux, ils essayent d'effrayer les gens mais ils sont aussi leurs pierres depuis, ils ont tendance \u00e0 rendre les choses plus difficiles en entrant en conflit avec tous les groupes autour de moi, ils n'ont pas un seul ennemi ils combattent les kurdes les syriens les am\u00e9ricains les fran\u00e7ais et donc au final, le monde entier contre lui, Roland c'est \u00e7a leur mod\u00e8le, c'est pas. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:57) [88%] :\r\nDonc, Mossoul va tomber mais quels dangers pour l'apr\u00e8s, Mossoul. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:01) [80%] :\r\nEt de s'av\u00e9rer b\u00e9gaie, c'est un tr\u00e8s grand danger non et puis si vous ne vous attaquez pas aux racines du probl\u00e8me des conflits dans la r\u00e9gion entre chiites et sunnites, kurdes et police alors vous donnez l'opportunit\u00e9 \u00e0 neige de revenir ou \u00e0 d'autres groupes comme \u00e7a moi j'Grumbach, c'est un probl\u00e8me compliqu\u00e9 parce que chacun de ces groupes a ses propres int\u00e9r\u00eats club Saveurs au naturel, c'\u00e9tait Watch plusieurs \u00e0 regarder le pouvoir maintenant turques publique de semblait ils pourraient encore compliquer les choses mais, \u00e0 moins que nous trouvions un moyen de r\u00e9unir ces pouvoirs ensemble et que, d'une fa\u00e7on ou d'une autre, il partage ce pouvoir la r\u00e9gion continuera de 33 ou l'conflits aux extr\u00e9mismes radicalismes et les m\u00eames conflits reprendront \u00e9ternellement Divac, mais c'est une les travaux \u00e9gal. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:43) [86%] :\r\n\u00e7a veut dire qu'il va falloir enfin r\u00e9fl\u00e9chir globalement aux probl\u00e8mes de la r\u00e9gion de ces autres travaillent. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:48) [86%] :\r\nFin un match et tarifs : c'est le moment de la maturit\u00e9, le moment o\u00f9 les leaders doivent mettre leurs int\u00e9r\u00eats personnels de c\u00f4t\u00e9, mettre les int\u00e9r\u00eats r\u00e9gionaux de c\u00f4t\u00e9, essayer de trouver une solution commune c'est compliqu\u00e9 parce que ces groupes se sont combattus, il y a beaucoup de col\u00e8re, de haine, d'hostilit\u00e9 entre ces groupes et c'est le moment d'essayer de s'\u00e9lever au-dessus de ces diff\u00e9rents pour le bien de tout le monde, 20 16, faut dire que, depuis, pourM. date Stade \u00e7a \u00e9nerve, c'est facile \u00e0 dire, c'est tr\u00e8s dur \u00e0 mettre en place dans ce cas, la diplomatie, les solutions politiques sont tr\u00e8s importantes, mais \u00e7a va \u00eatre un d\u00e9fi sans une esp\u00e8ce canne-\u00e9p\u00e9e saura. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:23) [97%] :\r\nSi Mossoul tombe daech tombe, c'est aussi ce que vous pensez. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:26) [87%] :\r\nSe conna\u00eet probl\u00e8me Juan peut-\u00eatre, ce sera la premi\u00e8re partie de la mort de leur part, parce que je pense que la bataille la plus dure, se passera du c\u00f4t\u00e9 syrien sur les deux capitales de p\u00eache Mossoul tombera certainement plus facilement que Raqqa la capitale syrienne d\u00e9marre alors parce qu'il y a une arm\u00e9e en place \u00e0 Mossoul, des centaines de milliers d'hommes de diff\u00e9rentes parties qui se mettent ensemble pour combattre daech on n'est pas s\u00fbr de ce \u00e0 quoi l'arm\u00e9e ressemblera, on est encore moins sur des solutions politiques, comment cette partie de la Syrie sera contr\u00f4l\u00e9e apr\u00e8s le d\u00e9part de la r\u00e9gion chaude, ce sera beaucoup plus compliqu\u00e9 \u00e0 r\u00e9soudre cet aspect syrien du probl\u00e8me et m\u00eame apr\u00e8s cela, il faudra continuer \u00e0 se battre contre d\u00e8j, la fin du Champ de bataille, ne veut pas dire \u00e0 la fin de ce groupe terroriste, ils vont continuer \u00e0 exister, continuer \u00e0 poser des probl\u00e8mes aux europ\u00e9ens aux am\u00e9ricains avec des attaques terroristes et tout cela va certainement continuer quoiqu'il arrive au Moyen-Orient cet Metz- \u00e7a arrivait que l'de voil\u00e0 de. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:19) [91%] :\r\nEntretien r\u00e9alis\u00e9 par Ariane Hasler entretien avec Joby Warrick, journaliste au Washington Post, vient de recevoir le prix Pulitzer pour son enqu\u00eate sur Daech Sous le drapeau noir c'est paru aux \u00e9ditions cherche Midi un entretien que vous pouvez retrouver en ligne RTS point CH oblique, le 12 heures 30 c'est-\u00e0-dire. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-10-27T10:47:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Hasler, Ariane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D54D2F71-85F6-4602-B152-8501287F0DF6", "internalArchiveId": "D54D2F71-85F6-4602-B152-8501287F0DF6", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les Belges s'accordent sur l'accord de libre-\u00e9change transatlantique CETA : 1. Commentaire de Romain Clivaz. - 2. D\u00e9bat entre Philippe Lamberts, eurod\u00e9put\u00e9 belge et chef du groupe des Verts au parlement europ\u00e9en, et Elvir\u00e9 Fabry, chercheuse \u00e0 l'institut Jacques Delors \u00e0 Paris", "publicationDate": "2016-10-27T00:00:00Z", "summary": "Les Belges ont trouv\u00e9 un terrain d'entente sur le CETA. Les Wallons ont obtenu les concessions qu'ils demandaient. Le texte pourrait \u00eatre sign\u00e9 prochainement. ", "durationSec": 965, "genres": ["D\u00e9bat", "Commentaire"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8103677", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicGeographicals": ["Belgique", "Europe", "Canada"], "thematicThemes": ["politique internationale", "accord de libre \u00e9change", "n\u00e9gociation"], "alternativeTitle": ["Les Belges s'accordent sur le CETA et sauvent l'accord / FOR_2016-10-27T18:00:00_developpement-1", "Forum du 27.10.2016"], "alternativeSummary": ["Les Belges ont trouv\u00e9 un terrain d\u2019entente sur le CETA. Les Wallons ont obtenu les concessions qu\u2019ils demandaient. Le texte pourrait \u00eatre sign\u00e9 prochainement. D\u00e9bat entre Philippe Lamberts, eurod\u00e9put\u00e9 vert et Elvire Fabry, chercheur \u00e0 l\u2019institut Jacques Delors."], "variantIds": ["ece-8103677"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_OCT2016", "lastModifiedDate": "2017-02-17T12:27:38Z", "speechToTexts": ["12.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:00) [94%] :\r\nEt on commence ce forum Christian avec un ressuscit\u00e9 le fameux accord certains. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:04) [94%] :\r\nOui, le d\u00e9blocage politique a finalement eu lieu en Belgique et quelques heures apr\u00e8s l'annulation d'un sommet avec le 1er ministre canadien Justin Trudeau peu avant midi, le 1er ministre Charles Michel a annonc\u00e9 une entente belgo- belge sur l'interpr\u00e9tation de l'accord de libre- \u00e9change entre l'Union europ\u00e9enne et le Canada, le fameux CETA, une d\u00e9claration commune a \u00e9t\u00e9 sign\u00e9e par le gouvernement f\u00e9d\u00e9ral et c'est ce que l'on appelle avec les entit\u00e9s f\u00e9d\u00e9r\u00e9es souhaite les diff\u00e9rentes r\u00e9gions et les communaut\u00e9s Romain Clivaz c'est la fin d'une saga parfois compar\u00e9e \u00e0 celle des aventures d'Ast\u00e9rix X contre les Romains avec une Wallonie c-c'assi\u00e9g\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:40) [93%] :\r\nC'est l'image choisie par le quotidien Lib\u00e9ration dans son \u00e9dition de mardi alors aujourd'hui, c'est une sorte de paix des braves, apr\u00e8s des semaines un peu folles, durant lesquelles l'Union europ\u00e9enne a surtout d\u00e9couvert que les communaut\u00e9s r\u00e9gions belges ont un v\u00e9ritable droit de v\u00e9to sur la politique europ\u00e9enne du pays apr\u00e8s la signature de cet accord aujourd'hui le principal meneur de cette contestation, le ministre pr\u00e9sident socialiste wallon, Paul Magnette n'a pas cach\u00e9 satisfaction. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:03) [80%] :\r\nLa Wallonie est extr\u00eamement heureuse que nous demandes et \u00eatre entendu, on s'est toujours battu pour avoir \u00e9t\u00e9 trait\u00e9s qui renforce les normes sociales, les environnemental prot\u00e8ge les services publics, pour qu'il n'y a pas d'arbitrage priv\u00e9 mais qui dit Rudy uniquement des juridictions enti\u00e8rement public qui donne toutes les garanties juridictionnelles. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:21) [90%] :\r\nPaul Magnette soulag\u00e9 Paul Magnette satisfait le 1er ministre f\u00e9d\u00e9ral belge Charles Michel, lui, \u00e9tait aussi soulag\u00e9, lui qui \u00e9tait sous pression maximale de ses partenaires europ\u00e9ens depuis quelques semaines. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:32) [88%] :\r\nRomain : climat, on va vous poser une question \u00e0 1000 francs qui a gagn\u00e9 dans cette op\u00e9ration. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:36) [89%] :\r\nBon alors, Paul Magnette certainement politiquement, d'une part, il a chang\u00e9 de cat\u00e9gorie de la ligue r\u00e9gionale \u00e0 la Ligue nationale avec r\u00e9putation internationale, sur le fond de l'accord, l\u00e0 je voulais plut\u00f4t une r\u00e9ponse de Normand ou une r\u00e9ponse vaudoise \u00e7a d\u00e9pend une analyse \u00e0 chaud et difficile tant le texte est complexe, parmi les \u00e9l\u00e9ments obtenus, on retiendra l'examen par la Cour de justice de l'Union europ\u00e9enne du m\u00e9canisme de r\u00e8glement des diff\u00e9rends entre pouvoirs publics et entreprises, si c'est la crainte de voir les pouvoirs publics, condamn\u00e9s pour des politiques publiques, c'\u00e9tait une des principales revendications de Paul Magnette et puis une clause de sauvegarde agricole clause de sauvegarde, tiens \u00e7a nous dit quelque chose, mais qu'ici, c'est plut\u00f4t en mati\u00e8re de d\u00e9s\u00e9quilibre sur un march\u00e9 par exemple CETA des importations excessives de produits sur le march\u00e9 belge, mais un stade difficile d'examiner en d\u00e9tail la port\u00e9e de chaque paragraphe, c'est ce \u00e0 quoi chaque \u00c9tat membre s'attelle maintenant ce que font aussi faire les voeux diff\u00e9rents parlements r\u00e9gionaux belges et il y en a plusieurs, et \u00e7a, \u00e7a se fera avant de convoquer ensuite ce fameux sommet Canada- Union europ\u00e9enne qui devait avoir lieu aujourd'hui et qui n'a pas pu avoir lieu pour quelques heures. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:38) [89%] :\r\nEt puis encore d'autres vainqueurs Romain. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:40) [74%] :\r\nFrance. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:41) [88%] :\r\nOui, les nombreuses organisations et mouvements politiques qui portent un regard critique sur la globalisation et cela traverse toute l'Union, et m\u00eame au-del\u00e0, au Canada aussi, ils n'ont pas obtenu l'abandon de l'accord : c'est clair mais le d\u00e9bat a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s vif alors que d'habitude, ce genre de questions se r\u00e8glent dans les salons, plus ou moins feutr\u00e9e d'une certaine mani\u00e8re, l'Union s'est un peu suicid\u00e9 avec ces d\u00e9bats citoyens mais qui se trouve dans le camp des perdants alors la m\u00e9thode communautaire en la mati\u00e8re, malgr\u00e9 la transparence r\u00e9p\u00e9t\u00e9 par la commission qui assure \u00eatre transparente, il est \u00e9vident que cela ne suffit plus, en mati\u00e8re de n\u00e9gociations commerciales, on le voit aussi avec le titille le projet de libre- \u00e9change avec les \u00c9tats-Unis, le d\u00e9bat devient europ\u00e9en et la mani\u00e8re d'accompagner ce genre de dossier avec une commission tr\u00e8s technocratique dans sa communication, \u00e7a ne semble plus suffire en plus avec les r\u00e9seaux sociaux qui s'ajoute \u00e0 cela et puis enfin, le 1er ministre lib\u00e9ral belge Charles Michel vers l'ext\u00e9rieur, il appara\u00eet comme \u00e0 la t\u00eate d'un pays impr\u00e9visible en raison de ses structures institutionnelles et au niveau interne, h\u00e9 bien, \u00e0 l'Assembl\u00e9e, absent lors de certaines phases de cette crise, sous- estimant peut-\u00eatre la r\u00e9sistance wallonne et son meilleur ennemi francophone, le socialiste Paul Magnette pourtant seulement dirigeant provincial h\u00e9 ben lui il a monopolis\u00e9 l'attention. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:46) [93%] :\r\nPour conclure, Romain, vous \u00e9voquez justement Paul Magnette, on a l'impression qu'il y a un gros malentendu autour de sa personne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:52) [89%] :\r\nMais Paul Magnette, c'est un peu \u00e0 un h\u00e9ros malgr\u00e9 lui, et alors il a bien cherch\u00e9 ce 1er r\u00f4le mais ils ont \u00e9t\u00e9 nombreux \u00e0 le consid\u00e9rer comme une sorte de porte- parole antiglobalisation \u00e0 Paul chez Magnette allusion \u00e0 Che Guevara, alors qu'en fait il voulait des correctifs s'assurer de l'interpr\u00e9tation du trait\u00e9 et pas sa mort, du coup, les d\u00e9\u00e7us sont nombreux ce soir, ceux qui d\u00e9couvrent que Paul Magnette n'est pas la ST-Ericsson Wallons, \u00e0 l'image par exemple de Jean-Luc M\u00e9lenchon, le leader du Front de gauche fran\u00e7ais qui parlent de capitulation de la Belgique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:19) [91%] :\r\nRomain Clivaz en Direct de Bruxelles, c'est sans doute la 1\u00e8re fois qu'on compare Jean-Luc M\u00e9lenchon un ast\u00e9risque mais pourquoi pas, on va poser la caution peut-\u00eatre \u00e0 Philippe Lamberts, ce qui nous rejoint dans ce forum, bonsoir monsieur, bonsoir, vous \u00eates eurod\u00e9put\u00e9 belge, chef du groupe des Verts au Parlement europ\u00e9en Elvir et Fabry est \u00e9galement avec nous, bonsoir Madame, bonsoir, vous \u00eates chercheur seigneur \u00e0 l'institut Jacques Delors \u00e0 Paris Philippe Lamberts commen\u00e7ons peut-\u00eatre avec vous, on vous entendait vendredi pass\u00e9 dans cette m\u00eame \u00e9mission, dire finalement votre satisfaction face \u00e0 cet accord, qui alors mordait la poussi\u00e8re aujourd'hui tout a chang\u00e9, qu'est -ce que vous en pensez, ce qu'ils ont gagn\u00e9 ou est -ce qu'ils ont capitul\u00e9 Les Wallons. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:04:53) [89%] :\r\nMa satisfaction portait sur le fait que, au moins quelqu'un remette en question la logique l'ADN de de ce trait\u00e9 avec Canada, pas plus que Paul Magnette, je suis oppos\u00e9 au principe d'un accord commercial entre l'Europe et le Canada, mais la question est de savoir dans quelles conditions et, et, surtout, avec quels objectifs et l\u00e0 c'est vrai que j'ai cru \u00e0 la sinc\u00e9rit\u00e9 de Paul Magnette lorsqu'il a men\u00e9 le combat surtout s\u00e9rie de points, notamment la question des tribunaux arbitraux dont on a d\u00e9j\u00e0 souvent parl\u00e9 et je dois dire qu'\u00e0 l'arriv\u00e9e, le r\u00e9sultat est plus que d\u00e9cevant, je ne m'attendais pas \u00e0 un arr\u00eat du trait\u00e9, donc \u00e7a ne faisait pas partie de de mes attentes, mais par contre \u00e0 une r\u00e9orientation tr\u00e8s clair qui aurait d\u00fb se traduire par une r\u00e9ouverture de la n\u00e9gociation, au moins sur le point de la coop\u00e9ration r\u00e9glementaire est sur le point, les tribunaux arbitraux et \u00e7a, il n'a absolument rien \u00e9t\u00e9 puisque le 1er ministre belge a r\u00e9affirm\u00e9, \u00e0 juste titre dans le d\u00e9bat \u00e0 la Chambre, il y a quelques minutes, que le trait\u00e9, pas une virgule du trait\u00e9 n'\u00e9tait chang\u00e9 trait\u00e9 s'ajoutaient, tenez -vous bien, \u00e0 35 d\u00e9claration interpr\u00e9tative unilat\u00e9ral, ce sont des des d\u00e9clarations de la commission du Conseil du Conseil de la Commission de certains \u00c9tats-membres, mais vous savez, lorsque vous \u00eates vous devez traiter d'un contrat entre 2 parties les d\u00e9claration interpr\u00e9tative d'une des 2 parties ne compte pas, ce sont des documents qui n'ont pas de r\u00e9elle port\u00e9e juridique et vous pouvez les appeler comme vous voulez, si elles ne sont pas ent\u00e9rin\u00e9 par les 2 parties et non pas de la de la m\u00eame valeur contraignante que le trait\u00e9 et donc vous pouvez dire tout ce que vous voulez, dans une d\u00e9claration, comme vous le savez, les promesses n'engagent que ceux qui y croient. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:29) [79%] :\r\nPhilippe Lamberts, vous avez parl\u00e9, vous avez dit tout \u00e0 l'heure vous je j'avais cru \u00e0 la sinc\u00e9rit\u00e9 de Paul Magnette racket quel a jou\u00e9 la tromper son peuple. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:06:37) [88%] :\r\nJe ne sais pas s'il a tromp\u00e9 son peuple, mais en tout cas je crois que il a conc\u00e9d\u00e9, enfin, il a, il a mis un niveau d'attente tellement \u00e9lev\u00e9s justement sur la question de la logique pro Big Business du du du trait\u00e9, qui n'a pas \u00e9t\u00e9 capable d'infl\u00e9chir ou qui n'a pas voulu infl\u00e9chir sa \u00e7a c'est une question de de d'intentions mais en tout cas \u00e0 l'arriv\u00e9e, clairement les, les, les r\u00e9sultats sont \u00e0 des ann\u00e9es lumi\u00e8re des attentes qu'il avait suscit\u00e9 et je vous r\u00e9p\u00e8te ce que je pense que m\u00eame du c\u00f4t\u00e9 de la soci\u00e9t\u00e9 civile, que je fr\u00e9quente quand m\u00eame de tr\u00e8s tr\u00e8s pr\u00e8s, en Belgique, personne ne s'attendait \u00e0 ce que la Wallonie bloque d\u00e9finitivement l'adoption du CETA, donc \u00e7a me faisait partie des attentes de personnes, par contre, il y avait des attentes tr\u00e8s s\u00e9rieuse sur sur la question justement de cette, de cette logique anti- service public et pro- Big Business dans le dans le CETA, et l\u00e0 je dois dire que l'infection n'est pas venu, je peux dire la seule avanc\u00e9e r\u00e9elle est quelque chose que nous demandions depuis des ann\u00e9es, c'est que les la les tribunaux arbitraux et cette fois -ci sous le mot d'ICS, peu importe, soit d\u00e9j\u00e0 un peu modernis\u00e9 par la commission soit soumis \u00e0 une analyse la Cour europ\u00e9enne de justice et qu'elle soit capable de dire si oui ou non de pareil dispositif sont compatibles ou non avec le droit europ\u00e9en. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:52) [64%] :\r\nOui, r\u00e9agit. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:07:52) [66%] :\r\nDes choses. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:53) [65%] :\r\nOui, c'est-\u00e0-dire Elvire Fabry. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:07:54) [92%] :\r\nEt \u00e7a, en effet, le gouvernement wallon a obtenu cette concession mais c'est \u00e0 peu pr\u00e8s la seule. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:00) [88%] :\r\nElle vivait Fabry, quel est votre sentiment aujourd'hui ce que vous \u00eates soulag\u00e9 ou est -ce que vous partagez quand m\u00eame comme Philippe Lamberts l'impression que sont fait un petit peu roul\u00e9 dans la farine, Audi aucune viaducs virgule \u00e0 changer, c'est d'ailleurs ce qu'a dit le 1er ministre tout \u00e0 l'heure un mot pour mot finalement est -ce que c'est un petit peu un nuage de fum\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FT7 (00:08:15) [89%] :\r\n\u00e9coutez, je crois que Magnette n'est pas homme \u00e0 se faire tordre le bras et l\u00e0, il a exprim\u00e9 ces 6 derniers jours, ce qui \u00e9tait en jeu, l\u00e0, dans ce d\u00e9bat, c'\u00e9tait pour le parti, voil\u00e0 ce que demandait le Parlement r\u00e9gional, c'\u00e9tait d'avoir des pr\u00e9cisions, des garanties en effet sur un certain nombre de points, comme cela vient d'\u00eatre dit sur la question du r\u00e8glement des des diff\u00e9rents travesti \u00e9tat maintenant, le fait que l'on est, on l'on l'on est un accord et que le pour la proc\u00e9dure de ratification puisse reprendre son cours est une bonne chose, puisque c'est la proc\u00e9dure d\u00e9mocratique qui est en place et on verra bien une jusqu'o\u00f9 nous m\u00e8ne cette proc\u00e9dure de ratification, ce qui est important, je pense, dans ses basses, c'est prendre un peu de recul, reprend pensionn\u00e9s ce qui s'est d\u00e9roul\u00e9 ces derniers jours le il y a ainsi, il va falloir regarder dans le d\u00e9tail, ce qui a dans ses d\u00e9clarations interpr\u00e9tative mais surtout ce qui a \u00e9t\u00e9 exprim\u00e9e \u00e0 travers ces d\u00e9bats ces derniers jours c'est une pr\u00e9carit\u00e9 pr\u00e9occupations plus de fonds vis-\u00e0-vis des accords commerciaux de la mondialisation, en tant que telle et de ce point de vue l\u00e0 il faut quand m\u00eame tenir compte du fait que le CETA appara\u00eet bien comme un accord \u00e9quilibr\u00e9 avec un partenaire dont nous sommes proches, le Canada et avec lequel nous cherchons \u00e0 promouvoir ensemble une certaine vision plus \u00e9quilibr\u00e9e du commerce, que ce soit sur le plan environnemental, social, la propri\u00e9t\u00e9 intellectuelle, toute une s\u00e9rie de domaines et que ce qui est en jeu ici, c'est la volont\u00e9 des Europ\u00e9ens et c'est ce qui a \u00e9t\u00e9 exprim\u00e9 finalement aussi \u00e0 travers les d\u00e9bats, ces derniers jours de pouvoir r\u00e9guler davantage l'amont la mondialisation. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:43) [89%] :\r\nJe dirais Fabry, alors \u00e7a, \u00e7a c'est pour le fond de l'accord peut-\u00eatre sur sur ce processus qui qui qui qui continuent aujourd'hui, on a quand m\u00eame vu une petite r\u00e9gion de Belgique, la Wallonie arriv\u00e9 \u00e0 \u00e0 bloquer une n\u00e9gociation transatlantique avec le Canada est -ce que la le, l'image de l'Europe et des n\u00e9gociations et des processus n'en prend pas un un coup terrible, beaucoup d'observateurs estiment aujourd'hui que l'Union europ\u00e9enne, la Belgique ne font que sauver la face. \r\n\r\nLocuteur FT7 (00:10:07) [87%] :\r\nBen \u00e9coutez, c'est tout le d\u00e9bat qui porte sur le fait de faire passer ce type d'accord comme un accord mixte, la Commission europ\u00e9enne elle- m\u00eame avait reconnu pour elle \u00e7a n'\u00e9tait pas un accord mais que politiquement elle engageait un processus de ratification au niveau r\u00e9gional, c'est pas, c'est en effet probl\u00e9matique dans la mesure o\u00f9 c'est parce qu'on a vu l\u00e0, c'est un d\u00e9bat qui reprenait \u00e0 quelques jours du du de la d\u00e9cision de la signature alors que ces enjeux sur le r\u00e8glement des diff\u00e9rends travestissent leur \u00e9tat, ils sont sur la table depuis 3 ans, on en est, on en d\u00e9bat quand m\u00eame activement avec la soci\u00e9t\u00e9 civile et des toute une s\u00e9rie de repr\u00e9sentants d'ONG, organisations depuis 3 ans que les pays qui avaient \u00e9t\u00e9 les plus r\u00e9ticents sur ces George l\u00e0 et notamment la France, l'Allemagne a ont propos\u00e9 une formule alternative avec ce syst\u00e8me de cours permanent d'investissement qui exclut ces \u00e9l\u00e9ments ont \u00e9t\u00e9 quand m\u00eame tr\u00e8s largement d\u00e9battu. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:58) [80%] :\r\nMais ce qu'il faut, il faut, par des moyens qui est ce qu'il faut qu'une qu'une petite r\u00e9gion un petit parlement local : une petite r\u00e9gion comme la Wallonie et autant de poids dans cet accord l\u00e0 ou prou plus de mani\u00e8re plus g\u00e9n\u00e9rale dans dans les d\u00e9bats europ\u00e9ens. \r\n\r\nLocuteur FT7 (00:11:11) [82%] :\r\nMais ce que, d'entr\u00e9e de jeu, on a envie de dire que la ratification par le Parlement europ\u00e9en doit \u00eatre valoris\u00e9 \u00e0 la hauteur du nez du d\u00e9but du processus d\u00e9mocratique, c'est une instance d\u00e9mocratique avec des parlementaires et Monsieur l'inverse en fait partie, d\u00e9batte de ce genre, je l\u00e0 en permanence, notamment en commission internationale du commerce, c'est, c'est le processus la la repr\u00e9sente de passion de d\u00e9mocratiques maintenant ce qui est vrai c'est que \u00e7a n'emp\u00eache pas qu'il y ait davantage de d\u00e9bat au niveau des parlements nationaux et r\u00e9gionaux et que ce d\u00e9bat se se soit au long cours parce qu'on a vu, c'est un d\u00e9ficit de 2 d\u00e9bats publics, hein, au niveau des \u00c9tats-membres. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:11:51) [74%] :\r\nPhilippe Lamberts que vous \u00eates all\u00e9 au-del\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:11:53) [91%] :\r\n\u00e9videmment, d\u00e9ficit de d\u00e9bats puisque comme je vous, je peux vous rappeler que le mandat de n\u00e9gociation de ce trait\u00e9 n'a \u00e9t\u00e9 r\u00e9v\u00e9l\u00e9, tenez -vous bien, que, un an apr\u00e8s la conclusion de ce trait\u00e9 autrement dit c'\u00e9tait quelque chose de secret, les n\u00e9gociations se sont men\u00e9es en secret du d\u00e9but \u00e0 la fin, donc je veux dire si on esp\u00e8re apr\u00e8s \u00e7a que les gens appr\u00e9cient \u00e0 la \u00e0 leur juste valeur ce genre, enfin les trait\u00e9s qui sort de de processus d'\u00e9videmment \u00e7a n'est peut-\u00eatre pas la meilleure m\u00e9thode. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:12:17) [81%] :\r\nAlors il y a fait. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:18) [85%] :\r\nLa m\u00e8re de l'autre c\u00f4t\u00e9, Philippe Lamberts si y a un petit peu l'impression aussi que ce cas CETA il ouvre un peu une br\u00e8che aussi et pas forc\u00e9ment de mani\u00e8re tr\u00e8s positive pour l'Union europ\u00e9enne, alors certes, il y a l'impression quand m\u00eame d'un d'un vrai gain d\u00e9mocratique avec cette prise de position d\u00e9voilant d'un autre c\u00f4t\u00e9 aussi un petit peu l'impression que \u00e7a va \u00eatre compliqu\u00e9 maintenant pour les donn\u00e9es pass\u00e9es et d'\u00eatre un r\u00e9acteur cr\u00e9dible dans la d\u00e9rive dans la n\u00e9gociation. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:12:39) [87%] :\r\nLes trait\u00e9s commerciaux doivent \u00eatre une comp\u00e9tence f\u00e9d\u00e9rale au niveau europ\u00e9en sud- accord avec vous, mais \u00e7a, \u00e7a suppose un processus authentiquement d\u00e9mocratique, autrement dit que les mandats d'n\u00e9gociations soit adopt\u00e9e par les 2 co- l\u00e9gislateur, Parlement et Conseil de mani\u00e8re transparente, c'est-\u00e0-dire \u00e7a doit \u00eatre un acte l\u00e9gislatif Amanda, c'est le cas, et non, \u00e7a n'est \u00e9videmment pas le cas, arr\u00eatez de dire ce genre de choses les mandats de n\u00e9gociation sont adopt\u00e9s en secret entre la Commission europ\u00e9enne et le Conseil, en secret, je r\u00e9p\u00e8te, moi je dis : \u00e7a doit \u00eatre un acte l\u00e9gislatif, c'est-\u00e0-dire un acte public qui a d\u00e9battu publiquement par le conseil, par le Parlement publiquement par le Parlement, par le Conseil et ensuite adopter conjointement par les 2 \u00e7a sert. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:13:15) [73%] :\r\nEt puis \u00eatre pas d'accord de les n\u00e9gociations vont \u00eatre servis les r\u00e9gions sous le contr\u00f4le permanent des mandats de ceux qui n'ont rien Fabrice tol\u00e9rance pas sur les enjeux. \r\n\r\nLocuteur FT7 (00:13:24) [91%] :\r\nTransparence, le texte du CETA \u00e9t\u00e9 depuis depuis plus d'un an. \r\n\r\nLocuteur FT6 (00:13:29) [77%] :\r\nApr\u00e8s pourquoi le lion apr\u00e8s sa conclusion a autrement dit, c'est-\u00e0-dire savoir se situer. \r\n\r\nLocuteur FT7 (00:13:34) [84%] :\r\nDepuis 3 bless\u00e9s il y a une \u00e9volution tr\u00e8s nette avec la nouvelle commission en place un d\u00e9faut de transparence, de publication des positions de la Commission europ\u00e9enne au fur \u00e0 mesure de l'\u00e9volution des n\u00e9gociations, on l'a vu dans l'\u00e9quipe, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 le cas et il est parti des positions de l'Union europ\u00e9enne sont publiques, je peux aller Inbia\u00e2t dans le Helmand. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:13:55) [69%] :\r\nSalle de les calculer le moment est injuste, etc, elle devait sa vie, on arrive \u00e0 vous voulez dire. \r\n\r\nLocuteur FT7 (00:14:00) [87%] :\r\nAction dans les efforts de communication et de et de transparence sur ces enjeux -l\u00e0 et sur les accords et sur les textes dits consolid\u00e9s, o\u00f9 il y a les positions de l'Union europ\u00e9enne et du pays tiers avec lesquels elle n\u00e9gocie 16 sites c'est ces textes sont maintenant accessibles dans des chambres de lecture pour les parlementaires, il y a, il faut, il faut tenir compte de ces inflexions et de ses efforts qui sont faits, ce que ce que je ce que je point\u00e9 du doigt, c'est davantage de d\u00e9lib\u00e9ration dans les parlements nationaux sur notre engagement dans la mondialisation, la fa\u00e7on dont on veut peser sur la mondialisation, la fa\u00e7on dont on veut promouvoir nos normes les les 2 le l'\u00e9glise les d\u00e9cryptages des grands enjeux de la mondialisation et comment on veut qu'ont continu\u00e9 \u00e0 faire de l'Union europ\u00e9enne, une puissance commerciale qui nous permet, pr\u00e9cis\u00e9ment, de peser sur cette r\u00e9elle sur cette r\u00e9gulation. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:48) [85%] :\r\nPhilippe Lamberts \u00e7a va conclure avec vous, finalement, quelque part en fin de processus, c'est plut\u00f4t b\u00e9n\u00e9fique pour les institutions europ\u00e9ennes, de voir qu'on arrive \u00e0 au moins avoir un regard un de introspectif sur ce comment \u00e7a a \u00e9t\u00e9 g\u00e9r\u00e9 et puis d'avoir quelques pistes pour am\u00e9liorer la mani\u00e8re de fonctionner. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:15:01) [89%] :\r\nJe pense que vous avez raison, que c'est une question de cr\u00e9dibilit\u00e9 alors c'est clair que si l'Union europ\u00e9enne a du mal \u00e0 conclure des trait\u00e9s et faire ratifier la probl\u00e8me de cr\u00e9dibilit\u00e9 vis-\u00e0-vis de l'ext\u00e9rieur, mais moi je vais vous dire ce qui me pr\u00e9occupe r\u00e9ellement, c'est la cr\u00e9dibilit\u00e9 vis-\u00e0-vis de concitoyens nos concitoyens, constate que le type de mondialisation qui se fait aujourd'hui est une mondialisation n\u00e9olib\u00e9rale ou le droit au profit est \u00e9rig\u00e9e en droit sup\u00e9rieur \u00e0 tous les autres droits, le droit \u00e0 la sant\u00e9, le droit \u00e0 la justice sociale, le droit \u00e0 la protection de l'environnement, un droit social, le droit \u00e0 la justice si ce cas -l\u00e0, il y a tous ces droits sont subordonn\u00e9s aujourd'hui au droit au profit est \u00e9rig\u00e9e en norme sup\u00e9rieure parfait de Libre-\u00e9change alors gagn\u00e9 la cr\u00e9dibilit\u00e9 des multinationales, enfin, la cr\u00e9dibilit\u00e9 de l'Union europ\u00e9enne face aux multinationales pour la perdre vis-\u00e0-vis de concitoyens je pense que se d\u00e9mocratie 38. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:50) [89%] :\r\nEt sur ce point- l\u00e0, on ne vous mettra pas d'accord, merci beaucoup devraient avec nous ce soir pour en d\u00e9battre, Philippe Lamberts, eurod\u00e9put\u00e9 belge, chef du groupe des Verts au Parlement europ\u00e9en Elvir et Fabry chercheur seigneur \u00e0 l'institut, Jacques Delors, \u00e0 Paris, merci madame, merci monsieur, bonne soir\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:16:02) [99%] :\r\nArthur. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:16:03) [58%] :\r\nMais nouveau \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:16:04) [82%] :\r\nEt \u00e0 18 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-10-27T16:49:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Clivaz, Romain", "role": "correspondant RTS Bruxelles", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gueissaz, Rouven", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Lamberts, Philippe", "role": "eurod\u00e9put\u00e9 belge et chef du groupe des Verts au parlement europ\u00e9en", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Fabry, Elvir\u00e9", "role": "chercheuse \u00e0 l'institut Jacques Delors \u00e0 Paris", "type": "Participant"}, {"function": "Auteur d'une d\u00e9claration", "name": "Magnette, Paul", "role": "ministre pr\u00e9sident socialiste wallon", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1551792", "internalArchiveId": "AA1610551893", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2016-10-27T00:00:00Z", "durationSec": 1851, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8123244", "imageURL": "http://www.rts.ch/8123271.image", "alternativeTitle": ["19h30", "19h30", "19h30", "19h30", "19h30", "Donald Trump poursuit ses meetings, mais n\u2019a pas les faveurs de la communaut\u00e9 afro-am\u00e9ricaine", "Chaque race de primate \u00e0 son propre syst\u00e8me de communication", "Le groupe suisse Yello a donn\u00e9 un concert \u00e0 Berlin", "CETA: les Europ\u00e9ens vont enfin pouvoir signer l\u2019accord de libre-\u00e9change avec le Canada", "La campagne sur la r\u00e9forme de la fiscalit\u00e9 des entreprises d\u00e9bute \u00e0 Lausanne", "Le tournoi de B\u00e2le devra se passer de Roger Federer", "Les propri\u00e9taires de la mosqu\u00e9e de Winterthur ne veulent pas prolonger le bail de ces locaux", "L'offensive contre l\u2019EI se poursuit en Irak dans la r\u00e9gion de Mossoul", "Les loyers et les prix de l\u2019immobilier devraient baisser", "FR: le scrutin cantonal de Fribourg sera d\u00e9cisif pour l\u2019UDC", "Compar\u00e9 \u00e0 la voiture, le train co\u00fbte toujours plus cher", "Le PIB a augment\u00e9 de 0,5% en Angleterre", "\u00c9lections cantonales fribourgeoises: le point avec Pierre Jenny \u00e0 Fribourg", "RIEIII: les explications de Pascal Jeannerat"], "alternativeSummary": ["La communaut\u00e9 noire repr\u00e9sente 70% de la population de Kinston, mais il n\u2019y avait que des blancs lors du meeting.", "Par exemple, chez les cercopith\u00e8ques dianes, ce sont les femmes qui alertent du danger, chez les bonobos ce sont les gestes qui importent.", "Une premi\u00e8re pour les pionniers de l'\u00e9lectro-pop quatre d\u00e9cennies apr\u00e8s leurs d\u00e9buts.", "La Belgique est parvenue \u00e0 arr\u00eater une position commune sur le trait\u00e9.", "Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral d\u00e9fend la r\u00e9forme. Elle veut garantir l'attrait \u00e9conomique de la Suisse.", "Pour beaucoup, le tournoi de B\u00e2le sans Roger Federer, c\u2019est un peu comme Paris sans la Tour Eiffel ou Rome sans le Colis\u00e9e.", "Cette mosqu\u00e9e a \u00e9t\u00e9 souvent \u00e9voqu\u00e9e dans la presse, des candidats au djihad l'auraient fr\u00e9quent\u00e9e.", "La communaut\u00e9 chr\u00e9tienne retrouve les villages dont elle \u00e9tait exil\u00e9e, on sonne les cloches qui s'\u00e9taient tues depuis deux ans.", "Cela reste \u00e9videmment tr\u00e8s relatif dans certaines r\u00e9gions, mais le mouvement est lanc\u00e9.", "Le parti a essuy\u00e9 un revers \u00e0 B\u00e2le-Ville. Il a d\u00e9fendu ses positions en revanche en Argovie, o\u00f9 il reste le plus fort au Parlement.", "C'est ce qui ressort d'une \u00e9tude du Surveillant des prix, la tendance est visible depuis 25 ans et elle s\u2019est renforc\u00e9e depuis 2013.", "C'est au-del\u00e0 de nombreuses pr\u00e9visions et c\u2019est un point gagn\u00e9 pour les eurosceptiques m\u00eame s'il est trop t\u00f4t pour mesurer toutes les cons\u00e9quences du divorce."], "variantIds": ["ece-8013377", "ece-8013379"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-11-03T17:07:37Z", "subTitles": ["19:30:01:15  19:30:16:05\r\n...\r\n\r\n19:30:16:07  19:30:18:16\r\n  -Mesdames, Messieurs, bonsoir.\r\n\r\n19:30:18:17  19:30:21:11\r\n          Bonne nouvelle\r\n    pour les futurs locataires\r\n\r\n19:30:21:13  19:30:24:18\r\n     et pour ceux qui veulent\r\n     acheter un appartement.\r\n\r\n19:30:24:20  19:30:26:18\r\n    Les prix sont \u00e0 la baisse.\r\n\r\n19:30:26:20  19:30:32:03\r\n  La situation est sans pr\u00e9c\u00e9dent\r\n          depuis 20 ans.\r\n\r\n19:30:32:15  19:30:37:15\r\n  Le Surveillant des prix d\u00e9voile\r\nson enqu\u00eate sur la route et le rail.\r\n\r\n19:30:37:17  19:30:42:03\r\n Depuis 2013, le prix au kilom\u00e8tre\r\n  a baiss\u00e9 pour l'automobiliste,\r\n\r\n19:30:42:05  19:30:45:13\r\n    alors que les prix du rail\r\n          ont augment\u00e9.\r\n\r\n19:30:46:07  19:30:50:19\r\n     Les chr\u00e9tiens retrouvent\r\n leurs villages autour de Mossoul.\r\n\r\n19:30:50:21  19:30:55:10\r\n  Ils \u00e9taient pers\u00e9cut\u00e9s par l'EI\r\n    et chass\u00e9s de leurs terres.\r\n\r\n19:30:55:11  19:31:00:17\r\n  L'offensive des derniers jours \r\n donne lieu \u00e0 des sc\u00e8nes in\u00e9dites.\r\n\r\n19:31:01:09  19:31:03:22\r\nSuspense dans le canton de Fribourg.\r\n\r\n19:31:04:00  19:31:09:00\r\n      L'UDC reviendra-t-elle\r\n       au Conseil d'Etat ?\r\n\r\n19:31:09:02  19:31:11:09\r\nLes scrutins d\u00e9cisifs s'encha\u00eenent.\r\n\r\n19:31:11:11  19:31:13:21\r\nL'UDC a subi un revers \u00e0 B\u00e2le-Ville,\r\n\r\n19:31:13:23  19:31:16:22\r\n  mais poss\u00e8de un poids important\r\n            en Argovie.\r\n\r\n19:31:17:04  19:31:19:15\r\nLe langage des singes est mieux connu\r\n\r\n19:31:19:17  19:31:22:07\r\n        gr\u00e2ce \u00e0 une \u00e9tude \r\n       dirig\u00e9e \u00e0 Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n19:31:22:09  19:31:26:03\r\n      Les r\u00e9sultats montrent\r\n    l'importance des femelles.\r\n\r\n19:31:26:05  19:31:30:12\r\n  C'est une \u00e9tape pour comprendre\r\n  les origines du langage humain.\r\n\r\n19:31:30:22  19:31:39:11\r\n  Toute la saveur des ann\u00e9es 1980\r\n       dans le groupe Yello.\r\n\r\n19:31:39:13  19:31:43:01\r\n   Concert \u00e0 Berlin, hier soir,\r\n     et succ\u00e8s spectaculaire.\r\n\r\n19:31:44:16  19:31:49:10\r\n   On n'avait jamais vu autant de\r\nlogements disponibles depuis 20 ans.\r\n\r\n19:31:49:11  19:31:52:04\r\n    Donc les loyers et les prix\r\n           vont baisser.\r\n\r\n19:31:52:06  19:31:55:08\r\n      Cela reste tr\u00e8s relatif\r\n      dans certaines r\u00e9gion,\r\n\r\n19:31:55:10  19:31:57:06\r\n   mais le mouvement est lanc\u00e9.\r\n\r\n19:31:57:22  19:32:01:11\r\n-La construction ne faiblit pas.\r\n\r\n19:32:01:13  19:32:06:03\r\n Cette \u00e9tude a recens\u00e9 250'000 \r\nlogements disponibles en Suisse.\r\n\r\n19:32:06:05  19:32:09:16\r\nUn record depuis les ann\u00e9es 1990.\r\n\r\n19:32:10:21  19:32:13:02\r\n  -Cette disponibilit\u00e9 se limite\r\n\r\n19:32:13:04  19:32:14:16\r\n       \u00e0 certains segments.\r\n\r\n19:32:14:18  19:32:19:01\r\n      Il y a toujours besoin\r\nde logements abordables, en ville.\r\n\r\n19:32:19:09  19:32:21:19\r\n-Mais le march\u00e9 se d\u00e9tendra encore\r\n\r\n19:32:21:21  19:32:25:19\r\n     parce que l'immobilier\r\n attire les caisses de pension.\r\n\r\n19:32:26:06  19:32:28:01\r\n     -C'est un investissement\r\n\r\n19:32:28:03  19:32:31:15\r\navec un rendement net pr\u00e9vu de 3,4 %.\r\n\r\n19:32:31:17  19:32:38:11\r\nC'est particuli\u00e8rement int\u00e9ressant.\r\n\r\n19:32:39:05  19:32:41:22\r\n    -La ru\u00e9e sur l'immobilier\r\n          est g\u00e9n\u00e9rale.\r\n\r\n19:32:42:00  19:32:44:21\r\n     Cet immeuble a \u00e9t\u00e9 c\u00e9d\u00e9\r\n          pour 27 mios.\r\n\r\n19:32:44:23  19:32:48:11\r\n           Trop cher,\r\nm\u00eame pour une caisse de pension.\r\n\r\n19:32:48:17  19:32:50:22\r\n   -Depuis l'an pass\u00e9, \u00e0 Gen\u00e8ve,\r\n\r\n19:32:51:00  19:32:53:18\r\nsur vingt immeubles o\u00f9 on a offert,\r\n\r\n19:32:53:20  19:33:00:05\r\n   \u00e0 chaque fois des acheteurs\r\n ont pu offrir 10 \u00e0 20 % de plus.\r\n\r\n19:33:00:19  19:33:03:01\r\n-Les caisses de pension ont donc\r\n\r\n19:33:03:03  19:33:06:11\r\n      encore des milliards\r\n  \u00e0 investir dans l'immobilier.\r\n\r\n19:33:06:12  19:33:08:12\r\n   Un nombre record de logements\r\n\r\n19:33:08:14  19:33:10:07\r\n       disponibles en Suisse\r\n\r\n19:33:10:09  19:33:13:15\r\net une croissance de la population\r\n          qui se tasse.\r\n\r\n19:33:13:17  19:33:19:02\r\n   Cons\u00e9quence logique: les prix\r\n    du logement sont en baisse.\r\n\r\n19:33:19:04  19:33:23:04\r\n   Cette ann\u00e9e, dans presque\r\n toutes les localit\u00e9s romandes,\r\n\r\n19:33:23:06  19:33:27:11\r\n    les nouveaux propri\u00e9taires\r\nont profit\u00e9 de la baisse des prix.\r\n\r\n19:33:27:12  19:33:32:20\r\n Pour les locataires, les loyers\r\n   des logements ont diminu\u00e9.\r\n\r\n19:33:32:22  19:33:36:05\r\n  Une baisse qui devrait durer\r\n         l'an prochain.\r\n\r\n19:33:36:21  19:33:39:01\r\n  -Voil\u00e0 pour la vue d'ensemble.\r\n\r\n19:33:39:03  19:33:42:21\r\n   Je vous recommande le d\u00e9tail\r\n   par commune sur rtsinfo.ch.\r\n\r\n19:33:43:13  19:33:46:20\r\n L'enqu\u00eate du Surveillant des prix\r\n          fait du bruit.\r\n\r\n19:33:46:22  19:33:50:13\r\n   Le rail a fortement augment\u00e9\r\n     par rapport \u00e0 la route.\r\n\r\n19:33:50:15  19:33:54:01\r\n    Suite \u00e0 des pointages faits\r\n      sur plusieurs trajets,\r\n\r\n19:33:54:03  19:33:55:23\r\n    le r\u00e9sultat est sans appel.\r\n\r\n19:33:56:01  19:34:00:22\r\n Le prix au kilom\u00e8tre a fortement \r\n augment\u00e9 sur le rail depuis 2013,\r\n\r\n19:34:01:00  19:34:04:11\r\n      pendant qu'il reculait\r\n     pour les automobilistes.\r\n\r\n19:34:05:14  19:34:08:17\r\n     -Prendre le train co\u00fbte\r\n       toujours plus cher\r\n\r\n19:34:08:19  19:34:11:12\r\n              selon\r\nune \u00e9tude du Surveillant des prix.\r\n\r\n19:34:11:14  19:34:15:01\r\n    La tendance s'est encore\r\n     renforc\u00e9e depuis 2013.\r\n\r\n19:34:16:11  19:34:19:20\r\n    -Le prix du train augmente\r\n\r\n19:34:19:22  19:34:21:22\r\n   car des d\u00e9cisions politiques\r\n\r\n19:34:22:00  19:34:24:19\r\n          ont \u00e9t\u00e9 prises.\r\n\r\n19:34:24:21  19:34:28:00\r\n      Il y a plus de charges\r\n      sur les utilisateurs.\r\n\r\n19:34:28:02  19:34:51:18\r\n L'utilisation des infrastructures\r\n         co\u00fbte plus cher.\r\n\r\n19:34:51:22  19:34:55:01\r\n   -Le billet Gen\u00e8ve-Lausanne,\r\n          aller-retour,\r\n\r\n19:34:55:06  19:34:58:10\r\n     co\u00fbtait 24 frs en 1990,\r\n      puis 43 frs en 2013,\r\n\r\n19:34:58:14  19:35:02:12\r\n        puis aujourd'hui \r\n       une hausse de 80 %.\r\n\r\n19:35:02:16  19:35:07:18\r\n  Plus 60 % pour le demi-tarif,\r\n   65 % pour le tarif g\u00e9n\u00e9ral.\r\n\r\n19:35:07:23  19:35:12:05\r\n   Une augmentation sup\u00e9rieure\r\n         \u00e0 l'inflation.\r\n\r\n19:35:13:14  19:35:19:14\r\nLe prix des carburants a baiss\u00e9.\r\n\r\n19:35:20:14  19:35:24:01\r\n       R\u00e9sultat: les frais\r\n       des automobilistes\r\n\r\n19:35:24:06  19:35:26:18\r\n         n'ont augment\u00e9 \r\n         que d'un quart.\r\n\r\n19:35:26:22  19:35:31:09\r\n Le Surveillant des prix exhorte\r\n    les politiques \u00e0 r\u00e9agir.\r\n\r\n19:35:31:12  19:35:32:23\r\n         -C'est une sorte\r\n\r\n19:35:33:04  19:35:35:10\r\n      d'appel aux politiques.\r\n\r\n19:35:35:14  19:35:40:11\r\n      Un \u00e9cart de prix entre\r\n les transports priv\u00e9s et publics.\r\n\r\n19:35:40:16  19:35:45:11\r\n  Quand on veut inciter les gens\r\n     \u00e0 utiliser ces derniers,\r\n\r\n19:35:45:16  19:35:48:19\r\n          on ne peut pas\r\n  sans cesse augmenter les prix.\r\n\r\n19:35:49:00  19:35:50:16\r\n     Le risque existe \u00e0 terme\r\n\r\n19:35:50:21  19:35:54:11\r\n     que les usagers du rail\r\n   se tournent vers la voiture.\r\n\r\n19:35:55:15  19:35:59:07\r\n    -On \u00e9voquait hier l'affaire\r\n     de la mosqu\u00e9e de Gen\u00e8ve,\r\n\r\n19:35:59:09  19:36:02:20\r\n   le cas pr\u00e9sum\u00e9 d'un fich\u00e9 S.\r\n\r\n19:36:02:22  19:36:08:01\r\n     C'est au tour de la mosqu\u00e9e\r\nde Winterthur de marquer l'actualit\u00e9.\r\n\r\n19:36:08:03  19:36:12:01\r\n      Des candidats au djihad\r\n auraient fr\u00e9quent\u00e9 cette mosqu\u00e9e.\r\n\r\n19:36:12:16  19:36:15:00\r\n-Son logo n'est d\u00e9j\u00e0 plus visible.\r\n\r\n19:36:15:02  19:36:19:08\r\nA Winterthur, l'association An'Nur\r\n   est r\u00e9guli\u00e8rement critiqu\u00e9e\r\n\r\n19:36:19:10  19:36:24:20\r\npour son r\u00f4le dans la radicalisation\r\n     de jeunes partis en Syrie.\r\n\r\n19:36:24:22  19:36:28:21\r\n       A la fin de l'ann\u00e9e,\r\nla mosqu\u00e9e devra quitter son toit.\r\n\r\n19:36:28:23  19:36:31:03\r\n Son bail ne sera pas renouvel\u00e9.\r\n\r\n19:36:31:05  19:36:32:16\r\n        Bonne nouvelle ?\r\n\r\n19:36:32:18  19:36:35:08\r\n         Pas forc\u00e9ment,\r\n     selon certains experts.\r\n\r\n19:36:35:10  19:36:37:20\r\nEn contact avec le milieu musulman,\r\n\r\n19:36:37:22  19:36:42:00\r\n   ce politicien local redoute\r\n   que le dialogue soit bris\u00e9.\r\n\r\n19:36:42:11  19:36:44:11\r\n     -Si on expulse la mosqu\u00e9e\r\n\r\n19:36:44:13  19:36:46:18\r\n   et que l'association perdure,\r\n\r\n19:36:46:20  19:36:51:04\r\n on ne pourra plus rien contr\u00f4ler.\r\n\r\n19:36:51:09  19:36:53:11\r\n-R\u00e9v\u00e9l\u00e9e ce matin par la presse,\r\n\r\n19:36:53:12  19:36:57:03\r\n cette r\u00e9siliation \u00e9tait connue\r\n     des autorit\u00e9s locales.\r\n\r\n19:36:57:05  19:37:02:05\r\n Reste \u00e0 voir si la ville saura\r\n \u00e9viter une perte de confiance.\r\n\r\n19:37:03:04  19:37:05:07\r\n  -Pour notre strat\u00e9gie g\u00e9n\u00e9rale,\r\n\r\n19:37:05:09  19:37:07:12\r\n c'est important que les mosqu\u00e9es\r\n\r\n19:37:07:14  19:37:12:01\r\n   soient organis\u00e9es, qu'on ait\r\ndes partenaires avec qui dialoguer,\r\n\r\n19:37:12:03  19:37:16:13\r\n   \u00e9voquer diff\u00e9rentes questions\r\net d\u00e9velopper une attitude commune.\r\n\r\n19:37:16:15  19:37:17:22\r\n       On voit les mosqu\u00e9es\r\n\r\n19:37:18:00  19:37:22:20\r\n  comme une partie de la solution\r\n        et non du probl\u00e8me.\r\n\r\n19:37:23:03  19:37:25:15\r\n-Les autorit\u00e9s surveilleront de pr\u00e8s\r\n\r\n19:37:25:17  19:37:28:21\r\n    l'\u00e9volution des mosqu\u00e9es\r\n    pr\u00e9sentes \u00e0 Winterthur.\r\n\r\n19:37:31:06  19:37:35:12\r\n-L'offensive contre l'EI se poursuit\r\n     dans la r\u00e9gion de Mossoul,\r\n\r\n19:37:35:14  19:37:37:18\r\n  2\u00e8me ville d'Irak apr\u00e8s Bagdad.\r\n\r\n19:37:37:20  19:37:41:01\r\n     On y assiste \u00e0 des sc\u00e8nes\r\n       in\u00e9dites depuis 2014.\r\n\r\n19:37:41:03  19:37:49:09\r\n La communaut\u00e9 chr\u00e9tienne retrouve \r\nles villages dont elle \u00e9tait exil\u00e9e.\r\n\r\n19:37:52:01  19:37:55:08\r\n     -Les troupes irakiennes\r\n     aux portes de Mossoul.\r\n\r\n19:37:55:10  19:37:58:00\r\n        Elles ont lib\u00e9r\u00e9\r\n     les villages alentour.\r\n\r\n19:37:58:02  19:38:00:11\r\nDes habitants chr\u00e9tiens ont fui.\r\n\r\n19:38:00:12  19:38:03:06\r\n    Ces pr\u00eatres parlementent\r\n        avec les soldats\r\n\r\n19:38:03:08  19:38:08:16\r\n  pour retourner \u00e0 leur \u00e9glise.\r\n\r\n19:38:09:10  19:38:11:06\r\n    -Nous ne pouvons pas aller\r\n\r\n19:38:11:08  19:38:13:15\r\n \u00e0 notre \u00e9glise, il y a des mines.\r\n\r\n19:38:13:17  19:38:16:14\r\n        Les soldats disent\r\n      qu'elle est endommag\u00e9e.\r\n\r\n19:38:16:16  19:38:21:07\r\nMais si Dieu le veut, on s'y rendra\r\n   bient\u00f4t pour la reconstruire.\r\n\r\n19:38:21:11  19:38:26:04\r\n  -Plus au Sud, Qaraqosh, la plus\r\nimportante ville chr\u00e9tienne d'Irak.\r\n\r\n19:38:26:06  19:38:30:19\r\nLes combattants de l'Etat islamique\r\n  ont \u00e9galement ravag\u00e9 l'\u00e9glise.\r\n\r\n19:38:35:09  19:38:38:15\r\n -Ce qui compte, ce sont les gens.\r\n\r\n19:38:39:05  19:38:41:06\r\n -Mossoul est en ligne de mire.\r\n\r\n19:38:41:07  19:38:45:23\r\nLa plupart des soldats lanc\u00e9s contre\r\n   l'Etat islamique sont chiites.\r\n\r\n19:38:46:01  19:38:52:16\r\n    Les drapeaux sur les chars,\r\n\u00e9tendard religieux pour la revanche.\r\n\r\n19:38:53:11  19:38:56:23\r\n      -J'ai perdu deux fr\u00e8res\r\n       \u00e0 cause de la guerre.\r\n\r\n19:38:57:01  19:39:00:13\r\n      Ma famille m'a demand\u00e9\r\n         de la retrouver.\r\n\r\n19:39:00:15  19:39:07:09\r\nMon commandant a donn\u00e9 son feu vert,\r\n  mais je veux venger mes fr\u00e8res.\r\n\r\n19:39:08:04  19:39:11:19\r\n    -Un esprit de vengeance\r\n contre les islamistes sunnites\r\n\r\n19:39:11:21  19:39:14:23\r\n    qui n'augure rien de bon\r\n     pour les populations.\r\n\r\n19:39:15:01  19:39:17:21\r\n        Pour s'installer\r\n    dans ce camp de r\u00e9fugi\u00e9s,\r\n\r\n19:39:17:23  19:39:22:06\r\ncette famille sunnite n'a eu droit\r\n    qu'\u00e0 une b\u00e2che plastique.\r\n\r\n19:39:22:08  19:39:27:04\r\n-Dans notre village, on nous disait\r\nde la famille de l'Etat islamique.\r\n\r\n19:39:27:06  19:39:29:09\r\n   Ici, ils ne nous veulent pas.\r\n\r\n19:39:29:11  19:39:32:19\r\nNous sommes 8 familles \u00e9chou\u00e9es ici.\r\n\r\n19:39:33:03  19:39:36:03\r\n     -Au-del\u00e0 de la victoire\r\n      sur l'Etat islamique,\r\n\r\n19:39:36:05  19:39:38:19\r\nle futur visage de l'Irak se joue.\r\n\r\n19:39:39:19  19:39:43:11\r\n     -C'est l'un des chiffres \r\n    les plus attendus d'Europe.\r\n\r\n19:39:43:12  19:39:47:20\r\n Comment va \u00e9voluer la croissance\r\n  britannique apr\u00e8s le Brexit ?\r\n\r\n19:39:47:22  19:39:50:17\r\n    Le PIB a augment\u00e9 de 0,5 %.\r\n\r\n19:39:50:19  19:39:54:03\r\n          C'est au-del\u00e0\r\n     de nombreuses pr\u00e9visions\r\n\r\n19:39:54:05  19:39:59:01\r\n        et un point gagn\u00e9\r\n     pour les eurosceptiques.\r\n\r\n19:40:00:09  19:40:03:15\r\n    -L'activit\u00e9 \u00e9conomique, \r\n    si ch\u00e8re au Royaume-Uni.\r\n\r\n19:40:03:17  19:40:07:05\r\n     La majorit\u00e9 des experts\r\n   pr\u00e9voyait un ralentissement\r\n\r\n19:40:07:07  19:40:09:22\r\n  en cas de victoire du Brexit.\r\n\r\n19:40:09:23  19:40:11:20\r\n      Contre toute attente,\r\n\r\n19:40:11:22  19:40:18:14\r\n  le PIB est en hausse de 5 %,\r\n    ces trois derniers mois.\r\n\r\n19:40:18:16  19:40:26:22\r\n       Une bonne nouvelle \r\n      pour le gouvernement.\r\n\r\n19:40:28:06  19:40:30:06\r\n    -Le 3\u00e8me trimestre a montr\u00e9\r\n\r\n19:40:30:08  19:40:32:02\r\n       que les fondamentaux\r\n\r\n19:40:32:04  19:40:36:04\r\n     de l'\u00e9conomie britannique\r\n  sont solides, malgr\u00e9 le Brexit.\r\n\r\n19:40:36:06  19:40:43:03\r\n   Nous abordons les n\u00e9gociations\r\navec l'UE dans une position de force.\r\n\r\n19:40:43:14  19:40:49:01\r\n  -Les consommateurs continuent\r\n   de d\u00e9penser avec confiance.\r\n\r\n19:40:49:11  19:40:54:09\r\n-Le principal secteur de l'\u00e9conomie,\r\n\r\n19:40:54:11  19:40:56:11\r\n        celui des services,\r\n\r\n19:40:56:12  19:40:59:14\r\n         reste florissant.\r\n\r\n19:40:59:16  19:41:01:15\r\n    Et le tourisme a augment\u00e9.\r\n\r\n19:41:01:20  19:41:05:18\r\n-Malgr\u00e9 la faiblesse de la livre\r\n   qui attire les visiteurs,\r\n\r\n19:41:05:21  19:41:09:05\r\n        tous les secteurs\r\n  ne se portent pas aussi bien.\r\n\r\n19:41:09:11  19:41:11:07\r\n     -L'activit\u00e9 industrielle\r\n\r\n19:41:11:09  19:41:13:01\r\n         s'est contract\u00e9e,\r\n\r\n19:41:13:03  19:41:16:23\r\n     malgr\u00e9 un taux de change\r\n   qui profite aux exportateurs.\r\n\r\n19:41:17:06  19:41:21:02\r\n    -L'impact r\u00e9el du Brexit\r\n sera mesur\u00e9 \u00e0 plus long terme.\r\n\r\n19:41:21:04  19:41:25:15\r\nAu PIB s'ajoute une autre bonne \r\nnouvelle: le constructeur Nissan\r\n\r\n19:41:25:17  19:41:32:03\r\n    annonce qu'il continuera\r\n    \u00e0 investir dans le pays.\r\n\r\n19:41:33:02  19:41:37:15\r\n -L'UE a pris la gifle du Brexit, \r\n mais \u00e9chappe \u00e0 une crise du CETA.\r\n\r\n19:41:37:17  19:41:42:10\r\n  L'accord de libre-\u00e9change avec\r\nle Canada devrait pouvoir se faire.\r\n\r\n19:41:42:11  19:41:49:02\r\nLa Belgique a surpass\u00e9 ses divisions.\r\n\r\n19:41:49:22  19:41:53:04\r\n       Le psychodrame laisse\r\n      des traces en Belgique.\r\n\r\n19:41:53:06  19:41:56:17\r\n        Une fois de plus,\r\n     la division est marqu\u00e9e.\r\n\r\n19:41:56:19  19:42:02:20\r\nL'autonomie voulue par les Flamands\r\n    s'est retourn\u00e9e contre eux.\r\n\r\n19:42:04:02  19:42:08:23\r\n-Namur, en Wallonie, est le coeur\r\n de la r\u00e9bellion contre le CETA.\r\n\r\n19:42:09:01  19:42:11:20\r\nBeaucoup d'habitants ont soutenu\r\n\r\n19:42:11:22  19:42:15:13\r\n    le pr\u00e9sident de la r\u00e9gion\r\n        dans son combat.\r\n\r\n19:42:16:09  19:42:19:12\r\n          -Pour une fois,\r\n   je suis fi\u00e8re de la Wallonie.\r\n\r\n19:42:19:14  19:42:21:15\r\n   Ce n'est pas toujours le cas.\r\n\r\n19:42:21:17  19:42:29:11\r\n-Si on ne r\u00e9pond pas \u00e0 nos questions,\r\n   c'est normal de ne pas signer.\r\n\r\n19:42:29:21  19:42:33:08\r\n     -C'est dans cette salle\r\n    que l'opposition est n\u00e9e.\r\n\r\n19:42:33:10  19:42:36:11\r\n      La gauche au pouvoir \r\n     a r\u00e9sist\u00e9 des semaines,\r\n\r\n19:42:36:12  19:42:38:19\r\n malgr\u00e9 la col\u00e8re de la Flandre.\r\n\r\n19:42:38:21  19:42:42:18\r\nLe coq wallon a tenu la drag\u00e9e haute\r\n          au lion flamand.\r\n\r\n19:42:43:05  19:42:46:22\r\n  -Le pouvoir accord\u00e9 aux r\u00e9gions\r\n\r\n19:42:47:00  19:42:49:20\r\n  a \u00e9t\u00e9 demand\u00e9 par les Flamands.\r\n\r\n19:42:49:22  19:42:51:20\r\n     Ce sont eux qui voulaient\r\n\r\n19:42:51:22  19:42:56:09\r\nque les r\u00e9gions aient leur mot \u00e0 dire\r\n      au niveau international.\r\n\r\n19:42:56:13  19:43:00:21\r\n-La r\u00e9gion francophone est meurtrie\r\n   par les fermetures d'usines,\r\n\r\n19:43:00:23  19:43:04:10\r\n   comme celle de Caterpillar,\r\n       pr\u00e8s de Charleroi.\r\n\r\n19:43:04:11  19:43:08:18\r\n       Alors que la Flandre\r\nposs\u00e8de des industries florissantes\r\n\r\n19:43:08:20  19:43:12:14\r\net r\u00e9alise 90 % du commerce belge\r\n         avec le Canada.\r\n\r\n19:43:12:16  19:43:18:23\r\n    Les entreprises flamandes\r\n  veulent absolument ce trait\u00e9.\r\n\r\n19:43:20:16  19:43:23:04\r\n-Il y a un probl\u00e8me institutionnel.\r\n\r\n19:43:23:06  19:43:25:02\r\n     Nous touchons les limites\r\n\r\n19:43:25:04  19:43:27:10\r\n    de notre r\u00e9forme de l'Etat.\r\n\r\n19:43:27:12  19:43:31:06\r\n  La Flandre doit avoir le droit\r\n\r\n19:43:31:08  19:43:37:17\r\n     de conclure des trait\u00e9s\r\n avec le Canada ou d'autres pays.\r\n\r\n19:43:38:04  19:43:40:15\r\n  -Le CETA a raviv\u00e9 les tensions\r\n\r\n19:43:40:17  19:43:42:12\r\n    linguistiques en Belgique.\r\n\r\n19:43:42:14  19:43:46:11\r\nLe monde a d\u00e9couvert que la Belgique,\r\n         c'\u00e9tait deux pays,\r\n\r\n19:43:46:12  19:43:50:09\r\n          se r\u00e9jouissent\r\n    les nationalistes flamands.\r\n\r\n19:43:51:03  19:43:54:18\r\n    Le gouvernement a tard\u00e9\r\n \u00e0 prendre la mesure du danger.\r\n\r\n19:43:54:20  19:43:58:10\r\n       Wallon de droite,\r\nsoutenu par des partis flamands,\r\n\r\n19:43:58:11  19:44:02:12\r\n       le Premier ministre\r\na finalement r\u00e9uni tout le monde.\r\n\r\n19:44:03:06  19:44:04:23\r\n      -Aux Etats-Unis, J-12.\r\n\r\n19:44:05:01  19:44:08:14\r\n Clinton est toujours devant Trump\r\n        dans les sondages.\r\n\r\n19:44:08:16  19:44:12:16\r\n  Ce soir, nous nous int\u00e9ressons\r\n        au vote ethnique.\r\n\r\n19:44:12:18  19:44:16:08\r\n     La proportion de Blancs, \r\n     de Noirs et d'Hispaniques\r\n\r\n19:44:16:10  19:44:20:10\r\n       est tr\u00e8s diff\u00e9rente \r\n       dans les deux camps.\r\n\r\n19:44:20:11  19:44:24:20\r\n  Reportage en Caroline du Nord.\r\n\r\n19:44:25:14  19:44:30:11\r\n-Le dernier fl\u00e9au \u00e0 avoir touch\u00e9\r\n  Kingston: l'ouragan Matthew.\r\n\r\n19:44:30:12  19:44:34:14\r\n   15 jours apr\u00e8s son passage,\r\n la ville est toujours meurtrie.\r\n\r\n19:44:34:16  19:44:39:22\r\nCette commune de 25'000 habitants\r\nbat d\u00e9j\u00e0 des records de ch\u00f4mage,\r\n\r\n19:44:40:00  19:44:44:22\r\n de pauvret\u00e9 et de criminalit\u00e9,\r\n  le lot de beaucoup de villes\r\n\r\n19:44:45:00  19:44:47:21\r\n      et de quartiers noirs\r\n         aux Etats-Unis.\r\n\r\n19:44:47:23  19:44:52:02\r\n   Vous pensez que le prochain\r\npr\u00e9sident peut changer vos vies ?\r\n\r\n19:44:52:04  19:44:55:07\r\n      -On a d\u00e9j\u00e0 un pr\u00e9sident\r\n       qui change nos vies.\r\n\r\n19:44:55:09  19:44:58:02\r\n     Obama a cr\u00e9\u00e9 des emplois.\r\n\r\n19:44:58:04  19:45:02:21\r\n Il a ramen\u00e9 les soldats au pays.\r\n\r\n19:45:03:08  19:45:06:03\r\n -L'appel d'Obama \u00e0 aller voter\r\n\r\n19:45:06:05  19:45:09:21\r\n     r\u00e9sonne dans ce centre\r\n de distribution de nourriture.\r\n\r\n19:45:09:23  19:45:12:21\r\n      Donald Trump affirme\r\n       que les d\u00e9mocrates\r\n\r\n19:45:12:23  19:45:15:19\r\n          ne font rien\r\n   pour les Noirs am\u00e9ricains.\r\n\r\n19:45:15:21  19:45:20:02\r\n  Son message: \"Votez pour moi,\r\n   vous n'avez rien \u00e0 perdre.\"\r\n\r\n19:45:20:04  19:45:22:12\r\n  Sharon n'est pas de cet avis.\r\n\r\n19:45:22:14  19:45:26:11\r\n-Comment \u00e7a, on n'a rien \u00e0 perdre ?\r\n\r\n19:45:26:12  19:45:28:20\r\n Avec Trump, on a tout \u00e0 perdre !\r\n\r\n19:45:28:22  19:45:32:00\r\n     S'il est \u00e9lu, il coupera\r\n       l'assurance-maladie,\r\n\r\n19:45:32:02  19:45:33:20\r\n      les aides alimentaires.\r\n\r\n19:45:33:22  19:45:38:14\r\n  Il nous dira d'aller travailler\r\n m\u00eame quand il n'y a pas de boulot\r\n\r\n19:45:38:16  19:45:41:06\r\nou quand on est handicap\u00e9 comme moi.\r\n\r\n19:45:41:11  19:45:45:23\r\n -La communaut\u00e9 noire repr\u00e9sente \r\n70 % de la population de Kingston.\r\n\r\n19:45:46:01  19:45:52:03\r\n Mais hier soir, il n'y avait que \r\ndes Blancs pour venir voir D.Trump.\r\n\r\n19:45:52:05  19:45:56:23\r\n          Les seuls Noirs\r\n\u00e9taient les vendeurs de casquettes.\r\n\r\n19:45:57:20  19:45:59:11\r\n     L'assistance est presque\r\n\r\n19:45:59:13  19:46:01:02\r\n       uniform\u00e9ment blanche.\r\n\r\n19:46:01:04  19:46:04:02\r\n       Les appels de D.Trump\r\n       \u00e0 la communaut\u00e9 noire\r\n\r\n19:46:04:04  19:46:08:04\r\n       n'ont pas fonctionn\u00e9:\r\nil lui faudra se passer de ses voix.\r\n\r\n19:46:08:11  19:46:12:18\r\nIl aura pourtant celle de Johnica,\r\n    une m\u00e8re au foyer ulc\u00e9r\u00e9e\r\n\r\n19:46:12:20  19:46:19:11\r\n par la politique des d\u00e9mocrates\r\n   \u00e0 l'\u00e9gard de sa communaut\u00e9.\r\n\r\n19:46:20:07  19:46:22:08\r\n   -Ils ne font rien pour nous.\r\n\r\n19:46:22:10  19:46:24:13\r\n  Ils nous donnent toujours plus\r\n\r\n19:46:24:15  19:46:27:07\r\n        d'aide alimentaire,\r\n        d'aide au logement,\r\n\r\n19:46:27:09  19:46:30:08\r\nils nous cantonnent dans ce syst\u00e8me.\r\n\r\n19:46:30:16  19:46:36:07\r\n-Johnica se sent un peu seule quand\r\nD.Trump s'adresse \u00e0 sa communaut\u00e9.\r\n\r\n19:46:41:01  19:46:49:11\r\nIls \u00e9taient 4 Noirs \u00e0 le soutenir,\r\n  le 5\u00e8me \u00e9tait un protestataire\r\n\r\n19:46:49:16  19:46:54:23\r\n      qui s'est fait sortir\r\n      en cours de meeting.\r\n\r\n19:46:55:04  19:47:02:15\r\n-La campagne s'engage sur la r\u00e9forme\r\n  de la fiscalit\u00e9 des entreprises.\r\n\r\n19:47:02:20  19:47:06:23\r\n   Ueli Maurer \u00e9tait \u00e0 Lausanne\r\n           \u00e0 ce sujet.\r\n\r\n19:47:07:01  19:47:09:18\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral d\u00e9fend la r\u00e9forme,\r\n\r\n19:47:09:20  19:47:17:04\r\n        qui veut garantir\r\nl'attrait \u00e9conomique de la Suisse.\r\n\r\n19:47:17:09  19:47:20:03\r\n       Le probl\u00e8me de base,\r\n\r\n19:47:20:08  19:47:29:06\r\n    l'imposition plus favorable\r\n pour les entreprises \u00e9trang\u00e8res ?\r\n\r\n19:47:29:10  19:47:30:15\r\n           -Tout \u00e0 fait,\r\n\r\n19:47:30:20  19:47:38:11\r\nles entreprises \u00e9trang\u00e8res jouissent\r\n   de statuts fiscaux cantonaux.\r\n\r\n19:47:38:16  19:47:39:22\r\n          On a dit stop.\r\n\r\n19:47:40:03  19:47:43:11\r\n      La Suisse s'est adapt\u00e9e\r\n         aux injonctions.\r\n\r\n19:47:43:14  19:47:47:01\r\n   Pour les entreprises suisses,\r\n       une baisse d'imp\u00f4ts.\r\n\r\n19:47:47:05  19:47:50:00\r\n  Mais pour les multinationales,\r\n           une hausse.\r\n\r\n19:47:50:05  19:47:54:21\r\n Pour \u00e9viter que les entreprises \r\n \u00e9trang\u00e8res partent \u00e0 l'\u00e9tranger,\r\n\r\n19:47:55:02  19:47:58:00\r\n        avec les dizaines\r\n      de milliers d'emplois,\r\n\r\n19:47:58:04  19:48:04:08\r\n  la Suisse a imagin\u00e9 la r\u00e9forme\r\n de la fiscalit\u00e9 des entreprises.\r\n\r\n19:48:04:12  19:48:06:06\r\n     Des nouvelles d\u00e9ductions.\r\n\r\n19:48:06:11  19:48:10:15\r\n   La premi\u00e8re, un taux r\u00e9duit\r\npour les revenus issus des brevets\r\n\r\n19:48:10:20  19:48:13:16\r\n     et des droits de licence\r\n       et droits d'auteur.\r\n\r\n19:48:13:21  19:48:16:17\r\n         Deuxi\u00e8me mesure,\r\n     d\u00e9duction des b\u00e9n\u00e9fices.\r\n\r\n19:48:16:21  19:48:22:12\r\n     Et puis, la possibilit\u00e9\r\nde d\u00e9duire des int\u00e9r\u00eats th\u00e9oriques\r\n\r\n19:48:22:16  19:48:25:21\r\n sur le capital non dans l'esprit.\r\n\r\n19:48:26:02  19:48:30:03\r\n       Au fond, la plupart\r\n  des multinationales pourraient\r\n\r\n19:48:30:08  19:48:33:19\r\n   b\u00e9n\u00e9ficier de taux aussi bas\r\n         qu'aujourd'hui.\r\n\r\n19:48:33:23  19:48:37:12\r\nLes entreprises suisses aujourd'hui\r\n\r\n19:48:37:17  19:48:41:15\r\n         pourraient voir\r\n     leur fiscalit\u00e9 diminu\u00e9e.\r\n\r\n19:48:41:19  19:48:43:20\r\n  Au fond, on replace ses statuts\r\n\r\n19:48:44:01  19:48:48:01\r\n    par des pratiques courantes\r\n   pour garantir l'attractivit\u00e9.\r\n\r\n19:48:49:09  19:48:54:11\r\nLa question ouverte est maintenant\r\nce que la r\u00e9forme am\u00e8nera ou non.\r\n\r\n19:48:55:01  19:48:59:01\r\n      -Pour son 1er discours\r\nsur la 3\u00e8me r\u00e9forme de l'imposition\r\n\r\n19:48:59:03  19:49:03:21\r\ndes entreprises, U.Maurer a choisi\r\nun symposium \u00e0 l'Uni de Lausanne.\r\n\r\n19:49:04:03  19:49:06:00\r\n   -Si on refuse cette r\u00e9forme,\r\n\r\n19:49:06:02  19:49:07:11\r\n        chacun paiera plus.\r\n\r\n19:49:07:12  19:49:12:04\r\n   Il faut garder les entreprises\r\nen Suisse car elles paient beaucoup.\r\n\r\n19:49:12:06  19:49:15:13\r\n          Si on dit non,\r\n    elles quitteront la Suisse.\r\n\r\n19:49:15:19  19:49:20:10\r\n   -Les opposants affirmaient au\r\ncontraire qu'un OUI va co\u00fbter cher.\r\n\r\n19:49:22:00  19:49:24:12\r\n-Cette 3\u00e8me r\u00e9forme des entreprises\r\n\r\n19:49:24:14  19:49:26:17\r\n  conduit \u00e0 un minimum de 3 mias\r\n\r\n19:49:26:19  19:49:31:11\r\n de pertes pour les collectivit\u00e9s \r\npubliques, les cantons et communes.\r\n\r\n19:49:31:13  19:49:35:05\r\n Ca signifie des nouvelles coupes\r\n      dans les prestations,\r\n\r\n19:49:35:07  19:49:40:07\r\n ou une augmentation de l'imposition\r\ndes personnes physiques, vous et moi.\r\n\r\n19:49:40:11  19:49:43:20\r\n    -C'est donc une bataille\r\n   de chiffres qui s'annonce,\r\n\r\n19:49:43:22  19:49:47:20\r\n  mais aussi contre l'injustice\r\n  fiscale pour les socialistes.\r\n\r\n19:49:48:01  19:49:50:07\r\n -Pour une entreprise de peinture,\r\n\r\n19:49:50:09  19:49:52:03\r\n    vous devez mettre l'entier\r\n\r\n19:49:52:05  19:49:56:06\r\nde votre b\u00e9n\u00e9fice sur la d\u00e9claration\r\n      d'imp\u00f4t de l'entreprise.\r\n\r\n19:49:56:08  19:50:01:02\r\nEt si vous \u00eates une multinationale \r\nvendant des m\u00e9dicaments ou retirant\r\n\r\n19:50:01:04  19:50:05:10\r\n      un revenu d'un brevet,\r\nvous pourrez mettre 10 % du revenu.\r\n\r\n19:50:05:20  19:50:08:17\r\n      -Pour ce r\u00e9f\u00e9rendum,\r\n     la gauche se bat seule\r\n\r\n19:50:08:19  19:50:11:15\r\n     contre le gouvernement\r\n        et les cantons.\r\n\r\n19:50:11:22  19:50:14:02\r\n -L'inaction serait la pire chose.\r\n\r\n19:50:14:04  19:50:16:08\r\n Les entreprises qui trouveraient\r\n\r\n19:50:16:10  19:50:19:11\r\n  d'autres solutions \u00e0 l'\u00e9tranger\r\n            partiront.\r\n\r\n19:50:19:14  19:50:23:20\r\n  Donc des emplois et des revenus\r\n    fiscaux qui dispara\u00eetront.\r\n\r\n19:50:24:03  19:50:27:13\r\n     -Au peuple de trancher\r\n      le 12 f\u00e9vrier 2017.\r\n\r\n19:50:28:21  19:50:31:11\r\n      -Le langage des singes\r\n         est mieux connu\r\n\r\n19:50:31:12  19:50:33:23\r\n        gr\u00e2ce \u00e0 une \u00e9tude \r\n       dirig\u00e9e \u00e0 Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n19:50:34:01  19:50:37:11\r\n      Les r\u00e9sultats montrent\r\n    l'importance des femelles.\r\n\r\n19:50:37:13  19:50:43:08\r\n  C'est une \u00e9tape pour comprendre\r\n  les origines du langage humain.\r\n\r\n19:50:44:11  19:50:47:09\r\n   -Les cercopith\u00e8ques dianes\r\n        de C\u00f4te d'Ivoire\r\n\r\n19:50:47:11  19:50:51:11\r\nvivent en groupe de 6 \u00e0 8 femelles\r\n        et d'un seul m\u00e2le.\r\n\r\n19:50:51:13  19:50:56:10\r\nEn cas de danger, elles alertent la\r\nmeute et le m\u00e2le r\u00e9p\u00e8te leurs cris,\r\n\r\n19:50:56:11  19:51:00:22\r\n   sans s'inqui\u00e9ter de savoir\r\n si l'information est correcte.\r\n\r\n19:51:01:08  19:51:05:02\r\n      -Le m\u00e2le ne cherche pas\r\n\r\n19:51:05:04  19:51:08:05\r\n       \u00e0 prot\u00e9ger le groupe,\r\n\r\n19:51:08:07  19:51:13:01\r\n          il veut surtout\r\nse faire accepter par les femelles.\r\n\r\n19:51:13:07  19:51:17:21\r\n  -Exemple: les scientifiques\r\nont diffus\u00e9 des cris de femelles\r\n\r\n19:51:17:23  19:51:20:08\r\n    qui alertent au l\u00e9opard.\r\n\r\n19:51:20:10  19:51:25:11\r\n     Le m\u00e2le, lui, est face\r\n  au danger simul\u00e9 d'un aigle.\r\n\r\n19:51:25:13  19:51:32:01\r\n   R\u00e9sultat: le m\u00e2le alerte de la\r\npr\u00e9sence du l\u00e9opard, pas de l'aigle.\r\n\r\n19:51:32:11  19:51:35:04\r\n -Il pr\u00e9f\u00e8re \u00e9couter ses femelles\r\n\r\n19:51:35:06  19:51:39:14\r\nplut\u00f4t que d'observer le pr\u00e9dateur.\r\n\r\n19:51:39:16  19:51:45:17\r\n     Il a davantage confiance\r\n  en ses femelles qu'en lui-m\u00eame.\r\n\r\n19:51:46:09  19:51:50:03\r\n     -Chaque race de primate\r\n a son syst\u00e8me de communication.\r\n\r\n19:51:50:05  19:51:53:13\r\n        Chez les bonobos,\r\n       ce sont les gestes.\r\n\r\n19:51:53:15  19:51:57:02\r\n    Les chimpanz\u00e9s utilisent \r\n    quatre s\u00e9quences sonores.\r\n\r\n19:51:57:04  19:52:01:18\r\n      Le singe s'identifie,\r\ndonne son \u00e2ge, son rang, sa tribu.\r\n\r\n19:52:01:20  19:52:07:06\r\n      Seul le dernier cri\r\n  donne l'information pr\u00e9cise.\r\n\r\n19:52:07:08  19:52:11:03\r\nIci, il a trouv\u00e9 un arbre fruitier.\r\n\r\n19:52:11:12  19:52:13:04\r\n      -Il y a des variations.\r\n\r\n19:52:13:06  19:52:16:22\r\n     Souvent, c'est au niveau \r\n     de ces petites variations\r\n\r\n19:52:17:00  19:52:21:01\r\n    qu'on trouve le changement\r\n        de signification.\r\n\r\n19:52:21:03  19:52:25:13\r\n     Pour nous, c'est vraiment\r\n       difficile \u00e0 \u00e9couter.\r\n\r\n19:52:25:22  19:52:27:10\r\n       -Men\u00e9es en Afrique,\r\n\r\n19:52:27:11  19:52:31:11\r\n    ces \u00e9tudes sont pilot\u00e9es\r\ndepuis l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n19:52:31:12  19:52:36:10\r\n  Le but est de comprendre comment\r\nle langage est apparu chez l'humain.\r\n\r\n19:52:36:11  19:52:39:01\r\n        Pour l'instant,\r\n    le myst\u00e8re reste entier.\r\n\r\n19:52:39:15  19:52:43:14\r\n-Des scrutins cantonaux s'encha\u00eenent\r\n       et ils sont d\u00e9cisifs.\r\n\r\n19:52:43:16  19:52:46:03\r\n          L'UDC a essuy\u00e9\r\n      un revers \u00e0 B\u00e2le-Ville,\r\n\r\n19:52:46:05  19:52:49:06\r\n        mais elle a d\u00e9fendu\r\n     ses positions en Argovie.\r\n\r\n19:52:49:08  19:52:52:09\r\n         Voici maintenant\r\n   les \u00e9lections fribourgeoises,\r\n\r\n19:52:52:11  19:52:57:20\r\n      l'UDC reviendra-t-elle\r\n        au gouvernement ?\r\n\r\n19:52:59:00  19:53:02:02\r\n     -Apr\u00e8s 20 ans d'absence\r\n       au Conseil d'Etat,\r\n\r\n19:53:02:04  19:53:06:11\r\nl'UDC veut un offrir \u00e0 la droite\r\n un 5\u00e8me si\u00e8ge au gouvernement.\r\n\r\n19:53:06:12  19:53:09:17\r\n   Son candidat St\u00e9phane Peiry\r\n      va chercher des voix\r\n\r\n19:53:09:19  19:53:13:09\r\n dans l'un des fiefs \u00e9lectoraux\r\n     du parti: la Singine.\r\n\r\n19:53:13:15  19:53:16:00\r\n-Bonjour !\r\n             -Sprechen Sie Deutsch ?\r\n\r\n19:53:16:02  19:53:18:10\r\n   -Ich verstehe ein bisschen.\r\n\r\n19:53:18:16  19:53:21:01\r\n-Si l'Allemand n'est pas au point,\r\n\r\n19:53:21:03  19:53:24:11\r\n     il compte sur ses id\u00e9es\r\n    pour faire la diff\u00e9rence.\r\n\r\n19:53:24:18  19:53:27:17\r\n    -Je viens du monde des PME,\r\n          de l'\u00e9conomie.\r\n\r\n19:53:27:19  19:53:29:15\r\n    Ils ont aussi l'impression\r\n\r\n19:53:29:17  19:53:32:07\r\n de ne pas toujours \u00eatre \u00e9cout\u00e9s,\r\n\r\n19:53:32:09  19:53:36:11\r\n  compris par le monde politique\r\n   qui est toujours plus occup\u00e9\r\n\r\n19:53:36:13  19:53:39:15\r\n     par des gens qui viennent\r\n       de l'administration.\r\n\r\n19:53:39:20  19:53:44:12\r\n    Quand on n'est pas sortant,\r\n      on n'a rien \u00e0 perdre !\r\n\r\n19:53:44:17  19:53:49:02\r\n-Celle qui a un peu plus \u00e0 perdre,\r\n   c'est l'actuelle pr\u00e9sidente\r\n\r\n19:53:49:04  19:53:51:22\r\n        du gouvernement,\r\n     la Verte Marie Garnier.\r\n\r\n19:53:51:23  19:53:54:06\r\nL'UDC vise ouvertement son si\u00e8ge.\r\n\r\n19:53:54:08  19:53:56:18\r\n -Il faut voter pour les femmes !\r\n\r\n19:53:56:20  19:54:01:04\r\n    -Samedi dernier, elle \u00e9tait\r\ndevant un supermarch\u00e9 de Courtepin.\r\n\r\n19:54:01:06  19:54:04:16\r\n      -Vous arrivez \u00e0 faire\r\n   ce que vous nous promettez ?\r\n\r\n19:54:04:18  19:54:07:18\r\n           -On essaie,\r\n et on a besoin de votre soutien.\r\n\r\n19:54:08:01  19:54:11:10\r\n     -Dans cette campagne,\r\n   elle est souvent attaqu\u00e9e,\r\n\r\n19:54:11:11  19:54:13:21\r\nmais elle campe sur ses arguments.\r\n\r\n19:54:14:03  19:54:15:13\r\n        -Je suis persuad\u00e9e\r\n\r\n19:54:15:15  19:54:17:13\r\n    qu'il faut aussi des femmes\r\n\r\n19:54:17:15  19:54:20:07\r\navec une exp\u00e9rience professionnelle.\r\n\r\n19:54:20:09  19:54:25:19\r\nJe suis ing\u00e9nieur agronome \u00e0 la base,\r\n      je sais bien l'allemand.\r\n\r\n19:54:25:21  19:54:29:00\r\n       Il faut ces qualit\u00e9s\r\n    pour repr\u00e9senter Fribourg.\r\n\r\n19:54:29:05  19:54:33:03\r\n   -Une 2\u00e8me figure pourrait\r\nse mettre sur la route de l'UDC:\r\n\r\n19:54:33:05  19:54:38:01\r\n le vice-chancelier Olivier Curty,\r\nlui aussi sur la liste de l'Entente.\r\n\r\n19:54:38:03  19:54:41:06\r\n  Il d\u00e9fend le 3\u00e8me si\u00e8ge PDC,\r\n        une t\u00e2che ardue.\r\n\r\n19:54:41:08  19:54:45:03\r\n     Le moratoire repr\u00e9sente\r\nla partie germanophone du canton,\r\n\r\n19:54:45:05  19:54:48:13\r\n     un atout comme un d\u00e9fi.\r\n\r\n19:54:49:01  19:54:50:13\r\n       -Il y a une pression\r\n\r\n19:54:50:15  19:54:53:11\r\n    de la partie germanophone,\r\n\r\n19:54:53:12  19:54:58:06\r\naussi du district du Lac qui n'est \r\nplus au gouvernement depuis 25 ans.\r\n\r\n19:54:58:08  19:55:02:19\r\n   Je fais valoir mon exp\u00e9rience\r\ncomme vice-chancelier depuis 9 ans.\r\n\r\n19:55:02:21  19:55:07:03\r\n   Je connais bien les dossiers\r\n     politiques fribourgeois.\r\n\r\n19:55:07:08  19:55:10:11\r\n        -Trois candidats\r\n  sont au coeur de la bataille.\r\n\r\n19:55:10:13  19:55:15:09\r\nSi l'UDC gagne un si\u00e8ge au d\u00e9triment\r\n du PDC, c'est l'entente de droite\r\n\r\n19:55:15:11  19:55:18:14\r\n     qui pourrait s'achever\r\n      avec cette campagne.\r\n\r\n19:55:19:13  19:55:25:01\r\n      -Pierre Jenny, bonsoir.\r\n\r\n19:55:25:05  19:55:27:16\r\n      20 ans, une g\u00e9n\u00e9ration.\r\n\r\n19:55:27:21  19:55:31:10\r\n Est-ce que les esprits ont \u00e9volu\u00e9\r\n\r\n19:55:31:14  19:55:36:02\r\n       jusqu'\u00e0 ramener l'UDC\r\n         au gouvernement ?\r\n\r\n19:55:36:06  19:55:39:09\r\n  Dans un canton comme Fribourg,\r\n\r\n19:55:39:13  19:55:43:19\r\n      l'UDC devrait revenir \r\n     au sein du gouvernement.\r\n\r\n19:55:44:00  19:55:48:17\r\nC'est quand m\u00eame la premi\u00e8re force\r\n       politique du canton\r\n\r\n19:55:48:22  19:55:52:07\r\n  depuis les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales\r\n             de 2015.\r\n\r\n19:55:52:11  19:55:57:23\r\n Pour cela, il faut que l'entente\r\n    fribourgeoise fonctionne.\r\n\r\n19:55:58:04  19:56:01:18\r\n   \u00c7a repr\u00e9sente quand m\u00eame 70 %\r\n          de l'\u00e9lectorat.\r\n\r\n19:56:01:23  19:56:05:04\r\n      Les chiffres plaident \r\n     pour le retour de l'UDC,\r\n\r\n19:56:05:09  19:56:08:23\r\n       sauf qu'on n'est pas\r\n  dans une \u00e9lection des chiffres,\r\n\r\n19:56:09:04  19:56:10:18\r\n      mais de personnalit\u00e9s.\r\n\r\n19:56:10:23  19:56:14:18\r\n    St\u00e9phane Peiry ma\u00eetrise mal\r\n     l'allemand, par exemple.\r\n\r\n19:56:14:23  19:56:19:21\r\nEt puis, il y a le vote des femmes\r\nqui pourrait lui \u00eatre d\u00e9favorable.\r\n\r\n19:56:20:02  19:56:24:03\r\n     Alors, un retour de l'UDC\r\n         reste incertain,\r\n\r\n19:56:24:08  19:56:28:14\r\nmais ce sera un test pour confirmer\r\n        la perc\u00e9e de l'UDC\r\n\r\n19:56:28:19  19:56:31:04\r\n  en terre fribourgeoise ou non.\r\n\r\n19:56:31:19  19:56:37:05\r\n-Roger Federer, B\u00e2lois le plus connu\r\nau monde, est absent de son tournoi.\r\n\r\n19:56:37:12  19:56:41:10\r\n -Un seul tennisman vous manque\r\n    et tout semble d\u00e9peupl\u00e9.\r\n\r\n19:56:41:11  19:56:45:02\r\nPour beaucoup, le tournoi de B\u00e2le\r\n       sans Roger Federer,\r\n\r\n19:56:45:04  19:56:48:07\r\n    c'est un peu comme Paris\r\n      sans la tour Eiffel.\r\n\r\n19:56:48:13  19:56:52:12\r\n      -Normalement, on vient\r\n         pour voir Roger.\r\n\r\n19:56:52:14  19:56:55:13\r\n       -On est un peu d\u00e9\u00e7u.\r\n\r\n19:56:55:18  19:56:58:08\r\n     -Pour la premi\u00e8re fois\r\n        depuis dix ans,\r\n\r\n19:56:58:10  19:57:00:05\r\n       B\u00e2le et son tournoi\r\n\r\n19:57:00:10  19:57:04:18\r\n    doivent apprendre \u00e0 vivre\r\n       sans Roger Federer.\r\n\r\n19:57:05:01  19:57:07:21\r\n   -Federer a gagn\u00e9 ici 7 fois.\r\n\r\n19:57:07:23  19:57:11:10\r\n  C'est la grande star du tennis.\r\n\r\n19:57:11:11  19:57:17:02\r\n Si vous le perdez, ce n'est plus\r\n    tout \u00e0 fait la m\u00eame chose.\r\n\r\n19:57:17:04  19:57:23:18\r\n      Mais nous faisons tout\r\n   pour que l'\u00e9v\u00e9nement survive.\r\n\r\n19:57:23:23  19:57:26:15\r\n     -Le public \u00e9tait fid\u00e8le\r\n          avant Federer\r\n\r\n19:57:26:17  19:57:33:11\r\n     et n'a que peu augment\u00e9\r\n  depuis l'\u00e9mergence du Suisse.\r\n\r\n19:57:33:22  19:57:35:18\r\n   -Il y a eu un avant Federer,\r\n\r\n19:57:35:20  19:57:38:01\r\n   il y aura forc\u00e9ment un apr\u00e8s.\r\n\r\n19:57:38:03  19:57:45:20\r\n       Mais je ne pense pas\r\n   que le tournoi en souffrira.\r\n\r\n19:57:46:02  19:57:52:14\r\n      -L'absence de Federer\r\n    n'\u00e9meut pas les sponsors.\r\n\r\n19:57:52:22  19:57:54:15\r\n     -Notre rapport au tennis\r\n\r\n19:57:54:17  19:57:56:04\r\n          ne change pas.\r\n\r\n19:57:56:06  19:57:59:02\r\n       Nous serons pr\u00e9sents\r\n       sur 30 tournois ATP\r\n\r\n19:57:59:04  19:58:05:11\r\n  et esp\u00e9rons que le partenariat\r\n   avec B\u00e2le durera longtemps.\r\n\r\n19:58:05:18  19:58:08:05\r\n-En Allemagne, apr\u00e8s l'\u00e8re Becker,\r\n\r\n19:58:08:07  19:58:11:17\r\n      les tournois ont pein\u00e9\r\n\r\n19:58:11:19  19:58:15:10\r\n      \u00e0 trouver des sponsors.\r\n\r\n19:58:15:12  19:58:21:11\r\n  Mais B\u00e2le a une telle tradition\r\nqu'on se tiendra dans le calendrier.\r\n\r\n19:58:21:17  19:58:25:11\r\n      -Le tournoi de B\u00e2le \r\n     aurait donc un avenir,\r\n\r\n19:58:25:12  19:58:29:15\r\nm\u00eame sans celui qui restera son roi\r\n         pour l'\u00e9ternit\u00e9.\r\n\r\n19:58:30:10  19:58:37:00\r\n    -On termine avec un groupe \r\n   qui a marqu\u00e9 les ann\u00e9es 1980.\r\n\r\n19:58:37:02  19:58:38:18\r\n      Yello est toujours l\u00e0.\r\n\r\n19:58:38:20  19:58:43:10\r\n      Hier soir, l'\u00e9v\u00e9nement \r\n     \u00e9tait sur sc\u00e8ne \u00e0 Berlin.\r\n\r\n19:58:44:03  19:58:49:05\r\n   -Des cuivres qui r\u00e9sonnent\r\n dans un club techno berlinois,\r\n\r\n19:58:49:07  19:58:55:19\r\nla marque de fabrique du groupe \r\nYello avec leur tube \"The Race\".\r\n\r\n19:58:55:21  19:58:57:20\r\n   38 ans apr\u00e8s leurs d\u00e9buts,\r\n\r\n19:58:57:22  19:59:04:19\r\n    Boris Blank et Dieter Meier\r\nmontent sur sc\u00e8ne pour la 1\u00e8re fois.\r\n\r\n19:59:04:21  19:59:08:06\r\n  Un pari excitant et effrayant\r\n       pour les Zurichois.\r\n\r\n19:59:08:11  19:59:10:14\r\n -Dieter voulait monter sur sc\u00e8ne\r\n\r\n19:59:10:16  19:59:12:03\r\n         depuis longtemps.\r\n\r\n19:59:12:05  19:59:15:11\r\n-Boris est toujours plein d'humour,\r\n\r\n19:59:15:12  19:59:23:08\r\nmais la sc\u00e8ne n'est pas son monde.\r\n\r\n19:59:23:10  19:59:26:19\r\n   -Je vais essayer sans alcool\r\n        et sans calmants.\r\n\r\n19:59:26:21  19:59:28:14\r\n          Je me r\u00e9jouis.\r\n\r\n19:59:28:19  19:59:32:12\r\n -Les n\u00e9ophytes de 64 et 71 ans\r\n    ont choisi cette salle.\r\n\r\n19:59:32:14  19:59:36:23\r\n    Ancienne usine \u00e9lectrique\r\n      transform\u00e9e en club,\r\n\r\n19:59:37:01  19:59:42:21\r\n le Kraftwerk est un haut lieu \r\n de la vie nocturne berlinoise.\r\n\r\n19:59:43:15  19:59:48:19\r\n -Berlin est une ville incroyable,\r\n\r\n19:59:48:21  19:59:56:11\r\n     \u00e7a foisonne d'artistes,\r\n  de cr\u00e9ativit\u00e9 et de nouveaut\u00e9.\r\n\r\n19:59:56:19  20:00:00:16\r\n   -Retour gagnant pour Yello \r\n  qui a ravi 1'000 spectateurs.\r\n\r\n20:00:00:18  20:00:02:12\r\n   Que les fans se rassurent,\r\n\r\n20:00:02:14  20:00:08:06\r\n  il reste 3 concerts \u00e0 Berlin\r\n   et peut-\u00eatre une tourn\u00e9e.\r\n\r\n20:00:09:09  20:00:13:21\r\n   -Je vous rappelle le constat\r\n\u00e9tabli par le Surveillant des prix.\r\n\r\n20:00:13:23  20:00:18:14\r\n  Le kilom\u00e8tre parcouru en train \r\n ne cesse d'augmenter depuis 2013,\r\n\r\n20:00:18:16  20:00:25:04\r\n     alors que le prix baisse\r\n     pour les automobilistes.\r\n\r\n20:00:26:12  20:00:29:09\r\n         -Apr\u00e8s la m\u00e9t\u00e9o,\r\n     ce sera \"Temps pr\u00e9sent\".\r\n\r\n20:00:29:11  20:00:33:08\r\n     Demain, vous retrouverez\r\n Pierre-Olivier Volet au journal.\r\n\r\n20:00:33:10  20:00:36:21\r\nExcellente soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous,\r\n            et \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n20:00:36:23  20:00:42:11\r\n    Sous-titrage SWISS TXT: \r\n    V.Born-Dard, F.Froidevaux,\r\n   A.Giddey, G.Quoex, K.Marcato\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-01-26T01:54:12Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1610553528", "durationSec": 88, "title": "SO YELLO_RTS000000966567", "excerpt": "Rencontre avec le musicien Boris Blank et le chanteur Dieter Meier du groupe zurichois de musique \u00e9lectronique lors de leur concert au club Kraftwerk de Berlin pour la sortie de leur nouvel album. Il s'agit du premier concert du groupe, 38 ans apr\u00e8s leurs d\u00e9buts dans les ann\u00e9es 1980.", "remarks": "Images SRF", "contributors": [{"function": "Monteuse", "name": "STUCKI, Valeria", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MOILLE, Fanny", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERLIN"], "thematicThemes": ["CONCERT", "MUSIQUE \u00c9LECTRONIQUE"], "thematicCorporations": ["YELLO"]}, {"internalArchiveId": "AA1610553529", "durationSec": 156, "title": "SO TRUMP ET LES NOIRS_RTS000000966339", "excerpt": "La communaut\u00e9 noire repr\u00e9sente 70% de la population de Kinston en Caroline du Nord et ne s'est pas d\u00e9plac\u00e9e pour assister au meeting \u00e9lectoral du candidat r\u00e9publicain \u00e0 l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine Donald Trump, malgr\u00e9 les appels de ce dernier pour obtenir le soutien des Afro-am\u00e9ricains.", "remarks": "Sujet SRF", "contributors": [{"function": "Envoy\u00e9 sp\u00e9cial", "name": "FAURE, S\u00e9bastien", "role": "Statement", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "BJORGVINSSON, Jon", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["CAROLINE DU NORD"], "thematicThemes": ["NOIRS", "\u00c9LECTION PR\u00c9SIDENTIELLE", "CAMPAGNE \u00c9LECTORALE"], "sequenceIds": ["1555036"]}, {"internalArchiveId": "AA1610553530", "durationSec": 17, "title": "SO SIGNATURE CETA 02_RTS000000966645", "excerpt": "Une \u00e9tude du cabinet de consultant immobilier W\u00fcest et Partner a recens\u00e9 plus de 250000 logements disponibles en Suisse, un record depuis les ann\u00e9es 1990. Les prix des loyers ont commenc\u00e9 \u00e0 diminuer, alors que les caisses de pension sont de plus en plus int\u00e9ress\u00e9es \u00e0 investir dans le march\u00e9 de l'immobilier.", "remarks": "Contient des archives."}, {"internalArchiveId": "AA1610553531", "durationSec": 101, "title": "SO PRIX IMMO_RTS000000966779", "excerpt": "Les analystes et politiciens britanniques se r\u00e9jouissent de l'augmentation du PIB de 0,5%, 3 mois apr\u00e8s le retrait du Royaume-Uni de l'Union europ\u00e9enne (UE) Brexit. La croissance \u00e9conomique concerne surtout le secteur des services et du tourisme, alors que le constructeur automobile Nissan a d\u00e9cid\u00e9 de poursuivre ses investissements dans le pays.", "remarks": "Contient des archives", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ROSSE, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MONTAVON, Henri", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "NICOLET, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "JATON, Sophie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MOISSON, Thomas", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["IMMOBILIER", "INVESTISSEMENT", "LOGEMENT"], "sequenceIds": ["1554799"]}, {"internalArchiveId": "AA1610553532", "durationSec": 96, "title": "SO PIB ANGLETERRE_RTS000000966772", "excerpt": "La ville chr\u00e9tienne de Karakoch a \u00e9t\u00e9 lib\u00e9r\u00e9e par l'arm\u00e9e irakienne apr\u00e8s 2 ans de contr\u00f4le par le groupe arm\u00e9 jihadiste Etat islamique en Irak et au Levant (EIIL). La majorit\u00e9 des soldats engag\u00e9s dans l'op\u00e9ration militaire visant \u00e0 lib\u00e9rer la ville de Mossoul sont chiites et combattent avec un esprit de vengeance contre les islamistes sunnites.", "contributors": [{"function": "Graphiste", "name": "ROSE, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "BURKHALTER, Laurent", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ROYAUME-UNI"], "thematicThemes": ["CROISSANCE \u00c9CONOMIQUE", "PRODUIT INT\u00c9RIEUR BRUT"], "sequenceIds": ["1555005"]}, {"internalArchiveId": "AA1610553533", "durationSec": 109, "title": "SO MOSSOUL NEWS_RTS000000966722", "excerpt": "Les propri\u00e9taires du b\u00e2timent abritant la mosqu\u00e9e de l'association musulmane An'Nur \u00e0 Winterthur ont d\u00e9cid\u00e9 de ne pas renouveler le bail de ses locaux en 2017. Le lieu de culte est controvers\u00e9 suite \u00e0 son r\u00f4le pr\u00e9sum\u00e9 dans la radicalisation de plusieurs jeunes musulmans partis rejoindre l'Etat islamique en Irak et au Levant (EIIL) en Syrie.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "CASTELLINO, Ronald", "type": "Personne physique"}, {"function": "Adaptation", "name": "VON REDING, Jost", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["IRAK"], "thematicThemes": ["CHRISTIANISME", "LIB\u00c9RATION MILITAIRE", "COHABITATION ETHNIQUE", "ISLAM"], "thematicCorporations": ["ETAT ISLAMIQUE EN IRAK ET AU LEVANT"], "sequenceIds": ["1554968"]}, {"internalArchiveId": "AA1610553534", "durationSec": 80, "title": "SO MOSQUEE WINTERTHUR_RTS000000966817", "excerpt": "Le surveillant des prix Stefan Meierhans a publi\u00e9 les r\u00e9sultats d'une \u00e9tude sur la mobilit\u00e9 r\u00e9v\u00e9lant une forte augmentation du prix du train depuis 2013, alors que les co\u00fbts pour les automobilistes sont en baisse. Cette \u00e9volution des tarifs est en totale contradiction avec la politique des transports de la Conf\u00e9d\u00e9ration.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "GUIGNARD, No\u00e9mie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["WINTERTHUR"], "thematicThemes": ["MOSQU\u00c9E"], "sequenceIds": ["1554811"]}, {"internalArchiveId": "AA1610553535", "durationSec": 104, "title": "SO MOBILITE_RTS000000966823", "excerpt": "Les r\u00e9sultats d'une \u00e9tude scientifique dirig\u00e9e par des chercheurs de l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel sur le langage des singes en Afrique ont montr\u00e9 l'influence du cri des femelles dans l'attitude des m\u00e2les face aux pr\u00e9dateurs. L'objectif final de ces recherches sur les syst\u00e8mes de communication des primates est de comprendre comment le langage est apparu chez l'\u00eatre humain.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CLERC, Martine", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "BERGER, David", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "SCHNYDRIG, Delphine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "VALSANGIACOMO, Scilla Elsa", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "NICOLET, Olivier", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["TARIF DES TRANSPORTS", "TRANSPORT FERROVIAIRE", "TRANSPORT PAR ROUTE"], "thematicPersons": ["MEIERHANS, STEFAN"], "sequenceIds": ["1554806"]}, {"internalArchiveId": "AA1610553536", "durationSec": 114, "title": "SO LANGAGE SINGES NE 02_RTS000000966701", "excerpt": "Les principaux candidats au conseil d'Etat m\u00e8nent leur campagne \u00e9lectorale pour les \u00e9lections l\u00e9gislatives fribourgeoises du 06.11.2016. Le candidat UDC St\u00e9phane Peiry esp\u00e8re offrir \u00e0 son parti un si\u00e8ge au gouvernement apr\u00e8s 20 ans d'absence.", "contributors": [{"function": "Graphiste", "name": "VALSANGIACOMO, Scilla Elsa", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "OPPLIGER, Matthieu", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "MARES, Miroslav", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "BUCHER, Laura", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["COTE D'IVOIRE", "NEUCHATEL-VILLE"], "thematicThemes": ["LANGAGE", "RECHERCHE SCIENTIFIQUE", "\u00c9THOLOGIE", "SINGE"], "sequenceIds": ["1555039"]}, {"internalArchiveId": "AA1610553537", "durationSec": 140, "title": "SO FR ELEX ENJEUX_RTS000000966446", "excerpt": "Le conseiller f\u00e9d\u00e9ral chef du D\u00e9partement des finances Ueli Maurer a lanc\u00e9 sa campagne en faveur de la loi sur la 3e r\u00e9forme de l'imposition des entreprises (RIE III) lors d'un symposium sur la fiscalit\u00e9 \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne. La gauche se bat seule contre la RIE III qui sera soumise \u00e0 r\u00e9f\u00e9rendum le 12.02.2017.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GILLIOZ, Val\u00e9rie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "WYSS, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "WYSS, Thierry", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FRIBOURG"], "thematicThemes": ["\u00c9LECTION L\u00c9GISLATIVE", "EX\u00c9CUTIF CANTONAL", "CAMPAGNE \u00c9LECTORALE", "CANDIDAT"], "sequenceIds": ["1555054"]}, {"internalArchiveId": "AA1610553538", "durationSec": 102, "title": "SO CAMPAGNE RIE3_RTS000000966730", "excerpt": "L'opposition de la Wallonie contre l'accord de libre-\u00e9change entre l'Union europ\u00e9enne (UE) et le Canada (CETA) a raviv\u00e9 les tensions entre les 2 r\u00e9gions linguistiques de la Belgique. La r\u00e9gion francophone est meurtrie par les fermetures d'usines alors que les industries florissantes de la Flandre r\u00e9alisent 90% du commerce belge avec le Canada.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "SIGGEN LOPEZ, Lo\u00efs", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["DORIGNY"], "thematicThemes": ["R\u00c9FORME", "POLITIQUE FISCALE", "IMP\u00d4T SUR LES SOCI\u00c9T\u00c9S"], "sequenceIds": ["1555038"]}, {"internalArchiveId": "AA1610553539", "durationSec": 121, "title": "SO BELGIQUE FACE AU CETA_RTS000000966535", "excerpt": "Itw du pr\u00e9sident du tournoi de tennis de B\u00e2le Swiss Indoors Roger Brennwald, du consultant RTS Sport Marc Rosset, du directeur de Peugeot Suisse Fr\u00e9d\u00e9ric Drouin et de l'ex-r\u00e9dacteur en chef des sports de la Basler Zeitung Beat Caspar, qui analysent les cons\u00e9quences pour ce tournoi ATP de l'absence du joueur de tennis suisse Roger Federer.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "ORY, Isabelle", "role": "Statement", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["NAMUR", "BELGIQUE"], "thematicThemes": ["ACCORD DE LIBRE-\u00c9CHANGE", "COHABITATION ETHNIQUE"], "sequenceIds": ["1555012"]}, {"internalArchiveId": "AA1610553540", "durationSec": 118, "title": "SO BALE SANS FEDERER_RTS000000966801", "contributors": [{"function": "TAV", "name": "KLAAS, Matthias", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BERSET, Marc-Andr\u00e9", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BALE"], "thematicThemes": ["ATP", "SPONSORISATION", "TOURNOI DE B\u00c2LE"], "thematicPersons": ["FEDERER, ROGER"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1611554854", "summary": "Itw Herv\u00e9 Froidevaux, analyste associ\u00e9 du cabinet de consultant immobilier W\u00fcest et Partner.\nItw Philippe Doffey, directeur g\u00e9n\u00e9ral de caisse de pension Retraites Populaires.\nGen\u00e8ve-ville : ext fa\u00e7ade de b\u00e2timent d'H\u00f4tel de la Paix. Itw Pierre Zumwald, directeur g\u00e9n\u00e9ral de caisse de pension Rentes Genevoises.", "id": "1554799", "visualThemes": ["IMMOBILIER", "CHANTIER DU B\u00c2TIMENT"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE", "GLAND"]}, {"internalArchiveId": "AA1611554861", "summary": "Stefan Meierhans, surveillant des prix, travaillant dans son bureau. Itw Stefan Meierhans.", "id": "1554806", "visualThemes": ["POLITIQUE DES PRIX"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["MEIERHANS, STEFAN"]}, {"internalArchiveId": "AA1611554866", "summary": "Ext b\u00e2timent de mosqu\u00e9e An'Nur. Itw Blerim Bunjaku, politicien socialiste. Itw Nicolas Gallad\u00e9, conseiller communal.", "id": "1554811", "visualThemes": ["MOSQU\u00c9E", "COHABITATION ETHNIQUE"], "visualGeographicals": ["WINTERTHUR"]}, {"internalArchiveId": "AA1611555040", "summary": "Soldats de l'arm\u00e9e irakienne roulant avec tanks sur route de village. Pr\u00eatres chr\u00e9tiens discutant avec soldats au barrage routier de Bartella. Itw p\u00e8re Yakub, pr\u00eatre.\nKarakoch : \u00e9glise chr\u00e9tienne endommag\u00e9e et marqu\u00e9e de tags par l'Etat islamique en Irak et au Levant (EIIL). Itw Louis Raphael I Sako, patriarche de l'Eglise Chald\u00e9enne.\nSoldats irakiens chiite roulant sur chars d'assaut. Itw Ali K., soldat chiite irakien.\nItw Nab'a Deif, r\u00e9fugi\u00e9e sunnite.", "id": "1554968", "visualThemes": ["COHABITATION ETHNIQUE", "CHRISTIANISME", "ISLAM", "LIB\u00c9RATION MILITAIRE"], "visualGeographicals": ["IRAK"]}, {"internalArchiveId": "AA1611555077", "summary": "Itw Philip Hammond, ministre fran\u00e7ais des Finances. Itw Ben Kumar, analyste. Itw Mike Spicer, repr\u00e9sentant Chambres britanniques du commerce.\nMachines assemblant voitures sur cha\u00eene de montage de constructeur automobile Nissan.", "id": "1555005", "visualThemes": ["PRODUIT INT\u00c9RIEUR BRUT", "CROISSANCE \u00c9CONOMIQUE", "CHA\u00ceNE DE MONTAGE", "INDUSTRIE AUTOMOBILE"], "visualGeographicals": ["LONDRES"], "visualCorporations": ["NISSAN"]}, {"internalArchiveId": "AA1611555084", "summary": "Namur : pano ville au bord de rivi\u00e8re Meuse. Sc\u00e8nes de rue. Itw de rue. Int salle du parlement r\u00e9gional vide. Itw Christophe Collignon, chef du groupe PS au parlement wallon.\nGosselies : ext b\u00e2timent d'usine ferm\u00e9e de constructeur d'engins de chantier Caterpillar.\nAnvers : containers et grues du port industriel. Itw Hans Maertens, administrateur-d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 du patronat flamand.", "id": "1555012", "visualThemes": ["ACCORD DE LIBRE-\u00c9CHANGE", "COHABITATION ETHNIQUE"], "visualGeographicals": ["NAMUR", "BELGIQUE"]}, {"internalArchiveId": "AA1611555108", "summary": "Kinston : d\u00e9g\u00e2ts mat\u00e9riels de l'ouragan Matthew. Travelling dans rue de quartier d'habitations. Itw habitants noir am\u00e9ricains. Int centre de distribution de nourriture pour d\u00e9munis. Citoyens blancs assistant \u00e0 meeting \u00e9lectoral de Donald Trump, candidat r\u00e9publicain \u00e0 l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine. Itw Johnica Holmond, m\u00e8re au foyer noire am\u00e9ricaine. Discours \u00e9lectoral Donald Trump. Manifestant noir se faisant expulser de meeting.", "id": "1555036", "visualThemes": ["CAMPAGNE \u00c9LECTORALE", "NOIRS", "\u00c9LECTION PR\u00c9SIDENTIELLE"], "visualGeographicals": ["CAROLINE DU NORD"], "visualPersons": ["TRUMP, DONALD"]}, {"internalArchiveId": "AA1611555110", "summary": "Universit\u00e9 de Lausanne (UNIL) : Ueli Maurer, conseiller f\u00e9d\u00e9ral chef du D\u00e9partement des finances, discutant avec participants de symposium sur la fiscalit\u00e9. Itw Ueli Maurer. Patrick Nordmann, conseiller national PS vaudois. Patrick Nordmann assistant au symposium puis sortant de salle. Itw Charles Juillard, ministre jurassien des finances. Ueli Maurer sortant de b\u00e2timent.", "id": "1555038", "visualThemes": ["R\u00c9FORME", "POLITIQUE FISCALE", "IMP\u00d4T SUR LES SOCI\u00c9T\u00c9S"], "visualGeographicals": ["DORIGNY"], "visualPersons": ["MAURER, UELI", "NORDMANN, PATRICK", "JUILLARD, CHARLES"]}, {"internalArchiveId": "AA1611555111", "summary": "C\u00f4te d'Ivoire : singes cercopith\u00e8ques dianes mangeant et se d\u00e9pla\u00e7ant dans les arbre. Scientifique diffusant cris de femelle dans for\u00eat.\nItw Claudia Stephan, docteur et primatologue de l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel.\nImages Emilie Genty et Pavel Fedurek : singes bonobos derri\u00e8re grillage.\nItw Klaus Zuberbuehler, directeur de laboratoire de cognition compar\u00e9e de l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel.", "id": "1555039", "visualThemes": ["SINGE", "RECHERCHE SCIENTIFIQUE", "\u00c9THOLOGIE", "LANGAGE"], "visualGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE", "COTE D'IVOIRE"]}, {"internalArchiveId": "AA1611555126", "summary": "Planfayon, march\u00e9 : St\u00e9phane Peiry, candidat UDC au conseil d'Etat fribourgeois, discutant avec population sur stand du parti. Itw St\u00e9phane Peiry. Marie Garnier, conseill\u00e8re d'Etat et candidate Les Verts, distribuant tracts. Itw Marie Garnier.\nOlivier Curty, vice-chancelier et candidat PDC au conseil d'Etat, distribuant chocolats dans salle de sport. Itw Olivier Curty.", "id": "1555054", "visualThemes": ["CAMPAGNE \u00c9LECTORALE", "CANDIDAT", "EX\u00c9CUTIF CANTONAL", "\u00c9LECTION L\u00c9GISLATIVE"], "visualGeographicals": ["PLANFAYON", "FRIBOURG"], "visualPersons": ["GARNIER, MARIE"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "HUSER, Urbain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "JENNY, Pierre", "role": "Duplex Fribourg", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "JEANNERAT, Pascal", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1673165", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT027807", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1548253", "internalArchiveId": "AA1610548334", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Devant le juge de paix", "publicationDate": "2016-10-27T00:00:00Z", "durationSec": 3199, "genres": ["Politique, \u00e9conomie, soci\u00e9t\u00e9"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8123481", "imageURL": "http://www.rts.ch/8123480.image", "alternativeTitle": ["Temps pr\u00e9sent", "Devant le juge de paix", "Temps pr\u00e9sent", "Devant le juge de paix", "Temps pr\u00e9sent", "Devant le juge de paix", "Devant le juge de paix"], "alternativeSummary": ["Devant le juge de paix", "On les appelait autrefois les \"petits juges\". C'est le juge des grandes \u00e9tapes de la vie quotidienne, de la naissance \u00e0 la mort. Dans les cantons de Fribourg et de Vaud, le juge de paix intervient dans la vie intime des justiciables. C'est lui aussi qui est appel\u00e9 \u00e0 trancher dans les conflits autour de la garde des enfants, lors d'un divorce, un r\u00f4le particuli\u00e8rement douloureux. Comme celui de trancher, quand une personne n'est plus en mesure de g\u00e9rer seule ses affaires. Immersion dans le quotidien de proximit\u00e9 des juges de paix.", "Devant le juge de paix", "On les appelait autrefois les \"petits juges\". C'est le juge des grandes \u00e9tapes de la vie quotidienne, de la naissance \u00e0 la mort. Dans les cantons de Fribourg et de Vaud, le juge de paix intervient dans la vie intime des justiciables. C'est lui aussi qui est appel\u00e9 \u00e0 trancher dans les conflits autour de la garde des enfants, lors d'un divorce, un r\u00f4le particuli\u00e8rement douloureux. Comme celui de trancher, quand une personne n'est plus en mesure de g\u00e9rer seule ses affaires. Immersion dans le quotidien de proximit\u00e9 des juges de paix.", "Devant le juge de paix", "On les appelait autrefois les \u201cpetits juges\u201d. C\u2019est le juge des grandes \u00e9tapes de la vie quotidienne, de la naissance \u00e0 la mort. Dans les cantons de Fribourg et de Vaud, le juge de paix intervient dans la vie intime des justiciables. C\u2019est lui aussi qui est appel\u00e9 \u00e0 trancher dans les conflits autour de la garde des enfants, lors d\u2019un divorce, un r\u00f4le particuli\u00e8rement douloureux. Comme celui de trancher, quand une personne n\u2019est plus en mesure de g\u00e9rer seule ses affaires. Immersion dans le quotidien des juges de paix.", "On les appelait autrefois les \"petits juges\". C'est le juge des grandes \u00e9tapes de la vie quotidienne, de la naissance \u00e0 la mort. Dans les cantons de Fribourg et de Vaud, le juge de paix intervient dans la vie intime des justiciables. C'est lui aussi qui est appel\u00e9 \u00e0 trancher dans les conflits autour de la garde des enfants, lors d'un divorce, un r\u00f4le particuli\u00e8rement douloureux. Comme celui de trancher, quand une personne n'est plus en mesure de g\u00e9rer seule ses affaires. Immersion dans le quotidien de proximit\u00e9 des juges de paix."], "variantIds": ["ece-8030704", "ece-8013941", "ece-8013389"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-02-20T00:33:57Z", "subTitles": ["10:00:00:00  10:00:01:07\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:00:01:11  10:00:21:11\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:00:25:01  10:00:26:11\r\n{\\an1}-Bonsoir \u00e0 tous.\r\n\r\n10:00:26:16  10:00:29:13\r\n{\\an1}Ce soir, nous vous invitons\r\n\r\n10:00:29:18  10:00:33:00\r\n{\\an1}\u00e0 p\u00e9n\u00e9trer derri\u00e8re les portes closes\r\n\r\n10:00:33:05  10:00:35:15\r\n{\\an1}du tribunal, pendant les audiences.\r\n\r\n10:00:35:20  10:00:38:04\r\n{\\an1}Ceux qui nous ont donn\u00e9 cet acc\u00e8s\r\n\r\n10:00:38:09  10:00:41:22\r\n{\\an1}traitent des affaires d\u00e9licates,\r\nsouvent douloureuses.\r\n\r\n10:00:42:03  10:00:47:06\r\n{\\an3}   Les juges de paix \u00e9taient appel\u00e9s\r\n         autrefois les petits juges.\r\n\r\n10:00:47:11  10:00:50:09\r\n{\\an3}                   C'\u00e9taient parfois\r\n            des notables du village,\r\n\r\n10:00:50:13  10:00:52:15\r\n{\\an3}    des non-professionnels du droit.\r\n\r\n10:00:52:20  10:00:58:04\r\n{\\an3}    Leur travail consiste \u00e0 prot\u00e9ger\r\n   le justiciable, enfant ou adulte,\r\n\r\n10:00:58:09  10:01:01:01\r\n{\\an3}             parfois contre son gr\u00e9.\r\n\r\n10:01:01:06  10:01:03:10\r\n{\\an3}          Ils tranchent entre autres\r\n\r\n10:01:03:14  10:01:07:07\r\n{\\an3}            sur la garde des enfants\r\n            dans les cas de divorce.\r\n\r\n10:01:07:11  10:01:09:10\r\n{\\an1}Cinq de ces juges de paix,\r\n\r\n10:01:09:14  10:01:12:21\r\n{\\an1}une sp\u00e9cialit\u00e9\r\ndes cantons de Vaud et Fribourg,\r\n\r\n10:01:13:02  10:01:17:08\r\n{\\an1}ont accept\u00e9 que notre \u00e9quipe\r\nsuive leur travail au quotidien.\r\n\r\n10:01:17:12  10:01:22:00\r\n{\\an1}Lison M\u00e9ric et Frank Preiswerk\r\nont donc rencontr\u00e9 ces magistrats,\r\n\r\n10:01:22:05  10:01:25:06\r\n{\\an1}qui exercent aussi bien\r\ndans les pr\u00e9toires\r\n\r\n10:01:25:11  10:01:27:21\r\n{\\an1}qu'en dehors, dans la vraie vie.\r\n\r\n10:01:34:11  10:01:35:17\r\n        -C'est \u00e7a.\r\n-Oui.\r\n\r\n10:01:35:22  10:01:37:11\r\n        -Alors, \u00e7a va bien.\r\n\r\n10:01:39:11  10:01:40:19\r\n                -Merci.\r\n                     -De rien.\r\n\r\n10:01:45:09  10:01:47:16\r\n            On sonne\r\n\r\n10:01:49:21  10:01:51:07\r\n{\\an1}-Bonjour, Madame.\r\n\r\n10:01:51:11  10:01:53:00\r\n{\\an1}-Entrez seulement.\r\n\r\n10:01:53:05  10:01:55:14\r\nJe peux plus !\r\n  -Que se passe-t-il ?\r\n\r\n10:01:55:19  10:01:59:14\r\n-J'ai une attaque de panique !\r\n  -Il ne faut pas paniquer.\r\n\r\n10:01:59:19  10:02:03:12\r\n-Je peux plus dormir !\r\n  -Je suis l\u00e0 pour vous aider.\r\n\r\n10:02:03:17  10:02:06:01\r\n{\\an1}On va trouver des solutions.\r\n\r\n10:02:06:06  10:02:10:14\r\n{\\an1}Je ne suis pas une juge qui punit,\r\nmais qui prot\u00e8ge et qui aide.\r\n\r\n10:02:10:19  10:02:14:10\r\n{\\an1}-Je n'ose m\u00eame pas vous dire\r\nce que j'ai dit hier,\r\n\r\n10:02:14:14  10:02:16:23\r\n{\\an1}j'ai dit que j'enculais l'Etat.\r\n\r\n10:02:17:04  10:02:20:09\r\n -Oh, vous ne serez pas\r\nla premi\u00e8re \u00e0 me dire \u00e7a !\r\n\r\n10:02:20:13  10:02:23:10\r\n{\\an1}-Mais c'est malheureux\r\nd'en arriver l\u00e0 !\r\n\r\n10:02:23:14  10:02:25:08\r\n  -La porte est ouverte...\r\n\r\n10:02:25:12  10:02:28:15\r\n       Etes-vous d'accord\r\n      que je parle un peu,\r\n\r\n10:02:28:20  10:02:31:22\r\n       pour vous expliquer\r\n      pourquoi je suis l\u00e0 ?\r\n\r\n10:02:32:03  10:02:35:08\r\n    -Je suppose qu'il y a eu\r\n      un d\u00e9p\u00f4t de plainte.\r\n\r\n10:02:35:12  10:02:37:14\r\n             -Non.\r\n      -J'ai eu peur de \u00e7a.\r\n\r\n10:02:37:19  10:02:40:17\r\n-Je ne suis pas une juge p\u00e9nale,\r\n\r\n10:02:40:22  10:02:45:03\r\n je ne viens pas quand les gens\r\n     ont fait des b\u00eatises.\r\n\r\n10:02:45:08  10:02:46:17\r\n        -De toute fa\u00e7on,\r\n\r\n10:02:46:22  10:02:50:09\r\n       des b\u00eatises graves,\r\n j'en fais pas, je suis honn\u00eate.\r\n\r\n10:02:50:13  10:02:52:20\r\n-Je ne suis pas ce genre de juge.\r\n\r\n10:02:53:01  10:02:54:17\r\n     Je viens quand les gens\r\n\r\n10:02:54:22  10:02:58:16\r\n       ont des difficult\u00e9s,\r\nont besoin d'aide et de protection.\r\n\r\n10:02:58:21  10:03:03:01\r\n    J'essaie de leur apporter\r\n cette aide et cette protection.\r\n\r\n10:03:03:06  10:03:19:22\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:03:20:03  10:03:25:01\r\n       -C'est une justice\r\n du quotidien et de l'intimit\u00e9.\r\n\r\n10:03:25:06  10:03:30:00\r\n    Une justice civile, ax\u00e9e sur\r\nla conciliation: la justice de paix.\r\n\r\n10:03:30:05  10:03:34:13\r\n    Dans les cantons de Vaud \r\n   et de Fribourg, elle existe\r\n\r\n10:03:34:18  10:03:36:09\r\n     depuis plus de 200 ans.\r\n\r\n10:03:36:13  10:03:38:08\r\n     Elle exerce l'autorit\u00e9\r\n\r\n10:03:38:12  10:03:41:13\r\n          de protection\r\n   de l'adulte et de l'enfant.\r\n\r\n10:03:41:18  10:03:45:09\r\n       Cinq juges de paix\r\n   nous ont ouvert leur porte.\r\n\r\n10:03:45:13  10:03:50:03\r\n     Cinq styles, cinq mani\u00e8res\r\nd'appliquer le code civil et d'aider\r\n\r\n10:03:50:08  10:03:52:04\r\n     ceux qui perdent pied.\r\n\r\n10:03:52:09  10:03:54:04\r\n       Derri\u00e8re les portes\r\n\r\n10:03:54:09  10:03:59:22\r\ndes salles d'audience, la rencontre\r\navec des justiciables en souffrance.\r\n\r\n10:04:00:03  10:04:03:19\r\n   -J'ouvre la s\u00e9ance d'autorit\u00e9\r\n   de protection de l'adulte...\r\n\r\n10:04:04:00  10:04:09:17\r\n      Ce n'est pas un m\u00e9tier\r\npour tous les juristes, car il faut\r\n\r\n10:04:09:22  10:04:13:21\r\n         justement avoir ce feeling,\r\n          un peu social quand m\u00eame.\r\n\r\n10:04:14:02  10:04:17:21\r\n       -J'appr\u00e9cie le moment\r\no\u00f9 les personnes prennent en charge,\r\n\r\n10:04:18:02  10:04:20:23\r\n{\\an3}                    peut-\u00eatre un peu\r\n               par mes bons offices,\r\n\r\n10:04:21:04  10:04:23:11\r\n{\\an3}       leurs probl\u00e8mes, leur destin.\r\n\r\n10:04:23:15  10:04:26:07\r\n{\\an3}  -Je rappelle \u00e0 chacun l'obligation\r\n\r\n10:04:26:11  10:04:32:01\r\n{\\an3}       de collaborer \u00e0 l'instruction,\r\nde r\u00e9pondre conform\u00e9ment \u00e0 la v\u00e9rit\u00e9.\r\n\r\n10:04:32:06  10:04:36:20\r\n-C'est l'art du juge et l'essence\r\ndu m\u00e9tier de trouver l'\u00e9quilibre.\r\n\r\n10:04:37:01  10:04:42:06\r\nLe professionnalisme, l'exp\u00e9rience \r\nnous permet de juger avec distance.\r\n\r\n10:04:42:11  10:04:44:02\r\n     L'autre versant, c'est\r\n\r\n10:04:44:07  10:04:48:09\r\n l'humanit\u00e9, regarder les gens \r\n dans ce qu'ils ont de profond.\r\n\r\n10:04:48:13  10:04:52:21\r\nA l'int\u00e9rieur de la loi, on cherche\r\n    la d\u00e9cision la plus juste.\r\n\r\n10:04:53:02  10:04:55:07\r\n{\\an1}-Ce n'est pas normal !\r\n\r\n10:04:55:11  10:04:56:17\r\n{\\an3}                      -Je l'entends.\r\n\r\n10:05:03:20  10:05:06:15\r\n{\\an1}-J'ordonne une enqu\u00eate destin\u00e9e\r\n\r\n10:05:06:20  10:05:12:14\r\n{\\an1}\u00e0 d\u00e9terminer les conditions\r\nd'existence de l'enfant chez sa m\u00e8re.\r\n\r\n10:05:12:19  10:05:16:10\r\n      -Le juge Robert Gay, \r\n     trente ans de carri\u00e8re,\r\n\r\n10:05:16:14  10:05:19:07\r\nun survivant d'une autre \u00e9poque.\r\n\r\n10:05:19:11  10:05:24:23\r\nC'est un des derniers juges de paix\r\n vaudois sans formation juridique.\r\n\r\n10:05:25:04  10:05:27:17\r\n{\\an1}-Monsieur, installez-vous juste ici.\r\n\r\n10:05:27:22  10:05:29:22\r\n{\\an1}Installez-vous, Ma\u00eetre, ici.\r\n\r\n10:05:30:03  10:05:33:14\r\n        -Bonjour Madame,\r\nbonjour Ma\u00eetre, bonjour Monsieur.\r\n\r\n10:05:33:19  10:05:35:20\r\n  -Dans quelques heures, R.Gay\r\n\r\n10:05:36:01  10:05:37:10\r\n      prendra sa retraite.\r\n\r\n10:05:37:14  10:05:40:21\r\n Il ouvre sa derni\u00e8re audience,\r\n      un droit de visite.\r\n\r\n10:05:41:02  10:05:45:05\r\nDes parents qui ne communiquent plus\r\n      et se d\u00e9chirent \u00e2prement\r\n\r\n10:05:45:10  10:05:47:15\r\n      \u00e0 propos d'un enfant,\r\n\r\n10:05:47:20  10:05:49:14\r\n      enjeu de leur guerre.\r\n\r\n10:05:49:19  10:05:52:05\r\n{\\an1}-Cette audience est ouverte.\r\n\r\n10:05:53:16  10:05:56:16\r\nJ'\u00e9coute les conclusions de la m\u00e8re.\r\n\r\n10:05:56:21  10:05:58:09\r\n       -Le droit de visite\r\n\r\n10:05:58:13  10:06:00:20\r\n{\\an1}est exerc\u00e9 de mani\u00e8re irr\u00e9guli\u00e8re.\r\n\r\n10:06:01:01  10:06:05:22\r\n{\\an1}Il arrive que monsieur ne prennent\r\npas l'enfant trois, quatre semaines.\r\n\r\n10:06:06:03  10:06:07:11\r\n{\\an3}                    -Plus d'un mois.\r\n\r\n10:06:07:15  10:06:11:20\r\n-Pour l'enfant, il faut maintenant\r\n  fixer un droit de visite.\r\n\r\n10:06:12:01  10:06:14:16\r\n   Monsieur souhaite\r\n  voir plus son enfant.\r\n\r\n10:06:14:21  10:06:18:10\r\n{\\an1}C'est primordial de fixer \r\nun droit de visite plus...\r\n\r\n10:06:18:14  10:06:20:07\r\n                          -R\u00e9gulier.\r\n    -Et structur\u00e9.\r\n\r\n10:06:20:11  10:06:22:14\r\n                     -Sans violence. \r\n   -Donc \u00e7a, voil\u00e0.\r\n\r\n10:06:22:19  10:06:25:03\r\n{\\an1}-N'interrompez pas votre conseil,\r\n\r\n10:06:25:08  10:06:28:07\r\n        vous pourrez\r\nvous exprimer ult\u00e9rieurement.\r\n\r\n10:06:28:11  10:06:30:23\r\n{\\an1}Laissez votre avocate s'exprimer,\r\n\r\n10:06:31:04  10:06:34:12\r\nsi vous souhaitez la parole,\r\n    vous me la demandez.\r\n\r\n10:06:34:17  10:06:38:04\r\n-Donc fixer de mani\u00e8re r\u00e9guli\u00e8re\r\n   un droit de visite.\r\n\r\n10:06:38:09  10:06:42:11\r\nOn a propos\u00e9 un jour par semaine,\r\n l'enfant est encore petit.\r\n\r\n10:06:42:15  10:06:47:14\r\nOn doute que monsieur ait un logement\r\n pour accueillir l'enfant une nuit.\r\n\r\n10:06:47:21  10:06:50:05\r\n  On propose un jour par semaine,\r\n\r\n10:06:50:10  10:06:54:05\r\nplut\u00f4t que le droit de visite usuel,\r\n       un week-end sur deux.\r\n\r\n10:06:54:10  10:06:55:17\r\n        -J'ai pris note.\r\n\r\n10:06:55:22  10:06:58:11\r\n            Monsieur,\r\n   la proposition 08h00-18h00,\r\n\r\n10:06:58:15  10:07:01:11\r\n          un jour par semaine,\r\n          que proposez-vous ?\r\n\r\n10:07:01:15  10:07:03:06\r\n{\\an1}-Je refuse en bloc.\r\n\r\n10:07:03:11  10:07:06:11\r\n{\\an1}On va restructurer\r\nun peu les choses.\r\n\r\n10:07:06:15  10:07:10:04\r\n{\\an1}Actuellement,\r\nje ne peux pas voir mon fils.\r\n\r\n10:07:10:09  10:07:13:11\r\n{\\an1}J'ai d\u00fb cumuler\r\ndeux boulots \u00e0 100 %.\r\n\r\n10:07:13:16  10:07:18:08\r\n{\\an1}J'ai plusieurs fois fait le souhait\r\nde venir chercher mon fils.\r\n\r\n10:07:18:12  10:07:19:22\r\n{\\an1}On me l'a refus\u00e9.\r\n\r\n10:07:20:03  10:07:24:15\r\n{\\an1}Un jour, je me suis emport\u00e9,\r\non m'a envoy\u00e9 la police.\r\n\r\n10:07:24:20  10:07:26:02\r\n        Mon fils grandit\r\n\r\n10:07:26:07  10:07:30:04\r\navec le nouveau copain de sa m\u00e8re\r\n     que je ne respecte pas.\r\n\r\n10:07:30:09  10:07:35:11\r\nIl est sans emploi, ce n'est pas\r\n un bon exemple pour mon fils.\r\n\r\n10:07:35:15  10:07:40:12\r\n  Je demande une garde partag\u00e9e\r\net l'autorit\u00e9 parentale conjointe.\r\n\r\n10:07:40:17  10:07:43:17\r\n   -Vous avez pu vous exprimer.\r\n-Ouais, enfin...\r\n\r\n10:07:43:22  10:07:45:08\r\n         -On va reprendre.\r\n\r\n10:07:45:12  10:07:49:21\r\n    Vous souciez-vous des conditions\r\n     d'existence de votre enfant ?\r\n\r\n10:07:50:02  10:07:51:07\r\n{\\an1}-Bien s\u00fbr.\r\n\r\n10:07:51:11  10:07:54:20\r\n{\\an1}-Une proposition est faite\r\npour un droit de visite.\r\n\r\n10:07:55:01  10:07:59:08\r\n{\\an1}-Un jour par semaine et 700 frs\r\npar mois de pension, non merci.\r\n\r\n10:07:59:12  10:08:02:16\r\n{\\an1}-Que proposez-vous\r\npour le droit de visite ?\r\n\r\n10:08:02:21  10:08:05:02\r\n{\\an1}-La garde partag\u00e9e, \u00e0 50 %.\r\n\r\n10:08:05:07  10:08:07:15\r\n  -Vous ne l'aurez pas tout de suite,\r\n\r\n10:08:07:20  10:08:10:22\r\n                 la garde partag\u00e9e\r\n         est un accord entre parents.\r\n\r\n10:08:11:03  10:08:14:19\r\n          Il n'y aura pas d'accord,\r\n         en tout cas pas aujourd'hui.\r\n\r\n10:08:15:00  10:08:19:11\r\n       Je suis l\u00e0 pour vous aider...\r\n-Je ne lui verserai plus un centime.\r\n\r\n10:08:19:16  10:08:21:20\r\n       -Pour vous aider \u00e0 entretenir,\r\n\r\n10:08:22:01  10:08:25:14\r\n                 avec votre enfant,\r\n          des relations personnelles.\r\n\r\n10:08:25:19  10:08:30:11\r\nCe sont les conditions d'existence\r\n   de l'enfant qui se trouvent\r\n\r\n10:08:30:15  10:08:33:22\r\n            au centre\r\n  de l'int\u00e9r\u00eat du juge de paix.\r\n\r\n10:08:34:03  10:08:36:13\r\n{\\an3}            La relation doit pouvoir\r\n\r\n10:08:36:18  10:08:39:10\r\n{\\an3}        se faire avec chaque parent.\r\n\r\n10:08:39:14  10:08:43:01\r\n          -Ni l'empathie,\r\nni l'autorit\u00e9 du juge n'y font rien,\r\n\r\n10:08:43:06  10:08:45:05\r\n  le dialogue reste impossible.\r\n\r\n10:08:45:10  10:08:49:05\r\n    Le Service de protection\r\n de la jeunesse fera une enqu\u00eate\r\n\r\n10:08:49:10  10:08:51:05\r\n   qui prendra plusieurs mois.\r\n\r\n10:08:51:10  10:08:53:00\r\n     -Pendant que ce travail\r\n\r\n10:08:53:05  10:08:55:22\r\n                    sera fait,\r\n         il faut que vous poursuiviez\r\n\r\n10:08:56:03  10:08:58:09\r\n{\\an3}    des relations avec votre enfant.\r\n\r\n10:08:58:13  10:09:01:01\r\n Renoncez-vous \u00e0 ce droit de visite ?\r\n\r\n10:09:01:06  10:09:05:13\r\n    -Je renonce, chaque fois\r\nil y a un probl\u00e8me avec la m\u00e8re.\r\n\r\n10:09:05:18  10:09:08:08\r\n     Un jour, je vais sortir\r\n          de mes gonds.\r\n\r\n10:09:08:12  10:09:10:14\r\n      -Que proposez-vous ?\r\n\r\n10:09:10:19  10:09:13:01\r\n{\\an1}-Pouvoir \u00eatre un vrai p\u00e8re.\r\n\r\n10:09:13:06  10:09:17:06\r\n{\\an1}Etre pr\u00e9sent pour lui,\r\nlui apprendre mes valeurs.\r\n\r\n10:09:17:11  10:09:22:05\r\n{\\an3} -Malheureusement, ce que vous dites\r\n    ne peut pas \u00eatre suivi d'effets.\r\n\r\n10:09:22:10  10:09:25:21\r\n{\\an3}             Vous n'\u00eates aujourd'hui\r\n          pas raisonnable, Monsieur.\r\n\r\n10:09:26:02  10:09:27:22\r\n          Demandez un droit de visite\r\n\r\n10:09:28:03  10:09:31:16\r\n{\\an3}          qui puisse \u00eatre compatible\r\n             avec l'\u00e2ge de l'enfant,\r\n\r\n10:09:31:21  10:09:36:04\r\n{\\an1}vos disponibilit\u00e9s au niveau\r\nprofessionnel et celles de la m\u00e8re.\r\n\r\n10:09:36:09  10:09:38:01\r\n{\\an1}-Je suis disponible.\r\n\r\n10:09:38:06  10:09:39:11\r\n{\\an1}-Quand ?\r\n\r\n10:09:39:15  10:09:42:14\r\n{\\an1}Vous avez compris\r\nque la m\u00e8re souhaite,\r\n\r\n10:09:42:19  10:09:46:21\r\n{\\an1}c'est son droit, \u00e0 respecter,\r\nfixer ce droit de visite.\r\n\r\n10:09:47:02  10:09:49:16\r\n{\\an1}-Parce qu'il faut fixer\r\nselon la m\u00e8re ?\r\n\r\n10:09:49:21  10:09:53:13\r\n{\\an1}Vous \u00eates p\u00e8re tel jour,\r\nde telle heure \u00e0 telle heure ?\r\n\r\n10:09:53:18  10:09:57:15\r\nC'est pas \u00e7a, \u00eatre p\u00e8re. \r\n         -J'ai pris note, Madame ?\r\n\r\n10:09:57:20  10:10:03:05\r\n{\\an3}          -Il m'a menac\u00e9e de me tuer\r\n           si je venais devant vous.\r\n\r\n10:10:03:10  10:10:05:16\r\n{\\an3}        Il m'a menac\u00e9e de violences,\r\n\r\n10:10:05:21  10:10:09:06\r\n{\\an3}                      d'agressivit\u00e9,\r\n         tout \u00e7a, je n'en veux plus.\r\n\r\n10:10:09:11  10:10:12:01\r\n{\\an3}  Je veux que monsieur voie son fils\r\n\r\n10:10:12:06  10:10:16:15\r\n{\\an3}          dans de bonnes conditions,\r\n        qu'il le fasse correctement.\r\n\r\n10:10:16:20  10:10:19:01\r\nIl n'a pas d'\u00e9quilibre lui-m\u00eame,\r\n\r\n10:10:19:06  10:10:23:21\r\nentre son travail et \u00e9ventuellement\r\n   avoir du temps pour l'enfant.\r\n\r\n10:10:24:02  10:10:25:19\r\n     -D'autres choses ?\r\n             -Non.\r\n\r\n10:10:26:00  10:10:29:10\r\n{\\an1}-Nous arrivons\r\nau terme de cette audience.\r\n\r\n10:10:29:14  10:10:33:07\r\n{\\an1} Je prends acte que vous renoncez...\r\n-Pardon ?\r\n\r\n10:10:33:11  10:10:38:19\r\n{\\an1}-Je prends acte que vous renoncez\r\n\u00e0 ce qu'un droit de visite soit fix\u00e9.\r\n\r\n10:10:39:00  10:10:43:03\r\n{\\an1}Je saisirai le Service\r\nde protection de la jeunesse\r\n\r\n10:10:43:08  10:10:45:19\r\n{\\an1}afin d'examiner la situation\r\n\r\n10:10:46:00  10:10:49:02\r\n         et d\u00e9terminer\r\n  les conditions d'existence,\r\n\r\n10:10:49:07  10:10:52:08\r\n      ainsi que de pr\u00e9aviser \r\n      sur le droit de visite.\r\n\r\n10:10:52:12  10:10:55:09\r\n       L'audience est lev\u00e9e.\r\n-Ce que vous dites...\r\n\r\n10:10:55:13  10:10:57:19\r\n            -L'audience est lev\u00e9e.\r\n\r\n10:11:03:11  10:11:07:10\r\n   J'ai acquis cette autorit\u00e9\r\n au fur et \u00e0 mesure des ann\u00e9es.\r\n\r\n10:11:08:18  10:11:11:11\r\n{\\an3}       Au fur et \u00e0 mesure des ann\u00e9e,\r\n\r\n10:11:11:16  10:11:14:12\r\n{\\an3}         confront\u00e9 \u00e0 ces situations,\r\n\r\n10:11:14:17  10:11:18:20\r\n{\\an3}      on est d\u00e9j\u00e0 au fur et \u00e0 mesure\r\n      du temps \u00e0 l'aise en audience,\r\n\r\n10:11:19:01  10:11:23:11\r\n{\\an3}      \u00e0 l'aise devant ces situations\r\n       extr\u00eamement conflictuelles...\r\n\r\n10:11:25:08  10:11:29:04\r\n                    A ne pas prendre\r\ncette agressivit\u00e9 dirig\u00e9e contre soi,\r\n\r\n10:11:29:09  10:11:32:11\r\n                      mais qui fait\r\n            forc\u00e9ment partie du job.\r\n\r\n10:11:32:15  10:11:35:18\r\n{\\an3}      Etre capable aussi d'empathie,\r\n\r\n10:11:35:23  10:11:42:20\r\n{\\an3}   mais aussi de rigueur, d'exigence,\r\nd'ordonner, de ne pas \u00eatre populaire.\r\n\r\n10:11:43:01  10:11:46:16\r\n{\\an3}  Tout \u00e7a fait partie de l'activit\u00e9.\r\n\r\n10:11:46:21  10:11:49:12\r\n-Comment vous voyez la situation\r\n\r\n10:11:49:17  10:11:51:13\r\n de vos deux enfants ?\r\n\r\n10:11:51:18  10:11:54:10\r\n{\\an3}  Qu'avez-vous compris des probl\u00e8mes\r\n\r\n10:11:54:14  10:11:57:02\r\nqu'il y avait avec vos enfants ?\r\n\r\n10:11:57:07  10:12:00:10\r\n  Dans ces histoires d'enfants,\r\n         c'est difficile\r\n\r\n10:12:00:14  10:12:03:14\r\n{\\an1}de voir o\u00f9 est vraiment l'enfant.\r\n\r\n10:12:03:19  10:12:07:04\r\n{\\an1}On a l'impression que chaque parent\r\n\r\n10:12:07:09  10:12:10:00\r\n{\\an1}veut d\u00e9verser son fiel sur l'autre.\r\n\r\n10:12:10:05  10:12:12:20\r\n En m\u00eame temps,\r\n\u00e7a montre la dynamique,\r\n\r\n10:12:13:01  10:12:16:03\r\n{\\an1}pour nous qui ne les connaissons pas.\r\n\r\n10:12:16:08  10:12:19:00\r\n{\\an1}Ma foi, on est aussi l\u00e0 pour \u00e7a.\r\n\r\n10:12:19:05  10:12:23:07\r\n{\\an1}On vit beaucoup dans l'\u00e9motionnel,\r\nles choses pas faciles.\r\n\r\n10:12:28:08  10:12:32:08\r\n -J'ai beaucoup de peine \u00e0 voir\r\n   les familles qui \u00e9clatent,\r\n\r\n10:12:32:12  10:12:34:19\r\nou les parents qui se d\u00e9chirent.\r\n\r\n10:12:35:00  10:12:38:09\r\n         Dans le domaine\r\n  de la protection de l'enfant,\r\n\r\n10:12:38:13  10:12:42:09\r\nc'est une situation qu'on doit g\u00e9rer.\r\n\r\n10:12:42:13  10:12:45:19\r\n     Dans le cadre du droit de visite\r\n\r\n10:12:46:00  10:12:49:06\r\n          ou de l'autorit\u00e9 parentale,\r\n                les parents oublient\r\n\r\n10:12:49:11  10:12:54:05\r\n{\\an3}   qu'ils ont eu un enfant ensemble,\r\nqu'ils ont partag\u00e9 de beaux moments.\r\n\r\n10:12:54:10  10:12:56:04\r\n{\\an3}           Ils sont dans la violence\r\n\r\n10:12:56:09  10:12:59:11\r\n{\\an3}                  et le d\u00e9chirement,\r\n            c'est difficile \u00e0 vivre.\r\n\r\n10:12:59:15  10:13:03:03\r\n   -Les droits de protection \r\n   de l'enfant et de l'adulte\r\n\r\n10:13:03:08  10:13:06:16\r\n  ont \u00e9t\u00e9 profond\u00e9ment remani\u00e9s\r\n      ces derni\u00e8res ann\u00e9es.\r\n\r\n10:13:06:21  10:13:11:02\r\n   Diverses formes de curatelle\r\nremplacent les anciennes tutelles.\r\n\r\n10:13:11:07  10:13:14:01\r\n       Un bouleversement\r\n    dans le travail du juge.\r\n\r\n10:13:17:01  10:13:19:14\r\n        -Le nouveau droit\r\n        sur la protection\r\n\r\n10:13:19:19  10:13:23:07\r\n{\\an3}          de l'adulte et de l'enfant\r\n                est entr\u00e9 en vigueur\r\n\r\n10:13:23:11  10:13:25:15\r\n{\\an3}     cent ans apr\u00e8s le code de 1912,\r\n\r\n10:13:25:20  10:13:29:20\r\n{\\an3}    o\u00f9 l'interventionnisme de l'Etat\r\n                 \u00e9tait tr\u00e8s pr\u00e9sent.\r\n\r\n10:13:30:01  10:13:33:09\r\n     -La mise sous tutelle\r\n   \u00e9tait souvent mal accept\u00e9e\r\n\r\n10:13:33:13  10:13:36:08\r\n       par les pupilles,\r\n     comme on les appelait.\r\n\r\n10:13:36:12  10:13:41:01\r\n   Dans les ann\u00e9es 1970, Marcel\r\n\u00e9tait consid\u00e9r\u00e9 comme un original.\r\n\r\n10:13:41:06  10:13:43:12\r\n  -On vous a donn\u00e9 des raisons\r\n\r\n10:13:43:17  10:13:46:21\r\n pour vous mettre sous tutelle ?\r\n          -Non, aucune !\r\n\r\n10:13:47:02  10:13:48:18\r\n     Je me demande laquelle !\r\n\r\n10:13:48:23  10:13:51:14\r\n      -Etre sous tutelle, \r\n      \u00e7a repr\u00e9sente quoi ?\r\n\r\n10:13:51:19  10:13:54:20\r\n          -Ca repr\u00e9sente\r\n   un poids beaucoup trop lourd.\r\n\r\n10:13:55:01  10:13:57:13\r\nOn m'a enlev\u00e9 les droits civiques !\r\n\r\n10:13:57:18  10:14:00:09\r\nJ'ai tu\u00e9 quelqu'un, j'ai vol\u00e9 ?\r\n\r\n10:14:00:13  10:14:04:02\r\n Faudrait quand m\u00eame voir \r\n    ce que j'ai fait !\r\n\r\n10:14:04:07  10:14:07:03\r\n{\\an1}J'aime la libert\u00e9, je suis libre !\r\n\r\n10:14:07:08  10:14:10:03\r\nJe n'ai jamais eu \u00e7a dans ma vie,\r\n\r\n10:14:10:08  10:14:14:19\r\n    ce poids sur moi,\r\ntoute la journ\u00e9e, tous les jours.\r\n\r\n10:14:17:11  10:14:20:20\r\n      -Le code civil visait\r\n      ceux qui s'\u00e9cartaient\r\n\r\n10:14:21:01  10:14:25:07\r\n  un tant soi peu de la norme,\r\n   pour cause de prodigalit\u00e9,\r\n\r\n10:14:25:11  10:14:29:09\r\n   d'ivrognerie, d'inconduite\r\n    ou de mauvaise gestion.\r\n\r\n10:14:31:10  10:14:33:15\r\n A l'\u00e9vidence, cette vieille loi\r\n\r\n10:14:33:20  10:14:37:03\r\n     ne correspondait plus \r\n    aux valeurs du XXI\u00e8me s.\r\n\r\n10:14:37:08  10:14:40:13\r\n     L'autonomie, d\u00e9sormais,\r\n      est plac\u00e9e au centre\r\n\r\n10:14:40:18  10:14:43:07\r\n    de la nouvelle protection\r\n          de l'adulte.\r\n\r\n10:14:43:11  10:14:46:16\r\n-Le nouveau droit des curatelles\r\n         date de 2013.\r\n\r\n10:14:46:21  10:14:50:07\r\n{\\an3}      Avant, on parlait de tutelles,\r\n\r\n10:14:50:11  10:14:54:08\r\n{\\an3} de d\u00e9bilit\u00e9 mentale, d'indigence...\r\n\r\n10:14:54:12  10:14:57:06\r\n{\\an3}Ces termes \u00e9taient difficiles, durs.\r\n\r\n10:14:57:11  10:14:59:12\r\n{\\an3}     C'est r\u00e9cent, il y a trois ans.\r\n\r\n10:14:59:17  10:15:04:08\r\n{\\an3}   C'est un nouveau droit qu'on doit\r\n      faire conna\u00eetre aux personnes.\r\n\r\n10:15:04:12  10:15:09:01\r\n{\\an3}Etre sous curatelle ne veut pas dire\r\n           \u00eatre priv\u00e9 de ses droits.\r\n\r\n10:15:09:06  10:15:12:03\r\n       -On attend du juge \r\n      qu'il soit \u00e0 l'\u00e9coute\r\n\r\n10:15:12:08  10:15:15:06\r\net qu'il limite son intervention\r\n\r\n10:15:15:11  10:15:18:01\r\n chaque fois que c'est possible.\r\n\r\n10:15:18:06  10:15:21:17\r\n{\\an1}-Bonjour, Messieurs,\r\nprenez place je vous prie.\r\n\r\n10:15:21:22  10:15:23:09\r\n      -Dans cette audience,\r\n\r\n10:15:23:13  10:15:26:21\r\n       des fils demandent\r\n  une curatelle pour leur m\u00e8re.\r\n\r\n10:15:27:02  10:15:30:14\r\n         Elle perd la t\u00eate\r\net ne peut plus g\u00e9rer ses affaires.\r\n\r\n10:15:30:19  10:15:33:14\r\n   -Depuis son entr\u00e9e en EMS,\r\n         il semblerait\r\n\r\n10:15:33:19  10:15:35:23\r\n{\\an1}qu'il y ait besoin d'un curateur.\r\n\r\n10:15:36:04  10:15:38:00\r\n{\\an1}La demande vient de l'EMS ?\r\n\r\n10:15:38:05  10:15:39:17\r\n     -J'ai parl\u00e9 avec l'EMS\r\n\r\n10:15:39:22  10:15:41:04\r\n                    et ils m'ont dit\r\n\r\n10:15:41:09  10:15:46:01\r\n{\\an3} qu'elle pouvait signer des papiers,\r\n  mais sans savoir ce qu'elle signe.\r\n\r\n10:15:46:06  10:15:50:06\r\n{\\an3} Jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, elle \u00e9tait capable\r\n            de prendre une d\u00e9cision,\r\n\r\n10:15:50:11  10:15:54:07\r\n          mais maintenant elle n'est\r\n      plus consciente de sa d\u00e9cision.\r\n\r\n10:15:54:11  10:15:59:19\r\n{\\an3}  Dans la famille, elle ne reconna\u00eet\r\n  que moi, car elle me voit souvent.\r\n\r\n10:16:00:00  10:16:04:00\r\n{\\an3}            Et encore, l'autre jour,\r\n  elle m'a dit: \"Bonjour, Monsieur.\"\r\n\r\n10:16:04:05  10:16:07:17\r\n{\\an3}             Donc, pour \u00eatre correct\r\n              vis-\u00e0-vis de la loi...\r\n\r\n10:16:07:22  10:16:10:09\r\n-Si elle a des choses \u00e0 signer.\r\n                            -Oui.\r\n\r\n10:16:10:13  10:16:15:02\r\n-Etes-vous s\u00fbr qu'une curatelle\r\n va \u00eatre n\u00e9cessaire ?\r\n\r\n10:16:15:07  10:16:16:21\r\n     Je suis dans la retenue\r\n\r\n10:16:17:02  10:16:20:16\r\n   d\u00e8s le moment o\u00f9 \u00e7a roule \r\n  dans le cadre de la famille,\r\n\r\n10:16:20:21  10:16:25:07\r\n{\\an1}si les payements peuvent \u00eatre\r\neffectu\u00e9s avec un acc\u00e8s au compte.\r\n\r\n10:16:25:11  10:16:27:11\r\n{\\an1}C'est quand m\u00eame une mesure\r\n\r\n10:16:27:16  10:16:31:16\r\n    qui est lourde, \u00e7a co\u00fbte.\r\n          -C'est vis-\u00e0-vis de la loi.\r\n\r\n10:16:31:21  10:16:35:14\r\n -Il y a une disposition l\u00e9gale\r\n          qui pr\u00e9voit\r\n\r\n10:16:35:19  10:16:40:06\r\n{\\an1}que de par la loi, les descendants\r\nqui apportent une assistance\r\n\r\n10:16:40:11  10:16:43:17\r\n      personnelle r\u00e9guli\u00e8re\r\n   ont le droit de repr\u00e9senter\r\n\r\n10:16:43:22  10:16:47:09\r\n     la personne incapable\r\n de discernement et \u00e0 consentir\r\n\r\n10:16:47:13  10:16:51:06\r\n    ou non aux soins m\u00e9dicaux\r\n   envisag\u00e9s par les m\u00e9decins.\r\n\r\n10:16:51:11  10:16:57:06\r\n{\\an1}Je pense que l\u00e9galement vous \u00eates\r\nd\u00e9j\u00e0 habilit\u00e9 \u00e0 g\u00e9rer ses affaires.\r\n\r\n10:16:57:11  10:17:00:11\r\n       Il n'y a pas besoin\r\n     de mesure de curatelle.\r\n\r\n10:17:00:15  10:17:02:11\r\n     L'id\u00e9e du l\u00e9gislateur,\r\n\r\n10:17:02:15  10:17:07:11\r\n{\\an1}c'est de sortir de cette logique\r\nde tutelle et curatelle,\r\n\r\n10:17:07:15  10:17:11:18\r\n{\\an1}qui \u00e9tait assez lourde\r\navec l'ancien code civil.\r\n\r\n10:17:11:23  10:17:14:23\r\n          Les familles\r\ng\u00e8rent les affaires \u00e0 l'interne.\r\n\r\n10:17:15:04  10:17:17:00\r\n     C'est plus \u00e9conomique.\r\n\r\n10:17:17:05  10:17:20:23\r\n       Essayez comme \u00e7a,\r\n    si je peux me permettre.\r\n\r\n10:17:21:04  10:17:26:16\r\n{\\an1}Vous allez recevoir une copie\r\nde ce proc\u00e8s-verbal juste maintenant.\r\n\r\n10:17:26:21  10:17:28:15\r\n{\\an1}L'audience est lev\u00e9e.\r\n\r\n10:17:28:20  10:17:32:10\r\nBonne suite de journ\u00e9e, au revoir.\r\n                   -Merci, au revoir.\r\n\r\n10:17:32:14  10:17:36:11\r\n  -Le principe de la curatelle\r\n       a deux objectifs.\r\n\r\n10:17:36:16  10:17:38:16\r\n  Un objectif d'aide, \u00e9vident.\r\n\r\n10:17:38:21  10:17:40:23\r\n     A la base, la curatelle\r\n\r\n10:17:41:04  10:17:44:00\r\n{\\an3}          doit permettre \u00e0 quelqu'un\r\n\r\n10:17:44:05  10:17:47:19\r\n{\\an3}   d'exister dans l'ordre juridique.\r\n\r\n10:17:48:00  10:17:51:16\r\n{\\an3}     C'est l'hypoth\u00e8se des personnes\r\n                qui ne peuvent plus,\r\n\r\n10:17:51:21  10:17:55:13\r\n{\\an3}           ne veulent plus interagir\r\n        avec le reste de la soci\u00e9t\u00e9,\r\n\r\n10:17:55:18  10:17:59:19\r\n{\\an3}       dans les relations juridiques\r\n             qu'elles doivent nouer.\r\n\r\n10:18:00:00  10:18:02:05\r\n{\\an3}       Tous, nous devons \u00e0 un moment\r\n\r\n10:18:02:10  10:18:06:07\r\n{\\an3}           dire \u00e0 nos interlocuteurs\r\n         ce que nous voulons ou pas.\r\n\r\n10:18:06:11  10:18:08:18\r\n{\\an3}          Le curateur prend la place\r\n\r\n10:18:08:23  10:18:13:06\r\n{\\an3}      de la personne qui ne peut pas\r\n              agir dans ce cadre-l\u00e0.\r\n\r\n10:18:18:00  10:18:20:06\r\n{\\an3}          Voil\u00e0, on peut introduire.\r\n\r\n10:18:20:11  10:18:21:23\r\n{\\an3}                  Bonjour, Monsieur.\r\n\r\n10:18:22:04  10:18:24:16\r\n{\\an3}      Je vous en prie, asseyez-vous.\r\n\r\n10:18:24:21  10:18:28:04\r\n          -Le grand \u00e2ge\r\n   ou les difficult\u00e9s de sant\u00e9\r\n\r\n10:18:28:09  10:18:31:23\r\n       souvent conduisent\r\n     \u00e0 perdre son autonomie.\r\n\r\n10:18:32:04  10:18:35:07\r\n  L'homme dont il est question\r\n      dans cette audience\r\n\r\n10:18:35:11  10:18:37:12\r\nest trop malade pour se d\u00e9placer.\r\n\r\n10:18:37:17  10:18:42:11\r\n Le directeur de l'institution \r\no\u00f9 il r\u00e9side va demander au juge\r\n\r\n10:18:42:16  10:18:45:04\r\n           de revenir\r\n   sur une ancienne d\u00e9cision.\r\n\r\n10:18:45:09  10:18:49:15\r\n{\\an3} -Il y a une ann\u00e9e, on avait conclu\r\n         qu'il n'y avait pas besoin\r\n\r\n10:18:49:20  10:18:53:10\r\n{\\an3}          d'une mesure de curatelle,\r\n           car il allait assez bien.\r\n\r\n10:18:53:14  10:18:55:21\r\n{\\an3}      Vous pouviez prendre en charge\r\n\r\n10:18:56:02  10:19:00:00\r\n{\\an3}       ses affaires administratives,\r\n          mais ce n'est plus le cas.\r\n\r\n10:19:00:05  10:19:02:11\r\n{\\an1}-Nous tirons la sonnette d'alarme,\r\n\r\n10:19:02:16  10:19:06:04\r\n{\\an1}car lors d'un rangement\r\ndans sa chambre, on a trouv\u00e9\r\n\r\n10:19:06:09  10:19:07:23\r\n{\\an1}une pile de courrier,\r\n\r\n10:19:08:04  10:19:13:04\r\n{\\an1}dont des convocations de la justice\r\nde paix pour une autre affaire.\r\n\r\n10:19:13:09  10:19:16:16\r\n{\\an1}Il n'est pas venu\r\ncar il n'a pas lu le courrier.\r\n\r\n10:19:16:21  10:19:22:11\r\n{\\an1}Il y avait des rappels,\r\ndes poursuites en tout genre.\r\n\r\n10:19:22:15  10:19:27:11\r\n{\\an1}Cela a occasionn\u00e9\r\nun surcro\u00eet de travail consid\u00e9rable,\r\n\r\n10:19:27:15  10:19:32:12\r\n{\\an1}une impossibilit\u00e9 pour nous\r\nde g\u00e9rer dans ces conditions.\r\n\r\n10:19:32:17  10:19:33:22\r\n{\\an3}                          -Bien s\u00fbr.\r\n\r\n10:19:34:03  10:19:38:03\r\n{\\an1}A votre sens, il faut agir urgemment,\r\nsans le reconvoquer.\r\n\r\n10:19:38:08  10:19:39:12\r\n{\\an3}                    -C'est certain.\r\n\r\n10:19:39:17  10:19:42:11\r\n{\\an3}                  -Avez-vous \u00e9voqu\u00e9\r\n           la mesure de curatelle ?\r\n\r\n10:19:42:15  10:19:43:21\r\n        -Oui.\r\n\r\n10:19:44:02  10:19:46:11\r\n                  -Il la confirme ?\r\n-Il la confirme.\r\n\r\n10:19:46:16  10:19:48:18\r\n{\\an1}Il est assez collaborant.\r\n\r\n10:19:48:23  10:19:53:17\r\n{\\an1}Il est tr\u00e8s d\u00e9sempar\u00e9,\r\nmais aussi assez collaborant.\r\n\r\n10:19:53:22  10:19:57:00\r\n  -Il y a exactement une ann\u00e9e,\r\n\r\n10:19:57:05  10:20:01:19\r\n{\\an3}         on avait suivi les principes\r\ndu l\u00e9gislateur qui veut que l'on soit\r\n\r\n10:20:02:00  10:20:06:22\r\n{\\an3}le moins interventionniste possible,\r\n      le plus proportionn\u00e9 possible,\r\n\r\n10:20:07:03  10:20:11:04\r\n{\\an3}      aussi longtemps qu'il subsiste\r\n            une parcelle d'autonomie\r\n\r\n10:20:11:09  10:20:14:10\r\n{\\an3}                     mise en oeuvre\r\n         avec les moyens existants.\r\n\r\n10:20:14:14  10:20:19:07\r\n{\\an1}-Oui, \u00e0 ce moment-l\u00e0,\r\nj'\u00e9tais favorable \u00e0 cette d\u00e9cision.\r\n\r\n10:20:19:11  10:20:21:13\r\n        -Oui, je l'avais bien vu.\r\n\r\n10:20:23:04  10:20:27:08\r\n       Voil\u00e0... ma foi, on a essay\u00e9\r\n          et \u00e7a n'a pas march\u00e9.\r\n\r\n10:20:27:12  10:20:29:08\r\n    -Vous dites: \"Dans le but\r\n\r\n10:20:29:12  10:20:30:20\r\n{\\an1}de me prot\u00e9ger\".\r\n\r\n10:20:31:01  10:20:33:11\r\n{\\an1}Vous craignez quoi, exactement ?\r\n\r\n10:20:33:15  10:20:37:11\r\n                -Que je d\u00e9pense trop.\r\n-Que vous d\u00e9pensiez trop, d'accord.\r\n\r\n10:20:37:16  10:20:41:11\r\n  -Vous n'\u00eates plus ensemble,\r\n  c'est une \u00e9tape de la vie,\r\n\r\n10:20:41:15  10:20:45:07\r\n     mais les enfants,\r\nils restent l\u00e0 et ils souffrent.\r\n\r\n10:20:45:11  10:20:49:14\r\n-Vous nous avez envoy\u00e9 une requ\u00eate\r\n pour r\u00e9clamer le payement.\r\n\r\n10:20:49:19  10:20:53:15\r\nOn arrive autour des 3'200 frs.\r\n                   -Oui, c'est \u00e7a.\r\n\r\n10:20:53:20  10:20:56:03\r\n-Dans une journ\u00e9e, on peut faire\r\n\r\n10:20:56:08  10:20:57:22\r\n             des choses tr\u00e8s vari\u00e9es.\r\n\r\n10:20:58:03  10:21:00:17\r\n{\\an3}           On a parfois l'impression\r\n\r\n10:21:00:22  10:21:03:20\r\n{\\an3}        d'\u00eatre presque schizophr\u00e8ne.\r\n\r\n10:21:04:01  10:21:06:23\r\n{\\an3}                   On peut prononcer\r\n          l'expulsion d'une personne\r\n\r\n10:21:07:04  10:21:10:19\r\n             et dans la m\u00eame journ\u00e9e\r\n       une mesure pour sa protection.\r\n\r\n10:21:11:00  10:21:14:04\r\n       On ne s'ennuie pas,\r\n       \u00e7a on peut le dire.\r\n\r\n10:21:14:09  10:21:18:04\r\n    -Une justice du concret, \r\n    des juges qui retroussent\r\n\r\n10:21:18:09  10:21:19:18\r\n         leurs manches.\r\n\r\n10:21:20:00  10:21:23:13\r\n    Dans le canton de Vaud,\r\n les juges de paix sont charg\u00e9s\r\n\r\n10:21:23:18  10:21:28:06\r\nde prononcer et de faire ex\u00e9cuter\r\n  les expulsions de locataires.\r\n\r\n10:21:28:11  10:21:31:11\r\n             -Je dois examiner\r\n        si les conditions l\u00e9gales\r\n\r\n10:21:31:15  10:21:35:11\r\n               sont remplies\r\npour que je prononce votre expulsion,\r\n\r\n10:21:35:16  10:21:38:21\r\n    \u00e0 savoir le non payement du loyer\r\n              dans le d\u00e9lai\r\n\r\n10:21:39:02  10:21:41:00\r\n     qui vous \u00e9tait imparti.\r\n\r\n10:21:41:05  10:21:44:11\r\n  Il reste des loyers de retard.\r\n        -Un loyer.\r\n\r\n10:21:44:15  10:21:46:18\r\n     -Avez-vous les preuves\r\n\r\n10:21:46:23  10:21:49:06\r\n      de tous vos payements en 2015 ?\r\n\r\n10:21:49:11  10:21:53:11\r\n{\\an1}-Tout \u00e0 fait, ce sont\r\ndes pr\u00e9l\u00e8vements bancaires.\r\n\r\n10:21:53:16  10:21:55:13\r\n{\\an3}         -Je les re\u00e7ois volontiers.\r\n\r\n10:21:55:18  10:21:58:18\r\n-Toutes les preuves de 2015 ?\r\n           -Tout 2015.\r\n\r\n10:21:58:23  10:22:01:05\r\n{\\an3}      Il faut qu'on puisse remonter.\r\n\r\n10:22:01:10  10:22:04:06\r\n{\\an3}                       Vous me dites\r\n         que vous avez pay\u00e9, mais...\r\n\r\n10:22:04:11  10:22:06:23\r\n{\\an1}-J'ai tous les d\u00e9comptes bancaires.\r\n\r\n10:22:07:04  10:22:11:04\r\n{\\an1}Je ne les ai pas sur moi,\r\nmais je peux les avoir.\r\n\r\n10:22:11:09  10:22:14:12\r\n{\\an1}J'ai cru\r\nque ce n'\u00e9tait pas n\u00e9cessaire.\r\n\r\n10:22:14:17  10:22:18:01\r\n{\\an3}                   -Ca para\u00eet plut\u00f4t\r\n                plus que n\u00e9cessaire.\r\n\r\n10:22:18:06  10:22:21:16\r\n   -Oui.\r\n -Il fallait les avoir aujourd'hui.\r\n\r\n10:22:21:21  10:22:24:15\r\n                   Vous devriez\r\n          avoir les pi\u00e8ces avec vous,\r\n\r\n10:22:24:20  10:22:27:05\r\n    je devrais statuer imm\u00e9diatement.\r\n\r\n10:22:27:10  10:22:31:19\r\n{\\an3} Vu la situation et les cons\u00e9quences\r\n        que \u00e7a peut avoir pour vous,\r\n\r\n10:22:32:00  10:22:35:04\r\n                 je vous donne 48 h\r\n         pour me produire ces pi\u00e8ces.\r\n\r\n10:22:35:09  10:22:38:03\r\n{\\an1}-Demain, elles pourront \u00eatre ici.\r\n\r\n10:22:38:08  10:22:41:03\r\n{\\an3}               -Alors je vous donne\r\n                  un d\u00e9lai de 24 h.\r\n\r\n10:22:41:08  10:22:42:12\r\n   -Volontiers.\r\n\r\n10:22:42:17  10:22:45:17\r\n{\\an3}                    -Souhaitez-vous\r\n             soulever autre chose ?\r\n\r\n10:22:45:22  10:22:48:13\r\n     Concernant les pi\u00e8ces produites,\r\n\r\n10:22:48:18  10:22:53:06\r\n     la proc\u00e9dure, les argumentations\r\n            de votre bailleur, etc.\r\n\r\n10:22:53:11  10:22:54:15\r\n{\\an1}-Tout \u00e0 fait.\r\n\r\n10:22:54:20  10:22:57:18\r\n{\\an1}En ce moment, c'est compliqu\u00e9.\r\n\r\n10:22:57:23  10:23:00:23\r\n{\\an1}Je suis au ch\u00f4mage, j'ai des dettes.\r\n\r\n10:23:01:04  10:23:04:08\r\nJ'ai pris des preuves\r\n par rapport \u00e0 \u00e7a.\r\n\r\n10:23:04:12  10:23:09:12\r\nSi je n'ai pas pay\u00e9, c'est parce que\r\n je n'avais pas l'argent.\r\n\r\n10:23:09:17  10:23:15:04\r\nCe n'\u00e9tait pas une volont\u00e9 n\u00e9gative\r\n  de ma part, de ne pas payer.\r\n\r\n10:23:15:09  10:23:17:18\r\n{\\an1}Je suis quelqu'un de s\u00e9rieux.\r\n\r\n10:23:17:23  10:23:22:11\r\n{\\an1}C'est dommage d'en arriver l\u00e0,\r\nsans pouvoir s'arranger.\r\n\r\n10:23:22:16  10:23:23:21\r\n{\\an1}Ce sera tout.\r\n\r\n10:23:24:02  10:23:28:22\r\n{\\an3}     -N'oubliez pas, la cons\u00e9quence,\r\n         si j'arrive \u00e0 la conclusion\r\n\r\n10:23:29:03  10:23:32:12\r\n                  qu'effectivement\r\n              il manquait des loyers,\r\n\r\n10:23:32:17  10:23:35:11\r\n{\\an3}   n'oubliez pas que la cons\u00e9quence,\r\n\r\n10:23:35:15  10:23:39:08\r\n{\\an3}                       \u00e7a peut \u00eatre\r\n   que je prononce votre expulsion.\r\n\r\n10:23:39:12  10:23:42:07\r\n{\\an3}                         C'est vrai\r\n       que \u00e7a peut aller tr\u00e8s vite.\r\n\r\n10:23:42:11  10:23:47:02\r\n{\\an3}     Souvent on est surpris, le juge\r\nde paix a peu de marge de manoeuvre.\r\n\r\n10:23:47:07  10:23:49:05\r\n{\\an3}          Vous risquez l'expulsion.\r\n\r\n10:23:49:10  10:23:51:23\r\n{\\an1}-On ne devrait pas \r\narriver \u00e0 ce point.\r\n\r\n10:23:52:04  10:23:56:01\r\n{\\an3}        -Je ne vous le souhaite pas,\r\n        vu que c'est votre logement.\r\n\r\n10:23:56:06  10:23:58:19\r\n{\\an3} Prenez garde aux loyers \u00e0 l'avenir.\r\n\r\n10:23:59:00  10:24:00:05\r\n -Tout \u00e0 fait.\r\n\r\n10:24:00:10  10:24:02:08\r\n{\\an3}               -Il y a deux choses,\r\n\r\n10:24:02:12  10:24:05:19\r\n                    deux factures\r\n        qu'il faut payer en priorit\u00e9,\r\n\r\n10:24:06:00  10:24:10:23\r\n{\\an3}  quand on a des ennuis, c'est votre\r\n    bail et votre assurance maladie.\r\n\r\n10:24:11:04  10:24:13:13\r\n-Le juge de paix est touche-\u00e0-tout ?\r\n\r\n10:24:13:18  10:24:17:06\r\n{\\an3}  -Ce n'est pas la bonne expression,\r\n                      touche-\u00e0-tout.\r\n\r\n10:24:17:11  10:24:21:08\r\n                   Je pense qu'on a\r\n   les yeux ouverts, l'esprit ouvert.\r\n\r\n10:24:21:12  10:24:26:09\r\n{\\an3}          On s'int\u00e9resse \u00e0 l'humain,\r\n    on s'int\u00e9resse aux justiciables.\r\n\r\n10:24:26:13  10:24:30:23\r\n{\\an3}      On s'int\u00e9resse \u00e0 ce qui arrive\r\n             aux gens, aux conflits.\r\n\r\n10:24:31:04  10:24:34:06\r\n{\\an3}On est des professionnels du conflit,\r\n\r\n10:24:34:11  10:24:38:11\r\n{\\an3}          avec d'autres professions,\r\n               comme les m\u00e9diateurs,\r\n\r\n10:24:38:16  10:24:43:18\r\n{\\an3}      ou certains assistants sociaux\r\n   qui sont confront\u00e9s \u00e0 du conflit.\r\n\r\n10:24:43:23  10:24:48:18\r\n{\\an3}      C'est \u00e7a, l'essence du m\u00e9tier,\r\n          l'essence de nos journ\u00e9es.\r\n\r\n10:24:48:23  10:25:04:13\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:25:04:18  10:25:07:03\r\n -Pour \u00eatre totalement franche,\r\n\r\n10:25:07:08  10:25:10:18\r\n je ne savais pas ce que faisait\r\n        un juge de paix.\r\n\r\n10:25:10:23  10:25:14:13\r\n    J'ai d\u00e9couvert ce monde \r\n   et j'y ai trouv\u00e9 ma place.\r\n\r\n10:25:14:18  10:25:17:13\r\n{\\an1}Ca a \u00e9t\u00e9 une bonne surprise,\r\n\r\n10:25:17:18  10:25:19:23\r\n{\\an1}car je n'imaginais pas\r\n\r\n10:25:20:04  10:25:22:15\r\n{\\an1}que le travail serait aussi prenant,\r\n\r\n10:25:22:20  10:25:26:20\r\n  aussi proche des gens, qu'on \r\n agissait vraiment sur leur vie.\r\n\r\n10:25:27:01  10:25:31:04\r\n-La justice de paix ne se cantonne\r\n    pas aux salles d'audience,\r\n\r\n10:25:31:09  10:25:34:09\r\n      elle prend le risque\r\n        de la proximit\u00e9.\r\n\r\n10:25:38:02  10:25:42:02\r\nDans ce cas, la juge part visiter\r\n    un appartement insalubre.\r\n\r\n10:25:42:07  10:25:46:00\r\nLes services sociaux ont signal\u00e9\r\n     un couple en d\u00e9tresse.\r\n\r\n10:25:46:05  10:25:49:20\r\n-On se d\u00e9place pour aller constater\r\n        l'\u00e9tat du domicile,\r\n\r\n10:25:50:01  10:25:51:17\r\n    \u00e7a fait partie du m\u00e9tier.\r\n\r\n10:25:51:22  10:25:54:10\r\n          On n'est pas\r\n    une magistrature assise.\r\n\r\n10:25:54:14  10:25:58:21\r\n     On y va aussi car on sait\r\nque ce sont des personnes fragiles.\r\n\r\n10:25:59:02  10:26:00:12\r\n      En allant sur place,\r\n\r\n10:26:00:17  10:26:04:17\r\n  on sait que \u00e7a va aller mieux\r\n       avec ces personnes.\r\n\r\n10:26:04:22  10:26:07:11\r\nOn est parfois effar\u00e9 des conditions\r\n\r\n10:26:07:15  10:26:11:06\r\n        dans lesquelles\r\n  les personnes peuvent vivre.\r\n\r\n10:26:11:11  10:26:14:05\r\nVous ne vous \u00eates jamais mari\u00e9s ?\r\n\r\n10:26:14:10  10:26:17:07\r\n    -Oh non, quelle horreur !\r\n         -Si \u00e7a va plus,\r\n\r\n10:26:17:11  10:26:19:23\r\npourquoi ne vous s\u00e9parez-vous pas ?\r\n\r\n10:26:20:04  10:26:24:13\r\n -C'est d\u00e9gueulasse d'abandonner\r\n     quelqu'un d'handicap\u00e9.\r\n\r\n10:26:24:18  10:26:27:02\r\n  Il a des probl\u00e8mes de sant\u00e9.\r\n\r\n10:26:27:07  10:26:30:05\r\n          Par contre,\r\n  les coups, j'en ai ramass\u00e9s.\r\n\r\n10:26:30:10  10:26:32:14\r\nCette violence qui n'arr\u00eate pas.\r\n\r\n10:26:32:19  10:26:34:21\r\n -C'est une violence physique ?\r\n\r\n10:26:35:02  10:26:37:06\r\n   -Physique, et... les deux.\r\n\r\n10:26:37:11  10:26:38:16\r\n         -Psychologique.\r\n\r\n10:26:38:21  10:26:42:19\r\n      -Oui, je suis nulle,\r\n   une merde, une incapable...\r\n\r\n10:26:43:00  10:26:45:02\r\n -Est-ce que vous \u00eates d'accord\r\n\r\n10:26:45:07  10:26:48:16\r\n      que je fasse un tour\r\n  de l'appartement avec vous ?\r\n\r\n10:26:48:21  10:26:50:22\r\n  -Sa chambre, c'est le bordel.\r\n\r\n10:26:51:03  10:26:52:14\r\n{\\an1}-On est tr\u00e8s intrusif.\r\n\r\n10:26:52:19  10:26:56:15\r\n{\\an1}On pose des questions\r\nqui semblent parfois surprenantes,\r\n\r\n10:26:56:20  10:27:01:13\r\n{\\an1}mais j'ai besoin de savoir comment \r\nles gens fonctionnent au quotidien.\r\n\r\n10:27:01:18  10:27:03:10\r\n{\\an1}Je dois parfois demander\r\n\r\n10:27:03:14  10:27:07:22\r\n{\\an1}\u00e0 quelle heure les gens se l\u00e8vent,\r\nce qu'ils font dans la journ\u00e9e.\r\n\r\n10:27:08:03  10:27:12:00\r\n{\\an1}Ca m'aide \u00e0 comprendre\r\nleurs besoins et comment les aider.\r\n\r\n10:27:12:05  10:27:15:11\r\n -Ca, c'est quoi, d'apr\u00e8s vous ?\r\n        -Des excr\u00e9ments.\r\n\r\n10:27:15:15  10:27:18:19\r\n    -Voil\u00e0, il a des Pampers,\r\n       des fuites partout.\r\n\r\n10:27:19:00  10:27:21:13\r\n         Il se lave pas.\r\n     -Ca, c'est sa chambre ?\r\n\r\n10:27:21:18  10:27:26:13\r\n-Non, pour cette pi\u00e8ce, il faut un\r\nkarcher, je ne vous la montre pas.\r\n\r\n10:27:26:18  10:27:28:22\r\n   -Je peux voir quand m\u00eame ?\r\n\r\n10:27:29:03  10:27:30:08\r\n         -C'est les WC.\r\n\r\n10:27:30:12  10:27:32:11\r\n  Je ferme, je peux plus voir.\r\n\r\n10:27:32:15  10:27:37:11\r\n-Il faut une aide au m\u00e9n... Ah oui,\r\neffectivement, vous pouvez fermer.\r\n\r\n10:27:37:15  10:27:40:09\r\n           Ensuite ?\r\n   -Sa chambre est insalubre.\r\n\r\n10:27:40:13  10:27:41:18\r\n          Les odeurs...\r\n\r\n10:27:41:23  10:27:45:05\r\n    -Faites, j'ai l'habitude,\r\n         on fera court.\r\n\r\n10:27:45:10  10:27:48:19\r\n     -Ah oui, effectivement,\r\n       fermez, l'odeur...\r\n\r\n10:27:49:00  10:27:51:04\r\n      -C'est insupportable.\r\n              -Oui.\r\n\r\n10:27:51:09  10:27:55:18\r\n  La chambre est entass\u00e9e et des\r\nodeurs naus\u00e9abondes en ressortent.\r\n\r\n10:27:55:23  10:27:58:05\r\n   -Il a des fuites partout...\r\n\r\n10:27:58:10  10:28:02:17\r\n      -Si j'ouvre le frigo,\r\n il y a quelque chose \u00e0 manger ?\r\n\r\n10:28:02:22  10:28:05:12\r\n  -Oui, j'ai fait les courses.\r\n            -Ah oui.\r\n\r\n10:28:05:17  10:28:08:05\r\n -Je suis quelqu'un qui cuisine.\r\n\r\n10:28:08:10  10:28:13:18\r\n-Je vois que les plaques de cuisson\r\n  sont propres, et le four aussi.\r\n\r\n10:28:13:23  10:28:16:23\r\n        Vous savez tenir,\r\n       quand vous arrivez.\r\n\r\n10:28:17:04  10:28:19:11\r\n  -J'ai fait l'\u00e9cole m\u00e9nag\u00e8re.\r\n\r\n10:28:19:16  10:28:23:08\r\n   -La juge constate toutefois\r\n   que les plaques de cuisson\r\n\r\n10:28:23:12  10:28:27:12\r\net le four sont tr\u00e8s bien nettoy\u00e9s,\r\n      et le frigo est rempli.\r\n\r\n10:28:27:17  10:28:29:23\r\n   Si je vous mets une aide...\r\n\r\n10:28:30:04  10:28:34:11\r\n    -Ce que j'aurais voulu...\r\n   J'en ai marre d'\u00eatre seule.\r\n\r\n10:28:34:16  10:28:37:12\r\n     J'ai d\u00e9velopp\u00e9 avec \u00e7a\r\n      une phobie sociale.\r\n\r\n10:28:37:17  10:28:40:23\r\n -Vous savez ce que je pourrais\r\n       mettre en place ?\r\n\r\n10:28:41:04  10:28:42:22\r\n      -Pour sortir un peu ?\r\n\r\n10:28:43:03  10:28:46:17\r\n       -Je pourrais nommer\r\n     une dame tr\u00e8s gentille,\r\n\r\n10:28:46:22  10:28:51:00\r\n      qui puisse vous aider\r\n pour le dentiste, le m\u00e9decin...\r\n\r\n10:28:51:05  10:28:53:16\r\n-Oui, j'aurais voulu au moins \u00e7a.\r\n\r\n10:28:53:21  10:28:57:11\r\n-Ou toute aide qui vous permette\r\n      d'\u00eatre moins isol\u00e9e.\r\n\r\n10:28:57:16  10:29:01:18\r\nIl faut mettre en place \u00e9galement\r\n   un nettoyage professionnel.\r\n\r\n10:29:01:23  10:29:06:01\r\n       -C'est dans ce travail\r\nd'instruction, quand le juge de paix\r\n\r\n10:29:06:06  10:29:08:21\r\n          se confronte\r\n    \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 la plus crue\r\n\r\n10:29:09:02  10:29:12:06\r\n          qu'on mesure\r\n la dimension humaine du m\u00e9tier.\r\n\r\n10:29:12:11  10:29:17:11\r\n-Vous avez d\u00e9cid\u00e9 d'\u00eatre juge, vous\r\nauriez pu \u00eatre assistante sociale ?\r\n\r\n10:29:17:16  10:29:18:21\r\n                      -Jamais !\r\n\r\n10:29:19:02  10:29:22:15\r\n               C'est quelque chose\r\n   que je dis souvent aux curateurs,\r\n\r\n10:29:22:20  10:29:27:13\r\n{\\an3} aux assistants sociaux, je n'aurais\r\n  jamais pu \u00eatre assistante sociale.\r\n\r\n10:29:27:18  10:29:30:22\r\n           -Pourquoi ?\r\n  -Car j'ai le beau r\u00f4le, en r\u00e9alit\u00e9.\r\n\r\n10:29:31:03  10:29:33:11\r\n         Moi, je prends une d\u00e9cision.\r\n\r\n10:29:33:15  10:29:36:10\r\n             Avec tous les objectifs,\r\n                     la curatelle,\r\n\r\n10:29:36:14  10:29:39:05\r\n{\\an3}je peux prendre la d\u00e9cision parfaite,\r\n\r\n10:29:39:10  10:29:41:15\r\nmais je ne la mets pas en oeuvre.\r\n\r\n10:29:41:20  10:29:46:10\r\n  J'explique aux m\u00e9contents que\r\nc'est moi qui ai pris la d\u00e9cision,\r\n\r\n10:29:46:14  10:29:49:22\r\n           ce n'est pas\r\nl'assistant social ou le curateur.\r\n\r\n10:29:50:03  10:29:52:12\r\n{\\an3}      -C'est \u00e9trange, ces questions.\r\n\r\n10:29:52:17  10:29:54:10\r\n    -Je me suis fait du souci\r\n\r\n10:29:54:14  10:29:57:07\r\n{\\an1}pour ce jeune homme, son avenir.\r\n\r\n10:29:57:11  10:30:00:00\r\n{\\an1}C'est pour \u00e7a qu'on m'a \u00e9crit.\r\n\r\n10:30:00:05  10:30:05:05\r\n{\\an1}Donc il ne faut pas \u00eatre f\u00e2ch\u00e9\r\ncontre les m\u00e9decins, contre la maman.\r\n\r\n10:30:05:10  10:30:06:14\r\n                              -OK.\r\n-D'accord.\r\n\r\n10:30:06:19  10:30:08:21\r\n -Il y a un plaisir \u00e0 d\u00e9cider ?\r\n\r\n10:30:09:02  10:30:10:07\r\n                    -Un plaisir ?\r\n\r\n10:30:10:11  10:30:15:00\r\n               Je ne m'\u00e9tais jamais\r\n   pos\u00e9 la question en ces termes-l\u00e0.\r\n\r\n10:30:15:05  10:30:17:21\r\n     Je vais vous r\u00e9pondre autrement.\r\n\r\n10:30:18:02  10:30:20:08\r\n{\\an3}       J'ai beaucoup plus de plaisir\r\n\r\n10:30:20:12  10:30:25:23\r\n{\\an3}\u00e0 amener les parties qui se trouvent\r\ndevant moi \u00e0 un accord qu'\u00e0 d\u00e9cider.\r\n\r\n10:30:26:04  10:30:30:15\r\n{\\an3}             C'est s\u00fbr qu'on me paie\r\n pour d\u00e9cider \u00e0 la place des autres,\r\n\r\n10:30:30:20  10:30:32:14\r\n   mais je pr\u00e9f\u00e8re les amener\r\n\r\n10:30:32:19  10:30:36:11\r\n    \u00e0 prendre leur d\u00e9cision,\r\n  plut\u00f4t qu'\u00e0 avoir \u00e0 le faire.\r\n\r\n10:30:36:15  10:30:41:16\r\n    On n'arrive pas \u00e0 concilier\r\nle 100 %, de loin pas, donc on juge.\r\n\r\n10:30:41:21  10:30:46:10\r\n  -L'enjeu: \u00e0 chaque audience,\r\nfaire \u00e9merger la bonne d\u00e9cision.\r\n\r\n10:30:46:14  10:30:51:06\r\n Ce matin, il s'agit d'organiser\r\n les visites d'une petite fille\r\n\r\n10:30:51:11  10:30:52:18\r\n         chez son papa.\r\n\r\n10:30:52:23  10:30:55:04\r\n   Chaque parent a son avocat.\r\n\r\n10:30:55:09  10:30:58:04\r\n{\\an1}-Pourquoi demander maintenant ?\r\n\r\n10:30:58:09  10:31:00:16\r\n{\\an1}Votre fille est n\u00e9e en 2012.\r\n\r\n10:31:00:21  10:31:04:02\r\n  elle est plus grande,\r\nvous avez plus de temps ?\r\n\r\n10:31:04:07  10:31:06:10\r\n{\\an1}-Sous les conseils de mes amis,\r\n\r\n10:31:06:14  10:31:10:18\r\n{\\an1}je me suis dit qu'il fallait\r\nque j'assume mes responsabilit\u00e9s.\r\n\r\n10:31:10:23  10:31:13:02\r\n{\\an1}-Donc une prise de conscience.\r\n\r\n10:31:13:07  10:31:18:05\r\n -Ca consisterait en quoi, jouer \r\nle r\u00f4le du papa pour votre fille ?\r\n\r\n10:31:18:10  10:31:21:22\r\n        C'est quoi,\r\n\u00eatre un papa pour votre fille ?\r\n\r\n10:31:22:03  10:31:24:19\r\n     -Etre un papa, s'occuper d'elle.\r\n\r\n10:31:25:00  10:31:28:20\r\n-S'occuper d'elle, quoi d'autre ?\r\n                -Prendre soin d'elle.\r\n\r\n10:31:29:01  10:31:32:01\r\n{\\an3}                     -Avec monsieur,\r\n        vous arrivez \u00e0 communiquer ?\r\n\r\n10:31:32:06  10:31:33:22\r\n{\\an1}-Non, on a aucun contact.\r\n\r\n10:31:34:03  10:31:35:21\r\n{\\an1}Je ne peux pas communiquer\r\n\r\n10:31:36:02  10:31:39:01\r\n{\\an1}avec quelqu'un\r\nqui me cherche des probl\u00e8mes.\r\n\r\n10:31:39:06  10:31:41:11\r\n{\\an1}Je pr\u00e9f\u00e8re rester \u00e9loign\u00e9e.\r\n\r\n10:31:41:16  10:31:44:05\r\n{\\an1}Il me critique, il m'insulte\r\n\r\n10:31:44:10  10:31:46:13\r\n{\\an1}et me traite de sale pute.\r\n\r\n10:31:46:18  10:31:48:15\r\n          -Il m'a insult\u00e9e, d'accord.\r\n\r\n10:31:48:20  10:31:50:19\r\n{\\an1}-En 2014, il est venu chez moi\r\n\r\n10:31:51:00  10:31:55:00\r\n{\\an1}et m'a appuy\u00e9 contre la gorge\r\nen disant qu'il allait me tuer.\r\n\r\n10:31:55:05  10:31:58:12\r\n{\\an1}Je lui ai dit de ne plus mettre\r\nles pieds chez moi.\r\n\r\n10:31:58:17  10:32:02:13\r\n{\\an3}   -Vous pensez que la communication\r\n              pourrait s'am\u00e9liorer ?\r\n\r\n10:32:02:18  10:32:05:12\r\n-Je ne sais pas.\r\n                -Vous ne savez pas.\r\n\r\n10:32:05:17  10:32:06:23\r\n{\\an1}-On a un enfant.\r\n\r\n10:32:07:04  10:32:11:09\r\n{\\an1}Il faudrait rester en contact\r\npour les probl\u00e8mes de l'enfant,\r\n\r\n10:32:11:13  10:32:14:07\r\n{\\an1}mais je suis seule, \r\ndepuis la grossesse.\r\n\r\n10:32:14:11  10:32:17:03\r\nC'est moi qui fais tout.\r\n                    -D'accord.\r\n\r\n10:32:17:08  10:32:20:19\r\n    Quand elle voit monsieur,\r\n    elle l'appelle comment ?\r\n\r\n10:32:21:00  10:32:23:12\r\n -Elle sait que c'est son p\u00e8re.\r\n\r\n10:32:23:17  10:32:24:23\r\n           -D'accord.\r\n\r\n10:32:25:04  10:32:27:22\r\n{\\an1}-Madame la juge, j'aime ma fille.\r\n\r\n10:32:28:03  10:32:30:01\r\n{\\an1}J'ai beaucoup souffert.\r\n\r\n10:32:30:06  10:32:34:04\r\n{\\an1}Je veux qu'elle grandisse\r\navec intelligence, je ne veux pas\r\n\r\n10:32:34:09  10:32:38:23\r\n{\\an1}que quelqu'un vienne la traumatiser,\r\ndans une situation compliqu\u00e9e.\r\n\r\n10:32:39:04  10:32:43:04\r\n{\\an1}-Mais seriez-vous d'accord\r\nqu'on fixe un droit de visite ?\r\n\r\n10:32:43:09  10:32:45:06\r\n-Mais oui, Madame la juge,\r\n\r\n10:32:45:11  10:32:48:11\r\n{\\an1}m\u00eame chaque semaine,\r\nmais il ne le fait pas !\r\n\r\n10:32:48:16  10:32:50:11\r\n    -La juge propose un test.\r\n\r\n10:32:50:16  10:32:54:20\r\n      Pendant quelque mois,\r\nla fillette passera ses mercredis\r\n\r\n10:32:55:01  10:32:58:10\r\n      et un samedi sur deux\r\n    en compagnie de son p\u00e8re.\r\n\r\n10:32:58:14  10:33:00:07\r\n     -Je suis tr\u00e8s contente\r\n\r\n10:33:00:11  10:33:03:19\r\n    qu'on ait trouv\u00e9 un accord\r\n      pour les mois \u00e0 venir.\r\n\r\n10:33:04:00  10:33:08:12\r\n    On est l\u00e0 pour votre fille,\r\nce n'est pas monsieur contre madame.\r\n\r\n10:33:08:17  10:33:11:18\r\n Ce n'est pas pour faire plaisir\r\n         \u00e0 l'un de vous,\r\n\r\n10:33:11:23  10:33:15:11\r\n   c'est pour que votre fille\r\n   puisse vous voir les deux.\r\n\r\n10:33:15:15  10:33:18:08\r\n    M\u00eame si vous ne formez plus\r\n            un couple,\r\n\r\n10:33:18:12  10:33:20:17\r\n{\\an1}vous restez un couple parental.\r\n\r\n10:33:20:22  10:33:25:12\r\n Quelle que soit sa vie future,\r\n   elle aura besoin de vous.\r\n\r\n10:33:25:17  10:33:28:21\r\n      Vous devez travailler\r\n      sur la communication.\r\n\r\n10:33:29:02  10:33:31:06\r\n                 Selon le code civil,\r\n\r\n10:33:31:11  10:33:32:22\r\n                  le juge doit\r\n\r\n10:33:33:03  10:33:35:13\r\n  rappeler les droits et obligations.\r\n\r\n10:33:35:18  10:33:38:22\r\n          Je peux le faire oralement,\r\n             ou dans la d\u00e9cision.\r\n\r\n10:33:39:03  10:33:41:01\r\n  Etre parent, quelle que soit\r\n\r\n10:33:41:06  10:33:44:17\r\n   votre culture ou religion,\r\n    c'est un r\u00f4le important.\r\n\r\n10:33:45:01  10:33:46:23\r\n   Elle a besoin de r\u00e9gularit\u00e9.\r\n\r\n10:33:47:04  10:33:49:10\r\n Si c'est 09h00, c'est pas 11h00,\r\n\r\n10:33:49:14  10:33:52:11\r\n       si c'est le mercredi,\r\n        c'est pas le mardi.\r\n\r\n10:33:52:16  10:33:56:10\r\n       C'est tr\u00e8s important\r\npour le d\u00e9veloppement de l'enfant.\r\n\r\n10:33:56:14  10:33:58:09\r\n    Ce mercredi et ce samedi,\r\n\r\n10:33:58:13  10:34:02:15\r\n    monsieur s'en occupe, et ensuite\r\n       ce sera un samedi sur deux.\r\n\r\n10:34:02:20  10:34:04:09\r\n                  -Heu, parce que...\r\n\r\n10:34:04:13  10:34:07:23\r\n-Vous \u00eates d\u00e9j\u00e0 pris ce mercredi ?\r\n                               -Oui.\r\n\r\n10:34:08:04  10:34:14:19\r\n{\\an3}     Le p\u00e8re et l'avocat chuchotent\r\n\r\n10:34:15:00  10:34:18:21\r\n  -Donc, le droit de visite\r\ncommence la semaine prochaine.\r\n\r\n10:34:19:02  10:34:21:06\r\n                      -Le mercredi.\r\n         -Mercredi 27.\r\n\r\n10:34:21:11  10:34:22:15\r\n           D'accord.\r\n\r\n10:34:22:20  10:34:25:12\r\nIl y a le mercredi et le samedi.\r\n\r\n10:34:25:17  10:34:27:13\r\n      La semaine suivante...\r\n\r\n10:34:27:18  10:34:29:11\r\n    Le p\u00e8re dit quelque chose\r\n\r\n10:34:29:16  10:34:33:11\r\n-On a fix\u00e9 un droit de visite,\r\n    il faut le respecter !\r\n\r\n10:34:33:16  10:34:35:18\r\n    Je vais donner ma chance.\r\n\r\n10:34:35:23  10:34:40:04\r\n Je peux \u00eatre surprise en bien,\r\ncomme tr\u00e8s d\u00e9\u00e7ue de la d\u00e9cision.\r\n\r\n10:34:40:09  10:34:42:06\r\n{\\an3}           Mais je laisse la chance,\r\n\r\n10:34:42:11  10:34:47:14\r\n{\\an3}ensuite si je constate que \u00e7a ne joue\r\n  pas, on prendra une autre d\u00e9cision.\r\n\r\n10:34:47:19  10:34:49:05\r\n{\\an3}                 C'est notre m\u00e9tier.\r\n\r\n10:34:49:10  10:34:52:13\r\n{\\an3}                    A cet instant T,\r\n      c'\u00e9tait la meilleure d\u00e9cision,\r\n\r\n10:34:52:18  10:34:56:22\r\n            mais \u00e7a ne veut pas dire\r\n que plus tard elle le sera toujours.\r\n\r\n10:34:57:03  10:34:59:12\r\n              -En mati\u00e8re de fixation\r\n\r\n10:34:59:17  10:35:01:18\r\n{\\an3}                 de droit de visite,\r\n\r\n10:35:01:23  10:35:03:14\r\n{\\an3}             il n'y a pas de v\u00e9rit\u00e9.\r\n\r\n10:35:03:19  10:35:06:13\r\n                 On a deux versions\r\n              souvent tr\u00e8s oppos\u00e9es.\r\n\r\n10:35:06:18  10:35:08:14\r\n{\\an3}             Un rapport d'\u00e9valuation\r\n\r\n10:35:08:19  10:35:13:03\r\n{\\an3}            du Service de protection\r\n  de la jeunesse donne un \u00e9clairage,\r\n\r\n10:35:13:08  10:35:16:22\r\n   mais on ne peut pas \u00eatre persuad\u00e9\r\n                 qu'il soit exact.\r\n\r\n10:35:17:03  10:35:20:13\r\n                 On prend un risque\r\n       en privil\u00e9giant une solution.\r\n\r\n10:35:20:18  10:35:22:18\r\n{\\an3}         C'est rarement confortable.\r\n\r\n10:35:22:23  10:35:24:16\r\n    -De plus en plus souvent,\r\n\r\n10:35:24:21  10:35:29:05\r\nles justiciables attendent du juge\r\n     qu'il tranche pour eux.\r\n\r\n10:35:29:10  10:35:31:11\r\n  Les parents ne prennent plus\r\n\r\n10:35:31:16  10:35:34:09\r\n      leur responsabilit\u00e9,\r\n       ils la d\u00e9l\u00e8guent.\r\n\r\n10:35:34:13  10:35:37:20\r\n{\\an3}               -C'est le d\u00e9ni total,\r\n           je ne vais pas pouvoir...\r\n\r\n10:35:38:01  10:35:39:06\r\n{\\an1}-Mon souci...\r\n\r\n10:35:39:11  10:35:41:17\r\nOn essaie de renvoyer les parents\r\n\r\n10:35:41:22  10:35:45:05\r\n      \u00e0 ce que \u00e7a implique\r\n  d'\u00eatre un couple de parents,\r\n\r\n10:35:45:10  10:35:48:10\r\n m\u00eame s'ils sont divorc\u00e9s ou s\u00e9par\u00e9s.\r\n\r\n10:35:48:14  10:35:53:00\r\nPersonne ne leur tient ce discours\r\n      s'ils n'ont pas entam\u00e9\r\n\r\n10:35:53:05  10:35:56:19\r\n          de m\u00e9diation\r\n    ou de th\u00e9rapie familiale.\r\n\r\n10:35:57:00  10:36:00:20\r\n Ils faillissent \u00e0 leur devoir,\r\n   ils d\u00e9chirent leur enfant.\r\n\r\n10:36:01:01  10:36:04:20\r\n{\\an1}-Elle a fugu\u00e9, je lui ai dit\r\nqu'elle avait les d\u00e9fauts\r\n\r\n10:36:05:01  10:36:06:21\r\n           de sa m\u00e8re.\r\n          -Depuis 2013,\r\n\r\n10:36:07:02  10:36:11:01\r\n    en mati\u00e8re de protection\r\n de l'adulte, on attend du juge\r\n\r\n10:36:11:06  10:36:13:11\r\n un plus grand sens de l'\u00e9coute.\r\n\r\n10:36:13:15  10:36:18:12\r\n   Il dose son intervention en\r\ncombinant les formes de curatelle,\r\n\r\n10:36:18:17  10:36:20:20\r\n  jusqu'\u00e0 la curatelle enti\u00e8re,\r\n\r\n10:36:21:01  10:36:24:16\r\n     la tutelle d'autrefois,\r\n    qu'on appelle aujourd'hui\r\n\r\n10:36:24:21  10:36:27:07\r\n  curatelle de port\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale.\r\n\r\n10:36:41:08  10:36:45:20\r\n{\\an1}-J'ai fait l'\u00e9cole obligatoire,\r\napr\u00e8s je suis devenu \u00e9pileptique.\r\n\r\n10:36:46:01  10:36:49:03\r\n{\\an1}Apr\u00e8s, j'\u00e9tais\r\ndans un foyer, au CFPS.\r\n\r\n10:36:49:08  10:36:50:12\r\n{\\an3}                            -Ouais.\r\n\r\n10:36:50:17  10:36:54:10\r\n{\\an1}-Ca m'a tu\u00e9 ma vie, l'\u00e9pilepsie.\r\n\r\n10:36:54:14  10:36:59:20\r\n{\\an3}    -C'est une maladie assez lourde,\r\n   avec une m\u00e9dication assez lourde.\r\n\r\n10:37:00:01  10:37:04:00\r\n       -C'est avec l'aide\r\nde l'\u00e9ducatrice qui l'accompagne\r\n\r\n10:37:04:05  10:37:07:22\r\n        que ce jeune adulte\r\ns'est adress\u00e9 \u00e0 la justice de paix.\r\n\r\n10:37:08:03  10:37:10:10\r\n-Il a essay\u00e9 de g\u00e9rer ses comptes,\r\n\r\n10:37:10:14  10:37:14:18\r\n    mais on s'est rendu compte \r\n   que pour lui c'est difficile,\r\n\r\n10:37:14:23  10:37:17:23\r\n      il y a de la confusion\r\n      entre ce qui est pay\u00e9\r\n\r\n10:37:18:04  10:37:19:11\r\n{\\an1}ou \u00e0 payer.\r\n\r\n10:37:19:15  10:37:23:08\r\n{\\an1}Il y a des paiements\r\nqui sont pass\u00e9s on ne sait o\u00f9.\r\n\r\n10:37:23:12  10:37:26:19\r\n{\\an1}Il y a eu une sommation\r\nde poursuites.\r\n\r\n10:37:27:00  10:37:29:00\r\n          Pour lui, \u00e7a le confronte\r\n\r\n10:37:29:05  10:37:33:02\r\n             \u00e0 ses difficult\u00e9s,\r\n       \u00e7a le confronte \u00e0 des erreurs.\r\n\r\n10:37:33:07  10:37:38:01\r\n   Ca n'est confortable ni pour lui,\r\n   ni pour nous qui sommes derri\u00e8re.\r\n\r\n10:37:38:06  10:37:42:08\r\n   Ce n'est pas notre travail,\r\n  de s'occuper de ses finances.\r\n\r\n10:37:42:12  10:37:47:03\r\n Il ne faudrait pas un curateur \u00e0 \r\nport\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale, les autres aspects\r\n\r\n10:37:47:08  10:37:49:04\r\n             qui touchent sa vie...\r\n\r\n10:37:49:09  10:37:53:11\r\n      C'est quelqu'un de raisonnable,\r\n           qui ma\u00eetrise sa maladie.\r\n\r\n10:37:53:15  10:37:56:05\r\n                  Il est encadr\u00e9,\r\n               il vit en institution.\r\n\r\n10:37:56:10  10:37:58:11\r\n        On a un bon contact avec lui.\r\n\r\n10:37:58:16  10:38:03:16\r\nA notre avis, un curateur \u00e0 port\u00e9e\r\n  g\u00e9n\u00e9rale n'est pas n\u00e9cessaire.\r\n\r\n10:38:03:21  10:38:07:18\r\n            -Etre aid\u00e9,\r\nmais garder une autonomie pr\u00e9cieuse.\r\n\r\n10:38:07:23  10:38:12:04\r\n{\\an1}-Ce que je demande,\r\nc'est que ma carte Credit Suisse\r\n\r\n10:38:12:09  10:38:17:07\r\n{\\an1}qui est dans mon porte-monnaie,\r\nje l'utilise tout le temps.\r\n\r\n10:38:17:11  10:38:20:20\r\n{\\an1}C'est pas un curateur qui me dit:\r\n\r\n10:38:21:01  10:38:24:22\r\n{\\an1}\"Tu as 30 frs par semaine\",\r\nou comme \u00e7a.\r\n\r\n10:38:25:03  10:38:29:08\r\n{\\an1}Moi, j'ai vraiment envie\r\nde pouvoir g\u00e9rer ma carte.\r\n\r\n10:38:30:23  10:38:32:21\r\n         -On peut partir sur une id\u00e9e\r\n\r\n10:38:33:02  10:38:36:01\r\n              d'une curatelle\r\n        de repr\u00e9sentation et gestion.\r\n\r\n10:38:36:06  10:38:38:00\r\n{\\an3}          C'est-\u00e0-dire que quelqu'un\r\n\r\n10:38:38:05  10:38:41:20\r\n             soit \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de vous\r\n  pour si jamais faire \u00e0 votre place.\r\n\r\n10:38:42:01  10:38:46:13\r\n{\\an3}  Mais vous restez comme \u00e0 pr\u00e9sent,\r\n         apte \u00e0 faire tout contrat,\r\n\r\n10:38:46:18  10:38:49:16\r\n{\\an3}                       vous engager\r\n         comme chacun d'entre nous.\r\n\r\n10:38:49:21  10:38:54:21\r\n  Mais si \u00e0 un moment donn\u00e9 vous n'y\r\n arrivez pas, quelqu'un peut le faire\r\n\r\n10:38:55:02  10:38:57:20\r\n      \u00e0 votre place, \u00e7a vous irait ?\r\n   -Ca me va.\r\n\r\n10:38:58:01  10:39:00:00\r\n               -Si \u00e0 un moment donn\u00e9\r\n\r\n10:39:00:05  10:39:03:20\r\n       vous aimeriez lever la mesure,\r\n              changer la mesure,\r\n\r\n10:39:04:01  10:39:08:04\r\n     vous plaindre de votre curateur,\r\n          vous pouvez \u00e9crire ici.\r\n\r\n10:39:08:09  10:39:10:08\r\n{\\an3}      Comme le curateur peut aussi,\r\n\r\n10:39:10:12  10:39:13:17\r\n{\\an3}                  dans son rapport,\r\n      dire qu'il n'y a plus besoin.\r\n\r\n10:39:13:22  10:39:16:19\r\n{\\an3}                 Le but du curateur\r\n              est aussi d'apprendre\r\n\r\n10:39:17:00  10:39:21:10\r\n  \u00e0 la personne \u00e0 faire toute seule,\r\n            si c'est possible.\r\n\r\n10:39:21:14  10:39:25:09\r\n{\\an3}                        Ces mesures\r\n ne sont pas forc\u00e9ment pour la vie.\r\n\r\n10:39:25:13  10:39:27:20\r\n{\\an3}       Dans l'ancien droit, c'\u00e9tait\r\n\r\n10:39:28:01  10:39:30:20\r\n{\\an1}une philosophie qui disait:\r\n\r\n10:39:31:01  10:39:34:14\r\n{\\an1}\"L'important, c'est que le curateur\r\n\r\n10:39:34:19  10:39:36:00\r\n{\\an1}fasse le job.\"\r\n\r\n10:39:36:05  10:39:39:19\r\n{\\an1}Il paie, il r\u00e8gle les choses,\r\ntout est fait.\r\n\r\n10:39:40:00  10:39:44:22\r\n{\\an1}Il n'y avait pas l'id\u00e9e qu'il faut \r\nrendre \u00e0 la personne son autonomie.\r\n\r\n10:39:45:03  10:39:47:01\r\n{\\an1}On y travaille, maintenant.\r\n\r\n10:39:47:06  10:39:51:00\r\n{\\an1}On est toujours content\r\nquand on peut lever une mesure.\r\n\r\n10:39:51:05  10:39:55:08\r\n{\\an1}C'est une bonne nouvelle,\r\non se dit qu'on a fait notre job.\r\n\r\n10:39:56:16  10:39:58:15\r\n   -Sylviane P\u00e9risset Gantner\r\n\r\n10:39:58:20  10:40:04:06\r\n a une vaste exp\u00e9rience du monde\r\n  de la protection de l'adulte.\r\n\r\n10:40:04:11  10:40:07:13\r\n    Avant d'\u00e9tudier le droit\r\n       pour devenir juge,\r\n\r\n10:40:07:18  10:40:12:08\r\nelle a longtemps travaill\u00e9 comme\r\n assistante sociale et tutrice.\r\n\r\n10:40:12:12  10:40:15:05\r\n{\\an1}-Pendant longtemps, j'ex\u00e9cutais.\r\n\r\n10:40:15:10  10:40:16:22\r\n  Ca a son bon c\u00f4t\u00e9.\r\n\r\n10:40:17:03  10:40:22:12\r\n{\\an1}Parfois, j'\u00e9tais en d\u00e9saccord\r\navec une d\u00e9cision, mais j'ex\u00e9cutais.\r\n\r\n10:40:22:17  10:40:25:11\r\n{\\an1}Maintenant, c'est moi qui d\u00e9cide.\r\n\r\n10:40:25:16  10:40:27:15\r\n{\\an1}Je suis oblig\u00e9e de d\u00e9cider.\r\n\r\n10:40:27:20  10:40:31:15\r\n       Qu'on soit content\r\n    ou pas content, il faut.\r\n\r\n10:40:35:14  10:40:40:07\r\n -Un juge qui cherche \u00e0 cultiver\r\nl'autonomie, un juge qui prot\u00e8ge.\r\n\r\n10:40:40:11  10:40:43:20\r\n         Deux objectifs\r\n   difficilement compatibles.\r\n\r\n10:40:46:21  10:40:50:08\r\n       -Prot\u00e9ger l'adulte,\r\n c'est empi\u00e9ter sur sa libert\u00e9 ?\r\n\r\n10:40:50:12  10:40:53:08\r\n{\\an3}                     -Pour son bien,\r\n          on empi\u00e8te sur sa libert\u00e9.\r\n\r\n10:40:53:12  10:40:54:23\r\n{\\an3}               C'est agir \u00e0 sa place\r\n\r\n10:40:55:04  10:40:57:21\r\n{\\an3}                    pour le prot\u00e9ger\r\n           contre lui-m\u00eame, l'aider.\r\n\r\n10:40:58:02  10:41:00:22\r\n{\\an3}             Il y a une intervention\r\n                  dans ses affaires,\r\n\r\n10:41:01:03  10:41:03:13\r\n   c'est le principe de la curatelle.\r\n\r\n10:41:03:18  10:41:05:23\r\n -Apr\u00e8s une scolarit\u00e9 difficile,\r\n\r\n10:41:06:04  10:41:09:01\r\n     ce jeune homme fragile\r\n       suit une formation\r\n\r\n10:41:09:06  10:41:10:21\r\n    dans un atelier prot\u00e9g\u00e9.\r\n\r\n10:41:11:02  10:41:15:00\r\n    Il vient d'avoir 18 ans,\r\n  l\u00e9galement, c'est un adulte,\r\n\r\n10:41:15:05  10:41:18:01\r\nmais ses parents sont tr\u00e8s inquiets.\r\n\r\n10:41:18:06  10:41:20:10\r\n{\\an1}-Je vous laisse vous exprimer.\r\n\r\n10:41:20:14  10:41:22:21\r\n{\\an1}-J'ai peur qu'il se fasse arnaquer\r\n\r\n10:41:23:02  10:41:27:06\r\n{\\an1}par le premier venu, qui pourrait\r\nlui faire signer un document.\r\n\r\n10:41:27:11  10:41:28:20\r\n{\\an1}M\u00eame par t\u00e9l\u00e9phone,\r\n\r\n10:41:29:01  10:41:33:15\r\n{\\an1}il pourrait dire oui sans comprendre,\r\net apr\u00e8s avoir un contrat...\r\n\r\n10:41:33:20  10:41:37:22\r\n          -Qui l'oblige, alors qu'il\r\n     n'avait pas compris dans quel...\r\n\r\n10:41:38:03  10:41:42:05\r\n{\\an3}        -Comment faire, quelles sont\r\n    les solutions pour qu'il soit...\r\n\r\n10:41:42:10  10:41:43:15\r\n{\\an1}-Prot\u00e9g\u00e9.\r\n\r\n10:41:43:20  10:41:46:06\r\n{\\an1}-Oui, et en m\u00eame temps libre.\r\n\r\n10:41:46:11  10:41:50:03\r\n  -Justement, c'est l\u00e0\r\nque je vois un peu le probl\u00e8me.\r\n\r\n10:41:50:08  10:41:53:06\r\n      Si vous voulez\r\n le prot\u00e9ger compl\u00e8tement,\r\n\r\n10:41:53:11  10:41:56:06\r\n         pour que,\r\ns'il devait signer un contrat\r\n\r\n10:41:56:11  10:42:00:20\r\nqui ne soit pas dans ses int\u00e9r\u00eats,\r\n qui soit une grosse b\u00eatise,\r\n\r\n10:42:01:01  10:42:04:07\r\n    et que ce contrat\r\n   ne soit pas valable,\r\n\r\n10:42:04:11  10:42:09:05\r\n    il faudrait lui retirer ce qu'on\r\nappelle l'exercice des droits civils.\r\n\r\n10:42:09:10  10:42:13:17\r\n{\\an3}C'est-\u00e0-dire que vis-\u00e0-vis des tiers,\r\n            il ne peut pas s'engager.\r\n\r\n10:42:13:22  10:42:16:12\r\nC'est une mesure assez contraignante.\r\n\r\n10:42:16:17  10:42:19:08\r\n  Comment vous voyez les choses ?\r\n\r\n10:42:19:12  10:42:22:08\r\n    Est-ce que vous avez compris\r\n            la d\u00e9marche ?\r\n\r\n10:42:22:12  10:42:25:08\r\n            Est-ce que\r\n    vous vous faites confiance,\r\n\r\n10:42:25:12  10:42:30:12\r\n{\\an1}pas tout \u00e0 fait confiance,\r\nexpliquez-moi comment et pourquoi.\r\n\r\n10:42:30:17  10:42:34:00\r\n{\\an1}Qu'aimeriez-vous, au fond de vous ?\r\n\r\n10:42:34:05  10:42:36:02\r\n     -Je me fais confiance,\r\n\r\n10:42:36:07  10:42:42:03\r\n{\\an3}  mais, comme disait mon p\u00e8re, il y a\r\ndes choses que j'arrive \u00e0 comprendre,\r\n\r\n10:42:42:08  10:42:47:07\r\net d'autres choses que je comprends\r\n avec beaucoup plus de difficult\u00e9.\r\n\r\n10:42:47:11  10:42:52:14\r\n{\\an3}     Les contrats, quand on m'envoie\r\n des contrats, de plein de choses...\r\n\r\n10:42:52:19  10:42:54:05\r\n  -Mais \u00e0 18 ans,\r\n\r\n10:42:54:10  10:42:57:02\r\n{\\an1}qu'est-ce qu'on re\u00e7oit\r\ncomme contrats ?\r\n\r\n10:42:57:07  10:42:58:11\r\n{\\an3}                       -Ah, alors...\r\n\r\n10:42:58:16  10:43:00:17\r\n{\\an3}                              Heu...\r\n\r\n10:43:00:22  10:43:03:08\r\n{\\an3}      Pour les abonnements de Natel,\r\n\r\n10:43:03:12  10:43:07:22\r\n{\\an3}      il y a des contrats bancaires,\r\n         des contrats d'assurance...\r\n\r\n10:43:08:03  10:43:11:02\r\n                 Il y en a beaucoup.\r\n-Oui, oui.\r\n\r\n10:43:11:07  10:43:17:11\r\n{\\an1}Je vous ai bien entendus, je peux\r\nproposer d'instituer une mesure\r\n\r\n10:43:17:15  10:43:19:21\r\n{\\an1}de gestion et de repr\u00e9sentation.\r\n\r\n10:43:20:02  10:43:24:23\r\n{\\an3}           c'est-\u00e0-dire que ces actes\r\nd'administration doivent \u00eatre valid\u00e9s\r\n\r\n10:43:25:04  10:43:29:16\r\n{\\an3}  par le curateur, mais il garderait\r\n       un libre acc\u00e8s \u00e0 ses comptes.\r\n\r\n10:43:29:21  10:43:33:09\r\n      -Un juge ne prend pas\r\n une telle d\u00e9cision \u00e0 la l\u00e9g\u00e8re.\r\n\r\n10:43:33:13  10:43:36:21\r\n  Si l'expertise psychiatrique\r\n     confirme la n\u00e9cessit\u00e9\r\n\r\n10:43:37:02  10:43:40:19\r\nde la mesure, la m\u00e8re du jeune homme\r\n         sera sa curatrice.\r\n\r\n10:43:41:00  10:43:44:11\r\n{\\an3}             -Donc, j'aurai le droit\r\n           de prendre des d\u00e9cisions.\r\n\r\n10:43:44:15  10:43:50:14\r\n-Vous les prenez toutes, elles seront\r\n   juste valid\u00e9es par le curateur.\r\n\r\n10:43:50:19  10:43:53:01\r\n        Ca, c'est un aspect formel.\r\n\r\n10:43:53:06  10:43:58:10\r\n C'est vous qui prenez les d\u00e9cisions,\r\n       et si elles sont tout \u00e0 fait\r\n\r\n10:43:58:14  10:44:04:06\r\n     coh\u00e9rentes et compatibles avec\r\n  vos int\u00e9r\u00eats, elle seront valid\u00e9es.\r\n\r\n10:44:04:11  10:44:06:18\r\n        Sinon, il y a ce garde-fou.\r\n\r\n10:44:06:23  10:44:10:17\r\n             Mais formellement,\r\n      votre signature ne suffira pas.\r\n\r\n10:44:16:09  10:44:17:13\r\n                  -Super, merci.\r\n\r\n10:44:17:18  10:44:18:23\r\n                        Alors...\r\n\r\n10:44:19:04  10:44:23:17\r\n             \"Mesure provisionnelle,\r\n  suspension de la garde partag\u00e9e...\"\r\n\r\n10:44:23:22  10:44:27:11\r\n{\\an3}   Je n'ai pas de moyens coercitifs,\r\n\r\n10:44:27:16  10:44:30:16\r\n{\\an3}      je ne mets personne en prison,\r\n\r\n10:44:30:21  10:44:34:01\r\n{\\an3}                mais il peut y avoir\r\n           des cons\u00e9quences lourdes.\r\n\r\n10:44:34:06  10:44:37:02\r\n{\\an3}                 Je peux vous priver\r\n              d'acc\u00e8s \u00e0 vos comptes,\r\n\r\n10:44:37:07  10:44:41:18\r\n{\\an3}vous placer en h\u00f4pital psychiatrique,\r\n            vous retrier vos enfants.\r\n\r\n10:44:41:23  10:44:45:09\r\n     Mais c'est toujours plus facile\r\n                dans la protection,\r\n\r\n10:44:45:13  10:44:48:11\r\n         quand on a la collaboration\r\n                  de la personne.\r\n\r\n10:44:48:16  10:44:50:12\r\n           Ca durera moins longtemps.\r\n\r\n10:44:50:17  10:44:52:22\r\n     On incite toujours \u00e0 collaborer.\r\n\r\n10:44:57:08  10:45:00:00\r\n          -En mati\u00e8re\r\n   de protection de l'enfant,\r\n\r\n10:45:00:05  10:45:03:11\r\n      le juge va collaborer\r\n        avec les parents,\r\n\r\n10:45:03:16  10:45:09:07\r\nsauf bien s\u00fbr quand c'est justement\r\n des parents que vient le danger.\r\n\r\n10:45:09:11  10:45:13:13\r\n    -En qualit\u00e9 de parents,\r\nvous \u00eates responsables d'assurer\r\n\r\n10:45:13:18  10:45:17:18\r\nle bon d\u00e9veloppement de vos enfants\r\n       et de faire en sorte\r\n\r\n10:45:17:23  10:45:20:08\r\n  que vos probl\u00e8mes personnels\r\n\r\n10:45:20:12  10:45:22:15\r\n    n'aient aucune incidence\r\n\r\n10:45:22:20  10:45:24:13\r\n     sur leur d\u00e9veloppement.\r\n\r\n10:45:24:18  10:45:27:09\r\n         -Un psychiatre\r\n     a signal\u00e9 la situation\r\n\r\n10:45:27:13  10:45:29:08\r\n      \u00e0 la justice de paix.\r\n\r\n10:45:29:12  10:45:32:01\r\nUne adolescente accuse ses parents\r\n\r\n10:45:32:06  10:45:33:19\r\n     de violences r\u00e9p\u00e9t\u00e9es.\r\n\r\n10:45:34:00  10:45:37:12\r\n  La juge convoque les parents\r\n   pour qu'ils s'expliquent.\r\n\r\n10:45:37:17  10:45:39:19\r\n       -Il est question de violences,\r\n\r\n10:45:40:00  10:45:43:15\r\n                      concr\u00e8tement,\r\n \u00e7a consiste en quoi, ces violences ?\r\n\r\n10:45:43:20  10:45:47:04\r\n{\\an1}-Tout ce qui est violence,\r\nje le nie pas.\r\n\r\n10:45:47:09  10:45:49:05\r\n{\\an1}Il est vrai\r\n\r\n10:45:49:10  10:45:51:23\r\n{\\an1}que quand je me mets en col\u00e8re,\r\n\r\n10:45:52:04  10:45:55:21\r\n{\\an1}je ne ma\u00eetrise plus rien,\r\nc'est ind\u00e9niable.\r\n\r\n10:45:56:02  10:45:57:18\r\n{\\an1}Oui, je l'ai gifl\u00e9e.\r\n\r\n10:45:57:23  10:46:01:09\r\n{\\an1}Mais c'est aussi moi,\r\ncomment j'ai \u00e9t\u00e9 \u00e9duqu\u00e9.\r\n\r\n10:46:01:13  10:46:03:01\r\n{\\an1}J'ai \u00e9t\u00e9 \u00e9duqu\u00e9...\r\n\r\n10:46:03:06  10:46:06:07\r\n{\\an1}\"Ca va pas,\r\ntu as fait une grosse b\u00eatise...\"\r\n\r\n10:46:06:11  10:46:07:17\r\n{\\an1}C'est comme \u00e7a.\r\n\r\n10:46:07:22  10:46:12:19\r\n{\\an1}Avec du recul, la d\u00e9cision, l'action\r\nsur le moment, on la regrette.\r\n\r\n10:46:13:00  10:46:16:21\r\n{\\an1}Mais je l'ai gifl\u00e9e,\r\nje ne peux pas revenir en arri\u00e8re.\r\n\r\n10:46:17:02  10:46:22:10\r\n -Il faudrait quand m\u00eame essayer de\r\ntrouver d'autres mani\u00e8res de r\u00e9agir.\r\n\r\n10:46:22:14  10:46:26:17\r\n{\\an3}                 En qualit\u00e9 de p\u00e8re,\r\n  \u00eates-vous pr\u00eat \u00e0 r\u00e9fl\u00e9chir et voir\r\n\r\n10:46:26:22  10:46:30:11\r\n{\\an3}             qui pourrait vous aider\r\n                pour trouver comment\r\n\r\n10:46:30:15  10:46:32:10\r\n                 faire autrement ?\r\n\r\n10:46:32:14  10:46:34:16\r\n{\\an1}-Oui, mais je sais pas...\r\n\r\n10:46:34:21  10:46:37:20\r\n{\\an1}La r\u00e9ponse\r\nque vous attendez, c'est oui,\r\n\r\n10:46:38:01  10:46:39:14\r\n{\\an1}mais serai-je compris ?\r\n\r\n10:46:39:19  10:46:43:18\r\n{\\an3}     -Chacun peut faire des erreurs,\r\n         mais comment on r\u00e9pare \u00e7a ?\r\n\r\n10:46:43:23  10:46:45:20\r\n{\\an3}        Comment redonner confiance ?\r\n\r\n10:46:46:01  10:46:50:07\r\n{\\an3}        Vous dites que vous aimeriez\r\n reprendre contact avec votre fille.\r\n\r\n10:46:50:11  10:46:54:01\r\n{\\an3}               Elle a s\u00fbrement envie\r\n     de vous voir, mais elle a peur.\r\n\r\n10:46:54:06  10:46:57:05\r\n                   Comment on fait ?\r\n-Je n'ai pas de solution.\r\n\r\n10:46:57:10  10:47:00:04\r\n{\\an1}J'attends que ma fille\r\nrevienne vers moi.\r\n\r\n10:47:00:09  10:47:02:11\r\nJe ne peux pas la forcer.\r\n                            -Non.\r\n\r\n10:47:02:16  10:47:06:16\r\n{\\an3}          Vous pouvez faire en sorte\r\n     qu'elle ait envie et confiance.\r\n\r\n10:47:06:21  10:47:11:19\r\n          C'est votre responsabilit\u00e9.\r\n-Il faut suivre une psychoth\u00e9rapie.\r\n\r\n10:47:12:00  10:47:16:08\r\n{\\an3}   -Oui, faire un travail l\u00e0-dessus,\r\n                      une r\u00e9flexion.\r\n\r\n10:47:16:12  10:47:20:09\r\n     Aujourd'hui, c'est une esp\u00e8ce\r\n        de prise de conscience,\r\n\r\n10:47:20:13  10:47:22:00\r\n          voir o\u00f9 vous en \u00eates,\r\n\r\n10:47:22:05  10:47:26:04\r\n   ce que vous allez mettre en place\r\n        pour que \u00e7a s'am\u00e9liore.\r\n\r\n10:47:26:09  10:47:28:19\r\n{\\an3}  On a toute une panoplie de mesures\r\n\r\n10:47:29:00  10:47:32:22\r\n          qu'on peut instaurer,\r\n       avec ou sans votre accord.\r\n\r\n10:47:33:03  10:47:37:19\r\n{\\an3}   Si on voit que \u00e7a s'am\u00e9liore, que\r\n  chacun de vous fait un effort, OK.\r\n\r\n10:47:38:00  10:47:40:15\r\n               Mais sinon,\r\n      on peut dire que \u00e7a suffit.\r\n\r\n10:47:40:20  10:47:44:01\r\n  -A demi-mot, la juge signifie\r\n        qu'elle pourrait\r\n\r\n10:47:44:06  10:47:48:09\r\nutiliser la mesure la plus radicale:\r\n       retirer \u00e0 ces parents\r\n\r\n10:47:48:13  10:47:52:13\r\n    la garde de leur fille,\r\nsi elle devait courir un danger.\r\n\r\n10:47:52:18  10:47:55:16\r\n      Une d\u00e9cision extr\u00eame,\r\n      difficile \u00e0 prendre.\r\n\r\n10:47:55:21  10:47:57:21\r\n   -On leur dit qu'ils ne sont\r\n\r\n10:47:58:02  10:48:02:20\r\n   plus capables de s'occuper\r\n  de leur enfant au quotidien.\r\n\r\n10:48:03:01  10:48:06:09\r\n   \"Cet enfant est en danger,\r\n       on vous l'enl\u00e8ve.\"\r\n\r\n10:48:06:13  10:48:08:22\r\n C'est vraiment tr\u00e8s difficile,\r\n\r\n10:48:09:03  10:48:11:23\r\n                  pour les parents,\r\n            mais pour le juge aussi.\r\n\r\n10:48:12:04  10:48:15:07\r\n{\\an3}               On s'imagine toujours\r\n             la douleur qu'on cause,\r\n\r\n10:48:15:11  10:48:19:00\r\n{\\an3}         mais il faut d'abord penser\r\n            \u00e0 l'int\u00e9r\u00eat de l'enfant.\r\n\r\n10:48:19:05  10:48:22:05\r\n{\\an3}                 C'est exclusivement\r\n               l'int\u00e9r\u00eat de l'enfant\r\n\r\n10:48:22:10  10:48:25:07\r\n                qui peut nous faire\r\n             prendre cette d\u00e9cision.\r\n\r\n10:48:25:11  10:48:29:15\r\n{\\an1}-Il y a un vrai souci, on m'a signal\u00e9\r\nquelque chose de grave.\r\n\r\n10:48:29:20  10:48:34:06\r\n{\\an1}Je dois mettre quelque chose\r\nen place, une aide ext\u00e9rieure.\r\n\r\n10:48:34:11  10:48:40:07\r\n{\\an1}Oui, justement pour \u00e9viter\r\ncette relation avec vous, voil\u00e0.\r\n\r\n10:48:40:11  10:48:44:10\r\n     Parfois, on doit aider\r\n  contre l'avis de la personne.\r\n\r\n10:48:44:14  10:48:49:03\r\n{\\an1}Les gens n'ont pas envie\r\nd'\u00eatre aid\u00e9s, mais c'est mon devoir.\r\n\r\n10:48:49:08  10:48:52:11\r\n   -Donc l\u00e0, vous les aidez...\r\n  -Contre leur gr\u00e9.\r\n\r\n10:48:52:15  10:48:56:01\r\nL'aide que j'aimerais vous apporter,\r\n\r\n10:48:56:06  10:48:59:14\r\n       je vais vous donner\r\n       le terme juridique.\r\n\r\n10:48:59:19  10:49:02:13\r\nIl ne faut pas avoir peur du nom.\r\n\r\n10:49:02:18  10:49:05:20\r\n          Ca s'appelle\r\n une curatelle d'accompagnement.\r\n\r\n10:49:06:01  10:49:08:05\r\n  -Je note toutes mes d\u00e9penses.\r\n\r\n10:49:08:10  10:49:10:13\r\n-Le curateur ne s'occuperait pas\r\n\r\n10:49:10:18  10:49:13:22\r\n de vos affaire administratives\r\n       et de la gestion.\r\n\r\n10:49:14:03  10:49:17:11\r\n     -Si je dois tout payer,\r\n   je ne vais pas m'en sortir.\r\n\r\n10:49:17:16  10:49:18:22\r\n       -Non, c'est pas...\r\n\r\n10:49:19:03  10:49:21:21\r\n        -De toute fa\u00e7on,\r\n    je ne veux plus d'aide !\r\n\r\n10:49:22:02  10:49:25:18\r\n        J'en peux plus !\r\n  -Madame, que se passe-t-il ?\r\n\r\n10:49:25:23  10:49:28:11\r\n           -J'ai peur\r\n   que cela co\u00fbte trop cher !\r\n\r\n10:49:28:15  10:49:29:20\r\n          Je panique !\r\n\r\n10:49:30:01  10:49:31:06\r\n         -Regardez-moi.\r\n\r\n10:49:31:11  10:49:34:03\r\n-Je me prive depuis des ann\u00e9es !\r\n\r\n10:49:34:08  10:49:37:17\r\n   Je veux g\u00e9rer mon argent !\r\n    -Madame, ce n'est pas...\r\n\r\n10:49:37:22  10:49:40:16\r\n-Je suis tr\u00e8s dure avec moi-m\u00eame.\r\n\r\n10:49:40:21  10:49:42:17\r\n     -Madame, regardez-moi.\r\n\r\n10:49:42:22  10:49:44:14\r\n      -Je fais un malaise.\r\n\r\n10:49:44:19  10:49:47:19\r\n-Il faut vous coucher tout de suite.\r\n\r\n10:49:48:00  10:49:50:18\r\n-Je ne tiens plus sur mes jambes.\r\n\r\n10:49:50:23  10:49:52:05\r\n         J'en peux plus.\r\n\r\n10:49:52:10  10:49:57:13\r\n -Si je vous laisse maintenant,\r\nqu'est-ce que vous allez faire ?\r\n\r\n10:49:57:18  10:49:59:20\r\n    -Je vais allumer la t\u00e9l\u00e9.\r\n\r\n10:50:00:01  10:50:02:20\r\n           -Vous allez\r\n   tranquillement redescendre.\r\n\r\n10:50:03:01  10:50:04:06\r\n          -Je sais pas.\r\n\r\n10:50:04:11  10:50:07:05\r\n-Vous allez pas faire de b\u00eatise ?\r\n\r\n10:50:07:10  10:50:09:15\r\n   -Non, j'ai peur de mourir !\r\n\r\n10:50:09:20  10:50:12:21\r\n -On va vous apporter une aide,\r\n          et monsieur,\r\n\r\n10:50:13:02  10:50:16:02\r\n    qu'il le veuille ou pas,\r\n      aura une aide aussi.\r\n\r\n10:50:18:14  10:50:20:18\r\n{\\an1}Un petit peu d'air frais !\r\n\r\n10:50:30:10  10:50:33:05\r\nJ'ai entre 900 et 1'000 dossiers\r\n\r\n10:50:33:10  10:50:36:01\r\n            \u00e0 g\u00e9rer,\r\n  majeurs et mineurs confondus.\r\n\r\n10:50:36:06  10:50:40:00\r\n C'est usant, vous ne savez pas\r\n   ce qu'il va vous arriver.\r\n\r\n10:50:40:05  10:50:44:03\r\n{\\an1}Vous ne savez pas si les gens\r\nvont venir aux audiences,\r\n\r\n10:50:44:08  10:50:48:03\r\n{\\an1}si entre temps vous aurez\r\nune d\u00e9cision urgente \u00e0 rendre.\r\n\r\n10:50:48:08  10:50:50:20\r\nMais tant que j'en ai encore la force\r\n\r\n10:50:51:01  10:50:53:03\r\n et les capacit\u00e9s, je resterai.\r\n\r\n10:50:53:08  10:50:56:06\r\n            -On sait\r\n qu'il y a toujours plus de gens\r\n\r\n10:50:56:11  10:50:59:05\r\nqui ont des probl\u00e8mes psychiques.\r\n\r\n10:50:59:10  10:51:01:20\r\n  M\u00eame si ce n'est pas reconnu,\r\n\r\n10:51:02:01  10:51:05:11\r\n{\\an1}on pense que c'est des profiteurs.\r\n\r\n10:51:05:15  10:51:08:13\r\n{\\an1}Le monde est devenu plus dur,\r\n\r\n10:51:08:18  10:51:13:15\r\n{\\an1}avec peu gens dans la soci\u00e9t\u00e9 qui\r\nvoudront bien leur donner une chance.\r\n\r\n10:51:13:20  10:51:16:13\r\nCe n'est pas une question de juger,\r\n\r\n10:51:16:18  10:51:21:08\r\n   mais de comprendre comment\r\non peut les aider \u00e0 s'en sortir.\r\n\r\n10:51:23:03  10:51:25:03\r\n  -On voit des cas difficiles,\r\n\r\n10:51:25:08  10:51:28:18\r\n     aussi bien en mati\u00e8re \r\n    d'enfance que d'adultes.\r\n\r\n10:51:28:23  10:51:30:12\r\n{\\an1}C'est possible\r\n\r\n10:51:30:17  10:51:34:02\r\n{\\an1}qu'on ait un peu plus conscience,\r\n\r\n10:51:34:07  10:51:37:09\r\nle sentiment que la vie\r\n peut \u00eatre difficile.\r\n\r\n10:51:37:13  10:51:40:07\r\n            On mesure\r\n   combien la vie est fragile,\r\n\r\n10:51:40:11  10:51:42:11\r\n  au fond, c'est tr\u00e8s fragile.\r\n\r\n10:51:54:10  10:51:57:21\r\n{\\an3}        -Il est question de divorces\r\n                  dans ce reportage.\r\n\r\n10:51:58:02  10:52:02:08\r\n{\\an3}       \"Temps pr\u00e9sent\" s'int\u00e9ressera\r\n           dans les semaines \u00e0 venir\r\n\r\n10:52:02:12  10:52:05:15\r\n                       aux papas\r\n    qui \u00e9l\u00e8vent seuls leurs enfants.\r\n\r\n10:52:05:20  10:52:10:11\r\n{\\an3} Autrefois, la garde \u00e9tait attribu\u00e9e\r\n    presque exclusivement \u00e0 la m\u00e8re.\r\n\r\n10:52:10:16  10:52:12:17\r\n{\\an3}        Mais depuis quelques ann\u00e9es,\r\n\r\n10:52:12:22  10:52:16:08\r\n{\\an3}               il arrive que le papa\r\n       re\u00e7oive la garde des enfants.\r\n\r\n10:52:16:12  10:52:21:09\r\n{\\an3}  Si vous faites partie de ces papas\r\n    qui \u00e9l\u00e8vent leur enfant en solo,\r\n\r\n10:52:21:13  10:52:24:20\r\n{\\an3}contactez-nous \u00e0 l'adresse ci-dessous\r\n\r\n10:52:25:01  10:52:27:06\r\n{\\an3}         ou via notre page Facebook.\r\n\r\n10:52:27:11  10:52:30:16\r\n{\\an1}Excellente soir\u00e9e,\r\ntr\u00e8s belle semaine et \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n10:52:30:21  10:52:34:11\r\n  Hillary semble tenir la corde\r\n       et Donald distanc\u00e9.\r\n\r\n10:52:34:16  10:52:39:01\r\n  Mais rarement deux candidats\r\n \u00e0 la pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine\r\n\r\n10:52:39:06  10:52:41:08\r\n      n'ont \u00e9t\u00e9 \u00e0 ce point\r\n\r\n10:52:41:12  10:52:43:16\r\n       aux deux extr\u00eames.\r\n\r\n10:52:43:21  10:52:47:01\r\n         C'est le reflet\r\n     d'une soci\u00e9t\u00e9 d\u00e9chir\u00e9e.\r\n\r\n10:52:47:06  10:52:51:00\r\n    Ce film trace le parcours\r\n     des deux personnalit\u00e9s\r\n\r\n10:52:51:05  10:52:54:09\r\n      qui postulent au job\r\n   le plus difficile du monde.\r\n\r\n10:53:02:18  10:53:05:18\r\n     Sous-titrage SWISS TXT\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2016-10-27T20:14:00Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1603506079", "title": "CLEAN_Devant le juge de paix", "excerpt": "Les juges de paix sont des particularismes des cantons de Vaud et Neuch\u00e2tel. Ils pratiquent une justice civile et r\u00e8glent les conflits familiaux. Autrefois issus de la soci\u00e9t\u00e9 civile comme  Robert Gay, juge de paix \u00e0 Aigle,  les juges de paix sont aujourd'hui des juristes dipl\u00f4m\u00e9s \u00e0 l'image de Sylviane Perisset Gantner, Christiane Bonielo, Delphine Queloz, et Olivier Peissard.\nLes juges de paix appliquent le nouveau code civil de 2013 et prot\u00e8gent les citoyens parfois contre eux-m\u00eames, mais dans le respect de la personne contrairement \u00e0 l'ancien code civile de 1903 infantilisant.\nLes 5 juges de paix sont les t\u00e9moins des difficult\u00e9s quotidiennes, parfois tragique des gens.", "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur", "name": "PREISWERK, Frank", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "JAQUENOD, Christian", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "FAWER, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MERIC, Lison", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "SEYSSEL, Chlo\u00e9", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VAUD", "FRIBOURG"], "thematicThemes": ["JUGE", "DROIT CIVIL"]}, {"internalArchiveId": "AA1603506080", "title": "TITRE_Devant le juge de paix"}, {"internalArchiveId": "AA1610554262", "durationSec": 3120, "title": "TV5M Devant le juge de paix", "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "SELIGMANN, Varuna", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistante de production", "name": "EBERLE, Colette", "type": "Personne physique"}]}], "program": {"href": "/programs/103", "id": "103", "name": "Temps pr\u00e9sent"}, "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "SELIGMANN, Varuna", "type": "Personne physique"}, {"name": "EBERLE, Colette", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "CEPPI, Jean-Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "CEPPI, Jean-Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "PORTE, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1671442", "comment": "Quelques images d'archives N/B.", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT027593", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1528573", "internalArchiveId": "AA1607528617", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Suicide assist\u00e9 aux a\u00een\u00e9s : quelles limites ?", "publicationDate": "2016-10-26T21:17:00Z", "summary": "D\u00e9bat sur le suicide assist\u00e9 aux a\u00een\u00e9s qui pose des interrogations depuis la plainte d\u00e9pos\u00e9e par 2 fr\u00e8res genevois qui ne voulaient pas que leur fr\u00e8re soit assist\u00e9 dans son suicide. En effet, l'association Exit permet \u00e0 des individus non victimes d'une maladie grave de faire appel \u00e0 ses services.", "durationSec": 3600, "genres": ["Sujets nationaux ou r\u00e9gionaux (d\u00e9bats)"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8120779", "imageURL": "http://www.rts.ch/8121003.image", "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["SUICIDE"], "thematicCorporations": ["EXIT"], "alternativeTitle": ["Infrarouge", "Suicide assist\u00e9 aux a\u00een\u00e9s : quelles limites ?", "Infrarouge", "Suicide assist\u00e9 aux a\u00een\u00e9s : quelles limites ?", "Infrarouge", "Suicide assist\u00e9 aux a\u00een\u00e9s : quelles limites ?", "Infrarouge", "Yvan Bonjour: \" Il y a un risque qu'on pousse des personnes \u00e2g\u00e9es d\u00e9prim\u00e9es ou en deuil et qui co\u00fbtent cher \u00e9conomiquement, je crois qu'il y a une r\u00e9elle tentation g\u00e9ronticide\"", "Bertrand Kiefer: \"Nous avons un devoir d'assistance envers les personnes qui veulent se suicider. Ce sont des personnes vuln\u00e9rables.\"", "Suicide assist\u00e9 aux a\u00een\u00e9s: quelles limites ?", "Suicide assist\u00e9 aux a\u00een\u00e9s : quelles limites ?", "Les invit\u00e9s d\u00e9battent de la capacit\u00e9 de discernement d'une personne qui d\u00e9sire recourir \u00e0 l'assistance au suicide", "Salima Moyard, d\u00e9put\u00e9e PS \u00e0 Gen\u00e8ve: \"On ne peut pas reprocher \u00e0 Exit de mettre des crit\u00e8res de mani\u00e8re d\u00e9mocratique alors que dans ce pays, les responsables politiques ne sont pas fichus de le faire\"", "Pierre Beck: \"Ce ne sont pas des fatigu\u00e9s de la vie mais des fatigu\u00e9s de leur malheur, de leur maladie et ils nous demandent de les aider\"", "Claude, oppos\u00e9 au suicide assist\u00e9 de son fr\u00e8re: \"Si il est ainsi expos\u00e9 \u00e0 une torture, elle est psychique et donc c'est un indice qu'il est vuln\u00e9rable psychiquement\"", "Bertrand Kiefer: \"On n'est pas juste une juxtaposition d'individus, nous vivons en communaut\u00e9. Le mal-\u00eatre des personnes \u00e2g\u00e9es c'est aussi parce que collectivement, on ne les aides pas \u00e0 trouver un sens \u00e0 la vie\"", "Yves Beck: \"On vit dans une soci\u00e9t\u00e9 beaucoup plus individualiste, pour le meilleur et pour le pire. (..) Nous avons beaucoup de personnes qui, avant de faire appel \u00e0 nous, nous montrent les pr\u00e9paratifs qu'elles avaient \u00e9labor\u00e9s pour se suicider\"", "Le reportage d'Infrarouge sur le suicide assist\u00e9", "Giulio Gabbiani: \"Ces personnes ne veulent plus vivre et ils n'ont pas de probl\u00e8mes psychiques\""], "alternativeSummary": ["Suicide assist\u00e9 aux a\u00een\u00e9s : quelles limites ?", "C'est une premi\u00e8re en Suisse : un tribunal genevois a interdit provisoirement \u00e0 une personne \u00e2g\u00e9e de 83 ans de recourir \u00e0 Exit pour mettre fin \u00e0 ses jours. Deux de ses fr\u00e8res s'y sont oppos\u00e9s estimant qu'il n'a aucun probl\u00e8me de sant\u00e9 grave et qu'il est d\u00e9prim\u00e9. A-t-on le droit de se donner la mort simplement parce qu'on est fatigu\u00e9 de la vie ? Comment s'assurer que les personnes qui recourent \u00e0 l'aide au suicide ont leur pleine capacit\u00e9 de discernement ? La famille a-t-elle le droit d'emp\u00eacher un des leurs de mourir ? Infrarouge ouvre le d\u00e9bat ce mercredi.", "Suicide assist\u00e9 aux a\u00een\u00e9s : quelles limites ?", "C'est une premi\u00e8re en Suisse : un tribunal genevois a interdit provisoirement \u00e0 une personne \u00e2g\u00e9e de 83 ans de recourir \u00e0 Exit pour mettre fin \u00e0 ses jours. Deux de ses fr\u00e8res s'y sont oppos\u00e9s estimant qu'il n'a aucun probl\u00e8me de sant\u00e9 grave et qu'il est d\u00e9prim\u00e9. A-t-on le droit de se donner la mort simplement parce qu'on est fatigu\u00e9 de la vie ? Comment s'assurer que les personnes qui recourent \u00e0 l'aide au suicide ont leur pleine capacit\u00e9 de discernement ? La famille a-t-elle le droit d'emp\u00eacher un des leurs de mourir ? Infrarouge ouvre le d\u00e9bat ce mercredi.", "Suicide assist\u00e9 aux a\u00een\u00e9s : quelles limites ?", "C'est une premi\u00e8re en Suisse : un tribunal genevois a interdit provisoirement \u00e0 une personne \u00e2g\u00e9e de 83 ans de recourir \u00e0 Exit pour mettre fin \u00e0 ses jours. Deux de ses fr\u00e8res s'y sont oppos\u00e9s estimant qu'il n'a aucun probl\u00e8me de sant\u00e9 grave et qu'il est d\u00e9prim\u00e9. A-t-on le droit de se donner la mort simplement parce qu'on est fatigu\u00e9 de la vie ? Comment s'assurer que les personnes qui recourent \u00e0 l'aide au suicide ont leur pleine capacit\u00e9 de discernement ? La famille a-t-elle le droit d'emp\u00eacher un des leurs de mourir ? Infrarouge ouvre le d\u00e9bat ce mercredi.", "Suicide assist\u00e9 aux a\u00een\u00e9s : quelles limites ?", "C'est une premi\u00e8re en Suisse : un tribunal genevois a interdit provisoirement \u00e0 une personne \u00e2g\u00e9e de 83 ans de recourir \u00e0 Exit pour mettre fin \u00e0 ses jours. Deux de ses fr\u00e8res s'y sont oppos\u00e9s estimant qu'il n'a aucun probl\u00e8me de sant\u00e9 grave et qu'il est d\u00e9prim\u00e9. A-t-on le droit de se donner la mort simplement parce qu'on est fatigu\u00e9 de la vie ? Comment s'assurer que les personnes qui recourent \u00e0 l'aide au suicide ont leur pleine capacit\u00e9 de discernement ? La famille a-t-elle le droit d'emp\u00eacher un des leurs de mourir ? Infrarouge ouvre le d\u00e9bat ce mercredi.", "C'est une premi\u00e8re en Suisse : un tribunal genevois a interdit provisoirement \u00e0 une personne \u00e2g\u00e9e de 83 ans de recourir \u00e0 Exit pour mettre fin \u00e0 ses jours. Deux de ses fr\u00e8res s'y sont oppos\u00e9s estimant qu'il n'a aucun probl\u00e8me de sant\u00e9 grave et qu'il est d\u00e9prim\u00e9. A-t-on le droit de se donner la mort simplement parce qu'on est fatigu\u00e9 de la vie ? Comment s'assurer que les personnes qui recourent \u00e0 l'aide au suicide ont leur pleine capacit\u00e9 de discernement ? La famille a-t-elle le droit d'emp\u00eacher un des leurs de mourir ? Infrarouge ouvre le d\u00e9bat ce mercredi."], "variantIds": ["ece-8013924", "ece-8030714", "ece-8014027", "ece-8013463"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-16T22:05:16Z", "subTitles": ["20:27:48:00  20:28:14:04\r\n...\r\n\r\n20:28:14:09  20:28:16:11\r\n  -C'est une premi\u00e8re en Suisse.\r\n\r\n20:28:16:15  20:28:22:01\r\n  La justice doit d\u00e9cider si elle\r\nautorise ou non le suicide assist\u00e9.\r\n\r\n20:28:22:06  20:28:26:17\r\n   Deux fr\u00e8res refusent de voir\r\n  leur fr\u00e8re partir gr\u00e2ce \u00e0 Exit\r\n\r\n20:28:26:22  20:28:30:19\r\n    alors qu'il ne souffre pas\r\n       d'une maladie grave.\r\n\r\n20:28:31:00  20:28:39:19\r\nL'association a assoupli ses statuts.\r\n\r\n20:28:40:00  20:28:49:07\r\n-Le risque est qu'on se dise qu'on\r\nn'a plus de place dans la soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n20:28:49:11  20:28:55:13\r\n        -En Suisse romande,\r\nle nombre de personnes ayant recours\r\n     \u00e0 Exit a plus que doubl\u00e9.\r\n\r\n20:28:55:18  20:29:00:21\r\n  La l\u00e9gislation suisse est une des\r\nplus lib\u00e9rale du monde en la mati\u00e8re.\r\n\r\n20:29:01:02  20:29:06:16\r\n   Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral r\u00e9fl\u00e9chit\r\n   \u00e0 encadrer les associations.\r\n\r\n20:29:06:21  20:29:14:10\r\n-Je pense que rien ne va contre \u00e7a.\r\n\r\n20:29:14:14  20:29:20:19\r\n -Peut-on aider quelqu'un \u00e0 mourir\r\n simplement parce qu'il vieillit ?\r\n\r\n20:29:21:00  20:29:36:15\r\n       La famille peut-elle\r\n  s'opposer au suicide assist\u00e9 ?\r\n\r\n20:29:36:20  20:29:40:14\r\n       MAMARBACHI: Bonsoir, \r\n      merci d'\u00eatre avec nous.\r\n\r\n20:29:40:19  20:29:43:06\r\n  Nous ouvrons un d\u00e9bat d\u00e9licat.\r\n\r\n20:29:43:11  20:29:51:11\r\n         L'aide au suicide\r\n  s'adressant aux personnes \u00e2g\u00e9es\r\n n'ayant pas de maladie incurable.\r\n\r\n20:29:51:16  20:30:01:01\r\n Le d\u00e9bat a \u00e9t\u00e9 relanc\u00e9 par deux \r\nGenevois qui s'opposent au suicide\r\n assist\u00e9 de leur fr\u00e8re de 83 ans.\r\n\r\n20:30:01:06  20:30:08:02\r\n       Ce fr\u00e8re est toujours\r\n        d\u00e9termin\u00e9 \u00e0 mourir.\r\n\r\n20:30:08:07  20:30:14:14\r\nCe cas a suscit\u00e9 beaucoup d'\u00e9motion.\r\n\r\n20:30:14:19  20:30:28:05\r\n    N'h\u00e9sitez pas \u00e0 nous faire\r\n    part de vos commentaires.\r\n\r\n20:30:28:10  20:30:32:23\r\n    Avec nous ce soir, Claude.\r\n\r\n20:30:33:05  20:30:38:18\r\n    C'est un des 2 Genevois qui\r\ns'opposent au d\u00e9part de leur fr\u00e8re.\r\n\r\n20:30:38:23  20:30:44:22\r\n         Giulio Gabbiani\r\n    est accompagnateur d'Exit.\r\n\r\n20:30:45:03  20:30:48:00\r\n    Yvan Bonjour est infirmier.\r\n\r\n20:30:48:05  20:30:56:11\r\n          Salima Moyard\r\n est d\u00e9put\u00e9e socialiste \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n20:30:56:15  20:31:00:13\r\n   Bertrand Kiefer est m\u00e9decin,\r\n     th\u00e9ologien et \u00e9thicien.\r\n\r\n20:31:00:18  20:31:06:16\r\n  Pierre Beck est vice-pr\u00e9sident\r\n      d'Exit Suisse romande.\r\n\r\n20:31:06:21  20:31:13:07\r\n     Pour commencer ce d\u00e9bat,\r\n    a-t-on le droit de choisir\r\n      le moment de sa mort ?\r\n\r\n20:31:13:11  20:31:20:14\r\n  Pierre Beck, vous \u00eates le vice\r\n pr\u00e9sident d'Exit Suisse romande.\r\n\r\n20:31:20:19  20:31:30:11\r\n  Pourquoi vouloir aider quelqu'un\r\nqui veut mourir alors qu'il pourrait\r\n      encore vivre longtemps ?\r\n\r\n20:31:30:16  20:31:39:01\r\n     P.BECK: Nous avons r\u00e9alis\u00e9\r\nqu'une bonne partie des membres Exit\r\n     nous demandait ce service.\r\n\r\n20:31:39:06  20:31:51:02\r\n   Il fallait que la fin de vie\r\n   soit proche pour intervenir.\r\n\r\n20:31:51:07  20:31:54:11\r\n \u00c7a ne collait plus \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9.\r\n\r\n20:31:54:16  20:32:03:09\r\n        Certaines personnes\r\n \u00e9taient fatigu\u00e9es de leur maladie\r\n  et nous demandait de les aider.\r\n\r\n20:32:03:13  20:32:16:20\r\n J'ai eu des cas tragiques de gens\r\n   qui ont connu de tr\u00e8s longues\r\n      souffrances \u00e0 domicile.\r\n\r\n20:32:17:01  20:32:33:21\r\nCes personnes atteintes de multiples\r\n petits maux, qui individuellement \r\n       ne font pas probl\u00e8me,\r\n\r\n20:32:34:02  20:32:38:05\r\n  demandaient \u00e0 partir avec Exit.\r\n\r\n20:32:38:10  20:32:48:01\r\nE.MAMARBACHI: Ce qu'il faut dire, \r\nc'est que ces nouvelles directives\r\n      existent depuis 2 ans.\r\n\r\n20:32:48:07  20:32:56:19\r\n Mais c'est la premi\u00e8re fois qu'un\r\n cas est port\u00e9 devant un tribunal.\r\n\r\n20:32:57:00  20:33:02:12\r\n   Jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, il n'y a eu\r\n   aucun probl\u00e8me avec ces cas.\r\n\r\n20:33:02:17  20:33:08:13\r\n  P.BECK: Il y a toujours eu des \r\n difficult\u00e9s au sein des familles.\r\n\r\n20:33:08:18  20:33:16:21\r\nMais jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, ces divergences\r\n  ont pu \u00eatre r\u00e9gl\u00e9es \u00e0 l'interne.\r\n\r\n20:33:17:02  20:33:28:07\r\nLes gens se r\u00e9signent \u00e0 l'in\u00e9vitable,\r\n      c'est-\u00e0-dire la d\u00e9cision\r\n    d'un membre d'Exitde partir.\r\n\r\n20:33:28:11  20:33:35:22\r\nE.MAMARBACHI: Bertrand Kiefer, vous\r\n avez \u00e9t\u00e9 membre de la Commission \r\nnationale d'\u00e9thique pendant 12 ans.\r\n\r\n20:33:36:03  20:33:40:17\r\n          Que dites-vous\r\n   de ces nouvelles directives ?\r\n\r\n20:33:40:22  20:33:46:03\r\n      Qu'est-ce que ce sont,\r\n les polypathologies invalidantes\r\n         li\u00e9es \u00e0 l'\u00e2ge ?\r\n\r\n20:33:46:08  20:33:49:07\r\n     B.KIEFER: Ca ne veut pas\r\n        dire grand chose.\r\n\r\n20:33:49:11  20:33:55:04\r\n     Ca veut dire ce qu'Exit\r\n       veut bien y mettre:\r\n  on a tous des polypathologies.\r\n\r\n20:33:55:09  20:34:09:10\r\n  La personne dont on parle, pour\r\nlaquelle j'ai le plus grand respect,\r\n   n'a aucun probl\u00e8me important.\r\n\r\n20:34:09:14  20:34:21:07\r\nLe vrai probl\u00e8me dans cette affaire,\r\n         c'est qu'on a tous\r\n       un devoir d'assistance\r\n\r\n20:34:21:11  20:34:26:07\r\n      vis-\u00e0-vis des gens qui \r\n      souhaitent se suicider.\r\n\r\n20:34:26:11  20:34:36:22\r\n  Si c'\u00e9tait quelqu'un de 40 ans \r\n qui avait ce probl\u00e8me de la perte\r\n d'un \u00eatre cher comme dans ce cas,\r\n\r\n20:34:37:03  20:34:43:15\r\n       on ne lui dirait pas\r\n       qu'on peut l'aider.\r\n\r\n20:34:43:20  20:34:48:15\r\n      Il y a de la pr\u00e9vention\r\n        contre le suicide.\r\n\r\n20:34:48:20  20:34:54:07\r\n     \u00c7a tomberait sous le sens\r\n  si c'\u00e9tait quelqu'un de 50 ans.\r\n\r\n20:34:54:11  20:35:00:22\r\n    On a envie d'aider les gens\r\nqui veulent se suicider en se disant\r\n      qu'ils sont vuln\u00e9rables.\r\n\r\n20:35:01:03  20:35:06:08\r\n    Pourquoi est-ce qu'\u00e0 80 ans\r\n  c'est comme s'il n'y avait plus\r\n\r\n20:35:06:12  20:35:12:05\r\n       cette vuln\u00e9rabilit\u00e9\r\n  qu'il faut prendre en charge ?\r\n\r\n20:35:12:10  20:35:18:15\r\n          Il faut prendre\r\n   en compte que c'est quelqu'un\r\n avec sa capacit\u00e9 de discernement.\r\n\r\n20:35:18:20  20:35:23:05\r\n     Mais ce n'est pas simple,\r\n    c'est extr\u00eamement complexe.\r\n\r\n20:35:23:10  20:35:30:10\r\nOn ne peut pas abandonner le devoir\r\nd'aider les gens qui ont des d\u00e9sirs\r\n            de suicide.\r\n\r\n20:35:30:14  20:35:34:21\r\n  E.MAMARBACHI: Que r\u00e9pondez-vous\r\n          Monsieur Beck ?\r\n\r\n20:35:35:07  20:35:40:10\r\n              \u00c7a peut\r\npara\u00eetre choquant d'aider quelqu'un\r\n qui a encore des ann\u00e9es \u00e0 vivre.\r\n\r\n20:35:40:14  20:35:43:20\r\n    P.BECK: C'est un autre mode\r\n           d'assistance.\r\n\r\n20:35:44:01  20:35:54:21\r\nLe patient dont nous parlons ce soir\r\n  est membre de notre association\r\n   depuis une vingtaine d'ann\u00e9es.\r\n\r\n20:35:55:02  20:35:59:04\r\n      C'est une autre mani\u00e8re\r\n        de suivre les gens.\r\n\r\n20:35:59:08  20:36:04:20\r\n Je pense que certaines personnes \r\n demandent \u00e0 \u00eatre suivies par Exit\r\n\r\n20:36:05:01  20:36:10:14\r\n          plut\u00f4t que d'\u00eatre\r\naux soins palliatifs ou dans les EMS.\r\n\r\n20:36:10:19  20:36:22:14\r\n  E.MAMARBACHI: Claude, vous \u00eates \r\n un des fr\u00e8res qui s'est oppos\u00e9 au \r\nsuicide assist\u00e9 de votre fr\u00e8re a\u00een\u00e9.\r\n\r\n20:36:22:19  20:36:30:15\r\n   En pr\u00e9parant cette \u00e9mission,\r\n vous m'avez dit que vous ne vous \r\n battez pas juste pour votre fr\u00e8re\r\n\r\n20:36:30:20  20:36:35:00\r\n       mais que vous voulez\r\n    ouvrir un d\u00e9bat de soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n20:36:35:05  20:36:37:22\r\n        CLAUDE: Absolument.\r\n\r\n20:36:38:03  20:36:43:06\r\n  Je suis embarqu\u00e9 dans un monde\r\n    que je ne connaissais pas.\r\n\r\n20:36:43:11  20:36:50:12\r\n      J'entre dans une ar\u00e8ne\r\n o\u00f9 se jouent des enjeux \u00e9normes.\r\n\r\n20:36:50:18  20:36:56:07\r\n   Il y a 4 semaines, je savais\r\n    \u00e0 peine ce qu'\u00e9tait Exit.\r\n\r\n20:36:56:11  20:37:05:21\r\n  Mon fr\u00e8re m'en avait un peu parl\u00e9\r\nmais je ne prenais pas \u00e7a au s\u00e9rieux.\r\n\r\n20:37:06:02  20:37:09:11\r\n        Je parlais souvent\r\n    de la mort avec mon fr\u00e8re.\r\n\r\n20:37:09:17  20:37:15:16\r\n    C'est normal \u00e0 cet \u00e2ge-l\u00e0.\r\n\r\n20:37:15:21  20:37:19:15\r\n           E.MAMARBACHI:\r\n      C'est votre fr\u00e8re a\u00een\u00e9.\r\n\r\n20:37:19:20  20:37:26:08\r\n    Qu'est-ce qui vous choque \r\n   le plus dans cette affaire ?\r\n\r\n20:37:26:12  20:37:29:15\r\n    CLAUDE: Il y a la famille.\r\n\r\n20:37:29:20  20:37:35:23\r\n On peut tout r\u00e9gler \u00e0 l'interne.\r\n\r\n20:37:36:04  20:37:39:02\r\n Mais on n'est pas seul au monde.\r\n\r\n20:37:39:07  20:37:42:19\r\nC'est l\u00e0 que j'entre dans l'ar\u00e8ne.\r\n\r\n20:37:42:23  20:37:47:13\r\nJe suis propuls\u00e9 dans quelque chose\r\n       o\u00f9 un combat se m\u00e8ne.\r\n\r\n20:37:47:18  20:37:53:15\r\n   Il y a d\u00e9j\u00e0 des camps d\u00e9finis\r\n      et je risque de prendre\r\n        des balles perdues.\r\n\r\n20:37:53:20  20:38:00:11\r\n      Ce n'est pas mon truc,\r\nmais j'y suis appel\u00e9 donc j'y vais.\r\n\r\n20:38:00:16  20:38:02:19\r\n        L'enjeu est \u00e9norme.\r\n\r\n20:38:03:00  20:38:08:09\r\nE.MAMARBACHI: Vous avez donc d\u00e9cid\u00e9 \r\nde porter cette affaire au tribunal.\r\n\r\n20:38:08:13  20:38:14:03\r\nOn va s'arr\u00eater sur votre histoire\r\n  et celle de votre fr\u00e8re a\u00een\u00e9.\r\n\r\n20:38:16:00  20:38:20:01\r\n    -Il y a de la d\u00e9termination\r\n         dans sa d\u00e9marche.\r\n\r\n20:38:20:06  20:38:32:14\r\n   Claude et son fr\u00e8re ont saisi\r\n   la justice pour emp\u00eacher Exit\r\n d'intervenir aupr\u00e8s de leur a\u00een\u00e9.\r\n\r\n20:38:32:19  20:38:36:02\r\n        CLAUDE: Mon fr\u00e8re\r\n      est en parfaite sant\u00e9.\r\n\r\n20:38:36:07  20:38:39:00\r\nOn a fait le Sal\u00e8ve le 16 octobre.\r\n\r\n20:38:39:05  20:38:43:07\r\nExit avait programm\u00e9 l'irr\u00e9parable\r\n       pour le 19 octobre.\r\n\r\n20:38:43:11  20:38:49:15\r\n        Trois jours avant,\r\n  on buvait une bi\u00e8re au sommet.\r\n\r\n20:38:49:20  20:38:54:11\r\n       Moi, je ne peux pas,\r\n  c'est au-dessus de mes forces.\r\n\r\n20:38:54:15  20:39:08:18\r\n       -Il y a 2 semaines,\r\n    le fr\u00e8re qui veut en finir\r\n    se confiait \u00e0 la Tribune.\r\n\r\n20:39:08:23  20:39:12:23\r\n       Hier, dans un message\r\n qu'il nous adressait, il affirme:\r\n\r\n20:39:27:17  20:39:32:01\r\n    -La justice genevoise devra\r\narbitrer cette histoire de famille.\r\n\r\n20:39:32:06  20:39:38:10\r\n   Un homme qui ne souffre pas \r\n       de maladie incurable\r\n   peut-il faire appel \u00e0 Exit ?\r\n\r\n20:39:38:14  20:39:44:11\r\n   -Exit a modifi\u00e9 ses crit\u00e8res\r\n d'intervention et peut intervenir\r\n\r\n20:39:44:15  20:39:49:20\r\n        avec des personnes\r\n    n'\u00e9tant pas en fin de vie.\r\n\r\n20:39:50:01  20:39:54:23\r\n             Pour moi,\r\n  ce n'est pas conforme au droit.\r\n\r\n20:39:55:18  20:40:00:16\r\n      -S'en aller dignement,\r\n  c'est un droit constitutionnel.\r\n\r\n20:40:00:21  20:40:13:21\r\nCet homme \u00e2g\u00e9, tr\u00e8s d\u00e9termin\u00e9, suite\r\n \u00e0 la diminution de ses capacit\u00e9s, \r\n       d\u00e9cide de s'en aller.\r\n\r\n20:40:14:19  20:40:19:17\r\n -Le Tribunal autorisera-t-il Exit\r\n \u00e0 lui fournir la potion l\u00e9tale ?\r\n\r\n20:40:19:22  20:40:24:00\r\n       D\u00e9cision dans 3 mois.\r\n\r\n20:40:28:00  20:40:32:12\r\n       E.MAMARBACHI: Claude,\r\n    votre fr\u00e8re est tr\u00e8s f\u00e2ch\u00e9.\r\n\r\n20:40:32:17  20:40:37:11\r\n  On lui a adress\u00e9 une invitation\r\n  mais il n'a pas souhait\u00e9 venir.\r\n\r\n20:40:37:15  20:40:42:06\r\n   Il nous a adress\u00e9 une lettre\r\n o\u00f9 il utilise des mots tr\u00e8s durs.\r\n\r\n20:40:42:11  20:40:44:07\r\n   Il dit que vous le torturez.\r\n\r\n20:40:44:11  20:40:46:21\r\n    CLAUDE: Oui, \u00e7a m'a frapp\u00e9.\r\n\r\n20:40:47:02  20:40:51:14\r\n    J'entre dans un d\u00e9bat fou.\r\n\r\n20:40:51:19  20:40:58:12\r\n   Je me demande pourquoi Exit ne\r\ns'allie pas \u00e0 Amnesty International.\r\n\r\n20:40:58:17  20:41:01:08\r\n    Je ne suis pas contre Exit.\r\n\r\n20:41:01:12  20:41:09:19\r\n      Exit, c'est \u00e9viter que\r\n   les m\u00e9decins am\u00e8nent les gens\r\n \u00e0 des souffrances insupportables.\r\n\r\n20:41:10:00  20:41:16:08\r\n          On ne sait pas\r\n    ce que ces gens ressentent,\r\n\r\n20:41:16:12  20:41:21:03\r\n          c'est peut-\u00eatre\r\n      une torture abominable.\r\n\r\n20:41:21:08  20:41:32:02\r\n   Exit est n\u00e9 car des m\u00e9decins\r\n exercent une torture sur des gens\r\n      qui n'ont pas le choix.\r\n\r\n20:41:32:07  20:41:36:18\r\n     E.MAMARBACHI: Vous parlez\r\n  de l'acharnement th\u00e9rapeutique.\r\n\r\n20:41:36:23  20:41:46:13\r\n  CLAUDE: Je d\u00e9fends le droit \r\n de mourir au lieu d'\u00eatre tortur\u00e9\r\n         qu'Exit d\u00e9fend.\r\n\r\n20:41:46:18  20:41:52:06\r\nEt maintenant, c'est moi qui torture\r\n mon fr\u00e8re ? Ce n'est pas s\u00e9rieux !\r\n\r\n20:41:52:11  20:41:58:11\r\n  Je ne lui en veux pas du tout,\r\n      ce n'est pas s\u00e9rieux.\r\n\r\n20:41:58:16  20:42:06:08\r\n  S'il est expos\u00e9 \u00e0 une torture,\r\n       elle est psychique.\r\n\r\n20:42:06:12  20:42:14:13\r\nEt s'il est vuln\u00e9rable psychiquement,\r\n       c'est un indice s\u00e9rieux\r\n     d'une souffrance psychique.\r\n\r\n20:42:14:18  20:42:20:15\r\n    La souffrance de mon fr\u00e8re,\r\n    c'est le deuil de son fils.\r\n\r\n20:42:20:20  20:42:25:20\r\n   Il dit qu'il est inconsolable\r\n    de la mort de sa compagne.\r\n\r\n20:42:26:01  20:42:36:14\r\n Elle l'a accompagn\u00e9 pour supporter\r\nle deuil de son fils pendant 12 ans.\r\n\r\n20:42:36:19  20:42:41:11\r\n       Il fait un sur-deuil\r\n       qui n'est pas g\u00e9r\u00e9.\r\n\r\n20:42:41:15  20:42:45:16\r\n        Des soins pouvaient\r\n        lui \u00eatre octroy\u00e9s.\r\n\r\n20:42:45:21  20:42:47:17\r\n       \u00c7a n'a pas \u00e9t\u00e9 fait.\r\n\r\n20:42:47:22  20:42:52:13\r\n    Ce n'est pas \u00e0 moi de dire\r\n  \u00e0 mon fr\u00e8re d'aller se soigner.\r\n\r\n20:42:52:18  20:42:57:23\r\n   Bernard, mon deuxi\u00e8me fr\u00e8re,\r\n   a dit que il \u00e9tait d\u00e9prim\u00e9.\r\n\r\n20:42:58:04  20:43:03:14\r\nMoi je dis qu'il fait un sur-deuil.\r\n\r\n20:43:03:19  20:43:12:07\r\n   E.MAMARBACHI: Giulio Gabbiani,\r\n  c'est vous qui auriez d\u00fb apporter\r\nla boisson l\u00e9tale au fr\u00e8re de Claude.\r\n\r\n20:43:12:11  20:43:18:09\r\n    C'\u00e9tait il y a une semaine.\r\n\r\n20:43:18:13  20:43:23:11\r\n C'est quelqu'un qui est en deuil.\r\n\r\n20:43:23:15  20:43:27:10\r\n     Que r\u00e9pondez-vous \u00e0 \u00e7a ?\r\n\r\n20:43:27:14  20:43:33:02\r\n G.GABBIANI: Ce cas est semblable\r\n  \u00e0 d'autres que j'ai d\u00e9j\u00e0 v\u00e9cu.\r\n\r\n20:43:33:07  20:43:39:01\r\n     Sauf que les motivations\r\n        sont diff\u00e9rentes.\r\n\r\n20:43:39:06  20:43:47:07\r\n  Ce monsieur n'a pas de maladie\r\n        extr\u00eamement grave.\r\n\r\n20:43:47:11  20:43:51:21\r\n   E.MAMARBACHI: Vous conc\u00e9dez\r\nqu'il va plut\u00f4t bien physiquement.\r\n\r\n20:43:52:02  20:43:56:06\r\n     G.GABBIANI: Je ne dirais \r\n     pas qu'il va plut\u00f4t bien.\r\n\r\n20:43:56:11  20:44:00:04\r\n         Mais il n'est pas\r\n      sur le point de mourir.\r\n\r\n20:44:00:09  20:44:05:14\r\n     Sa survie peut s'imaginer\r\n        pendant 1 \u00e0 3 ans.\r\n\r\n20:44:05:19  20:44:21:11\r\n  Le fait est que cette personne\r\n         d\u00e9cide de mourir\r\n    car il ne veut plus vivre.\r\n\r\n20:44:21:15  20:44:33:20\r\nC'est tr\u00e8s dur pour moi d'expliquer\r\n    pourquoi il veut le faire.\r\n\r\n20:44:34:01  20:44:38:13\r\n      Mais je suis convaincu\r\n       qu'il veut le faire.\r\n\r\n20:44:38:18  20:44:44:11\r\n     Deuxi\u00e8mement, il n'a pas\r\n     de probl\u00e8mes psychiques.\r\n\r\n20:44:44:15  20:44:47:22\r\n     Nous l'avons vu ensemble.\r\n\r\n20:44:48:03  20:44:52:03\r\n       Son m\u00e9decin traitant\r\n        dit la m\u00eame chose.\r\n\r\n20:44:52:08  20:44:59:14\r\n     C'est un point important,\r\n      c'est un point social.\r\n\r\n20:44:59:19  20:45:05:13\r\n\u00c7a a peu \u00e0 faire avec la m\u00e9decine.\r\n\r\n20:45:05:17  20:45:17:17\r\n  Il s'est d\u00e9cid\u00e9 il y a 6 mois.\r\n\r\n20:45:17:21  20:45:24:11\r\nJe pense qu'il faut l'accompagner.\r\n\r\n20:45:24:15  20:45:32:22\r\n   E.MAMARBACHI: Vous posiez la\r\nquestion de la libert\u00e9 fondamentale\r\n        de choisir sa mort.\r\n\r\n20:45:33:03  20:45:40:14\r\nBertrand Kiefer, que r\u00e9pondez-vous ?\r\n\r\n20:45:40:19  20:45:45:09\r\n      B.KIEFER: Ce n'est pas\r\n      un droit inali\u00e9nable.\r\n\r\n20:45:45:13  20:45:52:06\r\n       L'adolescent amoureux\r\n   qui veut absolument mourir...\r\n\r\n20:45:52:11  20:45:56:13\r\n          E.MAMARBACHI:\r\n   L\u00e0, c'est m\u00fbrement r\u00e9fl\u00e9chi.\r\n\r\n20:45:56:18  20:46:02:08\r\n   B.KIEFER: Le travail de deuil\r\n    est un probl\u00e8me psychique.\r\n\r\n20:46:02:12  20:46:07:16\r\n Je suis extr\u00eamement frapp\u00e9 qu'on\r\n   n'ait pas propos\u00e9 de l'aide,\r\n\r\n20:46:07:21  20:46:14:09\r\n  comme un travail psychiatrique,\r\n       avec cette personne.\r\n\r\n20:46:14:13  20:46:18:16\r\n         Il y a ce droit,\r\n     mais il y a une tension.\r\n\r\n20:46:18:21  20:46:24:13\r\n   On ne peut pas laisser tomber\r\n   des gens et entrer en mati\u00e8re\r\n\r\n20:46:24:18  20:46:29:21\r\n     dans un d\u00e9sir de suicide\r\n sans avoir fait plein de choses.\r\n\r\n20:46:30:02  20:46:37:01\r\n            Je trouve\r\n   que c'est extr\u00eamement l\u00e9ger.\r\n\r\n20:46:37:06  20:46:46:11\r\nE.MAMARBACHI: Professeur Gabbiani, \r\nest-ce qu'on ne pousse pas les gens\r\n            \u00e0 mourir ?\r\n\r\n20:46:46:16  20:46:49:13\r\n G.GABBIANI: C'est l\u00e0 le probl\u00e8me.\r\n\r\n20:46:49:18  20:46:54:02\r\n  C'est une tr\u00e8s bonne question.\r\n\r\n20:46:54:07  20:46:57:02\r\n   Nous ne poussons pas du tout.\r\n\r\n20:46:57:07  20:46:59:07\r\n          Nous \u00e9coutons.\r\n\r\n20:46:59:11  20:47:07:17\r\n     Pour nous, ce n'est pas\r\n facile de conseiller \u00e0 quelqu'un\r\n   d'aller chez le psychiatre.\r\n\r\n20:47:07:22  20:47:12:22\r\n\u00c7a devrait \u00eatre son m\u00e9decin traitant\r\n            qui le fait.\r\n\r\n20:47:13:03  20:47:19:04\r\n    Mais si un m\u00e9decin traitant\r\n  dit que le discernement est l\u00e0,\r\n\r\n20:47:19:09  20:47:46:11\r\n  nous discutons avec la personne\r\n     pour voir si sa d\u00e9cision\r\n      est m\u00fbrement r\u00e9fl\u00e9chie.\r\n\r\n20:47:46:15  20:47:49:07\r\n B.KIEFER: N'importe quel m\u00e9decin\r\n\r\n20:47:49:11  20:47:55:22\r\n     vous dira que la capacit\u00e9\r\n     de discernement n'est pas\r\n        simple \u00e0 attester.\r\n\r\n20:47:56:03  20:48:05:02\r\n   Lors d'un travail de deuil,\r\n      un changement complet\r\n de l'\u00e9chelle de valeurs se fait.\r\n\r\n20:48:05:07  20:48:13:17\r\n    Ces gens peuvent retrouver\r\n        un sens \u00e0 la vie.\r\n\r\n20:48:13:22  20:48:22:14\r\n Ce n'est pas parce qu'il demande \r\n le suicide que c'est une demande \r\nprofonde qui va durer sur le temps.\r\n\r\n20:48:22:19  20:48:26:18\r\n   Je trouve que votre attitude\r\n         est tr\u00e8s l\u00e9g\u00e8re.\r\n\r\n20:48:26:23  20:48:33:05\r\n   G.GABBIANI: Voulez-vous dire\r\n     que vous voulez imposer \r\n     une aide psychiatrique ?\r\n\r\n20:48:33:10  20:48:34:17\r\n          B.KIEFER: Non.\r\n\r\n20:48:34:22  20:48:39:12\r\n      Mais si on veut acc\u00e9der\r\n     \u00e0 une demande de suicide,\r\n\r\n20:48:39:17  20:48:49:23\r\n       il faudrait s'assurer\r\n     que le probl\u00e8me psychique\r\nn'est pas \u00e0 l'origine de la demande.\r\n\r\n20:48:50:03  20:48:53:16\r\n   Vous ne l'avez manifestement\r\n            pas fait.\r\n\r\n20:48:53:21  20:48:59:07\r\nP.BECK: En l'occurrence, le m\u00e9decin\r\n  traitant qui a fait un rapport\r\n\r\n20:48:59:11  20:49:06:03\r\n         ne parle d'aucune\r\n       pathologie psychique\r\n et en tout cas pas de d\u00e9pression.\r\n\r\n20:49:06:08  20:49:16:10\r\n   E.MAMARBACHI: Yvan Bonjour, \r\n  vous avez \u00e9t\u00e9 infirmier en EMS\r\n         pendant 30 ans.\r\n\r\n20:49:16:14  20:49:23:14\r\n Vous avez \u00e9crit un livre intitul\u00e9\r\n         \" Quelle dignit\u00e9\r\n       pour la fin de vie ?\"\r\n\r\n20:49:23:19  20:49:29:02\r\n Vous critiquez l'activit\u00e9 d'Exit.\r\n\r\n20:49:29:07  20:49:33:01\r\nY.BONJOUR: Je dis qu'il y a un risque\r\n\r\n20:49:33:06  20:49:43:02\r\nde pousser des personnes \u00e2g\u00e9es qui\r\n co\u00fbtent cher \u00e9conomiquement ...\r\n\r\n20:49:43:07  20:49:48:11\r\n   On se fait beaucoup de soucis\r\n     pour l'AVS en ce moment.\r\n\r\n20:49:48:15  20:49:54:10\r\n   Je crois qu'il y a une vraie\r\n      tentation g\u00e9ronticide.\r\n\r\n20:49:54:14  20:50:00:00\r\n           En Belgique,\r\n    l'euthanasie est possible.\r\n\r\n20:50:00:05  20:50:12:11\r\n Certaines personnes \u00e2g\u00e9es vont \u00e0\r\nl'h\u00f4pital en se demandant si elles\r\n  ont encore le droit de vivre.\r\n\r\n20:50:12:15  20:50:19:20\r\n  Ca cr\u00e9e un climat d\u00e9s\u00e9curisant\r\n         dans la soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n20:50:20:01  20:50:25:04\r\n Je pense que \u00e7a met une pression\r\n     sur les personnes \u00e2g\u00e9es.\r\n\r\n20:50:25:09  20:50:31:05\r\n   Je comprends qu'on ait envie\r\n    de soulager la souffrance.\r\n\r\n20:50:31:09  20:50:43:11\r\nMais aider quelqu'un \u00e0 se suicider, \r\nc'est contraire \u00e0 l'\u00e9thique m\u00e9dicale\r\n            \u00e0 monavis.\r\n\r\n20:50:43:15  20:50:49:10\r\n       J'ai v\u00e9cu en EMS avec\r\n   des personnes qui souffraient\r\n\r\n20:50:49:14  20:50:59:17\r\n        et avec lesquelles\r\n  c'\u00e9tait encore possible de rire\r\n    et d'avoir de bons moments.\r\n\r\n20:50:59:22  20:51:04:22\r\nC'est \u00e0 nous de trouver les moyens\r\n    pour aider ces personnes.\r\n\r\n20:51:05:03  20:51:10:12\r\n     Sans que \u00e7a co\u00fbte autant,\r\n    car c'est un vrai probl\u00e8me.\r\n\r\n20:51:10:17  20:51:13:22\r\nVous parliez d'aide psychiatrique.\r\n\r\n20:51:14:03  20:51:18:16\r\n Je pense qu'il y a d'autres aides\r\n   que les aides psychiatriques.\r\n\r\n20:51:18:21  20:51:23:12\r\n    Il y a les aides sociales, \r\n    psychologiques, familiales.\r\n\r\n20:51:23:17  20:51:35:11\r\n       J'abonde dans le sens\r\n        de ces deux fr\u00e8res.\r\n\r\n20:51:35:15  20:51:42:05\r\n   E.MAMARBACHI: Salima Moyard, \r\n  vous avez pos\u00e9 un projet de loi\r\n    au Grand Conseil genevois.\r\n\r\n20:51:42:10  20:51:52:02\r\nConcernant ce cas, que dites-vous ?\r\n\r\n20:51:52:07  20:52:01:08\r\nS.MOYARD: Je comprends et je respecte\r\n    l'\u00e9motion de ces deux fr\u00e8res.\r\n\r\n20:52:01:12  20:52:04:11\r\n      Je n'ai pas \u00e0 la juger.\r\n\r\n20:52:04:15  20:52:14:03\r\n          Mais pour moi,\r\n   il doit y avoir les crit\u00e8res \r\n   les plus objectifs possibles.\r\n\r\n20:52:14:08  20:52:19:16\r\nIl faut se demander si ce monsieur\r\n  a sa capacit\u00e9 de discernement.\r\n\r\n20:52:19:21  20:52:22:22\r\n      Je ne suis pas m\u00e9decin.\r\n\r\n20:52:23:03  20:52:29:08\r\nJe ne peux pas m'exprimer l\u00e0-dessus.\r\n\r\n20:52:29:12  20:52:34:07\r\n    Ce que j'entends, c'est que\r\nson m\u00e9decin traitant dit qu'il l'a.\r\n\r\n20:52:34:11  20:52:43:16\r\n   C'est le premier crit\u00e8re car\r\nsans \u00e7a, on arrive \u00e0 des meurtres.\r\n\r\n20:52:43:21  20:52:51:08\r\n   La capacit\u00e9 de discernement,\r\n   c'est relatif \u00e0 un \u00e9l\u00e9ment, \r\n      ce n'est pas abstrait.\r\n\r\n20:52:51:12  20:52:57:14\r\nLe deuxi\u00e8me \u00e9l\u00e9ment, pour le projet\r\n      de loi que j'ai d\u00e9pos\u00e9,\r\n\r\n20:52:57:19  20:53:06:14\r\n   c'est qu'il y ait des suites\r\n   de maladie ou des s\u00e9quelles \r\n d'accident graves et incurables.\r\n\r\n20:53:06:20  20:53:13:11\r\n     Exit a d\u00e9cid\u00e9 de changer\r\n    ces crit\u00e8res il y a 2 ans.\r\n\r\n20:53:13:15  20:53:17:23\r\n   Ca englobe plus de personnes.\r\n\r\n20:53:18:04  20:53:21:15\r\n             Donc oui,\r\n    il y a un risque de d\u00e9rive.\r\n\r\n20:53:21:20  20:53:31:23\r\n      Mais si les politiques\r\navaient pris leurs responsabilit\u00e9s\r\n     de cr\u00e9er un cadre l\u00e9gal,\r\n\r\n20:53:32:04  20:53:44:05\r\n           Exit devrait\r\n    se fondre dans ce cadre-l\u00e0.\r\n\r\n20:53:44:10  20:53:57:13\r\n   Or, il y a un grand flou, qui\r\n   en arrange s\u00fbrement certains \r\n   car c'est un sujet difficile.\r\n\r\n20:53:57:18  20:54:08:12\r\nLa mani\u00e8re dont on prend en charge\r\n       nos personnes \u00e2g\u00e9es\r\n     n'est pas satisfaisante.\r\n\r\n20:54:08:17  20:54:15:20\r\n  Elle conduit \u00e0 des cons\u00e9quences\r\n         comme celles-ci.\r\n\r\n20:54:16:01  20:54:22:12\r\nMais on ne peut pas reprocher \u00e0 Exit\r\n d'avoir mis en place des crit\u00e8res\r\n\r\n20:54:22:17  20:54:27:02\r\n     de mani\u00e8re d\u00e9mocratique,\r\n     en tant qu'association,\r\n\r\n20:54:27:07  20:54:33:11\r\n        alors qu'il n'y a\r\n   aucun encadrement juridique.\r\n\r\n20:54:33:16  20:54:43:07\r\n          E.MAMARBACHI:\r\nJ'aimerais qu'on d\u00e9couvre ensemble\r\n     l'article du code p\u00e9nal\r\n\r\n20:54:43:11  20:54:50:01\r\n     qui r\u00e9git la l\u00e9gislation\r\nsuisse autour de l'aide au suicide.\r\n\r\n20:55:01:22  20:55:10:07\r\n    Bertrand Kiefer, Exit agit\r\n  en pleine l\u00e9galit\u00e9 pour autant\r\nqu'il n'y ait aucun motif \u00e9goiste ?\r\n\r\n20:55:10:11  20:55:12:08\r\n      B.KIEFER: En gros, oui.\r\n\r\n20:55:12:12  20:55:19:17\r\n         Ensuite, il y a\r\n    des subtilit\u00e9s juridiques.\r\n\r\n20:55:19:21  20:55:29:16\r\n    Le politique n'a pas voulu \r\n    mettre les mains l\u00e0-dedans.\r\n\r\n20:55:29:21  20:55:38:20\r\n     Exit est une association\r\n  qui fait ce qu'elle a \u00e0 faire.\r\n\r\n20:55:39:01  20:55:45:08\r\n Je pense qu'on est assez d'accord\r\n sur la question de la fin de vie.\r\n\r\n20:55:45:12  20:55:48:12\r\n     Exit a vraiment sa place.\r\n\r\n20:55:48:17  20:55:55:14\r\n    Je suis aussi d'accord avec\r\nl'ambiance culturelle dans laquelle\r\n           on se trouve.\r\n\r\n20:55:55:19  20:56:01:21\r\n  Les personnes \u00e2g\u00e9es sont un peu\r\n    consid\u00e9r\u00e9es comme inutiles.\r\n\r\n20:56:02:02  20:56:08:00\r\n    On valorise la performance,\r\n           le jeunisme.\r\n\r\n20:56:08:05  20:56:14:00\r\n    Il y a beaucoup de maladies\r\npsychiques chez les personnes \u00e2g\u00e9es.\r\n\r\n20:56:14:05  20:56:21:00\r\n    Il y a un sous-diagnostic.\r\n\r\n20:56:21:05  20:56:30:17\r\nPartout dans le monde, la pr\u00e9vention\r\ndu suicide chez les personnes \u00e2g\u00e9es \r\n        est tr\u00e8s importante.\r\n\r\n20:56:30:22  20:56:38:15\r\nComment concilier cette pr\u00e9vention\r\n      et l'avanc\u00e9e d'Exit ?\r\n\r\n20:56:38:20  20:56:46:15\r\n       Il y a quelque chose\r\n    \u00e0 clarifier collectivement.\r\n\r\n20:56:46:15  20:56:53:19\r\n       E.MAMARBACHI: Ce d\u00e9bat\r\n    pose la question de la place\r\ndes personnes \u00e2g\u00e9es dans la soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n20:56:53:21  20:56:57:08\r\n   Il y a un risque de d\u00e9rives.\r\n\r\n20:56:57:10  20:57:05:13\r\n  M. Beck, est-ce qu'on s'occupe\r\nsuffisamment des personnes \u00e2g\u00e9es ?\r\n\r\n20:57:05:15  20:57:11:08\r\n      P.BECK: Dans le domaine\r\n       des soins palliatifs \r\n et de l'aide aux personnes \u00e2g\u00e9es,\r\n\r\n20:57:11:10  20:57:15:04\r\n        ce sont les parents\r\n      pauvres de la m\u00e9decine.\r\n\r\n20:57:15:06  20:57:21:08\r\nOn souffre cruellement d'un manque\r\nde moyens malgr\u00e9 une am\u00e9lioration.\r\n\r\n20:57:21:10  20:57:24:04\r\n        \u00c7a ne suffira pas.\r\n\r\n20:57:24:06  20:57:30:15\r\n   Une partie des gens qui font\r\n  des demandes d'aide au suicide\r\n  viennent des soins palliatifs.\r\n\r\n20:57:30:17  20:57:33:07\r\n   Ils sont d\u00e9j\u00e0 pass\u00e9s par l\u00e0.\r\n\r\n20:57:33:09  20:57:36:18\r\n      Mais c'est trop long, \r\n      ils n'en peuvent plus.\r\n\r\n20:57:36:20  20:57:42:00\r\n  Beaucoup de membres d'Exit sont\r\n  des personnalit\u00e9s ind\u00e9pendantes\r\n\r\n20:57:42:02  20:57:47:18\r\nqui ne recourent pas volontiers \u00e0 \r\nune aide sociale ou psychologique.\r\n\r\n20:57:47:20  20:57:53:07\r\n   Malheureusement, une partie \r\n  de ces gens ne sont pas aid\u00e9s.\r\n\r\n20:57:53:09  20:57:59:19\r\nY.BONJOUR: Les personnes dont vous\r\nparlez veulent garder le contr\u00f4le.\r\n\r\n20:57:59:21  20:58:01:18\r\n        Ce que j'approuve.\r\n\r\n20:58:01:20  20:58:08:06\r\n        C'est une question\r\n       d'autod\u00e9termination.\r\n\r\n20:58:08:08  20:58:15:19\r\n  Nous avons dans la l\u00e9gislation\r\n     la possibilit\u00e9 d'\u00e9crire \r\n    des directives anticip\u00e9es.\r\n\r\n20:58:15:22  20:58:21:05\r\n        Il y a l\u00e0 un outil\r\n  qu'il ne faut pas sous-estimer.\r\n\r\n20:58:21:07  20:58:25:08\r\nIl faut l'utiliser judicieusement.\r\n\r\n20:58:25:10  20:58:29:00\r\nE.MAMARBACHI: Qu'est-ce que c'est ?\r\n\r\n20:58:29:02  20:58:34:17\r\n Y.BONJOUR: Toute personne capable\r\n  de discernement peut d\u00e9terminer\r\n\r\n20:58:34:19  20:58:41:05\r\n     les traitements m\u00e9dicaux\r\n   auxquels elle consent ou non.\r\n\r\n20:58:41:07  20:58:44:07\r\n     C'est une autre question.\r\n\r\n20:58:44:09  20:58:51:07\r\n    Mais si vous avez Alzheimer\r\n    ou un traumatisme cr\u00e2nien,\r\n\r\n20:58:51:09  20:59:01:19\r\n            vous pouvez,\r\n  dans des directives anticip\u00e9es,\r\njustement anticiper cette situation.\r\n\r\n20:59:01:21  20:59:08:06\r\n         Le plus souvent,\r\n     c'est de ne pas recourir\r\n  \u00e0 l'acharnement th\u00e9rapeutique.\r\n\r\n20:59:08:08  20:59:14:10\r\n        De ne pas prolonger\r\n    une vie qui semble inutile.\r\n\r\n20:59:14:11  20:59:18:14\r\n      Et de ne pas prolonger\r\n         des souffrances.\r\n\r\n20:59:18:16  20:59:24:21\r\n         Laisser mourir,\r\n    avec des soins de confort.\r\n\r\n20:59:24:23  20:59:31:15\r\n      Il y a l\u00e0 une des cl\u00e9s\r\n       pour notre soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n20:59:31:17  20:59:36:10\r\n      C'est un geste citoyen.\r\n\r\n20:59:36:11  20:59:40:01\r\n       Quelqu'un me disait \r\n      que c'\u00e9tait compliqu\u00e9.\r\n\r\n20:59:40:03  20:59:45:16\r\n          Nous avons cr\u00e9\u00e9\r\n    avec des amis une fondation\r\n\r\n20:59:45:18  20:59:53:01\r\n     o\u00f9 nous donnons un mod\u00e8le\r\n     de directives anticip\u00e9es.\r\n\r\n20:59:53:03  21:00:03:20\r\n        Afin de ne pas nous\r\n    laisser \u00e9ternellement vivre,\r\ncomme c'est encore le cas en France.\r\n\r\n21:00:03:22  21:00:08:07\r\n       Il y a des situations\r\n       de blocage terribles.\r\n\r\n21:00:08:09  21:00:16:23\r\n      J'invite les citoyens \r\n      \u00e0 r\u00e9fl\u00e9chir assez t\u00f4t.\r\n\r\n21:00:17:01  21:00:22:19\r\n G.GABBIANI: L'association Exit...\r\n\r\n21:00:22:21  21:00:29:17\r\n      E.MAMARBACHI: Que fait\r\n       l'association Exit ?\r\n\r\n21:00:29:19  21:00:34:02\r\n    G.GABBIANI: Nous proposons\r\nune s\u00e9rie de directives anticip\u00e9es\r\n\r\n21:00:34:04  21:00:40:17\r\n      qu'on doit communiquer\r\n  \u00e0 son m\u00e9decin et son entourage.\r\n\r\n21:00:40:20  21:00:45:09\r\n        \u00c7a va dans ce sens.\r\n\r\n21:00:45:11  21:00:53:22\r\n  E.MAMARBACHI: Vous ne proposez\r\n   pas que la solution l\u00e9tale.\r\n\r\n21:00:53:23  21:00:56:04\r\n       G.GABBIANI: Bien s\u00fbr.\r\n\r\n21:00:56:06  21:01:08:15\r\n  Les directives anticip\u00e9es au cas\r\no\u00f9 la personne perd son discernement.\r\n\r\n21:01:08:17  21:01:13:13\r\n   E.MAMARBACHI: \u00c9videmment que\r\n pour recourir au suicide assist\u00e9,\r\n\r\n21:01:13:15  21:01:19:04\r\n           il faut avoir\r\nsa pleine capacit\u00e9 de discernement.\r\n\r\n21:01:19:07  21:01:22:18\r\nS.MOYARD: Il faut que ce soit clair.\r\n\r\n21:01:22:20  21:01:28:08\r\n   Vous ne pouvez pas inscrire \r\n  dans vos directives anticip\u00e9es\r\n\r\n21:01:28:10  21:01:39:16\r\n         que dans 15 ans,\r\nquand vous aurez perdu votre t\u00eate,\r\nvous souhaiterez recourir \u00e0 Exit.\r\n\r\n21:01:39:18  21:01:44:06\r\n Ce n'est pas possible en Suisse.\r\n\r\n21:01:44:08  21:01:50:07\r\n On peut donner un certain nombre\r\n    des directives anticip\u00e9es.\r\n\r\n21:01:50:09  21:01:59:04\r\n    Mais on ne pourra pas dire\r\n    qu'on souhaite se suicider\r\n\r\n21:01:59:06  21:02:02:16\r\n       quand on n'aura plus\r\n   sa capacit\u00e9 de discernement.\r\n\r\n21:02:02:18  21:02:13:11\r\n        Au moment de boire\r\n      la potion, on doit \u00eatre\r\n en pleine capacit\u00e9 de ses moyens.\r\n\r\n21:02:13:12  21:02:25:19\r\nE.MAMARBACHI: Dans le cas du fr\u00e8re\r\n de Claude, vous pensez qu'il n'a\r\npas sa capacit\u00e9 de discernement ?\r\n\r\n21:02:25:21  21:02:33:16\r\n      B.KIEFER: Je pense que\r\n  les choses sont plus complexes\r\n      que l'approche d'Exit.\r\n\r\n21:02:33:18  21:02:38:15\r\n        \u00c7a prend du temps\r\n de comprendre qui est quelqu'un.\r\n\r\n21:02:38:17  21:02:42:03\r\nLa capacit\u00e9 de discernement, il l'a.\r\n\r\n21:02:42:05  21:02:49:21\r\n  Mais l'\u00e9tat d\u00e9pressif en cas de\r\ndeuil fait qu'on raisonne autrement.\r\n\r\n21:02:49:23  21:02:52:16\r\nNotre vision du monde s'est ternie.\r\n\r\n21:02:52:18  21:02:59:21\r\n    Quand cet \u00e9tat est soign\u00e9,\r\n    la vision du monde change.\r\n\r\n21:02:59:23  21:03:06:03\r\nDe m\u00eame pour la demande de suicide.\r\n\r\n21:03:06:05  21:03:10:16\r\nPourquoi a-t-il \u00e9crit une lettre ?\r\n\r\n21:03:10:18  21:03:13:22\r\n       E.MAMARBACHI: C'est\r\n     une demande de secours ?\r\n\r\n21:03:14:00  21:03:20:04\r\n  B.KIEFER: Quand on est proche,\r\n         on doit toujours\r\n   se demander comment r\u00e9agir.\r\n\r\n21:03:20:06  21:03:24:22\r\n    Si je te laisse te suicider,\r\n\u00e7a veut dire que je suis indiff\u00e9rent.\r\n\r\n21:03:25:00  21:03:27:21\r\n         Il y a peut-\u00eatre\r\n     une sorte d'acte d'amour\r\n\r\n21:03:27:23  21:03:30:22\r\n           dans le fait\r\n     de solliciter la justice.\r\n\r\n21:03:30:23  21:03:36:00\r\n      Ce n'est jamais simple.\r\n\r\n21:03:36:02  21:03:40:14\r\n        Je crois qu'il y a\r\n    une complexit\u00e9 \u00e0 r\u00e9tablir.\r\n\r\n21:03:40:16  21:03:45:17\r\n     Il faut prendre le temps.\r\n\r\n21:03:45:19  21:03:53:14\r\n       E.MAMARBACHI: Claude,\r\n     votre fr\u00e8re vous a \u00e9crit.\r\n\r\n21:03:53:16  21:03:56:21\r\n  Il vous annon\u00e7ait sa d\u00e9cision.\r\n\r\n21:03:56:23  21:04:03:17\r\n   Nous avons re\u00e7u ce courrier,\r\n      mais nous avons d\u00e9cid\u00e9\r\n      de ne pas le montrer.\r\n\r\n21:04:03:19  21:04:07:02\r\n       Vous \u00eates une famille\r\n          exceptionnelle.\r\n\r\n21:04:07:04  21:04:11:18\r\n  Vous \u00e9tiez une fratrie de huit.\r\n\r\n21:04:11:20  21:04:18:15\r\n Vous \u00eates encore six aujourd'hui.\r\n\r\n21:04:18:17  21:04:27:20\r\n        Comment vous avez \r\n       ressenti sa lettre ?\r\n\r\n21:04:27:22  21:04:32:21\r\n  C'\u00e9tait une trahison du clan ?\r\n\r\n21:04:32:23  21:04:35:19\r\n       CLAUDE: Surtout pas.\r\n\r\n21:04:35:21  21:04:41:20\r\n Exit intervient au nom du combat\r\n    contre la petite Camorra.\r\n\r\n21:04:41:22  21:04:45:05\r\n   Nos morts nous appartiennent,\r\n        nos vivants aussi.\r\n\r\n21:04:45:07  21:04:47:14\r\n    On va kidnapper les morts.\r\n\r\n21:04:47:16  21:04:55:16\r\n  Aucun vivant ne m'appartient, je\r\nn'ai pas de propri\u00e9t\u00e9 sur mon fr\u00e8re.\r\n\r\n21:04:55:18  21:04:59:10\r\n      E.MAMARBACHI: Mais vous\r\n      vous \u00eates senti trahi.\r\n\r\n21:04:59:11  21:05:05:21\r\n CLAUDE: Le sommet de la trahison,\r\n    c'est de d\u00e9lib\u00e9rer soi-m\u00eame\r\n   du moment de sa propre mort.\r\n\r\n21:05:05:23  21:05:09:11\r\n    C'est extr\u00eamement violent.\r\n\r\n21:05:09:13  21:05:11:18\r\n      Il m'enl\u00e8ve ma libert\u00e9.\r\n\r\n21:05:11:20  21:05:16:14\r\n        Au nom de sa propre\r\n         libert\u00e9 de choix.\r\n\r\n21:05:16:16  21:05:22:19\r\n       Je n'ai pas le choix\r\n        de ne pas r\u00e9agir.\r\n\r\n21:05:22:21  21:05:24:11\r\n         Il y a match nul.\r\n\r\n21:05:24:12  21:05:29:13\r\n     Si j'ai entam\u00e9 sa libert\u00e9\r\n     en disant stop, il avait \r\n       d\u00e9j\u00e0 entam\u00e9 la mienne\r\n\r\n21:05:29:15  21:05:31:15\r\n     en m'annon\u00e7ant une date.\r\n\r\n21:05:31:17  21:05:38:09\r\n      E.MAMARBACHI: C'\u00e9tait\r\nil y a une semaine, le 19 octobre.\r\n\r\n21:05:38:11  21:05:47:18\r\n      CLAUDE: De toute fa\u00e7on,\r\n      le 16 octobre, j'\u00e9tais \r\n   au sommet du Sal\u00e8ve avec lui.\r\n\r\n21:05:47:20  21:05:58:02\r\n Heureusement que je ne lui ai pas\r\n t\u00e9l\u00e9phon\u00e9 le 18, il m'aurait dit \r\n  que le 19, il auraitet\u00e9 mort.\r\n\r\n21:05:58:04  21:06:06:18\r\n     \u00c7a fait plaisir de rire,\r\n   parce que c'est trop \u00e9norme.\r\n\r\n21:06:06:20  21:06:08:17\r\n         Je n'ai pas fini.\r\n\r\n21:06:08:19  21:06:17:12\r\nJ'ai quelque chose de grave \u00e0 dire.\r\n\r\n21:06:17:14  21:06:23:07\r\n     En choisissant lui-m\u00eame\r\n      le moment de sa mort,\r\n il fait la transgression ultime.\r\n\r\n21:06:23:09  21:06:25:07\r\n   On n'a pas demand\u00e9 \u00e0 na\u00eetre.\r\n\r\n21:06:25:09  21:06:28:03\r\n        On ne se donne pas\r\n        la vie \u00e0 soi-m\u00eame.\r\n\r\n21:06:28:05  21:06:33:01\r\n  M\u00eame une m\u00e8re ne peut pas dire\r\n    qu'elle a cr\u00e9\u00e9 cet enfant.\r\n\r\n21:06:33:03  21:06:38:02\r\n    Ensuite, quand on d\u00e9lib\u00e8re\r\n  soi-m\u00eame de la date de d\u00e9part,\r\n\r\n21:06:38:04  21:06:40:19\r\n           on n'est pas\r\n    dans une agence de voyages.\r\n\r\n21:06:40:21  21:06:45:23\r\n       Une agence qui ferait\r\n     des billets aller simple,\r\n   on se poserait des questions.\r\n\r\n21:06:46:01  21:06:51:18\r\nElle n'aurait pas de souci, il n'y\r\naurait pas de service apr\u00e8s-vente.\r\n\r\n21:06:51:20  21:06:56:00\r\n Il n'y aura jamais d'\u00e9valuation.\r\n\r\n21:06:56:01  21:07:03:03\r\n     \u00c7a vous emp\u00eache d'\u00e9voluer\r\n     et de vous perfectionner.\r\n\r\n21:07:03:05  21:07:09:07\r\n Quand vous n'avez pas de service\r\n  apr\u00e8s-vente, vous vous exposez\r\n    \u00e0 de dangereuses d\u00e9rives.\r\n\r\n21:07:09:09  21:07:11:10\r\n    Vous n'y avez jamais pens\u00e9.\r\n\r\n21:07:11:11  21:07:14:00\r\n  Et l\u00e0, vous \u00eates irresponsable.\r\n\r\n21:07:14:02  21:07:18:04\r\n      J'ai agi pour son bien.\r\n\r\n21:07:18:06  21:07:20:19\r\n     Je n'avais pas le choix.\r\n\r\n21:07:20:21  21:07:25:21\r\n      Le coeur a ses raisons\r\n   que la raison ne conna\u00eet pas.\r\n\r\n21:07:26:04  21:07:33:21\r\n      \u00c0 mon corps d\u00e9fendant,\r\n  je me suis lanc\u00e9 dans un combat\r\n     qui me co\u00fbte \u00e9norm\u00e9ment.\r\n\r\n21:07:33:23  21:07:37:23\r\n      Au niveau de ma sant\u00e9.\r\n\r\n21:07:38:01  21:07:42:19\r\n Je ne pouvais pas ne pas r\u00e9agir.\r\n\r\n21:07:42:21  21:07:46:07\r\n      Mon message maintenant\r\n    s'adresse \u00e0 tout le monde.\r\n\r\n21:07:46:09  21:07:48:00\r\n       Nous sommes vivants.\r\n\r\n21:07:48:02  21:07:52:11\r\n   Si je n'avais pas de viande\r\nautour de ma bouche, et un souffle\r\n\r\n21:07:52:13  21:07:55:18\r\n      qui me permet de vous \r\n     transmettre mon message,\r\n\r\n21:07:55:20  21:07:59:04\r\nil n'y aurait pas de communication.\r\n\r\n21:07:59:06  21:08:01:13\r\n  Ne d\u00e9truisez pas votre viande.\r\n\r\n21:08:01:15  21:08:04:21\r\n         Elle est le lieu\r\n       de la communication.\r\n\r\n21:08:04:23  21:08:09:21\r\n    Le mot viande est r\u00e9aliste.\r\n\r\n21:08:09:23  21:08:14:22\r\nIl vaut mieux la vie que la mort, \r\nquelles que soient les conditions.\r\n\r\n21:08:15:00  21:08:21:12\r\nJe vous recommande le film de Frank\r\n   Capra, \"Le courage de vivre\".\r\n\r\n21:08:21:14  21:08:28:04\r\n   Les souffrances n'ont jamais\r\n     alt\u00e9r\u00e9 mon discernement.\r\n\r\n21:08:28:06  21:08:32:15\r\n     Le discernement s'alt\u00e8re \r\n     quand la souffrance dure.\r\n\r\n21:08:32:17  21:08:39:03\r\n  Ces messieurs n'ont pas vu que \r\n la souffrance de mon fr\u00e8re durait\r\n   depuis le d\u00e9c\u00e8s de son fils.\r\n\r\n21:08:39:05  21:08:44:14\r\n         \u00c7a a \u00e9t\u00e9 violent.\r\n\r\n21:08:44:16  21:08:51:01\r\n    Comment n'avez-vous pas vu\r\n    que mon fr\u00e8re n'allait pas\r\n      voir sa petite-fille ?\r\n\r\n21:08:51:03  21:08:55:11\r\nJ'ai le droit d'avoir une \u00e9motion.\r\n\r\n21:08:55:12  21:08:59:03\r\nOn ne peut pas me couper l\u00e0-dedans.\r\n\r\n21:08:59:05  21:09:06:14\r\n  Je dis \u00e0 mon fr\u00e8re de profiter\r\n   des beaut\u00e9s de cette terre.\r\n\r\n21:09:06:16  21:09:24:00\r\n  L'\u00e9tat naturel, c'est la mort,\r\n l'\u00e9tat de vie, c'est miraculeux.\r\n\r\n21:09:24:02  21:09:29:04\r\n        Alors maintenant, \r\n       on est tous vivants.\r\n\r\n21:09:29:06  21:09:32:01\r\n        Il a \u00e9t\u00e9 embarqu\u00e9\r\n     dans une sorte de secte.\r\n\r\n21:09:32:03  21:09:36:09\r\n Il \u00e9tait tr\u00e8s fragile aux sectes\r\n      quand il \u00e9tait jeune.\r\n\r\n21:09:36:11  21:09:37:17\r\n          Il a r\u00e9cidiv\u00e9.\r\n\r\n21:09:37:19  21:09:39:15\r\n     C'est son probl\u00e8me \u00e0 lui.\r\n\r\n21:09:39:17  21:09:46:05\r\n   La capacit\u00e9 de discernement \r\n   a \u00e9t\u00e9 alt\u00e9r\u00e9e chez mon fr\u00e8re\r\n\u00e0 cause de ce deuil qui aperdur\u00e9.\r\n\r\n21:09:46:07  21:09:50:17\r\n      Pourquoi ne voit-il pas\r\n         sa petite fille ?\r\n\r\n21:09:50:19  21:09:52:21\r\n              Merci.\r\n\r\n21:09:52:23  21:09:58:18\r\n    E.MAMARBACHI: Vous avez dit\r\n        beaucoup de choses.\r\n\r\n21:09:58:20  21:10:02:17\r\n    Un mot fort a \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9,\r\n        on parle de secte.\r\n\r\n21:10:02:19  21:10:08:16\r\nCertains vous per\u00e7oivent comme cela.\r\n\r\n21:10:08:18  21:10:15:22\r\n P.BECK: J'ai beaucoup de respect \r\n      pour votre sensibilit\u00e9\r\n et les douleurs de cette famille.\r\n\r\n21:10:16:00  21:10:21:03\r\nMais ce sont des valeurs d\u00e9pass\u00e9es.\r\n\r\n21:10:21:05  21:10:25:11\r\n      On est dans une soci\u00e9t\u00e9\r\n         multiculturelle.\r\n\r\n21:10:25:13  21:10:33:19\r\n        Elle est beaucoup \r\n       plus individualiste.\r\n\r\n21:10:33:21  21:10:40:01\r\nLa Convention europ\u00e9enne des droits\r\n    de l'homme, la Constitution\r\n helv\u00e9tique et le Tribunalf\u00e9d\u00e9ral\r\n\r\n21:10:40:03  21:10:42:04\r\n   affirment tous la m\u00eame chose.\r\n\r\n21:10:42:06  21:10:45:19\r\n    L'individu est ind\u00e9pendant\r\n     vis-\u00e0-vis de sa famille.\r\n\r\n21:10:45:21  21:10:55:02\r\n  Aucune famille ne peut emp\u00eacher\r\n       quelqu'un de choisir \r\n       la mani\u00e8re de mourir.\r\n\r\n21:10:55:04  21:10:57:10\r\n         C'est la r\u00e9alit\u00e9.\r\n\r\n21:10:57:11  21:11:02:23\r\n      Nous avons eu beaucoup\r\n       de cas de personnes\r\n\r\n21:11:03:01  21:11:10:11\r\n     qui nous avaient montr\u00e9\r\n les pr\u00e9paratifs qu'elles avaient\r\n     faits pour se suicider.\r\n\r\n21:11:10:13  21:11:15:16\r\n      Il y a deux semaines,\r\n   un couple de personnes \u00e2g\u00e9es\r\n\r\n21:11:15:18  21:11:19:15\r\n     m'ont montr\u00e9 le tabouret \r\n    en plastique qui permettait\r\n\r\n21:11:19:17  21:11:28:00\r\n      d'aider madame \u00e0 sauter\r\n     depuis le douzi\u00e8me \u00e9tage.\r\n\r\n21:11:28:02  21:11:31:14\r\n   J'ai parl\u00e9 avec le procureur\r\n     g\u00e9n\u00e9ral il y a deux ans.\r\n\r\n21:11:31:16  21:11:34:15\r\n            Il m'a dit\r\n qu'il n'aimait pas beaucoup Exit,\r\n\r\n21:11:34:17  21:11:39:03\r\n   mais qu'il devait reconna\u00eetre\r\nce que ses inspecteurs racontaient.\r\n\r\n21:11:39:05  21:11:44:17\r\n  Les gens qui doivent ramasser \r\n  des gens en bas des immeubles.\r\n\r\n21:11:44:19  21:11:49:23\r\n Il \u00e9tait content qu'Exit existe.\r\n\r\n21:11:50:01  21:11:55:10\r\n     E.MAMARBACHI: Vous posez\r\n     une question importante.\r\n\r\n21:11:55:11  21:12:02:16\r\n       Est-ce qu'il ne vaut\r\n   pas mieux un suicide assist\u00e9\r\n    qu'un suicide tout court ?\r\n\r\n21:12:02:18  21:12:06:17\r\n    Y.BONJOUR: C'est une notion\r\n        d'hygi\u00e8ne sociale.\r\n\r\n21:12:06:19  21:12:12:20\r\nVous parlez des textes fondateurs.\r\n\r\n21:12:12:22  21:12:22:17\r\nNotre Constitution dit que la force\r\n    d'une communaut\u00e9 se mesure\r\n  au bien-\u00eatre des plus faibles.\r\n\r\n21:12:22:19  21:12:28:16\r\n   Ce n'est pas qu'une question\r\n     mat\u00e9rielle ou physique.\r\n\r\n21:12:28:18  21:12:34:07\r\n   C'est peut-\u00eatre et avant tout\r\n une question relationnelle aussi.\r\n\r\n21:12:34:09  21:12:40:14\r\nQuand un parent doit faire le deuil\r\n  d'un enfant, c'est tr\u00e8s lourd.\r\n\r\n21:12:40:16  21:12:42:08\r\n       On doit \u00eatre soutenu.\r\n\r\n21:12:42:10  21:12:45:08\r\n     Il y a de quoi d\u00e9primer.\r\n\r\n21:12:45:10  21:12:49:01\r\n     Ce monsieur est en deuil.\r\n\r\n21:12:49:03  21:12:56:04\r\n      Je peux le comprendre.\r\n\r\n21:12:56:06  21:13:00:01\r\n   J'ai accompagn\u00e9 des gens qui\r\n portaient des deuils tr\u00e8s lourds.\r\n\r\n21:13:00:03  21:13:01:15\r\n    Mais nous avons des moyens.\r\n\r\n21:13:01:17  21:13:07:15\r\nLa Convention europ\u00e9enne des droits\r\n de l'homme nous dit que le droit \r\n    de toute personne \u00e0la vie\r\n\r\n21:13:07:17  21:13:10:11\r\n      est prot\u00e9g\u00e9 par la loi.\r\n\r\n21:13:10:13  21:13:12:18\r\n        Ces textes sont l\u00e0 \r\n        pour nous prot\u00e9ger.\r\n\r\n21:13:12:20  21:13:15:14\r\n     E.MAMARBACHI: J'aimerais\r\n           bien r\u00e9agir.\r\n\r\n21:13:15:16  21:13:18:22\r\n           Votre fr\u00e8re\r\n    nous a adress\u00e9 un message.\r\n\r\n21:13:19:00  21:13:26:19\r\n Il dit qu'il n'est pas d\u00e9pressif,\r\n   et qu'il a son libre arbitre.\r\n\r\n21:13:26:20  21:13:34:08\r\n       Il est entour\u00e9 d'amis\r\nqui le comprennent et le respectent.\r\n\r\n21:13:34:10  21:13:42:13\r\n  Est-ce qu'il ne vaut pas mieux\r\nun suicide assist\u00e9 qu'un suicide ?\r\n\r\n21:13:42:15  21:13:46:19\r\n   B.KIEFER: Les jeunes qui ont\r\n    des tendances suicidaires,\r\n\r\n21:13:46:21  21:13:51:23\r\n       il faudrait qu'Exit\r\n  les aide aussi \u00e0 ce moment-l\u00e0.\r\n\r\n21:13:52:01  21:13:59:04\r\nSi on met des barri\u00e8res au suicide,\r\n   si on emp\u00eache les gens de se\r\n  suicider, les choses changent.\r\n\r\n21:13:59:06  21:14:03:14\r\n         Pour les jeunes,\r\n   la pr\u00e9vention est importante.\r\n\r\n21:14:03:16  21:14:08:17\r\n     Il faut refuser d'acc\u00e9der\r\n       au d\u00e9sir de suicide.\r\n\r\n21:14:08:19  21:14:12:12\r\n     \u00c0 quel moment \u00e7a passe ?\r\n\r\n21:14:12:14  21:14:14:10\r\n           \u00c0 quel \u00e2ge ?\r\n\r\n21:14:14:11  21:14:18:18\r\n        C'est \u00e7a la grande \r\n       question qui se pose.\r\n\r\n21:14:18:20  21:14:32:04\r\n  Quelqu'un qui a 80 ans, qui n'a\r\n  pas de pathologie li\u00e9e \u00e0 l'\u00e2ge,\r\n    s'il avait 15 ans de moins,\r\n\r\n21:14:32:06  21:14:36:23\r\n      vous mettriez en avant\r\n la capacit\u00e9 d'autod\u00e9termination,\r\n\r\n21:14:37:01  21:14:45:18\r\n  ou vous r\u00e9sisteriez en disant \r\n qu'il faut faire quelque chose ?\r\n\r\n21:14:45:20  21:15:03:12\r\n  S.MOYARD: Je suis frapp\u00e9 par le\r\npoids artificiel qu'on donne \u00e0 Exit.\r\n\r\n21:15:03:14  21:15:10:18\r\n        En gros, Exit est \r\n       responsable de tout.\r\n\r\n21:15:10:20  21:15:19:11\r\nExit n'est pas responsable de la vie\r\nqu'a eue ce monsieur ni de son deuil.\r\n\r\n21:15:19:13  21:15:27:00\r\n Perdre son enfant, c'est le pire.\r\n\r\n21:15:27:02  21:15:35:19\r\n       Ce n'est pas Exit qui\r\n     est responsable du deuil \r\n    qui a \u00e9t\u00e9 fait ou pas fait.\r\n\r\n21:15:35:21  21:15:40:18\r\n  Exit n'est pas responsable des\r\nrelations sociales de ce monsieur.\r\n\r\n21:15:40:20  21:15:48:00\r\nPlus largement, il y a la question\r\n  de comment on prend en charge\r\n       les personnes \u00e2g\u00e9es.\r\n\r\n21:15:48:02  21:15:52:19\r\n        Cette question est\r\n    le miroir de notre soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n21:15:52:21  21:15:59:20\r\n   On s'occupe relativement mal\r\n     de nos personnes \u00e2g\u00e9es.\r\n\r\n21:15:59:22  21:16:06:00\r\n   Je l'ai vu \u00e0 titre personnel\r\n       pour ma grand-m\u00e8re.\r\n\r\n21:16:06:02  21:16:13:00\r\n    Elle est morte \u00e0 petit feu\r\n  dans un EMS, seule et d\u00e9prim\u00e9e.\r\n\r\n21:16:13:02  21:16:20:02\r\n        Elle \u00e9tait membre\r\n      d'Exit pendant 30 ans.\r\n\r\n21:16:20:04  21:16:28:12\r\n   Elle disait qu'elle voulait \r\n     mourir, mais sans aller\r\n  plus avant dans les d\u00e9marches.\r\n\r\n21:16:28:14  21:16:32:06\r\n     Aujourd'hui, on va voir\r\n   nos a\u00een\u00e9s une fois par mois.\r\n\r\n21:16:32:08  21:16:35:13\r\n      Ils n'ont plus de liens\r\n       avec notre quotidien.\r\n\r\n21:16:35:15  21:16:40:03\r\n  On est dans notre vie stress\u00e9e,\r\n   individualiste, capitaliste.\r\n\r\n21:16:40:04  21:16:45:02\r\nOn essaie de survivre plus ou moins.\r\n\r\n21:16:45:04  21:16:50:11\r\n  Et nos a\u00een\u00e9s, ils sont isol\u00e9s.\r\n\r\n21:16:50:12  21:16:53:07\r\n         Probablement que\r\n     \u00e7a suscite des demandes.\r\n\r\n21:16:53:09  21:16:56:18\r\n        C'est une r\u00e9flexion\r\n   sur l'ensemble de la soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n21:16:56:20  21:17:00:11\r\n        \u00c7a va bien au-del\u00e0\r\n   de la responsabilit\u00e9 d'Exit.\r\n\r\n21:17:00:13  21:17:06:15\r\n     E.MAMARBACHI: J'aimerais \r\n    partager quelques chiffres.\r\n\r\n21:17:06:17  21:17:14:04\r\nOn parle d'Exit, c'est int\u00e9ressant\r\n   de voir que le nombre de cas\r\n de suicides assist\u00e9s a explos\u00e9.\r\n\r\n21:17:14:06  21:17:19:04\r\n742 personnes ont \u00e9t\u00e9 accompagn\u00e9es\r\n    dans leur suicide en 2014.\r\n\r\n21:17:19:06  21:17:22:11\r\n    \u00c7a veut dire deux par jour.\r\n\r\n21:17:22:12  21:17:33:07\r\n    En Suisse romande, en 2015,\r\n        il y a eu 213 cas.\r\n\r\n21:17:33:09  21:17:42:22\r\n Dont 60 pour des polypathologies.\r\n\r\n21:17:43:00  21:17:44:15\r\n        Soit 28 % des cas.\r\n\r\n21:17:44:17  21:17:48:00\r\n Ces chiffres donnent le vertige.\r\n\r\n21:17:48:02  21:17:53:12\r\n  \u00c7a veut dire que si le tribunal\r\n     ne vous donne pas raison,\r\n\r\n21:17:53:14  21:17:58:11\r\n  pour un tiers des cas, vous ne\r\npourrez pas acc\u00e9der \u00e0 leur demande.\r\n\r\n21:17:58:13  21:18:02:23\r\n      P.BECK: Effectivement,\r\n     et que feront ces gens ?\r\n\r\n21:18:03:01  21:18:09:11\r\n       Est-ce qu'ils devront\r\n    se d\u00e9brouiller tout seuls ?\r\n\r\n21:18:09:13  21:18:14:15\r\n Votre fr\u00e8re a pr\u00e9par\u00e9 un plan B.\r\n\r\n21:18:14:17  21:18:20:04\r\n   Si Exit ne peut pas l'aider, \r\n   il sait d\u00e9j\u00e0 comment il fera.\r\n\r\n21:18:20:06  21:18:24:01\r\n    CLAUDE: Je lui ai d\u00e9j\u00e0 dit\r\n     de se h\u00e2ter de le faire.\r\n\r\n21:18:24:03  21:18:28:08\r\n C'est comme \u00e7a que je le prot\u00e8ge.\r\n\r\n21:18:28:10  21:18:35:13\r\n         Si je le retiens,\r\n       je joue dans son jeu.\r\n\r\n21:18:35:14  21:18:37:13\r\n     C'est ce que vous faites.\r\n\r\n21:18:37:15  21:18:41:09\r\n         Quand vous voyez\r\n       un enfant qui pleure,\r\n\r\n21:18:41:11  21:18:48:09\r\n     d\u00e8s que sa maman arrive, \r\n    il pleure encore plus fort.\r\n\r\n21:18:48:11  21:18:54:06\r\nC'est exactement ce que vous faites.\r\n\r\n21:18:54:08  21:18:59:04\r\nLa maman fait que l'\u00eatre s'apitoie\r\n    encore plus sur lui-m\u00eame.\r\n\r\n21:18:59:06  21:19:05:17\r\n       Vous ne l'aidez pas.\r\n\r\n21:19:05:19  21:19:10:15\r\n   Ce qui est grave pour moi,...\r\n\r\n21:19:10:17  21:19:13:06\r\n        Mon avocat m'a dit\r\n     que je devais me dominer.\r\n\r\n21:19:13:08  21:19:16:01\r\n        J'aimerais dire que\r\n     ce qui me blesse le plus,\r\n\r\n21:19:16:03  21:19:18:15\r\n       c'est que mon fr\u00e8re,\r\n       en partant ainsi,...\r\n\r\n21:19:18:17  21:19:23:07\r\n   Imaginons que l'acte ait \u00e9t\u00e9\r\n accompli sans que je sois averti.\r\n\r\n21:19:23:09  21:19:28:05\r\n   Aujourd'hui, je suis l'objet\r\n    d'une souffrance qu'il n'a\r\n       pas voulue assumer.\r\n\r\n21:19:28:07  21:19:30:04\r\n   C'est moi qui vais la porter.\r\n\r\n21:19:30:06  21:19:31:20\r\n     C'est un lourd h\u00e9ritage.\r\n\r\n21:19:31:22  21:19:35:23\r\nIl y a des gens qui sont h\u00e9ritiers\r\n   de dettes de leurs parents.\r\n\r\n21:19:36:01  21:19:40:18\r\n    J'ai admir\u00e9 mon fr\u00e8re a\u00een\u00e9\r\n          toute ma vie.\r\n\r\n21:19:40:20  21:19:46:05\r\n Il me l\u00e8gue sa souffrance, parce\r\n  qu'il n'a pas voulu le g\u00e9rer.\r\n\r\n21:19:46:07  21:19:49:11\r\n       Et vous, vous n'avez \r\n       pas vu sa souffrance,\r\n\r\n21:19:49:13  21:19:55:19\r\n   puisque vous n'avez pas pris \r\nau s\u00e9rieux le fait qu'il n'a pas vu\r\n  sa petite-fille pendant 12 ans.\r\n\r\n21:19:55:21  21:19:57:19\r\n      C'est une faute grave.\r\n\r\n21:19:57:21  21:20:03:12\r\n  Vous n'assistez pas la personne\r\n  qui est vraiment en souffrance.\r\n\r\n21:20:03:14  21:20:09:13\r\n La prolongation de la souffrance\r\n   alt\u00e8re notre d\u00e9termination.\r\n\r\n21:20:09:15  21:20:16:16\r\n    E.MAMARBACHI: Ces personnes\r\n        demandent \u00e0 mourir,\r\n  mais il y a celles qui restent.\r\n\r\n21:20:16:18  21:20:23:05\r\n     Comment vous g\u00e9rez cela ?\r\n\r\n21:20:23:07  21:20:27:03\r\n      G.GABBIANI: Je voudrais\r\n     d'abord t\u00e9moigner du fait\r\n\r\n21:20:27:05  21:20:40:13\r\n  que le monsieur dont on parle \r\n     voulait partir sans dire\r\n  quoi que ce soit \u00e0 sa famille.\r\n\r\n21:20:40:15  21:20:45:23\r\n      Ensuite, il a r\u00e9fl\u00e9chi,\r\n      il a r\u00e9agi comme vous.\r\n\r\n21:20:46:01  21:20:49:03\r\n  Il a pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 \u00e9crire une lettre.\r\n\r\n21:20:49:05  21:20:53:21\r\n   Il ne vous a pas fait de mal\r\n    en \u00e9crivant cette lettre.\r\n\r\n21:20:53:23  21:21:01:07\r\n          C'est un geste\r\n qu'il pensait \u00eatre d'apaisement.\r\n\r\n21:21:01:09  21:21:05:11\r\n \u00c7a a d\u00e9clench\u00e9 ce que vous savez.\r\n\r\n21:21:05:12  21:21:19:08\r\n     Sur la souffrance de ceux\r\n     qui restent, clairement, \r\n         il faut choisir.\r\n\r\n21:21:19:10  21:21:27:08\r\n         C'est l'individu\r\n     qui d\u00e9cide de son avenir.\r\n\r\n21:21:27:10  21:21:34:07\r\n CLAUDE: Vous parlez d'apaisement.\r\n\r\n21:21:34:09  21:21:38:05\r\n      D\u00e8s le d\u00e9but, j'ai dit\r\n      avoir pris une option.\r\n\r\n21:21:38:07  21:21:46:03\r\n    Je pr\u00e9f\u00e8re \u00eatre en conflit\r\n   avec un fr\u00e8re vivant qu'\u00eatre\r\n   en apaisement avec un mort.\r\n\r\n21:21:46:05  21:21:54:00\r\n    L'harmonie avec les morts,\r\n     pour moi, c'est pervers.\r\n\r\n21:21:54:02  21:21:57:17\r\n    Chaque matin en se levant, \r\n    nous devons faire un choix.\r\n\r\n21:21:57:19  21:22:01:15\r\nCe matin, est-ce que je veux vivre ?\r\n\r\n21:22:01:17  21:22:06:11\r\n        S.MOYARD: On dirait\r\n   que la souffrance des vivants\r\n        est plus importante\r\n\r\n21:22:06:12  21:22:09:02\r\nque celle de la personne concern\u00e9e.\r\n\r\n21:22:09:04  21:22:24:04\r\n   La souffrance de votre fr\u00e8re\r\n       est moins importante\r\n que la souffrance de votre clan ?\r\n\r\n21:22:24:06  21:22:28:15\r\n        Je peux comprendre\r\n      que vous le ressentiez.\r\n\r\n21:22:28:17  21:22:31:07\r\n   Mais je trouve cela injuste.\r\n\r\n21:22:31:09  21:22:34:01\r\n         CLAUDE: Il n'y a\r\n       jamais eu ce pr\u00e9jug\u00e9.\r\n\r\n21:22:34:03  21:22:43:21\r\nIl y a des guerres dans lesquelles\r\n les morts sont moins importants \r\n    d'un c\u00f4t\u00e9 que de l'autre.\r\n\r\n21:22:43:23  21:22:50:19\r\n    B.KIEFER: Je suis d'accord\r\n     avec Exit et avec vous.\r\n\r\n21:22:50:21  21:22:53:00\r\n     L'individu est important.\r\n\r\n21:22:53:02  21:22:59:00\r\n      On est dans une soci\u00e9t\u00e9\r\n       tr\u00e8s individualiste.\r\n\r\n21:22:59:02  21:23:04:06\r\n          En m\u00eame temps,\r\n      on n'est pas seulement\r\n  une juxtaposition d'individus.\r\n\r\n21:23:04:08  21:23:09:08\r\n Le mal-\u00eatre des personnes \u00e2g\u00e9es,\r\n      c'est aussi parce que\r\n         collectivement,\r\n\r\n21:23:09:10  21:23:13:16\r\n        on ne les aide pas\r\n    \u00e0 trouver un sens \u00e0 la vie.\r\n\r\n21:23:13:18  21:23:19:11\r\n      On valorise l'utilit\u00e9,\r\n     ils se sentent inutiles.\r\n\r\n21:23:19:12  21:23:24:23\r\n     Les gens qui ont un d\u00e9sir\r\n     de suicide, c'est souvent\r\n   parce qu'ils ont l'impression\r\n\r\n21:23:25:00  21:23:27:06\r\n    de ne plus \u00eatre autonomes.\r\n\r\n21:23:27:08  21:23:35:18\r\n   S'ils ne sont plus autonomes,\r\nc'est dans ce rapport communautaire\r\n     qu'ils se sentent ainsi.\r\n\r\n21:23:35:20  21:23:42:03\r\n       On vit en communaut\u00e9.\r\n\r\n21:23:42:05  21:23:48:00\r\n     Quand il y a un suicide,\r\n      \u00e7a attaque les autres.\r\n\r\n21:23:48:02  21:23:56:02\r\n      On ne peut pas le tenir\r\n        comme rien du tout.\r\n\r\n21:23:56:04  21:24:02:16\r\n         Dans l'expression\r\n       du d\u00e9sir de suicide,\r\n il y a souvent un appel \u00e0 l'aide.\r\n\r\n21:24:02:18  21:24:05:10\r\nOn est dans des relations complexes.\r\n\r\n21:24:05:11  21:24:10:10\r\n      Ce n'est pas seulement\r\n    un individu qui fait valoir\r\n      son autod\u00e9termination.\r\n\r\n21:24:10:11  21:24:13:20\r\n        C'est quelque chose\r\n    de beaucoup plus compliqu\u00e9.\r\n\r\n21:24:13:22  21:24:18:12\r\n   Il y a des relations d'amour,\r\n    des relations paradoxales.\r\n\r\n21:24:18:14  21:24:24:17\r\nOn est dans des rapports compliqu\u00e9s.\r\n\r\n21:24:24:19  21:24:27:11\r\n        On doit l'admettre.\r\n\r\n21:24:27:12  21:24:34:17\r\nJ'ai un peu peur de la simplification\r\n dans le syst\u00e8me contractuel d'Exit.\r\n\r\n21:24:34:19  21:24:38:11\r\n       Mais je ne mets pas\r\n     toute la faute sur Exit.\r\n\r\n21:24:38:13  21:24:45:10\r\n       E.MAMARBACHI: Claude,\r\n      est-ce que votre combat\r\n\r\n21:24:45:11  21:24:53:04\r\n    n'est pas aussi motiv\u00e9 par \r\n   des convictions religieuses ?\r\n\r\n21:24:53:06  21:25:00:13\r\n    CLAUDE: Je ne suis pas ici \r\n   pour d\u00e9fendre les protestants\r\n        ou les catholiques.\r\n\r\n21:25:00:15  21:25:04:16\r\n   La pire insulte que m'a faite\r\n    mon fr\u00e8re, c'est de me dire\r\n\r\n21:25:04:18  21:25:09:07\r\n    que je faisais \u00e7a pour \u00eatre\r\n en conformit\u00e9 avec les Ecritures.\r\n\r\n21:25:09:09  21:25:17:08\r\n  Je lui ai dit que je faisais \u00e7a\r\nvisc\u00e9ralement, je n'ai pas r\u00e9fl\u00e9chi.\r\n\r\n21:25:17:10  21:25:20:18\r\n           Je l'ai fait.\r\n\r\n21:25:20:20  21:25:27:03\r\n E.MAMARBACHI: J'aimerais relever\r\nquelque chose que vous avez \u00e9crit,\r\n           M. Gabbiani.\r\n\r\n21:25:27:05  21:25:32:12\r\n Les Eglises chr\u00e9tiennes postulent \r\nque la vie est un droit inali\u00e9nable.\r\n\r\n21:25:32:14  21:25:42:17\r\n   Il est temps de reconsid\u00e9rer \r\n   ceci, et de substituer la vie\r\n     par la qualit\u00e9 de la vie.\r\n\r\n21:25:42:19  21:25:52:22\r\n    Quand la qualit\u00e9 de la vie\r\n n'est plus celle qu'on souhaite,\r\n       on d\u00e9cide de mourir.\r\n\r\n21:25:53:00  21:25:56:17\r\n    G.GABBIANI: Oui, je pense \r\n    que je le ferai moi aussi.\r\n\r\n21:25:56:19  21:26:02:16\r\n    Nous arrivons \u00e0 un \u00e2ge,...\r\n\r\n21:26:02:18  21:26:06:19\r\nE.MAMARBACHI: Vous avez quel \u00e2ge ?\r\n\r\n21:26:06:21  21:26:09:01\r\n        G.GABBIANI: 79 ans.\r\n\r\n21:26:09:03  21:26:13:03\r\n           C'est un \u00e2ge\r\n  qui d\u00e9passe l'esp\u00e9rance de vie.\r\n\r\n21:26:13:05  21:26:18:04\r\n          \u00c0 ce moment-l\u00e0,\r\n      nous pouvons r\u00e9fl\u00e9chir.\r\n\r\n21:26:18:06  21:26:26:13\r\nNous avons assez bien v\u00e9cu, et nous\r\nvoulons partir sans souffrir trop.\r\n\r\n21:26:26:15  21:26:31:09\r\nE.MAMARBACHI: Est-ce que vous avez\r\npr\u00e9vu de demander l'aide d'Exit ?\r\n\r\n21:26:31:11  21:26:37:18\r\n  G.GABBIANI: Je suis un membre \r\n  d'Exit, il n'y a pas de doute.\r\n\r\n21:26:37:20  21:26:49:08\r\n    E.MAMARBACHI: Vous qui \u00eates\r\n th\u00e9ologien, la qualit\u00e9 de la vie,\r\nce n'est pas \u00e7a qui est important ?\r\n\r\n21:26:49:10  21:26:51:08\r\n          B.KIEFER: Non.\r\n\r\n21:26:51:10  21:26:56:15\r\n       Pour moi, la vie est\r\n   quelque chose d'assez vague.\r\n\r\n21:26:56:17  21:27:06:08\r\n    La qualit\u00e9 de vie, \u00e7a fait\r\n un peu trop penser aux contr\u00f4les\r\nde qualit\u00e9 impos\u00e9s par la soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n21:27:06:10  21:27:10:05\r\n    Je dirais plut\u00f4t la valeur,\r\n        le sens de la vie.\r\n\r\n21:27:10:07  21:27:14:19\r\n Il y a moyen de trouver un sens.\r\n\r\n21:27:14:21  21:27:16:18\r\n      On a parl\u00e9 de dignit\u00e9.\r\n\r\n21:27:16:20  21:27:19:22\r\n      Elle ne doit pas \u00eatre \r\n     d'un c\u00f4t\u00e9 ou de l'autre.\r\n\r\n21:27:20:00  21:27:24:20\r\n        Il y a tout autant\r\n  de dignit\u00e9 \u00e0 demander \u00e0 mourir\r\n       qu'\u00e0 aller au bout.\r\n\r\n21:27:24:22  21:27:27:18\r\n        C'est une question \r\n        de trouver un sens.\r\n\r\n21:27:27:21  21:27:32:05\r\n        Ce n'est pas la vie\r\n        en tant que telle.\r\n\r\n21:27:32:07  21:27:35:03\r\n  \u00c7a ne veut rien dire pour moi.\r\n\r\n21:27:35:05  21:27:42:15\r\n       E.MAMARBACHI: C'est \r\n      le moment de conclure.\r\n\r\n21:27:42:17  21:27:46:15\r\n        Claude, j'aimerais\r\n      vous donner la parole.\r\n\r\n21:27:46:17  21:27:50:22\r\n     Est-ce que vous regrettez\r\n     d'avoir activ\u00e9 la justice\r\n\r\n21:27:51:00  21:27:55:09\r\n     pour emp\u00eacher votre fr\u00e8re\r\n de commettre ce suicide assist\u00e9 ?\r\n\r\n21:27:55:11  21:27:58:05\r\n        CLAUDE: On regrette\r\n       quand on a des choix.\r\n\r\n21:27:58:07  21:28:00:16\r\n     Je n'avais pas le choix.\r\n\r\n21:28:00:18  21:28:03:19\r\n   Je n'ai ni regrets ni fiert\u00e9.\r\n\r\n21:28:03:21  21:28:12:03\r\n        La qualit\u00e9 de vie,\r\n     c'est le luxe des riches.\r\n\r\n21:28:12:05  21:28:19:17\r\n  Vous parlez de dignit\u00e9, c'est \r\n un principe bon pour les \u00e9lites.\r\n\r\n21:28:19:19  21:28:30:15\r\n  Vous parlez de responsabilit\u00e9,\r\n     c'est encore un argument\r\ndont mon fr\u00e8re m'a beaucoup parl\u00e9.\r\n\r\n21:28:30:17  21:28:34:20\r\n On responsabilise les gens m\u00eame \r\n quand ils ont une maladie grave.\r\n\r\n21:28:34:22  21:28:36:12\r\n        On les culpabilise.\r\n\r\n21:28:36:14  21:28:39:16\r\n       Culpabiliser, c'\u00e9tait\r\n     le gros truc de l'Eglise.\r\n\r\n21:28:39:18  21:28:44:06\r\n     \u00c7a a march\u00e9 des si\u00e8cles,\r\n \u00e7a a rapport\u00e9 beaucoup d'argent.\r\n\r\n21:28:44:08  21:28:50:12\r\n La nouvelle culpabilit\u00e9 est g\u00e9r\u00e9e\r\n  par le nouveau clerg\u00e9 m\u00e9dical.\r\n\r\n21:28:50:14  21:28:54:16\r\n    E.MAMARBACHI: Une r\u00e9ponse.\r\n\r\n21:28:54:18  21:28:59:00\r\n  P.BECK: Je ne pense pas qu'on \r\n puisse parler de clerg\u00e9 m\u00e9dical.\r\n\r\n21:28:59:02  21:29:03:00\r\n   Seule la moiti\u00e9 des m\u00e9decins\r\n    approuve ce que fait Exit.\r\n\r\n21:29:03:02  21:29:11:12\r\n    Des m\u00e9decins ont fermement\r\n     combattu ces activit\u00e9s.\r\n\r\n21:29:11:14  21:29:23:06\r\n     CLAUDE: Vous allez vers\r\n   une guerre de clerg\u00e9 m\u00e9dical\r\n     qui va \u00eatre sans piti\u00e9.\r\n\r\n21:29:23:08  21:29:26:23\r\n        Je n'ai pas envie\r\n    d'entrer dans cette ar\u00e8ne.\r\n\r\n21:29:27:01  21:29:32:12\r\n     E.MAMARBACHI: La d\u00e9cision\r\n     du tribunal est attendue \r\n         dans trois mois.\r\n\r\n21:29:32:14  21:29:35:11\r\n  Merci \u00e0 tous d'avoir particip\u00e9.\r\n\r\n21:29:35:13  21:29:41:17\r\n  En particulier \u00e0 vous, Claude.\r\n\r\n21:29:41:19  21:29:43:19\r\n    Bonne chance pour la suite.\r\n\r\n21:29:43:21  21:29:47:22\r\n Bonne chance \u00e0 votre fr\u00e8re aussi.\r\n\r\n21:29:48:00  21:29:51:05\r\n      La semaine prochaine, \r\n      on change de registre.\r\n\r\n21:29:51:07  21:29:55:05\r\n   Nous aurons un d\u00e9bat sp\u00e9cial\r\n   votations sur le nucl\u00e9aire.\r\n\r\n21:29:55:07  21:30:00:11\r\n       Avec la conseill\u00e8re\r\n     f\u00e9d\u00e9rale Doris Leuthard.\r\n\r\n21:30:00:12  21:30:02:16\r\n   Merci d'avoir \u00e9t\u00e9 des n\u00f4tres.\r\n\r\n21:30:02:18  21:30:04:00\r\n          \u00c0 tr\u00e8s bient\u00f4t.\r\n\r\n21:30:07:04  21:30:11:21\r\n     Sous-titrage SWISS TXT\r\n\r\n\n", "20:27:48:00  20:28:14:04\r\n...\r\n\r\n20:28:14:09  20:28:16:11\r\n  -C'est une premi\u00e8re en Suisse.\r\n\r\n20:28:16:15  20:28:22:01\r\n  La justice doit d\u00e9cider si elle\r\nautorise ou non le suicide assist\u00e9.\r\n\r\n20:28:22:06  20:28:26:17\r\n   Deux fr\u00e8res refusent de voir\r\n  leur fr\u00e8re partir gr\u00e2ce \u00e0 Exit\r\n\r\n20:28:26:22  20:28:30:19\r\n    alors qu'il ne souffre pas\r\n       d'une maladie grave.\r\n\r\n20:28:31:00  20:28:39:19\r\nL'association a assoupli ses statuts.\r\n\r\n20:28:40:00  20:28:49:07\r\n-Le risque est qu'on se dise qu'on\r\nn'a plus de place dans la soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n20:28:49:11  20:28:55:13\r\n        -En Suisse romande,\r\nle nombre de personnes ayant recours\r\n     \u00e0 Exit a plus que doubl\u00e9.\r\n\r\n20:28:55:18  20:29:00:21\r\n  La l\u00e9gislation suisse est une des\r\nplus lib\u00e9rale du monde en la mati\u00e8re.\r\n\r\n20:29:01:02  20:29:06:16\r\n   Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral r\u00e9fl\u00e9chit\r\n   \u00e0 encadrer les associations.\r\n\r\n20:29:06:21  20:29:14:10\r\n-Je pense que rien ne va contre \u00e7a.\r\n\r\n20:29:14:14  20:29:20:19\r\n -Peut-on aider quelqu'un \u00e0 mourir\r\n simplement parce qu'il vieillit ?\r\n\r\n20:29:21:00  20:29:36:15\r\n       La famille peut-elle\r\n  s'opposer au suicide assist\u00e9 ?\r\n\r\n20:29:36:20  20:29:40:14\r\n       MAMARBACHI: Bonsoir, \r\n      merci d'\u00eatre avec nous.\r\n\r\n20:29:40:19  20:29:43:06\r\n  Nous ouvrons un d\u00e9bat d\u00e9licat.\r\n\r\n20:29:43:11  20:29:51:11\r\n         L'aide au suicide\r\n  s'adressant aux personnes \u00e2g\u00e9es\r\n n'ayant pas de maladie incurable.\r\n\r\n20:29:51:16  20:30:01:01\r\n Le d\u00e9bat a \u00e9t\u00e9 relanc\u00e9 par deux \r\nGenevois qui s'opposent au suicide\r\n assist\u00e9 de leur fr\u00e8re de 83 ans.\r\n\r\n20:30:01:06  20:30:08:02\r\n       Ce fr\u00e8re est toujours\r\n        d\u00e9termin\u00e9 \u00e0 mourir.\r\n\r\n20:30:08:07  20:30:14:14\r\nCe cas a suscit\u00e9 beaucoup d'\u00e9motion.\r\n\r\n20:30:14:19  20:30:28:05\r\n    N'h\u00e9sitez pas \u00e0 nous faire\r\n    part de vos commentaires.\r\n\r\n20:30:28:10  20:30:32:23\r\n    Avec nous ce soir, Claude.\r\n\r\n20:30:33:05  20:30:38:18\r\n    C'est un des 2 Genevois qui\r\ns'opposent au d\u00e9part de leur fr\u00e8re.\r\n\r\n20:30:38:23  20:30:44:22\r\n         Giulio Gabbiani\r\n    est accompagnateur d'Exit.\r\n\r\n20:30:45:03  20:30:48:00\r\n    Yvan Bonjour est infirmier.\r\n\r\n20:30:48:05  20:30:56:11\r\n          Salima Moyard\r\n est d\u00e9put\u00e9e socialiste \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n20:30:56:15  20:31:00:13\r\n   Bertrand Kiefer est m\u00e9decin,\r\n     th\u00e9ologien et \u00e9thicien.\r\n\r\n20:31:00:18  20:31:06:16\r\n  Pierre Beck est vice-pr\u00e9sident\r\n      d'Exit Suisse romande.\r\n\r\n20:31:06:21  20:31:13:07\r\n     Pour commencer ce d\u00e9bat,\r\n    a-t-on le droit de choisir\r\n      le moment de sa mort ?\r\n\r\n20:31:13:11  20:31:20:14\r\n  Pierre Beck, vous \u00eates le vice\r\n pr\u00e9sident d'Exit Suisse romande.\r\n\r\n20:31:20:19  20:31:30:11\r\n  Pourquoi vouloir aider quelqu'un\r\nqui veut mourir alors qu'il pourrait\r\n      encore vivre longtemps ?\r\n\r\n20:31:30:16  20:31:39:01\r\n     P.BECK: Nous avons r\u00e9alis\u00e9\r\nqu'une bonne partie des membres Exit\r\n     nous demandait ce service.\r\n\r\n20:31:39:06  20:31:51:02\r\n   Il fallait que la fin de vie\r\n   soit proche pour intervenir.\r\n\r\n20:31:51:07  20:31:54:11\r\n \u00c7a ne collait plus \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9.\r\n\r\n20:31:54:16  20:32:03:09\r\n        Certaines personnes\r\n \u00e9taient fatigu\u00e9es de leur maladie\r\n  et nous demandait de les aider.\r\n\r\n20:32:03:13  20:32:16:20\r\n J'ai eu des cas tragiques de gens\r\n   qui ont connu de tr\u00e8s longues\r\n      souffrances \u00e0 domicile.\r\n\r\n20:32:17:01  20:32:33:21\r\nCes personnes atteintes de multiples\r\n petits maux, qui individuellement \r\n       ne font pas probl\u00e8me,\r\n\r\n20:32:34:02  20:32:38:05\r\n  demandaient \u00e0 partir avec Exit.\r\n\r\n20:32:38:10  20:32:48:01\r\nE.MAMARBACHI: Ce qu'il faut dire, \r\nc'est que ces nouvelles directives\r\n      existent depuis 2 ans.\r\n\r\n20:32:48:07  20:32:56:19\r\n Mais c'est la premi\u00e8re fois qu'un\r\n cas est port\u00e9 devant un tribunal.\r\n\r\n20:32:57:00  20:33:02:12\r\n   Jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, il n'y a eu\r\n   aucun probl\u00e8me avec ces cas.\r\n\r\n20:33:02:17  20:33:08:13\r\n  P.BECK: Il y a toujours eu des \r\n difficult\u00e9s au sein des familles.\r\n\r\n20:33:08:18  20:33:16:21\r\nMais jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, ces divergences\r\n  ont pu \u00eatre r\u00e9gl\u00e9es \u00e0 l'interne.\r\n\r\n20:33:17:02  20:33:28:07\r\nLes gens se r\u00e9signent \u00e0 l'in\u00e9vitable,\r\n      c'est-\u00e0-dire la d\u00e9cision\r\n    d'un membre d'Exitde partir.\r\n\r\n20:33:28:11  20:33:35:22\r\nE.MAMARBACHI: Bertrand Kiefer, vous\r\n avez \u00e9t\u00e9 membre de la Commission \r\nnationale d'\u00e9thique pendant 12 ans.\r\n\r\n20:33:36:03  20:33:40:17\r\n          Que dites-vous\r\n   de ces nouvelles directives ?\r\n\r\n20:33:40:22  20:33:46:03\r\n      Qu'est-ce que ce sont,\r\n les polypathologies invalidantes\r\n         li\u00e9es \u00e0 l'\u00e2ge ?\r\n\r\n20:33:46:08  20:33:49:07\r\n     B.KIEFER: Ca ne veut pas\r\n        dire grand chose.\r\n\r\n20:33:49:11  20:33:55:04\r\n     Ca veut dire ce qu'Exit\r\n       veut bien y mettre:\r\n  on a tous des polypathologies.\r\n\r\n20:33:55:09  20:34:09:10\r\n  La personne dont on parle, pour\r\nlaquelle j'ai le plus grand respect,\r\n   n'a aucun probl\u00e8me important.\r\n\r\n20:34:09:14  20:34:21:07\r\nLe vrai probl\u00e8me dans cette affaire,\r\n         c'est qu'on a tous\r\n       un devoir d'assistance\r\n\r\n20:34:21:11  20:34:26:07\r\n      vis-\u00e0-vis des gens qui \r\n      souhaitent se suicider.\r\n\r\n20:34:26:11  20:34:36:22\r\n  Si c'\u00e9tait quelqu'un de 40 ans \r\n qui avait ce probl\u00e8me de la perte\r\n d'un \u00eatre cher comme dans ce cas,\r\n\r\n20:34:37:03  20:34:43:15\r\n       on ne lui dirait pas\r\n       qu'on peut l'aider.\r\n\r\n20:34:43:20  20:34:48:15\r\n      Il y a de la pr\u00e9vention\r\n        contre le suicide.\r\n\r\n20:34:48:20  20:34:54:07\r\n     \u00c7a tomberait sous le sens\r\n  si c'\u00e9tait quelqu'un de 50 ans.\r\n\r\n20:34:54:11  20:35:00:22\r\n    On a envie d'aider les gens\r\nqui veulent se suicider en se disant\r\n      qu'ils sont vuln\u00e9rables.\r\n\r\n20:35:01:03  20:35:06:08\r\n    Pourquoi est-ce qu'\u00e0 80 ans\r\n  c'est comme s'il n'y avait plus\r\n\r\n20:35:06:12  20:35:12:05\r\n       cette vuln\u00e9rabilit\u00e9\r\n  qu'il faut prendre en charge ?\r\n\r\n20:35:12:10  20:35:18:15\r\n          Il faut prendre\r\n   en compte que c'est quelqu'un\r\n avec sa capacit\u00e9 de discernement.\r\n\r\n20:35:18:20  20:35:23:05\r\n     Mais ce n'est pas simple,\r\n    c'est extr\u00eamement complexe.\r\n\r\n20:35:23:10  20:35:30:10\r\nOn ne peut pas abandonner le devoir\r\nd'aider les gens qui ont des d\u00e9sirs\r\n            de suicide.\r\n\r\n20:35:30:14  20:35:34:21\r\n  E.MAMARBACHI: Que r\u00e9pondez-vous\r\n          Monsieur Beck ?\r\n\r\n20:35:35:07  20:35:40:10\r\n              \u00c7a peut\r\npara\u00eetre choquant d'aider quelqu'un\r\n qui a encore des ann\u00e9es \u00e0 vivre.\r\n\r\n20:35:40:14  20:35:43:20\r\n    P.BECK: C'est un autre mode\r\n           d'assistance.\r\n\r\n20:35:44:01  20:35:54:21\r\nLe patient dont nous parlons ce soir\r\n  est membre de notre association\r\n   depuis une vingtaine d'ann\u00e9es.\r\n\r\n20:35:55:02  20:35:59:04\r\n      C'est une autre mani\u00e8re\r\n        de suivre les gens.\r\n\r\n20:35:59:08  20:36:04:20\r\n Je pense que certaines personnes \r\n demandent \u00e0 \u00eatre suivies par Exit\r\n\r\n20:36:05:01  20:36:10:14\r\n          plut\u00f4t que d'\u00eatre\r\naux soins palliatifs ou dans les EMS.\r\n\r\n20:36:10:19  20:36:22:14\r\n  E.MAMARBACHI: Claude, vous \u00eates \r\n un des fr\u00e8res qui s'est oppos\u00e9 au \r\nsuicide assist\u00e9 de votre fr\u00e8re a\u00een\u00e9.\r\n\r\n20:36:22:19  20:36:30:15\r\n   En pr\u00e9parant cette \u00e9mission,\r\n vous m'avez dit que vous ne vous \r\n battez pas juste pour votre fr\u00e8re\r\n\r\n20:36:30:20  20:36:35:00\r\n       mais que vous voulez\r\n    ouvrir un d\u00e9bat de soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n20:36:35:05  20:36:37:22\r\n        CLAUDE: Absolument.\r\n\r\n20:36:38:03  20:36:43:06\r\n  Je suis embarqu\u00e9 dans un monde\r\n    que je ne connaissais pas.\r\n\r\n20:36:43:11  20:36:50:12\r\n      J'entre dans une ar\u00e8ne\r\n o\u00f9 se jouent des enjeux \u00e9normes.\r\n\r\n20:36:50:18  20:36:56:07\r\n   Il y a 4 semaines, je savais\r\n    \u00e0 peine ce qu'\u00e9tait Exit.\r\n\r\n20:36:56:11  20:37:05:21\r\n  Mon fr\u00e8re m'en avait un peu parl\u00e9\r\nmais je ne prenais pas \u00e7a au s\u00e9rieux.\r\n\r\n20:37:06:02  20:37:09:11\r\n        Je parlais souvent\r\n    de la mort avec mon fr\u00e8re.\r\n\r\n20:37:09:17  20:37:15:16\r\n    C'est normal \u00e0 cet \u00e2ge-l\u00e0.\r\n\r\n20:37:15:21  20:37:19:15\r\n           E.MAMARBACHI:\r\n      C'est votre fr\u00e8re a\u00een\u00e9.\r\n\r\n20:37:19:20  20:37:26:08\r\n    Qu'est-ce qui vous choque \r\n   le plus dans cette affaire ?\r\n\r\n20:37:26:12  20:37:29:15\r\n    CLAUDE: Il y a la famille.\r\n\r\n20:37:29:20  20:37:35:23\r\n On peut tout r\u00e9gler \u00e0 l'interne.\r\n\r\n20:37:36:04  20:37:39:02\r\n Mais on n'est pas seul au monde.\r\n\r\n20:37:39:07  20:37:42:19\r\nC'est l\u00e0 que j'entre dans l'ar\u00e8ne.\r\n\r\n20:37:42:23  20:37:47:13\r\nJe suis propuls\u00e9 dans quelque chose\r\n       o\u00f9 un combat se m\u00e8ne.\r\n\r\n20:37:47:18  20:37:53:15\r\n   Il y a d\u00e9j\u00e0 des camps d\u00e9finis\r\n      et je risque de prendre\r\n        des balles perdues.\r\n\r\n20:37:53:20  20:38:00:11\r\n      Ce n'est pas mon truc,\r\nmais j'y suis appel\u00e9 donc j'y vais.\r\n\r\n20:38:00:16  20:38:02:19\r\n        L'enjeu est \u00e9norme.\r\n\r\n20:38:03:00  20:38:08:09\r\nE.MAMARBACHI: Vous avez donc d\u00e9cid\u00e9 \r\nde porter cette affaire au tribunal.\r\n\r\n20:38:08:13  20:38:14:03\r\nOn va s'arr\u00eater sur votre histoire\r\n  et celle de votre fr\u00e8re a\u00een\u00e9.\r\n\r\n20:38:16:00  20:38:20:01\r\n    -Il y a de la d\u00e9termination\r\n         dans sa d\u00e9marche.\r\n\r\n20:38:20:06  20:38:32:14\r\n   Claude et son fr\u00e8re ont saisi\r\n   la justice pour emp\u00eacher Exit\r\n d'intervenir aupr\u00e8s de leur a\u00een\u00e9.\r\n\r\n20:38:32:19  20:38:36:02\r\n        CLAUDE: Mon fr\u00e8re\r\n      est en parfaite sant\u00e9.\r\n\r\n20:38:36:07  20:38:39:00\r\nOn a fait le Sal\u00e8ve le 16 octobre.\r\n\r\n20:38:39:05  20:38:43:07\r\nExit avait programm\u00e9 l'irr\u00e9parable\r\n       pour le 19 octobre.\r\n\r\n20:38:43:11  20:38:49:15\r\n        Trois jours avant,\r\n  on buvait une bi\u00e8re au sommet.\r\n\r\n20:38:49:20  20:38:54:11\r\n       Moi, je ne peux pas,\r\n  c'est au-dessus de mes forces.\r\n\r\n20:38:54:15  20:39:08:18\r\n       -Il y a 2 semaines,\r\n    le fr\u00e8re qui veut en finir\r\n    se confiait \u00e0 la Tribune.\r\n\r\n20:39:08:23  20:39:12:23\r\n       Hier, dans un message\r\n qu'il nous adressait, il affirme:\r\n\r\n20:39:27:17  20:39:32:01\r\n    -La justice genevoise devra\r\narbitrer cette histoire de famille.\r\n\r\n20:39:32:06  20:39:38:10\r\n   Un homme qui ne souffre pas \r\n       de maladie incurable\r\n   peut-il faire appel \u00e0 Exit ?\r\n\r\n20:39:38:14  20:39:44:11\r\n   -Exit a modifi\u00e9 ses crit\u00e8res\r\n d'intervention et peut intervenir\r\n\r\n20:39:44:15  20:39:49:20\r\n        avec des personnes\r\n    n'\u00e9tant pas en fin de vie.\r\n\r\n20:39:50:01  20:39:54:23\r\n             Pour moi,\r\n  ce n'est pas conforme au droit.\r\n\r\n20:39:55:18  20:40:00:16\r\n      -S'en aller dignement,\r\n  c'est un droit constitutionnel.\r\n\r\n20:40:00:21  20:40:13:21\r\nCet homme \u00e2g\u00e9, tr\u00e8s d\u00e9termin\u00e9, suite\r\n \u00e0 la diminution de ses capacit\u00e9s, \r\n       d\u00e9cide de s'en aller.\r\n\r\n20:40:14:19  20:40:19:17\r\n -Le Tribunal autorisera-t-il Exit\r\n \u00e0 lui fournir la potion l\u00e9tale ?\r\n\r\n20:40:19:22  20:40:24:00\r\n       D\u00e9cision dans 3 mois.\r\n\r\n20:40:28:00  20:40:32:12\r\n       E.MAMARBACHI: Claude,\r\n    votre fr\u00e8re est tr\u00e8s f\u00e2ch\u00e9.\r\n\r\n20:40:32:17  20:40:37:11\r\n  On lui a adress\u00e9 une invitation\r\n  mais il n'a pas souhait\u00e9 venir.\r\n\r\n20:40:37:15  20:40:42:06\r\n   Il nous a adress\u00e9 une lettre\r\n o\u00f9 il utilise des mots tr\u00e8s durs.\r\n\r\n20:40:42:11  20:40:44:07\r\n   Il dit que vous le torturez.\r\n\r\n20:40:44:11  20:40:46:21\r\n    CLAUDE: Oui, \u00e7a m'a frapp\u00e9.\r\n\r\n20:40:47:02  20:40:51:14\r\n    J'entre dans un d\u00e9bat fou.\r\n\r\n20:40:51:19  20:40:58:12\r\n   Je me demande pourquoi Exit ne\r\ns'allie pas \u00e0 Amnesty International.\r\n\r\n20:40:58:17  20:41:01:08\r\n    Je ne suis pas contre Exit.\r\n\r\n20:41:01:12  20:41:09:19\r\n      Exit, c'est \u00e9viter que\r\n   les m\u00e9decins am\u00e8nent les gens\r\n \u00e0 des souffrances insupportables.\r\n\r\n20:41:10:00  20:41:16:08\r\n          On ne sait pas\r\n    ce que ces gens ressentent,\r\n\r\n20:41:16:12  20:41:21:03\r\n          c'est peut-\u00eatre\r\n      une torture abominable.\r\n\r\n20:41:21:08  20:41:32:02\r\n   Exit est n\u00e9 car des m\u00e9decins\r\n exercent une torture sur des gens\r\n      qui n'ont pas le choix.\r\n\r\n20:41:32:07  20:41:36:18\r\n     E.MAMARBACHI: Vous parlez\r\n  de l'acharnement th\u00e9rapeutique.\r\n\r\n20:41:36:23  20:41:46:13\r\n  CLAUDE: Je d\u00e9fends le droit \r\n de mourir au lieu d'\u00eatre tortur\u00e9\r\n         qu'Exit d\u00e9fend.\r\n\r\n20:41:46:18  20:41:52:06\r\nEt maintenant, c'est moi qui torture\r\n mon fr\u00e8re ? Ce n'est pas s\u00e9rieux !\r\n\r\n20:41:52:11  20:41:58:11\r\n  Je ne lui en veux pas du tout,\r\n      ce n'est pas s\u00e9rieux.\r\n\r\n20:41:58:16  20:42:06:08\r\n  S'il est expos\u00e9 \u00e0 une torture,\r\n       elle est psychique.\r\n\r\n20:42:06:12  20:42:14:13\r\nEt s'il est vuln\u00e9rable psychiquement,\r\n       c'est un indice s\u00e9rieux\r\n     d'une souffrance psychique.\r\n\r\n20:42:14:18  20:42:20:15\r\n    La souffrance de mon fr\u00e8re,\r\n    c'est le deuil de son fils.\r\n\r\n20:42:20:20  20:42:25:20\r\n   Il dit qu'il est inconsolable\r\n    de la mort de sa compagne.\r\n\r\n20:42:26:01  20:42:36:14\r\n Elle l'a accompagn\u00e9 pour supporter\r\nle deuil de son fils pendant 12 ans.\r\n\r\n20:42:36:19  20:42:41:11\r\n       Il fait un sur-deuil\r\n       qui n'est pas g\u00e9r\u00e9.\r\n\r\n20:42:41:15  20:42:45:16\r\n        Des soins pouvaient\r\n        lui \u00eatre octroy\u00e9s.\r\n\r\n20:42:45:21  20:42:47:17\r\n       \u00c7a n'a pas \u00e9t\u00e9 fait.\r\n\r\n20:42:47:22  20:42:52:13\r\n    Ce n'est pas \u00e0 moi de dire\r\n  \u00e0 mon fr\u00e8re d'aller se soigner.\r\n\r\n20:42:52:18  20:42:57:23\r\n   Bernard, mon deuxi\u00e8me fr\u00e8re,\r\n   a dit que il \u00e9tait d\u00e9prim\u00e9.\r\n\r\n20:42:58:04  20:43:03:14\r\nMoi je dis qu'il fait un sur-deuil.\r\n\r\n20:43:03:19  20:43:12:07\r\n   E.MAMARBACHI: Giulio Gabbiani,\r\n  c'est vous qui auriez d\u00fb apporter\r\nla boisson l\u00e9tale au fr\u00e8re de Claude.\r\n\r\n20:43:12:11  20:43:18:09\r\n    C'\u00e9tait il y a une semaine.\r\n\r\n20:43:18:13  20:43:23:11\r\n C'est quelqu'un qui est en deuil.\r\n\r\n20:43:23:15  20:43:27:10\r\n     Que r\u00e9pondez-vous \u00e0 \u00e7a ?\r\n\r\n20:43:27:14  20:43:33:02\r\n G.GABBIANI: Ce cas est semblable\r\n  \u00e0 d'autres que j'ai d\u00e9j\u00e0 v\u00e9cu.\r\n\r\n20:43:33:07  20:43:39:01\r\n     Sauf que les motivations\r\n        sont diff\u00e9rentes.\r\n\r\n20:43:39:06  20:43:47:07\r\n  Ce monsieur n'a pas de maladie\r\n        extr\u00eamement grave.\r\n\r\n20:43:47:11  20:43:51:21\r\n   E.MAMARBACHI: Vous conc\u00e9dez\r\nqu'il va plut\u00f4t bien physiquement.\r\n\r\n20:43:52:02  20:43:56:06\r\n     G.GABBIANI: Je ne dirais \r\n     pas qu'il va plut\u00f4t bien.\r\n\r\n20:43:56:11  20:44:00:04\r\n         Mais il n'est pas\r\n      sur le point de mourir.\r\n\r\n20:44:00:09  20:44:05:14\r\n     Sa survie peut s'imaginer\r\n        pendant 1 \u00e0 3 ans.\r\n\r\n20:44:05:19  20:44:21:11\r\n  Le fait est que cette personne\r\n         d\u00e9cide de mourir\r\n    car il ne veut plus vivre.\r\n\r\n20:44:21:15  20:44:33:20\r\nC'est tr\u00e8s dur pour moi d'expliquer\r\n    pourquoi il veut le faire.\r\n\r\n20:44:34:01  20:44:38:13\r\n      Mais je suis convaincu\r\n       qu'il veut le faire.\r\n\r\n20:44:38:18  20:44:44:11\r\n     Deuxi\u00e8mement, il n'a pas\r\n     de probl\u00e8mes psychiques.\r\n\r\n20:44:44:15  20:44:47:22\r\n     Nous l'avons vu ensemble.\r\n\r\n20:44:48:03  20:44:52:03\r\n       Son m\u00e9decin traitant\r\n        dit la m\u00eame chose.\r\n\r\n20:44:52:08  20:44:59:14\r\n     C'est un point important,\r\n      c'est un point social.\r\n\r\n20:44:59:19  20:45:05:13\r\n\u00c7a a peu \u00e0 faire avec la m\u00e9decine.\r\n\r\n20:45:05:17  20:45:17:17\r\n  Il s'est d\u00e9cid\u00e9 il y a 6 mois.\r\n\r\n20:45:17:21  20:45:24:11\r\nJe pense qu'il faut l'accompagner.\r\n\r\n20:45:24:15  20:45:32:22\r\n   E.MAMARBACHI: Vous posiez la\r\nquestion de la libert\u00e9 fondamentale\r\n        de choisir sa mort.\r\n\r\n20:45:33:03  20:45:40:14\r\nBertrand Kiefer, que r\u00e9pondez-vous ?\r\n\r\n20:45:40:19  20:45:45:09\r\n      B.KIEFER: Ce n'est pas\r\n      un droit inali\u00e9nable.\r\n\r\n20:45:45:13  20:45:52:06\r\n       L'adolescent amoureux\r\n   qui veut absolument mourir...\r\n\r\n20:45:52:11  20:45:56:13\r\n          E.MAMARBACHI:\r\n   L\u00e0, c'est m\u00fbrement r\u00e9fl\u00e9chi.\r\n\r\n20:45:56:18  20:46:02:08\r\n   B.KIEFER: Le travail de deuil\r\n    est un probl\u00e8me psychique.\r\n\r\n20:46:02:12  20:46:07:16\r\n Je suis extr\u00eamement frapp\u00e9 qu'on\r\n   n'ait pas propos\u00e9 de l'aide,\r\n\r\n20:46:07:21  20:46:14:09\r\n  comme un travail psychiatrique,\r\n       avec cette personne.\r\n\r\n20:46:14:13  20:46:18:16\r\n         Il y a ce droit,\r\n     mais il y a une tension.\r\n\r\n20:46:18:21  20:46:24:13\r\n   On ne peut pas laisser tomber\r\n   des gens et entrer en mati\u00e8re\r\n\r\n20:46:24:18  20:46:29:21\r\n     dans un d\u00e9sir de suicide\r\n sans avoir fait plein de choses.\r\n\r\n20:46:30:02  20:46:37:01\r\n            Je trouve\r\n   que c'est extr\u00eamement l\u00e9ger.\r\n\r\n20:46:37:06  20:46:46:11\r\nE.MAMARBACHI: Professeur Gabbiani, \r\nest-ce qu'on ne pousse pas les gens\r\n            \u00e0 mourir ?\r\n\r\n20:46:46:16  20:46:49:13\r\n G.GABBIANI: C'est l\u00e0 le probl\u00e8me.\r\n\r\n20:46:49:18  20:46:54:02\r\n  C'est une tr\u00e8s bonne question.\r\n\r\n20:46:54:07  20:46:57:02\r\n   Nous ne poussons pas du tout.\r\n\r\n20:46:57:07  20:46:59:07\r\n          Nous \u00e9coutons.\r\n\r\n20:46:59:11  20:47:07:17\r\n     Pour nous, ce n'est pas\r\n facile de conseiller \u00e0 quelqu'un\r\n   d'aller chez le psychiatre.\r\n\r\n20:47:07:22  20:47:12:22\r\n\u00c7a devrait \u00eatre son m\u00e9decin traitant\r\n            qui le fait.\r\n\r\n20:47:13:03  20:47:19:04\r\n    Mais si un m\u00e9decin traitant\r\n  dit que le discernement est l\u00e0,\r\n\r\n20:47:19:09  20:47:46:11\r\n  nous discutons avec la personne\r\n     pour voir si sa d\u00e9cision\r\n      est m\u00fbrement r\u00e9fl\u00e9chie.\r\n\r\n20:47:46:15  20:47:49:07\r\n B.KIEFER: N'importe quel m\u00e9decin\r\n\r\n20:47:49:11  20:47:55:22\r\n     vous dira que la capacit\u00e9\r\n     de discernement n'est pas\r\n        simple \u00e0 attester.\r\n\r\n20:47:56:03  20:48:05:02\r\n   Lors d'un travail de deuil,\r\n      un changement complet\r\n de l'\u00e9chelle de valeurs se fait.\r\n\r\n20:48:05:07  20:48:13:17\r\n    Ces gens peuvent retrouver\r\n        un sens \u00e0 la vie.\r\n\r\n20:48:13:22  20:48:22:14\r\n Ce n'est pas parce qu'il demande \r\n le suicide que c'est une demande \r\nprofonde qui va durer sur le temps.\r\n\r\n20:48:22:19  20:48:26:18\r\n   Je trouve que votre attitude\r\n         est tr\u00e8s l\u00e9g\u00e8re.\r\n\r\n20:48:26:23  20:48:33:05\r\n   G.GABBIANI: Voulez-vous dire\r\n     que vous voulez imposer \r\n     une aide psychiatrique ?\r\n\r\n20:48:33:10  20:48:34:17\r\n          B.KIEFER: Non.\r\n\r\n20:48:34:22  20:48:39:12\r\n      Mais si on veut acc\u00e9der\r\n     \u00e0 une demande de suicide,\r\n\r\n20:48:39:17  20:48:49:23\r\n       il faudrait s'assurer\r\n     que le probl\u00e8me psychique\r\nn'est pas \u00e0 l'origine de la demande.\r\n\r\n20:48:50:03  20:48:53:16\r\n   Vous ne l'avez manifestement\r\n            pas fait.\r\n\r\n20:48:53:21  20:48:59:07\r\nP.BECK: En l'occurrence, le m\u00e9decin\r\n  traitant qui a fait un rapport\r\n\r\n20:48:59:11  20:49:06:03\r\n         ne parle d'aucune\r\n       pathologie psychique\r\n et en tout cas pas de d\u00e9pression.\r\n\r\n20:49:06:08  20:49:16:10\r\n   E.MAMARBACHI: Yvan Bonjour, \r\n  vous avez \u00e9t\u00e9 infirmier en EMS\r\n         pendant 30 ans.\r\n\r\n20:49:16:14  20:49:23:14\r\n Vous avez \u00e9crit un livre intitul\u00e9\r\n         \" Quelle dignit\u00e9\r\n       pour la fin de vie ?\"\r\n\r\n20:49:23:19  20:49:29:02\r\n Vous critiquez l'activit\u00e9 d'Exit.\r\n\r\n20:49:29:07  20:49:33:01\r\nY.BONJOUR: Je dis qu'il y a un risque\r\n\r\n20:49:33:06  20:49:43:02\r\nde pousser des personnes \u00e2g\u00e9es qui\r\n co\u00fbtent cher \u00e9conomiquement ...\r\n\r\n20:49:43:07  20:49:48:11\r\n   On se fait beaucoup de soucis\r\n     pour l'AVS en ce moment.\r\n\r\n20:49:48:15  20:49:54:10\r\n   Je crois qu'il y a une vraie\r\n      tentation g\u00e9ronticide.\r\n\r\n20:49:54:14  20:50:00:00\r\n           En Belgique,\r\n    l'euthanasie est possible.\r\n\r\n20:50:00:05  20:50:12:11\r\n Certaines personnes \u00e2g\u00e9es vont \u00e0\r\nl'h\u00f4pital en se demandant si elles\r\n  ont encore le droit de vivre.\r\n\r\n20:50:12:15  20:50:19:20\r\n  Ca cr\u00e9e un climat d\u00e9s\u00e9curisant\r\n         dans la soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n20:50:20:01  20:50:25:04\r\n Je pense que \u00e7a met une pression\r\n     sur les personnes \u00e2g\u00e9es.\r\n\r\n20:50:25:09  20:50:31:05\r\n   Je comprends qu'on ait envie\r\n    de soulager la souffrance.\r\n\r\n20:50:31:09  20:50:43:11\r\nMais aider quelqu'un \u00e0 se suicider, \r\nc'est contraire \u00e0 l'\u00e9thique m\u00e9dicale\r\n            \u00e0 monavis.\r\n\r\n20:50:43:15  20:50:49:10\r\n       J'ai v\u00e9cu en EMS avec\r\n   des personnes qui souffraient\r\n\r\n20:50:49:14  20:50:59:17\r\n        et avec lesquelles\r\n  c'\u00e9tait encore possible de rire\r\n    et d'avoir de bons moments.\r\n\r\n20:50:59:22  20:51:04:22\r\nC'est \u00e0 nous de trouver les moyens\r\n    pour aider ces personnes.\r\n\r\n20:51:05:03  20:51:10:12\r\n     Sans que \u00e7a co\u00fbte autant,\r\n    car c'est un vrai probl\u00e8me.\r\n\r\n20:51:10:17  20:51:13:22\r\nVous parliez d'aide psychiatrique.\r\n\r\n20:51:14:03  20:51:18:16\r\n Je pense qu'il y a d'autres aides\r\n   que les aides psychiatriques.\r\n\r\n20:51:18:21  20:51:23:12\r\n    Il y a les aides sociales, \r\n    psychologiques, familiales.\r\n\r\n20:51:23:17  20:51:35:11\r\n       J'abonde dans le sens\r\n        de ces deux fr\u00e8res.\r\n\r\n20:51:35:15  20:51:42:05\r\n   E.MAMARBACHI: Salima Moyard, \r\n  vous avez pos\u00e9 un projet de loi\r\n    au Grand Conseil genevois.\r\n\r\n20:51:42:10  20:51:52:02\r\nConcernant ce cas, que dites-vous ?\r\n\r\n20:51:52:07  20:52:01:08\r\nS.MOYARD: Je comprends et je respecte\r\n    l'\u00e9motion de ces deux fr\u00e8res.\r\n\r\n20:52:01:12  20:52:04:11\r\n      Je n'ai pas \u00e0 la juger.\r\n\r\n20:52:04:15  20:52:14:03\r\n          Mais pour moi,\r\n   il doit y avoir les crit\u00e8res \r\n   les plus objectifs possibles.\r\n\r\n20:52:14:08  20:52:19:16\r\nIl faut se demander si ce monsieur\r\n  a sa capacit\u00e9 de discernement.\r\n\r\n20:52:19:21  20:52:22:22\r\n      Je ne suis pas m\u00e9decin.\r\n\r\n20:52:23:03  20:52:29:08\r\nJe ne peux pas m'exprimer l\u00e0-dessus.\r\n\r\n20:52:29:12  20:52:34:07\r\n    Ce que j'entends, c'est que\r\nson m\u00e9decin traitant dit qu'il l'a.\r\n\r\n20:52:34:11  20:52:43:16\r\n   C'est le premier crit\u00e8re car\r\nsans \u00e7a, on arrive \u00e0 des meurtres.\r\n\r\n20:52:43:21  20:52:51:08\r\n   La capacit\u00e9 de discernement,\r\n   c'est relatif \u00e0 un \u00e9l\u00e9ment, \r\n      ce n'est pas abstrait.\r\n\r\n20:52:51:12  20:52:57:14\r\nLe deuxi\u00e8me \u00e9l\u00e9ment, pour le projet\r\n      de loi que j'ai d\u00e9pos\u00e9,\r\n\r\n20:52:57:19  20:53:06:14\r\n   c'est qu'il y ait des suites\r\n   de maladie ou des s\u00e9quelles \r\n d'accident graves et incurables.\r\n\r\n20:53:06:20  20:53:13:11\r\n     Exit a d\u00e9cid\u00e9 de changer\r\n    ces crit\u00e8res il y a 2 ans.\r\n\r\n20:53:13:15  20:53:17:23\r\n   Ca englobe plus de personnes.\r\n\r\n20:53:18:04  20:53:21:15\r\n             Donc oui,\r\n    il y a un risque de d\u00e9rive.\r\n\r\n20:53:21:20  20:53:31:23\r\n      Mais si les politiques\r\navaient pris leurs responsabilit\u00e9s\r\n     de cr\u00e9er un cadre l\u00e9gal,\r\n\r\n20:53:32:04  20:53:44:05\r\n           Exit devrait\r\n    se fondre dans ce cadre-l\u00e0.\r\n\r\n20:53:44:10  20:53:57:13\r\n   Or, il y a un grand flou, qui\r\n   en arrange s\u00fbrement certains \r\n   car c'est un sujet difficile.\r\n\r\n20:53:57:18  20:54:08:12\r\nLa mani\u00e8re dont on prend en charge\r\n       nos personnes \u00e2g\u00e9es\r\n     n'est pas satisfaisante.\r\n\r\n20:54:08:17  20:54:15:20\r\n  Elle conduit \u00e0 des cons\u00e9quences\r\n         comme celles-ci.\r\n\r\n20:54:16:01  20:54:22:12\r\nMais on ne peut pas reprocher \u00e0 Exit\r\n d'avoir mis en place des crit\u00e8res\r\n\r\n20:54:22:17  20:54:27:02\r\n     de mani\u00e8re d\u00e9mocratique,\r\n     en tant qu'association,\r\n\r\n20:54:27:07  20:54:33:11\r\n        alors qu'il n'y a\r\n   aucun encadrement juridique.\r\n\r\n20:54:33:16  20:54:43:07\r\n          E.MAMARBACHI:\r\nJ'aimerais qu'on d\u00e9couvre ensemble\r\n     l'article du code p\u00e9nal\r\n\r\n20:54:43:11  20:54:50:01\r\n     qui r\u00e9git la l\u00e9gislation\r\nsuisse autour de l'aide au suicide.\r\n\r\n20:55:01:22  20:55:10:07\r\n    Bertrand Kiefer, Exit agit\r\n  en pleine l\u00e9galit\u00e9 pour autant\r\nqu'il n'y ait aucun motif \u00e9goiste ?\r\n\r\n20:55:10:11  20:55:12:08\r\n      B.KIEFER: En gros, oui.\r\n\r\n20:55:12:12  20:55:19:17\r\n         Ensuite, il y a\r\n    des subtilit\u00e9s juridiques.\r\n\r\n20:55:19:21  20:55:29:16\r\n    Le politique n'a pas voulu \r\n    mettre les mains l\u00e0-dedans.\r\n\r\n20:55:29:21  20:55:38:20\r\n     Exit est une association\r\n  qui fait ce qu'elle a \u00e0 faire.\r\n\r\n20:55:39:01  20:55:45:08\r\n Je pense qu'on est assez d'accord\r\n sur la question de la fin de vie.\r\n\r\n20:55:45:12  20:55:48:12\r\n     Exit a vraiment sa place.\r\n\r\n20:55:48:17  20:55:55:14\r\n    Je suis aussi d'accord avec\r\nl'ambiance culturelle dans laquelle\r\n           on se trouve.\r\n\r\n20:55:55:19  20:56:01:21\r\n  Les personnes \u00e2g\u00e9es sont un peu\r\n    consid\u00e9r\u00e9es comme inutiles.\r\n\r\n20:56:02:02  20:56:08:00\r\n    On valorise la performance,\r\n           le jeunisme.\r\n\r\n20:56:08:05  20:56:14:00\r\n    Il y a beaucoup de maladies\r\npsychiques chez les personnes \u00e2g\u00e9es.\r\n\r\n20:56:14:05  20:56:21:00\r\n    Il y a un sous-diagnostic.\r\n\r\n20:56:21:05  20:56:30:17\r\nPartout dans le monde, la pr\u00e9vention\r\ndu suicide chez les personnes \u00e2g\u00e9es \r\n        est tr\u00e8s importante.\r\n\r\n20:56:30:22  20:56:38:15\r\nComment concilier cette pr\u00e9vention\r\n      et l'avanc\u00e9e d'Exit ?\r\n\r\n20:56:38:20  20:56:46:15\r\n       Il y a quelque chose\r\n    \u00e0 clarifier collectivement.\r\n\r\n20:56:46:15  20:56:53:19\r\n       E.MAMARBACHI: Ce d\u00e9bat\r\n    pose la question de la place\r\ndes personnes \u00e2g\u00e9es dans la soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n20:56:53:21  20:56:57:08\r\n   Il y a un risque de d\u00e9rives.\r\n\r\n20:56:57:10  20:57:05:13\r\n  M. Beck, est-ce qu'on s'occupe\r\nsuffisamment des personnes \u00e2g\u00e9es ?\r\n\r\n20:57:05:15  20:57:11:08\r\n      P.BECK: Dans le domaine\r\n       des soins palliatifs \r\n et de l'aide aux personnes \u00e2g\u00e9es,\r\n\r\n20:57:11:10  20:57:15:04\r\n        ce sont les parents\r\n      pauvres de la m\u00e9decine.\r\n\r\n20:57:15:06  20:57:21:08\r\nOn souffre cruellement d'un manque\r\nde moyens malgr\u00e9 une am\u00e9lioration.\r\n\r\n20:57:21:10  20:57:24:04\r\n        \u00c7a ne suffira pas.\r\n\r\n20:57:24:06  20:57:30:15\r\n   Une partie des gens qui font\r\n  des demandes d'aide au suicide\r\n  viennent des soins palliatifs.\r\n\r\n20:57:30:17  20:57:33:07\r\n   Ils sont d\u00e9j\u00e0 pass\u00e9s par l\u00e0.\r\n\r\n20:57:33:09  20:57:36:18\r\n      Mais c'est trop long, \r\n      ils n'en peuvent plus.\r\n\r\n20:57:36:20  20:57:42:00\r\n  Beaucoup de membres d'Exit sont\r\n  des personnalit\u00e9s ind\u00e9pendantes\r\n\r\n20:57:42:02  20:57:47:18\r\nqui ne recourent pas volontiers \u00e0 \r\nune aide sociale ou psychologique.\r\n\r\n20:57:47:20  20:57:53:07\r\n   Malheureusement, une partie \r\n  de ces gens ne sont pas aid\u00e9s.\r\n\r\n20:57:53:09  20:57:59:19\r\nY.BONJOUR: Les personnes dont vous\r\nparlez veulent garder le contr\u00f4le.\r\n\r\n20:57:59:21  20:58:01:18\r\n        Ce que j'approuve.\r\n\r\n20:58:01:20  20:58:08:06\r\n        C'est une question\r\n       d'autod\u00e9termination.\r\n\r\n20:58:08:08  20:58:15:19\r\n  Nous avons dans la l\u00e9gislation\r\n     la possibilit\u00e9 d'\u00e9crire \r\n    des directives anticip\u00e9es.\r\n\r\n20:58:15:22  20:58:21:05\r\n        Il y a l\u00e0 un outil\r\n  qu'il ne faut pas sous-estimer.\r\n\r\n20:58:21:07  20:58:25:08\r\nIl faut l'utiliser judicieusement.\r\n\r\n20:58:25:10  20:58:29:00\r\nE.MAMARBACHI: Qu'est-ce que c'est ?\r\n\r\n20:58:29:02  20:58:34:17\r\n Y.BONJOUR: Toute personne capable\r\n  de discernement peut d\u00e9terminer\r\n\r\n20:58:34:19  20:58:41:05\r\n     les traitements m\u00e9dicaux\r\n   auxquels elle consent ou non.\r\n\r\n20:58:41:07  20:58:44:07\r\n     C'est une autre question.\r\n\r\n20:58:44:09  20:58:51:07\r\n    Mais si vous avez Alzheimer\r\n    ou un traumatisme cr\u00e2nien,\r\n\r\n20:58:51:09  20:59:01:19\r\n            vous pouvez,\r\n  dans des directives anticip\u00e9es,\r\njustement anticiper cette situation.\r\n\r\n20:59:01:21  20:59:08:06\r\n         Le plus souvent,\r\n     c'est de ne pas recourir\r\n  \u00e0 l'acharnement th\u00e9rapeutique.\r\n\r\n20:59:08:08  20:59:14:10\r\n        De ne pas prolonger\r\n    une vie qui semble inutile.\r\n\r\n20:59:14:11  20:59:18:14\r\n      Et de ne pas prolonger\r\n         des souffrances.\r\n\r\n20:59:18:16  20:59:24:21\r\n         Laisser mourir,\r\n    avec des soins de confort.\r\n\r\n20:59:24:23  20:59:31:15\r\n      Il y a l\u00e0 une des cl\u00e9s\r\n       pour notre soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n20:59:31:17  20:59:36:10\r\n      C'est un geste citoyen.\r\n\r\n20:59:36:11  20:59:40:01\r\n       Quelqu'un me disait \r\n      que c'\u00e9tait compliqu\u00e9.\r\n\r\n20:59:40:03  20:59:45:16\r\n          Nous avons cr\u00e9\u00e9\r\n    avec des amis une fondation\r\n\r\n20:59:45:18  20:59:53:01\r\n     o\u00f9 nous donnons un mod\u00e8le\r\n     de directives anticip\u00e9es.\r\n\r\n20:59:53:03  21:00:03:20\r\n        Afin de ne pas nous\r\n    laisser \u00e9ternellement vivre,\r\ncomme c'est encore le cas en France.\r\n\r\n21:00:03:22  21:00:08:07\r\n       Il y a des situations\r\n       de blocage terribles.\r\n\r\n21:00:08:09  21:00:16:23\r\n      J'invite les citoyens \r\n      \u00e0 r\u00e9fl\u00e9chir assez t\u00f4t.\r\n\r\n21:00:17:01  21:00:22:19\r\n G.GABBIANI: L'association Exit...\r\n\r\n21:00:22:21  21:00:29:17\r\n      E.MAMARBACHI: Que fait\r\n       l'association Exit ?\r\n\r\n21:00:29:19  21:00:34:02\r\n    G.GABBIANI: Nous proposons\r\nune s\u00e9rie de directives anticip\u00e9es\r\n\r\n21:00:34:04  21:00:40:17\r\n      qu'on doit communiquer\r\n  \u00e0 son m\u00e9decin et son entourage.\r\n\r\n21:00:40:20  21:00:45:09\r\n        \u00c7a va dans ce sens.\r\n\r\n21:00:45:11  21:00:53:22\r\n  E.MAMARBACHI: Vous ne proposez\r\n   pas que la solution l\u00e9tale.\r\n\r\n21:00:53:23  21:00:56:04\r\n       G.GABBIANI: Bien s\u00fbr.\r\n\r\n21:00:56:06  21:01:08:15\r\n  Les directives anticip\u00e9es au cas\r\no\u00f9 la personne perd son discernement.\r\n\r\n21:01:08:17  21:01:13:13\r\n   E.MAMARBACHI: \u00c9videmment que\r\n pour recourir au suicide assist\u00e9,\r\n\r\n21:01:13:15  21:01:19:04\r\n           il faut avoir\r\nsa pleine capacit\u00e9 de discernement.\r\n\r\n21:01:19:07  21:01:22:18\r\nS.MOYARD: Il faut que ce soit clair.\r\n\r\n21:01:22:20  21:01:28:08\r\n   Vous ne pouvez pas inscrire \r\n  dans vos directives anticip\u00e9es\r\n\r\n21:01:28:10  21:01:39:16\r\n         que dans 15 ans,\r\nquand vous aurez perdu votre t\u00eate,\r\nvous souhaiterez recourir \u00e0 Exit.\r\n\r\n21:01:39:18  21:01:44:06\r\n Ce n'est pas possible en Suisse.\r\n\r\n21:01:44:08  21:01:50:07\r\n On peut donner un certain nombre\r\n    des directives anticip\u00e9es.\r\n\r\n21:01:50:09  21:01:59:04\r\n    Mais on ne pourra pas dire\r\n    qu'on souhaite se suicider\r\n\r\n21:01:59:06  21:02:02:16\r\n       quand on n'aura plus\r\n   sa capacit\u00e9 de discernement.\r\n\r\n21:02:02:18  21:02:13:11\r\n        Au moment de boire\r\n      la potion, on doit \u00eatre\r\n en pleine capacit\u00e9 de ses moyens.\r\n\r\n21:02:13:12  21:02:25:19\r\nE.MAMARBACHI: Dans le cas du fr\u00e8re\r\n de Claude, vous pensez qu'il n'a\r\npas sa capacit\u00e9 de discernement ?\r\n\r\n21:02:25:21  21:02:33:16\r\n      B.KIEFER: Je pense que\r\n  les choses sont plus complexes\r\n      que l'approche d'Exit.\r\n\r\n21:02:33:18  21:02:38:15\r\n        \u00c7a prend du temps\r\n de comprendre qui est quelqu'un.\r\n\r\n21:02:38:17  21:02:42:03\r\nLa capacit\u00e9 de discernement, il l'a.\r\n\r\n21:02:42:05  21:02:49:21\r\n  Mais l'\u00e9tat d\u00e9pressif en cas de\r\ndeuil fait qu'on raisonne autrement.\r\n\r\n21:02:49:23  21:02:52:16\r\nNotre vision du monde s'est ternie.\r\n\r\n21:02:52:18  21:02:59:21\r\n    Quand cet \u00e9tat est soign\u00e9,\r\n    la vision du monde change.\r\n\r\n21:02:59:23  21:03:06:03\r\nDe m\u00eame pour la demande de suicide.\r\n\r\n21:03:06:05  21:03:10:16\r\nPourquoi a-t-il \u00e9crit une lettre ?\r\n\r\n21:03:10:18  21:03:13:22\r\n       E.MAMARBACHI: C'est\r\n     une demande de secours ?\r\n\r\n21:03:14:00  21:03:20:04\r\n  B.KIEFER: Quand on est proche,\r\n         on doit toujours\r\n   se demander comment r\u00e9agir.\r\n\r\n21:03:20:06  21:03:24:22\r\n    Si je te laisse te suicider,\r\n\u00e7a veut dire que je suis indiff\u00e9rent.\r\n\r\n21:03:25:00  21:03:27:21\r\n         Il y a peut-\u00eatre\r\n     une sorte d'acte d'amour\r\n\r\n21:03:27:23  21:03:30:22\r\n           dans le fait\r\n     de solliciter la justice.\r\n\r\n21:03:30:23  21:03:36:00\r\n      Ce n'est jamais simple.\r\n\r\n21:03:36:02  21:03:40:14\r\n        Je crois qu'il y a\r\n    une complexit\u00e9 \u00e0 r\u00e9tablir.\r\n\r\n21:03:40:16  21:03:45:17\r\n     Il faut prendre le temps.\r\n\r\n21:03:45:19  21:03:53:14\r\n       E.MAMARBACHI: Claude,\r\n     votre fr\u00e8re vous a \u00e9crit.\r\n\r\n21:03:53:16  21:03:56:21\r\n  Il vous annon\u00e7ait sa d\u00e9cision.\r\n\r\n21:03:56:23  21:04:03:17\r\n   Nous avons re\u00e7u ce courrier,\r\n      mais nous avons d\u00e9cid\u00e9\r\n      de ne pas le montrer.\r\n\r\n21:04:03:19  21:04:07:02\r\n       Vous \u00eates une famille\r\n          exceptionnelle.\r\n\r\n21:04:07:04  21:04:11:18\r\n  Vous \u00e9tiez une fratrie de huit.\r\n\r\n21:04:11:20  21:04:18:15\r\n Vous \u00eates encore six aujourd'hui.\r\n\r\n21:04:18:17  21:04:27:20\r\n        Comment vous avez \r\n       ressenti sa lettre ?\r\n\r\n21:04:27:22  21:04:32:21\r\n  C'\u00e9tait une trahison du clan ?\r\n\r\n21:04:32:23  21:04:35:19\r\n       CLAUDE: Surtout pas.\r\n\r\n21:04:35:21  21:04:41:20\r\n Exit intervient au nom du combat\r\n    contre la petite Camorra.\r\n\r\n21:04:41:22  21:04:45:05\r\n   Nos morts nous appartiennent,\r\n        nos vivants aussi.\r\n\r\n21:04:45:07  21:04:47:14\r\n    On va kidnapper les morts.\r\n\r\n21:04:47:16  21:04:55:16\r\n  Aucun vivant ne m'appartient, je\r\nn'ai pas de propri\u00e9t\u00e9 sur mon fr\u00e8re.\r\n\r\n21:04:55:18  21:04:59:10\r\n      E.MAMARBACHI: Mais vous\r\n      vous \u00eates senti trahi.\r\n\r\n21:04:59:11  21:05:05:21\r\n CLAUDE: Le sommet de la trahison,\r\n    c'est de d\u00e9lib\u00e9rer soi-m\u00eame\r\n   du moment de sa propre mort.\r\n\r\n21:05:05:23  21:05:09:11\r\n    C'est extr\u00eamement violent.\r\n\r\n21:05:09:13  21:05:11:18\r\n      Il m'enl\u00e8ve ma libert\u00e9.\r\n\r\n21:05:11:20  21:05:16:14\r\n        Au nom de sa propre\r\n         libert\u00e9 de choix.\r\n\r\n21:05:16:16  21:05:22:19\r\n       Je n'ai pas le choix\r\n        de ne pas r\u00e9agir.\r\n\r\n21:05:22:21  21:05:24:11\r\n         Il y a match nul.\r\n\r\n21:05:24:12  21:05:29:13\r\n     Si j'ai entam\u00e9 sa libert\u00e9\r\n     en disant stop, il avait \r\n       d\u00e9j\u00e0 entam\u00e9 la mienne\r\n\r\n21:05:29:15  21:05:31:15\r\n     en m'annon\u00e7ant une date.\r\n\r\n21:05:31:17  21:05:38:09\r\n      E.MAMARBACHI: C'\u00e9tait\r\nil y a une semaine, le 19 octobre.\r\n\r\n21:05:38:11  21:05:47:18\r\n      CLAUDE: De toute fa\u00e7on,\r\n      le 16 octobre, j'\u00e9tais \r\n   au sommet du Sal\u00e8ve avec lui.\r\n\r\n21:05:47:20  21:05:58:02\r\n Heureusement que je ne lui ai pas\r\n t\u00e9l\u00e9phon\u00e9 le 18, il m'aurait dit \r\n  que le 19, il auraitet\u00e9 mort.\r\n\r\n21:05:58:04  21:06:06:18\r\n     \u00c7a fait plaisir de rire,\r\n   parce que c'est trop \u00e9norme.\r\n\r\n21:06:06:20  21:06:08:17\r\n         Je n'ai pas fini.\r\n\r\n21:06:08:19  21:06:17:12\r\nJ'ai quelque chose de grave \u00e0 dire.\r\n\r\n21:06:17:14  21:06:23:07\r\n     En choisissant lui-m\u00eame\r\n      le moment de sa mort,\r\n il fait la transgression ultime.\r\n\r\n21:06:23:09  21:06:25:07\r\n   On n'a pas demand\u00e9 \u00e0 na\u00eetre.\r\n\r\n21:06:25:09  21:06:28:03\r\n        On ne se donne pas\r\n        la vie \u00e0 soi-m\u00eame.\r\n\r\n21:06:28:05  21:06:33:01\r\n  M\u00eame une m\u00e8re ne peut pas dire\r\n    qu'elle a cr\u00e9\u00e9 cet enfant.\r\n\r\n21:06:33:03  21:06:38:02\r\n    Ensuite, quand on d\u00e9lib\u00e8re\r\n  soi-m\u00eame de la date de d\u00e9part,\r\n\r\n21:06:38:04  21:06:40:19\r\n           on n'est pas\r\n    dans une agence de voyages.\r\n\r\n21:06:40:21  21:06:45:23\r\n       Une agence qui ferait\r\n     des billets aller simple,\r\n   on se poserait des questions.\r\n\r\n21:06:46:01  21:06:51:18\r\nElle n'aurait pas de souci, il n'y\r\naurait pas de service apr\u00e8s-vente.\r\n\r\n21:06:51:20  21:06:56:00\r\n Il n'y aura jamais d'\u00e9valuation.\r\n\r\n21:06:56:01  21:07:03:03\r\n     \u00c7a vous emp\u00eache d'\u00e9voluer\r\n     et de vous perfectionner.\r\n\r\n21:07:03:05  21:07:09:07\r\n Quand vous n'avez pas de service\r\n  apr\u00e8s-vente, vous vous exposez\r\n    \u00e0 de dangereuses d\u00e9rives.\r\n\r\n21:07:09:09  21:07:11:10\r\n    Vous n'y avez jamais pens\u00e9.\r\n\r\n21:07:11:11  21:07:14:00\r\n  Et l\u00e0, vous \u00eates irresponsable.\r\n\r\n21:07:14:02  21:07:18:04\r\n      J'ai agi pour son bien.\r\n\r\n21:07:18:06  21:07:20:19\r\n     Je n'avais pas le choix.\r\n\r\n21:07:20:21  21:07:25:21\r\n      Le coeur a ses raisons\r\n   que la raison ne conna\u00eet pas.\r\n\r\n21:07:26:04  21:07:33:21\r\n      \u00c0 mon corps d\u00e9fendant,\r\n  je me suis lanc\u00e9 dans un combat\r\n     qui me co\u00fbte \u00e9norm\u00e9ment.\r\n\r\n21:07:33:23  21:07:37:23\r\n      Au niveau de ma sant\u00e9.\r\n\r\n21:07:38:01  21:07:42:19\r\n Je ne pouvais pas ne pas r\u00e9agir.\r\n\r\n21:07:42:21  21:07:46:07\r\n      Mon message maintenant\r\n    s'adresse \u00e0 tout le monde.\r\n\r\n21:07:46:09  21:07:48:00\r\n       Nous sommes vivants.\r\n\r\n21:07:48:02  21:07:52:11\r\n   Si je n'avais pas de viande\r\nautour de ma bouche, et un souffle\r\n\r\n21:07:52:13  21:07:55:18\r\n      qui me permet de vous \r\n     transmettre mon message,\r\n\r\n21:07:55:20  21:07:59:04\r\nil n'y aurait pas de communication.\r\n\r\n21:07:59:06  21:08:01:13\r\n  Ne d\u00e9truisez pas votre viande.\r\n\r\n21:08:01:15  21:08:04:21\r\n         Elle est le lieu\r\n       de la communication.\r\n\r\n21:08:04:23  21:08:09:21\r\n    Le mot viande est r\u00e9aliste.\r\n\r\n21:08:09:23  21:08:14:22\r\nIl vaut mieux la vie que la mort, \r\nquelles que soient les conditions.\r\n\r\n21:08:15:00  21:08:21:12\r\nJe vous recommande le film de Frank\r\n   Capra, \"Le courage de vivre\".\r\n\r\n21:08:21:14  21:08:28:04\r\n   Les souffrances n'ont jamais\r\n     alt\u00e9r\u00e9 mon discernement.\r\n\r\n21:08:28:06  21:08:32:15\r\n     Le discernement s'alt\u00e8re \r\n     quand la souffrance dure.\r\n\r\n21:08:32:17  21:08:39:03\r\n  Ces messieurs n'ont pas vu que \r\n la souffrance de mon fr\u00e8re durait\r\n   depuis le d\u00e9c\u00e8s de son fils.\r\n\r\n21:08:39:05  21:08:44:14\r\n         \u00c7a a \u00e9t\u00e9 violent.\r\n\r\n21:08:44:16  21:08:51:01\r\n    Comment n'avez-vous pas vu\r\n    que mon fr\u00e8re n'allait pas\r\n      voir sa petite-fille ?\r\n\r\n21:08:51:03  21:08:55:11\r\nJ'ai le droit d'avoir une \u00e9motion.\r\n\r\n21:08:55:12  21:08:59:03\r\nOn ne peut pas me couper l\u00e0-dedans.\r\n\r\n21:08:59:05  21:09:06:14\r\n  Je dis \u00e0 mon fr\u00e8re de profiter\r\n   des beaut\u00e9s de cette terre.\r\n\r\n21:09:06:16  21:09:24:00\r\n  L'\u00e9tat naturel, c'est la mort,\r\n l'\u00e9tat de vie, c'est miraculeux.\r\n\r\n21:09:24:02  21:09:29:04\r\n        Alors maintenant, \r\n       on est tous vivants.\r\n\r\n21:09:29:06  21:09:32:01\r\n        Il a \u00e9t\u00e9 embarqu\u00e9\r\n     dans une sorte de secte.\r\n\r\n21:09:32:03  21:09:36:09\r\n Il \u00e9tait tr\u00e8s fragile aux sectes\r\n      quand il \u00e9tait jeune.\r\n\r\n21:09:36:11  21:09:37:17\r\n          Il a r\u00e9cidiv\u00e9.\r\n\r\n21:09:37:19  21:09:39:15\r\n     C'est son probl\u00e8me \u00e0 lui.\r\n\r\n21:09:39:17  21:09:46:05\r\n   La capacit\u00e9 de discernement \r\n   a \u00e9t\u00e9 alt\u00e9r\u00e9e chez mon fr\u00e8re\r\n\u00e0 cause de ce deuil qui aperdur\u00e9.\r\n\r\n21:09:46:07  21:09:50:17\r\n      Pourquoi ne voit-il pas\r\n         sa petite fille ?\r\n\r\n21:09:50:19  21:09:52:21\r\n              Merci.\r\n\r\n21:09:52:23  21:09:58:18\r\n    E.MAMARBACHI: Vous avez dit\r\n        beaucoup de choses.\r\n\r\n21:09:58:20  21:10:02:17\r\n    Un mot fort a \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9,\r\n        on parle de secte.\r\n\r\n21:10:02:19  21:10:08:16\r\nCertains vous per\u00e7oivent comme cela.\r\n\r\n21:10:08:18  21:10:15:22\r\n P.BECK: J'ai beaucoup de respect \r\n      pour votre sensibilit\u00e9\r\n et les douleurs de cette famille.\r\n\r\n21:10:16:00  21:10:21:03\r\nMais ce sont des valeurs d\u00e9pass\u00e9es.\r\n\r\n21:10:21:05  21:10:25:11\r\n      On est dans une soci\u00e9t\u00e9\r\n         multiculturelle.\r\n\r\n21:10:25:13  21:10:33:19\r\n        Elle est beaucoup \r\n       plus individualiste.\r\n\r\n21:10:33:21  21:10:40:01\r\nLa Convention europ\u00e9enne des droits\r\n    de l'homme, la Constitution\r\n helv\u00e9tique et le Tribunalf\u00e9d\u00e9ral\r\n\r\n21:10:40:03  21:10:42:04\r\n   affirment tous la m\u00eame chose.\r\n\r\n21:10:42:06  21:10:45:19\r\n    L'individu est ind\u00e9pendant\r\n     vis-\u00e0-vis de sa famille.\r\n\r\n21:10:45:21  21:10:55:02\r\n  Aucune famille ne peut emp\u00eacher\r\n       quelqu'un de choisir \r\n       la mani\u00e8re de mourir.\r\n\r\n21:10:55:04  21:10:57:10\r\n         C'est la r\u00e9alit\u00e9.\r\n\r\n21:10:57:11  21:11:02:23\r\n      Nous avons eu beaucoup\r\n       de cas de personnes\r\n\r\n21:11:03:01  21:11:10:11\r\n     qui nous avaient montr\u00e9\r\n les pr\u00e9paratifs qu'elles avaient\r\n     faits pour se suicider.\r\n\r\n21:11:10:13  21:11:15:16\r\n      Il y a deux semaines,\r\n   un couple de personnes \u00e2g\u00e9es\r\n\r\n21:11:15:18  21:11:19:15\r\n     m'ont montr\u00e9 le tabouret \r\n    en plastique qui permettait\r\n\r\n21:11:19:17  21:11:28:00\r\n      d'aider madame \u00e0 sauter\r\n     depuis le douzi\u00e8me \u00e9tage.\r\n\r\n21:11:28:02  21:11:31:14\r\n   J'ai parl\u00e9 avec le procureur\r\n     g\u00e9n\u00e9ral il y a deux ans.\r\n\r\n21:11:31:16  21:11:34:15\r\n            Il m'a dit\r\n qu'il n'aimait pas beaucoup Exit,\r\n\r\n21:11:34:17  21:11:39:03\r\n   mais qu'il devait reconna\u00eetre\r\nce que ses inspecteurs racontaient.\r\n\r\n21:11:39:05  21:11:44:17\r\n  Les gens qui doivent ramasser \r\n  des gens en bas des immeubles.\r\n\r\n21:11:44:19  21:11:49:23\r\n Il \u00e9tait content qu'Exit existe.\r\n\r\n21:11:50:01  21:11:55:10\r\n     E.MAMARBACHI: Vous posez\r\n     une question importante.\r\n\r\n21:11:55:11  21:12:02:16\r\n       Est-ce qu'il ne vaut\r\n   pas mieux un suicide assist\u00e9\r\n    qu'un suicide tout court ?\r\n\r\n21:12:02:18  21:12:06:17\r\n    Y.BONJOUR: C'est une notion\r\n        d'hygi\u00e8ne sociale.\r\n\r\n21:12:06:19  21:12:12:20\r\nVous parlez des textes fondateurs.\r\n\r\n21:12:12:22  21:12:22:17\r\nNotre Constitution dit que la force\r\n    d'une communaut\u00e9 se mesure\r\n  au bien-\u00eatre des plus faibles.\r\n\r\n21:12:22:19  21:12:28:16\r\n   Ce n'est pas qu'une question\r\n     mat\u00e9rielle ou physique.\r\n\r\n21:12:28:18  21:12:34:07\r\n   C'est peut-\u00eatre et avant tout\r\n une question relationnelle aussi.\r\n\r\n21:12:34:09  21:12:40:14\r\nQuand un parent doit faire le deuil\r\n  d'un enfant, c'est tr\u00e8s lourd.\r\n\r\n21:12:40:16  21:12:42:08\r\n       On doit \u00eatre soutenu.\r\n\r\n21:12:42:10  21:12:45:08\r\n     Il y a de quoi d\u00e9primer.\r\n\r\n21:12:45:10  21:12:49:01\r\n     Ce monsieur est en deuil.\r\n\r\n21:12:49:03  21:12:56:04\r\n      Je peux le comprendre.\r\n\r\n21:12:56:06  21:13:00:01\r\n   J'ai accompagn\u00e9 des gens qui\r\n portaient des deuils tr\u00e8s lourds.\r\n\r\n21:13:00:03  21:13:01:15\r\n    Mais nous avons des moyens.\r\n\r\n21:13:01:17  21:13:07:15\r\nLa Convention europ\u00e9enne des droits\r\n de l'homme nous dit que le droit \r\n    de toute personne \u00e0la vie\r\n\r\n21:13:07:17  21:13:10:11\r\n      est prot\u00e9g\u00e9 par la loi.\r\n\r\n21:13:10:13  21:13:12:18\r\n        Ces textes sont l\u00e0 \r\n        pour nous prot\u00e9ger.\r\n\r\n21:13:12:20  21:13:15:14\r\n     E.MAMARBACHI: J'aimerais\r\n           bien r\u00e9agir.\r\n\r\n21:13:15:16  21:13:18:22\r\n           Votre fr\u00e8re\r\n    nous a adress\u00e9 un message.\r\n\r\n21:13:19:00  21:13:26:19\r\n Il dit qu'il n'est pas d\u00e9pressif,\r\n   et qu'il a son libre arbitre.\r\n\r\n21:13:26:20  21:13:34:08\r\n       Il est entour\u00e9 d'amis\r\nqui le comprennent et le respectent.\r\n\r\n21:13:34:10  21:13:42:13\r\n  Est-ce qu'il ne vaut pas mieux\r\nun suicide assist\u00e9 qu'un suicide ?\r\n\r\n21:13:42:15  21:13:46:19\r\n   B.KIEFER: Les jeunes qui ont\r\n    des tendances suicidaires,\r\n\r\n21:13:46:21  21:13:51:23\r\n       il faudrait qu'Exit\r\n  les aide aussi \u00e0 ce moment-l\u00e0.\r\n\r\n21:13:52:01  21:13:59:04\r\nSi on met des barri\u00e8res au suicide,\r\n   si on emp\u00eache les gens de se\r\n  suicider, les choses changent.\r\n\r\n21:13:59:06  21:14:03:14\r\n         Pour les jeunes,\r\n   la pr\u00e9vention est importante.\r\n\r\n21:14:03:16  21:14:08:17\r\n     Il faut refuser d'acc\u00e9der\r\n       au d\u00e9sir de suicide.\r\n\r\n21:14:08:19  21:14:12:12\r\n     \u00c0 quel moment \u00e7a passe ?\r\n\r\n21:14:12:14  21:14:14:10\r\n           \u00c0 quel \u00e2ge ?\r\n\r\n21:14:14:11  21:14:18:18\r\n        C'est \u00e7a la grande \r\n       question qui se pose.\r\n\r\n21:14:18:20  21:14:32:04\r\n  Quelqu'un qui a 80 ans, qui n'a\r\n  pas de pathologie li\u00e9e \u00e0 l'\u00e2ge,\r\n    s'il avait 15 ans de moins,\r\n\r\n21:14:32:06  21:14:36:23\r\n      vous mettriez en avant\r\n la capacit\u00e9 d'autod\u00e9termination,\r\n\r\n21:14:37:01  21:14:45:18\r\n  ou vous r\u00e9sisteriez en disant \r\n qu'il faut faire quelque chose ?\r\n\r\n21:14:45:20  21:15:03:12\r\n  S.MOYARD: Je suis frapp\u00e9 par le\r\npoids artificiel qu'on donne \u00e0 Exit.\r\n\r\n21:15:03:14  21:15:10:18\r\n        En gros, Exit est \r\n       responsable de tout.\r\n\r\n21:15:10:20  21:15:19:11\r\nExit n'est pas responsable de la vie\r\nqu'a eue ce monsieur ni de son deuil.\r\n\r\n21:15:19:13  21:15:27:00\r\n Perdre son enfant, c'est le pire.\r\n\r\n21:15:27:02  21:15:35:19\r\n       Ce n'est pas Exit qui\r\n     est responsable du deuil \r\n    qui a \u00e9t\u00e9 fait ou pas fait.\r\n\r\n21:15:35:21  21:15:40:18\r\n  Exit n'est pas responsable des\r\nrelations sociales de ce monsieur.\r\n\r\n21:15:40:20  21:15:48:00\r\nPlus largement, il y a la question\r\n  de comment on prend en charge\r\n       les personnes \u00e2g\u00e9es.\r\n\r\n21:15:48:02  21:15:52:19\r\n        Cette question est\r\n    le miroir de notre soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n21:15:52:21  21:15:59:20\r\n   On s'occupe relativement mal\r\n     de nos personnes \u00e2g\u00e9es.\r\n\r\n21:15:59:22  21:16:06:00\r\n   Je l'ai vu \u00e0 titre personnel\r\n       pour ma grand-m\u00e8re.\r\n\r\n21:16:06:02  21:16:13:00\r\n    Elle est morte \u00e0 petit feu\r\n  dans un EMS, seule et d\u00e9prim\u00e9e.\r\n\r\n21:16:13:02  21:16:20:02\r\n        Elle \u00e9tait membre\r\n      d'Exit pendant 30 ans.\r\n\r\n21:16:20:04  21:16:28:12\r\n   Elle disait qu'elle voulait \r\n     mourir, mais sans aller\r\n  plus avant dans les d\u00e9marches.\r\n\r\n21:16:28:14  21:16:32:06\r\n     Aujourd'hui, on va voir\r\n   nos a\u00een\u00e9s une fois par mois.\r\n\r\n21:16:32:08  21:16:35:13\r\n      Ils n'ont plus de liens\r\n       avec notre quotidien.\r\n\r\n21:16:35:15  21:16:40:03\r\n  On est dans notre vie stress\u00e9e,\r\n   individualiste, capitaliste.\r\n\r\n21:16:40:04  21:16:45:02\r\nOn essaie de survivre plus ou moins.\r\n\r\n21:16:45:04  21:16:50:11\r\n  Et nos a\u00een\u00e9s, ils sont isol\u00e9s.\r\n\r\n21:16:50:12  21:16:53:07\r\n         Probablement que\r\n     \u00e7a suscite des demandes.\r\n\r\n21:16:53:09  21:16:56:18\r\n        C'est une r\u00e9flexion\r\n   sur l'ensemble de la soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n21:16:56:20  21:17:00:11\r\n        \u00c7a va bien au-del\u00e0\r\n   de la responsabilit\u00e9 d'Exit.\r\n\r\n21:17:00:13  21:17:06:15\r\n     E.MAMARBACHI: J'aimerais \r\n    partager quelques chiffres.\r\n\r\n21:17:06:17  21:17:14:04\r\nOn parle d'Exit, c'est int\u00e9ressant\r\n   de voir que le nombre de cas\r\n de suicides assist\u00e9s a explos\u00e9.\r\n\r\n21:17:14:06  21:17:19:04\r\n742 personnes ont \u00e9t\u00e9 accompagn\u00e9es\r\n    dans leur suicide en 2014.\r\n\r\n21:17:19:06  21:17:22:11\r\n    \u00c7a veut dire deux par jour.\r\n\r\n21:17:22:12  21:17:33:07\r\n    En Suisse romande, en 2015,\r\n        il y a eu 213 cas.\r\n\r\n21:17:33:09  21:17:42:22\r\n Dont 60 pour des polypathologies.\r\n\r\n21:17:43:00  21:17:44:15\r\n        Soit 28 % des cas.\r\n\r\n21:17:44:17  21:17:48:00\r\n Ces chiffres donnent le vertige.\r\n\r\n21:17:48:02  21:17:53:12\r\n  \u00c7a veut dire que si le tribunal\r\n     ne vous donne pas raison,\r\n\r\n21:17:53:14  21:17:58:11\r\n  pour un tiers des cas, vous ne\r\npourrez pas acc\u00e9der \u00e0 leur demande.\r\n\r\n21:17:58:13  21:18:02:23\r\n      P.BECK: Effectivement,\r\n     et que feront ces gens ?\r\n\r\n21:18:03:01  21:18:09:11\r\n       Est-ce qu'ils devront\r\n    se d\u00e9brouiller tout seuls ?\r\n\r\n21:18:09:13  21:18:14:15\r\n Votre fr\u00e8re a pr\u00e9par\u00e9 un plan B.\r\n\r\n21:18:14:17  21:18:20:04\r\n   Si Exit ne peut pas l'aider, \r\n   il sait d\u00e9j\u00e0 comment il fera.\r\n\r\n21:18:20:06  21:18:24:01\r\n    CLAUDE: Je lui ai d\u00e9j\u00e0 dit\r\n     de se h\u00e2ter de le faire.\r\n\r\n21:18:24:03  21:18:28:08\r\n C'est comme \u00e7a que je le prot\u00e8ge.\r\n\r\n21:18:28:10  21:18:35:13\r\n         Si je le retiens,\r\n       je joue dans son jeu.\r\n\r\n21:18:35:14  21:18:37:13\r\n     C'est ce que vous faites.\r\n\r\n21:18:37:15  21:18:41:09\r\n         Quand vous voyez\r\n       un enfant qui pleure,\r\n\r\n21:18:41:11  21:18:48:09\r\n     d\u00e8s que sa maman arrive, \r\n    il pleure encore plus fort.\r\n\r\n21:18:48:11  21:18:54:06\r\nC'est exactement ce que vous faites.\r\n\r\n21:18:54:08  21:18:59:04\r\nLa maman fait que l'\u00eatre s'apitoie\r\n    encore plus sur lui-m\u00eame.\r\n\r\n21:18:59:06  21:19:05:17\r\n       Vous ne l'aidez pas.\r\n\r\n21:19:05:19  21:19:10:15\r\n   Ce qui est grave pour moi,...\r\n\r\n21:19:10:17  21:19:13:06\r\n        Mon avocat m'a dit\r\n     que je devais me dominer.\r\n\r\n21:19:13:08  21:19:16:01\r\n        J'aimerais dire que\r\n     ce qui me blesse le plus,\r\n\r\n21:19:16:03  21:19:18:15\r\n       c'est que mon fr\u00e8re,\r\n       en partant ainsi,...\r\n\r\n21:19:18:17  21:19:23:07\r\n   Imaginons que l'acte ait \u00e9t\u00e9\r\n accompli sans que je sois averti.\r\n\r\n21:19:23:09  21:19:28:05\r\n   Aujourd'hui, je suis l'objet\r\n    d'une souffrance qu'il n'a\r\n       pas voulue assumer.\r\n\r\n21:19:28:07  21:19:30:04\r\n   C'est moi qui vais la porter.\r\n\r\n21:19:30:06  21:19:31:20\r\n     C'est un lourd h\u00e9ritage.\r\n\r\n21:19:31:22  21:19:35:23\r\nIl y a des gens qui sont h\u00e9ritiers\r\n   de dettes de leurs parents.\r\n\r\n21:19:36:01  21:19:40:18\r\n    J'ai admir\u00e9 mon fr\u00e8re a\u00een\u00e9\r\n          toute ma vie.\r\n\r\n21:19:40:20  21:19:46:05\r\n Il me l\u00e8gue sa souffrance, parce\r\n  qu'il n'a pas voulu le g\u00e9rer.\r\n\r\n21:19:46:07  21:19:49:11\r\n       Et vous, vous n'avez \r\n       pas vu sa souffrance,\r\n\r\n21:19:49:13  21:19:55:19\r\n   puisque vous n'avez pas pris \r\nau s\u00e9rieux le fait qu'il n'a pas vu\r\n  sa petite-fille pendant 12 ans.\r\n\r\n21:19:55:21  21:19:57:19\r\n      C'est une faute grave.\r\n\r\n21:19:57:21  21:20:03:12\r\n  Vous n'assistez pas la personne\r\n  qui est vraiment en souffrance.\r\n\r\n21:20:03:14  21:20:09:13\r\n La prolongation de la souffrance\r\n   alt\u00e8re notre d\u00e9termination.\r\n\r\n21:20:09:15  21:20:16:16\r\n    E.MAMARBACHI: Ces personnes\r\n        demandent \u00e0 mourir,\r\n  mais il y a celles qui restent.\r\n\r\n21:20:16:18  21:20:23:05\r\n     Comment vous g\u00e9rez cela ?\r\n\r\n21:20:23:07  21:20:27:03\r\n      G.GABBIANI: Je voudrais\r\n     d'abord t\u00e9moigner du fait\r\n\r\n21:20:27:05  21:20:40:13\r\n  que le monsieur dont on parle \r\n     voulait partir sans dire\r\n  quoi que ce soit \u00e0 sa famille.\r\n\r\n21:20:40:15  21:20:45:23\r\n      Ensuite, il a r\u00e9fl\u00e9chi,\r\n      il a r\u00e9agi comme vous.\r\n\r\n21:20:46:01  21:20:49:03\r\n  Il a pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 \u00e9crire une lettre.\r\n\r\n21:20:49:05  21:20:53:21\r\n   Il ne vous a pas fait de mal\r\n    en \u00e9crivant cette lettre.\r\n\r\n21:20:53:23  21:21:01:07\r\n          C'est un geste\r\n qu'il pensait \u00eatre d'apaisement.\r\n\r\n21:21:01:09  21:21:05:11\r\n \u00c7a a d\u00e9clench\u00e9 ce que vous savez.\r\n\r\n21:21:05:12  21:21:19:08\r\n     Sur la souffrance de ceux\r\n     qui restent, clairement, \r\n         il faut choisir.\r\n\r\n21:21:19:10  21:21:27:08\r\n         C'est l'individu\r\n     qui d\u00e9cide de son avenir.\r\n\r\n21:21:27:10  21:21:34:07\r\n CLAUDE: Vous parlez d'apaisement.\r\n\r\n21:21:34:09  21:21:38:05\r\n      D\u00e8s le d\u00e9but, j'ai dit\r\n      avoir pris une option.\r\n\r\n21:21:38:07  21:21:46:03\r\n    Je pr\u00e9f\u00e8re \u00eatre en conflit\r\n   avec un fr\u00e8re vivant qu'\u00eatre\r\n   en apaisement avec un mort.\r\n\r\n21:21:46:05  21:21:54:00\r\n    L'harmonie avec les morts,\r\n     pour moi, c'est pervers.\r\n\r\n21:21:54:02  21:21:57:17\r\n    Chaque matin en se levant, \r\n    nous devons faire un choix.\r\n\r\n21:21:57:19  21:22:01:15\r\nCe matin, est-ce que je veux vivre ?\r\n\r\n21:22:01:17  21:22:06:11\r\n        S.MOYARD: On dirait\r\n   que la souffrance des vivants\r\n        est plus importante\r\n\r\n21:22:06:12  21:22:09:02\r\nque celle de la personne concern\u00e9e.\r\n\r\n21:22:09:04  21:22:24:04\r\n   La souffrance de votre fr\u00e8re\r\n       est moins importante\r\n que la souffrance de votre clan ?\r\n\r\n21:22:24:06  21:22:28:15\r\n        Je peux comprendre\r\n      que vous le ressentiez.\r\n\r\n21:22:28:17  21:22:31:07\r\n   Mais je trouve cela injuste.\r\n\r\n21:22:31:09  21:22:34:01\r\n         CLAUDE: Il n'y a\r\n       jamais eu ce pr\u00e9jug\u00e9.\r\n\r\n21:22:34:03  21:22:43:21\r\nIl y a des guerres dans lesquelles\r\n les morts sont moins importants \r\n    d'un c\u00f4t\u00e9 que de l'autre.\r\n\r\n21:22:43:23  21:22:50:19\r\n    B.KIEFER: Je suis d'accord\r\n     avec Exit et avec vous.\r\n\r\n21:22:50:21  21:22:53:00\r\n     L'individu est important.\r\n\r\n21:22:53:02  21:22:59:00\r\n      On est dans une soci\u00e9t\u00e9\r\n       tr\u00e8s individualiste.\r\n\r\n21:22:59:02  21:23:04:06\r\n          En m\u00eame temps,\r\n      on n'est pas seulement\r\n  une juxtaposition d'individus.\r\n\r\n21:23:04:08  21:23:09:08\r\n Le mal-\u00eatre des personnes \u00e2g\u00e9es,\r\n      c'est aussi parce que\r\n         collectivement,\r\n\r\n21:23:09:10  21:23:13:16\r\n        on ne les aide pas\r\n    \u00e0 trouver un sens \u00e0 la vie.\r\n\r\n21:23:13:18  21:23:19:11\r\n      On valorise l'utilit\u00e9,\r\n     ils se sentent inutiles.\r\n\r\n21:23:19:12  21:23:24:23\r\n     Les gens qui ont un d\u00e9sir\r\n     de suicide, c'est souvent\r\n   parce qu'ils ont l'impression\r\n\r\n21:23:25:00  21:23:27:06\r\n    de ne plus \u00eatre autonomes.\r\n\r\n21:23:27:08  21:23:35:18\r\n   S'ils ne sont plus autonomes,\r\nc'est dans ce rapport communautaire\r\n     qu'ils se sentent ainsi.\r\n\r\n21:23:35:20  21:23:42:03\r\n       On vit en communaut\u00e9.\r\n\r\n21:23:42:05  21:23:48:00\r\n     Quand il y a un suicide,\r\n      \u00e7a attaque les autres.\r\n\r\n21:23:48:02  21:23:56:02\r\n      On ne peut pas le tenir\r\n        comme rien du tout.\r\n\r\n21:23:56:04  21:24:02:16\r\n         Dans l'expression\r\n       du d\u00e9sir de suicide,\r\n il y a souvent un appel \u00e0 l'aide.\r\n\r\n21:24:02:18  21:24:05:10\r\nOn est dans des relations complexes.\r\n\r\n21:24:05:11  21:24:10:10\r\n      Ce n'est pas seulement\r\n    un individu qui fait valoir\r\n      son autod\u00e9termination.\r\n\r\n21:24:10:11  21:24:13:20\r\n        C'est quelque chose\r\n    de beaucoup plus compliqu\u00e9.\r\n\r\n21:24:13:22  21:24:18:12\r\n   Il y a des relations d'amour,\r\n    des relations paradoxales.\r\n\r\n21:24:18:14  21:24:24:17\r\nOn est dans des rapports compliqu\u00e9s.\r\n\r\n21:24:24:19  21:24:27:11\r\n        On doit l'admettre.\r\n\r\n21:24:27:12  21:24:34:17\r\nJ'ai un peu peur de la simplification\r\n dans le syst\u00e8me contractuel d'Exit.\r\n\r\n21:24:34:19  21:24:38:11\r\n       Mais je ne mets pas\r\n     toute la faute sur Exit.\r\n\r\n21:24:38:13  21:24:45:10\r\n       E.MAMARBACHI: Claude,\r\n      est-ce que votre combat\r\n\r\n21:24:45:11  21:24:53:04\r\n    n'est pas aussi motiv\u00e9 par \r\n   des convictions religieuses ?\r\n\r\n21:24:53:06  21:25:00:13\r\n    CLAUDE: Je ne suis pas ici \r\n   pour d\u00e9fendre les protestants\r\n        ou les catholiques.\r\n\r\n21:25:00:15  21:25:04:16\r\n   La pire insulte que m'a faite\r\n    mon fr\u00e8re, c'est de me dire\r\n\r\n21:25:04:18  21:25:09:07\r\n    que je faisais \u00e7a pour \u00eatre\r\n en conformit\u00e9 avec les Ecritures.\r\n\r\n21:25:09:09  21:25:17:08\r\n  Je lui ai dit que je faisais \u00e7a\r\nvisc\u00e9ralement, je n'ai pas r\u00e9fl\u00e9chi.\r\n\r\n21:25:17:10  21:25:20:18\r\n           Je l'ai fait.\r\n\r\n21:25:20:20  21:25:27:03\r\n E.MAMARBACHI: J'aimerais relever\r\nquelque chose que vous avez \u00e9crit,\r\n           M. Gabbiani.\r\n\r\n21:25:27:05  21:25:32:12\r\n Les Eglises chr\u00e9tiennes postulent \r\nque la vie est un droit inali\u00e9nable.\r\n\r\n21:25:32:14  21:25:42:17\r\n   Il est temps de reconsid\u00e9rer \r\n   ceci, et de substituer la vie\r\n     par la qualit\u00e9 de la vie.\r\n\r\n21:25:42:19  21:25:52:22\r\n    Quand la qualit\u00e9 de la vie\r\n n'est plus celle qu'on souhaite,\r\n       on d\u00e9cide de mourir.\r\n\r\n21:25:53:00  21:25:56:17\r\n    G.GABBIANI: Oui, je pense \r\n    que je le ferai moi aussi.\r\n\r\n21:25:56:19  21:26:02:16\r\n    Nous arrivons \u00e0 un \u00e2ge,...\r\n\r\n21:26:02:18  21:26:06:19\r\nE.MAMARBACHI: Vous avez quel \u00e2ge ?\r\n\r\n21:26:06:21  21:26:09:01\r\n        G.GABBIANI: 79 ans.\r\n\r\n21:26:09:03  21:26:13:03\r\n           C'est un \u00e2ge\r\n  qui d\u00e9passe l'esp\u00e9rance de vie.\r\n\r\n21:26:13:05  21:26:18:04\r\n          \u00c0 ce moment-l\u00e0,\r\n      nous pouvons r\u00e9fl\u00e9chir.\r\n\r\n21:26:18:06  21:26:26:13\r\nNous avons assez bien v\u00e9cu, et nous\r\nvoulons partir sans souffrir trop.\r\n\r\n21:26:26:15  21:26:31:09\r\nE.MAMARBACHI: Est-ce que vous avez\r\npr\u00e9vu de demander l'aide d'Exit ?\r\n\r\n21:26:31:11  21:26:37:18\r\n  G.GABBIANI: Je suis un membre \r\n  d'Exit, il n'y a pas de doute.\r\n\r\n21:26:37:20  21:26:49:08\r\n    E.MAMARBACHI: Vous qui \u00eates\r\n th\u00e9ologien, la qualit\u00e9 de la vie,\r\nce n'est pas \u00e7a qui est important ?\r\n\r\n21:26:49:10  21:26:51:08\r\n          B.KIEFER: Non.\r\n\r\n21:26:51:10  21:26:56:15\r\n       Pour moi, la vie est\r\n   quelque chose d'assez vague.\r\n\r\n21:26:56:17  21:27:06:08\r\n    La qualit\u00e9 de vie, \u00e7a fait\r\n un peu trop penser aux contr\u00f4les\r\nde qualit\u00e9 impos\u00e9s par la soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n21:27:06:10  21:27:10:05\r\n    Je dirais plut\u00f4t la valeur,\r\n        le sens de la vie.\r\n\r\n21:27:10:07  21:27:14:19\r\n Il y a moyen de trouver un sens.\r\n\r\n21:27:14:21  21:27:16:18\r\n      On a parl\u00e9 de dignit\u00e9.\r\n\r\n21:27:16:20  21:27:19:22\r\n      Elle ne doit pas \u00eatre \r\n     d'un c\u00f4t\u00e9 ou de l'autre.\r\n\r\n21:27:20:00  21:27:24:20\r\n        Il y a tout autant\r\n  de dignit\u00e9 \u00e0 demander \u00e0 mourir\r\n       qu'\u00e0 aller au bout.\r\n\r\n21:27:24:22  21:27:27:18\r\n        C'est une question \r\n        de trouver un sens.\r\n\r\n21:27:27:21  21:27:32:05\r\n        Ce n'est pas la vie\r\n        en tant que telle.\r\n\r\n21:27:32:07  21:27:35:03\r\n  \u00c7a ne veut rien dire pour moi.\r\n\r\n21:27:35:05  21:27:42:15\r\n       E.MAMARBACHI: C'est \r\n      le moment de conclure.\r\n\r\n21:27:42:17  21:27:46:15\r\n        Claude, j'aimerais\r\n      vous donner la parole.\r\n\r\n21:27:46:17  21:27:50:22\r\n     Est-ce que vous regrettez\r\n     d'avoir activ\u00e9 la justice\r\n\r\n21:27:51:00  21:27:55:09\r\n     pour emp\u00eacher votre fr\u00e8re\r\n de commettre ce suicide assist\u00e9 ?\r\n\r\n21:27:55:11  21:27:58:05\r\n        CLAUDE: On regrette\r\n       quand on a des choix.\r\n\r\n21:27:58:07  21:28:00:16\r\n     Je n'avais pas le choix.\r\n\r\n21:28:00:18  21:28:03:19\r\n   Je n'ai ni regrets ni fiert\u00e9.\r\n\r\n21:28:03:21  21:28:12:03\r\n        La qualit\u00e9 de vie,\r\n     c'est le luxe des riches.\r\n\r\n21:28:12:05  21:28:19:17\r\n  Vous parlez de dignit\u00e9, c'est \r\n un principe bon pour les \u00e9lites.\r\n\r\n21:28:19:19  21:28:30:15\r\n  Vous parlez de responsabilit\u00e9,\r\n     c'est encore un argument\r\ndont mon fr\u00e8re m'a beaucoup parl\u00e9.\r\n\r\n21:28:30:17  21:28:34:20\r\n On responsabilise les gens m\u00eame \r\n quand ils ont une maladie grave.\r\n\r\n21:28:34:22  21:28:36:12\r\n        On les culpabilise.\r\n\r\n21:28:36:14  21:28:39:16\r\n       Culpabiliser, c'\u00e9tait\r\n     le gros truc de l'Eglise.\r\n\r\n21:28:39:18  21:28:44:06\r\n     \u00c7a a march\u00e9 des si\u00e8cles,\r\n \u00e7a a rapport\u00e9 beaucoup d'argent.\r\n\r\n21:28:44:08  21:28:50:12\r\n La nouvelle culpabilit\u00e9 est g\u00e9r\u00e9e\r\n  par le nouveau clerg\u00e9 m\u00e9dical.\r\n\r\n21:28:50:14  21:28:54:16\r\n    E.MAMARBACHI: Une r\u00e9ponse.\r\n\r\n21:28:54:18  21:28:59:00\r\n  P.BECK: Je ne pense pas qu'on \r\n puisse parler de clerg\u00e9 m\u00e9dical.\r\n\r\n21:28:59:02  21:29:03:00\r\n   Seule la moiti\u00e9 des m\u00e9decins\r\n    approuve ce que fait Exit.\r\n\r\n21:29:03:02  21:29:11:12\r\n    Des m\u00e9decins ont fermement\r\n     combattu ces activit\u00e9s.\r\n\r\n21:29:11:14  21:29:23:06\r\n     CLAUDE: Vous allez vers\r\n   une guerre de clerg\u00e9 m\u00e9dical\r\n     qui va \u00eatre sans piti\u00e9.\r\n\r\n21:29:23:08  21:29:26:23\r\n        Je n'ai pas envie\r\n    d'entrer dans cette ar\u00e8ne.\r\n\r\n21:29:27:01  21:29:32:12\r\n     E.MAMARBACHI: La d\u00e9cision\r\n     du tribunal est attendue \r\n         dans trois mois.\r\n\r\n21:29:32:14  21:29:35:11\r\n  Merci \u00e0 tous d'avoir particip\u00e9.\r\n\r\n21:29:35:13  21:29:41:17\r\n  En particulier \u00e0 vous, Claude.\r\n\r\n21:29:41:19  21:29:43:19\r\n    Bonne chance pour la suite.\r\n\r\n21:29:43:21  21:29:47:22\r\n Bonne chance \u00e0 votre fr\u00e8re aussi.\r\n\r\n21:29:48:00  21:29:51:05\r\n      La semaine prochaine, \r\n      on change de registre.\r\n\r\n21:29:51:07  21:29:55:05\r\n   Nous aurons un d\u00e9bat sp\u00e9cial\r\n   votations sur le nucl\u00e9aire.\r\n\r\n21:29:55:07  21:30:00:11\r\n       Avec la conseill\u00e8re\r\n     f\u00e9d\u00e9rale Doris Leuthard.\r\n\r\n21:30:00:12  21:30:02:16\r\n   Merci d'avoir \u00e9t\u00e9 des n\u00f4tres.\r\n\r\n21:30:02:18  21:30:04:00\r\n          \u00c0 tr\u00e8s bient\u00f4t.\r\n\r\n21:30:07:04  21:30:11:21\r\n     Sous-titrage SWISS TXT\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2016-10-26T21:18:06Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1610553295", "title": "Sujet Jean-Marc", "excerpt": "Rencontre avec Claude qui a d\u00e9pos\u00e9 plainte contre l'association Exit pour \u00e9viter le suicide assist\u00e9 de son fr\u00e8re cadet.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "AELLEN, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["SUICIDE"], "thematicCorporations": ["EXIT"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1701573714", "summary": "Plateau : Pierre Beck, vice-pr\u00e9sident de l'association Exit Suisse romande, Bertrand Kiefer, r\u00e9dacteur en chef de la Revue m\u00e9dicale suisse, Claude, homme ayant port\u00e9 plainte contre Exit, Giulio Gabbiani, accompagnateur Exit, Yvan Bonjour, infirmier, Salima Moyard, d\u00e9put\u00e9e PS genevoise.\n\nParole citoyenne : les invit\u00e9s r\u00e9pondent tour-\u00e0-tour \u00e0 une question des internautes.\n\nEt si on concluait : Claude et Pierre Beck r\u00e9pondent \u00e0 une question d'Esther Mamarbachi.", "id": "1573613", "visualGeographicals": ["PLATEAU"]}], "program": {"href": "/programs/64", "id": "64", "name": "Infrarouge"}, "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "SERRULLA, Sylvia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistante de production", "name": "WEBER, Marie-Th\u00e9r\u00e8se", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "MAMARBACHI, Esther", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "AELLEN, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "RUIZ, Xavier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Productrice", "name": "MAMARBACHI, Esther", "type": "Personne physique"}, {"function": "Productrice", "name": "MORARD, Romaine", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1673766", "comment": "version bipp\u00e9e", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 2, "medium": {"id": "ZT027915", "position": "1"}}, {"id": "1660580", "comment": "remplac\u00e9 par ZT027915", "isColor": true, "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT026240", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-13B81502-0A9C-4E96-8955-8A3C0A4F079D", "internalArchiveId": "13B81502-0A9C-4E96-8955-8A3C0A4F079D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "publicationDate": "2016-10-26T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Ren\u00e9e Fr\u00e9gosi, philosophe et sp\u00e9cialiste de l'am\u00e9rique Latine;Ashton Carter, secr\u00e9taire am\u00e9ricain \u00e0 la d\u00e9fense;Johann Schneider-Ammann, Pr\u00e9sident de la conf\u00e9d\u00e9ration, en charge du DEFR;Stefan M\u00fcller-Altermatt, conseiller national PDC soleurois;Bertrand Buchs, d\u00e9put\u00e9 PDC au Grand Conseil genevois;Marc Mauron, responsable marketing hiver pour Suisse Tourisme;Extrait film \u00abMoi, Daniel Blake\u00bb;SteelsEm;Steels, Emmanuelle ;Bourreau;Bourreau-de-Gant\u00e8s, Marie \r\n\r\n\r\n* * Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(D4/ VENEZUELA PI) Le V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la est en plein chaos politique... \r\nExemple de ce chaos... La journ\u00e9e d'hier... Le parlement contr\u00f4l\u00e9 par l'opposition de centre droit a vot\u00e9 la destitution du pr\u00e9sident socialiste Nicolas Maduro... \r\nLes d\u00e9put\u00e9s examineront la \"responsabilit\u00e9 p\u00e9nale, politique et l'abandon de poste du\r\nchef de l'Etat\"... \r\nUn dirigeant qui ne reconnait plus le Parlement, qui crie au coup d'Etat... et qui a convoqu\u00e9 un Conseil de D\u00e9fense pour cet apr\u00e8s midi...\r\nBataille au Parlement... Bataille dans la rue aussi... Puisque l'opposition appelle \u00e0 des manifestations aujourd'hui pour r\u00e9clamer le d\u00e9part du pr\u00e9sident... \r\nUne confrontation dans la rue, \u00e0 nouveau... Et elle n'est pas sans risques. Anouk Henry...\r\n  1'39\r\n((Il y a moins d'un an, l'espoir \u00e9tait immense: l'opposition de centre droit au r\u00e9gime chaviste, la MUD, gagnait la majorit\u00e9 du parlement. Les d\u00e9tracteurs du chavisme pensaient que son temps \u00e9tait compt\u00e9, et que le pr\u00e9sident Nicolas Maduro serait destitu\u00e9 l'an prochain, gr\u00e2ce \u00e0 un r\u00e9f\u00e9rendum. Car la majorit\u00e9 des Venezueliens souffrent des graves privations li\u00e9s \u00e0 la crise \u00e9conomique, et tiennent le r\u00e9gime pour responsable. Mais la semaine derni\u00e8re, le Conseil national \u00e9lectoral a annul\u00e9 la r\u00e9colte de signature du r\u00e9f\u00e9rendum.. Du coup, l'opposition doit changer de strat\u00e9gie opter pour la d\u00e9monstration de force, comme explique la professeure Ren\u00e9e Fr\u00e9gosi, philosophe et sp\u00e9cialiste de l'am\u00e9rique Latine.\r\nSON\r\nMais, apr\u00e8s tant d'ann\u00e9es de sacrifices, cet appel, m\u00eame pacifique comporte des risques. En 2014, le Venezuela \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 pass\u00e9 pr\u00e8s de la guerre civile: d'importantes manifestations avaient tourn\u00e9 en affrontements violents et fait de nombreuses victimes. Et lundi d\u00e9j\u00e0, une protestation locale d'\u00e9tudiants, a fait 27 bless\u00e9s. Nicolas Maduro, lui a lanc\u00e9 un appel au dialogue.. mais s'est heurt\u00e9 \u00e0 un refus net des leaders de la MUD, qui comparent la d\u00e9cision du conseil \u00e9lectoral a un coup d'Etat. ))\r\nEt l'arm\u00e9e, tr\u00e8s puissante dans le pays a apport\u00e9 son soutien hier au pr\u00e9sident en promettant, via le miniszte de la d\u00e9fense, de d\u00e9fendre le gouvernement l\u00e9gitime de Nicolas Maduro...\r\n(14/CP PARIS SUR RAQA CARTER) L'assaut sur Mossoul se pr\u00e9cise... \r\nPuisque les forces irakiennes ne sont plus qu'\u00e0 quelques kilom\u00e8tres de la ville... sur le front Est... Cinq ou six kilomptres... a dit un g\u00e9n\u00e9ral... Les troupes attendent d\u00e9sormais de pouvoir se coordonner avec les autres fronts... pour pouvoir lancer une attaque coordonn\u00e9e... Et sur le front sud, les forces irakiennes, ont encore du chemin \u00e0 parcourir avant d'atteindre la banlieue... \r\nHier \u00e0 Paris, la coalition anti-Etat islamique s'est r\u00e9unie pour faire le point sur les op\u00e9rations et sur la bataille de Mossoul... \r\nAvec dans tous les esprits... une strat\u00e9gie... Et un autre front... Puisque les pr\u00e9paratifs pour isoler Raqa, la capitale des djihadistes en Syrie, ont bel et bien commenc\u00e9...\r\nLe secr\u00e9taire am\u00e9ricain de la d\u00e9fense Ashton Carter l'a confirm\u00e9 hier \u00e0 Paris... \r\n  46''\r\n((oui il y a aura une op\u00e9ration simultan\u00e9e...\r\n\u00e7a fait partie de notre plan et nous y sommes pr\u00e9par\u00e9s....\r\nsur le second point...\r\nQuelle force militaire prendra Raqa?\r\ncomme toujours, et c'est un principe qui guide toutes les op\u00e9rations de la coalition...ce sera une force locale, capable et motiv\u00e9e. \r\nUne force que nous aurons identifi\u00e9 et que nous soutiendrons. \r\nc'est notre approche strat\u00e9gique parce que nous voulons une victoire durable sur Daesh. et cela ne peut pas \u00eatre accomplis par des \"outsiders\" (forces ext\u00e9rieures). \u00e7a peut seulement \u00eatre le fait de syriens que nous soutiendrons. \r\nLa Russie...elle ne participera pas \u00e0 notre op\u00e9ration \u00e0 Raqa.))\r\nEt la Turquie, de plus en plus impliqu\u00e9e dans le conflit en Irak a avertit qu'elle pourrait lancer une op\u00e9ration dans le nord du pays pour \u00e9liminer toute menace contre ses int\u00e9r\u00eats... \r\nEt dans le conflit syrien, Amnesty International estime que les attaques men\u00e9es ces derni\u00e8res ann\u00e9es par les forces de la coalition contre le groupe Etat Islamique auraient entrain\u00e9 la mort de pr\u00e8s de 300 civils... L'ONG appelle les Etats Unis \u00e0 plus de transparence... Elle est d'autant plus n\u00e9cessaire, selon elle, que les raids a\u00e9riens vont probablement augmenter dans le cadre de la reconqu\u00eate de Mossoul...\r\n(Br\u00e8ve R\u00e9union Suisse UE) Les diplomates de l'Union Europ\u00e9enne ont fait part hier \u00e0 la Suisse de leurs craintes concernant la pr\u00e9f\u00e9rence indig\u00e8ne light... \r\nIls s'inqui\u00e8te des effets de la solution propos\u00e9e par le Conseil National pour appliquer l'initiative de l'UDC sur l'immigration de masse... Ils craignent qu'elle n'entraine une discrimination des certains ressortissants europ\u00e9ens... \r\nEt ils l'ont dit hier \u00e0 Bruxelles, lors d'une s\u00e9ance du Comit\u00e9 mixte... Une r\u00e9union extraordinaire, demand\u00e9e par la Commission europ\u00e9enne... Aucune n\u00e9gociations n'ont \u00e9t\u00e9 men\u00e9es... Il n'y a eu que des clarifications, pr\u00e9cise le chef du Secr\u00e9tariat d'Etat aux migrations... La Suisse a rappel\u00e9 que cette solution tentait de pr\u00e9server au mieux les accords bilat\u00e9raux...\r\n(D3/ PLATEFORME PROCHES AIDANTS CH PI) Am\u00e9liorer les conditions de vie des proches aidant... Voil\u00e0 l'objectif de Travail.Suisse, la fa\u00eeti\u00e8re des travailleurs qui lance un nouveau site internet... Elle a pr\u00e9sent\u00e9 hier une plateforme destin\u00e9e aux personnes actives qui ont un proche \u00e0 leur charge...  \r\nL'organisation appelle \u00e0 faciliter la conciliation entre activit\u00e9 lucrative et soins \u00e0 domicile... \r\nUn enjeu sur lequel, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral se penche depuis deux ans, Micha\u00ebl Peuker... \r\n  1'30\r\n((Les proches aidants jouent un r\u00f4le crucial... Le vieillissement de la population met le syst\u00e8me de sant\u00e9 sous pression... Les ressources humaines et financi\u00e8res manquent... Fort de ce constat, le gouvernement f\u00e9d\u00e9ral a lanc\u00e9 en 2014 un programme d'action visant \u00e0 soutenir les proches-aidants... Des mesures sont envisag\u00e9es en collaboration avec les cantons, les communes et diff\u00e9rentes organisations priv\u00e9es... Pour Johann Schneider-Ammann, le travail avance, mais le monde \u00e9conomique doit \u00eatre mis \u00e0 contribution... R\u00e9duction de temps de travail, horaires modulables... Pour le pr\u00e9sident de la conf\u00e9d\u00e9ration, le ma\u00eetre-mot est FLEXIBILIT\u00c9:\r\n((SON JSA - 25\"))\r\nEt les id\u00e9es, les mesures concr\u00e8tes il en manque cruellement estime Stefan M\u00fcller-Altermatt... Le conseiller national PDC soleurois d\u00e9nonce un manque d'int\u00e9r\u00eat politique...\r\n((SON SMA - 16\"))\r\nEt pourtant, les propositions existent... service b\u00e9n\u00e9voles ou encore soutien financier... Mais f\u00e9d\u00e9ralisme oblige, le principal niveau d'action reste avant tout les cantons et les communes... Une structure responsable de la lenteur du traitement de ce dossier...))\r\n(04/GE CAISSE DE PENSION ITV BUCHS) Dans le canton de Gen\u00e8ve, la caisse de pension des fonctionnaires va mal... De pire en pire m\u00eame...  Puisqu'une r\u00e9cente baisse du taux technique pourrait accroitre son d\u00e9couvert, de pr\u00e8s d'un milliard et demi...\r\nEt r\u00e9duirait encore sa capacit\u00e9 \u00e0 couvrir 80 pourcent de ses engagements d'ici \u00e0 2052... comme le demande la loi f\u00e9d\u00e9rale. Des mesures strcuturelles doivent \u00eatre prise d'un c\u00f4t\u00e9 par la caisse de pension, mais aussi par l'Etat. \r\nMais quelles mesures? Les n\u00e9gociations vont bient\u00f4t commencer... \r\nEt Selon Bertrand Buks, d\u00e9put\u00e9 PDC au Grand Conseil genevois, il est hors de question de demander aux contribuable de mettre la main \u00e0 la poche. Il l'a dit \u00e0 Tania Sazpinar... \r\n  54''\r\n(03/TOURISME SUISSE HIVER ITV MAURON) Le tourisme devrait stagner cet hiver... \r\nSuisse Tourisme pr\u00e9f\u00e8re parler de stabilisation, suite aux effets du franc fort, qui renforcent l'image de cheret\u00e9 du pays... \r\nIl y a le prix, mais il y a aussi la concurrence \u00e9trang\u00e8re... Les stations des Alpes Fran\u00e7aises ou en Autrichiennes. \r\nCertaines destinations se sp\u00e9cialisent pour attirer plut\u00f4t les jeunes ou les familles. \r\nLes stations Suisses devraient-elle faire de m\u00eame et davantage se profiler? Question pos\u00e9e \u00e0 Marc Mauron, responsable marketing hiver pour Suisse Tourisme...\r\n  41''\r\nMarc Mauron interrog\u00e9 par Rouven Gueissaz.\r\n(18/DECISION VOLKSWAGEN PA) C'est une \u00e9tape importante dans le scandale VW aux Etats Unis...\r\nLa justice am\u00e9ricaine a approuv\u00e9 hier le plan du constructeur allemand pour indemniser les propri\u00e9taires am\u00e9ricains... \r\nUn plan qui va co\u00fbter presque 15 milliards de dollars, Blandine Milcent... \r\n  59''\r\n((Ce plan pr\u00e9voit d'abord soit le rachat, soit la remise aux normes des quelque 480 Mille v\u00e9hicules Diesel/2 litres \u00e9quip\u00e9s du fameux logiciel manipulateur. Il pr\u00e9voit aussi le versement en liquide \u00e0 leur propri\u00e9taire d'une compensation qui pourra---aller jusqu'\u00e0 10 mille dollars. Par ailleurs, Volkswagen d\u00e9pensera presque 5 milliards, pour financer des mesures contre la pollution et pour soutenir le d\u00e9veloppement des voitures propres. \"Un compromis raisonnable\" a estim\u00e9 le juge am\u00e9ricain, charg\u00e9 de g\u00e9rer les centaines de plaintes d\u00e9pos\u00e9es au civil. \"Un pas d\u00e9cisif pour remettre les choses en ordre aux Etats-Unis\" a comment\u00e9 de son c\u00f4t\u00e9 le constructeur automobile allemand. Mais Volkswagen n'en a pas fini: le groupe reste poursuivi au p\u00e9nal, et il lui faut encore pr\u00e9senter d\u00e9but novembre une solution pour les v\u00e9hicules 3 litres, environ 85 mille. Sans parler des consommateurs europ\u00e9ens qui, eux, pour l'instant, r\u00eavent encore d'un tel plan d'indemnisation. Blandine Milcent, RTS Info, Berlin.))\r\n(20/TENNIS: WAWRINKA PA) Fin de la mal\u00e9diction de Stan Wawrincka au tournoi de B\u00e2le... \r\nLe vaudois s'est impos\u00e9 hier... au premier tour... Apr\u00e8s quatre \u00e9liminations cons\u00e9cutives ces derni\u00e8res ann\u00e9es...\r\nIl lui a tout de m\u00eame fallu trois manches et deux heures et demi...  pour venir \u00e0 bout d'un coriace Marco Kiudinelli... son partenaire de l'\u00e9quipe de Suisse de Coupe Davis... \r\nScore  6-7, 6-1, ,6-4\r\nUne rencontre ind\u00e9cise et int\u00e9ressante jusqu'au bout... Herv\u00e9 Borsier \r\n  1'00\r\n((Cela fait 40 ans que le Royaume-Uni se penche sur ce sujet. Mais si le gouvernement a pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 Heathrow \u00e0 Gatwick, c'est que les retomb\u00e9es \u00e9conomiques pour le pays vont \u00eatre plus importantes. C'est \u00e9galement l'option la plus int\u00e9ressante en termes de cr\u00e9ation d'emplois, avec 77 000 emplois cr\u00e9\u00e9s d'ici \u00e0 2030. \r\nL'a\u00e9roport d'Heathrow est aussi g\u00e9ographiquement plus proche de la capitale puisqu'on peut y acc\u00e9der en m\u00e9tro. \u00c7ela peut sembler anodin, mais c'est un argument important pour le Royaume-Uni post-Brexit qui va devoir redoubler d'efforts pour rester accessible aux investisseurs \u00e9trangers.Le gros point noir de ce dossier, c'est son co\u00fbt: 21 milliards de francs, contre 9 milliards pour Gatwick. La plupart des \u00e9lus de la capitale sont donc hostiles \u00e0 ce projet. Le Maire de Londres, Sadiq Khan, soul\u00e8ve le probl\u00e8me de la pollution sonore et de la qualit\u00e9 de l'air. Son pr\u00e9d\u00e9cesseur Boris Johnson est lui aussi en d\u00e9saccord avec la d\u00e9cision du gouvernement. Il d\u00e9nonce un projet hors-norme, qui aura de lourdes cons\u00e9quences pour les habitants du sud-ouest de la capitale. Reste \u00e0 voir s'il se couchera vraiment devant les bulldozers, comme il l'avait annonc\u00e9 il y a quelques ann\u00e9es.))\r\nEt dans ce m\u00eame tournoi... le canadien Milos Raonic, 4e mondial, s'est inclin\u00e9 face au litunanien Ricardas Berankis...\r\n(D7/ CINEMA MOI DANIEL BLAKE PI) Cin\u00e9ma... Le dernier film du cin\u00e9aste britannique Ken Loach sort aujourd'hui (MER) dans les salles. \u00abMoi, Daniel Blake\u00bb a re\u00e7u la Palme d'or du dernier festival de Cannes. \r\nCe film raconte le parcours kafka\u00efen d'un menuisier cardiaque, contraint de chercher du travail parce qu'il n'a pas droit \u00e0 l'aide sociale. Rapha\u00eble Bouchet, cette Palme d'or, qui r\u00e9compense un cin\u00e9aste d\u00e9j\u00e0 bard\u00e9 de r\u00e9compenses avait fait pol\u00e9mique. \r\n  1'15\r\n((Parce que cette palme apparaissait comme la palme du compromis, parce qu'il y avait beaucoup de films qui nous semblaient meilleurs, plus inventifs, plus novateurs. En plus, Ken Loach a d\u00e9j\u00e0 eu une palme en 2006 pour \u00abLe Vent se l\u00e8ve\u00bb. \u00abMoi, Daniel Blake\u00bb n'est peut-\u00eatre pas son chef-d'ouvre d\u00e9finitif, mais c'est un film bouleversant\r\nKen Loach fait du Ken Loach, c'est un cin\u00e9aste de gauche, qui, en cinquante ans de carri\u00e8re, n'a jamais d\u00e9rog\u00e9 \u00e0 sa ligne politique. C'est un cin\u00e9ma de la d\u00e9nonciation, en l'occurrence, le film pointe les d\u00e9rives n\u00e9olib\u00e9rales de l'Etat britannique, qui punit les faibles. Et \u00e7a, il le raconte \u00e0 travers un drame intime, sobre, presque terne. Je trouve qu'il pose un regard trop ang\u00e9lique sur son personnage principal, qui est une sorte de h\u00e9ros parfait, et on est agac\u00e9 par le sc\u00e9nario qui est encombr\u00e9 de ressorts trop d\u00e9monstratifs.  N'emp\u00eache que Ken Loach n'a pas son pareil pour nous embarquer dans sa cause. Il sait allier souffle romanesque et r\u00e9alisme social. Et c'est redoutablement efficace. Quand l'\u00e9motion vous prend, elle ne vous l\u00e2che plus, et on en sort avec le sentiment d'avoir \u00e9t\u00e9 touch\u00e9 au au cour et d'avoir per\u00e7u une r\u00e9alit\u00e9 que personne ne veut voir. ))\r\nMoi Daniel Blake... Ken Loach... Un film de Ken Loach... avec Dave Jones dans le r\u00f4le de Daniel Blake...\r\n(M\u00e9t\u00e9o) Des nuages et quelques pluies dans les Alpes, les Pr\u00e9alpes, et sur le Bassin l\u00e9manique ce matin... Des \u00e9claircies vont se d\u00e9velopper l'apr\u00e8s midi... M\u00eame si des averses seront encore possibles le long des reliefs... Temp\u00e9ratures 10 \u00e0 16 degr\u00e9s... Un vent faible en montagne... Et de la bise sur le Plateau...\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(15/MEXIQUE: LEGALISATION PORT ARME PA (ev 12h30)) Lancement \r\nAu Mexique, l'impuissance des autorit\u00e9s \u00e0 lutter contre l'ins\u00e9curit\u00e9 suscite l'\u00e9mergence d'un mouvement en faveur de la l\u00e9gitime d\u00e9fense. Alors que la criminalit\u00e9 et les agressions envers la population atteignent des taux records, un s\u00e9nateur mexicain propose de copier le deuxi\u00e8me amendement de la Constitution am\u00e9ricaine et d'autoriser les citoyens \u00e0 porter des armes pour assurer leur protection. La proposition rebute l'\u00e9lite intellectuelle et politique mais elle s\u00e9duit des milliers de Mexicains, qui ont apport\u00e9 leur signature \u00e0 cette proposition de loi.\r\n((Papier\r\nArmer les citoyens pour mieux lutter contre l'ins\u00e9curit\u00e9. C'est le projet du s\u00e9nateur mexicain Jorge Luis Preciado, qui a lanc\u00e9 un mouvement en faveur de la l\u00e9gitime d\u00e9fense et, du m\u00eame coup, un vif d\u00e9bat sur l'incapacit\u00e9 des autorit\u00e9s \u00e0 enrayer la violence. \"L'Etat a \u00e9chou\u00e9 et les citoyens ont le droit de se prot\u00e9ger eux-m\u00eames\" affirme ce l\u00e9gislateur de droite, qui proposera une r\u00e9forme constitutionnelle pour autoriser les civils \u00e0 porter des armes \u00e0 l'int\u00e9rieur de leurs v\u00e9hicules, de leurs commerces ou de leurs domiciles. Critiqu\u00e9 par les experts et par la classe politique, ce projet recueille cependant le soutien d'une large frange de la population, qui se sent vuln\u00e9rable face aux agressions des bandes organis\u00e9es. Qu'un chauffeur de bus ou de taxi, ou qu'un commer\u00e7ant puisse prot\u00e9ger sa vie ou celle de ses clients est une id\u00e9e qui en s\u00e9duit plus d'un, dans un pays qui ne conna\u00eet pas la vente libre des armes et les fusillades dans les \u00e9coles, comme son voisin am\u00e9ricain.))\r\n(METEO SIMON) Ciel sera tr\u00e8s nuageux ce matin. Localement on trouvera quelques bancs de brouillard dense. Les averses reprendront par l'Ouest pour se d\u00e9caler au fil des heures en direction des Alpes et des Pr\u00e9alpes. \r\nL'apr\u00e8s-midi, les \u00e9claircies remplaceront les averses en plaine. Alors qu'en montagne, le\r\nrisque d'averses sera toujours pr\u00e9sent. Les temp\u00e9ratures \u00e9volueront en plaine entre 11 et 14\u00b0, la limite pluie-neige se maintiendra \u00e0 2500 m\u00e8tres.\r\nD\u00e8s demain jeudi, une vaste zone de haute pression se renforcera sur l'Europe. En Suisse le temps sera ensoleill\u00e9 et doux en montagne jusqu'en fin de semaine. Alors que le stratus aid\u00e9 par une faible bise, prendra ses quartiers sur le Plateau.\r\n(CETA) \r\n(16/HAITI: RESPONSABILITE ONU CHOLERA) \r\n(Tennis) La mal\u00e9diction de Stan Wawrincka est  rompue...\r\nRaonic sorti d'entr\u00e9e...", "durationSec": 935, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8101088", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2016-10-26T06:00:00_le-journal-de-6h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2016-10-26T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-8101107", "ece-8101088"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-11-11T12:40:09Z", "speechToTexts": ["11.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [90%] :\r\nAlors sur la 1\u00e8re ce journal de Blandine, le visiteur un bras de fer politique au V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la, l'opposition de centre droit, appel \u00e0 manifester aujourd'hui contre la politique de Nicolas Maduro hier le parlement a vot\u00e9 en faveur d'un proc\u00e8s en destitution du leader socialiste qui d\u00e9nonce lui un putsch parlementaire apr\u00e8s Mossoul Raqa c'est la nouvelle cible de la coalition anti- \u00c9tat islamique harceler les djihadistes en multipliant les fronts, reste \u00e0 savoir qui, quelle force pour attaquer le fief des djihadistes en Syrie travail suisse a lanc\u00e9 hier un nouveau site Internet d\u00e9di\u00e9 au Proche et donc comment mieux les aider, concilier vie professionnelle et soins domicile le Conseil f\u00e9d\u00e9ral planche depuis 2 ans sur ce dossier qui avancent lentement, certains d\u00e9noncent un manque d'int\u00e9r\u00eat Poli. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:44) [87%] :\r\nIl cit\u00e9, nous allons aborder la probl\u00e9matique des squats en ville et la diff\u00e9rence d'approche entre Suisse allemande et suisse romande \u00e0 Z\u00fcrich, par exemple la ville joue la carte de la tol\u00e9rance et du dialogue alors qu'\u00e0 Gen\u00e8ve, on le verra, les autorit\u00e9s se montrent beaucoup, beaucoup moins flexibles. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:58) [85%] :\r\nDans ce journal, le syst\u00e8me Vavrinka rompt la mal\u00e9diction a balance imposant au 1er tour est sorti ce mercredi de la Palme d'or \u00e0 Cannes moi Daniel la\u00efque Palme controvers\u00e9e car palme de compromis nous dira Rapha\u00eble Bouchet pointe le V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la est en plein chaos Poli. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:16) [92%] :\r\nQui, qui, exemple de ce chaos, la journ\u00e9e d'hier le parlement contr\u00f4l\u00e9 par l'opposition de centre droit a vot\u00e9 la destitution du pr\u00e9sident socialiste, Nicolas Maduro et les d\u00e9put\u00e9s examineront la responsabilit\u00e9 p\u00e9nale, politique et l'abandon de poste du chef de l'\u00c9tat, un dirigeant qui ne reconna\u00eet plus le Parlement qui crie au coup d'\u00c9tat et qui a convoqu\u00e9 pour aujourd'hui, un conseil de d\u00e9fense bataille au Parlement bataille dans la rue aussi puisque l'opposition appelle \u00e0 des manifestations aujourd'hui pour r\u00e9clamer le d\u00e9part du pr\u00e9sident confrontation dans la rue, \u00e0 nouveau, et elle n'est pas sans risque, Anouk Henry. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:50) [93%] :\r\nIl y a moins d'un an, l'espoir \u00e9tait immense, la coalition de centre droit, oppos\u00e9s au r\u00e9gime chaviste la moue gagner la majorit\u00e9 du Parlement, les d\u00e9tracteurs du r\u00e9gime pensait que son temps \u00e9tait compt\u00e9 et que le pr\u00e9sident Nicolas ce Maduro serait destitu\u00e9 l'an prochain gr\u00e2ce \u00e0 un r\u00e9f\u00e9rendum, car la majorit\u00e9 des V\u00e9n\u00e9zu\u00e9liens souffrent de graves privations li\u00e9s \u00e0 la crise \u00e9conomique et tiennent le r\u00e9gime pour responsable mais la semaine derni\u00e8re le conseil national \u00e9lectoral a annul\u00e9 la r\u00e9colte de signatures du r\u00e9f\u00e9rendum, du coup, l'opposition doit changer de strat\u00e9gie et opter pour la d\u00e9monstration de force, comme l'explique la professeure Ren\u00e9e Fr\u00e9gosi, philosophe et sp\u00e9cialiste de l'Am\u00e9rique latine. \r\n\r\nLocuteur FT5 (00:02:29) [92%] :\r\nL'opposition ne veut pas rentrer en guerre civile, c'est ce que cherche l'ex\u00e9cutif qui d\u00e9j\u00e0 r\u00e9prime l'opposition, tous les grands leaders de l'opposition sont en prison aujourd'hui au V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la et l'opposition, l'amour de la Table d'unit\u00e9 d\u00e9mocratique refuse absolument la violence, mais ils ne savent plus quoi faire, donc il mobilise les gens dans la rue par des manifestations pacifiques mais malgr\u00e9 les pressions internationales, le r\u00e9gime chaviste ne bouge pas. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:02) [90%] :\r\nMais apr\u00e8s tant d'ann\u00e9es de sacrifices cet appel, m\u00eame pacifique comporte des risques, en 2014 le V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la \u00e9tait pass\u00e9 pr\u00e8s de la guerre civile, d'importantes manifestations avaient tourn\u00e9 en affrontements violents et fait de nombreuses victimes et lundi, d\u00e9j\u00e0, une protestation locale d'\u00e9tudiants a fait 27 bless\u00e9s Nicolas se Maduro, lui a lanc\u00e9 un appel au dialogue, mais s'est heurt\u00e9 \u00e0 un refus Net des leaders de la mode qui comparent l'annulation du r\u00e9f\u00e9rendum, un coup d'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:29) [97%] :\r\nEt l'arm\u00e9e tr\u00e8s puissante dans le pays, a apport\u00e9 son soutien hier au pr\u00e9sident en promettant via le ministre de la d\u00e9fense de d\u00e9fendre le gouvernement l\u00e9gitime de Nicolas Maduro. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:38) [96%] :\r\nEt l'assaut sur Mossoul se pr\u00e9cise. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:41) [93%] :\r\nQue les forces irakiennes ne sont plus qu'\u00e0 quelques kilom\u00e8tres de la ville sur le front Est 5 ou 6 kilom\u00e8tres, a dit en g\u00e9n\u00e9ral les troupes attendent d\u00e9sormais de pouvoir se coordonner avec les autres fronts pour pouvoir lancer une attaque sur tous les fronts et sur le front sud justement les forces d'irakiennes ont encore du chemin \u00e0 parcourir avant d'atteindre la banlieue. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:01) [94%] :\r\nEt hier, \u00e0 Paris, la coalition anti- \u00c9tat islamique s'est r\u00e9uni pour faire le point sur les op\u00e9rations et sur cette bataille de Mossoul. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:07) [92%] :\r\nAvec dans tous les esprits, une strat\u00e9gie et un autre front, puisque les pr\u00e9paratifs pour isoler Raqa la capitale des djihadistes en Syrie ont bel et bien commenc\u00e9, le secr\u00e9taire am\u00e9ricain de la D\u00e9fense htm Carter l'a confirm\u00e9, hier, \u00e0 Paris. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:21) [79%] :\r\nHier c'\u00e9tait oublier vouloir date par le bruit, oui, il y aura une op\u00e9ration simultan\u00e9e, \u00e7a fait partie de notre plan, et nous y sommes pr\u00e9par\u00e9s, mais il faut aussi que sur le second point, quelle force militaire prendra Raqa encore toujours cette insensibilit\u00e9 toutes les op\u00e9rations de la coalition, ce serait une force locale capable et motiv\u00e9e et puis bon, M me lever les d'o\u00f9 il y a une guerre, une force que nous aurons identifi\u00e9 et que nous soutiendrons jeune c'est notre approche strat\u00e9gique parce que nous voulons une victoire durable sur Daesh signe de filles d'sans un mot, ah oui, et cela ne peut pas \u00eatre accomplis par les outsiders des forces ext\u00e9rieures et \u00e7a peut seulement \u00eatre le fait de syriens que nous soutiendrons mais pour la Russie, parce elle ne participera pas \u00e0 notre op\u00e9ration Raqa ce et nous voir que pointe. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:08) [95%] :\r\nMais la Turquie de plus en plus impliqu\u00e9e dans le conflit en Irak et avertit qu'elle pourrait lancer une op\u00e9ration dans le nord du pays, pour \u00e9liminer toute menace contre ses int\u00e9r\u00eats, et dans le conflit syrien, Amnesty International estime que les attaques men\u00e9es ces derni\u00e8res ann\u00e9es par les forces de la coalition contre le groupe \u00c9tat islamique aurait entra\u00een\u00e9 la mort de pr\u00e8s de 300 civils l'ONG appelle les \u00c9tats-Unis \u00e0 plus de transparence, transparence, d'autant plus n\u00e9cessaire, selon elle, que les rebelles rien vont probablement augmenter dans le cadre de cette reconqu\u00eate de Mossoul. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:38) [97%] :\r\nLes diplomates de l'Union europ\u00e9enne ont fait part hier \u00e0 la Suisse de leurs craintes concernant ce qu'on appelle la pr\u00e9f\u00e9rence indig\u00e8ne La Haye. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:43) [93%] :\r\nIls s'inqui\u00e8tent des effets de cette solution propos\u00e9e par le Conseil national pour appliquer l'initiative de l'UDC sur l'immigration de masse, ils craignent qu'elle n'entra\u00eene une discrimination de certains ressortissants europ\u00e9ens et ils l'ont dit hier \u00e0 Bruxelles, lors d'une s\u00e9ance du comit\u00e9 mixte r\u00e9union extraordinaire demand\u00e9e par la Commission europ\u00e9enne avec la Suisse, donc autre, aucune n\u00e9gociation n'ont \u00e9t\u00e9 men\u00e9es, il n'y a eu que des clarifications, pr\u00e9cise le chef du secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aux migrations, la Suisse a rappel\u00e9 que cette solution de la pr\u00e9f\u00e9rence indig\u00e8ne Light, tenter de pr\u00e9server au mieux les accords bilat\u00e9raux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:18) [94%] :\r\nAm\u00e9liorer les conditions de vie des proches aidant, voil\u00e0 l'objectif de travail suisses la fa\u00eeti\u00e8re des travailleurs qui lance un nouveau site Internet. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:24) [95%] :\r\nElle a pr\u00e9sent\u00e9 hier une plateforme destin\u00e9e aux personnes actives qui ont un proche \u00e0 leur charge l'organisation appelle \u00e0 faciliter la conciliation entre activit\u00e9 lucrative et soins domicile enjeu sur lequel le Conseil f\u00e9d\u00e9ral se penche depuis 2 ans, Micha\u00ebl Poker. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:39) [94%] :\r\nLes proches aidants jouent un r\u00f4le crucial, le vieillissement de la population, mais le syst\u00e8me de sant\u00e9 sous pression, les ressources humaines et financi\u00e8res manquent, fort de ce constat, le gouvernement f\u00e9d\u00e9ral a lanc\u00e9 en 2014, un programme d'action visant \u00e0 soutenir les proches aidants, des mesures sont envisag\u00e9es en collaboration avec les cantons, les communes et diff\u00e9rentes organisations priv\u00e9es pour Yoann Schneider- Ammann le travail avance mais le monde \u00e9conomique doit aussi \u00eatre mis \u00e0 contribution : r\u00e9duction de temps de travail horaires modulables pour le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration, le ma\u00eetre mot et flexibilit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:11) [84%] :\r\nLa flexibilit\u00e9 doit \u00eatre la cl\u00e9 pour trouver les solutions, on change probablement plusieurs fois par jour de l'un \u00e0 l'autre d'avoir des proches Tschopp retour choc, nous avons bien progress\u00e9, mais il nous faut renforcer recevoir cit\u00e9 concr\u00e8te. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:32) [95%] :\r\nEt les id\u00e9es, les mesures concr\u00e8tes, il en manque cruellement, estime Stefan M\u00fcller- Altermatt, le conseiller national PDC soleurois d\u00e9nonce un manque d'int\u00e9r\u00eat politique. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:41) [87%] :\r\nOn explique film Ford les proches aidants, on en parle beaucoup, mais les mesures concr\u00e8tes sont est inexistante, la volont\u00e9 politique est relativement faible int\u00e9r\u00eat manque, c'est un grand enjeu de soci\u00e9t\u00e9 mais il peine \u00e0 s'imposer au niveau f\u00e9d\u00e9ral, il y a eu jusqu'ici peu d'initiative unique initiative. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:57) [97%] :\r\nEt pourtant, les propositions existent service b\u00e9n\u00e9voles ou encore soutien financier mais f\u00e9d\u00e9ralisme oblige le principal niveau d'action reste avant tout les cantons et les communes, une structure, responsable de la lenteur du traitement de ce dossier. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:10) [93%] :\r\nDans le canton de Gen\u00e8ve, la caisse de pension des fonctionnaires va mal de pire en pire m\u00eame, puisqu'une r\u00e9cente baisse du taux technique pourrait accro\u00eetre son d\u00e9couvert de pr\u00e8s d'un 1000000000 et demi et r\u00e9duirait encore sa capacit\u00e9 \u00e0 couvrir 80 pourcent de de ses engagements d'ici \u00e0 2052 comme le demande la loi f\u00e9d\u00e9rale des mesures structurelles doivent donc \u00eatre prises d'un c\u00f4t\u00e9 par la caisse de pension mais aussi par l'\u00c9tat mais quelles mesures les n\u00e9gociations vont bient\u00f4t commencer, et selon Bertrand Books d\u00e9put\u00e9 PDC au Grand Conseil Genevois, il \u00e9tait hors de question de demander aux contribuables de mettre la main \u00e0 la poche, il a dite Tania pinard. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:08:46) [87%] :\r\nMais pas du contribuable qu'est -ce qui va \u00eatre ce qu'on va augmenter, 20 pour pour pour \u00e7a, on n'a aucune id\u00e9e \u00e7a, \u00e7a va \u00eatre une n\u00e9gociation difficile au niveau des partis politiques parce que c'est vrai que, en tout cas dans mon parti, on voit tr\u00e8s mal devoir demander un effort suppl\u00e9mentaire \u00e0 une classe qui fait d\u00e9j\u00e0 beaucoup d'imp\u00f4ts pour ceux qui paient des imp\u00f4ts, qui ont des gros probl\u00e8mes caisse maladie il y a encore demand\u00e9 de payer pour la caisse de retraite de l'\u00c9tat, c'est un peu surr\u00e9aliste, donc il faut maintenant trouver peut-\u00eatre des solutions qui passe par la fonction publique, avant de demander aux autres contribuables de participer, moi ce que j'exige, c'est que le comit\u00e9 de la Caisse prenne ses responsabilit\u00e9s, ce qui doit les prendre et de revenir avec des propositions de r\u00e9forme de la caisse pour a clairement augment\u00e9 prend les cotisations fera peut-\u00eatre clairement demand\u00e9 l'\u00e2ge de la retraite, donc \u00e7a va \u00eatre des choses difficiles, il faudra, d'un autre c\u00f4t\u00e9, pas que ce soit la population elle contribuable non fonctionnaires qui paye. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:40) [96%] :\r\nLe tourisme devrait stagner cet hiver suisse Tourisme pr\u00e9f\u00e8re parler de stabilisation suite aux effets du franc fort, qui renforcent encore l'image de chert\u00e9 du. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:48) [90%] :\r\nIl y a le prix mais il y a aussi la concurrence \u00e9trang\u00e8re, les stations des Alpes fran\u00e7aises, autrichiennes, certaines destinations se sp\u00e9cialisent se sp\u00e9cialisent pour attirer plut\u00f4t les jeunes ou les familles, les stations Suisses devraient -elle faire de m\u00eame et davantage se profiler, question pos\u00e9e \u00e0 Marc Mauron, il est responsable marketing hiver pour Suisse Tourisme. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:10:07) [87%] :\r\nJe pense pas qu'on se positionne pas c'est clair aujourd'hui, c'est quelque part un challenge qu'on doit se positionner encore beaucoup plus pr\u00e9cis et puis faire du marketing pr\u00e9cis mais je pense en plus Tourisme piler les destinations, les r\u00e9gions, il y a du travail qui est fait, si on prend bien Verbier qui se positionne vraiment dans l'FreeRice ou bien m\u00eame si on a la ceux qui se positionnent dans le freestyle, mais pas seulement, je pense, quelque part on on fait du bon boulot en Suisse pour se positionner, donc je pense pas que les destinations de la r\u00e9gion, en Suisse, ils ont, ils le font pas, mais il y a encore du du potentiel d'am\u00e9lioration \u00e9coutez, il y a toujours du potentiel et puis quelque part, c'est pour \u00e7a qu'on est qu'on est Suisse et puis on essaie toujours de sa mort et puis de progresser avec le produits qu'on a en Suisse, puis avec avec le travail qu'on fait. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:49) [93%] :\r\nMarc Mauron interrog\u00e9 par Rouven Gueissaz, c'est une \u00e9tape importante dans le scandale vv aux \u00c9tats-Unis, la justice am\u00e9ricaine a approuv\u00e9 hier le plan du constructeur allemand pour indemniser les propri\u00e9taires am\u00e9ricains, un plan qui va co\u00fbter presque 15 milliards de dollars, Blandine Milcent. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:11:05) [96%] :\r\nCe plan pr\u00e9voit d'abord soit le rachat : soit la remise aux normes des quelque 480000 v\u00e9hicules di\u00e9sel 2 litres \u00e9quip\u00e9s du fameux logiciel manipulateur, ce plan pr\u00e9voit aussi le versement en liquide \u00e0 leur propri\u00e9taire d'une compensation qui pourra aller jusqu'\u00e0 10000 dollars par ailleurs Volkswagen d\u00e9pensera presque 5 milliards de dollars pour financer des mesures contre la pollution et pour soutenir le d\u00e9veloppement des voitures vertes un compromis raisonnable, a estim\u00e9 le juge am\u00e9ricain charg\u00e9 de g\u00e9rer les centaines de plaintes d\u00e9pos\u00e9es au civil, un pas d\u00e9cisif pour remettre les choses en ordre aux \u00c9tats-Unis, a comment\u00e9 de son c\u00f4t\u00e9, le constructeur automobile allemand mais Volkswagen n'en a pas fini, le groupe reste poursuivi au p\u00e9nal et il lui faudra encore pr\u00e9senter d\u00e9but novembre, une solution pour les v\u00e9hicules 3 litres environ 85000 sans parler des r\u00e9actions des consommateurs europ\u00e9ens qui pour l'instant reste encore d'untel, plan d'indemnisation Blandine Milcent RTS Info Berlin. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:05) [95%] :\r\nFin de la mal\u00e9diction de Stan Vavrinka au tournoi de B\u00e2le, le Vaudois s'est impos\u00e9 hier au 1er tour apr\u00e8s 4 \u00e9liminations cons\u00e9cutives ces derni\u00e8res ann\u00e9es, il lui a tout de m\u00eame fallu 3 manches et 2 heures et demie pour venir \u00e0 bout d'un coriace Marco Chiudi Nelli, son partenaire de l'\u00e9quipe de Suisse de Coupe Davis score 6 7 6 1 6 4 rencontre ind\u00e9cise et int\u00e9ressante jusqu'au bout, Herv\u00e9 Borsier. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:12:29) [93%] :\r\nD'avril qui a souffert, est pass\u00e9 tr\u00e8s pr\u00e8s de l'\u00e9limination a \u00e9t\u00e9 chanceuse mais surtout performant lorsqu'il a \u00e9t\u00e9 en grande difficult\u00e9 en quelque sorte, dos au mur, il s'est donc impos\u00e9 dans la douleur apr\u00e8s 2 heures 30 de jeu, la faute \u00e0 lui- m\u00eame, le num\u00e9ro 3 mondial a mis du temps \u00e0 entrer dans son match comme \u00e0 l'habitude dans les premiers tours, mais surtout il a eu en face de lui un Marco Chiudi Nelli peu tendus par l'enjeu qui a cr\u00e2nement jou\u00e9 sa chance, remport\u00e9 le 1er set au tie-break avant de craquer physiquement dans la 2\u00e8me manche puis manqu\u00e9 2 balles de break 5 \u00e0 3 dans le dernier set Stan Vavrinka s'est donc impos\u00e9 \u00e0 l'exp\u00e9rience, en prenant des risques sur les points importants apr\u00e8s 4 d\u00e9faites cons\u00e9cutives au 1er tour le Vaudois Brice donc le signe indien mais ce fut compliqu\u00e9 et laborieux, il sera aux prises demain avec l'Am\u00e9ricain Donald Yang 83\u00e8me joueur mondial Herv\u00e9 Borsier rtssport. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:29) [86%] :\r\nC'est dans ce m\u00eame tournoi le Canadien Milos sera aux niches 4\u00e8me mondial, s'est inclin\u00e9 face aux Lituaniens Ricardo s'Berankis. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:37) [90%] :\r\nCin\u00e9ma : le dernier film du cin\u00e9aste britannique Ken Loach, sort aujourd'hui dans les salles moi Daniel Blais, qu'il a re\u00e7u la Palme d'or du dernier Festival de. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:44) [95%] :\r\nJamais un film qui raconte le parcours kafka\u00efen d'un menuisier cardiaque contraint de chercher du travail, parce qu'il n'a pas droit \u00e0 l'aide sociale, Rapha\u00eble Bouchet cette Palme d'or, qui r\u00e9compense un cin\u00e9aste d\u00e9j\u00e0 bard\u00e9 de r\u00e9compenses avait fait pol\u00e9mique. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:13:58) [89%] :\r\nOui, parce qu'on a vu cette palme, un peu comme la palme du compromis il y avait beaucoup d'autres films qui nous semblaient meilleurs plus inventifs, plus novateurs et Ken Loach, en plus, a d\u00e9j\u00e0 eu une palme en 2006 pour Le Le vent se l\u00e8ve moi Daniel Blake c'est s\u00fbrement pas son chef-d'oeuvre d\u00e9finitif, mais personnellement, un film qui m'a tr\u00e8s durablement boulevers\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:14:16) [74%] :\r\nMonique bonjour monsieur la\u00efque, j'avais pos\u00e9 parce que question pour \u00e9tablir si vous pouvez pr\u00e9tendre \u00e0 une pension d'invalidit\u00e9, vous pouvez vous marcher plus de 50 m\u00e8tres oui oui, pouvez -vous lever chacun de bras pour mettre, question chose dans votre poche. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:14:28) [93%] :\r\nC'est clair que Ken Loach fait du Ken Loach, c'est un cin\u00e9aste de gauche qui, en 50 ans de carri\u00e8re n'a jamais d\u00e9rog\u00e9 \u00e0 sa ligne, en l'occurrence le film pointe les d\u00e9rives n\u00e9olib\u00e9rales de l'\u00c9tat britannique qui, selon Loach punissiez les faibles, et \u00e7a il va le raconter \u00e0 travers un drame intime sobre triste presque terne je trouve parfois qui pose un regard beaucoup trop Ang\u00e9lique sur son personnage principal, qui est une sorte de h\u00e9ros parfait, on est aussi un peu agac\u00e9 par le sc\u00e9nario qui semble encombr\u00e9 de ressorts trop d\u00e9monstratifs, il n'emp\u00eache que Ken Loach n'a pas son pareil pour nous embarquer dans sa cause, il sait allier souffle romanesque et r\u00e9alisme social c'est redoutablement efficace quand l'\u00e9motion vous prend, il ne vous l\u00e2che plus et on en sort avec le sentiment d'avoir \u00e9t\u00e9 compl\u00e8tement immerg\u00e9 au coeur d'une r\u00e9alit\u00e9 que personne ne veut voir. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:15:14) [87%] :\r\nMoi, Daniel Blais et qui est de Ken Loach, sorti aujourd'hui donc avec Da\u00eff Jones dans le r\u00f4le de Daniel Blake. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:20) [93%] :\r\nMerci beaucoup, Blandine L\u00e9vite c'\u00e9tait le journal des nuages et quelques pluies dans les Alpes, les Pr\u00e9alpes et sur le bassin l\u00e9manique, ce matin, des \u00e9claircies cet apr\u00e8s- midi, m\u00eame si quelques averses sont encore possibles le long des reliefs, les temp\u00e9ratures 10 \u00e0 16 degr\u00e9s et un vent faible en montagne et de la bise sur le plateau. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-10-26T05:08:01Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Henry, Anouk", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Sazpinar, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Borsier, Herv\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Peuker, Michael", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gueissaz, Rouven", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Milcent, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Boniface, Pascal", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bouchet, Raphaele", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-AA3AB307-FB88-48CB-9B39-282F52008AE7", "internalArchiveId": "AA3AB307-FB88-48CB-9B39-282F52008AE7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La Poste compte fermer jusqu'\u00e0 600 offices traditionnels d'ici \u00e0 2020", "publicationDate": "2016-10-26T00:00:00Z", "summary": "La Poste a annonc\u00e9 mercredi la fermeture de cinq cents \u00e0 six cents autres filiales jusqu'en 2020. Pr\u00e8s de 1200 collaborateurs sont concern\u00e9s par ce changement.\r\n\r\n* * La Poste compte fermer jusqu'\u00e0 600 offices traditionnels d'ici \u00e0 2020  12h30: Poste suisse\r\nC'est une nouvelle qui ne manquera pas de faire r\u00e9agir. \r\nLa Poste a annonc\u00e9, ce matin \u00e0 Berne, la suppression de 600 offices traditionnels d'ici 2020... 1200 collaborateurs sont concern\u00e9s par cette strat\u00e9gie... La poste poursuit ainsi sa grande restructuration.\r\nMicha\u00ebl Peuker, vous avez suivi la conf\u00e9rence de presse ce matin: \r\nFlexibilit\u00e9 et rationalisation sont les ma\u00eetres-mots de cette r\u00e9forme.\r\nLes besoins de la client\u00e8le ont chang\u00e9... Les envois ont fortement diminu\u00e9, les transactions au guichet ont de moins en moins la cote... La Poste justifie sa restructuration: elle s'adapte simplement \u00e0 l'\u00e9volution de la soci\u00e9t\u00e9... \r\nR\u00e9sultat: le g\u00e9ant jaune supprimera vous l'avez dit environs 600 offices traditionnels ces prochaines ann\u00e9es, au profit de nouveaux points d'acc\u00e8s... L'offre d'agences sera \u00e9toff\u00e9e - il s'agit d'une formule d\u00e9j\u00e0 connue qui consiste le plus souvent en un partenariat avec des commerces locaux... Autre mesure: l'introduction de plusieurs points automatis\u00e9s...\r\n***Malg\u00e9 tout, la poste l'affirme... Elle entend maintenir le niveau du service universel...\r\nOui... car au final, cette suppession d'office postaux sera compens\u00e9e par une augmentation du nombre total de points d'acc\u00e8s... Il y en a aujourd'hui 3700 dans tout le pays... D'ici 2020, il y en aura au moins 4000... Ce qui importe, d\u00e9clare la direction, ce sont les prestations propos\u00e9es et non la structure du r\u00e9seau... \r\n***Il n'emp\u00eache, cette annonce inqui\u00e8te... \r\nOui... les syndicats en premiers... Car le sort des 1200 collaborateurs est incertain malgr\u00e9 la promesse d'\u00e9viter - si possible - les licenciements... Autre source d'inqui\u00e9tude, le sort r\u00e9serv\u00e9 aux r\u00e9gions recul\u00e9es... On pense avant tout aux cantons ruraux ou alpins... La poste ne communique pas pour l'heure les r\u00e9gions concern\u00e9es par sa cure d'amaigrissement\r\nCette politique de rationalisation fait hurler c\u00f4t\u00e9 syndical... Ces derniers ont \u00e9t\u00e9 inform\u00e9s peu avant l'annonce... Le syndicat autonome des postiers d\u00e9nonce un d\u00e9mant\u00e8lement et les probables licenciements... Les cantons ruraux et alpins pourraient p\u00e2tir de cette strat\u00e9gie, pr\u00e9vient-il... La poste n'a de son c\u00f4t\u00e9 pas communiqu\u00e9 les r\u00e9gions concern\u00e9es par sa cure d'amaigrissement... Elle d\u00e9clare \u00eatre actuellement en discussion avec plusieurs cantons...", "durationSec": 102, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8101055", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["La Poste compte fermer jusqu'\u00e0 600 offices traditionnels d'ici \u00e0 2020 / 12H30_2016-10-26T12:30:00_developpement-1", "Le 12h30 du 26.10.2016"], "alternativeSummary": ["La Poste a annonc\u00e9 mercredi la fermeture de cinq cents \u00e0 six cents autres filiales jusqu'en 2020. Pr\u00e8s de 1200 collaborateurs sont concern\u00e9s par ce changement."], "variantIds": ["ece-8101055"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-11-11T17:22:33Z", "speechToTexts": ["11.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nCela, on va parler de cette nouvelle qui manquera pas de faire r\u00e9agir la Poste a annonc\u00e9 ce matin \u00e0 Berne la suppression de 600 offices traditionnels d'ici 2020, 1200 collaborateurs sont concern\u00e9s par cette strat\u00e9gie La Poste poursuit donc sa grande restructuration Michael peu car vous avez suivi la conf\u00e9rence de presse ce matin Flexibilit\u00e9 et rationalisation sont les ma\u00eetres mots de cette r\u00e9forme. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:22) [94%] :\r\nLes besoins de la client\u00e8le ont chang\u00e9 les envois ont fortement diminu\u00e9 les transactions au guichet ont de moins en moins la cote La Poste justifie donc \u00e7a restructuration, elle s'adapte simplement \u00e0 l'\u00e9volution de la soci\u00e9t\u00e9, r\u00e9sultat le g\u00e9ant jaune supprimera, vous l'avez dit environs 600 offices traditionnels ces prochaines ann\u00e9es, au profit de nouveaux points d'acc\u00e8s, l'offre d'agences sera lui \u00e9toff\u00e9e, il s'agit d'une formule d\u00e9j\u00e0 connue qui consiste le plus souvent en un partenariat avec des commerces locaux, par exemple, l'autre mesure, l'introduction de plusieurs points automatis\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:53) [84%] :\r\nEt malgr\u00e9 tout \u00e7a, La Poste affirme, elle, entend maintenir le niveau du service universel. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:58) [96%] :\r\nCar au final, cette suppression d'office postaux sera compens\u00e9e par une augmentation du nombre total de points d'acc\u00e8s, il y en a aujourd'hui 3700 dans tout le pays d'ici 2020, il y en aura au moins 4000 ce qui importe, d\u00e9clare la direction, ce sont les prestations propos\u00e9es et non la structure du r\u00e9seau. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:15) [80%] :\r\nMais il n'emp\u00eache : Michael cette annonce inqui\u00e8te beaucoup. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:17) [93%] :\r\nLes syndicats en 1er car le sort des 1200 collaborateurs est incertain, malgr\u00e9 la promesse d'\u00e9viter si possible les licenciements, autre question, la r\u00e9partition g\u00e9ographique des suppressions d'office postaux quel sort pour les r\u00e9gions recul\u00e9es o\u00f9 les cantons ruraux ou alpins, La Poste n'a pour l'heure pas donn\u00e9 de d\u00e9tails \u00e0 ce sujet, elle d\u00e9clare \u00eatre actuellement en discussion avec plusieurs cantons. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:39) [74%] :\r\nMichael peu car en Direct du Palais f\u00e9d\u00e9ral, on l'a appris la. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-10-26T10:38:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Peuker, Michael", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2993C25E-545D-4407-98CB-2CFBB8ADC0E4", "internalArchiveId": "2993C25E-545D-4407-98CB-2CFBB8ADC0E4", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les policiers fran\u00e7ais mobilis\u00e9s pour plus de moyens et une justice plus s\u00e9v\u00e8re", "publicationDate": "2016-10-26T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Christine Ockrent, journaliste\r\nLa mobilisation des policiers se poursuit mercredi en France. Ils r\u00e9clament davantage de moyens financiers et humains, mais aussi plus de s\u00e9v\u00e9rit\u00e9 de la part de la justice, apr\u00e8s que quatre d'entre eux se sont fait agresser en Essonne.\r\n\r\n* * Les policiers fran\u00e7ais mobilis\u00e9s pour plus de moyens et une justice plus s\u00e9v\u00e8re 12h30: France manif policiers Hasler\r\nEn France, grande journ\u00e9e de mobilisation pour les policiers aujourd'hui. \r\nA midi, les syndicats les ont r\u00e9unis sur la Place de la r\u00e9publique. \r\nA 14h une autre manifestation, cette fois sans les syndicats, se tiendra devant l'Assembl\u00e9e nationale. Et \u00e0 18h, les repr\u00e9sentants des policiers seront re\u00e7us \u00e0 l'Elys\u00e9e par Fran\u00e7ois Hollande. \r\nAriane Hasler on vous retrouve \u00e0 Paris... Le mouvement de grogne des policiers dure depuis dix jours... Il fait suite \u00e0 la violente agression contre quatre d'entre eux, en Essonne. Des policiers qui r\u00e9clament davantage de moyens financiers et humains, mais aussi plus de s\u00e9v\u00e9rit\u00e9 de la part de la justice.... Ce mouvement Ariane, la population le soutien ....\r\nxxxx\r\nRelance : Ariane, ce soutien, c'est aussi ce qui explique que Fran\u00e7ois Hollande re\u00e7oive les syndicats aujourd'hui....\u00a0\r\nxxx\r\nR\u00e9action Ockrent:\r\nChristine Ockrent, au-del\u00e0 de la manifestation des forces de l'ordre. On a le sentiment, en Suisse, que jamais un gouvernement fran\u00e7ais n'a \u00e9t\u00e9 \u00e0 ce point contest\u00e9. Qu'est-ce que \u00e7a dit de la France d'aujourd'hui?\r\nUne lassitude aussi face aux visages politiques qui ne se renouvelle pas?\r\nFran\u00e7ois Hollande a chut\u00e9 dans les sondages... est-il encore cr\u00e9dible selon vous?", "durationSec": 257, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8101056", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Les policiers fran\u00e7ais mobilis\u00e9s pour plus de moyens et une justice plus s\u00e9v\u00e8re / 12H30_2016-10-26T12:34:00_developpement-5", "Le 12h30 du 26.10.2016"], "alternativeSummary": ["La mobilisation des policiers se poursuit mercredi en France. Ils r\u00e9clament davantage de moyens financiers et humains, mais aussi plus de s\u00e9v\u00e9rit\u00e9 de la part de la justice, apr\u00e8s que quatre d'entre eux se sont fait agresser en Essonne."], "variantIds": ["ece-8101056"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-11-11T17:20:33Z", "speechToTexts": ["11.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\nAvec nous, on part en France, dans le pays, grande journ\u00e9e de mobilisation pour les policiers, aujourd'hui \u00e0 midi, les syndicats, les ont r\u00e9unis sur la place de la R\u00e9publique \u00e0 14 heures, une autre manifestation cette fois sans les syndicats, se tiendra devant l'Assembl\u00e9e nationale et \u00e0 18 heures les repr\u00e9sentants des policiers seront re\u00e7us \u00e0 l'\u00c9lys\u00e9e par Fran\u00e7ois Hollande \u00e0 la Nasa, on vous retrouve \u00e0 Paris, le mouvement de grogne des policiers dure depuis 10 jours, il fait suite \u00e0 la violente agression compte 4 d'entre eux en Essonne, des policiers qui r\u00e9clament davantage de moyens financiers et humains mais aussi plus de s\u00e9v\u00e9rit\u00e9 de la part de la justice, ce mouvement Ariane la population le soutien. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:36) [90%] :\r\nOui, d'apr\u00e8s un sondage, 91 pourcent des des personnes interrog\u00e9es estiment cette grogne en score d'autant plus notable qu'il est le m\u00eame quelle que soit la couleur politique, peu de mouvements sociaux ont rencontr\u00e9 une telle adh\u00e9sion depuis plus de 15 ans, m\u00eame si les revendications polici\u00e8res ont la cote en g\u00e9n\u00e9ral en 2001, leur mouvement remport\u00e9 d\u00e9j\u00e0 plus de 90 pourcent d'adh\u00e9sion parmi les sond\u00e9s, \u00e0 titre de comparaison, moins de 66 pourcent des des personnes interrog\u00e9es comprenaient les raisons de la mobilisation contre la loi travail au printemps dernier. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:05) [95%] :\r\nEt Ariane ce soutien, c'est aussi ce qui explique que Fran\u00e7ois Hollande re\u00e7oive les syndicats aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:10) [91%] :\r\nOui, bien s\u00fbr, face \u00e0 des policiers d\u00e9termin\u00e9 et dont l'action est soutenue par la population, pas question de laisser le mouvement, prendre de l'ampleur, surtout dans le contexte actuel en pleine primaire de la droite, et alors que Fran\u00e7ois Hollande est lui- m\u00eame en chute libre dans les sondages, mais l'exercice est d\u00e9licat pour 2 raisons : d'une part parce que les organisations syndicales \u00e0 r\u00e9clament ce que les organisations syndicales r\u00e9clament, h\u00e9 bien ce sont notamment des mesures qui sont d\u00e9fendues par la droite ou qui ont \u00e9t\u00e9 supprim\u00e9es par l'actuelle majorit\u00e9, c'est le cas par exemple de la r\u00e9vision de la l\u00e9gitime d\u00e9fense et de la mise en place des peines plancher pour les agresseurs, d'autre part, m\u00eame si le chef de l'\u00c9tat devait c\u00e9der \u00e0 ses demandes, h\u00e9 bien, rien ne garantit que les syndicats puissent canaliser la col\u00e8re qui s'exprime dans les Marches qui sont spontan\u00e9s qui s'organisent en peu partout en France, les syndicats en effet ne sont pas \u00e0 l'origine de ce mouvement, ils s'y sont coll\u00e9s en marche pas s\u00fbr donc que la rencontre de ce soir soit suffisant pour calmer les essais. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:05) [89%] :\r\nPrix \u00e0 en Direct de Paris merci Christine Ockrent au-del\u00e0 de la manifestation des forces de l'ordre de de cette pol\u00e9mique l\u00e0 en particulier on a, on a le sentiment en Suisse que que jamais un gouvernement fran\u00e7ais n'a \u00e9t\u00e9 \u00e0 ce point contest\u00e9 qu'est -ce que \u00e7a dit, selon vous, la France d'aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:22) [90%] :\r\nEnfin, ce qui est contest\u00e9e d'abord c'est le -l\u00e0, le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, on voit que les les sondages sont partis y Armand s\u00e9v\u00e8re concernant Fran\u00e7ois Hollande et son action est bien \u00e9videmment comme notre correspondante vient de le rappeler, on est en pleine primaire de la droite, la gauche doit aussi organiser des primaires, il y a des \u00e9lections pr\u00e9sidentielles au printemps prochain, donc les chiffres du ch\u00f4mage qui sont tomb\u00e9s hier \u00e9tait plut\u00f4t une bonne nouvelle, le ch\u00f4mage a un tout petit peu baiss\u00e9 concernant une cat\u00e9gorie d'ch\u00f4meur mais il est \u00e9vident que les Fran\u00e7ais sont pour le moment en tout cas, et ce depuis un certain temps, tr\u00e8s pessimiste : nous sommes le pays le plus pessimiste d'Europe et je crois que cette humeur collective s'exprime notamment par la grogne des policiers par la base, que les syndicats eux- m\u00eames ont ont beaucoup de mal \u00e0 juguler. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:22) [88%] :\r\nLes pessimistes dites et politiquement est -ce que il y a pas aussi une semaine peut-\u00eatre une lassitude des Fran\u00e7ais face aux visages politiques qui se renouvelle pas oui mais. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:32) [94%] :\r\nVous savez cette lassitude dans la voix un peu partout, on en parlera d'ailleurs \u00e0 propos des des \u00c9tats-Unis puisque Hillary Clinton le reproche principal qu'on lui fait, c'est d'avoir \u00e9t\u00e9 dans les circuits depuis depuis trop longtemps, s'agissant de l'Europe, il est vrai qu'il y a tr\u00e8s peu de renouvellement de de nos \u00e9lites politiques et il y a aussi cette vague qu'il faut bien qualifier de populiste et qui consiste pr\u00e9cis\u00e9ment \u00e0 rejeter ces \u00e9lites a critiqu\u00e9 le syst\u00e8me il y a s\u00fbrement en France de ce point de vue une une d\u00e9sillusion profonde au niveau des des citoyens, on va voir comment cela va se traduire dans les urnes dans quelques mois. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-10-26T10:50:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Hasler, Ariane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B385B90D-3800-4EF5-AEBE-FECC5CCE614A", "internalArchiveId": "B385B90D-3800-4EF5-AEBE-FECC5CCE614A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "publicationDate": "2016-10-26T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Gregor M\u00e4gerle, chef de la pr\u00e9vention des dettes \u00e0 la ville de Z\u00fcrich;Adrien Busch, d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 du personnel pour le Centre Social Protestant \u00e0 Gen\u00e8ve;Meyer, Guillaume;Nicolas Maduro, pr\u00e9sident (socialiste) du V\u00e9n\u00e9zuela;Laurent Haug, investisseur et entrepreneur actif dans le domaine des Fintech;Steels, Emmanuelle ;Ren\u00e9 Constantin, pr\u00e9sident du PLR valaisan\r\n\r\n\r\n* * Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(D1/ ZH PREVENTION ENDETTEMENT JEUNES PI) Eviter les poursuites et la spirale de l'endettement... \r\nA Zurich, les programmes de sensibilisation dans les classes par exemple ont d\u00e9sormais une corde suppl\u00e9mentaire \u00e0 leur arc...\r\nPour parler aux jeunes, de l'endettement, la ville faut appel \u00e0 d'autres jeunes... Des apprentis de l'office f\u00e9d\u00e9ral des poursuites... \r\nFa\u00e7on de mieux sensibiliser, une classe d'\u00e2ge les 16-25 ans sont particuli\u00e8rement expos\u00e9s \u00e0 l'endettement... \r\nLe dossier d'Etienne Kocher... \r\n  1'21\r\n((Profiter des derni\u00e8res ann\u00e9es d'\u00e9cole pour apprendre \u00e0 faire un budget et \u00e0 \u00e9viter de s'endetter. Depuis trois ans, la ville de Zurich donne des ateliers de sensibilisation dans chaque classe. Parmi les formateurs, on retrouve d\u00e9sormais les apprentis qui travaillent pour l'office des poursuites. Les explications de Gregor M\u00e4gerle, chef de la pr\u00e9vention des dettes \u00e0 la ville de Z\u00fcrich.\r\nSON 19'' \r\nTRAD: \"Ils vont dans les classes, en avant-derni\u00e8re ann\u00e9e. Ils informent les \u00e9l\u00e8ves sur la mani\u00e8re de g\u00e9rer son argent: Quand je suis en apprentissage et je gagne 750 francs par mois, comment je d\u00e9pense, comment je r\u00e9partis mon argent ? Ils ont presque le m\u00eame age et ils parlent le m\u00eame langage. Ca permet de rentrer plus facilement en contact.\"\r\nDes discussions en classe, cela existe aussi en Suisse romande. Mais la tendance est plut\u00f4t de confier ce mandat \u00e0 des assistants sociaux. Parmi eux Adrien Busch, du Centre Social Protestant \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\nSON 10''\r\nEn Suisse romande, on ne fait donc pas particuli\u00e8rement appel \u00e0 de jeunes employ\u00e9s. Pour Adrien Busch, ce serait toutefois une bonne id\u00e9e.\r\nSON 9''\r\nSelon l'endroit les m\u00e9thodes diff\u00e8rent donc, et elle se multiplient mais l'objectif est le m\u00eame : aider les jeunes \u00e0 apprivoiser le passage \u00e0 la vie active sans tomber dans le pi\u00e8ge de l'endettement.))\r\n(ev.24/FRANCE VALLS SONDAGE//EGALITE HOMME-FEMME) Fran\u00e7ois Hollande touche le fond. \r\nLes derniers sondages ne laissent aucune chance au pr\u00e9sident fran\u00e7ais s'il d\u00e9cide de se repr\u00e9senter \u00e0 la pr\u00e9sidentielle. \r\nLe chef d'Etat  serait \u00e9limin\u00e9 d\u00e8s le premier tour dans tous les cas de figure... selon une enqu\u00eate publi\u00e9e aujourd'hui par Le Figaro. \r\nMais ce qu'on apprend surtout ce matin, c'est que le Premier Ministre Manuel Valls, n'est pas mieux plac\u00e9 que Fran\u00e7ois Hollande.... Guillaume Meyer...\r\n((En France, Fran\u00e7ois Hollande touche le fond. Les derniers sondages ne laissent aucune chance au pr\u00e9sident de la R\u00e9publique s'il d\u00e9cide de se repr\u00e9senter en 2017. Fran\u00e7ois Hollande serait \u00e9limin\u00e9 d\u00e8s le premier tour de la pr\u00e9sidentielle dans tous les cas de figure, selon une enqu\u00eate publi\u00e9e aujourd'hui par Le Figaro. Un sondage qui sugg\u00e8re aussi, et c'est nouveau, que le premier ministre Manuel Valls n'est pas mieux plac\u00e9 que Fran\u00e7ois Hollande dans cette course. Guillaume Meyer.))\r\nC'est une mauvaise nouvelle pour la gauche, qui se cherche d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9ment un champion pour 2017. Le premier ministre Manuel Valls apparaissait comme un plan B s\u00e9rieux si Fran\u00e7ois Hollande devait ne pas se repr\u00e9senter. Eh bien, selon l'enqu\u00eate du Figaro, Manuel Valls ne fait pas plus r\u00eaver les Fran\u00e7ais que le pr\u00e9sident. En clair, tout comme Hollande, Valls n'arrive qu'en cinqui\u00e8me position des intentions de vote pour le premier tour. derri\u00e8re Alain Jupp\u00e9, Marine Le Pen, Emmanuel Macron et Jean-Luc M\u00e9lenchon. Alain Jupp\u00e9 qui sortirait vainqueur de la pr\u00e9sidentielle.\r\n***RELANCE Autant dire que Fran\u00e7ois Hollande semble compl\u00e8tement hors course pour 2017.\r\nOui, les sondages se suivent et se ressemblent pour le pr\u00e9sident. et ils sont catastrophiques. Le dernier en date est l'un des plus humiliants pour le pr\u00e9sident, puisqu'il ne r\u00e9cup\u00e9rerait qu'un tiers de ses \u00e9lecteurs de 2012.\r\nD'autant plus humiliant que Fran\u00e7ois Hollande esp\u00e9rait capitaliser sur les derniers chiffres du ch\u00f4mage en France. Ch\u00f4mage qui a connu une tr\u00e8s forte baisse en septembre. Il en faudra beaucoup plus, visiblement, pour faire d\u00e9coller une candidature Hollande...\r\n(Br\u00e8ve R\u00e9union Suisse UE) Les diplomates de l'Union Europ\u00e9enne ont fait part hier \u00e0 la Suisse de leurs craintes concernant la pr\u00e9f\u00e9rence indig\u00e8ne light... \r\nIls s'inqui\u00e8te des effets de la solution propos\u00e9e par le Conseil National pour appliquer l'initiative de l'UDC sur l'immigration de masse... Ils craignent qu'elle n'entraine une discrimination des certains ressortissants europ\u00e9ens... \r\nEt ils l'ont dit hier \u00e0 Bruxelles, lors d'une s\u00e9ance du Comit\u00e9 mixte... Une r\u00e9union extraordinaire, demand\u00e9e par la Commission europ\u00e9enne... Aucune n\u00e9gociations n'ont \u00e9t\u00e9 men\u00e9es... Il n'y a eu que des clarifications, pr\u00e9cise le chef du Secr\u00e9tariat d'Etat aux migrations... La Suisse a rappel\u00e9 que cette solution tentait de pr\u00e9server au mieux les accords bilat\u00e9raux...\r\n(25/VENEZUELA MADURO IV) Au V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la, l'opposition esp\u00e8re mobiliser la rue aujourd'hui... Le centre droit r\u00e9clame le d\u00e9part de Nicolas Maduro...\r\nLe Pr\u00e9sident socialiste qui tiendra de son c\u00f4t\u00e9, cet apr\u00e8s midi un Conseil de D\u00e9fense... \r\nSuite \u00e0 la d\u00e9cision du parlement hier... \r\nLes d\u00e9put\u00e9s ont vot\u00e9 l'ouverture d'un proc\u00e8s en destitution... \r\nIls veulent examiner sa \"responsabilit\u00e9 p\u00e9nale, politique et les manquements au devoir de sa charge. \r\nLa port\u00e9e du vote n'est pas clair. Puisque le proc\u00e8s en destitution n'existe pas dans la Constitution  mais la proc\u00e9dure pour manquements au devoir de sa charge existe bel et bien...\r\nNicolas Maduro a r\u00e9agit devant ses partisans...Ecoutez\r\n  44''\r\n((Cette assembl\u00e9e n'a qu'un seul objectif: c'est de nuire au V\u00e9n\u00e9zuela.\r\nLaissez-moi vous dire...Nous n'autoriserons aucun coup d'Etat parlementaire de quelque sorte que ce soit...qui contredit la constitution.\r\nL'assembl\u00e9e pr\u00e9f\u00e8re pr\u00e9server les int\u00e9r\u00eats imp\u00e9rialistes du Pentagone (Etats-Unis) qui est obs\u00e9d\u00e9 par la destruction du V\u00e9n\u00e9zuela. \r\nMais personne ne pourra prendre le V\u00e9n\u00e9zuela, m\u00eame pas Obama...\r\nnous sommes un pays qui veut la paix, la dignit\u00e9 et la souverainet\u00e9.))\r\nLe pr\u00e9sident v\u00e9nzu\u00e9lien qui d\u00e9nonce un coup d'Etat... l'opposition le tient pour responsable de la grave crise \u00e9conomique qui s\u00e9vit dans le pays... Et qui se tradiit par une p\u00e9nurie de 80 % des aliments et par l'inflation la plus \u00e9lev\u00e9e au monde...\r\n(Raqa) L'assaut sur Mossoul se pr\u00e9cise... \r\nPuisque les forces irakiennes ne sont plus qu'\u00e0 quelques kilom\u00e8tres de la ville... sur le front Est... Cinq ou six kilomptres... a dit un g\u00e9n\u00e9ral... Les troupes attendent d\u00e9sormais de pouvoir se coordonner avec les autres fronts... pour pouvoir lancer une attaque coordonn\u00e9e... Et sur le front sud, les forces irakiennes, ont encore du chemin \u00e0 parcourir avant d'atteindre la banlieue de Mossoul... \r\nHier \u00e0 Paris, la coalition anti-Etat islamique s'est r\u00e9unie pour faire le point sur les op\u00e9rations et sur la bataille de Mossoul... \r\nAvec dans tous les esprits... une strat\u00e9gie... Et un autre front... Puisque les pr\u00e9paratifs pour isoler Raqa, la capitale des djihadistes en Syrie, ont commenc\u00e9...\r\n(D6/ BATAILLE PAIEMENT MOBILE PI) Du jamais vu depuis 15 ans.\r\nPour la premi\u00e8re fois depuis 2001, le chiffre d'affaire annuel d'Apple a recul\u00e9...\r\nUne baisse de 8% (\u00e0 212 milliards de francs) sur les 12 derniers mois...\r\nEt pour cause: la marque \u00e0 la pomme a vendu moins d'iPhones. \r\nApple tente donc de se diversifier gr\u00e2ce au paiement mobile. Son application: Apple Pay a d\u00e9barqu\u00e9 en Suisse l'\u00e9t\u00e9 dernier. Les banques suisses ont contre-attaqu\u00e9 en annoncant la fusion de leurs syst\u00e8mes de paiement (Twint et Paymit). Des banques suisses qui tentent de r\u00e9sister face \u00e0 des concurrents sans merci. Romain Bardet\r\n  MAG 1' 30''\r\n((Le paiement mobile, c'est l'une des grandes transformations du secteur financier...un enjeu de taille aussi. Et dans ce domaine, plusieurs acteurs le disent...la Suisse est en retard. R\u00e9gulation trop contraignante pour certains...dirigeant bancaires plus vraiment \u00e0 la page pour d'autres. Mais en face, les Apple ou Google, soci\u00e9t\u00e9 innovantes et ultra riches, ont les moyens de leurs ambitions en mati\u00e8re de paiement mobile. Pour Laurent Haug, investisseur et entrepreneur actif dans le domaine des Fintech, les banques suisses doivent \u00eatre plus offenssives. \r\nSON 1\r\nLe front s'est organis\u00e9...autour de Twint dont la version fusionn\u00e9e avec Paymit est attendue pour janvier. Mais les premi\u00e8res br\u00e8ches apparaissent. La soci\u00e9t\u00e9 de carte de cr\u00e9dit Swisscard, pourtant d\u00e9tenue par Cr\u00e9dit Suisse a annonc\u00e9 la semaine derni\u00e8re s'allier au syst\u00e8me...d'Apple. Pour Laurent Haug, les banqes auraient \u00e0 terme tout int\u00e9r\u00eat \u00e0 d\u00e9velopper leur propre solution.\r\nSON 2\r\nInnover pour \u00e9viter de partager les commissions. C'est l'un des enjeux. Mais face \u00e0 des g\u00e9ants qui profitent d'un large r\u00e9seau de consommateurs, les banques suisses seront peut-\u00eatre contraintes de revoir leur strat\u00e9gie.))\r\n(22/GARCONS QUI RESTENT CHEZ MAMAN PA) Ils sont jeunes et ils habitent encore chez leurs parents. C'est la r\u00e9alit\u00e9 d'une proportion importante de jeunes Europ\u00e9ens... Entre 18 \u00e0 34. Des chiffres d'Eurostat, l'agence europ\u00e9enne de la statistique... Remise des palmes avec Katja Schaer...  \r\n  46''\r\n((Et en t\u00eate de liste, les jeunes hommes Croates. Pr\u00e8s de 80% vivent toujours chez leurs parents. Viennent ensuite la Slovaquie, l'Italie, Malte, la Gr\u00e8ce, la Roumanie et la Bulgarie. Dans tous ces pays, entre 7 et 8 hommes sur dix - toujours dans la cat\u00e9gorie d'\u00e2ge de dix-huit \u00e0 34 ans - ne quittent pas le nid familial. A l'inverse, au Danemark, en Finlande et en Su\u00e8de, cette proportion n'est que d'un quart. Ce qui est frappant en revanche, est que dans chacun des pays observ\u00e9s, ce sont les hommes qui pr\u00e9f\u00e8rent la douceur du cocon familial. Et la Suisse ? Et bien la Suisse se classe parmi les pays les plus \u00e9mancip\u00e9s - o\u00f9 tout au moins, o\u00f9 les conditions \u00e9conomiques le permettent. Comme aux Pays-Bas notamment, 43% envrion des hommes vivent chez leurs parents - contre 35% des femmes du m\u00eame \u00e2ge.))\r\nDisparit\u00e9 hommes femmes une de plus... \r\nIl y a aussi les in\u00e9galit\u00e9s \u00e9conomiques... Elles se renforcent, selon le rapport du forum \u00e9conomique mondial... En 2013, le foss\u00e9 \u00e9conomique entre les sexes est \u00e0 son plus haut niveau en 2008... \r\nMais rassurez vous... tout cela va s'arranger... d'ici quelques ann\u00e9es... C'est le chiffre du jour... Selon le WEF la parit\u00e9 devrait \u00eatre atteinte en 2186... (D'ici 170 ans)...\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(M\u00e9decins condamn\u00e9es) \r\n(15/MEXIQUE: LEGALISATION PORT ARME PA (ev 12h30)) Lancement \r\nAu Mexique, l'impuissance des autorit\u00e9s \u00e0 lutter contre l'ins\u00e9curit\u00e9 suscite l'\u00e9mergence d'un mouvement en faveur de la l\u00e9gitime d\u00e9fense. Alors que la criminalit\u00e9 et les agressions envers la population atteignent des taux records, un s\u00e9nateur mexicain propose de copier le deuxi\u00e8me amendement de la Constitution am\u00e9ricaine et d'autoriser les citoyens \u00e0 porter des armes pour assurer leur protection. La proposition rebute l'\u00e9lite intellectuelle et politique mais elle s\u00e9duit des milliers de Mexicains, qui ont apport\u00e9 leur signature \u00e0 cette proposition de loi. A Mexico, Emmanuelle Steels.\r\n((Papier\r\nArmer les citoyens pour mieux lutter contre l'ins\u00e9curit\u00e9. C'est le projet du s\u00e9nateur mexicain Jorge Luis Preciado, qui a lanc\u00e9 un mouvement en faveur de la l\u00e9gitime d\u00e9fense et, du m\u00eame coup, un vif d\u00e9bat sur l'incapacit\u00e9 des autorit\u00e9s \u00e0 enrayer la violence. \"L'Etat a \u00e9chou\u00e9 et les citoyens ont le droit de se prot\u00e9ger eux-m\u00eames\" affirme ce l\u00e9gislateur de droite, qui proposera une r\u00e9forme constitutionnelle pour autoriser les civils \u00e0 porter des armes \u00e0 l'int\u00e9rieur de leurs v\u00e9hicules, de leurs commerces ou de leurs domiciles. Critiqu\u00e9 par les experts et par la classe politique, ce projet recueille cependant le soutien d'une large frange de la population, qui se sent vuln\u00e9rable face aux agressions des bandes organis\u00e9es. Qu'un chauffeur de bus ou de taxi, ou qu'un commer\u00e7ant puisse prot\u00e9ger sa vie ou celle de ses clients est une id\u00e9e qui en s\u00e9duit plus d'un, dans un pays qui ne conna\u00eet pas la vente libre des armes et les fusillades dans les \u00e9coles, comme son voisin am\u00e9ricain.))\r\n(08/VS : ENTENTE PS-PLR ITV CONSTANTIN) Que se passe-t-il \u00e0 Savi\u00e8se...?\r\nEn Valais, \u00e0 Savi\u00e8se, le pr\u00e9sident socialiste (Michel Dubuis) a re\u00e7u le soutien hier (MA) soir lors d'un rassemblement \u00e9lectoral (mardi) de plusieurs personnalit\u00e9s PLR, dont le Conseiller national Philippe Nantermod. C'est que dans cette commune, les deux partis sont unis au sein d'une m\u00eame formation, l'Entente, depuis 80 ans. Un front commun cr\u00e9\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque pour lutter contre les conservateurs. Cette Entente dont la pr\u00e9sidence est contest\u00e9e par les d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiens. Pas question pour autant pour le pr\u00e9sident du PLR valaisan Ren\u00e9 Constantin de s'afficher aux c\u00f4t\u00e9s de repr\u00e9sentants du PS, et ce \u00e0 quelques mois des \u00e9lections cantonales.\r\n  42''\r\nDes propos recueillis par Marie Giovanola...\r\n(Br\u00e8ve Logitech) Le concepteur vaudois de p\u00e9riph\u00e9riques informatiques Logitech a enregistr\u00e9 un chiffre d'affaires de 564 millions de dollars au deuxi\u00e8me trimestre de son exercice 2**, soit 9% de plus qu'un an plus t\u00f4t. Le b\u00e9n\u00e9fice net, lui, bondit de 18,1 \u00e0 47 millions.\r\nAu niveau op\u00e9rationnel, le r\u00e9sultat avant int\u00e9r\u00eats et imp\u00f4ts (EBIT) se monte \u00e0 53 millions de dollars, contre 37 millions sur la m\u00eame p\u00e9riode de l'ann\u00e9e pass\u00e9e, ajoute le groupe am\u00e9ricano-suisse dans un communiqu\u00e9.\r\nCit\u00e9 dans le communiqu\u00e9, le directeur g\u00e9n\u00e9ral de Logitech, Bracken Darrell, salue un trimestre \"remarquable - le meilleur deuxi\u00e8me trimestre de l'histoire de Logitech en ce qui concerne les ventes au d\u00e9tail\".\r\nLe groupe confirme ses pr\u00e9visions pour l'ensemble de l'exercice. Il table sur un b\u00e9n\u00e9fice op\u00e9rationnel hors normes GAAP de 195 \u00e0 205 millions de dollars et une croissance des ventes de d\u00e9tail de 8 \u00e0 10% \u00e0 taux de change constants.\r\n(SDA-ATS\\/ro) - bsf009\r\n(Chiffre parit\u00e9)", "durationSec": 595, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8101083", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2016-10-26T08:00:00_le-journal-de-8h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2016-10-26T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-8101101", "ece-8101083"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-11-11T12:09:48Z", "speechToTexts": ["11.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nPremi\u00e8rement, le journal Blandine L\u00e9vite faire flamber sa carte de cr\u00e9dit, \u00e7a fait envie et qui de mieux pour en parler aux jeunes qu'un camarade du m\u00eame \u00e2ge \u00e0 Zurich ce sont de jeunes apprentis qui sensibilise les cr\u00e8mes, les classes \u00e0 l'endettement dans les \u00e9coles, quel candidat pour la gauche fran\u00e7aise, alors que Fran\u00e7ois Hollande a touch\u00e9 le fond, hier, avec 4 pourcent d'opinions favorables selon un sondage, Manuel Valls ce profil, mais une nouvelle \u00e9tude montre ce matin que le 1er ministre ne ferait pas mieux que le pr\u00e9sident, qui sont les guide aujourd'hui ces jeunes qui refusent de quitter le nid, le classement des Europ\u00e9ens, champion des pieds sous la table chez maman, fin du suspense en fin de journal, \u00e9viter les poursuites h\u00e9las. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:44) [94%] :\r\nSpirale de l'endettement \u00e0 Zurich et les programmes de sensibilisation dans les classes par exemple ont d\u00e9sormais une corde suppl\u00e9mentaire \u00e0 leur arc pour parler aux jeunes de l'endettement, la ville fait appel \u00e0 d'autres jeunes des apprentis de l'Office f\u00e9d\u00e9ral des poursuites, fa\u00e7on de mieux sensibiliser une classe d'\u00e2ge, les 16 25 ans, qui sont particuli\u00e8rement d'expos\u00e9s \u00e0 ce probl\u00e8me d'endettement, le dossier d'\u00c9tienne Kocher. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:08) [93%] :\r\nProfitez des derni\u00e8res ann\u00e9es d'\u00e9cole pour apprendre \u00e0 faire un budget et \u00e0 \u00e9viter de s'endetter depuis 3 ans, la ville de Zurich donne des ateliers de sensibilisation dans chaque classe et parmi les formateurs, on retrouve d\u00e9sormais les apprentis qui travaillent pour l'Office des poursuites, les explications de Gr\u00e9gor M\u00e4gerle et chef de la pr\u00e9vention des dettes \u00e0 la ville de Z\u00fcrich. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:26) [92%] :\r\nVivendi tout Euripide, ils vont dans les classes en avant- derni\u00e8re ann\u00e9e ils informent les \u00e9l\u00e8ves sur la mani\u00e8re de g\u00e9rer leur argent quand je suis en apprentissage et que je gagne 750 francs par mois comment je d\u00e9pense comment je r\u00e9partis mon argent ils ont presque le m\u00eame \u00e2ge et par le m\u00eame langage, \u00e7a permet de rentrer plus facilement en contact humain, c'est \u00e0 c\u00f4t\u00e9 alors. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:46) [93%] :\r\nDes discussions en classe, cela existe aussi en Suisse romande, mais la tendance est plut\u00f4t de confier ce mandat \u00e0 des assistants sociaux, parmi eux, Adrien Busch du Centre social protestant. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:01:54) [81%] :\r\n\u00e0 Gen\u00e8ve, par exemple, je vais les huissiers, voire m\u00eame le pr\u00e9pos\u00e9 qui intervenait directement aupr\u00e8s des \u00e9l\u00e8ves aujourd'hui, c'est des assistants sociaux du sang Social protestant qui interviennent. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:03) [93%] :\r\nEn Suisse romande, on ne fait donc pas particuli\u00e8rement appel \u00e0 de jeunes employ\u00e9es mais, pour Adrien Busch, ce serait une bonne id\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:02:09) [79%] :\r\nP\u00e8res entre eux peuvent probablement avoir un dialogue ouvert une sensibilit\u00e9 aux questions o\u00f9 il sera prendront plus simple d'expliquer \u00e0 leur coll\u00e8gue ou leur copain les questions financi\u00e8res auxquelles ils doivent faire attention. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:19) [89%] :\r\nSelon l'endroit, les m\u00e9thodes diff\u00e8re donc qui, elle, se multiplient, mais l'objectif est similaire : aider les jeunes \u00e0 apprivoiser le passage \u00e0 la vie active, sans tomber dans le pi\u00e8ge de l'endettement. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:30) [93%] :\r\nFran\u00e7ois Hollande, touche le fond, les derniers sondages de l'as aucune chance au pr\u00e9sident fran\u00e7ais, s'il d\u00e9cide de se repr\u00e9senter \u00e0 la pr\u00e9sidentielle, le chef d'\u00c9tat serait \u00e9limin\u00e9 d\u00e8s le 1er tour dans tous les cas de figure, selon une enqu\u00eate publi\u00e9e aujourd'hui par Le Figaro, mais ce qu'on apprend surtout ce matin, c'est que le 1er ministre Manuel Valls n'est pas mieux plac\u00e9 que Fran\u00e7ois Hollande Guillaume. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:50) [94%] :\r\nEt c'est une mauvaise nouvelle pour la gauche qui se cherche d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9ment le c'est un champion pour 2017, le 1er ministre Manuel Valls apparaissait comme un plan B s\u00e9rieux si Fran\u00e7ois Hollande devait ne pas se repr\u00e9senter, h\u00e9 bien, selon l'enqu\u00eate du Figaro Manuel Valls ne fait pas plus r\u00eaver les Fran\u00e7ais, que le pr\u00e9sident, en clair, tout comme Hollande, Valls n'arrive qu'en 5\u00e8me position des intentions de vote pour le 1er tour derri\u00e8re Alain Jupp\u00e9, Marine Le Pen, Emmanuel Macron et Jean-Luc M\u00e9lenchon, Alain Jupp\u00e9 qui, du coup, sortirait vainqueur de la pr\u00e9sidentielle. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:16) [95%] :\r\nAlors autant dire que Fran\u00e7ois Hollande semble compl\u00e8tement hors course en pour 2017. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:20) [96%] :\r\nOui, les sondages se suivent et se ressemblent pour le pr\u00e9sident, et ils sont catastrophiques, le dernier en date est l'un des plus humiliants, sans doute pour le pr\u00e9sident, puisqu'il ne r\u00e9cup\u00e9rerait qu'un tiers de ses \u00e9lecteurs de 2012 et c'est d'autant plus humiliant que Fran\u00e7ois Hollande esp\u00e9rait capitaliser sur les derniers chiffres du ch\u00f4mage en France, un ch\u00f4mage qui a connu une tr\u00e8s forte baisse en septembre, visiblement, il en faudra beaucoup plus pour faire d\u00e9coller une candidature Hollande. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:42) [95%] :\r\nGuillaume Meyer merci les diplomates de l'Union europ\u00e9enne ont fait part hier \u00e0 la Suisse de leurs craintes concernant la pr\u00e9f\u00e9rence indig\u00e8ne Light, ils s'inqui\u00e8tent des effets de la solution propos\u00e9e par le Conseil national pour appliquer l'initiative de l'UDC sur l'immigration de masse, ils craignent qu'elle n'entra\u00eene une discrimination de certains ressortissants europ\u00e9ens et ils l'ont dit hier \u00e0 Bruxelles, lors d'une s\u00e9ance du comit\u00e9 mixte r\u00e9union extraordinaire demand\u00e9e par la Commission europ\u00e9enne, la Suisse a rappel\u00e9 que cette solution tentait de pr\u00e9server au mieux les accords bilat\u00e9raux au V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la, l'opposition esp\u00e8re mobiliser la rue aujourd'hui le centre droit, r\u00e9clame le d\u00e9part de Nicolas Maduro, le pr\u00e9sident socialiste qui tiendra, de son c\u00f4t\u00e9, cet apr\u00e8s- midi un conseil de d\u00e9fense suite \u00e0 la d\u00e9cision du parlement hier, les d\u00e9put\u00e9s ont vot\u00e9 l'ouverture d'un proc\u00e8s en destitution ils veulent examiner sa responsabilit\u00e9 p\u00e9nale politique et puis les manquements au devoir de sa charge \u00e0 la port\u00e9e de ce vote n'est pas tr\u00e8s clair puisque le proc\u00e8s en destitution n'existe pas dans la Constitution, mais la proc\u00e9dure pour manquements au devoir de sa charge existe elle bel et bien, et Nicolas Maduro, a r\u00e9agit devant ses partisans. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:50) [85%] :\r\nCasablanca nous cette assembl\u00e9e n'a qu'un seul objectif, c'est de nuire au V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la de Ain oui, bon, laissez -moi vous dire nous n'autoriserons aucun coup d'\u00c9tat parlementaire de quelque sorte que ce soit qui contredit la Constitution et puis bon par Balladur et la maladie, et voil\u00e0 l'assembl\u00e9e pr\u00e9f\u00e8re pr\u00e9server les int\u00e9r\u00eats imp\u00e9rialistes du Pentagone qui est obs\u00e9d\u00e9 par la destruction du V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la comme avant, h\u00e9 bien, mais personne ne pourra prendre le V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la m\u00eame pas Obama, nous sommes un pays qui veut la paix, la dignit\u00e9 et le souverain. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:34) [94%] :\r\nNicolas Maindron, qui d\u00e9nonce un coup d'\u00c9tat, donc l'opposition le tient pour responsable de la grave crise \u00e9conomique qui s\u00e9vit dans le pays et qui se traduit par une p\u00e9nurie de 80 pourcent des des aliments et par l'inflation la plus \u00e9lev\u00e9e au monde, l'assaut sur Mossoul se pr\u00e9cise puisque les forces irakiennes ne sont plus qu'\u00e0 quelques kilom\u00e8tres de la ville sur le front Est 5 ou 6 kilom\u00e8tres, dit un g\u00e9n\u00e9ral irakien et les troupes attendent d\u00e9sormais de pouvoir se coordonner avec les autres fronts pour pouvoir lancer une attaque coordonn\u00e9e sur le front sud de les forces irakiennes ont encore du chemin \u00e0 parcourir avant d'atteindre la banlieue de Mossoul et hier \u00e0 Paris, la coalition anti- islamique s'est r\u00e9uni pour faire le point sur les op\u00e9rations avec dans tous les esprits, une strat\u00e9gie, les pr\u00e9paratifs pour isoler Raqa la capitale des djihadistes en Syrie ont commenc\u00e9, du jamais vu depuis 15 ans pour la 1\u00e8re fois depuis 2001, le chiffre d'affaires annuel d'Apple a recul\u00e9, une baisse de 8 pourcent sur sur les 12 derniers mois, et pour cause, la marque \u00e0 la pomme a vendu moins d'iPhone, Apple tente donc de se diversifier gr\u00e2ce au paiement mobile son application Apple paye a d\u00e9barqu\u00e9 en Suisse, l'\u00e9t\u00e9 dernier, les banques suisses ont contre- attaqu\u00e9 en annon\u00e7ant la fusion de leurs syst\u00e8mes de paiement des banques suisses qui tentent de r\u00e9sister face \u00e0 des concurrents sans merci Romain Bardet. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:52) [92%] :\r\nLe paiement mobile, c'est l'une des grandes transformations du secteur financier, un enjeu de taille aussi et dans ce domaine, plusieurs acteurs le disent, la Suisse est en retard, r\u00e9gulation trop contraignante pour certains dirigeant bancaires plus vraiment \u00e0 la page pour d'autres, mais en face, les Apple ou Google soci\u00e9t\u00e9 innovantes et ultra riches ont les moyens de leurs ambitions en mati\u00e8re de paiement mobile pour Laurent Haug Vesti serait entrepreneur actif dans le domaine des films Tech, les banques suisses doivent \u00eatre plus offensive. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:07:18) [89%] :\r\nIls sont devenus un peu des commodit\u00e9s parce qu'elle s'occupe de choses assez compliqu\u00e9e mais finalement que tout le monde fait un peu serr\u00e9 qui sont assez basiques sur lesquels, y a pas beaucoup de marge, et on voit que, il y a tout un tas d'autres acteurs qui s'immisce dans le quotidien, c'est l\u00e0 que je pense que les banques ont un vrai d\u00e9fi \u00e0 relever, de recr\u00e9er du lien avec la nouvelle g\u00e9n\u00e9ration de se reconnecter un peu avec le r\u00f4le social d'une banque qui est de faciliter la vie des gens. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:38) [84%] :\r\nLe front s'est organis\u00e9 autour de Twin ceux dont la version fusionn\u00e9e avecP. mythe est attendue pour janvier mais les premi\u00e8res br\u00e8ches apparaissent, la soci\u00e9t\u00e9 de carte de cr\u00e9dit suisse car pourtant d\u00e9tenue par Cr\u00e9dit Suisse, a annonc\u00e9 la semaine derni\u00e8re s'allier au syst\u00e8me d'Apple pour Laurent Haug, les banques auraient \u00e0 terme tout int\u00e9r\u00eat \u00e0 d\u00e9velopper leur propre solution. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:07:57) [84%] :\r\nOn ajoute d'acteurs, plus on perd le contr\u00f4le, c'est absolument strat\u00e9gique d'avoir des solutions propres parce que si maintenant entre soi et son client, il y a tout un tas d'interm\u00e9diaires de tous les gens qu'il faut laisser les commissions, c'est des gens dont tomber dedans et \u00e7a, c'est bien s\u00fbr une situation qu'on essaie d'\u00e9viter en tant qu'entreprise. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:13) [97%] :\r\nInnover pour \u00e9viter de partager les commissions, c'est l'un des enjeux, mais face \u00e0 des g\u00e9ants qui profitent d'un large r\u00e9seau de consommateurs, les banques suisses seront peut-\u00eatre contraintes de revoir leur strat\u00e9gie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:23) [95%] :\r\nIls sont jeunes et ils habitent encore chez leurs parents, c'est la r\u00e9alit\u00e9 d'une proportion importante de jeunes Europ\u00e9ens qui ont entre 18 et 34 ans, des chiffres d'Eurostat, l'agence europ\u00e9enne de la statistique, remise des prix avec Katja cher. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:08:37) [94%] :\r\nEt en t\u00eate de liste les jeunes hommes Croates pr\u00e8s de 80 pourcent d'entre vivent toujours chez leurs parents, viennent ensuite la Slovaquie, Italie, Malte, la Gr\u00e8ce, la Roumanie et la Bulgarie dans tous ces pays, entre 7 et 8 hommes sur 10, toujours dans la cat\u00e9gorie d'\u00e2ge de 18 \u00e0 34 ans ne quittent pas le nid familial, \u00e0 l'inverse, au Danemark et en Finlande, comme en Su\u00e8de, cette proportion n'est que dans le car, ce qui est frappant, en revanche, est que, dans chacun des pays observ\u00e9s, ce sont les hommes qui pr\u00e9f\u00e8rent la douceur du cocon familial et la Suisse, h\u00e9 bien la Suisse se classe parmi les pays les plus \u00e9mancip\u00e9s ou tout au moins, o\u00f9 les conditions \u00e9conomiques le permettent, comment Pays-Bas notamment 43 pourcent des des hommes vivent chez leurs parents, contre 35 pourcent des des femmes du m\u00eame \u00e2ge. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:23) [90%] :\r\nDisparit\u00e9s hommes/femmes donc une de plus, puisqu'il y a aussi les in\u00e9galit\u00e9s \u00e9conomiques, elles se renforcent, selon le rapport du Forum \u00e9conomique mondial, ont la peau, on l'apprend ce matin en 2013 le foss\u00e9 \u00e9conomique entre les sexes \u00e9tait \u00e0 son plus haut niveau en 2008, mais rassurez -vous, tout cela va changer d'ici quelques ann\u00e9es, c'est le chiffre du jour, selon le West la parit\u00e9 devrait \u00eatre atteinte 12186 soit d'ici 100 70 ans ouf. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:51) [68%] :\r\nOui, ouf, effectivement, \u00e7a progresse, Jean, \u00e7a laisse songeur absolument. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-10-26T06:20:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Kocher, Etienne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schaer, Katja", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bardet, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8D36505C-849C-4C9C-894B-5810DE8619C7", "internalArchiveId": "8D36505C-849C-4C9C-894B-5810DE8619C7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La Poste: restructuration brutale ou n\u00e9cessaire modernisation?", "publicationDate": "2016-10-26T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : CATINFO_OCT2016;Berdoz, Zeynep Ersan\r\nLa Poste a annonc\u00e9 mercredi la fermeture de cinq cents \u00e0 six cents filiales jusqu'en 2020. Pr\u00e8s de 1200 collaborateurs sont concern\u00e9s par ce changement. D\u00e9bat entre Zeynep Ersan Berdoz, r\u00e9dactrice en chef de Bon \u00e0 savoir et Matthias Finger, professeur d'\u00e9conomie des r\u00e9seaux \u00e0 l'EPFL.\r\n\r\n* * La Poste: restructuration brutale ou n\u00e9cessaire modernisation?  \r\nZeynep Ersan Berdoz, r\u00e9dactrice en chef de Bon \u00e0 savoir, vous \u00e9tiez une des figures de proue de l'initiative pro service public le printemps dernier\r\n-\tVous avez entendu Suzanne Ruoff, en terme de prestations la Poste en fait encore plus que ce qu'exige la loi !\r\n-\tDepuis l'ann\u00e9e 2000, la baisse des volumes a atteint 63% pour les lettres, 42% pour les colis et 37% pour les versements . on ne peut pas fermer les yeux sur ces chiffres ! on ne peut pas enfermer la Poste dans les structures d'un autre temps !!\r\n-\tFinalement : pourquoi pas des automates ? il faut oser faire le pas de la modernit\u00e9 !\r\n-\tla Poste contrainte de s'adapter pour r\u00e9sister \u00e0 la concurrence.\r\n-\tvous d\u00e9fendez les consommateurs . or ce sont eux qui commandent des paquets Zalando ou Amazon, qui ne passent plus par les guichets classiques.\r\n-\tle PS estime qu'avec sa politique salariale et ce genre de restructuration, l'entreprise casse la cr\u00e9dibilit\u00e9 du service publique.\r\nTHIB:\r\n- Vous voulez une poste sans clients?\r\n- Vous d\u00e9fendez une poste du pass\u00e9?\r\n- La poste doit-elle obligatoirement perdre de l'argent?\r\nMathias Finger, professeur d'\u00e9conomie des r\u00e9seaux \u00e0 l'EPFL, chaire sponsoris\u00e9e par la Poste\r\n-\tC'est une restructuration tr\u00e8s forte : 40% du r\u00e9seau de guichets supprim\u00e9s d'ici quatre ans, 600 guichets : est-ce qu'avec ce type d'annonces, La Poste peut encore assurer un service public ?\r\n-\tla Poste nous dit que les clients sont toujours plus mobiles, veulent des solutions innovantes, etc. C'est vrai pour un tr\u00e8s grand nombre, peut-\u00eatre m\u00eame majoritaires ; n'emp\u00eache que bcp d'autres n'en veulent pas, et pas seulement des personnes \u00e2g\u00e9es . c'est aussi ca le service public, de r\u00e9pondre \u00e0 tous les besoins !\r\n-\tle march\u00e9 n'est pas encore compl\u00e8tement lib\u00e9ralis\u00e9 . on ne pr\u00e9cipite pas trop le mouvement ? est-ce vraiment si in\u00e9luctable que \u00e7a ??\r\n-\tpasser des agences dans des magasins, etc. : comment ne pas y voir une baisse dans la qualit\u00e9 des prestations ? si non, alors ca veut dire que le m\u00e9tier de postier n'a pas bcp de valeur.\r\n-\tLa Suisse n'est pas la seule \u00e0 affronter ce dilemme : comment concilier un service public dans les r\u00e9gions p\u00e9riph\u00e9riques tout en restant un mod\u00e8le d'affaire viable. En Scandinavie, par exemple, comment nos voisins europ\u00e9ens g\u00e8rent cette question ?\r\n-\tLe syndicat des postiers propose que les cantons cr\u00e9ent une Poste intercantonale, pour d\u00e9velopper un r\u00e9seau propre. Est-ce un mod\u00e8le qui existe ailleurs qu'en Suisse ? Est-ce r\u00e9aliste ? \r\n-\tIl y a une guerre technologique autour du dernier kilom\u00e8tre dans la livraison : certains misent sur les drones, d'autres sur les robots par exemple. Est-ce que cet enjeux se trouve aussi au coeur des d\u00e9fis de La Poste ? Y r\u00e9pond-elle avec cette annonce, autrement dit anticipe-t-elle suffisamment les bouleversements technologiques ?\r\nTHIB:\r\n- Adieu facteur, bonjour robots... on a un peu de la peine \u00e0 s'en r\u00e9jouir... C'est le d\u00e9but de la fin du contact humain?\r\n- Faut-il carr\u00e9ment tout lib\u00e9raliser...? Au fond, ce qui emb\u00eate la poste, c'est de devoir aller dans ces vall\u00e9es recul\u00e9es, par mauvais temps", "durationSec": 688, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8101075", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["La Poste: restructuration brutale ou n\u00e9cessaire modernisation? / FOR_2016-10-26T18:02:00_developpement-2", "Forum du 26.10.2016"], "alternativeSummary": ["La Poste a annonc\u00e9 mercredi la fermeture de cinq cents \u00e0 six cents filiales jusqu'en 2020. Pr\u00e8s de 1200 collaborateurs sont concern\u00e9s par ce changement. D\u00e9bat entre Zeynep Ersan Berdoz, r\u00e9dactrice en chef de Bon \u00e0 savoir et Matthias Finger, professeur d\u2019\u00e9conomie des r\u00e9seaux \u00e0 l\u2019EPFL."], "variantIds": ["ece-8101075"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-27T15:25:47Z", "speechToTexts": ["11.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [87%] :\r\nLa Poste et en d\u00e9battre de cette restructuration de la Poste, avec 2 invit\u00e9s vedettes personne Berdoz et Matthias Sillinger bonsoir Madame, bonsoir Monsieur, bonsoir cette personne Berdoz \u00eatre r\u00e9dactrice en chef de Bon \u00e0 savoir vous \u00e9tiez une des figures de proue de l'initiative pro, service public, le printemps dernier, Matthias Stingers, professeur d'\u00e9conomie des r\u00e9seaux PFL c'est une Chair qui est soutenu par la Poste, \u00e7a m\u00e9rite d'\u00eatre pr\u00e9cis\u00e9, commen\u00e7ons peut-\u00eatre avec vous Madame Berdos vous venez d'entendre Madame Ruoff dans son interview, elle nous dit qu'en terme de prestations, h\u00e9 bien la Poste ont fait encore plus que ce qu'exige la loi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:31) [90%] :\r\nAlors ce que j'ai \u00e9cout\u00e9 Madame R\u00e9a s'est exprim\u00e9 tout \u00e0 l'heure, ce que je retiens, c'est que Madame Ruoff nous d\u00e9crit un monde id\u00e9al, malheureusement ce monde id\u00e9al qu'elle nous d\u00e9crit n'est pas du tout la suite ne correspond pas du tout \u00e0 la situation actuelle sur le terrain, en tout cas de de la Poste, on parle aussi de fermeture de de 600 de 500 \u00e0 600 offices d'ici \u00e0 2020 on parle d'un renforcement du nombre de points de contacts effectivement dans les stades, c'est juste maintenant si on regarde plus en d\u00e9tails, il ne faut pas oublier que ces points de rencontre qui se d\u00e9cline de diff\u00e9rentes formes ne propose de loin pas toutes les m\u00eames prestations, donc il y a beaucoup de prestations qui l\u00e0 ne sont pas accessibles, donc on est en train de comparer des chiffres qui sont certes favorables au discours de la Poste, mais qui ne correspond pas du tout \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 du terrain. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:20) [83%] :\r\nOui, notre elle \u00e9tait d\u00e9cid\u00e9e voil\u00e0, merde, c'est le fait que depuis des ann\u00e9es 2000, la baisse des volumes est importante, moins 63 pourcent,, par exemple pour le le le trafic des lettres, quelque part, on peut pas non plus enfermer la Poste dans les structures d'hier, faut se moderniser avance. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:34) [87%] :\r\nAlors oui, tout \u00e0 fait observer, c'est clair, la Poste doit se moderniser la Poste absolument r\u00e9pondre aux besoins et \u00e0 l'\u00e9volution des besoins des des consommateurs, \u00e7a c'est essentiel maintenant quant la Poste explique dans le m\u00eame communiqu\u00e9, qu'il y a un recul du nombre de, de, de paquets c'est bizarre comme comme affirmation puisque retraire un moment le Centre Dayan dans le canton de Vaud le centre de tri de Daillens a \u00e9t\u00e9 r\u00e9nov\u00e9 a \u00e9t\u00e9 agrandie et l\u00e0, le responsable de ce du centre de tri a lui- m\u00eame annonc\u00e9 sur les ondes de la RTS aux coll\u00e8gues t\u00e9l\u00e9vision que le march\u00e9 des colis \u00e9taient en croissance de plus de 3 pourcent par par ann\u00e9e, donc une fois de plus o\u00f9 se situe la r\u00e9alit\u00e9 : sommes -nous dans celui du monde id\u00e9al soi-disant d\u00e9crit par Madame Rudloff ou ce qui est beaucoup plus plausible par rapport \u00e0 notre exp\u00e9rience \u00e0 bon \u00e0 savoir aux questions qui viennent des consommateurs que le march\u00e9 des paquets est en croissance et que la Poste doit effectivement s'adapter mais pas au d\u00e9triment d'une partie de la population. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:27) [89%] :\r\nMattias une guerre est -ce qu'on est dans le cadre d'une adaptation au march\u00e9, mais au d\u00e9triment d'une partie de la population, comme le disait n'a personne d'particulier, la population des r\u00e9gions p\u00e9riph\u00e9riques, parce que l'on parle de 40 pourcent du du r\u00e9seau de guichets supprim\u00e9s d'ici 4 ans 600 guichets cette norme est -ce que c'est encore parce qu'on est encore dans le cadre de la mission de service public est -ce qu'on peut encore l'accomplir. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:48) [88%] :\r\nBen, tout d\u00e9pend ce que vous appelez service public parce que le mot ne veut rien dire en fait, il y a pour le moyen et veut dire beaucoup, non, il veut rien dire cette c'est le service public, il est a il est identifi\u00e9, disant on peut on pense dans la de l'opinion g\u00e9n\u00e9rale, on pense que la Poste appartient \u00e0 l'\u00c9tat, donc c'est un service public, mais la Poste elle fournit des services et ses services ils sont d\u00e9finis pr\u00e9cis\u00e9ment dans la loi, \u00e7a s'appelle service universel et Madame rue enfin on fait raison elle elle avec cette restructuration, elle va encore fournir plus de service qu'est -ce qu'elle fournit actuellement parce que la loi, elle ne dit rien sur l'office de poste, elle dit simplement des choses sur les points de contact. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:33) [91%] :\r\nLa mission de service universel, c'est aussi de consid\u00e9rer que si on habite dans une r\u00e9gion p\u00e9riph\u00e9rique ou proches d'une gare dans une grande ville, on ait acc\u00e8s aux m\u00eames services, en tout cas dans les dans les, dans les m\u00eames dans les m\u00eames proportions est -ce que c'est toujours le cas quand on supprime 40 pourcent des des, des, des offices postaux. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:49) [88%] :\r\nBen c'est-\u00e0-dire vous faut faut \u00eatre pr\u00e9cis ici parce que la loi mise en jeu, d\u00e9sol\u00e9 d'argumenter avec la la loi elle dit Madame Ruoff lundi le \u00e0 un point de contact doit \u00eatre atteignable pour 90 pourcent de de la population dans 20 minutes \u00e0 pied ou en transport public et dans 30 minutes pour les services de paiement et \u00e7a la Poste Anna va rien changer et les tenues par la loi, de r\u00e9pondre \u00e0 \u00e7a maintenant comment elle va offrir ces points de contact, c'est simple, le litige, mais pour moi \u00e7a c'est pas le service public, le b\u00e9ton, c'est pas le service public. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:25) [87%] :\r\nC'est Zeynep personne Berdoz c'est vrai \u00e7a, quelque part c'est, c'est clarifier les les donn\u00e9es sont claires, notamment d'quant \u00e0 la distance et autant \u00e0 parcourir quelque part, bon c'est c'est pr\u00e9vu comme \u00e7a, c'est pas non plus compl\u00e8tement r\u00e9dhibitoire : les gens qui habitent dans les r\u00e9gions p\u00e9riph\u00e9riques qui font aussi un certain choix et peut-\u00eatre le fait d'avoir un bureau de poste, un petit peu plus loin dans son quartier, \u00e7a fait partie de ces choix. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:45) [86%] :\r\n\u00e7a fait partie de ces choix, mais l\u00e0 on parle de r\u00e9gions p\u00e9riph\u00e9riques, on parle aussi de personnes \u00e0 mobilit\u00e9 r\u00e9duite, donc on parle de diff\u00e9rentes, cas de figure, on voit aussi que l'innovation qui est faite par la Poste, qui est importante, hein, pour s'habituer aux besoins des consommateurs de de de demain qui \u00e9volue passe aussi par des, des, des, des, des solutions qui sont tout \u00e0 fait int\u00e9ressante mais essentiellement destin\u00e9 au milieu urbain, donc on les p\u00e9riph\u00e9ries reste quand m\u00eame tr\u00e8s, tr\u00e8s clairement pr\u00e9t\u00e9rit\u00e9 et en remplacer point pour pouvoir justement r\u00e9pondre aux exigences de la loi, on parle \u00e0 la Poste propose des agences proposent des solutions, des alternatives \u00e0 une alternative, en l'occurrence ces points- l\u00e0, comme je l'ai dit tout \u00e0 l'heure, n'offrent pas toutes les toutes les prestations postales et de nouveau on pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 une partie de la population. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:28) [87%] :\r\nMatthias sign\u00e9 reconnaissez nerveux, toutes, toutes ces questions et notamment sur le sur ces agences qui ouvrent de plus en plus dans les r\u00e9gions p\u00e9riph\u00e9riques dans les villages est -ce qu'on peut consid\u00e9rer que franchement que, que dans ses agences, la qualit\u00e9 du service, \u00e0 la m\u00eame parce que quand m\u00eame quelqu'un qui apprend le m\u00e9tier, il passe beaucoup de temps \u00e0 se former \u00e0 conna\u00eetre, \u00e0 conna\u00eetre les bons gestes, etc, pour \u00eatre efficace de guichets et puis l\u00e0 on confie des t\u00e2ches de postier \u00e0 des personnes qui sont pas forc\u00e9ment \u00e0 le faire est -ce que la qualit\u00e9 du service reste la m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:59) [86%] :\r\n\u00e7a, c'est difficile \u00e0 dire, disons c'est vrai que, il y a du personnel de La Poste qui a \u00e9t\u00e9 form\u00e9, qui est partiellement remplac\u00e9s par du personnel qui aille pas \u00e9t\u00e9 qui fait \u00e7a ont plus de 2, alors peut-\u00eatre qu'il y a une diff\u00e9rence de qualit\u00e9 de service mais \u00e7a face Havas ressentir aussi au niveau du comportement des clients, donc si la Poste elle satisfait pas les clients, elle va, elle va, elle va souffrir, donc tout \u00e0 l'heure, on a parl\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:25) [83%] :\r\nD'\u00eatre venu sur pardonnez -moi, c'est, c'est peut-\u00eatre l\u00e0 tout le probl\u00e8me parce qu'on parle des r\u00e9gions p\u00e9riph\u00e9riques qui sont pas forc\u00e9ment rentables et qui vont pas forc\u00e9ment int\u00e9ress\u00e9 d'autres concurrents priv\u00e9s qui sont avant tout actif, l\u00e0 o\u00f9 le march\u00e9 est int\u00e9ressant. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:37) [90%] :\r\nOui, mais m\u00eame l\u00e0 il faut vraiment faire une distinction entre les colis et les lettres, c'est 2 choses totalement diff\u00e9rentes et puis le service de paiement, ce que ce qui est juste, c'est que les agences n'offrent pas les services de paiement alors que les offices de Poste offrait les services de paiement et c'est l\u00e0 la grande diff\u00e9rence, mais ils offrent les colis et les lettres et la diff\u00e9rence entre les colis et les lettres, c'est que les lettres, le volume des lettres diminue fortement, effectivement, il y a pas tellement de concurrents qui sont int\u00e9ress\u00e9s \u00e0 entrer sur un march\u00e9 qui est en perte de vitesse, tandis que dans les colis, il est juste, les colis augmente et l\u00e0, la concurrence \u00e9l\u00e9gante, donc si la Poste ne satisfait pas les clients au niveau des colis, je suis s\u00fbr qu'il a tr\u00e8s rapidement des concurrents. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:23) [89%] :\r\nUn mot peut-\u00eatre sur la perte de contact humain, alors c'est c'est que le d\u00e9but, on voit que certains automates sont sont install\u00e9s dans les villes est -ce que vous regrettez ce c'est cette perte Lassana personne Berdos ou \u00e7a fait partie de l'\u00e9volution en fin de compte, on finit parfois tard le travail on est aussi content d'aller chercher son paquet \u00e0 8 9 10 heures le soir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:42) [87%] :\r\nBien s\u00fbr, \u00e7a fait partie de de l'\u00e9volution et effectivement donc les prestations devaient \u00eatre disponibles pour l'ensemble de la population et ces solutions l\u00e0 c'est une bo\u00eete, justement, correspondent \u00e0 une au besoin d'une partie de la population, et notamment des personnes qui travaillent \u00e0 plein temps, qui souhaitent aller r\u00e9cup\u00e9rer leurs paquets \u00e0 d'autres moments, c'est tr\u00e8s tr\u00e8s bien, mais une fois de plus, pas au d\u00e9triment d'autres, d'autres, d'autres, d'autres personnes et surtout ans en p\u00e9riph\u00e9rie et ce qui est important de dire aussi en alors vous avez \u00e9voqu\u00e9 tout \u00e0 l'heure le remplacement justement \u00e0 la qualit\u00e9 du service aupr\u00e8s de ses agences, un autre \u00e9l\u00e9ment, c'est que le pays collaborateurs et collaboratrices qui travaillent dans ces agences, donc tr\u00e8s peu Trinity Sri, \u00e7a peut \u00eatre une pharmacie ne sont -elles pas du tout soumise \u00e0 la convention collective de travail de la Poste, donc il y a \u00e9galement un autre aspect plus humain, plus employ\u00e9 peut salariale \u00e9galement un enjeu important \u00e9galement \u00e0 ce niveau -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:31) [81%] :\r\nMattias Finger on parle d'automates, peut-\u00eatre aussi la m\u00eame question \u00e0 vous, on va vers des robots et moins de points de contacts humains \u00e0 la Poste, c'est ainsi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:40) [88%] :\r\nPour l'accepter, bon, bon h\u00e9 oui, il faut l'accepter parce que ils ne veulent eussions mais il faut que, faut quand m\u00eame relativiser les choses, je veux dire on parle des dr\u00f4nes et les dr\u00f4nes, elles vont \u00eatre utilis\u00e9es, accessoirement dans quelques zones pas au centre ville, on peut, on parle des robots, \u00e7a c'est c'est plut\u00f4t de l'ordre du GAN, j'ai maintenant les, les, les automates de distribution de colis affectivement c'est quelque chose qui est en train de se r\u00e9pondre un peu partout dans le monde. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:09) [81%] :\r\nEt il faut faire, il faut faire avec celle \u00e9volution in\u00e9luctable un peu moins de contacts humains, mais plus de 10 communes, 10. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:14) [88%] :\r\nBen ma laissez moi r\u00e9pond par une provocation, c'est quand m\u00eame pas une agence de psychologie La Poste je dire disant \u00e9l\u00e8ve personne est en train de r\u00e9mun\u00e9rer le le service disons personnelle en le ce que ce qu'on demande de la Poste de distribuer des colis et des lettres de les acheminer de faire \u00e7a de mani\u00e8re efficace, maintenant si c'est fait avec AA avec de l'humain, je pense que certainement, \u00e7a passe mieux aupr\u00e8s des clients et sa fa\u00e7on de sentir au niveau des serres de qualit\u00e9 de service et peut-\u00eatre de la demande des clients. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:48) [82%] :\r\nOui, juste une derni\u00e8re question pour pr\u00e9ciser ma tasse num\u00e9ro tr\u00e8s rapidement que les Suisses quelque part sont trop \u00e9motionnelle avec leurs services publics. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:57) [90%] :\r\n10 ans, c'est une question tr\u00e8s compliqu\u00e9e, c'est c'est 10 il faut expliquer pourquoi c'est ainsi et je pense qu'il y a quelque chose de l'ordre, pas de l'ordre du service parce que tout le d\u00e9bat sur la qualit\u00e9 du service, me para\u00eet un peu artificielle si en regardant les d\u00e9tails, c'est plut\u00f4t quelque chose de l'ordre de l'identit\u00e9 suisse et et moi je l'explique par le fait que la pr\u00e9sence de la Suisse de l'\u00c9tat suisse sur le territoire est minime : La Poste est un des derniers \u00e0 c\u00f4t\u00e9 des CFF, o\u00f9 on a une repr\u00e9sentation de l'\u00c9tat suisse, sinon tout le reste c'est les ou le priv\u00e9, donc je pense que c'est plut\u00f4t de l'ordre de l'identit\u00e9 que de l'ordre de qualit\u00e9 du service intervient tout. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:41) [93%] :\r\nDans cette question d'identit\u00e9 Zeynep Ersan Berdoz pour conclure. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:44) [87%] :\r\nPour conclure, rel\u00e8ve \u00e9galement le timing, hein, donc cette annonce est \u00e0 ce plan de restructuration important, tr\u00e8s important dans l'histoire de de la Poste arrive maintenant, \u00e7a n'est pas un hasard, rappelez -vous, quelques semaines avant la votation sur l'initiative en faveur du service public, monsieur Hasler, avait annonc\u00e9 une augmentation probable du prix du timbre, les opposants \u00e0 ce moment -l\u00e0, n'avait pas contester le fond mais le moment le timing, donc l\u00e0, moi je rel\u00e8ve aussi un \u00e9l\u00e9ment important qui qui a, qui a \u00e9galement berner les citoyens \u00e9lecteurs consommateurs et sans doute vers\u00e9 \u00e9galement les politiciens et les les syndicats lit. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:16) [86%] :\r\n\u00e7a, c'est votre analyse, je n'ai personne Berdoz \u00eatre r\u00e9dactrice en chef de Bon \u00e0 savoir Matias Finger, professeur d'\u00e9conomie des r\u00e9seaux PFL merci beaucoup madame, merci beaucoup monsieur devrait \u00eatre avec nous ce soir, on vous souhaite une bonne soir\u00e9e, merci Karim et \u00e0 18. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-10-26T16:32:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Finger, Matthias", "role": "Professeur de management des infrastructures", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C5150F47-0511-4E61-AD78-E580E946F59D", "internalArchiveId": "C5150F47-0511-4E61-AD78-E580E946F59D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "En marge de la campagne pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine de 2016 : Interview de Christine Ockrent, journaliste et \u00e9crivaine, auteure du livre \"L'Am\u00e9rique en col\u00e8re\" (\u00c9d. Robert Laffont, 2016)", "publicationDate": "2016-10-26T00:00:00Z", "summary": "Les deux candidats \u00e0 la pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine laissent derri\u00e8re eux une campagne d'une rare violence, dans un pays plus divis\u00e9 que jamais. Christine Ockrent a suivi cette campagne de tr\u00e8s pr\u00e8s et relate des mois de combats politiques dans \"L'Am\u00e9rique en col\u00e8re\".", "durationSec": 607, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8101057", "imageURL": "http://www.rts.ch/7982410.image", "thematicGeographicals": ["Etats-Unis"], "thematicThemes": ["campagne \u00e9lectorale", "\u00e9lection pr\u00e9sidentielle"], "alternativeTitle": ["Christine Ockrent d\u00e9crypte \"L'Am\u00e9rique en col\u00e8re\" apr\u00e8s une campagne violente", "Christine Ockrent d\u00e9crypte \"L'Am\u00e9rique en col\u00e8re\" apr\u00e8s une campagne violente / 12H30_2016-10-26T12:52:00_l-invite-du-12h30", "Christine Ockrent d\u00e9crypte \"L'Am\u00e9rique en col\u00e8re\" apr\u00e8s une campagne violente / 12H30_2016-10-26T12:52:00_l-invite-du-12h30"], "alternativeSummary": ["Les deux candidats \u00e0 la pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine laissent derri\u00e8re eux une campagne d'une rare violence, dans un pays plus divis\u00e9 que jamais. Journaliste et \u00e9crivaine, Christine Ockrent a suivi cette campagne de tr\u00e8s pr\u00e8s et relate des mois de combats politiques dans \"L'Am\u00e9rique en col\u00e8re\" (Robert Laffont).", "Les deux candidats \u00e0 la pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine laissent derri\u00e8re eux une campagne d'une rare violence, dans un pays plus divis\u00e9 que jamais. Journaliste et \u00e9crivaine, Christine Ockrent a suivi cette campagne de tr\u00e8s pr\u00e8s et relate des mois de combats politiques dans \"L'Am\u00e9rique en col\u00e8re\" (Robert Laffont).", "Les deux candidats \u00e0 la pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine laissent derri\u00e8re eux une campagne d'une rare violence, dans un pays plus divis\u00e9 que jamais. Journaliste et \u00e9crivaine, Christine Ockrent a suivi cette campagne de tr\u00e8s pr\u00e8s et relate des mois de combats politiques dans \"L'Am\u00e9rique en col\u00e8re\" (Robert Laffont)."], "variantIds": ["ece-8101063", "ece-8101057"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_OCT2016", "lastModifiedDate": "2017-02-17T12:27:37Z", "speechToTexts": ["11.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [90%] :\r\nDans 2 semaines jour pour jour en conna\u00eetra le nom du 45\u00e8me 13 Zidan des \u00c9tats-Unis, Hillary Clinton est actuellement largement en t\u00eate des sondages Donal Trump, lui, tente de sauver les meubles \u00e0 coups de tweets de provocation, reste que les 2 candidats \u00e0 l'int\u00e9rieur, une campagne d'une rare violence, un pays plus divis\u00e9 que jamais une Am\u00e9rique en col\u00e8re, c'est d'ailleurs le type de votre dernier ouvrage, Christine Ockrent, on vous retrouve \u00e0 Gen\u00e8ve, il para\u00eet aux \u00e9ditions Robert Laffont, Christine Ockrent, je vous pose la 1\u00e8re question sans d\u00e9tour qui va selon vous devenir le 45\u00e8me pr\u00e9sident des \u00c9tats-Unis. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:35) [93%] :\r\nJe suis convaincu qu'Hillary Clinton va devenir le 45\u00e8me pr\u00e9sident des \u00c9tats-Unis, et la 1\u00e8re, pr\u00e9sidente de l'histoire de ce pays. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:46) [84%] :\r\nAlain Resnais Clinton est largement favorite, hein, dans les sondages, on parlait du break, c'est tout \u00e0 l'heure dans dans cette \u00e9mission, et d'ailleurs Trump dis moi je pourrais faire le le coup du du break qu'on avait pas vu venir ni dans les sondages, ni les sp\u00e9cialistes est -ce qu'il est possible que tout le monde se soit tromp\u00e9s et qui cr\u00e9e n\u00e9anmoins la surprise malgr\u00e9 votre conviction. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:06) [89%] :\r\n\u00e9coutez, Donald Trump a d\u00e9j\u00e0 cr\u00e9\u00e9 la surprise en arrivant jusque -l\u00e0 parce que quand cette interminable campagne \u00e9lectorale a commenc\u00e9 avec le le le processus des primaires qui vous savez dans le syst\u00e8me am\u00e9ricain depuis tr\u00e8s longtemps, sert en principe \u00e0 choisir le meilleur candidat de chaque camp, personne n'avait pr\u00e9vu que Donald Trump soit capable de battre les 16 autres candidats r\u00e9publicains \u00e0 l'investiture de ce parti et pourtant il a fait ce milliardaire New-Yorkais sortis de l'univers de la t\u00e9l\u00e9- r\u00e9alit\u00e9 et et des r\u00e9seaux sociaux et en particulier de Twitter, donc \u00e7a \u00e7a \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 une \u00e9norme surprise est -ce que aujourd'hui, dans les 15 jours qui viennent, il pourrait renverser la tendance, je n'y crois pas une seconde, m\u00eame si le syst\u00e8me am\u00e9ricain, qui n'est pas un syst\u00e8me de d\u00e9mocratie directe passe par les grands \u00e9lecteurs qui suivent le suffrage populaire, dans un certain nombre d'\u00c9tats cl\u00e9s, ce qu'on appelle les swing states, arithm\u00e9tiquement, c'est devenu pratiquement impossible pour Donald Trump de renverser la tendance, d'autant qu'\u00e0 \u00e0 \u00e0 la fracture habituelles, si vous voulez entre les 2, ceux qui votent d\u00e9mocrate et aux \u00c9tats-Unis, quand on est encart\u00e9 dans un parti, c'est souvent une tradition familiale, on en change peu mais donc entre les d\u00e9mocrates, d'un c\u00f4t\u00e9 et les r\u00e9publicains de l'autre, \u00e7a c'est une c\u00e9sure classique, mais vous avez aujourd'hui et \u00e7a c'est tr\u00e8s int\u00e9ressant, une c\u00e9sure entre les hommes et les femmes si seuls les femmes vot\u00e9e le 8 novembre prochain Hillary Clinton serait \u00e9lu par quelque 80 pourcent des des votes si seuls les hommes voter Donald Trump serait \u00e9lu parce qu'il a su capter cette col\u00e8re dont je parle dans mon livre, parce que c'est cette enqu\u00eate- l\u00e0 qui m'a absolument fascin\u00e9 et c'est une Am\u00e9rique dont on ne soup\u00e7onne pas la plupart du temps nous autres Europ\u00e9ens on ne soup\u00e7onne pas l'existence de cette Am\u00e9rique du milieu g\u00e9ographique o\u00f9 l'homme blanc, d'un certain nage sites pas tr\u00e8s \u00e9duqu\u00e9s s'estime le perdant du syst\u00e8me et on veut aller vite \u00e0 l'\u00e9lite de tous les partis, mais singuli\u00e8rement l'\u00e9lite r\u00e9publicaine quand il est r\u00e9publicain et l\u00e0 la le grand talent de Donald Trump a \u00e9t\u00e9 de d\u00e9celer cette col\u00e8re et d'y mettre des mots de l'exprimer et donc de ce point de vue de leur son \u00e9lectorat \u00e0 lui majoritairement r\u00e9publicain, m\u00eame s'il mord un tout petit peu sur des gens qui votaient traditionnellement d\u00e9mocrate, c'est un \u00e9lectorat masculin des des blancs, encore une fois, dans certains nagent qui estiment que leur propre r\u00eave am\u00e9ricain a \u00e9t\u00e9 torpill\u00e9 par la mondialisation par le fait d'avoir un Noir \u00e0 la Maison- Blanche alors juste. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:04) [87%] :\r\nTom Hanks et la crainte, vous \u00e9crivez un c\u00e9page 158 qu'aujourd'hui, \u00e0 la fin du mandat de Barack Obama, l'Am\u00e9rique n'est plus la m\u00eame qu'est -ce qui a concr\u00e8tement chang\u00e9 c'est 8 derni\u00e8res ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:14) [89%] :\r\nMais d'abord il faut bien voir que le lorsque Barack Obama a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu il y a exactement 8 ans tout le monde a \u00e9t\u00e9 saisi d'une grande \u00e9motion, mais on lui a pr\u00eat\u00e9 une baguette magique, et bien \u00e9videmment, il n'avait pas de baguette magique, donc il n'a pas pu \u00e0 lui tout seul, ni r\u00e9soudre la question raciale aux \u00c9tats-Unis, ni, ni, faire en sorte que les, les, les, les fracas de la mondialisation, un certain nombre de vieilles industries dans son propre pays et il a eu \u00e0 faire face, on on a tendance \u00e0 l'oublier d\u00e8s d\u00e8s 2008, aux cons\u00e9quences d'une crise financi\u00e8re majeure qui a bien davantage frapp\u00e9 la classe moyenne am\u00e9ricaine qu'elle nous a touch\u00e9s, ici en Europe, et donc il a eu en outre tr\u00e8s, tr\u00e8s vite, tout \u00e7a au aux \u00c9tats-Unis tous les 2 ans, le Congr\u00e8s, c'est-\u00e0-dire le S\u00e9nat et la Chambre des repr\u00e9sentants se renouvelle et donc il a eu face \u00e0 lui une obstruction syst\u00e9matique du parti r\u00e9publicain quand le parti r\u00e9v\u00e9l\u00e9 qu'un \u00e0 contr\u00f4ler le Congr\u00e8s et donc la plupart des r\u00e9formes qui l'a initi\u00e9e, \u00e0 commencer par la r\u00e9forme de la sant\u00e9 qui est une r\u00e9forme majeure aux \u00c9tats-Unis, mais elle est incompl\u00e8te et elle co\u00fbte tr\u00e8s tr\u00e8s cher au au contribuable au niveau f\u00e9d\u00e9ral, toutes ces r\u00e9formes n'ont pas \u00e9t\u00e9 men\u00e9 \u00e0 bout, n\u00e9anmoins, il faut le rappeler, m\u00eame si le jugement en Europe sur Barack Obama est devenu tr\u00e8s s\u00e9v\u00e8re \u00e0 cause du Moyen-Orient et de la Syrie, Barack Obama va quitter la Maison Blanche avec plus de 50 pourcent d'opinions favorables, ce qui \u00e9videmment fait r\u00eaver un certain nombre de pr\u00e9sidents, que je ne citerai pas, mais Europe. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:56) [88%] :\r\nAlors une Am\u00e9rique en col\u00e8re quelques frustrations une campagne extr\u00eamement violente, une fois \u00e9lu, Hillary Clinton va devoir trouver les mots hein pour apaiser le pays, vous qui avez \u00e9crit un autre ouvrage d'ailleurs sur elle est -ce qu'elle a les \u00e9paules pour r\u00e9unir l'Am\u00e9rique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:15) [92%] :\r\nHillary Clinton a les \u00e9paules et l\u00e0 le coffre autant c'est une candidate m\u00e9diocre parce que elle n'a pas l'\u00e9loquence de son propre mari, et encore moins celle de Barack Obama ou de Michelle Obama, la First Lady, qui a surgi en cette fin de campagne qui a v\u00e9ritablement apporter la r\u00e9plique \u00e0 Donald Trump avec une efficacit\u00e9, une \u00e9motion tout \u00e0 fait remarquables Hillary Clinton n'a pas non plus le go\u00fbt des foules et elle est Raed, elle se m\u00e9fie de tout et de tout le monde, n\u00e9anmoins c'est de tr\u00e8s tr\u00e8s loin sur le plan professionnel, si j'ose dire, la femme, au point que j'ai dit ce que j'ai envie dire l'homme tellement il y a peu de femmes en politique, surtout aux \u00c9tats-Unis, mais la femme politique qui a le plus d'exp\u00e9rience et donc par rapport \u00e0 cela, je crois que d\u00e8s le mois de janvier, vous savez qu'ils ont ce syst\u00e8me o\u00f9 il y a toujours de moins de latence entre l'\u00e9lection et la prise de fonction d\u00e8s le mois de janvier, c'est une une bosseuse de 1er ordre elle conna\u00eet ses dossiers, elle va s\u00fbrement s'entourer d'une administration, rajeunie et f\u00e9minis\u00e9e et je crois que oui, elle va s'atteler \u00e0 la t\u00e2che, mais l'Am\u00e9rique qu'elle va incarner les gens qui auront vot\u00e9 pour Donald Trump Donald Trump lui- m\u00eame ne vont pas dispara\u00eetre du paysage, et donc c'est un pays extr\u00eamement fragment\u00e9 morcel\u00e9, mais c'est aussi un pays o\u00f9 il faut toujours sans sans souvenir la passion politique retombe tr\u00e8s vite, une fois l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle pass\u00e9e et la tradition veut que le pr\u00e9sident \u00e9lu, soit le pr\u00e9sident de tous les Am\u00e9ricains. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:00) [91%] :\r\nChristina Casino reste encore 2 minutes \u00e0 peine question est-ce que devra faire une place \u00e0 Bernie Sanders dans son futur gouvernement, lui qui a mobilis\u00e9 les jeunes de moins de 30 ans et s\u00e9duit quand m\u00eame 12 millions de partisans. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:11) [89%] :\r\nOui, elle a quand m\u00eame remport\u00e9 avec 4 millions de 2 voix de diff\u00e9rence, mais vous avez raison, Bernie Sander que personne ne connaissait, qui n'\u00e9tait m\u00eame pas au au parti d\u00e9mocrate, il s'\u00e9tait inscrit pour peser sur la campagne, il assume lui galvaniser les jeunes ce qu'on appelle les Millennium et bien \u00e9videmment lui et une femme tout \u00e0 fait remarquables qui est encore plus \u00e0 gauche que certains dans ce qui s'appelle Elizabeth Warren, s\u00e9natrice, s\u00e9natrice du Massachusetts ont pesait d\u00e9j\u00e0 sur le programme \u00e9lectoral Hillary Clinton en la poussant davantage vers la gauche et, bien \u00e9videmment, ils vont peser sur le choix d'un certain nombre de ministres cl\u00e9s et il faut \u00e9videmment s'attendre \u00e0 ce que Bernie Sanders lui- m\u00eame joue un r\u00f4le important, probablement d'ailleurs au niveau du s\u00e9nat enfin au niveau du Congr\u00e8s, plus encore qu'au niveau du gouvernement proprement dit. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:05) [83%] :\r\nIl y a une question Christine Ockrent qui un Retamal de journalistes, peut-\u00eatre m\u00eame l'establishment aux \u00c9tats-Unis, c'est comment on va appeler Bill Clinton sera Premi\u00e8re dame en parlait comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:13) [88%] :\r\nOui, alors \u00e7a je raconte dans mon livre, parce que c'est assez rigolo, on s'interroge les, les, les gens du protocole, comment va -t-on les pr\u00e9senter quand le couple entre dans une c\u00e9r\u00e9monie fut officiel, on dit quoi le pr\u00e9sident Clinton et le pr\u00e9sident Clinton, puisque la tradition veut que, un ancien pr\u00e9sident garde son Triton, ou alors on dit : le pr\u00e9sident Clinton et l'ex- pr\u00e9sident Clinton \u00e7a \u00e7a sonne pas juste non plus, alors Bill Clinton lui- m\u00eame r\u00e9pond \u00e0 \u00e7a en disant ben comme on va m'appeler le First gentleman puisqu'on dit bien la First Lady, pourquoi ne pas m'appeler adorant puisque alors on a \u00e9t\u00e9 le 1er homme, donc voil\u00e0 para\u00eet que c'est dr\u00f4le. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:49) [86%] :\r\nVoil\u00e0, on l'appellera a -t-on Bill Clinton ouais effectivement pourquoi pas hein, pourquoi pas, il faut bien en tout cas, il faut qu'on voit que on innove, c'est sur Christine Ockrent merci d'\u00eatre venu quelques instants sur notre antenne, vous publiez Clinton Trump l'Am\u00e9rique en col\u00e8re aux \u00e9ditions Robert Laffont, je souhaite une tr\u00e8s bonne journ\u00e9e \u00e0 Gen\u00e8ve, merci donc pas. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-10-26T11:03:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Ockrent, Christine", "role": "journaliste et \u00e9crivain", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B054D2E7-69CF-457E-933D-83D54C0BA763", "internalArchiveId": "B054D2E7-69CF-457E-933D-83D54C0BA763", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Association \"CH-MADAGASCAR\"", "publicationDate": "2016-10-26T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Richard, Jean-Marc (Animateur, Lausanne)\r\nCr\u00e9\u00e9e officiellement en 2006, l'association CH-MADAGASCAR soutient plusieurs projets de d\u00e9veloppement au centre de l'\u00eele de Madagascar (construction d'\u00e9coles, de biblioth\u00e8ques ou d'ateliers par exemple). Elle ouvre dans les domaines de la sant\u00e9, de l'agro-alimentaire, de la promotion f\u00e9minine, du micro-cr\u00e9dit, de l'enseignement, de l'organisation de camps et de l'information en Suisse. Son aide, qui est d'ordre technique, financi\u00e8re, mat\u00e9rielle et en ressources humaines, apporte aux malgaches un peu d'encouragement alors que le pays souffre de troubles politiques d\u00e9stabilisants. Elle recherche actuellement du mat\u00e9riel essentiellement de ferronnerie-forge qui sera envoy\u00e9 cet automne afin d'\u00e9quiper le Centre de formation professionnelle Risika \u00e0 Antsirabe et qui permettra, entre autres, de fabriquer des \u00e9l\u00e9ments tr\u00e8s recherch\u00e9s tels des fen\u00eatres, des portes en fer, des grillages et des outils agricoles.\r\nDemande : Du mat\u00e9riel pour la soudure/Une machine \u00e0 plier le m\u00e9tal/Une machine \u00e0 couper le m\u00e9tal/De l'outillage de forge (\u00e9taux, gros marteaux, grosses pinces, lunettes de protection, etc.)/Une perceuse/Des enclumes/Des imprimantes laser noir-blanc/Une petite photocopieuse\r\n\r\n* * Cr\u00e9\u00e9e officiellement en 2006, l'association CH-MADAGASCAR soutient plusieurs projets de d\u00e9veloppement au centre de l'\u00eele de Madagascar (construction d'\u00e9coles, de biblioth\u00e8ques ou d'ateliers par exemple). Elle ouvre dans les domaines de la sant\u00e9, de l'agro-alimentaire, de la promotion f\u00e9minine, du micro-cr\u00e9dit, de l'enseignement, de l'organisation de camps et de l'information en Suisse. Son aide, qui est d'ordre technique, financi\u00e8re, mat\u00e9rielle et en ressources humaines, apporte aux malgaches un peu d'encouragement alors que le pays souffre de troubles politiques d\u00e9stabilisants. Elle recherche actuellement du mat\u00e9riel essentiellement de ferronnerie-forge qui sera envoy\u00e9 cet automne afin d'\u00e9quiper le Centre de formation professionnelle Risika \u00e0 Antsirabe et qui permettra, entre autres, de fabriquer des \u00e9l\u00e9ments tr\u00e8s recherch\u00e9s tels des fen\u00eatres, des portes en fer, des grillages et des outils agricoles.\r\nDemande : Du mat\u00e9riel pour la soudure/Une machine \u00e0 plier le m\u00e9tal/Une machine \u00e0 couper le m\u00e9tal/De l'outillage de forge (\u00e9taux, gros marteaux, grosses pinces, lunettes de protection, etc.)/Une perceuse/Des enclumes/Des imprimantes laser noir-blanc/Une petite photocopieuse", "durationSec": 182, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8084497", "imageURL": "http://www.rts.ch/1380924.image", "alternativeTitle": ["Chacun pour tous du 26.10.2016", "Association \"CH-MADAGASCAR\" / CPT_2016-10-26T09:29:00_chacun-pour-tous", "Chacun pour tous du 26.10.2016", "Association \"CH-MADAGASCAR\" / CPT_2016-10-26T09:29:00_chacun-pour-tous"], "alternativeSummary": ["Cr\u00e9\u00e9e officiellement en 2006, l\u2019association CH-MADAGASCAR soutient plusieurs projets de d\u00e9veloppement au centre de l\u2019\u00eele de Madagascar (construction d\u2019\u00e9coles, de biblioth\u00e8ques ou d\u2019ateliers par exemple). Elle \u0153uvre dans les domaines de la sant\u00e9, de l\u2019agro-alimentaire, de la promotion f\u00e9minine, du micro-cr\u00e9dit, de l\u2019enseignement, de l\u2019organisation de camps et de l\u2019information en Suisse. Son aide, qui est d\u2019ordre technique, financi\u00e8re, mat\u00e9rielle et en ressources humaines, apporte aux malgaches un peu d\u2019encouragement alors que le pays souffre de troubles politiques d\u00e9stabilisants. Elle recherche actuellement du mat\u00e9riel essentiellement de ferronnerie-forge qui sera envoy\u00e9 cet automne afin d\u2019\u00e9quiper le Centre de formation professionnelle Risika \u00e0 Antsirabe et qui permettra, entre autres, de fabriquer des \u00e9l\u00e9ments tr\u00e8s recherch\u00e9s tels des fen\u00eatres, des portes en fer, des grillages et des outils agricoles.\nDemande : Du mat\u00e9riel pour la soudure/Une machine \u00e0 plier le m\u00e9tal/Une machine \u00e0 couper le m\u00e9tal/De l\u2019outillage de forge (\u00e9taux, gros marteaux, grosses pinces, lunettes de protection, etc.)/Une perceuse/Des enclumes/Des imprimantes laser noir-blanc/Une petite photocopieuse", "Cr\u00e9\u00e9e officiellement en 2006, l\u2019association CH-MADAGASCAR soutient plusieurs projets de d\u00e9veloppement au centre de l\u2019\u00eele de Madagascar (construction d\u2019\u00e9coles, de biblioth\u00e8ques ou d\u2019ateliers par exemple). Elle \u0153uvre dans les domaines de la sant\u00e9, de l\u2019agro-alimentaire, de la promotion f\u00e9minine, du micro-cr\u00e9dit, de l\u2019enseignement, de l\u2019organisation de camps et de l\u2019information en Suisse. Son aide, qui est d\u2019ordre technique, financi\u00e8re, mat\u00e9rielle et en ressources humaines, apporte aux malgaches un peu d\u2019encouragement alors que le pays souffre de troubles politiques d\u00e9stabilisants. Elle recherche actuellement du mat\u00e9riel essentiellement de ferronnerie-forge qui sera envoy\u00e9 cet automne afin d\u2019\u00e9quiper le Centre de formation professionnelle Risika \u00e0 Antsirabe et qui permettra, entre autres, de fabriquer des \u00e9l\u00e9ments tr\u00e8s recherch\u00e9s tels des fen\u00eatres, des portes en fer, des grillages et des outils agricoles.\nDemande : Du mat\u00e9riel pour la soudure/Une machine \u00e0 plier le m\u00e9tal/Une machine \u00e0 couper le m\u00e9tal/De l\u2019outillage de forge (\u00e9taux, gros marteaux, grosses pinces, lunettes de protection, etc.)/Une perceuse/Des enclumes/Des imprimantes laser noir-blanc/Une petite photocopieuse"], "variantIds": ["ece-8084498", "ece-8084497"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-11-12T05:21:33Z", "speechToTexts": ["12.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [83%] :\r\n8 heures Amina bonne chacun pour tous, Jean-Marc Richard. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:15) [92%] :\r\nBonjour et bienvenue, nous recherchons activement du mat\u00e9riel pour un centre de formation qui se trouve du c\u00f4t\u00e9 de Madagascar et qui est soutenu par le groupe de soutien technique CH, Madagascar, qui a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 en 2006 et qui est compos\u00e9 de professionnels suisses de jeunes dipl\u00f4m\u00e9s de personnes actives exp\u00e9riment\u00e9 aux retrait\u00e9s mais toutes et tous, b\u00e9n\u00e9voles, l'association soutient donc des projets d\u00e9veloppement dans une partie de l'\u00eele de Madagascar Antsirabe et pour \u00eatre pr\u00e9cis, construction d'\u00e9coles de biblioth\u00e8ques ou d'ateliers, elle oeuvre plus particuli\u00e8rement depuis des ann\u00e9es pour soutenir un centre pour des adolescents, des jeunes en difficult\u00e9 qui a \u00e9t\u00e9 mis sur pied par Caritas en 1993 un centre qui s'appelle Risika, litt\u00e9ralement en malgache courage qui propose \u00e0 plus de 180 jeunes de la rue qui sont particuli\u00e8rement d\u00e9favoris\u00e9s \u00e2g\u00e9s entre 14 et 16 ans une formation scolaire de base, une \u00e9ducation \u00e0 l'hygi\u00e8ne, \u00e0 la sant\u00e9, \u00e0 la vie sociale, mais aussi une formation professionnelle \u00e0 travers des ateliers qui ont \u00e9t\u00e9 construits et \u00e9quip\u00e9s qui manque de mat\u00e9riel, nous recherchons donc activement pour ses ateliers de formation, un container va partir tout prochainement, du mat\u00e9riel pour la soudure, une machine \u00e0 plier le m\u00e9tal, une machine \u00e0 couper le m\u00e9tal de l'outillage de forge Eto gros marteau grosse pince, lunettes de protection etc des outils agricoles des grillages et une personne je r\u00e9p\u00e8te une perceuse des grillages des outils agricoles de l'outillage de forge, j'ai donn\u00e9 quelques exemples : une machine \u00e0 couper le m\u00e9tal, une machine \u00e0 plier le m\u00e9tal et du mat\u00e9riel pour la soudure, vous retrouverez la liste sur RTS Point CH barres obliques chacun pour tous ainsi que des d\u00e9tails sur ce tr\u00e8s beau projet men\u00e9e donc par le groupe de soutien technique CH Madagascar ces ateliers fonctionnent tr\u00e8s tr\u00e8s bien, il manque de mat\u00e9riel, il faut aussi imaginer qu'on manque de tout : du c\u00f4t\u00e9 de Madagascar et en particulier dans cette r\u00e9gion, donc gr\u00e2ce \u00e0 ce groupe de soutien \u00e0 cette association, vous allez pouvoir aider des jeunes \u00e0 se former et \u00e0 se forger un avenir donc le num\u00e9ro de t\u00e9l\u00e9phone c'est le 0 58 236 0 0 0 58 236 00, n'h\u00e9sitez pas \u00e0 vous renseigner aussi sur RTS Point Serge barre oblique chacun pour tous vous souhaite une tr\u00e8s bonne journ\u00e9e et \u00e0 demain. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:40) [87%] :\r\nPoint les devoirs \u00e0 la maison sont inefficaces, combien de temps l'enfant devrait y consacrer, faudrait -il les supprimer, quelle fonction joue -t-il dans l'implication des parents dans le syst\u00e8me scolaire, des devoirs \u00e0 la maison \u00e0 quoi pour c\u00e9dant pr\u00e9vue ce mercredi \u00e0 11 heures sur la 1\u00e8re un 1000000. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:59) [81%] :\r\nC'est avec les fonds du vice M\u00fcller. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-10-28T18:18:00Z", "program": {"href": "/programs/D7D1F7F3-CBC8-4174-9A38-5C454A7D32EE", "id": "D7D1F7F3-CBC8-4174-9A38-5C454A7D32EE", "name": "Chacun pour tous"}}, {"id": "sound-1CEB4AB6-865D-4AA6-84F5-667F763FF04B", "internalArchiveId": "1CEB4AB6-865D-4AA6-84F5-667F763FF04B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral veut combattre avec un contre-projet direct l'initiative RASA (\"Sortons de l'impasse\"), qui propose aux Suisses de biffer l'article sur l'immigration de masse : Interview de Manfred B\u00fchler, conseiller national UDC bernois", "publicationDate": "2016-10-26T00:00:00Z", "durationSec": 524, "genres": ["Interview", "Commentaire"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8101065", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["initiative populaire", "immigration", "politique", "libre circulation des personnes"], "alternativeTitle": ["Un contre-projet sera oppos\u00e9 \u00e0 l'initiative RASA / FOR_2016-10-26T18:06:00_developpement-4", "Forum du 26.10.2016"], "alternativeSummary": ["Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral veut combattre avec un contre-projet direct l'initiative Rasa (\"Sortons de l'impasse\"), qui propose aux Suisses de biffer l'article sur l'immigration de masse. Son contenu sera d\u00e9fini en 2017. Interview de Manfred B\u00fchler, conseiller national UDC bernois."], "variantIds": ["ece-8101065"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_OCT2016", "lastModifiedDate": "2017-02-17T12:27:36Z", "speechToTexts": ["12.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nPolice et bonsoir, Manfred B\u00fchler, bonsoir, vous \u00eates conseiller national UDC bernois, quoi de plus d\u00e9mocratique finalement que de revoter, votre parti a protest\u00e9 aujourd'hui par voie de communiqu\u00e9 contre cette, cette volont\u00e9 de faire un contre- projet mais quoi de plus d\u00e9mocratique de voter une nouvelle fois. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:15) [94%] :\r\nEh bien je crois que la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale lady et le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, l\u00e0 aussi d\u00e9cid\u00e9 quelque part de revenir si peu de temps apr\u00e8s une votation avec finalement le m\u00eame sujet pour le d\u00e9tricoter plus ou moins fortement, \u00e7a pose de gros probl\u00e8mes sur le plan d\u00e9mocratique et je pense que la question du contre- projet est la m\u00eame que celle de l'initiative elle- m\u00eame si on est contre, Rasa pour dire on ne va pas revoter sur le m\u00eame sujet, on peut difficilement dire on va revoter sur un sujet similaire, un petit peu d'une autre facture sous la forme d'un contre- projet, je crois qu'il faut \u00eatre logique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:50) [90%] :\r\nM\u00eame s'il s'agit de clarifier la volont\u00e9 populaire, on voit \u00e7a fait 3 ans bient\u00f4t que cette initiative a \u00e9t\u00e9 vot\u00e9 le parlement se d\u00e9chire les diverses formations politiques se d\u00e9chirent pour savoir exactement ce qu'a voulu la population comment mettre en oeuvre, etc, un vote de clarification, on r\u00e8gle probl\u00e8me et on avance, on passe \u00e0 autre chose, c'est pas souhaitables. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:09) [90%] :\r\nJe ne pense pas qu'il ait besoin d'un vote de clarification, parce que, en lisant l'article qui a \u00e9t\u00e9 accept\u00e9e par la population, tout est clair, cet article est absolument clair, il est fort. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:20) [81%] :\r\nLe peuple p\u00e2tissier souhaitaient la r\u00e9vocation de l'accord de libre- c'est l'Assembl\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:23) [88%] :\r\nOui, alors j'y viens, il a formul\u00e9 de mani\u00e8re claire donc je crois que le contenu de l'initiative et de l'article constitutionnel clair maintenant, la question des bilat\u00e9rales qu'on n'a pas pos\u00e9 la question, peuvent, de savoir s'il voulait les r\u00e9silier ou pas, effectivement, mais je crois que de long en large pendant toute la campagne en 2014 et fin 2013, on a dit et on a soulign\u00e9 que, effectivement, cet article pouvait poser des probl\u00e8mes au regard de la Libre circulation des personnes, donc un des 6 accords bilat\u00e9raux li\u00e9s ou par par la fameuse clause guillotine le peuple \u00e9tait pleinement confiante l\u00e0 et je crois que toute personne qui a gliss\u00e9 un oui ou un non dans l'urne le 9 f\u00e9vrier 2014 avait avait conscience de cette manche, il y a rien \u00e0 clarifier, \u00e0 mon avis. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:06) [87%] :\r\nManfred M\u00fcller difficile quand m\u00eame de vous donner raison sur ce coup l\u00e0 parce qu'on a suivi de tr\u00e8s pr\u00e8s cette campagne en 2014 et franchement, on a tout entendu tout et son contraire, ceux qui nous disaient que \u00e7a compte reviendra clairement \u00e0 la lippe circulation des personnes, d'autres qui nous disons non, non, non, il y a pas de probl\u00e8me, ce pourrait \u00eatre arrang\u00e9 c'est jeu franchement c'est difficile de dire aujourd'hui que le citoyen savaient exactement ce qui allait se passer s'ils votaient en faveur de ce texte. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:29) [90%] :\r\nAh, je n'ai pas dit que les citoyens savent exactement ce qu'il allait se passer, j'ai dit que le citoyen \u00e9tait pleinement conscient que \u00e7a pouvait poser un probl\u00e8me en regard de la libre- circulation, mais \u00e7a ne veut pas dire que le citoyen pens\u00e9 qu'il fallait les r\u00e9silier ou pas, je pense que la question est diff\u00e9rente, la conscience de l'\u00e9lecteur qui a, qui a vot\u00e9 ce jour- l\u00e0 et \u00e0 mon avis, elle \u00e9tait tout \u00e0 fait pleine et enti\u00e8re et puis les gens qui ont vot\u00e9 oui, on dit : pour nous, il est plus important de de ma\u00eetriser \u00e0 nouveau l'immigration plut\u00f4t que d'appliquer \u00e0 la lettre l'accord quand bien m\u00eame il a \u00e9t\u00e9 sign\u00e9 et m\u00eame accept\u00e9e par la population \u00e0 l'\u00e9poque. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:08) [87%] :\r\nAlors finalement, cette votation, vous devriez la saluer, \u00e7a voudrait dire que le peuple qui a vot\u00e9 oui le le 9 f\u00e9vrier 2014, ben il ira dans le m\u00eame sens, cette fois -ci, et puis il va corriger tout \u00e7a et puis donner clairement \u00e0 la la position de la Suisse qui se rabat selon votre vision des choses contraires \u00e0 la libert\u00e9, l\u00e0 sont des personnes, et donc pour une r\u00e9siliation des accords bilat\u00e9raux, puis continue. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:27) [91%] :\r\nMais cette position, a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 donn\u00e9e ne f\u00e9vrier 2014, donc je crois que le le mandat et le monde constitutionnel absolument limpide, alors le Parlement maintenant pour des raisons politiques, ne veut pas le mettre en oeuvre, c'est l'affaire la majorit\u00e9 du Parlement je je regrette \u00e9videmment les d\u00e9cisions qui ont \u00e9t\u00e9 prises au Conseil national, je me suis aussi oppos\u00e9s, on verra ce que fait le Conseil des \u00c9tats au moins de d\u00e9cembre mais que le mandat, il est, il est clair dans la constitution d'une majorit\u00e9 politique n'a pas le courage de le de le mettre en oeuvre aujourd'hui, s'il faut en appeler au peuple plus tard sous une autre forme, \u00e7a a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 \u00e9voqu\u00e9, mais je pense qu'il serait d\u00e9mocratiquement probl\u00e9matique de de vouloir servir au peuple une votation sur le m\u00eame sujet que ce soit sous forme de contre- projet ou avec l'initiative Rasa parce que c'est quelque part dire au peuple, attendez, vous avez peut-\u00eatre pas bien saisi l'enjeu, c'est un peu ces discussions qu'on a d\u00e9j\u00e0 eu, on va vous faire revoter jusqu'\u00e0 ce que vous votiez dans le sens que la majorit\u00e9 politique souhaite apparemment qui n'est pas celle que que je que je poursuis. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:29) [90%] :\r\nAlors, Manfred B\u00fchler, vous parlez de cette pr\u00e9f\u00e9rence nationale ou indig\u00e8nes Light \u00e9labor\u00e9 au Parlement, cette obligation de passer par les offices de placement avant de l'employer des, des, des travailleurs venus de l'\u00e9tranger cette cette solution qui a \u00e9t\u00e9 la mise en oeuvre de votre initiative accept\u00e9e le 9 f\u00e9vrier 2014, l'UDC a laiss\u00e9 entendre qu'il ne lancerait pas r\u00e9f\u00e9rendum vous ne voulez pas voter l\u00e0- dessus, alors qu'est -ce qui qu'est -ce que vous allez faire \u00e0 l'UDC vous allez laisser couler, vous allez lancer une initiative populaire, quelle va \u00eatre la strat\u00e9gie de votre parti. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:58) [89%] :\r\nOn va d\u00e9j\u00e0 attendre les d\u00e9cisions finales du du Parlement, puisque maintenant on a le Conseil national qui a fait cette pr\u00e9f\u00e9rence indig\u00e8ne Light comme on l'appelle si joliment, qui a d\u00e9j\u00e0 aux yeux de l'Union europ\u00e9enne, beaucoup trop lourde, donc quelque part, on voit bien que l'Union europ\u00e9enne veut mettre la la Suisse sous pression, ce qui pose quand m\u00eame d'\u00e9minents probl\u00e8me quand on a affaire \u00e0 une d\u00e9cision d\u00e9mocratique d'une population et lorsque le Parlement se sera mis d'accord ce qui sera peut-\u00eatre le cas moins 200 mais peut-\u00eatre plus tard, h\u00e9 bien on on examinera la solution qui qui sortira finalement du du parlement et puis effectivement le parti devra d\u00e9cider le lancement d'un r\u00e9f\u00e9rendum, mais \u00e7a, \u00e7a me para\u00eet antipersonnel n'ont pas forc\u00e9ment une bonne id\u00e9e, puisque lancer un r\u00e9f\u00e9rendum contre une solution qui n'apporte rien, c'est quelque part combattre du du vide. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:47) [80%] :\r\nC'est-\u00e0-dire coh\u00e9rent quand m\u00eame avec \u00e7a vous para\u00eet \u00e7a r\u00e9guli\u00e8rement avec la ligne du parti quand il est pas d'accord et va devant le peuple et le fait trancher. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:54) [92%] :\r\nDans l'absolu, \u00e7a peut \u00eatre coh\u00e9rent avec la ligne du parti sur cette question de sanction d\u00e9mocratique, mais c'est difficile d'expliquer \u00e0 la population qui a accept\u00e9 de de vouloir contr\u00f4ler l'immigration de combattre un texte qui est cens\u00e9e contr\u00f4ler l'immigration, voil\u00e0 le message de. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:12) [90%] :\r\nSa fa\u00e7on \u00e0 lui dire \u00e0 la population, c'est parce qu'elle parle, c'est n'importe quoi mais on va rien faire pour le combattre. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:06:17) [83%] :\r\nAlors je pense que il faudra plut\u00f4t envisager pour plus je dirais de, de, de, de clart\u00e9 pour la population qui qui sera confront\u00e9 au qui serait confront\u00e9 \u00e0 un r\u00e9f\u00e9rendum bizarre une autre moi, alors on a \u00e9voqu\u00e9 la la Voix d'une d'une nouvelle initiative sous une forme \u00e0 d\u00e9finir la rien est, rien n'est d\u00e9cid\u00e9, rien n'est m\u00fbr, donc c'est un peu t\u00f4t pour. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:39) [78%] :\r\nC'est toi. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:06:40) [87%] :\r\nParler, mais en tout cas je pense pas qu'un r\u00e9f\u00e9rendum contre ce que d\u00e9cidera le Parlement soit soit la bonne mani\u00e8re d'agir parce que le le messager c'est clairement du du point de vue de de ce qu'on demanderait \u00e0 aux citoyens lors d'internautes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:56) [92%] :\r\nEt on suivra tout \u00e7a, Manfred B\u00fchler, conseiller national UDC bernois, bonne soir\u00e9e \u00e0 vous, merci bonne soir\u00e9e retrouve Alexandra Richard \u00e0 Bernard l'une de nos correspondante au Palais f\u00e9d\u00e9ral derri\u00e8re cette d\u00e9cision principe Alexandra only un changement majeur dans le discours du Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:10) [90%] :\r\nOui, m\u00eame dans le choix des mots souplesse r\u00e9interpr\u00e9tation sans que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral s'adapte sur ses convictions aussi un Simonetta Sommaruga nous dit ce soir une votation, c'est une bonne chose, jusqu'ici elle n'en voulait pas, elle l'a r\u00e9p\u00e9t\u00e9 encore et encore, la population a pris une d\u00e9cision le 9 juillet il faut l'appliquer strictement, alors c'est le 1er grand changement dans son discours, ensuite il y a le contenu europ\u00e9en c'est nouveau aussi, la ministre de la Justice a toujours dit que l'article 121 sur l'immigration et l'accord europ\u00e9en de libre circulation des personnes n'\u00e9taient pas compatibles, pas question de bricoler une solution qui naviguent en zone grise aujourd'hui, m\u00eame si le contenu doit encore \u00eatre \u00e9crit, il est clair que le contre- projet portera aussi sur les accords bilat\u00e9raux ce lien europ\u00e9en doit \u00eatre inscrit dans la Constitution, autrement dit le Conseil f\u00e9d\u00e9ral serait pr\u00eat d\u00e9sormais \u00e0 r\u00e9\u00e9crire la Constitution. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:02) [86%] :\r\nEst ce qu'on pourrait m\u00eame aller jusqu'\u00e0 dire, Alexandra, que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral revoit la d\u00e9cision populaire. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:07) [88%] :\r\nC'est en tout cas comme \u00e7a que que l'interpr\u00e9ter l'UDC, hein, on entendait Manfred B\u00fchler on ne peut pas d\u00e9tricoter repris c\u00f4t\u00e9 c'est un m\u00e9pris de la volont\u00e9 populaire, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, le fait de mani\u00e8re plus \u00e9l\u00e9gante et plus discr\u00e8te que Rasa qui veut annuler le vote mais oui, c'est une r\u00e9\u00e9criture et donc, en r\u00e9sum\u00e9, pendant 3 ans, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a gard\u00e9 une position stricte : il a sous- trait\u00e9 la question Parlement lui a tap\u00e9 sur les doigts parce qu'ils ne respectaient pas la constitution et puis aujourd'hui, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, par une sorte de pirouette s'appuie sur lui sur le Parlement pour l\u00e9gitimer ce revirement, dans son discours, quitte \u00e0 confirmer le manque de Leadership qu'on lui a reproch\u00e9, depuis le d\u00e9but dans ce dossier. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-10-26T16:46:11Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "B\u00fchler, Manfred", "role": "conseiller national UDC bernois", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Richard, Alexandra", "role": "correspondante RTS Palais f\u00e9d\u00e9ral", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E973EEF8-23DB-435E-A17C-30DBA20AA2E2", "internalArchiveId": "E973EEF8-23DB-435E-A17C-30DBA20AA2E2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral opposera un contre-projet direct \u00e0 l'initiative Rasa", "publicationDate": "2016-10-26T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : CATINFO_OCT2016;Simonetta Sommaruga, conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale socialiste en charge de Justice et Police\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral rejette l'initiative RASA qui propose aux Suisses de biffer l'article constitutionnel sur l'immigration de masse. Le gouvernement veut un contre-projet direct \u00e0 cette initiative, dont il d\u00e9finira le contenu l'an prochain. Interview de Simonetta Sommaruga, conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale.\r\n\r\n* * Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral opposera un contre-projet direct \u00e0 l'initiative Rasa Politique... Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral veut revoter sur les bilat\u00e9rales... Il a d\u00e9cid\u00e9 de rejeter l'initiative RASA qui propose aux Suisses de biffer purement et simplement l'article constitutionnel sur l'immigration de masse, le fameux 9 f\u00e9vrier 2014. Le gouvernement veu toutefois un contre-projet direct \u00e0 cette initiative, dont il d\u00e9finira le contenu que l'an prochain. Il pourait par exemple inscrire le principe des bilat\u00e9rales dans la constitution... \r\nSimonetta Sommaruga, conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale socialiste en charge de Justice et Police \u00e9tait avec nous tout \u00e0 l'heure. On l'a vu, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral veut r\u00e9crire la constitution... au moins partiellement. Nous lui avons demand\u00e9 si elle consid\u00e9rait, du coup, que le peuple s'est tromp\u00e9 le 9.02 2014 en acceptant l'initiative UDC dite \"contre l'immigratoin de masse\"?\r\n  8'11''\r\nSimonetta Sommaruga, conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale socialiste en charge de Justice et Police.", "durationSec": 538, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8101078", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral opposera un contre-projet direct \u00e0 l'initiative Rasa / FOR_2016-10-26T18:04:00_developpement-3", "Forum du 26.10.2016"], "alternativeSummary": ["Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral rejette l'initiative RASA qui propose aux Suisses de biffer l'article constitutionnel sur l'immigration de masse. Le gouvernement veut un contre-projet direct \u00e0 cette initiative, dont il d\u00e9finira le contenu l'an prochain. Interview de Simonetta Sommaruga, conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale."], "variantIds": ["ece-8101078"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-11-11T18:19:26Z", "speechToTexts": ["11.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nOn va parler politique Thibaut oui avec le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, qui veut une nouvelle votation sur les bilat\u00e9rales, il a d\u00e9cid\u00e9 aujourd'hui de rejeter l'initiative Rasa qui propose aux Suisses de biffer purement et simplement l'article constitutionnel sur l'immigration de masse, le fameux 9 f\u00e9vrier 2014, le gouvernement a d\u00e9cid\u00e9 toutefois de lancer un contre- projet Direct \u00e0 cette initiative, dont il ne d\u00e9finira le contenu que l'an prochain, il pourrait, par exemple, inscrire le principe des bilat\u00e9rales dans la Constitution, Simonetta Sommaruga conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale socialiste en charge de Justice et Police \u00e9tait avec nous tout \u00e0 l'heure, on la ville Conseil f\u00e9d\u00e9ral veut r\u00e9crire en quelque sorte une partie de la constitution, au moins partiellement, nous lui avons demand\u00e9 si elle consid\u00e9rait du coup que le peuple s'\u00e9tait tromp\u00e9 le 9 f\u00e9vrier 2014 en acceptant l'initiative UDC. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:41) [87%] :\r\nNon, pas du tout, c'est pas, c'est exactement parce que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a d\u00e9cid\u00e9, parce qu'il a d\u00e9cid\u00e9 de refuser Rasa et c'est Rasa qui veut annuler une d\u00e9cision de la population et pour des raisons d\u00e9mocratiques, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, dit si peu apr\u00e8s une votation peut pas juste annuler une votation, par contre, il faut voir qu'est -ce qui est : quelle est la situation actuelle, le parlement d'\u00eatre en train de, de, d'appliquer une initiative qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9 l'initiative sur l'migrations des masses et on savait depuis le d\u00e9but que il y a un dilemme dans cette initiative entre le sel tout nouvel article constitutionnel et la voie bilat\u00e9rale et le Conseil national a mis dans son travail, un accent tr\u00e8s fort sur la voie bilat\u00e9rale et l'avait dit : il veut continuer sur cette voie et alors le Conseil f\u00e9d\u00e9ral est d'avis que c'est cette d\u00e9cision soit prise par le Parlement, elle doit aussi \u00eatre pr\u00e9sent\u00e9 dans la constitution, et c'est pourquoi il a d\u00e9cid\u00e9 donc sur un contre- projet. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:43) [88%] :\r\nC'est \u00e7a le contre- projet du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, aujourd'hui, c'est d'inscrire le principe des bilat\u00e9rales dans la constitution parce que vous n'avez pas vraiment d\u00e9taill\u00e9 de quoi sera fait ce contre- projet mais il y a quand m\u00eame cette piste de, de, de demander d'inscrire les bilat\u00e9rales dans la Constitution. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:59) [88%] :\r\nC'est vrai que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, aujourd'hui il y a pas d\u00e9cid\u00e9 sur le contenu de ce projet Direct parce que il y a encore le travail que le Parlement qui est en train en train de travailler, c'est le conseil national qui a pris une d\u00e9cision, \u00e7a sera le Conseil aux \u00c9tats qui prend ses d\u00e9cisions en descendre le Conseil f\u00e9d\u00e9ral aujourd'hui et lundi, avant de discuter et de d\u00e9cider sur le contenu de cette ce contre- projet, il faut laisser quand m\u00eame faire son travail, le Parlement et c'est pourquoi il va prendre cette d\u00e9cision que apr\u00e8s les d\u00e9cisions au Parlement parce qu'on peut dire en d\u00e9cembre aussi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:33) [93%] :\r\nVous dites qu'il faut laisser le le temps au parlement de faire son travail, mais c'est un petit peu quelque chose qui fera quand m\u00eame, il y a, il y a beaucoup d'observateurs qui estiment que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral manque de Leadership sur ce dossier, on a l'impression aujourd'hui qui vont \u00eatre confort\u00e9s dans leur opinion, c'est de nouveau le le Conseil f\u00e9d\u00e9ral dans d'une certaine mani\u00e8re, qui laisse un peu la la patate chaude au Parlement. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:52) [90%] :\r\nJe dirais pas du tout, c'est comme \u00e7a, parce que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, il a pris, il a pris l'ind\u00e9cision, il a d\u00e9cid\u00e9 de refuser Rasa et de d\u00e9cider une qu'un contre- projet, mais je pense dans la relation entre le gouvernement et le Parlement, il faut quand m\u00eame aussi respecter les r\u00e8gles et si le Parlement est en train de faire un travail, \u00e7a veut dire l'application de l'initiative que contre l'immigration de masse, on va pas mettre au milieu de cette de titre de ce travail encore les id\u00e9es du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, je pense que la situation est d\u00e9j\u00e0 assez complexe, en plus ce que l'on a encore les questions tous les questions de la voie bilat\u00e9rale avec l'Union europ\u00e9enne, alors je crois que c'est important de faire un pas apr\u00e8s l'autre et c'est exactement ce que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a fait, il a d\u00e9cid\u00e9 aujourd'hui ce qu'il a d\u00fb, ce qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9 aujourd'hui, maintenant c'est le Parlement apr\u00e8s de nouveaux, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:46) [89%] :\r\nMais quand m\u00eame Madame la Conseil f\u00e9d\u00e9ral aujourd'hui le le le Conseil f\u00e9d\u00e9ral prend une d\u00e9cision, OK, mais de d\u00e9cider que le peuple doit clarifier ce qu'il a vot\u00e9 le 9 f\u00e9vrier en disant s'il soutient ou pas la voie bilat\u00e9rale franchement est -ce qu'on n'aurait pas pu le faire plus t\u00f4t l'd\u00e9cid\u00e9 plut\u00f4t, \u00e7a fait 3 ans que ce vote a eu lieu, on n'a pas avanc\u00e9 d'un iota. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:03) [90%] :\r\nOn attendait il y a dans l'initiative sur l'immigration, du coup, contre l'immigration de masse, il y a un mandat, il y a le mandat de dire il y a un nouveau r\u00e9gime d'immigration et au m\u00eame taux, il faut ren\u00e9gocier des accords qui qui ne sont pas conformes avec ce nouvel article, alors c'\u00e9tait un mandat qui a \u00e9t\u00e9 donn\u00e9, vous savez que pendant une ann\u00e9e, la l'Union europ\u00e9enne avec devait ren\u00e9gocier, c'est cet accord sur la libre et circulation des personnes ne voulait nous ne nous a m\u00eame pas parl\u00e9, apr\u00e8s on a commenc\u00e9 des n\u00e9gociations et maintenant c'est le Parlement qui fait aussi son travail, il faut faire un pas apr\u00e8s l'autre et c'est exactement ce que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a fait aujourd'hui, c'\u00e9tait la question sur Gaza, c'est quand m\u00eame assez inhabituel que le Parlement est encore en train d'appliquer une initiative populaire, et il y a des jours de nouveau une nouvelle initiative populaire sur le m\u00eame sujet, alors je crois c'est que tellement complexes, je crois, s'il y a des d\u00e9fis et il y a quand m\u00eame des questions importantes pour notre pays que il faut faire comme le Conseil f\u00e9d\u00e9ral ne propose de faire un pas apr\u00e8s l'autre et de pas cr\u00e9er la confusion. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:14) [93%] :\r\nAlors on voit que le Parlement s'est un peu \u00e9loign\u00e9 de la constitution, dans son projet d'application de l'initiative UDC accept\u00e9e le 9 f\u00e9vrier 2014 aujourd'hui avec ce contre- projet du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, dit en quelque sorte, il y a pas de probl\u00e8me, on va arranger les bidons va rapprocher la constitution de de la d\u00e9cision du Parlement et puis et puis ma foi, si on s'\u00e9loigne un petit peu de la volont\u00e9 populaire, c'est pas trop grave. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:35) [89%] :\r\nNon, je pense que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral aujourd'hui dit \u00e0 la population aussi c'est envers renforcer la cr\u00e9dibilit\u00e9 des institutions aussi institutions politiques et juridiques aussi c'est exactement ce qu'on va faire, parce que si le si le Parlement prendra la d\u00e9cision, comme \u00e7a a \u00e9t\u00e9 pris maintenant au d\u00e9j\u00e0 au Conseil national, \u00e7a veut dire de dire nous en met, on veut continuer la voie bilat\u00e9rale mais bien s\u00fbr, n\u00e9cessairement, on doit s'\u00e9loigner de la Constitution, alors apr\u00e8s il faut revoir et il faut donner la possibilit\u00e9 \u00e0 la population de prendre sa d\u00e9cision et c'est exactement \u00e7a qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9 aujourd'hui pour le, pour le Conseil f\u00e9d\u00e9ral et je crois dans notre d\u00e9mocratie, dans un syst\u00e8me de d\u00e9mocratie directe, c'est important que on a inclus et qu'on donne la possibilit\u00e9 \u00e0 la population de prendre aussi ses d\u00e9cisions. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:23) [89%] :\r\nUne derni\u00e8re question, Simonetta Sommaruga, vous l'avez mentionn\u00e9 plusieurs fois, on est face \u00e0 une grande complexit\u00e9, il y a l'expression de la volont\u00e9 populaire, il y a le danger pour les accords bilat\u00e9raux la ratification de la libre- circulation avec la Croatie, enfin il y a beaucoup d'dimension \u00e0 cette apr\u00e8s cette initiative populaire accept\u00e9e le 9 f\u00e9vrier 2014 est -ce qu'aujourd'hui on n'est pas aux limites de la d\u00e9mocratie directe parce que on n'est pas certain au fond que le citoyen comprenne exactement quelles sont les implications de de ses d\u00e9cisions. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:50) [90%] :\r\nC'est vrai que c'est tr\u00e8s complexe, en plus je dirais depuis le depuis le le 9 f\u00e9vrier 2014, on a aussi une ins\u00e9curit\u00e9 dans notre pays qui est moi j'entends souvent aussi de l'\u00e9conomie, c'est, c'est, pour eux, c'est tr\u00e8s difficile, mais on sait pas comment \u00e7a avance, mais je pense, c'est pas pourquoi il faut mettre en question la d\u00e9mocratie directe, mais dans une telle situation o\u00f9 justement il y a des implications avec l'Union europ\u00e9enne avec les accords bilat\u00e9raux qui sont quand m\u00eame tr\u00e8s important pour notre pays, il faut voir et je crois, c'est \u00e7a la t\u00e2che du gouvernement de faire justement un pas apr\u00e8s l'autre de d\u00e9part cr\u00e9e la confusion et je pense que maintenant le Parlement est en train de faire son travail, une application d'une initiative qui \u00e9tait accept\u00e9e par la population, on a une nouvelle initiative populaire et je pense que pour la population, c'est important de savoir que un moment donn\u00e9, ils auront encore la possibilit\u00e9 de prendre leur d\u00e9cision, s'il faut voter sur la constitution. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:44) [91%] :\r\nMais c'est quand m\u00eame, c'est quand m\u00eame assez frappant Madame Sommaruga, on a l'impression d'un c\u00f4t\u00e9, que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral veut gagner du temps, de l'autre c\u00f4t\u00e9 on nous dit qu'il y a une ins\u00e9curit\u00e9 ins\u00e9curit\u00e9 juridique tr\u00e8s forte est -ce que c'est pas contradictoire d'un c\u00f4t\u00e9 d'attendre encore, alors qu'on aimerait que les choses soient clarifi\u00e9es au plus vite, on sait pas ce qu'il y a dedans ce contre- projet. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:01) [90%] :\r\nC'est faux de dire que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral veut gagner du temps, c'est le du Conseil f\u00e9d\u00e9ral veut que le Parlement puisse faire son travail en tranquillit\u00e9, c'est-\u00e0-dire \u00e7a sera bient\u00f4t termin\u00e9 le le cancer et le Parlement a d\u00e9cid\u00e9 qu'ils veulent d\u00e9cider sur l'application de l'initiative contre l'immigration de masse jusqu'en d\u00e9cembre, alors vous vous imaginez que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, un mois et demi avant prennent d\u00e9j\u00e0 des d\u00e9cid\u00e9 en d\u00e9cision de de contenu et \u00e7a cr\u00e9e encore une confusion avec les travaux qui sont en train de se faire dans le Parlement, alors c'est pourquoi on aujourd'hui, on a dit c'est pas pour gagner du temps, au contraire, apr\u00e8s il faut aller tr\u00e8s tr\u00e8s vite, mais maintenant, c'est le Parlement qui fait le travail en mi- d\u00e9cembre le Parlement prendre ses d\u00e9cisions et c'est apr\u00e8s tout de suite que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral d\u00e9cidera sur le contenu du contre- projet. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:52) [96%] :\r\nVoil\u00e0 c'\u00e9tait Simonetta Sommaruga conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale socialiste en charge de Justice et Police et bonsoir. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-10-26T16:37:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9B901D11-51C6-4BA9-9C18-A9BE214F8947", "internalArchiveId": "9B901D11-51C6-4BA9-9C18-A9BE214F8947", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'\u00e9chec de l'accord de libre-\u00e9change CETA est une d\u00e9faite pour l'Europe", "publicationDate": "2016-10-26T00:00:00Z", "summary": "La Wallonie continue de bloquer la signature de l'accord de libre-\u00e9change CETA entre l'Europe et le Canada. Certains y voient un \u00e9chec pour l'Europe. Interview d'Elvire Fabry, chercheur \u00e0 l'Institut Jacques Delors, sp\u00e9cialiste des questions li\u00e9es \u00e0 la politique commerciale de l'UE.\r\n\r\n* * L'\u00e9chec de l'accord de libre-\u00e9change CETA est une d\u00e9faite pour l'Europe TUM - 26.10 - CETA, C'EST FINI? \r\n VIRGULE (Extrait Magnette)\r\nDIR TEL Elvire Fabry **146\r\nAussi clair que d\u00e9termin\u00e9. Paul Magnette, ministre-pr\u00e9sident de la R\u00e9gion wallone. L'homme qui bloque la signature du CETA, l'accord de libre-\u00e9change entre l'Union europ\u00e9enne et le Canada. \r\nUne nouvelle r\u00e9union de concertation a d\u00e9but\u00e9 \u00e0 8h00 ce matin. Mais il y a tr\u00e8s peu de chance que cet accord soit formellement sign\u00e9 demain \u00e0 Bruxelles.\r\nElvire Fabry, Bonjour.\r\nVous \u00eates chercheur \u00e0 l'Institut Jacques Delors, sp\u00e9cialiste notamment des questions li\u00e9es \u00e0 la politique commerciale de l'union europ\u00e9enne..\r\n*** L'\u00e9chec du CETA, c'est une d\u00e9faite pour l'Europe, comme on a pu l'entendre ou le lire?\r\n*** La position ferme de Paul Magnette rencontre un vif \u00e9cho et pas mal de soutien, sur les r\u00e9seaux sociaux notamment. Le rejet va s'\u00e9tendre, dit-il. C'est une probabilit\u00e9?\r\n*** Des craintes li\u00e9s aux normes sociales, sanitaire, \u00e0 l'environnement \u00e9galement. des normes qui seraient mal prot\u00e9g\u00e9es par cet accord. Craintes justifi\u00e9es?\r\n*** Alors quoi: une instrumentalisation politique. Ou un d\u00e9faut de p\u00e9dagogie de la part des dirigeants europ\u00e9ens. qui n'arrivent pas \u00e0 convaincre des avantages de tels accords commerciaux.\r\n*** Ces trait\u00e9s son victimes d'un contexte politique d\u00e9favorable?\r\n*** Plus g\u00e9n\u00e9ralement: l'\u00e9chec du CETA, un rejet de plus en plus marqu\u00e9 de la mondialisation?\r\n*** Elvire Fabry, Merci.", "durationSec": 449, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8101039", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["L'\u00e9chec de l'accord de libre-\u00e9change CETA est une d\u00e9faite pour l'Europe / TUM_2016-10-26T08:15:00_sequence-2", "Tout un monde du 26.10.2016"], "alternativeSummary": ["La Wallonie continue de bloquer la signature de l'accord de libre-\u00e9change CETA entre l'Europe et le Canada. Certains y voient un \u00e9chec pour l'Europe. Interview d'Elvire Fabry, chercheur \u00e0 l'Institut Jacques Delors, sp\u00e9cialiste des questions li\u00e9es \u00e0 la politique commerciale de l'UE."], "variantIds": ["ece-8101039"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-03T07:33:01Z", "speechToTexts": ["11.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [95%] :\r\nIl y a un vrai probl\u00e8me avec la mani\u00e8re dont on n\u00e9gocie ces trait\u00e9s commerciaux, h\u00e9 bien \u00e7a ne marche pas et \u00e7a ne marchera plus jamais. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:13) [93%] :\r\nAussi claire que d\u00e9termin\u00e9, Paul Magnette, ministre- pr\u00e9sident de la r\u00e9gion wallonne, l'homme qui bloque la signature du CETA l'accord de libre- \u00e9change entre l'Union europ\u00e9enne et le Canada, une nouvelle r\u00e9union de concertation a d\u00e9but\u00e9 \u00e0 8 heures ce matin, mais en fait il y a tr\u00e8s tr\u00e8s peu d'chance que cet accord soit formellement sign\u00e9, comme c'\u00e9tait pr\u00e9vu demain \u00e0 Bruxelles, Elvire Fabry, bonjour, bonjour, vous \u00eates chercheur \u00e0 l'Institut Jacques Delors, sp\u00e9cialiste notamment \u00e0 des questions li\u00e9es \u00e0 la politique commerciale de l'Union europ\u00e9enne, alors on a pu lire ou entendre ici ou l\u00e0, que l'\u00e9chec du CETA, c'est une d\u00e9faite pour l'Europe ou partager cet cet avis. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:00:50) [86%] :\r\nMais \u00e9coutez, pour autant qu'il faille en effet ent\u00e9riner que de l'\u00e9chec de de la ratification soit soit soit oui oui, et j'ai envie de vous dire, j'ai envie de revenir sur le le le la transition commenc\u00e9e avec l'interview de Val\u00e9ry Giscard d'Estaing, il a tout dit, c'est-\u00e0-dire qu'on est dans un monde d'\u00e9l\u00e9phants dans lequel il faut poser et justement l\u00e0 il s'agit d'un accord commercial qu'il rel\u00e8ve d'une comp\u00e9tence exclusive au niveau europ\u00e9en pour le \u00e9quilibr\u00e9, ce sont donc des accords qui sont n\u00e9goci\u00e9s au niveau europ\u00e9en et qui ont permis, jusqu'\u00e0 maintenant, de maintenir l'Union europ\u00e9enne comme 1\u00e8re puissance commerciale et c'est bien de \u00e7a dont il s'agit, comme dans ce qu'il dit, il faut faire de l'Europe une puissance, et l\u00e0 on a ne sont ils manquent l'enjeu Paul Magnette, le dit lui- m\u00eame dans ces dans ces d\u00e9clarations, il est pour un accord avec le Canada, il est pour, il n'est pas contre l'ouverture des \u00e9changes, mais c'est la fa\u00e7on dont on n\u00e9gocie des d\u00e9saccords sur la politique commerciale de fa\u00e7on plus g\u00e9n\u00e9rale et l\u00e0 il est en train de son son son intention, c'est de mettre \u00e0 plat la fa\u00e7on dont on on sur le sujet, d'accord, donc l'impact, peut-\u00eatre, peut-\u00eatre tr\u00e8s fort parce qu'il peut freiner, de la fa\u00e7on la la la ratification d'autres accords d'ailleurs ce qui a \u00e9t\u00e9 Canada. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:10) [95%] :\r\nParce qu'il faut bien se rendent compte que cette position ferme de Paul Magnette belle rencontre un vif \u00e9cho pas mal de soutien sur les r\u00e9seaux sociaux notamment, il dit que le rejet va s'\u00e9tendre est -ce que c'est une possibilit\u00e9, une crainte. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:22) [87%] :\r\nBen, je sais, c'est surtout la volont\u00e9 de d'un certain nombre de de mouvements qui pour le coup sont se montrent tr\u00e8s critiques contre l'ouverture des \u00e9changes, mais ce que nous, ce que l'on oublie de voir ce qu'il ce qu'ils occultent, c'est que le accord avec les Kamanda c'est pr\u00e9cis\u00e9ment partie d'une g\u00e9n\u00e9ration d'accord qui se veut beaucoup plus progressiste en mati\u00e8re environnementale, de d\u00e9fense de des droits sociaux et et cherche \u00e0 promouvoir des les normes europ\u00e9ennes avec des partenaires avec lesquels et le Canada en \u00e9tant avec lequel il peut y avoir un alignement de de de valorisation des normes environnementales et sociales. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:04) [92%] :\r\nPass\u00e9 ce qu'on reproche un g\u00e9n\u00e9ralement \u00e0 ces accords commerciaux, c'est justement une forme de dumping si si vous passez le mot sur les normes sociales sanitaire sur l'environnement, or, selon vous, ce n'est pas le cas avec cet accord -l\u00e0 pr\u00e9cis\u00e9ment. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:16) [87%] :\r\nNon on bien au contraire c'est c'\u00e9tait vrai de de encore commerciaux d'ancienne g\u00e9n\u00e9ration et sa gestion essentiellement de de r\u00e9duire les tarifs douaniers aujourd'hui les tarifs douaniers oui certes il y a un volet qui, pour la dessus il y a des \u00e9conomies qui sont faites pour pour les entreprises, mais ce sont des accords beaucoup, c'est un accord beaucoup plus vaste et ce sont des accords, la nouvelle g\u00e9n\u00e9ration d'accord que le l'Union europ\u00e9enne est en train de n\u00e9gocier son d\u00e9saccord qui porte sur les r\u00e9glementations de la propri\u00e9t\u00e9 intellectuelle sur la promotion des normes environnementales, il y a toute une s\u00e9rie d'engagements qui sont pris et qui cherchent \u00e0 \u00e0 pr\u00e9server \u00e0 a pr\u00e9cis\u00e9 qu'on nous engagement sur la la la pr\u00e9servation de la comp\u00e9tence des, des \u00c9tats en mati\u00e8re de r\u00e9glementation, il s'agit pr\u00e9cis\u00e9ment de de bien d\u00e9limiter ce qui rel\u00e8ve de des des r\u00e9glementations publiques et puis ce qui rel\u00e8ve de D\u00e9d\u00e9 la facilitation des conditions de de vie des entreprises. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:20) [87%] :\r\nAlors comment expliquer ces blocages esquisser un d\u00e9faut de p\u00e9dagogie, finalement, de la part des dirigeants europ\u00e9ens qui n'arrivent pas \u00e0 convaincre des avantages de de ces accords commerciaux. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:28) [84%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:29) [83%] :\r\n\u00e9coutez la la, dans le cas o\u00f9 annonc\u00e9 \u00e7a sent un peu plus sp\u00e9cifiques que \u00e7a parce que on a cess\u00e9 CETA j'ai quand m\u00eame un accord qui est n\u00e9goci\u00e9 depuis 7 ans, le texte public depuis d\u00e9but 2016 et l\u00e0 le le gouvernement wallon vient demander des pr\u00e9cisions sur notamment sur le r\u00e8glement des diff\u00e9rends entre investisseurs et \u00c9tats le le le dans les, dans les derniers jours dans la derni\u00e8re phase o\u00f9 je parle, on sentiment qui avait quand m\u00eame un temps long. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:04) [89%] :\r\nElvire Fabry est -ce que vous nous entendez effectivement l'impression que la ligne a \u00e9t\u00e9 coup\u00e9e avec notre interlocutrice \u00e0 Paris, on va essayer de la rappeler, on attend encore quelques secondes, le temps de faire appel, sinon nous passerons au sujet suivant : est ce que nous avons Elvire Fabry est en ligne, \u00e7a sonne voil\u00e0, relate encore juste elle voil\u00e0 Elvire Fabry, voil\u00e0, on vous retrouve oui donc voil\u00e0 alors \u00e9coutez on on derni\u00e8re petite derni\u00e8re question et toutes nos excuses \u00e0 nos auditeurs pour cette interruption de ligne est qu'on pourrait dire que ces trait\u00e9s ces accords commerciaux sont victimes actuellement dans le contexte politique d\u00e9favorable parce que il y a quand m\u00eame, il y a le cas de la Wallonie, on sent bien que les co\u00fbts et plus large et qu'il y a peut-\u00eatre un rejet plus g\u00e9n\u00e9ral de la mondialisation. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:55) [87%] :\r\nOui, c'est \u00e7a ce qui est ce qui est certain, c'est que il y a beaucoup d'interrogations sur l'avenir de la mondialisation sur le besoin de davantage r\u00e9gul\u00e9 la, la, la mondialisation, et puis il y a des enjeux, donc je mondialisation qui d\u00e9passe largement les questions purement commercial, on voit bien que ce que nous a montr\u00e9 le Brixy c'est que il y a, il y a des il y a des interrogations aussi sur la circulation de de 2 personnes, la mondialisation devient significative d'une forme de dilution d'une entit\u00e9 \u00e0 tous, que ce soit \u00e0 travers l'ouverture \u00e9conomique, que ce soit \u00e0 travers les, les, les mouvements migratoires et ce sac, ce qui est exprimer actuellement c'est une pr\u00e9occupation croissante de des classes moyennes europ\u00e9ennes et am\u00e9ricaines envoient les classes moyennes occidentales qui s'interroge sur l'explosion de les classes moyennes mondiales qui a exerc\u00e9 aussi plus de pression sur la consommation, que ce soit en Europe, aux \u00c9tats-Unis et on a besoin, on a besoin d'une d\u00e9lib\u00e9ration plus plus large sur sur la fa\u00e7on dont on veut pr\u00e9cis\u00e9ment pes\u00e9 sur sur l'\u00e9volution de la mondialisation et pour \u00e7a il faut \u00eatre puissant et on est -il, on a besoin de ces de de d\u00e9fendre une politique commerciale offensive en cours pour l'\u00e9conomie europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:22) [93%] :\r\nD'accord, v\u00e9ritables d\u00e9fis donc pour les dirigeants europ\u00e9ens, je vous remercie, Elvire Fabry. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-10-26T06:37:00Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Chaboudez, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-FE164F29-C376-4488-83E2-C8713B1D7C13", "internalArchiveId": "FE164F29-C376-4488-83E2-C8713B1D7C13", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "InterCit\u00e9s : Regards crois\u00e9s sur les squats entre Zurich et Gen\u00e8ve", "publicationDate": "2016-10-26T00:00:00Z", "summary": "Un espace autog\u00e9r\u00e9, le Koch-Areal, fait pol\u00e9mique depuis plusieurs semaines \u00e0 Zurich. Alors que la ville joue la carte de la tol\u00e9rance et du dialogue, les autorit\u00e9s se montrent beaucoup moins flexibles en Suisse romande.\r\n\r\n* * Regards crois\u00e9s sur les squats entre Zurich et Gen\u00e8ve (INTERCITES 26.10 SQUAT ZH/GE) Suggestion de titre: Regard crois\u00e9 sur les squats entre Zurich et Gen\u00e8ve\r\nIntro:\r\nOn reparle des squats en ville. La sc\u00e8ne est encore tr\u00e8s vivace en Suisse al\u00e9manique. A Zurich, toutefois, l'un de ces espaces autog\u00e9r\u00e9s fait pol\u00e9mique depuis plusieurs semaines... Il s'agit du Koch-Areal (prononcer corps), un b\u00e2timent qui s'est transform\u00e9 en haut lieu festif. La ville joue la carte de la tol\u00e9rance et du dialogue. En Suisse romande, en revanche, les autorit\u00e9s se montrent beaucoup moins flexibles. C'est le cas \u00e0 Gen\u00e8ve. Rouven Gueissaz, vous vous \u00eates pench\u00e9 sur les diff\u00e9rences d'approche des deux c\u00f4t\u00e9s de la Sarine. A Zurich, il reste une trentaine de squats...\r\nTexte:\r\nOui... Le paradoxe, c'est que les autorit\u00e9s zurichoises appliquent aujourd'hui encore le mod\u00e8le genevois des ann\u00e9es 80. La ville joue le r\u00f4le d'interm\u00e9diaire entre le propri\u00e9taire et les occupants. Il s'agit de passer un contrat de confiance avec les squatters, un memorandum, et surtout de refuser toute \u00e9vacuation d'un lieu occup\u00e9 en l'absence d'un permis de construire ou d'une autorisation de d\u00e9molition du b\u00e2timent. Zurich compte une trentaine de squats en ce moment, et si on en parle aujourd'hui c'est \u00e0 cause de cette fameuse Koch-Areal.\r\nRELANCE: Pr\u00e9cis\u00e9ment, quel est le probl\u00e8me?\r\nImaginez-vous un ancien b\u00e2timent de bureaux transform\u00e9 en centre alternatif... Avec m\u00eame une plantation de cannabis bien visible sur le balcon, et surtout des concerts et des f\u00eates jusqu'au bout de la nuit. Les voisins et une partie du parlement exigent l'\u00e9vacuation des lieux... La ville prend note, durcit quelque peu les r\u00e8gles, mais reste globalement ouverte, elle qui est propri\u00e9taire des lieux dans le but d'en faire des logements \u00e0 pris abordables. Ecoutez la maire de Zurich, la socialiste Corine Mauch.\r\n  SON Corine Mauch (1'32'')\r\nRELANCE: Qu'en est-il \u00e0 Gen\u00e8ve o\u00f9 la pression immobili\u00e8re est tout aussi importante, si ce n'est plus, qu'\u00e0 Zurich?\r\nCe qui est int\u00e9ressant... C'est que si on applique encore le mod\u00e8le genevois \u00e0 Zurich... A Gen\u00e8ve, il est r\u00e9volu. A cause des politiques r\u00e9pressives du d\u00e9but des ann\u00e9es 2000, mais surtout \u00e0 cause du march\u00e9 immobilier. Pour le Conseiller d'\u00e9tat vert Antonio Hodgers, charg\u00e9 de l'am\u00e9nagement et du logement, c'est la p\u00e9nurie qui est en grande partie responsable de la disparition des squats.\r\n  SON HODGERS (40'')\r\nSouvenez-vous de la fermeture de l'espace Artamis en 2010 ou de l'\u00e9vacuation \u00e0 grand bruit du squat Rhino en 2007. Un appauvrissement culturel que regrette aussi Sami Kanaan, conseiller administratif de la ville de Gen\u00e8ve, responsable de la culture et du sport.\r\n  SON KANAAN (1'01'')\r\nRELANCE: Comment expliquer d\u00e8s lors la \"souplesse\", on va dire, en Suisse al\u00e9manique, et notamment \u00e0 Zurich?\r\nZurich est la ville des r\u00e9voltes de jeunes en Suisse, dans les ann\u00e9es 80, avec les manifestations autour de l'op\u00e9ra. De l'avis des magistrats genevois qu'on a entendus, la vie culturelle et alternative y est sans doute plus riche qu'\u00e0 Gen\u00e8ve, ce qui explique en partie cette p\u00e9rennit\u00e9. Ecoutez le t\u00e9moignage de Steff Fischer. On le surnomme ici le roi alterno de l'immobilier. C'est l'un des instigateurs des r\u00e9voltes des ann\u00e9es 80. Un ancien squatter qui g\u00e8re aujourd'hui une agence immobili\u00e8re \u00e0 Zurich.\r\n  SON Fischer (1'34'') traduit\r\nLes squats ne sont pas que des rep\u00e8res d'extr\u00e9mistes de gauche. Les exp\u00e9riences men\u00e9es \u00e0 Zurich ou \u00e0 B\u00e2le le montrent. Mais ils cristallisent nombre de tensions pr\u00e9sentes dans les villes... Entre les autorit\u00e9s, les partis politiques et les habitants des quartiers.\r\n((TRAD FISCHER: \"Ces espaces libres mettent Zurich en valeur. Je dirais m\u00eame qu'ils jouent un r\u00f4le de promotion \u00e9conomique. Si je me rappelle de qui nous \u00e9tions, ou si je pense aux jeunes que je croise aujourd'hui, ce sont tr\u00e8s souvent des entrepreneurs... qui cr\u00e9eront une soci\u00e9t\u00e9 plus tard. S'ils peuvent faire leur startup ici en ville, peut-\u00eatre qu'ils y resteront par la suite! S'ils n'ont pas cette possibilits, ils essayeront ailleurs. Ils ne d\u00e9m\u00e9nageraient pas forc\u00e9ment, mais on assisterait juste \u00e0 de nouvelles r\u00e9voltes.\r\nQUESTION\r\nOui mais... On nous disait la m\u00eame chose il y a ... bient\u00f4t 40 ans. Qu'on n'\u00e9tait pas productifs, qu'on n'\u00e9tait pas des entrepreneurs, bref qu'on n'amenait rien de positif \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9. On nous a dit tout \u00e7a! Et effectivement, \u00e7a ne sautait pas aux yeux. Mais si je regarde aujourd'hui... Dans la gastronomie, combien d'entre nous ont ouvert un restaurant! Le cin\u00e9ma Xenix \u00e0 Zurich... tr\u00e8s connu: c'est aussi une start up des ann\u00e9es 80! Des soci\u00e9t\u00e9s de productions de films... Ou m\u00eame ma bo\u00eete, dans le secteur immobilier. C'\u00e9tait une \u00e9poque o\u00f9 nous avons fait beaucoup d'exp\u00e9riences, nous avons cr\u00e9\u00e9 des r\u00e9seaux... Qui ont eu du succ\u00e8s t\u00f4t ou tard.\"))\r\n(JDM INTERCITE JINGLE F) \r\n(JDM INTERCITE JINGLE F)", "durationSec": 479, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8101099", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677646.image", "alternativeTitle": ["Regards crois\u00e9s sur les squats entre Zurich et Gen\u00e8ve", "Regards crois\u00e9s sur les squats entre Zurich et Gen\u00e8ve / JDM_2016-10-26T06:18:00_intercites", "Regards crois\u00e9s sur les squats entre Zurich et Gen\u00e8ve / JDM_2016-10-26T06:18:00_intercites"], "alternativeSummary": ["Un espace autog\u00e9r\u00e9, le Koch-Areal, fait pol\u00e9mique depuis plusieurs semaines \u00e0 Zurich. Alors que la ville joue la carte de la tol\u00e9rance et du dialogue, les autorit\u00e9s se montrent beaucoup moins flexibles en Suisse romande.", "Un espace autog\u00e9r\u00e9, le Koch-Areal, fait pol\u00e9mique depuis plusieurs semaines \u00e0 Zurich. Alors que la ville joue la carte de la tol\u00e9rance et du dialogue, les autorit\u00e9s se montrent beaucoup moins flexibles en Suisse romande.", "Un espace autog\u00e9r\u00e9, le Koch-Areal, fait pol\u00e9mique depuis plusieurs semaines \u00e0 Zurich. Alors que la ville joue la carte de la tol\u00e9rance et du dialogue, les autorit\u00e9s se montrent beaucoup moins flexibles en Suisse romande."], "variantIds": ["ece-8101116", "ece-8101099"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-11-11T12:20:08Z", "speechToTexts": ["11.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [93%] :\r\nJournal du matin Intercit\u00e9s et on reparle des squats, dans les villes, cette sc\u00e8ne squats qui est encore tr\u00e8s vivace en Suisse al\u00e9manique \u00e0 Zurich toutefois, l'un de ces espaces autog\u00e9r\u00e9s fait pol\u00e9mique depuis plusieurs semaines, il s'agit du corps \u00e0 Real b\u00e2timent qui s'est transform\u00e9 en haut lieu festif, la ville joue pour l'instant, la carte de la tol\u00e9rance et du dialogue en Suisse romande, en revanche, les autorit\u00e9s se montrent beaucoup moins flexibles, c'est le cas de Gen\u00e8ve, par exemple, bonjourM. Guessard bonjour, vous vous \u00eates pench\u00e9 sur les diff\u00e9rences d'approche des des 2 c\u00f4t\u00e9s de la Sarine en mati\u00e8re de squats \u00e0 Zurich, il reste une trentaine de squats c'est \u00e7a oui \u00e0 Zurich appliquent ce qu'on appelle le mod\u00e8le de Gen\u00e8ve d\u00e9velopp\u00e9 dans les ann\u00e9es 80, \u00e0 savoir que la ville joue le r\u00f4le d'interm\u00e9diaire entre le propri\u00e9taire et des occupants, il s'agit de passer un contrat de confiance avec les squatters un m\u00e9morandum et surtout de refuser toute \u00e9vacuation d'un lieu occup\u00e9 en l'absence d'un permis de construire ou d'une autorisation de d\u00e9molition du b\u00e2timent alors vous l'avez dit Zurich compte une trentaine de squats en ce moment, et si on en reparle aujourd'hui, c'est pr\u00e9cis\u00e9ment \u00e0 cause de cette fameuse Cora Real et pr\u00e9cis\u00e9ment quel est le probl\u00e8me l\u00e0- bas, alors imaginez -vous un immeuble de bureaux d\u00e9saffect\u00e9s et transform\u00e9 en centre alternatif avec m\u00eame une plantation de cannabis, bien visible sur le balcon et surtout des des concerts et des f\u00eates jusqu'au bout de la nuit, les voisins et une partie du parlement exigent l'\u00e9vacuation des lieux illico Presto la ville prend note durcit quelque peu les r\u00e8gles mais reste globalement ouverte, elle qui est propri\u00e9taire de de l'immeuble, dans le but d'en faire des logements \u00e0 prix abordables \u00e9coutez la maire de Zurich, la socialiste Corine Mao. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:38) [85%] :\r\nContrari\u00e9 \u00e0 Combs-la-Ville, en 2013, il \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 occup\u00e9, c'\u00e9tait l'UBS qui qui \u00e9tait propri\u00e9taire avant, donc on a achet\u00e9 le Coralia avec les squatters dessus d\u00e9j\u00e0 bon on savait, on connaissait la situation est ce qu'on faisait, c'est \u00e9tablir untel, mais moi en douce, c'est un contrat entre les squatters et la ville o\u00f9 les les conditions sont clarifi\u00e9es sont r\u00e9gl\u00e9s et \u00e7a fonctionnait et ils payent l'\u00e9lectricit\u00e9, ils ont d\u00fb faire un d\u00e9p\u00f4t alors l\u00e0 on est vraiment dans la politique de tol\u00e9rance, je dois dire, qui s'est \u00e9tabli \u00e0 Zurich et qui fonctionne tr\u00e8s bien. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:20) [99%] :\r\nOn a l'impression que vous privil\u00e9giez vraiment une grande tol\u00e9rance. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:24) [87%] :\r\nOn n'a rien eu des exp\u00e9riences dans les ann\u00e9es 80 qui \u00e9tait tr\u00e8s difficile, il y avait un peu un jeu de chars et souris ont \u00e9vacu\u00e9 \u00e0 des maisons et puis c'\u00e9tait r\u00e9occup\u00e9es il y avait de nouveau \u00e9t\u00e9 squatters ont vid\u00e9 de nouveau et \u00e7a, c'\u00e9tait une situation tr\u00e8s mauvaise, on a chang\u00e9 de politique, et c'est vrai, on a une une tol\u00e9rance aujourd'hui, mais c'est aussi une une politique qui conna\u00eet les r\u00e8gles dans une grande ville, \u00e7a fait partie de la situation et surtout si, comme \u00e0 Zurich, par exemple, \u00e0 Gen\u00e8ve, les prix fonciers sont tr\u00e8s haut, c'est difficile \u00e0 trouver des des espaces \u00e0 bon march\u00e9, c'est tout simplement une r\u00e9alit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:11) [94%] :\r\nOn entend bien la maire de Zurich, qu'en est -il maintenant \u00e0 Gen\u00e8ve o\u00f9 la pression immobili\u00e8re est est tout aussi important, si ce n'est m\u00eame plus qu'\u00e0 Zurich alors ce qui est int\u00e9ressant, c'est que si on applique encore le mod\u00e8le Genevois \u00e0 Zurich h\u00e9 bien, \u00e0 Gen\u00e8ve, il est r\u00e9volu, \u00e0 cause des politiques r\u00e9pressives du d\u00e9but des ann\u00e9es 2000, mais surtout \u00e0 cause du march\u00e9 immobilier, le conseiller d'\u00c9tat Vert, Antonio Hodgers, charg\u00e9 de l'Am\u00e9nagement et du logement. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:34) [79%] :\r\nIl y a une vingtaine d'ann\u00e9es, \u00e0 Gen\u00e8ve, \u00e9tait un haut lieu du squat europ\u00e9en les excuses de logement, on a voulu r\u00e9cup\u00e9rer chacun de ces appartements pour le mettent sur le march\u00e9 locatif, finalement, il y a plus vraiment de place pour une occupation illicite en occurrence la la situation de p\u00e9nurie de logements \u00e0 Gen\u00e8ve qu'on tol\u00e8re plus vraiment que qu'un appartement finances soit occup\u00e9 sans que l'occupant loyer et donc aujourd'hui depuis 10 ou 15 ans, le squats est inexistant \u00e0 Gen\u00e8ve avec malheureusement aussi l'abandon de lieux de culture alternative qui sont en manque \u00e0 Gen\u00e8ve et que, \u00e0 l'\u00e9poque le mouvement squats r\u00e9pondait, du moins en partie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:14) [95%] :\r\nSouvenez -vous de la fermeture de l'espace Artamis en 2010 ou l'\u00e9vacuation \u00e0 grand bruit du squat Rhino en 2007 un appauvrissement culturel que regrette aussi Sami Kanaan conseiller administratif de la Ville de Gen\u00e8ve, responsable de la culture et du sport. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:04:30) [79%] :\r\nBeaucoup de nos artistes connus aujourd'hui d'ailleurs, ont commenc\u00e9 \u00e0 pratiquer leur art musical, th\u00e9\u00e2tral dans ces lieux, on ne sait pas comment dans ce logement mais aussi de de Villiers je dirais culturelle, urbaine, maintenant on a effectivement un march\u00e9 du logement qui est largement inaccessible et le risque au cours, c'est que ce profil de personnes partent ailleurs. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:47) [83%] :\r\nVous voyez l'exp\u00e9rience Z\u00fcrichois ou m\u00eame b\u00e2loise, \u00e7a vous fait envie. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:04:52) [86%] :\r\nOui, mais disons c'est des femmes dans les mutations urbaines d'IFO qui, a priori, quand m\u00eame, un parc de logements disponibles ou des lieux pas forc\u00e9ment logement \u00e7a peut \u00eatre aussi des lieux mythiques, de nos jours on a dans les milieux urbains, je pensais qu'\u00e0 Zurich aussi des lieux qui \u00e9taient peut-\u00eatre anciennement des lieux artisanaux ou industriels, je suis profond\u00e9ment convaincu qu'une ville a besoin de ce genre de mod\u00e8le disons sous pas \u00e7a participe du renouveau urbain dense positif et de r\u00e9\u00e9quilibrer un petit peu les effets de la sp\u00e9culation et parce que, si on applique \u00e0 la lettre les r\u00e8gles du march\u00e9 et c'est valable pour les logements, comme pour les bureaux d'ailleurs et les locaux commerciaux dans un urbain comme le n\u00f4tre, on chasse syst\u00e9matiquement toutes celles et tous ceux qui n'ont pas les moyens de se payer des prix du march\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:31) [95%] :\r\nMais alors, comment expliquer, d\u00e8s lors, la souplesse, on va dire en Suisse al\u00e9manique et notamment \u00e0 Zurich, rouvert Zurich \u00e0 la ville des r\u00e9voltes de jeunes en Suisse dans les ann\u00e9es 80 avec les manifestations autour de l'op\u00e9ra et de l'avis des magistrats Genevois qu'on vient d'entendre la vie culturelle et alternative y est plus riche qu'\u00e0 Gen\u00e8ve, ce qui explique en partie cette p\u00e9rennit\u00e9, \u00e9coutez le t\u00e9moignage de Steff Fischer on le surnomme ici le roi alterno de l'immobilier, c'est l'un des instigateurs des r\u00e9voltes de jeunes des ann\u00e9es 80, un ancien squatter qui g\u00e8re aujourd'hui une agence immobili\u00e8re \u00e0 Zurich. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:01) [80%] :\r\nParce que c'est un un 3, Raich entre activit\u00e9 date cette s\u00e9rie qui, c'est pas un humain un ces espaces libres mettent Zurich en valeur je dirais m\u00eame qu'ils jouent un r\u00f4le de promotion \u00e9conomique m\u00eame si je me rappelle de qui nous \u00e9tions aussi, je pense aux jeunes que je croise aujourd'hui, ce sont tr\u00e8s souvent des entrepreneurs qui cr\u00e9eront une soci\u00e9t\u00e9 plus tard, t\u00e2che pas facile de se faire leur Start-Up ici en ville, peut-\u00eatre qu'ils y resteront par la suite, s'ils n'ont pas cette possibilit\u00e9, ils essayeront ailleurs il ne d\u00e9m\u00e9nagerait pas forc\u00e9ment mais on assisterait juste \u00e0 de nouvelles r\u00e9voltes ici au moindre \u00e9tait en de s\u00e9rie subjective de son mais Athmane mais r\u00e9clame en vain. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:39) [87%] :\r\nVous parlez de Start-Up et d'entrepreneurs, mais quand on voit la kora Real en particulier \u00e0 Zurich avec des plantations de cannabis beaucoup de concerts, beaucoup de fait une sc\u00e8ne alternative un peu en Ground, on est un peu loin de l'image de la Star taper l'entrepreneur. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:53) [86%] :\r\nC'est tout affrontement 12 alors que sortent fort oui, mais on nous disait la m\u00eame chose il y a bient\u00f4t 40 ans on n'\u00e9tait pas productifs qu'on n'\u00e9tait pas des entrepreneurs, bref qu'on n'amenait rien de positif \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9, on nous a dit tout \u00e7a effectivement \u00e7a ne sautait pas aux yeux, elle, mais si je regarde aujourd'hui dans la gastronomie, combien d'entre nous ont ouvert un restaurant le cin\u00e9ma graines X \u00e0 Zurich, tr\u00e8s connu, c'est aussi une start Stop des ann\u00e9es 80 puis les soci\u00e9t\u00e9s de production de films ou m\u00eame ma bo\u00eete dans le secteur immobilier, c'est une \u00e9poque o\u00f9 nous avons fait beaucoup d'exp\u00e9riences, il y a, nous avons cr\u00e9\u00e9 des r\u00e9seaux qui ont eu du succ\u00e8s, t\u00f4t ou tard, c'est pas un tour Toronto pour qui se mettre un Carrefour au crash. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:36) [88%] :\r\nLes squats comme incubateur de Start-Up, voil\u00e0 une piste de r\u00e9flexion, contrairement aux id\u00e9es re\u00e7ues, ce ne sont, en tout cas pas des rep\u00e8res d'extr\u00e9mistes de gauche, les exp\u00e9riences \u00e0 Zurich toi B\u00e2le le montrent, mais ces lieux autog\u00e9r\u00e9s cristallisent encore et toujours \u00e0 eux seuls le nombre de tensions pr\u00e9sentes dans les villes entre les autorit\u00e9s et les partis politiques et les habitants des quartiers, Corinne Guessard, merci, vous \u00eates notre correspondant \u00e0 Zurich. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-10-26T05:08:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gueissaz, Rouven", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D67B3729-1E44-4AF0-8FAC-B91A2638D5FB", "internalArchiveId": "D67B3729-1E44-4AF0-8FAC-B91A2638D5FB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "publicationDate": "2016-10-26T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Meyer, Guillaume;Val\u00e9ry Giscard d'Estaing, ancien Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique fran\u00e7aise -entre 1973 et 1981-;Mario Gattiker, secr\u00e9taire d'Etat aux migration;Karim Boubaker, m\u00e9decin cantonal vaudois;Nicolas Petitpat, de la Fondation suisse pour la protection et l'am\u00e9nagement du paysage;Ruedi Zweifel, directeur d'aviforum, le centre de comp\u00e9tence des producteurs de volaille;Jean-F\u00e9lix Savary, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du Groupement romand d'\u00e9tudes des addictions;Stanislas Wawrinka, joueur de tennis suisse\r\n\r\n\r\n* * Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(26/RENZI MIGRANTS-BUDGET) \"Si les immigr\u00e9s ne passent pas, l'argent italien ne passera pas non plus! \r\nLe coup de semonce est sign\u00e9 Matteo Renzi!\r\nLe chef du gouvernement italien perd patience dans le dossier des migrants. \r\nIl menace de mettre son veto au budget de l'Union europ\u00e9enne...\r\nIl l'a dit haut et fort hier sur la Rai...\r\nDans le viseur de Matteo Renzi, il y a les pays qui refusent d'accueillir des migrants...\r\nGuillaume Meyer on peut dire que la tension est encore mont\u00e9e d'un cran....dans ce dossier d\u00e9j\u00e0 explosif...\r\nOui, le malaise est profond. On sait que l'Italie est compl\u00e8tement d\u00e9pass\u00e9e par l'afflux de migrants. Les structures d'accueil n'arrivent plus \u00e0 suivre. Donc les Italiens veulent une meilleure r\u00e9partition du fardeau. Dans le m\u00eame temps, plusieurs pays - comme la Hongrie - mettent les pieds au mur. D'o\u00f9 un sentiment d'abandon dans la P\u00e9ninsule.\r\nMais la question qui f\u00e2che aujourd'hui, c'est celle des co\u00fbts. Entre l'afflux de migrants et le tremblement de terre de l'\u00e9t\u00e9 dernier, les d\u00e9penses explosent, et le d\u00e9ficit public aussi. R\u00e9sultat, l'Italie ne peut plus tenir ses promesses budg\u00e9taires vis-\u00e0-vis de Bruxelles. En clair, Rome avait promis de limiter son d\u00e9ficit \u00e0 1,8% du PIB en 2017. Eh bien, on sera plut\u00f4t \u00e0 2,3%.\r\nCC: D'ailleurs, \u00e7a n'a pas manqu\u00e9: la Commission europ\u00e9enne a r\u00e9agi hier. Elle demande \u00e0 l'Italie d'expliquer ce d\u00e9passement...\r\nD'o\u00f9 le coup de sang de Matteo Renzi hier. Il menace de bloquer l'adoption du budget europ\u00e9en si des pays comme la Hongrie et la R\u00e9publique tch\u00e8que ne font pas un geste. \u00abQu'ils ouvrent leurs portes et nous baisserons les d\u00e9penses\u00bb, c'est ce qu'a dit Matteo Renzi \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision publique italienne. Autant dire que si Bruxelles n'entend pas le message, \u00e7a va barder.\r\n(Br\u00e8ve Calais) ...autre reflet de la crise migratoire en Europe....\r\nCalais...et le d\u00e9ment\u00e8lement de la jungle.\r\nDepuis lundi, 4 mille personnes ont \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9es...\r\nmais les migrants volontaires sont moins un peu moins nombreux. sur 45 autocars affr\u00e9t\u00e9s, 33 sont finalement partis.\r\n(17/GISCARD D'ESTAING PRE-PRISE TUM (7h)) ***...la crise migratoire qui met l'Union Europ\u00e9enne \u00e0 rude \u00e9preuve...Mais il y a aussi le Brexit...d'o\u00f9 cette question, qui revient constamment: que faire pour raviver la flamme europ\u00e9enne? \r\nUn homme, un ancien pr\u00e9sident, est venu y r\u00e9pondre hier \u00e0 Zurich...\r\nLe fran\u00e7ais, Val\u00e9ry Giscard d'Estaing...\r\nA 90 ans, il croit encore au projet europ\u00e9en. dont il a \u00e9t\u00e9 l'un des principaux artisans (entre 1974 et 1981, pendant ses ann\u00e9es de pr\u00e9sidence)\r\nPour relancer l'Europe, il mise sur une union budg\u00e9taire et fiscale...\r\n((ce qui semble moins bien parti ce matin vu les propos de Matteo Renzi))\r\nQuant au Brexit...voil\u00e0 ce qu'il en pense...\r\n  51''\r\nVal\u00e9ry Giscard d'Estaing...90 ans...que vous retrouverez \u00e0 8h10 dans Tout un Monde sur la Premi\u00e8re.\r\n(11/REACTION BRUXELLES ITV GATTIKER) ...et des relations \"compliqu\u00e9es\" entre Bruxelles et Londres on passe aux relations toutes aussi compliqu\u00e9es entre Berne et Bruxelles...\r\navec cette r\u00e9union hier du comit\u00e9 mixte suisse-union europ\u00e9enne...\r\nsur la pr\u00e9f\u00e9rence indig\u00e8ne light...ou la mise en oeuvre du vote du 9 f\u00e9vrier. \r\nR\u00e9union tr\u00e8s courue....\r\n***oui puisque 27 des 28 pays membres y ont assist\u00e9! fait suffisamment rare pour \u00eatre mentionn\u00e9.\r\npour Bruxelles c'\u00e9tait l'occasion de faire passer un message: pas question que la Suisse prenne des mesures unilat\u00e9rales qui portent atteinte \u00e0 la libre circulation des personnes sans demander l'aval des 28..\r\nC\u00f4t\u00e9 suisse, on r\u00e9p\u00e8te qu'il ne s'agissait pas d'une s\u00e9ance de remise \u00e0 l'ordre ((mais d'une r\u00e9union purement informative...))\r\nMario Gattiker, secr\u00e9taire d'Etat aux migration repr\u00e9sentait la Suisse hier \u00e0 Bruxelles...\r\n   37''\r\nMario Gattiker avec Romain Clivaz...\r\net on rappelle que le conseil national a valid\u00e9 le mois dernier la solution light...le conseil des Etats doit se prononcer.\r\nQuant au Conseil F\u00e9d\u00e9ral il dira aujourd'hui comment il compte traiter l'initiative Rasa.\r\n(05/CONDAMNATION MEDECINS PA) Deux m\u00e9decins condamn\u00e9s pour une erreur m\u00e9dicale. le fait est extr\u00eamement rare...\r\nhier le TF a donn\u00e9 raison \u00e0 la famille d'un b\u00e9b\u00e9 de 11 mois d\u00e9c\u00e9d\u00e9 d'une m\u00e9ninginte mal diagnostiqu\u00e9e. \r\n***c'\u00e9tait en 2009 dans le canton de Vaud.\r\npour les juges de mon repos, les m\u00e9decins auraient pu en faire plus pour exclure cette maladie...\r\nils ont condamn\u00e9s ces 2 p\u00e9diatres de l'H\u00f4pital de Morges \u00e0 une peine de 30 jours amendes avec sursis... \r\nPour les juges de Mon Repos, les m\u00e9decins n'ont pas fait tout ce qui \u00e9tait en leur pouvoir pour exclure le risque d'une telle maladie. \r\nMarc Menichini\r\n  52''\r\n((Les faits remontent \u00e0 mai 2009. Quand une fille de 11 mois est admis aux urgences p\u00e9diatriques de l'Hopital de Morges. Otite, forte fi\u00e8vre et convulsion... mais les deux m\u00e9decins en charge \u00e9carte l'hypoth\u00e8se d'une maladie mortelle... et pourtant, une m\u00e9ningite terrasse le b\u00e9b\u00e9 24 heures plus tard. Boulevers\u00e9s, les parents interpelle le chef du D\u00e9partement vaudois de la sant\u00e9. Il lance une expertise sur les urgences p\u00e9diatriques de l'\u00e9tablissement morgien... et corrige certains disfonctionnements.  Mais \u00e0 la lecture de ce rapport, les parents refusent d'en rester l\u00e0. Un avis partag\u00e9 par le procureur g\u00e9n\u00e9ral du canton pour qui les faits doivent \u00eatre poursuivis d'office. Dans un premier temps acquitt\u00e9s, puis condamn\u00e9s en appel pour homicide par n\u00e9gligence, les deux p\u00e9diatres font recours. Un recours cass\u00e9 hier par le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral. L'hopital de morges voit dans ce jugement la fin je cite d'un douloureux processus pour la famille de la victime... mais aussi pour les m\u00e9decins concern\u00e9s.))\r\n(06/CONDAMNATION MEDECINS ITV BOUBAKER) ...la fin d'un long combat pour les parents, les m\u00e9decins...\r\ndes parents \u00e0 qui le m\u00e9decin cantonal vaudois conseille la conciliation plut\u00f4t que les tribunaux.\r\nKarim Boubaker, \r\n  58''\r\nDes propos recueillis par Marc Menichini\r\n(Br\u00e8ve V\u00e9n\u00e9zuela) Le Parlement v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lien, contr\u00f4l\u00e9 par l'opposition, a vot\u00e9 hier l'ouverture d'un proc\u00e8s en destitution contre le pr\u00e9sident socialiste Nicolas Maduro...Les d\u00e9put\u00e9s veulent examiner sa \"responsabilit\u00e9 p\u00e9nale, politique et les manquements au devoir de sa charge. La port\u00e9e du vote n'est pas clair. le proc\u00e8s en destitution n'existe pas dans la Constitution v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lienne mais la proc\u00e9dure pour manquements au devoir de sa charge oui...\r\nNicolas Maduro a r\u00e9agit devant ses partisans...\r\nCette assembl\u00e9e n'a qu'un seul objectif: c'est de nuire au V\u00e9n\u00e9zuela.\r\nLaissez-moi vous dire...Nous n'autoriserons aucun coup d'Etat parlementaire de quelque sorte que ce soit...qui contredit la constitution.\r\n(09/HOLLANDE A 4% PA) ***Fran\u00e7ois Hollande vient de battre son propre record d'impopularit\u00e9: selon un dernier sondage seul 4% des fran\u00e7ais sont satisfaits de son action \u00e0 la t\u00eate du pays. \r\nLa d\u00e9gringolade est d'autant plus flagrante si on la compare aux chiffres pr\u00e9c\u00e9dents de la m\u00eame \u00e9tude: 12% en novembre 2015, 8% en janvier 2016, ou \u00e0 l'importance du panel : 17'000 personnes interrog\u00e9es.\r\nLe locataire de l'Elys\u00e9e touche le fond et sa candidature en d\u00e9cembre para\u00eet de plus en plus kamikaze.\r\nDe Paris, les explications d'Ariane Hasler.\r\n  1'04\r\n((Il y a deux semaines, le pr\u00e9sident et ses fid\u00e8les pouvaient encore croire aux chances de sa candidature.. mais depuis il y a eu ce livre au nom oh combien \u00e9vocateur \u00ab un pr\u00e9sident ne devrait pas dire \u00e7a \u00bb, 4 ans de confidences \u00e0 deux journalistes du monde.. . Un pr\u00e9sident ne devrait en effet pas dire \u00e7a surtout s'il compte se repr\u00e9senter. ces confidences, le s\u00e9isme et les questions qu'elles ont d\u00e9clench\u00e9 en montrant le pr\u00e9sident sous un jour tr\u00e8s cru et sans filtres m\u00eame pour des th\u00e8mes cens\u00e9s \u00eatre secret d\u00e9fense ont acc\u00e9l\u00e9r\u00e9 sa chute dans l'opinion. 4% de fran\u00e7ais satisfaits, autant dire personne. La question de sa candidature se pose d\u00e9sormais m\u00eame dans le dernier carr\u00e9 de fid\u00e8les. Ce suicide politique, comme le qualifiait Manuel Valls il y a peu pourrait profiter au premier ministre. les sondages le placent comme le meilleur candidat socialiste si Fran\u00e7ois Hollande renonce. Manuel Valls qui l'air de rien pousse ses pions. ce weekend \u00e0 tours il a lanc\u00e9 un vibrant appel au rassemblement de la gauche, lissant au passage son image clivante. \u00e7a n'est toujours pas une d\u00e9claration de candidature mais \u00e7a commence \u00e0 y ressembler. Ariane Hasler RTS info, Paris))\r\nManuel Valls...pourtant les fran\u00e7ais n'en veulent pas selon le Figaro...\r\n(D5/ OPPOSITION ELEVAGE POULETS PI) je vous disais qu'il y aurait \u00e0 boire et \u00e0 manger...vous avez faim ou soif? boisson alcololis\u00e9ee\r\n....\r\nLes \u00e9levages de poulet portent gravement atteinte \u00e0 nos paysages. C'est la Fondation suisse pour la protection et l'am\u00e9nagement du paysage qui l'affirme. Elle d\u00e9nonce la construction fr\u00e9n\u00e9tique et anarchique de nouvelles halles d'engraissement dans nos campagnes, voulue par la forte hausse de la demande en volaille indig\u00e8ne. L'int\u00e9r\u00eat \u00e9conomique est roi, et tant pis pour l'environnement. Alain Arnaud .\r\n  1'34\r\n((60 millions de poulets par an : la Suisse produit un peu plus de la moiti\u00e9 de la demande, tendance \u00e0 la tr\u00e8s nette hausse vu l'engouement pour la viande indig\u00e8ne. Cons\u00e9quence : les halles d'engraissement sont de plus en plus voyantes. Nicolas Petitpat, de la Fondation suisse pour la protection et l'am\u00e9nagement du paysage\r\nMAG 8'' POULAILLERS ITV PETITAT pousse anarchique\r\nEt la fondation, r\u00e9guli\u00e8rement, s'oppose \u00e0 ces constructions, dont certaines sont pr\u00e9vues en zone de protection du paysage. Mais la demande est l\u00e0, il est assez logique que les paysans suisses tentent d'y r\u00e9pondre. Ce qui n'est pas facile. Ruedi Zweifel est le directeur d'aviforum, le centre de comp\u00e9tence des producteurs de volaille .\r\nMAG 21'' POULAILLERS ITV ZWEIFEL 8-12 offices+\r\nEt pourtant, au final, les halles d'engraissement finissent quand m\u00eame par d\u00e9vorer le paysage, Nicolas Petitpat .\r\nMAG 13'' POULAILLERS ITV PETITAT r\u00e9flexion\r\nAlors quoi ? Cr\u00e9er des zones agricoles sp\u00e9ciales, voire industrielles pour les poules ? Ruedi Zweifel .\r\nMAG 13'' POULAILLERS ITV ZWEIFEL sur terrain industriel (non pas du tout. produire 70%)\r\nNaturels et indig\u00e8nes, les poulets suisses ? Pas s\u00fbr ! Dans un r\u00e9cent article, l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'environnement les d\u00e9crit comme des produits \u00ab presque hors sol \u00bb, dont la nourriture est en grande partie produite \u00e0 l'\u00e9tranger. Un article qui passe tr\u00e8s mal dans le monde paysan.))\r\n(D2/ ETUDE CONSOMMATION ALCOOL PI) Les femmes boivent d\u00e9sormais autant que les hommes. \r\nC'est la conclusion d'un r\u00e9cent rapport publi\u00e9 par des chercheurs australiens. Ces derniers observent que, chez les plus jeunes d'Europe et d'Am\u00e9rique du Nord en particulier, la consommation d'alcool -  ne sont plus l'apanage des hommes. et les probl\u00e8mes de sant\u00e9 qui peuvent en r\u00e9sulter -\r\nKatja Schaer\r\n  1'23 \r\n((Longtemps, la consommation d'alcool - normale ou excessive - \u00e9tait consid\u00e9r\u00e9e comme un probl\u00e8me masculin. Au d\u00e9but du 20\u00e8me si\u00e8cle, les hommes \u00e9taient deux fois plus susceptibles de boire de l'alcool que les femmes. Ils avaient aussi trois fois plus de risques d'adopter une consommation excessive - et pr\u00e8s de quatre fois plus de risques de d\u00e9velopper des probl\u00e8mes de sant\u00e9 \u00e0 cause de l'alcool. En moins d'un si\u00e8cle toutefois, cette r\u00e9alit\u00e9 s'est transform\u00e9e. Pour ceux qui sont n\u00e9s \u00e0 la fin du 20\u00e8me si\u00e8cle, on peut parler de quasi \u00e9galit\u00e9. Mais, si les femmes boivent plus, gare aux conclusions h\u00e2tives. Jean-F\u00e9lix Savary, secr\u00e9taire \r\nSON\r\nTr\u00e8s sch\u00e9matiquement donc, cette quasi \u00e9galit\u00e9 est facilit\u00e9e par le fait que les unes boivent plus, mais les autres moins. \r\nLes chercheurs australiens n'ont pas \u00e9tudi\u00e9 les causes de cette \u00e9volution. Ils ne font que formuler des hypoth\u00e8ses, comme celle d'une convergence des r\u00f4les masculins et f\u00e9minins - en termes de comportements sociaux. Et observent que les femmes qui sont actives professionnellement sont aussi plus susceptibles de consommer de l'alcool.))\r\n((REF: Birth cohort trends in the global epidemiology of alcohol use and alcohol-related harms in men and women: systematic review and metaregression, Tim Slade, Cath Chapman,  Wendy Swift, Katherine Keyes, Zoe Tonks, Maree Teesson - publi\u00e9 24 Octobre 2016))\r\nNous voil\u00e0 averties...\r\n(21/TENNIS: MATCH ITV WAWRINKA) Stan Wawrinka s'est impos\u00e9 hier (MA) au premier tour du tournoi de B\u00e2le dans la douleur et en trois manches 6-7,6-1,6-4 face \u00e0  Marco Chuidinelli. Le b\u00e2lois courageux, aurait pu aussi l'emporter, il  \u00e0 eu deux balles de break pour mener 4 \u00e0 3 dans la derni\u00e8re manche. Quand \u00e0 Stan Wawrinka,  il \u00e0 altern\u00e9 le bon et le moins bon, ne retrouvant son tennis que lorsqu'il f\u00fbt en grande difficult\u00e9. Mais le vaudois lucide sur sa partie a le sentiment que le plus dur est fait..\r\n  28''\r\nDes propos recueillis par Herv\u00e9 Borsier \r\nExtro : Au deuxi\u00e8me tour le vaudois sera aux prises jeudi avec l'am\u00e9ricain Daniel Young, 83 \u00e8me jouer mondial\r\n(R\u00e9sum\u00e9 m\u00e9t\u00e9o) Des nuages et quelques pluies dans les Alpes, les Pr\u00e9alpes, et sur le Bassin l\u00e9manique ce matin... Des \u00e9claircies vont se d\u00e9velopper l'apr\u00e8s midi... M\u00eame si des averses seront encore possibles le long des reliefs... Temp\u00e9ratures 10 \u00e0 16 degr\u00e9s... Un vent faible en montagne... Et de la bise sur le Plateau...\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Br\u00e8ve Renzi migrants) Le chef du gouvernement italien Matteo Renzi a menac\u00e9 mardi de mettre son veto au budget de l'UE en raison de l'important afflux des immigr\u00e9s dans la p\u00e9ninsule, qui se sent abandonn\u00e9e par certains de ses partenaires europ\u00e9ens.\r\n\"Nous donnons 20 milliards (d'euros) \u00e0 l'Europe qui nous en restitue 12 et si la Hongrie, la R\u00e9publique Tch\u00e8que et la Slovaquie nous font la morale sur les immigr\u00e9s, alors permettez que l'Italie dise +le m\u00e9canisme ne fonctionne plus+\", a-t-il lanc\u00e9 au cours d'une \u00e9mission sur la premi\u00e8re cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision publique RAI 1.\r\nAlors qu'on lui demandait si cela signifiait que l'Italie \u00e9tait pr\u00eate \u00e0 mettre son veto sur le budget communautaire, il a r\u00e9pondu \"oui, absolument\", sans entrer dans les d\u00e9tails.\r\nIl a poursuivi ses attaques contre les pays de l'UE qui refusent de recevoir des migrants sur leur territoire.\r\n\"Si tu construis des murs contre les immigr\u00e9s, tu peux oublier l'argent italien. Si les immigr\u00e9s ne passent pas, l'argent ne passera pas non plus\", a-t-il ajout\u00e9.\r\n\"Si l'Union europ\u00e9enne veut baisser les d\u00e9penses en Italie li\u00e9es au migrants, nous les baisserons. Qu'ils ouvrent leurs portes et nous baisserons les d\u00e9penses\", a-t-il ajout\u00e9.\r\nLe ministre italien de l'Economie et des Finances, Pier Carlo Padoan, a confirm\u00e9 dans la soir\u00e9e l'arriv\u00e9e d'une lettre de la Commission europ\u00e9enne demandant des \"\u00e9claircissements\" \u00e0 l'Italie concernant son projet de budget 2017.\r\nL'Italie a pr\u00e9vu un d\u00e9ficit public de 2,3% du PIB en 2017, bien sup\u00e9rieur aux attentes de Bruxelles, en raison des d\u00e9penses li\u00e9es \u00e0 l'accueil des migrants et des cons\u00e9quences du tremblement de terre d'ao\u00fbt dernier.\r\n\"Les \u00e9claircissements demand\u00e9s sont li\u00e9s aux d\u00e9penses exceptionnelles pour le tremblement de terre et pour l'immigration\", a d\u00e9clar\u00e9 M. Padoan lors d'une \u00e9mission t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e.\r\nL'Italie, qui a vu d\u00e9barquer pr\u00e8s de 155.000 personnes sur ses c\u00f4tes cette ann\u00e9e, doit loger les milliers de nouveaux arrivants de ces derniers jours, alors que son r\u00e9seau d'accueil est en surchauffe (168.000 personnes h\u00e9berg\u00e9es, contre 103.000 fin 2015).\r\nMardi soir, les gardes-c\u00f4tes italiens qui coordonnent les op\u00e9rations de secours au large de la Libye ont annonc\u00e9 que 500 personnes avaient \u00e9t\u00e9 secourues dans la journ\u00e9e au cours de quatre op\u00e9rations distinctes concernant quatre canots pneumatiques.\r\nIls ont pr\u00e9cis\u00e9 par la suite que 13 corps de migrants avaient \u00e9t\u00e9 r\u00e9cup\u00e9r\u00e9s sur deux des canots secourus, dont 11 par un navire de M\u00e9decins sans fronti\u00e8res (MSF) et deux par un patrouilleur maltais.\r\nljm/mct\r\n(AFP) - TX-PAR-JTO26 / 2464\r\n(Trump Obama) \r\n(Br\u00e8ve sports) \r\n(Br\u00e8ve \u00e9galit\u00e9) Gen\u00e8ve (ats) La Suisse recule de trois rangs dans le rapport du WEF sur l'\u00e9cart hommes-femmes. D\u00e9sormais onzi\u00e8me, elle baisse surtout sur les opportunit\u00e9s \u00e9conomiques, alors que la parit\u00e9 ne devrait pas \u00eatre atteinte avant 2186 dans le monde.\r\nApr\u00e8s une avanc\u00e9e record en 2013, jamais le foss\u00e9 entre les sexes n'avait \u00e9t\u00e9 plus \u00e9lev\u00e9 depuis 2008 dans le monde, estime le Forum \u00e9conomique mondial (WEF) dans son rapport publi\u00e9 mercredi \u00e0 Gen\u00e8ve. Il atteint 59% sur les opportunit\u00e9s \u00e9conomiques, l'un des quatre indicateurs avec l'\u00e9ducation, la sant\u00e9 et l'\u00e9mancipation politique.\r\nL'Islande arrive en t\u00eate, devant la Finlande, la Norv\u00e8ge et la Su\u00e8de, selon l'indice. Mais un certain nombre de pays pourraient les d\u00e9passer, estime le WEF. Le Rwanda arrive devant l'Irlande \u00e0 la 5e place. Les Philippines suivent devant la Slov\u00e9nie, la Nouvelle-Z\u00e9lande et le Nicaragua.\r\nEn Suisse, le d\u00e9calage entre hommes et femmes est consid\u00e9r\u00e9 comme combl\u00e9 \u00e0 77%, deux points de moins qu'en 2015. Dans le d\u00e9tail, le pays figure au 15e pour l'\u00e9mancipation politique, un rang de mieux que l'ann\u00e9e pr\u00e9c\u00e9dente, et au 30e pour la participation et les opportunit\u00e9s \u00e9conomiques, en baisse de treize places.\r\nOuest de l'Europe devant\r\nMais la Suisse n'est que 61e en mati\u00e8re d'\u00e9ducation, en hausse de huit rangs, et au-del\u00e0 du 70e rang pour la sant\u00e9, en l\u00e9g\u00e8re am\u00e9lioration. Pour autant, elle arrive au 1e rang du taux d'alphab\u00e9tisation des femmes et dans leur accomplissement dans l'\u00e9ducation tertiaire.\r\nEn revanche, la Suisse recule de 23 rangs sur le d\u00e9calage dans les revenus estim\u00e9s, pour lequel elle figurait \u00e0 la 1\u00e8re place en 2015.\r\nPar r\u00e9gion, l'ouest de l'Europe arrive devant l'Am\u00e9rique du Nord, l'Am\u00e9rique latine et les Cara\u00efbes, l'est de l'Europe et l'Asie centrale. Suivent l'est de l'Asie et le Pacifique, l'Afrique subsaharienne, le sud de l'Asie et le Moyen-Orient et l'Afrique du Nord.\r\nDans le monde, les femmes gagnent un peu plus de la moiti\u00e9 du salaire que touchent les hommes, malgr\u00e9 de plus longues heures de travail r\u00e9mun\u00e9r\u00e9es ou non. Le taux d'activit\u00e9 stagne \u00e0 54% chez les femmes contre plus de 80% pour les hommes. Le nombre de femmes qui occupent des postes \u00e0 haute responsabilit\u00e9 reste bas.\r\nEcart moins important sur l'\u00e9ducation\r\nLa parit\u00e9 entre parlementaires, hauts cadres et directeurs n'est observ\u00e9e que dans quatre pays. Alors m\u00eame que le taux de femmes dipl\u00f4m\u00e9es d'une universit\u00e9 est \u00e9gal ou sup\u00e9rieur \u00e0 celui des hommes dans pr\u00e8s de 100 pays.\r\nLes avanc\u00e9es sont les plus importantes dans le secteur de l'\u00e9ducation, o\u00f9 l'\u00e9cart entre les hommes et les femmes s'est r\u00e9duit de 1% en 2015. Le d\u00e9calage s'est en revanche d\u00e9grad\u00e9 dans la sant\u00e9.\r\nDeux tiers des pays analys\u00e9s peuvent d\u00e9sormais affirmer avoir totalement supprim\u00e9 les disparit\u00e9s entre les sexes \u00e0 la naissance. Plus d'un tiers les a combl\u00e9es en termes d'esp\u00e9rance de vie en bonne sant\u00e9.\r\nL'\u00e9mancipation politique reste l'indicateur o\u00f9 les diff\u00e9rences sont les plus importantes. Il constitue encore celui qui a le plus avanc\u00e9, 1% par rapport \u00e0 2015 et 10% par rapport \u00e0 il y a dix ans. Seuls deux pays ont atteint la parit\u00e9 dans leur Parlement et quatre dans leur gouvernement. Les nouvelles technologies risquent de renforcer en proportion les diff\u00e9rences.\r\nNOTE: PAPIER SOUMIS A UN EMBARGO FIXE A MERCREDI 26 OCTOBRE MINUIT UNE.\r\n(SDA-ATS\\/sn/lp/bv) - bsf145\r\n25.10.**\r\n(Br\u00e8ve Mossoul/Raqa) QARAQOSH (Irak) - Les forces irakiennes se sont approch\u00e9es \u00e0 cinq ou six km de Mossoul, avec le soutien de la coalition internationale.\r\nBAGDAD - Les forces paramilitaires irakiennes ont re\u00e7u l'ordre de reprendre la ville de Tal Afar et d'emp\u00eacher les jihadistes du groupe Etat islamique de fuir Mossoul vers la Syrie.\r\nA L'EST DE MOSSOUL/BAGDAD - Au neuvi\u00e8me jour de la \"bataille\r\nde Mossoul\", une unit\u00e9 d'\u00e9lite irakienne est parvenue hier \u00e0\r\nseulement deux kilom\u00e8tres de la grande ville tenue par les\r\ndjihadistes de l'Etat islamique, mais a cess\u00e9 sa progression\r\nafin d'attendre l'arriv\u00e9e de renforts et de consolider les\r\npositions conquises.\r\nDepuis le d\u00e9clenchement de l'offensive, autour de 90\r\nlocalit\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 reprises \u00e0 l'EI, selon l'arm\u00e9e irakienne. La\r\nligne de front ne se trouve qu'\u00e0 quelques kilom\u00e8tres \u00e0 l'est de\r\nMossoul, mais, c\u00f4t\u00e9 sud, elle n'est encore \u00e0 30 km de cette\r\nville, aux mains de l'EI depuis la mi-2014.\r\nDans l'espoir de desserrer le noeud coulant pass\u00e9 autour de\r\nMossoul, les djihadistes font diversion, menant des\r\ncontre-attaques en plusieurs endroits, comme \u00e0 Kirkouk ou \u00e0\r\nRoutba, \u00e0 450 km au sud-ouest.\r\note: D\u00e9p\u00eache enti\u00e8rement remani\u00e9e\r\nGen\u00e8ve (ats) Les forces irakiennes continuaient mardi leur progression vers Mossoul avec le soutien de la coalition internationale, qui s'est r\u00e9unie pour accentuer la lutte contre le groupe EI. Les pr\u00e9paratifs pour isoler Raqa, capitale des jihadistes en Syrie, ont commenc\u00e9.\r\nLes forces irakiennes continuaient mardi leur progression vers Mossoul avec le soutien de la coalition internationale, qui s'est r\u00e9unie \u00e0 Paris pour accentuer la lutte contre le groupe EI. Selon Washington, les pr\u00e9paratifs pour isoler Raqa, capitale des jihadistes en Syrie, ont commenc\u00e9.\r\nLa Turquie, de plus en plus impliqu\u00e9e dans le conflit irakien, a par ailleurs averti qu'elle pourrait lancer une op\u00e9ration terrestre dans le nord de l'Irak pour \u00e9liminer toute \"menace\" contre ses int\u00e9r\u00eats.\r\nHuit jours apr\u00e8s le d\u00e9but de l'offensive sur Mossoul, les unit\u00e9s d'\u00e9lite du contre-terrorisme (CTS) irakien continuaient \u00e0 progresser dans la banlieue est du dernier bastion du groupe Etat islamique dans le pays.\r\nR\u00e9union au sommet \u00e0 Paris\r\nParall\u00e8lement, la situation devrait \u00e9voluer \u00e0 l'ouest de Mossoul, un front jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent calme. Les unit\u00e9s paramilitaires chiites de la mobilisation populaire (Hachd al-Chaabi) ont en effet re\u00e7u l'ordre de couper l'acc\u00e8s entre Mossoul et la Syrie.\r\nL'ONU a par ailleurs indiqu\u00e9 avoir re\u00e7u des informations \"pr\u00e9liminaires\" sur l'ex\u00e9cution de dizaines de personnes, dont 50 policiers, perp\u00e9tr\u00e9es par l'EI depuis le lancement de l'offensive. \"Nous craignons beaucoup qu'il ne s'agisse pas des derni\u00e8res informations sur de tels actes barbares commis par l'EI\", a d\u00e9clar\u00e9 le porte-parole du Haut-Commissariat de l'ONU aux droits de l'homme, Rupert Colville.\r\nLes progr\u00e8s de l'offensive sur Mossoul \u00e9taient analys\u00e9s \u00e0 la loupe par les ministres de la D\u00e9fense de 13 pays participant \u00e0 la coalition, dont les Etats-Unis, le Royaume-Uni, la France, le Canada et l'Australie, rassembl\u00e9s \u00e0 Paris.\r\n\"La reconqu\u00eate n'est pas une fin en soi. Nous devons d'ores et d\u00e9j\u00e0 anticiper les cons\u00e9quences de la chute de Mossoul\", a d\u00e9clar\u00e9 Fran\u00e7ois Hollande en ouvrant la r\u00e9union.\r\n3000 \u00e0 4000 combattants\r\nLe pr\u00e9sident fran\u00e7ais a appel\u00e9 \u00e0 la \"vigilance face au retour des combattants \u00e9trangers\" de l'EI dans leurs pays d'origine, ou face \u00e0 ceux qui seraient tent\u00e9s de se replier \u00e0 Raqa, le fief du groupe en Syrie. Les estimations occidentales font \u00e9tat de 5000 \u00e0 6000 combattants de l'EI dans Mossoul.\r\nLe secr\u00e9taire am\u00e9ricain \u00e0 la D\u00e9fense Ashton Carter a annonc\u00e9 \u00e0 Paris le d\u00e9but des \"pr\u00e9paratifs pour isoler Raqa\", simultan\u00e9ment \u00e0 l'offensive en cours sur Mossoul.\r\nA ses c\u00f4t\u00e9s, son homologue fran\u00e7ais Jean-Yves Le Drian a \u00e9voqu\u00e9 la \"concomitance\" des op\u00e9rations pr\u00e9vues en Irak et en Syrie, sans pour autant s'engager sur un calendrier pr\u00e9cis. Il y aurait 3000 \u00e0 4000 combattants de l'EI \u00e0 Raqa, selon des estimations.\r\note: D\u00e9p\u00eache soumise \u00e0 embargo de diffusion (26 octobre \u00e0 02:01, heure suisse)\r\nBerne (ats) Les onze attaques men\u00e9es ces deux derni\u00e8res ann\u00e9es par les forces de la coalition contre le groupe Etat islamique (EI) auraient entra\u00een\u00e9 la mort de quelque 300 civils, selon des analyses men\u00e9es par Amnesty International. L'ONG appelle les Etats-Unis \u00e0 davantage de transparence.\r\nFin septembre, Amnesty International a adress\u00e9 au D\u00e9partement am\u00e9ricain de la d\u00e9fense un m\u00e9morandum dans lequel elle soul\u00e8ve diverses questions relatives \u00e0 la conduite des forces de la coalition - dirig\u00e9es par le commandement central des Etats-Unis, le CENTCOM - en Syrie, indique mercredi l'organisation dans un communiqu\u00e9. A ce jour, Washington n'a pas r\u00e9pondu.\r\nLe m\u00e9morandum compile et analyse des informations \u00e9manant de diff\u00e9rentes sources, y compris des t\u00e9moins visuels, qui sugg\u00e8rent que le CENTCOM \"pourrait ne pas avoir pris toutes les pr\u00e9cautions n\u00e9cessaires pour \u00e9pargner les civils\". Le commandement am\u00e9ricain aurait par ailleurs \"men\u00e9 des attaques ill\u00e9gales ayant entra\u00een\u00e9 des morts et des bless\u00e9s civils\", poursuit Amnesty International.\r\n\"Il est grand temps que les autorit\u00e9s des Etats-Unis admettent l'\u00e9tendue du dommage caus\u00e9 aux civils par la coalition en Syrie\", tonne l'ONG. Et de rappeler que le CENTCOM n'a reconnu jusqu'ici qu'un seul d\u00e9c\u00e8s li\u00e9 aux attaques qu'il a men\u00e9es.\r\nConcr\u00e8tement, Amnesty International demande le lancement d'enqu\u00eates ind\u00e9pendantes et compl\u00e8tes. Selon l'organisation, faire toute la lumi\u00e8re sur les agissements de la coalition est d'autant plus n\u00e9cessaire que les raids a\u00e9riens vont tr\u00e8s probablement augmenter dans le cadre de la reconqu\u00eate de Mossoul.\r\n(SDA-ATS\\/dp/ds) - bsf194", "durationSec": 949, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8101090", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2016-10-26T07:00:00_le-journal-de-7h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2016-10-26T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-8101109", "ece-8101090"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-11-11T12:18:08Z", "speechToTexts": ["11.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nLa 1\u00e8re le journal Coralie Claude pas de migrants, pas d'argent, Matteo Renzi perd patience dans le dossier migratoire, il menace de bloquer le prochain budget europ\u00e9en, la question que Bruxelles lui fasse la morale, sur comment \u00e9conomiser de l'argent, si l'Union europ\u00e9enne veut baisser les d\u00e9penses de l'Italie, elle n'a qu'\u00e0 ouvrir ses portes aux r\u00e9fugi\u00e9s, le ton est donn\u00e9, l'atmosph\u00e8re s'est crisp\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:24) [96%] :\r\nLes Britanniques n'ont jamais \u00e9t\u00e9 europ\u00e9en il faut respecter leur nature. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:29) [91%] :\r\nLes conseils de Val\u00e9ry Giscard d'Estaing \u00e0 Bruxelles pour g\u00e9rer le break, vous entendrez l'ancien pr\u00e9sident fran\u00e7ais pour qui les Britanniques sont aux Europ\u00e9ens ce que les Canadiens sont aux Am\u00e9ricains et les Suisses dans tout \u00e7a, h\u00e9 bien, Berne a expos\u00e9 son mod\u00e8le de pr\u00e9f\u00e9rence nationale hier devant 27 pays membres de l'Union, rien de plus qu'une s\u00e9ance d'information, dit -on c\u00f4t\u00e9 suisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:52) [88%] :\r\nIl a \u00e9t\u00e9 salu\u00e9e jusqu'ici comme un courageux r\u00e9formateur mais le vent est peut-\u00eatre en train de tourner la m\u00e9thode du procureur g\u00e9n\u00e9ral de la Conf\u00e9d\u00e9ration, Michael Lauber, de faire le m\u00e9nage, on la conna\u00eet dans ses grands cette m\u00e9thode est -elle en train de devenir contre- productive, un d\u00e9p\u00f4t \u00e0 lourd du minist\u00e8re vient encore de d\u00e9missionner en signe de protestation, Ludovic Rocchi nous \u00e9claire apr\u00e8s Journal. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:13) [90%] :\r\n\u00e0 la une de ce journal aussi une condamnation tr\u00e8s rare, celle de 2 p\u00e9diatres pour homicide par n\u00e9gligence, ils avaient mal diagnostiqu\u00e9 une m\u00e9ningite, un b\u00e9b\u00e9 est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral sanctionne l'erreur m\u00e9dicale exige des d\u00e9dommagements pour les parents. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:27) [88%] :\r\nAlors, face \u00e0 l'erreur m\u00e9dicale, faut -il opter pour les tribunaux ou pour la conciliation, quelle est la la bonne r\u00e9ponse au fond Olivier Guillou, le directeur de l'institut du droit de la sant\u00e9 \u00e0 l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel nous r\u00e9pondra, ce sera dans une vingtaine de minutes \u00e0 prendre en ligne loin des salles de classe traditionnelle, c'est la r\u00e9volution promise par les Mohawks c'est courant en ligne leur succ\u00e8s est grandissant y compris d\u00e9sormais dans le monde de l'ordre. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:50) [89%] :\r\nPrison t\u00e9moignent les 10 millions de francs lev\u00e9s par une Start-Up de l'EPFL dans ce domaine. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:55) [84%] :\r\nCorp par acad\u00e9mie, c'est son nom, nous recevrons ce matin \u00e0 l'un de ses fondateurs, Jean-Marc assez t\u00f4t, ex- patron de Google France, rendez- vous d\u00e8s 7 heures 35. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:04) [92%] :\r\nAu menu aussi \u00e0 boire et \u00e0 manger, hommes et femmes, \u00e9gaux devant la consommation d'alcool et puis des poulets, accus\u00e9 de contribuer au mitage du territoire si les immigr\u00e9s ne passent. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:18) [94%] :\r\nPas l'argent italien ne passera pas non plus le coup de semonce est sign\u00e9 Matteo Renzi, le chef du gouvernement italien perd patience dans le dossier des migrants, il menace de mettre son v\u00e9to au budget de l'Union europ\u00e9enne, il l'a dit haut et fort hier sur la RAI dans le viseur de Matteo Renzi, il y a des pays qui refusent d'accueillir des r\u00e9fugi\u00e9s Guillaume Meyer on peut dire que la tension est encore mont\u00e9e d'un cran dans ce dossier d\u00e9j\u00e0 explosif. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:41) [94%] :\r\nOui, le malaise est profond, on sait que l'Italie est compl\u00e8tement d\u00e9pass\u00e9 par l'afflux de migrants, les structures d'accueil n'arrive plus \u00e0 suivre, donc les Italiens veulent une meilleure r\u00e9partition du fardeau dans le m\u00eame temps, plusieurs pays, comme la Hongrie, mettent les pieds au mur, d'o\u00f9 ce sentiment d'abandon dans la p\u00e9ninsule, mais la question qui f\u00e2che, aujourd'hui, c'est celle des co\u00fbts entre l'afflux de migrants, d'un c\u00f4t\u00e9, le tremblement de terre de l'\u00e9t\u00e9 dernier, de l'autre les d\u00e9penses explosent, le d\u00e9ficit public aussi, r\u00e9sultat : l'Italie ne peut plus tenir ses promesses budg\u00e9taires vis-\u00e0-vis de Bruxelles, en clair, Rome avait promis de limiter son d\u00e9ficit \u00e01,8 pourcent du du PIB en 2017, h\u00e9 bien on sera plut\u00f4t \u00e02,3 pourcent.. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:16) [91%] :\r\nD'ailleurs, \u00e7a n'a pas manqu\u00e9 Guillaumin, la Commission europ\u00e9enne a r\u00e9agi hier, elle demande \u00e0 l'Italie d'expliquer ce d\u00e9passement. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:23) [94%] :\r\nD'o\u00f9 le coup de sang de Matteo Renzi, hier, il menace de bloquer l'adoption du budget europ\u00e9en, si des pays comme la Hongrie et la R\u00e9publique tch\u00e8que ne font pas un geste qu'ils ouvrent leurs portes et nous baisserons les d\u00e9penses, c'est ce qu'a dit Matteo Renzi hier \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision publique italienne, autant dire que si Bruxelles n'entend pas le message, \u00e7a va barder. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:38) [92%] :\r\nGuillaume Meyer merci autre reflet de la crise migratoire en Europe, quel est le d\u00e9mant\u00e8lement de la jungle depuis lundi, 4 1000 personnes ont \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9es, mais les migrants volontaires sont moins nombreuses, un peu moins nombreux sur 45 autocars affr\u00e9t\u00e9s hier 33 sont finalement partis. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:56) [95%] :\r\n\u00e0 cette crise migratoire qui met l'Union Europ\u00e9enne \u00e0 rude \u00e9preuve, mais il y a aussi le Brexit d'o\u00f9 cette question qui revient constamment : que faire pour raviver la flamme europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:05) [92%] :\r\nUn homme, un ancien pr\u00e9sident est venu y r\u00e9pondre \u00e0 Z\u00fcrich le fran\u00e7ais Val\u00e9ry Giscard d'Estaing \u00e0 90 ans, il croit encore au projet europ\u00e9en dont elle a \u00e9t\u00e9 l'un des principaux artisans, entre 1974 et 1991 pendant ses ann\u00e9es de pr\u00e9sidence pour relancer l'Europe, il mise sur une union budg\u00e9taire et fiscale, ce qui semble un peu moins bien parti ce matin que les propos de Matteo Renzi quant au Brexit, h\u00e9 bien, voil\u00e0 ce que Val\u00e9ry Giscard d'Estaing on pense. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:30) [84%] :\r\nLes Britanniques sur un grand Prix c'est est pas un pays europ\u00e9en, ils ont toujours agi en dehors de l'Europe faut respecter, c'est la nature, il faut naturellement avoir un march\u00e9 commun normal et je pense que le mod\u00e8le qu'on peut avoir un peu en t\u00eate, donc si les relations entre les \u00c9tats-Unis et le Canada vient absolument pareil enfin si cette sorte de relation. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:55) [95%] :\r\n\u00e9viter aussi le psychodrame lorsqu'il sera vraiment question de de sortir de de l'Europe pour la Grande-Bretagne. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:01) [91%] :\r\nIl semble que la majorit\u00e9 des Britanniques pr\u00e9f\u00e8rent g\u00e9rer m\u00eame leurs affaires et se mettre \u00e0 l'\u00e9cart du syst\u00e8me europ\u00e9en, c'est leur droit, c'est pr\u00e9vu dans les trait\u00e9s, il faut le faire, mais il faut le faire calmement, sans agitation et s'en servir les int\u00e9r\u00eats des uns ou des autres. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:21) [94%] :\r\nVal\u00e9ry Giscard d'Estaing 90 ans que vous retrouverez \u00e0 8 heures 10 dans tout un monde sur la Premi\u00e8re et des relations compliqu\u00e9es entre Bruxelles et Londres, on passe aux relations toutes aussi compliqu\u00e9es entre Berne et Bruxelles avec cette r\u00e9union hier du comit\u00e9 mixte Suisse- Union europ\u00e9enne sur la pr\u00e9f\u00e9rence indig\u00e8ne Light ou la mise en oeuvre du vote du 9 f\u00e9vrier r\u00e9union tr\u00e8s courue. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:44) [92%] :\r\nOui, tr\u00e8s courue puisque 27 des 28 pays membres ont assist\u00e9, c'est un fait suffisamment rare pour \u00eatre mentionn\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:49) [95%] :\r\nOui, pour Bruxelles, c'\u00e9tait l'occasion, il faut le dire hein, de faire passer un message : pas question que la Suisse prenne des mesures unilat\u00e9rales qui portent atteinte \u00e0 la libre circulation des personnes sans demander l'aval des 28 et c\u00f4t\u00e9 suisse, on r\u00e9p\u00e8te qu'il ne s'agissait pas d'une s\u00e9ance de remise \u00e0 l'ordre, mais d'une r\u00e9union purement informative, Mario Gattiker, secr\u00e9taire d'\u00c9tat aux migration repr\u00e9sentait la Suisse hier \u00e0 Bruxelles. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:11) [88%] :\r\nC'\u00e9tait une atmosph\u00e8re tout \u00e0 fait constructif, je n'ai pas n\u00e9gocier, j'ai inform\u00e9 sur les d\u00e9cisions du compte du du Conseil national les repr\u00e9sentants de l'Union et des \u00c9tats membres en ont pris acte, \u00e7a c'\u00e9tait pas \u00e0 moi de les rassurer, j'ai inform\u00e9 sur un sur un processus qui est en cours et d'un processus o\u00f9 la la fin ao\u00fbt et est encore ouverte, on est d'accord, d'accord, conseil changez r\u00e9guli\u00e8rement sur le processus parlementaire \u00e7a on a d\u00e9j\u00e0 fait jusqu'\u00e0 maintenant \u00e7a continue et cette r\u00e9union du comit\u00e9 mixte, c'\u00e9tait un \u00e9v\u00e9nement de ce type, mais il y a eu des mois pr\u00e9c\u00e9dents, des autres, il y a aura aussi dans dans l'Afrique. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:50) [90%] :\r\nMario Gattiker, au micro de romans qui va et on rappelle que le Conseil national a valid\u00e9 le mois dernier la solution Light de la pr\u00e9f\u00e9rence indig\u00e8ne, le Conseil des \u00c9tats doit encore se prononcer quant au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, h\u00e9 bien il dira aujourd'hui comment il compte traiter l'initiative Rasa qui veut annuler le vote du nain f\u00e9vrier 2 m\u00e9decins condamn\u00e9s pour une erreur m\u00e9dicale et le fait est extr\u00eamement rare en Suisse, hier, le tribunal f\u00e9d\u00e9ral a donn\u00e9 raison \u00e0 la famille d'un b\u00e9b\u00e9 de 11 mois d\u00e9c\u00e9d\u00e9 d'une m\u00e9ningite mal diagnostiqu\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:19) [88%] :\r\nC'\u00e9tait en 2009 et c'\u00e9tait dans le canton de. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:21) [91%] :\r\nOui, et pour les juges de Mon-Repos les m\u00e9decins auraient pu en faire plus pour exclure cette maladie, ils ont rejet\u00e9 le recours des 2 p\u00e9diatres et condamn\u00e9 c'est de femmes qui lui travaille est \u00e0 l'h\u00f4pital de Morges \u00e0 une peine de 30 jours amendes avec sursis pour les juges de Mon-Repos les m\u00e9decins n'ont pas fait tout ce qui \u00e9tait en leur pouvoir pour exclure le risque d'une telle maladie, les pr\u00e9cisions de Marc qui. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:45) [95%] :\r\nLes faits remontent \u00e0 mai 2009 quand une fillette de 11 mois est admis aux urgences p\u00e9diatriques de l'h\u00f4pital de Morges otite forte fi\u00e8vre et convulsion, mais les 2 m\u00e9decins en charge \u00e9carte l'hypoth\u00e8se d'une maladie mortelle et pourtant une m\u00e9ningite terrasse le b\u00e9b\u00e9 24 heures plus tard, boulevers\u00e9s, les parents interpelle le chef du D\u00e9partement Vaudois de la sant\u00e9, suite \u00e0 une expertise il corrige certains dysfonctionnements, mais les parents refusent d'en rester l\u00e0, un avis partag\u00e9 par le procureur g\u00e9n\u00e9ral du canton pour qui les faits doivent \u00eatre poursuivis d'office dans un 1er temps acquitt\u00e9s puis condamn\u00e9s en appel pour homicide par n\u00e9gligence, les 2 p\u00e9diatres font recours, un recours cass\u00e9 hier par le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral, l'h\u00f4pital de Morges voit dans ce jugement la fin, je cite, d'un douloureux processus pour la famille de la victime, mais aussi pour les m\u00e9decins concern\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:37) [94%] :\r\nLa faim dans le long combat pour les parents, des parents \u00e0 qui le m\u00e9decin cantonal Vaudois conseille la conciliation plut\u00f4t que les tribunaux Karim Boubaker. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:08:47) [92%] :\r\nComme autorit\u00e9 de sant\u00e9 publique, je vais favoriser tout ce qui est possible d'un point de vue, je dirais, dialogue de m\u00e9diation qui permettent d'aboutir non seulement la prise de conscience qu'il y a eu un probl\u00e8me \u00e9galement le fait de pouvoir en parler avec les personnes concern\u00e9es, je pense que le p\u00e9nal doit \u00eatre r\u00e9serv\u00e9 \u00e0 la faute \u00e0 la faute grave \u00e0 quelque chose qui a \u00e9t\u00e9 commis en connaissance de cause. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:09:12) [88%] :\r\nAujourd'hui, si des parents vont amener leurs enfants aux urgences p\u00e9diatriques et ce qu'ils ont du souci \u00e0 se faire peut-\u00eatre de tomber sur ces 2 m\u00e9decins qui viennent d'\u00eatre condamn\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:09:20) [93%] :\r\nAlors je pense qu'on doit sortir de la question de ces 2 m\u00e9decins, je crois que m\u00e9decins ont \u00e9t\u00e9 jug\u00e9s d\u00e8s le moment o\u00f9 le signalement a \u00e9t\u00e9 fait au niveau du d\u00e9partement, chef de d\u00e9partement a pris un certain nombre de d\u00e9cisions apr\u00e8s avoir pris un avis d'expert sur les am\u00e9liorations au syst\u00e8me et ces ces am\u00e9liorations ont \u00e9t\u00e9 prises, je veux dire quelques semaines voire quelques mois apr\u00e8s le signalement de cette situation difficile. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:45) [90%] :\r\nNous reviendrons sur ce sujet, juste apr\u00e8s ce journal, le Parlement v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lien, contr\u00f4l\u00e9 par l'opposition a vot\u00e9 hier \u00e0 l'ouverture d'un proc\u00e8s en destitution contre le pr\u00e9sident socialiste Nicolas ce Maduro les d\u00e9put\u00e9s veulent examiner sa responsabilit\u00e9 p\u00e9nale politique et les manquements au devoir de sa charge la port\u00e9e du vote n'est pas clair le proc\u00e8s en destitution a bien, \u00e7a n'existe pas dans la Constitution v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lienne la proc\u00e9dure pour manquements aux devoirs oui Nicolas ce Maduro d\u00e9j\u00e0 r\u00e9agi, il a d\u00e9clar\u00e9 qu'il n'autoriserait aucun coup d'\u00c9tat parlementaire de quelque sorte que ce soit, je vous le disais en titre, il y aura \u00e0 boire et \u00e0 manger pense journal alors vous avez faim ou soif, si soif plut\u00f4t ce tournage pr\u00e9cise que la boisson untel Survivor, bon moi j'. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:31) [91%] :\r\n\u00e0 7 heures 10 du matin. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:32) [92%] :\r\nOn attend quand m\u00eame 80, allez, on commence par la nourriture avec les \u00e9levages de poulets qui portent gravement atteinte \u00e0 nos paysages, hein, c'est en tout cas la Fondation suisse pour la protection et l'am\u00e9nagement du paysage qui l'affirme, elle, d\u00e9nonce la construction fr\u00e9n\u00e9tique et anarchique de nouvelles halles d'engraissement dans nos campagnes, voulue par la forte hausse de la demande en volaille indig\u00e8ne, l'int\u00e9r\u00eat \u00e9conomique est roi et tant pis pour l'environnement, Alain Arnaud. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:10:57) [96%] :\r\n60 millions poulets par an, la Suisse, produit un peu plus de la moiti\u00e9 de la demande, tendance \u00e0 la tr\u00e8s nette hausse, vu l'engouement pour la viande indig\u00e8ne cons\u00e9quence les halles d'engraissement sont de plus en plus voyantes, Nicolas Petitpat, de la Fondation suisse pour la protection et l'am\u00e9nagement du paysage. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:11:14) [95%] :\r\nIls ont tendance \u00e0 pousser un peu partout de mani\u00e8re presque un peu anarchique, \u00e7a a des cons\u00e9quences au niveau du paysage et la nature. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:11:21) [94%] :\r\nMais la demande est l\u00e0, il est assez logique que les paysans suisses tentent d'y r\u00e9pondre, ce qui n'est pas facile Roudy le directeur d'aviforum, le centre de comp\u00e9tence des producteurs de volaille. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:11:32) [79%] :\r\nIl faut savoir que chaque permis de construire 8 et 12 services cantonaux et un permis et seulement d\u00e9livr\u00e9s, si tous les 12 tonnes la avis fort. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:11:44) [91%] :\r\nEt pourtant, au final, et Alban grassement finissent quand m\u00eame par d\u00e9vorer le paysage Nicolas Petitpat. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:11:49) [92%] :\r\nIl y a une sorte de mitage du paysage, c'est pour \u00e7a qu'il faudrait qu'il y a une r\u00e9flexion, pas seulement au niveau de l'agriculteur qui veut lui d\u00e9velopper son projet, mais une r\u00e9flexion un peu plus vaste, notamment au niveau de l'am\u00e9nagement communal. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:12:01) [85%] :\r\nAlors quoi cr\u00e9er des zones agricoles sp\u00e9ciales, voire industrielles pour les poules Roddick va \u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:12:06) [84%] :\r\nNon, pas du tout, parce que notre production elle hier au sol chaque exploitation doit fournir 70 pourcent sans sans besoin en aliments de sa propre surface. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:12:17) [95%] :\r\nNaturels et indig\u00e8nes, les poulets suisses pas s\u00fbr dans un r\u00e9cent article, l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'environnement, les d\u00e9crit comme des produits presque hors sol, dont la nourriture est en grande partie produite \u00e0 l'\u00e9tranger, un article qui passe tr\u00e8s mal dans le monde paysan. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:33) [98%] :\r\nLes femmes boivent d\u00e9sormais autant que les hommes. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:35) [87%] :\r\nPas vous qui le dites, c'est la conclusion d'un r\u00e9cent rapport un publi\u00e9e par des chercheurs australiens, chose tr\u00e8s s\u00e9rieuse, ces derniers observent que chez les plus jeunes d'Europe et d'Am\u00e9rique du Nord en particulier, la consommation d'alcool, h\u00e9 bien, n'est plus l'apanage des hommes et les probl\u00e8mes de sant\u00e9 qui peuvent en r\u00e9sulter idem Katia cher. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:12:52) [95%] :\r\nLongtemps, la consommation d'alcool normale ou excessive \u00e9tait consid\u00e9r\u00e9e comme un ph\u00e9nom\u00e8ne masculin au d\u00e9but du 20\u00e8me si\u00e8cle, les hommes \u00e9taient 12 fois plus susceptibles de boire de l'alcool que les femmes, ils avaient aussi 3 fois plus de risques d'adopter une consommation excessive et pr\u00e8s de 4 fois plus de risques de d\u00e9velopper des probl\u00e8mes de sant\u00e9 \u00e0 cause de l'alcool en moins d'un si\u00e8cle, toutefois cette r\u00e9alit\u00e9 s'est transform\u00e9e pour ceux qui sont n\u00e9s \u00e0 la fin du XXe si\u00e8cle, on peut parler de quasi \u00e9galit\u00e9 mais si les femmes boivent plus, gare aux conclusions h\u00e2tives Jean-F\u00e9lix Savary, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du Groupement Romand d'\u00e9tudes des addictions. \r\n\r\nLocuteur MT13 (00:13:28) [93%] :\r\nIl faut bien aussi se souvenir que sur toutes ces derni\u00e8res d\u00e9cennies en Suisse, comme d'ailleurs dans le reste de l'Europe, on observe une baisse g\u00e9n\u00e9rale de la consommation d'alcool, donc il y a effectivement des normes sociales qui sont en train de changer, on voit moins d'alcool, aujourd'hui, que, il y a 20 ans, il y a 20 ans moi qu'il y a 50 ans, et donc c'est dans ce cadre l\u00e0 dans une dans en cas de baisse g\u00e9n\u00e9rale de la consommation des hommes qu'on va avoir aussi une diminution de l'\u00e9cart entre les hommes et les femmes. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:13:54) [96%] :\r\nTr\u00e8s sch\u00e9matiquement, donc cette quasi \u00e9galit\u00e9 est facilit\u00e9e par le fait que les unes boivent plus et les autres, moins les chercheurs australiens n'ont pas \u00e9tudi\u00e9 les causes de cette \u00e9volution, ils ne font que formuler des hypoth\u00e8ses comme celle d'une convergence des r\u00f4les masculins et f\u00e9minins en termes de comportements sociaux, ils observent par exemple que les femmes qui sont actives professionnellement sont aussi plus susceptibles de consommer de l'alcool. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:16) [98%] :\r\nStanislas Vavrinka s'est impos\u00e9 hier au 1er tour du tournoi de B\u00e2le dans la douleur et en 3 manches 6 7 6 1 6 4 face \u00e0 son copain Marco Chiudi Nelly. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:25) [89%] :\r\n\u00e7a ne Brink a altern\u00e9 le bon et le moins bon, \u00e9coutez son autocritique. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:14:29) [86%] :\r\n\u00e0 la fin pour moi ce ce genre de match le plus important, c'\u00e9tait de le gagner tout simplement d'avoir une chance de mieux jouer au prochain tour, forc\u00e9ment il y a du soulagement parce que \u00e7a a \u00e9t\u00e9, c'\u00e9tait compliqu\u00e9, j'ai \u00e9t\u00e9 h\u00e9sitant dans mon jeu surtout sur sur un 1er tour sur une surface un peu rapide comme \u00e7a, il faut \u00eatre tr\u00e8s clair, il faut faire les choses Direct quand m\u00eame si le faire je vais laisser prendre les devants dans le jeu, j'ai laiss\u00e9 attaquer je veux donner du temps et il y a plein de choses qu'on pas \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s bonne, \u00e7a c'est clair, mais pour moi le plus important c'est de gagner, parce que je sais que \u00e7a peut peut-\u00eatre dans le tournoi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:58) [95%] :\r\nStan Vavrinka r\u00e9pondait \u00e0 Herv\u00e9 Borsier au 2\u00e8me tour le Vaudois sera aux prises demain avec l'am\u00e9ricain Daniel Yang 83\u00e8me joueur mondial. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:07) [93%] :\r\nCoralie Claude, on vous remercie \u00e0 suivre le m\u00e9nage effectu\u00e9 par le procureur g\u00e9n\u00e9ral de la Conf\u00e9d\u00e9ration Michael Lambert depuis plusieurs mois, cette m\u00e9thode est -elle en train de devenir contre- productive, tout cela avec Ludovic Rocchi qui a men\u00e9 l'enqu\u00eate, puis nous accueillerons le directeur de l'Institut droit, du droit de la sant\u00e9 \u00e0 l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel Olivier Guillot qui r\u00e9agira \u00e0 cette d\u00e9cision du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral qui a confirm\u00e9 hier la condamnation de 2 p\u00e9diatres de l'h\u00f4pital de Morges pour la mort d'un enfant des nuages et quelques pluies dans les Alpes, les Pr\u00e9alpes et sur le Bassin l\u00e9manique, ce matin, des \u00e9claircies qui se d\u00e9velopperont cet apr\u00e8s- midi, m\u00eame si des averses seront encore possibles le long des reliefs temp\u00e9ratures 10 \u00e0 16 degr\u00e9s avec un vent faible en montagne et un peu de billes sur le plateau. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-10-26T05:21:01Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Clivaz, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Borsier, Herv\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaer, Katja", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gueissaz, Rouven", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Hasler, Ariane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Arnaud, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}