{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=775&rows=25&query=Politique", "count": 4432, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=800&rows=25&query=Politique", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=4407&rows=25&query=Politique", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=750&rows=25&query=Politique", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=0&rows=25&query=Politique"}, "data": [{"id": "sound-FFD65A75-FA18-4A3F-85D3-61291F965661", "internalArchiveId": "FFD65A75-FA18-4A3F-85D3-61291F965661", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h 01.11.2016", "publicationDate": "2016-11-01T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Meyer, Guillaume;Laurent Wehrli,conseiller national PLR et syndic de Montreux;Daras, Marina;Leonard Thurre, consultant RTS;Pascal Rochat, g\u00e9rant du fond Activ Solar \u00e0 Lausanne;Remo Gysin,Conseiller d'Etat socialiste b\u00e2lois;Martin Forter,g\u00e9ographe b\u00e2lois\r\nPr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite\r\n\r\n* * Le Journal de 8h (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(21/FUSION ACQUISITION RECORD) C'est un mois d'octobre exceptionnel... non pas en mati\u00e8re de temp\u00e9ratures...\r\nMaus en mati\u00e8re de fusions acquisitions... Elles se sont multipl\u00e9es... Pour donner un record au mois d'octobre... record de montants...500 milliards de dollars... \r\nHier encore... trois acquisitions ont \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9es aux Etats Unis... Notamment General Electric qui  a mang\u00e9 Baker Hughes pour cr\u00e9er un g\u00e9ant mondial des services p\u00e9troliers... \r\nEt plus globalement, Guillaume Meyer... Octobre 2016... c'est donc le mois des fusions... \r\n(((Oui, on a beaucoup parl\u00e9 de rachats ou de fusions d'entreprises ces derni\u00e8res semaines. On pense d'abord \u00e0 l'acquisition de Time Warner par le g\u00e9ant des t\u00e9l\u00e9coms AT&T. C'est la plus grosse fusion de l'ann\u00e9e dans le monde: 85 milliards de francs. On pense aussi \u00e0 l'offre de BAT sur Reynolds dans l'industrie du tabac. Bref, le mois d'octobre a \u00e9t\u00e9 exceptionnel. En termes de montants en jeu, c'est le septi\u00e8me mois le plus chaud de l'histoire pour les affaires.\r\nRELANCE***Pourquoi cette avalanche d'annonces en ce moment...?\r\nIl y a \u00e9videmment une part de hasard, mais pas seulement. Fusionner, c'est cr\u00e9er des synergies et d\u00e9gager des \u00e9conomies, mais aussi accumuler du pouvoir de march\u00e9. Tout \u00e7a, \u00e7a se r\u00e9percute sur les revenus. Et comme la situation \u00e9conomique est un peu morose, les entreprises sont particuli\u00e8rement enclines \u00e0 faire cause commune. D'autant plus que les taux d'int\u00e9r\u00eat sont plus bas que jamais. \u00c7a permet d'emprunter \u00e0 tr\u00e8s bon compte pour financer une acquisition.\r\nDonc on s'attend encore \u00e0 des annonces ces prochains mois. Aux Etats-Unis bien s\u00fbr, mais aussi en Europe, o\u00f9 les app\u00e9tits des groupes chinois font beaucoup parler d'eux actuellement. Pensez \u00e0 l'acquisition de Syngenta par ChemChina, un dossier ultra-sensible.))))\r\n(Br\u00e8ve extro Syngenta) ...\u00e0 ce propos justement...ChemChina vient de prolonger son offre de rachat sur Syngenta...prolongation jusqu'au 5 janvier. \r\nC'est la 4\u00e8me fois que le g\u00e9ant chinois doit revoir son calendrier...\r\nLe temps d'obtenir le feu vert de la commission europ\u00e9enne.\r\nSyngenta et Chemchina esp\u00e8rent boucler leur fusion au premier trimestre 2017.\r\n(03/NE ENJEUX LEGISLATURE (8h))   \r\nJourn\u00e9e de tous les dangers aujourd'hui dans le canton de Neuch\u00e2tel. Le Grand Conseil se r\u00e9unit cet apr\u00e8s-midi pour une session qui promet d'\u00eatre vive. \r\nAu programme: la r\u00e9organisation spatiale de l'h\u00f4pital... un sujet qui cristallise les oppositions et les d\u00e9ceptions depuis bient\u00f4t dix ans. \r\nAutre sujet qui sera d\u00e9battu, la construction d'un nouvel h\u00f4tel judiciaire, dans les montagnes neuch\u00e2teloises pour \u00e9quilibrer les forces entre le haut et le bas du canton. \r\nCoraline Pauchard, on vous retrouve en direct de Neuch\u00e2tel, bonjour... \r\nLa d\u00e9cision des d\u00e9put\u00e9s sur ces dira aussi si le gouvernement neuch\u00e2telois a r\u00e9ussi un d\u00e9fi de taille, \u00e0 savoire...  convaincre.  \r\nOui et le moins que l'on puisse dire, c'est que le calendrier est serr\u00e9 et la marge de manoeuvre quasi nulle. le Conseil d'Etat s'est donn\u00e9 quatre ans pour f\u00e9d\u00e9rer Neuch\u00e2tel et faire de la R\u00e9publique, je cite, \"un canton, un espace\". \u00c0 six mois des \u00e9lections cantonales, autant dire que les dossiers tranch\u00e9s aujourd'hui dans l'h\u00e9micycle donneront le ton.\r\n*** RELANCE : Au menu, Coraline, la r\u00e9organisation de l'h\u00f4pital neuch\u00e2telois et la construction d'un Palais de justice \u00e0 la Chaux-de-Fonds. \r\nCommen\u00e7ons dans l'ordre d'apparition des votes, car les deux dossiers sont intimement li\u00e9s. Les d\u00e9put\u00e9s devront d'abord se prononcer sur le Nouvel h\u00f4tel judiciaire, le NHOJ. Un complexe estim\u00e9 \u00e0 pr\u00e8s de 50 millions de francs qui \u00e9lira domicile dans les montagnes neuch\u00e2teloises. Question d'\u00e9quit\u00e9 puisque la Chaux-de-Fonds risque de voir son h\u00f4pital descendre \u00e0 Neuch\u00e2tel. Le rapport qui sera d\u00e9battu juste apr\u00e8s. \r\nMais le projet du NHOJ divise notamment \u00e0 droite o\u00f9 le co\u00fbt est jug\u00e9 trop \u00e9lev\u00e9 pour un canton qui creuse son d\u00e9ficit budg\u00e9taire. S'est ajout\u00e9 un \u00e9l\u00e9ment clef qu'il faudra prendre en compte. Hier, les ex\u00e9cutifs du Locle et de la Chaux-de-Fonds ont communiqu\u00e9 une proposition de rachat de l'h\u00f4pital du haut pour contrer la volont\u00e9 cantonale de centraliser les soins.\r\n*** Un \u00e9lectrochoc qui risque bien d'agacer. \r\nEt l'agacement pourrait s'illustrer dans le refus de la construction du Palais de Justice. Si le non l'emporte, l'effet domino s'enclenche et l'avenir de l'h\u00f4pital neuch\u00e2telois risque d'\u00eatre mis \u00e0 mal. Un h\u00f4pital qui, selon le Conseil d'Etat, doit centraliser ses soins aigus \u00e0 Neuch\u00e2tel et sa r\u00e9adaptation \u00e0 la Chaux-de-Fonds. La formule \"un canton, un espace\" s'illustre exactement dans ces deux dossiers. Si les vexations des uns l'emporte sur le bien commun g\u00e9n\u00e9ral, le canton risque de tomber au plus bas. \r\nCoraline Pauchard, \u00e0 Neuch\u00e2tel, merci!\r\n(((Et \u00e0 La Chaux de Fond... L'heure est aux \u00e9conomies... Le Conseil communal... a pr\u00e9sent\u00e9 hier un budget 2017 d\u00e9ficitaire... de 16 millions de francs... et surtout des mesures d'\u00e9conomies... Hausse d'imp\u00f4ts, r\u00e9duction de la masse salariale... \r\nImpossible de faire autrement, a dit la Pr\u00e9sidente de la ville... et Grande Argenti\u00e8re... \u00e0 propos de ce budget qui doit encore \u00eatre soumis au l\u00e9gislatif de la commune...)))\r\n(18/PRO HELVETIA/PA) Il sera rest\u00e9 quatre ans \u00e0 la t\u00eate de Pro-Helv\u00e9tia,\r\nAndrew Holland quitte l'institution avec effet imm\u00e9diat. Sa cheffe de communication le remplacera par interim, jusqu'\u00e0 ce qu'un successeur soit choisi pour diriger la fondation mandat\u00e9e par Berne pour faire rayonner la culture Suisse. \r\nSophie Iselin a enqu\u00eat\u00e9 sur ce d\u00e9part pr\u00e9cipit\u00e9...\r\n  1'00\"\r\n((Pas facile de succ\u00e9der \u00e0 Pius Kn\u00fcsel \u00e0 la t\u00eate de Pro-Helv\u00e9tia.\r\nAndrew Holland a tent\u00e9 de relever le d\u00e9fi en 2012, alors que l' ancien directeur de la Fondation suisse pour la culture tirait sa r\u00e9v\u00e9rance apr\u00e8s dix ans de carri\u00e8re. Une carri\u00e8re marque\u00e9e par la provocation et l'hyperm\u00e9diatisation....  mais aussi une forte vision artistique...difficile \u00e0 perp\u00e9tuer pour celui qui \u00e9tait alors le num\u00e9ro 2 de l'institution... juriste de formation et plut\u00f4t connu pour sa r\u00e9serve et son sens de la mesure...\r\nAujourd'hui son d\u00e9part pr\u00e9cipit\u00e9 et ses absences prolong\u00e9es ces derniers mois t\u00e9moignent de la dfifficult\u00e9 du poste, qui doit faire le trait d'union entre le monde de l'art et les politiques.\r\nD'autant que ses partenaires \u00e0 Berne, sont de fortes t\u00eates... Isabelle Chassot \u00e0 l'office f\u00e9d\u00e9ral de la culture et Alain Berset, son ministre de tutelle \r\nAndrew Holland n'aura pas tenu le choc... esp\u00e9rons que son rempla\u00e7ant aura l'envergure du poste))\r\n(01/PRO HELVETIA/ITW WEHRLI) Face \u00e0 ces fortes t\u00eates on le disait, Andrew Holland aura \u00e9t\u00e9 plut\u00f4t discret en Suisse... \r\nEt \u00e0 ce poste, \u00e0 la t\u00eate de Pro Helvetia, ce n'est pas forc\u00e9ment un probl\u00e8me, selon le Conseiller National PLR et syndic de Montreux, Laurent Wehrli... \r\n  0'31\"\r\nDes propos recueillis par Alexandra Richard... \r\nAndrew Holland quittera la fondation Suisse pour la culture au printemps prochain, en avril 2017...\r\n(Clinton) Hillary Clinton tricheuse... La d\u00e9mocrate a-t-elle re\u00e7u les questions \u00e0 l'avance...avant certains d\u00e9bats t\u00e9l\u00e9vis\u00e9s de la primaire... \r\nOui r\u00e9pond Wikileaks qui publie des emails, particuli\u00e8rement accablant pour la candidate... Dans cette affaire, une journaliste de CNN, commentatrice politique, \u00e9galement pr\u00e9sidente int\u00e9rimaire du parti d\u00e9mocrate aurait transmis par mail \u00e0 Hillary Clinton des questions pos\u00e9es au d\u00e9bat sur CNN... \r\nLa journaliste en question d\u00e9ment, mais elle a pr\u00e9sent\u00e9 sa d\u00e9mission \u00e0 la chaine qui a d\u00e9cid\u00e9 de se s\u00e9parer de la journaliste...\r\n(11/MARK CARNEY/PA) En Grande Bretagne, le gouverneur de la Banque d'Angleterre va assumer son poste, une ann\u00e9e suppl\u00e9mentaire... Il restera en place jusqu'\u00e0 fin juin 2019... \r\nLes sp\u00e9culations allaient bon train sur l'avenir du gouverneur vertement critiqu\u00e9 par les pro Brexit pour avoir mis en garde, avant le vote, sur les effets d'une sortie de l'UE.. \r\nA Londres, Marina Daras... \r\n  0'50\"\r\n((Apr\u00e8s des jours de pol\u00e9miques, Mark Carney a fini par trancher. Il restera donc un an de plus que ce qui \u00e9tait pr\u00e9vu dans son mandat initial. \r\nArriv\u00e9 \u00e0 la t\u00eate de l'institution en 2013, Carney avait souhait\u00e9 s'engager pour 5 ans au lieu de 8, avec la possibilit\u00e9 tout de m\u00eame de choisir de rester jusqu'en 2021.\r\nMais ces derni\u00e8res semaines, le camp des pro-Brexit a fait pression sur le Canadien pour qu'il d\u00e9missionne de son poste. Le gouverneur s'\u00e9tait attir\u00e9 les foudres des conservateurs eurosceptiques apr\u00e8s les avoir mis en garde contre les cons\u00e9quences n\u00e9fastes d'une sortie de l'UE sur l'\u00e9conomie britannique.\r\nLes critiques lui reprochent d'avoir politis\u00e9 l'institution et d'avoir donn\u00e9 des estimations erron\u00e9es sur les performances \u00e9conomiques du Royaume-Uni. \r\nMark Carney, qui a re\u00e7u le soutien de Downing Street, veut rester \u00e0 la t\u00eate de l'institution britannique pour \u00ab piloter l'\u00e9conomie \u00e0 travers les eaux turbulentes du Brexit \u00bb, surtout une fois que le gouvernement aura d\u00e9clench\u00e9 l'article 50.))\r\n(D2/ BALE CONTRE LE PSG) En football, le temps des exploits du FC B\u00e2le en Ligue des Champions para\u00eet bien loin. \r\nL'\u00e9quipe rh\u00e9nane accueille ce soir le Paris-St-Germain, mais plus grand monde n'ose imaginer une victoire suisse...\r\nSurtout apr\u00e8s la d\u00e9faite 3-0 en match aller. \r\nLe PSG et les Anglais d'Arsenal, dominent clairement ce groupe. \r\nLe FC B\u00e2le,  vit une situation sportive ambig\u00fce, Bernardin All\u00e9mann... \r\n  1'32\"\r\n((En moyenne, \u00e0 chaque journ\u00e9e du championnat suisse, le FC B\u00e2le prend un point d'avance suppl\u00e9mentaire sur ses poursuivants. Les chiffres? 13 matchs de disput\u00e9s, 12 points d'avance sur le 2\u00e8me, Sion. Alors que B\u00e2le domine comme jamais, ou presque, en Suisse, il s\u00e8che sur sa copie  en Europe. D\u00e9faite contre Paris et Arsenal, match nul contre Ludogorets, Le serial-champion suisse n'est plus capable de tenir le rythme lorsque la pente s'\u00e9l\u00e8ve. \r\nLeonard Thurre, consultant RTS\r\nMais pourquoi ce FC B\u00e2le ne parvient-il pas \u00e0 retrouver la magie des soir\u00e9es europ\u00e9ennes ? Le manque de leader est s\u00fbrement une explication...\r\nMais toutes les qualit\u00e9s b\u00e2loises n'ont pas fondu comme neige au soleil. Au Paris, il y a deux semaines, le champion suise avait \u00e9t\u00e9 capable de faire trembler 3 fois les montants adverses, il comptera sur un peu plus de r\u00e9ussite pour redonner au Parc St-Jacques des frissons europ\u00e9ens.))\r\nB\u00e2le face au Paris-St-Germain, coup d'envoi \u00e0 20h45... Match \u00e0 suivre sur RTSdeux et dans nos rendez-vous d'information...\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(D4/TESLA ET LE PHOTOVOLTAIQUE) De jolies tuiles pos\u00e9es sur son toit. Jusque l\u00e0 rien de tr\u00e8s nouveau, sauf que ces tuiles permettent de capter l'\u00e9nergie solaire. C'est le projet d\u00e9voil\u00e9 ce weekend en grande pompe par...Tesla. Le constructeur am\u00e9ricain de voiture \u00e9lectrique haut de gamme est en train de fusionner avec une entreprise active dans les panneaux photovoltaiques: SolarCity. Un rapprochement strat\u00e9gique Romain Bardet dans la vision de Tesla et de son patron Elon Musk.\r\n  MAG 1' 31''\r\n((Ce nouveau toit solaire, c'est le moyen de d\u00e9montrer que cette fusion a du sens. SolarCity est d\u00e9ficitaire...et son  rachat...2 milliards et demi de dollars, est contest\u00e9 par plusieurs actionnaires. Mais l'entreprise tisse sa toile. Tesla d\u00e9sormais veut capter l'\u00e9nergie, la stocker avec ses batteries, et recharger ses voitures. Pascal Rochat, g\u00e9rant du fond Activ Solar \u00e0 Lausanne, y voit un autre avantage, non-officiel pour l'heure, mais r\u00e9volutionnaire. Pour la premi\u00e8re fois des voitures alimenteraient le r\u00e9seau.\r\nSON 1\r\nDe quoi r\u00e9soudre l'un des probl\u00e8mes de l'\u00e9nergie renouvelable: une production qui reste intermittente. Tesla mise, \u00e0 nouveau, sur l'aspect esth\u00e9tique avec son toit solaire, mais devra jouer sur les prix. En tout cas Tesla entre dans un march\u00e9 en plein boom aux Etats-Unis. Pascal Rochat.\r\nSON 2\r\nUn pari risqu\u00e9, face \u00e0 la concurrence et \u00e0 la crainte des investisseurs. Tesla annoncait la semaine derni\u00e8re son premier b\u00e9n\u00e9fice net trimestriel depuis 3 ans. Mais qui sait derri\u00e8re la fusion de la voiture et du photovoltaique, se cache peut \u00eatre le projet fou, un de plus, d'une voiture solaire.))\r\n(16/CREDIT SUISSE/PA) Le patron de Credit Suisse, Tidjane Thiam, a d\u00e9clar\u00e9 hier (lundi) que la deuxi\u00e8me banque de Suisse est en discussion avec un concurrent en vue d'une alliance pour tailler dans ses co\u00fbts. \r\nTidjane Thiam a laiss\u00e9 entendre qu'il pourrait profiter d'une journ\u00e9e des investisseurs en d\u00e9cembre pour relever ses objectifs en mati\u00e8re de r\u00e9duction des co\u00fbts. Fr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs\r\n  MAG 53\"\r\n((Tidjane Thiam serait-il en train d'entrouvrir la porte \u00e0 une fusion? La machine \u00e0 sp\u00e9culations tourne \u00e0 plein r\u00e9gimes depuis plusieurs mois. Credit Suisse est en pleine restructuration depuis octobre. Face \u00e0 la chute de sa capitalisation boursi\u00e8re, Tidjane Thiam a d\u00e9j\u00e0 d\u00fb balayer plusieurs fois l'id\u00e9e que Credit Suisse puisse \u00eatre rachet\u00e9 au moment o\u00f9 son prix... \r\nMais pour l'heure, Credit Suisse est en discussion avec un concurrent autour d'un projet crois\u00e9 d'\u00e9conomies. Dans l'informatique par exemple: pourquoi ne pas partager ses serveurs, sugg\u00e8re Tidjane Thiam. Le directeur g\u00e9n\u00e9ral ne mentionne pas qui est ce concurrent avec qui il discute, ni la nature exacte du projet d'alliance. \r\nLe message aux investisseurs est tout de m\u00eame clair: Tidjane Thiam montre qu'il peut encore acc\u00e9l\u00e9rer la r\u00e9duction des co\u00fbts pour sa banque. Credit Suisse a d\u00e9j\u00e0 relev\u00e9 ce printemps son objectif: plus de quatre milliards de francs d'ici 2018. Il faut donner des gages de r\u00e9ussite, car l'action Credit Suisse a d\u00e9j\u00e0 perdu un tiers de sa valeur cette ann\u00e9e.))\r\n(D2/ BALE CONTRE LE PSG) En football, le temps des exploits du FC B\u00e2le en Ligue des Champions para\u00eet bien loin. \r\nL'\u00e9quipe rh\u00e9nane accueille ce soir le Paris-St-Germain, mais plus grand monde n'ose imaginer une victoire suisse...\r\nSurtout apr\u00e8s la d\u00e9faite 3-0 en match aller. \r\nLes Fran\u00e7ais, et les Anglais d'Arsenal, dominent clairement ce groupe. \r\nLe FC B\u00e2le, Bernardin Allemann, vit une situation sportive ambig\u00fce...\r\n  MAG 1'32\"\r\nB\u00e2le face au Paris-St-Germain, coup d'envoi \u00e0 20h45... Match \u00e0 suivre sur RTSdeux et dans nos rendez-vous d'information...\r\n(D1/30 ANS DE SCHWEIZERHALLE) C'\u00e9tait il y a trente ans... jour pour jour: la catastrophe de Schweizerhall\u00e9. \r\nL'incendie d'un d\u00e9pot de produits chimiques de l'entreprise Sandoz pr\u00e8s de B\u00e2le. \r\nAu milieu de la nuit, les habitants sont r\u00e9veill\u00e9s par les sir\u00e8nes d'alarme et par une odeur naus\u00e9abonde. \r\nBilan... 1000 tonnes de produits chimiques sont brul\u00e9es...  Et l'eau du Rhin est contamin\u00e9e. \r\nL'accident marque les esprits. Et surtout il a jou\u00e9 un r\u00f4le majeur dans la prise de conscience des dangers de l'industrie chimique... Etienne Kocher.\r\n  MAG 1'34\"", "durationSec": 628, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8114793", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h", "Le Journal de 8h / JDM_2016-11-01T08:00:00_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h / JDM_2016-11-01T08:00:00_le-journal-de-8h"], "alternativeSummary": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite"], "variantIds": ["ece-8114809", "ece-8114793"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-12-08T08:58:09Z", "speechToTexts": ["13.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\n8 heures sur la 1\u00e8re le journal Blandine Le vite octobre mois des fusions acquisitions, elles explosent cet Automne en cause une situation \u00e9conomique morose qui pousse les soci\u00e9t\u00e9s \u00e0 se rapprocher pour prot\u00e9ger leurs affaires, un d\u00e9part pr\u00e9cipit\u00e9, celui d'Andrew Holland qui quitte la direction de Pro- Helvetia changement qui t\u00e9moignent de la difficult\u00e9 de ce poste- cl\u00e9, passerelle entre le monde de l'art et de la politique, r\u00e9cit de ce d\u00e9part et des enjeux avec Sophie Iselin et puis beaucoup plus beaucoup d'illusions pour le FC B\u00e2le qui re\u00e7oit ce soir le PSG en Ligue des champions, un match qui sera difficile, surtout apr\u00e8s la d\u00e9faite 3 0 \u00e0 Paris \u00e0 l'aller, qui cartonne en championnat suisse mais qui peine en championnat europ\u00e9en, alors pourquoi ce paradoxe, r\u00e9ponse en fin de journal, c'est un mois d'octobre exceptionnel non pas. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:47) [93%] :\r\nEn mati\u00e8re de temp\u00e9ratures mais en mati\u00e8re de fusions acquisitions, elles se sont multipli\u00e9es pour donner un record au mois d'octobre, record de montants 500 milliards de dollars, hier encore, 3 acquisitions ont \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9es aux \u00c9tats-Unis notamment General Electric qui a mang\u00e9 Baker huge pour cr\u00e9er un g\u00e9ant mondial des services p\u00e9troliers, et plus globalement Guillaume Meyer, octobre 2016, c'est donc le mois des fusions. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:12) [95%] :\r\nOui, on a beaucoup parl\u00e9 de rachats ou de fusions d'entreprises ces derni\u00e8res semaines, on pense d'abord \u00e9videmment \u00e0 l'acquisition de Time-Warner par le g\u00e9ant des t\u00e9l\u00e9coms AT&T, c'est tout simplement la plus grosse fusion de l'ann\u00e9e dans le monde 8 ans de 5 milliards de francs, on pense aussi \u00e0 l'offre de billets tissu Reynolds dans l'industrie du tabac, bref le mois d'octobre, vous l'avez dit, a \u00e9t\u00e9 exceptionnel en termes de montants en jeu, c'est le septi\u00e8me mois le plus chaud de l'histoire pour les affaires. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:34) [99%] :\r\nAlors pourquoi cette avalanche d'annonces en ce moment. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:36) [91%] :\r\nAlors il y a \u00e9videmment une part de hasard, mais pas seulement : fusionner, c'est cr\u00e9er des synergies et d\u00e9gager des \u00e9conomies accumul\u00e9es du pouvoir de march\u00e9, tout \u00e7a, \u00e7a se r\u00e9percute sur les revenus et comme la situation \u00e9conomique est un peu morose, les entreprises sont particuli\u00e8rement enclines \u00e0 faire cause commune, d'autant plus que les taux d'int\u00e9r\u00eat, on l'a assez dit, sont plus bas que jamais, \u00e7a permet d'emprunter \u00e0 tr\u00e8s bon compte pour financer une acquisition, donc on s'attend encore \u00e0 des annonces ces prochains mois aux \u00c9tats-Unis, bien s\u00fbr, mais aussi en Europe o\u00f9 les app\u00e9tits des groupes chinois font beaucoup parler d'eux actuellement qu'on pense seulement \u00e0 l'acquisition de Singen par Ken, China, qui est un dossier ultra- sensible. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:09) [94%] :\r\nGuillaume Meyer merci et \u00e0 ce propos justement Keim China vient de prolonger son offre de rachat sur Singen ta prolongation jusqu'au 5 janvier c'est la 4\u00e8me fois que le g\u00e9ant chinois revoit son calendrier, le temps d'obtenir le feu Vert de la Commission europ\u00e9enne s'ils ne viennent pas et China qui esp\u00e8rent boucler leur fusion au 1er trimestre 2017 journ\u00e9e de tous les dangers, aujourd'hui, dans le canton de Neuch\u00e2tel le Grand Conseil se r\u00e9unit cet apr\u00e8s- midi pour une session qui promet d'\u00eatre vive au programme la r\u00e9organisation spatiale de l'h\u00f4pital, un sujet qui cristallise les oppositions et les d\u00e9ceptions depuis bient\u00f4t 10 ans, autre sujet qui sera d\u00e9battu la construction d'un nouvel h\u00f4tel judiciaire dans les montagnes neuch\u00e2teloise pour \u00e9quilibrer les forces entre le haut et le bas du canton Coraline Pauchard, on vous retrouve en Direct de Neuch\u00e2tel, bonjour, bonjour la d\u00e9cision des d\u00e9put\u00e9s sur ce th\u00e8me, dira aussi si le gouvernement neuch\u00e2telois a r\u00e9ussi un d\u00e9fi de taille \u00e0 savoir convaincre. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:05) [95%] :\r\nOui et le moins que l'on puisse dire, c'est que le calendrier est serr\u00e9 et la marge de manoeuvre quasi nulle, le Conseil d'\u00c9tat s'est donn\u00e9 4 ans pour f\u00e9d\u00e9rer Neuch\u00e2tel et faire de la R\u00e9publique, je cite, un canton un espace \u00e0 6 mois des \u00e9lections cantonales, autant dire que les dossiers tranch\u00e9s aujourd'hui dans l'h\u00e9micycle, donneront le ton. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:22) [94%] :\r\nOn menu Coraline, la r\u00e9organisation de l'h\u00f4pital neuch\u00e2telois et la construction d'un palais de justice \u00e0 La Chaux-de-Fonds. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:28) [94%] :\r\nCommen\u00e7ons dans l'ordre d'apparition des votes, car les 2 dossiers sont intimement li\u00e9s, les d\u00e9put\u00e9s devront d'abord se prononcer sur le Nouvel h\u00f4tel judiciaire, le NHOJ, un complexe estim\u00e9 \u00e0 pr\u00e8s de 50 millions de francs qui \u00e9lira domicile dans les montagnes neuch\u00e2teloise question d'\u00e9quit\u00e9 puisque la Chaux-de-Fonds risque de voir son h\u00f4pital descendre \u00e0 Neuch\u00e2tel, l'h\u00f4pital, c'est le rapport qui sera d\u00e9battu juste apr\u00e8s mais le projet du palais de justice divise notamment \u00e0 droite o\u00f9 le co\u00fbt est jug\u00e9 trop \u00e9lev\u00e9 pour un canton qui creuse son d\u00e9ficit budg\u00e9taire et puis s'est ajout\u00e9 l'annonce-surprise, il faudra prendre en compte hier les ex\u00e9cutifs du Locle et de la Chaux-de-Fonds ont communiqu\u00e9 une proposition de rachat de l'h\u00f4pital du haut pour contrer la volont\u00e9 cantonale de centraliser les soins un \u00e9lectrochoc qui risque bien assez et l'agacement pourrait s'illustrer dans le refus de la construction du palais de justice, si le non l'emporte, l'effet domino s'enclenche et l'avenir de l'h\u00f4pital neuch\u00e2telois risque d'\u00eatre mise \u00e0 mal un h\u00f4pital qui, selon le Conseil d'\u00c9tat doit centraliser ses soins aigus \u00e0 Neuch\u00e2tel et sa r\u00e9adaptation \u00e0 la Chaux-de-Fonds la formule un canton \u00e0 l'espace s'illustre exactement dans ces 2 dossiers si les vexations des uns, l'emporte sur le bien commun g\u00e9n\u00e9ral le canton risque de tomber au plus bas. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:36) [96%] :\r\nCoraline Pauchard, en Direct de Neuch\u00e2tel, il sera rest\u00e9 4 ans \u00e0 la t\u00eate de Pro- Helvetia Andrew Holland quitte l'institution sa cheffe de communication, le remplacera par int\u00e9rim jusqu'\u00e0 ce qu'un successeur soit choisi pour diriger la fondation mandat\u00e9e par Berne pour faire rayonner la culture Suisse sauf Iselin a enqu\u00eat\u00e9 sur ce d\u00e9part pr\u00e9cipit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:56) [96%] :\r\nPas facile de succ\u00e9der \u00e0 Pius Kn\u00fcsel \u00e0 la t\u00eate de Pro- Helvetia Andrew Holland aura tent\u00e9 de relever le d\u00e9fi en 2012 alors que l'ancien directeur de la Fondation suisse pour la culture, tirait sa r\u00e9v\u00e9rence apr\u00e8s 10 ann\u00e9es de carri\u00e8re une carri\u00e8re marqu\u00e9e par la provocation et l'hyperm\u00e9diatisation mais aussi par une forte vision artistique difficile \u00e0 perp\u00e9tuer, pour celui qui \u00e9tait alors le num\u00e9ro 2 de l'institution, juriste de formation et plut\u00f4t connu pour sa r\u00e9serve et son sens de la mesure aujourd'hui son d\u00e9part pr\u00e9cipit\u00e9 et ses absences prolong\u00e9es ces derniers mois t\u00e9moignent de la difficult\u00e9 de ce poste- cl\u00e9, trait d'union entre le monde de la et les politiques, d'autant que ses partenaires \u00e0 Berne sont de fortes t\u00eates Isabelle Chassot \u00e0 l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la culture et Alain Berset, son ministre de tutelle, Andrew Holland n'aura pas tenu le choc, esp\u00e9rons que son rempla\u00e7ant aura l'envergure du poste. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:57) [92%] :\r\nMais face \u00e0 ces fortes t\u00eates, on le disait Andrew Holland aura \u00e9t\u00e9 plut\u00f4t discret en Suisse, \u00e0 ce poste \u00e0 la t\u00eate de Pro- Helvetia, ce n'est pas forc\u00e9ment un probl\u00e8me selon le conseiller national PLR et syndic de Montreux Laurent Verly. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:06:09) [80%] :\r\n\u00e0 des personnages est toujours consid\u00e9r\u00e9 quoi de monsieur est un outil, un tr\u00e8s bon outil pour la promotion de la culture, Suisse et donc l\u00e0 quelque part, \u00e7a n'est pas cette fois par les \u00e9preuve pr\u00e9d\u00e9cesseurs chez la pour faire parler de la culture suisse \u00e0 l'\u00e9tranger, en particulier des Oeuvres suisses des artistes suisses et donc de leur laisser la place, c'\u00e9tait je ce que dira si sur la sc\u00e8ne, donc pour moi ce n'est pas un probl\u00e8me si c'est plut\u00f4t discret, pour autant, \u00e9videmment, qu'il assume le directeur et l'\u00e9quipe de pr\u00e9vention assume la comp\u00e9tence efficacit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:41) [94%] :\r\nDes propos recueillis par Alexandra Richard Hillary Clinton tricheuse la d\u00e9mocrate a -t-elle re\u00e7u les questions \u00e0 l'avance avant certains d\u00e9bats t\u00e9l\u00e9vis\u00e9s de la primaire am\u00e9ricaine oui r\u00e9pond WikiLeaks, qui publie des e-mails particuli\u00e8rement accablant pour la candidate dans cette affaire, une journaliste de CNN commentatrice politique \u00e9galement pr\u00e9sidente int\u00e9rimaire du parti d\u00e9mocrate aurait transmis par Mail \u00e0 Hillary Clinton, des questions pos\u00e9es au d\u00e9bat sur CNN L a journaliste en question d\u00e9ment, mais elle a pr\u00e9sent\u00e9 sa d\u00e9mission \u00e0 la cha\u00eene qui a d\u00e9cid\u00e9 de se s\u00e9parer de la journaliste en Grande-Bretagne, le gouverneur de la banque, donc le terrain va assumer son poste une ann\u00e9e suppl\u00e9mentaire il va rester en place jusqu'\u00e0 la fin juin 2019, les sp\u00e9culations allaient bon train sur l'avenir du gouverneur vertement critiqu\u00e9 par les pro Brexit tu pour avoir mis en garde avant le vote sur les effets d'une sortie d'Union europ\u00e9enne, Londres Marina d'Arras. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:07:35) [95%] :\r\nApr\u00e8s des jours de pol\u00e9miques macaroni a fini par trancher, il restera donc un an de plus que ce qui \u00e9tait pr\u00e9vu dans son mandat initial, arriv\u00e9 \u00e0 la t\u00eate de l'institution en 2013 Carney avait souhait\u00e9 s'engager pour 5 ans au lieu de 8 avec la possibilit\u00e9 tout de m\u00eame de choisir de rester jusqu'en 2021, mais ces derni\u00e8res semaines, le camp des pro- Brexit t'as fait pression sur le Canadien pour qu'il d\u00e9missionne de son poste le gouverneur s'\u00e9tait attir\u00e9 les foudres des conservateurs eurosceptiques, apr\u00e8s les avoir mis en garde contre les cons\u00e9quences n\u00e9fastes d'une sortie de l'UE sur l'\u00e9conomie britannique, les critiques lui reprochent d'avoir politis\u00e9 l'institution et d'avoir donn\u00e9 des estimations erron\u00e9es sur les performances \u00e9conomiques du pays qui a re\u00e7u le soutien de Downing Street veut malgr\u00e9 tout rester \u00e0 la t\u00eate de l'institution britannique pour piloter l'\u00e9conomie \u00e0 travers les eaux turbulentes du Brexit, surtout une fois que le gouvernement aura d\u00e9clench\u00e9 l'article 50 Marina d'Arras pour rtsinfo Londres. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:26) [97%] :\r\nEn football, le temps des exploits du FC B\u00e2le en Ligue des Champions para\u00eet d\u00e9j\u00e0 bien loin l'\u00e9quipe rh\u00e9nane accueille ce soir le Paris-Saint-Germain, mais plus grand monde n'ose imaginer une victoire suisse, surtout apr\u00e8s la d\u00e9faite 3 0 en match aller, le PSG et les Anglais d'Arsenal dominent clairement le groupe le FC B\u00e2le vit une situation sportive ambig\u00fce Bernardin Lehman. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:47) [92%] :\r\nEn moyenne \u00e0 chaque journ\u00e9e du championnat suisse, le FC B\u00e2le prend un point d'avance suppl\u00e9mentaire sur ses poursuivants, les chiffres 13 matchs de disput\u00e9s 12 points d'avance sur le 2\u00e8me session alors que B\u00e2le domine comme jamais, ou presque, en Suisse, il s\u00e8che sur sa copie en Europe d\u00e9faite contre Paris et Arsenal, match nul contre Ludogorets le s\u00e9rieux, le champion de Suisse n'est plus capable de tenir le rythme, lorsque la pente s'\u00e9l\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:09:09) [91%] :\r\nLe FC B\u00e2le actuel n'est de loin pas le meilleur que j'ai vu au niveau de l'effectif au niveau de la philosophie je. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:15) [84%] :\r\nLione Arthur consultant RTS. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:09:17) [78%] :\r\nMais il va \u00eatre capable aussi de r\u00e9pondent pr\u00e9sent, qu'est ce qu'il a tr\u00e8s bien fait ces derni\u00e8res ann\u00e9es, et l\u00e0 on a l'impression que le championnat leur rend vraiment pas service parce qu'il y a pas de pression qui leur permettrait de toujours sur le qui- vive, attentifs, \u00e9pices retrouve avec un \u00e9cart beaucoup trop grand \u00e0 combler quand il joue en fait non plus. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:36) [96%] :\r\nMais pourquoi ce FC B\u00e2le ne parvient -il pas \u00e0 retrouver la magie des soir\u00e9es europ\u00e9ennes, le manque de leader est s\u00fbrement une explication. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:09:43) [82%] :\r\nOn a des joueurs comme Delgado, un des jours les plus embl\u00e9matiques, mais c'est quand m\u00eame un petit peu mieux et \u00e7a suffit pour le championnat suisse, Suisse et puis effectivement, on n'a pas ce ce joueur de qualit\u00e9, \u00e7a peut \u00eatre un jeune aussi un jeune \u00e9tranger durant l'\u00e9t\u00e9, qui se met en \u00e9vidence la pas vraiment canon qui manque aujourd'hui pi\u00e8ce ma\u00eetresse, enfin la des derni\u00e8res ann\u00e9es ou du travail Strehler qui puisse v\u00e9ritablement tirer le groupe vers le haut. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:10:07) [96%] :\r\nMais toutes les qualit\u00e9s b\u00e2loises n'ont pas fondu comme neige au soleil \u00e0 Paris il y a 2 semaines, le champion suisse avait \u00e9t\u00e9 capable de faire trembler 3 fois les montants adverses, il comptera ce soir sur un peu plus de r\u00e9ussite pour redonner au Parc Saint-Jacques des frissons aux Europ\u00e9ens. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:20) [95%] :\r\nB\u00e2le face au Paris-Saint-Germain, coup d'envoi \u00e0 20 heures 45 c'est un match \u00e0 suivre sur RTS 2 et dans nos rendez- vous d'information et on y sera. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-11-01T07:31:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Pauchard, Coraline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bardet, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Allemann, Bernardin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Kocher, Etienne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Iselin, Sophie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Mama\u00efs, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6437B8F4-778D-40BE-B797-C6DF3CD409DD", "internalArchiveId": "6437B8F4-778D-40BE-B797-C6DF3CD409DD", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse : Par Esther Coquoz et Dominique Choffat", "publicationDate": "2016-11-01T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * Par Esther Coquoz et Dominique Choffat (Presse al\u00e9manique 7h45) On est \u00e0 une semaine de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine, l'occasion pour un quotidien al\u00e9manique, l'Argauerzeitung, d'analyser les cons\u00e9quences de cette \u00e9lection sur les grands dossiers de politique \u00e9trang\u00e8re du moment ...\r\nC'est bien connu, on ne gagne pas une \u00e9lection \u00e0 la pr\u00e9sidence des Etats-Unis avec les th\u00e8mes de politique \u00e9trang\u00e8re. Mais cette \u00e9lection \u00e0 la t\u00eate de la premi\u00e8re puissance mondiale , aura un grand impact sur les dossiers chauds du moments. Le journal analyse donc ls positions d\u00e9clar\u00e9s de Donald Trump et Hillary Clinton sur le conflit en Syrie, les relations avec l'Iran et la Russie. Donald Trump a accus\u00e9 Hillary Clinton d'\u00eatre une va-t-en guerre, de vouloir provoquer la troisi\u00e8me guerre mondiale sur le dossier Syrien. C'est largement exag\u00e9r\u00e9 mais pas totalement faux: Hillary Clinton veut mener une politique plus interventionniste que Barack Obama et c'est en Syrie que cela devrait se manifester en premier, avec un plus fort soutien aux rebelles et une offensive diplomatique pour traduire bachar al assad en justice pour crime de guerre. Donald Trump se montre peu clair sur ses intentions mais il voudra en priorit\u00e9 combattre l'etat islamique plut\u00f4t que bacahr al assad.\r\nNi Hillary Clinton ni Donald TRump ne vont contribuer \u00e0 am\u00e9liorer les realtaions entre l'Iran et els etats-Unis.  Hillary Clinton se montrera plus dure envers valdimir Poutine, Donald Trump veut se faire passer pour quelqu'un qui comprend le ched du Kremlin. \r\nmais pour le journal, c'est clair: quelque soit le gagnant le 8 novembre prochain, le climat de la politique mondiale va se refroidir sous l'influence du nouveau ou de la nouvelle cheffe de la Maison Blanche.\r\n(Presse romande 7h45) *** Comment passer de la sant\u00e9 \u00e0 l'e-sant\u00e9? question pos\u00e9e par le Temps aujourd'hui...\r\nQuestion pos\u00e9e \u00e0 l'un des responsables europ\u00e9ens qui doit mener, justement, cette transformation.\r\nAvec un d\u00e9fi majeur, de l'avis de cet expert.\r\nCe d\u00e9fi, c'est la fragmentation des donn\u00e9es li\u00e9es \u00e0 notre sant\u00e9.\r\nL'objectif, c'est que le dossier m\u00e9dical suive les patients, partout en Europe. \r\nPar exemple, qu'un h\u00f4pital italien puisse consulter le dossier m\u00e9dical d'un malade hongrois, sans avoir \u00e0 repartir de z\u00e9ro.\r\nTout en prot\u00e9geant ces donn\u00e9es li\u00e9es \u00e0 la sant\u00e9. Des informations personnelles, et donc sensibles.\r\nC'est donc un \u00e9quilibre \u00e0 trouver pour la sant\u00e9 num\u00e9rique, entre des b\u00e9n\u00e9fices importants pour la soci\u00e9t\u00e9, mais aussi de grands risques.\r\n*** Dans le quotidien Le temps, une blogueuse pl\u00e9biscite des cours de philosophie num\u00e9rique...\r\nIl faut donner aux \u00e9tudiants les outils, pour qu'ils puissent fonctionner dans une soci\u00e9t\u00e9 num\u00e9rique. \r\nUne position qui tranche avec celle de Jean Romain, philosophe, ancien enseignant et d\u00e9put\u00e9 PLR genevois.\r\nJean Romain, lui, d\u00e9plore l'obsolescence programm\u00e9e des appareils num\u00e9riques, la sur-consommation, l'hyper-information. \r\nIl confronte les grandes oeuvres de fiction, la litt\u00e9rature, \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 virtuelle.\r\nEt pourtant, nous dit la blogueuse du temps, et pourtant. Il faut \u00e9viter une censure de la philosophie num\u00e9rique.\r\nPour que les \u00e9tudiants puissent se cultiver en dehors des bancs d'\u00e9cole, il faut leur distiller un savoir-faire, pour qu'ils puissent fonctionner dans une soci\u00e9t\u00e9 digitale.", "durationSec": 467, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8114783", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["Par Esther Coquoz et Dominique Choffat", "Par Esther Coquoz et Dominique Choffat / JDM_2016-11-01T06:42:00_revue-de-presse", "Par Esther Coquoz et Dominique Choffat / JDM_2016-11-01T06:42:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-8114800", "ece-8114783"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-12-08T08:58:06Z", "speechToTexts": ["13.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [88%] :\r\nFace \u00e0 la presse avec Esther, Coco et Dominique Choffat, la Suisse et la Norv\u00e8ge sont en concurrence, quand il s'agit de proposer leurs bons offices, un article \u00e0 d\u00e9couvrir dans le pain aga\u00e7ante sa guerre Esther. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:09) [89%] :\r\nLa paix comme objectif la Norv\u00e8ge comme rival quand la Suisse offre ses bons offices pour promouvoir la paix, elle trouve de plus en plus souvent la Norv\u00e8ge sur son chemin la Norv\u00e8ge provoqua d\u00e9j\u00e0 l'irritation de Micheline Calmy-Rey, j'en ai assez de cette Norv\u00e8ge a -t-elle m\u00eame une fois, a laiss\u00e9 \u00e9chapper, raconte un diplomate de haut rang et m\u00eame si Didier Burkhalter, qui a re\u00e7u la semaine derni\u00e8re \u00e0 Berne son homologue norv\u00e9gien a d\u00e9clar\u00e9 que les relations bilat\u00e9rales entre les 2 pays \u00e9taient excellentes, les divergences et l'animosit\u00e9 augmente entre les 2 pays, raconte ce matin le tag Hassan Sayegh sa guerre selon l'\u00e9lu PDC qu'attirer clean, le d\u00e9partement des Affaires \u00e9trang\u00e8res aurait m\u00eame un complexe vis-\u00e0-vis de cet autre pays qui investit financi\u00e8re 10 fois plus, dans les bons offices la Norv\u00e8ge aurait ainsi utilis\u00e9 la Suisse et lui aurait vol\u00e9 la vedette en tant qu'\u00c9tat garant pour la mise en 9 de l'accord de paix en Colombie, des dissonances existe aussi dans la politique de promotion de la paix au Proche-Orient et en Turquie, le texte ne sa guerre accompagne ce constat d'un commentaire, la Suisse a fait preuve de trop de retenue et son attitude h\u00e9sitante et f\u00e2cheuses, aucun autre pays n'est mieux plac\u00e9 pour promouvoir la paix dans le monde, il y a donc des causes pour lesquelles il vaut la peine de prendre des risques. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:28) [88%] :\r\nEt, mais \u00e7a j'ai pas de bons offices, mais la Suisse soutient certains pays \u00e9trangers de bien des mani\u00e8res notamment en Angola, o\u00f9 la Conf\u00e9d\u00e9ration a investi 12 millions et demi de francs, l'objectif c'est d'aider ce s'\u00e9tait \u00e0 \u00e0 ce d\u00e9min\u00e9, 14 ans apr\u00e8s la fin de la guerre probl\u00e8me est loin d'\u00eatre r\u00e9gl\u00e9 20000 personnes ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 est repris Est- dans ce pays en raison des mines, selon des chiffres officiels, alors le montant investi par la Suisse, ces12,5 millions ils \u00e9manent de fonds en d\u00e9sh\u00e9rence, la Conf\u00e9d\u00e9ration n'a donc fait que rendre cet argent au peuple angolais, \u00e0 qui il appartient, c'est tout un reportage qui vous est pr\u00e9sent\u00e9 par le matin et on peut y d\u00e9couvrir un monstre jurassien, une machine \u00e0 d\u00e9miner tr\u00e8s puissante qui est d\u00e9velopp\u00e9 par une fondation \u00e0 Tavannes dans le canton de Berne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:12) [98%] :\r\nUne \u00e9lue UDC se dit favorable \u00e0 la naturalisation facilit\u00e9e pour les \u00e9trangers de 3\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:18) [91%] :\r\nOui, il s'agit de la Lucernoise Yvette Estermann qui est en photo, tout de rouge v\u00eatu sur une pleine page dans le Blick pour contredire l'avis de son parti sur le sujet, on vote le 12 f\u00e9vrier prochain sur la naturalisation facilit\u00e9e des \u00e9trangers de la 3\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration, c'est-\u00e0-dire ceux dont au moins un grand- parent a obtenu un droit de s\u00e9jour en Suisse, on ne peut pas consid\u00e9rer ces personnes comme des \u00e9trangers, estime Yvette Estermann qui sait de quoi elle parle car \u00e0 l'ann\u00e9e elle- m\u00eame en Slovaquie et l'est arriv\u00e9 de Bratislava en Suisse en 19993 apr\u00e8s 5 ans elle a b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 d'une naturalisation facilit\u00e9e, mais que l'UDC se rassure, m\u00eame si elle glissera un oui dans les urnes, Yvette Estermann ne m\u00e8nera pas de campagne active compte son parti \u00e0 ce sujet. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:05) [93%] :\r\nLa d\u00e9marche vise les r\u00e9fugi\u00e9s qui se trouvent sur le march\u00e9 de l'emploi 150 de ces r\u00e9fugi\u00e9s se sont pr\u00e9sent\u00e9s \u00e0 une poign\u00e9e d'employeurs du c\u00f4t\u00e9 de Gen\u00e8ve, aujourd'hui il faut dire que les d\u00e9tenteurs de permis F ont le droit de travailler et d'ailleurs 95 pourcent de de ses titulaires restants notre pays selon la Tribune de Gen\u00e8ve, mais leur parcours vers l'autonomie reste compliqu\u00e9 : il existe des obstacles administratifs des barri\u00e8res mentales aussi et cette d\u00e9marche organis\u00e9e \u00e0 Gen\u00e8ve la montrer, il est encore difficile de faire venir des employeurs moins acquis \u00e0 la cause de l'asile. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:37) [96%] :\r\nEncore un ancien pays de l'Est qui pourrait bien \u00e9chapper \u00e0 la zone d'influence de l'Europe. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:40) [92%] :\r\nC'est en effet un socialiste pro- russe Igor de qui est favori pour diriger la Moldavie, il a obtenu plus de 48 pourcent des des suffrages au 1er tour dimanche et le quotidien Le Temps, parle d'un coup de tonnerre dans le ciel europ\u00e9en, et m\u00eame si le nouvel \u00e9lu n'aura que des pouvoirs limit\u00e9s, il aura tout de m\u00eame obtenu une l\u00e9gitimit\u00e9 populaire pour pouvoir perturber le processus d'int\u00e9gration europ\u00e9enne, c'est la m\u00e9fiance qui domine dans ce pays qui a pourtant b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 de nombreux investissements europ\u00e9ens mais les partis pro- europ\u00e9ens au pouvoir depuis 2009, ces partis doivent assumer un trou de 1 1000000000 d'euros, des caisses de 3 banques de quoi choquer une population moldave o\u00f9 40 pourcent des des gens vivent avec moins de4,5 euros par jour. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:24) [90%] :\r\nL'affaire du Kazakhstan qui a secou\u00e9 secou\u00e9 le Palais f\u00e9d\u00e9ral en pleine ann\u00e9e d'\u00e9lections 2015 n'est pas termin\u00e9 cette affaire, on s'en souvient, dans laquelle la PLR Christa Markwalder \u00e9tait impliqu\u00e9 pour avoir pour avoir \u00e9t\u00e9 instrumentalis\u00e9e par un lobby hier une d\u00e9cision des juges de B\u00e9ring zone a donn\u00e9 une nouvelle port\u00e9e \u00e0 cette affaire, selon eux, les procureurs doivent maintenant pousser plus loin leur enqu\u00eate que ce qu'ils ont fait jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, ils doivent \u00e9claircir si l'agence de communication, mandat\u00e9 par le Kazakhstan \u00e0 mener des actions d'espionnage contre la Suisse affaire relat\u00e9e en d\u00e9tail dans la NZZ et dans le Bund avec une grande photo de Simonetta Sommaruga, la ministre de la justice n'a donc pas encore totalement accompli son devoir, sur ce dossier. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:09) [91%] :\r\nLes policiers Vaudois ne travaillent pas tous \u00e0 la m\u00eame enseigne, les agents de s\u00e9curit\u00e9 n'h\u00e9site pas \u00e0 changer d'employeur, histoire d'am\u00e9liorer leurs conditions de travail en fret tourisme policiers comme l'indique 24 heures avec la mobilit\u00e9 des jeunes, elle est aussi positive en cette mobilit\u00e9 mais les limites sont atteintes pour beaucoup d'agents avec une critique lanc\u00e9e par le pr\u00e9sident de la section Lavaux, de la F\u00e9d\u00e9ration suisse des fonctionnaires de police le statut unifi\u00e9 \u00e9tait une promesse et la question est devenu tabou \u00e0 ses yeux, il va m\u00eame plus loin : nous mettons l\u00e0 le doigt sur l'autonomie financi\u00e8re des communes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:45) [90%] :\r\nM\u00eame la conduite assist\u00e9e n'a pas pu freiner et Philippe M\u00fcller, sans grande surprise, la guerre face \u00e0 une ce matin avec la condamnation de l'ancien pr\u00e9sident du PLR et actuel conseiller aux \u00c9tats argovien condamn\u00e9 pour l\u00e9sions corporelles graves par n\u00e9gligence apr\u00e8s son accident qui remonte \u00e0 septembre 2015, en sortant de la route, il avait bless\u00e9 gravement une conductrice de 2 roues dans un commentaire intitul\u00e9 conducteur r\u00e9veille -toi la une tour ne ne ne lance pas la Pierre \u00e0 Philippe M\u00fcller, le conseiller aux \u00c9tats n'a pas \u00e9t\u00e9 \u00e9pargn\u00e9e par les juges, malgr\u00e9 sa position, il n'a pas cherch\u00e9 non plus \u00e0 cacher la v\u00e9rit\u00e9 et il devra vivre toute sa vie avec la culpabilit\u00e9 d'avoir gravement bless\u00e9e une jeune fille, mais selon le journal, pour sa cr\u00e9dibilit\u00e9, Philippe M\u00fcller ne devrait pas contester le verdict. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:34) [91%] :\r\nApr\u00e8s le break Seat au mois de juin, le risque de borne out est en train d'exploser \u00e0 la City. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:40) [87%] :\r\nOui financiers de la place financi\u00e8re de Londres finissent pour bon nombre devant le psychologue ou le psychiatre, il faut dire que l'air est \u00e0 la morosit\u00e9 de nombreuses petites banques vont d\u00e9m\u00e9nager avant No\u00ebl, les plus grandes attendent le 1er trimestre de l'ann\u00e9e prochaine, les employes de banque attendent donc de prochains licenciements et des relocalisations dans le stress 40 pour 100 des banquiers de la City, consid\u00e8rent que leur emploi est stressant, mais vu les circonstances, ils ne disent plus non \u00e0 leur patron et les born out se multiplient un article \u00e0 d\u00e9couvrir dans 24 heures \u00e0 La Tribune de Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:13) [91%] :\r\nOn va terminer avec une petite taxe mais qui peut faire beaucoup, hein. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:16) [90%] :\r\n5 centimes par sachet plastique, c'est le prix que doivent payer des aujourd'hui tous les clients de la Migros la NZZ le reconnaissent ce prix semble bien modeste, mais selon le journal, sur le plan psychologique 5 centimes au lieu de 0 h\u00e9 bien Simon \u00e7a peut avoir un fort impact des exp\u00e9riences men\u00e9es par la \u00e0 l'\u00e9tranger le montre, on peut s'attendre \u00e0 une r\u00e9duction de la consommation de ces sachets plastique qui peut aller de 60 pourcent m\u00eame m\u00eame jusqu'\u00e0 90 pourcent quand quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:44) [93%] :\r\nOui, quand m\u00eame 90 pourcent c'est c'est pas mal comme vous dites. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-11-01T06:30:01Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Choffat, Dominique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-194957FA-04BC-401B-BCD3-48C92236FDB9", "internalArchiveId": "194957FA-04BC-401B-BCD3-48C92236FDB9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Parti communiste se rallie aux socialistes qui ne soutiennent plus Fran\u00e7ois Hollande", "publicationDate": "2016-11-01T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Christian Paul, d\u00e9put\u00e9 socialiste fran\u00e7ais;Paul, Christian\r\nLe Parti communiste tente le rapprochement avec les frondeurs pour une candidature commune \u00e0 l'Elys\u00e9e. Interview de Christian Paul, d\u00e9put\u00e9 socialiste et chef de file des membres du PS qui ont rompu avec Fran\u00e7ois Hollande.\r\n\r\n* * Le Parti communiste se rallie aux socialistes qui ne soutiennent plus Fran\u00e7ois Hollande  \r\nOn va \u00e9voquer avec vous l'avenir du parti socialiste fran\u00e7ais. \r\nBonsoir Christian Paul !\r\nVous \u00eates d\u00e9put\u00e9 socialiste, chef de file des frondeurs, c'est-\u00e0-dire les membres du PS qui ont rompu avec Francois Hollande.\r\nLe fait que la gauche francaise soit divis\u00e9e n'est pas nouveau ; par contre les profondes divisions au sein du PS sont une des cons\u00e9quences du quinquennat Hollande. \r\nEt c'est nouveau : le Parti communiste, qui se retrouve isol\u00e9 - on peut rappeler que Jean-Luc M\u00e9lanchon a tourn\u00e9 le dos au front de gauche, il va partir seul . et bien le parti communiste tente le rapprochement avec les frondeurs, pour une candidature commune \u00e0 l'Elys\u00e9e. \r\n-----------------------------------------\r\n-\tChristian Paul, vous avez vous-m\u00eame \u00e9t\u00e9 contact\u00e9 par le leader du PC Fran\u00e7ais Pierre Laurent . notre coll\u00e8gue Jo\u00eblle Meskens nous disait dans notre journal de 12h30 que le rapprochement est plut\u00f4t bien percu, vous confirmez ? ce rapprochement vous tente ??\r\n-\tQue de positif pour les candidats frondeurs que sont Arnaud Montebourg et Benois Hamon ?\r\n-\tRapprochement PC-Frondeurs . un \u00e9l\u00e9ment de plus pour dissuader Holland d'y aller, ou le convaincre de l\u00e2cher au plus vite ??\r\n-\tFaut-il rebattre enti\u00e8rement les cartes de la gauche fran\u00e7aise ? divis\u00e9e, elle ne peut que perdre .\r\n-\tFaut-il une primaire ouverte \u00e0 toute la gauche ?\r\n-\tLa rupture avec les Vallsiens est in\u00e9luctable ?? \r\n-\tImpression assez frappante quand on observe la politique francaise de l'ext\u00e9rieur, ce sont ces divisions ! autant \u00e0 gauche qu'\u00e0 droite . avec une \u00e9norme personnalisation de la vie politique et des id\u00e9es. N'est-ce pas un peu malsain, la porte ouverte \u00e0 toutes les surench\u00e8res ??\r\n-\tC'est un peu sur ce genre d'instabilit\u00e9s qui a provoquer la fin de la 4e r\u00e9publique . n'est-on pas arriv\u00e9 ici aussi \u00e0 la fin d'un cycle ?? et pour quel renouveau ??", "durationSec": 400, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8114746", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Le Parti communiste se rallie aux socialistes qui ne soutiennent plus Fran\u00e7ois Hollande / FOR_2016-11-01T18:08:00_developpement-5", "Forum du 01.11.2016"], "alternativeSummary": ["Le Parti communiste tente le rapprochement avec les frondeurs pour une candidature commune \u00e0 l\u2019Elys\u00e9e. Interview de Christian Paul, d\u00e9put\u00e9 socialiste et chef de file des membres du PS qui ont rompu avec Fran\u00e7ois Hollande."], "variantIds": ["ece-8114746"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-12-08T08:58:05Z", "speechToTexts": ["13.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:00) [84%] :\r\nOui, on va \u00e9voquer maintenant l'avenir Christian du Parti socialiste fran\u00e7ais qui non. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:04) [90%] :\r\nPour en parler, on accueille Christian Paul pense bonsoir monsieur. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:08) [99%] :\r\nBonsoir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:08) [90%] :\r\nVous \u00eates d\u00e9put\u00e9 socialiste, chef de file des frondeurs, c'est-\u00e0-dire les membres du PS qui ont rompu avec Fran\u00e7ois Hollande, alors le fait que la gauche fran\u00e7aise soit divis\u00e9e, n'est pas nouveau, par contre, les profondes divisions au sein du Parti socialiste sont une des cons\u00e9quences du quinquennat de Fran\u00e7ois Hollande et c'est nouveau, le Parti communiste, qui se retrouve isol\u00e9, hein, on peut rappeler que Jean-Luc M\u00e9lenchon a tourn\u00e9 le dos au Front de gauche qui va partir seul, mais le parti communiste tente le rapprochement avec les frondeurs pour une candidature commune \u00e0 l'\u00c9lys\u00e9e, Christian Paul, vous avez vous- m\u00eame \u00e9t\u00e9 contact\u00e9 par le leader du PC Fran\u00e7ais Pierre Laurent, notre coll\u00e8gue Jo\u00eblle Metz Keynes, nous disait dans notre journal de 12 heures 30 que le rapprochement est plut\u00f4t bien per\u00e7u est -ce que vous confirmez ce que cet art rapprochement qui vous tente. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:51) [93%] :\r\nD'abord il faut cesser de regarder clairement la situation politique fran\u00e7aise aujourd'hui, nous n'avons pas rompu avec Fran\u00e7ois Hollande, c'est Fran\u00e7ois Hollande qui a rompu avec ses engagements de 2012 et est depuis maintenant 4 ans et demi, nous n'avons. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:05) [86%] :\r\nJe suppose que le monde. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:06) [85%] :\r\nDe lui rappeler, non pas du tout, parce que si nous avions respect\u00e9 les engagements de 2012 si les avait lui mis en application, je pense qu'aujourd'hui la question de de sa candidature ne se poserait pas de la fa\u00e7on que l'on conna\u00eet, c'est-\u00e0-dire d'une fa\u00e7on aujourd'hui, \u00e7a va \u00eatre tr\u00e8s tr\u00e8s brutal, beaucoup de beaucoup de Fran\u00e7ais aujourd'hui \u00e0 gauche, consid\u00e8re que le pr\u00e9sident a r\u00e9publique s'est auto- emp\u00eacher d'\u00eatre candidat, une nouvelle fois et c'est pour cela. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:29) [90%] :\r\nVoil\u00e0 la la rupture est consomm\u00e9e, on a envie de dire est -ce que ce rapprochement vous tente, avec le PC. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:34) [91%] :\r\nJe vais r\u00e9pondre \u00e0 votre question, ce qui est essentiel aujourd'hui, c'est que la gauche fran\u00e7aise ne soit pas effac\u00e9 au 1er tour de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle et pour cela, il faut \u00e9videmment qu'il y a un dialogue au sein de la gauche dans une perspective de de rassemblement et et pas des clivages qui font qu'aujourd'hui la gauche fran\u00e7aise est en miettes, donc, en cela, c'est vrai, nous avons des \u00e9changes r\u00e9guliers avec le Parti communiste, mais nous en avons aussi avec tous au sein de la gauche avec la gauche politique, syndicale, associative parce que, si, si nous voulons \u00e9viter la la catastrophe politique en 2017, c'est-\u00e0-dire la revue de l'arriv\u00e9e revancharde de la droite avec Nicolas Sarkozy ou Alain Jupp\u00e9, voire m\u00eame la marche sur l'\u00c9lys\u00e9e de Marine Le Pen, il faut retrouver de la force collective et vous imaginez bien que si aujourd'hui il y a au 1er tour de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, Fran\u00e7ois Hollande, Manuel Valls ou un candidat alternatif, Jean-Luc M\u00e9lenchon, Emmanuel Macron, \u00e7a veut dire tout simplement en raison du mode de scrutin pr\u00e9sidentiel en France que la gauche dispara\u00eet corps et bien encore une fois, d\u00e8s le 1er tour et donc la discussion que nous pouvons avoir avec les communistes, mais aussi avec les Verts et et et avec tous ceux, au sein du Parti socialiste, en tout cas tous ceux qui ont en regard critique sur le quinquennat de Fran\u00e7ois Hollande, et ils sont tr\u00e8s nombreux, vous le savez, h\u00e9 bien tout \u00e7a est absolument n\u00e9cessaire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:59) [91%] :\r\nOui, on peut rappeler que Fran\u00e7ois Hollande, selon un sondage la semaine pass\u00e9e avait atteint le record, quelque part, de 4 pourcent de de soutien, ce qui est quand m\u00eame assez exceptionnel, finalement, si on comprend bien vos propos Christian Paul id\u00e9es c'est quelque part d'acc\u00e9l\u00e9rer et de la d\u00e9cision de Fran\u00e7ois Hollande et lui faire comprendre qu'il n'a pas d'avenir, un dans une \u00e9ventuelle candidature serrer les rangs \u00e0 gauche pour gagner davantage de chances d'\u00eatre au 2\u00e8me tour. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:23) [86%] :\r\nSerrer les rangs \u00e0 gauche \u00e9videmment, et aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:26) [64%] :\r\nMais pouss\u00e9e Hollande r\u00e9cent, il n'est pas l\u00e2cher prise. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:29) [85%] :\r\nMais surtout parce qu'il n'est pas en situation de de rassembler, c'est un \u00e9tant quinquennat tr\u00e8s d\u00e9fensif, ce qui l'a, l'a men\u00e9 sur le fond et et et tr\u00e8s clivant sur la forme, on l'a vu avec les les grandes manifestations sur sur la loi travail, je vous rappelle \u00e9galement qu'il y a, pour la gauche, en tout cas pour les socialistes et je l'esp\u00e8re, qu'ont beaucoup d'autres, \u00e0 gauche, une grande primeur de des gauche qui est pr\u00e9vu au moins de janvier 2010 et c'est ce qui peut nous permet de retrouver un \u00e9lan, ce qui peut nous permet de nous rassembler et s'il n'y avait pas cette primaire, c'est vrai, l'\u00e9clatement de la gauche serait encore plus fort, et moi je vous que par exemple, que Jean-Luc M\u00e9lenchon ne soit pas \u00e0 l'\u00e9cart de de cette primaire et je crois comprendre d'ailleurs que les responsables communistes eux- m\u00eames auraient souhait\u00e9 qu'il y. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:15) [82%] :\r\nPlace qu'il faudrait du grand une primaire ouverte \u00e0 toute la gauche, ce qu'il faudra l'organiser \u00e0 toute l'ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:19) [87%] :\r\nNous appelle mon pour ma part depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e, nous l'avons fait encore \u00e0 La Rochelle, au mois de septembre, nous souhaitons qu'il y a une grande primaire ouverte de toute la gauche, alors c'est difficile parce que les les appareils politiques se sont r\u00e9unis dans dans cette p\u00e9riode serait quant \u00e0 l'\u00e9preuve du pouvoir, la, la gauche est en difficult\u00e9, elle tend plut\u00f4t \u00e0 \u00e0 se disloquer qu'\u00e0 se rassembler et la la primaire, c'est un outil de rassemblement, c'est un outil confrontation des id\u00e9es, \u00e7a peut permettre aussi de de faire l'inventaire et le bilan de ce quinquennat mais \u00e7a doit \u00eatre avant tout un \u00e9v\u00e9nement d\u00e9mocratique et petit de de rassemblement pour aller vers l'\u00e9lection dans des conditions moins moins n\u00e9faste que celle qu'on voit aujourd'hui comme une \u00e9vidence. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:58) [81%] :\r\nChristian Paul, avec ce rapprochement des frondeurs du Parti communiste est -ce que \u00e7a aboutit \u00e0 l'aube, parlons de de alors c'est dire que ce dialogue est -ce que \u00e7a signe l\u00e0 une rupture in\u00e9luctable avec les pros, Manuel Valls. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:12) [89%] :\r\nMoi, je, je ne crois pas \u00e0 cette th\u00e9orie des gauches irr\u00e9conciliables, je pense que les gauche ont toujours \u00e9t\u00e9 pluriel et elles ont \u00e9t\u00e9 utiles \u00e0 la France, utile au pays, aux Fran\u00e7ais quand elles ont su se rassembler et ce lundi par exemple \u00e9videmment ou au 20\u00e8me si\u00e8cle, mais de fa\u00e7on plus r\u00e9cente en en 1981 avec Fran\u00e7ois Mitterrand en 1997 avec Lionel Jospin, encore en 2000 nous c'\u00e9tait la la victoire de 2012, c'est une victoire de la gauche et des \u00e9cologistes rassembl\u00e9s qui permet \u00e0 Fran\u00e7ois Hollande d'\u00eatre pr\u00e9sident, pourquoi a -t-il rompu avec cette majorit\u00e9, pourquoi n'a -t-il rien fait pour la ressouder serait d'ailleurs une \u00e9nigme que les historiens auront \u00e0 \u00e0 commenter mais pour les citoyens qui vont devoir faire un choix l\u00e0 maintenant, imm\u00e9diatement, c'est vrai que c'est important que \u00e7a fasse tout ce qui est en notre pouvoir pour que la gauche soit pr\u00e9sente au second tour parce que, elle reste pour beaucoup de Fran\u00e7ais, une perspective de progr\u00e8s, il faut pouvoir tourner la page d'un quinquennat qui n'a pas tenu ses promesses mais moi je crois profond\u00e9ment qu'une intervention est possible \u00e0 gauche. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:20) [74%] :\r\nMais le jour o\u00f9 la gauche se r\u00e9unit en France invitera tr\u00e8s volontiers, Christian Paul, pour en parler, j'avais la d\u00e9ception du coin de la boutade va d\u00e9porter le nez. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:06:28) [89%] :\r\nPas un voeu pieux, c'est un engagement auquel je tiens plus que tout. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:32) [86%] :\r\nEt on a bien compris, merci beaucoup devraient avec lui aujourd'hui \u00e9tait d\u00e9put\u00e9 socialiste, le chef de file des frondeurs, bonne soir\u00e9e monsieur. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-11-01T17:43:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1552945", "internalArchiveId": "AA1610553020", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2016-11-01T00:00:00Z", "durationSec": 1899, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8134944", "imageURL": "http://www.rts.ch/8134951.image", "alternativeTitle": ["19h30", "19h30", "19h30", "La Suisse va devoir d\u00e9cid\u00e9 si elle veut sortir du nucl\u00e9aire", "Le r\u00e9alisateur Oliver Stone sort un film sur Edward Snowden", "Les CFF ont sorti une nouvelle application plus simple", "Football / Ligue des Champions: le FC B\u00e2le va rencontrer le PSG", "Le m\u00e9tier des pompes fun\u00e8bres est en constante progression", "Film Edward Snowden: entretien avec Oliver Stone, r\u00e9alisateur", "La campagne de Donald Trump reprend des couleurs", "En Allemagne, la sortie du nucl\u00e9aire est d\u00e9j\u00e0 d\u00e9cid\u00e9e", "Les cam\u00e9ras embarqu\u00e9es int\u00e9ressent les assureurs", "Les champions se mettent souvent en p\u00e9ril pour se surpasser", "NE: le projet sur l\u2019h\u00f4pital neuch\u00e2telois est un dossier sensible", "19h30", "19h30"], "alternativeSummary": ["L'analyse de David Berger.", "L\u2019informaticien y appara\u00eet comme un patriote, d\u00e9fenseur du peuple am\u00e9ricain.", "C\u2019est d\u00e9j\u00e0 l\u2019application suisse la plus t\u00e9l\u00e9charg\u00e9e.", "M\u00eame si les B\u00e2lois sont souverains en Suisse, ils rencontrent des difficult\u00e9s \u00e0 l\u2019\u00e9chelle de l\u2019Europe.", "L'entreprise Pompes Fun\u00e8bres Murith f\u00eate ses 100ans.", "Une partie de la classe moyenne semble tr\u00e8s sensible aux arguments du candidat.", "Les changements n\u00e9cessaires vont amener des co\u00fbts.", "Elles servent souvent \u00e0 se couvrir en cas d\u2019accident.", "\u00c0 l\u2019Universit\u00e9 de Lausanne, de nombreux chercheurs s\u2019int\u00e9ressent \u00e0 l\u2019activit\u00e9 du cerveau d\u2019un sportif d\u2019\u00e9lite.", "Les pr\u00e9cisions de Julien Guillaume, depuis Neuch\u00e2tel."], "variantIds": ["ece-8031453", "ece-8031451"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-11-23T15:00:48Z", "subTitles": ["19:30:00:11  19:30:15:11\r\n...\r\n\r\n19:30:16:09  19:30:18:22\r\n  -Mesdames, Messieurs, bonsoir.\r\n\r\n19:30:19:00  19:30:23:03\r\n     Voici la nouvelle mani\u00e8re\r\n  de prendre son billet de train.\r\n\r\n19:30:23:05  19:30:25:20\r\nLe doigt trace le trajet sur l'\u00e9cran.\r\n\r\n19:30:25:22  19:30:28:18\r\nLes CFF entrent dans l'\u00e8re digitale.\r\n\r\n19:30:29:01  19:30:33:14\r\n     Le sondage fait sensation,\r\nDonald Trump devance Hillary Clinton.\r\n\r\n19:30:33:16  19:30:39:22\r\n      Les marges sont faibles,\r\net les \u00e9tudes d'opinion incertaines.\r\n\r\n19:30:41:21  19:30:44:18\r\nOliver Stone est l'invit\u00e9 du 19:30.\r\n\r\n19:30:44:20  19:30:49:16\r\nLe cin\u00e9aste \u00e9voque un choix corn\u00e9lien\r\n entre un fou et une va-t-en-guerre.\r\n\r\n19:30:50:00  19:30:52:12\r\nOn reparle des cam\u00e9ras embarqu\u00e9es.\r\n\r\n19:30:52:14  19:30:55:12\r\nL'affaire Philipp Mueller le montre.\r\n\r\n19:30:55:14  19:31:00:07\r\nElles peuvent disculper mais aussi \r\n\u00eatre \u00e0 charge de leur propri\u00e9taire.\r\n\r\n19:31:00:09  19:31:02:16\r\n  Les assureurs s'y int\u00e9ressent.\r\n\r\n19:31:02:22  19:31:05:19\r\nLe match \u00e9v\u00e9nement ce soir, B\u00e2le-PSG.\r\n\r\n19:31:05:21  19:31:08:06\r\n  Le rapport de force est relatif\r\n\r\n19:31:08:08  19:31:12:00\r\n selon que les B\u00e2lois se comparent\r\n      en Suisse ou en Europe.\r\n\r\n19:31:12:06  19:31:14:20\r\nEt demain, c'est le jour des d\u00e9funts.\r\n\r\n19:31:14:21  19:31:19:04\r\n    Les pompes fun\u00e8bres Murith\r\n    c\u00e9l\u00e8brent leurs cent ans.\r\n\r\n19:31:20:17  19:31:22:23\r\n        Le trajet en train\r\n\r\n19:31:23:01  19:31:25:12\r\n     se dessinera sur l'\u00e9cran.\r\n\r\n19:31:25:14  19:31:27:19\r\n     Plus de cases \u00e0 remplir.\r\n\r\n19:31:27:21  19:31:32:05\r\n    La nouvelle application CFF\r\n  est plus souple et plus simple.\r\n\r\n19:31:32:07  19:31:39:17\r\n  D\u00e9j\u00e0 3 mios de t\u00e9l\u00e9chargements\r\n   aujourd'hui, du jamais vu !\r\n\r\n19:31:41:13  19:31:45:08\r\n  -Les millions d'utilisateurs\r\n      de l'application CFF\r\n\r\n19:31:45:10  19:31:48:19\r\n       devront s'habituer\r\n    \u00e0 cette nouvelle version.\r\n\r\n19:31:48:21  19:31:51:02\r\n  Pour consulter les horaires,\r\n\r\n19:31:51:04  19:31:56:00\r\n   il suffit d'un simple geste\r\n        entre deux gares.\r\n\r\n19:31:56:02  19:32:01:11\r\n    Pour acheter un billet:\r\n  un glissement sur la gauche,\r\n\r\n19:32:01:13  19:32:05:06\r\n et tous les titres de transport\r\n          apparaissent,\r\n\r\n19:32:05:08  19:32:09:08\r\n   m\u00eame les billets d\u00e9griff\u00e9s.\r\n\r\n19:32:09:10  19:32:13:22\r\n    C'est un bond technologique\r\n\r\n19:32:14:00  19:32:17:17\r\npour la nouvelle application des CFF.\r\n\r\n19:32:17:19  19:32:21:16\r\n      Elle va ainsi renforcer\r\n\r\n19:32:21:18  19:32:25:16\r\n  son statut d'application suisse\r\n       la plus t\u00e9l\u00e9charg\u00e9e.\r\n\r\n19:32:25:18  19:32:30:20\r\nDepuis son lancement, elle a \u00e9t\u00e9\r\n  t\u00e9l\u00e9charg\u00e9e 8 mios de fois.\r\n\r\n19:32:30:22  19:32:35:12\r\nLa nouvelle version \u00e9vitera aussi\r\n       le double contr\u00f4le:\r\n\r\n19:32:35:14  19:32:40:10\r\ncelui du billet et de l'abonnement,\r\n     notamment le demi-tarif.\r\n\r\n19:32:40:11  19:32:45:17\r\nPlus confortable pour les passagers\r\n et efficace pour les contr\u00f4leurs.\r\n\r\n19:32:46:00  19:32:49:11\r\n        -Je gagne du temps.\r\n\r\n19:32:49:12  19:32:52:02\r\n    Au lieu de deux mouvements,\r\n\r\n19:32:52:04  19:32:54:08\r\n        je n'en fais qu'un.\r\n\r\n19:32:54:14  19:32:59:08\r\n-L'achat de billets sur le mobile\r\n \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 en forte croissance.\r\n\r\n19:32:59:10  19:33:02:05\r\n          Cons\u00e9quence:\r\n  moins de clients au guichet.\r\n\r\n19:33:02:07  19:33:05:16\r\n            Mais les CFF\r\nse veulent rassurants pour l'emploi.\r\n\r\n19:33:05:22  19:33:09:08\r\n-On aura toujours besoin de guichets\r\n\r\n19:33:09:10  19:33:12:04\r\n    pour un conseil au client,\r\n\r\n19:33:12:06  19:33:14:15\r\n   sur quel abonnement prendre.\r\n\r\n19:33:14:17  19:33:17:06\r\n-Pas moins de guichets \u00e0 l'avenir ?\r\n\r\n19:33:17:08  19:33:20:08\r\n-Ca n'est pas pr\u00e9vu dans ce cadre-l\u00e0.\r\n\r\n19:33:20:19  19:33:26:13\r\n -L'application a \u00e9t\u00e9 t\u00e9l\u00e9charg\u00e9e \r\nplus de 3 mios de fois aujourd'hui.\r\n\r\n19:33:28:09  19:33:33:00\r\n -A Neuch\u00e2tel, les d\u00e9put\u00e9s doivent\r\n prendre des d\u00e9cisions cruciales.\r\n\r\n19:33:33:02  19:33:37:02\r\nApr\u00e8s avoir accept\u00e9 la construction\r\n       d'un h\u00f4tel judiciaire\r\n\r\n19:33:37:04  19:33:41:06\r\n\u00e0 La Chaux-de-Fonds, ils d\u00e9battent\r\n    de l'h\u00f4pital neuch\u00e2telois.\r\n\r\n19:33:41:08  19:33:45:08\r\n  Le projet pr\u00e9voit de regrouper\r\n   les soins aigus \u00e0 Neuch\u00e2tel\r\n\r\n19:33:45:10  19:33:48:15\r\n        et la r\u00e9adaptation\r\n       \u00e0 La Chaux-de-Fonds.\r\n\r\n19:33:48:17  19:34:01:20\r\n   Julien, vous suivez le d\u00e9bat,\r\n          o\u00f9 en est-on ?\r\n\r\n19:34:02:00  19:34:03:00\r\n         -Pour l'instant,\r\n\r\n19:34:03:05  19:34:06:12\r\n    le vote d'entr\u00e9e en mati\u00e8re\r\n    n'a pas encore \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9.\r\n\r\n19:34:06:16  19:34:11:02\r\n     La tension est palpable,\r\n      ici, au Grand Conseil.\r\n\r\n19:34:11:07  19:34:16:19\r\n   On a les partisans du projet\r\n         du gouvernement.\r\n\r\n19:34:16:23  19:34:20:13\r\n        Et de l'autre c\u00f4t\u00e9,\r\n     les partisans du maintien\r\n\r\n19:34:20:18  19:34:24:01\r\n       du site hospitalier \r\n       \u00e0 la Chaux-de-Fonds.\r\n\r\n19:34:24:05  19:34:27:19\r\nPlusieurs avan\u00e7aient leur alternative\r\n   de derni\u00e8re minute aujourd'hui.\r\n\r\n19:34:27:23  19:34:30:11\r\n    \u00c0 savoir le rachat du site\r\n       de la Chaux-de-Fonds\r\n\r\n19:34:30:14  19:34:32:12\r\n     par une fondation priv\u00e9e.\r\n\r\n19:34:32:17  19:34:37:09\r\n     Ils ont demand\u00e9 au canton\r\nle renvoi du dossier en Commission.\r\n\r\n19:34:37:12  19:34:40:07\r\n      Le ministre de la Sant\u00e9\r\n   a tap\u00e9 du poing sur la table,\r\n\r\n19:34:40:11  19:34:43:17\r\n     il y a quelques minutes.\r\n\r\n19:34:43:21  19:34:47:09\r\n     Pour lui, il y a urgence\r\n     \u00e0 prendre une d\u00e9cision.\r\n\r\n19:34:47:12  19:34:53:11\r\n       On ne peut pas mettre\r\ndans la balance ce projet de rachat\r\n\r\n19:34:54:07  19:34:56:12\r\n   avec le plan \u00e9tay\u00e9 et solide\r\n            du canton.\r\n\r\n19:34:56:15  19:34:58:19\r\n       On ne peut pas jouer\r\n       \u00e0 la roulette russe\r\n\r\n19:34:58:23  19:35:02:05\r\n   avec les emplois hospitaliers\r\n          dans ce canton,\r\n\r\n19:35:02:09  19:35:03:16\r\n          a-t-il affirm\u00e9.\r\n\r\n19:35:03:21  19:35:08:19\r\n        La suite des d\u00e9bats\r\n    s'annonce chaude et longue.\r\n\r\n19:35:08:23  19:35:12:09\r\n      Il faudra se prononcer\r\n       sur 33 amendements.\r\n\r\n19:35:12:12  19:35:16:20\r\n   La d\u00e9cision finale reviendra\r\n  au peuple en f\u00e9vrier prochain.\r\n\r\n19:35:17:00  19:35:19:17\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:35:20:09  19:35:23:11\r\n     -L'affaire de l'accident\r\n        de Philipp Mueller\r\n\r\n19:35:23:12  19:35:26:16\r\n        attire l'attention\r\n    sur les cam\u00e9ras embarqu\u00e9es.\r\n\r\n19:35:26:18  19:35:29:11\r\n Les automobilistes les appr\u00e9cient\r\n           en se disant\r\n\r\n19:35:29:12  19:35:31:19\r\n     qu'elles peuvent prouver\r\n        la faute d'autrui,\r\n\r\n19:35:31:22  19:35:33:23\r\n       mais cela peut aussi\r\n      aller en sens inverse.\r\n\r\n19:35:34:08  19:35:36:13\r\n    -C'est ce type de cam\u00e9ra\r\n\r\n19:35:36:15  19:35:40:16\r\nque l'ex-pr\u00e9sident du PLR P.Mueller\r\n      avait dans sa voiture.\r\n\r\n19:35:40:18  19:35:44:09\r\n     Des cam\u00e9ras embarqu\u00e9es\r\n  qui enregistrent les trajets.\r\n\r\n19:35:44:11  19:35:48:09\r\n  Elles servent soit \u00e0 d\u00e9noncer\r\n  des comportements dangereux,\r\n\r\n19:35:48:11  19:35:51:11\r\nsoit \u00e0 se couvrir en cas d'accident.\r\n\r\n19:35:51:12  19:35:56:03\r\n Mais attention, elles peuvent se \r\nretourner contre leur propri\u00e9taire.\r\n\r\n19:35:56:05  19:36:00:13\r\nEt inutile d'invoquer la protection\r\n     des donn\u00e9es personnelles.\r\n\r\n19:36:01:01  19:36:03:10\r\n   -Il n'y a pas de protection.\r\n\r\n19:36:03:11  19:36:06:02\r\n     La justice p\u00e9nale a acc\u00e8s\r\n\r\n19:36:06:04  19:36:09:23\r\n       \u00e0 toutes les donn\u00e9es\r\n   li\u00e9es \u00e0 ces enregistrements,\r\n\r\n19:36:10:01  19:36:12:21\r\n    en pr\u00e9sence d'infractions.\r\n\r\n19:36:13:04  19:36:21:01\r\n -Ces mesures s'appliquent aussi\r\n aux dispositifs des assureurs.\r\n\r\n19:36:21:03  19:36:28:16\r\nDes bo\u00eetes noires qui enregistrent\r\n   la vitesse ou la direction.\r\n\r\n19:36:29:07  19:36:32:06\r\n -Cela aide les jeunes conducteurs\r\n\r\n19:36:32:08  19:36:35:19\r\n \u00e0 identifier quels comportements\r\n\r\n19:36:35:21  19:36:40:12\r\n      sont dangereux ou non.\r\n\r\n19:36:40:18  19:36:43:21\r\n        -Les conducteurs\r\n   qui acceptent ces mouchards\r\n\r\n19:36:43:23  19:36:47:05\r\nprofitent de primes moins ch\u00e8res.\r\n\r\n19:36:47:07  19:36:51:00\r\n Avec le risque que l'assurance\r\n    se retourne contre eux.\r\n\r\n19:36:51:06  19:36:54:00\r\n -Dans le cas o\u00f9 les circonstances\r\n\r\n19:36:54:01  19:36:56:22\r\n         sont peu claires,\r\n\r\n19:36:56:23  19:37:04:05\r\n    ces donn\u00e9es peuvent parler\r\nen d\u00e9faveur du preneur d'assurance.\r\n\r\n19:37:04:10  19:37:08:01\r\n-M\u00eame le smartphone peut \u00eatre saisi\r\n\r\n19:37:08:03  19:37:12:13\r\n   pour juger de l'innocence ou\r\nde la culpabilit\u00e9 d'un conducteur.\r\n\r\n19:37:13:09  19:37:18:14\r\n-Aux USA, ce sondage: Donald Trump\r\n  passe devant Hillary Clinton.\r\n\r\n19:37:18:16  19:37:23:09\r\n         46 au r\u00e9publicain\r\n     contre 45 \u00e0 la d\u00e9mocrate.\r\n\r\n19:37:23:11  19:37:26:16\r\n      Sondage ABC Washington \r\n      \u00e0 relativiser d'embl\u00e9e.\r\n\r\n19:37:26:18  19:37:31:09\r\n          Tout de m\u00eame,\r\n     c'est un rebondissement.\r\n\r\n19:37:33:06  19:37:38:02\r\n     Aux yeux des pro-Trump,\r\n   qui retrouvent des couleurs.\r\n\r\n19:37:38:04  19:37:43:07\r\nUne partie de la classe moyenne est\r\nsensible aux arguments du candidat.\r\n\r\n19:37:43:09  19:37:56:23\r\n  Son id\u00e9e de mur avec le Mexique\r\na de l'\u00e9cho dans certaines r\u00e9gions.\r\n\r\n19:37:57:15  19:38:00:14\r\n  -A l'int\u00e9rieur de cet avion,\r\n\r\n19:38:00:16  19:38:04:10\r\n l'homme dont Sandra et Armando\r\n      attendent le salut.\r\n\r\n19:38:04:11  19:38:08:19\r\n    Ce couple habite \u00e0 quelques\r\nkilom\u00e8tres de la fronti\u00e8re mexicaine\r\n\r\n19:38:08:20  19:38:11:16\r\n et pour eux le mur est crucial.\r\n\r\n19:38:12:01  19:38:14:16\r\n  -Ca nous garantit la s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n19:38:14:18  19:38:17:22\r\n -Ca limitera l'afflux de drogue.\r\n\r\n19:38:18:04  19:38:20:10\r\n    -Ils ne seront pas d\u00e9\u00e7us.\r\n\r\n19:38:23:05  19:38:26:03\r\n       -On va b\u00e2tir ce mur,\r\n\r\n19:38:26:05  19:38:29:07\r\n le Mexique va payer pour ce mur.\r\n\r\n19:38:29:09  19:38:32:22\r\n    Le Mexique fait une fortune\r\n    sur le dos des Etats-Unis.\r\n\r\n19:38:33:00  19:38:36:02\r\n       Ils ont nos emplois,\r\n     nos usines, notre argent.\r\n\r\n19:38:36:04  19:38:39:07\r\n      En retour, nous avons \r\n     la drogue et le ch\u00f4mage.\r\n\r\n19:38:39:13  19:38:42:21\r\n          -Le lendemain,\r\nnous retrouvons Armando et Sandra.\r\n\r\n19:38:42:23  19:38:44:21\r\n      Mexicains d'origine,\r\n\r\n19:38:44:23  19:38:49:03\r\n    ils sont pourtant fiers\r\n de nous emmener voir leur mur.\r\n\r\n19:38:49:10  19:38:52:08\r\n          -Ca ne suit pas\r\n        toute la fronti\u00e8re.\r\n\r\n19:38:52:10  19:38:59:12\r\n     Ca fait 11 km de ce cot\u00e9\r\n       et 40 km de l'autre.\r\n\r\n19:39:03:02  19:39:06:16\r\n    -Avant, on voyait les gens\r\n     traverser sur les rails.\r\n\r\n19:39:06:18  19:39:14:02\r\n    C'\u00e9tait pour leur s\u00e9curit\u00e9\r\n           et la n\u00f4tre.\r\n\r\n19:39:14:08  19:39:17:01\r\n-De l'autre cot\u00e9 de la fronti\u00e8re,\r\n\r\n19:39:17:03  19:39:21:16\r\nCiudad Juarez \u00e9tait l'une des villes\r\n   les plus dangereuses au monde.\r\n\r\n19:39:21:18  19:39:26:03\r\n    Les frontaliers traversent\r\nchaque jour par la voie officielle,\r\n\r\n19:39:26:05  19:39:30:09\r\n mais c'est aussi un des points\r\n  de passage des clandestins.\r\n\r\n19:39:30:14  19:39:34:06\r\n     -Donald Trump est devenu\r\n\r\n19:39:34:08  19:39:37:01\r\nun \u00e9pouvantail pour les Mexicains.\r\n\r\n19:39:37:03  19:39:41:06\r\n   Il a son portrait ici et ceux\r\n  qui veulent passer la fronti\u00e8re\r\n\r\n19:39:41:08  19:39:44:22\r\n suivent la campagne de tr\u00e8s pr\u00e8s.\r\n\r\n19:39:45:05  19:39:50:01\r\n -C'est dans ce foyer que beaucoup\r\nattendent de passer clandestinement.\r\n\r\n19:39:50:03  19:39:53:00\r\n      Selon la direction, \r\n     leur nombre a augment\u00e9\r\n\r\n19:39:53:02  19:39:56:03\r\n     depuis que Donald Trump\r\n        a promis le mur.\r\n\r\n19:39:56:05  19:40:00:19\r\n  Ren\u00e9 a tent\u00e9 sa chance 2 jours\r\nplus t\u00f4t, mais s'est fait refouler.\r\n\r\n19:40:01:00  19:40:03:20\r\n          -Les \u00e9lections\r\n\r\n19:40:03:22  19:40:06:14\r\n    sont la semaine prochaine.\r\n\r\n19:40:06:16  19:40:09:09\r\n On essaye de passer au plus vite.\r\n\r\n19:40:09:11  19:40:16:20\r\n Je me suis senti forc\u00e9 d'y aller\r\n  tant qu'Obama \u00e9tait encore l\u00e0.\r\n\r\n19:40:17:02  19:40:22:07\r\n-Armando et Sandra n'ont pas attendu\r\n Trump pour se soucier de s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n19:40:22:12  19:40:25:23\r\n-J'ai seulement une arme \u00e0 la maison,\r\n\r\n19:40:26:01  19:40:29:03\r\n  mais je vais demander un permis\r\n\r\n19:40:29:05  19:40:32:17\r\n pour en porter une en permanence,\r\n        mes copines aussi.\r\n\r\n19:40:32:19  19:40:36:14\r\n On ne sait pas avec tous ces gens\r\n     qui entrent ill\u00e9galement.\r\n\r\n19:40:36:20  19:40:40:13\r\n  -Ils sont sur leurs gardes, \r\n  mais malgr\u00e9 les clandestins,\r\n\r\n19:40:40:15  19:40:43:08\r\n      malgr\u00e9 la criminalit\u00e9\r\n        derri\u00e8re le mur,\r\n\r\n19:40:43:10  19:40:46:03\r\n         leur ville est\r\n   une des plus s\u00fbres des USA.\r\n\r\n19:40:46:11  19:40:48:17\r\n   -Quel que soit le vainqueur,\r\n\r\n19:40:48:19  19:40:51:18\r\n     la surveillance de masse\r\n        devrait perdurer.\r\n\r\n19:40:51:20  19:40:56:11\r\n  L'Okhrana russe en r\u00eavait jadis\r\n  sous forme de fiches en carton.\r\n\r\n19:40:56:13  19:41:00:13\r\n     La technologie num\u00e9rique\r\n  a rendu cette utopie possible.\r\n\r\n19:41:00:15  19:41:03:17\r\nEdward Snowden en a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 l'ampleur.\r\n\r\n19:41:03:19  19:41:06:14\r\n     Il est l'invit\u00e9 du 19:30,\r\n           Oliver Stone,\r\n\r\n19:41:06:16  19:41:09:12\r\n marqu\u00e9 par la guerre du Vietnam,\r\n\r\n19:41:09:14  19:41:18:06\r\n   est devenu d\u00e9nonciateur de la\r\n  puissance militaire am\u00e9ricaine.\r\n\r\n19:41:21:01  19:41:24:01\r\n      -Diss\u00e9quer l'Am\u00e9rique\r\n         et ses failles:\r\n\r\n19:41:24:03  19:41:26:23\r\n c'est ce que fait Oliver Stone.\r\n\r\n19:41:27:01  19:41:31:01\r\n   N\u00e9 en 1946 dans une famille\r\n     ais\u00e9e et conservatrice,\r\n\r\n19:41:31:03  19:41:36:21\r\n         le r\u00e9alisateur\r\n grandit dans la haute soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n19:41:36:23  19:41:40:02\r\n         Jeune id\u00e9aliste\r\n    et r\u00e9publicain convaincu,\r\n\r\n19:41:40:04  19:41:43:05\r\n          il s'engage\r\n   dans la guerre du Vietnam.\r\n\r\n19:41:43:06  19:41:45:11\r\n    Il en revient traumatis\u00e9.\r\n\r\n19:41:45:13  19:41:48:20\r\n          Toute sa vie,\r\n  il va explorer ses blessures.\r\n\r\n19:41:48:21  19:41:53:02\r\nSon oeuvre est un regard au vitriol\r\n        du r\u00eave am\u00e9ricain.\r\n\r\n19:41:56:18  19:42:01:09\r\n       Le cin\u00e9aste a d\u00e9nonc\u00e9\r\nla guerre du Vietnam avec \"Platoon\".\r\n\r\n19:42:01:11  19:42:06:11\r\n  Il re\u00e7oit l'Oscar du meilleur\r\nr\u00e9alisateur, en pleine \u00e8re Reagan.\r\n\r\n19:42:06:12  19:42:11:02\r\n        \"N\u00e9 un 4 juillet\"\r\n \u00e9voque les v\u00e9t\u00e9rans du Vietnam:\r\n\r\n19:42:11:04  19:42:16:03\r\n  un Am\u00e9ricain mod\u00e8le d\u00e9couvre \r\n l'horreur d'une guerre absurde,\r\n\r\n19:42:16:05  19:42:21:23\r\nqui le rend fou et parapl\u00e9gique.\r\n\r\n19:42:22:01  19:42:25:11\r\n           -O\u00f9 tu \u00e9tais\r\n    quand j'\u00e9tais au Vietnam ?!\r\n\r\n19:42:25:12  19:42:30:10\r\n-O.Stone s'attaque ensuite au monde\r\n de la finance dans \"Wall Street\".\r\n\r\n19:42:30:11  19:42:35:16\r\nIl r\u00e9fute la th\u00e9orie officielle sur\r\nl'assassinat de Kennedy dans \"JFK\".\r\n\r\n19:42:35:18  19:42:40:20\r\nIl explore la noirceur politique\r\n         dans \"Nixon\",\r\n\r\n19:42:40:22  19:42:46:16\r\n d\u00e9nonce la violencemade in US\r\n       dans \"Tueurs n\u00e9s\".\r\n\r\n19:42:46:18  19:42:51:17\r\n       A 70 ans, il signe\r\n un biopic engag\u00e9 sur E.Snowden.\r\n\r\n19:42:51:19  19:42:58:11\r\nL'informaticien y appara\u00eet non pas\r\ncomme un tra\u00eetre mais un patriote\r\n\r\n19:42:58:13  19:43:03:13\r\nqui d\u00e9fend les Am\u00e9ricains de leur\r\npropre agence de renseignements.\r\n\r\n19:43:07:03  19:43:10:06\r\n      -Oliver Stone, bonjour.\r\n         -Bonjour Darius.\r\n\r\n19:43:10:08  19:43:13:11\r\n          Vous racontez\r\n   cette folie de l'espionnage.\r\n\r\n19:43:13:12  19:43:18:08\r\n  Est-ce qu'il y a une tentation \r\n totalitaire aujourd'hui aux USA ?\r\n\r\n19:43:18:10  19:43:20:13\r\n          -Je crois, oui.\r\n\r\n19:43:20:15  19:43:26:21\r\n   C'est une mentalit\u00e9 d'emmener\r\n   la guerre dans tous les pays.\r\n\r\n19:43:26:23  19:43:31:18\r\n        La militarisation,\r\n  cr\u00e9er des arm\u00e9es comme l'OTAN,\r\n\r\n19:43:31:20  19:43:42:11\r\n   d\u00e9velopper la force militaire\r\n  am\u00e9ricaine au-del\u00e0 des besoins.\r\n\r\n19:43:42:13  19:43:45:13\r\n-Vous \u00eates tr\u00e8s s\u00e9v\u00e8re sur Clinton.\r\n\r\n19:43:45:15  19:43:49:12\r\nVous dites que c'est une guerri\u00e8re.\r\n\r\n19:43:49:14  19:43:53:11\r\n-H.Clinton est plus dure qu'Obama.\r\n\r\n19:43:53:13  19:43:58:00\r\n        Lui n'est pas all\u00e9\r\n     \u00e0 plein r\u00e9gime en Syrie.\r\n\r\n19:43:58:02  19:44:01:13\r\n     Nous devons nous attendre\r\n      \u00e0 ce qu'elle le fasse,\r\n\r\n19:44:01:15  19:44:05:02\r\n         si elle est \u00e9lue.\r\n\r\n19:44:05:04  19:44:09:01\r\n Elle risque d'\u00eatre plus agressive\r\n       avec la Russie aussi.\r\n\r\n19:44:09:03  19:44:13:14\r\n  Elle voulait d\u00e9truire le r\u00e9gime\r\nde Kadhafi et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un d\u00e9sastre.\r\n\r\n19:44:13:16  19:44:16:21\r\n      Elle \u00e9tait pour l'Irak\r\n        et l'Afghanistan.\r\n\r\n19:44:16:23  19:44:19:21\r\n    -D'o\u00f9 \u00e7a vient chez elle ?\r\n\r\n19:44:19:23  19:44:22:17\r\n         -Je ne sais pas.\r\n\r\n19:44:22:19  19:44:26:05\r\n         M.Thatcher avait\r\n       les m\u00eames impulsions.\r\n\r\n19:44:26:07  19:44:28:08\r\n     Elle aime les militaires.\r\n\r\n19:44:28:10  19:44:33:17\r\n   -Entre H.Clinton et D.Trump,\r\n        il faudra choisir.\r\n\r\n19:44:33:19  19:44:37:21\r\n      -Aucun d'eux n'a parl\u00e9\r\n   de la surveillance polici\u00e8re\r\n\r\n19:44:37:23  19:44:43:07\r\n  ni des guerres dans lesquelles\r\n      nous sommes impliqu\u00e9s.\r\n\r\n19:44:43:09  19:44:49:22\r\n        Tout tourne autour \r\n       d'une histoire d'ego.\r\n\r\n19:44:50:00  19:44:52:18\r\n     -Vous avez connu D.Trump.\r\n\r\n19:44:52:20  19:44:56:11\r\nIl a vraiment un ego aussi maladif ?\r\n\r\n19:44:56:12  19:45:02:21\r\n   -Je ne suis pas psychiatre,\r\nmais je pense qu'il est dangereux.\r\n\r\n19:45:03:00  19:45:06:02\r\nIl y a quelque chose de fou en lui.\r\n\r\n19:45:06:04  19:45:10:06\r\nCa se joue entre une va-t-en-guerre\r\n            et un fou.\r\n\r\n19:45:10:08  19:45:13:19\r\n     -Est-ce vrai qu'il disait\r\n        qu'il \u00e9tait g\u00e9nial\r\n\r\n19:45:13:21  19:45:16:05\r\n  quand vous le faisiez tourner ?\r\n\r\n19:45:16:07  19:45:18:14\r\n    -Oui, mais il est charmant.\r\n\r\n19:45:18:16  19:45:20:22\r\n        Il est t\u00e9l\u00e9g\u00e9nique.\r\n\r\n19:45:20:23  19:45:24:02\r\n        -Il a du charme ?\r\n     -Il a son propre charme.\r\n\r\n19:45:24:04  19:45:27:20\r\n         -Peut-il gagner ?\r\n         -Je ne pense pas.\r\n\r\n19:45:27:22  19:45:34:04\r\n       Mais leurs mensonges \r\n      rec\u00e8lent des scandales.\r\n\r\n19:45:34:06  19:45:38:01\r\nClinton, les gens ne l'aiment pas.\r\n\r\n19:45:38:03  19:45:41:17\r\nIls sentent qu'elle joue la com\u00e9die.\r\n\r\n19:45:41:19  19:45:45:06\r\n  M\u00eame ses sourires sonnent faux.\r\n\r\n19:45:45:08  19:45:53:00\r\nMalheureusement, nous avons le choix\r\n   entre la peste et le chol\u00e9ra.\r\n\r\n19:45:53:02  19:45:56:22\r\n     -L'imp\u00e9rialisme am\u00e9ricain\r\n        avancera toujours ?\r\n\r\n19:45:57:00  19:46:00:13\r\n     -Dans cette p\u00e9riode, oui.\r\n\r\n19:46:00:15  19:46:07:00\r\n          Ils aimeraient\r\n    des changements de r\u00e9gimes\r\n\r\n19:46:07:02  19:46:12:09\r\n       en Russie, en Syrie,\r\n       en Chine et en Iran.\r\n\r\n19:46:12:11  19:46:18:16\r\n   Ils vont tenter de le faire,\r\n  mais les Russes sont pr\u00e9par\u00e9s.\r\n\r\n19:46:18:18  19:46:24:09\r\n       -Ne sommes-nous pas\r\n   d\u00e9j\u00e0 colonis\u00e9s par les USA ?\r\n\r\n19:46:24:11  19:46:27:19\r\n            -Bien s\u00fbr.\r\n\r\n19:46:27:21  19:46:30:07\r\n         -Notre iPhone...\r\n\r\n19:46:30:09  19:46:38:23\r\n -C'est une colonisation douce qui\r\ng\u00e9n\u00e8re un certain confort mat\u00e9riel.\r\n\r\n19:46:39:01  19:46:43:03\r\n        Mais il faut penser\r\n        \u00e0 la contrepartie.\r\n\r\n19:46:43:05  19:46:46:22\r\n     La Suisse que j'ai connue\r\n       dans les ann\u00e9es 1950\r\n\r\n19:46:47:00  19:46:50:10\r\n\u00e9tait plus ind\u00e9pendante et neutre.\r\n\r\n19:46:50:11  19:46:54:22\r\n   Je pense qu'elle aurait donn\u00e9\r\n   l'asile \u00e0 Snowden \u00e0 l'\u00e9poque.\r\n\r\n19:46:55:00  19:47:01:00\r\n-Vous avez d'abord \u00e9t\u00e9 conservateur,\r\n             patriote ?\r\n\r\n19:47:01:02  19:47:06:16\r\n  -Je suis toujours un patriote,\r\n    mais je n'aime pas ce mot.\r\n\r\n19:47:06:18  19:47:10:02\r\n Il a une connotation de fasciste.\r\n\r\n19:47:10:04  19:47:14:10\r\n         J'aime mon pays.\r\n\r\n19:47:14:11  19:47:19:01\r\nC'est comme avec sa m\u00e8re, on n'est\r\npas forc\u00e9ment d'accord avec elle,\r\n\r\n19:47:19:03  19:47:20:16\r\n          mais on l'aime.\r\n\r\n19:47:20:18  19:47:22:12\r\n       -Oliver Stone, merci.\r\n\r\n19:47:24:03  19:47:28:11\r\n -Cet entretien avec Oliver Stone \r\n ce dimanche dans \"Pardonnez-moi\".\r\n\r\n19:47:28:13  19:47:31:01\r\n       Oliver Stone \u00e9voquait\r\n        les guerres d'Irak.\r\n\r\n19:47:31:03  19:47:33:13\r\n        Treize ans apr\u00e8s,\r\n      la guerre se poursuit.\r\n\r\n19:47:33:15  19:47:36:18\r\n   Cette fois avec la coalition\r\n     contre l'Etat islamique.\r\n\r\n19:47:36:20  19:47:40:04\r\n     L'arm\u00e9e de Bagdad annonce\r\n    avoir p\u00e9n\u00e9tr\u00e9 dans Mossoul.\r\n\r\n19:47:40:06  19:47:46:11\r\n   La bataille entre maintenant\r\n     dans une nouvelle phase,\r\n\r\n19:47:46:13  19:47:50:22\r\n        avec pour objectif\r\n     la ma\u00eetrise de la ville.\r\n\r\n19:47:51:20  19:47:55:13\r\n  Retour en Suisse avec ce choix\r\n      que nous devons faire.\r\n\r\n19:47:55:15  19:48:01:19\r\n   Accepter ou non l'initiative\r\ndes Verts pour sortir du nucl\u00e9aire.\r\n\r\n19:48:01:21  19:48:06:11\r\n    On va voir le cas allemand\r\n         dans un instant.\r\n\r\n19:48:06:12  19:48:10:15\r\n   David Berger, en cas de OUI,\r\n\r\n19:48:10:17  19:48:13:19\r\n       on arr\u00eate 3 centrales\r\n        d\u00e8s l'an prochain ?\r\n\r\n19:48:13:21  19:48:16:07\r\n  -En cas de OUI \u00e0 l'initiative,\r\n\r\n19:48:16:09  19:48:21:01\r\n   il faudra arr\u00eater 3 centrales\r\n      d\u00e8s l'ann\u00e9e prochaine.\r\n\r\n19:48:21:03  19:48:24:10\r\nComment remplacer leur production ?\r\n\r\n19:48:24:11  19:48:27:22\r\n   La Suisse compte 5 centrales,\r\n      mais 2 sont \u00e0 l'arr\u00eat.\r\n\r\n19:48:28:00  19:48:30:20\r\n     Beznau I depuis 18 mois\r\n   pour des raisons de s\u00e9curit\u00e9\r\n\r\n19:48:30:22  19:48:32:18\r\n  et Leibstadt jusqu'en f\u00e9vrier.\r\n\r\n19:48:32:19  19:48:35:00\r\n      On comble en important\r\n     du courant de l'\u00e9tranger\r\n\r\n19:48:35:02  19:48:37:18\r\n    et en renon\u00e7ant \u00e0 exporter\r\n  du courant fabriqu\u00e9 en Suisse.\r\n\r\n19:48:37:20  19:48:40:11\r\n   Pour compenser les 3 petites\r\n   centrales d\u00e8s l'an prochain,\r\n\r\n19:48:40:13  19:48:42:17\r\n      la solution: augmenter\r\n     encore les importations.\r\n\r\n19:48:42:19  19:48:45:23\r\n     Une \u00e9lectricit\u00e9 produite\r\n avec du charbon pour l'Allemagne\r\n\r\n19:48:46:01  19:48:48:10\r\n  ou du nucl\u00e9aire pour la France.\r\n\r\n19:48:48:11  19:48:52:23\r\n Une portion modeste de ce courant\r\n   import\u00e9 pourrait \u00eatre verte.\r\n\r\n19:48:53:01  19:48:56:07\r\n    Autre question \u00e0 r\u00e9soudre: \r\n    le r\u00e9seau peut-il supporter\r\n\r\n19:48:56:09  19:49:02:14\r\n    une hausse des importations\r\n  et bien distribuer le courant ?\r\n\r\n19:49:02:16  19:49:10:00\r\n Il y a controverse sur ce point.\r\n\r\n19:49:10:02  19:49:14:11\r\nAutour de la r\u00e9gion de Zurich, les\r\nadaptations seront pr\u00eates en 2017.\r\n\r\n19:49:14:13  19:49:17:17\r\n   Autour de la r\u00e9gion de Berne,\r\n     il faudra attendre 2018.\r\n\r\n19:49:17:22  19:49:21:08\r\n        -Mais d'ici 13 ans,\r\n       il faudra faire sans.\r\n\r\n19:49:21:13  19:49:27:18\r\n  -Les partisans de l'initiative \r\n esp\u00e8rent qu'un OUI le 27 novembre\r\n\r\n19:49:27:20  19:49:33:00\r\n fera l'effet d'un coup de fouet \r\n pour les \u00e9nergies renouvelables.\r\n\r\n19:49:33:02  19:49:37:23\r\n  En 2015, le nucl\u00e9aire a produit\r\n 33,5 % de l'\u00e9lectricit\u00e9 en Suisse\r\n\r\n19:49:38:01  19:49:41:22\r\n   et pas les 40 % qu'on \u00e9voque.\r\n\r\n19:49:42:00  19:49:44:12\r\nTrois voies pour remplacer l'atome.\r\n\r\n19:49:44:14  19:49:46:22\r\n    Les \u00e9nergies renouvelables.\r\n\r\n19:49:47:00  19:49:50:01\r\n           Aujourd'hui,\r\n   c'est 4,3 % de la production.\r\n\r\n19:49:50:03  19:49:54:08\r\n   Mais des milliers de projets \r\n  sont en attente d'autorisation.\r\n\r\n19:49:54:10  19:49:58:18\r\n  C'est 2 \u00e0 3 fois la production\r\n    actuelle de renouvelable.\r\n\r\n19:49:58:20  19:50:01:00\r\n           L'\u00e9quivalent\r\n   des trois petites centrales.\r\n\r\n19:50:01:02  19:50:03:11\r\nOn peut aussi rehausser les barrages.\r\n\r\n19:50:03:12  19:50:05:12\r\n       Ou pousser l'\u00e9olien.\r\n\r\n19:50:05:14  19:50:08:10\r\n    M\u00eame si l\u00e0, pour l'instant,\r\n      il y a des r\u00e9sistances.\r\n\r\n19:50:08:11  19:50:11:00\r\n          Deuxi\u00e8me voie,\r\n     l'efficacit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique.\r\n\r\n19:50:11:02  19:50:13:19\r\n    Des appareils intelligents\r\n      qui consomment moins.\r\n\r\n19:50:13:21  19:50:15:09\r\n        Mais \u00e7a a un co\u00fbt.\r\n\r\n19:50:15:11  19:50:18:03\r\nTroisi\u00e8me voie, l'\u00e9conomie d'\u00e9nergie.\r\n\r\n19:50:18:05  19:50:25:09\r\n   Depuis un pic de consommation\r\n en 2010, la hausse s'est arr\u00eat\u00e9e.\r\n\r\n19:50:26:21  19:50:30:04\r\n          -Comparaison:\r\n   comment font les Allemands ?\r\n\r\n19:50:30:06  19:50:34:18\r\nLa sortie du nucl\u00e9aire est d\u00e9cid\u00e9e\r\n  mais elle a \u00e9galement un co\u00fbt.\r\n\r\n19:50:36:22  19:50:40:15\r\n     -Nous sommes \u00e0 Rostock,\r\n\r\n19:50:40:17  19:50:44:02\r\naux avant-postes de la transition\r\n     \u00e9nerg\u00e9tique allemande.\r\n\r\n19:50:44:04  19:50:47:04\r\n       Dans cette r\u00e9gion,\r\n     plus de 130 entreprises\r\n\r\n19:50:47:06  19:50:51:04\r\n  contribuent au d\u00e9veloppement\r\n  des \u00e9nergies renouvelables.\r\n\r\n19:50:51:06  19:50:54:13\r\n  Celle-ci produit chaque ann\u00e9e\r\n       cinquante turbines\r\n\r\n19:50:54:15  19:50:57:16\r\n  destin\u00e9es aux parcs offshore.\r\n\r\n19:50:57:22  19:51:01:01\r\n-Vous voyez l\u00e0 le point de fixation\r\n\r\n19:51:01:02  19:51:04:02\r\n   pour les pales de l'\u00e9olienne.\r\n\r\n19:51:04:04  19:51:06:06\r\n      Elles sont viss\u00e9es ici.\r\n\r\n19:51:06:08  19:51:10:04\r\n   Beaucoup de soci\u00e9t\u00e9s par ici\r\n     produisent des turbines.\r\n\r\n19:51:10:06  19:51:14:06\r\n      La sortie du nucl\u00e9aire\r\n   a \u00e9t\u00e9 un boom pour la r\u00e9gion.\r\n\r\n19:51:14:12  19:51:19:07\r\n-L'essor des \u00e9nergies vertes a cr\u00e9\u00e9\r\n  14'000 emplois dans la r\u00e9gion.\r\n\r\n19:51:19:08  19:51:25:12\r\nMaik Wunder a \u00e9t\u00e9 embauch\u00e9 en juin:\r\n    avant, il \u00e9tait m\u00e9canicien.\r\n\r\n19:51:26:12  19:51:29:04\r\n        -Dans mon secteur,\r\n\r\n19:51:29:06  19:51:32:04\r\n  tout est encore tr\u00e8s polluant,\r\n\r\n19:51:32:05  19:51:35:07\r\nalors qu'ici, on pr\u00e9pare l'avenir.\r\n\r\n19:51:36:11  19:51:39:23\r\n        -L'Etat a garanti\r\n  aux producteurs d'\u00e9lectricit\u00e9\r\n\r\n19:51:40:01  19:51:44:03\r\n  des tarifs d'achat sup\u00e9rieurs\r\n       aux prix du march\u00e9.\r\n\r\n19:51:44:05  19:51:50:01\r\nR\u00e9sultat: un tiers de la production\r\n    d'\u00e9lectricit\u00e9 en Allemagne\r\n\r\n19:51:50:03  19:51:54:14\r\n     est aujourd'hui g\u00e9n\u00e9r\u00e9\r\n par les \u00e9nergies renouvelables.\r\n\r\n19:51:54:16  19:51:59:14\r\nSur le papier, la sortie du nucl\u00e9aire\r\n\r\n19:51:59:16  19:52:02:13\r\n    en Allemagne est un succ\u00e8s.\r\n\r\n19:52:02:15  19:52:06:05\r\n        Mais le pays manque\r\n     de c\u00e2bles \u00e0 haute tension\r\n\r\n19:52:06:07  19:52:09:09\r\n         pour transporter\r\n      l'\u00e9lectricit\u00e9 produite.\r\n\r\n19:52:09:11  19:52:14:13\r\nR\u00e9sultat: le nombre de parcs \u00e9oliens\r\n    en construction sera r\u00e9duit.\r\n\r\n19:52:14:15  19:52:18:10\r\n       Et pendant ce temps,\r\n  c'est le consommateur qui paie.\r\n\r\n19:52:18:11  19:52:22:18\r\n        150 mias d'euros\r\n     ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 investis.\r\n\r\n19:52:22:20  19:52:30:07\r\n    Comme tous les Allemands,\r\nM.Fluege contribue au financement\r\n\r\n19:52:30:09  19:52:34:02\r\n    de ces nouvelles \u00e9nergies\r\n       en payant une taxe:\r\n\r\n19:52:34:04  19:52:38:06\r\nun quart de sa note d'\u00e9lectricit\u00e9.\r\n\r\n19:52:38:12  19:52:42:17\r\n -L'Allemagne a choisi d'investir\r\n\r\n19:52:42:19  19:52:46:03\r\ntr\u00e8s rapidement \u00e9norm\u00e9ment d'argent\r\n\r\n19:52:46:05  19:52:48:11\r\n   dans la sortie du nucl\u00e9aire.\r\n\r\n19:52:48:12  19:52:52:05\r\n     C'est normal que le prix\r\n    de l'\u00e9lectricit\u00e9 augmente,\r\n\r\n19:52:52:07  19:52:55:13\r\n      mais pas que seulement\r\n     les particuliers paient.\r\n\r\n19:52:55:15  19:53:04:10\r\nCa devrait \u00eatre r\u00e9parti entre l'Etat,\r\n    l'industrie et les citoyens.\r\n\r\n19:53:04:15  19:53:08:14\r\n   -De nombreuses industries\r\n sont \u00e9pargn\u00e9es par cette taxe.\r\n\r\n19:53:08:16  19:53:10:17\r\n   R\u00e9sultat: les particuliers\r\n\r\n19:53:10:19  19:53:15:18\r\n  paient l'une des \u00e9lectricit\u00e9s\r\n    les plus ch\u00e8res d'Europe.\r\n\r\n19:53:17:06  19:53:20:16\r\n      -Nous faisons pression\r\n       sur le gouvernement\r\n\r\n19:53:20:18  19:53:24:13\r\n       pour que cela change.\r\n\r\n19:53:24:15  19:53:27:06\r\n       Mais jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent,\r\n\r\n19:53:27:08  19:53:31:05\r\n     les lobbies industriels\r\n  ont toujours eu gain de cause.\r\n\r\n19:53:31:07  19:53:36:22\r\nNous esp\u00e9rons que cela va changer.\r\n\r\n19:53:37:06  19:53:40:01\r\n            -La taxe\r\n pour les \u00e9nergies renouvelables\r\n\r\n19:53:40:03  19:53:43:03\r\n    devrait encore augmenter\r\n         prochainement.\r\n\r\n19:53:43:05  19:53:45:14\r\nMais plus de 90 % de la population\r\n\r\n19:53:45:16  19:53:49:17\r\n     continue de pl\u00e9bisciter\r\n     la sortie du nucl\u00e9aire.\r\n\r\n19:53:51:02  19:53:55:11\r\nEn sport ce soir, le FC B\u00e2le affronte\r\n       le Paris Saint Germain.\r\n\r\n19:53:55:13  19:53:59:12\r\n  Le match est tr\u00e8s attendu mais\r\n      reste a priori in\u00e9gal.\r\n\r\n19:53:59:14  19:54:04:12\r\nLes B\u00e2lois sont souverains en suisse,\r\n     et plus modestes en Europe.\r\n\r\n19:54:06:04  19:54:11:00\r\n         -Le 15 octobre,\r\n   le FC B\u00e2le recevait Lucerne\r\n\r\n19:54:11:02  19:54:13:22\r\n   et lui infligeait un 3 \u00e0 0.\r\n\r\n19:54:14:00  19:54:18:02\r\n    Invaincus en championnat,\r\npremiers avec 12 points d'avance,\r\n\r\n19:54:18:04  19:54:21:03\r\n          les Rh\u00e9nans\r\n  sont intouchables en Suisse.\r\n\r\n19:54:21:05  19:54:23:13\r\n   3 jours plus tard, \u00e0 Paris,\r\n\r\n19:54:23:15  19:54:26:10\r\nd\u00e9faite 3 \u00e0 0, 3\u00e8me place du groupe.\r\n\r\n19:54:26:11  19:54:30:03\r\n         Un grand \u00e9cart\r\nentre les deux objectifs du club.\r\n\r\n19:54:30:10  19:54:32:22\r\n        -J'ai toujours dit\r\n\r\n19:54:32:23  19:54:35:17\r\n    que la Ligue des Champions,\r\n\r\n19:54:35:19  19:54:38:07\r\nc'\u00e9tait la comp\u00e9tition des grands.\r\n\r\n19:54:38:12  19:54:41:05\r\n   -Dans le championnat suisse,\r\n\r\n19:54:41:07  19:54:43:20\r\n   B\u00e2le est toujours le favori.\r\n\r\n19:54:43:22  19:54:47:11\r\n     Les B\u00e2lois ont le ballon,\r\n     ils jouent vers l'avant.\r\n\r\n19:54:47:13  19:54:51:14\r\n      En Ligue des Champions,\r\n        ils sont outsiders.\r\n\r\n19:54:51:20  19:54:55:10\r\n   -Certes, B\u00e2le est le petit\r\n    sur la sc\u00e8ne europ\u00e9enne.\r\n\r\n19:54:55:11  19:54:58:04\r\nCela n'a pas emp\u00each\u00e9 les Rh\u00e9nans\r\n\r\n19:54:58:07  19:55:01:06\r\n  de r\u00e9aliser des performances\r\n         par le pass\u00e9.\r\n\r\n19:55:01:08  19:55:05:00\r\n         Il y a cinq ans,\r\nils \u00e9liminaient Manchester United.\r\n\r\n19:55:05:06  19:55:08:21\r\n-L'\u00e9quipe b\u00e2loise \u00e9tait diff\u00e9rente.\r\n\r\n19:55:08:23  19:55:13:18\r\nIl y avait des joueurs avec du v\u00e9cu,\r\n\r\n19:55:13:20  19:55:16:11\r\non pense \u00e0 Huggel, Streller, Frei.\r\n\r\n19:55:16:13  19:55:18:22\r\n    Ils entra\u00eenaient l'\u00e9quipe.\r\n\r\n19:55:19:00  19:55:21:22\r\n        Les leaders actuels\r\n     doivent endosser ce r\u00f4le.\r\n\r\n19:55:22:04  19:55:24:21\r\n          -Des leaders\r\n    dont on attend beaucoup,\r\n\r\n19:55:24:23  19:55:29:06\r\n une difficult\u00e9 \u00e0 passer du r\u00f4le\r\n  de favori \u00e0 celui d'outsider,\r\n\r\n19:55:29:08  19:55:32:09\r\nvoici deux cl\u00e9s de compr\u00e9hension\r\n          du probl\u00e8me.\r\n\r\n19:55:32:11  19:55:35:07\r\n    Mais B\u00e2le a aussi manqu\u00e9\r\n          de r\u00e9ussite.\r\n\r\n19:55:35:11  19:55:38:14\r\n-Ludogorets est venu une seule fois\r\n\r\n19:55:38:16  19:55:41:09\r\n   devant nos buts et a marqu\u00e9.\r\n\r\n19:55:41:11  19:55:43:23\r\n          Contre Arsenal,\r\n      nous n'\u00e9tions pas bons.\r\n\r\n19:55:44:01  19:55:47:11\r\n    Mais \u00e0 Paris, nous aurions\r\n     d\u00fb mener \u00e0 la mi-temps.\r\n\r\n19:55:47:15  19:55:50:16\r\n -Il faut donc laisser du temps\r\n          aux B\u00e2lois.\r\n\r\n19:55:50:18  19:55:53:16\r\n       L'\u00e9cart entre B\u00e2le\r\n     et les grands d'Europe\r\n\r\n19:55:53:18  19:55:56:19\r\nfait de chaque succ\u00e8s un exploit.\r\n\r\n19:55:57:06  19:56:00:14\r\n            -En sport,\r\n les professionnels s'interrogent\r\n\r\n19:56:00:16  19:56:03:06\r\n  sur les limites de la douleur.\r\n\r\n19:56:03:08  19:56:06:05\r\n       Il faut passer par l\u00e0\r\n        pour se surpasser,\r\n\r\n19:56:06:07  19:56:08:15\r\n mais l'exc\u00e8s peut \u00eatre dangereux.\r\n\r\n19:56:09:03  19:56:11:22\r\n -Ces images sont saisissantes.\r\n\r\n19:56:12:00  19:56:14:07\r\nPour franchir la ligne d'arriv\u00e9e,\r\n\r\n19:56:14:09  19:56:18:11\r\n     les sportifs repoussent\r\nleurs limites toujours plus loin.\r\n\r\n19:56:18:12  19:56:23:11\r\nCet \u00e9t\u00e9, \u00e0 Rio, le marcheur fran\u00e7ais\r\n  Yohann Diniz est pass\u00e9 tout pr\u00e8s\r\n\r\n19:56:23:13  19:56:26:13\r\n  d'un grave accident de sant\u00e9.\r\n\r\n19:56:26:21  19:56:30:04\r\n-J'ai fait une isch\u00e9mie intestinale.\r\n\r\n19:56:30:06  19:56:34:09\r\n     C'est un caillot de sang\r\nqui vient se loger dans l'intestin.\r\n\r\n19:56:34:11  19:56:37:02\r\n    J'ai perdu beaucoup de sang\r\n\r\n19:56:37:04  19:56:39:22\r\n  entre le 10\u00e8me et le 30\u00e8me km.\r\n\r\n19:56:40:00  19:56:43:03\r\n            Tu te dis,\r\n je suis peut-\u00eatre all\u00e9 trop loin.\r\n\r\n19:56:43:10  19:56:47:08\r\n   -Mais pourquoi les sportifs\r\n     n'abandonnent\u2015ils pas ?\r\n\r\n19:56:48:09  19:56:52:10\r\n        -Je voulais montrer\r\n\r\n19:56:52:11  19:56:56:04\r\nqu'il ne faut pas l\u00e2cher l'affaire\r\n\r\n19:56:56:06  19:56:58:15\r\n   et aller au bout de soi-m\u00eame.\r\n\r\n19:56:58:17  19:57:02:19\r\n    Pour v\u00e9hiculer des valeurs\r\n      de d\u00e9passement de soi.\r\n\r\n19:57:02:21  19:57:06:00\r\n Le m\u00e9decin de l'\u00e9quipe de France\r\n           m'a pr\u00e9venu\r\n\r\n19:57:06:02  19:57:09:05\r\n       que la prochaine fois\r\n         il m'arr\u00eaterait.\r\n\r\n19:57:09:07  19:57:12:19\r\n      J'ai dit \u00e0 mon cerveau\r\n        de m'emmener loin.\r\n\r\n19:57:12:21  19:57:19:07\r\n Il s'en souvient et sera capable\r\n  de m'emmener encore plus loin.\r\n\r\n19:57:19:14  19:57:23:14\r\n      -Le cerveau est donc\r\n   responsable du surpassement\r\n\r\n19:57:23:16  19:57:26:07\r\net ne tire pas la sonnette d'alarme.\r\n\r\n19:57:26:09  19:57:30:15\r\nDe nombreux chercheurs s'int\u00e9ressent\r\n      \u00e0 l'activit\u00e9 du cerveau.\r\n\r\n19:57:30:21  19:57:33:12\r\n     -Des sportifs nous disent\r\n\r\n19:57:33:14  19:57:37:15\r\n qu'ils ont besoin de la douleur.\r\n\r\n19:57:37:17  19:57:40:18\r\n Le sportif associe cette douleur,\r\n\r\n19:57:40:20  19:57:43:22\r\n       qui n'est pas la m\u00eame\r\n      que lors d'un accident,\r\n\r\n19:57:44:00  19:57:49:03\r\navec la qualit\u00e9 du travail r\u00e9alis\u00e9.\r\n\r\n19:57:49:10  19:57:52:10\r\n   -Il n'y a pas que la douleur,\r\n\r\n19:57:52:11  19:57:56:11\r\nil y a aussi les \u00e9motions ressenties.\r\n\r\n19:57:56:12  19:58:00:06\r\n     Qu'est-ce qui nous pousse\r\n     \u00e0 continuer cet effort ?\r\n\r\n19:58:02:00  19:58:05:03\r\n     -Le cas de Yohann Diniz\r\n       est spectaculaire.\r\n\r\n19:58:05:05  19:58:09:17\r\nSa volont\u00e9 d'atteindre l'objectif\r\na \u00e9t\u00e9 plus forte que la douleur.\r\n\r\n19:58:09:19  19:58:15:08\r\nEt le marcheur n'a pas l'impression\r\n   d'avoir mis sa vie en danger.\r\n\r\n19:58:16:06  19:58:20:01\r\n   -Plusieurs f\u00eates religieuses\r\n     marquent le calendrier.\r\n\r\n19:58:20:03  19:58:25:01\r\nHier, c'\u00e9tait la f\u00eate de la R\u00e9forme,\r\n      des festivit\u00e9s suivront.\r\n\r\n19:58:25:03  19:58:28:18\r\n  Aujourd'hui, c'est la Toussaint\r\n       pour les catholiques.\r\n\r\n19:58:28:20  19:58:31:05\r\n   Et demain le jour des morts.\r\n\r\n19:58:31:07  19:58:35:14\r\n     En Suisse, une entreprise\r\nde pompes fun\u00e8bres est embl\u00e9matique.\r\n\r\n19:58:35:16  19:58:39:12\r\nMurith a vu les mentalit\u00e9s changer.\r\n\r\n19:58:41:02  19:58:45:07\r\n      -L'histoire de la mort,\r\nc'est avant tout celle des vivants.\r\n\r\n19:58:45:09  19:58:47:20\r\n     Les familles du d\u00e9funt,\r\n\r\n19:58:47:22  19:58:51:14\r\n  mais aussi ceux qui c\u00f4toient\r\n    les morts au quotidien.\r\n\r\n19:58:51:15  19:58:54:00\r\n     Un m\u00e9tier en \u00e9volution:\r\n\r\n19:58:54:02  19:58:57:17\r\n cr\u00e9mation et c\u00e9r\u00e9monies la\u00efques\r\n      sont en progression.\r\n\r\n19:58:57:23  19:59:01:09\r\n       -Au fur et \u00e0 mesure\r\n    que la soci\u00e9t\u00e9 se la\u00efcise,\r\n\r\n19:59:01:11  19:59:04:10\r\n    on voit les pompes fun\u00e8bres\r\n\r\n19:59:04:11  19:59:07:07\r\n     se charger de la liturgie\r\n\r\n19:59:07:09  19:59:10:22\r\n  quitte \u00e0 devoir en inventer une\r\n        avec les familles.\r\n\r\n19:59:14:10  19:59:18:06\r\n-C'est nous qu'on appelle maintenant,\r\n\r\n19:59:18:08  19:59:21:11\r\n      c'est nous qui recevons\r\n\r\n19:59:21:12  19:59:25:10\r\n        le choc de la mort.\r\n\r\n19:59:25:16  19:59:30:14\r\n -35 ans de m\u00e9tier pour la maison \r\nMurith, une institution \u00e0 Fribourg.\r\n\r\n19:59:30:16  19:59:35:14\r\nL'entreprise na\u00eet dans la Gen\u00e8ve\r\n  protestante des ann\u00e9es 1870\r\n\r\n19:59:35:16  19:59:40:23\r\ngr\u00e2ce \u00e0 un sacristain de Gruy\u00e8res.\r\n\r\n19:59:41:06  19:59:44:19\r\n-Les catholiques ne sont pas contents\r\n\r\n19:59:44:21  19:59:48:02\r\n  des pompes fun\u00e8bres de la Ville\r\n\r\n19:59:48:04  19:59:52:12\r\n et ils demandent \u00e0 Anselme Murith\r\n     de monter une entreprise\r\n\r\n19:59:52:14  19:59:56:11\r\n  pour la communaut\u00e9 catholique.\r\n\r\n19:59:56:18  20:00:00:14\r\n-Anselme organisera les obs\u00e8ques\r\n    de Sissi l'imp\u00e9ratrice.\r\n\r\n20:00:00:16  20:00:05:05\r\nSon fils revient \u00e0 Fribourg en 1916.\r\n\r\n20:00:05:07  20:00:08:10\r\n  Premi\u00e8re entreprise du genre\r\n        dans le canton,\r\n\r\n20:00:08:11  20:00:13:23\r\nMurith SA enterre les plus grands:\r\nG.Python, J-M.Musy, l'abb\u00e9 Bovet,\r\n\r\n20:00:14:01  20:00:18:14\r\n      le pilote Jo Siffert\r\n    et l'artiste J.Tinguely.\r\n\r\n20:00:18:16  20:00:27:11\r\n    J-P.Rossier a accompagn\u00e9 \r\n    des milliers de familles.\r\n\r\n20:00:28:12  20:00:32:22\r\n       -Le plus difficile, \r\n       ce sont les enfants.\r\n\r\n20:00:33:00  20:00:36:18\r\nOn n'a pas de mots devant un enfant.\r\n\r\n20:00:36:20  20:00:39:22\r\n  Un enfant est fait pour vivre.\r\n\r\n20:00:40:00  20:00:42:20\r\n    C'est aussi tr\u00e8s difficile\r\n         face au suicide.\r\n\r\n20:00:42:22  20:00:46:01\r\n         Il y a toujours\r\n  un grand point d'interrogation\r\n\r\n20:00:46:03  20:00:48:20\r\n     qui rend le deuil pesant.\r\n\r\n20:00:49:02  20:00:53:04\r\n         -Difficile aussi,\r\ncette \u00e9tiquette qui colle \u00e0 la peau.\r\n\r\n20:00:53:10  20:00:58:06\r\n  -Je rentre \u00e0 l'h\u00f4pital cantonal,\r\nc'est le voile de la mort qui passe.\r\n\r\n20:00:58:08  20:01:06:01\r\n    Si j'arrive dans une f\u00eate,\r\n          on me taquine.\r\n\r\n20:01:06:10  20:01:13:03\r\n -Un livre retrace aujourd'hui \r\n un si\u00e8cle de cette entreprise.\r\n\r\n20:01:14:03  20:01:18:20\r\n   -C'est la fin de ce journal,\r\n   merci de nous avoir suivis.\r\n\r\n20:01:18:22  20:01:22:14\r\n         Dans un instant,\r\n    la m\u00e9t\u00e9o de Val\u00e9rie Bovard.\r\n\r\n20:01:24:06  20:01:31:22\r\nSous-titrage SWISSTXT:A.Giddey,\r\n   C.Sanguinetti, Y.Methenitis,\r\n     C.Mohnhaupt, J.Deffaugt\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-01-31T01:55:14Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1611554613", "durationSec": 108, "title": "SO APP CFF_RTS000000971134", "excerpt": "Les CFF ont mis en service une nouvelle version de leur application pour smartphone qui permet aux usagers de consulter les horaires des trains et d'acheter leur billet d'une mani\u00e8re facilit\u00e9e. L'application num\u00e9rique pour t\u00e9l\u00e9phone des CFF est une des plus utilis\u00e9es en Suisse.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "VOUGA, Jean-Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "SLETTENHAAR, Jan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "HOCHSTAETTER, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ROSSE, Nicolas", "role": "Statement", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["T\u00c9L\u00c9PHONE INTELLIGENT"], "thematicCorporations": ["CFF"], "sequenceIds": ["1554638"]}, {"internalArchiveId": "AA1611554614", "durationSec": 111, "title": "SO BALE CHAMP LIGUE_RTS000000971073", "excerpt": "Le club de football suisse FC B\u00e2le va affronter le Paris St-Germain en Ligue des Champions de football. Ce club b\u00e2lois invaincu en championnat suisse de football Super League affronte des adversaires plus forts en Ligue des Champions et manque de r\u00e9ussite.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "JACQUIN, Eric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "WAKKER, Brian", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["EUROPE"], "thematicThemes": ["LIGUE DES CHAMPIONS"], "thematicCorporations": ["FC B\u00c2LE"], "sequenceIds": ["1554660"]}, {"internalArchiveId": "AA1611554615", "durationSec": 104, "title": "SO CAMERAS EMBARQUEES_RTS000000971163", "excerpt": "Itw du procureur du canton de Neuch\u00e2tel Nicolas Aubert et de Bettina Zahnd, responsable de recherches en accidents, \u00e0 propos du ph\u00e9nom\u00e8ne des cam\u00e9ras embarqu\u00e9es que se procurent certains automobilistes afin de d\u00e9noncer les infractions \u00e0 la loi sur la circulation routi\u00e8re. L'utilisation de ces cam\u00e9ras, ou dashcams peut se retourner contre ses usagers.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "VON REDING, Jost", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DUPONT, Aurore", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BERNEY, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "FOURNIER, Anne", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["CAM\u00c9RA DE SURVEILLANCE", "CIRCULATION ROUTI\u00c8RE", "D\u00c9LATION"]}, {"internalArchiveId": "AA1611554616", "durationSec": 129, "title": "SO DOULEUR SPORTS_RTS000000971004", "excerpt": "Les sportifs professionnels repoussent leurs limites et se mettent parfois en danger. Leur cerveau est responsable du surpassement et accepte des niveaux de douleur de plus en plus \u00e9lev\u00e9s. Le marcheur fran\u00e7ais Yohann Diniz qui a fait une isch\u00e9mie intestinale lors des Jeux olympiques d'\u00e9t\u00e9 de Rio 2016 a quand m\u00eame r\u00e9ussi \u00e0 terminer sa course en mettant sa sant\u00e9 en p\u00e9ril.", "remarks": "Contient des extraits de film.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GISCLON, Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "LEGRAIN, Christophe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DUPUIS, Pierre-Alain", "type": "Personne physique"}], "thematicThemes": ["DOULEUR (PHYSIOLOGIE)", "SPORTIF PROFESSIONNEL", "SPORT", "INTERVIEW"], "sequenceIds": ["1554663"]}, {"internalArchiveId": "AA1611554617", "durationSec": 107, "title": "SO FILM SNOWDEN_RTS000000971103", "excerpt": "Portrait du r\u00e9alisateur am\u00e9ricain Oliver Stone, dont l'oeuvre cin\u00e9matographique a pour objectif de donner une image critique de l'histoire contemporaine des USA.", "remarks": "Contient des archives et des photos de Murith SA.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "CASCIOLI, Tibio", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "EVARD, Julie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["USA"], "thematicThemes": ["PORTRAIT", "R\u00c9ALISATEUR"], "thematicPersons": ["STONE, OLIVER"]}, {"internalArchiveId": "AA1611554618", "durationSec": 154, "title": "SO FR PARTIR EN BEAUTE_RTS000000970991", "excerpt": "Ecrit par l'historien Jean Steinhauer, le livre intitul\u00e9 \"Partir en beaut\u00e9\" \u00e9voque l'entreprise de pompes fun\u00e8bre Murith SA. Itw de son directeur Jean-Pierre Rossier, qui \u00e9voque le travail de son entreprise confront\u00e9e \u00e0 la mort et le deuil des familles des d\u00e9funts.", "remarks": "Extrait de l'\u00e9mission \"Pardonnez-moi\".", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "SCIBOZ, Pascal", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "WYSS, Thierry", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "JENNY, Pierre", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"], "thematicThemes": ["POMPES FUN\u00c8BRES", "MORT (PHILOSOPHIE)"]}, {"internalArchiveId": "AA1611554619", "durationSec": 195, "title": "SO GF BERLIN TRANSITION_RTS000000970875", "excerpt": "L'Allemagne a d\u00e9cid\u00e9 l'abandon de l'\u00e9nergie nucl\u00e9aire en faveur des \u00e9nergies renouvelables. Si un tiers de l'\u00e9nergie \u00e9lectrique est produite par les \u00e9nergies renouvelables telles que l'\u00e9nergie \u00e9olienne, les consommateurs doivent payer un imp\u00f4t sp\u00e9cial sur la transition \u00e9nerg\u00e9tique, contrairement \u00e0 de nombreuses entreprises qui en sont exempt\u00e9es.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "MAILLIET, Anne", "role": "Statement", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ALLEMAGNE"], "thematicThemes": ["IMP\u00d4T", "\u00c9NERGIE RENOUVELABLE", "\u00c9NERGIE NUCL\u00c9AIRE"], "sequenceIds": ["1554645"]}, {"internalArchiveId": "AA1611554620", "durationSec": 30, "title": "SO HOPITAL NE 2_RTS000000971076", "excerpt": "Session du Grand Conseil neuch\u00e2telois, au cours de laquelle les d\u00e9put\u00e9s doivent notamment d\u00e9cider de la construction d'un nouvel h\u00f4tel judiciaire \u00e0 La Chaux-de-fonds ainsi que de l'avenir de H\u00f4pital Neuch\u00e2telois.", "thematicGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE"], "thematicThemes": ["L\u00c9GISLATIF CANTONAL"]}, {"internalArchiveId": "AA1611554621", "durationSec": 254, "title": "SO ITW OLIVER STONE_RTS000000970929", "excerpt": "Itw du r\u00e9alisateur am\u00e9ricain Oliver Stone \u00e0 propos de son film intitul\u00e9 \"Snowden\", ainsi que sur la campagne \u00e9lectorale \u00e0 l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine men\u00e9e par les 2 candidats Hillary Clinton et Donald Trump, sur l'imp\u00e9rialisme am\u00e9ricain.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ZURICH-VILLE", "USA"], "thematicThemes": ["\u00c9LECTION PR\u00c9SIDENTIELLE", "CAMPAGNE \u00c9LECTORALE"], "thematicPersons": ["STONE, OLIVER", "TRUMP, DONALD", "CLINTON, HILLARY"]}, {"internalArchiveId": "AA1611554622", "durationSec": 31, "title": "SO MOSSOUL 3_RTS000000971165", "excerpt": "Le candidat r\u00e9publicain \u00e0 l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine Donald Trump a promis aux habitants du Nouveau-Mexique de construire un mur de s\u00e9paration entre les USA et le Mexique afin de stopper l'immigration clandestine. Cette promesse faite lors de la campagne \u00e9lectorale \u00e0 cette \u00e9lection rassure la population locale am\u00e9ricaine, mais inqui\u00e8te les Mexicains."}, {"internalArchiveId": "AA1611554623", "durationSec": 167, "title": "SO USA MUR TRUMP_RTS000000970883", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "BJORGVINSSON, Jon", "type": "Personne physique"}, {"function": "Envoy\u00e9 sp\u00e9cial", "name": "FAURE, S\u00e9bastien", "role": "Statement", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["USA", "MEXIQUE"], "thematicThemes": ["\u00c9LECTION PR\u00c9SIDENTIELLE", "CAMPAGNE \u00c9LECTORALE", "IMMIGRATION CLANDESTINE"], "thematicPersons": ["TRUMP, DONALD"], "sequenceIds": ["1554642"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1611554679", "summary": "D\u00e9monstration de la nouvelle version de l'application CFF pour smartphone.\nContr\u00f4leur CFF contr\u00f4lant billet et abonnement avec son smartphone.\nItw Pascal Derivaz, chef de train CFF.\nItw Fr\u00e9d\u00e9ric Revaz, porte-parole CFF.", "id": "1554638", "visualThemes": ["T\u00c9L\u00c9PHONE INTELLIGENT"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "visualCorporations": ["CFF"]}, {"internalArchiveId": "AA1611554683", "summary": "Nouveau-Mexique, Albuquerque : itw Armando Ulloa et Sandra Ulloa, partisans de Donald Trump.\nDiscours \u00e9lectoral de Donald Trump, candidat du Parti r\u00e9publicain \u00e0 l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle.\nMexique, Ciudad Juarez : ville divis\u00e9e par une cl\u00f4ture. Frontaliers attendant \u00e0 la douane entre le Mexique et les USA.\nItw Ren\u00e9, citoyen mexicain.\nMur \u00e0 la fronti\u00e8re entre les USA et le Mexique.", "id": "1554642", "visualThemes": ["FRONTI\u00c8RE", "CAMPAGNE \u00c9LECTORALE", "\u00c9LECTION PR\u00c9SIDENTIELLE", "IMMIGRATION CLANDESTINE"], "visualGeographicals": ["ALBUQUERQUE", "MEXIQUE"], "visualPersons": ["TRUMP, DONALD"]}, {"internalArchiveId": "AA1611554686", "summary": "Allemagne, Rostock : \u00e9oliennes. Turbines en cours de fabrication \u00e0 l'int usine.\nItw Stefan Bockholt, directeur usine End Energy.\nItw Mark Wunder, employ\u00e9 dans usine de construction  de turbines.\nAnimation par images de synth\u00e8se illustrant une ferme \u00e9olienne. \nItw Maximilian Fluege, conseiller en communication.\nExt centrale nucl\u00e9aire.\nItw Thomas Engelke, Association allemande des consommateurs.", "id": "1554645", "visualThemes": ["\u00c9NERGIE \u00c9OLIENNE", "IMP\u00d4T", "CENTRALE NUCL\u00c9AIRE", "POLITIQUE \u00c9NERG\u00c9TIQUE"], "visualGeographicals": ["ALLEMAGNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1611554701", "summary": "Itw Seydoux Doumbia, footballeur du FC B\u00e2le.\nItw Tilman Pauls, journaliste Basler Zeitung.\nItw Jeff Baltermia, journaliste SRF.\nUrs Fischer, entra\u00eeneur FC B\u00e2le, en conf\u00e9rence de presse de la Ligue des Champions.\nItw Urs Fischer.\nFootballeurs du FC B\u00e2le s'entra\u00eenant.", "id": "1554660", "visualGeographicals": ["EUROPE"], "visualCorporations": ["FC B\u00c2LE"]}, {"internalArchiveId": "AA1611554704", "summary": "Paris : itw Yohann Diniz, athl\u00e8te fran\u00e7ais.\nLausanne : patient se faisant analyser l'activit\u00e9 du cerveau.\nItw Gr\u00e9goire Millet, physiologiste de l'exercice UNIL\nItw J\u00e9r\u00f4me Barral, ma\u00eetre d'enseignement de l'Institut Sciences du Sport UNIL.", "id": "1554663", "visualGeographicals": ["PARIS", "LAUSANNE"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur", "name": "HUSER, Urbain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "BERGER, David", "role": "Didactique", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GUILLAUME, Julien", "role": "Duplex Neuch\u00e2tel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "BOVARD, Val\u00e9rie", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1673678", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT027901", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-C4AB81EF-5CC9-42CA-9C0F-B6FD024BFF0A", "internalArchiveId": "C4AB81EF-5CC9-42CA-9C0F-B6FD024BFF0A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Hillary Clinton compromise par son entourage", "publicationDate": "2016-11-01T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Donal Trump, candidat \u00e9lections pr\u00e9sidentielles USA, homme d'affaire US dans l'immobilier\r\nLes emails d'Huma Abedin, la collaboratrice, la confidente, l'amie la plus proche d'Hillary Clinton ont \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9s par le FBI, causant la derni\u00e8re sensation de cette campagne pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine.\r\n\r\n* * Hillary Clinton compromise par son entourage  \r\n  7''\r\nLANCER LE SON!!!!!\r\nDIGAS\r\n\u00ab Merci Huma. bon travail, Huma. \u00bb  \r\nC'est \u00e0 Huma ABEDIN que Donald Trump adresse ici ces remerciements ironiques. \r\nHuma ABEDIN est la collaboratrice, la confidente, l'amie la plus proche d'Hillary Clinton. Et ce sont SES emails qui ont \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9s par le FBI, causant la derni\u00e8re sensation de cette campagne pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine. \r\nBonsoir Philippe Revaz. vous \u00eates en direct de Washington.\r\nLa situation est pour le moins ironique en effet. Hillary Clinton aura \u00e9t\u00e9 pi\u00e9g\u00e9e par la faiblesse de celle qui est consid\u00e9r\u00e9e comme sa deuxi\u00e8me fille.\r\nDIR\r\nHuma abedin, c'est la meilleure amie, c'est la fille, c'est la soeur de clinton, c'est son assistante, sa conseillere, elle tient les clefs de la maison. c'est elle qu'il faut contacter pour avoir acc\u00e8s a hillary. huma avait 20 ans, stagiaire a la maison blannche en 1996, et ne se sont plus quitt\u00e9 depuis.  les emails vol\u00e9s de wikileaks revelent que l'jnfluence de huma va des contacts avec les chefs d'etat internationaux jusqu'au trivial, comme le choix d'un restaurant ou d'une serie tv. Elle contr\u00f4le tout. Mais elel n'a pas assez bien control\u00e9 ses emails. Des milliers d'entre eux ont \u00e9t\u00e9 retroiuv\u00e9s sur l'ordinateur de son mari, doint elle est separ\u00e9e, anthiony winner. \u00e7a a provoqu\u00e9 cete lettre du direceur du fbi, et ce retournement de la campagne.\r\n***Huma Abedin qui est une figure controvers\u00e9e, souvent attaqu\u00e9e par les r\u00e9publicains\r\nOui elle a pret\u00e9 le flacn a tpoutes les accusations, des republicains la disent part d'un complot oislamique, parce que ses parents sojt des intellectuels musulmans du pakistan et d'inde. avec des elements plus factuels, on a critiqu\u00e9 le cumul des casquettes, elle travaillait a la fois pour le secretatriat d'etat quand clinton y \u00e9tait cheffe, et pour une entreprise priv\u00e9e, elle incarnait ce melange des genres  tant reproch\u00e9l aux clinton qui n'ont pas su eriger de barrieres claires entre leurs fonctions publiques, la fondation, l'enrichissemnet personnel.\r\n***Les emails d'Huma Abedin ont \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9s sur l'ordinateur de son mari, Anthony Weiner. et on peut dire qu'elle n'a pas eu beaucoup de chance dans son mariage.\r\nEncore une experience qui la rapproche d'hillary clionton. Hiuma abedin s'est montr\u00e9e en fidele soutien de son mari apres une premeire affaire de mours, puis une deuxieme, mais qui s'est finalement separ\u00e9e apres la troisieme. Winner, l'homme qui encoie des sms sexuels a une fille minueure, est devenu un gros mot dans le parti democrate. Meme le vice president biden vient de faire paert de son meprius pour l'homme , \u00ab je ne suis pas un grand fan. \u00bb, woinner c'est une sorte de figure de halloween qui sort de sa boite avec de nouvelle casseroles chez les democrates. la ceremonie de mariage abedin-winner. a \u00e9t\u00e9 offici\u00e9e par qui ? par bill clinton. \r\n***Est-ce que Clinton s'est distanc\u00e9 d'Huma Abedin apr\u00e8s la d\u00e9couverte de ces emails ?\r\nC'est la question qui agite washington. on traque ses deplacmenerts. Depuis 3 jours, elle ne voyage plus avec clinton. certains media yvioient un signe. Mais les clinton ont une histoire de fidelit\u00e9 en amiti\u00e9, y comptris avec parfois les personnages les plus sulfureux de leur entourage. \r\n***Huma Abedin risque des suites judiciaires apr\u00e8s la d\u00e9couverte de ces nouveaux emails ?\r\nOui, si il s'avere qu'elle a menti au fbi. Parce qu'elle avait affirm\u00e9 qu'elle avait rendu TOUS ses appareils suceptibles de contenir des echnages d'emails. Or elle n'avait pas fourni cet ordinateur portable. L'avoicate d'huma abedin affirme que sa cliente ignorait la presence des emails sur ce PC, elle l'a appris par lka presse. C'est a verigfier. \r\n***Philippe, cette d\u00e9couverte de nouveaux emails fait beaucoup de mal \"politique\" \u00e0 Hillary Clinton, mais sur un plan judiciaire, est-ce qu'elle encourt de grands risques ?\r\nPas vraiment et c'est le terrible paradoxe de cette affaire pour clinton. en juillet, quand le fbi a declar\u00e9 que clinton np'avait pas vioiol\u00e9 la loi, il se basait sur des emails qui etaient top secret. Malgr\u00e9 la presence d'emails top secret, le fbi avait blanchi penalement clinton. Donc meme si on decouvre de nouveaux messages confidentiels dans ces nouveaux emails, il n'ya peu de risque judiciaires pour clinton. par ccontr, l'impact mediatique a d\u00e9j\u00e0 caus\u00e9 des degats politiques.\r\n***Des d\u00e9gats ne font que renforcer une tendance inqui\u00e9tante pour elle dans  les sondages. Elle serait derri\u00e8re Trump dans un sondage national aujourd'hui : 46% pour Trump, 45 pour clinton.\r\nOui ces sondages nationaux ne disent pas grand-chose du resultat final, \u00e7a se joue dans les etats, mais \u00e7a a le merite de cioinrfirmer une tendance favorable a trump.  les sondeurs des sondeurs, au fond ceux qui tirent les moyennes des sondages donennt  toujours une large chance de victoire a clinton. le chiffre important dans ce sondage c'est lenthousiasme. Il est en hausse chez les pro trump et en baisse chez les pro hillary. or a la presidentielle tout se joue dans la participation . clinton doit absiolument remotiver ses troupes . c'est ce que font obama, biden, sanders, tout le monde sur le pont ces prochains jours pour piousser les democrates a  voter.", "durationSec": 278, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8114758", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Hillary Clinton compromise par son entourage / FOR_2016-11-01T18:04:00_developpement-3", "Forum du 01.11.2016"], "alternativeSummary": ["Les emails d'Huma Abedin, la collaboratrice, la confidente, l\u2019amie la plus proche d\u2019Hillary Clinton ont \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9s par le FBI, causant la derni\u00e8re sensation de cette campagne pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine."], "variantIds": ["ece-8114758"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-14T13:51:35Z", "speechToTexts": ["13.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [62%] :\r\nTakis Romain l\u00e0 Guillaume le. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:06) [86%] :\r\nVoil\u00e0 merci homme merci au a Good job bon travail ou moi, et c'est un homme Obeidi ne que Donald Trump, vous aurez reconnu sa voix adresse ici ces remerciements ironiques, nous sommes \u00e0 une semaine exactement de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine Oumma ABEDIN h\u00e9 bien, elle est la collaboratrice la confidente l'amie la plus proche d'Hillary Clinton, et ce sont ces e-mails qui ont \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9s par le FBI, causant la derni\u00e8re sensation de cette campagne pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine bonsoir Philippe Revaz bonsoir, vous \u00eates en Direct avec nous de de Washington, la situation est pour le moins ironique en effet hillary Clinton aura \u00e9t\u00e9 pi\u00e9g\u00e9e par la faiblesse de celle qui est consid\u00e9r\u00e9e comme sa 2\u00e8me fille. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:44) [85%] :\r\nOui, on va ABEDIN c'est sa meilleure amie, c'est sa fille, c'est sa soeur, son assistante, sa conseill\u00e8re, elle tient les cl\u00e9s de la maison, Clinton, c'est elle qu'il faut contacter pour avoir acc\u00e8s \u00e0 Hillary avait 20 ans \u00e9tait stagiaire \u00e0 la Maison Blanche en 1996, elle a, depuis, elle ne se sont plus quitt\u00e9s les 10000 vol\u00e9s de WikiLeaks r\u00e9v\u00e8le que l'influence de huma va des contacts avec les chefs d'\u00c9tat internationaux jusqu'au trivial parfois le choix d'un restaurant, d'une s\u00e9rie TV, elle contr\u00f4le tout, mais elle n'a pas assez bien contr\u00f4ler ses e-mails, des milliers d'entre eux des Terres retrouv\u00e9s sur l'ordinateur de son mari, Anthony Witner \u00e7a a provoqu\u00e9 ce retournement de la campagne. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:17) [96%] :\r\nHuma ABEDIN qui est une figure controvers\u00e9e souvent attaqu\u00e9e par les r\u00e9publicains. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:22) [88%] :\r\nOui \u00e0 la la pr\u00eater le flanc \u00e0 toutes les accusations de certains r\u00e9publicains disent m\u00eame partie d'un complot islamique parce que ses parents sont des intellectuels musulmans avec des \u00e9l\u00e9ments plus factuels, on a critiqu\u00e9 le le cumul des casquettes, elle travaille \u00e0 la fois pour le d\u00e9partement d'\u00c9tat quand Clinton \u00e9tait cheffe et pour une entreprise priv\u00e9e, elle incarnait ce m\u00e9lange des genres, des Clinton qui n'ont pas su \u00e9riger des barri\u00e8res claires un fonction publique fondation enrichissement personnel. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:45) [86%] :\r\nLes e-mails demain ABEDIN ont \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9s sur l'ordinateur de son mari, qui n'a d'autre Warner, on peut dire qu'elle n'a pas eu beaucoup de chance dans son mariage non je suis. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:54) [85%] :\r\nVivement, c'\u00e9tait et c'est une exp\u00e9rience qui la rapproche d'Hillary Clinton, homme, ABEDIN s'est montr\u00e9 en en fid\u00e8le soutien de son mari apr\u00e8s une 1\u00e8re affaire demeure puis une 2\u00e8me mais c'est finalement s\u00e9par\u00e9e apr\u00e8s la 3\u00e8me oui, m\u00e8re est accus\u00e9e d'envoyer des des SMS sexuel \u00e0 une jeune fille mineure, c'est devenu vraiment un gros mot, oui, non, dans le Parti d\u00e9mocrate, m\u00eame le vice- pr\u00e9sident Ba\u00efda ne il y a quelques heures, a fait part de son m\u00e9pris, hein, je ne suis pas un grand fan de Winner, une sorte de figure de halloween mineurs qui revient comme \u00e7a, r\u00e9guli\u00e8rement, sort de sa bo\u00eete avec de nouvelle casseroles chez les d\u00e9mocrates, il faut rappeler que la c\u00e9r\u00e9monie de mariage ABEDIN mineurs a \u00e9t\u00e9 officier par qui clean. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:28) [81%] :\r\nMais on y revient souvent, celui -l\u00e0 est -ce que Clinton Hillary et sa femme s'est distanc\u00e9 demain, ABEDIN apr\u00e8s la d\u00e9couverte de ces e-mails Philippe. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:36) [93%] :\r\nBen c'est c'est un peu toute la question qui agite Washington en ce moment, on traque les d\u00e9placements doux mais ABEDIN depuis 3 jours ne voyage plus avec Hillary Clinton, certains m\u00e9dias y voit un signe, mais les Clinton ont plut\u00f4t une histoire de fid\u00e9lit\u00e9 en amiti\u00e9, y compris parfois avec les personnages les plus sulfureux. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:50) [87%] :\r\nComme ABEDIN risque des suites judiciaires apr\u00e8s la d\u00e9couverte de ces nouveaux e-mails. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:55) [89%] :\r\nOui, s'il s'av\u00e8re qu'elle a menti au FBI, parce qu'elle avait affirm\u00e9 qu'elle avait rendu tous ces appareils susceptibles de contenir ses e-mails, alors maintenant, l'avocat de homme ABEDIN affirme que sa cliente ignorait la pr\u00e9sence des e-mails sur ce PC l'aurait appris par la presse, c'est \u00e0 v\u00e9rifier. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:09) [89%] :\r\nPhilippe cette d\u00e9couverte de nouveaux e-mails fait beaucoup de mal politique alli\u00e9e \u00e0 Hillary Clinton, mais sur un plan judiciaire, est-ce qu'elle encourt de grands risques finalement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:18) [91%] :\r\nMais pas vraiment, et c'est le le terrible paradoxe de cette affaire pour Clinton en juillet quand le FBI a d\u00e9clar\u00e9 qu'elle n'avait pas viol\u00e9 la loi, il se basait d\u00e9j\u00e0 sur des e-mails qui \u00e9tait top secret, malgr\u00e9 la pr\u00e9sence du maire top secret, le FBI avait en quelque sorte blanchi Clinton donc m\u00eame si on d\u00e9couvre de nouveaux messages confidentiels il y a peu de risque judiciaires pour Clinton, par contre, l'impact m\u00e9diatique a d\u00e9j\u00e0 caus\u00e9 des d\u00e9g\u00e2ts clairement politique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:41) [95%] :\r\nMais des d\u00e9g\u00e2ts qui vont renforcer une tendance inqui\u00e9tante pour elle dans les sondages, elle serait derri\u00e8re Donal Trump dans un sondage national aujourd'hui 46 pourcent pour pour Trump 45 pourcent pour pour Clinton. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:53) [88%] :\r\nOui devant dans ce sondage pour la 1\u00e8re fois depuis le mois de mai, il est devant dans ce sondage un fois depuis le mois de mai, c'est bon, c'est un sondage national samedi pas grand- chose du r\u00e9sultat final 1 16 o\u00f9 dans les \u00e9tats, on le sait, mais \u00e7a a le m\u00e9rite de confirmer une tendance favorable a Trump les sondeurs des sondeurs ceux qui qui tirent les moyennes des sondages donnent toujours une large chance de victoire \u00e0 Clinton, mais il y a un chiffre important dans ce sondage, c'est l'enthousiasme, il est temps, hausse chez les pro Trump il est en baisse chez les pro hillary et \u00e0 la pr\u00e9sidentielle, tout se joue dans la participation Clinton doit absolument remotiver ses troupes, c'est ce que comment faire Obama bah Eden s'inverse, tout le monde est sur le pont, ces prochains jours pour pousser les d\u00e9mocrates \u00e0 voter malgr\u00e9 tout. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:33) [85%] :\r\nLa participation sera effectivement central Philippe \u00e0 Washington, merci, on accueille. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-11-01T17:33:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Revaz, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1506997", "internalArchiveId": "AA1604506978", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Molenbeek, g\u00e9n\u00e9ration radicale", "publicationDate": "2016-10-31T20:39:00Z", "durationSec": 3900, "genres": ["Sujets internationaux (politique...)"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-08-02T00:39:57Z", "subTitles": ["10:00:00:00  10:00:02:00\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:00:02:05  10:00:04:22\r\n              R'nB\r\n\r\n10:00:05:03  10:00:23:13\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:00:23:18  10:00:25:23\r\n{\\an3}              -Oui, j'suis du hood,\r\n                oui, j'ai la poisse\r\n\r\n10:00:26:04  10:00:28:21\r\n{\\an3}         J'sniffe pas de la poudre,\r\n        des millions et je me casse\r\n\r\n10:00:29:02  10:00:30:17\r\n{\\an3}     Maman est d\u00e9\u00e7ue, papa est d\u00e9\u00e7u\r\n\r\n10:00:30:22  10:00:33:07\r\n{\\an3}                 Dans mon foutu zoo\r\n   les p'tits veulent tous des sous\r\n\r\n10:00:33:11  10:00:36:00\r\n{\\an3}            Tourne, tourne la roue,\r\n       nous plus dangereux que vous\r\n\r\n10:00:36:05  10:00:38:15\r\n{\\an3}          Boy, fais pas le gangster\r\n            ou j'te sors mon joujou\r\n\r\n10:00:38:20  10:00:42:12\r\n     Ou j'te sors mon joujou\r\n\r\n10:00:42:17  10:00:46:03\r\n       Ici, \u00e7a tire, tire,\r\n        pour de la thune\r\n\r\n10:00:46:08  10:00:49:03\r\n       Ici, \u00e7a tire, tire,\r\n         pour de la stup\r\n\r\n10:00:49:08  10:00:51:16\r\n                Ici, \u00e7a tire, tire,\r\n                 pour de la thune\r\n\r\n10:00:51:21  10:00:54:02\r\n             Et puis \u00e7a tire, tire,\r\n                 pour de la stup\r\n\r\n10:00:54:07  10:00:58:00\r\n     Cousin, cousin, cousin\r\n\r\n10:00:58:05  10:01:01:11\r\n      J'veux de la maille \r\n     et me barrer tr\u00e8s loin\r\n\r\n10:01:01:15  10:01:04:11\r\nTr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s loin\r\n\r\n10:01:04:15  10:01:06:10\r\n          J'suis perdu\r\n\r\n10:01:06:14  10:01:10:03\r\n          J'suis perdu\r\n\r\n10:01:10:08  10:01:11:21\r\n        Dans mon quartier\r\n\r\n10:01:12:02  10:01:13:12\r\n           Tous perdus\r\n\r\n10:01:13:17  10:01:17:02\r\n          J'suis perdu\r\n\r\n10:01:17:07  10:01:19:10\r\n          J'suis perdu\r\n\r\n10:01:19:14  10:01:22:00\r\n        Dans mon quartier\r\n\r\n10:01:22:05  10:01:23:20\r\n           Tous perdus\r\n\r\n10:01:24:01  10:01:26:03\r\n -Molenbeek, la base europ\u00e9enne\r\n\r\n10:01:26:08  10:01:29:17\r\n         du djihadisme,\r\n    d'apr\u00e8s certains m\u00e9dias.\r\n\r\n10:01:29:22  10:01:33:17\r\nCette \u00e9tiquette lui colle \u00e0 la peau\r\n\r\n10:01:33:22  10:01:37:06\r\n depuis les attentats de Paris,\r\n      le 13 novembre 2015.\r\n\r\n10:01:37:11  10:01:40:16\r\n      Plusieurs terroristes\r\n   de ces attentats ont grandi\r\n\r\n10:01:40:21  10:01:43:01\r\n dans ce quartier de Bruxelles.\r\n\r\n10:01:43:06  10:01:44:23\r\n    Quelques mois plus tard,\r\n\r\n10:01:45:04  10:01:48:10\r\n  nous retournons \u00e0 Molenbeek.\r\n\r\n10:01:48:14  10:01:53:00\r\n  Nous sommes deux r\u00e9alisateurs\r\n bruxellois d'origine \u00e9trang\u00e8re.\r\n\r\n10:01:53:05  10:01:56:01\r\nCe quartier populaire n'est pas loin\r\n\r\n10:01:56:06  10:02:00:08\r\n      de la Grand-Place, mais\r\nles touristes ne s'y aventurent pas.\r\n\r\n10:02:00:12  10:02:05:02\r\n   Il faut traverser le canal,\r\n qui s'apparente \u00e0 une barri\u00e8re,\r\n\r\n10:02:05:07  10:02:07:16\r\n    m\u00eame pour les Bruxellois.\r\n\r\n10:02:07:21  10:02:09:11\r\n     Sur le pont de Flandre,\r\n\r\n10:02:09:16  10:02:12:18\r\n        nous rencontrons\r\n  un groupe de jeunes et Fouad.\r\n\r\n10:02:12:23  10:02:17:09\r\nFouad est \u00e9ducateur chez Avicenne,\r\n  un centre d'\u00e9ducation sociale.\r\n\r\n10:02:17:13  10:02:19:11\r\n    Fouad sera notre passeur,\r\n\r\n10:02:19:15  10:02:23:12\r\n   lui qui se pr\u00e9sente \u00e0 nous \r\n  comme un adversaire de Daech.\r\n\r\n10:02:25:13  10:02:27:21\r\n     -De ce c\u00f4t\u00e9-l\u00e0, t'as Bruxelles.\r\n\r\n10:02:28:02  10:02:30:08\r\n-C'est la fronti\u00e8re.\r\n                     -Exactement.\r\n\r\n10:02:30:12  10:02:34:10\r\n{\\an3}                Je vous ai amen\u00e9s ici\r\npour vous faire comprendre une chose.\r\n\r\n10:02:34:14  10:02:36:11\r\n{\\an3}           Cette fronti\u00e8re virtuelle\r\n\r\n10:02:36:15  10:02:41:00\r\n{\\an3}            ne doit pas vous emp\u00eacher\r\nd'aller en ville, sur la Grand-Place,\r\n\r\n10:02:41:05  10:02:44:12\r\n{\\an3}   d'aller rencontrer d'autres gens.\r\n\r\n10:02:44:17  10:02:47:04\r\n{\\an3}                   Vous \u00eates \u00e0 5 min\r\n                  de la Grand-Place,\r\n\r\n10:02:47:09  10:02:49:01\r\n{\\an3}              de la Bourse, de tout.\r\n\r\n10:02:49:06  10:02:51:08\r\n{\\an3}           Ca vous appartient aussi.\r\n\r\n10:02:51:12  10:02:54:23\r\n    -A Molenbeek, le m\u00e9lange \r\n   de populations nous frappe.\r\n\r\n10:02:55:04  10:02:58:19\r\n      Beaucoup de personnes\r\n  sont issues de l'immigration.\r\n\r\n10:02:59:00  10:03:02:04\r\nPlus d'une centaine de nationalit\u00e9s\r\n           s'y c\u00f4toient.\r\n\r\n10:03:02:09  10:03:05:04\r\n    Celle d'origine marocaine\r\n       est pr\u00e9pond\u00e9rante.\r\n\r\n10:03:05:09  10:03:10:14\r\nMolenbeek est la deuxi\u00e8me commune\r\n   la plus pauvre de Belgique.\r\n\r\n10:03:10:19  10:03:13:13\r\n     Le d\u00e9crochage scolaire\r\n       y est inqui\u00e9tant.\r\n\r\n10:03:13:18  10:03:16:07\r\n       Le taux de ch\u00f4mage \r\n       des moins de 25 ans\r\n\r\n10:03:16:11  10:03:20:04\r\n    est de 45 %: inadmissible\r\n   et politiquement intenable.\r\n\r\n10:03:20:09  10:03:22:01\r\n      -C'est quelque chose\r\n\r\n10:03:22:06  10:03:25:21\r\n                     qui pourrit\r\n          depuis plus de trente ans.\r\n\r\n10:03:26:02  10:03:28:11\r\n{\\an3}                J'ai bient\u00f4t 37 ans,\r\n\r\n10:03:28:15  10:03:32:08\r\n{\\an3}             je suis n\u00e9, j'ai grandi\r\n      et j'ai travaill\u00e9 \u00e0 Molenbeek.\r\n\r\n10:03:32:12  10:03:34:16\r\n{\\an3}     C'est une situation qui pourrit\r\n\r\n10:03:34:21  10:03:37:03\r\n{\\an3}   depuis le d\u00e9but de l'immigration.\r\n\r\n10:03:37:08  10:03:40:06\r\n                      D'un c\u00f4t\u00e9,\r\n     il y a soixante ans de discorde\r\n\r\n10:03:40:11  10:03:42:16\r\n{\\an3}   entre francophones et Flamands...\r\n\r\n10:03:42:21  10:03:45:01\r\n{\\an3}     C'est peut-\u00eatre une des raisons\r\n\r\n10:03:45:06  10:03:48:03\r\n                      qui a fait\r\n   qu'on ne s'est pas assez impliqu\u00e9\r\n\r\n10:03:48:08  10:03:50:10\r\n{\\an3}       sur le parcours d'int\u00e9gration\r\n\r\n10:03:50:14  10:03:54:04\r\n{\\an3}              de ces primo-arrivants\r\n       qui venaient pour travailler.\r\n\r\n10:03:54:09  10:03:56:21\r\n        -Que reste-t-il\r\n     de ce pass\u00e9 industriel\r\n\r\n10:03:57:02  10:04:00:14\r\n      qui fut \u00e0 l'origine\r\n de ces immigrations massives ?\r\n\r\n10:04:00:19  10:04:03:23\r\n    Ce canal \u00e9tait autrefois\r\n     source de prosp\u00e9rit\u00e9.\r\n\r\n10:04:04:04  10:04:06:00\r\n   Aujourd'hui, il est devenu\r\n\r\n10:04:06:05  10:04:07:18\r\n      une fracture sociale.\r\n\r\n10:04:07:23  10:04:09:13\r\n       Nous croisons Hans,\r\n\r\n10:04:09:18  10:04:13:06\r\n         qui fait visiter\r\nle centre historique de Molenbeek.\r\n\r\n10:04:13:11  10:04:15:22\r\n{\\an3}              -La crise du logement\r\n\r\n10:04:16:03  10:04:18:05\r\n{\\an3}        a une r\u00e9percussion mesurable\r\n\r\n10:04:18:10  10:04:19:22\r\n              sur l'\u00e9tat de sant\u00e9,\r\n\r\n10:04:20:03  10:04:21:21\r\n        mais aussi sur la pauvret\u00e9\r\n\r\n10:04:22:02  10:04:24:06\r\net la qualit\u00e9 de l'enseignement.\r\n\r\n10:04:24:11  10:04:27:02\r\n      -Hans est historien,\r\n\r\n10:04:27:07  10:04:30:08\r\n         et ce quartier\r\n   a peu de secrets pour lui.\r\n\r\n10:04:30:12  10:04:33:09\r\nIl milite pour une vision humaniste\r\n\r\n10:04:33:13  10:04:35:22\r\n         de la soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n10:04:36:03  10:04:41:11\r\nIl nous guide \u00e0 travers l'\u00e9volution\r\n       sociale de Molenbeek.\r\n\r\n10:04:41:16  10:04:44:06\r\n-Molenbeek tel que je le connais,\r\n\r\n10:04:44:11  10:04:46:07\r\n      faut pas avoir peur.\r\n\r\n10:04:46:11  10:04:47:22\r\n           Par contre,\r\n\r\n10:04:48:03  10:04:52:14\r\n{\\an1}y a cette perception de l'ins\u00e9curit\u00e9,\r\net l\u00e0, il reste des d\u00e9fis.\r\n\r\n10:04:52:19  10:04:56:17\r\n{\\an1}Le trafic de drogue,\r\nqui reste encore un peu trop visuel.\r\n\r\n10:04:56:22  10:05:01:16\r\n{\\an1}La salet\u00e9, la perception de salet\u00e9,\r\nqui est une forme d'agression.\r\n\r\n10:05:01:21  10:05:05:07\r\n       Ce sont les jeunes\r\n    eux-m\u00eames qui le disent.\r\n\r\n10:05:05:11  10:05:08:02\r\nToutes ces nouvelles migrations,\r\n\r\n10:05:08:07  10:05:12:20\r\n en m\u00eame temps que les classes \r\n moyennes, les touristes, etc.,\r\n\r\n10:05:13:01  10:05:15:09\r\n   qu'est-ce qu'ils vont faire\r\n\r\n10:05:15:13  10:05:17:06\r\n    dans les ann\u00e9es \u00e0 venir ?\r\n\r\n10:05:17:11  10:05:19:00\r\n     Peut-\u00eatre ils ouvriront\r\n\r\n10:05:19:05  10:05:20:20\r\n{\\an1}davantage le quartier.\r\n\r\n10:05:21:01  10:05:22:22\r\n{\\an1}J'en discutais avec madame.\r\n\r\n10:05:23:03  10:05:25:23\r\n    Une bonne terrasse \u00e0 bi\u00e8re,\r\n          \u00e7a nous manque.\r\n\r\n10:05:26:04  10:05:29:12\r\n     Ce serait vraiment bien\r\n       que \u00e7a s'installe.\r\n\r\n10:05:29:17  10:05:33:07\r\n         Un autre aspect,\r\nc'est de temps en temps le rapport\r\n\r\n10:05:33:11  10:05:35:07\r\n      vis-\u00e0-vis des femmes.\r\n\r\n10:05:35:11  10:05:39:12\r\n   Trop de femmes en ont marre\r\n      de se faire siffler.\r\n\r\n10:05:39:17  10:05:42:13\r\n   -Je ne me sens pas menac\u00e9e,\r\n         mais j'ai envie\r\n\r\n10:05:42:18  10:05:47:18\r\nde pouvoir m'installer tranquillement\r\n sur une place sans qu'on m'emb\u00eate.\r\n\r\n10:05:47:23  10:05:50:00\r\nMais pourtant, on m'emb\u00eate.\r\n\r\n10:05:51:11  10:05:53:07\r\n    -Je n'ai vraiment eu peur\r\n\r\n10:05:53:11  10:05:55:03\r\n             de rien.\r\n\r\n10:05:55:08  10:05:57:01\r\n     OK, on \u00e9tait un groupe,\r\n\r\n10:05:57:06  10:06:01:16\r\n  mais je pense que je pourrais\r\nrevenir toute seule quand je veux.\r\n\r\n10:06:01:21  10:06:04:14\r\n-Entre le Molenbeek que j'ai connu\r\n\r\n10:06:04:19  10:06:09:17\r\n{\\an1}fin 1970, d\u00e9but 1980,\r\net jusqu'\u00e0 ces derniers temps,\r\n\r\n10:06:09:22  10:06:14:15\r\nje constate qu'il n'y a presque plus\r\n     de mixit\u00e9 sociale, rien !\r\n\r\n10:06:14:20  10:06:17:15\r\n{\\an3}Il y avait cette mixit\u00e9, \u00e0 l'\u00e9poque,\r\n\r\n10:06:17:20  10:06:21:12\r\n{\\an3}        il y avait des Belgo-Belges,\r\n            des gens d'origine, etc.\r\n\r\n10:06:21:17  10:06:24:10\r\n{\\an3}      Aujourd'hui, les Belgo-Belges,\r\n\r\n10:06:24:14  10:06:27:19\r\n  il faut vraiment les chercher\r\n         pour les voir.\r\n\r\n10:06:30:12  10:06:32:19\r\n -A partir du moment o\u00f9 on a vu\r\n\r\n10:06:33:00  10:06:36:15\r\ndes gens dans le quartier, d\u00e9j\u00e0,\r\n      s'habiller en niqab,\r\n\r\n10:06:36:20  10:06:39:14\r\n       avoir des foulards\r\n     de plus en plus longs,\r\n\r\n10:06:39:19  10:06:43:07\r\non \u00e9tait vers une radicalisation\r\n      d\u00e9j\u00e0 vestimentaire.\r\n\r\n10:06:43:11  10:06:48:20\r\n{\\an3}Quand on voyait des commerces fermer\r\n\r\n10:06:49:01  10:06:53:14\r\n{\\an3} et \u00eatre remplac\u00e9s par des commerces\r\n        beaucoup plus traditionnels,\r\n\r\n10:06:53:19  10:06:58:12\r\n{\\an3}  quand on voyait certaines affiches\r\n      de spectacle \u00eatre arrach\u00e9es...\r\n\r\n10:06:58:17  10:07:02:02\r\n                 On savait bien\r\n   que c'\u00e9tait un retour en arri\u00e8re.\r\n\r\n10:07:02:07  10:07:05:18\r\n      Le manque de mixit\u00e9,\r\n \u00e7a ne peut d\u00e9river que vers \u00e7a,\r\n\r\n10:07:05:23  10:07:08:09\r\n   l'intol\u00e9rance, le fascisme,\r\n\r\n10:07:08:13  10:07:10:06\r\n          l'islamisme.\r\n\r\n10:07:10:11  10:07:12:12\r\n   Alors \u00e7a s'exprime parfois\r\n\r\n10:07:12:17  10:07:14:12\r\n     de mani\u00e8re tr\u00e8s simple,\r\n\r\n10:07:14:17  10:07:19:00\r\n    quand on voit une femme qui\r\nn'est pas voil\u00e9e et qu'on l'insulte.\r\n\r\n10:07:19:05  10:07:22:12\r\n{\\an3}                 Pendant le ramadan,\r\n        si on voit quelqu'un manger,\r\n\r\n10:07:22:17  10:07:25:11\r\n              on lui crache dessus\r\n              ou on a des menaces.\r\n\r\n10:07:25:15  10:07:28:04\r\n{\\an3} Ca commence par s'exprimer comme \u00e7a\r\n\r\n10:07:28:09  10:07:31:00\r\n               et \u00e7a finit parfois \r\n               par \u00eatre plus grave.\r\n\r\n10:07:31:05  10:07:35:06\r\n    -Nous avons rencontr\u00e9 Ben\r\n   dans la Maison des Cultures\r\n\r\n10:07:35:11  10:07:39:07\r\n    et de la Coh\u00e9sion Sociale\r\n          de Molenbeek.\r\n\r\n10:07:39:11  10:07:42:15\r\nIl organise des ateliers de th\u00e9\u00e2tre\r\n\r\n10:07:42:20  10:07:44:17\r\n    dans ce lieu d'\u00e9changes.\r\n\r\n10:07:44:22  10:07:47:06\r\nBen est convaincu que l'\u00e9ducation\r\n\r\n10:07:47:11  10:07:51:20\r\n et la culture sont des remparts \r\ncontre l'ignorance et ses d\u00e9rives.\r\n\r\n10:07:54:09  10:07:55:17\r\n{\\an1}-Ne ris pas.\r\n\r\n10:07:55:22  10:07:59:07\r\n        Si on rit, si \u00e7a part, \r\n       on r\u00e9cup\u00e8re la situation.\r\n\r\n10:07:59:11  10:08:01:22\r\n{\\an1}Parce que le regard, il vient d'o\u00f9 ?\r\n\r\n10:08:02:03  10:08:03:17\r\n{\\an1}Le rire vient des yeux.\r\n\r\n10:08:03:22  10:08:08:05\r\n{\\an1}Si \u00e7a arrive sur sc\u00e8ne, on est\r\ndans la choucroute et la semoule.\r\n\r\n10:08:08:10  10:08:09:16\r\n{\\an1}Ne ris pas.\r\n\r\n10:08:09:21  10:08:11:23\r\n{\\an1}Voil\u00e0, respire, ne ris pas.\r\n\r\n10:08:13:17  10:08:16:17\r\n       -J'ai l'impression,\r\n     en regardant Molenbeek,\r\n\r\n10:08:16:22  10:08:21:03\r\n{\\an1}peut-\u00eatre que je suis aveugle, \r\nmais je suis assez optimiste...\r\n\r\n10:08:21:08  10:08:23:22\r\n               J'ai connu Molenbeek\r\n                il y a des ann\u00e9es,\r\n\r\n10:08:24:03  10:08:28:10\r\n{\\an3}       et je trouve que la dynamique\r\n   est positive, tu ne trouves pas ?\r\n\r\n10:08:28:14  10:08:32:11\r\n{\\an3}               -Ecoute, heureusement\r\n   que dans le concret je me dis \u00e7a,\r\n\r\n10:08:32:16  10:08:35:20\r\n{\\an3}                  parce que parfois,\r\n         quand j'entends les m\u00e9dias,\r\n\r\n10:08:36:01  10:08:39:18\r\n{\\an3}     quand je vois certaines choses,\r\n             je suis assez attrist\u00e9.\r\n\r\n10:08:39:23  10:08:43:23\r\n{\\an3}   Et quand j'entends les politiques\r\n             et leur langue de bois,\r\n\r\n10:08:44:04  10:08:46:08\r\n{\\an3}      \u00e7a me rend parfois pessimiste.\r\n\r\n10:08:46:12  10:08:49:03\r\n{\\an3}Mais d\u00e8s qu'on est dans le chaudron,\r\n\r\n10:08:49:08  10:08:52:07\r\n{\\an3}                  dans cette marmite\r\n             bouillonnante de Molem,\r\n\r\n10:08:52:11  10:08:57:06\r\n{\\an3}      et d\u00e8s qu'on voit cette \u00e9nergie\r\nqui s'active, on se dit: \"Chouette !\"\r\n\r\n10:08:57:11  10:09:03:03\r\n-Ben a grandi \u00e0 Molenbeek, et tenait\r\n   \u00e0 nous faire rencontrer Johan,\r\n\r\n10:09:03:08  10:09:06:13\r\n   cheville ouvri\u00e8re du Foyer,\r\n         un des premiers\r\n\r\n10:09:06:18  10:09:10:02\r\n        centres d'accueil\r\n  pour les jeunes de Molenbeek.\r\n\r\n10:09:10:07  10:09:14:04\r\n             Johan,\r\nc'est quarante ans d'implication\r\n\r\n10:09:14:09  10:09:17:13\r\n     dans la vie associative\r\n     et sociale du quartier.\r\n\r\n10:09:17:18  10:09:20:10\r\n           -Au d\u00e9but,\r\n  c'est de l\u00e0 que vient le nom,\r\n\r\n10:09:20:14  10:09:23:05\r\n{\\an1}on \u00e9tait comme une maison\r\n\r\n10:09:23:10  10:09:26:11\r\n{\\an1}pour les jeunes\r\n\r\n10:09:26:16  10:09:28:19\r\n{\\an1}qui tra\u00eenaient dans la rue.\r\n\r\n10:09:29:00  10:09:32:02\r\n    Par apr\u00e8s,\r\n\u00e7a s'est structur\u00e9 beaucoup plus.\r\n\r\n10:09:32:07  10:09:34:14\r\n{\\an1}On regarde beaucoup l'\u00e9ducation.\r\n\r\n10:09:34:19  10:09:39:15\r\n{\\an1}On cherche toujours la promotion\r\ndes jeunes, c'est un peu notre but,\r\n\r\n10:09:39:20  10:09:43:01\r\n{\\an1}et on offre aussi\r\nun service social, juridique\r\n\r\n10:09:43:06  10:09:45:09\r\n{\\an1}pour les probl\u00e8mes concrets.\r\n\r\n10:09:45:13  10:09:48:05\r\n{\\an1}-Bachir, on s'est achet\u00e9 des glaces.\r\n\r\n10:09:48:10  10:09:49:23\r\n    J'avais un euro.\r\n\r\n10:09:50:04  10:09:53:07\r\n      -Le label \"Molenbeek\"\r\n     nous d\u00e9passe largement.\r\n\r\n10:09:53:11  10:09:58:17\r\nNous qui avons essay\u00e9 de construire\r\nune image plus belle de Molenbeek,\r\n\r\n10:09:58:22  10:10:00:19\r\n              on a rat\u00e9 notre truc.\r\n\r\n10:10:01:00  10:10:03:04\r\n{\\an3}    Maintenant, \"Molenbeek\" signifie\r\n\r\n10:10:03:09  10:10:05:02\r\n{\\an3}           \"repaire de djihadistes\".\r\n\r\n10:10:05:07  10:10:09:04\r\nC'est ce qui ressort dans les m\u00e9dias,\r\n              notamment fran\u00e7ais.\r\n\r\n10:10:09:09  10:10:14:05\r\nIl faut savoir que dans le vieux\r\nMolenbeek, la partie concern\u00e9e,\r\n\r\n10:10:14:10  10:10:18:06\r\n il y a environ 15'000 habitants\r\n      par kilom\u00e8tre carr\u00e9.\r\n\r\n10:10:18:11  10:10:20:05\r\n{\\an3}           C'est une densit\u00e9 \u00e9norme.\r\n\r\n10:10:20:10  10:10:24:17\r\n{\\an3}C'est un miracle que \u00e7a se passe bien\r\n         tous les jours, malgr\u00e9 tout.\r\n\r\n10:10:26:22  10:10:29:06\r\n      -Nous, dans le temps,\r\n\r\n10:10:29:11  10:10:34:15\r\n{\\an1}on regardait Che Guevara, on savait \r\nqu'on ne deviendrait pas Che Guevara,\r\n\r\n10:10:34:20  10:10:39:01\r\n{\\an1}mais c'\u00e9tait important, on avait\r\nl'affiche dans notre chambre.\r\n\r\n10:10:39:06  10:10:43:11\r\n{\\an1}Maintenant, les affiches qu'ils ont,\r\nc'est le drapeau de Daech,\r\n\r\n10:10:43:16  10:10:45:16\r\n{\\an1}et c'est \u00e7a qui ne va pas.\r\n\r\n10:10:45:21  10:10:48:20\r\n*-17 minutes d'une violence inou\u00efe.\r\n\r\n10:10:49:01  10:10:51:16\r\n*L'Etat islamique a publi\u00e9 une vid\u00e9o\r\n\r\n10:10:51:21  10:10:56:12\r\n\u00e0 la gloire des neuf terroristes\r\n    des attentats de Paris.\r\n\r\n10:10:56:17  10:10:59:18\r\n        *Montage soign\u00e9,\r\n    mises en sc\u00e8ne macabres.\r\n\r\n10:10:59:23  10:11:04:09\r\n*Une signature posthume qui atteste\r\n    la culpabilit\u00e9 des auteurs.\r\n\r\n10:11:04:13  10:11:06:19\r\n*Les terroristes y sont pr\u00e9sent\u00e9s\r\n\r\n10:11:07:00  10:11:09:21\r\n      comme ayant sacrifi\u00e9 \r\n     leur vie pour la cause.\r\n\r\n10:11:10:02  10:11:14:14\r\n*Outre des sc\u00e8nes de d\u00e9capitation,\r\n    elle pr\u00e9sente des messages\r\n\r\n10:11:14:19  10:11:17:04\r\nenregistr\u00e9s par les terroristes.\r\n\r\n10:11:19:09  10:11:23:11\r\n{\\an3}      *-Vous vivez avec ceskouffar,\r\n      vous pourriez au moins montrer\r\n\r\n10:11:23:16  10:11:27:08\r\n        un peu de fiert\u00e9\r\n   et leur cracher au visage,\r\n\r\n10:11:27:12  10:11:30:03\r\n{\\an3}               si vous ne pouvez pas\r\n                 leur casser la t\u00eate\r\n\r\n10:11:30:08  10:11:31:16\r\n        avec une pierre.\r\n\r\n10:11:31:21  10:11:33:19\r\n    -Ils sont tr\u00e8s organis\u00e9s.\r\n\r\n10:11:34:00  10:11:36:20\r\n{\\an1}Tu vois\r\nune vid\u00e9o de propagande comme \u00e7a,\r\n\r\n10:11:37:01  10:11:39:13\r\n{\\an1}t'as pas envie d'\u00eatre la superstar ?\r\n\r\n10:11:39:18  10:11:42:15\r\n{\\an3}                 -Ca va bien attirer\r\n               les jeunes, comme \u00e7a.\r\n\r\n10:11:42:20  10:11:45:07\r\n{\\an1}-Quand un jeune voit cette vid\u00e9o,\r\n\r\n10:11:45:11  10:11:48:09\r\n{\\an1}qu'il n'a pas\r\nla capacit\u00e9 de comprendre,\r\n\r\n10:11:48:13  10:11:51:04\r\n{\\an1}qu'est-ce qui pourrait lui arriver ?\r\n\r\n10:11:51:09  10:11:55:23\r\n{\\an3}   -Il pourrait se dire: \"Moi aussi,\r\n   j'ai envie de devenir comme eux.\"\r\n\r\n10:11:56:04  10:11:59:05\r\n{\\an3}             \"Je passerai \u00e0 la t\u00e9l\u00e9,\r\n               les gens me verront.\"\r\n\r\n10:11:59:10  10:12:03:11\r\n{\\an3}   Il se dirait: \"Je suis une star\",\r\n          mais dans le mauvais c\u00f4t\u00e9.\r\n\r\n10:12:03:16  10:12:05:03\r\n{\\an1}-Tu es conscient\r\n\r\n10:12:05:08  10:12:09:04\r\n{\\an3}que \u00e7a pourrait t'arriver \u00e0 toi aussi\r\n                 de penser comme \u00e7a ?\r\n\r\n10:12:09:09  10:12:13:14\r\n-Ca pourrait m'arriver, mais voil\u00e0...\r\n            -Ca pourrait t'arriver ?\r\n\r\n10:12:13:19  10:12:16:13\r\n   -Maintenant,\r\n\u00e7a pourrait pas m'arriver,\r\n\r\n10:12:16:18  10:12:20:10\r\n{\\an1}parce que je suis conscient\r\nde tout ce qui se passe,\r\n\r\n10:12:20:14  10:12:25:12\r\n{\\an1}mais des jeunes de quartier qui sont\r\ninfluen\u00e7ables, qui connaissent rien,\r\n\r\n10:12:25:17  10:12:29:08\r\n{\\an1}\u00e7a arrive tous les jours\r\n\u00e0 des jeunes comme \u00e7a.\r\n\r\n10:12:29:12  10:12:32:15\r\n    -Les jeunes de Molenbeek\r\n    ont besoin d'\u00e9ducateurs\r\n\r\n10:12:32:20  10:12:35:18\r\npresque comme les enfants du juge.\r\n\r\n10:12:35:23  10:12:40:08\r\n{\\an3}                Les enfants du juge,\r\nc'est un \u00e9ducateur pour deux gamins,\r\n\r\n10:12:40:12  10:12:45:16\r\n{\\an3}ben normalement, ici, il faudrait \u00e7a,\r\n       un \u00e9ducateur pour deux gamins.\r\n\r\n10:12:45:21  10:12:49:14\r\n{\\an3}     Le jeune a tellement de besoins\r\n               dans ces quartiers-ci\r\n\r\n10:12:49:19  10:12:52:16\r\n{\\an3}                   que... \u00e7a demande\r\n              \u00e9norm\u00e9ment de travail.\r\n\r\n10:12:52:21  10:12:56:09\r\n{\\an3}          Et tout seul, un \u00e9ducateur\r\n             pour dix-quinze gamins,\r\n\r\n10:12:56:13  10:12:59:01\r\n{\\an3} c'est tout simplement pas possible.\r\n\r\n10:12:59:06  10:13:02:17\r\n{\\an3}           Et puis il faut se mettre\r\n            \u00e0 la hauteur des jeunes,\r\n\r\n10:13:02:22  10:13:04:17\r\n{\\an3}           pour comprendre le jeune.\r\n\r\n10:13:04:22  10:13:07:22\r\n{\\an3}               Et \u00e7a, c'est l'erreur\r\n                  que beaucoup font:\r\n\r\n10:13:08:03  10:13:11:03\r\n{\\an3}     on vient, on fait une activit\u00e9,\r\n                       et puis ciao.\r\n\r\n10:13:11:08  10:13:14:15\r\n{\\an3}         Non, \u00e7a, avant, on pouvait,\r\n             maintenant, c'est fini.\r\n\r\n10:13:14:20  10:13:19:15\r\n{\\an1}Quand vous entendez que quelqu'un\r\nde proche est parti, \u00e7a fait quoi ?\r\n\r\n10:13:19:20  10:13:23:01\r\n{\\an3}                        -J'ai eu \u00e7a,\r\n            un copain qui est parti.\r\n\r\n10:13:23:06  10:13:27:10\r\n{\\an3}           Mais je l'ai pas vraiment\r\nbeaucoup connu, c'est y a longtemps.\r\n\r\n10:13:27:14  10:13:31:05\r\n{\\an3}   Quand on m'a dit qu'il est parti,\r\n                \u00e7a m'a fait un choc.\r\n\r\n10:13:31:10  10:13:33:08\r\n{\\an3}          C'est choquant, tu te dis:\r\n\r\n10:13:33:12  10:13:36:10\r\n{\\an3}                    \"Ca se peut pas,\r\n           c'est pas vrai, tout \u00e7a.\"\r\n\r\n10:13:46:10  10:13:50:10\r\n-Mais \u00e7a, c'est plus du suicide\r\n  qu'un acte terroriste.\r\n\r\n10:13:50:14  10:13:52:18\r\n     C'est plus pour...\r\n\r\n10:13:52:23  10:13:55:09\r\n{\\an3}        -Terminer sa vie, peut-\u00eatre.\r\n\r\n10:13:55:13  10:13:59:00\r\n{\\an3}              -Tout le monde conna\u00eet\r\n            quelqu'un qui est parti,\r\n\r\n10:13:59:05  10:14:03:06\r\n{\\an3}               tout le monde conna\u00eet\r\n      quelqu'un qui est mort l\u00e0-bas.\r\n\r\n10:14:03:11  10:14:06:11\r\n{\\an3}           Et \u00e7a fait qu'on peut pas\r\n                 rester indiff\u00e9rent.\r\n\r\n10:14:06:16  10:14:09:06\r\n{\\an3}Parce que les gamins se sont c\u00f4toy\u00e9s,\r\n\r\n10:14:09:11  10:14:12:05\r\n         ne f\u00fbt-ce que sur les bancs\r\n                      de l'\u00e9cole.\r\n\r\n10:14:12:10  10:14:17:00\r\n{\\an3}    Rien que le choc \u00e0 ce niveau-l\u00e0:\r\n     \"Il \u00e9tait avec moi en classe !\"\r\n\r\n10:14:17:05  10:14:20:11\r\n{\\an3}            C'est un choc pour celui\r\n           qui \u00e9tait dans sa classe,\r\n\r\n10:14:20:15  10:14:23:01\r\n{\\an3}      parce qu'il a rigol\u00e9 avec lui.\r\n\r\n10:14:23:06  10:14:27:17\r\n{\\an3}          Ils ont copi\u00e9 ensemble sur\r\n  un contr\u00f4le, ils se sont bagarr\u00e9s.\r\n\r\n10:14:27:22  10:14:30:01\r\n{\\an3}    Ils se sont construits ensemble.\r\n\r\n10:14:30:06  10:14:33:19\r\n{\\an3}    Si vous aviez, en quelques mots,\r\n                 un message \u00e0 passer\r\n\r\n10:14:34:00  10:14:37:00\r\n{\\an3}                  par rapport \u00e0 tout\r\n          ce qui vient de se passer,\r\n\r\n10:14:37:05  10:14:41:17\r\n{\\an3}      par rapport \u00e0 ce comportement,\r\n \u00e0 ces choses-l\u00e0, vous diriez quoi ?\r\n\r\n10:14:42:16  10:14:45:18\r\n{\\an1}-De pas avoir peur,\r\net puis \u00eatre tr\u00e8s fort...\r\n\r\n10:14:45:23  10:14:47:20\r\n{\\an1}Face \u00e0 la menace.\r\n\r\n10:14:48:01  10:14:49:21\r\n               Rap\r\n\r\n10:14:50:02  10:14:51:21\r\n        -Bang, bang, bang\r\n\r\n10:14:52:02  10:14:55:06\r\n       Des corps tombent, \r\n       des balles pleuvent\r\n\r\n10:14:55:11  10:14:57:15\r\n     Dingue, dingue, dingue\r\n\r\n10:14:57:20  10:15:00:02\r\n        Ca sent le plomb,\r\n        je fuis les keufs\r\n\r\n10:15:00:07  10:15:04:01\r\n  Oh, du haut de mes quinze ans\r\n\r\n10:15:04:06  10:15:06:10\r\n   Oui, oui, Monsieur l'agent\r\n\r\n10:15:06:14  10:15:08:23\r\n Je pense qu'\u00e0 faire de l'argent\r\n\r\n10:15:09:04  10:15:12:18\r\n{\\an3}           -Comment ils sont arriv\u00e9s\r\n              \u00e0 aller se mettre... ?\r\n\r\n10:15:12:23  10:15:16:15\r\n{\\an1}-A mettre des ceintures,\r\ndes bombes, aller s'exploser.\r\n\r\n10:15:16:20  10:15:21:06\r\n{\\an1}Et c'est un jeune de 22-23 ans,\r\nil a toute la vie devant lui !\r\n\r\n10:15:21:11  10:15:22:22\r\n{\\an3}                 -Y a ses parents...\r\n\r\n10:15:23:03  10:15:26:02\r\n{\\an1}-Il a fait du mal\r\n\u00e0 lui-m\u00eame, \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9,\r\n\r\n10:15:26:07  10:15:28:10\r\n{\\an1}\u00e0 ses parents qui souffrent !\r\n\r\n10:15:28:14  10:15:32:21\r\n        Moi, je lui parle que de \u00e7a,\r\n          \u00e0 la maison, le respect.\r\n\r\n10:15:33:02  10:15:36:07\r\n         Et en plus,\r\nil faut s'aimer l'un l'autre.\r\n\r\n10:15:36:11  10:15:40:18\r\n{\\an1}On est tous des \u00eatres humains,\r\non n'a pas de diff\u00e9rences\r\n\r\n10:15:40:23  10:15:43:23\r\n           entre un chr\u00e9tien, \r\n          un juif, un musulman.\r\n\r\n10:15:44:04  10:15:46:15\r\n{\\an1}-Nous sommes tous des fr\u00e8res.\r\n\r\n10:15:46:20  10:15:48:18\r\n{\\an1}-C'est une parole de Dieu.\r\n\r\n10:15:54:06  10:15:55:19\r\n{\\an1}Jamais, jamais !\r\n\r\n10:15:56:00  10:15:59:11\r\n{\\an1}Au contraire, rends service\r\n\u00e0 la soci\u00e9t\u00e9, aux gens.\r\n\r\n10:15:59:16  10:16:03:10\r\n{\\an3}      Le Proph\u00e8te n'a jamais d\u00e9test\u00e9\r\n                    qui que ce soit,\r\n\r\n10:16:03:14  10:16:06:04\r\n{\\an3}        il a toujours aim\u00e9 les gens.\r\n\r\n10:16:10:15  10:16:15:17\r\n -Nous, on trouvait surr\u00e9aliste\r\nd'avoir 22 mosqu\u00e9es \u00e0 Molenbeek,\r\n\r\n10:16:15:22  10:16:19:15\r\n  plus que dans n'importe quel\r\n       village au Maroc.\r\n\r\n10:16:19:20  10:16:23:11\r\n   Les mosqu\u00e9es n'\u00e9taient pas\r\n    contr\u00f4l\u00e9es, les pr\u00eaches\r\n\r\n10:16:23:16  10:16:27:07\r\n        \u00e9taient en arabe:\r\n c'est comme une messe en latin.\r\n\r\n10:16:27:11  10:16:31:15\r\n   Les jeunes ne comprenaient \r\n   ni le langage ni les codes.\r\n\r\n10:16:31:20  10:16:35:17\r\n   Et on sait tout le travail\r\n accompli par l'Arabie saoudite\r\n\r\n10:16:35:22  10:16:40:15\r\n{\\an3} et les wahhabites: ils \u00e9taient d\u00e9j\u00e0\r\n   bien implant\u00e9s dans les mosqu\u00e9es.\r\n\r\n10:16:40:20  10:16:45:09\r\n{\\an3}   On dit: \"Les jeunes des attentats\r\n  n'allaient pas dans les mosqu\u00e9es.\"\r\n\r\n10:16:45:13  10:16:46:22\r\n                  C'est possible,\r\n\r\n10:16:47:03  10:16:50:10\r\n         mais n'emp\u00eache\r\n que \u00e7a a fait beaucoup de tort.\r\n\r\n10:16:53:03  10:16:55:05\r\n   -Fouad nous pr\u00e9sent Hamid.\r\n\r\n10:16:55:10  10:17:00:23\r\n Hamid a \u00e9t\u00e9 le premier policier\r\nd'origine maghr\u00e9bine de Belgique.\r\n\r\n10:17:01:04  10:17:05:10\r\n   D\u00e8s la fin des ann\u00e9es 1980,\r\nil d\u00e9non\u00e7ait les discours haineux\r\n\r\n10:17:05:14  10:17:10:09\r\n  dans les mosqu\u00e9es bruxelloises,\r\nau vu et au su des autorit\u00e9s belges.\r\n\r\n10:17:10:13  10:17:13:18\r\n-Je suis pratiquant,\r\n   et \u00e0 l'\u00e9poque,\r\n\r\n10:17:13:23  10:17:17:07\r\n   j'ai assist\u00e9\r\n\u00e0 certains pr\u00eaches\r\n\r\n10:17:17:11  10:17:22:15\r\n{\\an1}o\u00f9 on interpellait les papas,\r\nles fid\u00e8les qui \u00e9taient pr\u00e9sents,\r\n\r\n10:17:22:20  10:17:27:06\r\n{\\an1}en leur disant: \"Vous avez laiss\u00e9\r\nvos femmes travailler,\r\n\r\n10:17:27:11  10:17:31:11\r\n{\\an1}vous avez laiss\u00e9 vos fils \r\ns'habiller \u00e0 l'europ\u00e9enne,\r\n\r\n10:17:31:16  10:17:36:23\r\n{\\an1}vous n'\u00eates pas des bons musulmans\r\net Dieu est en train de vous punir.\"\r\n\r\n10:17:37:04  10:17:39:14\r\n{\\an1}Parce que dans les ann\u00e9es 1980,\r\n\r\n10:17:39:19  10:17:43:20\r\n{\\an1}il faut pas oublier\r\nqu'il y avait la crise industrielle,\r\n\r\n10:17:44:01  10:17:48:13\r\n{\\an1}les mines et certaines grosses\r\nsoci\u00e9t\u00e9s industrielles fermaient.\r\n\r\n10:17:48:18  10:17:52:10\r\n{\\an1}Donc, ces gens-l\u00e0 liaient\r\nla probl\u00e9matique du ch\u00f4mage\r\n\r\n10:17:52:14  10:17:55:02\r\n{\\an1}et de la fermeture des industries\r\n\r\n10:17:55:07  10:17:58:02\r\n{\\an1}aux comportements non religieux.\r\n\r\n10:17:58:07  10:18:00:04\r\n{\\an1}Et y a certaines familles\r\n\r\n10:18:00:09  10:18:04:01\r\n{\\an1}qui se sont dit:\r\n\"Nous devons revenir \u00e0 l'essentiel.\"\r\n\r\n10:18:04:06  10:18:06:21\r\n{\\an1}Est-ce que l'essentiel, \u00e0 l'\u00e9poque,\r\n\r\n10:18:07:02  10:18:13:08\r\n{\\an1}\u00e9tait uniquement le port du voile\r\net le respect des uns et des autres ?\r\n\r\n10:18:13:12  10:18:16:10\r\n{\\an1}Jusque-l\u00e0, y avait pas de souci.\r\n\r\n10:18:16:14  10:18:21:21\r\n{\\an1}Mais de l\u00e0 \u00e0 inculquer une religion\r\nqui exclue l'autre,\r\n\r\n10:18:22:02  10:18:26:10\r\n{\\an1}qui ne respecte pas l'autre,\r\nqui divise...\r\n\r\n10:18:26:14  10:18:28:23\r\n        Donc, si on prend\r\n\r\n10:18:29:04  10:18:31:07\r\n{\\an1}la g\u00e9n\u00e9ration actuelle,\r\n\r\n10:18:31:11  10:18:35:10\r\n{\\an1}qui est n\u00e9e dans les ann\u00e9es 1970,\r\nelle a quarante ans,\r\n\r\n10:18:35:14  10:18:39:18\r\n{\\an1}leurs enfants ont connu\r\nuniquement cet islam englobant.\r\n\r\n10:18:39:23  10:18:44:22\r\n{\\an1}Nous, les anciens, on a connu l'islam\r\nde chez nous, tol\u00e9rant, ouvert...\r\n\r\n10:18:45:03  10:18:49:04\r\n{\\an1}Nulle contrainte dans le Coran,\r\nle respect de l'autre...\r\n\r\n10:18:49:09  10:18:54:04\r\n{\\an1}Mais ici, non, c'est uniquement\r\nl'islam englobant, matin et soir.\r\n\r\n10:18:54:09  10:18:57:11\r\n{\\an1}Et c'\u00e9tait\r\ndans tous les lieux de culte\r\n\r\n10:18:57:16  10:19:01:02\r\n{\\an1}de notre capitale de l'Europe,\r\nBruxelles.\r\n\r\n10:19:01:07  10:19:03:12\r\n{\\an1}Donc, c'\u00e9tait pas sp\u00e9cifique\r\n\r\n10:19:03:17  10:19:06:23\r\n{\\an1}uniquement \u00e0 un quartier,\r\nc'\u00e9tait partout\r\n\r\n10:19:07:04  10:19:10:07\r\n{\\an1}et surtout dans tout le pays.\r\n\r\n10:19:13:00  10:19:14:17\r\n           -Salam alaykoum.\r\n\r\n10:19:14:22  10:19:17:18\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:19:17:23  10:19:19:23\r\n{\\an3}            Vous avez fini l'\u00e9cole ?\r\n\r\n10:19:20:04  10:19:24:03\r\n  -Jamal est imam \u00e0 Molenbeek \r\n depuis une vingtaine d'ann\u00e9es.\r\n\r\n10:19:24:08  10:19:28:09\r\n Il a \u00e9t\u00e9 confront\u00e9 aux d\u00e9rives\r\n  islamistes dans le quartier.\r\n\r\n10:19:28:13  10:19:33:11\r\n Jamal pr\u00f4ne une vision moderne de\r\nl'islam, adapt\u00e9e \u00e0 nos d\u00e9mocraties.\r\n\r\n10:19:33:15  10:19:35:21\r\nIl a d\u00fb faire face non seulement\r\n\r\n10:19:36:02  10:19:40:10\r\n\u00e0 une s\u00e9rieuse menace d'attentat\r\npar un groupe d'extr\u00eame droite,\r\n\r\n10:19:40:14  10:19:43:12\r\n         mais \u00e9galement\r\n    aux recruteurs de Daech,\r\n\r\n10:19:43:17  10:19:46:13\r\n         qui agissaient\r\n    aux portes de sa mosqu\u00e9e.\r\n\r\n10:19:46:18  10:19:51:11\r\n      L'imam prie en arabe\r\n\r\n10:19:51:16  10:20:00:19\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:20:01:00  10:20:02:05\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:20:02:10  10:20:04:02\r\n         -Allahu akbar.\r\n\r\n10:20:06:15  10:20:09:11\r\n-Toutes ces guerres au Moyen-Orient\r\n\r\n10:20:09:16  10:20:14:23\r\n{\\an1}sont des guerres\r\nd'ordre \u00e9conomique et id\u00e9ologique.\r\n\r\n10:20:15:04  10:20:17:11\r\n{\\an1}Entre les deux id\u00e9ologies, aussi.\r\n\r\n10:20:17:16  10:20:22:18\r\nChacun va chercher les arguments\r\n   pour convaincre l'autre.\r\n\r\n10:20:22:23  10:20:24:22\r\n{\\an1}Ces arguments arrivent ici,\r\n\r\n10:20:25:03  10:20:28:12\r\n    chez des jeunes\r\nqui ne connaissent pas la religion,\r\n\r\n10:20:28:17  10:20:31:03\r\n{\\an1}qui vivent en marge de la soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n10:20:31:08  10:20:33:21\r\n  Et les recruteurs,\r\n ces r\u00e9seaux mafieux,\r\n\r\n10:20:34:02  10:20:36:14\r\n{\\an1}utilisent la fragilit\u00e9 de ces jeunes:\r\n\r\n10:20:36:19  10:20:39:04\r\n  \"Ici, vous n'\u00eates rien,\r\n\r\n10:20:39:09  10:20:41:16\r\n{\\an1}l\u00e0-bas, vous serez une personne,\r\n\r\n10:20:41:21  10:20:45:11\r\n{\\an1}vous d\u00e9fendrez votre religion,\r\nvous serez valoris\u00e9s,\r\n\r\n10:20:45:15  10:20:49:23\r\n{\\an1}vous d\u00e9fendrez contre l'ennemi\",\r\non sait pas qui est l'ennemi.\r\n\r\n10:20:50:04  10:20:53:05\r\nEt on am\u00e8ne ces jeunes-l\u00e0\r\n    \u00e0 faire la guerre.\r\n\r\n10:20:53:10  10:20:56:09\r\n  Et puis un jour on passe\r\n      \u00e0 la phase deux,\r\n\r\n10:20:56:13  10:20:59:17\r\n{\\an1}on utilise ces jeunes-l\u00e0 pour revenir\r\n\r\n10:20:59:22  10:21:05:02\r\n{\\an1}dans le pays o\u00f9 ils sont n\u00e9s, o\u00f9 ils\r\nont grandi, pour faire des attentats.\r\n\r\n10:21:05:07  10:21:09:18\r\n{\\an1}Donc, quelque part, on a assist\u00e9\r\n\u00e0 l'\u00e9mergence de ce radicalisme\r\n\r\n10:21:09:23  10:21:12:03\r\n{\\an1}depuis de longues ann\u00e9es.\r\n\r\n10:21:12:08  10:21:16:11\r\nLes personnes d'origine \u00e9trang\u00e8re,\r\n  pour certains politiques,\r\n\r\n10:21:16:16  10:21:20:04\r\n{\\an1}ne repr\u00e9sentent que des voix\r\nau moment des \u00e9lections.\r\n\r\n10:21:20:09  10:21:24:10\r\n{\\an1}Il y a plus de 100'000 voix\r\nd'origine musulmane \u00e0 Bruxelles.\r\n\r\n10:21:24:14  10:21:26:11\r\n{\\an1}Donc, certains politiques\r\n\r\n10:21:26:15  10:21:30:05\r\nne vont pas emb\u00eater les musulmans,\r\n     ou mettre en col\u00e8re\r\n\r\n10:21:30:10  10:21:33:09\r\nleurs alli\u00e9s strat\u00e9giques\r\n   du Moyen-Orient,\r\n\r\n10:21:33:13  10:21:37:16\r\n{\\an1}on laisse aller les choses,\r\nc'est pas grave, c'est entre eux.\r\n\r\n10:21:37:21  10:21:40:15\r\n   Mais aujourd'hui,\r\n on est tous concern\u00e9s.\r\n\r\n10:21:40:20  10:21:45:11\r\n{\\an1}-Je connais des imams, je cite pas\r\ndes noms pour ne pas les vexer,\r\n\r\n10:21:45:16  10:21:49:01\r\n{\\an1}mais pour moi,\r\nils doivent faire un pas de c\u00f4t\u00e9 !\r\n\r\n10:21:49:06  10:21:53:01\r\n{\\an1}Ils ont particip\u00e9 indirectement\r\n\u00e0 la radicalisation,\r\n\r\n10:21:53:06  10:21:55:19\r\n{\\an1}\u00e0 ce qui est arriv\u00e9 aujourd'hui.\r\n\r\n10:21:56:00  10:21:57:12\r\n{\\an1}Et aujourd'hui...\r\n\r\n10:21:57:17  10:22:00:23\r\n{\\an3}         -C'est eux-m\u00eames de nouveau\r\n                  qui participent...\r\n\r\n10:22:01:04  10:22:02:23\r\n{\\an1}-A la d\u00e9radicalisation.\r\n\r\n10:22:03:04  10:22:06:18\r\nAvec l'argent donn\u00e9 par la r\u00e9gion !\r\n                   -Y a un probl\u00e8me.\r\n\r\n10:22:06:23  10:22:09:20\r\n{\\an1}-Y a un tr\u00e8s gros probl\u00e8me, l\u00e0.\r\n\r\n10:22:10:01  10:22:12:02\r\n  -On doit mettre le doigt\r\n\r\n10:22:12:07  10:22:17:05\r\n{\\an1}sur les v\u00e9ritables raisons\r\net les v\u00e9ritables sources\r\n\r\n10:22:17:10  10:22:19:18\r\n     de ce radicalisme.\r\n\r\n10:22:19:23  10:22:25:10\r\n{\\an1}Que je sois ministre, bourgmestre ou\r\nchef de la s\u00e9curit\u00e9, je dois assumer\r\n\r\n10:22:25:14  10:22:27:05\r\n  mes responsabilit\u00e9s.\r\n\r\n10:22:27:10  10:22:28:21\r\n      Et aujourd'hui,\r\n\r\n10:22:29:02  10:22:34:09\r\n{\\an1}entre citoyens belges, on doit parler\r\nun langage franc, honn\u00eate,\r\n\r\n10:22:34:13  10:22:39:10\r\n{\\an1}dire o\u00f9 \u00e7a a foir\u00e9 chez nous,\r\no\u00f9 se trouve le probl\u00e8me.\r\n\r\n10:22:42:21  10:22:44:23\r\n              R'nB\r\n\r\n10:22:45:04  10:22:46:15\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:22:46:20  10:22:49:04\r\n          -Tous perdus\r\n\r\n10:22:49:09  10:22:51:09\r\n          J'suis perdu\r\n\r\n10:22:51:13  10:22:53:13\r\n          J'suis perdu\r\n\r\n10:22:53:18  10:22:56:06\r\n Dans mon quartier, tous perdus\r\n\r\n10:22:56:11  10:22:58:09\r\n  -Nous savons que la Belgique\r\n\r\n10:22:58:13  10:23:02:02\r\n a cette triste caract\u00e9ristique\r\n         d'\u00eatre un pays\r\n\r\n10:23:02:07  10:23:05:22\r\n     o\u00f9 proportionnellement,\r\n     au nombre d'habitants,\r\n\r\n10:23:06:03  10:23:09:19\r\n{\\an3}      les jeunes qui se radicalisent\r\n             et qui partent en Syrie\r\n\r\n10:23:10:00  10:23:13:07\r\n                est un des nombres\r\n           les plus \u00e9lev\u00e9s d'Europe.\r\n\r\n10:23:13:11  10:23:15:07\r\n                 C'est inqui\u00e9tant,\r\n\r\n10:23:15:11  10:23:17:09\r\n   d'autant plus quand on voit\r\n\r\n10:23:17:13  10:23:20:16\r\n     que parmi les auteurs \r\n     des attentats de Paris\r\n\r\n10:23:20:21  10:23:24:18\r\n        il y a des jeunes\r\n  qui ont fr\u00e9quent\u00e9 nos \u00e9coles.\r\n\r\n10:23:24:23  10:23:27:12\r\n{\\an3}  Comment se fait-il que notre \u00e9cole\r\n\r\n10:23:27:17  10:23:31:06\r\n{\\an3}         ne parvienne pas \u00e0 proposer\r\n            autre chose \u00e0 ces jeunes\r\n\r\n10:23:31:11  10:23:36:08\r\n{\\an3} qu'un avenir aussi sombre que celui\r\n  de se lever un matin et de se dire\r\n\r\n10:23:36:12  10:23:40:21\r\n{\\an3}             qu'on va se faire sauter\r\net en m\u00eame temps tuer des innocents ?\r\n\r\n10:23:41:02  10:23:47:13\r\n-Depuis le d\u00e9but du conflit syrien,\r\nplus de cinquante jeunes du quartier\r\n\r\n10:23:47:18  10:23:51:04\r\n      sont partis combattre\r\n   aupr\u00e8s de l'Etat islamique.\r\n\r\n10:23:51:09  10:23:54:04\r\n  La cellule antiradicalisation\r\n          de Molenbeek\r\n\r\n10:23:54:09  10:23:56:23\r\n      est une des premi\u00e8res\r\n        cr\u00e9\u00e9es en Europe.\r\n\r\n10:23:57:04  10:24:00:05\r\n   Nous accompagnons Olivier,\r\n        son responsable,\r\n\r\n10:24:00:10  10:24:03:04\r\n      lors d'une formation \r\n      pour les enseignants.\r\n\r\n10:24:03:09  10:24:07:10\r\n       -La radicalisation\r\n     conjugue deux \u00e9l\u00e9ments.\r\n\r\n10:24:07:14  10:24:10:02\r\n{\\an1}D'abord, un discours radical.\r\n\r\n10:24:10:07  10:24:13:19\r\n    Et je rappelle qu'en vertu\r\n     de nos principes l\u00e9gaux,\r\n\r\n10:24:14:00  10:24:18:21\r\n{\\an1}il n'est pas interdit d'avoir\r\ndes discours radicaux en Belgique.\r\n\r\n10:24:19:02  10:24:24:11\r\n{\\an1}La radicalisation devient un probl\u00e8me\r\nquand elle postule et implique\r\n\r\n10:24:24:15  10:24:27:09\r\n    un recours \u00e0 la violence.\r\n\r\n10:24:27:13  10:24:30:11\r\n      Les jeunes qui partent,\r\n       qui sont radicalis\u00e9s,\r\n\r\n10:24:30:16  10:24:33:13\r\n        sont g\u00e9n\u00e9ralement\r\n    des jeunes \"d\u00e9sislamis\u00e9s\".\r\n\r\n10:24:33:18  10:24:35:12\r\n{\\an1}Ca signifie que leur degr\u00e9\r\n\r\n10:24:35:17  10:24:38:02\r\nde religiosit\u00e9 est proche de z\u00e9ro.\r\n\r\n10:24:38:07  10:24:42:14\r\n{\\an1}Ils ne fr\u00e9quentent pas les mosqu\u00e9es,\r\nils ne parlent pas l'arabe,\r\n\r\n10:24:42:19  10:24:46:16\r\n         ils font le ramadan\r\n  mais ignorent ce que \u00e7a veut dire,\r\n\r\n10:24:46:21  10:24:49:12\r\n          ils boivent,\r\n    consomment de la drogue.\r\n\r\n10:24:49:17  10:24:52:06\r\nDonc, il faut pouvoir comprendre\r\n\r\n10:24:52:11  10:24:56:17\r\n     comment la religion va devenir \r\n     le vecteur central de leur vie.\r\n\r\n10:24:56:22  10:24:59:14\r\nIls ne fr\u00e9quentent pas les mosqu\u00e9es,\r\n\r\n10:24:59:19  10:25:02:19\r\n      mais les mosqu\u00e9es\r\n   ont une responsabilit\u00e9.\r\n\r\n10:25:03:00  10:25:06:06\r\n{\\an1}-Certains jeunes\r\nsusceptibles de se radicaliser\r\n\r\n10:25:06:11  10:25:10:04\r\n{\\an1}vous parlent parfois\r\ndu conflit isra\u00e9lo-palestinien ?\r\n\r\n10:25:10:09  10:25:14:09\r\n{\\an1}Je suis enseignante,\r\nje donne cours \u00e0 des primo-arrivants.\r\n\r\n10:25:14:13  10:25:18:00\r\n{\\an1}Il est d\u00e9j\u00e0 arriv\u00e9\r\nqu'on \u00e9voque ce probl\u00e8me-l\u00e0,\r\n\r\n10:25:18:05  10:25:20:04\r\n{\\an1}je sens qu'il est br\u00fblant.\r\n\r\n10:25:20:09  10:25:24:11\r\n{\\an1}Il est peut-\u00eatre \u00e0 l'origine aussi\r\nd'une victimisation.\r\n\r\n10:25:24:15  10:25:29:03\r\n  -Pour parler de la Palestine,\r\n  il faut conna\u00eetre l'histoire,\r\n\r\n10:25:29:08  10:25:32:13\r\n  pouvoir expliquer les choses.\r\n\r\n10:25:32:18  10:25:35:13\r\n        Quand des jeunes\r\n      m'en parlent, je dis:\r\n\r\n10:25:35:18  10:25:38:21\r\n      \"On est dans un monde\r\n      plein de paradoxes.\"\r\n\r\n10:25:39:02  10:25:41:10\r\n{\\an3}  C'est comme la th\u00e9orie du complot.\r\n\r\n10:25:41:14  10:25:43:23\r\n{\\an3}  C'est compliqu\u00e9 pour un enseignant\r\n\r\n10:25:44:04  10:25:46:15\r\n{\\an3}                    de d\u00e9construire\r\n              des propos tout faits\r\n\r\n10:25:46:20  10:25:48:19\r\n{\\an3}       de cette th\u00e9orie du complot.\r\n\r\n10:25:49:00  10:25:51:02\r\n{\\an3}    Ce qu'on essaie de faire, c'est:\r\n\r\n10:25:51:07  10:25:54:16\r\n{\\an3}                   il y a des faits,\r\n  il y a l'interpr\u00e9tation des faits,\r\n\r\n10:25:54:21  10:25:58:10\r\n{\\an3}      les \u00e9motions qu'on met dessus,\r\n             ensuite vient le d\u00e9bat.\r\n\r\n10:25:58:14  10:26:02:10\r\n{\\an1}-Quand un jeune part en Syrie,\r\nil interroge la soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n10:26:02:14  10:26:06:09\r\n{\\an1}Mon constat, c'est que l'\u00e9cole\r\nest un \u00e9chec aujourd'hui.\r\n\r\n10:26:06:13  10:26:10:09\r\n{\\an1}Alors oui, il y a des \u00e9coles\r\nqui favorisent l'inclusion,\r\n\r\n10:26:10:13  10:26:14:18\r\n{\\an1}le discours entre les identit\u00e9s,\r\nmais elles sont rarissimes.\r\n\r\n10:26:14:23  10:26:18:10\r\n{\\an1}Ils vous disent:\r\n\"Madame, la th\u00e9orie du complot,\r\n\r\n10:26:18:14  10:26:19:20\r\n          c'est vrai ?\"\r\n\r\n10:26:20:01  10:26:22:22\r\n   Ils vous donnent des sites\r\n        tous les jours.\r\n\r\n10:26:23:03  10:26:26:19\r\n{\\an1}Il faut nous-m\u00eames \u00eatre inform\u00e9s\r\npour pouvoir les aider,\r\n\r\n10:26:27:00  10:26:30:00\r\n{\\an1}mais on n'a pas le temps\r\nni les comp\u00e9tences,\r\n\r\n10:26:30:05  10:26:32:00\r\n{\\an1}alors on fait comment ?\r\n\r\n10:26:32:05  10:26:33:20\r\n         -Comment agir ?\r\n\r\n10:26:34:01  10:26:36:05\r\n Comment guider cette g\u00e9n\u00e9ration\r\n\r\n10:26:36:10  10:26:39:10\r\n           sans avoir\r\nles outils de dialogue ad\u00e9quats ?\r\n\r\n10:26:39:14  10:26:43:11\r\n    Olivier accorde beaucoup\r\n  d'importance aux t\u00e9moignages\r\n\r\n10:26:43:15  10:26:46:22\r\n         et n'h\u00e9site pas\r\n     \u00e0 inviter des personnes\r\n\r\n10:26:47:03  10:26:49:14\r\nau pass\u00e9 controvers\u00e9 comme Mourad.\r\n\r\n10:26:49:19  10:26:52:12\r\n          Fran\u00e7ais issu\r\n    de la banlieue lyonnaise,\r\n\r\n10:26:52:17  10:26:56:16\r\nMourad a \u00e9t\u00e9 captur\u00e9 au Pakistan\r\n   peu apr\u00e8s le 11 Septembre.\r\n\r\n10:26:56:21  10:26:59:16\r\nIl fut suspect\u00e9 d'actes terroristes.\r\n\r\n10:26:59:21  10:27:02:23\r\n  Il a \u00e9t\u00e9 emprisonn\u00e9 trois ans\r\n          \u00e0 Guantanamo.\r\n\r\n10:27:03:04  10:27:06:01\r\n         -A Guantanamo,\r\n    ou en prison, en France,\r\n\r\n10:27:06:06  10:27:09:16\r\n{\\an3}        est-ce que tu as vu des gens\r\n\r\n10:27:09:21  10:27:12:19\r\n{\\an3}         r\u00e9ellement se radicaliser ?\r\n\r\n10:27:13:00  10:27:18:17\r\n{\\an1}-Alors Guantanamo, faut \u00eatre clair,\r\n\r\n10:27:18:22  10:27:21:11\r\n{\\an1}c'est une fabrique de radicalisation.\r\n\r\n10:27:21:16  10:27:24:03\r\n{\\an1}C'est l'\u00e9cole du djihad, Guantanamo.\r\n\r\n10:27:24:08  10:27:29:11\r\nCertains en sortent et arrivent plus\r\n ou moins \u00e0 reconstruire leur vie,\r\n\r\n10:27:29:16  10:27:32:01\r\n{\\an1}mais ceux-l\u00e0,\r\non n'en parle jamais.\r\n\r\n10:27:32:06  10:27:36:13\r\n{\\an1}Et d'autres qui sont sortis\r\nde Guantanamo ont fini sur le front,\r\n\r\n10:27:36:18  10:27:39:19\r\n{\\an1}alors qu'ils n'avaient pas\r\ncombattu avant \u00e7a.\r\n\r\n10:27:40:00  10:27:41:13\r\n{\\an1}Certains ont m\u00eame fini\r\n\r\n10:27:41:18  10:27:43:01\r\n        chefs de groupe.\r\n\r\n10:27:43:06  10:27:46:21\r\n  Trois Marocains, tr\u00e8s connus,\r\n    ont fini chefs de groupe.\r\n\r\n10:27:47:02  10:27:50:17\r\n{\\an1}Qui a revendiqu\u00e9 les attentats\r\nde Charlie en France ?\r\n\r\n10:27:50:22  10:27:52:17\r\n{\\an1}C'est al-Qa\u00efda au Y\u00e9men.\r\n\r\n10:27:52:22  10:27:54:18\r\n{\\an1}Un des num\u00e9ros deux...\r\n\r\n10:27:54:23  10:27:58:12\r\n{\\an1}Il a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 apr\u00e8s\r\npar un drone am\u00e9ricain, je crois.\r\n\r\n10:27:58:17  10:28:01:09\r\n{\\an1}Ben, il venait de Guantanamo,\r\ntu vois ?\r\n\r\n10:28:05:01  10:28:07:04\r\n          Ca va ?\r\n\r\n10:28:09:05  10:28:12:01\r\n-Comment tu vas ?\r\n                     -Ca va, \u00e7a va.\r\n\r\n10:28:12:06  10:28:14:11\r\nOn a envie de prendre des risques,\r\n\r\n10:28:14:16  10:28:20:13\r\n{\\an3} on sait qu'il y a une part d'ombre,\r\nmais on cherche \u00e7a, malheureusement.\r\n\r\n10:28:20:18  10:28:22:20\r\n{\\an3}  Une fois l\u00e0-bas, c'est trop tard.\r\n\r\n10:28:23:01  10:28:24:13\r\n{\\an3}             Il y a un entra\u00eenement,\r\n\r\n10:28:24:18  10:28:28:01\r\n{\\an3}      on apprend \u00e0 manier les armes,\r\n                lancer les grenades.\r\n\r\n10:28:28:06  10:28:32:22\r\n{\\an3}On nous montre diff\u00e9rents explosifs,\r\n         comment fabriquer une bombe\r\n\r\n10:28:33:03  10:28:34:12\r\n{\\an3}                avec l'\u00e9lectronique.\r\n\r\n10:28:34:17  10:28:37:05\r\n{\\an3}   J'avais bascul\u00e9 dans autre chose.\r\n\r\n10:28:37:10  10:28:41:14\r\n   Le soir, des imams venaient\r\n  faire des discours religieux.\r\n\r\n10:28:41:19  10:28:43:20\r\n{\\an1}Y en a un qui vient un jour,\r\n\r\n10:28:44:01  10:28:47:23\r\n{\\an1}mais lui, il est diff\u00e9rent:\r\nil a des gardes du corps.\r\n\r\n10:28:48:04  10:28:53:04\r\n{\\an3}   Et il a un discours diff\u00e9rent: il\r\n incite les jeunes \u00e0 aller commettre\r\n\r\n10:28:53:09  10:28:55:08\r\n{\\an1}des attentats suicides.\r\n\r\n10:28:55:12  10:28:59:04\r\n{\\an1}Et en fait, cette personne,\r\nc'\u00e9tait Oussama ben Laden.\r\n\r\n10:28:59:09  10:29:03:22\r\n{\\an1}-Je me pose la question concernant\r\nle 11 Septembre et O.ben Laden,\r\n\r\n10:29:04:03  10:29:06:16\r\n{\\an1}est-ce que c'est vrai, tout \u00e7a ?\r\n\r\n10:29:06:21  10:29:10:18\r\n{\\an1}Y a ce qu'on dit \u00e0 la t\u00e9l\u00e9\r\net y a l'autre partie du monde\r\n\r\n10:29:10:23  10:29:15:16\r\n{\\an1}qui dit qu'Oussama ben Laden\r\nn'a jamais exist\u00e9.\r\n\r\n10:29:15:21  10:29:18:00\r\n  Comment je peux vous croire ?\r\n\r\n10:29:18:05  10:29:20:15\r\n-C'est pas un fant\u00f4me que j'ai vu.\r\n\r\n10:29:20:20  10:29:22:12\r\n    Je lui ai serr\u00e9 la main.\r\n\r\n10:29:22:17  10:29:25:20\r\n        Et puis surtout,\r\n      il a eu cette phrase:\r\n\r\n10:29:26:01  10:29:28:22\r\n{\\an3}          \"Il va y avoir une frappe\r\n                   aux Etats-Unis.\"\r\n\r\n10:29:29:03  10:29:31:13\r\n{\\an3}               Apr\u00e8s, les complots,\r\n                   \u00e7a peut exister,\r\n\r\n10:29:31:18  10:29:33:16\r\n{\\an3}       \u00e7a existe dans la vie, aussi.\r\n\r\n10:29:33:21  10:29:36:03\r\n{\\an3}   On l'a vu avec la guerre en Irak,\r\n\r\n10:29:36:08  10:29:39:20\r\n{\\an3}           ils ont dit qu'il y avait\r\n         de l'anthrax, c'\u00e9tait faux.\r\n\r\n10:29:40:01  10:29:41:22\r\n-Tu avais quel \u00e2ge ?\r\n                    -19 ans.\r\n\r\n10:29:42:03  10:29:43:14\r\n-Seulement ?\r\n                   -Oui.\r\n\r\n10:29:43:19  10:29:46:12\r\n-La plupart ici ont 19 ans.\r\n                -J'ai pas dit\r\n\r\n10:29:46:17  10:29:49:15\r\n{\\an3}                      \u00e0 mes parents\r\n       que j'allais en Afghanistan.\r\n\r\n10:29:49:20  10:29:53:00\r\n             Ils ont su que j'\u00e9tais\r\n           \u00e0 Guantanamo par la t\u00e9l\u00e9,\r\n\r\n10:29:53:05  10:29:57:11\r\n{\\an3}         vous imaginez le choc, avec\r\nces images de prisonniers tortur\u00e9s ?\r\n\r\n10:29:57:15  10:30:00:08\r\n-J'ai plein d'amis qui sont partis,\r\n\r\n10:30:00:12  10:30:02:22\r\n           on promet:\r\n   \"Ta maman sera tranquille,\r\n\r\n10:30:03:03  10:30:06:11\r\n   on s'en occupe\",\r\nils prennent par les sentiments\r\n\r\n10:30:06:16  10:30:11:01\r\n{\\an1}et ils vont chercher vraiment\r\nle point faible de la personne.\r\n\r\n10:30:11:06  10:30:14:11\r\n    Ils apprennent\r\n\u00e0 la conna\u00eetre jusqu'au bout.\r\n\r\n10:30:14:16  10:30:18:10\r\nIls sont tr\u00e8s forts, les recruteurs,\r\n        ils vendent du r\u00eave.\r\n\r\n10:30:18:14  10:30:21:08\r\n{\\an1}-Si on me dit, je suis s\u00fbr \u00e0 1'000 %\r\n\r\n10:30:21:12  10:30:26:05\r\n{\\an1}que si je m'explose, je vais\r\nau paradis, je vais pas vous mentir,\r\n\r\n10:30:26:10  10:30:27:17\r\n{\\an1}qui n'irait pas ?\r\n\r\n10:30:27:22  10:30:29:12\r\n{\\an1}On leur montre\r\n\r\n10:30:29:17  10:30:32:11\r\n    un chemin facile,\r\n  comme l'argent facile:\r\n\r\n10:30:32:15  10:30:34:07\r\n  voil\u00e0, \u00e7a, paradis.\r\n\r\n10:30:34:11  10:30:37:00\r\nLe gars est d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9, il prie pas.\r\n\r\n10:30:37:05  10:30:39:02\r\n      -Nous sommes surpris\r\n\r\n10:30:39:07  10:30:42:01\r\n         par les propos\r\n   de certains de ces jeunes.\r\n\r\n10:30:42:06  10:30:45:11\r\n La tentation d'un chemin facile\r\n         devient r\u00e9elle.\r\n\r\n10:30:45:16  10:30:49:09\r\nMais ont-ils encore d'autres choix ?\r\n          -Les 15-30 ans,\r\n\r\n10:30:49:13  10:30:51:22\r\n{\\an3}      c'est une g\u00e9n\u00e9ration radicale.\r\n\r\n10:30:52:03  10:30:54:13\r\n{\\an3}     Pas radicalis\u00e9e, pas islamiste,\r\n\r\n10:30:54:18  10:30:58:14\r\n{\\an3}               mais radicale, point:\r\n \"On ne discute plus, vous nous avez\r\n\r\n10:30:58:19  10:31:00:04\r\n                   assez baratin\u00e9s.\"\r\n\r\n10:31:00:09  10:31:01:18\r\n                    Moi, on me dit:\r\n\r\n10:31:01:23  10:31:06:05\r\n{\\an3}       \"Ils ont r\u00e9ussi \u00e0 t'arnaquer,\r\nnous, ils ne nous arnaqueront plus.\"\r\n\r\n10:31:06:10  10:31:07:17\r\n{\\an1}-C'est qui, eux ?\r\n\r\n10:31:07:22  10:31:11:18\r\n{\\an3}             -Eux, c'est le syst\u00e8me,\r\n  les Belges qui veulent pas engager\r\n\r\n10:31:11:23  10:31:14:18\r\n                 ces jeunes Belges\r\n             issus de l'immigration,\r\n\r\n10:31:14:23  10:31:20:02\r\n{\\an3}      c'est ce racisme ambiant, cette\r\ndiscrimination ambiante et camoufl\u00e9e.\r\n\r\n10:31:20:07  10:31:25:11\r\n{\\an3}       Alors tout le monde n'est pas\r\n  raciste, au contraire, la Belgique\r\n\r\n10:31:25:16  10:31:28:00\r\n{\\an3}       est un des plus beaux pays...\r\n\r\n10:31:28:05  10:31:30:05\r\n{\\an3}           Je parle du peuple belge,\r\n\r\n10:31:30:10  10:31:34:11\r\n{\\an3}       on a ce brassage cosmopolite,\r\n      multiethnique, multireligieux,\r\n\r\n10:31:34:16  10:31:39:04\r\n{\\an3}   quelque chose qu'on ne trouve pas\r\n          aussi facilement ailleurs.\r\n\r\n10:31:39:09  10:31:41:16\r\n{\\an3}          J'ai l'impression des fois\r\n\r\n10:31:41:21  10:31:45:13\r\n{\\an3}    qu'on est venu nous faire du mal\r\n             parce qu'on \u00e9tait bien.\r\n\r\n10:31:45:18  10:31:49:06\r\n    -Tourne, tourne la roue,\r\n  nous plus dangereux que vous\r\n\r\n10:31:49:11  10:31:52:12\r\n      Fais pas le gangster \r\n     ou j'te sors mon joujou\r\n\r\n10:31:52:17  10:31:56:00\r\n     Ou j'te sors mon joujou\r\n\r\n10:31:56:05  10:32:01:05\r\nIci, \u00e7a tire, tire pour de la thune,\r\n ici, \u00e7a tire, tire pour de la stup\r\n\r\n10:32:01:10  10:32:04:21\r\nIci, \u00e7a tire, tire pour de la thune\r\n\r\n10:32:05:02  10:32:07:19\r\n        Et puis \u00e7a tire,\r\n      tire pour de la stup\r\n\r\n10:32:08:00  10:32:11:04\r\n  Cousin, je veux de la maille\r\n     et me barrer tr\u00e8s loin\r\n\r\n10:32:11:09  10:32:13:20\r\n{\\an1}-Je t'en prie, rentre par ici.\r\n\r\n10:32:14:01  10:32:15:12\r\n              -Merci.\r\n\r\n10:32:15:17  10:32:21:01\r\n     \"Je t'\u00e9cris cette lettre\r\n     avec beaucoup d'amour.\"\r\n\r\n10:32:21:06  10:32:24:05\r\n        \"Elle est pour toi,\r\n         ma maman d'amour,\r\n\r\n10:32:24:10  10:32:27:09\r\n   que j'aime, au nom d'Allah.\"\r\n\r\n10:32:27:13  10:32:29:05\r\n     \"Je pense fort \u00e0 vous.\"\r\n\r\n10:32:29:10  10:32:33:00\r\n        \"A chaque moment,\r\ntu as \u00e9t\u00e9 pour moi une bonne maman.\"\r\n\r\n10:32:33:05  10:32:37:15\r\n\"Tu es tout ce que j'ai de plus cher\r\n     au monde, apr\u00e8s l'islam.\"\r\n\r\n10:32:37:20  10:32:40:13\r\n   Elle soupire d'\u00e9motion\r\n\r\n10:32:40:18  10:32:43:22\r\n        \"Tu es une maman magnifique,\r\n                    macha Allah,\r\n\r\n10:32:44:03  10:32:47:13\r\n{\\an3}                   et tu le resteras\r\n           jusqu'au dernier moment.\"\r\n\r\n10:32:47:18  10:32:50:20\r\n  \"Je te demande pardon\r\npour toutes les disputes,\r\n\r\n10:32:51:01  10:32:53:11\r\n{\\an1}pardon si je t'ai fait mal, pardon.\"\r\n\r\n10:32:53:15  10:32:56:21\r\n\"Je t'aime, ma petite maman,\r\n    ne sois pas triste.\"\r\n\r\n10:32:57:02  10:33:00:13\r\n{\\an3}                     \"Je me rappelle\r\n   tout ce que tu as fait pour nous,\r\n\r\n10:33:00:18  10:33:03:13\r\n{\\an3} seule, sans papa, qui a fait sa vie\r\n\r\n10:33:03:18  10:33:05:20\r\n{\\an1}sans se retourner vers nous.\"\r\n\r\n10:33:06:01  10:33:09:12\r\n  \"Maman, tant de nos soeurs\r\n  se font torturer, violer,\r\n\r\n10:33:09:17  10:33:12:00\r\n{\\an1}tant de nos fr\u00e8res se font tuer.\"\r\n\r\n10:33:12:05  10:33:15:00\r\n     \"Mes fr\u00e8res et soeurs\r\n     ont besoin de nous.\"\r\n\r\n10:33:15:05  10:33:18:09\r\n      \"Ma petite maman,\r\nje t'aime de tout mon coeur.\"\r\n\r\n10:33:18:13  10:33:19:18\r\n            \"Nora.\"\r\n\r\n10:33:19:23  10:33:21:08\r\n       -La fille de Samira\r\n\r\n10:33:21:12  10:33:26:07\r\net le fils de V\u00e9ronique sont partis\r\n et ne reviendront peut-\u00eatre pas.\r\n\r\n10:33:26:11  10:33:30:17\r\n     Elles souhaitent agir\r\n pour \u00e9viter \u00e0 d'autres parents\r\n\r\n10:33:30:22  10:33:32:14\r\n      ce qu'elles ont v\u00e9cu.\r\n\r\n10:33:32:19  10:33:35:03\r\n Que ferions-nous \u00e0 leur place ?\r\n\r\n10:33:35:08  10:33:36:18\r\n   -Bienvenue, Samira.\r\n\r\n10:33:36:23  10:33:38:23\r\n   Et le petit ?\r\n                      -C'est Yannis.\r\n\r\n10:33:39:04  10:33:41:20\r\n{\\an1}-C'est un beau pr\u00e9nom, il est beau.\r\n\r\n10:33:42:01  10:33:44:20\r\n  Votre fille s'appelle comment ?\r\n           -Nora.\r\n\r\n10:33:45:01  10:33:48:19\r\n{\\an1}-Elle est toujours en Syrie ?\r\n -Oui, \u00e7a va faire trois ans.\r\n\r\n10:33:49:00  10:33:53:16\r\n{\\an3} -Ils sont partis \u00e0 peu pr\u00e8s en m\u00eame\r\n temps, mon fils est parti fin 2012.\r\n\r\n10:33:53:21  10:33:55:12\r\n{\\an3}             Il est toujours l\u00e0-bas.\r\n\r\n10:33:55:17  10:33:57:12\r\n{\\an1}-Vous avez des contacts ?\r\n\r\n10:33:57:17  10:33:59:00\r\n                           -Non.\r\n         -Non.\r\n\r\n10:33:59:05  10:34:03:16\r\n{\\an3} -On se r\u00e9unit entre m\u00e8res et p\u00e8res.\r\n                -On parle, on essaie\r\n\r\n10:34:03:21  10:34:07:08\r\n{\\an3}                     de se soutenir,\r\n   parce qu'on a l'aide de personne.\r\n\r\n10:34:07:12  10:34:10:08\r\n{\\an3}     On a fait des manifs, tout \u00e7a.\r\n\r\n10:34:10:12  10:34:14:12\r\n{\\an1}-On n'avait de soutien de personne,\r\npersonne nous a aid\u00e9es.\r\n\r\n10:34:14:17  10:34:18:10\r\n      Notre combat, c'est les jeunes\r\n            de maintenant, d'ici.\r\n\r\n10:34:18:14  10:34:22:02\r\n      Si on peut en sauver,\r\n   c'est un peu de nos enfants.\r\n\r\n10:34:22:07  10:34:24:06\r\n{\\an3}                   Je suis contente\r\n\r\n10:34:24:11  10:34:27:18\r\n           quand j'entends\r\n   qu'on en a emp\u00each\u00e9 un de partir.\r\n\r\n10:34:27:23  10:34:30:08\r\nJe me dis que c'est un peu Nora.\r\n\r\n10:34:30:12  10:34:32:19\r\n      Je me tairai jamais.\r\n\r\n10:34:33:00  10:34:35:14\r\n      Je me dis que le jour\r\n       o\u00f9 elle reviendra,\r\n\r\n10:34:35:19  10:34:39:01\r\n       elle pourra dire:\r\n\"Ma m\u00e8re s'est battue pour moi.\"\r\n\r\n10:34:39:06  10:34:43:23\r\n  Je ne suis pas rest\u00e9e \u00e0 attendre\r\nqu'on m'annonce qu'elle est d\u00e9c\u00e9d\u00e9e.\r\n\r\n10:34:44:04  10:34:47:10\r\n  Au moins, j'aurai tout fait.\r\n\r\n10:34:47:14  10:34:51:07\r\n    J'ai alert\u00e9 les m\u00e9dias, \r\n   j'ai racont\u00e9 mon histoire,\r\n\r\n10:34:51:11  10:34:54:19\r\n    j'ai \u00e9t\u00e9 jusqu'en Syrie,\r\n     j'ai tout fait, tout,\r\n\r\n10:34:55:00  10:34:56:19\r\n       et je continuerai.\r\n\r\n10:34:57:00  10:34:59:12\r\n-V\u00e9ronique est l'une des fondatrices\r\n\r\n10:34:59:17  10:35:03:02\r\n        de l'association\r\n     des Parents concern\u00e9s.\r\n\r\n10:35:03:07  10:35:07:10\r\n        Ils se r\u00e9unissent\r\n    chaque lundi \u00e0 Molenbeek.\r\n\r\n10:35:07:14  10:35:10:20\r\n Nous y avons rencontr\u00e9 Olivier,\r\n        le papa de Sean.\r\n\r\n10:35:11:01  10:35:14:23\r\n{\\an1}*-Je suis le seul papa du groupe.\r\n\r\n10:35:15:04  10:35:16:15\r\n    *Et...\r\n\r\n10:35:16:20  10:35:19:13\r\n{\\an1}*Parfois, je me demande pourquoi.\r\n\r\n10:35:19:18  10:35:22:13\r\n        J'ai pas beaucoup\r\n       de r\u00e9ponses sur \u00e7a.\r\n\r\n10:35:22:18  10:35:28:02\r\n{\\an1}Ca fait maintenant trois ans\r\nque Sean est mort, en Syrie.\r\n\r\n10:35:28:07  10:35:30:09\r\n{\\an1}*Parfois, c'est dur pour moi\r\n\r\n10:35:30:13  10:35:34:03\r\n{\\an1}d'\u00eatre seul dans le groupe\r\navec toutes ces femmes.\r\n\r\n10:35:34:08  10:35:38:01\r\n{\\an1}*Je les admire beaucoup,\r\nelles ont beaucoup de courage.\r\n\r\n10:35:38:06  10:35:43:17\r\n{\\an1}Et en m\u00eame temps, c'est pas \u00e9vident,\r\nc'est pas facile tous les jours,\r\n\r\n10:35:43:22  10:35:45:15\r\n{\\an1}ce combat et cette...\r\n\r\n10:35:47:01  10:35:50:16\r\n{\\an1}*Essayer de reprendre nos moyens\r\ndans cette souffrance\r\n\r\n10:35:50:21  10:35:53:08\r\n{\\an1}et d'en faire quelque chose pour...\r\n\r\n10:35:53:12  10:35:56:10\r\n{\\an1}Je sais pas si on peut dire\r\npour aller mieux.\r\n\r\n10:35:56:14  10:35:59:11\r\nEn tout cas, pour donner une r\u00e9ponse\r\n\r\n10:35:59:16  10:36:02:10\r\n{\\an1}la plus b\u00e9n\u00e9fique possible.\r\n\r\n10:36:07:04  10:36:10:15\r\n        -Depuis le d\u00e9but\r\n      du conflit en Syrie,\r\n\r\n10:36:10:20  10:36:14:13\r\n     614 jeunes sont partis\r\n      depuis la Belgique.\r\n\r\n10:36:14:18  10:36:17:12\r\nComment les a-t-on laiss\u00e9s partir ?\r\n\r\n10:36:17:17  10:36:20:06\r\nPourquoi n'avons-nous rien fait ?\r\n\r\n10:36:28:04  10:36:30:18\r\n-On dit souvent: \"Ce sont des gens\r\n\r\n10:36:30:23  10:36:34:20\r\n{\\an3}            qui se sont radicalis\u00e9s,\r\n                en derni\u00e8re minute.\"\r\n\r\n10:36:35:01  10:36:39:12\r\n{\\an3}                Islamisation lambda,\r\n  les trois ou quatre derniers mois.\r\n\r\n10:36:39:17  10:36:41:05\r\n                 Donc, je sais pas.\r\n\r\n10:36:41:10  10:36:44:08\r\n                   En tout cas,\r\n      si on avait envie de faire \u00e7a,\r\n\r\n10:36:44:12  10:36:48:07\r\n{\\an3}               c'est qu'\u00e0 un moment,\r\n    y a cette pulsion aussi de tuer,\r\n\r\n10:36:48:11  10:36:50:05\r\n{\\an3}                on le dit pas assez.\r\n\r\n10:36:50:10  10:36:53:02\r\n{\\an3}On dit: \"C'est des pauvres victimes.\"\r\n\r\n10:36:53:07  10:36:56:15\r\n{\\an3}              \"Mais c'\u00e9tait vraiment\r\n        quelqu'un de tr\u00e8s chouette.\"\r\n\r\n10:36:56:20  10:36:58:09\r\n              \"On ne comprend pas.\"\r\n\r\n10:36:58:13  10:37:00:09\r\n{\\an3}              Je pense que... voil\u00e0.\r\n\r\n10:37:00:13  10:37:04:02\r\n{\\an3}          C'est des gens qui \u00e9taient\r\n           dans les trafics d'armes,\r\n\r\n10:37:04:07  10:37:08:02\r\n{\\an3} ou dans du business pas tr\u00e8s clair,\r\n                 ou des d\u00e9linquants,\r\n\r\n10:37:08:07  10:37:12:19\r\n{\\an3}     et puis y a aussi cette pulsion\r\n de vouloir faire du mal et de tuer.\r\n\r\n10:37:13:00  10:37:16:20\r\n{\\an3}     Ces mecs n'allaient pas chanter\r\n          des chansons, quand m\u00eame !\r\n\r\n10:37:17:01  10:37:22:15\r\n   Une sir\u00e8ne retentit au loin\r\n\r\n10:37:22:20  10:37:26:11\r\n       -Vendredi 18 mars,\r\n       dans l'apr\u00e8s-midi.\r\n\r\n10:37:26:15  10:37:31:00\r\n Nous sommes en plein tournage \r\nquand nous parviennent des cris,\r\n\r\n10:37:31:05  10:37:33:11\r\n des coups de feu, des sir\u00e8nes.\r\n\r\n10:37:34:22  10:37:37:08\r\nNous fon\u00e7ons rue des Quatre-Vents.\r\n\r\n10:37:37:12  10:37:43:12\r\n Sur les lieux, une effervescence\r\ninimaginable, des cam\u00e9ras partout.\r\n\r\n10:37:43:17  10:37:45:20\r\n    Que se passe-t-il encore\r\n\r\n10:37:46:01  10:37:47:12\r\n          \u00e0 Molenbeek ?\r\n\r\n10:37:47:17  10:37:49:22\r\n       -Je suis au niveau\r\n\r\n10:37:50:03  10:37:51:20\r\n{\\an1}de la rue des Osiers.\r\n\r\n10:37:52:01  10:37:54:19\r\n{\\an1}Tout est bloqu\u00e9, on peut pas rentrer.\r\n\r\n10:37:55:00  10:37:57:22\r\nY a plein d'informations\r\n  contradictoires.\r\n\r\n10:37:58:03  10:38:02:00\r\n{\\an1}Certains disent qu'ils auraient\r\narr\u00eat\u00e9 Salah Abdeslam,\r\n\r\n10:38:02:05  10:38:04:21\r\n{\\an1}d'autres que c'est pas confirm\u00e9.\r\n\r\n10:38:05:02  10:38:08:14\r\n       *-Il \u00e9tait l'homme\r\n  le plus recherch\u00e9 du royaume,\r\n\r\n10:38:08:19  10:38:12:08\r\n         il \u00e9tait cach\u00e9\r\ndans le quartier de son enfance.\r\n\r\n10:38:12:12  10:38:16:16\r\n         *Salah Abdeslam\r\n aura finalement \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 hier\r\n\r\n10:38:16:21  10:38:19:13\r\n  dans la commune de Molenbeek\r\n\r\n10:38:19:18  10:38:21:23\r\n{\\an3}          apr\u00e8s 127 jours de cavale.\r\n\r\n10:38:22:04  10:38:25:16\r\n{\\an3}  Il a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 dans l'apr\u00e8s-midi.\r\n\r\n10:38:25:21  10:38:28:19\r\n-On dit aussi: \"Dans le quartier,\r\n\r\n10:38:29:00  10:38:32:02\r\n    beaucoup n'ignoraient pas\r\n          la pr\u00e9sence,\r\n\r\n10:38:32:07  10:38:35:04\r\net on prot\u00e9geait cette pr\u00e9sence.\"\r\n\r\n10:38:35:09  10:38:38:11\r\n{\\an3}               S.Abdeslam est devenu\r\n              le h\u00e9ros d'une cause ?\r\n\r\n10:38:38:16  10:38:42:05\r\n{\\an1}-Je ne pense pas,\r\nmais pour les jeunes,\r\n\r\n10:38:42:10  10:38:43:21\r\n{\\an1}il y a un potentiel.\r\n\r\n10:38:44:02  10:38:47:11\r\n{\\an1}Il faut pas parler de communaut\u00e9,\r\nmais d'individus.\r\n\r\n10:38:47:16  10:38:51:16\r\n{\\an1}Sans doute, des gens\r\nn'ignoraient pas ce qui se passait.\r\n\r\n10:38:51:21  10:38:55:22\r\n{\\an1}Il y a peut-\u00eatre\r\nune complicit\u00e9 passive.\r\n\r\n10:38:56:03  10:39:00:00\r\n*-Il y a une vingtaine de cam\u00e9ras,\r\n        quatre satellites,\r\n\r\n10:39:00:05  10:39:03:04\r\n        des journalistes\r\n     de la presse \u00e9trang\u00e8re.\r\n\r\n10:39:05:03  10:39:07:04\r\n{\\an1}-Il a sans doute \u00e9t\u00e9 aid\u00e9,\r\n\r\n10:39:07:09  10:39:09:13\r\n{\\an1}par des sympathisants,\r\n\r\n10:39:09:18  10:39:12:11\r\n{\\an1}mais aussi par des connaissances.\r\n\r\n10:39:12:15  10:39:14:17\r\n{\\an3}       Le gouvernement est d\u00e9termin\u00e9\r\n\r\n10:39:14:22  10:39:17:20\r\n       \u00e0 continuer sa lutte \r\n       contre le terrorisme,\r\n\r\n10:39:18:01  10:39:21:12\r\n{\\an1}et \u00e0 \u00e9radiquer\r\ntout lien avec des terroristes\r\n\r\n10:39:21:17  10:39:24:18\r\n{\\an1}qui se trouveraient\r\nsur son territoire.\r\n\r\n10:39:24:23  10:39:28:00\r\n{\\an1}-Vous pouvez expliquer\r\naux gens en Slov\u00e9nie\r\n\r\n10:39:28:05  10:39:30:09\r\n{\\an1}pourquoi toujours Molenbeek ?\r\n\r\n10:39:30:13  10:39:32:01\r\n                 -Ah, \u00e7a, c'est...\r\n\r\n10:39:32:06  10:39:34:18\r\n{\\an3}               That's a long story.\r\n\r\n10:39:34:23  10:39:39:18\r\n{\\an3}-La majorit\u00e9 des jeunes reprochent...\r\n               \u00e0 Salah, entre autres,\r\n\r\n10:39:39:23  10:39:45:02\r\n{\\an3}    d'avoir stigmatis\u00e9 la communaut\u00e9\r\n           m\u00eame, leur jeunesse m\u00eame,\r\n\r\n10:39:45:07  10:39:48:23\r\n{\\an3}                   d'avoir \"grill\u00e9\",\r\n    comme ils disent, leur jeunesse,\r\n\r\n10:39:49:04  10:39:51:08\r\n{\\an3}             grill\u00e9 leur r\u00e9putation.\r\n\r\n10:39:51:12  10:39:53:06\r\n{\\an3}                 Et \u00e7a, c'est grave.\r\n\r\n10:39:53:11  10:39:58:12\r\n{\\an3}  Ils sont vraiment dans ce truc-l\u00e0,\r\n    et ils disent dans leur langage:\r\n\r\n10:39:58:17  10:40:02:12\r\n{\\an3}         \"Pur\u00e9e, ils nous ont foutus\r\n          dans la merde, ces cons !\"\r\n\r\n10:40:48:08  10:40:52:05\r\n{\\an3}     -Tous les parents qu'on conna\u00eet\r\n\r\n10:40:52:10  10:40:54:09\r\n{\\an1}ont peur pour leur enfant.\r\n\r\n10:40:54:13  10:40:57:14\r\n{\\an1}Tant que mon fils\r\nest avec moi \u00e0 la maison,\r\n\r\n10:40:57:19  10:40:59:16\r\n{\\an3}        je peux lui faire confiance,\r\n\r\n10:40:59:21  10:41:03:23\r\n{\\an3}     mais une fois qu'il est dehors,\r\n      je ne sais plus ce qu'il fait.\r\n\r\n10:41:04:04  10:41:08:20\r\n{\\an1}La plupart des jeunes qui disent:\r\n\"Les parents, ils connaissent rien\",\r\n\r\n10:41:09:01  10:41:10:19\r\n{\\an1}ils ont \u00e9t\u00e9 manipul\u00e9s\r\n\r\n10:41:11:00  10:41:12:16\r\n{\\an3}               par un petit connard.\r\n\r\n10:41:22:03  10:41:25:22\r\n    Il a 24 ans, maintenant.\r\n  -Il a toujours aim\u00e9 le sport,\r\n\r\n10:41:26:03  10:41:29:17\r\n   mais pour \u00e7a, les parents \r\n   doivent \u00eatre derri\u00e8re lui.\r\n\r\n10:41:29:22  10:41:34:14\r\nIl a commenc\u00e9 \u00e0 l'\u00e2ge de sept ans:\r\nje devais le conduire, le ramener,\r\n\r\n10:41:34:19  10:41:36:20\r\n rester avec lui dans la salle.\r\n\r\n10:41:37:01  10:41:38:20\r\n   C'est \u00e7a que doivent faire\r\n\r\n10:41:39:01  10:41:43:12\r\n   les parents, ne pas laisser\r\n  leur enfant partir tout seul,\r\n\r\n10:41:43:17  10:41:46:11\r\n            parce que\r\n   d\u00e8s qu'il sort de la salle,\r\n\r\n10:41:46:16  10:41:49:06\r\n   tu sais pas o\u00f9 il va aller.\r\n\r\n10:41:52:15  10:41:54:19\r\n{\\an3}         Qu'est-ce que t'en penses ?\r\n\r\n10:41:55:00  10:41:58:02\r\n{\\an3}Quels parents ne seraient pas fiers ?\r\n\r\n10:41:58:07  10:42:00:19\r\n{\\an1}-Al hamdou lillah.\r\n\r\n10:42:04:00  10:42:07:00\r\n        -Moi, je faisais\r\n      des petites b\u00eatises,\r\n\r\n10:42:07:05  10:42:09:11\r\n mais ils \u00e9taient derri\u00e8re moi,\r\n\r\n10:42:09:15  10:42:11:16\r\n{\\an1}ils l\u00e2chaient rien.\r\n\r\n10:42:11:21  10:42:14:02\r\n{\\an1}Et je les en remercie.\r\n\r\n10:42:14:07  10:42:17:08\r\n{\\an1}Sans eux, je sais pas\r\nce que je serais devenu.\r\n\r\n10:42:17:12  10:42:20:23\r\n{\\an3}                       -Dans la rue,\r\n  y a des personnes infr\u00e9quentables.\r\n\r\n10:42:21:04  10:42:24:02\r\n{\\an3}               Y a pas que le risque\r\n                  de radicalisation,\r\n\r\n10:42:24:07  10:42:26:22\r\n{\\an3}  y a aussi les drogues, les vols...\r\n\r\n10:42:27:03  10:42:29:01\r\n{\\an3}                     Y a pas que \u00e7a.\r\n\r\n10:42:29:06  10:42:33:15\r\n{\\an1}-Y a des gens qui r\u00e9fl\u00e9chissent, \r\nqui disent que c'est pas l'islam,\r\n\r\n10:42:33:20  10:42:35:06\r\n{\\an1}et d'autres na\u00effs.\r\n\r\n10:42:35:11  10:42:37:15\r\n{\\an3}     -Ils font \u00e7a au nom de l'islam.\r\n\r\n10:42:37:20  10:42:42:01\r\n{\\an3} S'ils disaient avant de s'exploser:\r\n          \"Au nom du P\u00e8re, du Fils\",\r\n\r\n10:42:42:06  10:42:44:16\r\n{\\an3} on dirait: \"C'est des catholiques.\"\r\n\r\n10:42:44:21  10:42:47:06\r\n{\\an3}    Eux, ils disent:\"Allahu akbar\",\r\n\r\n10:42:47:15  10:42:52:11\r\n{\\an3}  donc celui qui conna\u00eet pas l'islam\r\n va dire: \"Les musulmans sont fous.\"\r\n\r\n10:42:52:15  10:42:55:11\r\n{\\an3}-On est des gens comme tout le monde,\r\n\r\n10:42:55:16  10:42:58:18\r\n              mais on est \u00e9tiquet\u00e9s:\r\n              \"islam = terroriste.\"\r\n\r\n10:42:58:23  10:43:04:07\r\n            Brouhaha\r\n\r\n10:43:04:11  10:43:08:19\r\n       Musique oppressante\r\n\r\n10:43:09:00  10:43:16:00\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:43:16:05  10:43:37:04\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:43:37:09  10:43:43:09\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:43:47:08  10:43:51:20\r\n    -Apr\u00e8s Paris, Bruxelles,\r\n        ce 22 mars 2016.\r\n\r\n10:43:52:01  10:43:57:12\r\n    Nous sommes sous le choc,\r\nglac\u00e9s par l'horreur, d\u00e9boussol\u00e9s.\r\n\r\n10:43:57:17  10:44:01:22\r\n         Ce devait \u00eatre\r\n notre dernier jour de tournage.\r\n\r\n10:44:25:11  10:44:28:01\r\n          -Franchement,\r\n    je vous le dis carr\u00e9ment,\r\n\r\n10:44:28:06  10:44:31:05\r\n{\\an1}si mes enfants ont fait \u00e7a,\r\n\r\n10:44:31:10  10:44:34:14\r\n{\\an1}avant eux, moi, je me tire une balle.\r\n\r\n10:44:34:19  10:44:37:12\r\n{\\an1}Je suis pas fier pour la soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n10:44:37:17  10:44:40:15\r\n{\\an1}C'est la haine, c'est la haine.\r\n\r\n10:44:58:01  10:45:00:01\r\n      -C'est un cauchemar.\r\n\r\n10:45:00:06  10:45:02:07\r\n{\\an1}Apr\u00e8s l'arrestation,\r\n\r\n10:45:02:11  10:45:05:00\r\n{\\an1}beaucoup de Molenbeekois\r\n\r\n10:45:05:05  10:45:06:14\r\n{\\an1}\u00e9taient rassur\u00e9s.\r\n\r\n10:45:06:19  10:45:11:19\r\n{\\an1}On se disait: \"Ouf, c'est fait,\r\nla commune va commencer \u00e0 respirer,\r\n\r\n10:45:12:00  10:45:14:13\r\n{\\an1}on va arr\u00eater de la stigmatiser.\"\r\n\r\n10:45:14:18  10:45:17:06\r\n{\\an1}Et puis l\u00e0, c'est reparti.\r\n\r\n10:45:17:11  10:45:23:00\r\n{\\an1}Molenbeek, Maelbeek, voil\u00e0,\r\non risque de confondre de nouveau.\r\n\r\n10:45:23:05  10:45:25:05\r\n{\\an1}Et puis voil\u00e0, c'est...\r\n\r\n10:45:25:10  10:45:27:19\r\n{\\an1}C'est une suite de l'horreur.\r\n\r\n10:45:28:00  10:45:31:02\r\n{\\an1}Mais voil\u00e0, que ce soit\r\nle milieu associatif,\r\n\r\n10:45:31:07  10:45:35:03\r\n{\\an1}que ce soient les personnes,\r\nque ce soient les artistes,\r\n\r\n10:45:35:08  10:45:39:01\r\n{\\an1}il faut monter, il faut se battre,\r\nla vie doit vivre,\r\n\r\n10:45:39:06  10:45:43:11\r\n{\\an1}et il faut montrer \u00e0 ces barbares\r\nqu'ils nous arr\u00eateront pas.\r\n\r\n10:45:43:15  10:45:56:22\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:45:58:01  10:46:00:08\r\n   Des cloches sonnent au loin\r\n\r\n10:46:00:12  10:46:21:14\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:46:21:19  10:46:24:22\r\n      -Ce sont des voyous, \r\n     qui \u00e9taient d\u00e9linquants\r\n\r\n10:46:25:03  10:46:28:14\r\n         et qui se sont radicalis\u00e9s.\r\n-On a laiss\u00e9 prosp\u00e9rer ?\r\n\r\n10:46:28:19  10:46:31:07\r\n{\\an3} -On ne les a pas laiss\u00e9s prosp\u00e9rer,\r\n\r\n10:46:31:11  10:46:34:10\r\n               on a toujours lutt\u00e9\r\n             contre la d\u00e9linquance.\r\n\r\n10:46:34:14  10:46:37:07\r\n          Mais ce n'\u00e9taient plus\r\n              des d\u00e9linquants,\r\n\r\n10:46:37:11  10:46:41:21\r\n{\\an3}   c'est devenu un r\u00e9seau terroriste\r\n    comme vous avez connu en France,\r\n\r\n10:46:42:02  10:46:45:10\r\n{\\an3}                 avec Charlie Hebdo,\r\n           l'Hyper Cacher, Toulouse.\r\n\r\n10:46:45:14  10:46:47:10\r\n{\\an1}-C'est petit, Molenbeek.\r\n\r\n10:46:47:14  10:46:51:19\r\n{\\an3}              -Non, c'est un quartier\r\nd'une ville d'un million d'habitants.\r\n\r\n10:46:52:00  10:46:53:15\r\n{\\an3}                 Ce n'est pas petit.\r\n\r\n10:46:53:20  10:46:56:14\r\n                 C'est un quartier \r\n                de 100'000 habitants\r\n\r\n10:46:56:19  10:46:59:16\r\n                  dans une ville\r\n           d'un million d'habitants.\r\n\r\n10:46:59:21  10:47:04:09\r\n{\\an3}  Avec une forte concentration, ici,\r\n        dans le centre de Molenbeek.\r\n\r\n10:47:04:13  10:47:08:20\r\n{\\an3}      Mais sinon, c'est un quartier,\r\n        je dirais, comme les autres.\r\n\r\n10:47:09:01  10:47:12:18\r\n{\\an1}-Savez-vous si les fr\u00e8res\r\nEl Bakraoui ont grandi ici ?\r\n\r\n10:47:12:23  10:47:15:15\r\n                      -Je n'ai pas\r\n          d'informations en ce sens.\r\n\r\n10:47:15:20  10:47:17:18\r\n                           Voil\u00e0.\r\n-Merci.\r\n\r\n10:47:17:23  10:47:21:16\r\n{\\an1}-Je n'ai rien d'autre \u00e0 dire, merci.\r\n-Merci beaucoup.\r\n\r\n10:47:25:12  10:47:31:12\r\n      Musique m\u00e9lancolique\r\n\r\n10:47:31:17  10:47:34:14\r\n     -32 morts, 340 bless\u00e9s.\r\n\r\n10:47:37:18  10:47:40:09\r\nLe dialogue est le point de d\u00e9part.\r\n\r\n10:47:40:13  10:47:42:09\r\n        Nous rencontrons\r\n\r\n10:47:42:13  10:47:46:02\r\n   les femmes de Dar el Amal,\r\n     la Maison de l'espoir.\r\n\r\n10:47:54:04  10:47:56:08\r\n -Un monsieur est venu me voir.\r\n\r\n10:47:56:12  10:47:58:06\r\n{\\an3}          Il travaille dans l'\u00e9cole.\r\n\r\n10:47:58:11  10:48:01:06\r\n               Il \u00e9tait tr\u00e8s touch\u00e9\r\n              par ce qui s'est pass\u00e9.\r\n\r\n10:48:01:11  10:48:04:06\r\n{\\an3}                Il m'a dit: \"Fadila,\r\n               je t'offre ces fleurs\r\n\r\n10:48:04:11  10:48:06:17\r\n{\\an3}        parce que je pense tr\u00e8s fort\r\n\r\n10:48:06:22  10:48:08:20\r\n                \u00e0 votre communaut\u00e9.\r\n\r\n10:48:09:01  10:48:13:06\r\n{\\an1}Ca touche, parce que oui,\r\nil y a du chagrin, de la col\u00e8re,\r\n\r\n10:48:13:11  10:48:15:14\r\n{\\an1}il y a de l'incompr\u00e9hension...\r\n\r\n10:48:15:19  10:48:17:21\r\n{\\an1}On comprend pas.\r\n\r\n10:48:18:02  10:48:21:15\r\n                     Je me dis:\r\n  \"Comment se fait-il que ces jeunes\r\n\r\n10:48:21:20  10:48:24:00\r\n{\\an3}  puissent faire de telles choses ?\"\r\n\r\n10:48:24:05  10:48:26:12\r\n{\\an1}-C'est pas acceptable, non.\r\n\r\n10:48:26:17  10:48:29:15\r\n    -Tuer des gens pour rien,\r\n          qui partaient\r\n\r\n10:48:29:20  10:48:32:18\r\nau travail et \u00e0 l'\u00e9cole...\r\n                  -Des innocents.\r\n\r\n10:48:32:23  10:48:35:22\r\n{\\an1}-Moi, hier,\r\nvingt ans de ma vie sont partis,\r\n\r\n10:48:36:03  10:48:38:17\r\n{\\an1}le temps que j'aie des nouvelles\r\n\r\n10:48:38:22  10:48:43:13\r\n  de mes enfants, qui prennent\r\n   le m\u00e9tro \u00e0 cette heure-l\u00e0.\r\n\r\n10:48:43:18  10:48:47:09\r\n           -Hier, mon p\u00e8re me dit:\r\n      \"Ca fait plus de cinquante ans\r\n\r\n10:48:47:13  10:48:50:08\r\n              qu'on est en Belgique,\r\n                 on s'est battus,\r\n\r\n10:48:50:12  10:48:55:11\r\n{\\an3}quand on est arriv\u00e9s, on n'avait pas\r\nde mosqu\u00e9e, pas de boucherie hallal,\r\n\r\n10:48:55:16  10:48:58:00\r\n{\\an3}  on n'avait rien dans le quartier.\"\r\n\r\n10:48:58:05  10:49:02:00\r\n{\\an3}           Nos m\u00e8res \u00e9taient seules,\r\n        nos parents qui sont arriv\u00e9s\r\n\r\n10:49:02:05  10:49:04:21\r\n               dans les ann\u00e9es 1960,\r\n                  on n'avait rien.\r\n\r\n10:49:05:02  10:49:08:18\r\n{\\an3}         Et ce pays nous a accept\u00e9s,\r\n          nous a apport\u00e9 des choses,\r\n\r\n10:49:08:23  10:49:12:19\r\n{\\an3}on s'est battus pour que nos enfants\r\n                   puissent r\u00e9ussir,\r\n\r\n10:49:13:00  10:49:16:18\r\n        et c'est comme \u00e7a\r\n       qu'on les remercie.\r\n\r\n10:49:16:23  10:49:20:03\r\n   -Ca fait peur,\r\nmais on va pas rester ferm\u00e9s.\r\n\r\n10:49:20:08  10:49:25:09\r\n{\\an1}On va sortir, on va pas laisser\r\nle champ libre \u00e0 des gens mauvais,\r\n\r\n10:49:25:13  10:49:28:19\r\n{\\an1}et y a pas que des gens mauvais.\r\n\r\n10:49:29:00  10:49:31:16\r\n{\\an1}-Comment nos enfants \r\nont d\u00e9riv\u00e9 comme \u00e7a ?\r\n\r\n10:49:31:21  10:49:36:12\r\n{\\an1} D'o\u00f9 vient la d\u00e9rive ? On sait pas.\r\n-Y a pas d'\u00e9cole pour \u00eatre parents.\r\n\r\n10:49:36:17  10:49:40:23\r\n  -Non, mais tous les parents\r\nont les m\u00eames difficult\u00e9s partout.\r\n\r\n10:49:41:04  10:49:42:23\r\n{\\an1}Je pense que le dialogue\r\n\r\n10:49:43:04  10:49:46:16\r\n{\\an3}                 doit se r\u00e9instaurer\r\n                  dans les familles.\r\n\r\n10:49:46:21  10:49:49:18\r\n      C'est \u00e7a aussi\r\nqui a d\u00e9chir\u00e9 des familles.\r\n\r\n10:49:50:00  10:49:53:02\r\n      Quand on discute\r\n avec des groupes de jeunes,\r\n\r\n10:49:53:07  10:49:57:14\r\n{\\an1}ils disent: \"Pourquoi en parler ?\r\nOn nous a jamais parl\u00e9, nous.\"\r\n\r\n10:49:59:08  10:50:01:23\r\n         -Les amalgames\r\n    font des d\u00e9g\u00e2ts durables.\r\n\r\n10:50:02:04  10:50:06:06\r\n      Les jeunes de Molenbeek\r\nsont pris en otage par les extr\u00eames.\r\n\r\n10:50:06:11  10:50:09:02\r\n          Les autorit\u00e9s\r\n     renforcent la s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n10:50:09:07  10:50:11:22\r\n  A l'ordre du jour: favoriser\r\n\r\n10:50:12:03  10:50:15:08\r\n         le s\u00e9curitaire\r\n    au d\u00e9triment du pr\u00e9ventif\r\n\r\n10:50:15:12  10:50:17:03\r\n         et du dialogue.\r\n\r\n10:50:17:08  10:50:20:10\r\n      Mais est-ce vraiment\r\n      la seule solution ?\r\n\r\n10:50:20:14  10:50:26:00\r\n{\\an3}     -En novembre, on disait: \"Daech\r\n     va faire sauter tout le monde.\"\r\n\r\n10:50:26:05  10:50:29:09\r\n{\\an3}   \"M\u00eame ta m\u00e8re, elle passe avec !\"\r\n\r\n10:50:29:13  10:50:34:14\r\n{\\an3}            \"Mais non, pas une maman\r\n    de chez nous, avec le foulard !\"\r\n\r\n10:50:34:19  10:50:37:05\r\n{\\an3}   Maintenant, le 22 mars est pass\u00e9,\r\n\r\n10:50:37:10  10:50:41:16\r\n{\\an3}et l\u00e0, on a vu ce qu'il fallait voir:\r\n             personne n'est \u00e0 l'abri.\r\n\r\n10:50:41:21  10:50:44:11\r\n                     Il te dit:\r\n       \"Oui, mais on est musulmans.\"\r\n\r\n10:50:44:15  10:50:48:22\r\n{\\an3}         Mais non, t'as pas compris:\r\n         ce sont pas des musulmans !\r\n\r\n10:50:52:22  10:50:55:21\r\n-Je voulais vous poser une question\r\n\r\n10:50:56:02  10:50:59:12\r\n{\\an3}  sur ce qui s'est pass\u00e9 ce 22 mars.\r\n\r\n10:50:59:17  10:51:03:00\r\n{\\an3}          Pourquoi ils ont fait \u00e7a ?\r\n\r\n10:51:03:05  10:51:07:06\r\n{\\an3}            Pourquoi ils ont explos\u00e9\r\n  dans l'a\u00e9roport et dans le m\u00e9tro ?\r\n\r\n10:51:07:11  10:51:10:15\r\n   -C'est une bonne question,\r\n      on se la pose aussi.\r\n\r\n10:51:10:20  10:51:13:18\r\n{\\an1}Je pense qu'ils \u00e9taient\r\npleins de haine.\r\n\r\n10:51:13:23  10:51:18:18\r\nC'est ma vision, mais je ne suis pas\r\n   certaine d'avoir la v\u00e9rit\u00e9.\r\n\r\n10:51:18:23  10:51:21:20\r\n{\\an1}Je ne suis pas dans leur t\u00eate.\r\n\r\n10:51:22:01  10:51:25:15\r\n    Pour moi, c'est une haine,\r\n      c'est une frustration.\r\n\r\n10:51:27:19  10:51:32:08\r\n     Et vous, comment vous pensez\r\n     qu'ils en sont arriv\u00e9s l\u00e0 ?\r\n\r\n10:51:32:12  10:51:35:12\r\n{\\an3}-C'est comme une sorte de vengeance.\r\n\r\n10:51:35:17  10:51:39:14\r\n            Et je sais pas pourquoi.\r\n   -Ils veulent qu'on partage\r\n\r\n10:51:39:19  10:51:43:06\r\n{\\an3}       leur avis, mais par la force,\r\n                  non par l'exemple.\r\n\r\n10:51:43:11  10:51:46:01\r\n    -Pour moi, dans l'islam,\r\n         y a pas \u00e9crit\r\n\r\n10:51:46:06  10:51:49:10\r\n          qu'il faut tuer des gens\r\n           pour aller au paradis.\r\n\r\n10:51:49:14  10:51:52:22\r\n              Ce qu'ils font,\r\n    \u00e7a n'a rien \u00e0 voir avec l'islam.\r\n\r\n10:51:53:03  10:51:56:01\r\n        On leur a donn\u00e9 de l'argent\r\n              ou je sais pas,\r\n\r\n10:51:56:06  10:51:58:20\r\n{\\an3} mais ils savent pas ce qu'ils font.\r\n\r\n10:51:59:01  10:52:02:13\r\n{\\an3}         -Ils veulent nous manipuler\r\n             pour changer de raison.\r\n\r\n10:52:02:18  10:52:06:04\r\n{\\an3}           Nous, on pense \u00e0 la paix,\r\n             eux pensent \u00e0 la haine.\r\n\r\n10:52:06:09  10:52:09:11\r\n         -Vous \u00eates s\u00fbrs\r\n que ceux qui font des attentats\r\n\r\n10:52:09:16  10:52:11:11\r\n           sont des musulmans ?\r\n\r\n10:52:11:15  10:52:13:19\r\n         -Pour moi, oui.\r\n              -Oui ?\r\n\r\n10:52:14:00  10:52:16:23\r\n -Ca, c'est une grande question.\r\n\r\n10:52:17:04  10:52:19:04\r\n      -Je suis pas th\u00e9ologienne,\r\n\r\n10:52:19:09  10:52:22:15\r\n  pour moi, est musulman \r\n celui qui pr\u00e9tend l'\u00eatre.\r\n\r\n10:52:22:20  10:52:28:14\r\n{\\an1}-Ils pr\u00e9tendent \u00eatre musulmans,\r\nmais \u00e7a veut rien dire, aujourd'hui.\r\n\r\n10:52:28:19  10:52:32:10\r\n{\\an1}\"Je suis musulman\r\net je fais des atrocit\u00e9s\",\r\n\r\n10:52:32:14  10:52:36:11\r\n{\\an1}eh ben on lui dit\r\nque c'est pas \u00e7a, un musulman.\r\n\r\n10:52:36:15  10:52:39:00\r\n{\\an1}Il est loin de cette religion.\r\n\r\n10:52:39:05  10:52:42:02\r\n{\\an1}Mais y a des fous,\r\ntoujours, parmi nous.\r\n\r\n10:52:42:07  10:52:45:04\r\n            -L'islam,\r\nc'est ce qu'en font les musulmans,\r\n\r\n10:52:45:09  10:52:49:08\r\n     en bien comme en mal,\r\nle juda\u00efsme et le christianisme,\r\n\r\n10:52:49:12  10:52:51:06\r\n        la m\u00eame chose.\r\n\r\n10:52:51:11  10:52:55:11\r\n{\\an1}Ce sont les hommes qui font vivre\r\nles textes, les religions,\r\n\r\n10:52:55:16  10:52:58:17\r\n{\\an1}et il faut toujours \u00eatre vigilant.\r\n\r\n10:52:58:22  10:53:04:02\r\n{\\an1}-Il y a des religions diff\u00e9rentes,\r\navec un ou plusieurs dieux.\r\n\r\n10:53:04:07  10:53:10:10\r\n{\\an3}Et il y a aussi tous ceux qui vivent\r\n   sans avoir besoin d'avoir un dieu\r\n\r\n10:53:10:14  10:53:14:08\r\nou de se rattacher \u00e0 un livre sacr\u00e9.\r\n\r\n10:53:14:12  10:53:17:10\r\n{\\an3}                 Il faut englober \u00e7a\r\n                  dans le quotidien,\r\n\r\n10:53:17:14  10:53:21:02\r\n{\\an3}                  parce que le monde\r\n         appartient \u00e0 tout le monde.\r\n\r\n10:53:21:07  10:53:26:00\r\n{\\an3}       -En Arabie saoudite, la femme\r\n   est oblig\u00e9e de mettre le foulard,\r\n\r\n10:53:26:05  10:53:29:15\r\n               si elle le met pas,\r\n             elle va se faire tuer ?\r\n\r\n10:53:29:20  10:53:33:19\r\n{\\an1}-Le voile int\u00e9gral,\r\nc'est pas l'islam, c'est la tradition\r\n\r\n10:53:34:00  10:53:37:09\r\n{\\an1}de l'Extr\u00eame-Orient\r\net certaines tribus d'Arabie.\r\n\r\n10:53:37:13  10:53:41:02\r\n{\\an1}Le voile d'une femme,\r\nc'est un choix de la personne.\r\n\r\n10:53:41:07  10:53:47:10\r\n{\\an1}On ne doit pas dire \u00e0 une femme:\r\n\"Tu conduis pas, tu mets le voile.\"\r\n\r\n10:53:47:14  10:53:50:09\r\n         Ne restez pas\r\n   dans \"interdit, interdit\":\r\n\r\n10:53:50:13  10:53:53:12\r\n      \u00e7a n'est pas l'esprit\r\n       de cette religion.\r\n\r\n10:53:53:17  10:53:58:13\r\n{\\an1}Si un homme choisit de vivre avec un\r\nhomme, ou une femme avec une femme,\r\n\r\n10:53:58:18  10:54:02:05\r\n{\\an1}c'est leur libert\u00e9,\r\nvous n'avez pas \u00e0 les juger.\r\n\r\n10:54:02:10  10:54:05:01\r\n{\\an1}Ils ont trouv\u00e9 l'\u00e9panouissement\r\n\r\n10:54:05:06  10:54:08:17\r\n{\\an1}en vivant comme \u00e7a,\r\nde quel droit je vais les juger ?\r\n\r\n10:54:08:22  10:54:11:12\r\n{\\an1}Et qui me dit\r\nque je suis mieux qu'eux ?\r\n\r\n10:54:24:05  10:54:27:05\r\n-Ce qui me fait mal pour Molenbeek,\r\n\r\n10:54:27:10  10:54:30:11\r\n       c'est que je pense\r\n     qu'il faudra des ann\u00e9es\r\n\r\n10:54:30:16  10:54:33:02\r\npour se remettre de ce cataclysme.\r\n\r\n10:54:33:07  10:54:35:05\r\n  Je me dis que tout le travail\r\n\r\n10:54:35:10  10:54:39:00\r\nqui a \u00e9t\u00e9 fait pendant des ann\u00e9es\r\n       est aux oubliettes.\r\n\r\n10:54:39:05  10:54:43:06\r\n  Tout \u00e7a a \u00e9t\u00e9 ras\u00e9 au napalm\r\n et il faut recommencer \u00e0 z\u00e9ro,\r\n\r\n10:54:43:11  10:54:45:00\r\n        malheureusement.\r\n\r\n10:54:45:05  10:54:46:16\r\n         J'ai peur aussi\r\n\r\n10:54:46:21  10:54:50:16\r\n    que toute une g\u00e9n\u00e9ration\r\n soit stigmatis\u00e9e \u00e0 cause de \u00e7a.\r\n\r\n10:54:50:21  10:55:03:12\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:55:03:17  10:55:08:07\r\n -Malgr\u00e9 la violence et la peur,\r\n  les associations culturelles\r\n\r\n10:55:08:11  10:55:10:22\r\nde Molenbeek continuent leur combat.\r\n\r\n10:55:11:03  10:55:15:09\r\nLa Maison des Cultures redouble \r\nd'efforts face au repli sur soi.\r\n\r\n10:55:15:13  10:55:18:21\r\n  *-Au lieu de bombarder Raqqa,\r\n\r\n10:55:19:02  10:55:21:16\r\n    la France devrait bombarder\r\n\r\n10:55:21:21  10:55:24:04\r\n    Molenbeek, d'o\u00f9 sont venus\r\n\r\n10:55:24:09  10:55:26:06\r\n  les commandos du vendredi 13.\r\n\r\n10:55:26:11  10:55:29:08\r\n         *Les fronti\u00e8res\r\n     ne servent plus \u00e0 rien.\r\n\r\n10:55:29:12  10:55:31:11\r\n    -Ce qu'il dit me r\u00e9volte.\r\n\r\n10:55:31:16  10:55:33:21\r\n        \"Quelques bombes\r\n\r\n10:55:34:02  10:55:36:12\r\n{\\an1}de plus ou de moins en Syrie.\"\r\n\r\n10:55:36:17  10:55:40:02\r\n{\\an1}Ces gens qui meurent,\r\npourquoi on les regarde pas ?\r\n\r\n10:55:40:07  10:55:42:23\r\n{\\an1}Pourquoi les m\u00e9dias les filment pas ?\r\n\r\n10:55:43:04  10:55:45:13\r\n{\\an1}Pourquoi personne n'en parle ?\r\n\r\n10:55:45:18  10:55:48:14\r\n{\\an1}Pourquoi tout le monde se comporte\r\n\r\n10:55:48:19  10:55:53:05\r\n{\\an1}comme si y avait des vies\r\nqui en valaient plus que d'autres ?\r\n\r\n10:55:53:10  10:55:58:08\r\n-Ce que vous faites avec les photos,\r\n  la vid\u00e9o, il faut parler \u00e0 tous.\r\n\r\n10:55:58:12  10:56:01:01\r\n{\\an3}  C'est votre avenir qui est en jeu.\r\n\r\n10:56:01:06  10:56:04:20\r\n{\\an3}      Dire: \"Ici, c'est ma commune,\r\n               ici, c'est ma ville,\r\n\r\n10:56:05:01  10:56:07:05\r\n       ici, c'est ma vie.\"\r\n\r\n10:56:07:10  10:56:10:10\r\n{\\an3}\"Et elle appartient \u00e0 tout le monde.\"\r\n\r\n10:56:10:14  10:56:14:12\r\n{\\an3}    \"Et j'ai le devoir de construire\r\n           un monde pour mes enfants\r\n\r\n10:56:14:17  10:56:19:01\r\n{\\an3}   avec tous les gens de diff\u00e9rentes\r\n         nationalit\u00e9s ou religions.\"\r\n\r\n10:56:28:02  10:56:33:11\r\n-Ces jeunes de Molenbeek participent\r\n     \u00e0 un atelier vid\u00e9o-photo.\r\n\r\n10:56:33:16  10:56:37:16\r\n  Nous observons leur d\u00e9marche\r\n artistique et leur engagement.\r\n\r\n10:56:37:21  10:56:41:20\r\nUn regard vers l'autre, une \u00e9coute,\r\n     une envie de comprendre,\r\n\r\n10:56:42:01  10:56:46:07\r\n    d'aller plus loin: ce sont\r\nleurs armes contre le radicalisme.\r\n\r\n10:56:46:11  10:57:00:12\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:57:00:17  10:57:03:16\r\n  -J'ai vu qu'il y a des jeunes\r\n         qui s'engagent\r\n\r\n10:57:03:21  10:57:07:11\r\n           dans le djihad\r\n   comme on s'engage dans l'arm\u00e9e\r\n\r\n10:57:07:16  10:57:12:06\r\n{\\an3}                ou comme on s'engage\r\n                 dans l'humanitaire.\r\n\r\n10:57:12:11  10:57:16:15\r\n             Pour les m\u00eames raisons.\r\n-C'est pour combler le vide.\r\n\r\n10:57:16:20  10:57:19:05\r\n{\\an3} -Il faut pas chercher \u00e0 comprendre\r\n\r\n10:57:19:10  10:57:23:10\r\n{\\an3}   globalement pourquoi ils partent,\r\n               parce que chacun part\r\n\r\n10:57:23:14  10:57:25:12\r\n{\\an3}                   pour ses raisons.\r\n\r\n10:57:25:17  10:57:30:00\r\n{\\an1}-Quand je discute avec les jeunes,\r\nc'est souvent ce qui revient.\r\n\r\n10:57:30:05  10:57:31:10\r\n{\\an1}\"Ici, y a rien.\"\r\n\r\n10:57:31:14  10:57:35:07\r\n{\\an1}La plupart d'entre eux\r\nsont jamais sortis de Molenbeek.\r\n\r\n10:57:35:11  10:57:40:01\r\n{\\an1}Ils n'ont pas ce rapport de mixit\u00e9\r\navec les autres.\r\n\r\n10:57:40:06  10:57:43:13\r\n{\\an1}Donc, finalement, ils sont entre eux.\r\n\r\n10:57:43:18  10:57:46:11\r\n{\\an3}              -Ils se projettent pas\r\n                      dans l'avenir.\r\n\r\n10:57:46:15  10:57:51:04\r\n{\\an1}-Ils n'ont pas les moyens\r\nd'avoir des perspectives d'avenir.\r\n\r\n10:57:51:09  10:57:56:06\r\n{\\an1}Il y a quelque chose que je souligne\r\ndans ces quartiers populaires:\r\n\r\n10:57:56:11  10:58:01:11\r\n{\\an1}au lieu de challenger les gamins\r\n\u00e0 l'\u00e9cole, on a rabaiss\u00e9 le niveau.\r\n\r\n10:58:01:16  10:58:03:11\r\n{\\an1}C'est une grave erreur.\r\n\r\n10:58:03:16  10:58:06:16\r\n{\\an1}Comment les pousser\r\n\u00e0 s'ouvrir \u00e0 la culture ?\r\n\r\n10:58:06:21  10:58:09:09\r\n{\\an1}J'ai des gamins de quinze-seize ans\r\n\r\n10:58:09:13  10:58:11:04\r\n{\\an1}qui savent pas \u00e9crire !\r\n\r\n10:58:11:09  10:58:16:08\r\n{\\an1}Je ne parle pas d'orthographe ou de \r\ngrammaire, je parle de mettre un mot\r\n\r\n10:58:16:12  10:58:19:03\r\nsur une feuille !\r\n                       -Ils sont pas\r\n\r\n10:58:19:08  10:58:21:08\r\n                        int\u00e9ress\u00e9s.\r\n   -Mais pourquoi ?\r\n\r\n10:58:21:12  10:58:26:07\r\n{\\an3}    -Quand je parle avec les jeunes,\r\n            et moi je le vois aussi,\r\n\r\n10:58:26:11  10:58:29:13\r\n{\\an3}           il n'y a plus ces mod\u00e8les\r\n                 \u00e0 qui s'identifier.\r\n\r\n10:58:29:18  10:58:31:11\r\n{\\an3}            Y a plus le grand fr\u00e8re.\r\n\r\n10:58:31:15  10:58:34:18\r\n{\\an3}           On a des mauvais mod\u00e8les.\r\n\r\n10:58:34:23  10:58:39:07\r\n{\\an3}            On a des footballeurs...\r\n  J'ai rien contre les footballeurs,\r\n\r\n10:58:39:11  10:58:44:15\r\n{\\an3}        le probl\u00e8me, c'est que c'est\r\n        inaccessible pour une jeune.\r\n\r\n10:58:44:20  10:58:49:00\r\n{\\an1}-Je pense que ce qui se passe ici\r\npeut toucher toute l'Europe:\r\n\r\n10:58:49:05  10:58:53:06\r\n{\\an1}c'est un sch\u00e9ma qui touche\r\ntous les quartiers populaires\r\n\r\n10:58:53:11  10:58:56:07\r\n  de toutes les grandes villes\r\n           d'Europe.\r\n\r\n10:58:59:10  10:59:02:15\r\n     -Nous sommes admiratifs\r\n    de l'abn\u00e9gation de Fouad.\r\n\r\n10:59:02:20  10:59:06:12\r\n     Malgr\u00e9 les difficult\u00e9s\r\nqu'il rencontre, il ne l\u00e2che pas.\r\n\r\n10:59:06:17  10:59:10:13\r\nIl se bat pour ouvrir les portes\r\n    aux jeunes du quartier.\r\n\r\n10:59:10:18  10:59:14:00\r\n    Nous le suivons au MIMA,\r\n        le nouveau mus\u00e9e\r\n\r\n10:59:14:05  10:59:18:03\r\n         d'art contemporain\r\nqui vient d'ouvrir le long du canal.\r\n\r\n10:59:18:08  10:59:22:13\r\n -Tu as vu, il a fait les trucs\r\n    de mani\u00e8re asym\u00e9trique.\r\n\r\n10:59:22:18  10:59:26:09\r\n               Par contre,\r\n     il a laiss\u00e9 les gouttes couler.\r\n\r\n10:59:26:13  10:59:30:13\r\n{\\an3}  C'est de l'ordre dans le d\u00e9sordre,\r\n          de l'ordre dans le bordel.\r\n\r\n10:59:30:18  10:59:33:21\r\n                   C'est \u00e7a, l'art.\r\n-Dans l'art, tout est possible.\r\n\r\n10:59:34:02  10:59:38:22\r\n-Tu penses quoi du fait de visiter\r\n     un mus\u00e9e comme celui-l\u00e0\r\n\r\n10:59:39:03  10:59:40:17\r\n              dans ton quartier ?\r\n\r\n10:59:40:22  10:59:43:18\r\n{\\an1}-Je suis choqu\u00e9,\r\nparce que ce quartier-l\u00e0,\r\n\r\n10:59:43:23  10:59:46:03\r\n{\\an1}normalement, y a que des voyous.\r\n\r\n10:59:46:08  10:59:49:21\r\n    -Y a que des fouteurs de merde !\r\n               -Non, s\u00e9rieusement.\r\n\r\n10:59:50:02  10:59:54:09\r\n{\\an1}-Je pensais pas avoir un mus\u00e9e ici,\r\ndans un quartier comme \u00e7a.\r\n\r\n10:59:57:11  11:00:01:03\r\n     -On dirait que c'est pas droit,\r\n              qu'il y a un angle.\r\n\r\n11:00:01:08  11:00:04:16\r\n     -En art, personne peut te dire:\r\n              \"C'est pas vrai.\"\r\n\r\n11:00:04:21  11:00:08:12\r\n       Tu peux faire ce que tu sens,\r\n           tu fais ce que tu veux.\r\n\r\n11:00:08:17  11:00:10:18\r\n              Tu le sens bien,\r\n                tu le fais.\r\n\r\n11:00:11:20  11:00:13:22\r\n      -Ca fait plaisir\r\n       d'entendre \u00e7a.\r\n\r\n11:00:16:02  11:00:18:02\r\n{\\an3}       Vous pouvez \u00eatre fiers de \u00e7a,\r\n\r\n11:00:18:07  11:00:21:23\r\n d'avoir dans votre commune\r\nun mus\u00e9e d'art contemporain.\r\n\r\n11:00:22:04  11:00:24:17\r\n   Vous pouvez y entrer,\r\n     c'est pour vous.\r\n\r\n11:00:24:22  11:00:28:10\r\n  La preuve, tu as vu, ici,\r\n  c'est derri\u00e8re chez qui ?\r\n\r\n11:00:28:14  11:00:30:08\r\n        -Chez moi.\r\n                        -Chez Ilyes.\r\n\r\n11:00:30:12  11:00:32:13\r\n-C'est derri\u00e8re.\r\n                       -Ben voil\u00e0.\r\n\r\n11:00:32:18  11:00:34:03\r\n  -Tu vas l\u00e0-bas,\r\n\r\n11:00:34:08  11:00:36:02\r\n     on voit tout Bruxelles.\r\n\r\n11:00:36:07  11:00:38:22\r\n Quand tu prends de la hauteur,\r\n\r\n11:00:39:03  11:00:42:13\r\nt'as une vue plus large,\r\n une vue d'ensemble.\r\n\r\n11:00:42:18  11:00:45:20\r\n           -Cinq mois\r\n apr\u00e8s notre premi\u00e8re rencontre,\r\n\r\n11:00:46:01  11:00:50:08\r\nFouad nous confie qu'il n'est pas\r\n     au bout de ses peines.\r\n\r\n11:00:50:12  11:00:55:10\r\nLes subventions pour l'\u00e9ducation et\r\nla culture sont revues \u00e0 la baisse.\r\n\r\n11:00:55:14  11:00:59:03\r\n        Cette g\u00e9n\u00e9ration\r\n a un besoin urgent de rep\u00e8res.\r\n\r\n11:00:59:08  11:01:03:05\r\n         Alors pourquoi\r\n prendre le risque de sacrifier\r\n\r\n11:01:03:10  11:01:06:01\r\nune fois de plus notre jeunesse ?\r\n\r\n11:01:06:06  11:01:09:11\r\n    -Est-ce qu'on devrait pas\r\n       chercher des moyens\r\n\r\n11:01:09:15  11:01:10:20\r\n           ailleurs ?\r\n\r\n11:01:11:01  11:01:12:19\r\n   Laisser tomber ces jeunes,\r\n\r\n11:01:13:00  11:01:16:05\r\n{\\an3}             c'est hors de question,\r\n              pour plein de raisons.\r\n\r\n11:01:16:10  11:01:18:12\r\n{\\an3}             Ils ont besoin de nous.\r\n\r\n11:01:18:17  11:01:23:06\r\n{\\an3}Et si on est des citoyens conscients,\r\n           on est oblig\u00e9 de s'occuper\r\n\r\n11:01:23:11  11:01:27:17\r\n{\\an3}de cette g\u00e9n\u00e9ration-l\u00e0 si on veut pas\r\n             revivre ce qu'on a v\u00e9cu.\r\n\r\n11:01:27:22  11:01:29:21\r\n{\\an3}         Si on fait rien maintenant,\r\n\r\n11:01:30:02  11:01:33:03\r\n      faudra pas s'\u00e9tonner\r\n   des cons\u00e9quences plus tard.\r\n\r\n11:01:33:08  11:01:35:13\r\n-J'ai vu des grands se faire fumer\r\n\r\n11:01:35:18  11:01:37:02\r\n       J'ai vu des grands\r\n\r\n11:01:37:07  11:01:40:03\r\n        Se faire coffrer,\r\n       tout \u00e7a pour du bl\u00e9\r\n\r\n11:01:40:08  11:01:42:21\r\n O\u00f9 va nous mener notre fiert\u00e9 ?\r\n\r\n11:01:43:02  11:01:44:21\r\n        Bang, bang, bang\r\n\r\n11:01:45:02  11:01:48:12\r\n       Des corps tombent, \r\n       des balles pleuvent\r\n\r\n11:01:48:17  11:01:53:02\r\n{\\an3}            Dingue, dingue, dingue,\r\n\u00e7a sent le plomb, je fuis les keufs\r\n\r\n11:01:53:07  11:01:56:01\r\n{\\an3}      Oh, du haut de mes quinze ans\r\n\r\n11:01:56:06  11:02:00:03\r\n   Oui, oui, Monsieur l'agent\r\n\r\n11:02:00:08  11:02:03:20\r\n Je pense qu'\u00e0 faire de l'argent\r\n\r\n11:02:04:01  11:02:06:07\r\n                Ici, \u00e7a tire, tire,\r\n                 pour de la thune\r\n\r\n11:02:06:11  11:02:08:14\r\n                Ici, \u00e7a tire, tire,\r\n                  pour de la stup\r\n\r\n11:02:08:19  11:02:10:19\r\n                Ici, \u00e7a tire, tire,\r\n                 pour de la thune\r\n\r\n11:02:11:00  11:02:14:08\r\n     Et puis \u00e7a tire, tire,\r\n        pour de la stup\r\n\r\n11:02:14:12  11:02:16:09\r\n{\\an3}             Cousin, cousin, cousin\r\n\r\n11:02:16:13  11:02:19:09\r\n               J'veux de la maille\r\n             et me barrer tr\u00e8s loin\r\n\r\n11:02:19:13  11:02:22:13\r\n{\\an3}                     -Tu veux partir\r\n       tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s loin ?\r\n\r\n11:02:22:18  11:02:27:07\r\n{\\an3}  Pas tr\u00e8s loin, pas tr\u00e8s tr\u00e8s loin,\r\n   tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s, o\u00f9 \u00e7a ?\r\n\r\n11:02:27:11  11:02:30:18\r\n-Tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s loin.\r\n             -Mais o\u00f9, tu sais pas ?\r\n\r\n11:02:30:23  11:02:32:04\r\n        -Je sais pas.\r\n\r\n11:02:32:09  11:02:33:23\r\n                   -Mais loin d'ici.\r\n            -Loin.\r\n\r\n11:02:34:04  11:02:37:05\r\n         -Entre novembre et mars,\r\n           qu'est-ce qui a fait\r\n\r\n11:02:37:10  11:02:40:11\r\n{\\an3}                    que tu as d\u00e9cid\u00e9\r\n             de commencer \u00e0 \u00e9crire ?\r\n\r\n11:02:40:15  11:02:45:01\r\n{\\an1}-Peut-\u00eatre la peur\r\nd'\u00eatre un jour radicalis\u00e9.\r\n\r\n11:02:45:06  11:02:47:12\r\n{\\an3}      -Donc, \u00e7a te permet d'\u00e9viter ?\r\n\r\n11:02:47:17  11:02:48:23\r\n{\\an3}                          Pourquoi ?\r\n\r\n11:02:49:04  11:02:52:11\r\n{\\an3}            Parce que c'est un moyen\r\n           d'expression ? Pourquoi ?\r\n\r\n11:02:52:15  11:02:54:12\r\n{\\an1}-Pour faire sortir ma haine.\r\n\r\n11:02:54:17  11:02:58:03\r\n{\\an3}       -Ces jeunes-l\u00e0 ne sortent pas\r\n               la haine qu'ils ont ?\r\n\r\n11:02:58:08  11:03:01:04\r\n{\\an1}-Ils la sortent,\r\nmais d'une autre mani\u00e8re.\r\n\r\n11:03:02:19  11:03:04:23\r\n{\\an3}           -C'est une fa\u00e7on pour toi\r\n\r\n11:03:05:04  11:03:08:20\r\n{\\an3}             d'ext\u00e9rioriser la haine\r\n           que tu as \u00e0 l'int\u00e9rieur ?\r\n\r\n11:03:09:01  11:03:10:07\r\n -Oui.\r\n\r\n11:03:10:11  11:03:14:10\r\n{\\an3}     -Et tu penses que c'est valable\r\n             pour les autres aussi ?\r\n\r\n11:03:14:14  11:03:17:15\r\n{\\an1}-Y a plusieurs mani\u00e8res,\r\ny en a pas qu'une.\r\n\r\n11:03:20:06  11:03:21:21\r\n  Hmm.\r\n\r\n11:03:23:05  11:03:25:12\r\n{\\an3}   -Tu veux rajouter quelque chose ?\r\n\r\n11:03:25:17  11:03:28:21\r\n{\\an3}               Me dire quelque chose\r\n            d'une mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale ?\r\n\r\n11:03:29:02  11:03:31:12\r\n{\\an1}-Oui, pourquoi tu fais ce travail ?\r\n\r\n11:03:31:17  11:03:34:07\r\n{\\an3}                          Fouad rit\r\n       -Tu poses la question \u00e0 moi ?\r\n\r\n11:03:34:11  11:03:36:07\r\n{\\an3}                         Il soupire\r\n\r\n11:03:36:11  11:03:37:19\r\n{\\an3}                     Je ne sais pas.\r\n\r\n11:03:38:00  11:03:39:05\r\n            Ils rient\r\n\r\n11:03:39:10  11:03:44:17\r\n    -D\u00e9dicace \u00e0 Riri, Mohamed\r\n\r\n11:03:44:22  11:03:47:01\r\n              Reda\r\n\r\n11:03:47:06  11:03:49:14\r\n              Sami\r\n\r\n11:03:49:19  11:03:51:18\r\n    A tout rhey rhey de Molem\r\n\r\n11:03:51:23  11:03:55:01\r\n  On repr\u00e9sente notre quartier\r\n\r\n11:03:55:06  11:03:57:22\r\n{\\an3}       Dans n'importe quelle gal\u00e8re\r\n\r\n11:03:58:03  11:03:59:18\r\n{\\an3}                  Vas-y, dites-leur\r\n\r\n11:03:59:23  11:04:01:11\r\n                          Fouad !\r\n\r\n11:04:01:16  11:04:04:02\r\n    -Tu m'as fait ma d\u00e9dicace !\r\n\r\n11:04:06:07  11:04:08:19\r\n -Je marche avec les m\u00eames t\u00eates\r\n\r\n11:04:09:00  11:04:11:00\r\n        Depuis tout petit\r\n\r\n11:04:11:05  11:04:14:04\r\n      J'fume pas de p\u00e9tards\r\n\r\n11:04:14:09  11:04:17:20\r\n     Mais j'fume des ennemis\r\n\r\n11:04:18:01  11:04:19:22\r\n      J'r\u00f4de toute la nuit\r\n\r\n11:04:20:03  11:04:23:03\r\n     Sous-titrage SWISS TXT\r\n\r\n11:04:23:08  11:04:27:14\r\nEt y a maman qui se fait du souci\r\n\r\n11:04:27:19  11:04:31:18\r\n      J'ai la t\u00eate remplie\r\n\r\n11:04:31:23  11:04:35:20\r\n     Il me faut la belle vie\r\n\r\n11:04:36:01  11:04:40:06\r\n     J'compte les tra\u00eetres,\r\n       autour y en a trop\r\n\r\n11:04:40:11  11:04:44:04\r\n   Ils ont retourn\u00e9 leur veste\r\n\r\n11:04:44:09  11:04:47:05\r\n           Pour euros\r\n\r\n11:04:47:10  11:04:52:02\r\nJ'voulais partir loin du quartier\r\n\r\n11:04:52:07  11:04:54:19\r\n J'voulais rendre ma maman fi\u00e8re\r\n\r\n\n"], "program": {"href": "/programs/48", "id": "48", "name": "Documentaire"}, "contributors": [{"function": "Autres", "name": "Penafuerte, Jos\u00e9-Luis", "type": "Personne physique"}, {"function": "Autres", "name": "Kharoubbi, Chergui", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1648723", "comment": "Pas de claquette", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT024645", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1546807", "internalArchiveId": "AA1609546888", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "A fond les baskets !", "publicationDate": "2016-10-31T20:14:00Z", "durationSec": 1620, "genres": ["Sujets internationaux et nationaux m\u00e9lang\u00e9s (politique...)"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8131775", "imageURL": "http://www.rts.ch/8107801.image", "alternativeTitle": ["T.T.C. (Toutes taxes comprises)", "A fond les baskets !", "T.T.C. (Toutes taxes comprises)", "A fond les baskets !", "T.T.C. (Toutes taxes comprises)", "A fond les baskets !", "T.T.C. (Toutes taxes comprises)", "A fond les baskets !", "A fond les baskets !", "Mal de mer", "Ceci est mon testament", "C'\u00e9tait mieux avant : patrons et autorit\u00e9", "C'\u00e9tait mieux demain : Colorix", "La basket c'est chic"], "alternativeSummary": ["A fond les baskets !\n- Ceci est mon testament\n- Mal de mer\n- La basket c'est chic\n- C'\u00e9tait mieux avant : patrons et autorit\u00e9\n- C'\u00e9tait mieux demain : Colorix", "A fond les baskets !\n- Ceci est mon testament\n- Mal de mer\n- La basket c'est chic\n- C'\u00e9tait mieux avant : patrons et autorit\u00e9\n- C'\u00e9tait mieux demain : Colorix", "A fond les baskets !\n- Ceci est mon testament\n- Mal de mer\n- La basket c'est chic\n- C'\u00e9tait mieux avant : patrons et autorit\u00e9\n- C'\u00e9tait mieux demain : Colorix", "A fond les baskets !\n- Ceci est mon testament\n- Mal de mer\n- La basket c'est chic\n- C'\u00e9tait mieux avant : patrons et autorit\u00e9\n- C'\u00e9tait mieux demain : Colorix", "Le transport maritime est en crise. Coup d'arr\u00eat dans la mondialisation.", "Ecrire son testament c'est pas \u00e9vident. Quelles sont les r\u00e8gles ? Quelle est notre marge de manoeuvre ?", "En jeans ou en smoking, la basket c'est chic. Certains mod\u00e8les de collection atteignent les 1000 euros, ou plus ! La basketmania, c'est en fin d'\u00e9mission."], "variantIds": ["ece-8030487", "ece-8030671", "ece-8030640", "ece-8031536"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-17T08:57:15Z", "subTitles": ["00:13:35:13  00:13:46:09\r\n...\r\n\r\n00:13:47:11  00:13:50:14\r\n     -Ecrire son testament,\r\n     ce n'est pas \u00e9vident.\r\n\r\n00:13:50:19  00:13:52:17\r\n    Quelles sont les r\u00e8gles ?\r\n\r\n00:13:54:02  00:13:57:07\r\n     Est-ce un coup d'arr\u00eat\r\n    dans la mondialisation ?\r\n\r\n00:13:57:11  00:13:59:19\r\nLe transport maritime est en crise.\r\n\r\n00:14:00:00  00:14:04:03\r\n   Eric Andr\u00e9, le capitaine des\r\narmateurs suisses est notre invit\u00e9.\r\n\r\n00:14:04:13  00:14:07:12\r\n     En jeans ou en smoking,\r\n      la basket c'est chic.\r\n\r\n00:14:07:17  00:14:11:13\r\n Certains mod\u00e8les de collection\r\n  atteignent les 1'000 euros.\r\n\r\n00:14:11:18  00:14:13:14\r\n    C'est en fin d'\u00e9mission.\r\n\r\n00:14:24:08  00:14:27:03\r\n   Bonsoir et bienvenue \u00e0 tous.\r\n\r\n00:14:27:08  00:14:32:11\r\n     Demain c'est la Toussaint,\r\nle moment de penser \u00e0 son testament.\r\n\r\n00:14:32:15  00:14:37:03\r\n     En Suisse, seul un quart \r\n     de la population en a un.\r\n\r\n00:14:37:08  00:14:41:15\r\nFaut-il ou non r\u00e9diger un testament ?\r\n\r\n00:14:43:03  00:14:46:13\r\n         -Le testament,\r\n   c'est le miroir d'une vie.\r\n\r\n00:14:46:18  00:14:51:11\r\n   Quelques lignes manuscrites\r\n   en r\u00e9ponse \u00e0 une question:\r\n\r\n00:14:51:16  00:14:56:12\r\n      que va-t-on laisser\r\napr\u00e8s la mort et surtout \u00e0 qui ?\r\n\r\n00:14:56:17  00:15:01:14\r\n  Une question que Sophie, m\u00e8re\r\n de 4 enfants, a voulu r\u00e9soudre.\r\n\r\n00:15:02:04  00:15:04:19\r\n      -C'est la premi\u00e8re fois\r\n          que je le fais.\r\n\r\n00:15:05:00  00:15:06:21\r\n     -Pourquoi aujourd'hui ?\r\n\r\n00:15:07:02  00:15:14:16\r\n -Parce que pendant cette derni\u00e8re\r\n  ann\u00e9e, j'ai beaucoup r\u00e9fl\u00e9chi.\r\n\r\n00:15:14:21  00:15:20:19\r\nEt moi-m\u00eame ayant eu des difficult\u00e9s\r\n   suite au d\u00e9c\u00e8s de mes parents,\r\n\r\n00:15:21:00  00:15:24:16\r\n       je voulais faciliter \r\n       la vie \u00e0 mes enfants.\r\n\r\n00:15:25:02  00:15:28:20\r\n      -En 2015, la Suisse\r\n   a enregistr\u00e9 67'300 d\u00e9c\u00e8s.\r\n\r\n00:15:29:01  00:15:34:01\r\n   Et ces personnes ont l\u00e9gu\u00e9\r\n une fortune de 76 mias de frs.\r\n\r\n00:15:34:06  00:15:38:15\r\n       Soit, en moyenne,\r\n     un million par d\u00e9funt.\r\n\r\n00:15:38:20  00:15:43:03\r\n    Aujourd'hui, une personne\r\n sur quatre r\u00e9dige un testament.\r\n\r\n00:15:43:08  00:15:45:10\r\n          En revanche,\r\n       c'est une sur deux\r\n\r\n00:15:45:14  00:15:48:01\r\n       quand le patrimoine\r\n       d\u00e9passe un million.\r\n\r\n00:15:48:06  00:15:50:21\r\n         Ce n'est donc\r\n   qu'une affaire de riches ?\r\n\r\n00:15:51:02  00:15:54:11\r\n        Pas du tout pour\r\n la directrice de Bon \u00e0 savoir.\r\n\r\n00:15:55:00  00:15:58:17\r\n     -Ca d\u00e9pend o\u00f9 vous fixez\r\n     la barre de la richesse.\r\n\r\n00:15:58:22  00:16:02:06\r\n         C'est certain que\r\n   c'est une affaire mat\u00e9rielle.\r\n\r\n00:16:02:11  00:16:06:04\r\n        A partir du moment\r\n  o\u00f9 l'on poss\u00e8de quelque chose,\r\n\r\n00:16:06:09  00:16:12:11\r\n  quel que soit le montant, il doit\r\n\u00eatre r\u00e9parti de la meilleure mani\u00e8re.\r\n\r\n00:16:12:15  00:16:15:23\r\n      Les histoires d'argent\r\n      m\u00e8nent \u00e0 des disputes.\r\n\r\n00:16:16:09  00:16:20:19\r\n-Une fa\u00e7on de r\u00e9gler les choses,\r\nc'est de s'en remettre \u00e0 la loi.\r\n\r\n00:16:21:00  00:16:23:12\r\n        Dans une famille\r\n     o\u00f9 l'on s'entend bien,\r\n\r\n00:16:23:17  00:16:26:21\r\n   c'est la meilleure solution\r\n        pour cet avocat.\r\n\r\n00:16:27:07  00:16:30:11\r\n        -Ayant discut\u00e9 avec\r\n         mon p\u00e8re de cela,\r\n\r\n00:16:30:15  00:16:34:03\r\n        nous avions conclu\r\n   qu'un testament \u00e9tait inutile\r\n\r\n00:16:34:08  00:16:37:03\r\ncar j'\u00e9tais capable de m'en occuper\r\n\r\n00:16:37:08  00:16:40:18\r\n       et que je m'entendais\r\n    avec mes soeurs et ma m\u00e8re.\r\n\r\n00:16:40:23  00:16:45:19\r\n    C'est d'ailleurs un conseil\r\n     que je donne fr\u00e9quemment.\r\n\r\n00:16:46:00  00:16:48:19\r\nS'il n'y a pas de v\u00e9ritable probl\u00e8me,\r\n\r\n00:16:49:00  00:16:53:04\r\n   je leur dis que le testament\r\n      n'est pas n\u00e9cessaire.\r\n\r\n00:16:53:16  00:16:56:23\r\n   -Prenons le cas d'un homme\r\n     qui n'a pour h\u00e9ritiers\r\n\r\n00:16:57:04  00:16:59:10\r\n  que sa femme et ses enfants.\r\n\r\n00:17:11:20  00:17:16:00\r\n    Il reste une part dont le\r\ntestamentaire fait ce qu'il veut.\r\n\r\n00:17:16:05  00:17:20:19\r\n Il peut favoriser sa conjointe,\r\n       un enfant, un neveu\r\n\r\n00:17:21:00  00:17:23:11\r\n    ou une oeuvre de charit\u00e9.\r\n\r\n00:17:23:16  00:17:27:01\r\n    Un testament permet donc\r\n    de cr\u00e9er des in\u00e9galit\u00e9s,\r\n\r\n00:17:27:06  00:17:31:15\r\n  mais peut aussi les corriger\r\n dans les familles recompos\u00e9es.\r\n\r\n00:17:32:05  00:17:38:02\r\n   -La famille recompos\u00e9e a pour\r\n   effet que la premi\u00e8re couv\u00e9e\r\n\r\n00:17:38:07  00:17:42:03\r\n       est tr\u00e8s d\u00e9favoris\u00e9e\r\n     par rapport \u00e0 la seconde.\r\n\r\n00:17:42:08  00:17:45:02\r\n          Il faut t\u00e2cher\r\n      de r\u00e9\u00e9quilibrer le jeu.\r\n\r\n00:17:45:07  00:17:50:02\r\n En g\u00e9n\u00e9ral, les enfants des deux\r\n    lignes ne s'entendent pas.\r\n\r\n00:17:50:07  00:17:57:15\r\n     Un testament peut r\u00e9gler\r\n   les choses ou les envenimer.\r\n\r\n00:17:57:20  00:18:03:17\r\n       Car le testament peut\r\n     favoriser ou d\u00e9favoriser.\r\n\r\n00:18:05:05  00:18:10:02\r\n-Pour avoir une vue d'ensemble, Bon\r\n\u00e0 savoir a d\u00e9velopp\u00e9 un calculateur\r\n\r\n00:18:10:07  00:18:13:23\r\n      qui permet de savoir\r\n  ce que l'on peut donner \u00e0 qui\r\n\r\n00:18:14:04  00:18:17:00\r\n en quelques clics sur Internet.\r\n\r\n00:18:19:11  00:18:24:04\r\n      -Il faut imp\u00e9rativement\r\n        recopier \u00e0 la main.\r\n\r\n00:18:24:09  00:18:27:17\r\n  Comme \u00e7a, il n'est pas valable.\r\n\r\n00:18:30:05  00:18:34:16\r\n-Une fois recopi\u00e9, dat\u00e9 et sign\u00e9,\r\n  le testament peut \u00eatre d\u00e9pos\u00e9\r\n\r\n00:18:34:21  00:18:39:16\r\nchez le notaire ou gard\u00e9 \u00e0 la maison\r\n \u00e0 condition d'avertir ses proches.\r\n\r\n00:18:39:21  00:18:43:21\r\n  Pour le respect des volont\u00e9s,\r\n   on s'en remet \u00e0 sa famille.\r\n\r\n00:18:44:07  00:18:48:05\r\n      -On doit se pr\u00e9occuper\r\nde sa succession avec d\u00e9tachement.\r\n\r\n00:18:48:10  00:18:53:00\r\n  Et en sachant que nos derni\u00e8res\r\nvolont\u00e9s ne peuvent \u00eatre respect\u00e9es\r\n\r\n00:18:53:05  00:18:56:13\r\n que de la volont\u00e9 des h\u00e9ritiers.\r\n\r\n00:18:56:18  00:19:01:11\r\n  Si tous les h\u00e9ritiers d\u00e9cident \r\n de ne pas respecter le testament,\r\n\r\n00:19:01:16  00:19:03:16\r\n     il ne sera pas en force.\r\n\r\n00:19:04:05  00:19:07:19\r\n       -En cas de litige,\r\n\u00e7a se finit devant les tribunaux.\r\n\r\n00:19:08:00  00:19:11:18\r\n      De quoi relativiser \r\n     au moment de l'\u00e9crire.\r\n\r\n00:19:12:09  00:19:17:10\r\n     -On n'a pas envie d'\u00eatre \r\n    confront\u00e9 \u00e0 sa propre mort.\r\n\r\n00:19:18:21  00:19:22:10\r\n       Ca a un c\u00f4t\u00e9 morbide.\r\n\r\n00:19:22:14  00:19:28:01\r\n          En m\u00eame temps,\r\n  c'est la continuit\u00e9 de la vie.\r\n\r\n00:19:37:07  00:19:39:10\r\n     -On part sur les oc\u00e9ans,\r\n\r\n00:19:39:14  00:19:43:07\r\n     avec la crise qui frappe\r\n      le transport maritime.\r\n\r\n00:19:43:11  00:19:47:06\r\n    Des milliers de paquebots \r\n    sont \u00e0 quai dans le monde.\r\n\r\n00:19:47:11  00:19:53:01\r\n Sachant que 80 % des biens et des\r\nmati\u00e8res premi\u00e8res sont transport\u00e9s\r\n\r\n00:19:53:06  00:19:57:15\r\n par la mer, \u00e7a donne un barom\u00e8tre\r\n      de l'\u00e9conomie mondiale.\r\n\r\n00:19:57:20  00:20:03:11\r\n   Eric Andr\u00e9 bonsoir, vous \u00eates\r\n  le patron de Suisse-Atlantique.\r\n\r\n00:20:03:16  00:20:06:09\r\n   C'est tr\u00e8s rare de vous voir.\r\n\r\n00:20:06:13  00:20:09:11\r\n       Merci d'avoir accept\u00e9\r\n         notre invitation.\r\n\r\n00:20:09:15  00:20:12:01\r\n    On fait les pr\u00e9sentations.\r\n\r\n00:20:13:13  00:20:18:11\r\n-Les Andr\u00e9 sont au commerce maritime\r\n  ce que les Knie sont au cirque.\r\n\r\n00:20:18:15  00:20:22:11\r\nUne dynastie o\u00f9 l'on se transmet\r\n   les cl\u00e9s de p\u00e8re en fils.\r\n\r\n00:20:22:16  00:20:25:15\r\n     Tout commence au 19\u00e8me\r\n     dans le canton de Vaud\r\n\r\n00:20:25:20  00:20:27:15\r\n   avec du commerce de grain.\r\n\r\n00:20:27:20  00:20:30:04\r\nDurant la Deuxi\u00e8me Guerre mondiale,\r\n\r\n00:20:30:09  00:20:33:15\r\n   certains navires europ\u00e9ens\r\n     subissent des blocus.\r\n\r\n00:20:33:20  00:20:37:22\r\nLes Andr\u00e9 d\u00e9cident donc d'acheter\r\n     leurs propres bateaux.\r\n\r\n00:20:38:03  00:20:41:21\r\nC'est ainsi que na\u00eet l'entreprise\r\n       Suisse-Atlantique,\r\n\r\n00:20:42:02  00:20:46:02\r\n   plus grand armateur du pays\r\n         avec 16 cargos.\r\n\r\n00:20:46:07  00:20:51:10\r\n      A sa t\u00eate, un patron\r\n   qui cultive la discr\u00e9tion.\r\n\r\n00:20:51:14  00:20:55:10\r\n     On ne l'avait plus vu \r\n     \u00e0 la TV depuis 20 ans.\r\n\r\n00:20:55:14  00:20:59:14\r\n  Il est presque aussi discret\r\n que les entreprises de trading\r\n\r\n00:20:59:19  00:21:03:06\r\n     qui se sont install\u00e9es\r\n   r\u00e9cemment au bord du L\u00e9man.\r\n\r\n00:21:03:11  00:21:08:23\r\n  Et qui ont fait de la Suisse une\r\ndes capitales du transport maritime.\r\n\r\n00:21:09:04  00:21:12:23\r\n      Plus besoin de raser\r\n   les Alpes pour voir la mer.\r\n\r\n00:21:14:07  00:21:17:12\r\n           -Il y a 25 %\r\n de capacit\u00e9 de transport en trop,\r\n\r\n00:21:17:17  00:21:19:08\r\n     \u00e7a fait un bateau sur 4.\r\n\r\n00:21:19:12  00:21:21:15\r\n   Comment on en est arriv\u00e9 l\u00e0 ?\r\n\r\n00:21:22:06  00:21:28:06\r\n     \u2015Il y a aujourd'hui trois\r\n            cat\u00e9gories.\r\n\r\n00:21:33:01  00:21:36:03\r\n  Il y a les marchandises s\u00e8ches\r\n    o\u00f9 il y a 9 % de surplus,\r\n\r\n00:21:36:08  00:21:39:06\r\n     les containers avec 12 % \r\n    et les p\u00e9troliers avec 7 %.\r\n\r\n00:21:39:10  00:21:44:22\r\n\u2015Est-ce que c'est la crise la plus\r\nimportante que vous avez connue ?\r\n\r\n00:21:45:02  00:21:50:07\r\n\u2015\u00c7a fait 40 ans, et c'est la crise\r\n la plus importante que j'ai vue.\r\n\r\n00:21:50:11  00:21:56:09\r\n  \u2015Comment en est-on arriv\u00e9 l\u00e0 ?\r\n\r\n00:21:57:10  00:22:03:10\r\n   C'est la faute aux Chinois ?\r\n\r\n00:22:05:10  00:22:09:07\r\n\u2015La base, c'est la crise financi\u00e8re\r\nde 2008, et tout a chut\u00e9, le monde\r\n\r\n00:22:09:11  00:22:12:12\r\n      est parti en r\u00e9cession.\r\n     On a trop de tout partout.\r\n\r\n00:22:12:16  00:22:28:19\r\n        Trop de bateaux et\r\n       moins \u00e0 transporter.\r\n\r\n00:22:32:22  00:22:36:17\r\nOn a v\u00e9cu une \u00e9poque extraordinaire\r\nentre 2003 et 2008, les Am\u00e9ricains\r\n\r\n00:22:36:21  00:22:42:00\r\n   avaient \u00e9norm\u00e9ment d'argent,\r\n\r\n00:22:42:04  00:22:45:15\r\n on a investi fortement dans les \r\nbateaux, ils ont \u00e9t\u00e9 mis en bourse\r\n\r\n00:22:45:18  00:22:48:11\r\net quand l'argent est \u00e0 disposition,\r\n           on construit.\r\n\r\n00:22:48:14  00:22:54:12\r\n   On a beaucoup trop construit,\r\n      dans tous les domaines.\r\n\r\n00:22:57:07  00:22:59:21\r\n     \u2015Le plus grand armateur \r\n    sud-cor\u00e9en Hanjin Shipping\r\n\r\n00:23:00:01  00:23:02:11\r\n    est au bord de la faillite.\r\n\r\n00:23:02:15  00:23:08:13\r\n  Il y aura d'autres faillites ?\r\n\r\n00:23:10:05  00:23:13:14\r\n \u2015La situation est tr\u00e8s difficile,\r\n les faillites ne sont pas toutes\r\n\r\n00:23:13:18  00:23:16:10\r\n annonc\u00e9es mais elles viennent et\r\n        viendront encore.\r\n\r\n00:23:16:13  00:23:23:18\r\n          \u2015Concr\u00e8tement,\r\n    vous transportez \u00e0 perte ?\r\n\r\n00:23:23:22  00:23:29:20\r\n     \u2015Aujourd'hui, on couvre \r\n     les frais op\u00e9rationnels.\r\n\r\n00:23:30:00  00:23:35:22\r\n   -Il y a 50 bateaux en Suisse.\r\n\r\n00:23:41:22  00:23:45:11\r\n \u2015Oui, je ne peux pas vous donner\r\n les informations sur les autres\r\n\r\n00:23:45:14  00:23:47:07\r\n armateurs, nous on se maintient,\r\n\r\n00:23:47:11  00:23:53:09\r\n  ceux qui ont fait des r\u00e9serves\r\n   sont l\u00e0 et on va de l'avant.\r\n\r\n00:23:58:17  00:24:02:13\r\n\u2015Le fioul, l'organisation maritime \r\ninternationale, a d\u00e9cid\u00e9 de r\u00e9duire\r\n\r\n00:24:02:17  00:24:05:17\r\n  la quantit\u00e9 de soufre en 2020.\r\n\r\n00:24:05:21  00:24:09:08\r\nLe fioul va co\u00fbter plus cher, est-\r\n  ce que la crise maritime peut\r\n\r\n00:24:09:11  00:24:14:15\r\n          supporter \u00e7a ?\r\n\r\n00:24:14:19  00:24:18:13\r\n\u2015Aujourd'hui non, en 2020, cela peut\r\n changer, on s'adapte, on fait les\r\n\r\n00:24:18:17  00:24:24:15\r\n    investissements qu'il faut.\r\n\r\n00:24:25:18  00:24:31:18\r\n \u2015D'autres entreprises pourraient\r\n    couler donc aujourd'hui ?\r\n\r\n00:24:32:08  00:24:38:08\r\n \u2015Aujourd'hui, on ne pourrait pas\r\n         payer le diesel.\r\n\r\n00:24:40:21  00:24:44:08\r\n \u2015On dit souvent que le transport\r\n  maritime symbolise le commerce\r\n\r\n00:24:44:11  00:24:46:14\r\n             mondial.\r\n\r\n00:24:46:18  00:24:52:16\r\n    Certains y voient le d\u00e9but\r\n     de la d\u00e9mondialisation.\r\n\r\n00:24:53:15  00:24:56:20\r\n\u2015Je ne dirais pas d\u00e9mondialisation\r\n        mais un ajustement\r\n\r\n00:24:57:01  00:24:59:16\r\n       de la mondialisation,\r\n      on est parti trop fort.\r\n\r\n00:24:59:20  00:25:11:10\r\n       La Chine joue un r\u00f4le,\r\nil y a moins de production en Chine.\r\n\r\n00:25:11:13  00:25:16:07\r\n  \u2015La Chine a moins d'importance\r\n           maintenant.\r\n\r\n00:25:16:11  00:25:22:09\r\n       \u2015Faut-il s'attendre\r\n   \u00e0 des retards de livraison ?\r\n\r\n00:25:35:11  00:25:39:10\r\n\u2015Je ne pense pas, actuellement vous\r\n avez une surcapacit\u00e9, les autres\r\n\r\n00:25:39:13  00:25:44:05\r\ncompagnies prendront les containers\r\n        de Hanjin shipping.\r\n\r\n00:25:44:05  00:25:49:02\r\n   -\u00c7a devait \u00eatre des chaussures\r\nde sports, c'est devenu un ph\u00e9nom\u00e8ne.\r\n\r\n00:25:49:08  00:25:53:11\r\n  Toute la plan\u00e8te a des baskets\r\n aux pieds, en jeans, en smoking,\r\n\r\n00:25:53:15  00:25:58:02\r\n      et m\u00eame sur ce plateau.\r\n\r\n00:25:58:07  00:26:01:13\r\n  La derni\u00e8re a eu lieu \u00e0 Cologne\r\nce week-end et \u00e0 Paris en septembre.\r\n\r\n00:26:03:02  00:26:06:11\r\n       -Un matin parisien\r\n      au bord de la Seine.\r\n\r\n00:26:06:15  00:26:09:07\r\n          Ce b\u00e2timent,\r\n    c'est la Cit\u00e9 de la mode.\r\n\r\n00:26:09:11  00:26:12:11\r\n       Temple de la basket\r\n        pour un week-end.\r\n\r\n00:26:17:02  00:26:20:23\r\n  Un temple avec ses marchands\r\n     ou vendeurs amateurs.\r\n\r\n00:26:21:04  00:26:26:15\r\n Et ses adeptes, ceux qui disent\r\n    sneakerset pas baskets.\r\n\r\n00:26:26:20  00:26:31:02\r\nComme Julian, notre guide du jour,\r\n         venu de Suisse.\r\n\r\n00:26:31:07  00:26:33:17\r\nIl travaille dans les assurances.\r\n\r\n00:26:33:22  00:26:36:18\r\n          Sa passion,\r\n  c'est le mod\u00e8le introuvable,\r\n\r\n00:26:36:23  00:26:38:22\r\n    produit en s\u00e9rie limit\u00e9e.\r\n\r\n00:26:39:14  00:26:43:06\r\n-J'aime la Puma turquoise en haut.\r\n\r\n00:26:43:11  00:26:47:20\r\n          -1'000 euros.\r\n   -C'est une tr\u00e8s belle paire.\r\n\r\n00:26:48:01  00:26:50:15\r\n  Une belle couleur, les d\u00e9tails.\r\n\r\n00:26:50:19  00:26:53:14\r\n     Tout est parfait dessus.\r\n\r\n00:26:53:19  00:26:56:08\r\n      Tr\u00e8s limit\u00e9e celle-l\u00e0.\r\n\r\n00:26:57:22  00:27:03:07\r\n    -400 euros, 500, 600, plus\r\nde 1'000 et parfois beaucoup plus.\r\n\r\n00:27:03:11  00:27:06:09\r\n       Une bonne affaire, \r\n       c'est comme le vin,\r\n\r\n00:27:06:13  00:27:10:23\r\n un bon mill\u00e9sime bien conserv\u00e9\r\net dans son emballage d'origine.\r\n\r\n00:27:11:04  00:27:14:17\r\n      Pile ce que viennent\r\n   de d\u00e9nicher ces Hollandais.\r\n\r\n00:27:15:13  00:27:18:17\r\n      -C'est une exclusivit\u00e9\r\n      d'un magasin japonais.\r\n\r\n00:27:18:22  00:27:20:15\r\n       Elles datent de 2008.\r\n\r\n00:27:20:20  00:27:25:13\r\nElles sont neuves, c'est une \u00e9dition\r\n      originale avec sa boite.\r\n\r\n00:27:25:18  00:27:29:19\r\n  Les gens payeraient 900 euros,\r\n     je les ai eues pour 500.\r\n\r\n00:27:30:11  00:27:33:06\r\n       -Une paire qui sera\r\n       peut-\u00eatre revendue\r\n\r\n00:27:33:11  00:27:36:12\r\n  \u00e0 Amsterdam ou sur Internet.\r\n\r\n00:27:36:17  00:27:40:18\r\n      Ce march\u00e9 p\u00e8se lourd:\r\n   1,2 mia de dollars aux USA.\r\n\r\n00:27:40:23  00:27:44:09\r\n       Parmi les mod\u00e8les \r\n      les plus recherch\u00e9s,\r\n\r\n00:27:44:13  00:27:47:06\r\n voici la valeur s\u00fbre du moment.\r\n\r\n00:27:47:20  00:27:51:03\r\n       -Elle est \u00e0 combien ?\r\n           -1'000 euros.\r\n\r\n00:27:51:08  00:27:55:18\r\n    -350 euros en magasin et l\u00e0\r\n     en revente \u00e0 1'000 euros.\r\n\r\n00:27:55:23  00:27:58:19\r\n Je collectionne depuis longtemps.\r\n\r\n00:27:59:00  00:28:02:16\r\nC'\u00e9tait une passion un peu \"geek\".\r\n\r\n00:28:02:21  00:28:05:01\r\n     C'\u00e9tait un petit milieu.\r\n\r\n00:28:05:06  00:28:10:18\r\n      Il y a eu un gros boom\r\n   dans les 5 derni\u00e8res ann\u00e9es.\r\n\r\n00:28:12:16  00:28:16:19\r\n-La basket de collection a d\u00e9coll\u00e9\r\n    avec les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n00:28:17:00  00:28:20:22\r\n      Photos, commentaires,\r\nles marques ont compris l'int\u00e9r\u00eat\r\n\r\n00:28:21:03  00:28:23:09\r\n  de cette promotion pas ch\u00e8re.\r\n\r\n00:28:23:13  00:28:26:05\r\nD'ailleurs Puma est l\u00e0 aujourd'hui.\r\n\r\n00:28:26:17  00:28:30:07\r\n      -C'est important d'\u00eatre\r\n      proche du consommateur.\r\n\r\n00:28:30:11  00:28:33:14\r\n      Il y a peu d'\u00e9v\u00e9nements\r\n       comme cela sur Paris.\r\n\r\n00:28:33:19  00:28:36:03\r\n C'est important d'y \u00eatre visible.\r\n\r\n00:28:36:15  00:28:40:02\r\n  -On a m\u00eame cr\u00e9\u00e9 deux mod\u00e8les\r\n        pour l'occasion.\r\n\r\n00:28:40:07  00:28:42:17\r\n200 paires que l'on s'arrache d\u00e9j\u00e0.\r\n\r\n00:28:42:22  00:28:47:03\r\n Et qui se revendront peut-\u00eatre\r\n  le double un peu plus tard.\r\n\r\n00:28:50:06  00:28:53:12\r\n            -D'un c\u00f4t\u00e9,\r\n  c'est emb\u00eatant pour les marques\r\n\r\n00:28:53:17  00:28:55:23\r\n  car c'est un march\u00e9 parall\u00e8le.\r\n\r\n00:28:56:04  00:29:01:01\r\n D'un autre c\u00f4t\u00e9, c'est une fiert\u00e9\r\n  que nos mod\u00e8les soient d\u00e9sir\u00e9s.\r\n\r\n00:29:01:05  00:29:03:21\r\n    Et que les prix s'envolent.\r\n\r\n00:29:04:02  00:29:07:19\r\n     On s'utilise tous un peu.\r\n\r\n00:29:08:00  00:29:12:13\r\n      -Un \u00e9change qui fait\r\n surtout l'affaire des marques,\r\n\r\n00:29:12:18  00:29:19:06\r\n avec les collectionneurs, elles\r\n ont trouv\u00e9 une vitrine voyante.\r\n\r\n00:29:21:12  00:29:23:14\r\n   -Christophe Sierro, bonsoir.\r\n\r\n00:29:23:19  00:29:26:06\r\nDes baskets \u00e0 1'000 frs, une folie.\r\n\r\n00:29:26:11  00:29:28:01\r\n          On les porte ?\r\n\r\n00:29:28:06  00:29:34:11\r\n     -Surtout pas, c'est comme\r\n     un grand cru d\u00e9j\u00e0 entam\u00e9.\r\n\r\n00:29:34:16  00:29:41:23\r\n  Ces baskets sont parfois cot\u00e9es,\r\nc'est m\u00eame des placements financiers.\r\n\r\n00:29:42:04  00:29:46:21\r\n   -Le record pour une basket ?\r\n\r\n00:29:47:02  00:29:53:17\r\n     -La paire que vous voyez,\r\nc'est le Graal des collectionneurs.\r\n\r\n00:29:53:22  00:29:58:04\r\n  Un mod\u00e8le de 2005 qui s'inspire\r\n  des blousons de l'US Air Force,\r\n\r\n00:29:58:09  00:30:01:15\r\n     il y en a 72 exemplaires \r\n     et valent 25'000 dollars.\r\n\r\n00:30:01:20  00:30:05:09\r\n       -Et vous Christophe,\r\n        vous portez quoi ?\r\n\r\n00:30:05:13  00:30:07:21\r\n        -Je suis classique.\r\n\r\n00:30:08:02  00:30:12:04\r\n         C'est l'antith\u00e8se\r\n   de ce que l'on vient de voir.\r\n\r\n00:30:12:09  00:30:15:22\r\n        Un mod\u00e8le de 1979\r\n     fabriqu\u00e9 pour le basket.\r\n\r\n00:30:16:03  00:30:21:23\r\n     Les marques les r\u00e9\u00e9ditent\r\n  car le vintage est la tendance.\r\n\r\n00:30:22:04  00:30:27:11\r\n       -Au d\u00e9part la basket\r\n   \u00e9tait une chaussure de sport.\r\n\r\n00:30:27:15  00:30:32:16\r\n C'est devenu une chaussure chic,\r\n            pourquoi ?\r\n\r\n00:30:32:21  00:30:35:09\r\n     -C'est lastreet culture.\r\n\r\n00:30:35:13  00:30:39:19\r\n       Le mouvement hip-hop\r\n        d\u00e9marre fin 1970.\r\n\r\n00:30:40:00  00:30:47:08\r\n Ce mouvement sort ces chaussures\r\n       des salles de sport.\r\n\r\n00:30:47:12  00:30:50:10\r\n        Les ca\u00efds de la rue\r\n      avaient le plus belles.\r\n\r\n00:30:50:14  00:30:53:23\r\n   Aujourd'hui, c'est un domaine\r\n       influent dans la mode\r\n\r\n00:30:54:04  00:30:55:23\r\n        et dans les codes.\r\n\r\n00:30:56:04  00:31:03:03\r\nComme Steve Jobs avec son col roul\u00e9,\r\n     son jeans et ses baskets.\r\n\r\n00:31:03:08  00:31:06:23\r\n   -Le march\u00e9 de la basket p\u00e8se\r\n     80 milliards de dollars.\r\n\r\n00:31:07:04  00:31:09:19\r\n            On regarde\r\n   la suite de votre reportage.\r\n\r\n00:31:10:23  00:31:12:04\r\n             -Tokyo.\r\n\r\n00:31:12:09  00:31:13:09\r\n            Londres.\r\n\r\n00:31:13:13  00:31:14:18\r\n            New York.\r\n\r\n00:31:14:23  00:31:18:03\r\nToute la plan\u00e8te marche en baskets.\r\n\r\n00:31:18:08  00:31:22:13\r\n  En Suisse romande, Guillaume\r\ndit \"Toto\" a flair\u00e9 le ph\u00e9nom\u00e8ne\r\n\r\n00:31:22:18  00:31:25:08\r\n    le premier il y a 30 ans.\r\n\r\n00:31:25:12  00:31:29:17\r\n   Pour \u00e9voquer ce temps b\u00e9ni,\r\nil a mis ses chaussures f\u00e9tiches.\r\n\r\n00:31:30:04  00:31:32:00\r\n    -C'est une paire mythique.\r\n\r\n00:31:32:05  00:31:34:12\r\n C'est le premier mod\u00e8le de Nike.\r\n\r\n00:31:34:17  00:31:38:14\r\n   C'est aussi le premier mod\u00e8le\r\n    que j'ai pu avoir de Nike.\r\n\r\n00:31:38:19  00:31:42:04\r\n      C'\u00e9tait le seul mod\u00e8le\r\n   que j'\u00e9tais autoris\u00e9 \u00e0 avoir.\r\n\r\n00:31:42:09  00:31:44:12\r\n Personne ne le voulait en Suisse\r\n\r\n00:31:44:17  00:31:49:00\r\n    mais il \u00e9tait tr\u00e8s demand\u00e9\r\n      par le milieu hip-hop.\r\n\r\n00:31:50:14  00:31:53:18\r\n   -Ce march\u00e9 p\u00e8se aujourd'hui\r\n       80 mias de dollars\r\n\r\n00:31:53:23  00:31:55:15\r\n         et s'est durci.\r\n\r\n00:31:55:20  00:32:00:05\r\n    Toto vend 150'000 paires\r\n     par an depuis 10 ans.\r\n\r\n00:32:00:10  00:32:03:19\r\n      A force, il a gagn\u00e9\r\n    la confiance des marques\r\n\r\n00:32:04:00  00:32:07:06\r\n     et fait partie de ceux\r\n      livr\u00e9s en priorit\u00e9.\r\n\r\n00:32:07:11  00:32:11:02\r\n    Mais pour \u00e7a, il a fallu\r\n  s'aligner sur la concurrence.\r\n\r\n00:32:11:07  00:32:13:14\r\n Surtout sur la vente en ligne.\r\n\r\n00:32:14:00  00:32:18:04\r\n     -On n'a pas baiss\u00e9 malgr\u00e9\r\n    Internet et la concurrence.\r\n\r\n00:32:18:09  00:32:21:17\r\nPar contre, le tendance depuis 10 ans\r\n\r\n00:32:21:22  00:32:27:17\r\n     c'est une baisse de 25 %\r\n   du prix d'achat moyen vendu.\r\n\r\n00:32:27:22  00:32:31:06\r\n       Pour le consommateur,\r\n       tout est moins cher.\r\n\r\n00:32:31:16  00:32:34:06\r\n-100 frs, le prix moyen d'une paire.\r\n\r\n00:32:34:11  00:32:36:18\r\nEt tout le monde veut les siennes.\r\n\r\n00:32:36:23  00:32:38:16\r\n      Jeunes, moins jeunes.\r\n\r\n00:32:38:21  00:32:41:12\r\n        Hommes et femmes.\r\n\r\n00:32:41:17  00:32:43:16\r\n      -Je les mets avec tout.\r\n\r\n00:32:43:21  00:32:48:07\r\n     Peu importe que \u00e7a soit \r\n     une robe ou autre chose.\r\n\r\n00:32:48:11  00:32:51:07\r\n     -J'en avais \u00e0 un mariage.\r\n\r\n00:32:51:22  00:32:54:03\r\n      -Les codes changent.\r\n\r\n00:32:54:08  00:32:59:07\r\n   La chaussure fonctionnelle\r\n  est devenue accessoire chic.\r\n\r\n00:32:59:11  00:33:02:13\r\n M\u00eame Jean Rochefort les adore.\r\n\r\n00:33:02:18  00:33:05:11\r\nDeux mastodontes dominent ce march\u00e9.\r\n\r\n00:33:05:15  00:33:08:14\r\nNike, l'ind\u00e9tr\u00f4nable no1 am\u00e9ricain.\r\n\r\n00:33:08:19  00:33:12:00\r\n       Chiffre d'affaires \r\n       31 mias de dollars.\r\n\r\n00:33:12:05  00:33:18:02\r\n  No2, les Allemands d'Adidas,\r\npropri\u00e9taires de Reebok: 17 mias.\r\n\r\n00:33:18:07  00:33:22:05\r\n   Entre eux, c'est une guerre\r\n        marketing f\u00e9roce\r\n\r\n00:33:22:10  00:33:25:21\r\n  par ambassadeurs interpos\u00e9s.\r\n\r\n00:33:26:02  00:33:31:00\r\n1996 premi\u00e8re salve avec les Run-DMC\r\n  transform\u00e9s en hommes-sandwiches\r\n\r\n00:33:31:05  00:33:33:22\r\n     pour 1 mio de dollars.\r\n\r\n00:33:34:03  00:33:35:11\r\n         Nike r\u00e9plique.\r\n\r\n00:33:35:16  00:33:40:07\r\nLa marque fait un ch\u00e8que de 2,5 mios\r\n    de dollars \u00e0 Micheal Jordan\r\n\r\n00:33:40:11  00:33:42:07\r\n   et les affaires d\u00e9collent.\r\n\r\n00:33:42:11  00:33:45:18\r\n       40 ans plus tard,\r\nun homme incarne ce bras de fer:\r\n\r\n00:33:45:23  00:33:48:02\r\n Kanye West, M. Kim Kardashian.\r\n\r\n00:33:48:07  00:33:51:15\r\n  Il a claqu\u00e9 la porte de Nike\r\n     pour s'allier au no2.\r\n\r\n00:33:51:20  00:33:54:08\r\n       Sa mission: briser\r\n       l'h\u00e9g\u00e9monie du no1\r\n\r\n00:33:54:12  00:33:56:07\r\n    sur son terrain, aux USA.\r\n\r\n00:33:56:11  00:33:59:20\r\n       A la cl\u00e9 un contrat\r\n  dont le montant reste secret.\r\n\r\n00:34:00:01  00:34:05:12\r\nOn sait juste que 2015 a \u00e9t\u00e9 record\r\npour le budget marketing d'Adidas.\r\n\r\n00:34:05:17  00:34:10:09\r\n   Pour mieux comprendre cette\r\nstrat\u00e9gie, nous prenons la route.\r\n\r\n00:34:10:13  00:34:15:12\r\n  Destination la Bavi\u00e8re, centre\r\neurop\u00e9en de la chaussure de sport.\r\n\r\n00:34:15:17  00:34:22:00\r\nIci, le quartier g\u00e9n\u00e9ral de Puma\r\n       et celui d'Adidas.\r\n\r\n00:34:22:05  00:34:27:15\r\n  Nous sommes \u00e0 Herzogenaurach\r\n      \u00e0 l'heure du go\u00fbter.\r\n\r\n00:34:27:20  00:34:31:18\r\nUne pause propice aux confessions.\r\n\r\n00:34:33:07  00:34:36:08\r\n      -Je n'ai jamais essay\u00e9\r\n        une paire de Puma.\r\n\r\n00:34:36:12  00:34:38:14\r\n J'ignore comment on se sent avec.\r\n\r\n00:34:38:19  00:34:40:19\r\n     Je ne connais que Adidas.\r\n\r\n00:34:41:11  00:34:44:02\r\n        -Ici, on conna\u00eet\r\n     la guerre des marques.\r\n\r\n00:34:44:07  00:34:46:19\r\n1948, Rudolf Dassler fonde Puma.\r\n\r\n00:34:47:00  00:34:51:08\r\nApr\u00e8s une brouille avec son fr\u00e8re\r\n  Adi Dassler qui lance Adidas.\r\n\r\n00:34:51:12  00:34:54:03\r\n      Ils resteront f\u00e2ch\u00e9s\r\n       jusqu'au cimeti\u00e8re\r\n\r\n00:34:54:08  00:35:01:03\r\no\u00f9 les deux fr\u00e8res sont enterr\u00e9s\r\n  \u00e0 l'oppos\u00e9 l'un de l'autre.\r\n\r\n00:35:01:08  00:35:05:13\r\n Nous voil\u00e0 chez Adidas au coeur\r\n    du dispositif marketing.\r\n\r\n00:35:05:18  00:35:13:11\r\n  Sur le campus, 3'500 salari\u00e9s:\r\ning\u00e9nieurs, designers, chercheurs.\r\n\r\n00:35:13:16  00:35:18:19\r\n  Derri\u00e8re ces murs, on analyse le\r\ncomportement des clients en magasin.\r\n\r\n00:35:19:00  00:35:24:09\r\n  Cam\u00e9ra interdite, mais on nous\r\nglisse un petit secret strat\u00e9gique.\r\n\r\n00:35:27:21  00:35:33:17\r\n  -Parfois, on peut relancer une \r\n tendance en retirant des produits\r\n\r\n00:35:33:22  00:35:36:19\r\n du march\u00e9, en les rendant rares.\r\n\r\n00:35:37:00  00:35:40:18\r\n   On les r\u00e9introduit plus tard,\r\n      on lance des variantes\r\n\r\n00:35:40:23  00:35:44:07\r\n    avec de nouveaux mat\u00e9riaux\r\n           ou couleurs.\r\n\r\n00:35:44:11  00:35:47:20\r\n      Elles sont accompagn\u00e9es\r\n       du produit original.\r\n\r\n00:35:48:01  00:35:52:21\r\n    C'est une mani\u00e8re d'aller \r\n   vers une nouvelle client\u00e8le.\r\n\r\n00:35:53:16  00:35:57:12\r\n-C'est comme \u00e7a que les classiques\r\n       reviennent en force.\r\n\r\n00:35:57:17  00:36:01:13\r\n La Stan Smith, disparue en 2011\r\n     puis remise en rayons.\r\n\r\n00:36:01:18  00:36:05:15\r\n       R\u00e9sultat: 25 mios\r\n   de paires vendues en 2015.\r\n\r\n00:36:06:07  00:36:08:10\r\n         -T'en as besoin ?\r\n\r\n00:36:08:14  00:36:13:11\r\n      Ce sont les derni\u00e8res.\r\n         -Je les prends.\r\n\r\n00:36:14:14  00:36:15:23\r\n       -Retour en Suisse.\r\n\r\n00:36:16:04  00:36:18:22\r\n     Les plans de batailles\r\n      des grandes marques\r\n\r\n00:36:19:03  00:36:20:14\r\n       font sourire Toto.\r\n\r\n00:36:20:19  00:36:24:17\r\n     Apr\u00e8s 30 ans, il g\u00e8re\r\n   son stock sans ordinateur.\r\n\r\n00:36:24:22  00:36:30:15\r\n Il travaille \u00e0 l'instinct avec \r\n l'exp\u00e9rience d'un vieux renard.\r\n\r\n00:36:31:01  00:36:35:11\r\n  -Ce qu'il y a de magique dans \r\n ce milieu, c'est que les marques\r\n\r\n00:36:35:16  00:36:40:01\r\n avec les plus grandes strat\u00e9gies\r\n  marketing n'arriveront jamais\r\n\r\n00:36:40:06  00:36:43:19\r\n      \u00e0 deviner ce que la rue\r\n         mettra dans 1 an.\r\n\r\n00:36:44:00  00:36:49:05\r\n     C'est la rue qui d\u00e9cide\r\n   et c'est ce qui est magique.\r\n\r\n00:37:02:01  00:37:05:12\r\n      -Restaurer l'autorit\u00e9,\r\n      un discours \u00e0 la mode.\r\n\r\n00:37:05:17  00:37:08:19\r\n          Nos coll\u00e8gues\r\n     de \"C'\u00e9tait Mieux Avant\"\r\n\r\n00:37:09:00  00:37:13:03\r\n   ont parachut\u00e9 un jeune patron\r\n    autoritaire, \u00e0 l'ancienne,\r\n\r\n00:37:13:08  00:37:17:07\r\n     dans une entreprise cool \r\n    o\u00f9 tout le monde se tutoie.\r\n\r\n00:37:18:03  00:37:19:11\r\n              -Merci.\r\n\r\n00:37:19:16  00:37:21:22\r\n    Bonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous.\r\n\r\n00:37:22:03  00:37:25:18\r\n     Je vais reprendre en main\r\n     cette petite entreprise.\r\n\r\n00:37:25:23  00:37:29:12\r\n    Je saisis cette opportunit\u00e9\r\n      avec une certaine joie.\r\n\r\n00:37:29:17  00:37:35:11\r\n   En m\u00eame temps, je me r\u00e9jouis \r\n  de donner un petit tour de vis.\r\n\r\n00:37:35:15  00:37:41:05\r\n   Vous \u00eates donc quel service ?\r\n       -C'est le marketing.\r\n\r\n00:37:41:09  00:37:48:13\r\n -Je vais vous dire une chose: les \r\nmots en anglais, c'est pas mon truc.\r\n\r\n00:37:48:18  00:37:52:01\r\n   -On s'occupe de la promotion\r\n         de notre image.\r\n\r\n00:37:52:06  00:37:54:19\r\n   -Vous voulez dire la r\u00e9clame.\r\n\r\n00:37:55:00  00:37:58:16\r\n     A partir de maintenant,\r\n   ce service c'est la r\u00e9clame.\r\n\r\n00:37:58:21  00:38:02:07\r\n     Je ne vais pas m'\u00e9nerver\r\n        le premier jour...\r\n\r\n00:38:02:23  00:38:04:23\r\n     -Diffusion le 2 novembre.\r\n\r\n00:38:05:04  00:38:10:12\r\n  Eric Burnand bonsoir, vous \u00eates\r\n   le producteur de l'\u00e9mission.\r\n\r\n00:38:10:17  00:38:13:06\r\n       Qu'est-ce \u00e7a r\u00e9v\u00e8le ?\r\n\r\n00:38:13:11  00:38:16:12\r\n-Elle a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 un choc des cultures.\r\n\r\n00:38:16:17  00:38:23:01\r\n    Entre ce patron autoritaire\r\n      sur le mod\u00e8le militaire\r\n\r\n00:38:23:06  00:38:31:13\r\net la g\u00e9n\u00e9ration d'aujourd'hui qui\r\n n'est pas habitu\u00e9e \u00e0 l'autorit\u00e9\r\n\r\n00:38:31:18  00:38:36:01\r\n  et qui a v\u00e9cu dans des familles\r\n     recompos\u00e9es sans \"papa\".\r\n\r\n00:38:36:06  00:38:38:18\r\n Ca provoque un choc des cultures.\r\n\r\n00:38:38:23  00:38:43:13\r\n -Dans l'entreprise o\u00f9 vous avez \r\ntourn\u00e9, il n'y a plus d'autorit\u00e9 ?\r\n\r\n00:38:43:18  00:38:45:04\r\n        -Il y a un patron.\r\n\r\n00:38:45:09  00:38:49:14\r\n        Mais la hi\u00e9rarchie\r\n    est la plus plate possible.\r\n\r\n00:38:49:18  00:38:55:01\r\n    Leur objectif \u00e0 moyen terme\r\n  est de supprimer tous les chefs\r\n\r\n00:38:55:06  00:39:01:17\r\n      et que les gens soient\r\n   responsables de leur travail.\r\n\r\n00:39:01:22  00:39:04:00\r\n -Ca s\u00e9curise d'avoir un patron ?\r\n\r\n00:39:04:05  00:39:08:08\r\n     -C'est s\u00e9curisant d'avoir\r\n      quelqu'un qui vous dit:\r\n\r\n00:39:08:12  00:39:16:11\r\n \"C'est con, mais c'est comme \u00e7a\".\r\n\r\n00:39:16:15  00:39:30:16\r\n-Merci, c'est donc mercredi \u00e0 20h15.\r\n\r\n00:39:30:21  00:39:35:11\r\n Chez vous \"C'\u00e9tait Mieux Avant\",\r\n  \u00e0 TTC, \"C'\u00e9tait Mieux Demain\",\r\n\r\n00:39:35:16  00:39:39:19\r\n  c'est le nom de notre rubrique \r\n  sur les nouvelles technologies.\r\n\r\n00:39:40:00  00:39:45:04\r\nGr\u00e2ce \u00e0 la colorim\u00e9trie, vous pourrez\r\n choisir un vernis \u00e0 ongles assorti\r\n\r\n00:39:45:09  00:39:48:17\r\n \u00e0 la couleur de votre sac \u00e0 main.\r\n\r\n00:40:01:09  00:40:05:11\r\n  -Les chemins de l'innovation\r\n    sont parfois d\u00e9routants.\r\n\r\n00:40:05:15  00:40:09:20\r\n  ColorX, reconnu mondialement \r\n dans la peinture sur b\u00e2timents,\r\n\r\n00:40:10:01  00:40:12:03\r\n  se lance dans la cosm\u00e9tique.\r\n\r\n00:40:12:13  00:40:15:21\r\n      -C'est une application \r\n     que l'on vient de lancer.\r\n\r\n00:40:16:02  00:40:19:10\r\n      Elle permet de prendre\r\n        un objet en photo\r\n\r\n00:40:19:14  00:40:23:00\r\n     et de trouver la couleur\r\n         la plus proche.\r\n\r\n00:40:23:05  00:40:27:13\r\n   Sous 48 h, vous recevez votre\r\n   vernis \u00e0 ongles \u00e0 la maison.\r\n\r\n00:40:27:18  00:40:32:15\r\n      Pour \u00eatre plus pr\u00e9cis,\r\n  on a d\u00e9velopp\u00e9 Colorcatch Nano.\r\n\r\n00:40:32:20  00:40:38:09\r\n  L\u00e0, on est beaucoup plus pr\u00e9cis\r\n    pour la mesure de couleur.\r\n\r\n00:40:38:13  00:40:44:22\r\n Je pose sur le v\u00eatement et \u00e7a me\r\n donne la couleur la plus proche.\r\n\r\n00:40:45:13  00:40:49:22\r\n-En quelques minutes, cette machine\r\n    produit le vernis command\u00e9.\r\n\r\n00:40:50:03  00:40:53:14\r\n1'800 couleurs \u00e0 choix aujourd'hui,\r\n          bient\u00f4t 6'000.\r\n\r\n00:40:53:19  00:40:58:11\r\n Pour la PME neuch\u00e2teloise, c'est \r\nune opportunit\u00e9 n\u00e9e d'une rencontre\r\n\r\n00:40:58:16  00:41:01:22\r\n   avec une soci\u00e9t\u00e9 de vernis\r\n      \u00e0 ongles fran\u00e7aise.\r\n\r\n00:41:02:03  00:41:05:05\r\n         Deux univers et\r\n      de grandes ambitions.\r\n\r\n00:41:06:08  00:41:10:15\r\n  -On peut imaginer placer cela\r\ndans les boutiques de cosm\u00e9tiques.\r\n\r\n00:41:10:20  00:41:13:10\r\n     Pourquoi pas les magasins\r\n          de v\u00eatements ?\r\n\r\n00:41:13:19  00:41:16:10\r\n       -De quoi d\u00e9j\u00e0 r\u00eaver\r\n       de diversification.\r\n\r\n00:41:16:19  00:41:20:00\r\n   -On pourrait faire des fonds\r\n      de teint sur demande.\r\n\r\n00:41:20:05  00:41:22:14\r\nIl y a des rouges \u00e0 l\u00e8vres liquides.\r\n\r\n00:41:22:19  00:41:24:22\r\n      C'est un march\u00e9 \u00e9norme.\r\n\r\n00:41:25:03  00:41:28:04\r\n       Ca risque de devenir \r\n      notre plus gros march\u00e9.\r\n\r\n00:41:28:13  00:41:31:15\r\n      -Plein de nouvelles \r\n      facettes \u00e0 explorer.\r\n\r\n00:41:32:10  00:41:35:19\r\n     -La semaine prochaine TTC\r\n      sera en direct au CHUV\r\n\r\n00:41:36:00  00:41:39:00\r\n    pour une \u00e9mission sp\u00e9ciale.\r\n\r\n00:41:39:05  00:41:43:01\r\n           On cherchera\r\n    comment r\u00e9duire la facture.\r\n\r\n00:41:43:06  00:41:47:10\r\n  Un face \u00e0 face entre le patron\r\n  de la sant\u00e9 publique vaudoise,\r\n\r\n00:41:47:14  00:41:49:03\r\n       Pierre-Yves Maillard,\r\n\r\n00:41:49:08  00:41:54:14\r\n   et le patron de la clinique \r\n   de Genolier, Antoine Hubert.\r\n\r\n00:41:54:19  00:41:56:22\r\n         A ne pas manquer.\r\n\r\n00:41:57:03  00:42:01:19\r\n En attendant prenez soin de vous,\r\n passez une douce nuit, \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n00:42:02:06  00:42:04:06\r\n     Sous-titrage SWISS TXT\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-01-31T01:56:00Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1610554274", "durationSec": 1560, "title": "TV5M A fond les baskets!", "excerpt": "Seul un Suisse sur 4 laisse un testament lors de son d\u00e9c\u00e8s. Zeynep Ersan Berdoz, directrice du magazine bon \u00e0 savoir constate que plus la fortune laiss\u00e9e en h\u00e9ritage est grande plus il y a des testaments mais l'avocat Henri Baudraz estime que dans la majorit\u00e9 des cas celui-ci est inutile car la loi est claire et prot\u00e8ge les ayants droits.", "contributors": [{"function": "Autres", "name": "GIGON, Nicole", "type": "Personne physique"}, {"function": "Autres", "name": "MESLAY, Laetitia", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1610554333", "durationSec": 297, "title": "TTC TESTAMENTS 3110 PAD_RTS000000969795", "excerpt": "Les baskets sont devenues un objet de collection. A Paris dans les conventions les mod\u00e8les les plus rare s'\u00e9changes plusieurs fois leur prix. Les collectionneurs viennent de toute l'Europe et les marque sont pr\u00e9sentes m\u00eame si elle ne cautionnent pas officiellement le march\u00e9 parall\u00e8le.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "HOCHULI, Ron", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "MONTAVON, Henri", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "JAQUIER, Christophe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "BURRI, Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "PIERRE, Cyrille", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "FISCHER, Patrick", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "LOTZE, Urs", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["TESTAMENT"]}, {"internalArchiveId": "AA1610554334", "durationSec": 206, "title": "TTC BASKETS PARIS 3110 PAD_RTS000000969788", "excerpt": "L'entreprise de commerce maritime Suisse-Atlantique fond\u00e9e par la famille Andr\u00e9 est la plus ancienne et la plus importante de Suisse avec 16 navires.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "SIERRO, Christophe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "OUVRIER-BUFFET, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MOISSON, Thomas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "STEINER, Dominik", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "BINGGELI, Nicolas", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PARIS"], "thematicThemes": ["PH\u00c9NOM\u00c8NE DE SOCI\u00c9T\u00c9", "CHAUSSURE"], "sequenceIds": ["1564888"]}, {"internalArchiveId": "AA1610554335", "durationSec": 60, "title": "TTC PREPROD INVITE 3110 PAD_RTS000000969813", "excerpt": "La basket est devenue un ph\u00e9nom\u00e8ne de mode et les fabricants comme Adidas entretiennent l'int\u00e9r\u00eat des consommateurs en cr\u00e9ant de la raret\u00e9 et des nouveaut\u00e9s. Mais pour Guillaume Morand dit \"toto\" propri\u00e9taire des magasin Pomp it up le consommateur est versatile et d\u00e9route les fabricants d'articles de sport.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "HOCHULI, Ron", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE"], "thematicThemes": ["TRANSPORT MARITIME"]}, {"internalArchiveId": "AA1610554336", "durationSec": 358, "title": "TTC BASKETS MARKETING 3110 PAD_RTS000000969787", "excerpt": "Le fabricant de peinture sur b\u00e2timent Colorix propose une application qui permet d'assortir les vernis \u00e0 ongle avec un objet. David Maurer explique comment \u00e0 partir d'une capture d'\u00e9cran une machine peu fabriquer un verni \u00e0 ongle dans la m\u00eame teinte et les d\u00e9bouch\u00e9s pour son entreprise.", "contributors": [{"function": "Son", "name": "BINGGELI, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "SIERRO, Christophe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MOISSON, Thomas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "STEINER, Dominik", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "OUVRIER-BUFFET, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE", "BAVIERE"], "thematicThemes": ["CHAUSSURE", "PH\u00c9NOM\u00c8NE DE SOCI\u00c9T\u00c9"], "sequenceIds": ["1564892"]}, {"internalArchiveId": "AA1610554337", "durationSec": 45, "title": "TTC TEASER C'ETAIT MIEUX AVANT 3110 PAD_RTS000000969783"}, {"internalArchiveId": "AA1610554338", "durationSec": 103, "title": "TTC CMD COLORIX 3110 PAD_RTS000000969784", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DEMIERRE, Val\u00e9rie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["NEUCHATEL"], "thematicThemes": ["PEINTURE EN B\u00c2TIMENT", "VERNIS", "COULEUR"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1612564908", "summary": "Plateau : itw Eric Andr\u00e9, armateur de Suisse-Atlantique SA et pr\u00e9sident de l'association des armateurs suisses.\nItw Eric Burnand, producteur de l'\u00e9mission \"C'\u00e9tait mieux avant\".", "id": "1564887"}, {"internalArchiveId": "AA1612564909", "summary": "Foire aux baskets \u00e0 la cit\u00e9 de la mode. Paires de baskets avec des prix \u00e9lev\u00e9s. Acheteur payant en cash des baskets s\u00e9rie limit\u00e9e. Itw Julian Bessant-Lamour, collectionneur de \nsneakers. Itw Laurent David, projetct manager lifestyle Puma. Visiteurs avec des baskets aux pieds.", "id": "1564888", "visualThemes": ["PH\u00c9NOM\u00c8NE DE SOCI\u00c9T\u00c9", "MODE VESTIMENTAIRE", "CHAUSSURE"], "visualGeographicals": ["PARIS"]}, {"internalArchiveId": "AA1612564913", "summary": "Herzogenaurach :  ext si\u00e8ge entreprises Puma et Adidas. Itw Elfriede Graf, employ\u00e9e Adidas.\nEmploy\u00e9s Adidas sur le campus. Itw Jochen Bauer, directeur Adidas originals et Adidas Neo.", "id": "1564892", "visualThemes": ["SI\u00c8GE SOCIAL"], "visualGeographicals": ["BAVIERE"], "visualCorporations": ["ADIDAS", "PUMA"]}], "program": {"href": "/programs/437", "id": "437", "name": "T.T.C. (Toutes taxes comprises)"}, "contributors": [{"function": "Chroniqueur", "name": "SIERRO, Christophe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "HOCHULI, Ron", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "FISCHER, Patrick", "type": "Personne physique"}, {"function": "Charg\u00e9 de production", "name": "BOUVROT CLAUDE, Anne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "FISCHER, Patrick", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "AMSTUTZ, V\u00e9ronique", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "AYMON, James", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1670692", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT027510", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-4AD8F7E7-9721-4A66-853E-092036162844", "internalArchiveId": "4AD8F7E7-9721-4A66-853E-092036162844", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La coop\u00e9ration spatiale entre la Russie et l'Europe en danger", "publicationDate": "2016-10-31T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : AmbrusSe ;sourb\u00e8s-verger, isabelle\r\nL'agence spatiale russe Roskosmos menace de ne plus livrer ses lanceurs Soyouz \u00e0 Arianespace. Interview d'Isabelle Sourb\u00e8s-Verger, sp\u00e9cialiste de politique spatiale au Centre National Fran\u00e7ais pour la Recherche Scientifique (CNRS).\r\n\r\n* * La coop\u00e9ration spatiale entre la Russie et l'Europe en danger TUM - 31.10 - Arianespace vs Soyouz\r\nDIR TEL\r\nIsabelle Sourb\u00e8s-Verger ,sp\u00e9cialiste de politique spatiale au Centre National Fran\u00e7ais pour la Recherche Scientifique (CNRS).\r\nPour ISV, cette annonce est le signe que le spatial se retrouve otage du cette affaire judicaire et plus largement du contexte politique.\r\nMais elle nuance: Roscosmos n'est pas l'\u00e9tat russe (techniquement, ce n'est pas une agence mais une corporation d'\u00e9tat, ce qui n'est pas exactement la m\u00eame chose) , bien que ses d\u00e9cisions se fassent, bien s\u00fbr avec l'aval de l'Etat russe.\r\nSelon elle, l'argument mis en avant par le directeur de l'entreprise est plus objectivement \u00e9conomique: \u00ab si on ne nous paie pas, on ne peut pas travailler \u00bb.\r\nAujourd'hui, le spatial russe essaie d'\u00eatre rentable dans un contexte \u00e9conomique difficile (crise p\u00e9troli\u00e8re, coupes budg\u00e9taires,...)\r\nC'est plut\u00f4t, plus qu'un geste \u00e0 interpr\u00e9ter comme une \u00e9ni\u00e8me d\u00e9monstration de force de la part du Kremlin, c'est plut\u00f4t donc le signe, qu'indirectement, les acteurs spatiaux se trouvent pris en otages de questions politiques.\r\nDe son c\u00f4t\u00e9, Arianespace ne s'est pas exprim\u00e9 et ISV pense qu'ils doivent \u00eatre ennuy\u00e9s de cette situation, eux aussi.\r\nEst-ce qu'Arianespace peut se passer des lanceurs Soyouz?\r\nOui, on peut lancer avec Ariane mais c'est plus cher et cela prendra plus de temps.\r\nArianespace pr\u00e9voit justement \u00e0 terme de fabriquer ses propres lanceurs et de s'autonomiser par rapport aux fus\u00e9es Soyouz.\r\nEst-ce pr\u00e9occupant, selon vous ? Est-ce le signe d'autres difficult\u00e9s futures dans la coop\u00e9ration russo-europ\u00e9enne en mati\u00e8re spatiale?\r\nCe sont des effets collat\u00e9raux mais cela complique effectivement les choses.\r\nLa coop\u00e9ration spatiale de l'UE avec la Russie est importante.\r\n(contrairement aux Etats-Unis qui ont un domaine spatial bien plus important, l'UE ne peut pas se permettre de faire cavalier seul.\r\nPar exemple, aux Etats-Unis, lorsque le Congr\u00e8s bloque les \u00e9changes avec des entreprises chinoises dans ce domaine, cela porte moins \u00e0 cons\u00e9quence, dans la mesure o\u00f9 ils peuvent se le permettre).\r\nL'achat des Soyouz est de l'ordre de la sous-traitance mais il y a d'autres aspects de la coop\u00e9ration spatiale entre la Russie et l'Union europ\u00e9enne dont la mise en p\u00e9ril pourrait \u00eatre beaucoup plus lourde de cons\u00e9quence, si cela arrivait!\r\nIci, avec Soyouz, \u00e7a reste de l'ordre du commercial. Pour d'autres aspects de la collaboration spatiale, cela deviendrait pleinement politique et donc, il y aurait des enjeux autrement plus graves.\r\nEn tout cas, tout cela montre que le spatial est en train de devenir, comme d'autres secteurs, une caisse de r\u00e9sonnance des tensions entre l'UE et la Russie en g\u00e9n\u00e9ral et la France et la Russie en particulier.\r\nComment voyez-vous les \u00e9volutions de part et d'autre?\r\nL'UE est en train de s'autonomiser de plus en plus. Il n'y aura, \u00e0 terme, plus de Soyouz utilis\u00e9s par les Europ\u00e9ens.\r\nMais par contre, il y a d'autres projets avec les entreprises russes.\r\nTout cela n'est pas bon, c'est un climat qui est d\u00e9favorable pour les entreprises spatiales europ\u00e9ennes \u00e9galement parce qu'elles ont besoin des d\u00e9bouch\u00e9s que repr\u00e9sente la Russie.\r\nCe contentieux avec Arianeespace, engage l'Europe mais plus sp\u00e9cifiquement la France?\r\nC'est \u00e0 replacer dans le contexte r\u00e9cent de d\u00e9t\u00e9rioration des relations franco-russes, comme en a t\u00e9moign\u00e9 tout r\u00e9cemment la visite annul\u00e9e de Vladimir Poutine \u00e0 Paris?\r\nOui, parce qu'Arianespace, bien qu'europ\u00e9enne, a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e par la France et lui est symboliquement associ\u00e9e.\r\nQuelle est l'importance de la puissance spatiale russe aujourd'hui?\r\nSon budget est plus faible que celui du spatial europ\u00e9en mais la Russie est loin d'\u00eatre devenue un acteur insignifiant!\r\nEt le domaine spatial fait partie des ambitions de Poutine qui veut en redevenir un acteur incontournable.\r\nIl y notamment eu une grande r\u00e9forme du spatial russe depuis 2010 qui en t\u00e9moigne et il faut dire que cela va plut\u00f4t mieux que dans les ann\u00e9es pr\u00e9c\u00e9dentes.\r\nAujourd'hui la Russie est l'\u00e9tat qui lance le plus de satellites.\r\nEst-ce que ce diff\u00e9rend annonce une volont\u00e9 de moins coop\u00e9er avec la Russie de la part de l'Europe?\r\nOui, pour la sous-traitance, clairement, l'Europe veut y avoir recours de moins en moins.\r\nEt il y a d'autres types de coop\u00e9rations qui sont bloqu\u00e9s de longue date \u00e9galement du fait du contexte politique d\u00e9favorable, comme par exemple l'id\u00e9e de \r\njoint-ventures russo-europ\u00e9ennes, pour que les Europ\u00e9ens puissent se positionner sur le march\u00e9 russe.\r\nThal\u00e8s avait un projet, par exemple, avec une entreprise de t\u00e9l\u00e9communication russe.\r\nSauf que ce contexte politique d\u00e9favorable ne permet pas de d\u00e9velopper de telles joint-ventures aujourd'hui.", "durationSec": 341, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8112271", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["La coop\u00e9ration spatiale entre la Russie et l'Europe en danger / TUM_2016-10-31T08:20:00_sequence-3", "Tout un monde du 31.10.2016"], "alternativeSummary": ["L'agence spatiale russe Roskosmos menace de ne plus livrer ses lanceurs Soyouz \u00e0 Arianespace. Interview d'Isabelle Sourb\u00e8s-Verger, sp\u00e9cialiste de politique spatiale au Centre National Fran\u00e7ais pour la Recherche Scientifique (CNRS)."], "variantIds": ["ece-8112271"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-03T07:33:03Z", "speechToTexts": ["13.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\nPas de sou, pas de seuil o\u00f9 vous allez, l'agence spatiale russe Roscosmos menacent en effet de cesser de livrer ses fus\u00e9es de lancement \u00e0 Arianespace point discorde 300 millions d'euros qu'Arianespace doit au fabricant russe mais qui font actuellement l'objet d'une saisie judiciaire en France dans le cadre de l'affaire Ioukos s'affaire tr\u00e8s compliqu\u00e9e, en gros le d\u00e9mant\u00e8lement du groupe p\u00e9trolier russe a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s contest\u00e9e, dans le cadre d'une proc\u00e9dure de compensation h\u00e9 bien plusieurs biens appartenant \u00e0 la Russie, ont \u00e9t\u00e9 saisis par la France en juin 2015 dont justement ces fameux 300 millions alors est -ce une menace pour l'avenir du spatial europ\u00e9en, on va le voir avec vous Isabelle Sourb\u00e8s c'est Verger bonjour, bonjour, vous \u00eates un sp\u00e9cialiste de politique spatiale aussi ANRS en France alors Arianespace se retrouve otage en quelque sorte de cette complexe affaire judiciaire. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:00:48) [91%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait, de son c\u00f4t\u00e9, Arianespace est une entreprise et donc finalement, elle subit, comme vous le d\u00e9crivez, cette prise de 2 de ses dettes vis-\u00e0-vis de la Russie et de l'autre c\u00f4t\u00e9, et c'est l\u00e0, je pense que on peut comprendre un petit peu la la lettre qui a \u00e9t\u00e9 envoy\u00e9 par le responsable de alors, ce qui n'est plus une agence spatiale russe, m\u00eame si elle porte le m\u00eame nom, puisqu'elle s'appelle Roscosmos mais qui est une corporation d'\u00c9tat, c'est-\u00e0-dire un groupement qui d\u00e9pend effectivement de l'\u00c9tat russe, mais qui n'est pas un minist\u00e8re qui elle fournit les Soyouz et qui du coup ne se trouve plus payer non plus puisque l'\u00c9tat russe ne fait pas la compensation. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:29) [95%] :\r\nDonc le spatial russe essaye forc\u00e9ment d'\u00eatre rentable dans un contexte \u00e9conomique difficile, d'o\u00f9 cette volont\u00e9 de Roscosmos de se faire payer. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:01:37) [92%] :\r\nSeulement, et en plus je pense que c'est aussi pour Roscosmos l'occasion de bien montrer que, ils veulent avoir un mode de fonctionnement de type industriel et commercial classique, puisqu'il y a aussi, en Russie, l'ambition, \u00e0 terme, de tenir une place encore plus grande sur le march\u00e9 global du spatial, alors ils sont d\u00e9j\u00e0 assez pr\u00e9sents sur le march\u00e9 de lancement, ils sont peu pr\u00e9sents sur le march\u00e9 des satellites pour lesquels ils sont meilleurs quelques faiblesses mais sur lequel nous d\u00e9sespoir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:05) [93%] :\r\nAlors pour Arianespace, c'est une situation difficile est -ce qu'elle peut se passer des lanceurs Soyouz. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:02:11) [88%] :\r\nAlors oui, la l'Europe qu'une certaine fa\u00e7on, \u00e7a peut m\u00eame pas d'une certaine fa\u00e7on, l'Europe a une ind\u00e9pendance en mati\u00e8re de lancement et c'est pour \u00e7a que nous avons lanceurs Ariane nous avons aussi un lanceur qui a une capacit\u00e9 moindre Ken gars qui est plut\u00f4t italien, on va dire de de conception, les 2 sont \u00e0 et les 2 fonctionnent \u00e0 commande donc Ariane 5 \u00e9tant plus puissante que Soyouz, on peut, par d\u00e9finition, lancer tous les satellites qui serait pr\u00e9vu simplement, \u00e7a va \u00eatre plus co\u00fbteuses et puis, \u00e7a risque de retarder le lancement d'autres satellites qui \u00e9taient pr\u00e9vus sur Ariane 5 donc il y a pas une impossibilit\u00e9 mais il y a quand m\u00eame une tr\u00e8s grosse g\u00eane et une remise en cause du principe des Soyouz \u00e0 Kourou, m\u00eame si, \u00e0 terme, ceux -ci vont assez vite cess\u00e9 d'exister puisque, \u00e0 la derni\u00e8re conf\u00e9rence interminist\u00e9rielle de l'Agence spatiale europ\u00e9enne a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9e le programme Ariane 6 qui lui remplacera compl\u00e8tement les Soyouz. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:06) [93%] :\r\nEst -ce que c'est pr\u00e9occupant tout de m\u00eame est -ce qu'il faut y voir un signe de difficult\u00e9s futures dans la coop\u00e9ration entre la Russie et l'Europe en mati\u00e8re spatiale. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:03:13) [88%] :\r\nMais en mati\u00e8re spatiale irait quand m\u00eame, elle a \u00e9t\u00e9 relativement pr\u00e9serv\u00e9e par rapport \u00e0 beaucoup d'autres domaines, par exemple, si vous prenez la Station spatiale internationale, les sanctions n'ont jamais \u00e9t\u00e9 \u00e0 la Russie depuis l'affaire de la Crim\u00e9e et ce qui est parfaitement logique, puisque il n'y a que la Russie, qui permet de desservir aujourd'hui la station spatiale internationale, que ce soit pour permettre aux hommes de la rejoindre et de la qualit\u00e9 et bon partiellement aussi pour la ravitailler, donc si vous voulez, on avait un peu l'impression que le spatial jusqu'ici n'\u00e9tait pas touch\u00e9e de plein fouet aussi parce que on d\u00e9pend beaucoup des Russes, donc comme je le disais pour la station, l\u00e0, on a m\u00eame coup de canif dans une coop\u00e9ration qui \u00e9tait quand m\u00eame une coop\u00e9ration qui se voulait beaucoup plus technique que politique, qu'il voulait aussi Scientifique, hein, la sonde ExoMars, ce qui est actuellement autour de Mars a \u00e9t\u00e9 qui est une sonde europ\u00e9enne a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9 par les Russes, donc cette coop\u00e9ration l\u00e0 dans le futur, elle va souffrir de ce genre d'intrusion d'enjeux politiques directes dans des accords qui ont pu \u00eatre pass\u00e9s et qui sont des accords anciens. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:19) [91%] :\r\nAlors justement pour jour pour la Russie, quelle est l'importance justement de son programme spatial, on sait que c'est en tout cas pour Vladimir Poutine, un objet de de prestige incontestablement. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:04:30) [90%] :\r\nTout \u00e0 fait et je dirais que les terroristes et l'id\u00e9e qu'il faut absolument moderniser l'\u00e9conomie qu'il faut, comme ailleurs, je d\u00e9velopper l'innovation que c'est comme \u00e7a que la Russie deviendra vraiment une grande puissance et le spatial tr\u00e8s logiquement d'ailleurs fait vraiment partie des secteurs qui sont cens\u00e9s tirer l'\u00e9conomie russe et l'industrie russe vers le haut, donc l\u00e0 la d\u00e9monstration de la capacit\u00e9 de partenariat de la Russie mais aussi ce que je disais de vente sur le march\u00e9 des produits russe est extr\u00eamement importante, ceci dit, \u00e9l\u00e8ve du stress pass\u00e9s \u00e0 l'Ouest n'a pas encore r\u00e9ussi \u00e0 se restructure et autant que l'aurait souhait\u00e9, Poutine, qui fait de gros efforts et Medvedev d'ailleurs avant lui pour essayer de la moderniser et m\u00eame d'abord essayer de gommer en douceur cet h\u00e9ritage sovi\u00e9tique qui avait cr\u00e9\u00e9 un secteur spatial assez surdimensionn\u00e9 par rapport \u00e0 la \u00e9conomie et par rapport m\u00eame au march\u00e9 de l'emploi, de la Russie qui, compte tenu de sa d\u00e9mographie n'est pas un \u00e9norme march\u00e9 de l'emploi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:34) [89%] :\r\nTr\u00e8s bien, je vous remercie Isabelle Sourb\u00e8s Verger, pour ces explications, bonne journ\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:05:39) [98%] :\r\nBonne journ\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-10-31T07:49:00Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Chaboudez, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D95A9F26-913F-45BE-BD8B-EEE482A0AF4E", "internalArchiveId": "D95A9F26-913F-45BE-BD8B-EEE482A0AF4E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse : Par Esther Coquoz et Dominique Choffat", "publicationDate": "2016-10-31T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * Par Esther Coquoz et Dominique Choffat (Revue presse al\u00e9manique) La presse, Esther Coquoz, Dominique Choffat, dans quels cantons les paysans profitent le plus de la r\u00e9forme agraire et des paiements directs en Suisse, la r\u00e9ponse est \u00e0 lire dans le Blick ce matin ...\r\nEt le constat est clair: la r\u00e9colte en paiement direct est plut\u00f4t bonne pour les paysans de montagne. C'est la commune de Gondo en Valais qui est la grande gagnante du jour: le journal propose d'ailleurs un reportage dans la famille Squaratti, la seule famille \u00e0 avoir une exploitation \u00e0 Gondo, avec 47 ch\u00e8vres et 18 vaches. Cette famille voit doubler le montant des paiements directs qui lui sont allou\u00e9es: 6000 \u00e0 7000 francs de plus, qui leur permettra d'acqu\u00e9rir une machine pour couper l'herbe. Un travail de titan dans cette r\u00e9gion \u00e0 relief, qui profitera aussi aux citadins, qui viennent passer leurs vacances en \u00e9t\u00e9 \u00e0 Gondo.  Le Blick propose une carte de suisse avec les cantons gagnants et perdants de la r\u00e9forme agraire, r\u00e9forme qui pr\u00f4ne la fin de l'\u00e9levage de b\u00e9tail \u00e0 grande \u00e9chelle, pour se concentrer sur une production plus \u00e9clogique. En gros les paysans de montagne sont largement gagnants par rapport \u00e0 ceux des plaines. Les agriculteurs de la commune de Saint Aubin \u00e0 Fribourg par exemple sont les plus p\u00e9nalis\u00e9s en paiements directs, 37 % de moins  par rapport \u00e0 2013.\r\n*** En cette veille de la Toussaint , des tricheries sont d\u00e9nonc\u00e9es au cimeti\u00e8re\r\nla libert\u00e9\r\n*** En bonne place dans la presse ce matin, Hillary Clinton est en bien mauvaise posture avec la r\u00e9ouverture de l'enqu\u00eate sur ces e-mails\r\nEt Hillary Clinton ne peut s'en prendre qu'\u00e0 elle-m\u00eame au lieu de se f\u00e2cher contre le FBI, commente ce matin le Tagesanzeiger. On peut certes comprendre l'\u00e9n\u00e8rvement de la candidate d\u00e9mocrate de voir cette affaire d'emails confidentiels envoy\u00e9s depuis un portable non s\u00e9curis\u00e9 ressurgir, au pire moment. D'autant plus que james Comey a juste inform\u00e9 sur la proc\u00e9dure sur des e-mails \u00e9changer sans dire si elle pouvait avoir un impact p\u00e9nal pour Hillary Clinton. une transparence partielle \u00e9quivaut \u00e0 pas de transparence du tout. Mais c'est Hillary Clinton qui a fait preuve d'uen extr\u00eame n\u00e9gligence dans cette affaire. Il est d'ailleurs \u00e9tonnant qu'elle ne b\u00e9n\u00e9ficie pas d'une avance plus confortable face \u00e0 un Donald Trump,  qui prof\u00e8re des mensonges et des d\u00e9clarations d\u00e9lirantes, c'est en partie d\u00fb \u00e0 son comportement dans cette affaire, trop opportuniste et arrogant. Et ce n'est pas bon pour l'Am\u00e9rqiue qui risque d'h\u00e9riter d'un Donald trump \u00e0 la maison blanche. \r\nS\u00e9gol\u00e8ne Royal\r\n*** Un canton milliardaire qui se cherche: il s'agit de Fribourg ..\r\nLe Temps\r\nSi Fribourg nage dans les millions, globalement les cantons suisses sont sur le chemin de la stabilit\u00e9 financi\u00e8re: c'est ce que nous dit la NZZ ce matin avec la carte de  Suisse des bugets cantonaux pour 2017. . On peut voir que l'ann\u00e9e prochainem , Zoug sera le canton qui enregistrera le plus fort d\u00e9ficit par t\u00eate d'habitant  moins 1077 francs, suivi de Obwald. Argovie et Vaud se carct\u00e9rise par un parfait \u00e9quilibre, z\u00e9ro d\u00e9ficit ... c\u00f4t\u00e9 romand sinon, Neuchatel aurale plus mla \u00e0 ses finances - un d\u00e9ficit de 386 francs par habitant , tandis que Valais et Fribourg enregistrera un gain de 1 et 2 francs par habutanr ... Les finances des cantons sont sur le chemin de la stabilit\u00e9 donc, mais avec une marge de manoeuvre plus limit\u00e9e. C'est L'ombre de la r\u00e9forme de la fiscalit\u00e9 des entreprises - RIE 3..\r\n*** Les cantons qui ne renvoient pas les requ\u00e9rants d'asile d\u00e9bout\u00e9s devront passer \u00e0 la caisse ....\r\nLa Luzerner zeitung revient sur cette consq\u00e9uence de la nouvelle loi sur l'asile, qui pourrait particuli\u00e8rement toucher le canton de Vaud. La Conf\u00e9d\u00e9ration a \u00e9crit aud \u00e9but du mois d'octobre une lettre \u00e0 tous les cantons Les cas dublin, soit les requ\u00e9rants d'asile qui ont d\u00e9j\u00e0 d\u00e9pos\u00e9 une demande d'asile dans un autre pays , doivent \u00eatre renvoy\u00e9s et els cantons  qui ne le font pas risquent de devoir se passer de l'argent que leur vrse berne pour l'aide sociale allou\u00e9e \u00e0 ses demandeurs d'asile. vazsd est particuli\u00e8rement concern\u00e9, duit la luzerenr zeitung, alors que la cnatibn fait figure de mauvais \u00e9l\u00e8ve avec 140 cas de requ\u00e9rants non renvoy\u00e9e dans els d\u00e9lais entre mai 2015 et avril 2016. blabla ...\r\n0 \u00e9tranger - le courrier\r\n*** Et on termine avec un probl\u00e8me typiquement suisse: la ponctualit\u00e9 \r\nOui on va terminer par parler des trams qui arrivent en retard, puisque c'est bien connu on ne parle jamais des trains qui arrivent \u00e0 l'heure. Le tagesanzeiger a analys\u00e9 les chiffres des transports publics zurichois, les VBZ, pour faire le constat suivant: entre les 71 lignes qui traversent le canton et els 690 arr\u00eats de tram, il existe de grosses diff\u00e9rences de ponctualit\u00e9. Mais en moyenne, un tram ou bus sur 6 accuse du retard. Un bus re\u00e7oit le cartonrouge du retard le plus important - le bus 32, un tiers de ces bus ont au minimum 1 minute 30 de retard ...la aplme d'or reviebt \u00e0 la laigne 12. En page 15 du journal, els zurichois peuvent faire le point sur toutes les lignes de bus et de train et leur retard potentiel, en buvant leur caf\u00e9 ce matin. si ils n'ont rien de mieux \u00e0 faire ou un avion \u00e0 prendre.\r\n(Revue romande) *** La presse, Esther Coquoz, Dominique Choffat, dans quels cantons les paysans profitent le plus de la r\u00e9forme agraire et des paiements directs en Suisse, la r\u00e9ponse est \u00e0 lire dans le Blick ce matin ...\r\nEt le constat est clair: la r\u00e9colte en paiement direct est plut\u00f4t bonne pour les paysans de montagne. C'est la commune de Gondo en Valais qui est la grande gagnante du jour: le journal propose d'ailleurs un reportage dans la famille Squaratti, la seule famille \u00e0 avoir une exploitation \u00e0 Gondo, avec 47 ch\u00e8vres et 18 vaches. Cette famille voit doubler le montant des paiements directs qui lui sont allou\u00e9es: 6000 \u00e0 7000 francs de plus, qui leur permettra d'acqu\u00e9rir une machine pour couper l'herbe. Un travail de titan dans cette r\u00e9gion \u00e0 relief, qui profitera aussi aux citadins, qui viennent passer leurs vacances en \u00e9t\u00e9 \u00e0 Gondo.  Le Blick propose une carte de suisse avec les cantons gagnants et perdants de la r\u00e9forme agraire, r\u00e9forme qui pr\u00f4ne la fin de l'\u00e9levage de b\u00e9tail \u00e0 grande \u00e9chelle, pour se concentrer sur une production plus \u00e9clogique. En gros les paysans de montagne sont largement gagnants par rapport \u00e0 ceux des plaines. Les agriculteurs de la commune de Saint Aubin \u00e0 Fribourg par exemple sont les plus p\u00e9nalis\u00e9s en paiements directs, 37 % de moins  par rapport \u00e0 2013.\r\nDOM Le prix du lait est dans l'impasse en Suisse. \r\nCe constat, il est dress\u00e9 \u00e0 la fois dans 24 heures et dans la tribune de Gen\u00e8ve. \r\n\u00e7a fait d\u00e9j\u00e0 plusieurs ann\u00e9es que le nombre de producteurs s'effondre. \r\nEt \u00e9videmment, le franc fort n'aide pas, loin s'en faut.\r\nMais une id\u00e9e lanc\u00e9e en France est salu\u00e9e dans notre pays.\r\nLes Fran\u00e7ais ont mis sur pied un scrutin en ligne, et les internautes se sont largement prononc\u00e9s en faveur de berlingots \u00e9quitables. \r\nCes nouvelles briques de lait seront vendues d\u00e8s cette semaine. \r\nA voir si les consommateurs seront au rendez-vous avec leur porte-monnaie, et pas simplement sur le principe.\r\n*** En cette veille de la Toussaint , des tricheries sont d\u00e9nonc\u00e9es au cimeti\u00e8re\r\nDOM Travail b\u00e2cl\u00e9, atteinte \u00e0 la paix des morts: \r\nLes critiques sont fortes, elles \u00e9manent du Jura et de Gen\u00e8ve. Deux cantons qui veulent serrer la vis aux croque-morts\r\nUn article tr\u00e8s fouill\u00e9, \u00e0 d\u00e9couvrir dans le Courrier, la Libert\u00e9, le journal du jura, le nouvelliste, l'Express et l'Impartial.\r\nUne Enqu\u00eate p\u00e9nale a \u00e9t\u00e9 ouverte, apr\u00e8s des soup\u00e7ons d'escroquerie.\r\nMais oui, les affaires se sont succ\u00e9d\u00e9es cette ann\u00e9e, dans les cantons romands.\r\nJe vais vous donner un triste exemple pour qu'on comprenne la gravit\u00e9 des faits reproch\u00e9s.\r\nUne entreprise de croque-mort est poursuivie pour avoir remis aux parents d'un enfant mort-n\u00e9, une urne qui contenait les cendres de deux autres d\u00e9funts. Deux d\u00e9funts dont l'identit\u00e9 n'est pas encore \u00e9tablie.\r\nD'o\u00f9 une motion adopt\u00e9e en septembre dernier par le Grand Conseil jurassien, qui vise \u00e0 r\u00e9tablir l'obligation pour les pompes fun\u00e8bres, de disposer d'une autorisation d'exercer leur profession.\r\n*** En bonne place dans la presse ce matin, Hillary Clinton est en bien mauvaise posture avec la r\u00e9ouverture de l'enqu\u00eate sur ces e-mails\r\nEt Hillary Clinton ne peut s'en prendre qu'\u00e0 elle-m\u00eame au lieu de se f\u00e2cher contre le FBI, commente ce matin le Tagesanzeiger. On peut certes comprendre l'\u00e9n\u00e8rvement de la candidate d\u00e9mocrate de voir cette affaire d'emails confidentiels envoy\u00e9s depuis un portable non s\u00e9curis\u00e9 ressurgir, au pire moment. D'autant plus que james Comey a juste inform\u00e9 sur la proc\u00e9dure sur des e-mails \u00e9changer sans dire si elle pouvait avoir un impact p\u00e9nal pour Hillary Clinton. une transparence partielle \u00e9quivaut \u00e0 pas de transparence du tout. Mais c'est Hillary Clinton qui a fait preuve d'uen extr\u00eame n\u00e9gligence dans cette affaire. Il est d'ailleurs \u00e9tonnant qu'elle ne b\u00e9n\u00e9ficie pas d'une avance plus confortable face \u00e0 un Donald Trump,  qui prof\u00e8re des mensonges et des d\u00e9clarations d\u00e9lirantes, c'est en partie d\u00fb \u00e0 son comportement dans cette affaire, trop opportuniste et arrogant. Et ce n'est pas bon pour l'Am\u00e9rqiue qui risque d'h\u00e9riter d'un Donald trump \u00e0 la maison blanche. \r\nDOM On peut parler d'un contraste, quand on regarde la ministre fran\u00e7aise de l'environnement, S\u00e9gol\u00e8ne Royal. \r\nElle est tr\u00e8s active, pour promouvoir la mobilit\u00e9 alternative, la mobilit\u00e9 \u00e9lectrique. Un sujet \u00e0 lire dans le Matin.\r\nLa voil\u00e0, S\u00e9gol\u00e8ne Royal, avec un nouveau d\u00e9fi qu'elle veut lancer: avec la construction de Watt-way, une route solaire photo-volta\u00efque de 28'000 m\u00e8tres carr\u00e9s.\r\nLe chantier s'est ouvert \u00e0 Tour-oeuvres, il y a tout juste une semaine, c'est donc dans le nord ouest de la France. \r\nUn kilom\u00e8tre d'une d\u00e9partementale, qui devrait fournir de l'\u00e9nergie pour r\u00e9pondre \u00e0 la demande de 5000 usagers.\r\n*** Un canton milliardaire qui se cherche: il s'agit de Fribourg ..\r\nDOM Fribourg, en manque d'inspiration, selon le Temps. \r\nAlors \u00e7a n'a rien de statistique, mais l'\u00e9ditorialiste a demand\u00e9 \u00e0 deux journalistes politiques romands de lui citer les sept conseillers d'Etat fribourgeois. Silence, pour toute r\u00e9ponse.\r\nNous sommes \u00e0 quelques jours des \u00e9lections cantonales, et ce petit exercice est bien cruel. \r\nAlors que Fribourg est un canton riche, avec une fortune de plus d'un milliard de francs, un b\u00e9n\u00e9fice de 126 millions l'ann\u00e9e derni\u00e8re, et aucune dette qui p\u00e8se dans la balance.\r\nIl ne manque qu'une chose, analyse le Temps: une vision d'avenir, pour d\u00e9penser l'argent des Fribourgeois.\r\nSi Fribourg nage dans les millions, globalement les cantons suisses sont sur le chemin de la stabilit\u00e9 financi\u00e8re: c'est ce que nous dit la NZZ ce matin avec la carte de  Suisse des bugets cantonaux pour 2017. . On peut voir que l'ann\u00e9e prochainem , Zoug sera le canton qui enregistrera le plus fort d\u00e9ficit par t\u00eate d'habitant  moins 1077 francs, suivi de Obwald. Argovie et Vaud se carct\u00e9rise par un parfait \u00e9quilibre, z\u00e9ro d\u00e9ficit ... c\u00f4t\u00e9 romand sinon, Neuchatel aurale plus mla \u00e0 ses finances - un d\u00e9ficit de 386 francs par habitant , tandis que Valais et Fribourg enregistrera un gain de 1 et 2 francs par habutanr ... Les finances des cantons sont sur le chemin de la stabilit\u00e9 donc, mais avec une marge de manoeuvre plus limit\u00e9e. C'est L'ombre de la r\u00e9forme de la fiscalit\u00e9 des entreprises - RIE 3..\r\n*** Les cantons qui ne renvoient pas les requ\u00e9rants d'asile d\u00e9bout\u00e9s devront passer \u00e0 la caisse ....\r\nLa Luzerner zeitung revient sur cette consq\u00e9uence de la nouvelle loi sur l'asile, qui pourrait particuli\u00e8rement toucher le canton de Vaud. La Conf\u00e9d\u00e9ration a \u00e9crit aud \u00e9but du mois d'octobre une lettre \u00e0 tous les cantons Les cas dublin, soit les requ\u00e9rants d'asile qui ont d\u00e9j\u00e0 d\u00e9pos\u00e9 une demande d'asile dans un autre pays , doivent \u00eatre renvoy\u00e9s et els cantons  qui ne le font pas risquent de devoir se passer de l'argent que leur vrse berne pour l'aide sociale allou\u00e9e \u00e0 ses demandeurs d'asile. vazsd est particuli\u00e8rement concern\u00e9, duit la luzerenr zeitung, alors que la cnatibn fait figure de mauvais \u00e9l\u00e8ve avec 140 cas de requ\u00e9rants non renvoy\u00e9e dans els d\u00e9lais entre mai 2015 et avril 2016. blabla ...\r\nDOM Z\u00e9ro. C'est le nombre d'\u00e9trangers qui occupent des postes de directeurs au sein de l'administration de la Ville de Gen\u00e8ve.\r\nRappelez-vous: en juin de l'ann\u00e9e derni\u00e8re, une Fran\u00e7aise \u00e9tait pr\u00e9f\u00e9r\u00e9e au Valaisan St\u00e9phane Lambiel pour diriger l'\u00e9cole de patinage des Vernets.\r\nLe conseiller municipal UDC Eric Bertinat s'en \u00e9mouvait, il r\u00e9clamait des comptes sur le nombre d'\u00e9trangers dans des postes cl\u00e9s de la fonction publique.\r\nLa r\u00e9ponse nous est donn\u00e9e dans le Courrier.\r\nIl n'y en a pas, ou tr\u00e8s peu. M\u00eame si la Ville de Gen\u00e8ve comptabilise 19% de ressortissants de l'Union europ\u00e9enne au sein de son administration. \r\nMais ils sont engag\u00e9s dans les \u00e9chelons inf\u00e9rieurs.\r\n*** Et on termine avec un probl\u00e8me typiquement suisse: la ponctualit\u00e9 \r\nOui on va terminer par parler des trams qui arrivent en retard, puisque c'est bien connu on ne parle jamais des trains qui arrivent \u00e0 l'heure. Le tagesanzeiger a analys\u00e9 les chiffres des transports publics zurichois, les VBZ, pour faire le constat suivant: entre les 71 lignes qui traversent le canton et els 690 arr\u00eats de tram, il existe de grosses diff\u00e9rences de ponctualit\u00e9. Mais en moyenne, un tram ou bus sur 6 accuse du retard. Un bus re\u00e7oit le cartonrouge du retard le plus important - le bus 32, un tiers de ces bus ont au minimum 1 minute 30 de retard ...la aplme d'or reviebt \u00e0 la laigne 12. En page 15 du journal, els zurichois peuvent faire le point sur toutes les lignes de bus et de train et leur retard potentiel, en buvant leur caf\u00e9 ce matin. si ils n'ont rien de mieux \u00e0 faire ou un avion \u00e0 prendre.", "durationSec": 492, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8112323", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["Par Esther Coquoz et Dominique Choffat", "Par Esther Coquoz et Dominique Choffat / JDM_2016-10-31T06:42:00_revue-de-presse", "Par Esther Coquoz et Dominique Choffat / JDM_2016-10-31T06:42:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-8112342", "ece-8112323"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-14T16:03:35Z", "speechToTexts": ["13.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [96%] :\r\nHier, la presse avec Esther, Coco et Dominique Choffat dans quels cantons les paysans profitent le plus de la r\u00e9forme agraire et des paiements Directs en Suisse, la r\u00e9ponse est \u00e0 lire dans le Blick ce matin. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:10) [96%] :\r\nEt le constat est clair : la r\u00e9colte en paiement Direct est plut\u00f4t bonne pour les paysans de montagne, c'est la commune de Gondo en Valais, qui est la grande gagnante du jour, le journal propose d'ailleurs un reportage chez la famille Squaratti la seule famille avoir une exploitation agricole \u00e0 Gondo avec 47 ch\u00e8vres et 18 vaches alors cette famille voit doubler le montant des paiements Directs qui lui sont allou\u00e9es 6000 \u00e0 7000 francs de plus, ce qui lui permettra d'acqu\u00e9rir une machine pour couper l'herbe, un travail de titan \u00e0 cette altitude qui profitera aussi aux citadins qui viennent passer leurs vacances en \u00e9t\u00e9 \u00e0 Gondo le Blick propose une carte de suisse avec les cantons gagnants et perdants de la r\u00e9forme agraire r\u00e9forme un rappel qui pr\u00f4ne la fin de l'\u00e9levage de b\u00e9tail \u00e0 grande \u00e9chelle pour se concentrer sur une production plus \u00e9cologique alors en gros les paysans de montagne sont largement gagnants par rapport \u00e0 ceux des plaines les culteurs de la commune de Saint-Aubin \u00e0 Fribourg, par exemple, sont les plus p\u00e9nalis\u00e9s en paiements Directs 37 pourcent de de moins par rapport \u00e0 2013. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:12) [96%] :\r\nLe prix du lait dans l'impasse en Suisse ce constat il est dress\u00e9 \u00e0 la fois dans 24 heures dans la Tribune de Gen\u00e8ve, \u00e7a fait d\u00e9j\u00e0 plusieurs ann\u00e9es que le nombre de producteurs s'effondre, \u00e9videmment le franc fort, n'aide pas, loin s'en faut, mais une id\u00e9e lanc\u00e9e en France est salu\u00e9e dans notre pays aussi, les Fran\u00e7ais ont mis sur pied un scrutin en ligne et les internautes se sont largement prononc\u00e9s en faveur de berlingots \u00e9quitables, ces nouvelles briques de lait seront vendues d\u00e8s cette semaine, \u00e0 voir si les consommateurs seront au rendez- vous avec leur porte- monnaie, et pas seulement sur le principe. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:45) [81%] :\r\nEn cette veille de la Toussaint, quelques tricherie d\u00e9nonc\u00e9e au cimeti\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:48) [94%] :\r\nTravail b\u00e2cl\u00e9 atteinte \u00e0 la paix des morts Les critiques sont fortes, elles \u00e9manent du canton du Jura et de Gen\u00e8ve 2 cantons qui veulent serrer la visse aux croque-morts un article tr\u00e8s fouill\u00e9, \u00e0 d\u00e9couvrir dans le Courrier la Libert\u00e9 Le journal du jura le nouvelliste l'Express et L'Impartial une enqu\u00eate p\u00e9nale a \u00e9t\u00e9 ouverte apr\u00e8s des soup\u00e7ons d'escroquerie mais oui, les affaires se sont succ\u00e9d\u00e9es cette ann\u00e9e dans les comptes, on je vais vous donner un un triste exemple pour qu'on comprenne la gravit\u00e9 des faits reproch\u00e9s, une entreprise de croque-mort, est poursuivie pour avoir remis aux parents d'un enfant mort- n\u00e9 une urne qui contenait les cendres de deux autres d\u00e9funts de d\u00e9funts dont l'identit\u00e9 n'est pas encore \u00e9tablie, d'o\u00f9 une motion adopt\u00e9e en septembre dernier par le Grand Conseil jurassien qui vise \u00e0 r\u00e9tablir l'obligation pour les pompes fun\u00e8bres de disposer d'une autorisation d'exercer leur profession. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:40) [91%] :\r\nEn bonne place dans la presse ce matin, Hillary Clinton, bah elle est en bonne place, mais en mauvaise posture, avec la r\u00e9ouverture de l'enqu\u00eate sur ces e-mails. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:47) [94%] :\r\nEt Hillary Clinton ne peut s'en prendre qu'\u00e0 elle- m\u00eame au lieu de se f\u00e2cher conclut FBI commente ce matin le tag Hassan sa guerre, alors on peut certes comprendre l'\u00e9nervement de la candidate d\u00e9mocrate de voir cette affaire d'e-mails confidentiels envoy\u00e9s depuis un portable ressurgir au pire moment, d'autant plus que James Comey le commis le le le le 2 le le responsable du FBI a juste inform\u00e9 sur la proc\u00e9dure sur ces e-mails, sans dire si elle pouvait avoir un impact p\u00e9nal pour Hillary Clinton, or une transparence partielle \u00e9quivaut \u00e0 pas de transparence du tout mais c'est Hillary Clinton qui a fait preuve d'une extr\u00eame d\u00e9clare n\u00e9gligence dans cette affaire, il est d'ailleurs \u00e9tonnant qu'elle ne b\u00e9n\u00e9ficie pas d'une avance plus confortable face \u00e0 un Donald Trump qui prof\u00e8re des mensonges et des d\u00e9clarations d\u00e9lirantes, dit le journal, et cela, c'est en partie d\u00fb au comportement dans cette affaire, trop opportuniste, la candidate d\u00e9mocrate et trop arrogant, tout cela n'est pas bon pour l'Am\u00e9rique, qui risque d'h\u00e9riter d'un Donald Trump \u00e0 la Maison Blanche. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:45) [93%] :\r\nOn peut parler d'un contraste, quand on regarde la ministre fran\u00e7aise de l'environnement, S\u00e9gol\u00e8ne Royal, elle est tr\u00e8s actif, quant \u00e0 elle, pour promouvoir la mobilit\u00e9 alternative la mobilit\u00e9 \u00e9lectrique, un sujet \u00e0 lire dans Le Matin, la voil\u00e0 S\u00e9gol\u00e8ne Royal avec un nouveau d\u00e9fi qu'elle veut lancer avec la construction de ou oui une route solaire photovolta\u00efque de 28000 m\u00e8tres carr\u00e9s le chantier s'est ouvert \u00e0 ouvre, il y a tout juste une semaine, c'est donc dans le nord- ouest de la France un kilom\u00e8tre d'une d\u00e9partementale qui devrait fournir de l'\u00e9nergie pour r\u00e9pondre \u00e0 la demande de 5000 usagers. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:21) [99%] :\r\nUn canton milliardaire qui se cherche, il s'agit du canton de Fribourg. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:25) [92%] :\r\nMais oui, Fribourg en manque d'inspiration selon le temps, alors \u00e7a n'a rien de statistique, mais l'\u00e9ditorialiste a demand\u00e9 \u00e0 2 journalistes politiques romands de lui citer les 7 conseillers d'\u00c9tat fribourgeois silence pour toute r\u00e9ponse, mais oui, samedi, \u00e0 quelques jours des \u00e9lections comme tr\u00e8s mal ce petit exercice para\u00eet bien cruel alors que Fribourg est un canton riche avec une fortune de plus d'un 1000000000 de francs \u00e0 b\u00e9n\u00e9fice de 126 millions l'ann\u00e9e derni\u00e8re et aucune dette qui p\u00e8se dans la balance, il ne manque qu'une chose, analyse de temps une vision d'avenir pour d\u00e9penser l'argent des Fribourgeois. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:00) [93%] :\r\nEt si Fribourg nage dans les millions globalement les cantons suisses sont sur le chemin de la stabilit\u00e9 financi\u00e8re, c'est ce que nous dit ce matin la NZZ avec la carte de Suisse des Budgets cantonaux pour 2017, alors on peut voir que l'ann\u00e9e prochaine, Zaugg sera le canton qui enregistrera le plus fort d\u00e9ficit par t\u00eate d'habitant moins 1000 77 francs suivi de Obwald Argovie et Vaud se caract\u00e9rise par imparfaite \u00e9quilibre z\u00e9ro d\u00e9ficit de d\u00e9ficit c\u00f4t\u00e9 Romand, sinon Neuchatel aura le plus mal \u00e0 ses finances tandis que Valais et Fribourg maintenant par les enrichire enregistre enregistrerons un gant respectivement de 1 et 2 francs par t\u00eate d'habitant les finances des cantons sont donc sur le chemin de la stabilit\u00e9, mais avec une marge de manoeuvre plus limit\u00e9e, car l'ombre de la r\u00e9forme de la fiscalit\u00e9 des entreprises Erkki 3 plane encore. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:50) [99%] :\r\nLes cantons qui ne renvoient pas les requ\u00e9rants d'asile d\u00e9bout\u00e9s devront passer \u00e0 la caisse. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:54) [91%] :\r\nLa Luzerner Zeitung revient ce matin sur cette cons\u00e9quence de la nouvelle loi sur l'asile qui pourrait particuli\u00e8rement toucher le canton de Vaud la Conf\u00e9d\u00e9ration vient d'ailleurs de d'\u00e9crire au d\u00e9but du mois, une lettre \u00e0 tous les cantons Les cas Dublin soit les requ\u00e9rants d'asile qui ont d\u00e9j\u00e0 d\u00e9pos\u00e9 une demande d'asile dans un autre pays doivent \u00eatre envoy\u00e9s dans les d\u00e9lais et les cantons qui ne le font pas arrive de devoir se passer de l'argent que leur verse Berne pour l'aide sociale allou\u00e9e \u00e0 ses demandeurs d'asile, alors vous \u00eates particuli\u00e8rement concern\u00e9, dit \u00e0 lupanar et alors que le canton fait figure de mauvais \u00e9l\u00e8ve avec 140 cas de requ\u00e9rants non renvoy\u00e9e dans les d\u00e9lais entre mai 2015 et avril 2016 mais au Parlement des \u00e9lus contestent d\u00e9j\u00e0 le droit de la Conf\u00e9d\u00e9ration agir ainsi le conseiller aux \u00c9tats, Robert Kramer, par exemple, se dit tr\u00e8s surpris par cette proc\u00e9dure un peu muscl\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:43) [94%] :\r\n0 c'est le nombre d'\u00e9trangers qui occupent des postes de directeurs au sein de l'administration de la Ville de Gen\u00e8ve alors rappelez -vous en juin de la Nivernais une Fran\u00e7aise avait \u00e9t\u00e9 pr\u00e9f\u00e9r\u00e9e au Valaisan St\u00e9phane Lambiel pour diriger l'\u00e9cole de patinage des Vernets h\u00e9 bien le conseiller municipal UDC \u00c9ric Bertinat s'en \u00e9mouvait il r\u00e9clamait des comptes sur le nombre d'\u00e9trangers dans les postes cl\u00e9s de la fonction publique, la r\u00e9ponse nous est donn\u00e9e dans le Courrier, ce matin, il n'y en a pas ou tr\u00e8s peu, m\u00eame si la Ville de Gen\u00e8ve comptabilise 19 pourcent de de ressortissants de l'Union europ\u00e9enne au sein de son administration, mais ils sont engag\u00e9s dans des \u00e9chelons inf\u00e9rieurs. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:19) [90%] :\r\nOn termine avec un probl\u00e8me typiquement suisse, enfin, a priori, hein, la ponctualit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:24) [91%] :\r\nOui, on va terminer par parler des trams qui arrivent en retard, puisque c'est bien connu, on ne parle jamais, des trains qui arrivent \u00e0 l'heure, le tag incroyable en tout cas pas nous le texte ne va gu\u00e8re analyser les chiffres des transports publics zurichois les VBZ pour faire le constat suivant : entre les 71 lignes qui traversent le canton et les 690 90 arr\u00eats de tram, il existe de grosses diff\u00e9rences de ponctualit\u00e9 mais en moyenne, un tram ou un bus durer quoi sur 6 accuse du retard en page 15 du journal les Z\u00fcrichois peuvent donc faire le point ce matin sur toutes les lignes de bus et de train et leur retard potentiel en buvant leur caf\u00e9, s'ils n'ont rien de mieux \u00e0 faire en avion. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:02) [72%] :\r\nMalgr\u00e9 tout, on me faire merci mesdames, on ne vous fera pas citer l'\u00e9l\u00e9ment des 7 conseillers d'\u00c9tat fribourgeois non je crois pas mais vous les savez bien \u00e9videmment. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-10-31T06:17:02Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Choffat, Dominique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-FC543669-993B-4541-B663-9FC8B1E4A36E", "internalArchiveId": "FC543669-993B-4541-B663-9FC8B1E4A36E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La suppression du S\u00e9nat italien envisag\u00e9e par Matteo Renzi en d\u00e9bat", "publicationDate": "2016-10-31T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Vanetti, Maria Chiara\r\nLa r\u00e9forme constitutionnelle concoct\u00e9e par le gouvernement de Matteo Renzi pr\u00e9voit la transformation du S\u00e9nat en assembl\u00e9e r\u00e9gionale. D\u00e9bat entre Claudio Micheloni, s\u00e9nateur \u00e9lu par les repr\u00e9sentants des Italiens, et Mariachiara Vannetti, pr\u00e9sident du Comit\u00e9 des Italiens de l'\u00e9tranger pour les cantons de Neuch\u00e2tel et Berne.\r\n\r\n* * La suppression du S\u00e9nat italien envisag\u00e9e par Matteo Renzi en d\u00e9bat  \r\n18h . on va ouvrir une page italienne dans ce Forum. Avec notamment la question d\u00e9licate de la reconstruction apr\u00e8s les tremblements de terre.\r\nMais juste avant, nous allons parler politique. Avec le pari audacieux de Matteo Renzi. Le pr\u00e9sident du conseil propose les grands moyens pour sortir l'Italie des blocages politiques. On le rappelle, 63 gouvernements se sont succ\u00e9d\u00e9s ses 60 derni\u00e8res ann\u00e9es. Renzi veut remplacer le S\u00e9nat par une assembl\u00e9e des r\u00e9gions. \r\n100 membres contre 350 aujourd'hui. Et surtout plus de vote de confiance envers le gouvernement. Ce serait la fin du bicam\u00e9risme. \r\nMatteo Renzi m\u00e8ne une campagne intensive. Il faut dire que la contestation est forte. Et qu'il joue puisqu'il a li\u00e9 son sort \u00e0 la r\u00e9ussite de ce r\u00e9f\u00e9rendum.\r\nMais au fond, est-ce une vraie solution pour l'Italie ?\r\nDeux invit\u00e9s sont avec nous : \r\nAttention : le vote ne concerne pas la r\u00e9vision de la loi \u00e9lectorale !!\r\nMaria-chiara Vanetti, pr\u00e9sident du Comit\u00e9 des Italiens de l'\u00e9tranger pour les cantons de Neuch\u00e2tel et Berne, favorable \u00e0 la r\u00e9forme\r\n-\tPasser de 350 \u00e0 100 d\u00e9put\u00e9s . et surtout retirer aux s\u00e9nateurs le vote de confiance au gouvernement . en quoi ca permettrait \u00e0 l'Italie de sortir de ces blocages politiques ??\r\n-\tPartage des comp\u00e9tences entre Etat et r\u00e9gions redessin\u00e9 . r\u00e9gions d\u00e9sormais comptables de leurs propres d\u00e9penses, responsabilisation bienvenue ?? seulemetn 6 r\u00e9gions sur 20 pr\u00e9sentent aujourd'hui des comptes \u00e9quilibr\u00e9s, source d'un endettemetn majeur !\r\n- bicam\u00e9rise = rempart contre les extr\u00eames ?? \r\n- impact financier, moins important que pr\u00e9vu ... -20% seuelment sur le co\u00fbt du s\u00e9nat, qui co\u00fbte tr\u00e8s cher !!\r\n-\tRenzi a fragilis\u00e9 sa r\u00e9forme par sa pratique du pouvoir, en se montrant lui-m\u00eame d\u00e9sinvolte envers les institutions ! en prenant des libert\u00e9s avec les normes ! (notamment en pla\u00e7ant ces proches \u00e0 des positions cl\u00e9s, mais qui manquaient de volume) + manque de concertation\r\n-\tRenzi tape de plus en plus sur l'Europe, notamment sur sa gestion des migrants, pour attirer les italiens eurosceptiques . qu'en pensez-vous ?? \r\n-\tLe fait de mettre son sort dans l'\u00e9quation . erreur massive de Renzi qui biaise aussi du coup le scrutin et la r\u00e9flexion de fond ?? \r\n-\tEt si ca \u00e9choue, l'Italie repart dans l'instabilit\u00e9 ?? \r\nClaudio Micheloni, s\u00e9nateur \u00e9lu par les repr\u00e9sentants des Italiens de l'\u00e9tranger, oppose \u00e0 la r\u00e9forme de Matteo Renzi \r\n-\tL'Italie n'a-t-elle pas un urgent besoin de r\u00e9forme ?? sortir des blocages, n'est-ce pas un bon objectif ?? une vraie vision pour l'avenir, c'\u00e9tait aussi ca Renzi !!\r\n-\tNombre de s\u00e9nateurs + vote de confiance + comp\u00e9tences r\u00e9gions\r\n-\tComme Beppe Grillo, vous parleriez aussi d'atteinte \u00e0 la d\u00e9mocratie, car engendre un  pouvoir d\u00e9s\u00e9quilibr\u00e9 . ce serait donner trop de pouvoir \u00e0 la chambre des d\u00e9put\u00e9s.\r\n-\tMais le fait est que tous les opposants am\u00e8nent leurs propres arguments, et qu'on en arrive \u00e0 un r\u00e9f\u00e9rendum pour ou contre Renzi ! Exemple : les gens de la gauche-gauche qui contestent ces choix \u00e9conomiques vont s'appuyer sur ce r\u00e9f\u00e9rendum pour tenter de sortir Renzi du jeu . \r\n-\tEt si ca \u00e9choue, l'Italie repart dans l'instabilit\u00e9 ?? occasion manqu\u00e9e ?? comment r\u00e9former l'Italie ?? \r\nQuestions Renaud\r\nLe risque de voir le pouvoir se concentrer toujours plus entre les mains de renzi, agit\u00e9 par la ligue du nord et le mouvement cinq \u00e9toile... Ce risque existe-t-il vraiment? Matteo Renzi n'a pas vraiment l'\u00e9toffe d'un dictateur...\r\nLe nombre de s\u00e9nateurs va \u00eatre r\u00e9duit drastiquement (passant de 320 \u00e0 100), et pourtant ce qu'on lit c'est que les co\u00fbts de fonctionnement de cette assembl\u00e9e ne vont pas tellement diminuer... on estime \u00e0 seulement 20% la baisse des co\u00fbts de fonctionnement... C'est assez mince quand m\u00eame?!?\r\nLes s\u00e9nats: des institutions un peu surann\u00e9es?\r\nIl n'y a pas si longtemps a eu lieu \u00e0 berne l'assembl\u00e9e des s\u00e9nats d'europe, o\u00f9 l'on a entendu les pr\u00e9sidents des diff\u00e9rents s\u00e9nats d\u00e9fendre l'importance du bicam\u00e9risme... au fond on ne sait plus tr\u00e8s bien \u00e0 quoi \u00e7a sert d'avoir deux chambres?\r\nQuand on entend les pr\u00e9sidents dire que les s\u00e9nats sont un rempart contre la mont\u00e9e des populistes... c'est juste?\r\nSi l'on met fin au bicam\u00e9risme tel qu'on le conna\u00eet aujourd'hui, quel impact sur les \u00e9quilibres d\u00e9mocratiques?", "durationSec": 120, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8112287", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["La suppression du S\u00e9nat italien envisag\u00e9e par Matteo Renzi en d\u00e9bat / FOR_2016-10-31T18:10:00_developpement-6", "Forum du 31.10.2016"], "alternativeSummary": ["La r\u00e9forme constitutionnelle concoct\u00e9e par le gouvernement de Matteo Renzi pr\u00e9voit la transformation du S\u00e9nat en assembl\u00e9e r\u00e9gionale. D\u00e9bat entre Claudio Micheloni, s\u00e9nateur \u00e9lu par les repr\u00e9sentants des Italiens, et Mariachiara Vannetti, pr\u00e9sident du Comit\u00e9 des Italiens de l\u2019\u00e9tranger pour les cantons de Neuch\u00e2tel et Berne."], "variantIds": ["ece-8112287"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-11-13T05:23:39Z", "speechToTexts": ["13.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\nOn va parler politique avec le pari audacieux de Matteo Renzi, le pr\u00e9sident du conseil, propose les grands moyens pour sortir l'Italie des blocages politiques, on le rappelle, 63 gouvernements se sont succ\u00e9d\u00e9 ces 60 derni\u00e8res ann\u00e9es Renzi veut remplacer le S\u00e9nat par une Assembl\u00e9e des r\u00e9gions 100 membres contre 350 aujourd'hui et surtout plus de vote de confiance envers le gouvernement, ce serait en quelque sorte la fin du bicam\u00e9risme \u00e0 l'italienne Matteo Renzi, m\u00e8ne une campagne intensive, il faut dire que la contestation est forte, et puis il joue aussi quelque part son sort \u00e0 la de Lille, alli\u00e9e \u00e0 la r\u00e9ussite de ce r\u00e9f\u00e9rendum mais au fond, est -ce une vraie solution pour l'Italie, on va en d\u00e9battre ce soir et que 2 invit\u00e9s qui \u00e0 Vanetti et Claudio Mikhaylo ni bonsoir Alain, bonsoir monsieur, bonsoir Maria Chiara Vanetti, vous \u00eates pr\u00e9sidente du comit\u00e9 des Italiens de l'\u00e9tranger pour les cantons de Neuch\u00e2tel et de Berne, vous \u00eates favorable \u00e0 la r\u00e9forme de Matteo Renzi, Claudio Micheloni, s\u00e9nateur \u00e9lu par les repr\u00e9sentants des Italiens de l'\u00e9tranger, vous vous \u00eates oppos\u00e9 \u00e0 cette r\u00e9forme de Matteo Renzi, on va commencer avec vous marin rien vient nati passez de de 350 \u00e0 100 d\u00e9put\u00e9s retirer aux s\u00e9nateurs, le vote de confiance au gouvernement, en quoi \u00e7a va permettre \u00e0 l'Italie, de sortir de ces blocages politiques \u00e0 r\u00e9p\u00e9tition. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:14) [88%] :\r\nMais d\u00e9j\u00e0 le le changement, \u00e7a veut dire le d\u00e9passement du PQ bicam\u00e9ralisme parfait, c'est \u00e7a un peu moyenne pour que les choses avancent plus vite maintenant pour leur faire une loi il faut il faut beaucoup de temps, tandis qu'avec cette r\u00e9forme, j'ai quand et j'esp\u00e8re qu'on va avoir des lois plus vite et ce qui est plus efficace pour le plus les Italiens. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:34) [83%] :\r\nMicheloni alors vous vous \u00eates s\u00e9nateur, \u00e9videmment, on imagine que mais c'est est -ce que il y a est -ce que il y a une vraie finalement une vraie opposition de fond sur la r\u00e9forme ou c'est un peu le s\u00e9nateur qui a peur pour son si\u00e8ge. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:01:45) [82%] :\r\n\u00e7a, \u00e7a se dit d\u00e9sol\u00e9, merci pour la question. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:01:48) [89%] :\r\nBon, mais j'ai annonc\u00e9 bien d'avoir la r\u00e9forme que je suis un mal derni\u00e8re l\u00e9gislature pour des raisons personnelles, comme \u00e7a, on met \u00e7a au clair non, \u00e7a n'a rien \u00e0 voir avec \u00e7a le syst\u00e8me qu'on nous propose est un syst\u00e8me qui ne fonctionne pas, l'histoire l'a d\u00e9montr\u00e9, il suffit de lire quelques livres, il suffit d'aller voir ce qui s'est pass\u00e9 aux \u00c9tats-Unis, ce syst\u00e8me a \u00e9t\u00e9 chang\u00e9 dans les \u00c9tats-Unis d'Am\u00e9rique en 1913 parce que la sc\u00e8ne a form\u00e9s par des conseillers r\u00e9gionaux ne peut pas fonctionner maintenant tout de suite, d\u00e9pass\u00e9 le bicam\u00e9ralisme parfait en parler en Suisse une une aberration mais on peut le comprendre, on \u00e9tait d'accord, les opposants de faire que ce soit seulement la Chambre des d\u00e9put\u00e9s, qui donne la confiance au gouvernement, r\u00e9duire le nombre de d\u00e9put\u00e9s, nous sommes aussi d'accord, nous avons propos\u00e9 de r\u00e9duire la moiti\u00e9 des d\u00e9put\u00e9s, la moiti\u00e9 des s\u00e9nateurs, ce qui aurait fait une r\u00e9duction bien plus importante que celle qu'il y a maintenant c'est totalement faux de dire que aujourd'hui les lois en Italie, il faut du temps pour les faire les lois en Italie ce sont exactement \u00e0 quelques jours pr\u00e8s au m\u00eame rythme que dans les autres parlements europ\u00e9ens et quand une loi ne se fait pas \u00e0 par Pascal bicam\u00e9ralisme, c'est parce qu'il y a pas la volont\u00e9 politique, \u00e7a c'est la 1\u00e8re chose l'Italie a un probl\u00e8me avec ses lois, ce qu'il y a trop de lois, il faudrait faire une l\u00e9gislature pour d\u00e9l\u00e9gif\u00e9rer l'Italie si on veut remettre nord de leur pays, mais surtout, ce syst\u00e8me ne fonctionne pas, moi, je n'ai aucune opposition au gouvernement Renzi je fais parti du m\u00eame parti de Monsieur Renzi et d'une minorit\u00e9 qui nous opposons \u00e0 ce syst\u00e8me, ceci. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:27) [90%] :\r\nOn \u00e9tait d'accord finalement sur la n\u00e9cessit\u00e9 de r\u00e9former mais vous consid\u00e9rez que la proposition faite par Renzi n'est pas ad\u00e9quate. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:33) [87%] :\r\nC'est absolument inacceptable et les m\u00eame si on dit qu'on vote sur la Constitution et pas sur la loi \u00e9lectorale et l'\u00c9lys\u00e9e, j'avais \u00e0 une loi \u00e9lectorale qui est en vigueur sur cette loi, le gouvernement ne de nouveau n'a pas \u00e9cout\u00e9 la minorit\u00e9 et elle a mis 3 fois la comme cela en jeu sa confiance pour faire passer cette loi \u00e9lectorale et l\u00e0- bas, aux prochaines \u00e9lections \u00e9tal\u00e9es un partira au ballottage : les 2, les 2 meilleurs partiront au ballottage, \u00e7a veut dire qu'un parti qui a, au d\u00e9part, 20 25 pourcent des des voix de se retrouver au ballottage est gagn\u00e9 pour une voix et il aura 55 pourcent des des si\u00e8ges avec une partie des \u00e9lus qui seront nomm\u00e9s par les secr\u00e9taires et bloquer les ports, les \u00e9lecteurs ne pourront pas choisir l'\u00e9lu t\u00eate de liste seront \u00e9lus d'office de cette fa\u00e7on -l\u00e0 qu'il a un parti prendre le pouvoir en Italie et il aura le pouvoir absolu, la nomination du pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, la nomination des juges constitutionnels, la nomination de toutes les de de tous les organes de garantie de fonctionnement d\u00e9mocratique alors ce raisonnement -l\u00e0, on le fait quand on a un esprit de de d'omnipotence sur 2 de gagner toujours les \u00e9lections, aujourd'hui on nous dit tous les sondages nous disent que les prochaines \u00e9lections, on a de fortes chances, non de les perdre et moi je soutenais simplement la th\u00e8se que pendant, r\u00e9forme des r\u00e8gles constitutionnelles, faire avec le plus large consensus possible dans le Parlement et on doit raisonner en perdant parce qu'un jour on pourra perdre commencera \u00e0 l'opposition, on se rendra compte qu'on a d\u00e9truit le syst\u00e8me des oppositions et on n'aura aucun pouvoir pour qui le gouvernement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:21) [88%] :\r\nVanetti c'est vrai qu'il y a cette crainte qui est exprim\u00e9e par une partie de la classe politique italienne de devoir l'\u00e9quilibre d\u00e9mocratique mis \u00e0 mal et puis peut-\u00eatre aussi une concentration du pouvoir entre les mains de, de, d'un parti ou d'un homme, en l'occurrence, Matteo Renzi est -ce que cette crainte, elle est vraiment justifi\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:38) [87%] :\r\nBen \u00e9coutez, d\u00e9j\u00e0, il faut que je clarifie quelque chose parce que moi je suis pour cette r\u00e9forme, mais \u00e7a \u00e7a veut pas dire que je suis pour le gouvernement, m\u00eame si, que je suis compl\u00e8tement enfin de de Matteo Renzi, c'est pour moi, c'est pas \u00e7a la question ce vote, \u00e7a doit pas \u00eatre un vote pour au contre ce gouvernement pose aux contours l'appellation de Matteo Renzi on est on est clair qu'on vote pour la constitution, donc c'est la base de notre d\u00e9mocratie, et moi je suis convaincu qu'on aurait pu faire les choses mieux que Renzi dans les puits, mieux travailler bien s\u00fbr avoir un rapport diff\u00e9rent avec le Parlement, \u00e7a je suis d'accord mais c'est les moments d'\u00e9changes et je trouve que c'est vraiment le moment de changer apr\u00e8s des des dizaines d'ann\u00e9es quand on parle de \u00e7a, c'est les moments, apr\u00e8s on peut toujours selon. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:24) [73%] :\r\nChangement le mieux sur le ou pour le non, moi je pense, elle nous nous parle d'une d\u00e9rive oui y a autorit\u00e9 non non moi j'essaie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:30) [87%] :\r\nPas tellement d'accord parce que j'ai compris, Jesse j'ai c'est que je suis, je suis convaincu que, et on est en train de travailler pour \u00e7a d'ailleurs que, il faut la 1\u00e8re chose qu'il faut faire, c'est de changer la loi \u00e9lectorale, c'est \u00e7a qui nous, je crois que j'ai, j'esp\u00e8re au moins que le Parti d\u00e9mocratique soit en train de travailler sur \u00e7a, donc j'ai pas tellement d'une d\u00e9rive d'une d\u00e9rive autoritaire, je suis plut\u00f4t positif, et j'ai quoi aussi qu'il faut \u00eatre quand m\u00eame en politique un petit peu positif parce que si on regarde toujours la pire des choses ben c'est clair que on est, on est pas des perdants mais non, il faut aller en avant, on a besoin d'aller en avant, on a besoin d'un changement positif et m\u00eame si je suis pas, je n'ai pas \u00e9t\u00e9 sa fin de ce gouvernement, je suis quand m\u00eame convaincu qu'on est dans la bonne dans le bon chemin. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:23) [64%] :\r\nDe Mikkel oignons, on leur cerveau que, il y a. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:07:26) [84%] :\r\nChanger, il faut changer, il faut changer la chose aux spaghettis bolognaise, il faut plus de viande hach\u00e9e pour mettre de la Barclays, pourquoi alors ce sera. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:07:34) [88%] :\r\nC'est pas tout \u00e0 fait les spaghettis bolognaise, moi je pense objectivement qu'on a \u00e0 il y a un proverbe fran\u00e7ais qui est tr\u00e8s important pour nous, actuellement, que j'essaie de le traduire un Italie tous les jours les mauvais ouvriers ont toujours de mauvais outils moi je crois que le vrai probl\u00e8me, c'est la classe politique aujourd'hui en Italie, j'ai confiance dans le peuple italien pour qu'il change sa classe politique, moi y compris, \u00e7a, c'est pour \u00e7a que je me retire, parce que les politiciens qui ont \u00e9crit cette constitution sans se vanter des depuis l'apr\u00e8s- guerre aux ann\u00e9es 80 amen\u00e9 l'Italie d'un pays qui sortait pratiquement du moyen- \u00e2ge destructive \u00e9trill\u00e9 par la guerre, ceux qui l'ont amen\u00e9 \u00e0 \u00eatre l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:16) [91%] :\r\nLa s\u00e9curit\u00e9 est alors si vous \u00eates pas d'accord avec la mani\u00e8re de de Renzi et cette r\u00e9forme du S\u00e9nat une grave. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:20) [75%] :\r\nUne loi, quelques mois, nous avons pu que vous le fils. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:08:23) [72%] :\r\nNous les avons propos\u00e9 les les r\u00e9formes constitutionnelles n\u00e9cessaires cette paix. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:29) [96%] :\r\nMoi si vous pla\u00eet. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:08:30) [90%] :\r\nC'est ce que j'ai essay\u00e9 de l'avoir d\u00e9pass\u00e9 le bicam\u00e9ralisme r\u00e9duire le nombre des parlementaires mais garantir absolument un syst\u00e8me qui contr\u00f4le le gouvernement ne pas concentrer les pouvoirs sur le gouvernement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:43) [76%] :\r\nVous y croyez \u00e7a, il y avait dans les films en noir, voil\u00e0, voil\u00e0, moi je voulais dire : on va faire et voil\u00e0 moi oui, croyez \u00e7a ou c'est un petit peu des bonnes pens\u00e9es, on attend, laisse passer vote oui au final, il se passe rien, j'ai. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:52) [80%] :\r\nQuoi que Michael O'Neill aussi voter cette r\u00e9forme au Parlement combien. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:08:58) [69%] :\r\nAlors Monsieur oui, il est nomm\u00e9, l'inventeur de la matin\u00e9e, c'est une vous c'est un groupe et voil\u00e0 c'est. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:09:03) [85%] :\r\nDe r\u00e9forme au S\u00e9nat en d\u00e9clarant au S\u00e9nat je le vote par discipline de parti, parce que moi, je viens d'une culture o\u00f9 la discipline de parti et les r\u00e8gles d\u00e9mocratiques sorte importante et je me battrai avec le peuple italien contre cette r\u00e9forme qui est fausse et mauvaise pour mon pays. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:21) [78%] :\r\nMaria oui avec le jeu, voyez -vous, avec la volont\u00e9 quand m\u00eame de faire quelque chose apr\u00e8s, m\u00eame si le r\u00e9f\u00e9rendum devait jouer. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:28) [85%] :\r\nOui, je l'esp\u00e8re, moi j'ai confiance de \u00e7a, j'ai confiance, mais \u00e7a, hein, \u00e7a, ce que j'aime pas, c'est le temps qu'on utilise maintenant dans la discussion sur cette sur cette r\u00e9forme, r\u00e9duire les pens\u00e9es des autres qui sont pas d'accord au changement, l'abandonner c'est aussi sur la sur la raclette. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:44) [71%] :\r\nEnfin, sur la fin sur cet album a chang\u00e9 \u00e7a joue maintenant il y a pas dans l'ampleur de la v\u00e9rit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:50) [83%] :\r\nNon, non, \u00e7a je trouve pas tr\u00e8s tr\u00e8s correct, franchement et malheureusement en Italie, on est en train de des d'aller sur un chemin comme \u00e7a de d\u00e9bats qui aboutit \u00e0 rien sinon \u00e0 2 des au fond des enfants aux adh\u00e9rents des mots vraiment offensif vers les gens qui les qui pensent pas comme comme toi, donc c'est \u00e7a, c'est pas bien, je trouve. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:10) [87%] :\r\nMoi, s'arr\u00eater l\u00e0, voil\u00e0, mais Maria Chiara Vanetti on a bien compris votre position, vous \u00eates pr\u00e9sident du comit\u00e9 des Italiens de l'\u00e9tranger pour les cantons de Neuch\u00e2tel et de Berne, Claudio ni s\u00e9nateurs encore pour quelques semaines, \u00e9lu par les repr\u00e9sentants des Italiens de l'\u00e9tranger merci Laurette avec nous monsieur, bonne soir\u00e9e, merci beaucoup en soir\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-10-31T18:07:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Micheloni, Claudio", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D1471037-5E96-43F2-A512-397C1817BF82", "internalArchiveId": "D1471037-5E96-43F2-A512-397C1817BF82", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'ombre du FBI plane sur la campagne pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine", "publicationDate": "2016-10-31T00:00:00Z", "summary": "Le directeur du FBI a annonc\u00e9 la d\u00e9couverte de nouveaux emails d'Hillary Clinton. Les d\u00e9mocrates reprochent au directeur du FBI d'avoir viol\u00e9 son devoir de r\u00e9serve, en rendant publiques ces informations \u00e0 dix jours de l'\u00e9lection. Donald Trump, lui, compte bien en profiter pour relancer ses actions.\r\n\r\n* Infotrafic: 08:17:47-08:18:03 / * L'ombre du FBI plane sur la campagne pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine TUM - 31.10 - FBI-Email-CLINTON\r\n  VIRGULE  0'16''\r\nTUM/Clinton-Trump\u00a0: l'ombre du FBI sur la campagne\r\nLa campagne pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine a connu un tournant spectaculaire, ce week-end, apr\u00e8s l'annonce par le FBI de la d\u00e9couverte de nouveaux emails d'Hillary Clinton. Les d\u00e9mocrates reprochent au directeur du FBI d'avoir viol\u00e9 son devoir de r\u00e9serve, en rendant publiques ces informations \u00e0 10 jours de l'\u00e9lection. Donald Trump, lui compte bien en profiter pour relancer ses actions. Et cette campagne en devient chaque jour plus impr\u00e9visible, Philippe Revaz.\r\nDIALOGUE\r\n  1'12''\r\n((elle semble parfois avoir \u00e9t\u00e9 ecrite par un scenariste en etat d'ebri\u00e9t\u00e9 au bar du cesar palace de las vegas. les derniers rebondissments est du a james comei le chef du FBI, Jc'est lui qui a cru devoir ecrire au congres pour l'inforkmer que ces nouevauix emails avaient \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9s et que kle fbi allait enqueter. james comey, c'est une reputation d'intransigeance et d'integrit\u00e9. c'est un homme qui a forg\u00e9 sa legende durant le mandat de george w bush, en mars 2004, dans une scene rocambolesque, dans une salle d'hioopital ou gisait le procureur general que les hommes de bush voulaient foircer a signer l'autorisation des programmes d'spionnage. comi est arriv\u00e9 en catastrophe pour soutenir son patron contre les hommes du president. c'est une scene qui a consacr\u00e9l son prestige a washington, lui le republicain qui a tenu tete a un president. obama le nomme chef du fbi en 2013. James comey depuis lui a deja donn\u00e9 motifs d'irritation. en critiquant la politique d'obam a vis a vis des forces de police dans les cas de bavure ou la mort de noirs desarm\u00e9s. Une pierre dans le jardin d'obama. Mais la pierre qu'il vient de lancer l\u00e0 a petre le poids de la maison blanche.))\r\n***Les d\u00e9mocrates estiment qu'il a viol\u00e9 son devoir de r\u00e9serve en annon\u00e7ant la d\u00e9couverte de ces emails. \r\n  0'56''\r\n((James comey s'explique dans une lettre a ses subordonn\u00e9s, il estime qu'il n'avaoit pas le choix. Parce qu'il avait affirm\u00e9 sous serment au congres que l'affaire \u00e9tait close, et jur\u00e9 d'informer en toute transparence si de nouveaux elements surgissaient. Le probleme, c'est qu'il admet aussi qu'il n'a aucune id\u00e9e de ce que contiennent ces emails. pour les democrates, james comey en a dit trop, ou trop peu. le departement de justice aurait tent\u00e9 de le dissuader. mais le directeur du fbi etait pris au piege. Le wall street journal revele  ce matin un mouvement au sein du fbi pour mettre plus de pression sur les clinton et leur fondfation. Il y avait la pression des republicains aussi qui depuis des mois l'accusent quasiment de faiblesse ou de corruption, et l'auraient sans doute accabl\u00e9 a n ouveau s'il avait retenu apres l'election. face a ces choix impossibles, comey a decid\u00e9 de parler. En prenant le risque de faire basculer une election. Et d'etre a terme luimeme victime sacrificielle. ))\r\n***En juillet, James Comey recevait pourtant les louanges des d\u00e9mocrates pour son ind\u00e9pendance, apr\u00e8s cette conf\u00e9rence de presse o\u00f9 il annon\u00e7ait qu'Hillary Clinton n'avait pas viol\u00e9 la loi. \r\n  0'56''\r\n((les democrates auraient peutetre du reflechir un peu avant de saluer le comportement de james comey. Car cette conference de presse c'\u00e9tait l\u00e0 la premiere breche dans la tradition de discretion du fbi. En tenant cette conference de presse en juilleet, comey s'obliegait presque a faire cette deuxieme annonce ce weekened dix jours avant l'election. Quand on commence dans la transparence, il est difficile de s'arreter. Mais si on prend un peu de recul, en juuillet, si le chef du fbi a du s'exprimer sur l'affaire, c'est aussi que sa superieure, la miniostre de la jusrice loretta lynch a \u00e9t\u00e9 forc\u00e9e de rester en retrait . pourquoi\u00a0? parce qu'u certain bill clinton l'avait rencontr\u00e9e comme par hasard sutr un tarmac d'un aeroport d'arizona, en pleine enquete sur les emails. Lloretta lynch oblig\u00e9e de reter en retrait, james comey prenait le leadership, et tout cela debouche au psychodrame de ce weekened. Au debut, la faute originell\u00e9e... il y a a nouveau, les clinton, qui ne peuvent que s'en prendre a euxmemes. ))\r\n***Philippe Revaz. c'est la question \u00e0 2 milliards. Est-ce que toute cette affaire peut faire perdre Hillary Clinton\u00a0?\r\n  1'24''\r\n((Si on observe l'agitation du camp clinton on rrepond oui. Mais les democrates semblent avoir de bons chiffres de vote anticip\u00e9. On prend les bulletins demand\u00e9s par des electeurs democrates et republicains, et on compare avec 2012.. Mais on voit aussi Une baisse de la mobilisation des electeurs noirs. Pas bon pour clinton. mais quelque que soit l'effet de cette affaire, il sera amorti par le fait que le vote a commenc\u00e9, pour plus de 20millions d'americains. Les repouiblkicains esperent au moins que \u00e7a eloigne le spectre d'un raz de mar\u00e9e de clinton qui aurait emport\u00e9 aussi le congres. Les mathemticiens qui analysent les sondages pour en tirer des moyennes maintiennent l'avantage clinton mais nous disent d'attendre le milioeu de la semaine pour verifier les effets de la nouvelle. L'eetquipe trump espere surtout que \u00e7a demotive les gens a voter clinton, a se depplacer. C'est l'enjeu crucial la participation.Clinton peut compter sur un atout precieux, c'est son organisation de terrain qui pousse, encadre, incite les gens a voter.  Par contre \u00e7a ne changera pas forcement l'opinion des gens sur les deux candidats, qui soin t vus a peu pres generalement comme deux maux oparmi lesquels il faut choisir le moindre. pour cette derniere smeaine, clinton va devoir  compter a nouvau sur barack obama e, il faudra tout son charisme, sa popularit\u00e9 flamboyante pour tirer peniblement vers l'election cette candidate democrate decidement bien cabossee .\r\n))", "durationSec": 335, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8112270", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["L\u2019ombre du FBI plane sur la campagne pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine / TUM_2016-10-31T08:15:00_sequence-2", "Tout un monde du 31.10.2016"], "alternativeSummary": ["Le directeur du FBI a annonc\u00e9 la d\u00e9couverte de nouveaux emails d\u2019Hillary Clinton. Les d\u00e9mocrates reprochent au directeur du FBI d\u2019avoir viol\u00e9 son devoir de r\u00e9serve, en rendant publiques ces informations \u00e0 dix jours de l\u2019\u00e9lection. Donald Trump, lui, compte bien en profiter pour relancer ses actions."], "variantIds": ["ece-8112270"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-03T07:33:03Z", "speechToTexts": ["13.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [60%] :\r\nDepuis, \u00e7a va mieux, mais la barre Franck, il est \u00e0 la radio RTL, c'est l'des 6 de P\u00e9rigueux, juste pour le pense que dans ce discours. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:13) [93%] :\r\nLe plus important scandale depuis le Watergate, Donal Trump en rajoute mais la campagne pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine a tout de m\u00eame v\u00e9cu un nouveau rebondissement ce week- end apr\u00e8s l'annonce par le FBI de la d\u00e9couverte de nouveaux e-mails d'Hillary Clinton, les d\u00e9mocrates reprochent au directeur du FBI, d'avoir viol\u00e9 son devoir de r\u00e9serve en rendant publiques ces informations \u00e0 10 jours \u00e0 peine de l'\u00e9lection et donald Trump lui compte bien en profiter pour relancer ses actions cette campagne en tout cas Philippe Revaz, on peut dire qu'il devient chaque jour plus impr\u00e9visible. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:43) [91%] :\r\nOui, parfois, avoir \u00e9t\u00e9 \u00e9crite par un sc\u00e9nariste en \u00e9tat d'\u00e9bri\u00e9t\u00e9 au bar du C\u00e9sar Palace de la sauver les derni\u00e8res bondissement sont James commis le chef du FBI, donc c'est lui qui a cru devoir \u00e9crire au Congr\u00e8s pour l'informer que ces nouveaux e-mails avaient \u00e9t\u00e9 d\u00e9couverts avec le FBI est all\u00e9 enqu\u00eater James commise c'est une r\u00e9putation d'intransigeance et d'int\u00e9grit\u00e9, c'est un homme qui a forg\u00e9 sa l\u00e9gende durant le mandat de George W Bush en mars 2004 dans une Scene rocambolesque dans une salle d'h\u00f4pital ou gisait le procureur g\u00e9n\u00e9ral que les hommes de Bush pour les forcer \u00e0 faire signer l'autorisation des programmes d'espionnage James comme il est arriv\u00e9 en catastrophe, monter les escaliers 4 \u00e0 4, avec ses gardes du corps pour soutenir son patron contre les hommes du pr\u00e9sident, c'est une sc\u00e8ne qui a consacr\u00e9 son prestige \u00e0 Washington lui le r\u00e9publicain, qui a tenu t\u00eate un pr\u00e9sident Barack Obama l'a nomm\u00e9 chef du FBI en 2013, malgr\u00e9 qu'il f\u00fbt r\u00e9publicain James Comey depuis, lui a d\u00e9j\u00e0 donn\u00e9 motifs d'irritation, il a critiqu\u00e9 la politique d'Obama vis-\u00e0-vis des forces de police dans les les cas de bavure ou la mort de noirs d\u00e9sarm\u00e9s, c'est une Pierre dans le jardin d'Obama la Pierre qui vient de lancer la presque le poids de la Maison Blanche. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:54) [87%] :\r\nJe vois en tout cas les d\u00e9mocrates estiment qu'il a viol\u00e9 son devoir de r\u00e9serve en annon\u00e7ant la d\u00e9couverte de ses e-mails. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:59) [92%] :\r\nOui, James commis se se d\u00e9fense explique, dans un message \u00e0 ses subordonn\u00e9s \u00e0 il estime qu'il n'avait pas le choix parce qu'il avait affirm\u00e9 sous serment au Congr\u00e8s que l'affaire \u00e9tait Close, il avait jur\u00e9 d'informer en toute transparence, si de nouveaux \u00e9l\u00e9ments surgissaient bon le probl\u00e8me c'est qu'il admet aussi qu'il n'a aucune id\u00e9e de ce que contiennent saisi mais il alors pour les d\u00e9mocrates, James comme il en a dit trop ou trop peu, le d\u00e9partement de justice aurait d'ailleurs tent\u00e9 de le dissuader de s'exprimer, mais le directeur du FBI \u00e9taient prises au pi\u00e8ge en quelque sorte le Wall Street Journal r\u00e9v\u00e8le ce matin un mouvement au sein du FBI pour mettre plus de pression sur les Clinton et sur leurs fondations, il y avait la pression des r\u00e9publicains aussi qui, depuis des mois, accuse commis de faiblesse ou de corruption, et qu'il aurait sans doute accabl\u00e9 \u00e0 nouveau s'il avait retenu l'information jusqu'apr\u00e8s l'\u00e9lection alors face \u00e0 ces choix impossibles, comme il a d\u00e9cid\u00e9 de parler en prenant le risque de faire basculer une \u00e9lection et d'\u00eatre \u00e0 terme lui- m\u00eame une sorte de victime sacrificielle. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:56) [95%] :\r\nOui, il faut dire quand m\u00eame qu'en juillet, James Comey, recevait les louanges des d\u00e9mocrates pour son ind\u00e9pendance apr\u00e8s sa conf\u00e9rence de presse o\u00f9 il annon\u00e7ait bac Hillary Clinton justement n'avait pas viol\u00e9 la loi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:06) [92%] :\r\nLes d\u00e9mocrates aurait peut-\u00eatre d\u00fb r\u00e9fl\u00e9chir un peu avant de saluer le comportement de James commis parce que cette conf\u00e9rence de presse, c'\u00e9tait la 1\u00e8re br\u00e8che au fond dans la tradition de discr\u00e9tion du FBI en tenant cette conf\u00e9rence de presse en juillet obligeait presque \u00e0 faire cette 2\u00e8me annonce ce week- end, 10 jours avant l'\u00e9lection, quand on commence dans la transparence, c'est difficile de s'arr\u00eater, mais si on prend un peu de recul en juillet si le chef du FBI a d\u00fb s'exprimer sur l'affaire des limites de Clinton, c'est aussi que sa sup\u00e9rieure, la ministre de la Justice, Loretta Lynch a \u00e9t\u00e9 forc\u00e9e de rester en retrait, pourquoi, parce qu'un certain Bill Clinton l'avait rencontr\u00e9e, comme par hasard sur un art un tarmac d'un a\u00e9roport en Arizona, en pleine enqu\u00eate sur les e-mails alors Loretta Lynch oblig\u00e9e de rester en retrait James comme il a d\u00fb prendre le Leadership et tout cela a d\u00e9bouch\u00e9 au psychodrame de ce week- end, la faute originelle, si on veut bien au d\u00e9but, bah, il y avait \u00e0 nouveau les Clinton, qui ne peuvent que s'en prendre \u00e0 eux- m\u00eames. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:02) [96%] :\r\nOui alors \u00e9videmment Philippe Revaz, c'est la question \u00e0 2 milliards est -ce que cette affaire peut encore faire perdre Hillary Clinton. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:08) [91%] :\r\nSi on observe l'agitation du camp Clinton on pourrait r\u00e9pondre oui, mais les d\u00e9mocrates semblent avoir de bons chiffres de vote anticip\u00e9 si on prend les bulletins demand\u00e9s par des \u00e9lecteurs d\u00e9mocrates ou r\u00e9publicains et qu'on compare avec 2012, on voit aussi une baisse de la mobilisation des \u00e9lecteurs noirs \u00e7a c'est moins bon pour Clinton, mais quelle que soit l'effet de cette affaire, il sera amorti par le fait que le vote a d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9 pour plus de 20 millions d'am\u00e9ricains, les r\u00e9publicains esp\u00e8rent au moins que s'\u00e9loignera peut-\u00eatre le spectre d'un raz de mar\u00e9e de Clinton qui ont emport\u00e9 aussi le congr\u00e8s les math\u00e9maticiens qui analysent les diff\u00e9rents sondages qui en tirent des moyennes maintiennent l'Avantage Clinton mais ils nous disent datant de milieu de la semaine pour v\u00e9rifier les effets de la nouvelle sur l'opinion publique, l'\u00e9quipe de Trump esp\u00e8re surtout que \u00e7a d\u00e9motive les gens \u00e0 aller voter Clinton \u00e0 se d\u00e9placer, c'est d'ailleurs toujours l'enjeu crucial dans les pr\u00e9sidentielles, la participation dans ce domaine, Clinton peut compter sur un atout pr\u00e9cieux, c'est son organisation de terrain qui pousse, qui encadre qui incite les gens \u00e0 voter par contre toute cette affaire, \u00e7a ne devrait pas forc\u00e9ment changer l'opinion des gens sur les 2 candidats, ils sont vus \u00e0 peu pr\u00e8s g\u00e9n\u00e9ralement comme deux mots parmi lesquels il faut choisir le le moindre pour oublier ses d\u00e9boires Clinton, elle va pouvoir compter \u00e0 nouveau sur Barack Obama 4 meetings les 3 prochains jours, il faudra tout son charisme et sa popularit\u00e9 pour tirer p\u00e9niblement jusqu'\u00e0 l'\u00e9lection cette candidate d\u00e9mocrate d\u00e9cid\u00e9ment bien caboss\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:32) [97%] :\r\nOui Philippe Revaz \u00e0 Washington. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-10-31T07:47:00Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Chaboudez, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Revaz, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-868AD9CF-9D23-4353-9028-7EFD399FF436", "internalArchiveId": "868AD9CF-9D23-4353-9028-7EFD399FF436", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Une offre de rachat pour p\u00e9renniser l'h\u00f4pital de La Chaux-de-Fonds", "publicationDate": "2016-10-31T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Babey, Katia\r\nUne offre de rachat de l'h\u00f4pital de La Chaux-de-Fonds pour plusieurs dizaines de millions de francs a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9e par les autorit\u00e9s des Montagnes neuch\u00e2teloises au Conseil d'Etat. Interview de Katia Babey, conseill\u00e8re communale \u00e0 la Chaux-de-Fonds, en charge de la sant\u00e9 et des affaires sociales.\r\n\r\n* * Une offre de rachat pour p\u00e9renniser l'h\u00f4pital de La Chaux-de-Fonds 12h30 H\u00f4pital Chaux-de-fonds \r\nLes autorit\u00e9s de la Chaux-de-Fonds et du Locle cr\u00e9ent un \u00e9lectrochoc, \u00e0 la veille d'un d\u00e9bat essentiel sur l'avenir des h\u00f4pitaux neuchatelois. Elles ont annonc\u00e9 ce matin une offre de rachat de l'H\u00f4pital de La Chaux-de-Fonds par la Fondation de placement Patrimonium ET l'H\u00f4pital du Jura bernois. Les conseils communaux des deux villes, donc les Ex\u00e9cutifs, soutiennent le projet avec conviction. Elles parlent, Roger Guignard, d'\"une alternative pertinente et raisonnable au mod\u00e8le on\u00e9reux\" d\u00e9fendu par le gouvernement...\r\n DIRECT STUDIO. \r\n((Il faut parler d'une sorte d'effet surprise : demain apr\u00e8s-midi, le Grand Conseil doit ent\u00e9riner le projet du Conseil d'Etat : un seul site de soins aigus \u00e0 Neuch\u00e2tel, \u00e0 l'H\u00f4pital Pourtal\u00e8s, et \u00e0 terme un centre de r\u00e9adaptation, dans un b\u00e2timent \u00e0 construire, \u00e0 La Chaux-de-Fonds. On sait les politiciens et la population du Haut du canton en majorit\u00e9 oppos\u00e9s \u00e0 cette solution. Et voil\u00e0 la parade en quelque sorte : un PPP, un partenariat public-priv\u00e9 pour racheter l'H\u00f4pital de la M\u00e9tropole horlog\u00e8re. D'un c\u00f4t\u00e9, la Fondation Patrimonium, qui g\u00e8re le 2\u00e8me pilier de grandes soci\u00e9t\u00e9s suisses, pourrait acqu\u00e9rir les infrastructures hospitali\u00e8res existantes. De l'autre, l'H\u00f4pital du Jura bernois apporterait son savoir-faire. Les deux villes, elles, seraient actionnaires de cette future soci\u00e9t\u00e9 anonyme. Une offre \u00e0 plusieurs dizaines de millions de francs, 50 millions pour \u00eatre plus pr\u00e9cis, qui minimiserait, dit le communiqu\u00e9, l'engagement financier du canton. Soit : mais un H\u00f4pital public \u00e0 100% peut-il, comme cela, changer en partie de mains ? Et puis, les 4 acteurs de cette proposition de rachat disent vouloir s'engager, avec l'Etat de Neuch\u00e2tel, pour l'avancement rapide d'une \u00e9tude approfondie. Oui, mais pendant ce temps-l\u00e0, les efforts de rationalisation de l'H\u00f4pital neuch\u00e2telois seront suspendus. Et le personnel vivrait une nouvelle p\u00e9riode d'incertitude. En tous cas, la r\u00e9action du gouvernement neuch\u00e2telois est pour le moins tr\u00e8s attendue))\r\n Bonjour Katia Babey... \r\nVous \u00eates conseill\u00e8re communale \u00e0 La Chaux-de-Fonds, en charge notamment de la sant\u00e9 et des affaires sociales.\r\n**** cette annonce intervient un jour avant le d\u00e9bat du Grand Conseil, vous pi\u00e9tinez en quelque sorte le plan du Conseil d'Etat : c'est plut\u00f4t strat\u00e9gique... mais quelles sont vos chances d'aboutir ? \r\n**** Est-ce vraiment un bon coup politique, qui peut-\u00eatre compliquera un peu plus le d\u00e9bat de demain, au risque de le parasiter vous ne pensez pas  ? \r\n**** La Fondation Patrimonium est sp\u00e9cialis\u00e9e dans les placements collectifs : cette irruption dans le m\u00e9nage public d'un h\u00f4pital, vous ne la craignez pas ? \r\n*** Ca vous ne g\u00eane pas que l'H\u00f4pital d'un autre canton...celui du Jura bernois vienne vous donner des le\u00e7ons de gestion hospitali\u00e8re ?\r\n*** Imaginons : ce rachat est accept\u00e9, donc nouvelles \u00e9tudes pendant 2 ou 3 ans, que faites vous du d\u00e9ficit qui se creuse et du personnel hospitalier qui sera replong\u00e9 dans une nouvelle incertitude ? \r\n**** Cette offre de rachat : n'est-ce pas une tentative un peu desesp\u00e9r\u00e9e de freiner la n\u00e9cessaire \u00e9volution du paysage hospitalier ? \r\nMerci Katia Babey, conseill\u00e8re communale \u00e0 La Chaux-de-Fonds invit\u00e9e par Roger Guignard... \r\n40'30''", "durationSec": 303, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8112303", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Une offre de rachat pour p\u00e9renniser l'h\u00f4pital de La Chaux-de-Fonds / 12H30_2016-10-31T12:32:00_developpement-3", "Le 12h30 du 31.10.2016"], "alternativeSummary": ["Une offre de rachat de l'h\u00f4pital de La Chaux-de-Fonds pour plusieurs dizaines de millions de francs a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9e par les autorit\u00e9s des Montagnes neuch\u00e2teloises au Conseil d'Etat. Interview de Katia Babey, conseill\u00e8re communale \u00e0 la Chaux-de-Fonds, en charge de la sant\u00e9 et des affaires sociales."], "variantIds": ["ece-8112303"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-11-13T05:23:51Z", "speechToTexts": ["13.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nLes autorit\u00e9s de La Chaux-de-Fonds et du Locle cr\u00e9ent en \u00e9lectrochoc \u00e0 la veille d'un d\u00e9bat essentiel sur l'avenir des h\u00f4pitaux neuchatelois elles ont annonc\u00e9 ce matin une offre de rachat de l'h\u00f4pital de La Chaux-de-Fonds par la Fondation de placement Patrimonium et l'h\u00f4pital du Jura bernois les conseils communaux des deux villes donc les ex\u00e9cutifs, soutiennent le projet avec conviction, elles parlent Roger Guignard d'une alternative pertinente et raisonnable au mod\u00e8le on\u00e9reux, d\u00e9fendu par le gouvernement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:27) [94%] :\r\nOui, il faut parler d'un r\u00e9el effet surprise demain apr\u00e8s- midi, le Grand Conseil doit ent\u00e9riner le projet du gouvernement seul site de soins aigus \u00e0 Neuch\u00e2tel, \u00e0 l'h\u00f4pital Pourtal\u00e8s et, \u00e0 terme, un centre de r\u00e9adaptation dans un b\u00e2timent \u00e0 construire encore \u00e0 La Chaux-de-Fonds, on sait les politiciens et la population du Haut du canton en majorit\u00e9 oppos\u00e9s \u00e0 cette solution, alors la parade ou le coup politique un pp un partenariat public- priv\u00e9 pour racheter l'h\u00f4pital de la M\u00e9tropole horlog\u00e8re : d'un c\u00f4t\u00e9, la Fondation Patrimonium, qui g\u00e8re le 2\u00e8me pilier de grandes soci\u00e9t\u00e9s suisses elle pourrait acqu\u00e9rir les infrastructures hospitali\u00e8res existantes de l'autre, l'h\u00f4pital du Jura bernois apporterait son savoir- faire, les 2 villes, elles seraient actionnaires de cette future soci\u00e9t\u00e9 anonyme, une offre \u00e0 plusieurs dizaines de millions de francs, nous dit en 50 millions pour \u00eatre plus pr\u00e9cis qui minimiserait, dit le communiqu\u00e9, l'engagement financier du canton Swat mais \u00e0 l'h\u00f4pital public \u00e0 100 pourcent peut peut -il comme cela changer en partie demain et puis les 4 acteurs de cette proposition de rachat disent vouloir s'engager avec l'\u00c9tat de Neuch\u00e2tel pour l'avancement rapide d'une \u00e9tude approfondie oui mais pendant ce temps- l\u00e0, les efforts de rationalisation de l'h\u00f4pital neuch\u00e2telois seront suspendus le personnel vivrait une nouvelle p\u00e9riode d'incertitude, il y a des questions et en tout cas la r\u00e9action du gouvernement neuch\u00e2telois est pour le moins tr\u00e8s attendu. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:44) [91%] :\r\nEn ligne avec nous, Katia Babey bonjour madame oui bonjour conseill\u00e8re communale \u00e0 La Chaux-de-Fonds, en charge notamment de la Sant\u00e9 et des Affaires sociales, Katia Babey, cette annonce intervient, on l'a dit un jour avant le d\u00e9bat du Grand Conseil pi\u00e9tiner en fait en quelque sorte le plan du Conseil d'\u00c9tat, c'est assez strat\u00e9gique mais quelles sont vos chances d'aboutir r\u00e9ellement. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:02:02) [86%] :\r\nNon je pense pas que pi\u00e9tinant vraiment le plan du Grand Conseil du vote de demain ce qui s'est pass\u00e9 c'est que simplement cette offre a \u00e9t\u00e9 faite depuis la semaine pass\u00e9e, il a quand m\u00eame fallu \u00e9tudier la fallu r\u00e9unir les qui la Chaux-de-Fonds et du Locle, ce qui fait que l'intemporalit\u00e9 de l'annonce et pas d\u00fb \u00e0 un coup politique, on peut encore, c'est vraiment, on ne pouvait pas faire \u00e7a avant et ont pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 tout de m\u00eame le faire avant le vote qu'apr\u00e8s, apr\u00e8s, alors c'\u00e9tait un peu parmi. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:28) [87%] :\r\nMais vous dites que c'est pas effectivement \u00e0 un coup politique, mais quand m\u00eame, est -ce que \u00e7a va pas un peu compliquer le d\u00e9bat demain au risque m\u00eame de parasiter tout cela et et d'emp\u00eacher les discussions de r\u00e9ellement avancer. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:02:40) [84%] :\r\nLe probl\u00e8me que nous avons et nous l'avons dit et redit depuis plusieurs ann\u00e9es, c'est que ce cette possibilit\u00e9 de maintenir le maintien de l'h\u00f4pital de La Chaux-de-Fonds h\u00f4pital des Montagnes neuch\u00e2teloise en tant qu'h\u00f4pital de soins aigus somatiques, on l'a demand\u00e9 \u00e0 ce que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 \u00e9tudi\u00e9, on nous a dit et redit qu'c'est-\u00e0-dire impossibles, maintenant on se retrouve avec des partenaires cr\u00e9dibles dans la la Fondation de placement Patrimonium qui c'\u00e9tait l'opportunit\u00e9 cette possibilit\u00e9 cr\u00e9dible, donc on pense par une femme, c'\u00e9tait le d\u00e9bat, on demande simplement une chose qui ne para\u00eet quand m\u00eame relativement claire dans un d\u00e9bat d'une importance telle quel qu'il soit d\u00e9j\u00e0 en terme d'\u00e9quilibre r\u00e9gional et \u00e9galement en termes d'investissements, puisque demain, les d\u00e9put\u00e9s sont appel\u00e9s \u00e0 se condenser sur des d\u00e9penses de plusieurs dizaines de millions de francs centaines en francs, on avoisine puisque le demi-1000000000 innovant et d'impertinence qu'il puisse avoir toutes les cartes en main avant de pouvoir se d\u00e9cider cette option cette offre dans l'\u00e9tude, nous estimons qu'elle doit pouvoir faire partie du d\u00e9bat. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:38) [90%] :\r\nRoger Guignard le disait un h\u00f4pital public \u00e0 100 pourcent peut peut -il comme \u00e7a changer en partie de mains, c'est aussi toute la question, alors, imaginons que ce rachat est accept\u00e9, Katia Babey il y aura de nouvelles \u00e9tudes, \u00e7a va prendre 2 3 ans Roger Guignard le mentionne \u00e9galement qu'est -ce que vous faites du d\u00e9ficit qui va se creuser et du personnel hospitalier qui sera replong\u00e9 \u00e0 nouveau dans l'incertitude. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:03:56) [82%] :\r\nDemain, je ne comprends bien ce que cette annonce m\u00eame noir non pas tous les tenants et les aboutissants mais je le redis ce dossier hospitalier empoisonne la vie neuch\u00e2teloise depuis plus 10 ans bient\u00f4t, il y a 3 ans, le s'\u00e9tait prononc\u00e9 pour une alternative avec des missions dans les dossiers, 3 ans apr\u00e8s on balaye tout d'un revers de main, et on nous fait une proposition totalement au vous constaterez quand m\u00eame que les montagnes japonaises ont toujours dit une autre possibilit\u00e9 \u00e9tait envisageable, on ne nous a jamais \u00e9cout\u00e9, on arrive avec une proposition, la seule chose que non dangereux, \u00e7a ne prendra pas forc\u00e9ment des ann\u00e9es c'est qu'est-ce que comment est -ce que le Conseil d'\u00c9tat, comment est -ce que hmm se positionnent alors que on vient peut-\u00eatre de prouver que ce qui nous disent : nous, ass\u00e8ne depuis ben bient\u00f4t 3 ans, qui \u00e9tait impossible, l'affaire devient possible contre l'impossible devient possible, on est quand m\u00eame tenu d'analyser la pertinence de cette possibilit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:56) [90%] :\r\nEt vous avez d\u00e9fendu cette position merci Katia Babey conseill\u00e8re communale \u00e0 la on on va parler R\u00e9gnard, bonne journ\u00e9e \u00e9galement un. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-10-31T11:45:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Guignard, Roger", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-EDB3B05F-4989-4120-8AF1-97FACBB7DA76", "internalArchiveId": "EDB3B05F-4989-4120-8AF1-97FACBB7DA76", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le municipal en charge de la S\u00e9curit\u00e9 \u00e0 Zurich dans la tourmente", "publicationDate": "2016-10-31T00:00:00Z", "summary": "La gestion du squat Koch-Areal fait pol\u00e9mique depuis la fin de l'\u00e9t\u00e9 \u00e0 Zurich. Accus\u00e9 de partialit\u00e9, le municipal Richard Wolff a du se dessaisir du dossier en fin de semaine derni\u00e8re.\r\n\r\n* * Le municipal en charge de la S\u00e9curit\u00e9 \u00e0 Zurich dans la tourmente  \r\nIntro:\r\nC'est la saga politique qui agite Zurich en ce d\u00e9but de semaine. Le directeur de la s\u00e9curit\u00e9 issu de la gauche alternative a du se d\u00e9ssaisir d'un dossier br\u00fblant... Celui du squat du Koch-Areal. La raison est d'ordre familial: les deux fils du municipal sont en effet des habitu\u00e9s des lieux. C'\u00e9tait un secret de polichinelle \u00e0 Zurich, mais la pol\u00e9mique autour de la gestion de ce squat n'a cess\u00e9 de prendre de l'ampleur depuis la fin de l'\u00e9t\u00e9. Rouven Gueissaz, cette pol\u00e9mique suscite le malaise au sein de l'ex\u00e9cutif zurichois... et elle expose aussi au grand jour ses faiblesses! \r\nTexte:\r\nFaute avou\u00e9e \u00e0 moiti\u00e9 pardonn\u00e9e, dit le dicton populaire. Mais pas forc\u00e9ment quand on si\u00e8ge dans l'ex\u00e9cutif de la plus grande ville de Suisse. Richard Wolff, entr\u00e9 \u00e0 l'ex\u00e9cutif en 2013, reconnait que le soup\u00e7on de partialit\u00e9 \u00e0 son encontre est justifi\u00e9. Les plaintes se sont multipli\u00e9es depuis la fin de l'\u00e9t\u00e9. F\u00eates ill\u00e9gales, plantations visibles de cannabis et autres nuisances agacent le voisinage demande l'\u00e9vacuation des lieux. D\u00e9but octobre, la ville propri\u00e9taire des lieux a \u00e9dict\u00e9 des r\u00e9gles \u00e0 peine plus s\u00e9v\u00e8res pour les occupants. Elle a toujours soulign\u00e9 l'importance de faire preuve de tol\u00e9rance et d'ouverture pour ces espaces autog\u00e9r\u00e9s.\r\nRELANCE: D'o\u00f9 vient cette partialit\u00e9 dont Richard Wolff est accus\u00e9?\r\nSes deux fils font partie des occupants du Koch-Areal. Richard Wolff \u00e9tait lui m\u00eame impliqu\u00e9 dans la sc\u00e8ne des squats dans les ann\u00e9es 80. Ce n'est pas pour rien qu'il est en politique sous l'\u00e9tiquette de la gauche de la gauche. Il a nie toute partialit\u00e9 dans ce dossier... Mais il a regard\u00e9 la loi de plus pr\u00e8s et s'est rendu compte que le soup\u00e7on de partialit\u00e9 \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 une raison suffisante pour se r\u00e9cuser. Ce qu'il a donc fait vendredi dernier, non sans avoir \u00e9t\u00e9 remis publiquement \u00e0 l'ordre par la maire de Zurich, la socialiste Corine Mauch.\r\nRELANCE: Depuis, quelles ont \u00e9t\u00e9 les r\u00e9actions?\r\nLe responsable de la s\u00e9curit\u00e9 se retrouve isol\u00e9. Le minist\u00e8re public a \u00e9galement ouvert une enqu\u00eate sur lui pour abus d'autorit\u00e9 et entrave \u00e0 l'action p\u00e9nale dans une autre affaire. Issu de la gauche de la gauche, Richard Wolff ne pouvait finalement que d\u00e9cevoir... Constamment tiraill\u00e9 entre une droite qui le juge trop laxiste et une gauche qui lui reproche d'avoir retrourn\u00e9 sa veste...\r\nRELANCE: Le camp rose-vert est majoritaire \u00e0 la ville de Zurich... En quoi est-il affaibli, ce soir?\r\nQuestion de cr\u00e9dibilit\u00e9... Pourquoi avoir laiss\u00e9 l'\u00e9lu s'occuper de ce dossier alors que les soup\u00e7ons de partialit\u00e9 ne datent pas d'hier? En ce d\u00e9but de semaine, les commentaires sont acerbes. Le Tages-Anzeiger demande la d\u00e9mission de Richard Wolff. La NZZ d\u00e9nonce la scl\u00e9rose du camp rose vert et le cartel de la gauche, tout puissant depuis les ann\u00e9es 90 \u00e0 Zurich. Du bout des l\u00e8vres, certains observateurs y voient aussi une strat\u00e9gie \u00e9lectorale du parti socialiste en vue des \u00e9lections de 2018... En affaiblissant l'\u00e9lu de la gauche de la gauche, le PS voudrait \u00e9liminer cette concurrence et renforcer sa position. Richard Wolff joue son avenir ces prochaines semaines... Quant au squat du Koch-Areal... Le nouveau responsable du dossier, le Vert Daniel Leupi chef des finances, annonce une conf\u00e9rence de presse demain d\u00e9j\u00e0 sur la suite des \u00e9v\u00e9nements.", "durationSec": 120, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8112283", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Le municipal en charge de la S\u00e9curit\u00e9 \u00e0 Zurich dans la tourmente / FOR_2016-10-31T18:06:00_developpement-4", "Forum du 31.10.2016"], "alternativeSummary": ["La gestion du squat Koch-Areal fait pol\u00e9mique depuis la fin de l'\u00e9t\u00e9 \u00e0 Zurich. Accus\u00e9 de partialit\u00e9, le municipal Richard Wolff a du se dessaisir du dossier en fin de semaine derni\u00e8re."], "variantIds": ["ece-8112283"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-11-13T05:23:44Z", "speechToTexts": ["13.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nLa saga politique agite la ville de Zurich, en ce d\u00e9but de semaine, le directeur de la s\u00e9curit\u00e9, issu de la gauche alternative, a d\u00fb se dessaisir d'un dossier br\u00fblant, celui du squat du corps \u00e0 Real, la raison est d'ordre familial, les 2 fils du municipal sont en effet des habitu\u00e9s des lieux, c'\u00e9tait un secret de Polichinelle, \u00e0 Zurich, mais la pol\u00e9mique autour de la gestion de ce squat n'a cess\u00e9 de prendre de l'ampleur depuis la fin de l'\u00e9t\u00e9, \u00e7a, on vous retrouve \u00e0 Zurich, cette pol\u00e9mique, elle suscite le malaise au sein de l'ex\u00e9cutif de la ville, elle expose aussi au grand jour ses faiblesses. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:31) [93%] :\r\nOui Faute avou\u00e9e \u00e0 moiti\u00e9 pardonn\u00e9e, dit le dicton populaire mais pas forc\u00e9ment quand on si\u00e8ge dans l'ex\u00e9cutif de la plus grande ville de Suisse Richard Wolff ait lieu en 2013, reconna\u00eet que le soup\u00e7on de partialit\u00e9 \u00e0 son encontre est justifi\u00e9 les plaintes autour du corps, un Real se sont multipli\u00e9es depuis la fin de l'\u00e9t\u00e9 faites ill\u00e9gales plantations pour le moins visibles de cannabis et autres nuisances agacent le voisinage qui demande l'\u00e9vacuation des lieux d\u00e9but octobre, la ville, propri\u00e9taire de du b\u00e2timent a \u00e9dict\u00e9 des des r\u00e8gles \u00e0 \u00e0 peine plus s\u00e9v\u00e8res pour les occupants, elle a toujours soulign\u00e9 l'importance de faire preuve de tol\u00e9rance et d'ouverture pour ces espaces autog\u00e9r\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:05) [95%] :\r\nEt d'o\u00f9 vient cette partialit\u00e9 qu'on attribue \u00e0 un Richard Wolff. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:10) [95%] :\r\nAlors vous l'avez dit, ses 2 fils font partie des occupants du corps Real Richard Wolff \u00e9tait lui- m\u00eame impliqu\u00e9 dans la sc\u00e8ne des squats, dans les ann\u00e9es 80, ce n'est pas pour rien qu'il est en politique sous l'\u00e9tiquette de la gauche de la gauche, il nie toute partialit\u00e9 dans ce dossier, mais il a regard\u00e9 la loi de plus pr\u00e8s, il s'est rendu compte que le soup\u00e7on de partialit\u00e9 \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 une raison suffisante pour se r\u00e9cuser ce qu'il a donc fait vendredi dernier, non sans avoir \u00e9t\u00e9 remis publiquement \u00e0 l'ordre par la maire de Zurich, la socialiste Corine marre et depuis, quelles ont \u00e9t\u00e9 les r\u00e9actions alors le responsable de la s\u00e9curit\u00e9 se retrouve isol\u00e9, le minist\u00e8re public a \u00e9galement ouvert une enqu\u00eate sur lui pour abus d'autorit\u00e9 et entrave \u00e0 l'action p\u00e9nale dans une autre affaire, issu de la gauche de la gauche Richard Wolff ne pouvait finalement que d\u00e9cevoir apr\u00e8s son \u00e9lection, il est constamment tiraill\u00e9 entre une droite qui le juge trop laxiste et une gauche qui lui reproche d'avoir retourn\u00e9 sa veste. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:01) [93%] :\r\nLe camp rose- Vert est majoritaire \u00e0 la ville de Zurich reviennent en quoi est -il affaibli ce soir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:06) [92%] :\r\nQuestion de cr\u00e9dibilit\u00e9, on pourrait dire : pourquoi avoir laiss\u00e9 l'\u00e9lu s'occuper de ce dossier, alors que les soup\u00e7ons de partialit\u00e9 ne datent pas d'hier, en ce d\u00e9but de semaine, les commentaires sont acerbes le tag sa guerre demande la d\u00e9mission de Richard Wolff la NZZ d\u00e9nonce la scl\u00e9rose du camp rose- Vert et le cartel de la gauche tout puissant depuis les ann\u00e9es 90 \u00e0 Zurich du bout des l\u00e8vres certains observateurs y voient aussi une strat\u00e9gie \u00e9lectorale du Parti socialiste en vue des \u00e9lections de 2018 \u00e0 la ville en affaiblissant l'\u00e9lu de la gauche de la gauche, le PS voudrait \u00e9liminer cette concurrence et renforcer sa position Richard Wolff joue en tout cas son avenir ces prochaines semaines contre squat du corps Real, h\u00e9 bien, le nouveau responsable du dossier, le Vert Daniel le hippie, chef des finances annonce une conf\u00e9rence de presse demain d\u00e9j\u00e0 sur la suite des \u00e9v\u00e9nements. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:54) [88%] :\r\nOn va notre correspondant \u00e0 Zurich. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-10-31T17:31:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Gueissaz, Rouven", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-ACA33D14-D4C3-4A0B-878A-F9666F564B9E", "internalArchiveId": "ACA33D14-D4C3-4A0B-878A-F9666F564B9E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le nouveau pr\u00e9sident libanais Michel Aoun peut-il sortir le Liban de la crise?", "publicationDate": "2016-10-31T00:00:00Z", "summary": "Apr\u00e8s trente mois de paralysie politique, le Liban a enfin un pr\u00e9sident \u00e0 sa t\u00eate. Michel Aoun, 81 ans, a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu ce lundi. Ses partisans y voient la promesse d'un retour \u00e0 la stabilit\u00e9. Interview de Daniel Meier, professeur \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n* * Le nouveau pr\u00e9sident libanais Michel Aoun peut-il sortir le Liban de la crise?  \r\nC'est une lueur d'espoir au milieu de la poudri\u00e8re du proche-orient... Apr\u00e8s trente mois de paralysie politique, le Liban a enfin un pr\u00e9sident \u00e0 sa t\u00eate... Michel Aoun, 81 ans, a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu aujourd'hui... Ses partisans y voient la promesse d'un retour \u00e0 la stabilit\u00e9, pour ce petit pays qui doit faire face \u00e0 de tr\u00e8s nombreux d\u00e9fis... \u00e0 commencer par l'accueil de plus d'un million et demi de r\u00e9fugi\u00e9s en provenance de syrie... Laure Stephan, vous \u00eates en direct de Beyrouth... Michel Aoun n'est pas ce qu'on peut appeler un nouveau venu!\r\nbla bla bla\r\nLaure, on sait que la politique au liban est faite de rapports de forces assez compliqu\u00e9s... Cette \u00e9lection, qu'est-ce qu'elle signifie de ce point de vue-l\u00e0?\r\nbla bla bla\r\nLaure Stephan, en direct de Beyrouth, merci... Et puis on va s'arr\u00eater encore quelques instants sur les enjeux de cette \u00e9lection, bonsoir Daniel Meier!\r\nCharg\u00e9 de cours \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, sp\u00e9cialiste du monde arabe, vous venez de publier un livre intitul\u00e9 Liban: identit\u00e9s, pouvoirs et conflits, c'est aux \u00e9ditions du Cavalier Bleu...\r\nCette \u00e9lection, c'est une bonne nouvelle pour le Liban, et pour le proche-orient plus g\u00e9n\u00e9ralement?\r\nLe liban on sait que c'est aussi un pays au coeur d'un jeu d'influence tout aussi complexe... avec les \u00e9tats-unis, l'arabie saoudite et l'iran qui regardent de pr\u00e8s tout cela... en quoi est-ce que cette \u00e9lection rebat les cartes?\r\nCette paralysie politique qui a dur\u00e9 30 mois a eu des cons\u00e9quences concr\u00e8tes... les parlementaires n'ont pas pu l\u00e9gif\u00e9rer pendant 2 ans... L\u00e0, qu'est-ce qui va se passer maintenant?\r\nLe liban, il faut le rappeler, c'est un million et demi de r\u00e9fugi\u00e9s syriens pr\u00e9sents sur le territoire... et pourtant on est frapp\u00e9 par l'extr\u00eame discr\u00e9tion du pays... C'est un habitant sur 4! C'est comme si la Suisse avait 2 millions de r\u00e9fugi\u00e9s syriens... \u00e7a para\u00eet \u00e9norme et pourtant le pays a r\u00e9ussi \u00e0 faire face pour l'instant, comment \u00e7a s'explique?\r\nMichel Aoun s'est distingu\u00e9 par des propos assez durs \u00e0 l'encontre des r\u00e9fugi\u00e9s syriens... de ce point de vue-l\u00e0, qu'est-ce que l'\u00e9lection de Michel Aoun peut changer?\r\nC'est un \u00e9quilibre tr\u00e8s fragile l\u00e0 encore? \u00e7a reste une poudri\u00e8re?", "durationSec": 120, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8112292", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Le nouveau pr\u00e9sident libanais Michel Aoun peut-il sortir le Liban de la crise? / FOR_2016-10-31T18:08:00_developpement-5", "Forum du 31.10.2016"], "alternativeSummary": ["Apr\u00e8s trente mois de paralysie politique, le Liban a enfin un pr\u00e9sident \u00e0 sa t\u00eate. Michel Aoun, 81 ans, a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu ce lundi. Ses partisans y voient la promesse d'un retour \u00e0 la stabilit\u00e9. Interview de Daniel Meier, professeur \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve."], "variantIds": ["ece-8112292"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-11-13T05:23:50Z", "speechToTexts": ["13.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nC'est une lueur d'espoir au milieu de la poudri\u00e8re du Proche-Orient apr\u00e8s 30 ans 30 mois pardon de paralysie politique, le Liban a enfin un pr\u00e9sident \u00e0 sa t\u00eate, Michel Aoun 81 ans, a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu aujourd'hui ses partisans y voient la promesse d'un retour \u00e0 la stabilit\u00e9 pour ce petit pays qui doit faire face \u00e0 de tr\u00e8s nombreux d\u00e9fis, \u00e0 commencer par l'accueil de plus d'un 1000000 et demi de r\u00e9fugi\u00e9s en provenance de Syrie Laure St\u00e9phan, vous \u00eates en Direct de Beyrouth, Michel Aoun ce n'est pas ce qu'on peut appeler exactement un nouveau venu. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:00:28) [90%] :\r\nNon, c'est m\u00eame un, un v\u00e9t\u00e9ran, \u00e2g\u00e9 de 81 ans, qui fait son retour au pouvoir aujourd'hui est une plaisanterie r\u00e9sume bien des Libanais hier dans le monde, on a recul\u00e9 sur l'horloge d'une heure et aujourd'hui le Liban a fait un bond de 27 ans en arri\u00e8re 25 ans, c'est-\u00e0-dire 1989 c'est le moment Michel Aoun \u00e9tait au devant de la sc\u00e8ne libanaise \u00e0 la fin de la guerre civile, le g\u00e9n\u00e9ral r\u00e9sider au palais pr\u00e9sidentiel que lui qui a retrouv\u00e9 aujourd'hui, mais il \u00e9tait alors 1er ministre par int\u00e9rim, le nom de Michel Aoun est associ\u00e9 \u00e0 la lutte contre l'occupation kyrielle il est domicili\u00e9 chez les chr\u00e9tiens \u00e0 la guerre inter- chr\u00e9tienne qui l'a oppos\u00e9 \u00e0 assainir Jaja, c'est l'un des pires souvenirs de la communaut\u00e9 et puis \u00e9voqu\u00e9 Michel Aoun c'est aussi par les rangs quelques mots des grands retournements qui jalonnent la vie politique au Liban, rentr\u00e9 d'exil en 2005, l'ex- pourfendeur de Damas alli\u00e9 un an plus tard, or Esbola de Michel Aoun, ancien chef de l'arm\u00e9e, connu pour sa forte personnalit\u00e9, on peut aussi dire que c'est \u00e0 la fois un homme qui a une vaste assise populaire chez les chr\u00e9tiens, et un homme qui divise, toutes communaut\u00e9s confondues, ses d\u00e9tracteurs l'accusent de populisme, ses partisans voient en lui l'homme capable de restaurer l'\u00c9tat r\u00e9duite \u00e0 une peau chagrin cet apr\u00e8s- midi Michel Aoun lors de sa prestation de serment est pos\u00e9 en rassembleur, il a dit son attachement \u00e0 la stabilit\u00e9 du Liban. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:42) [88%] :\r\nAlors on, on sait que la politique au Liban est faite de rapports de forces assez complexe et cette \u00e9lection qu'est -ce qu'elle signifie, de ce point de vue -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:01:50) [87%] :\r\nEh bien m\u00eame, Michel Aoun doit en partie son \u00e9lection \u00e0 sa pers\u00e9v\u00e9rance \u00e0 sa strat\u00e9gie du blocage et au soutien qu'il a patiemment, a attendu de recueillir, mais c'est aussi la Lyonnaise, voil\u00e0 qui a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu, je m'explique le le parti chiite a r\u00e9ussi \u00e0 imposer par la m\u00eame strat\u00e9gie de blocage que celle utilis\u00e9e par Michel Aoun son candidat plusieurs factions dire rival la victoire de Michel Aoun appara\u00eet donc comme un signe suppl\u00e9mentaire de l'influence du Hezbollah au Liban un pays profond\u00e9ment divis\u00e9 par la guerre en Syrie, qui se d\u00e9roule \u00e0 quelques dizaines de kilom\u00e8tres l'\u00e9lection de Michel Aoun Sarkozy en abyme l'affaiblissement du qu'est-ce Hezbollah celui men\u00e9 par stade Hariri dans les initiatives pour trouver un autre pr\u00e9sident donc \u00e9chou\u00e9, il a d'Isra\u00e9liens Michel Aoun un pour esp\u00e9rer retrouver le pouvoir comme 1er ministre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:38) [91%] :\r\nAlors en Direct de Beyrouth, merci, on va s'arr\u00eater encore quelques instants sur les enjeux de cette \u00e9lection, mais tout de suite une annonce concernant le trafic routier on info trafic RTS v\u00e9hicules roulent actuellement \u00e0 contresens sur l'axe Bienne Del\u00e9mont, quel que soit votre direction circuler entre fragilit\u00e9 et la soeur rabattez -vous imp\u00e9rativement sur la voie de droite ne d\u00e9passer sous aucun pr\u00e9texte je r\u00e9p\u00e8te un v\u00e9hicule roule actuellement \u00e0 contresens sur l'axe Bienne Del\u00e9mont, quel que soit votre direction si vous circulez entre France Villiers et la rabattez -vous imp\u00e9rativement sur la voie de droite ne d\u00e9passer sous aucun pr\u00e9texte et bonsoir Daniel Meier, bonsoir, vous \u00eates charg\u00e9 de cours \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, sp\u00e9cialiste du monde arabe, vous venez de publier un livre intitul\u00e9 Liban identit\u00e9s pouvoirs et conflits, c'est aux \u00e9ditions du Cavalier bleu c'\u00e9tait \u00e9lection on peut dire que \u00e7a reste une bonne nouvelle pour le Liban, et pour le proche-orient plus g\u00e9n\u00e9ralement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:31) [89%] :\r\nOui, c'est \u00e9videmment une bonne nouvelle pour le Liban, puisque c'est un retour \u00e0 une forme de stabilit\u00e9 institutionnelle en tout cas c'est la restauration de la fonction pr\u00e9sidentielle et puis de l'autre c\u00f4t\u00e9, \u00e9videmment, \u00e7a n'est que je vais pas dire une mauvaise nouvelle, mais c'est \u00e7a n'est que le d\u00e9but d'un long chemin ou le mieux reste encore beaucoup de, de, de d\u00e9fis aujourd'hui qui attendent non seulement Michel Aoun, mais encore les libanais. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:56) [94%] :\r\nCette paralysie politique qui a dur\u00e9 30 mois elle a eu des cons\u00e9quences tr\u00e8s concr\u00e8tes, notamment sur le travail parlementaire et les, les, les parlementaires n'ont pas pu l\u00e9gif\u00e9rer pendant 2 ans, qu'est -ce qui va se passer maintenant \u00e0 quoi est -ce qu'il faut s'attendre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:08) [88%] :\r\nActuellement, il faut s'attendre effectivement \u00e0 des, je dirais d'\u00e2me Baabda Bora \u00e0 \u00e0 une \u00e0 une, une esp\u00e8ce de, de, de nouvelles ententes \u00e0 trouver un nouvel \u00e9quilibre \u00e0 trouver, l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle n'est que le d\u00e9but, je le disais le pour la prochaine \u00e9tape, c'est la formation d'un gouvernement, alors c'est pas parce qu'on a le 1er ministre qu'on a tous les, tous les membres du gouvernement, et l\u00e0 je pense que le le le r\u00f4le de Hezbollah et du du du parti Amal, l'autre grand parti chiite qui, tous 2, donc je le rappelle, sont membres de la coalition pro- syrienne et \u00e9paisse d'emplois certains aujourd'hui sur les destin\u00e9es la destin\u00e9e du du Liban, ils sont donc pr\u00eats \u00e0 donc quelque sorte n\u00e9gocier assez cher le je dirais le le le un gouvernement qui puisse qui puisse fonctionner et qui puisse fonctionner \u00e9videmment dans le sens souhait\u00e9 par non seulement ces ces, ces acteurs pro- syriens mais aussi peut-\u00eatre aussi dans le sens du du du parrain iranien qui, qui donc appuie significativement le Hezbollah. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:15) [93%] :\r\nOn le comprend bien, le Liban, c'est un petit pays avec beaucoup d'influences d'ing\u00e9rence ext\u00e9rieure, pourquoi finalement cette cette \u00e9lection pourrait \u00eatre un gage de stabilit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:26) [90%] :\r\nJ'ai l'impression que elle, elle le elle, elle signifie un retour \u00e0 la stabilit\u00e9 dans la mesure o\u00f9 elle permet d'annoncer en fait de de signifier \u00e0 aux libanais et au reste de la des acteurs au Moyen-Orient une une une nouvelle entente je dirais r\u00e9gionales entre les 2 grands acteurs r\u00e9gionaux, l'Iran et l'Arabie Saoudite qui chacun ont leur relais d'influence au Liban \u00e0 travers donc le parti de Saad Hariri le courant du futur et le Parti du Hezbollah et et pour l'Iran, et donc de ce fait l\u00e0 annonce peut-\u00eatre aussi \u00e0 l'\u00e9chelle de la r\u00e9gion, une recomposition significative des axes o\u00f9 effectivement une capacit\u00e9 de n\u00e9gociation et d'aller de l'avant, non plus dans la confrontation mais plut\u00f4t dans la diplomatie, de la part de cet axe qui qui va donc de T\u00e9h\u00e9ran \u00e0 Bagdad, en passant par Damas jusqu'\u00e0 Beyrouth face \u00e0 je dirais un un axe plus plus je dirais centr\u00e9es sur le golf est aussi sur la Jordanie, o\u00f9 aujourd'hui il faut composer dans le fond, et il est possible de composer et peut-\u00eatre que le Liban et le le c'\u00e9tait \u00e9lection elle peut-\u00eatre le 1er signe de cette recomposition r\u00e9gionale. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:47) [87%] :\r\nQuand on parle de stabilit\u00e9 au Liban il y a un \u00e9l\u00e9ment qui frappe finalement c'est de constater que depuis 4 5 ans maintenant et surtout c'est vrai nez-\u00e0-nez le Liban est rest\u00e9 en marge de la crise syrienne, comment expliquer, finalement, que le pays n'ait pas \u00e9t\u00e9 et heureusement d'ailleurs, mais confront\u00e9s de de plonger dans cette crise. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:05) [89%] :\r\nAlors probablement qu'il y a un 1er facteur qui est celui de la m\u00e9moire, que les Libanais ont et que les acteurs politiques qui sont anciennement les acteurs miliciens ont de de de cette, de ce que, de ce que la guerre signifie un puisque les moyens quand m\u00eame une guerre civile qui a ravag\u00e9 le pays entre 1975 et et 90 maintenant, sans aucun doute que ce l'autre \u00e9l\u00e9ment qui a, entre guillemets, pr\u00e9serv\u00e9s parce que il y a quand m\u00eame une s\u00e9rie d'attentats il y a quand m\u00eame eu une s\u00e9rie de, de, de, de, de confrontation un mais qui n'a pas, mais qui n'ont pas men\u00e9 jusqu'\u00e0 l'effondrement du du du Liban, h\u00e9 bien l'autre \u00e9l\u00e9ment, j'ai l'impression, c'est cette c'est cette r\u00e9silience des Libanais, c'est peut-\u00eatre aussi cette d\u00e9fiance des Libanais eux- m\u00eames, il faut quand m\u00eame adress\u00e9 \u00e0 une une une une note d'admiration extraordinaire au au libanais qui ont cette capacit\u00e9 de ne pas prendre des vessies pour des lanternes, en tout cas pas trop longtemps parce que je crois que il y a eu plusieurs mouvements sociaux qui l'ont bien montr\u00e9, notamment l'ann\u00e9e derni\u00e8re le mouvement contre les poubelles, enfin contre donc le le mouvement vous puer qui qui prenaient pour cibles \u00e9videmment les \u00e9lites politiques et qui ont ont bien signifier que, voil\u00e0, les citoyens ne sont pas dupes ne sont plus dupes de 2 de leurs de leurs \u00e9lites et c'est peut-\u00eatre un des d\u00e9fis remarquable qui attendra encore la classe politique justement Michel Aoun et plus largement sa d'un rire les autres, c'est apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 conspu\u00e9 par le peuple, il faudrait qu'ils soient maintenant rel\u00e9gitimer. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:45) [92%] :\r\nAlors la r\u00e9silience des Libanais dont vous parlez la t\u00eate quand m\u00eame ses limites Daniel Meier parce que il faut quand m\u00eame rappeler ces chiffres qui qui est tout \u00e0 fait frappant un 1000000 et demi de r\u00e9fugi\u00e9s syriens pr\u00e9sents sur le territoire libanais, un habitant sur 4, c'est comme si la Suisse avait 2 millions de r\u00e9fugi\u00e9s syriens \u00e7a fatalement \u00e0 terme, \u00e7a va quand m\u00eame mettre \u00e0 mal la stabilit\u00e9 du pays ou bien est -ce qu'on peut imaginer que cette ce petit miracle libanais pour autant qu'il s'agisse d'un miracle se prolonge comme \u00e7a d'eternam. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:13) [88%] :\r\nOui, en fait, vous savez j'ai j'ai fini par comprendre que, contre toute forme de rationalit\u00e9, si j'ose dire, le Liban, r\u00e9ussit \u00e0 fonctionner selon une s\u00e9rie de syst\u00e8mes D les, les, les acteurs sociaux sont capables de recomposer des choses qui, partout ailleurs, nous donne des cheveux blancs, les, les, les relations entre libanais et syriens sont souvent mesur\u00e9 \u00e0 l'aune d'une d'une d'une certaine m\u00e9fiance pour ne pas dire carr\u00e9ment de sentiments racistes, mais je crois que \u00e7a ne fait pas du tout le \u00e7a ne \u00e7a ne rend pas compte de de de toute la complexit\u00e9, disons de cette, de cette relation qui est d\u00e9j\u00e0 relativement anciennes entre libanais, palestiniens et on les libanais, syriens, excusez -moi et et et c'est et c'est significatif, ces Liens je dirai familiaux ses Liens de voisins ne sont pas que des Liens li\u00e9e \u00e0 la domination que la cire exerc\u00e9e sur Liban, ce sont aussi des Liens de de bon voisinage, notamment dans les r\u00e9gions frontali\u00e8res et je crois que il s'am\u00e9nage aussi en marge d'un certain nombre de probl\u00e8mes, il s'am\u00e9nage aussi un certain art de vivre ensemble que dont on renvoie \u00e0 la relativement peu compte et qui contribue \u00e0 une forme de stabilisation et ceci depuis d\u00e9j\u00e0 plusieurs ann\u00e9es, si j'ose dire, parce que le le le le le syst\u00e8me de l'aide aux r\u00e9fugi\u00e9s n'a jamais \u00e9t\u00e9 extr\u00eamement d\u00e9velopp\u00e9 est vraiment le Liban fait une fois de plus figure de, de, de, de lanterne rouge, a comme \u00e0 l'\u00e9poque avec les r\u00e9fugi\u00e9s palestiniens. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:46) [92%] :\r\nVoil\u00e0, l'art de vivre ensemble, \u00e0 la libanaise, on va rester sur cette id\u00e9e justement la r\u00e9silience de ce peuple Daniel Meier et puis on va rappeler quand m\u00eame bri\u00e8vement le titre de l'ouvrage que vous venez de publier aux \u00e9ditions Le Cavalier Bleu Liban identit\u00e9s pouvoirs et conflits, excellente soir\u00e9e \u00e0 vous, merci bonne soir\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-10-31T18:03:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Meier, Daniel", "role": "Charg\u00e9 de cours", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Stephan, Laure", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-26646AF8-4135-4557-8F03-D5EC7FEDFFA3", "internalArchiveId": "26646AF8-4135-4557-8F03-D5EC7FEDFFA3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi", "publicationDate": "2016-10-31T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Lota,Laxmi;Lota, Laxmi ;manifestants belges;Justin Trudeau, premier ministre canadien;Jean-Claude Juncker,pr\u00e9sident de la Commission;Torfi Tulinius, professeur \u00e0 l'Universit\u00e9 d'Islande;Michael Buffat,conseiller national UDC vaudois;Sindy Monnier, sp\u00e9cialiste en chirurgie du sein; Pierre Chappuis,directeur du Centre du Sein des HUG;Roger Brenwald , pr\u00e9sident de Swiss Indoors;Maiorana, Marie-Jos\u00e9\r\n\r\n\r\n* * Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(6H(1) D1 CETA) Jean-Claude Juncker appelle la Belgique \u00e0 r\u00e9\u00e9xaminer son mode fonctionnement sur le plan international...le pr\u00e9sident de la commission europ\u00e9enne r\u00e9agissait hier aux r\u00e9tiscences du parlement Wallon qui a bien failli faire capoter l'accord de libre \u00e9change avec le Canada...un CETA finalement sign\u00e9 hier en grande pompe \u00e0 Bruxelles...avec le Premier Ministre canadien, Justin Trudeau...\r\nEn grandes pompes. mais sous la pression de la rue..une centaine de manifestants se sont reunis devant le b\u00e2timent du Conseil europ\u00e9en pour redire leur hostilit\u00e9 \u00e0 ce trait\u00e9...Laxmi Lota...\r\n  1'31\"\r\n(( SON AMBIANCE...\"La democratie est morte, il faut relancer la democratie\", peut-on lire sur des banderoles...Certains manifestants sont couverts de peinture rouge...le sang de la democratie, disent-ils...Reunis devant l'entree du batiment du Conseil europeen, ils denoncent un \"trait\u00e9 negoci\u00e9 a l'ultimatum\"...\r\net sans l'avis des citoyens...\r\nSON : 19''\r\nambiance signature \r\nPendant ce temps, a l'interieur du batiment, le president du conseil, Donlad Tusk, de la Commission, Jean-Claude Juncker, et le premier ministre canadien, Justin Trudeau, signent le Ceta...\r\nTous insistent sur les cotes positifs, les apports du Traite...Justin Trudeau..\r\nSON : 11''\r\nLe president de la Commission repond aux opposants au Traite...\r\nSON : 18'' \r\nLe Ceta sera applique de maniere provisoire...Le temps que l'ensemble des parlements des Etats membres de l'UE le ratifient, ce qui peut prendre des annees...))\r\n***Aux Etats-Unis, l'avance d'Hillary Clinton fond....\r\n45% pour la candidate d\u00e9mocrate \u00e0 la maison blanche un peu plus de 41% pour son adversaire r\u00e9publicain...en moyenne nationale....il faut dire que l'ouverture d'une nouvelle enqu\u00eate du FBI sur les e-mail de celle qui fut secr\u00e9taire d'\u00e9tat de Barack Obama, tombe mal....tellement mal que le chef de file des d\u00e9mocrates au S\u00e9nat, Harry Reed, accuse le patron du FBI d'avoir viol\u00e9 un article de la constitution qui interdit d'utiliser une fonction publique gouvernementale pour influencer une \u00e9lection.\r\n(6H(2) 06 ISLANDE SUITE) ***Le Premier ministre islandais Sigurdur Johannsson d\u00e9missionne.\r\nC'est une cons\u00e9quence imm\u00e9diate des l\u00e9gislatives anticip\u00e9es de samedi...qui n'ont pas permis de d\u00e9gager de majorit\u00e9. La droite r\u00e9siste face \u00e0 la mont\u00e9e du parti pirate qui termine 3e derri\u00e8re la gauche. Le parti pirate qui fait moins bien que ce qu'avaient pr\u00e9dit les sondages. La faute \u00e0 son alignement partisan, qui a d\u00e9cu des \u00e9lecteurs potentiels, selon Torfi Tulinius, professeur \u00e0 l'Universit\u00e9 d'Islande.\r\n  0'39''\r\nPropos recueillis par Alexandre Habay.\r\nEn Moldavie il y aura un 2\u00e8me tour le 13 novembre...entre le candidat pro-russe, Igor Dodon et son adversaire pro-europ\u00e9en, Maia Sandu....le premier a manqu\u00e9 de peu la majorit\u00e9 absolue au premier tour organis\u00e9 hier....\r\nDans les environs de Caracas au Venezuela...une rencontre de choc en ce moment....entre le pr\u00e9sident Nicolas Maduro et l'opposition...en arbitre un repr\u00e9sentant du Vatican  et des \u00e9missaires de  l'Union des nations sud-am\u00e9ricaines...objectif: d\u00e9samorcer la crise politique....le parlement doit se prononcer jeudi sur la proc\u00e9dure de destitution de pr\u00e9sident entamm\u00e9e par l'opposition.....\r\n(6H(3) 09 ITALIE SEISME PATRIMOINE) ***L'Italie respire...la secousse d'hier en Ombrie n'a pas fait de victimes....\r\n20 bless\u00e9s...mais pas de morts...mais les \u00e9difices d\u00e9j\u00e0 fragilis\u00e9s par les s\u00e9ismes de l'\u00e9t\u00e9 se sont \u00e9croul\u00e9s...parmi eux a c\u00e9l\u00e8bre basilique San Benedetto de Norcia...Eric Jozsef\r\n   0'57''\r\n((A la suite des deux secousses de mercredi dernier, la splendide Basilique de Norcia avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 endommag\u00e9e. Les restaurateurs voulaient consolider les structures. Mais il n'en ont pas eu le temps Et l'\u00e9difice, un joyau du XIV\u00e8me si\u00e8cle construit sur la maison natale de Saint Beno\u00eet a \u00e9t\u00e9 emport\u00e9e par le nouveau s\u00e9isme hier matin. En fait, ce sont toutes les \u00e9glises de Norcia, cette petite ville m\u00e9di\u00e9valequi ont \u00e9t\u00e9 ravag\u00e9es. Et depuis le premier tremblement de terre fin ao\u00fbt autour d'Amatrice, c'est tout un pan du patrimoine culturel et religieux de l'Italie centrale qui a \u00e9t\u00e9 touch\u00e9. Des fresques, des monast\u00e8res, des clochers au total plusieurs centaines de b\u00e2timents ont \u00e9t\u00e9 abim\u00e9s. Hier Matteo Renzi a rpomis \"que tout sera reconstruit. Les maisons, les commerces et les \u00e9glises. Il en va de l'\u00e2me de l'Italie\" a dit le premier ministre. Reste que le co\u00fbt de la reconstruction pourrait \u00eatre consid\u00e9rable. 4 milliards d'euros rien que pour les d\u00e9g\u00e2ts provoqu\u00e9s autour d'Amatrice.))\r\n(6H(4) 01 AXPO REACTION) en Suisse....le chef du plus important forum djihadiste de Suisse romande et une personne qui postait des vid\u00e9os ou images \u00e0 caract\u00e8re djihadiste sur son compte Facebook....ont \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9s par le minist\u00e8re public de la conf\u00e9d\u00e9ration...le premier \u00e0 des jours amendes avec sursis...le second \u00e0 6 mois de prison avec sursis....\r\nEt on apprend aussi que le nombre de refus d'entrer en Suisse a \u00e9t\u00e9 tripl\u00e9 depuis le d\u00e9but d el'ann\u00e9e par rapport \u00e0 2015....les personnes refoul\u00e9es \u00e0 la fronti\u00e8re sont soup\u00e7onn\u00e9es de sympathies djihadistes....\r\n****Les partisants de l'initiative sortir du nucl\u00e9aire soumise au vote le 27 novembre, estiment que le patron d'Axpo bluffe....\r\nDans la presse dominicale al\u00e9manique Adrew Walo brandit une demande de d\u00e9dommagement de 4 milliards 100 mio de francs en cas de oui populaire.\r\nLe patron du g\u00e9ant \u00e9lectrique qui exploite les centrales de Beznau et a des participations \u00e0 G\u00f6sgen et Leibstadt a pour la premi\u00e8re fois ce week-end articul\u00e9 le montant des dommages et int\u00e9r\u00eats qu'une fermeture pr\u00e9matur\u00e9e pourrait entra\u00eener. \r\n\"C'est du bluff`!\", estiment les partisans de Sortir du nucl\u00e9aire. \"Pas s\u00fbr\", leur r\u00e9pond le conseiller national UDC vaudois Michael Buffat ...\r\n   0'50''\r\n(6H(5) D3 2EME CENTRE DU SEIN A GENEVE) A Gen\u00e8ve, un nouveau Centre du Sein s'ouvre demain...il regroupe 50 m\u00e9decins de la clinique des Grangette et des m\u00e9decins en cabinet. A terme, le but de cette nouvelle entit\u00e9 est de se voir certifi\u00e9e par la Ligue Suisse contre le cancer et la Soci\u00e9t\u00e9 Suisse de S\u00e9nologie. Une exigence de qualit\u00e9 \u00e0 laquelle r\u00e9pond d\u00e9j\u00e0 le Centre du Sein des H\u00f4pitaux Universitaires de Gen\u00e8ve. Tania Sazpinar...\r\n  1'34\"\r\n((Le cancer du sein c'est la tumeur la plus commune chez les femmes, une sur huit en pr\u00e9sentera un au cours de sa vie. D'o\u00f9 l'importance de la pr\u00e9vention, du d\u00e9pistage et du traitement... Selon Sindy Monnier, sp\u00e9cialiste en chirurgie du sein qui fait partie de ce nouveau centre priv\u00e9, au del\u00e0 de l'avantage pour les patientes, c'est aussi un plus pour la pratique des m\u00e9decins:\r\nSON MONNIER\r\nSelon elle ce regroupement en centre ne fait que formaliser la pratique actuelle puisqu'\u00e0 Gen\u00e8ve, les environs 450 nouveaux cas annuels se repartissent d\u00e9j\u00e0 naturellement entre les HUG et le priv\u00e9. A terme le but est d'obtenir la certification suisse. Une accr\u00e9ditation que le Centre du Sein des HUG a acquis en 2014. Son directeur, Pierre Chappuis n'y voit pas une concurrence:\r\nSON CHAPPUIS\r\nDans d'autres cantons comme Zurich ou Berne, plusieurs centre se cottoient \u00e9galement. Leur multiplication rel\u00e8ve d'avantage d'un changement de paradygme dans la prise en charge du cancer du sein, que de la concurrence entre priv\u00e9 et public.))\r\n(6H(6) 13 PORTRAIT SAINT-GOBAIN) ***Le destin du groupe chimique suisse Sika et son potentiel rachat par le fran\u00e7ais Saint-Gobain n'est pas scell\u00e9.\r\nA chaque jour un nouveau rebondissement. Apr\u00e8s la d\u00e9cision du tribunal de Zoug de mettre un v\u00e9to \u00e0 ce rachat, vendredi, la famille fondatrice de Sika favorable \u00e0 cette vente propose \u00e0 pr\u00e9sent une table de n\u00e9gociations avec la direction qui s'oppose.\r\nUne nouvelle \u00e9tape donc pour d\u00e9cider de l'avenir du groupe et encore et toujours la question de savoir si il doit passer aux mains de Saint-Gobain, une enseigne historique et familiale qui performe en France, Estelle Braconnier...\r\n   0'55\"\r\n((Saint-Gobain,  c'est le num\u00e9ro 1 mondial dans son domaine, c'est avant tout une entreprise familiale fran\u00e7aise de construction et de transformation des mat\u00e9riaux fond\u00e9e en 1665 par Jean-Baptiste Colbert, sous le nom de Manufacture royale des glaces.\r\nA l'\u00e9poque l'id\u00e9e \u00e9tait, pour Louis 16, de lib\u00e9rer la France de sa d\u00e9pendance aux productions de verre v\u00e9nitiennes.\r\nAujourd'hui, le blason est toujours dor\u00e9 et le chiffre d'affaire sup\u00e9rieur \u00e0 39 milliards de francs.\r\nSaint-Gobain emploie plus de 170.000 personnes dans le monde qui viennent jusque dans votre maison en Suisse pour vous poser une cuisine ou une salle de bains Lapeyre, marque qui appartient au groupe.\r\nSaint-Gobain c'est aussi la Pyramide du Louvre ou encore le Grand Canyon Skywalk, une attraction au-dessus du Grand canyon.\r\nSaint-Gobain fait partie des entreprises les plus innovantes du monde.\r\nSon chiffre d'affaires trimestriel publi\u00e9 la semaine derni\u00e8re affiche une progression de 21%.))\r\n(6H(7) D2 AVENIR SWISSINDOORS) Tennis...le croate Marin Cilic en\u00e8ve les Swiss-Indoors de B\u00e2le....en s^'imposant en 2 sets sur le Japonais Kei Nishikori. Cette \u00e9dition s'est tenue sans  Roger Federer, une absence qui a rejailli sur l'int\u00e9r\u00eat du tournoi et la fr\u00e9quentation de la salle... m\u00eame si tous les billets avaient trouv\u00e9 preneur pour la fin du tournoi. Herv\u00e9 Borsier... \r\n  1'32\"\r\n((D\u00e9j\u00e0 par le pass\u00e9,  seul les matchs de Roger Federer ont v\u00e9ritablement fait le plein de spectateurs, et cette ann\u00e9e en son absence ce f\u00fbt encore plus criard, lors des rencontres de Stan Wawrinka  lors des deux demi-finales pourtant passionnantes et disput\u00e9es en trois manches. Pourtant pour le directeur du tournoi la tendance des billets vendu \u00a8\u00e9tait pratiquement la m\u00eame que les ann\u00e9es pr\u00e9c\u00e9dentes avec 71 000 spectateurs.\r\nMag\u00a0: Roger Brenwald \r\nLe tournoi de B\u00e2le est Federer  d\u00e9pendant, normal l'enfant du pays a remport\u00e9 7 fois le tournoi  et disput\u00e9 dix fois la finale.Mais les Swiss-indoors ont aussi eu du succ\u00e8s avant l'av\u00e8nement de Roger Federer  leurs  palmar\u00e8s le prouve, Borg,Mac Enroe, Sampras se sont impos\u00e9 dans la cit\u00e9 rh\u00e9nane .Ils existeront aussi apr\u00e8s mais les organisateurs devront trouv\u00e9 d'autre arguments pour maintenir l'int\u00e9r\u00eat des spectateurs ))\r\nLewis Hamilton remporte le grand prix du F1 du mexique....devant son co\u00e9quippier Nico Rosberg....et la 3\u00e8me place revient \u00e0 l'Australien Daniel Ricciardo...apr\u00e8s le d\u00e9classement successif du N\u00e9erlandais Max Verstappen puis de l'Allemand Sebastian Vettel.\r\n(6H(8) 15 LSA SPORT LUCERNE) ***Football...et de 3....troisi\u00e8me d\u00e9faite en super ligue de foot pour le Lausanne-Sport.\r\n Battu 3 \u00e0 2 \u00e0 la maison par lucerne....alors que les lausannois menaient 2-0 \u00e0 l'heure de jeu. Laurent Bastardoz... \r\n  48\"\r\n((Mais que s'est-il donc pass\u00e9 dans la t\u00eate des Lausannois entre la 60\u00e8me et la 90\u00e8me minute de jeu ? Bien organis\u00e9s d\u00e9fensivement, faisant bien circuler le ballon les joueurs de Fabio Celestini ont \u00e9t\u00e9 d'abord r\u00e9compens\u00e9s par deux buts tomb\u00e9s en tout d\u00e9but de rencontre par Lotomba avant que Pak d'un tir lointain ne double la mise \u00e0 l'heure de jeu.\r\nC'est alors que la belle machine lausannoise s'est enray\u00e9e. Reculant face \u00e0 un adversaire de plus en plus offensif, les Vaudois ont pay\u00e9 cash leur marque d'ambition. Comme si dans leur t\u00eate, ce Lucerne men\u00e9 2 \u00e0 0 ne pouvait plus revenir dans la rencontre. Une belle erreur de jugement !  \r\nCar dans ce contexte, la fin de rencontre fut d\u00e9l\u00e9taire. Entre les sifflets du public de la Pontaise sur chaque d\u00e9cision arbitrale et le p\u00e9nalty tr\u00e8s g\u00e9n\u00e9reux accord\u00e9 par Adrien Jacottet \u00e0 la 93\u00e8me minute, Lausanne s'incline \u00e0 nouveau. Des Vaudois qui se d\u00e9placent \u00e0 B\u00e2le la semaine prochaine doivent d\u00e9sormais se mobiliser pour sortir au plus vite de cette crise !))  \r\nB\u00e2le reste leader avec 12 points d'avance sur Sion. Lausanne est 5\u00e8me. \r\nEn Challenge League...d\u00e9faite de Neuch\u00e2tel Xamax 3 \u00e0 1 \u00e0 la Maladi\u00e8re devant le leader Z\u00fcrich. Le Mont s'impose 1 \u00e0 0 \u00e0 Schaffhouse.\r\n(6H FIN) Du soleil pour ce lundi....apr\u00e8s dissipation des brumes matinales...12 \u00e0 15 degr\u00e9s en moyenne....m\u00eame chose demain...avant l'arriv\u00e9e d'une perturbation mercredi.\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(M\u00e9t\u00e9o Simon) Ce matin, le stratus recouvre de nombreuses r\u00e9gions du Plateau. Il ne devrait pas se dissiper avant\r\nla mi-journ\u00e9e. Au-dessus de 900 m\u00e8tres et dans les autres r\u00e9gions, le temps sera bien ensoleill\u00e9\r\nmais le ciel sera souvent voil\u00e9 par des nuages \u00e9lev\u00e9s.\r\nAu meilleur moment de la journ\u00e9e, il fera de 12 \u00e0 15 degr\u00e9s aussi bien en plaine qu'en moyenne\r\nmontagne et encore 8 degr\u00e9s \u00e0 2000 m\u00e8tres.\r\nDemain, la journ\u00e9e sera ensoleill\u00e9e. Sur le Plateau, il faudra compter sur des brouillards qui devraient se dissiper autour de la mi-journ\u00e9e.\r\nMercredi, des nuages arriveront par le Jura, mais le temps devrait rester sec, sauf dans les Pr\u00e9alpes\r\no\u00f9 quelques gouttes seront possibles. Le temps restera encore bien ensoleill\u00e9 en Valais.", "durationSec": 934, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8112319", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi / JDM_2016-10-31T06:00:00_le-journal-de-6h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi / JDM_2016-10-31T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-8112338", "ece-8112319"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-11-12T23:24:03Z", "speechToTexts": ["13.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nLa 1\u00e8re le journal Sandra Viscardi des manifestants rouges du sang de la d\u00e9mocratie, \u00e0 leurs yeux, apr\u00e8s la signature hier \u00e0 Bruxelles de l'accord de libre- \u00e9change Europe- Canada le \u00e0 n'en finit pas de f\u00e2cher les belges mais dans les salles feutr\u00e9es du Conseil de l'Europe, on assure que ce trait\u00e9 est un pas important et positif pour les citoyens, reportage dans ce journal 4 milliards d'euros pour reconstruire un matricule et combien d'autres pour les maisons, les \u00e9glises, les commerces ravag\u00e9s par la secousse de6,5 hier les d\u00e9g\u00e2ts en Italie sont gigantesques, seul soulagement le s\u00e9isme d'hier n'a pas fait de victime. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:35) [84%] :\r\nOsez le tourisme industriel le Valais tente le pari en lan\u00e7ant un projet cantonal de visites d'entreprises Rendez -vous dans Intercit\u00e9s \u00e0 6 heures 20. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:44) [87%] :\r\n\u00e0 combien doit -on chiffrer le d\u00e9mant\u00e8lement de nos centrales nucl\u00e9aires, si le peuple accepte la sortie du nucl\u00e9aire, des Verts, le 27 novembre prochain \u00e0 au moins 4 milliards sont 1000000 de francs le r\u00e9pond le patron d'Axpo et ce n'est pas du bluff selon lui laisser Michael Buffat d\u00e9dommager en exploitant d'une installation pas rentable, c'est tout \u00e0 fait plausible. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:03) [89%] :\r\nObjectif : mal \u00e9labor\u00e9 pression mauvaise performance certains sportifs peuvent ne plus ressentir de plaisir dans leur pratique, c'est fut le cas notamment pour Novak Djokovic il y a quelques semaines, doit -on \u00eatre masochiste pour faire des performances quelle place doit prendre le plaisir dans la pratique du sport, c'est dans ce port matin tout \u00e0 l'heure avec Laurent Bastard, do et puis une semaine sp\u00e9ciale s'annonce une semaine am\u00e9ricaine dans MP3 \u00e0 8 jours de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, grand invit\u00e9 Michka Assayas, journaliste fran\u00e7ais, auteur notamment du Dictionnaire du rock premi\u00e8re \u00e9pisode tout \u00e0 l'heure, on mettra le cap sur les racines du rock, sur fond d'exub\u00e9rance et de pudibonderie c'est \u00e9videmment \u00e0 un paradoxe tr\u00e8s amer. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:40) [84%] :\r\nPoint \u00e0 la Jean-Claude Junker appelle la Belgique. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:44) [93%] :\r\nExaminer son mode de fonctionnement sur le plan international, le pr\u00e9sident de la Commission europ\u00e9enne, r\u00e9agissait, r\u00e9agissait hier aux r\u00e9ticences du parlement wallon qui a bien failli faire capoter l'accord de libre- \u00e9change avec le Canada un a finalement sign\u00e9 hier en grande pompe \u00e0 Bruxelles avec le 1er ministre canadien Justin Trudeau en grandes pompes mais sous la pression de la rue, une centaine de manifestants se sont r\u00e9unis devant le b\u00e2timent du Conseil de l'Europe pour redire leur hostilit\u00e9 \u00e0 ce trait\u00e9 Laxmi Lota. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:11) [82%] :\r\nOui, point, la d\u00e9mocratie est morte il faut relancer la d\u00e9mocratie, peut -on lire sur des banderoles, certains manifestants sont couverts de du rouge, le sens de la d\u00e9mocratie, disent -ils, r\u00e9unis devant l'entr\u00e9e du b\u00e2timent du Conseil europ\u00e9en, ils d\u00e9noncent un trait\u00e9 n\u00e9goci\u00e9 \u00e0 l'ultimatum et sans l'avis des citoyens, le politique se trouve dans la population de la d\u00e9mocratie toute hominid\u00e9s reprend apprendre n\u00e9gocier puis moins de 24 heures apr\u00e8s Novellus 600 pages vacants. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:41) [86%] :\r\nC'est effectivement des technocrates qui se r\u00e9unissent au profit des tout-puissants, mais malheureusement pour le moment, c'est pas nous qui sommes \u00e0 la date des n\u00e9gociations ni la date de la signature, et c'est ce m\u00eame r\u00eave. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:50) [90%] :\r\nPendant ce temps, \u00e0 l'int\u00e9rieur du b\u00e2timent, le pr\u00e9sident du Conseil, Donald tout ce que de la Commission, Jean-Claude Junker et le 1er ministre canadien Justin Trudeau signent le secteur tous insistent sur les c\u00f4t\u00e9s positifs les apports du trait\u00e9 Justin. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:05) [89%] :\r\nC'est donc ensemble, nous sommes arriv\u00e9s \u00e0 un accord historique qui prot\u00e9gera et fera progresser le bien- \u00eatre \u00e9conomique et social de 543 millions de citoyens. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:16) [93%] :\r\nLe pr\u00e9sident de la Commission r\u00e9pond aux opposants au trait\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:20) [76%] :\r\nJ'ai \u00e9t\u00e9 quelquefois vex\u00e9 qu'on est plus penser en Europe que nous sacrifie auront sur l'autel de sites accord les droits des travailleurs n'est pas. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:31) [90%] :\r\nLe corps, le CTA sera appliqu\u00e9e de mani\u00e8re provisoire, le temps que l'ensemble des parlements des \u00c9tats membres de l'UE, le ratifient ce qui peut prendre des ann\u00e9es Laxmi Lota pour rtsinfo Bruxelles. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:43) [96%] :\r\nEt aux \u00c9tats-Unis, l'avance d'Hillary Clinton est en train de fondre. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:46) [96%] :\r\n45 pourcent pour pour la candidate d\u00e9mocrate \u00e0 la Maison Blanche et un peu plus de 41 pourcent pour pour son adversaire r\u00e9publicain Donald Trump en moyenne nationale, donc il faut dire que l'ouverture d'une nouvelle enqu\u00eate du FBI sur les e-mail de celle qui fut secr\u00e9taire d'\u00c9tat, Barack Obama tombe mal tellement mal que le chef de file des d\u00e9mocrates au S\u00e9nat, Harry Reed, accuse le patron du FBI, d'avoir viol\u00e9 un article de la Constitution qui interdit d'utiliser une fonction publique gouvernementale pour influencer une \u00e9lection. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:13) [77%] :\r\nLe 1er ministre islandais Sigur Dour Yoann SON d\u00e9missionne. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:17) [93%] :\r\nOui, c'est une cons\u00e9quence imm\u00e9diate : des l\u00e9gislatives anticip\u00e9es de samedi qui n'ont pas permis de d\u00e9gager la de majorit\u00e9, la droite r\u00e9siste face \u00e0 la mont\u00e9e du parti pirate qui termine 3\u00e8me derri\u00e8re la gauche le parti pirate qui fait donc moins bien que ce qu'avec pr\u00e9dit les sondages, la faute \u00e0 son alignement partisan qui a d\u00e9\u00e7u des \u00e9lecteurs potentiels, selon Torfi -t-il News, il est professeur \u00e0 l'Universit\u00e9 d'Islande. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:04:39) [88%] :\r\nAlors il est possible que il est \u00e9lectoralement d'potential \u00e9cartant la possibilit\u00e9 de travailler ensemble avec la droite, \u00e0 l'issue des \u00e9lections et en \u00e9missions avant les \u00e9lections des pourparlers avec les partis de gauche, il semblerait que certains des gens qui auraient vot\u00e9 pirate d\u00e9cid\u00e9 de voter plus \u00e0 droite, parce qu'il ne voulait pas d'un gouvernement purement \u00e9bauche les Islandais veulent la stabilit\u00e9, bon, tout va bien en Islande, en ce moment au niveau \u00e9conomique, la croissance avait repris d\u00e8s 2011 croisant apr\u00e8s l'effondrement des banques, nous connaissons et l'explosion du tourisme en Islande, en ce moment, donc les gens ne veulent pas trop de changements. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:18) [89%] :\r\nDes propos recueillis par Alexandra Ben et en Moldavie, il y aura un 2\u00e8me tour, le 13 novembre entre le candidat pro- russe Igor donne et son adversaire pro- Perrin Maya 5, d'o\u00f9 le 1er a manqu\u00e9 de peu la majorit\u00e9 absolue au 1er tour organis\u00e9 hier dans les environs de Caracas, sauver une rencontre de choc juste en ce moment entre le pr\u00e9sident Nicolas Maduro et l'opposition en arbitre, un repr\u00e9sentant du Vatican et des \u00e9missaires de l'Union des nations sud- africaines et sud- am\u00e9ricaines, objectif d\u00e9samorcer la crise politique, le Parlement doit se prononcer jeudi sur la proc\u00e9dure de destitution du pr\u00e9sident entam\u00e9e par l'opposition Italie respire la secousse d'hier en mon Bryna n'a pas fait de victime 20 bless\u00e9s mais pas de morts, mais les \u00e9difices d\u00e9j\u00e0 fragilis\u00e9s par les s\u00e9ismes de l'\u00e9t\u00e9, se sont \u00e9croul\u00e9s, parmi eux, la c\u00e9l\u00e8bre basilique San Benedetto, des Norcia \u00c9ric Joseph. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:09) [91%] :\r\n\u00e0 la suite des deux secousses de mercredi dernier, la splendide Basilique de Norcia avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 endommag\u00e9e, les restaurateurs voulaient consolider les structures, mais il n'en n'ont pas eu le temps et l'\u00e9difice, un joyau du 14\u00e8me si\u00e8cle construit sur la maison natale de Saint Beno\u00eet, a \u00e9t\u00e9 emport\u00e9e par le nouveau s\u00e9isme hier matin, en fait, ce sont toutes les \u00e9glises de la petite ville m\u00e9di\u00e9vale de Norcia qui ont \u00e9t\u00e9 ravag\u00e9s et depuis le premier tremblement de terre, fin ao\u00fbt, autour d'un Mattrick, c'est tout un pan du Patrimoine culturel et religieux de l'Italie centrale qui a \u00e9t\u00e9 touch\u00e9 des fresques, des monast\u00e8res, des clochers au total plusieurs centaines de b\u00e2timents ont \u00e9t\u00e9 abim\u00e9s hier Matteo Renzi, a promis que tout sera reconstruit, les maisons, les commerces et les \u00e9glises, il en va de l'\u00e2me de l'Italie, a dit le 1er ministre reste que le co\u00fbt de la reconstruction pourrait \u00eatre consid\u00e9rable 4 milliards d'euros rien que pour les d\u00e9g\u00e2ts provoqu\u00e9s autour d'un m\u00e8tre, \u00c9ric Joseph rtsinfo Rome. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:06) [94%] :\r\nEn Suisse, le chef du plus important forum djihadiste de Suisse romande et une personne qui postait des vid\u00e9os ou images \u00e0 caract\u00e8re djihadiste sur son compte Facebook ont \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9s par le minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration le 1er \u00e0 des jours amendes avec sursis, le second \u00e0 6 mois de prison avec sursis et on apprend aussi que le nombre de refus d'entrer en Suisse a tripl\u00e9 depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e par rapport \u00e0 2015, les personnes refoul\u00e9es \u00e0 la fronti\u00e8re sont soup\u00e7onn\u00e9es de sympathies djihadistes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:30) [90%] :\r\nLes partisans d'initiative, sortir du nucl\u00e9aire, soumise au vote le 27 novembre estiment que le patron d'Axpo fait du bluff. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:36) [89%] :\r\nDans la presse dominicale al\u00e9manique en tout Walo brandit une demande de d\u00e9dommagement de 4 milliards 100 millions de francs en cas de oui populaire, le patron du genre on \u00e9lectrique qui exploite les centrales de Batna et qui a des participations \u00e0 G\u00f6sgen et l'abstraite, a pour la 1\u00e8re fois ce week- end, articul\u00e9 le montant des dommages et int\u00e9r\u00eats qu'une fermeture pr\u00e9matur\u00e9e pourrait entra\u00eener alors c'est du bluff, estiment les partisans de sortir du nucl\u00e9aire, pas s\u00fbr, leur r\u00e9pond le conseiller national UDC Vaudois Michael Buffat. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:08:03) [85%] :\r\nPour moi, c'est un chiffre qui para\u00eet cr\u00e9dible, on sait que 2 sorties de mani\u00e8re imm\u00e9diate et comme \u00e7a, Abdoul du nucl\u00e9aire, \u00e7a va nous exposer un certain nombre de de proc\u00e9dures de d'unit\u00e9, c'est clair, c'est quelque chose qui va se se hausse autonomie en on a des judokas \u00e9galement par le pass\u00e9, qui ont co\u00fbt\u00e9 des des centaines de millions \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration, apr\u00e8s il faut voir que les les exploitants ils ont consenti \u00e0 des investissements importants pour maintenir la s\u00e9curit\u00e9 : plus2,5 milliards dans la centrale de de Beslan et puis c'est clair que si pour une raison politique mais pas de s\u00e9curit\u00e9, on arr\u00eate tout de suite l'exploitation, il demandera ce qu'on leur comp\u00e9tence, les l\u00e9gislatives sont perdues. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:37) [96%] :\r\nMais demander des d\u00e9dommagements pour des exploitations qui sont pas rentable du tout, c'est quand m\u00eame un peu fort de caf\u00e9 et non. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:08:43) [74%] :\r\nAlors on se base la sur le prix de l'expliquer aujourd'hui, mais je crois qu'il a fait son calcul en fonction des des statistiques d'\u00e9volution du prix les tous ces 10 prochaines ann\u00e9es et puis que ce que les frontaliers, \u00e7a fait comme une d\u00e9faite en moi qui \u00e9tait pr\u00e9vu de doter c'est. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:54) [93%] :\r\nDes propos recueillis par Alain Arnaud \u00e0 Gen\u00e8ve un nouveau Centre du Sein s'ouvre demain, il regroupe 50 m\u00e9decins de la clinique des Grangette et des m\u00e9decins en cabinet, \u00e0 terme, le but de cette nouvelle entit\u00e9 c'est de se voir certifi\u00e9e par la Ligue suisse contre le cancer et la Soci\u00e9t\u00e9 suisse de s\u00e9miologie, une exigence de qualit\u00e9 \u00e0 laquelle r\u00e9pond d\u00e9j\u00e0 \u00e0 Gen\u00e8ve, le Centre du Sein des H\u00f4pitaux universitaires teigneuse Espinas. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:09:16) [94%] :\r\nLe cancer du sein, c'est la tumeur la plus commune chez les femmes, une sur 8 ans pr\u00e9sentera en cours de sa vie, d'o\u00f9 l'importance de la pr\u00e9vention, du d\u00e9pistage et du traitement selon Cindy Monnier, sp\u00e9cialiste en chirurgie du sein qui fait partie de ce nouveau centre priv\u00e9 au-del\u00e0 de l'Avantage pour les patientes, c'est aussi en plus pour la pratique des m\u00e9decins. \r\n\r\nLocuteur FT10 (00:09:34) [85%] :\r\n\u00e7a leur permet de pouvoir discuter de mani\u00e8re multidisciplinaire des cas de leurs patientes pour savoir comment cancer du sein, c'est pas une maladie mais c'est plusieurs maladies, il arrive que parfois on commence par une chirurgie mais dans certains cas, on va commencer par une chimioth\u00e9rapie et donc tout \u00e7a doit \u00eatre discut\u00e9 un petit disciplinaire. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:09:52) [87%] :\r\nSelon elle, ce regroupement en centre ne fait que formaliser la pratique actuelle puisqu'\u00e0 Gen\u00e8ve Les environ 450 nouveaux cas annuels se r\u00e9partissent d\u00e9j\u00e0 naturellement entre les r\u00e9fugi\u00e9s et le priv\u00e9, \u00e0 terme, le but est de obtenir la certification suisse une accr\u00e9ditation que le centre du sang de la acquis en 2014, son responsable Pierre Chappuis, n'y voit pas une concurrence. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:10:14) [92%] :\r\nOn peut imaginer certains \u00e9l\u00e9ments de collaboration par exemple le fait que les patients s\u00fbrement du secteur priv\u00e9 des soins puissent participer \u00e0 des \u00e9tudes de traitement dans le cadre d'\u00e9tude multi- et qui sont certainement plus facile \u00e0 g\u00e9rer quand on est dans un h\u00f4pital universitaire que lorsque l'on est en pratique priv\u00e9e, il faut veiller \u00e0 ce que des \u00e9l\u00e9ments de collaboration exist\u00e2t entre entre nous, hein, c'est vraiment essentiel. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:10:39) [96%] :\r\nDans d'autres cantons comme Z\u00fcrich ou Berne plusieurs Sand se c\u00f4toient \u00e9galement leur multiplication rel\u00e8ve davantage d'un changement de paradigme dans la prise en charge du cancer du sein que de la concurrence entre priv\u00e9 et public. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:51) [98%] :\r\nLe destin du groupe chimique suisse Sika et son potentiel rachat par le fran\u00e7ais Saint-Gobain n'est toujours pas scell\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:57) [94%] :\r\nEt \u00e0 chaque jour un nouveau rebondissement apr\u00e8s la d\u00e9cision du tribunal de Zoug, de mettre un v\u00e9to \u00e0 s'rachat vendredi la famille fondatrice de Sika, favorable \u00e0 cette vente propose \u00e0 pr\u00e9sent une table de n\u00e9gociations avec la direction, qui s'oppose \u00e0 la vente, une nouvelle \u00e9tape donc pour d\u00e9cider de l'avenir du groupe et encore et toujours la question de savoir s'il doit passer aux mains de Saint-Gobain, une enseigne historique et familiale qui performe en France Estelle Braconnier. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:11:22) [94%] :\r\nSaint-Gobain, c'est le num\u00e9ro un mondial dans son domaine, c'est avant tout une entreprise familiale fran\u00e7aise de construction et de transformation des mat\u00e9riaux, fond\u00e9e en 1665 par Jean-Baptiste Colbert sous le nom de Manufacture royale des glaces \u00e0 l'\u00e9poque, l'id\u00e9e \u00e9tait pour lui 16 de lib\u00e9rer la France de sa d\u00e9pendance aux productions de verre v\u00e9nitiennes aujourd'hui le blason est toujours dor\u00e9, le chiffre d'affaires sup\u00e9rieur \u00e0 39 milliards de francs, Saint-Gobain, emploie plus de 170000 personnes dans le monde qui viennent jusque dans votre maison en Suisse pour vous poser une cuisine ou une salle de bain, la paire marque qui appartient au groupe Saint-Gobain, c'est aussi la pyramide du Louvre ou encore le Grand Canyon Skywalker une attraction au-dessus du Grand Canyon aux \u00c9tats-Unis Saint-Gobain fait partie des entreprises les plus innovantes du monde, son chiffre d'affaires trimestriel publi\u00e9 la semaine derni\u00e8re, affiche une progression de 21 pourcent.. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:17) [89%] :\r\nTennis le croate marines Illitch enl\u00e8ve les Suisses Indoors de B\u00e2le, en s'imposant en 2 sets sur le Japonais Kei Nishikori une \u00e9dition avec Roger Federer en grand absent \u00e7a dailleurs rejaillit sur l'int\u00e9r\u00eat du tournoi sur la fr\u00e9quentation de la salle, m\u00eame si tous les billets avaient trouv\u00e9 preneurs pour la fin du tournoi r\u00eave Herv\u00e9 Borsier. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:12:35) [94%] :\r\nD\u00e9j\u00e0 par le pass\u00e9, seul les matchs de Roger Federer ont v\u00e9ritablement fait le plein de spectateurs et cette ann\u00e9e, en son absence, ce f\u00fbt encore plus criard lors des rencontres de Stan Vavrinka lors des 2 demi- finales pourtant passionnantes et disput\u00e9es en 3 manches pourtant pour le directeur du tournoi, la tendance des billets vendus \u00e9taient pratiquement la m\u00eame que les ann\u00e9es pr\u00e9c\u00e9dentes, avec 71000 spectateurs Roger Brennwald. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:13:00) [87%] :\r\n\u00e7a donne le sentiment, ce que vous dites mais c'est absolument pas \u00e7a parce que d'abord, le stade \u00e9tait vendu par la cas jour comme c'\u00e9tait le cas dans les ann\u00e9es pr\u00e9c\u00e9dentes, apr\u00e8s il faut voir consid\u00e9rer que les matchs, dur\u00e9e de une heure \u00e0 minuit et c'est impossible qu'une personne peut \u00eatre assis pendant 8 heures au 9 heures c'est pas possible, j'ai constat\u00e9 que pendant les matchs, il y avait au moins la moiti\u00e9 des spectateurs m\u00eame tiers et dans les temps pass\u00e9s, il y avait peut-\u00eatre un stade qui \u00e9tait plein pendant le match et tous les autres matchs n'ont pas int\u00e9ress\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:13:39) [93%] :\r\nLe tournoi de B\u00e2le est Federer d\u00e9pendant normal, l'enfant du pays, a remport\u00e9 cette fois l'\u00e9preuve et disput\u00e9 10 fois la finale mais les Suisses Indoors ont aussi eu du succ\u00e8s avant l'av\u00e8nement de Roger Federer et leurs palmar\u00e8s le prouve Borg, McEnroe Sampras se sont impos\u00e9s dans la cit\u00e9 rh\u00e9nane ils existeront donc aussi apr\u00e8s, mais les organisateurs devront trouver d'autres arguments pour maintenir l'int\u00e9r\u00eat des spectateurs. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:08) [98%] :\r\nLewis Hamilton remporte le Grand Prix de Formule 1 du Mexique devant son co\u00e9quipier Nico Rosberg et la 3\u00e8me place revient finalement \u00e0 l'Australien Daniel Ricciardo apr\u00e8s le d\u00e9classement successif du N\u00e9erlandais Max Verstappen et de l'Allemand Sebastian Vettel. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:22) [85%] :\r\nEn football, et de 3 3\u00e8me d\u00e9faite en Super Ligue de foot pour le Lausanne-. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:27) [94%] :\r\nPour battu 3 2 \u00e0 la maison par Lucerne alors que les lausannois menaient pourtant 2 \u00e0 0 \u00e0 l'heure de jeu Laurent Bastard, do. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:14:33) [96%] :\r\nMais que s'est -il donc pass\u00e9 dans la t\u00eate des Lausannois entre la 60\u00e8me et la 90\u00e8me minute de jeu bien organis\u00e9s d\u00e9fensivement faisant circuler le ballon, les joueurs de Fabio Celestini ont d'abord \u00e9t\u00e9 r\u00e9compens\u00e9e par 2 buts tomb\u00e9s en tout d\u00e9but de match par l'Otan avant que Pak, d'un Tir lointain ne double la mise \u00e0 l'heure de jeu, c'est alors que la belle machine lausannoise s'est enray\u00e9e, reculant face \u00e0 un adversaire de plus en plus offensif, les Vaudois ont pay\u00e9 cash leur manque d'ambition, comme si, dans leur t\u00eate ce Lucerne men\u00e9 2 \u00e0 0 ne pouvait plus revenir dans la rencontre une belle erreur de jugement, car dans ce contexte, la fin de rencontre fut d\u00e9l\u00e9t\u00e8re entre les sifflets du public de la Pontaise sur chaque d\u00e9cision arbitrale et le penalty tr\u00e8s g\u00e9n\u00e9reux accord\u00e9 par Adrien Jacottet \u00e0 la 93\u00e8me minute Lausanne s'incline \u00e0 nouveau les Vaudois, qui se d\u00e9place \u00e0 B\u00e2le la semaine prochaine, doivent d\u00e9sormais se mobiliser pour sortir au plus vite de cette spirale n\u00e9gative. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:15:21) [88%] :\r\nOui, B\u00e2le qui reste leader avec 12 points d'avance sur Sion et Lausanne 5\u00e8me et en challenge ligue d\u00e9faite de Neuch\u00e2tel Xamax 3 ans \u00e0 la mani\u00e8re de \u00e0 la Maladi\u00e8re devant le leader Z\u00fcrich et le Mont, s'imposant 1 0 \u00e0 Schaffhouse sans risque. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-10-31T06:08:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Jozsef, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Sazpinar, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Habay, Alexandre", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Viscardi, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Braconnier, Estelle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Arnaud, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Viscardi, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bastardoz, Laurent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Borsier, Herv\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D893467B-EF42-4C93-8F07-CE60A516F8DA", "internalArchiveId": "D893467B-EF42-4C93-8F07-CE60A516F8DA", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "publicationDate": "2016-10-31T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Rahabi Ka;Ka, Rahabi  ;Mathias Schlegel, porte-parole de Greenpeace et membre de l'Alliance pour la sortie programm\u00e9e du nucl\u00e9aire;Leslie Griffe de Malval, g\u00e9rant sur la la strat\u00e9gie digitale chez Fourpoints Investment Manager;Fabio Celestini,entra\u00eeneur du Lausanne sport; Edmond Pittet,directeur des Pompes fun\u00e8bres g\u00e9n\u00e9rales\r\n\r\n\r\n* * Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(D7/LES EMAILS DE CLINTON) Aux Etats-Unis...la campagne pr\u00e9sidentielle a donc chang\u00e9 de visage ce weekend...\r\nLe FBI a d\u00e9couvert de nouveaux e-mails apparenant \u00e0 Hillary Clinton. \r\nLa nouvelle a provoqu\u00e9 une onde de choc...\r\net la satisfaction de Donald Trump...\r\nIl tente de l'utiliser pour renverser la course en sa faveur....\r\nLes d\u00e9mocrates eux accusent le directeur du FBI de vouloir influencer l'\u00e9lection en sa faveur....\r\nBonjour Philippe Revaz...\r\n  2'14''\r\n((Oui mais il sera sans doute trop tard pour savoir AVANT l'\u00e9lection ce qui se trouve dans ces emails, et s'ils peuvent faire changer d'avis le FBI, qui estimait en juillet qu'Hillary Clinton n'a pas viol\u00e9 la loi. Mais pour les democrates, le mal est fait. La lettre du chef du fbi annon\u00e7ant au congrrs l'existence de ces emails a destabilis\u00e9 une campagne qui amenait clinton vers une victoire certaine. clinton et ses lieutenants attaquent frontalement le chef du fbi james comyi. Ils l'accusent d'avoir jet\u00e9 le doute sur la candidate, tout en n'ayant aucun element concret quant au contenu de ces emails. Dans des termes extremement forts, le leader democrate au senat harry ridd accuse carr\u00e9ment james comiy d'avoir viol\u00e9 la loi en sortant de son devoir de reserve. L'ironie veut qu'en juillet, les memes democrates louaient son independance. Et les repuiblicains, qui n'ont cess\u00e9 de le fustiger depuis des mois, lui trouvent aujourd'hui toutes les qualit\u00e9s. \r\nCC: Mais est-ce que le chef du FBI avait le droit de s'exprimer comme il l'a fait?\r\nLes juristes sont divis\u00e9s. James comey estime qu'il n'avait pas le choix parce qu'il avait temoign\u00e9 sous serment au congres en annon\u00e7ant que le dossier \u00e9tait clos. Il estime qu'il se devait d'annoncer l'existence de nouveaux elements. mais selon plusieurs media americains, les fonctionnaires du departement de justice etaient d'un avis contraire et le lui ont fait savoir. et tout a l'heure, une centaine d'anciens procureurs, emmen\u00e9s par l'ancien ministre de la justice eric holder viennent d'ecrire une lettre ouverte pour denoncer ce qu'ils estiment une violation flagrante des regles du fbi. \r\nCC: Philippe, \u00e7a peut changer la course \u00e9lectorale\u00a0?\r\n\u00e7a a une influence absolument indeniable. dans cette campagne ou la memoire collective ne dure pas plus de quelques heures, la video des propos a caractere sexuels de trump semble deja oubli\u00e9e.  Tout le narratif de la presidentielle tourne desormais autour de l'affaire des emails de clinton. avant cette affaire, les sondages se resserraient deja, montrant que les republicains se reunissent a nouveau derriere trump. alors Les democrates, eux, se rassurent avec ce qu'ils considerent de bons chiffres de vote anticip\u00e9. On ne saura qu'en milieu de semaine les effets de cette affaire dans les sondages. les sondeurs predisent toujours une victoire de clinton, mais personne ne jure plus de rien dans cette campagne qui n'aura epargn\u00e9 aucun rebondissement.))\r\n...Philippe Revaz \u00e0 Washington...merci....on vous retrouve \u00e0 8h10 dans l'\u00e9mission Tout un Monde pour \u00e9voquer ce nouvel \u00e9pisode de la tr\u00e8s longue campagne pr\u00e9sidentielle...on rappelle que le verdict tomber dans la nuit de mardi \u00e0 mercredi prochain.\r\n(05/BRESIL MUNICIPALES/PA) Autre pays, autre \u00e9lection mais \u00e0 une autre \u00e9chelle...\r\nAu Br\u00e9sil, le maire de Rio sera pour la premi\u00e8re fois de l'histoire...\u00e9vang\u00e9lique!\r\n***Il s'agira de Marcelo Crivella, 59 ans, \u00e9v\u00eaque de l'Eglise universelle du Royaume de Dieu...\r\nCe s\u00e9nateur conservateur, ((membre du Parti r\u00e9publicain)) qui diabolisait les catholiques et les homosexuels par le pass\u00e9...\r\nHier il  a largement battu son rival d'extr\u00eame gauche...\r\nsigne que le virage \u00e0 droite entam\u00e9 par le Br\u00e9sil se confirme...\r\nsigne aussi que l'influence de l'Eglise \u00e9vang\u00e9lique grandit...\r\nCorrespondance, Rahabi Ka.\r\n  0'48''\r\n((L'\u00e9lection de Marcelo Crivella, 59 ans, \u00e9v\u00eaque de l'\u00e9glise universelle du royaume de dieu, signe une fois de plus la perc\u00e9e des \u00e9vang\u00e9liques dans le plus grand pays catholique au monde. \r\nMalgr\u00e9 ses propos intol\u00e9rants sur l'homosexualit\u00e9 et la religion catholique, l'ancien ministre de la p\u00eache de Dilma Rousseff a largement battu son adversaire d'extreme gauche marcelo freixo. Face \u00e0 ses partisans, le s\u00e9nateur conservateur a maintes fois remerci\u00e9 dieu et promis de ne pas m\u00e9langer politique et religion.\r\nMais ces \u00e9lections ont \u00e9galement r\u00e9v\u00e9l\u00e9 le rejet des br\u00e9siliens pour la politique traditionnelle. Malgr\u00e9 le vote obligatoire, le taux d'abstentions et de vote blanc a atteint pr\u00e8s de 27 %. Il faut dire que le pays traverse une crise politique sans pr\u00e9c\u00e9dent apr\u00e8s la destitution de Dilma Rousseff en aout dernier et les r\u00e9v\u00e9lations de nombreux scandales de corruption.))\r\nEt les protestants su\u00e9dois accueillent aujourd'hui un catholique de renom...\r\nLe Pape Fran\u00e7ois...\r\nIl sera en Su\u00e8de pour lancer les comm\u00e9morations du 500\u00e8me anniversaire de la R\u00e9forme de Martin Luther...\r\n***\u00e9v\u00e9nement que l'on abordera avec Michel Grandjean, professeur d'histoire du christianisme, \u00e0 la facult\u00e9 de th\u00e9ologie de l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve \u00e0 7h35.\r\n(04/PAYS-BAS PROCES WILDERS/PA) ****Ouverture du proc\u00e8s de Geert Wilders aujourd'hui aux Pays-Bas. \r\nLe chef de file de l'extreme-droite n\u00e9erlandaise est accus\u00e9 d'incitation \u00e0 la haine pour avoir promis \"moins de Marocains\" dans son pays. \r\nUn proc\u00e8s qui se d\u00e9roulera en absence du principal int\u00e9ress\u00e9.\r\nAlain Franco...nous rafra\u00eechit la m\u00e9moire. \r\n  0'57\"\r\n((Voulez vous plus ou moins de Marocains dans notre pays demande Geert Wilders en campagne \u00e9lectoral ?\r\nLes militants scandent : moins, moins moins :\r\n\u00ab Nous allons nous en charger \u00bb, r\u00e9pond le d\u00e9put\u00e9 n\u00e9erlandais.\r\nC'est pour cette attaque contre une partie bien cibl\u00e9e de la population des Pays-Bas que le l'\u00e9lu islamophobe est accus\u00e9 d'incitation \u00e0 la haine. Mais son proc\u00e8s se fera sans lui. \u00ab Pas question de coop\u00e9rer \u00e0 cette parodie \u00bb, a-t-il pr\u00e9venu.\r\nEt Wilders d'en rajouter \"43% des N\u00e9erlandais veulent moins de Marocains parce qu'ils en ont assez de la terreur caus\u00e9e par leur grand nombre. \u00bb \r\nGeert Wilders revendique le droit de parler au nom de la d\u00e9mocratie. Un argument qui porte souvent aux Pays-Bas. D\u00e9j\u00e0 poursuivi pour incitation \u00e0 la haine et discrimination apr\u00e8s la r\u00e9alisation d'un film violemment anti-musulman et pour avoir compar\u00e9 le Coran \u00e0 Mein Kampf, le chef de l'extr\u00eame-droite n\u00e9erlandaise avait \u00e9t\u00e9 relax\u00e9.))\r\n(Br\u00e8ve Italie) A Rome, les \u00e9coles resteront ferm\u00e9es aujourd'hui...le temps de v\u00e9rifier que les b\u00e2timents tiennent bon....\r\nApr\u00e8s le puissant s\u00e9isme survenu hier matin dans le centre de l'Italie pr\u00e8s de Norcia. Une secousse de magnitude 6,5 ressentie de Florence \u00e0 Naples en passant par la capitale...\r\nElle n'a pas fait de victime mais une vingtaine de bless\u00e9s et des d\u00e9g\u00e2ts mat\u00e9riel consid\u00e9rables. ((la Basilique de Norcia s'est effondr\u00e9e)). 30 mille personnes ont d\u00fb \u00eatre \u00e9vacu\u00e9es.\r\n(02/AXPO REACTION/ITW SCHLEGEL) la somme d'hier...\r\nL'entreprise AXPO demandera 4,1 milliards de francs de d\u00e9dommagement au cas o\u00f9 les Suisses disent oui \u00e0 l'initiative \"Sortir du nucl\u00e9aire\" le 27 novembre. Le patron du g\u00e9ant \u00e9lectrique qui exploite les centrales de Beznau et a des participations \u00e0 G\u00f6sgen et Leibstadt a pour la premi\u00e8re fois ce week-end articul\u00e9 le montant des dommages et int\u00e9r\u00eats qu'une fermeture pr\u00e9matur\u00e9e pourrait entra\u00eener. \r\nC'est tr\u00e8s irr\u00e9aliste, de l'avis de Mathias Schlegel, porte-parole de Greenpeace et membre de l'Alliance pour la sortie programm\u00e9e du nucl\u00e9aire ...\r\n  0'50\"\r\n(D5/WE ARE TWITTER) ***7h...une question: Y'a-t-il quelqu'un d'assez courageux pour racheter Twitter? \r\nOn se poserait presque la question....plusieurs entreprises potentiellement en lice ayant d\u00e9clin\u00e9 l'invitation. \r\nDes pr\u00e9tendants comme Google, Apple ou Salesforce. \r\nLa semaine derni\u00e8re Twitter, qui n'a jamais d\u00e9gag\u00e9 de b\u00e9n\u00e9fice net depuis 10 ans, annoncait la suppression de 350 postes. \r\n le r\u00e9seau \u00e0 l'oiseau perd des plumes pour peut-\u00eatre mieux s'envoler.Mais Romain Bardet\r\n  1' 33''\r\n((Twitter qui supprime 9% de ses effectifs...et qui abandonne aussi Vine...cette application de partage de vid\u00e9o de 6 secondes rachet\u00e9e en 2013...mais concurrenc\u00e9e par Instagram ou Snapchat. Un r\u00e9gime minceur pour Twitter alors que les rumeurs de rachats s'enchainent. Pour Leslie Griff de Malval, g\u00e9rant sur la la strat\u00e9gie digitale chez Fourpoints Investment Manager, Twitter finira par \u00eatre rachet\u00e9, mais Twitter doit se recentrer. \r\nUn toilettage pour se faire plus bleu que bleu. Pour Leslie Griff de Malval, Twitter reste un m\u00e9dia important mais qui doit simplifier ses produits...et profiter davantage des revenus publicitaires. En 2013, lorsqu'il s'est pos\u00e9 en bourse, l'oiseau am\u00e9ricain valait pr\u00e8s de 40 milliards de francs. Aujourd'hui, quatre fois moins. Et c'est peut-\u00eatre sur le prix que les choses vont se jouer. Leslie Griff de Malval.\r\nQui voudra soigner l'oiseau bless\u00e9? Peut-\u00eatre les internautes...Certains ont lanc\u00e9 il y a peu l'id\u00e9e d'un rachat collaboratif. Peu probable sans une id\u00e9e neuve... m\u00eame si chacun des quelque 300 millions d'utilisateurs mettaient la mains au porte monnaie. ))\r\n(Br\u00e8ve Islande) Une d\u00e9mission...\r\nCelle du Premier ministre islandais Sigurdur Johannsson...\r\nC'est une cons\u00e9quence imm\u00e9diate des l\u00e9gislatives anticip\u00e9es de samedi...\r\nqui n'ont pas permis de d\u00e9gager de majorit\u00e9. \r\nLa droite r\u00e9siste face \u00e0 la mont\u00e9e du parti pirate qui termine 3e derri\u00e8re la gauche. Le parti pirate qui fait moins bien que ce qu'avaient pr\u00e9dit les sondages.\r\n(16/LSA SPORT LUCERNE/ITW CELESTINI- REPRIS 22H30) Comment est-ce possible de perdre 3 \u00e0 2...alors qu'on m\u00e8ne 2 \u00e0 0 apr\u00e8s une heure de jeu?\r\n***Cette question le Lausanne sport se la pose encore...\r\nOui apr\u00e8s sa d\u00e9faite hier 3 \u00e0 2 face \u00e0 Lucerne...\r\nles vaudois qui menaient donc \u00e0 30 minutes de la fin...\r\nleur entra\u00eeneur Fabio Celestini...cherche mais ne trouve pas vraiment d'explication.\r\n  0'48\"\r\nFabio Celestini r\u00e9pondait \u00e0 Laurent Bastardoz. \r\nAu classement Lausanne-Sport est 5\u00e8me. \r\nB\u00e2le reste leader avec 12 points d'avance sur Sion, 2\u00e8me.\r\n(Br\u00e8ve sports) Dans les autres rencontres de Super League : Young-Boys a \u00e9cras\u00e9 Vaduz 5 \u00e0 0; Saint-Gall et Thoune ont fait match nul 0 \u00e0 0. \r\nAu classement : B\u00e2le est leader avec 12 points d'avance sur le 2\u00e8me Sion. Le Lausanne-Sport est 5\u00e8me. \r\nEn Challenge League, Le Mont s'est impos\u00e9 hier (dimanche) face \u00e0 Schaffhouse 1 \u00e0 0 et Neuch\u00e2tel Xamax s'est inclin\u00e9 3 \u00e0 1 \u00e0 domicile face au leader Z\u00fcrich.\r\n(D6/POMPES FUNEBRES) La mort dans tous ces \u00e9tats...pour terminer...\r\nVous savez que demain c'est la Toussaint...\r\nLa f\u00eate des morts....A Gen\u00e8ve, le service des pompes fun\u00e8bres f\u00eatait lui ses 150 ans ce week-end...\r\nL'occasion d'inviter le public \u00e0 se familiariser avec les rituels du deuil. \r\nLa mort...qui est la guest star...la t\u00eate d'affiche...en ce moment du premier Toussaint's Festival de Lausanne...\r\n2 \u00e9v\u00e8nements publics destin\u00e9s \u00e0 lever un tabou...\r\nEt le succ\u00e8s...est au rendez-vous...\r\nSylvie Lambelet...\r\n  MAG 1'37\"\r\n((M\u00eame pas peur...  les inscriptions pour visiter les coulisses de la mort \u00e9taient compl\u00e8tes hier \u00e0 Gen\u00e8ve .. pr\u00e8s de 250 curieux sont venus d\u00e9couvrir  le Centre fun\u00e9raire et le cr\u00e9matoire du cimeti\u00e8re Saint-Georges... pour la premi\u00e8re fois ils ont pu acc\u00e9der \u00e0 des lieux r\u00e9serv\u00e9s habituellement aux seuls collaborateurs des pompes fun\u00e8bres ... Ce succ\u00e8s ne surprend pas Edmond Pittet, dans le m\u00e9tier depuis 40 ans...  il est directeur des Pompes fun\u00e8bres g\u00e9n\u00e9rales:\r\nMAG\r\nLe fait de ne plus toujours confier comme auparavant les r\u00eanes d'une c\u00e9r\u00e9monie aux professionnels de l'\u00e9glise attire donc l'int\u00e9r\u00eat du public. Qui a r\u00e9pondu pr\u00e9sent \u00e9galement \u00e0 Lausanne, au  premierToussaint's Festival. Pour son organisatrice, surprise par la l'affluence, un tel \u00e9v\u00e8nement r\u00e9pond \u00e0 un v\u00e9ritable besoin. \r\nS'int\u00e9resser aux rituels du deuil permet de se r\u00e9approprier la mort.. mais pas encore de la rendre moins taboue... on retrouve Edmond Pittet:\r\nMAG\r\nDevant le succ\u00e8s de sa premi\u00e8re \u00e9dition, le Toussaint's Festival a de bonnes chances de revenir l'ann\u00e9e prochaine.))\r\n...Eux reviennent chaque ann\u00e9e...de pr\u00e9f\u00e9rence au cr\u00e9puscule...\r\nCe sont les cambrioleurs...\r\nD'o\u00f9 la journ\u00e9e nationale de pr\u00e9vention contre les cambriolages organis\u00e9e aujourd'hui par les polices cantonales...\r\nNe soyez pas surpris si un agent vous offre un chocolat dans la rue...\r\ndessus un peu lecture: \r\n\"Savourez ce chocolat, vous prendra deux minutes, le temps pour un cambrioleur d'entrer chez vous\"\r\n(R\u00e9sum\u00e9 m\u00e9t\u00e9o) M\u00e9t\u00e9o:\r\nDu soleil ce matin en-dessus de 900 m\u00e8tres...Gris en-dessous...mais le stratus devrait se dissiper cet apr\u00e8s-midi.\r\nMaximum: 15 degr\u00e9s en plaine comme en montagne.\r\nDemain: m\u00eame programme mais la limite du stratus devrait se situer \u00e0 700 m\u00e8tres...\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 894, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8112316", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2016-10-31T07:00:00_le-journal-de-7h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2016-10-31T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-8112334", "ece-8112316"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-11-12T23:37:04Z", "speechToTexts": ["13.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [87%] :\r\nLeur seul journal Coralie Claude de 5 aux \u00c9tats-Unis, le FBI met la main sur 2 nouveaux e-mails d'Hillary Clinton, et voil\u00e0 la course relancer l'\u00e9cart se r\u00e9duit et l'\u00e9tau se resserre sur Hillary Clinton, le FBI pour enqu\u00eater sur le contenu de ces courriers, les d\u00e9mocrates crient au scandale et plus personne ne se risque \u00e0 un pronostic, il avait diabolis\u00e9 les catholiques critiquer les homosexuel, il a \u00e9t\u00e9 chanteurs de gospel, pr\u00e9dicateur aujourd'hui Marcelo Crivella est le 1er maire \u00e9vang\u00e9lique de Rio, au Br\u00e9sil, l'\u00e9glise \u00e9vang\u00e9lique confirme son emprise dans l'actualit\u00e9 aujourd'hui, un catholique chez les protestants. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:39) [93%] :\r\nEt c'est donc une visite historique \u00e0 non pas douter le pape Fran\u00e7ois qui est attendu ce matin en Su\u00e8de visite pour marquer le lancement des comm\u00e9morations des 500 ans de la R\u00e9forme protestante d'un anniversaire qui est aussi l'occasion de nous interroger sur les traces qu'a laisser la r\u00e9forme dans la soci\u00e9t\u00e9 suisse d'aujourd'hui Michel Grandjean, professeur d'histoire du christianisme \u00e0 la facult\u00e9 de th\u00e9ologie de l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve est l'invit\u00e9 de la r\u00e9daction \u00e0 7 heures 35. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:03) [91%] :\r\nIl avait promis moins de Marocains dans son pays les Pays-Bas aujourd'hui doit r\u00e9pondre d'incitation \u00e0 la haine, Geert Wilder s'en proc\u00e8s, le leader de l'extr\u00eame droite n\u00e9erlandaise d\u00e9nonce une parodie de justice. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:15) [88%] :\r\nDes op\u00e9rateurs de bus \u00e9trangers \u00e0 Bakou, en Suisse, avec par exemple un lion constance pour 20 francs le surveillant des prix verraient leur arriver d'un tr\u00e8s Stefan Meierhans ne s'en est convaincu : il faut plus de concurrence afin de rendre les d\u00e9placements plus accessibles, il a dit \u00e0 notre correspondant au Palais f\u00e9d\u00e9ral St\u00e9phane Deleury l'arriv\u00e9e de type Beats \u00e0 la gare de Lausanne ou de Starbuck \u00e7a celle de Fribourg a d\u00e9fray\u00e9 la chronique avec en toile de fond, cette peur que les espaces urbains, soit en train de perdre leur caract\u00e8re local alors nos villes sont -elles en train de s'uniformiser c'est l'\u00e9clairage tout \u00e0 l'heure de cimeti\u00e8re, ce sera pr\u00e9sent journal. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:52) [92%] :\r\nEt au sommaire \u00e9galement, la mort qui ouvre ses portes il y a -t-il un pilote pour sauver Twitter \u00e0 l'oiseau doit d\u00e9poussi\u00e9rer son plumage pour redevenir le ph\u00e9nix des r\u00e9seaux sociaux point aux \u00c9tats-Unis, la campagne pr\u00e9sidentielle a donc. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:06) [96%] :\r\nChanger de visage, ce week- end, le FBI a d\u00e9couvert de nouveaux e-mails appartenant \u00e0 Hillary Clinton, la nouvelle a provoqu\u00e9 une onde de choc et la satisfaction de Donald Trump il tente de l'utiliser pour renverser la course en sa faveur les d\u00e9mocrates, eux, accusent le directeur du FBI, de vouloir influencer l'\u00e9lection en faveur du r\u00e9publicain bonjour Philippe Revaz bonjour, vous \u00eates notre correspondant aux \u00c9tats-Unis, le dernier \u00e9pisode de cette saga a eu lieu hier soir, la justice am\u00e9ricaine a autoris\u00e9 le FBI examiner ces nouveaux e-mails. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:40) [90%] :\r\nOui, et il sera malgr\u00e9 tout, sans doute trop tard pour savoir avant l'\u00e9lection, ce qui se trouve dans ces fameux e-mail et s'ils peuvent faire changer d'avis le FBI, qui estimait en juillet qu'Hillary Clinton n'avait pas viol\u00e9 la loi, mais pour les d\u00e9mocrates, l'annonce du chef du FBI a d\u00e9j\u00e0 d\u00e9stabilis\u00e9e une campagne qui amenait jusque -l\u00e0 Clinton vers une victoire certaine Clinton et ses lieutenants attaquent frontalement, d\u00e9sormais, le chef du FBI, ils l'accusent d'avoir jet\u00e9 le doute sur la candidate tout en n'ayant aucun \u00e9l\u00e9ment concret quant au contenu de ces e-mails dans les termes extr\u00eamement rude, le leader d\u00e9mocrate au S\u00e9nat Harry ah oui d'accuse carr\u00e9ment James commis le chef du FBI et d'avoir viol\u00e9 la loi en sortant de son devoir de r\u00e9serve ironie veut qu'en juillet les m\u00eames d\u00e9mocrates louaient l'ind\u00e9pendance du chef du FBI et les r\u00e9publicains qui n'ont cess\u00e9 de le fustiger depuis des mois lui trouvent aujourd'hui toutes les qualit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:29) [93%] :\r\nMais ce que le chef du FBI avaient le droit de s'exprimer comme il l'a fait. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:33) [92%] :\r\nEh bien, les juristes sont divis\u00e9s, James commis, estime qu'il n'avait pas le choix parce qu'il avait t\u00e9moign\u00e9 sous serment au Congr\u00e8s en annon\u00e7ant que le dossier \u00e9tait clos, mais selon plusieurs m\u00e9dias am\u00e9ricains, les fonctionnaires du d\u00e9partement de justice \u00e9tait d'un avis contraire et le lui ont fait savoir tout \u00e0 l'heure, une centaine d'anciens procureurs, emmen\u00e9s par l'ancien ministre de la Justice, \u00c9ric Holder redif une lettre ouverte pour d\u00e9noncer ce qu'ils estiment une violation flagrante des r\u00e8gles du FBI. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:58) [94%] :\r\nBon, Philippe est -ce que \u00e7a peut changer la course \u00e9lectorale. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:01) [92%] :\r\nEn tout cas, \u00e7a a une influence ind\u00e9niable dans cette campagne o\u00f9 la m\u00e9moire collective ne dure pas plus que quelques heures, la derni\u00e8re vid\u00e9o de Trump semble d\u00e9j\u00e0 oubli\u00e9e tout le narratif tourne d\u00e9sormais autour de l'affaire des e-mails de Clinton et puis avant cette affaire, les sondages commen\u00e7ait d\u00e9j\u00e0 \u00e0 se resserrer ou au niveau national, montrant que les r\u00e9publicains se r\u00e9unissent \u00e0 nouveau d'ailleurs Trump un sondage en Floride du New-York Times montrait m\u00eame Trump devant Clinton alors les d\u00e9mocrates se rassurent avec ceux qui se consid\u00e8rent de bons chiffres de vote anticip\u00e9, on ne saura qu'en milieu de semaine, les effets de cette affaire dans les sondages, les sondeurs pr\u00e9disent toujours une victoire de Clinton, mais personne ne jure plus de rien dans cette campagne qui n'aura \u00e9pargn\u00e9 aucun rebondissement. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:43) [93%] :\r\nPhilippe revint Washington merci, on vous retrouve \u00e0 8 heures 10 dans l'\u00e9mission, tout un monde pour \u00e9voquer ce nouvel \u00e9pisode de la tr\u00e8s longue campagne pr\u00e9sidentielle rappelle que le verdict le r\u00e9sultat tombera dans la nuit de mardi \u00e0 mercredi prochain, autre pays autre \u00e9lection mais \u00e0 une autre \u00e9chelle, au Br\u00e9sil, le maire de Rio sera pour la premi\u00e8re fois \u00e9vang\u00e9lique. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:03) [89%] :\r\nIl s'agira de Marcelo Crivella il a 59 ans, \u00e9v\u00eaque de l'\u00c9glise universelle du royaume de Dieu. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:08) [89%] :\r\nOui, c'est sa grande ce s\u00e9nateur conservateur, membre du Parti r\u00e9publicain, la droite br\u00e9silienne diaboliser les catholiques et les homosexuels, par le pass\u00e9, h\u00e9 bien hier, il a \u00e9t\u00e9 largement \u00e9lu \u00e0 la mairie de Rio, il a battu son rival d'extr\u00eame gauche, signe que le virage \u00e0 droite, entam\u00e9 par le Br\u00e9sil se confirme, signe aussi que l'influence de l'\u00e9glise \u00e9vang\u00e9lique grandit dans le pays, correspondance Rahabi Ka. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:32) [94%] :\r\nL'\u00e9lection de Marcelo Crivella 59 ans, \u00e9v\u00eaque de l'\u00c9glise universelle du royaume de Dieu signe une fois de plus, la perc\u00e9e des \u00e9vang\u00e9liques dans le plus grand pays catholique au monde, malgr\u00e9 ces propose intol\u00e9rants sur l'homosexualit\u00e9, la religion catholique, l'ancien ministre de la p\u00eache de Dilma Rousseff a largement battu son adversaire d'extr\u00eame gauche, Marcelo face \u00e0 ses partisans, le s\u00e9nateur conservateur a maintes fois remerci\u00e9 Dieu et promis de ne pas m\u00e9langer politique et religion mais ces \u00e9lections ont \u00e9galement r\u00e9v\u00e9l\u00e9 le rejet des br\u00e9siliens pour la politique traditionnelle, malgr\u00e9 le vote obligatoire, le taux d'abstention et de vote blanc a atteint pr\u00e8s de 27 pourcent,, il faut dire que le pays traverse une crise politique sans pr\u00e9c\u00e9dent apr\u00e8s la destitution de Dilma Rousseff en ao\u00fbt dernier et les r\u00e9v\u00e9lations de nombreux scandales de corruption Rahabi Ka pour rtsinfo Rio-de-Janeiro. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:21) [95%] :\r\nLes protestants su\u00e9dois accueillent aujourd'hui un catholique de renom, le pape Fran\u00e7ois, elle sera en Su\u00e8de pour lancer les comm\u00e9morations du 500\u00e8me anniversaire de la R\u00e9forme de Martin Luther. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:32) [95%] :\r\n\u00e9v\u00e9nement qu'on abordera tout \u00e0 l'heure avec Michel Grandjean, professeur d'histoire du christianisme \u00e0 Gen\u00e8ve, il est l'invit\u00e9 de la r\u00e9daction des 7 heures 35. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:40) [95%] :\r\nOuverture du proc\u00e8s de Geert Wilders aujourd'hui aux Pays-Bas, le chef de file de l'extr\u00eame droite n\u00e9erlandaise est accus\u00e9 d'incitation \u00e0 la haine pour avoir promis moins de Marocains dans son pays, un proc\u00e8s qui se d\u00e9roulera en l'absence du principal int\u00e9ress\u00e9, Alain Franco nous rafra\u00eechit la m\u00e9moire. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:57) [90%] :\r\nOui, et \u00e7a, Maine-et-Loire, mais au m\u00eame moment \u00e0 Ankara, voulez -vous plus ou moins de Marocains dans notre pays demande faire Wilder s'en campagne \u00e9lectorale, les militants scandent moins moins moins d'accord, nous allons nous en charger, r\u00e9pond le d\u00e9put\u00e9 n\u00e9erlandais, c'est pour cette attaque contre une partie bien cibl\u00e9e de la population des Pays-Bas que l'\u00e9lu islamophobe est accus\u00e9 d'incitation \u00e0 la haine, mais son proc\u00e8s se fera sans lui, pas question de coop\u00e9rer \u00e0 cette parodie, a -t-il pr\u00e9venu \u00e9vidence d'en rajouter 43 pourcent des des N\u00e9erlandais veulent moins de Marocains parce qu'ils en ont un, assez de la terreur caus\u00e9e par leur grand nombre faire Wilder se revendique le droit de parler au nom de la d\u00e9mocratie, un argument qui porte souvent aux Pays-Bas, d\u00e9j\u00e0 poursuivi pour incitation \u00e0 la haine et discrimination apr\u00e8s la r\u00e9alisation d'un film violemment anti- musulman, et pour avoir compar\u00e9 le Coran \u00e0 Mein quand ouf, le chef de l'extr\u00eame- droite n\u00e9erlandaise avait \u00e9t\u00e9 relax\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:54) [90%] :\r\nEn bref, \u00e0 Rome, les \u00e9coles resteront ferm\u00e9es aujourd'hui, le temps de v\u00e9rifier que les b\u00e2timents tiennent bon apr\u00e8s le puissant s\u00e9isme survenu hier matin dans le centre de l'Italie pr\u00e8s de Tchat, une secousse de magnitude6,5 ressentie de Florence \u00e0 Naples, en passant par la capitale, elle n'a pas fait de victime, mais une vingtaine de bless\u00e9s et des d\u00e9g\u00e2ts mat\u00e9riels consid\u00e9rables, la basilique de Northug s'est notamment effondr\u00e9e 30000 personnes ont d\u00fb \u00eatre \u00e9vacu\u00e9es, une somme qui a fait les gros titres hier4,1 milliards de francs la somme que l'entreprise Axpo, demandera au cas o\u00f9 les Suisses disent oui \u00e0 l'initiative, sortir du nucl\u00e9aire, on vote le 27 novembre le patron du g\u00e9ant \u00e9lectrique qui exploite les centrales de Bettina au et a des participations \u00e0 G\u00f6sgen a Leibstadt a pour la premi\u00e8re fois ce week- end, articul\u00e9 le montant des dommages et int\u00e9r\u00eats qu'une fermeture pr\u00e9matur\u00e9e pourrait entra\u00eener et c'est tr\u00e8s irr\u00e9aliste de la vie et de Matias gays, les porte- parole de Greenpeace et membre de l'Alliance pour la sortie programm\u00e9e du nucl\u00e9aire. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:08:53) [84%] :\r\nEn l'occurrence on va d\u00e9fendre nucl\u00e9aire qui perd de l'argent en ce moment, elles ont perdu, selon le magazine Challenge sans faute 65 millions de francs suisses par ann\u00e9e, donc pour l'instant, il y a rien \u00e0 d\u00e9dommager, il faudra voir, au moment o\u00f9 les forces nucl\u00e9aires seront mises \u00e0 l'arr\u00eat, quelle sera la r\u00e9alit\u00e9 du march\u00e9 et quelle sera la la situation financi\u00e8re des diff\u00e9rents exploitants qui, pour l'instant n'est pas brillante. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:09:13) [95%] :\r\nCela dit, on sait bien les les centrales ont \u00e9t\u00e9 con\u00e7us pour fonctionner 60 ans si on les arr\u00eate au bout de 45 par volont\u00e9 politique qui para\u00eet assez logique que \u00e7a repr\u00e9sente des difficult\u00e9s financi\u00e8res non. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:09:25) [80%] :\r\nAlors, \u00e0 l'origine centrales \u00e9tait pour tourner 30 ans, et c'\u00e9tait une dizaine d'ann\u00e9es, aujourd'hui on pr\u00e9tend parler de quoi qu'on pr\u00e9tende que sur la base des travaux de s\u00e9curit\u00e9 qui a effectu\u00e9, qui peuvent maintenir l'activit\u00e9 des centrales nucl\u00e9aires, plus longtemps, mais c'est l'objet d'un d\u00e9bat, donc pour l'instant, il y a pas d'\u00e9l\u00e9ments probants pour en justifier sa demande d\u00e9dommagement. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:44) [93%] :\r\n7 heures 17 question : y a -t-il quelqu'un d'assez courageux oui c'est le terme pour racheter Twitter. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:48) [90%] :\r\nPlusieurs entreprises potentiellement en lice ont d\u00e9clin\u00e9 l'invitation, ces derniers temps des pr\u00e9tendants comme Google, Apple ou celle -ci force la semaine derni\u00e8re, Twitter qui n'a jamais d\u00e9gag\u00e9 de b\u00e9n\u00e9fice Net depuis 10 ans, annon\u00e7ait la suppression de 350 postes le r\u00e9seau \u00e0 l'oiseau perd des plumes peut-\u00eatre de affaire ou c'est peut-\u00eatre, peut-\u00eatre pour mieux s'envoler Romain Bardet. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:12) [92%] :\r\nTwitter qui supprime 9 pourcent de de ses effectifs et qui abandonne aussi Varagne cette application de partage de vid\u00e9os, de 6 secondes rachet\u00e9e en 2013 mais concurrenc\u00e9e par Instagram ou Snapchat un r\u00e9gime minceur pour Twitter alors que les rumeurs de rachat s'encha\u00eenent pour Leslie Griffe de Malval, g\u00e9rant de la strat\u00e9gie digitale chez fort une signe la semaine manager Twitter finira par \u00eatre rachet\u00e9 mais Twitter doit se recentrer. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:10:34) [77%] :\r\nTwitter peut toujours \u00eatre en contact avec des \u00e9lecteurs potentiels, l\u00e0, on a entendu une rumeur sur Disney r\u00e9cemment et qui doit faire baisser restructur\u00e9 la soci\u00e9t\u00e9 l'arm\u00e9e sur les rails pour que le 2\u00e8me de nouveau attractive et est incontournable, notamment si on voyait le nombre d'utilisateurs repartir \u00e0 la aussi la soci\u00e9t\u00e9 devenir rentable si les choses clairement, qui pourrait attirer de nouveaux des acheteurs. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:55) [97%] :\r\nUn toilettage pour se faire plus bleu que bleu pour Leslie Griffe de Malval Twitter reste un m\u00e9dia important mais qui doit simplifier ses produits et profiter davantage des revenus publicitaires en 2013 lorsqu'il s'est pos\u00e9 en bourse l'oiseau am\u00e9ricain valait pr\u00e8s de 40 milliards de francs aujourd'hui 4 fois moins, et c'est peut-\u00eatre sur le prix que les choses vont se jouer Leslie Griffe de Malval. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:11:15) [83%] :\r\nTwitter ind\u00e9niablement une valeur donc est -ce que dans quelques temps soit stricte mieux et \u00e7a peut rassurer les \u00e9ventuels acheteurs quant au prix \u00e0 payer, soit il ira moins bien et \u00e7a peut aussi attirer les acheteurs qui diront : bon, on a la racheter moins cher et puis nous on va \u00eatre suffisamment bon pour retourner la soci\u00e9t\u00e9 et la rendre viable d'un point de vue financier. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:34) [97%] :\r\nQui voudra soigner l'oiseau bless\u00e9 peut-\u00eatre les internautes, certains ont lanc\u00e9 il y a peu, l'id\u00e9e d'un rachat collaboratif peu probable sans une id\u00e9e neuve, m\u00eame si chacun des quelque 300 millions d'utilisateurs mettaient la main au porte- monnaie. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:46) [93%] :\r\nUne d\u00e9mission, celle du 1er ministre islandais Sigor Door Johnson c'est une cons\u00e9quence imm\u00e9diate : des l\u00e9gislatives anticip\u00e9es du week- end en Islande, qui n'ont pas permis de d\u00e9gager de majorit\u00e9, la droite r\u00e9siste face \u00e0 la mont\u00e9e du parti pirate qui termine 3\u00e8me derri\u00e8re la gauche le parti pirate qui fait moins bien que ce qu'avaient pr\u00e9dit les sondages comment est -ce possible de perdre 3 2 alors qu'on m\u00e8ne 2 \u00e0 0 apr\u00e8s une heure de jeu. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:12:11) [89%] :\r\nBonne question va cette question le Lausanne Sport cela pose encore. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:15) [92%] :\r\nEffectivement, apr\u00e8s sa d\u00e9faite hier 3 2 donc face \u00e0 Lucerne, \u00e0 la Pontaise des Vaudois, qui menait 30 minutes avant la fin de la rencontre alors au classement Lausanne- Sport est 5\u00e8me B\u00e2le reste leader de Super Ligue avec 12 points d'avance sur Sion 2\u00e8me la mort dans tous ses \u00e9tats, pour terminer, vous savez que, demain, c'est la Toussaint la f\u00eate des morts, h\u00e9 bien, Gen\u00e8ve, le service des pompes fun\u00e8bres f\u00eatait lui ses 150 ans s'week- end \u00e0 l'occasion d'inviter le public \u00e0 se familiariser avec les rituels du deuil, la mort qui est la guest Star, la t\u00eate d'affiche en ce moment du premier Toussaint's Festival de Lausanne, 2 \u00e9v\u00e9nements publics destin\u00e9s \u00e0 lever un tabou et le succ\u00e8s est au rendez- vous, Sylvie Lambert. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:12:55) [95%] :\r\nM\u00eame pas peur, les inscriptions pour visiter les coulisses de la mort \u00e9taient compl\u00e8tes, hier \u00e0 Gen\u00e8ve, pr\u00e8s de 250 curieux venus d\u00e9couvrir le Centre fun\u00e9raire et le cr\u00e9matoire du cimeti\u00e8re Saint-Georges, pour la premi\u00e8re fois, ils ont pu acc\u00e9der \u00e0 des lieux r\u00e9serv\u00e9s habituellement aux seuls collaborateurs des pompes fun\u00e8bres, ce succ\u00e8s ne surprend pas Edmond Pittet dans le m\u00e9tier depuis 40 ans, il est directeur des Pompes fun\u00e8bres g\u00e9n\u00e9rales. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:13:18) [94%] :\r\n\u00e7a ne donne qu'en partie dans la mesure aussi o\u00f9 il y a une tr\u00e8s grande banlieue dans la pratique fun\u00e9raire, figurez -vous qu'aujourd'hui une famille sur 2 quasiment je pose une c\u00e9r\u00e9monie dite la\u00efque et par cons\u00e9quent qui construit la c\u00e9r\u00e9monie la\u00efque, c'est la famille. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:13:35) [95%] :\r\nLe fait de ne plus toujours confier comme auparavant les r\u00eanes d'une c\u00e9r\u00e9monie aux professionnels de l'\u00e9glise attire donc l'int\u00e9r\u00eat du public qui a r\u00e9pondu pr\u00e9sent \u00e9galement \u00e0 Lausanne au 1er Toussaint c'est estival pour son organisatrice, surprise par l'affluence un tels \u00e9v\u00e9nements r\u00e9pond \u00e0 un v\u00e9ritable besoin s'int\u00e9resser aux rituels du deuil, permet de se r\u00e9approprier la mort mais pas encore de la rendre moins taboue, on retrouve Edmond Pittet. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:14:01) [84%] :\r\nMoi, je dirais que vous avez l\u00e0 les bases d'une r\u00e9appropriation de la mort, mais sans que les choses soient claires, on visite ces lieux mais sont que savons DJ plus que ce que vous voyez mais je reste plus que souvent il faut que la mort intervienne et qu'on soit confront\u00e9 \u00e0 la mort pour qu'aussit\u00f4t le savoir des familles soient. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:14:28) [88%] :\r\nDevant le succ\u00e8s de sa premi\u00e8re \u00e9dition, le tout \u00e7a s'Festival a de bonnes chances de revenir l'ann\u00e9e prochaine. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:33) [89%] :\r\nLe reviennent chaque ann\u00e9e, de pr\u00e9f\u00e9rence au cr\u00e9puscule, ce sont les cambrioleurs, d'o\u00f9 la journ\u00e9e nationale de pr\u00e9vention contre les cambriolages, organis\u00e9e aujourd'hui par les polices cantonales ne pas surpris si un agent vous offre un chocolat dans la rue aujourd'hui de suivre un peu de lecture, je cite, savourer ce chocolat vous prendra 2 minutes, le temps pour accomplir leur d'entrer chez vous. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-10-31T06:38:01Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Arnaud, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Lambelet, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Revaz, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bastardoz, Laurent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bardet, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Franco, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-FE5A5451-A2FD-4620-A9AF-63C9B234EEDC", "internalArchiveId": "FE5A5451-A2FD-4620-A9AF-63C9B234EEDC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi", "publicationDate": "2016-10-31T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : RAHABI KA;Ka, Rahabi  ;Meyer, Guillaume;Christophe Hans, responsable de politique \u00e9conomique \u00e0 H\u00f4tellerie Suisse;Dominique de Buman, conseiller national PDC\r\n\r\n\r\n* * Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(8H(1) 19 RIO MAIRE PORTRAIT 8H) Le Br\u00e9sil vire \u00e0 droite....de plus en plus....la preuve....depuis cette nuit...la ville de Rio a un nouveau maire....un s\u00e9nateur n\u00e9o-pentec\u00f4tiste. Marcelo Crivella a un pass\u00e9 de pr\u00e9dicateur int\u00e9griste diabolisant catholiques et homosexuels. Entr\u00e9 en politique en 2002, l'ancien ministre de la p\u00eache sous Dilma Rousseff a un parcours \u00e9clectique.....Rahabi Ka nous brosse son portrait....\r\n  0'57''\r\n((Chauffeur de taxi, ing\u00e9nieur civil ou encore chanteur de Gospel, Marcelo Crivella a eu plusieurs vie avant de devenir maire de Rio. Ce fils unique d'immigr\u00e9s italiens commence \u00e0 fr\u00e9quenter l'\u00e9glise \u00e9vang\u00e9lique \u00e0 l'\u00e2ge de 20 ans, sous l'influence de son oncle, le tr\u00e8s controvers\u00e9 Edir Macedo. Ce richissime fondateur de l'\u00e9glise universelle du royaume de dieu est aussi le d\u00e9tenteur de la deuxi\u00e8me cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision derri\u00e8re Globo. Missionnaire pendant 10 ans en Afrique, Marcelo crivella y \u00e9crit un livre dont les propos intol\u00e9rants envers les religions catholiques et afro br\u00e9siliennes ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9v\u00e9l\u00e9s par la presse pendant la campagne. Une vid\u00e9o ou il affirme que les homosexuels sont le r\u00e9sultats d'avortement rat\u00e9s a \u00e9galement fait le tour des r\u00e9seaux sociaux.\r\nLe nouveau maire de Rio tente d'appara\u00eetre plus tol\u00e9rant et a qualifi\u00e9 certains propos d'erreurs de jeunesse. A l'issue de sa victoire, il a m\u00eame remerci\u00e9 l'\u00e9glise catholique et toutes les autres religions de l'avoir soutenu.\r\n))\r\nOn l'a appris il y a moins d'une demi-heure....La Banque nationale suisse a engrang\u00e9 un b\u00e9n\u00e9fice de 28 milliards 700 mio de francs sur les 9 premiers mois de l'ann\u00e9e....c'est en particulier d\u00fb au gain r\u00e9alis\u00e9 sur les positions en monnaies \u00e9trang\u00e8res-...qui s'inscrit \u00e0 20 milliards.\r\nElle \u00e9tait hier en campagne en Floride...elle sera la nuit prochaine en O-ha-io....Hillary Clinton poursuit comme si de rien n'\u00e9tait....sa campagne pr\u00e9sidentielle...la d\u00e9mocrate est pourtant \u00e0 nouveau sous enqu\u00eate du FBI....pour ces e-mails lorsqu'elle \u00e9tait secr\u00e9taire d'\u00e9tat. Le renseignement am\u00e9ricain va compulser une nouvelle s\u00e9rie de message pour savoir s'ils ne sont pas contraire aux conclusions de sa premi\u00e8re enqu\u00eate. C'est de l'acharnement, s'exclame le chef de file des d\u00e9mocrates au congr\u00e8s...Harry Reed estime que le FBI est moins prolixe sur les informations explosives sur les liens entre Donald Trump et la Russie...que sur les e-mail de Mme Clinton!\r\nVous y reviendrez juste \u00e0 la fin de ce journal, Patrick....dans Tout un monde.....\r\n(8H(2) 20 UNICEF POLLUTION ENFANT) Les dirigeants de la plan\u00e8te se penchent \u00e0 nouveau sur le climat. Ce sera la semaine prochaine et la suivante \u00e0 Marrakech, au Maroc, o\u00f9 se tiendra la COP22, la nouvelle conf\u00e9rence mondiale sur le climat.\r\nOn y parlera notamment de pollution de l'air, un fl\u00e9au qui cause plusieurs millions de d\u00e9c\u00e8s chaque ann\u00e9e. Les enfants figurent en bonne place parmi les victimes. Un ph\u00e9nom\u00e8ne qui pr\u00e9occupe l'Unicef. le Fonds des Nations unies pour l'enfance lance un nouvel appel \u00e0 la communaut\u00e9 internationale. Guillaume Meyer.\r\nL'Unicef vient de publier un rapport alarmant \u00e0 l'attention des dirigeants de la plan\u00e8te. Conclusion: un enfant sur sept est gravement en danger. Car il vit dans un endroit o\u00f9 la pollution de l'air ext\u00e9rieur d\u00e9passe les normes, et parfois de beaucoup. Le probl\u00e8me est extr\u00eamement s\u00e9rieux en Asie du Sud. Pensez \u00e0 des villes comme New Dehli, en Inde, o\u00f9 l'air est notoirement irrespirable.\r\nCe qui pr\u00e9occupe l'Unicef, c'est que les enfants sont plus sensibles \u00e0 la pollution que les adultes. Il faut savoir que leurs voies respiratoires sont plus perm\u00e9ables. Et que leurs poumons et leur cerveau ne sont pas encore compl\u00e8tement form\u00e9s. En clair, la pollution endommage les poumons, mais elle porte aussi atteinte au d\u00e9veloppement c\u00e9r\u00e9bral. L'Unicef parle de dommages \u00abirr\u00e9m\u00e9diables\u00bb.\r\n***Donc l'heure est grave, selon l'organisation.\r\nOui, elle appelle les dirigeants \u00e0 prendre des mesures d'urgence. Il faut moins d'\u00e9nergies fossiles, bien s\u00fbr, mais aussi un meilleur acc\u00e8s aux soins m\u00e9dicaux et une meilleure gestion des d\u00e9chets. Autre recommandation, \u00e9loigner les usines des \u00e9coles et des terrains de jeu.\r\nPas s\u00fbr que beaucoup d'engagements seront pris en novembre \u00e0 Marrakech. Mais on note quand m\u00eame quelques progr\u00e8s. Pas plus tard que vendredi dernier, la ville de New Dehli a annonc\u00e9 qu'elle allait installer des purificateurs d'air.\r\nEn G\u00e9orgie...l'opposition conteste la victoire du parti pro-occidental au 2\u00e8me tour de sl\u00e9gislative organis\u00e9 hier....R\u00eave g\u00e9orgien remporte 48 des 50 si\u00e8ges en jeu....selon la commission centrale \u00e9lectorale.....\r\nDans un peu plus de 2H s'ouvre aux Pays-Bas le proc\u00e8s de Gert Wilders...le leader de l'ext\u00eame-droite n\u00e9erlandaise....il doit r\u00e9pondre d'incitation \u00e0 la haine raciale pour avoir promis moins de marocains dans son pays...Gert Wilders n'y assistera pas parce qu'il juige que c'est un proc\u00e8s politiquement motiv\u00e9.\r\nL'Italie se r\u00e9veille apr\u00e8s une nouvelle nuit d'angoisse....angoisse de voir encore la terre trembler....dans les Marches....un centre du pays ravag\u00e9 hier par une secousse de 6,5...pas de victimes...mais les \u00e9difices fragilis\u00e9s par les s\u00e9ismes de l'\u00e9t\u00e9, se sont \u00e9croul\u00e9s....30'000 personnes au total ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9plac\u00e9es apr\u00e8s la secousse d'hier matin...\r\n(8H(3) D4 TVA HOTELS) L'h\u00f4tellerie suisse devrait b\u00e9n\u00e9ficier d'un taux de TVA pr\u00e9f\u00e9rentiel... \u00e0 vie. C'est le projet de la commission de l'\u00e9conomie du Conseil national: fixer durablement \u00e0 3,8%, ce taux qui est r\u00e9guli\u00e8rement ren\u00e9goci\u00e9. Cela offrirait une stabilit\u00e9, essentielle pour l'h\u00f4tellerie suisse, si elle veut rester concurrentielle, Alexandra Richard\r\n  1'29\"\r\n((Ce taux pr\u00e9f\u00e9rentiel existe depuis 20 ans et il est reconduit tous les quatre ans. Mais \u00e0 chaque fois, il faut ren\u00e9gocier, sans certitude de pouvoir compter sur ce rabais. Un taux fixe, ancr\u00e9 durablement, permettrait aux h\u00f4teliers de mieux planifier leur budget. Christophe Hans, responsable de politique \u00e9conomique \u00e0 H\u00f4tellerie Suisse:\r\n...\r\nLa crainte des h\u00f4teliers a \u00e9t\u00e9 port\u00e9e au parlement par le conseiller national PDC Dominique de Buman. Pour lui, c'est une adaptation \u00e0 la pratique europ\u00e9enne:\r\n...\r\nLa proposition est en consultation jusqu'en novembre. En commission, une minorit\u00e9 aurait pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 revoir la situation tous les trois ans. Le parlement pourrait en d\u00e9battre au printemps.))\r\n(8H(4) 03 ARRIVEE DU MATIN DU SOIR) Il sera d\u00e8s ce soir....17H... sur votre smartphone...\"Le Matin du Soir\"...la version num\u00e9rique et payante livr\u00e9e par le groupe de presse Tamedia....une \u00e9dition du soir du \"Matin\"...le bon vieux quotidien orange. Pour son \u00e9diteur, le nouveau titre est une sorte de laboratoire; et il n'est pas exclu que ce quotidien digital remplace \u00e0 terme l'\u00e9dition papier du \"Matin\". Mathieu Cupelin.\r\n  0'54\"\r\n((Offrir un contenu \"diff\u00e9rent et meilleur\" que ce que le lecteur peut trouver gratuitement en ligne ailleurs... telle est l'ambition du \"Matin du Soir\". Le nouveau quotidien digital a pour public cible les 35-50 ans, connect\u00e9s et urbains, comme l'explique son r\u00e9dacteur en chef Gr\u00e9goire Nappey.\r\nPour Philippe Amez-Droz, sp\u00e9cialiste de l'\u00e9conomie des m\u00e9dias \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, le mod\u00e8le est int\u00e9ressant et novateur pour la Suisse romande. Puisqu'il propose au lecteur-internaute un journal certes payant, mais personnalis\u00e9 et fa\u00e7onn\u00e9 en fonction de ses centres d'int\u00e9r\u00eats.\r\nD'autres observateurs restent tr\u00e8s sceptiques quant \u00e0 l'acte d'achat.\r\nLes responsables du Matin du Soir tablent - eux - sur 8 \u00e0 9000 abonn\u00e9s d'ici deux ans. Ils revendiquent la dimension exp\u00e9rimentale du nouveau titre. En fonction des r\u00e9sultats, le Matin lui-m\u00eame pourrait-il devenir un quotidien enti\u00e8rement digital? R\u00e9ponse de Gr\u00e9goire Nappey: \"Il n'est pas exclu que tout en gardant nos forces actuelles, nous existions \u00e0 l'avenir sans papier\".))\r\n(8H(5) 12 MIEL FRELATE) Apr\u00e8s les insecticides qui les d\u00e9ciment...ujne nouvelle menace pl\u00e2ne sur nos abeilles: le miel frelat\u00e9....il envahirait le march\u00e9 internaitonale....selon le pr\u00e9sident de l'Organisation internationale des exportateurs de miel invit\u00e9 au 21e Congr\u00e8s de l'Union nationale de l'apiculture fran\u00e7aise...qui a pris fin hier \u00e0 Clermont-Ferrand. Les apiculteurs s'inqui\u00e8tent; ils mettent en garde les consommateurs. Les miel frelat\u00e9s occupent une place croissante sur les \u00e9talages, Estelle Braconnier...\r\n  0'59\"\r\n((Il faudra regarder \u00e0 deux fois d\u00e9sormais avant d'acheter un pot du pr\u00e9cieux nectar.\r\nFaux \u00e9tiquetage, origine trafiqu\u00e9e, ajout de sirop de sucre, toutes les astuces sont utilis\u00e9es pour remplir les pots et r\u00e9pondre \u00e0 la demande croissante.\r\nUne demande aujourd'hui sup\u00e9rieure \u00e0 la production qui a conduit au d\u00e9veloppement de ce march\u00e9 paral\u00e8lle.\r\nL'offre n'arrive pas \u00e0 suivre : mais le filon est onctueux, \u00e0 tel point que curieusement\r\nle volume d'exportations augmente plus vite que le nombre de ruches dans le monde.\r\nIl y a bel et bien une \u00e9trange anomalie dans le calcul de proportionnalit\u00e9.\r\nL'exportation de miel dans le monde a progress\u00e9 de 61% en 6 ans.\r\nUne \u00e9tude datant de d\u00e9cembre 2015, effectu\u00e9e sur des pots vendus au sein de l'Union europ\u00e9enne a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 que 32% des \u00e9chantillons \u00e9tudi\u00e9s \u00e9taient non conformes.\r\nLes agriculteurs demandent aujourd'hui un renforcement des contr\u00f4les nationaux encore inexistants.\r\nCette offre surabondante pourrait \u00eatre responsable de la chute du prix du miel depuis deux ans.))\r\n\u00e7a colle et c'est piquant....la d\u00e9faite qui depuis 3 matchs de super ligue de foot s'accroche litt\u00e9ralement a Lausanne-Sport....derni\u00e8re d\u00e9faite en date...hier...et \u00e0 domicile en plus....3 \u00e0 2 battu par Lucerne!\r\nLa d\u00e9faite aussi pour Neuch\u00e2tel Xamax...l\u00e0 encore \u00e0 la maison...c'est le leader de challenge ligue, Z\u00fcrich qui a gagn\u00e9...Le Mont par contre a fait carton plein face \u00e0 Schaffhouse...\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 593, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8112321", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi / JDM_2016-10-31T08:00:00_le-journal-de-8h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi / JDM_2016-10-31T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-8112340", "ece-8112321"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-11-12T23:35:14Z", "speechToTexts": ["13.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [88%] :\r\nDans la 1\u00e8re \u00e9tape et ce journal de Sandra Viscardi Rio, la sensuelle, son nouveau maire est un \u00e9vang\u00e9lique au pass\u00e9 de pr\u00e9dicateur int\u00e9griste, un vrai cam\u00e9l\u00e9on, tour \u00e0 tour, chauffeur de taxi, ing\u00e9nieur civil chanteurs gospel, il tente aujourd'hui d'\u00e0 Toulouse tire ses propos, il avait dit \u00e0 l'\u00e9poque que les homosexuels sont le r\u00e9sultat d'avortement rat\u00e9s, nous ne sommes pas tous \u00e9gaux devant la pollution, les enfants payent quand le plus lourd tribut que les adultes l'Unicef tire la sonnette d'alarme, un enfant sur 7 vit dans un endroit o\u00f9 la pollution de l'air ext\u00e9rieur d\u00e9passe les normes, sa vie et donc en danger, r\u00e9agissons, un nouveau venu dans la presse romande sur votre smartphone d\u00e8s ce soir 17 heures le matin du soir, l'addition de fin de journ\u00e9e du quotidien papier \u00e9dit\u00e9 par Tamedia \u00e9ditions payantes et num\u00e9rique cette fois peut-\u00eatre un ballon d'essai pour faire bient\u00f4t passer le quotidien orange au tout num\u00e9rique, hop, le Br\u00e9sil vire \u00e0 droite 2. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:54) [93%] :\r\nPlus en plus la preuve depuis cette nuit, la ville de Rio \u00e0 nouveau maire s\u00e9nateur n\u00e9o- pentec\u00f4tiste Marcelo Crivella a un pass\u00e9 de pr\u00e9dicateur int\u00e9griste diabolisant catholiques et homosexuels, entr\u00e9 en politique en 2002, l'ancien ministre de la p\u00eache sous Dilma Rousseff un parcours \u00e9clectique Rahabi Qanoun brosse son portrait. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:13) [94%] :\r\nChauffeur de taxi, ing\u00e9nieur civil ou encore chanteur de Gospel Marcelo Crivella a eu plusieurs vies avant de devenir maire de Rio ce fils unique d'immigr\u00e9s italiens commence \u00e0 fr\u00e9quenter l'\u00e9glise \u00e9vang\u00e9lique \u00e0 l'\u00e2ge de 20 ans sous l'influence de son oncle, le tr\u00e8s controvers\u00e9 et dire Macedo ce richissime fondateur de l'\u00c9glise universelle du royaume de Dieu est aussi le d\u00e9tenteur de la 2\u00e8me, cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision derri\u00e8re Globo missionnaire pendant 10 ans en Afrique, Marcelo Crivella il \u00e9crit un livre dont les propose intol\u00e9rants envers les religions catholiques et afro br\u00e9siliennes ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9v\u00e9l\u00e9s par la presse pendant la campagne, une vid\u00e9o o\u00f9 il affirme que les homosexuels sont le r\u00e9sultat d'avortement rat\u00e9s, a \u00e9galement fait le tour des r\u00e9seaux sociaux, le nouveau maire de Rio tente \u00e0 pr\u00e9sent d'appara\u00eetre plus tol\u00e9rant et a qualifi\u00e9 certains propos d'erreurs de jeunesse, \u00e0 l'issue de sa victoire il a m\u00eame remerci\u00e9 l'\u00e9glise catholique et toutes les autres religions, de l'avoir soutenu radical pour rtsinfo Rio-de-Janeiro. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:11) [93%] :\r\nOn l'a appris il y a moins d'une demi- heure, la Banque nationale suisse a engrang\u00e9 un b\u00e9n\u00e9fice de 28 milliards 700 millions de francs sur les 9 premiers mois de l'ann\u00e9e, c'est en particulier d\u00fb au gain r\u00e9alis\u00e9 sur les positions en monnaies \u00e9trang\u00e8res qui s'inscrit \u00e0 plus de 20 milliards elle \u00e9tait hier en campagne en Floride, elle sera l'ann\u00e9e prochaine, non, non, noyau, Hillary Clinton poursuit comme si de rien n'\u00e9tait, sa campagne pr\u00e9sidentielle, la d\u00e9mocrate est pourtant \u00e0 nouveau sous enqu\u00eate du FBI pour ces e-mails lorsqu'elle \u00e9tait secr\u00e9taire d'\u00c9tat, le renseignement am\u00e9ricain va compulser une nouvelle s\u00e9rie de message pour savoir s'ils ne sont pas contraire aux conclusions de sa premi\u00e8re enqu\u00eate, c'est de l'acharnement, s'exclame le chef de file des d\u00e9mocrates au congr\u00e8s Harry ouvrit d'estime que le FBI est moins prolixe sur les informations explosives sur les Liens entre Donald Trump et la Russie que sur les e-mail de Madame Clinton, moi, j'y reviendrai certainement \u00e0 la fin de ce journal Patrick dans tout un monde, les dirigeants de la plan\u00e8te se penchent \u00e0 leur tour \u00e0 nouveau sur le climat, ce sera la semaine prochaine et la suivante \u00e0 Marrakech, au Maroc, o\u00f9 se tiendra la Coppe 22 la nouvelle conf\u00e9rence mondiale sur le climat, on y parlera notamment de pollution de l'air, un fl\u00e9au qui cause plusieurs millions d\u00e9c\u00e8s chaque ann\u00e9e, les enfants figurent en bonne place parmi les victimes, un ph\u00e9nom\u00e8ne qui pr\u00e9occupe l'Unicef, le Fonds des Nations unies pour l'enfance lance d'ailleurs un nouvel appel \u00e0 la communaut\u00e9 internationale. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:29) [96%] :\r\nL'Unicef publie un rapport alarmant \u00e0 l'attention des dirigeants de la plan\u00e8te, la conclusion, un enfant sur 7 est gravement en danger car il vit dans un endroit o\u00f9 la pollution de l'air ext\u00e9rieur d\u00e9passe les normes et parfois de beaucoup, le probl\u00e8me est extr\u00eamement s\u00e9rieux en Asie du Sud \u00e0 des villes comme New Delhi, en Inde, o\u00f9 l'air est notoirement irrespirable, alors ce qui pr\u00e9occupe l'Unicef, c'est que les enfants sont plus sensibles \u00e0 la pollution que les adultes, il faut savoir que leurs voies respiratoires, sont plus perm\u00e9ables et que leurs poumons leur cerveau ne sont pas encore compl\u00e8tement form\u00e9s en clair la pollution endommage les poumons mais elle porte aussi atteinte au d\u00e9veloppement c\u00e9r\u00e9bral l'Unicef parle de dommages irr\u00e9m\u00e9diables \u00e0 ce niveau. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:03) [94%] :\r\nDonc, l'heure est grave, selon l'organisation. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:05) [94%] :\r\nOui, elle appelle les dirigeants \u00e0 prendre des mesures d'urgence, il faut moins d'\u00e9nergies fossiles, bien s\u00fbr, mais aussi un meilleur acc\u00e8s aux soins m\u00e9dicaux et une meilleure gestion des d\u00e9chets autre recommandation : \u00e9loigner les usines des \u00e9coles et des terrains de jeu alors pas s\u00fbr que beaucoup d'engagements seront pris en novembre \u00e0 Marrakech, mais on note quand m\u00eame quelques progr\u00e8s, pas plus tard que vendredi dernier, par exemple, la ville de New Delhi, a annonc\u00e9 qu'elle allait installer des purifie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:26) [92%] :\r\nD'ordinaire, merci Guillaume dans un peu plus de 2 heures, souvent aux Pays-Bas, le proc\u00e8s de Geert Wilder s'le leader de l'extr\u00eame droite n\u00e9erlandaise doit r\u00e9pondre d'incitation \u00e0 la haine raciale pour avoir promis moins de marocains dans son pays, Gert Leaders n'y assistera pas ce proc\u00e8s qu'ils jugent comme un proc\u00e8s politiquement motiv\u00e9 l'Italie se r\u00e9veille apr\u00e8s une nouvelle nuit d'angoisse, angoisse de voir encore la terre trembler dans les marches, un centre du pays ravag\u00e9 hier par une secousse de6,5, pas de victimes mais les \u00e9difices fragilis\u00e9s par les s\u00e9ismes de l'\u00e9t\u00e9, se sont \u00e9croul\u00e9s 30000 personnes au total ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9plac\u00e9es apr\u00e8s la secousse d'hier matin, l'h\u00f4tellerie suisse devrait b\u00e9n\u00e9ficier d'un taux de TVA pr\u00e9f\u00e9rentiel \u00e0 vie, oui, c'est le projet de la Commission de l'\u00e9conomie du Conseil national fixer durablement \u00e03,8 pourcent ce ce taux qui est r\u00e9guli\u00e8rement ren\u00e9goci\u00e9 cela offrirait Alexandra Richard une stabilit\u00e9 essentielle pour l'h\u00f4tellerie suisse si elle veut rester concurrentielle. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:21) [93%] :\r\nCe taux pr\u00e9f\u00e9rentiel existe depuis 20 ans, il est reconduit tous les 4 ans, mais \u00e0 chaque fois il faut ren\u00e9gocier sans certitude de pouvoir compter sur ce rabais un taux fixe ancr\u00e9 durablement permettrait aux h\u00f4teliers de mieux planifier leur budget Christophe Ramsay responsable de politique \u00e9conomique \u00e0 H\u00f4tellerie suisse. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:05:39) [94%] :\r\n\u00e7a permet une certaine assise s\u00e9curit\u00e9 financi\u00e8re si vous voulez pour les h\u00f4teliers, \u00e7a permet de mieux g\u00e9rer son budget, \u00e7a permet de mieux g\u00e9rer ses investissements lorsque vous avez tous les 4 ans une prolongation, vous devez mettre en route le processus bien avant pratiquement 2 ans avant, et cette ins\u00e9curit\u00e9 n'est pas positif pour les investissements et pour les h\u00f4teliers. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:04) [93%] :\r\nLa pr\u00e9occupation des h\u00f4teliers, a \u00e9t\u00e9 port\u00e9e au Parlement par le conseiller national PDC Dominique de Buman en pour lui c'est une adaptation \u00e0 la pratique europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:06:12) [90%] :\r\nDans tous les pays d'Europe, il y a un taux sp\u00e9cial parce que l'h\u00e9bergement est consid\u00e9r\u00e9e presque toujours comme une branche d'exportation et on sait que l'exportation est soutenu dans l'ensemble des pays et ce taux qui est pratiqu\u00e9 dans les pays qui nous entourent se situe environ entre le tiers et la moiti\u00e9 du taux ordinaire, donc ce que nous avons demand\u00e9 : est ce que la commission de l'\u00e9conomie pr\u00e9avis favorablement, c'est ni plus ni moins le maintien d'une pratique comparables comp\u00e9titive par rapport aux pays qui nous en tout. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:42) [96%] :\r\nLa proposition est en consultation jusqu'en novembre, en commission, une minorit\u00e9 aurait pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 revoir la situation tous les 3 ans, le Parlement pourrait en d\u00e9battre au printemps. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:51) [90%] :\r\nIl sera d\u00e8s ce soir 17 heures sur votre smartphone le matin du Soir la version num\u00e9rique et payante livr\u00e9e par le groupe de presse Tamedia en gros, une \u00e9dition du soir du Matin, le bon vieux quotidien orange alors pour son \u00e9diteur, le nouveau titre c'est une sorte de laboratoire, il n'est pas exclu que le quotidien digital remplace \u00e0 terme l'\u00e9dition papier du Matin Mathieu Plane. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:12) [94%] :\r\nOffrir un contenu diff\u00e9rent et meilleur que ce que le lecteur peut trouver gratuitement en ligne ailleurs : telle est l'ambition du Matin du Soir le nouveau quotidien digital a pour public cible, les 35 50 ans connect\u00e9s et urbains, comme l'explique son r\u00e9dacteur en chef, Gr\u00e9goire Nappey dans Le Matin dimanche pour Philippe dr\u00f4le, sp\u00e9cialiste de l'\u00e9conomie des m\u00e9dias \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, le mod\u00e8le est int\u00e9ressant et novateur pour la Suisse Romande puisqu'il propose au lecteur- internaute un journal certes payant mais personnalis\u00e9 et fa\u00e7onn\u00e9 en fonction de ses centres d'int\u00e9r\u00eat, d'autres observateurs restent tr\u00e8s sceptiques quant \u00e0 l'acte d'achat, les responsables du Matin du Soir tablent eux sur 8 \u00e0 9000 abonn\u00e9s d'ici 2 ans, ils revendiquent la dimension exp\u00e9rimentale du nouveau titre en fonction des r\u00e9sultats le Matin lui- m\u00eame pourrait -il devenir un quotidien enti\u00e8rement digital, r\u00e9ponse de Gr\u00e9goire Nappey il n'est pas exclu que tout en gardant nos forces actuelles nous existions \u00e0 l'avenir sans papiers. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:07) [94%] :\r\nApr\u00e8s les insecticides qui les d\u00e9ciment une nouvelle menace plane sur nos abeilles le miel frelat\u00e9 il envahirait le march\u00e9 international, selon le pr\u00e9sident de l'Organisation internationale des exportateurs de miel, il \u00e9tait invit\u00e9 au 21\u00e8me congr\u00e8s de l'Union nationale de l'apiculture fran\u00e7aise, qui a pris fin hier \u00e0 Clermont-Ferrand, alors les apiculteurs s'inqui\u00e8tent, ils mettent en garde les consommateurs les miel frelat\u00e9s Estelle Braconnier occupent une place croissante sur les \u00e9talages. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:08:33) [96%] :\r\nIl faudra regarder \u00e0 200 fois d\u00e9sormais avant d'acheter un pot du pr\u00e9cieux nectar faux \u00e9tiquetage origine trafiqu\u00e9e ajout de sirop de sucre toutes les astuces sont utilis\u00e9es pour remplir les pots et r\u00e9pondre \u00e0 la demande croissante, une demande aujourd'hui sup\u00e9rieure \u00e0 la production qui a conduit au d\u00e9veloppement de ce march\u00e9 parall\u00e8le, l'offre n'arrive pas \u00e0 suivre mais le filon est onctueux, \u00e0 telle point que curieusement le volume d'exportations augmente plus vite que le nombre de ruches dans le monde, il y a bel et bien une \u00e9trange anomalie dans le calcul de proportionnalit\u00e9 l'exportation de miel dans le monde, a progress\u00e9 de 61 pourcent en en 6 ans, une \u00e9tude datant de d\u00e9cembre 2015 effectu\u00e9e sur des pots vendus au sein de l'Union europ\u00e9enne a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 que 32 pourcent des des \u00e9chantillons \u00e9tudi\u00e9s \u00e9taient non conformes, les agriculteurs demandent aujourd'hui un renforcement des contr\u00f4les nationaux encore inexistants, cette offre surabondante pourrait \u00eatre responsable de la chute du prix du miel depuis 2 ans. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:33) [90%] :\r\n\u00e7a colle et c'est piquant, c'est aussi la d\u00e9faite qui depuis 3 matchs de Super Ligue de football s'accroche litt\u00e9ralement a Lausanne- Sport derni\u00e8re d\u00e9faite en date hier \u00e0 domicile en plus 3 \u00e0 2, battu par Lucerne d\u00e9faite aussi pour Neuch\u00e2tel Xamax l\u00e0 encore \u00e0 la maison, c'est le leader de Challenge les dur\u00e9es qui a gagn\u00e9 le mot par contre a fait carton plein \u00e0 Schaffhouse. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-10-31T07:26:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Braconnier, Estelle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Viscardi, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Cupelin, Mathieu", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D09424BB-69FC-4A28-90BA-5B2D1B79DFA1", "internalArchiveId": "D09424BB-69FC-4A28-90BA-5B2D1B79DFA1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Vues d'Europe : Les dangers des cyberattaques guettent \u00e9galement l'Europe", "publicationDate": "2016-10-31T00:00:00Z", "summary": "Aux Etats-Unis, le Parti d\u00e9mocrate a \u00e9t\u00e9 victime de plusieurs attaques informatiques au cours de la campagne pr\u00e9sidentielle, au d\u00e9triment de la candidate Hillary Clinton. En Europe, la possibilit\u00e9 de cyberattaques contre les institutions politiques est aussi prise au s\u00e9rieux.\r\n\r\n* * Les dangers des cyberattaques guettent \u00e9galement l'Europe Vue d'Europe - les dangers des cyberattaques par Ariane Hasler\r\n  1'30\"\r\n((Et si apr\u00e8s les Etats Unis, l'Europe devenait la cible de cyberattaques qui perturberaient, par exemple, une campagne pr\u00e9sidentielle ? Outre atlantique le parti d\u00e9mocrate a r\u00e9cemment \u00e9t\u00e9 victime de plusieurs attaques. avec notamment la publication sur internet de la liste de ses gros donateurs et des milliers de courriels internes, le tout au d\u00e9triment d'Hilary Clinton. principal suspect : la Russie, point\u00e9e d doigt par les responsables d\u00e9mocrates et par des sp\u00e9cialistes de la cybers\u00e9curit\u00e9. et si la m\u00eame chose arrivait en Europe ? La possibilit\u00e9 est suffisamment s\u00e9rieuse pour qu'en France pour la premi\u00e8re fois de son histoire le secr\u00e9tariat g\u00e9n\u00e9ral de la d\u00e9fense et de la s\u00e9curit\u00e9 nationale invite les responsables politiques \u00e0 une r\u00e9union pour les mettre en garde et les coacher sur ces dangers. C'est  l'Express qui a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 l'information, l'hebdomadaire pr\u00e9cisant que par la suite d'autres acteurs de la vie d\u00e9mocratique comme les instituts de sondages ou les m\u00e9dias de la presse num\u00e9rique comme Mediapart, seraient eux aussi convi\u00e9s pour un petit cours...Ces derniers mois, plusieurs groupes de hackers d'origine russe se sont fait rep\u00e9r\u00e9 en France via des vigies informatiques plac\u00e9es dans des minist\u00e8res. parmi ces groupes on trouve celui qui est soup\u00e7onn\u00e9 d'\u00eatre \u00e0 l'origine de l'attaque contre TV5 monde en avril 2015 ou ceux qui avaient attaqu\u00e9 le Bundestag en Allemagne, le bureau de premier ministre turc, des m\u00e9dias allemands et turcs. or une des principales comp\u00e9tence des hackers s'est de savoir se rendre invisibles. le fait qu'ils aient laiss\u00e9 des traces sonne comme une mise en garde. Dans un contexte o\u00f9 les relations entre la Russie et la France sont tendues et \u00e0 l'approche de l'\u00e9ch\u00e9ance pr\u00e9sidentielle o\u00f9 personne ne se fait de cadeau on comprend les inqui\u00e9tudes du minist\u00e8re de la D\u00e9fense.))", "durationSec": 117, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8112332", "imageURL": "http://www.rts.ch/7952792.image", "alternativeTitle": ["Les dangers des cyberattaques guettent \u00e9galement l'Europe", "Les dangers des cyberattaques guettent \u00e9galement l'Europe / JDM_2016-10-31T06:40:00_vues-d-europe", "Les dangers des cyberattaques guettent \u00e9galement l'Europe / JDM_2016-10-31T06:40:00_vues-d-europe"], "alternativeSummary": ["Aux Etats-Unis, le Parti d\u00e9mocrate a \u00e9t\u00e9 victime de plusieurs attaques informatiques au cours de la campagne pr\u00e9sidentielle, au d\u00e9triment de la candidate Hillary Clinton. En Europe, la possibilit\u00e9 de cyberattaques contre les institutions politiques est aussi prise au s\u00e9rieux.", "Aux Etats-Unis, le Parti d\u00e9mocrate a \u00e9t\u00e9 victime de plusieurs attaques informatiques au cours de la campagne pr\u00e9sidentielle, au d\u00e9triment de la candidate Hillary Clinton. En Europe, la possibilit\u00e9 de cyberattaques contre les institutions politiques est aussi prise au s\u00e9rieux.", "Aux Etats-Unis, le Parti d\u00e9mocrate a \u00e9t\u00e9 victime de plusieurs attaques informatiques au cours de la campagne pr\u00e9sidentielle, au d\u00e9triment de la candidate Hillary Clinton. En Europe, la possibilit\u00e9 de cyberattaques contre les institutions politiques est aussi prise au s\u00e9rieux."], "variantIds": ["ece-8112349", "ece-8112332"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-11-12T23:25:52Z", "speechToTexts": ["13.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [86%] :\r\nDit vide Europe avec la Fondation Jan Michalski et son Exposition photo litt\u00e9rature \u00e0 Montricher les dangers des cyberattaques, nous sommes avec Ariane Hasler. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:09) [93%] :\r\nEt si, apr\u00e8s les \u00c9tats-Unis et l'Europe devenait la cible de cyber attaques qui perturberaient par exemple une campagne pr\u00e9sidentielle outre- Atlantique, le Parti d\u00e9mocrate a r\u00e9cemment \u00e9t\u00e9 victime de plusieurs attaques avec notamment la publication sur Internet de la liste de ses gros donateurs et des milliers de courriels internes, le tout au d\u00e9triment d'Hilary Clinton, principal suspect la Russie point\u00e9e du doigt par les responsables d\u00e9mocrates et par des sp\u00e9cialistes de la cybers\u00e9curit\u00e9 et si donc la m\u00eame chose arrivait en Europe, la possibilit\u00e9 est suffisamment s\u00e9rieuse en tous cas pour qu'en France, pour la 1\u00e8re fois de son histoire, le secr\u00e9tariat g\u00e9n\u00e9ral de la d\u00e9fense et de la s\u00e9curit\u00e9 nationale invite les responsables politiques \u00e0 une r\u00e9union pour les mettre en garde et les coachs et sur ces dangers, c'est l'Express qui a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 l'information, l'hebdomadaire pr\u00e9cisant que par la suite, d'autres acteurs de la vie d\u00e9mocratique comme les instituts de sondages ou les m\u00e9dias de la presse num\u00e9rique comme Mediapart te serait aussi convi\u00e9s pour un petit cours ces derniers mois, plusieurs groupes de hackers d'origine russe se sont fait rep\u00e9r\u00e9 en France via des vigies informatiques plac\u00e9es dans des minist\u00e8res, parmi ces groupes, on trouve celui qui est soup\u00e7onn\u00e9 d'\u00eatre \u00e0 l'origine de l'attaque contre TV5 Monde en avril 2015, ou ceux qui avaient attaqu\u00e9 le Bundestag en Allemagne, le bureau du 1er ministre turc des m\u00e9dias allemands ou encore des m\u00e9dias turcs, or, une des principales comp\u00e9tence d'un coeur, c'est de savoir se rendre invisibles, le fait m\u00eame qu'ils aient laiss\u00e9 des traces, sonne comme une mise en garde, dans un contexte o\u00f9 les relations entre la Russie et la France sont tendues et \u00e0 l'approche de l'\u00e9ch\u00e9ance pr\u00e9sidentielle, o\u00f9 personne ne se fait de cadeau, on comprend bien les inqui\u00e9tudes du minist\u00e8re de la D\u00e9fense. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:48) [82%] :\r\nS'\u00e9taient Ariane Hasler, vu d'Europe, avec la Fondation Jan Michalski et son Exposition photo litt\u00e9rature \u00e0 Montricher 6 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-10-31T06:12:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Hasler, Ariane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-320B5D93-6A33-433E-837B-6F97CDF08AB1", "internalArchiveId": "320B5D93-6A33-433E-837B-6F97CDF08AB1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La jeunesse libanaise exprime sa foi religieuse par les tatouages", "publicationDate": "2016-10-31T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : StephanLa;Ali Nasreddine, habitu\u00e9 du salon de tatouage Al-Hindi, \u00e0 Chiyah, Liban;Khalil Abdallah, tatoueur au salon Al-Hindi, Liban;Ali Farhat, jeune commercial libanais;Ali, tatoueur en banlieue de Beyrouth\r\nChez les jeunes Libanais, le tatouage religieux est devenu un v\u00e9ritable ph\u00e9nom\u00e8ne. Les tatouages d'\u00e9p\u00e9es d'Ali, symbole de la communaut\u00e9 chiite, ont la cote, tandis que les chr\u00e9tiens se font tatouer des croix ou des visages du Christ.\r\n\r\n* * La jeunesse libanaise exprime sa foi religieuse par les tatouages 12h30 Liban tatoueurs \r\nLe tatouage, pour exprimer sa foi ou son identit\u00e9\u00a0: c'est une mode au Liban, parmi les chr\u00e9tiens ou les musulmans chiites. Les uns se font tatouer des croix ou des visages du Christ\u00a0; les autres, des \u00e9p\u00e9es d'Ali, un symbole de la communaut\u00e9. Chez les jeunes chiites, le tatouage religieux est aujourd'hui un v\u00e9ritable ph\u00e9nom\u00e8ne. Reportage de Laure Stephan \r\n  2'29''\r\n((Son aiguilles\r\nAli Nasreddine a 50 ans, et c'est un habitu\u00e9 du salon de tatouage Al-Hindi, \u00e0 Chiyah, une banlieue chiite de Beyrouth. Ses bras et son torse sont couverts de tatouages\u00a0: des slogans religieux ou des portraits de figures r\u00e9v\u00e9r\u00e9es dans la pi\u00e9t\u00e9 chiite. Ce carrossier se consid\u00e8re comme l'un des pionniers du tatouage religieux.\r\nBOB (0'18)  ((Depuis quinze ans, je fais des tatouages, tous ont un sens religieux, ils sont li\u00e9s \u00e0 la \u00ab\u00a0famille de la maison du Proph\u00e8te\u00a0\u00bb, centrale chez les chiites. On vit dans un pays confessionnel\u00a0; chacun suit sa confession. Je suis croyant. Avant, on \u00e9tait tr\u00e8s peu \u00e0 faire ces tatouages, ca a chang\u00e9. J'ai fait tatouer mon fils de deux ans, avec une \u00e9p\u00e9e de l'imam Ali sur le bras. ))\r\nChez les jeunes de la communaut\u00e9, la tendance est aujourd'hui en vogue, depuis la guerre en Syrie, \u00e0 laquelle participent des milliers de combattants libanais chiites, aux c\u00f4t\u00e9s du Hezbollah, soutien de Bachar Al-Assad. Un conflit aux dimensions existentielles, pour certains chiites. Khalil Abdallah, tatoueur au salon Al-Hindi. \r\nBOB (0'17)(( Il y a dix ans, les tatouages religieux existaient, mais pas autant. Ca a vraiment augment\u00e9 avec la guerre en Syrie\u00a0: beaucoup de jeunes chiites qui partent combattre l\u00e0-bas. Ca a r\u00e9veill\u00e9 le besoin d'afficher son appartenance\u00a0; c'est une forme de protection. Trois ou quatre clients, que j'avais tatou\u00e9, sont morts en Syrie.))\r\nCeux qui combattent en Syrie ne forment qu'une petite partie des adeptes du tatouage religieux..\r\nPour les autres, c'est souvent un moyen d'affirmer leur identit\u00e9. Ali Farhat, jeune commercial, s'est fait graver sur la poitrine, la figure de l'imam Hussein. A ses yeux, les tatouages religieux sont li\u00e9s au climat de guerre au Proche-Orient.\r\nBOB (0'17) ((Je suis fier d'\u00eatre chiite. Notre communaut\u00e9 est opprim\u00e9e dans le monde. Est-ce que les chiites ne sont pas opprim\u00e9s \u00e0 Bahre\u00efn ou au Y\u00e9men\u00a0?! On est une minorit\u00e9 dans le monde. Et il y a une guerre entre sunnites et chiites, partout dans le monde. Alors moi je veux affirmer par tous les moyens que je suis chiite. ))\r\nMais les tatouages identitaires sont loin de faire l'unanimit\u00e9 au sein de la communaut\u00e9. Certains n'h\u00e9sitent pas \u00e0 parler de provocation, dans un pays aux fortes tensions confessionnelles. C'est l'avis d'Ali, un autre tatoueur de la banlieue de Beyrouth. \r\nBOB (0'23) (( Bien s\u00fbr que je suis contre. La foi doit rester dans le cour, dans l'esprit. D'ailleurs il y a des gens qui portent des tatouages religieux les enl\u00e8vent, car ils ont compris que ce n'est pas bien.. J'ai essay\u00e9 de conseiller des clients, de leur dire que de tels tatouages allaient leur cr\u00e9er des probl\u00e8mes. La guerre en Syrie a aggrav\u00e9 les difficult\u00e9s entre sunnites et chiites. Et faire un tel tatouage, c'est augmenter la division.))\r\nUne division palpable au quotidien\u00a0: au Liban, les institutions politiques sont paralys\u00e9es par les diff\u00e9rends entre partis confessionnels.))", "durationSec": 175, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8112301", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["La jeunesse libanaise exprime sa foi religieuse par les tatouages / 12H30_2016-10-31T12:37:00_developpement-8", "Le 12h30 du 31.10.2016"], "alternativeSummary": ["Chez les jeunes Libanais, le tatouage religieux est devenu un v\u00e9ritable ph\u00e9nom\u00e8ne. Les tatouages d\u2019\u00e9p\u00e9es d\u2019Ali, symbole de la communaut\u00e9 chiite, ont la cote, tandis que les chr\u00e9tiens se font tatouer des croix ou des visages du Christ."], "variantIds": ["ece-8112301"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-11-13T05:23:51Z", "speechToTexts": ["13.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nTatouages maintenant pour exprimer sa foi ou son identit\u00e9, c'est une mode au Liban parmi les chr\u00e9tiens ou les musulmans chiites, les uns se font tatouer des croix ou des visages du Christ et les autres des \u00e9p\u00e9es d'Ali, un symbole de la communaut\u00e9 chez les jeunes filles chiites, c'est un petit peu diff\u00e9rent chez les jeunes chiites, c'est un peu diff\u00e9rent, le tatouage religieux est aujourd'hui un v\u00e9ritable ph\u00e9nom\u00e8ne comme nous le montre le reportage de leur texte. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:27) [93%] :\r\nAli Nasreddine a 50 ans, et c'est un habitu\u00e9 du salon de tatouage Al-Hindi \u00e0 Chiyah par une banlieue chiite de Beyrouth, ses bras et son torse sont couverts de tatouages, des slogans religieux ou des portraits de figure r\u00e9v\u00e9r\u00e9e dans la pi\u00e9t\u00e9 chiite ce carrossier se consid\u00e8re comme l'un des pionniers du tatouage religieux. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:44) [85%] :\r\nMais je fais des tatouages depuis 15 ans, tous ont un sens religieux, ils sont li\u00e9s \u00e0 la famille de la maison du proph\u00e8te, on vous allez dans un pays confessionnelles je suis croyant, avant on \u00e9tait tr\u00e8s peu \u00e0 faire ces tatouages \u00e7a change et j'ai fait tatouer, mon fils de 2 ans avec une \u00e9p\u00e9e de l'imam Ali sur le bras, on arrive. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:02) [91%] :\r\nChez les jeunes de la communaut\u00e9, la tendance est aujourd'hui en vogue depuis la guerre en Syrie, \u00e0 laquelle participent des milliers de combattants libanais chiites aux c\u00f4t\u00e9s de Lesbos la soutien de Bachar Al-Assad, un conflit aux dimensions existentielles pour certains chiites Khalil Abdallah tatoueur au salon Al-Hindi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:18) [90%] :\r\nVoil\u00e0, il y a 10 ans, les tatouages religieux existaient mais pas autant, \u00e7a a vraiment augment\u00e9 avec la guerre en Syrie, beaucoup de jeunes chiites qui partent combattre l\u00e0- bas, \u00e7a a r\u00e9veill\u00e9 le besoin d'afficher son appartenance, c'est une forme de protection 3 ou 4 clients que j'avais tatou\u00e9 sont morts en Syrie le voient comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:37) [95%] :\r\nCe qui combattent en Syrie ne forment qu'une petite partie des adeptes du tatouage religieux pour les autres, c'est souvent un moyen d'affirmer leur identit\u00e9 Ali Farhad jeune commercial s'est fait graver sur la poitrine la figure de l'imam \u00e0 ses yeux, les tatouages religieux sont li\u00e9s au climat de guerre au Proche-Orient. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:54) [85%] :\r\nEt je suis fier d'\u00eatre chiite notre communaut\u00e9 est opprim\u00e9e dans le monde et ce que les chiites ne sont pas opprim\u00e9s \u00e0 Bahre\u00efn, o\u00f9 il y a m\u00eame, on estime minorit\u00e9 dans le monde et il y a une guerre entre sunnites et chiites partout dans le monde, alors moi je veux affirmer, par tous les moyens que je suis chiite r\u00e9apparu. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:11) [96%] :\r\nMais les tatouages identitaires sont loin de faire l'unanimit\u00e9 au sein de la communaut\u00e9, certains n'h\u00e9sitent pas \u00e0 parler de provocation dans un pays aux fortes tensions confessionnelles, c'est l'avis d'Ali, un autre tatoueur de la banlieue de Beyrouth. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:23) [85%] :\r\nAh quel dommage, bien s\u00fbr, bien s\u00fbr, pour \u00eatre la foi doit rester dans le coeur, dans l'esprit d'ailleurs, il y a des gens qui portent des tatouages religieux les enl\u00e8vent car ils ont compris que ce n'est pas bien : cessez de conseiller des clients de leur dire que de tels tatouages allaient leur cr\u00e9er des probl\u00e8mes, la guerre aussi a aggrav\u00e9 les difficult\u00e9s entre sunnites et chiites et faire appel, tatouage, c'est augmenter la division vous pensez. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:47) [97%] :\r\nUne division palpable au quotidien au Liban, les institutions politiques sont paralys\u00e9es par les diff\u00e9rends entre partis confessionnels. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-10-31T11:55:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Stephan, Laure", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-CA681AD9-825A-40FC-95CD-72FF0ED819CE", "internalArchiveId": "CA681AD9-825A-40FC-95CD-72FF0ED819CE", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Signature, le commentaire de... : Val\u00e9rie Demon: le Trafalgar de la gauche espagnole", "publicationDate": "2016-10-31T00:00:00Z", "summary": "C'\u00e9tait, souvenez-vous, il y a plus de cinq ans. Mai 2011, les Indign\u00e9s espagnols occupaient la Puerta del Sol, l'\u00e9picentre d'un r\u00e9veil social. Enfin, se disait-on, les Espagnols se manifestent. La suite, on la conna\u00eet.\r\n\r\n* * Val\u00e9rie Demon: le Trafalgar de la gauche espagnole (SIGNATURE 31.10/ OCCASION RATEE DU PS ESPAGNOL) Le Trafalgar de la gauche espagnole, c'est le commentaire de Val\u00e9rie Demon\r\n  1'46\"\r\n((C'\u00e9tait, souvenez-vous, il y a plus de cinq ans. Mai 2011, les Indign\u00e9s espagnols occupaient la Puerta del Sol, l'\u00e9picentre d'un r\u00e9veil social. Enfin, se disait-on, les Espagnols se manifestent. La suite, on la conna\u00eet, il faudra encore quelques ann\u00e9es pour que le parti radical de gauche Podemos, \u00e9merge et fasse son irruption au cour m\u00eame de la d\u00e9mocratie, \u00e0 la chambre des d\u00e9put\u00e9s. Samedi, le conservateur Mariano Rajoy a \u00e9t\u00e9 investi pr\u00e9sident du gouvernement gr\u00e2ce \u00e0 l'abstention des socialistes. Cruelle d\u00e9faite de la gauche, incapable de d\u00e9loger du pouvoir la droite, pourtant emp\u00eatr\u00e9e dans des scandales de corruption. Mariano Rajoy serait-il aussi invincible et insubmersible qu'on le dit ? En partie oui. Mais c'est surtout une formidable opportunit\u00e9 qu'a perdue la gauche en Espagne. Elle n'avait qu'une fen\u00eatre de tir en 2016. Egar\u00e9e dans ses batailles internes, ses guerres de pouvoirs, ses exc\u00e8s de tactique, elle a perdu sa particuli\u00e8re bataille de Trafalgar. Le parti socialiste, incoh\u00e9rent et centr\u00e9 sur son nombril au lieu de se demander pourquoi la social d\u00e9mocratie n'attire plus autant d'\u00e9lecteurs. Podemos, en pleine croissance, s'est montr\u00e9 gourmand, plus int\u00e9ress\u00e9 par engloutir le parti socialiste, pour devenir la seule r\u00e9f\u00e9rence de la gauche en Espagne. Incapables de s'entendre, ces fr\u00e8res ennemis ont fini par tout g\u00e2cher. Et par rendre amers ces millions d'\u00e9lecteurs qui avaient, le temps de quelques mois, retrouv\u00e9s l'illusion de la politique, s'engageant profond\u00e9ment et sinc\u00e8rement, pour tenter une autre aventure que la droite lib\u00e9rale. On attendait la nouvelle politique, retour \u00e0 la case d\u00e9part ou presque. Il reste une chance \u00e0 la gauche pour tenter de se faire pardonner : profiter de la minorit\u00e9 parlementaire de la droite pour enfin commencer \u00e0 construire au lieu de s'entretuer entre gens de gauche. Passer de Game of Thrones \u00e0 Borgen, un nouveau d\u00e9fi pour la gauche espagnole.))", "durationSec": 113, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8112324", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677655.image", "alternativeTitle": ["Val\u00e9rie Demon: le Trafalgar de la gauche espagnole", "Val\u00e9rie Demon: le Trafalgar de la gauche espagnole / JDM_2016-10-31T06:49:00_signature", "Val\u00e9rie Demon: le Trafalgar de la gauche espagnole / JDM_2016-10-31T06:49:00_signature"], "alternativeSummary": ["C\u2019\u00e9tait, souvenez-vous, il y a plus de cinq ans. Mai 2011, les Indign\u00e9s espagnols occupaient la Puerta del Sol, l\u2019\u00e9picentre d\u2019un r\u00e9veil social. Enfin, se disait-on, les Espagnols se manifestent. La suite, on la conna\u00eet\u2026", "C\u2019\u00e9tait, souvenez-vous, il y a plus de cinq ans. Mai 2011, les Indign\u00e9s espagnols occupaient la Puerta del Sol, l\u2019\u00e9picentre d\u2019un r\u00e9veil social. Enfin, se disait-on, les Espagnols se manifestent. La suite, on la conna\u00eet\u2026", "C\u2019\u00e9tait, souvenez-vous, il y a plus de cinq ans. Mai 2011, les Indign\u00e9s espagnols occupaient la Puerta del Sol, l\u2019\u00e9picentre d\u2019un r\u00e9veil social. Enfin, se disait-on, les Espagnols se manifestent. La suite, on la conna\u00eet\u2026"], "variantIds": ["ece-8112343", "ece-8112324"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-11-12T23:27:53Z", "speechToTexts": ["13.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\n6 heures 52 le commentaire de Val\u00e9rie demande notre correspondante en Espagne le Trafalgar de la gauche espagnole, c'\u00e9tait, souvenez -vous, il y a plus de 5 ans en mai 2011, les Indign\u00e9s espagnols occupaient la Porta del Sol l'\u00e9picentre d'un r\u00e9veil social enfin, se disait -on, les espagnols se manifestent la suite on la conna\u00eet, il faudra encore quelques ann\u00e9es pour que le Parti radical de gauche, Podemos ce \u00e9merge et fasse son irruption au coeur m\u00eame de la d\u00e9mocratie \u00e0 la Chambre des d\u00e9put\u00e9s, samedi, le conservateur Mariano rare il y a \u00e9t\u00e9 investi pr\u00e9sident du gouvernement gr\u00e2ce \u00e0 l'abstention des socialistes cruelle d\u00e9faite de la gauche incapable de d\u00e9loger du pouvoir la droite pourtant emp\u00eatr\u00e9e dans des scandales de corruption Mariano serait -il aussi invincible et insubmersible, qu'on le dit en partie oui, mais c'est surtout une formidable opportunit\u00e9 qu'a perdu la gauche en Espagne, elle n'avait qu'une fen\u00eatre de Tir en 2016 \u00e9gar\u00e9 dans ses batailles internes, ses guerres de pouvoirs ses exc\u00e8s de tactique, elle a perdu sa particuli\u00e8re bataille de Trafalgar, le parti socialiste incoh\u00e9rent et centr\u00e9 sur son nombril au lieu de se demander pourquoi la social d\u00e9mocratie n'attire plus autant d'\u00e9lecteurs pour des mots sont en pleine croissance, s'est montr\u00e9 gourmand plus int\u00e9ress\u00e9 par engloutir le Parti socialiste pour devenir la seule r\u00e9f\u00e9rence de la gauche en Espagne, incapables de s'entendre ces fr\u00e8res ennemis ont fini par tout g\u00e2cher et par rendre amers, ces millions d'\u00e9lecteurs qui avaient le temps de quelques mois, retrouv\u00e9s l'illusion de la politique s'engageant profond\u00e9ment et sinc\u00e8rement pour tenter une autre aventure que la droite lib\u00e9rale, on attendait la nouvelle politique, retour \u00e0 la case d\u00e9part, ou presque, il reste une chance \u00e0 la gauche pour tenter de se faire pardonner, profiter de la minorit\u00e9 parlementaire de la droite pour enfin commencer \u00e0 construire au lieu de s'entretuer entre gens de gauche passer de Gu\u00e8ye ma foi russe \u00e0 bord gaines, un nouveau d\u00e9fi pour la gauche espagnole Val\u00e9rie Daumont. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-10-31T06:17:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Demon, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1552687", "internalArchiveId": "AA1610552768", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2016-10-31T00:00:00Z", "durationSec": 1821, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8131730", "imageURL": "http://www.rts.ch/8131723.image", "alternativeTitle": ["19h30", "19h30", "19h30", "Avec le r\u00e9chauffement climatique, le visage des for\u00eats suisses va se transformer", "GE: des \"scan cars\" identifient les v\u00e9hicules en infraction de stationnement", "19h30", "19h30", "En cas de sortie du nucl\u00e9aire, Axpo r\u00e9clamerait 4,1 milliards de francs", "NE: des investisseurs seraient pr\u00eats \u00e0 racheter l\u2019h\u00f4pital de La Chaux-de-Fonds", "Les forces arm\u00e9es qui tentent de reprendre aux djihadistes la ville de Mossoul progressent", "Des manifestations de masse \u00e9clatent au Maroc apr\u00e8s la mort d\u2019un vendeur de poisson", "L\u2019instant politique: la lutte est rude pour savoir qui sera le prochain pr\u00e9sident de Grimisuat", "B\u00e9n\u00e9fice impressionnant de la BNS: les explications de Pascal Jeannerat", "Katell Quill\u00e9v\u00e9r\u00e9 a adapt\u00e9 le roman \u00abR\u00e9parer les vivants\u00bb, qui traite du don d\u2019organes", "La BNS a fait 28,7 milliards de b\u00e9n\u00e9fice cette ann\u00e9e", "Pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine: Trump rattrape Clinton gr\u00e2ce \u00e0 la relance de l\u2019affaire des e-mails", "Pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine/Affaire des e-mails: les pr\u00e9cisions de Pierre Gobet \u00e0 Washington"], "alternativeSummary": ["Les exploitants sont appel\u00e9s \u00e0 adapter leurs strat\u00e9gies.", "Une fa\u00e7on pour les agents de gagner un temps pr\u00e9cieux et de couvrir beaucoup plus de quartiers en une journ\u00e9e.", "C\u2019est la facture qu\u2019adresserait l\u2019exploitant des centrales nucl\u00e9aires de Beznau et de Leibstadt au Conseil f\u00e9d\u00e9ral comme d\u00e9dommagement si le peuple d\u00e9cide de d\u00e9brancher ces deux centrales.", "Les villes du Locle et de La-Chaux-de-Fonds pr\u00e9sentent leur projet \u00e0 la veille du d\u00e9bat du Grand Conseil neuch\u00e2telois sur la future strat\u00e9gie hospitali\u00e8re du canton.", "Elles ne seraient plus qu\u2019\u00e0 quelques centaines de m\u00e8tres de l\u2019agglom\u00e9ration.", "Le jeune est mort broy\u00e9 dans une benne \u00e0 ordure alors qu'il tentait de r\u00e9cup\u00e9rer des espadons s\u00e9questr\u00e9s par la police.", "Alain Rebetez revient \u00e9galement sur la pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine et demande \u00e0 Magdalena Martullo-Blocher quel serait son choix si elle \u00e9tait am\u00e9ricaine.", "Le livre de Maylis de Kerangal avait obtenu plusieurs prix en 2014. La r\u00e9alisatrice adapte avec justesse l\u2019histoire de ce c\u0153ur qui passe du donneur au receveur.", "Un r\u00e9sultat qui frappe d'autant plus que l'an dernier \u00e0 la m\u00eame \u00e9poque, la BNS perdait plus de 30 milliards.", "Ce n\u2019est pas la premi\u00e8re fois que cette affaire porte pr\u00e9judice \u00e0 Hillary Clinton, mais cela lui co\u00fbte, cette fois-ci, son avance dans les sondages."], "variantIds": ["ece-8031514", "ece-8031516"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-11-23T12:44:12Z", "subTitles": ["19:30:02:16  19:30:13:16\r\n...\r\n\r\n19:30:13:18  19:30:16:21\r\n             -Bonsoir.\r\n\r\n19:30:16:23  19:30:22:05\r\nLa BNS a r\u00e9alis\u00e9 l'un des plus grands\r\n     b\u00e9n\u00e9fices de son histoire.\r\n\r\n19:30:22:07  19:30:24:22\r\n Pr\u00e8s de 29 milliards sur 9 mois.\r\n\r\n19:30:25:00  19:30:30:19\r\n    Les r\u00e9serves de devises ont\r\n\u00e9t\u00e9 investies notamment en actions.\r\n\r\n19:30:30:21  19:30:36:18\r\n      Quels sont les risques\r\n       de cette politique ?\r\n\r\n19:30:36:20  19:30:42:11\r\n Et quel choix moral pour investir\r\n     dans tel ou tel domaine ?\r\n\r\n19:30:44:03  19:30:46:23\r\n         Les exploitants\r\n     des centrales nucl\u00e9aires\r\n\r\n19:30:47:01  19:30:50:08\r\n          font irruption\r\n dans la campagne du 27 novembre.\r\n\r\n19:30:50:10  19:30:54:21\r\n  Axpo et Alpiq ont pr\u00e9sent\u00e9 une \r\n facture qui se monte en milliards\r\n\r\n19:30:54:23  19:30:58:05\r\n     si l'initiative des Verts\r\n           est accept\u00e9e.\r\n\r\n19:30:59:09  19:31:02:07\r\nL'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'environnement\r\n\r\n19:31:02:09  19:31:05:19\r\n  a tenu une conf\u00e9rence de presse\r\n         en pleine for\u00eat.\r\n\r\n19:31:05:21  19:31:10:02\r\n       Il lance une alerte\r\n   sur le changement de climat.\r\n\r\n19:31:15:06  19:31:17:09\r\n           J-8 aux USA.\r\n\r\n19:31:17:11  19:31:19:06\r\n       La pol\u00e9mique flambe.\r\n\r\n19:31:19:08  19:31:22:07\r\n              Le FBI\r\n s'est-il immisc\u00e9 dans la campagne\r\n\r\n19:31:22:09  19:31:25:04\r\n          avec l'affaire\r\n     des e-mails d'H.Clinton ?\r\n\r\n19:31:25:06  19:31:29:20\r\n    L'\u00e9cart se resserre entre\r\nla candidate d\u00e9mocrate et D.Trump.\r\n\r\n19:31:30:23  19:31:34:17\r\n   A Gen\u00e8ve, la voiture scanner\r\n    suscite d\u00e9j\u00e0 les passions.\r\n\r\n19:31:34:19  19:31:36:19\r\n   Elle est munie de 20 cam\u00e9ras\r\n\r\n19:31:36:21  19:31:40:11\r\n          pour moucharder\r\n   les automobilistes mal gar\u00e9s.\r\n\r\n19:31:44:12  19:31:49:05\r\n      C'est notre argent dont\r\nil est question, l'argent de la BNS.\r\n\r\n19:31:49:07  19:31:53:06\r\n      Le b\u00e9n\u00e9fice sur 9 mois\r\n   atteint presque 29 milliards.\r\n\r\n19:31:53:08  19:31:57:00\r\n   Il est li\u00e9 \u00e0 l'\u00e9norme r\u00e9serve\r\n      de devises \u00e9trang\u00e8res.\r\n\r\n19:31:57:02  19:32:00:10\r\n       Et il est le r\u00e9sultat\r\n       de l'investissement.\r\n\r\n19:32:00:11  19:32:09:06\r\n     La BNS place massivement\r\n        dans des actions.\r\n\r\n19:32:10:18  19:32:12:15\r\n    -Les richesses de la BNS.\r\n\r\n19:32:12:17  19:32:15:01\r\n  On pense \u00e0 l'or, mais \u00e0 tort.\r\n\r\n19:32:15:03  19:32:19:05\r\n        Il ne repr\u00e9sente\r\n   plus que 6 % de sa fortune.\r\n\r\n19:32:19:07  19:32:22:22\r\n    Car ces derni\u00e8res ann\u00e9es,\r\n       le bilan a explos\u00e9.\r\n\r\n19:32:23:00  19:32:28:06\r\nPour affaiblir notre monnaie, la BNS\r\na achet\u00e9 des centaines de milliards\r\n\r\n19:32:28:08  19:32:31:18\r\n     de devises \u00e9trang\u00e8res,\r\n   notamment euros et dollars.\r\n\r\n19:32:31:20  19:32:35:10\r\n         De l'argent plac\u00e9\r\ndans des obligations et des actions.\r\n\r\n19:32:35:11  19:32:40:04\r\n62 milliards de dollars ont \u00e9t\u00e9 \r\ninvestis dans 2'500 entreprises.\r\n\r\n19:32:40:06  19:32:45:03\r\n Num\u00e9ro un: Apple, la plus grosse\r\ncapitalisation boursi\u00e8re au monde.\r\n\r\n19:32:45:05  19:32:47:08\r\n      La BNS n'a pas suivi\r\n\r\n19:32:47:10  19:32:52:00\r\nle mouvement de d\u00e9sinvestissement\r\n     des \u00e9nergies fossiles.\r\n\r\n19:32:52:01  19:32:54:09\r\n   Elle d\u00e9tient des milliards\r\n\r\n19:32:54:11  19:32:58:17\r\n dans des soci\u00e9t\u00e9s productrices\r\n    de gaz \u00e0 effet de serre.\r\n\r\n19:32:58:19  19:33:03:03\r\n  Avec un bilan si gigantesque,\r\n il suffit de faibles variations\r\n\r\n19:33:03:05  19:33:07:08\r\n  sur les march\u00e9s pour g\u00e9n\u00e9rer\r\n  un b\u00e9n\u00e9fice de 28 milliards.\r\n\r\n19:33:07:10  19:33:12:11\r\n     Les b\u00e9n\u00e9ficiaires sont\r\nles cantons et la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\n\r\n19:33:13:16  19:33:16:13\r\n          -Si le b\u00e9n\u00e9fice\r\n\r\n19:33:16:15  19:33:19:00\r\n  devait d\u00e9passer dix milliards,\r\n\r\n19:33:19:02  19:33:21:03\r\n    la convention qui nous lie\r\n\r\n19:33:21:05  19:33:26:06\r\n dit qu'il y a lieu de distribuer \r\n un milliard, mais aussi un bonus.\r\n\r\n19:33:26:11  19:33:31:14\r\n  -Les cantons ne se laissent pas\r\naveugler, car de faibles variations\r\n\r\n19:33:31:16  19:33:36:10\r\ndes march\u00e9s suffisent pour passer\r\n    des b\u00e9n\u00e9fices aux pertes.\r\n\r\n19:33:37:11  19:33:41:13\r\n-P.Jeannerat, une banque nationale\r\n      qui place de l'argent.\r\n\r\n19:33:41:15  19:33:47:22\r\n              Comment\r\n  qualifier ces choix, prudents ?\r\n\r\n19:33:48:02  19:33:51:04\r\n    -C'est une gestion passive.\r\n\r\n19:33:51:08  19:33:54:14\r\n Elle n'essaye pas d'\u00eatre la plus\r\n           performante\r\n\r\n19:33:54:18  19:34:00:16\r\n  mais plut\u00f4t d'\u00eatre le reflet du\r\n              march\u00e9.\r\n\r\n19:34:04:07  19:34:09:11\r\n      Elle s'appuie pour cela\r\n      sur des grands indices.\r\n\r\n19:34:09:14  19:34:15:01\r\n    Elle veut garder sa marge\r\nde manoeuvre de banques centrales.\r\n\r\n19:34:15:05  19:34:18:20\r\n   Ce portefeuille exceptionnel\r\n vient d'une politique mon\u00e9taire.\r\n\r\n19:34:19:00  19:34:22:05\r\nCe n'est pas un objectif \u00e0 la base.\r\n\r\n19:34:22:09  19:34:26:18\r\n         -Il y a toujours\r\n      une connotation morale.\r\n\r\n19:34:26:22  19:34:32:11\r\n        Dans certains cas,\r\n il y a des sujets tr\u00e8s sensibles.\r\n\r\n19:34:32:14  19:34:36:05\r\n -La BNS s'appuie sur des indices.\r\n\r\n19:34:36:09  19:34:42:06\r\n  Elle a aussi certaines limites.\r\n\r\n19:34:42:13  19:34:46:03\r\nElle renonce \u00e0 acheter des actions\r\n       dans des entreprises\r\n\r\n19:34:46:08  19:34:49:11\r\n          qui violent les\r\n    droits humains par exemple.\r\n\r\n19:34:49:15  19:34:54:02\r\n  Ou des entreprises qui nuisent\r\n   gravement \u00e0 l'environnement.\r\n\r\n19:34:54:06  19:34:59:18\r\n Certains titres ont ainsi disparu\r\n    du portefeuille de la BNS.\r\n\r\n19:34:59:23  19:35:04:11\r\n     Par exemple un fabricant\r\n     de mines antipersonnel.\r\n\r\n19:35:06:07  19:35:11:09\r\n   -Y a-t-il une autre mani\u00e8re\r\nd'investir directement en Suisse ?\r\n\r\n19:35:11:12  19:35:16:21\r\n-Certains voudraient que la Suisse\r\n   se dote d'un fonds souverain\r\n\r\n19:35:17:02  19:35:21:10\r\n   pour financer les retraites,\r\n       les infrastructures.\r\n\r\n19:35:27:15  19:35:33:12\r\nMais la BNS souligne que cet argent\r\n vient de la cr\u00e9ation de monnaie.\r\n\r\n19:35:33:17  19:35:38:05\r\n         Pour l'instant,\r\n c'est cette vision qui l'emporte\r\n\r\n19:35:38:10  19:35:43:13\r\n   Il n'y a pas de grands signes\r\n   d'un changement de direction.\r\n\r\n19:35:44:16  19:35:47:11\r\n  -Les exploitants des centrales\r\n\r\n19:35:47:13  19:35:50:12\r\n          interviennent\r\n dans la campagne du 27 novembre.\r\n\r\n19:35:50:14  19:35:53:22\r\n         Apr\u00e8s Axpo, Alpiq\r\n pr\u00e9sente une facture potentielle,\r\n\r\n19:35:54:00  19:35:56:21\r\n     si l'initiative des Verts\r\n           est accept\u00e9e.\r\n\r\n19:35:57:13  19:36:01:11\r\n   -Voil\u00e0 un patron qui sait \r\n  s'inviter dans une campagne.\r\n\r\n19:36:01:12  19:36:05:18\r\n    Andrew Walo dirige Axpo,\r\nil exploite Beznau et Leibstadt.\r\n\r\n19:36:05:20  19:36:08:23\r\n          Il demandera\r\n4,1 mias de frs de d\u00e9dommagement\r\n\r\n19:36:09:01  19:36:12:11\r\n       si le peuple d\u00e9cide\r\nde d\u00e9brancher ces deux centrales.\r\n\r\n19:36:12:15  19:36:14:16\r\n        -C'est ill\u00e9gitime.\r\n\r\n19:36:14:17  19:36:17:12\r\nCes centrales perdent de l'argent.\r\n\r\n19:36:17:14  19:36:22:20\r\n  Au nom de quoi ces dirigeants \r\n exigent-ils encore de l'argent ?\r\n\r\n19:36:23:08  19:36:25:14\r\n     -Le cadre l\u00e9gal existe.\r\n\r\n19:36:25:16  19:36:29:04\r\n     Forcer les exploitants\r\n   \u00e0 arr\u00eater leurs centrales,\r\n\r\n19:36:29:06  19:36:31:17\r\n        c'est une forme \r\n        d'expropriation.\r\n\r\n19:36:32:03  19:36:34:14\r\n     -S'il y a expropriation,\r\n\r\n19:36:34:16  19:36:37:07\r\n il faut s'attendre \u00e0 des demandes\r\n\r\n19:36:37:09  19:36:42:15\r\n     de dommages et int\u00e9r\u00eats.\r\n\r\n19:36:43:02  19:36:46:17\r\n  -Un OUI co\u00fbterait tr\u00e8s cher.\r\n\r\n19:36:57:00  19:36:58:17\r\n      Pr\u00e8s de 7 mias de frs\r\n\r\n19:36:58:19  19:37:02:20\r\n que les exploitants pourraient\r\n  demander \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\n\r\n19:37:02:21  19:37:05:10\r\n        Mais ces calculs\r\n     partent de l'hypoth\u00e8se\r\n\r\n19:37:05:11  19:37:07:11\r\n   que l'\u00e9nergie va augmenter.\r\n\r\n19:37:07:12  19:37:10:23\r\n      Des calculs peut-\u00eatre\r\n        un peu trop gros.\r\n\r\n19:37:11:23  19:37:15:16\r\n-Les 4,1 mias sortent de nulle part.\r\n\r\n19:37:15:18  19:37:19:19\r\nLes derniers investissements d'Axpo\r\n\r\n19:37:19:21  19:37:23:06\r\n atteignaient 500-700 mios de frs.\r\n\r\n19:37:23:16  19:37:29:04\r\n     -Seul le tribunal pourra\r\nd\u00e9cider du montant des indemnit\u00e9s.\r\n\r\n19:37:29:06  19:37:34:01\r\nPas s\u00fbr que les mias de l'estimation\r\n     profitent au camp du NON.\r\n\r\n19:37:35:11  19:37:38:22\r\n        -Le lieu est rare\r\n  pour une conf\u00e9rence de presse.\r\n\r\n19:37:39:00  19:37:44:08\r\nL'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'environnement \r\na donn\u00e9 rendez-vous en pleine for\u00eat.\r\n\r\n19:37:44:10  19:37:52:11\r\n    L'\u00e9pic\u00e9a recule et reculera\r\n     de mani\u00e8re spectaculaire.\r\n\r\n19:37:53:01  19:37:57:14\r\n -La for\u00eat suisse, plus \u00e9tendue,\r\n      mais plus vuln\u00e9rable.\r\n\r\n19:37:57:16  19:38:03:18\r\n Un r\u00e9chauffement climatique de un\r\ndegr\u00e9 changera son visage d\u00e8s 2050.\r\n\r\n19:38:03:20  19:38:08:16\r\n     Les r\u00e9sineux reculeront\r\n        \u00e0 basse altitude.\r\n\r\n19:38:08:18  19:38:11:09\r\n   En particulier les \u00e9pic\u00e9as.\r\n\r\n19:38:13:17  19:38:16:10\r\n      -L'\u00e9pic\u00e9a est l'esp\u00e8ce\r\n\r\n19:38:16:11  19:38:20:06\r\n    la plus r\u00e9pandue en Suisse.\r\n\r\n19:38:20:08  19:38:23:14\r\n      Elle est tr\u00e8s sensible\r\n         \u00e0 la s\u00e9cheresse.\r\n\r\n19:38:23:15  19:38:32:21\r\n    Et elle sera plus attaqu\u00e9e\r\n        par le bostryche.\r\n\r\n19:38:33:06  19:38:36:21\r\n      -Moins de conif\u00e8res,\r\n       plus de feuillus.\r\n\r\n19:38:36:23  19:38:41:00\r\n   La Conf\u00e9d\u00e9ration recommande\r\n     d'adapter les esp\u00e8ces,\r\n\r\n19:38:41:02  19:38:44:18\r\n       sans quoi la for\u00eat\r\n    ne produira plus de bois,\r\n\r\n19:38:44:20  19:38:50:00\r\n      et ne prot\u00e9gera plus\r\n  contre les dangers naturels.\r\n\r\n19:38:51:12  19:38:54:14\r\n  -Les forestiers doivent trouver\r\n\r\n19:38:54:17  19:38:57:04\r\n   d\u00e8s maintenant des solutions\r\n\r\n19:38:57:06  19:39:01:08\r\n    pour encourager les arbres\r\n qui profiteront du r\u00e9chauffement.\r\n\r\n19:39:01:10  19:39:06:09\r\n Soit ils pousseront d'eux-m\u00eames,\r\n   soit il faudra les planter.\r\n\r\n19:39:06:16  19:39:11:05\r\n   -Pour l'industrie du bois,\r\n  c'est une mauvaise nouvelle,\r\n\r\n19:39:11:07  19:39:14:14\r\n    car elle d\u00e9pend beaucoup\r\n         des r\u00e9sineux.\r\n\r\n19:39:19:11  19:39:21:20\r\n   -Il y aura plus de feuillus.\r\n\r\n19:39:21:22  19:39:24:11\r\n     Pour l'industrie du bois,\r\n\r\n19:39:24:12  19:39:28:15\r\nc'est plus difficile \u00e0 travailler,\r\n     mais il y aura peut-\u00eatre\r\n\r\n19:39:28:17  19:39:32:10\r\n         des opportunit\u00e9s\r\n   pour le savoir-faire suisse.\r\n\r\n19:39:32:14  19:39:35:19\r\n    -Le Parlement a d\u00e9bloqu\u00e9\r\n       20 millions de frs\r\n\r\n19:39:35:21  19:39:39:11\r\n  pour aider les propri\u00e9taires\r\n     \u00e0 adapter leur for\u00eat.\r\n\r\n19:39:40:08  19:39:43:21\r\n -L'ex-pr\u00e9sident du PLR P.Mueller\r\n          a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9\r\n\r\n19:39:43:23  19:39:48:18\r\n     pour son accident de 2015,\r\no\u00f9 il avait percut\u00e9 une jeune fille.\r\n\r\n19:39:48:20  19:39:53:15\r\n             Il \u00e9cope\r\n  d'une amende de 10'000 francs.\r\n\r\n19:39:55:02  19:40:00:00\r\n  Coup de th\u00e9\u00e2tre dans le dossier\r\n de l'h\u00f4pital public neuch\u00e2telois.\r\n\r\n19:40:00:02  19:40:02:08\r\n   La Chaux-de-Fonds et Le Locle\r\n\r\n19:40:02:10  19:40:08:02\r\n   annoncent une offre de rachat\r\n     par une fondation priv\u00e9e.\r\n\r\n19:40:09:11  19:40:11:22\r\n-40 \u00e0 70 mios de frs pour racheter\r\n\r\n19:40:12:00  19:40:16:13\r\net r\u00e9nover le site chaux-de-fonnier\r\n    de l'h\u00f4pital neuch\u00e2telois.\r\n\r\n19:40:16:15  19:40:19:12\r\n    Une offre de la fondation\r\n          Patrimonium.\r\n\r\n19:40:19:14  19:40:24:07\r\nLa Chaux-de-Fonds n'a pas h\u00e9sit\u00e9\r\n    \u00e0 s'associer au projet.\r\n\r\n19:40:24:12  19:40:27:15\r\n-On ne peut pas balayer cette offre\r\n\r\n19:40:27:17  19:40:29:11\r\n       d'un revers de main.\r\n\r\n19:40:29:12  19:40:33:13\r\n    Ca prouve \u00e0 nos d\u00e9tracteurs\r\n    que d'autres investisseurs\r\n\r\n19:40:33:15  19:40:39:19\r\ncroient \u00e0 la capacit\u00e9 de cet h\u00f4pital\r\n  dans le domaine des soins aigus.\r\n\r\n19:40:40:15  19:40:44:03\r\n         -La fondation\r\nrach\u00e8terait l'h\u00f4pital au canton.\r\n\r\n19:40:44:05  19:40:49:02\r\nSa gestion serait confi\u00e9e aux villes\r\n  du Locle, de la Chaux-de-Fonds,\r\n\r\n19:40:49:04  19:40:52:03\r\n et \u00e0 l'H\u00f4pital du Jura bernois.\r\n\r\n19:40:52:11  19:40:54:17\r\n   -N'y voyez aucune ing\u00e9rence,\r\n\r\n19:40:54:19  19:40:57:11\r\n   mais un coaching hospitalier.\r\n\r\n19:40:57:13  19:41:01:08\r\nNotre h\u00f4pital d\u00e9ploie ses effectifs\r\n\r\n19:41:01:10  19:41:07:08\r\n      sur Moutier et St-Imier\r\n     et produit de la qualit\u00e9.\r\n\r\n19:41:07:10  19:41:10:20\r\n  C'est une solution de coaching.\r\n\r\n19:41:11:05  19:41:15:01\r\n  -Une solution qui intervient\r\n    alors que les Montagnes\r\n\r\n19:41:15:03  19:41:18:03\r\n     crient au d\u00e9mant\u00e8lement\r\n        de leur h\u00f4pital.\r\n\r\n19:41:18:05  19:41:21:17\r\n      Elle tombe la veille\r\n   des d\u00e9bats au Grand Conseil\r\n\r\n19:41:21:19  19:41:24:11\r\n          sur l'avenir\r\n    hospitalier neuch\u00e2telois.\r\n\r\n19:41:24:16  19:41:27:13\r\n-J'y vois un dernier baroud d'honneur\r\n\r\n19:41:27:15  19:41:30:11\r\n    pour les tenants du projet\r\n\r\n19:41:30:13  19:41:32:14\r\n      des h\u00f4pitaux r\u00e9gionaux,\r\n\r\n19:41:32:16  19:41:37:11\r\n   et une tentative d'influencer\r\n   les d\u00e9bats au Grand Conseil.\r\n\r\n19:41:37:15  19:41:39:16\r\n   -Cette proposition de rachat\r\n\r\n19:41:39:18  19:41:42:11\r\n est un pied-de-nez des Montagnes\r\n\r\n19:41:42:13  19:41:44:17\r\n   au gouvernement neuch\u00e2telois\r\n\r\n19:41:44:19  19:41:47:23\r\ncar l'h\u00f4pital de la Chaux-de-Fonds\r\n       n'est pas \u00e0 vendre.\r\n\r\n19:41:48:07  19:41:50:11\r\n  -La ville de la Chaux-de-Fonds\r\n\r\n19:41:50:13  19:41:54:06\r\n           doit faire face\r\n\u00e0 une situation financi\u00e8re difficile.\r\n\r\n19:41:54:08  19:41:56:08\r\n    Le Conseil communal annonce\r\n\r\n19:41:56:10  19:41:59:12\r\n        une nouvelle s\u00e9rie\r\n      de mesures d'\u00e9conomies.\r\n\r\n19:41:59:14  19:42:05:10\r\n             La ville\r\n   est dans les chiffres rouges.\r\n\r\n19:42:06:15  19:42:10:08\r\n    Ticketcorner et Starticket,\r\n      deux principaux acteurs\r\n\r\n19:42:10:10  19:42:13:11\r\n   de la billetterie en Suisse,\r\n         vont fusionner.\r\n\r\n19:42:13:13  19:42:19:04\r\nLa fusion doit encore recevoir le feu\r\nvert des autorit\u00e9s de la concurrence.\r\n\r\n19:42:19:11  19:42:21:16\r\n    Aux USA, nous sommes \u00e0 J-8.\r\n\r\n19:42:21:18  19:42:25:14\r\n        La pol\u00e9mique flambe\r\n   autour du FBI et de son chef.\r\n\r\n19:42:25:16  19:42:31:15\r\n L'affaire des e-mails d'H.Clinton\r\n semble influencer les \u00e9lecteurs,\r\n\r\n19:42:31:17  19:42:36:12\r\n  m\u00eame si beaucoup se sont d\u00e9j\u00e0 \r\n  exprim\u00e9s par le vote anticip\u00e9.\r\n\r\n19:42:37:08  19:42:42:02\r\n      -Sur sc\u00e8ne, aux c\u00f4t\u00e9s\r\n       de Jennifer Lopez,\r\n\r\n19:42:42:04  19:42:46:12\r\n H.Clinton poursuit sa campagne\r\n\r\n19:42:46:14  19:42:50:12\r\n          de la mani\u00e8re\r\n    la plus normale possible.\r\n\r\n19:42:50:18  19:42:53:08\r\n      -Nous ne reculons pas.\r\n\r\n19:42:53:11  19:42:56:20\r\n    Ni aujourd'hui ni jamais !\r\n\r\n19:42:58:05  19:43:03:01\r\n-Alors que D.Trump tente d'exploiter\r\n       cette nouvelle carte.\r\n\r\n19:43:03:08  19:43:05:09\r\n        -C'est le plus gros\r\n\r\n19:43:05:11  19:43:07:03\r\n        scandale politique\r\n\r\n19:43:07:05  19:43:08:22\r\n       depuis le Watergate.\r\n\r\n19:43:09:03  19:43:13:00\r\n    -Les courriels de Clinton\r\n affolent cette fin de campagne.\r\n\r\n19:43:13:02  19:43:17:06\r\n    L'affaire tourne autour\r\nde trois personnages principaux.\r\n\r\n19:43:17:08  19:43:20:09\r\n         Quand elle est\r\n   secr\u00e9taire d'Etat en 2009,\r\n\r\n19:43:20:11  19:43:24:04\r\n H.Clinton d\u00e9cide de n'utiliser\r\n     qu'une adresse priv\u00e9e,\r\n\r\n19:43:24:06  19:43:27:12\r\n        un serveur situ\u00e9\r\n  dans le sous-sol de sa maison\r\n\r\n19:43:27:14  19:43:31:17\r\n \u00e0 la place du syst\u00e8me s\u00e9curit\u00e9\r\n     du d\u00e9partement d'Etat.\r\n\r\n19:43:31:18  19:43:34:14\r\n    L'affaire \u00e9clate en 2015,\r\n\r\n19:43:34:16  19:43:37:12\r\n      juste avant de lancer\r\n         sa candidature.\r\n\r\n19:43:39:00  19:43:41:14\r\n-J'ai pens\u00e9 qu'il serait plus simple\r\n\r\n19:43:41:16  19:43:43:10\r\n     d'avoir un seul appareil\r\n\r\n19:43:43:11  19:43:45:05\r\n        \u00e0 la place de deux.\r\n\r\n19:43:45:10  19:43:48:05\r\n      -Second personnage: \r\n      le directeur du FBI.\r\n\r\n19:43:48:07  19:43:52:13\r\nSes agents ont examin\u00e9 des dizaines\r\n     de milliers de courriels.\r\n\r\n19:43:52:15  19:43:56:03\r\n      Avec cette question:\r\n a-t-elle viol\u00e9 les dispositions\r\n\r\n19:43:56:05  19:43:59:06\r\n       sur la protection\r\n  des documents confidentiels,\r\n\r\n19:43:59:08  19:44:01:16\r\nmis en danger la s\u00e9curit\u00e9 du pays ?\r\n\r\n19:44:01:17  19:44:04:11\r\n        James Comey livre\r\n    sa conclusion en juillet.\r\n\r\n19:44:04:15  19:44:06:12\r\n    -Bien que nous n'ayons pas\r\n\r\n19:44:06:14  19:44:08:11\r\n     trouv\u00e9 de preuves claires\r\n\r\n19:44:08:13  19:44:12:02\r\n  que H.Clinton a eu l'intention\r\n       de violer les lois,\r\n\r\n19:44:12:04  19:44:15:10\r\n      nous avons des preuves\r\n    qu'ils ont \u00e9t\u00e9 n\u00e9gligents.\r\n\r\n19:44:15:14  19:44:19:09\r\n    -Vendredi, le directeur\r\nannonce que de nouveaux \u00e9l\u00e9ments\r\n\r\n19:44:19:11  19:44:24:11\r\nont \u00e9t\u00e9 d\u00e9couverts, sans pr\u00e9ciser\r\ns'ils mettent en cause H.Clinton.\r\n\r\n19:44:24:12  19:44:27:13\r\n      Dernier personnage:\r\n    H.Abedin, la confidente.\r\n\r\n19:44:27:15  19:44:32:02\r\n     C'est sur un ordinateur\r\nqu'elle partageait avec son mari,\r\n\r\n19:44:32:04  19:44:34:08\r\n     dont elle est s\u00e9par\u00e9e,\r\n\r\n19:44:34:10  19:44:37:12\r\n   que les nouveaux documents\r\n        ont \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9s.\r\n\r\n19:44:37:14  19:44:42:09\r\n  A.Weiner, politicien d\u00e9mocrate,\r\nest sous le coup d'une autre enqu\u00eate\r\n\r\n19:44:42:11  19:44:47:07\r\n  pour avoir envoy\u00e9 \u00e0 une mineure\r\ndes textos \u00e0 connotations sexuelles.\r\n\r\n19:44:47:09  19:44:50:11\r\n          Une intrigue\r\n qui va servir de toile de fond\r\n\r\n19:44:50:13  19:44:53:00\r\naux 8 derniers jours de campagne.\r\n\r\n19:44:53:15  19:44:56:14\r\n -P.Gobet, on verra l'impact r\u00e9el\r\n\r\n19:44:56:16  19:45:09:00\r\n  de l'affaire mais dans certains\r\n  Etats, l'\u00e9cart s'est resserr\u00e9.\r\n\r\n19:45:09:04  19:45:16:14\r\n    -Oui, la candidate a pass\u00e9\r\n     d'une avance confortable\r\n\r\n19:45:16:19  19:45:26:10\r\n il y a une semaine, et aujourd'hui,\r\nelle est au coude \u00e0 coude avec Trump.\r\n\r\n19:45:26:14  19:45:33:12\r\n    Tout se joue aux \u00c9tats-Unis\r\n     en remportant des \u00c9tats.\r\n\r\n19:45:33:16  19:45:38:11\r\n        Donald Trump garde\r\n  un handicap \u00e9norme pour r\u00e9ussir\r\n\r\n19:45:38:15  19:45:42:12\r\n       \u00e0 r\u00e9unir une majorit\u00e9\r\n       de grands \u00e9lecteurs.\r\n\r\n19:45:42:16  19:45:46:05\r\n  Mais dans certains \u00e9tats cl\u00e9s, \r\n on observe aussi ce resserrement.\r\n\r\n19:45:46:09  19:45:49:17\r\nLe plus flagrant, c'est la Floride.\r\n\r\n19:45:49:22  19:45:54:05\r\nCette affaire relance le suspense,\r\n\r\n19:45:54:10  19:45:59:21\r\n       m\u00eame si 20 millions\r\n    d'\u00e9lecteurs ont d\u00e9j\u00e0 vot\u00e9.\r\n\r\n19:46:00:01  19:46:01:19\r\n       Beaucoup d'Am\u00e9ricains\r\n           sont \u00e9puis\u00e9s\r\n\r\n19:46:02:00  19:46:04:17\r\n        par cette campagne\r\n faite de retournements successifs\r\n\r\n19:46:04:21  19:46:06:18\r\net se r\u00e9jouissent de mardi prochain.\r\n\r\n19:46:07:11  19:46:11:20\r\n-Au Maroc, c'est le sort d'un vendeur\r\n   de poisson qui cr\u00e9e l'\u00e9motion.\r\n\r\n19:46:11:22  19:46:14:20\r\n     Le jeune est mort broy\u00e9 \r\n     dans une benne \u00e0 ordures\r\n\r\n19:46:14:22  19:46:17:10\r\ndans des circonstances \u00e9pouvantables.\r\n\r\n19:46:17:11  19:46:17:12\r\net se r\u00e9jouissent de mardi prochain.\r\n\r\n19:46:18:06  19:46:20:23\r\n     -Le vent de la r\u00e9volte\r\n       souffle au Maroc.\r\n\r\n19:46:21:01  19:46:23:12\r\nL'onde de choc est partie d'Hoceima,\r\n\r\n19:46:23:14  19:46:25:18\r\no\u00f9 des manifestations ont \u00e9clat\u00e9\r\n\r\n19:46:25:20  19:46:29:13\r\n   hier pour condamner la mort\r\n   d'un jeune homme de 31 ans.\r\n\r\n19:46:34:00  19:46:36:13\r\n      -Nous sommes venus pour\r\n\r\n19:46:36:15  19:46:40:20\r\n    condamner le crime odieux\r\n commis contre le martyr M.Fikri.\r\n\r\n19:46:40:22  19:46:47:15\r\n    Nous condamnons ce crime\r\n  que nous avons vu de nos yeux,\r\n\r\n19:46:47:17  19:46:50:10\r\nun crime commis avec pr\u00e9m\u00e9ditation.\r\n\r\n19:46:50:11  19:46:53:06\r\n       -Largement relay\u00e9e\r\n    dans les m\u00e9dias sociaux,\r\n\r\n19:46:53:08  19:46:56:23\r\ncette vid\u00e9o montre comment M.Fikri\r\n        tente de r\u00e9cup\u00e9rer\r\n\r\n19:46:57:01  19:47:01:16\r\n   les espadons dont la vente\r\n    est interdite au Maroc.\r\n\r\n19:47:01:18  19:47:04:22\r\nIl finira broy\u00e9 accidentellement.\r\n\r\n19:47:05:00  19:47:10:14\r\n        Ces fun\u00e9railles hier\r\nont r\u00e9uni des milliers de personnes.\r\n\r\n19:47:10:16  19:47:15:04\r\n     Le ministre de l'Int\u00e9rieur\r\ns'est rendu aux c\u00f4t\u00e9s de la famille,\r\n\r\n19:47:15:06  19:47:19:17\r\n      et le roi a ordonn\u00e9\r\n   l'ouverture d'une enqu\u00eate.\r\n\r\n19:47:19:19  19:47:25:02\r\n       Rabat, la capitale,\r\n       Casablanca, Agadir,\r\n\r\n19:47:25:04  19:47:29:01\r\n           le mouvement\r\ns'\u00e9tend aux grandes villes du pays.\r\n\r\n19:47:29:03  19:47:32:01\r\nLes circonstances de l'\u00e9v\u00e9nement\r\n           rappellent\r\n\r\n19:47:32:03  19:47:37:18\r\nla r\u00e9volution tunisienne de 2011 qui\r\n avait provoqu\u00e9 le Printemps arabe.\r\n\r\n19:47:38:23  19:47:43:09\r\n   -Les forces arm\u00e9es qui tentent\r\nde reprendre aux djihadistes la ville\r\n\r\n19:47:43:11  19:47:48:09\r\nde Mossoul en Irak ne seraient plus\r\nqu'\u00e0 quelques centaines de m\u00e8tres.\r\n\r\n19:47:48:11  19:47:51:02\r\n     Il s'agit d'une coalition\r\n\r\n19:47:51:04  19:47:55:19\r\n   des forces kurdes, de l'arm\u00e9e\r\n irakienne et diff\u00e9rentes milices.\r\n\r\n19:47:58:01  19:48:02:05\r\n  -L'offensive de la coalition \r\n contre l'Etat islamique en Irak\r\n\r\n19:48:02:08  19:48:06:11\r\n    avance par une manoeuvre\r\nd'encerclement autour de Mossoul.\r\n\r\n19:48:06:12  19:48:10:17\r\n Au sud, c'est l'arm\u00e9e irakienne\r\n        qui m\u00e8ne l'assaut\r\n\r\n19:48:10:19  19:48:15:12\r\n   avec l'aide des Occidentaux\r\n et l'appui des milices chiites.\r\n\r\n19:48:15:14  19:48:20:11\r\n Au nord et \u00e0 l'est, l'offensive \r\nest men\u00e9e par des Kurdes irakiens,\r\n\r\n19:48:20:12  19:48:23:11\r\n  appuy\u00e9s par des kurdes turcs\r\n          et iraniens.\r\n\r\n19:48:23:20  19:48:26:05\r\n  -On est dans un terrain ouvert.\r\n\r\n19:48:26:07  19:48:28:20\r\n Les parties au conflit encerclent\r\n\r\n19:48:28:22  19:48:30:13\r\n        peu \u00e0 peu la ville.\r\n\r\n19:48:30:15  19:48:37:10\r\nLe but est d'emp\u00eacher les d\u00e9fenseurs\r\ndans Mossoul de se r\u00e9approvisionner.\r\n\r\n19:48:37:14  19:48:41:21\r\n      -Un joker s'est ajout\u00e9,\r\nle r\u00f4le prochain de l'arm\u00e9e turque.\r\n\r\n19:48:41:23  19:48:46:17\r\nLe pr\u00e9sident Erdogan compte venir\r\n    sur le terrain militaire.\r\n\r\n19:48:47:20  19:48:52:03\r\n    -La Turquie veut s'inviter\r\n    \u00e0 la table des vainqueurs\r\n\r\n19:48:52:05  19:48:58:13\r\n        ou des n\u00e9gociateurs\r\npour le futur de l'Irak ou la Syrie.\r\n\r\n19:48:58:15  19:49:02:02\r\n         On peut imaginer\r\n     dans les prochains jours,\r\n\r\n19:49:02:04  19:49:06:14\r\n   une pouss\u00e9e de l'arm\u00e9e turque\r\n      dans le nord de Mossoul\r\n\r\n19:49:06:16  19:49:10:11\r\n  pour emp\u00eacher cet encerclement.\r\n\r\n19:49:10:12  19:49:13:13\r\n          Officiellement,\r\n      c'est de la propagande,\r\n\r\n19:49:13:15  19:49:17:22\r\n   mais on dira qu'on participe\r\n   \u00e0 la lib\u00e9ration de Mossoul.\r\n\r\n19:49:18:03  19:49:22:10\r\n       -Tr\u00e8s peu de civils\r\nont fui la ville jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent.\r\n\r\n19:49:22:18  19:49:26:21\r\n-Une bonne partie de la population\r\n       va rester sur place\r\n\r\n19:49:26:23  19:49:30:09\r\n  car ils n'ont aucune confiance\r\n      dans cette coalition,\r\n\r\n19:49:30:11  19:49:35:03\r\n     dans les troupes irakiennes\r\n\u00e0 majorit\u00e9 chiite ou dans les Kurdes.\r\n\r\n19:49:35:10  19:49:39:17\r\n    -Environ 800'000 civils\r\n sont pris en otages \u00e0 Mossoul.\r\n\r\n19:49:42:09  19:49:48:07\r\n-J.M. Barroso blanchi mais pas excus\u00e9\r\n  par le comit\u00e9 d'\u00e9thique de l'UE.\r\n\r\n19:49:48:09  19:49:51:10\r\nL'ancien pr\u00e9sident de la Commission\r\n            europ\u00e9enne\r\n\r\n19:49:51:11  19:49:55:00\r\n     n'a pas viol\u00e9 les r\u00e8gles \r\n     d'int\u00e9grit\u00e9 et de r\u00e9serve\r\n\r\n19:49:55:02  19:49:58:01\r\n           en acceptant\r\n   un poste chez Goldman Sachs.\r\n\r\n19:49:58:03  19:50:02:12\r\nMais \"il n'a pas fait preuve de bon\r\n    jugement\", selon le comit\u00e9.\r\n\r\n19:50:03:13  19:50:07:12\r\n   -A Gen\u00e8ve, la voiture scanner\r\n    suscite d\u00e9j\u00e0 les passions.\r\n\r\n19:50:07:14  19:50:09:20\r\n   Elle est munie de 20 cam\u00e9ras\r\n\r\n19:50:09:22  19:50:15:08\r\n          pour moucharder\r\n   les automobilistes mal gar\u00e9s.\r\n\r\n19:50:16:07  19:50:22:06\r\n    -Voici la nouvelle arme de\r\nla Fondation des parkings \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:50:22:08  19:50:27:18\r\nUne scan car dot\u00e9e de 20 cam\u00e9ras\r\nqui prend en photos les plaques\r\n\r\n19:50:27:20  19:50:32:21\r\n d'immatriculation et signale aux \r\nagents les v\u00e9hicules en infraction.\r\n\r\n19:50:32:23  19:50:35:04\r\n     Un sacr\u00e9 gain de temps.\r\n\r\n19:50:35:06  19:50:41:14\r\n     Aujourd'hui, seuls 20 %\r\n  des v\u00e9hicules sont contr\u00f4l\u00e9s.\r\n\r\n19:50:43:18  19:50:46:04\r\n -On est beaucoup plus efficaces.\r\n\r\n19:50:46:06  19:50:48:06\r\n       On arrive directement\r\n\r\n19:50:48:08  19:50:52:01\r\n         sur un v\u00e9hicule\r\nqui a des raisons d'\u00eatre contr\u00f4l\u00e9.\r\n\r\n19:50:52:03  19:50:56:22\r\n    On va \u00e9liminer le contr\u00f4le\r\n de toutes les personnes en r\u00e8gle,\r\n\r\n19:50:57:00  19:51:01:00\r\n        ce qui repr\u00e9sente\r\n    du travail suppl\u00e9mentaire.\r\n\r\n19:51:02:09  19:51:07:05\r\n  -Une premi\u00e8re rendue possible\r\ngr\u00e2ce \u00e0 ces horodateurs connect\u00e9s.\r\n\r\n19:51:07:07  19:51:12:01\r\n A Gen\u00e8ve, deux utilisateurs sur\r\ntrois ne paient pas leur parking.\r\n\r\n19:51:12:03  19:51:16:04\r\n        Ce nouvel outil\r\n pourrait inverser la tendance.\r\n\r\n19:51:16:09  19:51:19:01\r\n -Ce n'est pas une machine \u00e0 fric.\r\n\r\n19:51:19:03  19:51:21:09\r\n    On a la t\u00e2che de contr\u00f4ler\r\n\r\n19:51:21:11  19:51:23:11\r\n     du stationnement payant.\r\n\r\n19:51:23:12  19:51:27:04\r\nOn le fait avec les moyens techniques\r\n            disponibles.\r\n\r\n19:51:27:06  19:51:31:18\r\n   Il est normal qu'on soit plus\r\n   performant si on peut l'\u00eatre.\r\n\r\n19:51:31:22  19:51:35:13\r\n       -Reste la question\r\n  de la protection des donn\u00e9es.\r\n\r\n19:51:35:15  19:51:38:11\r\n       Avec 1'200 photos \r\n      prises chaque heure,\r\n\r\n19:51:38:13  19:51:41:13\r\n       la base de donn\u00e9es\r\n      est impressionnante.\r\n\r\n19:51:41:15  19:51:46:12\r\n  Pas question de conserver les\r\nclich\u00e9s ou d\u00e9voiler les identit\u00e9s.\r\n\r\n19:51:46:17  19:51:55:05\r\n-Nous n'avons pas acc\u00e8s aux donn\u00e9es\r\n des personnes derri\u00e8re la plaque.\r\n\r\n19:51:55:10  19:51:58:14\r\n            -A terme,\r\n5 v\u00e9hicules et plusieurs scooters\r\n\r\n19:51:58:16  19:52:02:03\r\n         patrouilleront\r\n    dans les rues de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:52:02:05  19:52:08:04\r\nLa disparition des tickets papier\r\n     est \u00e9galement \u00e0 venir.\r\n\r\n19:52:09:16  19:52:12:22\r\n         -Un nouveau venu\r\n    dans le paysage m\u00e9diatique,\r\n\r\n19:52:13:00  19:52:16:18\r\n         le Matin du Soir\r\n  est sorti aujourd'hui \u00e0 17h00.\r\n\r\n19:52:16:19  19:52:21:02\r\n  On peut d\u00e9couvrir cette version\r\n    num\u00e9rique en acc\u00e8s payant.\r\n\r\n19:52:21:04  19:52:28:11\r\n      Il se veut compl\u00e9ment \r\n      au Matin traditionnel.\r\n\r\n19:52:29:01  19:52:32:07\r\n         C'\u00e9tait un roman\r\n       sur le don d'organes.\r\n\r\n19:52:32:09  19:52:37:01\r\n      \"R\u00e9parer les vivants\",\r\n         de M.de Kerangal\r\n\r\n19:52:37:03  19:52:39:06\r\n  avait obtenu de nombreux prix.\r\n\r\n19:52:39:08  19:52:41:01\r\n     Ce mercredi sort le film.\r\n\r\n19:52:41:03  19:52:44:11\r\n   La r\u00e9alisatrice K.Quill\u00e9v\u00e9r\u00e9\r\n       adapte avec justesse\r\n\r\n19:52:44:12  19:52:47:23\r\n      l'histoire de ce coeur\r\n qui passe du donneur au receveur.\r\n\r\n19:52:48:07  19:52:52:08\r\n  -On n'est pas oblig\u00e9 de savoir\r\nquels organes vous allez pr\u00e9lever ?\r\n\r\n19:52:52:10  19:52:54:13\r\n     -Non, c'est votre choix.\r\n\r\n19:52:54:15  19:52:59:03\r\n  -On ne peut pas savoir qui sont\r\n les personnes qui vont recevoir ?\r\n\r\n19:52:59:05  19:53:01:11\r\n       -Non, c'est anonyme.\r\n\r\n19:53:01:13  19:53:05:02\r\n-Au d\u00e9part, il y a le best-seller\r\n        de M.de Kerangal.\r\n\r\n19:53:05:04  19:53:09:10\r\n  Parmi les premiers lecteurs,\r\n  la r\u00e9alisatrice K.Quill\u00e9v\u00e9r\u00e9\r\n\r\n19:53:09:11  19:53:12:21\r\n  qui a mis de c\u00f4t\u00e9 le sc\u00e9nario\r\n        qu'elle \u00e9crivait\r\n\r\n19:53:12:23  19:53:15:23\r\n         pour se plonger\r\n   dans l'adaptation du livre.\r\n\r\n19:53:16:04  19:53:19:21\r\n     -Il y avait une \u00e9vidence\r\n    \u00e0 raconter cette histoire.\r\n\r\n19:53:19:23  19:53:22:07\r\n  Ca me proposait de transformer\r\n\r\n19:53:22:09  19:53:24:11\r\n    quelque chose de mon v\u00e9cu.\r\n\r\n19:53:24:13  19:53:29:11\r\n      On a tous une histoire\r\n     avec la mort, l'h\u00f4pital,\r\n\r\n19:53:29:12  19:53:35:14\r\n      avec la peur de perdre\r\n      les \u00eatres qu'on aime.\r\n\r\n19:53:35:16  19:53:39:18\r\n  La peur de la mort nous relie.\r\n\r\n19:53:40:01  19:53:43:06\r\n     -La perte d'un enfant, \r\n     la douleur des parents,\r\n\r\n19:53:43:08  19:53:46:18\r\n      le choix de faire don\r\n    des organes de leur fils.\r\n\r\n19:53:46:20  19:53:50:08\r\n   Il est question de la mort,\r\n     mais surtout de la vie.\r\n\r\n19:53:50:10  19:53:54:07\r\n       La vie d'un coeur,\r\n passant du donneur au receveur.\r\n\r\n19:53:54:12  19:53:57:09\r\nCes mots r\u00e9sonnent aussi au th\u00e9\u00e2tre.\r\n\r\n19:53:57:11  19:54:02:07\r\n   Un seul en sc\u00e8ne qui a cr\u00e9\u00e9\r\nl'\u00e9v\u00e9nement \u00e0 Avignon et \u00e0 Paris.\r\n\r\n19:54:02:13  19:54:05:21\r\n         -Mon explication\r\n  sur le ph\u00e9nom\u00e8ne de ce bouquin,\r\n\r\n19:54:05:23  19:54:09:16\r\n     c'est qu'il fait du bien \r\n     \u00e0 une soci\u00e9t\u00e9 d\u00e9pressive.\r\n\r\n19:54:09:18  19:54:12:00\r\n      Ce texte donne un sens\r\n\r\n19:54:12:02  19:54:15:09\r\n      et un peu de confiance\r\n\r\n19:54:15:11  19:54:17:06\r\n          en l'humanit\u00e9.\r\n\r\n19:54:17:08  19:54:20:11\r\n           Ces parents,\r\n    au pire moment de leur vie,\r\n\r\n19:54:20:12  19:54:22:20\r\n vont accepter d'\u00eatre altruistes.\r\n\r\n19:54:23:02  19:54:26:17\r\n        -La r\u00e9alisatrice\r\n    s'est affranchie du roman\r\n\r\n19:54:26:19  19:54:29:14\r\n      en cr\u00e9ant des sc\u00e8nes\r\n        et des relations\r\n\r\n19:54:29:16  19:54:32:20\r\nqui n'existent que dans le film.\r\n\r\n19:54:33:22  19:54:38:10\r\n-Je pensais que le film avait besoin\r\n        du c\u00f4t\u00e9 des vivants.\r\n\r\n19:54:38:11  19:54:42:18\r\n   Toutes les questions autour \r\n  de la greffe me passionnaient.\r\n\r\n19:54:42:20  19:54:45:03\r\n  Est-ce que je m\u00e9rite ce coeur ?\r\n\r\n19:54:45:05  19:54:47:01\r\n       Est-ce que je me dois\r\n\r\n19:54:47:03  19:54:50:21\r\n       de continuer \u00e0 vivre\r\n     parce que je suis m\u00e8re ?\r\n\r\n19:54:50:23  19:54:55:05\r\n       Ce sont des questions\r\n         qui me touchent.\r\n\r\n19:54:56:21  19:55:01:16\r\n     -Ce film est lumineux \r\n     et nous r\u00e9pare un peu.\r\n\r\n19:55:02:02  19:55:07:12\r\n   -Je ne sais pas si j'ai envie\r\n de vivre avec le coeur d'un mort.\r\n\r\n19:55:07:23  19:55:12:07\r\n-En Valais, la conseill\u00e8re nationale\r\n      G\u00e9raldine Marchand-Balet\r\n\r\n19:55:12:09  19:55:16:03\r\n       est une des figures\r\n  les plus influentes du canton.\r\n\r\n19:55:16:05  19:55:19:14\r\n         Mais \u00e0 Grimisuat,\r\n     un dissident de son parti\r\n\r\n19:55:19:15  19:55:23:11\r\n    la d\u00e9fie pour la pr\u00e9sidence\r\n          de la commune.\r\n\r\n19:55:23:13  19:55:26:17\r\n             A.Rebetez\r\net son \"Instant politique\" du lundi.\r\n\r\n19:55:27:12  19:55:31:12\r\n  -Qui sera le prochain pr\u00e9sident\r\n          de Grimisuat ?\r\n\r\n19:55:31:14  19:55:34:21\r\n     G\u00e9raldine Marchand-Balet,\r\n      la pr\u00e9sidente actuelle\r\n\r\n19:55:34:23  19:55:39:05\r\n       ou Rapha\u00ebl Vuignier,\r\nqui l'a humili\u00e9e au premier tour ?\r\n\r\n19:55:39:07  19:55:42:03\r\n         Entre les deux,\r\n      la lutte est haineuse.\r\n\r\n19:55:42:05  19:55:48:07\r\n  Voil\u00e0 R.Vuignier, l'inattendu\r\nmeilleur \u00e9lu au Conseil municipal.\r\n\r\n19:55:48:09  19:55:53:02\r\n   Avec R.Savioz, il a lanc\u00e9,\r\n contre la pr\u00e9sidente actuelle,\r\n\r\n19:55:53:04  19:55:57:07\r\n  une liste dissidente du PDC,\r\n     \"Grimisuat autrement\".\r\n\r\n19:55:58:13  19:56:03:09\r\n -Actuellement, nous n'avons pas \r\n de transparence dans la commune.\r\n\r\n19:56:03:11  19:56:07:06\r\nOn s'est mis ici autour de la table\r\n         un mardi \u00e0 14h00\r\n\r\n19:56:07:08  19:56:10:20\r\n        et on s'est demand\u00e9\r\n si on se mettait en avant ou pas.\r\n\r\n19:56:11:02  19:56:14:16\r\n      -Se mettre en avant\r\n    n'effraie pas cet homme.\r\n\r\n19:56:14:22  19:56:17:14\r\n-Je fais 1,85 m, j'ai des yeux bleus,\r\n\r\n19:56:17:16  19:56:19:22\r\n   je ne suis pas vilain gar\u00e7on.\r\n\r\n19:56:20:00  19:56:21:17\r\n       Ca donne une stature.\r\n\r\n19:56:21:19  19:56:25:10\r\n   Notre couple fonctionne bien,\r\n        nos enfants aussi.\r\n\r\n19:56:25:11  19:56:28:00\r\n-Votre fille est morte de rire !\r\n\r\n19:56:28:02  19:56:30:23\r\n        -C'est pas vrai ? \r\n       -Si, si, c'est vrai.\r\n\r\n19:56:31:11  19:56:34:06\r\n-Qu'est-ce qui l'a vraiment motiv\u00e9 ?\r\n\r\n19:56:34:08  19:56:38:21\r\nA partir de quand vous vous \u00eates dit\r\n      qu'il fallait changer ?\r\n\r\n19:56:38:23  19:56:41:03\r\n  Qu'est-ce qui a d\u00e9clench\u00e9 \u00e7a ?\r\n\r\n19:56:41:05  19:56:43:04\r\n    -On a le droit de le dire ?\r\n\r\n19:56:43:06  19:56:45:22\r\n       Le facteur principal\r\n      est le facteur humain.\r\n\r\n19:56:46:00  19:56:50:13\r\nAu niveau de la gestion du personnel,\r\n    notamment au niveau du home,\r\n\r\n19:56:50:15  19:56:53:00\r\n on a des gens dans la souffrance.\r\n\r\n19:56:53:05  19:56:54:20\r\n       -L'affaire du home.\r\n\r\n19:56:54:22  19:56:56:21\r\n  Une avalanche de d\u00e9missions,\r\n\r\n19:56:56:23  19:57:00:12\r\n      un directeur renvoy\u00e9 \r\n      par G.Marchand-Balet.\r\n\r\n19:57:02:07  19:57:06:05\r\n        -Monsieur Vuignier\r\n   \u00e9tait ami avec le directeur.\r\n\r\n19:57:06:07  19:57:09:08\r\n    Durant la p\u00e9riode de crise,\r\n\r\n19:57:09:10  19:57:12:11\r\nil y a eu huit d\u00e9missions, pas vingt.\r\n\r\n19:57:14:09  19:57:16:03\r\n   Vous voulez voir les pi\u00e8ces ?\r\n\r\n19:57:16:05  19:57:17:23\r\n    -Oui, voyons les pi\u00e8ces.\r\n\r\n19:57:18:01  19:57:19:20\r\n    Elles ne disent pas tout.\r\n\r\n19:57:20:02  19:57:24:18\r\n -Ca, c'est la liste des personnes \r\nqui ont d\u00e9missionn\u00e9, il y en a huit.\r\n\r\n19:57:24:20  19:57:28:02\r\n        -Depuis cet audit,\r\n  il y a eu d'autres d\u00e9missions ?\r\n\r\n19:57:28:04  19:57:31:11\r\n        -Depuis l'audit...\r\n    Oui, il y en a eu d'autres.\r\n\r\n19:57:31:12  19:57:34:12\r\n   -Ca en fait combien en tout ?\r\n\r\n19:57:34:14  19:57:38:06\r\n      -Je sais pas vous dire\r\n       exactement combien.\r\n\r\n19:57:38:14  19:57:41:23\r\n-Il y a aussi d'autres d\u00e9saccords.\r\n\r\n19:57:42:15  19:57:47:05\r\n  -Il souhaiterait que la commune\r\n fasse de la promotion immobili\u00e8re\r\n\r\n19:57:47:07  19:57:50:11\r\n    pour renflouer ses caisses.\r\n\r\n19:57:50:13  19:57:53:12\r\n   Il est promoteur immobilier.\r\n\r\n19:57:53:14  19:57:57:13\r\n   Pour moi, il y a des risques\r\n     de collision d'int\u00e9r\u00eats.\r\n\r\n19:57:57:19  19:58:00:00\r\n    -R\u00e9ponse de l'adversaire.\r\n\r\n19:58:00:09  19:58:05:15\r\n-Je fais de la promotion immobili\u00e8re\r\n mais je ne suis pas un promoteur.\r\n\r\n19:58:05:17  19:58:07:18\r\n   Je fais du conseil financier.\r\n\r\n19:58:07:20  19:58:09:17\r\n    -C'est quoi, vos chances ?\r\n\r\n19:58:09:19  19:58:12:09\r\n-Je pense que je vais juste passer.\r\n\r\n19:58:12:11  19:58:14:10\r\n              52-48.\r\n\r\n19:58:14:11  19:58:18:23\r\n-Si vous \u00e9chouez \u00e0 \u00eatre pr\u00e9sidente,\r\n       vous d\u00e9missionnerez ?\r\n\r\n19:58:19:01  19:58:21:11\r\n               -Oui.\r\n\r\n19:58:21:13  19:58:25:04\r\n Quand on est \u00e9lu pour quatre ans,\r\n        \u00e7a ne signifie pas\r\n\r\n19:58:25:06  19:58:27:09\r\n qu'on est \u00e9lu pour toute une vie.\r\n\r\n19:58:27:11  19:58:29:09\r\n    On se pr\u00e9pare \u00e0 ces choses.\r\n\r\n19:58:29:13  19:58:32:09\r\n-Mercredi, A.Berset a v\u00e9cu un flop.\r\n\r\n19:58:32:11  19:58:36:05\r\nIl expliquait qu'il fallait refuser\r\n      l'initiative des Verts\r\n\r\n19:58:36:07  19:58:38:08\r\n   pour des aliments \u00e9quitables.\r\n\r\n19:58:38:10  19:58:40:15\r\nPersonne \u00e0 la conf\u00e9rence de presse\r\n\r\n19:58:40:17  19:58:44:03\r\n       et apr\u00e8s cinq minutes\r\n    est venu le moment d\u00e9licat.\r\n\r\n19:58:44:09  19:58:46:16\r\n  -Nous passons \u00e0 vos questions.\r\n\r\n19:58:46:18  19:58:49:09\r\n Qui souhaite poser une question ?\r\n\r\n19:58:49:11  19:58:52:02\r\n            Se lancer\r\n   pour une premi\u00e8re question ?\r\n\r\n19:58:52:04  19:58:55:14\r\n     Y a-t-il des questions ?\r\n\r\n19:58:57:04  19:59:01:15\r\n -Les journalistes, c'est p\u00e9nible\r\n quand ils posent des questions.\r\n\r\n19:59:01:17  19:59:05:11\r\n         Mais c'est pire\r\n    quand ils n'en posent pas.\r\n\r\n19:59:05:18  19:59:09:02\r\n      Pour qui voteriez-vous \r\n     si vous \u00e9tiez am\u00e9ricain ?\r\n\r\n19:59:09:04  19:59:13:01\r\n   Samedi, j'ai pos\u00e9 la question\r\n   \u00e0 la nouvelle t\u00eate d'affiche\r\n\r\n19:59:13:03  19:59:18:08\r\nde l'UDC, Magdalena Martullo-Blocher.\r\n\r\n19:59:18:13  19:59:21:20\r\n-Peut-\u00eatre quand m\u00eame Madame Clinton\r\n\r\n19:59:21:22  19:59:23:23\r\n   parce qu'on sait ce qu'on a.\r\n\r\n19:59:24:01  19:59:27:07\r\n       C'est une d\u00e9mocrate,\r\n    c'est quand m\u00eame pas bien.\r\n\r\n19:59:27:11  19:59:29:12\r\n       -C'est dur \u00e0 avouer !\r\n\r\n19:59:29:14  19:59:32:21\r\n     Elle voterait d\u00e9mocrate,\r\n         c'est pas bien.\r\n\r\n19:59:32:23  19:59:35:07\r\n  Allez, \u00e0 la semaine prochaine.\r\n\r\n19:59:36:12  19:59:39:03\r\n-Je vous rappelle cette information:\r\n\r\n19:59:39:05  19:59:43:12\r\nla BNS r\u00e9alise l'un des plus grands\r\n    b\u00e9n\u00e9fices de son histoire.\r\n\r\n19:59:43:14  19:59:46:01\r\n Pr\u00e8s de 29 milliards sur 9 mois.\r\n\r\n19:59:46:03  19:59:51:20\r\n  Les r\u00e9serves de devises ont \u00e9t\u00e9\r\n  investies notamment en actions.\r\n\r\n19:59:57:01  20:00:00:19\r\n         Dans un instant,\r\n  la m\u00e9t\u00e9o puis l'\u00e9mission \"TTC\".\r\n\r\n20:00:00:21  20:00:04:11\r\n        Tr\u00e8s bonne soir\u00e9e.\r\n\r\n20:00:05:10  20:00:11:21\r\nSous-titrage SWISS TXT:M.De Piante,\r\n M.Kastrati, Y.Methenitis, R.Pawlak,\r\n           J.Robert-Charrue\r\n\r\n20:00:11:23  20:00:16:18\r\nProchains programmes surRTS Un\r\n20h10 TTC\r\n20h40 Box office: Interstellar\r\n\r\n20:00:16:20  20:00:18:20\r\nProchains programmes surRTS Deux\r\n20h10 Sc\u00e8nes de m\u00e9nages\r\n20h35 Le doc du lundi: Molenbeek\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-01-31T01:55:09Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1610554321", "durationSec": 88, "title": "SO BNS_RTS000000970207", "excerpt": "Le b\u00e9n\u00e9fice sur les 9 premiers mois de l'ann\u00e9e 2016 de la BNS atteint le montant record de 29 milliards de francs. Il est li\u00e9 \u00e0 l'\u00e9norme r\u00e9serve de devises \u00e9trang\u00e8res qui a \u00e9t\u00e9 accumul\u00e9. Le pr\u00e9sident de la conf\u00e9rence des directeurs cantonaux des Finances Charles Juillard estime qu'un  boni de la BNS pourrait \u00eatre vers\u00e9 aux cantons.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ROSSE, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "EMERY, Yann", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "HOCHSTAETTER, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "HOSTETTLER, Julien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "NIKOULIN, Philip", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["B\u00c9N\u00c9FICE"], "thematicCorporations": ["BNS"]}, {"internalArchiveId": "AA1610554322", "durationSec": 137, "title": "SO EMAIL USA_RTS000000970307", "excerpt": "L'office f\u00e9d\u00e9rale de l'environnement (OFEV) a tenu une conf\u00e9rence de presse dans une for\u00eat pour sensibiliser aux changements climatiques. Par exemple, l'\u00e9pic\u00e9a perdra du terrain ces prochaines ann\u00e9es.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "GOBET, Pierre", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1610554323", "durationSec": 109, "title": "SO FORET_RTS000000970300", "excerpt": "Les villes du Locle et de La Chaux-de-Fonds ont annonc\u00e9 participer \u00e0 une offre de rachat du site chaux-de-fonnier de l'h\u00f4pital neuch\u00e2telois en partenariat avec la fondation priv\u00e9e Patrimonium. Le Grand conseil neuch\u00e2telois d\u00e9battra le 1er novembre 2016 de l'avenir de l'h\u00f4pital.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "HEUBERGER, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["FOR\u00caT", "CHANGEMENT CLIMATIQUE"], "sequenceIds": ["1554683"]}, {"internalArchiveId": "AA1610554324", "durationSec": 85, "title": "SO MAROC_RTS000000970259", "excerpt": "Le patron de l'entreprise Axpo Andrew Walo s'est fait remarqu\u00e9 en annon\u00e7ant que son entreprise demanderait 4,1 milliards de francs de d\u00e9dommagement au cas o\u00f9 le peuple accepterait l'initiative populaire des Verts pour sortir du nucl\u00e9aire soumise au peuple le 27 novembre 2016. D'autres entreprises comme Alpiq ou les Forces motrices bernoises lui ont embo\u00eet\u00e9 le pas.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "KOHLER, Olivier", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1610554325", "durationSec": 98, "title": "SO NE HOPITAL RACHAT_RTS000000970252", "excerpt": "Les diff\u00e9rentes forces de la coalition contre les combattants du groupe Etat islamique (EIIL) sont \u00e0 l'offensive pour reprendre la ville de Mossoul. Elles utilisent la technique de l'encerclement. Parmi elles, la Turquie tente de s'installer \u00e0 la future table des n\u00e9gociations selon le r\u00e9dacteur en chef de la \"Revue militaire suisse\" Alexandre Vautravers.", "contributors": [{"function": "Son", "name": "VILLARMARZO, Sergio", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "BUCHER, Laura", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "CHIFFELLE, Julien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GUILLAUME, Julien", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["CHAUX-DE-FONDS, LA", "NEUCHATEL-VILLE"], "thematicThemes": ["H\u00d4PITAL"], "sequenceIds": ["1554687"]}, {"internalArchiveId": "AA1610554326", "durationSec": 100, "title": "SO NUCLEAIRE_RTS000000970263", "excerpt": "Le film de la r\u00e9alisatrice Katell Quill\u00e9v\u00e9r\u00e9 \"R\u00e9parer les vivants\" sort en salle le 2 novembre 2016. Il traite du don d'organes et a \u00e9t\u00e9 adapt\u00e9 du livre \u00e9ponyme de Maylis de Kerangal.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "SIGGEN LOPEZ, Lo\u00efs", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["CAMPAGNE \u00c9LECTORALE", "\u00c9NERGIE NUCL\u00c9AIRE", "INITIATIVE POPULAIRE"], "sequenceIds": ["1554672"]}, {"internalArchiveId": "AA1610554327", "durationSec": 23, "title": "SO PHILIPP MUELLER_RTS000000970067", "excerpt": "Une voiture scanner, ou scan-car, munie de 20 cam\u00e9ras et qui prend des photos des v\u00e9hicules gar\u00e9s puis signale les voitures en infractions aux agents sur le terrain, est en test \u00e0 Gen\u00e8ve. La question de la protection de la sph\u00e8re priv\u00e9e r\u00e9appara\u00eet."}, {"internalArchiveId": "AA1610554328", "durationSec": 28, "title": "SO BARROSO GOLDMAN SACHS 2_RTS000000970200", "excerpt": "Le journaliste Alain Rebetez passe en revue l'actualit\u00e9 politique de la semaine. En Valais, la conseill\u00e8re nationale PDC G\u00e9raldine Marchand-Balet voit sa place de pr\u00e9sidente de Grimisuat disput\u00e9e par le dissident PDC Rapha\u00ebl Vuignier. Tandis que la fille de Christophe Blocher, la conseill\u00e8re nationale Magdalena Martullo-Blocher, admet qu'elle voterait pour la candidate d\u00e9mocrate \u00e0 la pr\u00e9sidence des USA 2016 Hillary Clinton si elle \u00e9tait Am\u00e9ricaine."}, {"internalArchiveId": "AA1610554329", "durationSec": 107, "title": "SO MOSSOUL OFFENSIVE_RTS000000970192", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MAGAT, Yves", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "SLETTENHAAR, Jan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "EMERY, Yann", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CASTELLINO, Ronald", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["MOSSOUL", "SUISSE"], "thematicThemes": ["STRAT\u00c9GIE MILITAIRE"], "thematicPersons": ["VAUTRAVERS, ALEXANDRE"]}, {"internalArchiveId": "AA1610554330", "durationSec": 141, "title": "SO FILM REPARER LES VIVANTS_RTS000000970287", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "HABRAN, Pierre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "EVARD, Julie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "SCHNYDRIG, Delphine", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FRANCE"], "thematicThemes": ["OEUVRE CIN\u00c9MATOGRAPHIQUE", "CIN\u00c9MA"]}, {"internalArchiveId": "AA1610554331", "durationSec": 112, "title": "SO SCAN CAR 3_RTS000000970013", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "VON ROTEN, Julien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GUBSER, Alexandra", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "ROUX, Arnauld", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "INCOLLINGO, Massimo", "type": "Personne physique"}, {"function": "Camerawoman", "name": "ROEHRICH, Lisa", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["PARCOM\u00c8TRE", "SCANNER"], "sequenceIds": ["1554743"]}, {"internalArchiveId": "AA1610554332", "durationSec": 250, "title": "SO L INSTANT POLITIQUE_RTS000000970236", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "REBETEZ, Alain", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["POLITIQUE"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1611554713", "summary": "Andrew Walo, patron de l'entreprise Axpo, faisant un discours. Itw Ad\u00e8le Thorens Goumaz, conseill\u00e8re nationale Verte vaudoise. Itw Jacques Bourgeois, conseiller national PLR fribourgeois.", "id": "1554672", "visualThemes": ["\u00c9NERGIE NUCL\u00c9AIRE"], "visualGeographicals": ["SUISSE"], "visualCorporations": ["AXPO"]}, {"internalArchiveId": "AA1611554724", "summary": "Automnal, for\u00eat. Itw Peter Brang, chercheur \u00e0 l'institut f\u00e9d\u00e9ral des recherches sur les for\u00eats. Itw Rolf Manser, chef de la division for\u00eat \u00e0 l'Office f\u00e9d\u00e9rale de l'environnement (OFEV). Itw Marc Chardonnens, directeur de l'OFEV.", "id": "1554683", "visualThemes": ["FOR\u00caT"], "visualGeographicals": ["SUISSE"]}, {"internalArchiveId": "AA1611554728", "summary": "Automnal, ext h\u00f4pital de La Chaux-de-Fonds. Itw Katia Babey, conseill\u00e8re communale \u00e0 La Chaux-de-fonds. Itw Anthony Picard, pr\u00e9sident de l'h\u00f4pital du Jura bernois. Itw Jean-Nathana\u00ebl Karakash, pr\u00e9sident du conseil d'Etat neuch\u00e2telois.", "id": "1554687", "visualThemes": ["H\u00d4PITAL"], "visualGeographicals": ["CHAUX-DE-FONDS, LA", "NEUCHATEL-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1611554784", "summary": "Voiture scanner ou scan-car circulant dans les rues. Agent anonyme du service de stationnement contr\u00f4lant v\u00e9hicules gar\u00e9s. Automobilistes payant un ticket au parcom\u00e8tre. Itw Jean-Yves Goumaz, directeur g\u00e9n\u00e9ral de la fondation des parkings.", "id": "1554743", "visualThemes": ["PARCOM\u00c8TRE", "PARKING", "CAM\u00c9RA DE SURVEILLANCE", "CAM\u00c9RA", "PROTECTION DES DONN\u00c9ES"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Chroniqueur", "name": "JEANNERAT, Pascal", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "GOBET, Pierre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "GIEZENDANNER, Ludovic", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1673571", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT027876", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1553065", "internalArchiveId": "AA1610553126", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Anne Sinclair", "publicationDate": "2016-10-30T13:28:00Z", "summary": "Le journaliste Darius Rochebin s'entretient avec la journaliste fran\u00e7aise Anne Sinclair lors de la sortie de son film \"21 Rue de la Bo\u00e9tie\". Elle \u00e9voque son grand-p\u00e8re, ami de grands peintres comme Picasso ou Marie Laurencin. Elle parle aussi de Fran\u00e7ois Mitterrand, de son m\u00e9tier de journaliste et de sa vision de la politique.", "durationSec": 1372, "genres": ["Entretiens, rencontres, portraits"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8128582", "imageURL": "http://www.rts.ch/8128581.image", "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["ENTRETIEN", "JOURNALISTE"], "alternativeTitle": ["Pardonnez-moi", "Anne Sinclair", "L'interview de Darius Rochebin", "Pardonnez-moi", "L'interview de Darius Rochebin", "Pardonnez-moi", "L'interview de Darius Rochebin", "Pardonnez-moi", "L'interview de Darius Rochebin", "Pardonnez-moi", "L'interview de Darius Rochebin", "Pardonnez-moi", "L'interview de Darius Rochebin"], "alternativeSummary": ["L'interview de Darius Rochebin\nAnne Sinclair", "Darius Rochebin re\u00e7oit Anne Sinclair, actuelle directrice \u00e9ditoriale du Hufffington Post. Apr\u00e8s avoir anim\u00e9 pendant 13 ans l'\u00e9mission \"7 sur 7\", elle revient sur ses ann\u00e9es de journalisme.", "L'interview de Darius Rochebin\nAnne Sinclair", "L'interview de Darius Rochebin\nAnne Sinclair", "L'interview de Darius Rochebin\nAnne Sinclair", "L'interview de Darius Rochebin\nAnne Sinclair", "L'interview de Darius Rochebin\nAnne Sinclair"], "variantIds": ["ece-8031135", "ece-8030738", "ece-8030646", "ece-8030761", "ece-8030718", "ece-8030678"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-05-23T16:53:10Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT027909\r\nDate de transcription : 01-NOV-16\r\nNom du mod\u00e8le : fre-rts-daily\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:00 > 0:00:05) [66%] : \r\nDonc pour tout commentaire point donc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:16 > 0:00:32) [90%] : \r\nAnne Sinclair bonsoir \u00e7a votre parcours personnel se m\u00eale \u00e0 l'actualit\u00e9, vous avez suivi comme journaliste et puis l'histoire de famille, et l'histoire du si\u00e8cle du si\u00e8cle dernier, vous et les \u00e9v\u00e9nements, il y a ce mot fameux de qui dit la la le journal les pri\u00e8res du matin c'est toujours votre cas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:00:32 > 0:00:36) [77%] : \r\nOui, c'\u00e9tait, c'est mon cas, \u00e7a ne on se gu\u00e9rit pas de \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:36 > 0:00:43) [85%] : \r\nOn est journaliste, toute sa vie, je crois, oui, est assez dur de d\u00e9crocher avec savoir \u00e7a avec la m\u00eame curiosit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:00:43 > 0:00:51) [91%] : \r\nOui, oui, oui, quelquefois, on se lasse un peu quand m\u00eame \u00e0 la longue, mais non non l'actualit\u00e9 revient vite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:51 > 0:00:59) [86%] : \r\nQuand on vous lit, il y a des horreurs pass\u00e9es, il y a des d\u00e9sabusement pr\u00e9sents, on n'est jamais d\u00e9sabus\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:00:59 > 0:01:19) [77%] : \r\n\u00e7a d\u00e9pend sur quoi quoi celui trahison les je vous dire que la politique am\u00e9ricaine en ce moment, donc oui on est d\u00e9sabus\u00e9, 2 choses peuvent \u00e0 Osaka politique fran\u00e7aise moi chante, lui aussi, c'est mon Dieu, comment on pourrait dire d\u00e9cevante.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:01:19 > 0:01:36) [88%] : \r\n21, rue La Bo\u00e9tie, c'est le livre vous raconter l'histoire de votre grand- p\u00e8re Paul exil\u00e9 \u00e0 cause des nazis spoli\u00e9s, il y a beaucoup de trahison autour de lui, il y a cette France qui a trahi la France de l'occupation, \u00e7a rend m\u00e9fiant quand on revoit cette histoire- l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:01:36 > 0:02:13) [92%] : \r\nOui, il y a d'abord le parcours d'un homme, ex- extraordinaire, c'est \u00e7a que j'ai voulu faire la la guerre est venue bouleverser un parcours mais il y a d'abord 30 ans, 40 ans de vie compl\u00e8tement d\u00e9vou\u00e9 \u00e0 l'art moderne, mon grand- p\u00e8re Paul Rozenberg a \u00e9t\u00e9 un des marchands des grands marchands de la lign\u00e9e des pr\u00e9d\u00e9cesseurs qui \u00e9taient Ambroise Vollard ou ou durant ruelle et il a donc permis l'\u00e9closion d'un certain nombre de grands artistes modernes dans lesquels il a cru et qui ont cru en lui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:02:13 > 0:02:19) [81%] : \r\nAmi de Matisse, ami de Picasso la la galerie des noms extraordinaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:02:19 > 0:02:58) [84%] : \r\nOui, Matisse, Picasso, Braque, L\u00e9ger Marie- Laurencin \u00e9t\u00e9 ces peintre f\u00e9tiche \u00e9taient ses amis Picasso \u00e9tait mon grand- p\u00e8re l'avaient install\u00e9 \u00e0 c\u00f4t\u00e9 d'chez lui au 21 rue la Bo\u00e9tie \u00e9tait la galerie de mon grand- p\u00e8re et puis, il a souhait\u00e9 au 23, donc c'est une amiti\u00e9, c'\u00e9tait pas que des relations professionnelles, un marchand, \u00e0 l'\u00e9poque un galeriste, c'\u00e9tait \u00e0 la fois un promoteur, c'\u00e9tait un un agent, c'\u00e9tait quelqu'un qui mettait en valeur les artistes qu'il admire et les mais c'est ce qu'a fait Durand ruelle avec les impressionnistes et c'est ce qu'a fait mon grand- p\u00e8re avec l'air moderne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:02:58 > 0:03:12) [87%] : \r\nEt il y a vous, avec eux, alors il y a des portraits, il y a des tabous extraordinaire est celui que par Marie Laurencin, vous avez 4 ans Marie Laurencin, fait partie de ces grands artistes qui sont dans la galaxie votre grand- p\u00e8re, tout de suite : attention, hein, j'ai, j'ai des yeux bleus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:03:12 > 0:03:47) [81%] : \r\nOui, m\u00eame ma m\u00e8re m'avait tra\u00een\u00e9 j'avais 4 ans chez une dame tout en noir, qui me disait rien d'ailleurs son chevalet et puis c'est pas vous, quoi, mais l'histoire a voulu forment la raconter apr\u00e8s : je peux vous dire j'en ai un souvenir exact mais je lui aurais dit attention, j'ai les yeux bleus et je savais pas que je tombe et bien parce que Marie Laurencin \u00e9tait connu, est connu pour faire des yeux en amande noir sur tous ces portraits, elle m'a dit t'en fais pas, il m'du bon c'est sur les boutons, ils veulent vif voil\u00e0 alors \u00e7a c'\u00e9tait c'est une jolie histoire, \u00e7a c'est un souvenir de famille.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:03:47 > 0:04:02) [81%] : \r\nIl y a dans votre livre, 21, rue La Bo\u00e9tie que dont vous parlez si \u00e0 Gen\u00e8ve habitations de la Soci\u00e9t\u00e9 de lecture, il y a aussi des photos \u00e9crire, vous \u00eates \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de Picasso, la photo en dit beaucoup sur vous, hein, parce qu'on est pas lire du tout intimid\u00e9, c'est un monstre, c'est un monstre et qu'elle soit moins du 20\u00e8me si\u00e8cle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:04:02 > 0:04:31) [85%] : \r\nOui, oui, le que la photo qui est dans mon livre, enfin, c'est la seule chose que j'ai Picasso aussi une photo d\u00e9j\u00e0 pas mal mais bon et et donc j'ai 18 ans et je les connus petite-fille puisque mon grand- p\u00e8re, puis ensuite mes parents m\u00eame chez lui dans sa maison de Mougins \u00e0 Notre-Dame de Vie et donc pour moi c'\u00e9tait si \u00e0 18 ans, je savais qu'il \u00e9tait Picasso, mais quand on m'a amen\u00e9 \u00e0 6 ans, 7 ans, je peux vous dire que je savais pas trop qui qui les tests vous dites.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:04:31 > 0:04:36) [86%] : \r\nM\u00eame avec une certaine franchise \u00e0 cette \u00e9poque-l\u00e0, certaines de ses Oeuvres les trouvez un petit peu facile ou un peu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:04:36 > 0:05:36) [84%] : \r\nAlors facile, s\u00fbrement pas, il y a un moment donn\u00e9, ou d'ailleurs et il avait dit \u00e0 ma m\u00e8re, je devais avoir 12 ou 13 ans lui dit j'ai je vois l\u00e0, je vois des yeux partout, je me suis mis \u00e0 hurler, j'ai, je suis parti dans le jardin absolument on en m'imaginant un portrait la Dora Maar compl\u00e8tement voil\u00e0 et et tritur\u00e9 donc franchement j'ai pas eu vraiment le r\u00e9flexe qu'il aurait fallu, mais c'est vrai que chez Picasso, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait un endroit incroyable o\u00f9 il y avait des taches de peinture sur le sol, o\u00f9 il y a, il y avait pas de t\u00eate de lit les t\u00eate de liste, une toile renvers\u00e9 contre MU, enfin c'\u00e9tait, c'\u00e9tait une maison \u00e9tonnante et lui avait et et sur la photo, on le voit, il avait ce regard ce regard ultra connu un regard extr\u00eamement per\u00e7ant extr\u00eamement il disait extr\u00eamement intelligent, voil\u00e0, c'\u00e9tait un personnage de Don \u00e9videmment soumis \u00e0 toute sa vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:05:36 > 0:05:49) [88%] : \r\nRetourner au monde de l'art, \u00e7a vous a fait du bien, toute votre vie, c'est frappant et certaines sc\u00e8nes o\u00f9 vous allez au mus\u00e9e Picasso ou bien vous allez au MoMA, un sentiment vraiment je passer du temps l\u00e0 \u00e0 regarder ces Oeuvres, celles-ci sont li\u00e9es avec votre grand- p\u00e8re et et d'autres.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:05:49 > 0:06:37) [92%] : \r\nJ'ai toujours \u00e9t\u00e9 dans les mus\u00e9es, \u00e7a c'est la famille, une \u00e9ducation, un peu mon grand- p\u00e8re m'avait m'avait appris \u00e0 visiter une Exposition m'avait appris \u00e0 regarder, j'avais 11 ans quand il est mort donc et traverser des salles en me disant : faut pas se cacher les yeux, il faut aller directement \u00e0 la toile qu'on va regarder et puis \u00e9ventuellement revenir et et et se focaliser sur une eau de toilette pas disperser son regard, donc \u00e7a, j'ai appris, j'apprends aussi \u00e0 mes enfants, transmission, mais donc j'ai toujours aim\u00e9 \u00e7a, \u00e7a non, c'\u00e9tait pas ma vie jette c'est voil\u00e0 j'adore l'op\u00e9ra mais l'op\u00e9ra ne pas ma vie non plus et donc j'avais des j'ai j'ai des go\u00fbts et j'ai une vie professionnelle que j'ai voulu tout \u00e0 fait en dehors de \u00e7a et donc j'ai voulu \u00eatre journaliste et voil\u00e0 le parcours est connu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:06:37 > 0:06:57) [81%] : \r\nIl y a des mod\u00e8les de femmes dans votre livre des mod\u00e8les de femmes alors certaines s'engage \u00e0 un moment donn\u00e9, pour la France libre, en tout cas pour France Forever, mouvement qui \u00e9tait aux \u00c9tats-Unis, oui, pourquoi, mais ce sont plut\u00f4t des parenth\u00e8ses, ce sont des femmes plut\u00f4t bourgeoise qui ont une vie bourgeoise femme traditionnelle de l'\u00e9poque a ces sc\u00e8nes o\u00f9 elles vont demander de l'argent \u00e0 votre grand- p\u00e8re \u00e0 l'alignement des de l'argent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:06:57 > 0:07:21) [90%] : \r\nOui, oui, c'\u00e9tait ma grand- m\u00e8re, ma grand- m\u00e8re ne n'a jamais travaill\u00e9 maintenant s'est mari\u00e9 en 1914 et \u00e0 l'\u00e9poque, les voil\u00e0 les les femmes ne travaillaient pas, c'\u00e9tait pas tr\u00e8s courant et donc oui, ma grand- m\u00e8re \u00e9tait-il ne femme de son temps et qui en effet avaient besoin pour aller faire ses courses, de l'argent \u00e0 mon grand- p\u00e8re et je trouvais \u00e7a \u00e9tonnant, et je me disais, faut pas faire \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:07:21 > 0:07:27) [78%] : \r\nVous travaillez, l\u00e0 vous vous dites \u00e7a avec le recul, on sent pourtant une tendresse vous regarder d'un autre oeil ces femmes- l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:07:27 > 0:08:53) [90%] : \r\nOui, en fait, c'est, c'est c'est toute ma famille et donc j'ai en fait c'est venu pour tout dire, et, et je le dis dans le prologue de ce livre, c'est venu de l'incident administratif fran\u00e7ais malheureuse o\u00f9 on m'a demand\u00e9 des papiers et des preuves de ma francit\u00e9 qu'on n'aurait jamais d\u00fb demander parce que j'ai vu tous les papiers qui convenait et donc je me suis dit qu'il y a une \u00e9poque aussi o\u00f9 en effet on a discut\u00e9 de la nationalit\u00e9 de ma famille, alors \u00e7a n'avait rien \u00e0 voir mais \u00e7a comme on dit en anglais et R\u00e9nier belle \u00e7a fait sonner quelque chose dans ma t\u00eate et je me suis dit c'\u00e9tait peut-\u00eatre aussi la soixantaine venue en se repencher un peu dans les vieux cartons les vieux papiers, la famille et j'ai eu envie de plonger dans cette histoire qui est \u00e0 la fois une histoire de l'art et qui a crois\u00e9 la grande histoire et c'est d'ailleurs ce qu'on a essay\u00e9 de faire dans une Exposition qui a lieu \u00e0 Li\u00e8ge en ce moment et qui viendra \u00e0 Paris et qui s'appelle 21, rue La Bo\u00e9tie et et dans un grand mus\u00e9e de de Li\u00e8ge, le mus\u00e9e de la Bouverie avec un parcours assez exceptionnel ou \u00e0 la fois il y a l'histoire de l'art moderne et comment il elle s'inscrit dans une histoire beaucoup plus globale de l'art et en m\u00eame temps, le choc de la grande histoire parce que mon grand- p\u00e8re \u00e9tait \u00e9videmment tr\u00e8s engag\u00e9 contre la politique culturelle, si j'ose dire, des nazis et de l'art d\u00e9g\u00e9n\u00e9r\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:08:53 > 0:09:02) [90%] : \r\nLe lieu, c'est un concentr\u00e9 d'histoire \u00e0 ce 21 rue de la Bo\u00e9tie c'est la galerie votre p\u00e8re dans une sorte de temple de la votre grand- p\u00e8re, et \u00e7a devient centre de propagande nazie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:09:02 > 0:09:50) [86%] : \r\nOui, il est, c'est l'ironie ultime et macabre de de de l'histoire, c'est que cette galerie a \u00e9t\u00e9 d\u00e9valis\u00e9e bien s\u00fbr par l'occupant, mais qui a en plus installer install\u00e9e \u00e0 centre de propagande qui d\u00e9pendait directement de la caisse, sa peau et qui s'appelait l'institut d'et d'\u00e9tudes des questions juives et c'est dans ce local o\u00f9 il y avait des, des, des, des tableaux magnifiques que mon grand- p\u00e8re avait pass\u00e9 entre ses mains que se sont retrouv\u00e9s \u00e0 la fois des portraits du mar\u00e9chal P\u00e9tain et des affiches absolument hideuse de propagande antis\u00e9mite, c'est dans ce local-l\u00e0 qui a \u00e9t\u00e9 organis\u00e9 une Exposition honteuse qui s'appelait Le Juif et la France, o\u00f9 c'\u00e9tait qui \u00e9tait fait pour, comment distinguer un juif d'un Fran\u00e7ais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:09:50 > 0:10:10) [88%] : \r\nEst-ce que revisiter toute cette histoire vous a rendu plus m\u00e9fiante, faites des portraits tr\u00e8s inqui\u00e9tant quand m\u00eame de d'artistes pour Vlaminck, Derain, qui sont pass\u00e9s du mauvais c\u00f4t\u00e9, qui sont all\u00e9s en Allemagne qui, qui sont tr\u00e8s mal comport\u00e9s dans vous avez vu Mitterrand vous \u00e9tiez pour Mitterrand et c'est le m\u00eame homme qui \u00e9tait ami de Bousquet tout \u00e7a vous a rendu plus m\u00e9fiante.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:10:11 > 0:11:23) [87%] : \r\nM\u00e9fiant, je dirais pas non vigilante int\u00e9ress\u00e9 par l'histoire et les chocs de l'histoire, ces peintres ont \u00e9t\u00e9 des peintres qui se sont perdus dans la collaboration comme des, comme des com\u00e9diens se sont perdus dans la collaboration, comme un certain nombre d'auteurs, ceux-ci sont aussi \u00e9gar\u00e9, je pense \u00e0 F\u00e9licien Marceau \u00e0 Sacha Guitry et et quelques autres et et C\u00e9line, \u00f4 combien, C\u00e9line, qui se plaint o l'institut des questions juives, qui est donc au au 21 rue la Bo\u00e9tie que son livre le plus abject certains Bagatelles pour un massacre ne soit pas assez mis en valeur et donc le responsable de l'institut dit qui va \u00e9videmment faire tout son possible et tout son effort pour le faire, donc il y a dans toutes les \u00e9poques, des gens qui se compromettent qui se qui qui se conduisent mal, Mitterrand, c'est un autre sujet est-ce compl\u00e8tement autre chose, c'est un itin\u00e9raire tr\u00e8s complexe d'un homme politique qui est pass\u00e9 d'un c\u00f4t\u00e9 de l'\u00e9chiquier politique \u00e0 l'eau du tout court, oui avec a, disons, un certain flou au moment de au moment de de Vichy.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:11:23 > 0:11:26) [88%] : \r\nVous avez la compr\u00e9hension pour \u00e7a, vous comprenez ce genre de parcours compliqu\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:11:27 > 0:11:34) [90%] : \r\nJ'observe, je porte un jugement personnel, oui, j'ai dit j'ai assez souvent, donc je comprends pas toujours non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:11:35 > 0:11:46) [88%] : \r\nIl y a une tr\u00e8s belle de votre grand- p\u00e8re, vous que vous rapportez \u00e7a va \u00eatre un Matisse un o\u00f9 il y a en gros vous demande trop de la vie d'\u00eatre un peu d\u00e9sabus\u00e9 et en m\u00eame temps une tr\u00e8s tr\u00e8s belle lettre de philosophe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:11:46 > 0:12:32) [85%] : \r\nOui, il y en a, il y il y a plusieurs lettres \u00e0 Matisse, qui sont tr\u00e8s belles, il y a notre notamment une o\u00f9 il y a celles que vous dites et puis on a eu une Scop axe dans la m\u00eame d'ailleurs j'oublie un peu, o\u00f9 il dit vous au moins vous avez l\u00e0, vous avez la cr\u00e9ation, vous \u00eates-vous, vous pouvez cr\u00e9er dollars, moi je ne suis qu'un passe et il \u00e9tait, il n'a jamais pr\u00e9tendu \u00eatre artistique ne l'\u00e9tait pas, d'ailleurs, mais il y a une frustration de et d'admiration folle devant celui qui s'est cr\u00e9\u00e9 une oeuvre d'art et et ici je crois cette ouverture, cette g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9, cette cette admiration qu'il avait pour les artistes qui a fait que les artistes qui ont fait confiance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:12:32 > 0:12:44) [79%] : \r\nDans les parcours de femmes, vous avez beaucoup compt\u00e9 en citer votre grand- m\u00e8re, vous avez \u00e9t\u00e9 des premi\u00e8res journaliste \u00e0 jouer \u00e0 100 pourcent sur sur la comp\u00e9tence, tout en gardant le charme \u00e7a a compt\u00e9 pour beaucoup d'une femme en France.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:12:45 > 0:13:30) [85%] : \r\nC'est pas \u00e0 moi de le dire, je crois, je voulais oui j'en croise oui quelques unes, \u00e7a me vieillit beaucoup qui me disent \u00e0 moi, je vous regardais avant de prendre mon bain dimanche soir un 7 sur 7, oui, c'est une \u00e9mission qui a compt\u00e9 parce que, le 14 ans oui 13 tr\u00e8s exactement, tous les dimanches, vous savez ce que c'est tous les dimanches \u00e0 19 heures, et c'\u00e9tait un rendez- vous politique mais pas que politique, il avait aussi de la vie culturelle et il y avait des, des, des personnalit\u00e9s \u00e9trang\u00e8res, on parlait de l'Am\u00e9rique il y a un instant, ben, j'\u00e9tais all\u00e9 faire l'interview de Bill Clinton et d'Hillary de Helmut Kohl de Gorbatchov de Sharon Stone de Woody Allen, enfin de sa de gens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:13:30 > 0:13:36) [84%] : \r\nLa tenue qui existait dans ce genre d'\u00e9mission, beaucoup ont l'impression qu'elle s'est perdue, mais-ce qu'objectivement c'est pas un peu vrai.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:13:37 > 0:14:30) [86%] : \r\nJ'ai, mais je sais pas si c'est la tenue, mais en tout cas le je crois, comment dirais-je un produit chimiquement pur quand on fait une \u00e9mission politique, je pense que il y a rien de telle qu'un dialogue comme on a l\u00e0, les yeux dans les yeux, c'est une recette extr\u00eamement simple, j'avais m\u00eame pas invent\u00e9 moi- m\u00eame ou un homme public, ou une femme public \u00e9tait confront\u00e9 aux images de l'actualit\u00e9 la commenter, vous savez, je crois qu'en t\u00e9l\u00e9vision, il y a pas de la m\u00e9canique qu'on veut toujours mettre dans toutes les \u00e9missions avec des trucs qu'on ne retrouve avec avec des gimmicks partout des et des g\u00e9n\u00e9riques qui coupe les missions, c'est inutile, apr\u00e8s tout, une des plus belles \u00e9missions de t\u00e9l\u00e9vision fran\u00e7ais c'est un monsieur qui a dit un jour, j'aime \u00eatre 4 personnes autour d'une table basse vendredi soir pour parler de l'olive et il s'appelait Bernard Pivot.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:14:30 > 0:14:39) [85%] : \r\nAujourd'hui le laisser- aller, \u00e7a vous choque parfois dans la tenue dans la parole aussi prix des politiciens, alors bon, aux \u00c9tats-Unis, c'est un exemple extr\u00eame, mais chez nous aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:14:39 > 0:14:59) [78%] : \r\nWahou ici et nous ont fait chez nous faire chez nous, chez vous, je sais moins mais chez nous, je sais oui oui je sais, \u00e7a devient, oui, c'est pas tellement laiss\u00e9 aller parce que laisser aller se serait laiss\u00e9 aller langagier qui n'est pas tr\u00e8s grave, mais c'est un laisser- aller plus intellectuel et une perte de substance du d\u00e9bat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:14:59 > 0:15:06) [80%] : \r\nL'acc\u00e8s \u00e0 la vie priv\u00e9e, les lettres de d'Anne Pingeot, par exemple, de Mitterrand, Anne Pingeot, \u00e7a vous ce soit publi\u00e9e ce genre de choses.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:15:06 > 0:15:35) [82%] : \r\n\u00e0 ce meurtre pas donc du tout dans la mesure o\u00f9 certains gens qui lui \u00e7a m'apporterait si elles avaient \u00e9t\u00e9 d\u00e9rob\u00e9s, mais je trouve que c'est des lettres admirables et et \u00e7a donne une autre un autre visage, une autre facette, j'ai pas encore lu le livre journ\u00e9e Luc les extraits qui avait publi\u00e9 dans la presse, mais c'est tr\u00e8s \u00e9mouvant, c'est un homme, un grand homme qu'on l'\u00e9tait mais ou pas compte de l'appr\u00e9cie ou pas, qui a une dimension romantique, c'est sur \u00e7a magnifique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:15:35 > 0:15:40) [89%] : \r\nL\u00e0 aussi sans \u00eatre pass\u00e9iste, c'est une qualit\u00e9 d'\u00e9criture, un Mitterrand qui sait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:15:40 > 0:15:52) [86%] : \r\n\u00e7a, c'est l'\u00e9poque qui voulait on \u00e9crivait et aujourd'hui on fait un texto avec des semelles et cela dit, ceux qui veulent \u00e9crire, \u00e9crire toujours, moi j'aime beaucoup \u00e9crire, pas forc\u00e9ment des l'Etna fait j'aime \u00e9crire des livres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:15:53 > 0:15:57) [92%] : \r\n\u00e7a a beaucoup compt\u00e9 dans votre parcours, Mitterrand, vous avez \u00e9t\u00e9 militante \u00e0 une certaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:15:57 > 0:16:01) [83%] : \r\nOh non non non non non, j'ai jamais par type de milliers dans une vid\u00e9o pour lui c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:16:01 > 0:16:37) [88%] : \r\nOui, j'ai \u00e9t\u00e9, j'ai fait une erreur de jeunesse, alors \u00e7a, oui, oui, bien s\u00fbr, j'\u00e9tais journaliste, j'avais pas entrer par effraction dans la campagne d'un candidat or s'\u00e9tait en 1980 j'\u00e9tais totalement inconnue, je commen\u00e7ais \u00e0 travailler, il m'a demand\u00e9 de poser des questions sur les \u00e7a plut\u00f4t rigolo, mais c'est certainement quelque chose que je n'ai jamais recommencer je ne recommencerai jamais c'est compl\u00e8tement contraire \u00e0 la d\u00e9ontologie du du du journaliste, qui peut penser ce qu'il veut, qui est un citoyen dont on peut conna\u00eetre les opinions et jamais cach\u00e9 les miennes, notamment face \u00e0 l'extr\u00eame droite, mais qui n'a pas jou\u00e9 le jeu d'un candidat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:16:37 > 0:16:47) [82%] : \r\nEnsuite, j'ai eu cette carri\u00e8re extraordinaire, un abandon volontaire, c'est tr\u00e8s rare quand m\u00eame les gens qui ont ce type d'Exposition et qui de nos jours, volontairement, mais jamais de regrets de \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:16:48 > 0:16:57) [84%] : \r\nAbsolument, j'ai aim\u00e9 et je pense que c'est tr\u00e8s 1300 finalement, j'\u00e9tais oblig\u00e9 de prendre une d\u00e9cision en 3 jours et je trouve que.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:16:57 > 0:17:09) [86%] : \r\nOui, c'est possible pardon est tellement, m\u00eame si on l'a tr\u00e8s peu de narcissisme chez chacun quand m\u00eame \u00eatre \u00e0 ce point l\u00e0 o\u00f9 vous \u00eates une tr\u00e8s tr\u00e8s grande vedette abandonn\u00e9 sa volontairement et ne pas vendre, comment c'est possible.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:17:09 > 0:17:37) [85%] : \r\nPesko, je consid\u00e9rais que c'\u00e9tait un autre job comme un autre, si j'ose dire que je pensais avoir fait un peu plus t\u00f4t pour tout dire, vous savez interviewer les politiques pendant 13 ans tous les dimanches soir \u00e0 un moment donn\u00e9, \u00e7a lasse, on a envie plut\u00f4t de faire autre chose, \u00e9crire sur eux et j'ai toujours pens\u00e9 que la vie \u00e9tait mouvement donc j'ai aim\u00e9 faire autre chose, j'ai mont\u00e9 la filiale Internet de TF1, j'ai mont\u00e9 r\u00e9cemment le film tourne postes en France.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:17:37 > 0:17:43) [88%] : \r\nEst-ce que pardon est-ce que votre tr\u00e8s belle \u00e9ducation vous a servi le fait d'avoir fr\u00e9quent\u00e9 Picasso ou Matisse des grands pins.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:17:43 > 0:17:46) [87%] : \r\nDonc je pense que \u00e7a m'a enrichie ou est-ce que \u00e7a vous \u00eates.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:17:46 > 0:17:49) [78%] : \r\nServi \u00e0 avoir la t\u00e9l\u00e9vision \u00e0 relativiser ce qu'\u00e9tait la t\u00e9l\u00e9vision.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:17:49 > 0:18:22) [89%] : \r\nJe ne crois pas, non, je pense que ce qui m'a aid\u00e9, c'est peut-\u00eatre les \u00e9tudes que j'ai fait, j'ai fait du droit et de sciences politiques, donc \u00e7a m'a un peu form\u00e9s \u00e0 cette mati\u00e8re que j'aimais et qui \u00e9tait la vie publique, j'ai eu des grandes admirations dans ce domaine, comme celle pour Pierre Mend\u00e8s France qui \u00e9tait pour moi, \u00e0 mon sens, comme l'a \u00e9t\u00e9, Michel Rocard par la suite, une sorte de mod\u00e8le ou d'anti- mod\u00e8le d'homme politique, parce qu'apr\u00e8s tout, l'homme politique gagne et ces 2 l\u00e0 n'ont pas beaucoup gagn\u00e9 de d'\u00e9lections.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:18:22 > 0:18:24) [98%] : \r\nC'est toujours des gens de tr\u00e8s grande exigence morale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:18:24 > 0:19:27) [88%] : \r\nOui, j'aime bien oui parce que j'ai la faiblesse de croire que la vie publique, contrairement \u00e0 tout ce qui se dit en ce moment et tout ce qu'on veut faire croire qu'ils ne seraient qu'abandon des principes et que enrichissement personnel bas\u00e9 tout sauf \u00e7a, quand on conna\u00eet, moi j'\u00e9tais dans j'\u00e9tais dans le 93 en Seine-Saint-Denis, l'autre jour et je voyais ces m\u00e8res qui s'vraiment qui se donne \u00e0 fond pour essayer de faire de leurs banlieues compl\u00e8tement d\u00e9favoris\u00e9s, des lieux de vie et de et de convivialit\u00e9 qui n'ont pas un sou dans les immeubles s'effondrent et et qui essaye \u00e0 12 kilom\u00e8tres de Paris, ou m\u00eame jouxtant Paris d'essayer de faire une sorte de soci\u00e9t\u00e9 pour le meilleur pour moi la vie publique c'est \u00e7a s'essayer de d'avoir une vision du monde, une explication du monde et \u00e0 son petit niveau ouais son grand niveau, essayer de faire que le mieux soit meilleure est-ce que c'est parce qu'il y a eu 10 jours \u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:19:27 > 0:19:40) [84%] : \r\nPass\u00e9 moins d'exigences tout \u00e7a mais \u00e7a existe, vous rappelez le mot de Herriot qui dit pardon et qui dit : la politique c'est comme l'andouillette, \u00e7a va sentir un peu la merde de ce c\u00f4t\u00e9, il faut toujours rester en contact avec la Terre, ne pas \u00eatre r\u00e9p\u00e9t\u00e9e trop id\u00e9aliste.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:19:41 > 0:19:56) [89%] : \r\nPeut-\u00eatre, mais comme je ne fais pas de politique, \u00e7a, \u00e7a ne manque pas de ne pas \u00eatre r\u00e9aliste comme vous que votre \u00e0 la fa\u00e7on dont dont vous pensez non je n'ai jamais t\u00e2t\u00e9 l'andouillette, moi- m\u00eame, donc c'est pour \u00e7a que j'ai pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 \u00eatre observatrice et sur un Pack.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:19:56 > 0:19:58) [62%] : \r\nChris Samuel jamais tent\u00e9 ah non jamais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:19:58 > 0:20:04) [96%] : \r\nOn vous a propos\u00e9 un poste de ministre des cultures, c'est vrai, c'est vrai, c'\u00e9tait Fran\u00e7ois Hollande oui et pourquoi vous avez dit non.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:20:04 > 0:20:11) [95%] : \r\nParce que c'est pas ma vocation, parce que je suis justement une observatrice et probablement pas une actrice de la vie publique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:20:11 > 0:20:15) [82%] : \r\nFran\u00e7oise Giroud avait accept\u00e9 et va jusqu'\u00e0 tr\u00e8s bien oui pourquoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:20:16 > 0:20:34) [91%] : \r\nParfait, mais je pense qu'elle est rest\u00e9e Fran\u00e7ois Giroud parce qu'elle a \u00e9crit et par son action et par son Auction dans le journalisme et dans la presse et et dans l'\u00e9criture, plus peut-\u00eatre que par son son engagement politique, mais chacun fait comme il veut, je ne pr\u00e9tends jamais donner de le\u00e7on, je fais moi voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:20:34 > 0:20:40) [83%] : \r\nVous savez tr\u00e8s bien ce que vous voulez, on sait tr\u00e8s bien ce que je veux pas celui des go\u00fbts tr\u00e8s s\u00fbr, oui c'est \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:20:40 > 0:20:47) [85%] : \r\nAh non, mais c'est tr\u00e8s frappant, vous savez les abandonn\u00e9s volontairement voulez vous savez su dire oui ou non tout de suite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:20:47 > 0:21:09) [89%] : \r\nOui, mais vous savez, c'est enfin, il y a des gens qui ont des plans de carri\u00e8re, jamais, jamais eu, je crois qu'il y a des embranchements qu'on saisit ou qu'on ne saisit pas, moi j'aime bien faire des choses nouvelles et et sinon se r\u00e9p\u00e9ter \u00e9ternellement et \u00eatre se se regarder dans le miroir qu'on vous tend, c'est pas moi c'est pas mon truc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:21:09 > 0:21:12) [92%] : \r\nChez les politiques fran\u00e7ais aujourd'hui qui surnage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:21:13 > 0:21:21) [91%] : \r\nGrande question et la r\u00e9ponse, la r\u00e9ponse est difficile parcours oui oui, vous savez, tr\u00e8s bonne position.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:21:21 > 0:21:31) [88%] : \r\nNon, parce que \u00e7a ce serait une simple on voit absolument insupportable et si j'\u00e9tais une politicienne, je serai dans un camp et je dirais que mon champion et le patron de mon camp, donc comme je ne le dit pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:21:31 > 0:21:37) [87%] : \r\nVous a entendu assez indulgent pour Jupp\u00e9 par exemple des gens raisonnables, disons, le parti de la raison, \u00e0 droite ou \u00e0 gauche.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:21:37 > 0:21:57) [90%] : \r\nOui, \u00e9coutez je j'ai toujours pens\u00e9 que Jupp\u00e9 \u00e9tait un homme d'\u00c9tat, je pense que il y a aucun doute \u00e0 cela qu'il a en effet de l'envergure et toutes ces id\u00e9es de d'Alain Jupp\u00e9 ne sont pas les miennes, mais je pense qu'il a une stature d'homme d'\u00c9tat, c'est certain, tout le monde peut parler longtemps du Tour de des comp\u00e9titeurs d'Alain Jupp\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:21:58 > 0:22:08) [89%] : \r\nQuand on vous Lee-Waters la Bo\u00e9tie disait il y a cette, cette fa\u00e7on de tirer vers le haut ou City Madame Clinton l\u00e0- dessus, hein, cette fa\u00e7on toujours de tirer vers le haut, \u00e7a c'est une constante de votre vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:22:08 > 0:22:32) [82%] : \r\nHillary, cit\u00e9 dans le d\u00e9bat qui l'a oppos\u00e9 \u00e0 Trump le 2\u00e8me d\u00e9bat qui \u00e9tait d'une qualit\u00e9 discutable discutable oui et pas de la faute d'Hillary la a cit\u00e9 ce tr\u00e8s beau de Michel tr\u00e8s bon mot de Michelle Obama qui que Mich\u00e8le Obama avait dit \u00e0 la \u00e0 la convention d\u00e9mocrate, elle avait dit, ou M. B. Wiggo \u00e0 quand tout \u00e7a baisse, nous au moins d'un cran.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:22:32 > 0:22:37) [83%] : \r\nEt c'est une bonne Maxime c'est de la en tout cas merci Anne Sinclair merci \u00e0 vous.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2016-10-30T13:09:00Z", "program": {"href": "/programs/460", "id": "460", "name": "Pardonnez-moi"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "RAPPAZ, Bernard", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1673696", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT027909", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1548511", "internalArchiveId": "AA1610548592", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Syrie - Irak: aux origines du chaos", "publicationDate": "2016-10-30T12:19:00Z", "summary": "Marcel Mione d\u00e9crypte l'origine du conflit arm\u00e9 au Moyen-Orient avec ses diff\u00e9rentes fractures en compagnie de son invit\u00e9, Karim E. Bitar, directeur de recherche \u00e0 l'Institut de Relations Internationales et Strat\u00e9giques (IRIS) de Paris.", "durationSec": 965, "genres": ["Sujets internationaux (politique...)"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8123214", "imageURL": "http://www.rts.ch/8051244.image", "thematicGeographicals": ["PLATEAU", "IRAN", "IRAK", "SYRIE"], "thematicThemes": ["CONFLIT ARM\u00c9"], "alternativeTitle": ["Geopolitis", "Syrie - Irak: aux origines du chaos", "Geopolitis", "Syrie - Irak: aux origines du chaos", "Geopolitis", "Syrie-Irak, aux origines du chaos", "Syrie - Irak: aux origines du chaos", "La s\u00e9quence: les principales lignes de fractures", "L\u2019interview 1/2: Karim E. Bitar, directeur de recherche \u00e0 l'IRIS, Paris", "L\u2019interview 2/2: Karim E. Bitar, directeur de recherche \u00e0 l'IRIS, Paris", "Le contexte: 50 ans de conflits au Moyen-Orient", "Le prolongement: sites et lectures pour en savoir plus", "Perspective: histoire de la pr\u00e9sence russe en Syrie"], "alternativeSummary": ["Syrie - Irak: aux origines du chaos", "R\u00e9gion la plus instable de la plan\u00e8te, le Moyen-Orient semble vou\u00e9 \u00e0 ne pas conna\u00eetre la paix. Depuis la fin de la seconde guerre mondiale, les conflits se sont succ\u00e9d\u00e9s interminablement.", "Syrie - Irak: aux origines du chaos", "R\u00e9gion la plus instable de la plan\u00e8te, le Moyen-Orient semble vou\u00e9 \u00e0 ne pas conna\u00eetre la paix. Depuis la fin de la seconde guerre mondiale, les conflits se sont succ\u00e9d\u00e9s interminablement.", "Syrie - Irak: aux origines du chaos", "R\u00e9gion la plus instable de la plan\u00e8te, le Moyen-Orient semble vou\u00e9 \u00e0 ne pas conna\u00eetre la paix. Depuis la fin de la seconde guerre mondiale, les conflits se sont succ\u00e9d\u00e9s interminablement. Guerres entre \u00c9tats, luttes confessionnelles ou de lib\u00e9ration, G\u00e9opolitis d\u00e9crypte ces lignes de fractures qui traversent le Moyen-Orient, la Syrie et l\u2019Irak particuli\u00e8rement. L'invit\u00e9: L'invit\u00e9: Karim E. Bitar, directeur de recherche \u00e0 l'IRIS, Paris", "R\u00e9gion la plus instable de la plan\u00e8te, le Moyen-Orient semble vou\u00e9 \u00e0 ne pas conna\u00eetre la paix. Depuis la fin de la seconde guerre mondiale, les conflits se sont succ\u00e9d\u00e9s interminablement."], "variantIds": ["ece-8030746", "ece-8030622", "ece-8031139"], "isOnline": true, "remarks": "Contient des archives.", "lastModifiedDate": "2018-04-17T06:47:28Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT027841\r\nDate de transcription : 01-NOV-16\r\nNom du mod\u00e8le : fre-rts-daily\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:01 > 0:00:04) [66%] : \r\n\u00eates il est tout \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:04 > 0:00:08) [88%] : \r\nSophie point.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:00:21 > 0:01:17) [91%] : \r\nBienvenue dans cette nouvelle \u00e9dition de g\u00e9opolitique et la Syrie ravag\u00e9e par la guerre depuis bient\u00f4t 6 ans et le chaos en Irak depuis 13 ans, pourquoi le Proche et le Moyen-Orient semble-t-il condamn\u00e9 \u00e0 une instabilit\u00e9 perp\u00e9tuelle, il n'y a pas eu une seule ann\u00e9e paisible depuis 1948 les premi\u00e8res lignes de fractures ont \u00e9t\u00e9 creus\u00e9es par les conflits opposant Isra\u00ebl \u00e0 ses voisins arabes, crise de Suez, guerre des 6 jours, guerre du Kippour \u00e0 ces guerres de type classique se sont superpos\u00e9es les luttes de lib\u00e9ration men\u00e9e par les Palestiniens et les Kurdes notamment d'autres lignes de fracture confessionnelle et communautaire sont apparues apr\u00e8s la r\u00e9volution iranienne, et plus tard apr\u00e8s la disparition de l'URSS, avec en toile de fond les rivalit\u00e9s h\u00e9g\u00e9monique des nouvelles puissances r\u00e9gionales Iran Arabie-Saoudite et dans une moindre mesure la Turquie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:18 > 0:02:21) [92%] : \r\nEn 1975 \u00e9clatait la guerre civile au Liban et la liste s'est allong\u00e9e interminablement, Iran, Irak, la plus meurtri\u00e8re de toute entre 1981 et 88 l'invasion du Kowe\u00eft en 1990 les 2 guerres du Golfe, les 2 guerres entre Isra\u00ebl et le Liban, les 1\u00e8re et 2\u00e8me Intifada et la guerre de Gaza \u00e0 4 reprises dans la p\u00e9riode 2006 2014, enfin les soul\u00e8vements contre les r\u00e9gimes autocratiques en Syrie, au Y\u00e9men autant gendre et le chaos et des guerres \u00e0 outrance \u00e0 l'int\u00e9rieur des \u00c9tats eux- m\u00eames obnubil\u00e9 par la guerre contre Daech et le terrorisme, nous avons parfois en Occident une vision fauss\u00e9e des conflits qui se d\u00e9roulent aujourd'hui au fond, nous n'avons pas affaire \u00e0 une grande guerre opposant le monde musulman \u00e0 l'Occident, mais \u00e0 des guerres confessionnelles entre musulmans eux- m\u00eames, on ne va pas remonter dans l'histoire jusqu'\u00e0 la mort du proph\u00e8te Mahomet notre point d\u00e9part c'\u00e9tait avant le 1er f\u00e9vrier 1979.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:27 > 0:03:10) [87%] : \r\nCe jour- l\u00e0 \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran 3 millions de personnes peut-\u00eatre 4 accueilli triomphalement les Khomeiny on pr\u00e9sente alors que quelque chose est en train de basculer les chiites ont un leader, ils auront bient\u00f4t un \u00c9tat bas\u00e9 sur les lois de Dieu et qui dispose de r\u00e9serves de p\u00e9trole formidables, voil\u00e0 donc la naissance du RES Bola le Parti de Dieu au Liban en 1982 marque les d\u00e9buts de l'internalisation de la r\u00e9volution iranienne, et aujourd'hui les miliciens du Hezbollah combattent en Syrie, aux c\u00f4t\u00e9s des forces de Bachar El-Assad, c'est le mouvement autiste soutenu lui aussi par T\u00e9h\u00e9ran qui r\u00e9siste \u00e0 la coalition sunnite, emmen\u00e9s par l'Arabie Saoudite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:16 > 0:04:10) [91%] : \r\nCette repr\u00e9sentent moins de 15 pourcent des des musulmans, il n'y a que 3 pays o\u00f9 ils sont majoritaires, l'Iran bien s\u00fbr ici repr\u00e9sente 80 pourcent de de la population, l'Irak 67 pourcent environ environ et le royaume de Bahre\u00efn 60 \u00e0 70 pourcent dirig\u00e9 dirig\u00e9 pourtant par une famille r\u00e9gnante sunnite partout ailleurs, les chiites sont minoritaires mais pr\u00e9sent dans toutes les monarchies du Golfe 12 \u00e0 15 pourcent de de la population en Arabie-Saoudite 18 pourcent au au Qatar 10 pourcent dans dans les \u00c9mirats, \u00e0 Oman 5 pourcent ces ces minorit\u00e9s constituent autant de relais potentiels pour le pouvoir iranien pour d\u00e9stabiliser les r\u00e9gimes sunnites, bien s\u00fbr, cette ligne de fracture, chiites, sunnites n'explique pas tout, mais en Irak avec l'invasion anglo- am\u00e9ricaine et le renversement de Saddam Hussein, un \u00e9quilibre a \u00e9t\u00e9 rompu, qui a plong\u00e9 le pays dans un terrible cas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:16 > 0:04:34) [90%] : \r\nKarim, bonjour, vous \u00eates directeur de recherche \u00e0 l'IRIS, l'Institut des Relations Internationales et strat\u00e9giques \u00e0 Paris, vous avez rejoint Geopolitis pour nous d\u00e9crypter le chaos qui s'est install\u00e9 au Moyen-Orient a commenc\u00e9, dites-vous, par l'Irak au printemps 2003.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:34 > 0:06:20) [91%] : \r\nJe pense que l'histoire retiendra que cette guerre, cette invasion anglo- am\u00e9ricaine de l'Irak en 2003, \u00e9tait l'une des plus grandes erreurs strat\u00e9giques de ces 50 derni\u00e8res ann\u00e9es, l'administration George Bush \u00e9tait d\u00e9termin\u00e9 \u00e0 frapper un grand coup apr\u00e8s l'ont septembre certains id\u00e9ologues qui entourait cette \u00e9quipe nous avait laiss\u00e9 croire qu'on allait commencer par d'une \u00e9chelle building en Irak, construire un Irak nouveau et que cela provoquerait un effet domino positif dans l'ensemble de la r\u00e9gion, l'histoire a montr\u00e9 que c'est exactement le contraire qui s'est produit qu'on a eu une mont\u00e9e en force de la r\u00e9pression dans les pays voisins, qu'on a eu une rapide mont\u00e9e en puissance \u00e9galement de l'Iran et ce sont les m\u00eames qui aujourd'hui souhaitent partir en guerre contre l'Iran, qui sont en partie responsables de cette mont\u00e9e en puissance de T\u00e9h\u00e9ran avec l'effondrement du r\u00e9gime irakien de la dictature de Saddam proc\u00e8s le d\u00e9membrement m\u00eame on pourrait dire c'est cela, on n'a pas \u00e9t\u00e9 on a \u00e9t\u00e9 au-del\u00e0 de la simple \u00e9radication d'un dictateur, on a voulu d\u00e9manteler toutes les structures \u00e9tatiques irakienne, c'est ainsi qu'apr\u00e8s l'invasion, Paul Bremer, l'administrateur am\u00e9ricain a mis en place la politique qu'il a qualifi\u00e9 de d\u00e9baassification, en r\u00e9f\u00e9rence maladroite \u00e0 la d\u00e9nazification qui avait eu lieu en Allemagne apr\u00e8s 1945 et c'est ainsi que des dizaines de milliers d'officiers irakiens se sont retrouv\u00e9s du jour au lendemain, sans emploi, sans revenus, et ce sont certains de ses officiers qui vont devenir un peu plus tard, les p\u00e8res fondateurs de Daech parce que Daech c'est un peu la rencontre de radicaux islamistes bien s\u00fbr mais aussi d'anciens officiers baasistes aigris qui avait une revanche \u00e0 prendre et qui \u00e9taient donc dans un combat beaucoup plus profane que religieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:06:20 > 0:06:24) [96%] : \r\nEt donc cela a une influence directe sur ce qui s'est pass\u00e9 plus tard en Syrie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:06:25 > 0:07:20) [89%] : \r\nTout \u00e0 fait, nous vivons aujourd'hui les effets conjugu\u00e9s de l'invasion de l'Irak et des r\u00e9volutions arabes qui ont commenc\u00e9 en 2011 et la Syrie et le pays peut-\u00eatre qui a pay\u00e9 le prix le plus lourd parce qu'il y avait les effets de la mont\u00e9e en puissance de l'Iran, le r\u00e9gime syrien \u00e9tait per\u00e7ue d\u00e9sormais comme le dernier alli\u00e9 arabe de T\u00e9h\u00e9ran et c'est un peu aussi ce qui a motiv\u00e9 certaines puissances conservatrice sunnites du Golfe, \u00e0 vouloir faire tomber le r\u00e9gime syrien et en m\u00eame temps nous avions aussi une soci\u00e9t\u00e9, la soci\u00e9t\u00e9 syrienne qui avait comme la soci\u00e9t\u00e9 irakienne souffert de d\u00e9cennies d'autoritarisme, de torture institutionnalis\u00e9e de politique \u00e9conomique et sociale hasardeuse qui avait fragilis\u00e9 ce pays et qui avait cr\u00e9\u00e9 un terreau propice \u00e0 une r\u00e9volte populaire qui initialement \u00e9tait bel et bien l\u00e9gitime, m\u00eame si tr\u00e8s vite cette r\u00e9volution syrienne s'est retrouv\u00e9e kidnapp\u00e9 phagocyt\u00e9 par le jeu des puissances r\u00e9gionales et internationales.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:07:21 > 0:07:36) [93%] : \r\nSi on fait le tour un peu des acteurs r\u00e9gionaux qui ont phagocyt\u00e9 cette guerre, on est un peu le sentiment que tous d'une mani\u00e8re ou d'une autre au int\u00e9r\u00eat au chaos qui s'est install\u00e9, si on prend l'Arabie Saoudite, si on prend la Turquie etc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:07:36 > 0:07:47) [91%] : \r\nTout \u00e0 fait, Nietzsche disait que les \u00c9tats sont les plus froid des monstres froids, on a l'impression que les puissances r\u00e9gionales qui sont en train de r\u00e9gler leurs comptes aujourd'hui en s\u00e9rie se comportent comme des monstres froids.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:07:47 > 0:08:17) [91%] : \r\nElle cherche \u00e0 maximiser leurs int\u00e9r\u00eats \u00e0 pr\u00e9server leurs alli\u00e9s et les principaux perdants, ce sont les Syriens de Chair et de sang, qui se sont retrouv\u00e9s pris au milieu de ces guerres par procuration r\u00e9gional, donc dans les 6 premiers mois de la r\u00e9volution, il y a eu un v\u00e9ritable \u00e9lan populaire plut\u00f4t fond\u00e9e sur des revendications sociales et \u00e9conomiques, mais d\u00e8s l'Automne 2011 cette r\u00e9volution syrienne s'est transform\u00e9e en conflit r\u00e9gional et aujourd'hui avec l'intervention russe en conflit international.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:08:17 > 0:08:27) [79%] : \r\nC'est-\u00e0-dire qui a permis de Corus de de revenir dans le jeu au Moyen-Orient est-ce que vous diriez a contrario que l'Europe est exclu d\u00e9sormais du jeu moyenne orientale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:08:28 > 0:08:37) [91%] : \r\nLe paradoxe est qu'il y a au Moyen-Orient, un d\u00e9sir d'Europe, la plupart des pays de la r\u00e9gion, du moins des pays arabes souhaiteraient que l'Europe joue un r\u00f4le beaucoup plus important.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:08:37 > 0:08:58) [91%] : \r\nMais, de facto, l'Europe est devenue un acteur en effet tr\u00e8s marginale, on assiste aujourd'hui \u00e0 un d\u00e9sengagement des \u00c9tats-Unis, la fameuse politique de retranchement de Barack Obama qui compr\u00e9hensible apr\u00e8s les erreurs strat\u00e9giques des ann\u00e9es Bush, il y a une volont\u00e9 de se recentrer, de reconstruire la puissance int\u00e9rieure am\u00e9ricaine qui avait \u00e9t\u00e9 \u00e9galement affaibli par la crise \u00e9conomique et la Russie a bien \u00e9videmment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:08:58 > 0:09:27) [93%] : \r\nProfitez de ce retranchement am\u00e9ricain pour tenter un grand retour au Moyen-Orient qui peut sembler dans un 1er temps avoir r\u00e9ussi atteinte de ses objectifs strat\u00e9giques : \u00e9viter que le r\u00e9gime syrien ne s'\u00e9croule totalement, mais la Russie pourrait finir par payer le prix, comme la plupart des puissances ext\u00e9rieures qui sont intervenus au Proche-Orient depuis l'exp\u00e9dition de Bonaparte en \u00c9gypte en 1798 elles ont fini par subir le contrecoup le bac l\u00e2che et tr\u00e8s souvent, elles doivent repartir d\u00e9pit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:09:31 > 0:10:26) [90%] : \r\nLa pr\u00e9sence russe sur le terrain syrien s'explique par la confrontation Est- Ouest durant la guerre froide, l'URSS cherchent alors \u00e0 \u00e9tablir une alliance avec la Syrie pour contrer le pacte de Bagdad, ce pacte sign\u00e9 en 1955 places, la Turquie, l'Irak, l'Iran et le Pakistan, sous l'influence des \u00c9tats-Unis Syrie et URSS mettent en place une coop\u00e9ration militaire et \u00e9conomique, un 1er contrat d'armement et sign\u00e9 en 1956 parall\u00e8lement la coop\u00e9ration 7 ans \u00e0 l'industrie et aux infrastructures, exemple le barrage de P\u00e2ques bas sur le frein, les relations se renforce avec l'arriv\u00e9e du parti Baas en 1963 dans le r\u00e9gime instaure le socialisme arabe en 1970 Hafez El-Assad, le p\u00e8re de Bachar prend le pouvoir, il pr\u00f4ne l'\u00e9quilibre des forces face \u00e0 Isra\u00ebl Moscou apporte son soutien et obtient en contrepartie un acc\u00e8s maritime et a\u00e9rien facilite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:10:29 > 0:10:52) [94%] : \r\nAu d\u00e9but des ann\u00e9es 1980 Assad p\u00e8re et Brejnev signait \u00e0 Moscou un trait\u00e9 d'amiti\u00e9 et de coop\u00e9ration pour 20 ans, l'arm\u00e9e syrienne devient alors l'une des plus puissantes de la r\u00e9gion, l'effondrement du bloc sovi\u00e9tique, qui marque la fin des int\u00e9r\u00eats convergents : Russie, Syrie, il faudra attendre 2003 pour que que Vladimir Poutine entame le repositionnement de son pays au Moyen-Orient.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:10:55 > 0:11:07) [89%] : \r\n\u00e0 cette guerre d'influence territoriale avec les Russes et les puissances r\u00e9gionales se superposent une guerre des cultures vous avez d\u00e9velopp\u00e9 cette notion et j'aimerais bien que Founex vous nous expliquer un peu cela.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:11:07 > 0:12:47) [92%] : \r\nJ'ai utilis\u00e9 en effet la notion de caoutchouc ou ce que les Am\u00e9ricains appr\u00e9cient, mais qu'il ne faut pas confondre avec la notion de choc des civilisations, le choc des civilisations, c'est on pense essentiellement Islam Chine- Occident quand on parle de quelque chose, ce sont plut\u00f4t les affrontements sur les questions de valeur \u00e0 l'int\u00e9rieur qui m\u00eame soci\u00e9t\u00e9, c'est-\u00e0-dire \u00e0 l'int\u00e9rieur de la soci\u00e9t\u00e9 am\u00e9ricaine, vous avez des opinions diff\u00e9rentes sur l'avortement sur l'homosexualit\u00e9, sur le r\u00f4le de la religion sur les armes \u00e0 feu, etc, grosso-modo en Occident, on peut dire qu'apr\u00e8s 1989 apr\u00e8s la chute du mur de Berlin, il y a un consensus sur la fa\u00e7on de g\u00e9rer les soci\u00e9t\u00e9s respect du pluralisme des minorit\u00e9s et des femmes, etc dans le Moyen-Orient, en g\u00e9n\u00e9ral c'est valable aussi bien pour le monde arabe que pour la Turquie que pour les gens, nous n'avons pas encore atteint ce stade o\u00f9 il y a un consensus sur la question des valeurs, il y a encore des d\u00e9bats tr\u00e8s intenses au Maroc, en Alg\u00e9rie, au le vent \u00e9galement sur quel doit \u00eatre le r\u00f4le de la loi de Dieu \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de la loi des hommes, quel doit \u00eatre le r\u00f4le que les femmes peuvent jouer en politique les libres-penseurs les actes et les homosexuels, ce sont aussi ces d\u00e9bats qui vont d\u00e9terminer l'avenir du Moyen-Orient, donc lorsqu'on pense au Levant, on se focalise beaucoup sur les guerres par procuration ce qui se joue par contre en Afrique du Nord aujourd'hui, c'est tr\u00e8s souvent ces affrontements sur les questions de valeur, on a vu tout le d\u00e9bat auquel ont donn\u00e9 lieu, la r\u00e9daction des constitution tunisienne et \u00e9gyptienne, on voit souvent les questions sensibles sont celles du corps des femmes, c'est souvent le 1er Champ d'affrontement dans ses cordes, chose dans ces affrontements, et encore une fois, c'est peut-\u00eatre l\u00e0 que va se jouer l'avenir du Moyen-Orient, et c'est l\u00e0 o\u00f9 le l'occident a peut-\u00eatre le moins de marge de manoeuvre, c'est un d\u00e9bat interne \u00e0 ces soci\u00e9t\u00e9s moyennes orientales.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:12:48 > 0:12:58) [94%] : \r\nEt comment voyez-vous pour revenir sur le terrain, \u00e0 l'issue de ces guerres par procuration entre l'Iran et l'Arabie-Saoudite ou rajouter la Turquie aussi peut-\u00eatre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:12:58 > 0:14:12) [91%] : \r\nOn a le sentiment aujourd'hui que le le vent et d\u00e9stabilis\u00e9 pour longtemps les fronti\u00e8res h\u00e9rit\u00e9es de la premi\u00e8re guerre mondiale, de la succession de l'Empire ottoman, sont en train de dispara\u00eetre sous nos yeux, il y a une marche politique, une politique de puissance un affrontement une rivalit\u00e9 un combat de coqs, si vous voulez entre ces puissances qui sont en train d'\u00e9touffer le Proche-Orient, c'est pour cela que ce qu'on peut dire \u00e0 propos des affrontements sur les questions de valeurs, c'est que, contrairement aux guerres par procuration, il y a des choses positives qui peuvent en sortir les guerres par procuration sont toujours nuisible au pays o\u00f9 elle se d\u00e9roule, par contre, lorsqu'on parle de quelque chose, \u00e7a peut donner lieu \u00e0 des d\u00e9bats internes dans une soci\u00e9t\u00e9 qui peuvent finir par faire triompher les forces les plus lib\u00e9ral et plus progressiste, c'est ainsi qu'avance la cause des femmes, c'est ainsi qu'avance la cause des minorit\u00e9s de la d\u00e9mocratie, en r\u00e8gle g\u00e9n\u00e9rale, si vous voulez, nous sommes aujourd'hui dans un Moyen-Orient ou de contre- r\u00e9volution sont en train de s'affronter la contre- r\u00e9volution qui veut nous ramener aux dictatures \u00e0 l'autoritarisme, on a vu en \u00c9gypte, le retour de la r\u00e9pression et la contre- \u00e9volution qu'incarnent les mouvances islamistes les plus radicales, les lib\u00e9raux et les progressistes, semble avoir quelque peu \u00e9t\u00e9 marginalis\u00e9 ces 2 derni\u00e8res ann\u00e9es, mais ils n'ont pas dit leur dernier mot et on pourrait \u00e0 nouveau dans 5 6 ans les voir r\u00e9appara\u00eetre et dans l'espace public arabe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:14:13 > 0:14:20) [88%] : \r\nEst-ce que la les d\u00e9faites territoriale de l'\u00c9tat islamique vont fondamentalement changer la donne dans la r\u00e9gion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:14:20 > 0:14:30) [90%] : \r\nL'\u00c9tat islamique s'est peut-\u00eatre laiss\u00e9 griser par ses victoires Judicial c'est dire quelque chose, c'est un paradoxe : peut-\u00eatre, mais il y a un parall\u00e8le \u00e0 faire avec les \u00c9tats-Unis des ann\u00e9es 2000.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:14:30 > 0:14:53) [82%] : \r\nOn tombe d'abord dans Libris l'ivresse du pouvoir, l'ivresse du pouvoir, nous conduit \u00e0 la sur- extension les l'envers stretch dont les historiens parlent et c'est cette sur extension qui conduit au d\u00e9clin, donc c'est ce m\u00eame cercle traditionnel mais Brice sur extension d\u00e9clin que pourrait qui pourrait se concr\u00e9tiser aujourd'hui, si l'\u00c9tat islamique et continue de perdre du terrain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:14:54 > 0:14:59) [96%] : \r\nMerci, ce sera le mot de la fin, merci, vous avez de nous avoir rejoint sur ce plateau de g\u00e9opolitique, merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:15:01 > 0:15:49) [90%] : \r\nEt quelques pistes pour prolonger vos r\u00e9flexions, le dossier de notre invit\u00e9 Karim \u00c9mile Bitar apr\u00e8s la guerre froide, la guerre froide, dans le 99\u00e8me num\u00e9ro de la Revue internationale et strat\u00e9gique, le documentaire Bagdad, chronique d'une ville emmur\u00e9e r\u00e9alis\u00e9 par Lucas, se manger et Laurent revendeur je Docteur, on a pu le d\u00e9couvrir cette ann\u00e9e au Festival du grand reportage sur le d\u00e9membrement de l'Irak et la naissance de l'\u00c9tat islamique un livre le pi\u00e8ge Daech l'\u00c9tat islamique ou le retour de l'histoire de Pierre Muzard, aux \u00e9ditions La D\u00e9couverte, cette \u00e9mission est \u00e0 voir ou \u00e0 revoir en rediffusion sur RTS 2 sur les cha\u00eenes de TV5 Monde sur la page g\u00e9opolitique ce point CH merci de votre fid\u00e9lit\u00e9 Rendez-vous la semaine prochaine pour une nouvelle \u00e9dition de g\u00e9opolitique est-ce.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:15:50 > 0:15:52) [81%] : \r\nQui, lui, conflit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:15:54 > 0:15:59) [81%] : \r\nPoint com.\r\n\r\n\n", "UMID : ZT027617\r\nDate de transcription : 01-NOV-16\r\nNom du mod\u00e8le : fre-rts-daily\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:01 > 0:00:04) [64%] : \r\nVous \u00eates est tout simplement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:04 > 0:00:08) [88%] : \r\nSophie point.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:00:21 > 0:01:17) [91%] : \r\nBienvenue dans cette nouvelle \u00e9dition de g\u00e9opolitique et la Syrie ravag\u00e9e par la guerre depuis bient\u00f4t 6 ans et le chaos en Irak depuis 13 ans, pourquoi le Proche et le Moyen-Orient semble-t-il condamn\u00e9 \u00e0 une instabilit\u00e9 perp\u00e9tuelle, il n'y a pas eu une seule ann\u00e9e paisible depuis 1948 les premi\u00e8res lignes de fractures ont \u00e9t\u00e9 creus\u00e9es par les conflits opposant Isra\u00ebl \u00e0 ses voisins arabes, crise de Suez, guerre des 6 Jours guerre du Kippour \u00e0 ces guerres de type classique se sont superpos\u00e9es les luttes de lib\u00e9ration men\u00e9e par les Palestiniens et les Kurdes notamment d'autres lignes de fracture confessionnelle et communautaire sont apparues apr\u00e8s la r\u00e9volution iranienne, et plus tard apr\u00e8s la disparition de l'URSS, avec en toile de fond les rivalit\u00e9s h\u00e9g\u00e9monique des nouvelles puissances r\u00e9gionales Iran Arabie-Saoudite et dans une moindre mesure la Turquie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:18 > 0:02:21) [92%] : \r\nEn 1975 \u00e9clatait la guerre civile au Liban et la liste s'est allong\u00e9e interminablement, Iran, Irak, la plus meurtri\u00e8re de toute entre 1981 et 88 l'invasion du Kowe\u00eft en 1990 les 2 guerres du Golfe, les 2 guerres entre Isra\u00ebl et le Liban, les 1\u00e8re et 2\u00e8me Intifada et la guerre de Gaza \u00e0 4 reprises dans la p\u00e9riode 2006 2014, enfin les soul\u00e8vements contre les r\u00e9gimes autocratiques en Syrie, au Y\u00e9men autant gendre et le chaos et des guerres \u00e0 outrance \u00e0 l'int\u00e9rieur des \u00c9tats eux- m\u00eames obnubil\u00e9 par la guerre contre Daech et le terrorisme, nous avons parfois en Occident une vision fauss\u00e9e des conflits qui se d\u00e9roulent aujourd'hui au fond, nous n'avons pas affaire \u00e0 une grande guerre opposant le monde musulman \u00e0 l'Occident, mais \u00e0 des guerres confessionnelles entre musulmans eux- m\u00eames, on ne va pas remonter dans l'histoire jusqu'\u00e0 la mort du proph\u00e8te Mahomet notre point d\u00e9part c'\u00e9tait avant le 1er f\u00e9vrier 1979.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:27 > 0:03:10) [87%] : \r\nCe jour- l\u00e0 \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran 3 millions de personnes peut-\u00eatre 4 accueilli triomphalement les Khomeiny on pr\u00e9sente alors que quelque chose est en train de basculer les chiites ont un leader, ils auront bient\u00f4t un \u00c9tat bas\u00e9 sur les lois de Dieu et qui dispose de r\u00e9serves de p\u00e9trole formidables, voil\u00e0 donc la naissance du RES Bola le Parti de Dieu au Liban en 1982 marque les d\u00e9buts de l'internalisation de la r\u00e9volution iranienne, et aujourd'hui les miliciens du Hezbollah combattent en Syrie, aux c\u00f4t\u00e9s des forces de Bachar El-Assad, c'est le mouvement autiste soutenu lui aussi par T\u00e9h\u00e9ran qui r\u00e9siste \u00e0 la coalition sunnite, emmen\u00e9s par l'Arabie Saoudite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:16 > 0:04:10) [91%] : \r\nCette repr\u00e9sentent moins de 15 pourcent des des musulmans, il n'y a que 3 pays o\u00f9 ils sont majoritaires, l'Iran bien s\u00fbr ici repr\u00e9sente 80 pourcent de de la population, l'Irak 67 pourcent environ environ et le royaume de Bahre\u00efn 60 \u00e0 70 pourcent dirig\u00e9 dirig\u00e9 pourtant par une famille r\u00e9gnante sunnite partout ailleurs, les chiites sont minoritaires mais pr\u00e9sent dans toutes les monarchies du Golfe 12 \u00e0 15 pourcent de de la population en Arabie-Saoudite 18 pourcent au au Qatar 10 pourcent dans dans les \u00c9mirats, \u00e0 Oman 5 pourcent ces ces minorit\u00e9s constituent autant de relais potentiels pour le pouvoir iranien pour d\u00e9stabiliser les r\u00e9gimes sunnites, bien s\u00fbr, cette ligne de fracture, chiites, sunnites n'explique pas tout, mais en Irak avec l'invasion anglo- am\u00e9ricaine et le renversement de Saddam Hussein, un \u00e9quilibre a \u00e9t\u00e9 rompu, qui a plong\u00e9 le pays dans un terrible cas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:16 > 0:04:34) [90%] : \r\nKarim, bonjour, vous \u00eates directeur de recherche \u00e0 l'IRIS, l'Institut des Relations Internationales et strat\u00e9giques \u00e0 Paris, vous avez rejoint Geopolitis pour nous d\u00e9crypter le chaos qui s'est install\u00e9 au Moyen-Orient a commenc\u00e9, dites-vous, par l'Irak au printemps 2003.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:34 > 0:06:20) [91%] : \r\nJe pense que l'histoire retiendra que cette guerre \u00e0 cette invasion anglo- am\u00e9ricaine de l'Irak en 2003, \u00e9tait l'une des plus grandes erreurs strat\u00e9giques de ces 50 derni\u00e8res ann\u00e9es, l'administration George Bush \u00e9tait d\u00e9termin\u00e9 \u00e0 frapper un grand coup apr\u00e8s l'ont septembre certains id\u00e9ologues qui entourait cette \u00e9quipe nous avait laiss\u00e9 croire qu'on allait commencer par d'une \u00e9chelle building en Irak, construire un Irak nouveau et que cela provoquerait un effet domino positif dans l'ensemble de la r\u00e9gion, l'histoire a montr\u00e9 que c'est exactement le contraire qui s'est produit qu'on a eu une mont\u00e9e en force de la r\u00e9pression dans les pays voisins, qu'on a eu une rapide mont\u00e9e en puissance \u00e9galement de l'Iran et ce sont les m\u00eames qui aujourd'hui souhaitent partir en guerre contre l'Iran, qui sont en partie responsables de cette mont\u00e9e en puissance de T\u00e9h\u00e9ran avec l'effondrement du r\u00e9gime irakien de la dictature de Saddam proc\u00e8s le d\u00e9membrement m\u00eame on pourrait dire c'est cela, on n'a pas \u00e9t\u00e9 on a \u00e9t\u00e9 au-del\u00e0 de la simple \u00e9radication d'un dictateur, on a voulu d\u00e9manteler toutes les structures \u00e9tatiques irakienne, c'est ainsi qu'apr\u00e8s l'invasion, Paul Bremer, l'administrateur am\u00e9ricain a mis en place la politique qu'il a qualifi\u00e9 de d\u00e9baassification, en r\u00e9f\u00e9rence maladroite \u00e0 la d\u00e9nazification qui avait eu lieu en Allemagne apr\u00e8s 1945 et c'est ainsi que des dizaines de milliers d'officiers irakiens se sont retrouv\u00e9s du jour au lendemain, sans emploi, sans revenus, et ce sont certains de ses officiers qui vont devenir un peu plus tard, les p\u00e8res fondateurs de Daech parce que Daech c'est un peu la rencontre de radicaux islamistes bien s\u00fbr mais aussi d'anciens officiers baasistes aigris qui avait une revanche \u00e0 prendre et qui \u00e9taient donc dans un combat beaucoup plus profane que religieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:06:20 > 0:06:24) [96%] : \r\nEt donc cela a une influence directe sur ce qui s'est pass\u00e9 plus tard en Syrie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:06:25 > 0:07:20) [89%] : \r\nTout \u00e0 fait, nous vivons aujourd'hui les effets conjugu\u00e9s de l'invasion de l'Irak et des r\u00e9volutions arabes qui ont commenc\u00e9 en 2011 et la s\u00e9rie et le pays peut-\u00eatre qui a pay\u00e9 le prix le plus lourd parce qu'il y avait les effets de la mont\u00e9e en puissance de l'Iran, le r\u00e9gime syrien \u00e9tait per\u00e7ue d\u00e9sormais comme le dernier alli\u00e9 arabe de T\u00e9h\u00e9ran et c'est un peu aussi ce qui a motiv\u00e9 certaines puissances conservatrice sunnites du Golfe, \u00e0 vouloir faire tomber le r\u00e9gime syrien et en m\u00eame temps nous avions aussi une soci\u00e9t\u00e9, la soci\u00e9t\u00e9 syrienne qui avait comme la soci\u00e9t\u00e9 irakienne souffert de d\u00e9cennies d'autoritarisme, de torture institutionnalis\u00e9e de politique \u00e9conomique et sociale hasardeuse qui avait fragilis\u00e9 ce pays et qui avait cr\u00e9\u00e9 un terreau propice \u00e0 une r\u00e9volte populaire qui initialement \u00e9tait bel et bien l\u00e9gitime, m\u00eame si tr\u00e8s vite cette r\u00e9volution syrienne s'est retrouv\u00e9e kidnapp\u00e9 phagocyt\u00e9 par le jeu des puissances r\u00e9gionales et internationales.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:07:21 > 0:07:36) [93%] : \r\nSi on fait le tour un peu des acteurs r\u00e9gionaux qui ont phagocyt\u00e9 cette guerre, on est un peu le sentiment que tous d'une mani\u00e8re ou d'une autre au int\u00e9r\u00eat au chaos qui s'est install\u00e9, si on prend l'Arabie Saoudite, si on prend la Turquie etc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:07:36 > 0:08:17) [91%] : \r\nTout \u00e0 fait, Nietzsche disait que les \u00c9tats sont les plus froid des monstres froids, on a l'impression que les puissances r\u00e9gionales qui sont en train de r\u00e9gler leurs comptes aujourd'hui en Syrie se comportent comme des monstres froids, elle cherche \u00e0 maximiser leurs int\u00e9r\u00eats \u00e0 pr\u00e9server leurs alli\u00e9s et les principaux perdants, ce sont les Syriens de Chair et de sang, qui se sont retrouv\u00e9s pris au milieu de ces guerres par procuration r\u00e9gional, donc dans les 6 premiers mois de la r\u00e9volution, il y a eu un v\u00e9ritable \u00e9lan populaire plut\u00f4t fond\u00e9e sur des revendications sociales et \u00e9conomiques, mais d\u00e8s l'Automne 2011 cette r\u00e9volution syrienne s'est transform\u00e9e en conflit r\u00e9gional et aujourd'hui avec l'intervention russe en conflit international.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:08:17 > 0:08:27) [80%] : \r\nC'est-\u00e0-dire qui a permis de Corus de de revenir dans le jeu au Moyen-Orient est-ce que vous diriez a contrario que l'Europe est exclu d\u00e9sormais du jeu moyenne orientale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:08:28 > 0:09:27) [90%] : \r\nLe paradoxe est qu'il y a au Moyen-Orient, un d\u00e9sir d'Europe, la plupart des pays de la r\u00e9gion, du moins des pays arabes souhaiteraient que l'Europe joue un r\u00f4le beaucoup plus important, mais, de facto, l'Europe est devenue un acteur en effet tr\u00e8s marginale, on assiste aujourd'hui \u00e0 un d\u00e9sengagement des \u00c9tats-Unis, la fameuse politique de retranchement de Barack Obama, qui est compr\u00e9hensible apr\u00e8s les erreurs strat\u00e9giques des ann\u00e9es Bush, il y a une volont\u00e9 de se recentrer, de reconstruire la puissance int\u00e9rieure am\u00e9ricaine qui avait \u00e9t\u00e9 \u00e9galement affaibli par la crise \u00e9conomique et la Russie a bien \u00e9videmment profiter de ce retranchement am\u00e9ricain pour tenter un grand retour au Moyen-Orient qui peut sembler dans un 1er temps avoir r\u00e9ussi atteinte de ses objectifs strat\u00e9giques : \u00e9viter que le r\u00e9gime syrien ne s'\u00e9croule totalement, mais la Russie pourrait finir par payer le prix, comme la plupart des puissances ext\u00e9rieures qui sont intervenus au Proche-Orient depuis l'exp\u00e9dition de Bonaparte en \u00c9gypte en 1798 elles ont fini par subir le contrecoup le bac l\u00e2che et tr\u00e8s souvent, elles doivent repartir d\u00e9pit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:09:31 > 0:10:26) [91%] : \r\nLa pr\u00e9sence russe sur le terrain syrien s'explique par la confrontation Est- Ouest durant la guerre froide, l'URSS cherchent alors \u00e0 \u00e9tablir une alliance avec la Syrie pour contrer le pacte de Bagdad, ce pacte sign\u00e9 en 1955 places, la Turquie, l'Irak, l'Iran et le Pakistan, sous l'influence des \u00c9tats-Unis Syrie et URSS mettent en place une coop\u00e9ration militaire et \u00e9conomique, un 1er contrat d'armement et sign\u00e9 en 1956 parall\u00e8lement la coop\u00e9ration 7 ans \u00e0 l'industrie et aux infrastructures, exemple le barrage de P\u00e2ques bas sur le frein, les relations se renforce avec l'arriv\u00e9e du parti Baas en 1963 dans le r\u00e9gime instaure le socialisme arabe en 1970 Hafez El-Assad, le p\u00e8re de Bachar prend le pouvoir, il pr\u00f4ne l'\u00e9quilibre des forces face \u00e0 Isra\u00ebl Moscou apporte son soutien et obtient en contrepartie un acc\u00e8s maritime et a\u00e9rien facilite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:10:29 > 0:10:52) [94%] : \r\nAu d\u00e9but des ann\u00e9es 1980 Assad p\u00e8re et Brejnev signait \u00e0 Moscou un trait\u00e9 d'amiti\u00e9 et de coop\u00e9ration pour 20 ans, l'arm\u00e9e syrienne devient alors l'une des plus puissantes de la r\u00e9gion, l'effondrement du bloc sovi\u00e9tique, qui marque la fin des int\u00e9r\u00eats convergents : Russie, Syrie, il faudra attendre 2003 pour que que Vladimir Poutine entame le repositionnement de son pays au Moyen-Orient.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:10:55 > 0:11:07) [89%] : \r\n\u00e0 cette guerre d'influence territoriale avec les Russes et les puissances r\u00e9gionales se superposent une guerre des cultures vous avez d\u00e9velopp\u00e9 cette notion et j'aimerais bien que Founex vous nous expliquer un peu cela.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:11:07 > 0:12:47) [92%] : \r\nJ'ai utilis\u00e9 en effet la notion de caoutchouc ou ce que les Am\u00e9ricains appr\u00e9cient, mais qu'il ne faut pas confondre avec la notion de choc des civilisations, le choc des civilisations, c'est on pense essentiellement Islam Chine- Occident quand on parle de quelque chose, ce sont plut\u00f4t les affrontements sur les questions de valeur \u00e0 l'int\u00e9rieur qui m\u00eame soci\u00e9t\u00e9, c'est-\u00e0-dire \u00e0 l'int\u00e9rieur de la soci\u00e9t\u00e9 am\u00e9ricaine, vous avez des opinions diff\u00e9rentes sur l'avortement sur l'homosexualit\u00e9, sur le r\u00f4le de la religion sur les armes \u00e0 feu, etc, grosso-modo en Occident, on peut dire qu'apr\u00e8s 1989 apr\u00e8s la chute du mur de Berlin, il y a un consensus sur la fa\u00e7on de g\u00e9rer les soci\u00e9t\u00e9s respect du pluralisme des minorit\u00e9s et des femmes, etc dans le Moyen-Orient, en g\u00e9n\u00e9ral c'est valable aussi bien pour le monde arabe que pour la Turquie que pour les gens, nous n'avons pas encore atteint ce stade o\u00f9 il y a un consensus sur la question des valeurs, il y a encore des d\u00e9bats tr\u00e8s intenses au Maroc, en Alg\u00e9rie, au le vent \u00e9galement sur quel doit \u00eatre le r\u00f4le de la loi de Dieu \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de la loi des hommes, quel doit \u00eatre le r\u00f4le que les femmes peuvent jouer en politique les libres-penseurs les actes et les homosexuels, ce sont aussi ces d\u00e9bats qui vont d\u00e9terminer l'avenir du Moyen-Orient, donc lorsqu'on pense au Levant, on se focalise beaucoup sur les guerres par procuration ce qui se joue par contre en Afrique du Nord aujourd'hui, c'est tr\u00e8s souvent ces affrontements sur les questions de valeur, on a vu tout le d\u00e9bat auquel ont donn\u00e9 lieu, la r\u00e9daction des constitution tunisienne et \u00e9gyptienne, on voit souvent les questions sensibles sont celles du corps des femmes, c'est souvent le 1er Champ d'affrontement dans ses cordes, chose dans ces affrontements, et encore une fois, c'est peut-\u00eatre l\u00e0 que va se jouer l'avenir du Moyen-Orient, et c'est l\u00e0 o\u00f9 le l'occident a peut-\u00eatre le moins de marge de manoeuvre, c'est un d\u00e9bat interne \u00e0 ces soci\u00e9t\u00e9s moyennes orientales.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:12:48 > 0:12:58) [94%] : \r\nEt comment voyez-vous pour revenir sur le terrain, \u00e0 l'issue de ces guerres par procuration entre l'Iran et l'Arabie-Saoudite ou rajouter la Turquie aussi peut-\u00eatre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:12:58 > 0:14:12) [90%] : \r\nOn a le sentiment aujourd'hui que le le vent et d\u00e9stabilis\u00e9 pour longtemps les fronti\u00e8res h\u00e9rit\u00e9es de la premi\u00e8re guerre mondiale, de la succession de l'Empire ottoman, sont en train de dispara\u00eetre sous nos yeux, il y a une marche politique, une politique de puissance un affrontement une rivalit\u00e9 un combat de coqs, si vous voulez entre ces puissances qui sont en train d'\u00e9touffer le Proche-Orient, c'est pour cela que ce qu'on peut dire \u00e0 propos des affrontements sur les questions de valeurs, c'est que, contrairement aux guerres par procuration, il y a des choses positives qui peuvent en sortir les guerres par procuration sont toujours nuisible au pays o\u00f9 elle se d\u00e9roule, par contre, lorsqu'on parle de caoutchouc was \u00e7a peut donner lieu \u00e0 des d\u00e9bats, \u00e0 terme, dans une soci\u00e9t\u00e9 qui peuvent finir par faire triompher les forces les plus lib\u00e9ral et plus progressiste, c'est ainsi qu'avance la cause des femmes, c'est ainsi qu'avance la cause des minorit\u00e9s de la d\u00e9mocratie, en r\u00e8gle g\u00e9n\u00e9rale, si vous voulez, nous sommes aujourd'hui dans un Moyen-Orient ou de contre- r\u00e9volution sont en train de s'affronter la contre- r\u00e9volution qui veut nous ramener aux dictatures \u00e0 l'autoritarisme, on a vu en \u00c9gypte, le retour de la r\u00e9pression et la contre- \u00e9volution qu'incarnent les mouvances islamistes les plus radicales, les lib\u00e9raux et les progressistes, semble avoir quelque peu \u00e9t\u00e9 marginalis\u00e9 ces 2 derni\u00e8res ann\u00e9es, mais ils n'ont pas dit leur dernier mot et on pourrait \u00e0 nouveau dans 5 6 ans les voir r\u00e9appara\u00eetre et dans l'espace public arabe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:14:13 > 0:14:20) [88%] : \r\nEst-ce que la les d\u00e9faites territoriale de l'\u00c9tat islamique vont fondamentalement changer la donne dans la r\u00e9gion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:14:20 > 0:14:30) [90%] : \r\nL'\u00c9tat islamique s'est peut-\u00eatre laiss\u00e9 griser par ses victoires Judicial c'est dire quelque chose, c'est un paradoxe : peut-\u00eatre, mais il y a un parall\u00e8le \u00e0 faire avec les \u00c9tats-Unis des ann\u00e9es 2000.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:14:30 > 0:14:53) [81%] : \r\nOn tombe d'abord dans Libris l'ivresse du pouvoir, l'ivresse du pouvoir, nous conduit \u00e0 la sur- extension les Perrier \u00e0 l'envers, stretch dont les historiens parlent et c'est cette sur extension qui conduit au d\u00e9clin, donc c'est ce m\u00eame cercle traditionnel mais Brice sur extension d\u00e9clin que pourrait qui pourrait se concr\u00e9tiser aujourd'hui, si l'\u00c9tat islamique et continue de perdre du terrain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:14:54 > 0:14:59) [96%] : \r\nMerci, ce sera le mot de la fin, merci, vous avez de nous avoir rejoint sur ce plateau de g\u00e9opolitique, merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:15:01 > 0:15:49) [90%] : \r\nEt quelques pistes pour prolonger vos r\u00e9flexions, le dossier de notre invit\u00e9 Karim \u00c9mile Bitar apr\u00e8s la guerre froide, la guerre froide, dans le 99\u00e8me num\u00e9ro de la Revue internationale et strat\u00e9gique, le documentaire Bagdad, chronique d'une ville emmur\u00e9e r\u00e9alis\u00e9 par Lucas, se manger et Laurent revendeur je Docteur, on a pu le d\u00e9couvrir cette ann\u00e9e au Festival du grand reportage sur le d\u00e9membrement de l'Irak et la naissance de l'\u00c9tat islamique un livre le pi\u00e8ge Daech l'\u00c9tat islamique ou le retour de l'histoire de Pierre Muzard, aux \u00e9ditions La D\u00e9couverte, cette \u00e9mission est \u00e0 voir ou \u00e0 revoir en rediffusion sur RTS 2 sur les cha\u00eenes de TV5 Monde sur la page g\u00e9opolitique ce point CH merci de votre fid\u00e9lit\u00e9 Rendez-vous la semaine prochaine pour une nouvelle \u00e9dition de g\u00e9opolitique est-ce.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:15:50 > 0:15:52) [68%] : \r\nPuis Poissy.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:15:54 > 0:15:59) [82%] : \r\nPoint com.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2016-10-28T09:08:26Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1610553700", "title": "SC_CHAOS_IRAK_SYRIE", "excerpt": "Pr\u00e9prod \u00e0 base d'archives sur l'origine du conflit arm\u00e9 au Moyen-Orient.", "thematicGeographicals": ["IRAN", "IRAK", "SYRIE"], "thematicThemes": ["CONFLIT ARM\u00c9"]}, {"internalArchiveId": "AA1610553701", "title": "syrie_russie_clean", "excerpt": "Pr\u00e9prod \u00e0 base d'archives sur l'historique de la pr\u00e9sence russe en Syrie.", "thematicGeographicals": ["SYRIE", "RUSSIE"], "thematicThemes": ["POLITIQUE", "\u00c9CONOMIE", "DIPLOMATIE"]}], "program": {"href": "/programs/453", "id": "453", "name": "Geopolitis"}, "contributors": [{"function": "Producteur Editorial", "name": "MIONE, Marcel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "HAUERT, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "MIONE, Marcel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "RAPPAZ, Bernard", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "PONTINELLI, Serge", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1673785", "isColor": true, "version": 3, "medium": {"id": "ZT027917", "position": "1"}}, {"id": "1673431", "comment": "l\u00e9ger d\u00e9calage labial visible sur M. Mione", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 2, "medium": {"id": "ZT027841", "position": "1"}}, {"id": "1671549", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT027617", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-66809E45-A910-4BC5-BF3F-865055E43531", "internalArchiveId": "66809E45-A910-4BC5-BF3F-865055E43531", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Nos r\u00eaves ne rentrent pas dans vos urnes ", "publicationDate": "2016-10-30T00:00:00Z", "summary": "Nos r\u00eaves ne rentrent pas dans vos urnes. Nos r\u00eaves s'expriment durant les Nuits Debout, Place de la R\u00e9publique, \u00e0 Paris. Des r\u00eaves \u00e0 l'action, Ad\u00e8le, Gr\u00e9goire, Gabriel, Karim, Flora, Sophie, Lucie et Thomas sont pass\u00e9s au moins une fois Place de la R\u00e9publique \u00e0 Nuit Debout, depuis le d\u00e9but de ce mouvement le 31 mars 2016. L\u00e0 ils se sont peut-\u00eatre rencontr\u00e9s, ils ont d\u00e9but\u00e9 ou poursuivi leur action. Anim\u00e9s par un sentiment d'injustice, ils m\u00e8nent une r\u00e9flexion critique sur notre monde. Face \u00e0 une soci\u00e9t\u00e9 emball\u00e9e dans une course effr\u00e9n\u00e9e au profit et \u00e9crasant au passage l'humain et les valeurs essentielles, ces jeunes militants r\u00e9agissent. Comme le r\u00e9sume Ad\u00e8le. \"Place de la R\u00e9publique, on ne rencontre pas l'autre dans le but de l'utiliser mais simplement parce qu'il est l\u00e0 et parce qu'il souhaite apporter ces comp\u00e9tences \u00e0 Nuit Debout, d'une mani\u00e8re ou d'une autre\".\r\nAvec : Ad\u00e8le, \u00e9tudiante en sciences sociales - Gr\u00e9goire, musicien, membre de l'Orchestre Debout - Gabriel, charg\u00e9 de mobilisation pour l'ONG \"Les Amis de la Terre - France\" - Karim, avocat p\u00e9naliste - Flora, militante \"anti-capitaliste\" et membre du comit\u00e9 de r\u00e9daction du site \"r\u00e9volution permanente\" - Sophie, avocate - Lucie, membre de l'ONG \"Les Amis de la Terre - France\", charg\u00e9e de la lutte contre les \u00e9nergies polluantes - Thomas, porte-parle du parti pirate.", "durationSec": 3402, "genres": ["Reportage", "Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8093022", "imageURL": "http://www.rts.ch/4201309.image", "thematicGeographicals": ["France", "Paris"], "thematicThemes": ["mouvement alternatif", "manifestation politique", "contestation"], "thematicPersons": ["Nuit debout"], "alternativeTitle": ["Le labo du 30.10.2016", "Nos r\u00eaves ne rentrent pas dans vos urnes / LABO_2016-10-30T19:03:00_le-labo", "Le labo du 30.10.2016", "Sujet 1 / LABO_2016-10-30T19:03:00_sujet-1", "Sujet 4 / LABO_2016-10-30T19:03:00_sujet-4", "Sujet 2 / LABO_2016-10-30T19:03:00_sujet-2", "Sujet 5 / LABO_2016-10-30T19:03:00_sujet-5", "Sujet 3 / LABO_2016-10-30T19:03:00_sujet-3", "Nos r\u00eaves ne rentrent pas dans vos urnes / LABO_2016-10-30T19:03:00_le-labo"], "alternativeSummary": ["Nos r\u00eaves ne rentrent pas dans vos urnes.\nNos r\u00eaves s'expriment durant les Nuits Debout, Place de la R\u00e9publique, \u00e0 Paris.\n\nDes r\u00eaves \u00e0 l'action, Ad\u00e8le, Gr\u00e9goire, Gabriel, Karim, Flora, Sophie, Lucie et Thomas sont pass\u00e9s au moins une fois Place de la R\u00e9publique \u00e0 Nuit Debout, depuis le d\u00e9but de ce mouvement le 31 mars 2016. L\u00e0 ils se sont peut-\u00eatre rencontr\u00e9s, ils ont d\u00e9but\u00e9 ou poursuivi leur action. Anim\u00e9s par un sentiment d'injustice, ils m\u00e8nent une r\u00e9flexion critique sur notre monde. Face \u00e0 une soci\u00e9t\u00e9 emball\u00e9e dans une course effr\u00e9n\u00e9e au profit et \u00e9crasant au passage l'humain et les valeurs essentielles, ces jeunes militants r\u00e9agissent. Comme le r\u00e9sume Ad\u00e8le. \"Place de la R\u00e9publique, on ne rencontre pas l'autre dans le but de l'utiliser mais simplement parce qu'il est l\u00e0 et parce qu'il souhaite apporter ces comp\u00e9tences \u00e0 Nuit Debout, d'une mani\u00e8re ou d'une autre\".\n\nAvec :\nAd\u00e8le, \u00e9tudiante en sciences sociales - Gr\u00e9goire, musicien, membre de l'Orchestre Debout - Gabriel, charg\u00e9 de mobilisation pour l'ONG \"Les Amis de la Terre - France\" - Karim, avocat p\u00e9naliste - Flora, militante \"anti-capitaliste\" et membre du comit\u00e9 de r\u00e9daction du site \"r\u00e9volution permanente\" - Sophie, avocate - Lucie, membre de l'ONG \"Les Amis de la Terre - France\", charg\u00e9e de la lutte contre les \u00e9nergies polluantes - Thomas, porte-parle du parti pirate.\n\nUn documentaire de Sandrine Jorand\nR\u00e9alisation: Patrick Lenoir\nProduction Le LABO / David Collin", "Nos r\u00eaves ne rentrent pas dans vos urnes.\nNos r\u00eaves s'expriment durant les Nuits Debout, Place de la R\u00e9publique, \u00e0 Paris.\n\nDes r\u00eaves \u00e0 l'action, Ad\u00e8le, Gr\u00e9goire, Gabriel, Karim, Flora, Sophie, Lucie et Thomas sont pass\u00e9s au moins une fois Place de la R\u00e9publique \u00e0 Nuit Debout, depuis le d\u00e9but de ce mouvement le 31 mars 2016. L\u00e0 ils se sont peut-\u00eatre rencontr\u00e9s, ils ont d\u00e9but\u00e9 ou poursuivi leur action. Anim\u00e9s par un sentiment d'injustice, ils m\u00e8nent une r\u00e9flexion critique sur notre monde. Face \u00e0 une soci\u00e9t\u00e9 emball\u00e9e dans une course effr\u00e9n\u00e9e au profit et \u00e9crasant au passage l'humain et les valeurs essentielles, ces jeunes militants r\u00e9agissent. Comme le r\u00e9sume Ad\u00e8le. \"Place de la R\u00e9publique, on ne rencontre pas l'autre dans le but de l'utiliser mais simplement parce qu'il est l\u00e0 et parce qu'il souhaite apporter ces comp\u00e9tences \u00e0 Nuit Debout, d'une mani\u00e8re ou d'une autre\".\n\nAvec :\nAd\u00e8le, \u00e9tudiante en sciences sociales - Gr\u00e9goire, musicien, membre de l'Orchestre Debout - Gabriel, charg\u00e9 de mobilisation pour l'ONG \"Les Amis de la Terre - France\" - Karim, avocat p\u00e9naliste - Flora, militante \"anti-capitaliste\" et membre du comit\u00e9 de r\u00e9daction du site \"r\u00e9volution permanente\" - Sophie, avocate - Lucie, membre de l'ONG \"Les Amis de la Terre - France\", charg\u00e9e de la lutte contre les \u00e9nergies polluantes - Thomas, porte-parle du parti pirate.\n\nUn documentaire de Sandrine Jorand\nR\u00e9alisation: Patrick Lenoir\nProduction Le LABO / David Collin"], "variantIds": ["ece-8093027", "ece-8093022"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-07T09:24:57Z", "speechToTexts": ["13.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [96%] :\r\nLe labo David Collin. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:08) [86%] :\r\nBonsoir, bienvenue dans les labours, jusqu'\u00e0 20 heures avec une soir\u00e9e documentaire avec Sandrine Jorand, qui s'int\u00e9resse aux militants de la nuit, debout, leurs envies, leurs motivations, le r\u00eave, bien s\u00fbr, qui s'exprimait au printemps dernier et qui s'exprime encore dans toute la France, solidarit\u00e9 authenticit\u00e9 apr\u00e8s radicale des \u00e9nergies polluantes, d\u00e9fense des droits des citoyens, tout cela se retrouve dans les r\u00eaves de jeunes militants pass\u00e9s au moins une fois par la place de la R\u00e9publique \u00e0 Paris depuis le 31 mars 2016, 1er jour de la nuit debout le r\u00eaves ne rentrent pas aux urnes, un documentaire de Sandrine Jorand r\u00e9alis\u00e9 pour les labos par Patrick Lenoir. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:00:47) [89%] :\r\nL'unit\u00e9, une unit\u00e9 la pointe t\u00e9l\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:52) [71%] :\r\nJe trouve, et donc. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:00:59) [91%] :\r\nJe n'imagine pas ma vie autrement que voil\u00e0 la semaine prochaine, il laisse passer sa place de la R\u00e9publique et on va mettre \u00e7a en place cet apr\u00e8s- midi. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:01:06) [81%] :\r\nEn tant que militante, j'ai l'impression donn\u00e9e, plus de 100 sa magie. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:09) [89%] :\r\nEt parce que c'est, c'est toujours des des surprises et et de hasard en fait et \u00e0 chaque fois, \u00e7a, \u00e7a se construit, de semaine en semaine, \u00e7a change. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:15) [89%] :\r\nDonc moi c'est c'est \u00e9vident qu'on peut dire que j'ai manqu\u00e9 de rigueur dans mon enfance, j'\u00e9tais jamais v\u00e9cu la pr\u00e9carit\u00e9 oui je viens d'un milieu relativement ais\u00e9e, donc pour moi la volont\u00e9 de lutter, c'\u00e9tait justement en r\u00e9action au fait que je croyais toutes cette mis\u00e8re autour de moi que je voyais normalement de gens dans la souffrance, etc, et que nous on vivait un peu dans une bulle et je me disais : mais c'est pas possible, en fait, moi \u00e7a me convainc pas, je ne peux pas accepter moi- m\u00eame de vivre dans le confort, qui est le mien, tout en voyant qu'autour de moi que pas quand j'\u00e9tais toute petite, \u00e7a passait surtout par le fait de voir des SDF dans la rue ou des enfants mourir de faim \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, moi je me disais il y a quelque chose qui va parler, quelque chose que je peux pas accepter. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:01) [88%] :\r\nLa place du droit consid\u00e9rables allez l'\u00e9norme parce que le droit, c'est une force, je peux, je pense que les gens qui ont tendance \u00e0 le sous- estimer, voire \u00e0 l'oublier, si on consid\u00e8re que le syst\u00e8me se se moque des droits des uns et des autres, mais c'est faux, et le droit d'intervenir pour se prot\u00e9ger, et et voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:03:02) [87%] :\r\nNos r\u00eaves ne rentrent pas dans vos urnes nos r\u00eaves s'expriment Place de la R\u00e9publique \u00e0 Paris dans nos r\u00eaves le profil n'est plus le but 1er dans nos r\u00eaves, l'humain est au centre de notre soci\u00e9t\u00e9, solidarit\u00e9 authenticit\u00e9 avait radicale des \u00e9nergies polluantes, d\u00e9fense des droits du citoyen jusqu'\u00e0 la r\u00e9volution, pour certains, des r\u00eaves \u00e0 l'action \u00e0 la rencontre d'Ad\u00e8le Gabriel Karim Flora Sophie et Thomas. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:03:37) [87%] :\r\nDepuis le 31 mars nous sommes install\u00e9s sur la place de la R\u00e9publique, malgr\u00e9 les dispersions arbitraire, malgr\u00e9 la pluie malgr\u00e9 difficult\u00e9s mat\u00e9rielles, malgr\u00e9 des tentatives r\u00e9currentes d'infiltration et la descente d'un groupe restreint de militants d'extr\u00eame droite, notre mouvement r\u00e9unit chaque jour et chaque nuit, des milliers de personnes diff\u00e9rentes mais debout en outre une foule encore plus nombreuse et croissant de curieux, femmes et hommes de tous \u00e2ges, de tous milieux sociaux, pas sur la place, manifeste son soutien si besoin \u00e9tait, sur la confirme l'\u00e9chec manifeste du travail permanent d'exclusion des citoyens men\u00e9e par les dirigeants politiques et les faiseurs m\u00e9diatique d'opinion nous b\u00e9n\u00e9voles de la nuit, debout, femmes et hommes de toutes origines, simples citoyens et citoyennes du monde militants et militantes associatif Holly Poli. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:31) [80%] :\r\nCe qu'il se soit les conditions que sont les personnes qui pouir intervenir sur tout ce que vous voulez, enfin, \u00e7a peut \u00eatre un sujet sur lequel vous travaillez, \u00e7a peut \u00eatre en voyage, \u00e7a fait une passion. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:40) [85%] :\r\nPour moi, que j'avais, j'avais besoin d'un d'ailleurs, j'avais besoin d'une grande libert\u00e9 par rapport \u00e0 \u00e0 ce milieu familial et bon, j'ai toujours \u00e9t\u00e9 m\u00eame quand j'\u00e9tais petite forme 10 jours que j'\u00e9tais dans la lune, Ad\u00e8le, \u00e9tudiante en sciences sociales, voil\u00e0, j'\u00e9tais toujours ailleurs, donc cet ailleurs, j'ai trouv\u00e9 au d\u00e9but dans l'imagination et donc au cours de l'adolescence, il a fallu que je trouve un lieu r\u00e9el dans lequel allez et me retrouver dans quelques centres \u00e9questres et avant, c'\u00e9tait plut\u00f4t un lieu imaginaire et je dirais que maintenant ce lieu -l\u00e0 c'est, c'est la place de la R\u00e9publique. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:05:50) [88%] :\r\nJe m'appelle Gabriel Mazzolini je suis charg\u00e9 de mobilisation, les amis de la Terre France et j'ai 26 ans, pour ma part, je suis arriv\u00e9 \u00e0 Nuit debout un peu dans la foul\u00e9e de la mobilisation contre la travail c'\u00e9tait depuis le 9 mars on avait lanc\u00e9 un appel citoyen nombreux syndicalistes \u00e9tudiants \u00e9taient d\u00e9j\u00e0 mobilis\u00e9s et donc le 31 quand on a commenc\u00e9 \u00e0 l'occupation place est un peu pour tout le monde dans la vie civile rester pieds 32 33, il y a eu une grosse action ambiante, c'\u00e9tait le 3 mai on va faire un grand sit-in devant l'Assembl\u00e9e nationale, c'\u00e9tait le jour o\u00f9 il y avait la 1\u00e8re lecture de leur travail, \u00e0 ce moment l\u00e0, donc c'\u00e9tait vraiment mais en fait, c'\u00e9tait le m\u00eame format de l'Assembl\u00e9e de Place de la R\u00e9publique, mais devant l'Assembl\u00e9e nationale et l\u00e0 on a montr\u00e9 qu'on \u00e9tait capable de mener des d\u00e9bats sous les yeux des des d\u00e9put\u00e9s \u00e9taient bless\u00e9s par une grenade des encerclement par les manifestations, donc c'\u00e9tait un peu, c'\u00e9tait pas vraiment dans le bon go\u00fbt de pas apr\u00e8s c'est un climat de tension immense, donc le fait d'arriver d'occuper la rue, il y a eu ce c'est normal en aucun esp\u00e8ce de le climat de tension qui s'instaure et puis au moment o\u00f9 on a tous commenc\u00e9 \u00e0 s'asseoir \u00e0 lever les mains en l'air pour montrer que c'\u00e9tait de la non- violence qu'on voulait avoir la possibilit\u00e9 juste de s'asseoir et discuter d'avoir une assembl\u00e9e populaire donc dans la rue, la tension s'est apais\u00e9e, etc et ensuite tous les d\u00e9bats, les d\u00e9bats caract\u00e9ristique de lui, debout, ont repris leur leur droit sur cette assembl\u00e9e donc voil\u00e0 ce que nous faisons l\u00e0, quelles sont les prochaines perspectives etc etc mais il y avait une belle sensation de victoire, il y a un tabou qui a \u00e9t\u00e9 bris\u00e9, comme je disais tout \u00e0 l'heure, le fait de sortir le Place de la R\u00e9publique \u00e0 le faire, cette assembl\u00e9e ailleurs en plus, d'autant plus devant l'Assembl\u00e9e nationale, c'\u00e9tait tr\u00e8s fort comme comment. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:07:44) [84%] :\r\nJe suis Gr\u00e9goire je suis musicien et arrangeur dans le cas de leur poser de la musique, c'est beaucoup plus fort que les utilisations qu'on a fait m\u00eame nous utilisions pas fait de musique, on a, on n'a pas du tout la propri\u00e9t\u00e9, on a choisi de les utiliser, mais dans ce cadre -l\u00e0, \u00e7a avait un sens \u00e0 ce moment -l\u00e0, 105 moi je pense que c'est le \u00e0 tout ce qu'on fait, donc voil\u00e0, c'\u00e9tait une \u00e9motion. \r\nCompl\u00e8tement renversantes moi j'avais des frissons d'entendre tout \u00e7a et ensuite, on va en fonction des programmes qu'on a fait, c'\u00e9tait la m\u00eame chose d'entendre d'entendre r\u00e9sonner la 5\u00e8me Symphonie et sur la Plaza R\u00e9publique c'\u00e9tait quelque chose de Delta voil\u00e0 ensuite les arrangements qu'on a fait de nombreuses nombreux chansons le coeur c'\u00e9tait voil\u00e0 c'\u00e9tait aussi une exp\u00e9rience d'une puissance et d'une fa\u00e7on. \r\nC'\u00e9tait flippant quoi comme comme comme comme moment et je pense que c'est une adr\u00e9naline, comment dire, pour nous, c'est une mani\u00e8re de, de, de continuer \u00e0 \u00e0 r\u00e9veiller les gens, montrez des solutions, montrer qu'on est capable de faire des choses et je pense qu'on a pour l'instant, c'est d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s r\u00e9ussi avec l'op\u00e9ra, \u00e7a va \u00eatre encore une autre, une autre \u00e9tape, \u00e7a va \u00eatre 3 ou 4 fois plus, un peu. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:52) [75%] :\r\nAh. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:09:05) [86%] :\r\nOrchestre debout, place de la R\u00e9publique. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:10:19) [86%] :\r\nC'\u00e9tait tr\u00e8s t\u00f4t 14 ans et j'ai commenc\u00e9 comme vendeur de journaux pour un parti politique en porte-\u00e0-porte, un parti d'extr\u00eame gauche italien par ailleurs je suis italien, donc je suis immigr\u00e9 en France, mais c'\u00e9tait un peu importe, parti s'appelle lutte communiste. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:10:34) [90%] :\r\nMoi et pour vous c'est d'o\u00f9 \u00e7a vient, cette, cette envie de militer. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:10:42) [84%] :\r\nJe pense a premi\u00e8re c'est une lecture, c'est un bouquin, donc c'est lui qui m'a un peu mis dans le bain, on va dire comme \u00e7a ce une biographie, c'\u00e9tait une biographie de L\u00e9nine et en fait quand j'\u00e9tais saisi par le personnage et donc du coup je me suis int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 la question et j'ai commenc\u00e9 \u00e0 militer, c'est un peu d\u00e9bloquer mais apr\u00e8s 6, je cherche les causes aussi ce qui me rapproche de de militants qui ont int\u00e9gr\u00e9 la politique on va dire par les 2 bouts, parce que moi ce qui me fascine, c'est l'heure pour dire leur d\u00e9termination, leur il y a beaucoup de col\u00e8re, etc, \u00e7a me fait beaucoup beaucoup pens\u00e9 \u00e0 la les toutes premi\u00e8res manifs que je faisais, o\u00f9 il y avait cette col\u00e8re, ce que j'ai encore encore beaucoup de militants ou abandonner toute demande d'o\u00f9 vient, d'o\u00f9 vient cette col\u00e8re pourquoi tu l'as et enfin moi et il y a quelque chose qui pour moi beaucoup, c'est la pauvret\u00e9, le pr\u00e9cariat parce que je le PQ parce que ma m\u00e8re avec et je pense que Rama maire est clairement un des \u00e9l\u00e9ments qui fait que j'ai encore c'est-\u00e0-dire qu'aujourd'hui, qui vient quand je que je voyais quand j'ai manifest\u00e9, quoi, donc voil\u00e0 une personne qui femme dans un pays assez machiste dire quand m\u00eame ind\u00e9pendante 13 \u00e0 table, attach\u00e9 \u00e0 son ind\u00e9pendance \u00e9conomique, mais malgr\u00e9 tout pr\u00e9caire. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:11:51) [91%] :\r\nJe r\u00e9fl\u00e9chissais \u00e9norm\u00e9ment sur ce qui s'est pass\u00e9 au niveau intellectuel. \r\nMais je n'avais jamais vraiment fait partie j'avais pas fait une seule manifestation arc-en-ciel du 14 juin de cette ann\u00e9e, bon maintenant c'est s\u00fbr que je non. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:05) [89%] :\r\nJeffrey toutes, j'avais l'impression avant Nuit debout, j'\u00e9tais pas \u00e0 l'aise dans les rapports humains, parce que j'avais l'impression qu'il fonctionnait sur du semblant voil\u00e0, chacun avait sa vie personnelle et quand on a \u00e9t\u00e9 dans des rapports avec les autres, on faisait semblant, donc sur des rapports soit de s\u00e9duction, soit un petit peu d'arrogance pour se mettre en avant pour prouver qu'on savait quelque chose, ce que je trouve vraiment int\u00e9ressant \u00e0 Nuit debout, c'est que d\u00e9j\u00e0, chacun arrive en disant je, je peux apporter quelque chose mais je ne suis m\u00eame pas s\u00fbr de ce que je peux apporter et je me d\u00e9couvre moi- m\u00eame en rapport avec les autres, des comp\u00e9tences, que je ne savais m\u00eame pas que j'avais, et \u00e7a c'est tr\u00e8s int\u00e9ressant, donc quand je dis du coup on n'est pas dans les m\u00eames rapports humains, c'est qu'on ne rencontre pas l'autre, comme en voulant l'utiliser ou en se disant : voil\u00e0 ce qu'il pourrait m'apporter, on rencontre l'autre parce qu'il est l\u00e0, c'est que, avant, je pensais le reste de ma vie, de fa\u00e7on assez individuel, c'est-\u00e0-dire je me disais : voil\u00e0 ce que je veux faire mon but pour ma vie, \u00e7a peut \u00eatre travaill\u00e9e universit\u00e9 travaille \u00e0 l'h\u00f4pital et montage : voil\u00e0, je me disais, par rapport \u00e0 ce que j'aime dans la vie, comment est -ce que je peux faire le plus de tout \u00e7a, je me suis rendu compte qu'il y avait autre chose qui avait un aspect de vivre avec les autres qui est absolument passionnant et que je ne connaissais pas, donc maintenant je ne peux plus ma vie de fa\u00e7on individuelle sur des passions qui ne toucherait d'abord moi, mais je ne sais pas encore ce que \u00e7a va produire enfin au bout de 3 mois, on attend vraiment presque tout le temps sur la place, je suis un petit peu sur l'\u00e9tat de l'avanc\u00e9e de de ma th\u00e8se et en fait ce qui \u00e9tait, \u00e7a m'a moi- m\u00eame surpris, c'est que quand j'ai recommenc\u00e9 \u00e0 travailler tout \u00e0 tout \u00e0 coup les enfants tout m'a sembl\u00e9 d'une facilit\u00e9 incroyable et m\u00eame encore maintenant, du coup, j'arrive \u00e0 tout \u00e0 fait \u00e0 jongler entre l'h\u00f4pital Place de la R\u00e9publique et ma th\u00e8se et m\u00eame ce qui est int\u00e9ressant, c'est que tout \u00e7a commence \u00e0 c'est-\u00e0-dire fusionner mais presque, enfin j'c'est quoi alors le sujet de la th\u00e8se, c'est la construction de la subjectivit\u00e9 dans la soci\u00e9t\u00e9 actuelle, le sujet de ma th\u00e8se, je fais la distinction entre le discours qui est le le Champ dans lequel on pense et ce qui serait de l'ordre du dire qui permet d'inventer de de nouveaux termes et donc de nouvelles repr\u00e9sentations typiquement Nuit debout, c'est de l'ordre de dire c'est un frein de permettre l'ouverture d'un nouveau Champ discours et c'est l\u00e0 o\u00f9 on voil\u00e0 comme \u00e7a le sujet de ma th\u00e8se c'est-\u00e0-dire et discours dans les domaines \u00e9conomiques, politiques, m\u00e9dicaux, enfin voil\u00e0 donc dans plusieurs domaines, mais je me rends compte que je suis moi- m\u00eame \u00e0 Nuit debout en train de voir l'\u00e9mergence d'un dire et, du coup, le d\u00e9placement des discours donc, ce qui fait que, il y a absolument un lien en fait entre ce que je travaille intellectuellement est -ce que je suis en train de vie sur la place. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:15:02) [92%] :\r\nAlors mes parents effectivement donc sont sont \u00e9trangers et d'origine \u00e9trang\u00e8re, puisque mon p\u00e8re est alg\u00e9rien et vient d'Alger d'origine berb\u00e8re d'origine kabyle et ma m\u00e8re est d'origine russe, Rostov Rostov-sur-le-Don. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:15:17) [86%] :\r\nKarim, avocat, membre du mouvement avocat debout. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:15:22) [86%] :\r\nQui est pas tr\u00e8s loin de de la fronti\u00e8re ukrainienne parents quand ils sont venus en France ont une position je dirais soumise soumise dans la soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise, comme beaucoup d'immigr\u00e9s de l'\u00e9poque, c'est-\u00e0-dire ils ont travaill\u00e9 dur donc pas gagn\u00e9e forc\u00e9ment grand- chose, mais ont une position soumise et donc je viens d'une classe, je dirais tr\u00e8s moyenne tr\u00e8s moyenne populaire voil\u00e0 et j'en suis moi j'en suis tr\u00e8s tr\u00e8s fier parce que l\u00e0 o\u00f9 je dirais que mes parents ont eu un engagement politique c'est qu'voulait absolument leurs enfants r\u00e9ussissent mieux fassent des \u00e9tudes et occupent des je dirais des activit\u00e9s au-del\u00e0 m\u00eame de l'emploi r\u00e9mun\u00e9r\u00e9 avec un salaire, mais qui, qui soit socialement plus plus r\u00e9tribue tifs peut-\u00eatre dans dans mes parents s'interdisait de toute action politique en g\u00e9n\u00e9ral et avait une vie assez assez normalis\u00e9e et pour eux, ce qui \u00e9tait important, c'\u00e9tait de de ramener ramener \u00e0 manger voyez familial nourrir ses enfants et et d'avoir une vie sans histoires. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:16:28) [87%] :\r\nQuestion \u00e9t\u00e9 pourquoi ce choix des \u00e9tudes de droit et dans le domaine p\u00e9nal. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:16:32) [88%] :\r\nC'est \u00e9videmment li\u00e9 \u00e0 \u00e0 mon parcours et \u00e0 mon v\u00e9cu, on est en tr\u00e8s grande partie \u00e0 mon sens, bah produit de de son exp\u00e9rience personnelle et et de son v\u00e9cu, bah c'est d\u00e9fendre, d\u00e9fendre les gens, la vocation d'aider, d'aider vraiment les plus d\u00e9munis de combattre ce les injustices dans ce syst\u00e8me, dans cette soci\u00e9t\u00e9 \u00e0 travers le m\u00e9tier d'avocat, qui est un m\u00e9tier fantastique pour \u00e7a et qui permet quand m\u00eame certaines certaines expressions et une certaine action qui peut \u00eatre int\u00e9ressante et puis pr\u00e9cis\u00e9ment le p\u00e9nal, parce que pour moi le p\u00e9nal, c'est, c'est le coeur des probl\u00e9matiques aujourd'hui, sachez qu'en France il y a une justice, une justice de masse de cha\u00eenes qui ne permet pas de par sa nature, \u00e0 l'exercice des d'une d\u00e9fense, ne serait -ce que correct vous \u00eates interpell\u00e9 un jour on vous place en garde \u00e0 vue, le jour m\u00eame vous pouvez passer le lendemain ou surlendemain ce qu'on aper\u00e7oit sur ce qu'on appelle en comparution imm\u00e9diate et imm\u00e9diatement et n'importe quel avocat les les avocats commis d'office \u00e0 Paris, qui sont tr\u00e8s brillants pour l'avoir \u00e9t\u00e9 longtemps puisque je suis aujourd'hui r\u00e9f\u00e9rent et tuteur, m\u00eame en \u00e9tant remarquable en faisant un boulot fantastique n'importe quel avocat ne peut pas assurer une d\u00e9fense, je dis bien descente un je me, je ne parle m\u00eame pas d'd\u00e9fense une bonne d\u00e9fense ou satisfaisante descend dans les conditions d'urgence vous connaissez pas la personne pouvait pas monter un dossier et puis, avec en plus, en tenant compte de la politique p\u00e9nale extr\u00eamement dur jeudi du parquet et surtout sur le les mouvements contestataires qui qui ont eu lieu ces derniers mois avec une une politique en g\u00e9n\u00e9ral, je dirais, de 2 des 3 chambres, donc des comparutions imm\u00e9diates, \u00e0 Paris, qui est quand m\u00eame quand m\u00eame assez dur, voil\u00e0 un tr\u00e8s bon exemple qui montre que le pouvoir \u00e0 exercer une pression \u00e0 travers, mais le pouvoir judiciaire, finalement, il y a un lien, il y a une corr\u00e9lation, je rappelle que le parquet en France n'est pas ind\u00e9pendant, ce qui est une h\u00e9r\u00e9sie pour moi il est une incompr\u00e9hension totale et r\u00e9pond aux ordres rose en Direct de la Chancellerie, il s'agissait d'appliquer une politique dissuasive pour emp\u00eacher les gens en tapant dur tapant tr\u00e8s fort ben de ne pas aller manifester et beaucoup de personnes ont manifest\u00e9, je pense \u00e0 ce si je ne fais pas d'erreur \u00e0 un syndicaliste, il y a, il y a quelques semaines, qui a perdu un oeil alors qu'il n'avait rien fait, il semblerait que d'ailleurs des \u00e9l\u00e9ments qu'on a et qui ont circul\u00e9 dans la presse, on pouvait pas leur pour chez grand- chose, ben, il a perdu son oeil et voil\u00e0 donc c'est c'est manifester ne serait -ce que donner son opinion, aujourd'hui on. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:19:13) [83%] :\r\nFrance : c'est dangereux, c'est dangereux, il est ensuite difficile de faire valoir ses droits. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:23:59) [89%] :\r\nDonc moi ce mouvement Nuit debout, j'ai trouv\u00e9 \u00e7a tr\u00e8s int\u00e9ressant et et d\u00e8s le d\u00e9but, en tant que militant de r\u00e9volution permanente, on est intervenu dans les AG pour essayer d'influencer sur la conduite du mouvement, cr\u00e9er des convergences etc. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:24:15) [98%] :\r\nFlora militante, membre du comit\u00e9 de r\u00e9daction de r\u00e9volution permanente. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:24:20) [89%] :\r\nEt il y avait eu une journ\u00e9e th\u00e9matique qui avait \u00e9t\u00e9 organis\u00e9e par des militants du Nuit debout sur le th\u00e8me de la violence, donc c'\u00e9tait apr\u00e8s le 1er mois de mobilisation ne sont que c'\u00e9tait en avril et il y avait eu \u00e9norm\u00e9ment de violence polici\u00e8re de matraquages de manifestants qui avaient pass\u00e9 des nuits en garde \u00e0 vue, interpell\u00e9 il y avait un manifestant qui avait perdu son \u00e2me, il y avait \u00e9norm\u00e9ment de violence qui se battait contre les manifestants, comme on n'en avait jamais vu et qui prenait toute toute sa force dans le cadre de l'\u00e9tat d'urgence suite aux attentats terroristes etc, on voyait qu'en fait les moyens qui \u00e9taient cens\u00e9s \u00eatre, d\u00e9ploy\u00e9s pour lutter contre le terrorisme dans le cas de l'\u00e9tat d'urgence \u00e9tait en fait d\u00e9ploy\u00e9s contre les manifestants avec une facilit\u00e9 pour la police de matraques, de d'encadrer les manifestations avec des armes tr\u00e8s puissante etc, donc il y a eu beaucoup de d\u00e9bats qui ont \u00e9merg\u00e9 dans le cas de Nuit debout sur cette violence polici\u00e8re cet acharnement, donc on il y a eu beaucoup de r\u00e9flexions autour de de cette violence qui passait aussi par une violence m\u00e9diatique, en fait, c'\u00e9tait dans les m\u00e9dias o\u00f9 les manifestants ont \u00e9t\u00e9 criminalis\u00e9s o\u00f9 on voulait nous faire passer pour des casseurs, tout en ne voyant pas qu'en fait, la violence, situ\u00e9e de l'autre c\u00f4t\u00e9, se situer du c\u00f4t\u00e9 de de la police, donc il y a eu cette journ\u00e9e de d\u00e9bats sur le th\u00e8me : d'o\u00f9 vient la violence et donc j'ai \u00e9t\u00e9 invit\u00e9 \u00e0 intervenir en tant que membre du comit\u00e9 de r\u00e9daction de r\u00e9volution permanente sur l'aspect de la violence dans les m\u00e9dias, comment la violence est trait\u00e9e dans les m\u00e9dias, comment la s\u00e9lection de l'information fait que certaines violences ne sont pas montr\u00e9s, pendant que d'autres. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:26:04) [70%] :\r\nNon criminalis\u00e9s et est utilis\u00e9 pour faire peur, oui, et pour faire taire le mouvement social. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:26:10) [84%] :\r\nImaginez -vous 15 m2 40 personnes entass\u00e9es entour\u00e9 d'une cinquantaine, si ce n'est plus de faire gendarmes cong\u00e9 sans pouvoir aller aux toilettes, sans pouvoir faire quoi que ce soit. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:26:22) [89%] :\r\nIl faut constater, avoir le courage de d'affirmer que beaucoup de politique aujourd'hui profitent de cette situation pour bah, la situation des attentats li\u00e9s \u00e0 ce qu'on appelle l'islamisme radical de cette situation pour lorgner en r\u00e8gle g\u00e9n\u00e9rale, sur les libert\u00e9s sur les libert\u00e9s individuelles sur les libert\u00e9s m\u00eame m\u00eame enfin les libert\u00e9s \u00e9galement collective et petit \u00e0 petit, mani\u00e8re assez insidieuse de de r\u00e9duire les libert\u00e9s de de chacun et de tous les citoyens sur les situations qui n'ont rien \u00e0 voir avec les attentats ont fait des r\u00e9formes alors que des r\u00e9formes qui ont eu lieu il y a d\u00e9j\u00e0 3, 4 ans, ne sont m\u00eame pas mises en place parce que il y a pas de moyens et que l'arsenal juridique aujourd'hui est amplement suffisant pour r\u00e9pondre, je dirais \u00e0 \u00e0 ces situations exceptionnelles et que il y a une grosse d\u00e9magogie et une hypocrisie en d\u00e9finitive de de nos politiques. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:27:19) [94%] :\r\nExemple de restriction des libert\u00e9s individuelles. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:27:22) [91%] :\r\nExcusez -moi, mais l'assignation par exemple la r\u00e9sidence qui est pr\u00e9vu dans le cas de l'\u00e9tat d'urgence, par d\u00e9cision pr\u00e9fectorale, on prend des gens pour en avoir d\u00e9fendu : on prend des gens sans motivation tr\u00e8s explicite puisque normalement hors cadre de l'\u00e9tat d'urgence, il faut justifier, il faut justifier de mani\u00e8re assez assez pr\u00e9cise les raisons va qui am\u00e8ne aller aller perquisitionner de chez quelqu'un et de l'attraper de seconde mani\u00e8re tr\u00e8s violente et de l'emmener en garde \u00e0 vue dans un 1er temps et \u00e7a sur d\u00e9cision administrative et surtout le m\u00eame le juge m\u00eame le juge n'est pas mis en mesure d'intervenir, ce qui est dramatique, \u00e7a veut dire que le pouvoir judiciaire, qui est quand m\u00eame l\u00e0 aussi pour r\u00e9\u00e9quilibrer et surtout pour surveiller et v\u00e9rifier \u00e0 ce que le pouvoir politique et pouvoir ex\u00e9cutif respecte les lois et surtout les les droits fondamentaux de de tout ce n'est m\u00eame pas mis en mesure de, de, de pouvoir v\u00e9rifier cela, c'est l'effet \u00e0 la fin des fameuses par exemple probl\u00e9matique des notes blanches, vous vous retrouvez \u00e0 sur une personne assign\u00e9e \u00e0 r\u00e9sidence \u00e0 saisir le juge pour pour discuter du bien- fond\u00e9 de la mesure, hein, pas forc\u00e9ment pour syst\u00e9matiquement rentrer en opposition, on n'avait pas les moyens, puisque il n'y a aucun contradictoire, on n'avait pas de pi\u00e8ces, mais pas de raison et vous avez simplement des formules lacunaire du Style ce monsieur, il a \u00e9t\u00e9 observ\u00e9 que il avait un comportement suspect voil\u00e0 h\u00e9 bien pour un avocat, et surtout pour le droit, c'est totalement insatisfaisant et l\u00e0 il y a un tr\u00e8s grand risque de rentrer dans le syst\u00e8me tyrannique, je dirais que le les fondamentaux de la d\u00e9mocratie fran\u00e7aise, sont aujourd'hui en danger, je comprends et c'est \u00e9vident qu'il faut veiller \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 de de de tous mais il y a un \u00e9quilibre, il y a un \u00e9quilibre qui est pas si difficile que \u00e7a, \u00e0 mon sens \u00e0 \u00e0 obtenir entre la s\u00e9curit\u00e9 et le respect quand m\u00eame des libert\u00e9s de tous. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:29:17) [88%] :\r\nPour moi, les prix des principaux perturbateurs et j'aime aime de la police, ils viennent de l\u00e0- bas qui intervient dans les cort\u00e8ges des diff\u00e9rents, ce sont des policiers qui sont d\u00e9guis\u00e9s en manifestants et qui viennent provoquer pour justement g\u00e9n\u00e9rer des tensions de l'affrontement, etc, il y a plein de preuves, y a plein de photographes qui ont pris les policiers en photos, et puis ils sont vraiment pas discret, en fait, c'est-\u00e0-dire qu'en fait ils vont venir en civil dans les manifestations, d\u00e9guis\u00e9s en casseurs et puis apr\u00e8s ils se retrouvent entre eux, donc on envoie avec une matraque, enfin il y a plein de fautes en fait tr\u00e8s dr\u00f4le o\u00f9 ils sont en train de discuter entre eux, donc il y en a un qui a une matraque et puis les autres sont d\u00e9guis\u00e9s, enfin ils sont vraiment on oui, on a l'habitude de les voir, on leur. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:29:57) [89%] :\r\nVous connaissez la r\u00e9parer. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:29:58) [86%] :\r\nDonc on est ici \u00e0 Paris, en Direct de la manifestation du 15 septembre pour l'abrogation de la loi travail donc, contrairement \u00e0 ce qu'il veut faire croire le gouvernement, comme quoi la mobilisation -l\u00e0 est morte avec la apr\u00e8s la tr\u00eave estivale, on voit qu'une vraie d\u00e9termination \u00e0 lutter dans les diff\u00e9rents cort\u00e8ges, ce qui est clair, c'est la revendication des salari\u00e9s, c'est la abrogation Nadera il y a pas des concessions possibles aujourd'hui c'est pas parce que la loi est pass\u00e9e, qui n'est pas possible de se battre pour la retirer et ce quelque chose qui est assez clair dans la t\u00eate des salari\u00e9s qui sont. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:30:28) [87%] :\r\nMoi je pense que j'ai toujours \u00e9t\u00e9 une rebelle, quelque part au fond de moi dans la Meuse, c'est clair, j'ai jamais accept\u00e9 les injustices du monde dans lequel je vivais, et pour moi. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:30:39) [90%] :\r\nAccepter \u00e7a, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait se r\u00e9signer et c'est vrai que \u00e7a je je l'acceptais pas, donc oui pour moi c'est c'est c'est quelque chose de beau que d'\u00eatre belle apr\u00e8s, faut voir ce qu'on met derri\u00e8re le mot quoi mais parce que c'est pas la lutte ce n'est pas quelque chose qui est cantonn\u00e9 dire une crise d'adolescence, la r\u00e9bellion de l'adolescence, pour moi, c'est quelque chose de beaucoup plus profond, pour moi, il y a, il y a pas de r\u00e9signation avoir on peut on est pas oblig\u00e9 d'accepter les morts au travail, les suicides au travail les la d\u00e9gradation des conditions de travail, la pr\u00e9carit\u00e9, les gal\u00e8res pour se nourrir, pour se loger, pour moi, n'est pas oblig\u00e9 d'accepter \u00e7a et et donc si \u00eatre belles, c'est se battre contre toutes ces injustices et ces in\u00e9galit\u00e9s, alors oui je je suis rebelle mais. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:31:28) [91%] :\r\nQuelle \u00e9poque a d\u00e9but\u00e9 votre votre envie de militer. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:31:32) [91%] :\r\nDonc, \u00e7a a commenc\u00e9 par un engagement plus humanitaire, en fait, j'ai pas mal voyag\u00e9, d\u00e8s que j'ai eu 18 ans je suis partie au Niger, j'ai fait des missions humanitaires etc, mais je me suis vite rendu compte qu'en fait \u00e7a ne suffisait pas, parce que, quelque part c'\u00e9tait panser les plaies et ne pas lutter pour changer ce qui g\u00e9n\u00e9rait en fait toute cette mis\u00e8re, donc je me suis dit c'est plus possible, en fait, si on continue comme \u00e7a, on s'en sortira jamais \u00e0 mettre des pansements pendant que, en fait, ce syst\u00e8me se perp\u00e9tue et cette mis\u00e8re se reproduit, alors qu'en fait c'est pas in\u00e9luctable, c'est possible, de mettre fin \u00e0 ce syst\u00e8me qui g\u00e9n\u00e8re toute cette mis\u00e8re et de r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 une autre soci\u00e9t\u00e9 d\u00e9barrass\u00e9e de toute forme d'oppression d'exploitation, donc c'est l\u00e0 que je me suis dit qu'en fait l'engagement, enfin que j'ai choisi un engagement politique pour pouvoir m\u00e9diter de fa\u00e7on organis\u00e9e dans dans une organisation politique, donc qui a \u00e9t\u00e9 pour moi, le Nouveau Parti anticapitaliste, mais c'\u00e9tait aussi l'\u00e9poque o\u00f9 en plus on, c'\u00e9tait en 2009 2010, o\u00f9 il y a eu beaucoup de de lutte du monde du travail, il y avait l'usine Philips \u00e0 Dreux, qui fermaient et j'ai \u00e9t\u00e9 rapidement en contact avec ces, ces luttes -l\u00e0 qui \u00e9tait pour moi tr\u00e8s forte parce que Philips \u00e0 Dreux, donc c'est une usine qui fabriquait des des t\u00e9l\u00e9visions et il y a eu enfin les salari\u00e9s, les travailleurs ont dit non c'est pas possible qu'on laisse fermer notre usine alors que Philippe se fait des profits faramineux, nous on va se battre et en fait on va montrer qu'on n'a pas besoin des patrons pour produire, donc que les patrons s'en aille, nous on poursuit la production et, en fait, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 une exp\u00e9rience o\u00f9 pendant 10 jours, ils ont r\u00e9ussi \u00e0 d\u00e9tourner des pi\u00e8ces pour continuer \u00e0 fabriquer \u00e0 produire sous contr\u00f4le ouvrier en fait des t\u00e9l\u00e9visions, alors que les patrons avaient quitt\u00e9 l'usine donc pour moi c'\u00e9tait une une remise en cause tr\u00e8s, tr\u00e8s forte, a quelque chose de tr\u00e8s c'\u00e9tait mes ceux qui expriment une prise de conscience du fait qu'on est pas oblig\u00e9 d'Aix d'accepter l'exploitation mais surtout qu'on a une force parce que c'est nous qui produisons les richesses, on est pas oblig\u00e9 d'accepter de se soumettre aux fermetures d'usines aux d\u00e9gradations des conditions de travail, donc \u00e7a dans ma t\u00eate, c'\u00e9tait tr\u00e8s fort parce que \u00e7a a suscit\u00e9 l'espoir qu'on pouvait se battre et remettent compl\u00e8tement en cause la fa\u00e7on de de penser ce monde la production. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:33:50) [70%] :\r\n\u00e9criture quoi. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:33:52) [95%] :\r\nJe m'appelle Sophie j'ai 25 ans j'habite Paris, je termine ma formation d'avocat, j'ai eu un parcours un peu sp\u00e9cifique puisqu'. \r\nDonc j'\u00e9tais vers une une pr\u00e9pa commerciales qui, du coup j'ai int\u00e9gr\u00e9 une une \u00e9cole de commerce, en faisant ses \u00e9tudes, je me suis rendu compte que je participe \u00e0 un syst\u00e8me qui me plaisait pas, et j'avais besoin de donner plus de sens \u00e0 ma formation et donc j'ai j'ai fait un master de droit en parall\u00e8le et apr\u00e8s j'ai pass\u00e9 le barreau et du coup, ce qui la conduit aujourd'hui \u00e0 \u00eatre bient\u00f4t avocate je ne suis pas comme j'\u00e9tais petite, j'avais tr\u00e8s envie de Claire Chazal et je pensais que je pourrais parler de la guerre \u00e0 la t\u00e9l\u00e9 et donner un un d\u00e9clic aux gens pour qu'ait la paix dans le monde et puis je disais \u00e7a, mes parents, je voudrais Terre Chazal qui m'ont dit mais m\u00e9tis, elle va pas sur le terrain, elle ne fait que lire des choses qu'on lui dit de lire et la grand d\u00e9senchantement, j'ai compris qu'en fait \u00e7a vraiment des fa\u00e7ades et que ce qu'on nous montrait, c'\u00e9tait un angle de vue et c'est l\u00e0 que j'ai commenc\u00e9 \u00e0 faire attention \u00e0 la tr\u00e8s sensible aux personnes dans la rue au d\u00e9clin de la biodiversit\u00e9 \u00e0 la pollution, j'ai pour tout 1er engagement j'avais je pense 13 ans, c'\u00e9tait pour la banque alimentaire et \u00e7a m'avait cette probl\u00e9matique de la fin, avoir faim, \u00e7a m'avait vraiment marqu\u00e9 quoi mais le vrai d\u00e9clenchement mon engagement, je pense que c'\u00e9tait mieux un stage que j'ai fait dans une direction fiscale de notre club du CAC 40 quand j'ai r\u00e9alis\u00e9 qu'on au bout de quelques jours que cette entreprise qui disait \u00e0 l'\u00e9poque de 14 milliards de Rothschild faire ne payez pas d'imp\u00f4t sur les soci\u00e9t\u00e9s en France, c'est l\u00e0 que j'ai compris qu'sur sa sa tourn\u00e9e par ont quoi, c'est des gens qui engrange des des milliards de Rothschild \u00e0 faire et qui ne contribue pas \u00e0 l'effort collectif qui ne supporte pas le syst\u00e8me telle qu'il a \u00e9t\u00e9 pens\u00e9 le syst\u00e8me de s\u00e9curit\u00e9 sociale, le syst\u00e8me solidaire en fait que les gens riches ne ne participe pas \u00e0 cette solidarit\u00e9, \u00e7a m'a, \u00e7a marche, \u00e7a marche choqu\u00e9 en fait et donc j'ai quitt\u00e9 ce ce stage en disant mais plus jamais et puis je vais essayer de choisir mon camp parce que je n'ai pas envie de de mettre \u00e0 profit mon cerveau pour d\u00e9velopper de l'optimisation fiscale et et la fuite de capitaux et en rejoignant, avocat de vous l\u00e0, j'ai j'ai essay\u00e9 d'ouvrir une br\u00e8che avec les outils que j'utilise au quotidien, donc le droit, parce que je con\u00e7ois vraiment le droit comme un rapport de force en fait hein, quelque chose qui fixe un rapport de force et quand on utilise nos droits, on place le curseur d'un c\u00f4t\u00e9 ou de l'autre, on peut avoir une vraie influence sur le syst\u00e8me quand on utilise des moyens l\u00e9gaux, toutes ces grosses entreprises toutes les grosses unit\u00e9s capitalistique, elles savent tr\u00e8s bien utiliser le droit pour influencer la l\u00e9gislation pour faire des proc\u00e8s, je crois que c'\u00e9tait qui, \u00e0 chaque fois qu'il allait dans une municipalit\u00e9, il poursuivait toutes les entreprises qui passaient des march\u00e9s pour avoir les affichages dans les municipalit\u00e9s, et c'est comme \u00e7a qu'il a fond\u00e9 son empire en fait donc c'est \u00e0 travers le droit, et je pense qu'en face et pas forc\u00e9ment tous les outils Lego et moi j'ai envie de mettre \u00e0 profit sa pour Les efforts que je consid\u00e8re moi. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:37:11) [82%] :\r\nDepuis le 30 de mars, la place de la R\u00e9publique est occup\u00e9 investir anim\u00e9s et allum\u00e9 combattantes festoyer d\u00e9bat d\u00e9butante riante mordante et d\u00e9bordante, c'est aussi un lieu o\u00f9 on s'engueule, on planifie des actions o\u00f9 on vit des jours qui chante et o\u00f9 on pr\u00e9pare des lendemains qui hurle o\u00f9 on rallonge le mois de mars o\u00f9 on joue, on jongle en cuisine on br\u00fble la chandelle par les 2 bouts en dormant debout en partage de temps plut\u00f4t que de le vendre le prendre ou le donner. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:37:43) [89%] :\r\n\u00e0 Nuit debout, tout \u00e9tait tellement ouvert tout \u00e9tait tellement simple, m\u00eame si des gens \u00e9taient souvent originaux et un peu parfois marginaux, je pense que la force de ce mouvement, c'\u00e9tait \u00e7a, c'\u00e9tait de dire nous on est des humains avant tout et on va essayer de repenser la soci\u00e9t\u00e9 mais \u00e7a va pas faire en un jour et je pense que la force de ce mouvement, \u00e7a va \u00eatre, c'est d'avoir r\u00e9sist\u00e9 aux pressions ext\u00e9rieures aux pressions des journalistes aux pressions des m\u00e9dias qui ont voulu faire de ce mouvement, quelque chose qui n'\u00e9tait pas le mouvement et on a su r\u00e9sister \u00e0 tous les marchands du temple qui ont essay\u00e9 de transformer debout au au personnes qui aurait voulu que Nuit debout devienne un parti politique et justement collectivement, il y a une sorte de r\u00e9sistance, r\u00e9sistance au syst\u00e8me qu'on voulait nous \u00e0 nous imposer et qui \u00e9tait le syst\u00e8me justement qu'on r\u00e9fute et je pense qu'on, \u00e7a c'est un, c'est encore un mouvement hyper ouvert qui va perdurer et qui va encore attirer des gens, parce que les gens ont besoin de changement, je pense. \r\n\r\nLocuteur MT19 (00:39:04) [87%] :\r\nPouvoir comme \u00e7a \u00e9tait n\u00e9cessaire et je l'attendais avec impatience. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:39:08) [98%] :\r\nLe philosophe Michel Serres. \r\n\r\nLocuteur MT19 (00:39:10) [81%] :\r\nPourquoi, parce que il y a une telle diff\u00e9rence aujourd'hui entre l'\u00e9volution de la soci\u00e9t\u00e9 et les institutions politiques, il fallait bien que mouvement de ce genre arrive et je l'attendais la capacit\u00e9 Lens il y a, il y a plus h\u00e9 bien figure il y a plus ce mouvement mais c'\u00e9tait dessert qu'il arrive, voil\u00e0, nous sommes semblant aujourd'hui d'assister \u00e0 la naissance de nouveaux mondes et que tout ce que je peux faire que cette de collaborer \u00e0 ce qui dit sciences \u00e9coutez c'est tr\u00e8s simple, d'\u00eatre la fin je ce nouveau. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:39:44) [94%] :\r\nPourquoi. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:39:55) [90%] :\r\nAlors je suis Lucie Pinson, j'ai 30 ans et je milite avec les amis de la Terre depuis plus de 3 ans, et notamment sur la question des financements des banques fran\u00e7aises au secteur n'\u00e9nerg\u00e9tiques avec comme grande priorit\u00e9 qu'elle met un terme \u00e0 leur financement au secteur du charbon et plus largement \u00e0 toutes les \u00e9nergies sales pour les rediriger vers les \u00e9nergies renouvelables, efficacit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique, j'ai toujours milit\u00e9 sous diff\u00e9rentes formes, contre les injustices, qu'elles soient sociales, environnementales, politique, \u00e9conomique, etc, et c'est \u00e0 mon retour d'Afrique du Sud, o\u00f9 j'ai pris conscience d'\u00e9norm\u00e9ment de choses des diff\u00e9rences Nord-Sud de la pollution caus\u00e9e dans les pays du Sud par des multinationales occidentales avec l'aide d'\u00c9tats occidentaux que j'ai d\u00e9cid\u00e9 de demain plus largement dans ce mouvement, ce mouvement pour une transition \u00e9cologique ce mouvement pour la justice sociale et environnementale et que j'ai d\u00e9cid\u00e9 d'aller traquer les responsables des mots sur cette plan\u00e8te, que ce soit la pauvret\u00e9 et la pollution, la lutte contre contre les migrants, etc c'est parti d'un sentiment d'injustice c'est parti d'un sentiment d'injustice et donc moi cette injustice -l\u00e0 \u00e7a g\u00e9n\u00e8re une col\u00e8re mais cette g\u00e9niale col\u00e8re positif parce que je l'utilise pour tous les jours, mobilis\u00e9s pour lutter contre ces ces injustices. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:41:28) [91%] :\r\nEt c'est quoi pour vous en tant que militante, l'urgence aujourd'hui, pour notre environnement. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:41:34) [87%] :\r\nOn est r\u00e9gi derni\u00e8re g\u00e9n\u00e9ration qui, avant la possibilit\u00e9 de se mobiliser pour emp\u00eacher de d\u00e9passer le seuil d'un r\u00e9chauffement de 2 degr\u00e9s au-dessus de leur niveau de 2 verres pr\u00e9industriel ce qu'il faut faire c'est pas seulement se mobiliser \u00e0 son niveau chez soi etc \u00e0 changer ses pratiques aussi bien consommer bio local prendre les transports en commun, etc, c'est aussi se mobiliser pour changer de syst\u00e8me pour changer le syst\u00e8me dans lequel on vit et notamment faire en sorte que les responsables des changements climatiques, les multinationales d'\u00e9quipe active dans les \u00e9nergies fossiles de l'industrie lourde et leurs financeurs les banques qui financent les activit\u00e9s destructrices arr\u00eate et ce engage r\u00e9ellement sur le chemin de la transition \u00e9nerg\u00e9tique par s'engager, j'entends non seulement qu'il finance et d\u00e9velopper les \u00e9nergies renouvelables, efficacit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique mais aussi qu'ils arr\u00eatent de financer tout ce qui est aujourd'hui br\u00fblent notre plan\u00e8te et mais notre avenir en p\u00e9ril. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:42:39) [85%] :\r\nNous on est militants anticapitalistes, mais on ne croit dans la r\u00e9volution comme moyen de changer de syst\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:42:45) [98%] :\r\nFlora militante, membre du comit\u00e9 de r\u00e9daction de r\u00e9volution permanente. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:42:50) [95%] :\r\nComme seul moyen en fait r\u00e9aliste pour r\u00e9ellement combattre tous les les mots qui sont \u00e0 la base de l'exploitation pour combattre ce syst\u00e8me dans son ensemble dans le croit pas dans des r\u00e9formes, on ne pense pas qu'il est possible de changer en profondeur nos conditions de travail, nos conditions de vie par des modifications cosm\u00e9tiques par des modifications au sein des \u00e9tudes, donc on pense qu'il faut se battre pour un changement de syst\u00e8me pour renverser le syst\u00e8me capitaliste et \u00e7a qu'on se bat pour la r\u00e9volution. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:43:20) [88%] :\r\nEt une coalition du type Front de gauche. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:43:22) [90%] :\r\nEn fait, le danger de de ce genre de coalition de gauche qui se veut radical, mais qui en fait ne l'est pas parce que ils ne remettent pas en cause les antitussifs ou en tant que tels, donc le danger, pour moi, c'est que les travailleurs et la jeunesse se laisse porter et croit que \u00e7a peut \u00eatre une solution possible, si on voit par exemple ce qui s'est pass\u00e9 en Gr\u00e8ce ou en Espagne avec Syriza des, on voit bien qu'en fait d'un gouvernement comme Syriza n'a fait que en fait reproduire en se ensuite l'aust\u00e9rit\u00e9 appliqu\u00e9e, les plans d'aust\u00e9rit\u00e9 de l'Europe etc et et et mener les pierres, attaques contre les travailleurs, donc pour moi, le danger c'est qu'en fait les travailleurs et confiance dans un gouvernement comme \u00e7a qui vont ensuite ne faire que appliquer l'aust\u00e9rit\u00e9 et finalement d\u00e9munir quelque part, les travailleurs de leurs moyens de lutte donc pour moi le danger, il est l\u00e0 quoi, mais comme je vous dis, je pense qu'aujourd'hui il y a tr\u00e8s peu de marge de manoeuvre dans le cadre de la crise capitaliste, tous les gens, les \u00e9conomistes le disent qu'on est dans une crise sans pr\u00e9c\u00e9dent, o\u00f9 il y a plus vraiment de marge de manoeuvre pour faire du social, pour faire passer des mesures je dirais m\u00eame un gouvernement qui se voudrait le plus radical possible aujourd'hui, voil\u00e0, il est face \u00e0 la crise de dire si on ne sort pas en fait de cette logique, il y a, il y a pas de solution possible dans le cadre de ce syst\u00e8me, il cr\u00e9e lui- m\u00eame ces crises et il faut les faire payer aux travailleurs et et dans tout \u00e7a, c'est le patronat qui a le dernier mot, ce sont les actionnaires, donc pour moi vouloir changer les choses \u00e0 l'int\u00e9rieur de ce syst\u00e8me, c'est, c'est c'est une illusion et le gouvernement, quel qu'il soit, m\u00eame si c'est un gouvernement le plus \u00e0 gauche possible sera soumis \u00e0 tout \u00e7a, si on ne se bat pas pour changer de syst\u00e8me \u00e0 la base quoi. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:45:17) [87%] :\r\nIl faut vraiment faire une r\u00e9volution, quelle qu'elle soit, qu'elle soit par les urnes, ce que je souhaite, parce que c'est quand m\u00eame plus doux par les arm\u00e9es par le le pav\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:45:25) [88%] :\r\nThomas, Porte-Parole du Parti pirate. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:45:27) [89%] :\r\nAlors il y a 2 \u00e9ch\u00e9ances qui sont vraiment int\u00e9ressantes pour les \u00e9lections citoyenne, ce sont les l\u00e9gislatives de 2007, qui vont suivre, les pr\u00e9sidentielles, parce qu'il est relativement facile d'\u00eatre candidat et puis parce que \u00e7a d\u00e9bloque aussi de la de \u00e9ventuellement d\u00e9cider financements publics dans certains cas, donc \u00e7a c'est vraiment un un enjeu important et puis, et c'est certainement encore plus riche en possible les \u00e9lections municipales de 2020, \u00e9videmment le le pouvoir local, m\u00eame s'il est de plus en plus et encore plus \u00e0 mesure que le temps avance, je vous donne par exemple le cas de la loi autre qui a enlev\u00e9 encore beaucoup des pr\u00e9rogatives municipales pour les mettre \u00e0 la r\u00e9gion, par exemple, mais tout de m\u00eame le pouvoir local et municipal, c'\u00e9tait encore un des endroits o\u00f9 on peut, o\u00f9 les citoyens peuvent agir de mani\u00e8re assez efficace si tent\u00e9 qu'ils arrivent justement \u00e0 cr\u00e9er ces assembl\u00e9es locales telles que l'on souhaite et de cr\u00e9er une dynamique, une une emphase citoyenne dans leur monde concret dans le monde de la ville, donc cessons ces ces 2 \u00e9lections l\u00e0 qui sont vraiment les plus les plus percutantes, des plus riches de promesses pour l'action citoyenne. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:47:16) [87%] :\r\nNous avons r\u00e9fl\u00e9chi donc \u00e0 d'autres modes d'action pertinent et efficace, alors c'est en projet, il s'agirait de Kadri, avocat debout pour faire une association se cr\u00e9e, donc c'est en discussion, c'est en projet une plateforme, une plateforme Internet pour soutenir des projets militants quel qu'il soit des projets militants \u00e9videmment, s\u00e9rieux et pertinent de les accompagner, de faire de l'accompagnement juridique, il s'agirait d'ouvrir, donc pas seulement ceux continuer sur la lutte qui a eu lieu mais sur d'autres, parce que des r\u00e9formes injustes Bayonne aura encore certainement beaucoup et donc de continuer sur sur ce travail qui a \u00e9t\u00e9 fait ce travail remarquable, je pense \u00e0 tous les copains qui ont particip\u00e9 \u00e0 ce projet, avocat debout c'est c'est beaucoup de personnes, beaucoup de et de de tout \u00e2ge, toutes professions qui ont fait un boulot remarquable qui ont donn\u00e9 de leur temps et donc d'ouvrir cet accompagnement \u00e0 d'autres projets d'autres projets, militants et on les soutenons. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:48:14) [91%] :\r\nMa soci\u00e9t\u00e9 id\u00e9ale, ce serait une soci\u00e9t\u00e9 moins in\u00e9galitaire avec une une fiscalit\u00e9 et puis surtout le profit ne serait plus le Graal absolu n'plus le d\u00e9veloppement personnel et. \r\nAvec \u00e0 travers une meilleure \u00e9ducation \u00e0 travers une ouverture d'esprit, je pense qu'on est une soci\u00e9t\u00e9 de tr\u00e8s crisp\u00e9 en ce moment avec de moins en moins de tol\u00e9rance. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:48:39) [87%] :\r\nIl faut pas sous- estimer la jeunesse il faut vraiment pas la sous- estimer, on a vu un avocat debout des jeunes tous types d'ailleurs de, de, de personnes avec des des parcours et des \u00e9tudes ou pas d'\u00e9tudes en forc\u00e9ment qui r\u00e9fl\u00e9chissent vraiment \u00e0 ce qui se passe aujourd'hui, allant dans le soci\u00e9t\u00e9 \u00e0 ce qui ne va pas \u00e0 ce qu'on pourrait faire et comment y participer, donc je dirais que oui, il y a vraiment un avenir et les g\u00e9n\u00e9rations futures, on a, \u00e0 mon avis, un r\u00f4le d\u00e9terminant \u00e0 jouer, j'en suis s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:50:13) [61%] :\r\nAh \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:54:26) [70%] :\r\nPoint ce que j'ai beaucoup si les parce que ce n'est pas faite par des hommes, c'est vrai pour les faire, pas pour les enterrements, \u00e0 l'avenir pour les humains. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:54:54) [89%] :\r\nCe soir, le labo proposer un documentaire de Sandrine Jorand, r\u00e9alis\u00e9 par Patrick Lenoir nos r\u00eaves ne rentrent pas dans vos urnes avec la participation de Ad\u00e8le Gr\u00e9goire Gabriel Karim Flora Sophie Lucie et Thomas qu'on remercie tous ceux qui, tous, sont pass\u00e9s par la place de la R\u00e9publique \u00e0 Paris pour participer en militant \u00e0 la Nuit debout ce mouvement entam\u00e9 le 31 mars 2016 d\u00e8s demain et tous les jours de la semaine dans nectars, le labo, vous proposez, c'est pour la 1\u00e8re fois une s\u00e9rie de fiction de 10 minutes chaque jour autour des \u00e9lections am\u00e9ricaines, cela s'appelle Hillary et Donald \u00e0 la Maison Blanche et c'est \u00e0 suivre, \u00e0 midi sur Espace 2 et dimanche prochain en int\u00e9grale dans l'abonnement, qui passe rendez- vous, bonne soir\u00e9e \u00e0 vous \u00e0 l'\u00e9coute de nos programmes ce soir entre jazz et musiques actuelles avec Yvan et cher puis Anne Gillot. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:55:52) [81%] :\r\nCr\u00e9ation et des Stars, un concert haut de tableau de l'orchestre de la Suisse romande. \r\nAvec la 4\u00e8me symphonie de Tcha\u00efkovski, \u00e9vocation de l'inexorable du destin et une cr\u00e9ation suisse, la 3\u00e8me symphonie de l'air ah ouais, repart avec le violoniste Vadim bluesman et le choeur de chambre de la Haute \u00c9cole de musique de Gen\u00e8ve un concert dirig\u00e9 par Edward Gardner, mercredi 9 et vendredi 11 novembre au Victoria o\u00f9 \u00e0 Gen\u00e8ve et jeudi 10 novembre au Th\u00e9\u00e2tre de Beaulieu \u00e0 Lausanne, \u00e0 suivre en Direct sur Espace 2 mercredi 9 novembre d\u00e8s 20 heures plus d'infos sur OSR Point CH. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:56:31) [76%] :\r\nApr\u00e8s les informations, laissez -vous envelopp\u00e9 par la note de le divan Richert, espace de il est 20 heures poil. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-10-30T19:23:00Z", "program": {"href": "/programs/7A634191-1539-4229-8EB1-C81BEF0AEC1B", "id": "7A634191-1539-4229-8EB1-C81BEF0AEC1B", "name": "Labo"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Lenoir, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Collin, David", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Jorand, Sandrine", "role": "journaliste", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Voix diverses", "role": "militants de la Nuit debout", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Collin, David", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-257CE0D9-D6D3-4BF3-A1A3-95718248C8C6", "internalArchiveId": "257CE0D9-D6D3-4BF3-A1A3-95718248C8C6", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Claude-Inga Barbey: le dimanche, on danse..", "publicationDate": "2016-10-30T00:00:00Z", "summary": "C'est le retour des \"beaux parleurs\" apr\u00e8s une semaine de vacances. Michel Aud\u00e9tat, Suzette Sandoz et une toute nouvelle voix, une \"belle parleuse\", S\u00e9verine Andr\u00e9, mus\u00e9ologue et collaboratrice du satirique Vigousse, se retrouvent \u00e0 la table de Michel Zendali. Ils\u00a0revisiteront sur un ton d\u00e9tendu et spirituel l'actualit\u00e9 de la semaine \u00e9coul\u00e9e. Pour mettre \u00e0 l'aise cet ar\u00e9opage de bavards, c'est l'humoriste Thomas Wiesel qui est charg\u00e9 d'ajouter aux \u00e9changes sa touche d\u00e9cal\u00e9e et insolente. La com\u00e9dienne Claude-Inga Barbey est l'invit\u00e9e de la deuxi\u00e8me partie d'\u00e9mission. Elle se produit actuellement sur les sc\u00e8nes romandes avec ses acolytes Patrick Lapp et Claude Blanc dans \"Th\u00e9 dansant\", le nouveau duo de Bergamote. Le spectacle est \u00e0 voir le 16 novembre \u00e0 Gland, le 18 novembre \u00e0 Porrentruy, le 24 novembre \u00e0 Martigny et le 30 novembre \u00e0 Payerne.\r\nP2 L'actualit\u00e9 de la semaine \u00e9coul\u00e9e\r\nL'\u00e9quipe revient sur l'actualit\u00e9 de la semaine \u00e9coul\u00e9e, marqu\u00e9e par La Poste qui continue \u00e0 fermer des offices, le nouveau succ\u00e8s de la chaine de t\u00e9l\u00e9vision fran\u00e7aise M6, l'\u00e9mission \"Ambitions intimes\", o\u00f9 des politiciens viennent \"s'exhiber\", mais pas parler de politique, et le d\u00e9bat autour de l'aide au suicide remise en lumi\u00e8re par la volont\u00e9 d'un octog\u00e9naire de mettre fin \u00e0 ses jours.\r\nP3 L'interview de Claude-Inga Barbey\r\nHumoriste, com\u00e9dienne, journaliste et \u00e9crivaine suisse, Claude-Inga Barbey a cr\u00e9\u00e9 en 1996 avec\u00a0Patrick Lapp\u00a0le couple de Monique et Roger dans l'\u00e9mission \"Bergamote\".\u00a0La m\u00eame ann\u00e9e, elle cr\u00e9\u00e9e une autre \u00e9mission de radio \"Betty\" diffus\u00e9e sur\u00a0Radio Suisse Romande. Depuis 2007, elle \u00e9crit, met sc\u00e8ne et joue pour le th\u00e9\u00e2tre.\u00a0Depuis trois ans, elle tourne avec sa derni\u00e8re cr\u00e9ation: \"Laverie Paradis\" avec Doris Ittig. A voir le 25 novembre \u00e0 l'Espace Fusterie \u00e0 Gen\u00e8ve et le 3 d\u00e9cembre \u00e0 l'Espace Saint-Fran\u00e7ois \u00e0 Del\u00e9mont.\u00a0Elle est aussi l'auteure de quatre romans:\u00a0\"Le palais de sucre\"; \"Le portrait de Madame M\u00e9lo\u00a0et autres nouvelles\"; \"Les petits arrangements\"; \"Petite d\u00e9pression centr\u00e9e sur le jardin\" (tous publi\u00e9s aux Editions d'autre Part). Elle \u00e9crit aussi pour plusieurs quotidiens romands.\r\nP1 La chronique de Thomas Wiesel\r\nUne nouvelle chroniqueuse autour de la table des \"beaux parleurs\" est l'occasion pour l'humoriste Thomas Wiesel de revenir ce dimanche sur l'\u00e9galit\u00e9 des sexes.\r\n\r\n* * Claude -Inga Barbey : le dimanche, on danse..C'est le retour des Beaux Parleurs apr\u00e8s une semaine de vacances. Michel Aud\u00e9tat, Suzette Sandoz et une toute nouvelle voix, une \" Belle parleuse \" S\u00e9vrine Andr\u00e9, mus\u00e9ologue et collaboratrice du satirique Vigousse, se retrouvent \u00e0 la table de Michel Zendal. Ils revisiteront sur un ton d\u00e9tendu et spirituel l'actualit\u00e9 de la semaine \u00e9coul\u00e9e. Pour mettre \u00e0 l'aise cet ar\u00e9opage de bavards, c'est l'humoriste Thomas Wiesel qui est charg\u00e9 d'ajouter aux \u00e9changes sa touche d\u00e9cal\u00e9e et insolente.La com\u00e9dienne Claude-Inga Barbey est l'invit\u00e9e de la deuxi\u00e8me partie d'\u00e9mission. Elle se produit actuellement sur les sc\u00e8nes romandes avec ses acolyte Patrick Lapp et Claude Blanc dans \" Th\u00e9 dansant \", le nouveau duo de Bergamote. Le spectacle est \u00e0 voir le 16 novembre \u00e0 Gland, le 18 novembre \u00e0 Porrentruy, le 24 novembre \u00e0 Martigny et le 30 novembre \u00e0 Payerne.Humoriste, com\u00e9dienne, journaliste et \u00e9crivaine suisse, Claude-Inga Barbey a cr\u00e9\u00e9 en 1996 avec Patrick Lapp le couple de Monique et Roger dans l'\u00e9mission \"Bergamote\". La m\u00eame ann\u00e9e, elle cr\u00e9\u00e9e une autre \u00e9mission de radio \"Betty\" diffus\u00e9e sur Radio Suisse Romande. Depuis 2007, elle \u00e9crit, met sc\u00e8ne et jou\u00e9 pour le th\u00e9\u00e2tre. Depuis trois ans, elle tourne avec sa derni\u00e8re cr\u00e9ation: \" Laverie Paradis \" avec Doris Ittig. A voir le 25 novembre \u00e0 l'Espace Fusterie \u00e0 Gen\u00e8ve et le 3 d\u00e9cembre \u00e0 l'Espace Saint-Fran\u00e7ois \u00e0 Del\u00e9mont.Elle est aussi l'auteure de quatre romans: Le palais de sucre ; Le portrait de Madame M\u00e9lo et autres nouvelles; Les petits arrangements ; Petite d\u00e9pression centr\u00e9e sur le jardin (tous publi\u00e9s aux Editions d'autre Part) ; elle \u00e9crit aussi pour plusieurs quotidiens romands.", "durationSec": 3390, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8093319", "imageURL": "http://www.rts.ch/7392823.image", "alternativeTitle": ["Les beaux parleurs du 30.10.2016", "Le d\u00e9bat / LBP_2016-10-30T11:03:45_le-debat", "L'interview pr\u00e9sident / LBP_2016-10-30T11:03:45_l-interview-president", "Claude-Inga Barbey: le dimanche, on danse.. / LBP_2016-10-30T11:03:45_les-beaux-parleurs", "Les beaux parleurs du 30.10.2016", "La semaine de l'humoriste ... / LBP_2016-10-30T11:03:45_la-semaine-de-l-humoriste", "Claude-Inga Barbey: le dimanche, on danse.. / LBP_2016-10-30T11:03:45_les-beaux-parleurs"], "alternativeSummary": ["L'\u00e9quipe revient sur l'actualit\u00e9 de la semaine \u00e9coul\u00e9e, marqu\u00e9e par La Poste qui continue \u00e0 fermer des offices, le nouveau succ\u00e8s de la chaine de t\u00e9l\u00e9vision fran\u00e7aise M6, l'\u00e9mission \"Ambitions intimes\", o\u00f9 des politiciens viennent \"s'exhiber\", mais pas parler de politique, et le d\u00e9bat autour de l'aide au suicide remise en lumi\u00e8re par la volont\u00e9 d'un octog\u00e9naire de mettre fin \u00e0 ses jours. ", "Humoriste, com\u00e9dienne, journaliste et \u00e9crivaine suisse, Claude-Inga Barbey a cr\u00e9\u00e9 en 1996 avec\u00a0Patrick Lapp\u00a0le couple de Monique et Roger dans l'\u00e9mission \"Bergamote\".\u00a0La m\u00eame ann\u00e9e, elle cr\u00e9\u00e9e une autre \u00e9mission de radio \"Betty\" diffus\u00e9e sur\u00a0Radio Suisse Romande. Depuis 2007, elle \u00e9crit, met sc\u00e8ne et joue pour le th\u00e9\u00e2tre.\u00a0Depuis trois ans, elle tourne avec sa derni\u00e8re cr\u00e9ation: \"Laverie Paradis\" avec Doris Ittig. A voir le 25 novembre \u00e0 l\u2019Espace Fusterie \u00e0 Gen\u00e8ve et le 3 d\u00e9cembre \u00e0 l\u2019Espace Saint-Fran\u00e7ois \u00e0 Del\u00e9mont.\u00a0Elle est aussi l\u2019auteure de quatre romans:\u00a0\"Le palais de sucre\"; \"Le portrait de Madame M\u00e9lo\u00a0et autres nouvelles\"; \"Les petits arrangements\"; \"Petite d\u00e9pression centr\u00e9e sur le jardin\" (tous publi\u00e9s aux Editions d\u2019autre Part). Elle \u00e9crit aussi pour plusieurs quotidiens romands.", "C\u2019est le retour des \"beaux parleurs\" apr\u00e8s une semaine de vacances. Michel Aud\u00e9tat, Suzette Sandoz et une toute nouvelle voix, une \"belle parleuse\", S\u00e9verine Andr\u00e9, mus\u00e9ologue et collaboratrice du satirique Vigousse, se retrouvent \u00e0 la table de Michel Zendali. Ils\u00a0revisiteront sur un ton d\u00e9tendu et spirituel l\u2019actualit\u00e9 de la semaine \u00e9coul\u00e9e. Pour mettre \u00e0 l\u2019aise cet ar\u00e9opage de bavards, c\u2019est l\u2019humoriste Thomas Wiesel qui est charg\u00e9 d\u2019ajouter aux \u00e9changes sa touche d\u00e9cal\u00e9e et insolente. La com\u00e9dienne Claude-Inga Barbey est l\u2019invit\u00e9e de la deuxi\u00e8me partie d\u2019\u00e9mission. Elle se produit actuellement sur les sc\u00e8nes romandes avec ses acolytes Patrick Lapp et Claude Blanc dans \"Th\u00e9 dansant\", le nouveau duo de Bergamote. Le spectacle est \u00e0 voir le 16 novembre \u00e0 Gland, le 18 novembre \u00e0 Porrentruy, le 24 novembre \u00e0 Martigny et le 30 novembre \u00e0 Payerne.", "Une nouvelle chroniqueuse autour de la table des \"beaux parleurs\" est l'occasion pour l\u2019humoriste Thomas Wiesel de revenir ce dimanche sur l'\u00e9galit\u00e9 des sexes.", "C\u2019est le retour des \"beaux parleurs\" apr\u00e8s une semaine de vacances. Michel Aud\u00e9tat, Suzette Sandoz et une toute nouvelle voix, une \"belle parleuse\", S\u00e9verine Andr\u00e9, mus\u00e9ologue et collaboratrice du satirique Vigousse, se retrouvent \u00e0 la table de Michel Zendali. Ils\u00a0revisiteront sur un ton d\u00e9tendu et spirituel l\u2019actualit\u00e9 de la semaine \u00e9coul\u00e9e. Pour mettre \u00e0 l\u2019aise cet ar\u00e9opage de bavards, c\u2019est l\u2019humoriste Thomas Wiesel qui est charg\u00e9 d\u2019ajouter aux \u00e9changes sa touche d\u00e9cal\u00e9e et insolente. La com\u00e9dienne Claude-Inga Barbey est l\u2019invit\u00e9e de la deuxi\u00e8me partie d\u2019\u00e9mission. Elle se produit actuellement sur les sc\u00e8nes romandes avec ses acolytes Patrick Lapp et Claude Blanc dans \"Th\u00e9 dansant\", le nouveau duo de Bergamote. Le spectacle est \u00e0 voir le 16 novembre \u00e0 Gland, le 18 novembre \u00e0 Porrentruy, le 24 novembre \u00e0 Martigny et le 30 novembre \u00e0 Payerne."], "variantIds": ["ece-8093323", "ece-8093321"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-18T14:00:23Z", "speechToTexts": ["13.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS6 (00:00:06) [89%] :\r\nLes beaux parleurs. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:08) [60%] :\r\nMichel Vendel. \r\nMadame monsieur bonjour, tr\u00e8s heureux de vous retrouver en Direct apr\u00e8s s'\u00eatre de tr\u00e8s courte pause, nous n'avons pas profit\u00e9 pour devenir Vega ne pourra sur v\u00e9g\u00e9tarien, il y a toujours autour de la table des viandards des viandes, des bouffeur de mots des \u00e9ructe en bref des temp\u00e9raments, ils sont 4, avec qui nous allons converser nous disputer sur quelques hauts faits de l'actualit\u00e9 de la semaine, nous parlerons de t\u00e9l\u00e9vision Ambitions intimes, c'est le nouveau succ\u00e8s de M6 est la cha\u00eene qui n'en finit pas de monter le concept c'est la confession sur un canap\u00e9, des candidats fran\u00e7ais \u00e0 l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle par Karine Le Marchand, celle qui jusqu'ici consommaient de leur solitude et de la mis\u00e8re sexuelle, les paysans de France, parler de son enfance, de sa jeunesse, de sa famille et surtout pas de politique, c'est le mission l'ambition de cette \u00e9mission est -ce bien ainsi : faut -il donc que les politiciens s'exhibe pour attirer \u00e0 nouveau l'attention sur eux, nous parlerons du suicide assist\u00e9, une affaire fait beaucoup parler d'elle, celle de cet octog\u00e9naire, qui se dit parfaitement sain d'esprit qui existe, vous l'\u00eates, aider \u00e0 dispara\u00eetre ses 2 fr\u00e8res ont saisi la justice pour arr\u00eater ce qu'ils consid\u00e8rent comme une insupportable violence la justice tranchera dans 3 mois, au-del\u00e0 du cas particulier \u00e0 Calcutta, qui appartient \u00e0 notre mort \u00e0 chacun d'entre nous, exclusivement ou aussi assez proches, nous en parlerons avec notre invit\u00e9, la com\u00e9dienne Claude-Inga Barbey, la mort, ou en tous cas la crainte de la mort, on l'a sont rod\u00e9s dans le dernier spectacle que la com\u00e9dienne auteur chroniqueuse joue en ce moment dans les th\u00e9\u00e2tres de Suisse romande, le spectacle s'appelle Th\u00e9 dansant en compagnie de Patrick Lapp et Claude Blanc bergamote c'est ce couple de Monique et Roger qui a un peu vieilli avec nous depuis une vingtaine d'ann\u00e9es, d'abord \u00e0 la radio, puis sur les sc\u00e8nes un spectacle assez m\u00e9lancolique mais dr\u00f4le aussi, preuve qu'on peut au minimum sourire de tout \u00e7a et puis demain au plut\u00f4t pas demain, mais apr\u00e8s demain c'est le 1er novembre et enfin l'\u00e9mission, histoire de sauver encore, nous irons \u00e0 la p\u00eache au p\u00e8re de la semaine, d\u00e9clarations grotesques ridicule glan\u00e9s ici l\u00e0 sur les cha\u00eenes de radio et de t\u00e9l\u00e9vision alors bienvenue au th\u00e9 dansant des beaux parleurs. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:27) [85%] :\r\nMais avant d'en dire \u00e0 ces sujets, je vous pr\u00e9sente donc chroniqueur d'aujourd'hui, ils sont un peu comme des plats sur une carte, je dirai \u00e0 d'abord vous Suzette Sandoz, elle passe beaucoup de choses, donc on va pas dans partir l\u00e0, on va pas faire la liste des toujours vive et vivante parce que vraiment, apparemment vous connaissez donc le jeu du portrait chinois, vous savez, on dit : si vous \u00e9tiez un meuble, si vous \u00e9tiez l\u00e0 alors je je l'apprends gr\u00e2ce \u00e0 vous, alors je voudrais si vous \u00e9tiez rappel \u00e0 partir, particuli\u00e8rement \u00e0 plaques de brasserie qu'est -ce que vous seriez -vous. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:02:54) [71%] :\r\nAh moi je serais de la courgette au coeur parce courgettes \u00e0 13 heures et voil\u00e0, alors vous savez, et en plus on les aime. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:03:02) [78%] :\r\nM\u00e9dias : Michel Aud\u00e9tat, journaliste orateur dimanche bonjour bonjour vous aussi gros mangeurs je crois non, petits mangeurs du bonjour bon et voil\u00e0, encore des plaques brasserie mais exclusivement de brasserie par la grand cuisinier alors je dirais le le le boudin avec des pommes irradi\u00e9s de cette saison, cette saison, c'est \u00e7a non, le boudin cette saison, \u00e7a vient peut plus tard dans la vie en novembre et puis, nous accueillons une nouvelle belle parleuse : S\u00e9verine Andr\u00e9 bonjour, bonjour, elle aurait belle parleuse o\u00f9 il avait parleuse vous pr\u00e9sente comment alors vous m'avez dit mus\u00e9ologue. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:03:37) [100%] :\r\nOn peut, on peut dire \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:39) [87%] :\r\nOn peut dire \u00e7a, c'\u00e9tait \u00e7a, vous vous faites quoi, vous faites des expositions dans des mus\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:03:44) [84%] :\r\nVoil\u00e0, je contribue \u00e0 la conception d'Exposition c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:46) [86%] :\r\nVoil\u00e0 la derni\u00e8re en date, c'\u00e9tait sur le canton de Vaud et les Vaudois, voil\u00e0 c'est \u00e7a au Mus\u00e9e Romain de vie dans 09 et puis collaboratrice du satirique Vigousse aussi, o\u00f9 l\u00e0 vous vous laissez aller votre temp\u00e9rament. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:03:57) [68%] :\r\nJ'ai forc\u00e9ment temp\u00e9rament. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:03:58) [79%] :\r\nC'est vrai, voil\u00e0 parce que c'est une divine un peu et voil\u00e0 le mais on va voir le le plaque buffet de gare c'est quoi. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:04:05) [82%] :\r\nJe dirais l'endive brais\u00e9e l'presse et pour des raisons purement esth\u00e9tique. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:10) [83%] :\r\n\u00e7a c'est pour nous mettre l'eau \u00e0 la bouche et enfin, l'autre Star, notre t\u00eate de gondole, celui sans qui les beaux parleurs ne serait qu'une toute petite \u00e9dition et gr\u00e2ce \u00e0 vous Michel Vendel nos Thomas Wiesel gr\u00e2ce \u00e0 vous, il est difficile pour moi, il y a une la bonne, je parle de la taille, \u00e9videmment vous vous d\u00e9stresser et puis vous avez dit ce matin dans un journal dans Le Matin dimanche que vous avez peur de lasser, mais j'ai pas dit ce matin ce qu'ont fait les journaux nous sommes interpell\u00e9s il arrive d'ailleurs, vous avez vraiment, vous avez dit il y a quelques jours, et c'est ce matin, vous avez peur de la saison, donc j'arr\u00eate cette \u00e9mission Michel Berson fondre par rapport au si j'ai quitt\u00e9 et puis alors, vous revenez des \u00c9tats-Unis vous beaucoup mang\u00e9 beaucoup de hamburgers l\u00e0- bas, c'est ce qu'on ne sait pas dans la tribu, c'est cette obsession bouffe, ce soir, c'est parce qu'on est pr\u00e8s de midi et que j'ai mang\u00e9, je me suis suisse tent\u00e9 plusieurs fois par jour d'accord et l\u00e0 votre chronique, c'est pas la bouche pleine, 1er non. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:05:01) [81%] :\r\nNon mais Michel, c'est un jour historique monsieur dans le parler, vous rendez compte, il y a de belles parleuse dans l'\u00e9mission, le m\u00eame jour, Suzette et S\u00e9verine, \u00e7a n'\u00e9tait jamais arriv\u00e9 dans l'histoire de cette \u00e9mission qui a quand m\u00eame bient\u00f4t 10 mois, bon arr\u00eat\u00e9 2 mois cet \u00e9t\u00e9 mais \u00e7a compte quand m\u00eame, c'est un jour \u00e0 marquer d'une Pierre blanche dans le combat pour l'\u00e9galit\u00e9 des sexes, Michel Bon heureusement restent en majorit\u00e9 les mannequins, m\u00eame si on bat aujourd'hui le record de f\u00e9minit\u00e9, de l'\u00e9mission, il y a quand m\u00eame autant de femmes que de Michel autour de cette table contre Michel Dr\u00fccker Michel Zen Dali, Michel Aud\u00e9tat, \u00e0 plus de chance de faire une \u00e9mission m\u00e9diatique dominical, un homme qui s'appelle Michel que si tu as des ovaires mais on n'arr\u00eate pas le progr\u00e8s, attendez on c'est pas fini pour aujourd'hui, qui c'est qui va inviter aujourd'hui Claude-Inga Barbey Claudine femme je pr\u00e9cise parce que Claude ces formes, on sait jamais, puis Claude-Inga \u00e7a n'existe pas, donc je pr\u00e9cise Justin, c'est une femme de cantonnement, joint tout \u00e0 l'heure, on sera, 3 femmes et 3 hommes autour de cette table moite, moite comme la fondue, \u00e7a va \u00eatre difficile de r\u00e9ussir \u00e0 garder le dessus un car, m\u00eame si leur coupera le micro de temps en temps, sinon remplacer une le patriarcat va trembler avant Carmen, une femme \u00e0 la R\u00e9gie mais tout fout le camp, on alert\u00e9 son est allait s'Bowles Michel avec cette semaine en Afrique le combat majeur du f\u00e9minisme de la parit\u00e9 et l'\u00e9galit\u00e9 des genres a \u00e9t\u00e9 atteint, vous avez vu \u00e7a champagne Suzette S\u00e9verine fait p\u00e9ter les voiles carr\u00e9es voulez les fellations 51 j'ai fait, vous n'avez rien \u00e0 craindre, ouvrier essor T\u00e9l\u00e9-Tchad Sayeh les femmes, voil\u00e0 autant que les hommes, h\u00e9 oui, des chercheurs am\u00e9ricains et australiens de pays \u00e0 la pointe dans le b\u00e9n\u00e9fice du meeting et le vomi sur voie publique ont d\u00e9montr\u00e9 que les femmes sont autant susceptibles que les hommes de boire de l'alcool de boire trop d'alcool et d'avoir des probl\u00e8mes de sant\u00e9 li\u00e9s \u00e0 l'alcool, bravo, Simone de Beauvoir et Group serait si fier le droit de vote, la mini- jupe la pilule et maintenant la cirrhose, les succ\u00e8s le coma \u00e9thylique, du coup, vous allez peut-\u00eatre mourir un peu plus jeune et vous rapprocher notre long\u00e9vit\u00e9, vous voyez \u00e9galit\u00e9 progresse \u00e0 tous les niveaux, les hommes quand m\u00eame une longueur d'avance, selon l'\u00e9tude 10 pourcent environ environ mais 6 zen arr\u00eate de picoler un jour de \u00e7a fera suffisamment baiss\u00e9 les stades \u00e9galit\u00e9 donc vous y \u00eates presque et puis franchement vous avez d\u00e9j\u00e0 d\u00e9pass\u00e9 parce que vous buvez autant d'alcool mais vous \u00eates plus facilement, donc le tr\u00e8s important rapport cuite et priait en votre faveur, sans parler des soir\u00e9es lui disent night avec boissons gratuites et des creux qui ont plus de facilit\u00e9 \u00e0 d\u00e9gainer leur porte- monnaie que leur personnalit\u00e9 qui, entre nous, vous alcooliques sont nettement meilleures, vous avez dit EDF Despina Canada Michel c'est hyper bon c'est comme moi j'desserrement plus des et \u00e0 la fin, nous on fait semblant d'aimer qui pour viril, c'est super, \u00e7a co\u00fbte vachement cher et puis si vous de la meilleure bouteille comme si vous voyez la diff\u00e9rence non mais c'est tr\u00e8s bien que vous deviez plus les 20 parce que boire ou conduire il faut choisir et on a toujours pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 que vous nous disiez conduire \u00e0 tout, ben oui, vous posez -moi bien quand m\u00eame minute 8 c'\u00e9tait men\u00e9e par des mecs, mais bon, il y avait d\u00e9m\u00e2t\u00e9 tout \u00e7a aussi on est meilleur qu'avant les BFM plus, j'ai plein de gars c'est clairement parce qu'on est meilleur en sciences parce qu'il y a plein de facteurs qui d\u00e9courage les femmes et les st\u00e9r\u00e9otypes qui font que, depuis tout petit hollandais que c'est pas pour elle, c'est pas \u00e7a, c'est qu'on compte mieux que vous, on vous dit 3\u00e8me \u00e9l\u00e9ment ou 2\u00e8me peut-\u00eatre 4 ou vous savez, moi et les chiffres, autre \u00e9l\u00e9ment sur l'\u00e9galit\u00e9 cette semaine des islandaises ont arr\u00eat\u00e9 de bosser \u00e0 14 heures 38 et sont descendus dans la rue pour d\u00e9noncer les \u00e9carts de salaires alors c'est pas normal qu'elle soit pay\u00e9e moins on est d'accord, mais bon, si elles arr\u00eatent de bosser en d\u00e9but d'apr\u00e8s- midi pour aller se balader en ville avec les copines, je veux dire les mecs ils ont boss\u00e9 j'cas 18 heures ce jour- l\u00e0, ils m\u00e9ritent leur salaire sup\u00e9rieur, puis j'ai vu les images de la manif, il y avait des cam\u00e9ras, des foules des seconds s'av\u00e8re ce que \u00e7a fait 20 ans qu'il arr\u00eate de bosser \u00e0 14 heures, c'est beaucoup moins spectaculaire du monde sont soumis, il y a pas une haie d'honneur, quoiqu'il arrive au bistrot Michel alors c'est le rapport du World \u00e9conomique Forum de Davos, le foss\u00e9 entre les sexes n'a jamais \u00e9t\u00e9 aussi \u00e9lev\u00e9 mais, franchement, c'est Davos les risques qui s'r\u00e9unissent chaque ann\u00e9e pour mettre fin \u00e0 la pauvret\u00e9 et le seul truc qu'il h\u00e9site, revoir l'ann\u00e9e d'apr\u00e8s, parce que Davos en janvier, c'est quand m\u00eame super joli, selon eux, l'\u00e9galit\u00e9 sera pas attendu avant 2108 ans 6 bon vous vivent plus longtemps que nous avons une chance d'y arriver, vous puissiez dire \u00e0 Vladimir Poutine que le pr\u00e9sident iranien a dit qu'il avait un petit zizi comme \u00e7a la guerre nucl\u00e9aire l'\u00e9galit\u00e9 sera donc bien avant puisqu'on sera tous morts depuis 2108 c'est parce qu'il se fonde sur l'\u00e9ducation, l'\u00e9mancipation politique les opportunit\u00e9s \u00e9conomiques et la sant\u00e9, bon vous avez moi, acc\u00e8s aux soins, aux \u00e9tudes, aux d\u00e9cisions et au fric mais bon est -ce que c'est vraiment \u00e7a le plus important dans la vie chez H&M, vous avez 2 \u00e9tages donnant un petit coup en s'apercevant et le Western, la technologie a cr\u00fb de 40 et de sexe, c'est des conneries sur internet il y a beaucoup plus de femmes un YouPorn next hamster et puis alors Pinterest Suzette, c'est parce que vous croyez \u00e7a avec de l'artisanat et des id\u00e9es d\u00e9co voil\u00e0 il les auteurs les plus lus en ce moment sont des femmes, Vicky Rowling hier James Suzanne Collins et surtout Hillary Clinton WikiLeaks avait tous fini de lire ces centaines de milliers d'e-mails quand m\u00eame pas dire aux parce que, disent les femmes mais les avis sont dirig\u00e9es par une femme bient\u00f4t comme l'Angleterre maintenant l'Allemagne, la Suisse d\u00e8s janvier et bient\u00f4t la France comme quoi tous les progr\u00e8s sont positifs et si vous \u00eates pas content, vous avez \u00e9t\u00e9 rejoint Daesh voil\u00e0 une entreprise qui embauche plus de femmes que d'hommes, 3 80 pour chaque chaque en plus chez Descl\u00e9e car les femmes sont beaucoup plus longues que celles des hommes pour qui le turn-over est tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9, par contre vous pr\u00e9viennent, \u00e7a picole pas mal moi racaille \u00e0 Mossoul, bon comme les gens sont pas tr\u00e8s bien r\u00e9veill\u00e9 pas qu'ils ont compris que c'\u00e9tait du 3\u00e8me degr\u00e9 ou 4\u00e8me sur \u00e9tait excellent, les chiffres gr\u00e2ce \u00e0 mes testicules, je ne sais pas si vous \u00eates un homme et une semaine 59 pourcent plus plus difficile en moyenne si vous \u00eates une femme mais heureusement vous semblez l'avoir d\u00e9sormais compris, vous pouvez boire pour oublier. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:53) [77%] :\r\nIvo bonjour le dimanche j'ose si on vraiment. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:59) [87%] :\r\n600 Avis de Boston donc fermer d'ici 2020 en Suisse, \u00e0 cette date, il en restera 900 contre 3500 des si\u00e8cles, on peut dire que, donc, \u00e7a va tr\u00e8s vite, tr\u00e8s tr\u00e8s vite, on conna\u00eet la chanson, alors le le monde o\u00f9 il y avait des bureaux de poste, il y avait des buffets de gare, il dispara\u00eet, pas apr\u00e8s pas en ma bonne dame, mais est -ce que c'est finalement si grave de moins en moins de gens vont dans les bureaux de poste internet est pass\u00e9 par l\u00e0, mais malgr\u00e9 \u00e7a, les r\u00e9actions sont scandalis\u00e9s, notamment sur les r\u00e9seaux sociaux dans les courriers de Lecteurs des journaux Michel Aud\u00e9tat c'est quand m\u00eame amusant \u00e7a, les gens veulent d\u00e9fendre qui ne se serve pas au fond, c'est un peu, c'est un peu \u00e7a le probl\u00e8me de cette de, de, de, des offices de poste ou je sais pas vous avancez enfin il se sert pas des, des, des bureaux de poste, ben nous aussi, ici, la justification de leur fermeture, c'est bien que le trafic est en baisse et que les gens n'y vont plus. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:10:48) [84%] :\r\nOui, enfin il y a, il y a, il y a l\u00e0 une baisse du courrier, il y a une baisse des paiements au guichet, il y a 2 activit\u00e9s qui sont dans les les bureaux de poste qui peuvent peut-\u00eatre perdurer, je ne sais pas, mais, mais je ne suis Jean-Claude Perrin prononc\u00e9 sur cette question mais je, je, je ne peux comprendre en revanche que que les gens \u00e9prouvent on \u00e9prouve un pincement au coeur de la nostalgie, je pense que je pense que derri\u00e8re la je pense qu'un imaginaire postal au fond et c'est \u00e7a qui est un peu mise \u00e0 mal aujourd'hui 12 ans \u00e7a imaginaire qui vont -ils dire il y a d\u00e9j\u00e0 en Suisse imaginaire postal, c'est l'imaginaire national qu'est -ce qu'elle national en Suisse, les trains, il y a la poste, il y a l'arm\u00e9e, quoi, mais \u00e7a fait partie de de la sans qu'on ait envie de monter un peu la et oui, il y a, il y a, il y a une question imaginaire forte, je pense que les auteurs, les bureaux de poste, mais les facteurs le personnage du facteur est un personnage au fond mythologique, c'est pas une profession comme une autre facteur, on peut faire des romans avec les facteurs, pas avec l'\u00c9lys\u00e9e fait des films avec Jacques Tati, m\u00eame en fait oui \u00e0 chiens sont d'accord avec Wilfred elle sera c'est et je pense que qu'il y a qui, avec un effet de cr\u00e9puscule d'un monde comme \u00e7a qu'on peut comprendre. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:00) [74%] :\r\nQuoi il donc vous vous l'imaginaire postal qui vient d'\u00e9crire, \u00e7a vous dit quelque part, je ne suis. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:12:05) [82%] :\r\nHorriblement vex\u00e9 rien vous cacher, parce que j'avais l'impression qu'avec toutes les lettres que j'\u00e9cris, que je continue d'\u00e9crire \u00e0 la main, je faisais tourner la Poste \u00e0 vous tout seul avec la chute absolue quand je d\u00e9couvre, on ferme n\u00e9anmoins malgr\u00e9 gros effort mais en fait c'est int\u00e9ressant Suzette pour ceux sont \u00e0 son ma\u00eetre, les enfants l'aimaient maintenant la m\u00eame culture, les l\u00e9cher, parce qu'ils sont autocollants pour autant qu'on a d'abord vous avez sur la mais en fait, c'est int\u00e9ressant, c'est inqui\u00e9tant le ph\u00e9nom\u00e8ne La Poste c'est int\u00e9ressant parce que d'une part, on a quelque chose de totalement rationnel du point de vue d'une gestion \u00e9conomique c'est totalement rationnelle, compte tenu de ce que l'on nous dise ce que l'on constate en effet comme diminution d'utilisation des services postaux eu manif humain, si j'ose dire, puis d'un autre c\u00f4t\u00e9, \u00e7a pose le vrai probl\u00e8me de la d\u00e9shumanisation de la soci\u00e9t\u00e9 en g\u00e9n\u00e9ral au nom d'une technicit\u00e9 magnifique qui gagne du temps qui simplifie la vie, etc, et la Poste est l'illustration de cela alors qu'on attend \u00e9videmment la notion de service public, qu'elle soit \u00e0 la fois rationnels gestion \u00e9conomique mais capable dans cette rationalit\u00e9 de mettre la dimension humaine de voter la dimanche suppl\u00e9mentaire : ben voil\u00e0, oui, ou de des \u00eatre s'humains donc entendu pour moi je vois tout de suite en mai, enfin pas syst\u00e9matiquement, je vois une cat\u00e9gorie la moiti\u00e9 de l'eau jour pour Suez on il faut faire tr\u00e8s attention est pass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:27) [79%] :\r\nVous, vous qui n'avez jamais \u00e0 la Poste sur vos g\u00e9n\u00e9rations n'avait pas la poste. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:13:30) [84%] :\r\nJe peux aller chercher des avis de poursuite par exemple oui, maintenant, mais pour moi l'imaginaire de la Poste, c'est cette cette place du futur qu'on nous propose aujourd'hui o\u00f9 je lisais un petit peu ce qui allait remplacer ces offices de poste et s'av\u00e8re finalement tr\u00e8s compliqu\u00e9e puisque on pouvait aller \u00e0 la Poste, faire toutes les op\u00e9rations que La Poste propose, et l\u00e0, apparemment, alors on pourrait par par une une une application quelconque signaler aux facteurs qu'on a laiss\u00e9 un colis dans sa bo\u00eete que lui pourrait venir rechercher par peut-\u00eatre la m\u00eame application une autre op\u00e9ration command\u00e9e en timbres et l\u00e0 on aurait un code qu'on devrait marquer sur l'emploi, oui ensuite il a les seigneurs chez Gu\u00e9ant pour aller chercher nos colis, donc les personnes qui seraient peut-\u00eatre \u00e0 l'AVS etc et propose en fait une dizaine d'options que \u00e7a qu'il faudrait ma\u00eetriser par par la suite et Andr\u00e9 de tension, je pense qu'on a des sp\u00e9cialistes de la Poste pour remplacer ces simples office dans lesquels on se rend de mani\u00e8re tr\u00e8s simple o\u00f9 justement. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:14:27) [65%] :\r\nPourquoi donc la Poste est lourd, quoi, enfin, ce serait \u00e7a au somment le. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:14:29) [80%] :\r\nLa Vierge nouveau du voisin, oui c'est \u00e7a, en tout cas, il y aurait une palette d'op\u00e9rations \u00e0 ma\u00eetriser pour pouvoir interagir avec La Poste ai l'impression qu'on nous demande beaucoup de de s'adapter \u00e0 ce que ceux qui peuvent s'imaginer. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:14:42) [85%] :\r\nThomas Wiesel journ\u00e9e des \u00c9tats-Unis la Poste, aux \u00c9tats-Unis c'est, c'est tr\u00e8s important, non j'ai pas fait une \u00e9tude. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:14:47) [64%] :\r\nLe champion de vous alors Bruno Roussel, disons que sur voyage oui oui, je sais pas, j'ai pas la, la, d'ailleurs, alors voil\u00e0, j'ai parl\u00e9 \u00e0 la c'est typique, \u00e7a laisse vigueur pour envoyer des derri\u00e8re ne savaient m\u00eame pas, c'est pas vous vacances vous non mais c'est pas non, je vois comment la Poste \u00e0 Chypre vient avec la flamme ferm\u00e9 \u00e0 Chicago, je sais pas partir de dire l'\u00e2ge des glaces \u00e9ternelles rem\u00e9dier \u00e0 Miami ou Las V\u00e9gas, c'est pareil : 6 demain et encore on a la bienvenue \u00e0 Miami voil\u00e0 se d\u00e9gage toujours donc \u00e9coutez, moi je suis quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:15:15) [83%] :\r\nComme mes 3 coll\u00e8gues, je suis outr\u00e9 o\u00f9 allais pour envoyer mes t\u00e9l\u00e9gramme je je suis totalement exceptionnelle, je sais pas quoi, je sais pas, je sais pas, il faut qu'il aurait s'quelques-uns de ses bureaux de poste puisque, comme dit Suzette, le facteur humain, je crois qu'on peut, mais des assistants sociaux directement \u00e0 la Poste parce que des fois, on voit des gens, ils ont pas grand- chose \u00e0 faire, mais \u00e7a peut faire plaisir de gaspiller 30 minutes juste devant nous, dans la file. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:15:34) [77%] :\r\nMais il y a l'alors vous parliez estime agir postal c'est Ostalgie le vieux monde qui dispara\u00eet : Cours camarade dans le vieux monde est derri\u00e8re toi, mais, mais, au fond, ben voil\u00e0, on va constater \u00e7a et puis c'est tout, on va d\u00e9plorer. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:15:45) [82%] :\r\nAlors oui, les les l'irrationalit\u00e9 dont parlait Suzette s'applique en effet mais le probl\u00e8me c'est qu'elle cr\u00e9e un monde dans lequel on n'a pas forc\u00e9ment envie de vivre le est ce qu'on a \u00e9t\u00e9 c'est vrai l\u00e0 justement oui ben oui aujourd'hui, vous allez \u00e0 la gare, il y a de rendre de les files d'attente, des gens qui sont l\u00e0 pour vous dissuader pour vous encourager \u00e0 aller \u00e0 la machine \u00e0 entretenir des rapports avec les machines plut\u00f4t qu'avec des \u00eatre humains, tout \u00e7a, toutes, toutes les gares d'ailleurs aujourd'hui se ressemblent ces salles de elles \u00e9voluent selon la double logique de, de, de l'a\u00e9roport et et descendent commerciale sont aujourd'hui avanc\u00e9es, elles avaient une identit\u00e9 aujourd'hui se ressemblent tous, partout, nous reposons Jos\u00e9 oui et les bureaux de poste, voil\u00e0 c'est c'est Disneyland maintenant les les d\u00e9buts du bureau de poste n'ont plus cette belle aust\u00e9rit\u00e9 peut. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:16:31) [75%] :\r\nC'est vraiment le soleil du facteur, \u00e7a vous fait gagner que je crois aussi vous c'est vrai le la nostalgie du du facteur, l'employ\u00e9e poste meilleur \u00e0 mon enfant ill\u00e9gitime alors qu'il y a comme \u00e7a, \u00e7a fait agence doivent la discours vous passe au-dessus l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:16:45) [86%] :\r\nAlors j'ai d\u00e9couvert que qu'autrefois non j'ai red\u00e9couvert qu'autrefois le facteur passer 2 fois par jour et \u00e7a, c'est vrai que c'est plus c'est plus imaginable aujourd'hui \u00e7a para\u00eet compl\u00e8tement, compl\u00e8tement abstrait mais non mais c'est vrai que j'ai tendance \u00e0 utiliser internet et puis finalement, que ces offices disparaissent \u00e0 ceux qui, de ce qui est le plus dommage, c'est la disparition je trouve du service public de l'id\u00e9e m\u00eame de service public apr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:17:09) [84%] :\r\nC'est l'id\u00e9e, c'est le dernier l'id\u00e9e que la chose pour qui passe de 2 fois par jour c'\u00e9tait fondamental, c'\u00e9tait quelqu'un qu'on connaissait voil\u00e0 et c'est oui, c'est pas une peu une une profession banal, c'est quelqu'un qui relie tout le monde, au fond, il fait soci\u00e9t\u00e9 de facteurs il raison c'est c'est pas du tout. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:17:26) [58%] :\r\nOui, alors que la Chine est il y a eu un choc la Cage. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:17:29) [91%] :\r\nSur Le Mans, il y aura un moment o\u00f9 on se dira pour int\u00e9grer au pour avoir une v\u00e9ritable rationalit\u00e9 on devra r\u00e9- int\u00e9grer la dimension humaine est, j'esp\u00e8re bien qu'on se rendra compte assez rapidement que sans cette dimension -l\u00e0, on n'a pas une v\u00e9ritable rationalit\u00e9 m\u00eame dans le domaine commercial ou \u00e9conomique, c'est \u00e7a qui est int\u00e9ressant. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:17:49) [78%] :\r\nCe que vous avez, ce qui est difficile pour la Poste et que maintenant ils engagent que Dineen je faisais remarquer nous arrivent \u00e0 passer sans qu'on les voit, qui laisse le petit papier dans la bo\u00eete aux lettres, mais jamais, tu vois il y. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:17:58) [65%] :\r\nOn va sortir de la zone voil\u00e0 oui, C\u00e9line, il y a on voit jamais, c'est pour \u00e7a qu'ils voulaient, ce qu'il voudrait bien s\u00fbr ils font qu'on les voit pas seule, une demi- seconde, comme \u00e7a, Doris courant qui nous pas, qui ne les cherchaient pas. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:18:08) [81%] :\r\nOui, sais je me demandais si on n'allait pas vers une baleine Berg, ils assurent, mais c'est un nouveau terme \u00e0 Cernay Logist, non de la soci\u00e9t\u00e9, donc on aurait des postes, des buffets de la gare, qui serait r\u00e9serv\u00e9 aux touristes et aux personnes \u00e2g\u00e9es, il faut donc des voil\u00e0 des d\u00e9cors en fait et puis peut-\u00eatre personne nostalgique et puis alors \u00e7a cr\u00e9erait de l'emploi parce qu'il faudrait que des employ\u00e9es quand m\u00eame dans ces dans ces structures, moi j'ai. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:18:29) [69%] :\r\nLa f\u00eate cherchent des id\u00e9es, donc bon, les grandes disons. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:18:31) [85%] :\r\nTous les des sucreries \u00e0 mon avis sont sur la bonne voie, vous avez une br\u00e8ve Thomas Wiesel oui on a, on a vu ce terrible accident de train en Cameron qui a fait plusieurs dizaines de morts et une sur une ligne qui appartient \u00e0 Vincent Bollor\u00e9, donc c'est le plus gros accident industriel, note on peut bl\u00e2mer Bollor\u00e9 apr\u00e8s iT\u00e9l\u00e9 et Canal Plus et d'ailleurs, il a trouv\u00e9 une r\u00e9solution \u00e0 la gr\u00e8ve chez iT\u00e9l\u00e9 il offre en voyage en Afrique \u00e0 tous ses employes sur ces lignes de chemin de fer. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:18:58) [81%] :\r\nAlors, sur les cha\u00eenes de t\u00e9l\u00e9vision fran\u00e7aise, il peut arriver que pendant un week- end 13 \u00e9missions politiques, vous rendez compte, un homme, un week- end 13 \u00e9missions politiques tout un peu fait sur le m\u00eame sch\u00e9ma le des journalistes insolent et puis les politiciens qui sont g\u00e9n\u00e9ralement en col\u00e8re contre ces journalistes insolent et les batailles de chiffres des vrais citoyens de la France, plus vrai que vrai, mais c'est une \u00e9mission politique qui ne parle pas de politique qui fait le plus parler d'elle s'appelle Ambitions intimes, c'est donc le le long d'\u00e9mission de Karine Lemarchand. \r\nC'\u00e9tait rendu c\u00e9l\u00e8bre avec l'amour est dans le pr\u00e9, l'un accident Lilian Thuram de violences conjugales, voil\u00e0 exactement, oui, ah bah vous savez tout, Marie, cette fois, elle confesse les candidats \u00e0 la pr\u00e9sidence sur un canap\u00e9, les jambes repli\u00e9es sous elle, je sais pas si vous avez vu ces images, une seule r\u00e8gle : on ne parle pas de politique, et pour vous donner un exemple, voici un petit extrait d'une de de l'interview d'une des candidates. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:19:48) [79%] :\r\nIl n'a rien la saison et du journal, sa m\u00e8re, pas pour Marine c'est un chantier tr\u00e8s gros Monsieur Neil mais pour, d'autant qu'elle est publique, c'est que ce jamais dans sa c'est-\u00e0-dire alors, j'ai toujours mauvaise conscience \u00e0 \u00e0 reparler de cette \u00e9v\u00e9nement parce que je sais que quand je parle de cet \u00e9v\u00e9nement qui a fait souffrir et \u00e7a vous aime bien \u00e7a, oui, parce que oui, parce que j'aime pas faire souffrir ma maman mais c'est vrai qu'elle est partie du jour Emma voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:20:19) [76%] :\r\nFace \u00e0 une chercher au coll\u00e8ge, il m'a dit : maman est partie et je suis arriv\u00e9 \u00e0 la maison, j'ai ouvert les placards de la mer il y avec 2 des affaires de l'empire. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:20:28) [93%] :\r\nAlors voil\u00e0, Marine Le Pen qui dit maman qui parle de sa maman. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:20:32) [85%] :\r\nNon, mais je crois que c'est ce que politiquement elle milite pour que les familles puissent rester ensemble, on parle de nationalit\u00e9, donc \u00e7a c'est coh\u00e9rent, oui, oui. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:20:39) [84%] :\r\nBon, au fond, les confessions personnelles des hommes politiques, vous \u00eates, vous \u00e9tiez une femme politique vous Suzette Sordo, c'est finalement assez banal, vous vous \u00eates aussi sur votre parcours et vous la dimension personnelle de votre. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:20:53) [84%] :\r\nMaintenant g\u00e9n\u00e9ral pas pendant une campagne intense \u00e7a pr\u00e9cis\u00e9ment qu'on distinguait on a une \u00e9poque, malgr\u00e9 tout, la r\u00e9flexion politique et puis \u00e0 un autre moment Les confessions, entre guillemets, mais c'est vrai que c'est un moment o\u00f9 il y a des discussions entre personnes qui n'est pas de ils ne sont pas des alliages \u00e0 base de mai pardon. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:21:10) [87%] :\r\nConfession publique c'est, c'est-\u00e0-dire ce que vous pouviez dire publiquement de votre vie de votre p\u00e8re de votre m\u00e8re etc. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:21:16) [93%] :\r\nNon, mais dans la mesure o\u00f9 \u00e7a me permettait de rendre hommage \u00e0 des gens que j'aime et que je respecte, merveilleux d'avoir l'occasion de le dire. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:21:22) [88%] :\r\nOui, et puis cette alors qu'est -ce que vous pensez de l'id\u00e9e de ne surtout pas parler politique, on est avec des hommes et des femmes politiques et on ne parle surtout pas de politique, parce qu'au fond ce qu'on veut c'est autre chose que de la politique, comme si la politique \u00e9tait d\u00e9finitivement lassante, mais sur le terrain en plus qu'on. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:21:35) [80%] :\r\nRendra comme vous l'avez dit y a des centaines d'\u00e9mission qui en parle donc \u00e7a, voil\u00e0 qui en a une qui fasse quelque chose de diff\u00e9rent me me me scandalise pas, en soi, quoi, je bois, je trouve surtout c'\u00e9tait mission kitsch quoi vraiment l\u00e0, il y a, il y a, il y a un kitsch, qui, dans le d\u00e9cor, d\u00e9j\u00e0 dans il y a eu une sorte de, de, de, de, de petits d\u00e9sordres un peu bobo comme \u00e7a dans dans quelques de la femme dans les endroits, il y avait il y a des bougies allum\u00e9es si a d\u00e9montr\u00e9, enfin les gens, on va, moi je pense, c'est fait pour les bobos qui voit comme dans un miroir, le reflet de leur propre appartement quoi pour vous, ah oui, oui, l'appartement o\u00f9 je vous parle de ce qui, de ce que les gens disent lass\u00e9s alors de l'aubaine qui vous faire un num\u00e9ro, c'est pourquoi vous avez c\u00e9d\u00e9 par, d'ailleurs, c'est sa vie, et tout le monde s'en prend tout le monde lui reproche d'avoir impos\u00e9 \u00e0 Marine Le Pen, les questions qu'elle pose aux autres, moi je trouve que dans le le que le que l'\u00e9galit\u00e9 des droits, l'\u00e9galit\u00e9 traitement r\u00e9side dans cette \u00e9mission, \u00e7a me para\u00eet \u00e9vident, c'est normal, et je sais, c'est la, je sais ce que c'est l'int\u00e9r\u00eat, la chose qui lui a \u00e9t\u00e9 reproch\u00e9 c'est de dire \u00e0 vous avez rendu Marine Le Pen sympathique oui d'accord. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:22:38) [87%] :\r\nAh mais moi je trouve tr\u00e8s pratique, c'\u00e9tait mission parce qu'en fait, si on commence \u00e0 regarder les programmes \u00e0 avoir des notions politiques c'est quand m\u00eame tr\u00e8s compliqu\u00e9 de voter, donc j'ai l'impression que l\u00e0, on peut vraiment \u00e7a peut se se se contempler des personnes, je dirai ce qui est sain parce qu'il est pas sympa et puis vot\u00e9e \u00e0 l'\u00e9motion, comme \u00e7a, puis moi, j'ai trouv\u00e9 tr\u00e8s sympa, Marine Le Pen, j'ai pu prendre ma d\u00e9cision gr\u00e2ce \u00e0 un petit peu. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:22:57) [78%] :\r\nDonc, et vous avez entendu vous \u00eates rare vous assaillent m\u00eame sur ce que vous pourriez voter. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:23:02) [92%] :\r\nAh non mais alors moi, du moment que je trouve quelqu'un sympathique, j'ai l'impression si la d\u00e9mocratie fait c'est \u00e7a le plus important, moi j'ai l'impression de gouvern\u00e9e par des gens sympas et. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:23:10) [74%] :\r\nDe l'eau, oui, c'est comme si les politiques reconnaissait pour toute que ce que ils ont \u00e0 dire n'est pas int\u00e9ressant, feignant d'c'est la t\u00e9l\u00e9 qui rend \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:23:17) [81%] :\r\nC'est pas l'\u00e9mission du est sympa, c'est la 1\u00e8re, exigence de la t\u00e9l\u00e9, tout le monde doit \u00eatre sympa. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:23:22) [80%] :\r\nNon, mais \u00e0 des diff\u00e9rences de son petit nom chez elle est contente quand on fait ce truc larmoyant sur la la m\u00e8re est partie, bon d\u00e9j\u00e0 est -ce qu'on peut reprocher \u00e0 quelqu'un peut vouloir avoir \u00eatre rest\u00e9e mari\u00e9e que Jean-Marie Le Pen mais comme ces 5 sur les fascicules consensus pour les votations c'est pas marqu\u00e9 les parents de quel politiciens ont divorc\u00e9 \u00e0 quel \u00e2ge, c'est dommage, c'est des \u00e9l\u00e9ments qui pourraient nous aider \u00e0 prendre des d\u00e9cisions. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:23:43) [73%] :\r\nN'est -ce pas bon ben voil\u00e0, il a raison au fond pour pourquoi les plis les politique pour que \u00e7a, \u00e7a peut pas Chirac. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:23:49) [75%] :\r\n\u00e7a peut \u00eatre sympa, mais pas \u00e0 des fins \u00e9lectorales, c'est \u00e7a qui a une base toujours par et non parce qu'on n'est pas toujours en campagne. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:23:55) [82%] :\r\nEt \u00e7a n'est pas dit qu'il le pense d'une part, ils se disent, bon apr\u00e8s tout \u00e7a me fait un peu de pub, il trouve peut-\u00eatre \u00e7a compl\u00e8tement d\u00e9ment et stupide, d'autre part, c'est int\u00e9ressant de penser qu'il y a tellement de bobos, par exemple en France parce qu'on dit qu'il y a des millions de ce spectateur qui est regard\u00e9e dans ces lyc\u00e9es cette source proche associ\u00e9 l'orifice 62 ans, ce pape oui mais il y en a peut-\u00eatre pas autant qu'ils soient des bobos ceux ainsi l'vous aviez pour dissiper donc ce toute fa\u00e7on est -ce qu'un int\u00e9ressant aussi c'est de voir qu'on on on ram\u00e8ne la politique tout \u00e0 coup, a du vague sentimentalisme j'entends on descend alors \u00e0 un niveau qui n'est, qui n'est m\u00eame pas forc\u00e9ment int\u00e9ressant toujours dire que les objets aux \u00c9tats-Unis. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:24:32) [86%] :\r\nOui, mais en m\u00eame temps je pense que c'est une sorte de fatalit\u00e9 que s'\u00e9tait impos\u00e9 par la t\u00e9l\u00e9 \u00e7a avant la t\u00e9l\u00e9 qu'est -ce que c'\u00e9tait l'homme politique, c'\u00e9tait une voix \u00e0 la radio, c'\u00e9tait le m\u00e9dia dominant ou alors c'\u00e9tait une petite silhouette qui s'agiter au fond d'une salle dans un meeting, la la t\u00e9l\u00e9 impos\u00e9 le gros plan en politique, c'est-\u00e0-dire le visage, on est pass\u00e9 de la voie au visage et le visage, on le d\u00e9chiffre c'est une carte sur laquelle on lit les \u00e9motions, on cherche \u00e0 savoir si les essai lorsque la Marine Le Pen, il y a une vraie c'est une fatalit\u00e9 technique \u00e7a \u00e0 mon avis c'est c'est la t\u00e9l\u00e9vision qui a impos\u00e9 \u00e7a mais la la je pense qu'\u00e0 chaque m\u00e9dia dominant correspond une mani\u00e8re de conditionner la politique, la radio ne conditionne pas, et, et, aujourd'hui, le probl\u00e8me c'est qu'on on ne le la terre est de moins en moins de Milan t -on on va passer \u00e0 l'Internet et le conditionnement de la politique par l'internet, \u00e7a va \u00eatre seul, vous avez regrett\u00e9 Karim. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:25:25) [83%] :\r\nLe point : oui la mais non, moi je trouve \u00e7a la t\u00e9l\u00e9 existe depuis un petit moment, enfin vous avez connu sa cr\u00e9ation mais. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:25:32) [73%] :\r\nC'est-\u00e0-dire, oui, mais c'\u00e9tait elle remonte \u00e0 la plus haute antiquit\u00e9 Wallert Paris. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:25:37) [80%] :\r\nEt puis \u00e9coul\u00e9e c'\u00e9tait mission quand m\u00eame r\u00e9cente et cette am\u00e9ricanisation de la politique fran\u00e7aise et les r\u00e9centes, donc c'est pas avec l'am\u00e9ricanisation, c'est. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:25:44) [84%] :\r\nNon, la la t\u00e9l\u00e9- r\u00e9alit\u00e9, c'est pas fonci\u00e8rement une une invention am\u00e9ricaine par la politique spectacle, c'est Michel mais c'est pas clair non, moi je pense \u00e7a correspond tr\u00e8s exactement \u00e0 des exigences qui sont dans la 5\u00e8me R\u00e9publique il faut on cherche pas simplement le salaire ce na\u00efvet\u00e9, on cherche un personnage. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:26:03) [79%] :\r\nPour y a lanc\u00e9 sa donc 15, dire que c'est comment un casting, c'est comme un casting de cin\u00e9ma en fond un bon personnage oui mais \u00e7a c'est la 5\u00e8me R\u00e9publique et comme \u00e7a on cherche des personnages depuis qu'elle existe depuis 57, on est bien vous imaginez quand m\u00eame pas Churchill Churchill au de Gaulle faire \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:26:17) [83%] :\r\nOn va dire, m\u00eame de nos sur seront les officiers ont recommand\u00e9 une somme que certains politiciens ont refus\u00e9 de participer \u00e0 ce genre d'\u00e9missions, ce qui est quand m\u00eame assez int\u00e9ressant et puis d'autre part, il y a un ph\u00e9nom\u00e8ne hors tout \u00e0 fait passionnant, autrefois on acceptait le pouvoir parce qu'au fond elle pouvoir divin, si j'ose dire, ou le pouvoir royal qui qui \u00e9tait un peu confondus avec du pouvoir divin maintenant, mais c'est le triomphe de l'\u00e9galit\u00e9, on ne va accepter le pouvoir que si on est sur son pouvoir, ceux qui ont le pouvoir ne sont vraiment que des gens \u00e9gal \u00e0 soi -m\u00eame : Allons bon San brandir l'\u00e2ge \u00e7a enl\u00e8ve son mardi de l'horaire du pouvoir pour \u00e7a je crois que c'est un pas important dans une loge du une d\u00e9ch\u00e9ance de la notion de responsabilit\u00e9 du pouvoir. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:26:58) [81%] :\r\nMais ce qui est marrant, par ailleurs, dans cette \u00e9mission, c'est qui, et les th\u00e8mes Karine Le Marchand et tellement identifi\u00e9e \u00e0 l'amour est dans le pr\u00e9 Vert \u00e0 l'amour est dans le pr\u00e9, qu'il est difficile de ne pas y penser, la m\u00eame r\u00e9pertoire de l'homme, c'est \u00e7a que les r\u00e9actions des Xavier et on voit toujours l'agriculteur au fond derri\u00e8re le le candidat j'ai oui. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:27:15) [67%] :\r\nTr\u00e8s dr\u00f4le de quelqu'un qui disait -elle, c'est d\u00e9cid\u00e9, j'envoie mallettes de c\u00e9libataires \u00e0 permet cette affaire montre intervenant patients qu'elle \u00e9tait triste aller \u00e9lever ses cochons qu'il fallait un mari, vous avez une vraie Wiesel qui \u00e0 voir malheureusement heureusement. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:27:26) [91%] :\r\nDonc, le FBI a annonc\u00e9 la r\u00e9ouverture de l'enqu\u00eate sur les e-mails d'Hillary Clinton, apr\u00e8s avoir d\u00e9couvert des nouveaux sur le dos l'ordinateur du mari de son assistante, l'ancien s\u00e9nateur de New-York, Anthony Wing sous enqu\u00eate par le FBI pour avoir envoy\u00e9 des sexes \u00e0 une fille de 15 ans pauvre Hillary, c'est pas la prime. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:27:42) [83%] :\r\nPas que sa carri\u00e8re politique et mise en danger par un homme qui n'arrive pas \u00e0 la garder dans son pantalon. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:28:05) [73%] :\r\nBonjour Claude, il n'y a pas r\u00e9ellement com\u00e9dienne auteur chroniqueuse j'oublie quelque chose, non. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:28:11) [83%] :\r\nBonjour, merci Bruno Renner langage de miel, je vais pas aller M6 vous pr\u00e9senter non. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:28:17) [90%] :\r\nNon, j'ai d\u00e9j\u00e0, j'ai fait pas mal d'ann\u00e9es th\u00e9rapie \u00e7a me suis. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:28:21) [76%] :\r\nVous pr\u00e9sentez donc en ce moment sur les sc\u00e8nes de Suisse romande l\u00e0 derri\u00e8re \u00e9pisode en date, de bergamote et densit\u00e9 dansant pour \u00eatre juste, \u00e7a marche du feu de Dieu vous remplissez les salles enti\u00e8res, j'ai bien peur Bradley moi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:28:31) [96%] :\r\nOui c'est. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:28:32) [88%] :\r\nVous \u00eates une sorte de ph\u00e9nom\u00e8ne pas cette affaire bergamote cet orphelin. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:28:36) [84%] :\r\nOui, c'est un ph\u00e9nom\u00e8ne sur la dur\u00e9e parce que \u00e7a a commenc\u00e9 il y a tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s longtemps dans la r\u00e9glant \u00e7a fait 30 30 ans c'\u00e9tait 94 95 par l\u00e0, on est en quelle ann\u00e9e, Manon. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:28:46) [78%] :\r\n\u00e7a, c'est la constante 22 20 20 30 ans, et comme vous le disiez n'y avait personne puisse une v\u00e9ritable test donc voil\u00e0 \u00e0 peu pr\u00e8s ce que vous avez dit ce qu'cela dit, la rel\u00e8ve la la rel\u00e8ve comme \u00e7a, tr\u00e8s fier de cette rel\u00e8ve l\u00e0, je trouve \u00e7a formidable. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:29:00) [93%] :\r\nQuand vous avez commenc\u00e9 \u00e0 la radio, vous imaginez que \u00e7a durerait aussi longtemps, vous avez s\u00fbrement fait \u00e7a une fois en disant : bon, on s'amuse bien. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:29:05) [85%] :\r\nDans les derniers mois toute la radio de bergamote la de bergamote, oui et non, je pensais pas, je pensais qu'on avait, on avait invent\u00e9 quelque chose qui existait pas ce qu'elle qu'apr\u00e8s il y a eu, sc\u00e8nes de m\u00e9nage, maintenant il y a tous ces machins qui tournent autour, sur la vie de famille, mais on \u00e9tait les premiers avec Patrick a invent\u00e9 ces sc\u00e8nes de la vraie vie v\u00e9cue pour de vrai et \u00e7a j'essaie, je suis assez fier de l'avoir fait, apr\u00e8s, on s'est fait doubler par paresse, par la 2\u00e8me, cha\u00eene fran\u00e7aise je plus comment \u00e7a s'appelait parce qu'au fond vous \u00eates vous dit non, l\u00e0, ce curieux, enfin, je vais \u00e0 Paris et puis une \u00e9quipe de de ces gens sont venus nous voir jouer au th\u00e9\u00e2tre H\u00e9bertot et puis vous allez bouffer avec 12 reste donc s'appeler le Paris Rome apr\u00e8s et puis le vieux Claude Blanc, qui avait d\u00e9j\u00e0 pas toute sa t\u00eate de master, c'est-\u00e0-dire les les bandes des \u00e9missions parce qu'ils \u00e9taient tr\u00e8s int\u00e9ress\u00e9s, vous pensez qu'on vous a copi\u00e9 le non pas seulement copi\u00e9, c'est-\u00e0-dire que ces types ont pris les bandes dit on vous rappelle, on va faire un truc formidable et puis un gars, une fille et sortira quoi 6 mois apr\u00e8s, avec les m\u00eames chute les m\u00eame sc\u00e9nario c'\u00e9tait vrai Claude on \u00e9tait hors de lui infliger parfait pour et on est m\u00eame pas, \u00e7a sert \u00e0 quoi \u00e7a sert \u00e0 quoi de toute fa\u00e7on c'est les id\u00e9es d'un parti pas donc voil\u00e0 c'est on alors Jean Dujardin \u00e7a s'arr\u00eatait l\u00e0, non, mais en plus, moi j'ai jamais eu d'ambitions, je trouve que les gens sont les m\u00eames ici ou \u00e0 Paris, donc Patrick \u00e9tait plus d\u00e9\u00e7u par cette par ce doublage mais moi, je suis contente ici, je m'\u00e9tais j'ai j'ai une grosse famille donc j'ai m\u00eame chose \u00e0 foutre que d'aller \u00e0 Paris. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:30:36) [79%] :\r\nOn a voulu Patrick Lapp un Oscar quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:30:38) [73%] :\r\nOui mais voil\u00e0, \u00e7a s'est pass\u00e9, c'est-\u00e0-dire qu'il ne l'aura pas en travaillant sur le fait : un, il est magnifique, on va, je vais donner \u00e0 Porrentruy donc alors non. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:30:46) [75%] :\r\nOn pourrait dire que c'est une sorte de s\u00e9rie, c'est ce que les s\u00e9ries, on s'est beaucoup les s\u00e9ries plaisent beaucoup, c'est comme une s\u00e9rie vote. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:30:51) [77%] :\r\nMadame saisie \u00e0 l'\u00e9poque il y avait, il y avait des oui, il y avait les comme \u00e7a veut dire, mais tous ces machins de la BBC, mais des des vraies s\u00e9ries comme on en parle aujourd'hui non, moi je regrette \u00e7a, c'est qu'\u00e0 la radio, il y a plus de fictions, c'est-\u00e0-dire qu'on n'est plus ce serait formidable de faire des d\u00e9vou\u00e9 des trucs \u00e0 \u00e9pisodes qui soit \u00e9crit \u00e0 la semaine ou m\u00eame aux 2 jours il y a apparemment des des. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:31:10) [79%] :\r\nPour non mais surtout qui s'\u00e9tale dans le temps, c'est \u00e7a ce que vous h\u00e9ros Yves vieillissent au fond. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:31:15) [77%] :\r\n\u00e7a vous vouliez dire oui, c'est \u00e7a qui fait qu'on a avec le public, le public allie avec vous et les gens continuent \u00e0 venir, donc \u00e7a c'est formidable qu'est -ce qui vous disent, apr\u00e8s, en g\u00e9n\u00e9ral, moi je me dis rapide suite apr\u00e8s d\u00e9compresse nous, donc je peux pas, o\u00f9 il y a vraiment des r\u00e9alit\u00e9s, c'est la roche violeur le triste mais oui c'est s\u00fbr rester parce que je devais vous dire bonjour, mais sinon, je serais parti c'est vrai, mais ils ne vous disent rien ou leurs alli\u00e9s si bien s\u00fbr, alors j'ai aucun risque. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:31:36) [88%] :\r\nEn fait, il dit ce que je ce qui me fait plaisir d'entendre, c'est-\u00e0-dire quand je fais ce m\u00e9tier pour que les gens sortent plus heureuse, plus l\u00e9ger, en tout cas qui se sentent moins seuls et c'est ce que les gens ressentent, c'est un ph\u00e9nom\u00e8ne bergamote qui fait que les gens s'identifient et puis sale, \u00e7a leur redonne la p\u00eache si on parle du couple en disant, en parlant de leurs travers etc, il y a toujours de l'amour dans ce qu'on fait et j'esp\u00e8re encore, de la po\u00e9sie, donc on arrive \u00e0 \u00e0, je pense, j'esp\u00e8re transformer ce qui leur d\u00e9boires ans en beaut\u00e9 et vous improvisez toujours c'est toujours oui, alors on a des des chutes oblig\u00e9 parce qu'on a des techniciens qui doivent allumer la lumi\u00e8re au bon moment, donc \u00e7a doit \u00eatre le bon mot mais \u00e0 l'int\u00e9rieur de service, on fait \u00e7a peut presque veut oui. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:32:13) [77%] :\r\nMais vous pensez, vous \u00eates une sorte de th\u00e9rapie sociale, je ne sais comme \u00e7a enfin th\u00e9rapie, c'est trop petit, trop fort, sciences humaines. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:32:19) [85%] :\r\nQue l'art doit \u00eatre, doit \u00eatre positif que l'art doit grandir les gens qu'on doit sortir, vous \u00eates tous aller au cin\u00e9ma, vous avez toujours vu tous vu des films o\u00f9 on sort en se disant je suis foutu con, j'ai rien compris ou bien je ne sont pas bien ou bien c'\u00e9tait trop dur, moi j'aime sortir d'un dans spectacle ou d'un film plus forte, je trouve que c'est essentiel sur le terrain de tr\u00e8s \u00e9difiant, comme \u00e7a, non pas pas que jeudi, Fillon, c'est comme une musique, hein, quand vous avez une musique vous la vous la passer en boucle, c'est parce qu'elle vous fait avancer, c'est qu'elle, elle, elle met un mot sur votre sentiment sur votre sensation, donc je trouve que tous les Arabes devraient avoir cette fonction. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:32:54) [86%] :\r\nD\u00e9sol\u00e9, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait s\u00fbrement je ne sont pas je trouve magnifique ce que vous avez dit je partage chacun de vos moi j'aurais voulu le dire \u00e0 votre pens\u00e9e, j'aimerais vous dire \u00e0 quel point le spectacle que j'ai vu tout r\u00e9cemment ma enchant\u00e9 pr\u00e9cis\u00e9ment par son c\u00f4t\u00e9 po\u00e9tique, son c\u00f4t\u00e9 r\u00e9aliste aussi son c\u00f4t\u00e9 touchant parce qu'il y a toujours un \u00e9l\u00e9ment qu'on avait os\u00e9 dire vraiment le gros drame donc elles sont un toujours un moment ou un autre, pas dans une sc\u00e8ne compl\u00e8te mais un passage ou un autre, o\u00f9 on se reconna\u00eet peut-\u00eatre on reconna\u00eet quelqu'un qu'on aime, on reconna\u00eet quelqu'un qu'on a rencontr\u00e9s et puis on sort en ayant oui de la bonne humeur et au fond, envie d'aller de l'avant, vous avez totalement raison et merci madame vraiment, vous avez fait du bien. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:33:35) [78%] :\r\nAlors que l'au spectacle dans Th\u00e9 dansant, c'est donc un bar, bar caf\u00e9 c'est comme on veut, avec des gens qui se retrouvent l\u00e0, il y a pas franchement Monique et Roger mais il y a iPod pourcent voit quand m\u00eame de. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:33:44) [80%] :\r\nNous entendons voil\u00e0 une sur la Syrie, c'est quand m\u00eame eux ont l'air, on les retrouve bien bien, surtout 2 mois et demi de danses de salon voil\u00e0 alors \u00e7a, je vous dis \u00e0 55 balais, faut y aller, surtout avec Patrick \u00e9cole qu'\u00e0 la m\u00e9moire d'un poisson rouge, donc il faut filmer en vid\u00e9o garder raison ayez r\u00e9serve Paribas pongo avant de commencer ce travail avec un mais c'est pas facile. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:34:03) [51%] :\r\nNon, mais pour gagner encore une m\u00eame ont vol\u00e9 le consortium nous avons regard\u00e9 les et vous le savez \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:34:09) [70%] :\r\nEt c'est pareil, c'est un gros, je ne vous les r\u00e9clame continuera provoquant quand m\u00eame qu'elle \u00e9tait alors moi il faut fixer les murs tourne et puis fixer un point pourquoi des guillemets, alors non, c'est pas, c'est pas \u00e9vident. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:34:19) [78%] :\r\nDans ce que l'on s'en va il y a tout, il y a des co\u00fbts bien des femmes seules, les dragueurs des dragueurs un peu, disons un peu sur le il y a pas beaucoup de m\u00e9lancolie quoi c'est. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:34:26) [75%] :\r\nVous savez \u00e0 la m\u00e9lancolie c'est ces 2 \u00eatre vieillissant path\u00e9tique qui qui croit \u00eatre encore jeune et qui fonctionnent comme des jeunes gens s'\u00e9taient aussi les de, de la danse, hein, de d'avoir. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:34:38) [74%] :\r\nOui c'est vrai \u00e7a, l'\u00e9nergie, c'est comme \u00e7a, voyez votre g\u00e9n\u00e9ration faut quasiment la mienne, enfin. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:34:42) [89%] :\r\nPas g\u00e9n\u00e9ration mais moi j'ai en tant que femme, j'ai dans la t\u00eate je crois escompter avoir 12 ans et demi dans 95 pourcent du du temps mais le corps, c'est quand m\u00eame un truc qui qui est assez d\u00e9sagr\u00e9able de voir foutent le camp Patrick est aussi tr\u00e8s attach\u00e9 \u00e0 l'image qu'il a encore faim la la jeunesse. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:34:57) [85%] :\r\nEt beaucoup de sport, etc, donc ce que je trouve beau quand j'ai vu des vid\u00e9os qu'on qu'on filme pour les r\u00e9p\u00e9titions, je me suis dit mais on est path\u00e9tique, mais on est path\u00e9tique, pas parce que, parce qu'on est ridicules, mais parce qu'il y a cette fra\u00eecheur, cette esp\u00e9rance en fait \u00e7a il y a une immense esp\u00e9rance dans ce spectacle qui est totalement d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9e parce que le personnage qui repr\u00e9sente Claude Blanc, qui \u00e0 85 ans, hein, Claude maintenant avoir parl\u00e9 il dans les bars malaise silencieux tr\u00e8s mais il est ce qu'on va devenir, il y a cette cette double image de de ce groupe, qui esp\u00e8re encore et de ce vieil homme qui esp\u00e8re toujours, mais qui a d\u00e9j\u00e0 plus loin, je trouve qu'il y a une magie il y a quelque chose qui fonctionne bien, dans ce spectacle oui. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:35:37) [84%] :\r\nMichel Aud\u00e9tat la repr\u00e9sentation, comme \u00e7a d'une 2 personnages qui, petit, petit vieillissent au fond c'est vous \u00eates d'accord avec cette id\u00e9e, la fonction du th\u00e9\u00e2tre qui est de, au fond, \u00e0 la fois de repr\u00e9senter ce qu'on l'est, et puis dire non pas d'\u00e9difier mais d'ordonner le moral. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:35:54) [76%] :\r\nJe ne sais pas si je serai d'un corner peuvent, si vous le niveau de est non, mais parce que je genre enfin j'envoie en tout cas de de fonction mais m\u00eame, mais j'ai, j'aime bien, c'\u00e9tait de d'accompagner dans le temps en effet aider et de songer en m\u00eame temps que que les spectateurs, c'est l'Avantage sur Tintin, lui il a toujours \u00e9t\u00e9 pareil je, je, j'aime assez cette id\u00e9e comme \u00e7a que que que que que le th\u00e9\u00e2tre flotte quelque chose, nous nous propre transformation. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:36:20) [86%] :\r\nMais je crois que c'est le th\u00e9\u00e2tre que j'ai fait parce que j'ai fait pas que bergamote, l\u00e0 on vient de faire un spectacle dans les mus\u00e9es avec Doris Ittig et o\u00f9 on raconte une histoire toute simple dans une Exposition F\u00e9lix Vallotton au mus\u00e9e d'art et d'histoire, on a fait \u00e7a, on a jou\u00e9 3 fois la parce que moi j'adore les flashmob, puis je me suis dit de fa\u00e7on il y a plus de pognon pour la culture, donc allons l\u00e0- haut, moi j'aime, j'aime bien la peinture mais je ne comprends pas bien la peinture, donc je me suis foutu un r\u00f4le de guide et puis Doris arrive dans cette salle avec un parapluie ouvert la fout dehors, je suis en train d'expliquer l'Exposition aux gens et puis elle est l\u00e0, elle vient d'apprendre son mari la trompe voil\u00e0, elle a 60 ans presque les seuls elle est d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9e et puis \u00e0 un moment donn\u00e9, l\u00e0, elle la guide lui parle de la peinture et puis la la femme \u00e0 travers la peinture lui parle de ce de ce drame, de solitude et cette c'est quelque chose qui est aussi donn\u00e9e de nos \u00e2ges, \u00e7a vient de nous, \u00e7a vient de Doris et moi comme avec Patrick, \u00e7a vient de de ce que j'ai \u00e0 l'int\u00e9rieur de moi, c'est-\u00e0-dire tous ceux toutes toutes probl\u00e9matique de, de, de nos \u00e2ges 55 ans, voil\u00e0, je parle de la m\u00e9nopause, je parle bien souvent j'en parlerai plus parce que ce sera fini respect. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:37:24) [78%] :\r\nC'est vrai, il faudrait que, quoi qu'il en est pas l\u00e0 pourquoi \u00e7a vous touche comme \u00e7a quelqu'un qui a l'on dira pas son \u00e2ge, mais disons, elle est \u00e0 peu pr\u00e8s autour de Saint-Quentin non Claude-Inga Barbey rien dire. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:37:33) [76%] :\r\nUne sorte d'esprit parce qu'il \u00e9tait l\u00e9gal, il est, oui, mais pour le moral. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:37:38) [80%] :\r\nEn fait, \u00e7a vous touche pas encore ce que les gens de cette g\u00e9n\u00e9ration parle comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:37:42) [85%] :\r\nAlors c'est peut-\u00eatre pas l'aspect g\u00e9n\u00e9rationnel et qui me qui me touche le plus bas, bon j'ai pas vu pr\u00e9cis\u00e9ment spectacle mais c'est plus mon par l'aide d'un gars, une fille ou des formats comme \u00e7a, des choses comme \u00e7a, et moi j'aime bien regarder des productions suisse parce qu'il y a cette typicit\u00e9 qui est qu'on retrouve beaucoup je trouve chez vous, \u00e7a je pense on se reconna\u00eet dans des universelle comme le couple, des choses comme \u00e7a, bon ce que conna\u00eet aussi dans cette, cette fa\u00e7on d'\u00eatre qui est particuli\u00e8rement suisse apr\u00e8s les les questions de g\u00e9n\u00e9ration me me touche peut-\u00eatre moins. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:38:15) [71%] :\r\nLe groupe, qui a justement \u00e7a fait partie du spectacle savaient pas du tout les spectacles du monde, j'ai fait jusqu'ici, oui, croyez toujours. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:38:20) [74%] :\r\nNon, pas vraiment non plus parce que quand m\u00eame, non, non, je crois, puis j'y crois mais je mais bon si on va quand m\u00eame devoir aussi vous quand m\u00eame maintenant avec la Fnac, non, non, part de vous avertir, elle s'agit parce que la. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:38:34) [84%] :\r\nEt on a encore des choses \u00e0 faire ensemble, mais le le vrai de dire que j'ai pas tr\u00e8s tr\u00e8s envie d'aller vers un peu ce qu'on appelle un compagnonnage, c'est-\u00e0-dire sortir avec quelqu'un, alors quelquefois la tendresse m\u00eame quoi la tendresse du corps, et aussi le le type qui va promener le chien, une heure du matin quant au rang de Sierre puisqu'on a une gueule de bois, on peut, on va pas en plus se promener, ce qui est et puis ou bien pour faire des trucs comme chang\u00e9 les robinets de demain et tout \u00e7a, c'est : j'ai pas j'ai pas envie de \u00e7a j'apprends me d\u00e9brouiller toute seule, \u00e7a va donc non oui. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:39:03) [76%] :\r\nVous \u00eates, vous \u00eates quelqu'un jour marqu\u00e9 beaucoup parl\u00e9 assez facilement de du personnel pas. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:39:06) [80%] :\r\nPour pour que celui -ci, vous, vous allez voir les spectacles, je parle de ma vie personnelle, de toute fa\u00e7on, parce que c'est vrai, le commerce, c'est pas non parce qu'en fait les vraies choses on parle pas. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:39:16) [62%] :\r\nOui, donc les pourparlers, maintenant on n'a pas parl\u00e9 parce que. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:39:19) [84%] :\r\nMais je vous moi je vous dis -je, c'est comme sur M6 qu'est -ce que vous en savez, je vous dis la v\u00e9rit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:39:23) [80%] :\r\n\u00e7a, c'est vrai, vous parlez de votre vie personnelle des wagons Paribas facilement de la foi, par exemple, par exemple, mais je peux parler aussi du co\u00fbt du groupe ou la foi ou de. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:39:32) [68%] :\r\nOui et alors Marc ben oui hein oui mais l\u00e0 o\u00f9 les gens le font pas facilement la vous voulez, mais c'est vrai. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:39:38) [86%] :\r\nJ'ai toujours fait ce travail pour pour pour que les gens puissent mettre des mots sur ce qu'ils ressentaient, donc je me dis je vais pas parler de, de, de la dentelle Julio aussi pas dentelle si tout \u00e0 coup, j'ai une passion pour le point de croix sur une sc\u00e8ne sur le point de croix piges, je serai trouver tous les travers du pain, point de croix je suis gauch\u00e8re la mains moites, le fait que ce que les points trop serr\u00e9, quand je suis stress\u00e9, \u00e7a raconte d'autre chose, c'est \u00e7a que je veux dire c'est que moi, ben, mon seul talent, c'est de faire des Liens donc la foi fait partie de, de, de ces Liens je vais, je veux pas en plus en parler parce que, comme com\u00e9dienne, je suis pas cr\u00e9dible, j'ai d\u00fb faire une conf\u00e9rence sur la foi, j'ai accept\u00e9 un truc comme \u00e7a dans une pourcent truff\u00e9 de mer parce que si vous \u00eates, je sais pas scientifique scientifique \u00e0 l'EPFL, vous parlez de d'une d'une vision vous avez vous \u00eates cr\u00e9dible si vous dites je suis com\u00e9dienne, on vous dit ah oui d'accord c'est imagination c'est donc je veux je peux \u00e7a m'emmerde. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:40:33) [72%] :\r\nNon mais l\u00e0 vous dire cela, je dis votre parler facilement c'est c'est oui c'est oui parce que les grands spectacles, parce que vous en faites quelque chose dans le respect. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:40:39) [86%] :\r\nOui, parce que j'ai, par exemple, j'ai un chien, donc je parle beaucoup des gens qui ont un chien, parce que m\u00eame si j'ai pas tiens je j'aurais pas ou bien j'irai me renseigner sur les gens qui ont des chiens, mais je parle plus volontiers de ce que je connais parce que je suis plus habile la. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:40:51) [77%] :\r\nSuzette Sandoz que c'est \u00e7a un peu la magie du spectacle bergamote c'est que Messi avec il y a, il y a cette musique vraie au fond je viens oui. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:40:58) [80%] :\r\nIncontestablement, c'est ce qui fait qu'on dit mais c'est plausible, c'est n\u00e9anmoins touchant parce que c'est grossi parce que parce que ces prix parce que c'est du th\u00e9\u00e2tre mais c'est plausible Skarzynski all\u00e9chant distance entre entre ce qu'il est -ce qu'est ce que vous dites. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:41:12) [83%] :\r\nC'est ce que ce que on peut vivre des choses absolument terrible et puis tout \u00e0 coup, avoir quelque chose qui, et c'est peut-\u00eatre \u00e7a, d'ailleurs, la foi, simplement j'ai j'ai d\u00fb m'occuper d'une d'une petite fille pendant longtemps et puis \u00e0 un moment donn\u00e9, je ai juste sorti ces gens de la merde financi\u00e8re pendant un long moment et puis \u00e0 un moment donn\u00e9, je me suis aper\u00e7u qu'on s'\u00e9tait bien moqu\u00e9 de moi la la personne qui lui chercher la petite fille moi elle prend une bagnole et c'\u00e9tait un dernier mod\u00e8le de, puis je me suis dit je fais quoi, c'est quoi, \u00e7a fait 10 ans qu'elle se fout de ma gueule, qu'est -ce que je fais, ben j'ai lev\u00e9 les yeux au ciel, je me suis regard\u00e9 depuis un an ou puis je me suis dit M\u00e9ry oui donc cette distance -l\u00e0 je peux raconter cette gel\u00e9e v\u00e9cu \u00e7a m'a fait mal, mais en m\u00eame temps si on regarde la situation dans ou peut-\u00eatre de du ciel, justement, on peut se dire : voil\u00e0, c'est, c'est l\u00e0 qu'\u00e9taient occult\u00e9es, fait bien avoir et puis, faisons quelque chose, oui, parce qu'on \u00e9tait un peu si dirait que \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:42:03) [80%] :\r\nVous th\u00e9\u00e2tre il \u00e0 la fois cruelles et dr\u00f4les, hein oui il y a 2 mais il permet \u00e0 l'eau. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:42:06) [90%] :\r\nC'est la c'est la porte de sortie aussi pour moi dans le sens que des situations terribles que j'ai v\u00e9cu Jacques Jean-Louis fait quelque chose et \u00e7a \u00e9vite peut-\u00eatre le cancer \u00e7a \u00e9vite peut-\u00eatre pour moi j'entends le fait de sortir les choses de, de, de pouvoir les mots, les mettre en forme, alors il se trouve que j'arrive \u00e0 faire des Liens, c'est, c'est ce que j'arrive \u00e0 faire avec \u00e7a parle aux gens, mais le fait de pouvoir sortir les trucs, c'est, c'est, je peux pas faire autrement. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:42:30) [89%] :\r\nVous Thomas Wiesel je pense vous en prenez de la graine parce que dans l'humour aussi. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:42:33) [71%] :\r\nParce que le l'authentique, le v\u00e9cu de prendre des trucs tragique d'enfants, des trucs dr\u00f4le, \u00e7a ne parle non, enfin oui. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:42:39) [84%] :\r\nVous allez le faire avec cette br\u00e8ve l\u00e0 maintenant, oui, je crois que la CIA tous les mois. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:42:44) [74%] :\r\nBen non alors parlez -vous enfin \u00e0 5 millions d'Allemands, un 1000000 de Hollandais, plusieurs milliers de Suisses le font qu'est -ce que c'est que ce que \u00e7a peut boire son urine Michel, quelle horreur, non, \u00e7a, c'est des vertus apparemment \u00e0 leur pseudo- scientifique et m\u00e9dical, c'est autant que ceux qui le font et dans lequel Michel je comprends parce que son urine, la 5 pourcent donc donc \u00e7a lui fait une bien gratuite. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:43:11) [85%] :\r\nLa cha\u00eene, j'ai souvent un peu oui, pas sur le ring mais enfin bon, l'art, l'affaire aurait peut-\u00eatre d\u00fb rester dans l'intimit\u00e9 de cette famille, mais elle a \u00e9clat\u00e9 au grand jour, donc, \u00e0 Gen\u00e8ve, un octog\u00e9naire veut mettre fin \u00e0 ses jours avec l'association Exit mais ses 2 fr\u00e8res font intervenir la justice qui suspend le suicide assist\u00e9 prendra donc une d\u00e9cision dont 3 mois au moins, je disais que dans votre spectacle, ni oui \u00e0 la mort qui r\u00f4de, c'est pas tout \u00e0 fait juste a l'id\u00e9e de la mort qui est qui, qui est du grand \u00e2ge, en tout cas avec ces affections qui m\u00eame qui aiment ce qui est tr\u00e8s pr\u00e9sente, mon personnage quand m\u00eame un peu d\u00e9pressif. \r\nBon, il y a pas, il y a pas encore de ce qu'elle sur en France. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:43:48) [80%] :\r\nLa d\u00e9j\u00e0 on avait vraiment de spectacle avec l'appui, le spectacle, j'ai fait en d\u00e9cembre la damnation de Faustino qui \u00e9tait sur les assurances ou ou le M\u00e9phisto \u00e9tait PDG d'une assurance qui s'appelait la sinistra, on avait une sc\u00e8ne d'Exit ou ou la plus jou\u00e9e en travelo Jacqueline, une dame qui donne la position et puis S\u00e9verine Bujar faisait une com\u00e9dienne qui veut plus continuer puis qui veut boire cette potion et donc \u00e7a me \u00e7a me parle beaucoup oui. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:44:12) [84%] :\r\nQu'est -ce que vous pensez de cette affaire alors que, sans entrer dans les d\u00e9tails parce que on parce que vous \u00eates press\u00e9, non, non, non, pas du tout, mais parce qu'on n'a pas. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:44:18) [82%] :\r\nFranchement, parce que j'ai un point de vue tr\u00e8s \u00e9quipe ni moraliste ni religieux, il y a 3 choses qui me touche est aller vite : la 1\u00e8re chose c'est que je trouve qu'on vit dans un monde o\u00f9 on sait qu'on est de plus en plus d\u00e9responsabiliser, c'est-\u00e0-dire par exemple vous avez une assurance qui couvre une assurance au Touring si jamais vous tuez quelqu'un, on vous assure que vous donc finalement il vous pouvez y aller, pouvez -vous tu quelqu'un apr\u00e8s, l\u00e0 je me dis je ne est -ce que on si quelqu'un et \u00e7a m'est d\u00e9j\u00e0 arriv\u00e9, disait ma voil\u00e0 je ne peux plus etc qu'est -ce que ce que tu peux me tuer, je crois que le fret par amour, mais l\u00e0 il y a cette id\u00e9e de dire voil\u00e0 on on utilise un biais l\u00e9gal avec 2 flics combat etc, enfin c'est c'est terrible, j'ai pas, j'ai beaucoup travaill\u00e9 sur ce sujet parce que, \u00e0 cause de la pi\u00e8ce et puis j'ai eu des ennuis aussi avec Exit \u00e0 l'\u00e9poque \u00e0 cause de la presse, donc je m'\u00e9tais beaucoup renseign\u00e9 et j'ai regard\u00e9 le film de Melgar o\u00f9 vraiment c'est c'est sinistre quoi donc \u00e7a, c'est la promesse la d\u00e9responsabilisation d'\u00eatre humain ou, par exemple, on va chez le psy, on y va plus parce que on y va parce que notamment un b\u00e9b\u00e9 18 mois par des araign\u00e9es, je veux dire bien parce que tout \u00e0 coup, on est un bouton, sa secr\u00e9taire, puis on sait pas si on doit quitter \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:45:27) [82%] :\r\nAlors donc, arr\u00eatons -nous sur la d\u00e9responsabilisation moins d'mois voil\u00e0, c'\u00e9tait pour faire un exemple oui voil\u00e0 oui. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:45:33) [81%] :\r\nOn ne prend plus ses responsabilit\u00e9s parce que tout est assur\u00e9, tout est pr\u00e9ventif, la 2\u00e8me chose rapidement, c'est le fait que moi, je me demande des fois si ce n'est pas sponsoris\u00e9e Brice assurance Exit, l\u00e0 je vais avoir des ennuis, mais parce que l'\u00e9vier co\u00fbte tr\u00e8s cher. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:45:46) [65%] :\r\nDonc \u00e7a, c'est \u00e7a, c'est la th\u00e8se, \u00e7a c'est la de ont alors la dont vous avancez vid\u00e9o mais ce soir dans un enfer la Star g\u00e9n\u00e9ration plus on attend, le vieux de l'ann\u00e9e, soit on ne sert plus \u00e0 rien et vaste. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:45:57) [89%] :\r\nJe suis pas s\u00fbr qu'on veuille se d\u00e9barrasser des vieux comme vous dites si \u00e9l\u00e9gamment dans la semaine avant d'un autre c\u00f4t\u00e9, on peut leur donner \u00e9norm\u00e9ment de m\u00e9dicaments quand je suis je suis effray\u00e9 quand on va dans certains \u00e9tablissements m\u00e9dico- sociaux parler les brouettes de m\u00e9dicaments qui sont fournis \u00e0 des personnes qui ne peuvent pas forc\u00e9ment savoir c'est ce qu'on leur donnait vraiment utile ou pas, mais pour revenir \u00e0 Exit le probl\u00e8me d'abord, je comprends pas comment on peut d\u00e9poser de la part des 2 autres personnes ouvrir action, je vois pas tr\u00e8s bien ce qu'on ceinture, point de vue toujours sur positions d\u00e9sormais on va, mais d'un autre c\u00f4t\u00e9, et \u00e7a c'est vraiment le moment ou jamais qu'on se mette autour d'une table, les personnes repr\u00e9sentant la sant\u00e9, les soins, les personnes repr\u00e9sentant la les religions, les personnes repr\u00e9sentant les personnes \u00e2g\u00e9es, les repr\u00e9sentants, les assurances, on doit aborder le probl\u00e8me au lieu de faire simplement ou bien on crie \u00e0 l'horreur, il est bien ancr\u00e9 au \u00e0 la merveille mais j'aime bien votre id\u00e9e de responsabilisation mais il faut qu'on parle de Monsieur. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:46:51) [90%] :\r\nMais ce monsieur, il est sain d'esprit, il a envie de dispara\u00eetre, il a pris les moyens que qu'on conna\u00eet \u00e0 travers Exit au fond sa mort lui appartient. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:46:58) [83%] :\r\n\u00e0 monsieur Louis Besson, alors je vous le donne, elle ne d\u00e9pend pas, elle lui appartient, mais en l'occurrence, elle serait donn\u00e9e par quelqu'un d'autre, c'est \u00e7a qui pose le probl\u00e8me malgr\u00e9 tout parce que vie Exit \u00e9videmment en modifiant ses statuts, a ouvert une porte extr\u00eamement inqui\u00e9tante la Genevoise avouez que le probl\u00e8me est totalement diff\u00e9rent par rapport au statut pr\u00e9c\u00e9dents, j'ai de l'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:47:18) [87%] :\r\nMoi je suis un petit peu embarrass\u00e9 exc\u00e8s type de sujets je j'admire les gens qui ont des positions tranch\u00e9es sur ces questions quand quand j'\u00e9coute le fr\u00e8re ce ce celui qui qui qui veut mourir je je peux comprendre qu'il a, il a perdu sa, sa famille a perdu son fils unique, la vie est devenu insupportable, je peux comprendre qu'ils ne la supporte pas, je peux comprendre \u00e9galement de la m\u00eame mani\u00e8re, les fr\u00e8res, donc on est dans la situation est ressorti direction et qui veut leur retirer le retenir oui le tragique, c'est \u00e7a, c'est quand tout le monde a raison justement. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:47:50) [83%] :\r\nC'est le principe d'associations qui me g\u00eane, moi oui c'est-\u00e0-dire qu'est -ce que c'est vrai, c'est-\u00e0-dire de dire voil\u00e0 autre. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:47:55) [84%] :\r\nMoi, il y avait un m\u00e9decin de famille et puis on pouvait -elle et le m\u00e9decin de famille connaissait les familles, donc il y avait, il y avait difficilement des d\u00e9rives sur les h\u00e9ritages, \u00e0 moins que le toubib \u00e9pouse la belle-fille qu'il est allait mourir, mais j'entends, il y avait une proximit\u00e9 qui faisait qu'on n'avait pas besoin de faire appel \u00e0 une association. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:48:12) [73%] :\r\nAvec les rivaux g\u00e9n\u00e8re plus d'essais on l'peur, on a peur de tout, donc on veut m\u00eame contr\u00f4ler sa mort on contr\u00f4le, on n'a pas. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:48:18) [84%] :\r\nDans la salle, raison d'avoir peur, alors si on a de tr\u00e8s bonnes raisons, parce que je pense qu'on vit quelque chose qui n'a pas \u00e9t\u00e9 v\u00e9cue dans dans l'histoire d'humanit\u00e9, c'est-\u00e0-dire que on on se, on s'aper\u00e7oit aujourd'hui que les ann\u00e9es que l'esp\u00e9rance de vie qui augmente, c'est des ann\u00e9es consacr\u00e9es \u00e0 la s\u00e9nilit\u00e9 et les fins de vie collectivement devienne un probl\u00e8me \u00e9norme pour nous, voil\u00e0, donc, mais pour revenir \u00e0 la question de est -ce que la mort nous appartient moi oui je vous disiez si quelqu'un me demandait de de le tuer, je pourrais le faire par amour, moi je ne sais pas s'il faut croire ce qu'on dit dans ces cas -l\u00e0, c'est, c'est c'est c'est bien, c'est bien tout le probl\u00e8me est -ce que la d\u00e9cision du suicide dont on pense qu'elle est une d\u00e9cision au fond qui se prend dans les plis de l'intimit\u00e9 chacun acariens de plus de plus intime que le cerveau est -ce que sera la m\u00eame chose, c'est pas le cas puisque puisque \u00c9mile Durkheim sociologue par les p\u00e8res de la sociologie \u00e0 faire un de ses livres fondateurs, le Suisse, \u00e2g\u00e9 de \u00e0 la fin du 19\u00e8me si\u00e8cle et sur cette d\u00e9cision justement individuelle, il faut au contraire que les conditionner, c'est ce que ce qu'il montre par toutes sortes de facteurs sociaux et que c'est pas si simple, alors quels sont les facteurs sociaux qui conditionne aujourd'hui les d\u00e9cisions individuelles, moi j'ai tendance \u00e0 penser que dans cette soci\u00e9t\u00e9 de Winner de b\u00e2tons de performants, etc dans celui qui est qui et de fa\u00e7on subliminale encourag\u00e9 \u00e0 \u00e0 se suicider, c'est celui qui est inutile, les vieux sont per\u00e7us alors \u00e7a, c'est des d'Suzette oui mais je pense que je pense que c'est une vraie question : quoi, qu'est -ce qui de fa\u00e7on souterraine comme \u00e7a aussi peut peut peut amener \u00e0 \u00e0 ces choix -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:49:49) [85%] :\r\nMais c'\u00e9tait pas directement ma th\u00e8se, si vous permettez, c'est en effet un de la Manche qui doit \u00eatre mis sur la ferme, une question qui doit \u00eatre pos\u00e9e est -ce que la mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale dont on parle depuis un certain nombre d'ann\u00e9es, des personnes \u00e2g\u00e9es, n'est pas l'expression constante d'un m\u00e9pris, c'est quand m\u00eame tr\u00e8s frappant ou est -ce que vous pouvez encore conduire ou est -ce qu'il faut dire aussi : \u00e0 quoi sert des etc, alors c'est vrai que tant qu'on a moins de 95 ans, peut encore servir \u00e0 aider les, les, les, pour les enfants \u00e0 gagner leur vie en s'occupant des petits-enfants, etc, une fois qu'on a plus de 95 ans commencera \u00e0 vous dire que \u00e7a posait pas de probl\u00e8me et quelquefois est -ce que le d\u00e9sir que d'aider au suicide par amour, c'est aussi le fait qu'on ne supporte plus soi -m\u00eame, de voir une certaine souffrance je crois que c'\u00e9tait c'est la probl\u00e9matique de la t\u00eate. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:50:37) [76%] :\r\nC'est laisser la choisir de ne pas, \u00e7a va, on va de laisser le choix \u00e0 encourager au fond les plus les plus \u00e2g\u00e9s \u00e0 vouloir \u00e0 vouloir supprimer o\u00f9 l'on passe. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:50:46) [76%] :\r\nBen, on partageait en tout cas leur \u00e0 leur r\u00e9p\u00e9ter : qui sont -ils, c'est le risque, \u00e7a c'est le risque, oui 9 seulement une caisse. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:50:52) [85%] :\r\nSont d'une utilit\u00e9 alors faisons du Barbey, hein, c'est-\u00e0-dire que jamais peur de rien et puis, depuis quelques ann\u00e9es, je commence \u00e0 avoir la trouille de prendre certains embranchements d'autoroutes, la trouve dans les parkings souterrains, j'ai peur de p\u00e9ter la gueule sur la glace am\u00e9ricain il y a pas longtemps donc en hiver, je mets des semelles ou je vais, je me tiens dans les rampes etc et puis il y a quelque temps, je me. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:51:11) [64%] :\r\nExemple, le ballast \u00e0 l'ombre, voil\u00e0 alors quoi mais c'est je tout \u00e0 l'Europe. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:51:15) [88%] :\r\nSeulement, de l'utilit\u00e9 et puis l\u00e0, apr\u00e8s, je me suis dit bon le bastion qui reste un bastion solide chez moi, c'est ma maison et je contr\u00f4le tout dans la maison, le m\u00e9nage il m'arrange pour qu'il ne soit ferm\u00e9 \u00e0 cause du chat, enfin bref je contr\u00f4le ma maison, mon jardin, je me plante les trucs comme au moment de c'est-\u00e0-dire et puis tout \u00e0 coup, on dirait un No\u00ebl dernier, le salon de coiffure \u00e0 c\u00f4t\u00e9 d'chez moi crame, donc j'avais tout pr\u00e9vu et j'arrive \u00e0 la maison \u00e0 11 heures du soir, en sortant du th\u00e9\u00e2tre et il y avait 5 camions de pompiers etc et je me rends compte que depuis on est maintenant en octobre, presque une ann\u00e9e apr\u00e8s chaque fois que je monte la route devant chez moi, je vois des nuages, je suis persuad\u00e9 que la maison br\u00fble, dire je, je suis peut-\u00eatre compl\u00e8tement n\u00e9vros\u00e9, mais je sais que je suis pas la seule, et que ses angoisses qui viennent penser aux quand on \u00e9tait jeune, les vieux cons qui supportent pas la musique trop fort dans les bars etc mais toute cette chose vient avec le vieillissement physique bien avec la d\u00e9cr\u00e9pitude et puis on tend vers une immense solitude parce qu'il y a, il y a, et alors les oreilles qui marche moins bien etc c'est pas seulement l'histoire d'inutilit\u00e9, c'est une histoire de de d'\u00eatre dans le monde de ne de ne plus arriver. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:52:18) [63%] :\r\nBonjour les accessits messieurs, j'\u00e9tais plus jeune moi est encore loin d'\u00e9ch\u00e9ance, tr\u00e8s loin m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:52:24) [80%] :\r\nDonc je suis un vieux compte 27 ans, donc tout \u00e0 fait prendre, ce qui ne Claude-Inga l'angoisse, la n\u00e9vrose vraiment le le suicide sous la doctrine diff\u00e9rents, il les des tentatives de suicide impulsive, dont on sait que les personnes et regrette, ceux qui ont la chance de les rater et veulent continuer de vivre, et l\u00e0 on est dans un cas un peu diff\u00e9rent d'un susciterait r\u00e9fl\u00e9chi, je crois qu'il a us\u00e9 les ce qui a tr\u00e8s etc et autant aider quelqu'un mourir, \u00e7a me met tr\u00e8s mal \u00e0 l'aise autant forcer quelqu'un \u00e0 vivre, je trouve, c'est assez inhumain aussi. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:52:50) [74%] :\r\nBah, c'est, c'est pr\u00e9cis\u00e9ment le paradoxe, c'est pas le maintenant \u00e0 la la seule chose qu'il faut faire c'est vivre avec \u00e7a, c'est ainsi que d'un quelqu'un \u00e0 mourir, qui doit vivre avec \u00e7a toute ta vie, et c'est une aide \u00e0 vivre, qui doit \u00eatre \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de lui, toute personne qui est celle de l'accident, je parle de responsabilisation, c'est \u00e7a, c'est \u00e7a que j'ai bien on en restera l\u00e0, et on passe au p\u00e8re de la semaine, point, donc il faut se semaine toute tout alors cette semaine dans la p\u00eache, \u00e9t\u00e9 riche. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:53:18) [82%] :\r\nFigurez -vous les perc\u00e9es, donc \u00e7a d\u00e9pend : d\u00e9claration des d\u00e9rapages verbaux des qu'Ocalan des comparaisons boiteuses alors premi\u00e8res perles p\u00each\u00e9es dans la bouche, entour\u00e9 de barbe d\u00e9sormais du Conseil national UDC Yves Nidegger tr\u00e8s dou\u00e9 dans leur oui tr\u00e8s dou\u00e9, vous \u00eates d'accord dans le r\u00f4le du monstre, il y a 10 jours, il est l'un des invit\u00e9s de forum, objet du d\u00e9bat au Parlement et dans le milieu politique en g\u00e9n\u00e9ral, on est on sexiste ou pas mal dont les femmes ou pas, le Conseil national, je ne vois UDC il n'est gu\u00e8re pensent que non mais vraiment que non. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:53:49) [85%] :\r\nC'est \u00e9coutez, je commence \u00e0 \u00eatre un tout petit peu agac\u00e9 par la v\u00f4tre, donc je vais finir par moi- m\u00eame, faire du club donc \u00e7a fait un moment qu'on casse les pieds \u00e0 nos auditeurs avec un sujet qui pas hein, je crois pas rester beaucoup plus longtemps dans ce Studio, voil\u00e0 donc pas un sujet, on sait pas tr\u00e8s bien pourquoi tr\u00e8s vite et d'ailleurs est -ce que c'est c'est que accept\u00e9 oui -ce que sexiste de menacer de partir, non mais c'est malpoli de d'accord Wiesel. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:54:13) [74%] :\r\nNon, mais j'adore cette force qui qui maltraite qui dit ce qu'il a pas maltraitance il y a un truc, c'est pas nous dire si elles se sentent maltrait\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:54:19) [86%] :\r\n2\u00e8me p\u00e9riode sortis de la bouche de Fabienne Bucci et le pr\u00e9fet du Pas-de-Calais, cette semaine, les autorit\u00e9s fran\u00e7aises ont donc \u00e9vacu\u00e9 le camp de r\u00e9fugi\u00e9s de Calais, ce qu'on appelle la Jungle ces r\u00e9fugi\u00e9s en quittant les lieux, ont mis le feu \u00e0 leur camp, figurez -vous, on se demande en effet pourquoi Madame, Boute chaud tiens sur l'explication c'est. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:54:36) [93%] :\r\nPour nous, ce n'est pas une surprise, nous avons l'habitude de ce genre de comportement des migrants, je le disais hier, nous avons d\u00e9j\u00e0 des incendies depuis 2 semaines environ, \u00e7a fait, on peut le regretter, mais \u00e7a fait partie des traditions de la population migrante de d\u00e9truire leur habitat avant de partir, \u00e7a, \u00e7a veut dire aussi que vraiment ils ont compris que le camp de Calais c'\u00e9tait. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:54:58) [75%] :\r\nIl y a, il y a les qui quand apr\u00e8s, apr\u00e8s nous avoir quitt\u00e9s ce qu'. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:55:04) [71%] :\r\n\u00c9lisabeth avec, c'est s\u00fbr, c'est que souvent dans les du l'id\u00e9e qu'on c'est pour \u00e7a que mon salon de coiffure des tumeurs toutes les nanas qui sortait de chez le pr\u00e9fet avec Cameron sais que dans le foot et le feu \u00e7a l'usine pas. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:55:16) [80%] :\r\nAlors si vous nous \u00e9coutez, vous qui nous \u00e9coutez, il y a en 3\u00e8me dans l'passera pas, on n'a plus le temps si vous nous \u00e9coutez si vous tombe dans le creux de l'oreille donc une de ses d\u00e9clarations qui pr\u00eate au moins \u00e0 sourire, la plus amusant, mais pas \u00e0 nous le faire savoir aux beaux parleurs Patrick RTS. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:55:30) [88%] :\r\nPoint CH les meilleurs moments de cette \u00e9mission sur YouTube et sur le Facebook de l'\u00e9mission pour vous Claude-Inga Barbey je rappelle les dates de votre spectacle Th\u00e9 dansant donc 16 novembre \u00e0 Gland 18 novembre \u00e0 Porrentruy 24 novembre \u00e0 Martigny et 30 novembre \u00e0 Payerne, oui, j'ai dit tout juste oui, merci d'\u00eatre voil\u00e0 vous car les perdu de votre temp\u00e9rament et ce que je vois la semaine prochaine notre invit\u00e9 s'appelle Narcisse Praz et moins de 50 pourcent absolument absolument pas oui on r\u00e9gresse, les bo\u00eetes 50 ans ne peuvent pas savoir qui sert ce libre penseur, fond\u00e9e en 1974 figurez -vous satirique qui s'appelait la pilule : S\u00e9verine Andr\u00e9 vous \u00e9couterez et puis vous qui nous \u00e9coutez et qui aimait le d\u00e9bat et la controverse vous incliner \u00e9couter tout \u00e0 leur culture, au point o\u00f9 il sera question notamment de litt\u00e9rature et du dernier livre de Jean-Paul Dubois voil\u00e0, merci de nous avoir suivis. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:56:19) [72%] :\r\nJe avec les terroirs du 28 octobre au 1er novembre \u00e0 Bulle et le cri \u00e0 le sur la 1\u00e8re il est midi. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-10-30T12:22:01Z", "program": {"href": "/programs/6C9BDA87-2F59-4F30-851A-753AE7549167", "id": "6C9BDA87-2F59-4F30-851A-753AE7549167", "name": "Beaux parleurs"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Zendali, Michel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Wiesel, Thomas", "role": "humoriste", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Aud\u00e9tat, Michel", "role": "journaliste", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Sandoz, Suzette", "role": "professeure de droit, femme politique vaudoise membre du Parti lib\u00e9ral ", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Zendali, Michel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Barbey, Claude-Inga", "type": "Participant"}]}]}