{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=2050&rows=25&query=Politique", "count": 4432, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=2075&rows=25&query=Politique", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=4407&rows=25&query=Politique", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=2025&rows=25&query=Politique", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=0&rows=25&query=Politique"}, "data": [{"id": "sound-7E69DCCF-CBE8-4CE3-BA23-2C2380F25F94", "internalArchiveId": "7E69DCCF-CBE8-4CE3-BA23-2C2380F25F94", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Journal de 06h00 : Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "publicationDate": "2016-07-14T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Extrait Theresa May : premi\u00e8re d\u00e9claration en tant que Premi\u00e8re ministre britannique;Daniel Hanan, eurod\u00e9put\u00e9 conservateur, partisan du Brexit;Ghazi Siavosh;Mohsen, vendeur de v\u00eatements dans un centre commercial de T\u00e9h\u00e9ran;Christophe Reymond, directeur du centre patronal;Yvan Perrin, ancien conseiller d'Etat UDC neuch\u00e2telois;Claude Frey, ancien conseiller national PLR neuch\u00e2telois;Carine Pellet, sp\u00e9cialiste en gestion du patrimoine chez VZ \u00e0 Lausanne;Robert Jaggi, responsable des finances et de l'h\u00e9bergement \u00e0 l'office cantonal de l'asile en Valais;Christopher Froome, coureur cycliste britannique;Carlo Chatrian, directeur artistique du Festival du film de Locarno\r\n\r\n\r\n* * Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(18/GB NV GOUVERNEMENT DECLARATION MAY) Premier jour \u00e0 Downing Street pour Theresa May... La nouvelle Premier Ministre britannique investie hier a pr\u00e9sent\u00e9 son nouveau gouvernement... \r\nEt elle a appel\u00e9 \u00e0 ses c\u00f4t\u00e9s deux partisans du Brexit, Boris Johnson, l'ex maire de Londres, l'un des meneurs du camp du \"leave dans la campagne\"... Et puis David Davis, nomm\u00e9 Ministre du brexit... \r\nBoris Johnson devient Ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res... Nomination qui promet d'\u00eatre accueillie avec perp\u00e9xit\u00e9 par les diplomaties europ\u00e9enne, tant Johnson est connu pour ses coups d'\u00e9clats et adepte de la provocation...\r\nDe son c\u00f4t\u00e9 Theresa May a promis de travailler \u00e0 forger un nouveau r\u00f4le pour la Grande Bretagne, apr\u00e8s le Brexit... En prenant compte l'int\u00e9r\u00eat de tous les citoyens et pas seulement des nantis...\r\n(26/MAY PRIME MINISTER ITV EURODEPUTE (PREPRISE 7H15)) ***Et outres les citoyens, il faudra rassurer aussi du c\u00f4t\u00e9 des milieux \u00e9conomiques. \r\nCe sera la t\u00e2che de Philipp Hammond... ancien ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res nomm\u00e9 aux finances... \r\nEt l'objectif du mandat de Theresa May... ce sera surtout la sortie de l'Union... n\u00e9gocier le divorce... La nouvelle Premier Ministre et son Ministre du Brexit ont d\u00e9j\u00e0 dit qu'ils prendraient leur temps avant de d\u00e9clencher l'article 50 du trait\u00e9 de Lisbonne, qui sonnera le d\u00e9but de deux ann\u00e9es pour n\u00e9gocier le d\u00e9part...\r\n***Se donner le temps... Pas question du c\u00f4t\u00e9 de Bruxelles qui veut ouvrir les n\u00e9gociation au plus vite...\r\n\"Pour retrouver la stabilit\u00e9, selon le Pr\u00e9sident du parlement europ\u00e9en, Martin Schultz... Nous ne pouvons pas nous permettre une longue p\u00e9riode d'incertitude, a dit aussi le Premier Ministre Belge...\r\nDivorce oui, mais divorce \u00e0 l'amiable, estime certains politiciens britanniques... C'est l'avis notamment de l'eurod\u00e9put\u00e9 conservateur Daniel Hanan... pourtant partisan du Brexit... Il estime qu'il ne faut pas ignorer les 48% de britanniques, qui ont vot\u00e9 pour le maintien du Royaume Uni dans l'UE... \r\n***Daniel Hannan interrog\u00e9 par notre correspondant \u00e0 Bruxelles, Romain Clivaz... Et vous pourrez retrouvez l'int\u00e9gralit\u00e9 de cette interview, un peu plus tard, ce sera \u00e0 7h15... \r\nEt toujours dans les suites de ce Brexit, l'Allemagne et la France ont exprim\u00e9 hier leur souhait de b\u00e2tir une coop\u00e9ration europ\u00e9enne plus \u00e9troite en mati\u00e8re de d\u00e9fense... Apr\u00e8s le d\u00e9part du Royaume Uni qui a longtemps paralys\u00e9 de telles initiatives dans le pass\u00e9.\r\n(Mort du ministre de la guerre de l'EI) Dans l'actualit\u00e9 aussi, la mort de celui qui \u00e9tait consid\u00e9r\u00e9 comme le Ministre de la guerre du groupe djihadiste Etat Islamique... Surnomm\u00e9 Omar le Tch\u00e9ch\u00e8ne, il aurait \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 das des combats en Irak, au sud de Mossoul. C'est ce que rapporte une agence de presse li\u00e9e au groupe Etat Islamique... Information qui n'a pas encore pu \u00eatre confirm\u00e9e... Le d\u00e9partement d'Etat am\u00e9ricain avait d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 sa mort en mars dernier... Indiquant qu'Abou Omar al Chichani avait \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 par une frappe a\u00e9rienne en Syrie.\r\n(13/MULTI 1ER ANNI ACCORD NUCLEAIRE IRANIEN ITV MOHSEN) Un anniversaire ce matin... Celui de l'accord sur le nucl\u00e9aire iranien... Souvenez vous des heures de n\u00e9gociation en Suisse.... entre l'Iran et les grandes puissances, qui ont permis la lev\u00e9e des sanctions internationales contre Th\u00e9h\u00e9ran... \r\nUn an apr\u00e8s, en Iran, malgr\u00e9 l'optimisme affich\u00e9 du gouvernement... L'espoir a laiss\u00e9 la place au doute... Ecoutez le t\u00e9moignage de Moshen, 36 ans, vendeur de v\u00eatements dans un centre commercial de Th\u00e9h\u00e9ran... \r\n  MAG 41''\r\nDes propos recueillis par Siavosh Ghazi...\r\n(03/MULTI USS SALAIRES INDIVIDUALIS\u00c9S ITV REYMOND) En Suisse... un bilan tr\u00e8s mitig\u00e9 de l'\u00e9volution salariale...\r\nLes syndicats saluent des augmentations pour les bas et les moyens... Mais ils s'inqui\u00e8tent de la hausse de certaine d\u00e9penses et de la part que repr\u00e9sente l'assurance maladie dans le budget des salari\u00e9s... \r\nL'USS pr\u00e9sentait hier son rapport annuel sur la r\u00e9partition des revenus... Et l'Union Syndicale Suisse demande  donc des hausses g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9es de salaires, via les bar\u00e8mes des conventions collectives. Et regrette que ces hausses soient parfois individualis\u00e9es, en fonction de l'employ\u00e9. \r\nDu c\u00f4t\u00e9 des patrons, on r\u00e9pond que cette r\u00e9mun\u00e9ration au m\u00e9rite est n\u00e9cessaire... Christophe Reymond est directeur du centre patronal... \r\n SON 47''\r\nDes propos recueillis par Pietro Bugnon.\r\n(D3/LA RECOURITE AIGUE DANS LE CANTON DE NEUCH\u00c2TEL) En Suisse... dans le canton de Neuch\u00e2tel, en politique, les recours se multiplient... \r\nDes \u00e9lections communales ajourn\u00e9es \u00e0 Neuch\u00e2tel et dans les communes avoisinantes, \u00e0 cause d'un recours de citoyens. \r\nLes autorit\u00e9s de La Chaux-de-Fonds sont dans l'impossibilit\u00e9 d'entrer en fonction, \u00e0 cause de trois recours invoquant des irr\u00e9gularit\u00e9s lors des \u00e9lections. \r\nAttente, incertitude, paralysie des institutions...  Au-del\u00e0 des questions juridiques, et des cas neuch\u00e2telois, la voie du recours a de plus en plus la cote. Le signe d'une \u00e9volution plut\u00f4t inqui\u00e9tante, Roger Guignard... \r\n  MAG 1'36\r\n(D4/TAUX HYPOTHECAIRES, LE POINT) Les taux hypoth\u00e9caires sont en baisse... \r\nLes taux de r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 \u00e9ch\u00e9ance fixe sur dix ans se situaient fin juin \u00e0 1,5%. \r\nC'est ce qui ressort du barom\u00e8tre trimestriel publi\u00e9 hier par Comparis. Les taux de r\u00e9f\u00e9rence sont baiss\u00e9 de 0,1% par rapport \u00e0 la p\u00e9riode pr\u00e9c\u00e9dente... Ils confirment une tendance observ\u00e9e depuis plusieurs mois. \r\nLes taux sur cinq ans ont l\u00e9g\u00e9rement recul\u00e9 aussi, tandis que le taux des pr\u00eats immobilier sur un an n'a pas boug\u00e9. Ce repli, naturellement, vient renforcer la demande pour des cr\u00e9dits, avec une \u00e9ch\u00e9ance \u00e0 long terme... Olivier Schorderet.\r\n  MAG 1'30\r\n(D5/CAMP ETE ENFANTS REQUERANTS D'ASILE A HAUTE-NENDAZ) Les vacances d'\u00e9t\u00e9 et le temps des colonies de vacances...\r\nUne vingtaine de nationalit\u00e9s... des enfants de 5 \u00e0 13 ans... Tous sont des enfants de requ\u00e9rants d'asile... Et ils seront accueillis entre fin juillet d\u00e9but aout \u00e0 Haute Nendaz...\r\nUn camp d'\u00e9t\u00e9 organis\u00e9 par le canton du Valais, depuis 23 ans... La d\u00e9marche est plut\u00f4t rare en Suisse, et vise notamment \u00e0 favoriser l'int\u00e9gration. Marie Givannola.\r\n(21/MULTI TDF ITV FROOME) Nouveau coup de ma\u00eetre de Peter Sagan sur le Tour de France. \r\nLe Slovaque a remport\u00e9 sa deuxi\u00e8me \u00e9tape hier \u00e0 Montpellier. \r\nLe champion du monde a surpris les sprinters \u00e0 10km de l'arriv\u00e9e, emmenant avec lui le maillot jaune Christopher Froome, qui a encore gagn\u00e9 12 secondes au g\u00e9n\u00e9ral. Et qui \u00e9tait tr\u00e8s satisfait de ce joli coup.\r\n mag\r\nAujourd'hui, place au Mont Ventoux... Un peu moins spectaculaire que d'autres ann\u00e9es peut-\u00eatre, puisqu'en raison des rafales de vent, l'arriv\u00e9e ne sera pas jug\u00e9e au sommet mais 6km plus bas, \u00e0 Chalet Reynard.\r\n184 kilom\u00e8tres donc pour cette 12e \u00e9tape entre Montpellier et le Mont Ventoux...\r\n(M\u00e9t\u00e9o) Dernier jour de grisaille pour aujourd'hui, avant le retour du soleil demain... Et le retour des temp\u00e9ratures estivales samedi. \r\nAujourd'hui, il y aura encore des averses, fr\u00e9quentes dans les Pr\u00e9alpes et les Alpes bernoises, plus occasionnelles ailleurs... Temp\u00e9ratures, 10 \u00e0 12 degr\u00e9s le matin, 16 \u00e0 18 l'apr\u00e8s midi...\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(actu) Plus concr\u00e8tement, la FINMA veut savoir si le cadre vis\u00e9 peut \u00eatre tenu responsable d'\u00e9ventuelles violations de dispositions l\u00e9gales dans le cadre de ses fonctions de responsable de la BSI \u00e0 Singapour\r\nEn cause, la gestion des risques insuffisante de la banque ainsi qu'un syst\u00e8me de contr\u00f4le interne d\u00e9faillant. L'\u00e9tablissement tessinois a ainsi proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 des transactions sur des montants importants, parfois en centaines de millions de dollars, pour les fonds souverains \u00e9trangers, sans clarifier les circonstances de mani\u00e8re appropri\u00e9e.\r\nDans la foul\u00e9e de sa d\u00e9cision dans le volet 1MDB, la FINMA a donn\u00e9 son feu vert conditionnel au rachat int\u00e9gral de BSI par EFG International.\r\n(METEO MEHMET) RTS - Bulletin M\u00e9t\u00e9oSuisse de 5h du jeudi 14 juillet\r\nTemps changeant et frais avec quelques averses. Am\u00e9lioration demain.\r\nPr\u00e9vision jusqu'\u00e0 vendredi 15 juillet 2016 et tendance\r\nLe temps restera tr\u00e8s changeant et bien frais pour la saison. Les averses seront assez fr\u00e9quentes\r\nen montagne, notamment dans les Pr\u00e9alpes et le Chablais, plus espac\u00e9es sur le Plateau et en Valais\r\ncentral. Quelques \u00e9claircies pourront se d\u00e9velopper, essentiellement en plaine. Elles seront plus\r\nbelles autour du L\u00e9man et en Valais. Les temp\u00e9ratures ne d\u00e9passeront pas la barre des 20 degr\u00e9s,\r\noscillant plut\u00f4t entre 16 et 18 degr\u00e9s. Le tout sera agr\u00e9ment\u00e9 par un peu de joran le long du pied du\r\nJura et une brise de vall\u00e9es soutenue dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne.\r\nVendredi, le soleil sera de retour, mais la bise limitera la hausse des temp\u00e9ratures.\r\n(19/MULTI TDF PAPIER (rep 22h30)) Le Slovaque Peter Sagan a remport\u00e9 sa deuxi\u00e8me victoire d'\u00e9tape sur le Tour de France hier ( mercredi) \u00e0 Montpellier. Le champion du monde a surpris les sprinters \u00e0 10km de l'arriv\u00e9e, avant de devancer Chris Froome sur la ligne d'arriv\u00e9e. J\u00e9r\u00f4me Jeannin.\r\n mag\r\n((Si Peter Sagan n'existait pas, il faudrait l'inventer.\r\nNon content d'avoir d\u00e9j\u00e0 gagn\u00e9 une \u00e9tape, de porter le maillot vert  et d'avoir illumin\u00e9  la course mardi vers Revel, le champion du monde a encore trouv\u00e9 un moyen de transformer une \u00e9tape de transition en petit chef d'ouvre. Et pas n'importe comment : en jouant, non pas avec le feu, mais avec le vent pour pi\u00e9ger les sprinters \u00e0 10km de l'arriv\u00e9e, sur leur propre terrain de jeu. Et qui a saut\u00e9 dans sa roue ? Surprise : le maillot jaune, Christopher Froome. Comme si le fou avait donn\u00e9 des id\u00e9es au roi. \r\nAu passage, le Britannique grappille 12 nouvelles secondes. Et compte d\u00e9sormais une demi-minute d'avance sur Quintana, avant de d\u00e9fier le Mont Ventoux, demi-G\u00e9ant de Provence h\u00e9las, ce jeudi,  puisque les rafales de vent ont contraint les organisateurs \u00e0 abaisser l'arriv\u00e9e \u00e0 Chalet Reynard. A six kilom\u00e8tres du sommet de la lune.\r\nJJ - RTS Sport - Montpellier))\r\n(16/FESTIVAL LOCARNO ITV CHATRIAN) Un festival plus f\u00e9minin, plus jeune, ancr\u00e9 dans l'actualit\u00e9... Hier, la direction du Festival du film de Locarno a pr\u00e9sent\u00e9 sa 69e \u00e9dition... \r\nLe mois prochain, on pourra d\u00e9couvrir notamment Moka, thriller du Valaisan Fr\u00e9d\u00e9ric Mermoud, tourn\u00e9 sur les bords du L\u00e9man... \r\nMais aussi \"Le ciel attendra\", qui raconte le parcours de radicalisation islamiste de jeunes Fran\u00e7aises. \r\nUne s\u00e9lection de films en mouvement, de films errants... comme l'a d\u00e9crite Carlo Chatrian... \r\n  MAG 46''\r\nCarlo Chatrian interrog\u00e9 par Sylvie Lambelet. Le Festival du film de Locarno a lieu du 3 au 13 ao\u00fbt.", "durationSec": 863, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7862842", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "thematicPersons": ["Groupe Etat islamique"], "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2016-07-14T06:00:00_le-journal-de-6h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2016-07-14T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-7862857", "ece-7862842"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-07-26T23:54:20Z", "speechToTexts": ["27.07.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS5 (00:00:00) [82%] :\r\nPremi\u00e8res parties le journal Blandine des vies. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:03) [92%] :\r\nTheresa May, nouvelle chef du gouvernement britannique a nomm\u00e9 le turbulents et provocateur, Boris Johnson au minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res et un minist\u00e8re du Brexit Theresa May, qui a promis la fin d'une politique au service des nantis, l'accord sur le nucl\u00e9aire iranien, un an apr\u00e8s 4 il dans le quotidien des citoyens, h\u00e9 bien pas grand- chose pour le moment, apr\u00e8s l'immense espoir en Iran, c'est un peu la d\u00e9sillusion qui r\u00e8gne, vous l'entendrez. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:29) [87%] :\r\nCorruption dopage truqu\u00e9s des scandales sportifs s'accumulent, notamment en raison de l'initiative de lanceurs d'alerte et ils sont de plus en plus nombreux \u00e0 r\u00e9v\u00e9ler les fa\u00e7ons des milieux sportifs un nouveau justicier masqu\u00e9 s\u00e9vit d'ailleurs depuis quelques semaines nous racontera Zo\u00e9 Decker dans Sport maintenant. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:45) [89%] :\r\nDans ce journal, aussi, on fait de plus en plus recours en Suisse en politique et c'est flagrant dans le canton de Neuch\u00e2tel une am\u00e9ricanisation des moeurs politiques, c'est le dossier de Roger Guignard. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:55) [83%] :\r\nComme on l'appelle la non- la plus rapide de l'Ouest o\u00f9 la non- aux \u00e9perons de surnom donn\u00e9 une sorte catholiques qui auraient dompt\u00e9 le c\u00e9l\u00e8bre loi Believe quitte la religieuse va faire l'objet d'une s\u00e9rie t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e aux \u00c9tats-Unis Sister Blandine dans la chronique de RTS religion vers 6 heures 27. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:13) [71%] :\r\nAh. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:15) [96%] :\r\n1er jour \u00e0 Downing Street pour Theresa May, la nouvelle. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:18) [91%] :\r\nLe 1er ministre britannique investie hier a pr\u00e9sent\u00e9 son nouveau gouvernement, elle a appel\u00e9 \u00e0 ses c\u00f4t\u00e9s deux partisans du Brexit, Boris Johnson, l'ex- maire de Londres, l'un des meneurs du camp du leave dans la campagne et puis David Davis, nomm\u00e9 ministre du Brexit tu Boris Johnson devient les ministres des Affaires \u00e9trang\u00e8res, nomination qui promet d'\u00eatre accueillie avec perplexit\u00e9 par les diplomaties europ\u00e9enne tant Johnson \u00e9tait connu pour ses coups d'\u00e9clat et c'est provocation de son c\u00f4t\u00e9, Theresa May a promis de travailler \u00e0 forger un nouveau r\u00f4le pour la Grande Bretagne apr\u00e8s le Brexit, tu en prenant en compte l'int\u00e9r\u00eat de tous les citoyens et pas seulement des nantis. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:56) [77%] :\r\nOn peut Cormant \u00e9t\u00e9 au bridge beaucoup vers nos mandants je veux diriger ne sera pas anim\u00e9 par la d\u00e9fense des int\u00e9r\u00eats de quelques privil\u00e9gi\u00e9s, oui, mais par les v\u00f4tres et nous ferons tout ce que nous pourrons pour vous donner plus de contr\u00f4le sur votre existence quand nous prendrons de grandes d\u00e9cisions une pas aux puissants mais un vous lorsque nous adopterons des lois nous n'\u00e9coutons pas les nantis ont vous sur 10 agira de fiscalit\u00e9, il ne favoriseront pas les fortunes en ai vous wahou. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:23) [91%] :\r\nC'est et outre les citoyens il faudra rassurer aussi du c\u00f4t\u00e9 des milieux \u00e9conomiques. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:28) [92%] :\r\nEt ce sera la t\u00e2che de Philippe amende l'ancien ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res nomm\u00e9 d\u00e9sormais aux finances et l'objectif du mandat de Theresa mais ce sera surtout la sortie de l'Union n\u00e9gocier le divorce, la nouvelle Premier ministre et son ministre du Brexit -t-on d\u00e9j\u00e0 dit qu'ils prendraient leur temps avant de d\u00e9clencher d\u00e9clencher l'article 50 du trait\u00e9 de Lisbonne qui sonnera alors le d\u00e9but de deux ann\u00e9es pour n\u00e9gocier le d\u00e9part. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:50) [97%] :\r\nAlors se donner le temps, pas question de du c\u00f4t\u00e9 de Bruxelles qui veut ouvrir les n\u00e9gociations au plus vite. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:55) [95%] :\r\nPour retrouver la stabilit\u00e9, selon le pr\u00e9sident du Parlement europ\u00e9en, Martin Schultz, nous ne pouvons pas nous permettre une longue p\u00e9riode d'incertitude, a dit aussi : le 1er ministre belge divorce oui mais divorce \u00e0 l'amiable estime certains politiciens britanniques, c'est l'avis notamment de l'eurod\u00e9put\u00e9 conservateur Daniel Hanan, pourtant partisan du Brexit tu, il estime qu'il ne faut pas ignorer les 48 pourcent de de britanniques qui ont vot\u00e9 pour le maintien du Royaume-Uni dans l'UE. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:20) [86%] :\r\nSi on aurait gagn\u00e9 par 80 pourcent et et il sera tr\u00e8s possible de trouver un relation totalement diff\u00e9rent quand m\u00eame si, d'abord un pays globale Offshore avec des imp\u00f4ts tr\u00e8s petit avec des r\u00e9gulations, etc, mais ce n'\u00e9tait pas le r\u00e9sultat, et il faut respecter le mandat, il faut \u00e9couter les concerts de la minorit\u00e9 qui veut pr\u00e9server le plupart des relations \u00e9conomiques avec nos voisins, on ne veut pas faire sortie si ce sortie par exemple provoque notre prise dans le enduro, les pays de l'Union europ\u00e9enne, on peut perdre mauvais locataires, ils vont gagner un bon voisin. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:02) [93%] :\r\nDaniel Hanan interrog\u00e9 par notre correspondant \u00e0 Bruxelles, Romain Clivaz, vous pourrez retrouver l'int\u00e9gralit\u00e9 de cet entretien, un peu plus tard, ce sera aux alentours de 7 heures. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:11) [93%] :\r\nEnfin, toujours dans les suites de ce Brexit que l'Allemagne et la France ont exprim\u00e9 hier leur souhait de b\u00e2tir une coop\u00e9ration europ\u00e9enne plus \u00e9troite en mati\u00e8re de d\u00e9fense apr\u00e8s le d\u00e9part du Royaume-Uni qui a longtemps paralys\u00e9 de telles initiatives dans le pass\u00e9 dans l'actualit\u00e9 aussi la mort de celui qui \u00e9tait consid\u00e9r\u00e9 comme le Ministre de la guerre du groupe djihadiste \u00c9tat Islamique surnomm\u00e9 Omar, le Tch\u00e9tch\u00e8ne, il aurait \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 dans des combats en Irak, au sud de Mossoul, c'est ce que rapporte une agence de presse li\u00e9e au groupe \u00c9tat Islamique, information qui n'a pas encore pu \u00eatre confirm\u00e9e, le d\u00e9partement d'\u00c9tat am\u00e9ricain avait d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 sa mort en mars dernier, indiquant qu'Abou Omar al y avaient \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 par une frappe a\u00e9rienne en Syrie, un anniversaire, ce matin, celui de l'accord sur le nucl\u00e9aire iranien, souvenez -vous des heures de n\u00e9gociations, en Suisse, notamment entre l'Iran et les grandes puissances qui ont permis la lev\u00e9e des sanctions internationales contre T\u00e9h\u00e9ran, un an apr\u00e8s, en Iran, malgr\u00e9 l'optimisme affich\u00e9 du gouvernement, l'espoir a laiss\u00e9 la place au doute, \u00e9coutez le t\u00e9moignage de Moshen 36 ans, il est vendeur de v\u00eatements dans un centre commercial de T\u00e9h\u00e9ran. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:12) [86%] :\r\nVoil\u00e0, on \u00e9coute, voire un mot \u00e0 un autre faction dans une autre, on l'esp\u00e8re, et tous ont pens\u00e9 que l'accord nucl\u00e9aire et toutes les promesses allait se r\u00e9aliser, mais rien ne s'est pass\u00e9, on vient ici du matin au soir dans l'espoir de vendre quelque chose, vraiment, il ne s'est rien pass\u00e9, la situation s'est m\u00eame d\u00e9grad\u00e9e, il est midi, je n'ai encore rien vendu, regardez le centre, il n'y a personne, c'est vide, c'est tous les amis dans tous les secteurs, que ce soit dans la soci\u00e9t\u00e9, le commerce, tout le monde est m\u00e9content, tout le monde dit la m\u00eame chose, ils ont n\u00e9goci\u00e9 pour avoir un accord, mais cela n'a eu aucun effet sur le commerce, sur l'\u00e9conomie et pour les gens, mais un homme. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:53) [92%] :\r\nDes propos recueillis par Siavosh Ghazi en Suisse, un bilan tr\u00e8s mitig\u00e9 de l'\u00e9volution salariale : les syndicats saluent des augmentations pour les bas et les moyens salaires mais il s'inqui\u00e8te de la hausse de certaines d\u00e9penses de la part et de la part que repr\u00e9sente l'assurance- maladie dans le budget des salari\u00e9s, l'USS pr\u00e9sentait hier son rapport annuel sur la r\u00e9partition des revenus et l'Union syndicale suisse demande des hausses g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9es de salaires via les bar\u00e8mes des conventions collectives, il regrette que c'est hausses soient parfois individualis\u00e9es en fonction de l'employ\u00e9 et du c\u00f4t\u00e9 des patrons, on r\u00e9pond que cette r\u00e9mun\u00e9ration au m\u00e9rite est n\u00e9cessaire, Christophe Reymond et directeur du centre patronal. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:06:32) [88%] :\r\nDu salaire au m\u00e9rite le au fond une part c'\u00e9tait \u00e9vident que dans tout syst\u00e8me de r\u00e9mun\u00e9ration, h\u00e9 bien il y a une part qui tient \u00e0 la fonction elle- m\u00eame qui peut tenir \u00e0 Alain Jupp\u00e9, et puis il y a une part qui tient \u00e0 la fa\u00e7on dont le travail effectu\u00e9 sur le poste de travail et donc les employeurs se doit tenir compte. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:51) [85%] :\r\nR\u00e9compens\u00e9 l'individu pour qu'ils travaillent mieux, pour qu'ils travaillent plus. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:06:56) [84%] :\r\nParce qu'ils travaillent mieux, parce que parfois, il travaille plus ou parce que telle autre personne travailler moins ou parce que telle autre personne \u00e0 moins de capacit\u00e9 moindrement parce que la vie est faite de personnalit\u00e9s qui il ont des capacit\u00e9s et des envies qui sont ill\u00e9gales et qui est tout de m\u00eame tr\u00e8s normal et tr\u00e8s souhait\u00e9e par les collaborateurs que les r\u00e9mun\u00e9rations tiennent compte de ces diff\u00e9rences. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:19) [98%] :\r\nChristophe Reymond avec Pietro Bugnon. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:21) [89%] :\r\nDans le canton de Neuch\u00e2tel en politique les recours ce multi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:24) [95%] :\r\nJ des \u00e9lections communales ajourn\u00e9es \u00e0 Neuch\u00e2tel et dans les communes avoisinantes \u00e0 cause d'un recours de citoyens, les autorit\u00e9s de La Chaux-de-Fonds qui sont dans l'impossibilit\u00e9 d'entrer en fonction \u00e0 cause de 3 recours invoquant des irr\u00e9gularit\u00e9s lors des \u00e9lections, attente incertitude paralysie des institutions, au-del\u00e0 des questions juridiques et des cas neuch\u00e2telois la voie du recours \u00e0 de plus en plus la cote, signe d'une \u00e9volution plut\u00f4t inqui\u00e9tante Roger Guignard. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:47) [88%] :\r\nLe signe en tout cas qu'on n'h\u00e9site plus \u00e0 contester syst\u00e9matiquement des d\u00e9cisions, quitte \u00e0 fragiliser les institutions, la Chaux-de-Fonds se passerait bien de cette \u00e9pisode, si l'on songe \u00e0 l'\u00e9tat de ses finances et aux affaires, l'ancien conseiller d'\u00c9tat UDC Yvan Perrin, aujourd'hui pr\u00e9sident de son parti, il voit le Leclerc indice dans le virage. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:08:05) [91%] :\r\nSi on d\u00e9pose un recours, en principe, c'est parce qu'on conteste une d\u00e9cision de rester aussi longtemps qu'on n'a pas obtenu gain de cause, on aura tendance \u00e0 continuer, c'est peut-\u00eatre l'am\u00e9ricanisation de la soci\u00e9t\u00e9 ou le syndrome de la protection juridique, on va jusqu'o\u00f9, et naturellement pour atteindre la fin de la proc\u00e9dure d'imp\u00f4ts, \u00e7a prend du temps et pendant ce temps, \u00e9videmment, des institutions qui fonctionnent pas comme elle devrait. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:31) [92%] :\r\nUne am\u00e9ricanisation des moeurs politiques, bien au-del\u00e0 du seul cas neuch\u00e2telois, l'ancien conseiller national PLR Claude Frey abonde. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:08:39) [84%] :\r\nNous vivons un changement d'\u00e9poque, c'est l'instinct, c'est l'\u00e9motion, on fait des recours, \u00e7a permet de parler d'occuper les m\u00e9dias et puis \u00e7a paralysie alors les cons\u00e9quences sont mauvaises, parce qu'il est \u00e9vident que dans un monde tr\u00e8s marqu\u00e9 par une volont\u00e9 des trafiquants m\u00eame de faire parler de soi d\u00e9coud audition des jeux plus s\u00e9rieux de ce engag\u00e9s activement dans une politique au niveau d'un ex\u00e9cutif communal ou cantonal ou f\u00e9d\u00e9ral, et \u00e7a je crois que c'est un mauvais signe, parce que la d\u00e9mocratie a besoin pour d'autres choses que les motions, elle a besoin de temps long pour la r\u00e9flexion et les d\u00e9\u00e7us. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:15) [89%] :\r\nL'accroissement des recours Yvan Perrin l'attribue aussi au vote par correspondance ou par Internet, qui rend la voix du citoyen beaucoup plus sinueuses. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:24) [95%] :\r\nLes taux hypoth\u00e9caires sont en baisse, les taux de r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 \u00e9ch\u00e9ance fixe sur 10 ans se situait fin juin \u00e01,5 pourcent c'est c'est ce qui ressort du barom\u00e8tre trimestriel publi\u00e9 hier par Comparis les taux ont baiss\u00e9 de0,1 pourcent par par rapport \u00e0 la p\u00e9riode pr\u00e9c\u00e9dente, il confirme une tendance observ\u00e9e depuis plusieurs mois sur 5 ans ils ont l\u00e9g\u00e8rement recul\u00e9 aussi, tandis que les taux des pr\u00eats immobiliers sur un an, non pas boug\u00e9 ce repli naturellement vient renforcer la demande pour des cr\u00e9dits avec une \u00e9ch\u00e9ance \u00e0 long terme, Olivier Schorderet. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:53) [91%] :\r\nCeux d'une dur\u00e9e de 10 ans, se taillent la part du lion 82 pourcent fin fin juin contre 80 pourcent en en 3 mois plus t\u00f4t, tr\u00e8s bas depuis la crise financi\u00e8re de 2008, l'\u00e9tau se sont effondr\u00e9s en Suisse d\u00e8s janvier 2015 apr\u00e8s l'instauration par la BNS de taux n\u00e9gatifs qui plus est dans un contexte conjoncturel morose, favorable \u00e0 des taux bas mais qui dit Obbadi int\u00e9r\u00eat accru pour la propri\u00e9t\u00e9 Carine Pellet, sp\u00e9cialiste en gestion du Patrimoine chez VZ \u00e0 Lausanne. \r\n\r\nLocuteur FT12 (00:10:18) [85%] :\r\nC'est ind\u00e9niable que \u00e7a va relancer les envies malheureusement un prix de l'immobilier qui ne cesse d'augmenter : d\u00e9but de sp\u00e9culative, on dirait un droitiste, notamment sur les les bords du L\u00e9man et Finma, qui a quand m\u00eame un peu durci la donne et qui demande la stricte observation des r\u00e8gles qui sont \u00e9tiquet\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:10:36) [82%] :\r\nDes taux bas toutefois qui peuvent redynamiser immobilier construction avec un b\u00e9mol. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:10:41) [81%] :\r\nOn peut aussi, malheureusement, voit arriver des gens qui ne payent pas honn\u00eate des entreprises de construction qui promettent ses merveilles qui emp\u00eache les montants de r\u00e9servation qui sont souvent de leur de 10 ou 20 pourcent du du montant qui disparaissent apr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:10:56) [90%] :\r\nMais Carine Pellet ses taux bas ne vont -ils pas pouss\u00e9 \u00e0 la hausse les prix de l'immobilier. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:11:00) [87%] :\r\nOui mais de toute fa\u00e7on, cette hausse s'est d\u00e9j\u00e0 fait sentir les jours les taux immobiliers repartent \u00e0 la hausse n'pas je parle pas d'une hausse de 0 5 au 0 8 pour former former une vraie ou fausse, je pense que le prix de l'immobilier va diminuer parce qu'il y aura moins de personnes susceptibles de pouvoir se payer un bien immobilier tout court. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:11:19) [89%] :\r\nLa Suisse qui reste pour l'heure, l'un des pays \u00e0 proposer les hypoth\u00e8ques les plus attrayantes. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:24) [90%] :\r\nLes vacances d'\u00e9t\u00e9 : Le temps des colonies de vacances, une vingtaine de nationalit\u00e9s, des enfants de 5 \u00e0 13 en tout ce sont des enfants de requ\u00e9rants d'asile, ils seront accueillis entre fin juillet et d\u00e9but ao\u00fbt, autre mandat, un camp d'\u00e9t\u00e9 organis\u00e9 par le canton du Valais depuis 23 ans, la d\u00e9marche est plut\u00f4t rare en Suisse, elle vise notamment \u00e0 favoriser l'int\u00e9gration Marie Durban la. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:11:44) [92%] :\r\nOublier les difficult\u00e9s du quotidien, l'espace d'une semaine, c'est l'un des objectifs du canton du Valais, Robert Yazghi, responsable des finances et de l'h\u00e9bergement \u00e0 l'office cantonal de l'asile. \r\n\r\nLocuteur MT13 (00:11:54) [91%] :\r\nCes enfants surtout ce que nous avons re\u00e7us ces derniers temps, qui viennent de Syrie, d'Afghanistan, Irak, \u00c9rythr\u00e9e, il y a un parcours tr\u00e8s difficile donner la possibilit\u00e9 \u00e0 ses enfants d'\u00eatre ailleurs, pendant une semaine en compagnie d'autres camarades, donner la possibilit\u00e9 aux parents aussi de souffler un peu de leur montrer un peu notre canton sous un autre c\u00f4t\u00e9, et puis de leur apprendre aussi \u00e9galement \u00e0 s'amuser diff\u00e9remment et de leur donner la possibilit\u00e9 d'avoir quelque chose \u00e0 raconter en rentrant \u00e0 la fin de l'\u00e9t\u00e9, lorsqu'commence la r\u00e9colte. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:12:25) [94%] :\r\nCette ann\u00e9e, la crise immigrants est pass\u00e9e par l\u00e0, faisant bondir le nombre d'enfants pris en charge, ils seront 120 contre 90 l'an dernier, quelques am\u00e9nagements sont n\u00e9cessaires pour satisfaire toutes les demandes, Robert et Guy. \r\n\r\nLocuteur MT13 (00:12:38) [89%] :\r\nLes moyens physiques nous pose un probl\u00e8me, c'est qu'on doit rajouter quelques matelas dans les chambres, le co\u00fbt total varie tr\u00e8s peu, si vous faites une colonie pour 50 ou pour 60 enfants si on prend l'ensemble des d\u00e9penses de toute la colonie, y compris pour les personnes accompagnant parce que ce qu'il faut savoir, nous avons 30 encore principalement des b\u00e9n\u00e9voles qui viennent nous aider durant ces 2 semaines, \u00e7a fait 370 francs par enfant, dont 50 francs de participation d\u00e9part. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:13:08) [91%] :\r\nEt parmi les b\u00e9n\u00e9voles, certains sont d'anciens requ\u00e9rants qui ont eux- m\u00eames b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 de ces camps redire revenir. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:14) [93%] :\r\nMais cette fois comme moniteur, nouveau coup de ma\u00eetre de Peter sa gamme sur le Tour de France, le slovaque a remport\u00e9 sa 2\u00e8me \u00e9tape hier \u00e0 Montpellier, le champion du monde a surpris les sprinters \u00e0 10 kilom\u00e8tres de l'arriv\u00e9e, emmenant avec lui et le maillot jaune, Christopher Froome qui a encore gagn\u00e9 12 secondes au g\u00e9n\u00e9ral et qui \u00e9tait tr\u00e8s satisfait de ce joli quoi. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:13:33) [79%] :\r\n\u00e7a donnait un m\u00e9ningiome ben capte bien s\u00fbr au r\u00e9veil, tout le monde savait que l'tr\u00e8s venteuses co\u00fbte chapeau \u00e0 mes co\u00e9quipiers qui m'ont maintenu en avant du peloton, toute la journ\u00e9e quand \u00e7a a d\u00e9marr\u00e9 cath\u00e9ters a attaqu\u00e9 \u00e0 12 kilom\u00e8tres de l'arriv\u00e9e, j'\u00e9tais dans une position parfaite pour le suivre, j'avais Tomasz \u00e0 mes c\u00f4t\u00e9s pour l'aider \u00e0 r\u00e9sister jusqu'\u00e0 la ligne, c'est un r\u00e9sultat extraordinaire je ne pour ses pas prendre davantage de temps sur mes rivaux pour le classement g\u00e9n\u00e9ral aujourd'hui et je suis tr\u00e8s heureux qui suivra Evans oui les rappeler. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:04) [92%] :\r\nMais, aujourd'hui, place au Mont Ventoux, un peu moins spectaculaire que d'autres ann\u00e9es peut-\u00eatre, puisqu'en raison des rafales de vent l'arriv\u00e9e ne sera pas jug\u00e9e au sommet, mais 6 kilom\u00e8tres plus bas \u00e0 Chalet Reynard 184 kilom\u00e8tres donc pour cette 12\u00e8me \u00e9tape entre Montpellier et le mont Ventoux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:19) [93%] :\r\nC'\u00e9tait le journal de Blandine L\u00e9vite derniers jours de crise. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-07-14T05:16:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ilic, Catherine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guignard, Roger", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Lambelet, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Jeannin, J\u00e9r\u00f4me", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Jeannin, J\u00e9r\u00f4me", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Clivaz, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ghazi, Siavosh", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E4448BA6-D397-411D-8D04-05480FB7302C", "internalArchiveId": "E4448BA6-D397-411D-8D04-05480FB7302C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Kiev voit d'un mauvais oil la reprise du dialogue entre Moscou et l'Occident", "publicationDate": "2016-07-14T00:00:00Z", "summary": "Le secr\u00e9taire d'Etat am\u00e9ricain John Kerry est  attendu jeudi \u00e0 Moscou. En Ukraine, Kiev s'inqui\u00e8te de la multiplication des contacts entre la Russie et les Occidentaux ces derniers jours.\r\n\r\n* * Kiev voit d'un mauvais oil la reprise du dialogue entre Moscou et l'Occident Le secr\u00e9taire d'Etat am\u00e9ricain John Kerry est  attendu aujourd'hui \u00e0 Moscou...en Ukraine, Kiev s'inqui\u00e8te de la multiplication des contacts entre la Russie et les Occidentaux ces derniers jours...Jean Claude Galli notre correspondant en Ukraine...\r\n-----DIGAS\r\nBien qu'officiellement le conseil OTAN/Russie qui s'est tenu hier \u00e0 Bruxelles se soit r\u00e9sum\u00e9 \u00e0 un dialogue de sourds, notamment sur l'Ukraine, Kiev voit, en effet, d'un tr\u00e8s mauvais oil la r\u00e9ouverture de ce canal de discussion entre l'Alliance et Moscou. On remarque ici, que les russes prennent un soin particulier \u00e0 distinguer, aupr\u00e8s de l'OTAN, le dossier ukrainien des autres grands dossiers de s\u00e9curit\u00e9 internationale comme la Syrie ou l'Afghanistan, par exemple. Et que, d'une certaine fa\u00e7on, dans la continuit\u00e9 du sommet de Varsovie, les occidentaux acceptent maintenant de pas conditionner la reprise d'un dialogue militaire et politique avec la Russie \u00e0 la r\u00e9solution d\u00e9finitive de la crise ukrainienne, en clair, le retour de la Crim\u00e9e et du Donbass sous le contr\u00f4le de Kiev. Il est vrai que la visite de John Kerry aujourd'hui \u00e0 Moscou porte principalement sur la coordination de l'action des deux coalitions militaire russe et am\u00e9ricaine en Syrie.", "durationSec": 72, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7862874", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Kiev voit d'un mauvais \u0153il la reprise du dialogue entre Moscou et l'Occident / 12H30_2016-07-14T12:34:00_developpement-5", "Le 12h30 du 14.07.2016"], "alternativeSummary": ["Le secr\u00e9taire d'Etat am\u00e9ricain John Kerry est  attendu jeudi \u00e0 Moscou. En Ukraine, Kiev s'inqui\u00e8te de la multiplication des contacts entre la Russie et les Occidentaux ces derniers jours."], "variantIds": ["ece-7862874"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-07-27T15:59:52Z", "speechToTexts": ["27.07.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\nLe secr\u00e9taire d'\u00c9tat am\u00e9ricain John Kerry est attendu aujourd'hui \u00e0 Moscou, en Ukraine, Kiev s'inqui\u00e8te de la multiplication des contacts entre la Russie et les Occidentaux ces derniers jours, Jean Claude Galli, notre correspondant en Ukraine. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:13) [94%] :\r\nBien qu'officiellement le conseil Otan Russie qui s'est tenue hier \u00e0 Bruxelles, se soit r\u00e9sum\u00e9 \u00e0 un dialogue de sourds, notamment sur l'Ukraine qui, elle, voit en effet d'un tr\u00e8s mauvais oeil la r\u00e9ouverture de ce canal de discussion entre l'Alliance et Moscou, on remarque ici que les russes prennent en soin particulier \u00e0 distinguer aupr\u00e8s de l'Otan, le dossier ukrainien des autres grands dossiers de s\u00e9curit\u00e9 internationale comme la Syrie ou l'Afghanistan, par exemple, et que d'une certaine fa\u00e7on, dans la continuit\u00e9 du sommet de Varsovie, les occidentaux acceptent maintenant de ne pas conditionner la reprise d'un dialogue militaire et politique avec la Russie \u00e0 la r\u00e9solution d\u00e9finitive de la crise ukrainienne, en clair, le retour de la Crim\u00e9e et du Donbass sous le contr\u00f4le de Kiev, il est vrai que la visite de John Kerry aujourd'hui \u00e0 Moscou porte principalement sur la coordination de l'action des deux coalitions militaire russe et am\u00e9ricaine en Syrie Jean-Claude Galli pour rtsinfo Kiev. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:11) [82%] :\r\nMoins de fonds. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-07-14T10:48:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Galli, Jean-Claude", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Galli", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Birden, Agathe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2E41A4FC-7F99-4DBC-82E2-9C807511F0FA", "internalArchiveId": "2E41A4FC-7F99-4DBC-82E2-9C807511F0FA", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "JP Morgan Chase pourrait supprimer des milliers de postes \u00e0 Londres", "publicationDate": "2016-07-14T00:00:00Z", "summary": "Le patron de la banque am\u00e9ricaine JP Morgan Chase a r\u00e9cemment d\u00e9clar\u00e9 qu'il pourrait supprimer des milliers de postes de la City \u00e0 Londres. Des propos peu appr\u00e9ci\u00e9s par le Gouvernement britannique.\r\n\r\n* * JP Morgan Chase pourrait supprimer des milliers de postes \u00e0 Londres  \r\nLe Brexit cr\u00e9e des remous \u00e0 la City de Londres... \r\nBon nombre de banques n'auraient pas aim\u00e9 les propos alarmistes de leur consoeur JP Morgan Chase (=dj\u00e9pi morganne tch\u00e9ze)... \r\nLa banque am\u00e9ricaine qui emploise 16 mille personnes en Grande Bretagne.. Et son patron a r\u00e9cemment d\u00e9clar\u00e9 que des milliers de postes pourraient \u00eatre supprim\u00e9s.. \r\nDes propos peu appr\u00e9ci\u00e9s par le gouvernement britannique, \r\nOlivier Schorderet\r\nPenser positif: c'est le message transmis aux banques par Philippe Hammond, le nouveau ministre des Finances. Abstenez-vous de toute d\u00e9claration publique sur d'\u00e9ventuelles cons\u00e9quences n\u00e9fastes du Brexit. Des repr\u00e9sentants du gouvernement sortant ont m\u00eame demand\u00e9 aux banquiers britanniques et internationaux de signer des d\u00e9clarations communes plus optimistes que celle de jeudi dernier. Ils y affirmaient pourtant, dans une lettre cosign\u00e9e par le ministre des Finances sortant Georges Osborne, leur volont\u00e9 de maintenir Londres comme centre financier mondial. Mais il faudrait faire plus encore: merci, gentlemen, de porter des lunettes roses pour d\u00e9peindre de mani\u00e8re positive le pr\u00e9sent et l'avenir de la place financi\u00e8re londonienne. \r\n*** Un interventionnisme politique assez peu go\u00fbt\u00e9 des banques, Olivier.....\r\nNous ne sommes pas des pom pom girls, des animatrices de spectacles, auraient-ils r\u00e9torqu\u00e9. Il n'emp\u00eache: les banquiers eux non plus n'auraient pas appr\u00e9ci\u00e9 l'alarmisme de JP Morgan Chase. Pourtant, au lendemain du Brexit, la plupart avaient manifest\u00e9 leurs craintes. Notamment pour l'emploi. Depuis, on les entend moins. Sauf JP Morgan Chase, dont le patron a remis une couche la semaine derni\u00e8re. Ces propos auraient f\u00e2ch\u00e9 notamment les membres de l'association des banquiers britanniques. Pourtant, Jamie Dimon n'est pas le seul \u00e0 imaginer l'avenir de la City en pointill\u00e9: Andrea Orcel, le patron de la banque d'investissement d'UBS, n'a rien dit d'autre en d\u00e9but de semaine: nous allons probablement devoir d\u00e9placer un certain pourcentage de nos 5.000 employ\u00e9s londoniens. Lundi dernier, une \u00e9tude de ...JP Morgan Chase \u00e9valuait \u00e0 1,5 milliard de dollars annuels le co\u00fbt du Brexit pour les grandes banques d'investissement. Y compris Credit Suisse", "durationSec": 114, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7862868", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["JP Morgan Chase pourrait supprimer des milliers de postes \u00e0 Londres / 12H30_2016-07-14T12:32:00_developpement-3", "Le 12h30 du 14.07.2016"], "alternativeSummary": ["Le patron de la banque am\u00e9ricaine JP Morgan Chase a r\u00e9cemment d\u00e9clar\u00e9 qu'il pourrait supprimer des milliers de postes de la City \u00e0 Londres."], "variantIds": ["ece-7862868"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-07-27T11:14:12Z", "speechToTexts": ["27.07.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nPendant \u00e0 Londres et le Brexit de cr\u00e9er des remous \u00e0 la City de Londres, bon nombre de banques n'aurait pas aim\u00e9 les propos alarmistes de leur consoeur plus Morgan Chase, la banque am\u00e9ricaine emploie 16000 personnes en Grande-Bretagne et son patron, a r\u00e9cemment d\u00e9clar\u00e9 que des milliers de postes pourraient \u00eatre supprim\u00e9s, des propos peu appr\u00e9ci\u00e9s par le gouvernement britannique Olivier Schorderet. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:20) [95%] :\r\nPenser positif : c'est le message transmis aux banques il y a quelques jours par Philippe Hammond aujourd'hui le nouveau ministre des Finances, abstenez -vous de toute d\u00e9claration publique sur d'\u00e9ventuelles cons\u00e9quences n\u00e9fastes du Brexit tu des repr\u00e9sentants du gouvernement sortant ont m\u00eame demand\u00e9 tout r\u00e9cemment aux banquiers britanniques et internationaux de signer des d\u00e9clarations communes plus optimiste que celle de jeudi dernier, il y affirmaient pourtant, dans une lettre cosign\u00e9e par le ministre des Finances sortant Georges Osborne leur volont\u00e9 de maintenir Londres comme centre financier mondial, mais il faudrait faire plus encore merci gentlemen de porter des lunettes roses pour d\u00e9peindre de mani\u00e8re positive le pr\u00e9sent et l'avenir de la place financi\u00e8re londonienne. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:59) [82%] :\r\nOlivier cet interventionnisme politique \u00e9tait assez peu go\u00fbt\u00e9 des banquiers. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:02) [91%] :\r\nNous ne sommes pas des pom pom Girls des animatrices de spectacles auraient -ils r\u00e9torqu\u00e9 il n'emp\u00eache, les banquiers, eux non plus n'aurait pas appr\u00e9ci\u00e9 l'alarmisme de Jay puis Morgan Chase pourtant au lendemain du Brexit la plupart avaient manifest\u00e9 leur crainte, notamment pour l'emploi, depuis, on les entend moins sauf Jay puis Morgan Chase, dont le patron a remis une couche, la semaine derni\u00e8re, ces propos auraient f\u00e2ch\u00e9, notamment les membres de l'Association des banquiers britanniques, pourtant j'ai mis Diamond n'est pas le seul \u00e0 imaginer l'avenir de la City ont pointill\u00e9 Andr\u00e9a Orcel, le patron de la banque d'investissement d'UBS n'a rien dit d'autre en d\u00e9but de semaine, nous allons probablement devoir d\u00e9placer un certain pourcentage de nos 5000 employ\u00e9es londonien lundi dernier une \u00e9tude de Djezzy Morgan Chase encore \u00e9valu\u00e9e \u00e01,5 1000000000 de dollars annuels, le co\u00fbt du Brexit que pour les grandes banques d'investissement y compris Cr\u00e9dit Suisse et UBS. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:52) [98%] :\r\nMerci Olivier Schorderet francs. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-07-14T10:42:59Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Birden, Agathe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-99740348-B919-4F8E-9000-8D897C1AB6A2", "internalArchiveId": "99740348-B919-4F8E-9000-8D897C1AB6A2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 1 : Par Val\u00e9rie Droux et Sandra Zimmerli", "publicationDate": "2016-07-14T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * Par Val\u00e9rie Droux et Sandra Zimmerli (al\u00e9ma) ************revue de presse Val\u00e9rie Droux, Sandra Zimmerli, et pour commencer cette volont\u00e9, visiblement de plus en plus insistante \u00e0 Berne, pour un d\u00e9part conjoint et simultan\u00e9 de Johann Schneider-Ammann et Doris Leuthard \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e prochaine.... \r\nCe sont des parlementaires PDC et PLR qui, selon le Tages Anzeiger et le Bund, s'allient pour pousser leurs deux ministres vers la sortie. Comme  Johann schneider Ammann aura 65 ans en f\u00e9vrier prochain et, ce n'est un secret pour personne, beaucoup de parlementaires le trouve fatigu\u00e9, Doris Leuthard elle vivra son ann\u00e9e pr\u00e9sidentielle l'ann\u00e9e prochain, n'aura que 53 ans, mais 11 ann\u00e9es au gouvernement derri\u00e8re elle...l'occasion parfaite donc, pour enfin r\u00e9\u00e9quilibrer ce gouvernement, qui avec 3 romands, 2 Bernois et une Argovienne penche beaucoup trop \u00e0 l'ouest: suisse centrale et orientales sont clairement sous-repr\u00e9sent\u00e9s. Pour ces parlementaires,  un double-d\u00e9part permettrait plus de jeu dans la politique r\u00e9gionale, permettrait aussi de pr\u00e9senter vraiment LE  meilleur candidat de la r\u00e9gion...et parmis les dix noms qui circulent d\u00e9j\u00e0 sous la coupole, et que vous pr\u00e9sente les deux quotidiens, deux favoris, Grisons tous les deux: les  conseillers aux ETats  Stefan Engler  PDC et Martin Schmid PLR..\r\n************apr\u00e8s les conseillers f\u00e9d\u00e9raux qui vont , ou sont cens\u00e9s s'en aller...le dernier arriv\u00e9: Guy Parmelin...\r\nC'est la Basler Zeitung qui se penche sur la nouvelle ligne adopt\u00e9e par le ministre de la d\u00e9fense. \"Parmelin cherche des faits\" selon le quotidien:  en stoppant le projet de d\u00e9fense a\u00e9rienne au sol, en \u00e9tudiant si OUI ou NON la suisse a vraiment  besoin de nouveau avions de combats, en pr\u00e9parant le terrain pour \u00e9viter un deux\u00e8me d\u00e9sastre comme le Grippen,  le Vaudois a visiblement la volont\u00e9 d'interchanger les vieilles pratiques opaques par des d\u00e9marches transparentes...\r\nV nouveelliste et migrants\r\n***************la Su\u00e8de elle envisage des mesures drastiques contre les violences sexuelles...\r\n...dans les lieux publics, les festivals surtout, immaginez, m\u00eame au festival de musique et  culture \"peace and love\" qui vient de se d\u00e9rouler sur 4 jours, il y a eu 8 plaintes p\u00e9nales pour agressions sexuelles. La pr\u00e9sence de la police, d'agents de s\u00e9curit\u00e9, de repr\u00e9sentants de l' \u00e9glise, d'organisation jeunesse, tout \u00e7a n'a pas suffit...la solution passera donc, peut-\u00eatre, ( ce sont les mesures envisag\u00e9es selon la NZZ), par des cam\u00e9ras de surveillances, des zones sans hommes et  le renvoi d'\u00e9trangers...\r\net puisqu'on parle d'agressions sexuelles, on le sait \u00e0 Berne la Reitschule, le centre alternatif est  ferm\u00e9 depuis le week-end dernier.. selon, le Bund, les rumeurs sont d\u00e9sormais confirm\u00e9es: c'est bien une affaire d'agression sexuelle qui dans la nuit de vendredi \u00e0 samedi dernier \u00e0 conduit  \u00e0 la fermeture du centre...\r\nV banques -avortement\r\n************* tour de FRance \u00e0 pr\u00e9sent,  avec les critiques d'Armin Meier sur l'\u00e9tape  de Berne.... \r\napr\u00e8s le Mt-VEntoux aujourd'hui, le prochain grand moment de la grande boucle c'est bien s\u00fbr l'arriv\u00e9e \u00e0 Berne lundi. Une arriv\u00e9e qui a une odeur beige-fade, pour Armin Meier, ancien coureur professionnel et surtout ancien patron du tour de suisse: l'ann\u00e9e derni\u00e8re le final du tour de suisse \u00e0 berne a faillit \u00eatre annul\u00e9 par manque d'argent, et voil\u00e0 que 12 mois plus tard il y a assez d'argent pour le tour de france: \" une pure affaire d'\u00e9go pour  Alexander Tsch\u00e4pp\u00e4t, le maire de la ville\" selon Meier:  alors que le tourisme suisse a besoin des Suisses, une collaboration \u00e0 long terme avec le tour de suisse aurait bien plus d'impact que ce \"one-shot\" du Tour de  France..\r\nautre coup de gueule dans le football selon Blick: celui du pr\u00e9sident de Lugano Angelo Renzetti, \"super sauer\", tr\u00e8s tr\u00e8s fach\u00e9 sur GC, qui veut lui \"d\u00e9tourner\" son joyau  Mattia Bottani\r\n(6h45 Revue de presse) ***La revue de presse, Sandra Zimmerli, Val\u00e9rie Droux...\r\net pour commencer cette volont\u00e9, visiblement de plus en plus insistante \u00e0 Berne, pour un d\u00e9part conjoint et simultan\u00e9 de Johann Schneider-Ammann et Doris Leuthard \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e prochaine.... \r\nCe sont des parlementaires PDC et PLR qui, selon le Tages Anzeiger et le Bund, s'allient pour pousser leurs deux ministres vers la sortie. Comme  Johann schneider Ammann aura 65 ans en f\u00e9vrier prochain et, ce n'est un secret pour personne, beaucoup de parlementaires le trouve fatigu\u00e9, Doris Leuthard elle vivra son ann\u00e9e pr\u00e9sidentielle l'ann\u00e9e prochain, n'aura que 53 ans, mais 11 ann\u00e9es au gouvernement derri\u00e8re elle...l'occasion parfaite donc, pour enfin r\u00e9\u00e9quilibrer ce gouvernement, qui avec 3 romands, 2 Bernois et une Argovienne penche beaucoup trop \u00e0 l'ouest: suisse centrale et orientales sont clairement sous-repr\u00e9sent\u00e9s. Pour ces parlementaires,  un double-d\u00e9part permettrait plus de jeu dans la politique r\u00e9gionale, permettrait aussi de pr\u00e9senter vraiment LE  meilleur candidat de la r\u00e9gion...et parmis les dix noms qui circulent d\u00e9j\u00e0 sous la coupole, et que vous pr\u00e9sente les deux quotidiens, deux favoris, Grisons tous les deux: les  conseillers aux ETats  Stefan Engler  PDC et Martin Schmid PLR..\r\n***apr\u00e8s les conseillers f\u00e9d\u00e9raux qui vont , ou sont cens\u00e9s s'en aller...le dernier arriv\u00e9: Guy Parmelin...\r\nC'est la Basler Zeitung qui se penche sur la nouvelle ligne adopt\u00e9e par le ministre de la d\u00e9fense. \"Parmelin cherche des faits\" selon le quotidien:  en stoppant le projet de d\u00e9fense a\u00e9rienne au sol, en \u00e9tudiant si OUI ou NON la suisse a vraiment  besoin de nouveau avions de combats, en pr\u00e9parant le terrain pour \u00e9viter un deux\u00e8me d\u00e9sastre comme le Grippen,  le Vaudois a visiblement la volont\u00e9 d'interchanger les vieilles pratiques opaques par des d\u00e9marches transparentes...\r\nOn reste \u00e0 Berne, o\u00f9 les \u00e9toiles valaisannes sont toujours plus nombreuses \u00e0 briller... La constellation valaisanne s'\u00e9toffe, \u00e9crit joliment le Nouvelliste: depuis quelques mois, beaucoup de valaisans ont \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9s \u00e0 des postes-clefs: direction ou vice-direction d'offices f\u00e9d\u00e9raux, vice-chancelier de la conf\u00e9d\u00e9ration, rempla\u00e7ant du chef de l'arm\u00e9e, pr\u00e9sidence du conseil d'administration de la SSR, mais aussi des vice-pr\u00e9sidents de partis, n'en jetez plus. Apr\u00e8s la liste, le quotidien pose une question, quand m\u00eame: est-ce que \u00e7a peut aider le Valais \u00e0 s'illustrer davantage, et dissiper le sentiment d'impuissance face \u00e0 Berne ? Sans doute, r\u00e9ponse d'observateur. C'est en tout cas un atout, conclut l'ancien conseiller national et ancien pr\u00e9sident du PDC Christoph Darbellay.\r\nProbl\u00e9matique f\u00e9d\u00e9rale, cantonale, communale... l'asile est tr\u00e8s pr\u00e9sent dans la presse romande ce matin... la politique de l'enfumage, sur les chiffres de l'asile, du secr\u00e9tariat d'Etat aux migrations d\u00e9nonc\u00e9e dans les \u00e9ditoriaux de 24heures et de la Tribune de Gen\u00e8ve.\r\nGrande page dans ces m\u00eames quotidiens sur la situation tendue \u00e0 Chiasso: l'Italie reproche aux tessinois de renvoyer trop syst\u00e9matiquement les migrants en situation ill\u00e9gale, voire d'avoir ferm\u00e9 la fronti\u00e8re. \r\nToujours dans la tribune de Gen\u00e8ve, reportage dans une unit\u00e9 des HUG qui soigne les migrants, mais les aide aussi dans leurs probl\u00e8mes sociaux. \r\nL'Impartial et l'Express s'inqui\u00e8tent eux de l'int\u00e9gration de jeunes requ\u00e9rants analphab\u00e8tes, bombe \u00e0 retardement, dit caritas, si l'on investit pas dans leur formation. \r\nEnfin, une affaire de Burkini \u00e0 Carouge, le maillot de bain int\u00e9gral a valu \u00e0 une femme d'\u00eatre interdite de piscine. \r\n****la Su\u00e8de elle envisage des mesures drastiques contre les violences sexuelles...\r\n...dans les lieux publics, les festivals surtout, immaginez, m\u00eame au festival de musique et  culture \"peace and love\" qui vient de se d\u00e9rouler sur 4 jours, il y a eu 8 plaintes p\u00e9nales pour agressions sexuelles. La pr\u00e9sence de la police, d'agents de s\u00e9curit\u00e9, de repr\u00e9sentants de l' \u00e9glise, d'organisation jeunesse, tout \u00e7a n'a pas suffit...la solution passera donc, peut-\u00eatre, ( ce sont les mesures envisag\u00e9es selon la NZZ), par des cam\u00e9ras de surveillances, des zones sans hommes et  le renvoi d'\u00e9trangers...\r\net puisqu'on parle d'agressions sexuelles, on le sait \u00e0 Berne la Reitschule, le centre alternatif est  ferm\u00e9 depuis le week-end dernier.. selon, le Bund, les rumeurs sont d\u00e9sormais confirm\u00e9es: c'est bien une affaire d'agression sexuelle qui dans la nuit de vendredi \u00e0 samedi dernier \u00e0 conduit  \u00e0 la fermeture du centre...\r\nUn plongeon qui semble interminable... celui des grandes banques, Credit Suisse et UBS compris. Inqui\u00e9tude ce matin dans la Libert\u00e9, Le Nouvelliste, L'Express et l'Impatial, ou le quotidien jurassien. Qui commence son article par des chiffres qui parlent d'eux m\u00eame: ces 6 derniers mois, les titres d'UBS et de Credit Suisse ont perdu respectivement un tiers et la moiti\u00e9 de leur valeur en bourse. Et coupable d\u00e9sign\u00e9: le manque de r\u00e9formes. Car en dehors de la r\u00e9volution, point de salut. Diagnostic d'Adlo Schorno, historien de l'\u00e9conomie et ancien banquier. Revenir \u00e0 un lib\u00e9ralisme plus traditionnel, abandonner le dogme d'une pens\u00e9e lib\u00e9rale motiv\u00e9e par la seule maximisation du profit. Autrement dit, un bouleversement total du syst\u00e8me actuel, aux niveaux financier, politique, mais aussi id\u00e9ologique... un ph\u00e9nom\u00e8ne qui se produit rarement dans heurts, conclut-il. \r\n***Le Temps se penche ce matin sur le foss\u00e9 de l'avortement, en Suisse...\r\nPratique qui n'est pas accessible de la m\u00eame mani\u00e8re dans tous les cantons. T\u00e9moignages \u00e9loquents, dont celui d'une professionnelle: les gyn\u00e9cologues qui ne sont pas favorables \u00e0 l'avortement retardent l'intervention, sous pr\u00e9texte de laisser du temps \u00e0 la r\u00e9flexion... pour finalement dire aux patientes que c'est trop tard, que le d\u00e9lai est d\u00e9pass\u00e9. Une autre raconte que lorsqu'elle a \u00e9voqu\u00e9 une IVG chez son m\u00e9decin, il l'a presque mise \u00e0 la porte... Mais la Suisse ne dispose pas de chiffre sur les gyn\u00e9cologues \"objecteurs de conscience\", ils sont par exemple 70% en Italie. Mais le quotidien note que, le Valais est l'un des cantons que les femmes quittent le plus, \u00e0 l'heure de pratiquer un avortement, avec Schwytz, Fribourg et Appenzelle Rhodes-Ext\u00e9rieures.\r\n*** tour de FRance \u00e0 pr\u00e9sent,  avec les critiques d'Armin Meier sur l'\u00e9tape  de Berne.... \r\napr\u00e8s le Mt-VEntoux aujourd'hui, le prochain grand moment de la grande boucle c'est bien s\u00fbr l'arriv\u00e9e \u00e0 Berne lundi. Une arriv\u00e9e qui a une odeur beige-fade, pour Armin Meier, ancien coureur professionnel et surtout ancien patron du tour de suisse: l'ann\u00e9e derni\u00e8re le final du tour de suisse \u00e0 berne a faillit \u00eatre annul\u00e9 par manque d'argent, et voil\u00e0 que 12 mois plus tard il y a assez d'argent pour le tour de france: \" une pure affaire d'\u00e9go pour  Alexander Tsch\u00e4pp\u00e4t, le maire de la ville\" selon Meier:  alors que le tourisme suisse a besoin des Suisses, une collaboration \u00e0 long terme avec le tour de suisse aurait bien plus d'impact que ce \"one-shot\" du Tour de  France..\r\nautre coup de gueule dans le football selon Blick: celui du pr\u00e9sident de Lugano Angelo Renzetti, \"super sauer\", tr\u00e8s tr\u00e8s fach\u00e9 sur GC, qui veut lui \"d\u00e9tourner\" son joyau  Mattia Bottani \r\nPas tr\u00e8s loin des terrains... le marketing sportif... et dans le Temps, encore, la galaxie Jean-Claude Biver, qui cadenasse le football, via les marques horlog\u00e8res Hublot ou Tag Heuer... apr\u00e8s notamment les ligues allemande et anglaise, Tag Heuer s'allie avec la Liga espagnole... Le patron horloger de LVMH ne laisse que des miettes \u00e0 ses adversaires, explique le journal. Photos \u00e0 l'appui... joueurs, ex-joueurs... entraineurs, association d'arbitres, \u00e9quipes, comp\u00e9tition... il ne resque plus grand-chose apr\u00e8s son passage...", "durationSec": 417, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7862838", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["Par Val\u00e9rie Droux et Sandra Zimmerli", "Par Val\u00e9rie Droux et Sandra Zimmerli / JDM_2016-07-14T06:44:00_la-presse-1", "Par Val\u00e9rie Droux et Sandra Zimmerli / JDM_2016-07-14T06:44:00_la-presse-1"], "variantIds": ["ece-7862853", "ece-7862838"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-07-26T06:02:32Z", "speechToTexts": ["26.07.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nC'est l'heure de retrouver la revue de presse avec son parti mardi et Val\u00e9rie Droux et pour commencer cette volont\u00e9 visiblement de plus en plus insistante \u00e0 Berne pour un d\u00e9part conjoint et simultan\u00e9 de Yoann Schneider- Ammann et de Doris tarte \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e prochaine. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:14) [92%] :\r\nOui, ce sont des parlementaires PDC et PLR qui, selon le Tages 25 et le Bund de s'allient pour pousser leurs deux ministres vers la sortie, il y aura ne Schneider Ammann aura 65 ans, en f\u00e9vrier prochain et ce n'est un secret pour personne, beaucoup de parlementaires le trouve fatigu\u00e9, Doris Leuthard d'elle vivra son ann\u00e9e pr\u00e9sidentielle n'aura que 53 ans, mais 11 ann\u00e9es au gouvernement derri\u00e8re elle l'occasion parfaite donc pour enfin r\u00e9\u00e9quilibrer ce gouvernement qui, avec 3 romands 2 Bernois et une Argovienne penche beaucoup trop \u00e0 l'ouest suisse centrale et orientales sont clairement sous- repr\u00e9sent\u00e9s pour ces parlementaires, un double d\u00e9part permettrait plus de jeu dans la politique r\u00e9gionale permettrait aussi de pr\u00e9senter vraiment le meilleur candidat de la r\u00e9gion et parmis les dix noms qui circulent d\u00e9j\u00e0 sous la coupole et que vous pr\u00e9sente les deux quotidiens deux favoris Grisons tous 2 les conseillers aux \u00e9tats Stefan Eggler PDC et Martin Schmitt PLR. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:12) [95%] :\r\nLes conseillers f\u00e9d\u00e9raux qui vont ou sont cens\u00e9s s'en aller, le dernier arriv\u00e9, Guy Parmelin. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:16) [94%] :\r\nOui, c'est la base de leur Zeitung qui ce pont sur la nouvelle ligne adopt\u00e9e par le ministre de la D\u00e9fense Parmelin cherche des faits, selon le quotidien, en stoppant le projet de d\u00e9fense a\u00e9rienne au sol en \u00e9tudiant si oui ou non, la Suisse a vraiment besoin de nouveaux avions de combat en pr\u00e9parant le terrain pour \u00e9viter un 2\u00e8me d\u00e9sastre comme le Grippen le Vaudois a visiblement la volont\u00e9 de remplacer les vieilles pratiques opaques par des d\u00e9marches transparentes. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:44) [93%] :\r\nOn reste \u00e0 Berne, o\u00f9 les \u00e9toiles valaisannes sont toujours plus nombreuses \u00e0 briller la constellation valaisanne set of \u00e9crit joliment le Nouvelliste depuis quelques mois beaucoup de valaisans ont \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9s \u00e0 des postes-cl\u00e9s direction ou vice- direction d'offices f\u00e9d\u00e9raux vice- chancelier de la conf\u00e9d\u00e9ration, rempla\u00e7ant du chef de l'arm\u00e9e, pr\u00e9sidence du conseil d'administration de la SSR, mais aussi des vice- pr\u00e9sidents de partis non en jetez plus, alors apr\u00e8s la liste le quotidien pose une question quand m\u00eame est -ce que \u00e7a peut aider le Valais \u00e0 s'illustrer davantage et aussi dissiper le sentiment d'impuissance face \u00e0 Berne, sans doute, r\u00e9ponse d'observateur, c'est en tout cas un atout, conclut l'ancien conseiller national et ancien pr\u00e9sident du PDC Christophe Darbellay probl\u00e9matique f\u00e9d\u00e9rale, cantonale, communale l'asile est tr\u00e8s pr\u00e9sent dans la presse romande ce matin, la politique de l'enfumage sur les chiffres de l'asile du secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aux migrations d\u00e9nonc\u00e9e dans les \u00e9ditoriaux de 24 heures et de la Tribune de Gen\u00e8ve, grande page dans ces m\u00eames quotidiens sur la situation tendue acquis l'Italie reproche aux tessinois de renvoyer trop syst\u00e9matiquement les migrants ont situation ill\u00e9gale, voire m\u00eame d'avoir ferm\u00e9 la fronti\u00e8re toujours dans la Tribune de Gen\u00e8ve, reportage dans une unit\u00e9 d\u00e9di\u00e9e \u00e0 sujet qui soigne les migrants aussi dans leurs probl\u00e8mes sociaux et puis l'Express et L'Impartial s'inqui\u00e8tent ou de l'int\u00e9gration de jeunes requ\u00e9rants analphab\u00e8tes, bombe \u00e0 retardement, dit caritas s', si l'on investit pas dans leur formation, enfin une affaire de y a Carouge le maillot de bain int\u00e9gral a valu \u00e0 une femme d'\u00eatre interdite de piscine. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:13) [96%] :\r\nLa Su\u00e8de, elle envisage des mesures drastiques contre les violences sexuelles. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:17) [94%] :\r\nDans les lieux publics, les festivals surtout immaginez m\u00eame au festival de musique et culture peace un globe qui vient de se d\u00e9rouler sur 4 jours il y a eu 8 plaintes p\u00e9nales pour agressions sexuelles, la pr\u00e9sence de la police d'agents de s\u00e9curit\u00e9, de repr\u00e9sentants de l'\u00e9glise d'organisation jeunesse, tout \u00e7a n'a pas suffit, la solution passera donc, peut-\u00eatre, ce sont les mesures envisag\u00e9es selon la NZZ par des cam\u00e9ras de surveillance des zones sans hommes et le renvoi d'\u00e9trangers et puisqu'on parle d'agressions sexuelles, on le sait, \u00e0 Berne, la Reitschule, le centre alternatif est ferm\u00e9 depuis le week- end dernier, alors selon le Bund les rumeurs sont d\u00e9sormais confirm\u00e9es, c'est bien une affaire d'agression sexuelle qui, dans la nuit de vendredi \u00e0 samedi dernier \u00e0 conduit \u00e0 la fermeture du sang. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:02) [93%] :\r\nEn plongeon maintenant un plongeon qui semble interminable, celui des grandes banques, Cr\u00e9dit Suisse et UBS compris inqui\u00e9tude ce matin dans la Libert\u00e9 Le Nouvelliste, L'Express et L'Impartial ou le quotidien jurassien comment ce son allure article par des chiffres qui parlent d'eux m\u00eame, ces 6 derniers mois, les titres d'UBS et de Cr\u00e9dit Suisse ont perdu respectivement un tiers et la moiti\u00e9 de leur valeur en Bourse et coupable d\u00e9sign\u00e9, le manque de r\u00e9formes car en dehors de la r\u00e9volution, point de salut diagnostic d'Aldo, journaux, historien de l'\u00e9conomie et ancien banquier revenir \u00e0 un lib\u00e9ralisme plus traditionnel, abandonner le dogme d'une pens\u00e9e lib\u00e9rale motiv\u00e9e par la seule maximisation du profit, autrement dit un bouleversement total du syst\u00e8me actuel au niveau financier, politique mais aussi id\u00e9ologique, un ph\u00e9nom\u00e8ne qui se produit rarement son alors, conclut -il. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:52) [89%] :\r\nLe temps se penche ce matin sur le foss\u00e9 de l'avortement sur. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:55) [92%] :\r\nOui, une pratique qui n'est pas accessible de la m\u00eame mani\u00e8re, dont tous les comptes ont t\u00e9moignages \u00e9loquents, dont celui d'une professionnelle, les gyn\u00e9cologues qui ne sont pas favorables \u00e0 l'avortement, retardent l'intervention sous pr\u00e9texte de laisser du temps \u00e0 la la r\u00e9flexion, la patiente pour finalement leur dire \u00e0 ces patientes et bien que c'est trop tard, que le d\u00e9lai est d\u00e9pass\u00e9, une autre patiente raconte que lorsqu'elle a \u00e9voqu\u00e9 une IVG chez son m\u00e9decin, il l'a presque mise \u00e0 la porte, mais la Suisse ne dispose pas de chiffre sur les gyn\u00e9cologues objecteurs de conscience, qui sont par exemple 70 pourcent en en Italie, mais le quotidien note que le Valais lundi comptons que les femmes quittent le plus \u00e0 l'heure de pratiquer un avortement avec Schwytz Fribourg et Appenzell Rhodes vous. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:35) [99%] :\r\nTour de France \u00e0 pr\u00e9sent avec les critiques d'Armin Meier sur l'\u00e9tape de Berne. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:38) [92%] :\r\nOui, apr\u00e8s le mont Ventoux, aujourd'hui le prochain grand moment de la grande boucle, c'est bien s\u00fbr l'arriv\u00e9e \u00e0 Berne, lundi prochain, une arriv\u00e9e qui a une autre une odeur beige-fade pour Armin Meier, ancien coureur professionnel et surtout ancien patron du Tour de Suisse l'ann\u00e9e derni\u00e8re le final du Tour de Suisse \u00e0 Berne, a failli \u00eatre annul\u00e9 par manque d'argent, et voil\u00e0 que 12 mois plus tard, il y a assez d'argent pour le Tour de France, une pure affaire d'\u00e9go pour Alexander Tsch\u00e4pp\u00e4t et le maire de la ville, selon Meier, alors que le tourisme suisse a besoin des Suisses, une collaboration \u00e0 long terme avec le tour de suisse aurait bien plus d'impact que ce One shot du Tour de France et puis autre coup de gueule dans le football selon Blick, celui du pr\u00e9sident de Lugano Alger Lorenzo qui joue pour Zhawar tr\u00e8s tr\u00e8s fach\u00e9 sur Getty qui veut lui d\u00e9tourner son joyau Mathias brutal. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:27) [91%] :\r\nEt pas tr\u00e8s loin des terrains, le marketing sportif et dans le Temps encore la galaxie Jean-Claude Bivert qui cadenassent Liton le football via les marques horlog\u00e8res Hublot hier apr\u00e8s, notamment les ligues allemande et anglaise Tag ailleurs qui s'allie avec la Liga espagnole maintenant le patron horloger de l'VMEH ne laisse que des miettes \u00e0 ses adversaires, explique le journal, photos \u00e0 l'appui, joueurs, ex- joueurs, entra\u00eeneurs, association d'arbitres \u00e9quipes comp\u00e9tition il ne reste effectivement plus grand- chose apr\u00e8s son passage. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:53) [86%] :\r\nVal\u00e9rie Droux, Sandra Zimmerli je vous remercie les. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-07-14T05:29:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Zimmerli, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2BB7AFE8-E306-436E-B4E1-80C38B6C9D19", "internalArchiveId": "2BB7AFE8-E306-436E-B4E1-80C38B6C9D19", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Comment \u00e9viter que les socialistes valaisans \"se flinguent\" entre eux?", "publicationDate": "2016-07-14T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Andereggen, St\u00e9phane\r\nLes tensions entre sections al\u00e9manique et romande des socialistes valaisans cr\u00e9ent le malaise au sein des militants et des \u00e9lus, \u00e0 huit mois des \u00e9lections cantonales. Certains se disent aujourd'hui \"d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9s\". Interview de St\u00e9phane Andereggen, journaliste, historien, enseignant \u00e0 la HES-SO en philosophie politique et \u00e9diteur.\r\n\r\n* * Comment \u00e9viter que les socialistes valaisans \"se flinguent\" entre eux?  \r\nO\u00f9 vont les socialistes valaisans? On se pose la question ce soir dans Forum. Un parti d\u00e9chir\u00e9 entre les camarades du Haut et du Bas du canton, sur fond d'\u00e9lection au Conseil d'Etat l'an prochain. Deux sections cantonales dont les responsables ne se parlent pas. Des tensions importantes. Une communication d\u00e9sastreuse. encore accentu\u00e9e depuis que la ministre sortante, Esther Weber-Kalbermatten, socialiste du haut, a d\u00e9cid\u00e9 de rempiler pour une l\u00e9gislature. \r\nMais pourquoi cette division entre socialistes d'un m\u00eame canton. C'est une exception en Suisse. \r\nON va essayer de percer le myst\u00e8re avec vous . \r\nSt\u00e9phane Andereggen, journaliste, historien, enseignant \u00e0 la HES-SO (philosophie politique), \u00e9diteur\r\n-\tHistoriquement, les socialistes valaisans n'ont pas toujours \u00e9t\u00e9 divis\u00e9 entre ceux du haut, germonophones, et ceux du bas, les romands . en 1919, quand le parti est cr\u00e9e, il est uni !! \r\n-\tQuand la v\u00e9ritable cassure entre socialistes du Haut et du Bas est-elle intervenue d'apr\u00e8s vous? Au moment o\u00f9 Peter Bodenmann, premier socialiste \u00e9lu au Conseil d'Etat, quitte celui-ci (pour des motifs priv\u00e9s) deux ans \u00e0 peine apr\u00e8s \u00eatre entr\u00e9 en fonction?\r\n-\tLe probl\u00e8me, aujourd'hui, c'est quoi. Un manque de sensibilit\u00e9 de part et d'autre? (Note de l'auteur du canevas: les socialistes du Haut-Valais souffrent d'un complexe de minoritaires; le r\u00e9flexe du dernier carr\u00e9 de Mohicans.)\r\n-\tLe conseiller d'Etat socialiste a toujours \u00e9t\u00e9 haut-valaisan. Or le Parti socialiste du Valais romand regroupe 80% des \u00e9lecteurs. Le Haut n'est-il pas trop gourmand en voulant \u00e0 tout prix conserver ce si\u00e8ge?\r\n-\tOn sait les difficult\u00e9s relationnelles entre socialistes du Haut et du Bas. Elles tiennent \u00e0 quoi? Les mentalit\u00e9s? Une vision divergente de ce que doit \u00eatre le socialisme? Une pratique diff\u00e9rente du socialisme? (Note de l'auteur du canevas: les Haut-Valaisans sont plus agressifs. Ils personnalisent plus la politique.)\r\n-\tLes deux sections sont-elles irr\u00e9conciliables? Qu'est-ce qu'il faut pour changer pour rapprocher les camarades du Haut et du Bas ? Un changement de g\u00e9n\u00e9ration?\r\n-\tFaut-il revenir selon vous \u00e0 un seul parti cantonal en supprimant ces deux sections ?", "durationSec": 431, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7862883", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Comment \u00e9viter que les socialistes valaisans \"se flinguent\" entre eux? / FOR_2016-07-14T18:08:00_developpement-5", "Forum du 14.07.2016"], "alternativeSummary": ["Les tensions entre sections al\u00e9manique et romande des socialistes valaisans cr\u00e9ent le malaise au sein des militants et des \u00e9lus, \u00e0 huit mois des \u00e9lections cantonales. Certains se disent aujourd'hui \"d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9s\". Interview de St\u00e9phane Andereggen, journaliste, historien, enseignant \u00e0 la HES-SO en philosophie politique et \u00e9diteur."], "variantIds": ["ece-7862883"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-07-27T11:47:10Z", "speechToTexts": ["27.07.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\n34 ans, \u00e0 partir du c\u00f4t\u00e9 du Valais pour se poser la question : o\u00f9 sont les socialistes valaisans, justement, on se pose la question ce soir, c'est un parti d\u00e9chir\u00e9 entre les camarades du Haut et du Bas du canton sur fond d'\u00e9lections au Conseil d'\u00c9tat, l'an prochain de sections cantonales dont les responsables ne se parlent pas des tensions importantes une communication communication d\u00e9sastreuse encore accentu\u00e9e depuis peu par la d\u00e9cision de la ministre sortante Esther Waeber-Kalbermatten socialistes duo qui a d\u00e9cid\u00e9 de rempiler pour une l\u00e9gislature, alors pourquoi cette division entre socialistes m\u00eame canton, c'est une exception en Suisse, on va essayer de percer le myst\u00e8re avec vous, St\u00e9phane Andereggen, bonsoir monsieur, bonsoir, vous \u00eates journaliste ind\u00e9pendant, historien, enseignant aussi \u00e0 la HES HES-SO \u00e9diteur Historiquement St\u00e9phane de Reagan, les socialistes valaisans n'ont pas toujours \u00e9t\u00e9 divis\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:49) [80%] :\r\nNon mais il y a toujours eu des dissidents comme les appelait le le la plus grande vigilance \u00e9tait celle de 40 Delberghe, qui avait quitt\u00e9 le parti est quand m\u00eame \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lu donc il y avait toujours des gens, des gens qui \u00e9taient des gens qui affichaient leur vie de gauche mais qui ne se sentait pas les grands partis. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:10) [86%] :\r\nMais comment, comment \u00e7a c'est que \u00e7a ne marchait pas, \u00e7a n'a pas march\u00e9 entre ceux du haut et ceux du bas, parce que finalement, quand on est socialiste, \u00e7a devrait aller au-del\u00e0 de la barri\u00e8re des langues, c'est les id\u00e9aux qui sont universels, pourquoi ils arrivent pas \u00e0 s'entendre. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:24) [85%] :\r\nBen peut-\u00eatre que y a pas que les id\u00e9es en politique il y a aussi les structures, le pouvoir des gens comme Bodenmann ont montr\u00e9 qu'il savait diriger une entreprise, une entreprise oui mais qui savait pas forc\u00e9ment j'int\u00e9r\u00eat public et puis le dialogue public, donc \u00e7a pas mal, beaucoup de personnes dans le dans le bas et on ne paie pas mal de parce que tout \u00e0 coup, ils ont vu que l'\u00e9g\u00e9rie et le le champion laiss\u00e9 tomber finalement le il s'est retir\u00e9 dans son tranquille et puis voil\u00e0, \u00e7a veut dire peut-\u00eatre cass\u00e9 pas mal de fruits et pas mal de choses et c'est pas mal de frustration qui joue encore aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:08) [76%] :\r\nIl y a une caissi\u00e8re de l'\u00e9poque, tr\u00e8s important, quel probl\u00e8me aujourd'hui finalement c'est c'est un manque de sensibilit\u00e9 de barrer Dieutre. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:16) [83%] :\r\nC'est peut-\u00eatre d'un c\u00f4t\u00e9 les gens qui ont un complexe qui se sont un peu frustr\u00e9s qui qui qui ont un complexe d'une vraie minorit\u00e9 dans la minorit\u00e9 dans le et alors l\u00e0, il se cabre, peut-\u00eatre un peu peut-\u00eatre c'est \u00e7a et puis dans le bas ce c'est simplement peut-\u00eatre cette analyse rationnelle qu'on essaye de dire voil\u00e0 le le temps, il passe, on a, on avait une conseill\u00e8re qui avait pu faire des choses qui ont r\u00e9pondu, faire et maintenant, si j'ai j'ai j'ai le temps de tourner la page une un discours plus rationnel et l'autre un discours peut-\u00eatre plus crisp\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:55) [92%] :\r\nUne situation qu'on voit aujourd'hui sur lesquels on va se pencher avec vous Yves Terrani \u00e0 une division qui peut faire de tr\u00e8s gros d\u00e9g\u00e2ts \u00e0 l'interne et aupr\u00e8s de l'\u00e9lectorat, vous vous \u00eates justement notre correspondant Valais vous avez men\u00e9 l'enqu\u00eate aupr\u00e8s de la base socialiste valaisanne, il en ressort qu'autant de militants que les \u00e9lus locaux sont d\u00e9boussol\u00e9s et qui ne savent plus sur quel pied danser. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:15) [88%] :\r\nOui, et ils se disent d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9s comme nous l'ont affirm\u00e9 aujourd'hui, certains d'entre eux, il n'est d\u00e9j\u00e0 pas facile d'\u00eatre socialistes en Valais, alors si en plus on se flinguent entre nous, o\u00f9 va -t-on nous annoncer un socialistes valaisans, nous ne sommes pas nombreux guerres puissant pour au moins essayer de s'entendre entre le haut et le bas consid\u00e8rent de leur c\u00f4t\u00e9, 2 \u00e9lus dans des l\u00e9gislatifs communaux du Bas, qui affirme avoir mal au coeur, face \u00e0 la situation actuelle et un autre d'ajouter : on aurait facilement pu faire mieux que cette cacophonie, quel g\u00e2chis. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:41) [81%] :\r\nMais Yves Terrani est -ce que ces tensions entre les socialistes du Haut et du bas sont nouvelles. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:45) [90%] :\r\nPas du tout, elles ont toujours exist\u00e9, il suffit de suivre les sessions du Grand Conseil valaisan pourcent rendre compte socialistes du Haut et du Bas ne parle plus d'une seule et m\u00eame voix, tant s'en faut, on n'est plus un groupe nous a ainsi confi\u00e9 \u00e0 un d\u00e9put\u00e9, en revanche, ce qui est nouveau, c'est le blocage actuel. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:00) [91%] :\r\nEt \u00e0 quoi c'est d\u00fb, ce blocage actuel Yves est -ce que c'est finalement ce duel entre la conseill\u00e8re d'\u00c9tat Esther Waeber-Kalbermatten, qui s'est mis \u00e0 la disposition de son parti pour un 3\u00e8me mandat et puis l'ancien conseiller national St\u00e9phane Rossini, qui lui, on sait bien auraient bien voulu lui prendre la place. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:15) [90%] :\r\nBen et un peu de cela, \u00e9videmment, mais pas que on observe clairement un probl\u00e8me de fonctionnement de communication de concertation chez les socialistes valaisans qui soit du haut et du bas et cela irrite les militants de base et les \u00e9lus locaux cantonaux pour oui pour tous, il faut trancher dans le vif, revoir les structures reconstruire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:32) [85%] :\r\nComment on pourrait faire fusionner les 2 sections du haut et du bas, comme l'ont sugg\u00e9r\u00e9 les jeunes socialistes. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:37) [95%] :\r\nBen c'est une piste en tout cas que d'autres \u00e9voquent de plus en plus au sein du parti, elle aurait moins au moins le m\u00e9rite d'obliger les 2 sections socialistes du canton \u00e0 se parler dans un 1er temps \u00e0 chercher un nouvel \u00e9quilibre. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:48) [95%] :\r\n\u00e7a veut dire que les uns et les autres ne sont pas irr\u00e9conciliables. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:52) [89%] :\r\nPas vraiment, si l'on en croit les militants et \u00e9lus interrog\u00e9 aujourd'hui qui \u00e9voque au contraire l'absence d'animosit\u00e9 et un certain respect mutuel, tout en parlant d'un probl\u00e8me de personne plus que 2 fois, visiblement, c'est surtout du c\u00f4t\u00e9 du Valais Romand, que les choses coincent les socialistes, cette partie du canton camarades du haut d'\u00eatre s\u00fbr, il recule pourtant depuis 15 ans et s'accroche \u00e0 ce si\u00e8ge au Conseil d'\u00c9tat pour \u00e9viter de se regarder en face, nous a confi\u00e9 un \u00e9lu socialiste Bas valaisans, vous avez dit, ambiance, il reste que quelque chose doit se passer et vite parce que les cantonales de mars 2017 c'est d\u00e9j\u00e0 demain. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:25) [87%] :\r\nYves Terrani notre correspondant Valais, merci, on vous retrouve St\u00e9phane Anne de Reagan, alors qu'est -ce qu'il faut faire, il faut agir vite, mais quelle est la solution miracle. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:33) [86%] :\r\nBah, il faut un programme commun, un programme commun qui savent vraiment qui r\u00e9pondent vraiment des questions d'actualit\u00e9 miroir l\u00e0 les gens ils vont comprendre la politique c'est autre chose que des guerres de personnes et puis il y a des histoires comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:46) [85%] :\r\nEst ce qu'il faut une parce que ce \u00e7a passe souvent par une personne, il y a souvent des personnes rassembleuse qu'arrive \u00e0 faire le pont entre les 2, on a un petit peu l'impression aujourd'hui que des 2 c\u00f4t\u00e9s des 2 sections, on se regroupe derri\u00e8re ses forces et qu'on veut pas chercher dialogue il manque un petit peu cette figure rassembleuse. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:06:03) [77%] :\r\nBah, normalement il y a les anciens sont toujours l\u00e0 encore \u00e0 tirer des ficelles et parfois, je dois beaucoup rempiler, on a vu \u00e7a avec donc en arri\u00e8re on voit \u00e7a avec un donc ailleurs ce qui doit reprendre le journal du une situation dans la liste, tandis que dans le bas, on aurait des des forces de jeunes comme un match joue ce n'est pas un dessin dans le dans l'Euro, on a commenc\u00e9 jeunes malheureusement. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:26) [86%] :\r\nVous seriez St\u00e9phane Andereggen pour pour revenir \u00e0 un seul parti, cantonal et supprimer ces deux sections. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:06:32) [81%] :\r\nTout \u00e0 fait d'ailleurs normalement les \u00e9lections que j'ai suivi les pr\u00e9s\u00e9lections bien des primaires que j'ai suivi de il y a, il y a 10 20 ans on se prouver \u00e0 Martigny avait toujours et valaisans et voil\u00e0 des gens qui \u00e9taient ensemble ou pour porter la candidature commune peut-\u00eatre que il faut pas r\u00e9inventer la poudre et il faut simplement red\u00e9finir une plateforme peut-\u00eatre un peu plus s\u00e9rieuses quoi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:56) [83%] :\r\nBen on verra si vous \u00eates entendus ces prochaines semaines, ces prochains mois, St\u00e9phane, 22 merci en tout cas d'abord \u00eatre avec nous quelques instants, je rappelle que vous \u00eates journaliste ind\u00e9pendant, historien, enseignant \u00e9diteur beaucoup de casquettes merci Monsieur devrait, avec le bonne soir\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:07:09) [79%] :\r\nMerci. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-07-14T16:46:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Boukari, Foued", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D210DD17-E4B9-4984-A783-81C8A2C8E7CB", "internalArchiveId": "D210DD17-E4B9-4984-A783-81C8A2C8E7CB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Suisse-UE: espoir de d\u00e9blocage \u00e0 l'occasion du sommet Europe-Asie en Mongolie", "publicationDate": "2016-07-14T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Johann Schneider-Ammann, pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration, bernois, PLR\r\nD\u00e8s vendredi, le Sommet du dialogue Europe-Asie se tient en Mongolie, o\u00f9 seront notamment pr\u00e9sent le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration Johann Schneider-Ammann et celui de la Commission europ\u00e9enne, Jean-Claude Juncker. Interview de Johann Schneider-Ammann.\r\n\r\n* * Suisse-UE: espoir de d\u00e9blocage \u00e0 l'occasion du sommet Europe-Asie en Mongolie  \r\nUne rencontre entre Jean-Claude Juncker et Johann Schneider-Ammann aura-t-elle lieu \u00e0 Oulan-Bator? \r\nD\u00e8s demain le Sommet du dialogue Europe-Asie se tient en Mongolie.... avec le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration et celui de la commission europ\u00e9enne.\r\nL'Etat-major de JSA tente de d\u00e9crocher une entrevue avec le Luxembourgeois.... pour tenter de d\u00e9bloquer les pourparlers avec une impulsion politique... \r\nMais \u00e0 la veille du sommet, Johann Schneider-Ammann l'a avou\u00e9 \u00e0 notre correspondant en Cor\u00e9e Fr\u00e9d\u00e9ric Ojardias, il n'a toujours pas obtenu de rendez-vous avec Jean-Claude Juncker.\r\nSON 1'05''", "durationSec": 245, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7862890", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Suisse-UE: espoir de d\u00e9blocage \u00e0 l'occasion du sommet Europe-Asie en Mongolie / FOR_2016-07-14T18:06:00_developpement-4", "Forum du 14.07.2016"], "alternativeSummary": ["D\u00e8s vendredi, le Sommet du dialogue Europe-Asie se tient en Mongolie, o\u00f9 seront notamment pr\u00e9sent le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration Johann Schneider-Ammann et celui de la Commission europ\u00e9enne, Jean-Claude Juncker. Interview de Johann Schneider-Ammann."], "variantIds": ["ece-7862890"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-07-25T17:47:15Z", "speechToTexts": ["25.07.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [90%] :\r\nQuestion : une rencontre entre Jean-Claude Junker et Yoann Schneider- Ammann aura -t-elle lieu \u00e0 Oulan-Bator, d\u00e8s demain, le sommet du dialogue Europe- Asie se tient en Mongolie avec le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration et celui de la Commission europ\u00e9enne, l'\u00c9tat-Major de Yoann Schneider- Ammann tente de d\u00e9crocher une entrevue avec le Luxembourgeois pour tenter de d\u00e9bloquer les pourparlers avec une impulsion politique mais \u00e0 la veille du sommet Yoann Schneider- Ammann l'avouer \u00e0 notre correspondant en Cor\u00e9e, Fr\u00e9d\u00e9ric Legeard, s'il n'a toujours pas obtenu de rendez- vous avec Jean-Claude Junker. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:30) [92%] :\r\nJ'attends, rencontre avec beaucoup de monde, il y a inclus et responsable de l'Union europ\u00e9enne et on verra si c'est faisable ou pas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:40) [86%] :\r\nEt le fait que la veille de votre d\u00e9part, cette r\u00e9union soit pas confirm\u00e9 ce. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:45) [85%] :\r\nQue c'est plut\u00f4t de mauvais augure, maintenant, on doit avoir une compr\u00e9hension de la situation dans laquelle les imminence se trouve l'Angleterre, la commission des commissaires qui sont tous \u00e9norm\u00e9ment de monde et pour cette raison c'est pas clair qu'on peut lib\u00e9rer assez de temps \u00e0 Oulan-Bator, ce que nous, c'est respecter les d\u00e9lais pour donner le message au Parlement, retour du 20 ao\u00fbt je ne devient pas nerveux, l'Union doit trouver de solutions pour des partenaires comme la Suisse, il me semble qu'on devrait trouver \u00e0 la fen\u00eatre et pour la Suisse, \u00e7a c'est le but minimale que je veux atteindre parler jours \u00e0 venir, c'est pas \u00e0 Oulan-Bator attendez semaine prochaine. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:36) [87%] :\r\nVoil\u00e0 le pr\u00e9sident la Conf\u00e9d\u00e9ration elle Schneider- Ammann avec notre avec notre correspondant en Cor\u00e9e, Fr\u00e9d\u00e9ric Aujard IaaS Thibaut Schaller, on vous retrouve \u00e0 Berne cette rencontre- Thibaut, c'est le suspense de l'\u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:47) [92%] :\r\nOui, dans cette p\u00e9riode de relative torpeur estivale, la question qui agite le monde politique, c'est de savoir si Johann Schneider- Ammann r\u00e9ussira \u00e0 d\u00e9bloquer le dossier europ\u00e9en en obtenant la bienveillance de Jean Claude Junker d'une histoire assez improbable, tout cela pourrait avoir lieu d\u00e8s demain, lors du sommet du dialogue Europe- Asie en Mongolie \u00e0 Oulan-Bator, on se prend d\u00e9j\u00e0 \u00e0 imaginer que ce sera sous une yourte mais pour cela il faut parvenir \u00e0 croiser la route du dirigeant europ\u00e9ens et c'est l\u00e0 une autre paire de manches, il y a eu le break, les Europ\u00e9ens sont focalis\u00e9s sur le Royaume-Uni, faire une concession \u00e0 la Suisse sur la migration en ce moment ou simplement rencontrer une d\u00e9l\u00e9gation helv\u00e9tique, h\u00e9 bien, cela pourrait avoir des cons\u00e9quences sur le dossier britannique apr\u00e8s un 1er rendez- vous annul\u00e9 \u00e0 Strasbourg celui esp\u00e9r\u00e9 pour cette fin de semaine pourrait bien ne jamais avoir lieu, vous avez entendu le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration qui est tr\u00e8s prudent. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:34) [84%] :\r\nOui, ce dossier europ\u00e9en est important un, pour Yoann Schneider- Ammann, c'est le succ\u00e8s qu'il vise, avant de se retirer du Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:41) [90%] :\r\nOui, le conseiller f\u00e9d\u00e9ral PLR est d\u00e9cid\u00e9ment au coeur de l'attention, car \u00e0 Berne, \u00e0 gauche comme \u00e0 droite, tout le monde voit le Bernois s'en aller, on juge fatigu\u00e9 par son ann\u00e9e pr\u00e9sidentielle sans beaucoup de jus m\u00eame sort dans son propre camp lib\u00e9ral radical, on a la dent dure, l'erreur de casting commence \u00e0 se voir m'a dit un \u00e9lu, bref le microcosme bernois imagine volontiers un d\u00e9part la presse \u00e9galement la libert\u00e9 \u00e0 1000 faux poudre dans le Blick, le principal int\u00e9ress\u00e9 ne nie rien, se contente d'une r\u00e9ponse sibylline : je n'annoncerai pas la fin de ma carri\u00e8re dans la presse, a -t-il d\u00e9clar\u00e9, pas de de n\u00e9gation de sa part, ce qui rend vraisemblable une d\u00e9mission, \u00e0 la fin de son ann\u00e9e pr\u00e9sidentielle, voil\u00e0 peut-\u00eatre aussi pourquoi il tient tant \u00e0 d\u00e9crocher un succ\u00e8s sur le front europ\u00e9en. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:20) [90%] :\r\nLe bilan justement Thibault les parlementaires \u00e0 qui vous avez parl\u00e9 sont plut\u00f4t critique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:23) [93%] :\r\nOui, en tout cas sur le Style du Bernois les \u00e9lus f\u00e9d\u00e9raux parlent tous d'une absence de feu sacr\u00e9 d'un manque de conviction, un Valaisan me dit un Schneider- Ammann, ce n'est pas vraiment Pascal Couchepin sur le dossier, par contre si \u00e0 gauche on critique \u00e9videmment le manque d'interventionnisme de ce lib\u00e9ral pur jus, \u00e0 droite, on loue justement sa confiance dans les march\u00e9s, dans les patrons dans l'\u00e9conomie, le Bernois b\u00e9n\u00e9ficie d'ailleurs toujours du soutien de son bord politique qui rappelle ce inlassablement cette r\u00e9ussite, l'accord de libre- \u00e9change avec la Chine d\u00e8s lors un d\u00e9blocage du dossier europ\u00e9en qui sauverait les accords avec l'Union europ\u00e9enne sur la science et les millions qui ont qui vont avec, voil\u00e0 qui serait vu comme un grand succ\u00e8s pour ce grand d\u00e9fenseur de la recherche et l'innovation et une sortie puisqu'honorable. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-07-14T16:38:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Boukari, Foued", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-0A427BEB-9D0E-4E3E-8C91-5DAFBBA9AA2F", "internalArchiveId": "0A427BEB-9D0E-4E3E-8C91-5DAFBBA9AA2F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La chanteuse Beyonc\u00e9 s'engage pour le mouvement \"Black Lives Matter\"", "publicationDate": "2016-07-14T00:00:00Z", "summary": "La chanteuse hyper-m\u00e9diatis\u00e9e Beyonc\u00e9 veut d\u00e9sormais exploiter sa popularit\u00e9 pour d\u00e9fendre la cause des femmes et des Noirs am\u00e9ricains. Mais ce sursaut militant provoque pas mal de critiques.\r\n\r\n* * La chanteuse Beyonc\u00e9 s'engage pour le mouvement \"Black Lives Matter\"  \r\nC'est l'une des chanteuses les plus populaires de notre \u00e9poque...\r\nBeyonc\u00e9 est ce soir au Letziground de Zurich... \r\nBeyonc\u00e9, chanteuse hyper m\u00e9diatis\u00e9e, en raison de ses shows impressionants et de ses  d\u00e9boirs amoureux avec le chanteur Jay-Zi.\r\nUne sur-m\u00e9diatisation que Beyonc\u00e9 exploite d\u00e9sormais pour d\u00e9fendre la cause des femmes et des Noirs am\u00e9ricains... \r\nSophie Iselin, un sursaut militant qui provoque pas mal de critiques....... \r\nDIR\r\nTout a commenc\u00e9 en f\u00e9vrier dernier, c'\u00e9tait lors de la mi-temps du superbowl... (\u00e9v\u00e9nement hautement m\u00e9diatis\u00e9 aux Etats-Unis)...\r\nBeyonc\u00e9 monte sur sc\u00e8ne et livre un show incisif; truff\u00e9 de r\u00e9f\u00e9rences au mouvement Black Panther ... S'ensuit un album engag\u00e9; o\u00f9 la chanteuse d\u00e9nonce les injustices persistantes contre les afro-am\u00e9ricains..Un album qui a fait de la Beyonc\u00e9 une v\u00e9ritable  Figure de proue du mouvement Black Lives Matter\r\n*** Le mouvememnt Black live matters.... Un mouvement qui a pris de l'ampleur suite aux emeutes successives de  Baltimore, Ferguson et derni\u00e8rement de B\u00e2ton rouge.. Beyonc\u00e9 n'est d'ailleurs pas la seule \u00e0 avoir pris position pour la cause Afro am\u00e9ricaine..\r\nNon! On se souvient que Prince avait donn\u00e9, il y a un peu plus d'u an, un concert gratuit pour la paix \u00e0 Baltimore apr\u00e8s l'ex\u00e9cution d'un jeune Noire par la police\r\nPrince qui, lui non plus n'\u00e9tait pas connu jusqu'alors pour son activisme politique....  \r\nEt c'est bien cela qui est int\u00e9ressant aujourd'hui... Cette prise de conscience soudaine chez de tr\u00e8s grandes stars de la culture POP, \u00e0 priori totalement apolitiques... Une prise de conscience somme toute assez \u00e9loign\u00e9e du mouvement  soutenu par John Coltrane Ou Biliie Holiday aux c\u00f4t\u00e9s des militants pour les droits civiques\r\n*** Mais  pourquoi ce militantisme surgit maintenant?\r\nEt bien, il y a  les \u00e9v\u00e9nements de ces derniers mois.. qui mettent en cause les forces de l'ordre am\u00e9ricaines dans leur rapport avec la Comunaut\u00e9 noire..\r\nMais il y a surtout  la fin d'un mandat.. celui de Barak Obama.. Premier Pr\u00e9sident afro-am\u00e9ricain de l'Histoire.. dont l'arriv\u00e9e au pouvoir a suscit\u00e9 d'\u00e9normes espoirs  et qui n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 effacer les in\u00e9galit\u00e9s dans son pays.. \r\nOn peut imaginer qu'\u00e0 la veille de la disparition d'Obama de la sc\u00e8ne politique, les artistes noirs connaissent un sursaut de militantisme.. \r\n*** est-ce qu'il n'y a pas aussi un peu de marketing l\u00e0-derri\u00e8re? Est-ce que cette \u00e9tiquette Black Lives Matters ne permet \u00e0 Beyonc\u00e9 de vendre tout simplement plus de disques?\r\nAlors oui, tr\u00e8s clairement. Si elle est bel et bien une reine de la POP, Beyonc\u00e9 est aussi la reine de l'auto-promotion...\r\nEt l\u00e0 c'est \u00e9vident... cette prise de position politique sonne un peu comme un slogan publicitaire en direction de ses fans...  D'ailleurs, juste apr\u00e8s cette apparition tr\u00e8s remarqu\u00e9e au superbowl, Beyonc\u00e9 annon\u00e7ait sa nouvelle tourn\u00e9e solo \u00e0 travers le monde...  Derri\u00e8re le coming out politique, difficile de ne pas voir un plan comm qui colle parfaitement avec l'actualit\u00e9.", "durationSec": 189, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7862881", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["La chanteuse Beyonc\u00e9 s'engage pour le mouvement \"Black Lives Matter\" / FOR_2016-07-14T18:12:00_developpement-7", "Forum du 14.07.2016"], "alternativeSummary": ["La chanteuse hyper-m\u00e9diatis\u00e9e Beyonc\u00e9 veut d\u00e9sormais exploiter sa popularit\u00e9 pour d\u00e9fendre la cause des femmes et des Noirs am\u00e9ricains. Mais ce sursaut militant provoque pas mal de critiques."], "variantIds": ["ece-7862881"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-07-26T02:58:03Z", "speechToTexts": ["26.07.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [89%] :\r\nDu Valais, on se dirige directement les Tigres de Z\u00fcrich o\u00f9 l'une des chanteuses les plus populaires de notre \u00e9poque, Beyond CA est en concert ce soir Beyonc\u00e9 chanteuse omnipr\u00e9sente dans les m\u00e9dias une visibilit\u00e9 que que cette Star d'origine ha\u00eftienne a d\u00e9cid\u00e9 d\u00e9sormais d'exploiter pour d\u00e9fendre la cause des Noirs am\u00e9ricains, un sursaut militant qui sonne comme un coming-out politique Sophie The. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:23) [92%] :\r\nOui, tout a commenc\u00e9 en f\u00e9vrier dernier, c'\u00e9tait lors de la mi- temps du Superbowl, \u00e9v\u00e9nement hautement m\u00e9diatis\u00e9 aux \u00c9tats-Unis Beyonc\u00e9 monte sur sc\u00e8ne et livre un show truff\u00e9 de r\u00e9f\u00e9rences au mouvement Black Panther s'ensuit un album engag\u00e9 o\u00f9 la chanteuse d\u00e9nonce les injustices persistantes dont sont victimes les afro- Am\u00e9ricains aux \u00c9tats-Unis, un album qui a fait 2 c'est une v\u00e9ritable figure de proue du mouvement Black lave- mains. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:49) [87%] :\r\nCe mouvement Black lave- mateurs Tarzan L\u00e9vy compte mouvement qui d\u00e9nonce la violence exerc\u00e9e par les forces politiques et polici\u00e8res au d\u00e9triment des afro- Am\u00e9ricains, h\u00e9 bien, ce mouvement a pris de l'ampleur suite aux \u00e9meutes successives de Baltimore, Ferguson et derni\u00e8rement \u00e0 b\u00e2ton Rouge Bienne c'est Sophie n'est d'ailleurs pas la seule \u00e0 avoir pris position pour d\u00e9noncer le racisme ambiant. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:09) [93%] :\r\nNon, on se souvient que Prince avait donn\u00e9 \u00e0 il y a un peu plus d'une ann\u00e9e, un concert gratuit pour la paix \u00e0 Baltimore, apr\u00e8s les \u00e9meutes provoqu\u00e9es par l'ex\u00e9cution d'un jeune Noire par la police, Prince, qui lui non plus n'\u00e9tait pas connu jusqu'alors pour son activisme politique et c'est bien cela qui est int\u00e9ressant actuellement ce militantisme soudain chez les grandes Stars am\u00e9ricaines un engagement venu de nulle part, j'ai envie dire assez diff\u00e9rent de celui des artistes, tr\u00e8s engag\u00e9 dans les ann\u00e9es 60 pour soutenir soutenir les militants des droits civiques, pourquoi ce militantisme surgit maintenant, h\u00e9 bien il y a les \u00e9v\u00e9nements de ces derniers mois, dont on a parl\u00e9 qui mettent en cause les forces de l'ordre am\u00e9ricaines dans leurs rapports avec la communaut\u00e9 noire et puis il y a la fin d'un mandat, celui de Barack Obama 1er pr\u00e9sident noir de l'histoire, dont l'arriv\u00e9e au pouvoir, a suscit\u00e9 d'\u00e9normes espoirs du c\u00f4t\u00e9 des afro- Am\u00e9ricains et qui en lui tant il faut bien le dire, n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 effacer les in\u00e9galit\u00e9s persistantes entre les diff\u00e9rentes communaut\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:08) [89%] :\r\n\u00e7a, \u00e7a n'emp\u00eache qu'on a un constat d'\u00e9chec de la politique d'Obama, comme si la lutte devait \u00eatre aujourd'hui poursuivi aux \u00c9tats-Unis par ceux qui occupent le devant de la sc\u00e8ne m\u00e9diatique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:17) [92%] :\r\nExactement, on peut imaginer que, face \u00e0 la disparition annonc\u00e9e de Barack Obama de la sc\u00e8ne politique, les figures noires importante de la vie artistique connaissent un sursaut militant un sursaut qui, \u00e0 l'image de celui de Beyonc\u00e9 particuli\u00e8rement combatif, car si elle avait soutenu Obama avant son \u00e9lection au c\u00f4t\u00e9 de son compagnon Djezzy, elle ne s'\u00e9tait jamais vraiment impliqu\u00e9 artistiquement dans les affaires politiques, donc oui, on peut voir dans ce mouvement qui rassemble un nombre de un nombre croissant d'artistes dans la musique, le cin\u00e9ma ou la t\u00e9l\u00e9vision, une continuit\u00e9 avec la pr\u00e9sidence d'Obama \u00e0 la Maison Blanche apr\u00e8s son d\u00e9part d'autres figures embl\u00e9matiques aux \u00c9tats-Unis devront repr\u00e9senter les afro- Am\u00e9ricains sur la sc\u00e8ne m\u00e9diatique, le magazine Times avait \u00e9lu Beyonc\u00e9 en 2014 comme la personne la plus influente des \u00c9tats-Unis sa prise de position ne passera donc pas inaper\u00e7u la. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-07-14T16:50:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Iselin, Sophie", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Boukari, Foued", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8A5E8877-FD80-43A3-B26E-B9DD26EADE93", "internalArchiveId": "8A5E8877-FD80-43A3-B26E-B9DD26EADE93", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les s\u00e9ries d'\u00e9t\u00e9 de l'Info 2 : Les Etats-Unis et la culture am\u00e9ricaine vus de Chine", "publicationDate": "2016-07-14T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : CATINFO_JUIL2016;SHAO Yuqun, de l'institut des relations internationale de Shanghai\r\nQuelle influence les Etats-Unis ont-ils sur le monde? Quelle marque laissent-ils encore ou ont-ils laiss\u00e9 politiquement, culturellement ou socialement? A quatre mois de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, regards sur l'empire am\u00e9ricain depuis d'autres pays autour de la Plan\u00e8te.  Ce jeudi, le point de vue des Chinois, par Rapha\u00ebl Grand.\r\n\r\n* * Les Etats-Unis et la culture am\u00e9ricaine vus de Chine 6h42 S\u00e9rie d'\u00e9t\u00e9 : \"Les USA vus d'ailleurs\"\r\nSuite de notre s\u00e9rie \"Les USA vus d'ailleurs\"... Focus ce matin sur les Etats-Unis vus de Chine...\r\n  JINGLE 18''\r\nEtats-Unis Chine... Les relations sont \u00ab compliqu\u00e9es \u00bb entre les deux pays. Deux super puissances, deux \u00e9conomies, deux syst\u00e8mes politiques qui s'opposent... La Chine et sa culture mill\u00e9naire face \u00e0 l'Am\u00e9rique et sa toute jeune d\u00e9mocratie. L'influence de la culture am\u00e9ricaine en Chine y est pourtant tr\u00e8s pr\u00e9sente. Rapha\u00ebl Grand.\r\n  MAG 5'00\r\n(( Clip_intro...\r\nA \u00e9couter Donald Trump et Hillary Clinton, la Chine tue les Etats-Unis, elle d\u00e9truit des emplois, vole des secrets .. Viole ! m\u00eame, le terme est de Donald Trump.  LA Chine viole l'Am\u00e9rique ..\r\n Etats-Unis-Chine.. Les relations entre les deux pays sont certainement  compliqu\u00e9es. Des \u00e9conomies imbriqu\u00e9es, sur lesquelles se greffent deux visions du monde bien diff\u00e9rentes.\r\nSHAO4 Yu4qun2, sp\u00e9cialiste des Etats-Unis \u00e0 l'institut des relations internationale de Shanghai\r\nMme SHAO: Les relations bilat\u00e9rales entre les deux pays sont tr\u00e8s compliqu\u00e9es. Mais on peut dire qu'elles sont actuellement stables. La Chine a de bonnes collaborations avec les Etats-Unis sur de nombreux sujets. Des dossiers globaux comme le changement climatique, la s\u00e9curit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique, et m\u00eame la lutte contre le terrorisme. Mais sur des questions plus r\u00e9gionales. les deux pays entretiennent une comp\u00e9tition et des tensions importantes. Pensez par exemple \u00e0 la Mer de Chine\r\nLa Mer de Chine m\u00e9ridonale, carrefour du trafic maritime mondial o\u00f9 L'influence chinoise grandit.. Washington s'y oppose. .\r\nSur la pile des dossiers compliqu\u00e9s.. citons aussi celui du Dala\u00ef Lama Le leader tib\u00e9tains. en exile  qu'a rencontr\u00e9 r\u00e9cemment Barack Obama.\r\nPourtant, derri\u00e8re les relations belliqueuses, il y deux pays qui s'influencent mutuellement.\r\nPour la Chine, les Etats-Unis repr\u00e9sentent le monde occidental. Vous \u00eates \u00e9tranger, vous avez un nez pointu. En Chine, on vous demandera d'abord si vous \u00eates am\u00e9ricain.  \r\n.Mc Donald's, Starbucks, Nike,  Apple, .. les enseignes am\u00e9rcians ont colonis\u00e9 les villes chinoises  A Shanghai, il y a m\u00eame une reproduction du Central Perk Caf\u00e9. Le caf\u00e9 devenu c\u00e9l\u00e8bre dans la s\u00e9rie t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e Friends. Quintessence de la culture New-Yorkaise branch\u00e9e. Ici dans le Central Perk de Shanghai, l'ambiance est jeune, casquette de baseball sur la t\u00eate. on pianote sur des ordinateurs estampill\u00e9s d'une pomme croqu\u00e9e. \r\nEtudiante1 : Moi j'aime beaucoup la culture am\u00e9riciane. Ici, c'est un restaurant comme dans la s\u00e9rie \"Friends\" qu'on voit \u00e0 la t\u00e9l\u00e9. Nous, les \u00e9tudiants ,on regarde souvent ce genre de s\u00e9ries am\u00e9ricaines lorsqu'on est \u00e0 l'universit\u00e9\r\nEtudiant2 : La bon c\u00f4t\u00e9 avec les Etats-Unis, c'est qu'ils absorbent toutes sortes de cultures, plut\u00f4t que de suivre scrupuleusement la tradition.. Ils sont aussi plus cr\u00e9atifs\r\nEtudiante3 : Moi j'aime leur libert\u00e9 et leur ouverture d'esprit\r\nEtudiant2 (il revient) :  Je trouve par contre les Am\u00e9ricains un peu trop frivols, trop superficiels. Ils agissent parfois sans r\u00e9fl\u00e9chir.\r\nSHAO Yuqun, de l'institut des relations internationale de Shanghai\r\nMme SHAO : Dans notre pays, vous voyez la culture am\u00e9ricaine partout. Les caf\u00e9 Starbucks ou encore le nouveau parc Disney.. Cette influence peut \u00eatre positive, mais elle a aussi ses revers. Pour le dire autrement.. certains Chinois pensent que l'influence am\u00e9ricaine est excessive en Chine. Ils  s'inqui\u00e8tent de voir la tradition chinoise dispara\u00eetre. Il y a eu des critiques par rapport \u00e0 l'influence de Disney sur les enfants chinois. D'autres disent que les \u00e9tudiants chinois se consacrent trop \u00e0 l'anglais.. alors que le mandarin est laiss\u00e9 en retrait..\r\nLe gouvernement chinois a donc  pris des mesures. En modifiant les programmes scolaires par exemples, pour placer  en cour de l'enseignement les valeurs socialistes chinoises. D\u00e8s l'an prochain , l'anglais dispara\u00eetra des branches obligatoires du Gaokao, l'examen national qui donne acc\u00e8s aux universit\u00e9s. A la t\u00e9l\u00e9vision, dans les cin\u00e9mas..  les productions am\u00e9ricains sont \u00e9galement limit\u00e9es et censur\u00e9es si n\u00e9cessaires. Tout comme les sites internet am\u00e9ricains :  . Google, Facebook, Twitter.inaccessibles en Chine.  \r\nMme SHAO : Ce n'est pas que le gouvernement chinois veuille absolument couper ou mettre des restrictions \u00e0 l'influence de la culture am\u00e9ricaine. Nos autorit\u00e9s veulent plut\u00f4t promouvoir, renforcer les traditions chinoises. Ce que nous appelons les valeurs socialistes : Le patriotisme, l'\u00e9thique au travail, l'innovation, le sens du travail en \u00e9quipe, l'amiti\u00e9.\r\nIl y a pourtant un \u00e9v\u00e9nement aux Etats-Unis qui semble passionner les Chinois.. Quelque chose d'exotique.  l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle. Un show.. avec des personnages haut en couleur. Un peu comme la s\u00e9rie t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e FRIENDS.\r\nEtudiant 4: oui oui, je connais les candidats. Surout Trump.. Il est vraiment trop dr\u00f4le. Il veut construire une grande muraille entre les Etats-Unis et le Mexique. Une id\u00e9e inspir\u00e9e de la grande muraille chinoise.\r\nMme SHAO : Ces \u00e9lections aux Etats-Unis int\u00e9ressent beaucoup les Chinois. Des hauts dirigeants en passant par les chauffeurs de taxis ou les citoyens normaux. Trump est tellement \u00e9trange.. Les Chinois le trouve dr\u00f4le.avec sa coupe de cheveux et ses discours tr\u00e8s inhabituels. C'est la premi\u00e8re raison de cet int\u00e9r\u00eat. LA deuxi\u00e8me raison, c'est Hillary Clinton. L'id\u00e9e qu'une femme devienne president des Etats-Unis!\r\nEt \u00e0 la question, quel est le candidat le plus sino-compatible. La meilleurs r\u00e9ponse serait certainement  aucun. Dans un \u00e9ditorial acerbe, le Global Times, journal proche du PCC chinois , faisait remarquer que la mont\u00e9e du \u00ab populiste, narcisisque raciste \u00bb Donald TRUMP avait au moins  un aspect positif. : Celui de d\u00e9montrer au monde entier que la d\u00e9mocratie.ch\u00e8re aux Etats-Unis.  \u00e7a ne fonctionne pas toujours tr\u00e8s bien.))\r\nLes Etats-Unis vus de Chine... sign\u00e9 Rapha\u00ebl Grand.", "durationSec": 350, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7862832", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677652.image", "alternativeTitle": ["Les Etats-Unis et la culture am\u00e9ricaine vus de Chine / JDM_2016-07-14T06:42:00_les-series-d-ete-de-l-info-2", "Le Journal du matin du 14.07.2016"], "alternativeSummary": ["Quelle influence les Etats-Unis ont-ils sur le monde? Quelle marque laissent-ils encore ou ont-ils laiss\u00e9 politiquement, culturellement ou socialement? A quatre mois de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, regards sur l\u2019empire am\u00e9ricain depuis d'autres pays autour de la Plan\u00e8te.  Ce jeudi, le point de vue des Chinois, par Rapha\u00ebl Grand."], "variantIds": ["ece-7862832"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-07-27T12:44:17Z", "speechToTexts": ["27.07.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nUne suite de notre s\u00e9rie les USA vus d'ailleurs focus ce matin sur les \u00c9tats-Unis, vus de Chine. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:09) [56%] :\r\nLa mer il y a savait v\u00e9loce McDrive roumain une capuche. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:20) [63%] :\r\n39 ans pas Amir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:24) [91%] :\r\n\u00c9tats-Unis et Chine, les relations sont compliqu\u00e9es entre les 2 pays, c'est le moins qu'on puisse dire de super puissances deux \u00e9conomies de syst\u00e8mes politiques qui s'opposent, la Chine et sa culture mill\u00e9naire face \u00e0 l'Am\u00e9rique et sa toute jeune d\u00e9mocratie l'influence de la culture am\u00e9ricaine en Chine, il est pourtant tr\u00e8s pr\u00e9sente Rapha\u00ebl Grand. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:44) [59%] :\r\nJe suis arriv\u00e9, et ceux qui ont une image avoir laiss\u00e9 et puis pourquoi et ceux qui arrivent que leur mari, si on est quand m\u00eame cens\u00e9 couettes oui, bien qu'il y a eu lieu doit qui arrive, je voulais pas que le client ne de. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:58) [92%] :\r\n\u00e0 \u00e9couter Donald Trump et Hillary Clinton, la Chine tue les \u00c9tats-Unis elle d\u00e9truit des emplois, vole des secrets, viole le m\u00eame le terme de Donald Trump la Chine viole l'Am\u00e9rique : \u00c9tats-Unis, Chine : les relations entre les 2 pays sont certainement compliqu\u00e9es des \u00e9conomies imbriqu\u00e9es sur lesquelles se greffent de vision du monde bien diff\u00e9rentes Shao une sp\u00e9cialiste des \u00c9tats-Unis \u00e0 l'Institut des relations internationales de Shanghai. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:22) [89%] :\r\nAchille, il en faudra Deschamps bien les relations bilat\u00e9rales entre les 2 pays sont tr\u00e8s compliqu\u00e9es, mais elles sont actuellement stables, d'autres, la Chine a de bonnes collaborations avec les \u00c9tats-Unis sur de nombreux sujets comme le changement climatique, la s\u00e9curit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique et m\u00eame la lutte contre le terrorisme, mais sur des questions plus r\u00e9gionales, il y a une comp\u00e9tition et des tensions importantes comme par exemple avec la mer de Chine Wendy. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:45) [93%] :\r\nLa mer de Chine m\u00e9ridionale \u00e0 Carrefour du trafic maritime mondial o\u00f9 l'influence chinoise grandit, Washington s'y oppose sur la pile des dossiers compliqu\u00e9s, citons aussi celui du Dala\u00ef-Lama, le leader tib\u00e9tain en exil, car au compterait r\u00e9cemment Barack Obama pourtant derri\u00e8re les relations belliqueuses il y a 2 pays qui s'influencent mutuellement pour la Chine, les \u00c9tats-Unis repr\u00e9sentent le monde occidental, vous \u00eates \u00e9tranger, vous avez un nez pointu en Chine, on vous demandera d'abord si vous \u00eates am\u00e9ricain McDonald's Starbuck s'Nike, Apple, les enseignes am\u00e9ricaines ont colonis\u00e9 les villes chinoises \u00e0 Shanghai il y a m\u00eame une reproduction du Central Perk, le caf\u00e9, le caf\u00e9 devenu c\u00e9l\u00e8bre dans la s\u00e9rie t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e Friends, quintessence de la culture New-Yorkaise branch\u00e9e ici dans le Central Perk de Shanghai, l'ambiance est jeune, casquette de baseball sur la t\u00eate, on pianote sur des ordinateurs estampill\u00e9s d'une. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:36) [78%] :\r\nPomme croqu\u00e9e voil\u00e0 voil\u00e0, tradition, moi j'aime beaucoup la culture am\u00e9ricaine, ici c'est un restaurant comme dans la s\u00e9rie Friends, qu'on voit la t\u00eate, nous les \u00e9tudiants regarde souvent c'est c'est rien am\u00e9ricains \u00e0 l'universit\u00e9 pour n\u00e9gocier le bon c\u00f4t\u00e9, avec les \u00c9tats-Unis, c'est qu'ils absorbent toutes les cultures, plut\u00f4t que de celui de la tradition, ils sont aussi plus cr\u00e9atifs, Francis, donc moi j'aime leur libert\u00e9 et leur ouverture d'esprit, oui je connais aussi, je crois qu'partage, je trouve les Am\u00e9ricains un peu trop frivole, trop superficiels du terrain ou elle \u00e9tudier ils agissent parfois sans r\u00e9fl\u00e9chir, je signe. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:10) [86%] :\r\nShao une de l'Institut des relations internationales de Shanghai. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:13) [84%] :\r\nMonsieur Darcos ann\u00e9e ici chaque fois mais d'notre pays, vous voyez la culture am\u00e9ricaine partout oui caf\u00e9 Starbuck sont encore le nouveau parc Disney cette influence peut-\u00eatre positive mais elle a aussi ses revers pour le dire autrement : certains Chinois pensent que l'influence am\u00e9ricaine est excessive en Chine autour de Tindouf Dargencourt qui ch\u00e9tif, un il s'inqui\u00e8tent de voir la tradition chinoise dispara\u00eetre il y a eu des critiques par rapport \u00e0 l'influence de Disney sur les enfants chinois, d'autres disent aussi que les \u00e9tudiants chinois se consacrent trop \u00e0 l'anglais, alors que le mandarin est laiss\u00e9 en \u00e0 dos un article tout un d'arracher \u00e0 la peau. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:46) [93%] :\r\nLe gouvernement chinois a donc pris des mesures en modifiant les programmes scolaires, par exemple pour placer au coeur de l'enseignement, les valeurs socialistes chinoises d\u00e8s l'an prochain l'anglais dispara\u00eetra des branches obligatoires du chaos chaos l'examen national qui donne acc\u00e8s aux universit\u00e9s, \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision dans les cin\u00e9mas, les productions am\u00e9ricaines sont \u00e9galement limit\u00e9es et censur\u00e9es, si n\u00e9cessaire, tout comme les sites internet am\u00e9ricain Google, Facebook tout 8 heures inaccessible en Chine. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:10) [90%] :\r\nBush surtout Saria tiens je ce n'est pas que le gouvernement chinois veuille absolument couper ou mettre des restrictions \u00e0 l'influence de la culture am\u00e9ricaine, nos autorit\u00e9s veulent plut\u00f4t promouvoir renforcer les traditions chinoises, ce que nous appelons les valeurs socialistes Le patriotisme l'\u00e9thique au travail, l'innovation, le sens du travail en \u00e9quipe, l'amiti\u00e9 3\u00e8me \u00e9tape. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:32) [89%] :\r\nIl y a pourtant un \u00e9v\u00e9nement aux \u00c9tats-Unis, qui semble passionner les Chinois quelque chose d'exotique, l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, un show avec des personnages hauts en couleur, un peu comme la s\u00e9rie t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e Friends, heureusement, oui, je connais les candidats surtout Trump il est vraiment trop dr\u00f4le et veut construire une grande muraille entre les \u00c9tats-Unis et le Mexique, une id\u00e9e inspir\u00e9e de la grande muraille chinoise sont prises par mois. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:55) [85%] :\r\n\u00e0 mes c\u00f4t\u00e9s malgr\u00e9 Nardelli direction aux \u00c9tats-Unis int\u00e9ressent beaucoup les Chinois L\u00e9o dirigeants mais aussi les chauffeurs de taxis ou les citoyens normaux, par exemple, Trump est tellement \u00e9trange, les Chinois le trouve dr\u00f4le avec sa coupe de cheveux et ses discours inhabituel, c'est la premi\u00e8re raison de cet int\u00e9r\u00eat la 2\u00e8me raison c'est Hillary Clinton l'id\u00e9e qu'une femme devienne pr\u00e9sident des \u00c9tats-Unis, mardi, d'un jeune dramaturge venu. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:19) [93%] :\r\nEnfin, \u00e0 la question : quel est le candidat le plus sino- compatible, la meilleure r\u00e9ponse serait certainement aucun dans un \u00e9ditorial acerbe le Global Times, journal proche du Parti communiste chinois, faisait remarquer que la mont\u00e9e du populiste narcissique et raciste, Donald Trump avait au moins un aspect positif : celui de d\u00e9montrer au monde entier que la d\u00e9mocratie ch\u00e8re aux \u00c9tats-Unis, \u00e7a ne fonctionne pas toujours tr\u00e8s bien. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:44) [94%] :\r\nLes \u00c9tats-Unis, vus de Chine, la part de notre correspondant \u00e0 P\u00e9kin, Rapha\u00ebl Grand. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-07-14T06:28:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Grand, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1523582", "internalArchiveId": "AA1606523656", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Mon p\u00e8re, cet anonyme", "publicationDate": "2016-07-14T00:00:00Z", "durationSec": 3368, "genres": ["Politique, \u00e9conomie, soci\u00e9t\u00e9"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "imageURL": "http://www.rts.ch/7829722.image", "alternativeTitle": ["Temps pr\u00e9sent", "Mon p\u00e8re, cet anonyme", "Temps pr\u00e9sent", "Mon p\u00e8re, cet anonyme", "Temps pr\u00e9sent", "Mon p\u00e8re, cet anonyme", "Mon p\u00e8re, cet anonyme"], "alternativeSummary": ["Mon p\u00e8re, cet anonyme", "En Suisse, depuis 2001, les enfants n\u00e9s par procr\u00e9ation assist\u00e9e et don de sperme, peuvent conna\u00eetre d\u00e8s leur majorit\u00e9 l'identit\u00e9 de leur p\u00e8re biologique. Mais pour ceux qui sont n\u00e9s avant les ann\u00e9es 2000, leur filiation restera un secret \u00e9ternel. En Australie, qui a adopt\u00e9 la m\u00eame loi que la Suisse, les centres de procr\u00e9ation ont conserv\u00e9 l'identit\u00e9 secr\u00e8te des donneurs, d\u00e8s les ann\u00e9es 80. Cela nourrit le fol espoir de jeunes Australiens, qui vont remonter la piste de leur h\u00e9r\u00e9dit\u00e9 et tenter de retrouver leur myst\u00e9rieux g\u00e9niteur.  Et mieux g\u00e9rer ainsi le traumatisme d'une filiation inconnue.", "Mon p\u00e8re, cet anonyme", "En Suisse, depuis 2001, les enfants n\u00e9s par procr\u00e9ation assist\u00e9e et don de sperme, peuvent conna\u00eetre d\u00e8s leur majorit\u00e9 l'identit\u00e9 de leur p\u00e8re biologique. Mais pour ceux qui sont n\u00e9s avant les ann\u00e9es 2000, leur filiation restera un secret \u00e9ternel. En Australie, qui a adopt\u00e9 la m\u00eame loi que la Suisse, les centres de procr\u00e9ation ont conserv\u00e9 l'identit\u00e9 secr\u00e8te des donneurs, d\u00e8s les ann\u00e9es 80. Cela nourrit le fol espoir de jeunes Australiens, qui vont remonter la piste de leur h\u00e9r\u00e9dit\u00e9 et tenter de retrouver leur myst\u00e9rieux g\u00e9niteur.  Et mieux g\u00e9rer ainsi le traumatisme d'une filiation inconnue.", "Mon p\u00e8re, cet anonyme", "En Suisse, depuis 2001, les enfants n\u00e9s par procr\u00e9ation assist\u00e9e et don de sperme, peuvent conna\u00eetre d\u00e8s leur majorit\u00e9 l'identit\u00e9 de leur p\u00e8re biologique. Mais pour ceux qui sont n\u00e9s avant les ann\u00e9es 2000, leur filiation restera un secret \u00e9ternel. En Australie, qui a adopt\u00e9 la m\u00eame loi que la Suisse, les centres de procr\u00e9ation ont conserv\u00e9 l'identit\u00e9 secr\u00e8te des donneurs, d\u00e8s les ann\u00e9es 80. Cela nourrit le fol espoir de jeunes Australiens, qui vont remonter la piste de leur h\u00e9r\u00e9dit\u00e9 et tenter de retrouver leur myst\u00e9rieux g\u00e9niteur.  Et mieux g\u00e9rer ainsi le traumatisme d'une filiation inconnue.", "En Suisse, depuis 2001, les enfants n\u00e9s par procr\u00e9ation assist\u00e9e et don de sperme, peuvent conna\u00eetre d\u00e8s leur majorit\u00e9 l'identit\u00e9 de leur p\u00e8re biologique. Mais pour ceux qui sont n\u00e9s avant les ann\u00e9es 2000, leur filiation restera un secret \u00e9ternel. En Australie, qui a adopt\u00e9 la m\u00eame loi que la Suisse, les centres de procr\u00e9ation ont conserv\u00e9 l'identit\u00e9 secr\u00e8te des donneurs, d\u00e8s les ann\u00e9es 80. Cela nourrit le fol espoir de jeunes Australiens, qui vont remonter la piste de leur h\u00e9r\u00e9dit\u00e9 et tenter de retrouver leur myst\u00e9rieux g\u00e9niteur.  Et mieux g\u00e9rer ainsi le traumatisme d'une filiation inconnue."], "variantIds": ["ece-7765600", "ece-7765620", "ece-7768000"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-12-08T00:06:20Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1511473247", "title": "CLEAN MON PERE, CET ANONYME"}, {"internalArchiveId": "AA1511473249", "title": "TITRE MON PERE, CET ANONYME"}], "program": {"href": "/programs/103", "id": "103", "name": "Temps pr\u00e9sent"}, "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "SELIGMANN, Varuna", "type": "Personne physique"}, {"name": "EBERLE, Colette", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "CEPPI, Jean-Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "CEPPI, Jean-Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "PIGUET, Blaise", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1657554", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT025803", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1519338", "internalArchiveId": "AA1605519382", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Saison 6 - Mille et un r\u00eaves 1/6", "publicationDate": "2016-07-13T20:10:00Z", "summary": "Un centre de design, une ferme \u00e9questre ou encore un parc animalier, ce sont les r\u00eaves de\nquatre Suisses qui vont s'\u00e9tablir \u00e0 l'\u00e9tranger. C'est une nouvelle vie pour un Vaudois qui va\nrejoindre sa fianc\u00e9e au Caire. Un Saint-Gallois part en Allemagne o\u00f9 vit sa compagne. Enfin, un\ncouple de Bernois met le cap sur l'Andalousie.", "durationSec": 2886, "genres": ["Sujets internationaux et nationaux m\u00e9lang\u00e9s (politique...)"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["SUISSES DE L'\u00c9TRANGER", "COUPLE (RELATION)", "\u00c9MIGRATION"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-06-04T16:14:58Z", "program": {"href": "/programs/474", "id": "474", "name": "Bye bye la Suisse"}, "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "CRUCHON, Nathalie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistante de production", "name": "ROCHAT, Corinne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Autres", "name": "CHALLAND, Ir\u00e8ne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "SRF", "type": "Organisation"}, {"function": "Producteur", "name": "RTS", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "1655247", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT025530", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-7378DF35-2A1F-4B0F-908C-8A72B0312113", "internalArchiveId": "7378DF35-2A1F-4B0F-908C-8A72B0312113", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les s\u00e9ries d'\u00e9t\u00e9 de l'Info 1 : La r\u00e9volution des s\u00e9ries, quand la lutte s'invite dans nos salons: \"Yalan D\u00fcnya\"", "publicationDate": "2016-07-13T00:00:00Z", "summary": "Sophie Iselin nous fait d\u00e9couvrir cet \u00e9t\u00e9 le potentiel r\u00e9volutionnaire des s\u00e9ries TV. V\u00e9ritable ph\u00e9nom\u00e8ne de soci\u00e9t\u00e9, elles alimentent les conversations dans les bureaux, les diners et sur les r\u00e9seaux sociaux. Un succ\u00e8s qui fait d'elles des outils de communication de masse. Et cela n'a pas \u00e9chapp\u00e9 aux sc\u00e9naristes engag\u00e9s; les s\u00e9ries t\u00e9l\u00e9, v\u00e9hiculent un grand nombre de messages politiques, parfois m\u00eame militants. Des messages qui touchent le public en plein cour.\r\n\r\n* * La r\u00e9volution des s\u00e9ries, quand la lutte s'invite dans nos salons: \"Yalan D\u00fcnya\" 6h20 S\u00e9rie d'\u00e9t\u00e9 : \"La r\u00e9volution des s\u00e9ries TV\"\r\nDirection maintenant la Turquie, deuxi\u00e8me producteur mondial de s\u00e9ries t\u00e9l\u00e9vis\u00e9es, juste derri\u00e8re les Etats-Unis.... \r\n150 millions de t\u00e9l\u00e9spectateurs \u00e0 travers le monde, 80 pays importateurs... Les feuilletons turcs ont la cote, et notamment dans le monde arabe.. qui y trouve des similitudes culturelles, mais aussi une forme de libert\u00e9. \r\nLa r\u00e9volution des s\u00e9ries. Une s\u00e9rie de Sophie Iselin, r\u00e9alis\u00e9e par Alexandre Davoine.\r\n  MAG 4'28\r\nLa r\u00e9volution revient demain avec la s\u00e9rie la plus anti-capitaliste du moment : Mr. Robot.\r\n((G\u00e9n\u00e9rique\r\nTout a commenc\u00e9 en 2005, avec la s\u00e9rie turque Lumi\u00e8re ; une love story dont le dernier \u00e9pisode a rassembl\u00e9 85 millions de t\u00e9l\u00e9spectateurs dans  le monde arabe... \r\nUn succ\u00e8s aux retomb\u00e9es \u00e9conomiques insoup\u00e7onn\u00e9es pour la Turquie, dont l'industrie exporte en masse ses production pour les t\u00e9l\u00e9visions nationales et satellitaires du Moyen-Orient et de l'Afrique du Nord...\r\nAlexandre Billette. correspondant pour la RTS \u00e0 Istanbul: \r\n20 sec\r\nEt si les s\u00e9ries turques ont autant de succ\u00e8s dans les pays arabes; c'est qu'elles v\u00e9hiculent un petit de vent de libert\u00e9; tout en restant tr\u00e8s proches des valeurs traditionelles et de la religion musulmane\r\n33\r\nUne s\u00e9rie est embl\u00e9matique de cette modernit\u00e9, Yalan Dunya.. com\u00e9die imagin\u00e9e autour de la rencontre de deux  femmes, l'une a un mode de vie plut\u00f4t d\u00e9lur\u00e9 et l'autre est carr\u00e9ment conservatrice...\r\nEt extrait\r\nMais ce message \u00e9mancipateur qui pla\u00eet tant aux fans arabes est de moins en moins pr\u00e9sent sur les \u00e9crans de t\u00e9l\u00e9vision turques... \r\nCar le gouvernement conservateur ne voit plus d'un tr\u00e8s bon oeil, cette fen\u00eatre sur l'Occident que repr\u00e9sente ses sitcoms \u00e0 l'\u00e9tranger\r\n50 sec\r\nLe retour du mariage en force dans les s\u00e9ries t\u00e9l\u00e9, comme un symbole de la fin d'un mod\u00e8le jug\u00e9 trop progressiste par le gouvernement au pouvoir...\r\nLe mariage d'ailleurs tellement galvaud\u00e9 sur le petit \u00e9cran, que celui-ci est devenu un v\u00e9ritable argument touristique pour la Turquie. \r\nLes fans des feuilletons turques ont fait du pays une destination privil\u00e9gi\u00e9e pour leurs voyages de noces.\r\nEt l\u00e0 encore, l'engouement vient de la client\u00e8le arabe. Du moyen-Orient au Maghreb, les couples effectuenent de v\u00e9ritables p\u00e9lerinages sur lieux de tournage de leur feuilletons pr\u00e9f\u00e9r\u00e9s. Pour se dire Oui, comme leurs idoles \u00e0 la t\u00e9l\u00e9.))", "durationSec": 292, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7860870", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677652.image", "alternativeTitle": ["La r\u00e9volution des s\u00e9ries, quand la lutte s'invite dans nos salons: \"Yalan D\u00fcnya\" / JDM_2016-07-13T06:21:00_les-series-d-ete-de-l-info-1", "Le Journal du matin du 13.07.2016"], "alternativeSummary": ["Sophie Iselin nous fait d\u00e9couvrir cet \u00e9t\u00e9 le potentiel r\u00e9volutionnaire des s\u00e9ries TV. V\u00e9ritable ph\u00e9nom\u00e8ne de soci\u00e9t\u00e9, elles alimentent les conversations dans les bureaux, les diners et sur les r\u00e9seaux sociaux. Un succ\u00e8s qui fait d'elles des outils de communication de masse. Et cela n'a pas \u00e9chapp\u00e9 aux sc\u00e9naristes engag\u00e9s; les s\u00e9ries t\u00e9l\u00e9, v\u00e9hiculent un grand nombre de messages politiques, parfois m\u00eame militants. Des messages qui touchent le public en plein c\u0153ur."], "variantIds": ["ece-7860870"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-07-28T00:23:19Z", "speechToTexts": ["28.07.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\n9 direction maintenant la Turquie 2\u00e8me producteur mondial de s\u00e9ries t\u00e9l\u00e9vis\u00e9es, juste derri\u00e8re les \u00c9tats-Unis, 150 millions de t\u00e9l\u00e9spectateurs \u00e0 travers le monde 80 pays importateurs les feuilletons turcs ont la cote, et notamment dans le monde arabe qui trouve des similitudes culturelles mais aussi une forme de libert\u00e9, la r\u00e9volution des s\u00e9ries, une s\u00e9rie de soif Iselin r\u00e9alis\u00e9 par Alexandre Davoine. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:30) [95%] :\r\nTout a commenc\u00e9 en 2005 avec la s\u00e9rie turque Lumi\u00e8re une Love Story, dont le dernier \u00e9pisode a rassembl\u00e9 85 millions de t\u00e9l\u00e9spectateurs dans le monde arabe, un succ\u00e8s aux retomb\u00e9es \u00e9conomiques insoup\u00e7onn\u00e9es pour la Turquie, dont l'industrie exporte en masse ses production pour les t\u00e9l\u00e9visions nationales et satellitaires du Moyen-Orient et de l'Afrique du monde. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:00:55) [99%] :\r\nAlexandre Billette correspondant pour la RTS \u00e0 Istanbul. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:58) [89%] :\r\nC'est un march\u00e9 qui est tr\u00e8s important, en fait, les s\u00e9ries t\u00e9l\u00e9 pour la Turquie, c'est le 2\u00e8me, plus gros producteur de s\u00e9rie au monde derri\u00e8re les \u00c9tats-Unis, avec une place qui est tr\u00e8s importante au niveau \u00e9conomique, mais aussi on vous culturel puisque les s\u00e9ries sont tr\u00e8s populaires, ici, \u00e0 la fois l'impact des s\u00e9ries turques va bien au-del\u00e0 de la seule Turquie jusqu'on Am\u00e9rique latine d'ailleurs qui ach\u00e8tent \u00e9galement des s\u00e9ries turques, mais tout particuli\u00e8rement donc dans les, dans les pays arabophones. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:01:21) [94%] :\r\nEt si les s\u00e9ries turques ont autant de succ\u00e8s dans les pays arabes, c'est qu'elles v\u00e9hiculent un petit vent de libert\u00e9 tout en restant tr\u00e8s proche des valeurs traditionnelles de la religion musulmane. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:32) [91%] :\r\nPour les pays arabes, effectivement, on trouve dans les s\u00e9ries turques des \u00e9l\u00e9ments que l'on trouve pas n\u00e9cessairement la production locale des th\u00e8mes de soci\u00e9t\u00e9 qui ne sont pas n\u00e9cessairement aborder les rapports hommes- femmes, bien s\u00fbr, en particulier de justement des femmes qui vont travailler, ou encore des femmes qui, \u00e7a c'est tr\u00e8s important, des femmes qui ne sont pas voil\u00e9es, puisque dans certains pays arabes, en tout cas, les femmes sont \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, toujours alors qu'on Turquie : vous allez voir dans certaines s\u00e9ries des femmes qui sont tr\u00e8s conservatrices ou plut\u00f4t conservatrice mais qui sont habill\u00e9s de fa\u00e7on assez contemporaine, ce qui correspond d'ailleurs \u00e0 \u00e0 ce qu'on peut voir dans les rues en Turquie, en g\u00e9n\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:06) [63%] :\r\nDepuis, plus de musique, il dit. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:08) [94%] :\r\nUne s\u00e9rie est embl\u00e9matique de cette modernit\u00e9, il y a l'Dounia com\u00e9die imagin\u00e9e autour de la rencontre de 2 femmes, l'une, un mode de vie plut\u00f4t d\u00e9lur\u00e9 et l'autre est carr\u00e9ment conservatrice. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:23) [63%] :\r\nConsomme \u00e0 l'abord lambda, voil\u00e0 tout le d\u00e9couragement voil\u00e0 oh et cela ne fait, c'est-\u00e0-dire pas pas ou du bitume en 9\u00e8me russe de l'\u00e9viction affaiblir avouent tricher ah voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:38) [94%] :\r\nMais ce message \u00e9mancipateur qui pla\u00eet tant aux femmes arabes et de moins en moins pr\u00e9sent sur les \u00e9crans de t\u00e9l\u00e9vision turques, car le gouvernement conservateur ne voit plus d'un tr\u00e8s bon oeil cette fen\u00eatre sur l'Occident que repr\u00e9sente ses sitcoms \u00e0 l'\u00e9tranger. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:53) [90%] :\r\nLa Turquie devient un pays de plus en plus conservateur ces derni\u00e8res ann\u00e9es, on voit l'impact de cette nouvelle influence \u00e9galement dans les s\u00e9ries t\u00e9l\u00e9visuelles, donc c'est encore une fois, pour les pays arabophones ont pu voir une certaine forme de modernit\u00e9 en revanche pour les t\u00e9l\u00e9spectateurs turques, on peut voir une diff\u00e9rence entre la production t\u00e9l\u00e9visuelle d'il y a quelques ann\u00e9es qui Saint-Cloud, voire 10 ans et ce qui se fait aujourd'hui \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision turques, il faut savoir aussi que la t\u00e9l\u00e9vision turques et bien davantage sous contr\u00f4le politique aujourd'hui qu'elle ne l'\u00e9tait il y a quelques ann\u00e9es, pour vous donner un exemple, une s\u00e9rie qui \u00e9voquait la vie de 2 personnages, un couple, un homme, une femme qui n'\u00e9taient pas mari\u00e9s, h\u00e9 bien le RT UK, qui est l'\u00e9quivalent de l'Office f\u00e9d\u00e9ral des communications a fait pression aupr\u00e8s de l'\u00e9quipe de production des r\u00e9alisateurs pour que les 2 personnages se marient finalement et l'\u00e9quipe c'est c'est pli\u00e9 assez \u00e0 ses exigences et lors du dernier \u00e9pisode de cette s\u00e9rie, h\u00e9 bien les 2 personnages principaux, ce sont effectivement mari\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:44) [52%] :\r\nQui s'\u00e9taient amus\u00e9s il qui a Beye, on a un match d'esprit qui une dette all\u00e9g\u00e9e mieux, lui il y a le temps de refaire le dire. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:54) [71%] :\r\nOn peut comprendre que on prend plaisir la difficult\u00e9 Robin oui Madame tomba nous avons d\u00e9lib\u00e9r\u00e9 le droit encore, alors voil\u00e0 qu'on doit travailler, travailler comme \u00e7a va vraiment. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:04) [79%] :. tout le point. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:12) [96%] :\r\nLe retour du mariage en force dans les s\u00e9ries t\u00e9l\u00e9 comme un symbole de la fin d'un mod\u00e8le jug\u00e9 trop progressiste par le gouvernement au pouvoir, le mariage d'ailleurs tellement pr\u00e9sent dans les s\u00e9ries turques que celui -ci est devenu un v\u00e9ritable argument touristique pour la Turquie, les fans de feuilletons ont fait du pays une destination privil\u00e9gi\u00e9e pour leur voyage de noces et l\u00e0 encore, l'engouement vient de la client\u00e8le arabe du Moyen-Orient au Maghreb, les couples effectue de v\u00e9ritable p\u00e8lerinage sur les lieux de tournage de leur feuilletons pr\u00e9f\u00e9r\u00e9s pour se dire oui, comme leurs idoles \u00e0 la t\u00e9l\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:51) [99%] :\r\nVoil\u00e0 donc pour les. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-07-13T04:50:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Iselin, Sophie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Billette, Alexandre", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-80BBCCD4-BE02-4891-9C7F-70B0D65824F1", "internalArchiveId": "80BBCCD4-BE02-4891-9C7F-70B0D65824F1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Il y 80 ans, la Guerre d'Espagne: les Suisses engag\u00e9s aupr\u00e8s des R\u00e9publicains", "publicationDate": "2016-07-13T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : CATINFO_JUIL2016\r\nForum consacre cette semaine une s\u00e9rie historique \u00e0 la Guerre d'Espagne (1936-1939). Particuli\u00e8rement sanglant, le conflit a marqu\u00e9 aussi le premier affrontement entre d\u00e9mocratie et fascisme. Interview du journaliste et historien Nic Ulmi, auteur avec Peter Huber de l'ouvrage \"Les combattants suisses en Espagne r\u00e9publicaine (1936 \u00e0 1939)\", aux Editions Antipodes.\r\n\r\n* * Il y 80 ans, la Guerre d'Espagne: les Suisses engag\u00e9s aupr\u00e8s des R\u00e9publicains  \r\nIl y a 80 ans, la guerre d'Espagne. \r\nCe soir, le 3e \u00e9pisode de notre s\u00e9rie. C'est un conflit qui a passionn\u00e9 les \u00e9crivains. On en parlait hier soir avec Lydie Salveyre. Un conflit qui a aussi \u00e9t\u00e9 suivi avec beaucoup d'attention en Suisse. Beaucoup de journaux ont r\u00e9dig\u00e9s des compte-rendus passionn\u00e9s. Le plus souvent favorables aux nationalistes, tr\u00e8s s\u00e9v\u00e8res contre les R\u00e9publicains. On le verra en d\u00e9tail demain soir avec l'historien Herv\u00e9 De Weck. \r\nMais ce soir, nous allons nous int\u00e9resser aux 800 Suisses qui sont partis combattre aux c\u00f4t\u00e9s des brigades internationales. C'est beaucoup en comparaison internationale.\r\nQui sont ces combattants ?\r\nOn va le voir avec vous Nic Ulmi, bonsoir Monsieur !\r\nvous \u00eates journaliste au Temps, historien, auteur avec Peter Huber \u00ab des combattants suisses en Espagne r\u00e9publicaine, de 1936 \u00e0 1939 \u00bb, aux \u00e9ditions Antipodes. \r\nPrenons l'histoire \u00e0 son commencement : Nic Ulmi, comment des suisses se retrouvent en Espagne en juillet 1936 ?? \r\n-\tProfils : qui sont les engag\u00e9s ? (origines, trajectoire politique)\r\n-\tLes motivations : pourquoi aller risquer sa vie en Espagne ?\r\n-\tDe l'id\u00e9al \u00e0 l'engagement : le parcours du combattant . (le voyage, la fronti\u00e8re, l'enr\u00f4lement)\r\n-\tComment vont-ils s'engager, le quotidien \r\n-\tQuel r\u00f4le pour les femmes\r\n-\tTous n'en reviennent  pas !\r\n-\tQue disent ces suisses sur le v\u00e9cu de l'int\u00e9rieur du conflit, aupr\u00e8s des brigadistes ? d\u00e9sillusions ? \r\n-\tEt \u00e0 leur retour ?? quel accueil ? quel traitement juridique pour ces engag\u00e9s volontaires ? quelle reconnaissance ?\r\n-\tLa Suisse les condamnent, ne les reconnait pas, et devient le 1e pays \u00e0 reconnaitre le r\u00e9gime franquiste.\r\n-\tCertains resterons coinc\u00e9s dans les camps d'internement \r\n-\tSources", "durationSec": 753, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7860916", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Il y 80 ans, la Guerre d\u2019Espagne: les Suisses engag\u00e9s aupr\u00e8s des R\u00e9publicains / FOR_2016-07-13T18:12:00_developpement-7", "Forum du 13.07.2016"], "alternativeSummary": ["Forum consacre cette semaine une s\u00e9rie historique \u00e0 la Guerre d\u2019Espagne (1936-1939). Particuli\u00e8rement sanglant, le conflit a marqu\u00e9 aussi le premier affrontement entre d\u00e9mocratie et fascisme. Interview du journaliste et historien Nic Ulmi, auteur avec Peter Huber de l'ouvrage \"Les combattants suisses en Espagne r\u00e9publicaine (1936 \u00e0 1939)\", aux Editions Antipodes."], "variantIds": ["ece-7860916"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-07-25T23:53:05Z", "speechToTexts": ["26.07.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nIl y a 80 avant la guerre d'Espagne ce soir le 3\u00e8me \u00e9pisode de notre s\u00e9rie c'est un conflit qui a passionn\u00e9 les \u00e9crivains, on en parlait hier soir avec Lydie Salvayre, un conflit qui a aussi \u00e9t\u00e9 suivi avec beaucoup d'attention en Suisse, beaucoup de journaux ont r\u00e9dig\u00e9s les comptes rendus : passionn\u00e9s, le plus souvent favorables aux nationalistes tr\u00e8s s\u00e9v\u00e8res compte les r\u00e9publicains, on le verra en d\u00e9tail demain soir avec l'historien Herv\u00e9 de Weck, mais ce soir nous allons nous int\u00e9resser au 800 Suisses qui sont partis combattre aux c\u00f4t\u00e9s des brigades internationales qui sont ces combattants mais on va le voir avec vous Nicole oui bonsoir monsieur, bonsoir, vous \u00eates journaliste au Temps, vous \u00eates historien, vous avez publi\u00e9 avec Peter Huber des combattants suisses en Espagne r\u00e9publicaine 1936 1939 c'\u00e9tait aux \u00e9ditions Antipodes, on va prendre l'histoire \u00e0 son commencement avec vous Nicole mis comment est -ce que des suisses se retrouvent en Espagne, en juillet 1936. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:52) [89%] :\r\nAlors, m\u00eame avant que les hostilit\u00e9s commencent, il y a quelques suisses qui sont d\u00e9j\u00e0 l\u00e0 et qui seront ensuite engag\u00e9s, nous les hostilit\u00e9s qui sont pour une part quelqu'une vingtaine d'immigr\u00e9s de fra\u00eeche date, donc des Suisses qui ont \u00e9migr\u00e9 en Espagne en 1936 apr\u00e8s f\u00e9vrier 1936 pour la la plupart, c'est-\u00e0-dire apr\u00e8s ces \u00e9lections qui conduisent au pouvoir, le Front populaire, une ce cette grande ce grand rassemblement de centre gauche qui change la donne politique en Espagne, \u00e0 ce moment -l\u00e0, une vingtaine, donc des milliers de fra\u00eeche date et une dizaine de sportifs ouvrier qui sont l\u00e0 parce que une organisation de sport ouvrier catalane a convoqu\u00e9 pour le 19 juillet 1936 une olympiade populaire sous- titr\u00e9 semaine du sport et du folklore qui attend donc des sportifs ouvrier un peu de, de, de tous les pays, il y a quelques 300 athl\u00e8tes suisses et quelques dizaines de supporters qui sont en Suisse, pr\u00eat \u00e0 se rendre \u00e0 Barcelone pour cet av\u00e8nement il Yolaine petite dizaine qui sont d\u00e9j\u00e0 sur place, qui s'y sont rendus par leurs moyens, il y a 2 nyonnais de qui s'y sont rendus \u00e0 pied semble -t-il 3 Genevois qui sont partis \u00e0 v\u00e9lo, c'est le vrai esprit du sport oui, un journaliste socialiste tessinois qui est l\u00e0, qui est d\u00e9j\u00e0 l\u00e0 pour couvrir l'\u00e9v\u00e9nement et tout cette petite dizaine de personnes pour la plupart resteront jusqu'\u00e0 la fin du conflit, donc d\u00e8s que les hostilit\u00e9s commencent donc d\u00e8s que les militaires essayent de renverser ce gouvernement d\u00e9mocratiquement \u00e9lu donc ce ce ce coup d'\u00c9tat, entre le 17 et le 18 juillet 36 qui lieu ensuite \u00e0 la guerre civile, donc. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:37) [86%] :\r\nEt comme on arrive au col quand on arrive on on comment arrive finalement au chiffre qui est tr\u00e8s important, \u00e0 800 Suisses vont finir par s'engager dans les belles Gaz international si on prend la proportion avec d'autres pays, c'est, c'est tr\u00e8s important, c'est des gens qui vont finalement suivre le conflit depuis la Suisse et d\u00e9cid\u00e9 de partir s'engager pour servir la cause avec v\u00e9ritablement la la volont\u00e9 d'un d'un vrai engagement politique qui se concr\u00e9tise sur le terrain. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:01) [89%] :\r\nAlors il y a plusieurs vagues \u00e0 vous demander comment, comment \u00e7a se fait que des suisses partent, il y a vraiment plusieurs vagues, il y a, pendant les 3 premiers mois du conflit, juillet, ao\u00fbt, septembre, ce sont des gens qui entendent parler de la guerre, dans, dans, dans, dans les News de qui ils entendent parler dans leurs organisations parce que la plupart de ces gens font partie d'organisations du mouvement ouvrier, socialistes et communistes, ils en entendent parler dans des assembl\u00e9es de solidarit\u00e9 qui tr\u00e8s vite se mettent sur pied en Suisse qui sont des assembl\u00e9es qui n'appelle pas \u00e0 partir l\u00e0- bas, s'engager, prendre les armes et qui appelle plut\u00f4t \u00e0 faire des dons donc pour soutenir le gouvernement l\u00e9gitimement \u00e9lu et le peuple espagnol, donc ce sont des gens qui partent \u00e0 ce moment -l\u00e0 pendant ces 3 premiers mois de mani\u00e8re tout \u00e0 fait spontan\u00e9e personne les a appel\u00e9s personne leur dit de partir, il d\u00e9cide d'y aller, \u00e7a c'est la 1\u00e8re \u00e9tape, ensuite, \u00e0 partir d'octobre 1936 il y a la mise en place par le gouvernement espagnol, avec une participation, soit qu'elle a un peu ambigu sur laquelle on pourra, on pourra revenir de l'Union sovi\u00e9tique, donc il y a la constitution de ces c\u00e9l\u00e8bres Brigades internationales qui mettent de l'ordre qui mette de l'ordre militaire v\u00e9ritablement dans ces contingents de volontaires qui arrivent spontan\u00e9ment et \u00e0 partir de l\u00e0, il y a des fili\u00e8res d'acheminement qui se mettent en place depuis un peu tous les pays d'Europe depuis la Suisse en particulier et qui ne donc qui rendent les choses un peu plus formelle, mais pas pour autant forc\u00e9ment plus simple parce que \u00e7a reste clandestin, \u00e7a reste secret puisque, en Suisse, il est interdit selon le l'article 94 du code p\u00e9nal militaire de prendre service dans une arm\u00e9e \u00e9trang\u00e8re, sauf d\u00e9rogation expresse du Conseil f\u00e9d\u00e9ral et c'est interdit fondamental est renforc\u00e9 par des arr\u00eat\u00e9s f\u00e9d\u00e9raux pris au mois d'ao\u00fbt, qui exclut toute possibilit\u00e9 d'avoir une d\u00e9rogation donc et se dans l'Espagne pour combattre est interdit, \u00e7a se fait clandestinement. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:55) [79%] :\r\nUn engagement tout \u00e0 fait spontan\u00e9e clandestins, clandestins fait de mani\u00e8re clandestine, quels \u00e9taient leurs mots, leur motivation parce que finalement le risque, c'est quand m\u00eame d'aller perd sa vie en Espagne qu'est -ce qu'il est avec ceux qui les nourrissent et qu'est ce qui les motive \u00e0 partir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:09) [89%] :\r\nEt il y a 2 groupes de motivation, on peut dire, d'une part une motivation qu'on peut appeler politique id\u00e9al \u00e9thique qui a un peu 2 facettes d'une part, elle rentre dans le cadre du combat antifasciste du combat pour la d\u00e9mocratie du coma m\u00eame pacifiste parce qu'on voit comment ce coup d'\u00c9tat militaire contribue \u00e0 cette menace pour la paix en Europe qui est en train de se mettre de plus en plus pressante avec la mont\u00e9e des fascismes, donc il y a cette id\u00e9e, voil\u00e0, c'est un gouvernement d\u00e9mocratiquement \u00e9lu, c'est un coup d'\u00c9tat fascisants qui menace de qui, qui veulent renverser donc on intervient, il y a un sentiment tr\u00e8s fort de de d'indignation face \u00e0 ce coup d'\u00c9tat y un sentiment tr\u00e8s fort de solidarit\u00e9 aussi parce que, \u00e9tant un gouvernement de Front populaire et ces gens qui partaient tant des gens qui sont pour la plupart des ouvriers en parlant de environ 85 pourcent sont sont des ouvriers, des artisans, donc il y a une sorte de solidarit\u00e9 de classe, on peut dire, qui se manifeste et qui qui consiste \u00e0 dire dans ce pays la Espagne maintenant les ouvriers ne sont plus mis en marche, comme c'est le cas chez nous, bon petit faut faut faut bien voir que 1936 c'est un peu le point le plus profond, le plus grave de la crise \u00e9conomique des ann\u00e9es 30 en Suisse beaucoup de ch\u00f4mage, beaucoup de de d\u00e9classement professionnel donc, ces gens se disent on est solidaire avec ce peuple ce gouvernement qui met les ouvriers comme nous aux premi\u00e8res loges, il y a dans cette un motivation politique aussi, la 2\u00e8me facette, c'est celle de l'espoir d'un changement social donc non non pas seulement d\u00e9fendre une d\u00e9mocratie d\u00e9fendent la libert\u00e9, la paix, mais aussi des fonds d'un changement social, donc un type de soci\u00e9t\u00e9 qui va devenir plus travailleurs Friendly, on va dire. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:02) [87%] :\r\nIl y a aussi les femmes l\u00e0- dedans parce qu'il n'y a pas que des hommes qui sont engag\u00e9s, les femmes ont un r\u00f4le tout \u00e0 fait particulier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:09) [86%] :\r\nAlors il y a des familles a sur nos quelque 800 volontaires quelque 35 femmes qui ont \u00e9t\u00e9 cantonn\u00e9s et souvent un peu de force dans des r\u00f4les tr\u00e8s f\u00e9minins traditionnels, donc les services de sant\u00e9 et des t\u00e2ches administratives, au d\u00e9but, elle pouvait \u00eatre infirmi\u00e8re au front, ensuite, avec la mise en place des brigades internationales la militarisation de, de, de, de tout le dispositif, elles ont \u00e9t\u00e9 rapatri\u00e9s \u00e0 l'arri\u00e8re, il y a aussi des femmes qui ont voulu combattre, donc on a, on a trouv\u00e9 la trace d'une qui a combattu v\u00e9ritablement Clara Elsner Thalmann qui s'est battu dans la milice, la colonne de routine, donc ce n'est pas \u00e0 ce ne sont pas les international, on est dans le cadre d'une milice spontan\u00e9s, form\u00e9s par les anarchistes au d\u00e9but du conflit, et on a aussi des traces de 2 autres femmes, une coiffeuse b\u00e2loise qui s'appelait Annie Brunner, qui \u00e9tait par ailleurs membre de la direction du Parti communiste \u00e0 B\u00e2le et une autre femme qui s'appelle Bertha Bickel, qui ont essay\u00e9 de, de, de, de, de se faire donner des fusils pourront participer \u00e0 la guerre, l'arme \u00e0 la main, mais qui ont \u00e9t\u00e9 mises au mise \u00e0 l'\u00e9cart d'une mani\u00e8re assez assez brutal. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:21) [89%] :\r\nPeut-\u00eatre pas mal de d\u00e9sillusions, de ce c\u00f4t\u00e9 -l\u00e0, est-ce que il y a aussi des d\u00e9sillusions de la part en g\u00e9n\u00e9ral un des des hommes qui, des suisses qui s'engage sur le terrain face \u00e0 toutes les luttes fratricides \u00e0 l'int\u00e9rieur de ces brigades internationales entre les diff\u00e9rents courants id\u00e9ologiques qui vont finir pratiquement par se faire la guerre entre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:39) [90%] :\r\nOui, alors il y a des d\u00e9sillusions qui sont li\u00e9s au combat internement au camp r\u00e9publicain plus qu'une lutte fratricide, je dirais que c'est un peu le les effets de la politique assez \u00e9trange que Staline est en train de mener, donc que l'Union sovi\u00e9tique est en train de mener \u00e0 ce moment -l\u00e0, donc on est \u00e0 partir de 1935 l'Union sovi\u00e9tique, introduit la doctrine de on n'exporte pas la r\u00e9volution, la r\u00e9volution, c'est chez nous, l\u00e0 o\u00f9 ils sont dans un seul pays et Staline essayent d'une part, de se rapprocher des d\u00e9mocraties europ\u00e9ennes, la France et l'Angleterre, donc de ne pas para\u00eetre fomenter des r\u00e9volutions ailleurs sur le sol europ\u00e9en, d'un autre c\u00f4t\u00e9, il veut garder ses options ouvertes du c\u00f4t\u00e9 d'Hitler, hein, \u00e7a aboutira quand m\u00eame un pacte de non- agression 39 donc et Staline veut \u00e0 la fois que les r\u00e9publicains espagnols ne capitule pas tout de suite, mais il veut pas non plus forc\u00e9ment, qu'il ait gagn\u00e9 la guerre, ni encore moins que, \u00e0 une soci\u00e9t\u00e9 de Tiprez communiste r\u00e9volutionnaire s'installe en Espagne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:39) [75%] :\r\nLes Suisses ils comprennent \u00e7a, l\u00e0, au milieu les combattants, ceux de l'Int\u00e9rieur. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:42) [87%] :\r\nIl y en a tr\u00e8s peu qui le comprennent, il trop de ces quelques trotskistes donc des communistes dissidents, il y en a quelques-uns qui sont l\u00e0- bas qu'ils ne comprennent un peu les autres ne le comprennent pas mais ce qu'il voit et ce qui les c'est que, alors que le Dow sovi\u00e9tique est cens\u00e9 aider le gouvernement espagnol il y a tellement peu de soutien mat\u00e9riel, ils se disent : mais comment est -ce possible qu'on a si peu d'avions par exemple, alors que les l'Italie et l'Allemagne qui aide le le le camp franquiste fournissent des armes beaucoup plus performante et, notamment, l'aviation, ils sont aussi confront\u00e9s \u00e0 une surveillance de type stalinien \u00e0 l'int\u00e9rieur des Brigades internationales qui les qui les d\u00e9concerte qui les d\u00e9routes d'autant plus que il y en a beaucoup qui se disent mais moi je suis volontaire, je suis arriv\u00e9, volontairement, donc je suis, je suis libre, je repars con je veux et se rend compte que, ben c'est pas tout \u00e0 fait comme \u00e7a, si vous \u00eates volontaires mais vous \u00eates quand m\u00eame engag\u00e9s dans une arm\u00e9e qui a un fonctionnement \u00e0 ce moment -l\u00e0, v\u00e9ritablement militaire, dernier point de d\u00e9sillusions dans l'instant, sur le moment on Espagne m\u00eame c'est le gouvernement espagnol pour pouvoir d\u00e9noncer l'intervention italienne et allemande, il a tendance \u00e0 essayer de dissimuler le fait que lui aussi b\u00e9n\u00e9ficie d'une aide internationale, m\u00eame si elle est beaucoup moindre, donc il a tendance \u00e0 passer sous silence la contribution de ces volontaires internationaux qui donc se trouve l\u00e0, souvent, ou comme troupes de choc, d'ailleurs, donc donne aux premi\u00e8res loges et en m\u00eame temps ils sont invisibles, donc ils ne peuvent pas avoir une une la gratification comment leur action soit mise en avant par le gouvernement du pays qu'ils sont devenus des fonds. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:14) [85%] :\r\nEncore un mot sur le retour de ces engag\u00e9s suisses en quelques secondes, parce que le retour Nic Ulmi commencent leur retour quel accueil ils ont quel traitement juridique, ils re\u00e7oivent. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:24) [88%] :\r\nAlors l\u00e0 c'est la c'est la d\u00e9sillusion et c'est la c'est la gifle ultime, ils sont poursuivis militairement donc alors il savait bien qu'il violait la loi mais il se trouve que la Suisse est le seul pays d\u00e9mocratique qui poursuit syst\u00e9matiquement ces volontaires, parti en Espagne, donc ils ont des proc\u00e8s militaires qui aboutissent 4 fois sur 5 \u00e0 une condamnation de il y a des peines de prison de moyenne 4 mois il y a en mouvement pour l'amnistie pour la r\u00e9habilitation de ce de ces volontaires de leur combat qui d\u00e9marre tout de suite apr\u00e8s la fin de la guerre et qui n'aboutit finalement que, au printemps 2009 lorsque le Parlement apr\u00e8s 2 mois de multiples tentatives prend enfin une loi qui r\u00e9troactivement annule les peines de prison pour ces volontaires. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:10) [92%] :\r\nEt ils auront le plaisir d'apprendre aussi que la Suisse est le 1er pays notamment \u00e0 reconna\u00eetre l'Espagne franquiste pour l'anecdote, ni Coulmy merci beaucoup d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous, je rappelle, vous \u00eates journaliste au Temps, historien, vous avez publi\u00e9 des combattants suisses en Espagne r\u00e9publicaine 1936 1939 pour tous tous ceux qui veulent retrouver cet ouvrage, c'est aux \u00e9ditions Antipodes Antipodes c'est passionnant, on vous souhaite une bonne soir\u00e9e monsieur merci \u00e0 vous aussi. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-07-13T17:04:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Ulmi, Nic", "role": "Journaliste soci\u00e9t\u00e9, historien", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-42743345-5205-4ABB-AE27-C5A49E721A0E", "internalArchiveId": "42743345-5205-4ABB-AE27-C5A49E721A0E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 1 : Par Val\u00e9rie Droux et Sandra Zimmerli", "publicationDate": "2016-07-13T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * Par Val\u00e9rie Droux et Sandra Zimmerli (al\u00e9ma) ****************la presse Val\u00e9rie Droux, Sandra Zimmerli et pour commencer cette proposition choc: \"remplacer la vignette par un tachigraphe\"..\r\nc'est la nouvelle id\u00e9e  de l'office f\u00e9d\u00e9ral des routes. Apr\u00e8s avoir lanc\u00e9, ce qu'on pourrait appeler \"le feuilleton route\" lundi avec le 80 km/h sur l'autoroute pour fluidifier le trafic, (feuilleton auquel la quasi totalit\u00e9 de la presse a d'ailleurs emboit\u00e9 le pas depuis), le Blick lance l'\u00e9pisode num\u00e9ro deux aujourd'hui: un tachigraphe dans chaque voiture, comme dans les camions, dans l'id\u00e9e de payer le km parcouru, et en plus selon l'heure  \u00e0 laquelle vous le parcourez. Une proposition qui entre dans le concept Mobility- Pricing, que Doris Leuthard a pr\u00e9sent\u00e9 tout r\u00e9cemment \u00e0 propos du rail, avec des billets plus chers aux heures de pointes...Alors selon J\u00fcrg R\u00f6tlisberger, le chef de l'office f\u00e9d\u00e9ral des routes, ce n'est pas encore fait: \"notemment en raison de questions d'ordre  juridiques, de protections des donn\u00e9es\",  il tient a rassurer aussi: l'objectif n'est pas de payer plus, mais diff\u00e9remment...et le prix au km serait bien en-dessous d'un centime...reste que Doris Leutahrd para\u00eet bien d\u00e9termin\u00e9e...\r\nV Teresa et UBS\r\net justement, UBS aurait-elle d\u00fb remarquer que l'argent allait aux faux destinataires? la question est dans tous les  quotidiens al\u00e9maniques. Du c\u00f4t\u00e9 de la conf\u00e9d\u00e9ration, pour l'heure, selon le TAges Anzeiger, c'est no comment du c\u00f4t\u00e9 de la  FINMA, m\u00eame chose du c\u00f4t\u00e9 de l'autorit\u00e9 de contr\u00f4le \u00e0 Singapour....reste que pour l'heure, le minist\u00e8re public n'a PAS ouvert de proc\u00e9dure contre la banque...ce qui n'emp\u00e8che pas Lukas Straumann, dirigeant du fond Bruno-Manser, qui essaie de faire pression sur les grandes banques depuis des ann\u00e9es, de se dire \"choqu\u00e9 qu'UBS soit li\u00e9 \u00e0 ce scandale\"....\r\nV portrait R\u00f6sti\r\napr\u00e8s R\u00f6sti, Patty! mais oui Patty Schnyder est au tournoi de Gstaad cette semaine. DAns la Berner Zeitung et Blick elle raconte comme elle est heureuse de rejouer en Suisse, d'y poser pour des photos et donner des autographes. DEpuis 4 mois elle se sent \u00e0 nouveau \"top-fit\", \" \u00e0 37 ans je ne sens pas mon  \u00e2ge, \u00e0 part peut-\u00eatre le besoin d'un peu plus de r\u00e9cup\u00e9ration\" dit-elle, actuellement 338\u00e8me mondiale: \"je n'ai  pas d'objectif pr\u00e9cis, si ce n'est m'am\u00e9liorer et gagner des matchs: le tennis reste ma passion....et puis  sa petite fille, Kim,  est l\u00e0 aussi: \"jamais sans ma fille\" dit-elle, elle la suit m\u00eame au fitness...\"c'est facile, kim est tr\u00e8s patiente\"...\r\nV Sefolosha\r\n*****************tout autre chose \u00e0 pr\u00e9sent, avec ce portrait de Lausanne dans la presse al\u00e9manique...  \r\nStadt und Schulden boomen: la ville et ses dettent explosent titre la Neue Luzerner Zeitung,  qui commence par rappeler que fin juin  Daniel Br\u00e9laz  a pass\u00e9 le t\u00e9moin \u00e0 Gr\u00e9goire Junod..et au quotidien de souligner que la capitale vaudoise est le p\u00f4le de croissance le plus imporant de l'arc l\u00e9manique. Il n'emp\u00e8che le refroidissement de la  conjoncture et les dettes qui s'accumulent troublent ce tableau rose...m\u00eame si, aujourd'hui \u00e7a saute aux yeux: Lausanne a rattrap\u00e9, \"das Stolze Genf\", GEn\u00e8ve- la fi\u00e8re\"... voire d\u00e9pass\u00e9 dans certains secteurs... \r\nV Pokemon\r\n*************apr\u00e8s le Pok\u00e9mon, le lait-heureux..\r\n...ou les  vaches heureuses, c'est le nouveau label que propose la soci\u00e9t\u00e9 suisse pour la protection des animaux. son cr\u00e9do: si on lui montre des vaches heureuses, le consommateur sera d'accord de payer plus pour le lait: mais promis \u00e7a ne repr\u00e9sentera pas plus de 20.- suppl\u00e9mentaire par mois et  par m\u00e9nage garanti son directeur dans Blick. reste qu' \"Un label de plus, c'est superflu\" selon Bio Suisse qui dit NON \u00e0 la proposition\r\nV fin\r\n(6h45 Revue de presse) ***La revue de presse, Val\u00e9rie Droux, Sandra Zimmerli... et pour commencer cette proposition choc: \"remplacer la vignette par un tachigraphe\"..\r\nc'est la nouvelle id\u00e9e  de l'office f\u00e9d\u00e9ral des routes. Apr\u00e8s avoir lanc\u00e9, ce qu'on pourrait appeler \"le feuilleton route\" lundi avec le 80 km/h sur l'autoroute pour fluidifier le trafic, (feuilleton auquel la quasi totalit\u00e9 de la presse a d'ailleurs emboit\u00e9 le pas depuis), le Blick lance l'\u00e9pisode num\u00e9ro deux aujourd'hui: un tachigraphe dans chaque voiture, comme dans les camions, dans l'id\u00e9e de payer le km parcouru, et en plus selon l'heure  \u00e0 laquelle vous le parcourez. Une proposition qui entre dans le concept Mobility- Pricing, que Doris Leuthard a pr\u00e9sent\u00e9 tout r\u00e9cemment \u00e0 propos du rail, avec des billets plus chers aux heures de pointes...Alors selon J\u00fcrg R\u00f6tlisberger, le chef de l'office f\u00e9d\u00e9ral des routes, ce n'est pas encore fait: \"notemment en raison de questions d'ordre  juridiques, de protections des donn\u00e9es\",  il tient a rassurer aussi: l'objectif n'est pas de payer plus, mais diff\u00e9remment...et le prix au km serait bien en-dessous d'un centime...reste que Doris Leutahrd para\u00eet bien d\u00e9termin\u00e9e...\r\nAutre femme \u00e0 l'honneur ce matin... Theresa May, nouvelle premi\u00e8re ministre britannique. Elle est partout dans la presse, de m\u00eame que son amour des escarpins, pr\u00e9cision dont cette m\u00eame presse aurait peut-\u00eatre pu faire l'\u00e9conomie, au 21\u00e8me si\u00e8cle...\r\nTheresa May n'est pas que le produit des circonstances, lit-on dans l'\u00e9ditorial de 24heures. Une politicienne qui place la loyaut\u00e9 et la morale au sommet de sa hi\u00e9rarchie. Des qualit\u00e9s qui font cruellement d\u00e9faut \u00e0 une classe politique lessiv\u00e9e apr\u00e8s le Brexit. Theresa May, m\u00e9lange de rectitude et de pragmatisme peut mettre en oeuvre le dessin flou d'une sortie de l'union europ\u00e9enne dit l'\u00e9dito. Mais une question demeure: saura-t-elle tirer le meilleur parti des circonstances qui l'on conduite \u00e0 ce poste. \r\n***UBS, aspir\u00e9e par une affaire de blanchiment en Malaisie, inqui\u00e8te toute la presse...\r\n24heures, la Tribune de Gen\u00e8ve ou encore le Temps, dans le sillage de la Neue Z\u00fcrcher Zeitung, qui reprenait hier une information d\u00e9voil\u00e9e par un site d'information luttant contre la corruption, Sarawak Report: UBS serait impliqu\u00e9e \u00e0 son tour, apr\u00e8s la banque tessinoise BSI, condamn\u00e9e \u00e0 \u00eatre dissoute, dans un scandale en Malaisie. UBS serait impliqu\u00e9e dans le d\u00e9tournement de 2 milliards de fonds publics en 2014. La banque n'a pas souhait\u00e9 commenter, hier. Selon les informations du Temps, elle aurait signal\u00e9 aux autorit\u00e9s comp\u00e9tentes ses doutes concernant l'une des transactions incrimin\u00e9es. \r\net justement, UBS aurait-elle d\u00fb remarquer que l'argent allait aux faux destinataires? la question est dans tous les  quotidiens al\u00e9maniques. Du c\u00f4t\u00e9 de la conf\u00e9d\u00e9ration, pour l'heure, selon le TAges Anzeiger, c'est no comment du c\u00f4t\u00e9 de la  FINMA, m\u00eame chose du c\u00f4t\u00e9 de l'autorit\u00e9 de contr\u00f4le \u00e0 Singapour....reste que pour l'heure, le minist\u00e8re public n'a PAS ouvert de proc\u00e9dure contre la banque...ce qui n'emp\u00e8che pas Lukas Straumann, dirigeant du fond Bruno-Manser, qui essaie de faire pression sur les grandes banques depuis des ann\u00e9es, de se dire \"choqu\u00e9 qu'UBS soit li\u00e9 \u00e0 ce scandale\"....\r\n***Portrait dans l'Illustr\u00e9 de cette semaine... de celui qui reste encore un inconnu pour les romands, le nouveau pr\u00e9sident de l'UDC, Albert R\u00f6sti. \r\n\u00dctendorf, pr\u00e8s de Thoune... une fermette sans faste, un vieux chien de race improbable, un ponex de plus de 30 ans, un modeste verger... voil\u00e0 pour le d\u00e9cor. Un homme accueillant, cet Albert R\u00f6sti, d'une simplicit\u00e9 relationnelle dont devraient s'inspirer les leaders des autres partis, \u00e9crit le portraitiste. Il parle bien fran\u00e7ais, aime les romands, et se souvient avec affection de s\u00e9ances pendant lesquelles ces m\u00eames romands prennent des libert\u00e9s intol\u00e9rables pour un al\u00e9manique avec l'ordre du jour... Albert R\u00f6sti qui se dit plus \u00e9cologiste que les verts... mais qui ne mange ni fruits ni l\u00e9gumes, sauf la pomme de terre, ou alors, c'est la conclusion de l'article, des l\u00e9gumes quand ils ont \u00e9t\u00e9 transform\u00e9s en c\u00f4te de porc...\r\napr\u00e8s R\u00f6sti, Patty! mais oui Patty Schnyder est au tournoi de Gstaad cette semaine. DAns la Berner Zeitung et Blick elle raconte comme elle est heureuse de rejouer en Suisse, d'y poser pour des photos et donner des autographes. DEpuis 4 mois elle se sent \u00e0 nouveau \"top-fit\", \" \u00e0 37 ans je ne sens pas mon  \u00e2ge, \u00e0 part peut-\u00eatre le besoin d'un peu plus de r\u00e9cup\u00e9ration\" dit-elle, actuellement 338\u00e8me mondiale: \"je n'ai  pas d'objectif pr\u00e9cis, si ce n'est m'am\u00e9liorer et gagner des matchs: le tennis reste ma passion....et puis  sa petite fille, Kim,  est l\u00e0 aussi: \"jamais sans ma fille\" dit-elle, elle la suit m\u00eame au fitness...\"c'est facile, kim est tr\u00e8s patiente\"...\r\nSport toujours et l'interview du basketteur Thabo Sefolosha dans 24heures. Arr\u00eat\u00e9 violemment et par la police New Yorkaise en avril 2015, puis innocent\u00e9, il estime que le peuple am\u00e9ricain doit s'unir pour dire stop aux violences polici\u00e8res. \r\n***tout autre chose \u00e0 pr\u00e9sent, avec ce portrait de Lausanne dans la presse al\u00e9manique...  \r\nStadt und Schulden boomen: la ville et ses dettent explosent titre la Neue Luzerner Zeitung,  qui commence par rappeler que fin juin  Daniel Br\u00e9laz  a pass\u00e9 le t\u00e9moin \u00e0 Gr\u00e9goire Junod..et au quotidien de souligner que la capitale vaudoise est le p\u00f4le de croissance le plus imporant de l'arc l\u00e9manique. Il n'emp\u00e8che le refroidissement de la  conjoncture et les dettes qui s'accumulent troublent ce tableau rose...m\u00eame si, aujourd'hui \u00e7a saute aux yeux: Lausanne a rattrap\u00e9, \"das Stolze Genf\", GEn\u00e8ve- la fi\u00e8re\"... voire d\u00e9pass\u00e9 dans certains secteurs... \r\nUn inconnu vous fonce dessus dans la rue, c'est l'effet magique de Pokemon Go, le nouveau jeu sur smartphones, qui, via la r\u00e9alit\u00e9 augment\u00e9e, vous fait voir des pok\u00e9mons \u00e0 attraper dans la rue, et ne pas regarder o\u00f9 vous allez... Le but, explique le Matin: trouver les bestioles, les capturer etles faire compbattre dans des ar\u00e8nes. La tribune de Gen\u00e8ve a rencontr\u00e9 des joueurs dans les rues de la ville, et nous r\u00e9gale en m\u00eame temps des noms de ces bestioles: Pikachu, le plus connu, la grosse souris jaune \u00e9lectrique, lit-on. Ou Carapuce, la sympathique tortue bleue. Le Temps nous parle chiffres, lui: le succ\u00e8s est tel qu'il y aurait bient\u00f4t plus de joueurs de Pokemon Go sur Andro\u00efd que d'utilisateurs de Twitter. \r\n***apr\u00e8s le Pok\u00e9mon, le lait-heureux..\r\n...ou les  vaches heureuses, c'est le nouveau label que propose la soci\u00e9t\u00e9 suisse pour la protection des animaux. son cr\u00e9do: si on lui montre des vaches heureuses, le consommateur sera d'accord de payer plus pour le lait: mais promis \u00e7a ne repr\u00e9sentera pas plus de 20.- suppl\u00e9mentaire par mois et  par m\u00e9nage garanti son directeur dans Blick. reste qu' \"Un label de plus, c'est superflu\" selon Bio Suisse qui dit NON \u00e0 la proposition\r\nHeureux aussi, le survivaliste... on d\u00e9crouvre aujourd'hui dans la libert\u00e9 un habitant de Posieux, adepte de cette mouvance qui veut que l'on se pr\u00e9pare au pire: rupture d'approvisionnement d'eau, explosion nucl\u00e9aire, feu... Il a des r\u00e9servoirs pour l'eau de pluie, des r\u00e9serves de nourriture, une g\u00e9n\u00e9ratrice, des armes. Il ne sort jamais sans osn gilet, qui contient trousse de secours et de quoi allumer un feu. Il a aussi, au cas o\u00f9, un sac de randonn\u00e9e, pr\u00eat \u00e0 l'emploi, avec de quoi abriter et nourrir sa famille pendant 72 heures. Et enfin, on ne sait jamais: uen remorque avec panneau photovolta\u00efque, une cibie etdiff\u00e9rents \u00e9quipements pour rester autonome plusieurs jours. Mais il l'assure, il ne c\u00e8de pas \u00e0 la parano\u00efa.", "durationSec": 427, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7860866", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["Par Val\u00e9rie Droux et Sandra Zimmerli", "Par Val\u00e9rie Droux et Sandra Zimmerli / JDM_2016-07-13T06:44:00_la-presse-1", "Par Val\u00e9rie Droux et Sandra Zimmerli / JDM_2016-07-13T06:44:00_la-presse-1"], "variantIds": ["ece-7860883", "ece-7860866"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-07-25T23:32:03Z", "speechToTexts": ["26.07.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nOui, et pour commencer cette proposition choc remplacer la vignette par un tachigraphe oui c'est la nouvelle id\u00e9e de la. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:08) [94%] :\r\nFils f\u00e9d\u00e9ral des routes alors apr\u00e8s avoir lanc\u00e9 ce qu'on pourrait appeler le feuilleton route lundi avec le 80 kilom\u00e8tres heure sur l'autoroute pour fluidifier le trafic feuilleton auquel la quasi- totalit\u00e9 de la presse a d'ailleurs embo\u00eet\u00e9 le pas depuis le Blick lance l'\u00e9pisode num\u00e9ro 2 aujourd'hui un tachigraphe dans chaque voiture un peu comme dans les camions dans l'id\u00e9e de payer le km parcouru et en plus, selon l'or \u00e0 laquelle vous le parcourez une proposition qui entre dans le concept Mobility pricing que Doris Leuthard, d'avoir pr\u00e9sent\u00e9 tout r\u00e9cemment \u00e0 propos du rail avec des billets plus chers aux heures de pointe alors selon J\u00fcrg requise Berger, le chef de l'Office f\u00e9d\u00e9ral des routes, ce n'est pas encore fait, notamment en raison de questions d'ordre juridique de protection des donn\u00e9es, il tient \u00e0 rassurer aussi l'objectif n'est pas de payer plus, mais diff\u00e9remment et le prix au km serait bien en-dessous d'un centime reste que Doris Leuthard de para\u00eet bien d\u00e9termin\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:09) [93%] :\r\nAutre femme \u00e0 l'honneur ce matin, Theresa May, nouvelle premi\u00e8re ministre britannique, elle est partout dans la presse, de m\u00eame que son amour des escarpins pr\u00e9cision dont cette m\u00eame presse aurait peut-\u00eatre pu faire l'\u00e9conomie d'ailleurs au 21\u00e8me si\u00e8cle, ceci \u00e9tant dit Theresa mais n'est pas que le produit des circonstances, lit -on dans l'\u00e9ditorial de 24 heures une politicienne qui place la loyaut\u00e9 et la morale au sommet de \u00e7a hi\u00e9rarchie des qualit\u00e9s qui font cruellement d\u00e9faut \u00e0 une classe politique lessiv\u00e9e apr\u00e8s le break Theresa May, m\u00e9lange de rectitude et de pragmatisme, peut mettre en oeuvre le dessin flou d'une sortie de l'Union europ\u00e9enne, dit l'\u00e9ditorial, mais une question demeure : saura -t-elle tirer le meilleur parti des circonstances qui justement l'on conduite \u00e0 ce poste, UBS aspir\u00e9e par une affaire de blanchiment en Malaisie inqui\u00e8te toute la presse 24 heures la Tribune de Gen\u00e8ve encore le temps dans le si\u00e8ge de la noyade surcharge Zeitung qui reprenait hier une information d\u00e9voil\u00e9e par un site d'information luttant contre la corruption Sarawak porte UBS serait impliqu\u00e9e \u00e0 son tour apr\u00e8s la banque tessinoise BSI, qui est condamn\u00e9 \u00e0 \u00eatre dissoute BS impliqu\u00e9 dans un scandale on Malaisie UBS serait impliqu\u00e9e dans ce d\u00e9tournement de de milliards de fonds publics en 2014, la banque n'a pas souhait\u00e9 commenter hier mais selon les informations du Temps, elle aurait signal\u00e9 aux autorit\u00e9s comp\u00e9tentes, ses doutes concernant l'une des transactions incrimin\u00e9es, mais juste. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:30) [91%] :\r\nComment UBS aurait -elle d\u00fb remarquer que l'argent allait au fond au destinataire, la question est dans tous les quotidiens al\u00e9maniques du c\u00f4t\u00e9 de la conf\u00e9d\u00e9ration, pour l'heure, selon le Tages 25 c'est no comments du c\u00f4t\u00e9 de la Finma, m\u00eame chose du c\u00f4t\u00e9 de l'autorit\u00e9 de contr\u00f4le, \u00e0 Singapour, reste que pour l'instant, le minist\u00e8re public n'a pas ouvert de proc\u00e9dure contre la banque, ce qui n'emp\u00eache pas Lukas ce Straumann, dirigeant du fond Bruno Manzer qui essaye de faire pression sur les grandes banques depuis des ann\u00e9es, de se dire choqu\u00e9 qu'UBS soit li\u00e9 \u00e0 ce scandale. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:04) [94%] :\r\nEt portrait dans l'Illustr\u00e9 de cette semaine de celui qui reste encore un inconnu pour les romands, le nouveau pr\u00e9sident de l'UDC, Albert R\u00f6sti, pr\u00e8s de Thoune une fermette sans faste, un vieux chien de race improbable un poney de plus de 30 ans a modeste verger, voil\u00e0 pour le d\u00e9cor, un homme accueillant cet Albert R\u00f6sti, d'une simplicit\u00e9 relationnelle dont devraient s'inspirer les leaders des autres partis, \u00e9crit le journaliste, il parle bien fran\u00e7ais aime les romands et se souvient avec affection de s\u00e9ances pendant lesquelles ces m\u00eames romands prennent des libert\u00e9s intol\u00e9rables pour un al\u00e9manique avec l'ordre du jour, Albert R\u00f6sti, qui se dit plus \u00e9cologiste que les Verts, mais qui ne mange ni fruits ni l\u00e9gumes, sauf la pomme de terre ou alors c'est la conclusion de l'article des l\u00e9gumes quand ils ont \u00e9t\u00e9 transform\u00e9s en c\u00f4te de porc apr\u00e8s Rusty. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:50) [91%] :\r\nPatiner oui Patty Schneider est au tournoi de Gstaad, cette semaine, alors dans la Bernard Zeitung et Blick, elle raconte comme elle est heureuse de rejouer en Suisse poser pour des photos et donner des autographes depuis 4 mois, elle se sont \u00e0 nouveau top-fit \u00e0 37 ans, je ne sens pas mon \u00e2ge, \u00e0 part peut-\u00eatre le besoin d'un peu plus de r\u00e9cup\u00e9ration, dit -elle, actuellement 300 38\u00e8me mondial, je n'ai pas d'objectif pr\u00e9cis, si ce n'est m'am\u00e9liorer et gagner des matchs le tennis reste ma passion et puis sa petite fille Kim et l\u00e0 aussi, jamais sans ma fille, dit -elle, elle la suit m\u00eame au fitness, c'est facile, Kim est tr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:28) [88%] :\r\nPatiente oui sport toujours, et l'interview du basketteur Thabo ces photos, chat dans 24 heures arr\u00eat\u00e9 violemment par la police new-yorkaise en avril 2015, puis innocent\u00e9, il estime dans cette interview, que le peuple am\u00e9ricain doit s'unir pour dire Stop aux violences polici\u00e8res et tout autre chose \u00e0 pr\u00e9sent avec ce portrait de Lausanne dans la presse al\u00e9manique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:46) [93%] :\r\nStadt und Schulden boomen, la ville ses dettent explosent, titre la Neue Yellow discerne \u00e7a \u00e9tonne qui commence par rappeler que fin juin, Daniel Br\u00e9laz a pass\u00e9 le t\u00e9moin \u00e0 Gr\u00e9goire Junod et au quotidien, de souligner que la capitale vaudoise est le p\u00f4le de croissance le plus important de l'arc l\u00e9manique il n'emp\u00eache, le refroidissement de la conjoncture et les dettes qui s'accumulent, troublent ce tableau rose, m\u00eame si, m\u00eame si aujourd'hui \u00e7a saute aux yeux : Lausanne a rattrap\u00e9 d'Ashton Gen\u00e8ve -l\u00e0 fi\u00e8re, voire d\u00e9pass\u00e9 dans certains secteurs en. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:20) [90%] :\r\nConnu vous fonce dessus dans la rue, c'est l'effet magique de Pok\u00e9mon bonne gauche le nouveau jeu sur smartphones qui, via la r\u00e9alit\u00e9 augment\u00e9e vous fait voir d'\u00e9poque Emonet attrap\u00e9 dans la rue et justement ne pas regarder o\u00f9 vous allez alors le but, explique le Matin trouver les bestioles les capturer et les faire combattre dans des ar\u00e8nes, la Tribune de Gen\u00e8ve avant rencontr\u00e9 des joueurs dans les rues de la ville et nous r\u00e9gale en m\u00eame temps des noms de ces bestioles alors Gap : un, le plus connu, grosse souris jaune \u00e9lectrique, lit -on au Cara \u00e0 puce la sympathique tortue bleue le temps lui nous parle chiffres, le succ\u00e8s est telle qu'il y aurait bient\u00f4t plus de joueurs de Pok\u00e9mon Go sur Andro\u00efd que d'utilisateurs de Twitter apr\u00e8s le Pok\u00e9mon non, le lait heureux oui ou les vaches heureuses. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:03) [97%] :\r\nC'est le nouveau Label que propose la soci\u00e9t\u00e9 suisse pour la protection des animaux son credo : si on lui montre des vaches heureuses, le consommateur sera d'accord de payer plus pour le lait mais promis \u00e7a ne repr\u00e9sentera pas plus de 20 francs suppl\u00e9mentaires par mois et par m\u00e9nage garanti son directeur dans Blick reste un Label de plus c'est superflu selon Bio Suisse qui dit non \u00e0 cette proposition. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:26) [92%] :\r\nHeureux aussi le survival East, on d\u00e9couvre aujourd'hui dans la libert\u00e9, un habitant de Posieux, adepte de cette mouvance, qui veut que l'on se pr\u00e9pare au pire, rupture d'approvisionnement d'eau explosion nucl\u00e9aire feu alors il a ce monsieur des r\u00e9servoirs pour l'eau de pluie, des r\u00e9serves de nourriture, une g\u00e9n\u00e9ratrice des armes, il ne sort jamais sans son gilet qui contient trousse de secours et de quoi allumer en feu, il a aussi, au cas o\u00f9 un sac de randonn\u00e9e, pr\u00eat \u00e0 l'emploi avec de quoi abriter et nourrir sa famille pendant 72 heures et, enfin, on ne sait jamais une remorque avec panneau photovolta\u00efque une CB et diff\u00e9rents \u00e9quipements pour rester autonome plusieurs jours mais il l'assure : non, il ne c\u00e8de pas \u00e0 la parano\u00efa, un jeune donc les soldes. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-07-13T05:04:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Zimmerli, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A1379654-AD3A-430C-B88F-93CA5DA711D8", "internalArchiveId": "A1379654-AD3A-430C-B88F-93CA5DA711D8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les s\u00e9ries d'\u00e9t\u00e9 de l'Info 3 : Le ton politique (3/4): la politique de la chaise vid\u00e9e, ou quand l'UDC quitte la salle", "publicationDate": "2016-07-13T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : CATINFO_JUIL2016;;Caspar Baader, chef de groupe de l'UDC en 2009;Jean-Fran\u00e7ois Rime, vice-pr\u00e9sident du groupe parlementaire UDC en 2009;Oskar Freysinger, conseiller national UDC;Carlo Sommaruga, conseiller national socialiste;Christian L\u00fcscher, conseiller national genevois PLR\r\nOn s'int\u00e9resse cette semaine au ton de la politique suisse. L'occasion de revenir sur des \u00e9v\u00e9nements qui ont marqu\u00e9 la vie du Parlement et du Conseil f\u00e9d\u00e9ral de par la virulence du ton employ\u00e9. Ce mercredi, retour en mars 2009, lors des derniers rebondissements de l'affaire Blocher-Roschacher, qui a \u00e9clat\u00e9 deux ans plus t\u00f4t.\r\n\r\n* * Le ton politique (3/5): la politique de la chaise vid\u00e9e, ou quand l'UDC quitte la salle 7h24 S\u00e9rie d'\u00e9t\u00e9 : le ton politique\r\nTroisi\u00e8me \u00e9pisode de notre s\u00e9rie sur l'\u00e9volution du ton politique... \r\nCe printemps, Simonetta Sommaruga, la ministre socialiste de justice et police, est sortie de la salle du Conseil national pour protester contre les attaques du tribun UDC Roger Koeppel... Une conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale aussit\u00f4t suivie par son groupe...\r\nAlors est-ce l\u00e0 le signe d'un durcissement in\u00e9luctable du ton politique... ou finalement, un \u00e9pisode comme il en arrive r\u00e9guli\u00e8rement sous la Coupole ?\r\nThibaut Schaller... on va se le rappeler avec vous... il n'y a pas si longtemps, les r\u00f4les \u00e9taient invers\u00e9s... et c'\u00e9tait l'UDC qui claquait la porte du National...\r\n  MAG 2'11\r\n((Nous sommes en mars 2009, dans les derniers rebondissements de l'affaire Blocher Roschacher, qui a \u00e9clat\u00e9 deux ans plus t\u00f4t. Le conseiller f\u00e9d\u00e9ral UDC a-t-il foment\u00e9 un complot pour se d\u00e9barasser du procureur de la Conf\u00e9d\u00e9ration, Valentin Roschacher? La th\u00e8se agite la Berne f\u00e9d\u00e9rale. Deux parlementaires se retrouvent au coeur de la tourmente. Ils ont \u00e9voqu\u00e9 ce sc\u00e9nario devant la presse et Christoph Blocher, fra\u00eechement \u00e9vinc\u00e9 du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, porte plainte... Le parlement est saisi de l'affaire.\r\nSON\r\nLe Conseil national d\u00e9bat de la lev\u00e9e de l'immunit\u00e9 de ces deux \u00e9lus, la PDC Lucrezia Meier-Schatz et le PLR Jean-Paul Glasson. Il refuse de le faire... alors m\u00eame que trois jours plus t\u00f4t, il a d\u00e9cid\u00e9 de suspendre celle du pr\u00e9sident de l'UDC, Toni Brunner, lui aussi impliqu\u00e9 dans l'affaire. Un apparent deux poids deux mesures qui fait enrager le chef de groupe de l'UDC, Caspar Baader.\r\nSON TRAD: (en col\u00e8re) vous avez d\u00e9cid\u00e9 de prot\u00e9ger des actes criminels! Et de punir un comportement correct de Toni Brunner. Avec cette d\u00e9cision, vous n'avez pas chercher \u00e0 faire la justice, mais vous avez agi en suivant de bas instincts partisans et en faisant des calculs politiques!\r\nL'UDC quitte alors la salle...  Jean-Fran\u00e7ois Rime, lui aussi, est furieux.\r\nSON\r\nDans les pas perdus, les UDC se demandent combien de temps il faut rester dehors... quitte \u00e0 rater les votes finaux. Oskar Freysinger ne veut pas rentrer.\r\nSON\r\nMontrer ce que p\u00e8se la droite sans les suffrages de l'UDC et laisser la gauche gagner sur les votes finaux... pas question... le parti r\u00e9int\u00e8gre la salle apr\u00e8s quelques minutes. Pendant ce temps, en face, on attaque l'attitude irresponsable du parti, \u00e0 l'image du socialiste Carlo Sommaruga. \r\nSON\r\nSortir de la salle, du m\u00e9pris pour les institutions... quelques ann\u00e9es plus tard le PS semble l'avoir oubli\u00e9... puisque ce printemps, \u00e0 la suite de sa ministre il a lui aussi quitt\u00e9 l'h\u00e9micycle, en r\u00e9ponse aux attaques de l'UDC. Quant \u00e0 l'affaire Blocher-Roschacher, tout rentrera finalement dans l'ordre. Apr\u00e8s d'innombrables d\u00e9bats, l'affaire a fait pschitt. Beaucoup de bruit pour pas grand chose.))\r\n*** La vie du Parlement f\u00e9d\u00e9ral n'est donc pas toujours un long fleuve tranquille...\r\nThibaut Schaller, vous avez joint un t\u00e9moin de l'\u00e9poque : le PLR Christian L\u00fcscher, qui \u00e9tait \u00e0 la tribune en tant que rapporteur, au moment o\u00f9 l'UDC a quitt\u00e9 la salle... Pour lui, qu'un groupe sorte de l'h\u00e9micycle fait partie du \"show politique\"... C'est un jeu non pas contre les institutions... mais avec elles.\r\n  SON 2'05\r\n*** Un \u00e9pisode sur l'\u00e9volution du ton politique, sign\u00e9 Thibaut Schaller...\r\nSuite de la s\u00e9rie, demain, avec l'\u00e9lection au Conseil f\u00e9d\u00e9ral d'Eveline Widmer-Schlumpf, \u00e0 la suite de l'\u00e9viction de Christoph Blocher. Et l'UDC qui entre dans l'opposition... C'\u00e9tait en d\u00e9cembre 2007.", "durationSec": 311, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7860872", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677652.image", "alternativeTitle": ["Le ton politique (3/5): la politique de la chaise vid\u00e9e, ou quand l'UDC quitte la salle / JDM_2016-07-13T07:20:00_les-series-d-ete-de-l-info-3", "Le Journal du matin du 13.07.2016"], "alternativeSummary": ["On s'int\u00e9resse cette semaine au ton de la politique suisse. L'occasion de revenir sur des \u00e9v\u00e9nements qui ont marqu\u00e9 la vie du Parlement et du Conseil f\u00e9d\u00e9ral de par la virulence du ton employ\u00e9. Ce mercredi, retour en mars 2009, lors des derniers rebondissements de l'affaire Blocher-Roschacher, qui a \u00e9clat\u00e9 deux ans plus t\u00f4t."], "variantIds": ["ece-7860872"], "isOnline": true, "remarks": " / S\u00e9rie en 4 \u00e9pisodes, le cinqui\u00e8me n'ayant pas \u00e9t\u00e9 diffus\u00e9 \u00e0 cause de l'attentat de Nice du 14 juillet 2016.", "lastModifiedDate": "2016-07-26T22:32:46Z", "speechToTexts": ["27.07.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\n7 heures 24 3\u00e8me \u00e9pisode de notre s\u00e9rie sur l'\u00e9volution du ton en politique ce printemps Simonetta Sommaruga la ministre socialiste de justice et police est sortie de la salle du conseil national pour protester contre les attaques du tribun UDC Roger Koeppel, une conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale aussit\u00f4t suivie par son groupe alors est -ce l\u00e0 le signe d'un durcissement in\u00e9luctable du ton politique ont finalement un \u00e9pisode comme il en arrive r\u00e9guli\u00e8rement sous la Coupole, Thibaut Schaller, on va se le rappeler avec vous, il n'y a pas si longtemps, hein, les r\u00f4les \u00e9taient invers\u00e9s et c'\u00e9tait l'UDC qui claquait la porte du National. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:34) [89%] :\r\nNous sommes en mars 2009 dans les derniers rebondissements de l'affaire Blocher-Roschacher, qui a \u00e9clat\u00e9 deux ans plus t\u00f4t, le conseiller f\u00e9d\u00e9ral UDC a -t-il foment\u00e9 en complot pour se d\u00e9barasser du procureur de la Conf\u00e9d\u00e9ration Valentin Roschacher la th\u00e8se agite la Berne f\u00e9d\u00e9rale et de parlementaires se retrouve au coeur de la tourmente la PDC Loup chr\u00e9tien, c'est un Meier-Schatz et le PLR, Jean-Paul Glasson, qui ont \u00e9voqu\u00e9 ce sc\u00e9nario, devant la presse, Christoph Blocher fra\u00eechement \u00e9vinc\u00e9 du Conseil f\u00e9d\u00e9ral porte plainte, le Parlement est saisi de l'affaire. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:03) [94%] :\r\n\u00e0 Berne, le d\u00e9bat houleux sur l'immunit\u00e9 au Conseil national. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:06) [94%] :\r\nIl y a Conseil national qui, justement, refuse de lever l'immunit\u00e9 des 2 \u00e9lus, alors m\u00eame que 3 jours plus t\u00f4t, il a d\u00e9cid\u00e9 de suspendre, celle du pr\u00e9sident de l'UDC : Toni Brunner, lui aussi impliqu\u00e9 dans l'affaire un apparent 2 poids, 2 mesures qui fait enrager le chef de groupe de l'UDC Caspar Baader. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:22) [87%] :\r\nY a longtemps \u00e9t\u00e9 fid\u00e8le, vous avez d\u00e9cid\u00e9 de prot\u00e9ger des actes criminels et de punir un comportement correct de Toni Brunner, avec cette d\u00e9cision, vous n'avez pas chercher \u00e0 faire la justice, mais vous avez agi en suivant de bas instincts partisans et en faisant des calculs politiques pour les les jeunes en col\u00e8re non. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:41) [81%] :\r\nElle UDC quitte alors la salle Jean-Fran\u00e7ois Rime, lui aussi, est furieux. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:44) [73%] :\r\nMoi je crois que \u00e7a n'importe quoi comme ces d\u00e9bats sont dirig\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:48) [96%] :\r\nDans les pas perdus les UDC se demandent combien de temps il faut rester dehors, quitte \u00e0 rater les votes finaux, Oskar Freysinger ne veut pas rentrer. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:55) [74%] :\r\nOui, mais on sent vraiment pas \u00e7a, \u00e7a montre une fois longtemps droite. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:59) [95%] :\r\nMontrer ce que p\u00e8se la droite sans les suffrages de l'UDC et laisser la gauche gagner sur les votes finaux, pas question, le parti r\u00e9int\u00e8gre la salle apr\u00e8s quelques minutes pendant ce temps, en face on attaque l'attitude irresponsable du parti, \u00e0 l'image du socialiste Carlo Sommaruga. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:13) [85%] :\r\nL'attitude de l'UDC qui quittent la salle, c'est de montrer le m\u00e9pris qu'ils portent au fonctionnement des institutions, c'\u00e9tait le cas \u00e0 l'\u00e9poque, Blocher et aujourd'hui le chef de groupe de la garde rapproch\u00e9e Blocher a fait de m\u00eame en l'incitant tous ses membres \u00e0 sortir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:25) [95%] :\r\nSortir de la salle du m\u00e9pris pour les institutions, quelques ann\u00e9es plus tard, le PS semble avoir oubli\u00e9 puisque ce printemps \u00e0 la suite de sa ministre, il a lui aussi quitt\u00e9 l'h\u00e9micycle en r\u00e9ponse aux attaques de l'UDC quant \u00e0 l'affaire Blocher-Roschacher tout rentrera finalement dans l'ordre apr\u00e8s d'innombrables d\u00e9bats, l'affaire a fait pschitt, beaucoup de bruit pour pas grand chose et la ville. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:45) [92%] :\r\nParlement f\u00e9d\u00e9ral n'est donc pas toujours un long fleuve tranquille, Thibaut Schaller, vous avez joint un t\u00e9moin de l'\u00e9poque, le PLR, Christian L\u00fcscher, qui \u00e9tait all\u00e9 tribune en tant que rapporteur au moment o\u00f9 l'UDC a quitt\u00e9 la salle pour lui qu'un groupe, sorte de l'h\u00e9micycle fait partie au fond du show politique, c'est un jeu non pas contre les institutions, mais avec elle. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:04) [83%] :\r\nFranchement, dire que c'\u00e9tait manifestation contre l'institution, j'irais pas aussi loin, il y a un un tr\u00e8s grand \u00e9nervement je crois pas que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 calcul\u00e9 un ou 2 parlementaires UDC se sont lev\u00e9s, sont partis sont sortis de la salle, les autres ont suivi et voil\u00e0, les choses se sont ensuite calm\u00e9, comme elle se calme toujours dans dans notre Parlement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:21) [85%] :\r\nVous avez dit quelque chose d'assez fondamentale, tout se calme toujours \u00e0 Berne auront voir r\u00e9cemment, il y a eu un autre groupe qui est sorti de la salle, ce que tout se calme toujours les tensions sont sont l'attente permanente. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:32) [88%] :\r\nNon, alors elles sont existantes dans dans le Parlement il y a un peu Sochaux 1 de sortie d'un groupe complet de la salle du Parlement, on sait que si on le fait, les m\u00e9dias vont en parler et l'UDC le savait, les socialistes ne savait aussi mais il faut bien reconna\u00eetre entre vous et nous, que d\u00e8s l'instant o\u00f9 on a franchi les portes de la salle et qu'on se retrouve dans les pas perdus, les choses se calmer les gens finissent le jour m\u00eame ou le lendemain en se serrant la main en allant boire un verre pil\u00e9, les choses se calmer, il y a des animosit\u00e9s personnelles mais ne sont pas en g\u00e9n\u00e9ral li\u00e9s \u00e0 des partis sont plus qu'il y a des caract\u00e8res, il est vrai que \u00e9pisodiquement il y a des choses dans le parlement, on voit que c'est une fois le groupe le plus \u00e0 droite, une fois le le groupe le plus \u00e0 gauche, mais d'une mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, vous savez, en dehors des sessions, nous nous voyons en commission, nous nous parlons r\u00e9guli\u00e8rement en g\u00e9n\u00e9ral, nous nous appr\u00e9cions, en fait, on n'a pas vraiment le choix, nous vivons ensemble 3 mois par ann\u00e9e et donc il n'y a pas v\u00e9ritablement \u00e0 mes yeux en tout cas de tension et en tout cas, ces tensions s'ils existent ne sont \u00e0 personne, en tout cas pas d'institutions. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:36) [97%] :\r\nVous parlez de choses que l'on peut dire que c'est un grand th\u00e9\u00e2tre. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:04:40) [89%] :\r\nVoil\u00e0, le parlement a cr\u00e9\u00e9 forc\u00e9ment d'une certaine fa\u00e7on, un th\u00e9\u00e2tre le banc parce que il y a des spectateurs, il y a des m\u00e9dias, et puis il y a des personnes qui prennent la parole devant d'autres, donc \u00e7a \u00e7a ressemble effectivement \u00e0 un th\u00e9\u00e2tre mais ce th\u00e9\u00e2tre- l\u00e0 existe tout de m\u00eame au service des des institutions et l'activit\u00e9 parlementaire peut \u00eatre pratiqu\u00e9e, d'une certaine fa\u00e7on un tout petit peu th\u00e9\u00e2tralement, nous le faisons tous parfois lors de certaines interventions, mais tant que nous restons dans le cadre des institutions, h\u00e9 bien moi je trouve que c'est un beau th\u00e9\u00e2tre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:10) [99%] :\r\nVoil\u00e0 donc pour. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-07-13T05:33:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-707C80A6-E5F2-4C17-90EA-4E477B469409", "internalArchiveId": "707C80A6-E5F2-4C17-90EA-4E477B469409", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Journal de 06h00 : Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "publicationDate": "2016-07-13T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Massimo Mazzilli, maire de Corato en Italie;Emmanuel Macron, ministre de l'\u00e9conomie fran\u00e7ais;John Plassard, directeur adjoint chez Mirabaud Securities;Raymond Clottu, conseiller national UDC neuch\u00e2telois;Galli Jean Claude;Jean-Paul Palom\u00e9ros, ancien num\u00e9ro 2 de l'OTAN, g\u00e9n\u00e9ral fran\u00e7ais;extrait du film Florence Foster Jenkins;Lisa Mazzone, conseill\u00e8re nationale verte genevoise\r\n\r\n\r\n* * Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(18/ITALIE ACCIDENT FERROVIAIRE DECLARATION MAIRE CORATO) Une collision entre deux trains a caus\u00e9 la mort d'au moins vingt cinq personnes dans le sud de l'Italie...\r\nL'accident a eu lieu hier matin, vers 11h30... Il s'est produit dans le talon de la Botte italienne entre Corato et Andria... \r\nLes secouristes d\u00e9crivent des sc\u00e8nes gla\u00e7antes... Le choc a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s violent... Trois voitures \u00e9ventr\u00e9s... Les d\u00e9bris \u00e9parpill\u00e9s... Une grue a \u00e9t\u00e9 mont\u00e9e pour tenter de d\u00e9gager des victimes des d\u00e9bris... Et les autorit\u00e9s locales ont lanc\u00e9 un appel aux donneurs de sang; ils ont rappel\u00e9 tous les m\u00e9decins et les infirmi\u00e8res au repos... \r\nMassimo Mazzili est le maire de Corato, il \u00e9voque un d\u00e9sastre... comparable au crash d'un avion...\r\n(17/ITA CATA FERROVIAIRE) Et concernant les causes de ce drame, elles sont encore obscures... Le chef du gouvernement Matteo Renzi a promi de faire toute la lumi\u00e8re sur cette trag\u00e9die... L'accident a suscit\u00e9 une tr\u00e8s vive \u00e9mition en Italie... Mais aussi une certaine indignation... Correspondance \u00e0 Rome, Eric Joseph...\r\n(USA Dallas + Bref Sanders) Barack Obama appelle l'Am\u00e9rique \u00e0 la r\u00e9conciliation... Il \u00e9tait \u00e0 Dallas hier pour rendre hommage aux cinq policiers abattus par un tireur la semaine derni\u00e8re... \"Nous devons rejeter le d\u00e9sespoir\"... \"Nous ne sommes pas aussi divis\u00e9s qu'il n'y parait\" a d\u00e9clar\u00e9 le Pr\u00e9sident am\u00e9ricain lors d'une c\u00e9r\u00e9monie oecum\u00e9nique en pr\u00e9sence de l'ancien pr\u00e9sident Georges Bush... Les cinq policiers abattus \u00e9taient chacun repr\u00e9sent\u00e9s par une chaise vide sur laquelle \u00e9tait pos\u00e9e un drapeau am\u00e9ricain pli\u00e9... \r\nEt puis, toujours aux Etats Unis... Il a fallu 35 jours... 35 jours depuis la victoire d'Hillary Clinton \u00e0 la primaire d\u00e9mocrate... Et Bernie Sanders a enfin apport\u00e9 son soutien officiel \u00e0 Hillary Clinton, dans la campagne pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine... \r\n Les deux anciens rivaux des primaires unissent donc d\u00e9sormais leurs efforts pour battre Donald Trump en novembre... Bernie Sanders et Hillary Clinton qui ont tenu un meeting commun, pour la premi\u00e8re fois depuis la fin des primaires... M\u00eame si les \u00e9changes entre les deux anciens adversaires n'ont pas \u00e9t\u00e9 des plus chaleureux... \r\nEt c\u00f4t\u00e9 R\u00e9publicains, l'\u00e9quipe de campagne de Donald Trump annonce qu'il d\u00e9voilera son colistier vendredi pour la course \u00e0 la pr\u00e9sidentielle... J'ai r\u00e9duit la liste \u00e0 ciinq personnes, a dit le milliardaire am\u00e9ricain \u00e0 la cha\u00eene Fox News... Verdict annonc\u00e9 pour vendredi...\r\n(22/FRA MEETING MACRON EXTRAIT) Emmanuel Macron fait un pas de plus vers la pr\u00e9sidentielle de 2017.\r\nL'ambitieux ministre de l'\u00e9conomie a tenu un meeting hier soir \u00e0 Paris.\r\nPremier grand meeting de son mouvement politique \"En marche\".\r\nC'\u00e9tait \u00e0 la Mutualit\u00e9, devant 2000 personnes et une quarantaine d'\u00e9lus.\r\nDe quoi agacer Manuel Valls...Pour le premier ministre, \"il faut que tout cela s'arr\u00eate\". \r\nMais pour l'instant Emmanuel Macron regarde loin devant... et trace sa route..\r\n son 44\"\r\n(D4/ LES MARCHES BOURSIERS BATTENT DES RECORDS PI) Et aux Etats Unis... Les indices boursiers battent des records depuis le d\u00e9but de la semaine... Aux Etats Unis, mais aussi en Europe, les march\u00e9s traversent une p\u00e9riode faste...  port\u00e9s par les r\u00e9sultats trimestriels encourageants des entreprises am\u00e9ricaines, par des statistiques positives sur l'emploi aux Etats-Unis, et par la lev\u00e9e de quelques incertitudes politiques, que ce soit en Grande-Bretagne ou au Japon. Et pourtant, pas question encore de sabrer le champagne... Olivier Schorderet... \r\n  MAG 1'31\r\n(02/ETUDE INEGALITE H/F RENTES ITV CLOTTU) Les femmes ont des rentes vieillessse moins \u00e9lev\u00e9es que les hommes... C'est une \u00e9tude de l'office f\u00e9d\u00e9ral des affaires sociales qui l'indique... Le ph\u00e9nom\u00e8ne est surtout frappant pour le deuxi\u00e8me pillier: les femmes touchent 60% de moins que leurs mari, \u00e0 ce niveau... \r\nEn cause, le mod\u00e8le de famille traditionnelle... Femme \u00e0 la maison, homme au travail... Des diff\u00e9rences entre les rentes qui ne sont pas vraiment surprenantes, selon le conseiller national UDC neuch\u00e2telois Raymond Clottu. \r\n SON 40''\r\nDes propos recueillis par Pietro Bugnon. \r\nEt cette \u00e9tude a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9e aupr\u00e8s des personnes qui ont pris leur retraite entre 2002 et 2012 et qui ont donc pour la plupart v\u00e9cu dans un mod\u00e8le familial traditionnel, o\u00f9 la femme travaillait moins que son mari.\r\n(06/ZH SAGA STADE HARDTURM PA (rep 22h30)) Zurich r\u00eave d'un nouveau stade de football. \r\nLa saga politique agite la ville depuis plus de dix ans, et surtout depuis la destruction de l'ancien stade du Hardturm en 2009. \r\nLes autorit\u00e9s arrivent avec un nouveau concept, pr\u00e9sent\u00e9 hier. Cette fois, elles esp\u00e8rent bien y arriver, y compris en cas de votation populaire. \r\nRouven Gueissaz.\r\n  MAG 58''\r\n(D6/ REUNION OTAN SUR LA TENSION AUTOUR DE LA RUSSIE PI) Bruxelles accueille aujourd'hui un conseil Otan-Russie qui sera particuli\u00e8rement tendu. \r\nLes Occidentaux vont informer Moscou des d\u00e9cisions prises lors du dernier sommet de l'Alliance \u00e0 Varsovie. \r\nDont, un prochain d\u00e9ploiement de 4 mille soldats en Pologne et dans les pays Baltes. Explications de Jean-Claude Galli a rencontr\u00e9 l'ancien num\u00e9ro 2 de l'OTAN, le g\u00e9n\u00e9ral fran\u00e7ais Jean-Paul Palom\u00e9ros... \r\n  MAG 1'28\r\n(D3/CINEMA SORTIE DE FLORENCE FORSTER JENKINS PI) Apr\u00e8s \u00abMarguerite\u00bb, de Xavier Giannolli, avec Catherine Frot, c'est au tour du Britannique Stephen Frirz  de s'emparer du destin hors normes de Florence Foster Jenkins, la c\u00e9l\u00e8bre cantatrice new-yorkaise disparue en 44. \r\nLe film \u00e9ponyme il sort aujourd'hui en salle. Et c'est Meryl Streep qui, cette fois-ci, se glisse dans la peau de cette femme richissime qui chantait terriblement faux...  Rapha\u00eble Bouchet... \r\n  MAG 1'36\r\nFlorence Foster Jenkins... de Stenphen Frirz... d\u00e8s aujourd'hui sur les \u00e9crans romands...\r\n(Cyclisme) Et puis, un mot de cyclisme: l'Australien Michael Matthews a remport\u00e9 la dixi\u00e8me \u00e9tape du tour de France hier, \u00e0 Revel, en Haute Garrone. Il s'est montr\u00e9 le plus rapide au terme d'une \u00e9tape marqu\u00e9e par une \u00e9chapp\u00e9e de quinze coureurs... \r\nAu programme du jour 162 kilom\u00e8tres 500 entre Carcassone et Montpellier... La plaine avant les choses s\u00e9rieuse et le Mont Vantou demain...\r\n(M\u00e9t\u00e9o) Un temps nuageux avec des averses, parfois orageuses... Elles seront fr\u00e9quentes dans les Pr\u00e9alpes. \r\nDes \u00e9claircies vont se d\u00e9velopper en plaine en cours de journ\u00e9e. Temp\u00e9ratures, 12 \u00e0 14 degr\u00e9s, le matin, 17 \u00e0 19 l'apr\u00e8s midi... \r\nLe soleil revient vendredi.\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(METEO MEHMET) RTS - Bulletin M\u00e9t\u00e9oSuisse de 5h du mercredi 13 juillet\r\ntemps nuageux avec des averses. Quelques \u00e9claircies en Valais. Jeudi m\u00eame type de temps.\r\nTemp\u00e9ratures maximales 18 \u00e0 20\u00b0. Plus de soleil d\u00e8s vendredi.\r\nPr\u00e9vision jusqu'\u00e0 jeudi 14 juillet 2016 et tendance\r\nLE temps sera nuageux avec des averses aujourd'hui et demain. Ces averses seront plus fr\u00e9quentes\r\nle long des reliefs en particulier dans les Pr\u00e9alpes. Il y aura tout au plus un ou deux rayons de soleil\r\nen plaine durant la journ\u00e9e. En Valais, on peut esp\u00e9rer que ces \u00e9claircies se prolongent un peu. Les\r\nthermom\u00e8tres afficheront 13\u00b0 mercredi matin, 17 \u00e0 19\u00b0 dans l'apr\u00e8s-midi. Jeudi matin il ne fera pas\r\nplus de 10\u00b0 en plaine et 16 \u00e0 20\u00b0 au meilleur de la journ\u00e9e. Vendredi par contre le soleil reviendra et\r\nle temps restera ensoleill\u00e9 pour le week-end. Si les temp\u00e9ratures resteront encore fra\u00eeches vendredi\r\navec 21 \u00b0 au mieux, il fera plus de 25\u00b0 entre samedi et dimanche\r\n(05/GE DEVELOPPEMENT AEROPORT ITV MAZZONE) ***L'office f\u00e9d\u00e9ral de l'aviation civile a publi\u00e9 hier son protocole de coordination pour l'a\u00e9roport de Gen\u00e8ve. \r\nUne premi\u00e8re \u00e9tape pour fixer le cadre d'exploitation de Gen\u00e8ve A\u00e9roport \u00e0 l'horizon 2030 et pour faire face \u00e0 la croissance du trafic. \r\nLe sc\u00e9nario pour la gestion du bruit envisag\u00e9 par l'Etat de Gen\u00e8ve y est notamment remis en question. \r\nLoin d'approuver le compromis genevois, Lisa Mazzone, d\u00e9nonce les conclusion de l'office f\u00e9d\u00e9ral de l'aviation civile... \r\nLa Conseill\u00e8re Nationale Verte pr\u00e9side un groupe d'association de riverains qui milite pour un a\u00e9roport respectueux de la population.\r\n  MAG 53''\r\nLizza Mazone avec C\u00e9dric Guigon.", "durationSec": 878, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7860867", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2016-07-13T06:00:00_le-journal-de-6h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2016-07-13T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-7860884", "ece-7860867"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-07-27T17:03:19Z", "speechToTexts": ["27.07.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [91%] :\r\nLe journal Blandine L\u00e9vite c'est l\u00e0 o\u00f9 le pire accident sur le rail, ces derni\u00e8res ann\u00e9es en Italie, une collision entre 2 trains dans les Pouilles a fait 22 morts et 43 bless\u00e9s, l'accident a eu lieu sur un tron\u00e7on qui ne compte qu'une seule voix, une catastrophe qui aurait pu \u00eatre \u00e9vit\u00e9, nous devons \u00eatre ce que nous sommes le mouvement de l'espoir des mots qui sonne comme un slogan de campagne, ceux des manuels Macron un ministre galvanis\u00e9 qui tenait un meeting hier soir \u00e0 Paris, il n'est pas officiellement candidat \u00e0 la pr\u00e9sidentielle, mais \u00e0 l'entendre, c'est tout comme. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:30) [92%] :\r\nSuite de notre s\u00e9rie d'\u00e9t\u00e9 consacr\u00e9 aux s\u00e9ries t\u00e9l\u00e9vis\u00e9es cap ce matin sur la Turquie 2\u00e8me producteur mondial de s\u00e9rie, juste derri\u00e8re les \u00c9tats-Unis, 150 millions de t\u00e9l\u00e9spectateurs \u00e0 travers le monde 80 pays importateurs les feuilletons turcs ont la cote, et notamment dans le monde arabe qui trouve des similitudes culturelles mais aussi une forme de libert\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:50) [89%] :\r\nDans ce journal, aussi, un nouveau projet de stade de foot pour Z\u00fcrich, les march\u00e9s boursiers qui font \u00e9trangement bien malgr\u00e9 le break Seat et une sortie cin\u00e9ma Florence Foster Jenkins riche bourgeoise qui chante aussi faux que la Castafiore incarn\u00e9e par 1000 Street. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:05) [90%] :\r\nEt puis, c'est le jeu vid\u00e9o du moment, poker, il envoie ses joueurs chass\u00e9s des cr\u00e9atures virtuelles dans des endroits inattendus, notamment dans les \u00e9glises, mais quel rapport entre ce jeu et la foi, me direz -vous, r\u00e9ponse dans la chronique de RTS religion dans une vingtaine de minutes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:20) [94%] :\r\nBonjour, une collision entre 2 trains a caus\u00e9 la mort d'au moins 20. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:25) [95%] :\r\n100 personnes dans le sud de l'Italie, l'accident a eu lieu hier matin vers 11 heures 30, il s'est produit dans le talon de la botte italienne entre Corato et Andria et les secouristes d\u00e9crivent des sc\u00e8nes gla\u00e7antes, le choc a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s violent, 3 voitures \u00e9ventr\u00e9s et de d\u00e9bris \u00e9parpill\u00e9s une grue a \u00e9t\u00e9 mont\u00e9e pour tenter de d\u00e9gager les victimes des d\u00e9bris et les autorit\u00e9s locales ont lanc\u00e9 un appel aux donneurs de sang, ils ont rappel\u00e9 aussi tous les m\u00e9decins et les infirmi\u00e8res qui \u00e9taient au repos, Massimo et le maire de Corato, il \u00e9voque un d\u00e9sastre comparable au crash d'un avion. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:55) [85%] :\r\nJe suis en train avec diff\u00e9rentes, on am\u00e8ne tent\u00e9 se trouver devant une situation si catastrophique, il est difficile de croire que \u00e7a s'est r\u00e9ellement pass\u00e9 ici chez nous, Jean Marc, je suis arriv\u00e9 sur place, il y avait encore des gens \u00e0 bord des trains \u00e9videmment des corps des t\u00f4les partout enchev\u00eatr\u00e9s, nous avons beaucoup pleur\u00e9 car nous serons confront\u00e9s \u00e0 des histoires humaines et \u00e0 des situations auxquelles on n'\u00e9tait pas pr\u00e9par\u00e9 des co\u00efncidences d\u00e8s hasard nous savons par exemple qu'il y avait des personnes qui devait se marier demain Allemagne en somme des situations vraiment pas belle rosace domani une ma situation est non. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:33) [97%] :\r\nEt concernant les causes de ce drame, elles sont encore obscures, le chef du gouvernement, Matteo Renzi, a promis de faire la lumi\u00e8re sur cette trag\u00e9die, l'accident a suscit\u00e9 une vive \u00e9motion en Italie mais aussi une certaine indignation correspondance \u00e0 Rome \u00c9ric Joseph. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:46) [92%] :\r\nProbl\u00e8me technique ou erreur humaine, les magistrats charg\u00e9s de l'enqu\u00eate, non pour leur avanc\u00e9e, aucune hypoth\u00e8se, mais une chose est s\u00fbre : la catastrophe ferroviaire aurait pu \u00eatre \u00e9vit\u00e9e si la ligne avait \u00e9t\u00e9 depuis longtemps moderniser entre les petites villes de Corato et Andria, l\u00e0 o\u00f9 est survenu l'accident, les trains roulent encore sur une seule voie d'chemins de fer et les passages des convois sont g\u00e9r\u00e9s par t\u00e9l\u00e9phone depuis les diff\u00e9rentes gares le doublement de la ligne \u00e9tait pourtant programm\u00e9 depuis plusieurs ann\u00e9es et l'Union europ\u00e9enne avait m\u00eame apport\u00e9 son financement pour cette op\u00e9ration, mais en raison de la lenteur bureaucratique, les travaux n'ont jamais d\u00e9marr\u00e9 ce qui a pouss\u00e9 hier le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, Serge Mazzarella a parl\u00e9 de trag\u00e9die inadmissible de son c\u00f4t\u00e9, Matteo Renzi, a fait part de sa col\u00e8re, le 1er ministre italien exige que toute la lumi\u00e8re soit faite et les responsabilit\u00e9s \u00e9tablies \u00c9ric Joseph rtsinfo Rome. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:45) [95%] :\r\nAux \u00c9tats-Unis, Barack Obama a appel\u00e9 l'Am\u00e9rique \u00e0 la r\u00e9conciliation, il \u00e9tait \u00e0 Dallas hier pour rendre hommage aux cinq policiers abattus par un tireur, la semaine derni\u00e8re nous devons rejeter le d\u00e9sespoir, nous ne sommes pas aussi divis\u00e9s qu'il n'y para\u00eet, a d\u00e9clar\u00e9 le pr\u00e9sident am\u00e9ricain lors d'une c\u00e9r\u00e9monie au cum\u00e9nique en pr\u00e9sence de l'ancien pr\u00e9sident George Bush, les 5 policiers abattus \u00e9taient chacun repr\u00e9sent\u00e9s par une chaise vide sur laquelle \u00e9tait pos\u00e9e un drapeau am\u00e9ricain pli\u00e9 et toujours aux \u00c9tats-Unis, il a fallu 35 jours 35 jours depuis la victoire d'Hillary Clinton \u00e0 la primaire d\u00e9mocrate et Bernie Sanders a enfin apport\u00e9 hier son soutien officiel \u00e0 Hillary Clinton dans la campagne pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine brid\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:21) [98%] :\r\n2 anciens rivaux des primaires unissent donc d\u00e9sormais leurs efforts pour battre Donald Trump. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:26) [94%] :\r\nEn novembre, Bernie Sanders et Hillary Clinton, qui ont tenu un meeting commun pour la 1\u00e8re fois depuis la fin de ces primaires, m\u00eame si les \u00e9changes entre les 2 anciens adversaires n'ont pas \u00e9t\u00e9 des plus chaleureux et c\u00f4t\u00e9 R\u00e9publicains l'\u00e9quipe de campagne de Donald Trump annonce qu'il d\u00e9voilera le nom de son colistier vendredi pour la course \u00e0 la pr\u00e9sidentielle, j'ai r\u00e9duit la liste \u00e0 5 personnes, a dit le milliardaire am\u00e9ricain \u00e0 la cha\u00eene Fox News verdict donc annonc\u00e9 fondre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:51) [98%] :\r\nEmmanuel Macron fait un pas de plus vers la pr\u00e9sidentielle de 2017. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:55) [95%] :\r\nL'ambitieux ministre de l'\u00e9conomie a tenu un meeting hier soir \u00e0 Paris 1er grand meeting de son mouvement politique en marche s'\u00e9tait, \u00e0 la Mutualit\u00e9 devant 2000 personnes et une quarantaine d'\u00e9lus, de quoi agacer Manuel Valls pour le 1er ministre il faut que tout cela s'arr\u00eate, mais pour l'instant, Emmanuel Macron, regarde loin, bien loin devant il tracera sa route. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:15) [90%] :\r\nJe ne pensais pas il y a 2 ans, \u00eatre ce soir devant vous, l\u00e0 comme \u00e7a, rien, rien, rien ne pouvez -vous laisser penser cela, je pense que vous il y a 4 mois, vous ne pensez pas non plus \u00eatre l\u00e0 ce soir, et pourtant nous sommes tous r\u00e9unis, alors imaginez, imaginez o\u00f9 nous serons dans 3 mois, dans 6 mois, dans un an. \r\nNotre priorit\u00e9, c'est d'abord un projet le projet progressiste, c'est cela, ce \u00e0 quoi nous devons nous atteler. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:00) [96%] :\r\nLes indices boursiers battent des records depuis le d\u00e9but de la semaine aux \u00c9tats-Unis mais aussi en Europe, les march\u00e9s traversent une p\u00e9riode faste, port\u00e9e par les r\u00e9sultats trimestriels encourageants des entreprises am\u00e9ricaines par des statistiques positives sur l'emploi aux \u00c9tats-Unis et aussi par la lev\u00e9e de certaines incertitudes politiques, que ce soit en Grande-Bretagne, au Japon et pourtant pas question encore de sabrer le champagne olivier Schorderet. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:22) [89%] :\r\nLa situation appara\u00eet d\u00e9concertante voire d\u00e9rangeante aux yeux de certains analystes, d'un c\u00f4t\u00e9, des indices qui monte de l'autre le break, la situation des bons aux allemandes, italiennes, qui fait ressurgir le spectre de la crise de 2008 la baisse g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e de l'inflation la hausse de l'or aussi sign\u00e9 d'une aversion au risque, aujourd'hui, clairement, il y a des corr\u00e9lation entre l'\u00e9volution des indices boursiers et les indicateurs \u00e9conomiques et macro- et d'o\u00f9 vient alors cette euphorie pour John Plassard, directeur adjoint chez Mirabaud s\u00e9curit\u00e9 la r\u00e9ponse tient en un mot, anticipation, il y a une anticipation. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:06:54) [93%] :\r\nD'un mouvement tr\u00e8s fort des banques centrales, une passion tr\u00e8s forte des r\u00e9sultats des entreprises am\u00e9ricaines des anticipations sur des taux d'int\u00e9r\u00eat am\u00e9ricains qui devraient rester bas pendant tr\u00e8s longtemps, il faut esp\u00e9rer que les anticipations vont se transformer rapidement en r\u00e9alit\u00e9 mais actuellement, c'est plut\u00f4t l'espoir qui domine. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:13) [94%] :\r\nL'espoir par exemple de voir cette semaine d\u00e9j\u00e0, la Banque d'Angleterre, modifier son taux directeur pour la 1\u00e8re fois depuis plus de 7 ans et le ramener \u00e0 un plus bas historique proche de 0, comment les march\u00e9s vont -ils se comporter ces prochaines semaines, difficile de le dire avec certitude, mais retour de b\u00e2ton, il ne devrait pas forc\u00e9ment il y avoir John Plassard. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:07:31) [91%] :\r\nSur des \u00e9v\u00e9nements historiques comme le break cite par exemple le probl\u00e8me actuellement est beaucoup plus politique et pas \u00e9conomique, on pourrait avoir un \u00e9t\u00e9 plus tranquille que pr\u00e9vu, mais avec des cycles boursiers tr\u00e8s court est assez volatile. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:46) [97%] :\r\nUne p\u00e9riode de volatilit\u00e9 des march\u00e9s financiers de plusieurs mois aux \u00c9tats-Unis et ailleurs, voil\u00e0 ce que pr\u00e9dit en tout cas le FMI. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:53) [95%] :\r\nRetour en Suisse o\u00f9 les femmes ont des rentes vieillesse moins que les hommes, c'est une \u00e9tude de l'Office f\u00e9d\u00e9ral des Affaires sociales, qui lundi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:00) [90%] :\r\nLe ph\u00e9nom\u00e8ne est surtout frappant pour le 2\u00e8me pilier les femmes touchent 60 pourcent de de moins que leurs maris en la mati\u00e8re en cause le mod\u00e8le de famille traditionnelle femmes \u00e0 la maison comme au travail, et des diff\u00e9rences entre les rentes qui ne sont pas vraiment surprenantes, selon le conseiller national UDC neuch\u00e2telois Raymond Clottu. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:08:16) [91%] :\r\nDonc, \u00e7a me surprend pas, c'est tout \u00e0 fait logique parce que une femme qui a des enfants par exemple, elle travaille sais pas moi 40 pourcent elle elle aura un 2\u00e8me pilier au prorata, bien \u00e9videmment, de ce qu'elle aura cotis\u00e9 les personnes qui veulent travailler plus, ont la possibilit\u00e9 de la faire donc placer leurs enfants dans une cr\u00e8che et \u00e0 ce moment -l\u00e0 n'ayant un salaire plus \u00e9lev\u00e9 ben il y a possibilit\u00e9 de mettre plus d'argent de c\u00f4t\u00e9 aussi au au 2\u00e8me, pilier, mais vous avez aussi des femmes qui ne veulent pas travailler plus ceux qui veulent prendre du temps et s'occuper de leurs enfants, donc le calcul se fait au prorata de ce que l'on aura mis de c\u00f4t\u00e9 durant son activit\u00e9 professionnelle. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:56) [92%] :\r\nDes propos recueillis par Pietro Bugnon et cette \u00e9tude a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9e aupr\u00e8s de personnes qui ont pris leur retraite entre 2002 et 2012 et qui ont donc, pour la plupart, v\u00e9cu dans ce mod\u00e8le familial traditionnel o\u00f9 la femme travaillait moins que son mari, Z\u00fcrich, r\u00eave d'un nouveau stade de football la saga politique agite la ville depuis plus de 10 ans, et surtout depuis la destruction de l'ancien stade du Hardturm en 2009, les autorit\u00e9s arrivent avec un nouveau concept pr\u00e9sent\u00e9 hier, cette fois, elles esp\u00e8rent bien y arriver, y compris en cas de votation populaire ou Weng et \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:09:27) [89%] :\r\nUne premi\u00e8re votation en 2003 en vue de l'Euro 2008 les Z\u00fcrichois pl\u00e9biscite un projet qui sera finalement abandonn\u00e9 en raison d'oppositions trop nombreuses rendez- vous rat\u00e9 avec l'Euro, le Hardturm a d\u00e9moli en 2009 et les 2 \u00e9quipes locales le FC Z\u00fcrich et Grasshoppers cohabitent depuis Oleksy un stade d'athl\u00e9tisme plus que de football nouveau projet en 2013 les Z\u00fcrichois disent non en votation, trop cher, estime -t-il, pour un stade qui devait \u00eatre financ\u00e9e presque enti\u00e8rement par la ville cette fois le projet propos\u00e9 ne co\u00fbtera rien \u00e0 la collectivit\u00e9, Cr\u00e9dit Suisse et une soci\u00e9t\u00e9 immobili\u00e8re reprennent le terrain et s'engage \u00e0 construire la nouvelle infrastructure devis\u00e9 \u00e0 un demi-1000000000 de francs un vrai stade de football de 18500 places assorti de 2 tours habitable de 137 ME plus haute que l'actuelle prime-time, les 170 3 appartements serait destin\u00e9e \u00e0 une coop\u00e9rative garante de loyers mod\u00e9r\u00e9s, autant d'arguments pour convaincre les citoyens qui seront sans doute appel\u00e9s aux urnes, une nouvelle fois sur l'avenir du Hardturm Bruxelles accueille aujourd'hui un conseil Otan Russie qui s'annonce particuli\u00e8rement tendu. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:31) [95%] :\r\nLes Occidentaux vont informer Moscou des d\u00e9cisions prises lors du dernier sommet de l'Alliance \u00e0 Varsovie, donc un prochain d\u00e9ploiement de 4000 soldats en Pologne et dans les pays Baltes explications de Jean-Claude Galli, qui a rencontr\u00e9 l'ancien num\u00e9ro 2 de l'Otan, le g\u00e9n\u00e9ral fran\u00e7ais Jean-Paul Palom\u00e9ros. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:10:48) [97%] :\r\nC'est la seconde fois seulement depuis 2 ans que ce conseil Otan Russie se r\u00e9unit les relations entre l'Alliance et Moscou avaient \u00e9t\u00e9 rompues en avril 2014 apr\u00e8s l'annexion de la Crim\u00e9e par la Russie mais les enjeux de s\u00e9curit\u00e9 internationale ne se limite pas \u00e0 l'Ukraine, Syrie, Irak, Afghanistan seront aussi au menu du conseil, \u00e9coutons le g\u00e9n\u00e9ral Palom\u00e9ros. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:11:09) [89%] :\r\nL'action russe en Ukraine, l'annexe sur la Crim\u00e9e a cr\u00e9\u00e9 un v\u00e9ritable sentiment de du besoin de s\u00e9curit\u00e9 pour les pays de l'Est et appelle donc l'Otan une solidarit\u00e9 ce qui se fait d'ailleurs et de l'autre c\u00f4t\u00e9 on a au sud : une situation extr\u00eamement compliqu\u00e9, donc l'alliance, elle est faite pour se prot\u00e9ger sur tous ces fronts. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:11:29) [92%] :\r\nOn l'a vu au sommet de Varsovie des divisions existent au sein de l'Alliance au sujet de cette reprise du dialogue, des pays comme la Pologne et les \u00c9tats baltes s'y refuse, alors que d'autres, comme la France et l'Allemagne, la r\u00e9clame des divergences qui n'inqui\u00e8te pas le g\u00e9n\u00e9ral Palom\u00e9ros. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:11:44) [91%] :\r\nLe fait d'appartenir \u00e0 une organisation de cette nature, dont l'objectif est est la paix et la s\u00e9curit\u00e9, a une vertu en soi, c'est-\u00e0-dire que tous ces ces 28 pays qui se r\u00e9unissent et 28 chefs d'\u00c9tat et de gouvernement, ils partagent ensemble cet objectif et donc finalement c'est une bonne instance une bonne organisation pour que ce dialogue s'\u00e9tablisse, m\u00eame si c'est difficile parce que c'est difficile et et qu'on trouve des solutions ensemble. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:12:07) [97%] :\r\nDialogue et fermet\u00e9 \u00e0 l'\u00e9gard de la Russie, c'est la politique d\u00e9cid\u00e9e par l'Otan au dernier sommet de Varsovie, une politique qui pourrait bien \u00eatre aussi celle de Moscou. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:16) [90%] :\r\nApr\u00e8s Marguerite de Xavier de Giannoli avec Catherine Frot, c'est au tour du Britannique Stephen Frears 200 du destin hors normes de Florence Foster Jenkins la c\u00e9l\u00e8bre cantatrice new- yorkaise, disparue en 44 le film \u00e9ponyme sort aujourd'hui en salles et c'est Meryl Streep qui, cette fois -ci, se glisse dans la peau de cette femme richissime qui chantait terriblement faux Rapha\u00eble Bouchet, elle chantait faux, mais elle ne savait pas o\u00f9 elles feignaient de ne pas le savoir dans son entourage tr\u00e8s int\u00e9ress\u00e9e par son argent s'appliquaient \u00e0 lui cacher la v\u00e9rit\u00e9, en tout cas c'est une chanteuse porte Deaux qui avait l'art de massacrer les plus grands airs du r\u00e9pertoire. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:12:55) [86%] :\r\nXavier avait transpos\u00e9 cette histoire dans la France des ann\u00e9es 20 St\u00e9phane fr\u00e8res et lui reste plus fid\u00e8le aux faits et se concentre sur le New-York des ann\u00e9es 40 et aux grandes et Merryl Streep forment un couple insolite lui en mari adult\u00e8re mais aimant et protecteur, elle en h\u00e9ro\u00efnes tragi-comique, toujours \u00e0 la limite du ridicule tout de lire une prestation \u00e9tincelante et Meryll Streep est d'autant plus impressionnante qu'elle a r\u00e9ellement d\u00fb apprendre \u00e0 chanter. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:13:19) [68%] :\r\nOui, si, si, si. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:13:25) [89%] :\r\nFlorence Foster d'une qui ne cette \u00e9tude mondaine la Stephen Frears du consacre un portrait intime resserr\u00e9e autour du trio qu'elle formait avec son mari et son fid\u00e8le pianiste, on les voit souvent confin\u00e9s dans leurs appartements New-Yorkais, comme s'il craignait de se confronter \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 du monde on reprochera peut-\u00eatre Stephen Frears, une mise en sc\u00e8ne \u00e9l\u00e9gante mais un peu d\u00e9tach\u00e9 un humour parfois laborieux, une certaine lenteur et un ton bien moins piquant que celui des liaisons dangereuses ou de Queen, mais on lui reconna\u00eetra au moins sa capacit\u00e9 \u00e0 transcender son sujet, il pose de belles questions ouvertes sur l'ambition sur la r\u00e9ussite personnelle sur le r\u00f4le de l'art qui parfois aide \u00e0 vivre, surtout il fait de la relation entre Florence et son mari une \u00e9mouvante histoire d'amour platonique, une histoire qui elle fut sans fausse note. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:14:09) [88%] :\r\nOn essaie de prise, je ne vois pas pourquoi celle -l\u00e0 m'a sembl\u00e9 tr\u00e8s bien. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:14) [72%] :\r\nFlorence Foster Jeff des Jenkins de St\u00e9phane frise Frirz emballages il y a eu d\u00e9cid\u00e9ment d'avoir des aujourd'hui sur les \u00e9crans romands. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:21) [94%] :\r\nEt c'\u00e9tait le journal de Blandine L\u00e9vite un temps nuageux avec des averses parfois orageuses, aujourd'hui, elles seront fr\u00e9quentes dans les Pr\u00e9alpes des \u00e9claircies vont se d\u00e9velopper en plaine en cours de journ\u00e9e temp\u00e9ratures 12 \u00e0 14 degr\u00e9s le matin 17 \u00e0 19 l'apr\u00e8s- midi, le soleil revient vendredi au. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-07-13T04:47:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Jozsef, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bouchet, Raphaele", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guigon, C\u00e9dric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Gueissaz, Rouven", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Jozsef, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Galli, Jean-Claude", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A386E8C9-C403-4151-AC7B-DA412E9D1151", "internalArchiveId": "A386E8C9-C403-4151-AC7B-DA412E9D1151", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Emmanuel Macron joue autour de sa candidature \u00e0 la pr\u00e9sidence fran\u00e7aise", "publicationDate": "2016-07-13T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Sieffert, Denis\r\nEmmanuel Macron, actuel ministre fran\u00e7ais de l'Economie, a tout de l'attitude d'un candidat \u00e0 la pr\u00e9sidentielle mais il ne s'est toujours pas d\u00e9clar\u00e9 comme tel et semble se d\u00e9lecter de pousser la provocation envers Fran\u00e7ois Hollande et Manuel Valls \u00e0 son paroxysme. D\u00e9bat entre Denis Sieffert, directeur de la r\u00e9daction de l'hebdomadaire Politis, et Christophe Barbier, directeur de la r\u00e9daction de l'hebdomadaire L'Express.\r\n\r\n* * Emmanuel Macron joue autour de sa candidature \u00e0 la pr\u00e9sidence fran\u00e7aise   \r\nCe mouvement, rien ne peut plus l'arr\u00eater. Nous le porterons jusqu'en 2017 et jusqu'\u00e0 la victoire!\r\nLes mots d'Emmanuel Macron.... l\u00e2ch\u00e9s hier en conclusion d'un long, peut-\u00eatre trop long, discours \u00e0 la Mutualit\u00e9, salle mythique de la gauche \u00e0 Paris.\r\nUn meeting devant 2 milles personnes criant \"Macron pr\u00e9sident\".\r\nSauf que le principal concern\u00e9 ne fait toujours pas mention de son intention de se lancer. Il laisse ses partisans faire. Pour l'heure il est toujours ministre de l'\u00e9conomie. Pas candidat. Mais semble se d\u00e9lecter \u00e0 pousser la provocation envers Fran\u00e7ois Hollande et Manuel Valls \u00e0 son paroxysme.\r\nJusqu'o\u00f9? Avec quelle issue en 2017? Avec un tout petit bilan \u00e0 l'\u00e9conomie, l'ex-banquier d'affaire jamais pass\u00e9 par le suffrage universel peut-il vraiment se lancer dans la course?\r\nSLV Denis Sieffert, directeur de la r\u00e9daction de Politis, hebdomadaire de gauche\r\nSLV Christophe Barbier, directeur de la r\u00e9daction de l'hebdomadaire l'Express\r\n- Macron se pose clairement en opposant \u00e0 Hollande... joue une terrible double jeu... redouble de provocation... doit-il quitter le gouvernement? Hollande doit-il le mettre dehors?\r\n- lui donner le r\u00f4le du martyr, de la victime, ce serait un trop beau cadeau? \r\n\t- pour Valls \u00e9galement? En tenant Macron au sein du gouv. Hollande tient aussi Valls pour qu'il ne \tlui fasse pas trop d'ombre.. Hollande ne fera justement rien... la seule fa\u00e7on de tenir les 2 fr\u00e8res \tennemis?\r\n\t- strat\u00e9gie Macron, emp\u00eacher une candidature Hollande en jouant l'opinion contre lui... .Valls fait \tpareil? Macron et Valls, sont les 2 facettes d'une seule et m\u00eame pi\u00e8ce? (Sieffert)\r\n\t- Valls et Macron posent le m\u00eame probl\u00e8me politique. Se d\u00e9barasser de ce front unique \u00e0 gauche, \trenouer avec le centre. Sauf que la solution doit \u00eatre unique et port\u00e9e par un seul homme!\r\n- sommes-nous dans la premi\u00e8re phase o\u00f9 Macron laisse faire... attend de finir de retourner l'opinion contre lui... puis il se lancera et rassemblera autour d'un programme, plausible?\r\n- ses chances?\r\n- il s'offusque du \"syst\u00e8me\" de reproduction des \u00e9lites... il en est un pur produit!\r\n- politiquement il est o\u00f9? (Sieffert)\r\n- hypocrisie... discours de droite dans un parti de gauche..\r\n- pour faire campagne il faut de l'argent, un parti... il n'a pas de parti... qui le financerait? Ses amis du CAC 40?", "durationSec": 697, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7860914", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Emmanuel Macron joue autour de sa candidature \u00e0 la pr\u00e9sidence fran\u00e7aise / FOR_2016-07-13T18:06:00_developpement-4", "Forum du 13.07.2016"], "alternativeSummary": ["Emmanuel Macron, actuel ministre fran\u00e7ais de l'Economie, a tout de l'attitude d'un candidat \u00e0 la pr\u00e9sidentielle mais il ne s'est toujours pas d\u00e9clar\u00e9 comme tel et semble se d\u00e9lecter de pousser la provocation envers Fran\u00e7ois Hollande et Manuel Valls \u00e0 son paroxysme. D\u00e9bat entre Denis Sieffert, directeur de la r\u00e9daction de l'hebdomadaire Politis, et Christophe Barbier, directeur de la r\u00e9daction de l'hebdomadaire L'Express."], "variantIds": ["ece-7860914"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-07-25T18:07:00Z", "speechToTexts": ["25.07.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nCe mouvement, rien ne peut plus l'arr\u00eater, nous le porterons jusqu'en 2017 et jusqu'\u00e0 la victoire, les mots d'Emmanuel Macron, l\u00e2ch\u00e9 hier en conclusion d'un long peut-\u00eatre trop long discours \u00e0 la Mutualit\u00e9, la salle mythique de la gauche \u00e0 Paris un meeting devant 2000 personnes criant Macron pr\u00e9sident, sauf que le principal concern\u00e9 ne fait toujours pas mention de son intention de se lancer, il ne ses partisans faire pour l'heure, il est toujours ministre de l'\u00c9conomie, pas candidat mais semble se d\u00e9lecter \u00e0 pousser la provocation envers Fran\u00e7ois Hollande et Manuel Valls \u00e0 son paroxysme alors jusqu'o\u00f9 cette provocation et avec quelle issue pour 2017, surtout avec ce petit bilan \u00e0 l'\u00e9conomie et que Emmanuel Macron \u00e0 l'ancien ex- banquier d'affaires, qui n'est jamais patients europ\u00e9ens par le suffrage universel peut -il vraiment se lancer dans la course, on va le voir avec 2 directeur de r\u00e9daction de presse fran\u00e7aise Denis Siffert et Christophe Barbier bonsoir, bonsoir, bonsoir Denis Siffert, vous \u00eates le directeur de la r\u00e9daction de Politis en hebdomadaire de gauche, Christophe Barbier, directeur de la r\u00e9daction de l'hebdomadaire L'Express : Denis Siffert Macron se pose clairement en opposant \u00e0 Fran\u00e7ois Hollande joue une guerre terrible double jeu redouble de provocation doit -il aujourd'hui quitter le gouvernement, autrement dit Hollande doit -il le ma\u00eetre de l'or. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:12) [86%] :\r\nC'est une partie de poker en fait entre les 2, un Macron va le plus loin possible et en m\u00eame temps, pas trop loin, c'est-\u00e0-dire qu'il esp\u00e8re pousser \u00e0 la faute, Fran\u00e7ois Hollande et se faire virer de se faire virer par un pr\u00e9sident aussi impopulaire, ce serait pour lui une une aubaine et pour l'instant pas Fran\u00e7ois Hollande qui fait preuve comme certain sang- froid ne ne bouge pas et attend, mais effectivement, on se demande jusqu'o\u00f9 Macron peut aller trop loin dans cette voie pour l'instant, la provocation jour mais il n'arrive pas \u00e0 ses fins, parce que je pense qu'il soit vraiment se faire virer. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:49) [81%] :\r\nSe faire virer Christophe Barbier vous partagez, si c'\u00e9tait le cas du coup ils b\u00e9n\u00e9ficieraient de ce r\u00f4le tout \u00e0 fait confortable pour lui un de martyr de victimes. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:59) [87%] :\r\nOui, bien s\u00fbr, s'il \u00e9t\u00e9 vir\u00e9 aujourd'hui, c'est un portrait plus pr\u00e9judice \u00e0 Fran\u00e7ois Hollande, que \u00e7a lui apporterait du b\u00e9n\u00e9fice au contraire d'ailleurs d'Arnaud Montebourg, qui a \u00e9t\u00e9 \u00e9vinc\u00e9 il y a 2 ans pour \u00eatre remplac\u00e9 par par Macron quant Hollande a vir\u00e9 Montebourg c'\u00e9tait l'autorit\u00e9 du pr\u00e9sident qui ne pouvait pas se laisser prendre \u00e0 partie et injuri\u00e9 personnellement la Macron ne fait pas de faute envers Hollande qui est son p\u00e8re en politique, donc il y a aucune raison objective de virer Macron sauf pour leur faire plaisir \u00e0 Manuel Valls mais je pense qu'Hollande n'a pas envie de faire plaisir \u00e0 Manuel Valls non, il faut organiser la sortie proprement d'Emmanuel Macron, \u00e0 l'Automne pour qu'il puisse d\u00e9velopper son projet et dans l'esprit du Hollande lui rabattre des \u00e9lecteurs de centre de centre gauche quand Hollande sera candidat \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:38) [67%] :\r\nBonsoir. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:02:39) [77%] :\r\nQu'esp\u00e8re le pr\u00e9sident sortant. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:40) [86%] :\r\nEt s'il fait \u00e7a, s'il le laisse sortir maintenant quelque part \u00e7a l\u00e2che aussi Valls c'est \u00e7a le met du coup lui hors jeu, c'est une sorte de triangulation mal\u00e9fiques. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:49) [89%] :\r\nVous savez le le le tabouret \u00e0 3 pieds, il serait difficile, c'est le seul si\u00e8ge qui tient debout tout le temps sans \u00eatre boiteux et c'est ce que Hollande avait tent\u00e9 quand il avait un triangle entre Manuel Valls, la droite de son camp, Arnaud Montebourg, la gauche de son camp et lui- m\u00eame \u00e0 l'\u00c9lys\u00e9e, \u00e7a a tenu quelques mois \u00e0 peine, depuis il vit sur un autre triangle qui est Macron Valls, Hollande pour l'instant \u00e7a tient, Hollande n'a pas int\u00e9r\u00eat \u00e0 provoquer une crise, il a r\u00e9ussi \u00e0 pi\u00e9ger, Manuel Valls, qui a d\u00fb renoncer \u00e0 ses ambitions pour 2017, il peut laisser Macron en libert\u00e9 si Hollande est en posture de se repr\u00e9senter et qu'il a reconquis un peu l'opinion Valls lui sera Macron lui sera utile puisque nuisible. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:25) [90%] :\r\nDenis s\u00e9v\u00e8re qui croit encore franchement aujourd'hui \u00e0 la complicit\u00e9 entre Macron et Hollande. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:30) [84%] :\r\nBen pas moi en tout cas je ne pense pas qu'il y a une complicit\u00e9, je pense que en effet il y a une bataille disons de de du poker amateur que une sorte de comp\u00e9tition vous cycliste sur piste qui font du surplace pendant que l'autre le 1er mais je ne pense pas que ce soit, disons, une aubaine pour pour Fran\u00e7ois Hollande, ce qui est certain, c'est que, on voit tr\u00e8s bien que Macron cible particuli\u00e8rement Manuel Valls alors cela quand m\u00eame, au fond, parce qu'il y a quand m\u00eame un d\u00e9bat de fond dans cette affaire Macron et est \u00c9tat lib\u00e9ral mais, et c'est quelqu'un lib\u00e9ral un peu libertaire en quelque sorte un sur les questions de soci\u00e9t\u00e9, on le voit, il est tr\u00e8s hostile \u00e0 ce jacobinisme ultra- autoritaire et Manuel Valls, et on voit bien que Valls lui est tout pr\u00e8s de de perdre son sang- froid, il a, il a, il est laiss\u00e9 para\u00eetre son agacement. \r\nHier encore, \u00e0 l'Assembl\u00e9e, donc la faute, elle peut venir de de Valence et, effectivement, c'est le jeu aussi entre Valence et cr\u00e9er Hollande qui \u00e9tonne, ce qui est en cause mais pour l'instant, Valls, malgr\u00e9 tout ce se contient mais tr\u00e8s difficilement et on voit bien que c'est lui, quand m\u00eame, qui va cibler principalement par par Bamako Macron tout la sur le fond, h\u00e9 bien c'est un peu la 3\u00e8me, voie 1 c'est l\u00e9ger, c'est le le point 3\u00e8me voie qui renvoie \u00e0 l'histoire de la social- d\u00e9mocratie britannique. \r\nIl est vrai, de Tony Blair et plus de lib\u00e9ralisme que si plus de d\u00e9r\u00e9glementation et on s'arr\u00eate, elle aussi, un petit peu, probablement, le jeu de Fran\u00e7ois Hollande, qui n'est pas hostile \u00e0 aller plus loin dans cette voie de d\u00e9r\u00e9glementation cette 3\u00e8me voie qui instruit historiquement largement Oyo Munir. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:12) [91%] :\r\nChristophe Barbier il y a, il y a bien sur le fond, mais il y a aussi la forme et puis il y a une notion cl\u00e9 en politique, d'autant plus aujourd'hui un dans ces temps o\u00f9 la politique est mise en difficult\u00e9, notamment avec la perte de confiance des des opinions publiques, c'est justement ce mot- l\u00e0, la confiance, comment est -ce qu'on peut encore aujourd'hui faire confiance \u00e0 quelqu'un comme Emmanuel Macron quand il tient le double discours quand il est autant ambivalent sur ses intentions. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:36) [86%] :\r\nParce qu'il n'est pas politique, il n'est pas \u00e9lu n'a pas fait sa carri\u00e8re dans les partis dans les minist\u00e8res, il est arriv\u00e9 d'ailleurs, \u00e7a lui vaut dans l'opinion un certain cr\u00e9dit, les Fran\u00e7ais n'aiment plus les politiques leur font plus confiance, il les trouve carri\u00e9riste et l\u00e0 il se disent voil\u00e0 un petit peu plus faire fortune dans la banque, il nous propose quelque chose, regardons suivront. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:54) [87%] :\r\nAlors pourquoi -il leur faire exactement la m\u00eame chose, par son attitude aujourd'hui par cette ambivalence par le les meetings qu'il est en train de faire et le discours qu'il adore qu'il est en train de se mettre au niveau des politiques, donc il essaye justement de prendre de la distance. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:06:06) [88%] :\r\nVoil\u00e0 et tout son pari pour l'Automne sera de montrer le bon c\u00f4t\u00e9 de cette chose l\u00e0 qui n'est pas dans le syst\u00e8me produit des \u00e9lites \u00e0 la fran\u00e7aise classe sup\u00e9rieure et comme le comme les autres politiques, mais qu'il est quand m\u00eame vraiment diff\u00e9rent et surtout d\u00e9sint\u00e9ress\u00e9 qui veut vraiment r\u00e9former le pays, pas faire carri\u00e8re pendant 30 ans qu'il arrive \u00e0 faire passer ce message -l\u00e0, il peut comme un chat qu'il faut file jouer un v\u00e9ritable r\u00f4le, si les Fran\u00e7ais l'identifient aux autres politicards l\u00e0 \u00e9videmment pour lui \u00e7a sera beaucoup plus difficile, \u00e7a va beaucoup tenir \u00e0 son projet, on ne sait pas grand- chose de son projet pour l'instant, on a un Style Macron voit une sorte de social- lib\u00e9ralisme r\u00e9formiste mais quand m\u00eame, qui se pr\u00e9occupe de l'int\u00e9r\u00eat des gens, c'est un petit c\u00f4t\u00e9 social- chr\u00e9tien, c'est un peu flou pour l'instant, c'est un peu g\u00e9latineux \u00e0 l'Automne, il faudra durcir ce projet le transformer en programme avec des choses chiffrer des choses concr\u00e8tes et l\u00e0 on verra si c'est quelqu'un qui veut vraiment propos\u00e9 un changement \u00e0 la Mend\u00e8s France ou ce qui vient, qui est simplement dans une d\u00e9marche personnelle. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:59) [85%] :\r\nMais est -ce que \u00e7a peut passer, selon vous, Denis Siffert cette attitude l'un eux sera est hors politique, hors de ce Champ l\u00e0 finalement d'en adopter les codes en ayant un si petit bilan politique et n'\u00eatre jamais pass\u00e9 par le suffrage universel est -ce que les Fran\u00e7ais vraiment sur. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:07:14) [84%] :\r\nJ'y crois peu d'abord, bon il n'a pas, il n'a pas de troupes, je pense qu'il y a une part de de mystification et d'illusions illusionniste donc dans son dans son discours, on voit bien \u00e7a sa rh\u00e9torique son lexique, c'est un lexique de jeunesse de mouvement, il faut bouger, il faut \u00e9crire une nouvelle histoire c'est pas tr\u00e8s bien laquelle donc il y a toute cette rh\u00e9torique en plus dans ce meeting de de de la Mutualit\u00e9 de la respect un petit peu \u00e9vang\u00e9liste arpentant la sc\u00e8ne de l'on a etc donc il veut absolument imprimer l'id\u00e9e de 9 interm\u00e9diaires ne suffit pas, s'il y a, il y a aucun contenu creuse abyssal alors on devine effectivement le fond le fond bah c'est on plus de d\u00e9r\u00e9glementation, il dit : la loi travail c'est bien mais c'est ringard quelque sorte c'est pas assez, il faut, il faut aller plus loin etc, on devine mais ce n'est pas dit et quand il va \u00eatre oblig\u00e9 de m'en donner de d'aller plus loin et de pr\u00e9ciser qu'elle conclut son programme, h\u00e9 ben alors il va appara\u00eetre comme disons \u00e0 dans une famille, les politiques traditionnelles, c'est la m\u00eame que j'\u00e9voquais il y a un instant. \r\nQui a donn\u00e9 aussi \u00e9gard Schr\u00f6der en Allemagne et et Tony Blair, qui est devenu l'homme le plus d\u00e9test\u00e9 du Royaume-Uni, une fois qu'il a \u00e9t\u00e9 au pouvoir donc je je crois que, disons -le, la baudruche par se d\u00e9gonfler. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:26) [90%] :\r\nOn l'attend sur le contenu de son programme, Christophe Barbier, pour cela, il faudra qu'il lance une campagne pour faire campagne, il faut de l'argent, or vous l'avez dit -il, n'a pas de parti, il se financera comment Emmanuel Macron. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:08:36) [88%] :\r\nOui, c'est un probl\u00e8me pour lui parce que le les partis politiques contribuent grandement au financement de la vie politique, il faut d'abord lever assez d'argent par ses donateurs par ses militants peut en France donner jusqu'\u00e0 7500 euros par personne et par an, il y a des amis qui peuvent donner cela sans probl\u00e8me et \u00e0 un moment donn\u00e9, il faudra qu'il ait le soutien de quelques parti ou mouvement ou parlementaires qui abonde rompt un petit peu ce financement : attention, on est au 21\u00e8me si\u00e8cle avec les r\u00e9seaux sociaux internet du vous arrivez \u00e0 toucher beaucoup de monde et avoir beaucoup d'impact, sans forc\u00e9ment d\u00e9penser beaucoup d'argent, si les m\u00e9dias vous suivent un peu comme ensuite sur d'autres lignes aux \u00c9tats-Unis, \u00e7a peut aussi servir de de relais, mais \u00e0 un moment donn\u00e9, il faudra que ce syst\u00e8me se structurer ce charpente puis \u00e7a d\u00e9pendra de l'espace politique il va occuper si Sarkozy est le candidat de la droite et si Hollande neurones repique pas au jeu et que Montebourg par exemple, le candidat de la gauche, il y aura un immense boulevard entre le centre droit, le centre gauche la quelqu'un comme Macron peut trouver des soutiens des financements et surtout un \u00e9lan dans l'opinion. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:31) [91%] :\r\nChristophe Barbier vous \u00e9voquez, Nicolas Sarkozy, on a vu des sondages quand m\u00eame assez int\u00e9ressant, ces derniers temps, qui, qui veut montrer, Nicolas Sarkozy venir grappiller un petit peu sur le le le terrain d'Alain Jupp\u00e9, vous y croyez. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:09:42) [87%] :\r\nOui, on a une prime \u00e0 la dynamique en France, le candidat qui bouge le toujours par rapport aux candidats immobile Jupp\u00e9 depuis quelques mois une montgolfi\u00e8re immobile tr\u00e8s haut dans le ciel mais tr\u00e8s immobile et Sarkozy en profitant du climat social d\u00e9grad\u00e9 en France et puis aussi du climat s\u00e9curitaire a montr\u00e9 un \u00e9lectorat de droite qui est un peu pavlovien, il \u00e9tait toujours l\u00e0, active, dynamique brusque aff\u00fbt\u00e9 et donc Alain Jupp\u00e9 doit bouger sinon Alain Jupp\u00e9 va se rendre compte qu'il est assis sur une motte de beurre et fait. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:10:10) [99%] :\r\nSoleil. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:10:11) [91%] :\r\nLa campagne \u00e9lectorale, attention, il y a beaucoup de gens. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:13) [57%] :\r\nLes Suisses. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:10:13) [87%] :\r\nBonjour, centre gauche et qui disent pr\u00e9f\u00e9rer Jupp\u00e9 qui promettent de voter Jupp\u00e9 qui n'iront pas voter \u00e0 la primaire, Jupp\u00e9 et le champion de ceux qui n'iront pas voter \u00e0 la primaire, \u00e7a fait les gros sondage \u00e7a fera pas de r\u00e9sultats, le 20 novembre. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:25) [79%] :\r\nLa mode de beurre qui font soleil Denis Siffert, \u00e7a sera le mot de \u00e0 la fin ou. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:10:30) [89%] :\r\nJe pense que il faut se m\u00e9fier des pronostics, on a \u00e9t\u00e9 en France, victime d'une d'une vaste illusion en 1995 avec Balladur, qui \u00e9tait \u00e9lu au mois de janvier, et on a su ce qui s'\u00e9tait produit ensuite il faisait son Jupp\u00e9 est un peu dans cette situation mais je pense quand m\u00eame qu'il a un Avantage consid\u00e9rable, c'est que Sarkozy a un bilan et ce bilan, il est tr\u00e8s n\u00e9gatif, je pense que les Fran\u00e7ais n'ont pas du tout envie de voir rejouer le le sc\u00e9nario de 2012 \u00e0 supposer m\u00eame qu'Hollande puisse acc\u00e9der \u00e0 la candidature, le revoir Sarkozy dans dans ce r\u00f4le, donc je pense que malgr\u00e9 tout, c'est un gros Avantage pour Jupp\u00e9 qui, tr\u00e8s paradoxalement appara\u00eet comme pour la droite, en tout cas comme comme un homme 9 et surfe aussi sur la crise de la gauche, c'est-\u00e0-dire qu'effectivement il y a un de de de Lecteurs disons de centre gauche qui qui risque d'aller sur Jupp\u00e9 en d\u00e9sespoir de cause. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:11:21) [93%] :\r\nMieux, on est pas pr\u00e8s de finir d'en parler de cette campagne pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise, ce sera l'ann\u00e9e prochaine, merci beaucoup \u00e0 tous les 2 d'avoir d\u00e9battu ce soir Denis Siffert, directeur de la r\u00e9daction de Politis, Christophe Barbier, directeur de la r\u00e9daction de L'Express, merci messieurs bonne soir\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:11:35) [82%] :\r\nR\u00e9servoir. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-07-13T16:33:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Barbier, Christophe", "role": "Journaliste, directeur de la R\u00e9daction ", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1604F1E7-C506-4E03-AFD7-E91D1B1771EF", "internalArchiveId": "1604F1E7-C506-4E03-AFD7-E91D1B1771EF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La Bolivie veut exploiter ses ressources en lithium", "publicationDate": "2016-07-13T00:00:00Z", "summary": "La Bolivie est un des pays les plus pauvres d'Am\u00e9rique du Sud et r\u00eave \u00e0 nouveau de devenir le \"roi du lithium\", un destin qu'on lui avait pr\u00e9dit il y a quelques ann\u00e9es, mais qui ne s'est jamais concr\u00e9tis\u00e9. Le pays poss\u00e8de les premi\u00e8res r\u00e9serves mondiales de ce m\u00e9tal mou utilis\u00e9 dans les batteries, mais ne les exploite pas encore de fa\u00e7on industrielle.\r\n\r\n* * La Bolivie veut exploiter ses ressources en lithium LANCEMENT 2 / LITHIUM BOLIVIE\r\n***Direction la Bolivie maintenant: ce pays est l'un des plus pauvres d'Am\u00e9riques du sud... et il r\u00eave \u00e0 nouveau de devenir le \u00abroi du lithium\u00bb, un destin qu'on lui avait pr\u00e9dit il y a quelques ann\u00e9es mais qui ne s'est jamais concr\u00e9tis\u00e9.\r\nLa Bolivie poss\u00e8de les premi\u00e8res r\u00e9serves mondiales de ce m\u00e9tal mou utilis\u00e9 dans les batteries mais elle ne les exploite pas encore de fa\u00e7on industrielle.\r\nOr le march\u00e9 mondial du lithium est porteur, c'est le moins qu'on puisse dire. Vous n'avez qu'\u00e0 regarder sur votre bureau, dans votre poche ou votre garage. Le fabricant de voitures \u00e9lectriques Tesla compte par exemple produire 500 mille v\u00e9hicules par an \u00e0 l'horizon 2020. Pour \u00e7a, il devra absorber la totalit\u00e9 de la production mondiale de lithium.\r\nUne nouvelle en forme de jackpot pour la Bolivie, si son ambitieux projet d'industrialiser elle-m\u00eame son lithium, sans alliance avec les multinationales du secteur, se concr\u00e9tise rapidement.\r\nReportage sur place de Reza Nourmamode:\r\n  DIGAS 4'51''\r\n(( Balay\u00e9 par les vents \u00e0 pr\u00e8s de 4 000 m\u00e8tres d'altitude, le Salar d'Uyuni est le plus grand d\u00e9sert de sel au monde. 10 000 kilom\u00e8tres carr\u00e9s de superficie plane et blanche qui se perdent \u00e0 l'horizon.\r\nC'est sur un tout petit bout de ce Salar que la Comibol, l'entreprise mini\u00e8re publique bolivienne a construit un site pilote d'extraction du lithium. \r\nPour extraire ce m\u00e9tal mou, destin\u00e9 aux batteries des voitures \u00e9lectriques, il faut tout d'abord pomper et \u00e9vaporer les saumures qui se trouvent sous la cro\u00fbte de sel du Salar.\r\nUne technologie de pointe que les Boliviens ont d\u00e9cid\u00e9 d'apprendre eux-m\u00eames explique Waldo Encinas, l'un des ing\u00e9nieurs en chef du projet.\r\nSON WALDO ENCINAS (Ce qui nous motive, c'est notre amour pour la patrie. Nous voulons faire quelque-chose qui soit vraiment \u00e0 nous. Ici, toute la technologie est bolivienne, depuis la recherche jusqu'au produit final. \u00c7a nous a co\u00fbt\u00e9 \u00e9norm\u00e9ment de tout apprendre depuis z\u00e9ro, mais petit \u00e0 petit nous y parvenons et nous sommes sur le bon chemin. Je crois que d'ici \u00e0 deux ans nous pourrons sortir notre produit final et concurrencer les principales entreprises. Les batteries au lithium vont devenir le p\u00e9trole du 21\u00e8me si\u00e8cle. Il y a beaucoup de perspectives et nous avons les yeux grands ouverts. Le march\u00e9 va cro\u00eetre exponentiellement. Nous esp\u00e9rons \u00eatre dans un futur proche l'une des entreprises qui soutiennent notre pays.\r\nLa r\u00e9gion du Salar d'Uyuni est l'une des plus pauvres du pays, et la population locale s'impatiente de voir le projet aboutir.\r\nUne population qui pour l'instant vit essentiellement d'agriculture, d'\u00e9levage et de tourisme. V\u00e9ritable merveille de la nature, le d\u00e9sert de sel accueille chaque ann\u00e9e environ 100 000 visiteurs.\r\nFranco Vilca est originaire d'un petit village situ\u00e9 pr\u00e8s du Salar, et il travaille comme guide touristique depuis 21 ans. Comme une partie des habitants de la r\u00e9gion, il ne croit plus trop au projet lithium du gouvernement, initi\u00e9 il y a d\u00e9j\u00e0 huit ans. \r\nSON FRANCO VILCA (Au d\u00e9but j'ai vraiment cru que cela apporterait du d\u00e9veloppement pour la Bolivie et qu'on allait r\u00e9ellement exploiter cette ressource. Mais maintenant j'ai peur que tout cela ne reste qu'\u00e0 l'\u00e9tat de promesses. Nous voyons beaucoup de propagande politique autour de ce projet mais concr\u00e8tement, il n'y a aucun b\u00e9n\u00e9fice pour la r\u00e9gion.\r\nGaz naturel, p\u00e9trole, bois, ou encore minerais pr\u00e9cieux, la Bolivie regorge de mati\u00e8res premi\u00e8res qu'elle exporte sans valeur ajout\u00e9e. \r\nUn sch\u00e9ma qu'elle ne veut pas r\u00e9p\u00e9ter avec le lithium. La Paz a ainsi d\u00e9j\u00e0 repouss\u00e9 il y a quelques ann\u00e9es des offres de partenariat formul\u00e9es par plusieurs multinationales, telles que le japonais Mitsubishi ou le fran\u00e7ais Bollor\u00e9. \r\nL'objectif affich\u00e9 de la Bolivie est de produire annuellement environ 30 000 tonnes de carbonate de lithium \u00e0 partir de 2019, soit l'\u00e9quivalent de la production mondiale actuelle. Le pays compte \u00e9galement \u00eatre capable, \u00e0 terme, de fabriquer ses propres batteries au lithium.\r\nLe pr\u00e9sident bolivien Evo Morales.\r\nSONORE EVO MORALES / PRESIDENT DE LA BOLIVIE (Nous allons poursuivre notre politique de r\u00e9cup\u00e9ration et de nationalisation. Mais nous voulons aussi passer \u00e0 l'\u00e9tape suivante, qui est celle de l'industrialisation. D'ici peu, nous aurons une grande industrie du lithium en Bolivie. Et la Bolivie d\u00e9cidera du prix du lithium, des batteries de lithium pour le monde entier. Il n'y a que deux chemins : ou nous sommes avec le peuple, ou nous sommes avec l'empire)\r\nUne strat\u00e9gie ambitieuse mais fortement critiqu\u00e9e par certains experts locaux qui estiment que la Bolivie est en train de passer \u00e0 c\u00f4t\u00e9 du \"march\u00e9 du si\u00e8cle\",  et ce alors que ses voisins argentin et surtout chilien produisent d\u00e9j\u00e0 du carbonate de lithium.\r\nJuan Carlos Zuleta est l'un de ces experts.\r\nSONORE JUAN CARLOS ZULETA / EXPERT EN LITHIUM (Il est tout de m\u00eame \u00e9trange que, dans le domaine que nous connaissons le moins, un secteur minier non traditionnel, le gouvernement d\u00e9cide de faire appel \u00e0 ses propres ressources humaines, qui sont insuffisantes et peu form\u00e9es. Pour moi, nous en sommes \u00e0 huit ans d'exp\u00e9rimentations erron\u00e9es. Il aurait \u00e9t\u00e9 plus judicieux \u00e9tablir les bases d'un accord avec une entreprise poss\u00e9dant de la technologie de pointe.)\r\nPour Zuleta, qui par ailleurs conseille plusieurs multinationales sur ce dossier, le futur succ\u00e8s ou \u00e9chec du projet bolivien aura aussi des r\u00e9percussions mondiales.\r\nSONORE JUAN CARLOS ZULETA 2 / EXPERT EN LITHIUM (Non seulement cela signifie un retard pour la rentr\u00e9e de revenus pour le pays, mais cela influe aussi de mani\u00e8re n\u00e9gative sur le march\u00e9 actuel du lithium. Il y a en effet aujourd'hui une grande insuffisance de lithium, et si on ne r\u00e9sout pas cette p\u00e9nurie les prochaines ann\u00e9es, il est tr\u00e8s probable que le march\u00e9 finisse par trouver des substituts au lithium.)\r\nAlors que la tonne de carbonate se n\u00e9gocie d\u00e9j\u00e0 autour de 12 000 francs, le march\u00e9 mondial du lithium pourrait avoisiner les 45 milliards de francs en 2022.\r\nUne belle cagnotte qui pourrait changer le destin de l'un des pays les plus pauvres du monde.))", "durationSec": 340, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7860854", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["La Bolivie veut exploiter ses ressources en lithium / TUM_2016-07-13T08:15:00_sequence-2", "Tout un monde du 13.07.2016"], "alternativeSummary": ["La Bolivie est un des pays les plus pauvres d\u2019Am\u00e9rique du Sud et r\u00eave \u00e0 nouveau de devenir le \"roi du lithium\", un destin qu\u2019on lui avait pr\u00e9dit il y a quelques ann\u00e9es, mais qui ne s\u2019est jamais concr\u00e9tis\u00e9. Le pays poss\u00e8de les premi\u00e8res r\u00e9serves mondiales de ce m\u00e9tal mou utilis\u00e9 dans les batteries, mais ne les exploite pas encore de fa\u00e7on industrielle."], "variantIds": ["ece-7860854"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-03T07:32:28Z", "speechToTexts": ["27.07.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nDirection la Bolivie maintenant ce pays est l'un des plus pauvres d'Am\u00e9rique du Sud et il r\u00eave \u00e0 nouveau de devenir le roi du lithium, un destin qu'on lui avait pr\u00e9dit et quelques ann\u00e9es mais qui ne s'est jamais concr\u00e9tis\u00e9 la Bolivie poss\u00e8de les premi\u00e8res r\u00e9serves mondiales de ce m\u00e9tal mou utilis\u00e9 dans les batteries, mais elle ne les exploite pas encore en tout cas pas de fa\u00e7on industrielle, or le march\u00e9 mondial du lithium, il est porteur, c'est le moins qu'on puisse dire on car garder sur votre bureau, dans votre poche dans votre garage, le fabricant de voitures \u00e9lectriques Tesla compte par exemple produire 500000 v\u00e9hicules par an \u00e0 l'horizon 2020 et pour \u00e7a, il devra absorber la totalit\u00e9, oui la totalit\u00e9 de la production mondiale de lithium, une nouvelle en forme de Jack pour la Bolivie si son ambition, le projet d'industrialiser elle- m\u00eame son lithium sans alliance avec les multinationales du secteur si ce projet se concr\u00e9tise rapidement, reportage sur place Reza normal, mode. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:51) [92%] :\r\nBalay\u00e9 par les vents \u00e0 pr\u00e8s de 4000 m\u00e8tres d'altitude, le Salar de Yoni est le plus grand d\u00e9sert de sel au monde 10000 kilom\u00e8tres carr\u00e9s de superficie plane et blanche qui se perdent, \u00e0 l'horizon, c'est sur un tout petit bout de ce Salar que la Comit bol l'entreprise mini\u00e8re publique bolivienne a construit un site pilote d'extraction du lithium pour extraire ce m\u00e9tal mou destin\u00e9 aux batteries des voitures \u00e9lectriques, il faut tout d'abord pomper et \u00e9vaporer les Saumur qui se trouvent sous la cro\u00fbte de sel du Salar une technologie de pointe que les Boliviens ont d\u00e9cid\u00e9 d'apprendre, eux- m\u00eames, explique Waldo un cin\u00e9aste, l'un des ing\u00e9nieurs en chef du projet. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:29) [87%] :\r\nHanovre, ce qui lui motive c'est notre amour pour la patrie, faire quelque chose qui soit vraiment \u00e0 nous, ici, toute la technologie est bolivienne depuis la recherche jusqu'au produit final, \u00e7a nous a co\u00fbt\u00e9 \u00e9norm\u00e9ment de tout apprendre de 0, mais petit \u00e0 petit nous y parvenons et sommes sur le bon chemin, je crois que d'ici 2 ans, nous pourrons sortir notre produit final et concurrencer les principales entreprises dans les batteries lithium- pour devenir le p\u00e9trole du 21\u00e8me si\u00e8cle, il y a beaucoup de perspectives, nous avons les yeux grands ouverts, le march\u00e9 va cro\u00eetre exponentiellement esp\u00e9rons \u00eatre dans un futur proche, les entreprises qui soutiendront interurbaines m\u00eame \u00e0 Paris. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:07) [95%] :\r\nLa r\u00e9gion du Salar de Uyuni est l'une des plus pauvres du pays et la population locale s'impatiente de voir le projet aboutir une population qui, pour l'instant, vit essentiellement d'agriculture d'\u00e9levage et de tourisme, v\u00e9ritable merveille de la nature, le d\u00e9sert de sel accueille chaque ann\u00e9e environ 100000 visiteurs francophile cas est originaire d'un petit village situ\u00e9 pr\u00e8s du Salar et il travaille comme guide touristique depuis 21 ans, comme une partie des habitants de la r\u00e9gion, il ne croit plus trop au projet lithium du gouvernement initi\u00e9 il y a d\u00e9j\u00e0 8 ans. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:38) [83%] :\r\nOne influencer purement imaginaire vraiment plus que cela pour tout r\u00e9gler d\u00e9veloppement pour la Bolivie a \u00e9t\u00e9 r\u00e9ellement exploiter cette ressource soit mieux maintenant j'ai peur que tout cela ne reste qu'\u00e0 l'\u00e9tat de promesses, c'est vraiment ce que c'est, nous voyons beaucoup de propagande politique autour de ce projet, mais concr\u00e8tement, il n'y a aucun b\u00e9n\u00e9fice pour la r\u00e9gion Lorraine et vous m\u00e8nerez ce que \u00e7a vers une. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:00) [96%] :\r\nGaz naturel p\u00e9trole bois ou encore minerais pr\u00e9cieux la Bolivie regorge de mati\u00e8res premi\u00e8res qu'elle exporte sans valeur ajout\u00e9e un sch\u00e9ma qu'elle ne veut pas r\u00e9p\u00e9ter avec le lithium la Paz a ainsi d\u00e9j\u00e0 repouss\u00e9 il y a quelques ann\u00e9es, des offres de partenariat formul\u00e9es par plusieurs multinationales dont le japonais Mitsubishi ou le fran\u00e7ais Bollor\u00e9, l'objectif affich\u00e9 de la Bolivie et de produire annuellement environ 30000 tonnes de carbonate de lithium, \u00e0 partir de 2019, soit l'\u00e9quivalent de la production mondiale actuelle : le pays compte \u00e9galement \u00eatre capable \u00e0 terme de fabriquer ses propres batteries au lithium, le pr\u00e9sident bolivien Evo Morales. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:38) [86%] :\r\nEt par mauvaise pour la politique, nous allons poursuivre notre politique de r\u00e9cup\u00e9ration et de nationalisation, mais nous voulons aussi passer \u00e0 l'\u00e9tape suivante qui est celle de l'industrialisation d'ici peu, nous avons une grande industrie du lithium en Bolivie et la Bolivie d\u00e9cidera du prix du lithium des batteries du lithium pour le monde entier atterri \u00e0 Dakar olympique par la palombe, il n'y a que 2 chemins o\u00f9 nous sommes avec le peuple ou nous sommes avec lenteur quand. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:06) [92%] :\r\nUne strat\u00e9gie ambitieuse mais fortement critiqu\u00e9 par certains experts locaux qui estiment que la Bolivie est en train de passer \u00e0 c\u00f4t\u00e9 du march\u00e9 du si\u00e8cle et ce, alors que ses voisins argentin et surtout chilien produisent d\u00e9j\u00e0 du carbonate de lithium, Juan Carlos, ou l'\u00c9tat et l'un de ces experts. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:23) [82%] :\r\nEn sorte que de l'\u00e9trange que dans le domaine que nous connaissons le moins un secteur minier non traditionnel, le gouvernement d\u00e9cide de faire appel \u00e0 ses propres ressources humaines qui sont insuffisantes et peu form\u00e9es pour le sous- marin et sauv\u00e9, c'est un petit pas en quoi \u00e7a regarde pour moi, nous en sommes \u00e0 8 ans d'exp\u00e9rimentations, c'est Ren\u00e9, enfin, il aurait \u00e9t\u00e9 plus judicieux d'\u00e9tablir les bases d'un accord avec une entreprise poss\u00e9dant de la technologie train Express compte tellement avait pas ou pas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:48) [94%] :\r\nPour ZULETA, qui par ailleurs conseille plusieurs multinationales sur ce dossier, le futur succ\u00e8s ou \u00e9chec du projet bolivien aura aussi des r\u00e9percussions mondiales bonsoir. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:57) [80%] :\r\n\u00e7a signifie quand on n'a pas la s\u00e9ance non seulement ce signifie un retard pour la rentr\u00e9e de revenus pour le pays, mais s'influe aussi de mani\u00e8re n\u00e9gative sur le march\u00e9 actuel du lithium et \u00e0 n\u00e9gative \u00e0 une \u00e9ph\u00e9m\u00e8re car pas la lithium et vous savez quel syst\u00e8me estimant m\u00eame y a, en effet, aujourd'hui, une grande insuffisance de lithium et si on ne r\u00e9sout pas cette p\u00e9nurie, les prochaines ann\u00e9es, il est tr\u00e8s probable que le march\u00e9 finisse par trouver des substituts au lithium m\u00eame qu'avant et une pointe top. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:25) [96%] :\r\nAlors que la tonne de carbonate se n\u00e9gocie d\u00e9j\u00e0 autour de 12000 francs, le march\u00e9 mondial du lithium pourrait avoisiner les 45 milliards de francs en 2022, une belle cagnotte qui pourrait changer le destin de l'un des pays les plus pauvres du monde. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-07-13T06:32:00Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guevara-Frey, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Nourmamode, Reza", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-246C1014-EF0D-48A4-8CF6-F36FE451564E", "internalArchiveId": "246C1014-EF0D-48A4-8CF6-F36FE451564E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les s\u00e9ries d'\u00e9t\u00e9 de l'Info 2 : Les Etats-Unis et la culture am\u00e9ricaine vus du Maghreb", "publicationDate": "2016-07-13T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : CATINFO_JUIL2016;Ibrahim Letaief, directeur des Journ\u00e9es Cin\u00e9matographiques de Carthage, l'un des festivals les plus importants du continent africain;Kied Krichen, l'un des meilleurs analystes politique  de Tunis, directeur de la r\u00e9daction du quotidien Al Maghreb\r\nQuelle influence les Etats-Unis ont-ils sur le monde? Quelle marque laissent-ils encore ou ont-ils laiss\u00e9 politiquement, culturellement ou socialement? A quatre mois de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, regards sur l'empire am\u00e9ricain depuis d'autres pays autour de la Plan\u00e8te.  Ce mercredi, le point de vue des Tunisiens, par Maurine Mercier.\r\n\r\n* * Les Etats-Unis et la culture am\u00e9ricaine vus du Maghreb 6h42 Les USA vus d'ailleurs\r\n  JINGLE 18''\r\nNotre s\u00e9rie d'\u00e9t\u00e9 \"Les USA vus d'ailleurs\"  se poursuit. Aujourd'hui, les Etats-Unis et la culture am\u00e9ricaine vue du Maghreb (Tunisie)...\r\nQuelle perception les Tunisiens ont-ils de la politique, de la soci\u00e9t\u00e9 et de la culture am\u00e9ricaines ?\r\nMaurine Mercier, correspondante \u00e0 Tunis, s'est pench\u00e9e sur la question.\r\n  MAG 4'25\r\n(( Dans les kiosques, aucune UNE de journaux n'\u00e9voque la bataille Trump Clinton.  \r\nM\u00eame les d\u00e9clarations tonitruantes du conservateur sur l'Islam laissent de marbre.\r\nAvant leur r\u00e9volution, les Tunisiens suivaient avec passion la pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine. \r\nDepuis 2011  . ils se concentrent sur leurs propres \u00e9lections. \r\nIbrahim Letaief est  directeur des Journ\u00e9es Cin\u00e9matographiques de Carthage, l'un des festivals les plus importants du continent africain.\r\nLes \u00e9lections am\u00e9ricaines, il les a toujours suivies.\r\nAujourd'hui, avec un int\u00e9r\u00eat tout relatif. \r\nC 1 0'33''\r\nEnvie de conna\u00eetre le r\u00e9sultat, mais plus aucune attente . \r\n\u00c7a sent une certaine d\u00e9ception.\r\nZied Krichen. On dit de lui qu'il est l'un des meilleurs analystes politique  de Tunis, \r\nDirecteur de la r\u00e9daction du quotidien Al Maghreb\r\nL'explication (de cette d\u00e9ception), selon lui, elle a un nom : Barack Hussein Obama\r\nC 2 0'53''\r\nL'effet Obama. effet douche froide .  \r\nMais la soci\u00e9t\u00e9 am\u00e9ricaine, elle, reste tr\u00e8s estim\u00e9e . surtout en comparaison aux soci\u00e9t\u00e9s. europ\u00e9ennes.\r\nZied Krichen\r\nC3 1'02''\r\nA c\u00f4t\u00e9 de la direction du festival de Carthage, Ibrahim Letaeif est aussi cin\u00e9aste, et g\u00e8re encore une salle de cin\u00e9ma. \r\nLa politique am\u00e9ricaine,  il le disait, il n'y croit plus.  \r\nc'est tout l'inverse pour la culture\r\nC 4 0'50''\r\nPour les Tunisiens, oui, Le r\u00eave am\u00e9ricain persiste, mais les politiciens n'en sont pas \u00e0 la hauteur.\r\nLa politique est incurable.. le r\u00eave am\u00e9ricain : intact ))", "durationSec": 298, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7860877", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677652.image", "alternativeTitle": ["Les Etats-Unis et la culture am\u00e9ricaine vus du Maghreb / JDM_2016-07-13T06:42:00_les-series-d-ete-de-l-info-2", "Le Journal du matin du 13.07.2016"], "alternativeSummary": ["Quelle influence les Etats-Unis ont-ils sur le monde? Quelle marque laissent-ils encore ou ont-ils laiss\u00e9 politiquement, culturellement ou socialement? A quatre mois de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, regards sur l\u2019empire am\u00e9ricain depuis d'autres pays autour de la Plan\u00e8te.  Ce mercredi, le point de vue des Tunisiens, par Maurine Mercier."], "variantIds": ["ece-7860877"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-07-27T14:24:57Z", "speechToTexts": ["27.07.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\nLes \u00c9tats-Unis, la culture am\u00e9ricaine, vus du Maghreb. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:06) [67%] :\r\nIl y a la vall\u00e9e il y la \u00e7a va \u00e9puiser nos stocks de Froome puisque. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:17) [96%] :\r\nMaintenant \u00e7a repasse parmi eux. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:21) [95%] :\r\nAvec cette question ce matin quelle perception les Tunisiens ont -ils de la politique de la soci\u00e9t\u00e9 et de la culture am\u00e9ricaine Maurine Mercier, correspondante \u00e0 Tunis s'est pench\u00e9e sur la question. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:31) [92%] :\r\nDans les kiosques, aucune UNE de journaux n'\u00e9voque la bataille Trump Clinton m\u00eame les d\u00e9clarations tonitruantes du conservateur sur l'Islam laissent de marbre avant leur r\u00e9volution, les Tunisiens suivaient avec passion la pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine depuis 2011, ils se concentrent sur leurs propres \u00e9lections Ibrahim, l'\u00c9tat y a fait, directeur des Journ\u00e9es cin\u00e9matographiques de Carthage, l'un des festivals les plus importants du continent africain : les \u00e9lections am\u00e9ricaines, il les a toujours suivies aujourd'hui avec un int\u00e9r\u00eat tout relatif. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:02) [81%] :\r\nSi j'ai \u00e0 voter am\u00e9ricain, je voterais pour Clinton, quoi, bien que bon, c'est pas vraiment la bonne candidate pour les \u00c9tats-Unis consistait Julie est -ce \u00c9tats-Unis de mes r\u00eaves Pallister d'aujourd'hui, mais les 2 candidats, pour moi, politiquement, ils vont pas changer les choses, aux \u00c9tats-Unis et ils ne vont pas changer de monde apr\u00e8s vous en font Clinton ou je je dormirai tranquille mais c'est vrai, on est dans cette passion, h\u00e9, c'est, c'est comme si on regardait un match de de les prolongations dans un match de foot, et voil\u00e0, on ne vous on a, on a envie de conna\u00eetre le r\u00e9sultat quoi donc tout simplement. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:36) [93%] :\r\nEnvie de conna\u00eetre le r\u00e9sultat, mais plus aucune attente \u00e7a sent une certaine d\u00e9ception il Zied Krichen en dit de lui qu'il est l'un des meilleurs analystes politique de Tunis, directeur de la r\u00e9daction du quotidien Al Maghreb l'explication de cette d\u00e9ception, selon lui, elle a un nom : Barack Hussein Obama. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:55) [88%] :\r\nOn avait l'impression que quelque chose avait chang\u00e9 dans le bon sens, le discours du Caire, on a pens\u00e9 qu'il y avait les poches d'une nouvelle politique, il a su parler \u00e0 l'imaginaire des \u00e0 la payer musulmans du mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale pour non plus de justice, il a parl\u00e9 pour la 1\u00e8re fois d'une nation palestinienne, ce qui n'est pas du tout dans l'habitude des pr\u00e9sidents am\u00e9ricains, de la n\u00e9cessit\u00e9 d'une solution \u00e9quitable et donc on avait l'illusion d'une nouvelle politique am\u00e9ricaine du mois en Proche-Orient et dans le monde arabe, de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale les faits et nous on fait vite d\u00e9chanter : je ne pense pas que c'est Monsieur 30, ni Madame Clinton vont faire la politique de sa jolie la doctrine s\u00e9curitaire, la doctrine \u00e9trang\u00e8re, je pense qu'elles sont bien \u00e9tablis maintenant c'est une question de Style bien \u00e9videmment c'est c'est le packaging. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:49) [93%] :\r\nL'effet Obama effet douche froide pour la politique am\u00e9ricaine, mais la soci\u00e9t\u00e9, elle reste tr\u00e8s estim\u00e9e, surtout en comparaison aux soci\u00e9t\u00e9s europ\u00e9ennes Zied Krichen. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:59) [84%] :\r\nLes cas de Tunisiens et m\u00eame les travailleurs \u00e0 la Bourse a sonn\u00e9, sont beaucoup mieux accueillie malgr\u00e9 le 11 septembre malgr\u00e9 tout ce qui s'est pass\u00e9 ces soci\u00e9t\u00e9s qui fascine, il y a pas une logique de la soci\u00e9t\u00e9 am\u00e9ricaine il y a, il y a souvent l'objet de la politique am\u00e9ricaine n'est pas de syst\u00e8me, ceux qui ont \u00e9migr\u00e9 aux \u00e7a et qui en veulent, il peut r\u00e9ussir et \u00e7a c'est important, \u00e7a c'est important dans la vie des gens dans leur propre perception que l'effort est r\u00e9compens\u00e9, contrairement \u00e0 certains pays o\u00f9 l'effort n'est pas et compris nos propres pays \u00e9tait compris des grands pays OPA ou ou quand on n'a pas la bonne couleur quand on n'a pas la bonne langue quand on n'a pas la bonne religion il est extr\u00eamement difficile de se faire une petite place, regardez derni\u00e8rement les obs\u00e8ques de Mohamed Ali et \u00e7a vous dit tout cela, bon, l'Am\u00e9rique est ouverte. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:51) [91%] :\r\n\u00e0 c\u00f4t\u00e9 de la direction du festival de Carthage Ibrahim d'ailleurs fait aussi cin\u00e9aste et g\u00e8re aussi une salle de cin\u00e9ma, la politique am\u00e9ricaine et le disait il n'y croit plus, c'est tout l'inverse pour la culture. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:03) [82%] :\r\nIl y a plusieurs images des \u00c9tats-Unis qui nous reviennent les GI'600 m\u00e9chants ABC un sont gentils mais qui m'a aussi pas mal, on a, il y a des r\u00e9f\u00e9rences en fait qui sont de l'ordre des clich\u00e9s qu'on garde cette image des cellules qui globalement reste positif, parce qu'en fait c'est des choses auxquelles on Aspire par on entendra pas c'est-\u00e0-dire enseigner pourquoi mais qui, ce n'est pas Tunisiens pourquoi Disneyland il s'appelle pas le ch\u00e8que Disneyland et il y a ce truc, il y a cette relation un peu particuli\u00e8re avec les \u00c9tats-Unis, qu'on le veuille ou non, les \u00c9tats-Unis, c'est un grand spectacle, c'est-\u00e0-dire que c'est une grande maison de culture, on en trouve de tout, et ils arrivent bien \u00e0 exporter, \u00e7a, moi je dis r\u00e9tro, mais bien s\u00fbr ce offrir un producteur am\u00e9ricain oui bien s\u00fbr c'est le r\u00eave de tout cin\u00e9aste, on ne peut pas dire voil\u00e0, donc j'ai pas parce que, non, pas du tout, oui, si si, vous m'offrez la possibilit\u00e9 de l'Euro est g\u00e9r\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:51) [97%] :\r\nPour les Tunisiens, la politique est incurable, le r\u00eave am\u00e9ricain intact. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-07-13T05:01:15Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Mercier, Maurine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6E3964F6-D6ED-48DA-A3BA-ADC19EF86EB9", "internalArchiveId": "6E3964F6-D6ED-48DA-A3BA-ADC19EF86EB9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Journal de 07h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "publicationDate": "2016-07-13T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : J\u00f6rg Stolz, professeur de sociologie des religions, \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne;Barack Obama, pr\u00e9sident am\u00e9ricain;Bernie Sanders, candidat d\u00e9mocrate aux \u00e9lections pr\u00e9sidentielles qui soutient maintenant Hilary Clinton;MESKENS;Emmanuel Macron, ministre fran\u00e7ais de l'\u00e9conomie;Didier Burkhalter, conseiller f\u00e9d\u00e9ral PLR neuch\u00e2telois, en charge des affaires \u00e9trang\u00e8res;Baumgartner , Georges \r\n\r\n\r\n* * Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(D2/ RECONNAISSANCE DES COMMUNAUTES RELIGIEUSES PI) La question fait d\u00e9bat dans plusieurs cantons...\r\nEt elle se cristalise autour de l'islam...\r\nFaut-il ou non reconna\u00eetre les diff\u00e9rentes communaut\u00e9s religieuses d'int\u00e9r\u00eat public? \r\nLe Canton de Vaud a d\u00e9j\u00e0 r\u00e9pondu oui...\r\nLa reconnaisance y est possible, y compris pour la communaut\u00e9 musulmane, mais l'UDC craint des d\u00e9rives...\r\ncomme le droit de manger halal \u00e0 l'\u00e9cole ou des dispenses de piscine...\r\nLe parti pr\u00e9pare d'ailleurs une initiative pour pr\u00e9venir tout communautarisme...\r\nPourtant d'autres voient dans la reconnaissance un facteur d'int\u00e9gration.\r\nMarc Menichini...\r\n  MAG 1'32\r\n...Et La place des religions et plus pr\u00e9cisemment de l'islam en Suisse on en reparle \u00e0 7h35...\r\n***avec Mallory Schneuwly Purdie. Elle est docteur en sociologie et sciences des religions. et <responsable de recherche> au Centre suisse islam et soci\u00e9t\u00e9 de l'Universit\u00e9 de Fribourg.\r\n(D5/ DISCOURS OBAMA \u00e0 DALLAS PI) L'actualit\u00e9 c'est aussi l'appel \u00e0 l'unit\u00e9 lanc\u00e9 hier par Barack Obama...\u00e0 Dallas.\r\nDans un discours tr\u00e8s attendu...\r\nUn hommage aux 5 policiers tu\u00e9s jeudi dernier. \r\nmais aussi aux deux hommes noirs morts sous les balles de la police en Louisiane et au Minnesota.\r\nBarack Obama a appel\u00e9 les policiers, les mouvements de protestation noirs et tous les citoyens \u00e0 chercher des solutions, ensemble, pour apaiser les tensions communautaires...\r\nle tout avec l'art...et la mani\u00e8re...\r\nextrait en compagnie de Philippe Revaz.\r\n(15/USA EXTRAIT SANDERS) D'ailleurs la campagne se poursuivait hier soir c\u00f4t\u00e9 d\u00e9mocrate...\r\navec le ralliement officiel de Bernie Sanders \u00e0 Hillary Clinton.\r\n***Les deux ex-rivaux sont apparus c\u00f4te \u00e0 c\u00f4te hier dans un meeting commun dans le New Hampshire. \r\nBernie Sanders a donc reconnu sa d\u00e9faite. \r\nmais il en a fait pluS encore...tent\u00e9 de convaincre ses troupes..\r\n  MAG 54''\r\n(Br\u00e8ve Sanders/Clinton/Trump VP) Le parti d\u00e9mocrate qui aurait une longueur d'avance sur les r\u00e9publicains...\r\nUn sondage publi\u00e9 hier donne 13 points d'avance \u00e0 Hillary Clinton sur Donald Trump...\r\nle candidat r\u00e9publicain qui annoncera vendredi le nom de son vice-pr\u00e9sident.\r\n(00+19/FRA PREMIER MEETING DE MACRON) Et en France hier soir...il flottait aussi un air d'Am\u00e9rique....(en campagne)\r\nEmmanuel Macron en marche. \r\npluS que jamais! \r\nLe ministre fran\u00e7ais de l'\u00e9conomie tenait hier soir son premier meeting de campagne \u00e0 Paris...devant 3 mille personne...\r\nUn ministre en marche, mais est-il en campagne pour autant?\r\nIl n'a annonc\u00e9 ni sa d\u00e9mission du gouvernement ni sa candidature \u00e0 la pr\u00e9sidentielle. \r\n***Pourtant cela ne l'a pas emp\u00each\u00e9 d'\u00e9voquer 2017...on l'a entendu!\r\nOui, une d\u00e9marche ambig\u00fce qui pourrait lui couter...son poste...\r\nParis, Jo\u00eblle Meskens\r\n(Br\u00e8ve Italie train) Probl\u00e8me technique ou erreur humaine? Les magistrats charg\u00e9s de l'enqu\u00eate n'ont pour l'heure, avanc\u00e9 aucune hypoth\u00e8se. \r\nEn Italie, vingt-cinq personnes au moins ont trouv\u00e9 la mort et plusieurs dizaines ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es dans une collision frontale entre deux trains hier dans les Pouilles. C'est l'un des pires accidents ferroviaires du pays.\r\nIl sucite l'\u00e9motion et l'indignation...\r\n(Br\u00e8ve Cameron) ****C'est le Jour J pour David Cameron! Il pr\u00e9sentera sa d\u00e9mission en d\u00e9but d'apr\u00e8s-midi \u00e0 la reine Elisabeth II...\r\napr\u00e8s un dernier tour de piste au parlement, o\u00f9 il r\u00e9pondra aux questions hebdomadaires au Premier ministre. En fin de journ\u00e9e, Th\u00e9r\u00e9sa May prendra sa place \u00e0 la t\u00eate du gouvernement britannique.\r\n(D1/ UN ETE STUDIEUX POUR LE CF PI) ***et Brexit ou pas...En suisse les discussions avec l'Union europ\u00e9enne se poursuivent. \r\nLe conseiller f\u00e9d\u00e9ral en charge des affaires \u00e9trang\u00e8res, Didier Burkhalter, veut rester optimiste. \r\nMais aujourd'hui, la balle est clairement dans le camp de la Commission europ\u00e9enne.\r\nA elle, et surtout \u00e0 son pr\u00e9sident Jean-Claude Juncker, de dire si un accord politique en mati\u00e8re de libre circulation avec la Suisse est possible. \r\nce dossier risque bien d'occuper le Conseil f\u00e9d\u00e9ral tout l'\u00e9t\u00e9...\r\nPietro Bugnon.\r\n  MAG 1'30\r\n(09/CROISSANCE FOLLE IRLANDE PA) Le chiffre est affolant! \r\nA l'heure o\u00f9 le Royaume-Uni lutte pour ne pas tomber dans la r\u00e9cession apr\u00e8s le Brexit, l'Irlande a r\u00e9vis\u00e9 hier sa croissance \u00e0 la hausse pour 2015. Elle s'\u00e9levait \u00e0 7,8%, une \u00e9volution d\u00e9j\u00e0 spectaculaire. \r\nA combien pensez-vous que Dublin l'estime d\u00e9sormais?\r\n...\r\n\u00e0 26,3% ! \r\nFr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs nous explique comment c'est possible.\r\n  MAG 54''\r\n(Br\u00e8ve V\u00e9n\u00e9zuela) Un signe de la crise qui touche le V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la... Le pr\u00e9sident Nicolas Maduro annonce qu'il place les cinq principaux ports du pays sous autorit\u00e9 militaires...Mesure qui intervient dans le cadre du plan pour tenter de r\u00e9soudre la grave crise \u00e9conomique que connait le pays... Des militaires d\u00e9ploy\u00e9s dans les ports, mais aussi depuis lundi les a\u00e9roports, et les entreprises r\u00e9v\u00e8lent selon le chef d'Etat un d\u00e9sordre qui favorisent la corruption... \r\n(Suite, notamment, \u00e0 la chute des cours du p\u00e9trole, le Venzuela conna\u00eet actuellement une grave p\u00e9nurie. 80% des biens de premi\u00e8re n\u00e9cessit\u00e9 sont quasi introuvables.)\r\n(12/NINTENDO LANCE JEU POKEMON GO) ...Mehmet vous \u00eates plut\u00f4t Pikachu, Bulbizarre ou Dracofeu? \r\n***....???\r\n...est-ce que vous avez un Pok\u00e9mon pr\u00e9f\u00e9r\u00e9? \r\n***...\r\n..(moi non plus) mais pour ne pas \u00eatre has been...il va falloir r\u00e9viser la liste des pr\u00e9noms des Pok\u00e9mon...M\u00eame les investisseurs s'y sont mis! \r\nPuisque ces cr\u00e9atures sont de retour et font un carton!\r\nPokemon Go, le jeu en realit\u00e9 augment\u00e9e de Nintendo, est devenue en quelques heures l'application gratuite la plus t\u00e9l\u00e9charg\u00e9e aux Etats-Unis, en Australie et en Nouvelle-Z\u00e9lande.\r\nSi bien que l'action Nintendo a bondi de 59% en 4 jours \u00e0 la bourse de Tokyo...\r\nEt pour nous raconter ce manga...qui d'autre que George Baumgartner...\u00e0 Tokyo?!\r\n  MAG 1'03''\r\n(Br\u00e8ve sports) ..je ne sais pas si les coureurs du tour de France croise des Pok\u00e9mon sur leur route...\r\nquoi qu'il en soit c'est l'australien Michael Matthew qui a remport\u00e9 la 10\u00e8me \u00e9tape hier...\r\nmais c'est encore Chris Froome partira en jaune aujourd'hui...de Carcassone pour rejoindre Monpelier. Demain: un highlight: le Mont Vantou.\r\n(R\u00e9sum\u00e9 m\u00e9t\u00e9o) M\u00e9t\u00e9o:\r\nUne journ\u00e9e automnale...nuageuse, pluvieuse, parfois orageuse...\r\nPas plus de 19 degr\u00e9s sur le Plateau et la neige qui descendra vers 2 mille m\u00e8tres.\r\nDemain: m\u00eame programme...Le soleil revient vendredi et le thermom\u00e8tre commencera \u00e0 remonter jusqu'\u00e0 21 degr\u00e9s.\r\n27 samedi.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 976, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7860871", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2016-07-13T07:00:00_le-journal-de-7h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2016-07-13T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-7860886", "ece-7860871"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-07-25T19:09:38Z", "speechToTexts": ["25.07.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:00) [82%] :\r\nDans 10 secondes. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:00:01) [71%] :\r\nBonjour. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:02) [96%] :\r\nLe journal est pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:04) [93%] :\r\nQuelle place pour l'Islam dans les constitutions cantonales la Faut -il reconna\u00eetre la communaut\u00e9 musulmane d'int\u00e9r\u00eat public le d\u00e9bat anime plusieurs cantons celui de Vaud a franchi le cap mais l'UDC craint des d\u00e9rives exemple que manger halal \u00e0 l'\u00e9cole devienne un droit le parti pr\u00e9pare une \u00e9mission. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:22) [91%] :\r\nSylvain alors sommes -nous en train de sombrer dans une forme de parano\u00efa, avec un arsenal juridique plus muscl\u00e9e, une multiplication des plaintes et des initiatives populaires visant les musulmans question que j'aborderai avec notre invit\u00e9 d\u00e8s 7 heures 35 Mallory Schneuwly Purdy elle est Docteur en sociologie et sciences des religions et responsable de recherche au Centre suisse Islam et soci\u00e9t\u00e9 de l'Universit\u00e9 de Fribourg. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:43) [90%] :\r\nLa reconnaissance officielle de l'Islam, facteur d'int\u00e9gration ou incitation communautarisme 1er \u00e9l\u00e9ment de r\u00e9ponse dans un instant, Obama pastorale \u00e0 Dallas, il cite la Bible pour appeler les Am\u00e9ricains surmonter leurs divisions un discours \u00e0 la m\u00e9moire des citoyens noirs et des policiers blancs tu\u00e9s la semaine derni\u00e8re, l'union fait la force, et ce n'est pas Bernie Sanders, Hillary Clinton, qui diront le contraire, ils sont mont\u00e9s ensemble sur la m\u00eame sc\u00e8ne hier leur slogan plus fort ensemble, autre meeting \u00e9lectoral, celui d'Emmanuel Macron, l'ambitieux ministre de l'\u00e9conomie en France se r\u00eave en nouvelle locomotive du pays, il est plus que jamais en marche vers 2017, mais plus que jamais en danger aussi Jo\u00eblle Mesquer nous expliquera pourquoi en \u00e9t\u00e9 europ\u00e9en pour le Conseil f\u00e9d\u00e9ral des vacances qui rappelleront certain 9 f\u00e9vrier les t\u00e9l\u00e9phones vont vibrer sous les parasols, les ministres feront tout pour pr\u00e9senter au Parlement une solution n\u00e9goci\u00e9e avec Bruxelles avant fin ao\u00fbt, et s'il n'y arrive pas, h\u00e9 bien il n'y aura pas p\u00e9ril en la demeure d'apr\u00e8s Didier Burkhalter, vous l'entendrez. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:49) [87%] :\r\nIls sont des centaines, peut-\u00eatre m\u00eame des milliers en Europe, de nombreux travailleurs nord- cor\u00e9ens, soumis \u00e0 une forme d'esclavage d'\u00c9tat selon une r\u00e9cente \u00e9tude de la Cor\u00e9e du Nord, exporte ses salari\u00e9s pour ensuite ponctionner la quasi- totalit\u00e9 de leurs salaires, plusieurs pays europ\u00e9ens dont la Suisse seraient concern\u00e9s, on en parle juste apr\u00e8s le journal. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:07) [85%] :\r\nEt Nintendo dit alligators merci c'est Pok\u00e9mon bonne gr\u00e2ce \u00e0 son action a bondi de plus de 50 pourcent.. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:02:15) [99%] :\r\nBonjour. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:17) [93%] :\r\nLa question fait d\u00e9bat dans plusieurs cantons, elle se cristallise autour de l'Islam : faut -il ou non reconna\u00eetre les diff\u00e9rentes communaut\u00e9s religieuses d'int\u00e9r\u00eat public le canton de Vaud a d\u00e9j\u00e0 r\u00e9pondu oui, la reconnaissance, il est possible, y compris pour la communaut\u00e9 musulmane mais l'UDC craint des d\u00e9rives comme le droit de manger halal \u00e0 l'\u00e9cole ou des dispenses de piscine le parti pr\u00e9pare d'ailleurs une initiative pour pr\u00e9venir tout communautarisme, pourtant, d'autres voient dans cette reconnaissance, un facteur d'int\u00e9gration Marc mini qui. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:48) [93%] :\r\nNombreuses sont les cantons suisses notamment B\u00e2le- Ville et Vaud \u00e0 permettre \u00e0 d'autres communaut\u00e9s religieuses que les catholiques et les r\u00e9former \u00e0 obtenir une reconnaissance d'int\u00e9r\u00eat public pour Jorge Stoltz ce professeur de sociologie des religions \u00e0 l'universit\u00e9 de Lausanne, l'\u00c9tat s'adapte ainsi \u00e0 une nouvelle r\u00e9alit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:06) [91%] :\r\nSi on voit que c'est un fait que beaucoup de personnes qui sont des non- croyants par exemple plus de 20 pourcent en en 6 ou qu'il y a beaucoup de personnes qui ont d'autres religions, c'est clair que l'\u00c9tat doit r\u00e9agir en doivent prendre acte de cette nouvelle donne, ce qui ne veut pas du tout dire qu'on change quoi que ce soit \u00e0 notre syst\u00e8me de d\u00e9mocratie de notre \u00e9tat de droit, \u00e7a veut plut\u00f4t dire ouvrir le jeu d\u00e9mocratique aussi \u00e0 d'autres partenaires. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:32) [89%] :\r\nUn jeu qui comporte de voir c'est obligation de quoi peut-\u00eatre rassurer ceux qui craignent tout communautarisme un terme d'ailleurs directement import\u00e9e de nos voisins fran\u00e7ais mais inadapt\u00e9 au contexte suisse, selon le professeur Jorge Stoltz. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:47) [91%] :\r\nSi on regarde l'histoire, on a, depuis le 19\u00e8me si\u00e8cle int\u00e9grer un groupe culturel apr\u00e8s l'autre dans les gens disaient qu'ils \u00e9taient vraiment pas des Suisses, c'\u00e9tait impossible de les int\u00e9grer dans d'abord c'\u00e9tait les catholiques, ensuite c'\u00e9tait les socialistes ensuite c'\u00e9tait les italiens, espagnols, ensuite les exYougoslavie, donc je vois pas vraiment pourquoi les les musulmans ou ou d'autres groupes ne pourrait para\u00eetre de cette m\u00eame mani\u00e8re avec notre jeu d\u00e9mocratique. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:12) [93%] :\r\nDans le canton de Vaud les communaut\u00e9s musulmanes \u00e9vang\u00e9liques ou encore anglicane n'ont pas encore formellement d\u00e9pos\u00e9 une demande de reconnaissance. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:21) [91%] :\r\nMais \u00e0 la place des religions, plus pr\u00e9cis\u00e9ment celle de l'Islam en Suisse, on en reparle, vers 7 heures 35. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:26) [86%] :\r\nOui, mais avec Mallory Schneuwly Purdy il est Docteur en sociologie et sciences des religions et responsable de recherche au Centre suisse Islam et soci\u00e9t\u00e9 de l'Universit\u00e9 de Fribourg. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:35) [95%] :\r\nL'actualit\u00e9 c'est aussi l'appel \u00e0 l'unit\u00e9 lanc\u00e9 hier \u00e0 Dallas par Barack Obama dans un discours tr\u00e8s attendu en hommage aux 5 policiers tu\u00e9s jeudi dernier, Barack Obama a appel\u00e9 les agents, les mouvements de protestation noirs et tous les citoyens plus gros globalement \u00e0 chercher des solutions ensemble pour apaiser les tensions communautaires le toutes avec l'art et la mani\u00e8re, la touche Barack Obama extrait en compagnie de Philippe Revaz. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:03) [92%] :\r\nObama excelle dans cet exercice auquel il se pr\u00eatait pour la 11\u00e8me fois hier avec parfois le ton du Pasteur, citant la Bible Dieu a dit : je vais changer ton coeur de Pierre au coeur de cha\u00eenes. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:14) [54%] :\r\nO\u00f9 il y ont fort abstentionnisme un guerrier ou enfin le foie. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:19) [91%] :\r\nObama, qui a pass\u00e9 la nuit pr\u00e9c\u00e9dente \u00e0 lire les syndics friture, selon son porte- parole, en signe d'unit\u00e9, l'ancien pr\u00e9sident George W Bush \u00e9tait au c\u00f4t\u00e9 d'Obama \u00e0 Dallas, Obama qui a m\u00eame fait le voyage aux c\u00f4t\u00e9s du r\u00e9publicain Ted Cruz, ce qui est en soi pour lui une p\u00e9nitence, l'exercice \u00e9tait tr\u00e8s risqu\u00e9 pour le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, il fallait \u00e0 la fois consoler les familles des policiers et apaiser la col\u00e8re de la communaut\u00e9 noire, Obama a pu s'appuyer sur l'excellente r\u00e9putation de cette police de Dallas, reconnu pour son travail avec les minorit\u00e9s, la collaboration entre Blancs et Noirs, \u00e7a c'est l'Am\u00e9rique, je connais Editis. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:50) [57%] :\r\nOui, mais le bac m\u00eame Holding pas assez, j'ai l'intime manque Paris non. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:57) [91%] :\r\nObama a \u00e9galement rendu hommage aux victimes noirs de la police et une mani\u00e8re de poser en m\u00e9diateur entre les manifestants et les policiers, appelant les uns \u00e0 admettre qu'il existe des discriminations raciales, appelant les autres \u00e0 cesser de qualifier tous les policiers de raciste, enfin, discours, Barack Obama a encore lanc\u00e9 un appel \u00e0 mieux contr\u00f4ler les armes, regrettant qu'il soit plus facile pour un adolescent d'obtenir une arme qu'un ordinateur, on \u00e9lit. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:19) [65%] :\r\nAllez, je ne sais pas, \u00e0 droite, Belga laisser son iPhone oui et pour. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:25) [87%] :\r\nCette petite phrase a rapidement provoqu\u00e9 la col\u00e8re des commentateurs conservateurs et agit\u00e9 la cha\u00eene Fox News apr\u00e8s l'hommage fun\u00e8bre la politique rapidement repris ses droits, il travaille rtsinfo rocher. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:37) [68%] :\r\nEt point. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:39) [95%] :\r\nD'ailleurs, la campagne se poursuivait hier soir c\u00f4t\u00e9 d\u00e9mocrate avec le ralliement officiel de Bernie Sanders \u00e0 Hillary Clinton. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:47) [95%] :\r\nMais les 2 ex- rivaux sont apparus c\u00f4te \u00e0 c\u00f4te hier dans un meeting commun dans le New Hampshire. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:51) [95%] :\r\nBernie Sanders, il a reconnu sa d\u00e9faite, mais il en a fait plus encore : il a tent\u00e9 de convaincre ses troupes. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:58) [78%] :\r\n\u00e7a donne \u00e7a, oui, oui \u00e0 ce Moine, peu d'un \u00e0 la la monnaie unique, il y avait Clinton a remport\u00e9 la primaire d\u00e9mocrate et j'ai l'intention de faire tout ce qui est pouvoir pour assurer qu'elle soit la prochaine pr\u00e9sidente des \u00c9tats-Unis. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:07:12) [75%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:13) [81%] :\r\nAlors oui probl\u00e8me nanosph\u00e8res Delwit masse faire c'est que nous devons corriger \u00e9conomie qui distribue presque tous les nouveaux revenus pour en renfor\u00e7ant les plus riches, \u00e7a, j'ai \u00e9prouv\u00e9, elle croit et nous croyons tout ce qu'il faut augmenter le revenu minimal au niveau d'un revenu qui permette de vivre les cela au sexuel bien oui, ce n'est pas un secret qu'il avait Clinton et moi avons des d\u00e9saccords sur plusieurs sujets, la Yamaha mais je suis heureux de vous dire que nous avons produit de loin le programme le plus progressiste de l'histoire du Parti d\u00e9mocrate Joseph oui quoi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:52) [94%] :\r\nLe Parti d\u00e9mocrate qui aurait une longueur d'avance sur le Parti r\u00e9publicain, un sondage publi\u00e9 hier donne 13 points d'avance \u00e0 Hillary Clinton sur Donald Trump, le candidat r\u00e9publicain, qui annoncera vendredi le nom de son vice- pr\u00e9sident, et en France, hier soir, il flottait aussi un air d'Am\u00e9rique en campagne. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:10) [75%] :\r\nC'est certainement nous le porterons ensemble jusqu'. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:19) [91%] :\r\nEmmanuel Macron en marche plus que jamais, le ministre fran\u00e7ais de l'\u00e9conomie, tenait hier soir son 1er meeting de campagne \u00e0 Paris devant 3000 personnes, un ministre en marche mais -il en campagne, pour autant, alors il n'a annonc\u00e9 ni sa d\u00e9mission du gouvernement, ni sa candidature \u00e0 la pr\u00e9sidentielle. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:37) [90%] :\r\nMais pourtant, cela n'a pas emp\u00each\u00e9 d'\u00e9voquer 2000 17 ans l'an. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:39) [73%] :\r\nMais il n'd\u00e9marche ambigu qui pourrait lui co\u00fbter cher, qui pourrait lui co\u00fbter son poste Paris Jo\u00eblle mesquine s'. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:08:46) [90%] :\r\nEmmanuel Macron n'a pas rompu, il ne quitte pas le gouvernement ne se d\u00e9clare pas candidat \u00e0 l'\u00c9lys\u00e9e, mais celui qui, ce week- end encore, \u00e0 propos du Tour de France avait confi\u00e9 que seul le maillot jaune, l'int\u00e9ress\u00e9 pense tr\u00e8s fort \u00e0 2017, il ne se sont faites de flirter avec la ligne rouge, il remercie le pr\u00e9sident de l'avoir fait ministre mais c'est pour mieux \u00e9gratigner les promesses non tenues qui sait ou ne seront dans un an, a -t-il m\u00eame lanc\u00e9 avant de savourer les vivats de la salle scandant Macron pr\u00e9sident, le ministre de l'\u00c9conomie pr\u00e9tendent aller jusqu'\u00e0 la victoire, mais il ne pr\u00e9cise pas celle de qui tout se passe comme s'il ne fermait pas encore tout \u00e0 fait, elle apporte un soutien de Fran\u00e7ois Hollande, mais celui -ci tol\u00e9rera -t-il son jeu personnel \u00e0 2 jours du 14 juillet le show de Macron est une vraie provocation Manuel Valls pourrait r\u00e9clamer son d\u00e9part avant m\u00eame le meeting le 1er ministre avait soupir\u00e9 : il est temps que \u00e7a s'arr\u00eate, Jo\u00ebl mesquine Sport\u00e8s Infos Paris. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:38) [94%] :\r\nProbl\u00e8me technique ou erreur humaine en Italie, les magistrats charg\u00e9s de l'enqu\u00eate sur l'accident de train n'ont avanc\u00e9 aucune hypoth\u00e8se pour l'instant, 25 personnes au moins trouv\u00e9 la mort et plusieurs digues. \r\nC'est l'un des pires accidents ferroviaires du pays. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:58) [92%] :\r\nC'est le jour J pour David Cameron. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:10:00) [97%] :\r\nPoint. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-07-13T05:21:02Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Meskens, Jo\u00eblle", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Mama\u00efs, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Revaz, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Baumgartner, Georges", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-62A14CF2-3673-4442-B1CC-5E6DD90C6E40", "internalArchiveId": "62A14CF2-3673-4442-B1CC-5E6DD90C6E40", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "publicationDate": "2016-07-13T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Ilic Catherine ;Barack Obama, pr\u00e9sident am\u00e9ricain;Catherine Laubscher, secr\u00e9taire r\u00e9gionale du syndicat Unia;Matthey-Junod Desaules, Christine\r\n\r\n\r\n* * Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(D7/ LE BILAN DE CAMERON DI)  Dialogue 8H - Bilan de David Cameron\r\nDavid Cameron pr\u00e9sentera sa d\u00e9mission en d\u00e9but d'apr\u00e8s-midi \u00e0 la reine Elisabeth II, apr\u00e8s un dernier tour de piste au parlement, o\u00f9 il r\u00e9pondra aux questions hebdomadaires au Premier ministre. \r\nEn fin de journ\u00e9e, Th\u00e9r\u00e9sa May prendra sa place \u00e0 la t\u00eate du gouvernement britannique. Catherine Ilic, on vous retrouve \u00e0 Londres, David Cameron, a 49 ans; il a \u00e9t\u00e9 le plus jeune Premier ministre de l'histoire britannique depuis deux si\u00e8cles, mais  c'est surtout la sortie de son pays de l'Union europ\u00e9enne qui laissera une trace ind\u00e9l\u00e9bile .\r\nDIRECT\r\n***RELANCE: \r\n Catherine Ilic.avec le Brexit, la carri\u00e8re politique de David Cameron a \u00e9t\u00e9 interrompue de fa\u00e7on abrupte... son ambition d\u00e8s le d\u00e9but a \u00e9t\u00e9 de moderniser son parti et son pays. Est-ce qu'il a r\u00e9ussi sur ce front-l\u00e0.\u00a0?\r\nDIRECT\r\nCatherine Illic en direct de Londres, merci.\r\n(24/USA OBAMA DALLAS EXTRAIT 8H+6H?) Et puis politique aussi aux Etats Unis... \r\nOn apprend ce matin que Donald Trump dira vendredi qui il a choisi comme colistier pour l'accompagner dans sa course \u00e0 la pr\u00e9sidentielle...\r\nEt c\u00f4t\u00e9 d\u00e9mocrate... la d\u00e9claration \u00e9tait tr\u00e8s attendue, c'est d\u00e9sormais officiel, Bernie Sanders se rallie \u00e0 la candidature de son ancienne adversaire, Hillary Clinton... Il lui aura fallu trente cinq jours pour apporter son soutien officiel \u00e0 la candidate d\u00e9mocrate... \r\nBarack Obama lui a voulu faire tomber les barri\u00e8res, politiques ou raciales... Il a appel\u00e9 le pays \u00e0 l'unit\u00e9 hier \u00e0 Dallas, dans son hommage fun\u00e8bre aux cinq policiers tu\u00e9s jeudi dernier...\r\nEntour\u00e9 de l'ancien pr\u00e9sident Georges Bush, du Vice pr\u00e9sident Joe Biden, Barack Obama a \u00e9galement \u00e9voqu\u00e9 la m\u00e9oires des Noirs tu\u00e9s ces derniers jours, en Louisianne et dans le Minesotta... \r\nIl a appel\u00e9 les policiers, les mouvements de protestation noirs et tous les citoyens \u00e0 chercher des solutions, ensemble, pour apaiser les tensions communautaires... Barack Obama... \r\nMAG\r\nLe pr\u00e9sident am\u00e9ricain qui doit rassembler aujourd'hui \u00e0 la Maison Blanche des forces de l'ordre, des militants des droits des droits civiques, des universitaires et des \u00e9lus locaux, pour \"d\u00e9gager des solutions concr\u00e8tes\", selon les termes de l'ex\u00e9cutif, face \u00e0 la m\u00e9fiance et \u00e0 la crainte qui dominent dans beaucoup de communaut\u00e9s...\r\n(21/NE VAC LICENCIEMENTS ITV LAUBSCHER) En Suisse, une cinquantaine d'employ\u00e9s de VAC pourraient perdrent leur emploi... La soci\u00e9t\u00e9 bas\u00e9e \u00e0 La Chaux de Fond, active dans la vente \u00e0 distance justifice ces licenciements par une conjoncture morose et une forte agressivit\u00e9 de la concurrence... \r\nUne cinquantaine d'employ\u00e9s sur les 114 que comptent l'entreprise... La soci\u00e9t\u00e9 a 110 ans, elle entend s'adapter aux nouvelles habitudes d'achat des consommateurs... R\u00e9action de Catherine Laubscher... Elle est secr\u00e9taire r\u00e9gionale d'Unia... \r\n mag 38''\r\nPropos recueillis par Patrick Le Fort.\r\n(03/SURVEILLANCE PASSAGERS PA) Le Secr\u00e9tariat d'Etat aux migrations veut am\u00e9liorer le contr\u00f4le des passagers a\u00e9riens, qui volent vers la Suisse.\r\nAu d\u00e9part de certaines villes, les compagnies doivent d\u00e9j\u00e0 communiquer eles donn\u00e9es de leur passager... Et la liste devrait s'allonger d\u00e8s cet automne... Christine Matthey. \r\n  MAG 52''\r\n(23/VENEZUELA 8H?) C'est un nouveau signe de la dure crise \u00e9conomique qui touche le V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la... \r\nLe pr\u00e9sident Nicolas Maduro annonce qu'il va placer les principaux ports du pays sous autorit\u00e9 militaire... Une mesure qui fait partie d'un plan pour r\u00e9soudre la crise... D\u00e9cision qui permet au gouvernement de prendre le contr\u00f4le des sources d'approvisionnement en mati\u00e8re alimentaire, de produits de premi\u00e8re n\u00e9cessit\u00e9 ou d'\u00e9nergie...dans un pays o\u00f9 la population manque de tout... A Caracas, Andreina Flores... \r\nEt outre cette crise \u00e9conomique, le pays est plong\u00e9 dans une profonde crise politique... L'opposition majoritaire au Parlement depuis les derni\u00e8re l\u00e9gislatives, r\u00e9clame la tenue d'un r\u00e9f\u00e9rendum pour r\u00e9voquer le pr\u00e9sident Maduro...\r\n(07/CHINE PROJET VOITURE VERTE AUTONOME) C'est un march\u00e9 pour lequel la Chine a de grandes ambitions : la voiture du futur...\r\nQu'elles soient \u00e9lectriques ou connect\u00e9es, plusieurs constructeurs ou champions chinois de l'internet veulent s'attaquer \u00e0 l'am\u00e9ricain Tesla, le num\u00e9ro un mondial du secteur. \r\nBa\u00efdou- le \u00ab Google chinois \u00bb - et Tencent, sp\u00e9cialis\u00e9 dans les services internet, soutiennent par exemple plusieurs projets et comptent sortir leurs petits bolides. Une r\u00e9volution verte est en marche en Chine, S\u00e9bastien Ricci...\r\n MAG  51''\r\n(Cyclisme) Et puis, un mot de cyclisme: l'Australien Michael Matthews a remport\u00e9 la dixi\u00e8me \u00e9tape du tour de France hier, \u00e0 Revel, en Haute Garrone. Il s'est montr\u00e9 le plus rapide au terme d'une \u00e9tape marqu\u00e9e par une \u00e9chapp\u00e9e de quinze coureurs... \r\nAu programme de ce mercredi, 162 kilom\u00e8tres 500 entre Carcassone et Montpellier... La plaine avant les choses s\u00e9rieuse et le Mont Vantou demain...\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Maison d'Hitler) Un mus\u00e9e ou un supermarch\u00e9...C'est quitte ou double..\r\n(Structures de 11 mille ans \u00e0 Chypre) \r\n(Argents du terrorisme)", "durationSec": 584, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7860863", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2016-07-13T08:00:00_le-journal-de-8h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2016-07-13T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-7860881", "ece-7860863"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-07-26T05:24:31Z", "speechToTexts": ["26.07.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:00) [89%] :\r\n8 heures sur la 1\u00e8re, le journal de Blandine L\u00e9vite. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:03) [91%] :\r\nDernier face \u00e0 face avec le Parlement et David Cameron quittera son poste de 1er ministre c'est aujourd'hui que Theresa May prend la rel\u00e8ve, Cameron jeune Premier ministre 50 ans cette ann\u00e9e, que restera -t-il dans les m\u00e9moires de son mandat, nous poserons la question \u00e0 notre correspondante \u00e0 Londres, nous ne sommes pas aussi divis\u00e9 qu'il n'y para\u00eet, Barack Obama a tent\u00e9 de r\u00e9concilier la nation am\u00e9ricaine \u00e0 Damas hier : blanc, noir, policiers et militants du citoyen, il a appel\u00e9 \u00e0 l'unit\u00e9 pour apaiser les tensions communautaires dans ce journal aussi le secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aux migrations qui veut en savoir plus sur les passagers a\u00e9riens en provenance de Hong Kong, Bombay ou Singapour, objectif : lutter contre l'immigration ill\u00e9gale mais aussi P\u00e9kin, qui se lance dans la voiture du futur \u00e9lectronique ou connect\u00e9es, David Cameron pr\u00e9sentera sa domination en d\u00e9but d'apr\u00e8s- midi \u00e0 la reine Elizabeth II. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:54) [94%] :\r\nApr\u00e8s un dernier tour de piste au Parlement o\u00f9 il r\u00e9pondra aux questions hebdomadaires du 1er ministre au 1er ministre en fin de journ\u00e9e, Teresa May prendra sa place \u00e0 la t\u00eate du gouvernement britannique Catherine Litch on vous retrouve \u00e0 Londres, David Cameron, 49 ans, a \u00e9t\u00e9 le plus jeune 1er ministre de l'histoire britannique depuis 2 si\u00e8cles, mais c'est surtout la sortie de son pays de l'Union europ\u00e9enne qui va laisser une trace en d\u00e9bile. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:16) [91%] :\r\nOui, car le break, c'est l'histoire du pari manqu\u00e9 de David Cameron, le r\u00e9f\u00e9rendum sur l'Europe, c'\u00e9tait son id\u00e9e en annon\u00e7ant 2013, la tenue d'untel vote le 1er ministre \u00e9tait convaincu que la victoire serait facile, il a pens\u00e9 que les Britanniques seraient au fond comme lui des des eurosceptiques pragmatique qui choisirait le statu quo, or il a sous- estim\u00e9 l'ampleur de l'hostilit\u00e9 du pays sur ce sujet, le prix \u00e0 payer lourd pour lui, il a perdu sa cr\u00e9dibilit\u00e9, son poste de 1er ministre c'est clairement \u00e0 fiasco personnel pour autant est -ce que l'on se souviendra du break cite comme d'un tournant tragique ou comme d'une d\u00e9livrance pour le Royaume-Uni, il faudra sans doute attendre plusieurs ann\u00e9es pour le savoir, et c'est pour cette raison que la place de David Cameron dans l'histoire reste encore \u00e0 des \u00eatre d\u00e9termin\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:02) [89%] :\r\nAvec le break citent la carri\u00e8re politique de David Cameron a \u00e9t\u00e9 interrompue de fa\u00e7on abrupte son ambition d\u00e8s le d\u00e9but c'\u00e9tait de moderniser son pas, son parti et son pays \u00e9galement et ce qu'il a r\u00e9ussi sur ce front- l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:14) [94%] :\r\nModerniser son parti oui dans une large mesure, le parti conservateur s'est distanci\u00e9e des pr\u00e9ceptes n\u00e9olib\u00e9raux de Margaret Thatcher avec David Cameron, on a vu \u00e9merger des notions telles que le convaincre conservatisme compatissant, le capitalisme socialement responsable ABX Society, il a mis aussi l'accent sur des th\u00e8mes comme l'environnement, les droits des homosexuels, mais malgr\u00e9 cela, les conservateurs ont encore toutefois du mal \u00e0 totalement se d\u00e9barrasser de leur \u00e9tiquette de riches privil\u00e9gi\u00e9s d\u00e9connect\u00e9s des pauvres, car David Cameron, c'est aussi le grand architecte de l'aust\u00e9rit\u00e9, d'abord au sein de la coalition conservateurs, lib\u00e9raux- d\u00e9mocrates puis seul aux commandes apr\u00e8s sa victoire de 2015, les coupes budg\u00e9taires dans les services publics, les r\u00e9ductions des prestations sociales ont creus\u00e9 les in\u00e9galit\u00e9s alors certes, le d\u00e9ficit \u00e9norme a \u00e9t\u00e9 r\u00e9duit et les Britanniques ont pu b\u00e9n\u00e9ficier d'un retour \u00e0 la croissance d'une \u00e9conomie dynamique, mais il y a eu aussi les laiss\u00e9s-pour-compte et parmi eux, nombreux sont ceux qui ont exprim\u00e9 leur frustration en votant le rejet de l'Europe, le 23 juin. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:15) [93%] :\r\nCatherine Litch en Direct de Londres, merci et puis politique aussi aux \u00c9tats-Unis, on apprend ce matin que Donald Trump dira vendredi qui, il a choisi comme colistier pour l'accompagner dans sa course \u00e0 la pr\u00e9sidentielle, c\u00f4t\u00e9 d\u00e9mocrate, la d\u00e9claration \u00e9tait tr\u00e8s attendu ces derniers, c'est d\u00e9sormais officiel, Bernie Sanders se rallie \u00e0 la candidature de son ancienne adversaire, Hillary Clinton, il lui aura fallu 35 jours pour apporter son soutien \u00e0 la candidate d\u00e9mocrate 35 jours depuis \u00e0 la fin de la primaire, Barack Obama, lui, a voulu faire tomber les barri\u00e8res politiques ou raciales et il a appel\u00e9 le pays \u00e0 l'unit\u00e9 hier \u00e0 Dallas dans son hommage fun\u00e8bre : 5 policiers tu\u00e9s jeudi dernier, entour\u00e9 de l'ancien pr\u00e9sident de Georges Bush du vice- pr\u00e9sident Joe donne Barack Obama a \u00e9galement \u00e9voqu\u00e9 la m\u00e9moire des Noirs tu\u00e9s ces derniers jours en Louisiane et dans le Minnesota, il a appel\u00e9 les policiers, les mouvements de protestation noirs et tous les citoyens \u00e0 chercher des solutions ensemble pour apaiser les tensions communautaires Barack Obama. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:12) [82%] :\r\nOui, on vous envoie en m\u00eame de pour histoire ce l'\u00e9crasante majorit\u00e9 des policiers effectuent avec honn\u00eatet\u00e9 et professionnalisme, un m\u00e9tier incroyablement difficile et donc ce genre oui ce pas et quand quelqu'un affirme que tous les policiers ont un billet raciste et pointe c'est une atteinte \u00e0 cette justice qui l'affirme d\u00e9fendre mais on sait aussi que les si\u00e8cles de discrimination raciale et d'esclavage n'ont pas disparu avec la fin de la s\u00e9gr\u00e9gation l\u00e9gale \u00e0 sa coll\u00e8gue, nous savons que l'racistes demeurent aucune institution n'est enti\u00e8rement \u00e0 l'abri et \u00e7a inclut la police donc \u00e7a quand des afro- Am\u00e9ricains de tous les milieux sociaux, manifeste un d\u00e9sespoir croissant sur ce qu'elle consid\u00e8re comme une in\u00e9galit\u00e9 de traitement, on ne peut pas simplement \u00e9carter ceux qui manifestent pacifiquement en les traitant de bain perturbateurs ou de parano\u00efa bon mais plus aucun nom. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:07) [91%] :\r\nLe pr\u00e9sident am\u00e9ricain, qui doit rassembler aujourd'hui \u00e0 la Maison Blanche, des forces de l'ordre des militants des droits civiques des universitaires, des \u00e9lus locaux, aussi, pour d\u00e9gager des solutions concr\u00e8tes, selon les termes de l'ex\u00e9cutif face \u00e0 la m\u00e9fiance qui dominent dans beaucoup de communaut\u00e9s en Suisse, une cinquantaine d'employer de vagues pourraient perdre leur emploi, la soci\u00e9t\u00e9 bas\u00e9e \u00e0 La Chaux-de-Fonds, active dans la vente \u00e0 distance, justifie ces licenciements par une conjoncture morose et une forte agressivit\u00e9 de la concurrence, une cinquantaine d'employer sur les 114 que compte l'entreprise, la soci\u00e9t\u00e9 a 100 10 ans, elle entend s'adapter aux nouvelles habitudes d'achat des consommateurs, r\u00e9action de Catherine Laubscher, secr\u00e9taire r\u00e9gional d'Unia. \r\n\r\nLocuteur FT5 (00:05:47) [89%] :\r\nC'est extr\u00eamement triste pour un nombre tr\u00e8s important de travailleurs proche du commerce de d\u00e9tail, c'\u00e9tait aussi savoir qu'il n'entreprise bien ancr\u00e9 \u00e0 la Chaudefond depuis des ann\u00e9es, donc \u00e7a fait partie du paysage et des consommateurs \u00e9videmment les travailleurs et d'Arc jurassien, on voit que c'est une entreprise reconna\u00eet d\u00e9tails puisqu'on est d\u00e9but de la proc\u00e9dure de consultation qui a \u00e9t\u00e9 confront\u00e9 \u00e0 une transformation de la mani\u00e8re de consommer la mani\u00e8re de faire des achats, je pense que cette proposition de licencier 50 personnes les r\u00e9sultats de ces changements de soci\u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:26) [94%] :\r\nLe secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aux migrations veut am\u00e9liorer le contr\u00f4le des passagers a\u00e9riens qui volent vers la Suisse au d\u00e9part de certaines villes, les compagnies doivent d\u00e9j\u00e0 de communiquer les donn\u00e9es de leurs passagers la liste devrait s'allonger d\u00e8s cet Automne, Christine Matthey. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:40) [93%] :\r\nIl s'agit de lutter plus efficacement contre les entr\u00e9es ill\u00e9gales explique le secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aux migrations 5 villes de provenance sont concern\u00e9s : encore un mot Bombay Mascate et Singapour, les compagnies qui assurent ces liaisons vers la Suisse seront probablement oblig\u00e9s de fournir d\u00e8s le mois d'octobre, les donn\u00e9es personnelles relatives aux passagers, c'est d\u00e9j\u00e0 le cas depuis 2011 pour 13 autres provenances obliger les compagnies \u00e0 communiquer des informations sur les passagers, c'est autoris\u00e9 par la loi sur les \u00e9trangers, imm\u00e9diatement apr\u00e8s le d\u00e9part, la compagnie doit fournir l'identit\u00e9 des passagers, mais aussi les donn\u00e9es sur le document de voyage, le secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aux migrations transmet ensuite les informations aux services de renseignement de la Conf\u00e9d\u00e9ration et la masse de donn\u00e9es est consid\u00e9rable, les informations ne devait d'abord concerner que les ressortissants du pays d'o\u00f9 partait l'avion, mais les donn\u00e9es des citoyens suisses ont \u00e9galement \u00e9t\u00e9 englob\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:32) [95%] :\r\nC'est un nouveau signe de la dure crise \u00e9conomique qui touche le V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la, le pr\u00e9sident Nicolas Maduro annonce qu'il va placer les principaux ports du pays sous autorit\u00e9 militaire, une mesure qui fait partie d'un plan pour r\u00e9soudre la crise, une d\u00e9cision qui permet au gouvernement de prendre le contr\u00f4le des sources d'approvisionnement en mati\u00e8re alimentaire, de produits de n\u00e9cessit\u00e9 ou d'\u00e9nergie dans un pays o\u00f9 la population manque de tout, et outre cette crise \u00e9conomique, le pays est plong\u00e9 dans une profonde crise politique \u00e9galement puisque l'opposition majoritaire au Parlement depuis les derni\u00e8res l\u00e9gislatives, r\u00e9clame la tenue d'un r\u00e9f\u00e9rendum pour r\u00e9voquer le pr\u00e9sident Maduro, c'est un march\u00e9 pour lequel la Chine a de grandes ambitions, la voiture du futur, qu'elle soit \u00e9lectrique ou connect\u00e9es plusieurs constructeurs ou champions chinois de l'internet, veulent s'attaquer \u00e0 l'am\u00e9ricain Tesla, le num\u00e9ro un mondial du secteur, Beidou le Google chinois et Tencent, sp\u00e9cialis\u00e9 dans les services internet soutiennent par exemple plusieurs projets et comptent sortir leurs petits bolides, une r\u00e9volution verte est en marche en Chine S\u00e9bastien Ricci. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:32) [91%] :\r\n5 pourcent de de croissance pour le march\u00e9 automobile en Chine, la voiture est un signe ext\u00e9rieur de richesse qui a encore de beaux jours devant lui, mais qui se heurte \u00e0 plusieurs probl\u00e8mes de la pollution dans les grandes villes chinoises, des interdictions de circuler dans de gros pic et un tirage au sort \u00e0 P\u00e9kin et Shanghai pour obtenir une plaque d'immatriculation qui peut prendre plusieurs ann\u00e9es, autant d'inconv\u00e9nients qui pousse les plus fortun\u00e9s \u00e0 se tourner vers la voiture \u00e9lectrique, le gouvernement chinois les y encourage avec une subvention assez cons\u00e9quente lors de l'achat et pousse les villes \u00e0 installer des bornes \u00e9lectriques \u00e0 P\u00e9kin, il y en a d\u00e9j\u00e0 plus de 5000 r\u00e9sultat 330000 v\u00e9hicules \u00e9lectriques ont \u00e9t\u00e9 vendus l'ont dernier en Chine, alors c'est relativement peu, mais le chiffre a tout de m\u00eame \u00e9t\u00e9 multipli\u00e9 par 3 et le pays ambitionne d'en vendre 3 millions dans 10 ans S\u00e9bastien Ritchie pour rtsinfo P\u00e9kin. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:24) [95%] :\r\nEt puis en cyclisme, l'Australien Michael Mathieu a remport\u00e9 la 10\u00e8me \u00e9tape du Tour de France hier \u00e0 Revel ans Haute-Garonne, il s'est montr\u00e9 le plus rapide au terme d'une \u00e9tape marqu\u00e9e par une \u00e9chapp\u00e9e de 15 coureurs au programme de ce mercredi 172 kilom\u00e8tres 500 entre Carcassone et Montpellier la plaine avant les choses s\u00e9rieuses et le mont Ventoux demain. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-07-13T06:21:01Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Flores, Andreina", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ricci, S\u00e9bastien", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ricci, S\u00e9bastien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Revaz, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Le Fort, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Ilic, Catherine", "role": "Correspondante no 1 - Radio T\u00e9l\u00e9vision Suisse", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Flores", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ilic, Catherine", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2269371C-94E5-496C-ACCA-831AA0A08D53", "internalArchiveId": "2269371C-94E5-496C-ACCA-831AA0A08D53", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les s\u00e9ries d'\u00e9t\u00e9 de l'Info 2 : Les Etats-Unis et la culture am\u00e9ricaine vus de Pologne", "publicationDate": "2016-07-12T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Simonart;CATINFO_JUIL2016;Viktor Hudyka, Polonais de 22 ans, passionn\u00e9 de football am\u00e9ricain, \u00e9tudiant ing\u00e9nieur au Texas;Dariusz Krupa, homme d'affaires de 50 ans;Andrzej Dabrowski, expert en politique am\u00e9ricaine \u00e0 l'Institut National des Affaires Etrang\u00e8res de Varsovie\r\nQuelle influence les Etats-Unis ont-ils sur le monde? Quelle marque laissent-ils encore ou ont-ils laiss\u00e9 politiquement, culturellement ou socialement? A quatre mois de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, regards sur l'empire am\u00e9ricain depuis d'autres pays autour de la Plan\u00e8te. Ce mardi, le point de vue des Polonais, par Damien Simonart.\r\n\r\n* * Les Etats-Unis et la culture am\u00e9ricaine vus de Pologne 6h42 S\u00e9rie d'\u00e9t\u00e9 : \"Les USA vus d'ailleurs\"\r\n  JINGLE 18''\r\nCe matin, dans notre s\u00e9rie \"Les USA vus d'ailleurs\", on vous emm\u00e8ne \u00e0 Varsovie...\r\nApr\u00e8s plusieurs d\u00e9cennies sous r\u00e9gime communiste, la Pologne a v\u00e9cu une deuxi\u00e8me naissance apr\u00e8s 1989...\r\nDepuis 25 ans, Polonais et Am\u00e9ricains sont deux alli\u00e9s aux relations fortes, politiquement et \u00e9conomiquement... \u00ab L'Am\u00e9ricanisation \u00bb de la Pologne est en route !... Que pensent les Polonais des Etats-Unis et de la culture am\u00e9ricaine ? Damien Simonart leur a pos\u00e9 la question.\r\n  MAG 4'58\r\n(( Script :\r\nWiktor Hudyka est un Polonais de 22 ans et sa passion c'est le football am\u00e9ricain ! Sur le terrain, son poste c'est Defensive back. Son r\u00f4le : marquer son adversaire et l'emp\u00eacher de recevoir des passes. Depuis quatre ans, Wiktor fait des \u00e9tudes d'ing\u00e9nieur au Texas et joue en parall\u00e8le dans le championnat de football am\u00e9ricain universitaire. De retour au pays pour les vacances, il a int\u00e9gr\u00e9 l'\u00e9quipe polonaise des Seahawks Gdynia et va bient\u00f4t disputer la finale du championnat de Pologne de football am\u00e9ricain ! \r\nViktor Hudyka (homme, polonais, 68 sec) : \r\n\u00ab La culture du sport aux Etats-Unis est \u00e0 un niveau largement sup\u00e9rieur et les Am\u00e9ricains y sont tr\u00e8s attach\u00e9s. Les Polonais, quand ils regardent \u00e7a, ils se disent qu'ils en font trop, qu'il y a un peu de cin\u00e9ma, mais le sport et en particulier le football -surtout au Texas- c'est une religion ! Aux Etats-Unis, bien que le pourcentage de gens ob\u00e8ses soit \u00e9lev\u00e9, dans chaque \u00e9cole, les cours d'\u00e9ducation physique sont tr\u00e8s d\u00e9velopp\u00e9s. Quand je suis arriv\u00e9 au Texas, je me suis retrouv\u00e9 au milieu de jeunes athl\u00e8tes d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s bien entra\u00een\u00e9s. En Pologne, personne ne met l'accent sur les cours d'\u00e9ducation physique \u00e0 l'\u00e9cole donc nous n'arriverons jamais \u00e0 la cheville des Am\u00e9ricains en ce qui concerne les jeunes sportifs. En ce qui concerne les supporteurs, il arrive fr\u00e9quemment qu'il y ait 10.000 personnes dans un stade le samedi pour assister \u00e0 un match universitaire, essentiellement des \u00e9tudiants. En revanche, ils ne crient pas beaucoup, ils restent assis sur leur chaise et ils regardent le match. Souvent, il y a des danseuses ou des chauffeurs de salle qui sont oblig\u00e9s de les r\u00e9veiller pour qu'ils fassent quoi que ce soit. Alors qu'en Pologne, il peut y avoir un petit groupe de supporteurs mais ils sont capables de mettre une grosse ambiance et de vivre l'\u00e9v\u00e9nement. \u00bb\r\nDariusz Krupa a 50 ans et c'est un homme d'affaires. Au milieu des ann\u00e9es 80, tout juste adulte, il a quitt\u00e9 la Pologne communiste pour gagner sa vie aux Etats-Unis. Pendant dix ans, il a travaill\u00e9 dans un h\u00f4tel en Floride, d'abord en tant que serveur puis il en est devenu le manager. En 1993, il est rentr\u00e9 seul dans une Pologne lib\u00e9r\u00e9e. Parti de rien, il est aujourd'hui le patron de l'une des plus grandes entreprises produisant des cadres et des miroirs dans le monde et emploie 1.700 salari\u00e9s. Lui est plut\u00f4t critique au sujet de la culture am\u00e9ricaine dans le business.\r\nDariusz Krupa (homme, polonais, 68 sec) : \r\n\u00ab Aux Etats-Unis, il y a trop gens qui sourient et qui sont contents que lorsque vous les regardez. Ici en Pologne, les gens que je rencontre sont plus ouverts et plus sinc\u00e8res. Je pense que c'est d\u00fb \u00e0 une forme d'indigestion. Ces gens, les Am\u00e9ricains, ont tout et ils ont cess\u00e9 de se r\u00e9jouir de ce qu'ils ont accompli et de ce qu'ils poss\u00e8dent. Nous, les Polonais, nous sommes heureux \u00e0 chaque nouvelle \u00e9tape suppl\u00e9mentaire que nous franchissons et il nous en reste encore beaucoup avant de devenir une petite puissance europ\u00e9enne et rattraper dans le futur les meilleurs. Les Am\u00e9ricains, eux, ne sont plus oblig\u00e9s de rien. Ils ont tout mais ils ne profitent pas de tout ce qu'ils ont obtenus au cours du si\u00e8cle dernier. L'Am\u00e9rique continue de briller dans la Silicon Valley par ses inventions technologiques mais en r\u00e9alit\u00e9 c'est le plus souvent nous, les Europ\u00e9ens, qui leurs donnons vie. \u00bb  \r\nDepuis la chute du communisme en Pologne, les relations entre Washington et Varsovie ne cessent de fleurir. Aujourd'hui, les Etats-Unis sont le premier investisseur \u00e9tranger en Pologne hors UE. Andrzej Dabrowski, expert en politique am\u00e9ricaine \u00e0 l'Institut National des Affaires Etrang\u00e8res de Varsovie, constate que la culture am\u00e9ricaine a envahi la Pologne.\r\nAndrzej Dabrowski (homme, polonais, 67 sec) : \r\n\u00ab Le principal code culturel am\u00e9ricain qui s'est enracin\u00e9 en Pologne et en Europe centrale, c'est celui li\u00e9 \u00e0 la consommation quotidienne. A chaque pas, on peut tomber sur un restaurant, un caf\u00e9, des magasins ou des produits am\u00e9ricains. Ce n'est plus quelque chose d'exceptionnel. Plus personne ne se r\u00e9jouit lorsqu'un Mc Donald ouvre \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de chez soi. C'est devenu la normalit\u00e9. C'est \u00e9galement normal qu'on ach\u00e8te au fin fond de la campagne polonaise des chaussures produites par une soci\u00e9t\u00e9 am\u00e9ricaine en Chine. Quelle est par ailleurs la premi\u00e8re chose que l'on fait le matin en arrivant au bureau ? On allume son ordinateur et on se connecte \u00e0 un r\u00e9seau social am\u00e9ricain pour mettre en ligne ses photos et partager ses humeurs de la veille. Cette culture am\u00e9ricaine, il y en a autant que ce que la soci\u00e9t\u00e9 le permet. Si la Pologne avait une meilleure offre en ce qui concerne les produits de consommation au quotidien, il y aurait moins d'Am\u00e9rique ici. A l'avenir, tout d\u00e9pendra de ce que nous enseignerons \u00e0 nos enfants et en quelles quantit\u00e9s nous les exposerons \u00e0 ce genre de produits. \u00bb\r\nDepuis plusieurs ann\u00e9es, la Pologne essaye de faire abolir en vain les visas obligatoires pour ses citoyens pour se rendre aux Etats-Unis. Malgr\u00e9 cela, ces derniers restent l'une des destinations pr\u00e9f\u00e9r\u00e9es des voyageurs polonais. A Varsovie aussi, les modes changent mais l'Am\u00e9rique y est toujours pr\u00e9sente. \r\nDamien Simonart pour RTS infos, Varsovie))", "durationSec": 345, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7857995", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677652.image", "alternativeTitle": ["Les Etats-Unis et la culture am\u00e9ricaine vus de Pologne / JDM_2016-07-12T06:42:00_les-series-d-ete-de-l-info-2", "Le Journal du matin du 12.07.2016"], "alternativeSummary": ["Quelle influence les Etats-Unis ont-ils sur le monde? Quelle marque laissent-ils encore ou ont-ils laiss\u00e9 politiquement, culturellement ou socialement? A quatre mois de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, regards sur l\u2019empire am\u00e9ricain depuis d'autres pays autour de la Plan\u00e8te. Ce mardi, le point de vue des Polonais, par Damien Simonart."], "variantIds": ["ece-7857995"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-07-25T17:38:55Z", "speechToTexts": ["25.07.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:03) [64%] :\r\nIl y a la il y avoir la comme \u00e7a peut aider nos stocks besoins augmentent une capuche 9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:14) [83%] :\r\nMaintenant \u00e7a repasse \u00e0 Mir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:18) [96%] :\r\nCe matin, notre s\u00e9rie les USA vus d'ailleurs on vous emm\u00e8ne \u00e0 Varsovie apr\u00e8s plusieurs d\u00e9cennies sous r\u00e9gime communiste la Pologne avec une 2\u00e8me naissance apr\u00e8s 1989 depuis 25 ans polonaise et Am\u00e9ricains sont deux alli\u00e9s aux relations fortes politiquement, \u00e9conomiquement, l'am\u00e9ricanisation de la Pologne est en route alors que pensent les Polonais, des \u00c9tats-Unis et de la culture am\u00e9ricaine, Damien Simonart, leur a pos\u00e9 la question. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:45) [93%] :\r\nVictor ou des cas est un Polonais de 22 ans et sa passion, c'est le football am\u00e9ricain sur le terrain son poste, c'est d\u00e9fen sif Back son r\u00f4le marquer son adversaire et l'emp\u00eacher de recevoir des passes depuis 4 ans, Wiktor fait des \u00e9tudes d'ing\u00e9nieur au Texas, et joue en parall\u00e8le dans le championnat de football am\u00e9ricain universitaire de retour au pays pour les vacances, il a int\u00e9gr\u00e9 l'\u00e9quipe des Seahawks Gu\u00e9niat et va bient\u00f4t disputer la finale du championnat de Pologne de football am\u00e9ricain. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:13) [90%] :\r\nMais j'ai bien peur am\u00e9ricaine, la culture, du sport aux \u00c9tats-Unis est un niveau largement sup\u00e9rieur et les Am\u00e9ricains y sont tr\u00e8s attach\u00e9s les Polonais quand ils regardent \u00e7a, ils se disent qu'ils en font trop, qu'il y a un peu de cin\u00e9ma mais le sport et en particulier le football- surtout au Texas, c'est une religion, \u00e7a fait des ann\u00e9es \u00e0 une r\u00e9union aux \u00c9tats-Unis, bien que le pourcentage de gens ob\u00e8ses soit \u00e9lev\u00e9 dans chaque \u00e9cole, les cours d'\u00e9ducation physique sont tr\u00e8s d\u00e9velopp\u00e9s de la Nasa aiment \u00e7a, quand je suis arriv\u00e9 au Texas, je me suis retrouv\u00e9 au milieu de jeunes athl\u00e8tes d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s bien entra\u00een\u00e9s en Pologne, personne ne met l'accent sur les cours d'\u00e9ducation physique \u00e0 l'\u00e9cole, donc nous n'arriverons jamais \u00e0 la cheville des Am\u00e9ricains en ce qui concerne les jeunes sportifs du monde et pour ce qui concerne les supporteurs aux \u00c9tats-Unis, il arrive fr\u00e9quemment qu'il y ait 10000 personnes dans un stade, le samedi pour assister \u00e0 un match universitaire, essentiellement des \u00e9tudiants, Vanessa Mae, en revanche ils ne crient pas beaucoup, ils restent assis sur leur chaise, il regarde le match, souvent il y a des danseuses ou des chauffeurs de salle qui sont oblig\u00e9s de les r\u00e9veiller pour qu'ils fassent quoi que ce soit, alors qu'en Pologne, il peut y avoir un petit groupe de supporteurs mais ils sont capables de mettre une grosse ambiance et de vivre l'\u00e9v\u00e9nement j'juste. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:22) [96%] :\r\nDariusz Krupa a 50 ans, et c'est un homme d'affaires, au milieu des ann\u00e9es 80 tout juste adulte, il a quitt\u00e9 la Pologne communiste pour gagner sa vie aux \u00c9tats-Unis pendant 10 ans, il a travaill\u00e9 dans un h\u00f4tel en Floride, d'abord en tant que serveur puis il en est devenu le manager en 1993 il est rentr\u00e9 seul dans une Pologne lib\u00e9r\u00e9e, parti de rien, il est aujourd'hui le patron de l'une des plus grandes entreprises produisant des cadres et des miroirs dans le monde et emploie 1700 salari\u00e9s lui est plut\u00f4t critique au sujet de la culture am\u00e9ricaine dans le Business. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:54) [80%] :\r\nBelleville aux \u00c9tats-Unis il y a trop de gens qui sourient et qui sont contents que lorsque vous les regardez ici en Pologne, les gens que je rencontre sont plus ouverts et plus sinc\u00e8res, je pense que c'est d\u00fb \u00e0 une forme d'indigestion du stage nu stocks-options ces gens, les Am\u00e9ricains ont tout et ils ont cess\u00e9 de se r\u00e9jouir de ce qu'ils ont accompli et de ce qu'ils poss\u00e8dent je pas les chez qui assista GOP alors que nous, les Polonais, nous sommes heureux \u00e0 chaque nouvelle \u00e9tape suppl\u00e9mentaire que nous franchissons, et il nous en reste encore beaucoup, avant de devenir une petite puissance europ\u00e9enne et rattraper dans le futur les meilleurs qui ou Lopez qui ne me non je n'arr\u00eate je suis Washington chauve qui est total, les Am\u00e9ricains, eux, ne sont plus oblig\u00e9s de rien au change en mission ni Marion ce score, la Chine, ils ont tout, mais ils ne profitent pas de tout ce qu'ils ont obtenus au cours du si\u00e8cle dernier en Star des Stars, la tu n'as pas m\u00eame avec hargne, l'Am\u00e9rique continue de briller dans la ce Nikon valait par ses inventions technologiques, mais en r\u00e9alit\u00e9 c'est le plus souvent nos consoeurs lire une maison les Europ\u00e9ens qui leur donnons envie o\u00f9 l'pas eu de cette ce programme il y a plus subjectif. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:59) [92%] :\r\nDepuis la chute du communisme en Pologne, les relations entre Washington et Varsovie ne cessent de fleurir aujourd'hui les \u00c9tats-Unis sont le 1er investisseur \u00e9tranger en Pologne hors Union europ\u00e9enne Ang\u00e9lique d'Hambros, ce qui, expert en politique am\u00e9ricaine \u00e0 l'Institut national des affaires \u00e9trang\u00e8res de Varsovie, constate que la culture am\u00e9ricaine a envahi la Pologne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:18) [87%] :\r\nTaking rouvrir une quand m\u00eame contrevenu Krups Sony, dont le principal code culturel am\u00e9ricain qui s'est enracin\u00e9 en Pologne, en Europe centrale, c'est celui li\u00e9 \u00e0 la consommation quotidienne \u00e0 chaque pas, on peut tomber sur un restaurant, un caf\u00e9, des magasins ou des produits am\u00e9ricains, ce n'est plus quelque chose d'exceptionnel, plus personne ne se r\u00e9jouit lorsqu'un Mc Donald ouvre \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de chez soi, c'est devenu la norme, c'est \u00e9galement normal quand on ach\u00e8te au fin fond de la campagne polonaise des chaussures produites par une soci\u00e9t\u00e9 am\u00e9ricaine en Chine, \u00e0 moins de 15 cas filmant n'a \u00e0 ce stade qu'on peut en avoir une, ce fois plus communiste Vostu par ailleurs quelle est la premi\u00e8re chose qu'on fait le matin en arrivant au bureau, on allume son ordinateur et on se connecte \u00e0 un r\u00e9seau social am\u00e9ricain pour mettre en ligne ses photos et pour partager ses humeurs de la veille, cette culture am\u00e9ricaine, il y en a autant que la soci\u00e9t\u00e9 le permet, si la Pologne avait une meilleure offre, en ce qui concerne les produits de consommation au quotidien, h\u00e9 bien il y aurait moins d'Am\u00e9rique, ici, \u00e0 l'avenir, tout d\u00e9pendra donc de ce que nous enseignons \u00e0 nos enfants et en quelles quantit\u00e9s nous les exposerons \u00e0 ce genre de produits pour concevoir, Lisa, sa voix qui suivent il \u00c9tats-Unis acquis d'un fr\u00e8re Toast 60. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:26) [93%] :\r\nDepuis plusieurs ann\u00e9es, la Pologne essaye en vain de faire abolir les visas obligatoires pour ses citoyens pour se rendre aux \u00c9tats-Unis, malgr\u00e9 cela, ces derniers restent l'une des destinations pr\u00e9f\u00e9r\u00e9es des voyageurs polonais \u00e0 Varsovie aussi les modes changent, mais l'Am\u00e9rique il y est toujours pr\u00e9sente, Damien Simonart pour RTS infos Varsovie. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-07-12T04:58:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Simonart, Damien", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-55E38D63-1583-403B-AFBB-9624F03E1477", "internalArchiveId": "55E38D63-1583-403B-AFBB-9624F03E1477", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les s\u00e9ries d'\u00e9t\u00e9 de l'Info 3 : Le ton politique (2/4): les injures envers les conseillers f\u00e9d\u00e9raux sont-elles monnaie courante?", "publicationDate": "2016-07-12T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : CATINFO_JUIL2016;J\u00fcrg Scherrer, parti de la libert\u00e9 BE (1998, archive RTS);Ernst Leuenberger, pr\u00e9sident du conseil national  (1998, archive RTS);John Clerc, ancien secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral adjoint de l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale\r\nOn s'int\u00e9resse cette semaine au ton de la politique suisse. L'occasion de revenir sur des \u00e9v\u00e9nements qui ont marqu\u00e9 la vie du Parlement et du Conseil f\u00e9d\u00e9ral de par la virulence du ton employ\u00e9. Une femme notamment a \u00e9t\u00e9 victime d'insultes par des parlementaires: l'ancienne conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Ruth Dreifuss.\r\n\r\n* * Le ton politique (2/5): les injures envers les conseillers f\u00e9d\u00e9raux sont-elles monnaie courante? 7h24 S\u00e9rie d'\u00e9t\u00e9 : le ton politique\r\nDes conseillers f\u00e9d\u00e9raux insult\u00e9s par des parlementaires, c'est rare, mais c'est arriv\u00e9...\r\nC'est le deuxi\u00e8me \u00e9pisode de notre s\u00e9rie consacr\u00e9e au ton en politique...\r\nUne femme a \u00e9t\u00e9 la victime de ces insultes, c'est l'ancienne conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Ruth Dreifuss.\r\nMuriel Ballaman, vous nous ramenez en 1998, avec Ruth Dreifuss qui a \u00e9t\u00e9 la premi\u00e8re femme pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration. \r\n  SON 0'57''\r\n((Elle est surtout connue pour \u00e7a, Ruth Dreifuss: avoir \u00e9t\u00e9 la premi\u00e8re femme \u00e0 diriger le pays. Mais elle a aussi \u00e9t\u00e9 la premi\u00e8re personne avec des origines juives \u00e0 \u00eatre \u00e9lue au conseil f\u00e9d\u00e9ral. Et certains parlementaires s'en sont servis. \u00e7a a \u00e9t\u00e9 le cas du bernois J\u00fcrg Scherrer, du parti de la libert\u00e9, qui ne partageait pas, mais alors pas du tout, les vues de Ruth Dreifuss au sujet de la prescription d'h\u00e9roine. \r\nSON 6\"\r\nTRAD \"Ce que vous faites ici, vous devrez en rendre des comptes \u00e0 votre conscience... si toutefois vous en avez une\"\r\n... Si toutefois vous en avez une... le politicien de droite joue ouvertement avec une croyance populaire centenaire qui voulait que les juifs \u00e9taient d\u00e9pourvus de conscience. \r\nRuth Dreifuss ne sourcille pas. C'est le pr\u00e9sident du conseil national Ernst Leuenberger qui r\u00e9agit tr\u00e8s vite. \r\nSON 8\"\r\nTRAD \"Monsieur Scherrer, je dois bl\u00e2mer cette derni\u00e8re remarque. Elle n'a pas sa place ici. Consid\u00e9rez-vous comme bl\u00e2m\u00e9\"\r\nApplaudissement dans le conseil national. Ruth Dreifuss n'a donc pas eu \u00e0 r\u00e9agir, et elle devient pr\u00e9sidente de la conf\u00e9d\u00e9ration l'ann\u00e9e d'apr\u00e8s. ))\r\n- Muriel, vous avez rencontr\u00e9 un t\u00e9moin de cet \u00e9pisode. C'est l'ancien secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral adjoint de l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale, John Clerc. Il se souvient de ces \u00e9changes... et les condamne.\r\n  SON 3'45\"\r\nL'incident entre Roger K\u00f6ppel et Simonetta Sommaruga, quand la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale quitte la salle alors que le conseiller national UDC l'attaque personnellement... Le groupe socialiste en entier l'imite. Cette politique de la chaise vide, on va l'\u00e9voquer demain dans notre prochain \u00e9pisode sur le ton en politique.", "durationSec": 332, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7857986", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677652.image", "alternativeTitle": ["Le ton politique (2/5): les injures envers les conseillers f\u00e9d\u00e9raux sont-elles monnaie courante?  / JDM_2016-07-12T07:20:00_les-series-d-ete-de-l-info-3", "Le Journal du matin du 12.07.2016"], "alternativeSummary": ["On s'int\u00e9resse cette semaine au ton de la politique suisse. L'occasion de revenir sur des \u00e9v\u00e9nements qui ont marqu\u00e9 la vie du Parlement et du Conseil f\u00e9d\u00e9ral de par la virulence du ton employ\u00e9. Une femme notamment a \u00e9t\u00e9 victime d'insultes par des parlementaires: l'ancienne conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Ruth Dreifuss."], "variantIds": ["ece-7857986"], "isOnline": true, "remarks": " / S\u00e9rie en 4 \u00e9pisodes, le cinqui\u00e8me n'ayant pas \u00e9t\u00e9 diffus\u00e9 \u00e0 cause de l'attentat de Nice du 14 juillet 2016.", "lastModifiedDate": "2016-07-25T18:27:07Z", "speechToTexts": ["25.07.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\n7 heures 24 des conseillers f\u00e9d\u00e9raux insult\u00e9s par des parlementaires, c'est rare, mais c'est arriv\u00e9, c'est le 2\u00e8me \u00e9pisode de notre s\u00e9rie consacr\u00e9e au ton en politique, une femme qui a \u00e9t\u00e9 la victime de ces insultes, c'est l'ancienne conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Ruth Dreifuss Muriel, vous nous ramenez en 1998 avec gros Dreifuss qui a \u00e9t\u00e9 la premi\u00e8re femme pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:22) [90%] :\r\nElle est surtout connue pour s'arr\u00eaterait fausse avoir \u00e9t\u00e9 la premi\u00e8re femme \u00e0 diriger le pays, mais elle a aussi \u00e9t\u00e9 la premi\u00e8re personne avec des origines juives \u00e0 \u00eatre \u00e9lu au Conseil f\u00e9d\u00e9ral et certains parlementaires sont sont servis, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 le cas du bernois J\u00fcrg Scherrer, du Parti de la libert\u00e9 qui ne partageait pas les vues de retrait fussent concernant la prescription d'h\u00e9ro\u00efnes, et il a fait savoir en pl\u00e9num. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:43) [85%] :\r\nAlors sur la fili\u00e8re, ce que vous faites ici, vous devrez en rendre compte \u00e0 votre conscience, si toutefois vous en avez une. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:48) [89%] :\r\nSi toutefois vous en avez une le politicien de droite joue ouvertement avec une croyance populaire centenaire qui voulait que les juifs \u00e9taient d\u00e9pourvus de conscience retrait de sourcils passait le pr\u00e9sident du conseil national Ernst L\u00e4nder guerre qui r\u00e9agit tr\u00e8s vite. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:04) [88%] :\r\nElle fait r\u00eaver Monsieur Scherrer je dois bl\u00e2mer cette derni\u00e8re remarque, elle n'a pas sa place ici, consid\u00e9rez -vous comme bl\u00e2m\u00e9 veille. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:12) [90%] :\r\nApplaudissements dans le conseil national retrait n'a donc pas eu \u00e0 r\u00e9agir et elle devient pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration l'ann\u00e9e d'apr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:19) [95%] :\r\nLes Muriel, vous avez rencontr\u00e9 un t\u00e9moin de cet \u00e9pisode, c'est l'ancien secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral adjoint de l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale John Clerc il se souvient de ces \u00e9changes et les condamne. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:29) [85%] :\r\n\u00e9videmment, le propos n'avaient pas \u00e9t\u00e9 go\u00fbter parce que c'est un exc\u00e8s de langage Scherrer sous- entendait que Madame Dreifuss n'avait pas de conscience vrai Parlement propos inadmissibles et qui devait \u00eatre condamn\u00e9 Scherrer n'a pas trouv\u00e9 beaucoup de partisans pour lui dire : tu as bien fait mon ami. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:51) [90%] :\r\nEst -ce que vous vous imaginez que ce genre d'insultes antis\u00e9mites puisse encore avoir lieu aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:56) [92%] :\r\nAh oui, on est dans une p\u00e9riode difficile sur le plan des rapports avec les religions, tout est bon \u00e0 prendre n'est -ce pas dans ce domaine -l\u00e0, et puis \u00e9videmment avec l'explosion des, des r\u00e9seaux sociaux, on va trouver sur Facebook et sur Twitter toutes sortes de messages qui porte atteinte \u00e0 la paix religieuse. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:17) [95%] :\r\nPour vous, la norme antiraciste n'a pas fait son oeuvre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:20) [84%] :\r\nDisons qu'elle a invit\u00e9 classieux, soit une esp\u00e8ce de plaque tournante du r\u00e9visionnisme en Europe mais elle pourrait aller plus loin, les condamnations sont relativement rares, on a toujours l'impression que les tribunaux essaye de l'appliquer le moins possible et l\u00e0 certainement utile, mais elle pourrait \u00eatre plus contraignante. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:44) [90%] :\r\nD'autres incidents, d'autres insultes \u00e0 des conseillers f\u00e9d\u00e9raux dont vous vous souvenez, c'est notamment l'\u00e9pisode entre Monsieur Blocher et Monsieur Felber. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:54) [84%] :\r\n\u00e0 l'\u00e9poque de l'aider le camp du non allez pr\u00e9tendait que les n\u00e9gociateurs avaient trahi le paye \u00e7a visait particuli\u00e8rement les les 2 conseillers f\u00e9d\u00e9raux en charge de ce dossier Monsieur Delamuraz et monsieur Felber qui \u00e9taient en somme, qualifi\u00e9 de tra\u00eetre \u00e0 la patrie et lorsque, il y avait ces r\u00e9unions entre anciens conseillers f\u00e9d\u00e9raux actuels conseillers f\u00e9d\u00e9raux et bien dans la p\u00e9riode 2004 \u00e0 2007, y compris, h\u00e9 bien Monsieur Felber n'allait plus \u00e0 ces r\u00e9unions, qui s'appelle Abdoul chope une et puis il y a retourn\u00e9 depuis que Monsieur Blocher n'est plus conseiller f\u00e9d\u00e9ral et que lui- m\u00eame l'horreur n'assiste pas \u00e0 ces r\u00e9unions d'anciens conseillers f\u00e9d\u00e9raux, alors l\u00e0, si les mon sens n'est -ce pas le mot trahison, cela va au-del\u00e0 de ce que la pol\u00e9mique permet de dire. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:50) [92%] :\r\nUn autre moyen d'insulter un conseiller f\u00e9d\u00e9ral, c'est d'utiliser son m\u00e9tier de mani\u00e8re d\u00e9pr\u00e9ci\u00e9 h\u00e2tives. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:56) [84%] :\r\nJ'ai entendu une fois un autre qui qualifiait madame Sommaruga de pianistes alors effectivement elle est pianiste, mais maintenant elle est chef du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de justice et police venir dire elle est pianiste, c'est \u00e9videmment en fait juste, mais la volont\u00e9 de d\u00e9cr\u00e9dibiliser la personne en cause. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:19) [79%] :\r\nComment est -ce que vous vous expliquez et ces actes -l\u00e0 de langage. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:23) [89%] :\r\nBon, je pense que les d\u00e9bats parlementaires sont venus lieu et que c'est difficile disons d'utiliser uniquement des arguments purement rationnel, on peut bien s\u00fbr ajouter de l'humour, on peut ajouter des belles citations \u00e0 son discours, mais il y a une tendance \u00e0 \u00e0 rechercher l'incident pour \u00eatre remarqu\u00e9 \u00e7a c'est \u00e9videmment quelque chose d'un peu regrettable bien s\u00fbr comme Parlement n'est pas une acad\u00e9mie mais \u00e7a non plus, pas caf\u00e9 du commerce ou n'importe quel propos peuvent \u00eatre tenus voil\u00e0 probablement une une des raisons pour lesquelles on assiste de plus en plus \u00e0 ce genre d'incident comme celui de Copenhague le r\u00e9cemment avec Madame Sommaruga. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:15) [93%] :\r\nOui, l'incident entre Roger Koeppel et Simonetta Sommaruga quand la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale quitte la salle, alors que le conseiller national UDC l'attaque personnellement le groupe socialiste en entier l'imite cette politique de la chaise vide, on va justement l'\u00e9voquer demain dans notre prochain \u00e9pisode sur le ton en politique. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-07-12T05:33:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-AE81478C-0923-40CA-B771-976E47473819", "internalArchiveId": "AE81478C-0923-40CA-B771-976E47473819", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les s\u00e9ries d'\u00e9t\u00e9 de l'Info 1 : La r\u00e9volution des s\u00e9ries, quand la lutte s'invite dans nos salons: \"Girls\"", "publicationDate": "2016-07-12T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Iris Brey, professeur d'universit\u00e9 \u00e0 Paris et auteure de l'ouvrage \"Sex in the s\u00e9ries\";Caroline Dayer, docteur et chercheuse en \u00e9tudes genres\r\nSophie Iselin nous fait d\u00e9couvrir cet \u00e9t\u00e9 le potentiel r\u00e9volutionnaire des s\u00e9ries TV. V\u00e9ritable ph\u00e9nom\u00e8ne de soci\u00e9t\u00e9, elles alimentent les conversations dans les bureaux, les diners et sur les r\u00e9seaux sociaux. Un succ\u00e8s qui fait d'elles des outils de communication de masse. Et cela n'a pas \u00e9chapp\u00e9 aux sc\u00e9naristes engag\u00e9s; les s\u00e9ries t\u00e9l\u00e9, v\u00e9hiculent un grand nombre de messages politiques, parfois m\u00eame militants. Des messages qui touchent le public en plein cour.\r\n\r\n* * La r\u00e9volution des s\u00e9ries, quand la lutte s'invite dans nos salons: \"Girls\" 6h21 S\u00e9rie d'\u00e9t\u00e9 : \"La r\u00e9volution des s\u00e9ries TV\"\r\nLa r\u00e9volution dans les s\u00e9ries t\u00e9l\u00e9vis\u00e9es, c'est le sujet de cette s\u00e9rie d'\u00e9t\u00e9 propos\u00e9e durant deux semaines par Sophie Iselin...\r\nAujourd'hui, celle-ci nous emm\u00e8ne \u00e0 la d\u00e9couverte d'une r\u00e9volution majeure de notre \u00e9poque...  la r\u00e9volution sexuelle ; initi\u00e9e dans les ann\u00e9es 60 et largement relay\u00e9e sur le grand et le petit \u00e9cran.... \r\nLa s\u00e9rie Girls s'est faite la porte-parole d'une nouvelle g\u00e9n\u00e9ration. Et c'est cette s\u00e9rie que d\u00e9crypte dans ce nouvel \u00e9pisode Sophie Iselin, avec Alexandre Davoine \u00e0 la r\u00e9alisation :\r\n  MAG 4'49\r\nGirls, la saison 4 vient de se terminer sur RTS 1 une cinqui\u00e8me saison est en pr\u00e9paration . Demain, direction la Turquie, dont la production t\u00e9l\u00e9visuelle souffle comme un vent de libert\u00e9 dans le monde arabe.\r\n((C'est l'histoire d'une fille qui tente de trouver sa place \u00e0 New-york, une fille comme une autre, au physique assez \u00e9loign\u00e9 des canons de beaut\u00e9 occidentaux...   compl\u00e8tement largu\u00e9e professionellement... et aussi un peu sentimentalement... \r\nExtrait (trouver mieux?)\r\nA l'\u00e9poque o\u00f9 elle se lance dans la r\u00e9alisation de Girls, Lena Dunham a 26 ans.... Sc\u00e9nariste, r\u00e9alisatrice, productrice et actrice principale... Elle s'inspire de Sex and the City pour cr\u00e9er sa propre s\u00e9rie, sauf que la sienne sera, plus proche de la r\u00e9alit\u00e9 et r\u00e9ellement r\u00e9volutionnaire sur le plan sexuel. \r\nIris Brey, professeur d'universit\u00e9 \u00e0 Paris et auteure de l'ouvrage \"Sex in the s\u00e9ries\", (sexualit\u00e9s f\u00e9minines; une r\u00e9volution sexuelle).\r\n37 sec (extrait au milieu) \r\nAvec cette id\u00e9e forte et d\u00e9complex\u00e9e, la r\u00e9alisatrice a su toucher un public beaucoup plus large que celui des 20-30, vis\u00e9 au d\u00e9part par la cha\u00eene HBO\r\nIris brey \r\n45 sec\r\nEt si cette s\u00e9rie fait de l'argent, c'est que la libert\u00e9 de parole autour de la la sexualit\u00e9 f\u00e9minine pointe \u00e0 peine le bout de son nez \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision.\r\nCaroline Dayer, docteur et chercheuse en \u00e9tudes genres...\r\n48''\r\nEn propulsant une image plus r\u00e9aliste du plaisir et du corps f\u00e9minin dans les salons des t\u00e9l\u00e9spectateurs, Lina Dunham et sa s\u00e9rie perticipent sans conteste l'\u00e9mancipation sexuelle de la g\u00e9n\u00e9ration Y... Une g\u00e9n\u00e9ration lass\u00e9e par la performance et la perfection des corps pr\u00e9sent\u00e9s \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision. Une g\u00e9n\u00e9ration dont les h\u00e9ros deviennent, sexuellement et physiquement,  de plus en plus normaux.))", "durationSec": 327, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7857980", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677652.image", "alternativeTitle": ["La r\u00e9volution des s\u00e9ries, quand la lutte s'invite dans nos salons: \"Girls\" / JDM_2016-07-12T06:21:00_les-series-d-ete-de-l-info-1", "Le Journal du matin du 12.07.2016"], "alternativeSummary": ["Sophie Iselin nous fait d\u00e9couvrir cet \u00e9t\u00e9 le potentiel r\u00e9volutionnaire des s\u00e9ries TV. V\u00e9ritable ph\u00e9nom\u00e8ne de soci\u00e9t\u00e9, elles alimentent les conversations dans les bureaux, les diners et sur les r\u00e9seaux sociaux. Un succ\u00e8s qui fait d'elles des outils de communication de masse. Et cela n'a pas \u00e9chapp\u00e9 aux sc\u00e9naristes engag\u00e9s; les s\u00e9ries t\u00e9l\u00e9, v\u00e9hiculent un grand nombre de messages politiques, parfois m\u00eame militants. Des messages qui touchent le public en plein c\u0153ur."], "variantIds": ["ece-7857980"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-07-27T14:07:36Z", "speechToTexts": ["27.07.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nLa r\u00e9volution dans les s\u00e9ries t\u00e9l\u00e9vis\u00e9es, c'est le sujet de cette s\u00e9rie d'\u00e9t\u00e9 propos\u00e9e durant 2 semaines, par Sophie Iselin aujourd'hui, celle -ci nous emm\u00e8ne \u00e0 la d\u00e9couverte d'une r\u00e9volution majeure de notre \u00e9poque, la r\u00e9volution sexuelle initi\u00e9e dans les ann\u00e9es 60 et largement relay\u00e9e sur le grand et le petit \u00e9cran, la s\u00e9rie Girls, c'est fait, la porte- parole d'une nouvelle g\u00e9n\u00e9ration et c'est cette s\u00e9rie que d\u00e9crypte dans ce nouvel \u00e9pisode Sophie Iselin avec Alexandre Davoine \u00e0 la r\u00e9alisation. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:32) [55%] :\r\nFaut sauver jolie une peine de coeur quant aux 3 grande leur Iris auraient alors oui \u00e0 point. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:42) [94%] :\r\nC'est l'histoire d'une fille qui tente de trouver sa place \u00e0 New-York fille comme une autre, au physique assez \u00e9loign\u00e9 des canons de beaut\u00e9 occidentaux compl\u00e8tement largu\u00e9e professionnellement et aussi un peu sentimentalement. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:00:55) [79%] :\r\n24 ans, c'est bien \u00e7a : plus d'infos fait 66 kilos non je suis 65 mais la firme vient d'abaisser tout habill\u00e9, c'\u00e9tait tr\u00e8s sympa d'accord des rapports r\u00e9guliers, c'est le partenaire, j'h\u00e9site entre plusieurs parce que c'est vrai que j'ai puisqu'il arrivera. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:01:13) [92%] :\r\n\u00e0 ses partenaires \u00e0 l'\u00e9poque o\u00f9 elle se lance dans la r\u00e9alisation de Girls L\u00e9na Denham a 26 ans, sc\u00e9nariste, r\u00e9alisatrice, productrice et actrice principale, elle s'inspire de Sex and de City pour cr\u00e9er sa propre s\u00e9rie sauf que la sienne sera plus proche de la r\u00e9alit\u00e9 et r\u00e9ellement r\u00e9volutionnaire sur le plan sexuel iris Brey professeur d'universit\u00e9 \u00e0 Paris et auteure de l'ouvrage Sex in de s\u00e9rie. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:01:39) [86%] :\r\nElle est tr\u00e8s diff\u00e9rente de Sex and qui qui \u00e9tait montr\u00e9 en 98 parce que les femmes s'\u00e9mancipe de mani\u00e8re nouvelle, c'est-\u00e0-dire que on est mois dans la recherche du prince charmant ou de la relation amoureuse parfaite, on n'est vraiment plus dans l'exploration aujourd'hui avec les terroristes c'est t\u00e2tonnements, le fait que tous ces rapports ne se passent pas bien et puis son rapport \u00e0 son corps aussi qui change. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:02:01) [76%] :\r\nDe quoi tous ses tatouages, Tib\u00e9ri, date de la fac, c'est mon ami, celle qui l'a fait avec une \u00e9pingle \u00e0 nourrice autour de la Lune, la plupart des effets faire au lyc\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:10) [91%] :\r\nPoint par point. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:02:14) [89%] :\r\nLa v\u00e9rit\u00e9 c'est que j'avais pris \u00e9norm\u00e9ment de poids en battant record et je sentais que j'avais plus aucun contr\u00f4le sur mon propre corps, alors j'ai voulu jouer les filles rebelles : Mon corps est \u00e0 moi, j'en fais ce que je veux. \r\n\r\nLocuteur FT6 (00:02:24) [87%] :\r\nVraiment dans la dimension \u00e9ducative de la s\u00e9rie, qui devient aussi une parole lib\u00e9r\u00e9e et qui, par le m\u00e9dium de la t\u00e9l\u00e9, qui est quand m\u00eame la s\u00e9rie, c'est quelque chose d'universel qui peut \u00eatre par presque tout le monde fait passer des id\u00e9es tr\u00e8s tr\u00e8s forte de mani\u00e8re universelle. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:38) [92%] :\r\nAvec cette id\u00e9e forte et d\u00e9complex\u00e9e, la r\u00e9alisatrice a su toucher un public beaucoup plus large que celui des 20 30 ans vis\u00e9 au d\u00e9part par la cha\u00eene et du bio. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:02:48) [88%] :\r\nLes adolescents, regardez, je pense que la m\u00e9nag\u00e8re de 50 ans regarde aussi. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:54) [95%] :\r\nIris Brey. \r\n\r\nLocuteur FT6 (00:02:55) [86%] :\r\nEt je pense que c'est une s\u00e9rie qui \u00e9tait peut-\u00eatre destin\u00e9e \u00e0 \u00eatre gard\u00e9s par des femmes, mais en fait \u00e0 la des personnages masculins aussi qui sont tr\u00e8s d\u00e9velopp\u00e9s c'est tr\u00e8s lib\u00e9rateur, en fait, ce discours- l\u00e0 en son nom et qui se passe dans les s\u00e9ries et pas ailleurs, il n'a de m\u00eame je pense aussi totalement la donne parce que Girls et d'une s\u00e9rie de march\u00e9 qui fait de l'argent et \u00e0 partir du moment o\u00f9 les les producteurs et il y a de l'argent, c'est-\u00e0-dire faire le l'humanisme qui peut devenir th\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:26) [95%] :\r\nSi cette s\u00e9rie fait de l'argent, c'est que la libert\u00e9 de parole autour de la sexualit\u00e9 f\u00e9minine pointe \u00e0 peine le bout de son nez \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, Caroline Dayer Docteur et chercheuse en \u00e9tudes genres \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:03:43) [89%] :\r\nLa question de la repr\u00e9sentation de la sexualit\u00e9 f\u00e9minine est quelque chose justement qui est beaucoup analyser pourquoi, parce qu'effectivement d\u00e9j\u00e0 pendant tr\u00e8s longtemps au niveau historique, on pensait que les femmes n'avaient pas de sexualit\u00e9 et puis \u00e0 partir du moment o\u00f9 on a pris en compte cet aspect -l\u00e0 s'est pos\u00e9 la question de est -ce qu'on la montre est -ce qu'on la montre pas, elle a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s longtemps invisibilit\u00e9 donc ce qu'on voit quand m\u00eame aujourd'hui c'est une diversit\u00e9 d'images et de propositions li\u00e9es \u00e0 la sexualit\u00e9 f\u00e9minine dans le domaine du cin\u00e9ma ou des s\u00e9ries, il y a une vraie r\u00e9flexion actuellement sur ces codes, mais aussi effectivement de sexualit\u00e9 corps est -ce que les corps qu'on va pr\u00e9senter son effectivement le canon occidentale extr\u00eamement fin h\u00e9t\u00e9ro norm\u00e9e o\u00f9 est -ce qu'il y a une r\u00e9flexion effectivement sur les personnes qu'on va pr\u00e9senter. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:31) [93%] :\r\nEn propulsant une image plus r\u00e9aliste du plaisir et du corps f\u00e9minin dans les salons des t\u00e9l\u00e9spectateurs Lina, mais sa s\u00e9rie participe sans conteste \u00e0 l'\u00e9mancipation sexuelle de la g\u00e9n\u00e9ration Y, une g\u00e9n\u00e9ration lass\u00e9e par la performance et la perfection des corps pr\u00e9sent\u00e9s \u00e0 la. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:49) [92%] :\r\nVisions une g\u00e9n\u00e9ration dont les h\u00e9ros deviennent sexuellement et physiquement, de plus en plus normaux. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:58) [68%] :\r\nTout nu sur la plage, tu trouves pas du tout, je viens pour vous exciter encore d\u00e9gage puisque tu sais pas quoi dire franchement, moi j'ai \u00e9cras\u00e9 un petit sur une fois la voiture et \u00e9tais enfant qui est quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:15) [88%] :\r\nGirls, 11 la saison 4 vient de se terminer sur RTS Un une 5\u00e8me saison est en pr\u00e9paration, demain, direction la Turquie dans la production t\u00e9l\u00e9visuelle souffle comme un vent de libert\u00e9 dans le monde arabe valid\u00e9e 6 ans. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-07-12T04:55:01Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Iselin, Sophie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-634A9EBB-BE59-40C9-9547-4B593F56C3A7", "internalArchiveId": "634A9EBB-BE59-40C9-9547-4B593F56C3A7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "2\u00e8me d\u00e9veloppement : Le sommeil, du besoin \u00e9l\u00e9mentaire au luxe", "publicationDate": "2016-07-12T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus :  St\u00e9phanie Grimm, journaliste et chercheuse allemande, auteure de \"Schlaft doch wie ihr wollt\"\r\nManquer de sommeil est presque devenu une caract\u00e9ristique de nos soci\u00e9t\u00e9s occidentales. C'est le constat de St\u00e9phanie Grimm, journaliste et chercheuse allemande, qui vient de publier un ouvrage intitul\u00e9 \" Schlaft doch, wie ihr wollt \" (\"Dormez comme vous voulez\").\r\n\r\n* * Le sommeil, du besoin \u00e9l\u00e9mentaire au luxe 7h20 Le sommeil \r\nC'est un besoin \u00e9l\u00e9mentaire - pourtant, il s'est transform\u00e9 en luxe : le sommeil...\r\nManquer de sommeil est presque devenu une caract\u00e9ristique de nos soci\u00e9t\u00e9s occidentales.\r\nKatja Schaer... Ce constat est sign\u00e9 St\u00e9phanie Grimm, journaliste et chercheuse allemande, qui vient de publier l'ouvrage \"Schlaft doch wie ihr wollt\" - dormez comme vous voulez.\r\n  MAG 3'29 \r\n((C'est l'absurde paradoxe que souligne St\u00e9phanie Grimm: le sommeil est \u00e0 la port\u00e9e de tous et c'est, vous l'avez dit, un besoin \u00e9l\u00e9mentaire. Mais il \u00e9chappe \u00e0 la majorit\u00e9 d'entre nous. Pire, le manque de sommeil est devenu un mode de vie. Comme si nous nous \u00e9tions habitu\u00e9s, jour apr\u00e8s jour, \u00e0 un d\u00e9ficit de sommeil - et que le repos \u00e9tait, en fin de compte, superflu - ou synonyme d'oisivet\u00e9.\r\nDailleurs Margaret Thatcher le disait : Sleep is for Wimps - dormir, c'est pour les faibles. Dans notre soci\u00e9t\u00e9s, le sommeil n'a pas sa place. Ce sont les fain\u00e9ants qui dorment longtemps.\r\nMais d'o\u00f9 vient cette perception si n\u00e9gative? \r\nElle remonte \u00e0 tr\u00e8s loin. Dans la mythologie grecque d\u00e9j\u00e0, Hypnos, le sommeil, est le fr\u00e8re de Thanatos, la mort. Hypnos fait aussi partie d'une famille compos\u00e9e des dieux de l'obscurit\u00e9, de la nuit et des hallucinations. Le sommeil revient donc \u00e0 une perte de conscience, on perd le contr\u00f4le. Il y a une notion de vuln\u00e9rabilit\u00e9 et de danger. Et cette repr\u00e9sentation dure. St\u00e9phanie Grimm.\r\nSON 25 - antiquit\u00e9s et films d'horreur.\r\nIl y a donc cette vuln\u00e9rabilit\u00e9 d'un c\u00f4t\u00e9. Mais il y a aussi, notre ethique protestante, qui joue un r\u00f4le capital.\r\nSON 25\r\nUne ethique qui d\u00e9valorise l'inactivit\u00e9 et qui, d\u00e8s l'invention de l'\u00e9clairage \u00e9lectrique, peut s'imposer \u00e0 toute heure. Gr\u00e2ce \u00e0 l'ampoule \u00e9lectrique, on peut, en principe, travailler de jour comme de nuit. \r\nEt puis nos nouvelles technologies jouent aussi un r\u00f4le?\r\nBien s\u00fbr. Notre hyperconnectivit\u00e9 renforce encore cette tendance. La nuit n'est plus synonyme de pause, d'interruption d'activit\u00e9s. Il n'y a donc, pour ainsi dire, plus d'\u00e9chappatoire, de justification \u00e0 notre inactivit\u00e9. Certains sp\u00e9culent aussi que le manque de sommeil est le prix \u00e0 payer pour notre prosp\u00e9rit\u00e9 \u00e9conomique. Et ce lien avec la notion de productivit\u00e9, de contribution \u00e0 l'\u00e9conomie explique peut-\u00eatre que pour certains \r\ndormir le moins possible est source de fiert\u00e9. Nous avons tous entendu ces dirigeants d'entreprise qui se vantent de leur nuit ultra-courtes. Alors que l'on sait bien aujourd'hui qu'un organisme fatigu\u00e9 est justement, moins productif qu'une t\u00eate et un corps repos\u00e9s. Et St\u00e9phanie Grimm souligne un autre paradoxe. \r\nL'auteure d\u00e9plore d'ailleurs l'absence de politique publique - on fait de la pr\u00e9vention contre le tabagisme, contre la malbouffe, mais pas pour le respect d'un besoin \u00e9l\u00e9mentaire \u00e0 notre organisme ... on l'a compris, nos pr\u00e9cieuses, heures de sommeil.\r\nTRADUCTION\r\nOn le voit aussi dans notre culture populaire. Il n'existe presque pas de films d'horreurs sans lien avec le sommeil - on n'a pas le droit de s'endormir, sinon il nous arrive des choses terribles, ou des cr\u00e9atures malfaisantes nous approchent dans le sommeil.\r\nIl y a une m\u00e9fiance face \u00e0 ce temps que nous passons sans conscience claire.\r\nDans une perspective capitaliste, qui exige toujours plus - il ne se passe a priori rien pendant le sommeil.\r\nC'est du temps que nous prenons pour nous-m\u00eames et ne mettons pas au service de la soci\u00e9t\u00e9.\r\nEt comme le sommeil prend place en l'absence de conscience et de contr\u00f4le - nous avons tendance \u00e0 le d\u00e9valoriser.\r\nJe trouve absurde que le sommeil, qui est une ressource naturelle d\u00e9nu\u00e9e de co\u00fbts, ne soit pas exploit\u00e9.\r\nNous essayons toujours d'am\u00e9liorer notre vie gr\u00e2ce \u00e0 la technologie, avec la nutrition et le sport. Mais il serait probablement judicieux, et favorable pour notre environnement aussi, de, tout simplement, nous reposer. Mais cette prise de conscience ne s'est pas encore faite.))", "durationSec": 229, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7857983", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677652.image", "alternativeTitle": ["Le sommeil, du besoin \u00e9l\u00e9mentaire au luxe / JDM_2016-07-12T07:18:00_2eme-developpement", "Le Journal du matin du 12.07.2016"], "alternativeSummary": ["Manquer de sommeil est presque devenu une caract\u00e9ristique de nos soci\u00e9t\u00e9s occidentales. C'est le constat de St\u00e9phanie Grimm, journaliste et chercheuse allemande, qui vient de publier un ouvrage intitul\u00e9 \" Schlaft doch, wie ihr wollt \" (\"Dormez comme vous voulez\")."], "variantIds": ["ece-7857983"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-07-27T00:02:40Z", "speechToTexts": ["27.07.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [89%] :\r\nEnfin, c'est un besoin \u00e9l\u00e9mentaire, pourtant, il s'est transform\u00e9 en luxe veut parler du sommeil manquer de sommeil est presque devenu une caract\u00e9ristique de nos soci\u00e9t\u00e9s occidentales cher ce constat est sign\u00e9 St\u00e9phanie Grimm, journaliste et chercheuse allemande qui vient de publier l'ouvrage Schlaft Dorville ihr wollt dormez comme vous voulez. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:20) [92%] :\r\nOui, c'est l'absurde paradoxe que souligne St\u00e9phanie Grimm, le sommeil est \u00e0 la port\u00e9e de tous et c'est vous l'avez dit un besoin \u00e9l\u00e9mentaire mais il \u00e9chappe \u00e0 la majorit\u00e9 d'entre nous, pire, le manque de sommeil est devenu un mode de vie, comme si nous \u00e9tions habitu\u00e9s, jour apr\u00e8s jour \u00e0 un d\u00e9ficit de sommeil et que le repos \u00e9tait en fin de compte superflu ou synonyme d'oisivet\u00e9 dailleurs Margaret Chair le disait un slipS. Faure ou M6 dormir, c'est pour les faibles dans notre soci\u00e9t\u00e9, le sommeil n'a pas sa place, ce sont les fain\u00e9ants qui dorment longtemps mais d'o\u00f9 vient cette perception si n\u00e9gative, alors elle remonte \u00e0 tr\u00e8s loin dans la mythologie grecque d\u00e9j\u00e0 Iknost le sommeil et le fr\u00e8re de Thanatos la mort hypnose fait aussi partie d'une famille qu'on peut qualifier d'un peu dysfonctionnel une famille compos\u00e9e des dieux de l'obscurit\u00e9 de la nuit et des hallucinations le sommeil revient donc \u00e0 une perte de conscience, on perd le contr\u00f4le, il y a une notion de vuln\u00e9rabilit\u00e9 et de danger cette repr\u00e9sentation dure encore St\u00e9phanie Grimm. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:18) [84%] :\r\nAlors quoi, on le voit aussi dans notre culture populaire, il n'existe presque pas de films d'horreur sans lien avec le sommeil, on n'a pas le droit de son domicile o\u00f9 il nous arrive des choses terribles, des cr\u00e9atures malfaisantes mais Zac proche dans le sommeil, il y a une m\u00e9fiance face \u00e0 ce temps que nous passons sans conscience claire. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:01:36) [58%] :\r\nLa traque va \u00eatre et honneur place que recel apr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:41) [96%] :\r\nIl y a donc cette vuln\u00e9rabilit\u00e9 d'un c\u00f4t\u00e9 mais il y a aussi notre \u00e9thique protestante qui joue un r\u00f4le capital. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:01:47) [71%] :\r\nLe tr\u00e8s telle Eustache. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:49) [95%] :\r\nDonc perspective capitaliste qui exige toujours plus, il ne se passe absolument rien pendant le sommeil. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:01:55) [86%] :\r\nPour cela aussi que c'est une formule. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:57) [91%] :\r\nC'est du temps que nous prenons pour nous-m\u00eames et que nous ne mettons pas au service de la soci\u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:02:02) [97%] :\r\nEt l'id\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:03) [87%] :\r\nEt comme le sommeil, rempla\u00e7ant la croissance, de conscience et de contr\u00f4le, nous avons tendance \u00e0 le d\u00e9valoriser. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:02:09) [61%] :\r\n\u00e9trennes de vos salaires armes tra\u00eenait vers 1700 d'fioul. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:13) [96%] :\r\nLunatique qui d\u00e9valorise l'inactivit\u00e9 et qui d\u00e8s l'invention de l'\u00e9clairage \u00e9lectrique peut s'imposer \u00e0 toute heure gr\u00e2ce \u00e0 l'ampoule \u00e9lectrique, on peut en principe travailler de jour comme de nuit. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:24) [99%] :\r\nEt puis nos nouvelles technologies jouent aussi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:26) [93%] :\r\nRoland bien s\u00fbr notre hyper- connectivit\u00e9 renforce encore cette tendance la nuit n'est plus synonyme de pause d'interruption d'activit\u00e9, il n'y a donc, pour ainsi dire plus d'\u00e9chappatoire de justification \u00e0 notre inactivit\u00e9 certains sp\u00e9culent aussi que le manque de sommeil et le prix \u00e0 payer pour notre prosp\u00e9rit\u00e9 \u00e9conomique et ce lien avec la notion de productivit\u00e9 de contribution \u00e0 l'\u00e9conomie, explique peut-\u00eatre que pour certains dormir le moins possible est source de fiert\u00e9, nous avons tous entendu ces dirigeants d'entreprise qui se vantent de leur nuit ultra- courtes, alors que l'on sait bien qu'un organisme fatigu\u00e9 et justement moins productif qu'une t\u00eate, et encore repos\u00e9s et St\u00e9phanie Grimm, souligne un autre paradoxe. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:03:05) [65%] :\r\n\u00e0 Lesquin griffonne \u00e7a se les 9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:08) [90%] :\r\nJe trouve absurde que le sommeil qui est une ressource naturelle d\u00e9nu\u00e9e de co\u00fbts ne soit pas exploit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:03:13) [80%] :\r\nTout une autre. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:15) [93%] :\r\nNous essayons toujours d'am\u00e9liorer nos dit gr\u00e2ce \u00e0 la technologie avec la nutrition et le sport, mais il serait probablement judicieux et favorable pour notre environnement aussi de tout simplement nous reposer. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:03:27) [69%] :\r\nLes supersoniques. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:28) [72%] :\r\nC'est de conscience et ne sait pas encore. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:03:31) [57%] :\r\nPour moi, 4 films place peu PostFinance et l'envie, besoin de masse en Gr\u00e8ce. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:37) [93%] :\r\nL'auteure d\u00e9plore d'ailleurs l'absence de politique publique, on fait de la pr\u00e9vention contre le tabagisme, contre la malbouffe, mais pas pour le respect d'un besoin \u00e9l\u00e9mentaire \u00e0 notre organisme, on l'a compris, nos pr\u00e9cieuses heures de sommeil. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-07-12T05:30:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Schaer, Katja", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-109F583D-AE6C-490E-87B9-2B324B0AB42D", "internalArchiveId": "109F583D-AE6C-490E-87B9-2B324B0AB42D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Journal de 06h00 : Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "publicationDate": "2016-07-12T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Elena Strozzi, membre de la direction de la Ligue pulmonaire;Theresa May, future  Premi\u00e8re ministre du Royaume-Uni;Margaritis Schinas, porte-parole de la commission europ\u00e9enne;Yannick Buttet, conseiller national valaisan PDC et vice-pr\u00e9sident du parti;Dominique de Buman, conseiller national PDC fribourgeois;Thierry Vial, adjoint du chef de service au Service de la formation professionnelle \u00e0 Fribourg;t\u00e9moignage d'une vendeuse sur une march\u00e9;Fredrick Lokul, directeur l'administration fiscale \u00e0 Juba;t\u00e9moignage d'un homme qui travaillait dans la seule brasserie du pays, mais qui n'a plus de travail;Maiorana, Marie-Jos\u00e9\r\n\r\n\r\n* * Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(01/E-CIGARETTE RAPPORT PAPIER) La cigarette \u00e9lectronique n'est pas pr\u00e8s de faire de l'ombre \u00e0 la cigarette classique. \r\nLe nombre de consommateurs d'e-cigarettes demeure stable. Voil\u00e0 ce qu'indique une \u00e9tude de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la sant\u00e9 publique, publi\u00e9e hier. Philippe Nanzer...\r\n  MAG 45''\r\n(02/E-CIGARETTE NICOTINE ITV ELENA STROZZI) Ce qui inqui\u00eate la ligue pulmonaire suisse, ce sont les produits qui contiennent de la nicotine... et qui sont utilis\u00e9s pour le vapotage...  \r\nDes produits interdits \u00e0 la vente, en Suisse. \r\nEt puis, il y a \u00e9galement la publicit\u00e9 qui, d'une mani\u00e8re d\u00e9tourn\u00e9e, incite les gens \u00e0 fumer de vraies cigarettes.... Elena Strozzi, membre de la direction de la Ligue pulmonaire...\r\n  MAG 47''\r\nElena Strozzi interrog\u00e9e par Philippe Nanzer.\r\n(09/MULTI GB COURSE TORIES EXTRAIT MAY) ***Le changement \u00e0 la t\u00eate du gouvernement britannique, c'est pour demain...\r\nTheresa  May deviendra la nouvelle premi\u00e8re ministre du Royaume Uni... Elle remplacera David Cameron... Hier, Theresa May a \u00e9t\u00e9 officiellement proclamm\u00e9e vainqueure de l'\u00e9lection \u00e0 la direction du Parti conservateur... apr\u00e8s le retrait surprise hier de sa concurrente Andrea Leadssom...\r\nTheresa May, d\u00e9put\u00e9e eurosceptique... elle \u00e9tait pass\u00e9e dans le camp du maintien dans l'UE pendant la campagne sur le Brexit...\r\nDans sa premi\u00e8re d\u00e9claration publique, elle a exprim\u00e9 sa volont\u00e9 d'avoir le meilleur accord possible de sortie de l'UE... \r\n MAG\r\nTheresa May qui va devenir la deuxi\u00e8me femme premier ministre du pays, apr\u00e8s Margaret Thatcher...\r\nEt de l'autre c\u00f4t\u00e9 de l'\u00e9chiquier politique, c\u00f4t\u00e9 travailliste... la d\u00e9put\u00e9e Angela Eagle a officialis\u00e9 sa candidature \u00e0 la t\u00eate du Labour... Elle estime l'actuel dirigeant Jeremy Corbyn incapable de battre le Parti conservateur au pouvoir... \r\nEt puis, de son c\u00f4t\u00e9, Angela Merkel a invit\u00e9 le Royaume Unis \u00e0 clarifier au plus vite sa position quant \u00e0 l'avenir de ses relations avec l'Union Europ\u00e9enne... La Chanceli\u00e8re allemande a soulign\u00e9 qu'elle souhaitait que Londres reste un partenaire important du bloc europ\u00e9en.\r\n(D3/REACTION COMMISSION EUROPEENNE EMBAUCHE DE BARROSO) Les suites de la pol\u00e9mique sur l'embauche de l'ancien pr\u00e9sident de la Commission europ\u00e9enne... Jos\u00e9 Manuel Barroso est engag\u00e9 chez Goldman Sachs comme conseiller sur le Brexit pour la Banque d'affaire... \r\nAlors que les critiques fusent... La Commission elle est emprunt\u00e9e... Bruxelles a communiqu\u00e9 hier... Mais l'actuelle commission europ\u00e9enne marche sur des oeufs... entre formalisme et malaise... A Bruxelles, le r\u00e9cit de Romain Clivaz...  \r\nEt puis, autre dossier europ\u00e9en, l'utilisation du glyphosate, cet herbicide, plus connu sous le nom de round up... Les Etats membres de l'Union ont approuv\u00e9 hier une restriction des conditions d'utilisation de ce produit... Certains adjuvents du glyphosates seront interdits... Et de nouvelles r\u00e8gles viendront limiter l'utilisation du Round up dans les parcs et les jardins publics...\r\n(Sanctions possibles, Espagne - Portugal) Et puis, toujours \u00e0 Bruxelles, c'est aujourd'hui que les ministres des finances de la zone euro prennent acte des d\u00e9rapages budg\u00e9taires de l'Espagne et du Portugal... Une s\u00e9ance qui pourrait ouvrir la voie \u00e0 une proc\u00e9dure de sanctions \u00e9conomiques... Pour les \u00e9viter, les deux pays devront expliquer les raisons de leur d\u00e9papage et comment ils comptent am\u00e9liorer leur situation budg\u00e9taire... Ils ont dix jours pour convaincre leurs paire... Le ministre espagnol de l'\u00e9conomie s'est dit optismiste...\r\n(D2/LE DIVORCE CONSOMME DU PDC ET DU PBD) ***En Suisse, il n'y aura pas de nouvelle tentative de rapprochement au centre entre le PDC et le PBD. \r\nLes chances que des discussions pour la cr\u00e9ation d'un groupe commun reprennent sont quasi nulles. \r\nLe nouveau pr\u00e9sident du PDC, Gerhard Pfister, a une fois de plus marqu\u00e9 ses distances hier avec le parti bourgeois d\u00e9mocratique dans un entretien \u00e0 la presse al\u00e9manique. \r\nPietro Bugnon, la premi\u00e8re tentative d'union, refus\u00e9e par le PBD il y a deux ans, pourrait bien rester sans suites...\r\n MAG 1'36\r\n(07/FR MANQUE PLACES APPRENTISSAGE ITV VIAL) Comme chaque ann\u00e9e au d\u00e9but de l'\u00e9t\u00e9, de nombreux jeunes se retrouvent sans contrat de travail \u00e0 la sortie de l'\u00e9cole obligatoire. \r\nA Fribourg, ils peuvent se tourner vers la permanence \"Last Minute\", qui les aide \u00e0 trouver une place d'apprentissage.  \r\nCette ann\u00e9e, 200 places sont encore \u00e0 pourvoir...  Une bonne nouvelle, estime Thierry Vial, adjoint du chef de service au Service de la formation professionnelle. \r\n  MAG 36''\r\nThierry Vial r\u00e9pondait \u00e0 Delphine Gendre.\r\n(D5/SOUDAN DU SUD : SITUATION ECONOMIQUE) Une tr\u00eave au Soudan du Sud... Le pr\u00e9sident sud-soudanais et son vice-pr\u00e9sident et grand rival politique ont chacun ordonn\u00e9 \u00e0 leurs troupes de cesser les combats hier... \r\nUn cessez le feu, apr\u00e8s plusieurs journ\u00e9es de combats tr\u00e8s violents qui ont fait plusieurs centaines de morts... Des affrontements qui ont d\u00e9but\u00e9 jeudi dernier dans la capitale Juba, alors que le pays se pr\u00e9parait \u00e0 f\u00eater ses cinq ans d'ind\u00e9pendance... Les violences font craindre une nouvelle guerre civile... La situation politique est inqui\u00e9tante, mais la situation \u00e9conomique n'est pas meilleure... Reportage \u00e0 Jouba... Patricia Huon...  \r\n  MAG 1'41\r\nEt puis concernant les risques de guerre... Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'ONU Ban Ki Moon a appel\u00e9 le Conseil de S\u00e9curit\u00e9 \u00e0 imposer un embargo sur les armes et des sanctions contre les bellig\u00e9rants.\r\n(19/CYCLISME TDF PAPIER) Cyclisme... La dixi\u00e8me \u00e9tape du Tour de France va mener aujourd'hui les coureurs de la principaut\u00e9 d'Andorre \u00e0 Revel, en Haute Garonne. \r\nAvec en jaune le Britannique Chris Froome, double vainqueur du Tour, qui entame la deuxi\u00e8me semaine avec quelques adversaires en moins, J\u00e9r\u00f4me Jeannin. \r\n  SON 0'54''\r\nEt cette 10e \u00e9tape du Tour de France est \u00e0 suivre d\u00e8s 14h15 sur RTSUn.\r\n(M\u00e9t\u00e9o) Un ciel gris et des pluies, qui seront parfois orageuses pour ce mardi... Les pluies se feront plus fr\u00e9quentes sur le Bas-Valais et les Pr\u00e9alpes. Une accalmie arrivera en fin de journ\u00e9e \u00e0 partir du Jura. Il fera 17 \u00e0 21 degr\u00e9s. \r\nPour demain, m\u00eame temps tr\u00e8s nuageux, avec toutefois quelques \u00e9claircies sur le Plateau et dans la Vall\u00e9e du Rh\u00f4ne. Les averses seront fr\u00e9quentes surtout dans les Pr\u00e9alpes... Avec m\u00eame de la neige \u00e0 2000 m\u00e8tres. \r\nTemp\u00e9rature, 20 degr\u00e9s au maximum en plaine.\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Actu) Les ministres des Finances de la zone euro se penchaient lundi \u00e0 Bruxelles sur les d\u00e9rapages budg\u00e9taires de l'Espagne et du Portugal et devraient ouvrir la voie mardi \u00e0 une proc\u00e9dure de sanctions in\u00e9dites.\r\nLe ministre espagnol de l'Economie, Luis de Guindos, s'est toutefois montr\u00e9 confiant : \"La raison pour laquelle je suis optimiste, c'est le non-sens que supposerait une sanction \u00e0 l'Espagne\", a-t-il expliqu\u00e9. \r\nM. de Guindos a de nouveau dit esp\u00e9rer que son pays - qui a divis\u00e9 par deux son d\u00e9ficit public entre 2012 et 2015 gr\u00e2ce \u00e0 d'immenses efforts budg\u00e9taires - passerait sous la barre des 3% du Produit Int\u00e9rieur Brut (PIB) en 2017, rentrant ainsi dans les clous des r\u00e8gles europ\u00e9ennes.\r\nMettant en avant \"les efforts monstrueux faits par le Portugal ces derni\u00e8res ann\u00e9es\", le ministre fran\u00e7ais des Finances, Michel Sapin, avait estim\u00e9 dans la matin\u00e9e \u00e0 Paris que Lisbonne \"ne m\u00e9ritait pas d'\u00eatre sanctionn\u00e9\".\r\nMardi, les ministres de la zone euro - lors d'une r\u00e9union des 28 de l'UE - doivent donner leur aval au constat fait par la Commission europ\u00e9enne jeudi dernier du d\u00e9rapage budg\u00e9taire du Portugal et de l'Espagne. \r\nLe gouvernement portugais s'emploie, quant \u00e0 lui, \u00e0 \u00e9viter \u00e0 tout prix des cons\u00e9quences financi\u00e8res des recommandations de la Commission europ\u00e9enne, a indiqu\u00e9 le ministre des Finances Mario Centeno, plaidant pour une \"interpr\u00e9tation intelligente\" du pacte budg\u00e9taire.\r\n(M\u00e9t\u00e9o Mehmet) R\u00e9sum\u00e9 :\r\nCouvert avec des pr\u00e9cipitations soutenues dans les Alpes et les Pr\u00e9alpes, plus intermittentes sur le Plateau et dans le Jura. Temp\u00e9ratures en baisse marqu\u00e9e.\r\nPr\u00e9vision jusqu'\u00e0 mercredi 13 juillet 2016 et tendance\r\nCe mardi, le ciel restera couvert ; tout au plus quelques br\u00e8ves \u00e9claircies pourront se produire en fin de journ\u00e9e sur le Plateau et en Ajoie. \r\nEn Valais et dans les Pr\u00e9alpes, les pr\u00e9cipitations seront quasi-continues et conserveront un caract\u00e8re orageux ; les cumuls pourront \u00eatre importants. Au nord des Alpes, les pluies seront plus intermittentes, voire m\u00eame \u00e9parses en Ajoie et dans le nord du Jura. Les temp\u00e9ratures maximales peineront \u00e0 d\u00e9passer les 20\u00b0 aujourd'hui.\r\nMercredi et jeudi, le temps sera instable et froid avec de fr\u00e9quentes averses ; dans les Alpes, la neige fera son grand retour au-dessus de 2000 m avec des cumuls non n\u00e9gligeables. Les temp\u00e9ratures maximales seront inf\u00e9rieures \u00e0 20\u00b0.\r\nUne nette am\u00e9lioration est attendue pour la fin de semaine, avec un soleil g\u00e9n\u00e9reux pour le week-end et des temp\u00e9ratures \u00e0 nouveau de saison.\r\nAvis:\r\nDegr\u00e9 2 et 3 pour les forts cumuls de pr\u00e9cipitations dans les Alpes et les Pr\u00e9alpes.", "durationSec": 869, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7857981", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2016-07-12T06:00:00_le-journal-de-6h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2016-07-12T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-7858000", "ece-7857981"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-07-25T16:27:59Z", "speechToTexts": ["25.07.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [89%] :\r\nLe journal Blandine L\u00e9vite le vapotage l'utilisation de la cigarette \u00e9lectronique est stable et finalement assez marginal, selon une \u00e9tude de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la sant\u00e9 publique, pas s\u00fbr toutefois que cette e-cigarettes, permettent de r\u00e9duire la consommation de tabac, bien au contraire, une Brexit d'signifie Brexit tous les mots de Theresa May qui sera demain la nouvelle 1er ministre britannique petite phrase qui douche l'espoir de ceux qui voulait un nouveau vote sur le Brexit tu la nouvelle chef des conservateurs britanniques permet de promener de n\u00e9gocier le meilleur accord possible pour sortir de l'UE. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:34) [90%] :\r\nLe pape Fran\u00e7ois aura d\u00e9sormais une porte- parole, une journaliste espagnol de 41 ans, une nouveaut\u00e9 qui illustre la r\u00e9forme actuellement en cours au Vatican en mati\u00e8re de communication nous dira Fabien Humbert j'ai dans la chronique de RTS religion suite de notre s\u00e9rie d'\u00e9t\u00e9 consacr\u00e9 aux s\u00e9ries t\u00e9l\u00e9visuelles, l'\u00e9pisode de ce matin, nous emm\u00e8ne \u00e0 la d\u00e9couverte d'une r\u00e9volution majeure de notre \u00e9poque, la r\u00e9volution sexuelle, la Syrie 11 s'est faite la porte- parole d'une nouvelle g\u00e9n\u00e9ration nous expliquera sophisme dans une vingtaine de minutes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:03) [92%] :\r\nDans ce journal aussi l'embarras de la Commission europ\u00e9enne, apr\u00e8s l'engagement de son ancien pr\u00e9sident chez Goldman Sachs, r\u00e9cit de notre correspondant \u00e0 Bruxelles, l'histoire aussi d'un mariage qui se fane entre PBD et PDC et puis la Grande Boucle 10\u00e8me \u00e9tape aujourd'hui 197 kilom\u00e8tres d'Andorre \u00e0 Revel, la Haute-Garonne avant le Ventoux jeudi point la cigarette \u00e9lectronique n'est pas pr\u00e8s de. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:26) [98%] :\r\nFaire de l'ombre \u00e0 la cigarette classique, le nombre de consommateurs d'e-cigarettes demeure stable, voil\u00e0 ce qu'indique une \u00e9tude de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la sant\u00e9 publique publi\u00e9e hier, explications de Philippe Nanzer. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:38) [90%] :\r\nLe rapport de fils f\u00e9d\u00e9ral de la sant\u00e9 publique, parle d'une utilisation marginale de la cigarette \u00e9lectronique puisque selon son \u00e9tude, seuls 7 personnes sur 1000, \u00e7a donne : Suisse \u00e0 cette consommation, plus d'une fois par semaine ce que fait ressortir le rapport, c'est le succ\u00e8s que remporte ce type de produit aupr\u00e8s des jeunes, comme la consommation quotidienne de la cigarette \u00e9lectronique revient moins cher que celle de la cigarette tout court, les 15 34 ans repr\u00e9sentent trois-quarts I fumeurs mais au contraire de leurs a\u00een\u00e9s, la plupart de ces jeunes fumeurs ne mettent pas dans leurs cigarettes \u00e9lectroniques de produits \u00e0 base de nicotine, par contre, les d\u00e9tracteurs de la cigarette de point 0 continue de penser que si le marketing, la repr\u00e9sente comme un succ\u00e9dan\u00e9 du tabac, elle est la plupart du temps un tremplin vers la vraie cigale. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:24) [94%] :\r\nMais ce qui inqui\u00e8te la Ligue pulmonaire suisse, ce sont les produits qui contiennent de la nicotine et qui sont utilis\u00e9s pour le vapotage des produits interdits \u00e0 la vente en Suisse et puis il y a \u00e9galement la publicit\u00e9 qui d'une mani\u00e8re d\u00e9tourn\u00e9e incite les gens \u00e0 fumer de vraies cigarettes H\u00e9l\u00e8ne Hachtroudi, membre de la direction de la Ligue pulmonaire noir. \r\n\r\nLocuteur FT5 (00:02:42) [86%] :\r\nPour cela aberrant parce que on sait qu'il y a beaucoup d'utilisateurs qui commande sur Internet et l\u00e0 on ne sait jamais qu'est -ce qu'on re\u00e7oit nous comme les pulmonaire suisse en demande plut\u00f4t qu'il y a une l\u00e9galisation de la cigarette \u00e9lectronique et complice avec cette l\u00e9galisation contr\u00f4l\u00e9e aussi le contenu de ces cigarettes \u00e9lectroniques, c'est seulement par ce moyen l\u00e0 qu'on arrive vraiment \u00e0 savoir qu'est -ce qu'ils contiennent exactement de l'autre c\u00f4t\u00e9, avec cette l\u00e9galisation, on demande aussi que tous les mesures de marketing, donc la promotion de la cigarette \u00e9lectronique et soit vraiment aussi justifi\u00e9 et puis elle vise surtout par les jeunes, parce que si, apr\u00e8s, on a de la publicit\u00e9 pour les jeunes, pour la c\u00e9r\u00e9monie, car on a ainsi justement les jeunes, \u00e0 commencer par la cigarette \u00e9lectronique et qui vont finir apr\u00e8s dans le tabagisme normal. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:29) [88%] :\r\nHelena Strozzi, interrog\u00e9e par Philippe Nanzer. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:32) [99%] :\r\nLe changement \u00e0 la t\u00eate du gouvernement britannique c'est pour demain. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:35) [93%] :\r\nTheresa May deviendra la nouvelle 1er ministre du Royaume-Uni, elle remplacera David Cameron hier Theresa May a \u00e9t\u00e9 officiellement proclam\u00e9 vainqueur de l'\u00e9lection \u00e0 la direction du Parti conservateur, apr\u00e8s le retrait surprise hier de sa concurrente Andr\u00e9a Leeds Theresa May d\u00e9put\u00e9e eurosceptique qui \u00e9tait pass\u00e9 dans le camp du maintien dans l'UE pendant la campagne sur le Brexit tu dans sa premi\u00e8re d\u00e9claration publique, elle a exprim\u00e9 sa volont\u00e9 d'avoir le meilleur accord possible de sortie de l'UE. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:02) [91%] :\r\nCette mais Brexit signifie Brexit et nous allons faire une r\u00e9ussite, \u00e7a nous devons aussi unir notre pays et nous devons avoir une vision forte et positive pour le futur de notre pays, ce pays ne doit pas seulement servir les int\u00e9r\u00eats d'un petit cercle de privil\u00e9gi\u00e9s, mais il doit marcher pour tout le monde, nous allons donner aux gens la possibilit\u00e9 d'avoir un meilleur contr\u00f4le de leur destin et c'est ainsi que nous construirons ensemble une Grande-Bretagne meilleur. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:30) [65%] :\r\nOui samedi l'. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:35) [93%] :\r\nTheresa May, qui va devenir la 2\u00e8me femme 1er ministre du pays apr\u00e8s Margaret Thatcher et de l'autre c\u00f4t\u00e9 de l'\u00e9chiquier politique c\u00f4t\u00e9 travailliste la d\u00e9put\u00e9e Angela et Angela Eagle a officialis\u00e9 sa candidature \u00e0 la t\u00eate du Laybros elle estime l'actuel dirigeant J\u00e9r\u00e9my Corbineau, incapable de battre le parti conservateur au pouvoir, de son c\u00f4t\u00e9, Angela Merkel a invit\u00e9 le Royaume Uni \u00e0 clarifier au plus vite sa position quant \u00e0 l'avenir de ses relations avec l'Union europ\u00e9enne, la chanceli\u00e8re allemande a soulign\u00e9 qu'elle souhaitait que Londres reste un partenaire important du bloc europ\u00e9en, les suites de la pol\u00e9mique sur l'embauche de l'ancien pr\u00e9sident de la Commission europ\u00e9enne, Jos\u00e9 Manuel Barroso, qui est engag\u00e9 chez Goldman Sachs comme conseiller sur le Brexit d'pour la banque d'affaires, alors que les critiques fusent, la Commission, elle est emprunt\u00e9e, Bruxelles a communiqu\u00e9 hier l'actuelle Commission europ\u00e9enne marche sur des oeufs, entre formalisme et malaise \u00e0 Bruxelles, le r\u00e9cit de Romain Clivaz. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:29) [89%] :\r\nPour l'anecdote, c'est Jos\u00e9 Manuel Barroso qui a directement appel\u00e9 Jean-Claude Junker, pour lui annoncer la nouvelle, une commission clair sur la d\u00e9fensive, hier, une demi- heure de questions serr\u00e9es des r\u00e9ponses plus juridique que politique, son porte- parole, a insist\u00e9 sur des r\u00e8gles communautaires qui serait plus stricte que celle de bombe rue pays membres, allusion \u00e0 l'ancien chancelier allemand Gerhard Schroeder, pass\u00e9 directement au service d'un g\u00e9ant russe de l'\u00e9nergie apr\u00e8s la politique si formellement l'arriv\u00e9e de Jos\u00e9 Manuel Barroso chez Goldman Sachs ne pose pas de probl\u00e8me, la Commission assure qu'elle restera vigilante pour la suite, on \u00e9coute son porte- parole Margaritis s'ce qui menace. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:04) [86%] :\r\nPour toutes les anciens membres du coll\u00e8ge et ceux qui ont eu le privil\u00e8ge et l'honneur de pr\u00e9sider la commission et au foie cette transition soit faite du public au priv\u00e9, il y a 2 articles du trait\u00e9 qui s'impose tr\u00e8s pr\u00e9cis : nous avons un devoir, en tant que commission de suivre que ses articles soient respect\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:28) [91%] :\r\nSur le fond, l'embarras de l'\u00e9quipe du pr\u00e9sident Junker est \u00e9vident ce pantouflage d\u00e9range cette histoire nous emb\u00eatent, l\u00e2che un haut fonctionnaire au micro utilise en r\u00e9alit\u00e9 un verbe plus une crainte nourrir encore un peu l'euroscepticisme s'\u00e9loigner un peu plus ceux des citoyens, le vice- pr\u00e9sident du Front national et eurod\u00e9put\u00e9 Florian Philippot a d'ailleurs \u00e9voqu\u00e9 une relation incestueuse entre l'UE et la grande finance du c\u00f4t\u00e9 des pro- europ\u00e9ens, la centriste fran\u00e7aise Sylvie Goulard estime qu'avec cet engagement Barroso ne se grandit pas, pour le ministre fran\u00e7ais, Harlem D\u00e9sir, il fait m\u00eame le lit des anti- europ\u00e9ens. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:04) [90%] :\r\nEt, autre dossier, l'utilisation du glyphosate cet herbicide, plus connu sous le nom de round, les \u00c9tats-membres de l'Union ont approuv\u00e9 hier une restriction des conditions d'utilisation de ce produit certains adjuvants du glyphosate rentre interdit de nouvelles r\u00e8gles viendront limiter l'utilisation du Round Top dans les parcs et les jardins publics, toujours \u00e0 Bruxelles, c'est aujourd'hui que les ministres des Finances de la zone Euro prennent acte de d\u00e9rapage budg\u00e9taire de l'Espagne et du Portugal, c'est en, ce qui pourrait ouvrir la voie \u00e0 une proc\u00e9dure de sanctions \u00e9conomiques pour les \u00e9viter, les 2 pays devront expliquer les raisons de leur d\u00e9rapages budg\u00e9taires et comment ils comptent am\u00e9liorer leur situation, ils ont 10 jours pour convaincre leurs pairs, le ministre espagnol de l'\u00e9conomie s'est dite optimiste. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:45) [98%] :\r\nEn Suisse, il n'y aura pas de nouvelle tentative de rapprochement au centre entre le PDC et le PBD. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:50) [94%] :\r\nLes chances que les discussions pour la cr\u00e9ation d'un groupe commun reprennent sont quasi nulles, le nouveau pr\u00e9sident du PDC Gerhard Pfister a une nouvelle a une fois de plus marqu\u00e9 ses distances hier avec le Parti bourgeois d\u00e9mocratique, dans un entretien \u00e0 la presse al\u00e9manique Pietro Bugnon la premi\u00e8re tentative d'union refus\u00e9e par le PBD, il y a 2 ans pourrait bien rester sans suite. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:10) [90%] :\r\nL'id\u00e9e d'un centre fort r\u00e9unissant PDC et PBD semble appartenir au pass\u00e9, en 2014 la mari\u00e9e bourgeois-d\u00e9mocratique avait renonc\u00e9 devant l'h\u00f4tel aujourd'hui son fianc\u00e9 d\u00e9mocrate- chr\u00e9tien a d\u00e9cid\u00e9 d'aller voir ailleurs depuis quelques semaines dans ses d\u00e9clarations, le nouveau pr\u00e9sident du PDC Gerhard Pfister claque la porte \u00e0 tout rapprochement avec le PBD, selon le Zougois, ce mariage n'a plus vraiment de sens, c'est la vie aussi du vice- pr\u00e9sident du parti, le Valaisan Yannick Buttet. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:08:38) [86%] :\r\nCe n'est clairement pas d'actualit\u00e9, \u00e7a n'est plus \u00e0 l'ordre du jour effectivement que KDD avait refus\u00e9 cette proposition lors de la derni\u00e8re l\u00e9gislature le PBD un avenir plus qu'incertain ou pas, comment ils vivaient par sa maintenant que le PBD n'a plus de repr\u00e9sentants au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, h\u00e9 bien on peut douter de la durabilit\u00e9 de ce parti. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:56) [91%] :\r\nPas question, sugg\u00e8re Yannick Buttet, de s'unir avec une mari\u00e9e qui p\u00e2lit \u00e0 vue d'oeil le d\u00e9mocrate- chr\u00e9tien fribourgeois Dominique de Buman lui est moins s\u00e9v\u00e8re, il rappelle qu'au Parlement les votes de son parti et ceux du PBD sont tr\u00e8s similaires. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:09:09) [93%] :\r\nLes \u00e9lus du PBD ont souvent des positions identiques aux \u00e9lus du PDC, il y a m\u00eame une sorte d'interf\u00e9rence classements entre les \u00e9lus du PDC, du PBD et c'est la raison pour laquelle je pense que m\u00eame s'il n'y a pas aujourd'hui de discussions en vue de la formation d'un groupe commun il y a encore et toujours 60, ce qui est assez fort au Parlement et qui sur les objets quand il y a des solutions \u00e0 trouver h\u00e9 bien forment la majorit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:35) [92%] :\r\nL'avenir des 2 parties se dessinera \u00e0 la fin de l'\u00e9t\u00e9, une rencontre entre les dirigeants des 2 formations politiques a pr\u00e9vu PDC et PBD diront alors s'ils souhaitent continuer \u00e0 faire chambre \u00e0 part dans le m\u00e9nage f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:47) [97%] :\r\nComme chaque ann\u00e9e au d\u00e9but de l'\u00e9t\u00e9, de nombreux jeunes se retrouve son contrat de travail \u00e0 la sortie de l'\u00e9cole obligatoire \u00e0 Fribourg, ils peuvent se tourner vers la permanence Last Minute qui les aide \u00e0 trouver une place d'apprentissage cette ann\u00e9e 200 places sont encore \u00e0 pourvoir, bonne nouvelle, estime Thierry Vial, adjoint du chef de service au service de la formation professionnelle. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:10:06) [89%] :\r\nHeureusement, oui, dans le canton de Fribourg, on est \u00e9videmment toujours or lorsqu'une entreprise cr\u00e9e une nouvelle classe d'apprentissage on on a encore dans le canton de Fribourg, avec la forte augmentation de la population n'a encore besoin de nouvelles places d'apprentissage, c'est pas le cas dans tous les cantons de Suisse, on voit qu'au niveau suisse, la situation s'est m\u00eame Europe d\u00e9tendu et est plus int\u00e9ressant pour les jeunes puisqu'on a un nombre de places d'apprentissage stable et en nombre de jeunes en recherche de places qui est qui a l\u00e9g\u00e8rement d\u00e9cru ces derni\u00e8res ann\u00e9es, donc la situation au niveau suisse \u00e9tait un petit peu am\u00e9lior\u00e9e et un tout petit peu plus facile pour les jeunes. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:42) [95%] :\r\nThierry Vial r\u00e9pondait \u00e0 Delphine Gendre une tr\u00eave au Soudan du Sud, le pr\u00e9sident sud- soudanais et son vice- pr\u00e9sident et grand rival politique ont chacun ordonn\u00e9 \u00e0 leurs troupes de cesser les combats hier un cessez-le-feu apr\u00e8s plusieurs journ\u00e9es d'affrontements tr\u00e8s violents qui ont fait plusieurs centaines de morts, ils ont d\u00e9but\u00e9 jeudi dernier dans la capitale Juba alors que le pays se pr\u00e9parait \u00e0 f\u00eater ses 5 on ind\u00e9pendance des violences qui font craindre une nouvelle guerre civile, la situation politique est inqui\u00e9tante, mais la situation \u00e9conomique n'est pas meilleure, reportage \u00e0 Juba Patricia Huon. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:11:13) [84%] :\r\nEt \u00e0 ne d'avaler la Vial Marc vous avez comme cette vendeuse sur un march\u00e9, l'immense majorit\u00e9 des habitants de la capitale peine face \u00e0 une inflation galopante, la banque centrale n'a plus 13 heures et la livre Sud-Soudanais ne cesse de chuter face au dollar, constate Fr\u00e9d\u00e9ric Lecouls qui dirige l'administration fiscale \u00e0 Djouba. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:11:35) [77%] :\r\nPour et qui est une femme dans la de samedi de dollar se changeait pour 18 livres Sud-Soudanais en d\u00e9cembre 2015, aujourd'hui 48, voire 50 dollars avec \u00e7a, il y a plus de commerces et les gens n'apporte plus car tr\u00e8s peu ont les moyens d'acheter les pharmacies par exemple n'ont plus de m\u00e9dicaments amass\u00e9s car ceux -ci sont apport\u00e9es et le pire c'est que les prix du p\u00e9trole ont baiss\u00e9, donc il n'y a plus de devises internationales suisse d'10 mais c'est d\u00e9licat pour de camper. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:12:03) [91%] :\r\nLa chute des prix du p\u00e9trole, la guerre civile et la corruption ont laiss\u00e9 l'\u00e9conomie Sud-Soudanais beaucoup d'investisseurs ont quitt\u00e9, list\u00e9riose, la population de la capitale continue de grandir, mais il n'y a pas d'endroits James Mahawa travailler dans la seule brasserie du pays, ouverte il y a 5. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:12:21) [83%] :\r\nOn y est, il s'assoit dans le bras, je travaille \u00e0 la brasserie, mais elle ne faisait plus de profits, alors ils ont stopp\u00e9 la production n'importe plus que des bi\u00e8res \u00e9trang\u00e8res, c'est pour \u00e7a que j'ai perdu mon emploi aujourd'hui, je ne fais rien, c'est une situation tr\u00e8s difficile oui c'est vrai les rapidement oui. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:12:39) [88%] :\r\nComme dans les zones rurales, la situation est aussi difficile, selon les Nations enti\u00e8res de la population sera confront\u00e9 \u00e0 des p\u00e9nuries alimentaires au cours des prochains mois, Patricia Union pour rtsinfo Djouba. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:54) [93%] :\r\nEt puis concernant les risques de guerre, le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'ONU, Ban Ki-moon a appel\u00e9 le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 a impos\u00e9 un embargo sur les armes et des sanctions contre les bellig\u00e9rants en cyclisme, la 10\u00e8me \u00e9tape du Tour de France va mener aujourd'hui les coureurs de la principaut\u00e9 dont dehors \u00e0 Revel Haute-Garonne avec en jaune, le Britannique Chris Froome, double vainqueur du Tour, qui entame la 2\u00e8me semaine avec quelques adversaires en moins J\u00e9r\u00f4me Gendre. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:13:16) [89%] :\r\nEn une semaine, le Tour de France a perdu, Alberto Contador est \u00e9gar\u00e9, Thibaut Pinot, qui, en une seule \u00e9tape comme pour annoncer la d\u00e9faite de l'\u00e9quipe de France a an\u00e9anti l'espoir de tout un pays, le Tour en revanche gagne en fra\u00eecheur gr\u00e2ce \u00e0 l'av\u00e8nement de jeunes coureurs comme \u00e0 Damiette de c'est Louis semaine chez ceux qui se sont invit\u00e9s dans les 10 premiers du classement g\u00e9n\u00e9ral, il y a un duel plus ind\u00e9cis que jamais entre Chris Froome et Nairo Kintana car oui, le Britannique a \u00e9t\u00e9 \u00e9blouissant dans sa descente triomphale d'air Bagn\u00e8res-de-Luchon mais il n'a pas assommer le Tour de France, comme il l'avait fait l'ann\u00e9e pass\u00e9e, \u00e0 pareille \u00e9poque, plus que jamais le Tour se jouera dans sa 3\u00e8me semaine dans les Alpes, mais avant ce moment de v\u00e9rit\u00e9, la situation va d\u00e9j\u00e0 se d\u00e9canter ce jeudi avec le Ventoux vendredi en Ard\u00e8che, lors du 1er contre- la-montre et dimanche sur la double ascension du Grand Colombier, morceau de bravoure d'une \u00e9tape jurassienne piment\u00e9 par la bagatelle de 6 grands prix de la montagne J\u00e9r\u00f4me Gendre rtssport Andorre. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:10) [89%] :\r\nCette 10\u00e8me \u00e9tape du Tour de France, c'est \u00e0 suivre d\u00e8s 14 heures 15 sur RTS. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:14) [96%] :\r\nC'\u00e9tait le journal de Blandine L\u00e9vite un ciel gris des pluies qui seront parfois orageuses pour ce mardi des pluies qui seront plus fr\u00e9quentes sur le Bas-Valais les Pr\u00e9alpes une accalmie arrivera en fin de journ\u00e9e \u00e0 partir du Jura, il fera 17 \u00e0 21 degr\u00e9s. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-07-12T04:53:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Clivaz, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Jeannin, J\u00e9r\u00f4me", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Nanzer, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ilic, Catherine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gendre, Delphine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Nanzer, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Huon, Patricia", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}]}]}