{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=2150&rows=25&query=Politique", "count": 4432, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=2175&rows=25&query=Politique", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=4407&rows=25&query=Politique", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=2125&rows=25&query=Politique", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=0&rows=25&query=Politique"}, "data": [{"id": "sound-2493273B-541F-42FA-8D36-327E3620287D", "internalArchiveId": "2493273B-541F-42FA-8D36-327E3620287D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "D\u00e9mission de Nigel Farage: interview de Janice Atkinson", "publicationDate": "2016-07-04T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Janice Atkinson, eurod\u00e9put\u00e9e britanique, proche du UKIP\r\nL'euro-d\u00e9put\u00e9e britannique Janice Atkinson, proche du parti Ukip, r\u00e9agit \u00e0 l'annonce de la d\u00e9mission de Nigel Farage.\r\n\r\n* * D\u00e9mission de Nigel Farage: interview de Janice Atkinson INTRO: Cette d\u00e9mission de Nigel Farage fait r\u00e9agir \u00e9galement au sein du parlement europ\u00e9en...sur Twitter, l'euro-d\u00e9put\u00e9 allemand Manfred Weber est all\u00e9 jusqu'a qualifier Nigel Farage \"de dernier des l\u00e2ches qui abandonne le chaos dont il est responsable \". \r\nComment r\u00e9agit-on au sein du UKIP et parti les pro-brexit ? Katia Bitsch a pu joindre tout \u00e0 l'heure l'euro-d\u00e9put\u00e9e britanique Janice Atkinson, proche du UKIP...\r\nIl y a environ un an, Nigel Farage avait d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 qu'il d\u00e9missionnerait si nous obtenions un referendum, parce qu'il aurait alors accompli son travail. Parce que \u00e7a fait 25 ans qu'il se bat pour notre libert\u00e9. D'un c\u00f4t\u00e9, j'ai tout de m\u00eame \u00e9t\u00e9 un peu surprise parce que quand vous avez un vrai animal politique comme Farage qui tire sa r\u00e9v\u00e9rance c'est toujours un choc. \r\nEst ce que cette d\u00e9mission n'intervient pas au plus mauvais momment? \r\nIl reste euro-deput\u00e9, il quitte juste la pr\u00e9sidence du UKIP, et puis il faut savoir appartient au gouvernement et au nouveau premier ministre de mener les n\u00e9gociations. Maintenant je pense que Nigel a un r\u00f4le \u00e0 jouer mais tout d\u00e9pendra du nouveau premier ministre, va t-il inclure Nigel? actuellement je trouve que le parti conservateur est tr\u00e8s arrogant, il cherche tout simplement \u00e0 l'exclure. \r\nQu'en est-il des votants qui pourraient avoir le sentiment d'\u00eatre lach\u00e9? \r\nLe UKIP continue d'avancer, et Nigel Frage reste euro-d\u00e9put\u00e9...et puis je pense qu'il voudrait abosulement participer aux n\u00e9gociations! je connais l'homme, il est tout \u00e0 fait pr\u00eat \u00e0 se mettre \u00e0 la table et \u00e0 poursuivre ces n\u00e9gociations mais tout d\u00e9pend du gouvernement britanique, et Nigel  n'a pas de r\u00f4le au sein du gouvernement. Mais vous savez, nous sommes tout de m\u00eame l\u00e0! \r\nEst-ce que vous pensez que le UKIP peut continuer de la m\u00eame mani\u00e8re? \r\n\u00e7a d\u00e9pend, nous verrons, 5a d\u00e9pend de qui pendra le leader ship, qui sera suffisamment solide pour \u00e7a", "durationSec": 145, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7833972", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["D\u00e9mission de Nigel Farage: interview de Janice Atkinson  / FOR_2016-07-04T18:02:00_developpement-2", "Forum du 04.07.2016"], "alternativeSummary": ["L'euro-d\u00e9put\u00e9e britannique Janice Atkinson, proche du parti Ukip, r\u00e9agit \u00e0 l'annonce de la d\u00e9mission de Nigel Farage."], "variantIds": ["ece-7833972"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-07-12T12:54:03Z", "speechToTexts": ["12.07.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [87%] :\r\nCette d\u00e9mission de Nigel Farage fait \u00e9galement r\u00e9agir au sein du Parlement europ\u00e9en sur Twitter l'eurod\u00e9put\u00e9 allemand Manfred Weber qualifie Nigel Farage de dernier des l\u00e2ches qui abandonne le chaos dont il est responsable, non par des de l'acheter tout \u00e0 l'heure, voil\u00e0 le mot qui est en tout cas de ce c\u00f4t\u00e9 -ci de la Manche, comment r\u00e9agit tant au sein d'oeil UKIP, le parti des des progr\u00e8s excite Katia Bitsch a pu joindre tout \u00e0 l'heure, l'euro- eurod\u00e9put\u00e9 britannique Janice Atkinkson elle est proche de l'UKIP, \u00e9coutez sa r\u00e9action. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:26) [91%] :\r\nParier que non, il y a environ un an, Nigel Farage avait d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 qu'il d\u00e9missionnerait si nous obtenions un r\u00e9f\u00e9rendum parce qu'il aurait alors accompli son travail oui parce que \u00e7a fait 25 ans qu'il se bat pour notre libert\u00e9 d'un c\u00f4t\u00e9, j'ai tout de m\u00eame \u00e9t\u00e9 un peu surprise parce que quand vous avez un vrai animal politique comme Farage qui tire sa r\u00e9v\u00e9rence, c'est toujours un choc, oui, c'est Madame. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:49) [89%] :\r\nCette d\u00e9mission semble intervenir au plus mauvais moment alors m\u00eame que les n\u00e9gociations avec Bruxelles n'ont pas encore commenc\u00e9, le plus dur reste \u00e0 faire est -ce que ce d\u00e9part n'intervient pas, juste au moment o\u00f9 les choses se compliquent est -ce qu'on a n'a pas le sentiment que, et Nigel Farage or refuse d'assumer ses responsabilit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:07) [90%] :\r\nOr il mais il reste, euro- d\u00e9put\u00e9 UMP il quitte juste la pr\u00e9sidente du UKIP et puis il faut savoir qu'il appartient au gouvernement et au nouveau 1er ministre de mener les n\u00e9gociations que maintenant je pense que Nigel un r\u00f4le \u00e0 jouer, mais tout d\u00e9pendra du nouveau 1er ministre va -t-il inclure Nigel actuellement, je trouve que le Parti conservateur est tr\u00e8s arrogant, il cherche tout simplement \u00e0 l'exclure Ma\u00ef-Ma\u00ef qui ont \u00e9t\u00e9 \u00e9lus. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:33) [95%] :\r\nQu'en est -il des des votants de ceux qui ont vot\u00e9 pour le break qui auront peut-\u00eatre le sentiment d'avoir \u00e9t\u00e9 abandonn\u00e9s par Nigel Farage. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:42) [85%] :\r\nPayer qui \u00e9tait un gros \u00e0 \u00e9lire, m\u00eame les playout continue d'avancer et Nigel Farage reste euro- d\u00e9put\u00e9s et puis je pense qu'il voudrait absolument participer aux n\u00e9gociations, je connais l'homme il est tout \u00e0 fait pr\u00eat \u00e0 se mettre \u00e0 la table et \u00e0 poursuivre les n\u00e9gociations, mais tout d\u00e9pend du gouvernement britannique et Nigel n'a pas de r\u00f4le au sein du gouvernement mais vous savez, nous sommes tout de m\u00eame l\u00e0 bas il est voil\u00e0 aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:06) [89%] :\r\nEst -ce que vous pensez que le lieu qui peut continuer \u00e0 \u00eatre le m\u00eame parti maintenant Nadja Farage \u00e0 sa t\u00eate. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:13) [74%] :\r\nEt les probl\u00e8mes, \u00e7a d\u00e9pend de qui prendra les Leadership qui sera suffisamment solide pour \u00e7a leur m\u00e9moire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:19) [87%] :\r\nVoil\u00e0 c'\u00e9tait Janice Atkinkson, proche du lieu qui peut eurod\u00e9put\u00e9e interrog\u00e9 par notre coll\u00e8gue Katia Bitsch et. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-07-04T16:11:59Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bitsch, Katia", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Le Fort, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-0A56E206-F104-479C-9B05-7ACB513566B8", "internalArchiveId": "0A56E206-F104-479C-9B05-7ACB513566B8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 1 : Par Val\u00e9rie Droux et Sandra Zimmerli", "publicationDate": "2016-07-04T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * Par Val\u00e9rie Droux et Sandra Zimmerli (al\u00e9manique) *************la presse Val\u00e9rie Droux, Sandra Zimmerli et pour commencer cette question: \"Tobias  Kuster n'\u00e9tait-il pas assez dangereux?\" \r\nLa Grande question du Blick : c'est que cet homme de 23 ans est l'auteur d'un sc\u00e9nario digne d'un v\u00e9ritable film de gansgter: on est en f\u00e9vrier 2013, l'homme fait creuser sa tombe \u00e0 son otage, il ne le  tuera pas, par contre le jette froidement de la voiture ligot\u00e9 dans la neige....bref, l'homme n'est pas  un enfant de coeur: pour cet acte l\u00e0 et d'autre, il est condamn\u00e9 \u00e0 5 ans de prison....il \u00e9tait derri\u00e8re les barreaux jusqu'au 22 juin dernier, date d'une de ces journ\u00e9e de cong\u00e9, Haft-urlaub ...lors de laquelle il dispara\u00eet! et alors quoi...rien! les autorit\u00e9s se prononcent contre une recherche publique....mais voil\u00e0 que jeudi  dernier un suisse de 42 ans  est assassin\u00e9 dans le quartier de Seefeld \u00e0 Z\u00fcrich...et voil\u00e0 que notre homme est suspect\u00e9 d'\u00eatre li\u00e9 \u00e0 ce crime....et, voil\u00e0 que, (deux jours plus tard quand m\u00eame) la police lance l'allerte officielle: l'homme pourrait \u00eatre arm\u00e9 et dangereux! aujourd'hui les r\u00e9actions politiques fusent: \"c'est une \u00e9nigme pour moi, pourquoi on ne lancent les recherchent publique qu'apr\u00e8s 9 jours\" lance un  d\u00e9put\u00e9 UDC Z\u00fcrichois...\r\nV prison amour\r\n************* l\u00e0 ce n'est pas de l'amour non, ou alors de l'amour qui tourne en bagarre....   \r\nils si\u00e8gent tous les deux au conseil national pour leur parti,  tous deux ont \u00e9t\u00e9 \u00e9lu il y a peu \u00e0 la t\u00eate de leur parti: on parle bien s\u00fbr de Gerhard Pfister et de Petra G\u00f6ssi et voil\u00e0 que le chef du PDC attaque sa coll\u00e8gue dans la Basler Zeitung: oh pas d'animosit\u00e9 personnelle, pr\u00e9cise d'embl\u00e9e Gerhard Pfister, il n'emp\u00e8che il se pose la question: qui dirige vraiment la PLR? Visiblement Ce sont les propos de Philipp M\u00fcller,  dans la NZZ am sonntag hier qui ont fait d\u00e9border le vase...l'ancien patron du PLR y d\u00e9fend avec conviction les bilat\u00e9rales, ajoutez-y la proposition de Christa Markwalder, la pr\u00e9sidente du national, qui tout r\u00e9cemment parlait m\u00eame d'adh\u00e9sion \u00e0 l'UE...et vous obtenez un Gerhard Pfister remont\u00e9: ce n'est pas claire qui dirige le PLR!\r\n***************et puis ils sont remont\u00e9s aussi les opposants au Lehrplan 21 du canton de Schwyz! \r\nselon le TAges Anzeiger et le Bund, comme le canton estime que  leur initiative n'est pas valable, parce que contraire \u00e0 la constitution cantonale, ils ont port\u00e9 plainte et ce sont les juges de MOn Repos qui devront trancher....des juges qui devront \u00e9galement se pencher sur le probl\u00e8me des langues: l\u00e0 c'est l'organisation Pro Grigioni italiano qui demande \u00e0 ce que l'initiative grisonne  pour les langues \u00e9trang\u00e8res soit invalid\u00e9e parce que  discriminatoire pour le romanche et l'italien... \r\nV \u00e9cole nature\r\net puis il y a des livres d'\u00e9cole mais pas seulement, la conf\u00e9d\u00e9ration a elle aussi ses manuels: celui des statistiques  par exemple: 600 pages quand m\u00eame...et bien figurez-vous, que selon le TAges Anzeiger,  qu'il n'est pas imprim\u00e9 chez nous en suisse non, mais en Allemagne!\"il faut plus de Heimatschutz! \" le cri du coeur de Dominique de Buman, le PDC Fribourgeois a d\u00e9pos\u00e9 une interpellation, tout en citant d'autres exemples comme le livre de l'administration publique lui aussi imprim\u00e9 et reli\u00e9 \u00e0 l'\u00e9tranger...\r\nOGM\r\nles OGM divisent le monde paysans mais l'initiative pour la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire aussi! selon la NZZ le texte qui \u00e9tait cens\u00e9 lier la branche et bien au contraire la divise! parmis les opposants les convaincus du bio: inutile selon leur pr\u00e9sident Urs Br\u00e4ndli...\r\n(6h45 Revue de presse) ***La revue de presse, Val\u00e9rie Droux, Sandra Zimmerli...\r\net pour commencer cette question: \"Tobias  Kuster n'\u00e9tait-il pas assez dangereux?\" \r\nLa Grande question du Blick : c'est que cet homme de 23 ans est l'auteur d'un sc\u00e9nario digne d'un v\u00e9ritable film de gansgter: on est en f\u00e9vrier 2013, l'homme fait creuser sa tombe \u00e0 son otage, il ne le  tuera pas, par contre le jette froidement de la voiture ligot\u00e9 dans la neige....bref, l'homme n'est pas  un enfant de coeur: pour cet acte l\u00e0 et d'autre, il est condamn\u00e9 \u00e0 5 ans de prison....il \u00e9tait derri\u00e8re les barreaux jusqu'au 22 juin dernier, date d'une de ces journ\u00e9e de cong\u00e9, Haft-urlaub ...lors de laquelle il dispara\u00eet! et alors quoi...rien! les autorit\u00e9s se prononcent contre une recherche publique....mais voil\u00e0 que jeudi  dernier un suisse de 42 ans  est assassin\u00e9 dans le quartier de Seefeld \u00e0 Z\u00fcrich...et voil\u00e0 que notre homme est suspect\u00e9 d'\u00eatre li\u00e9 \u00e0 ce crime....et, voil\u00e0 que, (deux jours plus tard quand m\u00eame) la police lance l'allerte officielle: l'homme pourrait \u00eatre arm\u00e9 et dangereux! aujourd'hui les r\u00e9actions politiques fusent: \"c'est une \u00e9nigme pour moi, pourquoi on ne lancent les recherchent publique qu'apr\u00e8s 9 jours\" lance un  d\u00e9put\u00e9 UDC Z\u00fcrichois...\r\nLa prison, mais sous un autre angle... celui de l'amour. Le t\u00e9moignage dans 24heures ce matin, d'une femme amoureuse d'un d\u00e9tenu, enferm\u00e9 pour le meurtre de sa compagne. Elle raconte la mani\u00e8re dont on vit pareille histoire. Cette femme dit, que bien plus que le criminel, c'est cet amour otage de la prison, qu'elle craint. Et la sexualit\u00e9, bien s\u00fbr. Au mieux, derri\u00e8re les barreaux, c'est le parloir intime, rare en Suisse: une chambre, dans la prison, avec un lit deux places, un coin cuisine, une petite salle de bain, une TV et pas de vid\u00e9osurveillance, pour 5 heures au maximum, une fois par mois. Et pour des couples d'un mod\u00e8le bien pr\u00e9cis: exclu, par exemple, pour les amoureux de fraiche date... ou les homosexuels. \r\n************* l\u00e0 ce n'est pas de l'amour non, ou alors de l'amour qui tourne en bagarre....   \r\nils si\u00e8gent tous les deux au conseil national pour leur parti,  tous deux ont \u00e9t\u00e9 \u00e9lu il y a peu \u00e0 la t\u00eate de leur parti: on parle bien s\u00fbr de Gerhard Pfister et de Petra G\u00f6ssi et voil\u00e0 que le chef du PDC attaque sa coll\u00e8gue dans la Basler Zeitung: oh pas d'animosit\u00e9 personnelle, pr\u00e9cise d'embl\u00e9e Gerhard Pfister, il n'emp\u00e8che il se pose la question: qui dirige vraiment la PLR? Visiblement Ce sont les propos de Philipp M\u00fcller,  dans la NZZ am sonntag hier qui ont fait d\u00e9border le vase...l'ancien patron du PLR y d\u00e9fend avec conviction les bilat\u00e9rales, ajoutez-y la proposition de Christa Markwalder, la pr\u00e9sidente du national, qui tout r\u00e9cemment parlait m\u00eame d'adh\u00e9sion \u00e0 l'UE...et vous obtenez un Gerhard Pfister remont\u00e9: ce n'est pas claire qui dirige le PLR!\r\n***************et puis ils sont remont\u00e9s aussi les opposants au Lehrplan 21 du canton de Schwyz! \r\nselon le TAges Anzeiger et le Bund, comme le canton estime que  leur initiative n'est pas valable, parce que contraire \u00e0 la constitution cantonale, ils ont port\u00e9 plainte et ce sont les juges de MOn Repos qui devront trancher....des juges qui devront \u00e9galement se pencher sur le probl\u00e8me des langues: l\u00e0 c'est l'organisation Pro Grigioni italiano qui demande \u00e0 ce que l'initiative grisonne  pour les langues \u00e9trang\u00e8res soit invalid\u00e9e parce que  discriminatoire pour le romanche et l'italien... \r\nEcole toujours...\r\nLa tribune de Gen\u00e8ve fait le bilan de la premi\u00e8re ann\u00e9 de l'\u00e9co-cr\u00e8che en for\u00eat: les enfants accueillis par tous les temps dans la nature, car, comme dit une maman cit\u00e9e dans l'article: il n'y a pas de mauvais temps, seulement de mauvais habits\". Bilan de l'ann\u00e9e, sanitaire, d'abord: deux sparadraps. Les enfants ont aussi gagn\u00e9 en motricit\u00e9, explique une \u00e9ducatrice. En libert\u00e9, aussi sans doute, puisqu'il y a peu de r\u00e8gles impos\u00e9es...  Des r\u00e8gles, en revanche, la cr\u00e8che elle-m\u00eame doit en suivre: de nouvelles exigences ont \u00e9t\u00e9 pos\u00e9es par les autorit\u00e9s, apr\u00e8s cette premi\u00e8re ann\u00e9e d'exploitation, et au vu des nouvelles ambitions de l'\u00e9tablissement: 5 jours dehors au lieu de deux, des journ\u00e9es compl\u00e8tes, et plus d'enfants. Mais il faut r\u00e9gler les siestes, les repas chauds pris dans un endroit chaud... mais le succ\u00e8s est au rendez-vous: il y a d\u00e9j\u00e0 une liste d'attente pour la rentr\u00e9e, malgr\u00e9 les 95 francs que co\u00fbtera la journ\u00e9e.\r\net puis il y a des livres d'\u00e9cole mais pas seulement, la conf\u00e9d\u00e9ration a elle aussi ses manuels: celui des statistiques  par exemple: 600 pages quand m\u00eame...et bien figurez-vous, que selon le TAges Anzeiger,  qu'il n'est pas imprim\u00e9 chez nous en suisse non, mais en Allemagne!\"il faut plus de Heimatschutz! \" le cri du coeur de Dominique de Buman, le PDC Fribourgeois a d\u00e9pos\u00e9 une interpellation, tout en citant d'autres exemples comme le livre de l'administration publique lui aussi imprim\u00e9 et reli\u00e9 \u00e0 l'\u00e9tranger...\r\nLes exp\u00e9riences avec les OGM, sont, elles, bien men\u00e9es chez nous. \"Mutantes sous cloche\", titre d'un article de la libert\u00e9, \u00e0 lire aussi dans le Courrier et le Quotidien jurassien. Un reportage \u00e0 l'agroscope de Recken-holz, dans le canton de Zurich, qui teste donc des plantations d'organismes g\u00e9n\u00e9tiquement modifi\u00e9s. Leur culture est interdite en Suisse, jusqu'en 2021. Mais la conf\u00e9d\u00e9ration pr\u00e9pare la suite, pour avoir une l\u00e9goslation sous le coude, si les consommateurs devaient \u00e0 l'avenir mieux accepter les OGM, et les agriculteurs davantage s'y int\u00e9resser. Le reportage d\u00e9taille par exemple, les pr\u00e9cautions prises pour \u00e9viter toute contamination, les plantations elle-m\u00eames, mais aussi le transport et les outils. Ca fait un peu \"x-files\" et les transports d'organismes extra-terrestres...\r\nles OGM divisent le monde paysans mais l'initiative pour la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire aussi! selon la NZZ le texte qui \u00e9tait cens\u00e9 lier la branche et bien au contraire la divise! parmis les opposants les convaincus du bio: inutile selon leur pr\u00e9sident Urs Br\u00e4ndli...\r\n***Un joli coup marketing... dans le Nouvelliste\r\nC'est le quotidien valaisan qui l'appelle comme \u00e7a: les remont\u00e9es m\u00e9caniques de la plaine morte, \u00e0 Crans-MOntanan, qui ont ouver ce week-end... reportage, en photos: les skieurs ont bien leur mat\u00e9riel, chaussures, lattes, b\u00e2tons, mais ils ont tomb\u00e9 la combinaison et le casque... il faisait quand m\u00eae 15 degr\u00e9s \u00e0 3000 m\u00e8tres. La derni\u00e8re ouverture estivale datait de 1998...\r\nEt on reste \u00e0 la montagne, avec le premier \u00e9pisode d'un des s\u00e9ries d'\u00e9t\u00e9 du Temps. Tr\u00e8s all\u00e9chante: une semaine de gands reportages au pied des plus hautes montagnes du monde, dans la cha\u00eene de l'Himalaya. Ce matin, \u00e9pisode intitul\u00e9 \"sous les yeux de la d\u00e9esse m\u00e8re des vents\", nous sommes au pied de l'Everest, au camp de base.\r\nEt au chapitre des s\u00e9ries, ne ratez pas celle de l'Express, sur l'ann\u00e9e 1966... ce matin, un anglais \u00e9tablit \u00e0 La Chaux-de-Fonds raconte ses 18 ans, \u00e0 Oxford: nous ne pouvions pas avoir les cheveux longs \u00e0 l'\u00e9cole, raconte-t-il.", "durationSec": 420, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7833983", "alternativeTitle": ["Par Val\u00e9rie Droux et Sandra Zimmerli", "Par Val\u00e9rie Droux et Sandra Zimmerli / JDM_2016-07-04T06:44:00_la-presse-1", "Par Val\u00e9rie Droux et Sandra Zimmerli / JDM_2016-07-04T06:44:00_la-presse-1"], "variantIds": ["ece-7834000", "ece-7833983"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-03-13T18:41:41Z", "speechToTexts": ["13.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nRevue de presse, Val\u00e9rie Droux et Sandra Zimmerli et pour commencer cette question Tobias Stern \u00e9tait -il pas assez dangereux, la grande question du Blick, c'est que cet homme de 23 ans, est l'auteur d'un sc\u00e9nario digne d'un v\u00e9ritable film de gangsters, alors on est en f\u00e9vrier 2013, l'homme fait creuser sa tombe \u00e0 son otage, il ne le tuera pas, par contre, le jette froidement de la voiture ligot\u00e9 dans la neige, bref, on l'aura compris, l'homme n'est pas un enfant de coeur pour cet acte l\u00e0, et d'autre, il est condamn\u00e9 \u00e0 5 ans de prison, il \u00e9tait derri\u00e8re les barreaux jusqu'au 22 juin dernier, date d'une de ces journ\u00e9es de cong\u00e9 Kraft, or la robe lors de laquelle il dispara\u00eet et alors quoi rien, les autorit\u00e9s se prononcent contre une recherche publique.mais voil\u00e0 que jeudi dernier en suisse de 42 ans, est assassin\u00e9 dans le quartier d'oser Fed \u00e0 Z\u00fcrich et voil\u00e0 que notre homme est suspect\u00e9 d'\u00eatre li\u00e9 \u00e0 ce Crime et voil\u00e0 que 2 jours plus tard, quand m\u00eame : la police lance l'allerte officielle, l'homme pourrait \u00eatre arm\u00e9 et dangereux aujourd'hui les r\u00e9actions politiques fusent : c'est une \u00e9nigme pour beaucoup, pour moi, pourquoi on ne lancent les recherchent publique qu'apr\u00e8s 9 jours, lance un d\u00e9put\u00e9 UDC. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:11) [92%] :\r\nZ\u00fcrich la prison mais sous un autre angle, celui de l'amour, le t\u00e9moignage dans 24 heures ce matin d'une femme amoureuse dans d\u00e9tenus qui est enferm\u00e9 pour le meurtre de sa compagne, elle raconte la mani\u00e8re dont on vit pareille histoire cette femme dit que bien plus que le criminel, c'est cet amour, otage de la prison qu'elle craint, et puis la sexualit\u00e9 d'aborder bien s\u00fbr au mieux derri\u00e8re les barreaux, c'est le parloir intime qui est tr\u00e8s rare en Suisse une chambre dans la prison, avec un lit 2 places en coin cuisine, une petite salle de Bains, une t\u00e9l\u00e9 et puis pas de vid\u00e9osurveillance pour 5 euros maximum une fois par mois et puis pour les couples d'un mod\u00e8le bien pr\u00e9cis, exclu par exemple pour les amoureux de fra\u00eeche date, ou encore les homosexuels, alors l\u00e0, c'est pas l'amour non, ou alors c'est de l'amour qui tourne en bagarre oui si\u00e8gent tous les 2 au conseil national. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:58) [94%] :\r\nPour leur parti, tous 2 ont \u00e9t\u00e9 \u00e9lu il y a peu \u00e0 la t\u00eate de leur parti en parle bien s\u00fbr de garder Pfister et de P\u00e9tra G\u00f6ssi et voil\u00e0 que le chef du PDC attaque sa coll\u00e8gue dans la base leurs Zeitung : pas d'animosit\u00e9 personnelle, pr\u00e9cise d'embl\u00e9e Gerhard Pfister il n'emp\u00eache, il se pose la question : qui dirige vraiment le PLR Visiblement, ce sont les propos de Philipp M\u00fcller dans la NZZ Am Sonntag hier qui ont fait d\u00e9border le vase, l'ancien patron du PLR y d\u00e9fend avec conviction les bilat\u00e9rales ajoutez la proposition de Christa Markwalder, la pr\u00e9sidente du national qui, tout r\u00e9cemment, parlait m\u00eame d'adh\u00e9sion \u00e0 l'UE et vous obtenez un garde- Pfister remont\u00e9, on dira ce n'est pas claire, qui dirige le PLR sont mont\u00e9s aussi les opposants au Lehrplan 21 du canton de justice selon Le Parisien de sa guerre et le Bund comme le canton estime que leur initiative n'est pas valable parce que contraire \u00e0 la constitution cantonale, ils ont port\u00e9 plainte, ce sont les juges de Mon Repos qui devront trancher.des juges qui devront \u00e9galement se pencher sur le probl\u00e8me des langues, l\u00e0 c'est l'organisation Pro Grigioni Italiano qui demande \u00e0 ce que l'initiative grisonne pour les langues \u00e9trang\u00e8res soit invalid\u00e9e parce que discriminatoire pour le romanche et l'Italie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:16) [91%] :\r\nComme toujours, la Tribune de Gen\u00e8ve, fait le bilan de la premi\u00e8re ann\u00e9e de l'\u00e9co- cr\u00e8che en for\u00eat, les enfants accueillis par tous les temps dans la nature, car comme dit une maman cit\u00e9e dans l'article, il n'y a pas de mauvais temps seulement de mauvais Xabi alors bilan de l'ann\u00e9e, je \u00e7a pas mal, hein, je bilan de l'ann\u00e9e leur et sanitaire d'abord de sparadrap sur un an, les enfants ont aussi gagn\u00e9 en motricit\u00e9, explique une \u00e9ducatrice en libert\u00e9 aussi, sans doute parce qu'il y a tr\u00e8s peu de r\u00e8gles impos\u00e9es dans cette cr\u00e8che, des r\u00e8gles, en revanche, la cr\u00e8che elle- m\u00eame, doit -on suivre de nouvelles exigences ont \u00e9t\u00e9 pos\u00e9es par les autorit\u00e9s apr\u00e8s cette premi\u00e8re ann\u00e9e d'exploitation, et au vu des nouvelles ambitions de l'\u00e9tablissement, 5 jours dehors au lieu de 2 des journ\u00e9es compl\u00e8tes et plus d'enfants mais il faut r\u00e9gler par exemple les siestes les repas chauds, pris dans un endroit chaud c'est obligatoire certains mois de l'ann\u00e9e, le succ\u00e8s est au rendez- vous de cette cr\u00e8che puisqu'il a d\u00e9j\u00e0 une liste d'attente pour la rentr\u00e9e, malgr\u00e9 les 95 francs que co\u00fbtera la. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:09) [91%] :\r\nJourn\u00e9e et puis il y a des livres dans les cr\u00e8ches et les \u00e9coles, mais pas seulement la conf\u00e9d\u00e9ration a elle aussi ses manuels, celui des statistiques par exemple 600 pages quand m\u00eame, h\u00e9 bien figurez -vous que selon le Tages hier qu'il n'est pas imprim\u00e9 chez nous en suisse non mais en Allemagne, il faut plus de rails le cri du coeur de Dominique depuis mon le PDC Fribourgeois a d\u00e9pos\u00e9 une interpellation tout en citant d'autres exemples comme le livre de l'administration publique lui aussi imprim\u00e9 et reli\u00e9 \u00e0 l'\u00e9tranger et bien des airs. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:40) [93%] :\r\nPatience avec les OGM, elles sont bien men\u00e9es chez nous mutantes sous cloche, titre de l'article de la libert\u00e9, \u00e0 lire aussi dans le Courrier et le Quotidien jurassien un reportage \u00e0 la grosse devrait, comme dans le canton de Z\u00fcrich qui teste donc des plantations d'organismes g\u00e9n\u00e9tiquement modifi\u00e9s, leur culture est interdite en Suisse jusqu'en 2000 21 ans, mais la conf\u00e9d\u00e9ration pr\u00e9pare la suite pour avoir une l\u00e9gislation sous le coude, si les consommateurs devaient \u00e0 l'avenir mieux accepter les OGM et les agriculteurs davantage s'y int\u00e9resser le reportage d\u00e9taille, par exemple, les pr\u00e9cautions prises pour \u00e9viter toute contamination, les plantations elle- m\u00eame mais aussi le transport et les outils, \u00e7a fait un peu Expha elles et les transports d'organismes extraterrestres. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:20) [93%] :\r\nAlors les OGM divisent le monde paysans mais l'initiative pour la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire aussi, selon le la NZZ le texte, qui \u00e9tait cens\u00e9 lier la branche et bien au contraire, la divise parmis les opposants, les convaincus du bio inutile, selon leur pr\u00e9sident Urs Br\u00e4ndli. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:37) [92%] :\r\nUn joli coup marketing, c'est-\u00e0-dire dans le Nouvelliste oui c'est le quotidien valaisan qui l'appelle comme \u00e7a, les remont\u00e9es m\u00e9caniques de la plaine morte \u00e0 Crans-Montana ont ouvert ce week- end \u00e0 le reportage en photos les skieurs ont bien leur mat\u00e9riel r\u00e9glementaire, chaussures lattes b\u00e2tons mais ils ont tomb\u00e9 la combinaison et le casque, il faisait quand m\u00eame 15 degr\u00e9s \u00e0 3000 m\u00e8tres alors vraiment oui la derni\u00e8re ouverture estivale datait de 1998 et puis on va rester \u00e0 la montagne avec le premier \u00e9pisode, une des s\u00e9ries d'\u00e9t\u00e9 du temps alors tr\u00e8s all\u00e9chante, une semaine de grands reportages au pied des plus hautes montagnes du monde dans la cha\u00eene de l'Himalaya, bien s\u00fbr, ce matin, \u00e9pisode intitul\u00e9 sous les yeux de la d\u00e9esse m\u00e8re des vents, nous sommes au pied de l'Everest, au camp de base et puis au chapitre des s\u00e9ries, ne ratez pas celle de l'Express sur l'ann\u00e9e 1966 ce matin, un anglais \u00e9tablit \u00e0 La Chaux-de-Fonds raconte ses 18 ans \u00e0 Oxford, nous ne pouvions pas avoir les cheveux longs \u00e0 l'\u00e9poque, raconte -t-il, on les voyageurs, les cheveux 70 66 ans absolument Grande-Bretagne merci mesdames, c'\u00e9tait la presse. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-07-04T05:09:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Zimmerli, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-DDE5D691-BD75-4857-86EC-B7D0D17D6CC1", "internalArchiveId": "DDE5D691-BD75-4857-86EC-B7D0D17D6CC1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le \"syst\u00e8me\" Clinton \u00e0 nouveau au coeur de la pol\u00e9mique aux Etats-Unis", "publicationDate": "2016-07-04T00:00:00Z", "summary": "L'affaire des emails a valu \u00e0 Hillary Clinton d'\u00eatre entendue par le FBI le week-end dernier. Son \u00e9poux Bill a \u00e9galement cr\u00e9\u00e9 la controverse en rencontrant la procureure g\u00e9n\u00e9rale Loretta Lynch.\r\n\r\n* * Le \"syst\u00e8me\" Clinton \u00e0 nouveau au coeur de la pol\u00e9mique aux Etats-Unis  \r\nAux Etats-Unis, le \u00ab\u00a0syst\u00e8me\u00a0\u00bb Clinton est \u00e0 nouveau au coeur de la pol\u00e9mique. L'affaire des courriers \u00e9lectroniques a valu \u00e0 Hillary Clinton d'\u00eatre entendue par le FBI, ce week-end. Mais avant cela, c'est son mari, Bill, qui a cr\u00e9\u00e9 la controverse en rencontrant la procureure g\u00e9n\u00e9rale Loretta Lynch, qui supervise l'enqu\u00eate. Et demain, c'est Barack OBAMA lui-m\u00eame qui tiendra son tout premier meeting commun aux c\u00f4t\u00e9s d'Hillary Clinton. \r\nBonsoir Philippe Revaz. Vous \u00eates notre correspondant aux Etats-Unis. \r\nOn peut le dire : c'est une semaine DECISIVE pour la candidate d\u00e9mocrate... ?\r\nOui tout converge\u00a0: politique, justice, vie priv\u00e9e. Et d'abord cette incroyable bourde de bill Clinton. Son jet priv\u00e9 \u00e9tait sur le m\u00eame a\u00e9roport que celui de Loretta lynch, il n'a semble-t-il  pas pu s'emp\u00eacher de monter la saluer dans son avion. mais Loretta lynch est a cheffe du ministere qui enquete sur les emails d'hillary clinton. c'est au minimum une maladresse. le contrecoup politique est \u00e9norme, m\u00eame les d\u00e9mocrates regrettent l'apparence de collusion. du coup Loretta lynch a d\u00fb promettre qu'elle respecterait les conclusions du Fbi dans l'affaire des emails. Mais ce faisant elle renonce \u00e0 une partie de ses attribuitions. elle est fragilis\u00e9e. Officiellement bill clinton et loretta lynch  n'auraient parl\u00e9 que de leurs petits-enfants et de leurs voyages, mais le mal est fait. A nouveau, surgit l'image, le soup\u00e7on des Clinton qui placent au-dessus des r\u00e8gles.\r\n***Comment on explique une telle maladresse de Bill Clinton?\r\nBon il y a sa personnalit\u00e9 solaire, tres social, un cot\u00e9 grand enfant, bill clinton. Mais c'est un peu l\u00e9ger comme explication. bill clinton est un ancien president, jursite,  il Connait la loi, il connait les enjeux. certains tentent l'explication psychanalytique, au fond peut-\u00eatre que dans son inconscient il ne veut pas qu'hillary soit elue. on reparle de ses erreurs de la primaire de 2008, en caroline du sud... Mais l'aiutre explicvation est plus machiavelique, et les  medias conservateurs y voient plutot un complot ou tout simplement la preuve de la collusion du pouvoir politique et judiaicire au profit des clinton. \r\n***Est-ce qu'Hillary Clinton pourrait \u00eatre inculp\u00e9e par le FBI?\r\nLes chances sont faibles, pas pas inexistantes. Ceci dit c'est de toute fa\u00e7on un mat\u00e9riel de campagne inesp\u00e9r\u00e9 pour trump et les r\u00e9publicains. meme Si elle est blanchie, on d\u00e9noncera la collusion, le syst\u00e8me,  ses rencontres myst\u00e9rieuses dans des jets priv\u00e9s sentre gens de la caste du pouvoir . La maison blanche a d\u00e9fendu mollement Loretta lynch et on sentait entre les lignes qu'Obama devait \u00eatre f\u00e2ch\u00e9. Erreur de d\u00e9butante, peutetre \u00e9t\u00e9 pi\u00e9g\u00e9e par l'exub\u00e9rant bill.elle aurait du avooir la presence d'esprit, le cpouitrrage de lui refuser de monter dans son avion. Mais bill est-il na\u00eff ou machiavelique\u00a0? Toute la question. \r\n***Tous les \u00e9v\u00e8nements convergent, pour Hillary Clinton. La rencontre entre Bill et la procureure, l'audition par le FBI... et demain\u00a0: Obama qui entre en campagne \u00e0 ses c\u00f4t\u00e9s.\r\nOui  Obama renfort de poids, crucial pour Hillary, pour mobiliser son \u00e9lectorat, les jeunes, les noirs. Obama qui a un taux de popularit\u00e9 qui monte en fl\u00e8che.  Mais l'entr\u00e9e en lice d'Obama renforce encore l'impression que le syst\u00e8me soutient Hillary Clinton. obama a annonc\u00e9 son soutien a clinton alors qu'elle est encore sous enquete. \u00c7a pose aussi des questions quant \u00e0 l'ind\u00e9pendance des pouvoirs. Obama est le sup\u00e9rieur de la procureure Loretta lynch, ce sont ses services qui enqu\u00eatent sur Clinton, et lui sera sur sc\u00e8ne a ses cot\u00e9s demain. \r\n***Au fond, tout cela ne fait que renforcer l'image de \"l'establishment\", tellement d\u00e9cri\u00e9 dans cette campagne.\r\nOui c'est le dilemme de Clinton, elle veut profiter de l'appui d'Obama, mais en m\u00eame temps elle risque d'etre consid\u00e9r\u00e9e comme un troisieme mandat d'obama. c'est un atout pour l'elecdtroat noir, moins pour d'autres segmenbts de la population. clinton est doublement une \" Insider\", peut etre vue en mandat d'0obama, et troisieme mandat de son mari bill, elle avait annonc\u00e9 que bill serait en charge de la relance ecopn omique. difficile de faire plus insider. la replique viendra d'alilleurs demain, donald trump tient un meeting demain en caroline du nord lui aussi, quelques heures a peine apres clinton et obama. La campagne s'accelere. .", "durationSec": 231, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7833971", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Le \"syst\u00e8me\" Clinton \u00e0 nouveau au c\u0153ur de la pol\u00e9mique aux Etats-Unis / FOR_2016-07-04T18:10:00_developpement-6", "Forum du 04.07.2016"], "alternativeSummary": ["L\u2019affaire des emails a valu \u00e0 Hillary Clinton d\u2019\u00eatre entendue par le FBI le week-end dernier. Son \u00e9poux Bill a \u00e9galement cr\u00e9\u00e9 la controverse en rencontrant la procureure g\u00e9n\u00e9rale Loretta Lynch."], "variantIds": ["ece-7833971"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-27T15:25:57Z", "webPublicationDate": "2016-07-04T16:39:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Revaz, Philippe", "role": "Correspondant USA", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Le Fort, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1B22E99D-B146-4293-9A50-785046960312", "internalArchiveId": "1B22E99D-B146-4293-9A50-785046960312", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Journal de 07h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "publicationDate": "2016-07-04T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Guillaume Dubray, associ\u00e9 g\u00e9rant du fonds de capital risque Polytech Ventures \u00e0 Lausanne, et fondateur de Fusion, un incubateur pour start-ups fintech \u00e0 Gen\u00e8ve;Dominique Arlettaz, pr\u00e9sident de la chambre des hautes \u00e9coles universitaires suisses;Daras Marina ;Daras, Marina ;Claudine Esseiva, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale du PLR-Femmes;Nadine Gobet, directrice de la F\u00e9d\u00e9ration patronale et \u00e9conomique, \u00e0 Bulle et candidate PLR;Billette Alexandre ;Recep Tayyip Erdogan, pr\u00e9sident turc;Engin Altay, leader parlementaire du CHP, le principal parti d'opposition turque;Renata Neder, conseill\u00e8re en droits humains pour Amnesty au Br\u00e9sil;Tulinius Torfi, professeur d'universit\u00e9 islandais\r\n\r\n\r\n* * Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(12/BREXIT BON POUR LES FINTECHS CH ITV DEBRAY) Des entreprises britanniques qui s'exilent suite au Brexit...\r\nC'est le cauchemar du Royaume-Uni...\r\nqui pr\u00e9voit, pour l'\u00e9viter, de baisser le taux d'imposition des soci\u00e9t\u00e9s de 20 \u00e0 15%...\r\nMais c'est aussi une opportunit\u00e9 pour la Suisse...\r\nNous vous l'apprenons ce matin, des start-up britanniques envisagent de s'installer ici..\r\nElles ont approch\u00e9 des sp\u00e9cialistes en fintech, ou technologie de la finance, du c\u00f4t\u00e9 de Gen\u00e8ve...\r\nParmi eux, Guillaume Dubray, fondateur de Fusion, un incubateur pour start-ups fintech justement...\r\n  MAG 55''\r\nGuillaume Dubray fondateur d'un incubateur pour start-up et g\u00e9rant associ\u00e9 du fonds de capital risque Polytech Ventures interrog\u00e9 par Dominique Choffat...\r\n((qui reviendra justement sur les Fintech apr\u00e8s ce journal, dans une s\u00e9rie consacr\u00e9e \u00e0 la Suisse dans le monde...))\r\n(D6/SUITES BREXIT : RAPPROCHEMENT UNIVERSITAIRE AVEC CH) ...la Suisse qui pourrait tirer profit du Brexit dans un autre domaine: \r\nLa recherche!\r\n***Le Brexit pourrait provoquer un flirt universitaire entre les hautes \u00e9coles britanniques et helv\u00e9tiques...\r\nHier dans la presse dominicale, des recteurs du Royaume-Uni disaient tout le bien qu'ils pensent de ce rapprochement avec la Suisse..\r\n..cet autre p\u00f4le de la recherche en d\u00e9licatesse avec Bruxelles. \r\n((dont le statut de la relation avec Bruxelles est aussi compliqu\u00e9))\r\nExplications, Simon Corthay.\r\n  MAG 1'21\r\n(09/GB TORIES, LABOUR : LES CANDIDATES SE BOUSCULENT (rep 22h30)) ...Et pendant ce temps...au Land du Royaume-Uni...la bataille pour la succession de David Cameron fait rage...\r\nTheresea May, ministre de l'int\u00e9rieur, continue de dominer les sondages...\r\nMais ses rivaux affirment que le prochain premier ministre doit \u00eatre issu du camp Pro-Brexit...\r\nor elle avait d\u00e9fendu le maintien...\r\nquoi qu'il en soit,\u00e0 droite comme \u00e0 gauche, les femmes sont bien parties pour prendre les commandes du pays..\r\nLondres, Marina Daras. \r\n MAG 48''\r\n(D3/FR ELECTIONS : LA DROITE NE PROPOSE AUCUNE FEMME) ***...du c\u00f4t\u00e9 de Fribourg on se demande o\u00f9 sont les femmes???\r\nDans 4 mois, les fribourgeois \u00e9liront leurs repr\u00e9sentants au Grand Conseil et au Conseil d'Etat. \r\nEt dans la campagne qui d\u00e9bute, une pol\u00e9mique... \r\nLe camp bourgeois ne pr\u00e9sente aucune femme \u00e0 l'\u00e9lection au gouvernement cantonal. \r\nLe bloc de droite compos\u00e9 du PLR, du PDC et de l'UDC propose 6 hommes, alors qu'\u00e0 gauche... il y a 4 femmes et un homme. \r\ncertain sont f\u00e2ch\u00e9s...\r\nMaurice Doucas\r\n    MAG 1'29\r\nOutre Ir\u00e8ne Bernhard, la Verte Marie Garnier, conseill\u00e8re d'Etat sortante, aimerait bien profiter de ce manque de candidature f\u00e9minine \u00e0 droite. Marie Garnier a annonc\u00e9 la semaine derni\u00e8re qu'elle \u00e9tait centriste alors qu'elle figure sur une liste de gauche... Nous l'entendrons d'ailleurs \u00e0 ce sujet 18h, dans l'\u00e9mission Forum.\r\n(Br\u00e8ve Bagdad) Premier jour de deuil national en Irak...\r\nLes drapeaux seront en berne durant 3 jours...en hommage aux 119 victimes de l'attentat suicide qui a ensanglant\u00e9 Bagdad samedi. le plus meurtrier depuis un an.\r\nUn kamikaze de l'Etat islamique a fait explos\u00e9 son v\u00e9hicule dans un quartier commer\u00e7ant \u00e0 majorit\u00e9 chiite...\r\nPour beaucoup d'irakiens il s'agit d'une r\u00e9ponse \u00e0 la lib\u00e9ration de Falloujah..reprise aux djihadistes...\r\n***Et autre attentat ce matin...en Arabie Saoudite pr\u00e8s du consulat des Etats-Unis.\r\n\u00e0 Jeddah...une personne s'est fait exploser dans une voiture. deux agents de s\u00e9curit\u00e9 ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9. Il s'agirait d'un attentat manqu\u00e9 selon la presse saoudienne...commis le 4 juillet, date de la f\u00eate nationale am\u00e9ricaine.\r\n(11/TURQUIE PROPOSITION NATURALISATION REFUGIES SYRIENS) ...En Turquie...les suites de l'attentat d'Istanbul...\r\n13 suspect dont 10 turcs ont \u00e9t\u00e9 inculp\u00e9 et \u00e9crou\u00e9s hier soir pour appartenance \u00e0 une organisation terroriste.\r\nLa presse affirme qu'un tch\u00e9t\u00e8che serait le cerveau de l'attentat de l'a\u00e9roport...il s'agirait du chef de l'Etat islamique \u00e0 Istanbul.\r\n***Toujours en Turquie le pr\u00e9sident a fait une d\u00e9claration fracassante ce week-end...en annon\u00e7ant que les r\u00e9fugi\u00e9s syriens pr\u00e9sents sur le sol turc pourraient, s'ils le souhaitent, obtenir la nationalit\u00e9 turque... \r\nIl n'en fallait pas pluS pour d\u00e9clencher une pol\u00e9mique...\r\nL'opposition a imm\u00e9diatement d\u00e9nonc\u00e9 une manoeuvre politique.\r\nAlexandre Billette nous explique pourquoi...\r\n(D1/L'INSECURITE AU BRESIL) ***J-32 avant les Jeux Olympiques de Rio...et un constat \u00e0 quelques semaines du coup d'envoi: les villes br\u00e9siliennes sont les plus dangereuses du monde! \r\n...et le Br\u00e9sil peine \u00e0 faire face \u00e0 cette vague de violence...imputable, en partie...\u00e0 la police.\r\nExplications, Katja Schaer.\r\n   MAG 1'29\r\n***Le Br\u00e9sil...on en parlera avec Pierre Landolt, notre invit\u00e9 de la r\u00e9daction \u00e0 7h35...Parmi ces multiples casquettes: celle d'entrepreneur tr\u00e8s actif au Br\u00e9sil....O\u00f9 le vice-pr\u00e9sident du conseil de fondation du Montreux Jazz Festival dirige une ferme...\r\n(18/MULTI FOOT FRANCE-ISLANDE REAX ISLANDAISE TORFI) ...L'Islande d\u00e9chante...mais Reykjavik chante...encore...\r\n***Et oui malgr\u00e9 l'\u00e9limination de leur \u00e9quipe \u00e0 l'euro les islandais ont fait la f\u00eate hier dans les rues de la capitale...\r\nils ont quitt\u00e9 le parc dans lequel ils s'\u00e9taient rassembl\u00e9s pour regarder le match, sourire aux l\u00e8vres.\r\nOn rappelle le score final: 5 \u00e0 2 pour la France...\r\nqui menait 4 \u00e0 0 \u00e0 la mi-temps. \r\nLes vikings ont su sauver l'honneur, en marquant 2 buts par la suite. \r\nPour Tulinuis Torfi, professeur d'Universit\u00e9 \u00e0 Reykavik, ils m\u00e9ritent les honneurs...voire plus.\r\nTul-inius Torfi interrog\u00e9 par Zo\u00e9 Decker.\r\nEt la suite, et bien c'est une demi-finale France-Allemagne jeudi \u00e0 Marseille.\r\nEt un Portugal-Pays-De-Galle mecredi \u00e0 Lyon.\r\n(Br\u00e8ve sports) Pour lui, les choses s\u00e9rieuses d\u00e9butent cet apr\u00e8s-midi sur le gazon londonien.\r\nRoger Federer affronte l'am\u00e9rician Steve Johnson en 8\u00e8me de finale...d\u00e8s 14h.\r\nBeaucoup estiment que la voie est libre pour le b\u00e2lois depuis l'\u00e9limination de Novak Djokovic...\r\n(je ne sais pas vous mais moi \u00e7a me mettrai un peu la pression)\r\nEt puis le sport encore mais en version roulante...et \u00e9lectrique!\r\navec ce titre de champion du monde de formule E pour S\u00e9bastien Buemi. Le vaudois s'est impos\u00e9 hier \u00e0 Londres. \r\nEt autre sacre, celui de Nino Schurter qui a d\u00e9croch\u00e9 hier son 5\u00e8me titre de champion du monde de cross-country, en VTT, c'\u00e9tait en R\u00e9publique Tch\u00e8que.\r\n***Du cyclisme toujours mais avec d'autres v\u00e9los..\r\nC'est Peter Sagan qui a remport\u00e9 la 2\u00e8me \u00e9tape du Tour de France hier et le maillot jaune...\r\naux d\u00e9pens de Mark Cavendish...\r\n3\u00e8me \u00e9tape auourd'hui entre Grandville et Angers. 223km.\r\n(R\u00e9sum\u00e9 m\u00e9t\u00e9o) M\u00e9t\u00e9o:\r\nDu soleil...et des temp\u00e9ratures de saison: 26 degr\u00e9s sur le Plateau, 28 en Valais.\r\nDemain, un petit peu moins de soleil puisque des passages nuageux pourront provoquer des orages ou averses en montagne en cours de journ\u00e9e. \r\nToujours chaud, 26 degr\u00e9s.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 901, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7833987", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "thematicPersons": ["Groupe Etat islamique"], "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2016-07-04T07:00:00_le-journal-de-7h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2016-07-04T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-7834001", "ece-7833987"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-27T15:37:03Z", "speechToTexts": ["12.07.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS6 (00:00:00) [95%] :\r\nIl est 7 heures. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:03) [87%] :\r\nLe journal Coralie Claude et si le Brexit \u00e9tait une chance pour la Suisse, des Start-Up britanniques envisagent de poser leurs valises en Suisse, les films, technologie de la finance pourrait en tirer profit, mais la recherche n'est pas en reste puisque Brexit trop proche et hautes \u00e9coles helv\u00e9tiques et britannique, il pourrait m\u00eame donner naissance \u00e0 une nouvelle zone universitaire le bris les films tels que on en parlait, il en sera justement question dans une nouvelle s\u00e9rie la Suisse dans le monde, comment les valeurs suisses sont persuad\u00e9s \u00e9trangers. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:34) [92%] :\r\nPremi\u00e8re \u00e9pisode tout \u00e0 l'heure, la place financi\u00e8re suisse qui n'a jamais \u00e9t\u00e9 autant bouscul\u00e9 sera -t-elle capable de faire face \u00e0 la r\u00e9volution des films tels qu'on vient d'en parler, ces outils qui num\u00e9rise les activit\u00e9s bancaires, r\u00e9ponse \u00e0 7 heures 24. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:46) [89%] :\r\nAutre question \u00e0 la une : o\u00f9 sont les femmes en Grande-Bretagne sont en pole position pour pr\u00e9sider aux destin\u00e9es du pays et dans le canton de Fribourg on les cherche, mais on ne les trouve pas dans le Combourg joie qui ne pr\u00e9sente aucune candidate au Conseil d'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:00) [94%] :\r\nJustement, les candidats \u00e0 l'ex\u00e9cutif se font toujours plus rares dans les communes suisses comment redonner de l'attrait \u00e0 cette fonction, c'est le th\u00e8me du magazine de la r\u00e9daction 15 minutes cette semaine et puis \u00e0 7 heures 20 nous recevrons Gustave Menahem c'est le syndic de Belmont-sur-Lausanne depuis 25 ans, il est \u00e9galement vice- pr\u00e9sident de l'Association des communes suisses. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:18) [91%] :\r\nLe passeport turc pour tous les r\u00e9fugi\u00e9s syriens l'offre Redjep Tayyip ErdoganM. elle suscite la pol\u00e9mique en turc. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:25) [90%] :\r\nQui hommage aussi ce matin \u00e0 l'ancien 1er ministre fran\u00e7ais Michel Rocard, d\u00e9c\u00e9d\u00e9 samedi \u00e0 l'\u00e2ge de 85 ans, hommage de son ministre de la d\u00e9fense de l'\u00e9poque, Jean-Pierre Chev\u00e8nement, nous l'entendrons tout \u00e0 l'heure, il salue aujourd'hui la m\u00e9moire du partisan de la 2\u00e8me gauche, ce qui \u00e9tait Rocard et lui est un homme aux multiples casquettes, c'est le moins qu'on puisse dire, active dans la banque priv\u00e9e dans la Pharma, le m\u00e9c\u00e9nat l'agriculture biodynamique au Br\u00e9sil, cet homme, c'est Pierre et leur Landolt des h\u00e9ritiers de la famille Sand au pr\u00e9sident de la fin, la Fondation Famille du m\u00eame nom, il est l'invit\u00e9 du journal tout \u00e0 l'heure, \u00e9galement vice- pr\u00e9sident du conseil de fondation du festival de Jazz de Montreux beaucoup de cas, ce qui a \u00e9t\u00e9 beaucoup de th\u00e9matiques, on abordera avec lui vous avec Pierre Landolt \u00e0 7 heures 35. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:07) [85%] :\r\nLes Fran\u00e7ais ont siffl\u00e9 la fin du r\u00eave islandais plut\u00f4t 5 fois qu'une qui ne repartent en chantant, il devrait recevoir la L\u00e9gion d'honneur, version islandaise. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:21) [85%] :\r\nLa Suisse pourrait bien profiter du Brexit 8, nous la prenons ce matin des entreprises britanniques des Start-Up britanniques ont approch\u00e9 des entreprises helv\u00e9tiques pourra implanter peut-\u00eatre leurs valises en Suisse, ces entreprises britanniques sont actifs dans les films et ses technologies qui digitalis\u00e9e, la finance, du c\u00f4t\u00e9 de Gen\u00e8ve \u00e9coutez l'interview d'un des entrepreneurs suisses approch\u00e9 par ces Start-Up britanniques. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:48) [88%] :\r\nOn a \u00e9t\u00e9 contact\u00e9 par plusieurs Start-Up Londonienne active dans la Silicon qui, qui, apr\u00e8s l'annonce du Brexit souhaitait trouver une solution pour relocaliser l'homme qui a \u00e9t\u00e9 en dehors de Londres, la Suisse est toujours per\u00e7u comme un financier important donc rapidement avec les entrepreneurs qui souhaitent quitter Londres tout en restant l'Europe arrive assez facilement sur sur la Suisse comme 1er choix. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:10) [94%] :\r\nMais est -ce que vous pensez que \u00e7a va vraiment se faire parce que c'est vrai qu'on on se retrouve aujourd'hui en Suisse avec une n\u00e9gociation avec l'Union europ\u00e9enne, suite \u00e0 l'initiative du 9 f\u00e9vrier est -ce que \u00e7a, \u00e7a pose pas probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:21) [87%] :\r\nSi c'est c'est absolument \u00e7a pose probl\u00e8me tant qu'on n'a pas eu une visibilit\u00e9 plus claire sur ce qui va se passer \u00e0 partir de 2017 tr\u00e8s bient\u00f4t notre capacit\u00e9 \u00e0 attirer des Stars club londonien Brexit reste relativement limit\u00e9, je pense que si on avait une position claire en ce qui concerne donc fintech pour ce concours en a tir\u00e9 une bonne trentaine de 30 \u00e0 50 par ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:43) [89%] :\r\nVoil\u00e0 donc Guillaume Dubray fondateur de Fusion, un incubateur pour start-ups fine Tech justement Guillaume Dubray qui r\u00e9pondait \u00e0 Dominique Choffat, elle reviendra justement sur les film Tech apr\u00e8s journal dans une s\u00e9rie consacr\u00e9e \u00e0 la Suisse dans le monde, la Suisse, qui pourrait donc tirer profit du Brexit dans un autre domaine la recherche. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:03) [87%] :\r\nCe Brexit qui pourrait provoquer un flirt universitaire entre Les hautes \u00e9coles britanniques et helv\u00e9tiques. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:09) [87%] :\r\nHier dans la presse dominicale, directeur du Royaume-Uni disait tout le bien qu'il pense de ce rapprochement avec la Suisse, cet autre p\u00f4le de la recherche en d\u00e9licatesse avec Bruxelles, explications, Simon Corthay. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:21) [93%] :\r\nDepuis 10 jours Les hautes \u00e9coles anglaises affronte le s\u00e9isme que les Suisses ont ressenti il y a 2 ans, la mise \u00e0 l'\u00e9cart de programmes europ\u00e9ens comme Erasmus ou le financement de la recherche, Dominique, car l'\u00c9tat est pr\u00e9sident de la chambre des hautes \u00e9coles universitaires suisses. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:04:37) [88%] :\r\nClairement, les meilleures universit\u00e9s en Europe sont des universit\u00e9s du Royaume-Uni, sans elle, tout le reste est extr\u00eamement appauvrie, alors bien s\u00fbr qu'elles vont essayer de, de se rapprocher d'autres universit\u00e9s de haute qualit\u00e9, de ce point de vue l\u00e0 je pense que les universit\u00e9s suisses sont sont des partenaires privil\u00e9gi\u00e9s, \u00e7a sera tr\u00e8s profitable pour les universit\u00e9s suisses. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:57) [81%] :\r\nDe l'autre c\u00f4t\u00e9 de la Manche, ce rapprochement entre britanniques et suisses a donn\u00e9 un nouveau mot heures Landes : de quoi vous s\u00e9duire de Dominique, car l'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:05:07) [92%] :\r\nJe pense, c'est une id\u00e9e qui est qui est int\u00e9ressante pour nous, mais elle ne r\u00e9sout pas tous les probl\u00e8mes, nos chercheurs, ce qu'ils veulent c'est pouvoir se comparer \u00e0 leurs coll\u00e8gues de tous les pays d'Europe et participer \u00e0 cette comp\u00e9tition qui a lieu r\u00e9guli\u00e8rement dans le cas du Conseil europ\u00e9en de la recherche si la Suisse ne fait plus partie du programme Horizon 2020 et que les universit\u00e9s du Royaume-Uni non plus \u00e7a ne r\u00e9soudra pas notre probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:30) [94%] :\r\nDes chercheurs et des \u00e9tudiants suisses qui pourrait voir s'envoler le tarif de leur semestre \u00e0 Londres, Oxford ou Cambridge si les taxes universitaires \u00e9chappait aux discussions du brut sur la rue. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:42) [90%] :\r\nMais pendant ce temps, Hollande du Royaume-Uni, la bataille pour la succession de David Cameron fait rage Teresa m\u00eame ministre de l'int\u00e9rieur continue de dominer les sondages mais mais ses rivaux affirment que le prochain 1er ministre doit \u00eatre issu du camp Pro- Brexit or elle avait d\u00e9fendu le maintien, quoi qu'il en soit, \u00e0 droite comme \u00e0 gauche, les femmes sont bien partis pour prendre les commandes du pays Londres Marina d'Arras. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:06:08) [87%] :\r\nAlors que la bataille pour la succession de David Cameron se poursuit, les Britanniques r\u00e9alise qu'il pourrait bient\u00f4t \u00eatre enti\u00e8rement gouvern\u00e9e par des femmes depuis l'abandon de Boris Johnson, c'est la ministre de l'Int\u00e9rieur, Theresa May, qui fait figure de favori pour devenir la future premi\u00e8res ministres fid\u00e8les de David Cameron et eurosceptique notoire, elle est, selon le Sunday Times, la seule figure capable d'unifier les factions rivales du parti conservateur, si elle est \u00e9lue, chef du parti le 9 septembre prochain, elle pourrait avoir en face d'elle dans le camp de l'opposition travailliste Angela Eagle rival de J\u00e9r\u00e9my Corben, des contestations au sein du Parti travailliste, sont de plus en plus forte et il n'est pas exclu qu'un nouveau vote et lieu prochainement pour d\u00e9signer le chef du parti Angela Eagle serait dans ce cas, partie des favoris et pourrait bien \u00eatre la 1\u00e8re femme \u00e0 la t\u00eate du Parti travailliste britannique \u00e0 Londres, Marina Daras Arras pour rtsinfo. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:57) [81%] :\r\nAlors, du c\u00f4t\u00e9 Fribourg, pas tout \u00e0 fait la m\u00eame chose, l\u00e0 on se demande plut\u00f4t : o\u00f9 sont les femmes oui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:01) [95%] :\r\nH\u00e2tivement dans 4 mois, les fribourgeois \u00e9liront leurs repr\u00e9sentants au Grand Conseil au Conseil d'\u00c9tat le camp bourgeois lui ne pr\u00e9sente aucune femme \u00e0 l'\u00e9lection au gouvernement cantonal, le bloc de droite compos\u00e9 du PLR du PDC de l'UDC propose 6 hommes alors qu'\u00e0 gauche il y a 4 femmes et un homme, cette absence de candidates \u00e0 droite suscite la pol\u00e9mique, Maurice Doucas. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:23) [91%] :\r\nDe nombreuses femmes bourgeoises, estime qu'il y a un exc\u00e8s de testost\u00e9rone au sein de l'alliance de droite fribourgeoise qui repr\u00e9sente tout de m\u00eame un peu plus de 60 pourcent de de l'\u00e9lectorat, une droite qui semble ainsi ignor\u00e9 la moiti\u00e9 de la population fribourgeoise, ce qui n'est pas une bonne id\u00e9e, estime la secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale du PLR femme Claudine et va. \r\n\r\nLocuteur FT10 (00:07:41) [78%] :\r\nC'est clair au niveau marketing, c'est pas une bonne d\u00e9cision, les \u00e9quipes ni qui sont toujours les \u00e9quipes plus performante et parce que je sais qu'en inscrivant conna\u00eet les femmes comp\u00e9tence comme, par exemple, Antoinette qu'on aligne Cop\u00e9 alors \u00e0 voil\u00e0, c'est au niveau de marketing, je trouve cette un bon signal de me venir avec un qui est que masculin. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:02) [93%] :\r\nSi Antoinette de Weck a d\u00e9clin\u00e9 la proposition, c'est qu'elle vient d'\u00eatre \u00e9lu \u00e0 la vice- indicateur de la ville de Fribourg quant \u00e0 Nadine Gobet vient du m\u00eame District que l'actuel conseiller d'\u00c9tat PLR Maurice Ropraz, qui se repr\u00e9sente, cela faisait donc trop de gris et rien Nadine Gobet estime en ao\u00fbt que \u00e7a n'est pas forc\u00e9ment la faute des appareils politiques, s'il n'y a pas de femmes de droite sur les listes. \r\n\r\nLocuteur FT10 (00:08:23) [88%] :\r\nAlors je pense qu'il appartient aux femmes, c'est de leur responsabilit\u00e9 aussi de se mettre en avant d'avoir confiance en elle et d'accepter ce genre de Challenge parce qu'on a des comp\u00e9tences \u00e0 faire valoir, peut-\u00eatre que dans entendrons se sous- estime aussi donc de ce c\u00f4t\u00e9 -l\u00e0, je crois pas qu'on peut mettre tout sur le dos des partis politiques par rapport au candidature. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:48) [95%] :\r\nEt le manque de femmes \u00e0 droite pourrait bien faire le jeu de la Verte lib\u00e9rale Ir\u00e8ne Bernard. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:53) [92%] :\r\nEt autre Rennes Bernard la Verte Marie Garnier, conseill\u00e8re d'\u00c9tat sortante aimerait bien tirer profit de ce manque de candidature f\u00e9minine \u00e0 droite Marie Garnier qui annon\u00e7ait la semaine derni\u00e8re qu'elle \u00e9tait centriste, alors qu'elle figure sur une liste de gauche, nous l'entendrons d'ailleurs \u00e0 sujet \u00e0 18 heures dans l'\u00e9mission Forum en bref 1er jour de deuil national en Irak, les drapeaux seront en berne durant 3 jours, en hommage aux 119 victimes de l'attentat suicide qui a ensanglant\u00e9 Bagdad samedi, c'est le plus meurtrier depuis un an, un kamikaze de l'\u00c9tat islamique a fait exploser son v\u00e9hicule dans un quartier commer\u00e7ant \u00e0 majorit\u00e9 chiite pour beaucoup d'Irakiens, il s'agit d'une r\u00e9ponse \u00e0 la lib\u00e9ration de Falloujah reprise aux djihadistes. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:09:33) [97%] :\r\nAutre attentat ce matin en Arabie Saoudite, pr\u00e8s du consulat des \u00c9tats-Unis. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:37) [93%] :\r\nAlger d'une personne s'est fait exploser dans une voiture, 2 agents de s\u00e9curit\u00e9 ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9s, il s'agirait d'un attentat manqu\u00e9, selon la presse saoudienne un attentat manqu\u00e9 commis le 4 juillet, date de la f\u00eate nationale am\u00e9ricaine en Turquie les suites toujours de l'attentat d'Istanbul 13 suspects ont \u00e9t\u00e9 inculp\u00e9s et \u00e9crou\u00e9s, hier soir, pour appartenance \u00e0 une organisation terroriste, la presse affirme qu'un Tch\u00e9tch\u00e8ne serait le cerveau de l'attentat de l'a\u00e9roport, il s'agirait du chef du groupe \u00c9tat islamique \u00e0 Istanbul. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:10:06) [93%] :\r\nEt toujours en Turquie, le pr\u00e9sident a fait une d\u00e9claration fracassante ce week- end en annon\u00e7ant que les r\u00e9fugi\u00e9s syriens pr\u00e9sents sur le sol turc pourrait s'il le souhaite obtenir la nationalit\u00e9 turque. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:16) [95%] :\r\nNon, il n'en fallait pas plus pour d\u00e9clencher une pol\u00e9mique, l'opposition a imm\u00e9diatement d\u00e9nonc\u00e9 une manoeuvre politique Alexandre Billette nous explique pourquoi. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:10:24) [95%] :\r\nC'est \u00e0 la fronti\u00e8re syrienne dans la ville de qui disent que Redjep Tayyip Erdogan s'est adress\u00e9 \u00e0 un groupe de r\u00e9fugi\u00e9s syriens lors de la rupture du je\u00fbne du ramadan. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:10:33) [77%] :\r\nTout l'avion qui est aussi votre nation, ne l'oubliez pas Paris, nos fr\u00e8res syriens, il y a beaucoup ici qui souhaiteraient la nationalit\u00e9 turque en leur offrant le et notre soutien, nous avons donn\u00e9 \u00e0 vos fr\u00e8res cette citoyennet\u00e9 une canne belge. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:10:48) [93%] :\r\nUne d\u00e9claration qui a suscit\u00e9 la col\u00e8re de l'opposition et qui a nourri les d\u00e9bats durant tout le week- end de sur les r\u00e9seaux sociaux, l'opposition pro- kurdes d\u00e9noncent une volont\u00e9 de bouleverser l'\u00e9quilibre d\u00e9mographique du pays, le leader parlementaire du CHP, le principal parti d'opposition ne dit pas le contraire and Guinea l'. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:11:06) [86%] :\r\nTaille sourire la politique syrienne de la Turquie \u00e9tait erratique depuis le d\u00e9but est d\u00e9sormais 3 millions de r\u00e9fugi\u00e9s sont pr\u00e9sents son contr\u00f4le sur notre territoire, nous demandons, pr\u00e9sident de mettre sur la table les raisons qui justifient sa d\u00e9cision cela. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:11:19) [92%] :\r\nLe pr\u00e9sident turc n'a pas pr\u00e9cis\u00e9 qui pourra b\u00e9n\u00e9ficier de cette mesure, une chose est certaine, le minist\u00e8re de l'Int\u00e9rieur a \u00e9t\u00e9 somm\u00e9e d'annoncer les d\u00e9tails au plus vite, Alexandre Billette pour rtsinfo \u00e0 Istanbul. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:11:32) [98%] :\r\nJ moins 32 avant les Jeux olympiques de Rio et un constat \u00e0 quelques semaines du coup d'envoi, les villes br\u00e9siliennes sont les plus dangereuses du monde. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:40) [87%] :\r\nOui, et le Br\u00e9sil peine \u00e0 faire face \u00e0 cette vague de violence imputable en partie \u00e0 la police, explications Katia cher. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:11:47) [93%] :\r\nChaque ann\u00e9e des dizaines de milliers de personnes sont tu\u00e9es par arme \u00e0 feu au Br\u00e9sil \u00e0 une majorit\u00e9 des victimes sont de jeunes noirs, mais ce qui est particulier dans ce pays, c'est qu'une part importante de ces homicides sont commis par la police, Renata Nader conseill\u00e8re en droits humains pour Amnesty au Br\u00e9sil. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:12:03) [80%] :\r\nDonc, par exemple, bon l\u00e0 \u00e0 Rio la le derni\u00e8re par exemple, un homicide sur 5 a \u00e9t\u00e9 commis par un policier en service Viber pour l'histoire en \u00c9thiopie. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:12:12) [89%] :\r\nPlusieurs \u00e9l\u00e9ments expliquent cette violence polici\u00e8re, par exemple, le gouvernement a pour priorit\u00e9 une guerre contre la drogue avec des op\u00e9rations brutales men\u00e9es surtout dans les favelas, les programmes de formation polici\u00e8re sont aussi insuffisant mais il y a un autre facteur, les jeux olympiques une corr\u00e9lation directe peut en effet \u00eatre \u00e9tabli entre tout \u00e9v\u00e9nement sportif majeur est la violence polici\u00e8re au Br\u00e9sil qu'il s'agisse des Jeux panam\u00e9ricains de 2007 de la Coupe du monde de football, il y a 12 ans ou maintenant des jeux olympiques et ces pouss\u00e9es de violence qui pr\u00e9c\u00e8de, c'est Medgaz \u00e9v\u00e9nement ne sont pas sp\u00e9cifiques au Br\u00e9sil, en r\u00e9alit\u00e9, il renforce un probl\u00e8me existant, propre \u00e0 chaque pays. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:12:49) [85%] :\r\nUne Clermont au Qatar, le risque actuel et l'exploitation des travailleurs et le travail forc\u00e9 au Br\u00e9sil, c'est la r\u00e9pression polici\u00e8re des protestataires et les tueries polici\u00e8re \u00e0 P\u00e9kin, il y a eu de nombreuses \u00e9victions forc\u00e9es pour les Olympiques, \u00e7a d\u00e9pend donc du contexte propre \u00e0 chaque pays comme tuer. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:13:08) [91%] :\r\nLa conclusion \u00e0 retenir : selon les observations d'Amnesty et donc que chaque \u00e9v\u00e9nement sportif majeur aggrave les violations des droits humains dans le pays qui l'accueille. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:13:17) [93%] :\r\nLe Br\u00e9sil, on en parlera tout \u00e0 l'heure \u00e0 \u00e0 7 heures 35 avec l'invit\u00e9 de la r\u00e9daction Pierre Landolt te parmi ses multiples casquettes, celle justement d'entrepreneur tr\u00e8s actif au Br\u00e9sil dans le Nordeste, qui est \u00e9galement vice- pr\u00e9sident du conseil de fondation du Montreux Jazz Festival, on parlera musique et et subventions culturelles aussi avec lui tout \u00e0 l'heure. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:35) [97%] :\r\nL'Islande d\u00e9chante mais Reykjavik chante en. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:13:39) [87%] :\r\nAlors h\u00e9 oui malgr\u00e9 l'\u00e9limination de leur \u00e9quipe \u00e0 l'Euro, les islandais ont fait la f\u00eate bel esprit hier dans les rues de la capitale. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:45) [88%] :\r\nOui, ils ont quitt\u00e9 le parc dans lequel ils s'\u00e9taient rassembl\u00e9s pour regarder le match, sourire aux l\u00e8vres en rappelle le score final 5 \u00e0 2 pour la la France, qui menait 4 \u00e0 0 \u00e0 la mi- temps, les vikings ont su sauver l'honneur en marquant 2 buts par la suite pour tu Linux s'Torfi, professeur d'universit\u00e9 qui a vite il m\u00e9rite les honneurs, voire plus. \r\n\r\nLocuteur MT14 (00:14:06) [87%] :\r\nLa 1\u00e8re mi- temps c'\u00e9tait une racl\u00e9e, et puis la 2\u00e8me mi- temps on a sauv\u00e9 l'honneur mais on savait que l'\u00e9quipe de France \u00e9tait bien meilleur dans l'Islande est arriv\u00e9 pour la 1\u00e8re fois en quart de finale, l'honneur est sauf, et bien plus que \u00e7a, c'est une jeune \u00e9quipe, c'est une \u00e9quipe qui a beaucoup d'avenir, moi \u00e7a me surprendrait qu'il ne se retrouve pas de nouveau dans une comp\u00e9tition internationale, en tout cas europ\u00e9enne et ils vont \u00eatre accueillis en h\u00e9ros, je pense que, ils vont, ils vont recevoir l'\u00e9quivalent islandais de la L\u00e9gion d'honneur qui seront d\u00e9cor\u00e9s par notre pr\u00e9sident, enfin il y aura, ils recevront tous les honneurs. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:44) [89%] :\r\n2 lignes s'Torfi interrog\u00e9 par Zo\u00e9 Decker et la suite, h\u00e9 bien c'est une demi- finale France- Allemagne jeudi et un Portugal- Payelle mercredi et puis le sport encore, mais en version roulante et \u00e9lectrique, avec ce titre de champion du monde de Formule E pour S\u00e9bastien Buemi et le Vaudois s'est impos\u00e9 hier \u00e0 Londres. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-07-04T05:20:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaer, Katja", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Doucas, Maurice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Choffat, Dominique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Billette, Alexandre", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Decker, Zo\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Corthay, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-607F6739-18DB-4328-B377-A72EDE2C28EE", "internalArchiveId": "607F6739-18DB-4328-B377-A72EDE2C28EE", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9 du 12h30 : Yves Gaudin publie \"Trop tard pour mourir\"", "publicationDate": "2016-07-04T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Yves Gaudin, psychologue, musicoth\u00e9rapeute, et maintenant \u00e9crivain, notre invit\u00e9 publie un premier roman intitul\u00e9 \"Trop tard pour mourir\", \u00e9ditions Faim de si\u00e8cle;Gaudin, Yves\r\nPsychologue, musicoth\u00e9rapeute et d\u00e9sormais \u00e9crivain, le Valaisan Yves Gaudin publie un premier roman intitul\u00e9 \"Trop tard pour mourir\", aux \u00e9ditions Faim de si\u00e8cle. Il conte l'histoire d'un homme qui veut prendre un nouveau d\u00e9part en Am\u00e9rique du Sud.\r\n\r\n* * Yves Gaudin publie \"Trop tard pour mourir\" (Yves Gaudin) 12H30 Yves Gaudin\r\nPsychologue, musicoth\u00e9rapeute, et maintenant \u00e9crivain, notre invit\u00e9 publie un premier roman intitul\u00e9 \"Trop tard pour mourir\", \u00e9ditions Faim de si\u00e8cle. \r\nBonjour Yves Gaudin...\r\n***L'histoire d'un homme qui veut prendre un nouveau d\u00e9part, vivre en Am\u00e9rique du Sud. Le h\u00e9ros de votre livre se retrouve malencontreusement coinc\u00e9 dans le container qui contient toutes ses affaires. Coinc\u00e9 dans ce container et dans cette travers\u00e9e en bateau... il a largement le temps de r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 sa vie... cette exp\u00e9rience lui fait faire un voyage int\u00e9rieur ?\r\n***La seule part d'autobiographie qu'il y a dans cet ouvrage, c'est votre propre d\u00e9part il y a plus de deux ans pour l'Australie...et c'est l\u00e0 que vous vous \u00eates mis \u00e0 \u00e9crire....avez-vous eu un comme une r\u00e9v\u00e9lation ?\r\n*** Votre h\u00e9ros, Jean Vincent, dit: \"Le d\u00e9part c'est toujours un peu de r\u00e9gression qui s'en vient par le devant pour vous montrer combnien vous \u00eates peu de choses\". Vous partagez ? \r\n***IL se remet en question, il s'en veux presque: \"et dire que je voulais vivre mieux. Et dire que je n'avais pas peur de la mort\"... est-ce un roman centr\u00e9 sur l'introspection ?\r\n***La remise en question aussi \u00eatre confront\u00e9 \u00e0 soi-m\u00eame, \u00e0 ses erreurs notamment ?\r\n***\"Combien de fois me suis-je arr\u00eat\u00e9 de vivre dans ma vie?\" se demande-t-il... et vous Yves Gaudin est-ce que \u00e7a vous est arriv\u00e9 de vous poser ce genre de question ? \r\n***Il craint aussi l'abandon qu'on ne le cherche pas, qu'on l'ait oubli\u00e9... \r\n***Il doit aussi dompter sa peur....est-ce que c'est complexe d'\u00e9crire sur des sentiments, des ressentis ?\r\n***Votre second roman est d\u00e9j\u00e0 en pr\u00e9paration, vous pensez aussi d\u00e9j\u00e0 au troisi\u00e8me...on a l'impression quel'\u00e9criture ne vous l\u00e2chera plus ou peut-\u00eatre est-ce l'inverse vous ne l\u00e2cherai plus l'\u00e9criture ?\r\n***D'o\u00f9 vous vient cette boulimie d'\u00e9criture ?\r\n***Un premier roman, il faut un \u00e9diteur...est-ce que c'est compliqu\u00e9 de taper aux portes pour \u00eatre \u00e9dit\u00e9 ?\r\n***On l'a dit vous \u00eates psychologue et musicoth\u00e9rapeute...l'\u00e9criture est un exercice que l'on fait bien souvent seul... du coup est-ce que ces deux professions ne vous manquent pas ?\r\n***Votre exp\u00e9rience de psychologue vous a-t-elle aid\u00e9 pour ce premier livre ?\r\n***Vous avez aussi fait un peu de politique, au parti socialiste au conseil g\u00e9n\u00e9ral de Sion... si vous quittez un jour l'Australie, renviendrez vous \u00e0 la politique ?\r\n***De quoi parlera votre prochain livre ?\r\nMerci Yves Gaudin, romancier, auteur du livre \"Trop tard pour mourir\" paru aux \u00e9ditions Faim de Si\u00e8cle.", "durationSec": 430, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7833959", "imageURL": "http://www.rts.ch/7982410.image", "thematicThemes": ["peur de la mort"], "alternativeTitle": ["Yves Gaudin publie \"Trop tard pour mourir\"", "Yves Gaudin publie \"Trop tard pour mourir\" / 12H30_2016-07-04T12:52:00_l-invite-du-12h30", "Yves Gaudin publie \"Trop tard pour mourir\" / 12H30_2016-07-04T12:52:00_l-invite-du-12h30"], "alternativeSummary": ["Psychologue, musicoth\u00e9rapeute et d\u00e9sormais \u00e9crivain, le Valaisan Yves Gaudin publie un premier roman intitul\u00e9 \"Trop tard pour mourir\", aux \u00e9ditions Faim de si\u00e8cle. Il conte l'histoire d'un homme qui veut prendre un nouveau d\u00e9part en Am\u00e9rique du Sud.", "Psychologue, musicoth\u00e9rapeute et d\u00e9sormais \u00e9crivain, le Valaisan Yves Gaudin publie un premier roman intitul\u00e9 \"Trop tard pour mourir\", aux \u00e9ditions Faim de si\u00e8cle. Il conte l'histoire d'un homme qui veut prendre un nouveau d\u00e9part en Am\u00e9rique du Sud.", "Psychologue, musicoth\u00e9rapeute et d\u00e9sormais \u00e9crivain, le Valaisan Yves Gaudin publie un premier roman intitul\u00e9 \"Trop tard pour mourir\", aux \u00e9ditions Faim de si\u00e8cle. Il conte l'histoire d'un homme qui veut prendre un nouveau d\u00e9part en Am\u00e9rique du Sud."], "variantIds": ["ece-7833962", "ece-7833959"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-26T14:15:20Z", "speechToTexts": ["13.07.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nPsychologue musicoth\u00e9rapeute et maintenant \u00e9crivain notre invit\u00e9 publie un 1er roman intitul\u00e9 trop tard pour mourir aux \u00e9ditions Faim de si\u00e8cle, notre invit\u00e9 est en Direct de Sion, bonjour Yves Gaudin bonjour l'histoire d'un homme qui veut prendre un nouveau d\u00e9part, vivre en Am\u00e9rique du Sud, le h\u00e9ros de votre livre se retrouve malencontreusement coinc\u00e9 dans le container qui contient toutes ces affaires, coinc\u00e9 dans ce container, et aussi dans cette travers\u00e9e en bateau, il a donc largement le temps de r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 \u00e0 sa vie est -ce que cette exp\u00e9rience lui fait faire d'abord avant tout un voyage int\u00e9rieur \u00e0 votre personnage. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:31) [90%] :\r\nOui, c'est exactement \u00e7a, c'est exactement ce que j'ai voulu faire, c'est-\u00e0-dire faire en sorte de fin d'\u00e9crire un double huis clos o\u00f9 d'une part le personnage bien se retrouve effectivement coinc\u00e9 dans le container o\u00f9 il ne peut rien faire d'autre que de revisiter sa vie d'une part parce qu'il va se mettre \u00e0 chercher de de des boissons, il se dit : mais comment, comment \u00e7a c'est que personne ne vient me chercher, donc il devra dans ce container tant bien que mal chercher de quoi manger, boire, il va se demander si quelqu'un a voulu le sciemment le l'enfermer et puis vous savez, quand on dit qu'on qu'on pense qu'on va mourir, on refait le fil de sa vie, donc il est \u00e9galement dans un moment donn\u00e9 o\u00f9 il devra par n\u00e9cessit\u00e9 repenser \u00e0 des \u00e9l\u00e9ments qui l'a fait dans sa vie et qui, m\u00eame si au d\u00e9but, on pense qu'il a \u00e9t\u00e9 un un personnage plut\u00f4t qu'on le plaint parce qu'on se dit : oh le pauvre, il est enferm\u00e9 dans ce container, plus on lit plus, on r\u00e9alise que finalement c'est pas un si gentil monsieur que \u00e7a et donc pour lui c'est pour \u00e7a que j'ai appel\u00e9 s\u00fbrement trop tard pour mourir pour lui, c'est comme s'il eut mieux valu mourir avant que de devoir refaire ce travail p\u00e9nible de de du pass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:29) [92%] :\r\nOui, parce que c'est pas vraiment un personnage tr\u00e8s fr\u00e9quentable finalement non plus, hein, quand on, quand on parcourt votre roman alors la seule part d'autobiographie qu'il y a dans cet ouvrage, non pas que vous n'\u00eates pas fr\u00e9quentable Yves Gaudin mais c'est votre propre d\u00e9part, hein, il y a plus de 2 ans pour l'Australie, c'est l\u00e0 que vous vous mettez \u00e0 \u00e9crire, vous avez eu comme une r\u00e9v\u00e9lation peut dire \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:48) [91%] :\r\nOui, je pense que, effectivement, d'une part, c'est parce qu'il y a eu le le l'opportunit\u00e9 qui a \u00e9t\u00e9 incroyable pour moi et qui l'est pour tout le monde qui a connu ce genre de choses, c'est-\u00e0-dire d'avoir du temps de b\u00e9n\u00e9ficier du temps dans les, dans une soci\u00e9t\u00e9 o\u00f9 on a de moins en moins de temps, parce qu'on est pris par diff\u00e9rentes choses et moi je me retrouve en Australie pour plusieurs raisons mais o\u00f9 j'ai beaucoup de temps et non seulement j'ai du temps, mais en plus j'ai un parcours qui est particulier, en ce sens que j'\u00e9tais musicien, d'abord, ce qui fait que les mots, le son des mots, le rythme des phrases que je ne pouvais plus exercer ou en tant que musicien parce que j'avais plus cette opportunit\u00e9 l\u00e0 en Australie je comme mise au Togo dans le roman, et puis d'autre part, puisque j'avais \u00e9galement une formation de de psychologue et puisque c'\u00e9tait le d\u00e9but de cette f\u00eate, \u00e9criture, juste apr\u00e8s le la fin de ma th\u00e8se de doctorat en lien avec la psychose l'autisme c'est-\u00e0-dire que ma th\u00e8se s'int\u00e9resser \u00e0 savoir comment, gr\u00e2ce \u00e0 la structure de la musique, on pouvait redonner un sens au mot chez les les personnes autistes de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, c'est comme si ces aspects psychologiques, je les avais \u00e9galement puisque je ne pouvais plus en tant que psychologue ne parlons pas sp\u00e9cialement bien anglais mis dans ce dans ce roman, donc \u00e7a a vraiment \u00e9t\u00e9 ces 2 \u00e9l\u00e9ments : d'une part, le temps que j'avais \u00e0 disposition, qui est une un une richesse incroyable et puis d'autre part, tout ce que j'avais pu engranger par le pass\u00e9 d'exp\u00e9rience en termes musicaux et psychologie. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:57) [85%] :\r\nC'est vrai que vous le dites, il faut du temps pour pouvoir \u00e9crire c'est aussi une chance de pouvoir prendre le temps pour \u00e9crire notamment ce 1er roman qu'on l'a dit, vous \u00eates psychologue musicoth\u00e9rapeute l'\u00e9criture, c'est souvent un exercice que l'on fait seul, est-ce que vous, il y a un moment donn\u00e9 o\u00f9 vous \u00e9tiez -vous cette cet tr\u00e8s tr\u00e8s isol\u00e9 par rapport au m\u00e9tier que vous faisiez avant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:14) [90%] :\r\nJe me suis sentie tr\u00e8s isol\u00e9e mais c'\u00e9tait que si je le je le savais d\u00e8s le d\u00e9part, c'est-\u00e0-dire que pour moi, c'est l'Australie a \u00e9t\u00e9 une fabuleuse opportunit\u00e9 en ce sens que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 comme une page blanche ce jeu je le disait r\u00e9cemment, c'est, toutes proportions gard\u00e9es, c'est un petit peu comme Ramuz quand il \u00e9tait parti \u00e0 Paris et que, depuis la base, c'est comme si en s'\u00e9loignant un petit peu des gens en prenant de la distance par rapport \u00e0 un mur, il n'avait jamais aussi bien \u00e9crit sur les les Vaudois ou sur les sur les romans de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale et c'est un petit peu ce que l'impression que j'ai eue, c'est comme si en prenant de la distance psychologique, mais aussi physique, j'avais pu, en quelque sorte, repenser \u00e0 des choses qui aurait pu \u00eatre int\u00e9ressante \u00e0 mettre dans dans dans un roman. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:48) [94%] :\r\nVotre h\u00e9ros, Jean Vincent, ils se mettent quand m\u00eame pas mal en question est -ce que c'est aussi \u00e7a que vous avez voulu mettre en avant la le, le doute \u00eatre confront\u00e9 \u00e0 soi -m\u00eame \u00e0 ses erreurs notamment et refaire comme vous disiez le le fil de sa vie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:01) [85%] :\r\nOui, effectivement, je pense que je ne sais pas s'il faut \u00eatre psychologue ou UK, quels sont les, les, les, les m\u00e9tiers avoir pour \u00e9crire en tout cas moi la psychologie m'a beaucoup aid\u00e9 et par exemple, lorsque Jean se se comme vous dites, se pose des questions dans cet endroit o\u00f9 il est oblig\u00e9 de, de, de le faire, h\u00e9 bien c'est c'est des \u00e9l\u00e9ments qui m'ont int\u00e9ress\u00e9 est -ce qu'on peut refaire sa vie en partant je, je, j'ai rencontr\u00e9 lors de mes voyages, beaucoup de personnes au bord de la route comme \u00e7a, qui avait initialement pens\u00e9 qu'on pouvait en partant de chez eux, laissez les soucis \u00e0 la maison, donc c'est des, des, des, des choses qui m'ont int\u00e9ress\u00e9 est -ce qu'on peut \u00e9pouser il y a eu un amour de jeunesse seulement sur le souvenir souvenir qu'on a de cette personne est -ce qu'on peut aimer quelqu'un qui a abus\u00e9 de nous est -ce qu'on peut finalement renier le mod\u00e8le parental vous savez Jean Hamon il renie la religion et puis lorsqu'il pense qu'il va mourir, il revient \u00e0 des choses que ses parents Lyon, enfin, ce sont toutes des choses que qui qui m'ont que j'ai observ\u00e9 durant ma vie Nordlund, notamment lorsque Freud pense du comme lorsqu'il \u00e9voque le concept de r\u00e9p\u00e9tition Jean Haas plusieurs moments dans le roman et la mani\u00e8re \u00e0 r\u00e9p\u00e9ter les choses, il est dans le bateau, il est sur la mer, il est en prison comme il emprisonn\u00e9 dans sa t\u00eate, enfin, ce sont toutes des, des, des, des \u00e9l\u00e9ments tout de tous ces \u00e9l\u00e9ments qui m'ont beaucoup interpell\u00e9 pour \u00e9crire ce roman. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:08) [86%] :\r\nEn plus, il craint l'abandon, \u00e9videmment, ils se demandent pourquoi on vient pas le chercher, m\u00eame s'il d\u00e9nonce container et sans doute au milieu de la mairie, il a peur de \u00e7a, il apprend \u00e0 dompter sa peur, la peur de la mort aussi, c'est, c'est \u00e9crire sur les sentiments en fait qui vous a qui vous a vraiment motiv\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:22) [86%] :\r\nOui c'est, c'est \u00e9crire sur les sentiments, finalement, j'aurais pu effet effectivement \u00e9crire sur sur beaucoup de de choses diff\u00e9rentes mais je, il m'a sembl\u00e9 que, en tout cas pour moi le plus important \u00e0 ce moment -l\u00e0, c'\u00e9tait d'\u00e9crire sur les sentiments, c'est la chose qui qui qui compte le plus, venant d'Inde, du monde musical, le monde de l'\u00e9motion comment retranscrire les mots \u00e7a toujours toutes les terrains d'un d\u00e9fi pour moi aussi, comment faire en sorte que ce que je ne peux pas exprimer malgr\u00e9 toute la richesse du vocabulaire, vous savez quand on, quand on ressort d'un concert d\u00e8s qu'on \u00e9coute un je sais pas, hein, un concert qu'on a beaucoup aim\u00e9 et qu'on essaie de retranscrire en termes d'\u00e9motion, h\u00e9 bien on va tourner toujours un moment donn\u00e9, emprunter et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 la m\u00eame chose avec l'autiste quand j'\u00e9cris sur l'autisme qui finalement l'autiste et d'une personne qui qui est est en d\u00e9calage avec le verbe haut ou ou qui fait toujours un petit peu d\u00e9faut au niveau s\u00e9mantique, \u00e7a a aussi \u00e9t\u00e9 pour moi l'occasion de me dire : ah, comment est -ce que je vais trouver le bon moyen, ce que je vais emprunter un n\u00e9ologisme, ce que je vais plut\u00f4t distant, la phrase est -ce que je vais plut\u00f4t enlever la ponctuation, enfin, ce sont effectivement de plus, plusieurs questions qui monte tout au long du du du livre en parler apr\u00e8s 2 avant de, de, de, de la p\u00e9riode c'est vrai que moi j'ai mis 2 ans et demi pour \u00e9crire 300 pages m\u00eame pas, donc c'est vrai que \u00e7a fait pas beaucoup de mots par par jour, mais c'est vrai que les \u00e9motions, \u00e7a c'est des choses qui qui ont compt\u00e9 pour moi et qui me paraissait n\u00e9cessaire dans un roman, sinon \u00e0 quoi bon. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:35) [92%] :\r\nJe vais d'ailleurs pr\u00e9ciser aux auditeurs que vous \u00eates d\u00e9j\u00e0 en train d'\u00e9crire le 2\u00e8me que vous songez au 3\u00e8me mais l\u00e0, c'est votre 1er roman je rappelle le titre Yves Gaudin trop tard pour mourir et c'est paru aux \u00e9ditions Faim de si\u00e8cle, d'ailleurs, vous \u00eates revenu d'Australie sp\u00e9cialement pour pouvoir parler un petit peu de cet ouvrage, et puis apr\u00e8s, logiquement ouvert partir c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:53) [92%] :\r\nJe vais repartir bient\u00f4t en Australie, mais il y a tout de m\u00eame une p\u00e9riode qui est plus propice, ici o\u00f9 je me pose des questions par rapport \u00e0 mon travail de psychologue, c'est vrai que j'ai beaucoup aim\u00e9 retrouver la psychologie dans mon dans mon \u00e9criture, mais le travail de psychologue manque peut-\u00eatre un petit peu aussi bient\u00f4t. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:05) [91%] :\r\nMerci Yves Gaudin et bonne journ\u00e9e \u00e0 vous, du c\u00f4t\u00e9 de Sion parfait, la m\u00e9t\u00e9o. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-07-04T11:04:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-0D6A7A89-025E-41AD-B4B4-93E06EDAEA75", "internalArchiveId": "0D6A7A89-025E-41AD-B4B4-93E06EDAEA75", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'initiative populaire f\u00eate ses 125 ans en Suisse. Longtemps rest\u00e9e dans l'ombre, l'initiative populaire est devenue un instrument de pression, une arme entre les mains des partis ", "publicationDate": "2016-07-04T00:00:00Z", "summary": "En Suisse, l'initiative populaire est n\u00e9e en 1891. Les critiques ne manquent pas : Sur la facilit\u00e9 \u00e0 r\u00e9colter les signatures, sur leur mise en oeuvre, sur leur poids dans notre syst\u00e8me politique. Le temps est-il venu de r\u00e9former l'iniative, et surtout comment ? ", "durationSec": 928, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7833966", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["initiative populaire"], "alternativeTitle": ["L'initiative populaire f\u00eate ses 125 ans en Suisse / FOR_2016-07-04T18:14:00_developpement-8", "Forum du 04.07.2016"], "alternativeSummary": ["Longtemps rest\u00e9e dans l'ombre, l'initiative populaire est devenue un instrument de pression, une arme entre les mains des partis. Dernier exemple en date: le strat\u00e8ge de l'UDC Christoph Blocher la brandissait le week-end dernier contre les accords bilat\u00e9raux, si l'initiative contre l'immigration de masse venait \u00e0 ne pas \u00eatre pleinement respect\u00e9e.   D\u00e9bat entre les conseiller nationaux Christian L\u00fcscher (PLR/GE) et Yves Nidegger (UDC/GE) et Etienne Grisel, professeur de droit constitutionnel \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne."], "variantIds": ["ece-7833966"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_JUIL2016", "lastModifiedDate": "2018-11-29T15:40:17Z", "speechToTexts": ["11.07.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\n33 ans consacr\u00e9 les derni\u00e8res minutes de ce forum au chevet d'une vieille dame, une dame n\u00e9e en 1891 certains trop fatigu\u00e9e d'autre en pleine forme, l'initiative populaire c'est de dont on va parler sauf cette ann\u00e9e ses 125 bougies, or si l'instrument est plus que jamais au coeur du syst\u00e8me politique suisse ce week- end encore, Christoph Blocher a menac\u00e9 de lancer un texte pour r\u00e9silier la libre- circulation des personnes, h\u00e9 bien, les critiques ne manquent pas sur la facilit\u00e9 \u00e0 r\u00e9colter les signatures sur leur mise en oeuvre de ces fameuses initiatives qui sont accept\u00e9s \u00e0 1 22, sauf erreur, depuis 1891 sur leur poids dans notre syst\u00e8me politique, le temps est -il venu de r\u00e9former l'initiative et puis surtout, comment faire en ouvre discussion avec 3 invit\u00e9s \u00c9tienne Grisel, Christian L\u00fcscher et Yves Nidegger, bonsoir messieurs. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:00:42) [82%] :\r\nBonsoir, monsieur, bonsoir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:44) [92%] :\r\nBonsoir \u00c9tienne Grisel, vous \u00eates professeur de droit constitutionnel \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne, Christian L\u00fcscher, conseiller national PLR Genevois, vice- pr\u00e9sident du parti, Yves Nidegger, conseiller national UDC Genevois commen\u00e7ons peut-\u00eatre avec vous, \u00c9tienne Grisel 125 ans d'initiative populaire, quel est le diagnostic que vous posez sur cet instrument, on a l'impression que depuis 10 quinzaine d'ann\u00e9es, ce sont les initiatives populaires qui donne le la de la politique en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:08) [78%] :\r\nDonc \u00e7a, \u00e7a me semble tout \u00e0 fait excessif de comme appr\u00e9ciation elle est d\u00e9mentie par par les f\u00eates d'ailleurs parce que si vous regarde. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:17) [81%] :\r\nEt les derni\u00e8res ann\u00e9es, et vous vous apercevez que bon, d\u00e9j\u00e0 en 2016, il a d\u00e9j\u00e0 eu 3 initiative rejet\u00e9e en 2015, 4 ont \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9es en 2014 il y a eu une offre et seulement 2 initiative accept\u00e9e, donc vous voyez la la. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:35) [92%] :\r\nTr\u00e8s grande majorit\u00e9 des initiatives restent refus\u00e9e par le l'ensemble du peuple et des cantons et c'est au fond une moyenne que l'on observe aussi sur Lens. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:47) [99%] :\r\nEn bleu. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:48) [81%] :\r\nDe de notre histoire, parce que vous avez signal\u00e9 tr\u00e8s, tr\u00e8s justement, il y a eu 22 initiative accept\u00e9e mais 206 ont \u00e9t\u00e9 vot\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:56) [86%] :\r\nMais on voit aussi, aujourd'hui le parlement se casser les dents sur des textes et on l'a vu avec l'expulsion des criminels \u00e9trangers \u00e0 la vue avec l'initiative Minder avec une application qui est compliqu\u00e9, on a vu avec l'initiative Weber et un parlement qui a beaucoup du travail et aussi pour mettre en place, mettre en oeuvre cette initiative ont voulu voir maintenant de mani\u00e8re et on va le voir hein encore de mani\u00e8re embl\u00e9matique avec celle du 9 f\u00e9vrier on a l'impression que le Parlement r\u00e9cup\u00e8re des textes dont aujourd'hui il a beaucoup de peine, a finalement \u00e0 \u00e0 mettre en oeuvre appliquer tout simplement. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:24) [85%] :\r\n\u00e7a, c'est tout \u00e0 fait juste, mais le Parlement est en grande partie responsable de cette situation, d'abord, il accepte la validit\u00e9 d'initiatives qui sont manifestement abusives comme l'initiative de mise en oeuvre qui \u00e9tait m\u00eame une violation claire du du syst\u00e8me, d'autres pas, le Parlement depuis 1987 donc depuis quand m\u00eame assez longtemps presque 30 ans, il ne fait presque plus jamais de contre- projet or cote le Parlement trouve qu'une initiative est excessive, qu'on pourra pas la mettre en oeuvre correctement, qu'il faut donc corriger le Tir, et bien, il devrait faire part au contre- projet c'est, c'est ce que le le Parlement faisait assez couramment jusqu'en 1996 puisqu'il y a une trentaine d'ann\u00e9es maintenant, il fait presque. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:08) [96%] :\r\nJamais. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:09) [88%] :\r\nEt \u00e7a, c'\u00e9tait extr\u00eamement regrettable, c'est le fond, le fonctionnement m\u00eame du syst\u00e8me qui a, qui a, qui a d\u00e9riv\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:16) [89%] :\r\nAlors, un syst\u00e8me qui d\u00e9rive il Nidegger Yves Nidegger on va voir quel est votre diagnostic alors c'est int\u00e9ressant avec vous parce que vous \u00eates UDC, vous faites partie d'un des 2 partis avec le Parti socialiste qui lancent le plus d'initiatives avec un certain succ\u00e8s, mais il faut le souligner aussi alors que l'initiative populaire, \u00e7a aurait quand m\u00eame d\u00fb \u00eatre l'outil des minorit\u00e9s, des petits qui r\u00e9ussissent \u00e0 exister face au Parlement face aux qui qui imposeraient leur volont\u00e9 de depuis la Berne f\u00e9d\u00e9rale, c'\u00e9tait l'esprit 1891 aujourd'hui est -ce que c'est un un abus de cette de de cet outil de votre c\u00f4t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:48) [86%] :\r\nOui, c'est la m\u00eame chose qu'en 1821 nous sommes le plus grand parti de Suisse, c'est vrai que le plus de parlementaires, c'est vrai, mais sur les th\u00e8mes qui sont les n\u00f4tres qui sont la question des rapports \u00e0 l'Union europ\u00e9enne, qui sont des rapports au droit international, nous sommes seuls \u00e0 partir de l\u00e0, nous nous retrouvons dans la minorit\u00e9, les tout \u00e0 fait naturel que quelqu'un qui a un programme pr\u00e9cis et qui ne trouvent pas une majorit\u00e9 dans les chambres et chercher cette majorit\u00e9 devant le peuple, c'est les institutions suisses qui le permettent et nous recourons \u00e0 cette facult\u00e9 -l\u00e0, c'est vrai que c'\u00e9tait surtout la gauche qui, lanc\u00e9 l'initiative au tout d\u00e9but, on l'UDC n'\u00e9tait pas encore vraiment ce qu'elle est aujourd'hui, mais on a encore la 1\u00e8re qui a \u00e9t\u00e9 accept\u00e9e en droit, qui \u00e9taient sur l'abattage juif, la seconde, ce qui est sur l'donc des sujets relativement \u00e9motionnel ou ou triviaux vous \u00eatre une s\u00e9rie d'initiatives socialistes pour le droit au travail pour la la, le conseiller fait Conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e9lu par le peuple, etc qui sont, qui sont balay\u00e9s il y a aussi l'amour c'est Hassan le pardon, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral par le peuple \u00e9tait la v\u00f4tre, celle dont je parle d'une d'une des toutes premi\u00e8res initiatives apr\u00e8s 1893 qui \u00e9tait du Parti socialiste. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:51) [74%] :\r\nUn si\u00e8cle plus tard, c'est vous qui \u00eates revenu avec nous, voil\u00e0 c'est pass\u00e9 ce qu'il dit ah oui, au d\u00e9part, c'est le bar. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:57) [86%] :\r\nCe qui sera ostracis\u00e9 avant la formule magique, c'est le PS, et puis le parti qui, sur ces th\u00e8mes qui sont chers, apparemment, la population puisqu'on est assez fr\u00e9quemment suivis, mais qui se sentent ostracis\u00e9s par les autres partis qui l'UDC aujourd'hui, h\u00e9 bien c'est \u00e0 nous d'envoyer des initiatives populaires, cela dit, on est relativement minoritaire si vous regardez tout ce soir qu'on vote, il y a beaucoup plus de propositions de gauche le 25 septembre on aura la plus une \u00e9conomie durable, c'est pas vraiment UDC tous ceux qui sont en cours de r\u00e9colte de signatures aujourd'hui cette transparence dans la vie politique, cong\u00e9 paternit\u00e9 logements abordables : entreprise responsable mitage du territoire pas UDC non plus, ce qui nous caract\u00e9rise, c'est plut\u00f4t de gagner devant le peuple de mani\u00e8re un peu plus fr\u00e9quentes que les autres, m\u00eame si de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale les initiatives m\u00eame UDC sont rejet\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:41) [86%] :\r\nIl y a un parti qui, historiquement, lance peu d'initiatives, c'est le vote, Christian L\u00fcscher, c'est le Parti radical, historiquement, il \u00e9tait tr\u00e8s oppos\u00e9 \u00e0 cet outil, parce qu'il combattait le pouvoir en place, aujourd'hui encore, le Parti lib\u00e9ral radical lance tr\u00e8s rarement des initiatives populaires, pourquoi en fait c'est parce que vous n'en avait pas besoin, et vous avez suffisamment de de pouvoir au parlement. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:06:03) [87%] :\r\nC'est parce que au PLR g\u00e9n\u00e9tiquement nous sommes peu programm\u00e9 pour lancer des d\u00e9bits initiative dans la mesure o\u00f9 il faut le reconna\u00eetre et et et sans blague sans flagornerie \u00e0 la \u00e0 la base, le Parti radical qui abritaient \u00e0 fusionner pour devenir le Parti lib\u00e9ral radical est un parti majoritaire et il n'a pas peur n'a pas pour habitude d'aller r\u00e9colter des signatures, donc c'est vrai que la seule fois, nous allons nous avons tent\u00e9 de le faire, s'\u00e9taient initiative un peu pour lutter contre, bureaucratie, nous avons, nous avons fait un flop, je crois qu'il faut le reconna\u00eetre, et c'\u00e9tait la d\u00e9monstration que nous nous sommes un parti de gouvernement, un parti de majorit\u00e9 et que ces majorit\u00e9s l\u00e0 nous les cr\u00e9ons au Parlement et au Conseil f\u00e9d\u00e9ral et puis nous essayons de cr\u00e9er des majorit\u00e9s contre la plupart d'initiative populaire lorsque son lancer, mais cela \u00e9tant, moi qui qui aime la politique issue enthousiaste d'\u00eatre membre du Parlement, je suis j'avoue tr\u00e8s heureuse que des initiatives populaires, soit par ce qu'elles nous permettent de rester en permanence au contact de la population et \u00e0 chaque campagne sur les votations dans l'\u00e9cran de de ceux qui nous \u00e9lisent, pour voir si nous sommes toujours en phase avec eux et \u00e7a permet aussi, finalement, pas de se m\u00ealer de mani\u00e8re assez fr\u00e9quente de de la politique. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:18) [66%] :\r\nMoi c'est int\u00e9ressant ce que vous le march\u00e9 sera votation. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:20) [81%] :\r\nC'est int\u00e9ressant ce qu'on \u00e9crit sur L\u00fcscher parce que finalement, vous \u00eates un parti qui en jamais 10 h\u00e2tive, vous \u00eates constamment en train de combattre les initiatives sa bombe demande aussi beaucoup de moyens de la part de votre parti des milieux qui combattent aussi ses initiatives. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:07:34) [89%] :\r\nLa d\u00e9mocratie a un prix et et ce prix- l\u00e0, je crois que tout le monde doit doit \u00eatre pr\u00eat \u00e0 le payer. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:39) [77%] :\r\nBeaucoup de nos voisins, c'est aussi \u00e9l\u00e9ments et en ont pas la d\u00e9mocratie directe. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:07:42) [82%] :\r\nNon, ils ont pas la d\u00e9mocratie directe et ils ont typiquement le cas habituellement quelqu'un d'ici 2 points pouvaient s'exprimer, il vous direz -vous les dirigeants politiques que vous vous trompez, chez nous, certains le disaient aussi dans l'ordinaire aller devant le peuple et le POP vous dira ce que ce qu'ils pensent de ce genre de postulats et chez nous, en fait, l'initiative populaire a ce m\u00e9rite de permettre aux pommes, de s'exprimer et il a aussi c'est l'initiative a le le m\u00e9rite aussi de ne pas \u00eatre lanc\u00e9 lorsque les menaces qu'elle soient ont par exemple conduit le Parlement \u00e0 renoncer \u00e0 telle ou telle l\u00e9gislation ou alors \u00e0 en adopter une qui s'ils ne l'\u00e9taient pas donnerait lieu \u00e0 une initiative populaire, donc l\u00e0 le le r\u00e9f\u00e9rendum et initiative populaire ont ce m\u00e9rite d'exister comme menace et parfois de d'amener les parties qui sont les plus partis gouvernementaux \u00e0 des compromis pour \u00e9viter pr\u00e9cis\u00e9ment un r\u00e9f\u00e9rendum ou initiative populaire. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:36) [90%] :\r\n\u00c9tienne Grisel dans toute l'Europe actuellement, il y a des des mouvements populistes et anti- establishment, en tout cas qui sont, qui ont le le vent dans les voiles, mais en Suisse aussi est -ce que ce ce cette initiative populaire qui \u00e9tait cens\u00e9 donner justement du pouvoir au au peuple, c'est pas un outil qui devrait justement \u00e9viter que que l'establishment soit soit critiqu\u00e9 par le peuple, pourtant c'est une recette qui est qui, qui est encore mise en avant aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:09:04) [88%] :\r\n\u00e0 cet \u00e9gard il y a une 1\u00e8re remarque \u00e0 faire, c'est que les initiatives qui ont eu dans les 12 derni\u00e8res ann\u00e9es le plus de succ\u00e8s sont 4 initiatives concernant la criminalit\u00e9, l'internement \u00e0 vie des p\u00e9dophiles le le le renvoi des criminels \u00e9trangers etc donc 4 fois depuis des 10 12 derni\u00e8res ann\u00e9es c'\u00e9tait c'\u00e9tait initiatives de ce type qui a \u00e9t\u00e9 accept\u00e9e, deuxi\u00e8mement, il faut beaucoup aussi remarquer que la gauche lance quand m\u00eame majoritairement, des initiatives de l'\u00c9lys\u00e9e une dizaine 10 derni\u00e8res initiatives, c'est les salaires minimums la caisse publique d\u00e9cide l'interdiction des forces et fiscaux ou l'introduction de l'imp\u00f4t sur les successions, l'abolition du service militaire obligatoire 6 semaines de vacances etc, donc c'est quand m\u00eame le r\u00e9el, sans parler du revenu de base inconditionnel, donc c'est quand m\u00eame il faut pas un peu relativiser la gauche utilise aussi beaucoup le l'initiative ce qui se comprend tr\u00e8s bien parce qu'elle veut faire passer, ou en tout cas faire avancer ses id\u00e9es, maintenant il y a une 3\u00e8me chose qui ne sommes pr\u00eats de importante, c'est que, \u00e9tant donn\u00e9 que ces initiatives sont maintenant souvent accept\u00e9 qu'elles sont parfois excessive, et ou en tout cas tr\u00e8s difficile \u00e0 mettre en oeuvre, cela conduit le Parlement \u00e0 se donner une certaine libert\u00e9 par rapport au texte constitutionnel et \u00e7a, \u00e7a me semble extr\u00eamement pr\u00e9occupant m\u00eame dangereux, maintenant on entend \u00e0 propos de l'initiative sur l'immigration de masse de dire tr\u00e8s couramment au fond va adapter le la l\u00e9gislation suivant les les besoins de ne de telle ou telle majorit\u00e9 parlementaire et pas encore dans le respect de de la Constitution. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:48) [77%] :\r\nMais qu'est -ce qu'il va faire, alors le Parlement \u00c9tienne Grisel appliquer \u00e0 la lettre, l\u00e0 il faudrait que Raouf avec lui cette somme au mieux d\u00e9fini d\u00e8s le d\u00e9part. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:10:55) [86%] :\r\nIl faut bien annuler les initiatives qui sont nuls, \u00e7a c'est une premi\u00e8re chose, deuxi\u00e8mement, lorsqu'elles sont excessives, il faut \u00e0 mon avis, projet plus mod\u00e9r\u00e9 et r\u00e9utiliser cette arme, c'est un instrument qui est \u00e0 la disposition du parlement et dont il ne fait plus r\u00e9guli\u00e8rement usage et troisi\u00e8mement leur continent, il y a, effectivement, le peuple a vot\u00e9 une initiative qui d\u00e9pla\u00eet aux autorit\u00e9s comme l'initiative sur les sur l'immigration de masse, h\u00e9 bien il faut oui il faut appliquer la constitution, il faut appliquer ce qu'ils sont titulaires ont alors propos\u00e9 au peuple et au canton, une r\u00e9vision du texte constitutionnel, alors on peut pas dire on met en oeuvre l'article 121 \u00e0 sur l'immigration de masse \u00e0 son gr\u00e9, \u00e7a c'est pas possible, en revanche, on peut tr\u00e8s bien proposer un nouveau texte constitutionnel qui remplace le texte accept\u00e9 le le 7 f\u00e9vrier 2014, elle qui a donne davantage satisfaction qui permet de de petits de m\u00e9nager au moins le les accords de libre- circulation, Union europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:02) [81%] :\r\nIl n'y d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 sauvegarder des rentes il peut-\u00eatre est -ce que vous \u00eates d'accord avec cette id\u00e9e, ce qu'il faut r\u00e9former le droit d'initiative, on en a quand m\u00eame besoin en politique suisse aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:12:11) [87%] :M. sinon je vois pas quelle r\u00e9forme il faudrait lui apporter, qui am\u00e9liore la situation, je suis assez d'accord avec l'analyse de Monsieur Grisel, disant que le Parlement fait pas son boulot, ce qu'on a vu avec cette initiative, pr\u00e9tendument impossible \u00e0 mettre en oeuvre un parlement qui commence par dire je ne valide pas parce que j'ai pas le courage de le faire face au peuple plus parce que cette initiative touche un point que l'on sent le peuple \u00eatre sensible, celui -ci et puis mais je vous avertis font alors que le Parlement fait campagne au fond en disant ouvert et \u00e7a sera pas acc\u00e8s, \u00e7a sera pas applicable, puis ensuite le texte accept\u00e9 par le peuple, qui n'est pas du m\u00eame avis que le Parlement puis parlement se croisent les bras en disant : bon, vous avez dit que c'\u00e9tait pas applicable du coup ben on l'appliquera pas, c'\u00e9tait \u00e9videmment inacceptable le parlement doit respecter la Constitution et quant aux causes de de la pr\u00e9tendue une applicabilit\u00e9, je vois pas, il faut agir ajouterait \u00e0 celle de monsieur Grisel, qui est la fain\u00e9antise du Parlement ou son manque de courage une une esp\u00e8ce de d\u00e9rive qui tient au fait que la constitution ce par quoi un \u00c9tat existe son acte de naissance, son ADN, l\u00e0 o\u00f9 se trouvent toutes ces valeurs, un \u00c9tat ne signe pas de trait\u00e9s internationaux qui ne serait pas conforme \u00e0 ses valeurs \u00e9videmment ici la Constitution change \u00e9videmment que les trait\u00e9s qui lui qui deviennent incompatibles doivent \u00eatre r\u00e9am\u00e9nag\u00e9s revisit\u00e9 ou r\u00e9silier, on a un Parlement qui passe son temps \u00e0 nous dire aujourd'hui, parce c'est une \u00e9volution de l'\u00e9poque que la couche de droit international qui s'est ajout\u00e9e avec les de 31 scanner en gros au-dessus de la Constitution suisse serait tellement \u00e9pais, c'est tellement impossible \u00e0 n\u00e9gocier qu'au fond il faudrait aujourd'hui interpr\u00e9ter la Constitution \u00e0 la lumi\u00e8re des trait\u00e9s internationaux, ce qui est \u00e9videmment aberrant et il y a un seul moyen de r\u00e9soudre cette contradiction cette d\u00e9rive ben c'est la prochaine initiative UDC des juges \u00e9trangers qui tranchera, une fois pour toutes pour les juristes, parce que les avis divergent, sujet : la question de savoir si un juge doit appliquer en cas de conflit, la Constitution suisse ou un trait\u00e9 international, Christian L\u00fcscher, on au. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:02) [93%] :\r\nCoeur du probl\u00e8me avec cette initiative de l'UDC cette prochaine qui va venir, vous \u00eates un un fervent supporter de la d\u00e9mocratie directe est -ce que finalement le droit international et il sera quelque chose qui va mettre en danger cette cette initiative populaire ce ce ce syst\u00e8me vieux de 125 ans. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:14:18) [88%] :\r\nBon, l\u00e0 on est un peu dans la propagande politique est \u00e9vident dans les pieds dans l'explication de texte, mais on peut parfait. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:14:23) [79%] :\r\n\u00e7a, c'est concret, hein, selon les textes et les propositions et les implications que \u00e7a en Su\u00e8de. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:14:27) [90%] :\r\nMais absolument, mais, mais, par exemple, on voit sur la question du 9 f\u00e9vrier que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, c'est en ce moment parce que son r\u00f4le et son devoir, sa mission, tout ce qu'il peut pour rendre compatible le texte vot\u00e9 par le peuple et le droit international et s'il y a. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:14:45) [68%] :\r\nBah. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:14:46) [83%] :\r\nLe dire professeur Grisel en fin de compte, le pape devra d\u00e9terminer sur ce qu'il pr\u00e9f\u00e8re la libre- circulation ou ou les contingents juste. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:14:53) [71%] :\r\nOui, mais sur un point : la seconde Christian Duch\u00eane. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:14:55) [81%] :\r\n\u00e9voqu\u00e9e par le professeur Grivel, pourquoi en fait plus contreprojet pour qu'on en fait moins, parce que lorsqu'on pr\u00e9sente des contre- projets face \u00e0 des textes qui eux- m\u00eames sont d\u00e9j\u00e0 compliqu\u00e9es, l'argument d\u00e9finition de dire le pr\u00e9f\u00e9rera l'original \u00e0 la copie, donc mieux vaut parfois lutter. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:15:09) [82%] :\r\n6. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:15:10) [87%] :\r\nL'original plut\u00f4t que de pr\u00e9senter une copie qui donnent en r\u00e9alit\u00e9 plus de chance \u00e0 l'original d'\u00eatre accept\u00e9 par le peuple, c'est un peu de la politique, c'est pas du droit, mais c'est un \u00e9l\u00e9ment donc il faudrait. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:19) [83%] :\r\nEt on va et on va conclure avec sa merci beaucoup messieurs d'avoir amorc\u00e9 cette discussion avec nous, \u00c9tienne Grisel, Christian L\u00fcscher et puis Yves Nidegger bonne soir\u00e9e, messieurs bonsoir Louise soir. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-07-04T17:04:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Grisel, Etienne", "role": "professeur de droit constitutionnel \u00e0 l'Univ\u00e9rsit\u00e9 de Lausanne", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Nidegger, Yves", "role": "conseiller national genevois UDC ", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Le Fort, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "L\u00fcscher, Christian (homme politique genevois)", "role": "conseiller national genevois PLR", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E4C4B64B-B523-4201-98B2-51EEE8DA9926", "internalArchiveId": "E4C4B64B-B523-4201-98B2-51EEE8DA9926", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interview du politologue et sp\u00e9cialiste de l'islam Olivier Roy", "publicationDate": "2016-07-04T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Olivier Roy, sp\u00e9cialiste de l'islam politique, analyste du djihadisme et des causes du radicalisme islamique\r\nDepuis plus de 40 ans, Olivier Roy ausculte l'\u00e9volution de l'islam politique. De l'Afghanistan \u00e0 l'Iran, en passant par l'Asie centrale et le Moyen-Orient, il a rencontr\u00e9 sur le terrain les acteurs, les combattants et les populations locales. Il est l'un des plus fins analystes du djihadisme et des causes du radicalisme islamique. Ses tribunes dans le New York Times et Le Monde, publi\u00e9es apr\u00e8s les attentats de Paris, ont \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s remarqu\u00e9es. En nouvelle diffusion de l'\u00e9mission du 27 novembre 2015.\r\n\r\n* * Interview du politologue et sp\u00e9cialiste de l'islam Olivier Roy LANCEMENT 2 / REDIF OLIVIER ROY 1\r\n***Nouvelle diffusion maintenant d'une s\u00e9quence qui r\u00e9sonne avec ce qu'on vient d'entendre et que nous vous proposions en novembre dernier... elle avait beaucoup fait parler d'elle: l'interview d'Olivier Roy. \r\nCa fait plus de 40 ans qu'il ausculte l'\u00e9volution de l'islam politique: de l'Afghanistan \u00e0 l'Iran en passant par l'Asie centrale et le Moyen-Orient. Il a rencontr\u00e9 les acteurs, les combattants, les populations locales, sur leur terrain, ce qui en fait l'un des plus fins analyste du djihadisme et des causes du radicalisme islamique.\r\nPatrick Chaboudez l'avait rencontr\u00e9 \u00e0 Florence, peu de temps apr\u00e8s les attentats de novembre, \u00e0 Paris. Florence o\u00f9 il est professeur \u00e0 l'Institut universitaire europ\u00e9en. Premi\u00e8re question: quand les dirigeants occidentaux parlent de guerre contre Daesh, de quelle guerre parlent-ils alors que les attentats ont \u00e9t\u00e9 commis par des jeunes Fran\u00e7ais radicalis\u00e9s.\r\nEcoutez ce qu'avait r\u00e9pondu Olivier Roy:\r\n DIGAS 7'49''\r\nLe politologue Olivier Roy en nouvelle diffusion.", "durationSec": 517, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7833932", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["Interview du politologue et sp\u00e9cialiste de l'islam Olivier Roy / TUM_2016-07-04T08:15:00_sequence-2", "Tout un monde du 04.07.2016"], "alternativeSummary": ["Depuis plus de 40 ans, Olivier Roy ausculte l\u2019\u00e9volution de l\u2019islam politique. De l\u2019Afghanistan \u00e0 l\u2019Iran, en passant par l\u2019Asie centrale et le Moyen-Orient, il a rencontr\u00e9 sur le terrain les acteurs, les combattants et les populations locales. Il est l\u2019un des plus fins analystes du djihadisme et des causes du radicalisme islamique. Ses tribunes dans le New York Times et Le Monde, publi\u00e9es apr\u00e8s les attentats de Paris, ont \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s remarqu\u00e9es. En nouvelle diffusion de l'\u00e9mission du 27 novembre 2015."], "variantIds": ["ece-7833932"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-03T07:32:26Z", "speechToTexts": ["13.07.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nUne nouvelle diffusion maintenant d'une s\u00e9quence qui r\u00e9sonne avec ce qu'on vient d'entendre que nous vous proposions en novembre dernier, elle avait beaucoup fait parler d'elle, l'interview d'Olivier Roy, \u00e7a fait plus de 40 ans qu'il ausculte l'\u00e9volution de l'Islam politique de l'Afghanistan \u00e0 l'Iran, en passant par l'Asie centrale et le Moyen-Orient, il a rencontr\u00e9 les acteurs, les combattants, les populations locales sur leur terrain, ce qui fait de lui l'un des plus fins, analyste du djihadisme et des causes du radicalisme islamique Patrick je avait rencontr\u00e9 \u00e0 Florence, peu de temps apr\u00e8s les attentats de novembre \u00e0 Paris, Florence, o\u00f9 il est professeur \u00e0 l'institut universitaire europ\u00e9en, premi\u00e8re question : quand les dirigeants occidentaux parlent de guerre contre Daesh de quelle guerre parlent -t-il alors que les attentats ont \u00e9t\u00e9 commis par des jeunes Fran\u00e7ais radicalis\u00e9s \u00e9coutez ce qu'avait r\u00e9pondu Olivier Roy. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:44) [92%] :\r\nIl y a eu des choses dans les attentats de Paris il y a eu bien s\u00fbr une commande faite par Daesh pour attaquer la France mais Daesh n'a pas eu \u00e0 envoyer des troupes de Syrie, elle a tout simplement recrut\u00e9 dans un r\u00e9servoir de jeunes radicalis\u00e9s qui eux sont fran\u00e7ais ou belge ou en tout cas europ\u00e9en et donc le probl\u00e8me c'est est -ce que la guerre contre Daesh mettra fin \u00e0 la radicalisation de ces jeunes, la r\u00e9ponse est simple : non, parce que c'est fait 20 ans que on a eu une vague de radicalisation chez les jeunes d'ailleurs pas tous forc\u00e9ment d'origine musulmane puisqu'on n'a pas pour soit extr\u00eamement importante de convertis donc le probl\u00e8me c'est comment est -ce qu'on traite cette radicalisation et quel est le lien entre cette radicalisation et les \u00e9v\u00e9nements du Moyen-Orient. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:27) [85%] :\r\nEt quel est le portrait justement de ces jeunes radicalis\u00e9s int\u00e9rieur donc fran\u00e7ais ou belges. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:33) [89%] :\r\nAlors d'abord il y a 2 cat\u00e9gories il y aller seconde g\u00e9n\u00e9ration, c'est-\u00e0-dire des gens dont les parents musulmans immigr\u00e9s en g\u00e9n\u00e9ral Dumas, du Maghreb, il y a tr\u00e8s peu de parmi eux et puis vous avez des convertis, dont le nom va croissant d'ailleurs et qui en France repr\u00e9sente au moins 25 pourcent et et chez les nouveaux sympathisants parit\u00e9 \u00e7a monte maintenant \u00e0 35 40 pourcent ce ce sont pas des jeunes qui ont une formation religieuse aucun \u00e0 mener une vie de de pi\u00e9t\u00e9, bien au contraire, ce sont des jeunes qui sont compl\u00e8tement dans la culture jeune d'aujourd'hui, bo\u00eete de nuit alcool filles drogue etc et une partie significative d'entre eux sont des petits d\u00e9linquants quand ils passent \u00e0 l'Islam, c'est extr\u00eamement rapidement, on a effectivement un point de rupture, \u00e0 un moment donn\u00e9 o\u00f9 le jeune f\u00eatard SNES pousser la barbe, parle de l'Islam, etc, et tr\u00e8s rapidement, souvent je ce, quelques semaines ou quelques mois, ils passent \u00e0 l'action violente, c'est \u00e7a le le le sch\u00e9ma type, donc on n'a pas du tout si vous voulez \u00e0 faire \u00e0 la radicalisation d'une partie de la communaut\u00e9 musulmane, pour des raisons religieuses qui ensuite se traduirait par des actes violents, mais on a le passage \u00e0 l'action violente de jeunes qui sont aux marges et de la soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise ou belge et de la communaut\u00e9 musulmane et qui connaissent Bruce processus de de rupture et je dirais de de volont\u00e9 de s'affirmer comme des h\u00e9ros, mais des roues n\u00e9gatif bien s\u00fbr des qui d\u00e9fie la soci\u00e9t\u00e9, ce sont des gens qui vivent sur une profonde frustration personnelle, \u00e7a c'est tr\u00e8s tr\u00e8s clair et en passant la violence, il passe de perdants, vainqueur il y a une revanche la revanche contre quoi, \u00e7a, c'est une entr\u00e9e question c'est : c'est pas forc\u00e9ment contre les conditions socio- \u00e9conomiques. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:23) [89%] :\r\nSouvent, c'est ce qu'on entend, c'est que finalement, ce sont les conditions \u00e9conomiques, culturels, l'exclusion, en quelque sorte, qui serait le terreau de cette radicalisation. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:31) [87%] :\r\nSauf que beaucoup d'entre eux sont pas du tout dire que oui, ils ont des commerces, ils ont des dettes job donc on voit bien que la fascination pour le Djihad c'est pas juste une r\u00e9action \u00e0 une situation difficile sur le plan social, \u00e9conomique et culturel, si c'\u00e9tait le racisme, l'exclusion sociale qui, pouss\u00e9 vers la djihadisme on aurait des dizaines de milliers djihadistes au lieu des quelques centaines qu'on a aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:54) [85%] :\r\nDonc, en fait, c'est la radicalit\u00e9 qui les int\u00e9ressent plus que l'Islam dont ils ne connaissent finalement pas grand- chose. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:00) [87%] :\r\nCe sont des radicaux qui trouve dans l'Islam, une mani\u00e8re de mettre en sc\u00e8ne leur leur radicalit\u00e9 et l\u00e0 je me positionne disons transversalement, regardons ce qui se passe \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de pas dans la g\u00e9n\u00e9alogie de l'Islam qui, etc, mais dans les comportements de jeunes Occidentaux, aujourd'hui on a ces ph\u00e9nom\u00e8nes de violence radicales, je veux dire le le tireur, qui va s'\u00c9tats-Unis \u00e0 Memphis, dans une salle de cin\u00e9ma et qui tire \u00e0 la Kalachnikov sur la foule, quelle diff\u00e9rence, j'allais dire structurel, il y a, -t-il avec le tireur de Paris qui tire sur une terrasse de 2 qui a fait la diff\u00e9rence, c'est l'avenir nous exprime dont raconte la mais dans la pratique de leur acte, c'est la m\u00eame chose, m\u00eame que Breivik en Norv\u00e8ge, tous les t\u00e9moins d'ailleurs soulign\u00e9 le calme absolu de ces tirs. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:47) [84%] :\r\nVous faites la comparaison contemporaine avec d'autres, d'autres ph\u00e9nom\u00e8nes actuels, on pourrait faire la comparaison, peut -on la faire avec les ann\u00e9es 70 o\u00f9 il y avait des mouvements, on la conna\u00eet en Europe 1 les Brigades rouges, la Fraction arm\u00e9e rouge. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:01) [87%] :\r\nIl y a beaucoup de points communs, c'est la rupture g\u00e9n\u00e9rationnelle, tous ces mouvements sont des mouvements de jeunes, \u00e7a n'est pas une communaut\u00e9 que ce soit le prol\u00e9tariat ou les musulmans qui se r\u00e9volte, ce sont des jeunes qui se r\u00e9voltent au nom d'une communaut\u00e9 qui ne connaissent pas la bande \u00e0 Baader c'\u00e9tait au nom du prol\u00e9tariat universel, mais aucun n'entra\u00eene travailler en usine aucun d'entre nous \u00e9taient li\u00e9s aux syndicats locaux, les jeunes radicaux islamiques d'aujourd'hui, c'est au nom de la Oumma, la communaut\u00e9 musulmane universel, mais aucun n'est ins\u00e9r\u00e9 dans une communaut\u00e9 concr\u00e8te dans une parfois, si je peux dire musulmane, ce sont des jeunes qui sont en r\u00e9volte contre ce que leurs parents repr\u00e9sente et \u00e7a je crois que c'est tr\u00e8s tr\u00e8s important, l'argument de la bande \u00e0 Baader, c'\u00e9tait le silence de la g\u00e9n\u00e9ration de leurs parents par rapport en nazisme et les r\u00e9volt\u00e9s s'emparer donc d'un esp\u00e8ce de grand r\u00e9cit d'h\u00e9ro\u00efsme contre le nazisme fasciste capitalisme tout ce que vous voulez, quand on regarde les jeunes radicaux islamistes on a exactement le m\u00eame ph\u00e9nom\u00e8ne, ils reprochent \u00e0 leurs parents de ne pas \u00e0 leur avoir transmis la bonne Islam, ils reprochent \u00e0 leurs parents de sa dont d'avoir accept\u00e9 une vie de de d\u00e9classer de ne pas se r\u00e9volter : on a un mot, ils estiment, et \u00e7a c'est tr\u00e8s important, c'est la m\u00eame chose que malgr\u00e9 le trac gauche dans les 60 que personne n'neutre qu'il n'y a pas d'innocents que en gros, tout ceux qui ne sont pas avec les r\u00e9volt\u00e9s, assure la permanence du syst\u00e8me honni du syst\u00e8me qu'on va abattre, donc on peut tirer dans le tas, hein, et puis on se bat au nom d'une grande cause universelle mais la r\u00e9volution avec un grand R dans les ann\u00e9es 60 70 et le Djihad, aujourd'hui c'est une lutte violente global international mais imaginaire, c'est-\u00e0-dire qu'on peut passer du jour en lendemain de la boulimie \u00e0 la Palestine \u00e0 l'\u00e9poque de et aujourd'hui la Tch\u00e9tch\u00e9nie et l'Afghanistan, passant par la Syrie. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:44) [84%] :\r\nDonc il y a un c\u00f4t\u00e9 incantatoire d'une certaine fa\u00e7on. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:47) [84%] :\r\nOui, dans un mythe, ce ne sont pas des militants politiques qui voudraient cr\u00e9er une nouvelle soci\u00e9t\u00e9, il ne croit pas dans le fond \u00e0 la r\u00e9alisation de leur utopie prenez en Syrie, par exemple, les jeunes via des ce qui vont si\u00e9ger se m\u00eale pas du tout la population locale, oui, ils se battent, il meurt et ces jeunes sont donc dans une situation, je veux dire \u00e0 la fois suicidaire, parce qu'ils savent que l'utopie ne marchera pas, vous savez c'est un Spa donc dans le fond et sur la logique de la mort de la pour les autres bien s\u00fbr leur propre mort aussi, c'est un mouvement profond\u00e9ment des ministres. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:17) [87%] :\r\nDu coup, j'imagine, c'est tr\u00e8s difficile de tenter de des radicalis\u00e9s ces jeunes jeunes nihiliste coup\u00e9 de tout est -ce que c'est possible est -ce qu'on peut l'envisager comment le faire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:25) [89%] :\r\nIls aiment pas radicaux parce qu'on leur enseigner l'Islam radical, ils vont chercher l'Islam radical parce qu'ils veulent du radical donc leur offrir un Islam Bisounours, gentil, bien \u00e9lev\u00e9, mod\u00e9r\u00e9, c'est absurde, c'est comme si on d\u00e9cidait que pour des radicalis\u00e9s d'extr\u00eame gauche, il faut leur donner cours de lib\u00e9ralisme \u00e9conomique commenc\u00e9 c'est c'est absurde, par contre, ces jeunes se r\u00e9clame d'un grand r\u00e9cit du Djihad de l'Islam des origines sa th\u00e9rapie et l\u00e0 on peut agir en cassant ce grand r\u00e9cit pour \u00e7a, il faut qu'effectivement un Islam disons normal, banal soit visible qui n'occupent pas un vide bon et donc au lieu de mobiliser les autorit\u00e9s musulmanes pour lutter contre radicalisme qui ne peut pas marcher, il faut au contraire justement laisser les musulmans centriste, si je peux dire s'exprimer comme musulman il faut occuper la spiritualit\u00e9 il faut occuper l'espace religieux et \u00e7a contribuera \u00e0 la marginalisation de ces jeunes- l\u00e0 et, surtout, encore une fois \u00e0 la destruction de l'image qu'ils se construisent de lire, ou et que l'on renforce en faisant de l'avant- garde, je ne sais quelle vague d'islamisation. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:33) [89%] :\r\nMais le politologue Olivier Roy en nouvelle diffusion, il se passe. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-07-04T06:40:00Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guevara-Frey, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E9D4D424-E2F5-45F9-8A8D-89527079844B", "internalArchiveId": "E9D4D424-E2F5-45F9-8A8D-89527079844B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les propos d\u00e9tonants de Marie Garnier pimentent la course au Conseil d'Etat fribourgeois", "publicationDate": "2016-07-04T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Andr\u00e9 Schoenenweid, pr\u00e9sident du parti d\u00e9mocrate chr\u00e9tien fribourgeois\r\nCette ann\u00e9e, la campagne en vue des \u00e9lections au Conseil d'Etat fribourgeois commence sur les chapeaux de roue. Les fronts se tendent apr\u00e8s les propos tenus dans la presse par Marie Garnier, la conseill\u00e8re d'Etat verte sortante, candidate de l'Alliance de gauche. Son interview.\r\n\r\n* * Les propos d\u00e9tonants de Marie Garnier pimentent la course au Conseil d'Etat fribourgeois  \r\nMarie Garnier sera en direct dans l'\u00e9mission. Il faut juste lui t\u00e9l\u00e9phoner dans la journ\u00e9e au ** 20 pour lui dire quand elle passe \u00e0 l'antenne. \r\nLa campagne en vue des \u00e9lections au Conseil d'Etat fribourgeois commence sur les chapeaux de roue... Les fronts se tendent apr\u00e8s les propos tenus dans la presse par Marie Garnier, la conseill\u00e8re d'Etat Verte sortante, candidate de l'Alliance de gauche. Marie Garnier a d\u00e9clar\u00e9 qu'elle repr\u00e9sentait aussi le centre, face \u00e0 une liste de la droite \"populiste\"... \r\nElle est avec nous en direct dans Forum. Bonsoir Marie Garnier...\r\n- Vous \u00eates sur la liste de gauche... et vous vous positionnez comme une femme du centre... Cela suscite une certaine incompr\u00e9hension... ?\r\n- Finalement, c'est quoi \u00eatre au centre, selon vous???. \r\nMarie Garnier, je vous propose d'\u00e9couter le pr\u00e9sident du parti d\u00e9mocrate chr\u00e9tien fribourgeois Andr\u00e9 Schoenenweid. Les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s de son parti se sont \u00e9trangl\u00e9s en lisant dans la presse que vous qualifiez la liste de droite de \"populiste\". Ils ne sont pas convaincus non plus par la description de votre positionnement centriste. On l'\u00e9coute et on vous retrouve juste derri\u00e8re...\r\n  MAG 1'35\r\nAndr\u00e9 Sch\u00f6nenweid \u00e9tait interrog\u00e9 par Maurice Doucas  \r\n- Marie Garnier, on vous retrouve... Conseill\u00e8re d'Etat fribourgeoise \u00e9cologiste sortante, candidate \u00e0 un nouveau mandat... Le pr\u00e9sident du PDC dit que vous \u00eates une habitu\u00e9e des propos \"inopportuns\". Il annonce une campagne plus dure d\u00e8s septembre... Vous avez mis le feu aux poudres ? \r\n- Mais on peut avoir le sentiment que vous n'assumez pas bien le fait d'\u00eatre une femme de gauche... ???\r\n- Peut-on vraiment dire des partis de l'alliance bourgeoise qu'ils sont \"populistes\" ? Qu'est-ce qui vous a fait dire \u00e7a ?\r\n- Que r\u00e9pondez-vous \u00e0 ceux qui pensent, comme Andr\u00e9 Sch\u00f6nenweid, que vous brouillez votre positionnement politique pour r\u00e9cup\u00e9rer les voix des \u00e9lectrices de droite, qui n'ont le choix qu'entre les 6 hommes de l'entente bourgeoise, alors qu'\u00e0 gauche il y a pl\u00e9thore de candidates... \r\n- Mais la campagne va \u00eatre difficile pour vous... Beaucoup de femmes \u00e0 gauche et des candidates cr\u00e9dibles... On pense \u00e0 l'ancienne conseill\u00e8re nationale socialiste Ursula Schneider-Sch\u00fcttel... \u00e7a ne va pas \u00eatre une partie de plaisir pour vous...\r\n- Vous ne suscitez pas l'enthousiasme au sein de la classe politique fribourgeoise.. Vous avez \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s mal \u00e9lue \u00e0 la pr\u00e9sidence du gouvernement... C'est d\u00fb \u00e0 quoi... selon vous ?\r\n- Les d\u00e9put\u00e9s vous reprochent une mauvaise pr\u00e9paration des dossiers, au Grand Conseil ou en commission... Certains milieux agricoles et communaux vous trouvent trop l\u00e9g\u00e8re ... Qu'est ce que vous r\u00e9pondez \u00e0 cela ?\r\n- Donc, en r\u00e9sum\u00e9 vous n'\u00eates responsable de rien... vous \u00eates une victime \r\nQue dites vous \u00e0 ceux qui pr\u00e9tendent que le PS vous soutient, seulement parce que chaque voix compte et que les socialtes ont besoin d'une alliance \u00e9largie \u00e0 gauche.. C'est la raison qui parle... plus que le coeur...  \r\nVous \u00eates Verte, parti minoritaire... mais \u00e7a n'est pas un probl\u00e8me dans le canton de Fribourg... Des gens comme Pascal Corminboeuf, qui \u00e9tait ind\u00e9pendant, a tr\u00e8s bien s\u00fb transformer l'essai sans avoir un appareil politique...", "durationSec": 495, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7833975", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Les propos d\u00e9tonants de Marie Garnier pimentent la course au Conseil d'Etat fribourgeois  / FOR_2016-07-04T18:12:00_developpement-7", "Forum du 04.07.2016"], "alternativeSummary": ["Cette ann\u00e9e, la campagne en vue des \u00e9lections au Conseil d'Etat fribourgeois commence sur les chapeaux de roue. Les fronts se tendent apr\u00e8s les propos tenus dans la presse par Marie Garnier, la conseill\u00e8re d'Etat verte sortante, candidate de l'Alliance de gauche. Son interview."], "variantIds": ["ece-7833975"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-07-14T23:38:34Z", "speechToTexts": ["15.07.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nOn revient en Suisse, o\u00f9 la campagne en vue des \u00e9lections au Conseil d'\u00c9tat fribourgeois commence sur les chapeaux de roue, les fronts se tendent, apr\u00e8s les propos tenus dans la presse par Marie Garnier la conseill\u00e8re d'\u00c9tat verte sortante, candidate de l'Alliance de gauche Marie Garnier a d\u00e9clar\u00e9 qu'elle repr\u00e9sentait elle aussi le centre face \u00e0 une liste de la droite populiste et l\u00e0, avec nous en Direct dans Forum bonsoir Marie Garnier, vous \u00eates sur la liste de gauche et vous vous positionnez en m\u00eame temps comme une femme du centre alors expliquez -nous comment vous vous placez exactement on comprend pas tr\u00e8s bien. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:32) [85%] :\r\nBon, en fait, pour moi, l'essentiel c'est de d'avoir dans un gouvernement des personnes comp\u00e9tentes qui ont de l'exp\u00e9rience, qui ont la la l'ouverture d'esprit pour r\u00e9gler les diff\u00e9rents probl\u00e8mes, je crois que dans un ex\u00e9cutif, c'est d'abord les personnalit\u00e9s qui comptent donc \u00e7a serait d\u00e9j\u00e0 d'embl\u00e9e une erreur de positionner tous les gens sur sur l'\u00e9chiquier politique disons de mani\u00e8re trop doctrinaire, maintenant moi je fais partie des Verts je ne Verte assez centriste \u00e7a j'ai toujours dit dans le Grand Conseil notre groupe avec les Verts, lib\u00e9raux et le Parti chr\u00e9tien-social forme l'alliance entre gauche et cette alliance entre gauche et maintenant alli\u00e9 au Parti socialiste sur une liste qui va du centre \u00e0 la gauche, vous savez, le centre est tr\u00e8s important, politique et et la droite peut pas avoir le monopole du centre, il y a une gradation disant si vraiment doit discuter d'apr\u00e8s ce c'\u00e9tait celle de gauche \u00e0 droite parce qu'il a Sheila conservateurs progressistes fait \u00e0 d'autres axes possibles si vraiment on doit discuter d'apr\u00e8s, c'\u00e9tait celle -l\u00e0, je pense qu'il y a, il y a une gradation qui est tr\u00e8s importante, une diversit\u00e9 et qu'il faut qu'il faut garantir dans un gouvernement, et c'est ce pour quoi je je m'engage. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:50) [91%] :\r\nMais quand vous dites que vous \u00eates au centre vous n'excluez pas le centre droit du centre vous ou bien vous vous dites que c'est un peu, vous qui repr\u00e9sentez ce centre plut\u00f4t. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:58) [85%] :\r\nAlors je n'exclus personne de moi, je pense que c'est tr\u00e8s important de ne pas polaris\u00e9 en politique, on voit en France, on a du 55 ans le break au en Angleterre, au Royaume-Uni, c'est du 50 50 on vend un peu des des r\u00eaves \u00e0 la population qui, apr\u00e8s, on les protagonistes d\u00e9missionne en cascade, on n'arrive pas \u00e0 assumer, etc, moi je pense que c'est pas bon de faire une politique de Caen et c'est pour \u00e7a que je pense qu'\u00e0 centre- est tr\u00e8s important qu'ils soient de droite ou de gauche, c'est quand m\u00eame le le le centre, c'est l\u00e0 qu'on trouve les. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:33) [88%] :\r\nEt \u00e7a, laissez -moi \u00e7a, c'est pratique quand m\u00eame Marie Garnier, vous \u00eates affaibli un politiquement \u00e0 la fin de de ce 1er mandat vous allez draguer un peu au centre droit, notamment du c\u00f4t\u00e9 des femmes de droite pour finalement augmenter vos chances de passer ou de repasser une fois. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:47) [90%] :\r\nOui, oui, c'est ce qu'on dit mais enfin quelque part, j'ai une l\u00e9gitimit\u00e9 \u00e0 repr\u00e9senter les femmes comme les autres femmes d'ailleurs qui se qui se pr\u00e9sente et je pense que les femmes doivent savoir que la politique c'est pas gauche contre droite, c'est pas un match de Forette, c'est une \u00e9quipe pluri- disons disciplinaire ou une \u00e9quipe avec diff\u00e9rentes sensibilit\u00e9s qui trouve des solutions pour gouverner quand, en l'occurrence. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:15) [91%] :\r\nMarie Garnier je vous propose d'\u00e9couter le le pr\u00e9sident du parti d\u00e9mocrate chr\u00e9tien fribourgeois Andr\u00e9 cela ne vaille de les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s de son parti se sont \u00e9trangl\u00e9s en lisant dans la presse que vous qualifiez la liste de droite de populiste sont pas non plus vraiment convaincus par la description de votre positionnement centriste, on l'\u00e9coute, on vous retrouve juste derri\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:32) [89%] :\r\nEffectivement, les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s ne sont assez surpris et f\u00e2ch\u00e9 du commentaire Madame Garnier, surtout qu'elle pense qu'il encore au centre de l'\u00e9chiquier, ce qui est totalement faux, ce que nous contestons le vrai parti du centre encore le parti d\u00e9mocrate chr\u00e9tien dans cette liste d'entente bourgeoise et Marie Garnier fait partie, une liste de gauche, elle doit l'assumer, actuellement pour ces \u00e9lections au Conseil d'\u00c9tat 2016, bon c'est c'est la campagne \u00e9lectorale qui d\u00e9bute est -ce que vous montez pas un petit peu sur sur vos grands chevaux, je ne crois pas, je crois quand m\u00eame que Marie Garnier essayent de brouiller son message, c'est 5 ans au gouvernement, il \u00e9tait bien \u00e9lu en 2011 sur une liste de gauche et le reste et on le respecte, une femme de gauche, mais qu'elle Vienne pas avec des propos du centre et de critiquer cette alliance et cette entente bourgeoise qui est quand m\u00eame une entente centre droit et en aucune mani\u00e8re une entente de droite populiste centre droit avec l'UDC alors l'UDC pr\u00e9sente Monsieur Perry est une personne tout \u00e0 fait fr\u00e9quentable, qui a aussi des valeurs aussi des valeurs de la famille et les 6 candidats de l'entente bourgeoise s'entendent bien se peuvent parfaitement collabor\u00e9 pour des valeurs o\u00f9 le PDC \u00e0 sans moi dire puisqu'on est 3 candidats sur les 6 pr\u00e9sent\u00e9 dans l'entente bourgeoise pour vous populiste c'est un un propos outranciers pour le PDC c'est totalement outrancier, c'est de la d\u00e9mesure dans ses propos, elle a un peu l'habitude de ces propos inopportuns et l\u00e0 c'est la campagne commence sur cette base- l\u00e0, je sais que, d\u00e8s le mois de septembre, la campagne sera beaucoup plus dur, ce que le PDC ne souhaite bien s\u00fbr pas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:07) [87%] :\r\nMarie Garnier, vous \u00eates de retour avec nous pourquoi est -ce que les populiste, cette liste de droite si vous voulez, vous vous rapprochez de de cet \u00e9lectorat -l\u00e0, il faudrait peut-\u00eatre les les amadouer, de mani\u00e8re un petit peu plus un petit peu plus douces. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:18) [92%] :\r\nBon, en fait, moi j'ai pas dit que c'\u00e9tait la liste de droite populiste, hein, j'ai dit que c'\u00e9tait une liste alli\u00e9 \u00e0 la droite populiste parce que j'ai dit que le curseur ses loyers du centre avec cette alliance, qui est ce qui est ce qui est r\u00e9el, donc l\u00e0, moi j'ai j'ai pas de souci par rapport \u00e0 \u00e0 mes propos, maintenant je constate juste que que le PDC en fait ne veut pas partager le centre qui, \u00e0 mon avis est une erreur en doivent garantir cette diversit\u00e9, cette gradation maintenant sur les propos, enfin je je ne m'\u00e9tendrai pas trop, puisque j'ai l'habitude d'entendre ce genre de choses la plupart du temps de mani\u00e8re inopportune. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:59) [93%] :\r\nMarie Garnier bon alors \u00e9videmment tout le monde peut se revendiquer du centre en m\u00eame temps vous dites le PDC de de centre droit, vous vous \u00eates quand m\u00eame de centre gauche est -ce que vous assumez vraiment le fait d'\u00eatre une femme de gauche. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:13) [89%] :\r\nMoi j'ai toujours dit que j'\u00e9tais de centre gauche, hein, enfin j'ai jamais chang\u00e9 de ligne mais je vous donne un exemple par exemple dans dans l'exercice de de ma profession maintenant au travail par exemple, pour faire des cours aux agriculteurs ou des projets pour r\u00e9duire les antibiotiques dans, dans, dans, dans la guerre du b\u00e9tail, h\u00e9 bien \u00e7a, c'est un combat des Verts de depuis longtemps de r\u00e9duire en fait les les antibiotiques mais actuellement, c'est aussi un combat pour la sant\u00e9 de la population et c'est un combat aussi pour notre \u00e9conomie parce que avec les normes internationales et de et d'autres, disons d'accr\u00e9ditation qui sont n\u00e9cessaires pour exporter nos produits, certaines lignes de production ne tol\u00e8rent pas d'antibiotiques, donc moi je peux pas \u00eatre ni de gauche ni de droite, quand je fais \u00e7a, je dois rassembler les agriculteurs leur offrir des opportunit\u00e9s, leur proposer des des solutions et puis c'est, c'est l'essentiel de mon travail, c'est du pragmatisme, c'est du pragmatisme et pourquoi brandir devant l'\u00e9lecteur le fant\u00f4me, comme \u00e7a, de la gauche, comme si c'\u00e9tait contre l'\u00e9conomie, c'est pas le cas n'est -ce pas alors moi je suis de centre gauche, mais m\u00eame dans dans la gauche, il y a des gens capables de trouver des des solutions qui sont valables pour tous, on a besoin de l'\u00e9conomie, on a besoin d'une diversit\u00e9 sinon enfin entre guillemets, on arrive \u00e0 un peu casser le monde je, je, vous venez de parler des \u00c9tats-Unis, bah, typiquement, les \u00c9tats-Unis, avec ce 55 ans tu bois avec un un manque de centre- quelque part, fait qu'il y a beaucoup de proc\u00e9dures de blocage pour les d\u00e9cisions non mais \u00e7a c'est pas, c'est voil\u00e0 c'est notre culture politique suisse et j'esp\u00e8re qu'on arrivera \u00e0 continuer dans cet esprit de, de diversit\u00e9 hommes- femmes droite centre-. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:03) [86%] :\r\nGo on a tr\u00e8s bien si Pierre Bodein message merci Marie Garnier d'avoir \u00e9t\u00e9 en Direct avec nous de Fribourg, vous \u00eates conseill\u00e8re d'\u00c9tat verte et vous vous repr\u00e9senter pour un nouveau mandat en novembre prochain, tr\u00e8s bonne soir\u00e9e \u00e0 vous. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:13) [98%] :\r\nMerci au revoir. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-07-04T16:48:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Le Fort, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Garnier, Marie", "role": "Conseill\u00e8re d'Etat fribourgeoise, membre des Verts", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9804FE04-E8C0-48F7-B012-35D42378B7B2", "internalArchiveId": "9804FE04-E8C0-48F7-B012-35D42378B7B2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction : Pierre Landolt, vice-pr\u00e9sident du Conseil de Fondation du MJF", "publicationDate": "2016-07-04T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : CATINFO_JUIL2016\r\nA l'occasion des 50 ans du Montreux Jazz Festival, le Journal du matin re\u00e7oit l'un des membres de son Conseil de Fondation. Parmi ses nombreuses casquettes, Pierre Landolt est \u00e9galement investi dans la banque priv\u00e9e, il est membre aussi et notamment du conseil d'administration de Novartis.\r\n\r\n* * Pierre Landolt, vice-pr\u00e9sident du Conseil de Fondation du MJF (PIERRE LANDOLT : CONSEIL DE FONDATION DU MJF) Invit\u00e9 matinale : Pierre Landolt, vice-pr\u00e9sident du Conseil de fondation du Montreux Jazz Festival \r\nDIR ST LS ** 57 - il vient finalement en voiture, a averti qu'il pourrait arriver bien en avance\r\nHeure\r\nLe Montreux Jazz Festival bat son plein, jusqu'au 16 juillet. Et \u00e0 l'occasion des 50 ans de ce grand rendez-vous annuel, nous avons le plaisir de recevoir ce matin dans notre studio de Lausanne l'un de ses membres fondateurs et vice-pr\u00e9sident du Conseil de Fondation... Pierre Landolt. Bonjour...\r\nA vrai dire vous avez beaucoup d'autres casquettes... dans la banque priv\u00e9e, la pharma (puisque vous faites partie  du Conseil d'Administration de Novartis..), vous \u00eates \u00e9galement pr\u00e9sident de la Fondation Famille Sandoz (qui investit dans l'innovation technologique et le d\u00e9veloppement durable), vous \u00eates actif dans l'horlogerie (\u00e0 l'origine de la cr\u00e9ation de Parmigiani, Fleurier) .. . et vous \u00eates toujours un entrepreneur tr\u00e8s actif au Br\u00e9sil.. o\u00f9 vous dirigez une ferme dans le Nordeste... nous allons donc  aussi parler avec vous  du Br\u00e9sil, qui accueille dans un mois les Jeux Olympiques...\r\nMontreux\r\n- Mais tout d'abord, la raison pour laquelle vous \u00eates en Suisse... ces jours.. c'est le Montreux Jazz Festival ...  il para\u00eet qu'on vous croise toujours en back-stage...  cette ann\u00e9e jubilaire, vous ne raterez pas quel concert....sous aucun pr\u00e9texte?\r\n(fondu de musique br\u00e9silienne, a quasi fait la programmation du MJF l'ann\u00e9e o\u00f9 le th\u00e8me \u00e9tait musique populaires du Nordeste- mais cette ann\u00e9e n'aime pas la programmation br\u00e9silienne para\u00eet-il!)\r\n-Soir\u00e9e Brasilian Dream le 10 juillet dimanche...Brazilian Dream In Tribute to Claude Nobs \r\nwith\r\nAna Carolina, Elba Ramalho, Hamilton de Holanda, Ivan Lins, Jo\u00e3o Bosco, Maria Rita (feat. Davi Moraes), Martinho Da Vila, Vanessa da Mata\r\nBacking Band: Xande Figueiredo, Eduardo Neves, Rafael Dos Anjos, Aquiles De Moraes, Andr\u00e9 Siqueira, Marcelo Caldi & Guto Wirtti \r\n-On sait que vous avez toujours soutenu  le Festival.. vous l'avez m\u00eame sauv\u00e9 financi\u00e8rement plusieurs fois quand il \u00e9tait menac\u00e9... vous financez personnellement le livre du 50e... Sans l'apport du m\u00e9c\u00e8ne... existerait-il tjrs?\r\n(a rencontr\u00e9 Claude Nobs d\u00e8s les d\u00e9buts... rest\u00e9 toujours tr\u00e8s fid\u00e8le.. m\u00eame si le jazz n'est pas sa tasse de th\u00e9 - dit que \"Montreux reste un festival diff\u00e9rent, qui ne cesse de vous surprendre) \r\n-Vous d\u00e9fendez l'id\u00e9e d'un Festival sans subventions publiques, pourquoi? c'est important pour vous que la culture soit soutenue par des m\u00e9c\u00e8nes comme vous.. et pas seulement par l'\u00e9tat?\r\n(a une conception Renaissance du m\u00e9c\u00e8ne... rencontre un gars un soir qui lui pla\u00eet, le soutient ensuite... actif et prospectif)\r\nGrand \u00e9cart\r\n- C'est curieux dans le fond ce m\u00e9lange de 2 mondes en vous... vous \u00eates \u00e0 la fois \u00e0 la t\u00eate de grandes entreprises et d'une grande fortune.. et vous aimez cotoyer les saltimbanques de la sc\u00e8ne musicale ..\r\n(\u00e9coute beaucoup, se voit comme un punk dissident..)\r\nBr\u00e9sil (grand \u00e9cart aussi)\r\n-On l'a dit, vous \u00eates aussi engag\u00e9 au Br\u00e9sil... dans le Nordeste o\u00f9 vous dirigez sur un domaine de 3000 hectares.. une ferme biodynamique.. L\u00e0 aussi vous pratiquez le grand \u00e9cart: vous \u00eates actif dans l'agro-chimique via votre pr\u00e9sence au sein du conseil d'administration de Novartis, et il y a peu de Syngenta.. mais sur le terrain vous d\u00e9fendez le bio \u00e0 100%?\r\n( \"Je me consid\u00e8re comme un pont entre les deux mondes et les deux cultures. Et parfois, j'arrive \u00e0 faire bouger un peu les choses  m\u00eame si la t\u00e2che est immense et qu'il faut du temps - \u00ab le vrai d\u00e9fi aujourd'hui est de nourrir le monde avec des prot\u00e9ines animales (par exemple avec le poisson, le plus rapide et le plus efficace) ou v\u00e9g\u00e9tales (avec le soja). Ici au Br\u00e9sil, j'arrive \u00e0 faire pousser du soja qui n'est pas g\u00e9n\u00e9tiquement modifi\u00e9, qui contient 45% \u00e0 52% de prot\u00e9ines et que je peux vendre \u00e0 un prix premium. Alors que les OGM ne d\u00e9passent pour l'heure pas les 35%. \u00bb)\r\n-OGM contre biodynamie... hum\r\nPolitique br\u00e9silienne\r\n-Le Br\u00e9sil accueille dans un mois les Jeux Olympiques... vous \u00e9tiez notre invit\u00e9 dans ce studio, il y a 3 ans... (http://www.rts.ch/play/radio/forum/audio/anatomie-du-malaise-bresilien?id=**)... vous \u00e9tiez tr\u00e8s critique \u00e0 l'\u00e9gard de Dilma Roussef..  et assez pessimiste pour le Br\u00e9sil... c'est toujours le cas? \u00e7a n'ira pas mieux avec le pr\u00e9sident ad interim Michel Temer?\r\n(tableau tr\u00e8s sombre, le Br\u00e9sil n'a pas avanc\u00e9... d\u00e9veloppement construit sur le sable.. pas de r\u00e9duction des in\u00e9galit\u00e9s... corruption dans la construction des stades.. besoin de r\u00e9formes profondes, tout le syst\u00e8me est pourri, il faut casser le pot)\r\n-Les choses avances pourtant... il y a 2 semaines, la commission d'\u00e9thique du Parlement br\u00e9silien a recommand\u00e9 la destitution du pr\u00e9sident du Congr\u00e8s des d\u00e9put\u00e9s, Eduardo Cunha... Un homme tr\u00e8s controvers\u00e9 (c'est lui le strat\u00e8ge de la suspension du pouvoir de la pr\u00e9sidente Dilma Rousseff)..  le Br\u00e9sil arrivera \u00e0 se d\u00e9barasser de la corruption?\r\nJeux Olympiques\r\n-On a beaucoup parl\u00e9 du retard des travaux...  pour vous le Br\u00e9sil sera pr\u00eat pour les Jeux?\r\nBanque\r\nVous \u00eates aussi pr\u00e9sident de la banque Landolt&Cie (une banque que vous avez d'ailleurs cr\u00e9\u00e9e) \u00e0 Lausanne.  \r\n- On l'a entendu il y a quelques minutes dans notre s\u00e9rie d'\u00e9t\u00e9 La Suisse dans le monde, certains observateurs critiquent le manque de vision des banques suisses, en particuliers des banques priv\u00e9es, au niveau des fintechs. Leur arriv\u00e9e sur le march\u00e9 va exiger des banques une totale r\u00e9organisation. Ce manque de vision, pourrait-il mettre en danger la place financi\u00e8re suisse?\r\n- Mais il ne suffira pas aux banques de simplement acqu\u00e9rir des start-ups sp\u00e9cialis\u00e9es dans ce secteur d'avenir. Tous les experts interrog\u00e9s l'affirment. Certaines banques suisses sont en danger, selon eux. Est-ce qu'on est encore capable, quand on est financier, de se r\u00e9inventer? Parce qu'on ne parle pas d'aujourd'hui, mais bien de demain...\r\n- Les start-up sp\u00e9cialis\u00e9es dans les fintechs ont du mal \u00e0 trouver des investisseurs, comment expliquer cette difficult\u00e9 de lever des capitaux, alors que la Suisse est un pays riche?\r\nPRESSE BREXIT\r\n- Apr\u00e8s le brexit, certaines start-up britanniques ont approch\u00e9 la place financi\u00e8re suisse. Elles envisagent d'y d\u00e9placer leurs activit\u00e9s. le brexit, est-ce une opportunit\u00e9 pour la Suisse?\r\n- Thierry Lombard de LODH vous a rejoint derni\u00e8rement .. avec une telle alliance vous avez une \u00ab force de frappe \u00bb assez impressionnante? ( tant sur le plan de la gestion de fortune que de la philanthropie)\r\nSyngenta\r\n-Rachat par ChemChina...(45 milliards) pourrait durer plus longtemps que pr\u00e9vu. L'entreprise chinoise a besoin de plus de temps pour l'examen de l'op\u00e9ration par les autorit\u00e9s am\u00e9ricaines. Bonne chose ce rachat?\r\nAutres sujets:\r\n-situation de l'horlogerie suisse (il pr\u00e9side Vaucher Manufacture et vice-pr\u00e9sident de Parmigiani)... baisse continue des exportations depuis un an.. le Brexit accentue l'incertitude et la pression \u00e0 la hausse sur le franc + \u00e9volution n\u00e9gative du march\u00e9 am\u00e9ricain ce d\u00e9but d'ann\u00e9e... le secteur vacontinuer \u00e0 aller mal?\r\n- recherche: production pilote de spiruline et de chlorelle, qu'il a mise sur pied dans sa ferme biodynamique.. cles micro-algues c'est l'avenir?\r\nsoutien l'innovation avec Fondation Famille Sandoz: on en fait assez en Suisse?\r\n-h\u00f4tellerie: la Fondation finance et pr\u00e9sente dans CA plusieurs grands h\u00f4tels (Riffelalp, Beau-Rivage, Pallafite..)\r\nBIO\r\nhttps://www.novartis.com/sites/www.novartis.com/files/Biography_Pierre_Landolt_EN.pdf\r\nhttp://www.sandozfondation.ch/fr\r\nFondation Famille Sandoz: d\u00e9tient 3,3% du capital-actions de Novartis. Cette participation fait de la Fondation le principal actionnaire de Novartis, \u00e0 l'exception de caisses de pension propres \u00e0 Novartis m\u00eame.\r\nL'objectif prioritaire de la fondation vise \u00e0 promouvoir un engagement au service de l'entreprise, gr\u00e2ce \u00e0 un certain nombre de participations \u00e0 long terme dans des soci\u00e9t\u00e9s actives dans divers secteurs d'activit\u00e9. \u00c0 c\u00f4t\u00e9 des crit\u00e8res de nature purement \u00e9conomiques, il s'agit aussi d'encourager l'esprit d'entreprise, l'innovation et la qualit\u00e9, de m\u00eame que le respect de la tradition industrielle suisse. Pour la Fondation, esprit d'entreprise signifie en priorit\u00e9 la capacit\u00e9 d'innovation, le d\u00e9veloppement durable, le respect de l'environnement naturel et la cr\u00e9ation de nouveaux emplois", "durationSec": 961, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7856106", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677647.image", "alternativeTitle": ["Pierre Landolt, vice-pr\u00e9sident du Conseil de Fondation du MJF", "L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction - Pierre Landolt", "Pierre Landolt, vice-pr\u00e9sident du Conseil de Fondation du MJF / JDM_2016-07-04T07:36:00_l-invite-du-journal", "Pierre Landolt, vice-pr\u00e9sident du Conseil de Fondation du MJF / JDM_2016-07-04T07:36:00_l-invite-du-journal"], "alternativeSummary": ["A l'occasion des 50 ans du Montreux Jazz Festival, le Journal du matin re\u00e7oit l'un des membres de son Conseil de Fondation. Parmi ses nombreuses casquettes, Pierre Landolt est \u00e9galement investi dans la banque priv\u00e9e, il est membre aussi et notamment du conseil d'administration de Novartis.", "A l'occasion des 50 ans du Montreux Jazz Festival, le Journal du matin re\u00e7oit l'un des membres de son Conseil de Fondation. Parmi ses nombreuses casquettes, Pierre Landolt est \u00e9galement investi dans la banque priv\u00e9e, il est membre aussi et notamment du conseil d'administration de Novartis.", "A l'occasion des 50 ans du Montreux Jazz Festival, le Journal du matin re\u00e7oit l'un des membres de son Conseil de Fondation. Parmi ses nombreuses casquettes, Pierre Landolt est \u00e9galement investi dans la banque priv\u00e9e, il est membre aussi et notamment du conseil d'administration de Novartis.", "A l'occasion des 50 ans du Montreux Jazz Festival, le Journal du matin re\u00e7oit l'un des membres de son Conseil de Fondation. Parmi ses nombreuses casquettes, Pierre Landolt est \u00e9galement investi dans la banque priv\u00e9e, il est membre aussi et notamment du conseil d'administration de Novartis."], "variantIds": ["ece-7834003", "ece-7833989"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-11-15T16:02:03Z", "speechToTexts": ["11.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [89%] :\r\nPremi\u00e8res Le Montreux Jazz Festival bat son plein jusqu'au 16 juillet \u00e0 l'occasion des 50 ans de ce grand rendez- vous annuel, le plaisir de recevoir ce matin dans notre Studio de Lausanne, l'un de ses membres fondateurs et vice- pr\u00e9sident du conseil de Fondation Pierre Landolt bonjour monsieur, bonjour, merci d'\u00eatre ici \u00e0 Lausanne, j'ai dit dans nos studios, alors vice- pr\u00e9sident du conseil de fondation de Montreux, c'est l'une de vos multiples que casquettes on va rappeler les autres peut-\u00eatre en oublierai j'ai une ou 2, vous \u00eates actif dans la banque priv\u00e9e, la Pharma, vous faites partie du du conseil d'administration de Novartis et vous pr\u00e9sidez la Fondation Famille Sandoz qui investit dans l'innovation technologique et le d\u00e9veloppement durable, on en parlera, vous \u00eates actif aussi dans l'horlogerie Parmigiani Fleurier c'est aussi c'est aussi vous, et puis vous \u00eates br\u00e9silien br\u00e9silien de coeur depuis plus de 40 ans, vous dirigez une ferme dans le Nordeste, on va aussi parler de du Br\u00e9sil avec vous, via l'agriculture biodynamique que vos pratiquez puis via aussi la politique br\u00e9silienne et les Jeux olympiques qui se profile, Montreux disait je vous \u00eates rentr\u00e9 de de du Br\u00e9sil pour suivre le le Montreux Jazz c'est \u00e7a Pierre Landolt. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:04) [86%] :\r\nAlors, en fait, depuis que je suis que que que l'on fait Claude Nobs ce m'a demand\u00e9 de venir l'aider \u00e0 monter avec des coll\u00e8gues de tr\u00e8s grande qualit\u00e9 le la Fondation je m'arrange pour passer toujours mois juillet ici et faire ses d\u00e9couvertes absolument extraordinaire que nous pr\u00e9parons dans le courant de l'ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:25) [81%] :\r\nVous, vous vous participez aussi un peu la programmation et suivent, laissez dire avec vous, on vous voit en backstage par \u00e9t\u00e9, vous \u00eates tr\u00e8s actif, je suis. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:34) [90%] :\r\nTr\u00e8s actif effectivement parce que, parce que c'est une occasion effectivement de rencontrer d'aborder des gens exceptionnels \u00e0 tous les niveaux, aussi bien des musiciens que le le staff que bien entendu, les auditeurs qui viennent de tous les coins du monde et moi, je veux dire que nous une depuis, je ne veux pas participer au probl\u00e8me \u00e0 la programmation et je crois que justement l'\u00e9quilibre qui s'est fait aujourd'hui et que Claude avait toujours voulu entre la fondation qui elle s'occupe beaucoup plus de probl\u00e8mes sera tifs et la programmation sont nettement s\u00e9par\u00e9es, donc vous avez d'un c\u00f4t\u00e9 nous la Fondation et de l'autre c\u00f4t\u00e9, vous avez Mathieu Michaela et David qui font un travail absolument extraordinaire et o\u00f9, dans lesquels nous pas d'interf\u00e9rer dans la mesure o\u00f9 c'est vraiment aujourd'hui avec le foisonnement de musique incroyable hier, j'ai pu voir aussi un petit biscuit qui est un jeune gar\u00e7on de 16 ans sur sc\u00e8ne, ce sont des gens que il faut d\u00e9couvrir qu'il faut aller chercher et il est \u00e9vident que des vieux croutons comme nous ne sommes pas capables de le faire, donc le 10 juillet soir\u00e9e Brazilian Dream c'est pas vous qui avait fait la programmation \u00e0 la soir\u00e9e Br\u00e9sil, donc c'est pas moi qui ai fait la programmation, il y aura \u00e9videmment des, des, des musiciens et chanteurs que je connais en particulier Nordeste Elba Ramalho Bayane cela etc, mais je n'ai pas du tout particip\u00e9 \u00e0 \u00e7a, non, non. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:01) [84%] :\r\nVous avez toujours soutenu Festival vous l'mais l'avait m\u00eame sauv\u00e9 financi\u00e8rement plusieurs fois quand il \u00e9tait menac\u00e9, vous financez personnellement le livre du 50\u00e8me puisqu'elle 50\u00e8me c'est ann\u00e9e 1967 2016 est -ce que sans l'apport du m\u00e9c\u00e8ne que vous \u00eates un festival comme Montreux existerait encore. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:17) [87%] :\r\nAlors les Budgets deviennent \u00e9videntes toujours plus \u00e9lev\u00e9s, donc 5 apr\u00e8s que le le budget du Montreux Jazz Festival, c'est quand m\u00eame 30 millions et il est absolument impensable aujourd'hui de d'avoir des festivals de se taille sans avoir des m\u00e9c\u00e8nes sans avoir en tout cas des sponsors, le probl\u00e8me est toujours le m\u00eame : la quelle est la visibilit\u00e9 qu'on peut leur donner qu'est -ce que l'on peut donner \u00e0 ces gens -l\u00e0, en contrepartie, et \u00e7a c'est aussi une r\u00e9flexion que nous avons et que nous devons maintenir de fa\u00e7on \u00e0 ce que ce soit d'abord le festival qui apparaissent et les seins et cette ann\u00e9e, particuli\u00e8rement les 50 ans de ce logo extr\u00eamement marquant qui est sur sc\u00e8ne et je crois que \u00e7a c'est tr\u00e8s important. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:01) [96%] :\r\nVous d\u00e9fendez l'id\u00e9e d'un Festival sans subventions publiques. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:04) [91%] :\r\n\u00e9coutez, je pense que c'est possible, je ne vois pas en quoi la subvention publique est r\u00e9ellement n\u00e9cessaire, si on peut y arriver par des moyens priv\u00e9s par contre le le le nous avons besoin et et \u00e7a se passe tr\u00e8s tr\u00e8s bien des autorit\u00e9s cantonales des autorit\u00e9s locales, non les rapports extraordinaires avec la municipalit\u00e9 de Montreux et sans eux tout le probl\u00e8me du transport du Parking qui est repr\u00e9sentent en tout cas de leur part un effort financier important serait dramatique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:36) [81%] :\r\nPhilosophiquement, est -ce qu'un SKS que la culture doit \u00eatre subventionn\u00e9e Pierre Landolt par le public par l'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:42) [88%] :\r\nJe pense que la culture doit pouvoir lorsque, il y a vraiment un un trou, une impossibilit\u00e9 de, de, d'acc\u00e9der \u00e0 un certain nombre de choses la la la subvention \u00e0 une raison d'\u00eatre, maintenant on se baser sur la n\u00e9cessit\u00e9 de se baser sur l'obligation de cela n'est peut-\u00eatre par une chose : ce tables, la pens\u00e9e unique qui pourraient \u00eatre impos\u00e9es sur le futur est toujours quelque chose de nuisibles et je pense que avec des partenaires que l'on ma\u00eetrise que l'on contr\u00f4le et avec qui on a une grande grande complicit\u00e9 on peut r\u00e9ussir \u00e0 faire quelque chose de formidable. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:19) [92%] :\r\nDonc, Montreux va pouvoir s'en sortir comme \u00e7a, sans argent public les prochaines ann\u00e9es, quelle est sa visibilit\u00e9 au fond. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:24) [88%] :\r\nAlors, Montreux a certainement, je veux dire que le le le gr\u00e2ce \u00e0 Claude nous avons avec la fondation r\u00e9ussit \u00e0 mettre en place la succession Mathieu a tout de suite \u00e9t\u00e9 atteinte associ\u00e9e, Mathieu Jaton a tout de suite \u00e9t\u00e9 associ\u00e9 \u00e0 Claude pendant tr\u00e8s longtemps Claude la l\u00e0 accompagn\u00e9 emmenez absolument partout la pr\u00e9senter partout et le le le Conseil au moment du d\u00e9c\u00e8s de Claude n'a pas h\u00e9sit\u00e9 \u00e0 confirmer son importance et son r\u00f4le et il le fait d'une mani\u00e8re extraordinaire parce qu'il avait cette complicit\u00e9 aussi remarquables avec Claude et ce r\u00e9seau qu'il a su mettre en place. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:05) [85%] :\r\nEt financi\u00e8rement \u00e7a, quelle est la, quelle est la perspective pour Montreux vous voyez \u00e0 quoi 2 ans 5 ans 10 ans. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:11) [89%] :\r\nMoi je suis pas du tout pr\u00e9occup\u00e9 sur la dur\u00e9e, et je pense que c'est un festival qui continue de de de dans la visibilit\u00e9 continue de grandir et pour des partenariats, il y a aucun doute que ce sera toujours une opportunit\u00e9 pour des grandes sponsor de venir nous retrouver cette ann\u00e9e, nous avons eu l'ann\u00e9e depuis quelque temps, nous avons Jeep Jeep et le groupe \u00e9videmment les les Fiat c'est \u00e7a marche tr\u00e8s bien et je pense que c'est une belle opportunit\u00e9 pour tout le monde. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:39) [90%] :\r\nJe disais : Pierre Landolt, vous \u00eates un homme aux multiples casquettes \u00e0 la fois \u00e0 la t\u00eate de grandes entreprises, h\u00e9ritier d'une grande fortune et en m\u00eame temps vous amis c\u00f4toyer les les saltimbanques, les artistes comme \u00e7a dans les coulisses et puis vous \u00eates aussi on, on le disait engag\u00e9 au Br\u00e9sil dans le Nordeste, o\u00f9 vous dirigez un domaine de 3000 hectares une ferme biodynamique la biodynamie j'ai regard\u00e9 \u00e7a qui est inspir\u00e9 du courant anthroposophique l\u00e0 aussi grand \u00e9cart au fond vous \u00eates actif dans l'agrochimie via votre pr\u00e9sence au sein du conseil d'administration de Novartis et puis \u00e0 l'\u00e9poque de Singen pas, vous n'y a plus j'et puis sur le terrain, vous \u00eates dans le bio est -ce que c'est pas un peu de de schizophr\u00e9nie, l\u00e0 dedans, comment vous vivez \u00e7a, expliquez -nous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:16) [89%] :\r\nVoil\u00e0 la fameuse schizophr\u00e9nie Pierre Landolt \u00e9coutez non non le le le vrai jeu, je dois dire que je suis un homme qui a la qui croit en la science, on ne peut pas s'arr\u00eater \u00e0 des techniques traditionnelles qui sont \u00e9videmment de pr\u00f4ner, pratiquer que je pratique avec le compost avec \u00e9norm\u00e9ment de choses que je pratique sur cette phase fazenda et et je pense que la science doit avancer, on ne peut pas nier le le lait, la n\u00e9cessit\u00e9 de recourir \u00e0 la science, que ce soit dans les organismes humains dans les organismes v\u00e9g\u00e9taux et et je pense que il y a des armes que nous, dont nous aurons besoin, dont nous avons besoin, le probl\u00e8me, c'est de ne pas imposer ses armes et d'\u00eatre s\u00fbr qu'on le fait dans des conditions absolument parfaite en s\u00e9curit\u00e9 \u00e0 la fois pour l'environnement et pour les hommes mais c'est capital de 2 ne peut pas s'arr\u00eater \u00e0 l'\u00e2ge de Pierre, sous pr\u00e9texte, apr\u00e8s l'arrache, on est pass\u00e9 \u00e0 autre chose, il fallait absolument avancer et je crois que l\u00e0 nous on a des, des, des documents qui prouvent que, il y a des choses qui se passent, on peut avoir un regard critique sur cela, je veux dire qu'aujourd'hui, dans la libert\u00e9, il y a une photo un peu cruel o\u00f9 on voit les pommes de terre, on va avec le mildiou et d'autres sans mildiou, mais malheureusement ce sont celles qui sont des OGM qui sont en parfaite sant\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:37) [82%] :\r\nOui, ben justement, vous nous tendez la perche, on va y venir \u00e0 cette partie de la libert\u00e9, reportage ce matin \u00e0 la grosse comme de recon Rolls, c'est dans le canton de Z\u00fcrich Val\u00e9rie Drouot sur ses plantations de v\u00e9g\u00e9taux g\u00e9n\u00e9tiquement modifi\u00e9s on commentera \u00e7a dans un instant. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:49) [89%] :\r\nOui, des mutants sous cloche titre article la libert\u00e9 \u00e0 lire aussi, d'ailleurs, dans le courrier, le Quotidien Jurassien alors leur culture est interdite en Suisse \u00e0 ces OGM avec un moratoire qui court jusqu'en 2020 clients mais si les consommateurs devaient \u00e0 l'avenir mieux accepter les OGM et les agriculteurs davantage s'y int\u00e9resser la conf\u00e9d\u00e9ration m\u00e8ne des exp\u00e9riences car elle veut \u00eatre pr\u00eate le reportage d\u00e9taill\u00e9 par exemple, les pr\u00e9cautions prises pour \u00e9viter toute contamination, les plantations elle- m\u00eame bien s\u00fbr mais aussi pour le transport et les outils qui ont servi et 3 questions \u00e0 une politique, Isabelle Chevalley, conseill\u00e8re nationale Vert lib\u00e9ral, il reste beaucoup de questions justement, selon elle, la distance entre les champs conventionnels et les champs OGM aucune assurance dite elle aussi n'est pr\u00eate \u00e0 assumer les risques li\u00e9s \u00e0 ces organismes, elle ne croit pas non plus qu'on puisse d\u00e9velopper des vari\u00e9t\u00e9s OGM mieux aux besoins des agriculteurs suisses les multinationales ne s'int\u00e9resse qu'aux grandes cultures \u00e0 l'am\u00e9ricaine. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:44) [89%] :\r\nLes OGM en Suisse ce moratoire jusqu'\u00e0 2021 Pierre Landolt qui, il est juste selon vous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:50) [89%] :\r\nC'est c'est juste je pense dans une certaine mesure le le probl\u00e8me, c'est que la Suisse se retrouve quand m\u00eame comme une \u00eele parce que tout le reste de l'Europe et les \u00c9tats-Unis, bien entendu, l'Argentine, le Br\u00e9sil, pratiquent une agriculture de Prague des produits transg\u00e9niques qui sont import\u00e9s, pour finir, il y a le fameux petit Tim Petite-Nation quelque chose sur l'emballage qui pour finir ne n'est pas rep\u00e9r\u00e9 pattes, syst\u00e9matiquement par le consommateur, donc il y a, il y a une certaine hypocrisie lance dispositif je pense que on va pouvoir quand m\u00eame flexibiliser dans le futur et \u00e0 voir avec les r\u00e9sultats de tous ces analyses qui sont faites peut-\u00eatre quand m\u00eame au programme : offrir aux agriculteurs des produits qui soient s\u00fbrs pour l'environnement s\u00fbr pour l'homme et qui permettent quand m\u00eame de simplifier et de de favoriser quand m\u00eame le travail de l'agriculteur. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:46) [77%] :\r\nEt c'est ce qui est dit, hein, le, le, le, on n'a pas besoin des au fond les multinationales s'int\u00e9resse pas aux agriculteurs suisses elles pr\u00e9f\u00e8re les plus grandes culturelle am\u00e9ricaine en France, c'est un tout petit march\u00e9, la Suisse qu'on aura vraiment besoin de \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:59) [89%] :\r\n\u00e9coutez, je pense que c'est un tout petit march\u00e9, \u00e7a d\u00e9pend parce que malgr\u00e9 tout, la pomme de terre en est un exemple, enfin non, la pomme de terre, je ne pense pas que la pomme de terre suisse, soit on importe \u00e9norm\u00e9ment pour finir, quelle que soit la solution, on importera des patates d'Allemagne de France qui risque de transg\u00e9nique et et et et l\u00e0 il y a toujours ce probl\u00e8me r\u00e9ellement de de la tra\u00e7abilit\u00e9 qui est une des bases du du du calcul et de la la culture bio. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:28) [84%] :\r\nLe Br\u00e9sil et les OGM, on imagine que sans des organismes g\u00e9n\u00e9tiquement j'aime physiquement modifi\u00e9, on ne pourrait pas avoir autant d'agriculture autant de productivit\u00e9 du c\u00f4t\u00e9 du Br\u00e9sil quelque que r\u00e9pondre \u00e0 cela, vos interlocuteurs peut-\u00eatre coll\u00e8gues paysan au Br\u00e9sil pour les OGM sont tomb\u00e9s en fait. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:44) [88%] :\r\nAlors il c'est quand m\u00eame une histoire assez fascinante ce qui s'est pass\u00e9 avec les OGM au Br\u00e9sil, bon moi m\u00eame je cultive une grande ferme pas dans le Nordeste qui certifi\u00e9 non GM, qui est un march\u00e9 de niche aujourd'hui destin\u00e9e surtout \u00e0 l'Asie, qui requiert des sojas \u00e0 aux teneurs en prot\u00e9ines et des ma\u00efs, en particulier, on vend beaucoup Cor\u00e9e, donc il y a un march\u00e9 pour ces petits ces produits, mais c'\u00e9tait vraiment un march\u00e9 de niche et ce qui est assez surprenant, c'est que l'avait \u00e9t\u00e9 \u00e9lu, bien entendu, en en faisant campagne contre les OGM et il a \u00e9t\u00e9 oblig\u00e9, pour finir, de reconna\u00eetre l'existence d'OGM au Br\u00e9sil parce que les, les, les producteurs de riz ou qui aujourd'hui votent et rondeurs gouverneur de de ce parti ont importer des semences de 2\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration donc d\u00e9j\u00e0 moins r\u00e9sistantes au glyphosate venant d'Argentine en particulier et donc lorsque l'on disait le Br\u00e9sil est un pays sans OGM et et on y a tenu pendant un certain temps, c'\u00e9tait vraiment impossible de tenir bon, on a reconnu puis lib\u00e9r\u00e9, et donc ces lots -l\u00e0 qui \u00e9tait un des grands chantres de non- OGM, il a dit : ah oui, c'est cela, devant une r\u00e9alit\u00e9 impos\u00e9e par ses propres agriculteurs. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:06) [92%] :\r\nBon, on parle de l\u00e0 \u00e7a nous am\u00e8ne \u00e0 la politique br\u00e9silienne, vous \u00e9tiez tr\u00e8s critique \u00e0 l'\u00e9gard de Dilma Roussef en souviens d'une \u00e9mission vous avez faite, c'\u00e9tait dans Forum quelque temps assez pessimiste pour le le Br\u00e9sil, c'est toujours le cas, \u00e7a va pas mieux avec le pr\u00e9sident int\u00e9rimaire j'\u00e9tais maire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:19) [89%] :\r\n\u00e9coutez, \u00e7a on peut pas dire que de toute mani\u00e8re, ce n'est pas en quelques mois, qu'on peut redresser une situation dramatique, vous savez en emparant football on avait dit dire moi c'est c'est 7 \u00e0 1 7 pourcent d'inflation 1 pourcent de de croissance du PIB et on s'aper\u00e7oit que ces 9 pourcent l'inflation et 5 pourcent de de d\u00e9croissance du PIB, donc vraiment je le bilan aujourd'hui est dramatique, on a 11 pourcent de de ch\u00f4meurs, on est dans une situation absolument dramatique et les mesures que l'on doit prendre sont et seront drastiques, je crois que tout le monde est conscient qu'il faut passer par ce ce moment d'\u00e9puration en ce moment de moralisation aussi et je tiens quand m\u00eame \u00e0 rappeler que Monsieur Thomert a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu comme vice- pr\u00e9sident de et que tout le processus d'\u00e9lection et de r\u00e9\u00e9lection a \u00e9t\u00e9 entach\u00e9 de corruption et d'argent venant en particulier la Petrobras, donc je voulais l'un et l'autre sont dans le m\u00eame bateau et j'appelle bien entendu l'arriv\u00e9e d'une nouvelle classe politique on a vu chez nous pour lesquelles en Italie, \u00e7a n'a pas \u00e9t\u00e9 obligatoirement le cas mais on voit d\u00e9j\u00e0 des fr\u00e9missements, avec des gens qui sortent un peu de l'ordinaire, qui se pr\u00e9sentent, on a d\u00e9j\u00e0 un s\u00e9nateur l'correcte et on a bien entendu Marina 6 voies qui serait une option qui avait d\u00e9j\u00e0 30 pourcent contre contre l'la poc donc c'est peut-\u00eatre une opportunit\u00e9 de se dire, mais \u00e0 long vers ces gens -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:50) [87%] :\r\nIl y a des Jeux olympiques, je crois, qui se profile dans dans quelques, dans quelques semaines, le Br\u00e9sil sera pr\u00eat parce qu'on a dit tout et son contraire, \u00e9videmment, qui a des probl\u00e8mes de retard etc de de Stan pas termin\u00e9, vous y croyez, ce sera bon le jour J. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:04) [91%] :\r\nEn a fait la m\u00eame chose pour la Coupe du monde de dire quand ils sont extraordinaires, on sera capable de le faire vraisemblablement tous les moyens sont bons, vous avec la ville de Rio s'est d\u00e9clar\u00e9e en faillite pour r\u00e9ussir \u00e0 obtenir une aide expr\u00e8s exceptionnelle du gouvernement f\u00e9d\u00e9ral, mais je pense que ce sera pr\u00eat et que, il y aura pas difficult\u00e9, un des probl\u00e8mes que tout le monde, soul\u00e8ve bien entendu c'est la la s\u00e9curit\u00e9, or si on regarde ce qui se passe avec bien entendu les gens qui risquent de provoquer quelques probl\u00e8mes en particulier le commando ou qui sont dans les, les, les distributeurs de drogue et de prostitution, quand on voit arriver 150000 consommateurs pour 15 jours, c'est un r\u00eave, on peut pas avoir mieux que \u00e7a, \u00e0 la guerre, le le le CIO je lisais dans la presse br\u00e9silienne, le CIO a distribu\u00e9 3 fois plus de pr\u00e9servatifs alors excessif au Otero au fameux athl\u00e8te aux techniciens et aux organes. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-07-04T06:55:11Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Landolt, Pierre", "role": "Vice-pr\u00e9sident  - Conseil de fondation du Montreux Jazz Festival", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "De Preux, Jean", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4B9DE062-5FDB-4ADA-94CD-6CC1C67EBDDE", "internalArchiveId": "4B9DE062-5FDB-4ADA-94CD-6CC1C67EBDDE", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les Etats-Unis et la culture am\u00e9ricaine vus de Russie", "publicationDate": "2016-07-04T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Denis Volkov, sociologue au centre Levada \u00e0 Moscou;Vladimir Pozner, journaliste vedette de la TV russe et citoyen russo-am\u00e9ricain;William Stevens, porte-parole de l'ambassade am\u00e9ricaine \u00e0 Moscou\r\nQuelle influence les Etats-Unis ont-ils sur le monde? Quelle marque laissent-ils encore ou ont-ils laiss\u00e9 politiquement, culturellement ou socialement? A quatre mois de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, regards sur l'empire am\u00e9ricain depuis d'autres pays autour de la Plan\u00e8te.  Ce lundi, le point de vue des Russes, par Isabelle Cornaz.\r\n\r\n* * Les Etats-Unis et la culture am\u00e9ricaine vus de Russie LANCEMENT 3 / SERIE USA VUS DE RUSSIE\r\n***Les Etats-Unis f\u00eatent aujourd'hui leur 240e anniversaire. 1er \u00e9pisode de notre s\u00e9rie \"Les USA vus d'ailleurs\"...\r\nDIGAS\r\n***Quelle influence les Etats-Unis ont-ils sur le monde ? L'empire am\u00e9ricain fascine-t-il toujours autant \u00e0 quatre mois de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle ? \r\nC'est ce qu'on va voir d'abord dans une autre grande puissance: la Russie. M\u00eame si le foss\u00e9 id\u00e9ologique n'est plus aussi profond entre les deux pays, les relations restent tendues et compliqu\u00e9es. Mais le d\u00e9samour manifest\u00e9 par les Russes \u00e0 l'\u00e9gard des Etats-Unis est plus un appel \u00e0 la reconnaissance, une volont\u00e9 d'\u00eatre sur pied d'\u00e9galit\u00e9, qu'un rejet de la culture am\u00e9ricaine.\r\nIsabelle Cornaz:\r\nDIGAS 5'03''\r\nDurant les toutes premi\u00e8res ann\u00e9es post-sovi\u00e9tiques, la Russie regardait vers les Etats-Unis avec fascination et soif d'\u00e9changes. Mais deux-trois ans plus tard d\u00e9j\u00e0, des sentiments anti-am\u00e9ricains apparaissaient. Depuis les ann\u00e9es 2000, ces sentiments sont exploit\u00e9s par les autorit\u00e9s russes avec un succ\u00e8s grandissant. Les Etats-Unis arrivent en t\u00eate des pays que la Russie consid\u00e8re comme les plus hostiles. Denis Volkov, sociologue au centre Levada \u00e0 Moscou :\r\nSON VOLKOV 1 - A TRADUIRE :\r\n\" A la question, quel est le pays qui entretient les relations les plus inamicales avec la Russie, les Etats-Unis arrivent en premier. A la question, la Russie a-t-elle des ennemis et si oui lesquels, l'Am\u00e9rique arrivent en deuxi\u00e8me apr\u00e8s le groupe Etat islamique. 40% des Russes sont pr\u00eat \u00e0 consid\u00e9rer les Etats-Unis non seulement comme un adversaire, mais carr\u00e9ment comme un ennemi. \"\r\nMais les Russes estiment que ce n'est pas la Russie qui est contre l'Am\u00e9rique, mais bien l'Am\u00e9rique qui est contre eux.\r\nSON VOLKOV 2 - A TRADUIRE :\r\n\" Les Russes reprochent aux Etats-Unis leur volont\u00e9 de domination dans l'ar\u00e8ne internationale, mais aussi le fait qu'ils ne s'int\u00e9ressent pas \u00e0 la Russie. \u00e7a, c'est peut-\u00eatre ce qui pr\u00e9occupe le plus les \u00e9lites russes, le fait que leur pays n'a plus la m\u00eame importance qu'avant pour les Etats-Unis, qu'il n'a plus \u00e9t\u00e9 \u00e0 l'ordre du jour pendant longtemps, ce n'est que r\u00e9cemment avec la Crim\u00e9e que les m\u00e9dias am\u00e9ricains ne sont remis \u00e0 parler de la Russie. \"\r\nL'antiam\u00e9ricanisme russe est donc surtout le r\u00e9sultat d'une frustration. Mais aussi d'une m\u00e9connaissance du pays. Tr\u00e8s peu de Russes a voyag\u00e9 aux Etats-Unis ou a des contacts avec ce pays. La classe moyenne russe conna\u00eet bien mieux les plages de Tha\u00eflande ou de Tunisie. Une partie de l'\u00e9lite politique n'est pas mieux inform\u00e9e sur les Etats-Unis, note Vladimir Pozner, journaliste vedette de la TV russe et citoyen russo-am\u00e9ricain:\r\nSON POZNER 1 (en francais)\r\nC'est cette \u00e9lite qui tient les rennes de la propagande anti-am\u00e9ricaine, propagande qui n'a pas toujours fonctionn\u00e9 aussi bien qu'aujourd'hui.en 2004, par exemple, lors de la premi\u00e8re r\u00e9volutionnaire orange en Ukraine, les autorit\u00e9s russes affirmaient d\u00e9j\u00e0 que cette r\u00e9volution \u00e9tait une sorte de coup d'\u00e9tat foment\u00e9 par les Etats-Unis. A ce moment-l\u00e0, Seul 1/5 de la population russe \u00e9tait de cet avis, alors qu'aujourd'hui c'est la version qui domine. Signes des tensions grandissantes avec l'Occident, la Russie a fait ferm\u00e9 il y a un an le centre culturel am\u00e9ricain de Moscou et ses antennes en r\u00e9gions, mais les \u00e9changes continuent. William Stevens, porte-parole de l'ambassade am\u00e9ricaine \u00e0 Moscou :\r\nSON STEVENS - A TRADUIRE :\r\n\"nous avions un centre am\u00e9ricain \u00e0 Moscou, qui existait depuis presque 25 ans. Il \u00e9tait situ\u00e9 dans la biblioth\u00e8que d'Etat de litt\u00e9rature \u00e9trang\u00e8re. Mais il a \u00e9t\u00e9 ferm\u00e9 par le gouvernement russe il y a environ 1 an. Ils nous ont mis dehors de la biblioth\u00e8que. Ils nous ont autoris\u00e9 \u00e0 r\u00e9-ouvrir un centre, mais seulement dans l'enceinte de l'ambassade. Et le nombre de visiteurs que nous avons par semaine est deux fois sup\u00e9rieur \u00e0 celui que nous avions quand nous \u00e9tions dans la biblioth\u00e8que ! 1 millier de personnes par semaine visitent le centre. Comment expliquer ce succ\u00e8s ? On dit que le fruit interdit est aussi le plus savoureux. Peut-\u00eatre que le discours anti-am\u00e9ricain rend les gens curieux et int\u00e9ress\u00e9s.\"\r\nCes deux derni\u00e8res ann\u00e9es, les Russes sont aussi deux fois plus nombreux \u00e0 participer \u00e0 la loterie pour obtenir une Green Card, le titre de s\u00e9jour permanent Etats-Unis. Peut-\u00eatre \u00e0 cause \u00e0 l'instabilit\u00e9 \u00e9conomique en Russie. Les Etats-Unis sont vu, ici, encore aujourd'hui, comme le pays de la qualit\u00e9 de vie, des marques tendances et des produits de qualit\u00e9, le pays de l'innovation et de la technologie, avant d'\u00eatre celui de la d\u00e9mocratie, ce n'est pas forc\u00e9ment le syst\u00e8me politique des Etats-Unis qui attirent les Russes en premier lieu. C'est donc un pays qu'on critique mais dans lequel on ne rechignerait pas \u00e0 vivre, reconnait le journaliste Vladimir Pozner.\r\nSON POZNER 2 (en francais)\r\nMais les choses ont bien chang\u00e9. Pour les Etats-Unis, la Russie est un probl\u00e8me de deuxi\u00e8me ou troisi\u00e8me plan. Il n'y a plus de sym\u00e9trie dans les relations. Comme dans une cour d'\u00e9cole, la Russie  v\u00e9n\u00e8re le fort, elle l'admire, mais elle est agac\u00e9e de ne plus pouvoir rivaliser avec lui. Isabelle Cornaz, RTS-info, Moscou. ))\r\n=== FIN ===\r\nPour nous \u00e9crire: ToutUnMonde@rts.ch\r\nPour nous r\u00e9\u00e9couter ou nous podcaster: rtsinfo.ch.\r\nIl est 8hXX. Coralie Claude pour les informations. A demain !", "durationSec": 364, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7833934", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "thematicPersons": ["Groupe Etat islamique"], "alternativeTitle": ["Les Etats-Unis et la culture am\u00e9ricaine vus de Russie / TUM_2016-07-04T08:20:00_sequence-3", "Tout un monde du 04.07.2016"], "alternativeSummary": ["Quelle influence les Etats-Unis ont-ils sur le monde? Quelle marque laissent-ils encore ou ont-ils laiss\u00e9 politiquement, culturellement ou socialement? A quatre mois de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, regards sur l\u2019empire am\u00e9ricain depuis d'autres pays autour de la Plan\u00e8te.  Ce lundi, le point de vue des Russes, par Isabelle Cornaz."], "variantIds": ["ece-7833934"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-03T07:32:25Z", "speechToTexts": ["12.07.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nLes \u00c9tats-Unis f\u00eatent aujourd'hui leur 200 40\u00e8me anniversaire, \u00e7a tombe bien, c'est le 1er \u00e9pisode de notre s\u00e9rie les USA vus d'ailleurs. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:10) [67%] :\r\nIl y a la vall\u00e9e car il y a dans la Liga comme \u00e7a va aider nos stocks de fournir une capuche. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:21) [73%] :\r\nMaintenant \u00e7a repasse parmi eux. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:25) [94%] :\r\nQuelle influence les \u00c9tats-Unis ont -ils sur le monde, l'empire am\u00e9ricain fascine -t-il toujours autant \u00e0 4 mois de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, c'est ce qu'on va voir d'abord dans une autre grande puissance, la Russie, m\u00eame si le foss\u00e9 id\u00e9ologique n'est plus aussi profond entre les 2 pays, les relations restent tendues compliqu\u00e9es mais le d\u00e9samour manifest\u00e9 par les Russes \u00e0 l'\u00e9gard des \u00c9tats-Unis, et plus un appel \u00e0 la reconnaissance, une volont\u00e9 d'\u00eatre sur pied d'\u00e9galit\u00e9 \u00e0 nouveau qu'un rejet de la culture am\u00e9ricaine, Isabelle Cornaz. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:51) [92%] :\r\nDurant les toutes premi\u00e8res ann\u00e9es post- sovi\u00e9tiques, la Russie regardait vers les \u00c9tats-Unis avec fascination et soif d'\u00e9changes mais de 3 ans plus tard, d\u00e9j\u00e0 des sentiments anti- am\u00e9ricains apparaissaient et depuis les ann\u00e9es 2000, ces sentiments sont exploit\u00e9s par les autorit\u00e9s russes, avec un succ\u00e8s grandissant, les \u00c9tats-Unis arrivent en t\u00eate des pays que la Russie consid\u00e8re comme les plus hostiles Denis Volkov, sociologue au Centre les d'Moscou. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:15) [88%] :\r\nDes femmes Plasmodium, qui vont \u00e0 la question : quel est le pays qui entretient les relations les plus inamicales avec la Russie, les \u00c9tats-Unis arrivent en 1er \u00e0 la question : la Russie a -t-elle des ennemis et si oui lesquelles l'Am\u00e9rique arrivent en 2\u00e8me apr\u00e8s, le groupe \u00c9tat islamique 40 pourcent des des Russes sont pr\u00eat \u00e0 consid\u00e9rer les \u00c9tats-Unis non seulement comme un adversaire, mais carr\u00e9ment commander une Loft uniquement. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:36) [97%] :\r\nMais les Russes estiment que ce n'est pas la Russie qui est contre l'Am\u00e9rique, mais bien l'Am\u00e9rique qui est contre. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:42) [94%] :\r\n\u00eatre un peu les Russes reprochent aux \u00c9tats-Unis leur volont\u00e9 de domination dans l'ar\u00e8ne internationale mais aussi le fait qu'il ne s'int\u00e9ressent pas \u00e0 la Russie, \u00e7a, c'est peut-\u00eatre ce qui pr\u00e9occupe le plus les \u00e9lites russes, le fait que leur pays n'a plus la m\u00eame importance qu'avant pour les \u00c9tats-Unis, qui n'a plus \u00e9t\u00e9 \u00e0 l'ordre du jour, pendant longtemps, ce n'est que r\u00e9cemment avec la Crim\u00e9e, que les m\u00e9dias am\u00e9ricains se sont mis \u00e0 reparler de la Russie, les monologues absolument. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:04) [94%] :\r\nL'antiam\u00e9ricanisme russe est donc surtout le r\u00e9sultat d'une frustration mais aussi d'une m\u00e9connaissance du pays, tr\u00e8s peu de Russes ont voyag\u00e9 aux \u00c9tats-Unis ont des contacts avec ce pays de la classe moyenne russe conna\u00eet bien mieux les plages de Tha\u00eflande ou de Tunisie, une partie de l'\u00e9lite politique n'est pas mieux inform\u00e9e sur les \u00c9tats-Unis, note Vladimir Posner, journaliste vedette de la TV russe et citoyen re\u00e7oit M\u00e9ric. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:26) [90%] :\r\nPour les dirigeants russes, il est difficile de croire que par exemple aux \u00c9tats-Unis, un magazine, un journal peut se permettre de critiquer le pr\u00e9sident sans \u00eatre puni, je crois que m\u00eame Poutine croit que si la Maison Blanche voulait contr\u00f4ler le New-York Times, \u00e7a serait pas un probl\u00e8me, alors \u00e7a \u00e7a ce ce n'est m\u00eame pas une caricature, c'est plut\u00f4t une erreur tr\u00e8s grave de ne pas comprendre comment fonctionne un syst\u00e8me comme celui des \u00c9tats-Unis. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:54) [94%] :\r\nEt c'est cette \u00e9lite politique qui tient les r\u00eanes de la propagande anti- am\u00e9ricaine propagande qui n'a pas toujours fonctionn\u00e9 aussi bien qu'aujourd'hui en 2004 par exemple, lors de la premi\u00e8re r\u00e9volution orange en Ukraine, les autorit\u00e9s russes affirmaient d\u00e9j\u00e0 que cette r\u00e9volution \u00e9tait une sorte de coup d'\u00c9tat foment\u00e9 par les \u00c9tats-Unis \u00e0 ce moment -l\u00e0 Seul un 5\u00e8me de la population russe \u00e9tait de cet avis, alors qu'aujourd'hui c'est la version qui domine, signe des tensions grandissantes avec l'Occident, la Russie a fait ferm\u00e9 il y a un an, le culturel am\u00e9ricain de Moscou et ses antennes en r\u00e9gions, mais les \u00e9changes continuent, affirme William Stevens, porte- parole de l'ambassade am\u00e9ricaine \u00e0 Moscou. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:31) [86%] :\r\n\u00e7a oui, il y a 2 semaines, sa m\u00e8re et moi \u00e7a rappelle mars canalisation centram\u00e9ricain Moscou qui existait depuis pr\u00e8s de 25 ans il \u00e9tait situ\u00e9 dans la biblioth\u00e8que d'\u00c9tat de litt\u00e9rature \u00e9trang\u00e8re, mais il a \u00e9t\u00e9 ferm\u00e9 par le gouvernement russe, il y a environ un an, ils nous ont mis dehors de la biblioth\u00e8que est autoris\u00e9 \u00e0 rouvrir un sens, mais seulement dans l'enceinte de l'ambassade, le nombre de visiteurs que nous avons actuellement et de fois sup\u00e9rieur \u00e0 celui que nous avions quand nous \u00e9tions dans la biblioth\u00e8que, un millier de personnes par semaine visitent le centre, comment expliquer ce succ\u00e8s, on dit que le fruit interdit est aussi plus savoureux, mais peut-\u00eatre que le discours anti- am\u00e9ricain rend les gens curieux et int\u00e9ress\u00e9s qui traduit les \u00e9curie juste. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:10) [96%] :\r\nCes 2 derni\u00e8res ann\u00e9es, les Russes sont aussi beaucoup plus nombreux \u00e0 participer \u00e0 la loterie pour obtenir une Green Card, ce titre de s\u00e9jour permanent aux \u00c9tats-Unis, peut-\u00eatre \u00e0 cause de l'instabilit\u00e9 \u00e9conomique en Russie, les \u00c9tats-Unis sont vu ici encore aujourd'hui comme le pays de la qualit\u00e9 de vie des marques tendances et des produits de qualit\u00e9, le pays de l'innovation et de la technologie, avant d'\u00eatre celui de la d\u00e9mocratie, ce n'est pas forc\u00e9ment le syst\u00e8me politique des \u00c9tats-Unis qui attirent les Russes en 1er lieu c'est donc un pays qu'on critique mais dans lequel on ne r\u00e9fl\u00e9chit, n'y aurait pas \u00e0 vivre, reconna\u00eet le journaliste Vladimir Pozner. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:43) [84%] :\r\nOui, il y a toujours eu un peu de d'envie, on voudrait vivre comme j'am\u00e9ricain n'mais pas travailler comme monsieur oui, un peu terne, le livre, oui, je crois que, en g\u00e9n\u00e9ral, les Am\u00e9ricains et les Russes seraient joyeux d'\u00eatre ensemble, d'\u00eatre amis puisqu'avec, mais \u00e0 partir d'autres pays, gr\u00e2ce \u00e0 ce qui s'est pass\u00e9 pour le 20\u00e8me si\u00e8cle, les 2 pays qui \u00e9taient face \u00e0 face, comme \u00e7a, les 2 plus grands et de plus fort, c'est certainement pas un d\u00e9sir d'\u00eatre ami avec la Chine, par exemple, le Russes croient beaucoup plus proches qu'aux Am\u00e9ricains qu'aux Chinois, et je crois que les Am\u00e9ricains aussi haut, mais il y a les int\u00e9r\u00eats politiques et aussi le fait que les dirigeants am\u00e9ricains ne peuvent pas pardonner \u00e0 la Russie, le fait que pendant 40 ans, c'est un pays qui qui faisait peur aux \u00c9tats-Unis et ne pardonne pas \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:38) [95%] :\r\nMais les choses ont bien chang\u00e9 pour les \u00c9tats-Unis, la Russie, c'est un probl\u00e8me de 2\u00e8me ou de 3\u00e8me plan, il n'y a plus de sym\u00e9trie dans les relations et, comme dans une cour d'\u00e9cole, la Russie v\u00e9n\u00e8re le plus fort, elle l'admire, mais elle est agac\u00e9e de ne plus pouvoir rivaliser avec lui, Isabelle Cornaz RTS. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:55) [90%] :\r\nMoscou demain, nouvel \u00e9pisode de cette s\u00e9rie que nous vous proposons cette semaine et la semaine prochaine les les \u00c9tats-Unis les USA vus d'ailleurs c'est la. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-07-04T06:40:00Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Cornaz, Isabelle", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guevara-Frey, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-758601FF-364F-4B00-81AF-E740D5ABE93A", "internalArchiveId": "758601FF-364F-4B00-81AF-E740D5ABE93A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les s\u00e9ries d'\u00e9t\u00e9 de l'Info 2 : Les Etats-Unis et la culture am\u00e9ricaine vus de Russie", "publicationDate": "2016-07-04T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : CATINFO_JUIL2016;Denis Volkov, sociologue au centre Levada \u00e0 Moscou;Vladimir Pozner, journaliste vedette de la TV russe et citoyen russo-am\u00e9ricain;William Stevens, porte-parole de l'ambassade am\u00e9ricaine \u00e0 Moscou\r\nQuelle influence les Etats-Unis ont-ils sur le monde? Quelle marque laissent-ils encore ou ont-ils laiss\u00e9 politiquement, culturellement ou socialement? A quatre mois de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, regards sur l'empire am\u00e9ricain depuis d'autres pays autour de la Plan\u00e8te. Ce lundi, le point de vue des Russes, par Isabelle Cornaz.\r\n\r\n* * Les Etats-Unis et la culture am\u00e9ricaine vus de Russie Premier \u00e9pisode ce lundi de notre s\u00e9rie d'\u00e9t\u00e9 \"Les USA vus d'ailleurs\". Quelle influence les Etats-Unis ont-ils sur le monde ? Quelle marque laissent-ils encore ou ont-ils laiss\u00e9s politiquement, culturellement ou socialement ? A quatre mois de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, l'empire am\u00e9ricain fascine-t-il toujours autant ? Ou est-il en train de s'essouffler ? Cette s\u00e9rie va tenter d'apporter quelques r\u00e9ponses \u00e0 ces questions. \r\n  JINGLE \"USA VUS D'AILLEURS\"\r\nEt on commence aujourd'hui avec une autre grande puissance : la Russie. M\u00eame s'il n'y a plus de foss\u00e9 id\u00e9ologique entre les deux pays, les relations restent tendues et compliqu\u00e9es. Mais le d\u00e9samour des Russes pour les Etats-Unis est davantage un appel \u00e0 la reconnaissance, une volont\u00e9 d'\u00eatre \u00e0 nouveau sur pied d'\u00e9galit\u00e9, qu'un rejet de la culture am\u00e9ricaine. Isabelle Cornaz.\r\n  MAG 5'03\r\n((Durant les toutes premi\u00e8res ann\u00e9es post-sovi\u00e9tiques, la Russie regardait vers les Etats-Unis avec fascination et soif d'\u00e9changes. Mais deux-trois ans plus tard d\u00e9j\u00e0, des sentiments anti-am\u00e9ricains apparaissaient. Depuis les ann\u00e9es 2000, ces sentiments sont exploit\u00e9s par les autorit\u00e9s russes avec un succ\u00e8s grandissant. Les Etats-Unis arrivent en t\u00eate des pays que la Russie consid\u00e8re comme les plus hostiles. Denis Volkov, sociologue au centre Levada \u00e0 Moscou :\r\nSON VOLKOV 1 - A TRADUIRE :\r\n\" A la question, quel est le pays qui entretient les relations les plus inamicales avec la Russie, les Etats-Unis arrivent en premier. A la question, la Russie a-t-elle des ennemis et si oui lesquels, l'Am\u00e9rique arrivent en deuxi\u00e8me apr\u00e8s le groupe Etat islamique. 40% des Russes sont pr\u00eat \u00e0 consid\u00e9rer les Etats-Unis non seulement comme un adversaire, mais carr\u00e9ment comme un ennemi. \"\r\nMais les Russes estiment que ce n'est pas la Russie qui est contre l'Am\u00e9rique, mais bien l'Am\u00e9rique qui est contre eux.\r\nSON VOLKOV 2 - A TRADUIRE :\r\n\" Les Russes reprochent aux Etats-Unis leur volont\u00e9 de domination dans l'ar\u00e8ne internationale, mais aussi le fait qu'ils ne s'int\u00e9ressent pas \u00e0 la Russie. \u00e7a, c'est peut-\u00eatre ce qui pr\u00e9occupe le plus les \u00e9lites russes, le fait que leur pays n'a plus la m\u00eame importance qu'avant pour les Etats-Unis, qu'il n'a plus \u00e9t\u00e9 \u00e0 l'ordre du jour pendant longtemps, ce n'est que r\u00e9cemment avec la Crim\u00e9e que les m\u00e9dias am\u00e9ricains ne sont remis \u00e0 parler de la Russie. \"\r\nL'antiam\u00e9ricanisme russe est donc surtout le r\u00e9sultat d'une frustration. Mais aussi d'une m\u00e9connaissance du pays. Tr\u00e8s peu de Russes a voyag\u00e9 aux Etats-Unis ou a des contacts avec ce pays. La classe moyenne russe conna\u00eet bien mieux les plages de Tha\u00eflande ou de Tunisie. Une partie de l'\u00e9lite politique n'est pas mieux inform\u00e9e sur les Etats-Unis, note Vladimir Pozner, journaliste vedette de la TV russe et citoyen russo-am\u00e9ricain:\r\nSON POZNER 1 (en francais)\r\nC'est cette \u00e9lite qui tient les rennes de la propagande anti-am\u00e9ricaine, propagande qui n'a pas toujours fonctionn\u00e9 aussi bien qu'aujourd'hui.en 2004, par exemple, lors de la premi\u00e8re r\u00e9volutionnaire orange en Ukraine, les autorit\u00e9s russes affirmaient d\u00e9j\u00e0 que cette r\u00e9volution \u00e9tait une sorte de coup d'\u00e9tat foment\u00e9 par les Etats-Unis. A ce moment-l\u00e0, Seul 1/5 de la population russe \u00e9tait de cet avis, alors qu'aujourd'hui c'est la version qui domine. Signes des tensions grandissantes avec l'Occident, la Russie a fait ferm\u00e9 il y a un an le centre culturel am\u00e9ricain de Moscou et ses antennes en r\u00e9gions, mais les \u00e9changes continuent. William Stevens, porte-parole de l'ambassade am\u00e9ricaine \u00e0 Moscou :\r\nSON STEVENS - A TRADUIRE :\r\n\"nous avions un centre am\u00e9ricain \u00e0 Moscou, qui existait depuis presque 25 ans. Il \u00e9tait situ\u00e9 dans la biblioth\u00e8que d'Etat de litt\u00e9rature \u00e9trang\u00e8re. Mais il a \u00e9t\u00e9 ferm\u00e9 par le gouvernement russe il y a environ 1 an. Ils nous ont mis dehors de la biblioth\u00e8que. Ils nous ont autoris\u00e9 \u00e0 r\u00e9-ouvrir un centre, mais seulement dans l'enceinte de l'ambassade. Et le nombre de visiteurs que nous avons par semaine est deux fois sup\u00e9rieur \u00e0 celui que nous avions quand nous \u00e9tions dans la biblioth\u00e8que ! 1 millier de personnes par semaine visitent le centre. Comment expliquer ce succ\u00e8s ? On dit que le fruit interdit est aussi le plus savoureux. Peut-\u00eatre que le discours anti-am\u00e9ricain rend les gens curieux et int\u00e9ress\u00e9s.\"\r\nCes deux derni\u00e8res ann\u00e9es, les Russes sont aussi deux fois plus nombreux \u00e0 participer \u00e0 la loterie pour obtenir une Green Card, le titre de s\u00e9jour permanent Etats-Unis. Peut-\u00eatre \u00e0 cause \u00e0 l'instabilit\u00e9 \u00e9conomique en Russie. Les Etats-Unis sont vu, ici, encore aujourd'hui, comme le pays de la qualit\u00e9 de vie, des marques tendances et des produits de qualit\u00e9, le pays de l'innovation et de la technologie, avant d'\u00eatre celui de la d\u00e9mocratie, ce n'est pas forc\u00e9ment le syst\u00e8me politique des Etats-Unis qui attirent les Russes en premier lieu. C'est donc un pays qu'on critique mais dans lequel on ne rechignerait pas \u00e0 vivre, reconnait le journaliste Vladimir Pozner.\r\nSON POZNER 2 (en francais)\r\nMais les choses ont bien chang\u00e9. Pour les Etats-Unis, la Russie est un probl\u00e8me de deuxi\u00e8me ou troisi\u00e8me plan. Il n'y a plus de sym\u00e9trie dans les relations. Comme dans une cour d'\u00e9cole, la Russie  v\u00e9n\u00e8re le fort, elle l'admire, mais elle est agac\u00e9e de ne plus pouvoir rivaliser avec lui. Isabelle Cornaz, RTS-info, Moscou. ))", "durationSec": 120, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7833981", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677652.image", "alternativeTitle": ["Les Etats-Unis et la culture am\u00e9ricaine vus de Russie / JDM_2016-07-04T06:42:00_les-series-d-ete-de-l-info-2", "Le Journal du matin du 04.07.2016"], "alternativeSummary": ["Quelle influence les Etats-Unis ont-ils sur le monde? Quelle marque laissent-ils encore ou ont-ils laiss\u00e9 politiquement, culturellement ou socialement? A quatre mois de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, regards sur l\u2019empire am\u00e9ricain depuis d'autres pays autour de la Plan\u00e8te. Ce lundi, le point de vue des Russes, par Isabelle Cornaz."], "variantIds": ["ece-7833981"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-11-15T16:02:03Z", "speechToTexts": ["11.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\nPremi\u00e8re \u00e9pisode ce lundi de notre s\u00e9rie d'\u00e9t\u00e9, les USA, vus d'ailleurs quelle influence les \u00c9tats-Unis ont -ils sur le monde, quelle marque laissent -ils encore ou ont -ils laiss\u00e9 politiquement, culturellement ou socialement \u00e0 4 mois de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle l'empire am\u00e9ricain fascine -t-il toujours autant, ou est -il en train de ces souffler cette s\u00e9rie va tenter d'apporter quelques r\u00e9ponses \u00e0 ces questions. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:23) [55%] :\r\nLa bien dans la comme \u00e7a va \u00e9puiser nos stocks de logements noir donc ratiches. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:34) [87%] :\r\nDonc, maintenant \u00e7a repasse parmi eux. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:38) [95%] :\r\nEt on commence aujourd'hui avec une autre grande puissance, la Russie, m\u00eame s'il n'y a plus de foss\u00e9 id\u00e9ologique entre les 2 pays, les relations restent tendues et compliqu\u00e9es, mais le d\u00e9samour des Russes pour les \u00c9tats-Unis est davantage un appel \u00e0 la reconnaissance, une volont\u00e9 d'\u00eatre \u00e0 nouveau sur pied d'\u00e9galit\u00e9 qu'un rejet de la culture am\u00e9ricaine, Isabelle Cornaz. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:57) [92%] :\r\nDurant les toutes premi\u00e8res ann\u00e9es post- sovi\u00e9tiques, la Russie regardait vers les \u00c9tats-Unis avec fascination et soif d'\u00e9changes mais de 3 ans plus tard, d\u00e9j\u00e0 des sentiments anti- am\u00e9ricains apparaissaient et depuis les ann\u00e9es 2000, ces sentiments sont exploit\u00e9s par les autorit\u00e9s russes, avec un succ\u00e8s grandissant, les \u00c9tats-Unis arrivent en t\u00eate des pays que la Russie consid\u00e8re comme les plus hostiles Denis Volkov, sociologue au Centre, l'\u00e9vad\u00e9 \u00e0 Moscou. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:20) [88%] :\r\nLes chevaux Plasmodium, qui vont \u00e0 la question : quel est le pays qui entretient les relations les plus inamicales avec la Russie, les \u00c9tats-Unis arrivent en 1er \u00e0 la question : la Russie a -t-elle des ennemis et si oui lesquelles l'Am\u00e9rique arrivent en 2\u00e8me apr\u00e8s, le groupe \u00c9tat islamique 40 pourcent des des Russes sont pr\u00eat \u00e0 consid\u00e9rer les \u00c9tats-Unis non seulement comme un adversaire, mais carr\u00e9ment comme un pr\u00eate uniquement. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:42) [97%] :\r\nMais les Russes estiment que ce n'est pas la Russie qui est contre l'Am\u00e9rique, mais bien l'Am\u00e9rique qui est contre. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:47) [93%] :\r\n\u00eatre les Russes reprochent aux \u00c9tats-Unis leur volont\u00e9 de domination dans l'ar\u00e8ne internationale mais aussi le fait qu'il ne s'int\u00e9ressent pas \u00e0 la Russie, \u00e7a, c'est peut-\u00eatre ce qui pr\u00e9occupe le plus les \u00e9lites russes, le fait que leur pays n'a plus la m\u00eame importance qu'avant pour les \u00c9tats-Unis, qui n'a plus \u00e9t\u00e9 \u00e0 l'ordre du jour, pendant longtemps, ce n'est que r\u00e9cemment avec la Crim\u00e9e, que les m\u00e9dias am\u00e9ricains se sont mis \u00e0 reparler de la Russie, les monologues absolument. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:09) [94%] :\r\nL'antiam\u00e9ricanisme russe est donc surtout le r\u00e9sultat d'une frustration mais aussi d'une m\u00e9connaissance du pays, tr\u00e8s peu de Russes ont voyag\u00e9 aux \u00c9tats-Unis ont des contacts avec ce pays de la classe moyenne russe conna\u00eet bien mieux les plages de Tha\u00eflande ou de Tunisie, une partie de l'\u00e9lite politique n'est pas mieux inform\u00e9e sur les \u00c9tats-Unis, note Vladimir Posner, journaliste vedette de la TV russe et citoyen re\u00e7oit M\u00e9ric. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:31) [90%] :\r\nPour les dirigeants russes, il est difficile de croire que par exemple aux \u00c9tats-Unis, un magazine, un journal peut se permettre de critiquer le pr\u00e9sident sans \u00eatre puni je crois quand m\u00eame Poutine croit que si la Maison blanche voulait contr\u00f4ler le New-York Times, \u00e7a serait pas un probl\u00e8me, alors \u00e7a, \u00e7a ce n'est m\u00eame pas une caricature, c'est plut\u00f4t une erreur tr\u00e8s grave de ne pas comprendre comment fonctionne un syst\u00e8me comme celui des \u00c9tats-Unis. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:00) [96%] :\r\nEt c'est cette \u00e9lite politique qui tient les r\u00eanes de la propagande anti- am\u00e9ricaine propagande qui n'a pas toujours fonctionn\u00e9 aussi bien qu'aujourd'hui en 2004 par exemple, lors de la premi\u00e8re r\u00e9volution orange en Ukraine, les autorit\u00e9s russes affirmaient d\u00e9j\u00e0 que cette r\u00e9volution \u00e9tait une sorte de coup d'\u00c9tat foment\u00e9 par les \u00c9tats-Unis \u00e0 ce moment -l\u00e0 Seul un 5\u00e8me de la population russe \u00e9tait de cet avis, alors qu'aujourd'hui c'est la version qui domine, signe des tensions grandissantes avec l'Occident, la Russie a fait ferm\u00e9 il y a un an, le centre culturel am\u00e9ricain de Moscou et ses antennes en r\u00e9gions, mais les \u00e9changes continuent, affirme William Stevens, porte- parole de l'ambassade am\u00e9ricaine \u00e0 Mons. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:37) [88%] :\r\n\u00e7a oui, a 2 semaines, \u00e7a \u00e7a rappelle mars canalisation centram\u00e9ricain Moscou qui existait depuis pr\u00e8s de 25 ans il \u00e9tait situ\u00e9 dans la biblioth\u00e8que d'\u00c9tat de litt\u00e9rature \u00e9trang\u00e8re, mais il a \u00e9t\u00e9 ferm\u00e9 par le gouvernement russe, il y a environ un an, ils nous ont mis dehors de la biblioth\u00e8que n'est autoris\u00e9 \u00e0 rouvrir un sens, mais seulement dans l'enceinte de l'ambassade, le nombre de visiteurs que nous avons actuellement est 2 fois sup\u00e9rieur \u00e0 celui que nous avions quand nous \u00e9tions dans la biblioth\u00e8que, un millier de personnes par semaine visitent le centre, comment expliquer ce succ\u00e8s, on dit que le fruit interdit est aussi plus savoureux ce peut-\u00eatre que le discours anti- am\u00e9ricain rend les gens curieux et int\u00e9ress\u00e9s les cuisines juste. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:15) [95%] :\r\nCes 2 derni\u00e8res ann\u00e9es les les Russes sont aussi beaucoup plus nombreux \u00e0 participer \u00e0 la loterie pour obtenir une Green Card, ce titre de s\u00e9jour permanent aux \u00c9tats-Unis, peut-\u00eatre \u00e0 cause de l'instabilit\u00e9 \u00e9conomique en Russie, les \u00c9tats-Unis sont vu ici encore aujourd'hui comme le pays de la qualit\u00e9 de vie des marques tendances et des produits de qualit\u00e9, le pays de l'innovation et de la technologie, avant d'\u00eatre celui de la d\u00e9mocratie, ce n'est pas forc\u00e9ment le syst\u00e8me politique des \u00c9tats-Unis qui attirent les Russes en 1er lieu c'est donc un pays qu'on critique mais dans lequel on ne riche, il n'y aurait pas \u00e0 vivre, reconna\u00eet le journaliste Vladimir Pozner hein. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:49) [83%] :\r\nOui, il y a toujours eu un peu de d'envie, on voudrait vivre comme j'am\u00e9ricain n'est pas travailler quand monsieur oui, un peu terne, le livre, oui, je crois que, en g\u00e9n\u00e9ral, les Am\u00e9ricains et les Russes seraient joyeux d'\u00eatre ensemble, d'\u00eatre amis puisqu'avec mais apporter notre pays gr\u00e2ce \u00e0 ce qui s'est pass\u00e9 pour le 20\u00e8me si\u00e8cle, les 2 pays qui \u00e9taient face \u00e0 face, comme \u00e7a, les 2 plus grands et de plus fort, c'est certainement pas un d\u00e9sir de tr\u00e8s ami avec la Chine, par exemple, le Russe croient beaucoup plus proches qu'aux Am\u00e9ricains qu'aux Chinois, et je crois que am\u00e9ricain aussi haut, mais il y a les int\u00e9r\u00eats politiques, g\u00e9opolitiques et aussi le fait que les dirigeants am\u00e9ricains ne peuvent pas pardonner \u00e0 la Russie, le fait que pendant 40 ans, c'est un pays qui qui faisait peur aux \u00c9tats-Unis et pardonne pas \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:44) [95%] :\r\nMais les choses ont bien chang\u00e9 pour les \u00c9tats-Unis, la Russie, c'est un probl\u00e8me de 2\u00e8me ou de 3\u00e8me plan, il n'y a plus de sym\u00e9trie dans les relations et, comme dans une cour d'\u00e9cole, la Russie v\u00e9n\u00e8re le plus fort, elle l'admire, mais elle est agac\u00e9e de ne plus pouvoir rivaliser avec lui, Isabelle Cornaz rtsinfo Moscou. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:01) [93%] :\r\nEt c'\u00e9tait donc le 1er \u00e9pisode de notre s\u00e9rie les \u00c9tats-Unis, vu d'ailleurs, nous \u00e9tions pour les compris ce matin en Russie. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-07-04T05:07:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cornaz, Isabelle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F531A43B-C94B-4385-AA63-BAC5149873D0", "internalArchiveId": "F531A43B-C94B-4385-AA63-BAC5149873D0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Des mesures locales pr\u00e9conis\u00e9es contre la radicalisation islamiste", "publicationDate": "2016-07-04T00:00:00Z", "summary": "La lutte contre le djihadisme en Suisse passe par un travail de pr\u00e9vention locale et une meilleure collaboration dans les domaines de l'\u00e9ducation, du social, de la religion, de l'int\u00e9gration et de la d\u00e9tention, selon un rapport du R\u00e9seau national de s\u00e9curit\u00e9 publi\u00e9 ce lundi.\r\n\r\n* * Des mesures locales pr\u00e9conis\u00e9es contre la radicalisation islamiste 12h30 radicalisation \r\nLa lutte contre le djihadisme en Suisse passe par un travail de pr\u00e9vention local et par une meilleure collaboration dans les domaines de l'\u00e9ducation, du social, de la religion, de l'int\u00e9gration et de la d\u00e9tention. Des acteurs \u00e0 m\u00eame d'identifier tr\u00e8s t\u00f4t les tendances \u00e0 la radicalisation. C'est la principale conclusion d'un rapport du r\u00e9seau national de s\u00e9curit\u00e9, publi\u00e9 aujourd'hui. Pietro Bugnon, il s'agit essentiellement d'identifier des bonnes pratiques...\r\nOui parce qu'aujourd'hui, la lutte contre la radicalisation diff\u00e8re fortement d'un canton \u00e0 l'autre. Quelques exemples: Gen\u00e8ve, premier canton \u00e0 avoir mis sur pied une v\u00e9ritable strat\u00e9gie, qui envisage la cr\u00e9ation d'une helpline. Fribourg, o\u00f9 le travail de pr\u00e9vention et de d\u00e9tection est effectu\u00e9 essentiellement pas la police de proximit\u00e9. Ou Zurich encore, souvent cit\u00e9 en exemple. Qui a d\u00e9velopp\u00e9 un logiciel permettant de savoir si une personne pr\u00e9sente certaines caract\u00e9ristiques d'une radicalisation.\r\nAutant de projets qui ne peuvent \u00eatre mis sur pied qu'au niveau local. Au plus pr\u00e8s du terrain. Au contact des individus susceptibles de se radicaliser.\r\n*** Et \u00e7a commence par l'\u00e9cole...\r\nOui le personnel enseignant doit \u00eatre mieux form\u00e9. Le rapport souligne que dans ce domaine d'importants efforts doivent \u00eatre consentis, par exemple via une plus grande sensibilisation aux religions, mais aussi aux r\u00e9seaux sociaux.\r\nLes \u00e9coles, mais aussi les prisons. La radicalisation est un ph\u00e9nom\u00e8ne qui peut intervenir en milieu carc\u00e9ral, o\u00f9 un tiers des d\u00e9tenus sont musulmans, selon une \u00e9tude cit\u00e9e par le rapport. Une mesure est \u00e9voqu\u00e9e: renforcer la pr\u00e9sence d'aum\u00f4niers musulmans en prison. Leur formation doit aussi \u00eatre reconnue au niveau national.\r\n*** On parle de formation, mais de surveillance aussi...\r\nOui le rapport recommande aux cantons de conna\u00eetre les noms des imams qui exercent sur leur territoire. Et les canaux de financement des mosqu\u00e9es ou autres lieux de culte sont \u00e0 observer de pr\u00e8s. A la Conf\u00e9d\u00e9ration, dit le rapport, d'examiner si une meilleure surveillance de la provenance de ces fonds est possible.\r\n*** Et la pr\u00e9vention de la radicalisation passe aussi par la politique d'int\u00e9gration...\r\nUne politique qui a port\u00e9 ses fruits. Si peu de personnes se radicalisent en Suisse, c'est parce que l'int\u00e9gration fonctionne bien. Mais il y a des risques, notamment si dans une famille seuls les enfants b\u00e9n\u00e9ficient de cours de langue intensifs. Ce qui arrive parfois, c'est que ces enfants sont sollicit\u00e9s par leurs parents pour effectuer des t\u00e2ches administratives. Les jeunes peuvent alors se sentir d\u00e9pass\u00e9s, fragilis\u00e9s... Ce qui peut conduire \u00e0 une radicalisation.\r\nVous le voyez, ce rapport formule toute une s\u00e9rie de recommandations destin\u00e9es aux autorit\u00e9s cantonales et communales. A elles de les mettre en oeuvre. La Conf\u00e9d\u00e9ration est, elle, invit\u00e9e \u00e0 examiner la possibilit\u00e9 de cr\u00e9er un organe national traitant des questions religieuses. Par exemple via un d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 f\u00e9d\u00e9ral aux religions.", "durationSec": 156, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7833956", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Des mesures locales pr\u00e9conis\u00e9es contre la radicalisation islamiste / 12H30_2016-07-04T12:32:00_developpement-3", "Le 12h30 du 04.07.2016"], "alternativeSummary": ["La lutte contre le djihadisme en Suisse passe par un travail de pr\u00e9vention locale et une meilleure collaboration dans les domaines de l'\u00e9ducation, du social, de la religion, de l'int\u00e9gration et de la d\u00e9tention, selon un rapport du R\u00e9seau national de s\u00e9curit\u00e9 publi\u00e9 ce lundi."], "variantIds": ["ece-7833956"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-07-13T22:50:07Z", "speechToTexts": ["14.07.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\nQuand vous le disais en titre, la lutte contre le djihadisme en Suisse passe par un travail de pr\u00e9vention locale par une meilleure collaboration dans les domaines de l'\u00e9ducation, du social, de la religion de l'int\u00e9gration et de la d\u00e9tention des acteurs \u00e0 m\u00eame d'identifier tr\u00e8s t\u00f4t les tendances \u00e0 la radicalisation : c'est la principale conclusion d'un rapport du r\u00e9seau national de s\u00e9curit\u00e9, publi\u00e9 aujourd'hui, Pietro Bugnon, vous \u00eates \u00e0 Berne, il s'agit essentiellement d'identifier des bonnes pratiques. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:25) [94%] :\r\nOui, parce qu'aujourd'hui la lutte contre la radicalisation diff\u00e8re fortement dans canton \u00e0 l'autre, quelques exemples Gen\u00e8ve premier canton avoir mis sur pied une v\u00e9ritable strat\u00e9gie qui envisage la cr\u00e9ation d'une help Line fribourg, o\u00f9 le travail de pr\u00e9vention et de d\u00e9tection est effectu\u00e9 essentiellement par la police de proximit\u00e9 ou juridique encore souvent cit\u00e9 en exemple, qui a d\u00e9velopp\u00e9 un logiciel permettant de savoir si une personne pr\u00e9sente certaines caract\u00e9ristiques d'une radicalisation, autant de projets qui ne peuvent \u00eatre mis sur pied, qu'au niveau local, au plus pr\u00e8s du terrain au contact des individus susceptibles de se radicaliser et \u00e7a commence par l'\u00e9cole oui la colle, o\u00f9 le personnel enseignant doit \u00eatre mieux form\u00e9, le rapport souligne que dans ce domaine d'importants efforts doivent \u00eatre consentis par exemple via une plus grande sensibilisation aux religions mais aussi aux r\u00e9seaux sociaux, les \u00e9coles et puis les prisons aussi la radicalisation est un ph\u00e9nom\u00e8ne qui peut intervenir en milieu carc\u00e9ral o\u00f9 un tiers des d\u00e9tenus sont musulmans, selon une \u00e9tude cit\u00e9e par le rapport, une mesure est \u00e9voqu\u00e9e, renforcer la pr\u00e9sence d'aum\u00f4niers musulmans en prison leur formation doit aussi \u00eatre reconnue au niveau national. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:28) [97%] :\r\nOn parle de formation, mais on parle aussi de de surveillance. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:31) [97%] :\r\nOui, le rapport recommande aux cantons de conna\u00eetre les noms des imams qui exercent sur leur territoire et les canaux de financement des mosqu\u00e9es ou autres lieux de culte sont \u00e0 observer de pr\u00e8s \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration, dit le rapport, d'examiner si une mesure de surveillance de la provenance de ces fonds. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:46) [94%] :\r\nPossible et la pr\u00e9vention de la radicalisation passe aussi par la politique d'int\u00e9gration. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:51) [96%] :\r\nOui, et le rapport dit que c'est une politique qui a port\u00e9 ses fruits si peu de personnes se radicalisent en Suisse, c'est parce que l'int\u00e9gration fonctionne bien, mais il y a des risques, notamment si dans une famille, seuls les enfants b\u00e9n\u00e9ficient de cours de langue intensifs, ce qui arrive parfois, c'est que ces enfants sont sollicit\u00e9s par leurs parents pour effectuer des t\u00e2ches administratives, les jeunes peuvent alors se sentir d\u00e9pass\u00e9s fragilis\u00e9s, ce qui peut conduire \u00e0 une radicalisation alors vous le voyez ce rapport formule toute une s\u00e9rie de recommandations destin\u00e9es aux autorit\u00e9s cantonales et communales \u00e0 elle de les mettre en oeuvre la Conf\u00e9d\u00e9ration est elle invit\u00e9e \u00e0 examiner la possibilit\u00e9 de cr\u00e9er un organe national traitant des questions religieuses, par exemple via un d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 f\u00e9d\u00e9ral aux religions. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:33) [79%] :\r\nPietro Bugnon en Direct du Palais f\u00e9d\u00e9ral interpella. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-07-04T10:45:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-EF362F79-44EC-48AF-B69B-F538670DB0D0", "internalArchiveId": "EF362F79-44EC-48AF-B69B-F538670DB0D0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La Commission europ\u00e9enne n\u00e9gocie plusieurs dossiers br\u00fblants", "publicationDate": "2016-07-04T00:00:00Z", "summary": "Dans un climat lourd marqu\u00e9 par le Brexit, Jean-Claude Juncker et son coll\u00e8ge de commissaires sont dans une position quasi-impossible dans des dossiers aussi d\u00e9licats que les budgets nationaux et le libre-\u00e9change.\r\n\r\n* * La Commission europ\u00e9enne n\u00e9gocie plusieurs dossiers br\u00fblants 12h30 Sommet europ\u00e9en\r\nDerni\u00e8re session du parlement europ\u00e9en cette semaine \u00e0 Strasbourg. C'est \u00e9galement au si\u00e8ge du parlement que si\u00e8gera la commission mardi, avec plusieurs dossiers br\u00fblants sur la table. Romain Clivaz, dans le lourd climat lourd li\u00e9 Brexit, Jean-Claude Juncker et son coll\u00e8ge de commissaires sont dans une position quasi-impossible dans dossiers aussi d\u00e9licat que les budgets nationaux et le libre-\u00e9change.\r\nIl y a des semaines o\u00f9 on n'aimerait vraiment pas \u00eatre \u00e0 la place de Jean Claude Juncker.Le genre de semaine o\u00f9 un responsable politique se trouve face \u00e0 des situations loose-loose, prdant-perdant, quoi qu'il fasse.Deux dossiers chauds et controvers\u00e9s sont \u00e0 l'ordre du jour de la s\u00e9ance de mardi\u00a0: les budgets nationaux espagnol et portugais, et l'accord de libre-\u00e9change avec le Canada.\r\n*** Sur les questions budg\u00e9taires, la Commission oscille entre patience et fermet\u00e9.\r\nLa patience que certains verraient comme de la faiblesse, apr\u00e8s un dernier report \u00e0 forte teneur politique dans le cas de l'Espagne, pas peur d'interf\u00e9rer dans la campagne \u00e9lectorale.\r\nLes \u00e9lections ont eu lieu, et demeure la question qui f\u00e2che\u00a0: la commission doit-elle sanctionner Madrid et Lisbonne pour d\u00e9ficit excessif, avec une possible amende.\r\nMission tr\u00e8s d\u00e9licate pour une commission divis\u00e9e sur le sujet, mais dont plusieurs membres ont signal\u00e9 leur penchant pour la fermet\u00e9, \u00e0 l'image du commissaire allemand G\u00fcnther Oettinger. Le pr\u00e9sident de l'Euro-groupe Jeroen Dijsselbloem, soit le chef des ministres de finances de la zone euro est aussi de cette \u00e9cole.\r\n*** Mais politiquement, notamment dans les pays concern\u00e9s, la perspective d'une amende est critiqu\u00e9e.\r\n\u00ab\u00a0Ce serait un tr\u00e8s mauvais siganl pour l'europe\u00a0\u00bb \r\nBLA BLA BLA Plus largement, nul doute qu'une amende sera consid\u00e9r\u00e9e par les euro-sceptiques anti-aust\u00e9rit\u00e9 comme une illustration de plus de cette Union europ\u00e9enne synonyme de sacrifices plut\u00f4t que de perspectives.\r\n*** L'autre dossier complexe concerne l'accord de libre-\u00e9change avec le Canada.\r\nblbllbblblb\r\nRomain Clivaz en direct de Bruxelles", "durationSec": 155, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7833948", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["La Commission europ\u00e9enne n\u00e9gocie plusieurs dossiers br\u00fblants / 12H30_2016-07-04T12:31:00_developpement-2", "Le 12h30 du 04.07.2016"], "alternativeSummary": ["Dans un climat lourd marqu\u00e9 par le Brexit, Jean-Claude Juncker et son coll\u00e8ge de commissaires sont dans une position quasi-impossible dans des dossiers aussi d\u00e9licats que les budgets nationaux et le libre-\u00e9change."], "variantIds": ["ece-7833948"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-07-15T01:05:08Z", "speechToTexts": ["15.07.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nL'\u00e9mission de Nigel Farage qui intervient lors de la derni\u00e8re session du Parlement europ\u00e9en, c'est cette semaine \u00e0 Strasbourg, c'est \u00e9galement au si\u00e8ge du Parlement que si\u00e9gera la commission mardi avec plusieurs dossiers br\u00fblants sur la table, Romain Clivaz, on vous retrouve en Direct de Bruxelles dans le lourd climat li\u00e9 \u00e0 ce Brexit dont on parlait pr\u00e9c\u00e9demment Jean-Claude Junker et son coll\u00e8gue de 2 commissions sont dans une position quasi- impossible dans des dossiers aussi d\u00e9licats que les Budgets nationaux ou encore le libre- \u00e9change Romain. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:27) [85%] :\r\nOui, il y a des semaines o\u00f9 on aimerait vraiment pas \u00eatre \u00e0 la place de Jean-Claude Junker, le genre de semaine o\u00f9 un responsable politique se trouve face \u00e0 des situations au loup zoulou The Perben Perben, quoi qu'il fasse 2 dossiers chauds et controvers\u00e9s sont \u00e0 alors du jour de la s\u00e9ance de l'ex\u00e9cutif communautaire de demain, les Budgets nationaux, espagnol et portugais et l'accord de libre- \u00e9change avec le Canada. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:47) [95%] :\r\nSur les questions budg\u00e9taires, la Commission aussi entre patience et fermet\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:51) [93%] :\r\nDe la patience que certains verraient comme de la faiblesse apr\u00e8s un dernier report \u00e0 forte teneur politique dans lequel l'Espagne par peur d'interf\u00e9rer dans la campagne \u00e9lectorale, alors les \u00e9lections ont eu lieu et demeure la question qui f\u00e2che, la Commission doit -elle sanctionner, Madrid et Lisbonne pour d\u00e9ficit excessif, avec une possible amende mission tr\u00e8s d\u00e9licate pour une commission divis\u00e9e sur le sujet mais dont plusieurs membres ont signal\u00e9 leur penchant pour la fermet\u00e9 \u00e0 l'image du commissaire allemand G\u00fcnther Tiger un multir\u00e9cidiviste en la mati\u00e8re et le pr\u00e9sident de l'Eurogroupe hier baisse Boussac, le chef des ministre des Finances de la zone Euro, h\u00e9 bien, il est aussi de cette \u00e9cole. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:25) [93%] :\r\nMais politiquement, romans, notamment dans les pays concern\u00e9s, la perspective d'une amende est critiqu\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:30) [90%] :\r\nCe serait un mauvais signal pour l'Europe, a lanc\u00e9 le 1er ministre portugais, Antonio Costa, faisant le lien avec le climat euro- sceptique parce Brexit tu Costa consid\u00e8re aussi comme un contresens qu'un pays comme le sien, qui s'est soumis avec succ\u00e8s un r\u00e9gime budg\u00e9taire stricte et qui s'en est sorti, soit maintenant sanctionn\u00e9e et plus largement une amende sera certainement consid\u00e9r\u00e9e par les euro- sceptiques anti- aust\u00e9rit\u00e9 comme une illustration de plus de cette Union europ\u00e9enne, synonyme de sacrifices, plut\u00f4t que d'aspects. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:56) [86%] :\r\nEt on va terminer avec cet autre dossier complexe Romain qui concerne l'accord de libre- \u00e9change avec le Canada. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:03) [89%] :\r\nOui, l'enjeu concerne ici la proc\u00e9dure de ratification de l'accord, sa dimension d\u00e9mocratique et la Commission consid\u00e8re que cet accord ne doit pas passer devant les parlements nationaux, c'est un avis, soutenu par plusieurs capitales n'est pas unanimement le chancelier autrichien estime qu'\u00e9viter les parlements nationaux ou r\u00e9gionaux, comme dans le cas de la Belgique et bien se serait vu comme un passage en force, peu d\u00e9mocratique, ici encore, le vote de d\u00e9fiance des Britanniques et dans tous les esprits, voil\u00e0 pour le. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:26) [93%] :\r\nProgramme de cette derni\u00e8re session du Parlement europ\u00e9en, cette semaine \u00e0 Strasbourg session que vous suivrez Romain qui va vous \u00eates notre correspondant \u00e0 Bruxelles et autres. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-07-04T10:45:02Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Clivaz, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-140AA340-24B2-45C3-865E-5065F87A1BF8", "internalArchiveId": "140AA340-24B2-45C3-865E-5065F87A1BF8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Journal de 06h00 : Pr\u00e9sent\u00e9 par Lorence Milasevic", "publicationDate": "2016-07-04T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Didier Deschamps, s\u00e9lectionneur fran\u00e7ais;Mathias Reynard, Conseiller national socialiste valaisan; Lisa Mazzone, Conseill\u00e8re nationale verte genevoise;Yannick Buttet, vice-pr\u00e9sident du PDC;S\u00e9bastien H\u00e9nin, gestionnaire de fonds pour une banque d'affaires des Emirats, The National Investor;Baumgartner Georges ;Baumgartner , Georges ;Tim\u00e9a Bacsinszky, joueuse de tennis suisse\r\n\r\n\r\n* * Pr\u00e9sent\u00e9 par Lorence Milasevic (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(19/MULTI FOOT FRANCE-ISLANDE PA) 5-2... \r\nEt voici la France qui se trouve sur les starting blocs pour affronter l'Allemagne en demi-finales...\r\nCe score marque la fin de l'aventure islandaise, dans cet Euro-2016.\r\nLes Islandais quittent la comp\u00e9tition, avec un joli bagage. Jo\u00ebl Robert:\r\nSuite de l'Euro foot: prochain rdv mercredi soir pour la 1\u00e8re demi-finale entre le Portugal et le Pays de Galles et jeudi pour France-Allemagne, \u00e0 Marseille......\r\n(20/MULTI FOOT FRANCE-ISLANDE ITW DESCHAMPS) Le s\u00e9lectionneur fran\u00e7ais Didier Deschamps se pr\u00e9pare d\u00e9j\u00e0 au choc face \u00e0 la Manschaft:\r\nDes propos recueillis par Bernardin Allemann\r\n(Br\u00e8ves) Les forces de l'ordre fran\u00e7aises ont proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 plus de 1.000 interpellations depuis le d\u00e9but de l'Euro-2016, indique Bernard Cazeneuve.\r\n90.000 personnes sont mobilis\u00e9es pour la s\u00e9curit\u00e9 de l'Euro, rappelle le ministre de l'int\u00e9rieur.\r\n*** L'Irak entame trois jours de deuil national \r\nEn hommage aux victimes de l'attentat-suicide de la veille \u00e0 Bagdad...\r\nAttaque revendiqu\u00e9e par le groupe Etat islamique.\r\nLe dernier bilan fait \u00e9tat de 119 morts.\r\n(D2/LES JEUNES ET LE VOTE) En mati\u00e8re de votations, Voix compte double. \r\nLa proposition \u00e9mane de Jaqueline Fehr.\r\nLa conseill\u00e8re d'Etat socialiste zurichoise estime qu'il faut donner plus de poids aux avis exprim\u00e9s par les jeunes votants: 2 voix jusqu'\u00e0 40 ans, une et demi jusqu'\u00e0 65 et une seule ensuite. \r\nParce que les scrutins impactent davantage la vie des jeunes.\r\nPourtant, cette proposition ne convainc pas. Ni les principaux int\u00e9ress\u00e9s, ni les parlementaires... Pietro Bugnon:\r\n  MAG 1'37\r\n(02/MULTI PDC RETRAITES ITV BUTTET) *** Apr\u00e8s le vote des jeunes, la retraite: le centre et la gauche s'unissent contre la retraite \u00e0 67 ans...\r\nDans un papier de position rendu public hier, le Parti d\u00e9mocrate-chr\u00e9tien demande un \u00e2ge de la retraite \u00e0 65 ans pour tous. \r\nA la rentr\u00e9e, le conseiller f\u00e9d\u00e9ral de la sant\u00e9 Alain Berset va donc d\u00e9fendre son projet de r\u00e9forme des retraites avec un alli\u00e9 suppl\u00e9mentaire au centre. \r\nMais avec l'UDC et le PLR, la droite a encore une courte majorit\u00e9 au conseil national. \r\nYannick Buttet, vice-pr\u00e9siedent du PDC, fait un appel du pied \u00e0 certains d\u00e9put\u00e9s bourgeois: \r\n  MAG 31''\r\nYannick Buttet avec Thibaut Schaller. \r\nPr\u00e8s de 2 mios de personnes ont particip\u00e9 \u00e0 la Z\u00fcri F\u00e4scht...\r\nLes organisateurs se r\u00e9jouissent d'une f\u00eate \"couronn\u00e9e de succ\u00e8s et pacifique\" . Deux nuits sans heurts. Le nouveau concept de s\u00e9curit\u00e9 mis en place semble avoir fait ses preuves.\r\nA Sempach, on comm\u00e9morait hier la fameuse bataille du 9 juillet 1386.\r\nLes soldats de la Conf\u00e9d\u00e9ration avaient alors an\u00e9anti la cavalerie du duc Leopold III de Habsbourg. \r\nLes c\u00e9l\u00e9brations se sont d\u00e9roul\u00e9es en pr\u00e9sence d'un millier de visiteurs.\r\n\"Pour assurer un bon avenir, il est n\u00e9cessaire d'\u00eatre des b\u00e2tisseurs de ponts plut\u00f4t que d'aggraver les foss\u00e9s\", a soulign\u00e9 le pr\u00e9sident du gouvernement lucernois.\r\n(04/AMELIORATION CCT HORLOGERIE) Une nouvelle convention collective de travail pour les secteurs de l'horlogerie et de la microtechnique d\u00e8s 2017. \r\nAccept\u00e9es par la conf\u00e9rence professionnelle de l'industrie horlog\u00e8re du syndicat Unia, ces dispositions concernent pr\u00e8s de 57 mille salari\u00e9s de la branche. Malgr\u00e9 les difficult\u00e9s \u00e9conomiques du moment, les am\u00e9liorations sont substantielles... Ga\u00ebl Klein:\r\n  MAG 55''\r\nLa nouvelle CCT doit encore recevoir ces prochaines semaines l'aval formel du patronat.\r\n(D4/ INVESTISSEMENT CHINOIS DANS PETROLE NIGERIEN) Le salut du Nigeria passera t-il par la Chine ?\r\nLa compagnie de p\u00e9trole nationale a annonc\u00e9 r\u00e9cemment avoir sign\u00e9 des contrats \u00e0 hauteur de 80 milliards de dollars avec des entreprises chinoises. \r\nLe Nigeria a mal \u00e0 ses infrastructures p\u00e9troli\u00e8res et gazi\u00e8res, premi\u00e8res ressources du pays. Il a besoin d'argent frais pour r\u00e9nover ses raffineries et ses voies d'acheminement. \r\nDans ce contexte, Olivier Schorderet, P\u00e9kin fait plus que jamais office de sauveur providentiel... \r\n((Le Nigeria a beau \u00eatre le premier producteur de p\u00e9trole du continent africain, il doit importer la plus grande partie de celui n\u00e9cessaire \u00e0 sa consommation. Ses quatre raffineries, en sous-capacit\u00e9, sont trop v\u00e9tustes. C'est souvent au march\u00e9 noir que les Nig\u00e9rians s'approvisionnent. Qui mieux que la Chine, donc, pour jouer le r\u00f4le du grand fr\u00e8re: l'Afrique, c'est un peu son jardin. Une quarantaine d'entreprises chinoises ont ainsi sign\u00e9 des protocoles d'accord pour la construction d'infrastructures au Nigeria. Et plusieurs dizaines d'autres pourraient rejoindre le mouvement. Le pouvoir politique nig\u00e9rian ne m\u00e9nage pas sa peine en tout cas, multipliant visites et op\u00e9rations de s\u00e9duction. Avant la tourn\u00e9e la semaine derni\u00e8re de son ministre du p\u00e9trole, il y a eu la visite officielle en Chine du pr\u00e9sident Buhari lui-m\u00eame, en avril. Pour y signer, notamment, un emprunt de six milliards de dollars. ))\r\n*** Mais gare au miroir aux alouettes... \r\n((Si la somme des investissements annonc\u00e9s peut faire saliver, les experts temp\u00e8rent: les effets d'annonce sont souvent plus importants que l'investissement lui-m\u00eame. Et tous les projets ne devraient pas aboutir. D'abord parce que quand P\u00e9kin s'enrhume, c'est toute l'Afrique qui \u00e9ternue. L'an dernier, par exemple, entre janvier et juin, le ralentissement conjoncturel chinois a entra\u00een\u00e9 une chute de 40% de ses investissements sur le continent africain. Et puis, la situation \u00e9conomique du Nigeria demeure pr\u00e9caire. Avec des attaques de rebelles dans le sud du pays, d'o\u00f9 provient la quasi-totalit\u00e9 du p\u00e9trole nig\u00e9rian. Et puis, le Brexit pourait lui aussi venir brouiller les cartes: le Nigeria, comme l'Afrique du Sud ou l'Ouganda, affichent une forte d\u00e9pendance aux investissements britanniques. Qui pourraient bient\u00f4t diminuer. Si la Chine, en plus, devait ne pas tenir ses promesses, le Nigeria risquerait bien ne pas d\u00e9coller. ))\r\n(13/EMIRATS ARABES FUSION BANQUES / ITV.HENIN) *** La plus grande banque jamais vue au Moyen-Orient et en Afrique du Nord existe depuis hier...\r\nLa National Bank of Abu Dhabi et la First Gulf Bank vont fusionner. \r\nL'\u00e9mirat p\u00e9trolier d'Abou Dhabi d\u00e9tiendra ainsi 37% du nouveau g\u00e9ant bancaire, qui p\u00e8sera 29 milliards de dollars!\r\nS\u00e9bastien H\u00e9nin, gestionnaire de fonds pour une banque d'affaires des Emirats, \"The National Investor\":\r\nPropos recueillis par Fabrice Gaudiano.\r\nUn attentat-suicide a \u00e9t\u00e9 commis ce lundi pr\u00e8s du consulat des Etats-Unis \u00e0 Jeddah, sur la c\u00f4te ouest de l'Arabie saoudite. \r\nDeux agents de la s\u00e9curit\u00e9 sont bless\u00e9s.\r\nUne hypoth\u00e8se est avanc\u00e9e: il s'agirait d'un \"attentat manqu\u00e9\" commis le 4 juillet, jour de la f\u00eate nationale am\u00e9ricaine.\r\nLes Europ\u00e9ens doivent \"sortir du Brexit par le haut\". \r\nParole de Christine Lagarde.\r\nLa directrice g\u00e9n\u00e9rale du Fonds mon\u00e9taire international estime qu'il est temps de s'attaquer enfin \u00e0 des dossiers qu'on pensait condamn\u00e9s \u00e0 un veto britannique.\r\nIl faut surtout, a ajout\u00e9 la Fran\u00e7aise, que l'Union europ\u00e9enne am\u00e9liore sa communication. \r\nLe ministre britannique des Finances George Osborne pr\u00e9voit d'abaisser l'imp\u00f4t sur les soci\u00e9t\u00e9s en dessous de 15%. \r\nObjectif, pr\u00e9cise le Financial times: r\u00e9duire les cons\u00e9quences du Brexit sur les investissements.\r\nGeorge Osborne souhaite b\u00e2tir une \"\u00e9conomie super comp\u00e9titive\" bas\u00e9e sur une faible imposition des entreprises et la conqu\u00eate de nouveaux march\u00e9s.\r\n(08/ATTAQUE DE JAPONAIS AU BANGLADESH) L'attaque revendiqu\u00e9e par le groupe Etat islamique dans un restaurant de Dacca au Bangladesh, a fait vingt morts, des Italiens et des Japonais dans leur majorit\u00e9.\r\nLes sept Japonais tu\u00e9s, cinq hommes et deux femmes, travaillaient au Bangladesh dans le cadre d'un programme de cooperation. \r\nA Tokyo, on lit dans les medias que ces sp\u00e9cialistes japonais de l'aide au developpement ne sont pas assez prepar\u00e9s pour assurer leur s\u00e9curit\u00e9 personnelle dans des zones de conflit... Georges Baumgartner :\r\n  MAG 59''\r\n(15/TENNIS WIMBLEDON ITW BACZINSZKY) *** Il en reste un, un Suisse \u00e0 Wimbledon\r\nUn certain Roger Federer jouera sur le Central cet apm...\r\nLe B\u00e2lois affrontera d\u00e8s 14h l'Am\u00e9ricain Steve Johnson (ATP 29) pour son huiti\u00e8me de finale.\r\nC'est la fin, par contre pour Tim\u00e9a Bacsinszky...\r\ns\u00e8chement battue hier par la Russe Anastasia Pavlyu-Chenkova en deux manches 6-3, 6-2. \r\nfid\u00e8le \u00e0 elle-m\u00eame, Tim\u00e9a Bacsinszky n'a pas cherch\u00e9 d'excuse \u00e0 l'heure de l'interview:\r\n  MAG 42''\r\nTimea Bacsinszky avec notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial \u00e0 Wimbledon, Laurent Bastardoz.\r\nUne belle victoire que celle, en VTT, de Nino Schurter.\r\nLe Grison de 30 ans couronn\u00e9 mondialement pour la 5\u00e8me fois en cross-country \u00e0 Nove Mesto. \r\nS\u00e9bastien Buemi, lui, est champion du monde de formule E. \r\nA Londres, il a sign\u00e9 le meilleur tour effectu\u00e9 en course.\r\nAu classement final , il devance le Br\u00e9silien Lucas Di Grassi de deux points.\r\n(METEO) Pr\u00e9visions m\u00e9t\u00e9o:\r\nLa semaine commence sous le soleil... \r\nUne cr\u00eate de haute pression s'\u00e9tire des A\u00e7ores aux Alpes: elle d\u00e9terminera le temps dans nos r\u00e9gions jusqu'\u00e0 la fin de la semaine...\r\nAujourd'hui, le ciel sera donc d\u00e9gag\u00e9, \u00e0 part quelques passages nuageux dans l'arc jurassien et la formation de petits cumulus, l'apm, sur les reliefs.\r\nIl fait actuellement environ 12 degr\u00e9s; les tp grimperont juska 25 degr\u00e9s cet apr\u00e8s-midi, 28 en Valais. Limite du 0 degr\u00e9 vers 4200 m\u00e8tres. \r\nDemain mardi, les passages nuageux seront un peu plus abondants, avec quelques averses ou orages, surtout en montagne.\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(METEO SIMON) RTS - Bulletin M\u00e9t\u00e9oSuisse de 5h du lundi 4 juillet\r\nR\u00e9sum\u00e9 :\r\nSoleil g\u00e9n\u00e9reux ce lundi, moins g\u00e9n\u00e9reux demain avec un risque d'averse ou d'orage en 2\u00e8me partie de journ\u00e9e. mercredi et jeudi beau et chaud. Vendredi maxima autour des 30\u00b0.\r\nPr\u00e9vision jusqu'\u00e0 mardi 5 juillet 2016 et tendance\r\nCe lundi le temps sera bien ensoleill\u00e9 et sec avec des maxima qui atteindront 25 degr\u00e9s du L\u00e9man au Plateau et 28 en Valais.\r\nDemain mardi, le soleil sera un peu moins g\u00e9n\u00e9reux du fait de passages nuageux en provenance du sud. Il faudra alors compter avec un risque d'averses ou d'orages en 2\u00e8me partie de journ\u00e9e, notamment dans les Alpes et les Pr\u00e9alpes. Demain au meilleur de la journ\u00e9e il fera entre 26 et 28 degr\u00e9s.\r\nMercredi et jeudi, le soleil r\u00e9gnera pratiquement sans partage avec des maxima encore compris entre 26 et 28\u00b0. Vendredi la barre des 30 degr\u00e9s sera atteinte dans pratiquement tous les cantons.", "durationSec": 901, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7833995", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "thematicPersons": ["Groupe Etat islamique"], "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Lorence Milasevic", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Lorence Milasevic / JDM_2016-07-04T06:00:00_le-journal-de-6h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Lorence Milasevic / JDM_2016-07-04T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-7834010", "ece-7833995"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-07-19T03:06:53Z", "speechToTexts": ["18.07.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [89%] :\r\nPremi\u00e8res point ce journal de Laurence Milosevic, c'est la fin de l'aventure footballistique islandaise \u00e9cart\u00e9e de l'Euro, la t\u00eate haute, les supporters se souviendront longtemps de cette g\u00e9n\u00e9ration sans complexe qui a \u00e9limin\u00e9 des Anglais orgueilleux au 8\u00e8me de finale. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:15) [91%] :\r\nL'Islande, qui quitte donc l'Euro avec les honneurs, c'est ce que nous dira Jo\u00ebl Robert dans Sport mal. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:19) [88%] :\r\nEt si, en mati\u00e8re de votations f\u00e9d\u00e9rales, la voix des jeunes compter double, il faut donner plus de poids aux avis exprim\u00e9s par les jeunes votants milite la socialiste z\u00fcrichoises Jacqueline faire, personne ne semble tr\u00e8s emball\u00e9 par cette proposition, il voudrait bien inciter les jeunes \u00e0 voter davantage et, pourquoi pas, \u00e0 partir de 16 ans, c'est la fin de l'aventure tennistique pour Tim\u00e9a Bachinski sur le gazon de Wimbledon, la Russe Anastasia Paolucci une Cauvin avait la r\u00e9ponse \u00e0 tout ce que je proposais, regrette la Vaudoise j'essaierai d'\u00eatre plus forte, la prochaine fois. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:50) [88%] :\r\nDe nouveaux rendez- vous d\u00e8s aujourd'hui dans le Journal du matin \u00e0 6 heures et quart ce fil, cela nous fera d\u00e9couvrir le potentiel r\u00e9volutionnaire des s\u00e9ries TV, il y a 6 heures 42 premi\u00e8re \u00e9pisode de notre s\u00e9rie les USA vu d'ailleurs quelle influence les \u00c9tats-Unis ont -ils sur le monde aujourd'hui la Russie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:08) [87%] :\r\nPoint 5 \u00e0 2 et voici la. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:13) [92%] :\r\nFrance qui se trouve sur les starting blocks pour affronter l'Allemagne en demi- finale, ce score marque la fin de l'aventure islandaise dans cet Euro 2016, les Islandais quittent donc la comp\u00e9tition mais avec un joli bagage Jo\u00ebl Robert. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:26) [90%] :\r\nLes joueurs Islandais passeront d'ailleurs encore cette journ\u00e9e de lundi en France, en Savoie, o\u00f9 ils ont pr\u00e9par\u00e9 avec succ\u00e8s, cette comp\u00e9tition ils regagneront leur \u00eele que demain la t\u00eate haute, ils seront accueillis par une population qui a v\u00e9cu un mois sportif incroyable ce matin partout en Europe et m\u00eame au-del\u00e0, le parcours de cette \u00e9quipe est salu\u00e9e son footballeur professionnel seulement les 23 d'ailleurs, en France et surtout une g\u00e9n\u00e9ration sans complexe qui a \u00e9limin\u00e9 les Anglais orgueilleux au 8\u00e8me de finale cet exploit, croyez -moi, restera dans les m\u00e9moires collectives des Islandais hier soir au Stade de France, la marche suivante \u00e9tait quand m\u00eame trop \u00e9lev\u00e9, les Islandais ne sont pas parvenues \u00e0 rivaliser avec les fran\u00e7ais la victoire de ces derniers d'ailleurs est logique et m\u00e9rit\u00e9e, la France a assum\u00e9 son r\u00f4le de favori et de pr\u00e9parer sereinement sa demi- finale de jeudi contre l'Allemagne, une rencontre qui s'annonce donc c'est d\u00e9j\u00e0 intense et extr\u00eamement ind\u00e9cise Jo\u00ebl Robert RTS pour Paris. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:19) [88%] :\r\nSud de l'Eurofoot, donc prochain rendez- vous mercredi soir pour la premi\u00e8re demi- finale entre le Portugal et le pays y aller jeudi pour France- Allemagne \u00e0 Marseille, le s\u00e9lectionneur fran\u00e7ais Didier Deschamps se pr\u00e9pare d\u00e9j\u00e0 au choc face \u00e0 la Mannschaft. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:32) [85%] :\r\nIl y a beaucoup beaucoup de positif ce soir, c'est vraiment content pour pour les joueurs, parce qu'il hom\u00e9riques et puis au tout ce public qui \u00e9tait derri\u00e8re nous depuis des mois, des semaines de pouvoir voil\u00e0 leur offrir du plaisir des \u00e9motions, on a en derni\u00e8re semaine donc je suis tr\u00e8s content pour \u00e7a, c'est s\u00fbr que l'Allemagne, c'est la meilleure \u00e9quipe y a aucun doute la dessus, m\u00eame si Jean si on fait quelques frayeurs face \u00e0 l'Italie, qui les a fait d\u00e9jouer mais on est l\u00e0, voil\u00e0, mais dans le dernier carr\u00e9 on va jouer notre chance \u00e0 fond sans sans qu'on rencontre la la meilleure \u00e9quipe, pas seulement d'Europe et du monde. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:08) [96%] :\r\nDes propos recueillis par Bernardin Allemann les forces de l'ordre fran\u00e7aises ont proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 plus de 1000 interpellations depuis le d\u00e9but de cet Euro, indique Bernard Cazeneuve 90000 personnes sont mobilis\u00e9es pour la s\u00e9curit\u00e9 de l'Euro, rappelle le ministre de l'Int\u00e9rieur. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:23) [90%] :\r\nL'Irak entame 3 jours de deuil national en hommage aux villes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:26) [94%] :\r\nTeam de l'attentat-suicide de la veille \u00e0 Bagdad attaque revendiqu\u00e9e par le groupe \u00c9tat islamique, le dernier bilan fait \u00e9tat de 119 morts en mati\u00e8re de votations Voix compte double la proposition \u00e9mane de Jaqueline Fehr la conseill\u00e8re d'\u00c9tat socialiste z\u00fcrichoises estime qu'il faut donner plus de plus de poids aux avis exprim\u00e9s par les jeunes votants 2 voix jusqu'\u00e0 40 ans une et demi jusqu'\u00e0 65 et une seule, ensuite parce que les scrutins impactent dit davantage la vie des jeunes pourtant cette proposition ne convainc pas, ni les principaux int\u00e9ress\u00e9s, ni les parlementaires, Pietro Bugnon. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:01) [89%] :\r\nPas m\u00eame les plus jeunes \u00e9lus f\u00e9d\u00e9raux qui aurait pu \u00eatre s\u00e9duit a priori par une telle proposition, le socialiste valaisan Matias Reynard 28 ans, ne veut pas d\u00e9roger au principe : une personne \u00e9gal une voix. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:12) [91%] :\r\n\u00e0 partir du moment o\u00f9 on a la nationalit\u00e9, puis le droit de vote on vaut autant la voix du jeune de 18 ans, qui est en pleine formation qui \u00e9tudiant elle vaut autant que la voix de quelqu'un qui a 60 ans et puis qui a une riche carri\u00e8re derri\u00e8re lui au mois de septembre, on va voter sur l'initiative AVS Plus, les jeunes sont pas tr\u00e8s directement concern\u00e9s, c'est plut\u00f4t les retrait\u00e9s ou les futurs retrait\u00e9s qui sont concern\u00e9s, un jeune doit pas avoir plus de poids que quelqu'un de plus \u00e2g\u00e9, dans une votation le probl\u00e8me aujourd'hui c'est que les jeunes ne votent pas assez. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:42) [98%] :\r\nC'est, selon lui, notamment une question d'information des jeunes \u00e9lecteurs. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:46) [93%] :\r\nLa brochure du Conseil f\u00e9d\u00e9ral avant les votations elle fait pas envie m\u00eame \u00e0 moi qui adore la politique, elle ne fait pas envie, donc on voit qu'il y a des choses \u00e0 am\u00e9liorer pour inciter les jeunes \u00e0 s'int\u00e9resser \u00e0 la politique, pour qui se rendent aux urnes pour qu'ils comprennent que \u00e7a les concerne directement, \u00e7a c'est quelque chose qui est important. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:00) [89%] :\r\nIl ne faut pas que les voix des jeunes comptent plus, il faut que les jeunes ne s'exprime plus et plus t\u00f4t, c'est l'avis de la verte genevoise Lisa Mazzone 28 ans \u00e9galement. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:09) [88%] :\r\nIl me semble que ce serait pertinent de rabaisser l'\u00e2ge des droits civiques pour qu'on puisse avoir le droit de vote \u00e0 16 ans, et que les jeunes beaucoup plus t\u00f4t, en fait, entrent dans cet apprentissage et dans cette syst\u00e9matique de de voter, de donner son avis, de pouvoir s'exprimer et qui l'utilisent davantage. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:25) [92%] :\r\nOn l'entend, sous la coupole, l'id\u00e9e ne s\u00e9duit pas, elle fait pourtant son chemin en dehors du s\u00e9rail politique pour \u00e9viter une forme de g\u00e9rontocratie le laboratoire d'id\u00e9es Avenir Suisse sugg\u00e8re carr\u00e9ment que les enfants puissent voter via leurs parents. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:39) [95%] :\r\nBon, apr\u00e8s le vote des jeunes, la retraite, le centre et la gauche s'unissent contre la retraite \u00e0 67. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:45) [95%] :\r\nDans un papier de position, rendu public hier le Parti d\u00e9mocrate- chr\u00e9tien demande un \u00e2ge de la retraite \u00e0 65 ans pour tous \u00e0 la rentr\u00e9e, le conseiller f\u00e9d\u00e9ral de la sant\u00e9 Alain Berset va donc d\u00e9fendre son projet de r\u00e9forme des retraites avec un alli\u00e9 suppl\u00e9mentaire au centre- mais avec l'UDC et le PLR, la droite a encore une courte majorit\u00e9 au conseil national, Yannick Buttet, vice- pr\u00e9sident du PDC fait un appel du pied \u00e0 certains d\u00e9put\u00e9s bourgeois. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:10) [93%] :\r\nJe suis persuad\u00e9 que certains membres du PLR, peut-\u00eatre m\u00eame de l'UDC comprendront l'importance de trouver une vraie solution qui soit acceptable et qui puisse \u00eatre mise en oeuvre sans \u00e7a il y a \u00e9videmment un risque que les solutions de gauche s'impose que le peuple suisse le prouve une nouvelle fois que finalement travailler jusqu'\u00e0 67 ans, \u00e7a n'est pas simple pour tout le monde, c'est peut-\u00eatre impossible, m\u00eame pour certains, parce qu'aujourd'hui, \u00e7a reste souvent de la th\u00e9orie, on nous dit que 67 ans, c'est un \u00e2ge th\u00e9orique qui permet le financement des rentes par contre dans les f\u00eates, on voit que les travailleurs les plus \u00e2g\u00e9s, souvent perdent leur emploi beaucoup plus t\u00f4t. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:42) [92%] :\r\nYannick Buttet avec Thibaut Schaller pr\u00e8s de 2 millions de personnes ont particip\u00e9 \u00e0 l'aventure, les faits, je les organisateurs se r\u00e9jouissent d'une f\u00eate couronn\u00e9e de succ\u00e8s et pacifique de nuit sans heurts, le nouveau concept de s\u00e9curit\u00e9 mis en place semble avoir fait ses preuves et parents comm\u00e9morait hier la fameuse bataille du 9 juillet 1386 les soldats la Conf\u00e9d\u00e9ration avaient alors an\u00e9anti la cavalerie du Duc L\u00e9opold II, III de Habsbourg qui rappelle des souvenirs pour assurer un bon avenir il est n\u00e9cessaire d'\u00eatre des b\u00e2tisseurs de ponts, plut\u00f4t que d'aggraver, a soulign\u00e9 le pr\u00e9sident du gouvernement lucernois une nouvelle convention collective de travail pour les secteurs de l'horlogerie et de la microtechnique d\u00e8s 2017 accept\u00e9es par la conf\u00e9rence professionnelle de l'industrie horlog\u00e8re du syndicat Unia ces dispositions concernent pr\u00e8s de 57000 salari\u00e9s de la branche malgr\u00e9 les difficult\u00e9s \u00e9conomiques du moment, les am\u00e9liorations sont substantielles, Ga\u00ebl Klein. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:38) [93%] :\r\nLes n\u00e9gociations auront dur\u00e9 9 mois dans un climat constructif selon Unia et ce malgr\u00e9 de grandes incertitudes li\u00e9es au franc fort et \u00e0 la baisse des exportations, les am\u00e9liorations obtenues entreront en vigueur le 1er janvier 2017 pour 5 5 ans, on retiendra notamment l'introduction d'un cong\u00e9 maternit\u00e9 de 18 semaines pay\u00e9es \u00e0 100 pourcent et et un cong\u00e9 paternit\u00e9, qui passe \u00e0 10 jours d\u00e8s la 2\u00e8me naissance sans oublier l'augmentation de 15 francs de la part patronale aux primes d'assurance maladie, qui passe ainsi \u00e0 175 francs par mois selon le syndicat, la nouvelle CCT est adapt\u00e9e aux \u00e9volutions de la soci\u00e9t\u00e9 du march\u00e9 du travail, mais les responsables d'Unia reste bien conscient qu'il y a tout le contr\u00f4le de l'habitation qui doit se faire lorsque les conditions \u00e9conomiques se d\u00e9t\u00e9riorent, il y a une surveillance accrue \u00e0 mener \u00e0 ce niveau -l\u00e0, le syndicat devine aussi quelques vell\u00e9it\u00e9s chez certaines entreprises ou certains groupes de vouloir quitter la CCT ce qui fait surtout dans la balance, aujourd'hui c'est l'obligation de n\u00e9gocier des plans sociaux avec un partenaire syndical et \u00e7a peut poser quelques probl\u00e8mes \u00e0 certaines entreprises. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:33) [97%] :\r\nEt la nouvelle CCT doit encore recevoir ces prochaines semaines l'aval formel du patronat, le salut du Nigeria passera -t-il par la Chine, la compagnie de p\u00e9trole nationale a annonc\u00e9 r\u00e9cemment avoir sign\u00e9 des contrats \u00e0 hauteur de 80 milliards de dollars avec des entreprises chinoises, le Nigeria a mal \u00e0 ses infrastructures p\u00e9troli\u00e8res et gazi\u00e8res premi\u00e8res ressources du pays, il a besoin d'argent frais pour r\u00e9nover ses raffineries et ses voies d'acheminement dans ce contexte, Olivier Schorderet, P\u00e9kin fait plus que jamais office de sauveur providentiel. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:03) [95%] :\r\nLe Nigeria a beau \u00eatre le 1er producteur de p\u00e9trole du continent africain, il doit importer la plus grande partie de celui n\u00e9cessaire \u00e0 sa consommation, ces 4 raffineries en sous- capacit\u00e9 sont trop v\u00e9tustes, c'est souvent au march\u00e9 noir que les Nig\u00e9rians d'ailleurs s'approvisionnent qui mieux que la Chine donc pour jouer le r\u00f4le du grand fr\u00e8re, l'Afrique, c'est un peu son jardin, une quarantaine d'entreprises chinoises, ont ainsi sign\u00e9 des protocoles d'accord pour la construction d'infrastructures au Nigeria et plusieurs dizaines d'autres pourraient rejoindre le mouvement, le pouvoir politique nig\u00e9rian ne m\u00e9nage pas sa peine, en tout cas, multipliant visites et op\u00e9rations de s\u00e9duction avant la tourn\u00e9e la semaine derni\u00e8re de son ministre du p\u00e9trole il y a eu la visite officielle, on Chine du pr\u00e9sident Buhari lui- m\u00eame s'\u00e9tait en avril pour y signer notamment un emprunt de 6 milliards de dollars. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:47) [93%] :\r\nMais gare au miroir aux Alouettes. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:50) [94%] :\r\nOui, car si la somme des investissements annonc\u00e9s peut faire saliver les experts temp\u00e8rent les effets d'annonce sont souvent plus importantes que les investissements eux- m\u00eames et tous les projets ne devraient pas aboutir, d'abord parce que, quand P\u00e9kin sans rhume, c'est toute l'Afrique qui \u00e9ternue, l'an dernier par exemple, entre janvier et juin le ralentissement conjoncturel chinois entra\u00eene une chute de 40 pourcent de de ses investissements sur le continent africain et puis la situation \u00e9conomique du Nigeria demeure pr\u00e9caire avec des attaques de rebelles dans le sud du pays d'o\u00f9 provient la quasi- totalit\u00e9 du p\u00e9trole nig\u00e9rian enfin le break, pourrait lui aussi venir brouiller les cartes, le Nigeria comme l'Afrique du Sud ou l'Ouganda affichent une forte d\u00e9pendance aux investissements britanniques qui pourraient bient\u00f4t pourquoi pas diminu\u00e9 et si la Chine plus devait ne pas tenir ses promesses, le Nigeria risque bien de ne pas d\u00e9coller. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:38) [92%] :\r\nLa plus grande banque jamais vue au Moyen-Orient et en Afrique du Nord existe depuis hier. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:42) [96%] :\r\nLa National Bank of Abou Dhabi et la First Gulf Bank vont fusionner l'\u00e9mirat p\u00e9trolier d'Abou Dhabi d\u00e9tiendra ainsi 37 pourcent du du nouveau g\u00e9ant bancaire qui p\u00e8sera 29 milliards de dollars, S\u00e9bastien H\u00e9nin gestionnaire de fonds pour une banque d'affaires des \u00c9mirats de machines Investor enfin. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:11:01) [89%] :\r\nSaisi d'une volont\u00e9 gouvernementale de de rationaliser. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:11:05) [88%] :\r\nPourquoi, pourquoi rationaliser. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:11:07) [95%] :\r\nRationaliser dans le but de faire des \u00e9conomies depuis maintenant plus d'un an et demi, les prix du p\u00e9trole ont ont beaucoup chut\u00e9 et \u00e7a se traduit aujourd'hui par des mesures d'\u00e9conomie ou de rationalisation au niveau du gouvernement mais aussi des soci\u00e9t\u00e9s d\u00e9tenues par le gouvernement et au niveau des fonds d'investissement d'Abou Dhabi. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:11:32) [95%] :\r\nDonc cette m\u00e9gafusion est une r\u00e9sultante de la chute des prix du p\u00e9trole. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:11:35) [86%] :\r\nOui, compl\u00e8tement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:37) [95%] :\r\nDes propos recueillis par Fabrice Gaudiano un attentat-suicide a \u00e9t\u00e9 commis ce lundi pr\u00e8s du consulat des \u00c9tats-Unis \u00e0 Djeddah, sur la c\u00f4te ouest de l'Arabie Saoudite, 2 agents de la s\u00e9curit\u00e9 sont bless\u00e9s, une hypoth\u00e8se est avanc\u00e9e, il s'agirait d'un attentat manqu\u00e9 commis le 4 juillet jour donc de la f\u00eate nationale am\u00e9ricaine, les Europ\u00e9ens doivent sortir du Brexit par le haut, parole de Christine Lagarde, la directrice g\u00e9n\u00e9rale du Fonds mon\u00e9taire international, estime qu'il est temps de s'attaquer enfin \u00e0 des dossiers qu'on pensait condamn\u00e9s \u00e0 un v\u00e9to britannique, il faut surtout, ajoute la Fran\u00e7aise que l'Union europ\u00e9enne, am\u00e9liore sa communication et le ministre britannique des Finances George Osborne pr\u00e9voit d'abaisser l'imp\u00f4t sur les soci\u00e9t\u00e9s en dessous de 15 pourcent objectif objectif, pr\u00e9cise le fan je le Times, r\u00e9duire les cons\u00e9quences du Brexit d'sur les investissements, George Osborne souhaite b\u00e2tir une \u00e9conomie super comp\u00e9titive bas\u00e9e sur une faible imposition des entreprises et la conqu\u00eate de nouveaux march\u00e9s, l'attaque, revendiqu\u00e9e par le groupe \u00c9tat islamique dans un restaurant de Dacca au Bangladesh a fait 20 morts, des Italiens et des Japonais dans leur majorit\u00e9, les 7 Japonais tu\u00e9s, 5 hommes et 2 femmes travaillaient au Bangladesh dans le cadre d'un programme de coop\u00e9ration \u00e0 Tokyo, on lit dans les m\u00e9dias que ces sp\u00e9cialistes japonais de l'aide au d\u00e9veloppement ne sont pas assez pr\u00e9par\u00e9s pour assurer leur s\u00e9curit\u00e9 personnelle dans des zones de conflit Georges Baumgartner. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:12:58) [90%] :\r\nC'est 7 et japonais ex\u00e9cut\u00e9s \u00e0 l'arme blanche dans un luxueux restaurant de Dacca travaillait pour l'agence japonaise de coop\u00e9ration internationale, son pr\u00e9sident, Ange-F\u00e9lix Chiquita cas admet que ce restaurant fr\u00e9quent\u00e9 surtout par des expatri\u00e9s et les diplomates \u00e9taient sans doute consid\u00e9r\u00e9 comme une cible vuln\u00e9rable par le commando islamiste alors que faisait CUI japonais, l'un d'entre eux a surv\u00e9cu \u00e0 l'attaque dans ce restaurant demande les m\u00e9dias r\u00e9ponse le Japon n'assure pas ces sp\u00e9cialistes de la coop\u00e9ration, une formation ad\u00e9quate pour r\u00e9duire de tels risques dans un environnement hostile, alors que l'aide au d\u00e9veloppement japonaise, on assiste s'accro\u00eet depuis plusieurs ann\u00e9es, en octobre dernier un expert japonais de l'alimentation du b\u00e9tail avaient d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s par des militants islamistes au Bangladesh, le gouvernement japonais ne dispose pas non plus d'une cellule de crise efficace pour intervenir \u00e0 l'\u00e9tranger, lorsque ses ressortissants sont la cible d'une attaque, estiment des experts de la s\u00e9curit\u00e9 \u00e0 Tokyo Georges en Gardner rtsinfo Tokyo. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:58) [90%] :\r\nJean Rostand en Suisse \u00e0 Wimbledon, un certain Roger Federer jouera sur le Central cet apr\u00e8s- midi, le B\u00e2lois affrontera l'Am\u00e9ricain Steve Johnson pour son 8\u00e8me de finale, c'est la fin, par contre pour Tim\u00e9a Bachinski s\u00e8chement battue hier par la Russe Anastasia pas Hulot Cova en 2 manches, fid\u00e8le \u00e0 elle- m\u00eame Tim\u00e9a Bachinski n'a pas cherch\u00e9 d'excuses \u00e0 l'heure de l'interview. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:14:18) [89%] :\r\nJ'ai eu l'impression qu'on avait r\u00e9ponse assez rapidement fait \u00e0 tout ce que je lui proposais donc durant le 1er set j'ai pas suivi vraiment la tactique, il avait fallu j'ai d\u00e9cid\u00e9 de faire une certaine chose et puis j'ai pas r\u00e9ussi vraiment \u00e0 le mettre en place et finalement j'ai chang\u00e9 en cours de route et \u00e7a n'a pas march\u00e9 non plus, donc compte d\u00e9fier de qui joue aussi bien, c'est clair que c'est l\u00e9g\u00e8rement tard donc c'est une bonne exp\u00e9rience pour moi et puis je peux plus rien changer au fait, \u00e0 l'issue du match je sais jusqu'il faudrait que je retourne travailler, travailler mieux, travailler peut-\u00eatre plus dur encore et puis voil\u00e0, je vais essayer d'\u00eatre encore plus fort de la prochaine. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-07-04T04:58:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Klein, Ga\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Milasevic, Lorence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Robert, Jo\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bastardoz, Laurent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Allemann, Bernardin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gaudiano, Fabrice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Milasevic, Lorence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-129FF88C-C2AB-4203-A17A-7132BB0A0623", "internalArchiveId": "129FF88C-C2AB-4203-A17A-7132BB0A0623", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La crise politique en Australie cause des incertitudes sur le march\u00e9", "publicationDate": "2016-07-04T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Arthur, Laurence \r\nL'Australie traverse une crise politique au lendemain des \u00e9lections avec la menace d'un gouvernement sans majorit\u00e9. La situation cr\u00e9e l'incertitude sur le march\u00e9 financier.\r\n\r\n* * La crise politique en Australie cause des incertitudes sur le march\u00e9 12h30 \u00e9lections Australie\r\nL'Australie traverse une crise politique au lendemain des \u00e9lections avec la menace d'un gouvernement sans majorit\u00e9. Une situation qui cr\u00e9\u00e9e l'incertitude sur le march\u00e9 financier. En Australie, correspondance de Laurence Arthur...", "durationSec": 80, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7833955", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["La crise politique en Australie cause des incertitudes sur le march\u00e9 / 12H30_2016-07-04T12:37:00_developpement-8", "Le 12h30 du 04.07.2016"], "alternativeSummary": ["L\u2019Australie traverse une crise politique au lendemain des \u00e9lections avec la menace d\u2019un gouvernement sans majorit\u00e9. La situation cr\u00e9e l\u2019incertitude sur le march\u00e9 financier."], "variantIds": ["ece-7833955"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-07-15T13:26:00Z", "speechToTexts": ["15.07.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nAustralie maintenant elle traverse une crise politique au lendemain des \u00e9lections avec la menace d'un gouvernement sans majorit\u00e9, une situation qui cr\u00e9e l'incertitude sur le march\u00e9 financier australien Australie correspondance Laurence Arthur un Parlement sans majorit\u00e9 est hautement probable et agite le milieu politique, au lendemain du week- end des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, le leader de l'opposition travailliste Bill Sorton exigent la d\u00e9mission du 1er ministre lib\u00e9ral Malcolm Turnbull, il d\u00e9clare que le 1er ministre s'est cit\u00e9 lui- m\u00eame certains commentateurs politiques demande une nouvelle \u00e9lection la composition finale du Parlement est suspendu au d\u00e9pouillement d'un 1000000 de bulletins de vote par correspondance qui reprend mardi la constitution d'un gouvernement majoritaire est peu probable au mieux un gouvernement form\u00e9 d'alliance est \u00e0 attendre cela annonce un fonctionnement du S\u00e9nat laborieux, le march\u00e9 financier, a aussit\u00f4t r\u00e9agi ce lundi matin, il est probable que l'Australie perde sa note de cr\u00e9dit de triple A, l'agence de notation Standard et pauvres, a d\u00e9clar\u00e9 dans un cul M\u00fcnich et de presse, le manque de visibilit\u00e9 de la situation fiscale du pays pourrait susciter un d\u00e9classement, la bourse a \u00e9t\u00e9 instable aujourd'hui le dollar australien a subi des secousses sur le march\u00e9 des changes, les dirigeants de la banque centrale australienne se r\u00e9unissent demain pour fixer le taux de cr\u00e9dit avec l'espoir qu'il soit maintenu Laurence Arthur pour rtsinfo Melbourne et du tennis dans. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-07-04T10:52:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5665FE3A-4D1C-4C0E-8AEB-00CAE3A892CB", "internalArchiveId": "5665FE3A-4D1C-4C0E-8AEB-00CAE3A892CB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Isra\u00ebl autorise une livraison d'aide humanitaire par la Turquie vers Gaza", "publicationDate": "2016-07-03T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Pierre Kr\u00e4henbuhl, commissaire g\u00e9n\u00e9ral  de l'UN-roi (l'office des Nations Unies pour les r\u00e9fugi\u00e9s de Palestine au Proche-Orient))\r\nUn navire transportant de l'aide destin\u00e9e aux habitants de Gaza est parti vendredi de Turquie. L'initiative fait suite \u00e0 la normalisation cette semaine des relations entre Isra\u00ebl et Ankara. Si Isra\u00ebl refuse toujours de lever le blocus, elle autorise ces quelques livraisons par la Turquie. L'interview de Pierre Kr\u00e4henb\u00fchl, commissaire g\u00e9n\u00e9ral de l'office des Nations Unies pour les r\u00e9fugi\u00e9s de Palestine au Proche-Orient.\r\n\r\n* * Isra\u00ebl autorise une livraison d'aide humanitaire par la Turquie vers Gaza Un navire transportant de l'aide destin\u00e9e aux habitants de Gaza est parti vendredi de Turquie. Une initiative qui fait suite \u00e0 la normalisation cette semaine des relations entre Isra\u00ebl et Ankara. Si Israel refuse toujours de lever le blocus, elle autorise ces quelques livraisons par la Turquie. \r\nPierre Kr\u00e4henbuhl \u00e9tait justement en visite \u00e0 Gaza cette semaine. Le commissaire g\u00e9n\u00e9ral de l'UN-roi (l'office des Nations Unies pour les r\u00e9fugi\u00e9s de Palestine au Proche-Orient) accompagnait Ban ki moon, le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'ONU. Je lui ai demand\u00e9 si cette d\u00e9tente politique \u00e9tait une bonne nouvelle pr les 1,8 milions de Gazaouis. Pierre Kr\u00e4henbuhl.\r\n(( C'\u00e9tait Pierre Kr\u00e4henbuhl, commissaire g\u00e9n\u00e9ral de de l'UN-roi (l'office des Nations Unies pour les r\u00e9fugi\u00e9s de Palestine au Proche-Orient) ))", "durationSec": 189, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7832216", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Isra\u00ebl autorise une livraison d\u2019aide humanitaire par la Turquie vers Gaza / 12H30_2016-07-03T12:35:00_developpement-6", "Le 12h30 du 03.07.2016"], "alternativeSummary": ["Un navire transportant de l'aide destin\u00e9e aux habitants de Gaza est parti vendredi de Turquie. L\u2019initiative fait suite \u00e0 la normalisation cette semaine des relations entre Isra\u00ebl et Ankara. Si Isra\u00ebl refuse toujours de lever le blocus, elle autorise ces quelques livraisons par la Turquie. L\u2019interview de Pierre Kr\u00e4henb\u00fchl, commissaire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019office des Nations Unies pour les r\u00e9fugi\u00e9s de Palestine au Proche-Orient."], "variantIds": ["ece-7832216"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-07-12T13:23:54Z", "speechToTexts": ["12.07.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nUn navire transportant de l'aide destin\u00e9e aux habitants de Gaza est parti vendredi de Turquie, une initiative qui fait suite \u00e0 la normalisation cette semaine des relations entre Isra\u00ebl et Ankara si Isra\u00ebl refuse toujours de lever le blocus, elle autorise ces quelques livraisons par la Turquie Pierre cr\u00e9e une bulle \u00e9tait justement en visite \u00e0 Gaza cette semaine, le commissaire g\u00e9n\u00e9ral de lune, l'Office des Nations unies pour les r\u00e9fugi\u00e9s de Palestine au Proche-Orient, accompagn\u00e9 notamment, Ban Ki-moon, le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'ONU, je lui demander si cette d\u00e9tente politique \u00e9tait une bonne nouvelle pour l'et1,8 1000000 de Gazaouis Pierre craignent de l'. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:32) [92%] :\r\nBon, de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, il faut se r\u00e9jouir quant au niveau de cette r\u00e9gion du monde, de dialogue a lieu, c'est un signal que les choses peuvent se r\u00e9soudre maintenant pour Gaza sp\u00e9cifiquement les contributions humanitaire de la Turquie sont tr\u00e8s importantes, elles vont \u00eatre importantes \u00e0 l'avenir, mais il est vrai, je reviens \u00e0 ce point, je vois dans ce contexte, l'importance de l'humanitaire, mais aussi le fait qu'il faut que le monde se se beige fait face \u00e0 beaucoup de scepticisme quant je voyage dans les capitales internationales, les gens disent : tout a \u00e9t\u00e9 essay\u00e9, c'est tr\u00e8s difficile d'imaginer comment isra\u00e9liens, palestiniens se remettront \u00e0 une table, mais vous savez, c'est exactement ce scepticisme qui nous am\u00e8ne \u00e0 faire face \u00e0 des cons\u00e9quences sur un plan humain dramatique et puis \u00e0 une prolongation des conflits, il faut pas s'\u00e9tonner de l'arriv\u00e9e de r\u00e9fugi\u00e9s lorsque la communaut\u00e9 internationale ne se r\u00e9sout pas \u00e0 traiter les probl\u00e8mes de fond sur un plan politique dans la r\u00e9gion. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:24) [84%] :\r\nMais vous le disiez, difficile de de mesurer leurs r\u00e9actions, vu l'annonce est tomb\u00e9e au moment de votre visite, mais pour c'est1,8 1000000 de personnes c'est quoi, c'est tr\u00e8s loin, la la politique pour eux finalement. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:35) [87%] :\r\nC'est-\u00e0-dire que il gentiment et \u00e7a s'applique aussi un peu \u00e0 la Cisjordanie, aujourd'hui vous avez une g\u00e9n\u00e9ration jeune, celle qui a entre 15 et 20 ans actuellement qui est n\u00e9e donc apr\u00e8s les accords de de paix d'Oslo et \u00e0 qui on a finalement dit qu'ils allaient pouvoir s'il choisissait une voie de mod\u00e9ration et une voie n\u00e9goci\u00e9e, obtenir une sorte de r\u00e9compense \u00e0 la fin, qui serait un \u00c9tat palestinien, Henry n'ont pas vu cela se concr\u00e9tiser sur le terrain, donc c'est s\u00fbr que vous avez vu une jeune g\u00e9n\u00e9ration qui souhaitent s'engager, nous, nous nous voyons en 1\u00e8re ligne parce que l'ne croit pas, par exemple \u00e0 Gaza 250000 \u00e9l\u00e8ves dans nos \u00e9coles, je les ai rencontr\u00e9s l\u00e0 avec le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de lors de sa visite, le Parlement scolaire de de Gaza qui posaient des questions et qui notamment disait au secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral, nous avons des cours qui nous enseigne les droits de l'homme, mais pourquoi s'applique -t-il pas nous et c'est ce genre de dialogue qui sont vraiment important et et \u00e7a peut, au fond, \u00eatre trait\u00e9s que sur un plan politique. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:33) [90%] :\r\nMais justement pour ces ces jeunes qui sont, comme vous le dites, l\u00e0, la future g\u00e9n\u00e9ration le futur de Gaza est ce qu'ils ont encore de l'espoir et \u00e0 quoi r\u00eave -t-il concr\u00e8tement. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:43) [92%] :\r\nAlors l\u00e0, je peux vous donner une illustration tr\u00e8s concr\u00e8te lors d'une pr\u00e9c\u00e9dente visite \u00e0 Gaza, une de nos enseignants, qui me disait qu'elle \u00e9tait tr\u00e8s d\u00e9\u00e7ue parce qu'elle avait organis\u00e9 un concours sur le th\u00e8me de Martin Luther King et \u00e7a avait \u00e9t\u00e9 un flop parce que aucun des \u00e9l\u00e8ves n'avaient r\u00e9ussi \u00e0 s'imaginer un r\u00eave, \u00e7a c'est le c\u00f4t\u00e9 parfois tr\u00e8s durs de la r\u00e9alit\u00e9 de Gaza. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:02) [86%] :\r\nVoil\u00e0 c'\u00e9tait Pierre Kr\u00e4henbuhl, commissaire g\u00e9n\u00e9ral de lune, l'Office des Nations unies pour les r\u00e9fugi\u00e9s de Palestine au Proche-Orient au bang l\u00e0. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-07-03T10:50:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Tzaud, C\u00e9line", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D1FCD127-EBEC-428D-B931-FC4F0AC30E04", "internalArchiveId": "D1FCD127-EBEC-428D-B931-FC4F0AC30E04", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Michel Rocard, \u00e9ternelle incarnation de la gauche moderne?", "publicationDate": "2016-07-03T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : extrait Michel Rocard, ancien premier ministre sous Mitterand, homme politique fran\u00e7ais;Collomb, G\u00e9rard\r\nEn France, l'ensemble de la classe politique salue la disparition de Michel Rocard, un socialiste r\u00e9formiste qui fut \u00e0 la t\u00eate du gouvernement fran\u00e7ais sous la pr\u00e9sidence de Fran\u00e7ois Mitterrand. L'interview de G\u00e9rard Collomb, s\u00e9nateur-maire de Lyon.\r\n\r\n* * Michel Rocard, \u00e9ternelle incarnation de la gauche moderne?  18h Michel Rocard, \u00e9ternelle incarnation de la gauche moderne ?\r\nEn France, l'ensemble de la classe politique salue la disparition de Michel Rocard, un socialiste r\u00e9formiste qui fut \u00e0 la t\u00eate du gouvernement fran\u00e7ais pendant trois ans (1**) sous la pr\u00e9sidence de Fran\u00e7ois Mitterrand...\r\nMichel Rocard est mort hier apr\u00e8s-midi \u00e0 85 ans dans un h\u00f4pital parisien.\r\nL'ancien Premier ministre se qualifiait de \"social-d\u00e9mocrate de dialogue\"...\r\nG\u00e9rard Collomb, bonsoir... Vous \u00eates s\u00e9nateur-maire de Lyon... Compagnon, on peut le dire, de Michel Rocard que vous aviez rejoint en 1979 lors du Congr\u00e8s de Metz... \r\n- Qu'incarnait-il au juste ?... Une gauche moderne, d\u00e9barrass\u00e9e de ses carcans id\u00e9ologiques ?\r\n- C'\u00e9tait un social-d\u00e9mocrate... Mais en m\u00eame temps, il reconnaissait dans un entretien qu'il nous avait accord\u00e9 que que France et social-d\u00e9mocratie n'\u00e9taient pas compatibles... Je vous propose de l'\u00e9couter\r\n  SON\r\nSon diagnostic est encore plus pertinent quand on voit l'interminable bras de fer autour de la loi travail !\r\n- Finalement, est-ce que les sociaux-d\u00e9mocrates en France, dont vous \u00eates G\u00e9rard Collomb, ne sont pas condamn\u00e9s \u00e0 pr\u00eacher dans le d\u00e9sert ?\r\n- Un mot de la rivalit\u00e9 Rocard-Mitterrand... L'un d\u00e9testait les calculs tactiques, l'autre en \u00e9tait un ma\u00eetre presque machiav\u00e9lique... C'est cela qui a bris\u00e9 les ambitions pr\u00e9sidentielles de Michel Rocard... Son manque de machiav\u00e9lisme ?\r\n- Quid de la rel\u00e8ve ? On sait que vous soutenez activement Emmanuel Macron... C'est lui le disciple de Michel Rocard ou c'est Manuel Valls ?\r\n- D\u00e9j\u00e0 que la France n'est pas tr\u00e8s compatible avec la social-d\u00e9mocratie, si en plus, les seuls disciples de Michel Rocard se disputent le leadership de ce courant d'id\u00e9es... ils ne vont pas all\u00e9s tr\u00e8s loin !", "durationSec": 428, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7832200", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Michel Rocard, \u00e9ternelle incarnation de la gauche moderne? / FOR_2016-07-03T18:02:00_developpement-2", "Forum du 03.07.2016"], "alternativeSummary": ["En France, l\u2019ensemble de la classe politique salue la disparition de Michel Rocard, un socialiste r\u00e9formiste qui fut \u00e0 la t\u00eate du gouvernement fran\u00e7ais sous la pr\u00e9sidence de Fran\u00e7ois Mitterrand. L\u2019interview de G\u00e9rard Collomb, s\u00e9nateur-maire de Lyon."], "variantIds": ["ece-7832200"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-07-19T03:07:11Z", "speechToTexts": ["18.07.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nEt on passe \u00e0 la France ou l'ensemble de la classe politique salue la disparition de Michel Rocard, un socialiste r\u00e9formiste qui fut \u00e0 la t\u00eate du gouvernement pendant 3 ans de 1988 \u00e0 1991 sous la pr\u00e9sidence de Fran\u00e7ois Mitterrand, Michel Rocard, qui est mort hier apr\u00e8s- midi \u00e0 85 ans dans un h\u00f4pital parisien, l'ancien 1er ministre se qualifiait lui- m\u00eame de social- d\u00e9mocrate, de dialogue, G\u00e9rard Collomb, bonsoir, bonsoir, vous \u00eates s\u00e9nateur-maire de Lyon, compagnon, on peut dire, de Michel Rocard, que vous aviez rejoint en 1979 lors du congr\u00e8s de Metz. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:30) [92%] :\r\nOui, j'avais effectivement pris parti pour Michel Rocard s'\u00e9tait poc parce qu'il \u00e9tait un socialiste r\u00e9formiste qui voulait concilier \u00e0 la fois la n\u00e9cessit\u00e9 de r\u00e9ussir sur le plan \u00e9conomique et de mener en m\u00eame temps une grande politique sociale, il savait qu'on ne pouvait pas distinguer le probl\u00e8me de la cr\u00e9ation de richesses et celui de sa redistribution et donc c'\u00e9tait quelqu'un qui \u00e9tait attach\u00e9 \u00e0 la comp\u00e9titivit\u00e9 de l'\u00e9conomie et qui voulait l'ancrer dans la r\u00e9alit\u00e9, plut\u00f4t que d'\u00eatre dans des th\u00e9ories quelquefois un peu abstrait. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:09) [91%] :\r\nOui, c'est en cela qu'il incarnait, comme on le dit l\u00e0 une gauche on va dire moderne, contemporaine, d\u00e9barrass\u00e9e de ses carcans id\u00e9ologiques. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:17) [91%] :\r\nJe pense que c'\u00e9tait quelqu'un qui pensait la soci\u00e9t\u00e9 moderne et donc y voulait un socialisme qui soit \u00e0 cette soci\u00e9t\u00e9, c'est vrai que beaucoup au Parti socialiste, pensait \u00e0 l'\u00e9poque, peut-\u00eatre encore aujourd'hui, le socialiste des ann\u00e9es 1920 peut-\u00eatre, celui des ann\u00e9es 1960 mais pas celui de la fin du 20\u00e8me si\u00e8cle ou du d\u00e9but du 21\u00e8me si\u00e8cle. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:41) [91%] :\r\nAlors Michel Rocard \u00e9tait un social- d\u00e9mocrate, on peut le dire, mais en m\u00eame temps, il reconnaissait dans un entretien, d'ailleurs qui nous avait accord\u00e9 dans Forum que France et social- d\u00e9mocratie n'\u00e9tait pas toujours compatibles, je vous propose d'accueillir de d'\u00e9couter, c'est extrait \u00e7a fait juste 20 secondes. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:56) [83%] :\r\nLa France aussi perce que r\u00e9gularit\u00e9 que presque tous par la loi, or malheureusement, quel que soit le discours des hommes publics, la France n'a pas les moyens d'une vraie social- d\u00e9mocratie puisqu'y a la un syndicaliste extr\u00eamement ferm\u00e9 compl\u00e8tement divis\u00e9e et qui a perdu la de passer des contrats collectifs, interrogeant tous, tous les salari\u00e9s de France avec le patronat, \u00e7a existe pas il y a pas de dialogue social en France. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:19) [91%] :\r\nG\u00e9rard Collomb, le diagnostic de Michel Rocard est encore pertinent quand on voit l'interminable racket. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:25) [93%] :\r\nForte parce que on voit bien qu'il n'y a pas effectivement cette tradition de la social- d\u00e9mocratie allemande ou bien scandinaves o\u00f9 on a un dialogue dans l'entreprise o\u00f9 on essaye de se mettent d'accord pour pouvoir aller de l'avant, c'est vrai qu'en France il faut que tout passe par la loi, alors qu'il devrait y avoir des discussions au niveau de, de, de l'entreprise au niveau local et que \u00e7a ferait beaucoup d'davantage progresser la soci\u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:55) [93%] :\r\nEst -ce que le diagnostic de Michel Rocard, j'avais envie de vous dire, \u00e0 la sortie de cet extrait n'est pas encore plus pertinent aujourd'hui quand on voit l'interminable bras-de-fer pr\u00e9cis\u00e9ment autour de la loi travail. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:04) [91%] :\r\nOui, et on le voit bien, effectivement, la loi travail c'est \u00e7a va \u00eatre quelques longs mois de discussion un peu st\u00e9rile, alors qu'il suffirait finalement d'un article pour dire qu'on a une possibilit\u00e9 de n\u00e9gocier au niveau de l'entreprise, avec \u00e9videmment les garanties fondamentales si vous voulez qui serait celle de l'eau \u00e0 br\u00e8ve simples voit bien qu'aujourd'hui le code du travail telle qu'il est en France est un fin au d\u00e9veloppement de nos entreprises et par l\u00e0 m\u00eame d'une certaine mani\u00e8re, entra\u00eene le ch\u00f4mage entra\u00eene des salaires qui sont relativement bas, tout simplement parce que l'\u00e9conomie fran\u00e7aise a perdu de sa comp\u00e9titivit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:49) [96%] :\r\nEt finalement, est-ce que les sociaux- d\u00e9mocrates en France dont vous \u00eates G\u00e9rard Collomb ne sont pas condamn\u00e9s \u00e0 pr\u00eacher dans le d\u00e9sert. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:56) [93%] :\r\n\u00e9coutez, je ne sais pas moi j'essaye d'appliquer un socialisme r\u00e9formiste au niveau d'une m\u00e9tropole comme celle de Lyon et on voit aujourd'hui que \u00e7a marche, que cette ville se d\u00e9veloppe, qu'elle a de plus en plus d'entreprises que beaucoup d'entreprises \u00e9trang\u00e8res viennent s'\u00e9tablir que le taux de ch\u00f4mage est plus bas que la moyenne nationale que nous cr\u00e9ons de l'emploi, donc \u00e0 mon avis, ce qui est possible au niveau local, devrait l'\u00eatre \u00e9galement au niveau national et c'est pour cela que je m'engage, par exemple, aux c\u00f4t\u00e9s de quelqu'un comme Emmanuel Macron qui portent ce type de discours et de penser. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:34) [95%] :\r\nOn va en parler mais juste un mot quand m\u00eame de la rivalit\u00e9 \u00e9videmment hein, on peut pas \u00e9voquer Michel Rocard sans \u00e9voquer cette rivalit\u00e9 avec Fran\u00e7ois Mitterrand, je dirais que l'un, d\u00e9testait les calculs tactiques, l'autre en \u00e9tait un ma\u00eetre incontest\u00e9 presque machiav\u00e9lique, a -t-on dit, est -ce que c'est cela qui a bris\u00e9 les ambitions pr\u00e9sidentielles de Michel Rocard, son manque de machiav\u00e9lisme. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:55) [88%] :\r\nIl y avait sans doute de cela, moi, originellement je venais du Mitterrand dissuaderait \u00e0 la Convention des institutions r\u00e9publicaines, en 1969 et puis j'avais vu effectivement le discours de Mitterrand qui, progressivement, c'\u00e9tait gauchi pour des raisons tactiques et lors du fameux congr\u00e8s de demain est -ce que vous avez Yop, il y avait \u00e9videmment une position totalement tactiques de Mitterrand qui s'\u00e9tait fait le partisan d'un socialisme extr\u00eamement rigoureuse, disons que la social- d\u00e9mocratie, par exemple, n'avait pas cours en France, qu'il s'agissait finalement d'inventer un socialiste qui sera interm\u00e9diaire entre l'Union sovi\u00e9tique et les sociaux- d\u00e9mocrates, ce qui \u00e9tait \u00e9videmment totalement une utopie Cyril. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:46) [88%] :\r\nG\u00e9rard Collomb, quid de la r\u00eave rel\u00e8ve vous avez mentionn\u00e9 Emmanuel Macron que vous soutenez d'ailleurs activement, c'est lui le disciple de Michel Rocard ou c'est Manuel Valls. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:55) [91%] :\r\nJe pense que que les 2 peuvent se r\u00e9clamer effectivement de la pens\u00e9e de Michel Rocard, d'ailleurs, \u00e7a serait bien si les l'un et l'autre pouvait s'entendent, de mani\u00e8re \u00e0 pouvoir incarner un socialisme moderne, un socialiste r\u00e9formiste il faut pas que finalement les ambitions des uns et des autres puissent nuire opposition de fond et il faut que pour la prochaine pr\u00e9sidentielle, sans doute, il puisse unir leurs efforts et que celui qui appara\u00eet le mieux plac\u00e9, puisse \u00e0 un moment donn\u00e9 bien aller de l'avant et entra\u00een\u00e9 le Mouvement des r\u00e9formateurs. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:34) [91%] :\r\nVous y croyez vraiment \u00e0 cette union, d\u00e9j\u00e0 que la France n'est pas tr\u00e8s compatible avec la social- d\u00e9mocratie, si en plus les seuls disciples de Michel Rocard se disputent le Leadership de ce courant d'id\u00e9es, ils ne vont pas aller tr\u00e8s loin, rel\u00e8ve est pollu\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:06:45) [89%] :\r\nC'est un vrai probl\u00e8me, c'est vrai que, aujourd'hui, on voit bien qu'il y a, il y a toute une branche du socialiste qui a un socialisme orthodoxe dat\u00e9 et il faut que les r\u00e9formateurs puisse continuer \u00e0 aller de l'avant, ensemble. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:58) [91%] :\r\nMerci beaucoup, G\u00e9rard Collomb, d'avoir \u00e9t\u00e9 notre invit\u00e9 dans ce forum, vous \u00eates s\u00fbr \u00e0 personne, s\u00e9nateur maire de Lyon, je vous souhaite une bonne soir\u00e9e monsieur, merci, merci, au revoir, il est 18. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-07-03T16:20:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F11703E2-80BE-46A7-9DB0-E81F9D16A320", "internalArchiveId": "F11703E2-80BE-46A7-9DB0-E81F9D16A320", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Des cantons r\u00e9clament plus de permis pour les \u00e9trangers hors UE", "publicationDate": "2016-07-03T00:00:00Z", "summary": "Les directeurs cantonaux en charge de l'Economie de B\u00e2le-Ville, Gen\u00e8ve et Zurich exigent du Conseil f\u00e9d\u00e9ral qu'il augmente le nombre de permis de s\u00e9jour et de travail pour les ressortissants d'Etats non membres de l'Union europ\u00e9enne de 6'500 aujourd'hui \u00e0 8'500. L'interview de Pierre Maudet, conseiller d'Etat genevois en charge de l'Economie.\r\n\r\n* * Des cantons r\u00e9clament plus de permis pour les \u00e9trangers hors UE 18h Des cantons r\u00e9clament plus de permis pour les \u00e9trangers hors UE\r\nLes cantons \u00e9conomiquement forts ont besoin de plus de sp\u00e9cialistes venant d'Etats-tiers...\r\nEn plein d\u00e9bat sur la mise en application de l'initiative du 9 f\u00e9vrier, c'est la prise de position des directeurs cantonaux en charge de l'\u00e9conomie de B\u00e2le-Ville, Gen\u00e8ve et Zurich dans la NZZ am Sonntag aujourd'hui...\r\nIls exigent du Conseil F\u00e9d\u00e9ral qu'il augmente le nombre de permis de s\u00e9jour et de travail pour les ressortissant d'Etats non-membres de l'Union europ\u00e9enne de 6500 aujourd'hui \u00e0 8500.\r\nSelon eux, le trop peu de permis de ce type met en p\u00e9ril la comp\u00e9titivit\u00e9 de l'\u00e9conomie suisse.\r\n***\r\nPour en parler, le plaisir de recevoir Pierre Maudet... Bonsoir! Vous \u00eates conseiller d'Etat genevois en charge de l'\u00e9conomie...\r\n- Quel est le risque pour les cantons \u00e9conomiquement forts d'avoir des quotas trop faibles en ce qui concerne les non-ressortissants de l'Union europ\u00e9enne ? Il y a un risque pour l'ensemble de l'\u00e9conomie Suisse selon vous ?\r\n- Concr\u00eatement, \u00e0 Gen\u00e8ve par exemple, quels sont les secteurs qui en p\u00e2tissent ? Qu'est-ce qui vous fait dire que le quota n'est pas assez \u00e9lev\u00e9 ?\r\n- Votre prise de position, avec les ministres de l'\u00e9conomie de B\u00e2le-Ville et de Zurich, intervient en pleine discussions autour de la mise en oeuvre de l'initiative contre l'immigration de masse et du maintien de la libre circulation, c'est vraiment le bon moment ? \r\n- Vous craignez les suites du Brexit, si la Grande-Bretagne sort de l'union europ\u00e9enne les travailleurs britanniques tr\u00e8s pr\u00e9sents \u00e0 gen\u00e8ve dans le secteur bancaire par exemple ne pourront plus venir travailler ici?\r\n- Qu'est ce que vous attendez du Conseil f\u00e9d\u00e9ral?\r\n- Comment s'y prendre pour augmenter ces quotas? C'est la distribution entre les cantons qui devrait \u00eatre revue? Ou celle entre ressortissants de l'Union-europ\u00e9enne et ressortissants des pays-tiers?\r\n- Qu'est ce qui ne convient pas aujourd'hui dans mani\u00e8re qu'a le Conseil f\u00e9d\u00e9ral de fixer ces quotas?  La politique men\u00e9e par la Conf\u00e9d\u00e9raton est trop restrictive \u00e0 l'\u00e9gard des ressortissants d'Etats tiers? Depuis quand?\r\n- Vous demandez une augmentation des quotas de permis de s\u00e9jour et de travail de 6500 \u00e0 8500, comment vous arrivez \u00e0 ce chiffre?", "durationSec": 330, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7832193", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Des cantons r\u00e9clament plus de permis pour les \u00e9trangers hors UE / FOR_2016-07-03T18:00:00_developpement-1", "Forum du 03.07.2016"], "alternativeSummary": ["Les directeurs cantonaux en charge de l'Economie de B\u00e2le-Ville, Gen\u00e8ve et Zurich exigent du Conseil f\u00e9d\u00e9ral qu'il augmente le nombre de permis de s\u00e9jour et de travail pour les ressortissants d'Etats non membres de l'Union europ\u00e9enne de 6\u2019500 aujourd'hui \u00e0 8\u2019500. L\u2019interview de Pierre Maudet, conseiller d\u2019Etat genevois en charge de l\u2019Economie."], "variantIds": ["ece-7832193"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-07-16T05:13:00Z", "speechToTexts": ["16.07.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nLes cantons \u00e9conomiquement forts ont besoin de plus en plus de sp\u00e9cialistes venant d'\u00c9tats tiers en plein d\u00e9bat sur la mise en application de l'initiative du 9 f\u00e9vrier c'est la prise de position des directeurs cantonaux, en charge de l'\u00e9conomie de Zurich Gen\u00e8ve et B\u00e2le- Ville dans la NZZ AM Sonntag, aujourd'hui ils exigent du Conseil f\u00e9d\u00e9ral qu'il augmente le nombre de permis de s\u00e9jour et de travail pour les ressortissants d'\u00c9tats non membres de l'Union europ\u00e9enne, de 6500 aujourd'hui \u00e0 8500 selon eux le trop peu de permis de ce type, met en p\u00e9ril la comp\u00e9titivit\u00e9 de l'\u00e9conomie suisse et pour en parler, j'ai le plaisir de recevoir Pierre Maudet, bonsoir, bonsoir, vous \u00eates conseiller d'\u00c9tat Genevois en charge de l'\u00e9conomie, Euro, quel est le risque au juste pour les cantons \u00e9conomiquement forts hein, d'avoir des quotas trop faibles en ce qui concerne les non- ressortissants de l'Union europ\u00e9enne, il y a vraiment un risque pour l'ensemble de l'\u00e9conomie suisse alors y arrive. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:50) [89%] :\r\nLe tr\u00e8s concret qu'on constate depuis bient\u00f4t 2 ans, puisque le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a d\u00e9cid\u00e9 \u00e0 l'Automne 2014 avec entr\u00e9e en vigueur en 2015 de diminuer ces ces contingents il y a un risque tr\u00e8s concret qu'on v\u00e9rifie sur le terrain, mes coll\u00e8gues de balles et d'Zurich et moi- m\u00eame, ce risque c'est celui de voir toute une s\u00e9rie d'entreprises qui ont besoin de pouvoir chercher de la main-d'oeuvre tr\u00e8s sp\u00e9cialis\u00e9e de pointe en dehors de la Suisse, en dehors m\u00eame de l'Union europ\u00e9enne ne pas trouver renoncer \u00e0 implanter ces projets ici et finalement partir \u00e0 l'\u00e9tranger. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:20) [93%] :\r\nEt concr\u00e8tement \u00e0 Gen\u00e8ve par exemple quels sont les secteurs qui en p\u00e2tissent qu'est -ce qui vous fait dire que le quota n'est pas assez \u00e9lev\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:26) [91%] :\r\nTr\u00e8s concr\u00e8tement, \u00e0 Gen\u00e8ve, on a atteint au mois de f\u00e9vrier fin f\u00e9vrier d\u00e9j\u00e0 le quota qui nous est imparti pour toute l'ann\u00e9e, on est maintenant donc sur la R\u00e9serve f\u00e9d\u00e9rale et on a aujourd'hui des entreprises qui nous disent : ben voil\u00e0, on aimerait bien lancer des projets, par exemple dans le domaine pharmaceutique dans le domaine des technologies de l'information est -ce que vous pouvez -vous autorit\u00e9 cantonale nous garantir de nous donner des permis B ou D permis elle par exemple pour des gens qu'on aura engag\u00e9 en octobre, novembre et d\u00e9cembre, et c'est extr\u00eamement difficile aujourd'hui de leur dire avec assurance qu'on aura le le nombre de permis disponible. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:56) [79%] :\r\nMais, mais il y a vraiment pas pass\u00e9 sp\u00e9cialise dans toute l'Union europ\u00e9enne, \u00e7a para\u00eet \u00e9tonnant quand m\u00eame, alors on. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:00) [94%] :\r\n\u00e0 l'issue d'\u00e9tats tiers justement et c'est pas l'Union europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur MT1 (00:02:02) [82%] :\r\nJustement, l'accord. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:03) [65%] :\r\nSoleil, circulation d'. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:04) [86%] :\r\nMais le pass\u00e9 de, justement, il y a pas assez de sp\u00e9cialistes dans l'Union europ\u00e9enne pour que vous ayez encore besoin d'aller chercher dans des \u00c9tats tiers c'\u00e9tait \u00e7a la maquette alors. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:11) [89%] :\r\nH\u00f4tesse potentiellement non suivant les domaines d'activit\u00e9, on parle ici, par exemple, de sp\u00e9cialistes qui proviennent des \u00c9tats-Unis ou d'Asie, je pense au domaine pharmaceutique, je pense au domaine des technologies la formation o\u00f9 on a surtout des gens qui viennent des pays asiatiques, par exemple, les r\u00e9ponses tr\u00e8s concr\u00e8tes, non les a pas dans l'Union europ\u00e9enne, mais, mais ce qui nous inqui\u00e8te au-del\u00e0 et votre question est parti que moi pertinente dans ce sens -l\u00e0, c'est que le jour o\u00f9 on aura un syst\u00e8me de contingents je pense ici \u00e0 l'application de la initiative contre l'immigration de masse qui vaudra \u00e9galement pour les pays de l'Union europ\u00e9enne, h\u00e9 bien ces cat\u00e9gories de personnes qui viennent d'au-del\u00e0 seront encore davantage pr\u00e9t\u00e9rit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:44) [93%] :\r\nOui, alors votre prise de position avec le ministre de de l'\u00e9conomie de B\u00e2le- Ville et de Zurich intervient, on l'a dit en pleine discussions justement autour de la mise en oeuvre de cette initiative contre l'immigration de masse et du maintien de la libre circulation est -ce qu'au front, c'est vraiment le bon moment. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:00) [88%] :\r\nPatrick disons que si on tire pas la sonnette d'alarme, maintenant nous le reprochera apr\u00e8s alors il y a pas de il y a pas de bon moment c'est c'est \u00e0 la fois le bon et le mauvais moment c'est le bon moment parce que c'est une r\u00e9alit\u00e9 dans laquelle on se trouve Berne B\u00e2le- Gen\u00e8ve et Zurich avec je vous le disais Gen\u00e8ve qui d\u00e9j\u00e0 \u00e0 la fin f\u00e9vrier sur trouver ou son contingent et Zurich, c'\u00e9tait fin avril, donc on doit demander maintenant la Conf\u00e9d\u00e9ration des contingents suppl\u00e9mentaires et puis c'est le mauvais moment parce que c'est vrai que, il y a tout un d\u00e9bat qui, qui a cours en ce moment et qui se retrouve prise perturb\u00e9 apr\u00e8s le vote du break sur la la mise en une initiative l'immigration de masse, mais pour nous c'est important sur la p\u00e9dagogie, et puis d'expliquer, d'expliquer la r\u00e9alit\u00e9 \u00e0 laquelle sont confront\u00e9s, le ministre de l'\u00e9conomie de ces cantons fort des cantons, leader de l'\u00e9conomie qui ont l'impression qu'on s'est tir\u00e9 une balle dans le pied du qu'aujourd'hui entre le franc fort, l'ins\u00e9curit\u00e9 li\u00e9e \u00e0 l'immigration de de masse et \u00e0 la mise en oeuvre de l'article 21 de la Constitution et puis tout le domaine fiscal, qui est encore pas stabilis\u00e9e, \u00e7a devient vraiment compliqu\u00e9 de garder la Suisse comp\u00e9titive. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:56) [86%] :\r\nMais vous demandez une augmentation des quotas de permis de s\u00e9jour et de travail, je l'ai dit, un de 6500 \u00e0 8500 comment vous arrivez \u00e0 suivre. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:04) [90%] :\r\nAlors, pour \u00eatre pr\u00e9cis on donc pas une augmentation demande un un retour au niveau auquel on \u00e9tait il y a 2 ans en arri\u00e8re, par exemple pour les permis B, on \u00e9tait \u00e0 100000 permis par ann\u00e9e pour l'ensemble de la Suisse et le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a descendu un peu arbitrairement et unilat\u00e9ralement \u00e0 \u00e0 4000 nous ce qu'on demande, c'est qu'on nous donne un peu de marge de manoeuvre, parce que la difficult\u00e9 qui se pr\u00e9sente aujourd'hui, c'est l'ins\u00e9curit\u00e9 g\u00e9n\u00e9r\u00e9e au fur \u00e0 mesure qu'on avance dans l'ann\u00e9e pour les cantons par la la question de savoir si on va pouvoir confirmer aux entreprises qu'elles auront la possibilit\u00e9 de de faire venir de la main-d'oeuvre et \u00e7a, c'est un v\u00e9ritable poison c'est un poison sur le long terme parce qu'on a des entreprises aujourd'hui concr\u00e8tement renonce en raison de cette ins\u00e9curit\u00e9, \u00e0 cr\u00e9er des projets ici des projets qui, par ailleurs profite aussi aux locaux, parce que c'est pas seulement des \u00e9trangers, mais c'est aussi des des employes locaux qui sont engag\u00e9s pour ce type de projet et c'est \u00e7a qui a \u00e9t\u00e9 v\u00e9ritablement probl\u00e9matique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:50) [87%] :\r\nEt vous posez estimait que la politique men\u00e9e par la Conf\u00e9d\u00e9ration et trop restrictive \u00e0 l'\u00e9gard des ressortissants d'\u00c9tats tiers. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:56) [91%] :\r\nOn estime qu'elle \u00e9tait inutilement restrictive parce que pr\u00e9cis\u00e9ment par rapport aux \u00c9tats tiers, on doit d\u00e9j\u00e0 appliquer la pr\u00e9f\u00e9rence nationale, on doit d\u00e9j\u00e0 faire la d\u00e9monstration qu'on n'a pas la possibilit\u00e9 de trouver dans notre pays. \r\n\r\nLocuteur MT1 (00:05:08) [99%] :\r\nDes comp\u00e9tences. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:09) [85%] :\r\nPour ce pour ce dossier pour telle ou telle projet et donc, on estime que l\u00e0 il y a vraiment une exag\u00e9ration, que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral avait peut-\u00eatre donn\u00e9 des signaux politiques mais ces d\u00e9cisions qui aujourd'hui ne co\u00fbte extr\u00eamement cher. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:20) [94%] :\r\nMerci beaucoup Pierre Maudet, d'avoir \u00e9t\u00e9 quelques instants avec nous dans ce forum, je rappelle que vous \u00eates conseiller d'\u00c9tat Genevois en charge de l'\u00e9conomie, bonne soir\u00e9e, merci d'avoir ici. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-07-03T16:14:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Maudet, Pierre", "role": "CE PLR GE en charge de la police ", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E0C24C7B-9C14-4490-9E4F-D72B66FA686A", "internalArchiveId": "E0C24C7B-9C14-4490-9E4F-D72B66FA686A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "D\u00e9c\u00e8s de Michel Rocard, th\u00e9oricien de la deuxi\u00e8me gauche et ancien Premier ministre de Fran\u00e7ois Mitt\u00e9rand. Il \u00e9tait une grande figure de la politique fran\u00e7ais", "publicationDate": "2016-07-03T00:00:00Z", "summary": "Michel Rocard s'est \u00e9teint \u00e0 l'\u00e2ge de 85 ans des suites d'un cancer. C'\u00e9tait une figure de la R\u00e9publique fran\u00e7aise, un homme de gauche ou plutot l'homme de la 2e gauche Fran\u00e7aise. Un r\u00e9formateur, premier ministre, de 1988 \u00e0 1991, de Fran\u00e7ois Mitt\u00e9rand, son rival de toujours.  ", "durationSec": 169, "genres": ["Commentaire", "Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7832221", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "thematicGeographicals": ["France"], "thematicThemes": ["fonction politique", "mort (biologie)", "premier ministre"], "thematicPersons": ["Rocard, Michel"], "alternativeTitle": ["D\u00e9c\u00e8s de Michel Rocard, grande figure de la politique fran\u00e7aise / 12H30_2016-07-03T12:30:00_developpement-1", "Le 12h30 du 03.07.2016"], "alternativeSummary": ["Michel Rocard s\u2019est \u00e9teint samedi \u00e0 l\u2019\u00e2ge de 85 ans des suites d\u2019un cancer. Th\u00e9oricien de la deuxi\u00e8me gauche et Premier ministre de Fran\u00e7ois Mitt\u00e9rand, il \u00e9tait une grande figure de la politique fran\u00e7aise. Sa mort a suscit\u00e9 une avalanche de r\u00e9actions au sein de la classe politique, autant \u00e0 gauche qu\u2019\u00e0 droite."], "variantIds": ["ece-7832221"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_JUIL2016", "lastModifiedDate": "2016-12-15T11:26:57Z", "speechToTexts": ["16.07.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [96%] :\r\nC'est peut-\u00eatre une figure de la R\u00e9publique, un homme de gauche, ou plut\u00f4t l'homme de la 2\u00e8me gauche fran\u00e7aise un r\u00e9formateur, premier ministre de 88 \u00e0 91 de Fran\u00e7ois Mitterrand, son rival de toujours cet homme c'est Michel Rocard qui s'est \u00e9teint hier \u00e0 l'\u00e2ge de 85 ans des suites d'un cancer, Michel Rocard, \u00e0 qui l'on doit notamment le revenu minimum d'insertion, le RMI et la contribution sociale g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e, Michel Rocard s'\u00e9tait aussi un inimitable franc- parler, je vous propose d'ailleurs de l'\u00e9couter en janvier 2014 dans Forum Michel Rocard \u00e9voquait la social- d\u00e9mocratie. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:35) [84%] :\r\nCe jeune d\u00e9mocratie \u00e7a qualifie l'\u00e9volution principale de toute l'internationale socialiste depuis ce kilos guid\u00e9es, les pays scandinaves, l'Allemagne, l'Autriche ai largement l'Angleterre aussi, la France \u00e9tait tr\u00e8s en arri\u00e8re de la main sous l'influence en trop longtemps d'un tr\u00e8s puissant parti communiste, le parti fran\u00e7ais alors engage compatible avec l'alliance avec les communistes et par exemple de reconnaissait pas l'\u00e9conomie march\u00e9s il presque rigol\u00e9 essentiel de la majorit\u00e9 de l'Internationale socialiste, laquelle est social- d\u00e9mocrate, de plus, c'\u00e9tait r\u00e9f\u00e9rence c'est aussi allusion \u00e0 une mani\u00e8re de faire de la politique dont la France, parce que r\u00e9gularit\u00e9 que presque tous par la loi, or malheureusement, quel que soit le discours des hommes publics, la France n'a pas les moyens d'une vraie social- d\u00e9mocratie puisque la syndicaliste extr\u00eamement ferm\u00e9 compl\u00e8tement divis\u00e9e et qui a perdu l'habitude de passer des contrats collectifs, interrogeant tous, tous les salari\u00e9s de France avec le patronat, \u00e7a n'existe pas, il y a pas de dialogue social en France. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:39) [96%] :\r\nLa mort de Michel Rocard hier a suscit\u00e9 une avalanche de r\u00e9actions en France, notamment dans la classe politique autant \u00e0 gauche qu'\u00e0 droite d'ailleurs Anissa Barbier. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:48) [88%] :\r\nR\u00eaveur r\u00e9aliste r\u00e9formiste radical pour Fran\u00e7ois Hollande, Michel Rocard incarnait un socialisme conciliant utopie et modernit\u00e9 et puis c'est Michel Rocard qui l'a fait entrer en politique, Manuel Valls, \u00e9crit, il disait avant les autres que le changement passe par la r\u00e9forme et non par la rupture, lui aussi, s'affiche comme un de ses h\u00e9ritiers, Emmanuel Macron, souligne il va manquer au pays ses id\u00e9es doivent lui survivre et \u00eatre servi toute la gauche salue une grande figure et \u00e0 droite aussi, on s'empresse pour Nicolas Sarkozy Michel Rocard incarnait une certaine gauche qui refusait le sectarisme, Alain Jupp\u00e9 se rappellent qu'ils avaient \u00e9crit un livre ensemble jusqu'\u00e0 Jacques Chirac \u00e0 la parole, d\u00e9sormais rarissime, l'ex- pr\u00e9sident salue un ami de jeunesse, et un homme d'\u00c9tat rarement une figure politique en France aura suscit\u00e9 un hommage aussi unanime Anissa barbier rtsinfo Paris. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:43) [92%] :\r\nEt des obs\u00e8ques nationales seront organis\u00e9es ces prochains jours la date n'est pas encore connue. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-07-03T10:41:59Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Barbier, Anissa", "role": "Correspondante RTS Paris ", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Rocard, Michel", "role": "th\u00e9oricien de la deuxi\u00e8me gauche et ancien Premier ministre de Fran\u00e7ois Mitt\u00e9rand [archive RTS, 2014. Forum]", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Tzaud, C\u00e9line", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-35695794-4401-454B-AB1A-CD618DDDDD5C", "internalArchiveId": "35695794-4401-454B-AB1A-CD618DDDDD5C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La Loi sur le renseignement est-elle compatible avec la neutralit\u00e9 suisse?", "publicationDate": "2016-07-03T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Gl\u00e4ttli, Blathasar\r\nLe 25 septembre, les Suisses voteront sur la Loi sur le renseignement qui pr\u00e9voit notamment la possibilit\u00e9 pour le service de renseignement de la Conf\u00e9d\u00e9ration d'infiltrer des ordinateurs, y compris ceux d'un autre Etat. Le d\u00e9bat entre Balthasar Gl\u00e4ttli, conseiller national (Les Verts/ZH) et Raymond Clottu, conseiller national (UDC/NE).\r\n\r\n* * La Loi sur le renseignement est-elle compatible avec la neutralit\u00e9 suisse? 18h La loi sur le renseignement viole-t-elle la neutralit\u00e9 suisse ?\r\n Glattli: ** 18\r\n Clottu: sur son portable\r\nLa loi sur le renseignement peut-elle aboutir \u00e0 un \"acte de guerre\"?... Ses opposants s'en inqui\u00e8tent...\r\nLe 25 septembre, les Suisses voteront sur cette loi, qui pr\u00e9voit notamment la possibilit\u00e9 pour le service de renseignement de la Conf\u00e9d\u00e9ration d'infiltrer des ordinateurs... y compris ceux d'un autre Etat... Ce qui reviendrait \u00e0 violer la neutralit\u00e9 suisse, d\u00e9nonce la gauche. \r\nAlors cette loi sur le renseignement est-elle compatible avec la neutralit\u00e9 helv\u00e9tique ?\r\nOn en d\u00e9bat avec Balthasar Gl\u00e4ttli, bonsoir... Vous \u00eates conseiller national vert zurichois... Et avec Raymond Clottu, bonsoir... Vous \u00eates conseiller national UDC neuchatelois. \r\nJe pr\u00e9cide que vous \u00eates tous deux membres de la commission de la politique de s\u00e9curit\u00e9 du Conseil national.\r\nGl\u00e4ttli\r\n- Comment est-ce que la Suisse pourrait violer sa neutralit\u00e9 ? donnez nous des exemples... \r\n- Un Etat qui infiltre le syst\u00e8me informatique d'un autre Etat, \u00e7a doit arriver r\u00e9guli\u00e8rement... Et la Suisse l'a probablement d\u00e9j\u00e0 fait, non ?\r\n- Vous ne faites pas confiance au Conseil f\u00e9d\u00e9ral qui va contr\u00f4ler les activit\u00e9s du service de renseignement de la Conf\u00e9d\u00e9ration ?\r\n- Vous avez d\u00e9clar\u00e9 en conf\u00e9rence de presse ((c'\u00e9tait lundi \u00e0 Berne)) que \"selon l'ampleur de l'attaque, \u00e7a peut m\u00eame \u00eatre consid\u00e9r\u00e9 comme un acte de guerre qui aurait des cons\u00e9quences\". Vous n'y allez pas un peu fort ?\r\n- La neutralit\u00e9, suffisant pour refuser l'ensemble de la loi sur le renseignement selon vous ?\r\nClottu\r\n- La loi sur le renseignement permettrait-elle infiltrer le syst\u00e8me informatique d'un autre Etat ?\r\n- Si c'est techniquement possible, \u00e7a viole la neutralit\u00e9, non ? \r\n- Finalement, vous avez une conception de la neutralit\u00e9 \u00e0 g\u00e9om\u00e9trie variable \u00e0 l'UDC ? La fin justifie les moyens ? Les principes, vous vous asseyez dessus ?\r\n- C'est une loi qui est faite aujourd'hui dans un contexte connu. Mais dans 10, 20 ou 50 ans, ce contexte pourrait changer... N'est-ce pas dangereux de laisser ce potentiel d'interpr\u00e9tation dans la loi ? Autrement dit, soutenir cette loi, n'est-ce pas signer un ch\u00e8que en blanc ? \r\nBACKGROUND (souce: parti pirate, \u00e9galement oppos\u00e9 \u00e0 la loi): La nouvelle loi sur le renseignement remet aussi en question la neutralit\u00e9 de la Suisse. En effet, si des agents des services de renseignement de la Conf\u00e9d\u00e9ration s'immiscent, \u00e0 des fins d'espionnage ou de d\u00e9fense, dans des syst\u00e8mes informatiques \u00e0 l'\u00e9tranger, ils pourront \u00eatre poursuivis pour leurs agissements, les cyberattaques constituant des d\u00e9lits dans quasiment tous les pays du monde. Il n'entre pas dans les attributions d'un pays neutre de participer au jeu des \u00e9changes internationaux entre services secrets. Si elle venait \u00e0 n\u00e9gliger les imp\u00e9ratifs li\u00e9s \u00e0 sa neutralit\u00e9, la Suisse s'exposerait d'autant plus \u00e0 la menace de devenir  une cible potentielle d'attentats ou d'espionnage.", "durationSec": 670, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7832195", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["La Loi sur le renseignement est-elle compatible avec la neutralit\u00e9 suisse? / FOR_2016-07-03T18:10:00_developpement-6", "Forum du 03.07.2016"], "alternativeSummary": ["Le 25 septembre, les Suisses voteront sur la Loi sur le renseignement qui pr\u00e9voit notamment la possibilit\u00e9 pour le service de renseignement de la Conf\u00e9d\u00e9ration d'infiltrer des ordinateurs, y compris ceux d'un autre Etat. Le d\u00e9bat entre Balthasar Gl\u00e4ttli, conseiller national (Les Verts/ZH) et Raymond Clottu, conseiller national (UDC/NE)."], "variantIds": ["ece-7832195"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-07-12T10:10:25Z", "speechToTexts": ["12.07.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nLa loi sur le renseignement \u00e0 pr\u00e9sent peut-\u00eatre aboutir \u00e0 un acte de guerre, ses opposants s'en inqui\u00e8tent, le 25 septembre prochain les Suisses voteront sur cette loi qui pr\u00e9voit notamment la possibilit\u00e9 pour le service de renseignement de la Conf\u00e9d\u00e9ration d'infiltrer des ordinateurs, y compris ceux de d'un autre \u00c9tat, ce qui reviendrait \u00e0 violer la neutralit\u00e9 suisse, c'est ce que d\u00e9nonce en tout cas la gauche alors cette loi sur le renseignement est -elle compatible avec cette fameuse neutralit\u00e9 de l'\u00e9thique, on en d\u00e9bat avec Balthasar Gl\u00e4ttli bonsoir, bonsoir, vous \u00eates conseiller national vers Z\u00fcrichois \u00e9galement avec nous, Raymond Clottu bonsoir. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:00:32) [84%] :\r\nOui, bonsoir Monsieur. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:33) [88%] :\r\nConseiller national UDC neuch\u00e2telois alors je pr\u00e9cise que vous \u00eates tous 2 membres de la commission de la politique de s\u00e9curit\u00e9 du Conseil national premi\u00e8res questions \u00e0 vous Balthasar Glaettli comment est -ce que la Suisse pourrait franchement violer sa propre neutralit\u00e9, donnez -nous du des exemples peut-\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:47) [85%] :\r\nEn effet, c'est clair que cet article 37 alin\u00e9a 2 de la nouvelle loi sur le renseignement que nous ne qui nous est soumis le le 25 septembre permettrait aux services de renseignement avec l'accord de 3 Conseil f\u00e9d\u00e9ral d'infiltrer des pays qui des syst\u00e8mes informatiques on \u00e9trang\u00e8re et c'est clair que si l'on consulte les experts internationale sur la question de qu'est -ce qu'on pourrait en fait consid\u00e9rer une attaque militaire contre un autre et c'est \u00c9tat c'est exactement \u00e7a qui qui \u00e9tait permise par par cette disposition donnant. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:26) [92%] :\r\nEn m\u00eame temps c'est peut-\u00eatre une question na\u00efve, un \u00c9tat qui infiltre le syst\u00e8me informatique d'un autre \u00c9tat \u00e7a doit arriver assez r\u00e9guli\u00e8rement et la Suisse, la peut-\u00eatre un probablement d\u00e9j\u00e0 fait non. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:38) [80%] :\r\nOn essaie si la Suisse l'a d\u00e9j\u00e0 fait Jean chanceux chanceux ce rien, mais si c'est l\u00e0 il a l'art et \u00e7a \u00e7a \u00e7a \u00e7a et certainement pas couvert par l'avance sur la renseignement qui maintenant tentant la forme comme comme elle existe maintenant parce que c'est, c'est clairement interdit au au service renseignement d'attaquer des des syst\u00e8mes informatiques \u00e0 l'\u00e9tranger et m\u00eame en Suisse, pour le moment. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:04) [86%] :\r\nRaymond Clottu la loi sur le renseignement qui permettrait des cyber attaques \u00e0 l'\u00e9gard d'un d'un autre \u00c9tat, parce que c'est vraiment compatible avec notre neutralit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:13) [81%] :\r\nAlors c'est parfaitement comparable convertible, je crois qu'il faut revenir maintenant vous faites puis je vais \u00eatre assez pr\u00e9cis, si vous permettez cette \u00e0 la mort l\u00e0 qui qui est tr\u00e8s important pour se pr\u00e9munir de leur c\u00f4t\u00e9, danger, la Suisse doit utiliser, je dirais les m\u00eames techniques que ses adversaires, elle peut pas le faire \u00e0 l'heure actuelle, donc l\u00e0 on a de gros probl\u00e8mes, d\u00e9crit l'a tr\u00e8s bien dit de telles ing\u00e9rence. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:36) [89%] :\r\nQuels sont les adversaires de la Suisse. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:38) [82%] :\r\nNon mais on a, on a des mouvements, on a des instants o\u00f9 il y a pas d'\u00c9tat pr\u00e9side la Libye, prenez la la la Syrie Ch\u00e2teauroux la la, on a de gros probl\u00e8mes, on va pas commencer \u00e0 lire soyons, soyons juste un petit peu r\u00e9aliste, on n'a pas les effectifs pour Alice \u00e0 des comme nos voisins fran\u00e7ais, nos voisins italiens ou la Gr\u00e8ce, on va s'attaquer, je peux demander cible le bien pr\u00e9cise, en cas par exemple d'attaques perp\u00e9tr\u00e9es par le biais d'ordinateurs \u00e9trangers quand des infrastructures critiques en Suisse, on a eu du reste la le SFC avec cette nouvelle loi peut s'introduire dans ses ordinateurs pour perturber voire emp\u00each\u00e9 ou retard\u00e9 l'acc\u00e8s \u00e0 des informations critiques de notre pays, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, \u00e7a je crois que c'est tr\u00e8s clair que doit d\u00e9cider de l'application de telles mesures, il y a 3 d\u00e9partements qui sont touch\u00e9s, il y a le d\u00e9partement militaire il y a le d\u00e9partement des Affaires \u00e9trang\u00e8res et il y a le d\u00e9partement de justice cette police, donc je crois que en parlait ces averses pas appris en cours dans le par, l\u00e0 dessus, il y a encore un contr\u00f4le qu'il poss\u00e8de et \u00e7a sur Gl\u00e4ttli Lost \u00e9galement par la commission de gestion. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:50) [71%] :\r\nOui, par le alors Balthasar mais je dois quand m\u00eame dans les vivants m\u00eame son retour la tr\u00e8s bien en pleine il y a bien compris les Balthasar Gl\u00e4ttli il y a, il y a un argument. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:00) [75%] :\r\nChaque choix quand m\u00eame corrig\u00e9 parce que Monsieur Kloeti/Kloten, maman, il y a parl\u00e9 de l'article 37 alin\u00e9a, c'est en effet dans cet alignement c'est c'est c'est le sc\u00e9nario qu'il a d\u00e9crit, c'est c'est un s\u00e9isme, un sc\u00e9nario d\u00e9taill\u00e9 de d\u00e9fense. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:04:15) [72%] :\r\nOui une cette invitation justement oui. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:18) [85%] :\r\nMais, dans la nuit la alin\u00e9a de cette condition n'est pas remplie en fait et le l'alin\u00e9a 2 qui le SRC peu d'infiltrer les syst\u00e8mes informatique projets en vue de rechercher les sa formation oui ils contiennent ou qui ont \u00e9t\u00e9 transmises \u00e0 partir de ces syst\u00e8mes et r\u00e9seaux et alors \u00e7a, c'est pas la m\u00eame chose, \u00e7a veut dire on peut faire passer une attaque entre guillemets de sens mais une vraiment une une attaque pour pour obtenir des informations dans des syst\u00e8mes \u00e0 l'\u00e9tranger, qui puissent \u00eatre aid\u00e9s des syst\u00e8mes priv\u00e9s mais aussi des syst\u00e8mes et. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:54) [73%] :\r\nMais comme sur Gl\u00e4ttli, c'est tout \u00e0 fait normal, c'est ce que font exactement, d'autres pays, si la menace oui mais dans la revue mais les est devenu une formalit\u00e9 dehors, mais \u00e7a c'est la la. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:05:06) [74%] :\r\nAttendez, vous parlez par les 2 en m\u00eame temps d'abord le Ren\u00e9 Raymond Clottu ce Gl\u00e4ttli de. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:11) [88%] :\r\nTerroriste n'a plus rien \u00e0 voir avec la neutralit\u00e9 et l\u00e0, et l\u00e0 ce que l'on est en train de faire : c'est pour lutter, essentiellement parce que nous aurons pas les moyens au niveau des effectifs, ce sera pour lutter contre le terrori. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:05:24) [92%] :\r\nRaymond Clottu, on comprend bien alors la question importante encore une fois, je le r\u00e9p\u00e8te. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:29) [80%] :\r\nOn a, nous avons des gars ou m\u00eame cas de d'attaque de la Suisse, Laval 3 conseillers f\u00e9d\u00e9raux doit \u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:38) [86%] :\r\nDonc on attend, voyez -vous, il y a Raymond Clottu j'aimerais juste vous poser une question s'il vous pla\u00eet, oui, finalement si je vous entends bien vous avez une conception de la neutralit\u00e9 \u00e0 g\u00e9om\u00e9trie variable \u00e0 l'UDC maintenant, dites -vous, je termine \u00e0 la fin, dites -vous, justifie les moyens, est ce que vous ne vous asseyez pas en quelque sorte un peu sur ces principes l\u00e0 alors. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:58) [81%] :\r\nNon, absolument pas, je crois qu'avec avec des \u00c9tats, j'entends : ou la la libert\u00e9 disait voil\u00e0 tout \u00e0 fait avec qui on peut collaborer, la Suisse ne va pas entamer ce genre de proc\u00e9dure, la FIFA hautement inventant mise au jour de proc\u00e9dure avec des \u00c9tats criminels si c'est n\u00e9cessaire, encore une fois, c'est au pire des cas, je rappelle encore une fois, nous avons 2 petits effectifs, nous ce que Moulon on et ce que nous devons faire et ce qui est de notre responsabilit\u00e9, c'est de la d'Arthur et libyens et surtout la population de notre pays, je crois que c'est \u00e7a, c'est clair. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:06:33) [81%] :\r\nC'est tr\u00e8s clair, Balthasar les gens l\u00e0 quoi. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:06:35) [78%] :\r\n\u00e9dition et il y a donc en aucun probl\u00e8me avec notre ne traduit. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:39) [88%] :\r\nBalthasar Gl\u00e4ttli attendez Balthasar Gl\u00e4ttli j'aimerais aussi vous poser une question est -ce que alors Raymond, Clottu la l'a dit il y a des garde- fous, il y a des contr\u00f4les qui vont \u00eatre exerc\u00e9e, \u00e7a sera plut\u00f4t parce qu'on n'imagine pas la politique \u00e9trang\u00e8re du jour au lendemain de la Conf\u00e9d\u00e9ration se modifier et et et vouloir attaquer des \u00c9tats qui qui ne nous menacent pas, donc \u00e7a sera ans disons, en r\u00e8gle g\u00e9n\u00e9rale pour se d\u00e9fendre plut\u00f4t que plut\u00f4t que pour agresser un autre \u00c9tat est ce que vous ne faites pas confiance au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, qui va contr\u00f4ler justement les activit\u00e9s de du service de renseignement de la Conf\u00e9d\u00e9ration. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:07:12) [79%] :\r\nEn fait, ce que je fais confiance \u00e0 ce qui est \u00e9crit dans la loi et que le conseil s'\u00e9tait rave respecte la loi, mais alors dans la loi cette cette neutralit\u00e9 de g\u00e9om\u00e9trie variable comme elle est maman par monsieur selon du, elle n'est absolument pas, il y a toujours aucune r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 la neutralit\u00e9, il y a non pas ou qu'il n'y a aucune r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 comment dire des des \u00e9tats terroristes au sommet, c'est l'simplement une autorisation g\u00e9n\u00e9rale que le service auteur renseignement l'accord par ces 3 conseiller f\u00e9d\u00e9ral je mieux un peu peu attaqu\u00e9 en fait des syst\u00e8mes informatiques en \u00e9trange. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:07:55) [85%] :\r\nCet accord ou le voisin Gl\u00e4ttli conna\u00eetre Balthasar. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:07:59) [77%] :\r\nEt si jamais, ou sa vie y avait pens\u00e9 nous je vous apporte \u00e7a que vous avez pens\u00e9 que \u00e7a doit seulement \u00eatre dans des situations. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:08:08) [71%] :\r\nLe suffit alors. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:08:11) [91%] :\r\nOn aurait pu l'\u00e9crire dans la loi m\u00eame m\u00eame temps cette situation s'est encore une violation de la note na\u00eetra. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:08:18) [77%] :\r\nOui, mais enfin Balthasar les Balthasar nous allons Matthieu Glenn attendez, j'aimerais juste poser une question \u00e0 Raymond Clottu Raymond Clottu m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:25) [86%] :\r\nRaymond Clottu, j'aimerais juste poser une question \u00e0 Balthasar Gl\u00e4ttli qu'est -ce qu'on fait alors admettons que vous, bon on rejette cette loi sur le renseignement, mais on est dans un dans le monde dans lequel on se trouve, il y a des menaces et des cyber menace qu'est -ce que doit faire le service de renseignement de la Conf\u00e9d\u00e9ration se croiser les doigts : ne rien faire, ne pas infiltrer tous 2 n'apporte qu'un syst\u00e8me sans s'interdire de de d'infiltrer n'importe quel syst\u00e8me \u00e9tranger oui. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:08:48) [81%] :\r\nParce que \u00e7a \u00e7a en fait, ce que je trouve, si l'on veut d\u00e9fendre la 600 centre- la Suisse pas et et en on peut augmenter les risques des conflits au niveau il il faudrait plut\u00f4t renforcer nos capacit\u00e9s, premi\u00e8rement pour l'arm\u00e9e elle- m\u00eame, mais aussi des entr\u00e9es de c'est ce m\u00eame chose non souvent tr\u00e8s pour ce pays mieux \u00e0 des attaques alors et l\u00e0 je crois que c'est, c'est une une compl\u00e8te illusion de s'imaginer que ce c'est le service de renseignement qui par exemple pister centre une pente suisse ou une assurance suisse d'une cyber attaque mais \u00e7a, c'est vraiment le devoir de chaque entreprise de ce de ce. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:09:34) [83%] :\r\nPr\u00e9munir historique oui oui. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:09:37) [83%] :\r\nC'est tout savoir, il a la capacit\u00e9 parce qu'on vous peut pas imaginer que c'est l'\u00c9tat qui d\u00e9fend qui l'ambiance festive qui g\u00e8re les syst\u00e8mes informatiques sous le monde. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:09:46) [87%] :\r\nJe bien dit monsieur Gl\u00e4ttli m\u00e9lange tout, je crois que \u00e7a c'est, c'est tr\u00e8s clair, le le SFC doit apporter et c'est, c'est sa mission, une contribution substantielle au maintien de la s\u00e9curit\u00e9 int\u00e9rieure, ext\u00e9rieure sur la Suisse, pas \u00e9tonnant, c'est-\u00e0-dire arrivera pas la pr\u00e9vention, je dis bien la pr\u00e9vention et l'\u00e9valuation de la situation et troisi\u00e8mement concentre son attention sur la d\u00e9tection pr\u00e9coce des menaces, il n'est en aucun cas un organe tr\u00e8s je crois que c'est \u00e7a qu'il faut \u00eatre clair et l\u00e0 vous \u00eates pas tout \u00e0 fait au clair, donc \u00e7a n'a rien \u00e0 voir, \u00e9clat neutralit\u00e9 pour moi, le terrorisme, il y a pas neutralit\u00e9 en mati\u00e8re de terrorisme, l\u00e0 il faut \u00eatre tr\u00e8s tr\u00e8s clair l\u00e0- dessus, apr\u00e8s, si on prend l'exploitation de l'exploration du r\u00e9seau c\u00e2bl\u00e9, l\u00e0 il y a des jambes, l'assujettissement aboutir \u00e0 autorisation est tr\u00e8s claire chaque requ\u00eate d'exploitation du r\u00e9seau c\u00e2bl\u00e9 n\u00e9cessitera la prolongation du Tribunal administratif f\u00e9d\u00e9ral et l'aval du chef du d\u00e9partement, les militaires apr\u00e8s consultation de ses 2 coll\u00e8gues que j'ai quitt\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:10:50) [72%] :\r\nC'est-\u00e0-dire mon le d\u00e9partement en cong\u00e9, effectivement, c'est ce qu'on \u00e0 merci beaucoup, merci de va s'arr\u00eater la r\u00e9ponse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:56) [93%] :\r\nOn va s'arr\u00eater l\u00e0, merci infiniment d'avoir particip\u00e9 \u00e0 ce d\u00e9bat sur la loi sur le renseignement on aura l'occasion bien venir puisqu'on voit effectivement, comme on l'a dit le 25 septembre prochain je souhaite une bonne soir\u00e9e, messieurs. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:11:07) [78%] :\r\nMerci nous assister au revoir. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-07-03T16:46:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Clottu, Raymond", "role": "CN UDC NE", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4EB0D353-8A70-4EA2-9092-EE138F7F5B7A", "internalArchiveId": "4EB0D353-8A70-4EA2-9092-EE138F7F5B7A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "189 migrants ont perdu leur statut de demandeur d'asile en Suisse en 2015", "publicationDate": "2016-07-03T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : CATINFO_JUILLET2016_ELIMINES\r\nEn Suisse, 189 migrants ont perdu leur statut de demandeur d'asile en 2015 pour avoir voyag\u00e9 durant la proc\u00e9dure dans leur pays d'origine. Le chiffre a \u00e9t\u00e9 d\u00e9voil\u00e9 ce dimanche matin par la \"NZZ am Sonntag\". La probl\u00e9matique du retour dans le pays d'origine des requ\u00e9rants fait beaucoup parler d'elle ces derniers temps sous la Coupole.\r\n\r\n* * 189 migrants ont perdu leur statut de demandeur d'asile en Suisse en 2015 En Suisse, 189 migrants ont perdu leur statut de demandeur d'asile en 2015 pour avoir voyag\u00e9 durant la proc\u00e9dure dans leur pays d'origine... Un chiffre d\u00e9voil\u00e9 ce matin par la NZZ am Sonntag... \r\nLa probl\u00e9matique du retour dans le pays d'origine des requ\u00e9rants fait beaucoup parler d'elle ces dernier temps sous la Coupole, notamment avec l'exemple des \u00e9rythr\u00e9ens....Pourtant, Tania Sazpinar, ce n'est pas la communaut\u00e9 la plus concern\u00e9e. \r\n(((Sur les plus de 39 mille 500 migrants a avoir fait une demande d'asile en Suisse en 2015, 189 l'ont effectivement perdu apr\u00e8s avoir voyag\u00e9 durant la proc\u00e9dure dans leur pays d'origine. Parmi eux, 63 viennent d'Irak, 21 du Vietnam, 20 de Bosnie-Herz\u00e9govine.. on en compte 17 originaires de Turquie, 14 de Tunisie et finalement 7 d'Erythr\u00e9e selon la NZZ am Sonntag.\r\nLa question est sensible sous la coupole depuis quelques temps. L'attention est principalement focalis\u00e9e autour des \u00e9rythr\u00e9ens qui repr\u00e9sentent environ un quart des demandes d'asile en Suisse et dont certains sont souvent d\u00e9crit par la droite comme des migrants \u00e9conomiques plut\u00f4t que politiques.  \r\nLa loi interdit d\u00e9j\u00e0 ce type de pratique mais le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a r\u00e9cemment marqu\u00e9 son intention de serrer la vis en acceptant une r\u00e9vision de la loi f\u00e9d\u00e9ral sur les \u00e9trangers. Dor\u00e9navant le SEM pourra prononcer une interdiction de voyager concernant d'autres Etats s'il soup\u00e7onne qu'il s'agit d'un transit. De plus, une proc\u00e9dure visant le retrait de la qualit\u00e9 de r\u00e9fugi\u00e9 sera imm\u00e9diatement engag\u00e9e si le requ\u00e9rant retourne dans son pays d'origine.)))\r\nEXTRO: Cette r\u00e9vision de la loi est en proc\u00e9dure de consultation jusqu'au 13 octobre.", "durationSec": 86, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7832208", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["189 migrants ont perdu leur statut de demandeur d\u2019asile en Suisse en 2015 / 12H30_2016-07-03T12:32:00_developpement-3", "Le 12h30 du 03.07.2016"], "alternativeSummary": ["En Suisse, 189 migrants ont perdu leur statut de demandeur d'asile en 2015 pour avoir voyag\u00e9 durant la proc\u00e9dure dans leur pays d'origine. Le chiffre a \u00e9t\u00e9 d\u00e9voil\u00e9 ce dimanche matin par la \"NZZ am Sonntag\". La probl\u00e9matique du retour dans le pays d'origine des requ\u00e9rants fait beaucoup parler d'elle ces derniers temps sous la Coupole."], "variantIds": ["ece-7832208"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-03-29T11:56:47Z", "speechToTexts": ["14.07.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [96%] :\r\nEn Suisse, 189 migrants ont perdu leur statut de demandeur d'asile en 2015 pour avoir avoir voyag\u00e9 durant la proc\u00e9dure dans leur pays d'origine, un chiffre d\u00e9voil\u00e9 ce matin par la NZZ AM Sonntag, la probl\u00e9matique du retour dans le pays d'origine des requ\u00e9rants, fait beaucoup parler d'elle ces derniers temps sous la Coupole, notamment avec l'exemple des \u00e9rythr\u00e9ens pourtant Tania Szpiner, ce n'est pas la communaut\u00e9 la plus concern\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:23) [94%] :\r\nSur les plus de 39500 migrants, avoir fait une demande d'asile en Suisse en 2015 189 ont effectivement perdu le statut d'requ\u00e9rants apr\u00e8s avoir voyag\u00e9 durant la proc\u00e9dure dans leur pays d'origine, parmi eux, 63 viennent d'Irak 21 du Vietnam 22 BosnieHerz\u00e9govine on en compte 17 originaires de Turquie 14 de Tunisie et finalement cette d'\u00c9rythr\u00e9e selon la NZZ AM Sonntag, la question est sensible sous la Coupole depuis quelques temps, la tension est principalement focalis\u00e9e autour des \u00e9rythr\u00e9ens qui repr\u00e9sentent environ un quart des demandes d'asile en Suisse et dont certains sont souvent d\u00e9crit par la droite comme des migrants \u00e9conomiques plut\u00f4t que politiques, la loi interdit d\u00e9j\u00e0 ce type de pratique, mais le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a r\u00e9cemment marqu\u00e9 son intention de serrer la visse en acceptant une r\u00e9vision de la loi f\u00e9d\u00e9rale sur les \u00e9trangers dor\u00e9navant le syst\u00e8me pourra prononcer une interdiction de voyager concernant d'autres \u00e9tats s'il soup\u00e7onne qu'il s'agit d'un transit te de plus une proc\u00e9dure visant le retrait de la qualit\u00e9 de r\u00e9fugi\u00e9 sera imm\u00e9diatement engag\u00e9e si le requ\u00e9rant retourne dans son pays d'origine. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:22) [93%] :\r\nEt cette r\u00e9vision de la loi est en consultation jusqu'au 13 octobre. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-07-03T10:43:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Sazpinar, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Tzaud, C\u00e9line", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1526699", "internalArchiveId": "AA1606526740", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2016-07-03T00:00:00Z", "summary": "Emission d'\u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9e par S\u00e9bastien Faure \u00e0 Payerne.", "durationSec": 2122, "genres": ["Sujets internationaux et nationaux m\u00e9lang\u00e9s (politique...)"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7855436", "imageURL": "http://www.rts.ch/7855441.image", "alternativeTitle": ["Mise au point", "Mise au point", "Mise au point", "Mise au point", "Mise au point", "Antibiotiques / Payerne chasse les salons de massage / Happy birthday Mise au Point", "Payerne chasse les salons de massage", "Antibiotiques", "Happy birthday Mise au Point", "Interview de l'avocat des salons de massage", "Mise au point"], "alternativeSummary": ["- R\u00e9sistance aux antibiotiques\n- Dehors les salons de massage !\n- 20 ans de Mise au Point, rubrique anniversaire", "- R\u00e9sistance aux antibiotiques\n- Dehors les salons de massage !\n- 20 ans de Mise au Point, rubrique anniversaire", "- R\u00e9sistance aux antibiotiques\n- Dehors les salons de massage !\n- 20 ans de Mise au Point, rubrique anniversaire", "Alerte \u00e0 la r\u00e9sistance aux antibiotiques. Avec un nouveau cas de patient qui ne r\u00e9agit plus aux traitements cette semaine, la communaut\u00e9 scientifique s'alarme. C'est l'avenir de la m\u00e9decine moderne qui est en jeu, la faute notamment \u00e0 la surprescription  \u00e0 l'homme et \u00e0 l'animal. Le tribunal f\u00e9d\u00e9ral vient de confirmer l'interdiction des salons de massage \u00e0 Payerne \u00e0 proximit\u00e9 des \u00e9coles, cimeti\u00e8res, EMS..... Dans la pratique cela signifie la fermeture assur\u00e9e pour l'essentiel des salons que compte la ville. 20 ans \u00e7a se f\u00eate ! Cette semaine plong\u00e9e dans les archives de mise au point \u00e0 la recherche des looks les plus savoureux des pr\u00e9sentateurs. Attention \u00e7a pique les yeux.", "Le tribunal f\u00e9d\u00e9ral vient de confirmer l'interdiction des salons de massage \u00e0 Payerne \u00e0 proximit\u00e9 des \u00e9coles, cimeti\u00e8res, EMS..... Dans la pratique cela signifie la fermeture assur\u00e9e pour l'essentiel des salons que compte la ville.", "Alerte \u00e0 la r\u00e9sistance aux antibiotiques. Avec un nouveau cas de patient qui ne r\u00e9agit plus aux traitements cette semaine, la communaut\u00e9 scientifique s'alarme. C'est l'avenir de la m\u00e9decine moderne qui est en jeu, la faute notamment \u00e0 la surprescription  \u00e0 l'homme et \u00e0 l'animal.", "20 ans \u00e7a se f\u00eate ! Cette semaine plong\u00e9e dans les archives de mise au point \u00e0 la recherche des looks les plus savoureux des pr\u00e9sentateurs. Attention \u00e7a pique les yeux.", "Franck Amman a d\u00e9fendu la cause des prostitu\u00e9es et des salons de massage de Payerne jusque devant le Tribunal F\u00e9d\u00e9ral, en vain. Il explique que son arr\u00eat risque de donner des id\u00e9es \u00e0 d'autres communes et de pousser ce march\u00e9 vers la clandestinit\u00e9."], "variantIds": ["ece-7746806", "ece-7746772", "ece-7749129"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-12-06T05:50:09Z", "subTitles": ["17:43:29:00  17:43:29:20\r\n...\r\n\r\n17:43:30:01  17:43:32:13\r\n-Bonsoir, bienvenue \u00e0 Mise au Point.\r\n\r\n17:43:32:18  17:43:35:11\r\nPour cette premi\u00e8re \u00e9mission d'\u00e9t\u00e9,\r\n    nous sommes \u00e0 Payerne (VD),\r\n\r\n17:43:35:15  17:43:40:10\r\n  o\u00f9 le march\u00e9 de la prostitution\r\n vient de subir un s\u00e9rieux revers.\r\n\r\n17:43:40:14  17:43:45:13\r\n   Le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral a confirm\u00e9\r\nl'interdiction des salons de massage\r\n\r\n17:43:45:18  17:43:49:06\r\npr\u00e8s des \u00e9coles, EMS et \u00e9glises.\r\n\r\n17:43:49:11  17:43:53:00\r\nL'avocat de tenanciers de salons\r\n       est notre invit\u00e9.\r\n\r\n17:43:53:05  17:43:56:18\r\n      Il d\u00e9nonce un danger \r\n      pour les prostitu\u00e9es.\r\n\r\n17:43:57:00  17:44:02:15\r\nAu sommaire aussi: l'alerte mondiale\r\n \u00e0 la r\u00e9sistance aux antibiotiques.\r\n\r\n17:44:02:20  17:44:06:13\r\n         Un enjeu majeur\r\n  pour les g\u00e9n\u00e9rations futures.\r\n\r\n17:44:06:18  17:44:10:05\r\n       Enfin, nous f\u00eatons\r\n     nos 20 ans d'\u00e9mission.\r\n\r\n17:44:10:10  17:44:15:13\r\nCe soir, voyage dans le temps et \r\ndans les looks des pr\u00e9sentateurs.\r\n\r\n17:44:19:02  17:44:24:02\r\nUne tonne d'antibiotiques consomm\u00e9s\r\ntoutes les 5 minutes dans le monde\r\n\r\n17:44:24:07  17:44:27:15\r\n        dont les deux tiers\r\n    sont administr\u00e9s au b\u00e9tail.\r\n\r\n17:44:27:20  17:44:32:04\r\nPar cette viande que nous mangeons\r\n     ou par surprescription,\r\n\r\n17:44:32:09  17:44:35:16\r\n      ces antibiotiques sont \r\n     toujours moins efficaces.\r\n\r\n17:44:35:21  17:44:39:14\r\n   Un nouveau cas de r\u00e9sistance\r\n    affole les scientifiques.\r\n\r\n17:44:39:19  17:44:41:01\r\n             Enqu\u00eate.\r\n\r\n17:44:42:09  17:44:45:17\r\n      -Pr\u00e9sentes sur Terre\r\n    depuis la nuit des temps,\r\n\r\n17:44:45:22  17:44:50:06\r\n les bact\u00e9ries ont su s'adapter\r\n  \u00e0 leur milieu pour survivre.\r\n\r\n17:44:50:11  17:44:54:08\r\nAujourd'hui, certaines bact\u00e9ries\r\n      pathog\u00e8nes r\u00e9sistent\r\n\r\n17:44:54:12  17:44:56:19\r\n\u00e0 tous les antibiotiques connus.\r\n\r\n17:44:57:00  17:45:01:09\r\n   Comme cette super bact\u00e9rie\r\n d\u00e9couverte il y a peu, aux USA.\r\n\r\n17:45:01:12  17:45:05:05\r\n    -C'est le 1er cas, aux USA,\r\n      d'une patiente atteinte\r\n\r\n17:45:05:10  17:45:10:01\r\nd'une infection urinaire r\u00e9sistante\r\n     \u00e0 tous les antibiotiques.\r\n\r\n17:45:10:06  17:45:17:00\r\n M\u00eame au dernier que nous avions,\r\n          la colistine.\r\n\r\n17:45:19:00  17:45:24:11\r\n-L'Organisation Mondiale de la Sant\u00e9\r\n  (OMS) tire la sonnette d'alarme.\r\n\r\n17:45:24:15  17:45:28:23\r\n Les bact\u00e9ries multir\u00e9sistantes,\r\n    toujours plus nombreuses,\r\n\r\n17:45:29:04  17:45:34:00\r\n    pourraient sonner le glas\r\n     de la m\u00e9decine moderne.\r\n\r\n17:45:41:17  17:45:44:05\r\nC'est notamment ici, \u00e0 Fribourg,\r\n\r\n17:45:44:10  17:45:47:21\r\n    que s'organise la traque\r\n      aux super bact\u00e9ries.\r\n\r\n17:45:48:02  17:45:52:12\r\n  Ce sp\u00e9cialiste mondial de la\r\n  r\u00e9sistance aux antibiotiques\r\n\r\n17:45:52:17  17:45:56:11\r\n        n'est pas surpris\r\n  par la d\u00e9couverte am\u00e9ricaine.\r\n\r\n17:45:57:02  17:46:00:11\r\n -Comme c'est la premi\u00e8re du genre\r\n             aux USA,\r\n\r\n17:46:00:15  17:46:03:18\r\n il y a eu beaucoup de publicit\u00e9.\r\n\r\n17:46:03:23  17:46:06:21\r\nDes bact\u00e9ries identiques ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9\r\n\r\n17:46:07:02  17:46:10:03\r\nidentifi\u00e9es de par le monde avant.\r\n\r\n17:46:10:08  17:46:14:22\r\n  En Suisse, en d\u00e9cembre dernier,\r\n nous avons identifi\u00e9 une bact\u00e9rie\r\n\r\n17:46:15:03  17:46:18:04\r\n      encore plus r\u00e9sistante\r\n        que l'am\u00e9ricaine.\r\n\r\n17:46:18:14  17:46:21:09\r\n-La Suisse n'est donc pas \u00e0 l'abri.\r\n\r\n17:46:21:13  17:46:24:18\r\n     Il y a quelques mois, \r\n     on d\u00e9couvrait \u00e0 Gen\u00e8ve\r\n\r\n17:46:24:23  17:46:28:13\r\n   et ici, dans ce laboratoire\r\n      de La Chaux-de-Fonds,\r\n\r\n17:46:28:18  17:46:32:02\r\ndes cas similaires et inhabituels.\r\n\r\n17:46:32:07  17:46:37:16\r\nChaque jour, le professeur Lienhart\r\n  re\u00e7oit des pr\u00e9l\u00e8vement de sang.\r\n\r\n17:46:38:06  17:46:43:06\r\n -Ces fameuses souches r\u00e9sistantes\r\n\u00e0 la colistine de fa\u00e7on plasmidique\r\n\r\n17:46:43:11  17:46:46:20\r\nsont arriv\u00e9es dans des h\u00e9mocultures.\r\n\r\n17:46:47:01  17:46:49:15\r\n   Ce sont des cultures de sang\r\n\r\n17:46:49:20  17:46:51:11\r\n      qu'on met en bouteille\r\n\r\n17:46:51:16  17:46:53:22\r\n    pour enrichir les bact\u00e9ries\r\n\r\n17:46:54:03  17:46:56:07\r\n      pr\u00e9sentes dans le sang.\r\n\r\n17:46:56:23  17:47:05:15\r\n-Deux \u00e9chantillons sanguins montrent\r\n   une prolif\u00e9ration bact\u00e9rienne.\r\n\r\n17:47:05:20  17:47:14:20\r\n    Les chercheurs proc\u00e8dent\r\n     \u00e0 une identification.\r\n\r\n17:47:15:01  17:47:20:22\r\n        Reste \u00e0 savoir si\r\n     elle a des r\u00e9sistances.\r\n\r\n17:47:23:18  17:47:25:03\r\n-Ce qui cloche,\r\n\r\n17:47:25:08  17:47:28:04\r\nc'est ces cercles rouges.\r\n\r\n17:47:28:09  17:47:32:06\r\n  Ce qui est rouge est r\u00e9sistant.\r\n\r\n17:47:32:11  17:47:35:00\r\n   C'est d'autant plus \u00e9tonnant\r\n\r\n17:47:35:05  17:47:40:12\r\n   qu'on n'est pas une r\u00e9gion qui\r\nconna\u00eet beaucoup de multir\u00e9sistances.\r\n\r\n17:47:40:17  17:47:48:13\r\n           La question,\r\n    c'est alors d'o\u00f9 \u00e7a vient ?\r\n\r\n17:47:51:07  17:47:53:11\r\n     -En Suisse, les bact\u00e9ries\r\n\r\n17:47:53:16  17:47:57:11\r\ntr\u00e8s r\u00e9sistantes aux antibiotiques\r\n\r\n17:47:57:15  17:48:06:12\r\n  sont apport\u00e9es par des patients\r\n    hospitalis\u00e9s \u00e0 l'\u00e9tranger.\r\n\r\n17:48:06:17  17:48:15:05\r\n  Les provenances sont diverses:\r\n      Asie, Afrique et USA.\r\n\r\n17:48:16:23  17:48:21:20\r\n-Ces bact\u00e9ries multir\u00e9sistantes \r\nvoyagent avec la mondialisation.\r\n\r\n17:48:22:01  17:48:27:12\r\n    Chaque jour, de nouvelles\r\n   souches arrivent en Suisse.\r\n\r\n17:48:27:17  17:48:33:13\r\nDans le cas des souches r\u00e9sistantes\r\nidentifi\u00e9es par le prof. Nordmann,\r\n\r\n17:48:33:18  17:48:36:22\r\nla responsabilit\u00e9 de la colistine,\r\n\r\n17:48:37:03  17:48:42:13\r\nun antibiotique destin\u00e9 avant tout\r\n  au b\u00e9tail ne fait aucun doute.\r\n\r\n17:48:42:23  17:48:47:11\r\n      -C'est un antibiotique\r\nqu'on donne tr\u00e8s peu chez l'homme,\r\n\r\n17:48:47:15  17:48:51:14\r\n   tr\u00e8s fortement chez l'animal\r\n      dans le monde entier.\r\n\r\n17:48:51:19  17:48:55:18\r\n     En Suisse, il est utilis\u00e9\r\n     pour traiter des animaux,\r\n\r\n17:48:55:23  17:48:58:23\r\nles cochons, les poulets, les veaux.\r\n\r\n17:48:59:04  17:49:02:18\r\n       Dans beaucoup de pays\r\n     en voie de d\u00e9veloppement,\r\n\r\n17:49:02:23  17:49:08:05\r\nil est aussi utilis\u00e9 pour favoriser\r\n la croissance rapide des animaux.\r\n\r\n17:49:08:10  17:49:12:07\r\n-C'est donc l'utilisation massive\r\n        qui est en cause.\r\n\r\n17:49:12:11  17:49:13:22\r\n          -C'est \u00e9vident.\r\n\r\n17:49:14:03  17:49:17:22\r\n  L'utilisation des antibiotiques\r\n       dans le monde animal\r\n\r\n17:49:18:03  17:49:20:17\r\n            s\u00e9lectionne\r\n     des bact\u00e9ries r\u00e9sistantes\r\n\r\n17:49:20:22  17:49:24:16\r\n qui sont transmises chez l'homme\r\n        par l'alimentation\r\n\r\n17:49:24:21  17:49:29:08\r\n ou le transfert de ces bact\u00e9ries\r\n      de l'animal \u00e0 l'homme.\r\n\r\n17:49:29:21  17:49:34:14\r\n  -En Suisse, les antibiotiques\r\nfavorisant la croissance du b\u00e9tail\r\n\r\n17:49:34:19  17:49:36:18\r\n    sont d\u00e9sormais interdits.\r\n\r\n17:49:36:23  17:49:41:02\r\n   Mais, rentabilit\u00e9 oblige,\r\n il est impensable de concevoir\r\n\r\n17:49:41:08  17:49:46:12\r\nune production de lait ou de viande\r\n\u00e0 large \u00e9chelle sans antibiotiques.\r\n\r\n17:49:46:17  17:49:49:20\r\n      Ce v\u00e9t\u00e9rinaire visite\r\n        une exploitation.\r\n\r\n17:49:50:07  17:49:51:23\r\n  -On v\u00e9rifie aussi la pharmacie.\r\n\r\n17:49:52:04  17:49:55:19\r\n     Des injecteurs mammaires\r\n          antibiotiques,\r\n\r\n17:49:56:00  17:49:58:14\r\n   un antibiotique longue dur\u00e9e\r\n\r\n17:49:58:19  17:50:01:20\r\n  pour le tarissement des vaches,\r\n\r\n17:50:02:01  17:50:08:01\r\n  une p\u00e9nicilline chez les veaux\r\npour le panaris ou des pneumonies.\r\n\r\n17:50:08:06  17:50:12:17\r\n     Voyons si M. Humbert-Droz\r\n        a ces m\u00e9dicaments.\r\n\r\n17:50:12:22  17:50:16:16\r\n        Tout est au frigo.\r\n\r\n17:50:16:21  17:50:21:07\r\n     Celui-ci n'est pas \u00e9chu,\r\n         c'est tout bon.\r\n\r\n17:50:21:11  17:50:26:02\r\n         Orbenin: 16, ok.\r\n\r\n17:50:27:10  17:50:35:09\r\n  -Le v\u00e9t\u00e9rinaire v\u00e9rifie aussi\r\nla sant\u00e9 de deux vaches souffrant\r\n\r\n17:50:35:13  17:50:38:14\r\n d'une infection de la matrice.\r\n\r\n17:50:38:19  17:50:47:06\r\nUne pathologie soign\u00e9e il y a peu\r\n     par des antibiotiques.\r\n\r\n17:50:47:11  17:50:50:21\r\n    -C'est propre, c'est mieux.\r\n\r\n17:50:51:02  17:50:57:05\r\n Il y a quelques temps, on mettait\r\n   facilement des antibiotiques\r\n\r\n17:50:57:10  17:51:02:16\r\n   directement dans la matrice.\r\n\r\n17:51:02:21  17:51:13:06\r\n Etant sensibilis\u00e9, j'ai tendance \u00e0\r\nutiliser mon entonnoir et mon tuyau.\r\n\r\n17:51:13:11  17:51:20:14\r\nVu son \u00e9tat, elle ne n\u00e9cessite pas\r\n         d'antibiotiques.\r\n\r\n17:51:22:12  17:51:27:05\r\n-Aujourd'hui, on d\u00e9sinfecte donc\r\nen douceur, sans antibiotiques.\r\n\r\n17:51:27:10  17:51:30:02\r\n   Ce qui prend plus de temps.\r\n\r\n17:51:35:12  17:51:39:14\r\n   -L\u00e0, j'ai mis vingt minutes.\r\n\r\n17:51:39:19  17:51:44:13\r\n     Mettre des antibiotiques\r\n       prend deux minutes.\r\n\r\n17:51:44:17  17:51:50:23\r\n   Mais \u00e7a ne me laisserait pas\r\n            satisfait,\r\n\r\n17:51:51:04  17:52:02:01\r\n         ni pour l'animal\r\n       ni pour nos enfants.\r\n\r\n17:52:02:06  17:52:06:18\r\n    Si on continue \u00e0 utiliser \r\n   largement les antibiotiques,\r\n\r\n17:52:06:23  17:52:09:12\r\n     on va droit dans le mur.\r\n\r\n17:52:10:04  17:52:14:12\r\n  -En Suisse, les \u00e9leveurs sont\r\n   parfois tout de m\u00eame tent\u00e9s\r\n\r\n17:52:14:17  17:52:16:22\r\n  de recourir aux antibiotiques\r\n\r\n17:52:17:03  17:52:21:10\r\n      par gain de temps ou\r\n  pour \u00e9viter tous les risques.\r\n\r\n17:52:21:22  17:52:23:14\r\n  -Quand les vaches se reposent,\r\n\r\n17:52:23:19  17:52:26:05\r\n on peut donner des antibiotiques\r\n\r\n17:52:26:10  17:52:28:13\r\n     pour prot\u00e9ger la mamelle.\r\n\r\n17:52:28:18  17:52:31:19\r\nIl y a un conflit confort-n\u00e9cessit\u00e9.\r\n\r\n17:52:32:00  17:52:37:21\r\n         C'est plus de temps\r\nd'observation, \u00e0 consacrer au b\u00e9tail.\r\n\r\n17:52:38:02  17:52:44:11\r\n    Pour traiter pr\u00e9ventivement\r\n      une mamelle fragilis\u00e9e,\r\n\r\n17:52:44:16  17:52:52:00\r\n     \u00e7a peut \u00eatre int\u00e9ressant.\r\n\r\n17:52:53:21  17:52:58:20\r\n-V\u00e9t\u00e9rinaires et \u00e9leveurs aimeraient\r\n       qu'on se penche aussi\r\n\r\n17:52:59:01  17:53:05:11\r\n    sur les cons\u00e9quences des\r\nantibiotiques destin\u00e9s \u00e0 l'homme.\r\n\r\n17:53:05:16  17:53:09:23\r\n       Un point sur lequel\r\n   la Suisse serait bon \u00e9l\u00e8ve.\r\n\r\n17:53:11:05  17:53:12:16\r\n          -La Suisse est\r\n\r\n17:53:12:21  17:53:14:23\r\n      extr\u00eamement bien situ\u00e9e\r\n\r\n17:53:15:04  17:53:18:11\r\n      en termes d'utilisation\r\n        des antibiotiques.\r\n\r\n17:53:18:15  17:53:21:17\r\n   C'est l'un des pays europ\u00e9ens\r\n           qui consomme\r\n\r\n17:53:21:22  17:53:25:07\r\n       le moins et le mieux\r\n        les antibiotiques.\r\n\r\n17:53:25:11  17:53:29:15\r\n    Gr\u00e2ce \u00e0 ceci, et coupl\u00e9 \u00e0 \r\n   une hygi\u00e8ne bien d\u00e9velopp\u00e9e,\r\n\r\n17:53:29:20  17:53:36:02\r\nles niveaux de r\u00e9sistance sont bien\r\ninf\u00e9rieurs \u00e0 ceux des pays voisins.\r\n\r\n17:53:37:02  17:53:41:15\r\n  -Certaines multir\u00e9sistances\r\nsemblent toutefois irr\u00e9versibles\r\n\r\n17:53:41:20  17:53:45:23\r\n  et les recherches ont repris\r\n     pour \u00e9viter l'impasse.\r\n\r\n17:53:46:04  17:53:50:15\r\n      Jour de pr\u00e9l\u00e8vement \u00e0\r\n la station d'\u00e9puration de Vidy.\r\n\r\n17:53:50:20  17:53:53:21\r\nLe but est de r\u00e9colter des phages,\r\n\r\n17:53:54:02  17:53:59:11\r\n  ennemis naturels des bact\u00e9ries\r\nqu'on retrouve dans les eaux us\u00e9es.\r\n\r\n17:53:59:15  17:54:03:09\r\nL'Universit\u00e9 de Lausanne et le CHUV\r\n            participent\r\n\r\n17:54:03:13  17:54:05:17\r\n    \u00e0 ce programme europ\u00e9en.\r\n\r\n17:54:06:06  17:54:10:19\r\n     -Le bact\u00e9riophage est l'un\r\ndes pr\u00e9dateurs majeurs des bact\u00e9ries\r\n\r\n17:54:11:00  17:54:13:03\r\n       dans l'environnement.\r\n\r\n17:54:13:08  17:54:16:01\r\n   Il est normal de l'utiliser.\r\n\r\n17:54:16:06  17:54:19:22\r\n      L'ennemi de nos ennemi\r\n          est notre ami.\r\n\r\n17:54:21:05  17:54:25:11\r\n  -D\u00e9couverte en Europe il y a\r\n  un si\u00e8cle, la phagoth\u00e9rapie\r\n\r\n17:54:25:16  17:54:31:02\r\na \u00e9t\u00e9 vite abandonn\u00e9e mais s'est\r\nd\u00e9velopp\u00e9e en Union sovi\u00e9tique.\r\n\r\n17:54:31:07  17:54:35:11\r\nCertains r\u00e9sultats sont prometteurs.\r\n\r\n17:54:36:12  17:54:40:15\r\n -On a eu la souche de la bact\u00e9rie\r\n         Escherichia coli\r\n\r\n17:54:40:20  17:54:45:11\r\n     r\u00e9sistante \u00e0 la colistine\r\n   isol\u00e9e par le prof. Nordmann.\r\n\r\n17:54:45:15  17:54:49:04\r\n         En trois jours,\r\n   on a isol\u00e9 un bact\u00e9riophage,\r\n\r\n17:54:49:09  17:54:53:02\r\n         dans les eaux de\r\n      la station d'\u00e9puration,\r\n\r\n17:54:53:06  17:54:56:13\r\n   capable de tuer cette souche.\r\n\r\n17:54:56:18  17:55:02:06\r\nAlors que la colistine, antibiotique\r\n de dernier recours, ne la tue pas.\r\n\r\n17:55:02:16  17:55:06:10\r\n     -D\u00e9velopper de nouveaux\r\n    antibiotiques ou d\u00e9truire\r\n\r\n17:55:06:14  17:55:10:18\r\n les bact\u00e9ries multir\u00e9sistantes\r\n     avec la phagoth\u00e9rapie,\r\n\r\n17:55:10:23  17:55:14:15\r\n aucune option n'est \u00e0 \u00e9carter.\r\n\r\n17:55:15:06  17:55:18:07\r\n       -Payerne est r\u00e9put\u00e9e\r\n        pour son abbatiale\r\n\r\n17:55:18:11  17:55:22:06\r\n     mais aussi pour le nombre\r\n     de ses salons de massage.\r\n\r\n17:55:22:11  17:55:26:11\r\n       Trente au total pour\r\n cette ville de 10'000 habitants.\r\n\r\n17:55:26:16  17:55:29:21\r\n     Le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral (TF)\r\n        vient de confirmer\r\n\r\n17:55:30:02  17:55:32:12\r\n   l'interdiction de ces salons.\r\n\r\n17:55:32:17  17:55:36:15\r\nJe vous propose de voir ou de revoir\r\n          notre reportage\r\n\r\n17:55:36:20  17:55:42:09\r\n        sur ces prostitu\u00e9es\r\n    qui irritent leurs voisins.\r\n\r\n17:55:43:23  17:55:46:20\r\n-Dans cet immeuble du centre-ville,\r\n\r\n17:55:47:01  17:55:51:05\r\n     deux salons de massage\r\n o\u00f9 travaillent des prostitu\u00e9es.\r\n\r\n17:55:51:10  17:55:56:01\r\n   L'un est juste au-dessus de\r\nl'appartement de la famille Dinis.\r\n\r\n17:55:56:06  17:55:58:08\r\n   -On entend le lit qui bouge.\r\n\r\n17:55:58:12  17:56:00:14\r\n   Mon fils m'a dit entendre...\r\n\r\n17:56:00:19  17:56:02:22\r\n            Un cheval !\r\n\r\n17:56:03:03  17:56:07:15\r\n On dirait qu'ils freinent aussi.\r\n\r\n17:56:07:20  17:56:12:06\r\n        C'est d\u00e9sagr\u00e9able.\r\n\r\n17:56:12:11  17:56:16:03\r\nPlusieurs fois, on a sonn\u00e9 chez nous.\r\n\r\n17:56:16:08  17:56:19:23\r\n   On est en direct avec eux,\r\n      c'est jour et nuit.\r\n\r\n17:56:20:04  17:56:25:00\r\n -Que disent les dames en haut ?\r\n\r\n17:56:25:05  17:56:29:12\r\n   -Elles me disent qu'il faut \r\n  qu'elles fassent leur travail.\r\n\r\n17:56:29:17  17:56:32:17\r\n     -Vous en pensez quoi ?\r\n\r\n17:56:32:22  17:56:36:02\r\n-Je travaille tous les jours \u00e0 06h30.\r\n\r\n17:56:36:07  17:56:42:13\r\nQuand je passe 2-3 nuits blanches, je\r\n n'arrive plus \u00e0 suivre mon travail.\r\n\r\n17:56:42:18  17:56:46:11\r\n           -A Gen\u00e8ve,\r\n on compte 140 salons de massage\r\n\r\n17:56:46:16  17:56:51:04\r\n    et 40 agences d'escorts,\r\n  soit plus que de pharmacies.\r\n\r\n17:56:51:09  17:56:54:04\r\nLe secteur a doubl\u00e9 depuis 2010.\r\n\r\n17:56:54:09  17:56:59:06\r\n  Les autorit\u00e9s laissent faire\r\net les voisins n'en peuvent plus.\r\n\r\n17:57:04:21  17:57:07:14\r\n           A Meyrin,\r\n  une cinquantaine d'habitants\r\n\r\n17:57:07:19  17:57:11:07\r\n  sont sur les starting-blocks\r\n       depuis l'ouverture\r\n\r\n17:57:11:11  17:57:15:09\r\n     de la 7\u00e8me succursale\r\n   de la cha\u00eene Geneva-Girls.\r\n\r\n17:57:15:13  17:57:21:07\r\n   P\u00e9tition et lettre au Conseil\r\nd'Etat, les citoyens se mobilisent.\r\n\r\n17:57:23:18  17:57:27:19\r\n          -On va r\u00e9it\u00e9rer\r\n  la fermeture ou le d\u00e9placement.\r\n\r\n17:57:28:00  17:57:30:11\r\n         -Le d\u00e9placement !\r\n\r\n17:57:30:16  17:57:33:22\r\n        -Ils travaillent\r\n      comme tout le monde.\r\n\r\n17:57:34:03  17:57:39:07\r\n     -On ne veut pas mettre \r\n    ces personnes au ch\u00f4mage.\r\n\r\n17:57:39:11  17:57:43:09\r\n     -A la commune, le maire\r\n est dans le m\u00eame \u00e9tat d'esprit.\r\n\r\n17:57:43:13  17:57:47:20\r\nIl n'a pas \u00e9t\u00e9 averti de l'arriv\u00e9e\r\n     de ce nouveau commerce.\r\n\r\n17:57:48:07  17:57:51:00\r\n-Le salon de prostitution est ici.\r\n\r\n17:57:51:05  17:57:53:13\r\n      Le lieu est inad\u00e9quat,\r\n\r\n17:57:53:18  17:57:57:07\r\n proche de deux b\u00e2timents scolaires.\r\n\r\n17:57:57:11  17:58:02:20\r\n            Il est clair\r\nque \u00e7a peut \u00eatre source de conflits.\r\n\r\n17:58:03:01  17:58:07:14\r\n     Je comprends les parents\r\n     qui en sont m\u00e9contents.\r\n\r\n17:58:07:19  17:58:13:11\r\n        On a r\u00e9agi en nous\r\n   adressant au Conseil d'Etat,\r\n\r\n17:58:13:15  17:58:18:03\r\n     mais nous n'avons re\u00e7u\r\n     encore aucune r\u00e9ponse.\r\n\r\n17:58:18:08  17:58:21:00\r\n  -Vous lui avez demand\u00e9 quoi ?\r\n\r\n17:58:21:05  17:58:24:10\r\n-Qu'il revienne sur son autorisation.\r\n\r\n17:58:24:14  17:58:29:13\r\n -L'an dernier, trois p\u00e9titions \r\n sont parvenues au gouvernement.\r\n\r\n17:58:29:18  17:58:34:19\r\n   L\u00e9galement, les salons doivent\r\nobtenir une affectation commerciale,\r\n\r\n17:58:35:00  17:58:37:11\r\nmais personne ne vient v\u00e9rifier.\r\n\r\n17:58:37:15  17:58:42:09\r\n    Depuis plus de deux ans, les\r\nhabitants de cet immeuble des P\u00e2quis\r\n\r\n17:58:42:13  17:58:45:12\r\n         sont en guerre\r\n       avec les autorit\u00e9s.\r\n\r\n17:58:45:17  17:58:49:18\r\n      -On a eu une psychiatre\r\n\r\n17:58:49:23  17:58:52:22\r\n       pendant des d\u00e9cennies\r\n\r\n17:58:53:03  17:58:58:05\r\n   dans l'immeuble, ses patients\r\nne se sont jamais tromp\u00e9s de porte.\r\n\r\n17:58:58:10  17:59:03:23\r\nMais ces messieurs qui vont au salon\r\nde massage se trompent r\u00e9guli\u00e8rement.\r\n\r\n17:59:04:04  17:59:06:22\r\nIls ont importun\u00e9 des jeunes filles\r\n\r\n17:59:07:03  17:59:09:11\r\n  en leur demandant des tarifs.\r\n\r\n17:59:09:15  17:59:13:07\r\n Je ne veux pas faire une guerre\r\n\r\n17:59:13:11  17:59:15:17\r\n          entre voisins.\r\n\r\n17:59:15:22  17:59:21:03\r\nQu'il y ait des propri\u00e9taires v\u00e9naux,\r\n   c'est dans l'ordre des choses,\r\n\r\n17:59:21:08  17:59:23:09\r\n     on n'est pas au paradis.\r\n\r\n17:59:23:13  17:59:27:11\r\n      Mais que les autorit\u00e9s\r\n    les favorisent, \u00e7a me g\u00eane.\r\n\r\n17:59:27:16  17:59:31:14\r\nJe cible l'inaction des autorit\u00e9s.\r\n\r\n17:59:31:19  17:59:33:22\r\n    -Dans cet autre quartier,\r\n\r\n17:59:34:03  17:59:37:22\r\n    les habitants ont trouv\u00e9\r\n     une mani\u00e8re originale\r\n\r\n17:59:38:03  17:59:42:11\r\n   de se d\u00e9barrasser du salon\r\n   de massage au 4\u00e8me \u00e9tage.\r\n\r\n17:59:42:15  17:59:50:18\r\nEn juin 2014, cette ex-prof d\u00e9couvre\r\n  l'existence du salon par hasard.\r\n\r\n17:59:50:23  17:59:53:19\r\n-Je cherchais le num\u00e9ro de t\u00e9l\u00e9phone\r\n\r\n17:59:54:00  17:59:56:15\r\n   d'un habitant de l'immeuble.\r\n\r\n17:59:56:20  18:00:03:20\r\nJ'ai regard\u00e9 sur local.ch et je tombe\r\n    sur Les Anges de la Passion.\r\n\r\n18:00:04:01  18:00:12:14\r\n      C'\u00e9tait marqu\u00e9 d\u00e9tails,\r\n        alors j'ai cliqu\u00e9.\r\n\r\n18:00:12:19  18:00:19:18\r\n       Il y avait les prix, \r\n      les photos des anges...\r\n\r\n18:00:19:23  18:00:24:14\r\n           -Elle \u00e9crit\r\n  plusieurs fois aux autorit\u00e9s.\r\n\r\n18:00:26:04  18:00:28:15\r\n       -Ils n'ont rien fait.\r\n\r\n18:00:28:20  18:00:33:12\r\n           Alors on a d\u00fb\r\n     se d\u00e9brouiller tout seul.\r\n\r\n18:00:33:17  18:00:38:21\r\n-Les habitants d\u00e9cident d'organiser\r\n des f\u00eates dans le hall d'entr\u00e9e.\r\n\r\n18:00:39:02  18:00:42:11\r\n -Pour d\u00e9courager ces messieurs !\r\n\r\n18:00:42:16  18:00:49:22\r\n  On avait mis une table l\u00e0-bas.\r\n\r\n18:00:50:03  18:00:53:16\r\n    Les clients qui venaient\r\n\r\n18:00:53:21  18:00:56:19\r\n   \u00e9taient en g\u00e9n\u00e9ral cravat\u00e9s.\r\n\r\n18:00:57:00  18:00:59:07\r\n       Bon chic, bon genre !\r\n\r\n18:00:59:11  18:01:02:02\r\n       Probablement, mari\u00e9s.\r\n\r\n18:01:02:07  18:01:09:12\r\nEn venant dans ce type d'immeuble,\r\n ils recherchaient la discr\u00e9tion.\r\n\r\n18:01:09:17  18:01:13:04\r\n  L\u00e0, \u00e7a manquait de discr\u00e9tion.\r\n\r\n18:01:13:09  18:01:17:09\r\nOn ne se g\u00eanait pas pour leur dire:\r\n\r\n18:01:17:13  18:01:21:14\r\n    \"Vous voulez un verre ?\"\r\n\r\n18:01:21:19  18:01:26:02\r\n Elles ont essay\u00e9 de faire passer\r\n     les clients par la cave.\r\n\r\n18:01:26:07  18:01:31:09\r\n Evidemment, \u00e7a manque de glamour.\r\n\r\n18:01:31:13  18:01:36:00\r\n         On avait imagin\u00e9\r\n   y mettre des boules puantes.\r\n\r\n18:01:36:05  18:01:44:19\r\n      Elles sont parties avant\r\nque j'aie eu besoin de les utiliser.\r\n\r\n18:01:45:00  18:01:49:11\r\n      -Un mois plus tard,\r\nles dames du 4\u00e8me d\u00e9m\u00e9nageaient.\r\n\r\n18:01:51:01  18:01:55:08\r\n    A Payerne (VD), la ville \r\n   compte 30 salons de massage\r\n\r\n18:01:55:12  18:02:01:03\r\npour 10'000 habitants: un record\r\nqui ne pla\u00eet pas \u00e0 la syndique.\r\n\r\n18:02:01:08  18:02:06:07\r\nL'an dernier, le Conseil communal\r\n    a tranch\u00e9: pas de lupanar\r\n\r\n18:02:06:11  18:02:11:06\r\n        pr\u00e8s des \u00e9coles,\r\n  des \u00e9glises ou du cimeti\u00e8re.\r\n\r\n18:02:11:11  18:02:16:13\r\nJean-Pascal Baudois g\u00e8re plusieurs\r\n    salons dans cet immeuble.\r\n\r\n18:02:16:18  18:02:21:09\r\n  Des patrons ont fait recours\r\n      au Tribunal f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n18:02:21:13  18:02:24:11\r\nLe jugement devrait bient\u00f4t tomber.\r\n\r\n18:02:24:16  18:02:29:06\r\n     Que dit le r\u00e8glement ?\r\n\r\n18:02:29:10  18:02:32:11\r\n-Je ne le connais pas par coeur.\r\n\r\n18:02:32:16  18:02:36:01\r\n      Je vais vous le lire.\r\n\r\n18:02:42:04  18:02:45:12\r\nA l'art.7 de ce r\u00e8glement communal,\r\n\r\n18:02:45:17  18:02:48:12\r\n          il est inscrit:\r\n\r\n18:02:48:17  18:02:52:15\r\n    \"La prostitution de salon \r\n    est prohib\u00e9e en permanence\r\n\r\n18:02:52:20  18:02:56:20\r\n        dans les b\u00e2timents\r\n     affect\u00e9s \u00e0 l'habitation,\r\n\r\n18:02:57:01  18:03:01:04\r\n     ou situ\u00e9s dans des zones \r\n    \u00e0 pr\u00e9pond\u00e9rance d'habitat.\"\r\n\r\n18:03:01:09  18:03:06:02\r\n\"Dans tous les b\u00e2timents aux abords\r\n   imm\u00e9diats de lieux de culte,\r\n\r\n18:03:06:07  18:03:09:22\r\n           cimeti\u00e8res,\r\nb\u00e2timents pr\u00e9scolaires, scolaires,\r\n\r\n18:03:10:03  18:03:13:15\r\n    formation professionnelle,\r\n        homes, h\u00f4pitaux.\"\r\n\r\n18:03:13:20  18:03:18:03\r\n     A mon avis, \u00e7a laisse peu\r\n   de place pour cette activit\u00e9.\r\n\r\n18:03:18:08  18:03:23:11\r\nQuand on parle \"d'abords imm\u00e9diats\",\r\n  on n'a pas de r\u00e9ponse formelle.\r\n\r\n18:03:23:16  18:03:28:16\r\n    Est-ce que c'est 50 m\u00e8tres,\r\n     100 m\u00e8tres, 500 m\u00e8tres ?\r\n\r\n18:03:28:21  18:03:32:21\r\n-R\u00e9ponse embarrass\u00e9e de la syndique.\r\n\r\n18:03:33:02  18:03:35:11\r\n     -On n'a pas de pr\u00e9cisions\r\n\r\n18:03:35:16  18:03:37:19\r\n        dans le r\u00e8glement.\r\n\r\n18:03:38:00  18:03:40:17\r\n On parle de proximit\u00e9 imm\u00e9diate.\r\n\r\n18:03:40:22  18:03:49:03\r\nIl semblerait que la jurisprudence\r\n     parlerait de 50 \u00e0 100 m.\r\n\r\n18:03:49:08  18:03:53:07\r\n     -La d\u00e9finition d'une zone\r\nd'habitation n'est pas plus claire.\r\n\r\n18:03:53:12  18:03:57:19\r\n      -Ce sera dans le cadre\r\n      de la mise en oeuvre.\r\n\r\n18:03:58:00  18:04:03:11\r\n         Mais il est clair\r\nque c'est autoris\u00e9 partout, sauf...\r\n\r\n18:04:03:15  18:04:08:12\r\nOn ne dit pas o\u00f9 ils sont autoris\u00e9s,\r\n    mais o\u00f9 ils sont interdits.\r\n\r\n18:04:08:17  18:04:12:04\r\n     -C'est quoi le probl\u00e8me\r\n       avec les \u00e9glises ?\r\n\r\n18:04:12:09  18:04:14:19\r\n  -C'est un sentiment de pi\u00e9t\u00e9\r\n\r\n18:04:15:00  18:04:18:02\r\n    par rapport aux personnes\r\n        qui s'y rendent.\r\n\r\n18:04:18:07  18:04:22:08\r\n   -N.Charri\u00e8re a \u00e9t\u00e9 pasteur\r\n   \u00e0 Payerne pendant dix ans.\r\n\r\n18:04:22:12  18:04:24:21\r\n   -Concr\u00e8tement, je ne vois pas\r\n\r\n18:04:25:02  18:04:27:23\r\nquel probl\u00e8me ces salons poseraient.\r\n\r\n18:04:28:04  18:04:33:08\r\nIls posent une question: que faire\r\npour \u00eatre aupr\u00e8s de ces personnes,\r\n\r\n18:04:33:12  18:04:37:09\r\n           dans la mesure\r\no\u00f9 elles auraient besoin de soutien.\r\n\r\n18:04:37:13  18:04:43:06\r\nSi on prend l'exemple du Christ, il a\r\nc\u00f4toy\u00e9 au plus pr\u00e8s les prostitu\u00e9es.\r\n\r\n18:04:43:11  18:04:49:11\r\n   Ce serait quand m\u00eame \u00e9tonnant\r\n     que l'Eglise puisse dire:\r\n\r\n18:04:49:15  18:04:54:16\r\n         \"Les prostitu\u00e9es\r\n      me posent un probl\u00e8me.\"\r\n\r\n18:04:54:21  18:05:00:09\r\n-A quelques encablures du temple,\r\n  pas de probl\u00e8me de voisinage.\r\n\r\n18:05:00:13  18:05:04:05\r\nCe b\u00e2timent est enti\u00e8rement vou\u00e9\r\n       \u00e0 la prostitution.\r\n\r\n18:05:04:10  18:05:07:06\r\nSur chaque palier, deux appartements\r\n\r\n18:05:07:11  18:05:10:20\r\n      et plusieurs femmes\r\n    partageant des chambres.\r\n\r\n18:05:11:01  18:05:13:11\r\nChacune paie 500 frs par semaine.\r\n\r\n18:05:13:16  18:05:15:23\r\n Tous les samedis, J-P.Baudois,\r\n\r\n18:05:16:04  18:05:19:09\r\n        ancien inspecteur\r\n    de la Brigade des moeurs,\r\n\r\n18:05:19:13  18:05:21:08\r\n      encaisse les loyers.\r\n\r\n18:05:21:12  18:05:25:09\r\nSelon la loi, il n'est pas prox\u00e9n\u00e8te\r\n         mais businessman.\r\n\r\n18:05:25:13  18:05:28:18\r\n    D'un point de vue moral,\r\n         \u00e7a vous g\u00eane ?\r\n\r\n18:05:28:23  18:05:31:14\r\n-Non, car je sais que les personnes\r\n\r\n18:05:31:19  18:05:36:23\r\n     qui travaillent avec moi\r\nle font dans de bonnes conditions.\r\n\r\n18:05:37:04  18:05:39:10\r\n     Elles peuvent m'appeler\r\n     de jour comme de nuit.\r\n\r\n18:05:39:14  18:05:42:23\r\n         Quand c'est fait\r\n    dans de telles conditions,\r\n\r\n18:05:43:04  18:05:44:03\r\n     il n'y a pas \u00e0 rougir.\r\n\r\n18:05:44:08  18:05:46:11\r\n         La porte sonne\r\n           -J'arrive !\r\n\r\n18:05:46:15  18:05:50:04\r\n        -La prostitution\r\n     ne va pas dispara\u00eetre.\r\n\r\n18:05:50:09  18:05:55:19\r\n Mais on va pousser les personnes\r\n\u00e0 faire ce m\u00e9tier clandestinement,\r\n\r\n18:05:56:00  18:06:05:22\r\n   et rendant ainsi le contr\u00f4le\r\n   de la police plus difficile.\r\n\r\n18:06:06:03  18:06:10:11\r\n     -Depuis deux ans, Anna,\r\n   une Maroco-Suisse de 43 ans\r\n\r\n18:06:10:16  18:06:17:19\r\nloue une chambre, o\u00f9 elle exerce \r\net elle dort, 2'000 frs par mois.\r\n\r\n18:06:18:00  18:06:20:19\r\n-Pour louer un appartement ailleurs,\r\n\r\n18:06:21:00  18:06:23:04\r\n    quand on est ind\u00e9pendante,\r\n\r\n18:06:23:09  18:06:25:12\r\n       il faut des papiers,\r\n\r\n18:06:25:17  18:06:31:07\r\n      un contrat de travail,\r\n      des fiches de paie...\r\n\r\n18:06:31:11  18:06:39:19\r\n-Si vous ne pouviez plus exercer \r\net habiter ici, que feriez-vous ?\r\n\r\n18:06:40:00  18:06:43:13\r\n  -Franchement, je ne sais pas.\r\n\r\n18:06:43:18  18:06:48:22\r\n       Je ne comprends pas\r\n    pourquoi ils vont fermer.\r\n\r\n18:06:49:03  18:06:56:14\r\n      On ne d\u00e9range personne,\r\non est cach\u00e9es dans notre immeuble.\r\n\r\n18:06:56:19  18:07:03:01\r\nOn a aucun probl\u00e8me avec les voisins.\r\n\r\n18:07:03:06  18:07:05:13\r\n      On sort tous les matins\r\n\r\n18:07:05:18  18:07:13:00\r\n  se promener, faire nos courses,\r\n     et on rentre, discr\u00e8tes.\r\n\r\n18:07:13:05  18:07:18:07\r\n       Quand on est dehors,\r\n  on n'est plus des prostitu\u00e9es.\r\n\r\n18:07:18:11  18:07:20:17\r\n    -Vous, \u00e7a vous inqui\u00e8te ?\r\n\r\n18:07:20:22  18:07:22:23\r\n         -Oui, bien s\u00fbr.\r\n\r\n18:07:23:04  18:07:28:07\r\n       Je vais o\u00f9 apr\u00e8s ?\r\n\r\n18:07:28:11  18:07:35:21\r\nSi \u00e7a ferme ici, on est dans la rue !\r\n\r\n18:07:36:02  18:07:39:11\r\n         -Il y a beaucoup\r\n    d'hypocrisie, l\u00e0-derri\u00e8re.\r\n\r\n18:07:39:15  18:07:43:04\r\n            Les clients\r\n   qui vont voir ces prostitu\u00e9es\r\n\r\n18:07:43:09  18:07:45:20\r\n    sont des gens de chez nous.\r\n\r\n18:07:46:01  18:07:48:15\r\n On brandit des principes moraux\r\n\r\n18:07:48:20  18:07:52:04\r\n          et au final,\r\n   des gens en font les frais.\r\n\r\n18:07:52:09  18:07:57:21\r\n          Ces personnes\r\n     seront mises \u00e0 l'\u00e9cart.\r\n\r\n18:07:58:02  18:08:02:15\r\n    \"Mon Dieu, la prostitution,\r\n     c'est bon pour ailleurs.\"\r\n\r\n18:08:02:20  18:08:09:04\r\n    \"Chez nous, on a une jolie\r\n    petite ville bien propre.\"\r\n\r\n18:08:09:09  18:08:16:13\r\n-Il y a aussi des salons de massage\r\ndans des clubs, comme ici \u00e0 Prilly.\r\n\r\n18:08:16:18  18:08:20:08\r\n    Une quinzaine de filles \r\n    align\u00e9es sur des canap\u00e9s\r\n\r\n18:08:20:12  18:08:25:09\r\n     qui attendent le client,\r\nun bar, et des chambres \u00e0 l'\u00e9tage.\r\n\r\n18:08:25:13  18:08:29:00\r\n -Les relations avec la commune,\r\n\r\n18:08:29:05  18:08:31:17\r\n        c'est compliqu\u00e9 ?\r\n\r\n18:08:31:22  18:08:38:16\r\n-Oui, car des gens de la commune\r\n    habitent aux alentours.\r\n\r\n18:08:38:21  18:08:42:14\r\n        -Ca les d\u00e9range ?\r\n              -Oui.\r\n\r\n18:08:42:19  18:08:48:08\r\nParce que c'est un salon de massage\r\n    et c'est pas un bar normal.\r\n\r\n18:08:48:11  18:08:53:08\r\n-M\u00eame chose dans ce club situ\u00e9 dans\r\n la zone industrielle \u00e0 Bussigny,\r\n\r\n18:08:53:12  18:08:56:11\r\nloin des habitants et des \u00e9glises.\r\n\r\n18:08:56:15  18:09:00:06\r\n           Le g\u00e9rant\r\nest un informaticien reconverti.\r\n\r\n18:09:00:11  18:09:02:10\r\n       -Il y a une volont\u00e9\r\n\r\n18:09:02:14  18:09:06:07\r\n      de faire dispara\u00eetre\r\n    ce genre d'\u00e9tablissement.\r\n\r\n18:09:06:11  18:09:09:15\r\nCa ne fait qu'empirer la situation,\r\n\r\n18:09:09:20  18:09:13:05\r\nau lieu de trouver une solution\r\n\r\n18:09:13:10  18:09:16:10\r\n          pour am\u00e9liorer\r\n    la condition de ces filles.\r\n\r\n18:09:16:14  18:09:21:09\r\n  C'est autoris\u00e9, alors pourquoi \r\n  cr\u00e9er des situations illogiques\r\n\r\n18:09:21:13  18:09:27:00\r\n   qui obligeraient ces filles\r\n\u00e0 travailler derri\u00e8re un immeuble,\r\n\r\n18:09:27:05  18:09:32:03\r\n       dans un coin sombre !\r\n\r\n18:09:32:08  18:09:37:06\r\n-Cette jeune Roumaine travaille ici\r\n       depuis un an et demi.\r\n\r\n18:09:37:11  18:09:41:18\r\n     Elle est venue en Suisse\r\npour faire une \u00e9cole d'infirmi\u00e8re.\r\n\r\n18:09:41:23  18:09:46:20\r\n    Faute de permis de travail,\r\nelle se retrouve \u00e0 faire des passes.\r\n\r\n18:09:47:01  18:09:49:11\r\n   -Dans la rue, vous iriez ?\r\n\r\n18:09:49:15  18:09:51:11\r\n           -Non, jamais.\r\n\r\n18:09:51:15  18:09:55:15\r\n    Je pr\u00e9f\u00e8re mourir de faim.\r\n\r\n18:09:55:20  18:10:00:11\r\n   Jamais dans la rue, parce que\r\n les filles n'y sont pas prot\u00e9g\u00e9es\r\n\r\n18:10:00:16  18:10:02:23\r\n    et ce n'est pas hygi\u00e9nique.\r\n\r\n18:10:03:04  18:10:06:11\r\n       Ici, on prend autant\r\n      de douches qu'on veut.\r\n\r\n18:10:06:15  18:10:10:22\r\n    -Dans le canton de Vaud,\r\nil n'y a pas que les exploitants\r\n\r\n18:10:11:03  18:10:15:15\r\n        qui sont emb\u00eat\u00e9s,\r\nm\u00eame les propri\u00e9taires sont vis\u00e9s.\r\n\r\n18:10:15:20  18:10:20:04\r\n         Patrick Destraz,\r\nalias Tonton Pierrick, le musicien\r\n\r\n18:10:20:09  18:10:24:12\r\n    qui avait lou\u00e9 le sous-sol\r\nde sa maison \u00e0 un salon de massage.\r\n\r\n18:10:24:17  18:10:26:16\r\n          -C'est la pi\u00e8ce\r\n\r\n18:10:26:21  18:10:29:15\r\n     qu'ils ont lou\u00e9 en tout premier.\r\n\r\n18:10:29:20  18:10:32:11\r\n  Il y avait un banc de massage,\r\n\r\n18:10:32:15  18:10:36:23\r\n           des canap\u00e9s,\r\n     des bougies, des posters.\r\n\r\n18:10:37:04  18:10:41:15\r\n           Peu \u00e0 peu,\r\nils ont occup\u00e9 tout le sous-sol,\r\n\r\n18:10:41:20  18:10:46:18\r\n     jusqu'\u00e0 ce que la commune\r\n     vienne visiter les lieux.\r\n\r\n18:10:46:23  18:10:51:15\r\n       Ils ont vu les annonces\r\npour un salon de massage \u00e0 Bremblens,\r\n\r\n18:10:51:20  18:10:54:09\r\n    alors ils sont venus voir.\r\n\r\n18:10:54:13  18:10:58:14\r\n          Comme ce genre\r\n  de business ne leur pla\u00eet pas,\r\n\r\n18:10:58:19  18:11:05:03\r\n     ils ont cherch\u00e9 un moyen\r\n       de les faire partir.\r\n\r\n18:11:05:08  18:11:10:15\r\n   Ils ont trouv\u00e9 qu'il manquait\r\n    2 cm de hauteur de plafond\r\n\r\n18:11:10:20  18:11:18:17\r\n        pour que je puisse\r\n   louer l\u00e9galement ces locaux.\r\n\r\n18:11:18:22  18:11:24:04\r\n-R\u00e9sultat: une amende de 30'000 frs,\r\n    ramen\u00e9e \u00e0 7'000 cet automne.\r\n\r\n18:11:24:08  18:11:29:12\r\n      -Qu'allez-vous faire \r\n      de ces pi\u00e8ces vides ?\r\n\r\n18:11:29:17  18:11:35:05\r\n        -Je vais continuer\r\n    \u00e0 mettre mon bordel dedans.\r\n\r\n18:11:53:10  18:11:57:12\r\n       -On se retrouve dans\r\n  la salle du Tribunal de Payerne\r\n\r\n18:11:57:18  18:11:59:20\r\n     avec vous, Ma\u00eetre Ammann.\r\n\r\n18:12:00:01  18:12:02:15\r\n  Vous avez d\u00e9fendu devant le TF\r\n\r\n18:12:02:20  18:12:06:12\r\n        ces prostitu\u00e9es et\r\n   patrons de salons de massage.\r\n\r\n18:12:06:17  18:12:09:21\r\nLe verdict vient de vous donner tort.\r\n\r\n18:12:10:02  18:12:12:22\r\nComment vos clients ont-ils r\u00e9agi ?\r\n\r\n18:12:13:13  18:12:15:17\r\n    -Avec beaucoup de tristesse\r\n\r\n18:12:15:22  18:12:17:05\r\n          et d'angoisse.\r\n\r\n18:12:17:10  18:12:21:17\r\n    Ces femmes se demandent si\r\nelles pourront continuer \u00e0 exercer\r\n\r\n18:12:21:22  18:12:24:08\r\n  leur activit\u00e9 professionnelle.\r\n\r\n18:12:24:12  18:12:27:12\r\n       -Les salons \u00e0 Payerne\r\n         vont-ils fermer ?\r\n\r\n18:12:27:17  18:12:30:05\r\n  -Il y a des nuances \u00e0 apporter.\r\n\r\n18:12:30:10  18:12:35:13\r\nLa municipalit\u00e9 de Payerne fermera\r\n   des salons au centre-ville,\r\n\r\n18:12:35:18  18:12:41:01\r\n          dans des zones\r\n    \u00e0 pr\u00e9pond\u00e9rance d'habitats.\r\n\r\n18:12:41:06  18:12:45:21\r\n    Ces d\u00e9cisions pourront \u00eatre\r\n            contest\u00e9es.\r\n\r\n18:12:47:01  18:12:51:18\r\n-On ignore m\u00eame la distance maximale\r\n      d'un EMS ou d'une \u00e9cole.\r\n\r\n18:12:51:23  18:12:57:04\r\n -Oui, on fixe des r\u00e8gles g\u00e9n\u00e9rales\r\nmais on n'entre pas dans les d\u00e9tails.\r\n\r\n18:12:57:09  18:13:01:01\r\n       C'est dans le d\u00e9tail\r\n   que se cachent les probl\u00e8mes.\r\n\r\n18:13:01:06  18:13:04:23\r\n       Le r\u00e8glement pr\u00e9voit\r\n    des d\u00e9rogations possibles.\r\n\r\n18:13:05:04  18:13:09:02\r\n      Il faudra en discuter\r\n  pour faire preuve de r\u00e9alisme.\r\n\r\n18:13:09:07  18:13:13:12\r\n-La prostitution en agace beaucoup,\r\n      ici, depuis longtemps.\r\n\r\n18:13:13:17  18:13:18:06\r\n     Est-ce que l'interdiction\r\n   vise vraiment les nuisances ?\r\n\r\n18:13:18:11  18:13:21:10\r\n-Il ne faut pas nier les nuisances.\r\n\r\n18:13:21:14  18:13:23:18\r\n    Il y a aussi de la morale.\r\n\r\n18:13:23:23  18:13:29:18\r\nJe pense qu'on essaie de repousser\r\n  cette probl\u00e9matique ailleurs,\r\n\r\n18:13:29:23  18:13:35:21\r\n     d'envoyer ces prostitu\u00e9es\r\n   dans des zones industrielles.\r\n\r\n18:13:36:21  18:13:40:03\r\n       -Quelle cons\u00e9quence \r\n      pour ces prostitu\u00e9es ?\r\n\r\n18:13:40:08  18:13:44:02\r\n  -Elles recevront les d\u00e9cisions\r\n       et les contesteront.\r\n\r\n18:13:44:07  18:13:48:15\r\n  Surtout, on craint que d'autres\r\n   municipalit\u00e9s vont s'inspirer\r\n\r\n18:13:48:20  18:13:53:11\r\n        de cet arr\u00eat du TF\r\n   pour \u00e9dicter des r\u00e8glements.\r\n\r\n18:13:55:02  18:14:00:11\r\n    -Qu'est-ce que \u00e7a veut dire\r\n      pour les prostitu\u00e9es ?\r\n\r\n18:14:00:15  18:14:04:04\r\n      -Il leur est impossible\r\n      d'exercer leur activit\u00e9\r\n\r\n18:14:04:09  18:14:07:18\r\n         dans le logement\r\n  qu'elles occupent actuellement.\r\n\r\n18:14:07:23  18:14:12:22\r\n  L'obligation d'avoir un local \r\n commercial, difficile \u00e0 obtenir.\r\n\r\n18:14:13:03  18:14:16:23\r\nCertaines pourraient finir \u00e0 la rue,\r\nvoire tomber dans la clandestinit\u00e9.\r\n\r\n18:14:17:04  18:14:18:18\r\n      -Un danger pour elles.\r\n\r\n18:14:18:23  18:14:20:13\r\n         -Tr\u00e8s clairement.\r\n\r\n18:14:20:18  18:14:24:11\r\n       L'exp\u00e9rience montre\r\n    que trop de r\u00e9glementation\r\n\r\n18:14:24:15  18:14:31:14\r\n    entra\u00eene la clandestinit\u00e9.\r\n\r\n18:14:31:19  18:14:33:15\r\n      -Ma\u00eetre Ammann, merci.\r\n\r\n18:14:33:20  18:14:35:19\r\n       -Merci, bonne soir\u00e9e.\r\n\r\n18:14:37:04  18:14:41:23\r\n    -Pour se quitter, notre f\u00eate\r\nd'anniversaire qui durera tout l'\u00e9t\u00e9:\r\n\r\n18:14:42:04  18:14:44:22\r\nvingt ans de Mise au Point, ce soir.\r\n\r\n18:14:45:04  18:14:50:18\r\nNous avons fouill\u00e9 nos archives \u00e0 la\r\nrecherche de nos meilleures tenues.\r\n\r\n18:14:50:23  18:14:54:02\r\n       La semaine prochaine,\r\n       pas de Mise au Point\r\n\r\n18:14:54:07  18:14:56:18\r\n  pour cause de finale de l'Euro.\r\n\r\n18:14:56:23  18:15:00:11\r\n       A dans deux semaines,\r\n          bonne soir\u00e9e !\r\n\r\n18:15:08:11  18:15:12:10\r\n       -Rien n'allait jamais\r\n  parce qu'on n'avait pas le look\r\n\r\n18:15:12:14  18:15:15:19\r\n    cravat\u00e9, propre, BC-beige.\r\n\r\n18:15:16:00  18:15:17:21\r\n-Eric et moi, on n'en n'avait pas.\r\n\r\n18:15:18:02  18:15:22:07\r\n       -L'info sans cravate,\r\n  sur un ton un brin provocateur.\r\n\r\n18:15:22:11  18:15:26:05\r\n     Notre mot d'ordre \u00e9tait: \r\n     pertinent et impertinent.\r\n\r\n18:15:26:10  18:15:28:06\r\n     -Comme est-ce possible ?\r\n\r\n18:15:28:11  18:15:34:13\r\n      -Cet esprit potache...\r\n\r\n18:15:34:18  18:15:37:03\r\n     On croyait avoir tout vu.\r\n\r\n18:15:37:08  18:15:40:12\r\n   Cet esprit a un peu disparu.\r\n\r\n18:15:40:18  18:15:47:20\r\n-Enlever la cravate face \u00e0 la cam\u00e9ra,\r\n         c'\u00e9tait incroyable.\r\n\r\n18:15:48:01  18:15:50:13\r\n    Aujourd'hui, on s'en fiche.\r\n\r\n18:15:50:18  18:15:52:03\r\n               -A\u00efe.\r\n\r\n18:15:52:07  18:15:56:14\r\n      -Seb a bris\u00e9 un tabou.\r\n\r\n18:15:56:19  18:16:00:02\r\n      -N.Sarkozy l'a qualifi\u00e9\r\n      de \"sommet historique\".\r\n\r\n18:16:00:07  18:16:04:00\r\n-Lundi, Corinne Portier lui a dit:\r\n    \"T'as mis une cravate ?!\"\r\n\r\n18:16:04:05  18:16:05:10\r\n          -Une cravate ?\r\n\r\n18:16:05:14  18:16:07:18\r\n -Vous citez l'exemple am\u00e9ricain.\r\n\r\n18:16:07:23  18:16:09:22\r\n       -C'est transgressif !\r\n\r\n18:16:10:03  18:16:12:19\r\n -C'est la plus grosse engueulade.\r\n\r\n18:16:13:00  18:16:14:11\r\n     -Comment c'est possible ?\r\n\r\n18:16:14:15  18:16:18:09\r\n      -Je suis all\u00e9 pleurer.\r\n\r\n18:16:18:13  18:16:19:21\r\n              -Paf !\r\n\r\n18:16:20:02  18:16:22:21\r\n         -Mise au Point\r\n       avec Martina Chyba.\r\n\r\n18:16:23:02  18:16:25:09\r\n              -Salut.\r\n\r\n18:16:25:13  18:16:29:18\r\n     -Sa coupe \u00e9tait conforme\r\n         aux ann\u00e9es 1990.\r\n\r\n18:16:29:23  18:16:32:06\r\n     -Des fois c'\u00e9tait moche !\r\n\r\n18:16:32:11  18:16:35:07\r\n         C'est parti pour\r\n       \"Nos amis les b\u00eates\":\r\n\r\n18:16:35:11  18:16:38:16\r\n    Consultez pour votre chien.\r\n\r\n18:16:38:21  18:16:40:15\r\n        Nouvelle rubrique.\r\n\r\n18:16:40:20  18:16:42:03\r\n      Plus trash que jamais.\r\n\r\n18:16:42:08  18:16:48:11\r\n      Bonne nuit, bon lundi, \r\n      et une semaine g\u00e9niale.\r\n\r\n18:16:48:16  18:16:50:03\r\n            A bient\u00f4t.\r\n\r\n18:16:52:01  18:16:53:17\r\n         Je referais tout.\r\n\r\n18:16:53:22  18:16:54:23\r\n       -Elle \u00e9tait chouette.\r\n\r\n18:16:55:04  18:16:56:17\r\n-Je remettrais les lunettes roses.\r\n\r\n18:16:56:22  18:16:58:04\r\n             -Ouh l\u00e0 !\r\n\r\n18:16:58:09  18:16:59:14\r\n           -Le reste...\r\n\r\n18:16:59:19  18:17:01:10\r\n   -Cela arrive \u00e0 tout le monde.\r\n\r\n18:17:01:14  18:17:06:06\r\n-Reportages, r\u00e9v\u00e9lations, insolite,\r\n       c'est Mise au Point.\r\n\r\n18:17:06:11  18:17:08:12\r\n       Une coll\u00e8gue m'a dit:\r\n\r\n18:17:08:17  18:17:13:05\r\n        \"Tu as \u00e9t\u00e9 victime\r\n    d'un attentat capillaire !\"\r\n\r\n18:17:13:10  18:17:19:08\r\n          Justin Bieber\r\n              Sorry\r\n\r\n18:17:19:12  18:17:24:00\r\nL\u00e0, il faut appliquer la r\u00e9silience.\r\n\r\n18:17:24:05  18:17:28:09\r\n     Prendre, et se remonter.\r\n\r\n18:17:30:05  18:17:35:00\r\n-La barbe de S\u00e9bastien, on en parle\r\n    \u00e0 l'interne et \u00e0 l'externe.\r\n\r\n18:17:35:05  18:17:39:15\r\n   -Il y a dix jours, j'ai re\u00e7u\r\n  une lettre d'une gentille dame\r\n\r\n18:17:39:20  18:17:45:10\r\n           me disant que\r\n    je ressemblais \u00e0 un bandit.\r\n\r\n18:17:45:14  18:17:48:18\r\n Elle voulait dire un djihadiste.\r\n\r\n18:17:48:23  18:17:54:03\r\n   Ils ont toujours jou\u00e9 le jeu.\r\n\r\n18:17:54:08  18:17:58:18\r\n       -Les gens trouvent que\r\nce n'est pas assez propre, la barbe.\r\n\r\n18:17:58:23  18:18:03:09\r\n      -Les ongles d'Elisabeth\r\n        aussi, font parler.\r\n\r\n18:18:04:20  18:18:12:12\r\n -La couleur fonc\u00e9e des ongles,\r\n    ce n'est pas mon style.\r\n\r\n18:18:12:18  18:18:14:21\r\n        De la saloperie.\r\n\r\n18:18:16:09  18:18:18:22\r\n  -Je ne mets que du transparent.\r\n\r\n18:18:19:03  18:18:20:17\r\n    -Cathy, elle est parfaite !\r\n\r\n18:18:20:22  18:18:26:16\r\n   -Je f\u00e9licite Madame Sommer\r\n     pour la si jolie robe.\r\n\r\n18:18:26:21  18:18:31:07\r\n      Bravo pour l'\u00e9l\u00e9gance\r\n         et la f\u00e9minit\u00e9.\r\n\r\n18:18:31:11  18:18:34:13\r\n-Me concernant, c'est des messieurs\r\n\r\n18:18:34:18  18:18:38:19\r\n    qui veulent offrir la robe\r\n   que je portais \u00e0 leur femme.\r\n\r\n18:18:39:00  18:18:41:22\r\n Belle soir\u00e9e, excellente semaine.\r\n\r\n18:18:42:03  18:18:45:10\r\n    -Ce n'\u00e9tait pas mieux avant\r\n         mais je le pense.\r\n\r\n18:18:45:14  18:18:47:21\r\n      -Non, je ne crois pas.\r\n\r\n18:18:48:02  18:18:52:16\r\n     Happy birthday to you !\r\n\r\n18:18:58:14  18:19:00:14\r\n     SOUS-TITRAGE SWISS TXT\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT025998\r\nDate de transcription : 05-DEC-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:01:05 > 0:01:16) [96%] : \r\nBonsoir, bienvenue dans Mise au point pour cette premi\u00e8re \u00e9mission d'\u00e9t\u00e9, nous sommes \u00e0 Payerne dans la Broye vaudoise Payerne o\u00f9 le march\u00e9 de la prostitution, vient de conna\u00eetre un s\u00e9rieux revers la semaine derni\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:01:16 > 0:01:52) [93%] : \r\nLe Tribunal f\u00e9d\u00e9ral a confirm\u00e9 l'interdiction des salons de massage \u00e0 proximit\u00e9 des \u00e9coles cimeti\u00e8re \u00e9glises ou EMS nous entendrons la r\u00e9action des tenanciers de salons, par la voix de leur avocat, qui est l'invit\u00e9 de cette \u00e9mission, il d\u00e9nonce un danger pour les prostitu\u00e9es qui se retrouvent ainsi pouss\u00e9 vers la clandestinit\u00e9 au sommaire de mise au point il y a \u00e9galement l'alerte mondiale \u00e0 la r\u00e9sistance aux antibiotiques cette semaine un nouveau cas \u00e9t\u00e9 r\u00e9v\u00e9l\u00e9 un enjeu majeur pour les g\u00e9n\u00e9rations futures, enfin, ce sera aussi notre f\u00eate d'anniversaire dans Mise au point 20 ans d'\u00e9mission avec ce soir un voyage dans le temps et dans les looks.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:01:52 > 0:02:19) [93%] : \r\nLes pr\u00e9sentateurs, attention les yeux, une tonne d'antibiotiques consommer toutes les 5 minutes, \u00e0 travers le monde une tonne, dont les 2 tiers sont administr\u00e9es au b\u00e9tail, alors que ce soit par cette viande que nous mangeons, ou simplement par la sur- prescription la cons\u00e9quence, c'est que ces antibiotiques sont toujours moins efficaces en d\u00e9but de semaine un nouveau cas de r\u00e9sistance affolait la communaut\u00e9 scientifique, regardez, c'est une enqu\u00eate de Romain Miranda.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:22 > 0:02:27) [97%] : \r\nPr\u00e9sente sur Terre depuis la nuit des temps, les bact\u00e9ries ont su s'adapter \u00e0 leur milieu afin de survivants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:28 > 0:02:37) [90%] : \r\nEt aujourd'hui, certaines bact\u00e9ries pathog\u00e8nes r\u00e9sistent d\u00e9sormais \u00e0 toutes les classes d'antibiotiques connus, c'est le cas d'une super- bact\u00e9ries d\u00e9couvertes il y a quelques mois aux \u00c9tats-Unis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:38 > 0:02:57) [90%] : \r\nQui humaine qui est-ce c'est le 1er cas aux \u00c9tats-Unis d'une patiente atteinte d'une infection urinaire qui r\u00e9sistent \u00e0 tous les antibiotiques, m\u00eame au dernier que nous avions une la colistine c'est un vieil antibiotique, mais c'est le seul efficace contre ce que j'appelle la bact\u00e9rie cauchemardesque raccorde nightmare.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:59 > 0:03:12) [96%] : \r\nL'Organisation mondiale de la sant\u00e9 tire la sonnette d'alarme, les bact\u00e9ries multir\u00e9sistantes sont de plus en plus nombreuses et ces micro- organismes ne connaissent pas de fronti\u00e8res, si l'on ne fait rien, il pourrait bien sonner le glas de la m\u00e9decine moderne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:03:21 > 0:03:32) [93%] : \r\nC'est notamment ici \u00e0 Fribourg que s'organise la traque aux super- bact\u00e9ries ce scientifique est l'un des sp\u00e9cialistes mondiaux de la r\u00e9sistance aux antibiotiques et l'annonce de la d\u00e9couverte am\u00e9ricaine ne le surprend gu\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:35 > 0:03:53) [93%] : \r\nComme aux \u00c9tats-Unis, c'est la premi\u00e8re du genre, h\u00e9 bien il est assez normal qu'on en effet beaucoup de publicit\u00e9, il se trouve que des bact\u00e9ries identiques ont \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9s \u00e0 travers le monde auparavant, notamment en Suisse, nous avions identifi\u00e9 en d\u00e9cembre dernier, bact\u00e9rie qui est m\u00eame plus r\u00e9sistantes que cette bact\u00e9rie am\u00e9ricaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:55 > 0:04:15) [93%] : \r\nLa Suisse n'est donc pas \u00e0 l'abri, il y a quelques mois, vous D\u00e9couvrez \u00e0 Gen\u00e8ve et ici dans ce laboratoire de La Chaux-de-Fonds des cas similaires et pour le moins inhabituelle, chaque jour, le professeur Leenhardt re\u00e7oit ces pr\u00e9l\u00e8vements de sang mais il y a quelques mois, une sacr\u00e9e surprise l'attendait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:16 > 0:04:32) [85%] : \r\nCes fameuses de souches r\u00e9sistantes \u00e0 la colistine d'une mani\u00e8re place midi que nous laissant place midi qu'elles sont arriv\u00e9es en fait la dans la 2\u00e8me, cultures, donc ce sont des cultures de sang qu'on met dans des bouteilles pour enrichir les bact\u00e9ries qui aura dans le dans le sang.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:04:35 > 0:04:39) [91%] : \r\nMis en culture \u00e0 35 degr\u00e9s 2 \u00e9chantillons sanguins se r\u00e9v\u00e8le rapidement positif.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:04:41 > 0:04:44) [92%] : \r\nSigne qu'\u00e0 l'int\u00e9rieur, la prolif\u00e9ration bact\u00e9rienne est en marche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:04:49 > 0:04:57) [95%] : \r\nLes chercheurs isole la bact\u00e9rie et proc\u00e8de \u00e0 une premi\u00e8re identification, reste \u00e0 savoir si elle a des r\u00e9sistances et avec quoi on peut la traiter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:04:59 > 0:05:01) [97%] : \r\nEt l\u00e0, ils d\u00e9couvrent quelque chose de curieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:02 > 0:05:22) [89%] : \r\nLa premi\u00e8re chose qui cloche \u00e9videmment c'est toutes ces zones ces Cercle Rouge, l'interpr\u00e9tation du programme nous dit que ce qui est rouge et r\u00e9sistant, c'est d'autant plus \u00e9tonnant qu'on n'est pas une r\u00e9gion o\u00f9 on conna\u00eet beaucoup de multir\u00e9sistance on aurait attend, on attend \u00e7a plus facilement dans des endroits o\u00f9 o\u00f9 c'est bien connu qu'il y a beaucoup beaucoup de r\u00e9sistance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:24 > 0:05:29) [79%] : \r\nDonc, la question peut poser un professeur Norman c'est d'o\u00f9 \u00e7a vient.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:05:30 > 0:05:54) [91%] : \r\nIl est tr\u00e8s clair que, en Suisse, notamment dans les bact\u00e9ries tr\u00e8s r\u00e9sistantes aux antibiotiques, elles sont le plus souvent, si ce n'est quasiment le plus souvent apport\u00e9e par le le le biais de patients hospitalis\u00e9s \u00e0 l'\u00e9tranger, notamment en quelle provenance principalement les les provenances sont assez divers, notamment d'Asie, d'Afrique et m\u00eame des \u00c9tats-Unis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:05:56 > 0:06:20) [92%] : \r\nCes bact\u00e9ries multir\u00e9sistantes voyage avec la mondialisation, chaque jour, de nouvelles souches arrivent en Suisse, en provenance de pays moins regardants sur l'hygi\u00e8ne ou de pays o\u00f9 l'on administre des antibiotiques \u00e0 la louche, aussi bien aux humains b\u00e9tail dans le cas des souches r\u00e9sistantes, identifi\u00e9 par le professeur Nordmann, la responsabilit\u00e9 de la colistine, un antibiotique destin\u00e9 avant tout aux b\u00e9tail ne fait aucun doute.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:06:20 > 0:07:05) [94%] : \r\nIl se trouve que c'est un antibiotique qu'on donne tr\u00e8s peu chez l'homme, tr\u00e8s fortement chez l'animal dans le monde entier et il \u00e9tudie, il est utilis\u00e9 notamment en Suisse, pour traiter des animaux, les cochons, les poulets ou les veaux mais dans beaucoup de pays en voie de d\u00e9veloppement, il est \u00e9galement utilis\u00e9 comme facteur de croissance pour favoriser la croissance rapide des animaux, donc c'est bien l'utilisation massive, qui est en cause, alors dans le cas pr\u00e9cis, c'est plus que clair il sorte que ce soit l'utilisation des antibiotiques dans le monde animal qui s\u00e9lectionne des bact\u00e9ries r\u00e9sistantes qui sont chez l'homme, notamment par l'alimentation ou par le transfert de ces bact\u00e9ries de l'animal \u00e0 l'homme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:07:06 > 0:07:25) [94%] : \r\nEn Suisse, les antibiotiques qui favorise la croissance et la performance du b\u00e9tail sont d\u00e9sormais interdits, on va voir mais, rentabilit\u00e9 oblige, il est pour l'heure, impensable de concevoir une production de lait ou de viande \u00e0 large \u00e9chelle absente de toute antibiotiques pr\u00e8s ce matin-l\u00e0, nous suivons un v\u00e9t\u00e9rinaire lors de la visite d'une exploitation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:07:25 > 0:08:06) [84%] : \r\nHein, et puis en m\u00eame temps faire la pharmacie ok si nous acc\u00e8s des injecteurs ma m\u00e8re antibiotiques or Bonnin c'est un antibiotique longue dur\u00e9e pour le tarissement des vaches co- biotiques est une p\u00e9nicilline qu'on utilise pour les nombres d\u00e9vot pour le panaris pour, pourquoi pas, des pneumonies aussi, donc on va voir si Monsieur Imbert \u00e0 ces m\u00e9dicaments, alors il a tout au frigo avec une bouteille de biotiques qui est \u00e9tiquet\u00e9 dont la date de p\u00e9remption n'est pas et je suis, c'est tout bon alors bonne voil\u00e0 1, 2, 3, 4 fois 4 \u00e7a fait 16 ok.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:08:11 > 0:08:16) [92%] : \r\nCe jour- l\u00e0, le v\u00e9t\u00e9rinaire est aussi venu v\u00e9rifier la sant\u00e9 de 2 vaches souffrant d'une infection de la matrice.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:08:19 > 0:08:24) [96%] : \r\nCette pathologie, il n'y a pas si longtemps encore, on l'a soign\u00e9e directement avec des antibiotiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:08:25 > 0:08:30) [85%] : \r\nSes propres mais c'est bien, c'est mieux que quelques temps en arri\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:08:31 > 0:08:59) [85%] : \r\nJe pense qu'on mettait plus facilement des omelettes, c'est \u00e0 dire de tablettes d'antibiotiques, les tablettes antibiotiques on introduisait \u00e0 travers le Call dans la matrice et puis on attendait que \u00e7a se passe alors que, en \u00e9tant devenu plus sensible et c'est vrai que on a j'ai tendance, en tout cas utiliser davantage mon entend Raymond tuyaux et vu son \u00e9tat g\u00e9n\u00e9ral, elle n\u00e9cessite certainement pas aujourd'hui des antibiotiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:09:01 > 0:09:08) [92%] : \r\nAujourd'hui, ce sera donc une d\u00e9sinfection en douceur sans antibiotiques, et forc\u00e9ment, \u00e7a prend un peu plus de temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:09:13 > 0:09:47) [90%] : \r\nL\u00e0, je ne sais pas combien de temps j'ai mis mes en quart d'heure, 20 minutes, j'aurais mis les 2 au Bled, c'est clair que c'est 2 minutes et c'est reparti, mais j'entends, \u00e7a ne me laisserais moi pas satisfait de mon traitement de mani\u00e8re de traiter ni pour l'animal, qui n'en a pas forc\u00e9ment besoin et je pense qu'on est aussi sensible \u00e0 notre prog\u00e9niture si on continue \u00e0 utiliser les antibiotiques qui vole haut, on va droit dans le mur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:09:48 > 0:09:57) [95%] : \r\nEn Suisse, les \u00e9leveurs savent que la donne a chang\u00e9, mais parfois la tentation de recourir aux antibiotiques par gain de temps ou pour \u00e9viter tous les risques, est toujours l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:09:59 > 0:10:33) [86%] : \r\nLes vaches, c'est la p\u00e9riode o\u00f9 elle se repose, on les pas, c'est vrai que l\u00e0 on peut administrer des antibiotiques pour prot\u00e9ger la mamelle, c'est vrai que l\u00e0 il y a un peu le conflit confort n\u00e9cessit\u00e9 des des fois c'est on essaye d'am\u00e9liorer sa mais c'est ouais, ben, c'est plus d'observation, enfin, c'est plus de temps \u00e0 consacrer au b\u00e9tail et je pense, dans certains cas c'est pour un peu trait\u00e9 de mamelles qu'un peu, pas malade, mais ne faut pas avoir des probl\u00e8mes par la suite, \u00e7a peut \u00eatre int\u00e9ressant de David.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:10:33 > 0:10:48) [93%] : \r\nV\u00e9t\u00e9rinaires et \u00e9leveurs souhaiterait qu'on arr\u00eate de les pointer du doigt dans le dossier des multi- r\u00e9sistances et qu'on accorde autant d'importance aux cons\u00e9quences des antibiotiques destin\u00e9s \u00e0 l'homme, il se trouve que sur ce point, la Suisse figureraient plut\u00f4t parmi les bons \u00e9l\u00e8ves.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:10:49 > 0:11:14) [94%] : \r\nLa Suisse se trouve extr\u00eamement bien situ\u00e9 en terme d'utilisation des antibiotiques, c'est l'un des pays si ce n'est le pays europ\u00e9en qui consomme le moins d'antibiotiques et en fait le meilleur usage et l'autre par l'hygi\u00e8ne est assez d\u00e9velopp\u00e9 en Suisse, donc les 2 \u00e9l\u00e9ments combin\u00e9s font que les niveaux de r\u00e9sistance observ\u00e9e en Suisse sont bien inf\u00e9rieurs \u00e0 ceux des pays qui qui l'environne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:11:17 > 0:11:24) [91%] : \r\nLa Suisse a beau \u00eatre bien lotis certaines multir\u00e9sistance semble-il H\u00e9bert cibles et les recherches ont repris pour \u00e9viter l'impasse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:11:24 > 0:11:35) [92%] : \r\nAujourd'hui c'est jour de pr\u00e9l\u00e8vements \u00e0 la station d'\u00e9puration de Vidy, but de l'op\u00e9ration : r\u00e9colter des Fages, les ennemis naturels des bact\u00e9ries qu'on retrouve en quantit\u00e9 dans les eaux us\u00e9es par exemple.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:11:39 > 0:11:43) [95%] : \r\nL'Universit\u00e9 de Lausanne et le CHUV participent \u00e0 ce programme europ\u00e9en.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:11:43 > 0:11:58) [86%] : \r\nDe bact\u00e9riophages c'est le pr\u00e9dateur des bact\u00e9ries, c'est un des Predators majeure des bact\u00e9ries dans l'environnement, il me semblait tout \u00e0 fait normal de d'utiliser le pr\u00e9dateur des bact\u00e9ries pour lutter contre les bact\u00e9ries, l'ennemi, nos ennemis sont nos amis dans le bact\u00e9riophages dans la nature, tu es r\u00e9gule la population bact\u00e9rienne \u00e0 la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:11:58 > 0:12:14) [91%] : \r\nLa surface du globe d\u00e9couverte en Europe il y a un si\u00e8cle, la fagots th\u00e9rapie a \u00e9t\u00e9 rapidement abandonn\u00e9, mais elle s'est d\u00e9velopp\u00e9 en Union sovi\u00e9tique et c'est peut-\u00eatre en revenons \u00e0 cette solution du pass\u00e9 qu'on assurera notre avenir en tout cas certains r\u00e9sultats sont prometteurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:12:16 > 0:12:36) [87%] : \r\nLa bact\u00e9rie et chaque colis r\u00e9sistantes \u00e0 la colistine, qui avait \u00e9t\u00e9 isol\u00e9 par le professeur Nordmann, on a eu la souche par son interm\u00e9diaire, on a isol\u00e9 en bact\u00e9riophages en 3 jours dans le haut de la station d'\u00e9puration qui est capable de tuer cette souche, alors que la colistine qu'elle derni\u00e8re antibiotiques qu'on ressort \u00e0 l'heure actuelle, parce que il n'y a plus rien qui marche n'est pas capable de tuer cette bact\u00e9rie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:12:36 > 0:12:47) [91%] : \r\nD\u00e9velopper de nouveaux antibiotiques ou d\u00e9truire les bact\u00e9ries multir\u00e9sistantes avec la fagots th\u00e9rapie aucune option n'\u00e9tait \u00e9cart\u00e9e aujourd'hui car le temps presse, chaque jour, les bact\u00e9ries deviennent plus r\u00e9sistantes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:12:54 > 0:13:21) [91%] : \r\nPayerne est r\u00e9put\u00e9 pour son abbatial mais aussi pour le tr\u00e8s grand nombre de salons de massage qui l'entourent une trentaine de Total pour une ville de seulement 10000 habitants, la semaine derni\u00e8re, l'annonce d'un grand coup de balai avec la confirmation par le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral de l'interdiction de ces salauds, avant d'en parler avec leur avocat, je vous propose de voir ou de revoir le reportage de B\u00e9atrice Guelpa sur ces prostitu\u00e9es qui irrite tant leurs voisins \u00e0 Payerne et ailleurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:13:23 > 0:13:34) [89%] : \r\nDans cet immeuble du centre- ville de salons de massage o\u00f9 travaillent des prostitu\u00e9es, un au rez-de-chauss\u00e9e, l'autre juste au-dessus de l'appartement de la famille Diniz, on entend les qui bouge.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:13:36 > 0:14:11) [88%] : \r\nMon fils, toutefois il m'avait dit qu'il entendait et on dirait que les gens qui font de de cheval et voil\u00e0 c'est et qu'il freine aussi un peu voit pas alors que cette d\u00e9sagr\u00e9able ont plusieurs fois on a sonn\u00e9 chez nous \u00e0 la porte plusieurs fois la nuit on est, on est en Direct avec nous c'est c'est jour et nuit, on a, on a la salle de bain, on a, on a tous, on entend tous les bruits et qu'est-ce qu'elle disent les les dames \u00e0 elle me disent bien qu'il faut qu'elles fassent leur travail parce qu'ils ont leur famille aussi, faut qu'elles fassent leur travail, puis vous vous en pensez quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:14:12 > 0:14:21) [90%] : \r\nJe pense que moi, je travaille tous les jours \u00e0 6 heures et demie du matin et que c'est pas \u00e9vident non plus, parfois, quand je ai pass\u00e9 une nuit 2 nuits de 3 nuits en bloc, j'arrive plus \u00e0 suivre mon travail.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:14:22 > 0:14:36) [95%] : \r\n\u00e0 Gen\u00e8ve, il y en a partout, on compte 140 salons de massage et 40 agences d'escortes, soit plus que de pharmacie le secteur a doubl\u00e9 depuis 2010 les autorit\u00e9s laissent faire et les voisins n'en peuvent plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:14:44 > 0:15:00) [88%] : \r\n\u00e0 Meyrin, une commune genevoise, une cinquantaine d'habitants sont sur les starting-blocks depuis fin septembre l'ouverture d'un salon de massage 7\u00e8me succursale de la cha\u00eene, Gen\u00e8ve a girl mais le quartier est en \u00e9moi, p\u00e9titions, lettres au Conseil d'\u00c9tat, les citoyens se mobilisent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:15:02 > 0:15:18) [84%] : \r\nOn arr\u00eater la fermeture ou le d\u00e9placement moi c'est pour moi le d\u00e9placement parce que je vous demande, il faut m\u00eame aller comme tout le monde, voil\u00e0, il ne veut pas, on ne veut pas mal de personnes au ch\u00f4mage non, nous, il faut que \u00e7a existe, mais pas dans notre quartier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:15:19 > 0:15:25) [97%] : \r\n\u00e0 la commune, le maire dans le m\u00eame \u00e9tat d'esprit, personne ne l'a averti de l'arriv\u00e9e de ce nouveau commerce.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:15:26 > 0:16:02) [93%] : \r\nAlors, le salon de prostitution se trouve \u00e0 cet endroit, nous avons trouv\u00e9 l'implantation le lieu particuli\u00e8rement inad\u00e9quat, nous sommes \u00e0 proximit\u00e9 de 2 b\u00e2timents scolaires en pleine zone d'habitations et il est clair que c'est, \u00e7a peut \u00eatre source de conflit et en tout cas je comprends les parents qui sont pas heureux de de cette implantation l\u00e0 et donc nous avons imm\u00e9diatement r\u00e9agi en nous adressant au au Conseil d'\u00c9tat, et nous n'avons \u00e0 ce jour re\u00e7u aucune r\u00e9ponse et donc vous avez demand\u00e9 quoi au Conseil d'\u00c9tat qui reviennent sur son autorisation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:16:04 > 0:16:24) [94%] : \r\nL'an dernier, 3 p\u00e9titions de voisins sont parvenues au gouvernement, selon la loi, les salons doivent obtenir une affectation commercial, seulement voil\u00e0, personne ne vient v\u00e9rifier alors depuis plus de 2 ans, les habitants de cet immeuble des P\u00e2quis sont en guerre avec les autorit\u00e9s, car la cohabitation n'est pas toujours simple.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:16:25 > 0:16:50) [93%] : \r\nIl y a un myst\u00e8re que je ne m'explique pas du tout, nous avons eu une psychiatre pendant des d\u00e9cennies dans l'immeuble, ces patients ne se sont jamais tromp\u00e9 de porte, alors que ces messieurs qui vont au salon de massage se trompent r\u00e9guli\u00e8rement, ils viennent sonner dimanche, ils ont importun\u00e9 des jeunes filles de l'immeuble en leur demandant les tarifs enfin et il y a des d\u00e9bordements qui se qui qui n'ont rien \u00e0 faire l\u00e0 simplement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:16:51 > 0:17:09) [90%] : \r\nJ'ai aucune intention de faire une gu\u00e9guerre entre voisins, je ne suis pas dans cette dynamique-l\u00e0, ce qui me g\u00eane, bon des propri\u00e9taires v\u00e9naux, c'est dans l'Ordre des choses, on est sur terre, on n'est pas au paradis, c'est pas grave, mais c'est que les autorit\u00e9s, les favoris, ce qui me g\u00eane, et c'est la contres que je veux cibler mes efforts, c'est l'inaction des autorit\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:17:11 > 0:17:28) [91%] : \r\nAutre quartier, autre histoire, les habitants de cette PPE ont trouv\u00e9 une mani\u00e8re plut\u00f4t originale pour se d\u00e9barrasser du salon de massage qui s'\u00e9tait install\u00e9e au 4\u00e8me \u00e9tage en juin 2014, cette ancienne prof de maths, d\u00e9couvrent l'existence du salon par hasard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:17:29 > 0:17:58) [86%] : \r\nJe cherchais le num\u00e9ro de t\u00e9l\u00e9phone de quelqu'un de l'immeuble et donc je n'\u00e9tais pas s\u00fbr du nom, c'\u00e9tait un locataire, je n'\u00e9tais pas s\u00fbr du non, je me suis dit bon, je vais regarder sur local Point CH que je tombe sur les enjeux de la passion, je pense comme \u00e7a, qu'est ce que j'ai vu, j'ai regard\u00e9, puis j'ai dit les anges de la passion, puis c'\u00e9tait marqu\u00e9 d\u00e9tails alors j'ai piqu\u00e9 sur des tas et puis l\u00e0, il y avait tous les prix Les l'\u00c9tat elle les photos de deux des anges n'est-ce pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:17:59 > 0:18:04) [93%] : \r\nElle aussi \u00e9crit plusieurs fois aux autorit\u00e9s m\u00eame silence administratif.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:18:08 > 0:18:12) [94%] : \r\nAbsolument rien, alors bon, on a essay\u00e9, on a d\u00fb se d\u00e9brouiller tout seul.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:18:13 > 0:18:20) [88%] : \r\nAlors les habitants d\u00e9cident d'organiser des f\u00eates dans le Hall d'entr\u00e9e, le but sa t\u00eate d\u00e9courag\u00e9 les ces messieurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:18:24 > 0:18:59) [84%] : \r\nVoil\u00e0, alors on s'\u00e9tait install\u00e9 ici, on avait mis une table la barre avec une nappe dessus et clients qui venaient \u00e9tait au g\u00e9n\u00e9ral cravat\u00e9, costume, enfin bon chic bon genre probablement mari\u00e9, ce qui est recherch\u00e9 en venant dans un immeuble de location, pas de de d'habitation c'est c'est la la discr\u00e9tion alors \u00e7a manquait un tout petit peu discr\u00e9tion surtout que on se g\u00eanait pas enfin, comme on avait bu un peu de 20 ans si elle n'est pas pour leur dire : vous voulez un verre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:19:01 > 0:19:22) [92%] : \r\nElles ont essay\u00e9 de faire passer les clients par la cave pour \u00e9viter cet endroit mais \u00e9videmment, \u00e7a manque de de glamour et puis nous on avait imagin\u00e9, ma\u00eetre des boules puantes en bas \u00e0 la cave, d'ailleurs je ne l'avais achet\u00e9 du coup mais ils sont partis avant que j'ai l'occasion de les utiliser, alors voil\u00e0 quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:19:24 > 0:19:27) [89%] : \r\nUn mois plus tard, les dames du 4\u00e8me d\u00e9m\u00e9nager.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:19:29 > 0:19:46) [95%] : \r\nDans le canton de Vaud comme ici \u00e0 Payerne, c'est une toute autre histoire : la ville compte 30 salons de massage pour 10000 habitants, un record qui ne pla\u00eet pas \u00e0 la syndique l'an dernier le conseil communal a tranch\u00e9 : pas de lupanar pr\u00e8s des \u00e9coles, des \u00e9glises.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:19:47 > 0:19:49) [97%] : \r\nOu du cimeti\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:19:51 > 0:20:02) [95%] : \r\nMais les patrons de maisons closes ne l'entendent pas ainsi, comme Jean Pascal Baudoin, qui g\u00e8re plusieurs salons dans cet immeuble, ils ont fait recours au Tribunal f\u00e9d\u00e9ral le jugement devrait tomber prochainement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:20:03 > 0:20:07) [87%] : \r\nOui, l\u00e0, dans le r\u00e8glement, il a dit quoi alors, en fait, qu'est ce qu'ils veulent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:20:07 > 0:20:14) [90%] : \r\nAlors bon, je peux vous le dire parce que je ne connais pas par coeur, si vous voulez, hein, je vous prendre je feuille.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:20:18 > 0:20:26) [88%] : \r\nParce ce que j'ai \u00e7a c'est pr\u00e9cis, donc \u00e0 l'article 7 de ce r\u00e8glement communal, hein, il est inscrit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:20:27 > 0:20:44) [85%] : \r\nQue la prostitution de salon est prohib\u00e9e en permanence dans les b\u00e2timents principalement affect\u00e9s \u00e0 l'habitation ou situ\u00e9es dans des zones \u00e0 pr\u00e9pond\u00e9rance d'habitat dans les b\u00e2timents de toute nature, aux abords imm\u00e9diats de lieu de culte cimeti\u00e8re b\u00e2timent pr\u00e9scolaire scolaire, formation professionnelle hommes- h\u00f4pitaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:20:46 > 0:21:06) [91%] : \r\nAlors quand on parle de tout ce genre de b\u00e2timent \u00e0 mon avis, \u00e7a laisse peu de place pour l'exercice de cette activit\u00e9 puis justement ce qui nous g\u00eane un petit peu, c'est quand on parle d'abord imm\u00e9diat, on n'a pas de r\u00e9ponse formelle, \u00e0 savoir qu'est-ce qu'un abord imm\u00e9diat par rapport \u00e0 un immeuble si c'est 50 m\u00e8tres 100 m\u00e8tres \u00e0 100 m\u00e8tres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:21:07 > 0:21:11) [93%] : \r\nR\u00e9ponse embarrass\u00e9e de la syndique alors \u00e0 combien de m\u00e8tres.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:21:12 > 0:21:27) [92%] : \r\nOn n'a pas ce type de de pr\u00e9cision dans le r\u00e8glement, on parle de proximit\u00e9 imm\u00e9diate et il semblerait, mais \u00e7a \u00e7a de mon \u00eatre confirm\u00e9e mais il semblerait que d'apr\u00e8s la jurisprudence, on parle de 50 \u00e0 100 ma\u00eetre pour parler d'une proximit\u00e9 imm\u00e9diate.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:21:28 > 0:21:32) [92%] : \r\nLa d\u00e9finition d'une zone d'habitation n'est pas plus claire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:21:33 > 0:21:54) [93%] : \r\nAlors \u00e7a, \u00e7a va \u00eatre dans le cadre de la de la mise en oeuvre, mais il est clair que, en fait, c'est autoris\u00e9 partout sauf ce n'est pas \u00e7a, ce n'est pas de dire o\u00f9 est-ce qu'ils sont autoris\u00e9s, mais c'est plut\u00f4t o\u00f9 ils sont interdits c'est quoi le probl\u00e8me avec les \u00c9glises finalement bah, \u00e9coutez, c'est un sentiment de pi\u00e9t\u00e9, par rapport par rapport aux personnes qui s'y rendent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:21:54 > 0:22:00) [96%] : \r\nNicolas Charri\u00e8re a \u00e9t\u00e9 Pasteur \u00e0 Payerne pendant 10 ans, alors les salons de massage, \u00e7a pose un probl\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:22:00 > 0:22:32) [93%] : \r\nConcr\u00e8tement, je ne vois pas quel probl\u00e8me il pose la la la, pour moi, il pose une question, c'est comment faire pour \u00eatre aupr\u00e8s de ces personnes, dans la mesure o\u00f9 elles auraient besoin de soutien, mais, mais c'est tout des probl\u00e8mes, j'en vois aucun si on prend l'exemple du Christ, je veux dire il a c\u00f4toy\u00e9 au plus pr\u00e8s les prostitu\u00e9es, il a \u00e9t\u00e9 entour\u00e9 par des prostitu\u00e9es, ah, ah, \u00e7a serait quand m\u00eame un peu \u00e9tonnant qu'on puisse dire en tant qu'\u00c9glise les prostitu\u00e9es pose un probl\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:22:34 > 0:23:04) [93%] : \r\n\u00e0 la rue de Savoie, \u00e0 quelques encablures du temple, pas de probl\u00e8me de voisinage, ce b\u00e2timent est enti\u00e8rement vou\u00e9e \u00e0 la prostitution sur chaque palier 2 appartements et plusieurs femmes qui se partagent les chambres chacune paye 500 francs par semaine, tous les samedis, Jean Pascal Baudouin, ancien inspecteur de la brigade des moeurs encaisse les loyers selon la loi, il n'est pas prox\u00e9n\u00e8te mais businessman ce commerce est tout \u00e0 fait l\u00e9gal en Suisse vous d'un point de vue moral \u00e7a vous g\u00eane ou pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:23:05 > 0:23:17) [86%] : \r\nNon, \u00e7a ne me g\u00eane pas du tout parce que je sais que les personnes qui travaillent avec moi et le travail de bonnes conditions sont surtout pas exploiter si elles ont un probl\u00e8me un peu m'appeler de jour et de nuit, je pense qu'on ne se fait dans des conditions comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:23:24 > 0:23:44) [92%] : \r\nDe toute fa\u00e7on la prostitution ne va pas dispara\u00eetre, la seule chose que qui va arriver, c'est qu'on va pousser les personnes qui exercent Messier dans la clandestinit\u00e9, on cherche un trouvant certainement des appartements sans \u00eatre annonc\u00e9 aupr\u00e8s au pr\u00e9alable aupr\u00e8s des autorit\u00e9s de la police et rendant ainsi le contr\u00f4le de police, beaucoup plus difficile.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:23:46 > 0:23:56) [89%] : \r\nAna vit dans cet immeuble depuis 2 ans, cette Suisse marocaine de 43 ans, louer une chambre o\u00f9 elle exerce, elle dort \u00e0 raison de 2 1000 francs par mois et elle n'a gu\u00e8re d'autre choix.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:23:57 > 0:24:09) [90%] : \r\nPour louer un appartement ailleurs quand on est ind\u00e9pendante, c'est pas \u00e9vident, il faut des papiers, faut s'il faut \u00e7a : je viens d'un contrat de travail, j'ai besoin des fiches de paie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:24:12 > 0:24:18) [90%] : \r\nSi vous pouviez plus exercer habiter ici, vous feriez quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:24:22 > 0:24:23) [96%] : \r\nFranchement, je ne sais pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:24:24 > 0:24:26) [84%] : \r\nJe ne comprends pas pourquoi elles vont fermer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:24:28 > 0:24:32) [93%] : \r\nJe pense que \u00e7a d\u00e9range personne non on est cach\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:24:34 > 0:24:50) [84%] : \r\nDans notre immeuble, c'est discret et je ne vois pas en quoi \u00e7a d\u00e9range, on n'a aucun probl\u00e8me avec les voisins aucun en sorte les matins faire un autre promenade faire nos courses et tout, puis apr\u00e8s on rentre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:24:53 > 0:24:56) [87%] : \r\nQuand on est dehors, on est les autres, on est plus des prostitu\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:25:00 > 0:25:01) [81%] : \r\nOui, c'est normal, oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:25:06 > 0:25:13) [87%] : \r\nJe vais au apr\u00e8s quand \u00e7a ferme ici, on est dans la rue, toutes les faits sont dans la rue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:25:14 > 0:25:47) [93%] : \r\nJ'ai l'impression qu'il y a beaucoup d'hypocrisie l\u00e0 derri\u00e8re, parce qu'en fait les gens, les clients qui vont voir ces prostitu\u00e9es c'est c'est des gens chez nous, ce que je trouve dommage, c'est quand on brandit des principes moraux et puis qu'au final il y a des gens qui font les frais des gens qui font les frais qui sont des personnes qu'on va mettre \u00e0 l'\u00e9cart qu'on va vouloir cacher parce qu'on dit, mais la prostitution chez nous, oh mon Dieu, ah, on ne veut pas de \u00e7a, \u00e7a c'est bon pour c'est bon pour ailleurs, mais chez nous, une jolie petite ville bien propre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:25:48 > 0:26:10) [94%] : \r\nIl y a des salons de massage dans des appartements, mais aussi dans les clubs, comme ici au rez-de-chauss\u00e9e, dans cet immeuble de prix, une quinzaine de filles align\u00e9es sur des canap\u00e9s qui attendent le client, un bar et des chambres \u00e0 l'\u00e9tage, dans ce genre d'endroit, les autorit\u00e9s ne laisse rien passer non plus les relations avec la commune, c'est compliqu\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:26:10 > 0:26:24) [85%] : \r\nIci, \u00e0 Paris, oui, parce que il y a encore des gens de la commune, qui habitent dans les alentours, donc voil\u00e0, ce ne sera qui pose probl\u00e8me, \u00e7a les d\u00e9range, il cherche toujours un pr\u00e9texte parce que c'est un certain nombre de \u00e7a, je ne sais pas un.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:26:26 > 0:26:33) [96%] : \r\nM\u00eame chose dans ce club pourtant install\u00e9 dans la zone industrielle \u00e0 Bussigny loin des habitants et des \u00e9glises.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:26:35 > 0:26:38) [98%] : \r\nCe qui agace le g\u00e9rant un informaticien reconverti.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:26:38 > 0:26:39) [96%] : \r\nJe pense qu'il y a une volont\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:26:41 > 0:27:10) [88%] : \r\nC'est un petit peu faire dispara\u00eetre ce genre d'\u00e9tablissement, c'est totalement absurde parce que l'autorit\u00e9 font \u00e7a ne fait que d'empirer la situation, au lieu de trouver une solution pour am\u00e9liorer la condition de ces filles qui sont quand m\u00eame autoris\u00e9s \u00e0 travailler, il faut quand m\u00eame le dire, c'est quelque chose d'autoriser, alors pourquoi cr\u00e9er des situations totalement illogique ou ces faits sont oblig\u00e9s de travailler vraiment derri\u00e8re un immeuble dans un coin sombre, \u00e7a n'a pas de sens.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:27:14 > 0:27:24) [91%] : \r\nCette jeune Roumaine travaille ici depuis un an et demi, elle est venu en Suisse pour faire une \u00e9cole d'infirmi\u00e8re, mais faute de permis de travail, elle se retrouve \u00e0 faire des passes \u00e7a, elle a le droit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:27:27 > 0:27:46) [85%] : \r\nDans la rue, vous seriez dans la rue, non, jamais, jamais, dans ma vie, je pr\u00e9f\u00e8re mourir d\u00e9cevant \u00e0 ont jamais dans la rue parce qu'on avait les effet ne sont pas prot\u00e9g\u00e9s et puis je trouve que ce n'est pas tr\u00e8s hygi\u00e9nique, non plus, hein, parce que si on peut faire tout ce qu'on veut dans la rue, c'est autre chose, voil\u00e0, c'est juste la mangeait et puis fois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:27:48 > 0:28:03) [88%] : \r\nDans le canton de Vaud, il n'y a pas que les exploitants de salon ou de clubs qui sont emb\u00eat\u00e9s, m\u00eame les propri\u00e9taires sont vis\u00e9s, c'est ce qui est arriv\u00e9 \u00e0 Patrick trains alias Tonton Pierrick, le musicien, qui avait lou\u00e9 le sous- sol de sa maison \u00e0 Brands blanc \u00e0 un salon de massage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:28:03 > 0:28:57) [90%] : \r\n\u00e7a, c'est la pi\u00e8ce qu'ils ont qui ont lou\u00e9 en tout 1er dans laquelle ils avaient install\u00e9 bon massage ici et puis des canap\u00e9s, des bougies parfum\u00e9es et puis les petits posters joli, voil\u00e0, \u00e7a c'est la premi\u00e8re pi\u00e8ce et puis petit \u00e0 petit, ils ont pris plus de plus de pi\u00e8ces et ils ont, ils ont occup\u00e9 le sous- sol jusqu'\u00e0 ce que la commune viennent visiter les lieux puisqu'ils ont \u00e9t\u00e9 ils ont, ils ont constat\u00e9 qu'il y avait des annonces pour un salon de massage Habran blanc donc, \u00e9videmment, ils ont, ils sont venus voir et puis comme apparemment le ce genre de Business leur plaisait pas plus que \u00e7a, ils ont, ils ont cherch\u00e9 ce qui pouvait trouver pour pour pour les faire partir d'ici, et puis on fait ce qu'ils ont trouv\u00e9 ce qui manquait 2 centim\u00e8tres de hauteur de plafond, donc voil\u00e0 pour pour que je puisse moi l\u00e9galement louer ses locaux \u00e0 quelqu'un et que \u00e7a soit un ami.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:28:57 > 0:29:13) [91%] : \r\nR\u00e9sultat : une amende de 30000 francs ramen\u00e9e finalement \u00e0 7000 cet Automne des locataires qui ont d\u00e9m\u00e9nag\u00e9 et un nombre impressionnant de douche au m\u00e8tre carr\u00e9 qu'est-ce que vous allez faire avec toutes ces pi\u00e8ces vides, je vais continuer \u00e0 mettre mon bordel dedans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:29:34 > 0:29:51) [88%] : \r\nOn se retrouve dans la salle du tribunal de Payerne avec vous mettre Ammann, bonsoir monsieur, vous \u00eates avocat c'est vous qui est all\u00e9 d\u00e9fendre devant le tribunal f\u00e9d\u00e9ral c'est prostitu\u00e9es ces patrons de salons de massage, avoir la semaine derni\u00e8re, il nous a donn\u00e9 tort, il a confirm\u00e9 l'interdiction ici \u00e0 Payerne comment ce que vos clients ont r\u00e9agi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:29:52 > 0:30:01) [95%] : \r\nAvec beaucoup de tristesse, avec beaucoup d'angoisse, ces hommes et ces femmes s'interrogent sur leur avenir se demande qu'est-ce qu'elles vont devenir et ce qu'elles pourront continuer \u00e0 exercer leur activit\u00e9 professionnelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:30:01 > 0:30:05) [93%] : \r\nMais alors cette question justement ce que tous ces salons \u00e0 Payerne vont effectivement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:30:06 > 0:30:24) [91%] : \r\nIl y a des nuances \u00e0 apporter v\u00e9ritablement l'arr\u00eat du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral nous donnent des r\u00e9ponses mais \u00e7a suscite \u00e9galement des points d'interrogation, manifestement, la municipalit\u00e9 de Bayonne va prendre des d\u00e9cisions pour des fermetures de salon au centre- ville, dans des immeubles habitations dans des zones \u00e0 pr\u00e9pond\u00e9rance d'habitat, les personnes qui voudront contester ces d\u00e9cisions pourront le faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:30:24 > 0:30:30) [95%] : \r\nParce qu'on sait m\u00eame pas vraiment quelle est la distance maximale d'un cimeti\u00e8re d'un EMS ou d'une \u00e9cole.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:30:30 > 0:30:46) [95%] : \r\nAlors \u00e7a c'est la grande inconnue, on fixe des r\u00e8gles g\u00e9n\u00e9rales, mais on ne rentre pas dans les d\u00e9tails et c'est \u00e9videmment dans le d\u00e9tail que se cachent les probl\u00e8mes, je pense qu'on a encore une marge de manoeuvre et le r\u00e8glement pr\u00e9voit des d\u00e9rogations possibles, il s'agira d'en discuter pour faire preuve de r\u00e9alisme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:30:46 > 0:30:56) [88%] : \r\nAlors ce th\u00e8me de la prostitution ici \u00e0 Payerne, \u00e7a agace beaucoup et depuis de nombreuses ann\u00e9es, qu'est ce qui a, derri\u00e8re cette interdiction ce que c'est vraiment les nuisances ou est-ce que c'est autre chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:30:56 > 0:31:14) [96%] : \r\nProbablement qu'il y a des nuisances, je pense qu'il ne faut pas les nier, probablement qu'il y a aussi un petit peu le moral, il y a une volont\u00e9 de mettre \u00e0 l'ordre des personnes que l'on ne souhaite pas forc\u00e9ment au centre- ville et j'ai le sentiment v\u00e9ritablement qu'on essaie de repousser aujourd'hui cette probl\u00e9matique ailleurs d'envoyer ses prostitu\u00e9es dans des zones industrielles par exemple.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:31:15 > 0:31:19) [88%] : \r\nAlors la cons\u00e9quence pour ces prostitu\u00e9es c'est quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:31:19 > 0:31:33) [95%] : \r\nElles recevront des d\u00e9cisions les contesteront cas \u00e9ch\u00e9ant et surtout il y a fort \u00e0 craindre que d'autres municipalit\u00e9s vont s'inspirer de cet arr\u00eat du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral pour \u00e9dicter \u00e0 leur tour des r\u00e8glements qui pourront \u00eatre contest\u00e9s cas \u00e9ch\u00e9ant et qui pr\u00e9voiront les m\u00eames choses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:31:34 > 0:31:38) [88%] : \r\nEt \u00e7a veut dire quoi pour les prostitu\u00e9es de se retrouver potentiellement c'est quoi d'euros.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:31:38 > 0:32:10) [92%] : \r\nPour alors la possibilit\u00e9 d'exercer leur activit\u00e9 dans les logements qu'elles occupaient jusqu'\u00e0 ce jour, l'obligation d'avoir un local commercial mais c'est difficile d'en avoir, il faut d\u00e9j\u00e0 les trouver, \u00e7a co\u00fbte souvent relativement cher et puis, pour certaines, peut-\u00eatre de finir dans la rue, voire de tomber dans la clandestinit\u00e9, ce qui serait le pire et \u00e7a c'est un danger pour \u00eatre tr\u00e8s clairement l'exp\u00e9rience nous enseigne que l'on lorsque l'on veut trop r\u00e9glementer et lorsque finalement, ces personnes ne peuvent plus assumer toutes ces contraintes l\u00e9gislatives, elle pr\u00e9f\u00e8re se d\u00e9fausser tomb\u00e9 dans laquelle clandestinit\u00e9, c'est un risque qui existe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:32:10 > 0:32:13) [96%] : \r\nMa\u00eetre Hermann merci beaucoup d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous, merci bonne soir\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:32:16 > 0:32:39) [94%] : \r\nEt pour se quitter notre f\u00eate d'anniversaire qui durera tout l'\u00e9t\u00e9, 20 ans de mise au point ce soir Michael Bourgogne et Marion Faliu ont fouill\u00e9 nos archives \u00e0 la recherche de Nos meilleures tenues sur le plateau, attention, \u00e7a peut faire tr\u00e8s mal aux yeux, la semaine prochaine, pas de mise au point pour cause de finale de l'Euro, on se retrouve dans 15 jours pour une nouvelle \u00e9mission d'ici l\u00e0 passez une excellente soir\u00e9e, au revoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:32:46 > 0:32:54) [87%] : \r\nRien n'allait jamais parce qu'on n'avait pas le look entre guillemets cravat\u00e9s un peu propre un peu baiss\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:32:54 > 0:33:19) [91%] : \r\n\u00c9ric et moi, on en n'avait pas non, l'info sans cravate alors sur un ton un brin provocateur, s\u00e9quence en quoi c'est tout notre mot d'ordre \u00e0 l'\u00e9poque c'\u00e9tait pertinent et impertinent humainement comment c'est possible, j'ai l'impression que cet esprit un peu alors certains disaient un peu potache un peu concon grand jeu de l'arroseur arros\u00e9, on croyait avoir tout vu cet esprit l\u00e0, j'ai l'impression, a un peu disparu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:33:19 > 0:33:29) [93%] : \r\nC'\u00e9tait une \u00e9poque o\u00f9 si on enlevait la cravate encore pour aller pour aller \u00e0 face \u00e0 une cam\u00e9ra, c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 un truc, c'est d\u00e9j\u00e0 un truc incroyable, alors qu'aujourd'hui, bon, \u00e7a \u00e7a \u00e7a on s'en fiche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:33:30 > 0:33:42) [90%] : \r\nIl y a une anecdote sur Seb, c'est que c'est le 1er \u00e0 avoir bris\u00e9 un tabou, a mis au point Nicolas Sarkozy l'a qualifi\u00e9 de sommet historique, je me souviens tr\u00e8s bien, lundi matin en s\u00e9ance Corinne Portier est arriv\u00e9 il y a dix mais Tamin cravate.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:33:42 > 0:33:48) [91%] : \r\nS\u00e9bastien \u00e0 porter une cravate, qu'est ce que c'est, je crois que vous citez l'exemple am\u00e9ricain, alors \u00e7a c'est transgresser.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:33:48 > 0:33:59) [86%] : \r\nC'est la plus grosse engueulade, que je ne sois pris \u00e0 a mis au point humainement comment c'est possible, j'ai plus respirer pendant 2 minutes et apr\u00e8s sur les pleurer dans le couloir mise au.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:33:59 > 0:34:01) [83%] : \r\nPoint ce soir avec Martine \u00e0 Chiba.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:34:03 > 0:34:04) [98%] : \r\nSalut.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:34:04 > 0:34:09) [91%] : \r\nAlors \u00e9videmment, question coupe de cheveux, c'\u00e9tait conforme \u00e0 ses ann\u00e9es 90 quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:34:09 > 0:34:28) [95%] : \r\nNon, des fois c'\u00e9tait moche quoi d\u00e9monstration alors c'est parti pour nos amis les b\u00eates, vous avez des probl\u00e8mes avec votre chien, vous pouvez consulter encore une nouvelle rubrique dans Mise au point du trash que jamais, alors \u00e7a a fait tout le fromage alors bonne nuit bon lundi et comme d'habitude une semaine g\u00e9nial et \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:34:30 > 0:34:37) [82%] : \r\nIl y a pas grand choses que je referais pas c'\u00e9tait chouette les trop, je pense que je les remettrai ou l'art le reste bon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:34:37 > 0:34:39) [93%] : \r\nBon, \u00e7a peut arriver \u00e0 tout le monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:34:39 > 0:34:44) [89%] : \r\nReportage r\u00e9v\u00e9lation Insolite aussi mise au point, c'est votre magazine d'actualit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:34:44 > 0:34:51) [92%] : \r\nUne coll\u00e8gue m'a dit un truc, c'est l'Aveyron la bonne formule, elle me dit : mais qu'est ce que c'est que \u00e7a, tu as \u00e9t\u00e9 victime d'un attentat capillaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:34:58 > 0:35:08) [93%] : \r\nAvec un truc comme \u00e7a, il faut il faut il faut appliquer la r\u00e9silience, il faut \u00eatre capable de s'il faut il faut faut prendre et puis apr\u00e8s, faut faut surmonter voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:35:08 > 0:35:13) [83%] : \r\nLa bas de S\u00e9bastien, on en parle \u00e0 l'interne et \u00e0 l'externe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:35:13 > 0:35:33) [91%] : \r\nBah encore il y a, il y a 10 jours de \u00e7a, j'ai re\u00e7u une lettre d'une d'une tr\u00e8s gentille dame, une vraie lettre qui me disait que je ressemblais \u00e0 un bandit, je crois qu'elle voulait dire par l\u00e0 un jihadiste oui leur grande ouverture parce qu'effectivement ils ont toujours jou\u00e9 le jeu, ils ont jamais dit Stop \u00e0 la cam\u00e9ra.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:35:33 > 0:35:36) [93%] : \r\nLes gens, je pense que les gens trouvent que c'est pas assez la barbe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:35:36 > 0:35:43) [92%] : \r\nIl y a la barbe qui fait parler, mais il y a aussi les ongles \u00c9lisabeth de la saloperie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:35:43 > 0:35:53) [90%] : \r\nLa pr\u00e9sence de Madame \u00c9lisabeth Logean, r\u00e9jouis beaucoup de t\u00e9l\u00e9spectateurs, j'en suis content mais la couleur fonc\u00e9e des ongles, noir, rouge \u00e0 mon Style de la saloperie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:35:55 > 0:35:59) [75%] : \r\nParce ce que moi je que du transparent donc \u00e0 qui elle est parfaite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT32 (0:35:59 > 0:36:10) [85%] : \r\nLe vrai vraiment f\u00e9liciter Madame Sommer pour la si jolie robe que la mise, bravo \u00e0 toutes celles qui s'habillent avec \u00e9l\u00e9gance et f\u00e9minit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:36:10 > 0:36:20) [91%] : \r\nSi c'est vraiment sur moi c'est c'est des messieurs qui peut l'offrir la m\u00eame robe que celle que je portais \u00e0 leur femme, par exemple, je lui souhaite quant \u00e0 moi, une belle soir\u00e9e une excellente.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:36:20 > 0:36:23) [83%] : \r\nBen, je ne dirais pas que c'\u00e9tait mieux avant, mais, mais, je le pense, quand m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:36:25 > 0:36:26) [92%] : \r\nNon, je ne crois pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:36:33 > 0:36:43) [62%] : \r\nTagada, tagada d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 des milliers de militants, de nouveau, de Paris, donc la d\u00e9l\u00e9gation des milliers de militants des nouvelles de apr\u00e8s les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s des milliers d'ann\u00e9es nous permettra de l'autonomie, d\u00e9clar\u00e9 d'la d\u00e9l\u00e9gation des de la manufacture de la maladie, m\u00eame \u00e9tant donn\u00e9.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2016-10-02T00:48:09Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1512482592", "durationSec": 1040, "title": "Le salon de la voisine", "excerpt": "Les ouvertures de salons de massage \u00e9rotiques dans des logements en ville de Gen\u00e8ve agacent les voisins qui font tout pour les chasser de leurs immeubles. Les p\u00e9titions se multiplient pour d\u00e9noncer ces ouvertures ill\u00e9gales. Dans le canton de Vaud, les salons de massages ouverts dans des zones industrielles rencontrent \u00e9galement de nombreuses oppositions citoyennes.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "CHARPIE, Francois", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "GUARESCHI, Henri", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "ZUMBACH, Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "DEFFERRARD, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "HOFER, Ivan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Camerawoman", "name": "LESAGE, Laetitia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "DECORGES, Michel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "LOTZE, Urs", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "FRUTTIGER, Benedikt", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GUELPA, B\u00e9atrice", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE", "VAUD"], "thematicThemes": ["SALON DE MASSAGE"]}, {"internalArchiveId": "AA1606526799", "title": "ANTIBIOTIQUES", "excerpt": "Les r\u00e9sistances aux m\u00e9dicaments antibiotiques se d\u00e9veloppent et le traitement de certaines maladies devient compliqu\u00e9 voire impossible dans de rares cas. D'apr\u00e8s les scientifiques, la cause du renforcement de certaines bact\u00e9ries serait la prescription abusive d'antibiotiques chez l'homme et l'utilisation de ces mol\u00e9cules dans les \u00e9levages bovins notamment."}, {"internalArchiveId": "AA1607527987", "title": "La r\u00e9sistance s'organise", "excerpt": "Pr\u00e9prod humoristique \u00e0 base d'archives pour marquer le 20\u00e8me anniversaire de l'\u00e9mission Mise au point. Les diff\u00e9rents pr\u00e9sentateurs qui se sont succ\u00e9d\u00e9s durant 20 ans \u00e9voquent des anecdotes sur une th\u00e9matique sp\u00e9cifique li\u00e9e \u00e0 l'\u00e9mission.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BAVAUD, Pierre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "SAPORITO, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MIRANDA, Romain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CHARPIE, Francois", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "LARUE, Olivier", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["ANTIBIOTIQUE", "RECHERCHE SCIENTIFIQUE", "\u00c9LEVAGE BOVIN"], "sequenceIds": ["1542469"]}, {"internalArchiveId": "AA1607528122", "title": "Vous reprendrez bien une tronche de cake : les looks", "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur", "name": "BORGOGNON, Michael", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "FALIU, Marion", "type": "Personne physique"}]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1609542470", "summary": "Mains manipulant \u00e9prouvettes int laboratoire scientifique. Plaquettes de cultures. Scientifique mettant liquide dans \u00e9prouvette. Mains manipulant sachets contenant documents et flacons de sang pour analyses. Infirmi\u00e8re mettant flacons de sang sur appareil pour h\u00e9moculture. Main montrant plaquette de culture de bact\u00e9rie. R\u00e9sultats de cultures de bact\u00e9ries r\u00e9sistantes sur \u00e9cran d'ordinateur.", "id": "1542469", "visualThemes": ["LABORATOIRE SCIENTIFIQUE", "RECHERCHE SCIENTIFIQUE", "SANG", "BACT\u00c9RIE"], "visualGeographicals": ["SUISSE"]}, {"internalArchiveId": "AA1609542481", "summary": "Duplex Payerne : itw Franck Ammann, avocat.", "id": "1542480"}], "program": {"href": "/programs/85", "id": "85", "name": "Mise au point"}, "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "CALAME, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistante de production", "name": "BOUNOUS, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistante de production", "name": "GENIN, Catherine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Productrice", "name": "SOMMER, Catherine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "GREENWOOD, Peter", "type": "Personne physique"}, {"function": "Productrice", "name": "LOGEAN, Elisabeth", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "FAURE, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "GREENWOOD, Peter", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisatrice", "name": "HEBLER, Sandra", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisatrice", "name": "GRAF, Ann-Kathrin", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "FAURE, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "TORNAY, Olivier", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1659360", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT025998", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-A5087945-DD3D-4E44-A6CA-D406D0F924DF", "internalArchiveId": "A5087945-DD3D-4E44-A6CA-D406D0F924DF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Brexit r\u00e9veillera-t-il les ind\u00e9pendantismes en Europe? ", "publicationDate": "2016-07-02T00:00:00Z", "summary": "Apr\u00e8s le tremblement de terre cons\u00e9cutif au vote britannique sur le Brexit, quelles cons\u00e9quences du scrutin dans d'autres pays, notamment des r\u00e9gions aux vell\u00e9it\u00e9s ind\u00e9pendantistes, comme la Catalogne ou l'Ecosse ? ", "durationSec": 908, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7830333", "imageURL": "http://www.rts.ch/8320946.image", "thematicGeographicals": ["Grande-Bretagne", "Espagne", "Catalogne"], "thematicThemes": ["ind\u00e9pendantisme"], "thematicPersons": ["Podemos (parti politique espagnol)"], "alternativeTitle": ["Le Brexit r\u00e9veillera-t-il les ind\u00e9pendantismes en Europe?", "Le Brexit r\u00e9veillera-t-il les ind\u00e9pendantismes en Europe? / 12H30_2016-07-02T12:40:00_quinze-minutes", "Le Brexit r\u00e9veillera-t-il les ind\u00e9pendantismes en Europe? / 12H30_2016-07-02T12:40:00_quinze-minutes"], "alternativeSummary": ["Apr\u00e8s le tremblement de terre cons\u00e9cutif au vote britannique sur le Brexit, Quinze Minutes s'int\u00e9resse aux cons\u00e9quences du scrutin dans d'autres pays, notamment des r\u00e9gions aux vell\u00e9it\u00e9s ind\u00e9pendantistes, comme la Catalogne ou l'Ecosse.", "Apr\u00e8s le tremblement de terre cons\u00e9cutif au vote britannique sur le Brexit, Quinze Minutes s'int\u00e9resse aux cons\u00e9quences du scrutin dans d'autres pays, notamment des r\u00e9gions aux vell\u00e9it\u00e9s ind\u00e9pendantistes, comme la Catalogne ou l'Ecosse.", "Apr\u00e8s le tremblement de terre cons\u00e9cutif au vote britannique sur le Brexit, Quinze Minutes s'int\u00e9resse aux cons\u00e9quences du scrutin dans d'autres pays, notamment des r\u00e9gions aux vell\u00e9it\u00e9s ind\u00e9pendantistes, comme la Catalogne ou l'Ecosse."], "variantIds": ["ece-7830341", "ece-7830333"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_JUIL2016", "lastModifiedDate": "2016-11-22T11:50:12Z", "speechToTexts": ["12.07.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:00) [75%] :\r\nJe m'en plaindre Exit. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:00:01) [93%] :\r\nEt ses cons\u00e9quences, c'est le sujet du magazine 15 minutes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:06) [81%] :\r\nRtsinfo 15 minutes Nicolas qui a o\u00f9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:11) [91%] :\r\nLe Brexit tu r\u00e9veillera -t-il les ind\u00e9pendantismes en Europe, c'est la question que nous nous sommes pos\u00e9 cette semaine dans 15 minutes avec vous de Jordanie d\u00e9lice, on a voulu observer les effets de ce vote britannique dans une r\u00e9gion o\u00f9 les vell\u00e9it\u00e9s ind\u00e9pendantistes sont fortes, la Catalogne. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:27) [93%] :\r\nEt le moins que l'on puisse dire, c'est que le vote britannique et le sort d\u00e9sormais de l'Ecosse dans l'Union europ\u00e9enne ne passe pas inaper\u00e7u l\u00e0- bas le hashtag 4 Exit devient de plus en plus pr\u00e9sentes sur les r\u00e9seaux sociaux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:40) [84%] :\r\nDurant 3 jours, nous avons rencontr\u00e9 les acteurs de cette ind\u00e9pendantisme catalan donc Patrick Rocca Batista, il est fran\u00e7ais, n\u00e9 de parents espagnols ont -elles ou des Catalans, il vit \u00e0 Barcelone depuis 10 ans et nous emm\u00e8ne dans un de ces quartiers pr\u00e9f\u00e9r\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:59) [85%] :\r\nCe qu'on appelait \u00e0 ancienne, enfin quand j'\u00e9tais enfant, c'\u00e9tait l'Barrilliot inox \u00e9tait le quartier de la prostitution des trocs et c'est un quartier tr\u00e8s vivant et l\u00e0 avec le tourisme, c'est en train de beaucoup se r\u00e9g\u00e9n\u00e9rer, je suis comme beaucoup d'ind\u00e9pendantistes a ind\u00e9pendantiste utilitaire, ma langue maternelle c'est l'espagnol, en fait, m\u00eame si je suis tr\u00e8s attach\u00e9 aux Catalans et \u00e0 la d\u00e9fense du du Catalan mais le boom qui a eu de de l'ind\u00e9pendantisme depuis 2010 et que beaucoup de personnes comme moi, finalement, ont vu que l'\u00c9tat espagnol nous reconnaissait pas comme des citoyens de 1er rang et que la seule fa\u00e7on de de r\u00e9ussir \u00e0 \u00eatre un \u00e9tat anormal, c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 de cr\u00e9er notre propre \u00c9tat catalan, j'ai la pour moi, ce mot c'est \u00e9crit et pr\u00e9cuites Brexit, \u00e7a vous inspire quoi au relancent un petit peu le mouvement ind\u00e9pendantiste qui depuis le 9 novembre 2014, c'est peut-\u00eatre perdu dans des querelles internes entre partis ind\u00e9pendantistes plut\u00f4t de gauche, plut\u00f4t, plut\u00f4t de droite. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:00) [83%] :\r\nJustement, vous avez organis\u00e9 ce r\u00e9f\u00e9rendum Sami officiel, pourrait -on dire, il y a 2 ans, on a l'impression que depuis, c'est un peu au point mort, ces projets. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:10) [88%] :\r\nBah oui, ici on utilise souvent la l'image du hamster, hein, donc \u00e7a on tourne, on tourne, on tourne dans la rue, en fait, on n'avance pas, pourquoi, parce que c'est tr\u00e8s tr\u00e8s compliqu\u00e9, on a un niveau d'ind\u00e9pendantistes qui oscille entre eux, \u00e7a d\u00e9pend des sondages, mettons 40 42 pourcent le le plus \u00e9lev\u00e9, 52 pourcent si si vous avez 90 pourcent des des personnes dans la rue, qui sont pour l'ind\u00e9pendance, vous dites, ben on d\u00e9sob\u00e9it on cr\u00e9e notre \u00c9tat et on sait que tout le monde va nous ob\u00e9ir, c'est beaucoup plus difficile dans un contexte catalan option d\u00e9clare unilat\u00e9ralement l'ind\u00e9pendance parce que le gouvernement catalan va v\u00e9ritablement contr\u00f4ler la r\u00e9gion parce que les gens vont ob\u00e9ir, ils font payer leurs imp\u00f4ts au nouvel \u00c9tat catalan ou est -ce qu'ils vont continuer d'\u00eatre fid\u00e8le \u00e0 l'\u00e9tat espagnol et on est vraiment de paralysie, \u00e0 l'heure actuelle, dans la situation politique en Catalogne, concr\u00e8tement, qu'est -ce qu'on fait aujourd'hui, \u00e0 partir de cette nouvelle page dans l'histoire europ\u00e9enne, quand on les Catalans, c'est franchement face \u00e0 ces l\u00e0 une question extr\u00eamement difficile parce que je crois que m\u00eame le pr\u00e9sident de la Catalogne, ce qui ne peut pas r\u00e9pondre \u00e0 cette question aujourd'hui, alors l\u00e0 ce vers quoi on semble s'orienter dans le d\u00e9bat politique catalan, c'est l'id\u00e9e de faire un r\u00e9f\u00e9rendum unilat\u00e9rale d'ind\u00e9pendance, mais la grande question est ce que personne ne peut vraiment expliquer \u00e0 l'heure actuelle, c'est ce qu'on n'a pas finalement refaire ce qu'on a d\u00e9j\u00e0 fait le 9 novembre 2. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:29) [80%] :\r\nLe 2014, c'est-\u00e0-dire un r\u00e9f\u00e9rendum qui ne qui n'est pas reconnu par Madrid r\u00e9f\u00e9rendum qui serait beaucoup de mourir de du bruit, eux, ils veulent en faire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:42) [75%] :\r\nC'est l\u00e0 une l'Assembl\u00e9e Nationale Catalane depuis mardi, il a m\u00eame gagn\u00e9 direction Sabadell, dans la banlieue nord de Barcelone, l'un de ses rencontres, ses militants. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:53) [91%] :\r\nL'Assembl\u00e9e Nationale Catalane, on pourrait croire \u00e0 un parlement mais c'est en fait une organisation sans couleur politique, si ce n'est les couleurs de la Catalogne et l'ANC, c'est une machine qui s'est mobilis\u00e9 les masses, souvenez -vous de 2013 quand les ind\u00e9pendantistes ont form\u00e9 une cha\u00eene humaine 400 kilom\u00e8tres de long. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:13) [76%] :\r\nMais \u00e0 Sabadell, l'ambiance est plut\u00f4t feutr\u00e9, c'est oui oui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:18) [88%] :\r\nDans la salle, une centaine de personnes plut\u00f4t \u00e2g\u00e9es sont l\u00e0 pour \u00e9couter le pr\u00e9sident de l'ANC Jordi sans James, il explique que l'ANC est \u00e0 la crois\u00e9e des chemins, va -t-elle soutenir un r\u00e9f\u00e9rendum unilat\u00e9ral non il p\u00e8se le pour et le contre, proc\u00e8s militant. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:04:34) [53%] :\r\nPoitiers de ce malheur oui sur. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:38) [81%] :\r\nQui s'est pass\u00e9 cette semaine et ce qui va, je pense, se passer les prochains jours sur la sortie du Royaume-Uni et l'envie de rester et de l'Ecosse est tr\u00e8s important, je crois qu'il y a des maintenir chez les doigts lopin et je n'a Lamento mourir Lehman perd un autre secret aucun et pour nous, cela nous enseigne 3 choses m\u00eame des primaires est ce que les \u00e0 la premi\u00e8re, cela prouve qu'un exercice d\u00e9mocratique comme un r\u00e9f\u00e9rendum oblige les majorit\u00e9s politiques \u00e0 se mettre d'accord avec le r\u00e9sultat qui sort des urnes est moche, que la d\u00e9bauche carnage sur le Fillona, on d\u00e9battait parce c'est la meilleure fa\u00e7on de trouver une solution, un d\u00e9bat politique et qu'on a Mayol 2\u00e8me chose importante, cela d\u00e9montre \u00e9galement qu'une simple majorit\u00e9 m\u00eame de 52 pourcent pour pour un sujet aussi important que la sortie du Royaume-Uni de l'Europe est suffisant \u00e0 l'ach\u00e8te poney, c'est la preuve qu'il n'est pas n\u00e9cessaire du tout d'avoir des majorit\u00e9s renforc\u00e9es de 60 \u00e0 65 pourcent pour pour prendre une d\u00e9cision aussi importante \u00e0 la la FFM porte, il va faire la m\u00eame p\u00e9riode, et je pense 3\u00e8me enseignement le pain, il est possible qu'en Europe on garde la porte ouverte \u00e0 des r\u00e9alit\u00e9s comme le fait qu'il y a des r\u00e9gions qui ne sont pas des \u00c9tats une feuille mais qui forment l'Europe et qui veulent faire partie de l'Europe en r\u00e9union Mireille avait fait rire, probablement une p\u00eache dans le th\u00e9\u00e2tre, Ecosse, c'est ainsi depuis que le Royaume-Uni a d\u00e9cid\u00e9 de s'en aller, une tonne \u00e0 Combray bernois, cela ouvre la porte \u00e0 un r\u00e9f\u00e9rendum de l'Ecosse pour son autod\u00e9termination b\u00e9ret pour all\u00e9ger le parti sera extr\u00eamement int\u00e9ressant pour nous de voir quelle sera la r\u00e9ponse de l'Union europ\u00e9enne \u00e0 cette volont\u00e9 de l'Ecosse, de construire un \u00c9tat et de faire partie de l'Union europ\u00e9enne, les quand m\u00eame europ\u00e9en. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:23) [84%] :\r\nDiagonale ou l'espoir de voir une r\u00e9publique Catalane se construit peu \u00e0 peu, jeudi plus 4 le Conseil de Diplomatie Publique de la Catalogne, qui est soutenu par le gouvernement de Carlos Pouget month un organe public priv\u00e9 qui tentent notamment de cr\u00e9er un soutien international pour l'autod\u00e9termination de cette r\u00e9gion autonome nous sommes jeudi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:42) [93%] :\r\nEt la rencontre entre la premi\u00e8re ministre \u00e9cossaise et le pr\u00e9sident de la Commission europ\u00e9enne \u00e0 Bruxelles, fait la une de toute la presse catalane. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:51) [78%] :\r\nJe m'appelle Ad\u00e8le royaume, je suis le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de des diplomaties Catalogne. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:56) [74%] :\r\nJe vois que vous avez les journaux aujourd'hui en fran\u00e7ais et en anglais on catalan rien en castillan d'abus et l'espagnol aussi et a encore vu l'avait cach\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:07:06) [69%] :\r\nQui. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:07) [93%] :\r\nAlors l\u00e0, vous avez le fanatisme Times aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:09) [88%] :\r\nOui, il y a un article qui explique l'impact que le Brexit \u00e9tait la situation de l'Ecosse peut avoir au-del\u00e0 du Royaume-Uni, on part de la situation ici en Catalogne. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:22) [96%] :\r\nVous devez \u00eatre content parce que c'est un peu votre travail aussi de faire en sorte qu'on parle de la Catalogne \u00e0 l'\u00e9tranger. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:26) [79%] :\r\nOui, mais on est content, surtout parce que l'Europe alors espagnol a fait tout ce qui, ils ont peu pour fermer les portes \u00e0 l'internationalisation de la question Catalane quoi que c'est assez \u00e9vident que bon il y a un int\u00e9r\u00eat au-del\u00e0 de la fronti\u00e8re de l'Espagne, je sais qu'il passe ici en Catalogne. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:44) [85%] :\r\nLe sort de l'Ecosse et le sort de la Catalogne, pourraient \u00eatre li\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:49) [84%] :\r\nNous parlons de 2 notions qui se sont profond\u00e9ment europ\u00e9iste qui veulent fait partie de l'Union europ\u00e9enne, alors dans ces cas -l\u00e0, je, je crois que la sort de l'Ecosse, de leur sort de la Catalogne sur lire. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:02) [91%] :\r\nMais si l'Ecosse par Londres ne semble pas ferm\u00e9 la porte, non plus \u00e0 cette hypoth\u00e8se -l\u00e0, c'est pas tout \u00e0 fait le m\u00eame cas de figure que la Catalogne. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:12) [88%] :\r\nOui, c'est vrai, la r\u00e9action de Madrid, la r\u00e9action de l'ordre sont compl\u00e8tement diff\u00e9rents. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:16) [87%] :\r\nParce que des gens pourraient avoir peur que Catalogne ind\u00e9pendante ne se retrouvent pas dans l'Union europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:21) [77%] :\r\nOui, oui, c'est vrai, mais, mais je crois que la population est assez convaincu qu'on trouvera une solution pragmatique dans ces cas -l\u00e0, je crois qu'on on devrait faire une claire diff\u00e9rence entre les messages comme pas r\u00e9ussi je de gouvernement espagnol qui sont des messages tra\u00eener relatif des menaces de \u00e7a et c'est que le gouvernement espagnol \u00e0 faire quand m\u00eame, il y ait une r\u00e9publique Catala. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:53) [90%] :\r\nEt avant de quitter la Catalogne d'accueillir notre invit\u00e9, on file, direction la facult\u00e9 de droit de Barcelone. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:00) [89%] :\r\nParce que c'est ici qu'enseigne le professeur Xavier Arbois ce marine il est sp\u00e9cialiste en droit constitutionnel, il est aussi grand observateur de la vie politique catalane, il faut quand m\u00eame s'interroger sur la faisabilit\u00e9 constitutionnel de l'ind\u00e9pendance catalane oui parce qu'en novembre dernier le gouvernement catalan avait annonc\u00e9 ce qu'on appelle un processus de d\u00e9connexion de la Catalogne, vis-\u00e0-vis de l'Espagne, ce processus est actuellement en stand-by \u00e0 quelques probl\u00e8mes politiques merci beaucoup entendu esp\u00e8re que le Brexit pas chang\u00e9 la donne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:30) [88%] :\r\nLe 3\u00e8me \u00e9tage, bureau 305 on a bonjour : \u00e0 bord vous avez bonjour on est ici dans dans un vrai bureau de professeurs d'universit\u00e9, il y a des livres partout, m\u00eame l\u00e0, juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de moyens et se livrent donc de l'Ecosse, \u00e0 la Catalogne r\u00e9f\u00e9rendum les r\u00e9formes constitutionnelles, c'est dans l'air du temps aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:52) [90%] :\r\nC'est dans l'air du temps, parce que le au fond il y a 2 niveaux d'ind\u00e9pendantismes on a ceux qui pensent que cela ne peut se faire qu'avec un accord du gouvernement espagnol et d'autres qui croit \u00e0 la possibilit\u00e9 de faire ce qu'on appelle maintenant un r\u00e9f\u00e9rendum unilat\u00e9rale d'ind\u00e9pendance, organis\u00e9e par les autorit\u00e9s catalanes par elle- m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:17) [87%] :\r\nSur cette hypoth\u00e8se une Catalogne europ\u00e9enne mais pas espagnol, on est dans la science- fiction. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:10:24) [89%] :\r\nIl faut imaginer seulement quel serait le pays europ\u00e9en qui aurait l'int\u00e9r\u00eat \u00e0 une Catalogne ind\u00e9pendante, r\u00e9sultat d'une s\u00e9cession unilat\u00e9rale, il suffit de rappeler quand monsieur Bush demande est pass\u00e9 par Londres r\u00e9cemment il a \u00e9t\u00e9 re\u00e7u, nous ne pas par la premi\u00e8re ministre \u00e9cossaise, mais par l'ancien 1er ministre c'est-\u00e0-dire quels sont les soutiens visibles qui est l'ami de la Catalogne, pr\u00eat \u00e0 l'accueillir seulement un ancien 1er ministre de la Lituanie mais pas m\u00eame le 1er ministre \u00e9cossais qui se trouve dans la situation la plus semblable \u00e0 la celle de la Catalogne, on peut toujours proclam\u00e9 l'ind\u00e9pendance mais la rendre viable, c'est une autre chose. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:11:14) [92%] :\r\nC'est la fin de cette partie reportage r\u00e9alis\u00e9 donc en Catalogne pour commenter, comprendre jusqu'o\u00f9 les ind\u00e9pendantismes europ\u00e9ens peuvent aller j'accueille Vincent La Borderie, vous \u00eates chercheur en relations internationales \u00e0 l'Universit\u00e9 catholique de Louvain, sp\u00e9cialiste en nationalisme et en s\u00e9paration d'\u00c9tat, vous venez d'entendre ces diff\u00e9rents t\u00e9moignages, quel regard portez -vous sur ce que l'on appelle maintenant ce 4 Exit. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:11:36) [92%] :\r\nIl y a 2 ph\u00e9nom\u00e8nes en fait par rapport au Brexit qui peuvent aider les Catalans : la premi\u00e8re, et c'est peut-\u00eatre le plus important, c'est un aspect psychologique, c'est-\u00e0-dire que chaque fois qu'on a comme \u00e7a des r\u00e9f\u00e9rendum sur le Net pendant sous sur des changements importants comme au Qu\u00e9bec on Ecosse il y a toujours eu la campagne pour le statu quo qui a jou\u00e9 sur les peurs et \u00e7a a toujours march\u00e9 et l\u00e0 avec le Brexit, \u00e7a n'a pas march\u00e9 et donc c'est \u00e7a qui est int\u00e9ressant c'est que on a d'autres populations qui vont se dire : bon, si les Anglais le font, pourquoi pas nous, finalement, il y a une esp\u00e8ce de d\u00e9sinhibition et je je trouve que psychologiquement, \u00e7a c'est important, on entre avec le Brexit dans une dans une autre phase o\u00f9 finalement on s'attendait pas du tout \u00e0 \u00e7a, mais c'est peut-\u00eatre les les Britanniques qui ont ouvert un peu la la bo\u00eete de Pandore de de la red\u00e9finition des fronti\u00e8res en Europe. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:12:19) [87%] :\r\nJustement, la suite c'est quoi, c'est qui Corse logique. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:12:22) [90%] :\r\n\u00e0 part l'extr\u00eame droite flamande, personne ne veut s'en Belgique, non l'\u00e9v\u00e9nement suivant, c'est \u00e9videmment l'Ecosse et apr\u00e8s on parle de la Catalogne, m\u00eame si, comme \u00e7a a \u00e9t\u00e9 bien reportage bon les les situations quand m\u00eame tr\u00e8s tr\u00e8s diff\u00e9rentes sur l'aspect unilat\u00e9ral, puisque c'est \u00e7a qui est le le la grosse diff\u00e9rence c'est l'attitude de Londres de Madrid qui sont diam\u00e9tralement oppos\u00e9es, il faut savoir que dans la pratique des \u00c9tats depuis au moins 40 ans sur la sur l'ind\u00e9pendance, le crit\u00e8re fondamental pour savoir si on reconna\u00eet le nouvel \u00c9tat, c'est de savoir si il y a un accord avec l'\u00c9tat central entre l'\u00c9tat central et la r\u00e9gion qui veut son ind\u00e9pendance, donc si, si un accord globalement reconna\u00eet et s'il n'y a pas d'accord, conna\u00eet pas, et le Kosovo d'une dans cette, dans cette configuration est une exception, mais une exception, c'est-\u00e0-dire c'est un \u00c9tat qui divise la communaut\u00e9 internationale, de ce point de vue -l\u00e0 mais ce qui est tr\u00e8s int\u00e9ressant, c'est que les les \u00c9tats qui ont reconnu le Kosovo, la plupart ont pr\u00e9cis\u00e9 dans leur d\u00e9claration officielle de reconnaissance du Kosovo que c'\u00e9tait qu'une exception et que le le principe selon lequel il faut un accord de l'\u00c9tat central demeurer \u00e0 l'avenir. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:13:23) [87%] :\r\nDonc, \u00e0 vous entendre sur la mort de rire, pas de d'effet domino d'autres r\u00e9gions, la Corse qui pourraient embo\u00eeter le. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:13:30) [82%] :\r\nNon, non, non, non, je ne pense pas, surtout que le nationalisme Corse \u00e9volu\u00e9, c'est-\u00e0-dire qu'il \u00e9tait effectivement ind\u00e9pendantiste il y a quelques ann\u00e9es, et aussi violent et il a \u00e9volu\u00e9 en moi un embourbement qui d'une part \u00e0 d\u00e9poser les armes, globalement et qui et qui est devenu autonomiste et qui a un succ\u00e8s \u00e9lectoral, certains, surtout depuis qu'il est devenu autonomistes. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:13:48) [95%] :\r\nCe que l'on retrouve un ADN commun dans les revendications des nationalismes aujourd'hui en 2500. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:13:53) [86%] :\r\n\u00e0 lire des r\u00e9gions en Europe o\u00f9 il y a une une bonne partie de la population qui veut l'ind\u00e9pendance et un pouvoir politique qui veut l'ind\u00e9pendance, il y en a que 2 en fait, il y a la il y a l'\u00c9cossais la Catalogne c'est tout dans votre reportage est quelqu'un qui, qui, en parler, de dire que la la Catalogne et l'Ecosse \u00e9tait assez semblable du c\u00f4t\u00e9 de l'aspect qui sont tr\u00e8s europ\u00e9ens, effectivement, ce qui est int\u00e9ressant c'est de voir ce nationalisme qui est un nationalisme ouvert qui n'est pas du tout bas\u00e9 sur l'ethnicit\u00e9 qui est inclusif qui part du principe que bon en Catalogne \u00e0 partir du moment o\u00f9 vous parler catalan et vous participez \u00e0 leur cit\u00e9 catalane quelque chose d'origine, vous \u00eates catalan et l'autre aspect c'est de coupler ces demandes qui sont identitaire \u00e0 la base, avec des revendications \u00e9conomiques et politiques tr\u00e8s sp\u00e9cifique. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:14:37) [87%] :\r\nVincent La Borderie, si vous \u00eates chercheur en relations internationales, Universit\u00e9 catholique tout Louvain merci beaucoup d'avoir \u00e9t\u00e9 quelques minutes avec nous et c'est la fin de dit Sion de 15 minutes se r\u00e9aliser cette semaine par Mathieu Balmer, on se retrouve lundi. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:14:53) [91%] :\r\nRetrouvez l'int\u00e9gralit\u00e9 des traitements 15 minutes sur les r\u00e9seaux sociaux avec l'acheter 15 RTS et sur la page RTS Point CH Slash 15 minutes. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-07-02T11:03:00Z", "program": {"href": "/programs/6E76BE09-9905-4420-BB65-B1A43E67F20A", "id": "6E76BE09-9905-4420-BB65-B1A43E67F20A", "name": "Quinze minutes"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Balmer, Matthieu", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Sanchez, Jordi", "role": "chef de l'Assembl\u00e9e Nationale Catalane", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schiau, Nicolae", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Tzaud, C\u00e9line", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Rocca, Patrick", "role": "ind\u00e9pendantiste, membre de Podemos en Catalogne ", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Laborderie, Vincent", "role": "chercheur en relations internationales \u00e0 l\u2019Universit\u00e9 catholique de Louvain", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Arbois, Xavier", "role": "constitutionaliste et professeur de droit \u00e0 l'Univ\u00e9rsit\u00e9 de Barcelone", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Royo Marin\u00e9, Alberto", "role": "secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du Conseil de Diplomatie Publique de Catalogne (Diplocat)", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Davis, Jordan", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-0AD1DAB0-5086-4B90-847C-EC4C63CF7ACD", "internalArchiveId": "0AD1DAB0-5086-4B90-847C-EC4C63CF7ACD", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les musulmans fribourgeois invitent la population pour la fin du ramadan", "publicationDate": "2016-07-02T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Benmrad, Motassar\r\nA l'occasion du dernier weekend du ramadan, l'association Frislam, qui regroupe des Fribourgeois musulmans, invite la population fribourgeoise \u00e0 partager un repas dans le but de renforcer le vivre ensemble et favoriser les liens entre les citoyens des diverses confessions et traditions. Interview de Montassar BenMrad, pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration d'organisations islamiques de Suisse.\r\n\r\n* * Les musulmans fribourgeois invitent la population pour la fin du ramadan  18h Fribourg : les musulmans invitent la population pour la fin du Ramadan\r\nCe week-end a un caract\u00e8re particulier pour les musulmans. C'est le dernier du Ramadan...\r\nL'occasion pour l'association Frislam, qui regroupe des Fribourgeois musulmans, d'inviter la population fribourgeoise \u00e0 partager ce soir \u00e0 20h30 sur la Place Python un moment de convivialit\u00e9 autour d'un repas...\r\nInitiative qui vise \u00e0 renforcer le vivre ensemble et favoriser les liens entre les citoyens des diverses confessions et traditions. \r\nMontassar BenMrad, bonsoir... Vous \u00eates le pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration d'organisations islamiques de Suisse... C'est la plus grande association fa\u00eeti\u00e8re islamique du pays...\r\n- Que pensez-de cette initiative de Frislam ?\r\n- Apr\u00e8s les attentats de Paris, quand on interrogeait des personnalit\u00e9s musulmanes sur le manque de r\u00e9action publique de leur communaut\u00e9, on nous expliquait qu'il n'\u00e9tait pas dans leur tradition de prendre la parole publiquement, encore moins de descendre dans la rue, qu'il n'y avait pas de porte-parole car il existe plusieurs communaut\u00e9s musulmanes, et que la foi \u00e9tait v\u00e9cue dans l'intimit\u00e9... Qu'est-ce qui a chang\u00e9 depuis ? Pourquoi aujourd'hui les membres de la communaut\u00e9 musulmane \u00e9prouvent-ils le besoin de se montrer sur la place publique... d'aller \u00e0 la rencontre de la population suisse... ? \r\n- Les gens qui vont assister \u00e0 ce type de rencontre avec des musulmans sont souvent d\u00e9j\u00e0 convaincus que tous les musulmans ne sont pas des terroristes en puissance, que l'islam n'a rien \u00e0 voir avec l'islamisme politique... Comment convaincre de participer \u00e0 ces rencontres celles et ceux qui continuent de se m\u00e9fier des musulmans, qui voient dans ce type d'op\u00e9ration une forme de pros\u00e9lytisme ?\r\n- Comprenez-vous que des non-musulmans puissent avoir un regard de d\u00e9fiance \u00e0 l'\u00e9gard du monde musulman ?\r\n- Est-ce qu'il y a, selon vous une \u00e9volution des rapports entre les chr\u00e9tiens et les musulmans en Suisse ?\r\n- Vous avez \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 \u00e0 la t\u00eate de la plus grande association fa\u00eeti\u00e8re islamique du pays pour faire avancer l'image de l'islam en Suisse... vous avez l'impression que les choses \u00e9voluent ?  \r\n- Vous souhaitez en particulier faire contrepoids au controvers\u00e9 Conseil central islamique suisse de Nicolas Blancho... Etes-vous arriv\u00e9 \u00e0 faire votre place... ?", "durationSec": 413, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7830322", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Les musulmans fribourgeois invitent la population pour la fin du ramadan / FOR_2016-07-02T18:08:00_developpement-5", "Forum du 02.07.2016"], "alternativeSummary": ["A l'occasion du dernier weekend du ramadan, l'association Frislam, qui regroupe des Fribourgeois musulmans, invite la population fribourgeoise \u00e0 partager un repas dans le but de renforcer le vivre ensemble et favoriser les liens entre les citoyens des diverses confessions et traditions. Interview de Montassar BenMrad, pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration d'organisations islamiques de Suisse."], "variantIds": ["ece-7830322"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-07-11T20:10:51Z", "speechToTexts": ["11.07.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [96%] :\r\nCe week- end un caract\u00e8re particulier pour les musulmans, c'est le dernier du ramadan, le dernier week- end du ramadan, l'occasion pour l'association Frislam, qui regroupe des Fribourgeois musulmans d'inviter la population fribourgeoise \u00e0 partager ce soir d\u00e8s 20 heures 30 sur la Place Python, un moment de convivialit\u00e9 autour d'un repas, initiative qui vise \u00e0 renforcer le vivre ensemble et \u00e0 favoriser les Liens entre les citoyens des diverses confessions et traditions Mountazer BenMrad bonsoir, bonsoir, vous \u00eates le pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration d'organisations islamiques de Suisse, la plus grande association fa\u00eeti\u00e8re islamique du pays d'abord que pensez -vous de cette initiative du de de Frislam. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:37) [93%] :\r\nJe pense que c'est une bonne initiative fin, hein, \u00e9videmment c'est il y a plusieurs initiatives de ce type qui ont lieu dans diff\u00e9rentes grandes villes de Suisse depuis quelques ann\u00e9es d\u00e9j\u00e0, ce que je trouve int\u00e9ressant cette fois -ci c'est que c'est une association de jeunes qui l'organise et avec tout un ensemble de de conf\u00e9rences-d\u00e9bats hier et puis aujourd'hui justement cette invitation \u00e0 ceux qui veulent se joindre \u00e0 ce repas de convivialit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:00) [93%] :\r\nOui, alors apr\u00e8s les attentats de Paris quand on interrogeait, je m'en souviens des personnalit\u00e9s musulmanes sur le manque de r\u00e9action publique de leur communaut\u00e9, on nous expliquer qu'il n'\u00e9tait pas dans leur tradition de prendre la parole publiquement, encore moins de descendre dans la rue et qu'il n'y avait donc pas de porte- parole d'ailleurs hein, car il existe plusieurs communaut\u00e9s musulmanes et que la foi \u00e9tait v\u00e9cue dans l'intimit\u00e9 qu'est -ce qui a chang\u00e9 depuis, pourquoi aujourd'hui les membres de la communaut\u00e9 musulmane \u00e9prouvent le besoin, au fond, de se montrer sur la place publique d'aller \u00e0 la rencontre de la population suisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:32) [90%] :\r\nAlors je pense que c'est vrai que la question de la foi, c'est quelque chose qui est fortement intime et c'est une relation entre la personne et Dieu, son cr\u00e9ateur, maintenant quand il s'agit de la question de la communication, c'est vrai qu'il y avait un ind\u00e9cis, d\u00e9ficit de communication, de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, entre les comit\u00e9s musulmanes et la population alors dans les cas des attentats, on a vu des fois dans des situations o\u00f9 certains de poser la question : mais pourquoi est -ce qu'on a condamn\u00e9 \u00e0 chaque fois on on n'y est pour rien et musulmans de Suisse n'ont rien \u00e0 voir avec cela et on on devait tout expliquer en interne, mais il y a n\u00e9cessit\u00e9 de des positions claires parce que si on n'avait pas de position ne critiquerai de ne pas en avoir oui alors, oui, allez sur lui et puis bon, maintenant le le le fait de, de, de prendre des des opportunit\u00e9s de communication avec la population, de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, me semble important, donc on a souvent \u00e9t\u00e9 critiqu\u00e9e, des fois, de ne pas \u00eatre suffisamment visible et d\u00e8s qu'on commence \u00e0 avoir une visibilit\u00e9 en termes de communication une critique acide pourquoi est -ce qu'on est trop visible, donc l\u00e0 je crois que c'est quelque chose qui, que je trouve positif, je dirais de d'avoir cette ce groupe de jeunes qui veut faire une rencontre y un bon on a aussi ce genre de de journ\u00e9e comme les journ\u00e9es, des journ\u00e9es portes ouvertes pour les mosqu\u00e9es pour montrer plus de transparence et d'ouverture \u00e0 la population. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:50) [93%] :\r\nOui, mais les gens qui vont assister \u00e0 ce type de rencontre avec des musulmans sont souvent d\u00e9j\u00e0 convaincus que tous les musulmans ne sont pas des terroristes en puissance que l'Islam n'a rien \u00e0 voir avec l'islamisme politique comment convaincre de participer \u00e0 ces rencontres, celles et ceux qui continuent quand tout de m\u00eame hein, ils sont nombreux \u00e0 se m\u00e9fier des musulmans qui voient dans ce type d'op\u00e9ration, m\u00eame une forme de pros\u00e9lytisme d\u00e9guis\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:11) [89%] :\r\nD'accord, alors moi je pense que d'un c\u00f4t\u00e9, des personnes qui sont souvent les plus grands critiques des musulmans sont ceux qui ne connaissent pas, donc il parle souvent des musulmans, sans \u00eatre en contact avec les musulmans et on s'en est rendu compte \u00e0 plusieurs reprises, que ce soit des, des, des d\u00e9fauts des politiques ou certaines personnalit\u00e9s m\u00e9diatiques qui parle de mani\u00e8re frontale sur la question des musulmans sans v\u00e9ritablement les conna\u00eetre maintenant la question du pros\u00e9lytisme sur ce genre d'op\u00e9ration alors si \u00e7a c'est un peu isol\u00e9, j'ai, je dirais, mais je comprends \u00e7a ne g\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:46) [85%] :\r\nC'est inqui\u00e8te disent finalement tout ce qui, op\u00e9ration, c'est une mani\u00e8re d\u00e9guis\u00e9e de faire du marketing, si je vous si j'ose m'exprimer ainsi, donc du pros\u00e9lytisme, \u00e7a peut \u00eatre un 1er pas de de dossiers d'une op\u00e9ration de pros\u00e9lytisme. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:56) [87%] :\r\nAlors que pour quelques anecdotes pour le le le gros par exemple, musulmans et chr\u00e9tiens peut d\u00e9l\u00e9guer les m\u00e9tiers quand on a fond\u00e9 il y a, il y a 15 ans, c'est un groupe qui active dans le canton de Vaud la des premi\u00e8res actions qu'on a fait, c'\u00e9tait aider des actions ensemble entre musulmans et chr\u00e9tiens de d'avoir des repas de convivialit\u00e9 quand j'ai \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 il y a une ann\u00e9e aussi au niveau du conseil des religions au niveau suisse, les premi\u00e8res propositions qui ont \u00e9t\u00e9 faites par le pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration des \u00c9glises protestantes de Suisse ou par le pr\u00e9sident d'un comit\u00e9 isra\u00e9lite \u00e9tait d'avoir des repas ensemble, donc j'ai eu dans ce dans dans un 1er cas un repas \u00e0 Berne et, dans le 2\u00e8me cas repas zur\u00fcck dans un restaurant casher, je crois que la question de la convivialit\u00e9 et et du repas et \u00e9videmment implicite maintenant, s'il devait y avoir un un acte de pros\u00e9lytisme, je crois que les gens sont tr\u00e8s bien qu'on traite tr\u00e8s rapidement et ce n'est pas, ce n'est pas du tout le cas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:46) [89%] :\r\nEst -ce que vous avez l'impression que l'\u00e9tat d'esprit des, des, des citoyens en Suisse \u00e9volue, change vis-\u00e0-vis des musulmans. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:53) [87%] :\r\nAlors il y a des des \u00e9volutions qui sont claires, je veux dire, quand on parlait de de l'Islam et une vingtaine d'ann\u00e9es, c'\u00e9tait presque une religion exotique en tous points d'Islam aujourd'hui, on a l'impression que c'est une c'est une religion \u00e0 laquelle il y a beaucoup de dangers de, de, de, de, de risque pour la population et autres et on est bien conscient de ses peurs et raison pour laquelle il est d'autant plus important de communiquer parce que les musulmans de Suisse ne sont pas ceux de ses images d'ailleurs et se d\u00e9marque de ce c\u00f4t\u00e9 -l\u00e0 et je crois que c'est, c'est c'est typiquement le genre de de r\u00e9action aussi de voir ces groupes de jeunes qui ne s'identifie pas \u00e0 toutes ces actions de de violence et autres, qui disent : voil\u00e0, nous, on veut juste rentrer en contact avec la population, comme d'autres associations le font. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:32) [92%] :\r\nAlors justement, parlons d'autres associations, vous \u00eates \u00e0 la t\u00eate de la plus grande association fa\u00eeti\u00e8re islamique du pays vous souhaitez en particulier faire contrepoids un au controvers\u00e9 Conseil central islamique suisse de Nicolas Blancho est -ce que vous \u00eates parvenu \u00e0 faire votre place. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:49) [86%] :\r\nAlors, au niveau de la de la F\u00e9d\u00e9ration, qu'on pr\u00e9sente en fait on repr\u00e9sente une la Conf\u00e9d\u00e9ration, plus de 160 associations, pour nous, ce qui est important, c'est de renforcer le dialogue r\u00e9aliser des autorit\u00e9s, on fait avec, que ce soit la cl\u00e9, la Commission f\u00e9d\u00e9rale contre le racisme, qu'il s'agisse de sujets il y entrer \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 de 2 sujets sur diff\u00e9rents \u00e9l\u00e9ments politiques et aussi un grand travail interne donc depuis que j'ai \u00e0 pr\u00e9sider cette f\u00e9d\u00e9ration, on a renforc\u00e9 le le la collaboration des r\u00e9v\u00e9lations qui ne font pas partie de la r\u00e9gion, il y a \u00e7a pour essayer de voir justement comment ce qu'on peut aller de l'avant au niveau de ce dialogue avec la population, alors maintenant, notre approche est vraiment de ce c\u00f4t\u00e9 -l\u00e0 diff\u00e9rente de, de, de celles du du Conseil central on on pense que une approche avec la provocation n'est pas celle qui va aider au niveau d'Oran, d'un renforcement de la paix religieuse, sociale en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:40) [87%] :\r\nBonjour, merci beaucoup d'\u00eatre venu nous en parler non Tassard BenMrad je rappelle que vous pr\u00e9sidez donc la F\u00e9d\u00e9ration d'organisations islamiques de Suisse vous souhaite un bon week- end merci beaucoup, merci par voie l\u00e0. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-07-02T16:34:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-236775AA-19A0-4E1C-8EFB-F1BE5845C011", "internalArchiveId": "236775AA-19A0-4E1C-8EFB-F1BE5845C011", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Vers une naturalisation facilit\u00e9e des \u00e9trangers de la troisi\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration", "publicationDate": "2016-07-02T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Marra , Ada \r\nLa commission des institutions politiques du National s'est ralli\u00e9e vendredi au Conseil des Etats pour serrer la vis sur la naturalisation facilit\u00e9e des \u00e9trangers de la 3e g\u00e9n\u00e9ration. D\u00e9bat entre les conseillers nationaux Ada Marra (PS/VD) et Jean-Luc Addor (UDC/VS).\r\n\r\n* * Vers une naturalisation facilit\u00e9e des \u00e9trangers de la troisi\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration 18h Vers une naturalisation facilit\u00e9e des \u00e9trangers de la 3\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration\r\nLa Suisse s'appr\u00eate-t-elle \u00e0 accorder la naturalisation facilit\u00e9e pour les \u00e9trangers et \u00e9trang\u00e8res de la 3e g\u00e9n\u00e9ration ?...\r\nHier, la commission des institutions politiques du National s'est ralli\u00e9e au Conseil des Etats pour serrer la vis...\r\nElle a toutefois d\u00e9cid\u00e9 de ne pas obliger les candidats \u00e0 pr\u00e9senter une autorisation de s\u00e9jour des grands-parents, point que contestait la gauche...\r\nAda Marra, bonsoir... Vous \u00eates conseill\u00e8re nationale socialiste vaudoise, \u00e0 l'origine de l'initiative parlementaire...\r\nEgalement en ligne avec nous Jean-Luc Addor, bonsoir... Vous \u00eates conseiller national UDC valaisan...\r\n Ada Marra \r\n- Vous jugiez la n\u00e9cessit\u00e9 de pr\u00e9senter une autorisation de s\u00e9jour des grands-parents irr\u00e9aliste. C'est donc une victoire pour vous !...\r\n- Cela dit, les 2 chambres imposent toujours beaucoup de conditions \u00e0 cette naturalisation facilit\u00e9e ! (les personnes doivent avoir des grands-parents et des parents qui entretiennent des liens \u00e9troits avec la Suisse. L'un des grands-parents au moins doit ou doit avoir \u00e9t\u00e9 titulaire d'un droit de s\u00e9jour et l'un des parents au moins doit etre n\u00e9 en Suisse ou y avoir immigr\u00e9 avant l'\u00e2ge de 12 ans.)\r\n(Quand m\u00eame avanc\u00e9e car harmonisation au niveau f\u00e9d\u00e9ral et plus preuve d'int\u00e9gration de la personne elle-m\u00eame)\r\n- Certains affirment que c'est la porte ouverte au droit du sol..\r\n(non, car m\u00eame la mention \u00ab n\u00e9 en suisse \u00bb qui figurait dans une pr\u00e9c\u00e9dente mouture a \u00e9t\u00e9 enlev\u00e9e pour \u00e9viter tout doute. Donc rien, vraiment, rien peut laisser entendre cela)\r\n- Le peuple devrait revoter sur cette naturalisation facilit\u00e9e pour la 3e g\u00e9n\u00e9ration. Mais on est loin du projet refus\u00e9 par le peuple en 2004 (**), qui demandait la naturalisation facilit\u00e9e pour la 2e g\u00e9n\u00e9ration et automatique pour la 3e.Vous avez d\u00f4lement r\u00e9duit vos ambitions ?\r\n(oui !)\r\n- Etes-vous convaincue qu'avec ce projet \u00ab r\u00e9duit \u00bb, redimensionn\u00e9, moins ambitieux, le peuple dira OUI ?\r\n(non, elle n'est pas confiante)\r\n- Que r\u00e9pondez-vous \u00e0 ceux qui consid\u00e8rent qu'il est normal qu'un pays se prot\u00e8ge, soit s\u00e9lectif, et impose des r\u00e8gles strictes pour l'octroi de la citoyennet\u00e9 ?\r\n(**) Pr info : en 2004 votation sur : naturalisation facilit\u00e9e pr deuxi\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration : 56.8 % non\r\n+ Naturalisation automatique pr la 3e : 51,6% non\r\n Jean-Luc Addor\r\n- Les \u00e9lus de la Commission du National se sont rendus compte qu'on demandait des certificats, des justificatifs, parfois impossibles \u00e0 produire ! N'\u00eates-vous pas trop rigides en exigeants de tels documents ? N'est-ce pas une forme d\u00e9guis\u00e9e de non entr\u00e9e en mati\u00e8re ? \r\n- N'est-il pas temps d'avoir une harmonisation au niveau f\u00e9d\u00e9ral ? \u00c7a \u00e9viterait que des cantons (al\u00e9maniques) soient bien plus s\u00e9v\u00e8res (voire \u00e0 la t\u00eate du client) que les autres, non ?\r\n- Vous dites que c'est la porte ouverte au droit du sol. Concr\u00e8tement sur quoi vous basez-vous vous pour affirme cela ? (il n'y a rien dans le texte qui dise cela)\r\n- N'est-il pas temps de faciliter cette proc\u00e9dure. surtout pour la 3e g\u00e9n\u00e9ration. face \u00e0 notre population vieillissante. La Suisse a besoin de jeunes, non ?\r\n- En favorisant le processus de naturalisation, on favoriserait l'int\u00e9gration, l'amour de la Suisse.. En s'y opposant, vous poussez les candidats recal\u00e9s \u00e0 ne pas s'int\u00e9grer davantage, vous leur donnez le sentiment que le pays ne veut pas d'eux.N'est-ce pas dangereux ou malsain ? \r\n- Vous voulez quoi au juste... Le droit du sang ? ce qui signifierait pas de d\u00e9marche du tout !", "durationSec": 696, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7830317", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Vers une naturalisation facilit\u00e9e des \u00e9trangers de la troisi\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration / FOR_2016-07-02T18:10:00_developpement-6", "Forum du 02.07.2016"], "alternativeSummary": ["La commission des institutions politiques du National s\u2019est ralli\u00e9e vendredi au Conseil des Etats pour serrer la vis sur la naturalisation facilit\u00e9e des \u00e9trangers de la 3e g\u00e9n\u00e9ration. D\u00e9bat entre les conseillers nationaux Ada Marra (PS/VD) et Jean-Luc Addor (UDC/VS)."], "variantIds": ["ece-7830317"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-07-15T06:31:02Z", "speechToTexts": ["15.07.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nAlors voil\u00e0 la Suisse l'accorder la naturalisation facilit\u00e9e pour les \u00e9trangers \u00e9trang\u00e8res de la 3\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration hier la commission des institutions politiques du National s'est ralli\u00e9e au Conseil des \u00c9tats pour serrer la visse, elle a toutefois d\u00e9cid\u00e9 de ne pas obliger les candidats \u00e0 pr\u00e9senter une autorisation de s\u00e9jour des grands- parents point que contestait la gauche Ada Marra, bonsoir, vous \u00eates concernation nale socialiste vaudoise \u00e0 l'origine de cette initiative parlementaire \u00e9galement en ligne avec nous Jean-Luc Addor bonsoir, bonsoir, vous \u00eates conseiller national UDC valaisan Ada Marra, vous jugiez la n\u00e9cessit\u00e9 de pr\u00e9senter une autorisation de s\u00e9jour des grands- parents irr\u00e9aliste, c'est donc une victoire pour vous. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:00:41) [84%] :\r\nLa victoire, c'est qu'on avance sur cette probl\u00e9matique, puisqu'elle a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e en 2008, on est en 2016 \u00e7a fait 8 ans que. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:00:49) [85%] :\r\nTra\u00eener, je veux dire non. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:00:51) [91%] :\r\nL\u00e0 il y a eu un coup d'acc\u00e9l\u00e9rateur, cette derni\u00e8re ann\u00e9e, donc effectivement il y avait une version du conseil national qui \u00e9tait ouverte, on dira et puis la version du Conseil des \u00c9tats qui \u00e9taient plus s\u00e9v\u00e8res et l\u00e0, la Commission a d\u00e9cid\u00e9 de desserrer un petit peu la s\u00e9v\u00e9rit\u00e9 du Conseil des \u00c9tats mais, et c'est, c'est une bonne nouvelle que c'est sur ce point, simplement parce que, pratiquement, c'\u00e9tait parfois difficile d'exiger la preuve, \u00e7a veut pas dire que les grands- parents n'avaient pas d'autorisation de s\u00e9jour puisque \u00e7a fait partie des des conditions pour pour obtenir cette fois, c'est cette naturalisation facilit\u00e9e, mais c'est que on peut rendre cr\u00e9dible l'autorisation de s\u00e9jour et pas seulement le c'est pas le le document lui- m\u00eame que la 3\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration donc 60 ans apr\u00e8s doit montrer. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:42) [93%] :\r\nJean-Luc Addor les \u00e9lus de la commission du National se sont donc rendus compte qu'on demandait des certificats des justificatifs parfois impossibles \u00e0 produire est -ce que vous n'avez pas \u00e9t\u00e9 trop rigides en exigeants de tels documents est -ce que ce n'\u00e9tait pas finalement une forme d\u00e9guis\u00e9e de non- entr\u00e9e en mati\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:59) [93%] :\r\nBon d\u00e9j\u00e0 je crois pas qu'on a \u00e9t\u00e9 trop rigides, je pense que, apporter la preuve d'un \u00e9l\u00e9ment aussi important que le fait d'avoir \u00e9t\u00e9 \u00e0 un moment donn\u00e9, donc on parle. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:09) [93%] :\r\nDes grands- parents d'avoir \u00e9t\u00e9 \u00e0 un moment donn\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:12) [92%] :\r\nTitulaire d'un droit de s\u00e9jour en Suisse, je pense que c'est la moindre des choses, alors maintenant qu'on rende sa quasiment seulement vraisemblable. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:20) [87%] :\r\nLe Fonds mondial \u00e9tablir de mani\u00e8re cr\u00e9dible, moi je pense que \u00e7a introduit en flou qui qui est tout \u00e0 fait inacceptable sur un point qui est quand m\u00eame essentiel, mais pour r\u00e9pondre clairement \u00e0 votre question, donc, je vais pas me me cacher, donc il est clair. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:37) [89%] :\r\nCathy tr\u00e8s personnelle et puis c'est la m\u00eame chose pour mon parti, l'UDC est contre le bradage de la nationalit\u00e9 suisse et puis \u00e0 se titre l\u00e0 donc il tient \u00e9videmment \u00e0 ce qu'on sent, \u00e0 ce qu'on reste \u00e0 au principe actuel fondamentalement de la transmission de la nationalit\u00e9 suisse par le sang, sauf \u00e9videmment les les quelques cas naturalisation facilit\u00e9e principalement par mariage et puis \u00e0 s'\u00eatre l\u00e0 aussi l'UDC et moi- m\u00eame \u00e0 titre personnel, nous sommes oppos\u00e9s \u00e0 la naturalisation facilit\u00e9e des \u00e9trangers de la troisi\u00e8me naturel de de la 3\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration, j'observe que Madame Amara se fait l'instrument d'une strat\u00e9gie qui, depuis plusieurs ann\u00e9es, vise \u00e0 introduire, d'une mani\u00e8re compl\u00e8te d'une mani\u00e8re partielle il y a une esp\u00e8ce de tactique du salami qui a pour objectif de modifier compl\u00e8tement le droit de la nationalit\u00e9 et puis de nous amener dans une situation \u00e0 la fran\u00e7aise, il y a quelques autres pays aussi on voit o\u00f9 \u00e7a conduit la France \u00e7a conduit \u00e0 une esp\u00e8ce de de soci\u00e9t\u00e9 cosmopolite dans laquelle les identit\u00e9s, ce 17 Solvay et puis \u00e7a \u00e7a conduit \u00e0 ce que devient la France aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:53) [81%] :\r\nEt \u00e7a, \u00e7a nous ne voulons pas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:55) [89%] :\r\nDonc vous ne voulez pas du droit, du sol, hein, c'est un peu votre soup\u00e7on, vous dites que c'est la porte ouverte au droit du sol en quelque sorte. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:04:00) [98%] :\r\nVoil\u00e0 donc la diff\u00e9rence entre le la variante de naturalisation. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:05) [90%] :\r\nAutomatique des \u00e9trangers de la 3\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration qui a \u00e9t\u00e9 refus\u00e9 par le peuple. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:04:10) [91%] :\r\nEn 2015. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:04:12) [78%] :\r\nEt puis ce que propose aujourd'hui Madame Arafat, c'est-\u00e0-dire \u00e7a y a accept\u00e9 par le Conseil des \u00c9tats maintenant par la commission du vrai par le Conseil national, h\u00e9 bien, bon \u00e7a, \u00e7a doit aller encore au beau, hein, bien s\u00fbr, parce qu'on \u00e9tait au stade. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:04:23) [91%] :\r\nDes divergences mais donc la diff\u00e9rence, c'est que c'est pas automatique. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:04:29) [68%] :\r\nOui, et si j'ai pas mal, non, c'\u00e9tait non, mais la sur diff\u00e9rents cependant. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:04:34) [81%] :\r\nPour la nature et la naturalisation ordinaire. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:04:37) [85%] :\r\nC'est que, au lieu que l'int\u00e9gration en particulier soit quand m\u00eame contr\u00f4l\u00e9 au cas par cas, vraiment il entre autres. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:44) [93%] :\r\nPar les cantons et puis surtout, par les communes, moi j'ai fait ce travail pendant plusieurs ann\u00e9es de ma commune, je sais que \u00e7a vaut la peine parce que contrairement \u00e0 ce qu'on croit, il y a des gens qui sont pas si bien int\u00e9gr\u00e9s que \u00e7a, \u00e7a c'est une r\u00e9alit\u00e9 et puis nous ne sommes donc oppos\u00e9 \u00e0 ce qu'on donne comme \u00e7a le passeport suisse pas droit et puis. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:05) [87%] :\r\nD'accord, Ada Marra, j'aimerais juste vous entende l\u00e0- dessus est -ce que \u00e7a comme le la firme \u00e0 Jean-Luc Addor et d'autres, certains affirment que c'est la porte ouverte au droit du sol qu'est -ce que vous r\u00e9pondez. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:05:14) [83%] :\r\nAlors \u00e9videmment pas, parce que moi j'\u00e9tais tr\u00e8s honn\u00eate de ma d\u00e9marche, j'ai demand\u00e9 naturalisation facilit\u00e9e d\u00e8s le d\u00e9part, j'\u00e9tais tr\u00e8s clair dans la version du Conseil national, il y avait une r\u00e9daction d'articles qui est constitutionnel qui parlait de mais en Suisse, le Conseil des \u00c9tats a corrig\u00e9 cette phrase il y a l'existe plus, donc il y a m\u00eame plus une sorte d'ambigu\u00eft\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:05:37) [74%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:05:37) [84%] :\r\nQui pouvait se cr\u00e9er d'ailleurs, la Commission et nous-m\u00eames, on n'a pas combattu ce cette correction nous combien parce que nous sommes honn\u00eates en politique, contrairement \u00e0 d'autres, donc \u00e7a c'est clair, il y a plus aucune possibilit\u00e9 juridique s'infiltrer dans une danse une naturalisation automatique aimerait dire \u00e0 monsieur Addor qui, tout \u00e0 l'heure, il y a quelques naturalisation par mariage, monsieur Addor, je suis d\u00e9sol\u00e9 de vous apprendre que il y a des naturalisation ordinaire qui se font r\u00e9guli\u00e8rement Suisse trop peu, trop peu parce que le taux est \u00e0 2 <VIRG> et quelques, ce qui est tr\u00e8s bas, mais c'est pas que par mariage et puis il y a quand m\u00eame oui, mauvais, non, moi j'ai bien vu, moi je, moi je ne. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:06:17) [75%] :\r\nJe vous dans les gens. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:06:17) [81%] :\r\nMoi, j'ai parl\u00e9 naturalisation facilit\u00e9e endommag\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:20) [73%] :\r\nNon, mais si on laisse terminer Ada Marra allez. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:06:23) [86%] :\r\nJ'aimerais dire aussi qu'il y a aujourd'hui d\u00e9j\u00e0 des naturalisation facilit\u00e9e dans certains comptes qui est le ou la relation absolument pas brader ou aujourd'hui, c'est possible de se naturaliser de mani\u00e8re facilit\u00e9e, monsieur Addor a raison sur une chose et je m'en r\u00e9jouis personnellement tr\u00e8s fortement, il y a 2 choses extr\u00eamement positif dans ce projet de loi qui est d'ailleurs tr\u00e8s s\u00e9v\u00e8re dans les dans les crit\u00e8res, on a vu, mais les 2 choses positives : c'est d'une part, l'inversion du fardeau de la preuve de l'int\u00e9gration, on consid\u00e8re effectivement que des 3\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration 3\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration pas la 1\u00e8re \u00e0 la 2\u00e8me mais la 3\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration dans le pays est int\u00e9gr\u00e9 \u00e0 la base, par contre, l\u00e0 o\u00f9 monsieur Addor ne dit pas la v\u00e9rit\u00e9 ou il l'ignorent peut-\u00eatre, c'est que les communes auront toujours leur mot \u00e0 dire, parce que si les communes parce qu'elles vont recevoir effectivement l'information et de la demande et certainement de l'octroi h\u00e9 bien pour faire recours, elle, elles estiment que Disney. \r\n\r\nLocuteur FT6 (00:07:23) [75%] :\r\nCette personne de temps partiel. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:07:24) [84%] :\r\nEt la 2\u00e8me chose qui est positive dans ce projet de loi sont peu juste parler aussi un petit peu du fond de tout \u00e7a, c'est qu'il y aura une harmonisation au niveau f\u00e9d\u00e9ral sur les pratiques parce qu'aujourd'hui les naturalisation, quelle qu'elle soit caisse ordinaire facilit\u00e9e, etc, c'est une loterie, je ne trie parce que, en fonction du lieu o\u00f9 vous vous trouvez, h\u00e9 ben, vous aurez un traitement diff\u00e9rent en fonction. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:45) [93%] :\r\nJean-Luc Addor sur cet argument -l\u00e0 et ce qui n'est pas temps effectivement d'harmoniser au niveau au niveau national, \u00e7a \u00e9viterait que des cantons soient bien plus s\u00e9v\u00e8res que que d'autres. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:07:53) [92%] :\r\nBon d\u00e9j\u00e0 il y a quelque chose que la gauche ne supporte pas, c'est la diversit\u00e9 dans la vie, donc il est normal, il aimait. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:08:00) [90%] :\r\nSur que les cantons puissent avoir une appr\u00e9ciation diff\u00e9rente de. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:08:03) [77%] :\r\nMigration les mais c'est vrai qu'on a du travail oui oui donc. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:08:07) [85%] :\r\n\u00e7a, c'est quelque chose qui est \u00e0 la pens\u00e9e donc la la la d\u00e9fense d'autres int\u00e9r\u00eats alors vous reprochez de vous interrompre, maintenant laissez -moi terminer, alors j'aimerais quand m\u00eame dire ceci, c'est que la r\u00e9alit\u00e9, je sais pas si Marra a c'est d\u00e9j\u00e0 autre chose que de la queue de la th\u00e9orie, moi j'ai particip\u00e9 au processus dans ma commune et dans mon canton pendant plusieurs ann\u00e9es, cette jeunesse non mais d'accord mais sur quels les retrouver, j'ai \u00e9pous\u00e9 une femme qui a \u00e9t\u00e9 naturalis\u00e9, \u00e7a fait quoi, je parlais jamais parler depuis un mois, une vraie et la r\u00e9alit\u00e9, la r\u00e9alit\u00e9 de la pratique de la naturalisation facilit\u00e9e, c'est que \u00e7a se passe, \u00e7a se passe au sein de l'administration, il y a plus de vrais contr\u00f4les de l'int\u00e9gration, il y a plus qui contr\u00f4le purement formel et \u00e7a pour nous c'est insuffisant, il y a quand m\u00eame casque, une question qui, qui se pose, qui est de savoir dans tous ces gens qui aujourd'hui ont l'air de s'imaginer que la naturalisation que le passeport suisse que le fait de voter comme nous serions en droit qu'il suffirait de demander pour. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:09:10) [93%] :\r\nPour revenir. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:09:11) [86%] :\r\nLa question cette savoir pourquoi jusqu'ici ils n'ont pas souhait\u00e9 demander lundi la naturalisation, alors que depuis une des derni\u00e8res r\u00e9visions de la loi sur la nationalit\u00e9, bon on a supprim\u00e9 cette quand cette condition que je trouvais alors personnellement inacceptable qui faisait que il fallait avoir pratiquement de l'argent. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:09:30) [66%] :\r\nPour pour devenir suisse Ada Marra revenir Suisse c'est une agression. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:09:34) [86%] :\r\nInt\u00e9gration c'est pas une question d'argent, \u00e7a \u00e7a d\u00e9range changer et ce qui ne l'ont pas choisi bah j'il faut respecter leur choix, c'est pas une raison pour d\u00e9valoriser les conditions d\u00e9valoriser la la la valeur du du passeport suisse et puis surtout de ce qui va. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:09:49) [86%] :\r\nC'est le droit de vote. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:50) [91%] :\r\nAda Marra le Pop devrait revoter justement sur cette naturalisation facilit\u00e9e pour la 3\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration, on est loin du projet refus\u00e9 par le peuple en 2004, on y faisait allusion tout \u00e0 l'heure avec Jean-Luc Addor projet qui demandait la naturalisation facilit\u00e9e pour la 2\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration et automatique pour la 3\u00e8me, vous avez dr\u00f4lement r\u00e9duit vos ambitions est -ce que vous \u00eates convaincu qu'avec ce projet r\u00e9duit redimensionn\u00e9 moins ambitieux, le peuple va dire oui. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:10:13) [82%] :\r\nMoi je pense que \u00e7a va \u00eatre une bataille qui est difficile, moi je sais que \u00e7a va \u00eatre difficile \u00e0 Metz que j'aimerai dire, c'est que depuis l'ann\u00e9e derni\u00e8re, avant de pouvoir, on a peu on a fait une r\u00e9vision de la loi de la sur la nationalit\u00e9, qui est devenu beaucoup plus s\u00e9v\u00e8res, notamment avec des tests \u00e9crits que certains encore ton ne connaissaient pas, qui vont devoir oui bon, donc, pour r\u00e9pondre \u00e0 la question filme \u00e7a Addor pourquoi les gens se naturaliser pas, \u00e0 part l'argent, il y avait toute une histoire aussi de difficult\u00e9s, je pense \u00e0 la Suisse allemande en particulier maintenant pour r\u00e9pondre \u00e0 vos. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:10:41) [74%] :\r\nIl y a union. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:10:42) [83%] :\r\nIl y a justement c'\u00e9tait les morts, on a durci, d'un c\u00f4t\u00e9, c'est-\u00e0-dire pour les premiers arrivants quelque part parce que moi ce qui m'\u00e9tonne, c'est qu'on ne puisse pas entendre que une 3\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration on peut pas la traiter comme une 1\u00e8re g\u00e9n\u00e9ration des exigences pour une personne qui arrive en Suisse et qui demande une une naturalisation d'ailleurs apr\u00e8s un certain nombre d'ann\u00e9es, est une chose que on a demand\u00e9 \u00e0 encore \u00e0 la 3\u00e8me qu'elle est pas int\u00e9gr\u00e9, c'est plus la personne qui est pas int\u00e9grer des syst\u00e8mes suisse qui serait en \u00e9chec syst\u00e8mes tels qu'que je ne crois pas, donc il faudra convaincre le pape, je pense qu'on peut convaincue puisqu'il faudra la double majorit\u00e9, il y aura changement constitutionnel, pas un avion pourra le convaincre, par contre, il sera difficile. \r\n\r\nLocuteur FT6 (00:11:25) [73%] :\r\nPour les de ramener justifie qui nous manque. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:11:27) [76%] :\r\nEst en 2004. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:28) [87%] :\r\nTr\u00e8s bien, merci beaucoup, Ada Marra, merci \u00e9galement \u00e0 vous, Jean-Luc Addor, d'avoir particip\u00e9 \u00e0 ce d\u00e9bat, je vous souhaite une bonne soir\u00e9e \u00e0 tous les 2, bonsoir Monsieur, merci, dit. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-07-02T16:48:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Addor, Jean-Luc", "role": "CN, co-pdt comit\u00e9 d'initiative \"Chaque voix compte\"", "type": "Participant"}]}]}