{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=4025&rows=25&query=Politique", "count": 4432, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=4050&rows=25&query=Politique", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=4407&rows=25&query=Politique", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=4000&rows=25&query=Politique", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=0&rows=25&query=Politique"}, "data": [{"id": "sound-2879433D-8D78-48D5-B239-987BFA0794CF", "internalArchiveId": "2879433D-8D78-48D5-B239-987BFA0794CF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Des fichiers effac\u00e9s suite \u00e0 notre enqu\u00eate \"Donnez-moi mes donn\u00e9es\"", "publicationDate": "2016-02-04T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Honsberger, Sarah\r\n* * La ville de La Chaux-de-Fonds a conserv\u00e9 pendant de nombreuses ann\u00e9es un fichier contenant l'historique des signataires des initiatives populaires. De quoi \u00e9tablir un profil politique des habitants? Pas vraiment rassure la responsable du contr\u00f4le des habitants, Sarah Honsberger: \"les recoupements sont quasiment impossible \u00e0 \u00e9tablir\". N\u00e9anmoins la d\u00e9cision a \u00e9t\u00e9 prise de supprimer ces informations, prot\u00e9g\u00e9es par le secret du vote et jug\u00e9es inutiles par les autorit\u00e9s chaux-de-fonni\u00e8res.\r\nPar Henry Buxant.", "durationSec": 456, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7431287", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423724.image", "alternativeTitle": ["Des fichiers effac\u00e9s suite \u00e0 notre enqu\u00eate \"Donnez-moi mes donn\u00e9es\" / OEP_2016-02-04T08:41:45_sequence-1", "On en parle du 04.02.2016"], "alternativeSummary": ["La ville de La Chaux-de-Fonds a conserv\u00e9 pendant de nombreuses ann\u00e9es un fichier contenant l\u2019historique des signataires des initiatives populaires. De quoi \u00e9tablir un profil politique des habitants? Pas vraiment rassure la responsable du contr\u00f4le des habitants, Sarah Honsberger: \"les recoupements sont quasiment impossible \u00e0 \u00e9tablir\". N\u00e9anmoins la d\u00e9cision a \u00e9t\u00e9 prise de supprimer ces informations, prot\u00e9g\u00e9es par le secret du vote et jug\u00e9es inutiles par les autorit\u00e9s chaux-de-fonni\u00e8res. Par Henry Buxant."], "variantIds": ["ece-7431287"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-22T07:00:01Z", "speechToTexts": ["22.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [83%] :\r\nEt bienvenue : enqu\u00eate ouverte stade mais d'aller. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:07) [88%] :\r\nSuite et certainement pas fin ce matin de notre enqu\u00eate ouverte : donnez -moi mes donn\u00e9es derni\u00e8rement notre coll\u00e8gue recherchiste Bastia, fin de vie \u00e7a demand\u00e9 et re\u00e7u ces donn\u00e9es personnelles de la part du contr\u00f4le des habitants de la ville de La Chaux-de-Fonds o\u00f9 il habite, des donn\u00e9es dont compl\u00e8te contenues dans un logiciel, mais en plus de ses donn\u00e9es personnelles Bastien a ajout\u00e9 une demande sp\u00e9cifique en r\u00e9duction. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:29) [87%] :\r\nOui l'aborder son historique de signature de r\u00e9f\u00e9rendum et d'initiatives, suite \u00e0 une premi\u00e8res d\u00e9marches effectu\u00e9es aupr\u00e8s de la Chancellerie f\u00e9d\u00e9rale, celle -ci lui a confirm\u00e9 qu'elle ne conserve aucune donn\u00e9e relative aux signataires d'initiative populaire ou de r\u00e9f\u00e9rendum sa formation \u00e9tant prot\u00e9g\u00e9s, comme vous le savez Philippart par le secret du vote, en vertu de l'article 34 de la Constitution f\u00e9d\u00e9rale et donc au niveau de la commune, h\u00e9 bien, la commune est en 1\u00e8re ligne puisqu'elle v\u00e9rifie que les signataires, h\u00e9 bien la qualit\u00e9 d'\u00e9lecteur qui ne signe pas \u00e0 double une m\u00eame initiative donc Bastien a voulu v\u00e9rifier si son historique avait \u00e9galement \u00e9t\u00e9 effac\u00e9e au niveau de sa commune et la surprise, l'historique de ces 10 derni\u00e8res signatures avaient \u00e9t\u00e9 conserv\u00e9s par le contr\u00f4le des habitants de quoi bien s\u00fbr choqu\u00e9 sa fibre juridique qui craint qu'on puisse \u00e9tablir \u00e0 partir de ces donn\u00e9es sont profil politique, ce qui serait absolument anticonstitutionnel et que s'est -il pass\u00e9 ensuite, h\u00e9 bien, la demande de Bastia a r\u00e9veill\u00e9 quelque peu la responsable du service du contr\u00f4le des habitants qui a agi radicalement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:30) [93%] :\r\nEt qui est avec nous bonjour Sarah on s'Berger bonjour, vous \u00eates en duplex de Neuch\u00e2tel, merci de nous avoir rejoint quelques minutes, alors comment vous avez r\u00e9agi \u00e0 la suite de cette observation faite par notre recherchiste. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:41) [92%] :\r\nAlors je pense que toutes les observations et toute tous les apports internes et externes peuvent r\u00e9veiller ou susciter des des am\u00e9liorations, je tiens \u00e0 dire que par rapport \u00e0 l'historique des donn\u00e9es, il \u00e9tait impossible de savoir r\u00e9ellement quelles initiatives auxquelles r\u00e9f\u00e9rendum votre coll\u00e8gue avait sign\u00e9, n\u00e9anmoins, on avait quand m\u00eame parce que ce sont des des num\u00e9ros qui sont simplement stock\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:08) [68%] :\r\nDonc ce sont des c\u00f4tes qui correspondent au texte aussi textes sign\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:11) [88%] :\r\nCe sont des codes en fait que chaque commune va al\u00e9atoirement donc disposer, donc on a une nouvelle initiative qui arriveront, ni m\u00eame un num\u00e9ro et puis ensuite on stocke ce num\u00e9ro aupr\u00e8s de la personne qui a sign\u00e9 si, par exemple, Monsieur von Wyss avait sign\u00e9 telle ou telle initiative on allait mettre le code num\u00e9ro 20 pour l'initiative XY et puis ensuite vient une autre initiative et on attribue un autre code et on a, et ainsi de suite, bien \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:42) [89%] :\r\nDans le code pour chaque initiative finalement on peut quand m\u00eame recouper un peu les informations. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:47) [88%] :\r\nEh bien, il faut vraiment le vouloir, puisque justement on n'a que le code et il faut aller, non pas dans le logiciel m\u00e9thodique fichier Excel qui apr\u00e8s eux le code et le nom de l'initiative et du r\u00e9f\u00e9rendum et comme on a un nombre tr\u00e8s limit\u00e9 de num\u00e9ros d'initiatives et de r\u00e9f\u00e9rendum donc apr\u00e8s \u00e7a devient compl\u00e8tement al\u00e9atoire de retrouver quelles initiatives quelles r\u00e9f\u00e9rendum quelle personne, n\u00e9anmoins je tiens juste \u00e0 dire que c'est que c'est gr\u00e2ce \u00e0 \u00e7a qu'on a supprim\u00e9 cette historique de de de fichier Excel. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:20) [74%] :\r\nVoil\u00e0, donc vous avez agi radicalement en supprimant justement toutes sur rive salutaire qui \u00e9tait devenu obsol\u00e8te. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:25) [86%] :\r\nMaurice Allais, mais c'est comme si j'avais un peu garder mes bulletins de loterie oui des ann\u00e9es pr\u00e9c\u00e9dentes, \u00e7a ne sert \u00e0 rien, l\u00e0 aussi, sont rest\u00e9s la loterie de savoir quelles initiatives quel r\u00e9f\u00e9rendum aurait sign\u00e9 Monsieur von Wyss, mais n\u00e9anmoins, il y a, \u00e0 mon sens, il y avait absolument aucune utilit\u00e9 \u00e0 garder des num\u00e9ros et des quantit\u00e9s qui dataient depuis tr\u00e8s longtemps, alors pourquoi les avoir conserv\u00e9 quand m\u00eame, alors je pense que dans une administration qui est tr\u00e8s vivante, qui a des sujets m\u00e9tier passionnant tous les jours avec un certain nombre, vous imaginez 2 demandes sp\u00e9cifiques o\u00f9 on s'occupe des droits civiques, politiques, h\u00e9 bien un moment donn\u00e9, en regard des choses et on se pose pas la question de savoir pourquoi ils \u00e9taient l\u00e0, m\u00eame s'ils sont pas utilis\u00e9s et puis c'est ce genre de je dirais de demande qui qui font progresser et 11 voix entre les pr\u00e9pos\u00e9s, on a un pr\u00e9pos\u00e9 \u00e0 la protection des donn\u00e9es de Jura Neuch\u00e2tel, on s'interroge r\u00e9guli\u00e8rement et on fait ainsi \u00e9voluer les choses, je peux aussi vous signifier que j'ai commenc\u00e9 en avril 2015, il y avait notamment pas mal d'utilisateurs qui avaient un acc\u00e8s \u00e0 un autre logiciel donc \u00e9thique qui vraiment notre logiciel au o\u00f9 on stocke ces informations face \u00e0 l'interface social informations la population voil\u00e0 et je pense, non c'est pas je pense, mais on a divis\u00e9 par 2 le nombre d'acc\u00e8s aux personnes on est au service, qui pouvait lire des informations domestique, donc je pense qu'on est tout le temps en train de se poser des questions en train de s'am\u00e9liorer dans au processus dans nos \u00e9l\u00e9ments d'information d'archives sans forc\u00e9ment que ce soit absolument, \u00e0 mon sens ce dramatique autrement en l'occurrence l\u00e0 c'\u00e9tait impossible de faire un lien. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:09) [88%] :\r\nC'est quand m\u00eame risqu\u00e9 de conserver ces donn\u00e9es, puisqu'elles sont prot\u00e9g\u00e9es par la Constitution. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:13) [86%] :\r\nAlors, \u00e0 mon sens ce n'\u00e9tait pas du tout risqu\u00e9 puisque, comme je vous le dis, c'\u00e9tait des num\u00e9ros et des quantit\u00e9s et il y avait pas du tout de noms de personnes c'est un fichier Excel, il faut vraiment avoir un acc\u00e8s aux fichiers \u00e9thique un acc\u00e8s sur notre r\u00e9seau pour avoir un lien sur ces fichiers Excel et puis on suite bah comme les num\u00e9ros sont r\u00e9attribuer vous imaginez c'est c'est c'est tr\u00e8s al\u00e9atoire, donc j'aurais \u00e9t\u00e9 m\u00eame si j'avais voulu faire pour Bastia, je pense que j'y serais pas arriv\u00e9 fallait amalgame rythme neuch\u00e2telois voil\u00e0 un algorithme de pens\u00e9e sp\u00e9cifique li\u00e9 \u00e0 Monsieur von Wyss, donc c'est c'est c'est impossible \u00e7a veut pas dire que \u00e7a veut pas dire que c'\u00e9tait correct de garder des quantit\u00e9s et puis et puis ceci, mais c'\u00e9tait impossible de faire le lien. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:55) [87%] :\r\nVoil\u00e0 donc la pratique de la Chaux-de-Fonds remise en question par par notre enqu\u00eate en tout cas par l'action de de l'un de ses citoyens inquiets se trouve \u00eatre notre recherchiste Henry voudrait interroger d'autres villes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:05) [87%] :\r\nOui, nous avons re\u00e7u pour le moment une seule r\u00e9ponse de Lausanne o\u00f9 c'est tr\u00e8s clair, un dossier informatique est ouvert pour toute initiative ou ou r\u00e9f\u00e9rendum o\u00f9 les signataires sont enregistr\u00e9s afin d'\u00e9viter les doublons, et une fois qu'initiatives, le dossier est supprim\u00e9e et seul responsable du contr\u00f4le des habitants quand Madame comme Madame Rosberg Berger et un employ\u00e9 du service informatique ont acc\u00e8s \u00e0 ce dossier. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:27) [82%] :\r\nSarah hamburgers c'est c'est comme \u00e7a que vous allez proc\u00e9der d\u00e9sormais. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:30) [88%] :\r\nAlors nous, on a un logiciel donc qui est disponible pour tous les collaborateurs du contr\u00f4le des habitants, donc on a 2 personnes qui, dans notre service, contr\u00f4le les, les, les signataires, ensuite on a un 2\u00e8me contr\u00f4le par moi- m\u00eame, pour v\u00e9rifier que toutes les listes qui sont renvoy\u00e9s aux initi\u00e9s, on soit soit correct et ensuite donc ces informations sont consign\u00e9s chez nous 2 dans un onglet et cet onglet n'est visible que par les, les membres du contr\u00f4le des habitants, donc on va pas changer, c'est comme \u00e7a dans dans tout le dans tout le canton, par contre, on va supprimer non notre fichier avec notre num\u00e9ro Excel d\u00e8s que l'initiative est envoy\u00e9 donc aux initiants. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:17) [88%] :\r\nSarah, 11 Berger, responsable du service du contr\u00f4le des habitants de La Chaux-de-Fonds merci beaucoup d'\u00eatre venu d'on en parle, merci \u00e0 vous, merci et bonne journ\u00e9e et puis si vous voulez savoir ce que votre commune conserve comme information sur vous et sur vos 6 signature \u00e9ventuelle h\u00e9 bien faites sur la demande et faites -nous part de votre exp\u00e9rience. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-02-04T10:29:18Z", "program": {"href": "/programs/E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "id": "E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "name": "On en parle"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Schekter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Girard, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}]}, {"id": "sound-1C419BB9-6E28-4BCD-956E-877D1A4F1051", "internalArchiveId": "1C419BB9-6E28-4BCD-956E-877D1A4F1051", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le PLR lausannois revendique un second si\u00e8ge \u00e0 l'Ex\u00e9cutif", "publicationDate": "2016-02-04T00:00:00Z", "summary": "* * Le PLR lausannois revendique un second si\u00e8ge \u00e0 l'Ex\u00e9cutif La campagne pour les \u00e9lections communales bat son plein dans le canton de Vaud... \r\nMinoritaire au sein de l'ex\u00e9cutif lausannois \u00e0 majorit\u00e9 de gauche, le PLR revendique un 2e si\u00e8ge au nom du r\u00e9\u00e9quilibrage politique...  A bien y regarder, les programmes du PS et des lib\u00e9raux-radicaux ne sont pas si diff\u00e9rents... sauf peut-\u00eatre sur un point: la s\u00e9curit\u00e9. Tout deux veulent le renforcer mais avec des moyens diff\u00e9rents.\r\nCette petite diff\u00e9rence de programme, minime, est-elle suffisante pour revandiquer un 2e si\u00e8ge?\r\n SLV Florence Berttschart, pr\u00e9sidente section lausannoise PLR (Studio Lausanne - ** 87)\r\n SLV Beno\u00eet Gaillard, pr\u00e9sident section lausannoise PS\r\nBerttschart \r\n- vous revendiquez ce 2e si\u00e8ge... un r\u00e9\u00e9quilibrage... avec un programme presque similaire au PS... dans les grandes lignes: am\u00e9liorer la mobilit\u00e9, augmenter les places d'accueil de jour, palier le manque de logement... si \u00e7a reste 6/1 vous serez servis..\r\n- ne fallait-il pas penser \u00e0 une offre bien diff\u00e9renci\u00e9e pour revandiquer ce 2e si\u00e8ge?\r\n- cam\u00e9ra de surveillance... bcp d'ex o\u00f9 \u00e7a n'a pas march\u00e9.. Thoune ou Lucerne ont renonc\u00e9... trop cher et peu efficace... \r\n- la municipalit\u00e9 de Lausanne \u00e0 majorit\u00e9 de gauche a bcp augment\u00e9 les moyens s\u00e9curitaires ces derni\u00e8res ann\u00e9es, pr\u00e9sence polici\u00e8re notamment... la gauche vous a coup\u00e9 l'herbe sous le pied?\r\nGaillard\r\n- programme quasi similaire... le pragmatisme de gauche a coup\u00e9 l'herbe sous le pied de la droite?\r\n- programme presque similaire.. \u00e7a pourrait vous desservri aussi finalement.. voter PS ou PLR.. c'est plus ou moins pareil?\r\n- les cam\u00e9ras de surveillance... vous n'y avez pas pens\u00e9? Ca pourrait s\u00e9duire les \u00e9lecteurs pour un 2e si\u00e8ge \u00e0 droite?\r\n- \u00e0 Bex, -50% des d\u00e9lits... pourtant... fausse bonne id\u00e9e selon vous?\r\n- Lausanne capitale du crime... haut lieu de l'ins\u00e9curit\u00e9... \u00e0 ce stade toutes les propositions sont bonnes \u00e0 prendre non?", "durationSec": 742, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7450176", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Le PLR lausannois revendique un second si\u00e8ge \u00e0 l'Ex\u00e9cutif / FOR_2016-02-04T18:08:00_developpement-5", "Forum du 04.02.2016"], "alternativeSummary": ["Minoritaire au sein de l'ex\u00e9cutif lausannois \u00e0 majorit\u00e9 de gauche, le PLR revendique un second si\u00e8ge au nom du r\u00e9\u00e9quilibrage politique. D\u00e9bat entre Florence Bettschart, pr\u00e9sidente de la section lausannoise du PLR, et Beno\u00eet Gaillard, pr\u00e9sident de la section lausannoise du PS."], "variantIds": ["ece-7450176"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-20T14:21:28Z", "speechToTexts": ["20.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nLa campagne pour les \u00e9lections communales bat son plein dans le canton de Vaud minoritaire au sein de l'ex\u00e9cutif lausannois \u00e0 majorit\u00e9 de gauche, le PLR revendique un 2\u00e8me si\u00e8ge au nom du r\u00e9\u00e9quilibrage politique aura bien y regarder, les programmes du PS et des lib\u00e9raux- radicaux ne sont pas si diff\u00e9rent que \u00e7a, \u00e0 une exception notable : la s\u00e9curit\u00e9, PS et PLR veulent la renforcer, mais les moyens sont fort diff\u00e9rents alors est -ce suffisant pour permettre aux PLR de revendiquer un 2\u00e8me si\u00e8ge la municipalit\u00e9, ce sera le 28 f\u00e9vrier on en d\u00e9bat avec 2 invit\u00e9s, Florence Berttschart, Beno\u00eet Gaillard, bonsoir Madame, bonsoir Monsieur, Florence Berttschart, vous \u00eates pr\u00e9sidente de la section lausannoise du PLR Beno\u00eet Gaillard, pr\u00e9sident de la section lausannoise du Parti socialiste, commen\u00e7ons avec vous Madame Berttschart si vous le voulez bien alors vous revendique un 2\u00e8me si\u00e8ge, on l'a dit, c'est avant tout sur la s\u00e9curit\u00e9 que vous comptez vous d\u00e9marquer du PS mais pr\u00e9cis\u00e9ment ici qu'allez- vous faire de mieux. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:53) [90%] :\r\nJe crois que le probl\u00e8me, c'est qu'actuellement, on sent qu'il y a pas une v\u00e9ritable volont\u00e9 politique d'un d'am\u00e9liorer les choses, alors bien il y a des paroles il y a, on admet qu'il y a quand m\u00eame un certain nombre de choses qui qui se sont un petit peu am\u00e9lior\u00e9e depuis 5 ans mais n\u00e9anmoins on sent quand m\u00eame mais, quand on discute sur les stands, quand on discute avec la population lausannoise il y a un vrai sentiment d'ins\u00e9curit\u00e9, il y a vraiment des gens qui ont peur et moi qui \u00e9tais pas du tout en arrivant au PLR ils ont, dans la lign\u00e9e s\u00e9curitaires de de du PLR je dois avouer que depuis quelque temps, les exp\u00e9riences lausannoise montre, il y a quand m\u00eame un probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:33) [93%] :\r\nAlors le ton, le ton, le ton est donn\u00e9 : on va faire r\u00e9agir tout de suite Beno\u00eet Gaillard, des paroles, des paroles, des paroles, mais pas de volont\u00e9 politique est -ce que vous r\u00e9pondez. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:40) [90%] :\r\nAlors juste commencer par 3 chiffres, je pense que c'est int\u00e9ressant quand on serait accuser de cette fa\u00e7on, le 1er geste 70, nombre de policiers qui ont \u00e9t\u00e9 engag\u00e9s pendant la l\u00e9gislature, c'est un chiffre qui appelle \u00e0 bouger depuis plusieurs d\u00e9cennies, c'est int\u00e9ressant, c'est int\u00e9ressant de savoir, c'est que le PLR avait en 2010 cru bon de s'abstenir sur une 1\u00e8re proposition d'augmenter le le le nombre de policiers dans le budget de de l'ann\u00e9e 2011, mais enfin, voil\u00e0, \u00e7a c'est les ralliements sont bons \u00e0 prendre, m\u00eame quand ils sont un peu tardif 2\u00e8me chiffre 2015 moins 40 pourcent dans dans les cambriolages, c'est un chiffre attest\u00e9 3\u00e8me chiffre entre 2013 et 2014 moins 20 \u00e0 moins 30 pourcent sur sur tous les d\u00e9lits de rue, 2 types de vols \u00e0 l'arrach\u00e9e, vols \u00e0 l'\u00e9talage, vols \u00e0 la tire, etc, les d\u00e9lits qui font je dirais le plus mal dans le quotidien dans le sentiment de s\u00e9curit\u00e9 etc, donc je crois qu'au contraire la situation effectivement, c'\u00e9tait un peu aggrav\u00e9 en 2010 2012 il y avait un certain nombre de ph\u00e9nom\u00e8nes qui l'expliquer : nous avons pris la mesure de la situation et nous avons pris un certain nombre de, de, d'actions, elles ont commenc\u00e9 \u00e0 porter leurs fruits, alors on peut promettre des choses par la magie de la volont\u00e9 politique, je crois que la volont\u00e9 politique, aujourd'hui elle est \u00e0 l'heure, mais la, la, le, le c\u00f4t\u00e9 raisonnable de la politique, c'est aussi de reconna\u00eetre que on r\u00e9sout aucun probl\u00e8me du jour au lendemain, mais qu'en revanche, effectivement, il reste un bout d'chemin \u00e0 parcourir, et on a commenc\u00e9 \u00e0 engager les am\u00e9liorations. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:55) [87%] :\r\nAlors Florence Bettschart cl\u00e9s les chiffres \u00e0 l'appui, il y a eu des am\u00e9liorations de la s\u00e9curit\u00e9 effective, le sentiment de s\u00e9curit\u00e9, on le sait bien, des fois c'est quelque chose de diff\u00e9rent est -ce que le grand non dit, l\u00e0, c'est pas que la gauche a fait une politique plus pragmatique que dogmatique et du coup vous a coup\u00e9 leur sous le pied sur le dossier s\u00e9curitaire. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:11) [88%] :\r\nOui, je crois que dans mes premiers propos j'ai tout \u00e0 fait admis qu'il y avait une certaine am\u00e9lioration des choses simplement, vous \u00eates dans certaines rues \u00e0 Lausanne il y a quand m\u00eame, il manque une pr\u00e9sence polici\u00e8re dans la rue, moi, souvent, \u00e7a me frappe de voir Les vous des voitures de police o\u00f9 les policiers sont dans la voiture et dans la rue \u00e0 pied il y a peu de policiers et on voit que dans d'autres villes o\u00f9 il y a pas ce probl\u00e8me de s\u00e9curit\u00e9 on parle dissipation parle de Z\u00fcrich il y a pas du tout les m\u00eames probl\u00e8mes de s\u00e9curit\u00e9, donc c'est possible d'arriver \u00e0 avoir des villes sur est -ce qu'on a l'impression ici que il y a quand m\u00eame bien s\u00fbr, il y a les chiffres, mais il y a aussi une question quoi voil\u00e0 moi je, moi je, comme je vous disais, j'\u00e9tais pas du tout dans cette veine s\u00e9curitaire L \u00e0 je vous j'entends les gens, j'ai un ami \u00e0 la veille du th\u00e9\u00e2tre qui s'est fait plaquer au sol class\u00e9 et cass\u00e9 la clavicule pour survoler son porte- monnaie, ben \u00e7a \u00e0 une heure du matin tr\u00e8s concr\u00e8tement voir voudriez plus de policiers, on vous entend bien et en m\u00eame temps c'est votre m\u00eame parti qui refusaient de voter des Budgets pourra plus de policiers \u00e0 l'\u00e9poque, il a commenc\u00e9 \u00e0 quelque chose qui, qui qui compte et je crois qu'apr\u00e8s on a vot\u00e9 le budget, sur les 70 nouveaux policiers il y a pas eu voil\u00e0 c'est je, je rappelle qu'on est exactement du Lider ben en 2011 mai mais clairement on r\u00e9clame un certain nombre de policiers suppl\u00e9mentaires et puis je crois qu'il faut vraiment que la pr\u00e9sence des policiers soient dans la rue et c'est et plus dans la rue aussi pour traquer les dealers que pour mettre des amendes et \u00e7a, on l'entend quand m\u00eame aussi beaucoup, alors bien s\u00fbr \u00e7a rapporte que sa commune 28 millions pour toutes les amendes, la ville de Lausanne, c'est quand m\u00eame beaucoup, donc la, la, la traque de l'automobiliste est quand m\u00eame tr\u00e8s forte en ville de Lausanne, la traque du dealer arrondissement priorit\u00e9 moi. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:58) [79%] :\r\nAlain Gagnaire, c'est \u00e7a qui vaut \u00e0 Lausanne encore aujourd'hui son son, sa d\u00e9signation de ville la plus la plus le on allemand on a moins la sensation d'notre s\u00e9curit\u00e9 en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:08) [88%] :\r\nMais on se bat pas ici sur les constats, il y a effectivement un certain nombre de ph\u00e9nom\u00e8nes, je l'ai dit tout \u00e0 l'heure des probl\u00e8mes c'est intol\u00e9rable chaque fois quelqu'un se fait voler casser la figure etc, c'est \u00e9videmment intol\u00e9rable simplement encore une fois, sortir des id\u00e9es enfin consid\u00e9rer qu'on pourrait avec une baguette magique, faire du jour au lendemain, cesser la criminalit\u00e9, je crois que c'est absurde et j'en vois Madame Bettschart aux chiffres concernant Z\u00fcrich ou B\u00e2le, ils sont certes un peu meilleurs que ceux de Lausanne, mais la criminalit\u00e9 0, c'est un r\u00eave et c'est un slogan, donc il faut effectivement \u00eatre pragmatique, je r\u00e9p\u00e8te une chose : les engagements de policiers suppl\u00e9mentaires et le renforcement des brigades p\u00e9destres, donc le fait d'avoir plus de gens qui sont dans la rue \u00e0 pied que dans les voitures, c'est le PS qui l'a fait c'est Gr\u00e9goire Junod qui l'a fait \u00e0 la t\u00eate de la police, donc soyons s\u00e9rieux un moment et reconnaissons le bilan en terme d'action maintenant un autre point que je trouve extr\u00eamement important, c'est que, effectivement, la s\u00e9curit\u00e9 publique, c'est des questions de police mais c'est aussi des questions d'am\u00e9nagement urbain, \u00e7a peut, des questions aussi de d'aspect finalement de l'espace public, si vous avez un espace public est mal \u00e9clair\u00e9 et un peu sale, etc, \u00e7a vous donne moins envie et \u00e7a nous donne aussi un sentiment de convivialit\u00e9 qui est moindre, \u00e7a montre encore une fois que on doit continuer dans le chemin qui a \u00e9t\u00e9 engag\u00e9 et pas brandir comme \u00e7a des slogans en disant voil\u00e0 0 dealers en telle ann\u00e9e quelqu'un y essayer, j'ai pas le citer, ici, \u00e7a lui a pas tout \u00e0 fait r\u00e9ussi et je pense pas que le PLR devraient reprendre cette 27, dommage qu'il qui se lance l\u00e0- dedans. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:27) [86%] :\r\nAlors Florence Berttschart te, on parle d'am\u00e9nagement urbain est -ce que vous seriez favorable de votre parti \u00e0 des solutions tr\u00e8s concr\u00e8tes, comme par exemple davantage de de cam\u00e9ras de surveillance. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:36) [88%] :\r\nAlors les canettes rate surveillance c'est un des une des propositions de notre programme, c'est pas la 1\u00e8re nous on estime que sur certaines places publiques sur des endroits que l'on sait \u00eatre un peu plus dans Secure comme par exemple la place Chaudron \u00e7a serait bien d'avoir des cam\u00e9ras de surveillance, il y a il maintenant devant certains \u00e9difices publics comme les mus\u00e9es ou les d\u00e9chetteries, c'est le cas, on estime qu'il y a pas que le Patrimoine qui a besoin d'\u00eatre surveill\u00e9 mais aussi, c'est pour la s\u00e9curit\u00e9 et c'est, c'est aussi une mesure pr\u00e9ventive, \u00e7a a pas forc\u00e9ment des mesures de de contr\u00f4le disons je pense que la la mesure est assez limit\u00e9 pour rechercherD. des d\u00e9linquants, mais d'un point de vue pr\u00e9ventif, je pense que \u00e7a tout son nez. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:24) [86%] :\r\nAlors Beno\u00eet Gaillard une mesure concr\u00e8te propos\u00e9e par le PLR celle des cam\u00e9ras de surveillance pour entrer en mati\u00e8re, mais. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:30) [89%] :\r\n\u00e9videmment qu'on entre mati\u00e8re puisque c'est nous qui avons fait voter le r\u00e8glement, qui permet qu'aujourd'hui il y a des cam\u00e9ras de surveillance dans les zones o\u00f9 elles sont utiles \u00e0 savoir dans des passages qui sont ferm\u00e9es pour surveiller le Patrimoine l\u00e0 c'est prouv\u00e9, il y en a \u00e0 Lausanne, vous allez voir la carte, c'est sur le site. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:43) [88%] :\r\nAu-del\u00e0 des obligations de surveillance du patronat seulement pour la surveillance de la population, par exemple dans des endroits qu'on conna\u00eet un petit peu, je crois que c'est d\u00e9licat, la position violent l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:51) [88%] :\r\nPosition garde exprimer d'un Berttschart elle montre une chose, c'est qu'en r\u00e9alit\u00e9 l'id\u00e9ologie n'est pas o\u00f9 on croit et alors que moi je viens de vous dire au nom du Parti socialiste, on pense qu'il faut attaquer ce ph\u00e9nom\u00e8ne par plusieurs biais on a du c\u00f4t\u00e9 du PLR, une perspective qui est tr\u00e8s id\u00e9ologique, pourquoi je dis \u00e7a parce qu'en 2012, c'est la ville de Lucerne apr\u00e8s avoir quadrill\u00e9 sa place de la gare de cam\u00e9ras de vid\u00e9osurveillance qui a annonc\u00e9 qu'elle est d\u00e9mont\u00e9e en 2015 c'est la ville de Thoune, qui a annonc\u00e9 que les cam\u00e9ras de surveillance qu'elle avait mont\u00e9 sur l'instigation du PLR local, elle est d\u00e9mont\u00e9e, je vous donne les sources de c\u00e9r\u00e9ales, de ces, de ces articles invite aga\u00e7ante du journal 20 Minutes \u00e7a montre bien que l'id\u00e9ologie pousserait un mettent des cam\u00e9ras vid\u00e9o surveillance la pratique le pragmatisme montre qu'elles ne sont pas efficaces dans l'espace public, elles sont efficaces sur certains points pr\u00e9cis, donc encore une fois, nous nous battons pas \u00e0 coup de slogans, ne disons pas 0 le rater l'\u00e9ch\u00e9ance ne disons pas remettons les policiers dans la rue alors qu'ils ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 remis dans la rue, mais soyons un peu pragmatique et moi j'attends du PLR, j'esp\u00e8re, du PLR, une co- construction d'une politique de s\u00e9curit\u00e9 au cours de la prochaine l\u00e9gislature, comme on a su le faire cette l\u00e9gislature plut\u00f4t qu'une opposition un peu st\u00e9rile sur des points comme les cam\u00e9ras o\u00f9 l'exp\u00e9rience a montr\u00e9 que \u00e7a n'est pas efficace sur l'espace. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:55) [85%] :\r\nFlorence Berttschart pour revandiquer, ce 2\u00e8me si\u00e8ge est ce qu'il aurait pas fallu de au niveau de votre programme, vous singulariser vous distancer sur quelque chose de tr\u00e8s nettes de tr\u00e8s diff\u00e9rent de tr\u00e8s marqu\u00e9e pour le revandiquer parce que l\u00e0 on vous accuse d'id\u00e9ologie ou de petits d\u00e9tails, mais finalement c'est pas tr\u00e8s diff\u00e9rent de ce que fait d\u00e9j\u00e0 la municipalit\u00e9 aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:12) [89%] :\r\nMais je crois que la diff\u00e9rence, a finalement les moyens pour pour mettre en 9 ce programme et je crois qu'on a une vision assez diff\u00e9rentes, parti socialiste, nous le PLR, c'est-\u00e0-dire que pour nous le les moyens \u00e0 utiliser ce qu'on fait aussi confiance \u00e0 d'autres, on fait confiance aux milieux \u00e9conomiques, on fait confiance aux commer\u00e7ants, on fait confiance aux entrepreneurs pour qu'ils cr\u00e9ent de l'emploi, alors que pour le Parti socialiste, le moyen pour obtenir tout \u00e7a, c'est de passer par l'\u00c9tat et pour nous, je crois que c'est \u00e7a la vie, la, la grande diff\u00e9rence entre nos 2 programmes, c'est le moyen de parvenir \u00e0 \u00e0 mettre en oeuvre ce programme l\u00e0 et. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:49) [84%] :\r\nIl y a plus de policiers, c'est aussi, en passant par l'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:51) [86%] :\r\nBonsoir, oui mais par exemple le candidat popiste avait s'\u00e9tait oppos\u00e9 \u00e0 ce qui est des brigades de type Securitas, dans certains endroits, pour nous c'est important aussi que ben voil\u00e0 donc peut-\u00eatre dans certains endroits, \u00e7a peut \u00eatre des DVD d\u00e8s midi, soci\u00e9t\u00e9 de s\u00e9curit\u00e9 priv\u00e9e qui garantissent la s\u00e9curit\u00e9 des lieux et \u00e7a a pas forc\u00e9ment besoin d'\u00eatre par des policiers devant des bo\u00eetes de nuit ou jour de choses \u00e7a ne choque pas que \u00e7a soit plut\u00f4t des dizaines des Securitas, ceux qui le font maintenant, effectivement, il y a des domaines qui sont quand m\u00eame du domaine de \u00e9tatique, la police reste toujours l'\u00e9tat d'autres domaines effectivement comme pour le logement, on a souvent des bagarres dogmatique au conseil communal sur la question, on estime que les investisseurs priv\u00e9s doivent avoir leur place et ceux de la grande diff\u00e9rence qu'on a avec le PS. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:43) [88%] :\r\nMais vous avez donn\u00e9 le bon mots-cl\u00e9s vous avez parl\u00e9 de bo\u00eete de nuit, on sort de la l\u00e9gislature, qui je vous le rappelle, s'est ouverte sur des \u00e9meutes dans la vie nocturne des des g\u00e8nes et des jeudi \u00e0 des situations que vraiment d\u00e9g\u00e9n\u00e9r\u00e9, ils sont les plus produit depuis 3 ans, gr\u00e2ce \u00e0 quoi, notamment pas exclusivement mais notamment gr\u00e2ce au d\u00e9ploiement d'un partenariat avec les bo\u00eetes de nuit qui sont aujourd'hui bien content d'avoir une une vie nocturne qui est pacifi\u00e9, vous savez comment \u00e7a s'est pass\u00e9 il y a eu des dialogues ce qui s'appelle des concepts de s\u00e9curit\u00e9 donc, en r\u00e9alit\u00e9, ce que vous dites l\u00e0 aussi est mise en oeuvre et vous laissez -nous renvoyer avec un peu de peine dans le camp du dogmatisme alors qu'honn\u00eatement, nous n'y sommes pas et nous n'y serons jamais. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:11:16) [79%] :\r\nMais venant BRZ fait un peu une politique de droite qui vous maintient ses 6 si\u00e8ges passant aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:20) [87%] :\r\nMais honn\u00eatement, je vois un divertissement va passer de 2010 aujourd'hui encore du vent, lundi, d'une part, les \u00e9lections sont pas Madame Bettschart a raison et c'est les citoyens qui d\u00e9cideront s'ils maintiennent cette majorit\u00e9 ou pas, d'autre part je le dire en 2010 2012 c'est attest\u00e9, statistiquement, il y a une d\u00e9gradation de la situation, donc \u00e7a demandait d'agir, j'aimerais juste revenir sur un tout dernier point pour moi montrer de la faim pour montrer, pour qu'on peut pas se renvoyer comme \u00e7a l\u00e0- bas, madame Bettschart avec l'art, une fois au conseil communal, la situation des d\u00e9chets en ville de Lausanne est satisfaisante, bah moi je rencontre aussi tous les jours sur les stands des gens qui disent que la situation des d\u00e9chets \u00e0 Lausanne, elle est catastrophique, c'est un municipal PLR qui est en charge, mais nous on a essay\u00e9 de faire des propositions et dire : voil\u00e0 comment on pourrait peut-\u00eatre am\u00e9liorer la situation et on pense qu'il faut peut-\u00eatre un bout de r\u00e9pression, une meilleure information de la pr\u00e9vention et cessez cocktails qui fonctionne \u00e0 la fin, c'est pas de faire tout l'un ou tout l'autre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:06) [88%] :\r\nEt on verra le 28 f\u00e9vrier prochain qu'est -ce qu'en pense lausannois puisqu'ils se rendront aux urnes pour arbitrer ces municipales, Florence Berttschart, pr\u00e9sidente de la section lausannoise du PLR puis Beno\u00eet Gaillard, pr\u00e9sident de la section lausannoise du Parti socialiste, merci madame, merci Monsieur Bonnet si et. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-02-04T17:50:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F97209B7-E851-4CAF-9845-8C76851FB94F", "internalArchiveId": "F97209B7-E851-4CAF-9845-8C76851FB94F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 1 : Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux", "publicationDate": "2016-02-04T00:00:00Z", "summary": "* * Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux (Presse de 6h45) La revue de presse Esther Coquoz, Val\u00e9rie Droux, beaucoup de questions et un peu d'inqui\u00e9tude quand m\u00eame apr\u00e8s le rachat de Syngenta par le Chinois Chemchina ...\r\nUne image qu'on ne peut manquer ce matin dans la presse al\u00e9manique ... celle d'un dragon rouge,  la gueule grande ouverte. Une image qui r\u00e9sume l'inqui\u00e9tude des \u00e9ditorialistes al\u00e9maniques, face \u00e0 ce rachat d'un fleuron de l'industrie suisse par une entreprise d'Etat chinoise.\r\nLa liquidation de l'\u00e9conomie suisse, titre le Blick en une ...pour qui cette transaction a une saveur aigre-douce, c'est le cas de le dire ... Alors bien s\u00fbr le prix de vente est honorable ... Mais aucun autre pays, \u00e0 part la Suisse, ne se laisserait piquer sous le nez une entreprise comme Syngenta, ni les Etats-Unis, ni la France, ni l'Allemagne. Tous diraient qu'elle n'est pas \u00e0 vendre, pour des raisons strat\u00e9giques. ET puis le mantra r\u00e9p\u00e9t\u00e9 hier - comme quoi les places de travail sont assur\u00e9es - et bien le Tagesanzeiger n'y croit pas \u00e0 ce mantra. A long terme, Chemichina veut entrer en bourse, elle pourrait prendre des mesures \u00e9conomies pour s\u00e9duire les investisseurs. Syngenta elle-m\u00eame par le pass\u00e9 n'a d'ailleurs pas fait tant de mani\u00e8res quand il s'agissait d'augmenter la profitabilit\u00e9 .\r\nEditos romands\r\nEt pourtant tout n'est pas encore fait. La NZZ et le Tagi mettent en avant  ce matin le doute des investisseurs-. Des questions restent ouvertes pour la deuxi\u00e8me phase du financement de la transaction. Viendra-t-il d'investisseurs \u00e9trangers ou de l'Etat chinois ? Et puis les Am\u00e9ricains n'ont pas dit leur dernier mot ...Syngenta est tr\u00e8s active sur le march\u00e9 am\u00e9ricain o\u00f9 r\u00e8gne le \" Comitte on foreign investment\"  comit\u00e9 charg\u00e9 de surveiller  les investissements \u00e9trangers pour s''assurer qu'il ne mette pas en danger la s\u00e9curit\u00e9 nationale. ET dans le pass\u00e9, cette autorit\u00e9 a fait \u00e9chouer plusieurs fois des transactions avec des firmes chinoises.\r\n*** Toute autre chose maintenant, le travail de la police du lac est entrav\u00e9 par une nouvelle ordonnance\r\n*** Une voix discordante parmi les Amis des Socialistes, celle du criminologue Martin Killias ... \r\nMartin Killias r\u00e8gle ses comptes avec ses camarades au sujet de l'initiative de l'UDC pour le renvoi effectif des criminels \u00e9ltrangers, Dans l'Argauerzeitung. Comment ? le prof de droit p\u00e9nal, qui est pourtant un fervent opposant \u00e0 cette initiative, ne joint pas sa voix \u00e0 ceux qui crient  \u00e0 la n\u00e9gation de l'Etat de droit. Le principe de proportionnalit\u00e9 n'est pas un droit de l'homme intangible\r\nET puis aux yeux de ce libre penseur,  si la gauche et les verts portent leur part de responsavbilit\u00e9 dans cette votation \u00e0 venir ... si ils avaient soutenu le contre-projet \u00e0 la premi\u00e8re initiative pour le renvoi des criminels \u00e9trangers en 2010, on n'en serait pas l\u00e0 aujourd'hui. A cause de cela, m\u00eame en cas de non le 28 f\u00e9vrier \u00e0 l'initiative de mise en oeuvre, la nouvelle loi en attente est bien plus s\u00e8v\u00e8re en mati\u00e8re d'expulsions que ne l'\u00e9tait le contre projet . \r\n***  Apr\u00e8s les dragons chinois, un ogre fait la une aujourd'hui \r\nLe grand dossier de la Weltwoche de cette semaine porte sur l'\u00e9ducation: ce qui ne tourne pas rond dans nos \u00e9coles, titre l'hebdomadaire: l'app\u00e9tit insatiable de l'appareil de formation helv\u00e9tique. ET pour illuster ce propos, l' image d'un ogre ob\u00e8se qui repr\u00e9sente le domaine de la formation, en train de manger ses propres enfants en couverture .. L'hedbomadaire revient sur les vives protestations de ces derni\u00e8rs jours face aux intentions affich\u00e9es  de la Conf\u00e9d\u00e9ration et des cantons de freiner la croissance des d\u00e9penses dans la formation. \r\nOn est en plein mythe de l'argent qui apporterait l'intelligence, estime l'hebdomadaire. Et pourtant,  plus d'argent ne signifie pas automatiquement plus de formation. Il existe un vrai potentiel d'\u00e9conomies. \r\nC'est donc le dossier de la WEltwoche dont le r\u00e9dacteur en chef, on le rappelle, est le conseiller national UDC zurichoise Roger Koeppel, QUI SIGNE L'\u00e9DITO. L'\u00e9dito porte lui, encore une fois depuis quelques semaines, sur l'initiative de l'UDC pour le renvoie effectif des criminels \u00e9trangers. Un \u00e9dito qu'on peut r\u00e9sumer comme un plaidoyer en faveur de ce texte,  et une critique des \u00e9lites, comprenez \" tout ceux qui se mobilisent contre cette initiative,  qui veulent enlever du pouvoir au people\"\r\nCourrier porc cantine\r\n*** En ce jour de r\u00e9sultats bancaires ceux de Credit Suisse, ce gros doute sur l'avenir des banques en Suisse\r\nSecret bancaire - Le temps\r\nDarbellay\r\n*** Une bonne nouvelle pour finir\r\nCourrier restrictions de la plong\u00e9e pour sauver un noy\u00e9\r\nLe Temps mort du secret bancaire et banques\r\nle Matin la t\u00e9l\u00e9 quand m\u00eame\r\n(6h45 Revue de presse) ***La revue de presse, Esther Coquoz, Val\u00e9rie Droux...beaucoup de questions et un peu d'inqui\u00e9tude quand m\u00eame, dans la presse ce matin, apr\u00e8s le rachat de Syngenta par le chinois ChemChina (kem tcha\u00efna)...\r\nUne image qu'on ne peut manquer ce matin dans la presse al\u00e9manique ... celle d'un dragon rouge,  la gueule grande ouverte. Une image qui r\u00e9sume l'inqui\u00e9tude des \u00e9ditorialistes al\u00e9maniques, face \u00e0 ce rachat d'un fleuron de l'industrie suisse par une entreprise d'Etat chinoise.\r\nLa liquidation de l'\u00e9conomie suisse, titre le Blick en une ...pour qui cette transaction a une saveur aigre-douce, c'est le cas de le dire ... Alors bien s\u00fbr le prix de vente est honorable ... Mais aucun autre pays, \u00e0 part la Suisse, ne se laisserait piquer sous le nez une entreprise comme Syngenta, ni les Etats-Unis, ni la France, ni l'Allemagne. Tous diraient qu'elle n'est pas \u00e0 vendre, pour des raisons strat\u00e9giques. ET puis le mantra r\u00e9p\u00e9t\u00e9 hier - comme quoi les places de travail sont assur\u00e9es - et bien le Tagesanzeiger n'y croit pas \u00e0 ce mantra. A long terme, Chemichina veut entrer en bourse, elle pourrait prendre des mesures \u00e9conomies pour s\u00e9duire les investisseurs. Syngenta elle-m\u00eame par le pass\u00e9 n'a d'ailleurs pas fait tant de mani\u00e8res quand il s'agissait d'augmenter la profitabilit\u00e9 .\r\nLes emplois seront-ils garantis \u00e0 moyen-terme ? se questionne l'\u00e9ditorial de la Tribune de Gen\u00e8ve et de 24heures. Le Valais doit rester sur ses gardes, avertissent les quotidiens l\u00e9maniques. \r\nLe Valais qui n'a pas d'autre choix que d'esp\u00e9rer, dit le Nouvelliste. La r\u00e9gion se retrouve de nouveau touch\u00e9e par des choix dont elle ne peut que prendre acte sans avoir son mot \u00e0 dire. \r\nUn beau g\u00e2chis, en tout cas, d\u00e9plore Le Temps. Difficile de se r\u00e9jouir de cet achat. Les actionnaires anglo-saxons sont contents, ils touchent le jackpot. Mais que valent les garanties de stabilit\u00e9 donn\u00e9es aujourd'hui ? Dans quelques ann\u00e9es, elles ne p\u00e8seront pas lourd face aux ambitions agricoles locales chinoises. \r\nEt pourtant tout n'est pas encore fait. La NZZ et le Tagi mettent en avant  ce matin le doute des investisseurs-. Des questions restent ouvertes pour la deuxi\u00e8me phase du financement de la transaction. Viendra-t-il d'investisseurs \u00e9trangers ou de l'Etat chinois ? Et puis les Am\u00e9ricains n'ont pas dit leur dernier mot ...Syngenta est tr\u00e8s active sur le march\u00e9 am\u00e9ricain o\u00f9 r\u00e8gne le \" Comitte on foreign investment\"  comit\u00e9 charg\u00e9 de surveiller  les investissements \u00e9trangers pour s''assurer qu'il ne mette pas en danger la s\u00e9curit\u00e9 nationale. ET dans le pass\u00e9, cette autorit\u00e9 a fait \u00e9chouer plusieurs fois des transactions avec des firmes chinoises.\r\n***Tout autre chose... le travail de la police du lac, sur le L\u00e9man, entrav\u00e9 par une nouvelle ordonnance...\r\nEntr\u00e9e en vigueur au d\u00e9but de l'ann\u00e9e, elle impose de nouvelles r\u00e8gles pour le plongeurs professionnels, dont ceux bien \u00e9videmment de la police. Et le Courrier explique: les plong\u00e9es sont lilmit\u00e9es \u00e0 40 m\u00e8tres de profondeur. Et pour aller plus bas, il faut avoir du mat\u00e9riel sp\u00e9cialis\u00e9 sur le lieu de la plong\u00e9e, comme un caisson de d\u00e9compression mobile. Probl\u00e8me: la police du lac, l'article parle du L\u00e9man, ne dispose pas, pour l'instant, de caisson mobile. Et donc: si une personne se noie et que son corps se retrouve immerg\u00e9 \u00e0 plus de 40 m\u00e8tres, impossible de le remonter, explique le porte-parole de la police cantonale vaudoise. Un groupe de travail au niveau suisse a vu le jour, et une r\u00e9flexion est en cours sur cette ordonnance. \r\n***Une voix discordante parmi les amis des socialistes... celle du criminologue Martin Kilias \r\nMartin Killias r\u00e8gle ses comptes avec ses camarades au sujet de l'initiative de l'UDC pour le renvoi effectif des criminels \u00e9ltrangers, Dans l'Argauerzeitung. Comment ? le prof de droit p\u00e9nal, qui est pourtant un fervent opposant \u00e0 cette initiative, ne joint pas sa voix \u00e0 ceux qui crient  \u00e0 la n\u00e9gation de l'Etat de droit. Le principe de proportionnalit\u00e9 n'est pas un droit de l'homme intangible\r\nET puis aux yeux de ce libre penseur,  si la gauche et les verts portent leur part de responsavbilit\u00e9 dans cette votation \u00e0 venir ... si ils avaient soutenu le contre-projet \u00e0 la premi\u00e8re initiative pour le renvoi des criminels \u00e9trangers en 2010, on n'en serait pas l\u00e0 aujourd'hui. A cause de cela, m\u00eame en cas de non le 28 f\u00e9vrier \u00e0 l'initiative de mise en oeuvre, la nouvelle loi en attente est bien plus s\u00e8v\u00e8re en mati\u00e8re d'expulsions que ne l'\u00e9tait le contre projet . \r\n***Apr\u00e8s les dragons chinois, un ogre fait la une aujourd'hui...\r\nLe grand dossier de la Weltwoche de cette semaine porte sur l'\u00e9ducation: ce qui ne tourne pas rond dans nos \u00e9coles, titre l'hebdomadaire: l'app\u00e9tit insatiable de l'appareil de formation helv\u00e9tique. ET pour illuster ce propos, l' image d'un ogre ob\u00e8se qui repr\u00e9sente le domaine de la formation, en train de manger ses propres enfants en couverture .. L'hedbomadaire revient sur les vives protestations de ces derni\u00e8rs jours face aux intentions affich\u00e9es  de la Conf\u00e9d\u00e9ration et des cantons de freiner la croissance des d\u00e9penses dans la formation. \r\nOn est en plein mythe de l'argent qui apporterait l'intelligence, estime l'hebdomadaire. Et pourtant,  plus d'argent ne signifie pas automatiquement plus de formation. Il existe un vrai potentiel d'\u00e9conomies. \r\nC'est donc le dossier de la WEltwoche dont le r\u00e9dacteur en chef, on le rappelle, est le conseiller national UDC zurichoise Roger Koeppel, QUI SIGNE L'\u00e9DITO. L'\u00e9dito porte lui, encore une fois depuis quelques semaines, sur l'initiative de l'UDC pour le renvoie effectif des criminels \u00e9trangers. Un \u00e9dito qu'on peut r\u00e9sumer comme un plaidoyer en faveur de ce texte,  et une critique des \u00e9lites, comprenez \" tout ceux qui se mobilisent contre cette initiative,  qui veulent enlever du pouvoir au people\"\r\nPuisqu'on parle d'\u00e9cole... vous signaler ce petit article dans le Courrier... la plus grande association de restaurants scolaires de Gen\u00e8ve, qui sert des repas \u00e0 1500 enfants, avec jusqu'\u00e0 1200 repas par jour, supprime le porc. Car dans certaines \u00e9coles, jusqu'\u00e0 40% des enfants n'en mangent pas. Et l'\u00e9quipement des restaurants scolaires n'est pas \u00e9quip\u00e9 pour servir - et r\u00e9chauffer, d'abord - dexu menus diff\u00e9rents. Rien \u00e0 voir, assure donc l'entreprise, avec un geste religieux. C\u00f4t\u00e9 politique, personne ne monte aux baricades. Un \u00e9lu municipal UDC se disant, en tant que catholique pratiquant, qu'il aurait de la peine \u00e0 contraindre des enfants musulmans \u00e0 manger du porc. Seul un \u00e9lu d'Ensemble \u00e0 gauche d\u00e9nonce: les interdits alimentaires doivent \u00eatre respect\u00e9s, mais il est inacceptable qu'ils frappent tout le monde. \r\n***En ce jour de r\u00e9sultats bancaires - on attend ceux de cr\u00e9dit suisse - ce gros doute sur l'avenir des banques suisses...\r\nHier la presse al\u00e9manique s'interrogeait, aujourd'hui grande enqu\u00eate dans le Temps...la fin du secret bancaire commence \u00e0 faire des d\u00e9g\u00e2ts... dans la gestion de fortune, c'est \"fermetures et d\u00e9pe\u00e7ages\". Peur, stress et ch\u00f4mage pour les employ\u00e9s. Plus de 60 banques ont disparu, infographie \u00e9clairante \u00e0 la clef. Les clefs de la survie, titre de l'\u00e9ditorial: ma\u00eetrise des nouvelles technologies bancaires, am\u00e9liorer le rapport qualit\u00e9-prix. Et acc\u00e9der un march\u00e9 europ\u00e9en des services financiers. C'est la mission, d\u00e9sormais, d'un certain Ueli Maurer. La survie de la place financi\u00e8re est entre ses mains. \r\nDarbellay Tagi (\u00e0 part)\r\n***Une bonne nouvelle, pour finir...\r\nVous vous souvenez peut-\u00eatre, il y a quelques semaines, je vous parlais de Soubey, dans le Jura, buccolique bourgade des rives du Doubs... qui allait \u00eatre priv\u00e9e de t\u00e9l\u00e9 pendant des mois pour raisons techniques... c'\u00e9tait une histoire relat\u00e9e par le Matin... il feuilletonne, le Matin, puisqu'il nous annonce aujourd'hui que le village pourra avoir, c'est d\u00e9j\u00e0 \u00e7a, les cha\u00eenes suisses. \r\nMais \u00e7a aurait pu \u00eatre pire: Soubey aurait pu \u00eatre priv\u00e9 de radio !!", "durationSec": 440, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7450189", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux", "Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux / JDM_2016-02-04T06:44:00_revue-de-presse", "Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux / JDM_2016-02-04T06:44:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-7450208", "ece-7450189"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-20T13:24:14Z", "speechToTexts": ["20.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [85%] :\r\n6 heures 46 c'est la revue de presse, Esther Coquoz, Val\u00e9rie Droux, beaucoup de questions et un peu d'inqui\u00e9tude aussi dans la presse ce matin, apr\u00e8s le rachat de Singen j'aime pas par le Chinois qu'elle China. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:09) [91%] :\r\nUne image qu'on ne peut pas manquer ce matin dans la presse al\u00e9manique, celle d'un dragon mena\u00e7ant en rouge la gueule grande ouverte, une image qui r\u00e9sume l'inqui\u00e9tude des \u00e9ditorialistes al\u00e9maniques face \u00e0 ce rachat d'un fleuron de l'industrie suisse par une entreprise d'\u00c9tat chinoise, la liquidation de l'\u00e9conomie suisse, titre le Blick ont, l'une pour qui cette transaction a une saveur aigre-douce, c'est le cas de le dire, alors bien s\u00fbr, le prix de vente est honorable, mais aucun pays \u00e0 part la Suisse ne se laisserait piquer sous le nez une entreprise comme Singen ta ni les \u00c9tats-Unis ni la France ni l'Allemagne, \u00e7a c'est l'\u00e9ditorial du bl\u00e9 qui le dit tous diraient qu'elle n'est pas \u00e0 vendre, pour des raisons strat\u00e9giques, et puis le mantra r\u00e9p\u00e9t\u00e9 hier comme quoi les places de travail sont assur\u00e9es, h\u00e9 bien le tag \u00e0 55 Guerni croit pas \u00e0 ce mantra \u00e0 long terme, Kent China veut entrer en Bourse, elle pourrait prendre des mesures d'\u00e9conomies pour s\u00e9duire les investisseurs, d'ailleurs, c'est une jeune ta elle- m\u00eame par le pass\u00e9, n'a pas fait tant de mani\u00e8res quand il s'agissait d'augmenter la profitabilit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:12) [96%] :\r\nEt l'emploi justement aussi dans la presse romande, les inqui\u00e9tudes, les emplois seront -ils garantis \u00e0 moyen terme se questionne l'\u00e9ditorial de La Tribune de Gen\u00e8ve et de 24 heures le Valais doit rester sur ses gardes, avertissent les quotidiens l\u00e9maniques le Valais qui n'a pas d'autre choix que d'esp\u00e9rer, dit le Nouvelliste la r\u00e9gion se trouve \u00e0 nouveau touch\u00e9e par des choix dont elle ne peut que prendre acte sans avoir son mot \u00e0 dire, un beau g\u00e2chis, en tout cas, d\u00e9plore le temps difficile de se r\u00e9jouir de cet achat, les actionnaires anglo- saxons sont contents, ils touchent le Jacques pote mais que valent les garanties de stabilit\u00e9 donn\u00e9es aujourd'hui, dans quelques ann\u00e9es, elles ne p\u00e8seront pas lourd face aux ambitions agricoles locales chinois. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:49) [92%] :\r\nEt pourtant, tout n'est pas encore fait la NZZ et le Tagi mettent en avant ce matin, le doute des investisseurs, des questions restent ouvertes pour la 2\u00e8me phase du financement de la transaction viendra -t-il d'investisseurs \u00e9trangers ou de l'\u00c9tat chinois et puis les Am\u00e9ricains n'ont pas dit leur dernier mot, s'ils viennent \u00e0 tr\u00e8s active sur le march\u00e9 am\u00e9ricain o\u00f9 r\u00e8gne le Comitte il y a une fin, une 26 m\u00eame ce comit\u00e9 charg\u00e9 de surveiller les investissements \u00e9trangers pour s'assurer qu'il ne mette pas en danger la s\u00e9curit\u00e9 nationale et dans le pass\u00e9, cette autorit\u00e9 a fait \u00e9chouer plusieurs fois des transactions justement avec des firmes chinoises. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:26) [92%] :\r\nBien tout autre chose maintenant, le travail de la police du lac, sur le L\u00e9man, entrav\u00e9 par une nouvelle ordonnance. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:31) [94%] :\r\nEntr\u00e9e en vigueur au d\u00e9but de l'ann\u00e9e, elle impose de nouvelles r\u00e8gles pour les plongeurs professionnels dont ceux bien \u00e9videmment de la police et le Courrier explique les plong\u00e9es sont limit\u00e9s, d\u00e9sormais \u00e0 40 m\u00e8tres de profondeur et pour aller plus bas, il faut avoir du mat\u00e9riel sp\u00e9cialis\u00e9 sur le lieu de la plong\u00e9e comme un caisson de d\u00e9compression mobile probl\u00e8me la police du lac l'Artic par donc apparemment du L\u00e9man, la police du lac ne dispose pas pour l'instant de caisson mobile est donc impossible de remonter encore qui serait \u00e0 plus de 40 m\u00e8tres par exemple, un groupe de travail au niveau suisse a vu le jour et une r\u00e9flexion est en cours sur cette ordonnance. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:06) [93%] :\r\nUne voix discordante parmi les Amis des Socialistes celle du criminologue bien connu Martin Killias. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:12) [91%] :\r\nMais Martin Killias r\u00e8gle un peu ses comptes ce matin avec ses camarades au sujet de l'initiative de l'UDC pour le renvoi effectif des criminels \u00e9trangers dans la dans leur tout Mirek c'est qu'on avait bien comment il le fait, le prof de droit p\u00e9nal, qui est pourtant un fervent opposant \u00e0 cette initiative ne joint d'abord pas voix \u00e0 ceux qui crient \u00e0 la n\u00e9gation de l'\u00c9tat de droit, il rappelle que le principe de proportionnalit\u00e9 n'est pas un droit de l'homme intangible et puis aux yeux de ce libre penseur, si la gauche et les Verts le la gauche et les verts portent leur part de responsabilit\u00e9 dans cette votation \u00e0 venir s'ils avaient soutenu le contre- projet \u00e0 la premi\u00e8re initiative pour le renvoi des criminels \u00e9trangers en en 2010, on n'en serait pas l\u00e0 aujourd'hui, \u00e0 cause de cela m\u00eame en cas de non, le 28 f\u00e9vrier \u00e0 l'initiative, la nouvelle loi en attente est bien plus s\u00e9v\u00e8re en mati\u00e8re d'expulsions conna\u00eet justement ce contre- projet. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:05) [97%] :\r\nEt apr\u00e8s les dragons chinois un ogre, fait la une aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:08) [96%] :\r\nOui, le grand dossier de la belle for\u00eat de cette semaine, porte sur l'\u00e9ducation, ce qui ne tourne pas rond dans nos \u00e9coles, titre l'hebdomadaire en couverture l'app\u00e9tit insatiable de l'appareil de formation helv\u00e9tique et pour illustrer ce propos, l'image d'un ogre en vous en parliez un ogre ob\u00e8se qui repr\u00e9sente le domaine de la formation et quand, en train de manger ses propres enfants, l'hebdomadaire revient sur les vives protestations de ces derniers jours face aux intentions affich\u00e9es de la Conf\u00e9d\u00e9ration et des cantons de freiner la croissance des d\u00e9penses dans la formation, on est en plein mythe de l'argent qui apporterait l'Intelligence, estime l'hebdomadaire et pourtant plus d'argent, ne signifie pas automatiquement plus de formation, il existe un vrai potentiel d'\u00e9conomies. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:51) [92%] :\r\nEt puisqu'on parle formation \u00e9cole aussi hein vous signaler ce petit article dans le Courrier, la plus grande association de restaurants scolaires de Gen\u00e8ve qui sert des repas \u00e0 1511 enfants avec jusqu'\u00e0 1200 repas un certain jour supprime le porc car dans certaines \u00e9coles, jusqu'\u00e0 40 pourcent des des enfants non tout simplement pas et l'\u00e9quipement des restaurants scolaires n'est pas \u00e9quip\u00e9 pour servir et r\u00e9chauffer d'abord de menus diff\u00e9rents, rien \u00e0 voir, assure donc l'entreprise avec un geste religieux c\u00f4t\u00e9 politique, personne ne monte pour l'instant aux barricades, un \u00e9lu municipal UDC se disant en tant que catholique pratiquant, qu'il aurait m\u00eame de la peine \u00e0 contraindre des enfants musulmans h\u00e9 bien manger du porc, seul un \u00e9lu d'Ensemble \u00e0 gauche d\u00e9nonce les interdits alimentaires doivent \u00eatre respect\u00e9, oui, mais il est inacceptable qu'ils frappent tout le monde. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:35) [92%] :\r\nEn ce jour de r\u00e9sultats bancaires on attend ceux de cr\u00e9dit suisse, ce matin, ce gros doute sur l'avenir des banques suisses. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:40) [92%] :\r\nHier dans la presse al\u00e9manique, on s'interrogeait d\u00e9j\u00e0 aujourd'hui grande enqu\u00eate dans le Temps : la fin du secret bancaire commence \u00e0 faire des d\u00e9g\u00e2ts dans la gestion de fortune c'est fermetures et d\u00e9pe\u00e7age peur stress et ch\u00f4mage pour les employer plus de 60 banques ont disparu infographie \u00e9clairante \u00e0 la clef, les clefs justement les clefs de la survie, titre de l'\u00e9ditorial ma\u00eetrise des nouvelles technologies bancaires, am\u00e9lioration du rapport qualit\u00e9/prix et puis aussi l'accession au march\u00e9 europ\u00e9en des services financiers, \u00e7a c'est la mission, d\u00e9sormais, dans certains cas, Maurer, la survie de la place financi\u00e8re est entre ses mains. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:14) [88%] :\r\nAlors les banques qui doivent se r\u00e9inventer face \u00e0 leur pass\u00e9, lui, h\u00e9 bien ce sont pass\u00e9s qui le rattrape le destin de Christophe Darbellay int\u00e9resse le tag afin sa guerre apr\u00e8s la NZZ hier qui consacre une grande interview pr\u00e9sident du PDC sortants aujourd'hui le tag, il parle de la suite de la carri\u00e8re de Christophe Darbellay, pendant longtemps, on croyait que la voix du Conseil d'\u00c9tat a \u00e9t\u00e9 libre pour lui maintenant son pass\u00e9 le rattrape et c\u00f4te-\u00e0-c\u00f4te, la photo de Christophe Darbellay et Maurice Tornay, le tag, il raconte comment en 2008 Maurice Tornay \u00e0 barrer la route \u00e0 Christophe Darbellay et maintenant Maurice Tornay h\u00e9site \u00e0 se repr\u00e9senter pour un 3\u00e8me mandat. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:51) [88%] :\r\nVoil\u00e0 une bonne nouvelle pour terminer : ah oui, vous vous souvenez peut-\u00eatre, il y a quelques semaines vous parlais de Soubey dans le Jura bucolique bourgade des rives du Doubs qui allait \u00eatre priv\u00e9e de t\u00e9l\u00e9 pendant des mois pour les raisons obscures technique, h\u00e9 bien c'\u00e9tait une histoire relat\u00e9e par le Matin Le Matin qui font \u00e9tonne puisqu'aujourd'hui nous annonce que le village pourra avoir, c'est d\u00e9j\u00e0 \u00e7a, les cha\u00eenes suisses mais bon \u00e7a aurait quand m\u00eame pu \u00eatre bien pire Soubey aurait pu \u00eatre priv\u00e9 de radio ah oui \u00e7a \u00e7a mais \u00e7a l'impensable, c'est impensable, merci beaucoup. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-02-04T06:05:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-95B02B1C-BA07-44BD-A31A-F99EDB1100C1", "internalArchiveId": "95B02B1C-BA07-44BD-A31A-F99EDB1100C1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "RTSreligion : Les Eglises orthodoxes sur la voie du dialogue", "publicationDate": "2016-02-04T00:00:00Z", "summary": "* * Les Eglises orthodoxes sur la voie du dialogue (Les Eglises orthodoxes sur la voie du dialogue) *** Chronique de RTSreligion. A l'annonce de la tenue d'un concile de toutes les Eglises orthodoxes, des signes de rapprochement se manifestent d\u00e9j\u00e0, Jean-Christophe Emery.\r\n  37''\r\n((Le patriarche de J\u00e9rusalem a signal\u00e9 son intention de faire des concessions \u00e0 son homologue d'Antioche sur une affaire qui les oppose \u00e0 propos du patriarcat du Qatar. Voil\u00e0 l'un des fruits de l'annonce de la tenue d'un concile pan-orthodoxe annonce faite la semaine derni\u00e8re \u00e0 Chamb\u00e9sy, pr\u00e8s de Gen\u00e8ve. Pour la premi\u00e8re fois depuis plus de 1'100 ans, les 14 Eglises orthodoxes autoc\u00e9phales - donc autog\u00e9r\u00e9es - se r\u00e9uniront en juin prochain en Cr\u00eate. Elles devront se mettre d'accord sur des th\u00e8mes qui touchent au mariage, \u00e0 la pratique du je\u00fbne rituel, aux relations avec les autres Eglises chr\u00e9tiennes, \u00e0 la mission des orthodoxes dans le monde ainsi qu'\u00e0 l'organisation de leurs Eglises. ))\r\n*** C'est un agenda plut\u00f4t frileux ou plut\u00f4t ambitieux ?\r\n  42''\r\n((C'est difficile \u00e0 estimer, dans la mesure o\u00f9 il aura fallu plus de 50 ans pour pr\u00e9parer cet \u00e9v\u00e9nement. Sans surprise, certains th\u00e8mes qui divisent fortement les orthodoxes sont \u00e9cart\u00e9s, comme le r\u00f4le des la\u00efcs et des femmes, ou encore l'adoption d'un calendrier commun pour les f\u00eates religieuses. Outre des querelles historiques et th\u00e9ologiques, les Eglises orthodoxes sont fortement territorialis\u00e9es. Elles suivent les al\u00e9as politiques. Il suffit de penser aux querelles entre l'Eglise d'Ukraine et celle de Russie pour s'en convaincre. D'ailleurs le concile n'a pas pu se tenir \u00e0 Istanbul, comme initialement pr\u00e9vu, pour cause de tensions entre la Russie et la la Turquie. Difficult\u00e9 suppl\u00e9mentaire : les d\u00e9cisions se prendront non pas \u00e0 la majorit\u00e9, mais \u00e0 l'unanimit\u00e9 des d\u00e9l\u00e9gations pr\u00e9sentes. ))\r\n*** Vous y voyez tout de m\u00eame des signes positifs, \u00e0 cette rencontre ?\r\n 51''\r\n((Oui, ce concile pourrait r\u00e9gler un vieux sujet de discorde, celui du statut des Eglises dites autonomes. On pense, entre autre, aux orthodoxes russes qui ont fui le pays apr\u00e8s la r\u00e9volution de 1917 et ne se sont rapproch\u00e9s qu'en 2006 de leur Eglise m\u00e8re rest\u00e9e au pays. En fait le processus de r\u00e9daction des textes soumis au concile constitue d\u00e9j\u00e0 une grande victoire et les \u00e9chos de la derni\u00e8re rencontre de pr\u00e9paration sont excellents. L'annonce de la tenue de cet \u00e9v\u00e9nement a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 report\u00e9e maintes fois, c'est dire sa complexit\u00e9. Durant de nombreuses ann\u00e9es, ces Eglises ont \u00e9t\u00e9 contraintes de passer de mani\u00e8re plus ou moins informelle par le Conseil Ocum\u00e9nique des Eglises, bas\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve, pour trouver un terrain diplomatique. Certains observateurs enthousiastes estiment d\u00e9j\u00e0 que le concile de juin sera rapidement suivi d'autres rencontres destin\u00e9es \u00e0 aborder les questions br\u00fblantes laiss\u00e9es de c\u00f4t\u00e9.))", "durationSec": 149, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7450198", "imageURL": "http://www.rts.ch/8051050.image", "alternativeTitle": ["Les Eglises orthodoxes sur la voie du dialogue", "Les Eglises orthodoxes sur la voie du dialogue / JDM_2016-02-04T06:27:00_rtsreligion", "Les Eglises orthodoxes sur la voie du dialogue / JDM_2016-02-04T06:27:00_rtsreligion"], "alternativeSummary": ["A l\u2019annonce de la tenue d\u2019un concile de toutes les Eglises orthodoxes, des signes de rapprochement se manifestent d\u00e9j\u00e0.", "A l\u2019annonce de la tenue d\u2019un concile de toutes les Eglises orthodoxes, des signes de rapprochement se manifestent d\u00e9j\u00e0.", "A l\u2019annonce de la tenue d\u2019un concile de toutes les Eglises orthodoxes, des signes de rapprochement se manifestent d\u00e9j\u00e0."], "variantIds": ["ece-7450217", "ece-7450198"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-22T06:05:35Z", "speechToTexts": ["22.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\n6 maintenant la chronique de RTS religion Jean-Christophe Emery \u00e0 l'annonce de la tenue d'un concile de toutes les \u00e9glises orthodoxes, des signes de rapprochement se manifestent d\u00e9j\u00e0, le patriarche de J\u00e9rusalem a signal\u00e9 son intention de faire des concessions \u00e0 son homologue d'Antioche sur une affaire qui les oppose \u00e0 propos du patriarcat du Qatar, voil\u00e0 l'un des fruits de l'annonce de la tenue d'un concile panne orthodoxes, annonce faite la semaine derni\u00e8re \u00e0 Chamb\u00e9sy, pr\u00e8s de Gen\u00e8ve pour la 1\u00e8re fois depuis plus de 1100 tant le 14 \u00e9glises orthodoxes auto CFA c'est-\u00e0-dire autog\u00e9r\u00e9es se r\u00e9uniront en juin prochain en Cr\u00e8te, elles devront se mettre d'accord sur des th\u00e8mes qui touchent au mariage \u00e0 la pratique du je\u00fbne rituel aux relations avec les autres \u00e9glises chr\u00e9tiennes \u00e0 la mission des orthodoxes dans le monde ainsi qu'\u00e0 l'organisation de leurs propres \u00e9glises mais mais c'est un agenda plut\u00f4t frileux ou plut\u00f4t ambitieux, c'est difficile \u00e0 estimer, dans la mesure o\u00f9 il aura fallu plus de 50 ans pour pr\u00e9parer cet \u00e9v\u00e9nement sans surprise, certains th\u00e8mes qui divisent fortement les orthodoxes sont \u00e9cart\u00e9s, comme le r\u00f4le des la\u00efcs et des femmes, ou encore l'adoption d'un calendrier commun pour leur f\u00eate religieuse, outre des querelles historiques et th\u00e9ologiques des \u00e9glises orthodoxes sont fortement territorialis\u00e9es, elles suivent les al\u00e9as politiques, il suffit de penser aux querelles entre l'\u00e9glise d'Ukraine et celle de Russie pour s'en convaincre d'ailleurs le concile n'a pas pu se tenir \u00e0 Istanbul comme initialement pr\u00e9vu, pour cause de tensions entre la Russie et la Turquie, difficult\u00e9 suppl\u00e9mentaire : les d\u00e9cisions se prendront non pas \u00e0 la majorit\u00e9, mais \u00e0 l'unanimit\u00e9 des d\u00e9l\u00e9gations pr\u00e9sentes mais vous y voyez tout de m\u00eame quelques signes positifs \u00e0 cette rencontre oui : le Conseil pourrait r\u00e9gler un vieux sujet de discorde : celui du statut des \u00e9glises dites autonomes, on pense entre autres aux orthodoxes russes qui ont fui le pays apr\u00e8s la r\u00e9volution de 1917 et ne se sont rapproch\u00e9s qu'en 2006 de leur \u00e9glise m\u00e8re rest\u00e9e au pays, en fait, le processus de r\u00e9daction des textes soumis au concile constitue d\u00e9j\u00e0 une grande victoire et les \u00e9chos de la derni\u00e8re rencontre de pr\u00e9paration sont excellents, l'annonce de la tenue de cet \u00e9v\u00e9nement, a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 report\u00e9 maintes fois, c'est dire sa complexit\u00e9 durant de nombreuses ann\u00e9es ces \u00e9glises ont \u00e9t\u00e9 contraintes de passer de mani\u00e8re plus ou moins informelle par le Conseil oecum\u00e9nique des \u00c9glises, bas\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve pour trouver un terrain diplomatique, certains observateurs enthousiastes estiment d\u00e9j\u00e0 que le concile de juin sera rapidement suivie d'autres rencontres destin\u00e9es, elle a abord\u00e9 des questions br\u00fblantes laiss\u00e9es cette fois -ci de c\u00f4t\u00e9. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-02-04T06:00:37Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Emery, Jean-Christophe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-DD1EC9DE-D73B-499D-AE68-D60857710360", "internalArchiveId": "DD1EC9DE-D73B-499D-AE68-D60857710360", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Fin de r\u00e8gne pour Philipp M\u00fcller et Christophe Darbellay", "publicationDate": "2016-02-04T00:00:00Z", "summary": "* * Fin de r\u00e8gne pour Philipp M\u00fcller et Christophe Darbellay  \r\nC'est un peu leur dernier bal avant de tirer leur r\u00e9v\u00e9rence. Deux pr\u00e9sidents de parti s'en iront au printemps: le PLR Philipp M\u00fcller et le PDC Christophe Darbellay. Ils vivent en ce moment leur derni\u00e8re campagne de votation. Deux fins de r\u00e8gne v\u00e9cues diff\u00e9remment... Pour Philipp M\u00fcller, c'est un final triomphal, alors que Christophe Darbellay a le pas moins alerte, Alexandra Richard:\r\nIl aborde ce dernier tour de piste avec le geste moins vif, Christophe Darbellay. Il est moins pr\u00e9sent, en s\u00e9ance, dans la campagne de votation aussi. \"C'est comme s'il \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 parti depuis longtemps\", observe deux de ses coll\u00e8gues au parlement. Et c'est un fait: comme il ne s'est pas repr\u00e9sent\u00e9 aux derni\u00e8res \u00e9lections, il a \u00e9t\u00e9 naturellement \u00e9cart\u00e9 de la sc\u00e8ne... m\u00e9diatique: n'\u00e9tant pas candidat, il \u00e9tait moins invit\u00e9 pour les d\u00e9bats. Et politique: il la vit dans les couloirs du palais et plus de l'int\u00e9rieur depuis l'automne. Dans son parti, on le sent moins au fait des dossiers depuis qu'il n'est plus au parlement. Il serait globalement un peu us\u00e9.\r\nEt Philipp M\u00fcller? On le disait: un final triomphal... \r\nLui m\u00e8ne la danse, le pas l\u00e9ger. Il s'en va sur un succ\u00e8s \u00e9lectoral - son parti a progress\u00e9 apr\u00e8s un long passage \u00e0 vide de presque quarante ans. Il est pr\u00e9sent, il donne la ligne, avec assurance. Par exemple, sur les accords bilat\u00e9raux, ou encore lorsqu'il se f\u00e2che et remet Christoph Blocher en place, au risque de froisser son alli\u00e9e l'UDC.\r\nIl est l\u00e0, dans la campagne aussi, tr\u00e8s pr\u00e9sent. Philipp M\u00fcller vient m\u00eame en conf\u00e9rence de presse, \u00e0 l'aise, main dans la main avec le socialiste Christian Levrat pour faire campagne contre l'initiative du PDC. Comme pour isoler et achever son pr\u00e9sident affaibli.\r\nA l'annonce de son d\u00e9part, Philipp M\u00fcller le disait et \u00e0 observer sa fin de r\u00e8gne... il le confirme: je ne suis pas fatigu\u00e9, ni malade, ni m\u00eame lass\u00e9...  \r\nLe moment du d\u00e9part, c'est peut-\u00eatre aussi ce qui est d\u00e9terminant?\r\nOui, le pr\u00e9sident du PLR part au moment ou son parti va mieux, il a 63 ans, l'\u00e2ge de c\u00e9der sa place \u00e0 la jeune g\u00e9n\u00e9ration. Et son avenir est confortable: il a un si\u00e8ge au Conseil des Etats. \r\nA l'inverse, Christophe Darbellay a le souci de son avenir. Le Valaisan a annonc\u00e9 il y a deux ans d\u00e9j\u00e0 son int\u00e9r\u00eat pour l'ex\u00e9cutif cantonal - ce qui a d'ailleurs s\u00fbrement contribu\u00e9 \u00e0 renforcer l'impression qu'il \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 loin de Berne depuis longtemps, tourn\u00e9 vers le Valais. L\u00e0 o\u00f9 d\u00e9sormais son avenir n'est plus aussi certain, puisque celui qu'il pourrait remplacer - Maurice Tornay - est bien tent\u00e9 \u00e0 l'id\u00e9e de prolonger son mandat.\r\nDeux d\u00e9parts donc au printemps... Et la rel\u00e8ve, est-ce que les deux pr\u00e9sidents l'ont bien pr\u00e9par\u00e9e?\r\nPas vraiment. C'est peut-\u00eatre leur point commun. Au PLR, les tergiversations de Christian Wasserfallen ne donnent pas l'image d'un parti qu'on r\u00eave de pr\u00e9sider. Mais s'il se lance, Philipp M\u00fcller aura au moins la satisfaction d'\u00eatre suivi par l'un des siens - un proche, \u00e0 l'aile droite du parti.\r\nSatisfaction dont sera s\u00fbrement priv\u00e9 Christophe Darbellay. Puisque c'est Gerhard Pfister qui s'impose pour lui succ\u00e9der, celui qu'il a fait entrer \u00e0 la direction du parti et qui est devenu son plus grand d\u00e9tracteur. Ce qui explique peut-\u00eatre aussi le manque d'all\u00e9gresse dans ce dernier bal.", "durationSec": 166, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7450169", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Fin de r\u00e8gne pour Philipp M\u00fcller et Christophe Darbellay / FOR_2016-02-04T18:06:00_developpement-4", "Forum du 04.02.2016"], "alternativeSummary": ["Le PLR Philipp M\u00fcller et le PDC Christophe Darbellay vivent leur derni\u00e8re campagne de votation. Deux fins de r\u00e8gne v\u00e9cues diff\u00e9remment: pour Philipp M\u00fcller, c'est un final triomphal, alors que Christophe Darbellay a le pas moins alerte."], "variantIds": ["ece-7450169"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-20T14:10:17Z", "speechToTexts": ["20.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nAlors c'est un peu leur dernier bal avant de tirer leur r\u00e9v\u00e9rence de pr\u00e9sidents de partis s'en iront au printemps, le PLR Philipp M\u00fcller et le PDC Christophe Darbellay et vivant en ce moment leur derni\u00e8re campagne de votation de fin de r\u00e8gne v\u00e9cues diff\u00e9remment pour Philipp M\u00fcller c'est un final triomphal alors que Christophe Darbellay a le pas moins alerte Alexandra Richard. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:22) [93%] :\r\nOui, aborde ce dernier tour de piste avec le geste moins vif, Christophe Darbellay, il est moins pr\u00e9sent en s\u00e9ance dans la campagne de votation aussi, c'est comme s'il \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 parti depuis longtemps, observe 2 de ses coll\u00e8gues au Parlement, et c'est un fait, comme il ne s'est pas repr\u00e9sent\u00e9 aux derni\u00e8res \u00e9lections, il a \u00e9t\u00e9 naturellement \u00e9cart\u00e9 de la sc\u00e8ne m\u00e9diatique hein n'\u00e9tant pas candidat, il \u00e9tait moins invit\u00e9 pour les d\u00e9bats et politique et la vie dans les couloirs du palais et plus de l'int\u00e9rieur depuis l'Automne dans son parti on le sent moins au fait des dossiers depuis qu'il n'est plus au Parlement, il donnerait aussi quelques signes d'usure oui Philipp M\u00fcller on le disait \u00e0 un final triomphal alors lui m\u00e8ne la danse, le pas l\u00e9ger, ils s'en va sur un succ\u00e8s \u00e9lectoral, son parti a progress\u00e9 apr\u00e8s un long passage \u00e0 vide de presque 40 ans, il est pr\u00e9sent, il donne la ligne avec assurance par exemple sur les accords bilat\u00e9raux ou encore lorsqu'il se f\u00e2che et remet Christoph Blocher en place, au risque de froisser son alli\u00e9, l'UDC il est l\u00e0, dans la campagne aussi tr\u00e8s pr\u00e9sent Philipp M\u00fcller vient m\u00eame en conf\u00e9rence de presse \u00e0 l'aise, main dans la main avec le socialiste Christian Levrat pour faire campagne contre initiative du PDC comme pour isoler et achever son pr\u00e9sident affaibli \u00e0 l'annonce de son d\u00e9part, Philipp M\u00fcller le disait \u00e0 observer sa fin de r\u00e8gne, il le confirme : je ne suis ni fatigu\u00e9 ni malade ni m\u00eame lass\u00e9, mais le moment du d\u00e9part alexandrins, c'est peut-\u00eatre \u00e7a le facteur d\u00e9terminant, oui, le pr\u00e9sident du PLR part au moment o\u00f9 son parti va mieux, il a 63 ans l'\u00e2ge de c\u00e9der sa place \u00e0 la jeune g\u00e9n\u00e9ration et son avenir est confortable, il y a un si\u00e8ge au Conseil des \u00c9tats, \u00e0 l'inverse, Christophe Darbellay a le souci de son avenir, le Valaisan a annonc\u00e9, il y a 2 ans d\u00e9j\u00e0, son int\u00e9r\u00eat pour l'ex\u00e9cutif cantonal, ce qui a d'ailleurs s\u00fbrement aussi contribuer \u00e0 renforcer cette impression qu'il \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 loin de Berne depuis longtemps tourn\u00e9 vers le Valais l\u00e0 o\u00f9 d\u00e9sormais son avenir n'est plus aussi certain puisque celui qu'il pourrait remplacer Maurice Tornay h\u00e9 bien tent\u00e9 \u00e0 l'id\u00e9e de de prolonger son mandat. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:10) [82%] :\r\nDe d\u00e9parts donc au printemps et la rel\u00e8ve : est-ce que les 2 pr\u00e9sidents ont bien pr\u00e9par\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:14) [92%] :\r\nAlors, pas vraiment, c'est peut-\u00eatre leur point commun, au PLR, les tergiversations de Christian Wasserfallen, ne donnent pas l'image d'un parti qu'on r\u00eave de pr\u00e9sider mais s'il se lance Philipp M\u00fcller aura au moins cette satisfaction d'\u00eatre suivi par l'un des siens, un proche de l'aile droite du parti satisfaction dont sera s\u00fbrement priv\u00e9 Christophe Darbellay puisque c'est Gerhard Pfister qui s'imposent pour lui succ\u00e9der, celui qui l'a fait entrer \u00e0 la direction du parti et qui est devenu son plus grand d\u00e9tracteur, ce qui explique peut-\u00eatre aussi ce ce manque d'all\u00e9gresse dans ce dernier bal \u00e0 la. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:44) [91%] :\r\nSandra Richard merci au Palais f\u00e9d\u00e9ral. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-02-04T17:37:38Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Richard, Alexandra", "role": "Correspondante", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-AD7BB54C-1900-43E4-9250-B39923D281A6", "internalArchiveId": "AD7BB54C-1900-43E4-9250-B39923D281A6", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Appels en faveur d'un journaliste palestinien en gr\u00e8ve de la faim", "publicationDate": "2016-02-04T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Ropert, Nicolas ;Fayha Shalash, \u00e9pouse du journaliste en gr\u00e8ve de la faim Mohammed Al Qiq;Shadi Qusei, journaliste au sein de la t\u00e9l\u00e9vision palestinienne nationale; Nida Younis, porte-parole du minist\u00e8re palestinien de l'information\r\n* * Appels en faveur d'un journaliste palestinien en gr\u00e8ve de la faim Une audience de la Cour Supr\u00eame est pr\u00e9vue ce jeudi \u00e0 J\u00e9rusalem pour d\u00e9cider du sort de Mohammed Al Qiq... \r\nCe journaliste palestinien est en gr\u00e8ve de la faim depuis 72 jours apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 en novembre dernier par les autorit\u00e9s isra\u00e9liennes... \r\nOn lui reproche des liens suppos\u00e9s avec le Hamas ce que conteste ses proches.. \r\nApr\u00e8s plus de deux mois sans s'alimenter son \u00e9tat est jug\u00e9 \u00ab\u00a0critique\u00a0\u00bb par les m\u00e9decins qui l'ont examin\u00e9.. \r\nA Ramallah, un rassemblement a \u00e9t\u00e9 organis\u00e9 en soutien au journaliste emprisonn\u00e9... \r\nReportage de notre correspondant sur place, \r\nNicolas Ropert....\r\nLes soutiens de Mohammed Al Qiq sont r\u00e9unis dans la cour du Comit\u00e9 International de la Croix-Rouge \u00e0 Ramallah. Des responsables palestiniens prennent le micro puis vient le tour de Fayha Shalash. L'\u00e9pouse du journaliste en gr\u00e8ve de la faim depuis fin novembre r\u00e9clame sa lib\u00e9ration.\r\nSON 1 Fayha Shalash (20sec)\u00a0: \u00ab\u00a0Nous sommes r\u00e9unis ici pour faire parler du cas de Mohammed. On veut que tout le monde en entende parler. C'est indispensable car nous n'avons qu'un but\u00a0: que Mohammed soit libre et le plus rapidement possible. Il est victime de la politique isra\u00e9lienne contre les journalistes. Actuellement 18 journalistes sont emprisonn\u00e9s par Israel. C'est un Etat qui emp\u00eache les journalistes de faire leur travail et qui veut les faire taire.\u00a0\u00bb\r\nSelon son avocat, Mohammed Al Qiq ne peut plus parler et son \u00e9tat est critique. Les reporters venus couvrir le rassemblement ont coll\u00e9 sur leur poitrine un message\u00a0: en gr\u00e8ve tant que Mohammed Al Qiq ne sera pas libre. Shadi Qusei, journaliste au sein de la t\u00e9l\u00e9vision palestinienne nationale.\r\nSON 2 journaliste (20sec)\u00a0: \u00ab\u00a0 Nous sommes tous solidaire avec Mohammed Al Qiq. Il n'a rien fait d'autre que son travail, il cherchait la v\u00e9rit\u00e9. On se r\u00e9unis tous les jours pour lui. J'ai a plusieurs reprise \u00e9tait attaqu\u00e9 par l'arm\u00e9e isra\u00e9lienne. Ils nous ont lanc\u00e9 des grenades assourdissantes ou du gaz pour nous faire d\u00e9gager. Comme \u00e7a ils peuvent faire ce qu'ils veulent sans les cam\u00e9ras.\u00a0\u00bb\r\nCe qui choque le plus les palestiniens, c'est le r\u00e9gime arbitraire sous lequel le journaliste a \u00e9t\u00e9 incarc\u00e9r\u00e9. Il est sous le coup d'une d\u00e9tention administrative qui permet \u00e0 Israel d'arr\u00eater quiconque sans charge ni proc\u00e8s. Une grave atteinte \u00e0 la libert\u00e9 de la presse d\u00e9nonce Nida Younis, la porte-parole du minist\u00e8re palestinien de l'information.\r\nSON 3 Nida Younis\u00a0: \u00ab\u00a0Ils inventent de nouvelles proc\u00e9dures pour \u00e9touffer la libert\u00e9 de la presse en Palestine. Si un journaliste \u00e9met une critique, il est imm\u00e9diatement attaqu\u00e9 par les forces isra\u00e9liennes. Maintenant, Israel explique que les m\u00e9dias incitent les jeunes \u00e0 commettre des attaques pour rendre ces arrestations pour pr\u00e9sentables au monde.\u00a0\u00bb\r\nLe minist\u00e8re palestinien de l'information a relev\u00e9 rien qu'en janvier au moins 51 violations de la part d'Israel contre des journalistes palestiniens.", "durationSec": 150, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7450151", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Appels en faveur d'un journaliste palestinien en gr\u00e8ve de la faim / 12H30_2016-02-04T12:36:00_developpement-7", "Le 12h30 du 04.02.2016"], "alternativeSummary": ["Une audience de la Cour supr\u00eame isra\u00e9lienne est pr\u00e9vue ce jeudi \u00e0 J\u00e9rusalem pour d\u00e9cider du sort de Mohammed al-Qiq. Ce journaliste palestinien est en gr\u00e8ve de la faim depuis 72 jours, apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 en novembre dernier. On lui reproche des liens suppos\u00e9s avec le parti islamiste palestinien du Hamas, ce que contestent ses proches. Apr\u00e8s plus de deux mois sans s'alimenter, son \u00e9tat est jug\u00e9 \"critique\". L'\u00e9missaire de l'ONU au Proche-Orient a r\u00e9clam\u00e9 mardi que le journaliste soit jug\u00e9 ou lib\u00e9r\u00e9. A Ramallah, un rassemblement a \u00e9t\u00e9 organis\u00e9 en soutien au journaliste emprisonn\u00e9."], "variantIds": ["ece-7450151"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-31T09:58:44Z", "speechToTexts": ["31.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\nUne audience de la Cour supr\u00eame est pr\u00e9vue aujourd'hui \u00e0 J\u00e9rusalem pour d\u00e9cider du sort de Mohammed Al Qiq, ce journaliste palestinien est en gr\u00e8ve de la faim depuis 70, 2 jours apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 en novembre dernier par les autorit\u00e9s isra\u00e9liennes, on lui reproche des Liens suppos\u00e9s avec le Hamas, ce que contestent ses proches apr\u00e8s plus de 2 mois sans s'alimenter, son \u00e9tat est jug\u00e9 critique par les m\u00e9decins qui l'ont examin\u00e9, \u00e0 Ramallah, un rassemblement a \u00e9t\u00e9 organis\u00e9 en soutien aux journalistes emprisonn\u00e9s, reportage de notre correspondant sur place, Nicolas Ropert. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:29) [89%] :\r\nGuillaume, les soutiens de Mohammed Al Qiq sont r\u00e9unis dans la cour du comit\u00e9 international de la Croix-Rouge \u00e0 Ramallah, des responsables palestiniens prennent le micro, puis vient le tour de faillir \u00e0 Shalash, l'\u00e9pouse du journaliste palestinien en gr\u00e8ve de la faim de l'agglo membres r\u00e9clame sa lib\u00e9ration. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:46) [85%] :\r\nIl y avait pas mal, nous sommes r\u00e9unis ici pour faire parler duquel Mohammed, on veut que tout le monde en entende parler ce grand dispensateur nous n'avons aucun but, comme Mohammed soit libre et le plus rapidement possible, il est victime de la politique isra\u00e9lienne journaliste actuellement 18 journalistes sont emprisonn\u00e9s par Isra\u00ebl, c'est un \u00e9tat qui emp\u00eache les journalistes de faire leur travail et qui veut les faire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:04) [90%] :\r\nTerreur avec, selon son avocat, Mohammed Al Qiq ne peut plus parler et son \u00e9tat est critique les reporters venus couvrir le rassemblement ont coll\u00e9 sur la poitrine un message en gr\u00e8ve tant que Mohammed Al Qiq ne sera pas libre Shadi quoi ici, journaliste au sein de la t\u00e9l\u00e9vision palestinienne nationale non \u00e9maill\u00e9 la liste annuelle \u00e0 Mohammed, nous sommes tous solidaires avec Mohammed Al Qiq, il n'a rien fait d'autre que son travail, il cherchait la v\u00e9rit\u00e9 et on se r\u00e9unis tous les jours pour lui, j'ai \u00e0 plusieurs reprises \u00e9t\u00e9 attaqu\u00e9s par l'arm\u00e9e isra\u00e9lienne, ils nous ont lanc\u00e9 des grenades assourdissantes ou du gaz pour nous faire d\u00e9gager la caserne comme \u00e7a il peut faire ce qu'ils veulent sans les cam\u00e9ras, les moines 15 ce qui choque le plus les palestiniens, c'est le r\u00e9gime arbitraire sous lequel le journaliste a \u00e9t\u00e9 incarc\u00e9r\u00e9, il est sous le coup d'une d\u00e9tention administrative qui permet \u00e0 Isra\u00ebl d'arr\u00eater quiconque sans charge ni proc\u00e8s une grave atteinte \u00e0 la libert\u00e9 de la presse d\u00e9nonce Nida You 10 la porte- parole du minist\u00e8re palestinien de l'information. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:57) [85%] :\r\nDerri\u00e8re une bonne vignobles, ils inventent de nouvelles proc\u00e9dures pour \u00e9touffer la libert\u00e9 de la presse en Palestine, si un journaliste \u00e9met une critique, il est imm\u00e9diatement attaqu\u00e9 par les forces isra\u00e9liennes maintenant Israel explique que les m\u00e9dias incitent les jeunes \u00e0 commettre des attaques pour ces arrestations pour pr\u00e9sentables au monde, Dominique D'mais chez moi, McCabe d\u00e9fendant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:19) [92%] :\r\nLe minist\u00e8re palestinien de l'information, a relev\u00e9 rien qu'en janvier, au moins 51 violations de la part d'Isra\u00ebl contre des journalistes palestiniens Nicolas Ropert pourrait h\u00e9las Ramallah. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-02-04T11:51:38Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-29A780BB-D2DD-49BE-BABE-D312C7822FB0", "internalArchiveId": "29A780BB-D2DD-49BE-BABE-D312C7822FB0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 2 : Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux", "publicationDate": "2016-02-04T00:00:00Z", "summary": "* * Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux (7h50 La presse) ***La presse, Esther Coquoz, Val\u00e9rie Droux... et on y parle aussi de tunnel routier... celui du Mont-Blanc, Val\u00e9rie...\r\nLe Tunnel du Mont-Blanc, fr\u00e8re jumeau, mais aussi exemple pour le Gothard. Plut\u00f4t que de creuser une seconde galerie, l'ouvrage s'est donn\u00e9 les moyens d'augmenter la s\u00e9curit\u00e9 et la pr\u00e9vention des accidents. Reportage dans l'Hebdo. \r\nApr\u00e8s l'accident de 1999 qui avait fait 39 morts, des mesures ont \u00e9t\u00e9 prises: Davantage d'abris de secours, 120 cam\u00e9ras le long des 11 kilom\u00e8tres 600 du tunnel, d\u00e9tection de fum\u00e9e. Pompiers sur place en permanence. \r\nL'Hebdo qui met en avant aussi l'arsenal r\u00e9pressif: dans le Gothard, l'automobiliste rentre comme dans un moulin. Dans le Mont-Blanc: il y a un p\u00e9age (48 francs l'aller simple), avec une barri\u00e8re qui ne laisse entrer un v\u00e9hicule que toutes les 7 secondes. Une vitesse limit\u00e9e entre 50 et 70 kmh/. Des conducteurs suveill\u00e9s, et qui se tiennent \u00e0 carreau. Car sous terre comme sur les sommets, conlut l'hebdo, c'est la montagne qui est la plus forte. \r\n***Commentaires plut\u00f4t inquiets de la presse al\u00e9manique sur le rachat de Syngenta par l'entreprise chinoise Chemchina ...\r\nLes places de travail ne sont pas garanties, en tout cas pas \u00e0 long terme. C'est l'avis du Bund et du Tagesanzeiger. A l'avenir, Chemchina voudra faire entrer une partie de Syngenta en bourse. Et l'entreprise d'Etat chinoise pourrait alors prendre des mesures d'\u00e9conomies pour plaire aux investisseurs. ET donc tailler dans les emplois. POur sa part,  le Blick regrette: Aucun autre pays \u00e0 part la Suisse laisserait un tel fleuron industriel passer en mains chinoises,  Ni la Grande Bretagne, ni la France, ni m\u00eame l'Alllemagne. Mais la Suisse ne montre aucun talent pour d\u00e9fendre ses int\u00e9r\u00eats strat\u00e9giques. La neutralit\u00e9 de la  Suisse ne s'arr\u00eate pas \u00e0 sa politique ext\u00e9rieure, la Suisse est aussi neutre sur le plan \u00e9conomique. C'est dur,  mais c'est ainsi.\r\n***((Les emplois pas garantis ?\r\nLa Suisse d\u00e9fend mal ses int\u00e9r\u00eats ?))\r\n***L'Initiative pour le renvoi des criminels \u00e9trangers toujours tr\u00e8s d\u00e9battue dans la presse al\u00e9manique. ET l'UDC Roger Koeppel revient \u00e0 la charge dans la Weltwoche et critique la mobilisation, notamment celle d'anciens conseillers f\u00e9d\u00e9raux, contre cette initiative\r\nCette initiative pose la question sensible  sur  le pouvoir de d\u00e9cision en Suisse, estime le r\u00e9dcateur en chef de la Weltwoche qui est aussi conseiller national UDC. Qui d\u00e9cide ?  le peuple ou les \u00e9lites ? La v\u00e9h\u00e9mence de la protestation contre cette initiative provient des \u00e9diteurs priv\u00e9s, des conseillers f\u00e9d\u00e9raux, des anciens conseillers f\u00e9d\u00e9raux, des parlementaires, des juges et des juristqes , un rassemblemnent assez insolite ... les opposants s'int\u00e9ressent finalement peu aux \u00e9trangers criminels, tout ce qu'ils veulent, c'est emp\u00eacher le peuple de s'immiscer dans les sph\u00e8res du pouvoir. \r\n***((Grand \u00e9cart entre le peuple et les \u00e9lites en Suisse ?\r\nMobilisation discutable des CF ?))", "durationSec": 444, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7450194", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux", "Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux / JDM_2016-02-04T07:52:00_revue-de-presse", "Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux / JDM_2016-02-04T07:52:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-7450212", "ece-7450194"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-20T13:18:32Z", "speechToTexts": ["20.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [86%] :\r\nEt pourtant, on va parler d'un autre tunnel Madame un conseiller f\u00e9d\u00e9ral dans la presse, Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux nous ont rejoints et la lisent cette presse suisse, on y parle aussi d'un tunnel routier c'est pas celui du Gothard, c'est celui du Mont- Blanc, Val\u00e9rie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:13) [92%] :\r\nOui, le tunnel du Mont- Blanc, fr\u00e8re jumeau mais aussi exemple pour le Gothard, plut\u00f4t que de creuser une seconde galerie l'ouvrage s'est donner les moyens d'augmenter la s\u00e9curit\u00e9 et la pr\u00e9vention des accidents, reportage dans l'hebdo alors apr\u00e8s l'accident de 1999, qui avait fait 39 morts, des mesures ont \u00e9t\u00e9 prises : Davantage d'abris de secours 120 cam\u00e9ras le long d\u00e8s 11 kilom\u00e8tres 600 du tunnel, d\u00e9tection de fum\u00e9e pompiers sur place en permanence dans le tunnel, les badauds qui met en avant aussi, l'arsenal r\u00e9pressif dans le Gothard l'automobiliste rerentre comme dans un moulin, mais dans le Mont- Blanc, h\u00e9 bien il y a un p\u00e9age 48 francs l'aller simple avec une barri\u00e8re qui laisse entrer un v\u00e9hicule que toutes les 7 secondes une vitesse limit\u00e9e entre 50 et 70 kilom\u00e8tres heure des conducteurs et qui se tiennent \u00e0 carreau car sous terre comme sur les sommets, conclut l'hebdo, h\u00e9 bien c'est la montagne qui est la plus forte. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:07) [82%] :\r\nSe taire parce que le Mont- Blanc -l\u00e0 n'est pas le contre- exemple parfait on on peut, on peut faire avec beaucoup de s\u00e9curit\u00e9 sans creuser un, 2, un 2\u00e8me tube. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:14) [84%] :\r\nOSCE si l'\u00e9tat actuel du quotas serait la m\u00eame chose quand monsieur cet Italien de du Mont- Blanc oui mais malheureusement la situation, la construction du Gothard ne l'est pas, \u00e0 la m\u00eame hauteur de s\u00e9curit\u00e9 je pensais tout aussi dit dans cet article, et il faut savoir aussi au Mont- Blanc, Moussa avait beaucoup moins de trafic et la longueur, c'est aussi beaucoup de moi, je pensais dissous en ce qui le kilom\u00e8tres et nous avons 17 et c'est \u00e7a, on l'a bien regard\u00e9 et les sp\u00e9cialistes pour le Gothard nous 10 pour la la r\u00e9flexion, il faut vraiment fermer le tunnel et au Mont- Blanc, c'est possible de faire une am\u00e9lioration et des investissements dans la s\u00e9curit\u00e9, sans que le tunnel, toi \u00eatre et c'est \u00e7a un peu la diff\u00e9rence. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:59) [90%] :\r\nDonc ce n'est pas tout \u00e0 fait comparable \u00e0 l\u00e0, c'est l\u00e0 l'ancienne ministre de l'\u00e9conomie qui va r\u00e9agir des commentaires plut\u00f4t inquiets de la presse al\u00e9manique ce matin Esther Coquoz sur le rachat de j'aime ta par l'entreprise chinoise China. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:12) [90%] :\r\nOui, les places de travail ne sont pas garanties en tout cas pas \u00e0 long terme, \u00e7a c'est l'avis du Bund et du tag \u00e0 la vie \u00e0 l'avenir ECAM China voudrait faire entrer une partie de ses ne viennent pas en Bourse et China voudra alors prendre des mesures d'\u00e9conomie sans doute pour plaire aux investisseurs pour sa part le Blick regrette aucun autre pays \u00e0 part la Suisse laisserait untel fleuron industriel passer en mains chinoises, ni la Grande-Bretagne ni la France ni m\u00eame l'Allemagne, mais la Suisse ne montre aucun talent pour d\u00e9fendre ses int\u00e9r\u00eats strat\u00e9giques, la neutralit\u00e9 de la Suisse ne s'arr\u00eate pas \u00e0 sa politique ext\u00e9rieure, la Suisse est aussi neutre sur le plan \u00e9conomique, c'est dur mais c'est ainsi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:53) [86%] :\r\nComment avez -vous pris cette nouvelle de de de du du rachat de Singen ta par les Chinois, d'aucuns disent qu'on qu'on vende notre suissitude au fond c'est un c'est un achat strat\u00e9gique, on n'aurait pas d\u00fb laisser faire \u00e7a est -ce que c'est ainsi, vous voyez les choses. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:07) [85%] :\r\nJe pense pour le Conseil f\u00e9d\u00e9ral se plut\u00f4t important que le si\u00e8ge de Syngenta reste en Suisse et les places de travail ne sont pas diminu\u00e9s, parce qu'aujourd'hui d\u00e9j\u00e0, les actionnaires de Singen, une ce sont la majorit\u00e9 des Am\u00e9ricains et personne ne s'est plaint que c'est mauvaise pour la Suisse pour les actionnaires, je pense, il y a eu, il d\u00e9cida d'imp\u00f4ts je pense pour la politique et pour le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, c'est vraiment que le si\u00e8ge reste en Suisse, alors \u00e7a \u00e7a \u00e7a \u00e7a reste une entreprise suisse et les places de travail et \u00e7a se \u00e7a me fais du souci parce que normalement, si on a un autre propri\u00e9taire on peut presque 100 pourcent \u00eatre \u00eatre s\u00fbr qu'on a une r\u00e9organisation ayant perd des places de travail fait du \u00e7a me fais du souci. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:50) [75%] :\r\nVous avez, vous, et vous avez des inqui\u00e9tudes pour le site pour B\u00e2le et pour moi il y en a mont\u00e9 aussi c'est clairement, c'est une inqui\u00e9tude pour vous. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:55) [88%] :\r\nOn a vu aussi avec Alstom 1 et qui est qui, alors l\u00e0 aussi on a v\u00e9cu cette ann\u00e9e avec 7 nouveaux propri\u00e9taires et la r\u00e9organisation, on perd du temps, on perd de l'emploi et je pense \u00e0 la longue pour la Suisse, \u00e7a nous fait aussi naturellement les les co\u00fbts de ville et que les salaires en Suisse plus haut qu'ailleurs, mais quand m\u00eame il faut faire attention, il faut garantir aux jeunes aussi dans l'avenir on aura suffisamment de places de travail. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:24) [89%] :\r\nBonne nouvelle pour les actionnaires, mais bon relativement mauvaise nouvelle pour la Suisse est -ce qu'on peut dire \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:28) [93%] :\r\nOui, je suis d'accord avec \u00e7a oui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:30) [83%] :\r\nOui, et l\u00e0, c'est ce que la Suisse d\u00e9fend mal ses int\u00e9r\u00eats, en l'occurrence. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:34) [81%] :\r\n\u00e9coutez, je pense, nous sommes toujours en contact avec les \u00e9cran de son entreprise et si on \u00e9coute peut-\u00eatre on peut am\u00e9liorer des conditions cadres, on le fait, mais l\u00e0, naturellement, si un actionnaire veut vendre ses actions et le prix a tellement bon, comme c'\u00e9tait l'offre des Chinois je pense les conseil f\u00e9d\u00e9ral ne peut pas intervenir, c'est la libert\u00e9 du march\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:55) [92%] :\r\nOn va passer \u00e0 un autre sujet pas moins \u00e9pineux, celui -l\u00e0, l'initiative pour le renvoi des criminels z'\u00e9trangers tr\u00e8s d\u00e9battue, toujours dans la presse al\u00e9manique et nous avons l'UDC Roger Koeppel qui revient \u00e0 la charge dans son journal la Weltwoche et dont il est r\u00e9dacteur en chef, il critique la mobilisation, notamment celle d'anciens conseillers f\u00e9d\u00e9raux, on y revient contre cette initiative. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:11) [90%] :\r\nCette initiative pose la question sensible sur le pouvoir de d\u00e9cision en Suisse, estime Roger Koeppel qui d\u00e9cide le peuple ou les \u00e9lites, la v\u00e9h\u00e9mence de la protestation compte h\u00e2tive qui provient des \u00e9diteurs priv\u00e9s des conseillers f\u00e9d\u00e9raux, des anciens conseillers f\u00e9d\u00e9raux d\u00e9part l'homme parlementaires des juges et des juristes constitue un rassemblement assez insolite, les opposants s'int\u00e9resse finalement peu aux \u00e9trangers criminels tout ce qu'ils veulent c'est emp\u00eacher le peuple de s'immiscer dans les sph\u00e8res du pouvoir, pense Roger Koppel. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:44) [91%] :\r\nOui, le d\u00e9bat que soul\u00e8ve, Roger Koeppel, Doris Leuthard, c'est qu'au fond les les \u00e9lites ne veulent pas que le peuple se m\u00eale de leur de leur pouvoir est -ce que c'est \u00e7a l'enjeu de cette votation notamment. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:53) [81%] :\r\nNon, je pense, \u00e9coutez monsieur Koeppel IT il est aussi parti de 7 militants \u00e9l\u00e8ve membre du Parlement, et l\u00e0 je vous ai vu d'ailleurs \u00e0 tous les partis importants, il est, il est pr\u00e9sent, il y a, il est amoureux, l'\u00e9lite et comme lui, il est \u00e0 Davos alors \u00e9coutez, il est parti de cette id\u00e9e \u00e9tant en Suisse, on a la d\u00e9mocratie directe, mais naturellement, il faut aussi laisse accepter que, pas tout le monde est d'accord avec l'initiative telle UDC je pensais normal et oui, l'UDC c'est 30 pourcent de de notre population alors 70 pourcent peut-\u00eatre peut-\u00eatre en Jean, ne partage pas cet avis et je pense, c'est normal qu'on se on peut se prononcer et c'est pas une bataille \u00e9lites, il reste la Suisse c'est une p\u00e2te \u00e0 et aussi pour prot\u00e9ger notre constitution et pour prot\u00e9ger un peu la libert\u00e9 que qu'on a \u00e9t\u00e9, pas tous les \u00e9trangers \u00e0 la m\u00eame mani\u00e8re que aussi les \u00e9trangers ont le m\u00eame droit communaux Suisse chaque cas est trait\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:52) [89%] :\r\nQui, qui d\u00e9cide en Suisse, question simple que je vous pose est -ce que c'est le peuple, les \u00e9lites. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:59) [83%] :\r\n\u00e0 mon avis, c'est clairement le peuple parce que oui, les hommes, les votations sont obligatoires, alors le peuple suisse, c'est le souverain, il a toujours la derni\u00e8re de la le dernier, le dernier vol. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:09) [89%] :\r\nEh bien, on verra tout ce qui se passera le 28 f\u00e9vrier prochain il y a donc le Gothard, il y a donc l'initiative de la mise en oeuvre de de l'UDC sur le renvoi des des criminels s'\u00e9trangers merci beaucoup madame la concert f\u00e9d\u00e9ral dans une certaine d'avoir \u00e9t\u00e9 notre invit\u00e9 pour en parler, bonne journ\u00e9e \u00e0 vous The aussi. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-02-04T07:01:54Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C8220E21-A5E2-4103-AE86-FCF67560A4A1", "internalArchiveId": "C8220E21-A5E2-4103-AE86-FCF67560A4A1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Sylvie Germain: \"A la table des hommes\" (Ed. Albin Michel, 2016)", "publicationDate": "2016-02-04T00:00:00Z", "summary": "D'un porcelet devenu enfant sauvage, Babel, rebaptis\u00e9 Abel, na\u00eet \u00e0 la civilisation dans un monde d\u00e9truit par la guerre et porte un regard distanci\u00e9 et philosophique sur les hommes et leurs travers. Avec ce roman, Sylvie Germain propose une r\u00e9flexion sur notre monde en perte de rep\u00e8res. Babel est un jeune gar\u00e7on qui courait, il n'y a pas si longtemps, le groin au vent dans la for\u00eat. Accompagn\u00e9 de son amie la corneille, sa liaison entre le ciel et la terre, il est recueilli par Ghirzal une vieille du village. Elle lui apprend les rudiments du langage. Mais elle ne peut le prot\u00e9ger ind\u00e9finiment de la m\u00e9chancet\u00e9 des humains. Contraint \u00e0 l'exil par sa diff\u00e9rence, l'enfant part avec Yelnat et trouve refuge chez deux fr\u00e8res, Clovis et Rufus, o\u00f9 il apprendra la vie. A la table des hommes, l'ex-cochon, d\u00e9couvrira le mensonge, la violence, le fanatisme, le sort des animaux. Mais il apprendra aussi l'amour, la richesse du langage, l'amiti\u00e9 et l'art. Sylvie Germain nous offre un roman \u00e0 admirer comme une enluminure m\u00e9di\u00e9vale o\u00f9 la magie entrelace le r\u00e9cit d'images animistes et bibliques. Roman hybride entre fable et l\u00e9gende, entre r\u00e9cit d'initiation et conte philosophique, A la Table des hommes interroge toutes nos certitudes. Nature et culture, homme et animal, art et politique, la fronti\u00e8re vacille dans un monde en ruine, un monde o\u00f9 l'Apocalypse a lamin\u00e9 la terre et embras\u00e9 le ciel.", "durationSec": 3345, "genres": ["Interview", "R\u00e9cit"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7316823", "imageURL": "http://www.rts.ch/1785451.image", "thematicThemes": ["litt\u00e9rature"], "alternativeTitle": ["Entre les lignes du 04.02.2016", "Entre les lignes du 04.02.2016", "Sylvie Germain: \"A la table des hommes\"  / ELL_2016-02-04T11:04:15_entre-les-lignes", "Sylvie Germain: \"A la table des hommes\"  / ELL_2016-02-04T11:04:15_entre-les-lignes"], "alternativeSummary": ["D\u2019un porcelet devenu enfant sauvage, Babel, rebaptis\u00e9 Abel, na\u00eet \u00e0 la civilisation dans un monde d\u00e9truit par la guerre et porte un regard distanci\u00e9 et philosophique sur les hommes et leurs travers.\n\nAvec ce roman, Sylvie Germain propose une r\u00e9flexion sur notre monde en perte de rep\u00e8res.", "D\u2019un porcelet devenu enfant sauvage, Babel, rebaptis\u00e9 Abel, na\u00eet \u00e0 la civilisation dans un monde d\u00e9truit par la guerre et porte un regard distanci\u00e9 et philosophique sur les hommes et leurs travers.\n\nAvec ce roman, Sylvie Germain propose une r\u00e9flexion sur notre monde en perte de rep\u00e8res."], "variantIds": ["ece-7316824", "ece-7316823"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-22T09:11:33Z", "speechToTexts": ["22.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:06) [98%] :\r\nEntre les lignes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:07) [78%] :\r\nNon. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:09) [98%] :\r\nJean-Marie F\u00e9lix. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:11) [69%] :\r\nDe. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:13) [90%] :\r\nEntre les lignes, avec Catherine Fattebert je re\u00e7ois Sylvie Germain, auteur d'un roman, paru aux \u00e9ditions Albin Michel 100 Titres \u00e0 la table des hommes, soyez le bienvenu, bonjour. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:23) [67%] :\r\nBonne nouvelle devise donc ni point. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:34) [90%] :\r\nNotre invit\u00e9 est une femme qui reste relativement discr\u00e8te sur les questions relatives \u00e0 son atelier d'\u00e9criture et sa biographie, il lui est arriv\u00e9 de dire que, \u00e0 la limite, il vaudrait mieux ne rien savoir d'un \u00e9crivain lorsqu'on ouvre un livre de lui bien ses Lecteurs savent pourtant qu'avant d'entrer en \u00e9criture, Sylvie Germain a suivi des \u00e9tudes de philosophie, avec comme ma\u00eetre Emmanuel L\u00e9vinas, ceux dont la pens\u00e9e l'a profond\u00e9ment marqu\u00e9 au d\u00e9but des ann\u00e9es 1980 alors que la France vivait un changement de cap politique, la jeune femme s'est mise au service du minist\u00e8re de la culture et, sous la bienveillance de l'\u00e9crivain Roger Grenier a publi\u00e9 chez Gallimard, ann\u00e9e le Livre des nuits vaste saga familiale au souffle l\u00e9gendaire, il y a la dimension fantastique qui, peu apr\u00e8s, a trouv\u00e9 un prolongement dans nuit dans Sylvie Germain ensuite entamer ses ann\u00e9es praguoise alors que le rideau de fer \u00e9tait encore une r\u00e9alit\u00e9 tangible l'auteur avec une dans la capitale tch\u00e8que au moment o\u00f9 la carte politique de l'Europe se trouver boulevers\u00e9e, elle y a enseign\u00e9 dans un lyc\u00e9e fran\u00e7ais plusieurs romans porte d'ailleurs la trace de ses ann\u00e9es d'exil volontaire depuis son retour en Europe, Sylvie Germain n'a cess\u00e9 d'\u00e9crire sa biographie comporte plusieurs dizaines de romans, r\u00e9cits et essais souvent sous- tendues par une r\u00e9flexion ontologique sur la nature humaine et notre relation \u00e0 la transcendance nombres de ses livres ont d'ailleurs \u00e9t\u00e9 salu\u00e9es par des distinctions litt\u00e9raires dont le Femina et le Goncourt des lyc\u00e9ens, l'auteur a r\u00e9cemment publi\u00e9 un roman qui a surpris par son propos et suscit\u00e9 aussi l'int\u00e9r\u00eat de nombreux Lecteurs il est intitul\u00e9 \u00e0 la table des hommes, et nous en parlons aujourd'hui dans nos inter- Linia Catherine. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:10) [91%] :\r\nEffectivement, c'est un roman pas forc\u00e9ment roman fleuve que nous propose Sylvie Germain c'est un roman fable un roman ou un porcelet rescap\u00e9 d'une guerre fratricide devient un enfant sauvage, on le surnomme Babel lui qui errent toujours d'une Corneille et l'enfant grandit au milieu des humains, il apprend \u00e0 parler, il apprend \u00e0 lire, il s'ouvre \u00e0 la culture aupr\u00e8s d'un vieux clown et de 2 fr\u00e8res amoureux des livres \u00e0 la table des hommes \u00e0 cette fameuse stable, l'ex- cochon va d\u00e9couvrir le mensonge, la violence, le fanatisme, le sort des animaux aussi, mais il apprend \u00e9galement l'amour, la richesse du langage, l'amiti\u00e9 et l'art et puis surtout notre cochon devient un homme sage nous permettant de nous interroger sur ce qui fait vraiment le propre de notre humanit\u00e9 et de notre animalit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:56) [89%] :\r\nBonjour Sylvie Germain bonjour, merci de nous avoir rejoints par ce qu'il est convenu d'appeler la magie des ondes, vous vous trouvez dans notre Studio parisien Paris pr\u00e9cis\u00e9ment, c'est une ville qui restent, quoiqu'on en dise, le centre de la vie litt\u00e9raire fran\u00e7aise et sans doute aussi francophone, vous ne vous n'y vivez pas, vous vous \u00eates install\u00e9e depuis peu \u00e0 en Bourgogne, me disiez -vous est -ce que c'est un choix de votre part d'\u00eatre un peu en retrait de, de la Food de l'effervescence parisienne. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:24) [93%] :\r\nNon, mais je crois qu'on peut tr\u00e8s bien vivre dans Paris intra- muros et se tenir en retrait, il y a des gens qui vivent des \u00e9crivains ou des artistes qui vivent en dehors de Paris 1000 qui viennent souvent donc \u00e7a, c'est une tout d\u00e9pend comment on organise sa vie ce qu'on a ce qu'on d\u00e9cide de fr\u00e9quenter comme milieu ou pas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:43) [86%] :\r\nOui, et quels milieux fr\u00e9quent\u00e9s vous n'a aucun particulier aux ann\u00e9es de formation, Sylvie Germain qu'est -ce qui vous a conduite vers l'est les \u00e9tudes de philosophie. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:55) [88%] :\r\n\u00e7a remonte \u00e0 l'ann\u00e9e du Baccalaur\u00e9at, c'est-\u00e0-dire la classe de terminale dans notre syst\u00e8me, et j'ai d\u00e9couvert la philosophie par ben bien s\u00fbr par les cours, mais c'est surtout le jour o\u00f9 on nous a donn\u00e9 un sujet de dissertation et qui n'avaient profond\u00e9ment intrigu\u00e9, je ne suis d'ici la philo aussi nous poser des questions que je sentais fondamentale et qui ne pouvait pas obtenir une r\u00e9ponse satisfaisante d\u00e9finitive, \u00e7a m'a vraiment profond\u00e9ment s\u00e9duite et j'ai d\u00e9cid\u00e9 de d'\u00e9tudier la philosophie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:33) [93%] :\r\nEt comment \u00eates -vous pass\u00e9 par la suite de l'\u00e9tude de la sagesse \u00e0 l'\u00e9laboration de fiction. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:39) [90%] :\r\nJe ne sais pas si la philosophie n'est que l'\u00e9tude de la sagesse parce qu'au passage on \u00e9tudie justement pour r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 la sagesse ce que sont que les patients et les folies humaines et la philosophie pendant toutes ces ann\u00e9es o\u00f9 j'ai suivi des cours \u00e0 la Sorbonne et puis quand vous faites les dissertations et puis ensuite il y a le devoir de ce qu'on appelait \u00e0 l'\u00e9poque, la m\u00e9moire et ensuite des dipl\u00f4mes d'\u00e9tudes approfondies, puis le doctorat, c'est de l'\u00e9criture, vous poursuivez noir sur blanc une pens\u00e9e qui vous \u00e9chappe, parce que notre pens\u00e9e, elle est, elle est souvent brumeuse souvent flottante, on a besoin pour la suivre, lui donner un petit peu corps de de l'\u00e9criture, en tout cas en ce qui me concerne, c'est comme \u00e7a et ce besoin d'\u00e9criture, ce d\u00e9sir d'\u00e9criture qui \u00e9tait, qui n'\u00e9tait pas c'est pas du tout par la fiction \u00e9tait combl\u00e9e par ce travail qu'on pourrait consid\u00e9rer comme universitaire, mais qui pour moi \u00e9tait vraiment habit\u00e9, \u00e7a m'int\u00e9ressait les fa\u00e7on je choisissais tout \u00e0 fait librement, mais mes sujets de de th\u00e8ses et un jour, bon bah c'est fini les \u00e9tudes, c'est termin\u00e9, on a le dipl\u00f4me en poche, et c'est un petit peu difficile de se dire soudanais, je n'ai plus de pr\u00e9texte pour \u00e9crire et le plus naturellement du monde, je me suis mise dans la foul\u00e9e \u00e0 \u00e9crire simplement dans un autre registre. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:07) [89%] :\r\nCatherine, la philosophie, fini par compl\u00e8tement nourrir vos vos diff\u00e9rents romans Sylvie Germain. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:14) [87%] :\r\nMais je crois que, selon les \u00e9tudes qu'on a fait qu'on a poursuivi pendant des ann\u00e9es on est fatalement marqu\u00e9, impr\u00e9gn\u00e9 par tout \u00e7a, s'il y avait fait des \u00e9tudes d'\u00e9conomie aussi, j'ai fait m\u00e9decine et des m\u00e9decins qui deviennent de forme, je pense que quelque chose du savoir que j'aurai acquis et aussi peut-\u00eatre de la pratique par le m\u00e9decin serait rentr\u00e9 dans mon dans mon imaginaire et serait rentr\u00e9 dans des personnages dans dans les histoires bon quand vous \u00eates nourri de, de, de philosophie, par la force des choses, \u00e7a se comme vous, si \u00e7a se \u00e7a va se dissoudre dans votre imaginaire aussi s'agit pas du tout de faire des romans qui se voudrait philosophique en g\u00e9n\u00e9ral, c'est rat\u00e9, sur les 2 plans et sur le plan philosophique et sur le plan romanesque il mais mon imaginaire et obligatoirement par tout \u00e7a, alors apr\u00e8s, c'est une autre fa\u00e7on de r\u00e9interroger des grandes questions qui monte tourment\u00e9 pendant mes ann\u00e9es de philosophie je lui repose autrement, \u00e0 travers des personnages. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:18) [88%] :\r\nBien ces grandes questions, Sylvie Germain voulez poser \u00e0 nouveau dans le dernier roman que vous avez publi\u00e9 chez Albin Michel, \u00e0 la table des hommes, on va y entrer directement et on \u00e9coute et un 1er passage que vous avez choisi Catherine. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:31) [86%] :\r\nC'est le passage jour un rescap\u00e9 n'a rien vu venir, il a \u00e9t\u00e9 tranquillement en train de regarder ses fr\u00e8res et soeurs tt quand tout a explos\u00e9, lettre qui survit aux barbares aux bombardements pardon est un tout petit cochon effray\u00e9s, il s'attache \u00e0 une femme qui vient de perdre son b\u00e9b\u00e9, il va se nourrir \u00e0 son tous 2 s'enfonce dans la for\u00eat, la femme finit par mourir et notre cochon se retrouve livr\u00e9 \u00e0 lui- m\u00eame et c'est aupr\u00e8s d'autres animaux, une femelle d'un donc une chat une chevrette une poule qu'il survit, mais les humains pendant ce temps, fini leur guerre et les voil\u00e0 qui rentrent au hameau o\u00f9 les animaux avaient pris refuge le cochon effray\u00e9s par ces humains fuit et dans sa fuite prend froid, il est \u00e0 ce moment l\u00e0, au seuil de la mort, mais il est si jeune encore. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:18) [91%] :\r\nCe texte nous a livr\u00e9 par la com\u00e9dienne Viviana \u00e0 Liberty. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:22) [84%] :\r\nIl p\u00e9n\u00e8tre dans un bois, son enfance dans l'ombre d'un taillis ici en qu'il n'a plus la force de fuir DRS enfin la peur aux tripes, il est \u00e0 bout de souffle sa respiration se fait difficile : comment emp\u00eacher, il lui faut pour temps arr\u00eater se terrer dans un abri il s'affale au creux d'un four et ext\u00e9nu\u00e9. \r\nUne odeur de pourriture sature ce g\u00eete, elle est si forte qu'elle en est presque suffocante. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:08:58) [92%] :\r\nUn corps Gilles tremblant de fi\u00e8vre, c'est celui d'un humain. \r\nIl a perdu l'odeur propre \u00e0 son esp\u00e8ce dans l'\u00e9tat de putr\u00e9faction de ces gens avaient avanc\u00e9. \r\nIl d\u00e9gage une puanteur de charogne commune \u00e0 toute cher en voie de d\u00e9composition. \r\nSes miasmes le pourceaux, on a senti \u00e0 sati\u00e9t\u00e9 depuis des mois et il n'en nulle et moi, sinon la promesse d'une nourriture providentielle. \r\nCette fois -ci il est troubl\u00e9. \r\nEst mort sont en lutte serr\u00e9e dans cette pestilence et il se sent d'un coup, saisi par elle, entra\u00een\u00e9 dans ce duel, il voudrait se relever se sauver, il ne le peut pas lui aussi est secou\u00e9 de frissons. \r\nSa respiration et sifflante, il entre en unisson avec le corps br\u00fblants qui grelotte pr\u00e8s de lui. \r\nIl gisait press\u00e9 l'un contre l'autre, la fi\u00e8vre de l'un s'attise au contact de celle de l'autre leur sueur se m\u00ealent leur chuintement se m\u00e9langent, on a un seul g\u00e9missements leur angoisse, c'est chacun repousse de toute son \u00e9nergie restante l'assaut croissant de la mort. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:10:31) [80%] :\r\nLe bless\u00e9 se bat depuis des jours, l'irruption de l'animal, lui donne un regain de force de folie, il entrevoit dans la p\u00e9nombre de son antre une clart\u00e9 Rosa il devine dans la houle de son regard, un corps placide et bon, un petit matin de Chair, il se tournent vers cette rose il l'empoigne s'y agrippe il Aspire le souffle si bilan qui en flux par \u00e0-coups, il enfonce saison dans la peau soyeuse, il est tr\u00e8s cette chaire pleines et tendre il enlace le gros coup au nom de l'animal il s'arrime \u00e0 la gorge, de la vie m\u00eame et ses bras, ses mains ce fonds \u00e9tau de fer rouge mais sa proie ce d\u00e9bat elle gronde et s'agite, elle se renverse sur un flanc basculent sur l'autre, lui, ne l\u00e2che pas prise, il roule avec la b\u00eate elle l'\u00e9crase, il l'\u00e9trangle il chavire dans un remous de fi\u00e8vre des Blue Ice et de trop noir de convulsions, comme si leur sans leur ce bracelet et rebrasser en continu en crescendo que leurs se disloquer que leurs muscles, leurs nerfs se d\u00e9chiraient pour se retendre s'entrelacer et ils sentent dans ce violent roulis de sensations un membre leur pouss\u00e9e au bas du ventre dur\u00e9e enfl\u00e9 comme insurgeons ou monte de rue, la s\u00e8ve. \r\nMais au bas ventre duquel. \r\nQui est qui les 2 mourants au corps \u00e0 corps ne le savent pas, ils sont conscients dans leur combat contre la mort, qu'ils se confondent. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:12:20) [87%] :\r\nIls ne sentent plus rien, il sombre dans la nuit, l'oubli du monde de m\u00eame de ce qu'ils furent, il s'abandonne. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:12:29) [96%] :\r\nLa mort et la vie alors font volte-face. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:46) [83%] :\r\nCette sc\u00e8ne est troublante et poss\u00e8de une belle ambigu\u00eft\u00e9 Sylvie Germain entre vitalit\u00e9 d\u00e9liquescence entre par animal et par m\u00eame et \u00e0 sa lecture, on ne sait pas tr\u00e8s bien s'il s'agit l\u00e0 d'un corps \u00e0 corps entre 2 combattants ou deuxi\u00e8mement. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:13:00) [86%] :\r\nDe combattants s'il y a un ancien amant de la vie, j'ai effectivement imaginer ce qu'il fallait en passer si par une sc\u00e8ne qui rel\u00e8vent du fantastique, mais elle est tr\u00e8s br\u00e8ve et elle n'est pas tellement descriptive, dans l'est, dans les faits et \u00e0 la sortie d'ailleurs de cette lutte entre presque la vie et la mort et le lettre qui va en sortir et un jeune humain mais nues et nus et de corps et de m\u00e9moire et je n'ai pas finalement une g\u00eaner pas vu pourquoi je devais trancher peut -il dire c'est le cochon qui l'emporte, c'est le jeune gar\u00e7on qui l'emporte, j'ai imagin\u00e9 justement dans cette horreur que ce sont eux qui \u00e0 chaque fois une guerre et on on en comptabilise toujours les les morts, mais les les humains, ce qui est normal, on ne pense jamais \u00e0 comptabiliser les animaux qui meurent dans les guerres, il doit y en avoir aussi par milliers millions 100 dans certaines guerres et l\u00e0, c'est pour mettre comme \u00e0 \u00e9galit\u00e9, ce qu'il y a de, de, de commun entre les animaux et les et les humains, c'est-\u00e0-dire la dimension de vivant et tous vivants, lutte pour rester en vie, il y a un d\u00e9sir de vie envers et contre tous qui anime justement toutes et tous vivants toute animal et il y a le le le jeune homme, le jeune gar\u00e7on qui est au seuil de son adolescence et pr\u00e9pare l'effroi de se voir mourir, il est de toute l'\u00e9nergie qui en lui se mobilise pour essayer de repousser les assauts de la mort, mais l'animal aussi les 200 dans une dans une sorte de survie alors la sc\u00e8ne c'est effectivement rel\u00e8ve du fantastique, mais c'\u00e9tait pour essayer de mettre peut-\u00eatre en relief ses dimensions commune qui est celle, voil\u00e0 du vivant et de l'effroi devant la mort. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:55) [91%] :\r\nLe vivant et l'effroi devant la mort avec ce cochon et toute la 1\u00e8re partie du roman qui lui est consacr\u00e9, pourquoi cochon, pourquoi pas un chat en chien ou un autre animal. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:15:06) [90%] :\r\nAlors je me suis pouss\u00e9 aussi la question, j'ai pas une tendresse particuli\u00e8re pour les cochons, j'aurais pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 \u00e0 la limite un animal ruminant une ch\u00e8vre ou ou m\u00eame un boeuf ou voyez un autre animal, mais il y a quelque chose qui est assez particulier, finalement quand on doit en passer par une part de fantastique, le fantastique g\u00e9n\u00e8re ses propres lois si\u00e9geant dire c'est-\u00e0-dire il faut quand m\u00eame rester dans du vraisemblable et un ruminant comment se serait -il aurait -il pu survivre dans une for\u00eat, c'est peut-\u00eatre plus facile pour un cochon qui est quand m\u00eame animal devenu domestique mais qui descend des du sanglier qui est omnivore et qui est omnivore et il y avait aussi c'est aspect l\u00e0 pour assurer finalement aussi \u00e7a \u00e7a sa survie et le cochon et c'est pour \u00e7a que c'est l'animal le plus d'parmi les plus d\u00e9cri\u00e9s qui soient ou les plus mal vus par les humains, c'est d'une part, c'est certain, il est f\u00e9rocement tabou mais d'autre part, m\u00eame chez tous les peuples, tous les pays o\u00f9 l'on consomme du cochon, c'est quand m\u00eame l'animal le plus consomm\u00e9 au monde et m\u00eame l\u00e0, il est souvent insult\u00e9s, maltrait\u00e9s et c'\u00e9tait comme si on avait d\u00e9cel\u00e9, m\u00eame avant d'avoir des preuves sur un plan sur un plan, j'ai dit qu'il y a l'eau ou g\u00e9n\u00e9tique et que c'est un c'est peut-\u00eatre l'animal le plus proche de l'humain, sur un plan, on va dire biologique et d'ailleurs c'est un animal dont on peut faire des greffes de peau sur des humains, il y a pas tellement, je ne connais pas tellement d'autres possibilit\u00e9s de gr\u00e8ve comme \u00e7a, avec d'autres animaux, il y a donc une sorte de proximit\u00e9 sur un plan biologique avec l'humain qui est certainement tr\u00e8s troublante et qui fait que pour la consommation il y a le sentiment, peut-\u00eatre que si on mange du cochon on on commet un acte de cannibalisme, tout \u00e7a est un certainement tr\u00e8s confus hein dans dans notre mani\u00e8re d'envisager le monde et donc peut-\u00eatre la r\u00e9action de certains qui ont d\u00e9clar\u00e9 le cochon et puis pour d'autres et on va le consommer, mais dans le m\u00eame temps, oui il faut prendre des distances par rapport \u00e0 cette animal donc dire c'est un animal qui r\u00e9pugnance animal qui est b\u00eate, la fac ISO etc est ce qui est tout \u00e0 fait faux ce qui est tout \u00e0 fait faux en plus le cochon est consid\u00e9r\u00e9e dans le monde animal comme fort intelligent plus que m\u00eame les chiens qui sont pourtant nos animaux de compagnie et et c'est un animal qui n'est que parce qu'on le laisse en le laissant le soin, la c'est un animal qui se roulent dans la boue, parce que sa peau \u00e9tait extr\u00eamement fragile et qui ne supporte pas souvent tous les parasites qui peuvent venir \u00e0 salir sa peau et sur roulent dans la boue, c'est une mani\u00e8re de se lever pour lui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:18:01) [93%] :\r\nUne mani\u00e8re de se laver pour ce petit porcelet au d\u00e9but du roman, cette 1\u00e8re partie : j'aimerais qu'on y reste encore un moment, vous vous \u00eates mis \u00e0 \u00e9crire, \u00e0 hauteur du porcelet, vous \u00eates compl\u00e8tement vous avez int\u00e9gr\u00e9 le porcelet, on voit ce que c'\u00e9tait facile de mettre le groin dans la terre et d'imaginer le gommage des vers de terre pour nous. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:18:21) [88%] :\r\nNon, pas tr\u00e8s facile, c'est-\u00e0-dire, effectivement, la 1\u00e8re partie qui fait une cinquantaine de pages et je vais suivre ce ce petit animal et j'ai essay\u00e9 de pas tomber dans le d\u00e9faut du de anthropomorphisme, c'est-\u00e0-dire je ne voulais pas lui pr\u00eater des sentiments, des sortes d'\u00e9motion, c'est quelque chose qui soit d\u00e9j\u00e0 trop humain, il s'agissait pas d'humaniser, c'est un petit coup porcelet qui essayent d'assurer sa survie comme il peut, et j'ai essay\u00e9 d'imaginer donc comment \u00e7a pouvait quand m\u00eame pouvait proc\u00e9der donc \u00e0 Pau 6 le choix qui s'est impos\u00e9 d'un \u00e0 porcelet, c'\u00e9tait plus facile d'imaginer la survie d'un porcelet que d'un tout petit cabri ou d'un agneau un agneau n'aurait pas pu survivre comme \u00e7a et il dit qu'est -ce qui est pr\u00e9dominant chez chez les porcs, c'est le sens olfactif, donc c'est \u00e7a qui leur assure aussi leur survivent parce que \u00e7a leur permet de d\u00e9tecter de la nourriture d'assez loin, ou m\u00eame cacher en profondeur dans la terre, mais aussi de d\u00e9tecter l'odeur des pr\u00e9dateurs, l'odeur du danger, donc il fallait Mehmeti je me mettais \u00e0 hauteur de porcelet \u00e7a voulait dire essayer de d\u00e9crire sa mani\u00e8re de survivre, d'avancer dans le temps en fonction essentiellement de ce sens olfactif tr\u00e8s d\u00e9velopp\u00e9, donc demain \u00e0 des descriptions d'odeurs de essentiellement d'odeurs quelle quelle soit d'ailleurs parce que un animal ne va pas percevoir les odeurs en un an, \u00e7a sent bon, \u00e7a sent mauvais le naus\u00e9abond naus\u00e9abond o\u00f9 le le fera grand etc, \u00e7a n'a pas de sens pour un animal, il est guid\u00e9 par des odeurs qui vont le le et qui sont sa fa\u00e7on d'appr\u00e9hender le monde. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:20:03) [90%] :\r\nAu d\u00e9but de votre roman, Sylvie Germain, vous d\u00e9crivez un grand cataclysme quelque chose qui ressemblerait habite Pau tapis de bombes qui se d\u00e9verse sur des Terres et pourtant vous n'avez pas jug\u00e9 bon et c'est simple, tr\u00e8s bien comme \u00e7a, de, de, d'\u00e9crire plus plus pr\u00e9cis\u00e9ment la nature de ce cataclysme de de cette guerre, elle, elle prend une part universelle peut-\u00eatre ainsi. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:20:23) [88%] :\r\nC'est \u00e9vident que c'est une guerre parfois, j'ai vu des gens dire : il y a un orage nouveau ces peintres au rachat un orage d'acier oui singer, je parle bien de quand m\u00eame d'avions et de bombes et j'ai pas voulu situer de mani\u00e8re pr\u00e9cise, g\u00e9ographiquement, ni m\u00eame dat\u00e9e les les \u00e9v\u00e9nements, le lieu et le lieu o\u00f9 cela se passe, mais je pense qu'un lecteur europ\u00e9en peut comprendre ou visualiser ou repenser \u00e0 la guerre en ex- Yougoslavie, m\u00eame si j'ai invent\u00e9 les noms des personnages apr\u00e8s dans la 1\u00e8re partie l\u00e0 o\u00f9 le jeune enfant sauvage va trouver refuge dans un 1er temps c'est des noms que j'ai invent\u00e9, mais sur des bases de non quand m\u00eame \u00e0 consonance slave ou des Balkans ou parce que j'ai et repenser \u00e0 cette guerre en ex- Yougoslavie, qui a eu lieu donc dans les ann\u00e9es 90 qui fut une guerre atrocement fratricides, alors qu'on s'\u00e9tait dit apr\u00e8s la la la, d\u00e9couverte de l'horreur des camps d'extermination, plus jamais \u00e7a, non seulement \u00e7a s'est refait \u00e7a continue \u00e0 se faire, on voit qu'\u00e0 l'heure actuelle, il y en a qui continue \u00e0 essayer de de se comporter en grand g\u00e9nocidaires et et s'il suffisait de de de faire allusion \u00e0 cette guerre \u00e0 travers une guerre je crois qu'on peut \u00e9voquer l'horreur en soi de ce que repr\u00e9sente la guerre qui d\u00e9truit, donc les villes mais aussi bien des villages les les villes mais aussi bien les for\u00eats, la campagne qui va tout d\u00e9truire tout pollu\u00e9 et qui tue indiff\u00e9remment des humains, des animaux, la faune, la flore tout et si j'avais voulu vraiment pr\u00e9ciser \u00e7a m'aurait oblig\u00e9 un travail et un peu d'historienne oui, voyez, parce que si j'avais dit \u00e7a -t-elle droit et tout, peut-\u00eatre qu'apr\u00e8s des gens mari\u00e9s, maintenant \u00e7a va pas du tout, l\u00e0 il y a eu un bombardement dans ces villages de cette r\u00e9gion \u00e0 telle date pr\u00e9cise et si c'\u00e9tait pas ma d\u00e9marche, je n'ai pas du tout une pr\u00e9tention d'historienne il est et les allusions faites me semblait suffisante pour situer l'histoire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:22:27) [96%] :\r\nEt est -ce votre r\u00e9flexion personnelle sur cette guerre des Balkans en ex- Yougoslavie, qui est \u00e0 l'origine de ce roman. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:22:35) [86%] :\r\nNon, les choses me sont venues au r\u00e9agir, je crois que j'ai parsem\u00e9 d'une id\u00e9e pr\u00e9cise, je suis pas partir Nisand je vais \u00e9crire comme une sorte de th\u00e9orie ou de quelque chose sur sur l'animalit\u00e9 sur ceci ou cela, c'est les choses sont venus comme pour chaque roman, elle, se mettant en place un peu au fur et \u00e0 mesure, au d\u00e9but, non j'cette ferme et cette sorte de 2 mondes placide, tranquille comme \u00e7a avait \u00e9t\u00e9 le cas, je m'en suis rendu compte que bien plus tard, dans mon tout 1er, les gens qui s'appelait Le Livre des nuits au d\u00e9but, je parle des gens de l'eau douce, c'est-\u00e0-dire les les bateliers les gens qui vivent sur les p\u00e9niches et dans des pays frontaliers de de la France de la Flandre, et soudain les guerres arrivent et elles emportent tout sur leur passage \u00e0 l'd\u00e9truisent les villages elles d\u00e9truisent L\u00e9vy elles d\u00e9truit tout et, au d\u00e9but, il y a Sylvie placide et puis soudain la guerre arrive d\u00e9truit tout \u00e0 fait tout basculer et et peu \u00e0 peu et donc les choses se sont mises en place et j'ai pens\u00e9 effectivement aussi \u00e0 ce monde animal qui ne c'est pas un jugement de valeur, j'ai vu qu'il avait une journaliste qui disait qu'elle faisait du manich\u00e9isme, pas du tout bon, on peut lire le gel bon livre comme \u00e7a, mais franchement je n'ai pas absolument pas \u00e9crit dans cette optique -l\u00e0 je n'oppose pas le monde animal et le monde humain et chez les humains, les bons, et lui il est m\u00e9chant, c'est idiot, il n'y a aucun manich\u00e9isme \u00e0 faire, simplement il y a ce comportement des humains qui, d'une extr\u00eame arrogance \u00e0 l'\u00e9gard des animaux et une grande maltraitance animale \u00e0 laquelle, en un sens, tant mieux, on devient beaucoup plus sensible en Europe depuis un certain temps et ce qui m'int\u00e9ressait, c'\u00e9tait de voir au contraire ceux qui avaient en commun entre l'animal humain et l'animal animal c'est-\u00e0-dire nier \u00e7a vient d'anima le souffle, l'homme, la vie et c'est pour \u00e7a qu'il y a cette sc\u00e8ne o\u00f9 le porcelet, le jeune gar\u00e7on, tous les 2 au seuil de leur adolescence, c'est-\u00e0-dire de leur vie et de leur corps d'adultes ne peuvent pas accepter que la mort les prennent, sit\u00f4t et leur vole leur vol d'embl\u00e9e leur vie et qu'il y a cette sorte de lutte folle qui \u00e9patant entre 2 que, entre la vie de d\u00e9sir de vivre qui en eux et la mort qui essaye de s'emparer de et peut-\u00eatre l\u00e0 il en faut 2 pour en en faire un qui reste en vie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:24:59) [84%] :\r\nJe vous propose, Sylvie Germain de revenir \u00e0 la mat\u00e9rialit\u00e9 d'autres texte \u00e9couter un autre passage tir\u00e9 de \u00e0 la table des hommes Catherine. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:25:06) [93%] :\r\nNous sommes juste apr\u00e8s la transformation que nous \u00e9voquions tout \u00e0 l'heure, Sylvie Germain la cette transformation du cochonnet en humains, nous sommes dans la for\u00eat, nous sommes dans la d\u00e9couverte de ce nouveau corps, nous sommes dans la d\u00e9couverte de nouvelles odeurs de nouvelles sensations, notre petit cochon est devenu un adolescent. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:25:25) [64%] :\r\nPourquoi pas. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:25:26) [84%] :\r\nQuand ils se r\u00e9veillent, ils voient des baies entass\u00e9s sur une Pierre, Moussu pr\u00e8s de lui, des provisions apport\u00e9es par la Corneille. \r\nIl tend la t\u00eate vers cette nourriture comme il l'a toujours fait pour manger, mais son groin ne fait plus \u00e7a y est, il lui vient un mouvement nouveau qui le stup\u00e9fie au moment o\u00f9 il a compris, il avance une de ses pattes ant\u00e9rieures devenue longue et souple et dont l'extr\u00e9mit\u00e9 ces vases en forme de feuilles dentel\u00e9es les dans ti-cul rose s'agite autour des fruits mais ne parviennent pas \u00e0 les ramasser. \r\nAlors ils se soul\u00e8vent pour attraper les baies avec sa bouche, il les aspirent et les ingurgitent en vrac le jus qui coule dans sa gorge \u00e0 vivre sa soif plus qu'elle ne l'apaise et ranime la fin qui lui br\u00fble l'estomac. \r\nIl sort de son antre avec difficult\u00e9 il crapahute sur les genoux, totalement d\u00e9concert\u00e9 par les transformations de son corps, il s'accroupis sur une roche se penche sur ce corps qu'il ne reconna\u00eet pas, il l'inspecte le tact, il le renifle. \r\nSon odeur a chang\u00e9. \r\nElle s'est affadi \u00e0 l'instant o\u00f9 il l'identifie il est saisi d'\u00e9pouvante, c'est celle du grand pr\u00e9dateur les hommes l'auraient -ils manger dig\u00e9rer transmuter en l'un des leur \u00e0 son insu, il pousse un grognement d'angoisse qui jointe en un g\u00e9missement craintif sans force. \r\n4 ont fait de sa voix de sa puissante odeur de sa massive IT. \r\nCe tron\u00e7on Rosa par la coinc\u00e9 entre ses cuisses. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:27:11) [81%] :\r\nEst -ce une racine un gros champignon une bestiole. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:27:17) [84%] :\r\nIl l'empoigne de sa main malhabile tire brutalement pour l'arracher, aussit\u00f4t il ne l\u00e2che en lan\u00e7ant un cri de douleur. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:27:25) [86%] :\r\nCette chose fait partie de son corps. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:27:29) [85%] :\r\nElle est plant\u00e9e en son milieu, est sensible \u00e0 l'exc\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:27:33) [91%] :\r\nIl a touch\u00e9 un nouveau mais prudemment cette fois. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:27:38) [81%] :\r\nLa douleur ces place \u00e0 un plaisir croissant qui culmine en un spasme se pas en moulures sur sa main et son ventre et le laisse h\u00e9b\u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:27:52) [76%] :\r\nIl r\u00e9ussit \u00e0 se lever son vacillant, ses premiers pas sont maladroits p\u00e9nible ces pieds vite \u00e9corch\u00e9 sans s'. \r\nIl tombe, se rel\u00e8ve titube retombe se redresse encore et encore, il tient enfin sur ses jambes, il se met en marche, les genoux l\u00e9g\u00e8rement fl\u00e9chi, les bras \u00e9cart\u00e9s en balancier la t\u00eate basse, les yeux roulant d'\u00e9tonnement de percevoir les plantes, les herbes, les cailloux alentour d'un regard tout autre son acuit\u00e9 visuelle s'est accrue. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:28:28) [90%] :\r\nLes choses ont pris des couleurs du relief un volume in\u00e9dit la t\u00eate 8 tours. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:28:36) [83%] :\r\nLes b\u00eates \u00e0 son passage ses loyers ou carr\u00e9ment s'enfuit. \r\nSeule la Corneille ne manifeste aucune crainte \u00e0 son \u00e9gard, elle l'accompagne \u00e0 sa fa\u00e7on, volant tant\u00f4t devant lui, assez bas dans le ciel comme si \u00e0 lui montrer le chemin. \r\nTant\u00f4t en louvoyant sans choix apparent de direction. \r\nEt, parfois, s'attardant sur une branche ou sur le sol o\u00f9 elle musarde comme si rien de ce qui se passe ne la concernait. \r\nIl ignore o\u00f9 il va, comment le serait -il il ignore tout autant, o\u00f9 il est, ce qu'il est ce qu'il fait, il avance dans un monde soudain frapp\u00e9 d'extr\u00eame \u00e9tranget\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:30:06) [93%] :\r\nEntre les lignes sur Espace 2 avec vous, Sylvie Germain nous explorons la nature humaine et ses Liens avec la part animale cela en feuilletant votre dernier roman fra\u00eechement paru aux \u00e9ditions Albin Michel, il est intitul\u00e9 \u00e0 la table des hommes, on y trouve \u00e0 \u00e0 na\u00eetre, issu d'une lign\u00e9e porcine qui peu \u00e0 peu s'initier \u00e0 la condition humaine, et cela sur fond de guerre civile, cette cr\u00e9ature en devenir v\u00e9rifiera l'adage bien connu qui veut que l'homme est un loup pour l'homme et pourtant capable aussi de de compassion et de transmission le passage, lui, \u00e0 l'instant par Viviana Liberty m'a fait penser \u00e0 un condens\u00e9 de l'\u00e9volution humaine telle qu'on a, on a pu la voir sur les planches scientifique lorsqu'un quadrup\u00e8de peu \u00e0 peu se redresse pour conqu\u00e9rir la la station verticale et et acqu\u00e9rir de nouveaux gestes de vie et \u00e0 la fin de l'\u00e9volution ici, seule une Corneille imposante oiseau noir semble ne pas craindre ce nouveau venu, quelle est la port\u00e9e m\u00e9taphorique sans doute de cette Corneille. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:31:04) [85%] :\r\nPort\u00e9e m\u00e9taphorique h\u00e9las devenir finalement au fur \u00e0 mesure du r\u00e9cit, c'est vrai que \u00e7a fait partie des animaux que j'aime beaucoup dans l'esp\u00e8ce animale vu r\u00e9cemment d'ailleurs que le corbeau est consid\u00e9r\u00e9 comme non seulement certainement le plus intelligent, prudemment, c'est des crit\u00e8res d'une A1 pour dire \u00e7a parmi les oiseaux, mais peut-\u00eatre de tous les animaux et mutations : il suffit d\u00e9j\u00e0 d'observer un petit peu dans la nature quand on voit des corbeaux de corneilles ou d'autres corps guider leur comportement et effectivement cette Corneille d\u00e9but qui qui doit se nourrir en m\u00eame temps que lui dans, dans, dans la for\u00eat, il y a des sortes comme \u00e7a parfois de compagnonnage entre guillemets d'animaux, avec le seul animal \u00e0 ne pas comme si Anne \u00e0 ne pas le fuir, et comme si le changement n'avait pas d'importance voil\u00e0 n'y avait pas d'importantes c'est peut-\u00eatre c'est animal comme le le fil conducteur de son histoire le ce qui reste et en un sens de sa m\u00e9moire, et comme si c'est oiseau faisait le lien entre l'animalit\u00e9 H\u00e9l\u00e8ne est -il humain c'est. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:32:16) [95%] :\r\nEt ne pas confondre animalit\u00e9 bestialit\u00e9, ce n'est pas du tout la m\u00eame chose. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:32:20) [88%] :\r\nNon, malheureusement, souvent on confond un petit peu et ce qui m'\u00e9tonne toujours c'est et je crois que c'est un peu \u00e7a au d\u00e9part, qui m'avait donn\u00e9 envie d'\u00e9crire seul, il est parti un peu d'un agacement j'avoue n'a, n'a pas plus que \u00e7a, c'est l'entendent constamment les gens s'insulter quand ils sont tr\u00e8s en col\u00e8re, les \u00e0 l'\u00e9gard des autres ou m\u00eame encore plus que \u00e7a quand ils veulent d\u00e9noncer des comportements vraiment infect commis par Mano cong\u00e9n\u00e8res et on se tra\u00eene de noms d'animaux et d'ailleurs. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:32:52) [64%] :\r\nEt souvent de l'oiseau d'ailleurs quand on, comme on dit, pour apporter des voil\u00e0 cette. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:32:56) [87%] :\r\nTraiter de noms d'oiseaux bon non pas quand on dit ma petite Colombo ce genre de choses mais en g\u00e9n\u00e9ral, effectivement, on a tendance quand il y a des comportements vraiment de gros d\u00e9gueulasse, bon, on va dire et se comporte comme un porc vous avez ressorti cette formule bien connue : l'homme est un loup pour l'homme au-dessus l\u00e0 sa v\u00e9ritable renard il y a bien pire que \u00e7a saigne, on qualifie des comportements typiquement humain parce que c'est des comportements de de cruaut\u00e9 mais avec qui est parfois tr\u00e8s planifi\u00e9e tr\u00e8s r\u00e9fl\u00e9chie, avec une forme de vraiment de perversit\u00e9 ou d'\u00e2pret\u00e9, etc, les animaux n'ont pas les \u00e9l\u00e9ments peuvent \u00eatre tout \u00e0 fait cruel, on est bien d'accord mais il r\u00e9pond un instinct et j'ai toujours un animal un fauve, une fois qu'il est repu, on peut lui met \u00e0 c\u00f4t\u00e9 un agneau une il va pas l\u00e0, il va pas la d\u00e9vorer tout de suite parce qu'il prend son temps, de dig\u00e9rer les repu, il y a eu ce qu'il lui fallait pour assurer sa survie du moment alors que les humains, on a l'impression, il y en a certains, ils ne sont jamais repus du sang des autres du malheur des autres ou de l'humiliation des autres et \u00e7a c'est vraiment tr\u00e8s humain, donc il y a quelque chose qui va pas, c'est de ce trait\u00e9 de de bestiaire de parler de de bestialit\u00e9 quand on se comporte finalement de mani\u00e8re indigne alors qu'on est cens\u00e9 en tant qu'humain dot\u00e9 de langage et de penser et de soit disant de certaines valeurs, nous sommes cens\u00e9s avoir un comportement autrement \u00e9labor\u00e9 que celui des animaux. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:34:27) [88%] :\r\nLa Corneille, cette fameuse Dudic parce qu'il va la nomm\u00e9 \u00e0 moment dans le roman, qui figure d'ailleurs sur la gestion Jacquet oui elle est tr\u00e8s jolie cette jaquette accessoirement, enfin bref cette Corneille est aussi un animal qui va aider ce petit cet enfant sauvage qui va aider ce petit porcelet, et \u00e7a c'est quelque chose qu'on peut signaler puisque l'enfant comme l'animal ne vont survivre qu'avec l'aide des gens aimant et avec l'aide d'autres animaux, c'est aussi au coeur du r\u00e9cit \u00e7a cette entr\u00e9e cette survivance. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:34:57) [88%] :\r\nMais je crois qu'on a m\u00eame un animal, c'est tr\u00e8s difficile de pouvoir survivre sans trouver sur son chemin au moins des corps d'autres vivant qui qui vont vous aider \u00e0 survivre, ne serait -ce que pour la protection de la chaleur quand chaleur d'un corps contre le froid ou ou des pr\u00e9dateurs ou \u00e7a \u00e7a \u00e7a ne \u00e7a me semble presque fatal et les humains qui vont rencontrer ne sont pas tous d'une v\u00e9ritable ou de grande bienveillance, ce qui le recueille au d\u00e9but c'est un peu parce qu'ils sont oblig\u00e9s, mais il y a, il y en a qui lui veulent du mal, il y en a qui lui veulent du bien, il y a, il y a de tout, la l\u00e0 non plus je ne fais pas de manich\u00e9isme une opposition dans radical venir dans les comportements et m\u00eame ceux qui ont un comportement qui peut aller jusqu'\u00e0 la une sorte de volont\u00e9, d'humiliation et m\u00eame de crimes, hein, c'est parce qu'ils sont eux- m\u00eames tellement meurtris par cette guerre tellement meurtrie par les deuils qu'ils ont subi, qui sont ils \u00e9prouvent le le le besoin de se de d\u00e9verser leur douleur sur un bouc \u00e9missaire \u00e7a, on l'a toujours fait en g\u00e9n\u00e9ral, la souffrance, il est tr\u00e8s rare que la souffrance rendent les les humains meilleur quand on souffre trop, on a tendance a cherch\u00e9 un exutoire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:36:24) [84%] :\r\nVaud c'est dr\u00f4le parce que vous \u00e9voquez ce terme de bouc \u00e9missaire donc de nouveau dans une m\u00e9taphore anormal. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:36:30) [89%] :\r\nBien s\u00fbr, parce que c'\u00e9tait comme \u00e7a, autrefois on chargeait un animal en l'occurrence le bogue de tous les p\u00e9ch\u00e9s de la communaut\u00e9 et on le chasser dans le d\u00e9sert \u00e0 coups de pierres jusqu'\u00e0 ce qui qui qu'il aille mourir de soif et de faim dans le d\u00e9sert, c'\u00e9tait symboliquement l'animal charg\u00e9 de tous les les m\u00e9faits commis par les par les humains comme son pouvait se d\u00e9barrasser voil\u00e0 de ses propres d\u00e9mons en les jetant dans un autre dans un autre corps. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:36:56) [92%] :\r\nPour parler tout \u00e0 l'heure, Sylvie Germain de ces humains qui va ouvrir le chemin vers l'humanit\u00e9 justement \u00e0 votre personnage un peu hybride \u00e0 sujet on va \u00e9couter un autre passage tir\u00e9 de \u00e0 la table des hommes. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:37:07) [87%] :\r\nL'enfant sauvage, j'ai d\u00e9couvert un matin dans un village et c'est guerre zal la vieille qui s'occupe de lui on le lave la on le nourrit, il apprend \u00e0 \u00eatre un humain parmi les humains. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:37:20) [89%] :\r\nLe gar\u00e7on re\u00e7oit, faute de mieux et par d\u00e9rision le nom de Babel, il apprend \u00e0 s'identifier comme il apprend lentement et tr\u00e8s approximativement \u00e0 parler et avec plus de difficult\u00e9s encore \u00e0 manger avec couverts et non plus \u00e0 se jeter sur la nourriture bouche grande ouverte \u00e0 supporter le port de v\u00eatements et de chaussures, sans chercher \u00e0 les arracher \u00e0 marcher d'droits et lev\u00e9e et non plus, jambes fl\u00e9chies \u00e9paules tombantes et feront baisser \u00e0 ne plus lever le nez \u00e0 tout moment pour flairer les choses et Jean en reniflant bruyamment sa maladresse et compenser par sa docilit\u00e9 et sa curiosit\u00e9, ils manifestent de l'int\u00e9r\u00eat pour tout ce qu'on lui fait d\u00e9couvrir, quitte \u00e0 oublier rapidement ce qui, apr\u00e8s exp\u00e9rimentation ne l'amuse pas. \r\nPersonne ne proposant d'h\u00e9berger ce Babel guerre zal le garde chez elle, en esp\u00e9rant qu'une autre solution sera bient\u00f4t trouver elle lui inculquent les rudiments du langage et de la civilit\u00e9, \u00e0 d\u00e9faut de patience et de sens p\u00e9dagogique et plus d'autorit\u00e9 et de rigueur et n'h\u00e9site pas \u00e0 le secouer quand elle est m\u00e9contente de lui. \r\nElle remarque que s'il lui arrive de ronchonner geindre alli\u00e9s quand il est contrari\u00e9 chagrin\u00e9, jamais il ne pleure. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:38:44) [90%] :\r\nLe jour o\u00f9 elle le surprend en train de se masturber sans souci d'\u00eatre vu, elle l'engueule vertement. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:38:50) [91%] :\r\nCet acte -l\u00e0 lui ass\u00e8ne -t-elle c'est comme d\u00e9f\u00e9quer, c'est pas montrable, on le fait discr\u00e8tement \u00e0 l'abri des regards, \u00e7a ne concerne que soit. \r\nDu coup, d\u00e8s qu'elle s'absente, il se h\u00e2te de se livrer \u00e0 cette activit\u00e9 frapp\u00e9es d'interdit d'exhibition mais si exquise \u00e0 pratiquer. \r\nIl ne fr\u00e9quente pas les autres enfants guerre zal tient \u00e0 le d\u00e9grossir avant qu'il ne se m\u00eale \u00e0 eux en l'\u00e9tat o\u00f9 il se trouve encore il risquerait de devenir le nigaud facile \u00e0 railler voir leur bouffon souffre-douleur. \r\nPour familiariser les enfants du village avec ce nouveau venu, elle les invite un \u00e0 un, parfois par 2, pas plus qu'\u00e0 passer de temps \u00e0 autre, dans la caravane, \u00e0 l'heure du go\u00fbter. \r\nBabel les regarde tout \u00e7a avec un m\u00e9lange d'\u00e9tonnement et de sympathie incapables encore de d\u00e9celer dans le regard et les propos de ceux qu'ils rencontrent la part de bienveillance de moqueries d'indiff\u00e9rence ou d'hostilit\u00e9. \r\nMais plus que les filles et les gar\u00e7ons de son \u00e2ge, ce sont les femmes qui l'int\u00e9resse surtout les jeunes m\u00e8res qui, lors de leur visite tiennent un petit sur leurs genoux serr\u00e9s contre leur ventre leur poitrine lui caressant n\u00e9gligemment les cheveux le cou tandis qu'elle discute avec la vieille. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:40:18) [93%] :\r\nIl faudrait se blottir lui aussi de la sorte \u00eatre cajol\u00e9 par ces femmes \u00e0 Pau douche. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:40:25) [93%] :\r\nIl s'efforce de leur odeur, leur chaleur sans attirer l'attention. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:41:04) [94%] :\r\nPour cette cr\u00e9ature venue du monde animal, Sylvie Germain, devenir un humain passe aussi par l'apprentissage de la sensualit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:41:14) [88%] :\r\nDe la sensualit\u00e9, mais surtout du du langage oui parce que la sensualit\u00e9, elle est v\u00e9cue bien s\u00fbr diff\u00e9remment selon qu'on est animal ou qu'on est un humain m\u00eame \u00e7a ne nous les humains, on apprend tout tout tout va relever d'une \u00e9ducation, on conna\u00eet le cas des enfants souvent justement et tout voir lever vraiment d'une d'une \u00e9ducation nos, nos 5 sens eux- m\u00eames sont au fur \u00e0 mesure du temps \u00e9duquer. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:41:42) [87%] :\r\nC'est vrai qu'on pense \u00e0 Kasparov vers en vous lisant. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:41:44) [88%] :\r\nBen, parfois, bien s\u00fbr, je pensais \u00e0 Gaspar Hauser et d'autres cas d'enfants comme \u00e7a qui ont \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9s tr\u00e8s tard, mais il est en g\u00e9n\u00e9ral tr\u00e8s difficile de, de les amener de, de, de leur faire, comment s'appelle acqu\u00e9rir vraiment tout ce qu'ils ont tout ce qu'ils ont perdu parce qu'il y a certains il y a certaines phases certains moments au-del\u00e0 desquels, c'est tr\u00e8s difficile de pouvoir r\u00e9cup\u00e9rer des fonctions qui n'ont pas \u00e9t\u00e9 mises en place \u00e0 temps. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:42:13) [89%] :\r\nMais l\u00e0, ce qui est int\u00e9ressant avec ce personnage se porcelet qui n'est pas nomm\u00e9 au d\u00e9but du roman, et qui devient Babel par la suite, c'est que lui- m\u00eame s'il est enfant sauvage a tout \u00e0 apprendre et il va vraiment s'ouvrir puisque la moiti\u00e9 animal moiti\u00e9 humain mais il n'a pas un vrai pass\u00e9 dans faut sauvage. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:42:30) [64%] :\r\nFrance Info. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:42:31) [85%] :\r\nNon, il n'a absolument pas un pass\u00e9 d'enfant sauvage et la m\u00e9moire qu'il y a au d\u00e9but est une m\u00e9moire assez nu, c'est le m\u00e9moire animal et vers la fin, il y a quelque chose de fac et qui est sugg\u00e9r\u00e9, parce qu'il y a quoi, il y a, vers tout \u00e0 fait la fin du Live la o\u00f9 les est devenu un homme d\u00e9j\u00e0 tout \u00e0 fait adulte quand il va avoir une sorte de de l'\u00e9ruption de m\u00e9moire d'une mani\u00e8re tr\u00e8s rapide des sc\u00e8nes vont vont d\u00e9filer comme \u00e7a, non, non, dans sa t\u00eate, il y a effectivement celle de du temps o\u00f9 il \u00e9tait un petit animal et puis il y a comme un mouvement de ressac et puis il y a des sc\u00e8nes que je sugg\u00e8re tr\u00e8s rapidement, qui sont celles plut\u00f4t v\u00e9cue par un jeune gar\u00e7on, donc il serait celui qui est mort au qui a repris vie avec lui au au d\u00e9but du roman, et c'est elle, et la m\u00e9moire au d\u00e9part, donc elle est assez nul parce que la m\u00e9moire d'un animal n'\u00e9tant pas port\u00e9s par le langage, et donc par un r\u00e9cit ne peut pas faire l'objet d'une repr\u00e9sentation qui \u00e9volue comme peu \u00e9volu\u00e9, les r\u00e9cits que l'on se fait int\u00e9rieurement, j'imagine que la m\u00e9moire d'un animal, ils ont, ils ont une m\u00e9moire, bien \u00e9videmment, mais elle doit \u00eatre tr\u00e8s justement fond\u00e9 sur les essence sur la IT, \u00e7a va \u00eatre peut-\u00eatre des sortes d'images de sensations de je ne sais pas tellement comment est constitu\u00e9e la m\u00e9moire d'un animal, ils font. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:43:52) [89%] :\r\nSurtout, elle n'est pas nomm\u00e9 dans le sens que l'on que l'on fait nous, puisque le propre peut-\u00eatre de notre humanit\u00e9, alors c'est clair qu'on comprend pas forc\u00e9ment tout ce que se disent les animaux entre eux mais nous nous nommons et cette longue va faire en sorte que ce personnage Vienne Babel c'est un un pr\u00e9nom tr\u00e8s typ\u00e9 Babel. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:44:12) [84%] :\r\nEn fait, quand je cherchais, il fallait bien le le nommer quand il arrive dans ce village o\u00f9 un village lui- m\u00eame d\u00e9vast\u00e9 par la guerre et les gens ne savent pas trop d'o\u00f9 il vient, puisqu'il ne sait pas parler une c'est que r\u00e9p\u00e9ter maladroitement des bribes de mots qu'il entend dans son d\u00e9sir d'apprendre \u00e0 parler, mais il y a un capables de de s'exprimer et, du coup, il y en a qui se m\u00e9fie aussi de lui demande hommes et ce qu'il vient, pas de fioul ennemis puisqu'il y a une guerre fratricide, on devine qui a provoqu\u00e9 toute cette d\u00e9vastation, il se demande est -ce que c'est un gamin qui viennent chez l'ennemi est -ce que c'est un enfant traumatis\u00e9 par la guerre est -ce que c'est un idiot tout simplement cong\u00e9nitale qui est cette enfant et c'est un peu par d\u00e9rision, c'est que ben pas billet mais plut\u00f4t \u00e9mettent des sortes de borborygmes il y en a une qui vraiment par d\u00e9rision, tiens il y c'est Babel la confusion totale de la langue en Suisse ont -ils Gbagbo et \u00e7a signifie : \u00e7a ce joli, hein, je ne connaissais pas, il aurait pu avoir, voyez l'apprendra si j'ai civils auraient peut-\u00eatre appeler bobo, l'affaire et \u00e7a me pla\u00eet beaucoup, Pavol et je me suis dit bon, c'est, c'est, on devine que \u00e7a se passe en Europe et le le la r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 Babel fait du sens je pense un peu pour tout le monde en Europe, en plus c'est un joli mot bon Babolat l'air d'\u00eatre encore plus, oui c'est, c'est un joli mot, \u00e7a sonne bien, et alors ce qui m'a surprise, c'est qu'au fur \u00e0 mesure de l'\u00e9criture du livre pour m\u00e9riter devenu Babel et \u00e0 un moment, quand effectivement il arrive ne sorte d\u00e9j\u00e0 peut-\u00eatre, ou une sorte de pl\u00e9nitude de sa de son humanisation et une personne qui parle avec lui, soudain le regarde lui dit mais finalement tu parles bien tu te d\u00e9brouilles bien avec la langue pourquoi est -ce qu'on appelle Babel et d'un coup, c'est \u00e0 ce moment -l\u00e0, c'\u00e9tait m\u00eame pas pr\u00e9m\u00e9dit\u00e9, je me suis rendu compte que dans Babel \u00e9tait contenu le pr\u00e9nom Abel, il suffisait de d\u00e9tacher, j'appelle \u00e7a modifie une circoncision du nom et il y avait ce pr\u00e9nom Abel alors \u00e9videmment en m\u00eame temps, Abel c'est tr\u00e8s connot\u00e9 parce que une au sens voil\u00e0 c'est le pr\u00e9nom de l'innocence et de la 1\u00e8re victime de fratricide, donc c'est assez, je me dis, j'\u00e9tais m\u00eame un peu g\u00ean\u00e9, je disais \u00e7a fait trop d'un coup, mais Abel \u00e9norme Babel du mois sera pas fait pareil si c'\u00e9tait \u00e9videmment bah bol d'abord il n'existe pas, oui, et donc j'ai je conserve voil\u00e0 c'est encore autre chose, donc je je conserve Babel et \u00e7a m'a permis, soudain de de lui donner son nom l\u00e0 de 2 jeunes hommes pleinement jeune homme rentr\u00e9 dans la communaut\u00e9 humaine qui a acc\u00e8s \u00e0 la table des hommes parce que, justement, n'acceptent pas facilement \u00e0 la table des hommes, on s'y bat aussi \u00e0 la table des hommes, on y consomme aussi des mots, on y consomme beaucoup de choses et en g\u00e9n\u00e9ral sur la table, des hommes, les animaux ne sont pas convi\u00e9s mais ils sont sur la table. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:47:05) [96%] :\r\nJe vous propose, Sylvie Germain de d'\u00e9couter un dernier passage tir\u00e9 de votre roman \u00e0 la table des hommes. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:47:10) [87%] :\r\nEh bien, notre Babel l'enfant sauvage a grandi, devenu un homme, il a quitt\u00e9 le village, la vieille dire et il vit chez 2 fr\u00e8res Clovis et Rufus s'qui sont des amoureux de la litt\u00e9rature qui lui ouvre l'esprit qui l'ouvre \u00e0 penser Babel n'est maintenant plus perdu dans le langage, vous l'avez compris il devient Abel et il pose un regard clair sur la religion sur l'humanit\u00e9 sur l'animalit\u00e9, tandis que sa compagne la Corneille Dudi remet toujours les pens\u00e9es dans le droit chemin. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:47:38) [90%] :\r\nAbel ne se sent pas concern\u00e9 par cette guerre qui a ravag\u00e9 son pays d'origine et englouti son enfance dans un oubli total, c'est un conflit parmi tant d'autres, il a vite compris en \u00e9tudiant la g\u00e9ographie et l'histoire que la guerre est une passion cong\u00e9nitale de l'humanit\u00e9, elle ne cesse jamais sur la Terre, pas un jour, pas une heure, elle se d\u00e9place, c'est tout, elles changent de lieu de formes de pr\u00e9texte d'armement de strat\u00e9gie d'intensit\u00e9 de dur\u00e9e de ceci, de cela, mais le r\u00e9sultat est toujours pareil des tombereaux de mort des flop\u00e9es d'infirme d\u00e9borde d'endeuiller des ruines \u00e0 profusion du malheur \u00e0 l'exc\u00e8s et de la haine \u00e0 foison qui fermente longtemps apr\u00e8s la fin des combats dans un prochain conflit. \r\nC'est peut-\u00eatre pourquoi le trou de plus de 10 ans qui cr\u00e8ve sa m\u00e9moire \u00e0 sa source ne le tourmente pas beaucoup cela le d\u00e9livre du poids de souvenirs terrifiants lui \u00e9pargne le l'anciennement de deuil inconsolable. \r\nIl est n\u00e9 au seuil de l'adolescence de corps de m\u00e9moire et l'esprit et il s'en accommode. \r\nIl n'est certainement pas le seul sur la Terre, \u00e0 \u00eatre n\u00e9 temps d\u00e9cal\u00e9. \r\nLa Corneille, elle n'a rien \u00e0 raconter. \r\nElle vit simplement, pleinement sa vie d'oiseaux en libert\u00e9 entre la terre et le ciel, les p\u00f4les d'Abel et les branches des arbres entre silence \u00e9crit chaque jour le temps d'un royaume chaque nuit un repos contre le pouls du monde son corps de si peu de poids qui s'affranchit \u00e0 sa guise de la pesanteur et pour Abel une pulsation du temps qui le maintient en \u00e9tat d'alarme discr\u00e8te et douce et le m\u00e8ne souvent \u00e0 la lisi\u00e8re de la veille, lucide et de son \u00e2ge. \r\nElle ne raconte rien, certes, mais elle fait signe \u00e0 sa mani\u00e8re erratique pointe du sens \u00e0 tous les coins de l'horizon, multipliant les directions vers le Dieu Inconnu. \r\nUn Dieu qui \u00e9chappe \u00e0 tous les discours sur lui, tenu qui se rit du s\u00e9rieux, trop rigide et pr\u00e9tentieux des hommes affirmant avoir autorit\u00e9 en la mati\u00e8re un Dieu qui fait th\u00e9ologie buissonni\u00e8re Eloi vagabonde un du courant d'air qui passe en sifflant chantant au soupirant. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:50:29) [61%] :\r\nTous les jours. \r\nEn douceur. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:50:54) [84%] :\r\nAdieu qui \u00e9chappe \u00e0 tous les discours sur lui, tenu qui se du s\u00e9rieux, trop rigide et pr\u00e9tentieux des hommes affirmant avoir autorit\u00e9 en la mati\u00e8re un Dieu qui fait th\u00e9ologie buissonni\u00e8re Eloi vagabonde, je r\u00e9p\u00e8te, c'est ses mots, Sylvie Germain parce qu'ils sont du miel pour nos oreilles au moment o\u00f9 ceux qui se r\u00e9clament de la v\u00e9rit\u00e9 divine s'exprime avec la violence qu'on sait, et puis au moment aussi o\u00f9 le terme de guerre de religion semble \u00e0 nouveau d'une consternante actualit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:51:21) [87%] :\r\nOui, mais c'est comme les guerres, oui, c'est toujours d'actualit\u00e9, malheureusement est mal monsieur ce qui me fait le plus de peine c'est de voir souvent la r\u00e9action dans nos pays de beaucoup de personnes qui sont tellement accabl\u00e9e r\u00e9volt\u00e9e \u00e0 juste titre par cette v\u00e9h\u00e9mence ses cruaut\u00e9s commises au nom, soi-disant d'un Dieu confondent le th\u00e8me de Dieu et la religion, je sais bien qu'on peut pas les dissocier compl\u00e8tement mais en ne l'un ne peut pas \u00eatre r\u00e9duit \u00e0 l'autre et c'est pas parce que des voleurs de grand chemin r\u00e9duisent Dieu \u00e0 une religion vraiment totalement \u00e9labor\u00e9 par une sorte de folie humaine dans l'occurrence que \u00e7a doit an\u00e9antir ou invalider compl\u00e8tement le souci de la question de Dieu ou de ce qu'on appelle Dieu, c'est un mot c'est un vocable parmi d'autres certainement insuffisant et est maladroit, on le sait tous les grands mystiques le disent, mais je trouve d'autant plus graves que ceux qui se r\u00e9clament, soi-disant, d'une religion et qui tue, torture bon commettant d'actes atroces on on envoie \u00e0 foison jusqu'\u00e0 l'\u00e9puisement, l'\u00e9coeurement, depuis malheureusement maintenant quelques ann\u00e9es, \u00e0 nouveau, \u00e7a comme si s'accaparaient la pens\u00e9e de Dieu, l'id\u00e9e de Dieu et du coup \u00e7a d\u00e9go\u00fbte tellement d'autres personnes, \u00e7a les r\u00e9voltes tellement que plein de gens rejettent tout et tout message religieux sans s'y int\u00e9resser davantage et c'est vrai que cette id\u00e9e d'un lieu inconnu, celui qui est, qui avait qui avait remarqu\u00e9 Paul quand il \u00e9tait chez les Grecs qui leur dit : mais j'ai vu positive tr\u00e8s pieux, vous avez m\u00eame un temple au Dieu inconnu, bon, ce qui donne lieu d'ailleurs \u00e0 un malentendu presque aussit\u00f4t apr\u00e8s, mais c'est id\u00e9e du Dieu connu et de d\u00e9di\u00e9 \u00e0 la limite un temple indien a connu, je trouve l'id\u00e9e tr\u00e8s belle parce qu'elle n'enferme rien et elle laisse compl\u00e8tement toujours ouvert dans une dynamique, bah la pens\u00e9e de Dieu, c'est-\u00e0-dire de quelque chose qui nous d\u00e9passe et qui nous pourrait nous appeler \u00e0 nous d\u00e9passer nous-m\u00eames un petit peu int\u00e9rieurement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:53:35) [87%] :\r\nL'int\u00e9riorit\u00e9, la philosophie, c'est tout \u00e7a qu'on trouve \u00e0 la table des hommes, Sylvie Germain c'est \u00e7a votre table \u00e0 vous. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:53:43) [81%] :\r\nMais \u00e0 la table des hommes, je vous dis, il peut y avoir le meilleur et le pire, on sait tr\u00e8s bien quand on voit dans des dans des r\u00e9cits, par exemple, \u00e7a m'avait frapp\u00e9 dans les saga islandaise, finalement c'est de clans comme on trouve encore maintenant on en a beaucoup de pays, on proc\u00e8de par esprit de clan et quand il y avait des grands repas ou sur des le autour de tables immenses la position que vous aviez \u00e0 cette Tab c'est-\u00e0-dire l'endroit que l'on vous accordait \u00e9tait tr\u00e8s important c'\u00e9tait para\u00eet aux table \u00e0 la Cour des Rois ou que ce soit \u00e0 chaque fois selon qu'on vous mette pr\u00e8s ou loin, au contraire du puissant, vous vous sentez valoris\u00e9 ou ou \u00e9valuer autour d'une table et peuvent travailler plein de choses vous Odyssee mangent des mais malheureusement souvent des animaux mais ici manger aussi ceux qui consomment, mots et \u00e0 travers ces mots, \u00e7a fait des d\u00e9clarations d'amour \u00e7a peut, des jeunes morose s'de l'amiti\u00e9 et \u00e7a peut \u00eatre des Fourberies de tout autour de la table des hommes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:54:43) [87%] :\r\nEh bien, je pr\u00e9f\u00e8re garder comme vous conclusif \u00e0 cet entretien, d\u00e9claration d'amour merci Sylvie Germain, de nous avoir accompagn\u00e9s aujourd'hui les caprices Viviana Liberty et puis merci aussi de nous avoir \u00e0 le rappeler quelques fondamentaux de notre humanit\u00e9, vous \u00eates l'auteur de \u00e0 la table des hommes, roman paru aux \u00e9ditions Albin Michel, bonne, bonne apr\u00e8s- midi \u00e0 Paris, vous \u00e9tiez en duplex. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:55:04) [86%] :\r\nMerci beaucoup, parfois. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:55:14) [80%] :\r\nEntre les lignes, vous \u00e9tait propos\u00e9 par Annick les lectures \u00e9tait assur\u00e9e par Viviana \u00e0 Liberty, elle a du m\u00e9rite en effet diffusion r\u00e9gie Fr\u00e9d\u00e9rik Bernard \u00e0 Lausanne, Alexandre Lemaire \u00e0 Paris, assistance \u00e0 la production Madeleine peu demain c'est Florence Grivel qui vous accueillera apr\u00e8s les infos de 11 heures entour\u00e9 de 3 chroniqueurs sp\u00e9cialis\u00e9s pour un \u00e9change qui change quelques expositions \u00e0 d\u00e9couvrir en ce moment en ce moment ce sera zone critique alors d\u00e9sol\u00e9 Alain. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:55:41) [75%] :\r\nVous \u00e9coutez Espace 2 il est tr\u00e8s exactement midi. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-02-04T11:13:28Z", "program": {"href": "/programs/0372FBD4-8EC3-435B-BFD9-0160645AAA85", "id": "0372FBD4-8EC3-435B-BFD9-0160645AAA85", "name": "Entre les lignes"}, "contributors": [{"function": "Auteur du texte", "name": "Germain, Sylvie", "role": "\u00e9crivaine", "type": "Auteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "F\u00e9lix, Jean-Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "F\u00e9lix, Jean-Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Fattebert, Catherine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Germain, Sylvie", "role": "\u00e9crivaine", "type": "Participant"}, {"function": "R\u00e9citant/e", "name": "Aliberti, Viviana", "role": "com\u00e9dienne", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D3C02F6C-4D01-4FFD-90D6-637DFAB06BD3", "internalArchiveId": "D3C02F6C-4D01-4FFD-90D6-637DFAB06BD3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Signature, le commentaire de... : Jacques Allaman: les \u00e9tranges silences de Christoph Blocher", "publicationDate": "2016-02-04T00:00:00Z", "summary": "* * Jacques Allaman: les \u00e9tranges silences de Christoph Blocher (SIGNATURE: LES ETRANGES SILENCES DE CHRISTOPH BLOCHER) \"Les \u00e9tranges silences de Christoph Blocher\", le commentaire de Jacques Allaman\r\n  MAG 1'31\r\n((Syngenta en\u00a0 mains chinoises ? C'est le genre de perspectives qui\u00a0laisse de marbre Christoph Blocher. Intarissable lorsqu'il s'agit de d\u00e9noncer les dangers de dissolution de la Suisse dans une Europe tentaculaire, Blocher ne trouve rien \u00e0 redire lorsque la Chine s'attaque \u00e0 notre patrimoine industriel. \u00a0Sur un dossier ultra-sensible qui touche in fine \u00e0 l'ind\u00e9pendance \u00e9conomique de la Suisse, les analyses de Christoph Blocher nous font cruellement d\u00e9faut. Le g\u00e9ant suisse Syngenta a-t-il pour vocation d'\u00eatre absorb\u00e9 par le conglom\u00e9rat ChemChina ? Lorsqu'un pr\u00e9dateur chinois, parmi les plus agressifs, s'attaque \u00e0 l'un des fleurons de la chimie et de l'agroalimentaire helv\u00e9tique, n'est-il pas de notre devoir de monter aux barricades ? \r\nLe tribun zurichois a toujours cultiv\u00e9 le paradoxe. Chantre du nationalisme en politique, Christoph Blocher est aussi un tenant du grand capital mondialis\u00e9. Il doit sa fortune \u00e0 EMS Chemie qui va chercher des parts de march\u00e9 \u00e0 l'\u00e9tranger et tout particuli\u00e8rement en Chine. Depuis toujours, le protectionnisme politique du strat\u00e8ge de l'UDC est en compl\u00e8te contradiction avec les int\u00e9r\u00eats \u00e9conomiques du milliardaire transnational.\r\nLes col\u00e8res de Blocher ont le don d'enrichir le d\u00e9bat.\u00a0 Notamment sur l'Europe, il faut donner raison, en grande partie, \u00e0 Christoph Blocher. Ses coups de gueule sont n\u00e9cessaires. Mais c'est le m\u00eame message qui doit \u00eatre port\u00e9 \u00e0 Bruxelles comme \u00e0 P\u00e9kin. Notre souverainet\u00e9 n'est pas n\u00e9gociable. Pour tout dire, la Suisse n'est pas \u00e0 vendre.", "durationSec": 104, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7450186", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677655.image", "alternativeTitle": ["Jacques Allaman: les \u00e9tranges silences de Christoph Blocher", "Jacques Allaman: les \u00e9tranges silences de Christoph Blocher / JDM_2016-02-04T06:51:00_signature", "Jacques Allaman: les \u00e9tranges silences de Christoph Blocher / JDM_2016-02-04T06:51:00_signature"], "alternativeSummary": ["Syngenta en mains chinoises? C\u2019est le genre de perspectives qui laisse de marbre Christoph Blocher. Intarissable lorsqu\u2019il s\u2019agit de d\u00e9noncer les dangers de dissolution de la Suisse dans une Europe tentaculaire, Blocher ne trouve rien \u00e0 redire lorsque la Chine s\u2019attaque \u00e0 notre patrimoine industriel.", "Syngenta en mains chinoises? C\u2019est le genre de perspectives qui laisse de marbre Christoph Blocher. Intarissable lorsqu\u2019il s\u2019agit de d\u00e9noncer les dangers de dissolution de la Suisse dans une Europe tentaculaire, Blocher ne trouve rien \u00e0 redire lorsque la Chine s\u2019attaque \u00e0 notre patrimoine industriel.", "Syngenta en mains chinoises? C\u2019est le genre de perspectives qui laisse de marbre Christoph Blocher. Intarissable lorsqu\u2019il s\u2019agit de d\u00e9noncer les dangers de dissolution de la Suisse dans une Europe tentaculaire, Blocher ne trouve rien \u00e0 redire lorsque la Chine s\u2019attaque \u00e0 notre patrimoine industriel."], "variantIds": ["ece-7450206", "ece-7450186"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-22T05:47:15Z", "speechToTexts": ["22.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nPress\u00e9, on passe au commentaire de Jacques Allamand \u00e0 6 heures 53 les \u00e9tranges silences de Christoph Blocher Singen ta en mains chinoises, c'est le genre de perspectives qui laisse de marbre, Christoph Blocher intarissable lorsqu'il s'agit de d\u00e9noncer les dangers de dissolution de la Suisse dans une Europe tentaculaire Blocher ne trouve rien \u00e0 redire, lorsque la Chine s'attaque \u00e0 notre Patrimoine industriel sur un dossier ultra- sensible qui touche in fine et \u00e0 l'ind\u00e9pendance \u00e9conomique de la Suisse, les analyses de Christoph Blocher nous font cruellement d\u00e9faut, le g\u00e9ant suisse Singen tactile provocation d'\u00eatre absorb\u00e9 par le conglom\u00e9rat Keim China lorsqu'un pr\u00e9dateur chinois parmi les plus agressifs s'attaque \u00e0 l'un des fleurons de la chimie et de l'agroalimentaire helv\u00e9tique n'est -il pas de notre devoir de monter aux barricades, le tribun Z\u00fcrichois a toujours cultiv\u00e9 le paradoxe, chantre du nationalisme en politique, Christoph Blocher est aussi un tenant du grand capital mondialis\u00e9, il doit sa fortune \u00e0 EMS Camille qui va chercher des parts de march\u00e9 \u00e0 l'\u00e9tranger, et tout particuli\u00e8rement en Chine depuis toujours le protectionnisme politique du strat\u00e8ge de l'UDC est en compl\u00e8te contradiction avec les int\u00e9r\u00eats \u00e9conomiques du milliardaire transnational, les col\u00e8res de Blocher ont le don d'enrichir le d\u00e9bat, notamment sur l'Europe, il faut donner raison en grande partie \u00e0 Christoph Blocher, ses coups de gueule sont n\u00e9cessaires, mais c'est le m\u00eame message qui doit \u00eatre port\u00e9 \u00e0 Bruxelles comme \u00e0 P\u00e9kin, notre souverainet\u00e9 n'est pas n\u00e9gociable pour tout dire, la Suisse n'est pas \u00e0 vendre, c'\u00e9tait le commentaire de Jacques Allamand retrouvez sur notre site RTS Point CH barres obliques signature et puis. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-02-04T06:05:41Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Allaman, Jacques", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1491694", "internalArchiveId": "AA1601491565", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2016-02-04T00:00:00Z", "durationSec": 1863, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7470954", "imageURL": "http://www.rts.ch/7470973.image", "alternativeTitle": ["12h45", "D\u00e9ficit de Cr\u00e9dit suisse: le point avec No\u00e9mie Guignard \u00e0 Zurich", "L\u2019invit\u00e9e culturelle: Anne Roumanoff pr\u00e9sente son nouveau spectacle, \"Aimez-vous les uns les autres\"", "Suspension des pourparlers de paix sur la Syrie: l\u2019analyse de Marc Allg\u00f6wer", "Swisscom supprimera 700 emplois dans ses secteurs traditionnels", "Suppression de poste chez Swisscom: les pr\u00e9cisions de Nicolas Ross\u00e9 \u00e0 Zurich", "Les pourparlers de paix sur la Syrie ont \u00e9t\u00e9 suspendus", "Hockey / LNA: Zurich remporte la Coupe de Suisse face \u00e0 Lausanne", "VD: une troupe d\u2019adolescent peu ordinaire pr\u00e9pare un court m\u00e9trage autour de la danse", "NE: les \u00e9tablissements vendent de moins en moins d\u2019alcool aux jeunes moins de 16ans", "Cr\u00e9dit suisse affiche un d\u00e9ficit de 2,9 milliard de francs", "Minimag / VS: les rues de Sion ont souvent chang\u00e9 de noms \u00e0 travers l\u2019histoire", "12h45", "12h45", "Espagne: Podemos fait pol\u00e9mique dans les n\u00e9gociations en vue de la formation d'un gouvernement", "12h45", "12h45"], "alternativeSummary": ["Anne Roumanoff rit du quotidien mais aussi de la politique.", "De nouveaux postes seront cr\u00e9\u00e9s dans d\u2019autres domaines.", "Les n\u00e9gociations devraient reprendre le 25 f\u00e9vier.", "Les Lions ont domin\u00e9 le LHC 4 \u00e0 1.", "La troupe est compos\u00e9es \u00e0 la fois d\u2019adolescents souffrant d\u2019un handicap et d\u2019adolescents non handicap\u00e9s.", "Seuls 26% des \u00e9tablissements test\u00e9s ont vendus ill\u00e9galement de l\u2019alcool aux jeunes de moins de 16 ans, contre 39% l\u2019ann\u00e9e pr\u00e9c\u00e9dente.", "Les conditions des march\u00e9s, les fortes amendes et de faibles investissements aux Etats-Unis en sont la cause.", "Les anciens noms de rue ont retrouv\u00e9 tout leur sens \u00e0 l\u2019occasion du bicentenaire.", "En effet le parti issu de la gauche radicale est d\u00e9sormais la 3e force du pays."], "variantIds": ["ece-7342403", "ece-7344187"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-02-10T02:50:12Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT023425\r\nDate de transcription : 10-FEB-16\r\nNom du mod\u00e8le : fre-rts\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:00:00 > 0:00:03) [58%] : \r\nIl y avait 4 pour nourrir nourrir les b\u00eates.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:01:18 > 0:02:34) [87%] : \r\nBonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous, bienvenue dans ce journal dont voici tout de suite le sommaire cr\u00e9dit 6 plonge dans le rouge en 2015 la 2\u00e8me banque suisse affiche pr\u00e8s de 3 milliards de p\u00e8re Tidjane Thiam invoquent le contexte des march\u00e9s cons\u00e9quence la suppression annonc\u00e9e de 4000 emplois nous rejoint ce qu'on a dit qu'il n'y a a Zurich ann\u00e9e difficile \u00e9galement pour Suisse comme l'op\u00e9rateur a vu son b\u00e9n\u00e9fice chuter la faute notamment \u00e0 l'\u00e9rosion des prix aux effets de change suisse com qui supprime plusieurs centaines d'emplois tout en en cr\u00e9ant d'autres dans des secteurs en croissance Nicolas Ross\u00e9 nous en dit plus dans un instant, la suspension des n\u00e9gociations sur la Syrie \u00e0 Gen\u00e8ve alors que s'ouvre ce matin \u00e0 Londres une conf\u00e9rence des donateurs \u00e0 l'ONU en avoir plus qu'\u00e0 la demi- heure de la Russie, engag\u00e9 aux c\u00f4t\u00e9s de Damas des discussions devraient reprendre dans 3 semaines, nous avons clairement l'initiative in\u00e9dite, une troupe de jeunes Lausannois, parmi eux, les adolescents ordinaires, d'autres sont en fauteuil roulant, on souffre d'autisme ensemble les vrais parents courts-m\u00e9trages reportage et le plaisir de recevoir, Anne Roumanoff, humoriste, 28 ans de carri\u00e8re \u00e0 talent sur sc\u00e8ne mais aussi dans les m\u00e9dias : aimez-vous les uns les autres son nouveau spectacle vient d'\u00eatre diffus\u00e9 en Direct dans plus de 150 cin\u00e9mas, elle est ce soir au Th\u00e9\u00e2tre du d\u00e9ment en contre, enfin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:02:36 > 0:02:52) [93%] : \r\nLa perte est lourde : 2,9 milliards de d\u00e9ficit en 2015 c'est la 1\u00e8re fois depuis 2008 que Cr\u00e9dit Suisse est dans les chiffres rouges en cause les conditions des march\u00e9s mais aussi de fortes amendes et un investissement aux \u00c9tats-Unis qui n'a pas tenu ses promesses, No\u00e9mie Guignard Jean-Marc Heuberger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:02:53 > 0:03:15) [89%] : \r\nUBS mardi Cr\u00e9dit Suisse ce matin le bilan 2015 des 2 grandes banques suisses ne peut-\u00eatre plus contrast\u00e9e, un b\u00e9n\u00e9fice de 6,2 milliards pour UBS, alors que le Cr\u00e9dit Suisse plongent dans le rouge, c'est un d\u00e9ficit de 2 du 9 milliards le CS certes voient de l'argent frais rentrer en Asie, surtout, mais la banque est rattrap\u00e9 par le pass\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:17 > 0:03:24) [91%] : \r\nC'est vrai, tr\u00e8s n\u00e9gative, parce qu'il faut il faut solder les comptes du du pass\u00e9 vraiment r\u00e9gler tous les probl\u00e8mes qu'on a identifi\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:25 > 0:03:53) [92%] : \r\nL'un de ces probl\u00e8mes, la banque d'investissement am\u00e9ricaine Donaldson Lokchine acquise en 2000 \u00e0 un prix bien trop \u00e9lev\u00e9 au final, c'est une perte de 3,7 milliards autre probl\u00e8me un march\u00e9 devenu difficile fin 2015 c'est pourquoi Tidjane Thiam, va acc\u00e9l\u00e9rer le programme d'\u00e9conomies annonc\u00e9 en octobre quelque 4000 postes dispara\u00eetront d'ici 2018 sur les 48200 que compte le groupe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:53 > 0:04:13) [89%] : \r\nQuand vous avez des co\u00fbts, vous avez des revenus pour couvrir beaucoup si les co\u00fbts baissent, si les revenus, donc si les revenus baissent, vous \u00eates vraiment en train de saigner et \u00e7a fait ce n'est ponction sur le capital et donc il faut s'il faut qu'on aille plus vite si l'environnement \u00e9tait plus positif, on aurait pu prendre plus notre temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:13 > 0:04:20) [90%] : \r\nComme pr\u00e9vu, 1000 600 emplois seront coup\u00e9es en Suisse des suppressions qui devraient se faire sans licenciements.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:04:20 > 0:04:30) [85%] : \r\nNo\u00e9mie Guignard, on vous retrouve \u00e0 Zurich ce matin, \u00e0 l'ouverture des march\u00e9s, la l'action Cr\u00e9dit Suisse a chut\u00e9, moins 12 pourcent c'est c'est l'information aujourd'hui sont consid\u00e9r\u00e9e comme inqui\u00e9tante.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:04:32 > 0:05:07) [91%] : \r\nOui, c'est un cours historiquement bas mais Tidiane Thiam refuse de c\u00e9der \u00e0 ce qu'il appelle le courtermisme pour le patron de Cr\u00e9dit Suisse, il est important d'avoir une vision \u00e0 long terme, il parle de strat\u00e9gie \u00e0 long terme et le mart\u00e8le depuis son entr\u00e9e en fonction, pour lui, l'horizon 2018, c'est ce qui lui permettra d'op\u00e9rer d'importants entre structuration au sein de l'entreprise est de replacer la banque sur la voie du succ\u00e8s, \u00e7a veut dire des restructurations qui ne sont pas toujours populaires et qui sont difficiles dans un contexte actuel o\u00f9 la conjoncture est difficile mais bon, c'est un chantier un grand chantier de 36 mois qui commence et il l'a dit, on vient d'un d'en achever seulement le 1er.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:05:07 > 0:05:16) [86%] : \r\nAlors pr\u00e9cis\u00e9ment 1er bilan pour le nouveau patron, Diam c'est des c'est une ann\u00e9e \u00e0 faire le m\u00e9nage en quelque sorte des ann\u00e9es Brady Dougan.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:05:18 > 0:05:53) [90%] : \r\nOui, le patron de Cr\u00e9dit Suisse h\u00e9rite d'un pass\u00e9 d'acquisitions qui ne sont pas forc\u00e9ment toujours heureuse comme l'acquisition en l'an 2007, il y a 15 ans de cette banque d'investissement am\u00e9ricaine aujourd'hui, il faut l'amortir \u00e7a cr\u00e9e un trou de plusieurs milliards dans les dans le dans le bilan de de Cr\u00e9dit Suisse SA plonge la 2\u00e8me banque suisse dans les chiffres rouges, c'est une premi\u00e8re depuis 2008 mais bon Tidiane Thiam, aujourd'hui il fait table rase du pass\u00e9, il veut capitaliser sur l'avenir et c'est et c'\u00e9tait cette ann\u00e9e qui sera tr\u00e8s importante pour voir si le patron de Cr\u00e9dit Suisse saura convaincre ses actionnaires et si sa strat\u00e9gie paiera merci beaucoup des.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:05:54 > 0:06:21) [94%] : \r\nD'intervention enregistr\u00e9e juste avant ce journal l'autre actualit\u00e9 \u00e9conomique du jour, c'est l'annonce par Swisscom, de la suppression de 700 emplois dans ces secteurs traditionnels pour en cr\u00e9er d'autres, dans de nouveaux domaines, le groupe a vu son b\u00e9n\u00e9fice chuter de plus de 20 pourcent l'an dernier \u00e0 1,36 milliards de francs, l'objectif aujourd'hui c'est d'\u00e9conomiser 300 millions d'ici 2020 autre cons\u00e9quence de ces r\u00e9sultats, la suppression prochaine de plusieurs centres d'appel, on \u00e9coute le directeur g\u00e9n\u00e9ral Urs Schaeppi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:06:22 > 0:06:40) [79%] : \r\nIl avait fait de l'oed\u00e8me m\u00eame permettons aux 3,4 millions de francs non il y a aussi de la chute des prix Inkhata fonctionne alors nous allons nous tourner vers nos activit\u00e9s comme par exemple les nouvelles technologies ou internet, on a \u00e9t\u00e9 nous devons compenser une partie des sph\u00e8res d\u00e9pend l'optimisation des dividendes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:06:41 > 0:06:46) [93%] : \r\nNicolas Ross\u00e9 on vous retrouve \u00e0 Z\u00fcrich, il faut d'abord pr\u00e9ciser que c\u00f4t\u00e9 emploi, la Suisse romande s'en sort plut\u00f4t bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:06:47 > 0:07:22) [87%] : \r\nOui, parce qu'on l'a su ce matin, \u00e0 6 centres d'appels, ferm\u00e9 en Suisse dont un seul en Suisse romande, celui de Gen\u00e8ve en gros une douzaine d'emplois qui seront transf\u00e9r\u00e9s \u00e0 Lausanne, en g\u00e9n\u00e9ral, les centres d'appel bas\u00e9e en Suisse romande, on pense surtout \u00e0 Bienne et \u00e0 Lausanne, mais aussi je Sion et Neuch\u00e2tel, ces centres d'appels, la devrait gagner des emplois, le gros des suppressions d'emplois, donc chez Suisse comme aura lieu en Suisse al\u00e9manique et puis un mot encore sur ses centres d'appels suisse comment on aura 8 \u00e0 l'avenir 8 en Suisse au coeur \u00e0 l'\u00e9tranger, il ne pr\u00e9voit d'en ouvrir aucun \u00e9tat \u00e0 l'\u00e9tranger, c'est suffisamment rare pour \u00eatre relev\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:07:22 > 0:07:29) [89%] : \r\nAlors on le disait 700 emplois supprim\u00e9s d'un c\u00f4t\u00e9 messin, sans cr\u00e9er de l'autre, il faut y voir un changement de strat\u00e9gie de Suisse comme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:07:29 > 0:08:16) [87%] : \r\nOui, je pense qu'il y a peu d'entreprises en Suisse qui sont confront\u00e9s \u00e0 une telle transformation de leurs activit\u00e9s, imaginez, moi 700 emplois pr\u00e9vus cette ann\u00e9e mais Suisse comme pr\u00e9voit d'ancrer 500 en 2016 rien qu'en Suisse Suisse comme a cr\u00e9\u00e9 700 emplois en 2015 aussi, avec des acquisitions pourquoi parce que Suisse comme est de moins en moins, un op\u00e9rateur t\u00e9l\u00e9phonique suisse comme se dirigeait vers la s\u00e9curisation, la gestion de nos donn\u00e9es personnelles de multiples secteurs souverain suisse comme la mobilit\u00e9, la sant\u00e9, la gestion des des donn\u00e9es et la s\u00e9curit\u00e9 pour tous ces nouveaux m\u00e9tiers Suisse qu'on a besoin de nouveaux collaborateurs fiscaux mais il y a longtemps que Suisse comme n'est plus un simple op\u00e9rateur t\u00e9l\u00e9phonique, les Suisses, comme le sera encore moins \u00e0 l'avenir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:08:16 > 0:08:33) [96%] : \r\nMerci Nicolas Ross\u00e9 en Direct de Z\u00fcrich, le reste de l'actualit\u00e9, c'est tout d'abord l'annonce hier soir \u00e0 Gen\u00e8ve par l'\u00e9missaire sp\u00e9cial de l'ONU de la suspension des pourparlers de paix sur la Syrie 6 jours \u00e0 peine apr\u00e8s le d\u00e9but de la conf\u00e9rence, les n\u00e9gociations devraient reprendre le 25 f\u00e9vrier quand il a dit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:08:34 > 0:08:45) [91%] : \r\nIl \u00e9tait un peu plus de 19 heures hier soir, Staffan de Mistura, sous une pluie battante, se pr\u00e9sente face \u00e0 la presse, je n'ai froid est en difficult\u00e9, un arr\u00eat des pourparlers, a d\u00e9cr\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:08:45 > 0:08:46) [69%] : \r\nPublicit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:08:47 > 0:08:56) [88%] : \r\nBien volontiers que j'ai donc pris la d\u00e9cision de mettre en place une pause temporaire pour s'imposer, j'ai bien dit temporaire, ce n'est ni la faim ni l'\u00e9chec des n\u00e9gociations.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:08:57 > 0:09:06) [97%] : \r\nUne mani\u00e8re de sauver ces n\u00e9gociations difficiles et d'\u00e9viter que l'un des protagonistes ne claque la porte, c'est du moins l'avis du repr\u00e9sentant du r\u00e9gime de Damas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:09:06 > 0:09:16) [90%] : \r\nEurope Doria, la d\u00e9l\u00e9gation de l'opposition avaient l'intention de s'en aller, nous savions depuis quelques heures, la d\u00e9cision de l'envoy\u00e9 sp\u00e9cial est une mani\u00e8re diplomatique de couvrir leur volont\u00e9 de retrait gr\u00e2ce.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:09:18 > 0:09:23) [91%] : \r\nPour l'opposition se sont au contraire des offensives militaires du r\u00e9gime qui emp\u00eache toute n\u00e9gociation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:09:24 > 0:09:37) [76%] : \r\nOuaf de la le r\u00f4le de la d\u00e9l\u00e9gation du Haut Conseil de n\u00e9gociations quittera Gen\u00e8ve demain nous ne reviendrons pas ici, ou non, \u00e0 moins que des progr\u00e8s soient visibles sur le terrain, incendie le Charles sourit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:09:38 > 0:09:47) [92%] : \r\nDes n\u00e9gociateurs sur le d\u00e9part, mais des n\u00e9gociations, pas encore ent\u00e9rin\u00e9, m\u00eame si aujourd'hui le processus de Gen\u00e8ve 3 ne tient plus qu'\u00e0 un fil.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:09:48 > 0:09:52) [83%] : \r\nMarc a lieu vers des n\u00e9gociations, pas encore enterr\u00e9 disait on est-ce qu'on peut d\u00e9j\u00e0 parler d'un \u00e9chec.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:09:52 > 0:10:31) [93%] : \r\nC'est ce qu'on entend beaucoup depuis hier soir et il faut admettre, il y a d\u00e9j\u00e0 eu 2 conf\u00e9rences sur la Syrie \u00e0 Gen\u00e8ve et toutes les 2 se sont sold\u00e9es par un \u00e9chec, mais il y a peut-\u00eatre une autre lecture qu'on peut proposer \u00e0 ce stade parce que rappelons qu'apr\u00e8s 5 ans d'un conflit particuli\u00e8rement meurtrier St\u00e9phan de Mistura l'\u00e9missaire de l'ONU a r\u00e9ussi \u00e0 r\u00e9unir \u00e0 Gen\u00e8ve, le gouvernement et l'opposition, alors certes, on n'a pas toujours eu des d\u00e9clarations tr\u00e8s coh\u00e9rente entre les uns et les autres et ne se sont jamais parler face \u00e0 face mais, et c'est la seconde raison pour laquelle on ne peut pas dire qu'il y a un \u00e9chec \u00e0 l'heure actuelle, personne n'est parti en claquant la porte, c'est m\u00eame St\u00e9phane Mistura lui- m\u00eame qui a choisi d'appuyer sur le bouton pause c'est un retrait tactique et il reste ainsi pour l'instant, ma\u00eetre du calendrier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:10:31 > 0:10:36) [93%] : \r\nAlors que faudrait-il qu'il se passe durant ces 3 semaines pour que l'ONU puisse relancer les discussions le 25.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:10:36 > 0:11:17) [93%] : \r\nAlors la balle est d\u00e9sormais dans le camp des grandes puissances et il faudrait au moins que 3 choses se passent la 1\u00e8re c'est que la Russie accepte de limiter l'impact de ces frappes d'a\u00e9rienne en appui de l'arm\u00e9e gouvernementale la 2\u00e8me chose, c'est que les \u00c9tats-Unis et l'Arabie Saoudite doivent aider l'opposition \u00e0 mieux se structurer, elle est tr\u00e8s h\u00e9t\u00e9roclite, elle compte au moins une quarantaine de groupes diff\u00e9rents, et donc pour avoir un message unifi\u00e9, c'est plut\u00f4t compliqu\u00e9 et puis la 3\u00e8me et derni\u00e8re chose, c'est que la Turquie doit accepter que les Kurdes syriens ont leur place autour de la table, n\u00e9gociations, car ils sont une force incontournable pour la Turquie, pour l'instant s'y refuse, alors on verra bien si dans 3 semaines, ces discussions reprennent tous les diplomates \u00e0 qui nous avons parl\u00e9 nous l'ont de toute fa\u00e7on, pour mettre un terme \u00e0 un conflit aussi complexe que celui-l\u00e0, \u00e7a peut prendre plusieurs mois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:11:17 > 0:11:41) [92%] : \r\nMerci beaucoup Marc \u00e0 Nevers, \u00e0 noter que les dirigeants d'une trentaine de pays se sont retrouv\u00e9s ce matin \u00e0 Londres pour tenter de r\u00e9unir 9 milliards de francs en faveur des Syriens victimes de la guerre, parmi eux, la chanceli\u00e8re allemande Angela Merkel, le 1er ministre britannique, David Cameron, son homologue grec Alexis Tsipras, mais aussi le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration Yoann Schneider- Ammann lors de la pr\u00e9c\u00e9dente conf\u00e9rence, seuls 3,3 milliards avaient \u00e9t\u00e9 r\u00e9colt\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:11:42 > 0:12:01) [91%] : \r\nEn Espagne, les n\u00e9gociations en vue de la formation d'un gouvernement ont d\u00e9but\u00e9 \u00e0 partie fait pol\u00e9mique des issu de la gauche radicale est d\u00e9sormais la 3\u00e8me force du pays au parlement ses d\u00e9put\u00e9s anticonformiste veulent insuffler un vent nouveau dans la politique, ce qui n'est pas du go\u00fbt de tout le monde, reportage Jean Gordillo Marion Touboul.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:12:03 > 0:12:20) [88%] : \r\nC'est l'image qui cr\u00e9e la pol\u00e9mique aux c\u00f4t\u00e9s de Pablo Iglesias une d\u00e9put\u00e9e de peau des mots s'si\u00e8gent dans l'h\u00e9micycle avec son b\u00e9b\u00e9 pour le parti de la gauche radicale, c'est une fa\u00e7on de d\u00e9noncer le manque de garderies gratuites en Espagne, mais pour les conservateurs du Parti populaire, c'est une premi\u00e8re, provocations.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:12:21 > 0:12:35) [81%] : \r\nIls ne l'auront pas tort, je ne partage pas cette fa\u00e7on de faire de la politique 15 c'est typique de ce parti, ils nous ont habitu\u00e9s \u00e0 \u00e7a, la seule chose qui int\u00e9resse ces dirigeants, c'est d'attirer les \u00e0 gauche car l\u00e0 PCA.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:12:36 > 0:12:43) [82%] : \r\nEt la r\u00e9volution au sein du Parlement est aussi l'estime terre d'\u00e9motion, on a troqu\u00e9 le costume et la cravate pour les jeunes et les cheveux longs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:12:44 > 0:12:54) [80%] : \r\nDans leur parcours, les vieux partis penser que les institutions \u00e9taient leur propri\u00e9t\u00e9 et voil\u00e0 c'est tout, avec nous, tout \u00e7a est en train de changer suivant et forc\u00e9ment \u00e7a ne leur pla\u00eet par une.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:12:55 > 0:12:55) [71%] : \r\nBonjour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:12:55 > 0:13:07) [96%] : \r\nIl y a encore 2 ans, Miguel \u00e9tait un simple cameraman qui filmait le Parlement pour la t\u00e9l\u00e9vision publique les n\u00e9ophytes en politique comme lui font aujourd'hui fr\u00e9mir les partis traditionnels de gauche comme de droite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:13:07 > 0:13:07) [54%] : \r\nOn jamais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:13:08 > 0:13:17) [77%] : \r\nRegardez, ils nous ont mis tout au fond de choses, il a au dernier rang, voil\u00e0, c'est l'endroit qu'on appelle la le poulailler oui, moi aussi, donc, camarade.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:13:17 > 0:13:32) [88%] : \r\nEt m\u00eame du fond du poulailler d\u00e9mence a r\u00e9ussi \u00e0 imposer le changement aux c\u00f4t\u00e9s de malaise, la rocaille, il y a maintenant des jeunes d\u00e9put\u00e9s choisis par le Parti populaire pour rajeunir ses troupes des nouvelles t\u00eates, certes, mais en conservant leurs traditions politiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:13:32 > 0:13:45) [87%] : \r\nLa Dream internement non parce la r\u00e9g\u00e9n\u00e9ration du syst\u00e8me politique ne doit pas passer par une rupture de notre syst\u00e8me actuel, il faut plut\u00f4t chercher \u00e0 l'am\u00e9liorer mais on a eu en Espagne, on a une d\u00e9mocratie r\u00e9cente mais qui est solide, il faut s'appuyer sur les lieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:13:46 > 0:13:48) [64%] : \r\nAstrium par le malheur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT3 (0:13:48 > 0:13:48) [99%] : \r\nPoint.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:13:48 > 0:13:58) [94%] : \r\nMais peut-\u00eatre beaucoup de bruit pour rien car ce nouveau parlement, risque de ne pas durer longtemps si aucune coalition n'est trouv\u00e9 d'ici le 2 mars de nouvelles \u00e9lections pourraient avoir lieu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:13:58 > 0:13:59) [78%] : \r\nL'.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:13:59 > 0:14:20) [93%] : \r\nOn revient en Suisse avec \u00e0 Neuch\u00e2tel, tout d'abord les r\u00e9sultats encourageants enregistr\u00e9s dans le cadre de la campagne d'achats tests d'alcool, l'an dernier 26 pourcent des des \u00e9tablissements test\u00e9s ont vendu ill\u00e9galement de l'alcool aux jeunes de moins de 16 ans contre 39 pourcent l'ann\u00e9e pr\u00e9c\u00e9dente, c'est le chiffre le plus bas depuis la mise en place de la strat\u00e9gie en 2012, on \u00e9coute la charg\u00e9e de pr\u00e9vention \u00e0 La Croix Bleue romande.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:14:20 > 0:14:20) [65%] : \r\nPhilippe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:14:20 > 0:14:35) [88%] : \r\nNous avons contre les 227 \u00e9tablissements et parmi ceux-ci, on a 60 qui ont vendu de l'alcool aux mineurs, donc environ 26 pourcent et et 167 qui n'en ont pas vendu, on est pass\u00e9 \u00e0 50 pourcent de de moins pour nous, c'est vraiment tr\u00e8s positif.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:14:36 > 0:14:53) [95%] : \r\n\u00e0 Fribourg, une proc\u00e9dure p\u00e9nale pour abus de confiance a \u00e9t\u00e9 ouverte \u00e0 l'encontre d'un haut fonctionnaire qui \u00e9tait encore il y a peu, le pr\u00e9sident du conseil de paroisse du Christeroi il a puis\u00e9 \u00e0 des fins personnelles dans la caisse de la paroisse, entre 50000 et 100000 francs, pr\u00e9cise le quotidien La Libert\u00e9, un montant qui a \u00e9t\u00e9 depuis rembours\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:14:54 > 0:15:27) [90%] : \r\nEt puis dans le Jura, le gouvernement annonce qu'il veut analyser le fonctionnement du service de renseignement cette d\u00e9marche fait suite \u00e0 plusieurs probl\u00e8mes de gestion identifier ces derniers mois au sein du service \u00e0 une ambiance de travail qualifi\u00e9e de pesante, une entreprise vaudoise est mandat\u00e9 pour mener l'enqu\u00eate et proposer des solutions d'ici fin avril, hockey sur glace : toujours pas de titre pour Lausanne \u00e0 Malley, hier soir, c'est Zurich qui a remport\u00e9 la Coupe de Suisse, les Lions ont domin\u00e9 le LHC 4 1 LHC qui s'est heurt\u00e9 \u00e0 une d\u00e9fense z\u00fcrichoises en b\u00e9ton, retour sur la rencontre avec Brian Wakker.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:15:29 > 0:15:44) [88%] : \r\nLa d\u00e9ception est \u00e0 la hauteur de l'\u00e9chec pour Cristobal Huet, le LHC Lausanne aurait pu \u00eatre le 1er club Romand \u00e0 remporter un titre depuis 30 ans, mais c'est bien Mathias Seilliere Capitaine des Lions Z\u00fcrichois qui soul\u00e8ve le troph\u00e9e \u00e0 la fin du match \u00e9tait trop fort pour le LHC hier soir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:15:45 > 0:15:51) [71%] : \r\nIls ont, ils ont tr\u00e8s bien jou\u00e9, ils ont commenc\u00e9 \u00e0 se pour l'on a r\u00e9ussi \u00e0 revenir mais pas, je pense qu'pourra pour gagner.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:15:52 > 0:16:07) [90%] : \r\nLes Z\u00fcrichois ont bien commenc\u00e9, ils auraient m\u00eame pu rire le score \u00e0 la 6\u00e8me minute d\u00e9j\u00e0, Poutine doit encore se demander comment il a pu manquer cette cage vide, ce n'est que partie remise de minutes plus tard, et alors qu'on engage en zone offensive lausannoise le dari, chute \u00e0 la ligne bleue fatal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:16:13 > 0:16:26) [85%] : \r\nIl y a Neuschwander a tout le temps d'ajuster Cristobal Huet, le LHC, une 1\u00e8re erreur d\u00e9fensive et la paye cash et si les Vaudois resserre le jeu dans le 1er tiers, on ne joue que depuis 34 secondes en 2\u00e8me p\u00e9riode lorsque vous n'bald inscrit le 2 0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:16:28 > 0:16:31) [80%] : \r\nLui est masqu\u00e9 au d\u00e9part du foot ne peut rien fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:16:31 > 0:16:32) [91%] : \r\nL'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:16:32 > 0:16:36) [81%] : \r\nLe coup est dur pour les Lausannois mais l'\u00e9quipe d'un salaire, c'est connu pour son monte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:16:37 > 0:16:40) [80%] : \r\nEt \u00e0 5 contre 4 le LHC revient 2 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:16:43 > 0:16:46) [82%] : \r\nApr\u00e8s 24 minutes se nomme profite d'un rebond accord\u00e9 par choy\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:16:48 > 0:16:58) [89%] : \r\nMais Zurich on l'a dit, \u00e9tait sup\u00e9rieur au LHC les Z\u00fcrichois qui inscriront un 3\u00e8me puis ce 4\u00e8me but le d\u00e9bat remporte la Coupe de Suisse au grand regret de 7000 supporters lausannois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:17:01 > 0:17:17) [90%] : \r\nUne image, le lancement de la saison des carnavals dans les cantons catholiques \u00e0 Lucerne, les festivit\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9es sur le coup, d\u00e8s 5 heures du matin environ 14000 personnes dans la rade pour acclamer la famille fl\u00e9chit figures traditionnelles de ce carnaval le 2\u00e8me plus important de Suisse, apr\u00e8s celui de B\u00e2le.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:17:20 > 0:17:33) [95%] : \r\nNotre s\u00e9rie de reportages consacr\u00e9s au nom de rue nous emm\u00e8ne aujourd'hui \u00e0 Sion Sion et sa cit\u00e9 m\u00e9di\u00e9vale dans le les murs ont vu de nombreuses plaques se succ\u00e9der au cours des si\u00e8cles autant de jalons dans l'histoire de la ville, Yvan il y Flore Dussey.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:17:34 > 0:17:49) [75%] : \r\nSi on a d'abord \u00e9t\u00e9 baptis\u00e9 c'est homme et la tribu celtes qui la peuplaient \u00e7a pla\u00eet laissez du nid, la ville cro\u00eet lentement jusqu'au terrible incendie de 1788 elle est reconstruite, mais ses remparts sont abattus au 19\u00e8me si\u00e8cle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:17:49 > 0:18:18) [87%] : \r\nIl faut bien vous rendre compte qu'\u00e0 l'\u00e9poque, si on \u00e9tait une petite ville agricole et que derri\u00e8re les maisons \u00e0 c\u00f4t\u00e9 des habitations, il y avait le le train de campagne, les ports, les mulets, enfin tout ce tout ce qu'on veut et que l'\u00e9t\u00e9 avec les chaleurs qui peut faire ici on \u00e9t\u00e9 c'\u00e9tait para\u00eet-il pestilentielle, en tout cas, c'est ce que les visiteurs, c'est ce que les \u00e9crivains qui ont une situation raconter toujours cette ville est charmante mais \u00e7a sent mauvais et se sent mauvais, c'est d\u00e9go\u00fbtant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:18:19 > 0:18:25) [87%] : \r\n\u00e0 Sion, beaucoup de rues ont chang\u00e9 de nom, c'est le cas de la rue de anciennement rue de pr\u00e8s de foire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:18:26 > 0:18:41) [83%] : \r\nQuand on a voulu \u00eatre un petit peu moins agricole qu'on a d\u00e9\u00e7u des Moli\u00e8res en croire qu'on est devenu un peu plus citadin, je pense que \u00e7a faisait mieux de mettre 8 comt\u00e9s, ne serait-ce que pour rappeler qu'il y avait l\u00e0 o\u00f9 la route compter c'\u00e9tait une rue qui existent quand m\u00eame depuis longtemps.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:18:41 > 0:18:51) [84%] : \r\nBernadette d'un \u00e9l\u00e8ve et l'archiviste de la ville connaissent chaque pav\u00e9 cette ruelle du Casino s'est appel\u00e9e rue P\u00e9tronille mais aussi rue des \u00e2nes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:18:51 > 0:19:08) [85%] : \r\nAu moment o\u00f9 on a construit la le, le b\u00e2timent du Casino donc, on a, on a appel\u00e9 cette la cruelle du casino, ce qui est pas plus mal puisque commissaire qui le casino et le si\u00e8ge et les d\u00e9put\u00e9s du Grand Conseil sur les faits un peu malpropres de maintenir cette inflation rue Gazan.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:19:09 > 0:19:20) [91%] : \r\nSouvent, les rues ont pris le nom de corps de m\u00e9tier ou m\u00eame d'animaux parfois d'une direction comme la rue du Rh\u00f4ne et ici, rue de la Porte-Neuve baptis\u00e9 nagu\u00e8re rue des vaches.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:19:20 > 0:19:46) [78%] : \r\nVous voyez au sol, ce dessin du grand pas et le dessin de l'emplacement exact d'une des 5 portes de de la de la ville qui \u00e9tait la porte ne celle-ci s'est appel\u00e9 pendant tr\u00e8s longtemps la rude et des forgerons et plut\u00f4t \u00e0 la paix, des moutons, la vue du b\u00e9tail et probablement en lien avec les effort au b\u00e9tail.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:19:46 > 0:19:57) [92%] : \r\nCette ann\u00e9e, \u00e0 l'occasion du bicentenaire, les anciens noms de rues ont retrouv\u00e9 tout leur sens, Sion qui traverse les \u00e2ges mais qui aime \u00e9norm\u00e9ment se rem\u00e9morer son pass\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:19:58 > 0:20:09) [84%] : \r\nEn fauteuil, souffrant d'autisme ou adolescent ordinaire, une vingtaine de jeunes forment une troupe de th\u00e9\u00e2tre pas comme les autres, \u00e0 Lausanne, il pr\u00e9pare courts-m\u00e9trages autour de la danse, Pascal de France : Valentin cher.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:20:14 > 0:20:22) [94%] : \r\nDans quelques mois, ils joueront avec des danseurs professionnels cette troupe lausannoise existe depuis 4 ans, elle compte une vingtaine d'adolescents.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:20:22 > 0:20:33) [85%] : \r\nC'est une troupe il y a des enfants handicap\u00e9s, des enfants non handicap\u00e9s et on fait du th\u00e9\u00e2tre, Ensemble pour \u00e7a que \u00e7a se paie l'ensemble parce qu'on est Ensemble.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:20:33 > 0:21:03) [84%] : \r\nEt il y a une personne non c\u00f4t\u00e9 qui commence \u00e0 faire un geste et l'autre le fait dans le miroir et et visage aussi l'usager peut exprimer plein d'chose au th\u00e9\u00e2tre, on n'a pas, il n'y a pas cette notion, c'est juste ou c'est faux, c'est on d\u00e9fend un r\u00f4le ce r\u00f4le est doit \u00eatre fait avec les \u00e9motions, mais on peut le faire de plein de fa\u00e7ons diff\u00e9rentes, mais les jeunes en situation d'handicap, ce sont pas des handicap\u00e9s cotisants sur une sc\u00e8ne de.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:21:04 > 0:21:19) [93%] : \r\nCette ann\u00e9e l'\u00e9quipe un nouveau projet r\u00e9alis\u00e9 un court- m\u00e9trage autour de la danse, avec le soutien du Th\u00e9\u00e2tre de Vidy \u00e0 Lausanne, pour l'instant, on en est encore aux r\u00e9p\u00e9titions, le film sera tourn\u00e9 au printemps et le moment venu des danseurs pros accompagneront la troupe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:21:19 > 0:21:54) [85%] : \r\nAux enfants en situation d'handicap, on peut pas leur imposer des mouvements, c'est pas possible, donc on parle de leur geste et c'est l'objet ce qui ensuite t\u00eate distribu\u00e9 \u00e0 jeter du GIR danseurs qui vont essayer de les sublimer pas forc\u00e9ment de leurs produits, les reproduire, mais bien des sublimer et de lieu de se les approprier, \u00e7a donne les mouvements parfois extr\u00eamement impressionnant, tr\u00e8s beau, tr\u00e8s \u00e9mouvant parce que il faut pas oublier que ses enfants s'ils ont des probl\u00e8mes de gestique non, pas de probl\u00e8me d'\u00e9motion, ce sont des enfants normaux au niveau \u00e9motionnel, qui ont besoin de s'exprimer qu'on besoin d'amour, quand vous aviez aim\u00e9 de comme n'importe quel \u00eatre humain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:21:55 > 0:21:59) [89%] : \r\nHugo, par exemple, au milieu de ses partenaires, c'est lui qui m\u00e8ne la danse et le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:21:59 > 0:22:05) [75%] : \r\nEt qui limite quelques jeudi les esprits, la position de la position.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:22:06 > 0:22:13) [79%] : \r\nEt ils arrivent \u00e0 Timit\u00e9 oui et, l\u00e0, oui, l'occasion de nouer de nouvelles amiti\u00e9s un peu diff\u00e9rente.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:22:13 > 0:22:32) [80%] : \r\nLe trafic des enfants, on n'a pas forc\u00e9ment le bitume des voix pourquoi on a pas forc\u00e9ment l'amiti\u00e9 de cause soyez qui plus est, on conna\u00eet pas tr\u00e8s bien, on apprend \u00e0 les conna\u00eetre, \u00e7a m'a appris qu'm\u00eame qu'on n'est pas forc\u00e9ment la m\u00eame chose, physiquement possible et la m\u00eame chose j'ai on partage la m\u00eame passion.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:22:32 > 0:22:39) [88%] : \r\nLe film est destin\u00e9 au grand public, il devrait \u00eatre visible en fin d'ann\u00e9e dans les institutions sp\u00e9cialis\u00e9es et les festivals.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:22:44 > 0:22:52) [83%] : \r\nEt pour nous les uns les autres le nouveau spectacle d'Anne Roumanoff fait avoir ce soir au th\u00e9\u00e2tre de l'allemand pour ceux qui n'\u00e9taient pas hier \u00e0 La Tour-de-Tr\u00eame et elle est votre invit\u00e9 quand m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:22:52 > 0:23:14) [87%] : \r\nS'il y avait la grande dame brune puis il y a eu la petite dame en rouge qui est tout de suite devenu tr\u00e8s grande, \u00e7a fait 30 ans qu'elle nous fait rire et franchement je vous d\u00e9fie de regarder son dernier spectacle, sans vous marrer tr\u00e8s fort, et m\u00eame plus surprenant, comme \u00e7a m'est arriv\u00e9 \u00e0 moi sans \u00e9craser une petite larme, le spectacle s'appelle donc aimer et mon-nous les uns les autres bonjour Anne Roumanoff bonjour alors l'amour, c'est pas facile, mais finalement c'est \u00e7a qu'on a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:23:14 > 0:23:48) [83%] : \r\nBon, bah, on le sait tous, mais c'est vrai que je me serve \u00e0 ce que c'\u00e9tait le fil directeur de un peu tous les ce spectacle la difficult\u00e9 aim\u00e9 que ce soit dans la famille, le couple entreprise la politique et donc, en fait, c'est vraiment ce qui est tr\u00e8s ancr\u00e9 sur l'\u00e9poque, je parle beaucoup, vraiment de l'\u00e9poque actuelle, quoi qu'il y pas facilit\u00e9 oui et d'ailleurs, vous dites l\u00e0 mon adresse e-mail Seck non plus non int\u00e9r\u00eat c'est l'\u00e2ge, vous \u00eates quand je ne pas, non mais c'est pas moi, c'est un personnage, mais c'est une femme qui a marqu\u00e9 35 ans et qui essaye toutes sortes de choses pour lancer sa vie sexuelle, et \u00e7a marche pas et apr\u00e8s peut-\u00eatre qu'il faut changer, portent plainte, on va voir en tout cas quelques extraits du spectacle avant d'en parler un petit peu plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:23:49 > 0:24:06) [85%] : \r\nLa situation \u00e9conomique va s'am\u00e9liorer \u00e0 l'horizon 2020, \u00e7a veut dire on est dans la mer pour encore un petit moment, surtout quand on regarde la d\u00e9finition du mort horizon dans le dictionnaire li\u00e9s imaginaire qui recule au fur \u00e0 mesure qu'on avance l'Jacques, c'\u00e9tait pour arr\u00eater sur la gueule, \u00e7a c'est bien par se voir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:24:20 > 0:24:33) [79%] : \r\nIl a dit : voil\u00e0, j'ai 2715 amis sur Facebook du Dubois d\u00e9m\u00e9nageant un jour f\u00e9ri\u00e9, regardons bien qu'il MDD, la firme fait M\u00e9lanie dans la vie il y a ce qu'on veut, il y a ce qu'on peut, h\u00f4tesse de l'air, je veux h\u00f4tesse de caisse, tu peux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:24:36 > 0:24:46) [92%] : \r\nJ'ai arr\u00eat\u00e9 de quitter l'admiration dans le regard de mes enfants, j'ai arr\u00eat\u00e9 de quitter l'admiration dans le regard de mes parents, \u00e0 mon \u00e2ge, j'ai compris que le bonheur d\u00e9pend de moi le bonheur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:24:53 > 0:24:59) [84%] : \r\nAnne Roumanoff, vous dites : la vie n'est pas dr\u00f4le, c'est pour \u00e7a que les gens vont voir des comiques, vous \u00eates inquiet pour la France, inqui\u00e8te, on est tous \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:24:59 > 0:25:19) [83%] : \r\nIl y avait pas pour que pour la France, pour le monde, c'est vrai qu'on vit une p\u00e9riode tr\u00e8s troubl\u00e9e, mais c'est vrai que pour nous les humoristes, les jeunes, les gens ont besoin de rire et sont depuis les attentats, qui a eu en France Jean sont plus reconnaissent encore il y a une vraiment vous remercier 11 ans j'ai oublier tous les soucis, \u00e7a fait du bien par les temps qui courent, il y a vraiment une, une demande de s'\u00e9vader quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:25:19 > 0:25:28) [89%] : \r\nVous \u00eates une des rares qui soit sur sc\u00e8ne, soit dans la presse \u00e0 la radio, \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision dont vous papier garde enfant n'a pas abandonn\u00e9 le terrain politique dans l'humour, \u00e7a c'est vraiment votre nom il y a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:25:28 > 0:26:11) [85%] : \r\nM\u00eame en France il y a plein d'humoristes qui suis pas la seule, mais comme il y en a beaucoup qui d\u00e9cide de ne plus en parler, pour le passager non il franchement, franchement, non, enfin en pagaille, non, non, il y a il non, non, non, il y a eu, il y a non, non plus, c'est pas vrai, mais apr\u00e8s il y a des gens qui d\u00e9cide pas toucher au domaine politique mais enfin, c'est une question de sensibilit\u00e9 personnelle apr\u00e8s moi j'ai je je ne fais pas que la politique dans le sens o\u00f9 je pense \u00e0 mon nuirait aussi ne parler que de politique, j'aimerais m'ont parl\u00e9 de la soci\u00e9t\u00e9 de du co\u00fbt de la vie quotidienne des femmes, enfants, donc c'est assez vaste, ce que j'essaye, en fait, moi dans mon spectacle, c'est donner des points de vue diff\u00e9rents sur la soci\u00e9t\u00e9, donc par exemple c'est une Am\u00e9ricaine \u00e0 une terrasse de caf\u00e9 \u00e0 Paris qui n'arrivent pas \u00e0 se faire servir par le serveur il y a une femme qui fait une pri\u00e8re de la crise \u00e9conomique je chanter l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:26:11 > 0:26:22) [72%] : \r\nJustement, alors vous faites beaucoup d'accent, il y en a \u00e9norm\u00e9ment, il y a l'am\u00e9ricain il y a le il y a les Canadiens, il y a le Marseillais ou sud- ouest chez moi, j'ai des doutes et vous chantez, vous y allez, je changerai pas ouvert.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:26:22 > 0:26:52) [72%] : \r\nOui, oui, non mais j'adore voil\u00e0 voil\u00e0 du statut, \u00e7a \u00e7a l'autre enfant et \u00e7a, \u00e7a le travail et \u00e7a n'est pas digne moi pas pervers et puis il archive interactive Denis soit celui qui vient vous proposer mais ils sont l\u00e0, c'est tr\u00e8s bien, vous proposer un CDD ou m\u00eame en CDD pas voir le Finder c'est Agn\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:26:52 > 0:27:01) [72%] : \r\nQui continue, on va faire un tour sur votre carri\u00e8re, parce que sinon, d'\u00eatre donn\u00e9s toute personne n'impose attendiezvous avoue-t-il et c'est sign\u00e9 il y a une Gabriel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:27:04 > 0:27:30) [88%] : \r\nDes d\u00e9buts d'Roumanoff \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision dans la classe de Fabrice, nous n'avons trouv\u00e9 aucune vid\u00e9o, tout juste cette photo dans Paris Match, c'est l\u00e0, en 1987 ce qui na\u00eet son personnage de femme en rouge, d'un mot Rouge Manoff la couleur qu'elle portait pour ses premi\u00e8res est devenu son bleu de travail et \u00e7a dure depuis bient\u00f4t 30 ans, 30 ans durant lesquels se sont encha\u00een\u00e9es les spectacles une dizaine des \u00e9missions \u00e0 la t\u00e9l\u00e9 vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:27:30 > 0:27:41) [85%] : \r\nSi on est \u00e0 la radio, des chroniques dans la presse, des livres et des films pour le grand et le petit \u00e9cran \u00e0 l'Roumanoff est une touche-\u00e0-tout inspir\u00e9 par le quotidien, par exemple, devenir maire on vieillit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:27:41 > 0:27:45) [62%] : \r\nJe pr\u00e9f\u00e8re qu'on m'appelle les plut\u00f4t que je refuse export.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:27:45 > 0:27:46) [77%] : \r\nL'Europe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:27:47 > 0:28:02) [85%] : \r\nInspir\u00e9 aussi par la politique, elle est d'ailleurs dipl\u00f4m\u00e9 de Sciences Po m\u00eame promotion que coop\u00e9rer Pujadas sur Beigbeder : Nicolas Sarkozy est l'une de ses cibles favorites en 2008 sur cap sur le couple Bruni- Sarkozy fait parler de lui Goursac millions de vues sur Internet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:28:02 > 0:28:06) [81%] : \r\nJ'avais jamais vu \u00e7a, Disneyland Blanche-Neige qui \u00e9pouse l'homme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:28:06 > 0:28:07) [84%] : \r\nAh.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:28:08 > 0:28:30) [80%] : \r\nElle rencontre 4 ans sous tard \u00e0 la radio depuis le temps que je vous saviez quand je pense \u00e0 tout ce que j'ai racont\u00e9 sur vous depuis 5 ans, et l\u00e0 nous sommes r\u00e9unis dans l'intimit\u00e9 de ce Studio, un homme et une femme, tout simplement, bon je me doute bien vous allez pas tombe amoureux oui alors moi si vous voulez dire je vais pas tomber amoureux, d'o\u00f9 et pourquoi pas parce qu'il, j'ai le m\u00eame \u00e2ge que Carla Bruni, mais \u00e7a rend pas pareil.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:28:31 > 0:28:47) [93%] : \r\nNotre invit\u00e9 du jour, conna\u00eet d\u00e9j\u00e0 un peu la maison en 2002 et elle pr\u00e9sentait une \u00e9mission depuis nos studios avec sur le plateau, une autre humoriste qui a fait sa place depuis mais \u00e7a c'est une autre histoire, alors votre rapport avec la Suisse, effectivement, \u00e0 commencer par la Suisse perd \u00e0 revenir sur sa.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:28:47 > 0:29:17) [84%] : \r\nOui, la Suisse est un c'est un rapport qui assez lointain parce que 2 d\u00e8s que j'ai commenc\u00e9 la guerre je suis venu en Suisse au d\u00e9part dans des toutes petites salles, je suis venu, apr\u00e8s un vote, \u00e0 d\u00e9faut, n\u00e9 \u00e0 Lausanne, qui \u00e9tait vraiment une sale voil\u00e0 toute petite et apr\u00e8s j'ai fait des salles, le malade \u00e0 Lausanne, voil\u00e0 et puis apr\u00e8s, de fil en aiguille, voil\u00e0 je, je, je, chaque ann\u00e9e, fin, chaque fois que j'ai un nouveau spectacle, en fait je fais au moins une dizaine de dates en Suisse vous avez soir par exemple de la tour, voil\u00e0 \u00e0 Gen\u00e8ve c'est complet hier \u00e0 La Tour-de-Tr\u00eame, c'\u00e9tait complet, l\u00e0 il y a encore des dates dans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:29:17 > 0:29:20) [73%] : \r\nBonjour Monteil Yverdon-les-Bains moutons Del\u00e9mont.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:29:20 > 0:29:24) [86%] : \r\nVous allez revenir, \u00e7a c'est que pour la tourn\u00e9e, maintenant on est en Automne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:29:24 > 0:29:25) [90%] : \r\nPoint.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:29:25 > 0:29:37) [81%] : \r\nIl y a aussi, vous \u00e9tiez je disais une pionni\u00e8re de l'humour en g\u00e9n\u00e9ral mais aussi pionni\u00e8re femmes humoriste, on vous a vu avec avec Florence Foresti qu'est-ce qui a un rapport particulier des humoristes femmes aujourd'hui qu'il y en a beaucoup plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:29:37 > 0:30:12) [83%] : \r\nOn parle oui quand m\u00eame, je pense que il y a une certaine on se soutient quand m\u00eame, on est quand m\u00eame minoritaire m\u00eame si il a plus de femmes au risque quand j'ai d\u00e9marr\u00e9, \u00e7a reste quand m\u00eame, il y a quand m\u00eame, c'est un m\u00e9tier qui est tr\u00e8s masculin \u00e0 80 pourcent ce ce malheur c'est le pourcentage, mais encore 70 pourcent d'hommes, donc c'est vrai contre femme on annonc\u00e9 la difficult\u00e9 qu'il y a pourcent impos\u00e9e, donc moi je porte un regard assez bienveillant sur les autres femmes quoi et d'ailleurs j'ai j'ai j'ai un peu souffert moi quand j'ai d\u00e9marr\u00e9, les femmes \u00e9taient pas sp\u00e9cialement \u00e0 l'\u00e9poque, c'\u00e9tait plut\u00f4t ah oui, et donc moi j'ai j'ai, moi j'ai fait de pas faire \u00e7a avec les autres qui arrive, parce que j'en ai souffert aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:30:13 > 0:30:23) [87%] : \r\nC'est ce que je trouve aussi tr\u00e8s reposant en voyant votre spectacle, en plus d'\u00eatre dr\u00f4le c'est qu'on joue jamais sur l'accord du machisme qui est quand m\u00eame une corde que les hommes utilisent assez facilement toujours.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:30:23 > 0:31:09) [88%] : \r\nMoi je pense que je suis quand m\u00eame assez f\u00e9ministe quoi c'est vraiment des choses qu'on ne qui sont compos\u00e9es avant je disais non, et en fait c'est vrai que je plus j'avance en \u00e2ge, plus je m'aper\u00e7ois quand m\u00eame, oui il y a m\u00eame, dans un pays comme la France, il y a encore beaucoup d'chose \u00e0 faire pour la place des femmes dans la soci\u00e9t\u00e9, donc le but du spectacle et pas de passer des messages, mais enfin de temps en temps, j'ai voil\u00e0 j'appuie quand m\u00eame sur certaines choses et je tiens \u00e0 dire certaines choses, c'est une, c'est une chance de pouvoir aller sur sc\u00e8ne, d'\u00eatre libre de parler de ce qu'on veut et et, juste la contrainte qui n'est pas la moins de cette l\u00e9gion, mais du coup, c'est vrai que j'essaye de profiter de cette libert\u00e9 l\u00e0 aussi pour dire des choses un peu intelligente, c'est-\u00e0-dire que souhaite c'est pas juste, on rit on rit on rit, j'aime bien aussi qui ait du sens qu'on fasse r\u00e9fl\u00e9chir un petit peu \u00e7a j'essaie toujours par les chutes de sketchs vous am\u00e8nent vers autre chose vers voil\u00e0 c'est pas juste une accumulation de de 20.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:31:09 > 0:31:23) [87%] : \r\nEt c'est vrai, et vous pouvez donc l'avoir pas ce soir, \u00e0 Gen\u00e8ve, parce que c'est complet, mais il y a un DVD qui est disponible aussi et puis la date toutes ces dates en Suisse romande, je disais Yverdon-les-Bains Moudon Del\u00e9mont et puis \u00e7a reviendra en octobre, merci beaucoup, merci \u00e0 vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:31:23 > 0:31:49) [88%] : \r\nMerci beaucoup ce soir dans Couleurs locales, retour sur un destin hors du commun, Lisette pital, \u00e0 84 ans, et pr\u00e8s de 70 ans dans la cr\u00e9ation, vous verrez ce soir \u00e0 18 heures 55 comment cet artiste a d\u00fb se battre dans les ann\u00e9es 50 pour faire faire de sa passion : la peinture \u00e0 midi dans un instant, la m\u00e9t\u00e9o de Philippe Jeanneret ce soir 19 heures 30 Darius Rochebin pr\u00e9voit l'apr\u00e8s- midi \u00e0 toute cette tous vont demain midi 45 au m\u00eame endroit 3.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:31:56 > 0:31:59) [91%] : \r\nSuivez l'information continue sur rtsinfo.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:32:05 > 0:32:06) [83%] : \r\nSi Philippe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:32:06 > 0:32:11) [99%] : \r\nPoint.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:32:12 > 0:32:25) [65%] : \r\n\u00e0 mais l'arm\u00e9e, la 2\u00e8me, la maladie a j'la maladie, \u00e7a on ne voulait pas d\u00e9couvert il y a eu, c'est toujours sympa donc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:32:25 > 0:32:44) [70%] : \r\nEt alors continuez chanter un h\u00e9 ben pas moi pas oui, moi j'ai fait la danse de la pluie de francs chose cet apr\u00e8s- midi, c'est voil\u00e0 avec oui pour avoir sa parole se fondait tous les r\u00e9mission n'aime pas, 4 hommes, la, la, la, voil\u00e0 les amis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:32:49 > 0:32:51) [73%] : \r\nApr\u00e8s le coeur des cravates, le coeur du crapaud.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:33:01 > 0:33:08) [70%] : \r\nVoyons, ceux-ci se sont bonnes cartes oui c'\u00e9tait \u00e9tait tr\u00e8s sympa, c'est pas tout \u00e7a passait bien, c'\u00e9tait un bon moment vraiment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:33:10 > 0:33:11) [98%] : \r\nEt ce sont les bonnes cartes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:33:37 > 0:33:38) [73%] : \r\nJe vais \u00e0 l\u00e9gif\u00e9rer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:33:38 > 0:33:39) [85%] : \r\nOui, et c'est juste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:33:40 > 0:33:40) [99%] : \r\nC'est tout bon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:33:43 > 0:33:45) [88%] : \r\nParce que c'est bon pour le sont aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:33:47 > 0:33:48) [94%] : \r\nVoil\u00e0 c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:33:48 > 0:33:56) [78%] : \r\nQui ne dit mot consent, il y a pas Sylvain Windows 2 \u00e0 Charles, qui ne dit mot consent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:33:59 > 0:34:04) [67%] : \r\nIl y a l'histoire donc donc d'accord.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:34:05 > 0:34:07) [94%] : \r\nVoil\u00e0, mais comme je vais gigoter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:34:12 > 0:34:14) [91%] : \r\nC'est chassez le naturiste, il revient au bungalow.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:34:16 > 0:34:20) [72%] : \r\nC'est plus qu'il a invent\u00e9 celle-l\u00e0, mais tellement vrai.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:35:17 > 0:35:18) [82%] : \r\nAlors que le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:35:19 > 0:35:20) [99%] : \r\nTr\u00e8s bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:35:54 > 0:36:12) [100%] : \r\nPoint.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:36:17 > 0:36:18) [72%] : \r\nDonc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:36:26 > 0:39:00) [90%] : \r\nMadame monsieur bonjour les pr\u00e9cipitations vont revenir sous forme de francs chaud cet apr\u00e8s- midi, mais \u00e7a ne devrait pas durer demain pressions seront d\u00e9j\u00e0 de retour, le soleil passe encore en ce moment en Valais ou bien encore sur les versants sud des Alpes, mais au nord, la couverture nuageuse augmente, nous sommes \u00e0 l'avant de ce front chaud les premi\u00e8res pr\u00e9cipitations d\u00e9but\u00e9 tout \u00e0 l'heure sur la joie, elles vont progresser cet apr\u00e8s- midi, cette nuit, demain matin, elles vont s'\u00e9vacuer \u00e0 l'arri\u00e8re, nous retrouverons vendredi la haute pression pour samedi, c'est une autre histoire, nous serons cette fois dans une situation qui, donc, cet apr\u00e8s- midi, les pr\u00e9cipitations vont progresser d'abord le long du Jura, puis sur le plateau autour du elles seront faibles mod\u00e9r\u00e9 la limite des chutes de neige se situera dans un 1er temps vers 600 m\u00e8tres elle va remonter vers 1000 m\u00e8tres d'ici au d\u00e9but de la soir\u00e9e \u00e0 l'avant, les \u00e9claircies pourront encore se d\u00e9velopper, on les trouvera surtout sur le Valais dans les Grisons un peu le long des Pr\u00e9alpes et puis par la fait barrage le Tessin centrale et m\u00e9ridionale garderont un temps bien ensoleill\u00e9 ce soir et cette nuit, les pr\u00e9cipitations vont cette fois s'\u00e9galement sur les Pr\u00e9alpes ou bien encore sur le Valais, seul le Tessin centrale m\u00e9ridionale devraient \u00eatre \u00e9pargn\u00e9s, la limite des chutes de neige en profitera pour remonter encore vers 1200 m\u00e8tres c\u00f4t\u00e9 temp\u00e9ratures, on devra atteindre cet apr\u00e8s- midi, les 6 \u00e0 8 degr\u00e9s en moyenne en plaine au nord, il fera 14 au Tessin 1 degr\u00e9s \u00e0 1000 m\u00e8tres le long du Jura, moins 8 \u00e0 2000, les vents, quant \u00e0 eux, seront de secteur ouest sud- ouest mod\u00e9r\u00e9 sur le plateau sur les cr\u00eates du Jura, \u00e0 partir de 2500 m\u00e8tres attention ces vents se renforcer deviennent temp\u00e9tueux de secteur Nord-Ouest pour la journ\u00e9e de vendredi, le matin encore quelques pr\u00e9cipitations mais qui devrait se terminer assez rapidement sur le quart Nord-Est ou bien encore sur les Grisons ailleurs temps sec, les \u00e9claircies reviendront peu \u00e0 peu sur l'ouest, d'abord sur les r\u00e9gions de plaine, puis le long du Jura et puis comme aujourd'hui au Tessin para\u00eet fait barrage temps bien ensoleill\u00e9 l'apr\u00e8s- midi notre perturbation ce sera cette fois bien \u00e9vacuer, donc, on retrouvera un temps sec en toutes r\u00e9gions les nuages s'attarderont peut-\u00eatre un peu sur le nord des Grisons sinon passage \u00e0 un temps assez voire bien ensoleill\u00e9, il y a dans tout cela et temp\u00e9ratures vont rester encore tr\u00e8s douces pour un mois de f\u00e9vrier, demain matin, les valeurs seront positifs partout en plaine et l'apr\u00e8s- midi, on devrait atteindre en moyenne les 9 \u00e0 11 degr\u00e9s au nord 14 au Tessin, il fera 7 \u00e0 La Chaux-de-Fonds, soit 6 degr\u00e9s le plus qu'aujourd'hui, et moins 1 2000 m\u00e8tres les vents enfin seront de secteur Nord-Ouest mais ses vents vont essentiellement souffl\u00e9 sur les cr\u00eates des Alpes en moyenne 30 35 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure, ils resteront faibles ailleurs, voil\u00e0 ce qu'on pouvait dire en cette mi- journ\u00e9e noter pour terminer l'\u00e9ph\u00e9m\u00e9ride dans quelques instants, vous allez retrouver Sophie Davant tous ses invit\u00e9s et l'on se retrouve ce soir avec l'image du jour tr\u00e8s bonne apr\u00e8s- midi \u00e0 tous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:39:02 > 0:39:02) [76%] : \r\nDonc.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2016-02-04T12:27:57Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1602493330", "durationSec": 154, "title": "FRIGO CL VD TROUPE ENSEMBLE_RTS000000701358", "excerpt": "La troupe de th\u00e9\u00e2tre vaudoise Ensemble a pour particularit\u00e9 de regrouper des jeunes valides et des handicap\u00e9s. L'\u00e9quipe travaille actuellement \u00e0 un projet de court-m\u00e9trage autour de la danse.", "speechToTexts": "UMID : ZU050314\r\nDate de transcription : 12-APR-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:04 > 0:00:12) [95%] : \r\nDans quelques mois, ils joueront avec des danseurs professionnels cette troupe lausannoise existe depuis 4 ans, elle compte une vingtaine d'adolescents.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:12 > 0:00:22) [87%] : \r\nC'est une troupe o\u00f9 il y a des enfants handicap\u00e9s, des enfants non handicap\u00e9s et on fait du th\u00e9\u00e2tre, Ensemble pour \u00e7a que \u00e7a s'appelle ensemble parce qu'on est Ensemble.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:00:22 > 0:00:53) [86%] : \r\nIl y a une personne non c\u00f4t\u00e9 qui commence \u00e0 faire un geste et l'autre le fait dans le miroir et utiliser le visage c'est : un, le visage est pas exprimer plainte chose au th\u00e9\u00e2tre, on n'a pas, il y a pas cette notion, c'est juste ou c'est faux, c'est on d\u00e9fend un r\u00f4le ce r\u00f4le est doit \u00eatre fait avec des \u00e9motions, mais on peut le faire de plein de fa\u00e7ons diff\u00e9rentes et les jeunes en situation d'handicap sont pas des handicap\u00e9s quand ils sont sur une certaine p\u00e9riode.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:54 > 0:01:09) [95%] : \r\nCette ann\u00e9e l'\u00e9quipe un nouveau projet r\u00e9alis\u00e9 un court- m\u00e9trage autour de la danse, avec le soutien du Th\u00e9\u00e2tre de Vidy \u00e0 Lausanne, pour l'instant, on en est encore aux r\u00e9p\u00e9titions, le film sera tourn\u00e9 au printemps et le moment venu des danseurs pros accompagneront la troupe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:01:09 > 0:01:44) [85%] : \r\nAux enfants, c'est \u00e0 son handicap, on ne peut pas leur imposer des mouvements, c'est pas possible, donc on parle de leur geste et c'est leur geste qui ensuite va \u00eatre distribu\u00e9 \u00e0 g\u00e9mir danseurs qui vont essayer de les sublimer pas forc\u00e9ment de leurs produits, les reproduire, mais bien des sublimer et de de se les approprier, \u00e7a donne des mouvements parfois extr\u00eamement impressionnant, tr\u00e8s beau, tr\u00e8s \u00e9mouvant parce qu'il ne faut pas oublier que ses enfants s'ils ont des probl\u00e8mes de gestique non, pas de probl\u00e8me d'\u00e9motion, ce sont des enfants normaux au niveau \u00e9motionnel, qui ont besoin de s'exprimer comme \u00e7a d'amour comme \u00e7a des 1000 d'\u00eatre aim\u00e9 comme n'importe quel \u00eatre humain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:01:44 > 0:02:03) [87%] : \r\nEt Hugo, par exemple, au milieu de ses partenaires, c'est lui qui m\u00e8ne la danse et imite quelques je r\u00e9duis mes est mais ma position position et ils arrivent \u00e0 Timit\u00e9 oui et il y a, oui, l'occasion de nouer de nouvelles amiti\u00e9s un peu diff\u00e9rente.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:02:03 > 0:02:22) [89%] : \r\nLe trafic des enfants qu'on a pas forc\u00e9ment l'habitude de voir, on n'a pas forc\u00e9ment l'habitude du soyez qui cr\u00e9e, on conna\u00eet pas tr\u00e8s bien \u00e0 mon enfant \u00e0 les conna\u00eetre, \u00e7a m'a appris que m\u00eame qu'on n'est pas forc\u00e9ment la m\u00eame chose, physiquement on et la m\u00eame chose, on partage la m\u00eame passion.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:02:22 > 0:02:29) [93%] : \r\nLe film est destin\u00e9 au grand public, il devrait \u00eatre visible en fin d'ann\u00e9e dans les institutions sp\u00e9cialis\u00e9es et les festivals.\r\n\r\n\n", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DEFRANCE, Pascale", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "SCHAER, Valentin", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["TROUPE DE TH\u00c9\u00c2TRE", "HANDICAP", "INT\u00c9GRATION SOCIALE"], "sequenceIds": ["1494338"]}, {"internalArchiveId": "AA1602493331", "durationSec": 118, "title": "FRIGO ESPAGNE PARLEMENT 3 PAD_RTS000000722077", "excerpt": "Les jeunes d\u00e9put\u00e9s du parti Podemos introduisent un nouveau style vestimentaire et style de comportements dans la classe politique espagnole. A l'iinstar de leur leader Pablo Iglesias, ils portent des v\u00eatements d\u00e9contract\u00e9s, ignorent la cravate, et ne reculent pas devant certaines provocations, comme lorsqu'une d\u00e9put\u00e9e de Podemos a assist\u00e9 \u00e0 une session du Parlement en emmenant avec elle son b\u00e9b\u00e9.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "GORDILLO, Jean", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "TOUBOUL, Marion", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["MADRID"], "thematicThemes": ["L\u00c9GISLATIF NATIONAL", "PARTI POLITIQUE", "EXTR\u00caME GAUCHE", "MODE VESTIMENTAIRE", "VIE POLITIQUE"], "thematicPersons": ["IGLESIAS, PABLO"], "thematicCorporations": ["PODEMOS"], "sequenceIds": ["1494277"]}, {"internalArchiveId": "AA1602493332", "durationSec": 17, "title": "MI CARNAVAL LUCERNE 2_RTS000000722731", "excerpt": "Ouverture du carnaval de Lucerne, le plus important carnaval de Suisse apr\u00e8s celui de B\u00e2le.", "thematicGeographicals": ["LUCERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["CARNAVAL"]}, {"internalArchiveId": "AA1602493333", "durationSec": 89, "title": "MI CREDIT SUISSE RESULTATS_RTS000000722717", "excerpt": "La banque Cr\u00e9dit Suisse a pr\u00e9sent\u00e9 ses r\u00e9sultats 2015 lors d'une conf\u00e9rence de presse. L'\u00e9tablissement accuse un d\u00e9ficit de 2,94 milliards de francs. Ces mauvais r\u00e9sultats \u00e9conomiques sont notamment li\u00e9s aux provisions que la banque a d\u00fb faire pour r\u00e9gler de lourdes amendes. Le directeur g\u00e9n\u00e9ral Tidjane Thiam a d\u00e9cid\u00e9 de supprimer 4000 postes, dont environ 1600 en Suisse, en vue d'\u00e9conomiser 3,5 milliards de francs d'ici 2018.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "HEUBERGER, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "GUIGNARD, No\u00e9mie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ZURICH-VILLE"], "thematicThemes": ["BANQUE", "D\u00c9FICIT"], "thematicCorporations": ["CREDIT SUISSE"]}, {"internalArchiveId": "AA1602493334", "durationSec": 25, "title": "MI DONATEURS CONFERENCE_RTS000000722647", "excerpt": "Lors d'une conf\u00e9rence de presse, le gouvernement jurassien a annonc\u00e9 l'ouverture d'un audit destin\u00e9 \u00e0 analyser le fonctionnement du Service de l'enseignement. Cette d\u00e9marche fait suite \u00e0 des probl\u00e8mes de gestion et une ambiance de travail qualifi\u00e9e de pesante."}, {"internalArchiveId": "AA1602493335", "durationSec": 23, "title": "MI JU AUDIT_RTS000000722591", "excerpt": "D\u00e9faite du Lausanne HC, qui s'est inclin\u00e9 face au Zurich SC sur un score de 4 buts \u00e0 1 lors de la finale de la coupe de Suisse de hockey sur glace 2015 - 2016.", "thematicGeographicals": ["JURA (CANTON)"], "thematicThemes": ["AUDIT", "ADMINISTRATION", "ENSEIGNEMENT PUBLIC"]}, {"internalArchiveId": "AA1602493336", "durationSec": 25, "title": "MI LAURENT PASSER PROCEDURE FR_RTS000000722617", "excerpt": "A l'origine ville rurale et campagnarde, Sion a vu ses rues rebaptis\u00e9es \u00e0 mesure qu'elle prenait un caract\u00e8re plus urbain. Une guide touristique et un archiviste valaisans \u00e9voquent cette \u00e9volution."}, {"internalArchiveId": "AA1602493337", "durationSec": 93, "title": "MI LHC COUPE SUISSE_RTS000000722698", "excerpt": "Portrait \u00e0 base d'extraits de sketchs et d'\u00e9missions de radio et  des t\u00e9l\u00e9visions fran\u00e7aises de l'humoriste Anne Roumanoff.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "WAKKER, Brian", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["HOCKEY SUR GLACE", "COUPE DE SUISSE DE HOCKEY SUR GLACE"], "thematicCorporations": ["LAUSANNE HC", "ZURICH SC"], "sequenceIds": ["1493781"]}, {"internalArchiveId": "AA1602493338", "durationSec": 145, "title": "MI MAG RUES REBAPTISEES_RTS000000722680", "excerpt": "R\u00e9sultat d'un test effectu\u00e9 par la Croix-Bleue romande dans le canton de Neuch\u00e2tel et visant \u00e0 estimer dans quelle mesure les lois limitant la vente d'alcool au mineurs \u00e9taient respect\u00e9es. Les r\u00e9sultats sont positifs selon la charg\u00e9e de pr\u00e9vention Mireille R\u00e9gis, puisque seuls 26% des points de vente contrevenaient \u00e0 la loi en 2015, contre 39% en 2014.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "ILLI, Yvan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DUSSEY, Flore", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "JACQUEMET, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SION"], "thematicThemes": ["RUE", "TOPONYMIE"], "sequenceIds": ["1494325"]}, {"internalArchiveId": "AA1602493339", "durationSec": 21, "title": "MI NE ALCOOL TEST_RTS000000722596", "excerpt": "Interview du directeur g\u00e9n\u00e9ral  de Swisscom Urs Schaeppi, qui annonce une r\u00e9orientation de l'offre vers l'internet et les nouvelles technologies lors d'une conf\u00e9rence de presse o\u00f9 l'op\u00e9rateur de t\u00e9l\u00e9phonie a annonc\u00e9 une baisse de ses b\u00e9n\u00e9fices de 20,2 milliards \u00e0 1,36 milliards de francs."}, {"internalArchiveId": "AA1602493340", "durationSec": 102, "title": "MI PORTRAIT ROUMANOFF 2_RTS000000722686", "excerpt": "Extrait du spectacle \"Aimons-nous les uns les autres\" de l'humoriste fran\u00e7aise Anne Roumanoff.", "contributors": [{"function": "Monteuse", "name": "KOZUCHOWSKI, Monique", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GABRIEL, Viviane", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FRANCE"], "thematicThemes": ["HUMOUR"], "thematicPersons": ["ROUMANOFF, ANNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1602493341", "durationSec": 16, "title": "MI SONORE ALCOOL TEST_RTS000000722597", "excerpt": "Swisscom a pr\u00e9sent\u00e9 lors d'une conf\u00e9rence de presse ses r\u00e9sultats pour 2015. L'op\u00e9rateur a vu ses b\u00e9n\u00e9fices chuter de 20,2 milliards \u00e0 1,36 milliards de francs et explique cette baisse par une provision de 186 millions de francs li\u00e9e \u00e0 une amende de la Commission de la concurrence (COMCO). Une restructuration est pr\u00e9vue avec la suppression de 700 emplois.", "thematicGeographicals": ["NEUCHATEL"]}, {"internalArchiveId": "AA1602493342", "durationSec": 19, "title": "MI SONORE INTW SWISSCOM_RTS000000722694", "excerpt": "L'\u00e9missaire de l'ONU pour la Syrie Staffan de Mistura a annonc\u00e9 la suspension temporaire des n\u00e9gociations de paix sur la Syrie \u00e0 Gen\u00e8ve. Les repr\u00e9sentants de l'opposition au r\u00e9gime syrien accusent ce dernier d'avoir amplifi\u00e9 son offensive militaire dans la r\u00e9gion d'Alep. Les pourparlers devraient reprendre le 25.02.2016.", "thematicGeographicals": ["ZURICH-VILLE"], "thematicThemes": ["INTERVIEW"], "thematicPersons": ["SCHAEPPI, URS"], "thematicCorporations": ["SWISSCOM"]}, {"internalArchiveId": "AA1602493343", "durationSec": 65, "title": "MI SPECTACLE ROUMANOFF 2_RTS000000722548", "thematicGeographicals": ["FRANCE"], "thematicThemes": ["SPECTACLE DE VARI\u00c9T\u00c9S", "HUMOUR"], "thematicPersons": ["ROUMANOFF, ANNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1602493344", "durationSec": 22, "title": "MI SWISSCOM RSULTATS_RTS000000722674", "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["CONF\u00c9RENCE DE PRESSE"], "thematicCorporations": ["SWISSCOM"]}, {"internalArchiveId": "AA1602493345", "durationSec": 75, "title": "MI SYRIE SUSPENSION_RTS000000722642", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SILACCI, Antoine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BURKHALTER, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CASCIOLI, Tibio", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE", "SYRIE"], "thematicThemes": ["N\u00c9GOCIATION", "PAIX"], "thematicCorporations": ["ONU"], "sequenceIds": ["1493537"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1602493438", "summary": "Nocturne : d\u00e9claration Staffan de Mistura, \u00e9missaire sp\u00e9cial de l'ONU pour la Syrie. D\u00e9claration Bachar Al Jaafari, chef de la d\u00e9l\u00e9gation du gouvernement syrien. D\u00e9claration Riad Hijab, coordinateur de la d\u00e9l\u00e9gation de l'opposition syrienne. Enseigne lumineuse de l'h\u00f4tel Crowne Plaza. Ext h\u00f4tel Pr\u00e9sident Wilson. De jour, ext b\u00e2timent h\u00f4tel Crowne Plaza.", "id": "1493537", "visualThemes": ["N\u00c9GOCIATION", "PAIX"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "visualPersons": ["AL JAAFARI, BACHAR"]}, {"internalArchiveId": "AA1602493682", "summary": "Lausanne, patinoire de Malley : Gros plan sur Cristobal Huet, hockeyeur Lausanne HC, de\u00e7u sur le banc des joueurs. Hockeyeurs de Zurich SC soulevant le troph\u00e9e de la coupe de Suisse de hockey sur glace. Itw de Cristobal Huet. 3 buts pour Zurich SC marqu\u00e9s par les hockeyeurs Jan Neuenschwander, David Rundblad et Robert Nilsson. 1 but pour le Lausanne HC marqu\u00e9 par  le hockeyeur Harri Pesonen. Heinz Ehlers, entra\u00eeneur Lausanne HC, en col\u00e8re et donnant des ordres sur le banc des joueurs.", "id": "1493781", "visualThemes": ["HOCKEY SUR GLACE", "COUPE DE SUISSE DE HOCKEY SUR GLACE"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"], "visualPersons": ["EHLERS, HEINZ"], "visualCorporations": ["LAUSANNE HC", "ZURICH SC"]}, {"internalArchiveId": "AA1602494178", "summary": "Int salle du Parlement espagnol : d\u00e9put\u00e9e de Podemos s'installant dans gradins avec son b\u00e9b\u00e9 dans les bras, non loin de Pablo Iglesias, leader du Parti Podemos. Plan d'ensemble Parlement avant s\u00e9ance, avec d\u00e9put\u00e9s de diff\u00e9rents partis discutant. Itw Belen Hoyo, d\u00e9put\u00e9e du Parti Populaire. Miguel Vila, d\u00e9put\u00e9 de Podemos, cheveux longs, chemise ouverte et jeans, marchant dans h\u00e9micycle du Parlement vide et dans couloirs. Itw Miguel Vila. Ext b\u00e2timent du Parlement espagnol.", "id": "1494277", "visualThemes": ["L\u00c9GISLATIF NATIONAL", "EXTR\u00caME GAUCHE", "MODE VESTIMENTAIRE"], "visualGeographicals": ["MADRID"], "visualCorporations": ["PODEMOS"]}, {"internalArchiveId": "AA1602494226", "summary": "Itw Bernadette Dall\u00e8ves, guide touristique de la Ville de Sion. Diverses rues de la ville de Sion : rue de Conthey, ruelle du Casino, rue de la Porte-Neuve. Itw Patrice Tschopp, archiviste Ville de Sion.", "id": "1494325", "visualThemes": ["RUE"], "visualGeographicals": ["SION"]}, {"internalArchiveId": "AA1602494239", "summary": "Com\u00e9diens handicap\u00e9s et valides de la troupe de th\u00e9\u00e2tre Ensemble faisant des exercices. Lubin Mancini, Membre de la troupe Ensemble. Isabelle Baudet, directrice artistique de la troupe Ensemble. Troupe r\u00e9p\u00e9tant mouvements de danse en vue d'un court-m\u00e9trage. Roger Baudet, r\u00e9alisateur. Hugo Jenny, jeune trisomique membre de la troupe Ensemble.", "id": "1494338", "visualThemes": ["TROUPE DE TH\u00c9\u00c2TRE", "HANDICAP"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}], "program": {"href": "/programs/4476", "id": "4476", "name": "12h45"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "WUTHRICH, Agn\u00e8s", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "GUIGNARD, No\u00e9mie", "role": "Duplex de Zurich", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ROSSE, Nicolas", "role": "Duplex de Zurich", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "JEANNERET, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "ALLGOEWER, Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "GIEZENDANNER, Ludovic", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "CATEAU, Jean-Paul", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1639389", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT023425", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1487603", "internalArchiveId": "AA1601487473", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "La guerre perdue contre la coca\u00efne - Le jour o\u00f9 mon voisin a vot\u00e9 UDC", "publicationDate": "2016-02-04T00:00:00Z", "durationSec": 3517, "genres": ["Politique, \u00e9conomie, soci\u00e9t\u00e9"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7472193", "imageURL": "http://www.rts.ch/7445240.image", "alternativeTitle": ["Temps pr\u00e9sent", "Temps pr\u00e9sent", "Temps pr\u00e9sent", "Temps pr\u00e9sent", "Temps pr\u00e9sent", "La guerre perdue contre la coca\u00efne / Le jour o\u00f9 mon voisin a vot\u00e9 UDC", "La guerre perdue contre la coca\u00efne", "Le jour o\u00f9 mon voisin a vot\u00e9 UDC", "Temps pr\u00e9sent"], "alternativeSummary": ["- La guerre perdue contre la coca\u00efne\n- Le jour o\u00f9 mon voisin a vot\u00e9 UDC", "- La guerre perdue contre la coca\u00efne\n- Le jour o\u00f9 mon voisin a vot\u00e9 UDC", "- La guerre perdue contre la coca\u00efne\n- Le jour o\u00f9 mon voisin a vot\u00e9 UDC", "De Gen\u00e8ve \u00e0 Zurich, la Suisse est un des pays qui compte le plus de consommateurs par t\u00eate d'habitants au monde. Avec des prix en chute libre, c'est pr\u00e8s de huit tonnes qui sont consomm\u00e9es chaque ann\u00e9e, un record, et pour un chiffre d'affaire estim\u00e9 \u00e0 un milliard de francs. Face \u00e0 des fili\u00e8res qui sont complexes et une demande exponentielle, la bataille contre la coke semble perdue. L'UDC est-elle en train de conqu\u00e9rir le coeur et les bulletins de vote des Romands ? Apr\u00e8s son triomphe aux derni\u00e8res \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, coup de sonde dans le Jura et le Jura bernois o\u00f9 l'UDC revendique d\u00e9sormais ouvertement et fi\u00e8rement sa l\u00e9gitimit\u00e9. On y voit une famille enti\u00e8re s\u00e9par\u00e9e par la politique : les parents \u00e0 gauche et leurs deux fils \u00e0 l'UDC !", "De Gen\u00e8ve \u00e0 Zurich, la Suisse est un des pays qui compte le plus de consommateurs par t\u00eate d'habitants au monde. Avec des prix en chute libre, c'est pr\u00e8s de huit tonnes qui sont consomm\u00e9es chaque ann\u00e9e, un record, et pour un chiffre d'affaire estim\u00e9 \u00e0 un milliard de francs. Face \u00e0 des fili\u00e8res qui sont complexes et une demande exponentielle, la bataille contre la coke semble perdue.", "L\u2019UDC est-elle en train de conqu\u00e9rir le c\u0153ur et les bulletins de vote des Romands? Apr\u00e8s son triomphe aux derni\u00e8res \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, coup de sonde dans le Jura et le Jura bernois o\u00f9 l\u2019UDC revendique d\u00e9sormais ouvertement et fi\u00e8rement sa l\u00e9gitimit\u00e9. On y voit une famille enti\u00e8re s\u00e9par\u00e9e par la politique: les parents \u00e0 gauche et leurs deux fils \u00e0 l\u2019UDC !"], "variantIds": ["ece-7344875", "ece-7344134", "ece-7342383"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-02-19T15:26:27Z", "subTitles": ["10:00:00:00  10:00:01:07\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:00:01:11  10:00:21:11\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:00:25:01  10:00:26:09\r\n{\\an1}-Bonsoir \u00e0 tous.\r\n\r\n10:00:26:13  10:00:29:09\r\n{\\an1}Ce soir, plong\u00e9e dans les fili\u00e8res\r\n\r\n10:00:29:13  10:00:30:23\r\n{\\an1}de la coca\u00efne.\r\n\r\n10:00:31:04  10:00:34:09\r\n{\\an1}Quand vous croisez\r\ndes dealers en Romandie,\r\n\r\n10:00:34:13  10:00:37:22\r\n{\\an1}vous ne voyez\r\nque la partie \u00e9merg\u00e9e de ce trafic.\r\n\r\n10:00:38:03  10:00:41:13\r\n{\\an1}Vous allez en d\u00e9couvrir\r\nles m\u00e9canismes, les prix,\r\n\r\n10:00:41:18  10:00:44:19\r\n{\\an1}et surtout,\r\nla difficult\u00e9 d'y faire face.\r\n\r\n10:00:45:00  10:00:49:22\r\n{\\an3}   La Suisse figure en t\u00eate des pays\r\n  les plus consommateurs de coca\u00efne.\r\n\r\n10:00:50:03  10:00:54:09\r\n{\\an3}             L'an pass\u00e9, les Suisses\r\n    ont consomm\u00e9 plus de huit tonnes\r\n\r\n10:00:54:13  10:00:58:22\r\n{\\an3}               de ce produit ill\u00e9gal\r\n           et mauvais pour la sant\u00e9.\r\n\r\n10:00:59:03  10:01:01:10\r\n{\\an3}    Les accros \u00e0 la coke augmentent:\r\n\r\n10:01:01:14  10:01:05:02\r\n{\\an3}                 les prix ont baiss\u00e9\r\n      et on s'en procure facilement.\r\n\r\n10:01:05:07  10:01:08:21\r\n{\\an1}Face \u00e0 ce fl\u00e9au,\r\npolice et justice sont impuissants.\r\n\r\n10:01:09:02  10:01:13:12\r\n{\\an1}Des op\u00e9rations sont r\u00e9guli\u00e8rement\r\nmen\u00e9es, mais \u00e0 peine d\u00e9capit\u00e9e,\r\n\r\n10:01:13:17  10:01:16:09\r\n{\\an1}une nouvelle fili\u00e8re surgit ailleurs.\r\n\r\n10:01:16:13  10:01:21:13\r\n{\\an1}Le reportage de N.Palay et F.Ruechti\r\nmontre l'inventivit\u00e9 des trafiquants.\r\n\r\n10:01:21:18  10:01:24:10\r\n{\\an1}Ils ont suivi\r\nle voyage d'une boulette,\r\n\r\n10:01:24:14  10:01:28:02\r\n{\\an1}de son arriv\u00e9e dans un container\r\njusque dans nos rues.\r\n\r\n10:01:36:17  10:01:39:02\r\n -L\u00e0, je sens qu'elle est grasse.\r\n\r\n10:01:39:07  10:01:42:10\r\n         J'ai l'habitude,\r\n      donc en la travaillant\r\n\r\n10:01:42:14  10:01:47:10\r\n on sent qu'elle est assez grasse,\r\n      ce n'est pas tout sec.\r\n\r\n10:01:47:14  10:01:49:07\r\n{\\an1}Apr\u00e8s, ce qui fait...\r\n\r\n10:01:49:11  10:01:51:12\r\n{\\an1}Un peu comme un bon vin...\r\n\r\n10:01:51:17  10:01:53:19\r\nIl y a la fa\u00e7on de la faire,\r\n\r\n10:01:54:00  10:01:56:19\r\n{\\an1}le raffinage, qui donnent un go\u00fbt\r\n\r\n10:01:57:00  10:01:59:15\r\n{\\an1}un peu diff\u00e9rent \u00e0 la coca\u00efne.\r\n\r\n10:02:03:16  10:02:05:18\r\n  Il inspire bruyamment du nez\r\n\r\n10:02:09:14  10:02:12:00\r\n-Marc est un consommateur exigeant.\r\n\r\n10:02:12:05  10:02:15:05\r\n    Une \u00e0 deux fois par mois,\r\n      il se fait un sniff.\r\n\r\n10:02:15:10  10:02:19:05\r\n     En Suisse, les adeptes\r\n   de la coca\u00efne sont toujours\r\n\r\n10:02:19:10  10:02:20:19\r\n         plus nombreux.\r\n\r\n10:02:21:00  10:02:24:09\r\n        Cette drogue dure\r\n     est ill\u00e9gale et nocive.\r\n\r\n10:02:27:07  10:02:30:03\r\n    -Ca fait danser, rigoler.\r\n\r\n10:02:30:08  10:02:32:22\r\nCa me permet d'\u00eatre plus... voil\u00e0.\r\n\r\n10:02:33:03  10:02:34:15\r\n              Plus l\u00e9ger...\r\n\r\n10:02:34:20  10:02:36:08\r\n          Je fais la f\u00eate.\r\n\r\n10:02:36:12  10:02:39:07\r\n C'est comme boire un bon whisky.\r\n\r\n10:02:39:11  10:02:41:21\r\n-C'est une drogue \u00e0 la mode.\r\n\r\n10:02:42:02  10:02:46:06\r\n     On en trouve dans\r\nbeaucoup de bo\u00eetes de nuit.\r\n\r\n10:02:46:11  10:02:50:09\r\nIl peut m'arriver, dans une soir\u00e9e,\r\n         d'en avoir envie.\r\n\r\n10:02:50:13  10:02:54:18\r\n     A l'ext\u00e9rieur, je connais\r\n les gens susceptibles d'en avoir.\r\n\r\n10:02:54:23  10:02:57:17\r\n         C'est un produit\r\n      qui s'est d\u00e9mocratis\u00e9.\r\n\r\n10:02:57:22  10:03:00:15\r\nIl est de moins en moins cher,\r\n\r\n10:03:00:20  10:03:03:06\r\n   on y a de plus en plus acc\u00e8s.\r\n\r\n10:03:03:11  10:03:08:04\r\n   -Dangereusement banalis\u00e9e,\r\n   c'est pr\u00e8s de huit tonnes\r\n\r\n10:03:08:09  10:03:11:04\r\nde poudre consomm\u00e9e chaque ann\u00e9e.\r\n\r\n10:03:11:09  10:03:14:06\r\n           La Suisse,\r\n   supermarch\u00e9 de la coca\u00efne.\r\n\r\n10:03:30:15  10:03:33:22\r\n    La Suisse est un des pays\r\n    les plus cok\u00e9s du monde,\r\n\r\n10:03:34:03  10:03:36:15\r\n            submerg\u00e9e\r\n   par une coca\u00efne bon march\u00e9.\r\n\r\n10:03:36:20  10:03:42:07\r\nLa coca\u00efne est devenue un produit\r\nde grande consommation distribu\u00e9e\r\n\r\n10:03:42:11  10:03:44:18\r\n  par des fili\u00e8res criminelles.\r\n\r\n10:03:44:23  10:03:46:11\r\n      Un constat alarmant.\r\n\r\n10:03:46:16  10:03:48:19\r\n   Pour le comprendre, il faut\r\n\r\n10:03:49:00  10:03:51:12\r\n se plonger dans cette \u00e9conomie,\r\n\r\n10:03:51:17  10:03:54:13\r\n    o\u00f9 les r\u00e9seaux nig\u00e9rians\r\n\r\n10:03:54:18  10:03:57:06\r\nr\u00e8gnent en ma\u00eetre dans les rues.\r\n\r\n10:03:57:11  10:04:01:14\r\n   L'offre est sans limites, \r\n   les vendeurs sont partout.\r\n\r\n10:04:06:10  10:04:09:05\r\n-Le march\u00e9 est super comp\u00e9titif.\r\n\r\n10:04:09:10  10:04:11:02\r\nLes prix ont chut\u00e9.\r\n\r\n10:04:11:07  10:04:15:00\r\nTous les Noirs dans la rue\r\nvendent de la drogue.\r\n\r\n10:04:15:05  10:04:19:01\r\nQuand on arrive en Suisse,\r\non n'a pas le droit de travailler.\r\n\r\n10:04:19:06  10:04:20:21\r\n     Il faut bien survivre.\r\n\r\n10:04:21:02  10:04:23:09\r\n -En qu\u00eate d'une vie meilleure,\r\n\r\n10:04:23:13  10:04:27:00\r\n    John a d\u00fb se contraindre,\r\n      lui aussi, \u00e0 vendre.\r\n\r\n10:04:27:05  10:04:30:10\r\nCe Nig\u00e9rian a fait de la prison.\r\n\r\n10:04:30:14  10:04:35:21\r\n       Il conna\u00eet la coca\u00efne\r\nmais reste vague sur ses activit\u00e9s.\r\n\r\n10:04:36:02  10:04:39:06\r\n       Pour lui, la Suisse\r\n   est riche de consommateurs.\r\n\r\n10:04:39:11  10:04:42:15\r\n-La plupart des clients sont blancs.\r\n\r\n10:04:42:20  10:04:47:04\r\nQuand tu marches dans la rue,\r\ntu peux reconna\u00eetre les drogu\u00e9s.\r\n\r\n10:04:48:16  10:04:51:02\r\nIls font comme \u00e7a avec la t\u00eate.\r\n\r\n10:04:51:07  10:04:53:19\r\nLes Suisses ont de l'argent.\r\n\r\n10:04:54:00  10:04:56:14\r\n M\u00eame les toxicos ont de l'argent.\r\n\r\n10:04:56:19  10:05:00:22\r\n Certains sont des avocats,\r\ndes docteurs, des banquiers.\r\n\r\n10:05:01:03  10:05:02:20\r\nTout le monde ach\u00e8te.\r\n\r\n10:05:08:18  10:05:10:22\r\n-Pr\u00e8s de 5 % des Suisses consomment,\r\n\r\n10:05:11:03  10:05:15:21\r\n  accros \u00e0 une drogue au parfum\r\n   glamour, devenue ordinaire\r\n\r\n10:05:16:02  10:05:18:13\r\n       et facile d'acc\u00e8s.\r\n\r\n10:05:18:18  10:05:22:00\r\n       Comme les autres,\r\n    Sophie se laisse pi\u00e9ger.\r\n\r\n10:05:22:05  10:05:25:14\r\n    Un sniff offert en soir\u00e9e\r\n      et c'est l'addiction.\r\n\r\n10:05:27:17  10:05:29:17\r\n{\\an5}-Le feu a pris le jour\r\n\r\n10:05:29:22  10:05:33:14\r\n{\\an5}o\u00f9 j'ai trouv\u00e9 un dealer dans la rue.\r\n\r\n10:05:33:19  10:05:37:12\r\nJ'avais un num\u00e9ro que je pouvais\r\nappeler n'importe quand.\r\n\r\n10:05:37:17  10:05:42:11\r\n  Une personne vient vous livrer \r\n \u00e0 la maison ou en bas du travail.\r\n\r\n10:05:42:16  10:05:46:19\r\n   -Sophie incarne ces clients\r\n  captifs d'un produit toxique.\r\n\r\n10:05:47:00  10:05:49:00\r\n  En sept ans de consommation,\r\n\r\n10:05:49:05  10:05:54:03\r\ncette cadre d'une grande banque \r\ny perd sont travail et sa sant\u00e9.\r\n\r\n10:05:55:08  10:05:58:01\r\n{\\an5}-Je ne pouvais plus me lever\r\n\r\n10:05:58:06  10:06:00:13\r\n{\\an5}pour aller travailler.\r\n\r\n10:06:00:18  10:06:03:19\r\n{\\an1}Je ne voyais plus\r\nles chiffres sur mon \u00e9cran.\r\n\r\n10:06:04:00  10:06:06:02\r\n  Une grande souffrance physique.\r\n\r\n10:06:06:07  10:06:09:00\r\nJ'avais des douleurs\r\nau nez, aux dents.\r\n\r\n10:06:09:05  10:06:13:21\r\nJ'avais des probl\u00e8mes psychiques, \r\nj'entendais les radiateurs parler.\r\n\r\n10:06:14:02  10:06:19:03\r\n      Et le c\u00f4t\u00e9 financier:\r\n je vivais sur le mois prochain.\r\n\r\n10:06:19:08  10:06:23:09\r\n       A la fin, c'\u00e9tait\r\n  \u00e0 peu pr\u00e8s 400 frs par jour.\r\n\r\n10:06:23:13  10:06:26:22\r\nC'\u00e9tait ing\u00e9rable,\r\nje n'avais plus de sous.\r\n\r\n10:06:28:17  10:06:33:16\r\n-Cette descente en enfer se termine\r\n    en clinique, sauv\u00e9e de peu.\r\n\r\n10:06:33:21  10:06:36:21\r\n      Mais d'autres clients\r\n       ont pris sa place.\r\n\r\n10:06:37:02  10:06:38:11\r\n       La demande explose.\r\n\r\n10:06:41:11  10:06:45:07\r\n       Pour les vendeurs,\r\nune machine \u00e0 fric irr\u00e9sistible.\r\n\r\n10:06:50:03  10:06:53:16\r\n         Sur la table,\r\n du lactose achet\u00e9 en pharmacie\r\n\r\n10:06:53:21  10:06:56:22\r\n    pour un cours d'\u00e9conomie\r\n         de la coca\u00efne.\r\n\r\n10:06:57:03  10:07:00:05\r\n   Tout repose sur le principe\r\n         de la boulette.\r\n\r\n10:07:00:10  10:07:02:04\r\n       De 0,2 \u00e0 1 gramme,\r\n\r\n10:07:02:09  10:07:07:03\r\n  la boulette est une arnaque o\u00f9\r\nla coca\u00efne est coup\u00e9e avec du sucre\r\n\r\n10:07:07:08  10:07:10:11\r\n            ou pire,\r\n avec des m\u00e9dicaments frelat\u00e9s.\r\n\r\n10:07:10:15  10:07:14:04\r\n    -Plus tu fais petit,\r\nplus tu gagnes de l'argent.\r\n\r\n10:07:14:09  10:07:16:21\r\nTu fais 70 boulettes avec 15 grammes.\r\n\r\n10:07:17:02  10:07:19:09\r\n    A 20 frs pi\u00e8ce, \r\n   \u00e7a fait 1'400 frs.\r\n\r\n10:07:19:13  10:07:23:05\r\nTu rembourses l'investissement,\r\n     700, et tu gagnes 700.\r\n\r\n10:07:27:19  10:07:31:00\r\n-Combien tu te fais en une journ\u00e9e ?\r\n\r\n10:07:31:05  10:07:37:05\r\n-Si tu vends quatre boulettes dans \r\nla journ\u00e9e, tu te fais cent francs.\r\n\r\n10:07:41:10  10:07:42:18\r\nTu vois ?\r\n\r\n10:07:45:22  10:07:48:03\r\nTu la mets dans la bouche.\r\n\r\n10:07:48:08  10:07:51:15\r\n Il faut la mettre sous la langue.\r\n\r\n10:07:51:20  10:07:54:04\r\nTu fermes avec la langue.\r\n\r\n10:07:54:09  10:07:55:21\r\n  Tu en mets cinq.\r\n\r\n10:07:56:02  10:07:59:09\r\nCertains m\u00eame en mettent sept.\r\n\r\n10:07:59:13  10:08:01:04\r\nIci ou ici.\r\n\r\n10:08:01:09  10:08:03:23\r\nPour faire un maximum d'argent.\r\n\r\n10:08:04:04  10:08:06:18\r\nTu en mets autant que possible.\r\n\r\n10:08:06:23  10:08:09:19\r\n{\\an1}Quand tu vois la police,\r\ntu parles facile.\r\n\r\n10:08:10:00  10:08:13:16\r\nElle te demande d'ouvrir \r\nla bouche et faire ainsi.\r\n\r\n10:08:15:16  10:08:17:11\r\nTu caches avec la langue.\r\n\r\n10:08:17:16  10:08:20:23\r\nMais maintenant,\r\nla police conna\u00eet le truc.\r\n\r\n10:08:21:04  10:08:24:06\r\nDonc quand on voit\r\nla police, on les avale.\r\n\r\n10:08:25:13  10:08:27:10\r\n      -La boulette de John,\r\n\r\n10:08:27:14  10:08:32:11\r\nc'est ce que chassent les agents\r\n  du groupe antidrogue Celtus.\r\n\r\n10:08:32:15  10:08:37:00\r\n     Des policiers en guerre\r\n  face \u00e0 la centaine de dealers\r\n\r\n10:08:37:05  10:08:38:15\r\n       rien qu'\u00e0 Lausanne.\r\n\r\n10:08:38:20  10:08:42:00\r\n          Leur mission:\r\n  casser la vente au grand jour\r\n\r\n10:08:42:05  10:08:48:13\r\n  et limiter autant que possible\r\nl'avalanche de coca\u00efne dans la rue.\r\n\r\n10:08:48:18  10:08:51:06\r\n-Je vous dis\r\ns'il y a quelque chose.\r\n\r\n10:08:51:11  10:08:53:08\r\nCa monte la Borde.\r\n\r\n10:08:53:12  10:08:56:04\r\n          Un Africain,\r\n   veste noire, jeans clairs.\r\n\r\n10:08:59:01  10:09:03:05\r\n{\\an1}-Reste derri\u00e8re le Black et essaye\r\nde r\u00e9cup\u00e9rer la boulette.\r\n\r\n10:09:03:10  10:09:05:01\r\n        Le policier crie\r\n\r\n10:09:08:16  10:09:10:01\r\n            -Stop ! Stop !\r\n\r\n10:09:11:20  10:09:14:10\r\n       -Give your hands !\r\n        -Donne les mains !\r\n\r\n10:09:16:02  10:09:17:22\r\n      -Qui vient nous aider ?\r\n\r\n10:09:18:03  10:09:19:14\r\nOn a merd\u00e9.\r\n\r\n10:09:19:19  10:09:21:07\r\nPrends les mains.\r\n\r\n10:09:27:07  10:09:29:23\r\n{\\an5}-On a vu une prise de contact\r\n\r\n10:09:30:04  10:09:32:16\r\n{\\an5}entre trois toxicomanes\r\n\r\n10:09:32:21  10:09:35:11\r\net un Africain dans des WC publics.\r\n\r\n10:09:35:15  10:09:38:07\r\nOn n'a pas vu la transaction.\r\n\r\n10:09:38:11  10:09:40:14\r\n On a interpell\u00e9 un toxicomane.\r\n\r\n10:09:40:19  10:09:42:23\r\n Et l'Africain a pris la fuite.\r\n\r\n10:09:43:04  10:09:45:07\r\n  Dans la main, il avait 50 frs\r\n\r\n10:09:45:11  10:09:49:01\r\n     en monnaie, \u00e7a prouve\r\n  qu'il a vendu des boulettes.\r\n\r\n10:09:49:06  10:09:51:10\r\n  Et le toxicomane l'a reconnu.\r\n\r\n10:09:51:14  10:09:55:02\r\n-Je pense que c'est l'argent\r\nde la transaction.\r\n\r\n10:09:58:15  10:10:01:01\r\n-Il risque trente jours de prison.\r\n\r\n10:10:01:06  10:10:03:18\r\nMais d'autres prendront sa place.\r\n\r\n10:10:03:23  10:10:07:18\r\n   Coupables et victimes aussi\r\n    du march\u00e9 de la coca\u00efne,\r\n\r\n10:10:07:23  10:10:11:04\r\n      les vendeurs de rue \r\n      sont les gagne-petit\r\n\r\n10:10:11:09  10:10:16:01\r\n d'une industrie qui se nourrit\r\n  de la pr\u00e9carit\u00e9 de leur vie.\r\n\r\n10:10:16:06  10:10:18:08\r\n  -Il y a du deal 24 h sur 24.\r\n\r\n10:10:18:12  10:10:22:20\r\n   -C'est presque plus facile\r\n    qu'obtenir de l'alcool ?\r\n\r\n10:10:23:01  10:10:25:10\r\n            -C'est devenu accessible\r\n\r\n10:10:25:14  10:10:27:12\r\n             et \u00e7a s'est banalis\u00e9.\r\n\r\n10:10:27:17  10:10:30:02\r\n    La boulette \u00e9tait vendue 20 frs.\r\n\r\n10:10:30:07  10:10:32:21\r\n   C'est les m\u00eames prix que l'herbe.\r\n\r\n10:10:33:02  10:10:35:12\r\n           Ca fait souci mais voil\u00e0.\r\n\r\n10:10:35:17  10:10:39:18\r\n    -Les policiers r\u00e9p\u00e8tent\r\n inlassablement ces op\u00e9rations.\r\n\r\n10:10:39:23  10:10:42:22\r\n       Contenir le march\u00e9\r\n     sans pouvoir le briser.\r\n\r\n10:10:43:03  10:10:45:00\r\n   A chaque fois, les vendeurs\r\n\r\n10:10:45:05  10:10:49:11\r\n  sont remplac\u00e9s et la coca\u00efne\r\n   arrive toujours par kilos.\r\n\r\n10:10:51:07  10:10:54:00\r\n     Derri\u00e8re cette boulette\r\n         insaisissable,\r\n\r\n10:10:54:05  10:10:57:15\r\n     une industrie puissante\r\n   fournit les petits dealers.\r\n\r\n10:10:57:20  10:11:02:18\r\nAfin de stopper cette \u00e9conomie qui\r\np\u00e8se plus d'un milliard de francs,\r\n\r\n10:11:02:23  10:11:04:19\r\n  il faut remonter \u00e0 la source.\r\n\r\n10:11:05:00  10:11:09:01\r\n           Pour cela,\r\n     il faut quitter la rue,\r\n\r\n10:11:09:06  10:11:13:06\r\ndirection l'Universit\u00e9 de Lausanne.\r\n\r\n10:11:16:11  10:11:18:13\r\n      Nous faisons analyser\r\n\r\n10:11:18:18  10:11:22:04\r\n       la boulette saisie\r\n  pour identifier les fili\u00e8res\r\n\r\n10:11:22:09  10:11:24:13\r\n  d'acheminement de la coca\u00efne.\r\n\r\n10:11:27:10  10:11:28:22\r\n    -Voil\u00e0; alors ?\r\n\r\n10:11:29:03  10:11:32:08\r\nOn a quoi dans cette boulette ?\r\n\r\n10:11:32:12  10:11:37:03\r\n      De la coca\u00efne \u00e0 27 %,\r\n typiquement une coca\u00efne de rue.\r\n\r\n10:11:37:08  10:11:41:16\r\nCoup\u00e9e avec \u00e9norm\u00e9ment\r\nde ph\u00e9nac\u00e9tine, une substance\r\n\r\n10:11:41:21  10:11:44:17\r\ntr\u00e8s proche de la coca\u00efne,\r\n\r\n10:11:44:22  10:11:47:11\r\nid\u00e9ale pour la m\u00e9langer.\r\n\r\n10:11:47:16  10:11:52:01\r\nOn pense que m\u00e9langer ces deux\r\nsubstances augmente les effets\r\n\r\n10:11:52:06  10:11:53:13\r\n         de la coca\u00efne.\r\n\r\n10:11:53:18  10:11:57:06\r\n-La ph\u00e9nac\u00e9tine est un m\u00e9dicament\r\n       interdit en Europe,\r\n\r\n10:11:57:11  10:12:00:20\r\n     presque plus dangereux\r\n      que la coca\u00efne pure.\r\n\r\n10:12:01:01  10:12:03:02\r\n  Ces tests montrent \u00e9galement\r\n\r\n10:12:03:07  10:12:07:15\r\n  le portrait de notre boulette\r\n  et la fili\u00e8re d'acheminement.\r\n\r\n10:12:07:20  10:12:09:08\r\n        -Dans la coca\u00efne,\r\n\r\n10:12:09:12  10:12:11:22\r\n             on analyse ce qui vient\r\n\r\n10:12:12:03  10:12:13:09\r\n                 de la plante.\r\n\r\n10:12:13:13  10:12:17:16\r\n        Comment elle a \u00e9t\u00e9 extraite,\r\n        comment elle a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9par\u00e9e.\r\n\r\n10:12:17:21  10:12:21:00\r\n           De l\u00e0, on pourra extraire\r\n                  un profil chimique\r\n\r\n10:12:21:05  10:12:24:08\r\n               qui nous permettra\r\n            de dire que deux saisies\r\n\r\n10:12:24:12  10:12:27:19\r\n               ont le m\u00eame profil,\r\n        donc viennent d'un m\u00eame lot.\r\n\r\n10:12:28:00  10:12:30:06\r\n  Cette boulette, par exemple,\r\n\r\n10:12:30:11  10:12:33:04\r\non peut la relier au r\u00e9seau Kado\r\n\r\n10:12:33:09  10:12:36:15\r\n           par rapport\r\n \u00e0 la mati\u00e8re premi\u00e8re utilis\u00e9e.\r\n\r\n10:12:37:19  10:12:41:00\r\n         -Notre boulette\r\n    est issue du r\u00e9seau Kado,\r\n\r\n10:12:41:05  10:12:44:18\r\n            nom de code\r\nd'une fili\u00e8re nig\u00e9riane bien connue\r\n\r\n10:12:44:23  10:12:46:12\r\n     des policiers romands.\r\n\r\n10:12:49:02  10:12:51:19\r\n   La brigade des stup\u00e9fiants\r\n          de Lausanne\r\n\r\n10:12:52:00  10:12:56:08\r\n   a r\u00e9ussi \u00e0 frapper durement\r\n       la structure Kado:\r\n\r\n10:12:56:12  10:12:59:20\r\n     24 personnes arr\u00eat\u00e9es,\r\n  des dizaines de kilos saisis.\r\n\r\n10:13:00:01  10:13:02:02\r\n   Mais la lutte est in\u00e9gale.\r\n\r\n10:13:02:07  10:13:04:18\r\n La fili\u00e8re brasse des millions.\r\n\r\n10:13:04:23  10:13:07:16\r\n  Un an apr\u00e8s ces arrestations,\r\n            la drogue\r\n\r\n10:13:07:21  10:13:09:06\r\n         circule encore.\r\n\r\n10:13:09:11  10:13:11:15\r\nSelon le Minist\u00e8re public vaudois,\r\n\r\n10:13:11:20  10:13:17:01\r\n     30 % du march\u00e9 romand\r\nest contr\u00f4l\u00e9 par le r\u00e9seau Kado.\r\n\r\n10:13:17:06  10:13:20:11\r\n-Cette affaire a mis en \u00e9vidence\r\n\r\n10:13:20:15  10:13:24:12\r\ndes relations qu'on ignorait.\r\n\r\n10:13:24:17  10:13:27:20\r\nLes saisies de drogues\r\ndes ann\u00e9es pr\u00e9c\u00e9dentes\r\n\r\n10:13:28:01  10:13:30:12\r\navaient \u00e9t\u00e9 consid\u00e9r\u00e9es isol\u00e9ment.\r\n\r\n10:13:30:17  10:13:35:03\r\nCette affaire a permis de mettre\r\ntous ces \u00e9v\u00e9nements en relation\r\n\r\n10:13:35:08  10:13:40:10\r\net de d\u00e9couvrir qu'on avait affaire\r\n\u00e0 une organisation tr\u00e8s structur\u00e9e\r\n\r\n10:13:40:14  10:13:45:15\r\nqui faisait acheminer des kilos\r\nde coca\u00efne en Suisse chaque semaine.\r\n\r\n10:13:49:15  10:13:53:02\r\n           -St\u00e9phane,\r\npolicier \u00e0 Lausanne, nous emm\u00e8ne\r\n\r\n10:13:53:07  10:13:56:21\r\nsur les traces de l'affaire Kado.\r\n\r\n10:13:57:02  10:14:00:06\r\n          Tout a d\u00e9but\u00e9\r\navec l'arrestation d'un grossiste.\r\n\r\n10:14:00:11  10:14:04:18\r\n   Un petit patron qui importe\r\n   la coca\u00efne pour la revendre\r\n\r\n10:14:04:23  10:14:06:19\r\n    aux dealers de boulettes.\r\n\r\n10:14:07:00  10:14:09:14\r\n-C'est dans ce type d'immeuble.\r\n\r\n10:14:09:19  10:14:11:10\r\nIls affectionnent\r\n\r\n10:14:11:14  10:14:14:10\r\nces quartiers populaires.\r\n\r\n10:14:14:14  10:14:18:08\r\n{\\an5}Ils peuvent se fondre dans la masse.\r\n\r\n10:14:18:12  10:14:22:08\r\nIls ne sont pas non plus\r\ntr\u00e8s loin de l'hyper centre.\r\n\r\n10:14:22:12  10:14:25:15\r\nIls occupent\r\ndes appartements clandestins.\r\n\r\n10:14:25:20  10:14:29:08\r\n      Ils sont tranquilles\r\n    pour pr\u00e9parer la drogue.\r\n\r\n10:14:29:12  10:14:34:03\r\n   -Dans chaque ville suisse,\r\n   une poign\u00e9e de grossistes.\r\n\r\n10:14:34:08  10:14:38:12\r\n   Avec Kado, ils sont tomb\u00e9s \r\n   \u00e0 cause d'un homme de main,\r\n\r\n10:14:38:17  10:14:43:10\r\n    le livreur de la coca\u00efne,\r\n  au volant de son camping-car.\r\n\r\n10:14:43:14  10:14:47:21\r\n-On l'a interpell\u00e9 sur l'autoroute\r\nen direction de Lausanne.\r\n\r\n10:14:48:02  10:14:52:05\r\nC'\u00e9tait un brave monsieur\r\n\r\n10:14:52:10  10:14:55:05\r\nde 62 ans, un Blanc.\r\n\r\n10:14:55:10  10:15:01:04\r\nOn pourrait s'imaginer que la drogue\r\n    \u00e9tait cach\u00e9e dans le phare.\r\n\r\n10:15:01:09  10:15:06:18\r\nMais non, elle \u00e9tait juste dans une\r\n valise sur le lit du camping-car.\r\n\r\n10:15:06:23  10:15:11:11\r\n      Donc il ne se posait\r\n     pas trop de questions.\r\n\r\n10:15:11:15  10:15:14:09\r\n      -Pendant quatre ans,\r\n       tous les samedis,\r\n\r\n10:15:14:13  10:15:18:12\r\n   ce transporteur acheminait\r\n cinq kilos depuis la Hollande.\r\n\r\n10:15:18:17  10:15:23:15\r\n Dans cette fili\u00e8re nig\u00e9riane, pas\r\nde parrains de la drogue en Suisse.\r\n\r\n10:15:23:20  10:15:28:11\r\n    Uniquement des grossistes\r\nind\u00e9pendants qui se fournissaient\r\n\r\n10:15:28:15  10:15:31:08\r\n      tous au m\u00eame endroit.\r\n\r\n10:15:31:12  10:15:34:03\r\n{\\an5}          -Un dealer de rue commande\r\n\r\n10:15:34:08  10:15:38:04\r\n{\\an5}la marchandise aupr\u00e8s de grossistes.\r\n\r\n10:15:38:09  10:15:41:13\r\n               Le grossiste nig\u00e9rian\r\n                    \u00e9tabli en Suisse\r\n\r\n10:15:41:18  10:15:45:03\r\n                           a contact\r\n    avec un fournisseur en Hollande.\r\n\r\n10:15:45:08  10:15:49:15\r\n          Le fournisseur en Hollande\r\n                  fait une commande.\r\n\r\n10:15:49:20  10:15:54:20\r\n             On ne sait pas si c'est\r\n   en Am\u00e9rique du Sud ou au Nig\u00e9ria.\r\n\r\n10:15:58:01  10:16:01:05\r\n      -D'o\u00f9 vient la drogue\r\n        du r\u00e9seau Kado ?\r\n\r\n10:16:01:10  10:16:05:05\r\n      La r\u00e9ponse se trouve\r\n  hors des fronti\u00e8res suisses.\r\n\r\n10:16:05:10  10:16:08:02\r\n      Selon les enqu\u00eateurs,\r\n      la coca\u00efne retrouv\u00e9e\r\n\r\n10:16:08:07  10:16:11:07\r\n      dans notre boulette \r\n     a transit\u00e9 par le port\r\n\r\n10:16:11:11  10:16:15:07\r\n   de Rotterdam, en Hollande,\r\n  un des plus grands du monde.\r\n\r\n10:16:15:11  10:16:18:04\r\n     Ici, la drogue d\u00e9barque\r\n          par dizaines\r\n\r\n10:16:18:09  10:16:20:02\r\n     de tonnes chaque ann\u00e9e.\r\n\r\n10:16:20:07  10:16:23:03\r\n         Ces containers\r\n   viennent d'Am\u00e9rique du Sud,\r\n\r\n10:16:23:08  10:16:27:08\r\n    o\u00f9 les cartels colombiens\r\n      se font des millions\r\n\r\n10:16:27:12  10:16:31:09\r\n     en vendant leur drogue\r\n en Europe \u00e0 des mafias locales.\r\n\r\n10:16:31:13  10:16:35:14\r\n   Stopper ce flot de coca\u00efne,\r\n       un d\u00e9fi impossible\r\n\r\n10:16:35:19  10:16:41:10\r\n     pour les agents d'Europol,\r\nla centrale des polices europ\u00e9ennes.\r\n\r\n10:16:41:14  10:16:43:21\r\n   -Pr\u00e8s de 80 % de la coca\u00efne\r\n\r\n10:16:44:02  10:16:48:04\r\n         est transport\u00e9e\r\n    par containers en Europe.\r\n\r\n10:16:48:09  10:16:51:16\r\nLes trafiquants ont toujours\r\n\r\n10:16:51:21  10:16:55:04\r\nun coup d'avance sur la police.\r\n\r\n10:16:55:09  10:17:00:05\r\nIls utilisent des compagnies l\u00e9gales\r\n     pour profiter du transport\r\n\r\n10:17:00:10  10:17:04:16\r\n   des marchandises normales\r\npour y dissimuler de la coca\u00efne\r\n\r\n10:17:04:21  10:17:08:15\r\n      dans les containers\r\n   \u00e0 destination de l'Europe.\r\n\r\n10:17:08:20  10:17:12:21\r\n     Ils construisent aussi\r\n    des entreprises fictives\r\n\r\n10:17:13:02  10:17:16:21\r\n       afin de camoufler\r\n     ces actions ill\u00e9gales.\r\n\r\n10:17:18:08  10:17:21:09\r\nDepuis quelques ann\u00e9es, nous avons\r\n\r\n10:17:21:13  10:17:23:17\r\n  de nouvelles pr\u00e9occupations.\r\n\r\n10:17:23:22  10:17:26:04\r\n La coca\u00efne n'est plus import\u00e9e\r\n\r\n10:17:26:09  10:17:29:04\r\nuniquement sous forme de briques.\r\n\r\n10:17:29:09  10:17:33:02\r\n          Les trafiquants\r\nont r\u00e9ussi \u00e0 incorporer directement\r\n\r\n10:17:33:07  10:17:36:01\r\n           la coca\u00efne\r\n   dans diff\u00e9rents mat\u00e9riaux.\r\n\r\n10:17:36:06  10:17:38:14\r\n         Dans du papier.\r\n\r\n10:17:38:19  10:17:41:05\r\n     Du plastique, du bois.\r\n\r\n10:17:42:19  10:17:45:12\r\n  Une drogue qu'ils r\u00e9ussissent\r\n\r\n10:17:45:17  10:17:49:00\r\nplus tard \u00e0 extraire de ces mati\u00e8res.\r\n\r\n10:17:49:05  10:17:52:15\r\n         Tout ceci\r\nrend la d\u00e9tection difficile.\r\n\r\n10:17:52:20  10:17:56:23\r\n C'est vraiment un d\u00e9fi \r\n de pouvoir les stopper.\r\n\r\n10:17:57:04  10:17:58:22\r\n   -La lutte semble illusoire\r\n\r\n10:17:59:03  10:18:02:21\r\n    d'autant que les douanes \r\n   hollandaises sont \u00e9branl\u00e9es\r\n\r\n10:18:03:02  10:18:07:19\r\n   par un scandale: en 2015,\r\n une dizaine d'agents corrompus\r\n\r\n10:18:08:00  10:18:10:14\r\n     ont \u00e9t\u00e9 mis en examen.\r\n\r\n10:18:10:19  10:18:14:14\r\n         Ils auraient aid\u00e9\r\n\u00e0 faire passer des tonnes de drogue.\r\n\r\n10:18:18:00  10:18:21:16\r\n       Une fois d\u00e9barqu\u00e9e,\r\n      la coca\u00efne est coup\u00e9e\r\n\r\n10:18:21:21  10:18:24:05\r\npuis revendue au sein du r\u00e9seau.\r\n\r\n10:18:24:10  10:18:27:00\r\n  A chaque \u00e9tape, des millions\r\n\r\n10:18:27:05  10:18:29:11\r\n     de francs de b\u00e9n\u00e9fices.\r\n\r\n10:18:29:16  10:18:32:12\r\nLa fili\u00e8re Kado a \u00e9tabli sa base\r\n\r\n10:18:32:17  10:18:36:01\r\n     au sud-est d'Amsterdam\r\n        dans un quartier\r\n\r\n10:18:36:06  10:18:38:23\r\navec une forte communaut\u00e9 nig\u00e9riane.\r\n\r\n10:18:39:04  10:18:41:15\r\n      Tout est sous-trait\u00e9,\r\n\r\n10:18:41:20  10:18:45:06\r\nm\u00eame l'organisation du transport.\r\n\r\n10:18:45:11  10:18:47:14\r\n{\\an5}             -Plusieurs fournisseurs\r\n\r\n10:18:47:19  10:18:49:22\r\n{\\an5}            aux Pays-Bas s'entendent\r\n\r\n10:18:50:03  10:18:52:22\r\n{\\an3}               avec un organisateur,\r\n                    qui est la t\u00eate.\r\n\r\n10:18:53:03  10:18:56:14\r\n{\\an3}              Pour l'op\u00e9ration Kado,\r\n        il y a un seul organisateur.\r\n\r\n10:18:56:19  10:18:58:14\r\n{\\an3}               Et il est au Nig\u00e9ria.\r\n\r\n10:18:58:19  10:19:00:18\r\n        Il contacte un transporteur,\r\n\r\n10:19:00:23  10:19:04:08\r\n l'Allemand qu'on a interpell\u00e9,\r\n          qui achemine\r\n\r\n10:19:04:12  10:19:07:23\r\n            la coca\u00efne\r\ndepuis la Hollande jusqu'en Suisse.\r\n\r\n10:19:08:04  10:19:10:15\r\n-Les sous-traitants sont en prison\r\n\r\n10:19:10:20  10:19:13:20\r\n       mais l'organisateur\r\n       est toujours actif.\r\n\r\n10:19:14:01  10:19:15:20\r\n   Et d\u00e9j\u00e0 le r\u00e9seau nig\u00e9rian\r\n\r\n10:19:16:01  10:19:20:07\r\n    se redessine et la drogue\r\n  continue d'inonder la Suisse.\r\n\r\n10:19:21:22  10:19:25:18\r\n      -On aime bien imager\r\n   notre travail par un arbre.\r\n\r\n10:19:25:23  10:19:28:00\r\nOn coupe une branche\r\n\r\n10:19:28:05  10:19:31:12\r\n{\\an5}mais il faut toucher le tronc.\r\n\r\n10:19:31:17  10:19:35:17\r\nLa branche repousse\r\ncar au niveau quantit\u00e9 d'argent,\r\n\r\n10:19:35:22  10:19:38:09\r\n\u00e7a rapporte des sommes \u00e9normes.\r\n\r\n10:19:38:13  10:19:42:08\r\n{\\an1}Les gens s'arr\u00eatent pas pour \u00e7a,\r\nil faut l'accepter.\r\n\r\n10:19:42:12  10:19:46:23\r\nNotre but, c'est de d\u00e9montrer\r\nque la police agit\r\n\r\n10:19:47:04  10:19:52:02\r\n{\\an1}et que m\u00eame les gros r\u00e9seaux\r\nne sont pas intouchables.\r\n\r\n10:19:52:07  10:19:57:18\r\n{\\an1}Mais on sait que derri\u00e8re\r\n\u00e7a va revenir, ce serait utopique\r\n\r\n10:19:57:23  10:20:01:21\r\n    de penser qu'il n'y aura\r\n  plus de drogue dans les rues.\r\n\r\n10:20:11:17  10:20:14:21\r\n     -A la gare de Vallorbe,\r\n      les gardes-fronti\u00e8re\r\n\r\n10:20:15:02  10:20:19:07\r\n       partent en op\u00e9ration\r\nsur l'axe Amsterdam-Paris-Lausanne.\r\n\r\n10:20:19:11  10:20:21:20\r\n      -Bonsoir, douanes suisses,\r\n\r\n10:20:22:01  10:20:26:02\r\n             veuillez pr\u00e9senter\r\n        vos cartes d'identit\u00e9 s.v.p.\r\n\r\n10:20:26:07  10:20:29:03\r\n         Petit contr\u00f4le\r\n     avec le chien, merci !\r\n\r\n10:20:29:08  10:20:31:23\r\n           -Les agents\r\n   traquent les transporteurs,\r\n\r\n10:20:32:04  10:20:34:20\r\nsouvent des mules, des personnes\r\n\r\n10:20:35:01  10:20:37:15\r\n     qui ing\u00e8rent la drogue\r\n       ou la dissimulent\r\n\r\n10:20:37:20  10:20:39:13\r\n       dans leurs bagages.\r\n\r\n10:20:48:10  10:20:51:05\r\n -Le nombre de mules a augment\u00e9.\r\n\r\n10:20:51:10  10:20:54:08\r\n{\\an5}Dans le TGV, avant, on aurait eu\r\n\r\n10:20:54:12  10:20:56:18\r\nune personne avec 1,5 kg.\r\n\r\n10:20:56:23  10:21:01:06\r\n  Maintenant, on en a\r\nquatre ou cinq avec 300-400 grammes.\r\n\r\n10:21:01:11  10:21:06:05\r\nPour nous, c'est une difficult\u00e9\r\n  car on manque de personnel\r\n\r\n10:21:06:10  10:21:10:23\r\n    pour intercepter toutes ces\r\npersonnes qu'on voudrait contr\u00f4ler.\r\n\r\n10:21:12:22  10:21:15:07\r\nVous avez quoi comme bagages ?\r\n\r\n10:21:15:11  10:21:17:13\r\n       -J'ai ici et l\u00e0-bas, mon sac.\r\n\r\n10:21:17:18  10:21:20:04\r\n-Les deux sacs ?\r\n                 -Oui, c'est \u00e7a.\r\n\r\n10:21:20:09  10:21:25:00\r\n-Vous avez tous ces sacs ?\r\n      -Oui, je vais voir la famille.\r\n\r\n10:21:25:05  10:21:28:17\r\n-Vous restez combien de jours ?\r\n                   -Une semaine.\r\n\r\n10:21:28:22  10:21:32:06\r\n-Et vous avez tous ces sacs\r\npour une semaine ?\r\n\r\n10:21:32:11  10:21:34:11\r\n{\\an3}       -Oui, je viens voir les gens.\r\n\r\n10:21:34:16  10:21:36:11\r\n-C'est les deux l\u00e0 ?\r\n\r\n10:21:36:15  10:21:38:21\r\nJuste une chose: ils sont lourds.\r\n\r\n10:21:39:02  10:21:40:18\r\n  Il y a quoi dedans ?\r\n\r\n10:21:40:23  10:21:43:05\r\n-A manger pour la famille.\r\n\r\n10:21:43:10  10:21:46:11\r\n -Vous \u00eates d\u00e9j\u00e0 venu \u00e0 Lausanne ?\r\n-Bien s\u00fbr.\r\n\r\n10:21:46:16  10:21:49:03\r\n    -Je vous laisse vous rasseoir.\r\n\r\n10:21:52:11  10:21:54:14\r\n{\\an3}       Celui-l\u00e0, tu le quittes pas !\r\n\r\n10:21:54:19  10:21:57:01\r\n{\\an3}      Et tu organises pour les sacs.\r\n\r\n10:21:57:06  10:22:00:05\r\nCes deux grands bagages,\r\n\r\n10:22:00:10  10:22:02:11\r\n    \u00e7a correspond pas\r\n\r\n10:22:02:16  10:22:06:03\r\n  au profil du voyageur\r\n qui vient une semaine !\r\n\r\n10:22:06:08  10:22:09:00\r\nDonc \u00e0 cause de \u00e7a, on va le prendre\r\n\r\n10:22:09:05  10:22:12:20\r\n  et faire un contr\u00f4le\r\nplus approfondi au poste.\r\n\r\n10:22:20:23  10:22:25:04\r\n -Dans les bagages, des produits\r\n    cosm\u00e9tiques par centaines\r\n\r\n10:22:25:09  10:22:27:05\r\n      interdits \u00e0 la vente\r\n\r\n10:22:27:10  10:22:29:16\r\n en Suisse, mais pas seulement.\r\n\r\n10:22:29:21  10:22:33:13\r\n                   -Ca, c'est quoi ?\r\n-Des m\u00e9dicaments.\r\n\r\n10:22:33:18  10:22:38:13\r\nOn appelle \u00e7a insuffisance du sang,\r\nc'est des m\u00e9dicaments.\r\n\r\n10:22:38:18  10:22:42:03\r\n         -Des boulettes\r\net une forte odeur d'excr\u00e9ments.\r\n\r\n10:22:42:08  10:22:44:21\r\nLes agents font un test pour d\u00e9celer\r\n\r\n10:22:45:02  10:22:48:03\r\nd'\u00e9ventuelles traces de coca\u00efne.\r\n\r\n10:22:48:08  10:22:51:05\r\n         Les douaniers\r\n   font une autre d\u00e9couverte.\r\n\r\n10:22:51:10  10:22:54:14\r\n    Dissimul\u00e9 au fond du sac,\r\n          un lavement.\r\n\r\n10:22:56:12  10:23:00:08\r\n     Et la panoplie compl\u00e8te\r\n   d'une mule professionnelle.\r\n\r\n10:23:00:12  10:23:06:01\r\n -Vous avez du lubrifiant et une \r\nquantit\u00e9 anormale de pr\u00e9servatifs.\r\n\r\n10:23:06:06  10:23:09:18\r\n      On peut supposer\r\nque le lubrifiant sert \u00e0 introduire\r\n\r\n10:23:09:23  10:23:12:21\r\n       quelque chose dans le corps\r\n\r\n10:23:13:02  10:23:15:14\r\n         et que les pr\u00e9servatifs\r\n\r\n10:23:15:19  10:23:17:12\r\n          servent d'emballage.\r\n\r\n10:23:17:17  10:23:21:15\r\n       Donc on va aller plus \u00e0 fond\r\n            avec le contr\u00f4le.\r\n\r\n10:23:21:20  10:23:24:08\r\n-Le r\u00e9sultat du test est positif.\r\n\r\n10:23:24:12  10:23:28:11\r\n             -Dans le sac analys\u00e9...\r\n      -Coca\u00efne, caf\u00e9ine.\r\n\r\n10:23:29:19  10:23:31:02\r\n-D'accord.\r\n\r\n10:23:31:07  10:23:33:12\r\n       -Et l\u00e0, un lavement d'estomac.\r\n\r\n10:23:33:17  10:23:36:23\r\n-Maintenant c'est clair,\r\non va au CHUV.\r\n\r\n10:23:37:04  10:23:42:11\r\n -Direction l'h\u00f4pital o\u00f9 la mule\r\n va passer une IRM, unique moyen\r\n\r\n10:23:42:16  10:23:45:19\r\n          pour d\u00e9tecter\r\n     d'\u00e9ventuelles boulettes\r\n\r\n10:23:46:00  10:23:48:09\r\n suppl\u00e9mentaires dans le corps.\r\n\r\n10:23:48:13  10:23:51:13\r\n          -Pendant l'examen,\r\n         gonflez les poumons,\r\n\r\n10:23:51:18  10:23:54:13\r\ngardez l'air et respirez normalement.\r\n\r\n10:23:59:05  10:24:01:04\r\n-Je pense que c'en est.\r\n\r\n10:24:01:09  10:24:04:04\r\nC'est deux boulettes\r\nde un centim\u00e8tre.\r\n\r\n10:24:04:09  10:24:06:14\r\n     -C'est des boulettes ?\r\n             -Oui.\r\n\r\n10:24:08:08  10:24:12:11\r\n      -On a d\u00e9j\u00e0 trouv\u00e9 sept grammes\r\n         au poste tout \u00e0 l'heure.\r\n\r\n10:24:12:15  10:24:14:05\r\n            Les petites boules.\r\n\r\n10:24:14:10  10:24:18:00\r\n               Et il semblerait\r\n          qu'il y en ait encore deux\r\n\r\n10:24:18:05  10:24:23:12\r\n        dans l'intestin gr\u00eale\r\n de la personne qu'on a interpell\u00e9e.\r\n\r\n10:24:23:17  10:24:27:04\r\n            -Une IRM,\r\n   des heures suppl\u00e9mentaires,\r\n\r\n10:24:27:09  10:24:29:06\r\n      dix agents mobilis\u00e9s\r\n\r\n10:24:29:11  10:24:31:10\r\n     pour un bilan modeste.\r\n\r\n10:24:31:14  10:24:35:23\r\nSeulement quelques jours de prison\r\n    et dix grammes de coca\u00efne.\r\n\r\n10:24:36:04  10:24:42:06\r\nLes efforts des autorit\u00e9s semblent\r\nvains face \u00e0 l'ampleur du trafic.\r\n\r\n10:24:42:11  10:24:45:07\r\nA peine 5 % de la coca\u00efne est saisi.\r\n\r\n10:24:45:11  10:24:47:02\r\n               Rap\r\n        -Je dis tout haut\r\n\r\n10:24:47:07  10:24:49:23\r\nce que les autres pensent tout bas\r\n\r\n10:24:50:04  10:24:53:05\r\n       -Arriv\u00e9e en Suisse,\r\n     la drogue passe souvent\r\n\r\n10:24:53:10  10:24:55:14\r\n  par un dernier interm\u00e9diaire,\r\n\r\n10:24:55:19  10:24:59:07\r\n    ce qui complique encore \r\n    le travail de la police.\r\n\r\n10:24:59:11  10:25:01:10\r\n   Omar r\u00e9cup\u00e9rait la coca\u00efne\r\n\r\n10:25:01:14  10:25:07:12\r\n    des mules pour la livrer \r\n   par kilos \u00e0 des grossistes.\r\n\r\n10:25:07:17  10:25:11:22\r\n               Fort accent \u00e9tranger\r\n                     -Ils m'ont dit:\r\n\r\n10:25:12:03  10:25:15:00\r\n                     \"On va \u00e0 la rue\r\n                        de Champel.\"\r\n\r\n10:25:15:05  10:25:17:08\r\n Un gars va venir de l'\u00e9tranger.\r\n\r\n10:25:17:12  10:25:20:03\r\n         Il m'a appel\u00e9:\r\n    \"Voil\u00e0, le gars est l\u00e0.\"\r\n\r\n10:25:20:08  10:25:21:14\r\n         J'y suis all\u00e9.\r\n\r\n10:25:21:19  10:25:25:21\r\n                   Le gars \u00e9tait l\u00e0,\r\n      il est rentr\u00e9 dans ma voiture,\r\n\r\n10:25:26:02  10:25:29:02\r\n               il a laiss\u00e9 la drogue\r\n                    et il est parti.\r\n\r\n10:25:29:07  10:25:31:20\r\n-C'\u00e9tait un sac comme \u00e7a.\r\n\r\n10:25:32:01  10:25:34:12\r\nIl y avait de la coca\u00efne dedans.\r\n\r\n10:25:34:17  10:25:36:21\r\n           -Combien ?\r\n -1,5 kilo.\r\n\r\n10:25:37:02  10:25:40:12\r\n  -Simplement pos\u00e9e comme \u00e7a ?\r\n  -Oui.\r\n\r\n10:25:42:13  10:25:45:04\r\n-Sans trop se poser de questions,\r\n\r\n10:25:45:09  10:25:48:23\r\n        Omar transporte\r\n  la coca\u00efne \u00e0 travers Gen\u00e8ve.\r\n\r\n10:25:52:01  10:25:57:12\r\n -Ils m'ont dit que la personne\r\n  porterait des habits noirs.\r\n\r\n10:25:57:17  10:26:02:19\r\nEt qu'il ferait\r\nun signe de la main.\r\n\r\n10:26:03:00  10:26:06:12\r\n                   Il devait rentrer\r\n dans ma voiture, prendre la drogue,\r\n\r\n10:26:06:17  10:26:08:12\r\n           me payer et c'\u00e9tait fini.\r\n\r\n10:26:08:17  10:26:10:11\r\n{\\an3}             Ca, c'\u00e9tait mon boulot.\r\n\r\n10:26:10:15  10:26:15:02\r\n-Vous deviez \u00eatre pay\u00e9 combien ?\r\n-Pour moi, 2'000 francs.\r\n\r\n10:26:15:07  10:26:17:15\r\n-Il ne touchera jamais son argent.\r\n\r\n10:26:17:20  10:26:20:20\r\n         Arr\u00eat\u00e9, il fait\r\n   pr\u00e8s de cinq ans de prison.\r\n\r\n10:26:21:01  10:26:25:08\r\nIl ne d\u00e9nonce pas ses complices,\r\n  qu'il dit ne pas conna\u00eetre.\r\n\r\n10:26:25:12  10:26:29:20\r\n -Je ne connais pas la personne\r\n       qui am\u00e8ne ni celle\r\n\r\n10:26:30:01  10:26:31:21\r\nqui donne la drogue.\r\n\r\n10:26:32:02  10:26:34:19\r\n{\\an1}J'ai pay\u00e9 pour tout le monde.\r\n\r\n10:26:38:16  10:26:41:16\r\n         -Un t\u00e9moignage\r\n     qui n'a rien d'\u00e9tonnant\r\n\r\n10:26:41:21  10:26:44:01\r\n dans ce march\u00e9 ultralib\u00e9ralis\u00e9.\r\n\r\n10:26:44:06  10:26:46:09\r\n   Partout des sous-traitants,\r\n\r\n10:26:46:13  10:26:50:22\r\ndealers, grossistes, transporteurs,\r\n      tous interchangeables,\r\n\r\n10:26:51:03  10:26:55:05\r\nli\u00e9s par une seule chose, l'argent.\r\n\r\n10:26:57:14  10:27:01:16\r\n       Pour Olivier Gu\u00e9niat,\r\nsp\u00e9cialiste de la lutte antidrogue,\r\n\r\n10:27:01:21  10:27:04:12\r\n      impossible de stopper\r\n         cette \u00e9conomie.\r\n\r\n10:27:04:17  10:27:07:23\r\n     -On a une organisation\r\n       avec une multitude\r\n\r\n10:27:08:04  10:27:11:10\r\nde cellules ind\u00e9pendantes\r\n\r\n10:27:11:14  10:27:13:20\r\n les unes des autres.\r\n\r\n10:27:14:01  10:27:19:01\r\nElles ont peut-\u00eatre des ramifications\r\n    communes mais sans le savoir.\r\n\r\n10:27:19:06  10:27:23:15\r\nCa nous met \u00e9norm\u00e9ment en difficult\u00e9\r\nsur un plan r\u00e9pressif.\r\n\r\n10:27:23:20  10:27:27:15\r\nOn n'arrive pas \u00e0 atteindre\r\n la t\u00eate, il n'y en a pas.\r\n\r\n10:27:27:20  10:27:31:11\r\nS'il y a une t\u00eate,\r\navec une organisation arm\u00e9e\r\n\r\n10:27:31:16  10:27:36:17\r\nde type pyramidal, elle est\r\n\u00e0 des milliers de kilom\u00e8tres d'ici.\r\n\r\n10:27:36:22  10:27:40:11\r\n  Ici, on a juste\r\nune multitude d'opportunistes,\r\n\r\n10:27:40:15  10:27:43:01\r\nplus ou moins professionnalis\u00e9s\r\n\r\n10:27:43:06  10:27:47:04\r\n  selon leurs capacit\u00e9s\r\nd'importation et de diffusion.\r\n\r\n10:27:47:09  10:27:50:18\r\n      -Malgr\u00e9 les millions\r\n  investis dans la r\u00e9pression,\r\n\r\n10:27:50:23  10:27:53:17\r\n      les r\u00e9seaux perdurent\r\n       et se r\u00e9inventent.\r\n\r\n10:27:53:22  10:27:56:10\r\n     Le march\u00e9 de la coca\u00efne\r\n\r\n10:27:56:14  10:27:59:14\r\n    est toujours aussi fort,\r\n       avec pr\u00e8s de 20 kg\r\n\r\n10:27:59:19  10:28:03:02\r\nconsomm\u00e9s chaque jour en Suisse.\r\n\r\n10:28:03:07  10:28:06:17\r\n   -La lutte contre la drogue\r\n     a un sens par rapport\r\n\r\n10:28:06:22  10:28:11:20\r\n  aux organisations mafieuses \r\n  qui contr\u00f4lent ces produits.\r\n\r\n10:28:12:01  10:28:14:19\r\n       Le c\u00f4t\u00e9 sanitaire,\r\n       c'est autre chose.\r\n\r\n10:28:15:00  10:28:18:12\r\n  Toute une \u00e9conomie parall\u00e8le\r\n    rapporte des milliards.\r\n\r\n10:28:18:17  10:28:23:12\r\n   Et tout cet argent \u00e9chappe\r\n     compl\u00e8tement \u00e0 l'Etat.\r\n\r\n10:28:23:17  10:28:27:03\r\nC'est une \u00e9conomie dans l'\u00e9conomie.\r\n\r\n10:28:27:08  10:28:30:01\r\nVouloir contr\u00f4ler un march\u00e9\r\n\r\n10:28:30:06  10:28:33:02\r\nde stup\u00e9fiants est illusoire.\r\n\r\n10:28:33:07  10:28:37:03\r\nOn a une certaine efficacit\u00e9\r\n  qui ne d\u00e9passe pas 10 %.\r\n\r\n10:28:37:08  10:28:40:08\r\n     90 % resteront\r\ntoujours incontr\u00f4lables.\r\n\r\n10:28:40:12  10:28:44:20\r\nQuand on arrive \u00e0 substituer\r\n  un march\u00e9 par un autre,\r\n\r\n10:28:45:01  10:28:48:05\r\nc'est jamais par l'action r\u00e9pressive.\r\n\r\n10:28:48:10  10:28:54:09\r\nTout de suite, le vide est combl\u00e9\r\nd'une mani\u00e8re extr\u00eamement rapide.\r\n\r\n10:28:54:13  10:28:55:22\r\n      Pourquoi ?\r\n\r\n10:28:56:03  10:28:58:17\r\nCar il y a les accoutum\u00e9s derri\u00e8re.\r\n\r\n10:28:58:22  10:29:01:00\r\n  Ceux qui ont besoin du produit\r\n\r\n10:29:01:05  10:29:04:03\r\n  font un appel d'air\r\ntout de suite efficace.\r\n\r\n10:29:04:08  10:29:07:10\r\n      Donc c'est sans fin,\r\n       en quelque sorte.\r\n\r\n10:29:10:11  10:29:14:02\r\n  -La guerre contre la coca\u00efne\r\n    semble perdue d'avance,\r\n\r\n10:29:14:07  10:29:16:11\r\n d\u00e9pass\u00e9e par des consommateurs\r\n\r\n10:29:16:15  10:29:19:15\r\n    accros \u00e0 une drogue dure\r\n      terriblement banale\r\n\r\n10:29:19:20  10:29:21:20\r\n   et pourtant si dangereuse.\r\n\r\n10:29:27:04  10:29:29:04\r\n{\\an3}             -On a invit\u00e9 W.Scherrer\r\n\r\n10:29:29:09  10:29:32:02\r\n{\\an3}       de la brigade des stup\u00e9fiants\r\n\r\n10:29:32:07  10:29:34:03\r\n{\\an3}              du canton de Fribourg.\r\n\r\n10:29:34:08  10:29:36:23\r\n{\\an3}Comment la lutte est-elle organis\u00e9e ?\r\n\r\n10:29:37:04  10:29:40:19\r\n{\\an3}           Comment les cantons moins\r\n        urbanis\u00e9s sont-ils touch\u00e9s ?\r\n\r\n10:29:41:00  10:29:45:15\r\n{\\an3}  Quelles chances la police a-t-elle\r\n   d'avoir un impact sur le trafic ?\r\n\r\n10:29:45:20  10:29:47:05\r\n{\\an3}                Posez vos questions.\r\n\r\n10:29:51:21  10:29:55:19\r\n{\\an1}Le paysage politique suisse\r\ns'est compl\u00e8tement transform\u00e9\r\n\r\n10:29:56:00  10:29:57:16\r\n{\\an1}avec l'arriv\u00e9e de l'UDC.\r\n\r\n10:29:57:21  10:30:01:17\r\n{\\an1}Premier parti de Suisse aujourd'hui,\r\nil est arriv\u00e9 en t\u00eate\r\n\r\n10:30:01:22  10:30:06:09\r\n{\\an1}des derni\u00e8res \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales\r\net poursuit sa vision politique\r\n\r\n10:30:06:13  10:30:09:05\r\n{\\an1}ultraconservatrice et antimigratoire.\r\n\r\n10:30:09:10  10:30:11:18\r\n{\\an3}      Comment ce parti a-t-il r\u00e9ussi\r\n\r\n10:30:11:23  10:30:15:01\r\n{\\an3}      \u00e0 faire son trou en Romandie ?\r\n\r\n10:30:15:06  10:30:20:11\r\n{\\an3} Pourquoi des r\u00e9gions romandes qui ne\r\ncomptent pourtant que peu de migrants\r\n\r\n10:30:20:16  10:30:23:12\r\n{\\an3}                   ont-elles bascul\u00e9\r\n                du c\u00f4t\u00e9 de Blocher ?\r\n\r\n10:30:23:17  10:30:25:15\r\n{\\an3}          Le Jura et le Jura bernois\r\n\r\n10:30:25:20  10:30:28:14\r\n{\\an3}                    solides bastions\r\n              de la gauche ouvri\u00e8re,\r\n\r\n10:30:28:19  10:30:33:16\r\n{\\an3}ont offert des scores impressionnants\r\n  \u00e0 l'UDC, les doublant dans le Jura.\r\n\r\n10:30:33:21  10:30:38:14\r\n{\\an1}Pour comprendre ce basculement dans\r\nle camp du populisme conservateur,\r\n\r\n10:30:38:19  10:30:42:11\r\n{\\an1}P.Rebetez est retourn\u00e9\r\nsur les terres de son enfance.\r\n\r\n10:30:42:15  10:30:45:20\r\n{\\an1}Il a men\u00e9 une qu\u00eate personnelle,\r\nsociologique.\r\n\r\n10:30:46:01  10:30:51:00\r\n{\\an1}Pourquoi les jeunes issus de familles\r\nouvri\u00e8res de gauche ont-ils bascul\u00e9\r\n\r\n10:30:51:05  10:30:53:01\r\n{\\an1}\u00e0 la droite de la droite ?\r\n\r\n10:30:53:06  10:30:56:11\r\n{\\an1}Son regard offre\r\nquelques cl\u00e9s de compr\u00e9hension\r\n\r\n10:30:56:16  10:30:58:03\r\n{\\an1}\u00e0 ce dr\u00f4le de ph\u00e9nom\u00e8ne.\r\n\r\n10:31:06:02  10:31:09:20\r\n    -En Suisse, un \u00e9lecteur \r\n    sur trois choisit l'UDC.\r\n\r\n10:31:10:01  10:31:14:15\r\n Ca fait bizarre de constater \u00e7a\r\n dans les lieux de son enfance.\r\n\r\n10:31:14:20  10:31:19:21\r\nOn pourrait l'ignorer, stigmatiser,\r\nhurler au loup, au fascisme rampant.\r\n\r\n10:31:20:02  10:31:22:08\r\n On peut aussi aller \u00e0 l'\u00e9coute\r\n\r\n10:31:22:12  10:31:27:00\r\n et tenter de comprendre ce qui \r\n se passe dans la t\u00eate des gens.\r\n\r\n10:31:33:22  10:31:35:14\r\n    Des gens chantent au loin\r\n\r\n10:31:35:19  10:31:39:00\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:31:39:05  10:31:45:02\r\n{\\an1}Un choeur chante en suisse allemand\r\n\r\n10:31:45:07  10:31:52:12\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:31:52:17  10:31:54:20\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:31:55:01  10:31:58:00\r\n     Folklore alpin assur\u00e9,\r\n    on est bien en Helv\u00e9tie,\r\n\r\n10:31:58:05  10:32:00:09\r\n    pas en Suisse primitive,\r\n\r\n10:32:00:13  10:32:06:01\r\nmais dans le vallon de St-Imier,\r\n bastion ouvrier et populaire.\r\n\r\n10:32:06:06  10:32:08:07\r\n       Les cloches tintent\r\n\r\n10:32:08:11  10:32:10:03\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:32:10:08  10:32:13:03\r\n     Ca fait un peu clich\u00e9,\r\n        mais \u00e7a existe.\r\n\r\n10:32:13:08  10:32:15:12\r\n    C'est bien de chez nous.\r\n\r\n10:32:15:17  10:32:20:06\r\n L'UDC a su peu \u00e0 peu incorporer \r\nles embl\u00e8mes du pays: les cloches,\r\n\r\n10:32:20:11  10:32:24:02\r\nle yodle, les chemises paysannes\r\n       et lesLaeckerli.\r\n\r\n10:32:24:07  10:32:27:06\r\n           Y go\u00fbter,\r\nc'est appartenir \u00e0 quelque chose\r\n\r\n10:32:27:11  10:32:31:02\r\n qui serait notre essence m\u00eame,\r\n     notre \u00e2me helv\u00e9tique.\r\n\r\n10:32:31:07  10:32:33:06\r\n  Pourtant, ces vall\u00e9es \u00e9taient\r\n\r\n10:32:33:11  10:32:36:22\r\n    et sont encore en partie \r\n   industrieuses et ouvri\u00e8res,\r\n\r\n10:32:37:03  10:32:39:11\r\net par l\u00e0 m\u00eame ouvertes au monde.\r\n\r\n10:32:39:16  10:32:43:02\r\n   Le vote a pourtant explos\u00e9\r\n      en faveur de l'UDC:\r\n\r\n10:32:43:07  10:32:45:18\r\n   51 % des suffrages \u00e0 Court,\r\n\r\n10:32:45:23  10:32:48:11\r\n       45 % \u00e0 Courtelary,\r\n\r\n10:32:48:15  10:32:51:05\r\n       43 % \u00e0 Reconvilier;\r\n            une sorte\r\n\r\n10:32:51:10  10:32:53:11\r\n      de tsunami \u00e9lectoral.\r\n\r\n10:32:53:16  10:32:55:16\r\n     Des chiffres suffisants\r\n\r\n10:32:55:21  10:33:00:05\r\npour que se r\u00e9jouisse le tr\u00e9sorier\r\n        du parti r\u00e9gional,\r\n\r\n10:33:00:10  10:33:02:21\r\nun UDC qui assume sa r\u00e9putation.\r\n\r\n10:33:03:02  10:33:04:15\r\n        La sonnette tinte\r\n\r\n10:33:09:02  10:33:11:06\r\nLaurent Jacot ?\r\n                 -C'est bien moi !\r\n\r\n10:33:11:11  10:33:13:01\r\n     -Bonjour. \r\n                          -Bonsoir !\r\n\r\n10:33:13:06  10:33:14:18\r\n{\\an3}                   Venez seulement.\r\n\r\n10:33:14:23  10:33:16:13\r\n{\\an3}                            -Merci.\r\n\r\n10:33:16:18  10:33:21:18\r\n{\\an3}         -Il y a certaines mouvances\r\n     politiques aux yeux desquelles,\r\n\r\n10:33:21:23  10:33:24:20\r\n{\\an3}     je pr\u00e9f\u00e8re passer pour un facho\r\n\r\n10:33:25:01  10:33:27:14\r\n{\\an3}        que pour quelqu'un de sympa.\r\n\r\n10:33:27:19  10:33:31:16\r\n{\\an3}       Ces gens-l\u00e0 ont des d\u00e9viances\r\n           dangereuses pour le pays.\r\n\r\n10:33:31:21  10:33:34:08\r\n{\\an3}     Ca me para\u00eet naturel que l'UDC,\r\n\r\n10:33:34:12  10:33:38:00\r\n{\\an3}               premier parti du pays\r\n                 avec 30 % des voix,\r\n\r\n10:33:38:05  10:33:43:05\r\n{\\an3}              cesse d'\u00eatre diabolis\u00e9\r\n     par une infime minorit\u00e9 de gens\r\n\r\n10:33:43:10  10:33:48:22\r\n{\\an3}          qui n'acceptent pas qu'une\r\n    majorit\u00e9 pense autrement qu'eux.\r\n\r\n10:33:49:03  10:33:51:16\r\n   -C'est qui cette minorit\u00e9 ?\r\n\r\n10:33:51:21  10:33:56:12\r\n{\\an3}         -Je pense au bloc de gauche\r\n                ou d'extr\u00eame gauche,\r\n\r\n10:33:56:17  10:34:00:06\r\n{\\an3}               une partie des Verts,\r\n         une partie des socialistes,\r\n\r\n10:34:00:11  10:34:04:18\r\n{\\an3}   et l'extr\u00eame gauche avec tout son\r\n          corollaire de Black Blocs,\r\n\r\n10:34:04:23  10:34:09:17\r\n{\\an3} de mouvances, de centres culturels,\r\n     telle que la Reithalle \u00e0 Berne.\r\n\r\n10:34:09:22  10:34:14:14\r\n  -Vous vous sentez chez vous,\r\n        ici, en Suisse ?\r\n\r\n10:34:14:19  10:34:17:10\r\n{\\an3}               -Je me sens chez moi,\r\n                     ici, en Suisse.\r\n\r\n10:34:17:14  10:34:20:21\r\n{\\an3}        Quand je me retrouve parfois\r\n                en gare de Lausanne,\r\n\r\n10:34:21:02  10:34:25:02\r\n{\\an3}          ou tard en gare de Bienne,\r\n   je me sens un peu moins chez moi.\r\n\r\n10:34:25:07  10:34:27:19\r\n                     Le probl\u00e8me\r\n          est peut-\u00eatre s\u00e9curitaire.\r\n\r\n10:34:28:00  10:34:32:18\r\n-Des \u00e9trangers se sont int\u00e9gr\u00e9s \r\net forment la substance du pays.\r\n\r\n10:34:32:23  10:34:37:07\r\n-Les r\u00e9fugi\u00e9s dits \"boat people\" \r\nqu'on a eus dans les ann\u00e9es 1980,\r\n\r\n10:34:37:11  10:34:41:19\r\nse sont int\u00e9gr\u00e9s, n'ont pas cr\u00e9\u00e9\r\n     l'ombre d'un probl\u00e8me.\r\n\r\n10:34:42:00  10:34:45:23\r\n On a une disproportion notoire\r\n    de certaines cat\u00e9gories\r\n\r\n10:34:46:04  10:34:49:08\r\n{\\an3}                         d'\u00e9trangers\r\n         qui peuplent nos prisons...\r\n\r\n10:34:49:12  10:34:53:14\r\n -Parlons du vallon de St-Imier,\r\n    vous en voyez beaucoup ?\r\n\r\n10:34:53:19  10:34:56:13\r\n{\\an3}   -Dans le vallon de St-Imier, oui.\r\n\r\n10:34:56:18  10:35:01:18\r\n{\\an3} On a la m\u00eame proportion de gens qui\r\n      peuplent tribunaux et prisons.\r\n\r\n10:35:01:23  10:35:06:03\r\n{\\an3}   Dans les affaires qu'on peut lire\r\n       r\u00e9guli\u00e8rement dans la presse,\r\n\r\n10:35:06:08  10:35:10:18\r\n{\\an3}       ce sont tr\u00e8s souvent des gens\r\n             qui ne sont pas du cru.\r\n\r\n10:35:10:23  10:35:12:13\r\n{\\an3}                 C'est une \u00e9vidence.\r\n\r\n10:35:12:18  10:35:15:17\r\n{\\an3}Ce probl\u00e8me, \u00e0 force de l'avoir ni\u00e9,\r\n\r\n10:35:15:22  10:35:20:00\r\n{\\an3}              mis de c\u00f4t\u00e9, en disant\r\n        \"y a rien \u00e0 voir, circulez\",\r\n\r\n10:35:20:05  10:35:23:08\r\n{\\an3}      a amen\u00e9 \u00e0 ce que, aujourd'hui,\r\n\r\n10:35:23:12  10:35:26:15\r\n{\\an3}            on assiste \u00e0 une mont\u00e9e,\r\n                notamment, de l'UDC.\r\n\r\n10:35:26:20  10:35:28:17\r\n  -On a v\u00e9rifi\u00e9 la proportion.\r\n\r\n10:35:28:22  10:35:32:14\r\nEn janvier, sur les cinq proc\u00e9dures\r\n        p\u00e9nales r\u00e9gionales:\r\n\r\n10:35:32:19  10:35:34:22\r\n deux concernaient des \u00e9trangers\r\n\r\n10:35:35:03  10:35:36:19\r\n     et trois, des Suisses.\r\n\r\n10:35:38:11  10:35:42:07\r\nLe succ\u00e8s de l'UDC est aussi li\u00e9\r\n    au dynamisme des jeunes.\r\n\r\n10:35:42:11  10:35:44:08\r\n   Au comit\u00e9 du Jura bernois,\r\n\r\n10:35:44:12  10:35:47:18\r\n    ils sont universitaires \r\n    et de majorit\u00e9 f\u00e9minine.\r\n\r\n10:35:47:23  10:35:50:11\r\nOn sort de l'imagerie paysan born\u00e9,\r\n\r\n10:35:50:15  10:35:53:18\r\n       m\u00eame si les jeunes\r\n  s'accrochent \u00e0 la tradition.\r\n\r\n10:35:53:23  10:35:55:05\r\n{\\an1}Merci de venir.\r\n\r\n10:35:55:10  10:35:57:02\r\n{\\an3}                -Avec grand plaisir.\r\n\r\n10:35:57:07  10:36:01:21\r\n{\\an1}-Vous \u00eates la caissi\u00e8re\r\nde la jeunesse UDC du Jura bernois ?\r\n\r\n10:36:02:02  10:36:03:12\r\n                    -Exactement.\r\n\r\n10:36:03:17  10:36:07:21\r\n         -Je suis content\r\nque vous acceptiez de nous causer,\r\n\r\n10:36:08:02  10:36:09:19\r\n{\\an3}             car c'est pas \u00e9vident !\r\n\r\n10:36:10:00  10:36:14:05\r\n{\\an3}      Vos deux partenaires du comit\u00e9\r\n          avaient dit oui, puis non.\r\n\r\n10:36:14:10  10:36:16:21\r\n-On se m\u00e9fie.\r\n               -De quoi, des m\u00e9dias ?\r\n\r\n10:36:17:02  10:36:21:05\r\n{\\an1}-De la tournure des choses\r\net de devoir se d\u00e9fendre.\r\n\r\n10:36:21:10  10:36:23:13\r\n{\\an3}        -Vous avez l'impression que,\r\n\r\n10:36:23:18  10:36:27:10\r\n          g\u00e9n\u00e9ralement,\r\n les m\u00e9dias sont trop agressifs ?\r\n\r\n10:36:27:14  10:36:31:07\r\n{\\an1}Ou c'est difficile\r\nde dire qu'on est UDC en 2016 ?\r\n\r\n10:36:31:11  10:36:34:19\r\n          -De mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale,\r\n            c'est difficile.\r\n\r\n10:36:35:00  10:36:37:15\r\n     Les m\u00e9dias, c'est souvent\r\n\r\n10:36:37:20  10:36:39:17\r\n        \u00e0 double tranchant.\r\n\r\n10:36:39:22  10:36:41:03\r\n{\\an1}-C'est clair.\r\n\r\n10:36:41:08  10:36:44:02\r\n{\\an1}Vous acceptez\r\nd'\u00eatre manipul\u00e9e un moment ?\r\n\r\n10:36:44:07  10:36:46:04\r\n         -On va essayer !\r\n           Ils rient\r\n\r\n10:36:46:09  10:36:49:11\r\n-Est-ce que vous \u00eates raciste ?\r\n                                -Non.\r\n\r\n10:36:49:15  10:36:52:04\r\n{\\an1}-Personne ne dira \"je suis raciste\".\r\n\r\n10:36:52:09  10:36:53:13\r\n{\\an3}                          -Bien s\u00fbr.\r\n\r\n10:36:53:18  10:36:58:11\r\n    -Il y a une crainte d'une\r\n  certaine partie de l'\u00e9tranger.\r\n\r\n10:36:58:15  10:37:02:17\r\n{\\an1}-Non, c'est plus\r\nrepr\u00e9senter les valeurs suisses.\r\n\r\n10:37:02:22  10:37:07:00\r\n{\\an1}Les \u00e9trangers sont les bienvenus\r\ns'ils nous respectent.\r\n\r\n10:37:07:05  10:37:09:12\r\n             -Et sur l'homophobie ?\r\n         -Non.\r\n\r\n10:37:09:18  10:37:11:23\r\n{\\an1}J'ai un ami qui est homosexuel.\r\n\r\n10:37:12:04  10:37:15:11\r\n{\\an1}Pour moi, on devrait\r\nmieux les accepter.\r\n\r\n10:37:15:15  10:37:18:09\r\n{\\an1}Il y a un clivage\r\nentre les g\u00e9n\u00e9rations.\r\n\r\n10:37:18:13  10:37:20:23\r\n{\\an1}-Il y a cette peur de l'ouverture\r\n\r\n10:37:21:04  10:37:24:09\r\n{\\an1}qui singularise l'UDC\r\ndans les discours.\r\n\r\n10:37:24:13  10:37:29:14\r\n{\\an1}La crainte de s'ouvrir, d'avoir\r\ndes \u00e9trangers qui viennent en masse.\r\n\r\n10:37:29:19  10:37:34:02\r\n{\\an1}C'est pas quelque chose qu'on\r\nressent ici dans le Jura bernois !\r\n\r\n10:37:34:07  10:37:38:03\r\n{\\an1}Il faut les chercher les \u00e9trangers,\r\npour en trouver ici.\r\n\r\n10:37:38:08  10:37:42:08\r\n{\\an3}     -Il y en a plus qu'on ne croit,\r\n        mais ils sont bien int\u00e9gr\u00e9s.\r\n\r\n10:37:42:12  10:37:44:08\r\n{\\an3}         On ne les diff\u00e9rencie plus.\r\n\r\n10:37:44:12  10:37:46:12\r\n{\\an3}       Pour nous, c'est des Suisses.\r\n\r\n10:37:46:17  10:37:49:10\r\n{\\an3}Et puis, c'est vraiment des Suisses.\r\n\r\n10:37:49:14  10:37:51:12\r\n{\\an3}             C'est important \u00e0 dire.\r\n\r\n10:37:51:17  10:37:56:16\r\n{\\an3}On ne peut faire la diff\u00e9rence que si\r\n  une personne se comporte \u00e0 l'oppos\u00e9\r\n\r\n10:37:56:21  10:38:00:12\r\n{\\an3}              de ce qu'on attendrait\r\n     de quelqu'un qui vit en Suisse.\r\n\r\n10:38:00:17  10:38:04:19\r\n{\\an3}  C'est pas une peur de l'ouverture,\r\n          mais plut\u00f4t du changement.\r\n\r\n10:38:05:00  10:38:08:05\r\n{\\an3}                      Le changement,\r\n        c'est nouveau, \u00e7a fait peur.\r\n\r\n10:38:08:10  10:38:10:13\r\n{\\an3}       Et confin\u00e9s dans notre cocon,\r\n\r\n10:38:10:18  10:38:13:21\r\n   c'est pas toujours \u00e9vident\r\n          d'en sortir.\r\n\r\n10:38:14:02  10:38:18:10\r\n  Elle joue \"La valse d'Am\u00e9lie\"\r\n         de Yann Tiersen\r\n\r\n10:38:18:14  10:38:26:12\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:38:26:17  10:38:28:09\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:38:28:13  10:38:30:18\r\n-Quelles sont ces vraies valeurs\r\n\r\n10:38:30:23  10:38:33:13\r\n   d\u00e9fendues par une femme UDC\r\n           de 23 ans ?\r\n\r\n10:38:33:18  10:38:35:20\r\n   -Le respect des traditions,\r\n\r\n10:38:36:01  10:38:39:05\r\n     le fait qu'on soit n\u00e9 \r\n     dans le christianisme,\r\n\r\n10:38:39:10  10:38:41:11\r\n    c'est important pour moi.\r\n\r\n10:38:41:16  10:38:46:03\r\n        Et puis, on m\u00e8ne\r\n  notre petite vie tranquille.\r\n\r\n10:38:46:08  10:38:49:09\r\n       Il y a cette image\r\n   de la neutralit\u00e9, partout.\r\n\r\n10:38:49:13  10:38:52:16\r\n    A l'\u00e9cole, quand on doit\r\n     prendre des d\u00e9cisions,\r\n\r\n10:38:52:21  10:38:57:12\r\non a de la peine \u00e0 se dire \"on est\r\n de ce c\u00f4t\u00e9-l\u00e0 ou de ce c\u00f4t\u00e9-l\u00e0\",\r\n\r\n10:38:57:17  10:39:01:07\r\non cherche toujours un juste milieu.\r\n\r\n10:39:03:04  10:39:06:03\r\n        -Est-ce que vous\r\n   \u00e9pouseriez un socialiste ?\r\n\r\n10:39:06:08  10:39:07:12\r\n{\\an1}Elle rit\r\n\r\n10:39:07:17  10:39:10:06\r\n{\\an1}-Ce serait difficile pour moi.\r\n\r\n10:39:10:11  10:39:15:17\r\n{\\an1}Vu les sujets que j'ai \u00e0 table\r\navec mes amis ou mes parents,\r\n\r\n10:39:15:22  10:39:21:03\r\n{\\an1}et vu que j'ai de l'ambition\r\npolitique, \u00e7a va \u00eatre difficile.\r\n\r\n10:39:21:08  10:39:24:02\r\n{\\an1}On dit que l'amour\r\nest aveugle, on verra.\r\n\r\n10:39:25:15  10:39:31:00\r\n        La valse d'Am\u00e9lie\r\n         de Yann Tiersen\r\n\r\n10:39:33:01  10:39:38:16\r\n  -A St-Imier, l'UDC a gagn\u00e9 les\r\n\u00e9lections avec 32 % des suffrages,\r\n\r\n10:39:38:21  10:39:41:15\r\n     sans y \u00eatre repr\u00e9sent\u00e9\r\n        par une section.\r\n\r\n10:39:41:20  10:39:43:04\r\n        Pourtant, on est\r\n\r\n10:39:43:09  10:39:46:21\r\ndans un des bastions historiques\r\n     du mouvement ouvrier.\r\n\r\n10:39:47:02  10:39:48:20\r\n         Mais d\u00e9sormais,\r\n\r\n10:39:49:01  10:39:53:17\r\nla Maison du Peuple ne d\u00e9signe plus\r\n       qu'un caf\u00e9-brasserie.\r\n\r\n10:39:53:22  10:39:56:18\r\n  Ici, il y a plus d'un si\u00e8cle,\r\n\r\n10:39:56:23  10:40:01:02\r\n    les horlogers invitaient\r\n  les r\u00e9volutionnaires russes.\r\n\r\n10:40:01:07  10:40:03:11\r\nA 83 ans, l'ex-conseiller national\r\n\r\n10:40:03:15  10:40:07:14\r\nFrancis Loetscher, un socialiste,\r\n     nous aide \u00e0 comprendre.\r\n\r\n10:40:07:19  10:40:11:23\r\n  -\"J'avais rencontr\u00e9, dans les\r\nmontagnes du Jura, l'ind\u00e9pendance\r\n\r\n10:40:12:04  10:40:16:06\r\n{\\an3}de pens\u00e9e et de langage que je voyais\r\n                   chez les ouvriers,\r\n\r\n10:40:16:11  10:40:19:01\r\n{\\an3}           et leur d\u00e9vouement absolu\r\n                          au parti.\"\r\n\r\n10:40:19:06  10:40:23:08\r\n{\\an3}\"Tout \u00e7a exer\u00e7ait sur mes sentiments\r\n          une influence tr\u00e8s forte.\"\r\n\r\n10:40:23:12  10:40:26:04\r\n{\\an3}   \"Quand je quittais ces montagnes,\r\n\r\n10:40:26:09  10:40:29:21\r\n{\\an3}      mes opinions sur le socialisme\r\n                     \u00e9taient fix\u00e9es:\r\n\r\n10:40:30:02  10:40:32:13\r\n      j'\u00e9tais anarchiste.\"\r\n                  -Une autre \u00e9poque !\r\n\r\n10:40:32:18  10:40:35:01\r\n                    -On va au chaud ?\r\n         -On va au chaud.\r\n\r\n10:40:37:05  10:40:42:12\r\n  Chez nous, on rend les choses\r\n   beaucoup trop compliqu\u00e9es.\r\n\r\n10:40:42:17  10:40:46:21\r\n  Et le citoyen n'ose pas dire\r\n     qu'il ne comprend pas.\r\n\r\n10:40:47:02  10:40:48:17\r\n           Il a honte.\r\n\r\n10:40:50:12  10:40:52:03\r\n       Il ne va pas voter.\r\n\r\n10:40:52:08  10:40:54:20\r\n -Ou alors il vote simplement ?\r\n\r\n10:40:55:01  10:40:58:05\r\n    -Il vote avec ses tripes,\r\n         avec l'\u00e9motion.\r\n\r\n10:40:58:10  10:41:03:05\r\n  Et on lui dit \"les \u00e9trangers,\r\nc'est dangereux, ils vous prennent\r\n\r\n10:41:03:10  10:41:05:15\r\n   vos femmes, votre travail.\"\r\n\r\n10:41:05:20  10:41:08:06\r\n  \"On ne sera plus chez nous !\"\r\n\r\n10:41:08:11  10:41:12:15\r\n        Il y a quand m\u00eame\r\ntout un travail de sape de l'UDC.\r\n\r\n10:41:12:20  10:41:14:16\r\n{\\an3}                     Il y a dix ans,\r\n\r\n10:41:14:21  10:41:17:01\r\n{\\an3}              ce fameux mouton noir,\r\n\r\n10:41:17:06  10:41:19:14\r\n{\\an3}           \u00e7a me travaille toujours.\r\n\r\n10:41:19:19  10:41:24:10\r\n{\\an3}Comment est-ce qu'on pouvait frapper\r\n     les gens sur un vrai probl\u00e8me ?\r\n\r\n10:41:24:14  10:41:28:04\r\n{\\an3}                   Mais la solution:\r\n        montrer que dans un troupeau\r\n\r\n10:41:28:09  10:41:30:17\r\n{\\an3}                     de 3-4 moutons,\r\n                  il y en a un noir.\r\n\r\n10:41:30:22  10:41:33:06\r\n{\\an3}        Dites-moi la signification ?\r\n\r\n10:41:33:11  10:41:38:02\r\n{\\an3} A force de marteler, de dire \"c'est\r\n    toujours les autres, l'\u00e9tranger,\r\n\r\n10:41:38:07  10:41:42:01\r\n{\\an3}              c'est l'Europe, etc.\",\r\n    \u00e7a entre dans l'esprit des gens.\r\n\r\n10:41:44:21  10:41:47:14\r\nJe reconnais qu'on a laiss\u00e9 un peu\r\n\r\n10:41:47:19  10:41:51:21\r\n       le drapeau suisse,\r\n ou l'id\u00e9e de la Suisse \u00e0 l'UDC,\r\n\r\n10:41:52:02  10:41:53:15\r\n       qui s'en est empar\u00e9\r\n\r\n10:41:53:20  10:41:58:18\r\n     comme le Front national\r\ns'est empar\u00e9 du drapeau tricolore.\r\n\r\n10:41:58:23  10:42:02:09\r\n    On a un petit peu laiss\u00e9\r\n       le terrain libre.\r\n\r\n10:42:02:13  10:42:07:00\r\n A une certaine \u00e9poque, on a eu \r\n cette tendance de vouloir faire\r\n\r\n10:42:07:05  10:42:09:09\r\n   la fraternit\u00e9 des peuples.\r\n\r\n10:42:09:13  10:42:13:11\r\n          Et l\u00e0, l'UDC\r\n a tout un champ tr\u00e8s favorable,\r\n\r\n10:42:13:15  10:42:15:15\r\n     de dire \"d'abord nous\".\r\n\r\n10:42:17:21  10:42:20:16\r\n     -Apr\u00e8s le Jura bernois,\r\n       son voisin du nord\r\n\r\n10:42:20:21  10:42:25:09\r\n    o\u00f9, surprise, l'UDC double\r\nses si\u00e8ges dans le canton du Jura.\r\n\r\n10:42:25:13  10:42:28:20\r\nAvec quelques scores remarquables:\r\n\r\n10:42:29:01  10:42:31:17\r\n 42 % \u00e0 Soyhi\u00e8res, et le record\r\n\r\n10:42:31:22  10:42:34:07\r\n de Suisse romande \u00e0 Ederswiler,\r\n\r\n10:42:34:11  10:42:37:06\r\n80 % de votes favorables \u00e0 l'UDC.\r\n\r\n10:42:37:11  10:42:38:17\r\n           Alors oui,\r\n\r\n10:42:38:22  10:42:42:16\r\n    il y a les frontaliers,\r\nl'immigration, les islamistes...\r\n\r\n10:42:42:21  10:42:47:00\r\n   A Del\u00e9mont, ici, c'\u00e9tait le\r\nmagasin de mon arri\u00e8re-grand-m\u00e8re.\r\n\r\n10:42:47:05  10:42:49:13\r\n           Maintenant,\r\n    c'est la mosqu\u00e9e du Jura:\r\n\r\n10:42:49:18  10:42:53:21\r\n    une centaine de fid\u00e8les,\r\n pas de quoi expliquer le succ\u00e8s\r\n\r\n10:42:54:02  10:42:58:06\r\nde l'UDC qui r\u00e9unit, ce soir-l\u00e0,\r\n     sa section des jeunes.\r\n\r\n10:42:58:11  10:43:00:14\r\n -Au niveau cantonal, l'UDC Jura\r\n\r\n10:43:00:19  10:43:05:16\r\n     a fait un \u00e9norme carton,\r\n  avec une progression de 100 %.\r\n\r\n10:43:05:21  10:43:09:22\r\n        -Les jeunes UDC\r\n    ont le triomphe modeste.\r\n\r\n10:43:10:03  10:43:13:21\r\n  Dans l'arri\u00e8re-salle du caf\u00e9:\r\n      une garde-fronti\u00e8re,\r\n\r\n10:43:14:02  10:43:17:04\r\n       des agriculteurs,\r\n  un croquemort, un chauffeur,\r\n\r\n10:43:17:09  10:43:20:06\r\n  un employ\u00e9 dans la s\u00e9curit\u00e9,\r\n         une lyc\u00e9enne,\r\n\r\n10:43:20:11  10:43:24:11\r\n       quelques apprentis,\r\n     un employ\u00e9 de commerce.\r\n\r\n10:43:24:16  10:43:28:15\r\n-Vous avez \u00e9galement le formulaire\r\n    \"Non aux avocats gratuits\r\n\r\n10:43:28:20  10:43:31:06\r\n  pour les requ\u00e9rants d'asile\".\r\n\r\n10:43:31:11  10:43:33:21\r\nCe qu'ils veulent introduire, c'est:\r\n\r\n10:43:34:02  10:43:38:02\r\n   si la demande est rejet\u00e9e,\r\n les r\u00e9fugi\u00e9s auraient le droit\r\n\r\n10:43:38:07  10:43:41:01\r\n      de demander un avocat\r\n    pour contester ce renvoi.\r\n\r\n10:43:41:06  10:43:46:01\r\n{\\an3}Nous, on pense que \u00e7a fera des frais\r\n   pour rien, on va perdre du temps,\r\n\r\n10:43:46:06  10:43:48:08\r\n{\\an3}      l'aide sociale payera encore,\r\n\r\n10:43:48:12  10:43:51:22\r\n        et c'est pour \u00e7a\r\n  qu'on vous propose de signer\r\n\r\n10:43:52:03  10:43:54:13\r\net de faire signer ce r\u00e9f\u00e9rendum.\r\n\r\n10:43:54:18  10:43:57:03\r\nOn en a plusieurs \u00e0 disposition.\r\n\r\n10:43:57:08  10:43:59:01\r\n{\\an1}Apr\u00e8s plusieurs ann\u00e9es\r\n\r\n10:43:59:06  10:44:02:01\r\n{\\an1}de bons et loyaux services,\r\nj'ai le regret\r\n\r\n10:44:02:06  10:44:06:09\r\n  de vous annoncer la d\u00e9mission\r\n     de mon ami Lo\u00efc Chapuis\r\n\r\n10:44:06:13  10:44:08:15\r\n de son poste de vice-pr\u00e9sident.\r\n\r\n10:44:08:20  10:44:11:11\r\nOn peut l'applaudir chaleureusement.\r\n\r\n10:44:19:07  10:44:20:15\r\n       -En vous remerciant\r\n\r\n10:44:20:20  10:44:24:04\r\n{\\an1}toutes et tous,\r\nje vous souhaite plein de succ\u00e8s.\r\n\r\n10:44:24:09  10:44:27:20\r\n     Vive les jeunes UDC Jura\r\n       et vive la Suisse !\r\n\r\n10:44:30:02  10:44:33:03\r\n{\\an3}          -Merci Lo\u00efc, il est 20h25,\r\n                  je clos la s\u00e9ance.\r\n\r\n10:44:33:08  10:44:36:11\r\nJe vous remercie d'\u00eatre tous venus.\r\n\r\n10:44:36:16  10:44:39:18\r\n     -Tu te sens les \u00e9paules\r\n         assez solides ?\r\n\r\n10:44:39:23  10:44:41:15\r\n{\\an3}                -Alors \u00e7a, on verra.\r\n\r\n10:44:41:20  10:44:45:14\r\n{\\an3}       J'ai fait la premi\u00e8re s\u00e9ance,\r\n            mais juste pour \u00e9couter.\r\n\r\n10:44:45:19  10:44:50:17\r\n-Huit si\u00e8ges au Parlement jurassien,\r\n        et une nouvelle \u00e9lue\r\n\r\n10:44:50:22  10:44:53:00\r\n    issue de la jeunesse UDC.\r\n\r\n10:44:53:05  10:44:56:18\r\n      Elle est paysanne bio\r\n      et franc-montagnarde,\r\n\r\n10:44:56:23  10:44:58:19\r\n   une pionni\u00e8re en son genre.\r\n\r\n10:44:59:00  10:45:00:22\r\n -Sur des questions \u00e9cologiques,\r\n\r\n10:45:01:03  10:45:03:12\r\n{\\an3}                on devrait dire oui.\r\n\r\n10:45:03:17  10:45:06:09\r\n{\\an3}       Parfois, je dis que les Verts\r\n\r\n10:45:06:13  10:45:08:11\r\n{\\an3}          ont raison, mais je trouve\r\n\r\n10:45:08:16  10:45:11:16\r\n{\\an3}qu'ils abandonnent un peu le c\u00f4t\u00e9...\r\n\r\n10:45:11:21  10:45:14:05\r\n{\\an3}        C'est trop \u00e9colo finalement.\r\n\r\n10:45:14:10  10:45:18:06\r\n{\\an3}                     Ils abandonnent\r\n            un petit peu le peuple !\r\n\r\n10:45:18:11  10:45:21:08\r\n{\\an3}          Et ce que le peuple pense.\r\n\r\n10:45:21:12  10:45:24:05\r\n{\\an3}   C'est ce que j'aime bien \u00e0 l'UDC,\r\n\r\n10:45:24:10  10:45:29:04\r\n{\\an3}   c'est qu'on essaie de repr\u00e9senter\r\n             ce que le peuple pense.\r\n\r\n10:45:29:09  10:45:34:09\r\nC'est clair, il y a le c\u00f4t\u00e9 droit,\r\n le c\u00f4t\u00e9 extr\u00eame, et aussi un peu\r\n\r\n10:45:34:13  10:45:38:00\r\n      le c\u00f4t\u00e9 plus mod\u00e9r\u00e9,\r\n     m\u00eame au sein du parti.\r\n\r\n10:45:38:05  10:45:42:17\r\n{\\an3}        Les femmes apportent toujours\r\nun autre point de vue que les hommes.\r\n\r\n10:45:42:22  10:45:45:21\r\n{\\an3}                C'est donc important\r\n               qu'on s'engage aussi.\r\n\r\n10:45:46:02  10:46:00:15\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:46:03:23  10:46:07:16\r\n    -Croquemort, UDC, \u00e7a fait\r\n  beaucoup pour un seul homme ?\r\n\r\n10:46:07:21  10:46:09:09\r\n      Vous devez vous faire\r\n\r\n10:46:09:13  10:46:11:14\r\n         taquiner, non ?\r\n              -Oui !\r\n\r\n10:46:11:19  10:46:14:12\r\n{\\an1}En Ajoie, si on dit\r\n\r\n10:46:14:17  10:46:16:18\r\n{\\an1}\"le croquemort UDC\",\r\n\r\n10:46:16:23  10:46:19:11\r\n{\\an1}les gens savent qui je suis.\r\n\r\n10:46:19:15  10:46:21:22\r\n{\\an1}C'est une vie magnifique.\r\n\r\n10:46:22:03  10:46:24:21\r\n      J'ai aussi travaill\u00e9\r\n       en m\u00e9decine l\u00e9gale\r\n\r\n10:46:25:02  10:46:28:22\r\n     o\u00f9 on voit des d\u00e9funts\r\n  de notre \u00e2ge tous les lundis,\r\n\r\n10:46:29:03  10:46:32:16\r\n   car il y a eu des accidents\r\n     de voiture le week-end.\r\n\r\n10:46:32:21  10:46:36:11\r\n{\\an1}On ne relativise pas,\r\nmais on profite plus facilement.\r\n\r\n10:46:36:16  10:46:39:14\r\n{\\an1}On se prend moins la t\u00eate\r\navec des gens\r\n\r\n10:46:39:19  10:46:44:19\r\n{\\an1}qui pourraient nous dire \"croquemort\r\nUDC, \u00e7a sort de la norme\".\r\n\r\n10:46:45:00  10:46:47:16\r\n-Vous ob\u00e9issez \u00e0 la hi\u00e9rarchie ?\r\n\r\n10:46:47:21  10:46:50:04\r\n{\\an1}-Il y a une hi\u00e9rarchie, oui.\r\n\r\n10:46:50:09  10:46:54:15\r\n{\\an1}Mais apr\u00e8s, chaque section jeunes\r\na ses propres statuts.\r\n\r\n10:46:54:20  10:46:58:03\r\n{\\an1}Pour les votations,\r\non n'a pas l'obligation.\r\n\r\n10:46:58:08  10:47:04:12\r\n{\\an1}Si le parti-m\u00e8re dit de voter OUI,\r\non peut voter NON et aller contre.\r\n\r\n10:47:04:17  10:47:09:22\r\nOn se bat aussi pour les classes\r\n    moyennes, pour tout \u00e7a.\r\n\r\n10:47:10:03  10:47:14:03\r\n  On veut aussi des diminutions\r\n       d'imp\u00f4ts, de taxes.\r\n\r\n10:47:14:08  10:47:18:15\r\n Je ne pense pas qu'on peut dire\r\n      qu'on est antisocial.\r\n\r\n10:47:21:20  10:47:27:14\r\nCeux qui d\u00e9rapent sont des personnes\r\n qui ne sont pas profond\u00e9ment UDC.\r\n\r\n10:47:27:19  10:47:31:00\r\nCes gens-l\u00e0 se retrouveraient plus\r\n            facilement\r\n\r\n10:47:31:05  10:47:34:11\r\n        dans le discours\r\n  du parti nationaliste suisse,\r\n\r\n10:47:34:16  10:47:39:00\r\n qui pr\u00f4ne le 0 % d'immigration\r\n    et tout ce qui va avec !\r\n\r\n10:47:39:05  10:47:42:05\r\nOn n'est pas antimusulman, antijuif.\r\n\r\n10:47:42:10  10:47:45:07\r\nDes personnes de toutes cultures,\r\n\r\n10:47:45:11  10:47:49:03\r\n       de toutes couleurs,\r\n     sont membres chez nous.\r\n\r\n10:47:54:06  10:47:59:14\r\n -La politique, c'est comme la vie,\r\nc'est dans l'urne que tout commence,\r\n\r\n10:47:59:19  10:48:02:13\r\nc'est dans l'urne que tout finit.\r\n\r\n10:48:08:12  10:48:11:17\r\n    A Porrentruy, tout parti\r\n    vibre pour le HC Ajoie.\r\n\r\n10:48:11:22  10:48:16:16\r\n   On y retrouve Lo\u00efc, l'UDC,\r\n   et \u00e0 ses c\u00f4t\u00e9s, son p\u00e8re,\r\n\r\n10:48:16:21  10:48:19:14\r\n     un socialiste pur jus.\r\n\r\n10:48:19:19  10:48:23:01\r\n         Le public crie\r\n           -HC Ajoie !\r\n\r\n10:48:25:14  10:48:28:11\r\n   -Vous reconnaissez beaucoup\r\n\r\n10:48:28:15  10:48:31:01\r\n de vos membres dans le public ?\r\n\r\n10:48:31:06  10:48:36:17\r\n{\\an1}-Oui, il y en a dans les jeunes,\r\nde l'autre c\u00f4t\u00e9, vers les tambours.\r\n\r\n10:48:36:22  10:48:38:20\r\n{\\an1}Il y en a dans la tribune.\r\n\r\n10:48:39:01  10:48:41:01\r\n{\\an1}Il y a quelques personnes.\r\n\r\n10:48:41:06  10:48:44:13\r\n         -Dans ce lieu,\r\n le public est tr\u00e8s populaire !\r\n\r\n10:48:44:18  10:48:49:13\r\n      -Oui, il y a absolument\r\n toutes les couches de la soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n10:48:49:18  10:48:53:01\r\n        Il y a un ministre \r\n        qui n'est pas loin.\r\n\r\n10:48:53:06  10:48:57:13\r\nIl y a des ouvriers de chez vonRoll,\r\n      que j'ai crois\u00e9s avant.\r\n\r\n10:48:57:18  10:48:59:18\r\n     Il y a vraiment de tout.\r\n\r\n10:48:59:23  10:49:01:09\r\n         C'est convivial.\r\n\r\n10:49:01:13  10:49:03:19\r\n   Ici, on est l\u00e0 pour le sport.\r\n\r\n10:49:04:00  10:49:06:14\r\n{\\an1}-Il n'y a pas de politique ici.\r\n\r\n10:49:06:19  10:49:09:06\r\n{\\an1}On est tous unis pour le sport.\r\n\r\n10:49:09:11  10:49:13:06\r\n{\\an3}            -Pourtant, ils engagent\r\n       des \u00e9trangers, le HC Ajoie !\r\n\r\n10:49:13:11  10:49:18:06\r\n{\\an1}-Bien s\u00fbr, mais il y a un quota\r\nde deux \u00e9trangers qui peuvent jouer.\r\n\r\n10:49:18:11  10:49:20:01\r\n{\\an3}                -Ca vous convient ?\r\n\r\n10:49:20:06  10:49:21:13\r\n{\\an1}-C'est pas mal !\r\n\r\n10:49:24:04  10:49:25:10\r\n        Le public acclame\r\n\r\n10:49:25:14  10:49:28:13\r\n          -Ce soir-l\u00e0,\r\ngr\u00e2ce \u00e0 deux tirs d'un \u00e9tranger,\r\n\r\n10:49:28:18  10:49:32:11\r\n  le HC Ajoie a battu les Lions\r\n        de Zurich, 4 \u00e0 1.\r\n\r\n10:49:32:16  10:49:35:02\r\n Le public encourage les \u00e9quipes\r\n\r\n10:49:35:07  10:49:37:03\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:49:43:17  10:49:48:08\r\nSt-Ursanne: le village des Chapuis\r\n     depuis des g\u00e9n\u00e9rations.\r\n\r\n10:49:48:12  10:49:50:07\r\n    Jean-Pierre est un ancien\r\n\r\n10:49:50:11  10:49:52:14\r\nsecr\u00e9taire syndical, socialiste.\r\n\r\n10:49:52:19  10:49:54:00\r\n         Son grand-p\u00e8re\r\n\r\n10:49:54:05  10:49:58:05\r\n  avait fond\u00e9 la 1\u00e8re section\r\ncommuniste dans les ann\u00e9es 1930.\r\n\r\n10:49:58:10  10:50:01:06\r\n      Sa femme, en souvenir\r\n       d'un voyage \u00e0 Cuba,\r\n\r\n10:50:01:11  10:50:04:04\r\n   collectionne les portraits\r\n        de Che Guevara.\r\n\r\n10:50:04:09  10:50:08:14\r\n    Maiscaramba,leurs deux \r\n   fils sont membres de l'UDC.\r\n\r\n10:50:08:19  10:50:12:05\r\n{\\an3}              -Sans taper sur le dos\r\n          des frontaliers, on se dit\r\n\r\n10:50:12:10  10:50:17:08\r\n{\\an3}  que \u00e7a va co\u00fbter moins cher, on va\r\n  privil\u00e9gier les gens de chez nous.\r\n\r\n10:50:17:12  10:50:19:06\r\n{\\an3}           Un jeune qui sort d'\u00e9tude\r\n\r\n10:50:19:11  10:50:23:21\r\n{\\an3}     va demander plus qu'un Fran\u00e7ais\r\n    qui a d'autres charges sociales.\r\n\r\n10:50:24:02  10:50:26:13\r\n{\\an3}        Il va se rabattre sur B\u00e2le,\r\n\r\n10:50:26:18  10:50:28:19\r\n{\\an3}     car il y a 2 trains par heure.\r\n\r\n10:50:29:00  10:50:31:05\r\n{\\an3}   Et l\u00e0-bas, il y a de l'embauche.\r\n\r\n10:50:31:10  10:50:33:13\r\n{\\an1}-Il n'y a plus cette mentalit\u00e9\r\n\r\n10:50:33:18  10:50:37:11\r\n{\\an1}de travailler moins,\r\navec une autre activit\u00e9 \u00e0 c\u00f4t\u00e9.\r\n\r\n10:50:37:15  10:50:40:03\r\n{\\an3} -On est content d'avoir un travail.\r\n\r\n10:50:40:08  10:50:45:12\r\n-Il y a une pr\u00e9vision pour les six \r\npremiers mois de l'ann\u00e9e prochaine,\r\n\r\n10:50:45:17  10:50:48:19\r\n{\\an1}de 25 % de d\u00e9localisation...\r\n\r\n10:50:50:16  10:50:52:22\r\n{\\an1}D'entreprises en Suisse.\r\n\r\n10:50:53:03  10:50:55:13\r\n Ca vous inqui\u00e8te pas, \u00e7a ?\r\n                          -Bien s\u00fbr.\r\n\r\n10:50:55:18  10:51:00:08\r\n{\\an1}Ici, on sait qu'un frontalier\r\nqui travaille \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de moi,\r\n\r\n10:51:00:12  10:51:03:13\r\n       il a 33 % de pouvoir d'achat\r\n             en plus que moi.\r\n\r\n10:51:03:18  10:51:05:12\r\n{\\an3}            En ayant 800 \u00e0 1'000 frs\r\n\r\n10:51:05:17  10:51:07:03\r\n{\\an3}                  de moins que moi.\r\n\r\n10:51:07:08  10:51:08:16\r\n{\\an3}                 Le patron le sait.\r\n\r\n10:51:08:21  10:51:12:22\r\n{\\an3}      Il va toujours avoir quelqu'un\r\n                 dans son atelier...\r\n\r\n10:51:13:03  10:51:17:20\r\n{\\an3}              Quel patron acceptera,\r\n     quel patron aura l'id\u00e9e de dire\r\n\r\n10:51:18:01  10:51:21:06\r\n     \"je veux faire partir \r\n     avec un partenariat\" ?\r\n\r\n10:51:21:11  10:51:24:12\r\n     -Avant, j'\u00e9tais plut\u00f4t\r\n        tendance gauche.\r\n\r\n10:51:24:17  10:51:29:14\r\n  Il y a des ann\u00e9es que je lui dis:\r\n\"Maintenant, c'est la gauche caviar.\"\r\n\r\n10:51:29:19  10:51:32:17\r\n{\\an3} La gauche ne d\u00e9fend plus l'ouvrier.\r\n\r\n10:51:32:22  10:51:36:08\r\n               Parfois, l'UDC,\r\n          ils font des propositions.\r\n\r\n10:51:36:12  10:51:40:09\r\n         Et je leur dis: \"Ca, \u00e7a\r\n    devrait \u00eatre fait par la gauche.\"\r\n\r\n10:51:40:13  10:51:41:18\r\n               Ben, voil\u00e0...\r\n\r\n10:51:41:23  10:51:44:18\r\n{\\an1}-C'est des discours populistes !\r\n\r\n10:51:44:23  10:51:47:23\r\n{\\an1}C'est de la r\u00e9cup\u00e9ration\r\nqu'ils font.\r\n\r\n10:51:48:04  10:51:50:01\r\n             -Non... \r\n-Ben, si !\r\n\r\n10:51:50:06  10:51:51:21\r\n{\\an3}            -En mai 1968, il y a eu\r\n\r\n10:51:52:02  10:51:53:19\r\n{\\an1} quelque chose...\r\nIl rit\r\n\r\n10:51:54:00  10:51:55:13\r\n{\\an1}Ca a foutu en l'air,\r\n\r\n10:51:55:18  10:51:57:21\r\n\u00e0 mon avis !\r\n           Ils rient\r\n\r\n10:51:58:02  10:52:03:03\r\n  -Et le Che de s'en retourner \r\n dans le lit de sa mythologie...\r\n\r\n10:52:03:08  10:52:07:02\r\n    Et nous, au bord du Doubs\r\n      et de l'usine Th\u00e9cla.\r\n\r\n10:52:07:07  10:52:11:05\r\nApr\u00e8s plusieurs rachats sp\u00e9culatifs,\r\n         la fabrique ferme.\r\n\r\n10:52:11:10  10:52:14:00\r\nCent emplois passent \u00e0 la trappe.\r\n\r\n10:52:14:05  10:52:15:20\r\n      De quoi faire un lien\r\n\r\n10:52:16:01  10:52:20:21\r\nentre le lib\u00e9ralisme pr\u00f4n\u00e9 par l'UDC\r\n       et les acquis sociaux.\r\n\r\n10:52:21:02  10:52:23:11\r\n -Ils d\u00e9truisent tout ce travail\r\n\r\n10:52:23:15  10:52:27:08\r\n{\\an3}              fait par la g\u00e9n\u00e9ration\r\n          de mes parents, la mienne,\r\n\r\n10:52:27:12  10:52:31:07\r\n{\\an3}     sur les conventions collectives\r\n                         de travail,\r\n\r\n10:52:31:11  10:52:34:11\r\n{\\an3}                      sur les acquis\r\n               dans les entreprises.\r\n\r\n10:52:34:15  10:52:37:20\r\n    A tout niveau: la semaine\r\n     de 40 h, le 13\u00e8me mois.\r\n\r\n10:52:38:01  10:52:43:11\r\n Il n'y a plus de partage, on ne \r\nredonne plus le profit du travail.\r\n\r\n10:52:43:15  10:52:47:06\r\n      L'argent du travail \r\n     doit \u00eatre redistribu\u00e9.\r\n\r\n10:52:47:11  10:52:49:19\r\n Il y a toujours eu des patrons,\r\n\r\n10:52:50:00  10:52:54:14\r\n{\\an3}   dans toutes les r\u00e9gions, qui sont\r\n       devenus riches, c'est normal.\r\n\r\n10:52:54:19  10:52:57:06\r\n{\\an3} Le patron faisait vivre une r\u00e9gion.\r\n\r\n10:52:57:11  10:52:59:12\r\n{\\an3}     Aujourd'hui, c'est plus le cas.\r\n\r\n10:52:59:17  10:53:05:11\r\n{\\an3}    Aujourd'hui, il pense simplement\r\n \u00e0 faire du profit et que du profit.\r\n\r\n10:53:05:15  10:53:10:04\r\n{\\an3}              Les jeunes g\u00e9n\u00e9rations\r\n    qui aujourd'hui sont accros \u00e0 \u00e7a\r\n\r\n10:53:10:09  10:53:13:13\r\n{\\an3}             vont le payer tr\u00e8s cher\r\n              dans 10, 20 ou 30 ans.\r\n\r\n10:53:13:18  10:53:16:11\r\n{\\an3}              Dans les ann\u00e9es 1970,\r\n\r\n10:53:16:15  10:53:21:16\r\n  le 80 % des jeunes partaient\r\n \u00e0 gauche, au parti socialiste.\r\n\r\n10:53:21:21  10:53:24:05\r\n      Aujourd'hui, \u00e7a prend\r\n\r\n10:53:24:10  10:53:25:19\r\n{\\an3}                  le chemin inverse.\r\n\r\n10:53:26:00  10:53:30:14\r\n{\\an3}Je me pose cette question: est-ce que\r\n        la gauche a fait tout juste ?\r\n\r\n10:53:30:19  10:53:32:17\r\n{\\an3}       Aujourd'hui, je ne pense pas.\r\n\r\n10:53:32:22  10:53:35:10\r\n{\\an3}Effectivement, la gauche a fait faux.\r\n\r\n10:53:35:14  10:53:39:19\r\n{\\an3}            Depuis plusieurs ann\u00e9es,\r\n   c'est devenu une gauche lib\u00e9rale.\r\n\r\n10:53:40:00  10:53:43:22\r\n{\\an3}  Une gauche qui a app\u00e2t\u00e9 les bobos,\r\n                    si on veut bien,\r\n\r\n10:53:44:03  10:53:47:05\r\n{\\an3}et qui a mis au foss\u00e9 le prol\u00e9tariat.\r\n\r\n10:53:47:10  10:53:50:17\r\n{\\an3}                Et \u00e7a, c'est triste,\r\n          \u00e7a me fait mal de le dire.\r\n\r\n10:53:50:22  10:53:52:14\r\n{\\an3}                Je ne changerai pas.\r\n\r\n10:53:52:19  10:53:56:13\r\n{\\an3}             Je ne changerai jamais,\r\n       je voterai toujours \u00e0 gauche.\r\n\r\n10:53:56:18  10:54:01:06\r\n{\\an3}   Est-ce que j'irai toujours voter,\r\n                     je ne sais pas.\r\n\r\n10:54:01:11  10:54:04:08\r\n-La question se pose.\r\n                      -Oui, c'est l\u00e0.\r\n\r\n10:54:04:12  10:54:06:14\r\n{\\an3}      Je ne voterai jamais \u00e0 droite.\r\n\r\n10:54:06:19  10:54:09:17\r\n{\\an3}                   Je ne suivrai pas\r\n           mes deux enfants \u00e0 l'UDC.\r\n\r\n10:54:09:22  10:54:11:06\r\n{\\an3}                    Ca, c'est clair.\r\n\r\n10:54:13:06  10:54:18:18\r\n-Si l'UDC ne convainc par tout le\r\nmonde, il \u00e9branle des certitudes.\r\n\r\n10:54:18:23  10:54:21:13\r\nRendez-vous avec un copain d'\u00e9cole,\r\n\r\n10:54:21:18  10:54:24:21\r\n  fils d'un chr\u00e9tien de gauche\r\n         et d'une maman\r\n\r\n10:54:25:02  10:54:26:20\r\n      d'origine agrarienne.\r\n\r\n10:54:27:01  10:54:28:23\r\n                     Salut, Pierre.\r\n                 -Salut !\r\n\r\n10:54:29:04  10:54:31:18\r\n                          -On y va ?\r\n-On y va !\r\n\r\n10:54:31:23  10:54:35:09\r\n           -Pierre est\r\n    et reste lib\u00e9ral-radical,\r\n\r\n10:54:35:13  10:54:37:06\r\n      mais du c\u00f4t\u00e9 paysan.\r\n\r\n10:54:37:11  10:54:39:05\r\n      -Le sens paysan, oui.\r\n\r\n10:54:39:10  10:54:43:04\r\n Je suis aussi pour l'\u00e9conomie,\r\n        plut\u00f4t lib\u00e9ral.\r\n\r\n10:54:46:07  10:54:48:17\r\n{\\an1}J'ai aussi des id\u00e9es bien sociales.\r\n\r\n10:54:48:22  10:54:51:00\r\n{\\an1}Il me semble que des fois\r\n\r\n10:54:51:05  10:54:55:01\r\n{\\an1}l'UDC n'est quand m\u00eame\r\npas trop social !\r\n\r\n10:54:57:05  10:55:02:05\r\nParfois, je peux \u00eatre d'accord avec\r\n l'UDC, et parfois je le suis pas.\r\n\r\n10:55:02:10  10:55:05:09\r\n Je n'ai encore jamais vot\u00e9 UDC.\r\n\r\n10:55:05:13  10:55:07:22\r\n  -Apr\u00e8s son travail \u00e0 l'usine,\r\n             Pierre\r\n\r\n10:55:08:03  10:55:10:01\r\n   va aider son voisin paysan.\r\n\r\n10:55:10:06  10:55:13:11\r\n        Otto est au PLR,\r\n plut\u00f4t entrepreneur que paysan,\r\n\r\n10:55:13:16  10:55:17:05\r\n           mais f\u00e2ch\u00e9\r\n  contre la politique agricole.\r\n\r\n10:55:17:10  10:55:20:02\r\n{\\an3}      -Ca a pay\u00e9, mais \u00e7a paie plus.\r\n\r\n10:55:20:07  10:55:21:11\r\n            Ils rient\r\n\r\n10:55:21:16  10:55:25:00\r\n    -Il faut faire son beurre\r\n       avec autre chose ?\r\n\r\n10:55:25:05  10:55:27:12\r\n{\\an3}        -Il faut suivre l'\u00e9volution.\r\n\r\n10:55:29:17  10:55:33:16\r\n{\\an3}             Maintenant, c'est Berne\r\n                  qui nous dirige...\r\n\r\n10:55:35:15  10:55:37:11\r\n{\\an3}         Ils racontent des conneries\r\n\r\n10:55:37:15  10:55:40:02\r\n{\\an3}                      et faut faire\r\n             ce qu'ils nous disent.\r\n\r\n10:55:40:07  10:55:43:03\r\n{\\an3} Ils nous m\u00e8nent par le bout du nez.\r\n\r\n10:55:43:08  10:55:47:13\r\n{\\an1}-Sur cette question paysanne,\r\nl'UDC d\u00e9fend les paysans ?\r\n\r\n10:55:47:18  10:55:49:14\r\n{\\an3}              -Ils essaient, mais...\r\n\r\n10:55:49:19  10:55:53:03\r\n            Pour pouvoir d\u00e9fendre\r\n              l'agriculture...\r\n\r\n10:55:54:12  10:55:57:00\r\n{\\an3}Ils veulent pas y arriver longtemps.\r\n\r\n10:55:57:05  10:56:00:07\r\n        Il y a trop de sous en jeu.\r\n                    -Ouais.\r\n\r\n10:56:00:11  10:56:02:20\r\n{\\an3}      -On ne nourrit plus le peuple.\r\n\r\n10:56:03:01  10:56:06:00\r\n{\\an3}   Normalement, c'est notre mission.\r\n\r\n10:56:06:05  10:56:10:08\r\n Maintenant, on ne nourrit plus\r\n      l'homme, on fait...\r\n\r\n10:56:11:19  10:56:13:13\r\n    On fait de l'\u00e9cologie...\r\n\r\n10:56:13:18  10:56:15:22\r\n   -On entretient du paysage.\r\n\r\n10:56:16:03  10:56:17:16\r\n      -On fait des fleurs.\r\n\r\n10:56:17:21  10:56:19:02\r\n           On essaie !\r\n\r\n10:56:23:20  10:56:26:17\r\n -Si on fermait les fronti\u00e8res,\r\n\r\n10:56:26:22  10:56:31:16\r\ncomme \u00e7a peut \u00eatre le fantasme de \r\ncertains, \u00e7a serait pas possible ?\r\n\r\n10:56:31:21  10:56:33:03\r\n         -Actuellement,\r\n\r\n10:56:33:08  10:56:37:20\r\n   c'est impossible: 50 % de la\r\npopulation n'aurait plus \u00e0 manger.\r\n\r\n10:56:38:01  10:56:40:23\r\n       On devrait vraiment \r\n      se serrer la ceinture.\r\n\r\n10:56:41:04  10:56:45:06\r\n-En Suisse, on ne produit pas assez\r\n    pour se nourrir soi-m\u00eame ?\r\n\r\n10:56:45:11  10:56:47:00\r\n      -D'apr\u00e8s mes calculs,\r\n\r\n10:56:47:05  10:56:50:21\r\n    on produit encore le 40 %\r\n       de ce qu'on mange !\r\n\r\n10:56:51:02  10:56:53:16\r\n           -N'emp\u00eache\r\n    que l'UDC a de l'app\u00e9tit.\r\n\r\n10:56:53:21  10:56:58:02\r\nEt que le parti \u00e0 la sauce bernoise\r\n       va d\u00e9sormais essayer\r\n\r\n10:56:58:07  10:57:01:03\r\n     d'agrandir son assiette\r\n       en Suisse romande.\r\n\r\n10:57:01:08  10:57:04:09\r\n         Qui sera mang\u00e9\r\n et o\u00f9 s'arr\u00eatera la conqu\u00eate ?\r\n\r\n10:57:04:13  10:57:06:11\r\n    C'est une autre question.\r\n\r\n10:57:06:15  10:57:08:21\r\n    Pour l'heure, les vaches\r\n\r\n10:57:09:02  10:57:12:09\r\n   ne ressemblent toujours pas\r\n         \u00e0 des moutons.\r\n\r\n10:57:19:10  10:57:24:19\r\n{\\an3}-C'\u00e9tait le dernier reportage r\u00e9alis\u00e9\r\n   par P.Rebetez pour \"TP\" et la RTS.\r\n\r\n10:57:25:00  10:57:28:15\r\n{\\an3}           Bon vent \u00e0 notre coll\u00e8gue\r\n        qui va consacrer sa retraite\r\n\r\n10:57:28:20  10:57:31:00\r\n{\\an3}          \u00e0 ses activit\u00e9s d'\u00e9diteur.\r\n\r\n10:57:31:05  10:57:33:06\r\n{\\an3}       Je vous rappelle que ce soir,\r\n\r\n10:57:33:11  10:57:35:18\r\n{\\an3}    nous accueillons sur notre forum\r\n\r\n10:57:35:23  10:57:37:20\r\n{\\an3}   le chef de la brigade stup\u00e9fiants\r\n\r\n10:57:38:01  10:57:40:11\r\n{\\an3}  du canton de Fribourg, W.Scherrer.\r\n\r\n10:57:40:16  10:57:43:14\r\n{\\an1}Excellente soir\u00e9e,\r\nbelle semaine et \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n10:57:43:19  10:57:47:11\r\n8'700 frs par mois: le prix moyen\r\n       d'un EMS en Suisse.\r\n\r\n10:57:47:16  10:57:51:23\r\nUne somme que la majorit\u00e9 de nos\r\n  a\u00een\u00e9s n'arrivent pas \u00e0 payer\r\n\r\n10:57:52:04  10:57:54:03\r\n     sans l'aide de l'Etat.\r\n\r\n10:57:54:08  10:57:56:18\r\n       Pourquoi ces co\u00fbts\r\n      sont-ils si \u00e9lev\u00e9s ?\r\n\r\n10:57:56:23  10:57:59:00\r\n   Comment sont-ils \u00e9valu\u00e9s ?\r\n\r\n10:57:59:05  10:58:03:02\r\nVoyage au pays des EMS entre home\r\n   standard et r\u00e9sidence chic.\r\n\r\n10:58:03:07  10:58:07:09\r\nCe voyage vous m\u00e8nera en Tha\u00eflande,\r\n      pays des EMS low cost.\r\n\r\n10:58:18:09  10:58:24:09\r\n SOUS-TITRAGE SWISS TXT 1211 GENEVE 8\r\nInfos TXT 776 et www.sous-titrage.ch\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2016-02-04T20:54:38Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1511470840", "title": "CLEAN_Le jour o\u00f9 mon voisin a vot\u00e9 UDC", "excerpt": "L'UDC romande r\u00e9alise de bons scores dans le canton du Jura et le Jura bernois qui est une ancienne terre ouvri\u00e8re autrefois acquises aux partis politiques de gauche. Les jeunes constituent une part importante des nouveaux \u00e9lecteurs du parti et refusent d'\u00eatre qualifi\u00e9 d'extr\u00eame droite. Les jeunes UDC se sentent concern\u00e9s par les racines chr\u00e9tiennes de la Suisse, et la priorit\u00e9 accord\u00e9e aux Suisses de souche par le parti.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "COLOGNE, Patrice", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "CHAMPENDAL, Lancelot", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "REBETEZ, Pascal", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "BESSE, Joanne", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["JURA BERNOIS", "JURA (CANTON)"], "thematicThemes": ["PARTI POLITIQUE", "CLASSE D'\u00c2GE", "EXTR\u00caME DROITE"], "thematicCorporations": ["UDC"]}, {"internalArchiveId": "AA1511470841", "title": "TITRE_Le jour o\u00f9 mon voisin a vot\u00e9 UDC", "excerpt": "La Suisse est un des pays qui compte le plus de consommateurs de coca\u00efne. La drogue souvent qualifi\u00e9e de festive est devenue bon march\u00e9 et facile d'acc\u00e8s. Le trafic de drogue est d\u00e9sormais totalement d\u00e9centralis\u00e9e et le d\u00e9mant\u00e8lement des r\u00e9seaux presque impossible. La police qui lutte contre les dealers africains qui constituent le dernier maillon entre vendeur et consommateurs ne saisissent souvent que quelques boulettes."}, {"internalArchiveId": "AA1511476763", "title": "CLEAN_La guerre perdue contre la coca\u00efne", "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur", "name": "PALLAY, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "RUCHTI, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "SEYSSEL, Chlo\u00e9", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "EV\u00caQUE, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "DUCRET, Nicolas", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["TRAFIC DE STUP\u00c9FIANTS", "COCA\u00cfNE", "TOXICOMANIE", "ACTION POLICI\u00c8RE"], "sequenceIds": ["1495479", "1495482", "1495483", "1495484", "1495490", "1495491", "1495493", "1495502"]}, {"internalArchiveId": "AA1511476764", "title": "TITRE_La guerre perdue contre la coca\u00efne"}, {"internalArchiveId": "AA1602494193", "durationSec": 3120, "title": "TV5M La guerre perdue contre la coca\u00efne - Le jour ou mon voisin a vot\u00e9 UDC", "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "SELIGMANN, Varuna", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistante de production", "name": "EBERLE, Colette", "type": "Personne physique"}]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1602495383", "summary": "Consommateurs anonymes coupant une ligne de coca\u00efne et d\u00e9crivant le produit. Consommateurs anonymes sniffant un rail. Itw consommateurs anonymes.", "id": "1495479", "visualThemes": ["COCA\u00cfNE", "TOXICOMANIE"], "visualGeographicals": ["SUISSE"]}, {"internalArchiveId": "AA1602495386", "summary": "Itw anonyme de John un dealer africain, trafiquant de stup\u00e9fiant. John dealer pr\u00e9parant des boulettes de coca\u00efne.\nItw Omar dealer, ex-transporteur de drogue.", "id": "1495482", "visualThemes": ["COCA\u00cfNE", "TRAFIC DE STUP\u00c9FIANTS"], "visualGeographicals": ["SUISSE"]}, {"internalArchiveId": "AA1602495387", "summary": "Itw Sophie ex-consommatrice anonyme et ex-toxicomane.", "id": "1495483", "visualThemes": ["COCA\u00cfNE", "TOXICOMANIE"], "visualGeographicals": ["SUISSE"]}, {"internalArchiveId": "AA1602495388", "summary": "Policiers vaudois de la brigade Celtus de lutte contre le trafic de stup\u00e9fiants se pr\u00e9parant et traquant les dealers et les consommateurs de drogue dans la rue. Prise d'empruntes d'un trafiquant de drogue. Itw anonyme de Chris, chef du groupe Celtus, police de Lausanne. Gros plan d'une boulette de drogue dans la main.\nItw Bernard Denereaz, procureur du minist\u00e8re public de l'arrondissement de Lausanne. Itw St\u00e9phane et David, inspecteurs de la police de Lausanne.", "id": "1495484", "visualThemes": ["TRAFIC DE STUP\u00c9FIANTS", "ARRESTATION"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1602495394", "summary": "Universit\u00e9 de Lausanne : analyse d'une boulette de coca\u00efne. Itw professeur Pierre Esseiva, institut de la police scientifique (UNIL)", "id": "1495490", "visualThemes": ["COCA\u00cfNE", "LABORATOIRE SCIENTIFIQUE"], "visualGeographicals": ["SUISSE"]}, {"internalArchiveId": "AA1602495395", "summary": "Images Niieuwsuur NOS : 01.02.2015 d\u00e9chargement de containers sur le port de Rotterdam.\nSaisies de drogue. \nExt si\u00e8ge de Europol \u00e0 La Haye. Itw Alberto Vega, chef de l'unit\u00e9 anti-drogue coca\u00efne Europol. Camion de la police scannant des containers sur le port.\nQuartier africain \u00e0 Amsterdam.", "id": "1495491", "visualThemes": ["TRAFIC DE STUP\u00c9FIANTS", "FOUILLE POLICI\u00c8RE"], "visualGeographicals": ["PAYS-BAS"]}, {"internalArchiveId": "AA1602495397", "summary": "Gardes-fronti\u00e8res montant dans un train fran\u00e7ais en gare de Vallorbe et fouillant les wagons et contr\u00f4lant les passages et les bagages. Itw Bernard Bapst, chef du service stup\u00e9fiants r\u00e9gion V. Gardes-fronti\u00e8res fouillant les bagages d'un passagers du train et d\u00e9couvrant de la drogues et des produits suspects. Passeur de drogue passant un IRM au CHUV r\u00e9v\u00e9lant des boulettes dans l'estomac.", "id": "1495493", "visualThemes": ["PERQUISITION", "TRAIN DE VOYAGEURS", "COCA\u00cfNE", "TRAFIC DE STUP\u00c9FIANTS"], "visualGeographicals": ["VALLORBE", "LAUSANNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1602495406", "summary": "Itw Olivier Gu\u00e9niat, chef de la police judiciare de Neuch\u00e2tel.", "id": "1495502", "visualThemes": ["COCA\u00cfNE", "TRAFIC DE STUP\u00c9FIANTS"], "visualGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE"], "visualPersons": ["GUENIAT, OLIVIER"]}], "program": {"href": "/programs/103", "id": "103", "name": "Temps pr\u00e9sent"}, "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "SELIGMANN, Varuna", "type": "Personne physique"}, {"name": "EBERLE, Colette", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "PIGUET, Blaise", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "CEPPI, Jean-Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "CEPPI, Jean-Philippe", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1641501", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 2, "medium": {"id": "ZT023697", "position": "1"}}, {"id": "1637021", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT023093", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-441A8961-F5B5-4697-82A9-0A1E5586D0E8", "internalArchiveId": "441A8961-F5B5-4697-82A9-0A1E5586D0E8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9 du 12h30 : Olivier Adam publie \"La renverse\"", "publicationDate": "2016-02-03T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Ma\u00eblle Bazin, sociologue, doctorante \u00e0 l'Institut fran\u00e7ais de presse\r\n* * Olivier Adam publie \"La renverse\" (* les m\u00e9moriaux post attentats MALIK)  \r\nCe sont des lieux qu'on a beaucoup vus dans les m\u00e9dias ces derniers mois... On parle de ces dizaines de m\u00e9moriaux spontan\u00e9s qui ont fleuri en France, dans le sillage des attentats... Ces lieux o\u00f9 se m\u00ealent bougies, dessins, po\u00e8mes, drapeaux... Renaud Malik, les chercheurs s'interrogent sur leur statut et sur leur signification.\r\nA Paris comme ailleurs, ce sont des endroits qui sont devenus familiers... Et pourtant, on ne sait jamais tr\u00e8s bien comment les nommer. Ma\u00eblle Bazin est sociologue, et doctorante \u00e0 l'Institut fran\u00e7ais de presse:\r\nLes Anglo-Saxons ont invent\u00e9 un terme, eux, pour d\u00e9signer ces lieux qu'on avait vu fleurir aussi apr\u00e8s le 11 septembre: ils parlent de \"grassroots memorials\": des m\u00e9moriaux qui viennent de la base. Eh oui, on est l\u00e0 face \u00e0 des espaces qui \u00e9chappent \u00e0 tout contr\u00f4le institutionnel, des espaces vivants et en perp\u00e9tuelle \u00e9volution.\r\nJustement, que peut-on dire de l'\u00e9volution de ces lieux au fil des mois?\r\nUne chose int\u00e9ressante que Ma\u00eblle Bazin a observ\u00e9, par exemple c'est que ces espaces avaient une forte coloration politique apr\u00e8s les attentats contre Charlie... Et que depuis les attaques de novembre, eh bien ils ont pris une tonalit\u00e9 plus religieuse.\r\nDes lieux de recueillement... Mais de mobilisation aussi. Pour Ma\u00eblle Bazin, on pourrait m\u00eame y voir nouvelle forme d'action citoyenne.\r\nL'ennui Renaud, c'est que ces lieux de mobilisation et de recueillement sont vou\u00e9s \u00e0 dispara\u00eetre!\r\nOui, ce sont des lieux qui n'ont pas \u00e9t\u00e9 con\u00e7us pour durer... Alors bien s\u00fbr, il y a des collectifs qui se sont cr\u00e9\u00e9es pour assurer leur conservation, et qui s'activent Place de la R\u00e9publique par exemple, pour balayer les fleurs fan\u00e9es ou  plastifier les messages... Mais ces efforts de conservation ne font pas l'unanimit\u00e9.\r\nMais alors imaginons que ces lieux disparaissent Renaud, il ne restera plus rien de ces hommages?\r\nOui, il restera quelque chose! Car depuis le mois de janvier 2015, les services d'archives se mobilisent pour recueillir un maximum de documents:\r\nEt les Fran\u00e7ais ne sont pas seuls dans ce travail de collecte... La biblioth\u00e8que d'Harvard a aussi lanc\u00e9 un grand appel pour recueillir des documents... et faire en sorte que ces lieux de m\u00e9moires \u00e9ph\u00e9m\u00e8res ne tombent jamais dans l'oubli.\r\n(* INVITE OLIVIER ADAM)  \r\nL'impunit\u00e9 en politique.. les cons\u00e9quences des affaires sur les premi\u00e8res victimes collat\u00e9rales.. la famille.. la honte..  puis l'exil... disparaitre.. pour effacer.. et survivre..  \r\nCe sont les th\u00e8mes qui ont nourri le nouveau roman de l'\u00e9crivain fran\u00e7ais Olivier Adam.. \r\nLa renverse est son 12\u00e8me livre.. \r\nBOnjour.. \r\nVosu \u00eates en duplex de Paris.. \r\nOn vous avait re\u00e7u il y a 1 an et demi pour \"Peine perdue\".. qui donnait la parole \u00e0 22 personnage.. \r\net dans votre nouveau livre. vous revenez \u00e0 la premi\u00e8re personne du singulier.. le je.. vous vos glissez dans la peau d'Antoine.. qui vit depuis 10 ans en Bretagne.. dans une sorte d'exil..int\u00e9rieur.. et ext\u00e9rieur..  Il a fui sa famille.. ses parents.. Sa m\u00e8re \u00e9tait accus\u00e9e d'avoir activement particip\u00e9 \u00e0 un viol.. en compagnie de son amant.. le maire s\u00e9nateur de la ville.. \r\nLa fuite c'est un th\u00e8me qui vous poursuit.. et dans ce livre.. en particluier.. elle est salvatrice !  Il se sauve de la folie destructrice !\r\nSurtout que dans le cas d'Antoine.. le pass\u00e9 refait surface.. alors qu'il ne s'y attendait pas.. il apprend la mort du s\u00e9nateur maire.. dans un accident de voiture.. et c'est comme si tous ses souvenirs reviennent.. ils avaient \u00e9t\u00e9 effac\u00e9 de sa m\u00e9moire .. \r\nIl faut dire que ces souvenirs sont particuli\u00e8rement douloureux.. Il avaient 17 ans au moment des faits.. il \u00e9tait adolescent.. et subi de plein fouet le scandale qui secoue sa ville.. mais dans l'indiff\u00e9rence de ses parents.. \r\nIl y a le poids de la honte, de la rumeur.. les faux semblants.. et l'imposture.. le mensonge.. l'injustice.. \r\nEt le huis clos familial.. Antoine et son fr\u00e8re n'existe pas.. \r\nLa famille.. qui est tout sauf r\u00e9confortante... il va trouver une \u00e9coute.. et un guide.. en la personne de Laetitia.. la fille de Laborde.. qui connait la v\u00e9rit\u00e9.. elle non plus n'est pas \u00e9partgn\u00e9e.. \r\nLaetitia.. qui est tr\u00e8s en col\u00e8re contre ses parents..  et c'est un ami d'enfance d'Antoine qui lui aussi a du prendre le large.. qui leur dira cette phrase : \"nous sommes les enfants d'une g\u00e9n\u00e9ration seulement pr\u00e9occup\u00e9e d'elle m\u00eame\".. c'est aussi ce que vous vouliez d\u00e9noncer dans votre livre ? et qui donc justiefierait la fuite.. \r\nD'ailleurs Laetitia.. va elle aussi.. fuir.. d'abord avec Antoine.. puis Antoine lui m\u00eame.. on ne sait pas ce qu'elle est devenue.. malgr\u00e9 ses recherches..elle est partie comme \u00e7a.. et a disparue.. comme \u00e7a.. pour qui est ce le plus douloureux.. celui qui reste ou celui qui part ?\r\nVous Olivier Adam.. vous \u00eates parti pendant pr\u00e8s de 10 ans.. aussi.. vous avez fui votre petite ville de la banlieue parisenne pour trouver refuge en Bretagne.. mais vous \u00eates retourb\u00e9 vivre \u00e0 Paris il y a 1 ans et demi.. comment vivez-vous ce retour ? \r\nLa fuite ne se fera d\u00e9sormais qu'\u00e0 travers l'\u00e9criture alors ?\r\nMerci Olivier Adam .. d'avoir accept\u00e9 l'invitation du 12h30.. vous signez \"la renverse\" aux \u00e9ditions Flammarion...\r\n(BREVE sir\u00e8nes) \u00ab Si vous entendez des sir\u00e8nes .. pas d'inqui\u00e9tude !!\r\nIl s'agit uniquement\u00a0 d'un test. ..\r\nLe test annuel des sir\u00e8nes qui a lieu tous les premiers mercredi du mois de f\u00e9vrier.. \r\npour l'alarme g\u00e9n\u00e9rale.. c'est entre 13h30 et 14h.. \r\net l'alarme eau.. de 14h15 \u00e0 15h..", "durationSec": 570, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7447219", "imageURL": "http://www.rts.ch/7982410.image", "alternativeTitle": ["Olivier Adam publie \"La renverse\"", "Olivier Adam publie \"La renverse\" / 12H30_2016-02-03T12:52:00_l-invite-du-12h30", "Olivier Adam publie \"La renverse\" / 12H30_2016-02-03T12:52:00_l-invite-du-12h30"], "alternativeSummary": ["L'impunit\u00e9 en politique, les cons\u00e9quences des affaires sur les premi\u00e8res victimes collat\u00e9rales, la famille, la honte puis l'exil... Disparaitre pour effacer et survivre. Ce sont les th\u00e8mes qui ont nourri \"La renverse\" (Flammarion), nouveau roman de l'\u00e9crivain fran\u00e7ais Olivier Adam.", "L'impunit\u00e9 en politique, les cons\u00e9quences des affaires sur les premi\u00e8res victimes collat\u00e9rales, la famille, la honte puis l'exil... Disparaitre pour effacer et survivre. Ce sont les th\u00e8mes qui ont nourri \"La renverse\" (Flammarion), nouveau roman de l'\u00e9crivain fran\u00e7ais Olivier Adam.", "L'impunit\u00e9 en politique, les cons\u00e9quences des affaires sur les premi\u00e8res victimes collat\u00e9rales, la famille, la honte puis l'exil... Disparaitre pour effacer et survivre. Ce sont les th\u00e8mes qui ont nourri \"La renverse\" (Flammarion), nouveau roman de l'\u00e9crivain fran\u00e7ais Olivier Adam."], "variantIds": ["ece-7447228", "ece-7447219"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-22T03:41:44Z", "speechToTexts": ["22.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nL'impunit\u00e9 en politique, les cons\u00e9quences des affaires sur les premi\u00e8res victimes collat\u00e9rales, la famille, la honte, puis l'exil dispara\u00eetre pour effacer et survivre, ce sont les th\u00e8mes qui ont nourri le nouveau roman de l'\u00e9crivain fran\u00e7ais Olivier Adam la renverse et son 12\u00e8me livre bonjour, bonjour, vous \u00eates en duplex de Paris on vous avez re\u00e7u il y a un an et demi pour Peine perdue, qui donnait la parole \u00e0 22 personnage alors dans votre nouveau livre, vous revenez \u00e0 la premi\u00e8re personne du singulier oh je vous glisser dans la peau d'Antoine, qui vit depuis 10 ans en Bretagne, dans une sorte d'exil int\u00e9rieur et ext\u00e9rieur, il a fui sa famille, ses parents, sa m\u00e8re \u00e9tait accus\u00e9e d'avoir activement particip\u00e9 en viol en compagnie de son amant, le maire, s\u00e9nateur de la ville, la fuite Olivier Adam c'est un th\u00e8me qui vous poursuit d\u00e9cid\u00e9ment. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:45) [87%] :\r\nBen oui, il faudrait que je fasse une psychanalyse sur ce seul la r\u00e9currence de ce th\u00e8me de la la fuite mais disons dans ce livre- l\u00e0, pour une fois c'est pas n\u00e9cessairement une disposition personnelle du du narrateur, c'est disons qu'il y a de vraies raisons de de fuir cette famille ce scandale, la ville o\u00f9 o\u00f9 il subit les calomnies et puis aussi le d\u00e9go\u00fbt qui le prend quand il pense que sa m\u00e8re, c'est effectivement livr\u00e9s \u00e0 ces actes sur ces 2 jeunes femmes et quand il assiste \u00e0 tout ce que elle et son amant, un ancien ministre, s\u00e9nateur maire mettent en oeuvre pour se sortir lav\u00e9 de tout soup\u00e7on de tout \u00e7a, quitte \u00e0 en appeler au complot et qui est aussi \u00e0 tra\u00eener les plaignantes victimes dans la boue et affaires, voil\u00e0 \u00e0 user de tous leurs pouvoirs quoi hein collision m\u00e9diatique les batteries d'avocats qui vont convoquer les expertises bidon donc. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:46) [77%] :\r\nEt l\u00e0, vous \u00eates \u00e9videmment sur quelques faits r\u00e9els quelques affaires ou bien au moment du. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:51) [83%] :\r\nPas fondamentalement en France mais alors \u00e9videmment ce le ce qui m'int\u00e9ressait, c'\u00e9tait les ressort \u00e0 la fois de la domination li\u00e9s au pouvoir et m\u00e9lang\u00e9 \u00e0 domination masculine, il me semblait que quand elle \u00e9mane de personnalit\u00e9s politiques et qu'elle prenait le la forme de d'agression sexuelle, on \u00e9tait dans une forme de domination extr\u00eame, d'abord parce que ces politiques -l\u00e0 b\u00e9n\u00e9ficie d'une esp\u00e8ce d'impunit\u00e9 qui les place malheureusement parfois au-dessus des lois, il s'en sort toujours, et ensuite parce que bah la Gr\u00e8ce si on a le viol, la nation sexuelle, c'est quand m\u00eame et qui sont fond\u00e9es sur la la n\u00e9gation totale de ceux sur qui on \u00e0 pouvoir. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:32) [90%] :\r\nDe n\u00e9gation de total sur ce sur qui on a le pouvoir, puis n\u00e9gation totale aussi dans dans votre livre sur les membres de la famille puisqu'Antoine subit de plein fouet cette affaire sans que les parents s'en rendent compte, finalement il est mise \u00e0 l'\u00e9cart, c'est aussi pour se sauver en cette finale, elle est salvatrice pour lui, il doit partir pour pour pour rester vivant. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:54) [87%] :\r\nOui, j'avais en t\u00eate des des motifs qui \u00e9tait tr\u00e8s loin au d\u00e9but de de, de ce fait divers que que c'est-\u00e0-dire des motifs emprunt\u00e9s notamment \u00e0 la litt\u00e9rature, Patrick Modiano et celle de Richard Ford, ces jeunes gens ces ces adolescents ces jeunes adultes qui deviennent un peu orphelins de parents qui sont pourtant vivant en s\u00e9rie, des jeunes gens laiss\u00e9s-pour-compte par des parents occup\u00e9s \u00e0 des activit\u00e9s troubles dont ils ne saisissent que des bribes, des bribes de conversations des bribes de coups de t\u00e9l\u00e9phone \u00e0 travers les les cloisons et puis aussi occup\u00e9 par la la sauvegarde des apparences de leur position de pouvoir et cette occupation est tellement immense chez eux, ils sont tellement occup\u00e9s par leur narcissisme leur perversion et leur go\u00fbt du pouvoir que ils en oublient totalement les gens qui les entourent, jusqu'\u00e0 les nier totalement, c'est-\u00e0-dire qui r\u00e8glent leurs affaires de mani\u00e8re atroce, ma femme devant leurs propres enfants, sans m\u00eame se rappeler qui qui sont l\u00e0 et Nice ni en se fera sans se soucier non plus de ce qu'ils subissent, c'est-\u00e0-dire les chefs d'une petite ville la content permanence les inscriptions sur les murs, la calomnie les insultes et puis comme j'ai tout \u00e0 l'heure, le d\u00e9go\u00fbt qu'est -ce que je m'interrogeais vraiment dans toutes ces affaires qu'on entend sur ce qui pouvait se passer dans le secret des familles. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:18) [91%] :\r\nDans clos parce que finalement, ce sont les enfants qui sont les porteurs de la v\u00e9rit\u00e9 parce qu'ils entendent \u00e0 travers les murs ce qui se dit vraiment. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:25) [87%] :\r\nOui, ce sont des ce sont des adolescents aussi, donc ils ont cette esp\u00e8ce d'intransigeance et de et de rejet face \u00e0 tout ce qui est compromis usage de du pouvoir qui me semble assez salvateur en une certaine mani\u00e8re, mais ils sont aussi des adolescents domin\u00e9 mais aussi son domin\u00e9s dans la dans la sph\u00e8re familiale, ils n'ont que tr\u00e8s peu de pouvoir, c'est \u00e0 eux qui vont faire surgir la justice donc finalement face \u00e0 \u00e7a, il s'absente, ils prennent la la tangente parce que se sauver, c'est se sauver. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:59) [91%] :\r\nAntoine, il prend la tangente qui se sauve, mais gr\u00e2ce aussi \u00e0 l'appui de de de la fille du maire, s\u00e9nateur, La\u00ebtitia, qui elle est tr\u00e8s tr\u00e8s en col\u00e8re contre contre ses parents, La\u00ebtitia et Antoine aussi qui vont retrouver plus tard puisqu'ils vont partir des ann\u00e9es en Bretagne Antoine qui qui dira ceci par rapport aux parents et c'est une phrase : je voulais justement vous interroger l\u00e0- dessus, il dit : nous sommes les enfants d'une g\u00e9n\u00e9ration seulement pr\u00e9occup\u00e9e d'elle- m\u00eame, c'est aussi ce que vous vouliez d\u00e9noncer dans votre livre et qui donc justifierait la fuite cette g\u00e9n\u00e9ration post- soixante-huitards \u00e9go\u00efstes qui ne pensent qu'\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:35) [85%] :\r\nOui, un peu de \u00e7a, on a un bon ma ma g\u00e9n\u00e9ration a grandi dans, dans, dans le culte de de ses a\u00een\u00e9s et dans la non reconnaissance \u00e0 -ci oui les 2, c'est qu'il a une autoc\u00e9l\u00e9bration permanente des a\u00een\u00e9s qui \u00e9taient tr\u00e8s engag\u00e9s, soit disant qui ont men\u00e9 des luttes incroyable enfin les luttes c'est mai 68 ans et dont on nous bassine les oreilles tout le temps, m\u00eame si les valeurs qui \u00e9tait d\u00e9fendue, je les je les partage, mais, mais les h\u00e9ritiers de de, de, de ces mouvements -l\u00e0 ont \u00e9t\u00e9 les gestionnaires les plus z\u00e9l\u00e9s du lib\u00e9ralisme le plus sauvage que des ann\u00e9es 80 des ann\u00e9es 90 et d'aujourd'hui, et ils sont aujourd'hui au pouvoir et les enfants, ils ont, ils ont pas l'air d'\u00eatre pr\u00eat \u00e0 c\u00e9der leur place et en m\u00eame temps la nation \u00e0 laquelle j'appartiens toujours \u00e9t\u00e9 regard\u00e9s de haut on \u00e9tait la g\u00e9n\u00e9ration molle, la g\u00e9n\u00e9ration qui sont pas on a, on a m\u00eame raill\u00e9, aujourd'hui encore, on raille \u00e0 la g\u00e9n\u00e9ration SOS Racisme \u00e0 laquelle j'ai j'appartenais et puis aujourd'hui on les bobos quoi alors les bobos, voil\u00e0 c'est c'est c'est c'est une c'est cens\u00e9 \u00eatre une une insulte pour dire quelque chose d'un d'un peu mou, bon mais les Bretons, les choses bouger et comme je dis dans le livre, cette phrase -l\u00e0 et provient d'un d'un jeune homme qui qui \u00e9crit des livres, est un ancien ami de d'Antoine et \u00e7a oui c'est le dit justement voil\u00e0 et comme tous les \u00e9crivains, il a tendance \u00e0 b\u00e2tir de grandes th\u00e9ories \u00e0 partir de l'observation de son nombril les parfois on a l'impression que les les r\u00e8glements de compte entre g\u00e9n\u00e9rations, ce sont surtout des r\u00e8glements de compte entre un fils et son p\u00e8re, et \u00e7a devrait plus se r\u00e9gler ont navigu\u00e9 sur le divan d'un psychanalyste que que que dans des livres. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:08) [89%] :\r\nOui, d'ailleurs on l'a dit, on a ouvert cette interview avec ceci \u00e0 la suite \u00e0 cette antenne maki r\u00e9current chez vous d'ailleurs, vous \u00eates parti pendant pr\u00e8s de 10 ans, vous aussi, en Bretagne, comme Antoine, vous avez fui votre petite ville de la banlieue parisienne pour trouver refuge dans cette r\u00e9gion \u00e9loign\u00e9e au bord de la mer de l'oc\u00e9an, mais vous \u00eates retourn\u00e9 vivre \u00e0 Paris, il y a donc, c'\u00e9tait il y a un an et demi, comment vivez -vous ce ce retour. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:32) [87%] :\r\nBen \u00e9coutez, moi je suis Sender comme comme beaucoup d'entre nous, entre multiples aspirations et je suis d'Torrent permanence d\u00e9chir\u00e9 par l'envie d'\u00eatre \u00e0 la lisi\u00e8re en retrait et au centre, donc selon les p\u00e9riodes de ma vie, c'est une envie ou l'autre, qu'il y a une, mais ce qui me marque l\u00e0 dans mon retour \u00e0 Paris, c'est que je faisais la r\u00e9flexion moment \u00e0 la fois des attentats d'Charlie et des attentats de novembre que j'aurais d\u00e9test\u00e9, ne pas \u00eatre \u00e0 Paris \u00e9trangement \u00e0 ce moment -l\u00e0, c'est-\u00e0-dire que moi j'ai grandi en banlieue parisienne, ensuite v\u00e9cu \u00e0 Paris, cette r\u00e9gion et cette ville ce sont ma r\u00e9gion et ma ville malgr\u00e9 tout : oui, et m\u00eame si j'ai \u00e9lue Miss Pays-de de Tarbes d'options en Bretagne et je me suis sentie comme tout le monde \u00e0 Paris intimement bless\u00e9s an\u00e9anti par ce qui s'est pass\u00e9 et d'une certaine mani\u00e8re, c'est une co\u00efncidence, mais revenir \u00e0 Paris, au moment o\u00f9 la ville a tant souffert, \u00e7a me semblait je sais pas comment dire, une et une forme d'\u00e9vidence, m\u00eame si elle n'\u00e9tait pas voulu. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:35) [97%] :\r\nEt la fuite, elle ne se fera d\u00e9sormais qu'\u00e0 travers l'\u00e9criture alors. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:38) [87%] :\r\nOh, vous savez, je ne sais pas ce qui va se passer, puis je voyage beaucoup, je pars au Japon, dans quelques semaines, donc les Les de toute fa\u00e7on la fuite ou en tout cas le fait de pas \u00eatre vraiment la dette l\u00e0 et \u00e0 c\u00f4t\u00e9, c'est ma disposition d'esprit et m\u00eame si je pense que dans la vie courante, c'est pas forc\u00e9ment un cadeau pour un \u00e9crivain, c'est une disposition qui est, qui est une forme de donc, si vous voulez, enfin, de Dombresson, au sens o\u00f9 une journ\u00e9e a \u00e9t\u00e9 malgr\u00e9 moi, c'est-\u00e0-dire que c'est ce que vient Wolf th\u00e9oriser sur l'id\u00e9e de la marge des cavaliers cette figure des \u00e9checs qui fait qu'on avance d'un pas mais qu'on fait aussi un pas sur le c\u00f4t\u00e9, je pense que \u00e7a c'est \u00e7a qui me permet de de saisir un petit peu les choses, d'ailleurs les choses tout en prenant part \u00e0 la vie commune. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:22) [97%] :\r\nMerci Olivier Adam d'avoir accept\u00e9 l'invitation du 12 30, vous signez donc la renverse et c'est aux \u00e9ditions Flammarion, bonne journ\u00e9e, merci \u00e0 vous pour prendre des nouvelles du. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-02-03T12:02:57Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Adam, Olivier", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4EE82182-ED5A-4ECE-B8F6-1AAE08C694B0", "internalArchiveId": "4EE82182-ED5A-4ECE-B8F6-1AAE08C694B0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction : Erwan Lecoeur, sp\u00e9cialiste de l'extr\u00eame droite", "publicationDate": "2016-02-03T00:00:00Z", "summary": "* * Erwan Lecoeur, sp\u00e9cialiste de l'extr\u00eame droite (ERWAN LECOEUR)   \r\n3.2.  INVITE MATINALE - ERWAN LECOEUR\r\nErwan Lecoeur, sociologue et politologue, sp\u00e9cialiste de l'extr\u00eame droite - son portable le +** 35 54 - en direct de Grenoble via le Bus HF  via Fabrice Araldi...\r\nHeure \r\nCroatie, Hongrie, Pologne,  France et peut-\u00eatre prochainement Grande-Bretagne. Dans les urnes un nombre croissant d'\u00e9lecteurs europ\u00e9ens opte d\u00e9sormais pour la droite, quand ce n'est pas pour l'extr\u00eame droite.  Visiblement attis\u00e9e par l'arriv\u00e9e des premiers groupes de r\u00e9fugi\u00e9s syriens, - \u00e0 preuve les  propositions de tirer sur les r\u00e9fugi\u00e9s \u00e9mises par l'Alternative pour l'Allemagne outre Rhin -  la progression des partis nationalistes et x\u00e9nophobes dans de nombreux pays est pourtant ant\u00e9rieure \u00e0 la crise migratoire. Comment expliquer l'attirance d'une partie de la population europ\u00e9enne pour la politique du pire, et cela malgr\u00e9 la relative prosp\u00e9rit\u00e9 dont elle jouit ? Tentatives de r\u00e9ponses ce matin avec Erwan Lecoeur, sociologue et politologue, sp\u00e9cialiste de l'extr\u00eame droite en direct de Grenoble...\r\nRacines identiques?\r\n-On assiste depuis quelques longs mois, et ceci d'ailleurs de part et d'autre de l'Atlantique \u00e0 un singulier glissement politique vers la droite, sous les coups de butoirs de partis politiques nationalistes men\u00e9s par des figures de la vie publique r\u00e9solument chauvines : de Donald Trump aux Etats-Unis \u00e0 Marine Le Pen en France en passant par la Hongrie d'Orban et la Pologne de Kaczinski, pour ne parler que d'eux...Les racines sont-elles les m\u00eames ?\r\nDroit de tirer? (Alternativ f\u00fcr Deutschland)\r\n-Comment comprendre les d\u00e9rapages d'Alternative pour l'Allemagne dont les dirigeants, m\u00eame s'ils ont ensuite quelque peu \u00e9dulcor\u00e9s leurs propos, ont clairement pron\u00e9s un Schiessbefehl, un droit de tirer,e sur les r\u00e9fugi\u00e9s pour emp\u00eacher l'immigration ill\u00e9gale ?\r\n-Faut-il aller, comme le pr\u00e9conise plus d'un politique allemand, de gauche comme de droite, jusqu' \u00e0 une interdiction d'antenne \"d'Alternative pour l'Allemagne\"\r\nPegida\r\n-Le mouvement ant-islam allemand Pegida qui a renonc\u00e9 \u00e0 manifester aujourd'hui \u00e0 B\u00e2le de peur d'\u00eatre d\u00e9bord\u00e9s par des militants d'extr\u00eame droite proc\u00e8de de la m\u00eame logique ?\r\nEmergence avant la crise migratoire\r\n-Mais la crise migratoire n'est pas tout... la progression des partis nationalistes et x\u00e9nophobes en Europe s'est produite bien avant l'arriv\u00e9e des premiers groupes de r\u00e9fugi\u00e9s syriens.. ?\r\n-Ils s'en prennent tous au syst\u00e8me, aux \"\u00e9lites politiques\" et \u00e0 l'Union Europ\u00e9enne.. ?\r\n-Mais ils ne sont pas seulement x\u00e9nophobes et plus particuli\u00e8rement islamophobes... ils adoptent une d\u00e9finition ethnique de la nation..\r\n-Un discours qui vire \u00e0 l'obsession pour l'ethno-nationalisme, le racisme, la guerre de religion.\r\n-Des forces qui s'opposent \u00e0 tout processus d\u00e9mocratique postnational au-del\u00e0 de l'Etat Nation..\r\n-C'est quoi la \"d\u00e9mocrature\"\r\nLe moteur\r\n-Le moteur 1er c'est quoi,  la peur ?\r\n-La peur fond\u00e9e ou non de l'irr\u00e9m\u00e9diable d\u00e9clin du \"monde de l'homme blanc\"... et justement \u00e0 leurs yeux les migrants sont la preuve tangible de ce d\u00e9clin ?\r\n-Un homme blanc menac\u00e9 par l'immigraton, la mondialisation des march\u00e9s du travail, la parit\u00e9 entre homme et femme, l'\u00e9mancipation juridique et sociale... et j'en passe\r\n-Logique que la r\u00e9ponse \u00e0 ces peurs soient des solutions simples, voire simplistes ? Elever par exemple des barri\u00e8res et des murs... et s'attacher \u00e0 des dirigeants forts..\r\n-C'est ce qui peut expliquer par exemple la passion de ces milieux pou r Vladimir Poutine... le phare de leurs esp\u00e9rances ?\r\nLes cons\u00e9quences..\r\n-Un renouveau nationaliste qui menace directement le processus d'int\u00e9gration europ\u00e9enne ?\r\n-En pr\u00e9sence de \"nations europ\u00e9nnes malades\", il faut quoi,construire une supranationalit\u00e9 europ\u00e9eenne pour contourner ces nationalismes, vous y croyez?\r\n-La cl\u00e9 c'est peut-\u00eatre la France et ses perspectives FN nationalistes et ultra-conservatrices ...  Si Marine Le Pen devait \u00eatre \u00e9lue \u00e0 la pr\u00e9sidence de la R\u00e9publique, ce serait quoi, le glas de l'UE...?   Pas d'Europe sans la France...\r\nTaubira\r\n-Ce qu'il pense lui tr\u00e8s proches des Verts fran\u00e7ais, de l'id\u00e9e d'une primaire pr\u00e9sidentielle \u00e0 gauche... et de la d\u00e9mission de Christiane Taubira, une alternative pour cette gauche.. Elle qui murmure \u00e0 la jeunesse...", "durationSec": 945, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7447230", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677647.image", "alternativeTitle": ["Erwan Lecoeur, sp\u00e9cialiste de l'extr\u00eame droite", "Erwan Lecoeur, sp\u00e9cialiste de l'extr\u00eame droite / JDM_2016-02-03T07:37:00_l-invite-du-journal", "Erwan Lecoeur, sp\u00e9cialiste de l'extr\u00eame droite / JDM_2016-02-03T07:37:00_l-invite-du-journal"], "alternativeSummary": ["Croatie, France, Pologne, et peut-\u00eatre prochainement Grande-Bretagne: devant l\u2019urne, un nombre croissant d\u2019\u00e9lecteurs europ\u00e9ens optent pour la droite, quand ce n\u2019est pas pour l\u2019extr\u00eame droite. Comment expliquer l'attirance d'une frange non-n\u00e9gligeable de la population europ\u00e9enne pour la politique du pire, et ceci malgr\u00e9 la relative prosp\u00e9rit\u00e9 dont elle jouit?  Le sociologue et politologue Erwan Lecoeur est sp\u00e9cialiste de l'extr\u00eame droite.", "Croatie, France, Pologne, et peut-\u00eatre prochainement Grande-Bretagne: devant l\u2019urne, un nombre croissant d\u2019\u00e9lecteurs europ\u00e9ens optent pour la droite, quand ce n\u2019est pas pour l\u2019extr\u00eame droite. Comment expliquer l'attirance d'une frange non-n\u00e9gligeable de la population europ\u00e9enne pour la politique du pire, et ceci malgr\u00e9 la relative prosp\u00e9rit\u00e9 dont elle jouit?  Le sociologue et politologue Erwan Lecoeur est sp\u00e9cialiste de l'extr\u00eame droite.", "Croatie, France, Pologne, et peut-\u00eatre prochainement Grande-Bretagne: devant l\u2019urne, un nombre croissant d\u2019\u00e9lecteurs europ\u00e9ens optent pour la droite, quand ce n\u2019est pas pour l\u2019extr\u00eame droite. Comment expliquer l'attirance d'une frange non-n\u00e9gligeable de la population europ\u00e9enne pour la politique du pire, et ceci malgr\u00e9 la relative prosp\u00e9rit\u00e9 dont elle jouit?  Le sociologue et politologue Erwan Lecoeur est sp\u00e9cialiste de l'extr\u00eame droite."], "variantIds": ["ece-7447248", "ece-7447230"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-29T13:08:58Z", "speechToTexts": ["29.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nCroatie, Hongrie, Pologne, France et peut-\u00eatre pourquoi pas prochainement Grande-Bretagne dans les urnes, un nombre croissant d'\u00e9lecteurs europ\u00e9ens opte d\u00e9sormais pour la droite, quand ce n'est pas pour l'extr\u00eame droite visiblement attis\u00e9e par l'arriv\u00e9e des premiers groupes de r\u00e9fugi\u00e9s syriens, \u00e0 preuve les les propositions de tirer sur les r\u00e9fugi\u00e9s \u00e9mises par l'alternative pour l'Allemagne, outre Rhin, donc la progression des partis nationalistes et x\u00e9nophobes dans de nombreux pays et pourtant ant\u00e9rieure \u00e0 cette crise migratoire alors comment expliquer l'attirance d'une partie de la population europ\u00e9enne pour la politique du pire, et cela malgr\u00e9 la relative prosp\u00e9rit\u00e9 dont elle jouit cette population tentative de r\u00e9ponse tout de suite avec notre invit\u00e9 Erwan Lecoeur, sociologue et politologue et sp\u00e9cialiste de l'extr\u00eame droite, bonjour, bonjour, merci d'\u00eatre avec nous en Direct de Grenoble Erwan Lecoeur on on assiste depuis quelques longs mois et et d'ailleurs ceci de part et d'autre de l'Atlantique \u00e0 un singulier glissement politique vers la droite sous les coups de butoir des partis politiques nationalistes men\u00e9s par par des figures r\u00e9seau nullement nationalistes au chauvines, on peut dire \u00e7a comme \u00e7a, aussi, Donald Trump \u00e9videmment aux \u00c9tats-Unis, Marine Le Pen en France, Viktor Orb\u00e1n ont Hongrie Kachinsky en Pologne, pour ne parler que des plus connus, est ce que la racine des r\u00e9flexes politiques qui font que ces gens -l\u00e0 arrivent dans les urnes pour de l'alcool pour le verra et Marine Le Pen aussi au fond est -ce que les racines id\u00e9ologiques sont les m\u00eames pour toutes, tous ces personnages et toutes ces, toutes ces tendances. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:24) [91%] :\r\nOui, il y a en effet une racine commune qui est une forme de rejet du syst\u00e8me politique disons traditionnel au sens o\u00f9 il s'est install\u00e9 dans l'apr\u00e8s- guerre en Europe notamment, mais \u00e9galement aux \u00c9tats-Unis avec une forme de l'explication du vote par un clivage gauche- droite, par exemple, un clivage qui \u00e9tait constitu\u00e9 socialement sur un certain nombre de bases id\u00e9ologiques avec d'un c\u00f4t\u00e9 les socialismes et de de l'autre c\u00f4t\u00e9 les conservateurs et ce clivage lui a depuis les ann\u00e9es 70, on le sait, en terme d'analyse a \u00e9t\u00e9 remplac\u00e9 par d'autres clivages moins sociaux, plus poste mat\u00e9rialiste, comme on l'a expliqu\u00e9 \u00e0 une \u00e9poque et l\u00e0- dedans, dans ce poste mat\u00e9rialisme bien de nouveaux enjeux sont apparus, dont la question de l'ethnicit\u00e9 aux \u00c9tats-Unis dans les ann\u00e9es 60 et du racialis\u00e9es puisque les \u00c9tats-Unis parlent de race directement et en France ou en Europe, en berne Belgique puis vous l'avez vu chez vous en Suisse il y a eu l'ethnicisation des probl\u00e8mes sociaux et donc on a vu dans les ann\u00e9es 80 et 90 en effet prosp\u00e9rer un certain nombre de partis et de leaders politiques qui ont prosp\u00e9r\u00e9 autour de ces id\u00e9es d'ethnicisation des rapports sociaux au sein, au sein m\u00eame des soci\u00e9t\u00e9s europ\u00e9ennes et puis la grande th\u00e9orie, explique Catherine Sainz que que tout le monde discute encore aujourd'hui, c'est-\u00e0-dire le choc des civilisations qui aujourd'hui semble donner \u00e0 nouveau une sorte de raisons \u00e0 ces terroristes tr\u00e8s simplificatrice, donc il y a un populisme nationaliste r\u00e9ducteur qui a prosp\u00e9r\u00e9 dans les ann\u00e9es 90 et qui aujourd'hui semble \u00e0 nouveau exploser. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:59) [88%] :\r\nC'est \u00e7a, c'est \u00eatre Nittis ethnicisation pas facile \u00e0 prononcer, Erwan Lecoeur, ben voil\u00e0, il est, il est, il est relanc\u00e9e si je puis dire, ainsi par ce qu'on appelle la crise migratoire, encore faut -il voir s'il y a crise vraiment partout, sans cela, quoi, il se serait \u00e9teint de sa belle mort ce courant ethnique ou qu'en dites -vous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:18) [90%] :\r\nNon, pas du tout le le probl\u00e8me de ce qui se passe ces derniers mois ne vient que attiser un feu qui avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 entretenues et qui consumaient d\u00e9j\u00e0 toute une partie de l'opinion publique et des opinions publiques, notamment europ\u00e9ennes, mais pas seulement, si on regarde beaucoup plus loin, on le fait trop rarement mais en Russie ou en Inde, on a les m\u00eames ph\u00e9nom\u00e8nes, on a un ph\u00e9nom\u00e8ne en Inde qui s'est appel\u00e9 le Bharatiya Janata Party, le Parti du Peuple Hindou nationalistes hindouistes contre les musulmans qui, d\u00e8s les ann\u00e9es 80 faisait des scores importants et, aujourd'hui, est au pouvoir, on ne le dit pas assez, mais ce parti au pouvoir, est un parti nationalistes hindouistes donc religieux et politique et nationalistes donc extr\u00eamement vindicatif extr\u00eamement violents dans les ann\u00e9es 90 il y a eu des pogroms antimusulmans, par exemple en Russie, on sait qu'il y a \u00e9galement une mont\u00e9e des violences et cynique et identitaire, identitaire liste tr\u00e8s forte autour de la candidature Poutine mais bien s\u00fbr, autour aussi de certains groupes ultra- radicaux dans le nord de l'Europe, c'est un peu la m\u00eame chose, on a donc un ph\u00e9nom\u00e8ne plus large que simplement la question des migrants ou la question de l'arriv\u00e9e de de certains syriens ou m\u00eame de l'islamisation des soci\u00e9t\u00e9s, vous en parliez dans votre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:28) [86%] :\r\n\u00e7a, ce sont des faux semblants ces arguments l\u00e0 selon vous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:31) [89%] :\r\nNon, ce ne sont pas forc\u00e9ment les faux- semblants, moi je, je ne juge pas les les ph\u00e9nom\u00e8nes au fond je vois juste ce qu'il provoque, ce qu'il cette qui le sont comme effets sociaux et ce qu'ils ont comme effets sociaux c'est qu'ils arrivent dans un contexte o\u00f9 tout semble fait pour que le feu prenne au poudre d'une certaine fa\u00e7on, pour prendre une image un peu simpliste et ce contexte c'est le fait que l'Europe en g\u00e9n\u00e9ral et les soci\u00e9t\u00e9s occidentales se sont tr\u00e8s longtemps comme ma\u00eetresse du monde je dirais profiter aussi de la mondialisation et elles en profitent en tout cas, leur population a l'impression d'en profiter, de moins en moins et l\u00e0 on a un syndrome un ph\u00e9nom\u00e8ne soci\u00e9tal qui avaient \u00e9t\u00e9 analys\u00e9es aux \u00c9tats-Unis \u00e0 la fin du 19\u00e8me si\u00e8cle, les pauvres petits blancs qui ont l'impression, entre guillemets, d'\u00eatre concurrenc\u00e9 par l'arriv\u00e9e de de la mondialisation sur leur territoire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:16) [89%] :\r\nC'est pas les sanglots de l'homme blanc de de Pascal Br\u00fcckner, enfin, c'est le d\u00e9clin du monde de l'homme blanc et et et, et, en fait, les migrants sont les boucs \u00e9missaires, les migrants seraient \u00e0 aux yeux de ceux qui pensent \u00e0 ce d\u00e9clin de l'homme blanc, la preuve tangible de ce d\u00e9clin, c'est, c'est c'est \u00e7a le m\u00e9canisme qui s'enclenche sous nos yeux l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:33) [89%] :\r\nOui, c'est une sorte dans les faits, le cercle vicieux o\u00f9 l'Occident l'Occident d'une certaine fa\u00e7on, m\u00eame s'il y a eu des sanglots dans les ann\u00e9es 70 en effet, avec Pascal Boruc sert aujourd'hui on, on, ce qu'on voit, c'est le retour de b\u00e2ton d'une politique qui avait tendance \u00e0 consid\u00e9rer que la guerre au-del\u00e0 de des fronti\u00e8res n'\u00e9tait pas un \u00e9norme probl\u00e8me, quelle qu'elle \u00e9tait une sorte de de variable d'ajustement mondialis\u00e9 que cette guerre, elle pouvait profiter aux grandes puissances Est- Ouest pendant la guerre froide et puis ensuite \u00e0 aux autres grandes puissances, notamment \u00e9conomiques depuis et des guerres, comme celle de Syrie comme celle de Libye comme celle de d'autant, d'autres en Irak, bien entendu, ont provoqu\u00e9 des d\u00e9flagrations ph\u00e9nom\u00e9nal qui am\u00e8nent des populations \u00e0 \u00eatre victime de de ce qui a \u00e9t\u00e9 fait dans les ann\u00e9es 70 80 90 et suivantes et donc ce sont les victimes des guerres provoqu\u00e9es notamment autour du p\u00e9trole et de l'acc\u00e8s \u00e0 des ressources qui sont aujourd'hui les boucs \u00e9missaires de la haine de l'autre, de la haine de de l'Occident \u00e0 l'\u00e9gard, je dirais, de cette islamisation montante de de tous les autres finalement qui arrive aujourd'hui par effet rebond en quelque sorte sur nos territoires les par petites masses dire on parle de quelques dizaines de milliers de personnes quelques centaines de milliers de personnes si l'on consid\u00e8re, comme \u00e7a \u00e9t\u00e9 le cas r\u00e9cemment avec la C\u00f4te 21 les effets de la de la des probl\u00e8mes climatiques, ce sont quelques centaines de millions les personnes que l'on peut attendre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:00) [88%] :\r\nOui c'est, c'est pas la m\u00eame \u00e9chelle de, de, de, effectivement, \u00e0 \u00e0, \u00e0 l'\u00e9chelle mondiale, mais le moteur premier l'\u00e9lecteur de trop, un peu ou de Kachinsky ou de Marine Le Pen etc c'est quoi ce moteur, c'est la peur est -ce qu'on peut r\u00e9sumer les choses aussi simplement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:14) [87%] :\r\nAlors le mot peur n'est pas forc\u00e9ment le meilleur, il est pas, il est pass\u00e9, je dirais, pr\u00e9cis, il y a quelque chose de l'ordre d'une angoisse de la fin d'un monde inconnu, et \u00e7a c'est quelque chose qui, depuis les ann\u00e9es 50 et 60 perdure, il y a quelque chose de l'ordre de la d\u00e9ploration d'un monde ancien bien meilleur, ce qu'on appelle la th\u00e9orie de l'\u00e2ge d'or en sociologie et anthropologie, c'\u00e9tait mieux avant l'\u00e2ge d'or, c'est il y a eu un \u00e2ge, une p\u00e9riode o\u00f9 tout \u00e9tait beaucoup mieux qu'avant, ce qu'il faut \u00e9videmment, pardon, ce qu'il faut rayer la mention g\u00e9n\u00e9ral faux sauf que comme vous le constaterez chacun comme chacun d'entre nous : l'\u00e2ge d'or, c'est-\u00e0-dire avant on courait plus vite puisqu'on \u00e9tait plus jeune, donc tout le monde, toutes les personnes \u00e2g\u00e9es pensent que c'\u00e9tait mieux avant, les jeunes sont un peu g\u00ean\u00e9s aux entournures, puisque c'\u00e9tait tellement mais avance et que donc on leur laisse un monde qui n'est pas viable, ce qui n'est pas correct, c'est aussi le sentiment tr\u00e8s largement partag\u00e9, donc une large cat\u00e9gorie de la jeunesse europ\u00e9enne qui fait aussi qu'il se voue eux aussi \u00e0 des aventures politiques et donc on a l\u00e0, je dirais, de ph\u00e9nom\u00e8nes qui sont un la d\u00e9ploration non pas la peur mais la d\u00e9ploration d'un monde ancien bien meilleur qui \u00e9tait beaucoup plus ordonn\u00e9e soit disant qu'il \u00e9tait beaucoup plus simple aussi \u00e0 ce qu'on entend souvent, on \u00e9tait moins riche mais on \u00e9tait plusieurs oui c'\u00e9tait aussi c'est cet ordre ancien ou encore prenez les r\u00e8gles sociales qui aurait aujourd'hui soi-disant exploser, d'autres se sont impos\u00e9s mais bon. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:38) [84%] :\r\n\u00e7a, c'est les riches, pardonnez -moi, c'est ce que disent les Russes et ce que ressentent les Russes un peu nostalgique du communisme et qui retrouve un peu de cette p\u00e9riode l\u00e0 avec Vladimir Poutine, c'est on est l\u00e0- dedans. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:46) [90%] :\r\nIl n'y a pas que les Russes, il y a tout ce qu'on appelle le Ostalgie bien s\u00fbr la nostalgie de l'Est, en effet, avec en Allemagne, en Pologne et dans tout un tas de pays beaucoup de gens qui d\u00e9plore le temps presse le le temps pr\u00e9c\u00e9dent o\u00f9, en effet, les choses \u00e9taient peut-\u00eatre plus dure \u00e0 certains niveaux, au niveau de l'expression d\u00e9mocratique au niveau m\u00eame \u00e9conomiques, bien entendu, mais au moins il y avait une forme de justice, une forme d'ordre social qui s'est impos\u00e9, et c'est le cas, non seulement en ex- URSS, mais c'est le cas aussi dans un tas de pays de l'Est, mais c'est aussi le cas chez nous, il ne faut pas se leurrer, il y a en France par exemple une une vell\u00e9it\u00e9 de penser que c'\u00e9tait beaucoup mieux dans les ann\u00e9es 50, 60, les fameuses 30 glorieuses, oui, il y a aussi ce mythe europ\u00e9en d'\u00eatre en glorieuses qui continue de faire ses effets et de produire ses effets, aujourd'hui nous sommes je, je dis : je suis n\u00e9 dans les ann\u00e9es 60 70, donc, pour vous, je n'ai jamais connu le monde en dehors de la crise, nous sommes en crise et donc l\u00e0 l'Europe l'Occident se vit comme une civilisation en crise depuis les ann\u00e9es 70. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:47) [89%] :\r\nAlors, Erwan Lecoeur, on entend bien et c'est tout \u00e0 fait passionnant ce cette d\u00e9ploration du du du pass\u00e9 du du c'\u00e9tait mieux avant, \u00e7a \u00e7a menace directement le processus d'int\u00e9gration europ\u00e9enne, comment r\u00e9pondre \u00e0 ce qui est en train de se tramer sous nos yeux, peut -on y r\u00e9pond nos d\u00e9mocraties peuvent -elles r\u00e9pondre est -ce qu'on peut construire une sorte de, c'est d'ailleurs ce qu'on essaye de faire depuis quelques d\u00e9cennies une supranationalit\u00e9 europ\u00e9enne pour contourner ces nationalismes bon j'ai pos\u00e9 la question comme \u00e7a l'est un peu alambiqu\u00e9e est -ce que c'est est -ce que c'est possible \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:17) [90%] :\r\nAlors non seulement c'est possible, mais en r\u00e9alit\u00e9, l'histoire et la sociologie et l'\u00e9tude des des ph\u00e9nom\u00e8nes politiques nous apprennent que il n'y a pas de construction d'une vision du monde qui semble absolument n\u00e9cessaire si on veut ne pas accepter la vision du monde que je d\u00e9crivais, c'est-\u00e0-dire celle de du clash des civilisations avec, en gros, l'Islam, d'un c\u00f4t\u00e9 qui serait absolument mena\u00e7ant et qu'il faudrait restreindre r\u00e9duire voire auquel il faudrait faire la guerre et l'Occident, en danger de l'autre, si l'on veut pas li\u00e9 au pass\u00e9 au-del\u00e0 outre \u00e0 cette vision l\u00e0 qui est en train de prendre de plus en plus de place, il faut d'en proposer une autre et c'est tout le probl\u00e8me de nos soci\u00e9t\u00e9s, c'est qu'elle semble s'\u00e9puiser \u00e0 ne pas avoir \u00e9t\u00e9 en capacit\u00e9 de proposer de nouvelles visions du monde une vision du monde, on en a plein, celle de la croissance ind\u00e9finie nous a men\u00e9s o\u00f9 nous savons, c'est-\u00e0-dire la croissance ne donne m\u00eame plus d'emplois et c'est un des probl\u00e8mes de nos soci\u00e9t\u00e9s, je dirais aujourd'hui et notamment europ\u00e9enne, mais pas seulement am\u00e9ricaines ou autres ailleurs dans le monde une croissance, m\u00eame forte comme en Chine ne donne plus d'emplois, elle casse un certain nombre de choses qu'elle ne devrait pas elle polluent de plus en plus elle d\u00e9truit \u00e9ventuellement m\u00eame un certain nombre de choses donc cette vision -l\u00e0 n'a pas \u00e9t\u00e9 remplac\u00e9 il n'y a pas de vision alternative, il n'y a pas d'autre vision : l'Europe aurait pu en effet \u00eatre une vision et on voit bien l'\u00e9puisement aussi de cette id\u00e9e europ\u00e9enne de ce projet commun entre les pays europ\u00e9ens car chacun semble vouloir se retirer dans son Aventin dans son petit monde \u00e0 lui pour se prot\u00e9ger des fracas de la mondialisation, encore une fois, donc il n'y a pas de vision positive de la mondialisation qui puisse aujourd'hui s'imposer r\u00e9ellement pas de vision positive non plus du progr\u00e8s, d'une certaine fa\u00e7on, je le disais au moment de la 21, certains ont pu croire qu'il y avait une vision globale, capable de rassembler autour des enjeux par exemple de et des enjeux climatiques ou \u00e9cologiques environnementaux bien pour l'instant, \u00e7a n'est pas, donc l\u00e0, et pourtant il y a l\u00e0 en effet une v\u00e9ritable crise, elle, pour le coup et de v\u00e9ritables enjeux \u00e0 relever. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:23) [86%] :\r\nDonc on parcours \u00e7a terriblement pessimiste parce que vous l'avez dit, la croissance ne fabrique plus d'emplois, le on ne se on ne se rassemblent pas sur l'enjeu climatique est l'enjeu num\u00e9ro un au fond l'Europe n'int\u00e8gre plus on int\u00e8gre pas constat\u00e9 faiblement pessimiste Kering quelle voie nous reste -t-il encore. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:40) [90%] :\r\nCertains philosophes disque l\u00e0 o\u00f9 cro\u00eet le p\u00e9ril, cro\u00eet aussi ce qui nous sauve, d'une certaine fa\u00e7on, il est clair que nous avons aussi l'Europe au sens europ\u00e9en du terme invent\u00e9 l'Europe au moment o\u00f9 nous l'Europe \u00e9tait le plus souvent, je dirais en danger, d'une certaine fa\u00e7on, avec la seconde guerre mondiale, notamment, mais aussi entre les 2 guerres, il y avait d\u00e9j\u00e0 eu des vell\u00e9it\u00e9s aujourd'hui, nous sommes en effet confront\u00e9s \u00e0 nos limites europ\u00e9ennes \u00e0 la limite de la croissance \u00e9conomique telle qu'elle s'est entendue jusque l\u00e0 les limites aussi des ressources les limites \u00e9galement enfin de je dirais la la toute puissance europ\u00e9enne et occidentale \u00e0 l'\u00e9gard du reste du monde, c'est peut-\u00eatre \u00e0 ce moment l\u00e0, au moment o\u00f9 nous touchons un certain nombre de limites que de nouvelles visions du monde vont pouvoir se frayer un chemin, alors bien s\u00fbr ce que je disais pr\u00e9c\u00e9demment, semble plut\u00f4t pessimiste, la question n'est pas tant s'il y a ni pessimisme de l'optimisme, la question et quelles sont les conditions d'\u00e9mergence de nouvelles visions et il y en a un certain nombre qui \u00e9closent ici et l\u00e0 qui sont plut\u00f4t non pas optimiste mais plut\u00f4t volontaire mais l'plus pragmatique, aujourd'hui c'est de savoir quels sont les je dirais Les ph\u00e9nom\u00e8nes sociaux par les mouvements sociaux europ\u00e9ens en Suisse, en France, en Allemagne et, partout, quels sont les nouveaux mouvements sociaux capables de relayer une vision plus positive, plus mobilisatrice autour, par exemple, soit de l'Europe sur les enjeux climatiques soient d'autres choses qui permettrait de pallier \u00e0 ces mouvements populistes nationalistes et identitaires. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:06) [94%] :\r\nVous les voyez, ces mouvements sociaux qui peuvent nous donner un peu d'espoir, moi j'ai l'impression qu'ils sont plut\u00f4t issus de la soci\u00e9t\u00e9 civile que du monde politique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:14) [88%] :\r\nOh, vous savez le monde politique ne fait que suivre ce que la soci\u00e9t\u00e9 civile, lui intime de devenir, on dit toujours qu'un leader, c'est quelqu'un qui a un pas de d'avance mais qui regarde o\u00f9 vont les autres et qui est les pr\u00e9c\u00e8de \u00e0 peine pour faire ce que les autres veulent de lui, la politique, c'est un peu cela aussi, c'est-\u00e0-dire que, elle va aussi s'adapter, on le voit en France par exemple, avec le succ\u00e8s, au moins d'estime, d'un certain nombre de personnages, \u00e0 une \u00e9poque, monsieur Cohn-Bendit, par exemple entre la France et l'Allemagne aujourd'hui et Nicolas Hulot qui semble \u00eatre le candidat pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 des Fran\u00e7ais, de de gauche et du centre, ce sont des ph\u00e9nom\u00e8nes sociaux des ph\u00e9nom\u00e8nes, les mouvements sociaux qui pourraient avoir une implication ou pas, on ne sait pas du tout, c'est toujours un peu une hypoth\u00e8se, mais en tout cas, il y a toujours dans une soci\u00e9t\u00e9 des minorit\u00e9s actives qui inventent le monde de demain, l'important c'est de pouvoir faire prosp\u00e9rer ses minorit\u00e9s d'actifs, quelle qu'elle soit dans les ann\u00e9es 80, ces minorit\u00e9s actives s'appeler des groupuscules d'extr\u00eame droite, ils ont eux r\u00e9ussi \u00e0 \u00e9merger sur la sc\u00e8ne politique r\u00e9ussi leur vie et \u00e0 d'autres oui, ils ont r\u00e9ussi leur coup, on peut le dire, ils sont devenus des mouvements sociaux aujourd'hui d'autres minorit\u00e9s d'active pourraient \u00eatre aid\u00e9s, accompagn\u00e9s pour \u00eatre des mouvements sociaux naissant et puis les politiques reprendront qu'il le veuille ou pas, s'ils veulent prosp\u00e9rer, il reprend un certain nombre de ces th\u00e9matiques et pas seulement pour les instrumentaliser le temps d'une \u00e9lection. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:38) [92%] :\r\nAlors vous avez \u00e9voqu\u00e9 la figure Nicolas Hulot effectivement tr\u00e8s populaire, mais enfin, qui avait d\u00e9cid\u00e9 de ne pas se lancer dans le dans le combat, il y a quelques ann\u00e9es en 2000. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-02-03T06:59:17Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "De Preux, Jean", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Lecoeur, Erwan", "role": "sociologue et politologue", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Araldi, Fabrice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E238C19E-E92D-46E2-BDE2-2CAC6CD564A5", "internalArchiveId": "E238C19E-E92D-46E2-BDE2-2CAC6CD564A5", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 2 : Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux", "publicationDate": "2016-02-03T00:00:00Z", "summary": "* * Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux (7h50 La presse) ***La presse... Val\u00e9rie Droux, Esther Coquoz... \r\n((A toi de choisir Simon par quel sujet tu veux commencer...))\r\n***on parle beaucoup de l'expulsion des \u00e9trangers criminels, en Suisse, avec une votation \u00e0 venir sur le sujet \u00e0 la fin du mois... et l'Aargauer Zeitung fait le point sur les pratiques \u00e0 l'\u00e9tranger...\r\nLes Etats-Unis expulsent les criminels \u00e9trangers, comme l'UDC souhaite le faire en Suisse. Leur l\u00e9gislation leur permet d'expulser de mani\u00e8re automatique les \u00e9trangers coupables de d\u00e9lits p\u00e9naux, mais aussi ceux qui fraudent le fisc. Mais la loi am\u00e9ricaine est si s\u00e9v\u00e8re en la mati\u00e8re que Barack Obama emp\u00eache partiellement son application. L'Argauerzeitung fait aussi un tour d'horizon des pratiques d'expulsions des \u00e9trangers en Europe, qui vont plut\u00f4t \u00e0 l'encontre du durcissement voulu par l'UDC : Au Liechtenstein, plus aucune explusion n'a eu lieu depuis 3 ans, en Italie, la loi est bien plus dure que la pratique, en Autriche, la convention europ\u00e9enne des droits de l'homme est int\u00e9gr\u00e9e dans la constitution ce qui restreint les renvois. En France, on n'expulse en principe pas les \u00e9trangers, mais Paris devrait bient\u00f4t revoir sa pratique \u00e0 cause de la menace terroriste. \r\n***((La politique des \u00e9trangers en Europe,  leur renvoi en cas de d\u00e9lit va \u00e0 nouveau se durcir \u00e0 cause de le menace  terrorisre ? Avec le risque d' un grand \u00e9cart entre les  l\u00e9gilsations, s\u00e9v\u00e8res pour rassurer l'opinion publique mais inapplicable ? L'extr\u00eame droite pousse \u00e0 cela ?))\r\n***Garder le Royaume-Uni pour sauver l'Europe... l'\u00e9ditorial du Temps, ce matin...\r\nUn \u00e9dito tout shakespearien... qui commence par la phrase de Donald Tousk, pr\u00e9sident du conseil europ\u00e9en, \"\u00eatre ou ne pas \u00eatre ensemble, telle est la question\"... \r\nL'Europe a r\u00e9pondu, en faisant des concessions \u00e0 Londres, qui de son c\u00f4t\u00e9 \u00e0 mis de l'eau dans sa pinte de bi\u00e8re. Car les Europ\u00e9ens ne pouvaient se permettre de perdre le Royaume-Uni. Une europe affaiblie par ses divisions, qui n'avait pas les reins assez solide pour tenir t\u00eate \u00e0 David Cameron. \r\nMais, en l\u00e2chant ainsi du lest, les europ\u00e9ens envoient un message \u00e0 tous les Etats membre qui voudraient obtenir des petits arrangements. Y compris la Suisse. \r\nElle perd aussi peu \u00e0 peu de son \u00e2me. Et de conclure, Shakespear toujours... Du Danemark \u00e0 la Hongrie, on voit plus ce qui divise que ce qui rassemble, comme s'il y avait quelque chose de pourri en Europe. \r\n***D'autres points forts de la presse qui pourraient vous int\u00e9resser...\r\nrONALD lAUDER, le pr\u00e9sident du Congr\u00e8s JUIF Mondial critique la mani\u00e8re dont la Suisse traite le prtobl\u00e8me des oeuvres d'arts d\u00e9rob\u00e9es et des biens des r\u00e9fugi\u00e9s. Selon lui, la mani\u00e8re dont le muis\u00e9e de Bern a accept\u00e9 la collection Gurlitt est insens\u00e9e.POurquoi voudrait-on comtempler de l'art vol\u00e9 ? La collectrion Gurlitt est contamin\u00e9e. \r\nSUITE.....\r\nLa rentr\u00e9e 2016 de Nicolas Sarkozy... dans le Temps aussi ce matin... une rentr\u00e9e demain sur France 2. \r\nLe quotidien s'arr\u00eate sur l'affrontement entre Nicolas Sarkozy et le maire de Bordeaux, Alain Jupp\u00e9, pour la primaire des R\u00e9publicains, en novembre, pour d\u00e9signer le candidat de la droite \u00e0 la pr\u00e9sidentielle de 2017. Un duel donc, qui ne sera pas sanglant, explique le Temps. Nicolas Sarkozy moins agressif, prudent, aussi, \u00e0 cause de la pr\u00e9sence quasi certaine, de Marine LePen au second tour de la pr\u00e9sidentielle.\r\nMais le sc\u00e9nario surprise d'un Nicolas Sarkozy calculateur, qui ferait office d'un parrain pour un autre candidat n'est pas totalement \u00e9cart\u00e9...", "durationSec": 429, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7447239", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux", "Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux / JDM_2016-02-03T07:52:00_revue-de-presse", "Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux / JDM_2016-02-03T07:52:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-7447257", "ece-7447239"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-20T11:25:43Z", "speechToTexts": ["20.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nCoeur Val\u00e9rie Droux Esther Coquoz lisent la presse suisse romande et al\u00e9manique tous les jours, elle nous la restitue, on va pourvoir parler de la Suisse tout de suite, on parle beaucoup, l'expulsion des \u00e9trangers criminels en Suisse, on va voter l\u00e0- dessus le 28 f\u00e9vrier prochain l'art Gauer Zeitung, un journal de Suisse al\u00e9manique, fait le point sur les pratiques \u00e0 l'\u00e9tranger. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:18) [91%] :\r\nLes \u00c9tats-Unis expulsent les criminels \u00e9trangers, exactement comme l'UDC souhaite le faire en Suisse leur l\u00e9gislation, leur permet d'expulser de mani\u00e8re automatique des \u00e9trangers coupables de d\u00e9lits p\u00e9naux mais aussi ceux qui fraudent le Fisc, sans possibilit\u00e9 de recours mais la loi am\u00e9ricaine et si s\u00e9v\u00e8re en la mati\u00e8re que Barack Obama emp\u00eache partiellement son application Lagard\u00e8re Zeitung, c'est aussi un tour d'horizon des pratiques d'expulsion des \u00e9trangers en Europe, qui vont plut\u00f4t \u00e0 allons contre du durcissement voulu par l'UDC au Liechtenstein, plus aucune n'a eu lieu depuis 3 ans, en Italie, la loi est bien plus dure que la pratique en Autriche la Convention europ\u00e9enne des droits de l'homme est int\u00e9gr\u00e9e dans la Constitution ce qui restreint les renvois en France on n'expulse en principe pas les \u00e9trangers mais Paris devrait bient\u00f4t revoir sa pratique \u00e0 cause de la menace terroriste. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:07) [89%] :\r\nEt la Suisse dans tout \u00e7a, je l'ai dit, on vote le 28 f\u00e9vrier prochain que vous connaissez -vous la Suisse Erwan Lecoeur, j'ai un petit peu, j'imagine, finalement moins s\u00e9v\u00e8re que les que les \u00c9tats-Unis qui expulse d\u00e9j\u00e0 les criminels \u00e9trangers, que dire de cette r\u00e9ponse, la r\u00e9ponse politique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:21) [91%] :\r\nOr, je crois que la plupart des pays du monde sont moins s\u00e9v\u00e8res que les \u00c9tats-Unis sur ce sujet et sur quelques autres dont la peine de mort, notamment les saisies sont une construction extr\u00eamement particuli\u00e8re dans l'histoire de notre monde, l'une des derni\u00e8res qui est eu lieu apr\u00e8s une r\u00e9volution, il y a une construction des \u00c9tats-Unis qui est extr\u00eamement forte, sur la base de une identit\u00e9 construite lorsqu'on avait un prix collage identitaire complet et qui permet en effet aux \u00c9tats-Unis d'avoir des r\u00e9ponses extr\u00eamement dur, je dirais, et notamment certains \u00c9tats puisque d'autres parfois puisque la loi n'est pas forc\u00e9ment la m\u00eame dans tous les \u00c9tats, comme vous le savez, dans les 51 \u00c9tats des \u00c9tats-Unis. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:59) [94%] :\r\n\u00e0 propos d'int\u00e9gration europ\u00e9enne, garder le Royaume-Uni pour sauver l'Europe, \u00e7a c'est l'\u00e9ditorial du journal Le Temps \u00e9dit\u00e9 \u00e0 Lausanne ce matin. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:06) [92%] :\r\nUn \u00e9dito tout shakespearien qui commence par la phrase de Donald tout ce que pr\u00e9sident du Conseil europ\u00e9en : \u00eatre ou ne pas \u00eatre ensemble, telle est la question, l'Europe a r\u00e9pondu en faisant des concessions \u00e0 Londres, qui de son c\u00f4t\u00e9 a mis de l'eau dans sera pinte de bi\u00e8re, car les Europ\u00e9ens ne pouvait se permettre de perdre le Royaume-Uni une Europe affaiblie par ses divisions, qui n'avait pas les reins assez solides pour tenir t\u00eate \u00e0 David Cameron, mais en l\u00e2chant ainsi du lest et les Europ\u00e9ens, on voit un message \u00e0 tous les \u00c9tats membres qui voudraient obtenir des petits arrangements, y compris la Suisse qui n'est pas membre encore bien s\u00fbr, elle perd aussi un peu, un peu de son \u00e2me, l'Europe et de conclure : Shakespeare toujours du Danemark \u00e0 la Hongrie, on voit plus ce ce qui divise, que ce qui rassemble, comme s'il y avait quelque chose de pourri en Europe. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:51) [91%] :\r\nFaut -il garder le Royaume-Uni dans l'Union europ\u00e9enne pour sauver l'Europe au foot, il l'en extraire, bon, il va se d\u00e9cider lui- m\u00eame le Royaume-Uni dans quelques mois et que r\u00e9pondez -vous \u00e0 cette question, Erwan Lecoeur. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:02) [91%] :\r\nBon je j'ai pas de r\u00e9ponse abrupte \u00e0 cette question, la question qui est plus int\u00e9ressante, c'est pourquoi est -ce qu'il y a en ce moment un ph\u00e9nom\u00e8ne je dirais d'\u00e9viction de la part de plusieurs pays \u00e0 l'\u00e9gard de l'Europe, pourquoi est -ce que l'Europe n'int\u00e8gre plus la plus je dirais l'int\u00e9r\u00eat qu'elles pouvaient avoir les \u00c9tats, enfin, les \u00c9tats-Unis ont toujours cherch\u00e9 \u00e0 dissocier un certain nombre de pays de l'Europe, notamment la Grande-Bretagne, on sait bien entendu le Royaume-Uni mais il y a d'autres pays qui aujourd'hui se posent des questions et qui se mettent d'une certaine fa\u00e7on, m\u00eame \u00e0 l'\u00e9cart de l'Europe, on peut penser \u00e0 la Hongrie \u00e0 la Pologne, pour tout un tas de raisons plus largement, il y a eu d'autres questions, \u00e0 une \u00e9poque on se poser la question de la Turquie, je le rappelle aujourd'hui puisque la Turquie est un pays qu'on imagine plus en Europe, et pourtant elle a \u00e9t\u00e9 un moment un pays candidats et que nous avions, d'une certaine fa\u00e7on, consid\u00e9r\u00e9 comme \u00e9tant l'avenir de l'Europe, d'une certaine fa\u00e7on, on voit bien en proposant la question de la Turquie ou celle \u00e0 l'autre extr\u00e9mit\u00e9 de l'Europe de du Royaume-Uni et de l'Angleterre notamment qu'il y a l\u00e0 un probl\u00e8me je dirais de heureuse composition d'un imaginaire europ\u00e9en int\u00e9grateur et c'est \u00e7a le, le grand probl\u00e8me c'est tant que l'Europe ne sera que la zone Euro, plus quelques quelques fronti\u00e8res qui ne sont m\u00eame plus \u00e9tanche, h\u00e9 bien il n'y aurait pas potentiellement de projet europ\u00e9en porteur et donc en effet chacun voudra tirer \u00e0 lui un peu de la couverture europ\u00e9enne, on pense \u00e0 la Hongrie, bien s\u00fbr, avec Monsieur Orb\u00e1n et ses exc\u00e8s, mais aussi \u00e0 la Pologne r\u00e9cemment. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:31) [87%] :\r\n2 sujets issus de la presse pour terminer. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:33) [90%] :\r\nRonald la Aubert, le pr\u00e9sident du Congr\u00e8s juif mondial, critique la mani\u00e8re dont la Suisse, il prend avec les Oeuvres d'art vol\u00e9es et les biens des r\u00e9fugi\u00e9s dans la NZZ, il dit que la mani\u00e8re dont le mus\u00e9e des Beaux-Arts de Berne a accept\u00e9 la collection Gurlitt \u00eates insens\u00e9, pourquoi voudrait -on contempler de l'art vol\u00e9 la collection Gurlitt est en quelque sorte contamin\u00e9, ce sont ses termes, la Suisse doit respecter les standards internationaux, ce n'est pas une question de bonne foi mais de cr\u00e9dibilit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:04) [93%] :\r\nLa rentr\u00e9e 2016 de Nicolas Sarkozy dans le temps aussi, ce matin, une rentr\u00e9e demain sur France 2 le quotidien s'arr\u00eate sur l'affrontement entre Nicolas Sarkozy et le maire de Bordeaux Alain Jupp\u00e9 pour la primaire des r\u00e9publicains en novembre pour d\u00e9signer le candidat de la droite \u00e0 la pr\u00e9sidentielle de 2000 17 ans duels, donc qui ne sera pas sanglant, explique Le Temps, Nicolas Sarkozy, moins agressif prudent aussi \u00e0 cause de la pr\u00e9sence quasi certaine de Marine Le Pen au second tour de la pr\u00e9sidentielle, mais le sc\u00e9nario surprise d'un Nicolas Sarkozy calculateur qui ferait office de paravent pour un autre candidat n'est pas non plus totalement \u00e9cart\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:37) [90%] :\r\nUn mot : en 30 secondes apr\u00e8s, on doit se quitter Erwan Lecoeur sur quand m\u00eame ce qui est en train de se passer, vous \u00e9tait : vous \u00eates assez proche des Verts fran\u00e7ais, je n'ai pas dit il y a eu cette id\u00e9e et ce soir on en discutera \u00e0 Paris de d'une primaire \u00e0 pr\u00e9sidentielle \u00e0 gauche est -ce que ce serait une bonne chose est -ce que c'\u00e9tait une condition sine qua none pour avoir un candidat de gauche au au 2\u00e8me tour. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:58) [92%] :\r\nNon, ce n'est pas une position si les c'est une condition n\u00e9cessaire pour avoir la possibilit\u00e9 d'envisager que Fran\u00e7ois Hollande ne soit pas le seul candidat ou l'unique candidat ou le candidat autod\u00e9sign\u00e9 de ce qu'on appelle la gauche encore en France, plus largement, il y a un certain nombre de gens qui ont souhait\u00e9 ouvrir le d\u00e9bat sur les que porterait un candidat dit de gauche et des \u00e9cologistes, mais surtout, vous l'avez not\u00e9 le combat \u00e0 droite qui est en train de se de se mettre en place \u00e0 une seule signification, d'abord que la pr\u00e9sidentielle est la seule instance politique qui ont qui int\u00e9resse encore les, les, les partis politiques en France et c'est un gros probl\u00e8me, c'est un \u00e9norme probl\u00e8me parce que du coup les v\u00e9ritables enjeux dont nous parlions peut-\u00eatre pr\u00e9c\u00e9demment ne sont pas aborder correctement et ensuite le 2\u00e8me probl\u00e8me c'est qu'aujourd'hui Marine Le Pen a r\u00e9ussi \u00e0 installer son Leadership quasi int\u00e9gral sur cette \u00e9lection et les autres et d'une certaine fa\u00e7on, tout le monde est somm\u00e9 d'une certaine fa\u00e7on de se positionner par rapport \u00e0 elle et non pas par rapport \u00e0 d'autres enjeux qui peuvent appara\u00eetre plus important m\u00eame \u00e0 Nicolas Sarkozy, Alain Jupp\u00e9 ou \u00e0 Fran\u00e7ois Hollande. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:00) [90%] :\r\nMerci beaucoup, Erwan Lecoeur, vous \u00e9tiez en Direct de Grenoble \u00e0 la technique je salut Fabrice paralysie qui a fait le voyage, bonne journ\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-02-03T07:04:01Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-CA1A98E1-B9E7-42C6-B3F8-00D122C0E828", "internalArchiveId": "CA1A98E1-B9E7-42C6-B3F8-00D122C0E828", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Faut-il se r\u00e9jouir de l'implantation entrepreneuriale de la Chine en Suisse?", "publicationDate": "2016-02-03T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Guigon, C\u00e9dric\r\n* * Faut-il se r\u00e9jouir de l'implantation entrepreneuriale de la Chine en Suisse?  \r\nLe g\u00e9ant b\u00e2lois de l'agroalimentaire Syngenta est donc en train de passer en mains chinoises. 44 milliards de dollars ont \u00e9t\u00e9 mis sur la table. Une tr\u00e8s bonne nouvelle pour ^la suisse, nous disait en d\u00e9but d'\u00e9mission le pr\u00e9sident de Syngenta Michel Demar\u00e9.\r\nOr est-ce vraiment une bonne nouvelle pour l'industrie suisse ? son d\u00e9veloppement ? son ind\u00e9pendance ? faut-il se m\u00e9fier de ses liens de d\u00e9pendance tr\u00e8s forts avec la Chine, quand on sait que plusieurs grandes entreprises suisse ont pass\u00e9 en main chinoises ses derni\u00e8res anne\u00e9s. \r\nDeux invit\u00e9s avec nous pour en d\u00e9battre : Carlo Sommaruga et Benois Genecand. \r\nBonsoir messieurs !\r\nCarlo Sommaruga, CN PS GE\r\n-\tSyngenta est un fleuron de l'industrie chimique suisse ; son patron est ravi, soulag\u00e9 m\u00eame de cette offre d'achat . vous par contre ca vous inqui\u00e8te ??\r\n-\tLa suisse devient trop d\u00e9pendante de la Chine ?? on perd le contr\u00f4le .\r\n-\tJSA pas inquiet ; confiance totale, \u00ab nous avons des garanties \u00bb . ou et le probl\u00e8me ?? \r\n-\tLa Suisse a developp\u00e9 un ACL avec la Chine, le 1e pays europ\u00e9en, il ne faut pas s'\u00e9tonner . \r\n-\tMais comment lutter face \u00e0 la puissance de groupes que celui de l'Etat chinois : 44 milliards de francs mis sur la table . faut-il que l'Etat s'investisse ?? via un fond souverain par exemple ?? exemple ici ?? \r\nBenoit Genecand, CN PLR GE\r\n-\tPerte de souverainet\u00e9 \u00e9conomique, perte de d\u00e9cision .\r\n-\tTout est \u00e0 vendre ?? le risque est que la Suisse ach\u00e8te notre savoir-faire et l'exporte . \r\n-\tLa Chine veut gagner acc\u00e8s au march\u00e9 europ\u00e9en, strat\u00e9gie risqu\u00e9e ! ont-ils vraiment une vision \u00e0 terme pour l'emploi en suisse ? \r\n-\tSi dans X ann\u00e9es l'entreprise d\u00e9cide d'aller ailleurs \u00e0 cause du franc fort, de la main d'oeuvre, des conditions fiscales, etc., on aura plus aucun contr\u00f4le . le conseil f\u00e9d\u00e9ral aura bien plus de peine \u00e0 discuter avec l'entreprise !\r\n-\tN'est-ce pas la d\u00e9monstration que al suisse aura toujours plus de peine \u00e0 garder en mains suisses ces fleurons industriels ?? n'est-ce pas un danger \u00e0 terme ?? \r\n-\tEntreprise tr\u00e8s li\u00e9e \u00e0 l'Etat chinois . pas de probl\u00e8me avec la politique chinoise en g\u00e9n\u00e9rale, le r\u00e9gime communiste, les lib\u00e9rt\u00e9s, les droits de l'homme . paradoxal pour un PLR comme vous, ou l'argent - le buisness prime sur tout ??", "durationSec": 622, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7447206", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Faut-il se r\u00e9jouir de l'implantation entrepreneuriale de la Chine en Suisse? / FOR_2016-02-03T18:12:00_developpement-7", "Forum du 03.02.2016"], "alternativeSummary": ["Le rachat de Syngenta par le g\u00e9ant chinois de la chimie ChemChina est une graine de plus dans le jardin suisse de la Chine. Cette implantation est appr\u00e9ci\u00e9e diff\u00e9remment \u00e0 gauche ou \u00e0 droite de l'\u00e9chiquier politique. D\u00e9bat entre les conseillers nationaux genevois Carlo Sommaruga (PS) Beno\u00eet Genecand (PLR)."], "variantIds": ["ece-7447206"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-27T15:42:08Z", "speechToTexts": ["22.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [89%] :\r\nOui, et on revient \u00e0 la grande nouvelle du jour, le g\u00e9ant b\u00e2lois de l'agrochimie, si Gionta, qui est donc en train de passer en mains chinoises 44 milliards de dollars ont \u00e9t\u00e9 mis sur la table une tr\u00e8s bonne nouvelle pour la suisse nous disait en d\u00e9but d'\u00e9mission, le pr\u00e9sident de sites viennent \u00e0 Michel Demar\u00e9 or, est-ce vraiment une si bonne nouvelle que \u00e7a pour la Suisse, son d\u00e9veloppement, son ind\u00e9pendance on industrie Faut -il se m\u00e9fier de ces Liens de d\u00e9pendance tr\u00e8s fort avec la Chine, quand on sait que plusieurs grandes entreprises suisses ont pass\u00e9 en main chinoises ces derni\u00e8res ann\u00e9es, h\u00e9 bien, 2 invit\u00e9s sont avec nous pour en d\u00e9battre, Carlo Sommaruga Beno\u00eet Genecand, bonsoir messieurs, bonsoir Carlo Sommaruga, vous \u00eates conseiller national socialiste, je ne vois, Beno\u00eet Genecand, conseiller national PLR Genevois commen\u00e7ant peut-\u00eatre avec vous, Carlo Sommaruga alors cette entreprise, on l'a dit, est un fleuron de l'industrie suisse, son patron, c'est-\u00e0-dire avis soulag\u00e9 m\u00eame de s'\u00eatre offre d'achat chinoises, par contre vous, \u00e7a vous inqui\u00e8te. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:51) [88%] :\r\nOui, je comprends qu'il soit satisfait parce que cela satisfait ses actionnaires et que ceux -ci sont bien r\u00e9mun\u00e9r\u00e9s, c'est la loi actuelle de du lib\u00e9ralisme \u00e9conomique qui l'emporte, mais moi je suis pr\u00e9occup\u00e9, sur 4 points diff\u00e9rents tout d'abord, on a un centre de d\u00e9cisions qu'on le veuille ou pas, qu'ils soient heureux maintenant soit totale dans peu de temps sera transf\u00e9r\u00e9e en Chine, et \u00e7a, \u00e7a veut dire que ce n'est plus des consid\u00e9rations li\u00e9es \u00e0 la place \u00e9conomique \u00e0 la place industrielle suisse qui a pris en consid\u00e9ration mais les objectifs strat\u00e9giques de la Chine, puisque quand on dit que c'est la Chine qui ach\u00e8tent ou d'entreprises chinoises fait le pouvoir chinois la 2\u00e8me chose c'est un transfert de savoir- faire, on n'est pas dans le cadre d'une, de l'octroi d'une licence qui permet en fait de contr\u00f4ler le transfert du savoir- faire, mais on. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:01:36) [70%] :\r\nAujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:37) [76%] :\r\nFaire de la propri\u00e9t\u00e9 et \u00e0 terme ceci peut \u00e9couter exactement cher \u00e0 \u00e0 notre \u00e0 notre industrie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:43) [87%] :\r\nPersonne avoir prenons peut-\u00eatre d\u00e9j\u00e0 ses 2 premiers points parce que les 2 sont importants, Beno\u00eet Genecand, on perd le contr\u00f4le et le savoir- faire d'une entreprise importante de Suisse et c'est un danger, qu'en pensez -vous. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:55) [82%] :\r\nMoi je pense que Carlo Sommaruga a tort sur ce point l\u00e0 en face et de pour un homme, la soci\u00e9t\u00e9 Singen tard refus\u00e9 au d\u00e9but de l'ann\u00e9e une offre des Am\u00e9ricains demandent fant\u00f4me qui \u00e9tait plus importante que celle -l\u00e0, justement parce que il sentait bien que Monsanto n'aurait pas du tout les m\u00eames int\u00e9r\u00eats que ceux de Ken China ils payent un prix assez \u00e9lev\u00e9, Carlo Sommaruga a dit hein les actionnaires s'en f\u00e9licite, ils payent un prix assez \u00e9lev\u00e9, pourquoi en fait, ils ach\u00e8tent pas un tas d'or, qui pourrait \u00eatre transf\u00e9r\u00e9e en Chine en par par containers, ils ach\u00e8tent en fait une capacit\u00e9 d'innovation, une soci\u00e9t\u00e9 qui a une longue tradition dans l'agro- alimentaire de, de, de produits novateurs et d'efficacit\u00e9, si voulez transf\u00e9rer, \u00e7a \u00e7a serait compl\u00e8tement contre leur int\u00e9r\u00eat, ils auraient br\u00fbl\u00e9 une grande partie de l'investissement qu'ils ont fait, alors ils ont assur\u00e9 que le si\u00e8ge resterait \u00e0 B\u00e2le, mais je sais que \u00e7a certains rassurera pas Carlo Sommaruga mais. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:50) [91%] :\r\nDidier se sent tout \u00e0 l'heure en d\u00e9but d'\u00e9mission, le professeur de l'IMD \u00e9tait tr\u00e8s inquiet lui aussi disait \u00e0 long terme, franchement il y a des risques de d\u00e9localisations. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:57) [90%] :\r\n\u00e0 long terme, je je ne sais pas exactement ce que vous appelez Long-Term \u00e0 long terme. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:01) [76%] :\r\nQuand il parlait 10 environ. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:03) [88%] :\r\nOui, la d\u00e9localisation en fait il faut ce qui faut savoir d\u00e9j\u00e0 aujourd'hui, c'est que si une sur ces 30000 collaborateurs, on a un peu pr\u00e8s 3000 en Suisse, les autres sont \u00e0 l'international, c'est une multinationale, c'est une multinationale qui, de fait, va avoir un d\u00e9veloppement plus fort on de par ce rachat par par ce monsieur tch\u00e9tch\u00e8ne, China, pardon, donc il y a une possibilit\u00e9 effectivement que le d\u00e9veloppement futur se fasse en Chine, \u00e7a c'est tout \u00e0 fait possible, c'est une bonne chose \u00e0 la fois pour la soci\u00e9t\u00e9 et pour l'agroalimentaire chinois, mais je vois pas l'int\u00e9r\u00eat de payer 44 milliards pour quelque chose que vous d\u00e9sosser qui est fait en grande partie finalement de comp\u00e9tences intellectuelles et de savoir- faire. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:43) [71%] :\r\nNon mais joker ne. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:44) [84%] :\r\nJe pense pas que demain matin, les Chinois vont venir avec des taxes et des pelles et et des des bus pour transporter et le mat\u00e9riel et le personnel et les laboratoires en Chine, c'est pas comme \u00e7a du tout, \u00e7a va se passer, mais il est vrai qu'\u00e0 terme, comme les le\u00e7ons de d\u00e9cision et en Chine, \u00e7a va r\u00e9pondre aux int\u00e9r\u00eats strat\u00e9giques de la Chine, et non plus celui d'une entreprise en acteur \u00e9conomique qui \u00e9tait situ\u00e9 ans en Suisse, la 2\u00e8me chose, c'est que le transfert du savoir- faire, il va se faire lentement, c'est-\u00e0-dire que la Chine va d\u00e9velopper chez elle par l'apport de 2 scientifiques suisse, un savoir- faire et puis finalement, qui sur 10 15 ans dans la la comp\u00e9tence qui \u00e9tait en Suisse, ben elle sera plus l\u00e0, on ira sur le march\u00e9 aussi des scientifiques qui sont les march\u00e9s les scientifiques. \r\nAsiatique, ensuite j'aimerais encore rappeler que ce n'est pas du tout le march\u00e9, de mon point de vue, le march\u00e9 asiatique, qui va \u00eatre, c'est bien plus le le march\u00e9 africain, on sait que l'Afrique, l'Afrique est en mains. \r\nVraiment important pour la Chine, qui en devient un peu le grenier de, de, de, de l'Afrique de, de, de la Chine et que d\u00e8s lors, c'est bien plus la diffusion des des semences de de Sting, Anita, qui va se faire en Afrique alors que maintenant elle est d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9sente en Asie et \u00e9galement pr\u00e9sentant \u00e9galement pr\u00e9sente en Am\u00e9rique latine. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:02) [81%] :\r\nMais Bernard Genecand, quelles garanties vous avez effectivement que que les Chinois n'exporte pas d'Hachette d'abord notre savoir- faire, ensuite l'exporte. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:09) [88%] :\r\nDe garantie qu'il ne n'essaye pas, effectivement, de profiter de la soci\u00e9t\u00e9 pour am\u00e9liorer, je crois d'abord en Chine, contrairement \u00e0 ce qu'il dit, si la productivit\u00e9 leur agriculture parce qu'ils ont un gros souci de nourrir1,4 1000000000 de Chinois qui l'ait fait dans l'id\u00e9e d'am\u00e9liorer la productivit\u00e9 de leur agriculture et donc de profiter de ce savoir- faire, \u00e7a me para\u00eet \u00e9vident, c'est c'est aspect international suisse \u00e0 terme mais pas je vois pas pourquoi \u00e7a pr\u00e9t\u00e9riterait rappelle quand m\u00eame une chose qui semble \u00e9chapper \u00e0 chaque fois qu'un \u00e9pisode de ce type l\u00e0, c'est que la Suisse est un pays qui, lui- m\u00eame investi \u00e9norm\u00e9ment \u00e0 l'\u00e9tranger, je parle pas d'investissement dans des actions en Bourse parle d'achat de soci\u00e9t\u00e9s comme can China vient de le faire, exigeante, chaque ann\u00e9e, en fait, le cr\u00e9dit des Suisses, c'est-\u00e0-dire le le surplus que les Suisses investissent \u00e0 l'\u00e9tranger et plusieurs dizaines de milliards, donc nous sommes un pays ouvert, qui faisons \u00e9norm\u00e9ment de ses investissements \u00e0 l'\u00e9tranger : L \u00e0 on a tout d'un coup, les Chinois les qui d'ailleurs ont fait beaucoup de commer\u00e7ants qui viennent acheter en Suisse puis alors l\u00e0, il faudrait faire les vierges effarouch\u00e9es en disant non, \u00e7a c'est pas possible chez nous jamais, on peut pas avoir finalement le beurre, l'argent du beurre et la cr\u00e9mi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:15) [87%] :\r\nMais Carlo Sommaruga Bruno Jacquot restez peut-\u00eatre avec nous parce qu'on est quand m\u00eame au coeur de d'une question int\u00e9ressante, c'est de la lisibilit\u00e9 des intentions chinoises, vous le disait bien Carlo Sommaruga tout \u00e0 l'heure, les difficult\u00e9s de perception entre l'Occident et la Chine ne date pas d'hier, Simon Corthay l'expression le le p\u00e9ril jaune est d'ailleurs n\u00e9e au 19\u00e8me si\u00e8cle. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:31) [89%] :\r\nOui en Allemagne mais l\u00e0 tr\u00e8s vite passer le Rhin et devant une gravure de l'\u00e9poque, le commentaire du sinologue fran\u00e7ais Roger policiers en 1964. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:41) [85%] :\r\nL'Europe en grande fille blonde germanique, avec une cote de maille et et foudroyant d'une \u00e9p\u00e9e flamboyante Bouddha et ayant derri\u00e8re elle toute la cohorte des pays europ\u00e9ens les occidentaux \u00e9taient frapp\u00e9s par la multitude des Chinois, mais il faut dire que politiquement \u00e7a me reposer, il y avait aucune, aucune base s\u00e9rieuse pour untel p\u00e9ril. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:05) [91%] :\r\nC'\u00e9tait une crainte irraisonn\u00e9e Simon oui et au 20\u00e8me si\u00e8cle, la Chine communiste est ferm\u00e9 va entretenir des id\u00e9es re\u00e7ues et des peurs qui ont la vie dure, voici un directeur de Swissmetal il y a 3 ans, lors de la reprise du m\u00e9tallurgiste par le chinois Baoshida. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:20) [88%] :\r\nOn a toujours un peu peur des Chinois, c'est vrai que les Chinois sont des gens extr\u00eamement secret, ils sont beaucoup et on sait que ce sont des gens tr\u00e8s forts, tr\u00e8s travailleur et tr\u00e8s intelligent, donc les gens ont un tout petit peu peur que leur place de travail soit prise par des Chinois, mais il y a pas de peur \u00e0 avoir, il y a pas de fin. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:38) [80%] :\r\nBon, c'est une voix du terrain une voie qui nous dit pas d'invasion chinoise \u00e0 redouter sinon. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:42) [84%] :\r\nEt le p\u00e8re il Chine elle p\u00e9ril jaune qui semble appartenir au pass\u00e9 des propos optimistes qui n'efface pas les malentendus et les appr\u00e9hensions devant ces Chinois qui passe aussi aujourd'hui pour des sauveurs d'entreprises. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:54) [91%] :\r\nMerci, Simon Corthay, Carlo Sommaruga finalement comment est -ce qu'on fait quand on est un pays comme la Suisse avec des fleurons industriels mais qu'on n'a pas forc\u00e9ment les moyens de garder la totalit\u00e9 du capital 44 milliards mis sur la table qu'est -ce qu'il faudrait pour que que qu'est -ce qu'il faudrait pour que la Suisse puisse garder le contr\u00f4le, un fonds souverain qui investirait dans ces entreprises. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:08:13) [85%] :\r\nC'est exactement \u00e7a, c'est une des solutions, de l'autre solution, c'est par exemple soutenir les entreprises du magasin familial comme Firmenich par exemple, \u00e0 Gen\u00e8ve, qui est \u00e0 capital en famille m\u00eame Hoffmann -l\u00e0 Roche \u00e0 capital qui est rest\u00e9 en mains d'une famille qui tient et de cette mani\u00e8re -l\u00e0, le contr\u00f4le, m\u00eame s'il y a une part ce capital qui partiellement a mis sur le march\u00e9, il y a en tout cas, il y a en tout cas la la totalit\u00e9 la le si\u00e8ge qui qui peut rester en Suisse, elle travaille qui peut rester en Suisse, maintenant j'aimerais dire encore que avec cette modification du de du on va dire l'actionnariat, on a une situation qui devient difficile sur on va dire l'\u00e9thique de la soci\u00e9t\u00e9 aujourd'hui si Delta comme toutes les les grandes multinationales suisses ou europ\u00e9ennes de occidental a en fait sujette \u00e0 recevoir les messages de la soci\u00e9t\u00e9 civile, voire des paysans qui critique des comporte. \r\nEt il y a des modifications des am\u00e9liorations finalement de de d'approche de des multinationales, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 le cas de Nestle, c'est encore le cas d'autres multinationales contient en moins chinois. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:17) [57%] :\r\nRelativement c'est un bon de retentir. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:09:20) [53%] :\r\nPlut\u00f4t toujours d'atouts d'atouts c'est c'est votre. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:22) [77%] :\r\nBeno\u00eet Genecand n\u00e9o- bient\u00f4t de d\u00e9bat, c'est vrai, sur la question, \u00e9thiquement donc chinois, \u00e7a va compliquer la donne. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:28) [82%] :\r\nOn parle ici, principalement des plantes g\u00e9n\u00e9tiquement modifi\u00e9es, le d\u00e9bat qu'on est en Suisse, mais il faut, sauf qu'il y a le m\u00eame d\u00e9bat en Chine. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:37) [91%] :\r\nLa m\u00eame sensibilit\u00e9 sur les demander la soci\u00e9t\u00e9 civile. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:40) [91%] :\r\nEn tout cas, il semblerait que sur la question des plantes g\u00e9n\u00e9tiquement modifi\u00e9es, le m\u00eame souci collectif par rapport \u00e0 ce d\u00e9veloppement, donc je pense pas que de ce point de vue l\u00e0 il y aura une grande diff\u00e9rence dans le traitement, je crois que je r\u00e9p\u00e8te : un, la Chine est un tr\u00e8s grand pays qui a un \u00e9norme d\u00e9fi alimentaire, \u00e7a me para\u00eet faire beaucoup de sens pour les Chinois d'acheter une soci\u00e9t\u00e9 comme \u00e7a on peut le d\u00e9plorer, c'est vrai, on aurait pu vouloir la garder, il faut juste se souvenir parce que on on semble penser aujourd'hui que les actionnaires sont 100 pourcent suisse suisse en fait si vous regardez, \u00e7a n'a jamais \u00e9t\u00e9 le cas non mais c'est surtout pas le cas aujourd'hui, a dit que vous voyez, il y a, il y a 18 pourcent d'actionnaires suisses la plus grande part est aux \u00c9tats-Unis, en Angleterre. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:10:16) [85%] :\r\nJe suis oblig\u00e9 de vous arr\u00eater messieurs leur tourne Carlo Sommaruga Beno\u00eet Genecand merci beaucoup d'avoir d\u00e9battu et bonne soir\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-02-03T18:03:03Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Sommaruga, Carlo", "role": "Conseiller national 2003 - / Avocat / Secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Genecand, Beno\u00eet", "role": "CN  ", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-0CCD7C3D-C574-4B28-9AE1-5E8769121C84", "internalArchiveId": "0CCD7C3D-C574-4B28-9AE1-5E8769121C84", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "publicationDate": "2016-02-03T00:00:00Z", "summary": "CATINFO_FEV2016 Participants hors th\u00e9saurus : Sabine Simkhovitch-Dreyfus, vice-pr\u00e9sidente de la F\u00e9d\u00e9ration suisse des communaut\u00e9s isra\u00e9lites;Florence Hartmann, ancienne porte-parole de Carla Del Ponte au TPI et experte des Balkans.;Hind Kabawat,membre de la d\u00e9l\u00e9gation de  Mohamed Alloush; journaliste syrienne\r\n* * Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(Titre 7h) Titres 7h\r\nSyngenta bient\u00f4t caligraphi\u00e9 en chinois\r\nKem-Cha\u00efna devrait racheter le g\u00e9ant b\u00e2lois...\r\nLa rumeur enfle...elle pourrait \u00eatre confirm\u00e9e dans les heures qui viennent...\r\nil s'agirait de la plus grosse acquisition jamais r\u00e9alis\u00e9e par une entreprises chinoise...\r\nUne v\u00e9ritable OPA de P\u00e9kin...sur l'agrochimie b\u00e2loise\r\nnous dira Fr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs...\r\npuisque Kem-Cha\u00efna...n'est autre que le bras arm\u00e9 du Parti communiste chinois...\r\n.........\r\nOn pouvait le redouter...\r\n\u00e0 raison, apparemment...\r\n***Zika se transmettrait aussi par voie sexuelle...\r\nLes Etats-Unis annoncent un premier cas......\r\nde quoi ampliphier les craintes d'une propagation rapide du virus aux 4 coins du monde...\r\n...............\r\n***Croatie, Hongrie, Pologne,  France et peut-\u00eatre prochainement Grande-Bretagne. Dans les urnes un nombre croissant d'\u00e9lecteurs europ\u00e9ens opte d\u00e9sormais pour la droite, quand ce n'est pas pour l'extr\u00eame droite. Les racines sont-elles les m\u00eames? Comment r\u00e9pondre \u00e0 ce retour du nationalisme exacerb\u00e9? Le fran\u00e7ais Erwan Lecoeur, sociologue et politologue, sp\u00e9cialiste de l'extr\u00eame droite est l'invit\u00e9 du journal \u00e0 7h35.\r\n............\r\nL'Etat doit-il payer pour assurer la protection des synagogues?\r\nQuestion qui risque bien de faire d\u00e9bat en Suisse...\r\nPuisque la Conf\u00e9d\u00e9ration a d\u00e9cid\u00e9 d'empoigner le sujet...un groupe de travail est en constitution...c'est lui qui tranchera...\r\n-------------------\r\nIl faut tout faire pour \u00e9viter l'absence d'un candidat de gauche au second tour de la pr\u00e9sidentlielle de 2017. \r\n***Ce soir \u00e0 Paris, des personnalit\u00e9s de gauche doivent se r\u00e9unir pour relancer l'id\u00e9e d'une primaire. Parmi eux le d\u00e9put\u00e9 europ\u00e9en Vert Yannick Jadot...Nous l'entendrons tout \u00e0 l'heure.\r\n.......\r\n***C'\u00e9tait il y a 100 ans... Dada...la r\u00e9volution artistique prenait son envol \u00e0 Zurich, au Cabaret Voltaire. Qui sont les Dadas d'aujourd'hui? R\u00e9ponse: les hackers de la grande toile mondiale... Rdv apr\u00e8s le journal avec Alain Croubalian.\r\n.........\r\nUne sc\u00e8ne surr\u00e9aliste...\r\nL'assistance au suicide dans un camping-car... \r\nelle pourrait bien devenir r\u00e9alit\u00e9 \u00e0 B\u00e2le..\r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(D5/RACHAT SYNGENTA PAR CHEMCHINA?)  \r\n(iphone magique \"info 2\" et 4977), mais je vais chercher...)\r\n(27/ZIKA) Il y avait la piqure de moustique...\r\nIl y a d\u00e9sormais le rapport sexuel...\r\nLes Etats-Unis ont annonc\u00e9 hier un cas de transmission du virus Zika par voie sexuelle...\r\ninformation communiqu\u00e9e par les autorit\u00e9s texanes...\r\nGeorge Pop, cette information amplifie les craintes d'une aggravation de l'\u00e9pid\u00e9mie aux 4 coins du monde....  \r\nDIR ST LSN\r\nL'Information s'est \u00e9videmment propag\u00e9e comme une train\u00e9e poudre\u00a0; elle a fait le tour du monde quasi instantan\u00e9ment. Mais la plus grande prudence est de circonstance. Certes, les services de sant\u00e9 du comt\u00e9 de Dallas ont publi\u00e9 un communiqu\u00e9 dans lequel ils affirment qu'un de leur patient a \u00e9t\u00e9 infect\u00e9 par le virus apr\u00e8s avoir eu des relations sexuelles avec une personne malade de retour d'un pays o\u00f9 le virus est pr\u00e9sent. Mais il convient d'attendre les conclusions d\u00e9finitives des \u00e9pid\u00e9miologistes  avant d'en \u00eatre tout \u00e0 fait certain que le virus se transmet effectivement pas voie sexuelle .\r\nCC: Cela dit le Virus continue \u00e0 se r\u00e9pandre de fa\u00e7on alarmante et plus seulement en am\u00e9rique centrale. \r\n30 pays sont d\u00e9sormais concern\u00e9s .Deux premiers cas ont \u00e9t\u00e9 signal\u00e9s en Irlande\u00a0; un autre en Tha\u00eflande. Au Br\u00e9sil o\u00f9 la lutte contre les moustiques prend les proportions de guerre nationale, plus de 400 cas de microc\u00e9phalie ont \u00e9t\u00e9 confirm\u00e9s\u00a0; 3 mille 670 autres cas suspects sont en cours d'examen. Les ministres de la Sant\u00e9 du continent sud-am\u00e9ricain se r\u00e9unissent aujourd'hui en Uruguay pour envisager une strat\u00e9gie. Le virus est soup\u00e7onn\u00e9 de provoquer des chez l\u00e9sions c\u00e9r\u00e9brales graves le foetus\r\n(D4/LA PROTECTION DES SYNAGOGUES A ZURICH/PI) ***Cette question qui pourrait bien faire d\u00e9bat en Suisse: est-ce \u00e0 l'Etat d'assurer et de financer la s\u00e9curit\u00e9 des synagogues? \r\nLes communaut\u00e9 juives de Suisse r\u00e9pondent OUI depuis longtemps...\r\nMais leur revendication s'est renforc\u00e9e depuis les attentats de Paris. \r\nEt les autorit\u00e9s commencent \u00e0 y r\u00e9pondre...\r\nLe d\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de la d\u00e9fense est en train de mettre en place un groupe de travail...\r\nRouven Gueissaz.\r\n  MAG 1'31\r\n((L'Etat doit-il payer pour assurer la protection des lieux de culte juifs? A Zurich, la ville se montre ouverte \u00e0 la discussion depuis le mois de d\u00e9cembre. La police avait alors \u00e9t\u00e9 d\u00e9ploy\u00e9e pour assurer la s\u00e9curit\u00e9 d'une \u00e9cole juive apr\u00e8s des soup\u00e7ons d'attentats. Les collectivit\u00e9s publiques doivent s'impliquer davantage pour la protection de la minorit\u00e9 juive. C'est ce que demande Sabine Simkhovitch-Dreyfus, la vice-pr\u00e9sidente de la F\u00e9d\u00e9ration suisse des communaut\u00e9s isra\u00e9lites.\r\nSON La police intervient mais pas assez, on demande plus\r\nLes milieux isra\u00e9lites esp\u00e8rent pouvoir ouvrir le d\u00e9bat au niveau national. Le d\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de la d\u00e9fense est en train de mettre sur pied un groupe de r\u00e9flexion entre la Conf\u00e9d\u00e9ration, les cantons, les villes et les f\u00e9d\u00e9rations isra\u00e9lites. On retrouve Sabine Simkhovitch-Dreyfus.\r\nSON 2 Le groupe de travail, et les pays voisins\r\nEnviron 20 mille personnes juives vivent en Suisse. Pour l'heure, \u00e0 moins d'un \u00e9v\u00e9nement exceptionnel, les co\u00fbts des mesures de s\u00e9curit\u00e9 sont pris en charge par les communaut\u00e9s isra\u00e9lites elles-m\u00eames.\r\n(Br\u00e8ve Pegida) ...question de s\u00e9curit\u00e9 toujours...\u00e0 B\u00e2le cette fois...\r\no\u00f9 la police se tient pr\u00eate \u00e0 intervenir...Pegida avait pr\u00e9vu de manifester dans la ville aujourd'hui...\r\nune manif autoris\u00e9e puis interdite...auquel les orgnisateurs ont finalement renonc\u00e9.\r\nMais les autorit\u00e9s n'excluent pas que des fauteurs de troubles descendent en ville aujourd'hui.\r\n(12/CROATIE EXTREME DROITE INT/ITW HARTMANN) Pegida...un mouvement d'extr\u00eame-droite...\r\nUn mouvement parmi d'autres en Europe...\r\n***L'Europe o\u00f9 la famille des pays qui penchent \u00e0 l'extr\u00eame-droite s'agrandit...\r\nIl y a la Hongrie, la Pologne, et le nouveau n\u00e9: la Croatie! \r\nLa droite nationaliste et autoritaire (du parti HDZ)  vient de revenir au pouvoir.\r\nMais dans ce gouvernement on trouve des ministres encore plus \u00e0 droite.\r\nComme celui de la culture. \r\nZlatko Hasan-begovic (prononcer vits).\r\nIl appartenait \u00e0 une formation cr\u00e9\u00e9 par un dictateur pro-nazi...Ante Pavelic. \r\nAlors qui est ce nouveau ministre croate de la culture?\r\nL'experte des Balkans, Florence Hartmann, nous dresse son portrait.\r\n  MAG 59''\r\nFlorence Hartmann ancienne porte-parole de Carla Del Ponte au TPI et experte des Balkans.\r\ninterrog\u00e9e par Alain Franco \r\n***Comment expliquer l'attirance d'une  frange non-n\u00e9gligeable de la population europ\u00e9enne pour les partis d'extr\u00eame-droite? Tentatives de r\u00e9ponses ce matin avec Erwan Lecoeur, sociologue et politologue, sp\u00e9cialiste de l'extr\u00eame droite en direct de Grenoble...\r\nLONDRES - David Cameron doit pr\u00e9senter aux d\u00e9put\u00e9s britanniques le projet d'accord avec l'UE pour \u00e9viter un \"Brexit\".\r\nLe Premier ministre David Cameron doit d\u00e9tailler mercredi devant les parlementaires britanniques le projet d'accord destin\u00e9 \u00e0 \u00e9viter une sortie du Royaume-Uni de l'UE, et qui a \u00e9t\u00e9 froidement accueilli par les eurosceptiques.\r\nL'UE a d\u00e9voil\u00e9 mardi ses propositions pour \u00e9viter un \"Brexit\", mettant notamment sur la table un frein d'urgence pour que Londres puisse couper les aides sociales aux migrants, et des garanties que la City ne p\u00e2tira pas d'un renforcement de l'euro.\r\nFace \u00e0 la Chambre des communes, M. Cameron fera mercredi une d\u00e9claration sur le projet d'accord puis, au cours du cr\u00e9neau habituel r\u00e9serv\u00e9 aux questions au Premier ministre, il r\u00e9pondra aux interrogations des parlementaires.\r\nMardi, le Premier ministre a salu\u00e9 \"de r\u00e9els progr\u00e8s dans les quatre domaines o\u00f9 le Royaume-Uni a besoin de changement\" apr\u00e8s que le pr\u00e9sident du Conseil europ\u00e9en, Donald Tusk, a rendu publiques les \"propositions pour un nouvel accord avec le Royaume-Uni dans l'UE\".\r\n\"Je crois au bout du compte que nous serons en mesure de montrer - si nous pouvons s\u00e9curiser ce qui est dans ce document, en finaliser les d\u00e9tails et l'am\u00e9liorer encore - que le Royaume-Uni sera plus fort, plus s\u00fbr, plus prosp\u00e8re (...) dans cette Union europ\u00e9enne r\u00e9form\u00e9e\", a-t-il profess\u00e9.\r\nMardi, lors d'un \u00e9change t\u00e9l\u00e9phonique avec M. Cameron, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain Barack Obama a r\u00e9affirm\u00e9 le soutien des Etats-Unis \"pour un Royaume-Uni fort dans une Union europ\u00e9enne forte\".\r\nSous la pression des europhobes de l'Ukip et de l'aile eurosceptique de son propre parti, le Premier ministre conservateur, r\u00e9\u00e9lu en mai 2015, a promis d'organiser un r\u00e9f\u00e9rendum sur une sortie de la Grande-Bretagne de l'UE (ou Brexit), au risque de provoquer une nouvelle crise au sein d'une Union d\u00e9j\u00e0 \u00e9branl\u00e9e par la crise migratoire.\r\nIl est \"probable\" que Berne et Bruxelles ne puissent pas trouver de solution \u00e0 l'amiable avant la fin du mois de f\u00e9vrier en mati\u00e8re de libre circulation des personnes. Ce sont les mots de Didier Burkhalter, hier soir (ma), dans l'\u00e9mission Forum. Fin f\u00e9vrier, c'\u00e9tait pourtant l'objectif premier du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, qui esp\u00e9rait pouvoir pr\u00e9senter une variante n\u00e9goci\u00e9e. Pietro Bugnon, il faut donc s'attendre \u00e0 ce que le Parlement se penche, du moins dans l'imm\u00e9diat, sur une limitation unilat\u00e9rale de l'immigration...\r\n(Br\u00e8ve Espagne) ...En Espagne et en bref...\r\npas d'extr\u00eame droite au pouvoir mais peut-\u00eatre bient\u00f4t des socialistes!\r\nEn tout cas le roi Felipe 6, a charg\u00e9 le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du Parti socialiste ouvrier, Pedro Sanchez, de former un gouvernement.\r\nmission accept\u00e9e par le principal int\u00e9ress\u00e9. qui discutera avec toutes les formations mais qui refuse de s'allier avec les conservateurs au pouvoir...et leur leader Mariano Rajoy. qui ont pourtant remport\u00e9 les \u00e9lections en d\u00e9cembre dernier.\r\n(D3/PORTRAIT OPPOSANT ALLOUCHE/PI) ***du surplace...les n\u00e9gociations de Gen\u00e8ve pour la paix en Syrie font du surplace...\r\nelles patinent... Hier l'opposition a annul\u00e9 une entrevue pr\u00e9vue avec le m\u00e9diateur de l'ONU Staffan de Mistura pour protester contre l'offensive massive du r\u00e9gime, appuy\u00e9e par les avions russes, dans la r\u00e9gion d'Alep. \r\nPour l''opposition impossible de n\u00e9gocier quoique ce soit tant que les r\u00e9solutions humanitaire de l'ONU ne sont pas appliqu\u00e9es...\r\n***L'opposition qui est justement repr\u00e9sent\u00e9e \u00e0 Gen\u00e8ve par un homme controvers\u00e9.\r\nPr\u00e9nom: Mohamed...\r\nNom: Alloush.\r\nFonction: membre d'une organisation salafiste. \r\nEt une question: pourquoi avoir choisi de mettre en avant un islamiste? \r\nAlexandre Habay nous l'explique...\r\n  MAG 1'27\"\r\n((Jaysh al islam, l'arm\u00e9e de l'islam est une des factions arm\u00e9es les plus puissantes de la rebellion. Son leader charismatique Zahran Alloush \u00e9tait tu\u00e9 dans une frappe il y a un mois, aujourd'hui c'est c'est son cousin, de l'aile politique du mouvement, qui est d\u00e9pech\u00e9 \u00e0 gen\u00e8ve. M\u00eame si elle combat Daesh, jaysh al islam est de tendance salafist. Elle est connue notamment, pour avoir exhib\u00e9 des prisoni\u00e8res alaouites enferm\u00e9es dans des cages. Dans les couloirs de l'ONU, le nom de mOhamed alloush fait frisonner cette journaliste syrienne. \r\nSON\r\nIl est ici, dit-elle enchainant sur le message officiel du r\u00e9gime\r\nSON\r\nUn terroriste pour Damas et pour Moscou... Mais pour l'opposition, Alloush est l\u00e9gitime aux yeux des groupes arm\u00e9s. L'oppostion veut montrer qu'elle n'est pas d\u00e9connect\u00e9e du terrain. Pour Hind Kabawat, une autre membre de la d\u00e9l\u00e9gation, les islamistes font aussi partie de la soci\u00e9t\u00e9 syrienne.\r\nSON\r\nFinalement Mohamed Alloush et sa d\u00e9l\u00e9gation sont rest\u00e9s dnas leur hotel,  annulant hier leur rendeu-vous au palais des Nations. Ils estiment impossible d'entamer des pourparlers en pleine intensification des frappes russes))\r\n(Rachat Syngenta par Chem China) Fr\u00e9d\u00e9ric Mamais direct t\u00e9l IP B\u00e2le\r\n(Br\u00e8ve Neymar) fiscalit\u00e9 toujours...\r\navec les ennuis d'une star br\u00e9silienne du football...\r\nNeymar! \r\nL'attaquant star de Barcelone, et capitaine de l'\u00e9quipe Br\u00e9silienne a \u00e9t\u00e9 inculpl\u00e9 pour fraude fiscale et falsification de document par la justice br\u00e9silienne...\r\nSon p\u00e8re, mentor de sa carri\u00e8re est lui aussi vis\u00e9, et accus\u00e9 d'\u00eatre le cerveau de ce montage frauduleux... Un magistrat doit d\u00e9sormais d\u00e9cider si l'affaire peut \u00eatre jug\u00e9e...\r\n(21/BALE MOBILE-HOME POUR SUICIDE ASSISTE/PA) ...sans transistion...une image qui peut laisser sans voix...\r\nL'assistance au suicide dans un camping-car... \r\nUne sc\u00e8ne surr\u00e9aliste qui pourrait bien devenir r\u00e9alit\u00e9 \u00e0 B\u00e2le, d\u00e8s le mois prochain... Les autorit\u00e9s interdisent \u00e0  Eternal Spirit d'officier dans un logement. \r\ndu coup Simon Corthay, l'organisation devra se rabattre sur une zone industrielle...\r\n  MAG 55''\r\n(Br\u00e8ve hockey) eux n'ont pas l'intention de se cacher...\r\nLes joueurs du LHC...\r\nHockey sur glace. Lausanne pourrait d\u00e9crocher ce soir la premi\u00e8re cons\u00e9cration de son histoire en s'adjugeant l'\u00e9dition 2016 de la Coupe de Suisse. \r\nEn finale, ce soir, Lausanne rencontre les leader du championnat, les Zurich Lions. Coup d'envoi 20h15... Une finale \u00e0 suivre sur RTS 2...\r\n(Br\u00e8ve sir\u00e8nes) Comme vous le savez, chaque ann\u00e9e L'OFPP proc\u00e8de au test des sir\u00e8nes le premier mercredi du mois de f\u00e9vrier.\r\nCette ann\u00e9e le test aura lieu le mercredi 3 f\u00e9vrier :\r\n                De 13h30 \u00e0 14h - alarme g\u00e9n\u00e9rale\r\n                De 14h15 \u00e0 15h - alarme-eau\r\nNous avons l'obligation d'informer notre public. Le message de l'OFPP est le suivant :\r\n\u00ab Si vous entendez des sir\u00e8nes en ce moment, il n'y a pas lieu de vous inqui\u00e9ter. Il s'agit uniquement  d'un test. Aucune mesure de protection est n\u00e9cessaire. \u00bb\r\nPour la Radio\r\nL'information devrait passer plusieurs fois dans la journ\u00e9e. Je propose que l'on commence d\u00e8s le journal de 6h30 jusqu'\u00e0 15h. Merci aux programmes de diffuser des messages (en direct ou pr\u00e9enregistr\u00e9s) plusieurs fois entre 13h30 et 15h.\r\n(R\u00e9sum\u00e9 m\u00e9t\u00e9o) R\u00e9sum\u00e9 m\u00e9t\u00e9o:\r\n***Des nuages et des pr\u00e9cipitations pour ce mercredi... La limite des chutes de neige va passer de 700 \u00e0 400 m\u00e8tres... L'apr\u00e8s-midi de belles \u00e9claircies vont se d\u00e9velopper en plaine. Les temp\u00e9ratures seront comprises entre -1 et 8 degr\u00e9s... Il fera nettement plus frais en montagne, -8 \u00e0 2000 m\u00e8tres... Du vent aussi en montagne, mod\u00e9r\u00e9 \u00e0 fort, devenant temp\u00e9tueux sur la cr\u00eate des Alpes en soir\u00e9e.\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Br\u00e8ve VW) Zika se transmet aussi par voie sexuelle...\r\nLes Etats-Unis ont confirm\u00e9 hier un premier cas de transmission entre un homme et une femme sur sol am\u00e9ricain lors d'un rapport sexuel. \r\nL'homme s'\u00e9tait rendu au V\u00e9n\u00e9zuela il a transmis le virus \u00e0 sa partenaire rest\u00e9e aux Etats-Unis.\r\nUn premier cas de transmission domestique qui ampliphie les craintes d'une propagation rapide...", "durationSec": 1014, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7447240", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2016-02-03T07:00:00_le-journal-de-7h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2016-02-03T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-7447258", "ece-7447240"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-27T15:00:16Z", "speechToTexts": ["30.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:00) [98%] :\r\nLe journal Coralie Claude. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [93%] :\r\nSi une bient\u00f4t calligraphi\u00e9 en chinois Kem-Cha\u00efna devrait racheter le g\u00e9ant b\u00e2lois, la rumeur enfle, elle pourrait \u00eatre confirm\u00e9e dans les minutes qui viennent, il s'agirait de la plus grosse acquisition jamais r\u00e9alis\u00e9e par une entreprise chinoise, une v\u00e9ritable OPA de P\u00e9kin sur l'agrochimie b\u00e2loise nous dira Fr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs puisque Kem-Cha\u00efna n'est autre que le bras arm\u00e9 du Parti communiste chinois, on pouvait le redouter, \u00e0 raison, apparemment zika se transmet aussi par voie sexuelle, les \u00c9tats-Unis annoncent un 1er cas de quoi amplifier les craintes d'une propagation rapide du virus aux 4 coins du monde. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:39) [94%] :\r\nCroatie, Hongrie, Pologne, France et peut-\u00eatre prochainement Grande-Bretagne dans les urnes, un nombre croissant d'\u00e9lecteurs europ\u00e9ens opte d\u00e9sormais pour la droite, quand ce n'est pas pour l'extr\u00eame droite alors les racines de tout cela, sont -elles les m\u00eames comment r\u00e9pondre \u00e0 ce retour du nationalisme exacerb\u00e9 le fran\u00e7ais Erwan Lecoeur, sociologue, politologue sp\u00e9cialiste de l'extr\u00eame droite est l'invit\u00e9 du journal \u00e0 7 heures 35. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:01) [95%] :\r\nL'\u00c9tat doit -il payer pour assurer la protection des synagogues, question qui risque bien de faire d\u00e9bat en Suisse puisque la Conf\u00e9d\u00e9ration a d\u00e9cid\u00e9 d'empoigner le sujet, un groupe de travail est en constitution, c'est lui qui tranchera, il faut tout faire pour \u00e9viter l'absence d'un candidat de gauche au second tour de la pr\u00e9sidentielle de 2017 ans de France. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:21) [94%] :\r\nCe soir \u00e0 Paris, des personnalit\u00e9s de gauche doivent se r\u00e9unir pour relancer l'id\u00e9e d'une primaire commune parmi eux, le d\u00e9put\u00e9 europ\u00e9en Vert Yannick Jadot, nous l'entendrons tout \u00e0 l'heure, c'\u00e9tait il y a 100 ans tout juste dada la r\u00e9volution artistique qui prenait son envol \u00e0 Zurich du c\u00f4t\u00e9 du Cabaret Voltaire, qui sont les Dadas aujourd'hui r\u00e9ponse les braqueurs de la grande toile mondiale a rendez- vous apr\u00e8s le journal avec Alain groupe. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:46) [83%] :\r\nEt puisqu'on parle de dada\u00efsme une sc\u00e8ne surr\u00e9aliste, l'assistance au suicide dans un camping-car, elle pourrait bien devenir r\u00e9alit\u00e9 ah alors signe j'aime t\u00eate. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:59) [95%] :\r\nPublie donc ses r\u00e9sultats annuels ce matin, le g\u00e9ant de l'agrochimie b\u00e2loise a fait l'objet depuis hier d'une rumeur insistante de rachat par le g\u00e9ant chinois Kem-Cha\u00efna Fr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs, bonjour, bonjour, vous \u00eates \u00e0 B\u00e2le on attend une annonce imminente. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:17) [90%] :\r\nBen oui, depuis hier, \u00e0 la Kem-Cha\u00efna aurait fait une offre qui s'\u00e9l\u00e8ve \u00e0 43 milliards de francs en fait, les 2 parties seraient en train de peaufiner les derniers d\u00e9tails du communiqu\u00e9 pourrait d'ailleurs tomber tr\u00e8s rapidement, bon, on a d\u00e9j\u00e0 v\u00e9cu des sc\u00e9narios similaires l'an dernier, lorsque Monsanto tentait de racheter Singen ta si la nouvelle se confirme dans les prochaines minutes, ce serait un coup de tonnerre dans le ciel helv\u00e9tique et dans le monde de la chimie, puisque l'\u00c9tat chinois prendrait le contr\u00f4le d'un fleuron suisse ce rapprochement provoquerait la cr\u00e9ation du num\u00e9ro un mondial du secteur, quand vous l'avez dit Kem-Cha\u00efna 7 un bulldozer qui d\u00e9bouchera dans le paysage suisse, l'une des plus grandes entreprises publiques chinoises, il y a 15 jours, elle est d\u00e9j\u00e0 entr\u00e9 au capital du trader p\u00e9trolier Genevois Mercury \u00e0 Singen pas pour la petite histoire \u00e9tait n\u00e9e en 2000, de la fusion des activit\u00e9s agrochimiques d'AstraZeneca et de Novartis, suite \u00e0 cette fusion, le groupe b\u00e2lois pourrait sortir de la Bourse suisse en tout cas, la rumeur a d\u00e9j\u00e0 r\u00e9ussi une chose dop\u00e9 le cours de Bourse de Singen ta quelques heures avant, des r\u00e9sultats qui s'annoncent en baisse. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:18) [92%] :\r\nDes r\u00e9sultats en baisse Fr\u00e9d\u00e9ric pour Singen il \u00e9tait donc devenu urgent de trouver un partenaire pourquoi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:25) [84%] :\r\nEh bien, la direction du groupe avait averti derni\u00e8rement les chances pour que Singen ta continue \u00e0 faire cavalier seul s'amenuisent de mois en mois, le secteur agro- chimique est en pleine concentration, il y a eu derni\u00e8rement 2 autres g\u00e9ants du pont et hockey mycose qui ont annonc\u00e9 leur union, donc Kem-Cha\u00efna c'est l'un des derniers grands partenaires avec qui Singen ta pourrait s'unir le conseil d'administration de Singen \u00e9tait d'ailleurs favorable \u00e0 des discussions tout cela pourrait arriver, donc tr\u00e8s rapidement ce matin. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:52) [90%] :\r\nOn fabrique Mama\u00efs en Direct de B\u00e2le, merci, on vous retrouve justement pour confirmation dans nos prochaines \u00e9ditions, si la nouvelle tombe : il y avait la piq\u00fbre de moustiques, il y a d\u00e9sormais le rapport sexuel, les \u00c9tats-Unis ont annonc\u00e9, hier, un cas de transmission du virus zika par voie sexuelle, information communiqu\u00e9e par les autorit\u00e9s texanes Georges Pop cette information amplifie les craintes d'une aggravation de l'\u00e9pid\u00e9mie, aux 4 cas au coin du monde. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:20) [92%] :\r\nOui, l'information, c'est \u00e9videmment propag\u00e9e comme une tra\u00een\u00e9e de poudre, elle a fait le tour du monde quasi instantan\u00e9ment, mais, mais, attention, la, la plus grande prudence est de mise, certes, les services de sant\u00e9 du comt\u00e9 Dallas ont publi\u00e9 un communiqu\u00e9 dans lequel ils affirment qu'un de leur patient a \u00e9t\u00e9 infect\u00e9 par le virus, apr\u00e8s avoir eu des relations sexuelles avec une personne malade de retour d'un pays o\u00f9 le virus est pr\u00e9sent, mais il convient d'attendre, il convient d'attendent les conclusions d\u00e9finitives des \u00e9pid\u00e9miologistes avant d'en \u00eatre tout \u00e0 fait certain et avoir la preuve d\u00e9finitive que ce virus se transmet effectivement par voie sexuelle. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:54) [94%] :\r\nCela dit, Georges, le virus continue \u00e0 se r\u00e9pandre de fa\u00e7on alarmante et plus seulement en Am\u00e9rique centrale. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:00) [91%] :\r\nC'est vrai : 30 pays sont d\u00e9sormais concern\u00e9s, 2 premiers cas, par exemple, ont \u00e9t\u00e9 signal\u00e9s en Irlande, hier, un autre en Tha\u00eflande, au Br\u00e9sil, o\u00f9 la lutte contre les moustiques prend d\u00e9sormais des proportions de guerre nationale, plus de 400 cas de micro- familles ont \u00e9t\u00e9 confirm\u00e9s 3670 autres cas suspects sont en cours d'examen, les ministre de la Sant\u00e9 du continent sud- am\u00e9ricain se r\u00e9unissent tout \u00e0 l'heure en Uruguay pour envisager une strat\u00e9gie le virus, vous le savez a soup\u00e7onn\u00e9 de de provoquer des l\u00e9sions c\u00e9r\u00e9brales graves. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:28) [91%] :\r\nChez le foetus Georges Pop merci cette question maintenant, qui pourrait bien faire d\u00e9bat en Suisse est -ce \u00e0 l'\u00c9tat d'assurer et de financer la s\u00e9curit\u00e9 des synagogues. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:36) [91%] :\r\nLes communaut\u00e9s juives de Suisse r\u00e9pondent oui depuis longtemps mais leur revendication s'est renforc\u00e9e depuis les attentats de Paris et les autorit\u00e9s commencent \u00e0 y r\u00e9pondre, le D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de la d\u00e9fense est en train de mettre en place un groupe de travail proviennent des \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:50) [94%] :\r\nL'\u00c9tat doit -il payer pour assurer la protection des lieux de culte juifs \u00e0 Zurich, la ville se montre ouverte \u00e0 la discussion depuis le mois de d\u00e9cembre, la police avait alors \u00e9t\u00e9 d\u00e9ploy\u00e9e pour assurer la s\u00e9curit\u00e9 d'une \u00e9cole juive apr\u00e8s des soup\u00e7ons d'attentats, les collectivit\u00e9s publiques doivent s'impliquer davantage pour la protection de la minorit\u00e9 juive, c'est ce que demande Sabine Corvic Dreyfuss, la vice- pr\u00e9sidente de la F\u00e9d\u00e9ration suisse des communaut\u00e9s isra\u00e9lites. \r\n\r\nLocuteur FT8 (00:06:13) [86%] :\r\nLa police intervient, effectivement, \u00e0 des moments sp\u00e9cifiques qui ne sont pas suffisants, tant qu'il s'agit effectivement soit d'une protection plus fr\u00e9quentes permanente ou en tout cas des moments plus nombreuses des installations aussi technique \u00e9quipements etc qui justement peuvent aider dans ce contexte. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:36) [88%] :\r\nLes milieux isra\u00e9lites esp\u00e8rent pouvoir ouvrir le d\u00e9bat au niveau national, le D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de la d\u00e9fense est d'ailleurs en train de mettre sur pied un groupe de r\u00e9flexion entre la Conf\u00e9d\u00e9ration les comptes, on les villes et les f\u00e9d\u00e9rations isra\u00e9lites, on retrouve Sabine Simca Witch Dreyfuss. \r\n\r\nLocuteur FT8 (00:06:50) [89%] :\r\nIl y a dans le domaine de la protection des communaut\u00e9s juives quand m\u00eame a besoin que les diff\u00e9rents niveaux se rencontrent des 2 c\u00f4t\u00e9s, nous avons constat\u00e9 que tous les pays environnants qui entoure la silice avant c'est de part et certains depuis longtemps, mais d'autres depuis r\u00e9cemment soutiennent beaucoup plus fortement les communaut\u00e9s juives dans ce domaine. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:13) [93%] :\r\nEnviron 20000 personnes juives vivent en Suisse, pour l'heure, \u00e0 moins d'un \u00e9v\u00e9nement exceptionnel, les co\u00fbts des mesures de s\u00e9curit\u00e9 soit prise en charge par les communaut\u00e9s isra\u00e9lites elles-m\u00eames. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:22) [90%] :\r\nUne question de s\u00e9curit\u00e9 toujours \u00e0 B\u00e2le, cette fois, o\u00f9 la police se tient pr\u00eate \u00e0 intervenir, P\u00e9guy, avaient pr\u00e9vu de manifester dans la ville aujourd'hui une manifestation autoris\u00e9e puis interdite auquel les organisateurs ont finalement renonc\u00e9, mais les autorit\u00e9s n'excluent pas que des fauteurs de troubles descendent en ville aujourd'hui P\u00e9guy d'un mouvement d'extr\u00eame- droite, un mouvement parmi d'autres en Europe. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:43) [87%] :\r\nOui, l'Europe, la famille des pays qui penchent \u00e0 droite ou \u00e0 l'extr\u00eame droite s'agrandit peu \u00e0 peu. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:48) [87%] :\r\nIl y a l'en gris, la Pologne est le nouveau n\u00e9, la Croatie, la droite nationaliste et autoritaire du parti HDZ vient de revenir au pouvoir, mais dans ce gouvernement, on trouve des ministres encore plus \u00e0 droite, comme celui de la culture Vlatko Azam B\u00e9gaud vite il appartenait \u00e0 une formation cr\u00e9\u00e9 par un dictateur pro- nazi Ante Pavelic alors qui est ce nouveau ministre croate de la culture, l'experte des Balkans, Florence Hartmann, nous dresse son portrait. \r\n\r\nLocuteur FT9 (00:08:14) [92%] :\r\nLe ministre de la culture et le le porte- voix d'une id\u00e9ologie que partagent la plupart des ministres et qui d\u00e9fend un r\u00e9visionniste, c'est-\u00e0-dire qu'il est favorable \u00e0 la r\u00e9habilitation de l'histoire fasciste de la Croatie \u00e0 l'\u00e9poque de la 2\u00e8me Guerre mondiale ce ministre l\u00e0 comme certains autres ministres ont annonc\u00e9 ce qu'on peut appeler ouvertement une chasse aux sorci\u00e8res, l'une des premi\u00e8res mesures qu'il a prise a \u00e9t\u00e9 de limog\u00e9 la directrice du mus\u00e9e d'histoire de Croatie qui organisait une \u00e9ducation contre le fascisme, en visitant les lieux de l'histoire, il y a la 2\u00e8me guerre mondiale et en condamnant cette id\u00e9ologie, il s'en est pris aussi \u00e0 au monde culturel qui descend d\u00e9mocratique, ce sont des positions claires d'un gouvernement qui n'est pas inclusif et qui descend d\u00e9cider qui sont anti- europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:13) [93%] :\r\nFlorence Hartmann, ancienne porte- parole de Carla Del Ponte, Th\u00e9o TPI et experte des Balkans, interrog\u00e9 par Alain Franco. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:09:19) [90%] :\r\nComment expliquer l'attirance de, de, d'une frange non n\u00e9gligeable, la population europ\u00e9enne pour ces partis nationalistes et partis d'extr\u00eame- droite, on va tenter d'y r\u00e9pondre tout \u00e0 l'heure avec l'invit\u00e9 du journal \u00e0 7 heures 35 c'est Erwan Lecoeur fran\u00e7ais, sociologue, politologue et sp\u00e9cialiste de l'extr\u00eame droite pr\u00e9cis\u00e9ment. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:36) [94%] :\r\nEn Espagne et en bref pas d'extr\u00eame droite au pouvoir, mais peut-\u00eatre bient\u00f4t des socialistes en tout cas le roi Felipe VI a charg\u00e9 le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du Parti socialiste ouvrier Pedro Sanchez de former un gouvernement mission accept\u00e9e par le principal int\u00e9ress\u00e9, qui discutera avec toutes les formations mais qui refuse de s'allier avec les conservateurs au pouvoir et leur leader, Mariano rare et conservateurs, qui ont pourtant remport\u00e9 les \u00e9lections en d\u00e9cembre dernier. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:10:02) [92%] :\r\n7 heures 10 sur la 1\u00e8re du surplace, les n\u00e9gociations de Gen\u00e8ve pour la paix en Syrie, font du surplace. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:09) [93%] :\r\nOui, elles patinent, hier, l'opposition a annul\u00e9 une entrevue pr\u00e9vue avec le m\u00e9diateur de l'ONU, Staffan de Mistura, pour protester contre l'offensive massive du r\u00e9gime, appuy\u00e9e par les avions russes dans la r\u00e9gion d'Alep pour l'opposition, impossible de n\u00e9gocier quoi que ce soit tant que les r\u00e9solutions humanitaire de l'ONU ne sont pas appliqu\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:10:27) [98%] :\r\nL'opposition qui justement repr\u00e9sent\u00e9e \u00e0 Gen\u00e8ve par un homme controvers\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:30) [90%] :\r\nPr\u00e9nom Mohamed non Allouch fonction membre d'une organisation salafiste et une question : pourquoi avoir choisi de mettre en avant un islamiste, Alexandra Ben nous l'explique. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:10:42) [91%] :\r\nD\u00e9j\u00e0, l'Islam, l'arm\u00e9e de l'Islam en fran\u00e7ais, est une des factions arm\u00e9es les plus puissantes de la r\u00e9bellion sont leaders charismatiques Arana louche \u00e9tait tu\u00e9 dans une frappe il y a en moi aujourd'hui, c'est son cousin Mohamed de l'aile politique du mouvement qui est d\u00e9p\u00each\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve, m\u00eame si elle combat Daesh geisha, l'Islam est de tendance salafiste, elle est connue notamment pour avoir exhib\u00e9 des prisonni\u00e8res alaouites enferm\u00e9es dans des cages dans les couloirs de l'ONU, le nom de Mohamed Allouche fait frissonner cette journaliste syrienne est -ce qu'il est ici, dit -elle et elle encha\u00eene sur le message officiel du r\u00e9gime Faulder syrienne pour et et terrorisme un terroriste pour Damas et pour Moscou, mais pour l'opposition Alloush est l\u00e9gitime aux yeux des groupes arm\u00e9s, l'opposition veut montrer ainsi qu'elle n'est pas d\u00e9connect\u00e9e du terrain pour Hind Kabawat une autre membre de la d\u00e9l\u00e9gation, les islamistes font aussi partie de la soci\u00e9t\u00e9 syrienne. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:11:34) [81%] :\r\nDonc cette comit\u00e9 il y a des chr\u00e9tiens, il y a des alaouites rouge et des musulmans ce il y a eu des la\u00efcs, c'est comme \u00e7a, c'est la mosa\u00efque multi- couleur Mohamed Alloush il est membre dans notre comit\u00e9, mais pour moi comme une chr\u00e9tien, je n'ai pas un probl\u00e8me parce que il faut comparer avec tous les gens, on veut \u00eatre toujours ensemble et prend le d\u00e9cision ensemble. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:11:58) [93%] :\r\nFinalement, Mohamed Allouche et sa d\u00e9l\u00e9gation sont rest\u00e9s dans leur h\u00f4tel hier annulant leur rendez- vous au Palais des nations, ils estiment impossible d'entamer des pourparlers en pleine intensification des frappes russes. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:09) [88%] :\r\nOn vous le disait, en ouverture de ce journal, le groupe chinois \u00e0 Kem-Cha\u00efna pourrait racheter Singen ta, h\u00e9 bien, la nouvelle est confirm\u00e9e, si j'aime ta vient d'annoncer son acquisition par Kem-Cha\u00efna Fr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs, on vous retrouve en Direct de B\u00e2le est -ce que vous avez plus de d\u00e9tails sur cette transaction. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:29) [91%] :\r\nD'\u00e9couter les les d\u00e9tails que nous avons pour l'instant, c'est que les rumeurs \u00e9taient juste en tout cas 99\u00e8me 9 pour 143 milliards de dollars, c'est bien le montant que Kem-Cha\u00efna met sur la table pour racheter Singen tard, on l'a dit tout \u00e0 l'heure, c'est la plus grosse acquisition qu'une entreprise chinoise fera dans l'histoire dans son histoire et puis c'est et 465 2 francs par action pour Singen ta c'est un prix que certains jugeront bon on verra si les actionnaires de Singen paquets ont \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s exigeant l'ann\u00e9e derni\u00e8re qui ont \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s m\u00e9contents aussi de l'\u00e9chec du rapprochement et ne s'ses actionnaires acceptent cette offre, il faut savoir que \u00e7a co\u00fbte, et la derni\u00e8re, la t\u00eate du patron de Singen ta mais tout \u00e0 l'heure, je peux vous dire qu'\u00e0 B\u00e2le au si\u00e8ge de Singen ta John Ramsay, le directeur \u00e0 l'int\u00e9rim va certainement r\u00e9pondre \u00e0 beaucoup de questions et puis derri\u00e8re tout cela, on aura le temps d'en parler, bien s\u00fbr, tout au long de de la journ\u00e9e, mais derri\u00e8re tout \u00e7a il y a la pr\u00e9sence de la Chine qui l'est de l'\u00c9tat chinois qui est en train de racheter l'une des plus grosses entreprises de l'histoire suisse d'ailleurs cette entreprise il y a aussi une famille il y a aussi la fondation son dos, il a donc vraiment \u00e0 coeur historique de la Suisse qui est en train de tomber du c\u00f4t\u00e9 de P\u00e9kin. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:36) [92%] :\r\nFr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs merci pour vos pr\u00e9cisions d'\u00c9ric de balles et puis nous d\u00e9taillerons cette nouvelle dans nos prochaines \u00e9ditions, \u00e0 commencer par celle de 8 heures de l'\u00e9conomie encore, en bref, cette fois, avec d'autres r\u00e9sultats qui viennent de tomber, ceux de Swatch Swatch Group pas plong\u00e9 de 21 pourcent l'ann\u00e9e derni\u00e8re par rapport \u00e0 l'exercice pr\u00e9c\u00e9dent, son b\u00e9n\u00e9fice plonge donc \u00e01,12 milliards de francs quant \u00e0 son chiffre d'affaires Net il s'est pour sa part, repli\u00e9 de 3 pourcent \u00e0 \u00e0 pr\u00e8s de 8 milliards et demi de francs, annonce faite ce matin par le num\u00e9ro un mondial de l'horlogerie et puis, sans transition, une image qui peut laisser sans voix, l'assistance au suscite dans un camping-car une sc\u00e8ne surr\u00e9aliste qui pourrait devenir r\u00e9alit\u00e9 \u00e0 B\u00e2le, d\u00e8s le mois prochain, les autorit\u00e9s interdisent \u00e0 Eternal Spirit d'officier dans un logement, du coup, h\u00e9 bien l'organisation devra se rabattre sur une zone industrielle, les d\u00e9tails avec Simon Corthay. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:14:33) [88%] :\r\nEt \u00e7a, Erika Preisig, mais on veut pas la doctoresse qui pr\u00e9side Eternal Spirit redoute une stigmatisation de l'assistance au suicide Rendez -vous compte se r\u00e9unir avec des proches pour ce moment dans des locaux industriels, dans une ambiance d'abattoirs intol\u00e9rable l'exemple de l'Allemagne, qui interdit les cr\u00e9matoires dans les zones industrielles \u00e0 cause d'un voisinage jug\u00e9s inconciliables avec le culte des morts, \u00e0 tout prendre, Erika Preisig pr\u00e9f\u00e8rent le mobil-home que l'association a achet\u00e9 et am\u00e9nag\u00e9 c'est qu'Eternal Spirit est victime de son succ\u00e8s, l'agent doit est complet jusqu'au mois de mai, la plupart des candidats au suicide venant de pays \u00e9trangers, interdisant cette pratique pour la doctoresse le camping-car la chambre mortuaire sur roues n'est pas une solution, et la presse b\u00e2loise de rench\u00e9rir bient\u00f4t va commencer une absurde partie de cache- cache. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:15:29) [89%] :\r\nEn tout cas n'ont pas l'intention de se cacher, les joueurs du et l\u00e0, je sais ce qui pourrait d\u00e9crocher ce soir la premi\u00e8re cons\u00e9cration de leur histoire en s'adjugeant l'\u00e9dition 2016 de la Coupe de Suisse, une finale donc contre le leader du championnat Zurich coup d'envoi \u00e0 20 heures 15, 7 \u00e0 suivre sur RTS 2 et puis, juste un mot pour vous dire qu'aujourd'hui c'est le test des sir\u00e8nes de l'eauF. le fils f\u00e9d\u00e9ral de la protection de la population, ne vous inqui\u00e9tez pas, si vous entendez un bruit bizarre et g\u00eanante de 13 30 \u00e0 14 heures c'est l'alarme g\u00e9n\u00e9rale et de 14 heures 15 avec de 14 heures 15 \u00e0 15 heures c'est l'alarme-eau voil\u00e0 vous savez tout. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:16:05) [86%] :\r\nVoil\u00e0, merci pour cette pr\u00e9caution Coralie Claude, on rappelle quand m\u00eame l'information principale qui est tomb\u00e9 il y a, il y a 3 minutes une g\u00eane pas rachet\u00e9 par les Chinois et puis aussi les mauvais r\u00e9sultats de de dans le b\u00e9n\u00e9fice est en baisse de 21 pourcent j'ai retenu ce chiffre c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:16:19) [84%] :\r\n15 pour 100 pour le b\u00e9n\u00e9fice me semble. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:16:21) [92%] :\r\n15 pourcent voil\u00e0 voil\u00e0 c'est c'est moins mal, enfin, ce sont quand m\u00eame de gros et \u00e0 l'information importante en provenance de l'\u00e9conomie suisse dans un instant les 100 ans du mouvement Dada, des nuages et des pr\u00e9cipitations pour ce mercredi, limite des chutes de neige va passer de 700 \u00e0 400 m\u00e8tres l'apr\u00e8s- midi, de belles \u00e9claircies vont se d\u00e9velopper en plaine, les temp\u00e9ratures seront comprises entre moins 1 et plus 8 ce matin, il fera nettement plus frais en montagne que les jours pr\u00e9c\u00e9dents, moins 8 \u00e0 2 millim\u00e8tres du vent aussi en montagne mod\u00e9r\u00e9 \u00e0 fort devenant temp\u00e9tueux sur la cr\u00eate des Alpes ce soir. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-02-03T06:21:21Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Mama\u00efs, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Corthay, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Pop, Georges", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Habay, Alexandre", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Mama\u00efs, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gueissaz, Rouven", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Franco, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4369FD39-4395-48BD-9651-8EE24CAC69CA", "internalArchiveId": "4369FD39-4395-48BD-9651-8EE24CAC69CA", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "publicationDate": "2016-02-03T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : David Cameron, 1er ministre britannique;Viktor Taran,Directeur du Centre d'\u00e9tude et d'analyse politique de Kiev;C\u00e9dric Tille,professeur d'\u00e9conomie \u00e0 l'Institut des hautes \u00e9tudes internationales et du d\u00e9veloppement \u00e0 Gen\u00e8ve;Jacques Cordonier, chef du Service valaisan de la culture;Eric Nanchen,Directeur de la Fondation pour le d\u00e9veloppement durable des r\u00e9gions de montagne;Fabrice Erba,photographe\r\n* * Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(11/MULTI BREXIT REAX CAMERON/ITW) L'optimisme du premier ministre britannique David Cameron qui esp\u00e8re d'arracher un accord pour r\u00e9former l'Union Europ\u00e9enne... Verdict lors du prochain Conseil Europ\u00e9en mi f\u00e9vrier... Cet accord doit permettre d'\u00e9viter une sortie de la Grande Bretagne de l'UE...\r\nBruxelles a mis sur la table hier ses propositions hier... propositions n\u00e9goci\u00e9es avec Londres... Une suspension des prestations sociales pour les ressortissants de l'UE arriv\u00e9s sur son sol, en cas d'afflux de travailleurs... Autre mesure, un m\u00e9canisme de blocage des projets de loi europ\u00e9ens, si 55% des parlements nationaux s'opposent \u00e0 une loi... \r\nDavid Cameron a salu\u00e9 hier les propositions de Bruxelles... Et il a voulu faire taire ses d\u00e9tracteurs en soulignant l'ampleur de la t\u00e2che accomplie... \r\n  MAG 37\"\r\n\u00ab\u00a0Les gens m'ont dit que nous ne parviendrions jamais \u00e0 ren\u00e9gocier un accord avec Bruxelles, nous l'avons fait, et vous pouvez voir maintenant le r\u00e9sultat, dans tous les domaines abord\u00e9s. Qu'il s'agisse d'un plus grand contr\u00f4le de notre syst\u00e8me de prestations sociales, de la comp\u00e9titivit\u00e9, d'un traitement \u00e9quitable de la livre sterling au sein de l'UE, tous ces dossiers ont \u00e9t\u00e9 trait\u00e9s avec minutie dans ce document. on y est parvenu, alors qu'on nous a dit que c'\u00e9tait impossible. Pas un seul gouvernement ou pays n'avait fait cela auparavant\u00a0: parvenir \u00e0 mener une ren\u00e9gociation de A \u00e0 Z puis d'organiser un r\u00e9f\u00e9rendum.\u00a0\u00bb\r\nDavid Cameron... Et cet accord qui est pr\u00e9sent\u00e9 aujourd'hui au Parlement britannique, doit encore \u00eatre approuv\u00e9 par les 28... Si c'est le cas, David Cameron fera campagne sur le maintien de son pays dans l'UE... Les britanniques votent sur la question... probablement en juin prochain...\r\n(10/MULTI BREXIT ANALYSE/PA) ***\"Et ces propositions europ\u00e9ennes pour \u00e9viter un Brexit sont un bon signal pour la Suisse...\"\r\nC'est ce qu'estime Didier Burkhalter... qui juge toutefois peu probable que Berne et Bruxelles trouvent une solution \u00e0 l'amiable en mati\u00e8re de libre circulation d'ici fin f\u00e9vrier... Le chef du d\u00e9partement des affaires \u00e9trang\u00e8res l'a dit hier soir dans Forum sur cette antenne... Fin f\u00e9vrier, c'\u00e9tait pourtant l'objectif premier du Conseil f\u00e9d\u00e9ral... qui esp\u00e9rait pouvoir pr\u00e9senter une variante n\u00e9goci\u00e9e... D\u00e9sormais il faut donc s'attendre \u00e0 ce que le Parlement se penche sur une limitation unilat\u00e9rale de l'immigration,  Pietro Bugnon... \r\n  MAG 1'01\r\n((En d\u00e9cembre, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral se donnait trois mois pour d\u00e9finir une clause de sauvegarde n\u00e9goci\u00e9e avec Bruxelles comme r\u00e9ponse \u00e0 l'article constitutionnel accept\u00e9 par le peuple le 9 f\u00e9vrier 2014. Fin f\u00e9vrier, c'\u00e9tait le dernier d\u00e9lai pour permettre au Parlement de mettre en oeuvre l'initiative de l'UDC dans les temps.\r\nA un mois du terme, les n\u00e9gociateurs suisses l'avouent hors micro: ils n'obtiendront aucune concession de Bruxelles avant le vote des britanniques. Car si l'Union europ\u00e9enne a c\u00e9d\u00e9 (un peu) \u00e0 la Grande Bretagne... elle ne peut se permettre de c\u00e9der davantage \u00e0 la Suisse d'ici au r\u00e9f\u00e9rendum britannique. Si elle le faisait, les britanniques pourraient \u00eatre tent\u00e9s d'accepter la sortie du Royaume Uni de l'Union europ\u00e9enne.\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral transmettra donc vraisemblablement au Parlement un projet de clause unilat\u00e9rale... Mais durant les travaux parlementaires, il se peut qu'une solution n\u00e9goci\u00e9e refasse surface... Le d\u00e9lai de mise en oeuvre fix\u00e9 \u00e0 f\u00e9vrier 2017 par l'article constitutionnel serait impossible \u00e0 tenir. Didier Burkhalter pr\u00e9pare le terrain face \u00e0 cette \u00e9ventualit\u00e9... estimant que la population pr\u00e9f\u00e9rera un bon compromis avec 6 mois de retard plut\u00f4t qu'une mauvaise solution.))\r\n(Amag) Le rappel des voitures VW aux moteurs truqu\u00e9s a commenc\u00e9 en Suisse... Amag, l'importateur du groupe dans notre pays annonce aujourd'hui que les remises en \u00e9tat des moteurys a commenc\u00e9... Les clients viennent d'\u00eatre contact\u00e9s par \u00e9crit... Ils doivent maintenant s'annoncer aupr\u00e8s d'un garage partenaire et convenir d'une date... Le rappel s'effectue par groupe de v\u00e9hicules selon les types de moteurs... Apr\u00e8s les mod\u00e8les Amarok, ce sera au tour des Passat d'\u00eatre revus... Il y a actuellement 180 mille v\u00e9hicules VW aux moteurs truqu\u00e9s en Suisse, selon l'office f\u00e9d\u00e9ral des routes...\r\n(04/BALE PEGIDA RENONCE MANIF/PA) A B\u00e2le, la police est sur le qui vive aujourd'hui. Une manifestation du mouvement islamophobe Peguida \u00e9tait pr\u00e9vue et autoris\u00e9e ce mercredi... Une autorisation finalement retir\u00e9e par la police de B\u00e2le Ville... Les organisateurs ont annul\u00e9 le rassemblement... Mais certains groupes fauteurs de trouble pourraient se retrouver en ville aujourd'hui...  \r\nRouven Gueissaz.\r\n  MAG 55''\r\n(D6/POIDS DE L'EXTREME-DROITE UKRAINIENNE) Peguida un mouvement d'extr\u00eame droite... Les droites dures en Europe ont le vent en poupe... On le constate dans les urnes en France, en Pologne notamment... En Ukraine aussi, les groupes d'extr\u00eame droite font partie int\u00e9grante de la vie politique... \r\nJean Claude Galli a rencontr\u00e9 le directeur du Centre d'\u00e9tude et d'analyse politique de Kiev, Viktor Taran... Ce think thank travaille \u00e0 la r\u00e9forme des institutions ukrainiennes... Coup de projecteur ce matin, sur ces groupes d'extr\u00e8me droite apparus dans le sillage de la r\u00e9volution du Ma\u00efdan... \r\n  MAG 1'36\"\r\n****L'extr\u00eame droite en Europe, on en parle tout \u00e0 l'heure \u00e0 7h35 avec notre invit\u00e9... Erwan Lecoeur est sociologue, politologue, et sp\u00e9cialiste de l'extr\u00eame droite...\r\n(D1/LES REFORMES AU SEIN DU FMI/PI) Donner plus de poids aux pays \u00e9mergents, au sein de Fond mon\u00e9taire internationales. \r\nLes r\u00e9formes adopt\u00e9es en ce sens sont enfin entr\u00e9es en vigueur au FMI, apr\u00e8s des ann\u00e9es de blocage. \r\n***Fini l'attribution automatique des cinq si\u00e8ges au comit\u00e9 ex\u00e9cutif pour les principaux contributeurs, les Etats Unis, le Japon, l'Allemagne, la France et la Grande-Bretagne... D\u00e9sormais les 24 repr\u00e9sentants devront \u00eatre \u00e9lus...\r\nCe qui va modifier aussi les droits de vote. Des adaptations qui vont dans le bon sens, mais qui restent encore tr\u00e8s timides pour les pays \u00e9mergents, qui veulent \u00eatre beaucoup mieux repr\u00e9sent\u00e9s dans les organisations mondiales... Sylvie Belzer...\r\n  MAG 1'36\r\n(19/ETUDE DELITS FINANCIERS 2015/PA) La Suisse a connu un niveau record de d\u00e9lits \u00e9conomiques l'an dernier. \r\nPlus de nonante cas ont \u00e9t\u00e9 jug\u00e9s par les tribunaux. Mais le montant total des sommes d\u00e9tourn\u00e9es a diminu\u00e9 drastiquement. Francesca Argiroffo.\r\n MAG 52''\r\n(D2/EXPO PHOTOS MARTIGNY SENSIBILISATION CHANGEMENT CLIMATIQUE EN MONTAGNE/PI) Sensibiliser le grand public aux d\u00e9fis des r\u00e9gions de montagne par le biais de la photo... . Voil\u00e0 l'ambition d'une exposition qui qui s'ouvre d\u00e8s vendredi \u00e0 Martigny. \r\nSept photographes suisses et \u00e9trangers ont pos\u00e9 leur regard sur la fragilit\u00e9 de la montagne. Chacun avec sa propre sensibilit\u00e9. Une sorte de service citoyen, qui peut aider \u00e0 la prise de conscience populaire...Yves Terrani...\r\n  MAG 1'28''\r\nEn terrain sensible, Regards d'artiste sur la montagne... C'est une exposition \u00e0 voir jusqu'au 24 avril, \u00e0 la m\u00e9diath\u00e8que Valais de Martigny...\r\n(Hockey sur glace...) Hockey sur glace. Lausanne pourrait d\u00e9crocher ce soir la premi\u00e8re cons\u00e9cration de son histoire en s'adjugeant l'\u00e9dition 2016 de la Coupe de Suisse. \r\nEn finale, le LHC sera oppos\u00e9 au leader du championnat, les Zurich Lions. Coup d'envoi 20h15... Une finale \u00e0 suivre sur RTS 2...\r\n(M\u00e9t\u00e9o) Des nuages et des pr\u00e9cipitations au programme de ce mercredi... La limite des chutes de neige va passer de 700 \u00e0 400 m\u00e8tres... L'apr\u00e8s-midi de belles \u00e9claircies vont se d\u00e9velopper en plaine. Les temp\u00e9ratures seront comprises entre -1 et 8 degr\u00e9s... Il fera nettement plus frais en montagne, -8 \u00e0 2000 m\u00e8tres... Du vent aussi en montagne, mod\u00e9r\u00e9 \u00e0 fort, devenant temp\u00e9tueux sur la cr\u00eate des Alpes en soir\u00e9e.\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Br\u00e8ve Syrie Gen\u00e8ve) \r\n(Br\u00e8ve Zika contaminations sexuelles) \r\n(Actu) Brexit: Pour certains, bon pas avant r\u00e9f\u00e9rendum, pour d'autres va pas assez loin... \r\nZika, situation au Br\u00e9sil pire que pr\u00e9vue\r\nLybie. pas question que la communaut\u00e9 internationale intervienne... Certains d\u00e9put\u00e9s ont sign\u00e9 un accord de paix sous l'\u00e9gide de l'ONU...\r\nSport ligue B.. Ajoie bat la chaux de fond 6-4...\r\nColby Genoway \u00e0 Fribourg Gott\u00e9ron\r\nFinale de la coupe de Suisse \u00e0 Malley ce soir\r\n(Br\u00e8ve Espagne) \r\n(M\u00e9t\u00e9o Simon) RTS - Bulletin M\u00e9t\u00e9oSuisse de 5h du mercredi 3 f\u00e9vrier\r\nVersion 1\r\nR\u00e9sum\u00e9 :\r\nLe temps sera perturb\u00e9 avec des pr\u00e9cipitations et une limite des chutes de neige s'abaissant en\r\nplaine ce soir.\r\nPr\u00e9vision jusqu'\u00e0 jeudi 4 f\u00e9vrier 2016 et tendance\r\nLa journ\u00e9e est tr\u00e8s nuageuse avec des pr\u00e9cipitations intermittentes. La limite des chutes de neige\r\nest proche de 1400 m en d\u00e9but de matin\u00e9e, puis s'abaissera vers 700 m vers midi. Finalement les\r\nflocons atteindront la plaine ce soir. Les vents seront ponctuellement violent durant l'apr\u00e8s-midi, en\r\nparticulier sous le jura et dans le Chablais.\r\nPeu de changement demain. Les pr\u00e9cipitations seront tout de m\u00eame \u00e9parses en matin\u00e9e, mais se\r\nferont plus fr\u00e9quentes l'apr\u00e8s-midi. La limite des chutes de neige sera autour de 500 m l'essentiel de\r\nla journ\u00e9e, puis remontera vers 1200 m dans le courant de la nuit suivante.\r\nAm\u00e9lioration ensuite et plus doux.\r\nAvis:\r\nrafales de vent de plus de 70 km/h au pied sud du Jura et dans le Chablais.\r\nPlus de 20 cm de neige au-dessus de 1200 m en 24h dans les Pr\u00e9alpes et le bas-Valais.\r\nDes avis peuvent \u00eatre \u00e9mis en tout temps. En cas d'avis voir les d\u00e9tails sur le site www.meteosuisse.ch\r\n(20/AVANT-PAPIER FINALE COUPE HOCKEY LAUSANNE-ZURICH/PA) Hockey sur glace. Lausanne pourrait d\u00e9crocher ce soir la premi\u00e8re cons\u00e9cration de son histoire en s'adjugeant l'\u00e9dition 2016 de la Coupe de Suisse. \r\nEn finale, le LHC sera oppos\u00e9 au leader du championnat, les Zurich Lions.  Alain Th\u00e9voz.\r\n  MAG 57''\r\nCette finale de la Coupe de Suisse de hockey sur glace, entre Lausanne et Z\u00fcrich, est \u00e0 suivre sur RTS deux... Coup d'envoi \u00e0 20h15.", "durationSec": 868, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7447245", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2016-02-03T06:00:00_le-journal-de-6h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2016-02-03T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-7447262", "ece-7447245"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-20T11:23:43Z", "speechToTexts": ["20.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nVoici le journal de Blandine L\u00e9vite impossible n'est pas britannique le 1er ministre David Cameron veut y croire et faire taire les pessimistes, il esp\u00e8re que des r\u00e9formes de l'Union seront adopt\u00e9es pour \u00e9viter une sortie de son pays de l'Union europ\u00e9enne, Bruxelles a d\u00e9voil\u00e9 hier ses propositions de r\u00e9forme, mais les 28 devront tous les approuver la politique europ\u00e9enne, c\u00f4t\u00e9 suisse aussi l'id\u00e9e Burkhalter l'a reconnu, hier, il y a toute chance que Berne et Bruxelles trouvent une solution d'ici fin f\u00e9vrier sur la libre circulation et il faut s'attendre d\u00e9sormais \u00e0 ce que le Parlement suisse se penche sur une limitation unilat\u00e9rale de l'immigration. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:34) [94%] :\r\nIntercit\u00e9s dans 20 minutes avec le 3\u00e8me \u00e9pisode de notre s\u00e9rie consacr\u00e9e aux \u00e9lections communales vaudoises et fribourgeoises aujourd'hui, direction le canton de Vaud avec cet enjeu phare pour la population, le nombre de places en cr\u00e8che ou en garderie. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:47) [86%] :\r\nLa police b\u00e2loise est sur les dents, aujourd'hui, une manifestation du mouvement anti- Islam Peguida \u00e9tait pr\u00e9vue puis annul\u00e9e mais des fauteurs de trouble pourraient se d\u00e9placer jusqu'en ville, explications de Robben des \u00e7a dans ce journal. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:58) [80%] :\r\nCe n'est pas neuve Djokovic encore g\u00e8re Federer ni au moins avec routes le sportif le plus populaire sur les r\u00e9seaux sociaux est une sportive, c'est une femme ronde arroser 18 millions de followers son sport n'est pas beaucoup plus connu Paris cible MMA, un sport de combat, son portrait tout \u00e0 l'heure en sport matin coulpe. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:19) [96%] :\r\nL'optimisme du 1er ministre britannique, David Cameron, qui esp\u00e8re arracher un accord pour r\u00e9former l'Union europ\u00e9enne : verdict lors du prochain conseil europ\u00e9en mi- f\u00e9vrier, cet accord doit permettre d'\u00e9viter une sortie de la Grande-Bretagne de l'union europ\u00e9enne, Bruxelles a mis sur la table hier ses propositions, propositions n\u00e9goci\u00e9es avec Londres une suspension des prestations sociales pour les ressortissants de l'UE arriv\u00e9s sur son sol en cas d'afflux de travailleurs, autre mesure un m\u00e9canisme de blocage des projets de loi europ\u00e9ens si 55 pourcent des des parlements nationaux, s'opposent \u00e0 une loi, David Cameron a salu\u00e9 hier ses propositions de Bruxelles, il a voulu aussi faire taire ses d\u00e9tracteurs en soulignant l'ampleur de la t\u00e2che accomplie. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:59) [85%] :\r\nEt vous savez, on avait il y a l\u00e0 pour polluer si\u00e8ges, les gens m'ont dit que nous ne parviendrait -on jamais \u00e0 ren\u00e9gocier un accord avec Bruxelles, or, nous l'avons fait quoi, et vous pouvez voir maintenant le r\u00e9sultat dans tous les domaines apport\u00e9 qu'il s'agisse d'un plus grand contr\u00f4le de notre syst\u00e8me de prestations sociales, de la comp\u00e9titivit\u00e9 d'un traitement \u00e9quitable de la livre sterling, au sein de l'UE, tous ces dossiers ont \u00e9t\u00e9 trait\u00e9s avec minutie dans ce document, on y est parvenu, alors qu'on nous a dit que c'\u00e9tait impossible, sport qui m'a pris pour sa Darwin \u00e0 la page, non pas un seul gouvernement ou pays n'avait fait cela auparavant parvenir \u00e0 mener une ren\u00e9gociation de A \u00e0 Z, puis d'organiser un r\u00e9f\u00e9rendum sur le jeu un. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:36) [95%] :\r\nDavid Cameron et cet accord qui a pr\u00e9sent\u00e9 aujourd'hui au Parlement britannique doit encore \u00eatre approuv\u00e9 par les 28 et si c'est le cas le 1er ministre britannique fera campagne pour le maintien de son pays dans l'Union europ\u00e9enne, les britanniques votent sur la question, probablement en juin prochain. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:02:51) [79%] :\r\nEt ces propositions europ\u00e9ennes pour \u00e9viter un break sites sont pas un bon signal, a priori, pour la suite. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:56) [95%] :\r\nC'est ce qu'estime un Didier Burkhalter qui juge toutefois peu probable que Berne et Bruxelles trouvent une solution \u00e0 l'amiable en mati\u00e8re de libre circulation d'ici fin f\u00e9vrier, le chef du D\u00e9partement des affaires \u00e9trang\u00e8res, l'a dit hier soir dans Forum sur cette antenne, fin f\u00e9vrier, c'\u00e9tait pourtant l'objectif 1er du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, qui esp\u00e9rait pouvoir pr\u00e9senter une variante n\u00e9goci\u00e9e, d\u00e9sormais, il faut donc s'attendre \u00e0 ce que le Parlement se penche sur une limitation unilat\u00e9rale de l'immigration, Pietro Bugnon. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:22) [96%] :\r\nEn d\u00e9cembre dernier, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral se donnait 3 mois pour d\u00e9finir une clause de sauvegarde, n\u00e9goci\u00e9e avec Bruxelles, fin f\u00e9vrier, c'\u00e9tait le dernier d\u00e9lai pour permettre au Parlement de mettre en oeuvre l'article constitutionnel accept\u00e9 par le peuple, le 9 f\u00e9vrier \u00e0 un mois du terme, les n\u00e9gociateurs suisses l'avouent, hors micro, il n'obtiendront aucune concession de Bruxelles avant le vote des britanniques, car si l'Union europ\u00e9enne a c\u00e9d\u00e9 un peu \u00e0 la Grande-Bretagne, elle ne peut se permettre de c\u00e9der davantage \u00e0 la Suisse d'ici au r\u00e9f\u00e9rendum, si elle le faisait les britanniques pourraient \u00eatre tent\u00e9s d'accepter la sortie du Royaume-Uni, de l'Union europ\u00e9enne, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral transmettra donc vraisemblablement au Parlement un projet de clause unilat\u00e9rale mais durant les travaux parlementaires, il se peut qu'une solution n\u00e9goci\u00e9e refasse surface le d\u00e9lai de mise en oeuvre, fix\u00e9 \u00e0 f\u00e9vrier 2017 par l'article constitutionnel serait alors impossible \u00e0 tenir Didier Burkhalter pr\u00e9pare le terrain face \u00e0 cette \u00e9ventualit\u00e9, estimant que la population pr\u00e9f\u00e9rera un bon compromis avec 6 mois de retard, plut\u00f4t qu'une mauvaise solution. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:23) [92%] :\r\nLe rappel des voitures vv dont les moteurs ont \u00e9t\u00e9 truqu\u00e9s a commenc\u00e9 en Suisse \u00e0 Mag, l'importateur du groupe dans notre pays, annonce aujourd'hui que les remises en \u00e9tat des moteurs, a commenc\u00e9 les clients viennent d'\u00eatre contact\u00e9s par \u00e9crit doivent maintenant s'annoncer aupr\u00e8s d'un garage partenaire convenir d'une date, ce rappel s'effectue par groupe de v\u00e9hicules, selon les types de moteurs, ce sera bient\u00f4t au tour des Passat d'\u00eatre revus, il y a actuellement 180000 v\u00e9hicules vv aux moteurs truqu\u00e9s en Suisse, selon l'Office f\u00e9d\u00e9ral des routes \u00e0 B\u00e2le, la police est sur le qui- vive aujourd'hui une manifestation du mouvement islamophobe pays Guida est pr\u00e9vue et autoris\u00e9e \u00e9tait pr\u00e9vue et autoris\u00e9e ce mercredi une autorisation finalement retir\u00e9e par la police de B\u00e2le- Ville, les organisateurs ont eux annul\u00e9 le rassemblement, mais certains fauteurs de trouble pourraient se retrouver en ville aujourd'hui on va Nguessan. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:14) [92%] :\r\nMalgr\u00e9 l'interdiction de la police, le mouvement Peguida contre l'Islam, voulait tout de m\u00eame manifest\u00e9 \u00e0 B\u00e2le, en ce 3 f\u00e9vrier toujours avec la volont\u00e9 de mettre en garde contre l'islamisation rampante de la soci\u00e9t\u00e9 en Suisse et en Europe, mais les responsables ont fait marche arri\u00e8re en d\u00e9but de semaine sur les r\u00e9seaux sociaux, ils appellent les sympathisants de Peguida \u00e0 ne pas se rendre \u00e0 B\u00e2le, apr\u00e8s des informations parues dans la presse du dimanche les journaux affirmaient en effet que des groupes d'extr\u00eame droite allemand avait \u00e9galement l'intention de venir en janvier d\u00e9j\u00e0, les autorit\u00e9s avaient retir\u00e9 leur autorisation, sachant que des groupes r\u00e9put\u00e9s violents voulait profiter de l'\u00e9v\u00e9nement pour se rassembler la contre- manifestation pr\u00e9vue, a elle aussi \u00e9t\u00e9 interdite, mais les responsables membres des jeunesses socialistes et vertes disent se tenir pr\u00eat aujourd'hui, difficile d'anticiper les \u00e9v\u00e9nements, d'autant que le relais de Peguida \u00e0 B\u00e2le, un \u00e9lu au l\u00e9gislatif, cantonal annonce vouloir rassembler plusieurs dizaines de sympathisants au Parlement dans la journ\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:09) [88%] :\r\nLes guides, un mouvement d'extr\u00eame- droite, les droite dures en Europe qui ont le vent en poupe, on constate dans les urnes en France, en Pologne, notamment en Ukraine aussi les groupes d'extr\u00eame droite font partie int\u00e9grante de la vie politique, Jean Claude Galli a rencontr\u00e9 le directeur du Centre d'\u00e9tudes et d'analyse politique de Kiev Viktor ce think 5 travaille \u00e0 la r\u00e9forme des institutions, coup de projecteur donc ce matin sur ces groupes d'extr\u00eame droite, apparus dans le sillage de la r\u00e9volution du Ma\u00efdan. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:34) [83%] :\r\nViktor Taran et repr\u00e9sentatif de ce que pensent un grand nombre d'Ukrainiens \u00e0 propos des formations comme Svoboda Pravy Sector o\u00f9 elle sauve souvent pr\u00e9sent\u00e9 \u00e0 l'\u00e9tranger comme n\u00e9ofascistes il rejette le qualificatif et les consid\u00e8re comme des groupes minoritaires certes ultra- mais qui ne repr\u00e9sente aucun danger pour le pays. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:54) [93%] :\r\nLa nacelle influence de ces partis politiques pris dans leur ensemble et si l'on peut parler ainsi proche de 0, parce que si vous ajoutez les voies et les pourcentages que ces 3 formations Svoboda Pravy Sektor et Azov obtiennent aupr\u00e8s des Ukrainiens lors des \u00e9lections dans le pays, nous nous situons dessous de 5 pourcent.. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:14) [77%] :\r\nSur un aveu pour Viktor Taran, le bataillon Azov, consid\u00e9r\u00e9 par de nombreux observateurs comme un groupe n\u00e9o- nazi, est compos\u00e9 de combattants de la libert\u00e9 tout moche. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:25) [89%] :\r\n\u00e0 ce fait partie int\u00e9grante de l'arm\u00e9e ukrainienne, il est implant\u00e9 dans la ville de Marioupol, o\u00f9 il se bat contre les terroristes russes et formes, des gens qui ne demandent qu'\u00e0 vivre en paix, c'est la raison pour laquelle Azov et le objet d'attaques f\u00e9roces que certains m\u00e9dias tentent de le discr\u00e9diter, mais aussi parce que les hommes qui le composent sont tous des volontaires. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:45) [91%] :\r\nNe en d\u00e9finitive comme dans bien d'autres pays en guerre, les autorit\u00e9s ukrainiennes n'ont pas eu vraiment le choix quand le conflit dans le Donbass a \u00e9clat\u00e9 en avril 2014, elles ont d\u00fb trouver au plus vite des hommes pr\u00eats \u00e0 se battre contre les s\u00e9paratistes prorusses elles ont recrut\u00e9 dans les rangs de ces partis et groupes d'extr\u00eame droite, reste \u00e0 savoir maintenant si elles en ont vraiment le contr\u00f4le politique Jean-Claude Galli pour RTS enfant qui est. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:11) [89%] :\r\nEt la droite et l'extr\u00eame droite en Europe on on va en parler, donc tout \u00e0 l'heure \u00e0 7 heures 35 avec notre invit\u00e9 c'est Erwan Lecoeur il est fran\u00e7ais, sociologue, politologue est politologue et \u00e7a tombe bien, sp\u00e9cialiste de l'extr\u00eame droite. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:21) [91%] :\r\nMais IKEA se transmet aussi par voie sexuelle, les \u00c9tats-Unis ont confirm\u00e9 hier un 1er cas de transmission entre un homme et une femme sur sol am\u00e9ricain lors d'un rappel sexuel, l'homme s'\u00e9tait rendu au V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la, il a transmis le virus \u00e0 sa partenaire rester aux \u00c9tats-Unis, un 1er cas de transmission domestique qui amplifie les craintes d'une propagation rapide, donner plus de poids aux pays \u00e9mergents au sein du Fonds mon\u00e9taire international et les r\u00e9formes adopt\u00e9es en ce sens sont enfin, entr\u00e9es en vigueur au FMI, apr\u00e8s des ann\u00e9es de blocage. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:52) [97%] :\r\nFini l'attribution automatique des 5 si\u00e8ges au comit\u00e9 ex\u00e9cutif pour les principaux contributeurs, \u00c9tats-Unis, Japon, Allemagne, France et Grande-Bretagne d\u00e9sormais les 24 repr\u00e9sentants devront \u00eatre \u00e9lus. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:01) [92%] :\r\nCe qui va modifier aussi les droits de vote des adaptations qui vont dans le bon sens mais qui reste encore tr\u00e8s timides pour les pays \u00e9mergents qui veulent \u00eatre beaucoup mieux repr\u00e9sent\u00e9s dans les organisations mondiales Sylvie Balzers. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:09:12) [90%] :\r\nDes Europ\u00e9ens sur repr\u00e9sent\u00e9s des pays \u00e9mergents qui peinent \u00e0 faire valoir leur nouveau poids \u00e9conomique, un 1er pas \u00e9t\u00e9 fait pour un \u00e9quilibre moins bancal, des mesures qui vont certes dans la bonne direction pour C\u00e9dric Tille, professeur d'\u00e9conomie \u00e0 l'Institut d'iode \u00e9tudes internationales et du d\u00e9veloppement \u00e0 Gen\u00e8ve, m\u00eame si elles sont extr\u00eamement lente \u00e0 se mettre en place. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:09:30) [86%] :\r\nBon, clairement dans le bon sens, donc maintenant, on est encore loin de repr\u00e9senter le monde telle qu'il y est au niveau des poids \u00e9conomique du FMI qui reste quand m\u00eame tr\u00e8s influenc\u00e9 par la mont\u00e9e ce qu'il \u00e9tait il y a 70 ans, c'\u00e9tait un des facteurs qui a contribu\u00e9 \u00e0 la cr\u00e9ation de l'ann\u00e9e pass\u00e9e, d'une banque d'investissement, sous l'\u00e9gide de la Chine, qui est un peu une banque mondiale bis, il est un des facteurs \u00e9taient que que l'\u00e9mergents et la Chine en particulier, ne se sentait pas suffisamment repr\u00e9sent\u00e9s dans les institutions existantes. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:09:57) [92%] :\r\nUne r\u00e9forme qui permettent aussi au FMI de doubler ses ressources financi\u00e8res indispensables \u00e0 l'Euro, le gendarme de l'orthodoxie financi\u00e8re est de plus en plus r\u00e9guli\u00e8rement appel\u00e9e \u00e0 la rescousse, notamment en Europe l\u00e0-dessus \u00e9galement les d\u00e9bats internes font rage, certains estimant que le FMI accorde un traitement de faveur aux Europ\u00e9ens. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:10:15) [88%] :\r\nQui a beaucoup g\u00ean\u00e9 dans le situation l'Europe du point de vue des \u00e9mergents c'est que finalement le probl\u00e8me de la zone Euro est un probl\u00e8me interne sa zone Euro aurait pu r\u00e9gler \u00e7a \u00e0 l'interne, donc c'\u00e9tait tr\u00e8s discutable que le FMI s'y implique et l\u00e0 il y a quand m\u00eame une impression du monde \u00e9mergents qui avait un peu 2 poids 2 mesures d'intervenir comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:10:34) [95%] :\r\nOr le fait m\u00eame qu'un Europ\u00e9en dirige traditionnellement l'institution est symptomatique de ce dysfonctionnement, la Fran\u00e7aise Christine Lagarde veut rempiler \u00e0 la t\u00eate du FMI alors bon bilan et le soutien des grands pays europ\u00e9ens, les \u00e9mergents devront sans doute encore attendre un tout. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:48) [92%] :\r\nLa Suisse a connu un niveau record de d\u00e9lits \u00e9conomiques l'an dernier plus de 90 cas ont \u00e9t\u00e9 jug\u00e9s par les tribunaux, mais le montant total des sommes d\u00e9tourn\u00e9es a diminu\u00e9 drastiquement franche escarres faux. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:10:59) [92%] :\r\nLe dernier barom\u00e8tre de KPMG sur la criminalit\u00e9 \u00e9conomique inqui\u00e8te et rassure \u00e0 la fois d'un c\u00f4t\u00e9 les cas jug\u00e9s n'ont jamais \u00e9t\u00e9 aussi nombreux, de l'autre, le montant du pr\u00e9judice n'a jamais \u00e9t\u00e9 aussi bas, 280 millions d'dommages contre pr\u00e8s de 540 l'an dernier l'ambigu\u00eft\u00e9 de ce constat s'explique l'an dernier il y a eu des cas impliquant des sommes tr\u00e8s importantes, mais surtout, les entreprises ont \u00e9t\u00e9 sensibilis\u00e9s \u00e0 cette th\u00e9matique dans plus de 40 pourcent des des cas les fraudeurs travaillent dans l'entreprise, mais il y a moins de cadres et plus de salari\u00e9s qui commettent des d\u00e9lits, les entreprises ont renforc\u00e9 leurs mesures de pr\u00e9vention mais les fraudeurs pourraient \u00e0 l'avenir, se tourner vers les particuliers, les organisations caritatives, pr\u00e9vient KPMG, qui cite le cas d'un pr\u00eatre ayant pill\u00e9 pendant des ann\u00e9es le compte de sa pupille handicap\u00e9s, les particuliers sont donc plus vuln\u00e9rables que les entreprises ce qu'on pouvait d\u00e9j\u00e0 supposer mais que KPMG confirme. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:51) [97%] :\r\nSensibiliser le grand public aux d\u00e9fis des r\u00e9gions de montagne, par le biais de la photographie, voil\u00e0 l'ambition d'une Exposition qui s'ouvre d\u00e8s vendredi \u00e0 Martigny cette photographes suisses et \u00e9trangers ont pos\u00e9 leur regard sur la fragilit\u00e9 de la montagne, chacun avec sa propre sensibilit\u00e9, une sorte de service citoyen qui peut aider \u00e0 la prise de conscience populaire Yves Terrani. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:12:11) [89%] :\r\nAvec en toile de fond, cette question : l'art peut -il changer le monde, et cette question, nous l'avons pos\u00e9e \u00e0 Jacques Cordonier, chef du service valaisan de la culture, non la permet de comprendre, de mettre en \u00e9vidence ce qui est cach\u00e9 dans le monde et c'est aux femmes, aux hommes, aux citoyens, en politique, de travailler \u00e0 le \u00e0 l'changer ce qui est int\u00e9ressant avec l'art, c'est que l'artiste \u00e0 partir de sa sensibilit\u00e9, il va mettre en \u00e9cho, ce qu'il voit avec sa propre sensibilit\u00e9 et il va livrer \u00e7a avec son m\u00e9dium ici dans cette Exposition, c'est la la photographie et qui est une autre mani\u00e8re d'approcher la r\u00e9alit\u00e9 que le travail du scientifique, l'art va donc toucher les gens d'une mani\u00e8re plus profonde que le discours acad\u00e9mique ou politique, directeur de la Fondation pour le d\u00e9veloppement durable des r\u00e9gions de montagne qui pilote d'expositions Claude Huriet ne \u00c9ric cha\u00eene en est en tout cas convaincu. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:53) [91%] :\r\nSi je prends l'exemple de la photographie qui est au centre de notre projet, h\u00e9 bien il va parler d'elle- m\u00eame et on peut m\u00eame se passer de l\u00e9gende, on la voit, elle nous touche, elle touche nos \u00e9motions et on atteint le but. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:13:05) [80%] :\r\nFabrice Erba est l'un des 7 photographes ayant particip\u00e9 \u00e0 cette exp\u00e9rience, son travail en r\u00e9sidence qu'il a partag\u00e9e avec le Rwanda, Cyrille a apport\u00e9 sur la face cach\u00e9e de l'eau, un choix qui a m\u00eame guid\u00e9s \u00e0 \u00eatre surpris. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:16) [85%] :\r\nLa chose que j'ai trouv\u00e9 le plus impressionnant, c'est que beaucoup de personnes ne savait pas d'o\u00f9 venait l'eau comment s'\u00e9tait amen\u00e9 jusque dans nos plaine jusqu'au robinet comment industriellement c'\u00e9tait utilis\u00e9 alors oui du coup \u00e7a suscit\u00e9 beaucoup de questionnement sur comment utiliser la montagne toujours. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:13:32) [93%] :\r\n\u00e0 noter encore que des documents anciens viennent compl\u00e9ter l'Exposition, il renforce le propos et nourrissent la r\u00e9flexion globale en faveur du d\u00e9veloppement durable des r\u00e9gions de montagne. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:40) [94%] :\r\nEn terrain sensible Regards d'artistes sur la montagne, c'est une Exposition \u00e0 voir jusqu'au 24 avril \u00e0 la m\u00e9diath\u00e8que Valais de Martigny Hockey sur glace : Lausanne pourrait d\u00e9crocher ce soir la premi\u00e8re cons\u00e9cration de son histoire en s'adjugeant l'\u00e9dition 2016 de la Coupe de Suisse en finale, le LHC sera oppos\u00e9 au leader du championnat, les Zurich Lleyton ce coup d'envoi 20 heures 15 une finale \u00e0 suivre sur RTS 2. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:14:02) [94%] :\r\nBlandine L\u00e9vite merci c'\u00e9tait le journal dans un instant les unes de la presse, des nuages et des pr\u00e9cipitations, programme de ce mercredi, limite pluie-neige qui passera de 700 \u00e0 400 m\u00e8tres l'apr\u00e8s- midi, de belles \u00e9claircies vont se d\u00e9velopper en plaine, les temp\u00e9ratures seront comprises entre moins 1 et plus celui qui fera nettement plus frais en montagne, moins 8 \u00e0 \u00e0 2 millim\u00e8tres, \u00e7a change des jours pr\u00e9c\u00e9dents du vent aussi en montagne du vent mod\u00e9r\u00e9 \u00e0 fort devenant temp\u00e9tueux sur la cr\u00eate des Alpes ce soir. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-02-03T05:54:14Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Terrani, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Argiroffo, Francesca", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Th\u00e9voz, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ilic, Catherine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Galli, Jean-Claude", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Belzer, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Gueissaz, Rouven", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C082CE41-104A-499C-8516-AF82DCCE4CEF", "internalArchiveId": "C082CE41-104A-499C-8516-AF82DCCE4CEF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Signature, le commentaire de... : Vincent Bourquin: la fin du centre", "publicationDate": "2016-02-03T00:00:00Z", "summary": "* * Vincent Bourquin: la fin du centre (SIGNATURE /FIN DU CENTRE/PA) La fin du centre : le commentaire de Vincent Bourquin.\r\n  MAG 1'29\"\r\n((Deux blocs. L'un de droite, l'autre de gauche. La Suisse se dirige de plus en plus vers ce mod\u00e8le \u00e9prouv\u00e9 dans pratiquement tous les pays europ\u00e9ens.\r\nLe grand perdant de cette \u00e9volution: le centre. Un vrai paradoxe, car la Suisse s'est toujours gouvern\u00e9e. au centre.\r\nMais aujourd'hui il est plus faible que jamais.\r\nPrenez les Vert'lib\u00e9raux. Ils sont sortis compl\u00e8tement KO des derni\u00e8res \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales. Et ils n'ont m\u00eame pas eu le courage de remplacer leur pr\u00e9sident Martin B\u00e4umle, dont le discours devient de plus en plus incompr\u00e9hensible. \r\nQuant au Parti bourgeois-d\u00e9mocratique, il ne se remettra jamais du d\u00e9part d'Eveline Widmer-Schlumpf. L'UDC, avec l'arriv\u00e9e programm\u00e9e d'Albert R\u00f6sti \u00e0 sa pr\u00e9sidence, veut r\u00e9cup\u00e9rer cet \u00e9lectorat. D'ailleurs dans le canton de Berne, le PBD appelle \u00e0 voter pour les candidats UDC \u00e0 l'ex\u00e9cutif et non pour le centriste Patrick Gsteiger soutenu lui par les Vert'lib\u00e9raux, les \u00e9vang\u00e9liques et le PDC.\r\nLe PDC, justement, premi\u00e8re force du centre, est clairement en marche vers la droitisation avec la prise de pouvoir annonc\u00e9e de Gerhard Pfister. \r\nLes centristes historiques poussent des cris d'orfraie, mais personne, pour l'instant, ne prend ses responsabilit\u00e9s. Aucun candidat pour se pr\u00e9senter face \u00e0 lui. \r\nEt comme le PLR sous la pr\u00e9sidence de Philipp M\u00fcller, le PDC risque bien de durcir ses positions et de rejoindre le bloc de droite emmen\u00e9 par l'UDC.\r\nLa formation pr\u00e9sid\u00e9e pour quelques semaines encore par Christophe Darbellay est donc \u00e0 la crois\u00e9e des chemins. Si elle fait le choix d'\u00eatre dirig\u00e9e par des \u00e9lus tr\u00e8s marqu\u00e9s \u00e0 droite comme Gerhard Pfister ou Yannick Buttet, cela se r\u00e9percutera sur l'ensemble des \u00e9quilibres politiques.", "durationSec": 101, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7447233", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677655.image", "alternativeTitle": ["Vincent Bourquin: la fin du centre", "Vincent Bourquin: la fin du centre / JDM_2016-02-03T06:51:00_signature", "Vincent Bourquin: la fin du centre / JDM_2016-02-03T06:51:00_signature"], "alternativeSummary": ["Deux blocs. L'un de droite, l'autre de gauche. La Suisse se dirige de plus en plus vers ce mod\u00e8le \u00e9prouv\u00e9 dans pratiquement tous les pays europ\u00e9ens.", "Deux blocs. L'un de droite, l'autre de gauche. La Suisse se dirige de plus en plus vers ce mod\u00e8le \u00e9prouv\u00e9 dans pratiquement tous les pays europ\u00e9ens.", "Deux blocs. L'un de droite, l'autre de gauche. La Suisse se dirige de plus en plus vers ce mod\u00e8le \u00e9prouv\u00e9 dans pratiquement tous les pays europ\u00e9ens."], "variantIds": ["ece-7447253", "ece-7447233"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-22T01:43:43Z", "speechToTexts": ["22.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nPresse : la fin du centre, tiens, on parlait de Christophe Darbellay, c'est le commentaire de Vincent Bourquin 2 blocs, l'un de droite, l'autre de gauche la Suisse des riches de plus en plus vers ce mod\u00e8le \u00e9prouv\u00e9 dans pratiquement tous les pays europ\u00e9ens, le grand perdant de cette \u00e9volution, le centre- un vrai paradoxe car la Suisse est toujours gouvern\u00e9e au centre, mais aujourd'hui il est plus faible que jamais : prenez les Verts lib\u00e9raux, ils sont sortis compl\u00e8tement KO des derni\u00e8res \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales et ils n'ont m\u00eame pas eu le courage de remplacer le pr\u00e9sident Martin Beley dont le discours devient de plus en plus incompr\u00e9hensible, quant au Parti bourgeois d\u00e9mocratique, il ne se remettra jamais du d\u00e9part d'Eveline Widmer-Schlumpf le d\u00e9c\u00e8s avec l'arriv\u00e9e programm\u00e9e d'Albert rejet\u00e9e \u00e0 sa pr\u00e9sidence veut r\u00e9cup\u00e9rer cet \u00e9lectorat d'ailleurs dans le canton de Berne, le PBD appelle \u00e0 voter pour les candidats UDC \u00e0 l'ex\u00e9cutif et non pour le centriste Patrick Sleigher soutenu lui par les Vert'lib\u00e9raux, les \u00e9vang\u00e9liques et le PDC le PDC justement, premi\u00e8re force du centre- est clairement en marche vers la droitisation avec la prise de pouvoir annonc\u00e9e de Gerhard Pfister les centristes historiques poussent des cris d'orfraie mais personne n'a pour l'instant ne prend ses responsabilit\u00e9s, aucun candidat pour se pr\u00e9senter face \u00e0 lui, et comme le PLR, sous la pr\u00e9sidence de Philipp M\u00fcller le PDC risque bien de durcir ses positions et rejoindre le bloc de droite, emmen\u00e9 par l'UDC la formation pr\u00e9sid\u00e9e pour quelques semaines encore, par Christophe Darbellay et donc \u00e0 la crois\u00e9e des chemins, si elle fait le choix d'\u00eatre par des \u00e9lus tr\u00e8s marqu\u00e9s \u00e0 droite, comme Gerhard Pfister ou Yannick Buttet, cela se r\u00e9percutera sur l'ensemble des \u00e9quilibres politiques c'est commentaire Vincent Bourquin sur notre site RTS par oblique sa signature. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-02-03T06:04:42Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bourquin, Vincent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3BAC285C-F8D2-4538-8A88-F17B78CEF267", "internalArchiveId": "3BAC285C-F8D2-4538-8A88-F17B78CEF267", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "RTSreligion : A J\u00e9rusalem, une zone de pri\u00e8re mixte verra le jour au Mur des Lamentations", "publicationDate": "2016-02-03T00:00:00Z", "summary": "* * A J\u00e9rusalem, une zone de pri\u00e8re mixte verra le jour au Mur des Lamentations (RTSRELIGION- ASSOUPLISSEMENT REGLES MUR DES LAMENTATIONS) *** La chronique de RTSreligion, avec vous Pierre-Yves Moret. En Isra\u00ebl, le gouvernement a approuv\u00e9 dimanche la cr\u00e9ation d'une zone de pri\u00e8re mixte au Mur des Lamentations, \u00e9galement appel\u00e9 \u00ab Mur occidental \u00bb. Dans la zone orthodoxe, hommes et femmes continueront de prier s\u00e9par\u00e9ment.\r\n   17\" ((C'est le compromis trouv\u00e9 apr\u00e8s 3 ans de disputes et n\u00e9gociations avec les repr\u00e9sentants ultraorthodoxes qui supervisent les services religieux en ce lieu saint. Une solution \u00ab juste et cr\u00e9ative \u00bb selon le premier ministre Nethanyahou. Le nouvel espace mixte sera situ\u00e9 au pied de la partie sud du mur, o\u00f9 se trouve un parc arch\u00e9ologique.))\r\n*** Dans quelle mesure ce compromis est un profond changement ? \r\n  26\"((Du c\u00f4t\u00e9 des courants progressistes, juifs lib\u00e9raux et conservateurs, certains parlent d'une perc\u00e9e majeure, apr\u00e8s des d\u00e9cennies d'efforts. Il faut dire que ces courants sont marginalis\u00e9s en mati\u00e8re religieuse en Isra\u00ebl, devant le pouvoir dominant des ultra-orthodoxes. Mais l' Associated Press cite un responsable du mouvement conservateur juif, un courant centriste am\u00e9ricain : cela ne change rien aux obstacles continus \u00e0 la pluralit\u00e9 religieuse en Isra\u00ebl.))\r\n*** Est-ce que les juifs am\u00e9ricains ont pes\u00e9 dans la d\u00e9cision du gouvernement ?\r\n  25\" ((Oui. Nethanyahou a manifestement convaincu ses ministres de faire un geste pour contenter la diaspora et les juifs am\u00e9ricains, qui se plaignent de fa\u00e7on r\u00e9currente que leurs attentes religieuses soient plus difficilement accept\u00e9es que leur soutien finan-cier, comme le r\u00e9sume l'Associated Press. Nethanyahou fait un geste donc, alors que son gouvernement a abrog\u00e9 l'an dernier des r\u00e9formes d\u00e9cid\u00e9es par le gouvernement pr\u00e9c\u00e9dent et qui visaient \u00e0 r\u00e9duire le pouvoir religieux des ultraorthodoxes. ))\r\n*** Donc cette nouvelle zone de pri\u00e8re mixte, c'est d'abord un symbole ?\r\n  43\"((Oui, il faut dire que depuis 2013, une plateforme temporaire permettait une pri\u00e8re mixte, mais elle n'avait rien d'officiel. La mise en place de cette mesure peut prendre des mois ou plus, avec notamment l'obstruction possible des opposants. Un symbole donc pour un lieu des plus symboliques du juda\u00efsme et de la religion en Isra\u00ebl. Attention \u00e0 la fausse apparence d'\u00e9galit\u00e9 que cela induit, disent ses d\u00e9fenseurs. Le compromis conc\u00e9d\u00e9 par les ultraorthodoxes n'affaiblit en rien leur poids sur la politique et la soci\u00e9t\u00e9 isra\u00e9lienne. De fait, les tenants d'un juda\u00efsme plus moderne abandonnent le mur traditionnel aux pratiquants les plus conservateurs. Un symbole de compromis et d'apaisement d'une part, mais d'autre part aussi d'enracinement toujours plus profond de la religion telle que pratiqu\u00e9e par les ultraorthodoxes.", "durationSec": 145, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7447246", "imageURL": "http://www.rts.ch/8051050.image", "alternativeTitle": ["A J\u00e9rusalem, une zone de pri\u00e8re mixte verra le jour au Mur des Lamentations", "A J\u00e9rusalem, une zone de pri\u00e8re mixte verra le jour au Mur des Lamentations / JDM_2016-02-03T06:27:00_rtsreligion", "A J\u00e9rusalem, une zone de pri\u00e8re mixte verra le jour au Mur des Lamentations / JDM_2016-02-03T06:27:00_rtsreligion"], "alternativeSummary": ["En Isra\u00ebl, le gouvernement a approuv\u00e9 dimanche la cr\u00e9ation d\u2019une zone de pri\u00e8re mixte au Mur des Lamentations, \u00e9galement appel\u00e9 \"Mur occidental\". Dans la zone orthodoxe, hommes et femmes continueront de prier s\u00e9par\u00e9ment.", "En Isra\u00ebl, le gouvernement a approuv\u00e9 dimanche la cr\u00e9ation d\u2019une zone de pri\u00e8re mixte au Mur des Lamentations, \u00e9galement appel\u00e9 \"Mur occidental\". Dans la zone orthodoxe, hommes et femmes continueront \u00e0 prier s\u00e9par\u00e9ment.", "En Isra\u00ebl, le gouvernement a approuv\u00e9 dimanche la cr\u00e9ation d\u2019une zone de pri\u00e8re mixte au Mur des Lamentations, \u00e9galement appel\u00e9 \"Mur occidental\". Dans la zone orthodoxe, hommes et femmes continueront \u00e0 prier s\u00e9par\u00e9ment."], "variantIds": ["ece-7447263", "ece-7447246"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-30T10:04:23Z", "speechToTexts": ["30.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nC'est la chronique de RTS religion avec vous Pierre-Yves Moret en Isra\u00ebl, le gouvernement a approuv\u00e9 dimanche dernier la cr\u00e9ation d'une zone de pri\u00e8re mixte au Mur des Lamentations, \u00e9galement appel\u00e9 Mur occidental dans cette zone orthodoxe, hommes et femmes continueront de prier s\u00e9par\u00e9ment oui c'est le compromis trouv\u00e9 apr\u00e8s 3 ans de disputes et de n\u00e9gociations avec les repr\u00e9sentants ultraorthodoxes qui supervisent les services religieux en ce lieu Saint, une solution juste et cr\u00e9ative, selon le 1er ministre Netanyahu le nouvel espace mixte sera situ\u00e9 au pied de la partie sud du mur o\u00f9 se trouve actuellement un parc arch\u00e9ologique dans quelle mesure ce compromis est un profond changement alors du c\u00f4t\u00e9 des courants progressistes dits progressistes juifs lib\u00e9raux et conservateurs, certains parlent d'une perc\u00e9e majeure apr\u00e8s des d\u00e9cennies d'efforts, il faut dire que ces courants sont marginalis\u00e9s en mati\u00e8re religieuse en Isra\u00ebl devant le pouvoir dominant des ultraorthodoxes mais la soci\u00e9t\u00e9 de presse cite un responsable du mouvement conservateur juif am\u00e9ricain courant centriste am\u00e9ricain, il dit en substance, cela ne change rien aux obstacles continus \u00e0 la pluralit\u00e9 religieuse en Isra\u00ebl est -ce que les juifs am\u00e9ricains ont pes\u00e9 dans cette d\u00e9cision du gouvernement oui nethanyahou a manifestement convaincu ses ministres de faire un geste pour contenter la diaspora et les juifs am\u00e9ricains qui se plaignent en particulier de fa\u00e7on r\u00e9currente que leurs attentes religieuses sont plus difficilement accept\u00e9es que leur soutien financier, comme le r\u00e9sume la soci\u00e9t\u00e9 de presse nethanyahou fait un geste, donc, alors que son gouvernement a abrog\u00e9 dans le dernier des r\u00e9formes d\u00e9cid\u00e9es par le gouvernement pr\u00e9c\u00e9dent, des r\u00e9formes qui visait \u00e0 r\u00e9duire le pouvoir religieux des ultraorthodoxes donc cette nouvelle zone de pri\u00e8re mixte dont vous nous parlez ce matin Pierre-Yves c'est d'abord un symbole oui il faut dire que, depuis 2013, une plateforme temporaire permettait une pri\u00e8re mixte, mais elle n'avait rien d'officiel et la mise en place de cette mesure peut prendre des mois ou m\u00eame plus, avec notamment l'obstruction possible des opposants, c'est donc un symbole pour un lieu des plus symboliques du Juda\u00efsme et de la religion Isra\u00ebl mais attention \u00e0 la fausse apparence d'\u00e9galit\u00e9 que cela induit, disent les d\u00e9fenseurs de l'\u00e9galit\u00e9, le compromis conc\u00e9d\u00e9 par les ultraorthodoxes n'affaiblit en rien leur poids sur la politique et la soci\u00e9t\u00e9 isra\u00e9lienne, de fait, les tenants d'un Juda\u00efsme plus moderne abandonnent le mur traditionnel aux pratiquants les plus conservateurs, un symbole de compromis et d'apaisement, d'une part, donc, mais aussi d'autre part, un symbole de rationnement, toujours plus profond de la religion, telle que pratiqu\u00e9e par les ultraorthodoxes c'\u00e9tait la chronique de RTS religion avec Pierre-Yves Moret. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-02-03T05:57:37Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Moret, Pierre-Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B05757F1-DDED-4165-82D2-642347629E84", "internalArchiveId": "B05757F1-DDED-4165-82D2-642347629E84", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Daniel Cohn-Bendit appelle \u00e0 voter pour Alain Jupp\u00e9 en cas de primaire \u00e0 droite", "publicationDate": "2016-02-03T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Daniel Cohn-Bendit,  Politicien franco-allemand,  ancien d\u00e9put\u00e9 europ\u00e9en\r\n* * Daniel Cohn-Bendit appelle \u00e0 voter pour Alain Jupp\u00e9 en cas de primaire \u00e0 droite LANCEMENT 2 / Cohn-Bendit\r\nLa politique fran\u00e7aise a-t-elle tant chang\u00e9 ? Ou est-ce la France tout court ? Dany-le-Rouge, Daniel Cohn-Bendit, l'homme de mai 68 vote Jupp\u00e9 pour la pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise ! Dit comme \u00e7a, c'est surprenant. Alain Franco, vous avez interview\u00e9 l'ancien leader de la r\u00e9volte estudiantine.\r\nEn cas de primaire \u00e0 droite, il appelle \u00e0 voter pour un homme qui a \u00e9t\u00e9 Premier ministre - contest\u00e9 - de Jacques Chirac.\r\nAbsolument, Jupp\u00e9, c'est l'homme qui  a mis la France enti\u00e8re dans la rue contre son projet de r\u00e9forme des retraites en d\u00e9cembre 1995. Il trouve pourtant gr\u00e2ce aux yeux de Daniel Cohn-Bendit. Voici pourquoi.\r\n  DANY TUM 1\r\n***En fait, Cohn-Bendit/Jupp\u00e9 c'est \u00abTout sauf Sarkozy\u00bb. ?\r\nOui mais pas seulement. Parce qu'Alain Jupp\u00e9 fait un pari : il pense que les plaques tectoniques de la politique fran\u00e7aises sont en train de bouger. Jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, les Fran\u00e7ais privil\u00e9giaient la confrontation des id\u00e9es. On n'a pas tellement le sens du compromis dans la France de la 5\u00e8 R\u00e9publique. Mais \u00e7a, c'\u00e9tait avant la mont\u00e9e du FN. Aujourd'hui, face \u00e0 la radicalisation droiti\u00e8re d'une partie croissante de l'opinion publique, une autre frange, nombreuse, est tent\u00e9e par le centrisme, consid\u00e9r\u00e9 comme l'autre moyen de remettre le pays en marche. Jupp\u00e9 en est convaincu. C'est pour \u00e7a qu'il a gauchis\u00e9 ses id\u00e9es. Et \u00e7a ne d\u00e9pla\u00eet pas, m\u00eame \u00e0 un Cohn-Bendit, qui a men\u00e9 en 2008 le parti des Verts \u00e0 ses meilleurs scores \u00e9lectoraux.\r\n***Et pourtant Alain, Daniel Cohn-Bendit fait partie des signataires d'un appel \u00e0 des primaires \u00e0 gauche pour obliger Fran\u00e7ois Hollande \u00e0 se confronter \u00e0 d'autres leaders de, disons, la constellation de gauche en France ?\r\nOui c'est juste. Cet appel a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9 il y a une vingtaine de jours \u00e0 peine dans le quotidien Lib\u00e9ration. Ce soir d'ailleurs, les signataires se retrouvent en meeting \u00e0 Paris pour en d\u00e9battre. Mais Daniel Cohn-Bendit l'avoue : il n'y croit plus. Il s'en explique..\r\n  Cohn-Bendit TUM 2\r\n***Daniel Cohn-Bendit s'appr\u00eate \u00e0 sortir un livre intitul\u00e9 \u00abSi on arr\u00eatait les conneries ?\u00bb Alors pour lui, \u00e7a passe visiblement par un soutien, sans enthousiasme on l'a compris, \u00e0 Alain Jupp\u00e9. Et apr\u00e8s ?\r\nVous vous souvenez du slogan de Mai 68 ? \u00ab Soyons raisonnables, demandons l'impossible. \u00bb Dany-le-Rouge, lui, se verrait bien pr\u00e9sident de la commission europ\u00e9enne \u00e9lu au suffrage universel, ce qui n'est pas le cas \u00e0 ce jour. D'o\u00f9 ma question : R\u00eaver d'\u00eatre pr\u00e9sident d'une Europe en panne, n'est-ce pas une connerie ?\r\n  Cohn-Bendit TUM 3\r\nEt s'il devenait pr\u00e9sident aujourd'hui, sa premi\u00e8re d\u00e9cision serait de dire aux pays de l'Est : soit vous acceptez des r\u00e9fugi\u00e9s syriens, soit on vous coupe toutes les subventions europ\u00e9ennes.\r\n>>> VIRGULE IDENT", "durationSec": 392, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7447181", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["Daniel Cohn-Bendit appelle \u00e0 voter pour Alain Jupp\u00e9 en cas de primaire \u00e0 droite / TUM_2016-02-03T08:15:00_sequence-2", "Tout un monde du 03.02.2016"], "alternativeSummary": ["Daniel Cohn-Bendit vote Alain Jupp\u00e9: la nouvelle a de quoi surprendre, de la part de l\u2019ancien leader de la r\u00e9volte estudiantine de 1968. En cas de primaire \u00e0 droite, il appelle \u00e0 voter pour un homme qui fut l\u2019ancien Premier ministre \u2013 tr\u00e8s contest\u00e9 \u2013 de Jacques Chirac. Interview de Daniel Cohn-Bendit."], "variantIds": ["ece-7447181"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-03T07:31:41Z", "speechToTexts": ["22.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nLa politique fran\u00e7aise a -t-elle tant chang\u00e9, Dany le Rouge, Daniel Cohn-Bendit, l'homme de mai 68 vote Jupp\u00e9 pour la pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise, dit comme \u00e7a, c'est surprenant Alain Franco vous avez interview\u00e9 l'ancien leader de la r\u00e9volte estudiantine en cas de primaire \u00e0 droite et il appelle \u00e0 voter pour un homme qui a \u00e9t\u00e9 Premier ministre tr\u00e8s contest\u00e9 d'ailleurs de Jacques Chirac. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:19) [93%] :\r\nOui, absolument, Jupp\u00e9, c'est l'homme qui a mis la France enti\u00e8re dans la rue contre son projet de r\u00e9forme des retraites s'\u00e9tait en d\u00e9cembre 95, h\u00e9 bien cet homme, il trouve pourtant gr\u00e2ce aux yeux de Daniel Cohn-Bendit, voici pourquoi. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:00:30) [92%] :\r\nCe que j'ai dit que dans la situation actuelle en France avec la gauche compl\u00e8tement \u00e9clat\u00e9, le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique sera \u00e9lu, vraisemblablement dans la primaire de la droite, c'est-\u00e0-dire celui qui gagne la primaire de la droite, h\u00e9 bien a de fortes chances d'\u00eatre pr\u00e9sident de la R\u00e9publique parce qu'\u00e0 gauche avec Hollande, M\u00e9lenchon quelqu'un des \u00e9colos et je ne sais qui je ne sais quoi, il n'y a pratiquement aucune chance que, un candidat de la gauche au 2\u00e8me tour et dans ces cas -l\u00e0, celui qui est le moins pire, comme je dis, c'est Alain Jupp\u00e9 qui calmera un peu le jeu et apr\u00e8s on verra, il faudra reconstruire \u00e0 gauche, en tout cas quelque chose de solide. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:17) [88%] :\r\nAlors vous dites le moins pire est -ce que vous ne vous entourez pas de certaines pr\u00e9cautions Oral : Daniel Cohn-Bendit 8 le chef de la gauche \u00e9cologiste ne peut pas dire que Alain Jupp\u00e9 peut-\u00eatre un bon candidat ou un bon pr\u00e9sident. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:34) [80%] :\r\nIl doit \u00eatre un bon pr\u00e9sident, mais le programme qu'il a pr\u00e9sent\u00e9e sur la s\u00e9curit\u00e9, leur ce qu'ils disent sur l'\u00e9cole, ce n'est pas ma tasse de th\u00e9, on n'est plus d'accord sur l'Europe ou d'autres choses donc je jeudi un pr\u00e9sident Jupp\u00e9 pour moi ce n'est pas l'horreur le le drame de de la situation en France, pour moi, c'est que le cauchemar, \u00e7a serait un 2\u00e8me tour Marine Le Pen, Sarkozy, alors les gens de gauche, on fait plus haut se mettront \u00e0 \u00e7a va \u00eatre tr\u00e8s, tr\u00e8s difficile. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:04) [86%] :\r\nVous iriez red\u00e9ploierait on appelle Sarkozy. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:07) [93%] :\r\nBen oui, \u00e0 la fin, j'ai vot\u00e9 Sarkozy mais mais c'est vraiment, il faudra une bouteille de vodka, au moins pour faire passer tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:17) [82%] :\r\nPuis, bouteille de vodka pour faire passer le il le dire Jupp\u00e9 serait ce que pour \u00eatre un bon, un bon pr\u00e9sident fait Cohn-Bendit te Jupp\u00e9 c'est tout sauf Sarkozy. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:25) [94%] :\r\nOui, \u00c9ric, mais pas seulement, parce qu'en fait, Alain Jupp\u00e9, il a fait un pari, il pense que les plaques tectoniques de la politique sont en train de bouger jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, les Fran\u00e7ais privil\u00e9giaient la confrontation des id\u00e9es, vous savez on est patent, on n'a pas tellement le sens du compromis dans la France de la V\u00e8me R\u00e9publique, mais \u00e7a c'\u00e9tait avant la mont\u00e9e du FN aujourd'hui face \u00e0 la radicalisation droiti\u00e8re d'une partie croissante de l'opinion publique une autre frange nombreuse est tent\u00e9e par le centrisme pour remettre le pays en marche, Jupp\u00e9, lui, en est convaincu, c'est pour \u00e7a qu'il a recentr\u00e9 ses id\u00e9es et \u00e7a ne d\u00e9pla\u00eet pas, on le voit m\u00eame un Cohn-Bendit de celui qui a men\u00e9 en 2008 le parti des Verts \u00e0 ses meilleurs scores \u00e9lectoraux. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:03) [91%] :\r\nEt pourtant, Alain Daniel Cohn-Bendit de fait partie des signataires d'un appel \u00e0 des primaires \u00e0 gauche pour obliger Fran\u00e7ois Hollande \u00e0 se confronter \u00e0 d'autres leaders de ce qu'on peut appeler la constellation de gauche en France. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:13) [93%] :\r\nOui, oui, c'est juste un appel lanc\u00e9 il y a une vingtaine de jours \u00e0 peine, dans le quotidien Lib\u00e9ration ce soir d'ailleurs, les signataires se retrouvent en meeting \u00e0 Paris pour en d\u00e9battre, mais en fait, Daniel Cohn-Bendit, que l'avoue : il n'y croit plus, il s'en explique. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:25) [89%] :\r\nElles n'auront pas lieu \u00e9videmment s'il y avait des primaires et qui aurait qu'un candidat \u00e0 gauche, c'est-\u00e0-dire que gagner les primaires Hollande est candidat, je sais pas, la primaire M\u00e9lenchon, C\u00e9cile Duflot, Thomas Piketty, enfin et puis on a beaucoup d'hypoth\u00e8ses, Christiane Taubira, si elle le voulait et puis celui ou celle qui remporte les primaires, il y a un accord programmatique, c'est-\u00e0-dire des concessions du vainqueur \u00e0 ceux qui ont particip\u00e9 \u00e0 la primaire en fonction du r\u00e9sultat et des rapports de force alors la gauche aurait une chance mais M\u00e9lenchon dit, pas question pour moi de participer \u00e0 des primaires, imaginez que je perde ces primaires devraient soutenir Hollande Hollande est pire que Sarkozy donc Niet, voil\u00e0, c'est \u00e7a la situation. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:10) [83%] :\r\nDans un monde id\u00e9al, Hollande est mieux Jupp\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:13) [93%] :\r\nDans un monde id\u00e9al si Hollande est capable de se remettre en question et, dans une primaire de remettre en question certaines de ses politiques, oui Hollande peut-\u00eatre mieux que Jupp\u00e9 mais CQFD, ce qui reste encore \u00e0 d\u00e9montrer. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:30) [89%] :\r\nEt la France, selon vous, elle peut \u00e9chapper \u00e0 une pr\u00e9sidente d'extr\u00eame droite, elle va y \u00e9chapper. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:38) [91%] :\r\nOui, oui, oui, au jour d'aujourd'hui, pour moi, on l'a vu aux r\u00e9gionales, Marine Le Pen ne peut pas gagner si m\u00eame Estrosi \u00e0 gagner dans le sud de la France contre Mar\u00e9chal- Le Pen Mar\u00e9chal, h\u00e9 bien cela veut dire qu'aujourd'hui il y a encore un plafond de verre contre l'extr\u00eame droite en France. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:01) [92%] :\r\nBon alors, Daniel Cohn-Bendit, qui s'appr\u00eate \u00e0 sortir un livre intitul\u00e9 avec beaucoup d'\u00e9l\u00e9gance si on arr\u00eatait les conneries, alors bon pour lui, \u00e7a passe visiblement par un soutien sans enthousiasme, on l'a compris, Alain Jupp\u00e9, et puis apr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:14) [92%] :\r\nEh bien, vous souvenez, \u00c9ric du slogan de Mai 68, soyons raisonnables, demandons l'impossible h\u00e9 bien Dany le Rouge, lui, se verrait bien pr\u00e9sident de la Commission europ\u00e9enne, \u00e9lu au suffrage universel en ce qui n'est pas le cas \u00e0 ce jour, d'o\u00f9 ma question : R\u00eaver d'\u00eatre pr\u00e9sident d'une Europe en panne, h\u00e9 bien n'est -ce pas une connerie. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:31) [90%] :\r\nAh non, enfin oui c'est d'abord, je serai jamais parce que la condition quand m\u00eame que Jimmy ce qu'il y est une \u00e9lection au suffrage universel du pr\u00e9sident de la commission, c'est-\u00e0-dire que vous faites une campagne dans toute l'Europe et que ce sont tous les citoyens europ\u00e9ens qui votent directement pour le pr\u00e9sident de la commission cible d'\u00eatre \u00e9lu, comme cela, vous avez une l\u00e9gitimit\u00e9, donc par les \u00e9lections, h\u00e9 bien vous avez une souverainet\u00e9 politique qui vous permet justement de transformer, de faire avancer de r\u00e9former l'Europe, parce que vous avez une l\u00e9gitimit\u00e9 transnationales europ\u00e9ennes donc f\u00e9d\u00e9ral contre les \u00e9go\u00efsmes nationaux, et \u00e7a, \u00e7a change compl\u00e8tement la donne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:20) [94%] :\r\nEt s'il devenait pr\u00e9sident aujourd'hui sa premi\u00e8re d\u00e9cision serait de dire au pays de l'Est, soit vous acceptez des r\u00e9fugi\u00e9s syriens, soit on vous coupe toutes les subventions europ\u00e9ennes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:30) [98%] :\r\nMerci Alain Franco. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-02-03T07:31:48Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guevara-Frey, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-31155192-EFB9-4C2F-A504-AC6B7266940B", "internalArchiveId": "31155192-EFB9-4C2F-A504-AC6B7266940B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Tania Barril", "publicationDate": "2016-02-03T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : John Plassard, directeur adjoint chez Mirabaud Securities;Eric Grenet,expert en syst\u00e8me de vision embarqu\u00e9e au CSEM\r\n* Infotrafic: 08:00:18-08:00:43 / * Pr\u00e9sent\u00e9 par Tania Barril (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(26/SYNGENTA RACHAT LIVE 8H LP) Syngenta, le groupe b\u00e2lois d'agrochimie, rachet\u00e9 par le g\u00e9ant chinois... Kem Ch\u00efna...\r\nEt pour un montant record: 44 milliards de francs. C'est tout simplement la premi\u00e8re fois qu'une entreprise chinoise r\u00e9alise une acquisition pour un tel montant.\r\nLa direction actuelle de Syngenta continuera de piloter l'entreprise mais le conseil d'admnistration sera lui pr\u00e9sid\u00e9 par un chinois, le pr\u00e9sident de Kem-Ch\u00efna.\r\nBonjour John Plassard....\r\nVous \u00eates directeur adjoint chez Mirabaud Securities...\r\n-Syngenta n'avait pas le choix, vu la situation actuelle de l'agrochimie en Suisse, le groupe n'avait pas le choix?\r\n-44 milliards de francs...Est-ce qu'on peut parler d'une mainmise de la Chine sur l'agrochimie b\u00e2loise?\r\n-Est-ce qu'il s'inqui\u00e9ter de ce rachat ? \r\n-Ou alors s'inqui\u00e9ter de l'avenir de ce secteur en Suisse?\r\n-Il risque d'y avoir par contre des suppressions de postes en Suisse?\r\n-Il faut s'attendre \u00e0 des suites politiques ici en Suisse?\r\nJohn Plassard, merci d'avoir \u00e9t\u00e9 quelques instants avec nous. Je le rappelle, vou s\u00eates directeur adjoint chez Mirabaud Securities...\r\nA noter que Tout un MOnde abordera \u00e9galement ce sujet, vu de chine, ce sera juste apr\u00e8s ce journal\r\n(PAPIER SWATCH) On d\u00e9couvre \u00e9galement ce matin les r\u00e9sultats du groupe Swatch pour 2015, autant dire que l'ann\u00e9e n'a pas \u00e9t\u00e9 des plus brillantes. Le b\u00e9n\u00e9fice du premier groupe horloger du monde a chut\u00e9 de 21% par rapport \u00e0 l'exercice pr\u00e9c\u00e9dent, \u00e0 1 milliard 120 millions de francs. Repli \u00e9galement du chiffre d'affaire du groupe de 3% \u00e0 pr\u00e8s de 8 milliards et demi. Comment expliquer ces r\u00e9sultats...? pour le groupe, c'est le franc fort qu'il faut pointer du doigt Georges Pop. \r\nOn se souvient de la grosse col\u00e8re de Nick Hayek l'ann\u00e9e derni\u00e8re lorsque la banque nationale avait l\u00e2ch\u00e9 la bride du franc suisse, face \u00e0 l'Euro. Pas surprenant d\u00e8s lors que la vigueur de la devise helv\u00e9tiques soit d\u00e9sign\u00e9e au premier rang des coupables par le groupe dont voici un extrait du communiqu\u00e9\u00a0:\u00a0\u00ab\u00a0En d\u00e9pit de la situation catastrophique au niveau des taux de change, Swatch Group reste fid\u00e8le \u00e0 sa fructueuse strat\u00e9gie ax\u00e9e sur le long terme\u00a0\u00bb. Le Groupe s'empresse d'ajouter que calcul\u00e9e en euros, la croissance du Groupe s'\u00e9l\u00e8ve \u00e0 10.3%... Alors, naturellement, il n'y pas que le franc suisse . Il y a l'ass\u00e8chement du march\u00e9 chinois, secou\u00e9 par des crises \u00e0 r\u00e9p\u00e9tition et th\u00e9\u00e2tre d'une campagne anti-corruption\u00a0; il y a la Russie avec son rouble an\u00e9mique et son Produit Int\u00e9rieur Brut en d\u00e9tresse. Sinon comment comprendre que le segment des Montres & Bijoux, y compris la Production, a g\u00e9n\u00e9r\u00e9 un chiffre d'affaires net en   baisse de 0.8% \u00e0 taux de change constants. Swatch Group affiche cependant un optimisme sans faille pour 2016\u00a0: il souligne qu'avec sa forte pr\u00e9sence et son r\u00f4le de pionnier dans des pays comme la Chine, la Russie ou l'Inde, il continuera en 2016 d'enregistrer une croissance dynamique en monnaies locales. . La preuve\u00a0: le mois de janvier de cette ann\u00e9e, par rapport \u00e0 la m\u00eame p\u00e9riode de l'an pass\u00e9, confirme que la consommation de montres a augment\u00e9, notamment en Chine continentale, raison pour laquelle il s'attend \u00e0 une croissance nettement sup\u00e9rieure \u00e0 5% sur 2016.  en monnaies locales\u00a0!\r\n(Br\u00e8ve Espagne) L'Espagne, doit se trouver un gouvernement. Et c'est peut-\u00eatre le parti socialiste qui va y arriver apr\u00e8s l'\u00e9chec de la droite. Le roi Felipe a en tout cas conf\u00e9 cette mission hier au secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du parti, Pedro Sanchez. D'ici un mois il devra trouver la formule magique. Soit n\u00e9gocier avec le centre droit, Ciudadanos, soit avec l'extr\u00eame gauche, Podemos. Deux partis qui ont d\u00e9j\u00e0 affirm\u00e9 qu'ils ne feraient jamais partie du m\u00eame gouvernement. En cas d'\u00e9chec, de nouvelle s\u00e9lections sont possibles.\r\n(18/PORTUGAL VISITE DES CREANCIERS/PA) Le Portugal lui aussi avait d\u00fb former un gouvernement de coalition apr\u00e8s les \u00e9lections. Ce gouvernement de gauche, anti-aust\u00e9rit\u00e9 a propos\u00e9 un budget 2016 \u00e0 Bruxelles, mais la commission europ\u00e9enne n'approuve pas pour l'instant le projet pr\u00e9sent\u00e9. Et le temps presse. Un accord doit \u00eatre trouve d'ici vendredi, sinon le Portugal pourrait de nouveau \u00eatre plong\u00e9 dans une crise..\r\nA Lisbonne notre correspondant Olivier Bonamici\r\n(22/IDENTIFIER PAR LA VEINE/PI) Pour s'identifier, il y a aujourd'hui les mots de passe, ou encore les donn\u00e9es biom\u00e9triques des empreintes et de l'iris. Eh bien, prochainement, on pourra utiliser... ses veines. La startup suisse Biowatch planche sur une montre connect\u00e9e qui promet de lib\u00e9rer ses futurs utilisateurs de nombreuses contraintes.... Anouk Henry.\r\n(20/AVANT-PAPIER FINALE COUPE HOCKEY LAUSANNE-ZURICH/PA) Hockey sur glace. Le LHC pourrait d\u00e9crocher ce soir la premi\u00e8re cons\u00e9cration de son histoire en gagnant l'\u00e9dition 2016 de la Coupe de Suisse. En finale, Lausanne sera oppos\u00e9 au leader du championnat, les Lions de Zurich . Coup d'envoi : \u00e0 20h15. Alain Th\u00e9voz.\r\nCette finale de la Coupe de Suisse de hockey sur glace, entre Lausanne et Z\u00fcrich, est \u00e0 suivre sur RTS deux d\u00e8s 20h15.\r\n(Br\u00e8ve sir\u00e8nes) Et aujourd'hui se tient le traditionnel test des sir\u00e8nes en Suisse, comme chaque premier mercredi du mois de f\u00e9vrier. Entre 13h30 et 15h vous risquez donc d'entendre des alarmes retentire. Aucune mesure de protection n'est donc n\u00e9cessaire, il ne s'agit, je le rappelle, que d'un test.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 620, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7447237", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Tania Barril", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Tania Barril / JDM_2016-02-03T08:00:00_le-journal-de-8h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Tania Barril / JDM_2016-02-03T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-7447255", "ece-7447237"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-20T11:21:52Z", "speechToTexts": ["20.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [90%] :\r\nAh, le journal Tania Barril, c'est confirm\u00e9, le g\u00e9ant b\u00e2lois Singen Gionta a \u00e9t\u00e9 rachet\u00e9 par le Chinois Ken China pr\u00e8s de 44 milliards de francs, il s'agit de la plus grosse acquisition jamais r\u00e9alis\u00e9e par une entreprise chinoise, le b\u00e9n\u00e9fice du groupe Swatch qui plongent, moins 21 pourcent en en 2015 par rapport \u00e0 l'ann\u00e9e pr\u00e9c\u00e9dente \u00e0 1 1000000000 de francs, le num\u00e9ro un mondial de l'horlogerie voit \u00e9galement son chiffre d'affaires se replier de 3 pourcent le le Lausanne Hockey Club pourrait devenir le champion de Suisse, ce serait la 1\u00e8re fois de son histoire, ce rendez- vous, il a lieu ce soir \u00e0 la patinoire de Malley face aux Lions Djuric, le leader du championnat, le point sur les enjeux de cette rencontre, en fin de journal, pointe. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:42) [88%] :\r\nC'est une jeune le groupe b\u00e2lois d'agrochimie, rachet\u00e9 par le g\u00e9ant chinois China et pour un montant record 44 milliards de francs, c'est tout simplement la premi\u00e8re fois qu'une entreprise chinoise r\u00e9alise une acquisition pour untel, montant la direction actuelle actuel de Singen ta continuera de piles ant\u00e9rieurs de l'entreprise, mais le conseil d'administration, sera, lui, pr\u00e9sid\u00e9 par un chinois, le pr\u00e9sident de Cannes China bonjour John Plassard, bonjour, vous \u00eates directeur adjoint chez Mirabaud s\u00e9curit\u00e9 disent est -ce qu'on peut dire que Singen ta n'avait pas le choix que vu la situation actuelle de l'agrochimie en Suisse, le groupe devait accepter un accord. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:17) [90%] :\r\nBen \u00e9coutez, c'est : on a d\u00e9j\u00e0 eu 6 tentatives cette tentative d'acquisition qui se fait d\u00e9j\u00e0 en septembre puisque le puisque le le la direction de Syngenta avait d\u00e9j\u00e0 dit qu'ils avaient l'intention de se se s\u00e9parer de la soci\u00e9t\u00e9 mais aussi de l'activit\u00e9 des semences en ao\u00fbt, donc on voit que c'est pas quelque chose de nouveau, vous le dites, il y a une consolidation dans un secteur qui va globalement mal et on avait d\u00e9j\u00e0 eu des pr\u00e9misses puisque BASF et Monsanto aux \u00c9tats-Unis avait aussi essay\u00e9 d'acheter Syngenta c'est le secteur qui va mal, c'est une consolidation qui va \u00eatre difficile pour les employer en Suisse mais qui est assez logique dans un dans ce type de secteur. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:02) [97%] :\r\nDonc il faut s'attendre \u00e0 des suppressions de postes ici en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:05) [90%] :\r\nEt, tr\u00e8s logiquement, on sait que le groupe emploie pr\u00e8s de 30000 employ\u00e9es dont dont 3300 collaborateurs ont en Suisse, on sait que lorsqu'il y a ce type de d'op\u00e9rations h\u00e9 bien malheureusement, h\u00e9 bien, on peut craindre d'une part des d\u00e9localisations, mais aussi des h\u00e9ros structuration en Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:24) [90%] :\r\nOn parle de 44 milliards de francs est -ce qu'on peut parler d'une d'une vraie mainmise de la Chine sur l'agrochimie b\u00e2loise. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:31) [89%] :\r\nAlors, parce que si allemande, la Chine puisque, comme je disais avant, on avait quand m\u00eame BASF et Monsanto notamment, qui voulait racheter ce ce grand groupe mais on voit effectivement que dans les p\u00e9riodes de crise, il y a des consolidations tr\u00e8s fortes qui vont se faire, alors \u00e7a c'est une telle devrait recevoir un bon accueil des investisseurs parce qu'elle est, les effet enti\u00e8rement en num\u00e9raire, mais elle pourrait peut-\u00eatre poser un point de vue un probl\u00e8me du point de vue politique on a vu, notamment, d'autres entreprises dans d'autres secteurs, notamment en France, Alstom qui a dont dont 50 pourcent avait avait \u00e9t\u00e9 pris par un autre groupe et qui avait pos\u00e9 r\u00e9ellement des probl\u00e8mes politiques et qui continuent d'en poser en France. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:13) [84%] :\r\nDonc des probl\u00e8mes politiques, il risque d'y en avoir encore. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:16) [89%] :\r\nExactement, et puis on devrait encore en parler, notamment sur ces d\u00e9localisations et c'est vrai, c'est restructuration Suisse parce que 3300 emplois en Suisse ne sont pas \u00e0 risque mais certains devraient \u00e9videmment en souffrir. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:31) [96%] :\r\nJohn Plassard, merci, merci d'avoir \u00e9t\u00e9 quelques instants avec nous, je rappelle, vous \u00eates directeur adjoint chez Mirabaud cultive \u00e0 noter que tout un monde abordera \u00e9galement ce sujet vu de Chine, ce sera juste apr\u00e8s ce journal et on d\u00e9couvre \u00e9galement ce matin les r\u00e9sultats du groupe Swatch pour 2015, autant dire que l'ann\u00e9e n'a pas \u00e9t\u00e9 des plus brillantes, le b\u00e9n\u00e9fice du 1er groupe horloger du monde a chut\u00e9 de 21 pourcent par par rapport \u00e0 l'exercice pr\u00e9c\u00e9dent, \u00e0 1 1000000000 120 millions de francs repris le repli \u00e9galement du chiffre d'affaires du groupe de 3 pourcent \u00e0 \u00e0 pr\u00e8s de 8 milliards et demi alors comment expliquer ces r\u00e9sultats pour le groupe, c'est le franc fort, qu'il faut pointer du doigt Georges Pop. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:08) [92%] :\r\nAlors en souvient bien s\u00fbr la grosse col\u00e8re un de Nissan et de Nick Hayek, lorsque la banque nationale, avait l\u00e2ch\u00e9 la bride du franc face \u00e0 l'Euro, pas surprenant de d\u00e8s lors que la vigueur de la devise helv\u00e9tiques soit d\u00e9sign\u00e9e au 1er rang des coupables par le groupe, qui souligne qu'en d\u00e9pit de la situation catastrophique au niveau des taux d'change soit du groupe reste fid\u00e8le \u00e0 sa fructueuse strat\u00e9gie le groupe s'empresse d'ailleurs d'ajouter que calcul\u00e9e en euros, la croissance du groupe se l\u00e8ve \u00e010,3 pourcent cela cela dit, il n'y a pas que le franc suisse, il y a l'ass\u00e8chement du march\u00e9 chinois, secou\u00e9 par les crises \u00e0 r\u00e9p\u00e9tition, la d\u00e9valuation du Yuan, il y a la Russie avec son rouble an\u00e9mique et son Produit Int\u00e9rieur Brut en d\u00e9tresse, sinon comment comprendre que le segment en d\u00e9montrer Bijoux, y compris la production a g\u00e9n\u00e9r\u00e9 un chiffre d'affaires en baisse, soit du groupe affiche cependant un optimisme sans faille pour 2016, il souligne qu'avec sa forte pr\u00e9sence dans des pays comme la Chine, la Russie, l'Inde, il continuera en 2016 d'enregistrer une croissance dynamique en monnaies locales, la preuve, le mois de janvier de cette ann\u00e9e par rapport \u00e0 la m\u00eame p\u00e9riode de l'an pass\u00e9, confirme que la consommation de montres a augment\u00e9, notamment en Chine, raison pour laquelle le groupe s'attend \u00e0 une croissance nettement sup\u00e9rieur \u00e0 5 pourcent sur sur 2016 en monnaies locales s'entend bien. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:20) [89%] :\r\nMerci Georges Pop l'Espagne doit se trouver un gouvernement et c'est peut-\u00eatre le parti socialiste qui va y arriver, apr\u00e8s l'\u00e9chec de la droite, le roi Felipe en tout cas, confier cette mission hier au secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du parti, Pedro synth\u00e8se d'ici un mois, il devra trouver la formule magique souhaite n\u00e9gocier avec le centre droit Sud annonce SWAT avec l'extr\u00eame gauche peuvent 2 partis qui ont d\u00e9j\u00e0 affirm\u00e9 qu'ils ne feraient jamais partie du m\u00eame gouvernement en cas d'\u00e9chec, de nouvelles \u00e9lections sont possibles : le Portugal lui aussi avait d\u00fb former un gouvernement de coalition apr\u00e8s les \u00e9lections, ce gouvernement de gauche anti- aust\u00e9rit\u00e9 a propos\u00e9 un budget 2016 \u00e0 Bruxelles, mais la Commission europ\u00e9enne n'a, pour vous, pas pour l'instant le projet pr\u00e9sent\u00e9 et le temps presse, un accord doit \u00eatre trouv\u00e9 d'ici vendredi, sinon le Portugal pourrait de nouveau \u00eatre plong\u00e9 dans une crise \u00e0 Lisbonne, notre correspondant Olivier Bellamy si. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:06:11) [88%] :\r\n\u00e0 chaque pays de la tro\u00efka, les Portugais retiennent leur souffle, la derni\u00e8re fois, c'\u00e9tait il y a 6 mois et le pays semblait \u00eatre sur le bon chemin mais, depuis, la donne a chang\u00e9, le gouvernement socialiste, arriv\u00e9 au pouvoir en octobre dernier, a d\u00e9cid\u00e9 de tourner la page de l'aust\u00e9rit\u00e9 Laurent lui qui c'est clair pour relancer l'\u00e9conomie en augmentant le revenu des Portugais, seulement voil\u00e0, la tro\u00efka en visite \u00e0 Lisbonne depuis une semaine, estime que le budget 2016 ne respectent pas le pacte de croissance et de stabilit\u00e9, un cauchemar pour le nouveau gouvernement qui est confront\u00e9 \u00e0 dilemme, 2 possibilit\u00e9s s'offrent \u00e0 lui : soit il compte sur ses positions et dans ce cas -l\u00e0, il risque de s'attirer les foudres de la tro\u00efka et des march\u00e9s financiers, soit il l\u00e2che du leste et dans ce que la l'extr\u00eame gauche pourrait lui prendre retir\u00e9 son soutien avec \u00e0 la cl\u00e9 une grave crise politique, les n\u00e9gociations vont se poursuivre dans les jours qui viennent, mais l'opinion publique, c'est d\u00e9j\u00e0 fait une raison : le gouvernement portugais va devoir rassurer la tro\u00efka et n'aura pas d'autre choix que celui d'augmenter les imp\u00f4ts, Olivier les pour rtsinfo Lisbonne. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:19) [90%] :\r\nPour s'identifier, il y a aujourd'hui les mots de passe ou encore les donn\u00e9es biom\u00e9triques des empreintes et de l'iris h\u00e9 bien prochainement, on pourra utiliser ses veines, la Start-Up suisse Bio Watch planche sur une montre connect\u00e9e qui promet de lib\u00e9rer ses futurs utilisateurs de nombreuses contraintes nous bient\u00f4t fini les. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:36) [88%] :\r\nCarte bancaire, les mots de passe difficile \u00e0 m\u00e9moriser les cl\u00e9s de voiture, perdues au fond des poches, la bio\u00e9thique est un prototype sur lequel travaille la Start-Up bio Hatch, qui vient de s'associer avec le centre d'\u00e9lectronique et de microtechnique \u00e0 Neuch\u00e2tel et l'institut de recherche, il y a peu, ce concept totalement novateur ne s'active que lorsqu'il reconna\u00eet le syst\u00e8me veineux du poignet sur lequel le bracelet est plac\u00e9 \u00c9ric Grenet est expert en syst\u00e8me de vision embarqu\u00e9e au CSEM. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:08:04) [87%] :\r\nAlors cette perte \u00e0 peine une au CSEM parce qu'on ma\u00eetrise bien les les syst\u00e8mes de vision embarqu\u00e9e miniature et qui int\u00e8gre beaucoup de fonctionnalit\u00e9s donc ici, on va avoir un syst\u00e8me totalement autonome sur batterie qui pourra communiquer sans fil avec diff\u00e9rents moyens soient Bluetooth ou merci de communication et le tout avec un processing qui effectuent la d\u00e9tection biom\u00e9triques de la personne, donc c'est un syst\u00e8me complet qui va de l'acquisition de l'image jusqu'\u00e0 la d\u00e9cision et Lancry Psion des donn\u00e9es biom\u00e9triques de la personne et permettant vraiment un acc\u00e8s s\u00e9curis\u00e9 et authentifi\u00e9 de chacun. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:39) [87%] :\r\nUne fois activ\u00e9 la montre permettra donc de d\u00e9verrouiller toutes sortes d'appareils, le prototype devrait \u00eatre commercialis\u00e9 d'ici 2 ans. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:47) [96%] :\r\nHockey sur glace, le LHC pourrait d\u00e9crocher ce soir la premi\u00e8re cons\u00e9cration de son histoire en gagnant l'\u00e9dition 2016 de la Coupe de Suisse en finale Lausanne sera oppos\u00e9 au leader du championnat, les Lions Djuric, coup d'envoi \u00e0 20 heures 15 Alain Th\u00e9bault. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:01) [88%] :\r\nLe Lausanne Hockey Club n'a jamais \u00e9t\u00e9 champion de Suisse, il a remport\u00e9 \u00e0 7 reprises le titre en Ligue nationale B mais n'a pas d\u00e9croch\u00e9 de cons\u00e9cration supr\u00eame, ce soir, il pourrait rem\u00e9dier \u00e0 ce manque avec la nouvelle coupe de Suisse, une comp\u00e9tition qui vit \u00e0 l'heure de sa 2\u00e8me \u00e9dition depuis sa r\u00e9surrection, mais la t\u00e2che du LHC face de cet essai, l'alliance qui domine l'actuelle saison s'annonce difficile, certes la coupe n'aurait pas la saveur d'un championnat qui couronne la meilleure \u00e9quipe sur l'ensemble d'une saison, mais cette cons\u00e9cration serait inscrite \u00e0 jamais dans l'\u00c9tat du LHC, qui a une belle carte \u00e0 jouer, qui doit croire en ses possibilit\u00e9s, qui plus est dans une finale qu'il jouera \u00e0 domicile, une cons\u00e9cration en Coupe enl\u00e8verait un certain poids sur les apports de ses joueurs sous pression et pas encore assur\u00e9 de participer aux s\u00e9ries pour le titre, o\u00f9 les retomb\u00e9es \u00e9conomiques aux sportifs demeurent bien plus int\u00e9ressante, la faute incombe aussi \u00e0 des \u00e9quipes qui ont snob\u00e9 cette Coupe de Suisse en bradant leur match avec des \u00e9quipes de. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:59) [92%] :\r\nEt un match que vous pourrez suivre d\u00e8s 20 heures 15 sur RTS 2 et aujourd'hui se tient le traditionnel test des sir\u00e8nes en Suisse, comme chaque 1er mercredi du mois de f\u00e9vrier entre 13 heures 30 et 15 heures vous risquez donc d'entendre des alarmes retentir, aucune mesure de protection n\u00e9cessaire, il ne s'agit, je rappelle que, d'un test au fond. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:18) [98%] :\r\nC'\u00e9tait le journal de Tania Barril vous. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-02-03T07:20:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Pop, Georges", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Barril, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Th\u00e9voz, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Barril, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Henry, Anouk", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bonamici, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4E4EC671-9D9D-42EA-98C9-460EA8708A6D", "internalArchiveId": "4E4EC671-9D9D-42EA-98C9-460EA8708A6D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le go\u00fbt des autres : Conflits et cuisine rassembleuse", "publicationDate": "2016-02-03T00:00:00Z", "summary": "* * Conflits et cuisine rassembleuse ( LE GOUT DES AUTRES INDIC) \r\n(LE GOUT DES AUTRES INDIC) \r\n(GDA -CONFLITS ET CUISINE RASSEMBLEUSE/DI)  \r\n*** Le go\u00fbt des autres avec vous, Pierre-Etienne Joye. L'ONU a donc annonc\u00e9 cette semaine que Damas autorisait l'acc\u00e8s de nouveaux convois humanitaires vers les villes assi\u00e9g\u00e9es de Syrie, dont Madaya o\u00f9 la famine fait rage. La nourriture est une priorit\u00e9. Et quand il y en a -en cas de conflits, de crises ou de catastrophes-, les tensions peuvent s'apaiser: la cuisine rassemble.\r\nDe l'eau, des feuilles et des herbes, c'est la soupe du si\u00e8ge. Elle a \u00e9t\u00e9 servie il y a quelques jours \u00e0 Gen\u00e8ve sur la Place des Nations. La nourriture commune pendant des mois \u00e0 Madaya, au nord de Damas. Cuisine frugale, mais rassembleuse, quand c'est encore possible. Lorsqu'il s'agit de nourriture, tout le monde se retrouve, le ventre n'a pas d'opinion politique. Paroles d'un marchand syrien dans la ville assi\u00e9g\u00e9e. Dans la capitale, des aliments de bases sont encore achemin\u00e9es au souk al-Hal. Avant, C'\u00e9tait les Halles de Damas, cr\u00e9\u00e9es sous mandat fran\u00e7ais enrte les deux guerres mondiales..\r\n***Et donc ce march\u00e9 aujourd'hui, s'il est encore assez garni, r\u00e9unit la population\r\nLes habitants de la Syrie \u00e9clat\u00e9e par la guerre retrouvent un semblant d'unit\u00e9 autour des fruits et l\u00e9gumes. Des gens de plusieurs provinces sont divis\u00e9s. Mais ils se c\u00f4toient, pour autant que la nourriture continue de d\u00e9barquer... ce qui semble encore le cas. Damas est un exemple... Mais ce n'est pas un cas isol\u00e9 \u00e9videmment. La nourriture cr\u00e9e de liens forts en cas de coup dur. En cas de guerre mais aussi de cataclysmes naturels. Apr\u00e8s l'ouragan Katrina ily a dix ans, les habitrants de Louisianns se sont serr\u00e9s les coudes gr\u00e2ce \u00e0 leur culture culinairs. Autour du gombo, une soupe- rago\u00fbt, tout le monde se lie, se relie: riches, pauvres noirs, jaunes ou blancs. Tous mangent la m\u00eame chose, les probl\u00e8mes sont laiss\u00e9s de c\u00f4t\u00e9 lors du repas...\r\n***Cette cohabitation culinaire pourrait donner des id\u00e9es d'arrangements diplomatiques...\r\nOui on sait que la cuisine en diplomatie officielle facilite les accords... mais \u00e0 un plus humble niveau, \u00e7a pourrait aussi marcher... Tenez: et si la paix au Proche -Orient se jouait aussi dans l'assiette? Ambitieux? Certes, mais pas tant que \u00e7a. Un resto isra\u00e9lien a d\u00e9cid\u00e9 il y a peu ceci: proposer une assiette de Houmos \u00e0 moiti\u00e9 prix aux tables o\u00f9 arabes et  juifs se sont m\u00e9lang\u00e9s. C'est vrai que cette pur\u00e9e de pois chiche et de s\u00e9same est commune \u00e0 plusieurs pays...Au moins huit s'en disputent la paternit\u00e9. Question paix culinaire, c'est loin d'\u00eatre gagn\u00e9...\r\n***C'\u00e9tait le go\u00fbt des autres, \u00e0 demain Pierre-Etienne Joye.", "durationSec": 139, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7447238", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677645.image", "alternativeTitle": ["Conflits et Cuisine rassembleuse", "Conflits et cuisine rassembleuse / JDM_2016-02-03T07:27:00_le-gout-des-autres", "Conflits et cuisine rassembleuse / JDM_2016-02-03T07:27:00_le-gout-des-autres"], "alternativeSummary": ["L'ONU a donc annonc\u00e9 cette semaine que Damas autorisait l'acc\u00e8s de nouveaux convois humanitaires vers les villes assi\u00e9g\u00e9es de Syrie, dont Madaya o\u00f9 la famine fait rage. La nourriture est une priorit\u00e9. Et quand il y en a - en cas de conflits, de crises ou de catastrophes -, les tensions peuvent s'apaiser: la cuisine rassemble.", "L'ONU a annonc\u00e9 cette semaine que Damas autorisait l'acc\u00e8s de nouveaux convois humanitaires vers les villes assi\u00e9g\u00e9es de Syrie, dont Madaya o\u00f9 la famine fait rage. La nourriture est une priorit\u00e9. Et quand il y en a - en cas de conflits, de crises ou de catastrophes - les tensions peuvent s'apaiser: la cuisine rassemble.", "L'ONU a annonc\u00e9 cette semaine que Damas autorisait l'acc\u00e8s de nouveaux convois humanitaires vers les villes assi\u00e9g\u00e9es de Syrie, dont Madaya o\u00f9 la famine fait rage. La nourriture est une priorit\u00e9. Et quand il y en a - en cas de conflits, de crises ou de catastrophes - les tensions peuvent s'apaiser: la cuisine rassemble."], "variantIds": ["ece-7447256", "ece-7447238"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-31T12:36:11Z", "speechToTexts": ["31.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:00) [95%] :\r\nNicolas Villequier. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [70%] :\r\nSi il y a fait point. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:06) [90%] :\r\n7 heures 27 Le Go\u00fbt des autres, avec vous, Pierre-\u00c9tienne Joye, l'ONU a donc annonc\u00e9 cette semaine que Damas autorisait l'acc\u00e8s de nouveaux convois j'humanitaires vers les villes assi\u00e9g\u00e9es de Syrie dont Madaya o\u00f9 la famine fait rage, la nourriture est une priorit\u00e9, bien entendu, et quand il y en a en cas de conflit et de crise ou de catastrophes, les tensions peuvent s'apaiser la cuisine rassemble. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:27) [92%] :\r\nAlors d'abord de l'eau, des feuilles et des herbac\u00e9es la soupe du si\u00e8ge, elle a \u00e9t\u00e9 servie il y a quelques jours \u00e0 Gen\u00e8ve sur la place des nations et cette soupe c'est la nourriture commune depuis des mois, \u00e0 Madaya, au nord de Damas cuisine frugale mais rassembleuse quand c'est encore possible lorsqu'il s'agit de nourriture, tout le monde se retrouve le ventre n'a pas d'opinion politique, parole d'un marchand syrien dans la ville assi\u00e9g\u00e9e dans la capitale des aliments de base sont encore achemin\u00e9es au souk hallal avant c'\u00e9tait Les Halles de Damas cr\u00e9\u00e9es sous mandat fran\u00e7ais, entre les 2 guerres mondiales. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:57) [92%] :\r\nAlors ce march\u00e9 aujourd'hui Pierre \u00c9tienne, s'il est encore assez garni r\u00e9unit la population. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:02) [93%] :\r\nMais les habitants de la Syrie \u00e9clat\u00e9e par la guerre, retrouvent un semblant d'unit\u00e9 autour des fruits et l\u00e9gumes, des gens de plusieurs provinces sont divis\u00e9s, mais ils se c\u00f4toient pour autant que la nourriture continue d'y d\u00e9barquer ce qui semble encore le cas, Damas est un exemple, mais ce n'est pas au cas isol\u00e9 \u00e9videmment la nourriture cr\u00e9e des Liens forts en cas de coup dur lors de guerre mais aussi de cataclysmes naturels apr\u00e8s l'ouragan Katrina il y a 10 ans, les habitants de Louisiane se sont serr\u00e9s les coudes, gr\u00e2ce \u00e0 leur culture culinaire autour du gombo, une soupe rago\u00fbt, tout le monde se lie, se relie, riches, pauvres, noirs, jaunes ou blancs tous mangent la m\u00eame chose, les probl\u00e8mes sont laiss\u00e9s de c\u00f4t\u00e9, le temps du. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:39) [87%] :\r\nPas cette cohabitation culinaire pourrait donner des id\u00e9es d'arrangements du. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:42) [86%] :\r\nLe massif Jean-Louis, on sait que la cuisine en diplomatie officielle faciliter les accords, mais un peu plus humble niveau, \u00e7a pourrait aussi marcher et si la paix au Proche-Orient se jouer aussi dans l'assiette ambitieux certes, mais pas tant que \u00e7a, un resto isra\u00e9lien a d\u00e9cid\u00e9 d'il y a peu, ceci : proposer une assiette de Homs, o\u00f9 sa moiti\u00e9 prix aux tables o\u00f9 arabes et juifs se sont m\u00e9lang\u00e9s, c'est vrai que cette pur\u00e9e de pois chiches et de s\u00e9same est commune \u00e0 plusieurs pays, au moins 8 100 disputent la paternit\u00e9 alors question paix culinaire c'est loin. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:13) [74%] :\r\nD'\u00eatre m\u00eame pourcent fait la guerre, c'est le go\u00fbt des autres en ce retrouve demain Pierre \u00c9tienne jouera demain. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-02-03T06:42:46Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Joye, Pierre-Etienne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-718EC4FA-1A8C-45E9-A64D-667711676B37", "internalArchiveId": "718EC4FA-1A8C-45E9-A64D-667711676B37", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Entretien int\u00e9gral avec Jane Deuxart (pseudonyme), journaliste fran\u00e7aise, pour le livre qu'elle cosigne, \"Love story \u00e0 l'iranienne\" (Ed. Delcourt/Mirages) sur la jeunesse iranienne qui t\u00e9moigne du poids du r\u00e9gime malgr\u00e9 les signes de d\u00e9tente internationale", "publicationDate": "2016-02-03T00:00:00Z", "durationSec": 718, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Iran"], "thematicThemes": ["soci\u00e9t\u00e9", "jeune (\u00e2ge)", "islam", "r\u00e9gime politique"], "isOnline": false, "remarks": "Non diffus\u00e9 \u00e0 l'antenne. Publi\u00e9 sur le site rts.ch le 2016-02-03", "lastModifiedDate": "2019-11-05T10:25:01Z", "speechToTexts": ["10.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [73%] :\r\nOui, bon, de meilleurs moyens pour nous de rendre 2 choses demande le dialogue Direct parce qu'on voulait v\u00e9ritablement qu'on entende leurs paroles mais aussi de garder leur anonymat, c'est-\u00e0-dire au pas de voir qu'il y a pas d'images non plus de qui ils sont, donc, le grand d\u00e9fil\u00e9 sans comme le le facteur privil\u00e9gient dans l'occurrence. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:19) [91%] :\r\nCe que l'on voit dans cette bande dessin\u00e9e, ce sont de tr\u00e8s jeunes gens qui parfois vivent ensemble, sans l'avoir choisi parfois, essaye de trouver un ou une fianc\u00e9e, contre l'avis de leur famille, dans un pays dirig\u00e9 par des mollahs des religieux, encadr\u00e9s par des milices une police extr\u00eamement pr\u00e9sente ce que l'on comprend bien la lecture de la bande dessin\u00e9e, aviez -vous le sentiment lorsque vous \u00e9tiez en Iran, d'\u00eatre dans une dictature, une dictature suffisamment habile pour laisser parfois parce que \u00e7a aussi, on le voit dans la bande dessin\u00e9e quelques soupapes, histoire de laisser croire que un meilleur avenir est possible. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:57) [78%] :\r\nEt les 13 autres villes surtout dans le sens o\u00f9 on regarde vous voir, vous pouvez vous promenez au quotidien et voil\u00e0 oui, magnifique, des gens ont extr\u00eamement sympathique, qui est extr\u00eamement aimable et quand vous grattez vous quand vous commencez \u00e0 entrer dans le type de discussion telles que celle qu'on a tent\u00e9 de livrer dans cette bande dessin\u00e9e dont on se rend compte de tous ces interdits, ceux qui sont officieuses au r\u00e9gime quelque sorte ensuite toutes ces traditions aussi qui cr\u00e9e toute une chape autour de de toute une activit\u00e9 pour la jeunesse nous on estime oui absolument normal et tr\u00e8s forte et subtile articulation entre le r\u00e9gime qui s'appuie aussi justement sur la tradition pour g\u00e9n\u00e9rer tous ces interdits qui le poids de cette dictature. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:46) [89%] :\r\nAlors il y a la dictature, le gouvernement et puis il y a la dictature familiale, les maires, les belles m\u00e8res, les p\u00e8res lorsqu'ils sont tr\u00e8s rigoriste, notamment en ce qui concerne les usagers, la pratique de la religion et pourtant on voit bien qu'il y a beaucoup de familles, parmi ces jeunes gens que vous avez rencontr\u00e9 beaucoup de familles qui, elles, sont plut\u00f4t progressiste, qui estime que oui, les femmes doivent travailler alors que d'un autre c\u00f4t\u00e9, mais \u00e7a on y reviendra, certaines femmes disent mais non, ici c'est le paradis de la femme puisque je ne suis pas de travailler, contrairement \u00e0 vous, en Occident, il y a beaucoup d'chose tr\u00e8s complexes et tr\u00e8s contradictoires, c'est un pays plein de paradoxes et ses paradoxes, on les retrouve, y compris dans les d\u00e9clarations de ces jeunes gens que vous avez pu le rencontrer. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:27) [82%] :\r\nOui, c'est un tissu de dire de de paradoxes, parce qu'ils doivent s'adapter, de tous ces interdits, vous parlez de tout \u00e0 l'heure, quelque part c'est, c'est, paradoxe, ce sont ces soupapes un des exemples de ne plus que quelqu'un nous disait : vous voyez, ces jeunes qui ont Dominique se manifester pour que vendredi, d\u00e9j\u00e0, le pr\u00e9sident Ahmadinejad ne soit pas r\u00e9\u00e9lu, c'est le m\u00eame qui ensuite peuvent demander \u00e0 ses parents de lui organiser un mariage, donc il n'est pas parce qu'il ne veut plus d'armes des jeunes qu'il vaut mieux c'est se pouvait le voir non plus de de tout ce que ce r\u00e9gime repr\u00e9sente aussi de l'aspect aussi de de la tradition de la culture, donc ce il y a une apparence effectivement de de paradoxes et d'ailleurs, pour remonter \u00e0 l'origine de notre projet, comme nous sommes partis commenc\u00e9 ce reportage, nous \u00e9tions partis dans l'id\u00e9e de leur poser la question si vous le nouveau tent\u00e9 de c\u00e9der contre le r\u00e9gime, comme il l'avait fait en 2009 cette question poser juste apr\u00e8s le printemps arabe le d\u00e9but quand \u00e7a paraissait encore ensuite, c'est parce que les dictateurs \u00e9tait tomb\u00e9s, on se demandait ce les inspirer et quand nous sommes arriv\u00e9s sur place, la 1\u00e8re fois de leur r\u00e9ponse \u00e9tait alors nous sommes pas du tout et ce dont il voulait parler, c'\u00e9tait justement leur quotidien cette difficult\u00e9 de vivre le vide, les jeunes ont envie de le vivre de se fr\u00e9quenter, de se conna\u00eetre, de faire l'amour etc donc ce qui nous ont d\u00e9cid\u00e9 de redonner la parole, c'est \u00e7a que nous avons, nous avons plus sont. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:59) [90%] :\r\nLa parole est aussi beaucoup donn\u00e9 aux femmes iraniennes au jeune femme que vous rencontrez \u00e0 l'occasion de ses reportages de Ksar ces femmes sont tr\u00e8s \u00e9tonnantes parce que il y a notamment une sc\u00e8ne assez amusante o\u00f9 elles sont toutes les 4 dans un un petit t\u00e9l\u00e9ph\u00e9rique qui emm\u00e8ne sur la hauteur de de la ville et on sent bien que il y a 4 femmes et 4 avis 4 positions diff\u00e9rentes sur sur la place de la femme dans la soci\u00e9t\u00e9 iranienne, alors \u00e7a va de la femme est une princesse en Iran, puisque je le disais tout \u00e0 l'heure, elle n'a pas besoin de travailler, c'est son mari qui doit assumer enti\u00e8rement toutes les charges \u00e0 les op\u00e9rations de esth\u00e9tique, qui sont une v\u00e9ritable tendance extr\u00eamement forte, se faire raboter le nez et se faire raboter le le menton bref ressembler aux canons de l'Occident, tout en portant le le foulard, c'est assez curieux quand m\u00eame de vivre dans cette esp\u00e8ce de d'absurdit\u00e9 de schizophr\u00e9nie non. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:50) [82%] :\r\nMichel l'op\u00e9ration du nez, c'\u00e9tait pas pour ressembler \u00e0 l'Occident, c'est un march\u00e9 int\u00e9rieur tr\u00e8s d\u00e9velopp\u00e9 parce que il faut la plus belle possible pour le mariage parce que Paris, c'est toute une s\u00e9rie de conditions sociales, il faut des moyens financiers pour une voiture, il faut l'appartement, il faut \u00eatre belle, o\u00f9 il faut \u00eatre bon, les hommes aussi se font refaire le certains se font m\u00eame retouch\u00e9 le menton, le doublement de leur femme de leur future femme il y a beaucoup d'apparence qui joue, se joue aussi d'ailleurs de tous ces paradoxes et c'est pour cette raison -l\u00e0 que le l'op\u00e9ration du nez est importante et c'est en Rouen o\u00f9 certaines femmes ont pas les moyens de le faire, mais porte quand m\u00eame le pansement ou que l'on va \u00e0 la fin de l'op\u00e9ration pour faire croire que l'on fait, donc \u00e7a c'est une chose de sortir \u00e0 ses amis qui sont dans le t\u00e9l\u00e9ph\u00e9rique effectivement c'\u00e9tait des avis assez diff\u00e9rents, longtemps, c'\u00e9tait les meilleures copines du monde le montrer en la position de la femme dans cette soci\u00e9t\u00e9 o\u00f9 effectivement on pas tr\u00e8s selon tous les textes et, selon toute la pratique mais chacune ensuite \u00e7a date joue tout cela pour s'en sortir ou mieux ou certainement celle qui estime que les tumeurs dans le pays, en m\u00eame temps elle certains interdits, elle fait le mur en sachant que c'est un risque \u00e9norme ce risque, \u00e7a rajoute une couche de plaisir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:13) [90%] :\r\nOui, on sent m\u00eame chez elle une certaine excitation \u00e0 braver le danger absolument une autre femme pr\u00e9sente dans ce livre, c'est une femme au contraire extr\u00eamement libre, professeur d'universit\u00e9 qui se permet des voyages \u00e0 l'\u00e9tranger sans son mari de son mari, lui aussi, voyagent seules ou parfois il voyage tous les 2 un qu'un petit peu \u00e0 part, qui est la leur, a pris une autre option qui est celle de sert de l'argent, elle dit : \u00e0 quoi bon porter le voile par 40 degr\u00e9s \u00e0 l'ombre, si c'est pour en plus gagner des kopecks, donc ils ont mont\u00e9 une entreprise avec son mari, ils font de l'import-export et son but, essaie de se faire du fric, comme elle le dit, parce qu'apr\u00e8s tout il y a, il y a que \u00e7a qui compte dans cette soci\u00e9t\u00e9 compl\u00e8tement scl\u00e9ros\u00e9 compl\u00e8tement ferm\u00e9 et c'est au fond le seul moyen pour elle d\u00e9chaper non pas sa condition parce que \u00e7a a effectivement petit peu de mal \u00e0 \u00e9chapper mais disons de de sortir des fronti\u00e8res de de l'Iran est -ce que vous en avez rencontr\u00e9 beaucoup de ces femmes, tr\u00e8s femme d'affaires entreprenante entrepreneuse m\u00eame pourrait -on dire, et qui ont cette possibilit\u00e9 -l\u00e0 de pouvoir sortir du pays et j'imagine en payant quelque chose. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:13) [77%] :\r\nOr l\u00e0, surtout ce qu'il faut voir, c'est qu'au-del\u00e0 d'elle- m\u00eame si l'\u00e9quipe qu'elle forme avec son mari, c'est Jean Rouger, ils ont su se trouver sur Paris, Jean-Roger, ils forment une v\u00e9ritable \u00e9quipe aussi on a faire et aussi dans la cour pour quelle puisse voyager seules \u00e0 l'\u00e9tranger, ils ont d\u00fb se battre le dos contre leur famille respective pour qu'elle- m\u00eame puisse voyager \u00e0 l'\u00e9tranger, donc des femmes comme \u00e7a, mieux vaut dans le fond par rencontre beaucoup de nouveau, c'est donc Toulouse les vent peut l'une des formes d'arrangements que vous encore on ce couple \u00e0 trouver et le dit tr\u00e8s clairement, effectivement, c'est autant que pour en revenir au contenu et surtout pour se faire de l'argent, ce que nous apprend jamais ailleurs autant d'argent ne sont revers\u00e9s si vous pour l'argent ensuite si vous en Europe pour la libert\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:07) [76%] :\r\nEt le shopping, dit -elle \u00e9galement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:10) [77%] :\r\nC'est une forme de libert\u00e9, c'\u00e9tait presque oui oui oui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:15) [90%] :\r\nCe qui est tr\u00e8s clair aussi dans cette bande dessin\u00e9e, c'est que la plupart des gens, vous avez rencontr\u00e9, alors peut-\u00eatre que c'est un choix de votre part mais sont absolument sans illusion sur le r\u00e9gime des mollahs, je prends par exemple ce m\u00e9decin qui effectivement flirts plus ou moins avec une infirmi\u00e8re qui travaille avec lui \u00e0 l'h\u00f4pital, il vous dit tout de Go : mais moi je fr\u00e9quente des prostitu\u00e9es, ce sont, tout le monde le sait, les mollahs le fond, ils vont \u00e0 Duba\u00ef pour ce soit plus discret, ou en Asie, mais ils le font, il fr\u00e9quente les prostitu\u00e9es, donc c'est un petit peu le 2 poids 2 mesures et chacun est bien conscient, en tout cas \u00e0 partir d'un certain niveau d'\u00e9ducation semble -t-il que, effectivement, tout \u00e7a est une vaste hypocrisie est -ce que vous pensez au vu de ce que vous savez du pays et de la fa\u00e7on dont certaines choses peuvent se propager dans la population si ces affaires -l\u00e0 sont connus hors des grandes villes ou si effectivement \u00e7a reste connu simplement d'une minorit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:08) [78%] :\r\nVous parliez d'un choix de portraits, qui sont tous pass\u00e9s pessimiste sur le r\u00e9gime ce n'est pas d\u00e9lib\u00e9r\u00e9, d'autres, cette s\u00e9rie de portraits qui au monde de toutes les rencontres que nous avons faite il y a des champions qu'on aussi aussi on embl\u00e9matique de toutes les discussions qu'on a chacun des portraits finalement moi les co\u00fbts des autres personnes donc eux aussi ouvert avec lesquels nous avons discut\u00e9 et, de fa\u00e7on g\u00e9n\u00e9rale, on pousse, on les discussions ont tomb\u00e9 sur ce sur ce c\u00f4t\u00e9 assez, assez lourd posons d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9 par rapport au au r\u00e9gime m\u00eame l'exemple de ce ce jeune homme devra -t-on qui dit qu'il est, il fait partie de la fin octobre, je ne vois, je suis de la g\u00e9n\u00e9ration d'un foutu et il n'a que ont ensuite pour les histoires de mod\u00e8les qui fr\u00e9quentent le prostitu\u00e9 aujourd'hui c'est largement connu puisque au-del\u00e0 de de 2 prostitu\u00e9es, c'est qu'ils ont, quand ils sont arriv\u00e9s au pouvoir en 79 ils ont relanc\u00e9 une coutume qui c'est celle du mariage, on pour non relanc\u00e9 justement pour \u00eatre, pour avoir des relations sexuelles au revoir il y aurait je classique, c'est un mariage court qui peut-\u00eatre fait pour diff\u00e9rentes diff\u00e9rentes raisons, notamment justement pour eux finalement fr\u00e9quent\u00e9 des prostitu\u00e9es ou autres Robert sur cette dans un cadre qui reste finalement les duels, si je puis dire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:32) [88%] :\r\nPlus on monte sur l'auteur de T\u00e9h\u00e9ran, plus on a acc\u00e8s \u00e0 une soci\u00e9t\u00e9 ais\u00e9e et instruite bien souvent d'ailleurs des Iraniens qui avaient fui lors de la r\u00e9volution, et qui sont revenus, ou qui peuvent revenir au pays, en raison des amnisties qui ont \u00e9t\u00e9 prononc\u00e9es sur celles et ceux qui avaient fui le r\u00e9gime de l'ayatollah Khomeyni c'est une une image assez saisissante de savoir que plus on monte dans la soci\u00e9t\u00e9, plus la vie est belle et mieux on respire, d'ailleurs, puisque la ville est extr\u00eamement pollu\u00e9e, il y a une phrase qui est, je trouve tout \u00e0 fait sid\u00e9rante et qui r\u00e9sume assez bien la soci\u00e9t\u00e9 r\u00e8gne d'aujourd'hui l'un des convives dans ce repas auquel vous assistez dit avant on pri\u00e9 \u00e0 l'int\u00e9rieur et on buvait \u00e0 l'ext\u00e9rieur depuis la r\u00e9volution, ont pris \u00e0 l'ext\u00e9rieur et au bois \u00e0 l'int\u00e9rieur. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:19) [82%] :\r\nElle souligne effectivement je crois que c'est une phrase qui r\u00e9sume tout ce paradoxe tout ceux qui l'on mentionnait tout \u00e0 l'heure, c'est que finalement tout l'\u00c9tat auront le jour m\u00eame temps le le monde peut-\u00eatre pas tr\u00e8s bien choisi parce que les risques sont sont r\u00e9els, il faut peut-\u00eatre s'en rappeler, mais effectivement, plus on monte dans le nord de T\u00e9h\u00e9ran, plus on a des facilit\u00e9s, je vous \u00eates, je pense qu'on est bien notre but parce qu'on a les moyens et sur les moyens, c'est qu'on est connect\u00e9 aux bonnes personnes et qu'on est au sein du r\u00e9gime etc etc. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:48) [77%] :\r\nJane d'AXA Story allez r\u00e9gnait ne dessin sign\u00e9 de lobbies publi\u00e9 chez Delcourt, Mirages merci beaucoup de nous avoir consacr\u00e9 un petit peu de temps \u00e0 bient\u00f4t. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:57) [98%] :\r\n\u00e0 bient\u00f4t. \r\n"], "program": {"href": "/programs/4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "id": "4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "name": "Vertigo"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Deuxart, Jane (pseudonyme)", "role": "journaliste", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-12278DEA-9107-4EDE-ACF8-25A0E04DC0B7", "internalArchiveId": "12278DEA-9107-4EDE-ACF8-25A0E04DC0B7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Tania Barril", "publicationDate": "2016-02-02T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : J\u00e9r\u00f4me Schupp, analyste financier \u00e0 la banque Syz;Bernie Sanders, candidat d\u00e9mocrate \u00e0 la pr\u00e9sidence des Etats-Unis;Cesla marelle, CN PS VD;Thomas Aeschi, CN UDC ZG;Philippe Leuba, CE PLR VD, chef du dpt de l'\u00e9conomie et du sport\r\n* Infotrafic: 08:01:20-08:01:41 / * Pr\u00e9sent\u00e9 par Tania Barril (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(22/RESULTATS UBS ITV SCHUPP) Un b\u00e9n\u00e9fice net de 6 milliards 200 millions pour UBS en 2015. Un r\u00e9sultat en hausse de 79% par rapport \u00e0 2014. Il s'agit de la meilleure performance de la banque depuis 2010. \r\nJ\u00e9r\u00f4me Schupp, bonjour, vous \u00eates analyste financier \u00e0 la banque Syz.\r\n-un b\u00e9n\u00e9fice qui grimpe de pr\u00e8s de 80% sur un an, comment expliquer une telle progression?\r\n-On peut dire qu'UBS est tir\u00e9 d'affaire aujourd'hui?\r\n-L'environnement l'ann\u00e9e derni\u00e8re \u00e9tait difficile, il y a eu notamment l'abolition du taux plancher. Quel impact \u00e7a a eu sur les r\u00e9sultats de la banque?\r\n(-Quelles perspectives pour la gestion de fortune? autrement dit dans quels secteurs et march\u00e9s UBS peut encore progresser?)\r\n-Jeudi, Cr\u00e9dit Suisse doit pr\u00e9senter ses r\u00e9sultats...\u00e0 priori ils seront moins bons que ceux d'UBS. On peut dire qu'UBS a clairement une longueur d'avance?\r\nJ\u00e9r\u00f4me Tschupp, analyste financier \u00e0 la banque Syz. Merci d'avoir \u00e9t\u00e9 quelques minutes en direct avec nous pour commenter ces r\u00e9sultats.\r\n(11/USA CAUCUS/ITW) L'Iowa \u00e9tait le premier Etat \u00e0 voter pour les primaires Pr\u00e9sidentielles am\u00e9ricaines, la nuit derni\u00e8re. C'est le s\u00e9nateur Ted CRUZ qui remporte les Caucus r\u00e9publicains, devant Donald TRUMP et Marco RUBIO, qui r\u00e9alise une excellente troisi\u00e8me place. C\u00f4t\u00e9 d\u00e9mocrate, c'est l'\u00e9galit\u00e9 quasi absolue entre Hillary Clinton et Bernie Sanders. Un r\u00e9sultat consid\u00e9r\u00e9 comme une grande victoire par Bernie SANDERS, tout \u00e0 l'heure devant ses partisans, \u00e0 Des Moines, Iowa.\r\n((TRAD\u00a0: \u00ab\u00a0Il y a 9 mois, nous sommes venus dans ce magnifique Etat, nous n'avions pas d'organisation politique, pas d'argent, nous n'\u00e9tions pas connus, et nous faisions face \u00e0 l'organisation politique la plus puissante des Etats-Unis d'Am\u00e9rique. On ne peut pas continuer \u00e0 avoir un syst\u00e8me de financement des campagnes corrompu. Je suis \u00e9bahi que l'on ait re\u00e7u 3 millions et demi de contributions individuelles pour cette campagne. Et vous savez quelle \u00e9tait la contribution moyenne\u00a0? C'\u00e9tait 27 dollars\u00a0!!!\u00a0\u00bb))\r\n(02/FIN CONSULTATION PROJET ANTI-VIOLENCES DOMESTIQUES/PA) Un mari violent devrait \u00eatre oblig\u00e9 de porter un bracelet \u00e9lectronique en cas de mesure d'\u00e9loignement. \r\nCette mesure, ni les milieux politiques, ni les minist\u00e8res publics ne la contestent, il n'y a pas eu d'opposition au terme de la proc\u00e9dure de consultation sur la r\u00e9vision de loi pour mieux prot\u00e9ger les victimes de violences domestiques. Consultation qui a pris fin en janvier. Mais selon nos informations, un autre point par contre est contest\u00e9 par les procureurs suisses: l'audition syst\u00e8matique de la victime en cas de lev\u00e9e de la proc\u00e9dure. Muriel Ballaman. \r\n((Ce n'est pas forc\u00e9ment efficace et les ressources sont limit\u00e9es. C'est en substance ce qu'a fait savoir la conf\u00e9rence des procureurs suisses dans une prise de position adress\u00e9e au d\u00e9partement de justice et police qui propose cette nouvelle loi . \r\nPour les minist\u00e8res publics cantonaux, lorsque le classement d'une affaire de violence domestique est envisag\u00e9, le procureur ne changera que tr\u00e8s rarement d'avis apr\u00e8s avoir entendu la victime une nouvelle fois.\r\nLes r\u00e9sultats sont donc minimes en relation avec les moyens consid\u00e9rables, selon les procureurs suisses, qu'il faudrait mettre en oeuvre. \r\nEnfin, une audition syst\u00e8matique des victimes pourraient amener les procureurs \u00e0 proc\u00e9der \u00e0 un tel examen pour la forme uniquement, de l'aveu m\u00eame de la conf\u00e9rence des minist\u00e8res publics, et donc \u00e0 porter un jugement plus superficiel que si l'audition leur semblait r\u00e9\u00e9llement n\u00e9cessaire. \r\nLes procureurs plaident donc pour avoir la possibilit\u00e9 d'entendre une derni\u00e8re fois la victime avant de lever l'affaire, ce qui figure d\u00e9j\u00e0 dans le projet de loi. Mais pas d'obligation. \r\nUne position diam\u00e9tralement oppos\u00e9e de celle de la conf\u00e9rence suisse des services de lutte contre la violence domestique qui veut une audition syst\u00e9matique non seulement de la victime, mais aussi de l'auteur avant de suspendre une proc\u00e9dure.))\r\n(D5/ERYTHREE, VOYAGE INSTRUMENTALISE?/PI) C'est un voyage de parlementaires qui fait couler beaucoup d'encre... Durant ces deux prochaines semaines, 3 \u00e9lus f\u00e9d\u00e9raux vont se rendre tour \u00e0 tour en Erythr\u00e9e: le PDC vaudois Claude B\u00e9gl\u00e9, l'UDC zougois Thomas Aeschi et la socialiste argovienne Yvonne Feri. La conseill\u00e8re d'Etat verte argovienne Susanne Hochuli sera aussi du voyage. Objectif: comprendre pourquoi autant d'Erythr\u00e9ens fuient leur pays et demandent l'asile en Suisse.  Seulement, voil\u00e9 certains y voient de la pure propagande, Pietro Bugnon,\r\n((Ce d\u00e9placement d\u00e9range. Notamment car l'organisateur n'est autre que Toni Locher, consul honoraire de l'Erythr\u00e9e en Suisse. Cesla Amarelle, conseill\u00e8re nationale socialiste vaudoise.\r\nSON 35''\r\nPour Cesla Amarelle, c'est aussi un probl\u00e8me d'image pour la Suisse...\r\nSON 10''\r\nThomas Aeschi est arriv\u00e9 hier soir \u00e0 Asmara. Nous l'avons joint alors qu'il \u00e9tait en transit \u00e0 Doha. Il balaie ces critiques.\r\nSON 19''\r\nVoil\u00e0 qui n'est pas sans rappeler le voyage de 6 parlementaires UDC en Iran en 2014... On avait alors parl\u00e9 de manipulation de la part de T\u00e9h\u00e9ran. De quoi relancer aussi le d\u00e9bat sur la port\u00e9e diplomatique des voyages de parlementaires effectu\u00e9e \u00e0 titre priv\u00e9.))\r\n(08/VD DEFICIT SPECTACLE \"CHAMPIONS\"/ITW) Un million de perte pour le spectacle \"Champions\".... un d\u00e9ficit qui va avoir des cons\u00e9quences politiques... Ce spectacle organis\u00e9 en novembre dernier \u00e0 Lausanne pour les 100 ans du CIO a co\u00fbt\u00e9 bien plus cher que pr\u00e9vu \u00e0 la ville et au canton. Des \u00e9lus PLR et socialistes vont donc demander des comptes ce soir au conseil communal, d'autres le feront cet apr\u00e8s-midi au Grand conseil, notamment le pr\u00e9sident du groupe socialiste Nicolas Rochat Fernandez. Il va demander que la lumi\u00e8re soit faite sur les cons\u00e9quences financi\u00e8res pour le canton, et c'est surtout le conseiller d'\u00e9tat en charge de l'\u00e9conomie et du sport, le PLR Philippe Leuba, qui est vis\u00e9\r\nDes propos recueillis par Michael Peuker.\r\n(Br\u00e8ve whats'up) Et ce chiffre pour finir: un milliard d'utilisateurs.... la messagerie whats up a pass\u00e9 cette barre symbolique des un milliards d'utilisateurs\r\nLa filiale de Facebook l'a annonc\u00e9 hier...c'est presque une personne sur 7 sur terre.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 595, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7443517", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Tania Barril", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Tania Barril / JDM_2016-02-02T08:00:00_le-journal-de-8h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Tania Barril / JDM_2016-02-02T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-7443535", "ece-7443517"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-19T17:59:15Z", "speechToTexts": ["19.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nLors de ah le journal Tania Barril b\u00e9n\u00e9fice de plus de 6 milliards de francs pour UBS en 2015, une hausse de pr\u00e8s de 8 ans pourcent par rapport \u00e0 l'ann\u00e9e pr\u00e9c\u00e9dente, comment expliquer ces bons r\u00e9sultats, nous entendrons J\u00e9r\u00f4me Schupp, analyste financier \u00e0 la banque Syz il faudra attendre le tout dernier moment pour les d\u00e9partager Hillary Clinton et Bernie Centers font match nul lors des primaires d\u00e9mocrates dans l'Iowa, le 1er \u00c9tat \u00e0 se prononcer sur les candidats \u00e0 la Maison Blanche, chez les r\u00e9publicains s'\u00e9taient Cruz qui arrive en t\u00eate et devant ce milliardaire Donal Trump c'est un voyage qui d\u00e9range, celui des parlementaires on \u00c9rythr\u00e9e un voyage organis\u00e9 par le consul d'\u00c9rythr\u00e9e en Suisse, pour certains, c'est tout simplement une forme d'instrumentalisation un outil de propagande pour d'autres c'est un moyen de trouver des solutions \u00e0 la vague migratoire des \u00c9rythr\u00e9e au point. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:52) [94%] :\r\nUn b\u00e9n\u00e9fice Net de 6 milliards 200 millions pour UBS en 2015, un r\u00e9sultat en hausse de 79 pourcent par par rapport \u00e0 2014, il s'agit de la meilleure performance de la banque depuis 2010, J\u00e9r\u00f4me Schupp, bonjour, bonjour, vous \u00eates analyste financier \u00e0 la banque sise un b\u00e9n\u00e9fice qui grimpe de pr\u00e8s de 8 ans pourcent sur un an, comment expliquer une telle progression. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:15) [86%] :\r\nAlors, il est surtout due \u00e0 des \u00e9v\u00e9nements extraordinaires non r\u00e9currents notamment des cr\u00e9dits du d'imp\u00f4ts hein, c'est-\u00e0-dire que le leader n'a pas pay\u00e9 d'imp\u00f4t, au contraire, elle va recevoir de, de, de l'argent des autres des autorit\u00e9s fiscales au niveau op\u00e9rationnel et r\u00e9sultat, on va dire dans l'ensemble sont sont correctes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:30) [92%] :\r\nMais l'environnement, l'ann\u00e9e derni\u00e8re \u00e9tait quand m\u00eame assez difficile, il y a eu, notamment l'abolition du du taux plancher, quel impact \u00e7a a eu sur les r\u00e9sultats de la banque. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:38) [87%] :\r\nOui, effectivement, si on regarde par division, remarque, on remarque que la situation est, et parfois c'est difficile dans la gestion de fortune, le dernier trimestre n'a pas \u00e9t\u00e9 excellent pour la 1\u00e8re fois depuis longtemps, il y a eu plus de sorties d'argent que d'argent nouveau qui sont rentr\u00e9s dans les dans les caisses de l'UBS et la banque d'affaires aussi, \u00e0 moins d'activit\u00e9 dans un dans un environnement boursier plus difficile, les clients sont plus prudents. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:04) [85%] :\r\nEt puis on les perspective justement pour la gestion de fortune ou dans quels secteurs et march\u00e9s UBS peut encore progresser. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:11) [88%] :\r\nAlors, de toute fa\u00e7on dans la gestion de fortune UBS dispose de positions de de march\u00e9s qui sont fort d'une d'une excellente renomm\u00e9e H\u00e9l\u00e8ne tr\u00e8s bonne diversification g\u00e9ographique, dans quel va \u00eatre capable d'aller chercher de nouveaux clients sur les march\u00e9s, notamment la en Asie et de compenser les les clients europ\u00e9ens qui ont tendance \u00e0 revenir dans leur propre pays. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:33) [92%] :\r\nMais au vu de ces r\u00e9sultats, publi\u00e9s aujourd'hui est -ce qu'on peut dire qu'UBS est tir\u00e9 d'affaire. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:37) [92%] :\r\nOui, on peut clairement le dire alors en ce qui concerne la solidit\u00e9 du bilan, l'UBS et dispose d'un d'un d'un bilan avec un un niveau de fonds propres qui est tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9, ce qui va lui permet d'ailleurs de payer un un dividende tr\u00e8s important cette ann\u00e9e de de 85 centimes, ce qui repr\u00e9sente pratiquement 5 pourcent de de rendement, ce qui est un chiffre tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:57) [92%] :\r\nUn mot encore pour conclure jeudi c'est Cr\u00e9dit Suisse, qui pr\u00e9sente ses r\u00e9sultats \u00e0 priori ils seront moins bons que ceux du PS, l\u00e0 on peut dire que UBS a clairement une longueur d'avance. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:08) [85%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait, UBS a \u00e9t\u00e9 forc\u00e9 de se restructurer, plut\u00f4t, c'est le c'est la 1\u00e8re qui a eu quelques quelques soucis, c'est fait, maintenant elle va b\u00e9n\u00e9ficier de cette restructuration, qui s'est focalis\u00e9 sur la gestion de fortune, maintenant c'est au tour du Cr\u00e9dit Suisse de r\u00e9aliser sa mue. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:24) [92%] :\r\nJ\u00e9r\u00f4me Panis financier \u00e0 la banque Syz, merci d'avoir \u00e9t\u00e9 quelques minutes en Direct avec nous pour commenter ces r\u00e9sultats. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:30) [93%] :\r\nMerci \u00e0 vous. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:31) [92%] :\r\nL'Iowa \u00e9tait le 1er \u00c9tat \u00e0 voter pour les primaires pr\u00e9sidentielles am\u00e9ricaines la nuit derni\u00e8re, c'est le s\u00e9nateur Ted Cruz qui remporte les Caucus r\u00e9publicains devant Donald Trump et Marcourt ou bio Marcourt bio qui r\u00e9alise une excellente 3\u00e8me place c\u00f4t\u00e9 d\u00e9mocrate, c'est l'\u00e9galit\u00e9 quasi absolue entre Hillary Clinton et Bernie Sanders, un r\u00e9sultat consid\u00e9r\u00e9 comme une grande victoire par Bernie Sanders tout \u00e0 l'heure devant ses partisans \u00e0 Des Moines. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:56) [84%] :\r\nUn immense camp oui cr\u00e9e d'Spiele oui, il y a 9 mois nous sommes venus dans ce magnifique \u00c9tat nous n'avions pas d'organisation politique, pas d'argent joue nature ont pas connu une s\u00e9rie il et nous faisions face \u00e0 l'organisation politique la plus puissante des \u00c9tats-Unis d'Am\u00e9rique insolite avec Bernard la novlangue continue, on ne peut pas continuer \u00e0 avoir un syst\u00e8me de financement des compagnies corrompu un homme je suis \u00e9bahi que l'on ait re\u00e7u 3 millions et demi de dollars de contributions individuelles, pour cette campagne pour lui mais au yen et 9\u00e8me jour prendre je biochimiste et vous savez quelle \u00e9tait la contribution moyenne c'\u00e9tait 27 dollars \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:49) [92%] :\r\nUn mari violent devrait \u00eatre oblig\u00e9 de porter un bracelet \u00e9lectronique en cas de mesure d'\u00e9loignement cette mesure ni les milieux politiques, ni les minist\u00e8res publics ne la contestent, il n'y a pas eu d'opposition au terme de la proc\u00e9dure de consultation sur la r\u00e9vision de loi pour mieux prot\u00e9ger les victimes de violence domestique consultation qui a pris fin en janvier mais selon nos informations, un autre point par contre contest\u00e9 par les procureurs suisses : l'audition syst\u00e9matique de la victime en cas de lev\u00e9e de la proc\u00e9dure No\u00ebl mort. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:16) [95%] :\r\nCe n'est pas forc\u00e9ment efficace et les ressources sont limit\u00e9es : c'est en substance ce qu'a fait savoir la conf\u00e9rence des procureurs de Suisse dans une prise de position adress\u00e9e au d\u00e9partement de justice et police pour les minist\u00e8res publics cantonaux lorsque le classement d'une affaire de violence domestique est envisag\u00e9, le procureur ne changera que tr\u00e8s rarement d'avis apr\u00e8s avoir entendu la victime une nouvelle fois les r\u00e9sultats sont donc minimes en relation avec les moyens consid\u00e9rables \u00e0 mettre en oeuvre, enfin une audition syst\u00e9matique des victimes pourraient amener les procureurs \u00e0 proc\u00e9der \u00e0 untel examen pour la forme, uniquement, de l'aveu m\u00eame de la conf\u00e9rence des minist\u00e8res publics et donc \u00e0 porter un jugement plus superficiel que si l'audition leur semblait r\u00e9ellement n\u00e9cessaire les procureurs plaident donc pour avoir la possibilit\u00e9 d'entendre une derni\u00e8re fois la victime avant de lever l'affaire mais pas d'obligations, une position diam\u00e9tralement oppos\u00e9e \u00e0 celle de la conf\u00e9rence suisse des services de lutte contre la violence domestique, elle veut une audition syst\u00e9matique, non seulement de la victime, mais aussi de l'auteur des violences avant de suspendu une proc\u00e9dure. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:16) [93%] :\r\nC'est un voyage de parlementaires qui fait couler beaucoup d'encre, durant ces 2 prochaines semaines, 3 \u00e9lus f\u00e9d\u00e9raux vont se rendre, tour \u00e0 tour en \u00c9rythr\u00e9e, le PDC Vaudois, Claude B\u00e9gl\u00e9, l'UDC Tsuboi Thomas elle se et la socialiste argovienne Yvonne Feri la conseill\u00e8re d'\u00c9tat verte argovienne Susanne Hochuli sera aussi du voyage, objectif : comprendre pourquoi autant d'\u00c9rythr\u00e9ens fuient leur pays et demandent l'asile en Suisse, seulement voil\u00e0, certains y voient de la pure propagande Pietro Bugnon. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:44) [92%] :\r\nCe d\u00e9placement d\u00e9range, notamment parce que l'organisateur n'est autre que Toni le Cher consul honoraire de l'\u00c9rythr\u00e9e en Suisse Cesla Amarelle, conseill\u00e8re nationale socialiste vaudoise. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:06:54) [88%] :\r\nSi voyage de parlementaires qui sont un outil de propagande du r\u00e9gime \u00e9rythr\u00e9en qui doit r\u00e9pondre en ce moment m\u00eame, au travers d'une commission d'enqu\u00eate internationale pour d\u00e9terminer de la question des crimes contre l'humanit\u00e9 en \u00c9rythr\u00e9e, c'est clairement un fort travail de lobbyisme d'ailleurs Monsieur le cher est engag\u00e9 pour sa part, le gouvernement d'\u00c9rythr\u00e9e pour faire en sorte qu'on puisse an\u00e9antir en fait il y t\u00e9moignage qu'il y a actuellement sur la question des crimes qu'au plus manifest\u00e9 en \u00c9rythr\u00e9e et sur la responsabilit\u00e9 directe de si hauts dirigeants. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:07:26) [90%] :\r\nPour Cesla marelle, c'est aussi un probl\u00e8me d'image pour la Suisse. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:07:29) [81%] :\r\nSi voyage de parlementaires dompter dictature comme celle de l'\u00c9rythr\u00e9e et ne donne pas une image particuli\u00e8rement resplendissante des parlementaires suisses. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:39) [93%] :\r\nThomas s\u00e8che, il est arriv\u00e9 hier soir en \u00c9rythr\u00e9e, nous l'avons joint alors qu'il \u00e9tait temps transitent \u00e0 Doha, il balaye ces critiques. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:07:46) [87%] :\r\nL'id\u00e9e, c'est vraiment de recevoir l'image moi et peut-\u00eatre de proposer des solutions qui sont mieux que la situation d'aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:54) [93%] :\r\nVous avez pas peur d'\u00eatre instrumentalis\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:07:57) [76%] :\r\nOn dit que si une personne livre je pensais toujours mieux de visiter et de faire soi -m\u00eame une impression d'un pays. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:05) [97%] :\r\nVoil\u00e0 qui n'est pas sans rappeler le voyage de 6 parlementaires UDC en Iran en 2014 on avait alors parl\u00e9 de manipulation de la part de T\u00e9h\u00e9ran, de quoi relancer aussi le d\u00e9bat sur la port\u00e9e diplomatique des voyages de parlementaires effectu\u00e9e \u00e0 titre priv\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:20) [95%] :\r\nUn 1000000 de pertes pour le spectacle Champions un d\u00e9ficit qui va avoir des cons\u00e9quences politiques ce spectacle organis\u00e9 en novembre dernier \u00e0 Lausanne pour les 100 ans du CIO a co\u00fbt\u00e9 bien plus cher que pr\u00e9vu \u00e0 la ville et au des \u00e9lus PLR et socialistes vont donc demander des comptes, ce soir au conseil communal, d'autres le feront cet apr\u00e8s- midi au Grand Conseil, notamment le pr\u00e9sident du groupe socialiste, Nicolas Rochat Fernandez il va demander que la lumi\u00e8re soit faite sur les cons\u00e9quences financi\u00e8res pour le canton et c'est surtout le Conseil d'\u00c9tat en charge de l'\u00e9conomie et du sport le PLR Philippe Leuba qui est vis\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:08:52) [92%] :\r\nQuand on parle d'un d\u00e9ficit qui est 5 fois sup\u00e9rieur \u00e0 celui pr\u00e9vu qu'on apprend tout cela par la presse je pense qu'on est en droit de se poser quelques questions et de demander simplement des comptes et d'une mani\u00e8re plus jamais Mairal monsieur le Leuba commence \u00e0 devenir un peu l'homme du passif du budget de l'\u00c9tat, parce que, pour rappel, et suite \u00e0 la faillite du festival classique \u00e0 Lyon ce festival doit encore une cr\u00e9ance de 900000 francs, je dis bien 900000 francs \u00e0 l'\u00c9tat de Vaud argent dont on n'a pas encore vu la couleur, donc il s'agit un peu de demander au Conseil d'\u00c9tat de red\u00e9finir l'analyse des risques financiers lorsqu'on s'applique dans de telles manifestations, et peut-\u00eatre un peu plus prudent dans la politique de la r\u00e9sonance ind\u00e9pendamment de l'importance sur le plan symbolique de telles manifestations. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:39) [91%] :\r\nDes propos recueillis par Michael Poker et ce chiffre pour finir un 1000000000 d'utilisateurs, la messagerie WhatsApp a pass\u00e9 cette barre symbolique de 1 1000000000 d'utilisateurs, la filiale de Facebook l'a annonc\u00e9, hier, c'est presque une personne sur 7 sur terre. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-02-02T07:23:05Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Pop, Georges", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Barril, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Barril, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Peuker, Michael", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Revaz, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D111D620-A2C9-484E-9EBD-1EF52BA143CC", "internalArchiveId": "D111D620-A2C9-484E-9EBD-1EF52BA143CC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Trois parlementaires f\u00e9d\u00e9raux vont se rendre tour \u00e0 tour en Erythr\u00e9e pour comprendre pourquoi autant d'Erythr\u00e9ens demandent l'asile en Suisse. Le voyage risque-t-il d'\u00eatre instrumentalis\u00e9?", "publicationDate": "2016-02-02T00:00:00Z", "summary": "Les erythr\u00e9ens sont une des communaut\u00e9s les plus importante en suisse. Mais ce d\u00e9placement des parlementaire suisse en Afrique d\u00e9range, car l'organisateur n'est autre que Toni Locher, consul honoraire d'Erythr\u00e9e en Suisse.", "durationSec": 344, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7443495", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicGeographicals": ["Erythr\u00e9e", "Suisse"], "thematicThemes": ["relations internationales", "migration de population", "l\u00e9gislatif national", "asile politique"], "alternativeTitle": ["Le voyage des parlementaires suisses en Erythr\u00e9e risque-t-il d'\u00eatre instrumentalis\u00e9? / FOR_2016-02-02T18:08:00_developpement-5", "Forum du 02.02.2016"], "alternativeSummary": ["Interview de Veronica Almedom, Genevoise d\u2019origine \u00e9rythr\u00e9enne, membre de l\u2019association \"Stop Slavery in Eritrea\" et de la Commission f\u00e9d\u00e9rale des migrations (CFM)."], "variantIds": ["ece-7443495"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_FEV2016", "lastModifiedDate": "2016-09-05T08:17:16Z", "speechToTexts": ["22.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [87%] :\r\nTr\u00e8s bonsoir V\u00e9ronique Almeida, bonsoir, vous \u00eates genevoise d'origine \u00e9rythr\u00e9enne bi- nationale, membre de l'association Stop cela vrai in Eritrea vous venez aussi d'entrer un dans la Commission f\u00e9d\u00e9rale des migrations, vous avez suivi veronica mesdames cette controverse autour de ce voyage, vous venez d'antan, les explications de Claude B\u00e9gl\u00e9 comment est -ce que vous recevez tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:20) [87%] :\r\nAlors je suis je suis assez partag\u00e9, je comprends, d'un c\u00f4t\u00e9, les bonnes intentions de nos parlementaires, mais \u00e0 la fois je suis compl\u00e8tement constern\u00e9 quand m\u00eame donner le b\u00e9n\u00e9fice du doute, \u00e0 des personnes qui sont potentiellement responsables de crimes contre l'humanit\u00e9, donc Aude mais au-del\u00e0, tout \u00e7a, je pense que c'est ce qui est vraiment dire d\u00e9rangeant, c'est le fait que pensent qu'ils se sont un peu laiss\u00e9 amadouer par monsieur chaleur ce voyage n'est pas du tout \u00e0 avoir ce qu'il faut savoir, c'est le temps, le contexte en g\u00e9n\u00e9ral les le r\u00e9gime \u00e9rythr\u00e9en est sous tension extr\u00eamement ils sont ceux qui sont extr\u00eamement tendues car la commission d'enqu\u00eate de l'ONU et est en train d'\u00e9tudier de tr\u00e8s pr\u00e8s leur responsabilit\u00e9 dans les crimes syst\u00e9matiques en \u00c9rythr\u00e9e, donc ils ont fait jusqu'\u00e0 juin pour redorer leur blason, et puis tous les doutes qu'on pourrait avoir \u00e0 leur \u00e9gard, donc satisfait un peu dans les coulisses de l'administration Asmara mais mais c'est c'est vraiment pas un hasard et malheureusement le jeu nos parlementaires ne pouvait pas le savoir, mais c'est tout, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s bien orchestr\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:29) [92%] :\r\nDonc, on a envie, en invitant des parlementaires, on leur montre bien ce qu'on veut leur montrer une op\u00e9ration de communication l'entendre c\u00f4t\u00e9 en m\u00eame temps, Claude B\u00e9gl\u00e9 n'est pas n\u00e9 de la derni\u00e8re pluie, alors il nous dit sur place, je sais bien tout \u00e7a, je ne suis pas dupe, on s'arrangera pour rencontrer d'autres personnes sortir un peu des sentiers balis\u00e9s humer l'air sur place, on pourra pas forc\u00e9ment tous nous cacher, c'est possible \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:50) [88%] :\r\nAlors je pense qu'il pourrait et pourra certainement comme il le dit d\u00e9tect\u00e9 quelques petites choses, par exemple, la crainte, la m\u00e9fiance qui est omnipr\u00e9sente dans la population, mais ils n'auront jamais acc\u00e8s aux zones qui sont pertinentes pour eux tout ce voyage sera sera en quelque sorte, superficiel et puis ils auront une id\u00e9e qu'une femme que approximative de ce qui se passe l\u00e0- bas, car tout ce qui est vraiment critique sera cach\u00e9, on ne pourra pas y avoir acc\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:20) [88%] :\r\nIl y a quand m\u00eame une question qui reste centrale madame et c'est un petit peu la tout le noeud du probl\u00e8me, quelque part, c'est que les \u00e9rythr\u00e9en sont une des communaut\u00e9s les plus importantes, a demand\u00e9 l'asile en Suisse sont venus en nombre important ces derni\u00e8res ann\u00e9es malgr\u00e9 tout on sait rien ou pratiquement rien de votre pays, c'est un peu la Black box totale, donc d'une certaine mani\u00e8re, avoir des gens qui vont l\u00e0- bas, c'est au moins l'occasion d'avoir quelques informations. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:42) [87%] :\r\nOui alors Lipinski, moi je pense que, tout \u00e0 fait, il y aura, il y aura encore comme il comme il le mentionne entra\u00eeneur pourra s'en tirera quelques quelques petites choses, mais ce sera absolument superficielle, m\u00eame les gens ici savent tr\u00e8s bien pourquoi ils sont partis, ils savent qu'on \u00c9rythr\u00e9e continental et dans ces synonyme de de de punition, la moindre chose qu'on qu'on exprime, on se trouve dans une situation qui est critique imm\u00e9diatement et c'est pour \u00e7a que la m\u00e9fiance r\u00e8gne en \u00c9rythr\u00e9e, on ne peut pas parler si on ne peut pas parler en Suisse, on peut encore moins parler en \u00c9rythr\u00e9e et c'est pour \u00e7a que je pense que ce voyage est est que portait sur le superficiel. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:21) [90%] :\r\nVous redoutez en fait que ces personnes que ces parlementaires rentre en Suisse et qu'une fois de retour, ils nous disent que, finalement, la situation n'est pas si grave sur place et de ce qu'ils ont vues c'\u00e9tait pas si terrible que \u00e7a et que \u00e7a se retourne par effet boomerang sur vous la communaut\u00e9 en Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:36) [88%] :\r\nJeu alors si son je pense pas qu'ils auront ce discours- l\u00e0, il y a beaucoup d'choses qui sont concr\u00e8tes qui que le que le r\u00e9gime a annonc\u00e9, ils avaient dit il y a un an \u00e0 la communaut\u00e9 internationale qu'ils allaient mettre un terme \u00e0 au service national qui est \u00e0 dur\u00e9e ind\u00e9termin\u00e9e qui selon des conditions d'esclavage, \u00e7a ne s'est toujours pas fait, donc \u00e7a c'est une des choses qui qui \u00e9clairent des promesses qu'que le r\u00e9gime a annonc\u00e9, mais qui n'a jamais tenu il y a beaucoup de choses qui qui pourront ressentir, je pense pas qu'ils reviendront tr\u00e8s enthousiaste, il y a, il y a aussi a une longue liste de probl\u00e8mes qui qu'ils ressentiront et qui peut-\u00eatre avec un peu de chance, t\u00e9moigneront. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:19) [89%] :\r\nQuel est le but, et ce sera notre derni\u00e8re question V\u00e9ronique de de l'\u00c9rythr\u00e9e voyage au-del\u00e0 de redorer son blason aupr\u00e8s des Suisses, mais ce que l'\u00c9rythr\u00e9e pourra utiliser quelque part la venue des parlementaires suisses aupr\u00e8s d'autres pays pour dire : utilisez \u00e7a et les instrumentalis\u00e9 quelque part, voyez, ils sont venus et tout se passe finalement bien, on nous a fait confiance. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:39) [83%] :\r\nOui, ils sont, ils sont en pleine campagne, le r\u00e9gime est en pleine campagne depuis plusieurs mois notamment, enfin, il existe, ils veulent absolument de d\u00e9cr\u00e9dibiliser le la commission d'enqu\u00eate contre pour l'\u00c9rythr\u00e9e de l'ONU et puis ils font des compagne qui force les \u00c9rythr\u00e9ens les ressortissants \u00e9rythr\u00e9en notamment suisses de r\u00e9diger des lettres qui d\u00e9mentent de loin en long et en large le le mandat de la commission d'enqu\u00eate, ils sont ils risque en quelque sorte, d'\u00eatre mis \u00e0 nu avec cette cette commission qui en train document\u00e9 et qui est en train d'\u00e9tudier leurs responsabilit\u00e9s non tous les crimes qui qui sont perp\u00e9tr\u00e9s en \u00c9rythr\u00e9e, c'est un gros risque pour eux, c'est bien plus que juste une compagne, par hasard, ils sentent vraiment la tension qui est s\u00fbr, et l\u00e0, la pression de la communaut\u00e9 internationale, il risque la Cour p\u00e9nale internationale \u00e0 long terme, donc c'est pas jeu. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:33) [85%] :\r\nMerci beaucoup pour vos explications et votre regard sur tout \u00e7a d'hommes vous \u00eates binationale suisse \u00e9rythr\u00e9enne et membres de la Commission f\u00e9d\u00e9rale des migrations, bonne soir\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:42) [96%] :\r\nMerci et bonne soir\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-02-02T17:29:49Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Almedom, Veronica", "role": "bi-nationale Suisse et Erythr\u00e9enne, membre de l'association \"Stop Slavery in Eritrea\" et de la Commission f\u00e9d\u00e9rale des migrations (CFM)", "type": "Participant"}]}]}