{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=2275&rows=25&query=Politique", "count": 4432, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=2300&rows=25&query=Politique", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=4407&rows=25&query=Politique", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=2250&rows=25&query=Politique", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=0&rows=25&query=Politique"}, "data": [{"id": "sound-5D4670A6-4327-4EB5-ABC1-8A653612C0B5", "internalArchiveId": "5D4670A6-4327-4EB5-ABC1-8A653612C0B5", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Apr\u00e8s le Brexit, premi\u00e8res tensions entre Londres et l'UE", "publicationDate": "2016-06-24T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Lamassoure , Alain \r\nApr\u00e8s la sortie du Royaume-Uni de l'Union europ\u00e9enne, comment \u00e9viter l'effet domino? Faut-il redessiner l'Union europ\u00e9enne, avec plusieurs cercles d'int\u00e9gration politique? Les chefs de la diplomatie des six pays fondateurs de l'UE se r\u00e9uniront samedi \u00e0 Berlin pour en parler. L'interview d'Alain Lamassoure, eurod\u00e9put\u00e9 fran\u00e7ais.\r\n\r\n* * Apr\u00e8s le Brexit, premi\u00e8res tensions entre Londres et l'UE 18h SLV Alain Lamassoure \r\nAlain Lamassoure, bonsoir... Vous \u00eates eurod\u00e9put\u00e9 fran\u00e7ais, grand connaisseur des arcanes du pouvoir europ\u00e9en...\r\n- Votre r\u00e9action ? Surpris ?\r\n- Un premier bras de fer a commenc\u00e9 entre Londres et Bruxelles... Pour que les n\u00e9gociations sur la sortie du Royaume-Uni d\u00e9marrent, il faut que Londres envoie une notification... Or David Cameron n'a pas du tout envie d'assumer cette responsabilit\u00e9, lui qui a fait campagne contre le Brexit... Il propose que ce soit son successeur d\u00e9sign\u00e9 en octobre qui entame les n\u00e9gociations... L'Union europ\u00e9enne, elle, ainsi que plusieurs pays membres, ne veulent pas \u00eatre l'otage de l'agenda politique interne britannique et veulent une notification dans les plus brefs d\u00e9lais... Qu'en pensez-vous ?\r\n- Mais les Britanniques peuvent faire ce qu'ils veulent et imposer octobre ?\r\n- Est-ce que vous craignez un effet domino, une contagion \u00e0 d'autres pays europ\u00e9ens ?\r\n- Est-ce que paradoxalement ce vote britannique peut donner un coup de fouet au projet d'int\u00e9gration politique qui \u00e9tait quasi syst\u00e9matiquement bloqu\u00e9 par Londres ?\r\n- Les chefs de la diplomatie des six pays fondateurs de l'UE vont se r\u00e9unir demain \u00e0 Berlin... Avec l'id\u00e9e de redessiner les contours de l'Union... avec plusieurs cercles d'int\u00e9gration politique...  Est-ce qu'une telle formule vous para\u00eet int\u00e9ressante ?\r\n- Si le m'eme r\u00e9f\u00e9rendum devait se trenir dans plusieurs autres pays, l''issue serait probablement identique \u00e0 celle du Brexit. Que faire ?\r\nQUESTIONS\r\nJean-Claude Juncker est apparu affaibli, tant politiquement que physiquement. Est-il encore l'homme de la situation ? \r\nL'union europ\u00e9enne ne s\u00e9duit plus. Aujourd'hui c'est le big bang. Mais il y a eu des avertissements avec les non \u00e0 la constitution europ\u00e9enne il y a plus de 10 ans. Le vote hollandais sur un accord secondaire avec l'Ukraine.. Comment expliquer ce d\u00e9samour ? \r\nOn entend certains demander plus d'europe. N'est pas une folie apr\u00e8s un tel vote ?\r\nQue faire avec les Britanniques dans les institutions parlement, conseil commission fonctionnaire ?", "durationSec": 924, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7810356", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Apr\u00e8s le Brexit, premi\u00e8res tensions entre Londres et l'UE / FOR_2016-06-24T18:02:00_developpement-2", "Forum du 24.06.2016"], "alternativeSummary": ["Apr\u00e8s la sortie du Royaume-Uni de l'Union europ\u00e9enne, comment \u00e9viter l'effet domino? Faut-il redessiner l'Union europ\u00e9enne, avec plusieurs cercles d'int\u00e9gration politique? Les chefs de la diplomatie des six pays fondateurs de l'UE se r\u00e9uniront samedi \u00e0 Berlin pour en parler. L'interview d'Alain Lamassoure, eurod\u00e9put\u00e9 fran\u00e7ais."], "variantIds": ["ece-7810356"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-07-11T18:23:53Z", "speechToTexts": ["11.07.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nOn passa \u00e0 Bruxelles \u00e0 pr\u00e9sent avec vous Romain Clivaz, vous \u00eates dans la capitale europ\u00e9enne, apr\u00e8s le choc, et m\u00eame quelques larmes l'apr\u00e8s- vote se met peu \u00e0 peu en place. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:10) [92%] :\r\nQuelle journ\u00e9e \u00e0 Bruxelles, on a m\u00eame vu des expatri\u00e9s britanniques verser une larme devant le Berlaymont, le si\u00e8ge de la Commission europ\u00e9enne travaille \u00e0 Bruxelles c'est aussi croire au projet europ\u00e9en pour beaucoup de fonctionnaires, et puis il y a eu cette sc\u00e8ne peu courante en salle de presse Jean-Claude une terre rester que 5 minutes malgr\u00e9 l'importance de l'enjeu est arriv\u00e9 alors cette question en anglais et sa r\u00e9action tr\u00e8s curieuse. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:30) [72%] :\r\n2 facettes d'abord c'est pour toute ce et CSTB, qui avait, elle ne savait qu'il n'y a pas eu au maillot. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:46) [82%] :\r\nEst -ce le d\u00e9but de la fin. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:48) [85%] :\r\nDemande une journaliste le pr\u00e9sident Junker, l\u00e2che un inaudible non puissant va quelques secondes de malaise, puis des fonctionnaires europ\u00e9ens, dans la salle qui l'applaudit, c'est m\u00eame quelques journalistes, bref l'image d'un homme physiquement en petite forme, irritable et soutenu surtout par les siens, mais incapable de faire face aux questions qui d\u00e9rangent. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:06) [96%] :\r\nEt sur le front politique, c'est maintenant l'organisation du divorce qui a commenc\u00e9, les tensions sont d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s forte entre Londres et ses partenaires europ\u00e9ens. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:15) [89%] :\r\nSi on \u00e9tait mauvaise langue m\u00eame \u00e9tendu vous dirait que les Anglais joueront les trouble-f\u00eate jusqu'\u00e0 la fin, les responsables des institutions europ\u00e9ennes ont r\u00e9dig\u00e9 une d\u00e9claration commune pourtant sans ambigu\u00eft\u00e9, je cite : nous attendons maintenant du gouvernement britannique qui rendent effective, la d\u00e9cision de ses citoyens d\u00e8s que possible pour \u00e9viter l'incertitude, il faut y voir \u00e9videmment le terme incertitude pour l'\u00e9conomie mais aussi pour les eurosceptiques, ne pas leur laisser le temps de, de, de d\u00e9rouler le tapis d'une certaine mani\u00e8re, en clair d\u00e9licat Monoprix de notifier rapidement les r\u00e9sultats afin de commencer les n\u00e9gociations sur l'accord de retrait, n\u00e9gociations qui devrait durer environ 2 ans mais outre- Manche, personne ne semble press\u00e9 membres entendu David Cameron restent en place jusqu'\u00e0 fin octobre et laisser son successeur n\u00e9goci\u00e9 l'accord de retrait, un de ses successeurs potentiels ou autres influences et Boris Johnson, l'ancien maire de Londres, il a affirm\u00e9 que rien de pressait alors on imagine d\u00e9j\u00e0 l'ambiance glaciale autour de la personne de d\u00e9vie Cameron au sommet europ\u00e9en mardi prochain. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:07) [92%] :\r\nPuis Romain cet apr\u00e8s- midi, les r\u00e9actions diverses et vari\u00e9es ont continu\u00e9 de pleuvoir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:12) [94%] :\r\nDe nouveaux appels \u00e0 plus d'int\u00e9gration, comme celui de Daniel Cohn-Bendit t\u00eate pour Dany le rouge, ce n'est pas parce qu'il y a une d\u00e9faite que c'est la fin, il \u00e9voque par exemple un vrai service de renseignement europ\u00e9en en lien avec le terrorisme, autre opinion de poids : celle de Nicolas Sarkozy, ancien pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, pr\u00e9sident des R\u00e9publicains aujourd'hui, certains y verront peut-\u00eatre l'ouverture d'une bo\u00eete de Pandore mais pour Nicolas Sarkozy, il faut un nouveau trait\u00e9 qui pr\u00e9voit notamment le r\u00e9tablissement des contr\u00f4les aux fronti\u00e8res et l'arr\u00eat du processus d'\u00e9largissement, l'heure est \u00e0 la lucidit\u00e9, selon l'ancien pr\u00e9sident de la R\u00e9publique et quant \u00e0 l'actuel pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, Fran\u00e7ois Hollande, qui a r\u00e9uni un conseil des ministres extraordinaire pour pr\u00e9parer ce sommet la semaine prochaine, h\u00e9 bien, il souhaite que le Royaume-Uni se fasse, que la sortie du Royaume-Uni se fasse dans les d\u00e9lais les plus courts. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:54) [92%] :\r\nJe vous remercie, vous \u00e9tiez en Direct de Bruxelles, Alain Lamassoure, bonsoir, bonsoir, vous \u00eates eurod\u00e9put\u00e9 fran\u00e7ais, grand connaisseur des institutions europ\u00e9ennes, tout d'abord votre r\u00e9action \u00e9videmment par rapport \u00e0 ce vote est -ce que vous \u00eates, vous \u00e9tiez surpris ce matin. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:08) [91%] :\r\nNon, malheureusement, je m'y attendais depuis de longs mois, David Cameron avait commis toutes les erreurs possibles et imaginables pour s'assurer si je puis dire la la perte de ce r\u00e9f\u00e9rendum, c'est un immense g\u00e2chis, c'est un aliments g\u00e2chis : nous avons le coeur bris\u00e9, parce que m\u00eame si les Britanniques ont \u00e9t\u00e9 des partenaires toujours extr\u00eamement difficile au sein de l'Union europ\u00e9enne, nous avons tellement de Liens historiques, affectifs, familiaux avec le Royaume-Uni et que les voir partir, c'est \u00e9videmment un d\u00e9chirement, je la dit ce dont il faut \u00eatre conscient, c'est que les Anglais n'ont jamais \u00e9t\u00e9 \u00e0 l'aise dans l'Union europ\u00e9enne et qui a eu depuis le d\u00e9but un grand malentendu entre les Anglais et le continent pour nous Fran\u00e7ais et pour les Allemands pour les Italiens pour les autres, l'Europe, c'est un projet politique, nous construisons l'Union 2 peuples ind\u00e9pendants, un peu comme au si\u00e8cle dernier, au pluriel, la Conf\u00e9d\u00e9ration helv\u00e9tique a une id\u00e9e quand on dit garder leur ind\u00e9pendance pour assurer la r\u00e9conciliation de nos peuples et avoir la masse critique dans le monde du 20\u00e8me si\u00e8cle pour les Anglais, l'union n'a jamais \u00e9t\u00e9 un projet politique, c'\u00e9tait un accord commercial et \u00e9conomique internationale sans qu'ils y mettent une affectivit\u00e9 le sentiment que nous y mettions. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:31) [86%] :\r\nJustement, Alain Lamassoure, est-ce que, paradoxalement, ce vote britannique pourrait donner un coup de fouet au projet peut-\u00eatre f\u00e9d\u00e9raliste, j'en sais rien d'int\u00e9gration politique en tout cas, qui \u00e9tait quasiment syst\u00e9matiquement bloqu\u00e9 par Londres. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:04:45) [90%] :\r\nOui, oui, tr\u00e8s clairement, tr\u00e8s clairement, je ne souhaitais pas le d\u00e9part des Britanniques, par contre nous ne supportent qui ont plus ni \u00e0 Londres, la preuve est faite, ni sur le continent cette situation dans lequel les Britanniques avec un de avait un pas de 2 ans et un pas dehors, et alors que la France, l'Allemagne et les autres \u00e9taient dans le wagon de t\u00eate ou dans la locomotive pour faire avancer plus vite, l'Europe, les Britanniques avaient les 2 pieds sur le frein dans le wagon de queue, cette image n'est pas de moi, elle est celle de Tony Blair \u00e0 l'\u00e9poque o\u00f9 il \u00e9tait 1er ministre et il n'avait pas pu convaincre c'est ses compatriotes c'est vrai que chaque fois que nous avons voulu lancer des projets nouveaux, des politiques nouvelles, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 le cas pour l'Euro, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 le cas pour Schengen, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 le cas \u00e0 de nombreuses reprises pour une politique de d\u00e9fense europ\u00e9enne, un \u00c9tat-Major europ\u00e9en \u00e0 chaque fois, les Britanniques s'y sont oppos\u00e9s, chaque fois que nous avons voulu augmenter le budget europ\u00e9en, les Britanniques s'y sont oppos\u00e9s ou ont obtenu c'\u00e9tait le fameux rabais le fameux ch\u00e8que de de Madame sa Chair en m\u00eame temps en m\u00eame temps, c'\u00e9tait assez commode pour certains de nos dirigeants de se cacher derri\u00e8re les Britanniques, en disant si \u00e7a ne tenait qu'\u00e0 moi, on avancerait mais vous comprenez les organes donc jamais maintenant, chacun va \u00eatre plac\u00e9 devant ses responsabilit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:06) [86%] :\r\nAlors si le m\u00eame r\u00e9f\u00e9rendum devait se tenir dans plusieurs autres pays l'issue serait probablement un disent beaucoup d'observateurs, identique \u00e0 celle du Brexit alors que faire Alain Lamassoure est ce qu'il faudrait qu'on parle de projet d'int\u00e9gration politique aller un peu plus en avant, quel type de projet, imaginez -vous, est-ce que vous imaginez quoi un projet f\u00e9d\u00e9raliste MySpace de conf\u00e9d\u00e9rations n'ont pas helv\u00e9tique mais europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:06:31) [91%] :\r\nNon, je ne crois pas, d'abord, je vois pas du tout qui aura des r\u00e9f\u00e9rendum ailleurs il r\u00e9sultat serait le m\u00eame, aucun autre pays ne sera s\u00e9duit par l'exemple britannique, notamment quand on verra la trag\u00e9die \u00e9conomique et politique que cela repr\u00e9sente pour le Royaume-Uni, les pays qui sont dans la zone Euro, je pense \u00e0 un pays tr\u00e8s proches culturellement, historiquement du Royaume-Uni, comme les Pays-Bas, ils sont au coeur de la zone identique tous les avantages, le port de Rotterdam est \u00e0 la fois le 1er port d'Allemagne et le port 1er port de France et personne ne peut imaginer les Pays-Bas en dehors de de la zone Euro. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:09) [89%] :\r\nMais pardonnez -moi, Lamassoure il n'emp\u00eache, pendant la campagne, il y a eu ces mises en garde de part et d'autre, hein, notamment des, des, des gens qui \u00e9taient \u00e9videmment contre le Brexit tu visiblement ces \u00e9pouvantails ne font pas peur, comment s'adresser justement assez assez peuple pour leur dire on on on. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:07:26) [93%] :\r\nNon non non non non non tous les eurosceptiques d'Europe s'unissent pour demander des r\u00e9f\u00e9rendum les peuples europ\u00e9ens en profondeur veulent rester dans l'Union europ\u00e9enne, c'est la grande diff\u00e9rence entre le continent et le le Royaume-Uni en gros les Britanniques trouver que l'Europe en faisait trop et nos concitoyens sont d\u00e9\u00e7us de l'Europe en veulent \u00e0 l'Europe d'en col\u00e8re contre l'Europe parce qu'elle n'en fait pas assez, et l\u00e0 je r\u00e9ponds \u00e0 votre 2\u00e8me question : il s'agit pas de lancer un nouveau trait\u00e9, un projet d'int\u00e9gration, un projet f\u00e9d\u00e9ral etc, il s'agit tout simplement de date d'appliquer les mesures d'adopter les propositions d\u00e9j\u00e0 d\u00e9pos\u00e9e par la Commission europ\u00e9enne et d'appliquer les mesures d\u00e9j\u00e0 d\u00e9cid\u00e9es et qu'on n'applique pas quels sont les probl\u00e8mes qu'aujourd'hui nous ne pouvons pas affronter efficacement au niveau communautaire, la ma\u00eetrise du formidable flux migratoires qui viennent du Moyen-Orient et d'Afrique. \r\nFaisons -le, on commence \u00e0 faire beaucoup trop lentement, faisons -le au niveau europ\u00e9en, la lutte contre le terrorisme islamiste, un vieil europ\u00e9en, on n'a pas besoin d'un nouveau trait\u00e9 pour \u00e7a, il suffit de le faire, on a d\u00e9j\u00e0 Europol, faisons un FBI : on a peur au juge, faisant 11 ans une une justice civile et p\u00e9nale europ\u00e9enne, mettons en place une politique de d\u00e9fense commune, nous savons que les Am\u00e9ricains, le pr\u00e9sident Obama l'a dit \u00e0 plusieurs reprises, consid\u00e8re que la s\u00e9curit\u00e9 de l'Europe n'est plus leur priorit\u00e9, prenons en charge la prime la la la d\u00e9fense du continent europ\u00e9en, en ne partageant les r\u00f4les \u00e0 la fois du point de vue industriel et du point de vue, op\u00e9ration. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:14) [94%] :\r\nVous \u00eates encore. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:09:15) [88%] :\r\nLes arm\u00e9es de l'. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:15) [61%] :\r\nAlors, mais l\u00e0 on est dans la. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:09:17) [81%] :\r\nBon, des r\u00e9sultats concrets. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:18) [90%] :\r\nAlors c'est tr\u00e8s coh\u00e9rent par rapport \u00e0 ce que vous dites, c'est-\u00e0-dire vous dites finalement s'il y a des mouvements populistes ou eurosceptiques qui ont qui qui qui r\u00e9alise des scores, c'est parce que on n'en fait pas assez justement du c\u00f4t\u00e9 europ\u00e9en, il y a pas une r\u00e9sultat, voil\u00e0, il n'emp\u00eache, est -ce qu'il n'y a pas aussi un probl\u00e8me alors que certains qualifient de d\u00e9ficit d\u00e9mocratique, on peut, on peut le qualifier, comme on veut, mais ce qu'il n'y a pas un probl\u00e8me de lien pas suffisamment \u00e9troits entre justement le peuple, seuls ceux qui votent et les d\u00e9cisions qui sont prises au niveau de Bruxelles est -ce qu'il ne faut vrai pas \u00e9tablir un lien plus \u00e9troit, plus Direct et l\u00e0 \u00e9videmment on est au coeur du probl\u00e8me de de la du du de de redessiner en quelque sorte le m\u00e9canisme politique en Europe. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:09:59) [87%] :\r\nNon, on n'a pas besoin de redessiner simplement le le probl\u00e8me que nous avons c'est que l'Europe, l'Union europ\u00e9enne, les d\u00e9cisions d'Union europ\u00e9enne sont confisqu\u00e9s du point de vue des annonces \u00e0 l'opinion publique par les dirigeants nationaux, l'instance supr\u00eame de l'Union europ\u00e9enne, c'est le Conseil europ\u00e9en, c'est le sommet europ\u00e9en qui se r\u00e9unit \u00e0 huis clos qui d\u00e9cide \u00e0 l'unanimit\u00e9, mais en sortant du Conseil europ\u00e9en, chaque manche dans le cas de la France supr\u00eame R\u00e9publique ailleurs le chancelier o\u00f9 l'ministre \u00e0 l'attitude suivantes, de 2 choses : ou bien la d\u00e9cision prise et spontan\u00e9ment populaire chez lui et il dit : c'est gr\u00e2ce \u00e0 moi, c'est une histoire de la France, c'est \u00e9vident, Italie suite en baisse, par exemple, ou bien la d\u00e9cision qu'il a, par d\u00e9finition accept\u00e9e pour une fois, le Conseil europ\u00e9en on d\u00e9cid\u00e9 mais spontan\u00e9ment impopulaire chez lui, mais il sait qu'elle a \u00e9t\u00e9 n\u00e9cessaire, donc il accept\u00e9, il sort en disant : je me suis battu comme un lion, mais j'ai d\u00fb c\u00e9der face \u00e0 une majorit\u00e9 conservatrice \u00e0 la bureaucratie bruxelloise, c'est dire l'Europe est devenue institutionnellement et si repris par les m\u00e9dias de nos pays, le bouc-\u00e9missaire de toutes les d\u00e9cisions impopulaires, non seulement les d\u00e9cisions qui se prennent \u00e0 Bruxelles mais \u00e0 la limite des d\u00e9cisions impopulaires qui se prennent dans les capitales nationales et de ce point de vue, la campagne r\u00e9f\u00e9rendaire britannique a \u00e9t\u00e9 lamentable, elle a \u00e9t\u00e9 lamentable et inqui\u00e9tante par la violence des propos \u00e9chang\u00e9s par la haine, qui s'est exprim\u00e9, elle \u00e9tait lamentable par le Nord, le nombre et l'\u00e9normit\u00e9 des mensonges de la part du lion du Brexit qui ont d'imputer \u00e0 l'Union europ\u00e9enne, une foule de d\u00e9cisions qui soient, n'ont jamais \u00e9t\u00e9 prises IT ont \u00e9t\u00e9 prises \u00e0 Londres et, \u00e7a, c'est effectivement un probl\u00e8me majeur, nous ne pourrons cr\u00e9er un lien entre le pouvoir europ\u00e9en et les citoyens que lorsque il sera clair pour tout le monde que Monsieur Europe, c'est-\u00e0-dire le pr\u00e9sident de la Commission europ\u00e9enne qui qui a vocation \u00e0 \u00eatre le v\u00e9ritable organe ex\u00e9cutif l'\u00e9quivalent d'un gouvernement europ\u00e9en est \u00e9lu par les citoyens europ\u00e9ens \u00e0 travers le Parlement europ\u00e9en, oui, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 le cas pour la 1\u00e8re fois apr\u00e8s les derni\u00e8res \u00e9lections europ\u00e9ennes en 2014, mais malheureusement. \r\nLes m\u00e9dias fran\u00e7ais par exemple n'ont absolument pas pr\u00e9senter les choses de cette mani\u00e8re, les partis politiques ont mal jou\u00e9 \u00e9galement ce jeu, nous avions annonc\u00e9, mais les citoyens n'ont pas \u00e9t\u00e9 conscient de cela que si notre famille politique, le centre droit, les d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiens, le parti populaire europ\u00e9en, gagner les \u00e9lections europ\u00e9ennes, le pr\u00e9sident serait Jean-Claude Junker que si c'\u00e9tait des socialistes, le pr\u00e9sident serait Martin Schulz, nous avons gagn\u00e9 les \u00e9lections \u00e0 l'\u00e9chelle europ\u00e9enne, c'est Jean-Claude Junker, sauf que personne ne le sait, alors la fois prochaine il faudra que nous soyons mieux organis\u00e9 et il faut s'y pr\u00e9parer d\u00e8s maintenant les prochaines \u00e9lections sont en 2019 pour faire faire une primaire comme les primaires am\u00e9ricaines entre nos candidats dans chaque famille politique, organiser des d\u00e9bats t\u00e9l\u00e9vis\u00e9s et montrer aux citoyens europ\u00e9ens que c'est eux qui choisiront Monsieur Europe et le jour o\u00f9 ils auront la conscience que c'est eux qui ont choisi, s'il y a visions impopulaire, on ira pas c'est la faute de l'Europe, on dira c'est la faute de ce type qu'on a choisi, et bien on le change. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:31) [89%] :\r\nOui, donc c'est ce c'est le petit doigt, cette id\u00e9e que les citoyens ont tout de m\u00eame le pouvoir, effectivement, de d\u00e9cider qui dirigent l'Europe, en quelque sorte les chefs de la diplomatie des 6 pays fondateurs, un, vont se r\u00e9unir demain \u00e0 Berlin, avec l'id\u00e9e tout de m\u00eame de redessiner les contours de l'Union, les ministres notamment fran\u00e7ais et allemand des Affaires \u00e9trang\u00e8res ont \u00e9voqu\u00e9 cette id\u00e9e, vous savez, D\u00e9d\u00e9e plusieurs cercles d'int\u00e9gration politique, est-ce que c'est une formule qui vous para\u00eet int\u00e9ressante pragmatique qu'est -ce que vous en pensez. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:14:02) [90%] :\r\nJe crois effectivement que le moment est venu de se poser la question de confiance entre nous, qui veut faire quoi dans la famille, hein, il y a, il y a une crise dans la famille, bon il y a un divorce il y a nos membres qui nous quitte, est ce que d'autres sont tent\u00e9s par cet exemple, je crois que non, mais je peux me tromper, mais \u00e0 ce moment l\u00e0, dit que tout de suite, on va pas vivre pendant des ann\u00e9es des ann\u00e9es avec des gens qui menace de partir si vous \u00eates Malaise dans la famille, ben vous laisse maintenant et vous partez Bontempi on vous regrettera quels sont ceux qui se satisfont de l'Europe actuelle qui n'est finalement qu'une Europe \u00e9conomique avec, en compl\u00e9ment mon\u00e9taire pour certains un grand march\u00e9, avec libre circulation des personnes, mais qui n'est pas une v\u00e9ritable Europe politique qui ne fait pas de politique \u00e9trang\u00e8re, qui ne fait pas de d\u00e9fense qui ne traite pas les probl\u00e8mes de s\u00e9curit\u00e9 int\u00e9rieure, les point de terroristes qui ne traitent pas non plus les probl\u00e8mes essentiels pour l'avenir de la nouvelle \u00e9conomie num\u00e9rique et quels sont ceux qui au contraire veulent donner cette dimension nouvelle \u00e0 l'Union europ\u00e9enne, donc je vois une Europe \u00e0 2 vitesses en quelque sorte, en reprenant la d\u00e9marche qui nous a bien r\u00e9ussi pour l'Euro et pour la ville sainte, r\u00e9gulation des personnes symbolis\u00e9e par le le l'accord de Schengen, je crois que c'est ce qu'il faut faire maintenant. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:15) [91%] :\r\nJe vous remercie beaucoup Alain Lamassoure d'avoir \u00e9t\u00e9 notre invit\u00e9 dans ce forum, je rappelle que vous \u00eates d\u00e9put\u00e9 fran\u00e7ais, je vous souhaite une bonne soir\u00e9e, bonne soir\u00e9e, merci, alors voil\u00e0. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-06-24T16:35:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F502CA17-81C9-4CAD-B645-8932EAD39804", "internalArchiveId": "F502CA17-81C9-4CAD-B645-8932EAD39804", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Des n\u00e9gociations difficiles entre la Suisse et l'UE en perspective?", "publicationDate": "2016-06-24T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Didier Burkhalter, conseiller f\u00e9d\u00e9ral PLR neuch\u00e2telois, en charge du DFAE\r\nQuelles seront les cons\u00e9quences du Brexit sur la politique suisse? Comment adapter sa strat\u00e9gie dans ses relations avec l'Europe? La Conf\u00e9d\u00e9ration avait une fen\u00eatre de cinq semaines cet \u00e9t\u00e9 pour n\u00e9gocier une solution avec l'Europe au sujet de l'initiative UDC sur l'immigration de masse. Apr\u00e8s le Brexit, \u00e7a ressemble \u00e0 un faux d\u00e9part pour la Suisse. L'interview de Didier Burkhalter, conseiller f\u00e9d\u00e9ral en charge des Affaires \u00e9trang\u00e8res.\r\n\r\n* * Des n\u00e9gociations difficiles entre la Suisse et l'UE en perspective? 18h SLV Didier Burkhalter (Digas)\r\nEt quelles seront les cons\u00e9quences du Brexit sur la politique suisse? Comment adapter notre strat\u00e9gie dans nos relations avec l'Europe ? La Suisse avait une fen\u00eatre de 5 semaines cet \u00e9t\u00e9 pour n\u00e9gocier une solution avec l'Europe au sujet de l'initiative UDC sur l'immigration de masse. Apr\u00e8s le Brexit, \u00e7a ressemble \u00e0 un faux d\u00e9part pour la Suisse... J'ai joint Didier Burkhalter tout \u00e0 l'heure et j'ai demand\u00e9 au ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res si ce Brexit constituait un coup de frein dans les n\u00e9gociations entre la Suisse et l'Europe...\r\n((S\u00e9rieux coup de frein dans les n\u00e9gociations entre la Suisse et l'Europe?\r\nAu d\u00e9but de l'ann\u00e9e vous annonciez qu'on \u00e9tait \u00e0 95% d'une solution avec l'Europe.... que les 5 derniers pourcentages \u00e9taient les plus difficiles \u00e0 gravir... aujourd'hui on recule dans les pourcentages? \r\nComment la Suisse va-t-elle adapter sa strat\u00e9gie? Comment vous-\u00eates vous pr\u00e9par\u00e9 \u00e0 ce sc\u00e9nario? \r\nOn entendait ce matin votre pr\u00e9d\u00e9cesseuse Micheline Calmy Rey qui nous disait que si elle \u00e9tait ambassadrice en charge des n\u00e9gociations, elle ne courrerait pas \u00e0 Bruxelles lundi. C'est \u00e7a la bonne m\u00e9thode? Il faut temporiser?\r\nEst-ce que les rencontres entre la suisse et l'UE pr\u00e9vues la semaine prochaine, et partant, cet \u00e9t\u00e9, sont maintenues?\r\nY a t il encore une chance que l'initiative de l'UDC sur l'immigration de masse soit mise en oeuvre avant le 9 f\u00e9vrier 2017? Il faut faire une croix dessus? \r\nLa Suisse pourrait-elle imaginer une alliance avec la Grande Bretagne pour faire mieux valoir ses int\u00e9r\u00eats? \r\nL'UDC demande de stopper les n\u00e9gociations... finalement, si vous temporisez, vous entrez dans leur jeu... \r\nEst-ce que le Brexit favorise l'un ou l'autre sc\u00e9nario pour la Suisse? Une clause multilat\u00e9rale n\u00e9goci\u00e9e, l'application d'une clause unilat\u00e9rale ou on repousse la solution? \r\nAvec le Brexit, lequel de ces sc\u00e9narios a votre pr\u00e9f\u00e9rence? \r\nLe pr\u00e9sident de la conf\u00e9d\u00e9ration Johann Schneider Ammann s'est surtout inqui\u00e9t\u00e9 ce matin des cons\u00e9quences sur l'\u00e9conomie suisse. C'est \u00e7a la priorit\u00e9, vraiment? ))", "durationSec": 340, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7810362", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Des n\u00e9gociations difficiles entre la Suisse et l'UE en perspective? / FOR_2016-06-24T18:06:00_developpement-4", "Forum du 24.06.2016"], "alternativeSummary": ["Quelles seront les cons\u00e9quences du Brexit sur la politique suisse? Comment adapter sa strat\u00e9gie dans ses relations avec l'Europe? La Conf\u00e9d\u00e9ration avait une fen\u00eatre de cinq semaines cet \u00e9t\u00e9 pour n\u00e9gocier une solution avec l'Europe au sujet de l'initiative UDC sur l'immigration de masse. Apr\u00e8s le Brexit, \u00e7a ressemble \u00e0 un faux d\u00e9part pour la Suisse. L'interview de Didier Burkhalter, conseiller f\u00e9d\u00e9ral en charge des Affaires \u00e9trang\u00e8res."], "variantIds": ["ece-7810362"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-07-16T00:28:25Z", "speechToTexts": ["16.07.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nEt quelles seront les cons\u00e9quences du Brexit d'sur la politique suisse comment adapter notre strat\u00e9gie dans nos relations avec l'Europe, la Suisse avait une fen\u00eatre de 5 semaines cet \u00e9t\u00e9 pour n\u00e9gocier une solution avec l'Europe au sujet de l'initiative de l'UDC contre l'immigration de masse apr\u00e8s le Brexit de \u00e7a ressemble \u00e0 un faux d\u00e9part pour la Suisse, alors j'ai joint tout \u00e0 l'heure Didier Burkhalter, notre ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res, avec cette 1\u00e8re question est -ce que se brise ce Brexit constitue un coup de frein au risque de constituer un coup de frein dans nos n\u00e9gociations avec l'Union europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:32) [90%] :\r\n\u00e7a d\u00e9pend de l'Union europ\u00e9enne, donc pour nous, nous avons toujours dit que nous voulions une solution clause de sauvegarde pour La Libre circulation des personnes, concert\u00e9e, c'est-\u00e0-dire en accord avec l'Union europ\u00e9enne, nous avions vis\u00e9 fin 2015 d\u00e9but 2016, le Brexit \u00e0 freiner, c'est l\u00e0 qu'il y a eu un frein, donc nous a dit clairement : il faut attendre la fin de cette p\u00e9riode -l\u00e0, on a attendu, maintenant nous, on est tout \u00e0 fait pr\u00eats \u00e0 mettre le turbo, donc moi je crois que \u00e7a ne change pas pour autant que ni europ\u00e9enne soit pr\u00eate \u00e0 continuer \u00e0 discussion, \u00e7a ne change pas la situation de cette fen\u00eatre de l'\u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:08) [93%] :\r\nOui, mais en m\u00eame temps vu de Bruxelles, comme le disent nombre d'observateurs, Bruxelles aura d'autres choses \u00e0 faire d'autres chats \u00e0 fouetter, plut\u00f4t que de s'occuper des cons\u00e9quences de notre r\u00e9f\u00e9rendum du 9 f\u00e9vrier sur l'immigration de masse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:22) [91%] :\r\nOui mais \u00e7a, c'est un manque de confiance Suisse parce qu'il y a, il y a 2 ans, on nous disait tout le temps en effet, c'est le probl\u00e8me de la Suisse depuis celle depuis longtemps plus du tout le m\u00eame discours, c'est un probl\u00e8me qui concerne aussi la relation avec l'Union europ\u00e9enne et un pays comme la Suisse, qui a un 1000000000 de d'\u00e9changes par jour avec l'Union europ\u00e9enne, c'est de loin pas n\u00e9gligeables. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:42) [82%] :\r\nMais vous pensez vraiment europ\u00e9enne aura suffisamment d'\u00e9nergie, de temps \u00e0 \u00e0 disposition alors que ils auront pr\u00e9cis\u00e9ment ce cet autre choc 7 autres s\u00e9ismes \u00e0 g\u00e9rer. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:51) [92%] :\r\nOui, bon, on peut parler de choc des s\u00e9ismes tout simplement aussi se rendre compte que ce sont des inqui\u00e9tudes de la population qui se font jour \u00e0 peu pr\u00e8s partout qui sont fait jour en Suisse, c'est des probl\u00e8mes de relation identitaire de relation avec la migration, c'est des probl\u00e8mes de peur par rapport \u00e0 la globalisation, il y a rien de totalement diff\u00e9rent en Grande-Bretagne que dans d'autres pays europ\u00e9ens, les probl\u00e9matiques qu'il faut les affronter, donc l'id\u00e9e de la Suisse clairement dit, au fond, pourquoi pas, sur la base de l'accord de lutte : circulation des personnes, faire une interpr\u00e9tation qui montre qu'on peut mieux contr\u00f4ler mieux piloter la migration lorsque cela s'av\u00e8re n\u00e9cessaire, et \u00e7a c'est possible pour autant que l'on discute jusqu'au bout, donc on a beaucoup avanc\u00e9 jusqu'\u00e0 la fin de l'ann\u00e9e 2015 d\u00e9but 2016 aussi et apr\u00e8s il y a eu cette fen\u00eatre ferm\u00e9e et si on veut de la p\u00e9riode Brexit maintenant faut ouvrir la fen\u00eatre, il faut aller vraiment de l'avant. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:43) [87%] :\r\nOui mais est -ce que les rencontres entre la Suisse et l'Union europ\u00e9enne, pr\u00e9vue la semaine prochaine, par exemple, et partant un CTT sont maintenues. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:50) [90%] :\r\nAlors, \u00e0 l'heure actuelle oui, certaines qui \u00e9taient li\u00e9s par exemple \u00e0 des contacts avec les parlementaires europ\u00e9ens sont n'auront pas lieu parce que \u00e7a maintenant dans la situation actuelle, \u00e7a sert pas \u00e0 grand chose, mais en revanche les discussions qui sont li\u00e9es \u00e0 \u00e0 la recherche d'une solution au niveau des n\u00e9gociateurs de vous, elles doivent avoir lieu le Conseil f\u00e9d\u00e9ral est d\u00e9termin\u00e9 \u00e0 les faire maintenant, comme pour toute discussion, il faut \u00eatre des 2 c\u00f4t\u00e9s de la Table pr\u00e9sente quelque part, on estime que c'est encore plus n\u00e9cessaire aujourd'hui de d\u00e9montrer qu'il y a certes les principes, on comprend bien, de la construction europ\u00e9enne et qu'il y a aussi une petite dose de pragmatisme n\u00e9cessaire et \u00e7a fait d\u00e9j\u00e0 longtemps qu'on le prend. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:28) [93%] :\r\nS'il y a -t-il encore une chance : Didier Burkhalter que l'initiative de l'UDC sur l'immigration de masse soit mise en oeuvre avant le 9 f\u00e9vrier 2017 ou est -ce qu'il faut faire une croix dessus. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:40) [89%] :\r\nDonc, formellement, c'est d'ailleurs plus une initiative c'est un article constitutionnel auquel appartient pas un parti cette ind\u00e9cision du peuple bas\u00e9 sur une proposition de cette initiative et cet article constitutionnel doit \u00eatre appliqu\u00e9e, la mani\u00e8re dont il sera appliqu\u00e9 exactement ce soir \u00e0 la lettre, dans l'esprit, \u00e7a c'est encore ouvert calendrier avoir le calendrier est encore possible, \u00e7a d\u00e9pend pr\u00e9cis\u00e9ment de ces discussions de cet \u00e9t\u00e9, si la la fen\u00eatre dont vous parlez se ferme parce que, du c\u00f4t\u00e9 de l'Union europ\u00e9enne n'y a pas de volont\u00e9 d'aller de l'avant, alors on restera dans l'incertitude, sera tr\u00e8s difficile d'aller en tout cas dans les d\u00e9lais pr\u00e9vus vers une solution si, en revanche, ne pouvant, comme je le disais, mettre le turbo dans les discussions qui ont d\u00e9j\u00e0 largement commenc\u00e9 mais sur le fond ne sont pas termin\u00e9es, h\u00e9 bien nous, nous estimons, au gouvernement, que c'est vraiment la meilleure solution et qu'il faut poursuivre cela durant tout l'\u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:27) [93%] :\r\nAlors vous, vous parliez des des n\u00e9gociations avec la Grande-Bretagne qui pourraient s'ouvrir entre la Suisse et la Grande-Bretagne, qu'en est -il d'une alliance avec justement ce pays l\u00e0 pour faire mieux valoir en commun les vos int\u00e9r\u00eats. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:42) [90%] :\r\nLe la Grande-Bretagne deviendra en fait un pays tiers, donc elle va devoir avec l'Union europ\u00e9enne, trouver une nouvelle stabilit\u00e9 dans la relation qui \u00e9videmment s'approchera des probl\u00e8mes que nous-m\u00eames nous rencontrant notamment pour la voie bilat\u00e9rale pour le futur, donc tout ce qui est s\u00e9curit\u00e9 du droit \u00e0 moyen long terme peut aboutir en effet un des solutions ou \u00e0 des probl\u00e9matiques qui sont un peu comparables n\u00e9anmoins l'historique et surtout maintenant, alors que c'\u00e9tait encore tr\u00e8s chaud et tr\u00e8s diff\u00e9rent parce que nous ne sommes pas membres, nous \u00e7a fait longtemps que nous demandons, je dirais tout simplement une situation de la voie bilat\u00e9rale qui soient clarifi\u00e9es et puis le Royaume-Uni lui \u00e9tait membre, est sorti de l'Union europ\u00e9enne avec cette d\u00e9cision formellement pas encore un pour ceux que \u00e7a prendra du temps mais c'est vraiment une autre situation, n\u00e9anmoins les probl\u00e9matiques sont de plus en plus comparables en effet. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:35) [93%] :\r\nVoil\u00e0 c'\u00e9tait Didier Burkhalter, le chef du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des affaires \u00e9trang\u00e8res quelles cons\u00e9quences. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-06-24T16:39:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-48FEC8F3-F813-4150-9289-53DED2D9E61A", "internalArchiveId": "48FEC8F3-F813-4150-9289-53DED2D9E61A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Emission sp\u00e9ciale en direct de Londres, 2e partie. Les Britanniques ont vot\u00e9 pour une sortie de l'Union europ\u00e9enne (le Brexit), \u00e0 l'ssue d'un r\u00e9f\u00e9rendum historique", "publicationDate": "2016-06-24T00:00:00Z", "summary": "51,9 % des \u00e9lecteurs britanniques ont vot\u00e9 pour la sortie de l'UE (le Brexit) avec un taux de participation de plus de 72 %.  Les r\u00e9sultats montrent un pays divis\u00e9, avec Londres, l'Ecosse et l'Irlande du Nord qui voulait rester, tandis que le nord de l'Angleterre ou le Pays de Galles ont largement vot\u00e9 contre. Une division g\u00e9n\u00e9rationnelle aussi, les jeunes ayant vot\u00e9 pour le statu quo, les plus \u00e2g\u00e9s pour la sortie. R\u00e9actions et analyses du vote. ", "durationSec": 1429, "genres": ["Commentaire", "Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7810300", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677652.image", "thematicGeographicals": ["Union europ\u00e9enne", "Suisse", "Grande-Bretagne"], "thematicThemes": ["relations internationales", "mondialisation (\u00e9conomie politique)", "ind\u00e9pendantisme", "r\u00e9f\u00e9rendum", "immigration", "politique internationale"], "alternativeTitle": ["Brexit: \u00e9mission sp\u00e9ciale, deuxi\u00e8me partie / JDM_2016-06-24T07:26:30_2eme-developpement", "Le Journal du matin du 24.06.2016"], "alternativeSummary": ["Les Britanniques ont vot\u00e9 pour une sortie de l'Union europ\u00e9enne, \u00e0 l'issue d'un r\u00e9f\u00e9rendum historique. Emission sp\u00e9ciale en direct de Londres avec Alexis Lautenberg, ancien ambassadeur de Suisse en Grande-Bretagne; Philippe Lamberts, d\u00e9put\u00e9 europ\u00e9en \u00e9cologiste; Vincenzo Scarpetta, analyste au Think Tank OpenEurope; Yves Nidegger, conseiller national UDC genevois et Micheline Calmy-Rey, ancienne conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale."], "variantIds": ["ece-7810300"], "isOnline": true, "remarks": "#CATINFO_JUI2016#", "lastModifiedDate": "2017-03-24T14:20:33Z", "speechToTexts": ["13.07.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [86%] :\r\nLe titre Simon matador et on vous retrouve tout de suite \u00e0 Londres pour la suite de cette \u00e9dition sp\u00e9ciale consacr\u00e9e au bras exite. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:06) [91%] :\r\nConsacr\u00e9e \u00e0 ce s\u00e9isme, on vient de le dire \u00e0 cet \u00e9v\u00e9nement, peut-\u00eatre le plus important depuis la la chute du mur de Berlin, il y a, il y a 27 ans maintenant le rappel 52 pourcent de de oui pour le Brexit 48 pourcent pour pour rester au sein de l'Union europ\u00e9enne, ce s\u00e9isme, on est en train de vous le faire vivre, alors tous les r\u00e9sultats ne sont pas encore d\u00e9finitifs, je me tourne vers un Catherine Ilic ceux qui qui hoche la t\u00eate : Catherine, vous avez peut-\u00eatre quelques derni\u00e8res pr\u00e9cisions. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:31) [92%] :\r\nOn a maintenant des chiffres officiels, les Britanniques ont choisi de sortir de l'Union europ\u00e9enne lors du r\u00e9f\u00e9rendum 52 pourcent des des \u00e9lecteurs ont vot\u00e9 pour quitter l'Union europ\u00e9enne, le nombre de bulletins d\u00e9pouill\u00e9s est suffisante pour dire que le r\u00e9sultat \u00e9t\u00e9 hiver irr\u00e9versible le Brexit l'emporte avec plus de1,1 1000000 de voix d'avance, c'est un r\u00e9sultat qui, de profondes divisions \u00e0 travers le pays avec Londres et des villes universitaires comme Oxford et 15 qui ont vot\u00e9 massivement pour rester dans l'Union europ\u00e9enne \u00e0 plus de 3 quarts pour certaines municipalit\u00e9s de de Londres et ailleurs en Angleterre, dans la province une pr\u00e9dominance du Live de la sortie autre clivages, clivages entre les nations qui constituent le Royaume-Uni, on a l'Ecosse et l'Irlande du Nord qui ont vot\u00e9 pour rester dans l'Europe et on a le Pays de Galles et l'Angleterre qui ont opt\u00e9 pour le break Seat avec un taux de participation qui a \u00e9lev\u00e9 \u00e0 plus de 72 pourcent.. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:30) [89%] :\r\nC'est un pays coup\u00e9 en 2, c'est \u00e7a la r\u00e9alit\u00e9, et peut-\u00eatre une Europe au bord de l'implosion d'une certaine implosion Philippe Marli\u00e8re, nous nous le rappeler, si il y a quelques instants, si jamais, si on faisait ce ce m\u00eame r\u00e9f\u00e9rendum en France aujourd'hui, il y a beaucoup de chance que les Fran\u00e7ais disent qu'ils veulent sortir de l'Union europ\u00e9enne, une sorte de fric, donc voyez, je le disais : une Europe au bord de l'implosion, c'est \u00e0 \u00e7a qu'on va peut-\u00eatre assister ces ces prochaines ann\u00e9es, \u00e9mission sp\u00e9ciale ici \u00e0 Londres jusqu'\u00e0 9 heures avec un passage du c\u00f4t\u00e9 de Bruxelles entre 8 heures et 8 heures et demi, nous serons avec \u00c9ric Guevara frais et ses invit\u00e9s, il y a 7 heures 37 le plaisir d'accueillir l'ancienne conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale, Micheline Calmy-Rey bonjour madame, bonjour l'ancienne ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res, on vous a entendu il y a quelques jours, sur notre antenne dans l'\u00e9mission Forum : \u00e9valuer les cons\u00e9quences d'un break cite notamment pour la Suisse et vous nous disiez en gros que peut-\u00eatre \u00e0 terme la Suisse pourrait b\u00e9n\u00e9ficier de de cette sortie du du Royaume-Uni aujourd'hui, h\u00e9 bien c'est fait, nous y sommes, 52 pourcent de de oui d'abord quelle est votre r\u00e9action \u00e0 \u00e0 ce vote, et ensuite qu'est -ce que \u00e7a peut changer pour la Suisse. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:37) [88%] :\r\nBon march\u00e9 actions mais attendez bah, je pensais que les Britanniques allaient choisir de, de, de rester dans l'Union europ\u00e9enne au final devant les incertitudes ou disons toutes les options sont ouvertes aujourd'hui devant cette incertitude l\u00e0 je pensais que, au final, la s\u00e9curit\u00e9 all\u00e9 l'emporter, je me suis tromp\u00e9 parce que, et je compare senti peu \u00e0 la votation du du du 14 f\u00e9vrier ensuite du du 9 f\u00e9vrier. \r\n\r\nLocuteur MT1 (00:03:04) [74%] :\r\nIl ne sait rien. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:05) [92%] :\r\nOui, oui, sur la sur la migration cette votation a \u00e9t\u00e9 aussi une votation sur sur la question de la globalisation et en particulier de la ma\u00eetrise de de la migration parce que il y a des gagnants et des perdants dans la dans la dans la globalisation, il y a des gens qui en profitent, qui en b\u00e9n\u00e9ficient et il y a des gens qui est au contraire rester sur la touche et on leur dit le message de leur dire, vous perdez votre emploi, vous risquez de perdre votre emploi avec cette migration en provenance de r\u00e9union europ\u00e9enne brusquer par votre emploi, vous risquez pardon votre appartement et surtout votre culture et vos votre identit\u00e9, mise en danger, et \u00e7a \u00e7a qu'on va au-del\u00e0 du cercle des des des perdants de la globalisation, donc c'\u00e9tait une votation aussi sur l'identit\u00e9 sur la globalisation maintenant la Grande-Bretagne va retrouver un contr\u00f4le sur la migration en provenance de l'Union europ\u00e9enne, \u00e7a c'est la 1\u00e8re la 1\u00e8re 1er commentaire qu'on qu'on peut faire. \r\n\r\nLocuteur MT1 (00:04:08) [85%] :\r\nMais \u00e9videmment, oui. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:04:10) [96%] :\r\nVoil\u00e0 et donc. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:12) [83%] :\r\nPour la Suisse. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:04:13) [89%] :\r\nAlors pour la Suisse, la situation est nouvelle, tout est possible, mais dans la mesure o\u00f9 ce vote poussera aux r\u00e9formes institutionnelles au sein de l'Union europ\u00e9enne, parce que toute la discussion sur le Brexit a d\u00e9montr\u00e9 qu'il y avait 2 visions dit tr\u00e8s diff\u00e9rentes \u00e0 l'int\u00e9rieur de de l'Union europ\u00e9enne, 2 visions diff\u00e9rentes de l'int\u00e9gration, \u00e0 savoir une vision qui est le plus de solidarit\u00e9 pour les migrants plus de politiques communes, notamment les politiques budg\u00e9taires et de et de contr\u00f4le et et de politique \u00e9conomique, a une autre vision qui veut plus de d'ind\u00e9pendance qu'ils n'aient priorit\u00e9 sur ses int\u00e9r\u00eats strictement nationaux, c'est-\u00e0-dire l'acc\u00e8s au grand march\u00e9, comme la Grande-Bretagne, et aussi la de dire et dans cette mesure -l\u00e0, il se pourrait bien que si l'Union europ\u00e9enne, sorte de son mode binaire, c'est-\u00e0-dire o\u00f9 on est dedans ou on est dehors et accepte un peu diversit\u00e9 dans les modes de concevoir l'int\u00e9gration sur le continent europ\u00e9en, h\u00e9 bien le le le vote de de la Grande-Bretagne pourrait pourrait favoriser positif pour la suite, c'est-\u00e0-dire la Suisse pourrait bien devoir la Grande-Bretagne, la possibilit\u00e9 de continuer sur sa voie m\u00e9diane sur sa voie tierce sur sa 3\u00e8me voie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:24) [87%] :\r\nDonc le club des des pays qui sont en dehors, serait renforc\u00e9, vous nous deviez \u00e7a il y a quelques jours, au fond, vous vous maintenez \u00e7a vous maintenez \u00e7a autre question qui a \u00e9t\u00e9 plus imm\u00e9diatement on recevait Jacques de Valve il y a quelques jours sur sur notre antenne le le n\u00e9gociateur du Conseil f\u00e9d\u00e9ral pour les questions europ\u00e9ennes, cette question de de des relations de la la Suisse avec Bruxelles, \u00e9videmment, du 9 f\u00e9vrier 2014 devaient reprendre ce ce 24 juin a \u00e9t\u00e9 suspendue aux r\u00e9sultats du Brexit on a pris, on a dessin\u00e9 un calendrier tr\u00e8s serr\u00e9 5 semaines pour essayer de retrouver le l'oreille de Bruxelles etc est -ce que Bruxelles v\u00e9ritablement je pose la question \u00e0 la l'ancienne ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res que vous \u00eates est ce que Bruxelles v\u00e9ritablement va pouvoir se pr\u00e9occuper aura le temps de se pr\u00e9occuper des affaires suisses dans ces prochaines semaines, Micheline Calmy-Rey. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:06:10) [86%] :\r\nMoi, j'ai vu dire je suis pas s\u00fbr que \u00e7a soit dans l'int\u00e9r\u00eat de la Suisse de courir \u00e0 Bruxelles et de signer \u00e0 toute vitesse en quelques jours, 2 accords qui sont vraiment d\u00e9licat qui, manifestement, d'apr\u00e8s les informations qu'on a, je sais bien que les diplomates, ils sont excellents et d'apr\u00e8s les informations qu'on a souvent loin de r\u00e9pondre aux attentes des 6 donc. \r\n\r\nLocuteur MT1 (00:06:28) [78%] :\r\nLa situation tendance baisser. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:06:30) [85%] :\r\nBah, la situation est nouvelle \u00e0 l'aube de nouvelles possibilit\u00e9s qui sont, qui ont pas \u00e9t\u00e9 explor\u00e9e jusqu'\u00e0 aujourd'hui la sortie de, de, de la Grande-Bretagne va g\u00e9n\u00e9rer une discussion \u00e0 l'int\u00e9rieur de l'Union europ\u00e9enne quelques \u00c9tats vont r\u00e9clamer plus d'ind\u00e9pendance, plus de contr\u00f4le sur les politiques men\u00e9es \u00e7a pose aux r\u00e9formes institutionnelles donc et puis, et puis la Grande-Bretagne va va devoir n\u00e9gocier avec l'Union europ\u00e9enne maintenant sa sortie pendant 2 ans, alors est justement, mais elle va devoir n\u00e9gocier sa sortie, donc moi je dirais Western si hein. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:06) [86%] :\r\nOnt ainsi, bon on a un ancien diplomate Alexis Lautenberg vous venez d'entendre, Micheline Calmy-Rey, on n'a pas int\u00e9r\u00eat \u00e0 \u00e0 courir tout de suite \u00e0 \u00e0 Bruxelles, au fond Jacques, de votre ville devrait rester un peu en Suisse encore quelques jours comme diplomate, comment vous r\u00e9agissez \u00e0 sac, quel est l'int\u00e9r\u00eat imm\u00e9diat de la Suisse, par rapport \u00e0 ce qui vient de se passer l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:25) [90%] :\r\nD'abord je salue mon ancien patron du deuxi\u00e8mement je ferai la distinction entre le le le le long et le court terme sur le long terme, je crois que plut\u00f4t que de repr\u00e9senter un gain pour la Suisse, \u00e0 ce stade, c'est une chance pour l'Union europ\u00e9enne pour essayer de r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 sa propre structure, oui, c'est quelque chose qui \u00e9met un avis doit \u00eatre fait et qui vraisemblablement va \u00eatre fait en cours terme tu avais j'ai j'ai arrive \u00e0 court terme. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:52) [93%] :\r\nC'est-\u00e0-dire les prochaines semaines, jusqu'\u00e0 fin juillet 2007. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:55) [88%] :\r\nOui, mais il y a, je crois que je crois que c'est il y a, il y a pas d'horizon 2 juillet 2007, \u00e7a c'est une c'est une vue de l'esprit \u00e0 l'horizon 2017 par rapport aux ne f\u00e9vrier nomm\u00e9 j'adore j'ai j'ai j'ai r\u00e9ussi, je crois que ce qui est tr\u00e8s important, c'est que maintenant la balle est dans le camp des Britanniques, c'est le gouvernement britannique qui a d\u00e9cid\u00e9 la strat\u00e9gie et probablement sur le plan \u00e9conomique et politique, le choix le plus d\u00e9licat : si c'\u00e9tait de rester dans le march\u00e9 \u00e0 l'interne, oui ou non si restera march\u00e9 interne, ils seront ils pourront pratiquement rien faire sur le plan de migration au moment o\u00f9 ils prennent des mesures sur le plan de l'immigration automatiquement qui commence \u00e0 d\u00e9tricoter le march\u00e9 int\u00e9rieur et et \u00e7a, \u00e7a ne peut \u00eatre fait que. \r\nOn ne peut n\u00e9gocier avec l'Union europ\u00e9enne est un parall\u00e8le avec avec avec avec la Suisse, ce qui est tr\u00e8s important pour la Suisse, sp\u00e9cifiquement, c'est que, avec ce r\u00e9sultat et si c'est valid\u00e9 par le Parlement britannique parce que c'est une id\u00e9e, ce n'est pas le r\u00e9sultat n'est pas directement applicables, c'est que le le le le compromis 2 mois de f\u00e9vrier entre les 27 et le Royaume-Uni donc. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:13) [83%] :\r\nOui, c'est ce que j'ai obtenu Monsieur Cameron aux classes. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:16) [89%] :\r\nQui n'est pas sans importance pour la partie migration puis sur un autre plan pour la pour la City, donc je crois que il faut vraiment voir \u00e7a prendra du temps et pour revenir \u00e0 ce que dit Madame Madame Calmy-Rey on n'est pas \u00e0 quelques mois pr\u00e8s au contraire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:32) [93%] :\r\nOui, mais on doit quand m\u00eame trouver une solution \u00e0 l'application de cette initiative, d'ici \u00e0 2017 est -ce qu'on va pouvoir la trouver, je pose la question autrement. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:38) [88%] :\r\nPas n\u00e9cessairement avec l'Union europ\u00e9enne qui aura beaucoup de mal \u00e0 n\u00e9gocier sur ce th\u00e8me, \u00e0 ce stade, donc je pense qu'ils ont de Rome, visage et une phase de transition et on \u00e0 mon avis, oubliez l'id\u00e9e qu'on peut mettre en oeuvre la disposition constitutionnelle dans les, dans les d\u00e9lais. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:56) [87%] :\r\nVoil\u00e0 une une r\u00e9ponse tr\u00e8s claire, Alexis Lautenberg, Yves Nidegger est avec nous aussi, bonjour monsieur, bonjour, conseiller national UDC, je ne vois bon r\u00e9agissez \u00e0 ce break Seat qui est qui est ent\u00e9rin\u00e9e depuis depuis quelques depuis quelques minutes, depuis 5 minutes au fond Catherine Litch nous donner le r\u00e9sultat officiel, on entend beaucoup d'avis des inqui\u00e9tudes des \u00e9tapes choc des gens qui s'en f\u00e9licite de votre c\u00f4t\u00e9 de du c\u00f4t\u00e9 de l'UDC, comment r\u00e9agissez -vous \u00e0 cela, c'est un vote d'autod\u00e9termination, c'est un vote souverain qui, qui vous qui vous souciez Yves Nidegger. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:10:32) [87%] :\r\nAlors, il faut toujours se r\u00e9jouir de l'auto- d\u00e9termination lorsqu'elle est prise en main par les peuples et affirm\u00e9 : je crois que cette ne choses essentielles, la grande diff\u00e9rence en Europe, ce qui a du pays dans lesquels on fait voter le peuple, il y a des pays dans lesquels on le fait pas et l'Union europ\u00e9enne vient d'\u00eatre aujourd'hui rattrap\u00e9 par son d\u00e9ficit d\u00e9mocratique qui n'est pas n'est pas nouveau ce qui est nouveau, c'est qu'au lieu de casser le thermom\u00e8tre, aujourd'hui on on le montre, alors il y a toutes sortes de cons\u00e9quences, l'Union europ\u00e9enne va je l'esp\u00e8re revoir un peu son mod\u00e8le, c'est pas un vote anti- europ\u00e9en, c'est un vote de sanction contre un mod\u00e8le int\u00e9grative bureaucratique et qui qui contient un d\u00e9ficit d\u00e9mocratique inacceptable aux yeux des peuples qui peuvent l'exprimer, il faudra trouver un autre mode d'associations, le probl\u00e8me c'est que les empires en crise g\u00e9n\u00e9ralement se rigidifier plut\u00f4t que s'\u00e7a c'est mon inqui\u00e9tude pour la suite. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:22) [90%] :\r\nVous dites que ce n'est pas un vote stricto sensu anti- europ\u00e9en et je Nidegger expliquez -nous. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:11:28) [89%] :\r\nMoi ce que je pense pas que ni les Suisses, ni les Britanniques n'ont une aversion particuli\u00e8re pour le continent europ\u00e9en, tout le monde admet -il dans un monde multipolaire, il faut une structure dans laquelle les int\u00e9r\u00eats des Europ\u00e9ens puissent \u00eatre d\u00e9fendues, il faudra aussi une fronti\u00e8re que l'on d\u00e9fende en commun donc l'existence d'une entit\u00e9 qui occupent le territoire europ\u00e9en qui fasse parler d'Europe dans un monde multipolaire, personne ne la conteste ce qui est contest\u00e9, c'est ce mod\u00e8le bureaucratique qui veut que l'on ait laiss\u00e9 par l'Europe se d\u00e9finit elle- m\u00eame comme le si\u00e8ge de la d\u00e9mocratie et puis vrai exporter son mod\u00e8le dans le m\u00eame temps, la d\u00e9mocratie fonctionne encore \u00e0 l'int\u00e9rieur des \u00c9tats mais pas dans le mod\u00e8le d'int\u00e9gration des \u00c9tats, les uns avec les autres et chaque fois que l'on remet la balle d\u00e9mocratique, elle doit \u00eatre, c'est-\u00e0-dire au niveau du peuple, on constate une immense espace entre ce que ressentent les populations et dans une d\u00e9mocratie, je crois qu'il faut qu'on tienne compte, est ce que les \u00e9lites \u00e9clair\u00e9es et un peu dans leur bocal sont en train de concocter alors m\u00eame changement de remettre les choses en perspective les Britanniques vont faire ce qu'ont fait les Suisses apr\u00e8s le 9 f\u00e9vrier c'est-\u00e0-dire s'engueuler entre pendant un certain temps, entre une d\u00e9cision populaire et sa mise en oeuvre il y a \u00e9videmment toutes tant ce que la Suisse, elle doit faire, c'est \u00e9videmment stopper imm\u00e9diatement toute n\u00e9gociation qui vise \u00e0 rapprocher la Suisse dans son trait\u00e9 d'int\u00e9gration institutionnelle de l'Union europ\u00e9enne, il est pas question de sauter sur un bateau qui est en train de couler et je crois que la position anglaise qui un Britannique qui va peut-\u00eatre redonner des couleurs \u00e0 la Henley dans laquelle la Suisse est encore je crois pas les les Britanniques l'espace \u00e9conomique \u00e9videmment, non, ils vont donc rentrer dans un rapport nature bilat\u00e9ral centr\u00e9 sur la coop\u00e9ration \u00e9conomique que veulent les Britanniques dont ont besoin les Europ\u00e9ens et que je le suis aussi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:11) [85%] :\r\nUn mot quand m\u00eame, puisque vous en \u00eates \u00e0 l'origine vous l'UDC du du 9 f\u00e9vrier 2014, ce vote contre l'immigration de masse, on en parler avec nous vos vos de prix opinant qu'est -ce qu'on doit faire du c\u00f4t\u00e9 de Berne ne pas envoyer tout de suite, c'est-\u00e0-dire d'ici fin juillet nos n\u00e9gociateurs \u00e0 Bruxelles pour solution rien \u00e0 n\u00e9gocier qu'est -ce que vous pr\u00f4nez la du c\u00f4t\u00e9 de l'UDC. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:13:30) [84%] :\r\nEt une application de la Constitution suisse aujourd'hui Alexis r\u00e9gulation est morte est un type anticonstitutionnel, il y a une date pour en tirer les cons\u00e9quences pratiques qui est -elle, f\u00e9vrier 2017 la Suisse doit le faire de fa\u00e7on unilat\u00e9rale, ceci fait, il faudra discuter de. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:46) [90%] :\r\nEt la clause guillotine qui risque de s'appliquer, vous y pensez Yves Nidegger. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:13:49) [91%] :\r\nBien s\u00fbr, on en parle toujours, mais on peut ajouter, on peut agiter tous les \u00e9pouvantails, que l'on veut ce qui vient de se passer aujourd'hui, c'est un d\u00e9saveu cinglant de cette id\u00e9e que l'on pourrait renoncer \u00e0 son autod\u00e9termination en mati\u00e8re de contr\u00f4le de l'immigration, les peuples europ\u00e9ens ne veulent pas de cette id\u00e9e alors soit l'Europe se construit avec ses peuples c'est au Caire d'ailleurs fait un aveu assez candide lorsqu'il est arriv\u00e9 \u00e0 la pr\u00e9sidence de la commission, en disant qu'il avait une sorte de hargne des peuples europ\u00e9ens \u00e0 l'encontre de de Bruxelles, au fond, il en a pris acte, maintenant il s'agit de, de, de refaire de d\u00e9tricoter le retrait c\u00f4t\u00e9 mais je vois mal qu'un continent qui se d\u00e9fini en face du monde comme hyper d\u00e9mocratique et qui voudrait imposer ses valeurs aux autres puissent agir contre ces populations, or nous avons avec le le vote qui vient d'avoir lieu avec la Suisse et puis enfin, qu'on avait fait voter les gens, on a le constat que soit on est d\u00e9mocratique, soit on est commission europ\u00e9enne mais qu'on n'arrive pas \u00e0 faire les 2, il faut la revoir le mod\u00e8le. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:47) [85%] :\r\nRevoir le mode merci beaucoup Yves Nidegger UDC genevoise j'accueille Philippe Lamberts quelques instants bonjour monsieur, bonjour, d\u00e9put\u00e9 europ\u00e9en \u00e9cologiste, vous \u00eates en Direct du Studio du Parlement europ\u00e9en, pr\u00e9cis\u00e9ment, quelques instants, on entendait un d\u00e9put\u00e9 UDC parti de de la droite, droite dure, diraient certains, en Suisse, qualifi\u00e9 ce vote du but du break sitcom d'un vote pas anti- europ\u00e9en, mais plut\u00f4t un vote contre les \u00e9lites \u00e9lites politique que dites -vous, Philippe Lamberts ce matin. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:15:18) [91%] :\r\nMoi je pense qu'il y a beaucoup d'interpr\u00e9tations du vote qui vient de se passer, mais en tout cas moi comme d\u00e9cideurs europ\u00e9ens, je ne peut pas ignorer que le sentiment de de de rejet par rapport \u00e0 l'id\u00e9e de la construction europ\u00e9enne gagne du terrain, pas seulement au Royaume-Uni mais ailleurs en Europe, je pense que nous soyons tr\u00e8s mal inspir\u00e9 de de se dire que ceci est un ph\u00e9nom\u00e8ne purement purement britannique, l\u00e0 o\u00f9 je ne partage pas du tout l'analyse de Monsieur Nidegger c'est que la hargne comme illicite, Jean-Claude Junker le le la d\u00e9saffection croissante en tout cas d'un certain nombre de concitoyens \u00e0 l'\u00e9gard de la construction europ\u00e9enne, je pense beaucoup plus \u00e0 voir avec les politiques qui sont men\u00e9es en euros plut\u00f4t qu'\u00e0 qu'avec le la construction ainsi. \r\nCe n'est pas de l'allemand, le point de savoir si la commission devrait \u00eatre plus comptable de ses actes devant le Parlement, ce qu'elle devrait \u00eatre, ou les gouvernements nationaux plus comptables de leurs actes devant le Parlement, ce qui devrait aussi \u00eatre le cas, c'est le fait que les politiques qui sont men\u00e9es sont men\u00e9es au profit d'une fraction de plus en plus infime de nos concitoyens et nos concitoyens ressentent lorsque vous voyez pauvret\u00e9 clussions augment\u00e9 en Europe quant on voit que, contre la volont\u00e9 des peuples, on pousse des trait\u00e9s commerciaux transatlantiques, alors qu'une majorit\u00e9 de de de l'opinion publique est oppos\u00e9 lorsqu'on s'obstine \u00e0 pousser l'autorisation d'OGM, de produits chimiques comme le glyphosate, qui sont des canc\u00e9rig\u00e8nes probables contre la volont\u00e9 contre le bon sens, h\u00e9 bien il faut pas s'\u00e9tonner qu'\u00e0 un moment des citoyens ont envie d'envoyer un bras d'honneur \u00e0 l'Union europ\u00e9enne et donc je pense que l'insurrection en tout cas pour une partie des citoyens qui sont soucieux de justice sociale, de durabilit\u00e9 d\u00e9mocratie cette insurrection contre la construction europ\u00e9enne \u00e0 tout \u00e0 voir avec les choix politiques qui sont faits et tr\u00e8s peu \u00e0 voir avec la Constitution institutionnel proprement dite. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:17:11) [90%] :\r\nUne sorte d'insurrection, c'est un terme tr\u00e8s connot\u00e9, une sorte d'insurrection d\u00e9mocratique Philippe Lamberts, c'est pas un ph\u00e9nom\u00e8ne purement britannique, c'est ce que nous disait d'ailleurs film y il y a, il y a quelques minutes si on vote en France aujourd'hui, peut-\u00eatre que les Fran\u00e7ais diraient la m\u00eame chose que que les Britanniques est -ce que l'Europe, cette Europe l\u00e0, de 2016 va pouvoir changer \u00e0 la lumi\u00e8re de de ce vote qu'est -ce qu'elle va devoir faire. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:17:31) [90%] :\r\nBen, elle va devoir \u00e0 mon avis, changer de cap politique parce que c'est s\u00fbr que une partie de ceux qui ont exprim\u00e9 au Royaume-Uni, un vote, un vote anti- europ\u00e9ens sont partisans du repli ne veulent pas voir d'immigr\u00e9s au au Royaume-Uni, mais vous savez, signaler que cette composante la de la population, je ne pense jamais que des partis comme UKIP parviendrait \u00e0 r\u00e9ussir parviendrait \u00e0 r\u00e9ussir leur pari, il fait que des \u00e9lections dans le secteur populaire qui traditionnellement, ont vot\u00e9 pour des partis socialistes, communistes, par exemple en France, h\u00e9 bien se r\u00e9fugier aujourd'hui dans un vote dans un d'extr\u00eame droite et donc il faut ramener il faut recon vaincre en fait, ces citoyens l\u00e0 que la politique que les institutions que nos d\u00e9mocraties peuvent travailler au b\u00e9n\u00e9fice de l'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral et je dirais avec un souci particulier pour les plus pr\u00e9caires de nos concitoyens, c'est 7 5, qu'il s'agit, en d\u00e9mocratie, or on a le sentiment que \u00e7a de moins en moins le cas, et donc si les 2 familles politiques qui pr\u00e9tendent souvent \u00eatre un peu les le, le p\u00e8re et la m\u00e8re de l'Europe et et parfois un peu propri\u00e9taire du projet, je pense aux chr\u00e9tiens-d\u00e9mocrates du PPE : d'un c\u00f4t\u00e9 et aux sociaux- d\u00e9mocrates de l'autre, s'il n'entend pas le message qu'il faut un changement de cap politique radicale, h\u00e9 bien, je crains fort que ce que nous avons v\u00e9cu ce matin ne se reproduisent dans d'autres \u00c9tats membres et qu'\u00e0 un moment, h\u00e9 bien le processus de d\u00e9sint\u00e9gration europ\u00e9enne devienne irr\u00e9versible et je pense que ce serait une mauvaise chose pour tous les Europ\u00e9ens, il faut quand m\u00eame pas s'imaginer que nous, Europ\u00e9ens, qui repr\u00e9sentons au total 7 pourcent de de la population du monde pris tous ensemble, nous posions un tant soit peu sur notre avenir, c'est-\u00e0-dire, nous avions un tant soit peu de souverainet\u00e9 en nous repliant derri\u00e8re des petites fronti\u00e8res nationales ou bien nous serrons les coudes et nous avons une chance de recouvrer la souverainet\u00e9 ou bien nous sombrons dans la division et je pense que nous aurons peut-\u00eatre l'illusion de la souverainet\u00e9, nous aurons peut-\u00eatre sur le papier, institutionnellement, la souverainet\u00e9, mais face au changement climatique face au pouvoir des multinationales, nous ne serons plus rien. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:19:30) [86%] :\r\nMerci beaucoup Philippe Lambertz eurod\u00e9put\u00e9 du Parti des des Verts, ils patientent depuis quelques longues minutes Vincenzo Scarpetta voil\u00e0 c'est le c'est le jeu de ses \u00e9missions en Direct, il est autour de la table, ici \u00e0 Londres, \u00e0 Trafalgar Square, vous \u00eates analyste au Think accompagnera je disais qu'il a pas pris parti, hein, donc voil\u00e0, vous avez une position assez confortable, ce matin, c'est tr\u00e8s int\u00e9ressant ce qu'on ce qu'on a entendu durant la la la derni\u00e8re pr\u00e9c\u00e9dente, c'est pas un ph\u00e9nom\u00e8ne purement britannique, les Britanniques se sont exprim\u00e9s, mais \u00e7a concerne l'ensemble de des pays de l'Union, vous \u00eates d'accord. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:20:01) [88%] :\r\nOui, oui, absolument, d'accord, c'est un message tr\u00e8s important qui arrive de Londres parce que c'est le choix d\u00e9mocratique du peuple britannique et c'est il y a eu un taux de participation tr\u00e8s or 72 pourcent,, donc c'est un record, c'est le seul, le taux de participation le plus haut depuis je crois 1997 et donc il n'est pas possible d'ignorer ce qui s'est pass\u00e9 \u00e0 Grande-Bretagne aujourd'hui et, surtout, il est important de se souvenir de que c'est cette ce m\u00e9contentement \u00e0 l'\u00e9gard de la de de l'Union europ\u00e9enne n'est n'est plus l'exception britannique on dit souvent l'exception britannique l'euroscepticisme, il y a d\u00e8s aujourd'hui des partis anti- syst\u00e8mes anti- h\u00e9ros Union europ\u00e9enne presque dans tous les pays membres de l'Union europ\u00e9enne et donc c'est un message importante que l'Union europ\u00e9enne ne peut pas ignorer. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:20:54) [90%] :\r\nQui, qui est, qui sont les prochains sur la liste, alors peut-\u00eatre par la France, hein, mais on on disait, Danemark, Pays-Bas, etc, d'autres pays o\u00f9 l'euroscepticisme gagne d\u00e9j\u00e0 du terrain et il va y avoir des des Brexit dans ces pays- l\u00e0, comment vous voyez les choses. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:21:09) [85%] :\r\nMoi, je crois, on a vu d\u00e9j\u00e0 Marine Le Pen, l\u00e0 elle a r\u00e9agi, elle a r\u00e9agi et aussi 4 militaires, le chef du Parti de la libert\u00e9 aux Pays-Bas qui a, lui aussi, il a demand\u00e9 un r\u00e9f\u00e9rendum aux Pays-Bas, cela d\u00e9pend un peu de la possibilit\u00e9 r\u00e9elle que ce parti arrive au pouvoir dans ces pays, moi personnellement je ne crois pas \u00e0 l'\u00e9lection de Marine l'appel l'ann\u00e9e prochaine pr\u00e9sidence fran\u00e7aise, je n'y crois pas, mais au pour l'instant, on sait que le parti de Monsieur Wilder s'il est le 1er parti dans le dans les sondages et donc il y aura des \u00e9lections aux Pays-Bas aussi et et donc c'est C\u00e9cilia s'il y a la possibilit\u00e9 r\u00e9elle que ce parti arrive au pouvoir, la, la la mort il y a aussi la possibilit\u00e9 d'un r\u00e9f\u00e9rendum, bien s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:22:00) [89%] :\r\nL'avenir de monsieur Cameron, on l'a \u00e9voqu\u00e9 parfois au cours de de cette \u00e9mission qu'est -ce qu'est -ce qui va faire, vous, vous qui \u00eates bas\u00e9 \u00e0 Londres, vous observez ce qui c'est sa politique depuis, depuis longtemps, il va pouvoir rester en place, il va devoir d\u00e9missionner d'ici ce soir, il va devoir g\u00e9rer les affaires courantes jusqu'\u00e0 peut-\u00eatre un changement de gouvernement qu'est -ce qui va se passer pour le 1er mini- britannique. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:22:22) [89%] :\r\nC'est une question tr\u00e8s importante, j'ai suivi les r\u00e9sultats pendant toute la nuit, il y a eu une lettre \u00e9crite par je crois et l'\u00e9t\u00e9 84 d\u00e9put\u00e9s du parti conservateur, son petit site travail de son parti qui on exprim\u00e9 le soutien au 1er ministre ils ont dit qu'il a encore l'autorit\u00e9 pour rester le chef du parti et le chef du gouvernement, mais \u00e7a c'est la rh\u00e9torique et surtout maintenant la situation s'est beaucoup diff\u00e9rent en comparaison, quel \u00e9tait le \u00e0 11 heures de la de la nuit, donc maintenant on sait que le Brexit gagn\u00e9 donc je crois que \u00e7a va \u00eatre compliqu\u00e9 pour propos mais c'est quand m\u00eame bon de, de, de rester au pouvoir, surtout parce que maintenant, maintenant il s'agit de il s'agit de de commencer une n\u00e9gociation avec europ\u00e9ennes et donc est -ce que monsieur Cameron peut conduire cette n\u00e9gociation, il dit : il a fait la campagne contre le break et donc c'est une question tr\u00e8s importante pour l'instant on ne conna\u00eet pas la r\u00e9ponse, mais peut-\u00eatre que on en saura plus aujourd'hui je m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:23:36) [91%] :\r\nIl va \u00e9videmment s'exprimer dans les, dans les prochaines heures merci Vincenzo Scarpetta, vous restez avec nous, c'\u00e9tait mission sp\u00e9ciale se poursuit jusqu'\u00e0 9 heures ici \u00e0 Londres et \u00e0 Bruxelles aussi, o\u00f9 nous rejoindrons dans quelques instants, \u00c9ric Guevara frais et ses invit\u00e9s. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-06-24T06:07:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Nidegger, Yves", "role": "conseiller national UDC genevois", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "envoy\u00e9 sp\u00e9cial RTS \u00e0 Londres", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Lautenberg, Alexis", "role": "ancien ambassadeur de Suisse en Grande-Bretagne", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Scarpetta, Vincenzo", "role": "analyste au Think Tank Open Europe", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Calmy-Rey, Micheline", "role": "ancienne conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ilic, Catherine", "role": "correspondante RTS \u00e0 Londres", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Lamberts, Philippe", "role": "d\u00e9put\u00e9 europ\u00e9en \u00e9cologiste fran\u00e7ais", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-ADCDE2A4-77A9-41A5-9B5D-F9ACDE5043D8", "internalArchiveId": "ADCDE2A4-77A9-41A5-9B5D-F9ACDE5043D8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "InterCit\u00e9s : L'int\u00e9gration des enfants handicap\u00e9s dans les classes d\u00e9battue en Suisse Romande", "publicationDate": "2016-06-24T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Nendaz, Philippe\r\nL'int\u00e9gration des enfants handicap\u00e9s dans des classes ordinaires fait d\u00e9bat en Suisse Romande. En Valais, la question ressurgit dans le d\u00e9bat politique et Vaud a vot\u00e9 l'an dernier une loi sur la p\u00e9dagogie sp\u00e9cialis\u00e9e qui doit entrer en vigueur.\r\nInvit\u00e9: Philippe Nendaz, chef de l'office de l'enseignement sp\u00e9cialis\u00e9 du canton de Vaud\r\n\r\n* * L'int\u00e9gration des enfants handicap\u00e9s dans les classes d\u00e9battue en Suisse Romande (INTERCITES INTEGRATION SCOLAIRE ENFANTS HANDICAPES) 6h18... Esther Coquoz, Dominique Choffat, on vous retrouve aux alentours de 6h45 pour la revue de presse.\r\nPromo\r\n6h18: virgule intercit\u00e9s\r\nInt\u00e9grer les enfants handicap\u00e9s dans des classes ordinaires... C'est une pratique qui fait d\u00e9bat en Suisse Romande. M\u00eame dans un canton pionnier comme le Valais, la question s'invite de nouveau dans l'ar\u00e8ne politique... Et puis, dans le canton de Vaud, on se pr\u00e9pare \u00e0 mettre en oeuvre une loi vot\u00e9e l'an pass\u00e9e sur la p\u00e9dagogie sp\u00e9cialis\u00e9e... Dans ce canton, l'int\u00e9gration d'enfants souffrant de handicap dans le syst\u00e8me scolaire traditionnel est, dans les faits, une r\u00e9alit\u00e9 depuis de longues ann\u00e9es... Exemple avec Benno, un jeune vaudois \u00e2g\u00e9 de 13 ans, atteint d'un retard de d\u00e9veloppement. Anouk Henry l'avait rencontr\u00e9 il y a cinq ans, il \u00e9tait alors int\u00e9gr\u00e9 deux jours par semaine dans une classe d'\u00e9cole primaire. \r\n((A l'\u00e9poque, Benno ne savait alors pas encore lire... et il n'\u00e9tait pas assez m\u00fbr pour que je puisse lui poser des questions. Mais aujourd'hui, ses parents sont convaincus que l'int\u00e9gration a dop\u00e9 ses comp\u00e9tences scolaires, mais aussi sociales. J'ai pu lui demander ce qu'il avait fait lundi dernier dans sa classe ordinaire. \r\nSon Benno\r\nBenno a donc fr\u00e9quent\u00e9 pendant 9 ann\u00e9es des \u00e9coles dites ordinaires... des ann\u00e9es qui ont parfois mis \u00e0 rude \u00e9preuve les enseigants.\r\nAujourd'hui, l'aventure de l'int\u00e9gration s'arr\u00eate. La direction de l'\u00e9cole a fait savoir aux parents qu'elle n'\u00e9tait plus en mesure de recevoir Benno l'ann\u00e9e prochaine, dans son entr\u00e9e au secondaire. En grandissant, Benno creuse l'\u00e9cart avec les autres \u00e9l\u00e8ves, et l'\u00e9parpillement des enfants n'est pas bon pour lui. Une d\u00e9ception pour sa m\u00e8re, engag\u00e9e pour les droits des handicap\u00e9s. \r\nSon maman\r\nL'exp\u00e9rience de Benno restera au final positive. Mais elle montre les difficult\u00e9s que pose se type de d\u00e9marche... encadrement, acceptation et disponibilit\u00e9 du corps enseignant, et aussi moyens mis \u00e0 disposition.))\r\n---------\r\nInvit\u00e9 en direct studio Lausanne : Philippe Nendaz  \r\nPhilippe Nendaz, bonjour!\r\nVous \u00eates le chef de l'office de l'enseignement sp\u00e9cialis\u00e9 du canton de Vaud.\r\n- L'int\u00e9gration des enfants handicap\u00e9s, c'est une lutte difficile, et on l'entend bien \u00e0 travers le t\u00e9moignage qu'on entendait... C'est quoi le principal frein \u00e0 cette int\u00e9gration, pour vous? \r\nLe constat de cette m\u00e8re est juste? L'int\u00e9gration scolaire des personnes souffrant de handicap est de mieux en mieux accept\u00e9e?\r\n- Dans le canton de Vaud, le d\u00e9bat autour de la loi sur l'enseignement sp\u00e9cialis\u00e9 a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s \u00e9motionnel... notamment du c\u00f4t\u00e9 des enseignants.. \u00e7a s'explique comment? Il y a un manque d'information, de volont\u00e9,d'ouverture? \r\nOn ne peut pas forcer les enseignants non plus... qu'est-ce qu'on fait quand on est face \u00e0 un enseignant qui \u00e9met des r\u00e9serves? \r\nEst-ce que \u00e7a ne surcharge pas aussi le travail des enseignants?\r\n- La m\u00e8re de famille qu'on entend dans le t\u00e9moignage est convaincue que l'int\u00e9gration de son fils a dop\u00e9 ses comp\u00e9tences scolaires... Mais ce n'est pas forc\u00e9ment quelque chose qui se v\u00e9rifie \u00e0 grande \u00e9chelle si l'on en croit les \u00e9tudes. Au fond, l'enjeu de l'int\u00e9gration, il est plut\u00f4t d'ordre \u00e9thique?\r\n- Qu'est-ce qu'on peut r\u00e9pondre \u00e0 ceux qui disent que le monde r\u00e9el est trop dur pour des enfants souffrant de handicap?\r\n- On entend bien tous les arguments qui plaident pour l'int\u00e9gration scolaire des enfants handicap\u00e9s... cela dit, est-ce qu'il n'y a pas aussi le risque de leur donner l'illusion qu'il n'y a pas et qu'il n'y aura jamais de barri\u00e8re entre eux et les autres? \r\nPhilippe Nendaz, un mot peut-\u00eatre sur ce d\u00e9bat qui agite les milieux scolaires et politiques en valais... le canton qui recherche un nouveau chef de l'enseignement sp\u00e9cialis\u00e9, en consid\u00e9rant que les candidats au poste n'ont pas besoin d'avoir des comp\u00e9tences scolaires... C'est un peu d\u00e9rangeant cette d\u00e9marche?\r\n(JDM INTERCITE JINGLE F) \r\n(JDM INTERCITE JINGLE F)", "durationSec": 710, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7810310", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677646.image", "alternativeTitle": ["L'int\u00e9gration des enfants handicap\u00e9s dans les classes en question en Suisse Romande", "L'int\u00e9gration des enfants handicap\u00e9s dans les classes d\u00e9battue en Suisse Romande / JDM_2016-06-24T06:18:00_intercites", "L'int\u00e9gration des enfants handicap\u00e9s dans les classes d\u00e9battue en Suisse Romande / JDM_2016-06-24T06:18:00_intercites"], "alternativeSummary": ["L'int\u00e9gration des enfants handicap\u00e9s dans des classes ordinaires fait d\u00e9bat en Suisse Romande. En Valais, la question ressurgit dans le d\u00e9bat politique et Vaud a vot\u00e9 l'an dernier une loi sur la p\u00e9dagogie sp\u00e9cialis\u00e9e qui doit entrer en vigueur. Pourtant, l'int\u00e9gration d'enfants souffrants de handicap dans le syst\u00e8me scolaire traditionnel date d\u00e9j\u00e0 de plusieurs ann\u00e9es. Invit\u00e9: Philippe Nendaz, chef de l\u2019office de l\u2019enseignement sp\u00e9cialis\u00e9 du canton de Vaud.", "L'int\u00e9gration des enfants handicap\u00e9s dans des classes ordinaires fait d\u00e9bat en Suisse Romande. En Valais, la question ressurgit dans le d\u00e9bat politique et Vaud a vot\u00e9 l'an dernier une loi sur la p\u00e9dagogie sp\u00e9cialis\u00e9e qui doit entrer en vigueur.\nInvit\u00e9: Philippe Nendaz, chef de l\u2019office de l\u2019enseignement sp\u00e9cialis\u00e9 du canton de Vaud", "L'int\u00e9gration des enfants handicap\u00e9s dans des classes ordinaires fait d\u00e9bat en Suisse Romande. En Valais, la question ressurgit dans le d\u00e9bat politique et Vaud a vot\u00e9 l'an dernier une loi sur la p\u00e9dagogie sp\u00e9cialis\u00e9e qui doit entrer en vigueur.\nInvit\u00e9: Philippe Nendaz, chef de l\u2019office de l\u2019enseignement sp\u00e9cialis\u00e9 du canton de Vaud"], "variantIds": ["ece-7810328", "ece-7810310"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-07-15T00:27:58Z", "speechToTexts": ["15.07.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nSi on rappelle dans 3 quarts d'heure environ, notre \u00e9dition sp\u00e9ciale anim\u00e9e en Direct de Londres par Simon de r\u00e9concilier et consacr\u00e9 \u00e9videmment \u00e0 la nouvelle du jour, ce break qui semble bel et bien \u00eatre en passe de devenir une r\u00e9alit\u00e9, la m\u00e9t\u00e9o : soleil et chaleur au menu d'aujourd'hui, cet apr\u00e8s- midi de nuages se d\u00e9velopperont sur les reliefs dans leurs bagages des averses et des orages d'abord en montagne, puis en soir\u00e9e jusqu'en plaine 31 degr\u00e9s jusqu'\u00e0 34 en Valais la nuit prochaine et demain des orages et des averses prolongeront retour du soleil dimanche et plus frais. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:30) [79%] :\r\nAu Journal du matin renoue Malik. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:35) [97%] :\r\nOn va faire un tour des titres de la presse romande et al\u00e9manique avec vous, Esther, Coco et Dominique Choffat et on d\u00e9marre mais oui, c'est le grand jour, on d\u00e9marre avec le Br\u00e9sil. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:42) [82%] :\r\nLes Britanniques ont d\u00e9cid\u00e9, titre la Bavi\u00e8re, doute de Bavi\u00e8re Zeitung qui d\u00e9favoris\u00e9 par les d\u00e9lais d'impression \u00e9voque le dernier sondage du milieu de la nuit qui montrait encore une courte majorit\u00e9 en faveur du maintien dans l'Union europ\u00e9enne 27 d\u00e9die \u00e9galement, c'est une avec exactement le m\u00eame titre, tandis que l'air NZZ par des Britanniques qui sont \u00e0 la crois\u00e9e des chemins et AZ \u00e9voque aussi ces derniers sondages qui \u00e9tait d\u00e9favorable au break site avec une photo d'une piscine dans la r\u00e9gion de sexe, transform\u00e9 pour l'occasion en bureau de vote. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:17) [85%] :\r\nOn parle aussi transport ce matin. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:19) [86%] :\r\nLes TPG, victime d'une arnaque au rouble, titre La Tribune de Gen\u00e8ve 35000 francs d\u00e9rob\u00e9s via les distributeurs des transports publics, prenons un rouble qui vaut un centime et demi pour une pi\u00e8ce de 5 francs, c'est s\u00fbr, \u00e7a n'est pas tout-\u00e0-fait la m\u00eame valeur 24 heures en 24 heures, est mont\u00e9 \u00e0 bord de Duval,R. le 1er bus sans chauffeur \u00e0 rouler dans une ville suisse avec du public, \u00e7a s'est pass\u00e9 hier \u00e0 Sion. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:47) [93%] :\r\nLes migrants toujours pr\u00e9sent dans la presse aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:49) [88%] :\r\nLa Cour supr\u00eame freine Barack Obama, c'est le 2\u00e8me type de la NZZ ce matin son programme de protection des sans- papiers est bloqu\u00e9, alors que le th\u00e8me de l'immigration va dominer la campagne des pr\u00e9sidentielles am\u00e9ricaines cet Automne de la NZZ le destin de millions d'immigrants est en jeu, l'attaque de la, de l'\u00c9tat, que \u00e7a ne va gu\u00e8re \u00e9voque le terrorisme alors que des experts en terrorisme r\u00e9clame une Hotline nationale pour les djihadistes Gen\u00e8ve entre un num\u00e9ro d'urgence pour les proches, ce qui suscite le d\u00e9bat sur le plan national. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:21) [99%] :\r\nLa sant\u00e9 est aussi pr\u00e9sente dans plusieurs quotidiens. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:24) [90%] :\r\nOui, avec la derni\u00e8re notamment qui parle des ambulances, figurez -vous que les ambulances dans le canton de Berne perdent de pr\u00e9cieuses minutes avant de partir, elles prennent le doute du temps que dans les ventes dans les autres cantons, si bien que le service hospitalier veut prendre maintenant des mesures pour am\u00e9liorer la situation. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:40) [94%] :\r\nLe courrier d\u00e9cortique pour nous la hausse en vue des primes d'assurance maladie apr\u00e8s les m\u00e9decins, h\u00e9 bien ce sont les assureurs qui ont signifi\u00e9 leur opposition \u00e0 la r\u00e9vision de la structure tarifaire Tarmed et puis le temps, analyse la transparence dans les pharmas la Pharma qui l\u00e8ve le voile sur ses cadeaux aux m\u00e9decins, ce sera d\u00e8s le 1er juillet prochain. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:00) [86%] :\r\nLes cantons de Suisse centrale compte parmi les perdants de la p\u00e9r\u00e9quation financi\u00e8re nous Dylan honn\u00eate Lucernaire Zeitung ce matin et lyc\u00e9ens sont donc les perdants et Lucerne, elle a plus d\u00e9savantag\u00e9s le Blick donne lui dans le people, ce matin, avec une grande photo de Simonetta Sommaruga Simonetta Sommaruga d\u00e9voil\u00e9 car elle fait d\u00e9sormais domiciles s\u00e9par\u00e9s avec son mari, l'\u00e9crivain loquace Hartmann, mais le couple est toujours ensemble, nous dit le journal, qui mentionne que les couples qui ne partagent pas le m\u00eame domicile h\u00e9 bien c'est de qui attend aussi la Berne f\u00e9d\u00e9rale. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:35) [95%] :\r\nBeaucoup de une aussi ce matin sur l'Euro. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:37) [91%] :\r\nMais oui, il faut dire que le 8\u00e8me de finale de l'\u00e9quipe de Suisse approche les Suisses joueront donc demain \u00e0 15 heures \u00e0 Saint-\u00c9tienne et selon le matin, les experts interroges et donne la Suisse favorite \u00e0 ce match, on reste dans le football, L'Express revient sur la faillite de Neuch\u00e2tel-Xamax, une faillite qui laisse 359 cr\u00e9anciers \u00e0 d\u00e9couvert et puis toujours dans le domaine sportif mais hockey sur glace, cette fois -ci les chemins du HC Bienne et de Daniel Steiner se s\u00e9parent, ils ont mis fin \u00e0 leur collaboration, malgr\u00e9 un contrat valable encore une saison, c'est un article \u00e0 d\u00e9couvrir dans Le Journal du Jura. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:12) [89%] :\r\nDominique Choffat Esther qu'on vous retrouve aux alentours de 6 heures 45 pour une une revue de presse plus d\u00e9taill\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:19) [80%] :\r\nAh bon. \r\nLe montre James estivale f\u00eate son 50\u00e8me anniversaire avec le livre Fifty se me sauf Milosevic \u00e9crit par Arnaud Robert Boulin parce que les plus jeunes doivent \u00eatre expos\u00e9s \u00e0 l'excellence, et je crois que c'est important d'avoir une r\u00e9union ici \u00e0 Montreux et de dire : n'oubliez pas, \u00e7a s'appelle montreuxjazz, un ouvrage dans lequel les artistes raconte sa libert\u00e9 d'esprit, l'originalit\u00e9, l'extravagance de cet \u00e9v\u00e9nement l\u00e9gendaire cr\u00e9\u00e9e par Claude en 1967 justice sauf musique \u00e0 l'autre via \u00e0 la boutique RTS sur RTS H Slash boutique. \r\nLe Journal du matin adversit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:00) [95%] :\r\nInt\u00e9grer les enfants handicap\u00e9s dans des classes ordinaires, c'est une pratique qui fait d\u00e9bat en Suisse romande, m\u00eame dans un canton pionnier comme le Valais la question s'invite de nouveau dans l'ar\u00e8ne politique et puis dans le canton de Vaud, on se pr\u00e9pare \u00e0 mettre en oeuvre une loi vot\u00e9e l'an pass\u00e9 sur la p\u00e9dagogie sp\u00e9cialis\u00e9e dans ce canton, l'int\u00e9gration d'enfants souffrant de handicap dans le syst\u00e8me scolaire traditionnel, mais dans les faits une r\u00e9alit\u00e9 depuis de longues ann\u00e9es, exemple avec Benno un jeune Vaudois, \u00e2g\u00e9 de 13 ans atteint d'un retard de d\u00e9veloppement, Anouk Henry l'avait rencontr\u00e9, il y a 5 ans, il \u00e9tait alors int\u00e9gr\u00e9 2 jours par semaine dans une classe d'\u00e9cole primaire. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:31) [94%] :\r\n\u00e0 l'\u00e9poque, Benno ne savait pas encore lire et il n'\u00e9tait pas assez m\u00fbr pour que je lui pose des questions, mais aujourd'hui, ses parents sont convaincus que l'int\u00e9gration a dop\u00e9 ses comp\u00e9tences scolaires mais aussi sociales, j'ai pu lui demander ce qu'il avait fait lundi dernier dans sa classe ordinaire. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:45) [70%] :\r\nSurprise : la musique oui et pour les copains qui sont -elles, oui, il n'aime c'est et je lis. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:00) [94%] :\r\nNous a donc fr\u00e9quent\u00e9 pendant 9 ann\u00e9es des \u00e9coles dites ordinaires des ann\u00e9es qui ont parfois mis \u00e0 rude \u00e9preuve les enseignants mais l'aventure de l'int\u00e9gration s'arr\u00eate l\u00e0, la direction de l'\u00e9cole, a fait savoir aux parents qu'elle \u00e9tait plus en mesure de recevoir Benno l'ann\u00e9e prochaine dans son entr\u00e9e au secondaire, en grandissant, Benno creuse l'\u00e9cart avec les autres \u00e9l\u00e8ves et l'\u00e9parpillement des enfants n'est pas bon pour lui, une d\u00e9ception pour sa m\u00e8re engag\u00e9e pour les droits des handicap\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:25) [87%] :\r\nIl de ne point de vue de parents, oui, on pense que \u00e7a, \u00e7a aurait \u00e9t\u00e9 possible, qu'il aurait fallu essayer en tout cas, mais bon passe \u00e0 demander la r\u00e9union de beaucoup d'acteurs, il y a encore un un bout du chemin \u00e0 faire, mais je suis persuad\u00e9 qu'il va se faire piquer va se faire assez rapidement les mentalit\u00e9s, j'ai l'impression, elles, \u00e0 chaque fois, chaque ann\u00e9e, on a quand m\u00eame trouv\u00e9 un enseignant qui \u00e9tait, qui \u00e9tait volontaire, donc oui les les mentalit\u00e9s, elles ont bien \u00e9volu\u00e9 par rapport \u00e0 un moment donn\u00e9 o\u00f9 on a pens\u00e9 que l'\u00e9tablissement sp\u00e9cialis\u00e9 \u00e9tait n\u00e9cessairement le lieu pour les personnes avec avec une d\u00e9ficience et puis aujourd'hui ou ou simplement on recommence \u00e0 int\u00e9grer. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:07) [98%] :\r\nL'exp\u00e9rience de Benno restera au final positive mais elle montre les difficult\u00e9s que pose ce type de d\u00e9marche encadrement acceptation et disponibilit\u00e9 du corps enseignant et aussi moyens \u00e0 disposition. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:18) [91%] :\r\nPhilippe, bonjour, bonjour, vous \u00eates le chef de l'office de l'enseignement sp\u00e9cialis\u00e9 du canton de Vaud le constat de cette m\u00e8re de famille qu'on entendait \u00e0 l'instant, il est juste l'int\u00e9gration scolaire des personnes qui souffrent de handicap et de mieux en mieux accept\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:31) [93%] :\r\nTout \u00e0 fait les, les, les \u00e9tablissements semaine de plus en plus en projet, les mentalit\u00e9s ont \u00e9volu\u00e9, ceci avec une large r\u00e9flexion au sein de la population et au sein des acteurs de l'\u00e9cole. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:46) [95%] :\r\nEt en m\u00eame temps dans le canton de Vaud par exemple hein le d\u00e9bat autour de la loi sur l'enseignement sp\u00e9cialis\u00e9 a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s \u00e9motionnel, notamment du c\u00f4t\u00e9 des enseignants comment est -ce que vous l'expliquer, il y a quand m\u00eame encore aujourd'hui un manque peut-\u00eatre d'information, voire d'ouverture. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:59) [93%] :\r\nAlors, il s'\u00e9tait agi d'un d'un d\u00e9bat, je dirais, qui s'est produit en profondeur et qui a touch\u00e9 les pratiques enseignantes parce que les \u00e9tablissements scolaires, les enseignants ont le la volont\u00e9 d'accueillir la diff\u00e9rence avec la meilleure qualit\u00e9 possible. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:21) [95%] :\r\nEn m\u00eame temps voil\u00e0 dans tous les cas, on voit que l'int\u00e9gration des enfants handicap\u00e9s reste une lutte difficile, hein, on l'entend bien, \u00e0 travers le t\u00e9moignage qu'on qu'on entendait tout \u00e0 l'heure, le principal frein \u00e0 l'int\u00e9gration des enfants handicap\u00e9s, c'est quoi. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:34) [93%] :\r\nAlors, je dirais, le principal frein s'il s'agit de de la question des valeurs et de la question de la place que l'on r\u00e9serve \u00e0 la diff\u00e9rence, il y a \u00e9galement les questions de la s\u00e9lectivit\u00e9 de l'\u00e9cole qui reste encore un obstacle majeur. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:55) [87%] :\r\nLa m\u00e8re de famille qu'on entend dans le t\u00e9moignage d'un homme qu'on rit est convaincu que l'int\u00e9gration de son fils a dop\u00e9 ses comp\u00e9tences scolaires c'est pas forc\u00e9ment quelque chose qui est qui est confirm\u00e9 \u00e0 grande \u00e9chelle si on en croit les \u00e9tudes du moins, au fond, l'enjeu, l'int\u00e9gration, il est plut\u00f4t dans. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:09:10) [93%] :\r\n\u00e9thique alors effectivement il s'agit d'une valeur soci\u00e9tale qui veut que, il y a une participation sociale pour l'ensemble des membres de notre soci\u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:24) [94%] :\r\nQu'est -ce qu'on peut r\u00e9pondre qu'est -ce qu'on peut r\u00e9pondre \u00e0 ceux qui disent que le monde r\u00e9el et et trop dur pour des enfants qui souffrent de handicap. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:09:33) [95%] :\r\nOn peut leur r\u00e9pondent qu'il faut laisser le temps aux enfants de vivre ensemble, du moment qu'ils peuvent encore avoir une participation, jouer, apprendre ensemble et que la s\u00e9lectivit\u00e9 du monde r\u00e9el, les attendra bien plus tard. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:50) [92%] :\r\nEt qu'est -ce que vous dites, un enseignant qui \u00e9met des r\u00e9serves qui craint que l'int\u00e9gration d'un d'un enfant handicap\u00e9 dans sa classe ne surcharge son travail. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:10:00) [88%] :\r\nAlors je leur dirai : ne soyez pas malheureux tout de tout seul si j'ai si, si j'ose le dire, c'est-\u00e0-dire demander de l'aide demand\u00e9e, une rencontre avec notre fils, de mani\u00e8re \u00e0 ce que nous puissions ensemble mieux pr\u00e9par\u00e9s et mieux accompagner l'int\u00e9gration. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:18) [93%] :\r\nQuand on entend, on entend bien tous les arguments qui plaident pour une bonne int\u00e9gration scolaire des enfants handicap\u00e9s, cela dit, ce qui a pas aussi quand m\u00eame le risque de leur donner l'illusion qu'il n'y a pas qu'il n'y aura jamais finalement de barri\u00e8re entre les autres. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:10:31) [91%] :\r\nJe pense que les parents et les enfants sont tout \u00e0 fait r\u00e9alistes, ils savent quels sont les obstacles et quels sont les les limitations dans les capacit\u00e9s d'apprentissage et nous devons \u00e9galement accompagner les parents et les enfants dans les perspectives qu'ils qui leur seront r\u00e9serv\u00e9es, plus tard. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:50) [92%] :\r\nPhilippe Nendaz, un mot peut-\u00eatre sur ce d\u00e9bat qui agite les milieux scolaires et politiques en valais vous avez travaill\u00e9 en Valais pr\u00e9c\u00e9demment, on pr\u00e9cise le canton recherche un nouveau chef de l'enseignement sp\u00e9cialis\u00e9 en consid\u00e9rant que les candidats au poste n'ont pas besoin d'avoir des comp\u00e9tences scolaires, cette d\u00e9marche est un peu d\u00e9rangeante. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:11:07) [93%] :\r\nPour nous, elle est un petit peu triste, je dirais, dans la mesure o\u00f9 depuis des d\u00e9cennies en Valais depuis 1987, la loi sur l'enseignement sp\u00e9cialis\u00e9 valaisanne promeut l'int\u00e9gration et il s'est agi d'un travail aussi en profondeur d'un travail de longue haleine de persuasion d'encouragement d'accompagnement effectivement selon les orientations qui pourront \u00eatre prises, je dirais que toute cette philosophie qui a \u00e9t\u00e9 construite brique par brique, pourrait s'effondrer, de mani\u00e8re assez rapide. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:41) [93%] :\r\nPhilippe Nendaz merci, on rappelle que vous \u00eates le chef de l'office de l'enseignement sp\u00e9cialis\u00e9 du canton de Vaud excellente journ\u00e9e \u00e0 vous, merci et \u00e0 6 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-06-24T04:46:01Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Henry, Anouk", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-090809EF-CCAA-43BC-A748-C92ADF0E9E86", "internalArchiveId": "090809EF-CCAA-43BC-A748-C92ADF0E9E86", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Brexit va-t-il inciter d'autres Etats membres \u00e0 lancer des r\u00e9f\u00e9rendums?", "publicationDate": "2016-06-24T00:00:00Z", "summary": "Aux Pays-Bas l'extr\u00eame droite r\u00e9clame un r\u00e9f\u00e9rendum sur une possible sortie des Pays-Bas de l'Union europ\u00e9enne. Les eurosceptiques esp\u00e8rent que le Brexit d\u00e9clenchera une r\u00e9action en cha\u00eene, mais certains estiment que la Grande-Bretagne s'est mise dans une situation \u00e9conomique difficile.\r\n\r\n* * Le Brexit va-t-il inciter d'autres Etats membres \u00e0 lancer des r\u00e9f\u00e9rendums? Et le Front  National en France n'est pas seul \u00e0 exprimer ses v\u00e9l\u00e9it\u00e9s europhobes... \r\nAux Pays-Bas .. l'extr\u00eame droite r\u00e9clame, elle aussi, un r\u00e9f\u00e9rendum sur une possible sortie de l'Union europ\u00e9enne... \r\nKatja Schaer.. \r\nLe d\u00e9put\u00e9 d'extr\u00eame droite Geert Wilders n'a pas perdu de temps. Ce matin d\u00e9j\u00e0, il a r\u00e9clam\u00e9 un referendum. Apr\u00e8s les volont\u00e9s de Frexit de la France, s'exprime donc celle d'un Nexit pour les Pays Bas. Geert Wilders exige que le pays ait sa propre monnaie et sa propre politique d'immigration. Et pour soutenir cette exigence, il se r\u00e9f\u00e8re \u00e0 un r\u00e9cent sondage r\u00e9alis\u00e9 par la t\u00e9l\u00e9vision publique n\u00e9erlandaise. Un sondage qui indique qu'une majorit\u00e9 de N\u00e9erlandais seraient favorables \u00e0 une sortie de l'Union. \r\nCertains estiment que la Grande-Bretagne a compromis ses relations avec le march\u00e9 int\u00e9rieur europ\u00e9en... \r\nCet \u00e9l\u00e9ment \u00e0 lui seul suffirait \u00e0 d\u00e9courager d'autres exigences de r\u00e9f\u00e9rendum.. \r\nC'est ce qu'\u00e9voquait ce matin encore le pr\u00e9sident du parlement europ\u00e9en Martin Schulz. Il se pr\u00e9parait \u00e0 rencontrer la chanceli\u00e8re allemande Angela Merkel - pour, disait-il, assurer que la r\u00e9action en cha\u00eene esp\u00e9r\u00e9e par les eurosceptiques ne se r\u00e9alise pas. Est-ce que ce sera suffisant pour faire taire les v\u00e9l\u00e9it\u00e9s europhobes ? On peut en douter. M\u00eame en Allemagne, des voix se font entendre. Comme celle de Bj\u00f6rn H\u00f6cke, du parti d'extr\u00eame droite AfD, qui r\u00e9clame aussi un referendum. Bj\u00f6rn H\u00f6cke salue la sortie, par le Royaume Uni, d'une h\u00e9r\u00e9sie collective. Et ce point de vue refl\u00e8te celui non seulement de certains partis politiques, comme le parti des Cinq \u00e9toiles en Italie - mais celui aussi d'une partie de la population de plusieurs pays d'Europe. Des pays comme la Su\u00e8de ou l'Autriche dans lesquels les sondages indiquent qu'une part importante de la population, r\u00eaverait , elle aussi, de voir son pays sortir de l'Union.", "durationSec": 97, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7810337", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Le Brexit va-t-il inciter d'autres Etats membres \u00e0 lancer des r\u00e9f\u00e9rendums? / 12H30_2016-06-24T12:39:00_developpement-10", "Le 12h30 du 24.06.2016"], "alternativeSummary": ["Aux Pays-Bas l'extr\u00eame droite r\u00e9clame un r\u00e9f\u00e9rendum sur une possible sortie des Pays-Bas de l'Union europ\u00e9enne. Les eurosceptiques esp\u00e8rent que le Brexit d\u00e9clenchera une r\u00e9action en cha\u00eene, mais certains estiment que la Grande-Bretagne s'est mise dans une situation \u00e9conomique difficile."], "variantIds": ["ece-7810337"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-07-19T03:07:40Z", "speechToTexts": ["17.07.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\n11100 \u00e9videmment, on peut craindre un effet domino apr\u00e8s ce break Katja aux Pays-Bas : l'extr\u00eame droite, r\u00e9clame un r\u00e9f\u00e9rendum sur une possible sortie de l'Union europ\u00e9enne, oui, effectivement, le d\u00e9put\u00e9 d'extr\u00eame droite Geert Wilder n'a pas perdu de temps, ce matin d\u00e9j\u00e0, vous le disiez la r\u00e9clamer ce r\u00e9f\u00e9rendum apr\u00e8s les volont\u00e9s de frais que cite de la France s'exprime donc celle dans n'existe pour les Pays Bas, Geert Wilder se exige que le pays et sa propre monnaie et sa propre politique d'immigration et pour soutenir cette exigence il se r\u00e9f\u00e8re \u00e0 un r\u00e9cent sondage r\u00e9alis\u00e9 par la t\u00e9l\u00e9vision publique n\u00e9erlandaise, un sondage qui indique qu'une majorit\u00e9 des N\u00e9erlandais seraient favorables \u00e0 une sortie de l'Union, mais certains Steam que la Grande-Bretagne a compromis ses relations avec le march\u00e9 int\u00e9rieur europ\u00e9en cet \u00e9l\u00e9ment \u00e0 lui seul suffirait \u00e0 d\u00e9courager d'autres exigences de r\u00e9f\u00e9rendum, c'est ce qu'\u00e9voquait ce matin encore, le pr\u00e9sident du Parlement europ\u00e9en, Martin Schulz, il se pr\u00e9parait \u00e0 rencontrer la chanceli\u00e8re allemande Angela Merkel pour, disait -il assurer que la r\u00e9action en cha\u00eene esp\u00e9r\u00e9e par les eurosceptiques ne se r\u00e9alise pas, alors \u00e0 la question est -ce que c'est suffisant pour faire taire les v\u00e9l\u00e9it\u00e9s europhobes, on peut en douter, m\u00eame en Allemagne, des voix se sont fait entendre comme celle de Bj\u00f6rn, du parti d'extr\u00eame droite AFD qui r\u00e9clame aussi un r\u00e9f\u00e9rendum Bj\u00f6rn salue la sortie par le Royaume Uni, je cite, d'une h\u00e9r\u00e9sie collective et ce point de vue refl\u00e8te celui non seulement de certains partis politiques comme le Parti 5 \u00e9toiles en Italie mais celui aussi d'une partie de la population de plusieurs pays d'Europe, des pays comme la Su\u00e8de ou l'Autriche dans lesquels les sondages indiquent qu'une part importante de la population r\u00eaverait elle aussi de voir son pays sortir de l'Union, nous retrouverons. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-06-24T10:58:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Schaer, Katja", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9A76FE8B-3990-494A-AA78-AFD115A510F4", "internalArchiveId": "9A76FE8B-3990-494A-AA78-AFD115A510F4", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interview de Patrick Clastres, historien : A propos de son ouvrage \"Le sport en France \u00e0 l'\u00e9preuve du racisme\" (Nouveau Monde Ed., 2015)", "publicationDate": "2016-06-24T00:00:00Z", "summary": "Dans ses ouvrages, l'historien Patrick Clastres met en avant le caract\u00e8re ambivalent du sport dans l'histoire: instrument \u00e0 sa naissance d'une pr\u00e9paration des corps et des esprits \u00e0 la revanche, expression de la puret\u00e9 des peuples dans les id\u00e9ologies d'extr\u00eame droite, terrain o\u00f9 se lib\u00e8rent les pulsions x\u00e9nophobes et racistes encore aujourd'hui, mais en m\u00eame temps lieu de sociabilit\u00e9, creuset d'int\u00e9gration des \u00e9trangers, corps de valeurs \u00e9rig\u00e9 en rempart contre les mauvais instincts qui travaillent la soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise. Avec l'historien Patrick Clastres, professeur associ\u00e9 \u00e0 l'Institut des sciences du sport de l'universit\u00e9 de Lausanne, sp\u00e9cialiste de l'histoire du sport et de l'olympisme envisag\u00e9s sous l'angle du politique et du culturel. ", "durationSec": 3230, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7792124", "imageURL": "http://www.rts.ch/1785454.image", "thematicGeographicals": ["France"], "thematicThemes": ["supporter", "racisme", "sport (comp\u00e9tition)", "histoire"], "alternativeTitle": ["Le grand entretien du 24.06.2016", "Patrick Clastres : une histoire du sport sans tabou / LGE_2016-06-24T09:06:45_le-grand-entretien", "Le grand entretien du 24.06.2016", "Patrick Clastres : une histoire du sport sans tabou / LGE_2016-06-24T09:06:45_le-grand-entretien"], "alternativeSummary": ["Dans ses ouvrages, l\u02b9historien Patrick Clastres met en avant le caract\u00e8re ambivalent du sport dans l\u02b9histoire: instrument \u00e0 sa naissance d\u02b9une pr\u00e9paration des corps et des esprits \u00e0 la revanche, expression de la puret\u00e9 des peuples dans les id\u00e9ologies d\u02b9extr\u00eame droite, terrain o\u00f9 se lib\u00e8rent les pulsions x\u00e9nophobes et racistes encore aujourd\u02b9hui, mais en m\u00eame temps lieu de sociabilit\u00e9, creuset d\u02b9int\u00e9gration des \u00e9trangers, corps de valeurs \u00e9rig\u00e9 en rempart contre les mauvais instincts qui travaillent la soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise.\n\nAvec l'historien Patrick Clastres, professeur associ\u00e9 \u00e0 l'Institut des sciences du sport de l'universit\u00e9 de Lausanne, sp\u00e9cialiste de l\u02b9histoire du sport et de l\u02b9olympisme envisag\u00e9s sous l\u02b9angle du politique et du culturel. Il est l\u02b9auteur de \"Le sport en France \u00e0 l'\u00e9preuve du racisme\", Nouveau Monde Edition, 2015.\n\nUne \u00e9mission de Laurence Dif\u00e9lix.", "Dans ses ouvrages, l\u02b9historien Patrick Clastres met en avant le caract\u00e8re ambivalent du sport dans l\u02b9histoire: instrument \u00e0 sa naissance d\u02b9une pr\u00e9paration des corps et des esprits \u00e0 la revanche, expression de la puret\u00e9 des peuples dans les id\u00e9ologies d\u02b9extr\u00eame droite, terrain o\u00f9 se lib\u00e8rent les pulsions x\u00e9nophobes et racistes encore aujourd\u02b9hui, mais en m\u00eame temps lieu de sociabilit\u00e9, creuset d\u02b9int\u00e9gration des \u00e9trangers, corps de valeurs \u00e9rig\u00e9 en rempart contre les mauvais instincts qui travaillent la soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise.\n\nAvec l'historien Patrick Clastres, professeur associ\u00e9 \u00e0 l'Institut des sciences du sport de l'universit\u00e9 de Lausanne, sp\u00e9cialiste de l\u02b9histoire du sport et de l\u02b9olympisme envisag\u00e9s sous l\u02b9angle du politique et du culturel. Il est l\u02b9auteur de \"Le sport en France \u00e0 l'\u00e9preuve du racisme\", Nouveau Monde Edition, 2015.\n\nUne \u00e9mission de Laurence Dif\u00e9lix."], "variantIds": ["ece-7792125", "ece-7792124"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-07-19T09:18:10Z", "speechToTexts": ["12.07.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [67%] :\r\nPoint com pour le point le Grand entretien point l'Euro sp\u00e9cifique point. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:16) [92%] :\r\nBonjour, vous avez trembl\u00e9 retenu votre souffle vocif\u00e9rer en regardant c'est battre les joueurs de la Nati vous \u00eates impatient comme des gosses de voir d\u00e9filer en rangs serr\u00e9s, les athl\u00e8tes de tous les pays dans les stades br\u00e9siliens pour les Jeux olympiques de ce mois d'ao\u00fbt ou au contraire vous vous r\u00eavez en ermite pour pouvoir \u00e9chapper \u00e0 ces grands- messes du sport qui font battre le pouls de cet \u00e9t\u00e9 2016, le sport, une \u00e9motion, une vibration mais aussi une r\u00e9alit\u00e9 sociale et politique qui a son histoire propre et qui a ses zones d'ombres, mon invit\u00e9 Patrick Clastres est historien, professeur depuis une ann\u00e9e \u00e0 la facult\u00e9 des sciences sociales et politiques de l'Universit\u00e9 de Lausanne, sp\u00e9cialiste de l'histoire du sport et de l'olympisme envisag\u00e9s sous l'angle du politique et du culturel, bonjour Patrick Clastres bonjour, on est en pleine euros quel type de supporters vous \u00eates. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:06) [90%] :\r\nMoi je suis un supporter tr\u00e8s distanci\u00e9e je me reconnais tr\u00e8s mal dans un maillot \u00e0 vrai dire, donc j'essaie plut\u00f4t de profiter du beau jeu, puis de lire aussi les attitudes des spectateurs, l'environnement politique, comment se passent les intrusions dans le stade, les bouff\u00e9es de x\u00e9nophobie des petits bonheurs aussi voil\u00e0, j'essaie d'\u00eatre attentif un petit peu \u00e0 tout ce qui environne le jeu et puis bon, quelques belles phases de jeu quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:01:34) [83%] :\r\nQuand m\u00eame, vous arrivez par instants, William, de chercheurs et vous enthousiasmer avec les foules avec la foule, pourquoi pas, ce qui tr\u00e8s Clastres, vous avez dirig\u00e9 une dizaine d'ann\u00e9es d\u00e9j\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:45) [88%] :\r\nSport, soci\u00e9t\u00e9 et culture en France du 19\u00e8me si\u00e8cle \u00e0 nos jours, c'\u00e9tait paru aux \u00e9ditions Hachette, plus r\u00e9cemment, il y a quelques mois, est sorti cet autre ouvrage le sport en France \u00e0 l'\u00e9preuve du racisme c'\u00e9tait paru en novembre dernier aux \u00e9ditions du Nouveau Monde, dans ces 2 livres, vous nous rappelez que le sport n'a pas de valeur intrins\u00e8que, il est le reflet de notre soci\u00e9t\u00e9 avec ses moments de gr\u00e2ce et avec ses zones d'ombre et c'est donc sans tabou que nous allons durant cette petite heure approcher le ph\u00e9nom\u00e8ne sportif pour nous accompagner, il y a aujourd'hui Patrick Lenoir en r\u00e9gie, soyez les. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:35) [75%] :\r\nPas entendu pr\u00e9sente des supporters \u00e0 ce moment -l\u00e0. \r\nCes supporters, ils sont assez d'anticorps. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:02:48) [73%] :\r\nVoil\u00e0 apr\u00e8s ressemble le terrain de jeu, on l'appelle aussi corps il mesure au 23 mai cette vente sur lui- m\u00eame province 3 et enfiler des suspendus au milieu pour le s\u00e9parer en 2 c'est oui. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:10) [83%] :\r\nJ'ai regard\u00e9 l'halt\u00e9rophilie, c'est pas le sport le plus absurde du monde, l'halt\u00e9rophilie lui- m\u00eame merde le mec, il est bon, il soul\u00e8ve des centaines de kilos, il convient de partout, d'envie de lui dire : mais pourquoi tu. \r\nCe qui \u00e9tait demand\u00e9 Tonetto petit talent bien pour \u00e9couter, pas bien \u00e0 l'erreur et lui dit : non, je veux redevenir tout. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:35) [88%] :\r\nLe sport par la moquerie et par l'absurde, c'est un amuse-bouche, sign\u00e9 Christophe va on entendait entre autres choses, Gad Elmaleh, avec cette question a priori un peu farfelu qui a invent\u00e9 les sport Patrick Clastres, en r\u00e9alit\u00e9, c'est une question assez passionnante parce que le sport ce n'est pas un ph\u00e9nom\u00e8ne si ancien. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:53) [83%] :\r\nNon, le sport, c'est un ph\u00e9nom\u00e8ne qui \u00e9mergent au XIXe si\u00e8cle, hein, le mot lui- m\u00eame \u00e9tait tomb\u00e9 en 18 sud en quelque sorte, ce sont les Anglais qui ont raviv\u00e9, il venait d'o\u00f9 \u00e7a vous c'est un mot qui vient de lancer un Fran\u00e7ais de sport que dans la langue de Rabelais ou disons au XVIe si\u00e8cle, \u00e7a signifie c'est battre se mettre en mouvement, hein, voil\u00e0, il nous revient, disons dans le 1er tiers du 19\u00e8me si\u00e8cle, l'anglais pour dire 3 choses tuteur, c'est-\u00e0-dire l'hippisme, les courses hippiques, avec Paris, la chasse, et puis la p\u00eache, voil\u00e0, voil\u00e0, c'\u00e9tait des passe- temps de loisirs, de ce qu'on appellera la fin du XIXe si\u00e8cle, cet univers -l\u00e0 et je classe, la classe de loisirs, la s\u00e9rie des gens qui ont le temps pour ces batteries se divertir un cultiver leur corps, \u00eatre dans la distinction incorporels hein, par rapport aux commun du peuple le sport semaine lui il a encore svelte, y compris d'ailleurs les les jeunes filles en fleurs qui peuvent pratiquer le tennis au 19\u00e8me si\u00e8cle par exemple. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:59) [90%] :\r\nCes sportifs du 19\u00e8me ils ne sont tout de m\u00eame pas aller les premiers \u00e0 se mettre en jeu \u00e0 travers des activit\u00e9s physiques, on pense au jeu du moyen- \u00e2ge, il y a depuis tr\u00e8s longtemps, quand m\u00eame, l'id\u00e9e du tournoi, l'id\u00e9e de la rivalit\u00e9 de la virilit\u00e9 aussi incarn\u00e9 par par des exercices de type sportif. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:18) [90%] :\r\nBien s\u00fbr, le, le, on pourrait dire que il y a une origine guerri\u00e8re, une certaine mani\u00e8re aux pratiques sportives du 19\u00e8me si\u00e8cle, une dimension religieuse aussi hein et et enfin une dimension m\u00e9dicale, ce sont les 3 origines qui sont associ\u00e9s \u00e0 la jeunesse, des sports qui est un, en fait un long processus qui est en chemin depuis le 15\u00e8me si\u00e8cle on va dire, enfin je pr\u00e9f\u00e8re retenir cette interpr\u00e9tation culturel disons qui fait du sport, une \u00e9mergence lente sur 4 ou 5 si\u00e8cles avec des moments d'acc\u00e9l\u00e9ration et le 19\u00e8me si\u00e8cle, c'est un moment d'acc\u00e9l\u00e9ration parce que c'est un moment o\u00f9 on mesure la vitesse, on mesure les distances avec pr\u00e9cision, c'est voil\u00e0 la mention du chronom\u00e8tre au 18\u00e8me si\u00e8cle, c'est le ma\u00eetre- \u00e9talon \u00e0 la fin du 18\u00e8me si\u00e8cle, donc on est en capacit\u00e9 de mesurer les performances et cette modernit\u00e9 de la mesure en quelque sorte, qui est li\u00e9e \u00e0 la r\u00e9volution industrielle permet de quantifier la prouesse, donc \u00e7a permet de construire toute une temporalit\u00e9 du record \u00e0 battre du record battu du vieux record, les records de demain et ce qui permet de cr\u00e9er un un autre chronologie dans l'esprit public et le l'originalit\u00e9 du sport, une certaine mani\u00e8re, c'est d'avoir cr\u00e9\u00e9 un espace 9 entre l'espace public et puis l'espace priv\u00e9 voil\u00e0 et c'est cela que le 19\u00e8me si\u00e8cle invente en quelque sorte et ce qui repr\u00e9sente le mieux cet espace neutre, c'est le club et l\u00e0 pour le coup, on est vraiment du c\u00f4t\u00e9, l'Angleterre, m\u00eame si on peut discourir ensuite sur toute une s\u00e9rie de pratiques les sports sont apparus un petit peu partout dans le monde, la force des Anglais, c'est d'avoir fait croire que c'\u00e9tait eux les inventeurs du sport. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:48) [92%] :\r\nPour faire na\u00eetre, c'est sport moderne, il faut aussi avoir un autre rapport \u00e0 son corps tout \u00e0 l'heure, vous le disiez le fruit d'une soci\u00e9t\u00e9 industrielle \u00e7a veut aussi dire qu'il faut que le corps soit mis au au repos dans les activit\u00e9s quotidiennes pour pouvoir avoir envie de s'\u00e9panouir dans des activit\u00e9s sportives de de type loisirs. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:06) [84%] :\r\nOui, c'est aussi une des conqu\u00eates du 19\u00e8me si\u00e8cle, en m\u00eame temps que la r\u00e9volution industrielle sont si les conqu\u00eates sociales qui vont permettre l'invention du temps des loisirs alors cette invention du temps et loisirs, elle \u00e9tait jusque -l\u00e0 r\u00e9serv\u00e9 finalement \u00e0 une \u00e9lite, la la je classe, la classe de loisirs et c'est par groupes sociaux successifs et on a lanc\u00e9 la r\u00e9gissant jusqu'aux classes moyennes, puis jusqu'au aux classes plus populaire que entre les ann\u00e9es 1880 et 1950 environ, voil\u00e0, on a pu acc\u00e9der \u00e0 ce temps de loisirs et dans ce temps de loisirs cultiver son corps dans le cadre des sports mais la dimension guerri\u00e8re, la dimension religieuse, la dimension m\u00e9dicale ne sont jamais vraiment perdu et les sport eux- m\u00eames se sont construits, tr\u00e8s largement contr\u00f4l\u00e9 gymnastique contre la gymnastique Martial les gymnastiques patriotiques, celle des du Tir f\u00e9d\u00e9ral, hein, et puis des rassemblements de gymnastique, o\u00f9 l'on fabriquait en Suisse comme ailleurs, le soldat en quelque sorte le soldat citoyen et puis aussi la gymnastique m\u00e9dical d'origine plut\u00f4t su\u00e9doise quand la gymnastique militaire \u00e9tait plut\u00f4t d'origine allemande, cette gymnastique m\u00e9dical \u00e9tait consid\u00e9r\u00e9 comme gymnastique redressent The r\u00e9paratrice voil\u00e0 bienfaitrice et cette gymnastique, elle est plut\u00f4t r\u00e9serv\u00e9 au monde f\u00e9minin parce que le sport c'est d'abord un un lieu essentiellement masculin. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:24) [91%] :\r\nPatrick Clastres, vous \u00eates sp\u00e9cialiste du fait sportif, on entend bien une histoire particuli\u00e8re quand est -ce qu'un historien tombe sur des th\u00e8mes comme celui -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:34) [86%] :\r\nC'est une question qui m'est souvent pos\u00e9e et je j'ai envie de dire \u00e0 chaque fois, mais si j'\u00e9tais, historien de la gastronomie ou de la prostitution que me diriez -vous la m\u00eame chose, la m\u00eame chose : la non qu'est -ce qu'il s'agit d'\u00eatre gastronomique fr\u00e9quenter les prostitu\u00e9es pour faire son cette histoire- l\u00e0, non, je voulais juste faire, vous, vous voyez bien, voil\u00e0 plut\u00f4t correctement d'un pass\u00e9 mais c'est surtout la rencontre avec une universit\u00e9 qui m'a propos\u00e9, donner des cours d'histoire du sport, moi j'\u00e9tais historien plut\u00f4t du politique, et voil\u00e0, j'ai demand\u00e9 : mais qu'est -ce que \u00e7a existe, l'histoire du sport quand m\u00eame si on a peur, il y a surtout la vivez -vous comment est -ce que c'est que cible qu'on puisse \u00e9crire une telle histoire aujourd'hui c'est venu assez banal parce qu'on a d'autres formes d'histoires qui sont \u00e9crites, histoire du jazz, histoire, la bande dessin\u00e9e etc histoire m\u00eame du rire, mais il y a 25 ans enseigne histoire du sport ou \u00eatre cher champion du sport, c'\u00e9tait tout \u00e0 fait diff\u00e9rent, c'\u00e9tait vraiment choisir l'exclusion de choisir d'\u00eatre \u00e0 part des coll\u00e8gues et d'\u00eatre regard\u00e9 de mani\u00e8re assez des condescendante, on va dire et en 20 25 ans, tout a chang\u00e9 en quelque sorte, puisque le sport a envahi l'espace m\u00e9diatique, l'espace public \u00e0 quel point que ce qu'on appelle parfois les intellectuels se sentent oblig\u00e9s d'afficher une passion sportive, les hommes politiques aussi, il y a voit beaucoup dans les stades, on les voit beaucoup dans les stades, ils pensent que ils vont gagner des voix parce qu'il s'affiche sportif qui est pure illusion, mais voil\u00e0, \u00e7a leur permet au moins d'avoir une pr\u00e9sence en tous cas dans dans le stade et sur le petit \u00e9cran et non voil\u00e0 tout cela redonne un autre forme notre pr\u00e9sence \u00e0 l'historien du sport qui ne se donne pas simplement pour objet d'\u00e9tudier le pass\u00e9 des sport mais leur pr\u00e9sence dans la dur\u00e9e, donc moi je, je m'int\u00e9resse aussi \u00e0 ce que deviendront les sports et j'ai j'ai produit du papier assez r\u00e9cemment sur un monde sans FIFA par exemple ou les les Jeux de 2000 96 n'auront pas lieu, elle a essay\u00e9 de tirer les fils de du temps pr\u00e9sent de mani\u00e8re assez absurde en quelque sorte pour construire des contre- utopie et dire attention, l\u00e0 on peut aller vers \u00e7a aussi on peut aller vers la et la prenons en consid\u00e9ration ce qu'est le sport dans la soci\u00e9t\u00e9 aujourd'hui pour comprendre ce que fait la soci\u00e9t\u00e9 demain. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:10:45) [92%] :\r\nUn historien, il s'appuie sur des documents et s'appuie sur des archives est -ce que les milieux sportifs ont beau constituer depuis leur cr\u00e9ation, vous le disiez, milieu du 19\u00e8me si\u00e8cle, plut\u00f4t du c\u00f4t\u00e9 de la Grande-Bretagne, on a beaucoup de sources, on a beaucoup de de d'\u00e9l\u00e9ments sur lesquels se construire une appr\u00e9ciation de l'histoire du sport peut-\u00eatre pas uniquement institutionnel. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:04) [86%] :\r\nDe ces archives du sport existe, mon coll\u00e8gue Gr\u00e9gory Caraz ici universit\u00e9s de Lausanne et c'est aussi les retrouver pour ce qui est des pratiques sportives en Suisse, elles existent en masse, mais elles ne sont pas n\u00e9cessairement r\u00e9f\u00e9renc\u00e9s en fait ce sont des 7 continent perdu mais qu'on peut retrouver assez ais\u00e9ment, donc je pense qu'il faut que les institutions sportives s'en m\u00eale qu'lancent des appels archives qu'elle faisait une dynamique de m\u00e9moire plus forte qu'elles ne peuvent avoir et puis les historiens font leur travail d'histoire qui n'est pas exactement le m\u00eame travail que le travail de m\u00e9moire, mais ce sont des entreprises qui peuvent se rejoindre, contribuer \u00e0 afficher, voil\u00e0 des r\u00e9clames sur pass\u00e9 dans le club faire des expositions, donner un peu de vie culturelle aussi au club autour d'un pass\u00e9 perdu et qu'on retrouvera sous archives donc c'est vraiment plut\u00f4t un appel aujourd'hui \u00e0 voil\u00e0 \u00e0 sauver les archives du sport qui dorment, et qui peuvent dispara\u00eetre facilement dans une benne, voil\u00e0, on consid\u00e8re que c'est pas tr\u00e8s important, donc les milieux sportifs d\u00e9posent leurs archives et ouvrent aussi leurs archives parce que parfois pour les historiens, ces archives sont connues, elles sont conserv\u00e9es, mais on n'y acc\u00e8de pas forc\u00e9ment ais\u00e9ment. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:12:13) [93%] :\r\nIl n'histoire qui tourne autour de l'histoire des clubs, \u00e7a on peut quand m\u00eame le dire, vous le disiez, c'est cette esp\u00e8ce d'espace entre espace priv\u00e9 et espaces publics \u00e0 partir de quand les sports. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:12:25) [81%] :\r\nSiffl\u00e9 f\u00e9ru de de d'un sport d\u00e9cide de se constituer en club et puis en F\u00e9d\u00e9ration de clubs. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:32) [87%] :\r\nDonc \u00e7a c'est une histoire qui reste encore largement \u00e0 \u00e9crire mais on pour laquelle on a quand m\u00eame dit maintenant des \u00e9l\u00e9ments assez important, donc on va dire que les les clubs anglais apparaissent au milieu du 19\u00e8me si\u00e8cle et puis qu'ils seront limit\u00e9s sur le continent, \u00e0 compter des ann\u00e9es 1880 environ, avec une trentaine d'ann\u00e9es de retard d\u00e9calage selon les pays, bien \u00e9videmment, et les monde des f\u00e9d\u00e9rations, c'est une cr\u00e9ation dans les 10, 15 ann\u00e9es qui pr\u00e9c\u00e8dent la 1\u00e8re guerre mondiale d'une certaine mani\u00e8re, le comit\u00e9 international qui na\u00eet en 1894 en Sorbonne, \u00e0 Paris et l'institution qui n'a quasiment pas de rival, il n'y a que 3 f\u00e9d\u00e9rations internationales qui existent \u00e0 ce moment -l\u00e0, dont la gymnastique, le patinage, la 3\u00e8me et ce qui est que le CIO va pouvoir occuper l'espace mondial du sport, son concurrent et puis \u00e0 partir de 1980 \u00e0 la FIFA pour le football Association, c'est dans le ballon rond et puis une dizaine de f\u00e9d\u00e9rations internationales qui surgissent jusqu'en 1913 avec la F\u00e9d\u00e9ration internationale de l'tennis dans le tennis sur gazon puis tennis tout court, voil\u00e0 et donc ces f\u00e9d\u00e9rations -l\u00e0, elles vont entrer en rivalit\u00e9 avec le CIO, parce qu'elles veulent organiser leur propre comp\u00e9tition, donc on a eu une sorte de plan\u00e8te des sports qui est tr\u00e8s occidental inqui\u00e9terait m\u00eame sur l'Europe qui se qui avec des tensions tr\u00e8s fortes entre le comit\u00e9 entre impliquer les f\u00e9d\u00e9rations internationales sportives, ils se mettront d'accord en 1925 lors d'un congr\u00e8s \u00e0 Prague, en disant : voil\u00e0, le CIO a en charge l'organisation des jeux olympiques avec les \u00c9tats organisateurs et les f\u00e9d\u00e9rations internationales ont en charge les r\u00e8gles du sport et, depuis, les 2 univers bonne bon an mal an en entente raisonnables avec des tensions parfois qu'on a pu le voir avec sport accord il y a, il y a 2 ans, la tentation de cr\u00e9er une sorte de formes concurrentes du CIO qui exercent un v\u00e9ritable monopole sur la plan\u00e8te, des sports et cette plan\u00e8te des sports, elle, elle ne se comprend vraiment que si on la rapporte si la plan\u00e8te des \u00c9tats, c'est une c'est comme s'il y avait de peau d'orange en quelque sorte, parce que les \u00c9tats, disons vers 1906 1908 en Occident en tout cas, ont compris l'int\u00e9r\u00eat qu'ils pouvaient avoir utilis\u00e9 le sport comme un moyen de projection de puissance, on va parler sauf power sportif et donc l\u00e0 on a depuis ce moment -l\u00e0, des \u00c9tats qui font intrusion dans les stades pour donner \u00e0 voir leur puissance par la victoire sportive par la mont\u00e9e sur le podium, donc ce qui fait qu'on a de diplomatie \u00e0 g\u00e9rer en parall\u00e8le, quand on fait cette histoire d'une certaine mani\u00e8re, pour les dirigeants du sport c'est pas simple hein, c'est la diplomatie, la puissance de ils doivent g\u00e9rer leur propre plan\u00e8te et puis les \u00c9tats qui viennent faire pression sur leur leur activit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:15:15) [91%] :\r\n\u00e7a veut aussi dire qu'il y a un rapport du public au priv\u00e9 qui doit \u00eatre compliqu\u00e9 \u00e0 se mettre en place des individus qui se regroupent \u00e0 travers cette structure qui est celle du club qui vont ensuite essayer de voir un peu plus large pour mettre en place des r\u00e8gles du jeu qui soient communes \u00e0 tous, le moment o\u00f9 la nation d\u00e9cide d'utiliser ses clubs pour pour en faire un porte- \u00e9tendard doit \u00eatre assez compliqu\u00e9e, selon les oui bah. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:15:39) [87%] :\r\nBien s\u00fbr les premiers jeux olympiques et les premi\u00e8res comp\u00e9titions n'\u00e9tait pas international, au sens o\u00f9 on pourrait comprendre aujourd'hui, ils \u00e9taient plut\u00f4t entre athl\u00e8tes qui s'inscrivaient \u00e0 titre individuel, jusqu'en 1908 \u00e0 Londres aux JO de 1908 ou qui s'inscrivait au titre de leur club c'est quand, dans le stade d'Ath\u00e8nes en 1896 triomphe les athl\u00e8tes am\u00e9ricains en fait sur les athl\u00e8tes de Princeton University qui triomphe vraiment parce qu'il ne se sent pas porteur, n\u00e9cessairement, n\u00e9cessairement d'un maillot am\u00e9ricain qui n'ont pas, ils ont le maillot de leur club universitaire voil\u00e0 donc c'est cette nationalisation des sport et des sportifs qui s'op\u00e8re avant la 1\u00e8re guerre mondiale qui va g\u00e9n\u00e9rer le nationalisme sportif ensuite qui est pris en charge par les \u00c9tats et aussi par les foules, hein, puisque les foules sont somm\u00e9s en quelque sorte de se reconna\u00eetre en maillot, donc si on regarde l'Euro puisqu'on est dans l'actualit\u00e9 de l'Euro, je pense qu'on on vend \u00e0 peu pr\u00e8s 3 comp\u00e9titions, on assiste \u00e0 une renationalisation ces comp\u00e9titions. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:16:36) [84%] :\r\nC'est-\u00e0-dire que le le l'UEFA, misant sur le nationalisme un peu du les primaires pour r\u00e9activer un peu de passion dans le stade et et on voit les hymnes qui prend une place plus pop, plus important de contre fois voil\u00e0 on est somm\u00e9 de chanter Line voil\u00e0, donc l\u00e0 il y a une voil\u00e0 un outil qui est utilis\u00e9 par le pouvoir sportif europ\u00e9en du football pour mobiliser les foules et les consommateurs aussi dans les stades, c'est un vieux ressort des passions populaires le nationalisme. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:17:10) [90%] :\r\nPatrick Clastres, vous vous \u00eates int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 l'histoire du baron de Coubertin o\u00f9 vous avez \u00e9dit\u00e9 son journal, sauf erreur, lui il avait plut\u00f4t une crainte \u00e0 priori de ces pouss\u00e9es nationalistes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:17:23) [88%] :\r\nOui, Pierre de Coubertin, il est tr\u00e8s complexes \u00e0 lire parce que c'est je, j'ai envie de dire : c'est un homme du moyen- \u00e2ge, ce qu'il veut fabriquer, c'est une nouvelle chevalerie la chevalerie des sportifs, m\u00eame en c'est-\u00e0-dire une nouvelle \u00e9lite sculpt\u00e9e par le sport, en quelque sorte, pr\u00eate au combat pour la d\u00e9fense de la patrie, mais pas dans une dimension x\u00e9nophobe et nationaliste, plus t\u00f4t dans une dimension de d\u00e9fense de la terre des anc\u00eatre un Patrese et il a tendance aussi en tant que lib\u00e9ral, \u00e0 se m\u00e9fier fortement de l'intervention des \u00c9tats, donc tout ce qui peut ressembler \u00e0 un \u00e9tat L\u00e9viathan qui fabrique cr\u00e9erait des athl\u00e8tes professionnels ou qui ferait intrusion dans le stade, lui est totalement est insupportable et puis enfin, il a en tant que puritain, il y a une sainte horreur de l'argent, voil\u00e0 et c'est tout aussi son puritanisme d'aristocrates qui parle, et cela, il veut pas en prot\u00e9ger les athl\u00e8tes dans un 1er temps il s'arrime \u00e0 la d\u00e9finition de l'amateurisme qui la d\u00e9finition des anglo- saxons, qui est une barri\u00e8re de classe, il faut le rappeler, le sport est d'abord n\u00e9e professionnel c'\u00e9tait les coureurs \u00e0 pied qui couraient comme des jockeys, en tenue de jockey, les cyclistes \u00e9galement. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:18:34) [68%] :\r\n\u00c9douard par 2 papas ou pas. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:18:36) [86%] :\r\nIl y a \u00e9norm\u00e9ment d'argent en dans les \u00eeles britanniques, comme sur le continent, et puis il y a une fermeture sociale qui a \u00e9t\u00e9 construite par cette notion d'amateurisme qui attach\u00e9 au club les fondateur des clubs ce repli entre et ceux qui touchent de l'argent pour concourir ou des prix \u00e0 la suite de la victoire et permet de cultiver une sorte dans Strauss soit \u00e9litaire cet amateurisme d'exclusion n'est pas l'amateurisme de Coubertin qui lui consid\u00e8re d'une certaine mani\u00e8re, que tout maintenant pour reprendre les termes de donc un chevalier pourrait employer avec les, les, les paysans tout maintenant peut devenir un sport semaine d\u00e8s lors qu'il accepte les TOS le comportement du sportif, c'est-\u00e0-dire le respect de l'adversaire, fair-play, c'est-\u00e0-dire le go\u00fbt de la comp\u00e9tition, mais pas n\u00e9cessairement l'envie de la victoire, voil\u00e0 et toute une s\u00e9rie de formes de aussi de de posture incorporels hein de la d\u00e9cence dans le v\u00eatement dans les attitudes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:19:31) [69%] :\r\nCes choses -l\u00e0 sont formalis\u00e9es par de. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:19:32) [87%] :\r\nL\u00e0 o\u00f9 il y a, il a th\u00e9oris\u00e9 cela en fait son id\u00e9e \u00e0 travers le l'amateurisme olympique, c'est que tout un chacun, voil\u00e0, d\u00e8s lors qu'il accepte le code moral qu'on pourrait appeler Bushido au Japon, c'est, c'est pour \u00e7a qu'Coubertin se rapprochera par exemple de Jigoro Kano, l'inventeur du judo et qui le fera entrer au CIO avant la 1\u00e8re guerre mondiale, m\u00eame s'il n'y a pas encore d'athl\u00e8tes japonais, mais il y a un an japonais du CIO parce que ce Jigoro Kano, il est directeur de l'\u00c9cole normale sup\u00e9rieure de de Tokyo, il a voyag\u00e9 dans le monde entier et il a transform\u00e9 le juge sous en judo, c'est-\u00e0-dire une sorte de voie vers une forme de distinction aussi de sagesse athl\u00e9tique et pour Coubertin, c'est vraiment Letowski cherche \u00e0 construire et celle salut permet de dire aux prol\u00e9taires, si vous voulez bien nos codes d'honneur le Bushido en quelque sorte, h\u00e9 bien, vous voulez devenir des sportifs m\u00eame comme nous voil\u00e0 si vous n'acceptez pas, ben, vous restez dans le monde du pari sportif et de l'argent corrupteur et vous serez exclu des Jeux olympiques. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:20:35) [90%] :\r\nTout \u00e0 l'heure, je disais Patrick Clastres les sport n'ont pas de valeur intrins\u00e8que en humaine s'agit simplement d'une codification et de gens qui respectent cette cette codification mais de Coubertin il insuffle \u00e0 ses disciplines sportives des valeurs \u00e9thiques qui vont rester tr\u00e8s tr\u00e8s pr\u00e9gnante jusqu'\u00e0 aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:20:53) [86%] :\r\nPierre de Coubertin, dans la mesure o\u00f9 tous les jeux olympiques ont \u00e9t\u00e9 organis\u00e9s l'ont \u00e9t\u00e9 contre ses propres voeux en quelque sorte, il n'a jamais le contr\u00f4le les Olympiques, donc \u00e7a l'a oblig\u00e9 \u00e0 th\u00e9oriser sans cesse \u00e0 \u00e9crire \u00e0 inventer le c\u00e9r\u00e9monial olympique aussi qui pour lui avec le, le drapeau olympique permet de neutraliser l'\u00e9v\u00e9nement le serment olympique permet d'attendre aux athl\u00e8tes qu'ils se comportent voil\u00e0 comme des hommes de de fair-play et tout cela, le lui a permis d'inventer une sorte de d'id\u00e9ologie pourrait presque m\u00eame parler de religion sportive le m\u00eame emploi la formule Aurelio atteler la religion de la t\u00eate et puis actuellement je pr\u00e9pare un petit article sur le fait qu'il a choisi de faire enterrer son coeur \u00e0 Olympie par exemple un donc sa d\u00e9pouille mortelle a \u00e9t\u00e9 inhum\u00e9 \u00e0 Lausanne, mais son coeur a \u00e9t\u00e9 extrait, ce qui pour un homme des ann\u00e9es 1930 peut surprendre mais en transf\u00e9rant son coeur \u00e0 Olympie dans la st\u00e8le au coeur de la lutte du sanctuaire, h\u00e9 bien il a fond\u00e9 une certaine mani\u00e8re, une sorte de le nouveau sanctuaire en son honneur pour sauvegarder l'esprit du sport tels que lui, le le con\u00e7oit, c'est-\u00e0-dire d'un \u00e9litisme masculin tr\u00e8s occidentale, mais en partie ouvert au aux classes sociales surtout par peur que les clubs r\u00e9volutionnaires, les clubs rouge qui commencent \u00e0 appara\u00eetre, voil\u00e0, avant la 1\u00e8re guerre mondiale ne recrutent les jeunes prol\u00e9taires donc plut\u00f4t qu'ils aillent dans les clubs r\u00e9volutionnaires, h\u00e9 bien autant les accueillir un club bourgeois et aristocratique et il \u00e9crit un article en 1910 qui, qui dit : ouvrez les portes du temps pass\u00e9 \u00e0 ouvrait les portes de nos clubs qui \u00e9taient ferm\u00e9es, ouvrez -les \u00e0 cette jeunesse prol\u00e9tarienne, mais on va d\u00e9moraliser voile les \u00e9duquer en quelque sorte. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:22:38) [89%] :\r\nLe d\u00e9but du 20\u00e8me si\u00e8cle, Patrick Clastres va voir une id\u00e9ologisation que croissante, c'est un mot un peu compliqu\u00e9, mais une, une mani\u00e8re de s'emparer du sport, de part et d'autre, vous le dites, les jeunesses de gauche les Jeunesses chr\u00e9tiennes aussi chacun va utiliser ce nouvel outil pour attirer les jeunes pour se montrer comp\u00e9titif et attirant. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:22:57) [88%] :\r\nTout \u00e0 fait, mais le sport est n\u00e9e neutre, une certaine mani\u00e8re, il a \u00e9t\u00e9 neutralis\u00e9 par ses inventeurs dans un espace interm\u00e9diaire entre le public et le priv\u00e9, mais qui pourrait exister dans le cadre de l'association Nissan europ\u00e9en pouvoir cr\u00e9e une association, c'\u00e9tait aussi attester qu'elle ne serait pas le lieu de d'une propagande religieuse ou politique, donc dans ce cadre associatif, les clubs ont \u00e9t\u00e9 neutralis\u00e9s comme des espaces \u00e0 politique, le sport, produit par Coubertin au niveau mondial est un sport olympique qui est cens\u00e9 \u00eatre permettre la paix entre les patries et donc \u00e7a donne au sport, une tr\u00e8s grande plasticit\u00e9, c'est c'est un concept nouveau en quelque sorte et les id\u00e9ologies forte du 20\u00e8me si\u00e8cle notamment, vont s'en emparer, assez ais\u00e9ment, moi j'aime bien dire que le sport et plastique, c'est-\u00e0-dire qu'il \u00e9pouse assez ais\u00e9ment n'importe quelle religion n'importe quelle id\u00e9ologie et c'est ce qu'on va observer dans, notamment dans la 1\u00e8re moiti\u00e9 du 20\u00e8me si\u00e8cle, les diff\u00e9rentes traditions religieuses diff\u00e9rentes \u00e9glises mais aussi les, les, les, les, les r\u00e9gimes les plus divers, un des, des, des grandes d\u00e9mocraties Atlantique jusqu'aux pires dictatures l'avance empar\u00e9e du sport parce que le sport est est un espace tellement qu'il permet toutes les intrusions et toutes les captures. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:24:10) [94%] :\r\nPatrick Clastres le sport spectacle le sport instrument id\u00e9ologique, c'est aussi un sport qui met des fois \u00e0 l'\u00e9cart la diff\u00e9rence et o\u00f9 s'\u00e9panouissent les pires tendances racistes on va y revenir juste apr\u00e8s cette pause. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:24:24) [63%] :\r\nAlors qui point alors point. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:24:41) [67%] :\r\nUn point, l'homme de ce genre point qu'il est vivant, il n'est pas la m\u00eame essayer d'non on est d\u00e9termin\u00e9 et m\u00eame pas et et et sur les talibans d'pr\u00e9cise l'\u00c9tat a tout de m\u00eame pas il y pas parce que, et pas manquer d'eau, et m\u00eame Bombardier c'est la une bande de mercenaires a d'et le pr\u00e9sident c'est oui pratiquement que de ce savoir au au au Maroc juste pour, c'est ce qu'on trouve et d'eau, c'est de l'\u00e9lectorat pour pour que son et est -ce un jour, c'est-\u00e0-dire que les socialistes, et c'est l'enqu\u00eate de l'espace, il \u00e9tait pas l\u00e0 et quoi et c'est \u00e7a, c'est l'avenir d'un m\u00eame pays, c'est un peu plus l'a pris de l'argent et puis voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:26:26) [89%] :\r\nPatrick Clastres, vous \u00eates invit\u00e9 du Grand entretien pour parler du sport dans une dimension politique historique, social, on entendait stand-by mis \u00e0 l'instant un enregistrement de 1963 suisse cl\u00e9, c'est juste une ann\u00e9e avant qu'il ne change de nom et ne devienne Mohamed Ali Mohammed Ali boxeur noir, devenue une Star plan\u00e9taire, vous venez de diriger cette \u00e9tude, le sport en France \u00e0 l'\u00e9preuve du racisme et vous \u00e9crivez dans ce texte que le sport en France, \u00e7a s'est construit contre l'Angleterre ou en r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 elle et contre les noirs qu'est -ce que \u00e7a veut dire. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:27:05) [88%] :\r\nDisons que l\u00e0, la France est \u00e0 la fois une nation continentale \u00e0 une nation imp\u00e9riale, donc elle doit \u00e0 la fois conjurer en quelque sorte la double influence britannique et allemande sur son propre territoire, donc dans une relation qui est une relation de d'admiration aussi pour la puissance prussienne qui a vaincu la France en 1870 pour la la puissance britannique qui domine les maires \u00e0 l'\u00e9chelon du globe, mais en m\u00eame temps, la France est aussi engag\u00e9 dans les conqu\u00eates coloniales dans la construction d'un empire et donc elle se confronte \u00e0 2 alt\u00e9rit\u00e9 en quelque sorte, ou 3 l'alt\u00e9rit\u00e9 allemande l'alt\u00e9rit\u00e9 britannique, celle -l\u00e0, c'est celle que j'ai prise en charge, \u00e0 travers les premi\u00e8res comp\u00e9titions de rugby, on voit comment se construit x\u00e9nophobe il ordinaire mais qui rejoue sur des th\u00e9matiques Valenciennes l'invasion de du royaume de France par Langlois en quelque sorte un que Jeanne d'Arc \u00e0 bouter hors de France et puis l'alt\u00e9rit\u00e9 noir parce que la pr\u00e9sence imp\u00e9rial est bien r\u00e9elle et ces athl\u00e8tes qui sont venus des colonies ont aussi servi la gloire de la R\u00e9publique certaines mani\u00e8res mais ils sont effac\u00e9s dans la m\u00e9moire nationale cet ouvrage comme d'autres, a contribu\u00e9 \u00e0 faire ressurgir des portraits d'athl\u00e8tes qui \u00e9tait oubli\u00e9 parce que, on les a fondus dans une histoire qui a \u00e9t\u00e9 enti\u00e8rement blanchi en quelque sorte et de laquelle ils ont disparu. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:28:30) [92%] :\r\nUne apparition remarqu\u00e9e des premiers grands athl\u00e8tes noirs, c'est les Jeux olympiques de 36 \u00e0 Berlin c'est l\u00e0 vraiment qu'on se dit il y a un potentiel, c'est comme \u00e7a que c'est per\u00e7u des victoires de ses athl\u00e8tes noirs d'Am\u00e9rique. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:28:42) [91%] :\r\nOui, on avait d\u00e9j\u00e0 vu un des athl\u00e8tes noirs notamment des boxeurs avant la 1\u00e8re guerre mondiale, on avait vu quelques footballeur \u00e9merger quelques noms de l'athl\u00e9tisme, on a un un champion marathonien originaires du Maghreb, qui ont remport\u00e9 le marathon en 1924 par exemple, mais effectivement \u00e0 Berlin, ce qui a \u00e9t\u00e9 affich\u00e9e, ce sont les victoires des athl\u00e8tes noirs am\u00e9ricains qui, dans les grandes comp\u00e9titions d'athl\u00e9tisme ont triomph\u00e9 notamment la course \u00e0 pied, longueur et puis \u00e7a a \u00e9t\u00e9 la figure de Jesse Owens et chaque pays a d\u00fb g\u00e9rer cette sup\u00e9riorit\u00e9 des Noirs am\u00e9ricains, et pour le cas fran\u00e7ais, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 parfois le un r\u00e9flexe assez singulier c'\u00e9tait avoir savoir de dire qu'on devrait puiser davantage dans l'Empire pour faire \u00e9merger des athl\u00e8tes capables de rivaliser avec les athl\u00e8tes am\u00e9ricains. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:29:35) [83%] :\r\nOui, ce qui part d'un pr\u00e9suppos\u00e9 g\u00e9n\u00e9tique qu'on trouvera dans un africains, des gens qui peut potentiellement intrins\u00e8quement sont meilleurs que les autres oui. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:29:43) [89%] :\r\nC'est l'id\u00e9e que les Noirs vivent \u00e0 l'\u00e9tat de nature et qu'il s'agit simplement de laisser s'isoler en quelque sorte de les par le sport, pour en faire des champions et des champions capables de triompher \u00e0 l'\u00e9chelle du monde voil\u00e0 et cette id\u00e9e d'une sp\u00e9cialit\u00e9 noir du sport par exemple, encore tr\u00e8s enracin\u00e9e dans nos contemporains, quelles que soient les pays, hein, on est encore dans des visions tr\u00e8s racialis\u00e9es des populations, l'\u00e9chelle du monde dans dans des visions aussi tr\u00e8s animalier et que les Noirs ont pu int\u00e9grer eux- m\u00eames d'ailleurs, quelqu'un comme Cassius Clay, voil\u00e0, il a, il vole comme le papillon et il pique comme le frelon et quand il combat en Afrique, ce grand combat, il \u00e9tait entour\u00e9 de, de, de peaux de b\u00eates et voil\u00e0, il y a, unanimes \u00e0 nisation qui remonte \u00e0 tr\u00e8s loin dans le temps et on peut regarder une certaine mani\u00e8re, les Jeux de Berlin comme une sorte de sportif, c'est-\u00e0-dire que on expose les races du monde et dans la vision allemande on expose \u00e0 la fois la la race noire et la race aryenne et que la race noire triomphe dans le stade, ce n'est jamais la preuve que ce sont des animaux en quelque sorte il, il, il l'emporte parce qu'ils sont encore des animaux, \u00e7a ne veut pas dire qu'il soit sup\u00e9rieur \u00e0 la race aryenne la race aryenne c'est une race qui a \u00e9t\u00e9 sculpt\u00e9 par l'histoire en quelque sorte et qui est vou\u00e9e \u00e0 dominer le monde, alors que la race noire, elle, elle, elle peut triompher par \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:31:08) [90%] :\r\nForce brute en quelque sorte en France, on a des discours sur la force noire sur la force jaune, alors on est dans des logiques de colorisation en quelque sorte des peuples du monde et on r\u00e9duit ces populations \u00e0 \u00e0 une couleur parce que le sport donne \u00e0 voir les corps et donne \u00e0 voir la force brute en g\u00e9n\u00e9ral en particuli\u00e8rement dans ces disciplines comme les disciplines de l'athl\u00e9tisme, de la boxe. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:31:32) [94%] :\r\n1936 Berlin c'est un grand \u00e2ge aussi de la s\u00e9gr\u00e9gation dans les milieux sportifs vis-\u00e0-vis des juifs pour le coup, une vraie s\u00e9gr\u00e9gation puisqu'ils n'ont pas le droit de participer dans plusieurs f\u00e9d\u00e9rations aux Jeux olympiques. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:31:43) [86%] :\r\nOui, il y a un depuis la fin 19\u00e8me si\u00e8cle dans le monde allemand, il existe des paragraphes juif dans les r\u00e8glements des clubs qui interdisent les Juifs de pratiquer dans le cadre des clubs allemands ou autrichiens, par exemple, alors ensuite, tout cela \u00e9tait lev\u00e9e au au rang du racisme d'\u00c9tat, donc il s'applique aussi aux gens du sport par le r\u00e9gime hitl\u00e9rien, mais cette histoire de la s\u00e9gr\u00e9gation, allez, c'est une histoire de longue dur\u00e9e, c'est une histoire qui a presque 50 ans les juifs eux- m\u00eames ont consid\u00e9r\u00e9 qu'ils devaient s'armer physiquement en tout cas un certain nombre d'entre eux ont choisi d'\u00eatre des repr\u00e9sentants muscl\u00e9e du peuple juif et au parti virements cultiver leur corps, d'abord, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 la gymnastique et puis quand les sport 30 sont arriv\u00e9s, ils se sont mis en sport ils ont produit aussi de de grands champions, mais voil\u00e0, en 1936 \u00e0 Berlin, le CIO a essay\u00e9 de faire pression pour que l'exclusion des juifs soit lev\u00e9es par le Reich par Hitler, il y a eu Demichelis que il y a 2 demi- juifs qui ont \u00e9t\u00e9 autoris\u00e9s \u00e0 participer et une athl\u00e8te juive qui \u00e9tait la recordwoman du du saut en longueur et lorsque les nazis ont appris que le paquebot am\u00e9ricain qui \u00e9tait bien le continent nord- am\u00e9ricain, pour amener les athl\u00e8tes \u00e0 Berlin parce on craignait jusque -l\u00e0 un boycott, h\u00e9 bien ils ont adress\u00e9 un message \u00e0 cet athl\u00e8te juive qui vivait \u00e0 \u00e0 Londres, en lui disant : vous ne faites plus partie de de l'\u00e9quipe allemande, donc il y aura effectivement Demichelis qui participeront, mais pas de d'athl\u00e8tes juifs voil\u00e0 o compte- titres de de loi du Reich et l'\u00e9p\u00e9iste qui concourent \u00e0 Berlin, il aura la m\u00e9daille d'argent et c'est une jeune femme blonde platine qui fran\u00e7ais le nazi sur le podium. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:33:27) [93%] :\r\nLe r\u00e9gime de Vichy va poursuivre cette s\u00e9gr\u00e9gation au sein des clubs fran\u00e7ais, ensuite pendant la 2\u00e8me guerre avec des sacs de s\u00e9gr\u00e9gation, puis carr\u00e9ment la d\u00e9portation de certains athl\u00e8tes juifs de France. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:33:38) [84%] :\r\nAlors les juifs de France, venu en France ont ont \u00e9t\u00e9 amen\u00e9s \u00e0 cr\u00e9er leur propre soci\u00e9t\u00e9 sportives parce qu'ils se sentaient, eux aussi victimes de certaines formes de rejet dans la population fran\u00e7aise, d'autres sont all\u00e9s s'int\u00e9grer dans des clubs vont appeler des clubs la\u00efque, si vous voulez, mais avec l'arriv\u00e9e du r\u00e9gime de Vichy au pouvoir, on a effectivement la n\u00e9cessit\u00e9 de d\u00e9clarer si on est juif ou pas, pour pouvoir adh\u00e9rer \u00e0 des soci\u00e9t\u00e9s sportives ou \u00eatre dirigeant de club ce qui fait que les juifs ont \u00e9t\u00e9 refoul\u00e9s des clubs autoris\u00e9s par le r\u00e9gime et puis leur club ensuite ont \u00e9t\u00e9 interdits et la par Thierry Meyssan 42\u00e8me un sortant de leurs athl\u00e8tes pers\u00e9cut\u00e9s comme Artem Naccache par exemple qui a r\u00e9habilit\u00e9 depuis pas tr\u00e8s longtemps, enfin oui \u00e0 la r\u00e9alisation et avec sa m\u00e8re, par exemple la depuis les ann\u00e9es 2000 seulement sous l'historienne Marie- George Buffet. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:34:29) [92%] :\r\nPatrick Clastres pour qu'il y a s\u00e9gr\u00e9gations et pour qu'il y mise \u00e0 l'\u00e9cart, il faut qu'il y ait un relais aupr\u00e8s de la population, les m\u00e9dias, quel jeu joue -t-il dans dans ce ph\u00e9nom\u00e8ne, on voit bien, il y a des f\u00e9d\u00e9rations, il y a les pays il y a des r\u00e8glements, il y a des f\u00e9d\u00e9rations internationales mais le relais entre tout ce monde sportif et le grand public, \u00e7a reste les m\u00e9dias, ils vont jouer le jeu, dans les ann\u00e9es 30 dans les ann\u00e9es 40 et peut-\u00eatre plus tard aux \u00c9tats-Unis ou en Afrique du Sud, de la s\u00e9gr\u00e9gation. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:34:57) [88%] :\r\nLe ressort essentiel du sport, c'est la production de l'\u00e9motion, voil\u00e0 dans le spectacle du sport, c'est l'\u00e9motion qui est captur\u00e9 \u00e0 la fois par les spectateurs, mais aussi par les m\u00e9dias, donc les m\u00e9dias sont tr\u00e8s friands de tous les moments o\u00f9 les tensions s'op\u00e8re et o\u00f9 le d\u00e9nouement du sport, c'est-\u00e0-dire dans sport dont on ne sait pas ce qu'elle sera le r\u00e9sultat, parce que c'est, c'est tout l'int\u00e9r\u00eat du sport et c'est la glorieuse incertitude du sport, qui g\u00e9n\u00e8re l'\u00e9motion sportive dans les stades, les passions des foules souvent les passions identitaires sont aussi largement instrumentalis\u00e9 par les les m\u00e9dias qui surfe en quelque sorte sur les pr\u00e9jug\u00e9s sur la x\u00e9nophobie et qui alimentent tr\u00e8s largement le discours racialiste racialiste au sens o\u00f9 on pense des races j'en pense qu'elles existent, donc \u00e7a c'est le discours \u00e0 ses listes et le discours raciste d\u00e8s lors qu'on les hier les unes par rapport aux autres, voil\u00e0, et le discours x\u00e9nophobe en g\u00e9n\u00e9ral les m\u00e9dias jouent \u00e0 fond ces ressorts l\u00e0 et participe tr\u00e8s largement \u00e0 la construction des passions et identitaire et x\u00e9nophobe, \u00e7a c'est incontestable et jusqu'\u00e0 nos jours, parce que les m\u00e9dias souvent construisent comme imaginaire chez le lecteur c'est la r\u00e9duction de l'athl\u00e8te \u00e0 sa couleur \u00e0 une race, inventer et en g\u00e9n\u00e9ral \u00e0 son muscle, donc on est dans un discours m\u00e9diatique qui prend en charge essentiellement le le muscle de l'athl\u00e8te et qui le naturaliste au sens o\u00f9 on leur envoie son \u00e9tat de nature et l'animal is, donc \u00e7a se marque par des sch\u00e9mas c'est simple, du Style : voil\u00e0 les noirs, on n'aime pas les m\u00eames muscles que les autres, ce qui est pure invention n'a jamais \u00e9t\u00e9 prouv\u00e9 par aucun savant et c'est aussi l'id\u00e9e que, ils ont le le cerveau il est creux, enfin tout un tas st\u00e9r\u00e9otypes qui sont h\u00e9rit\u00e9es de toutes les sciences de la race qui sont \u00e9labor\u00e9es au 19\u00e8me si\u00e8cle, la fille au pneumonie donc l'apparence du cr\u00e2ne, etc, donc on r\u00e9duit ses athl\u00e8tes \u00e0 leur apparence corporelle, donc si le tri sait jamais gr\u00e2ce \u00e0 leur Intelligence, mais ceux qui sont les discours qui sont utilis\u00e9s aussi pour les athl\u00e8tes f\u00e9minines, on va mettent l'accent sur la gr\u00e2ce ou voil\u00e0 ou sur le physique ou sur le v\u00eatement alors que on va au omettre de commenter les comp\u00e9tences strat\u00e9giques o\u00f9 v\u00e9ritablement le l'effort physique, mais parce qu'aussi le discours m\u00e9diatique est tr\u00e8s largement un discours masculin sur les hommes et sur les femmes et quand c'est un discours f\u00e9minin et singes souvent le discours masculin, sinon la journaliste ce ne sera pas n\u00e9cessairement accept\u00e9e par ses coll\u00e8gues. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:37:28) [90%] :\r\nOn dit que les sport ne sont que le reflet de notre soci\u00e9t\u00e9 est -ce que malgr\u00e9 tout, Patrick Clastres dans cette volont\u00e9 qu'ont les sports de hi\u00e9rarchiser les gens en fonction de leur r\u00e9sultat on n'a pas quand m\u00eame \u00e0 l'int\u00e9rieur m\u00eame du de la pens\u00e9e sportive de la structure sportive une matrice propice au racisme. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:37:46) [90%] :\r\nBen disons que le sport est est construit sur la notion de performance, l'\u00e9change sportif, c'est un \u00e9change, qui a \u00e9t\u00e9 historiquement construit autour de la sup\u00e9riorit\u00e9 de l'un sur l'autre les lors que des athl\u00e8tes issus des milieux l'immigration n'ont comme seule voie d'ascension sociale que le sport quasiment ou la musique ou la danse, h\u00e9 bien ils investissent tr\u00e8s jeune ces univers et ils vont effectivement d\u00e9velopper des comp\u00e9tences particuli\u00e8res, mais tous ne sont pas excellents sport voil\u00e0, c'est une r\u00e9alit\u00e9, mais il y a des formes de concentration qui s'op\u00e8re parce que on a des populations plus mis\u00e9reuses souvent, pour lesquels le sport repr\u00e9sente un espoir d'ascension sociale et d'ascension rapide, pas en attendant 2 ou 3 g\u00e9n\u00e9rations mais dont le parti de vie, un rien qu'une jeunesse et donc \u00e7a donne \u00e0 voir effectivement une plus grande pr\u00e9sence des noirs \u00e0 l'\u00e9cran dans les \u00e9quipes, donc effectivement \u00e7a favorise la la construction des st\u00e9r\u00e9otypes, c'est en quelque sorte \u00e0 la fois la la force du sport qui peut avoir une force \u00e9mancipatrice pour pour ces populations par la r\u00e9ussite sportive mais en m\u00eame temps ces populations qui r\u00e9ussissent sont toujours renvoy\u00e9s \u00e0 leur origine ethnique ou de race et donc elles sont d'une certaine mani\u00e8re toujours inf\u00e9rioris\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:38:57) [90%] :\r\nOui, alors, et vous le disiez, c'est le temps d'une jeunesse la carri\u00e8re du sportif n'est jamais tr\u00e8s tr\u00e8s longue au-del\u00e0 de l'\u00e2ge de la performance souvent les athl\u00e8tes int\u00e8gre les les structures sportives pour en devenir dirigeant et alors l\u00e0 cette forc\u00e9ment si Patrice du sport par rapport par exemple aux gens de de couleur, elle dispara\u00eet, on voit beaucoup beaucoup beaucoup moins d'anciens joueurs d'origine africaine ou maghr\u00e9bine dans les instances dirigeantes sportives plut\u00f4t que de Blancs. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:39:23) [86%] :\r\nOui, oui, ils sont tr\u00e8s peu repr\u00e9sent\u00e9es pourquoi pour pour les populations nord- am\u00e9ricaines et europ\u00e9ennes, les joueurs de couleur sont tr\u00e8s peu repr\u00e9sent\u00e9s dans le monde des entra\u00eeneurs, par exemple, regardons ce qui se passe sur les bancs des des \u00e9quipes de l'UEFA il y a pas d'entra\u00eeneur noir, on a alors qu'il y a beaucoup de joueurs noirs sur la pelouse et alors dans le monde des dirigeants, c'est encore plus marqu\u00e9, mais c'est vrai aussi pour toutes les populations, et c'est vrai aussi pour les femmes, hein, voil\u00e0, donc l\u00e0 on a effectivement des lieux qui sont des lieux de repli masculin virilistes blanc. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:39:59) [75%] :\r\nIl y a, h\u00e9t\u00e9rosexuels ou en d\u00e9sossage. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:40:01) [87%] :\r\nCelle de classes moyennes et sup\u00e9rieures, voil\u00e0, et l\u00e0 il y a toute une s\u00e9rie de verrous qui ne saute pas et qui font du sport aussi un lieu de s\u00e9gr\u00e9gation, il y a, il y a cette double capacit\u00e9 et l'\u00c9tat, le sport n'est pas plus vertueux que l'art il mais il peut permise ascension sociale fulgurante et cette fulgurance donne \u00e0 croire que le sport est \u00e9mancipateur quand on r\u00e9fl\u00e9chit sur les masses de de pratiquants, c'est, c'est moins vrai ce qu'on voit du sport souvent ce n'est jamais que vraiment le tr\u00e8s haut niveau sportif mais il y a tout un travail aussi du terrain qui est fait dans les clubs et et ses dirigeants de club ces \u00e9ducateurs des clubs sont quasiment livr\u00e9s \u00e0 eux- m\u00eames, or l'essentiel de l'effort conduit par les f\u00e9d\u00e9rations internationales ici o\u00f9 devrait se porter sur la formation des \u00e9ducateurs parce que eux ils construisent les jeunesses de demain. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:40:48) [95%] :\r\nJ'aimerais justement qu'on en parle de ce qui se fait depuis la fin des ann\u00e9es 90 il y a une prise de conscience du probl\u00e8me de s\u00e9gr\u00e9gation et de racisme et de difficult\u00e9s d'acc\u00e8s \u00e0 certains postes au sein des f\u00e9d\u00e9rations sportives depuis 2006, c'est m\u00eame devenu une priorit\u00e9 concr\u00e8tement \u00e7a prend quelle forme aujourd'hui pour faire dispara\u00eetre le racisme des vestiaires des stades et des milieux des supporters. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:41:12) [90%] :\r\nIl y a des actions de terrain qui sont entreprises au niveau des clubs pour faire baisser ses niveaux de de racisme, x\u00e9nophobie rampant mais le le soutien des dirigeants sportifs est assez faible et puis, il faut garder la mesure des volumes d'argent qui sont g\u00e9n\u00e9r\u00e9s par les sports, l'essentiel de de l'argent va au spectacle du sport et alors c'est pour afficher bien il le mot respect sur le maillot du tous les joueurs qui concourent pour le le championnat d'Europe des nations en ce moment de football mais ce n'est jamais qu'un mot floqu\u00e9 sur un un maillot le le vrai travail de fond, il est fait dans les clubs et la le soutien se dilue et dans les instances dirigeantes, les seules mesures qui ont \u00e9t\u00e9 introduites sont des mesures de de quotas en quelque sorte pour les femmes en faveur des femmes, il n'y a pas de quota particulier en direction des populations, du coup, le Var, o\u00f9, l\u00e0, maintenant, \u00e0 l'\u00e9chelle et F\u00e9d\u00e9ration Internationale du CIO, on a une repr\u00e9sentation quasi parfaite de la plan\u00e8te des, des \u00c9tats, mais le pouvoir se concentre dans quelques mains, alors on avait bien pr\u00e9sident s\u00e9n\u00e9galais \u00e0 la t\u00eate de la F\u00e9d\u00e9ration internationale d'athl\u00e9tisme, mais quand on regarde le le CIO, par exemple, il n'y a jamais eu que des pr\u00e9sidents europ\u00e9ens sauf un Am\u00e9ricain. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:42:29) [86%] :\r\nAujourd'hui dans les autres f\u00e9d\u00e9rations F\u00e9d\u00e9ration de foot, mais peut-\u00eatre aussi de rugby de tennis, le pouvoir est entre quelles mains on peut imaginer que pendant toute la p\u00e9riode de la guerre froide, on a senti ces tensions \u00e0 la sant\u00e9 que rien que les emplacements o\u00f9 \u00e9tait pos\u00e9 les Jeux olympiques \u00e9taient \u00e0 chaque fois l'objet d'un dangereux de tension politique aujourd'hui qui d\u00e9cide quoi. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:42:51) [88%] :\r\nAujourd'hui, le monde est devenu beaucoup plus compliqu\u00e9, on a un \u00e9clatement en quelque sorte des appartenances g\u00e9opolitique, on a une recomposition totale de la plan\u00e8te des sports, donc on a plut\u00f4t affaire un semblant de f\u00e9odalit\u00e9 en c'est-\u00e0-dire de grands f\u00e9odaux du sport mondial qui ont leurs affid\u00e9s et qui, par un jeu de pyramide des pouvoirs distribue des largesses en quelque sorte, et ensuite en retour obtiennent des voix, \u00e7a c'est une lecture assez noir de la r\u00e9alit\u00e9 du sport mondial mais qui est largement vrai, m\u00eame s'il y a des actes de g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9 des politiques d'ouverture qui sont faites, la solidarit\u00e9 olympique, par exemple, mais on est dans, dans des registres extr\u00eamement complexe parce que l\u00e0 les les grilles de lecture g\u00e9opolitique ne fonctionne pas vraiment, donc on a plut\u00f4t des relations d'homme \u00e0 homme, en occurrence puisqu'il y a tr\u00e8s peu de femmes et ses relations de sont extr\u00eamement complexes \u00e0 lire, elles sont le r\u00e9sultat de d\u00e9cennies d'occupation de diff\u00e9rents niveaux hi\u00e9rarchiques dans les f\u00e9d\u00e9rations internationales qui permettent de conqu\u00e9rir, en quelque sorte la pr\u00e9sidence et ensuite vous g\u00e9rez cette f\u00e9odalit\u00e9 l\u00e0 quand d'autres peuvent se lever contre vous et voil\u00e0 et les int\u00e9r\u00eats sont mis commerciaux mis interpersonnels voil\u00e0 pour prendre l'exemple de Sebastian Coe, qui a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 comme un un pr\u00e9sident id\u00e9al pour l'athl\u00e9tisme mondial, on s'aper\u00e7oit finalement sans vote, il fait octroyer les prochains Mondiaux d'athl\u00e9tisme, la capitale de la marque, la enfin qui sont sponsors voyez donc voil\u00e0 ce ce sont ces relations mais qui sont assez complexes sur son qui sont peu contr\u00f4l\u00e9es aussi mais qui sont aussi opaque des multinationales en quelque sorte, ils sont pas soumis au vote public qui rendent pas des comptes ou tr\u00e8s peu, le CIO publie quelques pages de compte alors qu'ils brassent des centaines de millions, la FIFA, c'\u00e9tait bien pire : tout cela est en train de le changer, probablement du fait de la m\u00e9diatisation des affaires, mais c'est tr\u00e8s long, voil\u00e0 et on a d\u00e9j\u00e0 des espaces qui se sont construits en dehors des \u00c9tats de mani\u00e8re les f\u00e9d\u00e9rations de \u00e7a ne sont jamais que des clubs \u00e0 l'\u00e9chelle mondiale, qui se sont construits dans les interstices des \u00c9tats. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:45:04) [92%] :\r\nIl y a, \u00e0 aucun moment une une une envie par la soci\u00e9t\u00e9 des nations ou par l'ONU, plus tard de s'emparer de ce type de structure en disant bah les sports au niveau international au niveau mondial, \u00e7a doit \u00eatre nous. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:45:16) [88%] :\r\nOui, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 tent\u00e9 dans les ann\u00e9es 1920 il y a 2 de 3 tentatives contre le CIO pour prendre le contr\u00f4le effectivement des sports \u00e0 l'\u00e9chelle mondiale, donc ce sont des tentatives qui ont eux \u00e9chou\u00e9 depuis rien de telle il y a eu simplement des dictatures des r\u00e9gimes qui ont essay\u00e9 de prendre le le contr\u00f4le du sport le r\u00e9gime mussolinien l'Allemagne nazie a essay\u00e9 de construire une Europe du sport d\u00e8s avant la guerre, puisque la revue olympique est pass\u00e9e \u00e0 Berlin d\u00e8s 1938 par exemple, il y avait d\u00e9j\u00e0 en partie le contr\u00f4leur du mouvement olympique, mais ensuite ils vont prendre le contr\u00f4le ensemble f\u00e9d\u00e9ration imposer le Lumbala 11 par exemple qui a \u00e9t\u00e9 interdit apr\u00e8s la Seconde Guerre mondiale et on en est revenu un fou handballeurs hongrois qui \u00e9tait plut\u00f4t \u00e0 cette voil\u00e0 donc il y a eu comme \u00e7a la la la tentation nazie de fabriquer une Europe du sport pareillement du c\u00f4t\u00e9 des \u00c9tats-Unis o\u00f9 l'URSS, l'id\u00e9e de prendre le contr\u00f4le d'utiliser le relais des \u00c9tats satellites etc pour aller contr\u00f4ler l'objet sportif international, tout cela a bien exist\u00e9, mais il n'y a pas eu d'ONU du sport et les \u00c9tats aujourd'hui sont peut-\u00eatre en train de reprendre la main, par le truchement du dopage par exemple. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:46:24) [85%] :\r\nEt la lutte dopage je dois -je voil\u00e0 par une vingtaine d'ann\u00e9es, oui, l\u00e0, par exemple, on arrive \u00e0 ces Jeux olympiques de Rio, avec cette f\u00e9d\u00e9ration russe qui est puni toute enti\u00e8re pour les faits de dopage qui ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9v\u00e9l\u00e9s est -ce qu'on peut int\u00e9grer \u00e7a dans justement une lutte entre \u00c9tats qui, par exemple, d\u00e9nonce ce genre de cas et qui fait pression pour que la F\u00e9d\u00e9ration russe soit exclu des des comp\u00e9titions d'athl\u00e9tisme. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:46:50) [86%] :\r\nTout cela est extr\u00eamement complexe, Ali en fait hein, je pense que les journalistes comme les chercheurs n'accepte pas pr\u00e9cis\u00e9ment au preuves aux sources on est d\u00e9pendant d'op\u00e9ration de communication qui sont celles de l'Agence mondiale antidopage, d'une part de la F\u00e9d\u00e9ration internationale d'athl\u00e9tisme du CIO et puis de la Russie et de son ministre des Sports du tombeau de voil\u00e0, donc c'est pas simple, dit s'y retrouver, on a tendance \u00e0 dire : c'est une un renouveau de la guerre froide, je pense qu'on est plut\u00f4t dans autre chose qui est beaucoup plus ancien, c'est-\u00e0-dire le grand combat que les \u00c9tats-Unis se donne \u00e0 livrer dans le monde, ils ont comme mission de diffuser la d\u00e9mocratie lib\u00e9rale dans le monde il est justifi\u00e9, oui, d'une certaine mani\u00e8re oui en m\u00eame temps est -ce qu'on peut s'\u00e9lever contre cette id\u00e9e que la d\u00e9mocratie doit triompher dans le monde depuis la fin XIXe si\u00e8cle, les \u00c9tats-Unis quand il dit proc\u00e8de \u00e0 cet interventionnisme dans le Champ du sport, c'est aussi pour servir leurs hein. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:47:48) [88%] :\r\nTairai bien \u00e9videmment, mais en m\u00eame temps, il contribue \u00e0 faire reculer un certain nombre de dictatures donc qui lutte contre le nazisme contre l'URSS ou contre la dictature de Poutine, peu importe Hewetson, dans le cadre de cette mission divine et le la lutte antidopage est un formidable outil alors qu'\u00c9tats-Unis eux- m\u00eames sont un pays o\u00f9 le dopage largement permis est tol\u00e9r\u00e9e dans les ligues professionnelles, mais l\u00e0, ils peuvent s'emparer de ce combat et ils font pression sur la FIFA par exemple sur la F\u00e9d\u00e9ration internationale d'athl\u00e9tisme, ce qui permet aux \u00c9tats-Unis de faire intrusion dans le syst\u00e8me international et sport duquel ils sont quasiment absents, les \u00c9tats-Unis sont vraiment repli\u00e9s sur leur continent, avec des grandes sport professionnalis\u00e9 sous la forme de franchises, il faut payer pour s'introduire dans la 1\u00e8re ligue si voulez, lesquels en 1\u00e8re ligue il faut payer un droit d'entr\u00e9e pour \u00eatre dans la NBA au basket pour \u00eatre dans le hockey pour \u00eatre dans le baseball dans le football am\u00e9ricain vous payer un droit d'entr\u00e9e \u00e9lev\u00e9 et puis ensuite, vous avez, vous avez une sorte de monopole partag\u00e9 que d'autres clubs et vous ne pouvez pas perdre votre rang vous descendez pas d'une division, ce qui rend ce support am\u00e9ricain tr\u00e8s diff\u00e9rent du sport europ\u00e9en qui fonctionne sous le syst\u00e8me des descentes et maintient donc \u00e7a veut dire \u00c9tats-Unis sont quasiment absents du mouvement l'implique, ils sont tr\u00e8s rares, les Am\u00e9ricains \u00e0 diriger les f\u00e9d\u00e9rations internationales, ils accueillent tr\u00e8s peu d'\u00e9v\u00e9nements sportifs internationaux chez eux, \u00e7a fait beaucoup, dans un monde o\u00f9 le sport est ultra m\u00e9diatis\u00e9 devient presque la 1\u00e8re vitrine d'un pays, donc l\u00e0 ici, on peut dire qu'ils sont repass\u00e9s \u00e0 l'offensive \u00e0 travers la lutte anti- de la tr\u00e8s bien la diff\u00e9rence, r\u00e9ponse \u00e0 ce jour, la lutte contre la corruption dans le sport, aller chercher les opinions publiques du c\u00f4t\u00e9 de la lutte antidopage, c'est vraiment mettre l'opinion publique, de son c\u00f4t\u00e9, contre la Russie c'est un et un \u00e9norme coup m\u00e9diatique et \u00e7a vaut plus que des divisions blind\u00e9es ou que les services secrets ou que les, les, les milices ukrainienne pour r\u00e9sister \u00e0 l'arm\u00e9e de Poutine. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:49:45) [92%] :\r\nPatrick Clastres, compte tenu de, de toutes ces r\u00e9alit\u00e9s, vous \u00eates historien, vous \u00eates pas psychologue, mais comment est -ce que vous arrivez \u00e0 expliquer que les plus avertis d'entre nous, les plus critiques \u00e0 regarder le sport avec le m\u00eame plaisir na\u00eff d'enfants m\u00eame en toute connaissance de ces ficelles de ces tensions que vous venez de nous d\u00e9crire. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:50:04) [88%] :\r\nParce que dans le sport, il y a, il y a le jeu, il y a le jeu de l'enfance en quelque sorte, donc ceux qui s'exprime dans la passion du sport, c'est la nostalgie de sa propre enfance, on peut dire \u00e7a, je suis pas un psychologue, mais je pense qu'on rejoue son enfance et voir son adolescence dans le le spectacle du sport auquel on assiste dans le sport qu'on pratique au quotidien, il y a la dimension identitaire aussi on est fait de plusieurs identit\u00e9s, donc voil\u00e0 on on va se passionner pour telle athl\u00e8tes ou telle club quelle \u00e9quipe nationale mais on peut \u00eatre tr\u00e8s bien r\u00e9sident suisse et se passionner pour l'\u00e9quipe du Portugal mais aussi si le Portugal \u00e9limin\u00e9, \u00eatre tr\u00e8s fier de la victoire des Suisses la et simplement \u00e0 l'envers de ce sch\u00e9ma souvent les individus sont r\u00e9duits \u00e0 une seule identit\u00e9 alors que le sport doit permettre justement d'exprimer une pluralit\u00e9 d'identit\u00e9 donc c'est toute l'ambivalence du sport, l'id\u00e9al ce serait d'arriver \u00e0 faire que les gens soient \u00e0 la fois passionn\u00e9 dans le mouvement de l'exultation et puis soit capable de reprendre assez vite, je suis pour ne pas \u00eatre le Dieu qui tenta de fonctionnement qui environnent le sport mais c'est la m\u00eame chose dans le m\u00eame du cin\u00e9ma ou de l'art, simplement ce qui se joue dans le sport, c'est beaucoup plus fort, puisqu'on est du c\u00f4t\u00e9 du corps des pulsions, hein, des foules des masses de de des passions identitaires, donc il y a une dimension qu'on a pas retrouv\u00e9 quand on va aller voir du cin\u00e9ma ou quand on lit un roman, il y a une charge \u00e9motionnelle bien moindre, ce qui fait du sport, une culture tout \u00e0 fait singuli\u00e8re la culture populaire la plus largement mondialis\u00e9 et il la plus partag\u00e9e par del\u00e0 toutes les formes d'identitaire. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:51:43) [88%] :\r\nCe qui vous garantit encore bien du travail entend-il et observateurs du fait sportif merci beaucoup Patrick Clastres, merci d'\u00eatre venue \u00e9clairer ses diff\u00e9rentes facettes de ce qu'est et ce que fut le. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:51:57) [93%] :\r\nJe rappelle le titre de ce livre, le sport en France \u00e0 l'\u00e9preuve du racisme, c'est un livre que vous avez codirig\u00e9 qui est paru en novembre au Nouveau Monde \u00e9ditions, merci beaucoup, merci. \r\nVous \u00e9tiez \u00e0 l'\u00e9coute du Grand entretien qui vous \u00e9taient propos\u00e9es ce matin par Laurence dit F\u00e9lix \u00e0 mes c\u00f4t\u00e9s pour cette \u00e9mission, il y avait Patrick Lenoir en r\u00e9gie Laurence Bodart au centre de documentation et Nicole corps pataud et notre assistante vendredi prochain annexion recevra l'\u00e9crivain, historien et ancien professeur \u00e0 l'\u00e9cole de traduction de Gen\u00e8ve Luc va qui signe une autobiographie sous le titre un \u00e9t\u00e9 \u00e0 la biblioth\u00e8que, vous \u00eates \u00e0 l'\u00e9coute d'de passer une tr\u00e8s, tr\u00e8s bonne journ\u00e9e, il est juste et 10 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-06-24T08:15:00Z", "program": {"href": "/programs/44164FD0-C19B-473F-8DCB-B72757CE155E", "id": "44164FD0-C19B-473F-8DCB-B72757CE155E", "name": "Grand entretien"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Lenoir, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Dif\u00e9lix, Laurence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Clastres, Patrick", "role": "professeur associ\u00e9 \u00e0 l'Institut des sciences du sport de l'Universit\u00e9 de Lausanne,Sp\u00e9cialiste de l'histoire du sport", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Dif\u00e9lix, Laurence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-ECD9C487-1F0D-46F2-BC97-D1B1F1FBD8F2", "internalArchiveId": "ECD9C487-1F0D-46F2-BC97-D1B1F1FBD8F2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi", "publicationDate": "2016-06-24T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Renaudat Christine;Oskar Freysinger, conseiller d'\u00e9tat valaisan UDC; Bernhard Pulver, directeur bernois de l'instruction publique;Jean-Pascal Fournier, pr\u00e9sident des verts valaisans;Alain Sutter, ancien joueur international de foot;Yann Sommer, gardien de but de l'\u00e9quipe suisse de football;Maiorana, Marie-Jos\u00e9\r\n\r\n\r\n* * Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(6H(1) BREXIT) Brexit or not brexit....that's the question...lentement les r\u00e9sultats tombent...villes apr\u00e8s villes, circonscription apr\u00e8s circonscription...le Out semble devant...Catherine Ilic...les m\u00e9dia britanniques donnent le out vainqueur....vous nous le confirm\u00e9, vous qui \u00eatres \u00e0 Londres?\r\nExtro:\r\nEt les bookmakers qui misaient jusqu'ici sur un maintien du Royaume Uni dans l'Union europ\u00e9enne viennent de changer d'avis et donnent le brexit vainqueur...\r\nUne perspective qui affole les march\u00e9s financiers...\u00e0 Tokyo la bourse plonge de pr\u00e8s de 8%....la livre perd 10% face au $...et le franc prend l'ascenseur....\r\n(6H(2) D3 ACCORD HISTORIQUE A CUBA) ***La commuanut\u00e9 internationale f\u00e9licite la Colombie pour l'accord trouv\u00e9 avec les forces r\u00e9volutionnaires....\r\nAccord de cessez-le-feu qui ouvre la voie \u00e0 la paix...paraph\u00e9 hier \u00e0 la Havane...Didier Burkhalter applaudit...notre ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res est bien conscient que tout n'est pas encore r\u00e9gl\u00e9...il propose donc toujours de mettre l'expertise de la Suisse en mati\u00e8re de paix, au service des bellig\u00e9rants. \r\nPour les Colombiens, l'accoed sign\u00e9 ouvre la porte au d\u00e9sarmement de la gu\u00e9rilla...apr\u00e8s 50 ans de guerre civile....Christine Renaudat....\r\nEn M\u00e9diterran\u00e9e 43 op\u00e9rations de secours hier....elles ont permis de sauver 5'000 migrants qui tentaient de traverser en direction de l'Europe, pour la plupart sur des cannots pneumatiques...beaucoup d'entre eux \u00e9taient litt\u00e9ralement paniqu\u00e9s \u00e0 l'id\u00e9e de chavirer..M\u00e9decins sans fronti\u00e8res d\u00e9crit des migrants qui sautent litt\u00e9ralement sur les bateaux de secours... \r\nLes m\u00e9moires des deux bo\u00eetes noires de l'Airbus d'EgyptAir qui s'est ab\u00eem\u00e9 en M\u00e9diterran\u00e9e il y a un mois seront envoy\u00e9es la semaine prochaine en France pour \u00eatre r\u00e9par\u00e9es. Les enqu\u00eateurs esp\u00e8rent en tirer les explications de la disparition de l'appareil des \u00e9crans radars le 19 mai dernier. 66 personnes ont perdu la vie....\r\n(6H(3) 02 SOUTIEN AUX VICTIMES DE L'AMIANTE) ***En Suisse, les victimes de l'amiante devraient recevoir rapidement un soutien financier et psychologique. \r\nUn compromis a \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9 et il reste maintenant \u00e0 r\u00e9unir les fonds pour financer le projet: il est question d'une centaine de millions de francs jusqu'en 2025. Avec ces indemnit\u00e9s, toutes les victimes de l'amiante seraient sur un pied d'\u00e9galit\u00e9, Alexandra Richard.\r\nTr\u00e8s friands du passeport des mus\u00e9es suisses...nos h\u00f4tes \u00e9trangers...la demande a progress\u00e9 l'an dernier de pr\u00e8s de 50%...globalement 800'000 entr\u00e9es ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9gl\u00e9es avec cette carte...au palmar\u00e8s des \u00e9difices les plus visit\u00e9s avec ce pass...le ch\u00e2teau de Chillon suivi du jardin alpin de Lucerne et du mus\u00e9e du Cervin \u00e0 Zermatt.\r\n(6H(4) D1 RENCONTRE SUR L'ENSEIGNEMENT DU FRANCAIS) ***Passer des ann\u00e9es \u00e0 apprendre le fran\u00e7ais \u00e0 l'\u00e9cole, mais ne pas pouvoir aligner trois mots dans la langue de Moli\u00e8re...la r\u00e9alit\u00e9 d\u00e9passe la fiction!\r\nBilan tir\u00e9 hier par les 6 directeurs de l'instruction publique des cantons passepartout...les cantons bilingues ou frontaliers de la Suisse romande...un bilan pas tendre avec les nouveaux moyens d'enseignement du fran\u00e7ais, tr\u00e8s critiqu\u00e9 Outre-Sarine. Alain Arnaud .\r\nVW s'appr\u00eaterait \u00e0 payer plus de 10 milliards de francs aux autorit\u00e9s am\u00e9ricaines pour r\u00e9gler le scandale des moteurs diesel aux \u00e9missions polluantes truqu\u00e9es...ni le constructeur automobile allemand ni l'agence am\u00e9ricaine de protection de l'environnement ne confirment le montant...ils doivent s'entendre d'ici mardi prochain...et VW devra en outre faire face \u00e0 plusieurs plaintes au civil qui pourraient faire enfler la facture!\r\n(6H(5) 05 RECOURS BSI CONTRE VERDICT FINMA) ***La BSI saisit le tribunal admninistratif f\u00e9d\u00e9ral....\r\nImpliqu\u00e9e dans un scandale de blanchiment d'argent, la banque tessinoise fait recours contre la d\u00e9cision de la FINMA du 24 mai dernier. Elle conteste le verdict de l'Autorit\u00e9 de surveillance des march\u00e9s financiers, qui ouvre la voie \u00e0 la dissolution -\u00e0 terme- de la BSI via son rachat par la banque zurichoise EFG International. Olivier Schorderet\r\nEt Deustche Bank va finalement supprimer 3'000 emplois et fermer 200 agences...c'est moins que ce qu'annonc\u00e9 en octobre dernier. La restructuration vise \u00e0 am\u00e9liorer la rentabilit\u00e9 de l'\u00e9tablissement...la plupart des postes sera biff\u00e9e dans la division bancaire des clients particuliers et entreprises.\r\n(6H(6) 08 GE GRAND CONSEIL CRITIQUE GESTION DE L'ETAT) ***Pas vraiment ravi de la gestion du gouvernement...les d\u00e9put\u00e9s genevois!\r\nIls l'ont fait vertement savoir hier, lors du d\u00e9but de l'examen des comptes 2015 du canton....en se penchant sur la gestion par le gouvernement des diff\u00e9rentes politiques publiques dont il est charg\u00e9. Les comptes a proprement parler seront discut\u00e9s aujourd'hui en fin de journ\u00e9e...Tania Zaspinar...\r\nEt le projet d'extension du mus\u00e9e d'art et d'histoire d\u00e9sign\u00e9e mercredi soir...Genferei d'or par les journalistes de la r\u00e9publique...\r\n(6H(7) 04 VS RETRAIT CANDIDATURE ROSSINI CE) Les critiques de St\u00e9phane Rossini contre la ministre socialiste valaisanne Esther Waeber Kalbermatten sont mal comprises \u00e0 gauche. L'ancien conseiller national tr\u00e8s f\u00e2ch\u00e9 de voir la ministre haut-valaisanne se repr\u00e9senter pour un nouveau mandat...lui coupant l'herbe sous les pieds...il a donc d\u00e9nonc\u00e0 hier un \"putsch\" arrogant de la part de la section du Haut-Valais et s'en est pris au bilan d'Ester Waeber Kalbermatten. \r\nUn avis qui n'est pas partag\u00e9 par le pr\u00e9sident des verts valaisans, Jean-Pascal Fournier.\r\nJean-Pascal Fournier avec Etienne Kocher.\r\n(6H(8) D2 EURO - EQUIPE DE SUISSE) En football, c'est peut-\u00eatre l'avion de la gloire qui d\u00e9collera ce matin \u00e0 11h du tarmac de Montpellier pour amener l'\u00e9quipe de Suisse \u00e0 St.-Etienne...Lieu du huiti\u00e8me de finale entre Helv\u00e8tes et Polonais demain apr\u00e8s-midi. Une victoire suisse serait historique. Bernardin Allemann...\r\nStairway to heaven...c'est bien le tube de Led Zeppelin...et de personne d'autre...verdict apr\u00e8s 7 jours de proc\u00e8s...d'un jury de Los Angeles qui \u00e9carte les pr\u00e9tentions pour plagiat du groupe californien spirit...pr\u00e9tentions astronomiques...entre 3 mio et demi et 13 mio et demi de francs...du jamais vu pour une telle affaire.\r\n(6H FIN) Soleil et chaleur au menu aujourd'hui. Cet apr\u00e8s-midi des nuages se d\u00e9velopperont sur les reliefs...dans leurs bagages des averses et des orages....d'abord en montagne puis en soir\u00e9e jusqu'en plaine. 31\u00b0, jusqu'\u00e0 34\u00b0 en Valais.\r\nLa nuit prochaine et demain, orages et averses se prolongeront. Retour du soleil dimanche mais plus frais.\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(M\u00e9t\u00e9o Renaud) La journ\u00e9e sera chaude et ensoleill\u00e9e, mais des averses et des orages pourront atteindre les reliefs dans l'apr\u00e8s-midi, puis les r\u00e9gions de plaine en soir\u00e9e. Les temp\u00e9ratures atteindront des maximas de l'ordre de 31\u00b0, et jusqu'\u00e0 34\u00b0 en Valais. Demain les orages et les averses se prolongeront et atteindront toutes les r\u00e9gions. Le soleil ne fera que de br\u00e8ves apparitions... Il fera 24 \u00e0 28\u00b0 en plaine. Dimanche, quelques derni\u00e8res averses en d\u00e9but de journ\u00e9e, puis des \u00e9claircies dans l'apr\u00e8s-midi.\r\nroute", "durationSec": 914, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7810306", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi / JDM_2016-06-24T06:00:00_le-journal-de-6h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi / JDM_2016-06-24T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-7810323", "ece-7810306"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-07-15T03:13:12Z", "speechToTexts": ["15.07.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [96%] :\r\nSur la 1\u00e8re le journal Sandra Viscardi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:03) [93%] :\r\nSelon les m\u00e9dias britanniques, la Grande-Bretagne, sort de l'Union europ\u00e9enne, le brexit seraient consomm\u00e9es apr\u00e8s le vote d'hier, nous ferons le point avec Catherine Litch en Direct de Londres, ce n'est pas une capitulation musulmans ni une victoire d'un camp sur l'autre, simplement un accord qui met fin \u00e0 plus de 50 ans de face \u00e0 face entre 2 bellig\u00e9rants qui n'ont pas pu se d\u00e9partager jour historique hier en Colombie apr\u00e8s la signature d'un cessez-le-feu entre les Farc et le gouvernement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:27) [92%] :\r\nC'est le fruit d'un long processus de r\u00e9conciliation dans lequel l'\u00c9glise a jou\u00e9 un r\u00f4le cl\u00e9 nous dira Gabriel de sa raison dans la chronique de la RTS religion int\u00e9grer les enfants handicap\u00e9s dans les classes, une pratique qui ne va pas forc\u00e9ment de soi, exemple dans le canton de Vaud o\u00f9 l'on se pr\u00e9pare \u00e0 mettre en oeuvre une loi vot\u00e9e l'an pass\u00e9 sur l'enseignement sp\u00e9cialis\u00e9, l'int\u00e9gration dans les faits, est d\u00e9j\u00e0 une r\u00e9alit\u00e9, mais c'est aussi un combat, un combat difficile, le chef de l'Office de l'enseignement sp\u00e9cialis\u00e9 Vaudois sera avec nous dans une quinzaine de minutes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:55) [94%] :\r\nElle y croit, on doit tous y croire, oui la Suisse affronte la Pologne demain au 8\u00e8me de finale de l'Euro- foot une qualification serait historique, mais l'\u00e9quipe nationale, a les moyens d'y parvenir. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:05) [88%] :\r\nEt dans ce port matin on ne parlera pas des maillots de la Nati mais de ce qu'il y a sous les maillots, vous avez Decker nous dira tout sur ces \u00e9tranges brassi\u00e8res que portent les footballeurs \u00e0 l'entra\u00eenement et sur ces accessoires technologiques qui se multiplient aujourd'hui dans le sport professionnel ou amateur. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:20) [68%] :\r\nPetite Dray. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:22) [82%] :\r\nSites or not brexit, tous 2 types de quoi je tiens et lentement les r\u00e9sultats tombent villes apr\u00e8s villes circonscription apr\u00e8s circonscription le Out est devant ou para\u00eet devant, en tout cas, Catherine Litch les m\u00e9dias britanniques donnent le out vainqueur, vous nous le confirmez, vous qui \u00eates \u00e0 Londres. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:38) [92%] :\r\nOui, c'est confirm\u00e9, Sandra, la BBC, les cha\u00eenes Ha\u00efti vit et Sky News l'ont annonc\u00e9 il y a 20 minutes le camp du brexit tu as gagn\u00e9 avec 52 pourcent des des voix, le Royaume-Uni a d\u00e9cid\u00e9 de quitter l'Union europ\u00e9enne 309 D 382 circonscriptions ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9pouill\u00e9es et le camp du maintien ne pourra pas combler l'\u00e9cart, c'est une \u00e9norme surprise, le camp du Live de la sortie fait bien mieux que pr\u00e9vu, si l'on se r\u00e9f\u00e8re au dernier sondage YouGov publi\u00e9 hier soir \u00e0 la cl\u00f4ture des bureaux de vote qui donnait le maintien dans l'UE en t\u00eate \u00e0 52 pourcent contre contre 48 pourcent le le Live enregistr\u00e9 de tr\u00e8s bons scores dans des fiefs travaillistes du Nord-Est et Nord-Ouest de l'Angleterre, mais aussi dans les Midlands de ceux de l'Ouest des villes aussi comme Sheffield et Birmingham, ont vot\u00e9 pour le Live l'Ecosse et l'Irlande du Nord, pour leur part, ont vot\u00e9 pour rester dans l'Europe, mais le Pays de Galles, veut sortir les r\u00e9sultats partiels \u00e0 Londres sont dans l'ensemble tr\u00e8s majoritairement en faveur du maintien dans l'union dans certaines municipalit\u00e9s le il n'engrange plus de 75 pourcent des des voix mais cela n'est pas suffisant inverser la tendance g\u00e9n\u00e9rale en faveur du Live. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:49) [92%] :\r\nCatherine Litch en Direct de Londres, en tout cas les bookmakers qui misaient jusqu'\u00e0 hier soir sur un maintien du Royaume-Uni dans l'Union europ\u00e9enne ont chang\u00e9 vers 3 heures du matin leur pr\u00e9avis et donne donc le brexit vainqueur, une perspective qui a affol\u00e9 les march\u00e9s financiers, figurez -vous qu'\u00e0 Tokyo la bourse plonge en ce moment m\u00eame, de pr\u00e8s de 8 pourcent la la livre sterling perd 10 pourcent face face au dollar, et bien s\u00fbr le franc prend l'ascenseur. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:12) [98%] :\r\nLa communaut\u00e9 internationale f\u00e9licite la Colombie pour l'accord trouv\u00e9 avec les forces r\u00e9volutionnaires. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:17) [94%] :\r\nL'accord de cessez-le-feu qui ouvre la voie \u00e0 la paix paraph\u00e9 hier donc \u00e0 La Havane, Didier Burkhalter applaudit notre ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res, h\u00e9 bien conscient que tout n'est pas encore r\u00e9gl\u00e9, il propose donc toujours de mettre l'expertise de la Suisse en mati\u00e8re de paix au service des bellig\u00e9rants pour les Colombiens en tout cas l'accord sign\u00e9 ouvre la porte au d\u00e9sarmement de la gu\u00e9rilla apr\u00e8s 50 ans de guerre civile Christine Renaudat. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:38) [96%] :\r\nIl aura fallu 3 ans et demi de n\u00e9gociations \u00e0 La Havane pour arriver \u00e0 un accord d'armistice des applaudissements nourris ont accompagn\u00e9 la signature du texte par la gu\u00e9rilla marxiste et le gouvernement colombien avec cet accord, le dernier conflit du continent latino- am\u00e9ricain qui a tu\u00e9 au moins 220000 personnes se referme, Juan Manuel Santos pr\u00e9sident colombien. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:01) [81%] :\r\nOui, JDA historique ou pas, la mission Paris c'est un jour historique pour notre pays malgr\u00e9 signes pointent agneau apr\u00e8s plus de 50 ans d'affrontement de mort d'attentats et de douleur et moi je vois surtout, nous avons mis un point final au conflit avec les Farc jouera le Maroc o\u00f9 la femme. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:19) [92%] :\r\nDans un discours tr\u00e8s combatif, le chef de la gu\u00e9rilla, Timoleon remains a tenu \u00e0 rassurer ses troupes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:25) [95%] :\r\nLe pr\u00e9sident ne pourrez. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:26) [86%] :\r\nL'accord que nous allons sinon la partie l\u00e0 n'est pas une capitulation des insurg\u00e9s, comme le voulaient certains esprits obtus, sinon elle pourrait le r\u00e9sultat d'un dialogue s\u00e9rieux entre 2 forces qui se sont affront\u00e9s pendant plus d'un demi- si\u00e8cle sans coup aucune ne puisse vaincre le. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:41) [93%] :\r\nAutre part \u00e0 la retraite. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:42) [93%] :\r\nCes prochaines semaines, les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s du gouvernement et de la gu\u00e9rilla pr\u00e9ciseront des points laiss\u00e9s en suspens au cours des pourparlers, le texte final sera soumis \u00e0 un r\u00e9f\u00e9rendum, les combattants seront ensuite regroup\u00e9es dans 22 d\u00e9militaris\u00e9e o\u00f9 ils disposeront de 6 mois pour remettre la totalit\u00e9 de leurs armes \u00e0 l'ONU, le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral Ban Ki-moon invit\u00e9 \u00e0 la c\u00e9r\u00e9monie, a f\u00e9licit\u00e9 la Colombie et assur\u00e9 que la nouvelle encouragerait tous ceux qui militent pour la paix dans d'autres pays, Christine Renaudat pour rtsinfo Bogota. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:12) [96%] :\r\nEn M\u00e9diterran\u00e9e 43 op\u00e9rations de secours hier, elles ont permis de sauver 5000 migrants qui tentaient de traverser en direction de l'Europe, pour la plupart sur les canots pneumatiques, beaucoup d'entre eux \u00e9taient litt\u00e9ralement paniqu\u00e9s \u00e0 l'id\u00e9e d'chavirer les m\u00e9moires des 2 bo\u00eetes noires de l'Airbus d'EgyptAir qui s'est ab\u00eem\u00e9 en M\u00e9diterran\u00e9e, il y a un mois seront envoy\u00e9es la semaine prochaine en France pour \u00eatre r\u00e9par\u00e9es, les enqu\u00eateurs esp\u00e8rent en tirer les explications de la disparition de l'appareil des \u00e9crans radar le 19 mai dernier 66 personnes ont perdu la vie. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:41) [97%] :\r\nEn Suisse, les victimes de l'amiante devraient recevoir rapidement un soutien financier et psychologique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:46) [94%] :\r\nLe compromis a en effet \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9s, il reste maintenant \u00e0 r\u00e9unir les fonds pour financer le projet, il est question d'une centaine de millions de francs jusqu'en 2025 alors avec ces indemnit\u00e9s toutes les victimes de l'amiante seraient sur un pied d'\u00e9galit\u00e9, Alexandra Richard. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:00) [92%] :\r\nCe n'est pas le cas aujourd'hui, sur les 120 victimes, que fait l'amiante chaque ann\u00e9e une trentaine ne re\u00e7oit aucune prestation de l'assurance- accidents obligatoire parce que leur maladie n'est pas reconnus comme li\u00e9s \u00e0 une activit\u00e9 professionnelle, le fonds doit corriger cette in\u00e9galit\u00e9 tous les patients qui ont contract\u00e9 un m\u00e9soth\u00e9liome ses tumeurs dus le plus souvent \u00e0 l'amiante apr\u00e8s 2006 aurait droit \u00e0 une indemnisation, la somme vers\u00e9e d\u00e9pendra encore des prestations d\u00e9j\u00e0 re\u00e7u de l'ann\u00e9e o\u00f9 la maladie s'est d\u00e9clar\u00e9e et du revenu du patient au moment o\u00f9 elle est apparue, les proches des personnes d\u00e9c\u00e9d\u00e9es entre- temps, auront aussi droit \u00e0 des indemnit\u00e9s forfaitaires et unique et un soutien psychologique gratuit sera propos\u00e9 aux victimes et \u00e0 leur entourage, la condition, c'est que les victimes qui touchent une indemnit\u00e9 renonce \u00e0 une action civile. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:45) [96%] :\r\nTr\u00e8s friands du passeport des mus\u00e9es suisses nos h\u00f4tes \u00e9trangers puisque la demande a progress\u00e9 pour eux l'an dernier de pr\u00e8s de 50 pourcent globalement globalement 800000 entr\u00e9es ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9gl\u00e9es avec cette carte au palmar\u00e8s des \u00e9difices les plus visit\u00e9s, le ch\u00e2teau de Fillon le jardin alpin de Lucerne et le mus\u00e9e du Cervin Zermatt. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:02) [95%] :\r\nPass\u00e9 des ann\u00e9es \u00e0 apprendre le fran\u00e7ais \u00e0 l'\u00e9cole, mais ne pas pouvoir aligner 3 mots dans la langue de Moli\u00e8re, la r\u00e9alit\u00e9 d\u00e9passe parfois. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:08) [90%] :\r\nLa fiction oui bilan tir\u00e9 hier par les 6 directeurs de l'Instruction publique des cantons passe- partout, vous savez c'est c'est les cantons bilingues ou frontaliers de de Suisse romande un bilan pas tr\u00e8s tendre non avec les nouveaux moyens d'enseignement du fran\u00e7ais tr\u00e8s aussi outre- Sarine Alain Arnaud. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:22) [82%] :\r\n\u00e7a s'appelait bonne chance \u00e9tait une m\u00e9thode truff\u00e9 de grammaire et de vocabulaire, de quoi refroidir les \u00e9coliers les plus motiv\u00e9s, alors les cantons Passe-Partout ont tout chang\u00e9, ils ont cr\u00e9\u00e9 mille- feuilles et clin d'oeil d'Emmanuel moins aust\u00e8re mais pas plus efficace pour autant Oskar Freysinger, conseiller d'\u00c9tat valaisan. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:40) [84%] :\r\nOn est pass\u00e9 de 2 m\u00e9thodes qu'il y avait, mais il y a 30 ans o\u00f9 on faisait quasiment de l'enseignement de l'allemand comme syst\u00e8me du du latin, donc comme une langue morte, bon et l\u00e0 on est pass\u00e9 dans le c\u00f4t\u00e9 totalement inverse on on fait plus de la comp\u00e9tence sans transmettre les structures ou lisons le savoir \u00e9l\u00e9mentaires pour ses comp\u00e9tences, puisse s'exprimer, comment voulez vous former une phrase vous avez pas de vocabulaire. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:00) [92%] :\r\nLa fronde est assez virulente en Suisse allemande contre les exp\u00e9riences passe- partout, d'o\u00f9 la n\u00e9cessit\u00e9 de revoir les moyens d'enseignement, le directeur bernois de l'instruction publique Bernard pull Vert qui pilote le projet refuse pourtant de parler d'un \u00e9chec. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:14) [86%] :\r\nEffectivement le moyen d'enseignement, maintenant il est arriv\u00e9 au secondaire, hein, il y a quelques frottements quelques probl\u00e8mes, mais pas plus que pour d'autres moyens d'enseignement, je dirais pas qu'il y a beaucoup beaucoup de probl\u00e8mes qui la m\u00e9thode lacunaire, moi je trouve plut\u00f4t que c'\u00e9tait S\u00e9nat tous que nous sommes pr\u00eats \u00e0 \u00e9couter au moment o\u00f9 on a introduit un nouveau moyen d'enseignement, de voir dans la pratique, o\u00f9 sont les probl\u00e8mes est -ce qu'on peut corriger le Tir, donc c'est pas aveu d'un \u00e9chec messieurs corriger le Tir dans quelques \u00e9l\u00e9ments, on a renforc\u00e9 quelques \u00e9l\u00e9ments. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:41) [82%] :\r\nParce que des Al\u00e9maniques qui savent le Fran\u00e7ais s'est aussi renforcer la coh\u00e9sion nationale fois de cantons passe- partout, mais \u00e7a n'est pas encore gagn\u00e9, loin de l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:50) [93%] :V. s'appr\u00eaterait \u00e0 payer plus de 10 milliards de francs aux autorit\u00e9s am\u00e9ricaines pour r\u00e9gler le scandale des moteurs Diesel aux \u00e9missions polluantes truqu\u00e9es ni le constructeur automobile allemand ni l'agence am\u00e9ricaine de protection de l'environnement ne confirment ce montant, ils doivent s'entendre d'ici mardi prochain, en tout cas, vv devra faire aussi face \u00e0 plusieurs plaintes au civil qui pourrait faire encore enfler la facture. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:11) [90%] :\r\nLa BSI saisit le Tribunal administratif f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:13) [94%] :\r\nImpliqu\u00e9e dans un scandale de blanchiment d'argent, la banque dessine Oise fait recours contre la d\u00e9cision de la Finma, le 24 mai dernier elle conteste donc le verdict de l'autorit\u00e9 de surveillance des march\u00e9s financiers qui ouvre la voie \u00e0 la dissolution \u00e0 terme de la BCI via son rachat par la banque z\u00fcrichoises EFG International Olivier Schorderet. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:32) [89%] :\r\nIncorrecte, voil\u00e0 comment la banque tessinoise, juge la d\u00e9cision de la Finma sur de nombreux points la proc\u00e9dure suivie par le gendarme des march\u00e9s financiers est erron\u00e9, dit -elle, nous avons maintenu avec lui un contact permanent et transparent dans cette affaire de corruption li\u00e9e au fonds souverain malaisien un MDB, et si des lacunes internes ont exist\u00e9 par le pass\u00e9 la BSI affirme avoir depuis corrig\u00e9 le Tir, elle a aussi mis un terme d\u00e9but 2015 c'est d\u00e9j\u00e0 \u00e0 toutes ses relations commerciales avec le fonds malaisien \u00e9galement en cause le calendrier et la mani\u00e8re choisie par la Finma pour communiquer, jug\u00e9e inappropri\u00e9e la cupidit\u00e9 conduit la banque \u00e0 sa perte, le directeur de la Finma avaient utilis\u00e9 des mots tr\u00e8s durs pour qualifier le comportement de la BSI s'\u00e9tait il y a un mois, le 24 mai un mardi noir pour la banque qui voyez ce jour- l\u00e0 son directeur d\u00e9missionn\u00e9 avec effet imm\u00e9diat et le procureur de la Conf\u00e9d\u00e9ration, ouvrir une enqu\u00eate p\u00e9nale. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:23) [98%] :\r\nEt Deutsche Bank va finalement supprimer 3000 emplois et fermer 200 agences, c'est moins que ce qu'annonc\u00e9 au mois d'octobre dernier, la restructuration vise \u00e0 am\u00e9liorer la rentabilit\u00e9 de l'\u00e9tablissement, la plupart des postes sera biff\u00e9e dans la division bancaire des clients particuliers et entreprises. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:37) [93%] :\r\nLes d\u00e9put\u00e9s, je ne vois pas franchement ravi de la gestion du gouvernement. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:41) [93%] :\r\nIls l'ont fait vertement savoir hier lors du d\u00e9bat sur l'examen des comptes 2015 du canton en se penchant sur la gestion par le gouvernement des diff\u00e9rentes politiques publiques dont il est charg\u00e9, les comptes \u00e0 proprement parler seront discut\u00e9es aujourd'hui en fin de journ\u00e9e, Tania inspire. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:10:55) [92%] :\r\nLes d\u00e9put\u00e9s g\u00e9nevois devaient simplement passer en revue la gestion des 17 politiques publiques du canton, l'exercice ne s'annon\u00e7ait pas de tout repos pour le Conseil d'\u00c9tat, puisque tous les partis sauf le PLR et le PDC avait refus\u00e9 l'ensemble du rapport en commission mais hier les critiques des diff\u00e9rents partis ont d\u00e9pass\u00e9 le semble, cadre de la gestion pour devenir plus politique qu'il s'agisse des mesures dites d'aust\u00e9rit\u00e9 propos\u00e9e en fin d'ann\u00e9e par le Conseil d'\u00c9tat d'un c\u00f4t\u00e9 ou de l'absence de rigueur budg\u00e9taire, de l'autre, un refus de ce rapport au vote final, ce matin, n'aurait pas de cons\u00e9quences juridiques, mais la force du signal envoy\u00e9 au gouvernement n'est pas n\u00e9gligeable le m\u00e9contentement des d\u00e9put\u00e9s sur la gestion de l'\u00c9tat ne pr\u00e9sage pas forc\u00e9ment d'un refus des comptes 2015, qui seront vot\u00e9es cet apr\u00e8s- midi, mais le malaise ambiant au sein de l'h\u00e9micycle refera sans doute surface en fin d'ann\u00e9e quand il s'agira de s'accorder sur un budget pour 2017. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:11:45) [96%] :\r\nEn Valais, les critiques de St\u00e9phane Rossini contre la ministre socialiste esp\u00e8re Esther Waeber-Kalbermatten sont mal comprises, \u00e0 gauche, l'ancien conseiller national tr\u00e8s f\u00e2ch\u00e9 de voir la ministre valaisanne se repr\u00e9senter pour un nouveau mandat, lui coupant donc l'herbe sous les pieds, il a donc d\u00e9nonc\u00e9 hier un putsch arrogant de la part de la section du Haut-Valais et s'en est pris au bilan d'Esther Waeber-Kalbermatten un avis qui n'est pas partag\u00e9 par le pr\u00e9sident des verts valaisans Jean-Pascal Fournier. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:12:10) [84%] :\r\n\u00e9coutez, je suis un petit peu surpris disons \u00e0 mon avis, partie personnel, je trouve que c'est dommage est inutile, \u00e7a ne sert \u00e0 rien de critiquer la ministre sortante, qui est la notre force n'a pas d\u00e9m\u00e9rit\u00e9, je pense qu'en tout cas \u00e7a ne sert \u00e0 rien de diviser la la gauche, au contraire, il faut assurer ce si\u00e8ge de la gauche, et je pense que, aujourd'hui, avec la candidature, h\u00e9 bien on peut se dire que, il y aura une repr\u00e9sentante de gauche, on fait des tas, certainement, il ne m'appartient pas \u00e0 moi de faire la politique du Parti socialiste, mais effectivement, d\u00e8s le moment o\u00f9 la conseill\u00e8re d'\u00c9tat avait manifest\u00e9 sa volont\u00e9 de se repr\u00e9senter que la marge de manoeuvre de St\u00e9phane Rossini \u00e9tait r\u00e9duite \u00e0 0, aujourd'hui, sont des fonds politique il faut savoir attendre et certainement que dans 4 ans lorsqu'on partira, il y aura d'autres possibilit\u00e9s qui souffriront peut-\u00eatre \u00e0 monsieur St\u00e9phane Rossini j'esp\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:12:59) [89%] :\r\nJean-Pascal Fournier avec \u00c9tienne Kocher en football, c'est peut-\u00eatre l'avion de la gloire qui va d\u00e9coller ce matin \u00e0 11 heures du tarmac de Montpellier pour amener l'\u00e9quipe de Suisse \u00e0 Saint-\u00c9tienne, lieu du 8\u00e8me de finale entre Helv\u00e8tes et Polonais, ce sera demain apr\u00e8s- midi \u00e0 15 heures et une victoire 6 heures historique Bernardin Allemann. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:13:16) [88%] :\r\nLa Suisse n'a jamais remport\u00e9 un match \u00e0 \u00e9limination directe dans Zone Euro ou une Coupe du monde, ou alors il faut remonter aux ann\u00e9es 30 ou les phases de groupe n'existait pas avec un adversaire redoutable, mais abordable occasion est belle, 2 ans apr\u00e8s l'\u00e9limination douloureuse passe \u00e0 l'Argentine, au Br\u00e9sil et 10 ans apr\u00e8s l'\u00e9limination huiti\u00e8me \u00e9galement en Coupe du monde aux tirs au but face \u00e0 l'Ukraine une situation \u00e0 peu similaire \u00e0 la pr\u00e9sente, estime lorsque l'international Alain Sutter. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:13:40) [81%] :\r\nFamilles canadiennes qui, pour moi, les conditions de d\u00e9part sont les m\u00eames que celles de 2006 o\u00f9 naissent contre la Pologne, il y a de nouveau cette possibilit\u00e9 d'avoir un adversaire que l'on peut regarder dans les yeux, au m\u00eame niveau, ne pas Life fort on est m\u00eame peut-\u00eatre l\u00e9g\u00e8rement devant, alors je crois que l'ensemble du football suisse souhaite atteindre enfin ce quart de finale historique s'aiment The si Story chez Fiat le finalement la la\u00efcit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:14:06) [81%] :\r\nLa Suisse ne part pas favorite \u00e0 marcher autre mais l'exp\u00e9rience accumul\u00e9e ces derni\u00e8res ann\u00e9es pourrait l\u00e9g\u00e8rement avantag\u00e9 les. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:14:12) [79%] :\r\nDes choix intervenante la Suisse a accumul\u00e9 une forte exp\u00e9rience internationale, presque tous les membres de cette s\u00e9lection savent ce est un tournoi de haut niveau, Anthony, que l'on s'\u00e9tonne allait et \u00e7a peut-\u00eatre un Avantage pour la Suisse qui s'est d\u00e9j\u00e0 retrouv\u00e9 dans ce genre de situation \u00e0 l'inverse de la Pologne une mais ces toitures, on estime gagne avons. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:14:34) [86%] :\r\nCe qui pourrait amener une victoire historique, m\u00eame si les joueurs ne veulent pas y penser, \u00e0 l'image du gardien Yann Sommer voil\u00e0 mais on pense pas \u00e0 \u00e7a, on ne pense pas qu'est -ce que c'est pass\u00e9 avant, on pense que pour ce manque et c'est bien compr\u00e9hensible, Bernardin Lehman rtssport Montpellier. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:14:48) [91%] :\r\nJe Suisse Pologne donc c'est demain \u00e0 15 heures match \u00e0 suivre en Direct sur cette antenne et sur RTS depuis \u00e7a ouais, tu y es venait bien, c'est bien le tube de Led Zeppelin et de personne d'autre, verdict apr\u00e8s 7 jours de proc\u00e8s d'un jury de Los-Angeles qui \u00e9carte les pr\u00e9tentions pour plagiat du groupe californien spirit pr\u00e9tentions astronomiques, hein, il faut le dire entre 3 millions et demi et 13 millions et demi de francs, du jamais vu pour une telle affaire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:15:11) [80%] :\r\nSandra Viscardi, merci, rappelle dans 3 quarts. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-06-24T04:45:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Viscardi, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Kocher, Etienne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Viscardi, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Allemann, Bernardin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Arnaud, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ilic, Catherine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Sazpinar, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Renaudat, Christine", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-637AFEAD-26F0-4B3A-9839-CA6A08D08B21", "internalArchiveId": "637AFEAD-26F0-4B3A-9839-CA6A08D08B21", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les r\u00e9fugi\u00e9s en Suisse, entre accueil et refoulement (5/5) : Un durcissement politique", "publicationDate": "2016-06-24T00:00:00Z", "summary": "[Emission compos\u00e9e essentiellement avec des archives RTS]. Comme plusieurs pays europ\u00e9ens, la Suisse a progressivement durci les conditions d'admission des requ\u00e9rants d'asile, suite aux positions de l'UDC notamment. Pourtant, des milliers de Suissesses et de Suisses se r\u00e9clament du droit humanitaire pour s'opposer \u00e0 ces pratiques restrictives.", "durationSec": 403, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7792195", "imageURL": "http://www.rts.ch/4200594.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["r\u00e9fugi\u00e9"], "alternativeTitle": ["Helvetica", "Les r\u00e9fugi\u00e9s en Suisse, entre accueil et refoulement (5/5) / MAT_2016-06-24T07:50:00_helvetica", "Les r\u00e9fugi\u00e9s en Suisse, entre accueil et refoulement (5/5) / MAT_2016-06-24T07:50:00_helvetica"], "alternativeSummary": ["UN DURCISSEMENT POLITIQUE\n\nComme plusieurs pays europ\u00e9ens, la Suisse a progressivement durci les conditions d\u2019admission des requ\u00e9rants d\u2019asile, suite aux positions de l\u2019UDC notamment. Pourtant, des milliers de Suissesses et de Suisses se r\u00e9clament du droit humanitaire pour s\u2019opposer \u00e0 ces pratiques restrictives.\n\nPar Christophe Esseiva et Christian Ciocca ", "UN DURCISSEMENT POLITIQUE\n\nComme plusieurs pays europ\u00e9ens, la Suisse a progressivement durci les conditions d\u2019admission des requ\u00e9rants d\u2019asile, suite aux positions de l\u2019UDC notamment. Pourtant, des milliers de Suissesses et de Suisses se r\u00e9clament du droit humanitaire pour s\u2019opposer \u00e0 ces pratiques restrictives.\n\nPar Christophe Esseiva et Christian Ciocca "], "variantIds": ["ece-7792202", "ece-7792195"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-01-24T10:30:44Z", "speechToTexts": ["11.07.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [78%] :\r\nR\u00e9fugi\u00e9s, tu n'as plus de Loire. \r\nOu de combat. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:11) [95%] :\r\nMalgr\u00e9 sa tradition humanitaire la Suisse comme les autres pays europ\u00e9ens ne cesse de durcir les conditions d'accueil des requ\u00e9rants d'asile occupe. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:22) [85%] :\r\nIl a tout point. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:26) [98%] :\r\n\u00c9liane Ballif en 1986 sur TSR. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:30) [90%] :\r\nEn 1986 comme durant la guerre, l'autre Suisse manifeste qui tient \u00e0 ce que les principes humanitaires dans ce r\u00e9clament les autorit\u00e9s en la mati\u00e8re soit vraiment respect\u00e9e en 5 mois, plus de 50000 personnes de tous horizons socioprofessionnels ont sign\u00e9 ce texte et malgr\u00e9 l'absence de r\u00e9action des autorit\u00e9s f\u00e9d\u00e9rales, le Docteur Madeleine quoi Himbert, coauteur de la p\u00e9tition est bien d\u00e9cid\u00e9 \u00e0 poursuivre ce combat, elle a choisi pour l'\u00e9voquer ce petit coin de paradis civil h\u00e9rit\u00e9 d', dit -elle, nous faisons un enfer pour les autres. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:00) [86%] :\r\nNous entend exactement dans la position des jeunes cavaliers, \u00e0 qui l'on dit devant un obstacle difficile, prenez votre coeur \u00e0 demain et jet\u00e9 le parti l'obstacle, un seul principe \u00e0 cela un principe tr\u00e8s simple \u00e0 loyaut\u00e9 loyaut\u00e9 vis-\u00e0-vis de notre pays, nous ne pouvons pas l'abandonner vis-\u00e0-vis de ses traditions s\u00e9culaires d'humanit\u00e9, mon grand- p\u00e8re \u00e0 10 ans avec ses petites mains nues, a accueilli les Bourbaki mes parents \u00e9taient commissaires f\u00e9d\u00e9raux aux \u00e9vacu\u00e9s \u00e0 Z\u00fcrich, mais ne veut se sont pr\u00e9cipit\u00e9s dans les centres d'accueil pour enseigner le fran\u00e7ais, r\u00e9fugi\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:34) [85%] :\r\nCes 3 familles bulgares sont arriv\u00e9s il y a 6 mois en Suisse pour y trouver refuge en 1971 jugeant qu'elles ne r\u00e9pondent pas aux exigences permettant l'b\u00e9n\u00e9ficier du droit d'asile, les autorit\u00e9s suisses leur ont refus\u00e9 un fichier a permis de rester par pourrait profiter portuaire ne devient pas r\u00e9fugi\u00e9s et puis \u00e7a quelques bons supporters national conclu en 1951 fixe les conditions d'admission pour obtenir l'asile, il faut que le r\u00e9fugi\u00e9s prouve d'abord que sa vie et son int\u00e9grit\u00e9 corporelle \u00e9tait menac\u00e9 dans son pays pour des motifs politiques, religieux ou autres, les autorit\u00e9s suisses tienne compte aussi d'autres r\u00e8gles non \u00e9crites, s'il faut notamment que le r\u00e9fugi\u00e9s soit arriv\u00e9 de son pays d'origine par le chemin le plus court et qu'il n'ait pas trouv\u00e9 refuge ailleurs. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:25) [84%] :\r\nC'est comme \u00e7a, vraiment beaucoup de familles et nous ne pouvons pas l\u00e2cher \u00e7a et puis on ne pourront pas l\u00e2cher l'\u00e9tat de droit, la Suisse a pris des engagements solennels vis-\u00e0-vis du droit international, la Suisse \u00e9tait un des derniers pays sur qui l'on puisse compter pour tenir ses engagements, elle les blesses jour apr\u00e8s jour, ceci est une, pour nous, pour les Jeux, croit pouvoir l'affirmer pour les centaines de milliers de gens une blessure profonde on F\u00fcrher mesure qu'ils ne sont inform\u00e9s, mieux depuis 80 beaucoup d'choses se sont pass\u00e9es tr\u00e8s tr\u00e8s bas bruit tr\u00e8s bas bruit, et puis \u00e7a a \u00e9clat\u00e9 peu \u00e0 peu, mais le grand public n'est pas inform\u00e9 l'\u00eatre inform\u00e9 sur le show sensationnel comme les passeurs de drogues et des choses de ce genre -l\u00e0, que bien entendu on exploite politiquement pour faire croire que tous les r\u00e9fugi\u00e9s sont les passeurs morgue et ainsi de suite. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:17) [94%] :\r\nEn 2005 en r\u00e9ponse \u00e0 votre demande d'asile, l'Office f\u00e9d\u00e9ral des r\u00e9fugi\u00e9s vous a communiqu\u00e9 sa d\u00e9cision de non- entr\u00e9e en mati\u00e8re, par cons\u00e9quent, vous r\u00e9sidez en Suisse de mani\u00e8re ill\u00e9gale et vous \u00eates somm\u00e9s de quitter la Suisse dans les plus brefs d\u00e9lais, vous devez vous charger vous- m\u00eame de votre sortie du territoire et vous \u00eates tenus de collaborer activement \u00e0 l'obtention de vos documents de voyage. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:03:40) [85%] :\r\nIls sont les il y a de la soci\u00e9t\u00e9, les m\u00eames elle aime comme une entr\u00e9e en mati\u00e8re et requ\u00e9rants d'asile dont le dossier a \u00e9t\u00e9 class\u00e9 d'embl\u00e9e par l'administration f\u00e9d\u00e9rale, il a dit social aurait refus\u00e9, ils sont jet\u00e9s \u00e0 la rue, somm\u00e9 de retourner au pays, au plus vite, mais ils ne partent pas leur tort, ils ne peuvent ou ne veulent pas coop\u00e9rer, leur identit\u00e9 n'a pas pu \u00eatre \u00e9tabli formellement, ils ne peuvent ou ne veulent pas fournir de papier, les officiers, ils se cachent, comme ici dans le canton de Soleure, ils vivent dans la rue ou chez des amis, les amis, ce sont en g\u00e9n\u00e9ral leurs compatriotes requ\u00e9rants d'asile qui ont un dossier ouvert \u00e0 Berne et donc le droit de vivre au chaud dans un centre pour requ\u00e9rants. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:04:22) [87%] :\r\nC'est une question sur laquelle l'UDC a b\u00e2ti bon nombre de victoires dans les urnes, cette fois, elle ne r\u00e9ussit pas \u00e0 imposer sa vision sur le droit de la ville, Jennifer Covo, la modification pr\u00e9voyons l'acc\u00e9l\u00e9ration des proc\u00e9dures, a \u00e9t\u00e9 largement accept\u00e9e oui la Suisse durcit son droit d'asile, ce soir, puisque les Suisses acceptent la modification de la loi sur l'asile ah oui \u00e066,8 pourcent et et vous le voyez un oui unanime, tous les cantons suisses acceptent cette modification de la loi et ce vote et surtout une victoire pour Simonetta Sommaruga, la ministre de la Justice portait la r\u00e9forme du droit d'asile en fin de journ\u00e9e, devant la presse, elle n'a pas cach\u00e9 son soulagement Pierre Nebel, il n'a aucune \u00e0 vous tous, je veux dire merci attaqu\u00e9 depuis des mois par l'UDC, on sent la socialiste soulag\u00e9, c'est un pl\u00e9biscite pour une politique facile qui est humain qui a efficace qui est oui qui est vraiment cr\u00e9dible et il faut en plus sur cette loi, fermer les fronti\u00e8res, faire des contr\u00f4les comme les autres pays le font, comme l'Allemagne l'a fait la France le fait l'Autriche, la fait qui \u00e9tait un appel semble -t-il entendu autant P\u00e9tra aussi que Gerhard Pfister exige d\u00e9sormais des contr\u00f4les plus syst\u00e9matiques aux fronti\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:04) [86%] :\r\nLes refrains altruiste, ici celui de Julien Clerc la chanson r\u00e9fugi\u00e9s n'y feront rien : l'Europe, hormis l'Allemagne, pour des questions d'ailleurs d\u00e9mographique tient un discours ferme de fermeture des fronti\u00e8res et durci les lois concernant les r\u00e9fugi\u00e9s, ils sont pourtant pr\u00e8s de 50 millions a\u00e9rer de par le monde, \u00e0 la recherche d'un foyer, temporaire ou durable, car apr\u00e8s tout ne sont -ce pas les rapports aux autres, qui d\u00e9finit les valeurs d'une soci\u00e9t\u00e9 Christophe va Christian Tiouca sont parfois dubitatif le matin, au point de se demander si le le charme et le plus souvent trouver refuge dans helv\u00e9tique \u00e0 la. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-06-24T06:03:00Z", "program": {"href": "/programs/90D26668-0A57-4E45-A6A9-FCC6F31FFBA2", "id": "90D26668-0A57-4E45-A6A9-FCC6F31FFBA2", "name": "Matinales d'Espace 2"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Esseiva, Christophe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Ciocca, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Ciocca, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C61ED7D3-9979-4DAC-B51C-6ED6208F4E96", "internalArchiveId": "C61ED7D3-9979-4DAC-B51C-6ED6208F4E96", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La France sous le choc apr\u00e8s l'annonce du Brexit", "publicationDate": "2016-06-24T00:00:00Z", "summary": "Apr\u00e8s l'annonce des r\u00e9sultats, le pr\u00e9sident Fran\u00e7ois Hollande a convoqu\u00e9 une r\u00e9union de crise. Le Front National a salu\u00e9 cette d\u00e9cision et r\u00e9clame un r\u00e9f\u00e9rendum semblable en France.\r\n\r\n* * La France sous le choc apr\u00e8s l'annonce du Brexit Et le Front  National en France n'est pas seul \u00e0 exprimer ses v\u00e9l\u00e9it\u00e9s europhobes... \r\nAux Pays-Bas .. l'extr\u00eame droite r\u00e9clame, elle aussi, un r\u00e9f\u00e9rendum sur une possible sortie de l'Union europ\u00e9enne... \r\nKatja Schaer.. \r\nLe d\u00e9put\u00e9 d'extr\u00eame droite Geert Wilders n'a pas perdu de temps. Ce matin d\u00e9j\u00e0, il a r\u00e9clam\u00e9 un referendum. Apr\u00e8s les volont\u00e9s de Frexit de la France, s'exprime donc celle d'un Nexit pour les Pays Bas. Geert Wilders exige que le pays ait sa propre monnaie et sa propre politique d'immigration. Et pour soutenir cette exigence, il se r\u00e9f\u00e8re \u00e0 un r\u00e9cent sondage r\u00e9alis\u00e9 par la t\u00e9l\u00e9vision publique n\u00e9erlandaise. Un sondage qui indique qu'une majorit\u00e9 de N\u00e9erlandais seraient favorables \u00e0 une sortie de l'Union. \r\nCertains estiment que la Grande-Bretagne a compromis ses relations avec le march\u00e9 int\u00e9rieur europ\u00e9en... \r\nCet \u00e9l\u00e9ment \u00e0 lui seul suffirait \u00e0 d\u00e9courager d'autres exigences de r\u00e9f\u00e9rendum.. \r\nC'est ce qu'\u00e9voquait ce matin encore le pr\u00e9sident du parlement europ\u00e9en Martin Schulz. Il se pr\u00e9parait \u00e0 rencontrer la chanceli\u00e8re allemande Angela Merkel - pour, disait-il, assurer que la r\u00e9action en cha\u00eene esp\u00e9r\u00e9e par les eurosceptiques ne se r\u00e9alise pas. Est-ce que ce sera suffisant pour faire taire les v\u00e9l\u00e9it\u00e9s europhobes ? On peut en douter. M\u00eame en Allemagne, des voix se font entendre. Comme celle de Bj\u00f6rn H\u00f6cke, du parti d'extr\u00eame droite AfD, qui r\u00e9clame aussi un referendum. Bj\u00f6rn H\u00f6cke salue la sortie, par le Royaume Uni, d'une h\u00e9r\u00e9sie collective. Et ce point de vue refl\u00e8te celui non seulement de certains partis politiques, comme le parti des Cinq \u00e9toiles en Italie - mais celui aussi d'une partie de la population de plusieurs pays d'Europe. Des pays comme la Su\u00e8de ou l'Autriche dans lesquels les sondages indiquent qu'une part importante de la population, r\u00eaverait , elle aussi, de voir son pays sortir de l'Union.", "durationSec": 114, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7810341", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["La France sous le choc apr\u00e8s l'annonce du Brexit / 12H30_2016-06-24T12:37:00_developpement-8", "Le 12h30 du 24.06.2016"], "alternativeSummary": ["Apr\u00e8s l\u2019annonce des r\u00e9sultats, le pr\u00e9sident Fran\u00e7ois Hollande a convoqu\u00e9 une r\u00e9union de crise. Le Front National a salu\u00e9 cette d\u00e9cision et r\u00e9clame un r\u00e9f\u00e9rendum semblable en France."], "variantIds": ["ece-7810341"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-07-14T16:51:10Z", "speechToTexts": ["14.07.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [90%] :\r\nParmi les r\u00e9actions internationales \u00e0 ce Brexit tentera celle du dirigeant italien Matteo Renzi, nous devons changer l'Europe pour la rend plus humaine et plus juste, mais l'Europe est notre maison, notre avenir, a -t-il d\u00e9clar\u00e9, selon Marianne aura r\u00f4le, pr\u00e9sident du gouvernement espagnol, l'Union europ\u00e9enne doit \u00eatre r\u00e9form\u00e9e mais elle survivra existe en France, le pr\u00e9sident Fran\u00e7ois Hollande vient de s'exprimer, Ariane Hasler, on vous retrouve \u00e0 Paris mais dans son nom dans sa longue intervention, Fran\u00e7ois Hollande a act\u00e9 le bras Exit, un choix douloureux que je regrette profond\u00e9ment, il a aussi imm\u00e9diatement plac\u00e9 la France aux avant- gardes pour l'apr\u00e8s- Brexit. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:37) [90%] :\r\nAujourd'hui, c'est l'histoire qui frappe \u00e0 notre porte, ce qui se joue, c'est la dilution de l'Europe, au risque du repli ou la r\u00e9affirmation de son existence, au prix de changement profond. \r\nJe ferai tout pour que ce soit le changement profond plut\u00f4t que le repli et la France a une responsabilit\u00e9 particuli\u00e8re parce qu'elle est au coeur de l'Europe parce qu'elle a voulu l'Europe parce qu'elle a b\u00e2ti l'Europe parce qu'elle est le pays qui peut entra\u00eener les autres et qui est garant de l'avenir de notre continent, puisque l'histoire est l\u00e0, soyons \u00e0 la hauteur de la circonstance que nous traversons. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:21) [94%] :\r\nFran\u00e7ois Hollande, qui doit donc rencontrer Angela Merkel lundi en pr\u00e9vision du sommet europ\u00e9en de mardi et puis ce matin, les r\u00e9actions politiques ont \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s nombreux \u00e9videmment en France, plusieurs voix ont fait part de leur tristesse du choc, voire du traumatisme que repr\u00e9sente ce vrai existe, mais la nouvelle a aussi fait des heureux, du c\u00f4t\u00e9 notamment \u00e9videmment du Front national et sa pr\u00e9sidente Marine Le Pen exultant surtout 8 heures victoire de la libert\u00e9, comme je le demande depuis des ann\u00e9es, il faut maintenant le m\u00eame r\u00e9f\u00e9rendum en France et dans les pays de l'Union europ\u00e9enne, merci \u00e0 rien. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-06-24T10:55:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schaer, Katja", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1523207", "internalArchiveId": "AA1606523268", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Bye bye Europe !", "publicationDate": "2016-06-24T00:00:00Z", "durationSec": 3000, "genres": ["Sujets nationaux ou r\u00e9gionaux (d\u00e9bats)"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7830277", "imageURL": "http://www.rts.ch/7830269.image", "alternativeTitle": ["Infrarouge", "Bye bye Europe !", "Infrarouge", "Bye bye Europe !", "Bye bye Europe !"], "alternativeSummary": ["Bye bye Europe !", "Ils ont os\u00e9. Les Britanniques ont d\u00e9cid\u00e9 de quitter l'Union europ\u00e9enne. Apr\u00e8s des mois d'une campagne acharn\u00e9e - marqu\u00e9e par le meurtre d'une d\u00e9put\u00e9e travailliste, David Cameron a perdu son pari. Les citoyens de Sa Majest\u00e9 veulent reprendre leur destin en main. Quelles cons\u00e9quences pour l'Unjon europ\u00e9enne et pour la Suisse ? Infrarouge vous propose une \u00e9mission sp\u00e9ciale pour prendre la mesure de ce s\u00e9isme politique et \u00e9conomique qui va changer l'avenir du continent europ\u00e9en.", "Bye bye Europe !", "Ils ont os\u00e9. Les Britanniques ont d\u00e9cid\u00e9 de quitter l'Union europ\u00e9enne. Apr\u00e8s des mois d'une campagne acharn\u00e9e - marqu\u00e9e par le meurtre d'une d\u00e9put\u00e9e travailliste, David Cameron a perdu son pari. Les citoyens de Sa Majest\u00e9 veulent reprendre leur destin en main. Quelles cons\u00e9quences pour l'Unjon europ\u00e9enne et pour la Suisse ? Infrarouge vous propose une \u00e9mission sp\u00e9ciale pour prendre la mesure de ce s\u00e9isme politique et \u00e9conomique qui va changer l'avenir du continent europ\u00e9en.", "Ils ont os\u00e9. Les Britanniques ont d\u00e9cid\u00e9 de quitter l'Union europ\u00e9enne. Apr\u00e8s des mois d'une campagne acharn\u00e9e - marqu\u00e9e par le meurtre d'une d\u00e9put\u00e9e travailliste, David Cameron a perdu son pari. Les citoyens de Sa Majest\u00e9 veulent reprendre leur destin en main. Quelles cons\u00e9quences pour l'Unjon europ\u00e9enne et pour la Suisse ? Infrarouge vous propose une \u00e9mission sp\u00e9ciale pour prendre la mesure de ce s\u00e9isme politique et \u00e9conomique qui va changer l'avenir du continent europ\u00e9en."], "variantIds": ["ece-7828826", "ece-7828716"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-09T09:37:01Z", "webPublicationDate": "2016-06-24T20:17:03Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1607528129", "title": "REAX_EU_2"}, {"internalArchiveId": "AA1607528130", "title": "REAX_EUROPE"}, {"internalArchiveId": "AA1607528136", "title": "REAX_JSA"}], "program": {"href": "/programs/64", "id": "64", "name": "Infrarouge"}, "contributors": [{"function": "Autres", "name": "Levrat, Christian", "role": "Pr\u00e9sident du Parti socialiste, conseiller aux Etats", "type": "Personne physique"}, {"function": "Autres", "name": "Couchepin, Pascal", "role": "Ancien pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration", "type": "Personne physique"}, {"function": "Autres", "name": "Nidegger, Yves", "role": "Conseiller national, udc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Autres", "name": "Spillmann, Antoine", "role": "Gestionnaire de for", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1657408", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT025788", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1524406", "internalArchiveId": "AA1606524446", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2016-06-24T00:00:00Z", "durationSec": 2053, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7829422", "imageURL": "http://www.rts.ch/7829429.image", "backgrounds": ["Le journaliste Xavier Colin est en plateau pour pr\u00e9senter son dernier num\u00e9ro de l'\u00e9mission G\u00e9opolitis avant son d\u00e9part de la RTS."], "alternativeTitle": ["12h45", "12h45", "12h45", "Cons\u00e9quences pour la Suisse du Brexit: les explications de Pierre Nebel, depuis Berne", "Brexit: le point avec Isabelle Ory, depuis Bruxelles", "Brexit: le commentaire de Madeleine Brot, cheffe de la rubrique internationale", "Mininag / VD: les capites des vignes du Lavaux se r\u00e9inventent", "Johann Schneider-Ammann estime que le Brexit va compliquer la t\u00e2che de la Suisse", "L\u2019Europe craint que d\u2019autres pays suivent le Royaume-Uni", "Le rendez-vous de l\u2019Euro 2016: Michel Pont donne son avis sur le huiti\u00e8me de finale de la Suisse", "L'ensemble de la classe politique suisse r\u00e9agit ce matin \u00e0 ce vote des Britanniques", "Hommage \u00e0 Xavier Colin pour la derni\u00e8re de Geopolitis", "Brexit: le point avec Gaspard K\u00fchn, depuis Londres", "Brexit: le Royaume-Uni a dit oui au bout d\u2019une longue nuit de suspens", "Brexit: les explications d\u2019Yves Magat, depuis Peterborough au Royaume-Uni", "Les march\u00e9s financiers ont fortement r\u00e9agi au vote du Brexit", "12h45", "12h45"], "alternativeSummary": ["Elles servaient de remises \u00e0 outils et il est possible maintenant d\u2019y aller boire un verre et m\u00eame d\u2019y passer la nuit.", "Le vote britannique a \u00e9t\u00e9 suivi de tr\u00e8s pr\u00e8s \u00e0 Berne.", "De nombreuses personnalit\u00e9s politiques ont r\u00e9agi.", "Michel Pont est l\u2019ancien entra\u00eeneur adjoint de l\u2019\u00e9quipe de Suisse.", "Elles ont r\u00e9agi aux cons\u00e9quences que cela pourrait avoir sur la Suisse.", "C\u2019est un s\u00e9isme politique que vient de vivre l\u2019Europe.", "Pratiquement toutes les Bourses ont plong\u00e9, malgr\u00e9 les outils mis en place par les banques centrales."], "variantIds": ["ece-7714477", "ece-7712175"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-07-05T16:47:32Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT025842\r\nDate de transcription : 30-JUN-16\r\nNom du mod\u00e8le : fre-rts\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:02 > 0:00:04) [59%] : \r\nUn point 13.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:11 > 0:00:14) [85%] : \r\nDonc j'ai pas fait, j'ai pas entendu la conclusion, vous \u00eates plut\u00f4t confiant pour les Suisses demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:16 > 0:00:18) [78%] : \r\nQui j'ai.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:00:18 > 0:00:24) [77%] : \r\nOui, oui, pourquoi pas, oui il avoir de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:27 > 0:00:30) [63%] : \r\nVoyez-vous non.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:30 > 0:00:32) [95%] : \r\nVotre pronostic.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:33 > 0:00:36) [96%] : \r\nVoil\u00e0 oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:36 > 0:00:41) [64%] : \r\nWashington sp\u00e9cialiste mais si toujours qui sont de mon pour d\u00e9fendent l'\u00e9lu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:00:41 > 0:00:43) [67%] : \r\nOui c'est quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:00:46 > 0:00:53) [69%] : \r\nVous le voyez, tout l'accord merci tr\u00e8s oui parce qu'elle chiffre sur la demande.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:53 > 0:01:09) [66%] : \r\nC'est clair, il a dit aujourd'hui : la physique et c'est moi, je pense \u00e7a, lire c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:01:11 > 0:01:25) [99%] : \r\nPoint.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:02:17 > 0:03:33) [90%] : \r\nBonjour \u00e0 tous, dit \u00e0 tous, merci d'\u00eatre avec nous pour ce 12 45 ans, ce vendredi 24 juin 2016 jours historique pour l'Europe, la Grande-Bretagne quitte l'Union europ\u00e9enne, le verdict des urnes est tomb\u00e9e au petit matin, c'est oui ou Brexit par 51,9 pourcent nous nous consacrerons une grande partie de ce journal \u00e0 cet \u00e9v\u00e9nement, premi\u00e8res cons\u00e9quences directes, David Cameron annonce sa d\u00e9mission, apr\u00e8s ce vote qui met brutalement en lumi\u00e8re les divisions du royaume est au passage des vell\u00e9it\u00e9s ind\u00e9pendantistes en Ecosse, en Irlande, notamment minoris\u00e9s par ce r\u00e9sultat, nous rejoindrons Gaspard Kuhn \u00e0 Londres s\u00e9isme politique s\u00e9isme \u00e9conomique \u00e9galement, c'est notamment la chute brutale enregistr\u00e9e par les march\u00e9s financiers ce matin \u00e0 la BNS est intervenue pour ma\u00eetriser l'envol\u00e9e du franc, une onde de choc qui inqui\u00e8te l'Union europ\u00e9enne nous rejoindrons Isabelle Ory \u00e0 Bruxelles, nous irons \u00e9galement \u00e0 Berne, ce vote \u00e9tait attendu avec impatience celui qui aura sans doute des cons\u00e9quences pour les relations entre la Suisse et Bruxelles, vous entendrez la r\u00e9action du pr\u00e9sident ne Schneider- Ammann et puis il y aura tout de m\u00eame un journal de l'Euro, Pierre-Alain Dupuis re\u00e7oit Michel Pont, ancien entra\u00eeneur adjoint de l'\u00e9quipe suisse avec lui, point sur les forces et les faiblesses des rouges \u00e0 la veille de leur 8\u00e8me de finale face \u00e0 la Pologne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:03:35 > 0:04:05) [88%] : \r\nL'Europe s'est donc r\u00e9veill\u00e9e avec un nouveau visage, ce matin, le verdict des citoyens britanniques est tomb\u00e9, ils ne veulent plus de l'Union europ\u00e9enne, m\u00eame si le vote est serr\u00e9 : 51,9 pourcent de de oui au divorce 48h de 1 pourcent de de non \u00e0 v\u00e9ritable s\u00e9isme dont nous allons tenter de prendre la mesure dans ce journal, un s\u00e9isme survenu au petit matin au terme d'une nuit de suspense, retour sur ces heures o\u00f9 s'est jou\u00e9 le destin du Royaume-Uni avec lui de l'Europe, r\u00e9cit sign\u00e9 Laurent Burkhalter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:06 > 0:04:15) [95%] : \r\nTous les regards \u00e9taient fix\u00e9s sur lui, David Cameron, le 1er ministre \u00e0 l'origine du r\u00e9f\u00e9rendum et qui avait fait campagne pour rester dans l'Union europ\u00e9enne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:16 > 0:04:33) [83%] : \r\nL'un de ces jeunes Made maintenant que la d\u00e9cision a \u00e9t\u00e9 prise de la quitter, nous devons choisir la meilleure fa\u00e7on vous avez et je ferai tout ce que je peux pour aider ce que j'aime ce pays et je suis honor\u00e9 de l'avoir servi et je ferai tout \u00e0 l'avenir pour aider ce grand pays \u00e0 r\u00e9ussir \u00e0 manger ce que c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:34 > 0:05:26) [91%] : \r\nL'\u00e9motion, la solitude d'un 1er ministre qui tire les cons\u00e9quences du d\u00e9saveu et annonce sa d\u00e9mission, pourtant quelques heures plus t\u00f4t, il pouvait encore croire \u00e0 une issue diff\u00e9rente d\u00e8s 8 heures hier matin, les bureaux de vote ont ouvert \u00e0 travers le Royaume-Uni avec cette question \u00e0 laquelle r\u00e9pondre d'une croix, quitter l'UE ou y rester, la participation est importante : 72 pourcent,, au final, les \u00e9lecteurs conscients du choix historique et bravant m\u00eame un d\u00e9luge qui a provoqu\u00e9 des inondations par endroits \u00e0 Londres l'ex- maire Boris Johnson, d\u00e9pose son bulletin peu avant la fermeture des bureaux de vote \u00e0 22 heures heure locale d\u00e9bute alors une nuit de suspense avec le d\u00e9pouillement un 1er sondage donnent comme vainqueur, le camp du maintien dans l'Union europ\u00e9enne, le camp adverse pour le Brexit semble m\u00eame conc\u00e9d\u00e9 sa d\u00e9faite et de sinon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:05:26 > 0:05:30) [92%] : \r\nPerdant de justesse, alors nous devons nous r\u00e9jouir de ce que nous pouvons encore faire comme membre de l'UE.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:05:30 > 0:05:55) [89%] : \r\nUne t\u00e9l\u00e9 web puis la tendance inverse avec des \u00e9carts plus importants que pr\u00e9vu pour quitter l'Union, comme dans le Nord-Est du pays, peu avant 4 heures les bookmakers misent sur le Brexit t'apr\u00e8s avoir pronostiqu\u00e9 le contraire ce calcul et enfin la BBC annonce le r\u00e9sultat : le Royaume-Uni dit oui au Brexit, devenant le 1er pays \u00e0 quitter l'Union apr\u00e8s 60 ans de construction europ\u00e9enne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:05:56 > 0:06:01) [85%] : \r\nEt on va sans doute suite \u00e0 Londres Gaspard Kuhn, vous me disiez, \u00e0 Londres, o\u00f9 l'ambiance \u00e9tait surr\u00e9aliste ce matin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:06:03 > 0:06:47) [89%] : \r\nOui, Agn\u00e8s ambiance surr\u00e9aliste quand j'ai pris le m\u00e9tro, des Britanniques qui avait les traits tir\u00e9s, ils avaient visiblement pass\u00e9 toute la nuit \u00e0 suivre les r\u00e9sultats et ce matin on a le sentiment que \u00e7a n'est pas tout \u00e0 fait le m\u00eame pays qui s'est r\u00e9veill\u00e9e, un pays qui a regagn\u00e9 toute son ind\u00e9pendance, mais un pays profond\u00e9ment divis\u00e9, avec notamment l'Ecosse qui a vot\u00e9 pour l'Union europ\u00e9enne et j'entendais tout \u00e0 l'heure la la ville Nicolas Stern \u00e0 la nationaliste \u00e9cossaise qui parlait de toutes les options ouvertes, y compris peut-\u00eatre un nouveau r\u00e9f\u00e9rendum sur l'Ecosse, quoiqu'il en soit, c'est une immense d\u00e9faite pour David Cameron ce r\u00e9f\u00e9rendum sur l'Union europ\u00e9enne, \u00e7a a toujours \u00e9t\u00e9 \u00e0 Paris, une mani\u00e8re de calmer l'aile eurosceptique des conservateurs, une mani\u00e8re de stopper l'ascension de Nigel Farage et du c'est rat\u00e9, il a tout mis\u00e9 sur une campagne autour des craintes li\u00e9es \u00e0 l'\u00e9conomie, il a jou\u00e9, il a perdu h\u00e9 bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:06:47 > 0:06:51) [93%] : \r\nCameron a perdu, il partira en octobre et qu'est-ce qui va se passer, \u00e0 part \u00e7a, ces prochains mois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:06:54 > 0:07:44) [92%] : \r\nPour le moment pas grand chose, David Cameron va rester en poste pour assurer la transition et ne devrait pas y avoir de nouvelles \u00e9lections conservateur devrait rester au pouvoir, simplement le leader conservateur devrait changer d'ici \u00e0 leur conf\u00e9rence des parties, le mois d'octobre aujourd'hui Boris Johnson se dit tr\u00e8s triste de la d\u00e9mission de David Cameron est clairement il est sur les rangs pour lui succ\u00e9der, tout comme Mickels Bob, un ami proche aussi de David Cameron, ministre de la justice, mais qui a jou\u00e9 un r\u00f4le tr\u00e8s important dans la campagne eurosceptique, quel que soit le prochain 1er ministre, h\u00e9 bien il aura la t\u00e2che tr\u00e8s difficile de n\u00e9gocier avec l'Union europ\u00e9enne et ces eurosceptiques ont beaucoup promis, ils ont promis de r\u00e9duire l'immigration, la libre circulation des personnes, mais aussi de maintenir un acc\u00e8s au libre march\u00e9 alors est-ce qu'ils y parviendront, c'est toute la question, et puis l'autre grand d\u00e9fi qui attend le prochain 1er ministre celui de r\u00e9concilier un pays qui sont aujourd'hui profond\u00e9ment divis\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:07:44 > 0:08:17) [91%] : \r\nGaspard Kuhn en Direct de Londres, merci beaucoup et vous le disiez, au del\u00e0 de ce week- Brexit tu le Royaume-Uni ressort donc divis\u00e9 de ce vote, en t\u00e9moigne la carte dans le camp des perdants, l'Ecosse et l'Irlande du Nord, le Pays de Galles et l'Angleterre, \u00e0 l'exception notable du grand Londres, vous voyez font basculer le vote en faveur de la sortie de l'Union europ\u00e9enne Yves Magat, vous vous \u00eates dans le dans le camp, si je puis dire, des gagnants, on vous retrouve \u00e0 Peterborough, l'une des r\u00e9gions o\u00f9 le oui l'a emport\u00e9, comment s'est pass\u00e9 cette nuit que vous avez v\u00e9cu avec les gagnants, donc de de ce scrutin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:08:20 > 0:08:57) [91%] : \r\nOui, en effet, nous avons pass\u00e9 la nuit dans le local de d\u00e9pouillement, centre de congr\u00e8s o\u00f9 l'atmosph\u00e8re \u00e9tait plut\u00f4t bon enfant, tr\u00e8s britannique fair-play et scrutateurs et les partisans des 2 camps discuter ensemble aimablement au d\u00e9but en tout cas apr\u00e8s au fur et \u00e0 mesure que les r\u00e9sultats nationaux \u00e9taient projet\u00e9es sur un \u00e9cran g\u00e9ant, on a senti une certaine tension, puis les visages des uns et des autres s'obscurcit c'est c'est clair, \u00e0 chaque fois que la majorit\u00e9 pass\u00e9e d'un c\u00f4t\u00e9 \u00e0 l'autre jusqu'\u00e0 l'explosion de joie finale des eurosceptiques lorsque les r\u00e9sultats locaux ici \u00e0 Peterborough ont \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9s, 60 pourcent pour pour le Brest pour le Brexit, d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9 m\u00eame un peu plus, ils esp\u00e8rent obtenir plus de 70 pourcent on on est en effet clairement ici dans un bastion des eurosceptiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:08:57 > 0:09:09) [87%] : \r\nYves Magat en Direct de merci beaucoup madame, bonjour, vous \u00eates la chef de la rubrique International, vous \u00eates surtout, j'allais dire aujourd'hui double national, comment comprendre ce vote regroupant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:09:10 > 0:11:09) [87%] : \r\nPlusieurs enfin des des millions de Britanniques, je me suis r\u00e9veill\u00e9e ce matin avec un sentiment de vertige en sentiment de saut dans l'inconnu parce que, comme le r\u00e9sume la une de du tablo\u00efd, le Daily Mail, que l'on va peut-\u00eatre voir dans les, dans les murs, il y avait ce grand mot en travers de la lune oui \u00e0 haute \u00e7a il y a cette fois-ci nous avons quitt\u00e9 le club europ\u00e9en, nous nous sommes lanc\u00e9s dans dans l'inconnue, nous les insulaires avons quitt\u00e9 ces continentaux de cantine ces europ\u00e9ens, avec qui les Britanniques vous diront qu'ils n'ont pas vraiment de lien \u00e9motionnel se sont pas sentis un destin un avenir commun, rien n'importe quel britannique, il vous racontera de la position du syst\u00e8me m\u00e9trique \u00e0 toutes les normes impos\u00e9es par Bruxelles, ce sentiment d'absurdit\u00e9 et j'ai compris aussi que nous allions vers un gros probl\u00e8me, probablement un break cite ce printemps quant j'ai r\u00e9alis\u00e9 que tous les arguments rationnels ne ne suffisait pas face \u00e0 ce sentiment irrationnel des Anglais et que la campagne \u00e9tait tout \u00e0 fait mal orient\u00e9 en pr\u00e9sentant justement les avantages dans l'Europe, l'Europe, alors que le vote allait in fine et probablement un vote venu des tripes et la crise migratoire n'a pas arrang\u00e9 les choses, alors la crise migratoire est pass\u00e9e par l\u00e0 et, en cela, il me semble qu'elle a vraiment cristallis\u00e9 en f\u00eate, la d\u00e9fiance des Britanniques envers Bruxelles les \u00e9lites bruxellois, c'est clair, mais aussi envers les \u00e9lites anglaise le sentiment qu'on les rouler un peu dans la farine en 2004, on a dit aux Britanniques, avec l'\u00e9largissement de l'UE au pays de l'Est, il y aura 13000 migrants, ce fut en fait 10 fois plus, l'ann\u00e9e derni\u00e8re en 2015 on leur a encore dit, il y aura 100000 migrants ce fut 300000 bref, au final, je pense que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 la goutte d'eau qui a fait d\u00e9border le vase et qu'ils se sont dit h\u00e9 bien, \u00e7a ne peut plus durer comme \u00e7a, on nous on nous pr\u00e9sente constamment une une r\u00e9alit\u00e9 fauss\u00e9e, il faut qu'on essaie une nouvelle fa\u00e7on, il faut qu'on essaye la voix peut-\u00eatre, comme les Suisses d'accords bilat\u00e9raux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:11:10 > 0:11:22) [87%] : \r\nMerci beaucoup, Madeleine Brot tu et et les march\u00e9s financiers ont dit imm\u00e9diatement r\u00e9agi \u00e0 ce vote un peu partout sur la plan\u00e8te, les bourses ont plong\u00e9 malgr\u00e9 les outils mis en place par les banques centrales type bio- cas cialis Thierry Cl\u00e9mence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:11:24 > 0:12:42) [89%] : \r\nC'\u00e9tait pr\u00e9visible, tr\u00e8s t\u00f4t ce matin, le monde est devenu compl\u00e8tement fou pourquoi parce que les premiers \u00e0 r\u00e9agir, les premiers aux manettes, c'\u00e9tait bien s\u00fbr les traders en quelques clics ravageur, l'onde de choc a travers\u00e9 les continents premi\u00e8res vagues Tokyo qui a d\u00e9viss\u00e9 de 8 pourcent \u00e0 \u00e0 peu pr\u00e8s, suivis de l'Australie au petit matin, ce sont les indices europ\u00e9ens qui ont amorc\u00e9 leur chute, Londres a perdu 9 pourcent Francfort Francfort 9 pourcent et et demi parit\u00e9 pourcent on n'est pas loin des indices de la crise de 2008, premi\u00e8res victimes de ce clash : les banques moins 14 pourcent,, en g\u00e9n\u00e9ral, c'est le cas des banques suisses ont aussi 15 pourcent pour pour UBS 14 pourcent pour pour Cr\u00e9dit Suisse les banques britanniques, elle ont perdu 25 pourcent de de leur valeur, c'est tout simplement ph\u00e9nom\u00e9nal et Banque centrale avait pourtant imagin\u00e9 le sc\u00e9nario toutes pr\u00eates \u00e0 supporter leur monnaie, mais l'effet surprise du Brexit \u00e0 d\u00e9monter tout l'\u00e9chafaudage sur le march\u00e9 des changes, cette fois-ci la livre sterling s'est bien s\u00fbr d\u00e9pr\u00e9ci\u00e9e au plus bas depuis 30 ans, le franc suisse lui a encaiss\u00e9 le coup comme valeur refuge en cas peut-\u00eatre pas sur les march\u00e9s, il s'est renforc\u00e9, on le voit sur cette courbe au petit d\u00e9jeuner, il s'\u00e9changeait \u00e0 1 francs 0 6 contre 1 Euro son ton le plus bas depuis une ann\u00e9e avant de remonter la pente \u00e0 plus de 0 8 la BNS a semble-t-il entendu les patrons suisses qui r\u00e9clamaient le soutien du franc co\u00fbte que co\u00fbte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:12:43 > 0:12:54) [95%] : \r\nMa\u00eetre mot de la matin\u00e9e, donc l'incertitude, les march\u00e9s financiers ont r\u00e9agi, on verra dans les semaines \u00e0 venir si la 2\u00e8me vague du tsunami \u00e9branlera l'\u00e9conomie r\u00e9elle encore bien fragile.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:12:55 > 0:13:00) [89%] : \r\nOui, ondes de choc, disait-on Isabelle Ory \u00e0 Bruxelles est-ce qu'on est dans l'affolement, ou bien c'est l'ordre de bataille.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:13:02 > 0:13:34) [91%] : \r\nAlors il y a eu un moment de sid\u00e9ration mais d\u00e9j\u00e0, la machine se remet en marche, avec des r\u00e9unions avec des messages pour essayer de convaincre que l'Europe sait o\u00f9 elle va, car l'urgence d'aujourd'hui, on vient de l'entendre, elle \u00e9conomique avant m\u00eame d'\u00eatre politique alors \u00e0 Banque Centrale europ\u00e9enne a tort s'est d\u00e9j\u00e0 assur\u00e9 qu'elle ferait ce qu'il faudrait pour prot\u00e9ger l'Euro et la croissance, et puis les dirigeants europ\u00e9ens viennent aussi de publier un communiqu\u00e9 dans lequel il risque l'Europe \u00e0 27 va continuer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:13:34 > 0:13:38) [92%] : \r\nPour Bruxelles, aussi, c'est un saut dans l'inconnu, concr\u00e8tement, comment va se passer, ce divorce.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:13:40 > 0:14:25) [88%] : \r\nAlors c'est vrai qu'il y a beaucoup d'incertitudes, hein, parce qu'un seul trait articles du trait\u00e9 europ\u00e9en parle de ce divorce, donc il y a toute une s\u00e9rie de questions : la 1\u00e8re c'est quand vont commencer les n\u00e9gociations, comme l'Angleterre va-t-elle la Grande-Bretagne va-t-elle notifier sa demande de quitter l'Europe David Cameron a parl\u00e9 d'octobre, mais on sent que ces partenaires veulent que \u00e7a aille tr\u00e8s vite pour limiter l'incertitude et puis 2\u00e8me c'est une question c'est qu'est-ce qui se passe pendant la p\u00e9riode de transition, que vont devenir le commissaire britannique les eurod\u00e9put\u00e9s britanniques, les ministres britanniques vont-ils encore pouvoir venir assister aux r\u00e9unions \u00e0 Bruxelles, voil\u00e0, \u00e7a ce n'est que le d\u00e9but, apr\u00e8s il va falloir r\u00e9gler ce divorce severes partager le Patrimoine et d\u00e9cider ce qui va advenir des enfants tous ses citoyens britanniques qui vivent sur le continent et puis tous ces Europ\u00e9ens Suisse aussi qui vivent au Royaume-Uni.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:14:26 > 0:14:45) [93%] : \r\nIsabelle Ory \u00e0 Bruxelles, merci beaucoup, on vient d'apprendre que la 1er ministre \u00e9cossaise annonce que la possibilit\u00e9 d'un second r\u00e9f\u00e9rendum sur l'ind\u00e9pendance de l'Ecosse est \u00e0 l'ordre du jour, mais au-del\u00e0 des inqui\u00e9tudes pour les march\u00e9s, la crainte \u00e0 Bruxelles, c'est celle d'une contagion \u00e0 d'autres pays m\u00e9contents r\u00e9actions rassembl\u00e9es par C\u00e9dric Berg.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:14:47 > 0:14:56) [91%] : \r\n24 juin 2016 jour historique : la Grande-Bretagne quitte l'Europe, l'Union europ\u00e9enne, qui accuse le coup et redoutent un effet domino.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:14:57 > 0:15:11) [84%] : \r\n\u00e9tait fait historiquement m\u00eame c'est un moment historique, mais assur\u00e9ment pas un moment pour une r\u00e9action hyst\u00e9rique saillante oui je veux rassurer tout le monde, nous sommes pr\u00eats \u00e0 affronter ce type de sc\u00e9nario n\u00e9gatif Magat fait mal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:15:12 > 0:15:19) [91%] : \r\nL'Europe, d\u00e9termin\u00e9 \u00e0 conserver son unit\u00e9 \u00e0 27 alors que d\u00e9j\u00e0, souffle le vent du r\u00e9f\u00e9rendum dans plusieurs pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:15:19 > 0:15:20) [89%] : \r\nL'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:15:20 > 0:15:31) [82%] : \r\nIl le m\u00e9tro merguez revanche pr\u00e8s je je vais m'entretenir avec Madame Merkel pour \u00e9viter que la r\u00e9action en cha\u00eene que les eurosceptiques c\u00e9l\u00e8bre partout, aujourd'hui on ne se produira 100 grammes, essayer de nous aider.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:15:31 > 0:15:37) [94%] : \r\nCar en effet, l'extr\u00eame droite europ\u00e9enne n'a pas tard\u00e9 \u00e0 r\u00e9agir \u00e0 l'image du Front national.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:15:37 > 0:15:55) [88%] : \r\n\u00e9videmment consid\u00e9rable fait qu'il y a eu un r\u00e9f\u00e9rendum, le fait qu'on puisse montrer qu'un pays de taille \u00e0 peu pr\u00e8s comparables \u00e0 la France est capable de sortir, de faire ce choix de la sortie, c'est d\u00e9j\u00e0 un Avantage politique consid\u00e9rable, parce que nous, nous le r\u00e9clamons pour la France ce r\u00e9f\u00e9rendum depuis des ann\u00e9es d\u00e9j\u00e0, depuis 2013, je crois qu'il faut qu'il ait lieu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:15:56 > 0:16:14) [81%] : \r\nM\u00eame son de cloche en Italie, aux Pays-Bas, en pendant Kadege mettra pas besoin n'a eu que le th\u00e8me de l'immigration, a jou\u00e9 un r\u00f4le central dans le r\u00e9f\u00e9rendum britannique notamment ann\u00e9e poindre la Scap\u00eache on est pas de Sanaa tout Bruxelles doit entendre la voix du peuple, c'est la plus grande le\u00e7on de ce r\u00e9f\u00e9rendum nos chagrins g\u00e9n\u00e9rale de sant\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:16:16 > 0:16:22) [90%] : \r\nL'Union europ\u00e9enne en \u00e9tat d'choc face \u00e0 ce long et douloureux divorce qui vient d'\u00eatre entam\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:16:23 > 0:16:39) [88%] : \r\nOui, je vous le disais en titre, le vote britannique \u00e9tait suivi de tr\u00e8s pr\u00e8s \u00e0 Berne, o\u00f9 les discussions sur la mise en oeuvre de l'initiative contre l'immigration de masse \u00e9tait jusqu'au vote sur le Brexit, tu es pour le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration de la d\u00e9cision du jour devrait compliquer la t\u00e2che de la Suisse, vous proposez c\u00f4t\u00e9 Schneider- Ammann.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:16:40 > 0:17:14) [90%] : \r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral et toujours tr\u00e8s d\u00e9termin\u00e9e de poursuivre les discussions en cours avec l'Union europ\u00e9enne afin de mettre en oeuvre l'article 121 a de la Constitution f\u00e9d\u00e9rale, l'Union europ\u00e9enne avait signal\u00e9 qu'elle \u00e9tait pr\u00eate \u00e0 intensifier les entretiens \u00e0 l'issue de la votation sur les pratiques mais il est clair que la recherche d'une solution est devenue plus difficile avec la disent du Royaume-Uni, de quitter l'Union.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:17:15 > 0:17:23) [90%] : \r\nMais l'ensemble de la classe politique r\u00e9agit, ce matin, ce vote des Britanniques et \u00e0 ses cons\u00e9quences pour la suite je vous propose d'\u00e9couter ces r\u00e9actions recueillies par Alain Rebetez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:17:24 > 0:17:39) [91%] : \r\nC'est un jour sombre et pour la Suisse pour l'Union europ\u00e9enne, mais aujourd'hui je suis irakien, je suis inquiet pour nos relations avec la Grande-Bretagne qui doivent \u00eatre pos\u00e9es sur de nouvelles bases, je suis inquiet aussi pour l'avenir de l'Union europ\u00e9enne, la stabilit\u00e9 et la paix, certaines mesures sur notre continent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:17:39 > 0:18:38) [90%] : \r\nC'\u00e9tait si si, on est \u00e0 respecter, on pourrait attendre une r\u00e9sultat tr\u00e8s \u00e9troit et c'est, c'est c'est pass\u00e9 comme \u00e7a, c'est un respecter j'un grand respecte on peut aupr\u00e8s du peuple britannique qui a, qui a vot\u00e9 clairement pour la souverainet\u00e9 pour l'ind\u00e9pendance, je suis convaincu que c'est possible d'avoir un peu de, de respecter les trait\u00e9s bilat\u00e9raux et de, de, de faire une mise en oeuvre de l'initiative de migration de masse et de, de, de, de, de faire le compromis, c'est respecter la volont\u00e9 du peuple et de respecter les les accords bilat\u00e9raux, c'est aussi un signal pour la Suisse, j'attends du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, qui comprend qu'il prend acte de cette signale qu'il arr\u00eate maintenant tout de suite tous les n\u00e9gociations pour pour une une adh\u00e9sion de la Suisse \u00e0 la communaut\u00e9 europ\u00e9enne plus proches contre un accord institutionnel pour la Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:18:38 > 0:18:51) [90%] : \r\nMoi je crois qu'il va falloir r\u00e9gler nous-m\u00eames les probl\u00e8mes nous-m\u00eames, il faudra passer par le biais, probablement dans le contre- projet \u00e0 l'initiative Gaza d'un nouveau vote constitutionnel pour corriger les exc\u00e8s l'article de l'immigration.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:18:54 > 0:19:01) [82%] : \r\nOui, voil\u00e0 pour les r\u00e9actions officielles, mais au-del\u00e0, quel sc\u00e9nario se dessine quant \u00e0 ses n\u00e9gociations entre Berne et Bruxelles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:19:01 > 0:20:07) [88%] : \r\nAujourd'hui, je dirais que les masques sont en train de tomber ces derniers mois, vous savez, tout le monde politique \u00e0 Berne s'\u00e9tait accroch\u00e9 \u00e0 l'espoir que durant cet \u00e9t\u00e9, on pourrait trouver un accord avec Bruxelles mais ce matin, il faut \u00eatre franc apr\u00e8s le Brexit de cet espoir Clermont compromis, ce qui force les parties \u00e0 sortir du bois, alors, d'apr\u00e8s ce que j'ai pu entendre au micro ce matin, ce qui n'est pas question d'appliquer strictement le 9 f\u00e9vrier en tout cas au PLR et au PDC, on parle d'adopter une loi extr\u00eamement souple, qui ne m\u00e8nerait pas une r\u00e9duction de l'immigration europ\u00e9enne, une sorte de projet et dompter auquel on aurait retir\u00e9 les canines et molaires en tout cas, tout ce qui pourrait entrer s\u00e9rieusement en conflit avec la libre- circulation des personnes, une esp\u00e8ce de de villages Potemkine, si vous voulez du f\u00e9vrier dont le but principal serait de sauver les apparences, le plan c'est de forcer l'UDC a lanc\u00e9 le r\u00e9f\u00e9rendum compte cette loi qui serait pour l'inacceptable et parier qu'une majorit\u00e9 de peuple du peuple approuveraient cette application tr\u00e8s peu conforme \u00e0 la constitution, mais qui sont vraies, les bilat\u00e9rales, le plan est risqu\u00e9, il signifiera peut-\u00eatre des concessions \u00e0 la gauche, mais il faut souligner quand m\u00eame que ce plan pourra encore \u00e9voluer, donc on est dans une p\u00e9riode extr\u00eamement incertaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:20:07 > 0:20:50) [90%] : \r\nPierre N\u00e9bel \u00e0 Berne merci beaucoup et pour \u00eatre compl\u00e8te, je vous signale que l'EDF et a mis en place une Hotline \u00e0 destination des Suisse directement concern\u00e9s par le vote britannique le num\u00e9ro est le 0 824 7 365 \u00e0 num\u00e9ros accessibles 24 heures sur 24, 7 jours sur 7, voil\u00e0 ce que nous pouvions dire aujourd'hui sur ce vote historique des Britanniques et pendant ce temps- l\u00e0, l'Euro, lui, continue le journal de l'Euro, c'est tout de suite avec nous, Pierre-Alain Dupuis bonjour, bonjour, notre invit\u00e9 aujourd'hui c'est Michel Pont bonjour \u00e0 vous, oui, oui, on conna\u00eet pour avoir parce que vous avez \u00e9t\u00e9 pendant longtemps le le l'entra\u00eeneur- adjoint d'\u00e9quipe suisse, on aura l'occasion d'en parler avec vous, \u00e0 une question pr\u00e9alable, vous \u00eates d'accord avec l'id\u00e9e que cet Euro finalement n'a pas encore vraiment commenc\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:20:50 > 0:20:58) [86%] : \r\nC'est vrai, on a un petit peu l'impression purement sportivement la comp\u00e9tition commence demain par contre au niveau \u00e9motionnel de la changer des fans, c'est extraordinaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:20:59 > 0:21:15) [80%] : \r\nAlors on va parler foot ah c'est moi qui oui, il est pas et moi, c'est le jeu normal en tous genres et bien s\u00fbr, on a maintenant va parler un public, on va parler de vous en faites Michel Pont, avant de parler de l'Euro, on va rappeler votre parcours, notamment avec l'\u00e9quipe si je disais un portrait sign\u00e9 Pascal Gros.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:21:15 > 0:21:16) [88%] : \r\nAh.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:21:16 > 0:21:33) [86%] : \r\nMichel Pont, assistant de public ou non la collaboration trouve son apog\u00e9e avec la Coupe du monde 2006 en Allemagne, et notamment l'ambiance d\u00e9lirante chez blanche du stade de Dortmund lors de la victoire 2 \u00e0 0 contre le Togo, des moments de joie communion entre les joueurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:21:37 > 0:21:47) [88%] : \r\nLa d\u00e9ception est d'autant plus grands dans le 8\u00e8me de finale contre l'Ukraine 1 0 \u00e0 0 frileux, suivie d'une s\u00e9ance de tirs au but calamiteuse oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:21:47 > 0:21:54) [91%] : \r\nCette m\u00e9saventure ce coup d'arr\u00eat annonce peut-\u00eatre l'Euro 2008 en Suisse 20 et la fin de la p\u00e9riode Koebi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:21:58 > 0:22:15) [89%] : \r\nOttmar Hitzfeld, ensuite, il tient \u00e0 garder Michel Pont, \u00e0 ses c\u00f4t\u00e9s, apr\u00e8s des d\u00e9buts difficiles, une d\u00e9faite contre le Luxembourg notamment la Suisse retrouve de l'\u00e9lan et son \u00e2me, le public, la soutient, r\u00e9compens\u00e9 par des qualifications successives pour les Coupes du monde 2010 et 2004.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:22:17 > 0:22:31) [91%] : \r\nL'histoire entre Michel Pont Motema et l'\u00e9quipe de Suisse s'ach\u00e8ve par la cruelle d\u00e9faite au Br\u00e9sil contre l'Argentine, l'exploit est tout proche, \u00e0 la fin de match stressante vous \u00e9motion plein la t\u00eate un petit go\u00fbt d'inachev\u00e9 aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:22:37 > 0:22:43) [89%] : \r\nMichel Pont, c'est un \u00e9pisode de vie de 13 ans, qui se termine et certainement une l\u00e9gitime fiert\u00e9 qui en ressort.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:22:44 > 0:22:58) [90%] : \r\nVoil\u00e0 Michel, \u00e7a fait toujours plaisir de revoir toutes ces images 13 ans \u00e0 la en tant qu'assistant de l'\u00e9quipe de Suisse, vous avez l'habitude de ces \u00eeles longues attentes avant les matchs importants le alors, jour J moins comment g\u00e9rer l'impatience, l'attention des joueurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:22:58 > 0:23:18) [85%] : \r\nBon le le jour J, pas le plus compliqu\u00e9 \u00e0 g\u00e9rer parce qu'il y a le transfert transfert de Montpellier, en l'occurrence, \u00e7a a \u00e9t\u00e9, \u00e0 Saint-\u00c9tienne et qu'\u00e0 partir de l\u00e0, il y a \u00e7a bouge et puis on est d\u00e9j\u00e0 dans le match, c'est le jour du match et le jour d'avant, o\u00f9 les 3 4 jours d'avant, o\u00f9 effectivement il s'agit de bien canaliser cette \u00e9nergie n'est pas de jouer le match avant et de perdre trop d'\u00e9nergie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:23:18 > 0:23:29) [90%] : \r\nOn a vu ces rappels historiques, il y a eu des moments tr\u00e8s, tr\u00e8s difficile, mais l'\u00e9quipe d'aujourd'hui, elle me semble davantage, on va plus sereine, vous avez le m\u00eame sentiment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:23:29 > 0:23:54) [86%] : \r\nExactement le m\u00eame sentiment, j'\u00e9tais aux toutes premi\u00e8res loges au Suisse Roumanie j'ai vers\u00e9 une petite larme parce qu'\u00e9tait tout cela c'\u00e9tait notre les m\u00eames joueurs qui ont v\u00e9cu cette Coupe du monde 2014 et qu'\u00e0 partir de l\u00e0, c'est vrai que cette exp\u00e9rience extraordinaire emmagasiner on ne font que aujourd'hui l'\u00e9quipe est tr\u00e8s, tr\u00e8s bien arm\u00e9s pour, enfin pour pour affronter la Pologne surtout dans ces conditions-l\u00e0, et m\u00eame presque un petit peu en condition de favoris et chez de grands espoirs pour ce match de demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:23:54 > 0:23:59) [89%] : \r\nAlors une \u00e9quipe plus m\u00fbre, dites-vous, on va faire le tour des points forts et des points faibles cette \u00e9quipe avec Jo\u00ebl r\u00e9v\u00e8le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:24:00 > 0:24:01) [90%] : \r\nAh.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:24:01 > 0:24:25) [87%] : \r\nLe pilier num\u00e9ro 1 c'est Yann Sommer, souvent cit\u00e9 comme le meilleur gardien de l'Euro, il a r\u00e9alis\u00e9 des arr\u00eats de grande classe d\u00e8s le 1er match un match contre l'Albanie, o\u00f9 c'est tr\u00e8s vite illustr\u00e9 Fabienne cher redoutable de la t\u00eate, v\u00e9ritables atouts offensifs mais surtout toujours tr\u00e8s bien plac\u00e9 devant son gardien ils repoussent r\u00e9guli\u00e8rement les ballons adverses, c'est l'homme fort de la d\u00e9fense.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:24:28 > 0:24:44) [91%] : \r\nJoueur suisse, d\u00e9sormais le plus cher de l'histoire, avec un transfert Arsenal estim\u00e9e \u00e0 40 millions d'euros granit chacun montre bien sa valeur inestimable sur le terrain, c'est lui le d\u00e9positaire du jeu, il fait autorit\u00e9 en plus il court 11 kilom\u00e8tres par match avec une moyenne de 95 pourcent de de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:24:44 > 0:24:57) [85%] : \r\nPr\u00e9cision dans ses passes oui impressionnant les d\u00e9ceptions, ce sont les lat\u00e9raux pas tranchant offensivement fragiles d\u00e9fensivement Rodriguez bien pas aller Lichsteiner souvent d\u00e9bord\u00e9 dans son couloir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:24:59 > 0:25:07) [87%] : \r\nPersonnifi\u00e9 ici par ses Ferrovie tch\u00e8que les buteurs sont 11 abonn\u00e9s absents dommage car des occasions, il y en a eu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:25:09 > 0:25:28) [89%] : \r\nMais la plus grande d\u00e9ception celui-ci Shaqiri le num\u00e9ro 23 n'apporte pas l'\u00e9tincelle escompt\u00e9e ni v\u00e9ritable attaquant ni v\u00e9ritable demi- offensif, il peine \u00e0 trouver o\u00f9 se placer ou \u00eatre le plus utile, il n'est que rarement dans les bons coups, il a m\u00eame \u00e9t\u00e9 remplac\u00e9 en fin de match contre la France.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:25:30 > 0:25:45) [86%] : \r\nVoil\u00e0 Michel Pont, on ne sait pas tr\u00e8s bien apr\u00e8s ce tour de qualification ce que vaut l'\u00e9quipe de Suisse : elle a \u00e9t\u00e9, c'est mon sentiment, pas terrible compte Albanie \u00e0 11 secondes 10 elle \u00e9tait on les en progr\u00e8s contre la Roumanie puis assez assez bonne assez sereine, compte la France, comment vous la jugez vous- m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:25:45 > 0:26:25) [85%] : \r\nRien de tout \u00e0 fait dans une phase ascendante aujourd'hui l'assise d\u00e9fensive clair sommaire \u00e0 donner confiance \u00e0 tout le monde cherche \u00e0 retrouver son niveau, j'ai envie de dire normal parce que c'est un grand d\u00e9fenseur, m\u00eame si il a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s critiqu\u00e9 depuis le mois de mars, et qui, aujourd'hui, de se qualifier avec tous les d\u00e9fauts que Jo\u00ebl Grivel a soulev\u00e9, c'est quand m\u00eame pas mal donc j'attends qu'une chose, c'est que tout le monde se r\u00e9v\u00e8le Shaqiri va voir l'\u00e9tincelle \u00e0 moment donn\u00e9, c'est vrai aussi par \u00e7a va venir et je trouve que l'\u00e9quipe est vraiment sereine dans ce fonds de jeu, il va pouvoir aller de l'avant en donnant une transition sur l'offensive, beaucoup plus importante principalement par chacun, chacun fantastique dans la possession du ballon, aujourd'hui, doit faire un petit peu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:26:25 > 0:26:41) [89%] : \r\nSur la se montrer ambitieux, prendre des risques, alors on va parler d'Shaqiri, on a pr\u00e9vu \u00e9galement toute une petite image de, de, de, de ses gestes techniques qui sont, qui sont manqu\u00e9s Shaqiri et il va rebondir parce que on a besoin de lui, on a besoin que parce qu'on sait qu'il est capable \u00e0 lui tout seul, de d\u00e9cider de l'issue d'un an.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:26:41 > 0:26:43) [95%] : \r\nCompl\u00e8tement Shaqiri.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:26:44 > 0:27:07) [86%] : \r\nC'est par l'ann\u00e9e parce que je pense qu'on a qu'on a tellement insist\u00e9 sur son r\u00f4le d\u00e9fensif qu'aujourd'hui et le souligne \u00e0 l'envi, il se met au service de l'\u00e9quipe, c'est pas forc\u00e9ment ce qu'on lui demande qu'on lui demande, c'est de faire quelque chose d'extra ordinaire, ce que les autres ne savent pas faire et par exemple cette image- l\u00e0 et mais surtout prendre ce risque, il est totalement crisp\u00e9e tendu une hausse plus plus rentrer dans les 16 m\u00e8tres, inventer des trucs l\u00e0 demain et de r\u00e9ussir \u00e0 se \u00e0 se rel\u00e2cher.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:27:07 > 0:27:20) [85%] : \r\nAlors, y a les forces de l'\u00e9quipe suisse et puis \u00e0 celle de son adversaire de demain, la Pologne, qui s'est notamment illustr\u00e9 en campagne de qualification ses principaux points forts, points forts 2 attaquants en particulier, je propose de regarder ce sujet sign\u00e9 remarque 5.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:27:20 > 0:27:33) [93%] : \r\nLors de la face, qualificative, la Pologne a sign\u00e9 un exploit, celui de battre pour la 1\u00e8re fois de son histoire, son voisin allemand, une victoire 2 \u00e0 0 gr\u00e2ce notamment \u00e0 Milic, auteur du 1er but.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:27:36 > 0:28:08) [80%] : \r\n\u00e7a c'est peu comme cette r\u00e9ussite m'a beaucoup aid\u00e9, Catherine Gendre 5, le coach a ensuite gard\u00e9 foi en moi, je lui en suis reconnaissant et je crois l'avoir remerci\u00e9 avec de bonnes performances hier matin dans l'on veut cr\u00e9er la surprise \u00e0 l'heure o\u00f9 je ne suis pas percevoir une commande par la chose la plus importante, c'est de jouer avec notre coeur et de se d\u00e9mener sur chaque ballon, maintenant j'ajoute sa \u00e7a de 8 H : nous ne pouvons pas nous permettent d'avoir le moindre rel\u00e2chement qui \u00e9tait la Pierre \u00e0 la, mais si on va jusqu'au bout, comme on l'a fait en qualifications, on peut \u00eatre confiant sur nos chances, c'est-\u00e0-dire sans engagement rien par nature, les mines.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:28:09 > 0:28:20) [85%] : \r\nSous les ordres de l'entra\u00eeneur Adama Naval qu'\u00e0 la Pologne, a d\u00e9velopp\u00e9 un football offensif avec 33 but marqu\u00e9, les Polonais ont \u00e9t\u00e9 les joueurs les plus prolifiques des qualifications.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:28:22 > 0:28:29) [96%] : \r\n2 hommes se sont particuli\u00e8rement mis en \u00e9vidence Milic et Levandowski un duo qui a scor\u00e9 \u00e0 22 reprises.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:28:33 > 0:28:44) [91%] : \r\nPologne a le vent en poupe, ses supporters en sont bien conscients, tous pensent que leur \u00e9quipe est bien meilleure que celle qui avait \u00e9t\u00e9 \u00e9limin\u00e9 au 1er tour de son Euro il y a 4 ans, vous pouvez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:28:45 > 0:28:50) [84%] : \r\nC'est incroyable, ce sont les m\u00e9dias ont beaucoup d'estime pour l'\u00e9quipe et les supporters sont de ceux-l\u00e0 qu'on a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:28:52 > 0:28:59) [85%] : \r\nOui, nous savons comment aborder nos matches et nous nous sentons capables de battre n'apporte, quels adversaires et ce, m\u00eame si nous ne sommes pas toujours les favoris.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:28:59 > 0:29:01) [79%] : \r\nQuasiment ce que \u00e7a vous r\u00e9pond.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:29:02 > 0:29:15) [89%] : \r\n6 Pologne c'est donc demain \u00e0 15 heures dans l'esprit du public c'est marrant de discuter dans le train dans le bus la Suisse doit passer la Suisse est plus forte, faut quand m\u00eame se m\u00e9fier, hein, c'est pas en face ne sont pas des manches, on vient de le voir quel est votre sentiment et sa soeur, ma derni\u00e8re question.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:29:15 > 0:29:39) [88%] : \r\nNon, c'est vrai, cette plus forc\u00e9ment la m\u00eame \u00e9quipe qu'aux qualifications, elle a \u00e9t\u00e9 impressionnante, elle a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s bonne d\u00e9fensivement sur les 2 premiers matchs, en l'occurrence, j'ai vu le match contre l'Allemagne, elle a \u00e9t\u00e9 catastrophique d\u00e9fensivement sur le dernier match, j'ai presque envie de dire que la Pologne aujourd'hui \u00e0 moins de certitude que l'\u00e9quipe suisse, donc, qui en fait un petit peu favorite mais \u00e7a reste, \u00e7a va ce que 55 ans, c'est 2 \u00e9quipes qui sont tr\u00e8s tr\u00e8s proches l'une de l'autre et \u00e7a \u00eatre captivant demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:29:39 > 0:30:04) [87%] : \r\nQuand on a envie d'y croire, merci beaucoup, oui, le peuple, on y croit, lui, on vous retrouve demain que minutes donc presque avant cette rencontre, derni\u00e8re \u00e9pisode de notre s\u00e9rie de reportages en r\u00e9gion, en vacances dans les vignes de Lavaux elle servait \u00e0 de remise \u00e0 outils ou d'abris au temps o\u00f9 les d\u00e9placements dans le vignoble \u00e9tait plus complexe aujourd'hui et capiteux se r\u00e9invente, il est possible d'y boire un verre et m\u00eame d'y passer la nuit, Fanny.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:30:05 > 0:30:18) [88%] : \r\nC'est un t\u00e9moin d'un autre temps, cabanes au coeur des vignes, la capitale servait encore de remise \u00e0 outils, il y a 50 ans une affectation de moins en moins fr\u00e9quentes aujourd'hui a cuit Yolanda, transformer la sienne en chambres.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:30:19 > 0:30:40) [75%] : \r\nVoil\u00e0, bienvenue Hauvin\u00e9 dans la capitale serbe qui lieux hors du temps diff\u00e9rents, les pieds de laquelle l'accord de la ville, c'\u00e9tait une ce mec, c'est quelque chose \u00e0 partager pour que les gens puissent se sentir de Douste Stevic tr\u00e9pidante ce stress.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:30:40 > 0:30:49) [86%] : \r\nLe confort est sommaire, ici, pas d'eau ni d'\u00e9lectricit\u00e9 ni de chauffage, mais la demande est l\u00e0, venue d'Argovie se coupe s'appr\u00eate \u00e0 y passer 4 nuits.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:30:50 > 0:31:09) [80%] : \r\nAlors bienvenue \u00e0 l'AKP Poyet, c'est le petit vinyle, nous avons choisi ce petit maisons sans \u00e9lectricit\u00e9 parce que nous voulons passer des jours tranquilles sont bien le feu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:31:09 > 0:31:11) [68%] : \r\nSans rien mais avec l'h\u00f4tel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:31:11 > 0:31:34) [82%] : \r\nEn fait, oui, d\u00e9capite comme celle de Yolande le vignoble de Lavaux en compte plus de 150 seule une dizaine ont \u00e9t\u00e9 am\u00e9nag\u00e9s \u00e0 ch\u00e8vres Bertrand Bovier sa famille ont investi 15000 francs pour transformer leur Capitan par un oui une m\u00e9tamorphose compliqu\u00e9e 18 mois de luttes administratives ont \u00e9t\u00e9 n\u00e9cessaires pour obtenir l'autorisation de vendre leur vin au verre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:31:34 > 0:31:49) [81%] : \r\nOn a besoin de de Vedeno produits directement au nom du producteur au consommateur, et puis \u00e7a nous permet de toucher une client\u00e8le qui est pas forc\u00e9ment qu'il viendrait pas chez nous, Peugeot nous voient leur permettait de, de, de, de, D\u00e9couvrez nos produits d'acheter du vin directement aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:31:49 > 0:31:50) [68%] : \r\nIl.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:31:50 > 0:31:59) [91%] : \r\nL'id\u00e9e ne convainc pas tout le monde un peu plus \u00e0 l'ouest de la capitale, des jeux Mini est au coeur du domaine familial, pas question d'en faire un lieu public, elle est r\u00e9serv\u00e9e \u00e0 leur client\u00e8le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:31:59 > 0:32:15) [87%] : \r\nSi on ne fait pas la capitale \u00e0 plus grande \u00e9chelle, c'est pour garder, finalement, une qualit\u00e9 d'accueil, parce qu'on a peur que, \u00e0 terme, nation, on a \u00e9norm\u00e9ment de demande alors si on accepte tout le monde, pour finir, voil\u00e0, il y a trop de passagers, la qualit\u00e9 de l'accueil et nous on tient vraiment \u00e0 privil\u00e9gier cette qualit\u00e9 de l'accueil qu'on a en Suisse, particuli\u00e8rement \u00e0 la.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:32:16 > 0:32:27) [91%] : \r\nOuvrir non \u00e7a capitaux tourisme un dilemme pour les vignerons de Lavaux alors que la demande est croissante depuis le sacre de l'Unesco en 2007 le nombre de visiteurs a augment\u00e9 de 30 pourcent.\r\n.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:32:29 > 0:32:38) [86%] : \r\nLa derni\u00e8re de g\u00e9opolitique ce ce dimanche et \u00e7a tombe bien : Xavier Colin, parce que le th\u00e8me ce dimanche, c'est l'\u00e9motion en politique, et Dieu sait qu'il y en a eu ce matin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:32:38 > 0:33:36) [90%] : \r\nIl y en a beaucoup, car la g\u00e9opolitique, contrairement \u00e0 ce que nous croyons tout ce n'est pas seulement l'affaire des \u00e9lites ou des dirigeants, au contraire, et on en a l'exemple encore aujourd'hui la g\u00e9opolitique, c'est en fin de compte, l'affaire des peuples des nations qui, quand elle se prononce, o\u00f9 il se prononce peuvent souvent mettre \u00e0 mal ce personnel g\u00e9opolitique, la g\u00e9o- politique, c'est aussi, et on le voit encore aujourd'hui une grande remise en cause des structures actuelles, on a parl\u00e9 beaucoup du manque de gouvernance, on a parl\u00e9 de la faiblesse des institutions qui nous gouvernent, \u00e7a peut \u00eatre l'Union europ\u00e9enne, \u00e7a peut \u00eatre \u00e0 un certain niveau les Nations la g\u00e9opolitique, c'est donc l'histoire de grands bouleversements de remise en cause, on vient de le dire, mais aussi de la gestion d'une certaine incertitude, incertitudes grandissantes et on en a encore la exemple aujourd'hui avec ce qui se passe en Grande-Bretagne, donc l\u00e0 je de la g\u00e9opolitique, c'est de l'\u00e9motion avec des larmes de joie des larmes de col\u00e8re des moments d'hypocrisie des moments de r\u00e9alit\u00e9, c'est ce que nous avons voulu montrer dans ce tout dernier et 200 45\u00e8me num\u00e9ro de g\u00e9opolitique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:33:36 > 0:33:53) [87%] : \r\nTout dernier de la saison sur la question revient \u00e0 la rentr\u00e9e avec Marcel bien parce qu'aujourd'hui c'est un jour tr\u00e8s particulier, vous, vous vous vous allez vivre la vraie vie, comme vous dites, vous nous quittez un nouveau d\u00e9part de nouvelles aventures, n'allez pas vous laisser partir comme \u00e7a, on vous a pr\u00e9par\u00e9 un petit clip des images rassembl\u00e9s par David Nicole.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:33:53 > 0:33:56) [98%] : \r\nEt boum boum.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:34:01 > 0:34:13) [86%] : \r\nMadame, monsieur, bonsoir ce flash d'information peut-on vous communiquer les derniers d\u00e9veloppements dans la guerre du Golfe, poursuite du suspense en Pologne, pas m\u00eame de tr\u00eave de No\u00ebl pour Sarajevo n'entend rien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:34:17 > 0:34:47) [86%] : \r\nMadame monsieur bonjour, des gamins qui commencent d\u00e9j\u00e0 \u00e0 voler les matelas, les rations militaires et et autres effets des casques bleus qu'est-ce que c'est les Nations unies et ceux qui r\u00e9sident dans un Islam exclusivement religieux, je dirais que c'est une victoire attendue, l'une des tours du World Trade Center, s'est effondr\u00e9, je suis horrifi\u00e9 de devoir vous annoncer que c'est une triste journ\u00e9e, c'est probablement la journ\u00e9e o\u00f9 le terrorisme int\u00e9griste mondial, a d\u00e9clar\u00e9 la guerre aux \u00c9tats-Unis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:34:52 > 0:34:57) [79%] : \r\nSurgit un Politis toute l'Europe en il n'\u00e9chappe tr\u00e8s m\u00e9chant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:34:57 > 0:35:02) [70%] : \r\nDonc, du riz et qui voulait tout, puis j'anticipe d'avis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:35:04 > 0:35:11) [92%] : \r\nFin de cette \u00e9dition des TGV, je vous remercie de l'avoir suivi je vous retrouve avec plaisir, vous serez toujours les bienvenus sur Geopolitis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:35:15 > 0:35:16) [75%] : \r\nAlors Xavier Collin certains humains pour notre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:35:16 > 0:35:28) [94%] : \r\nEh bien merci surtout \u00e0 tous les t\u00e9l\u00e9spectateurs sur la RTS TSR RTS et TV5 Monde qui m'ont fait l'amiti\u00e9 de me suivre me pr\u00eater attention durant toutes ces ann\u00e9es, merci, et puis merci \u00e0 vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:35:28 > 0:35:57) [91%] : \r\nEt merci \u00e0 vous, au nom de toute la r\u00e9daction pour toutes ces ann\u00e9es, merci, merci la vie dans un instant, la m\u00e9t\u00e9o de Philippe Jeanneret ce soir 18 heures 55, ne manquez pas la derni\u00e8re, de couleur locale avant la pause estivale puis soir\u00e9e sp\u00e9ciale consacr\u00e9e au Corexit le 19 32 romaine Roma Morari reviendra bien s\u00fbr largement et puis \u00e0 20 heures 15 la r\u00e9daction d'Infrarouge vous propose un d\u00e9bat exceptionnel en Direct pour prendre la mesure de l'\u00e9v\u00e9nement de ces cons\u00e9quences \u00e9galement pour la Suisse en attendant tr\u00e8s bel apr\u00e8s- midi excellent week- end \u00e0 toutes et \u00e0 tous et \u00e0 lundi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:36:06 > 0:36:09) [95%] : \r\nLa formation continue sur rtsinfo.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:36:37 > 0:36:43) [84%] : \r\nOn ne laisse travailler, mais c'est \u00e0 tout \u00e0 l'heure pour ceux qui sont \u00e0 la CAF.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:36:44 > 0:36:45) [98%] : \r\nPour la 3\u00e8me mi- temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:37:07 > 0:37:08) [82%] : \r\nOn n'a plus de pub gr\u00e2ce aux Brexit tu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:37:11 > 0:37:18) [75%] : \r\nDemander \u00e7a, oui, mais de la pub anglaise maintenant et on en voit bleu, les Anglais surtout.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:37:27 > 0:37:28) [96%] : \r\nAlors.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:37:29 > 0:37:30) [100%] : \r\nCe sont les bonnes cartes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:38:00 > 0:38:03) [80%] : \r\nBon, la bonne nouvelle, c'est que la perturbation, c'est que pour demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:38:03 > 0:38:05) [48%] : \r\nLe retrouve pour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:38:05 > 0:38:21) [86%] : \r\nAh bah quand quand \u00e7a grimpe dans le coup, comme \u00e7a, c'est c'est forc\u00e9ment est dans une situation d\u00e9pressionnaires moi je vais pas m'\u00e9tende sur le sujet mais Qantara, tu prends 10 degr\u00e9s comme \u00e7a d'un coup, c'\u00e9tait forc\u00e9ment \u00e0 l'avant d'une d\u00e9pression avec un courant dessus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:38:24 > 0:38:25) [82%] : \r\nAu fond on.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:38:26 > 0:38:30) [82%] : \r\nOui, oui, alors c'est pour l'organisme, c'est jamais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:38:32 > 0:38:34) [92%] : \r\nIl faut boire avant d'avoir soif.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:38:36 > 0:38:39) [75%] : \r\nSi tu attends d'avoir soif, c'est vous dire que tuer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:38:41 > 0:38:58) [80%] : \r\nEt chaque litre que tu perds tes pulsions cardiaques augmente de de 10 par minute, donc c'est un coeur, si par exemple fait une comp\u00e9tition du cours au coeur et \u00e0 120 Duperrin va monter \u00e0 130.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:39:00 > 0:39:02) [93%] : \r\nC'est un manque tu vois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:39:10 > 0:39:16) [80%] : \r\nAlors quand tu fais des Sierre-Zinal bien des marathons, c'est, c'est c'est l\u00e0 que tu comprends \u00e0 quel point c'est important r\u00e9guli\u00e8rement de boire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:39:16 > 0:39:16) [75%] : \r\nBon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:39:18 > 0:39:19) [98%] : \r\nAvant d'avoir soif.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:39:40 > 0:40:15) [100%] : \r\nPoint.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:40:29 > 0:40:29) [69%] : \r\nDonc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:40:35 > 0:43:03) [91%] : \r\nMonsieur monsieur va encore passer la barre des 30 degr\u00e9s cet apr\u00e8s- midi, mais demain, \u00e7a se confirme, les perturbations seront de retour et l'am\u00e9lioration, ce sera plut\u00f4t pour dimanche, des orages ont d\u00e9j\u00e0 fait leur apparition ce matin en Suisse centrale, on lui doit la pr\u00e9sence d'air instable \u00e0 l'avant de cette perturbation qui circule en ce moment sur la France, qu'il s'agit d'un front froid est assez actif et il va s'installer sur la Suisse, \u00e0 partir de demain matin, il va nous accompagner, semble-t-il, toute la journ\u00e9e et dimanche nous serons \u00e0 l'arri\u00e8re, donc cet apr\u00e8s- midi nous serons encore dans de l'air instable, le temps sera bien ensoleill\u00e9 sur les r\u00e9gions de plaine mais en montagne, les cumulus auront tendance \u00e0 s'activer ce qui pourra donner lieu \u00e0 des averses ou bien encore des orages, mais dans un 1er temps, ces derniers devraient plut\u00f4t garder un caract\u00e8re isol\u00e9 et les risques de d\u00e9bordements sur les r\u00e9gions de plaine seront plut\u00f4t faible, que ce soit sur le versant nord ou bien encore sur les versants sud des Alpes, ce soir, par contre, le jeu, pas de changement au sud au nord, h\u00e9 bien, quand bien m\u00eame on pourra encore passer entre les gouttes, le risque de pr\u00e9cipitations d'orages va augmenter, surtout les d\u00e9bordements en pleine seront beaucoup plus fr\u00e9quents pour les temp\u00e9ratures, on va donc pratiquement pass\u00e9 partout la barre des 30 degr\u00e9s cet apr\u00e8s- midi il fera m\u00eame jusqu'\u00e0 34 dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne ou bien encore 27 \u00e0 La Chaux-de-Fonds la limite du 0 degr\u00e9 se situera tr\u00e8s haut, 4300 m\u00e8tres les vents, quant \u00e0 eux, seront de secteur sud- ouest ces vents seront g\u00e9n\u00e9ralement faibles en montagne, r\u00e9gime de brises locales en pleine attention quand m\u00eame en rafales \u00e0 proximit\u00e9 des orages pour la journ\u00e9e de samedi donc rac\u00e9 rapide d'une nouvelle perturbation qui va traverser la Suisse dans le courant de la matin\u00e9e, avec des pr\u00e9cipitations qui pourraient \u00eatre localement abondantes orageuse, mais toujours le matin le Valais ou bien encore la devrait se trouver en sursis la les pr\u00e9cipitations arriveront un peu plus tard, l'apr\u00e8s- midi, le gros de l'activit\u00e9 va plut\u00f4t se d\u00e9caler vers l'Est de la Suisse, toujours avec des orages de fortes pr\u00e9cipitations, mais sur l'ouest, une l\u00e9g\u00e8re accalmie devrait se produire, donc les pr\u00e9cipitations devraient s'espacer et le soleil sur un peu plus g\u00e9n\u00e9reux pour les temp\u00e9ratures, ce sera \u00e0 la baisse, mais quand m\u00eame, les valeurs sont souvent estivale, le matin, elle devrait faire entre 16 et 21 degr\u00e9s en plaine et l'apr\u00e8s- midi, on pourra atteindre les 23 25 sur le plateau 29 dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne ou bien encore au Tessin, il fera 21000 m\u00e8tres le long du Jura, les vents enfin seront de secteur sud- ouest ces vents vont se renforcer en montagne deviendront mod\u00e9r\u00e9 \u00e0 fort pour atteindre les 30 50 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure sur les cr\u00eates des Alpes tendance au l'apr\u00e8s- midi et surtout en fin de journ\u00e9e, entre la r\u00e9gion des 3 lacs de voil\u00e0 ce qu'on pouvait dire en cette mi- journ\u00e9e notez pour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:43:03 > 0:43:10) [94%] : \r\nTermin\u00e9 l'\u00e9ph\u00e9m\u00e9ride dans quelques instants on retrouve Sophie Davant et ses invit\u00e9s tr\u00e8s bonne apr\u00e8s- midi \u00e0 tous qui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:43:10 > 0:43:11) [70%] : \r\nPoint.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:43:16 > 0:43:20) [99%] : \r\nPoint.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2016-09-23T00:55:21Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1606525887", "durationSec": 28, "title": "MI TAPIS SHAQUIRI 02_RTS000000859123", "excerpt": "Tentative non r\u00e9ussie de retourn\u00e9e en ciseau (ou bicyclette), terminant hors cadre, du footballeur suisse Xherdan Shaqiri lors du match de l'\u00e9quipe nationale de Suisse contre la Roumanie lors du groupe A de l'Euro 2016 de football en France.", "remarks": "Non diffus\u00e9.", "thematicGeographicals": ["PARIS"], "thematicThemes": ["EURO (FOOTBALL)"], "thematicPersons": ["SHAQIRI, XHERDAN"]}, {"internalArchiveId": "AA1606525888", "title": "MI TAPIS PETERBOROUGH_RTS000000859115", "excerpt": "D\u00e9pouillement, \u00e0 Peterborough, des bulletins de vote apr\u00e8s le r\u00e9f\u00e9rendum dit du Brexit, sur le maintien du Royaume-Uni dans l'Union europ\u00e9enne.", "contributors": [{"function": "Envoy\u00e9 sp\u00e9cial", "name": "MAGAT, Yves", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ROYAUME-UNI"], "thematicThemes": ["SUFFRAGE"]}, {"internalArchiveId": "AA1606525889", "title": "MI TAPIS LEWANDOWSKI 02_RTS000000859125", "excerpt": "Images du footballeur polonais Robert Lewandowski \u00e0 l'entra\u00eenement et pendant le match du groupe C de l'Euro 2016 de football en France entre les \u00e9quipes nationales de Pologne et d'Irlande du Nord.", "thematicGeographicals": ["FRANCE"], "thematicThemes": ["EURO (FOOTBALL)"], "thematicPersons": ["LEWANDOWSKI, ROBERT"]}, {"internalArchiveId": "AA1606525890", "durationSec": 34, "title": "MI TAPIS ENTRAINEMENT SUISSE 03_RTS000000859124", "excerpt": "Le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration Johann Schneider-Ammann a r\u00e9agi au r\u00e9sultat du vote du r\u00e9f\u00e9rendum sur le Brexit. Il a d\u00e9clar\u00e9 que la Suisse poursuivrait ses n\u00e9gociations avec l'Union europ\u00e9enne (EU) mais que la d\u00e9cision britannique rendait la t\u00e2che plus compliqu\u00e9e."}, {"internalArchiveId": "AA1606525891", "durationSec": 37, "title": "MI SCHNEIDER AMMANN BREXIT_RTS000000859117", "excerpt": "Portrait d'archives de l'ex-entra\u00eeneur adjoint de l'\u00e9quipe nationale de Suisse de football Michel Pont pendant sa collaboration avec les s\u00e9lectionneurs Koebi Kuhn et Ottmar Hitzfeld de 2001 \u00e0 2014.", "thematicGeographicals": ["SUISSE", "ROYAUME-UNI"], "thematicThemes": ["SUFFRAGE"], "thematicPersons": ["SCHNEIDER-AMMANN, JOHANN"], "thematicCorporations": ["UE"]}, {"internalArchiveId": "AA1606525892", "durationSec": 100, "title": "MI REAX EUROPE BREXIT_RTS000000859193", "excerpt": "Rappel des points forts et points faibles de l'\u00e9quipe nationale de football de Suisse avant le match des 8e de finale de l'Euro 2016 en France contre la Pologne.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "TAURISSON, Claire", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "VERGAIN, C\u00e9drinne", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1606525893", "durationSec": 89, "title": "MI PORTRAIT MICHEL PONT_RTS000000858954", "excerpt": "Les march\u00e9s financiers sont en baisse suite au r\u00e9sultat du vote du r\u00e9f\u00e9rendum dit du Brexit, sur le maintien du Royaume-Uni dans l'Union europ\u00e9enne (UE). La Livre Sterling s'est d\u00e9pr\u00e9ci\u00e9e et a atteint son taux le plus bas depuis 30 ans.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DROZ, Pascal", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ALLEMAGNE", "SUISSE", "BRESIL"], "thematicThemes": ["PORTRAIT"], "thematicPersons": ["PONT, MICHEL"]}, {"internalArchiveId": "AA1606525894", "title": "MI PLUS ET MOINS SUISSE_RTS000000859127", "excerpt": "Pr\u00e9prod \u00e0 base d'archives sur les apparitions t\u00e9l\u00e9vis\u00e9es du journaliste Xavier Colin lors de son d\u00e9part en retraite.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GRIVEL, Jo\u00ebl", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FRANCE"], "thematicThemes": ["EURO (FOOTBALL)", "\u00c9QUIPE NATIONALE"]}, {"internalArchiveId": "AA1606525895", "durationSec": 113, "title": "MI NEWS BREXIT_RTS000000859205", "excerpt": "Pr\u00e9sentation de l'\u00e9quipe nationale de Pologne avant le 8e de finale de l'Euro 2016 de football en France contre la Suisse.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BURKHALTER, Laurent", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1606525896", "durationSec": 93, "title": "MI MARCHES BREXIT_RTS000000859131", "excerpt": "Des vignerons du Lavaux transforment leur capites en chambres d'h\u00f4tes ou en bar. ces cabanons de vignes, qui servaient de cabanes \u00e0 outils ou d'abris sont des lieux tr\u00e8s pris\u00e9s des touristes.", "contributors": [{"function": "Documentaliste", "name": "ROULET-WYSS, Aur\u00e9lie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CASCIOLI, Tibio", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "NIKOULIN, Philip", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "CLEMENCE, Thierry", "type": "Personne physique"}], "thematicThemes": ["MARCH\u00c9 FINANCIER", "BOURSE", "LIVRE STERLING"]}, {"internalArchiveId": "AA1606525897", "durationSec": 83, "title": "MI EXTRAIT HOMMAGES XAVIER_RTS000000858910", "excerpt": "Le vote britannique sur le Brexit aura des cons\u00e9quences sur les n\u00e9gociations entre la Suisse et l'Union europ\u00e9enne. 3 pr\u00e9sidents de partis expriment leur point de vue."}, {"internalArchiveId": "AA1606525898", "title": "MI CAPSULE POLOGNE_RTS000000859019", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ROSENG, Romain", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["EUROPE"], "thematicThemes": ["EURO (FOOTBALL)", "\u00c9QUIPE NATIONALE"]}, {"internalArchiveId": "AA1606525899", "title": "MI VD MAG CAPITES 02_RTS000000859087", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "KOHLER, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ZUERCHER, Fanny", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VAUD"], "thematicThemes": ["VIGNE", "TOURISME"]}, {"internalArchiveId": "AA1606525900", "title": "MI REAX SUISSE BREXIT_RTS000000859207", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "REBETEZ, Alain", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["RELATIONS INTERNATIONALES"], "thematicCorporations": ["UE"], "sequenceIds": ["1525872"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1606525913", "summary": "Itw de Christian Levrat, pr\u00e9sident du PS Suisse. Itw de Gerhard Pfister, pr\u00e9sident du PDC Suisse. Itw d'Albert Roesti, pr\u00e9sident de l'UDC Suisse.", "id": "1525872", "visualThemes": ["RELATIONS INTERNATIONALES"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["LEVRAT, CHRISTIAN", "ROESTI, ALBERT", "PFISTER, GERHARD"]}, {"internalArchiveId": "AA1606526475", "summary": "Plateau : Michel Pont, ex-entra\u00eeneur assistant de l'\u00e9quipe suisse de football.", "id": "1526434"}], "program": {"href": "/programs/4476", "id": "4476", "name": "12h45"}, "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "KUEHN, Gaspard", "role": "Duplex Londres", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "NEBEL, Pierre", "role": "Duplex Berne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "COLIN, Xavier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "JEANNERET, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "WUTHRICH, Agn\u00e8s", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "BROT, Madeleine", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "HUSER, Urbain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "ORY, Isabelle", "role": "Duplex Bruxelles", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "DUPUIS, Pierre-Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Envoy\u00e9 sp\u00e9cial", "name": "MAGAT, Yves", "role": "Duplex Peterborough", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "DURAND, Annabelle", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1658118", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT025842", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1524405", "internalArchiveId": "AA1606524445", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2016-06-24T00:00:00Z", "durationSec": 2088, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7830125", "imageURL": "http://www.rts.ch/7830122.image", "backgrounds": ["Emission enti\u00e8rement consacr\u00e9e aux r\u00e9sultats du vote sur le Brexit ou la sortie du Royaume-Uni de l'Union europ\u00e9enne (UE)."], "alternativeTitle": ["19h30", "19h30", "19h30", "Brexit: les explications d\u2019Isabelle Ory, depuis Bruxelles", "Euro 2016: la Suisse affronte la Pologne en huiti\u00e8me de finale", "19h30", "Brexit: le commentaire de Nathalie Ducommun, r\u00e9dactrice en chef adjointe", "Un bon nombre de politiques suisses ont r\u00e9agi suite \u00e0 ce vote des Britanniques", "Cons\u00e9quences du Brexit pour la Suisse: les pr\u00e9cisions de Pierre Nebel, depuis Berne", "Brexit: interview de Didier Burkhalter, conseiller f\u00e9d\u00e9ral, depuis Neuch\u00e2tel", "Euro 2016 / 8e de finale: le point avec Pierre Poullier, depuis Saint-\u00c9tienne, France", "Peterborough est le bastion des eurosceptiques au Royaume-Uni", "Les march\u00e9s financiers ont fortement r\u00e9agi au vote du Brexit", "Les r\u00e9actions des principaux responsables europ\u00e9ens se sont succ\u00e9d\u00e9 tout au long de la journ\u00e9e", "Brexit: le point avec Gaspard K\u00fchn, depuis Londres", "Brexit: le Royaume-Uni quitte l\u2019Union europ\u00e9enne", "C\u2019est David Cameron qui est \u00e0 l\u2019origine du r\u00e9f\u00e9rendum", "La City va vivre une p\u00e9riode d\u2019incertitude", "Brexit: entretien avec Denis Mac Shane,ancien ministre des Affaires europ\u00e9ennes de Tony Blair, depuis Londres", "Les \u00e9lus et les employ\u00e9s de l\u2019Union europ\u00e9enne \u00e0 Bruxelles y ont cru jusqu\u2019au bout", "19h30"], "alternativeSummary": ["Elle a ses chances, mais il faudra se m\u00e9fier de l\u2019\u00e9quipe de Pologne.", "Ils estiment qu\u2019il y aura des cons\u00e9quences pour la Suisse.", "Le pays est tr\u00e8s divis\u00e9 suite \u00e0 ce vote.", "La BNS est largement intervenue pour limiter les d\u00e9g\u00e2ts.", "Ils tentent de calmer le jeu, mais Bruxelles accuse le coup.", "C\u2019est un v\u00e9ritable s\u00e9isme politique que vient de vivre l\u2019Europe.", "Il a perdu son pari et va quitter sa fonction de Premier ministre.", "Londres s'est impos\u00e9 comme la place financi\u00e8re internationale de r\u00e9f\u00e9rence et le Brexit pourrait bien tout remettre en question.", "Pour eux, c\u2019est un grand saut dans l\u2019inconnu qui se pr\u00e9pare."], "variantIds": ["ece-7714432", "ece-7714434"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-02-01T22:14:08Z", "subTitles": ["19:29:49:21  19:30:05:19\r\n...\r\n\r\n19:30:06:00  19:30:07:15\r\n         -Bonsoir \u00e0 tous.\r\n\r\n19:30:07:20  19:30:10:13\r\n  Voici les titres de ce journal.\r\n\r\n19:30:10:18  19:30:13:18\r\n        L'Union europ\u00e9enne\r\n     perd l'un de ses membres.\r\n\r\n19:30:13:23  19:30:18:06\r\n   Les Britanniques ont d\u00e9cid\u00e9\r\nde quitter le navire apr\u00e8s 43 ans.\r\n\r\n19:30:18:11  19:30:22:01\r\n L'onde de choc est consid\u00e9rable.\r\n\r\n19:30:22:06  19:30:27:20\r\n           David Cameron\r\n      a annonc\u00e9 sa d\u00e9mission.\r\n\r\n19:30:29:21  19:30:33:11\r\n      La capitale europ\u00e9enne \r\n     a v\u00e9cu une journ\u00e9e noire.\r\n\r\n19:30:33:15  19:30:38:05\r\n Avec des fonctionnaires europ\u00e9ens\r\n      sonn\u00e9s par la nouvelle.\r\n\r\n19:30:38:10  19:30:40:05\r\n    Et des r\u00e9actions en cha\u00eene.\r\n\r\n19:30:40:10  19:30:44:17\r\n    \"Un coup port\u00e9 \u00e0 l'Europe\",\r\n     a comment\u00e9 Angela Merkel.\r\n\r\n19:30:44:22  19:30:48:05\r\n      Nous serons en direct\r\n    de la capitale europ\u00e9enne.\r\n\r\n19:30:48:14  19:30:53:10\r\n A Berne \u00e9galement, on se demande\r\n quelles seront les cons\u00e9quences\r\n\r\n19:30:53:14  19:30:56:12\r\n          de ce vote sur\r\n    nos n\u00e9gociations avec l'UE.\r\n\r\n19:30:56:17  19:31:00:18\r\n         Nous entendrons\r\n la r\u00e9ponse de Didier Burkhalter.\r\n\r\n19:31:00:23  19:31:05:18\r\n  Le Brexit a aussi cr\u00e9\u00e9 une onde\r\nde choc sur les march\u00e9s financiers.\r\n\r\n19:31:05:23  19:31:10:06\r\n   La livre sterling n'a jamais\r\n  autant baiss\u00e9 sur une journ\u00e9e.\r\n\r\n19:31:10:11  19:31:14:19\r\n La BNS est intervenue pour \u00e9viter\r\n   une flamb\u00e9e du franc suisse.\r\n\r\n19:31:15:05  19:31:18:10\r\n     Nous irons \u00e0 St-Etienne \r\n     pour parler de football.\r\n\r\n19:31:18:14  19:31:21:03\r\n      Les Suisses tenteront \r\n      demain de se qualifier\r\n\r\n19:31:21:08  19:31:25:18\r\npour les premiers quarts de finales\r\n    de l'Euro de son histoire.\r\n\r\n19:31:25:22  19:31:29:02\r\n       Et face \u00e0 la Pologne,\r\n     elle a une carte \u00e0 jouer.\r\n\r\n19:31:30:03  19:31:33:16\r\n         Ils \u00e9taient 28,\r\n     ils seront d\u00e9sormais 27.\r\n\r\n19:31:33:21  19:31:38:09\r\n Le Royaume-Uni, deuxi\u00e8me \u00e9conomie\r\n    europ\u00e9enne, quitte l'Union.\r\n\r\n19:31:38:13  19:31:45:22\r\n51,9 % des Britanniques ont dit OUI,\r\n          hier, au Brexit.\r\n\r\n19:31:46:03  19:31:51:13\r\n   Un v\u00e9ritable s\u00e9isme politique\r\n     secoue tout le continent.\r\n\r\n19:31:51:18  19:31:56:23\r\n    Laurent Burkhalter revient \r\n    sur ces heures historiques.\r\n\r\n19:31:57:21  19:32:02:11\r\n         -Comme soutenu\r\n    par son \u00e9pouse Samantha,\r\n\r\n19:32:02:16  19:32:06:05\r\nle Premier Ministre David Cameron,\r\n          la mine grave,\r\n\r\n19:32:06:10  19:32:08:01\r\n      annonce sa d\u00e9mission.\r\n\r\n19:32:08:11  19:32:10:14\r\n    -Maintenant que la d\u00e9cision\r\n\r\n19:32:10:19  19:32:12:20\r\n    a \u00e9t\u00e9 prise de la quitter,\r\n\r\n19:32:13:00  19:32:15:11\r\non doit choisir la meilleure fa\u00e7on;\r\n\r\n19:32:15:16  19:32:18:20\r\n             je ferai\r\n  tout ce que je peux pour aider.\r\n\r\n19:32:19:01  19:32:24:09\r\n          J'aime ce pays\r\net je suis honor\u00e9 de l'avoir servi.\r\n\r\n19:32:27:05  19:32:31:12\r\n   -L'\u00e9motion est perceptible.\r\n\r\n19:32:31:17  19:32:34:07\r\n         David Cameron,\r\n    \u00e0 l'origine du r\u00e9f\u00e9rendum\r\n\r\n19:32:34:11  19:32:37:02\r\n       avait fait campagne\r\n      pour rester dans l'UE\r\n\r\n19:32:37:07  19:32:41:14\r\n   et pouvait croire \u00e0 une issue\r\ndiff\u00e9rente quelques heures plus t\u00f4t.\r\n\r\n19:32:41:19  19:32:45:16\r\nD\u00e8s 08h00 hier, les bureaux de vote\r\n    ont ouvert au Royaume-Uni:\r\n\r\n19:32:45:21  19:32:47:19\r\n  \"Quitter l'UE ou y rester ?\"\r\n\r\n19:32:48:00  19:32:55:10\r\n La participation est importante: \r\n72 % malgr\u00e9 les fortes intemp\u00e9ries.\r\n\r\n19:32:55:14  19:33:00:11\r\nA la fermeture des bureaux de vote\r\n       d\u00e9bute le suspense.\r\n\r\n19:33:00:16  19:33:07:09\r\nUn premier sondage donne vainqueur\r\n      le maintien dans l'UE.\r\n\r\n19:33:07:12  19:33:12:08\r\n       Le camp pro-Brexit\r\nsemble m\u00eame conc\u00e9der sa d\u00e9faite.\r\n\r\n19:33:12:17  19:33:16:11\r\n -Si nous avons perdu de justesse,\r\n\r\n19:33:16:15  19:33:18:04\r\n     nous devons nous r\u00e9jouir\r\n\r\n19:33:18:09  19:33:22:01\r\nde ce que nous pouvons faire encore\r\n       comme membre de l'UE.\r\n\r\n19:33:22:11  19:33:25:22\r\n  -Mais la tendance s'inverse,\r\n   avec des \u00e9carts importants\r\n\r\n19:33:26:03  19:33:29:06\r\n       pour quitter l'UE,\r\n comme dans le nord-est du pays.\r\n\r\n19:33:29:11  19:33:32:15\r\n          Peu avant 04h00,\r\nles bookmakers misent sur le Brexit.\r\n\r\n19:33:32:20  19:33:36:08\r\n     Puis annonce de la BBC:\r\nle Royaume-Uni dit OUI au Brexit,\r\n\r\n19:33:36:12  19:33:41:20\r\npremier pays \u00e0 quitter l'UE apr\u00e8s \r\n60 ans de construction europ\u00e9enne.\r\n\r\n19:33:43:01  19:33:44:14\r\n       -Le soleil s'est lev\u00e9\r\n\r\n19:33:44:19  19:33:47:10\r\nsur un \"royaume uni et ind\u00e9pendant\".\r\n\r\n19:33:47:14  19:33:50:10\r\n  M\u00eame la m\u00e9t\u00e9o s'est am\u00e9lior\u00e9e.\r\n\r\n19:33:51:00  19:33:53:10\r\n   -Un royaume pas tr\u00e8s uni...\r\n\r\n19:33:53:14  19:33:57:22\r\n   L'Ecosse vote NON au Brexit\r\n   et reparle d'ind\u00e9pendance.\r\n\r\n19:33:58:08  19:34:02:06\r\n-Un second r\u00e9f\u00e9rendum est envisag\u00e9.\r\n\r\n19:34:02:21  19:34:07:12\r\n         -Boris Johnson,\r\npro-Brexit hu\u00e9 par les europhiles\r\n\r\n19:34:07:17  19:34:13:02\r\n      quitte son domicile\r\n   sous protection polici\u00e8re.\r\n\r\n19:34:13:12  19:34:16:01\r\n      -Il n'y a aucun besoin\r\n\r\n19:34:16:06  19:34:18:01\r\n         de se pr\u00e9cipiter.\r\n\r\n19:34:18:06  19:34:23:21\r\n Comme le Premier Ministre l'a dit,\r\nrien ne changera dans le court terme.\r\n\r\n19:34:25:16  19:34:32:13\r\n-Des mots apaisants pour accompagner\r\n   le grand saut dans l'inconnu.\r\n\r\n19:34:34:01  19:34:37:23\r\n    -L'homme \u00e0 l'origine de ce\r\n r\u00e9f\u00e9rendum, c'est David Cameron.\r\n\r\n19:34:38:04  19:34:42:02\r\n     Il brandissait la promesse\r\nd'un r\u00e9f\u00e9rendum pour se faire \u00e9lire,\r\n\r\n19:34:42:07  19:34:45:21\r\n     ou apaiser l'aile la plus\r\n    conservatrice de son parti.\r\n\r\n19:34:46:02  19:34:49:00\r\n  Aujourd'hui, il perd son pari.\r\n\r\n19:34:52:06  19:34:56:23\r\n-Le pari perdu de David Cameron.\r\n\r\n19:34:57:04  19:35:00:05\r\n Il aura tout tent\u00e9 pour gagner\r\n         ce r\u00e9f\u00e9rendum.\r\n\r\n19:35:00:10  19:35:04:22\r\n   C'est la promesse de campagne\r\nque D.Cameron a martel\u00e9 en meeting.\r\n\r\n19:35:05:03  19:35:08:21\r\n    Faisant miroiter la tenue\r\n    d'un r\u00e9f\u00e9rendum sur l'UE.\r\n\r\n19:35:10:11  19:35:12:04\r\n    -On devrait faire confiance\r\n\r\n19:35:12:09  19:35:13:09\r\n         aux Britanniques,\r\n\r\n19:35:13:13  19:35:16:16\r\n      et les laisser d\u00e9cider\r\n    s'ils veulent de l'Europe !\r\n\r\n19:35:17:02  19:35:20:00\r\n   -Un r\u00e9f\u00e9rendum pour r\u00e9gler\r\n    la question europ\u00e9enne,\r\n\r\n19:35:20:05  19:35:22:12\r\nqui divise la politique britannique.\r\n\r\n19:35:22:17  19:35:26:06\r\n     Un coup de poker, voire\r\n un suicide politique programm\u00e9:\r\n\r\n19:35:26:11  19:35:30:15\r\n        pr\u00e9diction lucide\r\nde ses adversaires travaillistes.\r\n\r\n19:35:30:20  19:35:37:00\r\n Mis sous pression par son camp\r\n  et le parti europhobe UKIP,\r\n\r\n19:35:37:05  19:35:40:21\r\n     David Cameron sillonne\r\n les chancelleries europ\u00e9ennes.\r\n\r\n19:35:41:02  19:35:42:05\r\n           En f\u00e9vrier,\r\n\r\n19:35:42:09  19:35:46:06\r\n   il obtient des concessions\r\n   importantes de Bruxelles.\r\n\r\n19:35:46:11  19:35:48:20\r\n        Un statut sp\u00e9cial\r\n       au sein de l'Union,\r\n\r\n19:35:49:01  19:35:53:17\r\n et la r\u00e9duction des prestations\r\n  sociales pour les Europ\u00e9ens.\r\n\r\n19:35:54:03  19:35:56:09\r\n-Il y aura de nouvelles restrictions\r\n\r\n19:35:56:13  19:35:57:11\r\n           dans l'acc\u00e8s\r\n\r\n19:35:57:15  19:36:03:06\r\n    \u00e0 nos prestations sociales\r\n   pour les migrants europ\u00e9ens.\r\n\r\n19:36:03:11  19:36:05:19\r\n     -Une Europe \u00e0 la carte,\r\n        et la conviction\r\n\r\n19:36:06:00  19:36:09:22\r\n  d'avoir fait plier Bruxelles\r\net de s\u00e9duire les eurosceptiques.\r\n\r\n19:36:10:03  19:36:12:16\r\n           Ambivalent\r\nsur ses convictions europ\u00e9ennes,\r\n\r\n19:36:12:21  19:36:14:16\r\n   il convoque le r\u00e9f\u00e9rendum.\r\n\r\n19:36:15:02  19:36:16:17\r\n     -Je n'aime pas Bruxelles.\r\n\r\n19:36:16:22  19:36:18:23\r\n    J'aime la Grande-Bretagne.\r\n\r\n19:36:19:04  19:36:24:06\r\nJ'en appelle au peuple britannique\r\n de d\u00e9cider son avenir europ\u00e9en.\r\n\r\n19:36:24:11  19:36:28:15\r\n    Je convoquerai \u00e0 cette fin\r\nun r\u00e9f\u00e9rendum le 23 juin prochain.\r\n\r\n19:36:29:01  19:36:30:15\r\n   -Pari perdu pour D.Cameron,\r\n\r\n19:36:30:20  19:36:34:20\r\nprisonnier d'une strat\u00e9gie risqu\u00e9e,\r\n   et contraint \u00e0 la d\u00e9mission.\r\n\r\n19:36:35:01  19:36:36:20\r\n   Il restera dans l'histoire\r\n\r\n19:36:37:01  19:36:41:00\r\n  comme l'homme qui aura sorti\r\n       son pays de l'UE.\r\n\r\n19:36:43:01  19:36:53:03\r\n    -Dennis McShane, vous dites\r\n      que c'est une trag\u00e9die.\r\n\r\n19:36:53:03  19:36:59:03\r\n   Est-ce que vous m'entendez ?\r\n\r\n19:37:03:18  19:37:06:07\r\n -On m'a donn\u00e9 un petit portable.\r\n\r\n19:37:06:11  19:37:08:03\r\n -Vous \u00eates un europhile toujours.\r\n\r\n19:37:08:08  19:37:12:02\r\n           Vous avez dit\r\n     que c'\u00e9tait une trag\u00e9die.\r\n\r\n19:37:12:06  19:37:14:09\r\n   -C'est une grande tristesse.\r\n\r\n19:37:14:12  19:37:16:15\r\n           Ce n'est pas\r\n   parce que je suis europhile.\r\n\r\n19:37:16:19  19:37:22:15\r\n         Je suis patriote.\r\n\r\n19:37:23:11  19:37:24:23\r\n   Les grandes id\u00e9es de ce pays,\r\n\r\n19:37:25:04  19:37:27:20\r\n      c'est un pays impliqu\u00e9\r\n    dans les affaires du monde.\r\n\r\n19:37:28:00  19:37:31:04\r\n   Un pays o\u00f9 les jeunes peuvent\r\n   voyager, vivre et travailler.\r\n\r\n19:37:31:08  19:37:34:21\r\n     Et cr\u00e9er des entreprises.\r\n\r\n19:37:35:01  19:37:40:23\r\n           Maintenant,\r\n      gr\u00e2ce au nationalisme,\r\n\r\n19:37:41:13  19:37:44:15\r\n        alors que l'\u00c9cosse\r\n      et Londres ont dit OUI,\r\n\r\n19:37:44:19  19:37:47:03\r\n     la majorit\u00e9 a dit non.\r\n\r\n19:37:47:07  19:37:51:16\r\n     Le peuple est souverain.\r\n\r\n19:37:51:20  19:37:54:02\r\n        -On a l'impression\r\n     que m\u00eame au Royaume-Uni,\r\n\r\n19:37:54:06  19:38:00:03\r\n        on n'y croyait pas.\r\n\r\n19:38:00:07  19:38:06:05\r\n         C'est une vision\r\nde l'ext\u00e9rieur ou vous confirmez ?\r\n\r\n19:38:09:00  19:38:14:22\r\n         -Depuis toujours,\r\n   j'ai dit que je voulais cr\u00e9er\r\n\r\n19:38:15:03  19:38:23:04\r\nun livre qui parlerait de la sortie\r\n  du du Royaume-Uni de l'Europe.\r\n\r\n19:38:23:07  19:38:25:10\r\nJ'\u00e9tais un proph\u00e8te dans le d\u00e9sert.\r\n\r\n19:38:25:13  19:38:31:11\r\n     La campagne \u00e9tait nulle.\r\n\r\n19:38:32:21  19:38:37:22\r\n  Cameron est devenu pro-europ\u00e9en\r\n     ces derniers 15 semaines.\r\n\r\n19:38:38:02  19:38:41:08\r\n   Le peuple a plus cru Cameron \r\n  eurosceptique que pro-europ\u00e9en.\r\n\r\n19:38:41:11  19:38:44:23\r\n Je ne sais pas si c'est termin\u00e9.\r\n\r\n19:38:45:03  19:38:51:01\r\n  -On parle d'un royaume d\u00e9suni.\r\n\r\n19:38:51:05  19:38:54:21\r\n        Vous \u00eates \u00e9cossais.\r\n\r\n19:38:55:01  19:39:00:23\r\n         \u00c7a vous effraie ?\r\n\r\n19:39:03:18  19:39:05:23\r\n            -L'Ecosse,\r\n   elle est attach\u00e9e \u00e0 l'Europe.\r\n\r\n19:39:06:03  19:39:08:05\r\n   C'est une nation. Un royaume.\r\n\r\n19:39:08:09  19:39:14:04\r\n   On est \u00e0 des ann\u00e9es-lumi\u00e8re.\r\n\r\n19:39:18:11  19:39:21:11\r\nDire que les Anglais, notre rival,\r\n     ils vont nous interdire\r\n\r\n19:39:21:15  19:39:24:09\r\n     de participer pleinement\r\n     \u00e0 l'histoire europ\u00e9enne,\r\n\r\n19:39:24:12  19:39:30:09\r\n      \u00e7a, il faut le dig\u00e9rer.\r\n\r\n19:39:30:12  19:39:35:23\r\n      Je crois qu'il y aura\r\n une r\u00e9action furax des \u00c9cossais.\r\n\r\n19:39:36:03  19:39:42:01\r\n   Surtout contre les oligarques\r\n          des mass media.\r\n\r\n19:39:48:00  19:39:49:20\r\n     S'ils vivent \u00e0 l'\u00e9tranger\r\n\r\n19:39:50:01  19:39:53:08\r\n         et ne paient pas\r\n   leurs imp\u00f4ts en l'Angleterre.\r\n\r\n19:39:53:11  19:39:55:01\r\n Mais ils ont dict\u00e9 la campagne.\r\n\r\n19:39:55:06  19:40:02:11\r\n     Il y a une crise majeure \r\n    dans le parti conservateur.\r\n\r\n19:40:02:11  19:40:05:17\r\n         -Le Royaume-Uni\r\n     est un pays tr\u00e8s divis\u00e9.\r\n\r\n19:40:05:22  19:40:10:11\r\n Londres, l'Ecosse, et l'Irlande du\r\nNord voulaient rester dans l'Europe.\r\n\r\n19:40:10:15  19:40:15:11\r\nCe n'est pas le cas du Pays de Galles\r\n et de la majorit\u00e9 de l'Angleterre.\r\n\r\n19:40:15:16  19:40:21:00\r\n  On va se rendre \u00e0 Peterborough,\r\n     qui a dit OUI au Brexit.\r\n\r\n19:40:34:04  19:40:37:21\r\n-A Peterborough, le OUI au Brexit\r\n      l'a emport\u00e9 par 61 %.\r\n\r\n19:40:38:02  19:40:40:20\r\n  Dans la rue, on a le sourire.\r\n\r\n19:40:41:06  19:40:43:11\r\n  -Je suis contente du r\u00e9sultat.\r\n\r\n19:40:43:16  19:40:49:19\r\n   On ne doit pas \u00eatre dirig\u00e9s\r\npar des gens qu'on ne conna\u00eet pas.\r\n\r\n19:40:50:05  19:40:53:02\r\n    -D'autres sont satisfaits\r\n          d'un r\u00e9sultat\r\n\r\n19:40:53:07  19:40:56:00\r\nqui devrait freiner l'immigration.\r\n\r\n19:40:56:10  19:41:01:02\r\n-D\u00e8s qu'on mentionne l'immigration,\r\n    on est trait\u00e9 de racistes.\r\n\r\n19:41:01:07  19:41:05:18\r\n     Mais nos infrastructures\r\n       sont d\u00e9j\u00e0 satur\u00e9es !\r\n\r\n19:41:05:23  19:41:09:00\r\n          On ne peut pas\r\n   faire rentrer plus de monde.\r\n\r\n19:41:16:04  19:41:18:12\r\n        -Nous avons tourn\u00e9\r\n      le dos au Commonwealth.\r\n\r\n19:41:18:17  19:41:22:14\r\n   Nous pouvons renouer nos liens\r\navec l'Australie, la Nouvelle-Z\u00e9lande\r\n\r\n19:41:22:19  19:41:23:23\r\n       le Canada et les USA.\r\n\r\n19:41:24:09  19:41:27:12\r\n    -A court terme, nous aurons\r\n     peut-\u00eatre des probl\u00e8mes.\r\n\r\n19:41:27:17  19:41:29:11\r\n     Mais si j'\u00e9tais fran\u00e7ais,\r\n\r\n19:41:29:16  19:41:33:02\r\n       je me ferais beaucoup\r\n  plus de soucis pour l'\u00e9conomie.\r\n\r\n19:41:33:12  19:41:36:19\r\n         -Ici, la victoire\r\nn'a \u00e9t\u00e9 une surprise pour personne.\r\n\r\n19:41:37:00  19:41:38:04\r\n         Mais le suspense\r\n\r\n19:41:38:09  19:41:40:09\r\n       a dur\u00e9 jusqu'au bout.\r\n\r\n19:41:40:13  19:41:45:18\r\n  Dans le local de d\u00e9pouillement,\r\nles urnes sont arriv\u00e9es vers 22h00.\r\n\r\n19:41:45:23  19:41:52:22\r\n      Mais ici, on savait que\r\nles eurosceptiques allaient gagner.\r\n\r\n19:41:53:08  19:41:58:10\r\n-Des ann\u00e9es d'aust\u00e9rit\u00e9 de la droite\r\n\r\n19:41:58:14  19:42:01:15\r\nont vraiment touch\u00e9 les habitants.\r\n\r\n19:42:01:20  19:42:09:06\r\n On essaie d'en trouver la raison,\r\n    en accusant l'immigration.\r\n\r\n19:42:11:17  19:42:15:13\r\n       -A 03h00 du matin,\r\n       le r\u00e9sultat tombe.\r\n\r\n19:42:15:18  19:42:19:20\r\n   Et les partisans du Brexit\r\n    esp\u00e9raient encore mieux.\r\n\r\n19:42:21:19  19:42:26:10\r\n  -Gaspard Kuehn, on peut parler \r\n  d'\u00e9tat de choc au Royaume-Uni ?\r\n\r\n19:42:37:04  19:42:40:17\r\n              -Oui,\r\n          c'est un choc.\r\n\r\n19:42:40:21  19:42:44:10\r\n    La plupart des Britanniques\r\n  sont all\u00e9s se coucher hier soir\r\n\r\n19:42:44:13  19:42:46:23\r\n            en pensant\r\n   que le Brexit allait perdre.\r\n\r\n19:42:47:03  19:42:49:06\r\n M\u00eame dans le camp eurosceptique.\r\n\r\n19:42:49:10  19:42:51:12\r\n       Ils se sont r\u00e9veill\u00e9s\r\n        dans un autre pays.\r\n\r\n19:42:51:16  19:42:55:06\r\n     Un pays plus ind\u00e9pendant,\r\n         mais diff\u00e9rent.\r\n\r\n19:42:55:10  19:42:57:12\r\n  Ils ont vu la chute de la livre\r\n             sterling.\r\n\r\n19:42:57:16  19:42:59:19\r\n     Et la chute des bourses.\r\n\r\n19:42:59:23  19:43:03:06\r\n        \u00c7a va certainement \r\n       se passer maintenant.\r\n\r\n19:43:03:10  19:43:07:18\r\n     Dans les prochains mois,\r\n David Cameron va rester en poste.\r\n\r\n19:43:07:22  19:43:11:04\r\n Au niveau du parti conservateur,\r\n   il y aura un nouveau leader.\r\n\r\n19:43:11:08  19:43:15:07\r\n    D\u00e9sign\u00e9 au mois d'octobre.\r\n\r\n19:43:15:11  19:43:18:01\r\nIl devrait devenir Premier Ministre.\r\n\r\n19:43:18:05  19:43:22:11\r\n Boris Johnson est sur les rangs.\r\n\r\n19:43:22:15  19:43:26:04\r\n      Il a men\u00e9 la campagne \r\n      pour les conservateurs\r\n\r\n19:43:26:09  19:43:28:06\r\n     dans les rangs du Brexit.\r\n\r\n19:43:28:10  19:43:30:02\r\n Mais le prochain Premier Ministre\r\n\r\n19:43:30:07  19:43:33:05\r\n    devra n\u00e9gocier avec l'Union\r\n   europ\u00e9enne l'acc\u00e8s au march\u00e9.\r\n\r\n19:43:33:09  19:43:36:12\r\n        Et sur la question\r\n     de la libre circulation.\r\n\r\n19:43:36:16  19:43:41:02\r\n\u00c7a va \u00eatre des longues n\u00e9gociations,\r\n            compliqu\u00e9es.\r\n\r\n19:43:41:06  19:43:43:09\r\n -On a vu la carte tout \u00e0 l'heure.\r\n\r\n19:43:43:12  19:43:49:08\r\n       C'est un pays divis\u00e9.\r\n\r\n19:43:49:11  19:43:51:08\r\n      Avec en plus la menace\r\n\r\n19:43:51:12  19:43:55:14\r\n          d'un r\u00e9f\u00e9rendum\r\n   sur l'ind\u00e9pendance en \u00c9cosse.\r\n\r\n19:43:55:18  19:44:00:06\r\n         -Nicola Sturgeon\r\n a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s claire cet apr\u00e8s-midi.\r\n\r\n19:44:00:10  19:44:03:04\r\n    L'\u00c9cosse a vot\u00e9 pour rester\r\n     dans l'Union europ\u00e9enne.\r\n\r\n19:44:03:08  19:44:04:23\r\n  Elle fera en sorte de le faire.\r\n\r\n19:44:05:03  19:44:07:21\r\n  Il y aura un nouveau r\u00e9f\u00e9rendum\r\n       pour l'ind\u00e9pendance.\r\n\r\n19:44:08:01  19:44:10:04\r\n       C'est un pays divis\u00e9.\r\n\r\n19:44:10:08  19:44:11:06\r\n        Un royaume d\u00e9suni.\r\n\r\n19:44:11:06  19:44:14:12\r\n      -Quelques heures apr\u00e8s\r\n    l'annonce du OUI au Brexit,\r\n\r\n19:44:14:17  19:44:17:11\r\n     Bruxelles accuse le coup.\r\n\r\n19:44:17:15  19:44:21:05\r\n  Les r\u00e9actions des responsables\r\n    europ\u00e9ens se sont succ\u00e9d\u00e9.\r\n\r\n19:44:21:10  19:44:23:05\r\n   Ils tentent de calmer le jeu.\r\n\r\n19:44:24:00  19:44:28:01\r\n   -L'Europe ne s'entend plus,\r\net tout le monde parle \u00e0 la fois.\r\n\r\n19:44:28:06  19:44:30:04\r\n Le voici, le s\u00e9isme du Brexit.\r\n\r\n19:44:30:09  19:44:32:13\r\n Ce 24 juin 2016 est historique.\r\n\r\n19:44:32:18  19:44:37:21\r\n       L'unit\u00e9 europ\u00e9enne\r\n    vient de voler en \u00e9clats.\r\n\r\n19:44:38:08  19:44:40:13\r\n     -Aujourd'hui est un jour\r\n\r\n19:44:40:18  19:44:43:16\r\no\u00f9 un coup a \u00e9t\u00e9 port\u00e9 \u00e0 l'Europe,\r\n\r\n19:44:43:21  19:44:49:00\r\n           au processus\r\n     d'unification europ\u00e9enne.\r\n\r\n19:44:49:14  19:44:53:21\r\n    -La fissure est bien l\u00e0,\r\n et elle fait trembler l'Europe.\r\n\r\n19:44:54:02  19:44:58:00\r\n  Ses dirigeants en appellent \r\n  \u00e0 ses valeurs fondamentales.\r\n\r\n19:44:58:10  19:45:00:03\r\n     -Le vote des Britanniques\r\n\r\n19:45:00:08  19:45:02:03\r\n     met l'Europe \u00e0 l'\u00e9preuve.\r\n\r\n19:45:02:08  19:45:04:04\r\n    Un sursaut est n\u00e9cessaire.\r\n\r\n19:45:04:09  19:45:09:10\r\n L'Europe, pour aller de l'avant,\r\n ne peut plus faire comme avant.\r\n\r\n19:45:09:14  19:45:13:22\r\n  Les peuples attendent de l'UE \r\n  qu'elle r\u00e9affirme ses valeurs,\r\n\r\n19:45:14:03  19:45:19:03\r\nde libert\u00e9, de tol\u00e9rance et de paix.\r\n\r\n19:45:20:07  19:45:24:23\r\n-Les mouvements populistes europ\u00e9ens\r\n  n'entendent pas perdre de temps.\r\n\r\n19:45:25:04  19:45:29:06\r\n   Hongrie, Pays-Bas, France:\r\n la menace de r\u00e9f\u00e9rendum plane.\r\n\r\n19:45:29:18  19:45:32:12\r\n  -L'Europe, c'est notre maison.\r\n\r\n19:45:32:17  19:45:35:02\r\n         A nous, Italiens,\r\n\r\n19:45:35:07  19:45:38:05\r\n   mais aussi \u00e0 nos descendants.\r\n\r\n19:45:38:10  19:45:43:01\r\n   Nous devons changer l'Europe\r\n   pour la rendre plus humaine\r\n\r\n19:45:43:06  19:45:52:19\r\n   et plus juste, mais l'Europe \r\n  est notre maison, notre avenir.\r\n\r\n19:45:54:09  19:45:59:02\r\n-Un avenir europ\u00e9en bien incertain.\r\n\r\n19:46:03:23  19:46:07:05\r\n    -Dans le quartier europ\u00e9en\r\n          de Bruxelles,\r\n\r\n19:46:07:10  19:46:11:08\r\n      on a cru jusqu'au bout\r\n   que leremainl'emporterait.\r\n\r\n19:46:11:12  19:46:16:13\r\n       C'est un grand saut\r\n  dans l'inconnu qui se pr\u00e9pare.\r\n\r\n19:46:17:10  19:46:22:03\r\n  -L'Union Jack est encore l\u00e0,\r\n mais tout s'appr\u00eate \u00e0 changer.\r\n\r\n19:46:22:08  19:46:26:01\r\n     La capitale europ\u00e9enne \r\n     s'est r\u00e9veill\u00e9e sonn\u00e9e.\r\n\r\n19:46:26:06  19:46:31:08\r\n Devant la Commission, certains \r\npr\u00e9f\u00e8rent ne pas trop s'attarder.\r\n\r\n19:46:31:19  19:46:33:17\r\n    -C'est un jour tr\u00e8s triste.\r\n\r\n19:46:33:22  19:46:35:14\r\n    Pourquoi, vous savez bien.\r\n\r\n19:46:35:19  19:46:38:11\r\n          -Ils ont vot\u00e9,\r\n     c'est ce qu'ils veulent.\r\n\r\n19:46:38:16  19:46:40:10\r\n          Bonne chance !\r\n\r\n19:46:42:06  19:46:44:13\r\n     -Pour les Britanniques\r\n          \u00e0 Bruxelles,\r\n\r\n19:46:44:18  19:46:47:00\r\n         il va falloir\r\n      changer de carri\u00e8re.\r\n\r\n19:46:47:10  19:46:49:16\r\n  -C'est une tr\u00e8s bonne question.\r\n\r\n19:46:50:02  19:46:52:14\r\n     -Au Parlement europ\u00e9en,\r\n          on se pr\u00e9pare\r\n\r\n19:46:52:19  19:46:56:02\r\n      \u00e0 plusieurs semaines\r\n   de communication de crise.\r\n\r\n19:46:56:11  19:46:58:20\r\n -Face \u00e0 cette situation in\u00e9dite,\r\n\r\n19:46:59:01  19:47:01:03\r\n      voyons le c\u00f4t\u00e9 positif,\r\n\r\n19:47:01:08  19:47:04:21\r\n nous devons remettre en question\r\n      notre projet europ\u00e9en.\r\n\r\n19:47:05:07  19:47:08:14\r\n -Pour cet eurod\u00e9put\u00e9 allemand,\r\n   le d\u00e9part des Britanniques\r\n\r\n19:47:08:19  19:47:10:16\r\nserait presque une bonne nouvelle.\r\n\r\n19:47:11:02  19:47:12:17\r\n   -Ce Brexit doit aussi \u00eatre vu\r\n\r\n19:47:12:22  19:47:14:05\r\n       comme une opportunit\u00e9\r\n\r\n19:47:14:10  19:47:17:12\r\n pour former un nouveau consensus.\r\n\r\n19:47:18:00  19:47:21:11\r\n-Son optimisme n'est pas partag\u00e9\r\n       par tout le monde.\r\n\r\n19:47:21:21  19:47:23:07\r\n         -Ceux qui pensent\r\n\r\n19:47:23:11  19:47:25:22\r\n       qu'on est d\u00e9barrass\u00e9s\r\n\r\n19:47:26:03  19:47:29:11\r\n          des emp\u00eacheurs\r\n      de f\u00e9d\u00e9raliser en rond,\r\n\r\n19:47:29:15  19:47:32:14\r\n        soit ils commettent\r\n        un d\u00e9ni de r\u00e9alit\u00e9,\r\n\r\n19:47:32:19  19:47:36:13\r\n        soit ils racontent\r\n   une histoire qui les arrange.\r\n\r\n19:47:36:23  19:47:38:14\r\n   -Avec ou sans le Royaume-Uni,\r\n\r\n19:47:38:19  19:47:44:10\r\nl'Europe doit continuer d'avancer.\r\n\r\n19:47:44:14  19:47:46:00\r\n  Mais derri\u00e8re ce volontarisme,\r\n\r\n19:47:46:05  19:47:49:06\r\n         beaucoup d'\u00e9lus\r\n craignent le d\u00e9litement de l'UE.\r\n\r\n19:47:49:15  19:47:52:07\r\n        -On sent Bruxelles\r\n       compl\u00e8tement sonn\u00e9e.\r\n\r\n19:47:52:11  19:47:54:17\r\n Il va se passer quoi maintenant ?\r\n\r\n19:47:59:11  19:48:01:15\r\n             -Myst\u00e8re.\r\n\r\n19:48:01:19  19:48:05:18\r\n    C'est un peu la confusion.\r\n\r\n19:48:05:23  19:48:06:23\r\n            D'un c\u00f4t\u00e9,\r\n\r\n19:48:07:04  19:48:12:05\r\n  on a un partenaire bien d\u00e9cid\u00e9\r\n      \u00e0 demander le divorce.\r\n\r\n19:48:12:09  19:48:14:15\r\n  Mais il veut prendre son temps.\r\n\r\n19:48:14:19  19:48:16:23\r\n        David Cameron a dit\r\n\r\n19:48:17:04  19:48:23:18\r\n         qu'il commencerait\r\nles n\u00e9gociations \u00e0 partir d'octobre.\r\n\r\n19:48:23:22  19:48:26:05\r\n      Boris Johnson non plus\r\n      n'a pas l'air press\u00e9.\r\n\r\n19:48:26:09  19:48:30:18\r\n    Comme si la grande Bretagne\r\n   voulait affiner sa strat\u00e9gie.\r\n\r\n19:48:30:22  19:48:34:00\r\n           De notre c\u00f4t\u00e9,\r\nl'Europe veut en finir au plus vite.\r\n\r\n19:48:34:04  19:48:40:02\r\n      Les Europ\u00e9ens veulent \r\n     limiter une incertitude.\r\n\r\n19:48:40:14  19:48:44:04\r\n     Ce sont les Britanniques\r\n  qui ont la main juridiquement.\r\n\r\n19:48:44:08  19:48:46:07\r\n     Mais c'est un bras de fer\r\n\r\n19:48:46:11  19:48:50:10\r\n        dans le calendrier\r\n   pour les jours qui viennent.\r\n\r\n19:48:50:13  19:48:53:23\r\n-Le Royaume-Uni qui quitte l'Union,\r\n   ce n'est pas n'importe quoi.\r\n\r\n19:48:54:03  19:48:56:22\r\n    C'est la deuxi\u00e8me puissance\r\n      \u00e9conomique de l'Union.\r\n\r\n19:48:57:02  19:49:02:04\r\n     C'est le d\u00e9but de la fin \r\n     pour l'Union europ\u00e9enne ?\r\n\r\n19:49:02:08  19:49:07:06\r\n -C'est la question qu'on a pos\u00e9e\r\n  \u00e0 Jean-Claude Juncker \u00e0 midi.\r\n\r\n19:49:07:10  19:49:11:21\r\n      Il a pris ses affaires,\r\n       sans un mot de plus.\r\n\r\n19:49:12:01  19:49:16:10\r\n    C'est ce que tout le monde\r\n          a en t\u00eate ici.\r\n\r\n19:49:16:13  19:49:19:04\r\n       Est-ce que ce 24 juin\r\n\r\n19:49:19:09  19:49:26:04\r\n     restera dans l'histoire \r\n    comme le d\u00e9but de la fin ?\r\n\r\n19:49:27:09  19:49:30:06\r\n        Partout en Europe,\r\nles eurosceptiques ont le sourire.\r\n\r\n19:49:30:10  19:49:35:06\r\n     Il va falloir r\u00e9inventer\r\n       ce projet europ\u00e9en.\r\n\r\n19:49:35:06  19:49:37:10\r\n -Didier Burkhalter, avec ce vote,\r\n\r\n19:49:37:14  19:49:40:00\r\n      l'UE aura fort \u00e0 faire\r\n       ces prochains temps.\r\n\r\n19:49:40:05  19:49:43:10\r\n    Ce Brexit est tr\u00e8s mauvais\r\n         pour la Suisse ?\r\n\r\n19:49:44:00  19:49:45:04\r\n          -Pas forc\u00e9ment.\r\n\r\n19:49:45:09  19:49:47:19\r\nC'est une raison de plus pour l'UE\r\n\r\n19:49:48:00  19:49:50:12\r\n      de r\u00e9gler les probl\u00e8mes\r\n\r\n19:49:50:17  19:49:53:00\r\n avec un peu plus de pragmatisme.\r\n\r\n19:49:53:05  19:49:57:12\r\n          On a toujours dit\r\nqu'on pouvait attendre au 23-24 juin,\r\n\r\n19:49:57:17  19:50:00:17\r\n   puis qu'on mettait le turbo.\r\n\r\n19:50:00:22  19:50:05:13\r\n On essaie d'obtenir le \"plan A\": \r\nune clause de sauvegarde concert\u00e9e.\r\n\r\n19:50:05:18  19:50:09:14\r\n  A court terme pour la question\r\n   du contr\u00f4le de la migration.\r\n\r\n19:50:09:19  19:50:13:05\r\nCe sera dur car on n'est pas d'accord\r\n            sur le fond.\r\n\r\n19:50:13:10  19:50:17:09\r\n   Mais il faut qu'on le fasse,\r\n    et c'est \u00e0 l'UE de r\u00e9agir.\r\n\r\n19:50:19:01  19:50:20:23\r\n     -Le dossier de la Suisse,\r\n\r\n19:50:21:04  19:50:25:23\r\nqui se trouvait en haut de la pile,\r\n    va passer bien en dessous.\r\n\r\n19:50:26:09  19:50:28:11\r\n  -C'est une vision tr\u00e8s suisse.\r\n\r\n19:50:28:16  19:50:32:21\r\n  La Suisse et l'UE, c'est 1 mia\r\n  d'\u00e9changes par jour ouvrable.\r\n\r\n19:50:33:02  19:50:38:07\r\n La Suisse est peut-\u00eatre le pays le\r\nplus fort en recherche et innovation.\r\n\r\n19:50:38:11  19:50:42:12\r\n    On ne peut pas dire qu'on a\r\n   des priorit\u00e9s extraordinaires\r\n\r\n19:50:42:17  19:50:45:16\r\nmais on est un partenaire important.\r\n\r\n19:50:45:21  19:50:48:08\r\n Et on travaille pour nos peuples.\r\n\r\n19:50:48:12  19:50:53:04\r\n Au bout du compte, c'est le bien\r\nde nos populations qui est en jeu.\r\n\r\n19:50:53:09  19:50:59:13\r\n      Quand les incertitudes\r\n   croissent comme actuellement,\r\n\r\n19:50:59:18  19:51:04:01\r\n    encore plus avec le Brexit,\r\n\r\n19:51:04:06  19:51:08:23\r\nle r\u00f4le des diff\u00e9rents gouvernements\r\n    est de r\u00e9gler les probl\u00e8mes.\r\n\r\n19:51:09:09  19:51:12:06\r\n           -Ce Brexit,\r\n   c'est bon ou pas pour nous ?\r\n\r\n19:51:12:17  19:51:14:17\r\n     -Ca d\u00e9pend des r\u00e9actions.\r\n\r\n19:51:14:22  19:51:17:05\r\n    La n\u00f4tre est constructive:\r\n\r\n19:51:17:10  19:51:21:01\r\n      on sait que pour l'UE\r\n    la situation est d\u00e9licate.\r\n\r\n19:51:21:06  19:51:25:08\r\n     Et devant les difficult\u00e9s\r\n\r\n19:51:25:12  19:51:29:05\r\n        et les inqui\u00e9tudes\r\n        de la population,\r\n\r\n19:51:29:10  19:51:32:13\r\n        car ces d\u00e9cisions\r\n      ne sont pas un hasard,\r\n\r\n19:51:32:18  19:51:36:13\r\n   il faut que les gouvernements\r\n    aillent vers des solutions\r\n\r\n19:51:36:18  19:51:44:10\r\n   pour \u00e9viter que ces inqui\u00e9tudes\r\ndeviennent plus difficiles en Europe.\r\n\r\n19:51:44:14  19:51:47:17\r\n      -Merci et bonne soir\u00e9e.\r\n          -A vous aussi.\r\n\r\n19:51:50:01  19:51:57:09\r\n        -Les parlementaires\r\n ont d\u00e9j\u00e0 beaucoup parl\u00e9 d'Europe.\r\n\r\n19:51:57:13  19:52:02:13\r\n   La d\u00e9cision des Britanniques\r\n les pousse \u00e0 trouver une solution\r\n\r\n19:52:02:18  19:52:08:21\r\n      pour sortir de la crise\r\n     entre Berne et Bruxelles.\r\n\r\n19:52:09:20  19:52:14:21\r\n-Ce matin, J.Schneider-Ammann avait\r\n annonc\u00e9 une conf\u00e9rence de presse.\r\n\r\n19:52:15:02  19:52:18:12\r\nMais quand il apprend le Brexit,\r\n   il repousse \u00e0 dix heures,\r\n\r\n19:52:18:17  19:52:20:05\r\n   puis \u00e0 dix heures et quart.\r\n\r\n19:52:20:10  19:52:25:13\r\nEt il parle debout au pupitre, pour\r\nbien marquer la solennit\u00e9 du moment.\r\n\r\n19:52:26:02  19:52:28:22\r\n  -C'est un jour tr\u00e8s difficile.\r\n\r\n19:52:29:03  19:52:34:01\r\n     Ca cr\u00e9e des incertitudes.\r\n\r\n19:52:34:11  19:52:38:15\r\n  -Une inqui\u00e9tude pas partag\u00e9e \r\n  par tous les chefs de partis.\r\n\r\n19:52:39:04  19:52:41:11\r\n     -Le r\u00e9sultat m'a \u00e9tonn\u00e9e,\r\n\r\n19:52:41:15  19:52:43:11\r\n       et j'ai \u00e9t\u00e9 surprise\r\n\r\n19:52:43:16  19:52:46:16\r\n par le courage des Britanniques.\r\n\r\n19:52:47:03  19:52:48:18\r\n      -J'ai un grand respect\r\n\r\n19:52:48:23  19:52:50:13\r\n       pour les Britanniques\r\n\r\n19:52:50:18  19:52:55:12\r\n qui ont vot\u00e9 pour l'ind\u00e9pendance.\r\n\r\n19:52:55:23  19:52:57:15\r\n      -C'est un jour sombre,\r\n\r\n19:52:57:20  19:53:00:01\r\n         je suis inquiet.\r\n\r\n19:53:00:14  19:53:04:04\r\n        -Sur les chances\r\n de trouver un accord avec l'UE,\r\n\r\n19:53:04:09  19:53:06:09\r\n       les avis divergent.\r\n\r\n19:53:07:00  19:53:10:09\r\n-Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral doit n\u00e9gocier,\r\n\r\n19:53:10:13  19:53:13:01\r\n   il doit mettre tout son poids\r\n\r\n19:53:13:06  19:53:20:14\r\ndans la balance, il doit mener les\r\nn\u00e9gociations de mani\u00e8re combative.\r\n\r\n19:53:21:02  19:53:22:21\r\n        -Nous sommes pass\u00e9s\r\n\r\n19:53:23:02  19:53:25:04\r\n     de priorit\u00e9 num\u00e9ro 5 \u00e0 50\r\n\r\n19:53:25:09  19:53:30:07\r\n           \u00e0 Bruxelles:\r\n on ne s'int\u00e9ressera plus \u00e0 nous.\r\n\r\n19:53:30:18  19:53:34:11\r\n-Et si les n\u00e9gociations \u00e9chouent,\r\n     le centre-droit estime\r\n\r\n19:53:34:16  19:53:36:16\r\n qu'une mise en oeuvre att\u00e9nu\u00e9e\r\n\r\n19:53:36:21  19:53:40:19\r\nde l'initiative contre l'immigration\r\n      de masse reste possible.\r\n\r\n19:53:41:05  19:53:43:02\r\n   -Je pense que c'est possible\r\n\r\n19:53:43:07  19:53:45:13\r\nde respecter les trait\u00e9s bilat\u00e9raux\r\n\r\n19:53:45:18  19:53:49:07\r\n       en mettant en oeuvre\r\n        cette initiative.\r\n\r\n19:53:53:11  19:53:57:15\r\n    -Reste \u00e0 savoir si cet homme\r\nobtiendra quelque chose \u00e0 Bruxelles.\r\n\r\n19:53:57:20  19:54:00:10\r\n    Ca va se jouer tr\u00e8s vite.\r\n\r\n19:54:01:23  19:54:05:22\r\n          -Pierre Nebel,\r\n  Didier Burkhalter calme le jeu.\r\n\r\n19:54:06:03  19:54:08:14\r\n        Mais en coulisses,\r\n        on est inquiets ?\r\n\r\n19:54:12:08  19:54:16:05\r\n            -Bien s\u00fbr.\r\n\r\n19:54:16:09  19:54:19:10\r\n   C'\u00e9tait une mission difficile\r\n            d\u00e9j\u00e0 avant.\r\n\r\n19:54:19:13  19:54:25:11\r\n         C'est maintenant\r\n      une mission impossible.\r\n\r\n19:54:25:23  19:54:29:16\r\n         Lundi prochain,\r\n      les diplomates suisses\r\n\r\n19:54:29:20  19:54:33:00\r\n   ont vu leur r\u00e9union annul\u00e9e.\r\n\r\n19:54:33:04  19:54:37:15\r\n  Il y avait une r\u00e9union de crise\r\n     des diplomates europ\u00e9ens.\r\n\r\n19:54:37:19  19:54:40:17\r\n     On continue ici \u00e0 croire\r\n   qu'une solution est possible.\r\n\r\n19:54:40:21  19:54:45:11\r\nOn peut appeler cela du sang-froid\r\n         ou de la folie.\r\n\r\n19:54:45:14  19:54:50:11\r\n    Ou la volont\u00e9 de se battre\r\n         co\u00fbte que co\u00fbte.\r\n\r\n19:54:50:15  19:54:53:05\r\n    -Brexit va peut \u00eatre amener\r\n           une solution.\r\n\r\n19:54:53:09  19:54:56:22\r\n           -Les masques\r\n     sont en train de tomber.\r\n\r\n19:54:57:02  19:55:02:10\r\n   \u00c0 part l'UDC, tout le monde \r\n   veut sauver les bilat\u00e9rales.\r\n\r\n19:55:02:13  19:55:07:20\r\n            Hors micro,\r\n   le PDC et le PLR sont ouverts\r\n\r\n19:55:08:00  19:55:11:15\r\n         \u00e0 une application\r\n    de la votation du 9 f\u00e9vrier\r\n\r\n19:55:11:19  19:55:14:11\r\n    d'une mani\u00e8re tr\u00e8s all\u00e9g\u00e9e.\r\n\r\n19:55:14:15  19:55:17:00\r\n       C'est un plan risqu\u00e9.\r\n\r\n19:55:17:04  19:55:23:02\r\n  Mais la situation est instable.\r\n\r\n19:55:23:08  19:55:26:14\r\n   Peu importe que l'application\r\n          de l'initiative\r\n\r\n19:55:26:19  19:55:29:01\r\n ressemble \u00e0 un village Potemkine.\r\n\r\n19:55:29:05  19:55:32:04\r\n    Pourvu que les bilat\u00e9rales\r\n         soient sauv\u00e9es.\r\n\r\n19:55:32:04  19:55:35:19\r\n     -Les march\u00e9s financiers\r\n ont fortement r\u00e9agi aujourd'hui.\r\n\r\n19:55:36:00  19:55:40:01\r\nEn Suisse, la Banque nationale est \r\nintervenue pour limiter les d\u00e9g\u00e2ts.\r\n\r\n19:55:40:11  19:55:44:19\r\n-Les banques centrales avaient beau\r\n    avoir resserr\u00e9 les boulons,\r\n\r\n19:55:45:00  19:55:48:05\r\n        quand les traders\r\nont pris le contr\u00f4le des manettes,\r\n\r\n19:55:48:10  19:55:51:02\r\n   les bourses du monde entier\r\n          ont d\u00e9viss\u00e9.\r\n\r\n19:56:00:01  19:56:05:12\r\nA Gen\u00e8ve, la banque anglaise IG Bank\r\n        a compt\u00e9 les coups.\r\n\r\n19:56:05:23  19:56:08:11\r\n-C'est des chutes \u00e0 deux chiffres.\r\n\r\n19:56:08:16  19:56:10:20\r\n            C'est rare.\r\n\r\n19:56:11:01  19:56:13:23\r\n        Les plus touch\u00e9s, \r\n       c'est les bancaires.\r\n\r\n19:56:14:11  19:56:20:10\r\n-A Londres, la chute est abyssale.\r\n\r\n19:56:20:14  19:56:25:15\r\n      Le Brexit chambarde \r\n     le march\u00e9 des changes.\r\n\r\n19:56:25:20  19:56:30:07\r\n        A 07h00 ce matin,\r\n le franc suisse s'est renforc\u00e9:\r\n\r\n19:56:30:11  19:56:37:03\r\n    la valeur-refuge a fait \r\n   un joli pic face \u00e0 l'euro.\r\n\r\n19:56:37:08  19:56:42:01\r\n  Elle s'est stabilis\u00e9e \u00e0 1,08.\r\n\r\n19:56:42:11  19:56:46:11\r\n -Clairement, la Banque nationale\r\n suisse intervient en ce moment.\r\n\r\n19:56:46:21  19:56:49:22\r\n     -La BNS a confirm\u00e9 \u00eatre\r\n massivement entr\u00e9e dans le jeu.\r\n\r\n19:57:00:01  19:57:03:21\r\n  -La livre sterling n'a jamais \r\n  autant baiss\u00e9 sur une journ\u00e9e.\r\n\r\n19:57:04:02  19:57:06:14\r\nOn est revenus \u00e0 des niveaux de 1985.\r\n\r\n19:57:06:19  19:57:09:03\r\n  L'euro n'a jamais autant baiss\u00e9\r\n\r\n19:57:09:08  19:57:10:07\r\n           depuis 1999.\r\n\r\n19:57:10:11  19:57:13:03\r\n   C'est clairement historique.\r\n\r\n19:57:13:16  19:57:16:15\r\n     -Voil\u00e0 les cons\u00e9quences\r\n     financi\u00e8res du Brexit.\r\n\r\n19:57:16:20  19:57:21:12\r\nDans quelque temps, on appr\u00e9ciera\r\n l'impact sur l'\u00e9conomie r\u00e9elle.\r\n\r\n19:57:22:20  19:57:27:01\r\n    -Londres s'est impos\u00e9 comme\r\n la place financi\u00e8re de r\u00e9f\u00e9rence.\r\n\r\n19:57:27:06  19:57:33:06\r\n     Le Brexit pourrait bien \r\n    tout remettre en question.\r\n\r\n19:57:35:10  19:57:40:17\r\n-Dans la City, certains ont pass\u00e9\r\nla nuit \u00e0 surveiller les march\u00e9s.\r\n\r\n19:57:40:22  19:57:44:11\r\nQuand Cameron annonce sa d\u00e9mission,\r\n          tout s'arr\u00eate.\r\n\r\n19:57:44:16  19:57:50:19\r\n       Mais cet \u00e9conomiste\r\n     tente d'\u00eatre rassurant.\r\n\r\n19:57:51:07  19:57:52:16\r\n           -La City est\r\n\r\n19:57:52:21  19:57:54:16\r\n    \u00e9conomiquement importante,\r\n\r\n19:57:54:21  19:57:57:13\r\nc'est 8 % de l'\u00e9conomie nationale.\r\n\r\n19:57:57:18  19:58:00:14\r\n      Le Brexit est un risque\r\n          suppl\u00e9mentaire,\r\n\r\n19:58:00:19  19:58:04:20\r\n      mais pas n\u00e9cessairement\r\n     un d\u00e9sastre pour la City.\r\n\r\n19:58:05:08  19:58:08:06\r\n-Une p\u00e9riode d'incertitude commence\r\n\r\n19:58:08:11  19:58:11:20\r\n        pour la capitale\r\n     financi\u00e8re de l'Europe.\r\n\r\n19:58:12:01  19:58:14:10\r\nUne place qu'elle pourrait perdre.\r\n\r\n19:58:14:14  19:58:17:19\r\n       Les grandes banques\r\n  avaient promis de d\u00e9localiser\r\n\r\n19:58:18:00  19:58:20:11\r\n      si la Grande-Bretagne\r\n       quittait l'Europe.\r\n\r\n19:58:20:16  19:58:24:13\r\n     Ce matin, on improvise\r\n    pour limiter les d\u00e9g\u00e2ts.\r\n\r\n19:58:27:12  19:58:30:17\r\n-Tout le monde a \u00e9t\u00e9 pris de court.\r\n\r\n19:58:30:22  19:58:32:21\r\n       Ca a \u00e9t\u00e9 dommageable\r\n\r\n19:58:33:02  19:58:34:22\r\n     pour nos investissements.\r\n\r\n19:58:35:03  19:58:39:06\r\n           Les march\u00e9s\r\n    sont en train de paniquer.\r\n\r\n19:58:39:15  19:58:43:11\r\n-Beaucoup de questions des clients,\r\n       mais peu de r\u00e9ponses.\r\n\r\n19:58:43:15  19:58:49:22\r\n  Pas de panique, mais beaucoup\r\n  d'interrogations pour demain.\r\n\r\n19:58:50:11  19:58:52:06\r\n  -Les cons\u00e9quences pour la City\r\n\r\n19:58:52:11  19:58:54:10\r\n    d\u00e9pendront du type d'accord\r\n\r\n19:58:54:14  19:58:57:15\r\n  qui va sortir des n\u00e9gociations.\r\n\r\n19:58:57:20  19:59:01:06\r\n        Il y a une p\u00e9riode\r\n    d'incertitude devant nous.\r\n\r\n19:59:01:11  19:59:06:10\r\nCa va surtout toucher les banques.\r\n\r\n19:59:08:20  19:59:11:08\r\n-La City va devoir se r\u00e9inventer.\r\n\r\n19:59:11:12  19:59:13:19\r\n             Ou pas.\r\n\r\n19:59:15:11  19:59:20:19\r\n-Nathalie Ducommun, ce Brexit marque\r\nun moment historique pour l'Europe.\r\n\r\n19:59:21:00  19:59:24:19\r\n         On n'a pas fini\r\n  d'en mesurer les cons\u00e9quences.\r\n\r\n19:59:36:03  19:59:42:03\r\n-L'id\u00e9e que les Britanniques sont un\r\n             peu fous,\r\n\r\n19:59:42:07  19:59:45:01\r\n qu'ils ne font rien ne font rien\r\n       comme tout le monde,\r\n\r\n19:59:45:05  19:59:47:16\r\n    \u00e7a va perdurer. Ce qui est\r\n       fondamental ce soir,\r\n\r\n19:59:47:20  19:59:49:23\r\n  c'est de trouver quelle est la\r\n\r\n19:59:50:03  19:59:55:23\r\nparticularit\u00e9 britannique et ce qui\r\n  rel\u00e8ve d'une tendance de fond.\r\n\r\n19:59:58:09  20:00:01:01\r\n Ce que le Brexit, la compagnie \u00e0\r\n         l'issue du vote,\r\n\r\n20:00:01:05  20:00:03:21\r\n        montre avant tout,\r\n  c'est le foss\u00e9 entre le peuple,\r\n\r\n20:00:04:01  20:00:09:23\r\n    les \u00e9lecteurs et les \u00e9lites\r\n    politiques et \u00e9conomiques.\r\n\r\n20:00:10:06  20:00:13:21\r\nLe peuple dit que l'immigration est\r\n           un probl\u00e8me.\r\n\r\n20:00:14:01  20:00:19:22\r\nLes dirigeants disent que c'est sous\r\n             contr\u00f4le.\r\n\r\n20:00:20:14  20:00:25:08\r\nLe peuple qui se fait du souci pour\r\n           son travail.\r\n\r\n20:00:25:11  20:00:31:10\r\n  Ensuite, le vote du 9 f\u00e9vrier,\r\n      c'est le m\u00eame exemple.\r\n\r\n20:00:33:05  20:00:36:15\r\n Avant m\u00eame de se demander ce que\r\n  l'Union europ\u00e9enne doit faire,\r\n\r\n20:00:36:19  20:00:40:09\r\nil est urgent que ces Etats membres\r\n  r\u00e9concilient leur base et leurs\r\n\r\n20:00:40:12  20:00:42:15\r\n              \u00e9lites.\r\n\r\n20:00:42:19  20:00:48:16\r\n-On sent un d\u00e9samour assez profond\r\n     de l'humour europ\u00e9enne.\r\n\r\n20:00:48:20  20:00:52:02\r\n-C'est beaucoup demand\u00e9 \u00e0 un citoyen\r\n      d'avoir de l'attachement\r\n\r\n20:00:52:06  20:00:58:04\r\n       pour une organisation\r\n    bureaucratique. \u00c9conomique.\r\n\r\n20:01:00:15  20:01:04:11\r\nC'est la responsabilit\u00e9 des pays de\r\nvendre une Union europ\u00e9enne forte.\r\n\r\n20:01:04:15  20:01:07:17\r\n      C'est certainement une\r\nresponsabilit\u00e9 des Etats membres de\r\n\r\n20:01:07:21  20:01:10:00\r\n  r\u00e9former le syst\u00e8me politique.\r\n\r\n20:01:10:04  20:01:12:15\r\n   Pour que les citoyens soient\r\n        entendus en amont.\r\n\r\n20:01:12:19  20:01:18:17\r\n    \u00c7a passera pour une posture\r\n         politique forte.\r\n\r\n20:01:22:19  20:01:26:02\r\nOn revient sur la carte du Royaume-\r\n               Uni.\r\n\r\n20:01:26:06  20:01:29:11\r\n   Il y avait une erreur sur les\r\n             l\u00e9gendes.\r\n\r\n20:01:29:14  20:01:34:11\r\n  Les couleurs \u00e9taient invers\u00e9es.\r\n\r\n20:01:34:15  20:01:40:13\r\nC'est bien Londres et l'\u00c9cosse qui\r\n         veulent rester.\r\n\r\n20:01:43:18  20:01:48:05\r\n     C'est la veill\u00e9e d'armes\r\n     pour l'\u00e9quipe de Suisse.\r\n\r\n20:01:48:10  20:01:52:06\r\nNous irons au stade dans un instant,\r\n     mais arr\u00eatons-nous d'abord\r\n\r\n20:01:52:11  20:01:56:04\r\n         sur les chances\r\n    de notre \u00e9quipe nationale.\r\n\r\n20:01:57:22  20:02:00:05\r\n   -Le stade Geoffroy-Guichard\r\n\r\n20:02:00:10  20:02:04:12\r\na l'habitude de se parer de vert,\r\n les couleurs de Saint-Etienne.\r\n\r\n20:02:04:17  20:02:06:19\r\n         Pour une fois,\r\n     il sera rouge et blanc.\r\n\r\n20:02:07:00  20:02:08:14\r\n    Dur de d\u00e9gager un favori.\r\n\r\n20:02:08:19  20:02:13:01\r\n      Dans les deux camps, \r\n      ambition et prudence.\r\n\r\n20:02:14:08  20:02:16:15\r\n           -C'est 50/50.\r\n\r\n20:02:16:20  20:02:18:16\r\n         Les deux \u00e9quipes\r\n\r\n20:02:18:21  20:02:21:11\r\n     ont beaucoup de qualit\u00e9s.\r\n\r\n20:02:21:16  20:02:25:15\r\n      Il n'y a pas de favori.\r\n\r\n20:02:26:01  20:02:29:21\r\n    -Ce qui fera la diff\u00e9rence,\r\n\r\n20:02:30:02  20:02:33:13\r\n      c'est la forme du jour.\r\n\r\n20:02:34:23  20:02:37:22\r\n   -Contrairement \u00e0 la Suisse\r\n\r\n20:02:38:03  20:02:42:13\r\no\u00f9 Shaqiri et Xhaka ont beaucoup\r\n  \u00e0 prouver \u00e0 l'international,\r\n\r\n20:02:42:18  20:02:46:11\r\nla Pologne a sa star: Lewandowski.\r\n\r\n20:02:46:16  20:02:49:23\r\n        Mais l'adversaire\r\nn'est pas que le buteur du Bayern.\r\n\r\n20:02:51:02  20:02:52:20\r\n   -C'est une tr\u00e8s bonne \u00e9quipe.\r\n\r\n20:02:53:01  20:02:54:13\r\n        Ils d\u00e9fendent bien,\r\n\r\n20:02:54:18  20:02:57:23\r\n      ont des joueurs forts.\r\n\r\n20:02:58:10  20:03:01:16\r\n -On parle toujours de Lewandowski\r\n\r\n20:03:01:21  20:03:04:23\r\n      mais ils n'ont encaiss\u00e9\r\n\r\n20:03:05:04  20:03:08:18\r\n    aucun but en trois matches.\r\n\r\n20:03:08:23  20:03:12:04\r\n   C'est une \u00e9quipe \u00e9quilibr\u00e9e.\r\n\r\n20:03:12:13  20:03:17:11\r\n-Suisse-Pologne: une chance unique \r\npour les deux pays de se qualifier.\r\n\r\n20:03:17:16  20:03:22:05\r\nL'\u00e9quipe qui saura g\u00e9rer la pression\r\n       continuera l'aventure.\r\n\r\n20:03:23:04  20:03:27:08\r\n        -Pierre Poullier,\r\nun match \u00e9quilibr\u00e9 en perspective.\r\n\r\n20:03:27:12  20:03:29:21\r\n    C'est une belle opportunit\u00e9\r\n          pour la Suisse\r\n\r\n20:03:30:02  20:03:33:23\r\n d'atteindre pour la premi\u00e8re fois\r\n       les quarts de finale.\r\n\r\n20:03:35:02  20:03:37:23\r\n               -Oui,\r\n    on a encore tous en m\u00e9moire\r\n\r\n20:03:38:04  20:03:40:17\r\n   le traumatisme de Sao Paulo.\r\n\r\n20:03:40:21  20:03:44:01\r\n  Le huiti\u00e8me de finale de Coupe\r\n   du monde contre l'Argentine.\r\n\r\n20:03:44:05  20:03:46:08\r\n   La Suisse a perdu sur le fil.\r\n\r\n20:03:46:11  20:03:49:01\r\n   Elle peut prendre sa revanche\r\n           sur ce match.\r\n\r\n20:03:49:05  20:03:53:04\r\n  Mais en face, c'est la Pologne.\r\n\r\n20:03:53:08  20:03:55:09\r\n      Sans manquer de respect\r\n          \u00e0 cette \u00e9quipe,\r\n\r\n20:03:55:12  20:03:59:21\r\n     ce n'est pas tout \u00e0 fait\r\n         le m\u00eame calibre.\r\n\r\n20:04:00:01  20:04:03:09\r\n   Les joueurs sont conscients\r\nqu'ils peuvent marquer l'histoire.\r\n\r\n20:04:03:11  20:04:08:01\r\nEt entrer tr\u00e8s loin dans le tournoi.\r\n\r\n20:04:08:05  20:04:10:08\r\n           Se qualifier\r\n     dans un quart de finale,\r\n\r\n20:04:10:11  20:04:12:17\r\n ce n'est plus arriv\u00e9 depuis 1954.\r\n\r\n20:04:12:17  20:04:17:11\r\n         -Les Britanniques\r\n    ont d\u00e9cid\u00e9 de quitter l'UE.\r\n\r\n20:04:18:06  20:04:19:18\r\n    C'est la fin de ce journal.\r\n\r\n20:04:19:23  20:04:22:20\r\n    Dans un instant, la m\u00e9t\u00e9o,\r\n      suivie d'\"Infrarouge\".\r\n\r\n20:04:23:01  20:04:24:17\r\n     Tr\u00e8s bonne soir\u00e9e \u00e0 tous.\r\n\r\n20:04:25:03  20:04:29:10\r\n    Sous-titrage SWISS TXT:\r\nC.Berthet, M.Borel, V.Fiore-Donno,\r\n    V.Gerber, S.Iuncker-Gomez\r\n\r\n20:04:32:17  20:04:34:17\r\n\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2016-06-24T18:41:59Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1606526001", "durationSec": 114, "title": "SO BERNE REAX_RTS000000859805", "excerpt": "Le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration Johann Schneider-Ammann et les pr\u00e9sidents de partis politiques suisses ont r\u00e9agit au vote des britanniques sur le Brexit. Ils analysent les cons\u00e9quences du retrait du Royaume-Uni de l'Union europ\u00e9enne (UE) pour la Suisse.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GILLIOZ, Val\u00e9rie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "REBETEZ, Alain", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE", "ROYAUME-UNI"], "thematicThemes": ["R\u00c9F\u00c9RENDUM"], "thematicCorporations": ["UE"], "sequenceIds": ["1526428"]}, {"internalArchiveId": "AA1606526002", "durationSec": 90, "title": "SO BXL AMBIANCE UE_RTS000000859583", "excerpt": "Des d\u00e9put\u00e9s et fonctionnaires europ\u00e9ens t\u00e9moignent de leur r\u00e9action suite au retrait du Royaume-Uni de l'Union europ\u00e9enne (UE) apr\u00e8s le r\u00e9f\u00e9rendum sur le Brexit.", "contributors": [{"function": "Envoy\u00e9 sp\u00e9cial", "name": "DESSERT, Tristan", "role": "Statement", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BRUXELLES"], "thematicThemes": ["INTERVIEW"], "thematicCorporations": ["UE"], "sequenceIds": ["1526420"]}, {"internalArchiveId": "AA1606526003", "durationSec": 112, "title": "SO CAMERON_RTS000000859797", "excerpt": "Le premier ministre britannique David Cameron a perdu son pari politique lors du r\u00e9f\u00e9rendum sur le Brexit. Apr\u00e8s avoir fait campagne pour rester dans l'Union europ\u00e9enne (UE), il a annonc\u00e9 sa d\u00e9mission suite \u00e0 la d\u00e9cision d'une majorit\u00e9 de ses concitoyens de quitter l'UE.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "KUEHN, Gaspard", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "KOHLER, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "ROULET-WYSS, Aur\u00e9lie", "type": "Personne physique"}], "thematicThemes": ["R\u00c9F\u00c9RENDUM", "D\u00c9MISSION", "CHEF D'ETAT"], "thematicPersons": ["CAMERON, DAVID"], "thematicCorporations": ["UE"]}, {"internalArchiveId": "AA1606526004", "durationSec": 114, "title": "SO EUROSCEPTIQUES_RTS000000859716", "excerpt": "Des habitants de Peterborough r\u00e9agissent au r\u00e9sultat du r\u00e9f\u00e9rendum dit du Brexit, sur le maintien du Royaume-Uni dans l'Union europ\u00e9enne (UE). La ville de 200'000 habitants a vot\u00e9 en majorit\u00e9 pour la sortie de l'UE.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "AMIN, Karim", "type": "Personne physique"}, {"function": "Envoy\u00e9 sp\u00e9cial", "name": "MAGAT, Yves", "role": "Statement", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ROYAUME-UNI"], "thematicThemes": ["R\u00c9F\u00c9RENDUM", "SUFFRAGE"], "thematicCorporations": ["UE"], "sequenceIds": ["1526417"]}, {"internalArchiveId": "AA1606526005", "durationSec": 106, "title": "SO MARCHES FRANC_RTS000000859565", "excerpt": "Les march\u00e9s financiers et en particulier les titres des banques ont fortement chut\u00e9 apr\u00e8s l'annonce du retrait du Royaume-Uni de l'Union europ\u00e9enne (UE). Des analystes financiers de la banque IG Bank commentent la hausse du taux du franc suisse par rapport \u00e0 l'Euro et \u00e0 la Livre Sterling, qui a provoqu\u00e9 une intervention de la Banque nationale Suisse (BNS).", "contributors": [{"function": "Graphiste", "name": "NIKOULIN, Philip", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CASCIOLI, Tibio", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "ROULET-WYSS, Aur\u00e9lie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ROSSE, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "ROEHRICH, Lisa", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "CLEMENCE, Thierry", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["MARCH\u00c9 FINANCIER", "BOURSE", "DEVISE", "FRANC SUISSE", "LIVRE STERLING"]}, {"internalArchiveId": "AA1606526006", "durationSec": 86, "title": "SO MATCH_RTS000000859823", "excerpt": "Les chances de l'\u00e9quipe nationale de Suisse de football lors des 8e de finale contre la Pologne.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "CHERRUAULT, Serge", "type": "Personne physique"}, {"function": "Envoy\u00e9 sp\u00e9cial", "name": "CERF, Christophe", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ST-ETIENNE"], "thematicThemes": ["EURO (FOOTBALL)", "\u00c9QUIPE NATIONALE"], "sequenceIds": ["1526559"]}, {"internalArchiveId": "AA1606526007", "durationSec": 160, "title": "SO NEWS REFERENDUM_RTS000000859731", "excerpt": "Des financiers de la City de Londres r\u00e9agissent au r\u00e9sultat du r\u00e9f\u00e9rendum sur le Brexit. Les march\u00e9s financiers ont \u00e9t\u00e9 surpris par le retrait du Royaume-Uni de l'Union europ\u00e9enne (UE) et l'avenir de la place financi\u00e8re londonienne comporte de nouvelles incertitudes.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BURKHALTER, Laurent", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1606526008", "durationSec": 102, "title": "SO REAX CITY BREXIT_RTS000000859725", "contributors": [{"function": "Envoy\u00e9 sp\u00e9cial", "name": "GIANORA, Delphine", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LONDRES"], "thematicThemes": ["PLACE FINANCI\u00c8RE"], "sequenceIds": ["1526433"]}, {"internalArchiveId": "AA1606526009", "durationSec": 102, "title": "SO REAX UE_RTS000000859810", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "VERGAIN, C\u00e9drinne", "type": "Personne physique"}]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1606526457", "summary": "Duplex Londres : Itw de Denis MacShane, ancien ministre des affaires europ\u00e9ennes de Tony Blair.", "id": "1526416"}, {"internalArchiveId": "AA1606526458", "summary": "Peterborough, estival et ensoleill\u00e9 : place avec fontaine et passants. Itw d'habitants dans la rue. Foule de pi\u00e9tons dans la rue.\nLocal de d\u00e9pouillement : scrutateurs vidant les urnes puis d\u00e9pouillant les bulletins de vote. Itw d'une repr\u00e9sentante du parti travailliste. Annonce du r\u00e9sultat local et partisans du Brexit applaudissant.", "id": "1526417", "visualThemes": ["R\u00c9F\u00c9RENDUM", "INTERVIEW DE RUE", "SC\u00c8NE DE RUE"], "visualGeographicals": ["ROYAUME-UNI"]}, {"internalArchiveId": "AA1606526461", "summary": "Drapeau britannique devant le si\u00e8ge de la commission europ\u00e9enne. Itw de fonctionnaires europ\u00e9ens. Itw de Fran\u00e7oise Grosset\u00eate, vice-pr\u00e9sidente fran\u00e7aise du groupe Parti populaire europ\u00e9en. Itw de Jo Leinen, d\u00e9put\u00e9 europ\u00e9en allemand, Socialistes et d\u00e9mocrates. Itw de Philippe Lamberts, d\u00e9put\u00e9 europ\u00e9en belge, Les Verts.", "id": "1526420", "visualThemes": ["R\u00c9F\u00c9RENDUM", "INTERVIEW"], "visualGeographicals": ["BRUXELLES"], "visualCorporations": ["UE"]}, {"internalArchiveId": "AA1606526464", "summary": "Duplex Neuch\u00e2tel : Itw de Didier Burkhalter, conseiller f\u00e9d\u00e9ral, chef du d\u00e9partement des affaires \u00e9trang\u00e8res.", "id": "1526423"}, {"internalArchiveId": "AA1606526469", "summary": "Johann Schneider-Ammann en conf\u00e9rence de presse. Itw de Johann Schneider-Ammann, pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration. Itw de Petra Goessi, pr\u00e9sidente du PLR. Itw d'Albert Roesti, pr\u00e9sident de l'UDC. Itw de Christian Levrat, pr\u00e9sident du PSS. Itw de Gerhard Pfister, pr\u00e9sident du PDC.", "id": "1526428", "visualThemes": ["R\u00c9F\u00c9RENDUM"], "visualGeographicals": ["BERNE"], "visualPersons": ["SCHNEIDER-AMMANN, JOHANN", "GOESSI, PETRA", "LEVRAT, CHRISTIAN", "ROESTI, ALBERT", "PFISTER, GERHARD"]}, {"internalArchiveId": "AA1606526474", "summary": "La City, Londres : Traders avec une expression inqui\u00e8te regardant un \u00e9cran de t\u00e9l\u00e9vision. Itw de Neil Williams, chef \u00e9conomiste chez Hermes investment Management. Drapeau britannique. Vue g\u00e9n\u00e9rale des b\u00e2timents modernes de la City et de la Tamise. Foule marchant dans la rue. Trader consultant des cours de la bourse sur un \u00e9cran d'ordinateur. Itw de Beno\u00eet Ribaud, responsable Europe chez  Alquity. Itw de Philipp Hildebrand, vice-pr\u00e9sident de Black Rock.", "id": "1526433", "visualThemes": ["SC\u00c8NE DE RUE", "MARCH\u00c9 FINANCIER"], "visualGeographicals": ["LONDRES"]}, {"internalArchiveId": "AA1606526600", "summary": "Stade Geoffroy-Guichard vide. Drapeaux suisse et polonais. Conf\u00e9rence de presse Vladimir Petkovic, entra\u00eeneur \u00e9quipe nationale suisse de football. Itw en fran\u00e7ais de Grzegorz Krychowiak, footballeur polonais. Itw Vladimir Petkovic. Footballeurs, dont Xherdan Shaqiri et Granit Xhaka, de l'\u00e9quipe nationale suisse s'entra\u00eenant. Robert Lewandowski, footballeur polonais, s'entra\u00eenant. Itw Stephan Lichtsteiner et Michael Lang, footballeurs suisses.", "id": "1526559", "visualThemes": ["\u00c9QUIPE NATIONALE", "ENTRA\u00ceNEMENT SPORTIF", "EURO (FOOTBALL)"], "visualGeographicals": ["ST-ETIENNE"], "visualPersons": ["SHAQIRI, XHERDAN", "XHAKA, GRANIT", "LEWANDOWSKI, ROBERT", "PETKOVIC, VLADIMIR", "LICHTSTEINER, STEPHAN"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur", "name": "ZUMSTEG, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "JEANNERET, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "NEBEL, Pierre", "role": "Duplex Berne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "KUEHN, Gaspard", "role": "Duplex Londres", "type": "Personne physique"}, {"function": "Envoy\u00e9 sp\u00e9cial", "name": "POULLIER, Pierre", "role": "Duplex St-Etienne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "JULMY, Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "ORY, Isabelle", "role": "Duplex Bruxelles", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "DUCOMMUN, Nathalie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "MORARD, Romaine", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1658117", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT025841", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-BF3E291F-34AC-46AF-B1C5-44F704D182C4", "internalArchiveId": "BF3E291F-34AC-46AF-B1C5-44F704D182C4", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "InterCit\u00e9s : Les cours d'autod\u00e9fense pour femmes s\u00e9duisent toujours plus en Suisse", "publicationDate": "2016-06-23T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Claudio Chiri, professeur d'auto-d\u00e9fense \u00e0 l'\u00e9cole Skema, \u00e0 Zurich;Maryl\u00e8ne Lieber, professeur associ\u00e9e en \u00e9tudes genre \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve\r\nFace au harc\u00e8lement de rue et aux comportements d\u00e9plac\u00e9s de certains hommes dans l'espace public, la gent f\u00e9minine se mobilise pour assurer elle-m\u00eame sa protection. Une tendance particuli\u00e8rement perceptible dans les grandes villes.\r\n\r\n* * Les cours d'autod\u00e9fense pour femmes s\u00e9duisent toujours plus en Suisse (ITC 23.06 COURS AUTO DEFENSE POUR FEMMES)  RG DIR ST ZH\r\nLANCER LES SONS DEPUIS LAUSANNE\r\nLes cours d'auto-d\u00e9fense pour femmes s\u00e9duisent toujours plus en Suisse. Face au harc\u00e8lement de rue et au comportement d\u00e9plac\u00e9 de certains hommes dans l'espace public, la gent f\u00e9minine se mobilise pour assurer elle-m\u00eame sa protection. Une tendance particuli\u00e8rement perceptible dans les grandes villes. Bonjour Rouven Gueissaz. Vous \u00eates notre correspondant \u00e0 Zurich et vous avez assist\u00e9 \u00e0 l'un de ces cours d'auto-d\u00e9fense...\r\nTexte:\r\nOui. Il y a pl\u00e9thore d'offres de cours d'auto-d\u00e9fense pour femmes \u00e0 Zurich, mais plus g\u00e9n\u00e9ralement dans toutes les villes de Suisse. Je me suis rendu \u00e0 Zurich Oerlikon, dans un cours mixte hommes et femmes de l'\u00e9cole Skema, un cours sous la supervision de Claudio Chiri.\r\n  1'02\r\n((SON TRAD Nous avons environ un tiers de participanTES. Nous voulons faire en sorte qu'il soit possible pour les femmes de s'entra\u00eener avec des hommes. C'est mieux. Car les femmes se font en g\u00e9n\u00e9ral davantage agresser par des hommes dans la rue. Les rapports de force entre les deux sexes sont diff\u00e9rents et il faut entra\u00eener cela pour avoir une chance contre des hommes plus forts. QUESTION. Une participante \u00e0 nos cours s'est r\u00e9cemment fait agresser et elle a pu r\u00e9agir. Le Blick en a parl\u00e9 et \u00e7a a suscit\u00e9 de l'int\u00e9r\u00eat. Pas uniquement aupr\u00e8s des jeunes filles, mais aussi aupr\u00e8s de femmes plus \u00e2g\u00e9es... Certaines ont la quarantaine, voire la cinquantaine. Elles se disent harcel\u00e9es dans la rue et souhaitent se d\u00e9fendre. Donc oui, nous observons effectivement que l'int\u00e9r\u00eat est hausse))\r\nIl y avait m\u00eame quelques francophones parmi les femmes qui ont particip\u00e9 \u00e0 ce cours... Entre deux exercices, j'ai pu en recontrer trois qui viennent chacunes pour diverses raisons...\r\n  1'33\r\n((SON TRAD \u00e0 partir de 36'': J'ai toujours \u00e9t\u00e9 int\u00e9ress\u00e9e aux arts martiaux, pour pouvoir me d\u00e9fendre. Ici, j'ai rencontr\u00e9 des gens supers. Et puis... Il y a aussi la question du fitness! Je n'ai pas peur la nuit, mais... On ne sait jamais. Je me sens plus en confiance. QUESTION. On ne se fait normalement pas attaquer par une femme... Donc c'est plus r\u00e9aliste. Et les hommes sont plus forts. Ici, ils osent cogner un peu plus fort. Les filles sont plus r\u00e9serv\u00e9es. Donc c'est un vrai plus de pouvoir s'entra\u00eener avec des hommes. ))\r\nRELANCE: Comment expliquer, Rouven, cet int\u00e9r\u00eat grandissant pour ces cours d'auto-d\u00e9fense?\r\nIl n'existe \u00e9videmment pas de statistique fiable, mais les sondages r\u00e9alis\u00e9s sur le ph\u00e9nom\u00e8ne du harc\u00e8lement de rue montre que la majorit\u00e9 des femmes en ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 victimes, verbalement ou m\u00eame physiquement. Des \u00e9v\u00e9nements comme le Nouvel-An \u00e0 Cologne, o\u00f9 des centaines de femmes ont port\u00e9 plainte, et surtout leur mise en lumi\u00e8re dans les m\u00e9dias, encouragent aussi certaines femmes \u00e0 s'inscrire \u00e0 ces cours. La sociologue Maryl\u00e8ne Lieber, professeur associ\u00e9e en \u00e9tudes genre \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, observe en tous cas une \u00e9volution des normes sociales.\r\n  42''\r\nRELANCE: En d'autres termes, les gestes d\u00e9plac\u00e9s, les sifflements et tous ces comportements lourds qui \u00e9taient pass\u00e9s sous silence il y a 20 ou 30 ans sont aujourd'hui d\u00e9nonc\u00e9s publiquement?\r\nPubliquement et socialement, car selon Maryl\u00e8ne Lieber, la violence \u00e0 l'encontre des femmes dans l'espace public n'a pas fondamentalement augment\u00e9 ces derni\u00e8res ann\u00e9es...\r\n  54''\r\nApr\u00e8s se pose la question de la limite entre la s\u00e9duction anodine, le regard coquin \u00e9chang\u00e9 dans le train, et le v\u00e9ritable harc\u00e8lement. Tout est question de consentement, selon la sociologue Maryl\u00e8ne Lieber, qui plaide aussi pour davantage de sensibilisation des jeunes.\r\n  50''\r\nHarc\u00e8lement de rue et cours d'auto-d\u00e9fense, vous l'entendez, deux notions intimement li\u00e9es. Le harc\u00e8lement de rue devient aussi un sujet de d\u00e9bat politique. A Lausanne, par exemple, la pr\u00e9sidente des Verts \u00e9lue au l\u00e9gislatif a r\u00e9cemment d\u00e9pos\u00e9 une r\u00e9solution pour demander \u00e0 l'ex\u00e9cutif de r\u00e9agir.\r\n(JDM INTERCITE JINGLE F) \r\n(JDM INTERCITE JINGLE F)", "durationSec": 441, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7807549", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677646.image", "alternativeTitle": ["Les cours d'autod\u00e9fense pour femmes s\u00e9duisent toujours plus en Suisse", "Les cours d'autod\u00e9fense pour femmes s\u00e9duisent toujours plus en Suisse / JDM_2016-06-23T06:18:00_intercites", "Les cours d'autod\u00e9fense pour femmes s\u00e9duisent toujours plus en Suisse / JDM_2016-06-23T06:18:00_intercites"], "alternativeSummary": ["Face au harc\u00e8lement de rue et au comportement d\u00e9plac\u00e9 de certains hommes dans l'espace public, la gent f\u00e9minine se mobilise pour assurer elle-m\u00eame sa protection. Une tendance particuli\u00e8rement perceptible dans les grandes villes.", "Face au harc\u00e8lement de rue et aux comportements d\u00e9plac\u00e9s de certains hommes dans l'espace public, la gent f\u00e9minine se mobilise pour assurer elle-m\u00eame sa protection. Une tendance particuli\u00e8rement perceptible dans les grandes villes.", "Face au harc\u00e8lement de rue et aux comportements d\u00e9plac\u00e9s de certains hommes dans l'espace public, la gent f\u00e9minine se mobilise pour assurer elle-m\u00eame sa protection. Une tendance particuli\u00e8rement perceptible dans les grandes villes."], "variantIds": ["ece-7807567", "ece-7807549"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-07-15T17:49:56Z", "speechToTexts": ["15.07.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nLes courtes autod\u00e9fense pour les femmes s\u00e9duisent toujours plus en Suisse face au harc\u00e8lement de rue au comportement d\u00e9plac\u00e9 de certains hommes dans l'espace public, la Gent f\u00e9minine se mobilise pour assurer elle- m\u00eame sa protection tendance particuli\u00e8rement perceptible dans les grandes villes, bonjour Rouven Gueissaz bonjour, vous \u00eates notre correspondant \u00e0 Zurich vous avez assist\u00e9 vous \u00e0 \u00e0 l'un de ces cours d'auto- d\u00e9fense oui et il y a pl\u00e9thore d'offres de 2 cours d'autod\u00e9fense pour femmes \u00e0 Zurich mais plus g\u00e9n\u00e9ralement dans toutes les villes de Suisse, alors je me suis rendu \u00e0 Orly dans un cours mixte, hommes- femmes un cours donn\u00e9 par l'\u00e9cole Skema sous la supervision de Claudio Chiri. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:36) [78%] :\r\nIl y a bien, \u00e9tant une v\u00e9rit\u00e9 qui oui, nous avons environ un tiers des participantes, c'est ce que l'on nous voulons faire en sorte qu'il dira possible pour les femmes de s'entra\u00eener avec des hommes arm\u00e9s mieux mais n'atteignent, c'est \u00e7a qui me sert les femmes se font en g\u00e9n\u00e9ral davantage agresser par des hommes dans la griffe mais, note un proche sait on sait \u00e7a serait il y a de force entre les 2 sexes sont diff\u00e9rents, il faut entra\u00eener cela pour avoir une chose d'autres d\u00e9sobligeant infortune cher quand m\u00eame est ce qu'il y a une augmentation de l'int\u00e9r\u00eat de la part des femmes pour ce genre de cours de de France mais en, m\u00eame celles qui sont en effet la rock et au monde, ce pas une participante \u00e0 nos cours s'est r\u00e9cemment fait agresser et elle a pu r\u00e9agir le Blick, on a parl\u00e9 et \u00e7a suscit\u00e9 de l'int\u00e9r\u00eat, pas uniquement aupr\u00e8s des jeunes filles, mais qui ne aussi aupr\u00e8s des femmes, plus elle ne s'est pas inclin\u00e9 filles -t-il fait d'armes, d\u00e9cision, avoir une certaine ont la quarantaine, voire la cinquantaine, elles se disent harcel\u00e9es dans la rue et souhaitent se d\u00e9fendent donc oui nous observons effectivement que l'int\u00e9r\u00eat \u00e9tant aussi voir que \u00e7a augmente une telle sc\u00e8ne en. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:39) [94%] :\r\nAlors, il y avait m\u00eame quelques francophones parmi les femmes qui ont particip\u00e9 \u00e0 ce cours, entre deux exercices, j'ai pu parler avec 3 d'entre elles qui viennent chacunes pour des raisons diff\u00e9rentes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:49) [80%] :\r\nPour 2 raisons diff\u00e9rentes, hein, c'est du sport, qui compl\u00e8te les autres sports que je fais d\u00e9j\u00e0 et puis il y a eu fus\u00e9es qui sont mieux et dans ma peau de savoir qu'une d\u00e9fense ou \u00e9thique je qu'avec cette envie de de faire pr\u00e9cis\u00e9ment ce Sport- l\u00e0, ma fille qui a commenc\u00e9 avant nous faire et on a \u00e9t\u00e9 la voir passer son dipl\u00f4me face au 1er niveau et quand on a vu \u00e7a, on a dit que c'\u00e9tait quelque chose qui nous permet aussi beaucoup d'apprendre pr\u00e9cis\u00e9ment donc dans la rue menant au sentait plus en s\u00e9curit\u00e9 que comment vous ressentez \u00e7a oui, je pense que je suis s\u00fbr de moi et qui est client remarque. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:20) [76%] :\r\nEt aujourd'hui quasiment Beckham il y a eu la grande chance de je. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:24) [81%] :\r\nJe me suis c'est toujours \u00e9t\u00e9 int\u00e9ress\u00e9e aux arts martiaux pour pouvoir me d\u00e9fendre \u00e0 la ici, j'ai rencontr\u00e9 des gens supers et puis comme \u00e7a, on fait aussi un petit \u00c9tat s'\u00e9chappait n'y avait pas peur la nuit, mais on sait jamais, m\u00eame si je me sens plus en confiance. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:42) [78%] :\r\nUn entra\u00eenement aussi avec des hommes, tout le monde m\u00e9lang\u00e9 qu'est -ce que \u00e7a apporte \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:47) [81%] :\r\nNous m\u00eame dire maintenant \u00e7a n'en parlons pas attaquer par une femme, donc c'est plus r\u00e9aliste et les hommes sont plus forts, ici ils osent cogner un peu plus, c'est un quartier qui toutes les filles sont plus r\u00e9serv\u00e9s, donc c'est un vrai plus de pouvoir s'entra\u00eener avec des hommes. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:00) [81%] :\r\nNicolas entra\u00eener une tour pourquoi on apprend \u00e0 r\u00e9agir \u00e0 une attaque on d\u00e9veloppe des r\u00e9flexes en fait, c'est-\u00e0-dire que, en fait, la la d\u00e9fense c'est automatique ou fait pas attention \u00e0 ce qu'on fait, on a l'habitude que si on re\u00e7oit sur un bah on va encha\u00eener tout de suite avec un mouvement qui a permettent de d\u00e9vier les cours et enfin du tout de suite en frappant adversaire au visage. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:24) [93%] :\r\nRouven comment expliquer cet int\u00e9r\u00eat grandissant pour ces cours d'autod\u00e9fense, alors il n'existe \u00e9videmment pas de statistique fiable, mais les sondages r\u00e9alis\u00e9s sur ce ce ph\u00e9nom\u00e8ne du harc\u00e8lement de rue, montre que la majorit\u00e9 des femmes on ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 victimes verbalement ou m\u00eame physiquement et puis des \u00e9v\u00e9nements comme le Nouvel-An \u00e0 Cologne, o\u00f9 des centaines de femmes ont port\u00e9 plainte et surtout la mise en lumi\u00e8re de de de ces \u00e9v\u00e9nements dans les m\u00e9dias et tout \u00e7a, \u00e7a encourage aussi certaines femmes \u00e0 s'inscrire \u00e0 ce type de cours la sociologue Maryl\u00e8ne lib\u00e8re professeur associ\u00e9e en \u00e9tudes genre \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve observe en tout cas une \u00e9volution des normes sociales. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:59) [90%] :\r\n\u00e7a veut dire que finalement, on a des normes qui, aujourd'hui, entre guillemets, rentre en conflit \u00e0 la fois les attentes, les attentes des jeunes femmes \u00e0 qui on a dit depuis toute petite, il y avait la Galite \u00e9taient atteintes que les hommes et les femmes pourraient faire la m\u00eame chose et donc qui ont l'intention de pouvoir se d\u00e9placer dans les espaces publics comme comme elles l'entendent et puis des pratiques d'\u00e9normes qui sont un peu plus traditionnelle et puis qui associe, en fait, justement, la pr\u00e9sence des femmes dans les espaces publics, la pr\u00e9sence festives ou qui n'est pas li\u00e9 \u00e0 la division sexuelle du travail, c'est-\u00e0-dire au fait d'aller faire ses courses, chercher les enfants \u00e0 l'\u00e9cole ou \u00e0 la cr\u00e8che comme une forme de disponibilit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:42) [90%] :\r\nEn d'autres termes, les gestes d\u00e9plac\u00e9s les les sifflements tous ces comportements lourds pass\u00e9s sous silence et encore 20 ou 30 ans aujourd'hui sont d\u00e9nonc\u00e9s publiquement publiquement et surtout socialement car selon Maryl\u00e8ne lib\u00e8re la violence \u00e0 l'eau compte des femmes dans l'espace public n'a pas fondamentalement augment\u00e9 ces derni\u00e8res ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:59) [90%] :\r\nOn pourrait se dire que le fait qu'il ait davantage de femmes qui demande \u00e0 enfin faire des sports de d'auto- d\u00e9fense 1 ou en tout cas \u00e0 apprendre \u00e0 se d\u00e9fendre, voudrait dire qu'il y a davantage de violence \u00e0 leur rencontre dans les espaces publics, moi je pense que c'est pas du tout vrai, c'est-\u00e0-dire que ce probl\u00e8me a toujours exist\u00e9, et en fait ce qui change au contraire aujourd'hui, hein, c'est que ces ces pratiques ces ces formes d'intrusion dans la vie des femmes et moins tol\u00e9r\u00e9 et donc, paradoxalement, on pourrait dire le fait que on en parle davantage et que le fait que ces femmes recourent davantage \u00e0 des cours d'autod\u00e9fense plut\u00f4t que cette id\u00e9e que les femmes peuvent se mouvoir dans les espaces publics, comme elles l'entendent et beaucoup plus tol\u00e9rer qu'elle ne l'\u00e9tait auparavant puisque si on pense \u00e0 nos, \u00e0 nos grands- m\u00e8res, effectivement, il y avait quand m\u00eame toute cette id\u00e9e que les femmes bien ne pouvait pas se d\u00e9placer seuls dans les espaces publics. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:54) [96%] :\r\nAlors apr\u00e8s, se pose aussi la question de la limite entre la la s\u00e9duction anodine, le regard coquin \u00e9chang\u00e9 dans le train et le v\u00e9ritable harc\u00e8lement, tout est question de consentement, selon la sociologue Maryl\u00e8ne lib\u00e8re qui plaide aussi pour davantage de sensibilisation des jeunes. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:09) [88%] :\r\nJe pense que c'est l'\u00e9cole, c'est l'\u00e9ducation non sexiste, c'est la discussion en classe avec les jeunes enfants, mais je pense que la question, bah justement la question du self- d\u00e9fense, en tout cas le l'apprentissage par les femmes aussi de l'usage de la force est extr\u00eamement important puisque, en fait, dans la socialisation genre et un en tout cas dans l'\u00e9ducation qu'on va donner aux gar\u00e7ons et aux filles, on va davantage favoriser un Luisa je de la force, l'entra\u00eenement etc, chez les gar\u00e7ons que chez les filles, et donc les filles finalement ne savent pas, ne savent pas se bagarrer, c'est davantage en plus favoris\u00e9 par le fait que les crit\u00e8res de beaut\u00e9 d'esth\u00e9tique, etc, vise \u00e0 ce que le corps f\u00e9minin soit davantage encore gracile, a encore faim quand un corps masculin devrait davantage \u00eatre encore plus muscl\u00e9e, etc. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:01) [92%] :\r\nHarc\u00e8lement de rue et cours d'auto- d\u00e9fense, vous l'entendez, ce sont 2 notions intimement li\u00e9s : le harc\u00e8lement de rue devient aussi petit \u00e0 petit, un sujet de d\u00e9bat politique \u00e0 Lausanne, par exemple, la pr\u00e9sidente des Verts, \u00e9lue au l\u00e9gislatif a r\u00e9cemment d\u00e9pos\u00e9 une r\u00e9solution pour demander \u00e0 l'ex\u00e9cutif d'en faire davantage Intercit\u00e9s merci beaucoup Rouven Gueissaz. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-06-23T05:41:02Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Gueissaz, Rouven", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7BFF227F-8D06-437B-B377-B83126923301", "internalArchiveId": "7BFF227F-8D06-437B-B377-B83126923301", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le sit-in des \u00e9lus d\u00e9mocrates se poursuit au Congr\u00e8s am\u00e9ricain", "publicationDate": "2016-06-23T00:00:00Z", "summary": "Aux Etats-Unis, les \u00e9lus d\u00e9mocrates \u00e0 la Chambre des repr\u00e9sentants occupent toujours l'h\u00e9micycle et demandent un vote sur le renforcement du contr\u00f4le des armes. Une exigence toujours rejet\u00e9e par la majorit\u00e9 r\u00e9publicaine qui a quitt\u00e9 les lieux. La session parlementaire ne reprendra que le 5 juillet prochain.\r\n\r\n* * Le sit-in des \u00e9lus d\u00e9mocrates se poursuit au Congr\u00e8s am\u00e9ricain  \r\nAux Etats-Unis, les \u00e9lus d\u00e9mocrates \u00e0 la chambre des repr\u00e9sentants poursuivent leur action de protestation. \r\nIls occupent toujours l'h\u00e9micycle et demandent un vote sur le renforcement du contr\u00f4le des armes. Une exigence toujours rejett\u00e9e par la majorit\u00e9 r\u00e9publicaine, qui a quitt\u00e9 les lieux. La session parlementaire ne reprendra que le 5 juillet prochain.\r\nBonsoir Philippe Revaz.\r\nVous \u00eates en direct de Washington.\r\nLes d\u00e9mocrates poursuivent malgr\u00e9 tout leur action de protestation.\r\nDIR\r\nOui parce que l'\u00eemportant est moins ce qui se passe a l'interieur du parlement que le message envoy\u00e9 a l'excterieur. Meme si un vote avait lieu, ils le perdraient sans doute. Les democrates menent une action de dedstin\u00e9le a l'opinion publique. Ils savent que la population soutient certaines mesures prgamatiqus de contoerle des armes, et ils enfoncent le coin dans ce foss\u00e9 entre la poulation et les parlemenntaires republicains qui se refusent a agir. Le sit-in est doubl\u00e9 d'appels aux dons, de telephones aux elus republicains par des kmilliers de volontaires, des man ifestations autour du capitole . \r\n***Et les r\u00e9seaux sociaux ont jou\u00e9 un r\u00f4le crucial dans cette op\u00e9ration.\r\nPOoui c'est un nouveauj pas franchi dans l'usage des nouveaux outils informatiques. On disait qu'ils ont \u00e9t\u00e9 au coeur des revolutions du printemps arabe. et bien ils sont aussi cvompletement bouscul\u00e9 la pollitique americaine. Les cameras du parlement sont hors fonction parce que le parleemnt est officiellement en poause, mais les protestataiers es demcorates ont fait un usage intensif de facebook livbe et de periscopoe de twitter, organis\u00e9 euxmemes leurs chaiines de tv et les images font le tour des chianes de cnn a cspan.. on a decouvert un nouvel univers qui s'opugrv e sur l'usage politique des reseaux sociaux .\r\n***Obama lui-m\u00eame est sorti du bois pour soutenir l'action des d\u00e9mocrates.\r\nOui c'est assez vertigineux d'un point de vue institutionnel, le president des etats unis qui encourage les parlementaires dans leur action de desobeissancecivique en quelque sorte, il felicite john lewis le leader de la rebellion,. Clinton, sanders, soutiennent le mouvement, on a meme vu passerr tous les favoris au poste de vice president d'hillary clinton. Ce nb'est pas la premiere fois que de telles scenes syont vues au parlement americain. en 2008 les republicains avaient tenu des protestations sur la politique de lp'ejnergie..  mais dans leur ampleur, leur lpongueur c'est assez imposant.\r\n***Comment r\u00e9agissent-ils justement les r\u00e9publicains\u00a0?\r\nEn ajoiurnant les debats ils ont decid\u00e9 de laisser la crise s'apaiser d'elle-m\u00eame, ils ont quitt\u00e9 les lieux et esperent que les choses vont se calmer. Paul ryan le leader republicain accuse les democrates de voulooir faire un coup de pub, d'autres sont moiuns delicats qui parlenet de jihad democrate. \u00c0 court terme rien ne va changer, encore moins sous la pression, mais il est clair que l'organisation democrate a pour but de rivalisre avec le pouvoir du lonny des armes, et pour \u00e7a il faut monter le pricx a payer pour les repihblicains pour frefuser rtle contr\u00f4le des armes. \u00e7a s'appelle de la politique. Un  peu plus bruxante que dhabitude. desormais c'est une guerre sans pitri\u00e9 que les democrates ont lanc\u00e9 pour contrer l'iunfluence de la nra, le lobby des armes. un niveau inedit jusqu'ici.", "durationSec": 170, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7807607", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Le sit-in des \u00e9lus d\u00e9mocrates se poursuit au Congr\u00e8s am\u00e9ricain / FOR_2016-06-23T18:10:00_developpement-6", "Forum du 23.06.2016"], "alternativeSummary": ["Aux Etats-Unis, les \u00e9lus d\u00e9mocrates \u00e0 la Chambre des repr\u00e9sentants occupent toujours l\u2019h\u00e9micycle et demandent un vote sur le renforcement du contr\u00f4le des armes. Une exigence toujours rejet\u00e9e par la majorit\u00e9 r\u00e9publicaine qui a quitt\u00e9 les lieux. La session parlementaire ne reprendra que le 5 juillet prochain."], "variantIds": ["ece-7807607"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-27T15:25:58Z", "speechToTexts": ["15.07.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [96%] :\r\nD\u00e9part maintenant pour les \u00c9tats-Unis o\u00f9 les \u00e9lus d\u00e9mocrates \u00e0 la Chambre des repr\u00e9sentants, poursuivent leur action de protestation, ils occupent toujours l'h\u00e9micycle et demandent un vote sur le renforcement du contr\u00f4le des armes, une exigence toujours rejet\u00e9e par la majorit\u00e9 r\u00e9publicaine qui a quitt\u00e9 les lieux, la session parlementaire ne reprendra que le 5 juillet prochain bonsoir Philippe Revaz bonsoir, vous \u00eates notre correspondant en Direct de Washington, les d\u00e9mocrates Philippe poursuivent malgr\u00e9 tout leur action de protestation. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:29) [94%] :\r\nOui, parce que l'important est moins ce qui se passe \u00e0 l'int\u00e9rieur du parlement que le message envoy\u00e9 \u00e0 l'ext\u00e9rieur, m\u00eame si un vote avait lieu d'ailleurs ils le perdraient sans doute les d\u00e9mocrates m\u00e8nent une action destin\u00e9e \u00e0 l'opinion publique, ils savent que la population et les, ils savent que la population soutient certaines mesures pragmatiques du contr\u00f4le des armes, alors ils enfoncent un coin dans cette fissure entre la population d'un c\u00f4t\u00e9 et puis les parlementaires r\u00e9publicains de l'autre qui se refusent \u00e0 agir le sit-in est doubl\u00e9 d'appels aux dons de t\u00e9l\u00e9phone aux \u00e9lus r\u00e9publicains par des milliers de volontaires m\u00eame des manifestations autour du Capitole. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:01) [98%] :\r\nLes r\u00e9seaux sociaux ont jou\u00e9 un r\u00f4le crucial dans cette op\u00e9ration. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:06) [87%] :\r\nOui, c'est un nouveau pas un nouveau palier qui a \u00e9t\u00e9 franchi dans l'usage de ces ces outils informatiques, on disait qu'ils ont \u00e9t\u00e9 au coeur des des r\u00e9volutions du printemps arabe, h\u00e9 bien, ils sont aussi la retraite bousculer la politique am\u00e9ricaine, les cam\u00e9ras du parlement sont hors fonction parce que le Parlement est officiellement en pause mais les protestataires d\u00e9mocrates ont fait un usage intensif de Facebook l'arrive de p\u00e9riscope de twitter des applications vid\u00e9o, ils ont organis\u00e9 eux- m\u00eames leur cha\u00eene TV et les images ont \u00e9t\u00e9 reprises diffus\u00e9 partout sur toutes les t\u00e9l\u00e9visions. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:34) [88%] :\r\nOui, c'est int\u00e9ressant Philippe, on a m\u00eame vu Barack Obama sortir du bois, lui -m\u00eame pour soutenir l'action de de ses coll\u00e8gues d\u00e9mocrates. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:41) [91%] :\r\nOui, c'est assez vertigineux d'un point de vue institutionnel, le pr\u00e9sident des \u00c9tats-Unis, qui encourage les parlementaires dans leur action de d\u00e9sob\u00e9issance civique en quelque sorte, il f\u00e9licite John Lewis, le leader de cette sorte de r\u00e9bellion Clinton soutiennent le mouvement, on a m\u00eame vu passer certains favoris au poste de vice- pr\u00e9sident de l'art et Clinton, alors \u00e7a n'est pas la 1\u00e8re fois que de telles sc\u00e8nes sont vues au parlement am\u00e9ricain en 2008 encore les r\u00e9publicains avaient tenu du sort de protestation sur la question de l'\u00e9nergie mais dans leur ampleur, leur longueur, c'est assez imposant et puis surtout \u00e7a se poursuit. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:11) [85%] :\r\nEt justement, les r\u00e9publicains, comment ils r\u00e9agissent. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:14) [92%] :\r\nBen un ajournement les d\u00e9bats, ils veulent laisser la crise s'apaiser d'elle- m\u00eame, ils ont quitt\u00e9 les lieux, ils esp\u00e8rent que les choses vont se calmer \u00e0 court terme en mati\u00e8re de contr\u00f4le des armes, rien ne va changer, et encore moins sous la pression, mais il est clair que l'organisation d\u00e9mocrates a pour but de de rivaliser avec le pouvoir du lobby des armes, alors pour \u00e7a il faut monter le prix \u00e0 payer pour les r\u00e9publicains lorsqu'il refuse le contr\u00f4le des armes, \u00e7a s'appelle la politique, c'est un peu plus brillant que d'habitude mais d\u00e9sormais est vraiment entr\u00e9 dans une guerre sans piti\u00e9, outre les d\u00e9mocrates et la NRA, le lobby des armes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:47) [79%] :\r\nPhilippe Revaz \u00e0 Washington, merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-06-23T16:35:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Revaz, Philippe", "role": "Correspondant USA", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-798F1257-2FF1-4683-838E-A76CC0E2368D", "internalArchiveId": "798F1257-2FF1-4683-838E-A76CC0E2368D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "publicationDate": "2016-06-23T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Jean-Claude Juncker, pr\u00e9sident de la commission europ\u00e9enne;Marine le Pen, pr\u00e9sidente du front national, France;Morten Messerschmidt, eurod\u00e9put\u00e9 danois membre des conservateurs et r\u00e9formistes europ\u00e9ens;Alex, 17 ans, b\u00e9n\u00e9vole \"militant\" en faveur du REMAIN;Raymond Clottu , conseiller national UDC neuch\u00e2telois;RenaudaCh;Baumgartner , Georges ;Taro Aso, ministre des financesjaponais;Gelson Fernandes, milieu de terrain pour l'\u00e9quipe suisse de football\r\n\r\n\r\n* * Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(14/BREXIT : DECLA JUNCKER) Les Britanniques d\u00e9cident donc aujourd'hui de l'avenir de leur pays... Se fera-t-il avec ou sans l'Union Europ\u00e9enne... Ou plut\u00f4t dedans ou en dehors... \r\nLes premi\u00e8res estimations sont attendues dans la soir\u00e9e... Avec les premiers sondages de sortie des urnes... \r\nLes derni\u00e8res estimations sont toujours autant partag\u00e9es... Deux enqu\u00eates d'opinion donnent le camp du Brexit gagnant... un troisi\u00e8me place le camp du maintien en t\u00eate...\r\nVerdict en tous cas, aujourd'hui... \r\nHier, le pr\u00e9sident de la Commission Europ\u00e9enne Jean Claude Yuncker a lanc\u00e9 un dernier message aux britanniques... En forme d'avertissement... \r\n  32''\r\n(D4/ BREXIT : LES EURODEPUTES SUPPORTERS DU BREXIT PI) Des propos recueillis \u00e0 Bruxelles par Romain Clivaz...\r\nDehors c'est dehors... Mais derri\u00e8re la fermet\u00e9 de fa\u00e7ade, se cache tout de m\u00eame une certaine inqui\u00e9tude... \r\nMais au sein du parlement europ\u00e9ens, certains d\u00e9put\u00e9s eurosceptiques... applaudissent des deux mains... ce d\u00e9sir de sortir de l'Union... Katia Bitsch...  \r\n  1'36\r\n(13/BREXIT : JEUNE BENEVOLE 15 MIN PI) Et sur place au Royaume Unis, les militants de chaque camp tentent de convaincre jusqu'\u00e0 la derni\u00e8re minute... \r\nOn part \u00e0 York dans le nord de l'Angleterre... o\u00f9 Nicolae Schiau a suivi un jeune b\u00e9n\u00e9vole en campagne... \r\n  1'00\r\nLe magaine quinze minutes suit pour nous ce vote sur un \u00e9ventuel Brexit toutes cettes semaine \u00e0 York...\r\n(pastille 7h+24/  REVAZ CH DES REPRESENTANTS) L'actualit\u00e9 aussi, c'est cette situation ahurissante aux Etats Unis... \r\n PASTILLE\r\nCes cris et ces slogans ne sont pas ceux d'une manifestation  de rue. Ils proviennent de l'INTERIEUR du Congr\u00e8s am\u00e9ricain, qui a \u00e9t\u00e9 le cadre de sc\u00e8nes in\u00e9dites, la nuit derni\u00e8re. \r\nNo bill no beak... Pas de lois, pas de cong\u00e9s... \r\nLes \u00e9lus d\u00e9mocrates \u00e0 la chambre des repr\u00e9sentants refusent de quitter les lieux avant d'obtenir un vote sur le contr\u00f4le des armes. un vote que leur refuse la majorit\u00e9 r\u00e9publicaine. \r\nCe conflit politique sur la question des armes a provoqu\u00e9 un v\u00e9ritable chaos au cour m\u00eame du pouvoir am\u00e9ricain, Philippe Revaz.\r\n(01/STRATEGIE FEDERALE SUR LE TERRORISME ITV CLOTTU) Deux djihadistes pr\u00e9sum\u00e9s arr\u00eat\u00e9s en Suisse... Un jeune romand, radicalis\u00e9 a \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9 \u00e0 Zurich, il y a deux semaines, alors qu'il revenait de Turquie...\r\nEt puis, un autre homme consid\u00e9r\u00e9 comme une figure cl\u00e9 a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 lui \u00e0 Winthertour en f\u00e9vrier dernier... Il est soup\u00e7onn\u00e9 de soutenir et d'appartenir \u00e0 une organisation terroriste... \r\n***Et en mati\u00e8re de terrorisme... La Suisse va renforcer son arsenal de lutte contre le djihadisme..,\r\nRetrait de passeport ou obligation de se pr\u00e9senter r\u00e9guli\u00e8rement dans un poste de police... \r\nLes mesures propos\u00e9es par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral hier visent \u00e0 emp\u00eacher de quitter le territoire pour aller s'engager dans une organisation terroriste \u00e0 l'\u00e9tranger. \r\nUne septantaine de cas ont \u00e9t\u00e9 recens\u00e9s par le service de renseignements de la Conf\u00e9d\u00e9ration. \r\nBien, mais un peu tard... estime le conseiller national UDC neuch\u00e2telois Raymond Clottu... \r\n  49''\r\nRaymond Clottu avec Chrystel Domenjoz...\r\n(23/CHAGAEV REVIENT HANTER NEUCHATEL PA) ***Le fant\u00f4me de Bulat Chagaev revient hanter Neuch\u00e2tel... \r\nCe matin, les autorit\u00e9s vont d\u00e9tailler le trou financier, finalement laiss\u00e9 par la faillite de Neuch\u00e2tel Xamax il y a quatre ans. \r\nUn proc\u00e8s est \u00e9galement agend\u00e9 \u00e0 la rentr\u00e9e. \r\nMais Neuch\u00e2tel ne semble pas pr\u00eat de le revoir en chair et en os. Selon vos informations,Ludovic Rocchi l'aventurier Tch\u00e9tch\u00e8ne se terrerait quelque part en Afrique du Nord... \r\n  51''\r\n(Gen\u00e8ve) A Gen\u00e8ve, le chef des op\u00e9rations de la police genevoise est d\u00e9sormais officiellement sanctionn\u00e9...\r\n Le Conseil d'Etat genevois a prononc\u00e9 hier la d\u00e9gradation du commandant au statut de major assortie de la diminution de traitement, qui correspond \u00e0 ce nouveau grade...  \r\nD\u00e9cision suite \u00e0 la manifestation sauvage du 19 d\u00e9cembre dernier... \r\nLe gouvernement genevois estime que Christian Cudr\u00e9 Mauroux... le num\u00e9ro 2 de la police genevoise...  est le seul responsable de la mauvaise gestion de ces \u00e9venements... Le gouvernement  juge aussi sa collaboration avec sa hi\u00e9rarchie inad\u00e9quate durant l'enqu\u00eate... Son avocat, Maitre Eric Maugu\u00e9, annonce d\u00e9j\u00e0 son intention de faire recours contre cette d\u00e9cision...\r\n(18/COLOMBIE : ACCORD DE FIN DE GUERRE AVEC LES FARC PA) Jour historique aujourd'hui pour la Colombie.... qui signe cet apr\u00e8s midi un accord sans pr\u00e9c\u00e9dent... \r\nLa Colombie qui fait un pas d\u00e9cisif vers la paix avec la conclusion d'un accord sans pr\u00e9c\u00e9dent vers un cessez le feu entre les farcs et le gouvernement...\r\nAccord qui tourne la page de 50 ans de conflit civil dans ce pays... Christine Renaudat \u00e0 Bogota... \r\nLe secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'ONU Ban Ki-moon est attendu \u00e0 La Havane pour signer cet accord cet apr\u00e8s midi... \r\nUne mission politique de l'ONU devra en assurer le suivi...\r\n(D1/VIEILLISSEMENT DE LA POPULATION AU JAPON - LE GRAND DEFI PI) ***On parle du Japon ce matin avec notre invit\u00e9... le Japon un pays de qui de plus en plus vieux... \r\nUn jaonais sur quatre a plus de 65 ans... Et cette proportion pourrait atteindre 40% d'ici 40 ans... \r\nLes d\u00e9c\u00e8s au Japon sont plus nombreux que les naissances... Et tout cela coute cher... Le poids de la dette japonaise repr\u00e9sente plus de deux fois celui de son \u00e9conomie... C'est la troisi\u00e8me dette au monde... \r\nFace \u00e0 ces couts le ministre des finances... ne m\u00e2che ses mots..Vous allez l'entendre... il est tr\u00e8s radical... Georges Baumgartner \u00e0 Tokyo...\r\n(Br\u00e8ve foot) Football, on connait d\u00e9sormais tous les qualifi\u00e9s pour les huiti\u00e8mes de finale de l'Euro.\r\nLes derniers billets sont revenus,hier  \u00e0 la Belgique au Portugal et \u00e0 l'Irlande... L'Irlande qui sera l'adversaire de la France en huiti\u00e8me de finale... \r\nLes matchs d\u00e9butent samedi avec Suisse Pologne... A 15h... A Saint Etienne...\r\n(M\u00e9t\u00e9o) Un temps estival pour ce jeudi....grosse chaleur et risque d'orages en soir\u00e9e sur les reliefs....de 27 \u00e0 33 degr\u00e9s en moyenne cet apr\u00e8s-midi...\r\nencore plus chaud et plus lourd demain...avec un risque d'orages encore plus pr\u00e9sents...et qui d\u00e9bordera sur les r\u00e9gions de plaine....pr\u00e9lude \u00e0 un week-end perturb\u00e9 et plus frais....\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(22/EURO : EQUIPE SUISSE ITV GELSON) En football, l'\u00e9quipe de Suisse n'est plus qu'\u00e0 2 jours de son huiti\u00e8me de finale de l'EURO face \u00e0 la Pologne. Elle rejoindra St.Etienne demain (VE). Bernardin Allemann a rencontr\u00e9 le milieu de terrain Gelson Fernandes. Il lui a demand\u00e9 de quoi \u00e9tait constitu\u00e9 l'\u00e9tat d'esprit du groupe...\r\n  32''\r\nSuisse - Pologne, c'est samedi \u00e0 15h.\r\n(03/REVISION LOI SUR LES ETRANGERS PA) Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral veut limiter encore la libert\u00e9 de voyager pour les r\u00e9fugi\u00e9s admis en Suisse. C'est l'un des changements pr\u00e9vus par la r\u00e9vision de la loi sur les \u00e9trangers, mise en consultation hier (mercredi). Les voyages pr\u00e9sum\u00e9s de r\u00e9fugi\u00e9s en Erythr\u00e9e avaient \u00e9t\u00e9 d\u00e9nonc\u00e9s par l'UDC, qui les accusait de rentrer r\u00e9guli\u00e8rement chez eux alors qu'ils avaient le statut de r\u00e9fugi\u00e9 en Suisse, Alexandra Richard\r\n  44''\r\n((La ministre en charge de l'asile avait alors relativis\u00e9 ces accusations. Mais Simonetta Sommaruga avait aussi promis un durcissement g\u00e9n\u00e9ral de la l\u00e9gislation qui \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 en cours de r\u00e9vision.Les r\u00e9fugi\u00e9s reconnus comme tels, parce qu'ils sont pers\u00e9cut\u00e9s dans leur pays d'origine, ont l'interdiction d'y retourner pour un s\u00e9jour. C'est une r\u00e8gle qui existait d\u00e9j\u00e0 et qui serait d\u00e9sormais ancr\u00e9e dans la loi. Le Secr\u00e9tariat d'Etat aux migrations pourrait s'appuyer sur cette base l\u00e9gale en cas de soup\u00e7on pour limiter encore leur libert\u00e9 de voyager m\u00eame dans les pays voisins.\r\nEt autre durcissement pr\u00e9vu: le fardeau de la preuve serait invers\u00e9. On partirait du principe que les r\u00e9fugi\u00e9s qui retournent dans leur pays, m\u00eame pour un bref s\u00e9jour, renoncent indirectement \u00e0 la protection de la Suisse. Une proc\u00e9dure serait alors imm\u00e9diatement engag\u00e9e pour leur retirer le statut de r\u00e9fugi\u00e9.))\r\n(Br\u00e8ve Cudr\u00e9 Mauroux) \r\n(Via Sicura en bref?) \r\n(Br\u00e8ve Fr Manif?) \r\n(06/VD/EVACUATION DU SLEEP-IN PA) Dans le canton de Vaud, les autorit\u00e9s passent \u00e0 l'action, dans le dossier du Sleep In, de Renens...\r\nApr\u00e8s des mois de tension entre les municipalit\u00e9s de Lausanne, de Renens et les migrants SDF, le canton r\u00e9agit.... Et proc\u00e8de \u00e0 des contr\u00f4les accrus aux abords du Sleep-in, ce centre d'accueil pour sans-abris dont le jardin est devenu un v\u00e9ritable camp de fortune... une centaine de migrants y dort chaque soir. \r\nR\u00e9sultat de l'op\u00e9ration: pour plus de la moiti\u00e9 des individus contr\u00f4l\u00e9s, le pouvoir d'action des autorit\u00e9s est en fait tr\u00e8s limit\u00e9... Explications... Michael Peuker...\r\n  45''\r\n(Colombie en Bref)", "durationSec": 892, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7807551", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2016-06-23T07:00:00_le-journal-de-7h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2016-06-23T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-7807570", "ece-7807551"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-07-14T17:12:29Z", "speechToTexts": ["14.07.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:00) [97%] :\r\nIl est 7 heures le journal Blandine L\u00e9vite. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:04) [88%] :\r\nLe verdict des urnes aujourd'hui sur le Brexit que les bureaux de vote ouvrent ce matin \u00e0 8 heures apr\u00e8s 2 mois d'une campagne tr\u00e8s vive entre mise en garde et encouragements, les Europ\u00e9ens ont abattu leur derni\u00e8re carte hier en forme de menace parfois dehors ce dit Jean-Claude une guerre, le pr\u00e9sident de la Commission europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:21) [84%] :\r\nLe Brexit grande peur de certains, nouveau d\u00e9part pour les autres, en tout cas les sondages restent tr\u00e8s tr\u00e8s serr\u00e9, le suspense est total sur l'issue du vote, nous appellerons Nicole a vu \u00e9tiez envoy\u00e9 sp\u00e9cial \u00e0 Londres. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:31) [92%] :\r\nDes nouvelles de Bulat Chagaev le Tch\u00e9tch\u00e8ne serait quelque part en Afrique du Nord, selon nos informations, menac\u00e9s de repr\u00e9sailles par le pr\u00e9sident tch\u00e9tch\u00e8ne Ramzan Kadyrov \u00e0 qui Chagaev avait soutir\u00e9 des milliers de francs pour Xamax avant la faillite, elle Chagaev \u00e9galement poursuivi aussi en Suisse, visiblement il craint bien plus les foudres de Grozny que de Neuch\u00e2tel, la Colombie a quelques cheveux de la paix, selon l'expression du chef des Farc gu\u00e9rilla marxiste du pays, c'est le dernier jour de guerre, promet l'un de ses chefs, la Colombie sign\u00e9 aujourd'hui un accord de paix historique 7 \u00e0 8 millions de supporters dans les villes de France, des matches retransmis dans 230 pays plus de 8 milliards de t\u00e9l\u00e9spectateurs l'Euro 2016 de football est d\u00e9j\u00e0 un formidable succ\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:13) [96%] :\r\nComment expliquer ce moment de de communion plan\u00e9taire de conscience collective et comment \u00e9viter toutes ces d\u00e9rives aussi l'ethnologue Christian Bromberger qui est auteur de pas mal de bouquins sur le football sera notre invit\u00e9 juste apr\u00e8s le journal \u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:26) [92%] :\r\nEt puis, l'Occident n'a pas le monopole de la moderne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:28) [89%] :\r\nEt \u00e7a, c'est la th\u00e8se d\u00e9fendue par l'historien pr\u00e8s Pierre-Fran\u00e7ois sous les rides et professeur \u00e0 \u00e0 Gen\u00e8ve, sp\u00e9cialiste de l'Asie, il vient de publier un essai tr\u00e8s remarqu\u00e9e, consacr\u00e9e au mod\u00e8le japonais, un livre qui montre comment un pays \u00e0 acc\u00e9der \u00e0 la modernit\u00e9 en suivant sa propre voie, il est l'invit\u00e9 de la r\u00e9daction \u00e0 7 heures 35. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:48) [92%] :\r\nLes Britanniques d\u00e9cident donc aujourd'hui de l'avenir de leur pays se fera -t-il avec ou sans l'Union europ\u00e9enne, ou plut\u00f4t dedans ou en dehors, les premi\u00e8res estimations sont attendus dans la soir\u00e9e avec les premiers sondages de sortie des urnes des derni\u00e8res estimations qui sont tous tout autant partag\u00e9es 2 enqu\u00eates d'opinion donnent le camp du Brexit gagnant en 3\u00e8me place le camp du maintien en t\u00eate, verdict en tout cas aujourd'hui, hier le pr\u00e9sident de la Commission europ\u00e9enne, Jean-Claude Junker a lanc\u00e9 un dernier message aux britanniques en forme d'avertissement. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:18) [83%] :\r\nAlerte, je dois dire que les dirigeants politiques britanniques et les votants doivent savoir qu'il n'y aura aucune sorte de ren\u00e9gociation si nous avons conclu un accord avec le 1er Ministre il a obtenu le maximum qu'ils pouvaient obtenir maximum nous avons accord\u00e9 le maximum que nous pouvions donner le maximum, c'est que Greef ce 2000, car il n'y aura donc aucune sorte de ren\u00e9gociation oui cernant l'accord trouv\u00e9 en f\u00e9vrier, ni sur des changements de trait\u00e9 dehors c'est dehors d'enceintes \u00e0 Odessa. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:50) [89%] :\r\nDes propos recueillis \u00e0 Bruxelles par Romain Clivaz, dehors, derri\u00e8re la fermet\u00e9 de fa\u00e7ade se cache tout de m\u00eame une certaine inqui\u00e9tude, m\u00eame si au sein du Parlement europ\u00e9en, certains d\u00e9put\u00e9s eurosceptiques applaudissent de demain ce d\u00e9sir de sortie d'une Katia Bitsch. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:05) [93%] :\r\nLors des derni\u00e8res \u00e9lections europ\u00e9ennes en 2014, une centaine d'\u00e9lus qualifi\u00e9 d'eurosceptique ont fait leur entr\u00e9e dans l'h\u00e9micycle et je ne consid\u00e8re pas du tout les partisans du Brexit, tout comme des d\u00e9serteurs pour reprendre le terme de Jean-Claude Junker parmi les principaux soutiens du r\u00e9f\u00e9rendum britannique on retrouve bien s\u00fbr la pr\u00e9sidente du Front national en France, Marine Le Pen. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:26) [92%] :\r\nLa simple existence de s'r\u00e9f\u00e9rendum en Grande-Bretagne je trouve et profond\u00e9ment d\u00e9mocratique et si r\u00e9f\u00e9rendum doivent \u00eatre organis\u00e9es dans tous les pays, parce que rien ne peut \u00eatre fait sans le peuple, et encore moins contre le peuple, ce qui est incontestablement le cas de l'Union europ\u00e9enne actuelle \u00e0 partir du moment o\u00f9 vous n'avez pas le droit qui vient chez vous et qui se maintient sur votre territoire que vous n'avez pas la libre disposition de votre monnaie que vous ne pouvez pas d\u00e9cid\u00e9 de faire du patriotisme \u00e9conomique, je veux dire objectivement, c'est une v\u00e9ritable prison alors restez dans une prison en disant bah, vous avez le droit de choisir la couleur des barreaux, moi, \u00e7a ne suffit pas en terme de libert\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:03) [96%] :\r\nUne grande victoire pour la d\u00e9mocratie, c'est aussi l'avis de l'eurod\u00e9put\u00e9 danois, membre des conservateurs et r\u00e9formistes europ\u00e9ens Morten Messerschmidt. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:11) [80%] :\r\nAvec 3 pour Bouak\u00e9 Bouak\u00e9, mais je pense que c'est tr\u00e8s bien ce qui se passe au Royaume-Uni \u00e0 d\u00e9clenchera un processus de r\u00e9formes, \u00e7a c'est exactement ce dont on a besoin d'un ph\u00e9nom\u00e8ne que nous avons l'Union europ\u00e9enne dysfonctionnel, nous avons besoin de r\u00e9formes devront prendre \u00e7a au s\u00e9rieux, comment les \u00e9lecteurs europ\u00e9ens n'accordent aucun cr\u00e9dit aux institutions dans Tom avec le de ce monsieur. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:31) [81%] :\r\nAu sein du Parlement europ\u00e9en, la question du Brexit de cr\u00e9er donc de divisions franche, les pro- europ\u00e9ens pr\u00e9f\u00e8rent garder le silence, mais ils arbore un entour\u00e9 du drapeau britannique sur le col de leur veste. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:42) [84%] :\r\nMais sur place, au Royaume-Uni, les militants de chaque camp tente de convaincre jusqu'\u00e0 la derni\u00e8re minute ont par ailleurs que dans le nord de l'Angleterre o\u00f9 Nicolae et ce qui a au a suivi un jeune b\u00e9n\u00e9vole en campagne. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:04:54) [86%] :\r\nIl s'appelle Alex, il y a 17 ans depuis plusieurs jours, ce jeune homme lui, pas de la ville de York, munis de drapeaux autocollants et autres prospectus en faveur du oui mais il faut faire du porte-\u00e0-porte, c'est sa fa\u00e7on \u00e0 lui de contribuer au r\u00e9f\u00e9rendum myst\u00e8re h\u00e9 ben h\u00e9 ben alors je rate le pour Cap Bon et demi. \r\nHier je je suis frustr\u00e9 Ma\u00ef-Ma\u00ef, j'ai l'impression qu'on me vole mon futur et qui a rien que je puisse faire ES9 qui ne ce ici, c'est la vieille g\u00e9n\u00e9ration qui va nous faire sortir de l'Union Picasso \u00e0 voir gagne c'est tout \u00e0 fait IAM oui, o\u00f9 il y avait un esth\u00e8te, et ce qui m'inqui\u00e8te encore plus c'est que si nous sortons de l'Union, l'ensemble des extr\u00eames droites vont tout faire pour casser le projet europ\u00e9en, et ce sera un d\u00e9sastre, il a des artistes et pour \u00e9viter ce qu'il appelle un d\u00e9sastre Alexis dira ce soir \u00e0 la demande du Parti travailliste \u00e0 Londres, l'occasion de faire changer d'avis les derniers ind\u00e9cis mais surtout, dit -il en se marrant de motiver les paresseux apporter leur bulletins jusqu'au bureau de vote, mais les ce qui a rtsinfo il y a. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:54) [95%] :\r\nLe magazine 15 minutes suit pour nous ce vote sur un \u00e9ventuel Brexit toute cette semaine, l'enqu\u00eate est \u00e0 suivre sur notre antenne, samedi \u00e0 12 heures 45 et sur les r\u00e9seaux sociaux hashtag 15 RTS l'actualit\u00e9 aussi, c'est cette situation ahurissante aux \u00c9tats-Unis. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:16) [91%] :\r\nCette et ce slogan ne sont pas ceux d'une manifestation de rue, il provient de l'int\u00e9rieur du Congr\u00e8s am\u00e9ricain qui a \u00e9t\u00e9 le cadre de sa ne in\u00e9dite cette nuit Nobile Nobuyuki pas de lois, pas de cong\u00e9s, les \u00e9lus d\u00e9mocrates \u00e0 la Chambre des repr\u00e9sentants refusent de quitter les lieux avant d'obtenir un vote sur le contr\u00f4le des armes, un vote que leur refuse la majorit\u00e9 r\u00e9publicaine ce conflit politique sur la question des armes, a provoqu\u00e9 un v\u00e9ritable chaos au coeur m\u00eame du pouvoir am\u00e9ricain Philippe Revaz. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:06:43) [91%] :\r\nC'est une v\u00e9ritable manif 4 tenu la minorit\u00e9 d\u00e9mocrate \u00e0 l'int\u00e9rieur m\u00eame du parlement am\u00e9ricain un t\u00e9moignage accablant du dysfonctionnement de la d\u00e9mocratie am\u00e9ricaine divis\u00e9e en 2 blocs qui ne se parlent plus, les d\u00e9mocrates sont exc\u00e9d\u00e9s par le refus r\u00e9publicain de renforcer le contr\u00f4le des armes, la tension est \u00e0 son paroxysme apr\u00e8s la tuerie d'Orlando et en pleine campagne pr\u00e9sidentielle au S\u00e9nat, un compromis sur les armes, pourrait \u00eatre vot\u00e9e bient\u00f4t, mais dans cette chambre des repr\u00e9sentants ultra- r\u00e9publicaines et d\u00e9mocrates ont perdu l'espoir d'imposer leurs vues et veulent donc occuper les lieux jusqu'\u00e0 ce qu'un vote soit tenu, proposition rejet\u00e9e par le leader r\u00e9publicain Paul Ryan, qui a \u00e9t\u00e9 hu\u00e9, vilipend\u00e9 bruyamment la majorit\u00e9 r\u00e9publicaine ensuite couper les images vid\u00e9o sous pr\u00e9texte que le Parlement est officiellement en pause mais comme dans toute situation d'insurrection, ce sont les r\u00e9seaux sociaux qui ont pris le relais, les applications vid\u00e9o de Twitter ou Facebook ont permis aux d\u00e9mocrates de diffuser leurs protestations jusque sur les TV am\u00e9ricaine, une v\u00e9ritable strat\u00e9gie de d\u00e9sob\u00e9issance civique importer au sein du Parlement, le mouvement a d'ailleurs \u00e9t\u00e9 initi\u00e9e par John Lewis, une l\u00e9gende des droits civiques et des combats pour l'\u00e9mancipation des Noirs, c'est une nouvelle page de l'histoire am\u00e9ricaine qu'il a peut-\u00eatre \u00e9crit cette nuit au Capitole Philippe Revaz rtsinfo Washington. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:57) [88%] :\r\nDeux djihadistes pr\u00e9sum\u00e9s arr\u00eat\u00e9s en Suisse, un jeune radicalis\u00e9 Inter \u00e9tait interpell\u00e9 Razuri qu'il y a 2 semaines alors qu'il revenait de Turquie et puis un autre homme, consid\u00e9r\u00e9 comme une figure cl\u00e9 a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9, lui, \u00e0 Winthertour en f\u00e9vrier dernier, il est soup\u00e7onn\u00e9 de soutenir et d'appartenir \u00e0 une organisation terroriste. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:13) [98%] :\r\nEn mati\u00e8re de terrorisme justement la Suisse va renforcer son arsenal de lutte contre le djihadisme. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:18) [94%] :\r\nRetrait de passeport, obligation de se pr\u00e9senter r\u00e9guli\u00e8rement dans un poste de police et les mesures propos\u00e9es par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral hier visent \u00e0 emp\u00eacher de quitter le territoire pour aller s'engager dans une organisation terroriste \u00e0 l'\u00e9tranger une septantaine de cas ont \u00e9t\u00e9 recens\u00e9s par le service de renseignement de la Conf\u00e9d\u00e9ration. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:36) [98%] :\r\nEt puis on parle de Bulat Chagaev le fant\u00f4me de Bulat Chagaev revient hanter Neuch\u00e2tel. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:43) [95%] :\r\nCe matin, les autorit\u00e9s vont d\u00e9tailler le trou financier finalement laiss\u00e9 par la faillite de Neuch\u00e2tel Xamax il y a 4 ans, un proc\u00e8s est \u00e9galement agend\u00e9 \u00e0 la rentr\u00e9e mais Neuch\u00e2tel ne semble pas pr\u00e8s de le revoir en Chair et en os, selon vos informations, Ludovic Rocchi, l'aventurier Tch\u00e9tch\u00e8ne sauteraient quelque part en Afrique du Nord. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:09:02) [95%] :\r\nNous avons r\u00e9ussi \u00e0 \u00e9tablir le contact avec le Tch\u00e9tch\u00e8ne \u00e0 travers un interm\u00e9diaire mais sa r\u00e9ponse est sans appel : je ne vous parlerai pas, ni en Russie ni dans aucune autre langue Bulat Chagaev serait donc retirer quelque part en Afrique du Nord, selon nos informations, Chagaev serait tr\u00e8s s\u00e9rieusement menac\u00e9 de repr\u00e9sailles par le pr\u00e9sident tch\u00e9tch\u00e8ne Ramzan Kadyrov Chagaev lui aurait soutir\u00e9 des millions de francs pour soi-disant faire briller Xamax en son nom, on conna\u00eet la suite, l'aventurier craint donc bien plus les foudres de Grozny que de Neuch\u00e2tel, il y aura subi 4 mois de prison pr\u00e9ventive avant d'\u00eatre expuls\u00e9 de Suisse et tout semble indiquer que Chagaev ne reviendra pas, ni pour affronter ses cr\u00e9anciers, ni pour se pr\u00e9senter face \u00e0 ses juges, il est principalement accus\u00e9 de gestion fautive et de faux dans les titres. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:53) [94%] :\r\n\u00e0 Gen\u00e8ve, le chef des op\u00e9rations de la police genevoise est d\u00e9sormais officiellement sanctionn\u00e9 le Conseil d'\u00c9tat a prononc\u00e9 hier la d\u00e9gradation du commandant au statut de major, assortie de la diminution de son traitement, qui correspond donc \u00e0 ce nouveau grade d\u00e9cision suite \u00e0 la manifestation sauvage du 19 d\u00e9cembre dernier le gouvernement Genevois estime que le num\u00e9ro 2 de la police genevoise, Christian Cudr\u00e9-Mauroux est seul responsable de la mauvaise gestion de ces \u00e9v\u00e9nements, il juge aussi que sa collaboration avec assaillir archi- \u00e9tait inad\u00e9quate durant l'enqu\u00eate son avocat annonce d\u00e9j\u00e0 son intention de faire recours contre cette d\u00e9cision, jour historique aujourd'hui pour la Colombie, qui signe cet apr\u00e8s- midi un accord sans pr\u00e9c\u00e9dent, elle fait un pas d\u00e9cisif d\u00e9cisif vers la paix avec la conclusion de cet accord, ce cessez-le-feu entre les Farc et le gouvernement, accord qui tourne la page de 50 ans de conflit civil dans ce pays, Christine Renaudat, \u00e0 Bogota. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:10:46) [93%] :\r\nC'est le dernier jour de guerre, a assur\u00e9 l'un des commandants de la gu\u00e9rilla colombienne un non- sens, d\u00e8s hier, la signature de l'armistice, une signature qui se fera en pr\u00e9sence de 5 chefs d'\u00c9tat et du secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'ONU, Ban Ki-moon \u00e0 Laval cet accord vient couronner 3 ans et demi de n\u00e9gociations avec la plus vieille gu\u00e9rilla d'Am\u00e9rique latine, prochaine \u00e9tape mi- juillet le pouvoir compte pr\u00e9senter pour la f\u00eate nationale colombienne, le pacte de paix d\u00e9finitif qui comprendra notamment les textes sign\u00e9s sur les principaux points des pourparlers, redistribution des Terres fin du trafic de drogue, v\u00e9rit\u00e9 et justice pour les victimes, participation des anciens gu\u00e9rilleros en politique \u00e0 partir de cette date commencerait le regroupement de la gu\u00e9rilla et le d\u00e9sarmement dans des zones plac\u00e9es sous la surveillance de l'ONU, selon le chef des Farc, il ne manque plus que quelques cheveux pour que la paix se concr\u00e9tise Christine Renaudat pour rtsinfo Bogota. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:40) [97%] :\r\nUne mission politique de l'ONU devra assurer le suivi de cet accord. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:44) [92%] :\r\nOn va parler du Japon tout \u00e0 l'heure avec notre invit\u00e9, l'arr\u00eat\u00e9 de la r\u00e9daction \u00e0 7 heures 35 Pierre-Fran\u00e7ois Souyri, grand sp\u00e9cialiste du pays, le Japon, c'est un pays qui vieillit de plus en plus. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:54) [95%] :\r\nUn Japonais sur 4 \u00e0 plus de 65 ans, et cette proportion pourrait atteindre 40 pourcent d'ici 40 ans, les d\u00e9c\u00e8s au Japon sont plus nombreux que les naissances et tout cela co\u00fbte cher, le poids de la dette japonaise repr\u00e9sente plus de 2 fois celle de son \u00e9conomie, c'est la troisi\u00e8me dette au monde, face \u00e0 ces cours, le ministre des Finances ne m\u00e2che pas ses mots, vous allez l'entendre, il est tr\u00e8s radical Georges Baumgartner \u00e0 Tokyo. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:12:15) [87%] :\r\nLe vieillissement au Japon : un coup, les d\u00e9penses de S\u00e9curit\u00e9 sociale repr\u00e9sente 33 pourcent du du budget financ\u00e9 pour moiti\u00e9 avec de la t\u00eate, le ministre des Finances, Taro Aso a une recette pour r\u00e9soudre ce co\u00fbt du vieillissement, il incite aujourd'hui les personnes en fin de vie \u00e0 mourir, et vite, il y a 3 Ottawa soutenait d\u00e9j\u00e0 des propos semblables, vous ne pouvez pas dormir tranquillement quand vous pensez que tout cela, entendait maintenir des personnes en vie avec des tubes et pay\u00e9 par le gouvernement, a ajout\u00e9 le ministre des Finances, \u00e9conomiste international retrait\u00e9 il Yoshi Souquet Nouma se garde d'accuser le ministre des Finances, d'\u00eatre un partisan de l'euthanasie, une allusion \u00e0 peine d'Aix. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:03) [96%] :\r\nL'explosion des paiements des retraites, l'explosion des d\u00e9penses de sant\u00e9 sont le principal facteur de l'effet boule de neige du d\u00e9ficit budg\u00e9taire japonais. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:13:13) [88%] :\r\nAna\u00efs : pas de recette le Japon d\u00e9tient le record mondial de long\u00e9vit\u00e9, le taux de f\u00e9condit\u00e9 le plus bas de la plan\u00e8te ou presque en 2020, 5 ans plus t\u00f4t qu'anticip\u00e9, le Japon se retrouvera avec un ratio de d\u00e9pendance des personnes \u00e2g\u00e9es, plus \u00e9lev\u00e9s que dans l'importe quel autre grand pays industrialis\u00e9 pour rem\u00e9dier \u00e0 cette d\u00e9mographie d\u00e9sastreuse, le Japon mise sur l'emploi des femmes, des personnes \u00e2g\u00e9es et des robots surtout bient\u00f4t le Japon comptera plus de robots que Dumas Gardner rtsinfo Tokyo. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:52) [92%] :\r\nEt puis en football, on conna\u00eet d\u00e9sormais tous les qualifi\u00e9s pour les huiti\u00e8mes de finale, les derniers billets sont revenus hier \u00e0 la Belgique, au Portugal et \u00e0 l'Irlande, l'Irlande, qui sera l'adversaire de la France en 8\u00e8me de cet Euro, les matchs d\u00e9butent samedi avec \u00e0 l'affiche bien s\u00fbr Suisse Pologne \u00e0 15 heures ce sera \u00e0 Saint-\u00c9tienne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:08) [90%] :\r\nMerci Blandine L\u00e9vite le football Euro- foot ce grand moment de conscience collective, comment \u00e9viter c'est d\u00e9rive, on en parle dans un instant avec un ethnologue, auteur de nombreux ouvrages sur le football et puis juste apr\u00e8s on rejoindra en Direct de Londres, Nicolas, notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial Londres qui se pr\u00e9pare, comme toute la Grande-Bretagne \u00e0 voter pour ou contre le Brexit aujourd'hui c'est le d'id\u00e9es, bilan et perspectives tout \u00e0 l'heure avec Nicolas donc en Suisse, un temps estival pour ce jeudi, grosse chaleur et risque d'orages en soir\u00e9e sur les reliefs de 27 \u00e0 33 degr\u00e9s en moyenne cet apr\u00e8s- midi encore plus chaud et encore plus lourd demain avec un risque d'orages encore plus pr\u00e9sents qui va d\u00e9border sur les r\u00e9gions de plaine, pr\u00e9lude \u00e0 un week- end qu'on nous annonce d\u00e9j\u00e0 perturb\u00e9 et plus frais. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-06-23T05:22:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bitsch, Katia", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Baumgartner, Georges", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "De Preux, Jean", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Allemann, Bernardin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Rocchi, Ludovic", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schiau, Nicolae", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Renaudat, Christine", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Clivaz, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Guigon, C\u00e9dric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Peuker, Michael", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-AB3DD0AA-27B0-4868-A3C8-4724790DE591", "internalArchiveId": "AB3DD0AA-27B0-4868-A3C8-4724790DE591", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La guerre interne du PS valaisan r\u00e9jouit les autres partis : D\u00e9bat entre Yves Ecoeur, ancien pr\u00e9sident du parti socialiste du Valais romand et Thomas Burgener, ancien conseiller d'\u00c9tat socialiste haut-valaisan", "publicationDate": "2016-06-23T00:00:00Z", "summary": "Le communiqu\u00e9 de presse de St\u00e9phane Rossini, qui a d\u00e9cid\u00e9 de renoncer au Conseil d'\u00c9tat valaisan, est tout sauf de nature \u00e0 apaiser les esprits au sein du parti socialiste valaisan et le torchon va continuer de br\u00fbler entre socialistes romands et Hauts-Valaisans. Les autres partis se frottent les mains face \u00e0 ces divisions internes. ", "durationSec": 778, "genres": ["D\u00e9bat"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7807601", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicGeographicals": ["Valais"], "thematicThemes": ["vie politique", "parti politique"], "thematicPersons": ["Parti socialiste"], "alternativeTitle": ["La guerre interne du PS valaisan r\u00e9jouit les autres partis / FOR_2016-06-23T18:16:00_developpement-9", "Forum du 23.06.2016"], "alternativeSummary": ["La communication de St\u00e9phane Rossini est tout sauf de nature \u00e0 apaiser les esprits au sein du parti socialiste valaisan et le torchon va continuer de br\u00fbler entre socialistes romands et Hauts-Valaisans. Les autres partis se frottent les mains face \u00e0 ces divisions internes. D\u00e9bat entre Yves Ecoeur, ancien pr\u00e9sident du parti socialiste du Valais romand et Thomas Burgener, ancien conseiller d'Etat socialiste haut-valaisan."], "variantIds": ["ece-7807601"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_JUI2016", "lastModifiedDate": "2017-01-05T15:36:01Z", "speechToTexts": ["14.07.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [84%] :\r\nPris le PS valaisan est tr\u00e8s divis\u00e9e entre le haut et le bas, mais \u00e7a tombe bien, on a 2 repr\u00e9sentants de ce parti avec nous pour d\u00e9battre de cette question, Yves Ecoeur et Thomas inspire Rainer bonsoir messieurs. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:00:09) [86%] :\r\nBonsoir, bonsoir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:11) [85%] :\r\nTomasz Buren \u00eates ancien concile socialiste haut- valaisan, Yves Ecoeur, ancien pr\u00e9sident du parti socialiste du Valais Romand, commen\u00e7ons peut-\u00eatre avec vous, Yves Ecoeur, un mot sur la forme, le communiqu\u00e9 de presse de St\u00e9phane Rossini, aujourd'hui, le moins qu'on puisse dire, c'est qu'il y a pas l\u00e0 avec le dos de la cuill\u00e8re, il est tr\u00e8s virulent dans ce communiqu\u00e9, prise d'otages arrogance de haut- valaisan, il se trouve contraint de renoncer attitude m\u00e9prisante, etc, et parle de putch d'affront sur la forme, vous pouvez signer surtout. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:00:41) [86%] :\r\nNon, \u00e9coutez, j'\u00e9tais tr\u00e8s \u00e9tonn\u00e9 quand j'ai re\u00e7u ce communiqu\u00e9 pas, j'ai vu sur les r\u00e9seaux sociaux parce que j'ai trouv\u00e9 qu'au niveau de la forme, j'\u00e9tais assez \u00e9tonn\u00e9e, effectivement je trouvais assez peu \u00e9l\u00e9gant, comme \u00e7a a \u00e9t\u00e9 dit et \u00e7a m'a \u00e9tonn\u00e9 de sa part, au niveau du fond, je pense. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:56) [83%] :\r\nJuste avant de venir sur le front compte Marie de Madonna, notre correspondante dit qu'il se fait un peu hara-kiri au niveau politique en Valais vous partagez. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:05) [89%] :\r\nJe sais pas, parce qu'il dit dans son communiqu\u00e9, \u00e0 moins d'\u00e9l\u00e9ments nouveaux et renonce \u00e0 la candidature, donc je sais pas ce que \u00e7a veut dire et ce qu'il veut par cette phrase : c'est clair que c'est, c'est quand m\u00eame \u00e9tonnant comme m\u00e9thode, j'ai pas tr\u00e8s bien compris, je sais pas si l'\u00e9motionnel largement plus sur son c\u00f4t\u00e9 qui est normalement tr\u00e8s rationnel, mais c'est vrai que c'est c'est tr\u00e8s \u00e9tonnant, au niveau de la forme en tout cas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:26) [87%] :\r\nEn tout cas c'est clair que sur, au niveau de l'\u00e9motion, ce qu'on a bien senti dans son communiqu\u00e9 sur l'affaire sur le fond maintenant sur le fond de la d\u00e9marche. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:32) [82%] :\r\n\u00e9coutez, sur le fond, certains moments et d'autres pr\u00e9sidents qu'on demandait que les gens se d\u00e9terminent, moi je pense que le pouvoir, il se prend alors peut-\u00eatre que St\u00e9phane Rossini, le tapis rouge et \u00e7a a pas \u00e9t\u00e9 le cas maintenant, au niveau du fonds soit de la m\u00e9thode de madame quel amateur, \u00e7a c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 limite, c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 plus que limite \u00e9t\u00e9 m\u00eame par monsieur Bourgeois au niveau du bilan je partage largement la vie de de St\u00e9phane Rossini, effectivement, moi j'en suis non plus, pas tr\u00e8s satisfaits, mais qu'il ne r\u00e9it\u00e8re et c'est vrai que \u00e7a c'est ce je peux partager \u00e7a, mais pas sur la forme, c'est vrai que \u00e7a va \u00eatre tr\u00e8s difficile dans ce contexte -l\u00e0 de d\u00e9fense de candidature, moi j'ai d\u00e9j\u00e0 des gens de Madame Kalbermatten. \r\nTh\u00e8me de la de la d\u00e9fendent parce que j'ai des gens dans le Bas-Valais, qui disent nous, l\u00e0 on \u00e7a tient tr\u00e8s difficile \u00e0 d\u00e9fendre, donc on verra pour la suite. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:17) [85%] :\r\nOn va faire r\u00e9agir Tomasz Burgener, ancien conseiller d'\u00c9tat socialiste haut- valaisan c'est votre coll\u00e8gue un Esther avait Kalbermatten alors de St\u00e9phane Rossini parle de putsch parle d'arrogance, les mots sont tr\u00e8s dures pour guetter de l'attitude de St\u00e9phane Rossini. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:31) [78%] :\r\nMoi je crois dire que je suis un peu \u00e9tonn\u00e9, pratiquement, parce que c'est ce qui se passe, c'est ce m\u00eame pragmatisme fait avril d\u00e8s lundi qu'elle se met \u00e0 disposition des parties et maintenant, on pourrait penser que certains un Crime et c'est un proc\u00e9d\u00e9 aurait pu faire la m\u00eame chose, c'est leur expliquer au dirigeant de son parti, le PS, Verts, moi je suis candidat, apr\u00e8s c'est le congr\u00e8s du PS vers le met sur la. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:58) [90%] :\r\nPS, Verts pour parti socialiste du Valais vraiment. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:00) [71%] :\r\nOn re\u00e7oit les romans oui. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:02) [81%] :\r\nEt puis, apr\u00e8s un congr\u00e8s entre les 2 parties Audio Valais et du Valais Romand aurait choisi, alors il a, au lieu de de se mettre \u00e0 disposition des parties et engager une discussion d\u00e9mocratique et une d\u00e9cision d\u00e9mocratique, il attaque de mani\u00e8re ce qui fait qu'il \u00e9tait peut-\u00eatre un plan financ\u00e9 par la chaleur qu'il fait aujourd'hui, mais \u00e7a je comprends pas du tout et il aurait pu engager ce d\u00e9bat d\u00e9mocratique apr\u00e8s \u00e0 la \u00e0 la \u00e0 la base, aurait choisi. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:33) [76%] :\r\nDans ce qu'elle dit, Thomas Legrand gu\u00e9rir ceux qui a parl\u00e9 de dialogue possible lanc\u00e9 clairement dit dans son communiqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:39) [82%] :\r\nVoil\u00e0, \u00e7a c'est pass\u00e9 lui alors qu'il y avait entre se mettra de s'efface, Rossini, peut-\u00eatre que l\u00e0, effectivement, la chimie et au trombone, \u00e7a c'est tout \u00e0 fait possible mais moi je pense que je suis une ministre qui est depuis 8 ans en fonction et l\u00e0 d'octroi de dire : je me mets \u00e0 6 positions du parti apr\u00e8s ce sont les les dirigeants du parti des 2 c\u00f4t\u00e9s qui doivent mener g\u00e9rer le processus, mais effectivement il y avait peut-\u00eatre aussi un manque de communication entre les 2 directions des 2 parties. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:09) [77%] :\r\nSi je peux il oui, moi je pense qu'il y a. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:12) [79%] :\r\nIl y a un souci de 2 personnes parce qu'elles devaient parler alors qui sait qui doit commencer si c'est St\u00e9phane Rossini, c'est la ministre en place, elle devait s'parall\u00e8les sont pas parler l\u00e0 il y a quand m\u00eame un manque de maturit\u00e9, \u00e0 mon avis interpersonnels. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:24) [96%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:24) [87%] :\r\nGr\u00e2ce \u00e0 l'enjeu au niveau des partis aussi maintenant je contredirait un point qui peut, mon ami, Thomas Burgener, c'est que quand on a fait cette lettre- pour demander \u00e0 ce que les gens bougent, on s'est fait traiter un peu tous les noms quand on demandait simplement une discussion. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:38) [85%] :\r\nMais \u00e7a, vous l'avez de longues un peu sous pression, \u00e0 ce moment -l\u00e0, et elle a \u00e9t\u00e9 un peu piqu\u00e9 dans sa fiert\u00e9 : elle s'est maintenue, et elle s'est mise \u00e0 disposition et finalement \u00e7a fait contre, c'\u00e9tait peut-\u00eatre une erreur strat\u00e9gique de votre part des 4 autres anciens pr\u00e9sidents. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:52) [80%] :\r\n\u00e9coutez, s'il y a un ministre choisit son destin sur la base d'une frustration sur ensuite un communiqu\u00e9 de presse de 5 classes pr\u00e9sident comme nous, \u00e7a me semble un petit peu grave, j'esp\u00e8re qu'elle a d'autres motivations que de r\u00e9agir comme \u00e7a, mais c'est vrai que mon ami Thomas ce mardi, Lester bashing, ce que je trouve et totalement exag\u00e9r\u00e9e, parce que on a simplement demand\u00e9 \u00e0 ce, ils ont alors je suis d'accord avec les tomates pour dire St\u00e9phane devait prendre son courage \u00e0 2 notamment donner dire on y va, on y va de que moi le peu pour puis choisir, c'est quand m\u00eame le pape qui devrait choisir \u00e0 la fin je aurais tr\u00e8s bien vu son congr\u00e8s qui d\u00e9cide du PS soit qu'on y aille \u00e0 et puis qu'on fait enfin ce compte \u00e0 la fin du 1er tour. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:30) [89%] :\r\nComment est -ce que Kenneth parlons un si vous \u00eates d'accord un peu, un peu des candidats quand m\u00eame un des, des, des 2 personnes, c'est \u00e7a qui frappe, on a l'impression d'avoir vu en St\u00e9phane Rossini pour le Parti socialiste valaisan en tout cas la la nouvelle g\u00e9n\u00e9ration avec quelqu'un qui \u00e9tait tr\u00e8s profil\u00e9 sur les questions de sant\u00e9 de social qui a fait un parcours remarqu\u00e9 sous la coupole f\u00e9d\u00e9rale et puis de l'autre c\u00f4t\u00e9, une Esther Waeber-Kalbermatten, qui aura l'\u00e2ge de la retraite au moment de son 3\u00e8me mandat une petit peu l'impression d'une personnalit\u00e9 politique en devenir au niveau cantonal St\u00e9phane Rossini, qui voit son son son parcours, sa carri\u00e8re un peu g\u00e2ch\u00e9, c'est pas un peu du g\u00e2chis pour vous, pour le Parti socialiste valaisan. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:06:07) [82%] :\r\nOui, moi je suis tout \u00e0 fait d'accord avec vous, vous dites que c'est parce Rossini et un politicien de en qualit\u00e9 j'ai fr\u00e9quent\u00e9 depuis des ann\u00e9es, m\u00eame des d\u00e9cennies en d\u00e9pit, ministre de la Sant\u00e9, il \u00e9tait aussi dans la classe, hein, dans la conf\u00e9rence latine des affaires sanitaires et sociales qui l\u00e0 nous accompagner avec beaucoup de de comp\u00e9tences et personne d'autre que cette femme Rossini aurait \u00e9t\u00e9 un excellent conseiller d'\u00c9tat n'est -ce pas \u00e7a, c'est \u00e7a, c'est clair, maintenant la ministre de la Sant\u00e9, il y a certains qui qui oublie que si on est dans un gouvernement \u00e0 5 personnes si on est la seule socialiste peut transformer le programme du parti au gouvernement c'est un peu plus compliqu\u00e9 que \u00e7a, et c'est pourquoi, et je sais par les discussions que j'ai eue avec ce Waeber Kalbermatten comme quoi, comment elle s'est b\u00e2ti par exemple toutes sortes de l'aide sociale PS pas autant mais ainsi, on a seulement ou m\u00eame pas pourcent des parlementaires au Grand Conseil valaisan et si la majorit\u00e9 bourgeoise lui aussi de baisser fortement fortement les subventions qu'une caisse maladie par le biais du Che, ce moment -l\u00e0, la ministre peut rien faire n'est -ce pas mais peut-\u00eatre, elle est loin, devrait aussi avoir le courage de ceux qui, un peu plus quand il y avait les affaires concernant certains conseillers d'\u00c9tat etc, elle aurait pu se manifester parce que dans le grand public, les gens concern\u00e9s, l'accord avec tout ce qui est de loin le cas mais elle devrait mieux le communiqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:31) [89%] :\r\nMais c'est tout le fond du probl\u00e8me \u00e7a commence, parce que finalement, on voit que c'est une ministre qui a pas le lien avec son parti avec sa base, ne serait -ce que pour relayer justement une certaine protestation par rapport \u00e0 ce qui se passe dans le gouvernement valaisan et \u00e7a pour des minoritaires socialiste fondamental l\u00e0 le le parti passe \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de de la chance qu'il a d'avoir un membre au gouvernement. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:07:51) [86%] :\r\nMoi je pense pas du tout parce que encore aujourd'hui je t\u00e9l\u00e9phonais du porte- parole du groupe parlementaire, il nous dit que la la relation est aussi la transparence sur la communication avec la conseill\u00e8re d'\u00c9tat est excellente et c'est pas un hasard, le chef du groupe parlementaire qui est un roman, mais aussi le porte- parole de soutien national Pascal Martin, dans cette d\u00e9marche et je pense aussi, la majorit\u00e9 du groupe, il y a pas seulement les femmes socialistes qui sont derri\u00e8re ce verticalement, il n'y a pas mal de militants mais il est vrai que certains auraient souhait\u00e9, comme quoi il y a apr\u00e8s 20 ans quelqu'un du Valais Romand et \u00e7a se comprend sur cette revendication est tout \u00e0 fait l\u00e9gitime mais pour \u00e7a il faut pouvoir pr\u00e9senter un candidat qui peut au moins faire enfin 5 6 ou 7000 voix dans le Haut-Valais et il est n\u00e9cessaire que la politique c'est aussi un m\u00e9tier qui est aussi la math\u00e9matique qui joue un r\u00f4le, et moi je pense avait sauv\u00e9 le travail Marc, on aura une bonne chance de d\u00e9fendre le si\u00e8ge socialiste ouvertement celui avec St\u00e9phane Rossini peut-\u00eatre aurait pu aussi les mais avec beaucoup plus difficile que. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:57) [86%] :\r\nOui, il y aurait, il aurait moins rallier au-del\u00e0 du PS Yves Ecoeur la la politique c'est aussi souvent math\u00e9matique, hein St\u00e9phane Rossini d\u00e9nonce un putsch une arrogance du Haut-Valais 10 qui se battent que pour leurs propres int\u00e9r\u00eats, mais c'est pas vrai, mais ils sont minoritaires, mais ils se battent pour les int\u00e9r\u00eats des socialiste valaisan dans leur ensemble pour maintenir le si\u00e8ge. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:09:16) [88%] :\r\nAlors je ne dis pas que \u00e7a fait partie de la strat\u00e9gie, mais moi je pense que la politique c'est effectivement de la math\u00e9matique, mais c'est aussi du symbole et vous l'avez relev\u00e9 l'\u00e2ge quand on se bat comme des fous pour ne pas permettre, augmentation de l'\u00e2ge de la retraite quand on attaqu\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque o\u00f9 Chopin parce qu'il voulait l'augmenter, donc notre ministre le fait sera sera \u00e0 l'AVS, je trouve que c'est de la symbolique aussi quant la ministre ne d\u00e9fend pas la caisse publique c'est quand m\u00eame son d\u00e9partement, les autres les autres gouvernements ne se g\u00eane pas pour avoir des prises de parole personnelle, c'est des choses simples, \u00e7a ne touche pas, c'est clair que budget les les param\u00e8tres et les minoritaires mais quand il y a m\u00eame pas un minimum d'espoir et de signaux, c'est tr\u00e8s difficile, \u00e7a va \u00eatre tr\u00e8s difficile de mobiliser, moi je vous dis tout de suite, j'ai pas mal de retour parce que les gens n'ont plus confiance et l'aspect est quand m\u00eame symbolique. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:10:01) [80%] :\r\nDonc il pourrait aller jusqu'\u00e0 ne pas la voter quand on contestation contre le Haut-Valais. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:10:06) [86%] :\r\nMoi \u00e0 Valais, dire que la danse dans le contexte actuel, on administre qui, sit\u00f4t qu'il a eu quelques questions dit o\u00f9 il y a des m\u00e9chants qui a jou\u00e9 un peu le cas la Calimero Monsieur Rossini qui maintenant Calimero via des m\u00e9chants et un putch du SPO, donc c'est un petit peu dommage, on aurait aim\u00e9 avoir des gens plus courageuse qui avance, je suis d'accord avec Thomas St\u00e9phane Rossini aurait pu y aller avec le risque de dire sur le sujet, Lady Killer, c'est vrai que ce pas m'en passer dans l'opinion publique pour \u00e7a, mais avec le communiqu\u00e9 de presse qui nous fait l\u00e0 c'est un petit peu la strat\u00e9gie de de de br\u00fbler les navires et puis apr\u00e8s moi le d\u00e9luge, et \u00e7a \u00e7a me \u00e7a me fait un petit peu soucis. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:10:44) [88%] :\r\nApr\u00e8s la terre br\u00fbl\u00e9e, Thomas, ce Burgener voil\u00e0 qui va r\u00e9jouir et faire le jeu des autres partis, hein, \u00e7a c'est clair et vous attendent au tournant le. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:10:53) [78%] :\r\nCette instance en ce qui concerne l'\u00e2ge AVS 15 sur la la la, par le Parti socialiste a une position tr\u00e8s claire, mais le Parti socialiste a aussi une position tr\u00e8s claire au niveau de l'est et \u00e0 l'\u00e9galit\u00e9 des femmes et des hommes, et que c'est vrai pragmatisme, seule femme la 1\u00e8re d'ailleurs, est entr\u00e9 au gouvernement valaisan \u00e0 sortir de cette mani\u00e8re -l\u00e0, moi je pense que c'est pas tr\u00e8s \u00e9l\u00e9gant, mais la politique, c'est vrai, c'est dur, et des fois il faut de la chance, enfin il y a la malchance, si on n'est pas homo, au moment o\u00f9 on entre pas alors on l'oublie une occasion et c'est maintenant le cas pour St\u00e9phane Rossini, oui, je comprends sa d\u00e9ception : je comprends pas un peu moi \u00e7a mani\u00e8re de r\u00e9agir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:34) [88%] :\r\nYves Yves Ecoeur on va, on va peut-\u00eatre conclure avec vous qu'est -ce que \u00e7a nous dit finalement de de ce canton du Valais, quant on voit un vote tr\u00e8s culturel, un valaisan qui voteront un candidat parce qu'il est au valaisan avant m\u00eame de de r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 sa couleur politique, on a l'impression finalement d'un canton compl\u00e8tement divis\u00e9e entre ces 2 partis qui le composent la belle unit\u00e9 valaisanne ici, elle en prend un sacr\u00e9 coup donc. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:11:58) [77%] :\r\nBen \u00e9coutez -moi avant d'\u00eatre d\u00e9put\u00e9 au Grand Conseil, j'ai \u00e9t\u00e9 pendant 12 ans, je crois qu'on exag\u00e9rait compl\u00e8tement la le clivage au Liban et c'est vrai, comme j'ai v\u00e9cu 12 Budget 12 c'est enfin des tas de faire du Grand Conseil, j'ai vu qu'il y a une il y a un aspect tr\u00e8s clanique valaisan joue tr\u00e8s bien s\u00fbr son complexe de minoritaires mais par moment je voterai le rapport de force, et l\u00e0 on ne se Rossini a peur du rapport de force \u00e7a dommage et moi ce que je vous pr\u00e9voit, c'est dans 2 ans si Madame Weber \u00e9tait \u00e9lu, j'imagine, tr\u00e8s facilement, qu'elle se sent tout d'un coup tr\u00e8s \u00e2g\u00e9es pour la Poste et puis aura une \u00e9lection compl\u00e9mentaire et j'aimerais bien que Thomas nous disent menteur parce que \u00e7a risque d'arriver si elle est \u00e9lue. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:35) [83%] :\r\n3 organis\u00e9e le dernier mot de la fin en quelques secondes, on peut l'exclure, moi je pense que j'ai que l\u00e0 o\u00f9 on a on termine dans 5 secondes. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:12:44) [58%] :\r\nEt dans et r\u00eave pragmatistes repr\u00e9sente candidate si elle \u00e9lue, elle doit rester 4 ans. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:49) [64%] :\r\nEt il finira, c'est-\u00e0-dire c'est vous, moi et Thomas dor\u00e9navant. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:51) [86%] :\r\nL\u00e0- dessus, ancien conseiller d'\u00c9tat socialiste haut- valaisan, Yves Ecoeur, ancien pr\u00e9sident du parti socialiste Valais Romand, bonne soir\u00e9e, messieurs merci beaucoup. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-06-23T17:05:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Ecoeur, Yves", "role": "ancien pr\u00e9sident du parti socialiste du Valais romand", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Burgener, Thomas", "role": "ancien conseiller d'\u00c9tat socialiste haut-valaisan", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-FF954C41-1274-4E8B-B0C3-6C8574D50B47", "internalArchiveId": "FF954C41-1274-4E8B-B0C3-6C8574D50B47", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "2\u00e8me d\u00e9veloppement : Tous les regards braqu\u00e9s sur Londres au jour du vote sur le Brexit", "publicationDate": "2016-06-23T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boris Johnson, ancien maire de Londres, chef de file des \"Leave\" (pro Brexit)\r\nApr\u00e8s des semaines de campagne acharn\u00e9e, les Britanniques diront ce jeudi si oui ou non ils veulent rester dans l'Union europ\u00e9enne. Difficile de dire qui va l'emporter tant les sondages sont serr\u00e9s.\r\n\r\n* * Tous les regards braqu\u00e9s sur Londres au jour du vote sur le Brexit  7h15/Dialogue Londres  Nicolas Vultier via IPHONE INFO 2\r\n7h15/Dialogue Londres\r\nBrexit yes or no ? Apr\u00e8s des semaines de campagne acharn\u00e9e, les Britanniques diront aujourd'hui si oui ou non ils veulent rester dans l'Union europ\u00e9enne. Difficile de dire qui va l'emporter tant les sondages sont serr\u00e9s. Nicolas Vultier, vous \u00eates le chef de notre rubrique internationale et vous \u00eates \u00e0 Londres pour ce jour v\u00e9ritablement historique. \r\nOui le terme est souvent galvaud\u00e9 mais ce 23 juin 2016 POURRAIT v\u00e9ritablement \u00eatre historique pour le Royaume Uni, pour l'Union Europ\u00e9enne. Pour le futur du continent. Beaucoup de choses se jouent aujourd'hui, y compris pour la Suisse, et tous les regards sont braqu\u00e9s sur Londres. \r\nLe chef de files des leave. donc ceux qui veulent une sortie de l'Union Europ\u00e9enne. Boris Johnson a encore insist\u00e9 hier. Pour le futur de la d\u00e9mocratie britannique c'est le moment o\u00f9 jamais de partir.\r\n  35''\r\nTRAD (( Le status quo n'est plus au programme. Tous les param\u00e8tres ont chang\u00e9 depuis l'entr\u00e9e de la Grande-Bretagne dans l'Union en 1972. L'UE s'est transform\u00e9e en une sorte de pays, genre les Etats-Unis d'Europe avec un gouvernement ambitieux qui veut tout centraliser \u00e0 Bruxelles, qui a acquis toujours plusss de pouvoir ces derni\u00e8res ann\u00e9es, qui a voulu imposer l'Euro, une monnaie qui ne nous concerne pas mais qui nous co\u00fbte ch\u00e8re. Sans oublier les vagues de migrants.))\r\n***La Grande-Bretagne aurait donc tout \u00e0 perdre en restant dans l'Union ?\r\nPour l'ancien maire de Londres, l'Europe c'est le dirigisme \u00e9conomique, des \u00e9lites centralisatrices, une perte de souverainet\u00e9 inacceptable, des vagues migratoires qui engendrent d'importants co\u00fbts sociaux  et de sant\u00e9 et qui sont une v\u00e9ritable menace pour l'identit\u00e9 des britanniques.  Boris Johnson a bien fait sentir qu'ici, dans cet ancien empire colonial, patrie du libre-\u00e9change on ne se sent pas vraiment europ\u00e9en.\r\n***Et que lui r\u00e9pond David Cameron, le 1er ministre qui dirige la campagne pour le IN et qui souhaite donc que son pays reste dans l'Union\r\nEt bien Cameron d\u00e9roule ses chiffres. Il met en garde et parle d'une probable r\u00e9cession, une contraction de l'\u00e9conomie  avec pertes d'emplois, plongeon de la Livre Sterling  et possible hausse d'imp\u00f4ts \u00e0 la cl\u00e9. Rien qui ne fait vraiment r\u00eaver. Le premier ministre n'est pas un europhile mais plut\u00f4t un europragmatique. Et il promet qu'au sein de l'Union, il va continuer \u00e0 exiger des r\u00e9formes, notamment en mati\u00e8re de libre-circulation des personnes.\r\n  11''\r\nTRAD ((Si nous restons membre de l'Union, les r\u00e9formes continueront d\u00e8s vendredi. Et on continuera aussi d'en retirer les b\u00e9n\u00e9fices en termes d'investissements, de sant\u00e9, de cr\u00e9ation d'emplois.))\r\n***En clair, pour Cameron quitter l'Union serait vraiment contre-productif. \r\nAbsolument. La Grande-Bretagne n'a simplement pas ou plus les moyens de r\u00e9gater seule. Et elle a, en plussss, acquis un statut particulier au sein de l'UE qui lui convient et qui lui permet de jouer son r\u00f4le d'agitatrice perp\u00e9tuelle.\r\n***Et beaucoup de monde partage cet avis\r\nLa pens\u00e9e de Cameron et de nombre de responsables politique actuels ou retrait\u00e9s en Europe est r\u00e9sum\u00e9e par l'ancien pr\u00e9sident du conseil italien Enrico Letta.\r\n  21''\r\nDans le monde globalis\u00e9 d'aujourd'hui on est plus fort ensemble. Les Britanniques ne partagent pas forc\u00e9ment cet avis. Selon les sondages pr\u00e8s d'un citoyen sur deux pense que son pays se d\u00e9brouillera mieux en dehors de l'Union europ\u00e9enne. Hier, les deux camps ont tent\u00e9 de rallier les 10% d'ind\u00e9cis et chez les anti Brexit, on esp\u00e8re que le sc\u00e9nario du r\u00e9f\u00e9rendum en Ecosse et des derni\u00e8res l\u00e9gislatives se r\u00e9p\u00e8te. Avec des sondeurs qui s'\u00e9taient compl\u00e8tement  rat\u00e9s.\r\n***R\u00e9ponse demain matin et nous y serons \u00e0 Londres pour une matinale sp\u00e9ciale avec de nombreux invit\u00e9s entre 7h et 8h30, voire 9h si le r\u00e9sultat arrive plus tardivement que pr\u00e9vu.", "durationSec": 244, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7807560", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677652.image", "alternativeTitle": ["Tous les regards braqu\u00e9s sur Londres au jour du vote sur le Brexit / JDM_2016-06-23T07:19:00_2eme-developpement", "Le Journal du matin du 23.06.2016"], "alternativeSummary": ["Apr\u00e8s des semaines de campagne acharn\u00e9e, les Britanniques diront ce jeudi si oui ou non ils veulent rester dans l\u2019Union europ\u00e9enne. Difficile de dire qui va l\u2019emporter tant les sondages sont serr\u00e9s."], "variantIds": ["ece-7807560"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-07-11T10:29:28Z", "speechToTexts": ["11.07.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nOn Brexit Thi\u00e8s or no apr\u00e8s des semaines de campagne acharn\u00e9e, les Britanniques diront donc aujourd'hui si oui ou non ils veulent rester dans l'Union europ\u00e9enne, difficile de dire d'ailleurs, \u00e0 ce stade qui va l'emporter, tant les sondages sont serr\u00e9s bonjour Nicolas Vultier bonjour, vous \u00eates le chef de notre rubrique internationale, vous \u00eates \u00e0 Londres ce matin pour ce jour qu'on peut alors sans crainte, sans crainte d'exag\u00e9rer, de v\u00e9ritablement historique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:26) [95%] :\r\nOui, le terme est souvent galvaud\u00e9 mais ce 23 juin 2016 est v\u00e9ritablement historique pour le Royaume Uni pour l'Union europ\u00e9enne pour le futur du continent beaucoup d'choses se jouent aujourd'hui y compris pour la Suisse et tous les regards sont braqu\u00e9s sur Londres, le chef de file des Leave donc ceux qui veulent une sortie de l'Union europ\u00e9enne, Boris Johnson encore insist\u00e9 hier pour le futur de la d\u00e9mocratie britannique, c'est le moment ou jamais de partir. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:52) [82%] :\r\nState, c'est quoi, il n'en forme par le statu quo n'est plus au programme tous les param\u00e8tres ont chang\u00e9 depuis l'entr\u00e9e de la Grande-Bretagne, c'est dans l'Union, ils sont unis 1900, c'est notre industrie et marxiste mais Union europ\u00e9enne s'est transform\u00e9e en une sorte de pays, genre les \u00c9tats-Unis d'Europe, avec un gouvernement ambitieux qui veut tout centraliser avant lui, celle qui a acquis, toujours plus de pouvoir ces derni\u00e8res ann\u00e9es et qui a voulu imposer l'Euro ou m\u00eame d'une monnaie qui ne nous concerne pas mais qui nous co\u00fbte tr\u00e8s cher sans oublier il \u00e9valuera tout cela vous enchante. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:28) [94%] :\r\nDonc Nicolas la Grande-Bretagne aurait tout \u00e0 perdre en restant dans l'Union. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:33) [97%] :\r\nAlors pour l'ancien maire de Londres, l'Europe c'est le dirigisme \u00e9conomique des \u00e9lites hautaine centralisatrices une perte de souverainet\u00e9 inacceptable des vagues migratoires qui engendrent d'importants co\u00fbts sociaux et de sant\u00e9 et qui sont une v\u00e9ritable menace pour l'identit\u00e9 des britanniques Boris Johnson a bien fait sentir qu'ici, dans cet ancien empire colonial, patrie du libre- \u00e9change, on ne se sent pas vraiment europ\u00e9en. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:56) [90%] :\r\nEt que lui r\u00e9pond David Cameron le 1er ministre qui dirige la campagne pour le d\u00eener qui souhaite donc que son pays reste dans l'Union. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:02) [94%] :\r\nEh bien, Cameron d\u00e9roule ses chiffres, il met en garde et parle d'une probable r\u00e9cession, une contraction de l'\u00e9conomie avec pertes d'emplois plongeon de la listeria et possible hausse d'imp\u00f4ts \u00e0 la cl\u00e9, rien qui ne fait vraiment r\u00eaver le 1er ministre n'est pas un europhile, mais plut\u00f4t un Euro pragmatique et il promet qu'au sein de l'Union, il va continuer \u00e0 exiger des r\u00e9formes, notamment en mati\u00e8re de libre- circulation des personnes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:26) [83%] :\r\nHyst\u00e9rique et si nous restons, membre de l'Union, au fond, les r\u00e9formes continueront d\u00e8s vendredi soir et on continuera aussi d'en retirer les b\u00e9n\u00e9fices ont termes d'investissements, de sant\u00e9, de cr\u00e9ation d'emplois et je fais quoi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:38) [90%] :\r\nNon, c'est tr\u00e8s tr\u00e8s clair, Nicolas quand on \u00e9coute Cameron pour lui quitter l'Union serait vraiment, vraiment contre- productif. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:44) [93%] :\r\nAlors absolument la Grande-Bretagne n'a simplement pas ou plus les moyens de r\u00e9gater seule, elle a en plus acquis un statut particulier au sein de l'Union qui lui convient, lui permet de jouer aussi son r\u00f4le d'agitatrice perp\u00e9tuelle et beaucoup de monde, partage cet avis, alors la pens\u00e9e de Cameron et de nombre de responsables politiques actuels ou retrait\u00e9s en Grande-Bretagne, en Europe et ailleurs est r\u00e9sum\u00e9e par l'ancien pr\u00e9sident du Conseil italien Enrico Letta. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:09) [92%] :\r\nLes pays europ\u00e9ens \u00e9tait le centre du monde, il y a 20 ans, 30 ans, m\u00eame 15 maintenant tout ce qu'on a perdu du poids dans le monde et le futur sera un futur dans lequel ou bien on est ensemble et alors on va compter, on va \u00eatre influenc\u00e9 ou bien chacun pour soi, on va \u00eatre tr\u00e8s petit par rapport aux grands du monde. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:31) [95%] :\r\nDans le monde globalis\u00e9 d'aujourd'hui, on est plus fort ensemble Les uniquement cet avis selon les sondages, pr\u00e8s d'un citoyen sur 2 pense que son pays se d\u00e9brouillera mieux en dehors de l'Union, hier, les 2 camps ont tent\u00e9 de rallier les 10 pourcent d'ind\u00e9cis et chez les anti Brexit on esp\u00e8re que le sc\u00e9nario du r\u00e9f\u00e9rendum en Ecosse et des derni\u00e8res l\u00e9gislatives se r\u00e9p\u00e8te avec des sondeurs qui s'\u00e9taient compl\u00e8tement tromp\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:56) [85%] :\r\nBrexit tout bruit mais une r\u00e9ponse demain matin, en principe, hein, \u00e7a devrait les r\u00e9sultats devraient tomber avant 8 heures, on y sera l\u00e0. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-06-23T05:50:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Vultier, Nicolas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-516E266D-315F-48D8-BC77-7FE6C2262F26", "internalArchiveId": "516E266D-315F-48D8-BC77-7FE6C2262F26", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Brexit: reportage \u00e0 York, o\u00f9 la campagne continue jusqu'\u00e0 la derni\u00e8re minute", "publicationDate": "2016-06-23T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Dominic Mc Donough, responsable de la campagne dans le nord du Yorkshire, conservateur, dirige des b\u00e9n\u00e9voles travaillistes;Jordan rappelle la Conti pour \u00e9tablir la connexio IP\r\nou  079 528 36 11 si pb\r\nLes \u00e9lecteurs britanniques se prononcent ce jeudi 23 juin sur leur maintien ou non dans l'Union europ\u00e9enne. La campagne s'est poursuivie jusqu'\u00e0 la derni\u00e8re minute, notamment \u00e0 York, dans le nord de l'Angleterre, o\u00f9 se trouve l'envoy\u00e9 sp\u00e9cial de RTSinfo, Jordan Davis.\r\n\r\n* * Brexit: reportage \u00e0 York, o\u00f9 la campagne continue jusqu'\u00e0 la derni\u00e8re minute LANCEMENT 1 / BREXIT - #15RTS\r\n***Sur le bulletin de vote, il y a une question:\r\n\"Le Royaume-Uni doit-il rester membre de l'Union europ\u00e9enne ou quitter l'Union europ\u00e9enne ?\"\r\net deux r\u00e9ponses \u00e0 choix:\r\n\"Remain\"\r\nou \"Leave\"...\r\n\"Rester\" ou \"Partir\"\r\nLes Britanniques votent depuis quelques minutes et la campagne a dur\u00e9 jusqu'aux tout derniers instants.\r\nJordan Davis, vous \u00eates dans le nord de l'Angleterre, \u00e0 York, devant un bureau de vote toujours ouvert... \r\n DIR VoIP //  +41 79 **\r\n((BLA BLA BLA  sur affluence ou pas. b\u00e9n\u00e9voles qui sont rang\u00e9s devant, etc. ... )) Mais on s'attend \u00e0 une participation tr\u00e8s importante. Le pays n'a jamais eu un nombre d'inscrits aussi \u00e9l\u00e9v\u00e9s. Et avec cette campagne tr\u00e8s \u00e9motionnelle tr\u00e8s visc\u00e9rale parfois.. on s'attend \u00e0 une participation tr\u00e8s importante aujourd'hui. Elle pourrait avoisiner les 80 pourcent selon certaines estimations. Normalement ici on se situe entre 60 et 70 pourcent. \r\n***Jordan, vous avez accompagn\u00e9 la campagne du \"remain\" ... ceux qui veulent rester membre de l'Union... vous avez fait du porte-\u00e0-porte dans les rues de York... racontez-nous !\r\nIci... c'est une ville universitaire, relativement prosp\u00e8re. Donc plut\u00f4t favorable \u00e0 l'union europ\u00e9enne. La campagne remain doit faire le plein de voix dans des villes comme celle-ci. Dominic Mc Donough est responsable de la campagne ici dans le nord du Yorkshire. Une campagne oecum\u00e9nique. Lui est conservateur. Il dirige des b\u00e9n\u00e9voles travailliste. Tous mobilis\u00e9s pour l'UE...\r\n DIGAS\r\n***Jordan, \u00e7a rappelle les op\u00e9rations de mobilisation dans la pr\u00e9sidentielle aux Etats-Unis !\r\nEn effet. La campagne stronger in--litt\u00e9ralement \"plus fort dedans\"--tourne sur le m\u00eame logiciel que la campagne de Barack Obama. Ce logiciel s'appel \"Nationbuilder.\" Constructuer des nations. Il permet de cibler des \u00e9lecteurs, et cibler les messages qui leur sont address\u00e9s. Mais Dominic McDonough explique que le calendrier de cette campagne-ci a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s serr\u00e9e...\r\n DIGAS\r\n***Et puis la nuit s'annonce apparemment tr\u00e8s longue pour ces b\u00e9n\u00e9voles !\r\nD\u00e9j\u00e0 ils vont assurer une pr\u00e9sence ici assez tard. Rappelons qu'au Royaume-Uni on peut voter jusqu'\u00e0 22h heure locale. Ensuite il y a le d\u00e9pouillement. Les voix sont compt\u00e9es district par district, puis r\u00e9gion par r\u00e9gion. R\u00e9sultats r\u00e9gionaux complets pour l'ensembue du Yorkshire sont attendus vers 4 heures --5 heures en Suisse. Les r\u00e9sultats d\u00e9finitifs pour l'ensemble du pays sont attendus vers la mi-matin\u00e9e. Certaines chaines seront peut-\u00eatre en mesure de faire des projections avant. Mais avec les al\u00e9as que sont la participation et les nombreux votes par correspondance, les passionn\u00e9es de la politique vont devoir faire nuit blanche dans tous les cas. \r\n***EXTRO: Merci Jordan Davis, \u00e0 York. Le magazine de la r\u00e9daction 15 minutes suit cette semaine d\u00e9cisive dans l'histoire du Royaume-Uni et de l'Europe sur les r\u00e9seaux sociaux avec le hashtag #15RTS.\r\nEt puis, \u00e0 propos de d\u00e9cision... la nuit sera longue... on esp\u00e8re le r\u00e9sultat dans la matinale sp\u00e9ciale que vous pr\u00e9sentera demain Simon Matthey-Doret en direct de Londres. \"Tout Un Monde\" sp\u00e9cial \u00e9galement demain: nous serons \u00e0 Bruxelles.", "durationSec": 253, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7807527", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["Brexit: reportage \u00e0 York, o\u00f9 la campagne continue jusqu'\u00e0 la derni\u00e8re minute / TUM_2016-06-23T08:10:00_sequence-1", "Tout un monde du 23.06.2016"], "alternativeSummary": ["Les \u00e9lecteurs britanniques se prononcent ce jeudi 23 juin sur leur maintien ou non dans l'Union europ\u00e9enne. La campagne s'est poursuivie jusqu'\u00e0 la derni\u00e8re minute, notamment \u00e0 York, dans le nord de l'Angleterre, o\u00f9 se trouve l'envoy\u00e9 sp\u00e9cial de RTSinfo, Jordan Davis."], "variantIds": ["ece-7807527"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-03T07:32:23Z", "speechToTexts": ["13.07.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nSur le bulletin de vote, il y a une question Le Royaume-Uni doit -il rester membre de l'Union europ\u00e9enne ou quitter l'Union europ\u00e9enne et deux r\u00e9ponses \u00e0 choix oui mais ou Leave rester ou partir, les Britanniques votent depuis quelques minutes et la campagne a dur\u00e9 jusqu'aux tout derniers instants de Jordanie, vous \u00eates \u00e0 York, dans le nord de l'Angleterre, devant un bureau de vote, tout juste ouvert. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:20) [83%] :\r\nOui, devant la mesure devant la vraiment oui ou un grand Duc il y a un grand juste avant 7 heures, les portes, il y avait d\u00e9j\u00e0 une petite queue de dizaines de votants qui attendaient d\u00e9j\u00e0 \u00e0 7 heures, les portes de service sont tous s'engouffrer dedans pour glisser leur vote dans l'urne et aujourd'hui, le pays n'a jamais eu autant de votants inscrits 46 millions et demi et avec cette campagne tr\u00e8s \u00e9motionnelle tr\u00e8s visc\u00e9rale, parfois, on s'attend \u00e0 une participation tr\u00e8s importante aujourd'hui, elle pourrait avoisiner les 80 pourcent selon selon certaines estimations, normalement, pour une \u00e9lection habituel, on se situe entre 60 et 70 pourcent.. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:58) [89%] :\r\nLa Jordanie vous avez accompagn\u00e9 la campagne du oui mais un ceux qui veulent rester membre de l'Union, vous avez fait du porte-\u00e0-porte dans les rues d'York, racontez -nous \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:06) [84%] :\r\nOui, et puis c'est une ville universitaire relativement prosp\u00e8re donc plut\u00f4t favorable \u00e0 l'Union europ\u00e9enne, la compagnie oui mais il ne doit donc faire le plein d'ouvrages, dont des villes comme celle -ci, Dominic McDonough est responsable de la compagnie, dans le nord du Yorkshire, une campagne oecum\u00e9nique parce que lui est conservateur et dirige des b\u00e9n\u00e9voles travaillistes tous mobilis\u00e9s pour l'Union europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:28) [89%] :\r\nUne faille, c'est humain, nous avons essay\u00e9 de me concentrer le plus possible sur nos sympathisants pour cette campagne, il faut vraiment les mobiliser le jour J, ce sera tr\u00e8s important pour monter. \r\nDu syst\u00e8me d'histoire oui l'aristocrate en redistribue ses petites cartes elle sert en quelque sorte de pense-b\u00eate selon notre exp\u00e9rience, le jour du vote, vers les 15 heures certains se disent qu'ils ont plein d'autres choses \u00e0 faire, alors sur la carte, on comment aller voter, comment on va au bureau de vote de histoire de vraiment le rappeler y aller \u00e0 dire je vais Bagdad du les causes pour lutter, cette \u00e7a rappelle un peu les op\u00e9rations de campagne dans la pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:05) [80%] :\r\nIl se bat, en effet, que la campagne soit on ne dira mon plus fort dedans donc le camp oui mais il tourne sur le m\u00eame logiciel que la campagne de Barack Obama, ce logiciel Japan dans un constructeur des nations qui permet de Steevy des \u00e9lecteurs de cibler les messages qui leur sont adress\u00e9es mais Dominic McDonough explique que le calendrier de cette campagne qui a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s tr\u00e8s serr\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:26) [84%] :\r\nIl y a eu sur l'\u00e9nergie et de l'actu normalement dans une campagne \u00e9lectorale, on a 5 ans pour sa rigueur en collecte beaucoup donn\u00e9 sur l'\u00e9lectorat, et on peut savoir maison par les enfants qui sont aux \u00e9lecteurs Val\u00e9rie renforcer ses campagne on a eu que 5 ou 6 mois, donc les donn\u00e9es ne sont pas aussi pr\u00e9cises qui nous permettent justement d'aller frapper \u00e0 la porte et savoir ce que la personne et de notre que il y a oui encore revoir ce que cela va Sorbara, alors oui on a des algorithmes et on pense savoir les localiser, mais on n'a pas autant de pr\u00e9cision on conna\u00eet les quartiers et les villes qui nous sont favorables, il s'agit tout simplement de toucher un maximum de nos sympathisants et de les inciter \u00e0 aller voter Echallens vous et puis la nuit s'annonce apparemment tr\u00e8s longue pour ces b\u00e9n\u00e9voles. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:07) [82%] :\r\nOui, d\u00e9j\u00e0 que cette matin\u00e9e d\u00e9j\u00e0 des longue parce que devant moi ici j'ai un b\u00e9n\u00e9voles justement qui faisaient des porte-\u00e0-porte qui juste devant le centre de vote utile qui distribue des Flyers avec son petit certes oui, mais justement pour essayer de cibler ces sites, les votants \u00e0 la derni\u00e8re minute et puis rappelons qu'ici on va voter jusqu'\u00e0 22 heures un r\u00f4le qui, \u00e0 l'appui, il y a le d\u00e9pouillement les voiles sont compt\u00e9es, District par District, ici \u00e0 York, les r\u00e9sultats ne devraient pas tomber avant 4 heures et puis ensuite \u00e7a sera tout tout court, ce lundi, r\u00e9gion par illusion et ensuite au niveau national, les r\u00e9sultats sont attendus vers la mi- matin\u00e9e certaines cha\u00eenes pourraient faire des productions un peu avant, mais avec les alliances que sur la participation, les nombreux votes par correspondance \u00e0 l'\u00c9tat de la politique, vont devoir faire nuit blanche dans tous les cas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:52) [92%] :\r\nMais planches tr\u00e8s bien, bah \u00e9coutez, on va voir \u00e7a, on proposera d'ailleurs une matinale sp\u00e9ciale demain en Direct \u00e0 la fois de Londres et de Bruxelles, merci d'Jordan Davis \u00e0 York, je pr\u00e9cise encore le magazine de la r\u00e9daction 15 minutes suit cette semaine d\u00e9cisive dans l'histoire du Royaume-Uni et de l'Europe, notamment d\u00e9j\u00e0 sur les r\u00e9seaux sociaux avec le hashtag 15 RTS. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-06-23T06:37:00Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guevara-Frey, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Davis, Jordan", "role": "Journaliste RTS ", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F40DE01C-A6FD-4652-B3A7-0C26FCD1427E", "internalArchiveId": "F40DE01C-A6FD-4652-B3A7-0C26FCD1427E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 1 : Par Esther Coquoz et Dominique Choffat", "publicationDate": "2016-06-23T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * Par Esther Coquoz et Dominique Choffat (revue presse romande) *** Dominique Choffat, Esther Coquoz, la presse, jour J aujourd'hui, les Britanniques votent sur le maintien ou non  de la Grande Bretagne dans l'Union, et \u00e0 Gen\u00e8ve on s'inqui\u00e8te des cons\u00e9quences d'un brexit sur la place financi\u00e8re\r\nDOM Les n\u00e9gociants en mati\u00e8res premi\u00e8res vont-ils \u00eatre tent\u00e9s de quitter Gen\u00e8ve pour Londres?\r\nCes deux villes sont aujourd'hui \u00e0 la fois concurrentes et li\u00e9es. \r\nEt d'ailleurs, de tr\u00e8s nombreux britanniques figurent parmi les 6 \u00e0 8 mille emplois de ce secteur \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\nAlors, les observateurs interrog\u00e9s par le Temps, se montrent plut\u00f4t rassurants, puisqu'il faut se conformer aux lois europ\u00e9ennes pour travailler en Europe. \r\nC'est ce que fait la Suisse, ce que fera la Grande-Bretagne.\r\nMais une autre question est tr\u00e8s pr\u00e9sente du c\u00f4t\u00e9 de Gen\u00e8ve. \r\nPour les banques priv\u00e9es cette fois. Les banquiers pourraient r\u00e9cup\u00e9rer de nouveaux fonds, d'investisseurs inquiets.\r\nCe serait \u00e9videmment positif. Par contre, l'inqui\u00e9tude est de mise si la Suisse ne trouve pas d'accord global avec l'Union europ\u00e9enne, ce qui est un risque en cas de brexit. \r\nLa Weltwoche d\u00e9crit une Union Europ\u00e9enne en \u00e9tat de sid\u00e9ration face \u00e0 ses propres d\u00e9fauts, paralys\u00e9e, p\u00e9tiifi\u00e9e \u00e0 l'id\u00e9e de voir les Britanniques se d\u00e9tacher d'une construction europ\u00e9enne chancelante. Les eurocrates grognent et rousp\u00e8tent, dit l'\u00e9ditorial sign\u00e9 par l'UDC Roger Koeppel. Plein de ressentiment ces pro-europ\u00e9ens menacent les Britanniques, une dr\u00f4le de mani\u00e8re de se comporter de la part de l'Union Europ\u00e9enne qui se d\u00e9crit pourtant comme un projet de paix. Si l'Union \u00e9tait forte et confiante, \u00e0 la place de l'intimidation, elle se montrerait favorable aux traditions d\u00e9mocratiques de l'Europe. De ce point de vue, le referendum sur le Brexit est une bombe salutaire qui fait \u00e9clater la r\u00e9alit\u00e9.\r\nDOM Brexit ou pas, quelque chose est cass\u00e9. Tel est l'avis de Jacques Pilet, dans sa chronique qui para\u00eet dans l'Hebdo.\r\nle choc li\u00e9 \u00e0 ce r\u00e9f\u00e9rendum ne sera sans doute pas salutaire pour la construction europ\u00e9enne, selon lui.\r\nL'union est prise en \u00e9tau entre deux visions divergentes.\r\nLes uns r\u00eavent d'un renforcement des institutions, les autres d'un retour \u00e0 des comp\u00e9tences nationales. \r\nEt pourtant, jamais nous n'avons eu un si grand besoin d'une Europe unie, entre l'escalade anti-russe et la folie djihadiste.\r\nLe chroniqueur de l'Hebdo en conclut qu'il est grand temps de s'opposer \u00e0 la sape britannique.\r\n*** Et le Blick joue presque au jeu des sept diff\u00e9rences ce matin  ...\r\nLe Blick compare deux figures politiques en pleine ascension: l'ancien maire de Londres, Boris Johnson, qui milite pour la sortie de la Grande Bretagne de l'Union, et Donald Trump, le candidat r\u00e9publicain \u00e0 la pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine. Le journal juxtapose des photos de ces politiciens \u00e0 la tignasse blonde: dans la rue, on les confondrait presque.C\u00f4t\u00e9 id\u00e9es, ils sont tous deux conservateurs, \u00e9gocentriques et tapageurs. Mais la comparaison s'arr\u00eate l\u00e0, d\u00e9clare un professeur de sciences politiques interrog\u00e9 par le journal: Donald trump milite contre l'etat de droit et la coop\u00e9ration pacifique entre d\u00e9mocraties. Ce n'est pas le cas de Boris Jonhson. Ce dernier, qui pourrait devenir premier ministre britannique en cas de oui au Brexit, s'est d'ailleurs d\u00e9clar\u00e9 tr\u00e8s inquiet, \u00e0 l'id\u00e9e de voir Donald Trump devenir pr\u00e9sident des Etats-Unis. \r\n***  Son r\u00eave serait que la Suisse adh\u00e8re \u00e0 l'Union europ\u00e9enne.  Winfried  kretschman, le ministre pr\u00e9sident vert du Bade Wurtenberg, est en visite aujourd'hui \u00e0 Bern ...\r\nIl est aussi en grande interview dans la baslerzeitung, ce matin. Winfried Kretschmann rencontrent cet apr\u00e8s midi la ministre des transports et de l'environnement, Doris Leuhard, et le pr\u00e9sident Johann Schneider Amman. Car les relations de la Suisse sont une pririt\u00e9 de l'agenda politique de Winfried Kretschman. il faut dire que le bade Wurtemberg partage 300 kilom\u00e8tres de fronti\u00e8res avec la suisse. Et que les exportations de biens helv\u00e9tiques en direction en direction de ce Land allemand se sont \u00e9lev\u00e9es \u00e0 18 milliards de francs en 2014, c'est plus que les exportations vers les Etats-Unis. Le ministre pr\u00e9sident vert du bade Wurtenberg estime que la Suisse f\u00e9d\u00e9rale est un mod\u00e8le pour l'Union. C'est pourquoi l'adh\u00e9sion de la Confd\u00e9ration \u00e0 l'Union serait pour lui la r\u00e9alisation d'un r\u00eave. \r\nDOM Pour un jeune migrant non accompagn\u00e9, f\u00eater son 18e anniversaire est souvent source d'angoisse.\r\nQu'ils soient originaires d'Erythr\u00e9e, d'Afghanistan ou de Syrie, beaucoup de ces r\u00e9fugi\u00e9s obtiennent pourtant un permis de s\u00e9jour, durable ou provisoire. \r\nOui, mais \u00e0 leur majorit\u00e9, on attend d'eux qu'ils deviennent autonomes, et leur encadrement est r\u00e9duit au strict minimum.\r\nUne situation jug\u00e9e trop abrupte par les professionnels, qui s'en inqui\u00e8tent dans le Courrier ce matin. \r\nA leur majorit\u00e9, ils doivent rapidement quitter les foyers pour mineurs, des foyers satur\u00e9s.\r\nIls se retrouvent ainsi dans l'obligation de trouver un toit, dans un march\u00e9 immobilier en p\u00e9nurie, sans emploi, et avec un budget de 570 \u00e0 650 francs par mois.\r\nPour ces jeunes, vuln\u00e9rables, d\u00e9nicher un logement rel\u00e8ve donc du parcours du combattant. \r\n***  Martin Ba\u00fcmle, le pr\u00e9sident des verts lib\u00e9raux, reconnu coupable de violation du secret de fonction\r\nMartin Ba\u00fcmle ne s'arretera pas l\u00e0, dit ce matin le tagesanzeiger: Il n'accepte pas ce ce jugement du tribunal cantonal d'Uster. Le vert lib\u00e9ral va faire recours. Le cosneiller national est mis en cause pour avoir transmis des documents confidentiels sur un suejtd e voation communal, un document confidentiel gliss\u00e9 dans sa boite aux lettres- \r\nbalbal \r\nDOM Plusieurs villes sont en train de ficeler un projet pour l\u00e9galiser le cannabis.\r\nFumer un joint pourrait ne plus poser de probl\u00e8mes aux consommateurs de Gen\u00e8ve, Berne, Zurich et B\u00e2le.\r\nL'objectif de ces quatre villes, c'est de d\u00e9poser leur dossier aupr\u00e8s de l'office f\u00e9d\u00e9ral de la sant\u00e9 publique cet automne.\r\nUn article \u00e0 d\u00e9couvrir dans 24 heures et la tribune de Gen\u00e8ve.\r\nLe but de cette d\u00e9marche, c'est d'offrir une alternative au march\u00e9 noir.\r\nEt surtout, surtout, de proposer des produits de meilleure qualit\u00e9, des produits d\u00e9pourvus de pesticides ou d'autres substances nocives qu'on peut trouver dans les joints. \r\nMais certaines voix s'\u00e9l\u00e8vent pour tuer dans l'oeuf ces projets pilotes. \r\nEt au final, comme souvent en Suisse, ce sera le peuple qui aura le dernier mot. La r\u00e9colte de signature pour une initiative populaire est en cours.\r\nla vie contradictoire du bouledogue islamiste: sous ce titre choc, le Tagesanzeiger revient sur le parcours du cerveau potentiel de la cellule islamiste de Winterthur, arr\u00eat\u00e9 par le minist\u00e8re public de la Conf\u00e9ld\u00e9ration en f\u00e9vrier. Une arrestation r\u00e9v\u00e9l\u00e9e par la t\u00e9l\u00e9vision al\u00e9manique hier.  L'homme de 30 ans est actuellement dabs une prison du canton de bern. Il critiauqit le style de vie occidental toute en faisant cliquer les cl\u00e9s de sa Mercedes Benz .. Cette arrestation esten tout acs une preuve de plus que la vilel de Winthertur a un probl\u00e8me avec l'islamisme. \r\n*** Avec les adolescents, mieux vaut utiliser la carotte que le b\u00e2ton\r\nDOM Eh oui, les ados ne seraient sensibles qu'\u00e0 la premi\u00e8re des m\u00e9thodes, et ignoreraient la seconde. Les punitions semblent donc bien inutiles.\r\nC'est une \u00e9tude scientifique qui l'affirme.\r\nUne \u00e9tude publi\u00e9e dans une revue sp\u00e9cialis\u00e9e dans la biologie, et dans le temps aujourd'hui.\r\nAvec ce constat: rien en sert de menacer un adolescent. \r\nSon cerveau n'identifie que les cons\u00e9quences positives d'un choix qui se pr\u00e9sente \u00e0 lui, ou \u00e0 elle.\r\nIl s'agit donc une question de d\u00e9veloppement c\u00e9r\u00e9bral.", "durationSec": 438, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7807563", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["Par Esther Coquoz et Dominique Choffat", "Par Esther Coquoz et Dominique Choffat / JDM_2016-06-23T06:44:00_revue-de-presse", "Par Esther Coquoz et Dominique Choffat / JDM_2016-06-23T06:44:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-7807580", "ece-7807563"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-07-13T10:14:44Z", "speechToTexts": ["13.07.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\n\u00e9videmment, Dominique Choffat, Esther, Coco sont de retour, la presse pour le jour J, aujourd'hui, on vient d'en parler, les Britanniques votent sur le maintien ou non de la Grande-Bretagne dans l'Union et \u00e0 Gen\u00e8ve, en s'inqui\u00e8te des cons\u00e9quences d'un brexit d'sur la place financi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:13) [92%] :\r\nLes n\u00e9gociants en mati\u00e8res premi\u00e8res, vont -ils \u00eatre tent\u00e9s de quitter Gen\u00e8ve pour Londres, ces 2 villes sont aujourd'hui \u00e0 la fois concurrentes et d'ailleurs de tr\u00e8s nombreux britanniques figurent parmi les 6 \u00e0 8000 emplois de ce secteur \u00e0 Gen\u00e8ve, alors les observateurs, interrog\u00e9 par Le Temps, se montre plut\u00f4t rassurants puisqu'il faut se conformer aux lois europ\u00e9ennes pour travailler en Europe, c'est ce que fait la Suisse ce que fera la Grande-Bretagne, de toute mani\u00e8re, mais une autre question est tr\u00e8s pr\u00e9sent, du c\u00f4t\u00e9 de Gen\u00e8ve pour les banques priv\u00e9es, cette fois -ci les banquiers pourraient r\u00e9cup\u00e9rer de nouveaux fonds d'investisseurs inquiets, ce serait \u00e9videmment positif, par contre, l'inqui\u00e9tude est de mise, si la Suisse ne trouvent pas d'accord global avec l'Union europ\u00e9enne, ce qui est \u00e0 risque en cas Brexit. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:54) [94%] :\r\nLa Weltwoche d\u00e9crit une Union europ\u00e9enne en \u00e9tat de sid\u00e9ration face \u00e0 ses propres d\u00e9fauts paralys\u00e9e p\u00e9trifi\u00e9s \u00e0 l'id\u00e9e de voir les Britanniques se d\u00e9tacher d'une construction europ\u00e9enne chancelante les eurocrates grognent et rousp\u00e8tent d\u00e8s l'\u00e9ditorial sign\u00e9 par l'UDC Roger Koeppel plein de ressentiment ces pro- europ\u00e9ens menacent les Britanniques une dr\u00f4le de mani\u00e8re de se comporter de la part de l'Union europ\u00e9enne, qui se d\u00e9crit pourtant comme un projet de paix si l'Union \u00e9tait forte et confiante \u00e0 la place de l'intimidation, elle se montrerait favorable aux traditions d\u00e9mocratiques de l'Europe de ce point de vue avec Faur\u00e9, le r\u00e9f\u00e9rendum sur le Brexit tu est une bombe salutaire qui fait \u00e9clater la r\u00e9alit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:37) [94%] :\r\nBrexit ou pas Brexit. Quelque chose est cass\u00e9, telle est la vie de Jacques Pilet dans sa chronique qui para\u00eet aujourd'hui dans l'hebdo le choc li\u00e9 \u00e0 s'r\u00e9f\u00e9rendum ne sera sans doute pas salutaire pour la construction europ\u00e9enne, selon lui, l'union est prise en \u00e9tau entre 2 visions divergentes les uns r\u00eavent d'un renforcement des institutions, les autres d'un retour \u00e0 des comp\u00e9tences nationales et pourtant, pourtant, jamais nous n'avons eu si un si grand besoin d'une Europe unie entre l'escalade anti- russe la folie djihadiste le chroniqueur de l'hebdo en conclut qu'il est grand temps de s'opposer \u00e0 la sape britannique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:12) [98%] :\r\nEt le Blick qui joue presque au jeu des 7 diff\u00e9rences ce matin. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:16) [93%] :\r\nOui, le Blick compare 2 figures politiques en pleine ascension, l'ancien maire de Londres Boris Johnson, qui milite pour la sortie de la Grande-Bretagne de l'Union et Donald Trump, le candidat r\u00e9publicain \u00e0 la pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine, le journal juxtapose des photos de ces politiciens \u00e0 la tignasse blonde dans la rue, on les confondrait preste presque c\u00f4t\u00e9 id\u00e9es, ils sont tous 2 conservateurs \u00e9gocentriques et tapageurs mais la comparaison s'arr\u00eate l\u00e0, d\u00e9clare un professeur de sciences politiques, interrog\u00e9 par le journal, Donald Trump milite contre l'\u00c9tat de droit et la coop\u00e9ration pacifique entre d\u00e9mocraties, ce n'est pas le cas de Boris Johnson, ce dernier, qui pourrait devenir 1er ministre britannique en cas de oui au Brexit te, c'est d'ailleurs d\u00e9clar\u00e9 tr\u00e8s inquiet \u00e0 l'id\u00e9e de voir Donald Trump devenir pr\u00e9sident des \u00c9tats-Unis. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:05) [89%] :\r\nEt son r\u00eave \u00e0 lui serait que la Suisse adh\u00e8re \u00e0 l'Union europ\u00e9enne lui c'est Winfried Kretschmann, le ministre- pr\u00e9sident Vert du Bade W\u00fcrtemberg, qui \u00e9tait en visite aujourd'hui \u00e0 Berne. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:13) [91%] :\r\nEt qui est aussi en grande interview dans la Bavi\u00e8re Zeitung, ce matin, Winfried Kretschmann rencontrent cet apr\u00e8s- midi, la ministre des Transports et de l'environnement, Doris Letarte et le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration Yoann Schneider Ammann car les relations de la Suisse sont une priorit\u00e9 de la Janda politique de Winfried Kretschmann il faut dire que le Bade W\u00fcrtemberg partage 300 kilom\u00e8tres de fronti\u00e8re avec la Suisse et que les exportations de biens helv\u00e9tiques en direction de ce Land allemand se sont \u00e9lev\u00e9es \u00e0 18 milliards de francs en 2014, c'est plus que les exportations vers les \u00c9tats-Unis, le ministre- pr\u00e9sident du Bade-Wurtemberg, estime que la Suisse, la Suisse f\u00e9d\u00e9rale est un mod\u00e8le pour l'Union, c'est pourquoi l'adh\u00e9sion de la Conf\u00e9d\u00e9ration \u00e0 l'Union europ\u00e9enne serait pour lui la r\u00e9alisation d'un r\u00eave pour un jeune migrant ne n'a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:00) [92%] :\r\nCompagnie imagin\u00e9 f\u00eater son 18 ans, h\u00e9 bien c'est souvent source d'angoisse, qu'ils soient originaires d'\u00c9rythr\u00e9e, d'Afghanistan, de Syrie, beaucoup de ces jeunes r\u00e9fugi\u00e9s obtiennent pourtant un permis de s\u00e9jour durable ou provisoire, oui, mais \u00e0 leur majorit\u00e9, on attend d'eux qu'ils deviennent autonomes leur encadrement est r\u00e9duit au strict minimum, une situation jug\u00e9e trop abrupte par les professionnels qui s'en inqui\u00e8tent dans le courrier, ce matin, \u00e0 leur majorit\u00e9, ils doivent rapidement trouver \u00e0 un logement, trouver un toit dans un march\u00e9 immobilier en p\u00e9nurie sans emploi et avec un budget de 570 \u00e0 650 francs par mois pour ces jeunes vuln\u00e9rables d\u00e9nicher un logement rel\u00e8ve donc du concours du parcours du combattant. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:44) [91%] :\r\nMartine Baylet, le pr\u00e9sident des Verts lib\u00e9raux, reconnu coupable de violation du secret de fonction. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:49) [90%] :\r\nMais Martine Bohn et ne s'arr\u00eatera pas lady, ce matin, le Bund il n'accepte pas ce jugement du tribunal cantonal d'Uster le Vert lib\u00e9ral va faire recours le conseiller national Vert lib\u00e9ral a mis en cause pour avoir transmis des documents confidentiels sur un sujet de votation communale des documents confidentiel gliss\u00e9 dans sa bo\u00eete aux lettres pour une journaliste alors qu'il \u00e9tait aussi \u00e0 la commission des finances de la commune de du Ben Dorff il risque pr\u00e8s de 20000 francs d'amende. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:16) [96%] :\r\nPlusieurs villes sont en train de ficeler un projet pour l\u00e9galiser le cannabis fum\u00e9 un joint pourrait ne plus poser probl\u00e8me aux consommateurs de Gen\u00e8ve, Berne, Z\u00fcrich et B\u00e2le alors l'objectif de ces 4 \u00eeles c'est de d\u00e9poser leur dossier aupr\u00e8s de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la sant\u00e9 publique, cet Automne, un article \u00e0 d\u00e9couvrir dans 24 heures et La Tribune de Gen\u00e8ve, le but de cette d\u00e9marche, c'est d'offrir une alternative au march\u00e9 noir et surtout de proposer des produits de meilleure qualit\u00e9, des produits d\u00e9pourvus de pesticides ou d'autres substances nocives qu'on peut trouver dans les joints aujourd'hui mais certaines voix s'\u00e9l\u00e8vent pour tuer dans l'oeuf ces projets pilotes et, au final, comme souvent en Suisse, h\u00e9 bien ce sera le peuple qui aura le dernier mot, la r\u00e9colte de signatures pour une initiative populaire est en cours. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:58) [90%] :\r\nLa vie contradictoire \u00e0 la vie contradictoire du bouledogue islamiste sous ce titre un peu choc le tag \u00e0 sa guerre revient sur le parcours du cerveau potentiel de la cellule islamiste de Winthertour arr\u00eat\u00e9e par le minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration en f\u00e9vrier une arrestation, r\u00e9v\u00e9l\u00e9 par la t\u00e9l\u00e9vision al\u00e9manique, hier, l'homme de 30 ans est actuellement dans une prison du canton de Berne il critiquaient le Style de vie occidental tout en faisant cliquer les cl\u00e9s de sa Mercedes Bens, dit le journal, cette arrestation a en tout cas est en tout cas une preuve de plus que la ville de Winthertour, autre a vraiment un probl\u00e8me avec l'islamisme. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:35) [87%] :\r\nAvec les adolescents, mieux vaudrait para\u00eet -t-il utiliser la carotte que le b\u00e2ton. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:39) [93%] :\r\nEh oui, les ados ne seraient sensibles \u00e0 la premi\u00e8re des m\u00e9thodes et ignoreraient la seconde alors je vois aussi la t\u00eate bien les flux d'ici ensemble bien inutiles c'est une \u00e9tude scientifique qui l'affirme une \u00e9tude publi\u00e9e dans une revue sp\u00e9cialis\u00e9e dans la biologie, et dans le temps aujourd'hui d'ailleurs avec ce constat : rien ne sert de menacer un adolescent, son cerveau n'identifie que les cons\u00e9quences positives d'un choix qui se pr\u00e9sente \u00e0 lui ou \u00e0 elle, il s'agit donc d'une question de d\u00e9veloppement c\u00e9r\u00e9bral, je ne peux pas vous en dire plus parce que je ne suis pas cette sp\u00e9cialiste en la mati\u00e8re, m\u00eame si beaucoup d'ados \u00e0 la maison. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:15) [73%] :\r\nMais ce sp\u00e9cialiste mais. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-06-23T05:15:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Choffat, Dominique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B1333981-F834-4138-B8C2-91DD0B67DE04", "internalArchiveId": "B1333981-F834-4138-B8C2-91DD0B67DE04", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "St\u00e9phane Rossini ne briguera pas un si\u00e8ge au Conseil d'Etat valaisan", "publicationDate": "2016-06-23T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : CATINFO_JUIN2016_ELIMINES\r\nLe socialiste St\u00e9phane Rossini ne briguera pas un si\u00e8ge au Conseil d'Etat valaisan sous la contrainte. L'ancien pr\u00e9sident du Conseil national a fait part ce jeudi matin de sa d\u00e9cision de renoncer \u00e0 affronter la ministre socialiste sortante Esther Waeber Kalbermatten qui brigue un 3\u00e8me mandat au gouvernement en mars prochain.\r\n\r\n* * St\u00e9phane Rossini ne briguera pas un si\u00e8ge au Conseil d'Etat valaisan  \r\nLe socialiste St\u00e9phane Rossini dit adieu au Conseil d'Etat valaisan...forc\u00e9 et contraint...\r\nL'ancien pr\u00e9sident du Conseil national a fait part ce matin de sa d\u00e9cision, tr\u00e8s attendee. Et c'est donc confirm\u00e9: il renonce \u00e0 affronter la ministre PS sortante Esther Waeber Kalbermatten qui brigue un 3e mandat au gouvernement en mars prochain. \r\nMarie Giovanola vous \u00eates notre correspondante en Valais...ce qui frappe aujourd'hui, c'est la virulence du communiqu\u00e9 de presse de St\u00e9phane Rossini...\r\nOui virulence \u00e0 l'encontre du parti socialiste haut-valaisan d'abord. St\u00e9phane Rossini d\u00e9nonce une attitude m\u00e9prisante d'un parti \"qui a refus\u00e9 tout dialogue\" et qui occupe le si\u00e8ge PS depuis 20 ans alors qu'il ne repr\u00e9sente qu'un cinqui\u00e8me de l'\u00e9lectorat du parti. Il parle de  \"putsch\" et \"d'affront\" \u00e0 l'\u00e9gard du Valais romand, fustigeant une politique du fait accompli.\r\n************Et l'ancien conseiller national de s'attaquer ensuite au bilan de la ministre de la sant\u00e9 Marie...\r\nEsther Waeber Kalbermatten a selon lui \u00e9t\u00e9 incapable d'emp\u00eacher que le gouvernement effectue des coupes financi\u00e8res importantes dans l'aide sociale et dans les subventions pour les primes des caisses maladies. Incapable aussi de se distancier des affaires qui ont secou\u00e9 le Valais durant la l\u00e9gislature. Il rel\u00e8ve une nouvelle fois qu'elle aura 65 ans en septembre prochain et sera donc renti\u00e8re AVS...pas anodin pour une socialiste.\r\nOn l'aura compris, cette communication est tout sauf de nature \u00e0 apaiser les esprits et le torchon va continuer de br\u00fbler entre socialistes romands et haut-valaisans, pendant que les autres partis se frottent les mains face \u00e0 ces divisions internes. \r\n********Les autres partis justement, ils se r\u00e9jouissent de cette guerre interne au PS?\r\nIls n'avouent pas ouvertement se r\u00e9jouir de ces dissensions ...Le pr\u00e9sident du PLR Ren\u00e9 Constantin m'a m\u00eame confi\u00e9 \u00e9prouver de la \"compassion\" pour le pr\u00e9sident du PSVR qui doit g\u00e9rer cette situation. \r\nMais on sent bien que certains se frottent les mains puisque le PS sort \u00e9videmment affaibli de ce conflit\r\nSur la forme en revanche, tous les pr\u00e9sidents de partis et \u00e9lus interrog\u00e9s se disent tr\u00e8s \u00e9tonn\u00e9s de la violence du propos \u00e0 l'\u00e9gard d'une ministre sortante et au sein d'une m\u00eame famille politique. Les mots qui reviennent pour d\u00e9crire la d\u00e9marche: amertume, frustration et in\u00e9l\u00e9gance... \r\nPour ce poids lourd du PDC, un tel communiqu\u00e9 c'est du jamais vu, estimant que St\u00e9phane Rossini se fait \"hara kiri\".\r\nCe jour marque en effet probablement la fin de sa carri\u00e8re politique apr\u00e8s 30 ans d'engagement.", "durationSec": 147, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7807610", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["St\u00e9phane Rossini ne briguera pas un si\u00e8ge au Conseil d'Etat valaisan / FOR_2016-06-23T18:14:00_developpement-8", "Forum du 23.06.2016"], "alternativeSummary": ["Le socialiste St\u00e9phane Rossini ne briguera pas un si\u00e8ge au Conseil d'Etat valaisan sous la contrainte. L'ancien pr\u00e9sident du Conseil national a fait part ce jeudi matin de sa d\u00e9cision de renoncer \u00e0 affronter la ministre socialiste sortante Esther Waeber Kalbermatten qui brigue un 3\u00e8me mandat au gouvernement en mars prochain."], "variantIds": ["ece-7807610"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-11-09T11:08:17Z", "webPublicationDate": "2016-06-23T16:50:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-251407ED-5907-410D-A018-A94264BC97C6", "internalArchiveId": "251407ED-5907-410D-A018-A94264BC97C6", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le r\u00e9f\u00e9rendum sur le Brexit va laisser des traces quel que soit le r\u00e9sultat", "publicationDate": "2016-06-23T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Nicolas , Charles\r\nM\u00eame si les Britanniques restent dans l'Union europ\u00e9enne, le r\u00e9f\u00e9rendum sur le Brexit va laisser des traces durables et il semble impossible de continuer comme jusqu'\u00e0 aujourd'hui. L'interview de Charles Nicolas, Directeur des \u00e9tudes de l'institut Montaigne.\r\n\r\n* * Le r\u00e9f\u00e9rendum sur le Brexit va laisser des traces quel que soit le r\u00e9sultat  \r\nCharles Nicolas, Directeur des \u00e9tudes de l'institut Montaigne...\r\n-\tVous avez entendu nos correspondants . quel que soit le r\u00e9sultat, une dynamique a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e par les britanniques !\r\n-\tSi Brexit, le d\u00e9but de la fin pour la construction europ\u00e9enne ??\r\nOn a beaucoup \u00e9voqu\u00e9 les sc\u00e9narios possibles en cas de Brexit. \r\nOr c'est aussi int\u00e9ressant de constater que m\u00eame si les britanniques restent dans l'union, cette campagne va laisser des traces durables. La construction europ\u00e9enne va devoir changer. Continuer comme aujourd'hui semble impossible. Quelque chose a \u00e9t\u00e9 cass\u00e9?\r\n-\t les nations europ\u00e9ennes en sont-elles conscientes, est-ce qu'elles sont pr\u00eates \u00e0 repenser le mod\u00e8le ? \r\n-\tEn cas d'immobilisme, si tous les acteurs sont comme fig\u00e9s face aux \u00e9v\u00e9nements, que se passera-t-il ?? quels sont les risques d'un immobilisme ? \r\n-\tLa l\u00e9gitimit\u00e9 des gouvernements face \u00e0 la l\u00e9gitimit\u00e9 des institutions europ\u00e9ennes . le grand dossier \u00e0 venir, incontournable ?\r\n-\tCette campagne a montr\u00e9 une forte perte de confiance dans la construction europ\u00e9enne, et surtout mis en avant son d\u00e9ficit d\u00e9mocratique ! \r\n-\tQuestion sera toujours sous-jacente en GB . si pas demain, dans 5 ans ! ca viendra !\r\n-\tJunker ?? \r\n-\tUne construction plus ax\u00e9e sur le march\u00e9, moins sur l'int\u00e9gration politique\r\n-\tComment se r\u00e9inventer ? cercles \u00e0 la Giscard ??", "durationSec": 497, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7807600", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Le r\u00e9f\u00e9rendum sur le Brexit va laisser des traces quel que soit le r\u00e9sultat / FOR_2016-06-23T18:04:00_developpement-3", "Forum du 23.06.2016"], "alternativeSummary": ["M\u00eame si les Britanniques restent dans l\u2019Union europ\u00e9enne, le r\u00e9f\u00e9rendum sur le Brexit va laisser des traces durables et il semble impossible de continuer comme jusqu'\u00e0 aujourd'hui. L'interview de Charles Nicolas, Directeur des \u00e9tudes de l'institut Montaigne."], "variantIds": ["ece-7807600"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-07-12T06:56:21Z", "speechToTexts": ["12.07.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [87%] :\r\n\u00e9l\u00e9ments ayant rejoint Charles Nicolas bonsoir monsieur, bonsoir, vous \u00eates directeur des \u00e9tudes de l'institut Montaigne, \u00e0 Paris, vous publiez un vaste rapport sur les cons\u00e9quences d'un r\u00e9f\u00e9rendum, vous a entendu nos, nos correspondants du c\u00f4t\u00e9 de la Hollande, du c\u00f4t\u00e9 de l'Italie du c\u00f4t\u00e9 \u00e9galement de l'Autriche, qu'elle voudrait r\u00e9action \u00e0 chaud quand on entend finalement le risque, hein, de, de, de r\u00e9actions en cascade dans les pays europ\u00e9ens dans les pays historique hein de de la construction europ\u00e9enne qui pourraient eux aussi \u00eatre tent\u00e9s par un scrutin consulter la population et risquer une sortie. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:30) [86%] :\r\nOui, \u00e9videmment c'est les risques auxquels Union s'expose Okello par sa d\u00e9marche expose aussi on on a dans les 2 cas, un pays qui a voulu s'extraire de le noeud du processus d'int\u00e9gration europ\u00e9en quel qu'il existe aujourd'hui pour obtenir davantage sous souverainet\u00e9 leurs yeux davantage d'autonomie et et dans l'optique de conserver ce qui lui semble le meilleur de l'Union europ\u00e9enne et dans une, dans un moment o\u00f9 l'Europe est soumise \u00e0 toute attention l'emploi \u00e9videmment encore la s\u00e9curit\u00e9, les enjeux migratoires mais les eurosceptiques prosp\u00e8rent les mouvements populistes prosp\u00e8rent et et se saisissent de tout \u00e7a, \u00e9videmment, pour pour attaquer l'Europe pour attaquer ce projet, je suis aujourd'hui Matt malgr\u00e9 tout le monde manque cruellement d\u00e9fenseurs. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:21) [90%] :\r\nEst -ce qu'on peut m\u00eame toutes ces tous ces pays finalement au m\u00eame niveau, on entendait par exemple notre correspondant nous parler en Italie de de la volont\u00e9 de sortir de l'Euro, presque plus que de sortir de de l'Union europ\u00e9enne, on a une situation qui aime assez particuli\u00e8re avec la Grande-Bretagne, qui n'est pas membre de l'Euro qui n'est pas membre de Schengen pour les autres, finalement, c'est quand m\u00eame beaucoup plus compliqu\u00e9 de faire le pas que, peut-\u00eatre, est en train de, de faire la Grande-Bretagne. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:43) [84%] :\r\nOui, mais en fait, le. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:45) [82%] :\r\nIl existe toujours un, que l'accord du 9 f\u00e9vrier 6 s'expliquer en cas de il n'introduirait, c'est que la Grande-Bretagne et l'il y aurait le droit d'abandonner le principe d'une union sans cesse plus \u00e9troite, c'est-\u00e0-dire parchemin toujours plus plus vers vers l'int\u00e9gration, le risque c'est que d'autres l'abandonner, il faut absolument que les dirigeants europ\u00e9ens disent \u00e0 tous, on n'abandonne pas ce principe de l'union sans cesse plus \u00e9troite, il faut qu'il dise qu'on n'abandonne pas le principe de libre circulation des personnes et travailleur, il faut qu'il soit pr\u00e9par\u00e9 \u00e0 dire \u00e7a en fait \u00e0 c'est-\u00e0-dire le statut d'exception que devant le Royaume-Uni s'applique \u00e0 personne d'autre, on laissera pas le projet europ\u00e9en, construire, on ne sera pas la d\u00e9sint\u00e9gration gagner et on ne sera pas les eurosceptiques en fait au final avoir raison dans un cas de Brexit comme le cabriolet parce que nous, ce que nous, on a cherch\u00e9 vraiment identifi\u00e9s dans l'\u00e9tude qu'on a publi\u00e9 brim\u00e9, nous Brexit d'Europe pr\u00e9pare son avenir qui est disponible sur le le site de l'attitude qu'a cherch\u00e9 \u00e0 dire, c'est que m\u00eame en cas de Brylane alors qu'on peut s'attendre \u00e0 ce que beaucoup un soupir de soulagement : Ce soir ou demain matin, \u00e0 l'annonce de la r\u00e9sultat, m\u00eame en cas, le risque est grand que tous les eurosceptiques, comme tous les mouvements qui sont contre l'Union europ\u00e9enne contre davantage les grottes du tout Gration gagne dans l'opinion publique, on a vu avec vos correspondants \u00e0 l'instant et il y a, il faut absolument s'y pr\u00e9parer, il faut que les dirigeants politiques ont et une action ferme et coordonn\u00e9e pour y r\u00e9pondre. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:10) [85%] :\r\nEffectivement c'est grand danger, hein, de, de, de rester soulag\u00e9 et satisfait dans un certain n'immobilisme en cas en cas de non- aussi h\u00e9las la Grande-Bretagne reste mais, mais \u00e7a a laiss\u00e9 des traces, le signal a \u00e9t\u00e9 donn\u00e9, l'Union europ\u00e9enne aujourd'hui forc\u00e9 de changer, de se de se r\u00e9inventer, alors les risques Charles Nicolas, non d'un immobilisme un peu satisfaits \u00e0 tr\u00e8s court terme. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:33) [84%] :\r\nMais au final que ce qu'on voit en fait retenir de positif et et on souhaite tr\u00e8s fortement, nous, on voudrait que l'on y reste \u00e0 l'Union europ\u00e9enne, les camions, on pense que s'il y a aussi, pour les Britanniques, mais ce qu'on va sortir de positif d'un nouvelle situation qui que donc comme dans \u00e0 l'occasion de de que que l'Europe a travers\u00e9, elle re\u00e7oit pour le meilleur qui soit en fait \u00e0 un \u00e9lectrochoc un sursaut, l'Europe, elle ne gagne l'adh\u00e9sion des peuples parce qu'elle montre des r\u00e9sultats, elle a montr\u00e9 depuis 50 ans un manque \u00e9norm\u00e9ment, elle a garanti \u00e0 tous la paix et la prosp\u00e9rit\u00e9, aujourd'hui c'est un peu plus diffus, on s'y habituer, peut-\u00eatre on ne suis il y a des tensions internes, externes qui sont tr\u00e8s forts, il faut absolument retrouver cette adh\u00e9sion il faut et \u00e7a passera pas par par des sujets trop technique par des sujets qui semblent li\u00e9s uniquement \u00e0 Bruxelles qui se passe tr\u00e8s loin des gens, il faut que les gens voient que l'Europe est un est quelque chose de tangible, pour sa part des r\u00e9sultats concrets non identifi\u00e9 plusieurs sujets qui tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s bien \u00e0 la relance d'un projet europ\u00e9en. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:33) [76%] :\r\nAu sein m\u00eame globalement avec politique au sein m\u00eame d'une coh\u00e9sion plus parce que on n'en veut pas, oui y a cette tr\u00e8s longue dur\u00e9e dans les le les exemples concrets. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:42) [83%] :\r\nMais la s\u00e9curit\u00e9, par exemple, la s\u00e9curit\u00e9, les entendu personne croit aujourd'hui personne ne peut croire aujourd'hui en Europe que son pays seul face \u00e0 la menace terroriste, face \u00e0 la menace, il y a certaines sont \u00e9videmment tr\u00e8s tr\u00e8s pr\u00e9gnante \u00e0 certaines fronti\u00e8res que chaque pays peut agir seul, que chaque pays peut intervenir militairement seule que \u00e9videmment le petit du cin\u00e9ma peuvent fonctionner ind\u00e9pendamment les unes des autres, \u00e7a c'est \u00e9vident, tout le monde a conscience si l'de l'Europe, on a des r\u00e9sultats l\u00e0- dessus et les montres susceptible de de renouveler et de regagner l'adh\u00e9sion des peuples europ\u00e9ens, idem pour l'\u00e9ducation, on a fait Erasmus Erasmus, tout le monde, un magnifique succ\u00e8s il faut aller plus loin, \u00e7a change la vie des gens \u00e7a redonne de la confiance, projet europ\u00e9en, les gens comprennent pourquoi l'Europe est indispensable. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:29) [89%] :\r\nIl y a, il y a, il y a une question qui revient souvent dans toute cette discussion aujourd'hui, c'est celle du d\u00e9ficit d\u00e9mocratique de l'Union europ\u00e9enne c'est aussi l\u00e0 que les peuples ou envie de pouvoir s'exprimer pour dire ce qu'ils en pensent tout simplement et \u00e7a, c'est un grand d\u00e9fi si auquel pour l'instant il n'y a pas de solution du c\u00f4t\u00e9 de Bruxelles. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:44) [83%] :\r\nNon, il faut, il faut donner en fait aux discussions europ\u00e9ennes d\u00e9j\u00e0 la voix dans les compagnies victoire anglaise joue pour soi pourcent en France et en Allemagne, la r\u00e9action \u00e0 laquelle on appelle on appelle, nous, les les dirigeants politiques allemands et fran\u00e7ais au lendemain Mumu scrutin d'aujourd'hui des demandes ce soir. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:06:06) [84%] :\r\nC'est de dire ensemble \u00e0 quel point il croit en l'union qu'ils ont des projets pour l'Union, on sait pas si c'est aujourd'hui en pr\u00e9paration. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:06:12) [79%] :\r\nOn craint que non, il faut qu'il \u00e9tait pour boniments, il faut ici sur place, une condition de leur \u00e9lection en 2017 je vous portez le projet europ\u00e9en, il y a un autre aspect qui redonnerait aussi un peu foi on on a mis en la la caution d\u00e9mocratique au fonctionnement d\u00e9mocratique de l'Union europ\u00e9enne qui d'enqu\u00eate pr\u00e9cise le fait que les Britanniques veulent sortir et les trains impensable \u00e0 ce moment -l\u00e0 que les parlementaires britanniques restent au Parlement europ\u00e9en que le commissaire britannique europ\u00e9en si\u00e8ge encore que la la, ou le Royaume-Uni, et ce qui se passe sur effectivement la pr\u00e9sidence tournante de l'Union telle que celle pr\u00e9vue en 2007 mais je ne comprendrais pas qu'il soit dans les 2 camps de la n\u00e9gociation, donc il faut \u00eatre tr\u00e8s ferme sur ses principes, il y a une version qui fonctionne en Europe et ce qui fonctionne, il faut juste s'approcher fermement \u00e0 eux et en faire la promotion. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:02) [74%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:07:02) [85%] :\r\nPaul croisera la promotion. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:03) [84%] :\r\nEffectivement, le pr\u00e9sident de la commission, Jean-Claude et aux guerres dit dehors c'est dehors peut-\u00eatre juste encore un mot sur ce th\u00e8me de de plus de de d'union concr\u00e8te et et politique est -ce que finalement la sortie de la Grande-Bretagne qu'on conseille \u00e0 rattacher \u00e0 un libre march\u00e9 mais c'est tout, tr\u00e8s r\u00e9ticente \u00e0 plus d'avanc\u00e9es politiques favoriserait le fait que des projets plus f\u00e9d\u00e9raliste qui dorment dans des tiroirs sortez puissent enfin se concr\u00e9tiser ce que ce serait pas mal pour un bien. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:07:30) [81%] :\r\nMais dans ce sc\u00e9nario- l\u00e0 et encore une fois qu'on ne souhaite pas, il faut absolument que les dirigeants europ\u00e9ens en effet pour Lyon donc davantage un gracieux, se dire que le projet est attaqu\u00e9 la d\u00e9sint\u00e9gration, c'est un vrai risque, et du coup, peut-\u00eatre que l'Europe \u00e0 la gare sur certains chantent que d'avoir des vertus : il faut absolument avancer si on peut balancer \u00e0 27 ou 28 \u00e0 moi avant absolument. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:58) [83%] :\r\nCharles Nicolas merci beaucoup devraient avec nous dans cette \u00e9mission, je rappelle quand m\u00eame de leur directeur des \u00e9tudes de l'institut Montaigne, \u00e0 Paris, vous publiez une vaste un vaste rapport sur les cons\u00e9quences d'un r\u00e9f\u00e9rendum, c'est une veut une \u00e9tude qu'on peut consulter sur votre site, vous l'ai dit tout \u00e0 l'heure, 3 W institut Montaigne, en un mot Point org, bonsoir monsieur, bonsoir et Romain. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-06-23T16:23:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-627EF9DD-2BA0-4459-AD23-B6E2681B9AB9", "internalArchiveId": "627EF9DD-2BA0-4459-AD23-B6E2681B9AB9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les r\u00e9fugi\u00e9s en Suisse, entre accueil et refoulement (4/5) : El pueblo unido", "publicationDate": "2016-06-23T00:00:00Z", "summary": "[Emission compos\u00e9e essentiellement avec des archives RTS]. Le 11 septembre 1973, la junte militaire de Pinochet abattait le r\u00e9gime l\u00e9gal d'Allende et r\u00e9primait avec une rare f\u00e9rocit\u00e9 les opposants, jusqu'aux partisans de la d\u00e9mocratie chr\u00e9tienne qui avaient souhait\u00e9 le renversement du r\u00e9gime socialiste. Dans les ann\u00e9es qui suivirent, d'autres r\u00e9gimes dictatoriaux, en Argentine, Bolivie et Uruguay ont contraint \u00e0 l'exil des milliers de r\u00e9fugi\u00e9s politiques.", "durationSec": 432, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7789541", "imageURL": "http://www.rts.ch/4200594.image", "thematicGeographicals": ["Suisse", "Chili"], "thematicThemes": ["coup d'Etat", "dictature militaire", "r\u00e9fugi\u00e9"], "alternativeTitle": ["Helvetica", "Les r\u00e9fugi\u00e9s en Suisse, entre accueil et refoulement (4/5) / MAT_2016-06-23T07:50:00_helvetica", "Les r\u00e9fugi\u00e9s en Suisse, entre accueil et refoulement (4/5) / MAT_2016-06-23T07:50:00_helvetica"], "alternativeSummary": ["EL PUEBLO UNIDO\n\nLe 11 septembre 1973, la junte militaire de Pinochet abattait le r\u00e9gime l\u00e9gal d\u2019Allende et r\u00e9primait avec une rare f\u00e9rocit\u00e9 les opposants, jusqu\u2019aux partisans de la d\u00e9mocratie chr\u00e9tienne qui avaient souhait\u00e9 le renversement du r\u00e9gime socialiste. Dans les ann\u00e9es qui suivirent, d\u2019autres r\u00e9gimes dictatoriaux, en Argentine, Bolivie et Uruguay ont contraint \u00e0 l\u2019exil des milliers de r\u00e9fugi\u00e9s politiques.\n\nPar Christophe Esseiva et Christian Ciocca ", "EL PUEBLO UNIDO\n\nLe 11 septembre 1973, la junte militaire de Pinochet abattait le r\u00e9gime l\u00e9gal d\u2019Allende et r\u00e9primait avec une rare f\u00e9rocit\u00e9 les opposants, jusqu\u2019aux partisans de la d\u00e9mocratie chr\u00e9tienne qui avaient souhait\u00e9 le renversement du r\u00e9gime socialiste. Dans les ann\u00e9es qui suivirent, d\u2019autres r\u00e9gimes dictatoriaux, en Argentine, Bolivie et Uruguay ont contraint \u00e0 l\u2019exil des milliers de r\u00e9fugi\u00e9s politiques.\n\nPar Christophe Esseiva et Christian Ciocca "], "variantIds": ["ece-7789548", "ece-7789541"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-01-24T10:29:51Z", "speechToTexts": ["18.07.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [79%] :\r\nR\u00e9fugi\u00e9s tu n'a plus de loi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:12) [92%] :\r\nLe 11 septembre 1973 le r\u00e9gime l\u00e9gal du pr\u00e9sident, l'IND \u00e9tait renvers\u00e9 par la junte militaire de Pinochet d\u00e9but d'exil pour des milliers de r\u00e9fugi\u00e9s chinois. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:23) [67%] :\r\nDonc. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:26) [80%] :\r\nIl a tout point. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:30) [71%] :\r\nUn taxi sans compter disperser les valises d'un ascenseur de l'\u00e9lite illustr\u00e9 j'ai dit tout autant prendre dans Ast\u00e9rix de regarder, d'\u00e9couter la radio, malgr\u00e9 de comment. \r\nDes maladies n'est pas de choux-fleurs, \u00e7a veut dire compl\u00e8te de \u00e7a va mal, a dit. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:01) [89%] :\r\nDimanche, 2 semaines apr\u00e8s le putsch du 11 septembre qui a renvers\u00e9 le gouvernement l\u00e9gal et constitutionnel de monsieur, il y a une id\u00e9e : tous les t\u00e9moignages concordent pour rapporter et d\u00e9nonc\u00e9 une r\u00e9pression organis\u00e9e par les militaires r\u00e9pression qui semble particuli\u00e8rement s\u00e9v\u00e8re brutale et sanglante contre non seulement les partisans connu du gouvernement d'unit\u00e9 populaire Daillens des mais \u00e9galement contre tous les zones qui sont suspect\u00e9s d'avoir eu des sympathies pour ce gouvernement, et aussi ce qui est important, contre les tr\u00e8s nombreux r\u00e9fugi\u00e9s politiques d'Am\u00e9rique latine, du Br\u00e9sil, drogue Wide Bolivie d'autres paysans encore qui se trouvait au Chili depuis la victoire de Monsieur IND et qui sont soit r\u00e9fugi\u00e9s dans les ambassades soient et que les militaires recherchent activement pour les poursuivre, ou pour les extrader les repousser dans leur pays d'origine, o\u00f9 ils sont, comme vous le savez, pour la plupart du temps recherch\u00e9 et, par cons\u00e9quent, menac\u00e9s de graves poursuites. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:00) [61%] :\r\nOn va aborder Bolivie lors de cette s\u00e9rie Lambert donc \u00e7a bien vraiment au sommet du pouvoir de bien. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:12) [87%] :\r\nLes derni\u00e8res paroles d'Alien, d\u00e8s le 11 septembre 73 peu avant sa mort au combat dans le palais pr\u00e9sidentiel \u00e0 Hassan Thiago du. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:02:21) [63%] :\r\nBon, et puis pour vous calmer, c'est-\u00e0-dire et \u00e7a pourrait arriver chez les rebelles, c'est \u00e0 peu pr\u00e8s pareil \u00e0 la tendresse \u00e0 comme \u00e0 l'int\u00e9rieur, pourquoi l'affluence du paragraphe il alors ouverte une r\u00e9ception, il a, il y a, elle, gagne une morale, alors elle doit \u00eatre sonore contribuera mais voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:03) [91%] :\r\nEn effet, toutes les mesures, toutes les d\u00e9clarations faites par les les membres les plus importants de la junte au pouvoir \u00e0 Santiago montrent qu'ils ont l'intention d'abord d'interdire toute vie politique dans le pays de mettre hors la loi, les syndicats de pr\u00e9parer une nouvelle constitution, d'inspiration tr\u00e8s nettement corporatistes, ce qui a fait dire \u00e0 monsieur Fright, il l'a d\u00e9clar\u00e9 il y a une personnalit\u00e9 fran\u00e7aise qui se trouve actuellement \u00e0 100 Tiago, je suis tr\u00e8s inquiet par la tournure des \u00e9v\u00e9nements, ce n'est pas peut-\u00eatre un r\u00e9gime fasciste mais c'est peut-\u00eatre un r\u00e9gime franquiste c'est une citation de Monsieur Fright qui montre \u00e0 quel point les milieux politiques chiliens, les plus hostiles au gouvernement populaire de monsieur, il y a une id\u00e9e, les milieux politiques chiliens qui ont tout fait pour acc\u00e9l\u00e9rer la chute du gouvernement \u00e0 IND s'aper\u00e7oivent aujourd'hui qu'ils sont eux- m\u00eames tomber dans une trappe et qu'ils vont \u00eatre probablement les victimes aussi de ce coup d'\u00c9tat qui surprend tous les observateurs, non seulement en Am\u00e9rique latine, mais ailleurs, non seulement par sa brutalit\u00e9 par la rapidit\u00e9 de cette action militaire, mais aussi par le virage \u00e0 180 degr\u00e9s, pourrait -on dire, qu'il imprime soudainement \u00e0 la politique chilienne. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:08) [87%] :\r\nCertains des partisans du pr\u00e9sident \u00e0 se sont r\u00e9fugi\u00e9s dans les ambassades \u00e9trang\u00e8res, notamment \u00e0 l'ambassade de Suisse dans cette r\u00e9sidence soigneusement surveill\u00e9 par l'arm\u00e9e officiellement ces soldats prot\u00e8gent la r\u00e9sidence, mais leur pr\u00e9sence en r\u00e9alit\u00e9 a pour 1er r\u00e9sultat de dissuader d'autres Chiliens de venir chercher refuge sous la protection du drapeau helv\u00e9tique, oui \u00e0 la r\u00e9sidence de l'ambassadeur de Suisse s'est donc transform\u00e9 en une sorte d'h\u00f4tel, maison de l'espoir avec s\u00e9r\u00e9nit\u00e9, un salon de r\u00e9ception des chambres. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:41) [63%] :\r\nVous dr\u00f4le d'avoir un contr\u00f4le nocturne, voyez les barricades le ciel, les lettres vous Amal Camara. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:04:51) [87%] :\r\nOn a parl\u00e9 aussi des difficult\u00e9s que rencontrait cette masse de r\u00e9fugi\u00e9s qui tentaient de chercher asile de d'avoir un dialogue avec eux un pays dit lib\u00e9ral, les ambassades c'est \u00e7a n'est pas accessible non oui, ce ne sont pas accessibles en ce moment il y a 30000 prisonniers politiques, il y a 14000 r\u00e9fugi\u00e9s en Buenos-Aires surtout Toumba la ville que une asile qui cherche un asile dans les ambassades on\u00e9reux ordonne des organismes internationaux avec le prend en charge et ils sont d'une dans des situations tr\u00e8s, tr\u00e8s dur aussi. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:05:34) [80%] :\r\nEt parfois ils sont renvoy\u00e9s \u00e0 leur pays, comme le cas de beaucoup de Chiliens des Boliviens et de Royal. \r\nParce que la police et les militaires Argentins, ils travaille. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:05:47) [81%] :\r\nAvec la police et les militaires des pays voisins et cette grande quantit\u00e9 de gens trouvent un probl\u00e8me de jour \u00e0 jour Sauvy, ils sont consid\u00e9r\u00e9s comme de d\u00e9linquants, c'\u00e9tait une la propagande qui la la gente militaire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:13) [87%] :\r\nApr\u00e8s la vague des r\u00e9fugi\u00e9s chiliens fuyant la junte de Pinochet d\u00e8s l'Automne 73 l'Occident a aussi accueilli d\u00e8s 1976 les r\u00e9fugi\u00e9s argentin puis boliviens, uruguayens milliers d'opposants aux dictatures qui ont ensanglant\u00e9, il y a une quarantaine d'ann\u00e9es, le continent sud- am\u00e9ricain, souvenez -vous pourtant en Suisse la croix blanche du patriotisme, c'est souvent dress\u00e9 contre la Croix-Rouge de l'aide humanitaire, ainsi on vont nous contradictions en marge du 20 juin Journ\u00e9e mondiale des r\u00e9fugi\u00e9s qu'helv\u00e9tique \u00e0 Marc avec sa m\u00e9moire tampon Christophe va \u00e9crire son Tshaka non pas que l'actualit\u00e9 en t\u00eate, m\u00eame si celle -l\u00e0, sur ce terrain est aussi terribles, je je suis a plus comme une bouteille \u00e0 la mer ou sur la M\u00e9diterran\u00e9e en semaine. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-06-23T06:03:01Z", "program": {"href": "/programs/90D26668-0A57-4E45-A6A9-FCC6F31FFBA2", "id": "90D26668-0A57-4E45-A6A9-FCC6F31FFBA2", "name": "Matinales d'Espace 2"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Ciocca, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Esseiva, Christophe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Ciocca, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-317BB293-4472-44E9-BB93-CBC0F30D3101", "internalArchiveId": "317BB293-4472-44E9-BB93-CBC0F30D3101", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La journ\u00e9e de votation sur le Brexit se d\u00e9roule dans le calme \u00e0 Londres", "publicationDate": "2016-06-23T00:00:00Z", "summary": "Les Britanniques sont 46,5 millions \u00e0 voter ce jeudi sur la sortie ou non de l'Union europ\u00e9enne de l'Angleterre. Le scrutin est tr\u00e8s ind\u00e9cis, mais l'ambiance est plut\u00f4t calme \u00e0 Londres.\r\n\r\n* * La journ\u00e9e de votation sur le Brexit se d\u00e9roule dans le calme \u00e0 Londres  \r\nVal\u00e9rie : C'est le jour de v\u00e9rit\u00e9 pour les Britannique Christian!\r\nChristian:  Ils sont 46,5 millions \u00e0 s'\u00eatre inscrits pour dire si ou non, ils veulent rester membre de l'Union europ\u00e9enne. Le scrutin est tr\u00e8s ind\u00e9cis. \r\nNicolas Vultier vous \u00eates \u00e0 Londres quelle est l'ambiance dans la capitale britannique ?\r\nDIR\r\nIl faut dire que l'ambiance est assez calme. Pas d'effervescence particuli\u00e8re ni de longues queues devant les bureaux de vote. Cela pourrait changer dans les minutes qui viennent car beaucoup d'\u00e9lecteurs vont aller voter en sortant du travail. Il est 17h ici et comme les bureaux restent ouverts jusqu'\u00e0 22 heures, on vote souvent en fin de journ\u00e9e. Difficile m\u00eame de se faire une id\u00e9e du taux de participation. Aucun chiffre n'a \u00e9t\u00e9 fourni jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent. Ce que l'on sait c'est qu'il n'y a jamais eu autant d'\u00e9lecteurs inscrits. De leurs c\u00f4t\u00e9s, les m\u00e9dias britanniques observent une grande retenue et attendent le d\u00e9but de soir\u00e9e avant de lancer leurs \u00e9missions sp\u00e9ciales\r\n***Et deux sondages publi\u00e9s aujourd'hui donne le maintien dans l'Union europ\u00e9enne gagnant\r\nEnqu\u00eates r\u00e9alis\u00e9es avant le d\u00e9but du scrutin mais publi\u00e9es en plein vote et qui toutes deux pr\u00e9disent un non au Brexit. Avec m\u00eame un 52 - 48 en faveur de l'Union.  Cela a rassur\u00e9 les march\u00e9s financiers qui ont tous rebondi et cela doit donner un peu de baume au cour \u00e0 David Cameron qui a organis\u00e9 ce r\u00e9f\u00e9rendum, men\u00e9 campagne pour le IN dans une atmosph\u00e8re tr\u00e8s \u00e9prouvante. \r\n***Car le premier ministre joue litt\u00e9ralement sa place ?\r\nUne d\u00e9faite, une sortie de l'Europe marquerait certainement la fin de la carri\u00e8re politique de Cameron et le d\u00e9but d'une nouvelle \u00e8re qui pourrait bien voir arriver au pouvoir le flamboyant mais tr\u00e8s anti europ\u00e9en Boris Johnson.\r\nMais m\u00eame si il gagne son pari, David Cameron va se lancer dans un travail titanesque. Il faudra cicatriser les plaies d'une campagne tr\u00e8s dures, violentes, et m\u00eame haineuse parfois. Il devra r\u00e9unifier le parti conservateur qui s'est litt\u00e9ralement d\u00e9chir\u00e9. \r\nIl devra aussi repartir \u00e0 l'assaut de Bruxelles car il l'a promis, r\u00e9former l'Union sera l'une de ses priorit\u00e9s pour la fin de son mandat.", "durationSec": 127, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7807606", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["La journ\u00e9e de votation sur le Brexit se d\u00e9roule dans le calme \u00e0 Londres / FOR_2016-06-23T18:00:00_developpement-1", "Forum du 23.06.2016"], "alternativeSummary": ["Les Britanniques sont 46,5 millions \u00e0 voter ce jeudi sur la sortie ou non de l'Union europ\u00e9enne de l'Angleterre. Le scrutin est tr\u00e8s ind\u00e9cis, mais l'ambiance est plut\u00f4t calme \u00e0 Londres."], "variantIds": ["ece-7807606"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-07-19T04:01:50Z", "speechToTexts": ["19.07.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [88%] :\r\nC'est le jour de v\u00e9rit\u00e9 Christian pour les Britanniques, oui, ils sont 46 millions \u00e0 s'\u00eatre inscrits pour dire oui ou non, s'ils veulent rester membre de l'Union europ\u00e9enne oui mais or Live, le scrutin est tr\u00e8s ind\u00e9cis Nicolas Villequier, vous \u00eates notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial \u00e0 Londres, quelle est l'ambiance dans la capitale britannique Nicolas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:17) [95%] :\r\nAlors il faut dire qu'ici l'ambiance est assez calme, pas d'effervescence particuli\u00e8re ni de longues queues devant les bureaux de vote, cela pourrait changer dans les minutes qui viennent, car beaucoup d'\u00e9lecteurs vont aller voter en sortant du travail, il est 17 heures, heure de Londres et, comme les bureaux restent ouverts jusqu'\u00e0 22 heures on vote ici souvent en fin de journ\u00e9e difficile m\u00eame de se faire une id\u00e9e du taux de participation, aucun chiffre n'a \u00e9t\u00e9 fourni jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent ce que l'on sait, c'est qu'il n'y a jamais eu autant d'\u00e9lecteurs inscrits \u00e0 savoir aussi qu'en ce moment, il pleut sur Londres un orage assez violent qui pourrait d\u00e9courager certains \u00e9lecteurs \u00e0 se rendre aux urnes, de leur c\u00f4t\u00e9, les m\u00e9dias britanniques observent une grande retenue et attendent le d\u00e9but de soir\u00e9e, avant de lancer leurs \u00e9missions sp\u00e9ciales. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:57) [92%] :\r\nNicolas de nouveaux sondages ont \u00e9t\u00e9 publi\u00e9s aujourd'hui le donnent le maintien dans l'Union europ\u00e9enne gagnant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:03) [92%] :\r\nEnqu\u00eate r\u00e9alis\u00e9e avant le d\u00e9but du scrutin mais publi\u00e9es en plein vote et qui toutes deux pr\u00e9disent un nom Aubry exite avec m\u00eame un 52 48 en faveur de l'Union, mais avec tout de m\u00eame 12 pourcent d'ind\u00e9cis, alors cela a rassur\u00e9 les march\u00e9s financiers, qui ont tous rebondi et cela doit donner un peu de baume au coeur \u00e0 David Cameron qui a organis\u00e9 ce r\u00e9f\u00e9rendum et men\u00e9 campagne pour le in, dans une atmosph\u00e8re tr\u00e8s \u00e9prouvant. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:27) [83%] :\r\nUn effet le 1er ministre joue litt\u00e9ralement \u00e0 sa place. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:30) [93%] :\r\nMais une d\u00e9faite, une sortie de l'Europe marquerait certainement la fin de la carri\u00e8re politique de Cameron et le d\u00e9but d'une nouvelle air qui pourrait bien voir arriver au pouvoir, le flamboyant mais tr\u00e8s anti europ\u00e9en Boris Johnson, mais m\u00eame s'il gagne son pari : David Cameron va se lancer dans un travail titanesque, il faudra cicatriser les plaies d'une campagne m\u00eame haineuse parfois il devra r\u00e9unifier le parti conservateur qui s'est litt\u00e9ralement d\u00e9chir\u00e9, il devra aussi repartir \u00e0 l'assaut de Bruxelles car il l'a promis : r\u00e9former l'Union sera l'une de ses priorit\u00e9s pour la fin de son mandat. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:04) [83%] :\r\nNicolas Jules, en Direct de Londres, on vous retrouve. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-06-23T16:13:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Vultier, Nicolas", "role": "Journaliste ActuRadio", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7D22BBE3-73B2-4453-95A6-F7FEDFB85234", "internalArchiveId": "7D22BBE3-73B2-4453-95A6-F7FEDFB85234", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les socialistes espagnols ont le blues avant les l\u00e9gislatives", "publicationDate": "2016-06-23T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Pablo Simon, professeur de sciences politiques \u00e0 l'Universit\u00e9 Carlos III\r\nLes \u00e9lections l\u00e9gislatives en Espagne se tiendront ce dimanche 26 juin, six mois apr\u00e8s le scrutin du 20 d\u00e9cembre au terme duquel les partis politiques ne sont pas parvenus \u00e0 former un gouvernement. Les socialistes espagnols se retrouvent dans la position la plus incommode de tous les partis.\r\n\r\n* * Les socialistes espagnols ont le blues avant les l\u00e9gislatives LANCEMENT 3 / LEGISLATIVES ESPAGNE\r\n***On parlait tout \u00e0 l'heure du Brexit: l'autre grand rendez vous politique de la semaine, en Europe, ce sont les \u00e9lections l\u00e9gislatives espagnoles, ce dimanche 26 juin. Le pays retourne aux urnes, six mois, apr\u00e8s le scrutin du 20 d\u00e9cembre, puisque les partis politiques n'ont pas r\u00e9ussi \u00e0 se mettre d'accord pour former un gouvernement.\r\nLe parti populaire de droite devrait encore arriver premier mais sans majorit\u00e9 absolue... et cette fois, Podemos, associ\u00e9 aux communistes, pourrait bien rafler la deuxi\u00e8me place aux socialistes.\r\nBen tiens: on va justement s'int\u00e9resser \u00e0 la situation des socialistes espagnols avec vous Val\u00e9rie Demon, notre correspondante \u00e0 Madrid. Ils ne sont pas en grande forme !\r\n Valerie Demon DIR RNIS\r\nVal\u00e9rie/35 secondes : et bien Eric, je dirai qu'ils ont le blues les socialistes. Ils se retrouvent finalement dans la position la plus incommode de tous les partis politiques quelques jours avant le scrutin de dimanche. Imaginez un parti socialiste qui a perdu la moiti\u00e9 de ses votants entre 2008 et 2016, c'est \u00e9norme. Ils sont pass\u00e9s de 169 d\u00e9put\u00e9s en 2011 \u00e0 90 d\u00e9put\u00e9s en d\u00e9cembre 2015. Podemos les talonnait juste derri\u00e8re avec une diff\u00e9rence de 300 000 voix il y a seulement six mois. Et les sondages s'annoncent encore plus difficiles pour les socialistes. Podemos, qui s'est alli\u00e9 avec les communistes, parviendrait \u00e0 d\u00e9passer le parti socialiste. Du jamais vu.\r\n***Que disent les militants ?\r\nVal\u00e9rie/11 secondes : je me suis rendue il y a quelques jours \u00e0 un meeting socialiste, \u00e0 Getafe, dans la banlieue sud de Madrid. J'ai rencontr\u00e9 Maria Antonia, elle a 52 ans. Elle milite depuis une douzaine d'ann\u00e9es au parti socialiste. Ecoutez sa r\u00e9action. \r\n SON 1 MARIA ANTONIA. A TRADUIRE. 17 secondes.\r\n\u00ab Je crois que nous ne sommes pas si mal. Je ne crois pas tant que cela aux sondages. On ne va pas gagner \u00e9videmment. Mais je pense que nous aurons plus que 90 d\u00e9put\u00e9s obtenus en d\u00e9cembre. On a fait des mauvaises choses oui mais finalement cela devrait aller \u00bb.\r\nVal\u00e9rie/18 secondes : cette militante comme d'autres dans ce meeting se r\u00e9sistent \u00e0 croire \u00e0 l'impensable. Probablement parce que l'impensable est assez insupportable pour eux. Ce serait \u00eatre d\u00e9pass\u00e9 par Podemos. Un ancien responsable socialiste me confiait que ce serait un choc terrible, qui ouvrirait une crise profonde dans le parti. Car personne n'est pr\u00e9par\u00e9 \u00e0 cette troisi\u00e8me place. \r\n***Est-ce que le parti fait une autocritique sur cette fuite d'\u00e9lecteurs qu'il ne colmate pas ?\r\nVal\u00e9rie/8 secondes : officiellement le parti socialiste ne semble pas beaucoup faire de vraie autocritique. Mais les militants s'en chargent. On \u00e9coute \u00e0 nouveau Maria Antonia.\r\n SON 2 MARIA ANTONIA. A TRADUIRE. 10 secondes.\r\n\u00ab Oui c'est vrai on a surement \u00e9t\u00e9 un peu faible et m\u00e9diocre lorsque nous \u00e9tions dans l'opposition. On aurait du \u00eatre plus dur \u00bb\r\nVal\u00e9rie/19 secondes : les socialistes auraient donc \u00e9t\u00e9 trop mous alors qu'ils \u00e9taient dans l'opposition depuis 2011. Selon un ancien responsable du parti, ils auraient aussi peu pardonn\u00e9s au socialiste Jos\u00e9 Luis Rodriguez Zapatero d'avoir le premier lanc\u00e9 des mesures d'aust\u00e9rit\u00e9 en 2010. Une sorte de trahison pour beaucoup de socialistes. Javier, militant depuis 40 ans, voit aussi d'autres raisons.\r\n SON JAVIER. A TRADUIRE. 50 secondes.\r\n\u00ab Bien sur que l'on a fait de mauvais choix. En particulier depuis l'\u00e9mergence des Indign\u00e9s en 2011. Nous n'avons pas compris les nouveaux dialogues que des milliers de jeunes r\u00e9clamaient. Et qu'ils critiquaient les partis traditionnels. Nous n'avons pas bien \u00e9cout\u00e9 les jeunes. Depuis les Indign\u00e9s, la politique a commenc\u00e9 \u00e0 se fragmenter. La crise et la corruption ont ensuite g\u00e9n\u00e9r\u00e9 des mouvements tr\u00e8s rapides qui ont surgi pour s'installer durablement. Et nous sommes aveugles par moment. Mais bon ce n'est pas grave mais il faut que nous fassions un \u00e9norme effort de dialogue mais entre tous. La droite toute seule ou la gauche toute seule ne vont pas parvenir \u00e0 r\u00e9parer le pays \u00bb.\r\n***Dialoguer d'accord, mais avec qui ?\r\nVal\u00e9rie/35 secondes : et c'est bien tout le casse t\u00eate de ces \u00e9lections. Un vrai sudoku. Le candidat socialiste avait essay\u00e9 en mars une alliance avec les centristes lib\u00e9raux pour former un gouvernement. Cela n'a pas march\u00e9. Il leur manquait des voix pour l'investiture. Maintenant le candidat socialiste assure qu'il ne soutiendra ni le parti popualire de droite ni ne votera pour Pablo Iglesias le candidat de Podemos. Du coup, on voit mal comment un gouvernement pourra se former. Car si le parti socialiste arrive troisi\u00e8me dimanche soir, paradoxalement il restera le faiseur de rois. Il sera devant un choix corn\u00e9lien. On \u00e9coute Pablo Simon, professeur de sciences politiques \u00e0 l'universit\u00e9 Carlos III.\r\n SON PABLO SIMON. A TRADUIRE. 43 secondes.\r\n\u00ab C'est un dilemme extr\u00eamement complexe. Auquel s'ajoutent deux probl\u00e8mes. D'abord la division interne du parti socialiste par rapport \u00e0 ce que devrait \u00eatre sa place dans la politique espagnole dans les prochaines ann\u00e9es. Ensuite leurs militants sont aussi divis\u00e9s sur la politique d'alliance \u00e0 suivre. Le rejet face \u00e0 Podemos a augment\u00e9 mais il y a aussi un secteur qui serait d'accord pour s'allier avec Podemos et qui partirait du parti socialiste si ce dernier r\u00e9alise une grande coalition avec la droite ou s'abstient pour laisser la droite gouverner. Donc si le parti socialiste arrive troisi\u00e8me, comme cela risque d'arriver, il devra choisir le moindre mal \u00bb. \r\nLe moindre mal ou choisir entre la peste et le chol\u00e9ra et surtout \u00e9viter le suicide politique. L'\u00e9t\u00e9 sera sous haute tension chez les socialistes.\r\n>>> VIRGULE IDENT", "durationSec": 322, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7807528", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["Les socialistes espagnols ont le blues avant les l\u00e9gislatives / TUM_2016-06-23T08:20:00_sequence-3", "Tout un monde du 23.06.2016"], "alternativeSummary": ["Les \u00e9lections l\u00e9gislatives en Espagne se tiendront ce dimanche 26 juin, six mois apr\u00e8s le scrutin du 20 d\u00e9cembre au terme duquel les partis politiques ne sont pas parvenus \u00e0 former un gouvernement. Les socialistes espagnols se retrouvent dans la position la plus incommode de tous les partis."], "variantIds": ["ece-7807528"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-03T07:32:23Z", "speechToTexts": ["12.07.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nAlors on parlait en d\u00e9but d'\u00e9mission du break, l'autre grand rendez- vous politique de la semaine en Europe, ce sont les \u00e9lections l\u00e9gislatives espagnoles, ce dimanche 26 juin le pays retourne aux urnes, 6 mois apr\u00e8s le scrutin du 20 d\u00e9cembre puisque les partis politiques n'ont pas r\u00e9ussi \u00e0 se mettre d'accord pour la formation d'un gouvernement, le Parti populaire de droite devrait encore arriver premier, mais sans majorit\u00e9 absolue, et cette fois, Podemos s'associer aux communistes pourrait bien rafler la 2\u00e8me place au socialiste on va justement s'int\u00e9resser \u00e0 la situation des socialistes espagnols avec vous Val\u00e9rie D\u00e9mon, notre correspondante \u00e0 Madrid socialistes qui sont pas en grande forme. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:31) [91%] :\r\nOui et non, \u00c9ric, je dirais qu'ils ont bu, ils ont le blues, les socialistes, ils se retrouvent finalement dans la position la plus incommode de tous les partis politiques, quelques jours avant le scrutin de dimanche alors, imaginez un parti socialiste qui a perdu la moiti\u00e9 de ses votants entre 2008 et 2007, c'\u00e9tait \u00e9norme, ils sont pass\u00e9s de 169 d\u00e9put\u00e9s en 2011 \u00e0 90 d\u00e9put\u00e9s en d\u00e9cembre 2015 Podemos l'\u00e9thanol les talonnait juste derri\u00e8re avec une diff\u00e9rence de 300000 voix il y a seulement 6 mois, et les sondages s'annonce encore plus difficile pour les socialistes, Claude et moi j'vous l'avez dit, qui s'est alli\u00e9 avec les communistes parviendrait \u00e0 d\u00e9passer le parti socialiste, du jamais vu ici et que disent les militants, h\u00e9 bien \u00e9coutez, je me suis rendu il y a quelques jours, un meeting socialiste Alain Rey, caf\u00e9, c'est dans la banlieue sud de Madrid, et j'ai rencontr\u00e9 Maria Antonia, elle a 52 ans, et elle milite depuis une douzaine d'ann\u00e9es au Parti socialiste, \u00e9coutez sa r\u00e9action. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:26) [86%] :\r\nVoil\u00e0, mais l'incident, je crois que le parti ne se porte pas si mal, je ne crois pas tant que \u00e7a aux sondages, on ne va pas gagner \u00e9videmment, mais je pense que nous aurons plus que les 90 d\u00e9put\u00e9s obtenus en d\u00e9cembre qu'on a fait des mauvaises choses, lui, mais finalement \u00e7a devrait pas le r\u00f4le. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:44) [94%] :\r\nAlors, cette militante comme d'autres dans ce meeting je dirais se r\u00e9sistent \u00e0 croire \u00e0 l'impensable, probablement parce que l'impensable est assez insupportable pour eux, ce serait \u00eatre d\u00e9pass\u00e9 par Podemos s'et un ancien responsable socialiste me confiait il y a quelques jours, que ce serait un choc terrible qui ouvrirait une crise profonde dans le parti, car personne n'est pr\u00e9par\u00e9 \u00e0 cette 3\u00e8me place. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:04) [85%] :\r\nEst -ce que le parti fait une une autocritique sur cette fuite de Lecteurs. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:08) [89%] :\r\nIl ne colmate pas alors officiellement le Parti Socialiste ne semble pas beaucoup faire d'autocritique, mais les militants s'en chargent, on \u00e9coute \u00e0 nouveau Maria Antonia. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:18) [83%] :\r\nC'est l'\u00c9tat, il y a, il y a oui c'est vrai on a s\u00fbrement \u00e9t\u00e9 un peu faible et m\u00e9diocre lorsque nous \u00e9tions dans l'opposition, on aurait d\u00fb \u00eatre plus dur de de l'ouragan. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:28) [94%] :\r\nAlors, les socialistes auraient donc \u00e9t\u00e9 trop mous, alors qu'ils \u00e9taient dans l'opposition depuis 2011 et selon un ancien responsable du parti, ils auraient aussi peu pardonn\u00e9s au socialiste Jos\u00e9 Luis Rodriguez Zapatero d'avoir le premier lanc\u00e9, on s'en souvient, des mesures de st\u00e9rilit\u00e9 en 2010, c'\u00e9tait une sorte de trahison pour beaucoup de socialistes Javier et militant depuis 40 ans, il voit aussi d'autres raisons. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:51) [87%] :\r\nAlors qu'monstre bien s\u00fbr que l'on a fait de mauvais choix, en particulier depuis l'\u00e9mergence des Indign\u00e9s en 2011, nous n'avons pas compris les nouveaux dialogues que des milliers de jeunes r\u00e9clamaient et qu'ils critiquaient les partis traditionnels \u00e9ch\u00e9ance, nous n'avons pas bien \u00e9cout\u00e9 les jeunes alors je pour depuis les Indign\u00e9s : la politique a commenc\u00e9 \u00e0 se fragmenter la crise et la corruption ont ensuite g\u00e9n\u00e9r\u00e9 des mouvements tr\u00e8s rapides qui ont surgi pour s'installer durablement, c'est sur la corruption, nous sommes aveugles par moment m\u00eame temps je vous mais bon et ce n'est pas grave mais il faut que nous fassions un \u00e9norme effort, un effort de dialogue mais alors contre tout sauf la droite toute seule ou la gauche toute seule, on ne va pas parvenir \u00e0 r\u00e9parer le pays, on l'avait c'est un changement l'. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:41) [84%] :\r\nDialoguer d'accord Val\u00e9ry mais avec qui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:44) [92%] :\r\nEt c'est bien tout le casse t\u00eate de ces \u00e9lections, encore, c'est un vrai sous de coups, le candidat socialiste en sans rappelle avait essay\u00e9 en mars une alliance avec les centristes, lib\u00e9raux pour former un gouvernement, mais cela n'a pas march\u00e9, il leur manquait des voix pour l'investiture et maintenant le candidat socialiste assure qu'il ne soutiendra ni le Parti populaire de droite, ni ne votera pour Pablo Iglesias, le candidat de Podemos s'alors du coup, on voit mal comment un gouvernement pourra se former, car si le parti socialiste arrive troisi\u00e8me dimanche soir, paradoxalement, il va rester le faiseur de roi, il sera devant un choix corn\u00e9lien : on \u00e9coute Pablo Simonet il est professeur de sciences politiques \u00e0 l'universit\u00e9 Carlos III. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:22) [81%] :\r\nElle subit les c'est Madame \u00e9tait compl\u00e8te Rochebin alors c'est un dilemme extr\u00eamement complexes auxquels s'ajoutent 2 probl\u00e8mes : d'abord la division interne du Parti socialiste par rapport \u00e0 ce que devrait \u00eatre sa place dans la politique espagnole dans les prochaines ann\u00e9es, c'est curieusement que le seul acteur \u00e0 l'\u00e9poque, la seconde, la m\u00eame ensuite leurs militants sont aussi divis\u00e9s sur la politique d'alliance \u00e0 suivre le rejet face \u00e0 Podemos \u00e7a augment\u00e9, mais il y a aussi un secteur qui serait d'accord pour \u00e7a, il y avait pas d'\u00e9motion et qu'il quitterait le Parti socialiste, si ce dernier r\u00e9alise une grande coalition avec la droite ou s'abstient pour laisser la droite gouverner pour Yeumbeul \u00e9ditorial partiront pour la pour d'donc si le parti socialiste arrive troisi\u00e8me, comme cela risque d'arriver, il devra choisir le moindre mal sur le mal mais. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:07) [94%] :\r\nAlors le moindre mal, ou choisir entre la peste et le chol\u00e9ra, et surtout \u00e9viter le suicide politique, l'\u00e9t\u00e9 sera sous haute tension, c'est chez les socialistes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:16) [90%] :\r\nEt on verra ce qui va ressortir des urnes ce dimanche en Espagne, merci beaucoup Val\u00e9rie Daumont. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-06-23T06:40:00Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Demon, Val\u00e9rie", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guevara-Frey, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-197A985E-D2B5-4ABC-ADAB-A5DA6B0CEBDE", "internalArchiveId": "197A985E-D2B5-4ABC-ADAB-A5DA6B0CEBDE", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le monde de la finance se mobilise pour faire face \u00e0 un \u00e9ventuel Brexit", "publicationDate": "2016-06-23T00:00:00Z", "summary": "Ce jeudi soir et cette nuit, le monde de la finance est sur les dents. Les salles de march\u00e9 et les banques ont d\u00e9ploy\u00e9 une \"task force\" sp\u00e9ciale Brexit pour faire face \u00e0 un \u00e9ventuel tsunami. L'interview de Charles Wyplosz, professeur d'\u00e9conomie \u00e0  l'Institut de hautes \u00e9tudes internationales et du d\u00e9veloppement de Gen\u00e8ve (IHEID).\r\n\r\n* * Le monde de la finance se mobilise pour faire face \u00e0 un \u00e9ventuel Brexit Secousse politique, identitaire, secousse financi\u00e8re aussi. Ce soir et cette nuit, la plan\u00e8te finance est sur les dents. Les salles de march\u00e9 et les banques ont d\u00e9ploy\u00e9 une \"task force\" sp\u00e9ciale Brexit. Et pour faire face \u00e0 un \u00e9ventuel tsunami... m\u00eame les banques centrales se mobilisent.\r\nBonsoir Charles Wyplosz!\r\nProfesseur d'\u00e9conomie l'IHEID, l'Institut de hautes \u00e9tudes internationales et du d\u00e9veloppement de Gen\u00e8ve...  \r\nDIRECT TEL **.93 \r\n- la livre sterling s'envole d\u00e9j\u00e0... march\u00e9s seront attaqu\u00e9s?\r\n- banques centrales pr\u00eates... BNS y compris.. pour limiter les d\u00e9g\u00e2ts en cas de OUI?\r\n- pas de risque de \"surprise financi\u00e8re\"?\r\n- en cas de OUI, quel sera le plan \u00e0 d\u00e9ployer?\r\n- panique sur les march\u00e9s?\r\n- s'ils sortent, les Brit vont forc\u00e9ment secouer les places financi\u00e8res et mettre la livre sterling sous pression?\r\n- les hedges funds ont command\u00e9 des sondages sp\u00e9ciaux pour ne pas manquer une once de sp\u00e9culation..... d'ici demain matin des fortunes vont se faire et se d\u00e9faire?\r\n- En clair : le risque en cas de Brexit est de voir l'euro d\u00e9valu\u00e9, donc perdre de la valeur, avec des dynamiques de vente en cascade ?? et pour quelles valeurs refuges ? \r\n-Sp\u00e9culer dans ce genre de contexte, ca veut dire quoi ?? acheter du franc suisse car il va grimper ?? \r\n-Le fait que la City soit une des plus grandes places financi\u00e8res du monde, qu'est-ce que ca change ??", "durationSec": 348, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7807612", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Le monde de la finance se mobilise pour faire face \u00e0 un \u00e9ventuel Brexit / FOR_2016-06-23T18:08:00_developpement-5", "Forum du 23.06.2016"], "alternativeSummary": ["Ce jeudi soir et cette nuit, le monde de la finance est sur les dents. Les salles de march\u00e9 et les banques ont d\u00e9ploy\u00e9 une \"task force\" sp\u00e9ciale Brexit pour faire face \u00e0 un \u00e9ventuel tsunami. L'interview de Charles Wyplosz, professeur d'\u00e9conomie \u00e0  l'Institut de hautes \u00e9tudes internationales et du d\u00e9veloppement de Gen\u00e8ve (IHEID)."], "variantIds": ["ece-7807612"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-07-19T03:06:58Z", "speechToTexts": ["18.07.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [87%] :\r\nDe Bruxelles une secousse politique identitaire, on vient de l'entendre une secousse potentiellement financi\u00e8re aussi ce soir et cette nuit la plan\u00e8te finance est sur les dents, les salles de march\u00e9 et les banques ont d\u00e9ploy\u00e9 une task force sp\u00e9ciale Brexit te et pour faire face \u00e0 un \u00e9ventuel tsunami, m\u00eame les banques centrales se mobilisent en accueil plages bonsoir, bonsoir, vous \u00eates professeur d'\u00e9conomie \u00e0 l'IHU l'institut hautes \u00e9tudes internationales et du d\u00e9veloppement \u00e0 Gen\u00e8ve avant de devenir sur le lait, le le plan de, de, de la marche \u00e0 suivre un par les banques centrales ont voit Erling s'envolent d\u00e9j\u00e0 plage \u00e7a veut dire quoi, que les march\u00e9s vont \u00eatre attaqu\u00e9s vraiment ce soir et cette nuit. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:36) [87%] :\r\nMais si elle s'envolent, \u00e7a veut dire que les march\u00e9s sont en train de parier sur un un r\u00e9f\u00e9rendum si l'Irak la br\u00e8ve Grande-Bretagne reste dans l'Union europ\u00e9enne, comme ils n'en savent rien, tout d\u00e9pend de ce qui se passera demain matin. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:52) [91%] :\r\nLes banques centrales sont pr\u00eates, la BNS, y compris pour limiter les d\u00e9g\u00e2ts en cas de oui, il y aura pas vraiment de de drame ou de de panique ou de se coule tout tout tout sera tr\u00e8s temporaire. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:03) [92%] :\r\n\u00e9coutez, si vous regardez le le comportement d'Ali sterling depuis des semaines et des semaines ce qui ce qui frappe, c'est \u00e0 quel point elle est rest\u00e9e stable, donc \u00e7a veut dire que les march\u00e9s s'attendent pas du tout un Big bang, \u00e0 part dans les premi\u00e8res heures, ou les premiers jours, parce que si vous voulez le en gros le le niveau de la Ligue sert Michelin entre oui et non au r\u00e9f\u00e9rendum, puisque ses 50 pourcent dans dans les sondages et forc\u00e9ment une fois qu'on saura que c'est oui ou non il y aura un ajustement vers le haut et \u00e7a a l'air d'avoir commenc\u00e9 ou vers le bas, mais \u00e7a c'est des petites choses. \r\n\u00e7a n'a rien d'un tsunami, \u00e7a n'a rien de, de, de, de, de, de, de l'angoisse qui semble circuler alors les banques centrales ont dit : on est pr\u00eat \u00e0 tout, mais elles sont pr\u00eates \u00e0 abattre pour, pour, pour, pour, pour un \u00e9v\u00e9nement tout \u00e0 fait secondaire. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:51) [92%] :\r\nM\u00eame en cas de oui le plan \u00e0 d\u00e9ployer sera pas forc\u00e9ment majeur. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:55) [93%] :\r\nNon, je pense que les march\u00e9s se sont positionn\u00e9s pour le pour tous les r\u00e9sultats, pour essayer de gagner un peu d'argent dans les premiers dans les premi\u00e8res heures, mais une fois que \u00e7a sera fait le c'est la gueule de bois passera et puis on revient. \r\nPoser les vraies questions de qu'est -ce que \u00e7a signifie et ce que \u00e7a signifie, personne ne sait rien mais en tout cas rien dramatique dans l'imm\u00e9diat. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:19) [85%] :\r\nPour la Suisse qu'est -ce qu'il faudrait s'imaginer par exemple un parent en cas de Brexit \u00e7a voudrait dire que l'Euro risquerait de perd de la valeur finalement les investisseurs sur des monnaies refuges typiquement \u00e7a pourrait \u00eatre la Suisse qui l\u00e0 pourrait grimper \u00e0 prendre des des valeurs importantes, voire inqui\u00e9tantes pour son \u00e9conomie. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:36) [90%] :\r\n\u00e7a, c'est ce qui peut se passer dans les premi\u00e8res heures et dans les premiers jours, mais \u00e7a peut pas durer tr\u00e8s longtemps parce que en fait il va rien se passer une facilit\u00e9 si la Grande-Bretagne vote de rester ben, il se passe rien par d\u00e9finition si elle vote de sortir, il va y avoir des n\u00e9gociations qui vont durer des mois et des ann\u00e9es, il y a la sortie \u00e7a avec la mais on a d\u00e9j\u00e0 vu \u00e7a en Suisse avec le le vote de 2014, c'est tr\u00e8s tr\u00e8s difficile \u00e0 n\u00e9gocier de nouveaux accords avec l'Union europ\u00e9enne, et m\u00eame si la Grande-Bretagne veut sortir, elle va pas sortir en disant au revoir garde les enfants, elle va vouloir n\u00e9gocier des milliers et des. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:13) [58%] :\r\nMais ce. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:13) [91%] :\r\nCes 2 conditions et d'articles \u00e7a va prendre beaucoup beaucoup de temps et \u00e0 la sortie qu'est -ce qu'ils auront, ils auront la position suisse, c'est-\u00e0-dire vous acceptez tout et vous payez pour rester ou vous acceptez tout et vous payer pour \u00eatre en dehors mais continue \u00e0 avoir des relations avec nous et \u00e0 ce moment -l\u00e0 il y aura un autre r\u00e9f\u00e9rendum nous on dira aux Anglais voulaient dedans ou dehors, mais dans les m\u00eames conditions, c'est la position de la Suisse depuis longtemps et \u00e7a sera celle de la Grande-Bretagne, c'est pour \u00e7a que je vois, j'ai du mal \u00e0 comprendre les torrents d'angoisse qui circulent. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:47) [83%] :\r\nBon bah oui, c'est un petit peu d'images qu'il y a tout \u00e0 l'heure une correspondant Bruxelles en parlant de la colocation et entre Londres et Bruxelles qui pourrait se mettent sur pied finalement et est -ce que le fait qu'on parle ici de la City, qui est une des places financi\u00e8res les plus importantes de la plan\u00e8te est -ce que \u00e7a change la donne dans cette r\u00e9flexion. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:03) [89%] :\r\nEt pour que la City souffre de, de, de, de, d'une sortie potentielle de la Grande-Bretagne, il faudrait que les et les n\u00e9gociations entre la Grande-Bretagne et l'Europe \u00e9choue et qui est que les que les les institutions bas\u00e9es \u00e0 l'ont perdu leur passeport, ce qu'on appelle le passeport europ\u00e9en qu'il est permis d'op\u00e9rer, j'ai du mal \u00e0 croire que les Britanniques acc\u00e9deront untel accord ils font toutes les concessions qu'il faut pour garder la place de la City, maintenant, \u00e0 supposer qu'il est pas d'accord et que que la City se retrouve un peu hors jeu, je suis pas s\u00fbr que \u00e7a changerait grand- chose parce que vous voulez -vous la grande sinon la haute finance internationale, elle va pas aller \u00e0 Paris, o\u00f9 tout le monde d\u00e9teste la finance elle va pas arriver, elle a parl\u00e9 \u00e0 Francfort o\u00f9 le gouvernement allemand n'arr\u00eate de vouloir imposer de, de, d'imposer des taxes, donc elle a pas o\u00f9 aller, elle restera \u00e0 Londres d'une mani\u00e8re ou d'une autre, et les banquiers, trouvons des quantit\u00e9s de moyens de tourner autour de la difficult\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:01) [89%] :\r\nSur les plages, les laitues 22 ont command\u00e9 des sondages sp\u00e9ciaux pour ne pas manquer une 11 de sp\u00e9culation d'ici demain matin des fortunes vont se faire et se d\u00e9faire. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:11) [87%] :\r\nOui, oui, il y a des gens qui vont gagner beaucoup d'argent et donc des gens qui vont peut-\u00eatre perdre beaucoup d'argent parce que suivant que c'est oui ou c'est non les les r\u00e9actions initiales des march\u00e9s financiers vont \u00eatre dans un sens ou dans un autre, donc c'est \u00e0 \u00e7a qu'il joue, c'est leur m\u00e9tier c'est le c'est c'est le Loto permanent mais une fois que \u00e7a sera pass\u00e9e, on se dira : bon, et maintenant qu'est -ce qui se passe et en tire abc\u00e8s ennuyeux, il y en a pour des ann\u00e9es \u00e0 n\u00e9gocier de nouveaux accords. \r\nSera rien. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:40) [79%] :\r\nEt voil\u00e0, pas de son ami Charles lui Wyplosz, merci beaucoup, je rappelle, vous \u00eates professeur d'\u00e9conomie \u00e0 l'IHU id\u00e9e \u00e0 Gen\u00e8ve, bonsoir monsieur, bonsoir. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-06-23T16:32:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Wyplosz, Charles", "role": "Directeur, Economiste", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}