{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=1525&rows=25&query=Politique", "count": 4432, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=1550&rows=25&query=Politique", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=4407&rows=25&query=Politique", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=1500&rows=25&query=Politique", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=0&rows=25&query=Politique"}, "data": [{"id": "sound-D8D3E931-79E8-4821-9B88-1891F3324B3D", "internalArchiveId": "D8D3E931-79E8-4821-9B88-1891F3324B3D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La question minute: site de vente en ligne suisse", "publicationDate": "2016-08-31T00:00:00Z", "summary": "Un site de vente en ligne .ch doit-il forc\u00e9ment \u00eatre bas\u00e9 en Suisse?  La r\u00e9ponse de Nadia Thiongane, responsable de la politique \u00e9conomique \u00e0 la F\u00e9d\u00e9ration romande des consommateurs (FRC), interrog\u00e9e par Didier Bonvin.\r\n\r\n* Infotrafic: 09:06:13-09:06:28 / * Un site de vente en ligne .ch doit-il forc\u00e9ment \u00eatre bas\u00e9 en Suisse?  La r\u00e9ponse de Nadia Thiongane, responsable de la politique \u00e9conomique \u00e0 la F\u00e9d\u00e9ration romande des consommateurs (FRC), interrog\u00e9e par Didier Bonvin.", "durationSec": 52, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7946794", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423724.image", "alternativeTitle": ["La question minute: site de vente en ligne suisse / OEP_2016-08-31T08:36:45_sequence-4", "On en parle du 31.08.2016"], "alternativeSummary": ["Un site de vente en ligne .ch doit-il forc\u00e9ment \u00eatre bas\u00e9 en Suisse?  La r\u00e9ponse de Nadia Thiongane, responsable de la politique \u00e9conomique \u00e0 la F\u00e9d\u00e9ration romande des consommateurs (FRC), interrog\u00e9e par Didier Bonvin."], "variantIds": ["ece-7946794"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-25T13:00:26Z", "speechToTexts": ["07.09.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [89%] :\r\nUn site de vente Point CH doit -il forc\u00e9ment \u00eatre bas\u00e9 en Suisse, Nadia Thiongane, responsable politique \u00e9conomique \u00e0 la FRC alors malheureusement pas, ce qui rend pas la vie des consommateurs tr\u00e8s facile, il n'est pas n\u00e9cessaire needed ni d'avoir son domicile son si\u00e8ge de soci\u00e9t\u00e9 en Suisse pour avoir un site avec une extension Point CH donc en fait \u00e7a veut pas dire du tout que cette soci\u00e9t\u00e9 des locaux en Suisse ou quoi que ce soit, donc il faut toujours v\u00e9rifier de nouveau avant la commande d'o\u00f9 vient la marchandise qui sera exp\u00e9di\u00e9e alors des fois on trouve cette information dans les conditions g\u00e9n\u00e9rales ou les les modalit\u00e9s de livraison et puis si c'est pas le cas, il faut quand m\u00eame se renseigner de nouveau aupr\u00e8s du vendeur avant la commande, vaut mieux \u00eatre faire attention de savoir d'o\u00f9 part la marchandise, puisque c'est de l\u00e0 que d\u00e9couler les frais de d\u00e9douanement. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-08-31T07:36:00Z", "program": {"href": "/programs/E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "id": "E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "name": "On en parle"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Girard, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Thiongane, Nadia", "role": "responsable Politique \u00e9conomique FRC", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bonvin, Didier", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-638A36B2-EF7D-44EB-AFE6-986ACACB42D8", "internalArchiveId": "638A36B2-EF7D-44EB-AFE6-986ACACB42D8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Nomade \u00e0 Montreux : Interview de Pierre Smets, adminstrateur de la saison culturelle de Montreux", "publicationDate": "2016-08-31T00:00:00Z", "summary": "Aujourd'hui, Yves Bron rencontre Pierre Smets, r\u00e9cemment nomm\u00e9 comme nouvel administrateur de la saison culturelle de Montreux. Rencontre dans un lieu mythique, l'auditorium Stravinski.", "durationSec": 1665, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7975621", "imageURL": "http://www.rts.ch/9698275.image", "thematicGeographicals": ["Montreux"], "thematicThemes": ["festival de musique", "politique culturelle"], "thematicPersons": ["Septembre Musical Montreux Vevey"], "alternativeTitle": ["Nomade \u00e0 Montreux", "Nomade \u00e0 Montreux / MTC_2016-08-31T17:06:00_nomade", "Nomade \u00e0 Montreux / MTC_2016-08-31T17:06:00_nomade"], "alternativeSummary": ["Aujourd\u2019hui, Yves Bron rencontre Pierre Smets, r\u00e9cemment nomm\u00e9 comme nouvel administrateur de la saison culturelle de Montreux. Rencontre dans un lieu mythique, l\u2019auditorium Stravinski.", "Aujourd\u2019hui, Yves Bron rencontre Pierre Smets, r\u00e9cemment nomm\u00e9 comme nouvel administrateur de la saison culturelle de Montreux. Rencontre dans un lieu mythique, l\u2019auditorium Stravinski.", "Aujourd\u2019hui, Yves Bron rencontre Pierre Smets, r\u00e9cemment nomm\u00e9 comme nouvel administrateur de la saison culturelle de Montreux. Rencontre dans un lieu mythique, l\u2019auditorium Stravinski."], "variantIds": ["ece-7975626", "ece-7975621"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-02-09T08:27:27Z", "webPublicationDate": "2016-09-01T14:45:00Z", "program": {"href": "/programs/55F995D4-0ACD-41B3-ACAD-A5B2D102789C", "id": "55F995D4-0ACD-41B3-ACAD-A5B2D102789C", "name": "Magn\u00e9tique"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Bron, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Smets, Pierre", "role": "administrateur de la saison culturelle de Montreux", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "L\u00e9veill\u00e9, Anya", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bron, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-51EE18D2-878D-4729-B711-3C7AD4CF8DD1", "internalArchiveId": "51EE18D2-878D-4729-B711-3C7AD4CF8DD1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Faut-il interdire la burqa en Suisse? : Interview de Line D\u00e9praz, pasteure, membre du Conseil synodal de l'Eglise \u00e9vang\u00e9lique r\u00e9form\u00e9e du canton de Vaud", "publicationDate": "2016-08-31T00:00:00Z", "summary": "Le d\u00e9bat sur l'interdiction de la burqa, qui se cantonnait \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 dite civile et politique, gagne d\u00e9sormais aussi les Eglises qu'elles soient catholiques ou protestantes. Mais l'interdiction du voile int\u00e9gral est-elle un probl\u00e8me religieux ou avant tout id\u00e9ologique?  ", "durationSec": 1434, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7981107", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677647.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["voiles islamiques", "libert\u00e9 religieuse", "religion et croyances", "islam"], "alternativeTitle": ["Line D\u00e9praz, pasteure vaudoise", "L'invit\u00e9e de la r\u00e9daction - Line D\u00e9praz", "Line D\u00e9praz, pasteure vaudoise / JDM_2016-08-31T07:37:00_l-invite-du-journal", "Line D\u00e9praz, pasteure vaudoise / JDM_2016-08-31T07:37:00_l-invite-du-journal"], "alternativeSummary": ["Faut-il interdire la burqa en Suisse? Le d\u00e9bat, qui se cantonnait jusqu'ici \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 dite civile et politique, gagne d\u00e9sormais aussi les Eglises qu'elles soient catholiques ou protestantes. Mais l'interdiction du voile int\u00e9gral est-elle un probl\u00e8me religieux ou avant tout id\u00e9ologique?  La pasteure Line D\u00e9praz est membre du Conseil synodal de l'Eglise \u00e9vang\u00e9lique r\u00e9form\u00e9e du canton de Vaud.", "Faut-il interdire la burqa en Suisse? Le d\u00e9bat, qui se cantonnait jusqu'ici \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 dite civile et politique, gagne d\u00e9sormais aussi les Eglises qu'elles soient catholiques ou protestantes. Mais l'interdiction du voile int\u00e9gral est-elle un probl\u00e8me religieux ou avant tout id\u00e9ologique?  La pasteure Line D\u00e9praz est membre du Conseil synodal de l'Eglise \u00e9vang\u00e9lique r\u00e9form\u00e9e du canton de Vaud.", "Faut-il interdire la burqa en Suisse? Le d\u00e9bat, qui se cantonnait jusqu'ici \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 dite civile et politique, gagne d\u00e9sormais aussi les Eglises qu'elles soient catholiques ou protestantes. Mais l'interdiction du voile int\u00e9gral est-elle un probl\u00e8me religieux ou avant tout id\u00e9ologique?  La pasteure Line D\u00e9praz est membre du Conseil synodal de l'Eglise \u00e9vang\u00e9lique r\u00e9form\u00e9e du canton de Vaud.", "Faut-il interdire la burqa en Suisse? Le d\u00e9bat, qui se cantonnait jusqu'ici \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 dite civile et politique, gagne d\u00e9sormais aussi les Eglises qu'elles soient catholiques ou protestantes. Mais l'interdiction du voile int\u00e9gral est-elle un probl\u00e8me religieux ou avant tout id\u00e9ologique?  La pasteure Line D\u00e9praz est membre du Conseil synodal de l'Eglise \u00e9vang\u00e9lique r\u00e9form\u00e9e du canton de Vaud."], "variantIds": ["ece-7962426", "ece-7962409"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_AOUT2016", "lastModifiedDate": "2017-04-12T13:35:09Z", "speechToTexts": ["06.09.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\n7 heures 35 Faut -il interdire la burqa en Suisse aussi d\u00e9bat qui se cantonnait jusqu'ici \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 dite civile et politique aussi, \u00e9videmment, est en train de gagner les \u00e9glises, qu'elle soit d'ailleurs catholiques au au protestantes derni\u00e8re prise de parole en date s'\u00e9tait en d\u00e9but de semaine, celle du pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration des \u00c9glises protestantes de Suisse Gottfried le Cher qui \u00e0 titre personnel, c'est important de le pr\u00e9ciser, se prononce pour une interdiction de dissimulation du visage en Suisse qui comprendrait burqa et niqab alors dans le fond c'est interdiction du voile int\u00e9gral est -il un probl\u00e8me religieux ou un probl\u00e8me il id\u00e9ologique, le plaisir, pour en parler, d'accueillir une femme Pasteur bonjour Line D\u00e9praz, bonjour, merci d'\u00eatre avec nous ici \u00e0 Lausanne jusqu'\u00e0 8 heures, vous \u00eates membre du Conseil synodal de l'\u00e9glise \u00e9vang\u00e9lique r\u00e9form\u00e9e du canton de Vaud, c'est le gouvernement de l'\u00e9glise comme l'ex\u00e9cutif alors on reprend les propos de de Gottfried Locher, vous les avez entendu et vu, il soutient une interdiction de dissimulation du visage en Suisse qui comprendrait le voile islamique, chacun doit montrer son visage en public, dit -il, celui qui ne montre pas son visage cache l'essentiel de son identit\u00e9 bon est -ce que vous partagez ses propres. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:03) [86%] :\r\nOh alors ce qui est s\u00fbr, c'est que dans le visage ce jour une large part de notre identit\u00e9 et comme on le dit parfois le visage, c'est le lieu \u00e9thique \u00e0 partir duquel on entre en relation, donc effectivement il y a une importance et culturellement chez nous c'est d\u00e9terminant de montrer son visage en public la question maintenant, c'est de savoir pourquoi on dit cela, et si on stigmatise la burqa \u00e0 cet endroit o\u00f9 le niqab ou autres, je crois que la question fondamentale qu'on doit se poser, c'est dans le fond, la burqa, c'est un symbole de quoi parce qu'on passe l'heure et la burqa en soi, \u00e7a n'est pas un sujet d'une part parce que \u00e7a minoritaire dans l'Islam compl\u00e8tement confidentiels en Suisse et puis la burqa on doivent avoir, si c'est une question pour nous d'autres s\u00e9curitaire et alors il faut se poser la question de quelle est : quelles sont les conditions pour bien vivre en communaut\u00e9 en Suisse dans l'espace public et ce qui met en danger notre vie dans l'espace public, alors bien s\u00fbr on peut \u00e9voquer la burqa mais il y a d'autres choses \u00e0 \u00e9voquer, il faut se demander si la burqa pose la question de l'int\u00e9gration de l'Islam, voil\u00e0 je rappelle juste que l'Islam, tels ceux qu'il ait v\u00e9cu en Suisse ne conna\u00eet pas le port de la burqa de mani\u00e8re tr\u00e8s largement majoritaire, sur les 5 pourcent de de musulmans, une bonne part, ce sont des convertis, des Suisses et puis toute une partie de la population qui, l'un des hommes de l'autre des Balkans \u00e0 ce niveau l\u00e0, il y a pas de port de la burqa ou alors faut se demander si la burqa fait partir des symboles religieux, et alors on doit se poser la question du voile aussi qui sont simplement, qui cache les cheveux, mais pas le visage du voile islamique mais d\u00e9voile chr\u00e9tien puisqu'il y a des communaut\u00e9s qui par des voiles, on peut se poser la question de d'une croix ne telle que je la porte au coup de tous les symboles, le petit helv\u00e9tique oui alors la taille lui \u00e7a va se passer, ce sera peut-\u00eatre quelque chose qui compte que Viking pourra tenir compte, mais la burqa comme telle n'est pas n'est pas un sujet en soi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:44) [88%] :\r\nMais \u00e7a, c'est \u00e7a, alors c'est tr\u00e8s int\u00e9ressant ce que vous dites, la burqa en soi n'est pas un sujet le sujet, c'est ce qu'on en fait comment on la on la comprend comment la re\u00e7oit, vous avez dit cependant l's\u00e9curitaire integrazione elle ou religieux et que c'est quoi pour vous au fond comment vous comprenez le d\u00e9bat autour de la burqa, ensuite on on est plut\u00f4t en train d'en faire quelque chose de religieux. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:03) [91%] :\r\nAlors moi, j'ai l'impression qu'il y a aujourd'hui 2 axes clairement il y a la question de l'int\u00e9gration de l'Islam qui se pose, pour certains, avec beaucoup de mes connaissances beaucoup de peur, alors je pense que le d\u00e9bat il doit avoir lieu, mais si vous voulez bien, aujourd'hui, chez nous, on est tout \u00e0 info claire du fait qu'il faut parler des christianisme il y a les protestants, il y a les catholiques, les \u00e9vang\u00e9lique, les orthodoxes, c'est facile de se rendent compte qu'\u00e0 plusieurs familles qui sont toutes chr\u00e9tiennes, on a beaucoup plus de peine \u00e0 comprendre qu'il y a des familles musulmanes et qu'on ne peut plus parler de l'Islam comme telle, on conna\u00eet tr\u00e8s peu l'Islam \u00e9videmment que \u00e7a l'Islam le plus lointain qui nous fait le plus peur, c'est pas celui que l'on c\u00f4toie tous les jours, donc je pense que, pour une large part, il y a effectivement la question de l'int\u00e9gration de l'Islam et puis ici ou l\u00e0, avec des discours la\u00efciste o\u00f9 le mot la\u00efcit\u00e9 a parfois un peu perverti, il y a probablement aussi la question des symboles religieux. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:51) [86%] :\r\nOui, que le pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration des \u00c9glises protestantes de Suisse, certes, \u00e0 titre personnel, prennent position comme \u00e7a, \u00e7a c'est juste hommes ne lui auriez pas conseill\u00e9 de le faire, enfin que qu'est -ce que vous pensez de cette prise de position l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:04) [86%] :\r\nIl m'a rien demand\u00e9 donc la conseill\u00e8re, on va dire \u00e7a comme \u00e7a, j'ai des contacts avec lui, j'ai des contacts avec le bien s\u00fbr, c'est-\u00e0-dire que d\u00e8s l'instant o\u00f9 on se dit que la burqa, elle a affaire \u00e0 du religieux au sens large du terme, moi je pense effectivement que les dirigeants d'\u00e9glise ou que toute personne engag\u00e9e peut se sentir interpell\u00e9 et envie de dire quelque chose maintenant, faut savoir ce qu'on dit \u00e0 laquelle elle, terrain sur lequel on se place, et je pense que de la part de Monsieur, le cher c'est pas toujours tr\u00e8s \u00e0 la fois \u00e9thique personnelle mais comme pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration des \u00c9glises protestantes de Suisse, on sait pas tr\u00e8s bien qu'il engage et puis dans tout ce qu'il a dit dans le fond, moi je suis pas s\u00fbr de savoir o\u00f9 il place le d\u00e9bat sur l'Islam, il parle beaucoup de l'importance de \u00eatre \u00e0 visage d\u00e9couvert dans les espaces publics, mais ce qui l'enfant motif religieuse qui l'informatique s\u00e9curitaire juste un motif de vivre-ensemble qui qui fait quoi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:51) [86%] :\r\nOn religieuse, on peut pas faire nous-m\u00eames sur la question, lui il parle de ne pas dissimuler son visage et vous et \u00e7a, c'est clair, vous \u00eates d'accord avec lui, c'est une question d'identit\u00e9, mais au fond, en filigrane, \u00e9videmment la question religieuse voil\u00e0 qui pr\u00e9cise ses propos, c'est ce que vous lui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:02) [85%] :\r\nJe pense qu'il faudrait aller plus loin dans le propos exc\u00e8s trop court de Just parler du visage dans l'espace public effectivement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:07) [95%] :\r\nIl est normal que les \u00e9glises se saisissent de la question, \u00e7a c'est ce que vous nous dites Line D\u00e9praz apr\u00e8s les politiques. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:12) [92%] :\r\nBen, d\u00e8s l'instant o\u00f9 le religieux est convoqu\u00e9e dans le d\u00e9bat, il me para\u00eet \u00e9vident que les \u00e9glises ne vont pas se taire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:19) [91%] :\r\nReconna\u00eetre qu'elle est d\u00e9finitivement du ressort religieux est -ce que c'est pas enfin aussi du ressort religieux est -ce que c'est pas aussi renforcer la stigmatisation de la religion dont il s'agit, \u00e0 savoir l'Islam ont parl\u00e9 d'int\u00e9gration il y a pas aussi un risque de de stigmatisation, sauf erreur, c'\u00e9tait Martine Brunschwig Graf, la pr\u00e9sident de la Commission f\u00e9d\u00e9rale contre le racisme qui disait hier ou avant hier dans une interview dans la presse cette initiative, on peut anti- burqa de la droite dure est un pr\u00e9texte pour s'attaquer \u00e0 l'Islam, mais ce que vous partagez ses propos l\u00e0 pour le coup. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:51) [88%] :\r\nAlors c'est assur\u00e9ment un pr\u00e9texte pour s'attaquer \u00e0 l'Islam ou \u00e0 autre chose, mais c'est effectivement un pr\u00e9texte, ce que je disais c'est pas un sujet en soi et puis alors la stigmatisation est -ce que c'est sur l'Islam est -ce que c'est plus largement sur la place du religieux dans la soci\u00e9t\u00e9, je trouve que c'est difficile de le dire, ce qui assure, si on reprend le r\u00e9cent sondage qui est sorti dans la presse dominicale, on nous dit que 71 pourcent des des Suisses s'fiche contre le port de la burqa, c'est cette question l\u00e0, pr\u00e9cis\u00e9ment, qui a \u00e9t\u00e9 pos\u00e9e : celle de la burqa et pas du tout de dissimulation du visage, si je suis bien inform\u00e9 la burqa, elle concerne tellement personne chez nous, c'est \u00e9videmment tr\u00e8s facile d'\u00eatre tous contre jamais, on va dire que \u00e7a pourrait toucher mon identit\u00e9 propre son, avait dit le port du voile, je pense que les r\u00e9sultats auraient \u00e9t\u00e9 nettement plus nuanc\u00e9, si on avait parl\u00e9 de symboles religieux, \u00e7a aurait \u00e9t\u00e9 encore plus nuanc\u00e9 et si on avait parl\u00e9 tout simplement de code vestimentaire, parce qu'on peut dire aussi que la burqa \u00e9tant code vestimentaire en terre qui s'apparente \u00e0 l'Islam, mais qui n'est pas propre \u00e0 l'Islam, on aurait encore eu d'autres r\u00e9sultats, donc effectivement, en tout cas de poser la question sur la burqa \u00e7a stigmatise \u00e7a stigmatise des gens dont on se sent tellement \u00e9loign\u00e9s qu'on n'a aucune peine \u00e0 pouvoir dire que c'est pas bien. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:59) [84%] :\r\nOui, vous expliquez tr\u00e8s bien peut-\u00eatre ce ce r\u00e9flexe des Suisses, qui, qui, selon son sondage sur 70 pourcent a a rejet\u00e9 \u00e7a l'argument f\u00e9ministe et ce qu'ils voulaient tous \u00eatre femme Pasteur le principe qu'on contraigne des femmes \u00e0 apporter \u00e0 une burqa un niqab auquel se contraigne elles-m\u00eames parce qu'elles n'ont pas le choix, au fond, est -ce que c'est un argument qui qui portait ce que \u00e7a vous touche personnellement comme femme. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:20) [81%] :\r\nAlors bien s\u00fbr, comme femme, je suis touch\u00e9, et puis que je m'interrogeais que je m'insurge quand en C\u00f4te estime enterrait impos\u00e9e maintenant ce que supposer qu'ce qu'il n'est pas s\u00fbr mais ce que j'aimerais, ce pouvoir entendre des femmes qui portent la burqa et savoir pourquoi elle le porte, je trouve qu'ici en ne sauvant bien pensant, on vient avec nos culturel et on part du principe que c'est une humiliation que c'est une prison sur patate entendu peut-\u00eatre mais j'aimerai jusqu'en piste \u00e9tayer ses propos, en alliant le t\u00e9moignage de personnes qu'ils vivent de l'int\u00e9rieur et \u00e7a, \u00e7a manque cruellement aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:52) [84%] :\r\n\u00e7a n'\u00e9tait pas forc\u00e9ment une humiliation, c'est on a entendu il me il me semble, peut-\u00eatre en France des femmes dire non, non, c'est un choix personnel, je le fais mais au fond, qu'est ce qui est un choix et qu'est ce qui est une humiliation forc\u00e9 la ligne est tr\u00e8s tr\u00e8s fine la comment l'. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:05) [88%] :\r\nLa ligne est compl\u00e8tement tenu mais je pense qu'une des meilleures mani\u00e8res de le savoir, c'est quand m\u00eame d'entendre d'abord ces femmes d'entendre des hommes qui vivent ou qui sont musulmans qui d\u00e9fend donc ils ne d\u00e9fendent pas le port de la burqa et puis essayer de faire, j'ai une opinion mais cette cote nous en ass\u00e8ne nos propres crit\u00e8res notre propre compr\u00e9hension sur un ph\u00e9nom\u00e8ne qui n'est pas de notre culture, on joue aussi un peu avec le feu au jeu. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:27) [91%] :\r\n\u00e0 priori, l'interdiction, puisque c'est de \u00e7a sur \u00e7a qu'on va devoir voter l'interdiction, qu'en pensez -vous on peut d\u00e9battre mais interdire purement et simplement. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:35) [86%] :\r\nAlors je pense que de la m\u00eame mani\u00e8re qu'on peut s'interroger et regrett\u00e9 que des pays force un peu d'estime pour rentrer chez eux repr\u00e9sent\u00e9s \u00e0 l'Iran et au voile de de Micheline Calmy-Rey moi j'interroge vraiment la l\u00e9gitimit\u00e9 d'interdire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:48) [82%] :\r\nOui, c'est-\u00e0-dire vous \u00eates oppos\u00e9 \u00e0 l'interdiction. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:51) [82%] :\r\nJe pourrais dire que j'ai remplac\u00e9 c'est la Delta, oui \u00e0 l'interdiction. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:55) [86%] :\r\nAlors que vous \u00eates, comme \u00c9lisabeth Badinter, alors qu'il \u00e9tait sur nos Enda \u00e0 Forum L'autre soir Thierry qui comprend l'interdiction du burkini l\u00e0, c'est encore un certain burqa sur la corruption et sur les plages, apr\u00e8s les attentats qui ont qui ont endeuill\u00e9 Nice mais elle n'est pas elle est mais pas question pour elle de l\u00e9gif\u00e9rer sur la question, c'est : c'est tr\u00e8s fort mais vous \u00eates assez sur ce signe -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:16) [85%] :\r\nJ'oui et puis moi je veux bien qu'on interdise il faut ma alors on atteint d'une mani\u00e8re pr\u00e9ventive, c'est qu'on estime que la burqa est un danger, il faut dire en quoi c'est un danger et v\u00e9rifier que l'interdiction est la bonne r\u00e9ponse \u00e0 ce danger -l\u00e0 et par rapport \u00e0 \u00e7a les discours sont relativement faibles aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:32) [86%] :\r\nQu'est -ce que \u00e7a dit de notre soci\u00e9t\u00e9, du climat de notre soci\u00e9t\u00e9 d'aujourd'hui 2016 ans en Suisse qu'on discute, bon alors il y a \u00e9videmment des sujets sur lesquels on va devoir voter qui nous force \u00e0 pousser qui nous pousse \u00e0 la discussion mais est -ce que \u00e7a veut dire que le climat se ce ce temps ce ce pourri un peu est moins bon qu'est -ce qu'est -ce que \u00e7a dit du climatologue qu'on discute de \u00e7a comme \u00e7a, \u00e0 cette antenne un matin comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:54) [86%] :\r\nMais \u00e7a dit surtout qu'on est dans une p\u00e9riode o\u00f9 la Suisse et pays d'accueil, que l'Europe est un endroit o\u00f9 les gens bougent, que le monde est devenu plus petit que l'on ce que l'on va d'un endroit \u00e0 l'autre, que l'on se conna\u00eet de plus en plus et en m\u00eame temps ce m\u00e9conna\u00eet grandement et on ne prend pas le temps de savoir compter personnes viennent vivre chez nous, par exemple, non seulement ce avec quoi ils viennent ce qu'elles peuvent vous apporter en quoi nos racines sont touch\u00e9es, on ne le sont pas, et comment on peut entrer en dialogue, donc effectivement il y a crispation des fronts avec la peur que notre identit\u00e9 profonde soit touch\u00e9, on le dit souvent, moi je l'entends, j'ai encore peu entendu ce que c'\u00e9tait les profonde, on dit que les valeurs de la Suisse serait menac\u00e9 mais lesquels de valeurs, peut-\u00eatre pas celle de l'accueil. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:36) [88%] :\r\nPeut-\u00eatre pas celle de l'accueil et \u00e0 la question quand m\u00eame de la libert\u00e9 religieuse en g\u00e9n\u00e9ral, les \u00e9glises d\u00e9fendent ce sacro-saint principe de la libert\u00e9 religieuse sur notre territoire, elle, voyez ce qu'elle peut avoir des limites cette libert\u00e9 religieuse Line D\u00e9praz. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:49) [83%] :\r\nMais par rapport \u00e0 la burqa, la question c'est de savoir si vraiment la burqa est un symbole religieux ou en code estimant est certes \u00e0 l'Islam, mais on peut parler d'Islam, sans parler de burqa oui un peu \u00e9poque sans pas l'Islam, oui, mais l'inverse est tout \u00e0 fait possible. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:03) [92%] :\r\nVous avez raison de retourner le probl\u00e8me comme \u00e7a, bon, nous avons un commentaire dans le temps ce matin Val\u00e9rie Drouot sur le burkini donc c'est ce maillot de bain int\u00e9gral, mais on voit le visage avec un burkini l'associ\u00e9 au terrorisme est un Crime culturel. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:17) [91%] :\r\nC'est une opinion de la journaliste Jo\u00ebl Cohen, ce qui le dit d'embl\u00e9e le burkini ne m\u00e9rite pas les accusations port\u00e9es contre lui, loin d'\u00eatre une r\u00e9gression, il permet \u00e0 des femmes de participer au sport et aux loisirs moderne avec en v\u00eatements adapt\u00e9s, mieux il est le signe d'une volont\u00e9 d'int\u00e9gration d'acceptation et d'\u00e9galit\u00e9 dans la soci\u00e9t\u00e9 contemporaine, de la part de femmes attach\u00e9 par ailleurs \u00e0 leur environnement familial et social qui lui est plut\u00f4t conservateur ou quand la joie du sport triomphe de la s\u00e9v\u00e9rit\u00e9 de la religion, car les hommes n'ont pas d'arguments contre ce burkini mais c'est pourtant ce moment, on d\u00e9nonce la journaliste que choisissent des \u00e9lus fran\u00e7ais pour associer le burkini au terrorisme int\u00e9griste renvoyons les baigneuses musulmane en prison d'un Islam dont elle tente pourtant de s'\u00e9chapper et en cela plus qu'une erreur, h\u00e9 bien, c'est un Crime culturel. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:08) [82%] :\r\nJo\u00ebl comme \u00e7a journaliste en l'occurrence il faut la cit\u00e9, elle, elle va s\u00e9journer dans 100 ans dans son analyse Crime culturel dit que, au fond, le burkini \u00e9tat un signe d'une volont\u00e9 d'int\u00e9gration Line D\u00e9praz que r\u00e9pondez -vous \u00e0 Jo\u00ebl qu'on ne s'en l'occurrence dans le dans le temps de ce matin. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:12:22) [86%] :\r\nAlors ce qui me para\u00eet \u00e9vident, c'est que les femmes qui aujourd'hui sont sur des plages ou dans les piscines avec en burkini verrait pas, \u00e7a n'avait pas la possibilit\u00e9 de le porter, donc effectivement, pour elle, c'est une mani\u00e8re de pouvoir s'afficher dans l'espace public, comme d'autres femmes, le fond, je pense qu'effectivement j'ai juste retenu le mot terrorisme alors imaginez burkini et le coller au mot terrorisme l\u00e0 je pense qu'elle n'imposture majeure, il faut le dire, et puis pour le reste, je serais peut-\u00eatre quand m\u00eame un tout petit peu plus nuanc\u00e9 que Jo\u00ebl qu'on ne trouve que faire contre le le d\u00e9part mais effectivement sans burkini ces femmes on les verra pas dans l'espace public. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:58) [84%] :\r\nMais vous la petite personne l\u00e0 encore une fois, quand vous voyez \u00e7a vous \u00eatre arriv\u00e9 dans une piscine burkini au bord d'une plage qui est -ce que \u00e7a vous offenser, ce que vous \u00e7a vous agresse et ce que je vous interroge o\u00f9 est -ce que \u00e7a vous laisse tout \u00e0 fait froide ne suscitent aucune r\u00e9action de votre part. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:13:13) [76%] :\r\nAutant le rat\u00e9 de personnel comme dans la rue, les rares fois j'ai crois\u00e9 des personnes en burqa ici femmes Femmes d'une affaire bizarre \u00e7a me g\u00eane autant le burkini non. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:21) [86%] :\r\nPas du tout, voil\u00e0, bah, c'est une fa\u00e7on de r\u00e9pondre aux probl\u00e8mes assez clair on voil\u00e0 si c'est religieux, hein, c'est encore une qui est une question qu'on qu'on a pos\u00e9 avec vous de mani\u00e8re tr\u00e8s claire comment d\u00e9finir la place du nom d'une religion, on a un projet caress\u00e9 par le nouveau pr\u00e9sident du PDC suisse et Gerhard Pfister, une loi qui pourrait constituer un contre- projet initiative anti- burqa qui qui d\u00e9finirait quelles pratiques sont admises au nom d'une religion et lesquelles ne le sont pas Vaud pionnier en la mati\u00e8re un puisqu'il a d\u00e9fini depuis une dizaine d'ann\u00e9es je moi qu'est -ce qu'elle religion est d'utilit\u00e9 publique est ce qu'il faut aller dans cette direction -l\u00e0 en Suisse, une D\u00e9praz. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:13:59) [88%] :\r\nAlors je pense qu'effectivement, le canton de Vaud et pr\u00e9curseur depuis 2003 et je pense que c'est une bonne chose, le canton de Vaud qui a donc dans sa constitution inscrit le principe de la dimension spirituelle de l'\u00eatre humain qui est reconnu avec 2 \u00e9glises qui sont reconnues de droit public, les catholiques, les r\u00e9form\u00e9e la communaut\u00e9 isra\u00e9lite qui de fait est reconnue d'utilit\u00e9 d'int\u00e9r\u00eat public et d'autres communaut\u00e9s qui peut faire le pas et je pense que c'est un excellent moyen de souligner, pour les autres communaut\u00e9s pour toute communaut\u00e9, au final, l'enjeu de l'int\u00e9gration, parce que c'est quelque chose dont on parle en marge du du d\u00e9bat sur la burqa, effectivement, on peut dire, c'est l'\u00c9tat qui veut l\u00e9gif\u00e9rer dans la religion dans le canton dont c'est pas du tout ce qui se passe, c'est l'\u00c9tat qui donne les balises qui donne le cadre dans lequel une religion peut se d\u00e9velopper, est ce que l'\u00c9tat ou la collectivit\u00e9 peut attendre d'une religion par exemple les 12 \u00e0 14 heures aum\u00f4neries l'\u00c9tat tandis est r\u00e9form\u00e9e font dans toutes sortes de domaines qui font son pros\u00e9lytisme au service de tous, la question se pose de savoir si une communaut\u00e9 est ce qu'on pourrait lui demander d'agir dans le m\u00eame esprit, donc sans pros\u00e9lytisme au service de tous dans les prisons et dans les h\u00f4pitaux, oui, donc non seulement on donne encadrement dit aussi de quelle mani\u00e8re une communaut\u00e9 peut d\u00e9ployer sa croyance, la th\u00e8se, je pense que c'est tr\u00e8s int\u00e9ressant, c'est l'utilit\u00e9 publique, vous d\u00e9finissez c'est l'utilit\u00e9 publique et c'est le dialogue, \u00e0 la fois oecum\u00e9nique, interreligieux qui est ensemble qui nous force \u00e0 discuter et \u00e0 confronter nos points de vue et potentiellement donc nos divergences. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:26) [88%] :\r\nQuel que devrait faire l'Islam bon le dans le canton de Vaud pour pour pour \u00eatre pour sauter le pas, comme vous l'avez dit, quels seraient les gages \u00e0 donner. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:15:33) [92%] :\r\nAlors il y a toute une s\u00e9rie de gages qui sont \u00e0 donner qui sont les m\u00eames pour chaque communaut\u00e9 parmi ceux dont on a, on a \u00e9voqu\u00e9 parfois, c'est la question de la formation des imams pouvoir assure un certain niveau de formation, c'est la transparence financi\u00e8re et puis je dirais aussi, c'est la libert\u00e9 pour tous fid\u00e8les d'entrer dans une communaut\u00e9, mais aussi de pouvoir en sortir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:51) [89%] :\r\nAlors on parle des mosqu\u00e9es, tiens, tiens, le temps d'aujourd'hui s'int\u00e9ressent \u00e0 la gestion des mosqu\u00e9es Val\u00e9rie. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:15:57) [89%] :\r\nOui, c'est toujours en lien avec la mosqu\u00e9e lausannoise lausannoise du quartier de pr\u00e9lats qui avait vu une partie de ses fid\u00e8les prier dans la rue faute de place alors interview ce matin de l'un des imams du lieu, elle a accompagn\u00e9 pour l'occasion, de Pascal, pr\u00e9sident de l'Union vaudoise des associations musulmanes alors la mosqu\u00e9e va dor\u00e9navant \u00eatre g\u00e9r\u00e9s par un groupe de 10 personnes, car, dit Pascal Perly dans ce cas, on a constat\u00e9 les limites de l'autogestion d'une mosqu\u00e9e, il est essentiel, explique l'imam aussi de s'ouvrir sur le quartier et de renouer \u00e9galement des Liens avec l'\u00e9glise qui est juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9, pour \u00e9viter toute radicalisation d'un des fid\u00e8les, travailler en r\u00e9seau avec les parents, les \u00e9coles, les autorit\u00e9s et les travailleurs sociaux et enfin employer des gens comp\u00e9tents, vous disiez Line D\u00e9praz Pascal Gumpert dit la m\u00eame chose, il d\u00e9plore lui que la Suisse n'est pas de formation pour les images. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:16:46) [88%] :\r\nOui, vous \u00eates sur la m\u00eame ligne, cette affaire de la mosqu\u00e9e lausannoise de pr\u00e9lats, vous l'avez forc\u00e9ment suivi Line D\u00e9praz des gens forc\u00e9s de distille de prier dans la rue, \u00e7a, \u00e7a vous a choqu\u00e9, \u00e7a vous interpeller. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:16:57) [83%] :\r\nD'c\u00f4t\u00e9 s'ils sont trop nombreux pour \u00eatre tout ce contenu \u00e0 l'int\u00e9rieur d'une mosqu\u00e9e et tant mieux pour eux, j'ai envie de dire non, mais force aussi des nouvelles d'une vitalit\u00e9 et puis \u00e7a monte, je pense, l'importance de la pri\u00e8re pour les musulmans et de la pri\u00e8re commune ce qu'on a relativement perdus chez nous en tout cas comme r\u00e9form\u00e9e ou la foi et tr\u00e8s intime et tr\u00e8s individuelle. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:17:14) [74%] :\r\n\u00e7a a toujours \u00e9t\u00e9 comme \u00e7a qu'on l'a perdu, \u00e7a toujours \u00e9t\u00e9 comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:17:17) [88%] :\r\n\u00e7a aussi, c'\u00e9tait comme \u00e7a pour les protestants sans caricature, mais on a perdu ce sens quand m\u00eame de la communaut\u00e9, \u00e7a je pense que c'est quelque chose que l'on perd petit \u00e0 petit avec une soci\u00e9t\u00e9 qui, au niveau religieux, mais de mani\u00e8re bien plus large s'individualise quand m\u00eame toujours plus o\u00f9 le besoin le bien- \u00eatre personnel prime sur le bien- \u00eatre coll\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:17:35) [89%] :\r\nIl y aurait quelque chose \u00e0 s'inspirer de l'Islam, en l'occurrence l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:17:37) [86%] :\r\nEt l\u00e0, ben je trouve que la force de la pri\u00e8re communautaire, c'est quelque chose que l'Islam manifeste alors \u00e9videmment que c'est pas dans les termes qui sont les n\u00f4tres et que c'est pas dans les gestes qui sont les n\u00f4tres et que sur l'espace public, \u00e7a pose question et \u00e7a alors que certains mais \u00e7a dit pour moi cette force -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:17:52) [91%] :\r\nSur la mosqu\u00e9e qui sera dor\u00e9navant g\u00e9r\u00e9e par un groupe de 10 personnes, parce que l'autogestion a ses limites, c'est dans la, \u00e7a va dans la bonne direction, \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:18:01) [85%] :\r\nAlors l'autogestion a ses limites \u00e0 ce que l'autogestion, c'\u00e9tait vraiment une seule personne qui \u00e0 tout faire et ce qu'a dit s'ils arriveront mais \u00e0 contenir des des possibles d\u00e9bordements \u00e7a c'est \u00e0 voir ce qui est s\u00fbr c'est qu'une cogestion a la gestion dans le paradis personne se mettre des intelligences ensemble dit sensibilit\u00e9 ensemble et c'est d\u00e9j\u00e0 forc\u00e9 un dialogue \u00e0 l'int\u00e9rieur de la communaut\u00e9, et \u00e7a, \u00e7a ne peut \u00eatre que b\u00e9n\u00e9fique pour la commune, auteur \u00e0 se positionner en tant que communaut\u00e9 pour savoir si oui ou non ils sont pr\u00eats \u00e0 prix d'or quand il y a trop de monde \u00e0 l'int\u00e9rieur. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:18:28) [84%] :\r\nVous avez des contacts avec ces mosqu\u00e9es, la dur\u00e9e du c\u00f4t\u00e9 de du. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:18:31) [89%] :\r\nPour cela, nous avons d\u00fb des contacts par le biais de de la r\u00e9silier qui est une association Dialogue interreligieux qui existe depuis une vingtaine d'ann\u00e9es sur Lausanne et c'est dans ce cadre -l\u00e0 que le dialogue avec la communaut\u00e9 musulmane se fait et puis quelques dialogues aussi directement avec le Vannes Pascal comme Paris. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:18:45) [82%] :\r\nEt ce contact, bon, le dialogue a lieu oui la gardienne, on va parler crise migratoire et Europe maintenant le ta question de sa guerre Esther, Coco \u00e9value les cons\u00e9quences d'une bonne action. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:18:57) [91%] :\r\nOui, car il y a un an jour pour jour, Angela Merkel a prononc\u00e9 son fameux Wirtschaft Dallas en fran\u00e7ais, nous y arriverons paroles historique qui a pr\u00e9c\u00e9d\u00e9 l'ouverture des fronti\u00e8res de l'Allemagne r\u00e9fugi\u00e9s arriv\u00e9s en masse, Hongrie et on en Autriche, le tag Hassan Saviard LFP anniversaire du 31 ao\u00fbt 2015 avec une pleine page qui revient sur le contexte et les cons\u00e9quences de ce geste, la chanceli\u00e8re allemande, ce n'\u00e9tait pas une pure posture morale ou \u00e9motionnel, la chanceli\u00e8re \u00e9tait sous la pression du pr\u00e9sident hongrois, Viktor Orb\u00e1n, qui voulaient l'entra\u00eener dans une logique d'escalade et puis l'Allemagne \u00e9tait entre le marteau et l'enclume, aussi peu pr\u00e9par\u00e9s \u00e0 la vague migratoire qui allait suivre qu'\u00e0 une fermeture de ses fronti\u00e8res, Angela Merkel \u00e9tait persuad\u00e9 que l'envoi de la police allemande aux fronti\u00e8res pour renvoyer les r\u00e9fugi\u00e9s \u00e0 coups de matraques et de gaz lacrymog\u00e8nes causerait un dommage irr\u00e9parable \u00e0 l'image de son pays, elle a donc choisi le chaos de l'accueil plut\u00f4t que le chaos de la fermeture. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:19:56) [89%] :\r\n\u00e7a vous a inspir\u00e9 ce qu'a fait Madame Merkel Line D\u00e9praz Verschave Senda c'est une expression qui et restera dans l'histoire \u00e9videmment. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:20:03) [90%] :\r\nC'\u00e9tait profond\u00e9ment courageux, je trouve, et puis \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un \u00e9lan du coeur dont on a trop peu l'habitude en politique, alors bien s\u00fbr qu'on ne peut pas imaginer, on a un pays dans 10 pays r\u00e9gler toute la question des flux migratoires mais je pense que l'essentiel n'\u00e9tait pas l\u00e0 l'essentiel \u00e9tait de dire il y a des populations qui meurent, de mani\u00e8re dramatique, on peut faire largement plus que ce que nous avons fait jusqu'\u00e0 aujourd'hui, donc moi je trouve que c'\u00e9tait un \u00e9lan, je me souviens de ces images dans les gares, o\u00f9 la population se d\u00e9pla\u00e7ait pour remonter, qui est une peluche qui a un verbe aucune couverture \u00e7a a suscit\u00e9 un \u00e9lan solidaire tout \u00e0 fait magnifique r\u00e9cemment, c'est quand m\u00eame quelque chose que je garde. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:20:40) [71%] :\r\nEt vous avez jamais r\u00e9cemment \u00e7a en Suisse aussi vers sa femme Dassin in. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:20:44) [85%] :\r\nAlors en Belgique arriv\u00e9e mais oui mais bien s\u00fbr quand on regarde le nombre le compte goutte elle toutes les expressions de baignoire et de robinet affaire m\u00e9rite tellement injuste et m\u00e9prisante oui j'aurais une une plus grande ouverture qui ne soit pas du d\u00e9ni de la r\u00e9alit\u00e9 qui ne soit pas donner l'impression qu'on peut tout et qu'on peut sauver le monde, mais juste prendre un autre mesure notre pain dans un drame humain qui nous d\u00e9passe mais qui nous rejoint. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:21:07) [85%] :\r\nSi vous regardez ce qui se passe \u00e0 qui comme enfin ce qui me ville contigu\u00ebs, on dit que les douaniers n'ont pas le temps de v\u00e9ritablement analyser le cas par cas, alors qui qui refoulent les gens vers le sud, c'est difficile de savoir ce qui s'y passe, v\u00e9ritablement ce qu'il y a ce qui est s\u00fbr, c'est qu'il y a des camps du c\u00f4t\u00e9 sud- est -ce que la la Suisse devrait \u00eatre un peu plus fluide, un peu plus tol\u00e9rante entre guillemets. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:21:26) [91%] :\r\nIl y a des camps du c\u00f4t\u00e9 sud et il y a d'\u00e9normes souffrances du c\u00f4t\u00e9 sud, \u00e0 la fois pour les personnes qui n'arrivent plus \u00e0 accueillir, qui ont fait plus que leur part et \u00e0 la fois pour des personnes qui sont tous tr\u00e8s bien qu'elles ne sont les bienvenus nulle part, donc par rapport \u00e0 \u00e7a, je trouve que de mani\u00e8re humanitaire \u00e9thique, on a un certain nombre de questions \u00e0 se reposer. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:21:43) [82%] :\r\nOui, autrement dit fond un peu plus nos portes quoi c'est : c'est le message personnel, peut-\u00eatre malgr\u00e9 chef que vous offrez ce matin, bon, nous avons un conseiller national UDC qui est sous enqu\u00eate p\u00e9nale pour complicit\u00e9 d'enl\u00e8vement d'enfants rest\u00e9s r\u00e9sume r\u00e9sumez -nous l'affaire. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:21:57) [89%] :\r\nAlors, l'UDC soit \u00e0 Pirmin Schwander est soup\u00e7onn\u00e9 d'avoir vers\u00e9 plusieurs milliers de francs \u00e0 une m\u00e8re qui s'est enfui avec sa fille \u00e0 l'\u00e9tranger, cette m\u00e8re n'avait pas ramen\u00e9 son enfant dans le foyer de Bienne, o\u00f9 les autorit\u00e9s de protection l'avait plac\u00e9 la m\u00e8re a trouv\u00e9 refuge, d'abord en Espagne, puis son p\u00e9riple en Italie et en France o\u00f9 elle a finalement \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 son avocat et sa secr\u00e9taire, complice et aussi de l'enl\u00e8vement, estime que cette maman \u00e9tait une victime des autorit\u00e9s, \u00e0 leurs yeux, ils ont fait un geste digne d'humanit\u00e9 alors pour sa part Pirmin Schwander refuse pour l'heure, de s'exprimer sur cette affaire, lui qui est consid\u00e9r\u00e9 comme une des voix les plus critiques au pas l'Europarlement contre les autorit\u00e9s de protection de l'adulte de l'enfant, mais selon le magazine, sa guerre qui r\u00e9v\u00e8le cette affaire, le conseiller national UDC ne devrait pas pouvoir se pr\u00e9valoir de son immunit\u00e9 parlementaire pour \u00e9chapper aux poursuites. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:22:48) [86%] :\r\nOui j'vu vous \u00e9tiez aussi membre du Clinical pastoral training, vous vous aider aussi les cas d'urgence psychologique, on se dit que c'est cette histoire d'enfant, \u00e7a pouvait aussi vous interpeller est -ce que la protection de l'adulte et l'enfant va parfois trop loin, Line D\u00e9praz, sera la derni\u00e8re question. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:23:05) [90%] :\r\nLa protection d'un enfant n'a jamais trop loin non \u00e7a je crois alors clairement qu'il faut le dire, la protection d'un enfant d'un mineur ne va jamais trop loin la protection d'un adulte, je ne sais pas quelqu'un Euro penser mais c'est vrai que dans le cas, alors c'est pas le CPT qui est une formation mais de l'\u00e9quipe de soutien d'urgence en lien avec la police cantonale, on rencontre un certain nombre d'atrocit\u00e9s des enfants maltrait\u00e9s pour X raisons, ce ne sont pas forc\u00e9ment des enfants battus mais maltrait\u00e9e psychologiquement des enfants syst\u00e9matiquement d\u00e9nigr\u00e9, ils n'ont clairement pas les moyens de se d\u00e9fendre seul, ils ont clairement \u00e0 cet \u00e2ge l\u00e0, enfin, on attend des moyens de rebondir s'ils sont aid\u00e9s, donc l\u00e0 je crois qu'il faut vraiment tout mettre en 9 points, soutenir les enfants et les prix. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:23:43) [84%] :\r\nBonjour, donc c'est ce qu'a fait, c'\u00e9tait l'UDC vous vous les approuvez, a priori, a priori, oui, mais je connais pas le dossier, ben nous non plus, on l'a pris, ce matin, mais enfin \u00e7a \u00e7a pose de tr\u00e8s bonnes questions, merci d'avoir \u00e9t\u00e9 notre invit\u00e9. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-08-31T06:55:25Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "D\u00e9praz, Line", "role": "pasteure, membre du Conseil synodal de l'Eglise \u00e9vang\u00e9lique r\u00e9form\u00e9e du canton de Vaud", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5A7197D4-8DE0-4E8C-B4F0-87BBF093A6AA", "internalArchiveId": "5A7197D4-8DE0-4E8C-B4F0-87BBF093A6AA", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "RTSreligion : Des \u00e9vang\u00e9liques br\u00e9siliens se r\u00e9jouissent de la destitution de Dilma Rousseff", "publicationDate": "2016-08-31T00:00:00Z", "summary": "Les \u00e9glises \u00e9vang\u00e9liques et pentec\u00f4tistes du Br\u00e9sil, qui repr\u00e9sentent environ 22% de la population totale et qui se situent plut\u00f4t \u00e0 droite sur l'\u00e9chiquier politique, ont largement soutenu, par leur lobby, le processus de destitution de la pr\u00e9sidente de gauche Dilma Rousseff.\r\n\r\n* * Des \u00e9vang\u00e9liques br\u00e9siliens se r\u00e9jouissent de la destitution de Dilma Rousseff (RTS RELIGION -BRESIL DESTITUTION ROUSSEFF - R\u00d4LE DES EVANGELIQUES) *** La chronique de RTSreligion avec vous Michel Kocher. Au Br\u00e9sil, la probable destitution de Dilma Rousseff ne laisse pas les chr\u00e9tiens \u00e9vang\u00e9liques et pentec\u00f4tistes indiff\u00e9rents.\r\n  MAG 31\"\r\n((MK : \u00ab Nous pensons que beaucoup de choses survenant en ce moment sont les r\u00e9ponses \u00e0 nos pri\u00e8res \u00bb, c'est dans ces termes qu'un pasteur d'une grande \u00e9glise \u00e9vang\u00e9lique de Brasilia s'est confi\u00e9 au journaliste de l'agence France Presse qui lui demandait un commentaire. Une r\u00e9action qui traduit le contentement de bien des membres des \u00e9glises \u00e9vang\u00e9liques et pentec\u00f4tistes du Br\u00e9sil, des \u00e9glises repr\u00e9sentant environ 22% de la population totale, des \u00e9glises qui se situent plut\u00f4t \u00e0 droite sur l'\u00e9chiquier politique et qui ont largement soutenu, par leur lobby, le processus de destitution.))\r\n*** Cette droite chr\u00e9tienne a-t-elle un projet politique ?\r\n  MAG 39\"\r\n((MK : Le projet politique le plus clair est celui de Marina Silva, une \u00e9cologiste pentec\u00f4tiste, plus \u00e0 gauche que la majorit\u00e9 des \u00e9vang\u00e9liques, une femme qui a presque rafl\u00e9 la pr\u00e9sidence a Dilma Rousseff lors des derni\u00e8res \u00e9lections. Ce positionnement \u00e9cologiste largement reconnu, m\u00eame \u00e0 l'international, s'accompagne sur les sujets sociaux et moraux, de convictions conservatrices comme le refus de l'avortement. C'est d'ailleurs l\u00e0 qu'il faut chercher non pas un projet de soci\u00e9t\u00e9 commun aux \u00e9vang\u00e9liques, mais un discours clairement en faveur d'une morale conservatrice. Plus d'un observateur s'attend d'ailleurs \u00e0 une r\u00e9surgence de ce discours en r\u00e9action au d\u00e9senchantement envers le parti des travailleurs. ))\r\n*** Ce d\u00e9senchantement se limite-t-il au parti fond\u00e9 par Lula Da Silva ?\r\n MAG 28\"\r\n((MK : Sans grand risque de se tromper, c'est la classe politique dans son entier qui a perdu du cr\u00e9dit, sans nul doute li\u00e9 \u00e0 la corruption qui gangr\u00e8ne le Br\u00e9sil. M\u00eame des \u00e9lus conservateurs proches des \u00e9glises pentec\u00f4tistes ont \u00e9t\u00e9 accus\u00e9s d'avoir per\u00e7u des pots-de-vin. D'o\u00f9 la r\u00e9action de ce pasteur baptiste de 44 ans, face \u00e0 cette pagaille : \u00ab Toute la classe politique est en danger \u00bb, et l'homme d'\u00c9glise de ne plus croire ni \u00e0 la politique ni m\u00eame au c\u00f4t\u00e9 b\u00e9n\u00e9fique de la destitution possible de Dilma Rousseff.", "durationSec": 119, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7962408", "imageURL": "http://www.rts.ch/8051050.image", "alternativeTitle": ["Des \u00e9vang\u00e9liques br\u00e9siliens se r\u00e9jouissent de la destitution de Dilma Rousseff", "Des \u00e9vang\u00e9liques br\u00e9siliens se r\u00e9jouissent de la destitution de Dilma Rousseff / JDM_2016-08-31T06:27:00_rtsreligion", "Des \u00e9vang\u00e9liques br\u00e9siliens se r\u00e9jouissent de la destitution de Dilma Rousseff / JDM_2016-08-31T06:27:00_rtsreligion"], "alternativeSummary": ["Les \u00e9glises \u00e9vang\u00e9liques et pentec\u00f4tistes du Br\u00e9sil, qui repr\u00e9sentent environ 22% de la population totale et qui se situent plut\u00f4t \u00e0 droite sur l\u2019\u00e9chiquier politique, ont largement soutenu, par leur lobby, le processus de destitution de la pr\u00e9sidente de gauche Dilma Rousseff.", "Les \u00e9glises \u00e9vang\u00e9liques et pentec\u00f4tistes du Br\u00e9sil, qui repr\u00e9sentent environ 22% de la population totale et qui se situent plut\u00f4t \u00e0 droite sur l\u2019\u00e9chiquier politique, ont largement soutenu, par leur lobby, le processus de destitution de la pr\u00e9sidente de gauche Dilma Rousseff.", "Les \u00e9glises \u00e9vang\u00e9liques et pentec\u00f4tistes du Br\u00e9sil, qui repr\u00e9sentent environ 22% de la population totale et qui se situent plut\u00f4t \u00e0 droite sur l\u2019\u00e9chiquier politique, ont largement soutenu, par leur lobby, le processus de destitution de la pr\u00e9sidente de gauche Dilma Rousseff."], "variantIds": ["ece-7962425", "ece-7962408"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-09-06T04:21:18Z", "speechToTexts": ["06.09.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nEn temps la chronique de RTS religion avec Michel Kocher, ce matin, au Br\u00e9sil, la probable destitution de Dilma Rousseff, on en parlait hier laisse pas les chr\u00e9tiens \u00e9vang\u00e9liques et pentec\u00f4tistes indiff\u00e9rents, nous pensons que beaucoup de choses, survenant t'en ce moment sont les r\u00e9ponses \u00e0 nos pri\u00e8res, h\u00e9 bien c'est dans ces termes qu'un Pasteur d'une grande \u00e9glise \u00e9vang\u00e9lique de Brasilia s'est confi\u00e9 au journaliste de l'Agence France- Presse qui lui demandait un commentaire, une r\u00e9action qui traduit le contentement de bien des membres des \u00e9glises \u00e9vang\u00e9liques et pentec\u00f4tistes du Br\u00e9sil, des \u00e9glises qui repr\u00e9sente, pour m\u00e9moire, environ 22 pourcent de de la population totale des \u00e9glises qui se situent plut\u00f4t disons \u00e0 droite sur l'\u00e9chiquier politique et qui ont largement soutenu par leur lobby, le processus de destitution cette droite chr\u00e9tienne, a -t-elle un un projet politique, alors disons que le projet politique le plus clair et celui de Marina Silva une \u00e9cologiste pentec\u00f4tiste plus \u00e0 gauche que la majorit\u00e9 des \u00e9vang\u00e9liques, une femme qui a presque rafl\u00e9 la pr\u00e9sidence a Dilma Rousseff lors des derni\u00e8res \u00e9lections, ce positionnement \u00e9cologiste largement reconnu, y compris \u00e0 l'international s'accompagne sur les sujets sociaux et moraux de convictions alors beaucoup plus conservatrices comme le refus de l'avortement et c'est d'ailleurs l\u00e0 qu'il faut chercher non pas un, un projet de soci\u00e9t\u00e9 qui serait commun aux \u00e9vang\u00e9liques mais disons plut\u00f4t un discours clairement en faveur d'une morale conservatrice, plus d'un observateur s'attend d'ailleurs \u00e0 une r\u00e9surgence de ce discours en r\u00e9action au d\u00e9senchantement envers le Parti des travailleurs, ce d\u00e9senchantement dont vous parlez, Michel se limite au parti fond\u00e9 par Lula da Silva alors sans grand risque de se tromper, c'est la classe politique dans son entier qui a perdu du cr\u00e9dit sans nul doute li\u00e9 \u00e0 la corruption qui gangr\u00e8ne le Br\u00e9sil m\u00eame des \u00e9lus conservateurs proches des \u00e9glises pentec\u00f4tistes ont \u00e9t\u00e9 accus\u00e9s d'avoir per\u00e7u des pots-de-vin, d'o\u00f9 leur action de ce Pasteur Baptiste de 44 ans, face \u00e0 cette pagaille, je cite, toute la classe politique est en danger et l'homme d'\u00e9glise de ne plus croire ni \u00e0 la politique, ni m\u00eame au c\u00f4t\u00e9 b\u00e9n\u00e9fique de la destitution possible de Dilma Rousseff. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-08-31T05:00:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Kocher, Michel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B2A1FBA7-5EE1-4422-81E3-DC0768186029", "internalArchiveId": "B2A1FBA7-5EE1-4422-81E3-DC0768186029", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "publicationDate": "2016-08-31T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Eloi Rossier, pr\u00e9sident de Bagnes;Corina Eichenberger, conseill\u00e8re nationale, PLR argovienne;Claude Nicati, ancien procureur g\u00e9n\u00e9ral suppl\u00e9ant de la Conf\u00e9d\u00e9ration;Rebecca Ruiz, conseill\u00e8re nationale socialiste vaudoise et membre de la commission des Affaires juridiques;Philippe Bauer, avocat et conseiller national PLR neuch\u00e2telois, \u00e9galement membre de la commission des Affaires juridiques;G\u00e9rard Gr\u00fcnberg, directeur de recherches \u00e0 Sciences Po Paris et sp\u00e9cialiste de la gauche fran\u00e7aise;Nicole Windlin, responsable du Service de recherches de la Croix-Rouge;Serge Dal Busco, conseiller d'Etat charg\u00e9 du d\u00e9partement des finances;Timea Bacsinszky, joueuse de tennis vaudoise\r\n\r\n\r\n* * Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(07/MULTI VS RAPPORT CONSTRUCTION ILLEGALES BAGNES/PA) L'expert a rendu son rapport hier sur les constructions illicites de Verbier... Il avait \u00e9t\u00e9 mandat\u00e9 par la commune de Bagnes pour analyser cette affaire...\r\nConclusion, le juge Claude Rouiller, ancien pr\u00e9sident du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral, c'est de lui dont il s'agit... N'a \u00e9t\u00e9 tendre avec personne... Ni avec la commune, ni avec le Conseil d'Etat Valaisan... Yves Terrani... \r\n  MAG 0'52''\r\n(09/MULTI VS RAPPORT CONSTRUCTION ILLEGALES BAGNES/ ITW ROSSIER) Et en ce qui concerne la commune de Bagne... Ses autorit\u00e9s l'ont reconnu... Elles ont viol\u00e9 la loi au nom de l'int\u00e9r\u00eat public. D\u00e8s lors, vont elles se battre pour faire changer la loi... \r\nEcoutez la r\u00e9ponse du pr\u00e9sident de Bagnes, Eloi Rossier...\r\n  MAG 0'43''\r\nEloi Rossier avec Yves Terrani.\r\n(02/CRASH / ITW EICHENBERGER) Toujours aucune trace du pilote du FA18 qui s'est \u00e9cras\u00e9 lundi apr\u00e8s midi dans les Alpes Bernoises... \r\nLes d\u00e9bris ont \u00e9t\u00e9 rep\u00e9r\u00e9 dans un cirque alpin, pr\u00e8s du col de Sousten... \u00e0 pr\u00e8s de 3000 m\u00e8tres d'altitude. Les recherches ont \u00e9t\u00e9 interrompues cette nuit...\r\nOn ne connait pas les raisons de ce crash, et l'arm\u00e9e devra faire toute la lumi\u00e8re...\r\nRestent les chiffres quatre accidents en quatre ans... \r\nPour la lib\u00e9rale-radicale argovienne Corina Eichenberger, pr\u00e9sidente de la commission de politique de s\u00e9curit\u00e9 du National, ce crash remet la question de l'achat de nouveaux avions de combats...\r\n  MAG 36''\r\nDes propos recueillis par Etienne Kocher...\r\n(Clip NICATI + D4/CONDAMNATION MAFIA / MODIFICATION LOI/PI) Faut-il repenser les normes l\u00e9gales pour mieux lutter contre la mafia? \r\nC'est en tout cas l'appel lanc\u00e9, hier matin sur nos ondes par l'ancien procureur g\u00e9n\u00e9ral suppl\u00e9ant de la Conf\u00e9d\u00e9ration, Claude Nicati...\r\nMais dans les faits, les choses ont d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9 \u00e0 bouger \u00e0 Berne. \r\nA la fin de l'ann\u00e9e derni\u00e8re, le Parlement a adopt\u00e9 une motion qui demande au Conseil f\u00e9d\u00e9ral de moditier l'article 260 ter du Code p\u00e9nal... Philippe Nanzer... \r\n    MAG 1'30\"\r\n(16/FRANCE MACRON SORT DU GOUVERNEMENT/ ITW GRUNBERG 1) En France, le ministre de l'\u00e9conomie Emmanuel Macron s'en va... \r\nIl quitte le gouvernement pour dit-il \"tout faire pour r\u00e9former la France d\u00e8s 2017\"... Il a toutefois refus\u00e9 de dire s'il serait ou non candidat \u00e0 la pr\u00e9sidentielle en mai prochain... \r\nL'ex-ministre dit avoir touch\u00e9 du doigt les limites de notre syst\u00e8me politique...\r\nEmmanuel Macron, ministre le plus populaire du gouvernement qui s'en va... C'est un coup dur pour Fran\u00e7ois Hollande, d\u00e9j\u00e0 au plus bas dans les sondages...\r\nG\u00e9rard Gr\u00fcnberg est directeur de recherches \u00e0 Sciences Po Paris et sp\u00e9cialiste de la gauche fran\u00e7aise.\r\n  MAG 50''\r\nDes propos recueillis par C\u00e9line Tzaud. Et cest Michel Sapin qui reprend le portefeuille de ministre de l'\u00e9conomie tout en conservant celui des finances...\r\n(D1/JOURNEE MONDIALE DES PERS DISPARUES, LA CRS CROULE SOUS LES DEMANDES/PI) Les gardes c\u00f4tes italiens ont secouru pr\u00e8s de 3000 migrants au large de la Lybie, hier... Lundi, ce sont pr\u00e8s de 6500 personnes qui ont pu \u00eatre secourus... \r\nDes migrants qui pour certains voyagent seuls... Et parfois les familles perdent contact au cours de leur voyage... \r\nLe Croix Rouge Suisse dispose d'un service de recherche des personnes disparus... Service souvent utilis\u00e9 par les migrants pour tenter de retrouver un proche... Il compte un millier de demandes par ann\u00e9e, soit trois par jour en moyenne... \r\n Simon Corthay.\r\n  MAG 1'21\r\n(11/MULTI GE RIE3/ ITW DAL BUSCO) ***A Gen\u00e8ve, le Conseil d'Etat a pr\u00e9sent\u00e9 hier sa strat\u00e9gie pour la troisi\u00e8me r\u00e9forme de l'imposition des entreprises... \r\nA savoir, un taux unique, 13,49% et des mesures compensatoires de la part des entreprises pour pallier, partiellement, la perte de revenus fiscaux. \r\nPartiellement, puisque la baisse du taux d'imposition des entreprises induira des pertes fiscales de l'ordre de 440 millions pour le canton et les communes. \r\nAvec un taux attractif, presque align\u00e9 sur le taux vaudois de 13,79%, le gouvernement genevois privil\u00e9gie une strat\u00e9gie qu'il estime \u00e9quilibr\u00e9e et coh\u00e9rente au niveau r\u00e9gional. \r\nUne coh\u00e9rence au niveau l\u00e9manique indispensable, selon Serge Dal Busco, le ministre en charge des finances,\r\n  MAG 41''\r\nSerge Dal Busco avec Sylvie Belzer... \r\nLa proc\u00e9dure de consultation est ouverte jusqu'\u00e0 la mi-octobre. Et puis, le Conseil d'Etat d\u00e9posera son projet de loi devant le Parlement.\r\n(23/USA-UE APPLE REAX/PA) Les Etats Unis d\u00e9plorent et critique la sanction de l'Union Europ\u00e9enne contre Apple... \r\nLa Commission ordonne au g\u00e9ant informatique am\u00e9ricain de verser 14 milliards de francs \u00e0 l'Irlande pour compenser des rabais d'imp\u00f4ts ill\u00e9gaux... Un montant record... qui fait r\u00e9agir la Maison Blanche... A Washington, Philippe Revaz...   \r\nEt le directeur g\u00e9n\u00e9ral d'Apple s'est dit de son c\u00f4t\u00e9 confiant de voir cette d\u00e9cision annul\u00e9e... Puisque la somme r\u00e9clam\u00e9e d\u00e9passe de loin les montants que d'autres entreprises \u00e9pingl\u00e9es par Bruxelles ont du rembourser... Le dernier record, plus d'un milliard d'euros, contre 13 pour apple \u00e9tait d\u00e9tenu par le circuit automobile du N\u00fcrburgring en Allemagne.\r\n(24/TENNIS US OPEN itv Bacinszky) ***Tennis, Timea Bacsinszky et Stan Wawrinka se sont tous deux  qualifi\u00e9s hier pour le deuxi\u00e8me tour de l'US Open. \r\nWawrinka a battu en 3 sets l'Espagnol Fernando Verdasco et Timea Bacsinszky a \u00e9limin\u00e9 la Russe Vitalia Diatchenko en 2 petits sets, 6-1, 6-1. \r\nLa Vaudoise a vite balay\u00e9 les doutes face \u00e0 une joueuse longtemps bless\u00e9e...\r\nDes propos recueillis par Bernardin Allemann... \r\nAu deuxi\u00e8me tour, Timea Bacsinszky affrontera l'Am\u00e9ricaine Varvara Lepchenko.\r\nEt puis Stephanie V\u00f6gele a \u00e9t\u00e9 \u00e9limin\u00e9e hier, d\u00e8s son entr\u00e9e en lice face \u00e0 la japonaise Kurumi Nara.\r\n(M\u00e9t\u00e9o) Le temps sera assez ensoleill\u00e9, malgr\u00e9 quelques bans de nuages le matin et des cumulus l'apr\u00e8s midi. \r\nDans les Alpes, et les Pr\u00e9alpes, le risque d'averse sera mod\u00e9r\u00e9... Faible sur le Jura. Temp\u00e9ratures 16 \u00e0 27 degr\u00e9s....\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(METEO SIMON) Le d\u00e9but de matin\u00e9e sera plut\u00f4t nuageux sur le Valais et dans une moindre mesure le bassin l\u00e9manique et les Pr\u00e9alpes. Ces nuages pourront m\u00eame l\u00e2cher une ou deux gouttes. Ailleurs, le soleil sera bien pr\u00e9sent. Dans le courant de la matin\u00e9e, ces nuages tendront \u00e0 se morceler pour \u00e9voluer en de nombreux cumulus sur les cr\u00eates. Ils pourront aboutir \u00e0 quelques averses ou orages isol\u00e9s sur le relief des Alpes, plus rarement sur le Jura. Les temp\u00e9ratures atteindront 25 \u00e0 27 degr\u00e9s l'apr\u00e8s-midi. Jeudi, le soleil sera plus g\u00e9n\u00e9reux et la tendance aux averses ou orages isol\u00e9s seraplus faible dans les Alpes. Les temp\u00e9ratures resteront estivales avec des maxima proches de 28 degr\u00e9s.", "durationSec": 879, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7962415", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2016-08-31T06:00:00_le-journal-de-6h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2016-08-31T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-7962433", "ece-7962415"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-09-06T05:05:02Z", "speechToTexts": ["06.09.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [90%] :\r\nPremi\u00e8res le journal de Blandine L\u00e9vite Bagnes un partout la balle au centre, le conseil communal et le gouvernement valaisan sont \u00e9pingl\u00e9es dans un rapport sur les constructions illicite de Verbier, rendu hier, le juge mandat\u00e9 par la commune de Bagnes d\u00e9nonce des pratiques mais blanchi les personnes qui n'ont pas tent\u00e9 de s'enrichir, Emmanuel Macron en marche, le ministre fran\u00e7ais de l'\u00c9conomie, quitte le gouvernement pour recouvrer sa libert\u00e9 et r\u00e9former la France d\u00e8s 2017 en marge du nom de son mouvement, il va s'y consacrer, m\u00eame de dit encore rien de ses ambitions, pr\u00e9sident. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:33) [91%] :\r\nDans le canton de Vaud le taux d'\u00e9chec aux examens d'admission \u00e0 la maturit\u00e9 professionnelle, et de 50 pourcent environ environ constat inqui\u00e9tant explication tout \u00e0 l'heure, ce sera dans Intercit\u00e9s o\u00f9 nous recevrons le chef de l'enseignement postobligatoire du canton Severin Bez le dopage g\u00e9n\u00e9tique, on a souvent entendu parler dans Sport Matin Herv\u00e9 Borsier nous dira qu'il est encore peu utilis\u00e9 par les athl\u00e8tes, tout simplement parce qu'il fait peur et qu'on en conna\u00eet. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:56) [90%] :\r\nPas les limites dans ce journal aussi zoom sur un service de la Croix-Rouge qui aident les migrants \u00e0 retrouver leurs proches disparus, une amende record de Bruxelles contre Apple qui f\u00e2che et qui embarrasse les \u00c9tats-Unis. Et puis, vous l'entendrez Tim\u00e9a Bachinski poursuit sa route \u00e0 l'US Open, l'expert a rendu son rapport hier sur les. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:16) [95%] :\r\nConstruction illicite de Verbier, il avait \u00e9t\u00e9 mandat\u00e9 par la commune de Bagnes pour analyser cette affaire conclusion le juge Claude Rouiller, ancien pr\u00e9sident du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral, c'est de lui dont il s'agit un n'a pas \u00e9t\u00e9 tendre avec personne, ni avec la commune, ni avec le Conseil d'\u00c9tat valaisan Yves Terrani. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:33) [91%] :\r\nLe conseil communal savait que son r\u00e8glement des constructions \u00e9taient contraires au droit, mais il a pers\u00e9v\u00e9r\u00e9 dans cette pratique malgr\u00e9 une condamnation par le tribunal f\u00e9d\u00e9ral a soulign\u00e9 Claude Rouiller, il l'a fait au nom de l'int\u00e9r\u00eat public, a dit l'ancien magistrat, mais cela n'enl\u00e8ve rien au caract\u00e8re ill\u00e9gal de la chose, dans son rapport, Claude Rouiller n'a toutefois relev\u00e9 ni enrichissement ill\u00e9gitime ni Avantage illicite de la part d'\u00e9lus, il a en revanche s\u00e9v\u00e8rement \u00e9pingl\u00e9 le gouvernement valaisan, l'accusant d'avoir homologu\u00e9 sans r\u00e9serve un r\u00e8glement des constructions pourtant hors la loi, ce faisant, il a m\u00eame prot\u00e9g\u00e9 les pratiques ill\u00e9gales de Bagnes violentes ainsi son devoir de surveillance, a estim\u00e9 Claude Rouiller, pr\u00e9sident de la commune, Eloi Rossier affirme avoir pris acte du rapport, sans grand plaisir de la s\u00e9v\u00e9rit\u00e9 de l'analyse quant au Conseil d'\u00c9tat valaisan, il s'est born\u00e9 hier soir, a rappel\u00e9 qu'un expert a \u00e9t\u00e9 d\u00e9sign\u00e9 pour analyser le r\u00f4le du canton dans le dossier des constructions illicite de Verbier et qu'un groupe de travail interd\u00e9partemental a \u00e9t\u00e9 charg\u00e9 du suivi et de la coordination de cette affaire. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:26) [95%] :\r\nEt en ce qui concerne la commune de Bagnes ses autorit\u00e9s l'ont reconnu, ils ont viol\u00e9 la loi, la loi au nom de l'int\u00e9r\u00eat public et d\u00e8s lors vont -elles se battre pour faire changer la loi, \u00e9coutez la r\u00e9ponse du pr\u00e9sident de Bagnes Eloi Rossier. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:37) [90%] :\r\nPeut-\u00eatre un rappel pr\u00e9liminaires depuis le mois de janvier, la commune de Bagnes applique rigoureusement la l\u00e9gislation cantonale cependant comme vous le savez la loi cantonale est en r\u00e9vision aupr\u00e8s du Grand Conseil et bien entendu que nous intervenons avec l'aide de nouveaux d\u00e9put\u00e9s et des d\u00e9put\u00e9s \u00e9galement ext\u00e9rieures \u00e0 notre commune pour que je trouve grave un disque utilisations du sol soit r\u00e9vis\u00e9e et permettre de r\u00e9pondre aux besoins d'une commune comme celle de Bagnes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:05) [90%] :\r\nEt cela quelque part, on peut dire que cette claque qui vous a \u00e9t\u00e9 adress\u00e9e et salutaire. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:09) [87%] :\r\nDe toute clac, quelle qu'en soit le l'origine, il faut tirer les meilleures le\u00e7ons possibles, la commune de Bagnes n'a pas tard\u00e9 \u00e0 r\u00e9agir puisque elle a pris tout un train de mesures donc vous avez pris connaissance bien entendu. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:21) [91%] :\r\nEloi Rossier avec Yves Terrani et toujours aucune trace du pilote du FA- 18 qui s'est \u00e9cras\u00e9 lundi apr\u00e8s- midi dans les Alpes Bernoises. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:28) [94%] :\r\nLes d\u00e9bris ont \u00e9t\u00e9 rep\u00e9r\u00e9s dans un cirque alpin pr\u00e8s du col de Sousse demain pr\u00e8s de 3000 m\u00e8tres d'altitude, les recherches ont \u00e9t\u00e9 interrompues, cette nuit, on ne conna\u00eet pas les raisons de ce crash et l'arm\u00e9e devra faire toute la lumi\u00e8re sur cette affaire restent les chiffres quatre accidents en 4 ans pour la lib\u00e9rale- radicale argovienne Corina Heisenberg erreur, pr\u00e9sidente de la commission de politique de s\u00e9curit\u00e9 du National ce crash remet la question de l'achat de nouveaux avions de combat au go\u00fbt du jour. \r\n\r\nLocuteur FT6 (00:03:56) [90%] :\r\nConna\u00eet pas les raisons de l'accident \u00e0 Besan\u00e7on et de l'accident actuel mais on voit que les avions ils sont vieux, ils ont 20 ans Darche, c'est-\u00e0-dire qu'il \u00e7a arrive \u00e0 la fin de leur activit\u00e9, \u00e7a devient toujours plus difficile d'organiser la police a\u00e9rienne permanente et puis les tensions sont utilis\u00e9s au mus\u00e9e de plus, c'est-\u00e0-dire que, ils deviennent encore plus et l\u00e2che ce raccourci. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:32) [97%] :\r\nDes propos recueillis par \u00c9tienne Kocher, faut -il repenser les normes l\u00e9gales pour mieux lutter contre la mafia, c'est en tout cas l'appel lanc\u00e9 hier matin sur nos ondes par l'ancien procureur g\u00e9n\u00e9ral suppl\u00e9ant de la Conf\u00e9d\u00e9ration Claude Nicati. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:04:45) [91%] :\r\nLes normes que nous avons celles permettant de lutter contre la criminalit\u00e9 organis\u00e9e, d\u00e9pass\u00e9s, il nous faudrait respectivement que notre Parlement que notre gouvernement que ceux qui ont, dans la comp\u00e9tence repentance de mani\u00e8re approfondie les normes l\u00e9gales devant s'appliquer \u00e0 ce genre de criminalit\u00e9 d'une mani\u00e8re \u00e0 faciliter les investigations. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:05) [95%] :\r\nMais dans les faits, les choses ont d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9 \u00e0 bouger, \u00e0 Berne, \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e derni\u00e8re, le Parlement a adopt\u00e9 une motion qui demande au Conseil f\u00e9d\u00e9ral de modifier l'article 260 ter du Code p\u00e9nal Philippe Nanzer. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:05:17) [89%] :\r\nL'article 260 ter, qui est justement \u00e0 l'origine de l'acquittement lundi au Tribunal p\u00e9nal f\u00e9d\u00e9ral du chef pr\u00e9sum\u00e9 de la mafia calabraise, pour faire court, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral ne voulait pas modifier cet article, cette fameuse motion est pass\u00e9 \u00e0 une courte majorit\u00e9, mais le r\u00e9sultat aussi serr\u00e9 : soit il oblige aujourd'hui les 7 Sages a pr\u00e9sent\u00e9 un projet de loi qui va dans le sens du Parlement Rebecca Ruiz The et nationale socialiste vaudoise et membre de la commission des affaires juridiques pour elle, cette modification de l'article 260 ter du Code p\u00e9nal doivent absolument comporter les points suivants. \r\n\r\nLocuteur FT9 (00:05:53) [94%] :\r\nIl faudrait que la simple appartenance \u00e0 une organisation criminelle puisse aujourd'hui faire l'objet d'une condamnation, ce qui n'est pas le cas, on a aussi un probl\u00e8me au niveau des sanctions qui sont sans doute pas assez dissuasive et qui sont pass\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:06) [95%] :\r\nDans les rangs de la droite, on se rallie plut\u00f4t la position initiale du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, c'est-\u00e0-dire ne rien changer \u00e0 la loi actuelle pourquoi \u00e9l\u00e9ments d'explication de Philippe Bauer cet avocat et conseiller national PLR neuch\u00e2telois, il est \u00e9galement membre de la commission des affaires juridiques. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:06:21) [90%] :\r\nSi le tribunal est parvenu \u00e0 la conclusion que ce monsieur n'\u00e9taient pas comparables, je suis pas certain qu'il appartient aujourd'hui \u00e0 une certaine classe politique de simplement dire \u00e0 notre avis, il devait \u00eatre consid\u00e9r\u00e9e comme coupable qu'il devait \u00eatre condamn\u00e9 donc changeons la loi pour le prochain. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:38) [93%] :\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral a le devoir de pr\u00e9senter une modification du code p\u00e9nal, mais avec le scepticisme de certains \u00e9lus de droite, il pourrait \u00eatre tent\u00e9 de r\u00e9diger une proposition minimaliste. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:48) [91%] :\r\nEn France, le ministre de l'\u00e9conomie, Emmanuel Macron, 120. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:51) [95%] :\r\nIl quitte le gouvernement pour, dit -il, tout faire pour r\u00e9former la France d\u00e8s 2017, il a toutefois refus\u00e9 de dire s'il serait ou non candidat \u00e0 la pr\u00e9sidentielle en mai prochain, l'ex- ministre dit avoir touch\u00e9 du doigt les limites du syst\u00e8me politique, Emmanuel Macron, ministre le plus populaire du gouvernement qui s'en va, c'est un coup dur pour Fran\u00e7ois Hollande, d\u00e9j\u00e0 au plus bas dans les sondages, G\u00e9rard Grunberg, directeur de recherches \u00e0 Sciences Po Paris et sp\u00e9cialiste de la gauche fran\u00e7aise. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:07:17) [88%] :\r\nForc\u00e9ment, c'est pour lui un coup dur il devait quand m\u00eame s'y attendre un peu, mais enfin, oui, c'est un coup dur puisque il n'est plus attaquer seulement par ceux qui contestent sa politique mais aussi parce qu'il l'avait aid\u00e9 \u00e0 \u00e0 la mettre en musique, donc l\u00e0 on a quand m\u00eame une situation o\u00f9 il est attaqu\u00e9, j'ai envie de dire sur ses 2 ailes, ce qui \u00e9videmment l'isole assez fortement, qui y a un pari tr\u00e8s important et tr\u00e8s risqu\u00e9 de la part de Macron, il fait comme si Roland devait ne pas se pr\u00e9senter, et dans ce cas -l\u00e0, effectivement, il faut qu'il prenne son autonomie qui se pr\u00e9pare, etc, mais \u00e0 mon avis, il pourra pas se pr\u00e9senter si Hollande est candidat, or il n'est pas du tout certain que Hollande renoncera \u00e0 se pr\u00e9senter, on pas jouer totalement, c'est pour \u00e7a, je vous dis que, \u00e0 mon avis Macron ben voil\u00e0 br\u00fble un peu, c'est des sommets, on sait pas ce qui va se passer. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:07) [91%] :\r\nDes propos recueillis par C\u00e9line et c'est Michel Sapin, qui reprend le portefeuille de ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 de l'\u00e9conomie, tout en conservant celui des finances, les garde- c\u00f4tes italiens ont secouru pr\u00e8s de 3000 migrants au large de la Libye hier lundi, ce sont pr\u00e8s de 6500 personnes qui ont pu \u00eatre secourus des migrants qui pour certains voyagent seuls parfois les familles perdent contact au cours du voyage, la Croix-Rouge suisse dispose d'un service de recherche des personnes disparues service souvent utilis\u00e9 de plus en plus par des migrants pour tenter de retrouver un proche, il compte un millier de demandes par ann\u00e9e, c'est 3 par jour en moyenne, Simon Corthay. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:08:43) [88%] :\r\nLes images de migrants pianotant sur leurs smartphones sont trompeuses et beaucoup ne sont pas si connect\u00e9s que \u00e7a Nicole Vineline, responsable du service de recherche. \r\n\r\nLocuteur FT12 (00:08:54) [90%] :\r\nPar exemple, l'Afghanistan, o\u00f9 il y a eu 30 ans de conflit, les gens ils ont pas eu acc\u00e8s \u00e0 un syst\u00e8me scolaire souvent ils savent pas lire et \u00e9crire, ils n'ont jamais vraiment pu consulter l'Internet ou les nouveaux moyens de communication et puis il y en a aussi des fois les familles qui voyagent ensemble bien qu'une personne, le chef de la famille qui a acc\u00e8s un portable et si la famille et les sommet aussi la difficult\u00e9 apr\u00e8s pour se reconnecter. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:09:22) [91%] :\r\nCe qui rend aussi les choses de plus en plus compliqu\u00e9 pour la Croix Rouge, ce sont ses proches rechercher qui ne sont m\u00eame pas sur le continent o\u00f9 on pense pouvoir les trouver. \r\n\r\nLocuteur FT12 (00:09:32) [86%] :\r\nUne difficult\u00e9, c'est que, apr\u00e8s les personnes recherch\u00e9es, ils sont aussi en mouvement constant, je peux vous dire un exemple d'une famille \u00e0 Caen aussi on avait pens\u00e9 que la famille, elle pourrait en France ou quelque part en Europe, et finalement il s'\u00e9tait arr\u00eat\u00e9 \u00e0 une fronti\u00e8re \u00e9tait renvoy\u00e9 un Afghanistan et apr\u00e8s ils ont choisi un autre chemin pour sortir de leur paye finalement ils sont retrouv\u00e9s en Inde et ils ont pu r\u00e9tablir le contact. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:09:57) [86%] :\r\nDans un cas sur 5 comme celui -l\u00e0, Nicole Vineline et son service sont de bons espoirs d'indiquer reproche le chemin des retrouvailles. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:05) [98%] :\r\n\u00e0 Gen\u00e8ve, le Conseil d'\u00c9tat a pr\u00e9sent\u00e9 hier sa strat\u00e9gie pour la troisi\u00e8me r\u00e9forme de l'imposition des entreprises, \u00e0 savoir un taux unique13,49 pourcent et et des mesures compensatoires de la part des entreprises pour pallier partiellement la perte de revenus fiscaux. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:17) [93%] :\r\nPartiellement puisque la baisse du taux d'imposition des entreprises induira des pertes fiscales de l'ordre de 40 440 millions pour le canton et les communes, avec un taux attractif, presque align\u00e9 sur le taux Vaudois de13,79 pourcent le le gouvernement je ne vois privil\u00e9gie une strat\u00e9gie qu'il estime \u00e9quilibr\u00e9e et coh\u00e9rente au niveau r\u00e9gional une coh\u00e9rence au niveau l\u00e9manique indispensable selon Serge Dal Busco le ministre en charge des finances. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:10:43) [89%] :\r\nC'est une n\u00e9cessit\u00e9 d'abord n'est pas question de profiter de cette situation pour entamer par exemple une concurrence fiscale, la situation dans la r\u00e9gion l\u00e9manique tout \u00e0 fait semblable dans la logique de la structure des entreprises, on a des sp\u00e9cificit\u00e9s, ici \u00e0 Gen\u00e8ve, comme la taxe professionnelle communales et donc on tient compte de ces \u00e9l\u00e9ments dans la proposition qu'il a fait une proposition qui est une proposition globale aujourd'hui, il y a les mesures d'accompagnement, il y a les effets et les choix que le Conseil de vedettes fait sur l'utilisation ou non d'un certain nombre de de mesures fiscales, nous ce qu'on privil\u00e9gie, c'est un retour disons attractif qui nous permet \u00e0 la fois de pr\u00e9server la substance la pr\u00e9sence des entreprises et d'assurer les prestations publiques. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:24) [94%] :\r\nSerge Dal Busco avec Sylvie et la proc\u00e9dure de consultation est ouverte jusqu'\u00e0 la mi- octobre, puis le Conseil d'\u00c9tat d\u00e9posera son projet de loi devant le Parlement, les \u00c9tats-Unis d\u00e9plorent et critique surtout la sanction de l'Union europ\u00e9enne contre Apple, la commission a ordonn\u00e9 hier au g\u00e9ant informatique am\u00e9ricain de verser 14 milliards de francs \u00e0 l'Irlande pour compenser des rabais d'imp\u00f4ts ill\u00e9gaux, un montant record qui fait r\u00e9agir la Maison Blanche Washington Philippe Robin. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:11:51) [88%] :\r\nCette lourde sanction europ\u00e9ennes plongent la pr\u00e9sidence am\u00e9ricaine dans l'embarras, officiellement, le porte- parole de la Maison Blanche d\u00e9nonce une d\u00e9cision unilat\u00e9rale, prise sans concertation, pour Washington, la d\u00e9cision europ\u00e9enne laisse les contribuables am\u00e9ricains car rappelle risque bien de d\u00e9duire cette somme gigantesque de ses imp\u00f4ts am\u00e9ricains, mais les \u00c9tats-Unis sont emprunt\u00e9s, car sur le fond, la d\u00e9cision europ\u00e9enne va dans le sens de la politique d'Obama, la lutte contre l'\u00e9vasion fiscale est au coeur de son programme et quand m\u00eame rapatri\u00e9 taxer des dizaines de milliards des compagnies am\u00e9ricaines pour financer la r\u00e9novation des infrastructures un plan bloqu\u00e9e au Congr\u00e8s, le Congr\u00e8s ou le leader r\u00e9publicain Paul Ryan d\u00e9nonc\u00e9 hier un jugement europ\u00e9en qualifi\u00e9 d'affreux mais il y voit une raison suppl\u00e9mentaire pour pousser les compagnies am\u00e9ricaines \u00e0 investir leur argent aux \u00c9tats-Unis mais les \u00c9tats-Unis ont \u00e9t\u00e9 pris de vitesse par l'Union europ\u00e9enne, ces dizaines de milliards de b\u00e9n\u00e9fices exil\u00e9 par les multinationales am\u00e9ricaines pourrait bien ne jamais rentrer au pays, Philippe Ravaz rtsinfo Washington. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:49) [93%] :\r\nEt le directeur g\u00e9n\u00e9ral d'appel se dit de son c\u00f4t\u00e9, confiant de voir cette d\u00e9cision annul\u00e9e puisque la somme r\u00e9clam\u00e9e d\u00e9passe de loin les montants que d'autres entreprises \u00e9pingl\u00e9es par Bruxelles ont du rembourser le dernier record plus d'un 1000000000 d'euros, contre 13 milliards pour rappel \u00e9tait d\u00e9tenu par le circuit automobile de Nurburgring en Allemagne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:08) [97%] :\r\nEn tennis Timea Bacsinszky et Stan Vavrinka se sont tous 2 qualifi\u00e9s hier pour le 2\u00e8me tour de l'US Open. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:14) [96%] :\r\nWawrinka a battu en 3 sets l'espagnol Fernando Verdasco et Tim\u00e9a Bachinski a \u00e9limin\u00e9 la Russe Vitalia Diatchenko en 2 petits sets : 6 1 6 1, la Vaudoise a vite balay\u00e9 les doutes face \u00e0 une joueuse longtemps bless\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:13:27) [89%] :\r\nC'est clair que de jouer contre une fille qui a un classement prot\u00e9g\u00e9 s', pas forc\u00e9ment simple quand on arrive sur le terrain parce que c'est vraiment pas ce qui va venir en face, donc c'est pas \u00e0 quel point sera en forme ou pas, donc pour moi, je me suis dit que j'essaie de garder le match le plus long possible si jamais \u00e7a commence mal pour moi parce que je voulais qu'il a faire travailler un maximum, parce que je pense qu'on est quand on joue peu de matchs durant durant une ann\u00e9e, on perd un peu, ce rythme de d'intensit\u00e9, donc c'\u00e9tait on va dire, mon but, au d\u00e9but, et finalement j'ai vu que le match s'est d\u00e9roul\u00e9 un peu plus facilement donc enfin presque pr\u00e9vu je dirais mais extr\u00eamement content d'en tout cas, et puis je sens que je vais mieux, donc \u00e7a c'est vraiment une bonne nouvelle. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:12) [91%] :\r\nDes propos recueillis par Bernardin Bernardin Aleman au 2\u00e8me tour Tim\u00e9a Bachinski affrontera l'Am\u00e9ricaine Varvara Lepchenko et puis St\u00e9phanie V\u00f6gele a \u00e9t\u00e9 \u00e9limin\u00e9 hier d\u00e8s son entr\u00e9e en lice face \u00e0 la japonaise Kourou mis Nara. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:25) [95%] :\r\nMerci Blandine L\u00e9vite le temps sera assez ensoleill\u00e9 aujourd'hui, malgr\u00e9 quelques bancs de nuages le matin quelques cumulus cet apr\u00e8s- midi dans les Alpes et les Pr\u00e9alpes, le risque d'averses sera mod\u00e9r\u00e9, faible sur le Jura les temp\u00e9ratures de 16 \u00e0 27 degr\u00e9s. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-08-31T04:57:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Nanzer, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Kocher, Etienne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Revaz, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Tzaud, C\u00e9line", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Belzer, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Terrani, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Allemann, Bernardin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Corthay, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Terrani, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E5E51D1A-E45C-4FE1-874D-A8693385B7A7", "internalArchiveId": "E5E51D1A-E45C-4FE1-874D-A8693385B7A7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le multiculturalisme, une id\u00e9ologie dangereuse? Alors que la France s'embourbe dans la pol\u00e9mique autour du burkini, le Canada du Premier ministre Justin Trudeau c\u00e9l\u00e8bre le multiculturalisme", "publicationDate": "2016-08-31T00:00:00Z", "summary": "Lorsque le premier ministre canadien dit \"non seulement nous n'interdirons rien mais nous allons autoriser les polici\u00e8res \u00e0 porter le voile islamique\", quel est le but recherch\u00e9? La Suisse pourrait-il s'inspirer du mod\u00e8le canadien? ou  devrait-il, au contraire, se m\u00e9fier du \"vivre-ensemble communautaire\".", "durationSec": 922, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7962469", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicGeographicals": ["Suisse", "Canada", "France"], "thematicThemes": ["voiles islamiques", "id\u00e9ologie politique", "comportement social", "religion et croyances"], "thematicPersons": ["Trudeau, Justin"], "alternativeTitle": ["Le multiculturalisme r\u00e9ussi du Canada contraste avec les difficult\u00e9s fran\u00e7aises / FOR_2016-08-31T18:08:00_developpement-5", "Forum du 31.08.2016"], "alternativeSummary": ["Alors que la France s'embourbe dans la pol\u00e9mique hyst\u00e9rique autour du burkini, le Canada du Premier ministre Justin Trudeau c\u00e9l\u00e8bre le multiculturalisme. D\u00e9bat entre Matteo Gianni, professeur en Sciences politiques \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, auteur de \"Les Musulmans en Suisse, profils et int\u00e9gration\" (Presses polytechniques et universitaires romandes), et Mathieu Bock-C\u00f4t\u00e9, sociologue qu\u00e9b\u00e9cois, auteur de \"Le multiculturalisme comme religion politique\" (Cerf)."], "variantIds": ["ece-7962469"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_AOUT2016", "lastModifiedDate": "2017-04-12T13:23:46Z", "speechToTexts": ["06.09.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nOn va \u00e9voquer maintenant le vivre ensemble, le multiculturalisme, une vision de soci\u00e9t\u00e9s tr\u00e8s clairement rejet\u00e9e par \u00c9lisabeth Badinter, c'\u00e9tait dimanche soir dans forum cette c\u00e9l\u00e8bre femme de lettres et philosophe fran\u00e7aise nous donner sa vision de l'Islam en France, \u00e9coutez. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:16) [90%] :\r\nJe refuse absolument ce vivre-ensemble communautaire des communaut\u00e9s, \u00e7a c'est le point de vue des Canadiens, \u00e7a n'est vraiment pas le n\u00f4tre, et donc on forme une nation n'a le droit, avoir ses particularismes mais on forme quand m\u00eame on doit former une nation une. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:33) [94%] :\r\nUne et une seule nation, \u00c9lisabeth Badinter, qui refuse le vivre-ensemble communautaire un jugement s\u00e9v\u00e8re, hein, qui souligne une fois de plus, la diff\u00e9rence radicale entre la France et le Canada, d'un c\u00f4t\u00e9, un pays qui a interdit le voile int\u00e9gral et qui s'enflamme d\u00e9sormais autour du burkini et puis de l'autre, le Canada, un pays qui c\u00e9l\u00e8bre le multiculturalisme au point d'avoir r\u00e9cemment autoris\u00e9 les polici\u00e8res musulmanes \u00e0 porter le hidjab qui couvre l'entier de la t\u00eate, mais laisse le visage apparent alors le multiculturalisme une id\u00e9ologie dangereuse, comme le pense \u00c9lisabeth Danes enterre ou Angela Merkel avant elle, ou la recette miracle en mati\u00e8re d'int\u00e9gration, comme le pr\u00f4ne le 1er ministre canadien Justin Trudeau on en d\u00e9bat ce soir avec Mathieu Bock-C\u00f4t\u00e9 et Matteo Gianni bonsoir bonsoir. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:17) [99%] :\r\nBonsoir. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:18) [95%] :\r\nMathieu Bock-C\u00f4t\u00e9, vous \u00eates sociologue qu\u00e9b\u00e9cois chroniqueur r\u00e9gulier au Figaro, vous venez de publier un livre intitul\u00e9 Le multiculturalisme comme religion politique aux \u00e9ditions du Cerf Matteo Gianni, professeur en sciences politiques \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, vous avez publi\u00e9 l'an pass\u00e9, les musulmans en Suisse profils et int\u00e9gration aux Presses polytechniques et universitaires romandes on va commencer avec vous, Mathieu Bock-C\u00f4t\u00e9, parce qu'il faut qu'on comprenne bien la dimension du multiculturalisme au Canada qui est tr\u00e8s diff\u00e9rente de ce qui se passe dans nos soci\u00e9t\u00e9s europ\u00e9ennes en France par exemple. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:52) [85%] :\r\nBah, ce que le multiculturalisme canadien, on a, on a connu une forme de de l\u00e9gende dor\u00e9e \u00e0 travers le monde pour peu qu'on prenne la peine d'armes \u00e9tudier l'histoire, il appara\u00eet un peu autrement \u00e0 l'origine du mur. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:04) [84%] :\r\nCanadien, on ne doit pas l'oublier, est une politique, pensez par Trudeau Pater donc Pierre Elliott Trudeau pour contenir le nationalisme qu\u00e9b\u00e9cois, il y avait fondamentalement en 2 mots, on pourrait dire que le Canada se voyait traditionnellement comme pays avec 2 peuples fondateurs et Pierre Elliott Trudeau \u00e9tait le fondamentalement l'id\u00e9e dans le peuple qu\u00e9b\u00e9cois d'une nation qu\u00e9b\u00e9coise, donc qu'est -ce qu'il a fait, il a propos\u00e9, plut\u00f4t le multiculturalisme et dans cette vision, le peuple qu\u00e9b\u00e9cois n'\u00e9tait plus plat, plus sourdes, mais une communaut\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:33) [68%] :\r\nEthnique parmi d'autres dans le Canada pluriel par ailleurs aussi, donc c'\u00e9tait une dimension tr\u00e8s clair, une volont\u00e9 de de Denis il y a tout fait les droits historiques du Qu\u00e9bec. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:43) [92%] :\r\nLe le l'id\u00e9ologie a \u00e9volu\u00e9 au fil du temps s'est d\u00e9tach\u00e9e du contexte qu\u00e9b\u00e9cois et qu'est -ce qui d\u00e9finit multiculturalisme canadien, aujourd'hui c'est l'id\u00e9e que nous sommes dans un pays o\u00f9 il n'y a pas de culture commune, il n'y a fondamentalement qu'une diversit\u00e9 et fini ne se reconnaissant comme point commun que les droits de l'homme. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:00) [86%] :\r\nAu mur, et ceux qui au Canada dans la charte des droits et libert\u00e9s, donc il n'y a pas de culture commune, il n'y a pas de crise. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:06) [87%] :\r\nHistorique, il n'y a pas et et de de Justin Trudeau et celui qui pose cette id\u00e9ologie le plus loin et ces temps- ci, j'en donne 2 exemples aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de 2015, il y a eu un d\u00e9bat pour savoir si une femme, une aire A\u00efcha, qu'elle n'a une immigrante pakistanaise pouvait pr\u00eater son serment de citoyennet\u00e9 en niqab sans m\u00eame se d\u00e9voiler le temps du serment et Justin Trudeau a dit c'est tr\u00e8s bien parce que c'est la preuve qu'elle Canada est un pays ouvert \u00e0 la diversit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:33) [72%] :\r\nC'est \u00e9tonnant. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:34) [86%] :\r\nPays ouvert au pluralisme de m\u00eame dans la querelle du burkini qui a travers\u00e9 d'Atlantique o\u00f9 il dit : nous nous y ouvrons et c'est une preuve encore une fois de notre ouverture il effectuait mais \u00e7a va assez loin, par exemple, tout r\u00e9cemment, la 1\u00e8re ministre de l'Alberta, qui \u00e9tait une province de l'Ouest canadien pour c\u00e9l\u00e9brer la la fin du ramadan, enregistr\u00e9 un message vid\u00e9o o\u00f9 elle s'est elle- m\u00eame voil\u00e9e pour envoyer un message d'ouverture aux musulmans, donc \u00e0 ce que le Canada de de ce point de vue, c'est un pays qui correspond \u00e0 la d\u00e9finition que je donne du multiculturalisme, c'est l'inversion du devoir d'int\u00e9gration traditionnellement c'\u00e9tait la vocation du nouvel arrivant de prendre le pli de identitaire ou et culturelle du pays d'accueil, le multiculturalisme 10 et la soci\u00e9t\u00e9 d'accueil qui doit se transformer pour s'ouvrir \u00e0 la diversit\u00e9, dernier petit point : il ne faut pas sous- estimer, dit de multiculturalisme et tr\u00e8s vivement contest\u00e9e au Qu\u00e9bec notamment ou on continue d'avoir dans le multiculturalisme, on continue de le voir, je dirais, avec beaucoup plus de scepticisme et et de d'esprit critique que le loup, la propagande. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:35) [93%] :\r\nEn tout cas en Europe, on en a une toute autre vision mais on vous croit, Mathieu Bock-C\u00f4t\u00e9, Matteo Gianni, qu'en pensez -vous est -ce que cette notion du multiculturalisme sont le selon les exemples donn\u00e9s par Mathieu Bock-C\u00f4t\u00e9 au Canada va trop loin. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:47) [88%] :\r\nOffrent difficile de r\u00e9pondre \u00e0 cette question, la position de monsieur Bock-C\u00f4t\u00e9, participe d'une compr\u00e9hension de de l'histoire canadienne et je ne veux pas rentrer l\u00e0- dedans, parce que il conna\u00eet certainement la situation mieux que moi ce qui m'interpellait un peu le glissement que Monsieur Bock-C\u00f4t\u00e9 op\u00e8re entre la reconstruction de l'histoire, parmi elles, donc le les modalit\u00e9s par lesquelles le syst\u00e8me multiculturalisme, mis en place et les implications quelque part, politique, morale qui semble inqui\u00e9ter et moi personnellement, j'ai plut\u00f4t tendance \u00e0 penser que c'est une culture commune autour de droits de l'homme existait et c'est ce qui vient d'\u00eatre r\u00e9voqu\u00e9 de plut\u00f4t content n'est -ce pas je j'aurais plut\u00f4t tendance \u00e0 appr\u00e9cier une culture commune autour de droits de l'homme que sont les droits de l'homme, donc la, la question est -ce que le multiculturalisme va trop loin, pass\u00e9 etc implique un \u00e9l\u00e9ment de conseillers de d\u00e9finition de concept de quoi on parle quand on parle de multiculturalisme une chose s'est qualifi\u00e9, une soci\u00e9t\u00e9 de multiculturel, \u00e7a veut dire qu'elle est compos\u00e9e de Gaulle pas disons culturels diff\u00e9rents autre chose, c'est-\u00e0-dire avec un syst\u00e8me et multiculturelle, dans le cas d'esp\u00e8ce, comme le Canada, parce qu'il s'est dot\u00e9e d'institutions qui essayent de g\u00e9rer accommoder reconna\u00eetre les diff\u00e9rences culturelles et ensuite on a un 3\u00e8me niveau le multiculturalisme comme \u00e9tant une esp\u00e8ce de projet philosophie morale qui alors l\u00e0 effectivement, et l\u00e0 \u00e7a inspire le multiculturalisme canadien qui vise, quelque part \u00e0 dire une soci\u00e9t\u00e9 d\u00e9mocratique est meilleur et mieux organis\u00e9s et plus juste quand elle donne une reconnaissance au format de diff\u00e9rences culturelles, le probl\u00e8me \u00e9tant que on peut avoir des soci\u00e9t\u00e9 multiculturelle, mais sans aucune institution politique multiculturaliste et son projet politique multiculturaliste, c'est le cas de la France, nous pouvons avoir de l'autre c\u00f4t\u00e9, une soci\u00e9t\u00e9 multiculturelle et qui a un projet politique et moral multiculturaliste, c'est le cas du Canada, et puis on a tout un pas de situation interm\u00e9diaire dans lequel les choses sont un peu plus compliqu\u00e9 si vous me permettez juste un mot sur la question de l'inversion du devoir d'int\u00e9gration peut-\u00eatre monsieur Bock-C\u00f4t\u00e9 pourra pr\u00e9ciser sa pens\u00e9e, mais en tout cas, empiriquement sur le terrain depuis 10 ans, ce qu'on assiste en Europe et l\u00e0 je parle bien des pays occidentaux, je suis d\u00e9sol\u00e9 mais c'est plut\u00f4t le contraire qui se passe, \u00e0 savoir que des mod\u00e8les qu'avant on \u00e9tait consid\u00e9r\u00e9 multiculturalisme je pense aux Pays-Bas, je pense \u00e0 l'Angleterre, etc, sont progressivement un terrain de restreindre pr\u00e9cis\u00e9ment les politiques publiques de reconnaissance de diff\u00e9rences culturelles alors moi personnellement ce devoir d'int\u00e9gration ou \u00e0 une version du devoir d'int\u00e9gration, personnellement je le vois pas du tout, j'ai l'impression qu'il y a un mouvement tr\u00e8s assimilationniste qui intervient certainement li\u00e9e \u00e0 la question de l'Islam et alors il faudrait peut-\u00eatre pas confondre la situation canadienne avec la situation europ\u00e9enne qui pr\u00e9sente certainement des caract\u00e9ristiques diff\u00e9rent. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:52) [84%] :\r\nOn a fait r\u00e9agir, Mathieu Bock-C\u00f4t\u00e9, ce que vous regardez pas tout \u00e7a dans un miroir, on va dire, grossissant. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:07:58) [86%] :\r\nNon, en fait, superbe, si peu permet de dire dans le livre que j'ai publi\u00e9 tout r\u00e9cemment d'ailleurs, je ne donne pas une part exag\u00e9r\u00e9e \u00e0 l'exemple canadien, ne serait -ce que parce que je vis et travaille Yvan B\u00e9liveau pr\u00e9c\u00e9dents qui est qui \u00e9tait consacr\u00e9 \u00e0 la question du Qu\u00e9bec et du Canada, mais dans le je pense que si on \u00e9tudie par exemple dont le discours public dominant la sacralisation de la diversit\u00e9 pour elle- m\u00eame cette esp\u00e8ce de discours qui est pr\u00e9sent dans l'ensemble des pays occidentaux, qu'on le veuille ou non. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:08:26) [82%] :\r\nJe ne veux pas dire qu'il n'est pas contest\u00e9e, je crois qu'on. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:08:28) [90%] :\r\nJ'ai trouv\u00e9 \u00e7a pour peu qu'on prenne la peine de l'\u00e9tudier, on peut trouver \u00e7a tr\u00e8s certainement en Grande-Bretagne, c'est l'h\u00e9ritage en bonne partie des animaux des ann\u00e9es Blair, on peut trouver \u00e7a \u00e9trangement aussi dans tous les discours de sous la pr\u00e9sidence fran\u00e7aise de Fran\u00e7ois Hollande, rappelez -vous tout simplement ce qu'on appelle le projet Terranova. \r\nC'est-\u00e0-dire cette id\u00e9e de reconstruire le progressisme \u00e0 partir justement de l'id\u00e9ologie diversitaire. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:52) [83%] :\r\nMathieu Bock-C\u00f4t\u00e9 pourquoi est -ce que tout \u00e7a vous inqui\u00e8te, pourquoi est -ce que tout \u00e7a vous inqui\u00e8te. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:08:55) [67%] :\r\n\u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:08:56) [83%] :\r\nBah Harlem le le le f\u00eater la raison pour laquelle sur la c'est que nous nous retrouvons les soci\u00e9t\u00e9s infiniment fragment\u00e9 ou la soci\u00e9t\u00e9 d'accueil finalement est plus consid\u00e9r\u00e9 qu'\u00e0 la mani\u00e8re d'une culture parmi d'autres, c'est-\u00e0-dire on lui dira de la la sculpture la civilisation fran\u00e7aise ou que disait pour pour d'autres pays et ensuite, sont utilis\u00e9s comme un \u00e9l\u00e9ment parmi d'autres de la diversit\u00e9, mais a plus pour vocation de servir de culture de convergent. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:09:22) [85%] :\r\nMais ces identit\u00e9s, ces assises nationales des concepts qui sont \u00e9volutifs est -ce que ce sont pas des concepts qui sont \u00e9volutifs et ce qu'il faut les consid\u00e9rer comme \u00e9tant fix\u00e9e \u00e0 un moment donn\u00e9, et presque \u00e9tranger \u00e0 l'\u00e9volution du monde non. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:09:35) [88%] :\r\nMais tout ce qui est dans l'histoire est \u00e9volutif, par d\u00e9finition, ensuite, la question est de savoir par exemple s'il n'est pas si les. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:09:41) [90%] :\r\nPossible pour une soci\u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:09:43) [84%] :\r\nDe d\u00e9terminer de grand rep\u00e8re identitaire qui oui, \u00e9videmment, vont \u00e9voluer, mais ils ne sont pas appeler cela dit \u00eatre consid\u00e9r\u00e9s comme des rep\u00e8res optionnel et voil\u00e0 pourquoi elle donne la question de de l'histoire qui me semble tr\u00e8s importante ici, quand on utilise soit des manuels scolaires ou les programmes scolaires, il est tr\u00e8s int\u00e9ressant de voir comment, par exemple, \u00e7a c'est pas seulement vraiment au c\u00f4t\u00e9 de l'Atlantique mais aussi du monde h\u00e9las puis -je dire il y a par exemple une r\u00e9\u00e9criture de l'histoire sur le mode culpabiliser, c'est assez souvent, donc c'est comme si l'histoire nationale est d\u00e9sormais moins quelque chose \u00e0 transmettre une histoire \u00e0 conserver et transmettre \u00e9videmment qui doit \u00e9voluer mais qui lui comme Patrimoine de signification \u00e0 transmettre et de plus en plus sur le mode p\u00e9nitencier, elle est \u00e9videmment celui de la repr\u00e9sentation, vous avez de l'histoire, les p\u00e9nitentiaire, la capacit\u00e9 d'int\u00e9gration de la nation est consid\u00e9rablement diminu\u00e9, mais \u00e9videmment les probl\u00e8mes du multiculturelle ce canadien ne sont pas ceux du multiculturalisme europ\u00e9en. \r\nMais je crois que nous sommes des 2 c\u00f4t\u00e9s de l'Atlantique sous m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:10:39) [73%] :\r\nH\u00e9g\u00e9monie, en le sens : il ne veut pas dire qu'elle n'est pas contest\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:42) [89%] :\r\nMatteo Gianni, si on prend l'exemple fran\u00e7ais Mathieu Bock-C\u00f4t\u00e9 nous dit : on a besoin davantage de rep\u00e8res identitaires est -ce que c'est pas un peu le cas en France aujourd'hui ou passablement d'hommes politiques appellent \u00e0 \u00e7a ou le vivre-ensemble atteint certaines limites quand on a la cristallisation autour de l'Islam autour du du du du communautarisme et du vivre-ensemble est -ce que c'est pas une partie l'\u00e9chec du multiculturalisme. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:02) [90%] :\r\nMais il est extr\u00eamement difficile d'\u00eatre en d\u00e9saccord avec la phrase : on a besoin de rep\u00e8res comment je crois que tout le monde est d'accord avec \u00e7a, la question qui se pose : quel est le socle de ses rep\u00e8res identitaires comme il y a essentiellement 2 positions, monsieur Bock-C\u00f4t\u00e9, si je comprends bien il affirmait que dans une tradition historique dans une certaine repr\u00e9sentation historique de la nation, on peut trouver ses rep\u00e8res, personnellement je suis pas d'accord avec \u00e7a, j'estime que les seuls rep\u00e8res que nous pouvons trouver dans un monde qui est le n\u00f4tre, son dont le p\u00e9rim\u00e8tre de ce qu'est la d\u00e9mocratie de ce qu'est la justice de ce qu'est l'\u00e9galit\u00e9, la libert\u00e9, etc, et je vous rappelle que ces cat\u00e9gories -l\u00e0 ne sont pas des des mots de philosophe, ce sont des principes qui sont inscrits dans des constitutions et qui donne force de loi \u00e0 un certain nombre de pratiques, le probl\u00e8me du multiculturalisme, pourquoi, parce que, historiquement, pour des bonnes ou des mauvaises raisons, j'ai tendance \u00e0 penser pour bonnes des groupes minoritaires trouvait que par rapport \u00e0 ces valeurs -l\u00e0 d'\u00e9galit\u00e9, de libert\u00e9, de justice, d'\u00e9galit\u00e9 de traitement d'antiracisme, etc, ils \u00e9taient mal dot\u00e9es et il a fallu de la part de certains intellectuels et ensuite des pouvoirs publics, repenser ces cat\u00e9gories l\u00e0 pour redonner un nouveau sens afin de le rendre plus inclusif ceci \u00e0 mon avis, ne veut pas dire qu'il y a pas d'identit\u00e9, on ne peut b\u00e2tir une identit\u00e9 autour de l'acceptation de normes communes, on le fait tous les jours en Suisse n'est -ce pas, on va pas dans la rue, chaque fois qu'on perd une une votation, alors pourquoi les multiculturalisme si dangereux, h\u00e9 bien je pense qu'il s'il est dangereux, c'est parce que il est per\u00e7u par tout un tas de, de, de, d'intellectuels publics et je pense que Monsieur Bock-C\u00f4t\u00e9 fait partie de cette cat\u00e9gorie, comme une forme d'id\u00e9ologie pour moi le multiculturalisme n'est pas une id\u00e9ologie et un projet politique qui se d\u00e9fend au nom d'certaines compte d'une certaine compr\u00e9hension de la d\u00e9mocratie, qui s'appuie sur une certaine compr\u00e9hension de ce qu'est la Constitution et \u00e0 ce moment -l\u00e0, je trouve que il faudrait des arguments un peu plus solide avant de le donner la manie dans le revers de la main. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:13:17) [90%] :\r\nUn dernier mot avec vous Mathieu Bock-C\u00f4t\u00e9 par quoi passerelle int\u00e9gration alors si \u00e7a passe pas par \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:13:24) [87%] :\r\nMais je crois, oui, oui, on on on interlocuteur me dit est dans le droit \u00e0 la justice, l'\u00e9galit\u00e9, bon, c'est le probl\u00e8me qu'on a ce qu'on peut r\u00e9pondre \u00e0 la fin, c'est que rien de ce point de vue le distingue la France du Canada, de la Nouvelle-Z\u00e9lande, de l'Australie ou des \u00c9tats-Unis, ce sont les valeurs partag\u00e9es par l'ensemble des pays occidentaux, ce qu'il faut \u00eatre capable de red\u00e9couvrir, c'est ce que j'appellerais une forme de de culture au sens historique du terme on cesse anthropologique aussi et la question des moeurs, c'est assez int\u00e9ressante, ici on peut regarder de diff\u00e9rentes mani\u00e8res, le d\u00e9bat sur le burkini en France, on peut penser qu'il va trop loin et on peut penser qu'il y a des d\u00e9rapages mais il n'en pose pas moins de questions int\u00e9ressantes, c'est-\u00e0-dire, nous n'avons pas en commun que des r\u00e8gles de droit et des proc\u00e9dures juridiques, nous devons avoir aussi en commun quelque chose comme des moeurs, quelque chose comme une culture commune et, bien \u00e9videmment, \u00e0 mon avis et je pense que ce ne sont pas que des intellectuels publics qui dit \u00e7a, mais des chercheurs, des universitaires qui font le travail, je fais moi- m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:14:19) [92%] :\r\nDans mes travaux acad\u00e9miques le multiculturalisme, peut \u00eatre consid\u00e9r\u00e9 comme une id\u00e9ologie tr\u00e8s certainement, c'est-\u00e0-dire ce qui n'est pas p\u00e9joratif ensemble. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:14:28) [85%] :\r\nTelle mais on doit l'voir comme telle, comme une vision du monde militante qui s'appuie sur diff\u00e9rents discours sociologique, historique, juridique, mais qui, fondamentalement, cherche \u00e0 condamner le principe de l'\u00c9tat-Nation alors qu'est -ce qu'il est l\u00e9gitime de dire que nous allons rassembler nos soci\u00e9t\u00e9s, on parle de socle commun ce socle commun, le sentiment d'une culture commune dans une histoire partag\u00e9e dans des moeurs. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:14:50) [75%] :\r\nDes habitudes partag\u00e9es ou doit -on se contenter de ce. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:14:52) [87%] :\r\nQuerelle juridique, je crois qu'une vision strictement juridique de ce qu'on appelle le vivre-ensemble c'est le condamner au terrible appauvrissement. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:14:59) [88%] :\r\nSi on va en rester l\u00e0, merci beaucoup messieurs d'avoir crois\u00e9 vos opinions sur ce concept, ce principe du multiculturalisme et Mathieu Bock-C\u00f4t\u00e9, sociologue qu\u00e9b\u00e9cois je rappelle votre livre multiculturalisme comme religion politique merci \u00e9galement \u00e0 vous Matteo Gianni, politologue, vous avez sign\u00e9 l'an dernier les musulmans en Suisse profils et int\u00e9gration aux Presses polytechniques et universitaires romandes bonne soir\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:15:19) [93%] :\r\nBonsoir et au plaisir et on va qu'on. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-08-31T17:00:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS  [archive RTS, 28.08.2016]", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Gianni, Matteo", "role": "professeur en science politique \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, auteur de \"Les musulmans en Suisse. Profils et int\u00e9gration\" (Ed. Presses polytechniques et universitaires romandes, 2015)", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Bock-C\u00f4t\u00e9, Mathieu", "role": "sociologue qu\u00e9becquois, chroniqueur r\u00e9gulier au Figaro", "type": "Participant"}, {"function": "Auteur d'une d\u00e9claration", "name": "Badinter, Elisabeth", "role": "femme de lettres et philosophe fran\u00e7aise [archive RTS, 28.08.2016]&#x0D;\nfemme de lettres et philosophe fran\u00e7aise&#x0D;\n", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-95DEB551-DE7F-48BC-A099-73105C18F92B", "internalArchiveId": "95DEB551-DE7F-48BC-A099-73105C18F92B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "1. Amende historique inflig\u00e9e \u00e0 Apple qui est condamn\u00e9 \u00e0 rembourser 14 milliards de francs d'imp\u00f4ts non pay\u00e9s \u00e0 l'Irlande. - 2. Emmanuel Macron d\u00e9missionne de son poste de ministre fran\u00e7ais de l'\u00e9conomie. - 3. Donald Trump, candidat r\u00e9publicain, se rend au Mexique pour sa campagne \u00e9lectorale. 4. Les d\u00e9bris de l'avion FA-18 ont \u00e9t\u00e9 localis\u00e9s dans la r\u00e9gion du Susten. - 5. Un rapport s\u00e9v\u00e8re pour la commune de Bagnes, sur les constructions illicites de Verbier. - 6. Op\u00e9ration transparence \u00e0 Mendrisio, pour les gardes-fronti\u00e8re du Tessin", "publicationDate": "2016-08-31T00:00:00Z", "durationSec": 916, "genres": ["Interview", "Commentaire"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7962421", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "thematicGeographicals": ["Tessin", "Etats-Unis", "Irlande", "France", "Suisse", "Verbier", "Mendrisio", "Mexique", "Bagnes"], "thematicThemes": ["\u00e9lection pr\u00e9sidentielle", "accident a\u00e9rien", "fonction politique", "migration de population", "d\u00e9mission", "fraude fiscale", "campagne \u00e9lectorale", "accident militaire", "garde-fronti\u00e8re", "premier ministre", "construction illicite", "fiscalit\u00e9", "douane"], "thematicPersons": ["Trump, Donald", "Apple", "Macron, Emmanuel"], "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2016-08-31T07:00:00_le-journal-de-7h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2016-08-31T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-7962437", "ece-7962421"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_AOUT2016", "lastModifiedDate": "2017-04-06T13:20:02Z", "speechToTexts": ["06.09.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [88%] :\r\nPierre le journal Coralie Claude Apple le condamn\u00e9 et maintenant les multinationales europ\u00e9ennes doivent aussi passer \u00e0 la caisse, c'est l'avis de certains eurod\u00e9put\u00e9s \u00e0 Bruxelles si les 27 font bloc face \u00e0 l'optimisation fiscale, Apple et les autres s'aligneront l'Irlande est donc pri\u00e9e de rentrer dans le rang mais le Tigre celtique sort ses griffes si vous monter dans le train ce matin, h\u00e9 bien vous avez une raison d'esp\u00e9rer plut\u00f4t long terme honni travaille de stabiliser les tarifs et si possible de les baisser. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:35) [90%] :\r\nBaisser le prix des billets de train, vous avez bien entendu, c'est l'ambition \u00e0 long terme un affich\u00e9e par Monique Arribart, c'est la nouvelle pr\u00e9sidente du conseil d'administration des CFF, premi\u00e8re femme \u00e0 occuper ce poste, nous entendrons Monique Arribart tout \u00e0 l'heure sur sa vision des CFF le salaire des managers et l'avenir du rail, ce sera aux alentours de 7 heures et quart. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:53) [93%] :\r\nIl marche en solo mais dans quelle direction l'\u00c9lys\u00e9e ou pas Emmanuel Macron refuse d'y r\u00e9pondre, le d\u00e9sormais ex- ministre fran\u00e7ais de l'\u00c9conomie veut d'abord parler du fond, reste que sa d\u00e9mission embarrasse de tous les c\u00f4t\u00e9s, alors \u00e0 qui profite le Crime, Alain Franco jouera les inspecteurs, lui, ne marche pas mais s'envole aujourd'hui pour le Mexique, Donald Trump il rencontrera le pr\u00e9sident c'est la derni\u00e8re surprise du candidat r\u00e9publicain, qui r\u00eave de construire un mur pour barrer la route aux immigr\u00e9s mexicains. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:22) [92%] :\r\nFaut -il interdire la burqa en Suisse le d\u00e9bat gagne d\u00e9sormais aussi les \u00e9glises en d\u00e9but de semaine, le pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration des \u00c9glises protestantes de Suisse Gottfried le se prononcer pour une interdiction de dissimulation du visible du visage, mais qui comprendrait aussi burqa et niqab l'interdiction du voile int\u00e9gral est -il un probl\u00e8me religieux ou avant tout id\u00e9ologique. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:41) [96%] :\r\nFemme Pasteur est l'invit\u00e9 du journal tout \u00e0 l'heure \u00e0 7 heures 35. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:45) [93%] :\r\nCette femme Pasteur C\u00e9line D\u00e9prats, membre du Conseil synodal de l'\u00c9glise \u00e9vang\u00e9lique r\u00e9form\u00e9e du canton de Vaud. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:50) [85%] :\r\nLe rapport sur les constructions et les sites de Verbier n'\u00e9pargne personne, ni la commune de Bagnes, ni le canton, surtout pas le gouvernement valaisan, les pr\u00e9cisions de l'homme qui l'a r\u00e9dig\u00e9e dans ce journal. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:01) [89%] :\r\nOffrir un VISA sp\u00e9cial aux dirigeants de soci\u00e9t\u00e9s \u00e9trang\u00e8res, notamment de Start-Up pour qu'ils viennent sur sol am\u00e9ricain, \u00e7a c'est le projet, lanc\u00e9 vendredi dernier par l'administration Obama pour lutter contre la fuite des cerveaux gentiment c'est rate, patron d'un incubateur de Start-Up, mais ici en Suisse romande, nous dira que cette initiative am\u00e9ricaine devrait s\u00e9duire les jeunes entrepreneurs suisses. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:23) [93%] :\r\nWashington d\u00e9nonce une d\u00e9cision unilat\u00e9rale qui menace le partenariat \u00e9conomique entre les \u00c9tats-Unis et l'Union europ\u00e9enne, l'amende historique inflig\u00e9e \u00e0 Apple condamn\u00e9 \u00e0 rembourser 14 milliards de francs d'imp\u00f4ts non pay\u00e9s \u00e0 l'Irlande, c'est une amende historique, on a dit, mais ce n'est peut-\u00eatre que la premi\u00e8re d'une s\u00e9rie \u00e0 venir, la lutte contre l'optimisation fiscale des multinationales ne fait que commencer, c'est en tout cas le souhait de Philippe Lamberts, co- pr\u00e9sident du groupe \u00e9cologiste les Verts au Parlement europ\u00e9en. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:53) [89%] :\r\nAh les prochains chantiers et nous demandons, c'est que la Commission europ\u00e9enne \u00e9largit le Champ de ses investigations, c'est dernier temps les enqu\u00eates qui ont \u00e9t\u00e9 ouverts qui ont \u00e9t\u00e9 souvent sur des multinationales am\u00e9ricaines, de ce point de vue l\u00e0 je ne suis absolument pas patriote, je pense que les multinationales europ\u00e9ennes ne sont pas mieux intentionn\u00e9s que leurs coll\u00e8gues am\u00e9ricaine, les Verts ont il y a quelques mois, r\u00e9v\u00e9l\u00e9 les r\u00e9sultats d'une enqu\u00eate sur cliquez \u00e0 une soci\u00e9t\u00e9 su\u00e9doise, nous avons d'autres entreprises dont nous pensons qu'ils abusent le Fisc europ\u00e9en et pour rassurer les \u00c9tats-Unis quant \u00e0 la la partialit\u00e9, je veux dire de de la commission est bien la Commission ferait bien d'enqu\u00eater tous azimut dans les mois qui viennent et donc il faut qu'on renforce les pouvoirs d'investigation de la commission en la mati\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:33) [95%] :\r\nApple a dit que la d\u00e9cision \u00e9tait n\u00e9faste sur l'investissement et l'emploi en Europe, ce qu'il faut avoir peur. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:39) [90%] :\r\nAbsolument pas, absolument pas, je ne vois pas un instant, Apple, faire l'impasse sur le march\u00e9 europ\u00e9en c'est justement \u00e7a la force des Europ\u00e9ens, c'est que lorsque ils agissent ensemble le rapport de force, changeons, autrement dit, lorsque un \u00c9tat europ\u00e9en qui fait la gueule, Apple, Apple peut toujours dire ben c'est tr\u00e8s bien, vous n'\u00eates pas content, j'irai chez le voisin, mais lorsque l'Europe dans son ensemble, Biya, Apple, vous pouvez faire du Business, chez nous, il y a aucun probl\u00e8me, vous \u00eates les bienvenus mais voil\u00e0 les conditions et donc on vous demande de respecter des conditions Apple n'a d'autre choix que de s'aligner sur les conditions demand\u00e9es par les Europ\u00e9ens pour l'acc\u00e8s \u00e0 leur march\u00e9, je ne peux pas imaginer qu'Apple un moment disent h\u00e9 bien, si c'est comme \u00e7a depuis ma valise et je fais l'impasse sur le march\u00e9 europ\u00e9en Apple voudra toujours faire du Business en Europe et si Apple veut faire du Business en Europe, h\u00e9 bien Apple devra payer des imp\u00f4ts en Europe et \u00e7a, c'est la vie. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:27) [88%] :\r\nPhilippe Lamberts r\u00e9pondait \u00e0 notre correspondant \u00e0 Bruxelles, Romain Clivaz alors la force de l'Union europ\u00e9enne, c'est son alignement, on vient de l'entendre, l'Irlande est donc pri\u00e9e de rentrer dans le rang, seulement voil\u00e0, Dublin 2 hommes endroits il se manie l'Irlande refuse de r\u00e9cup\u00e9rer ces 14 milliards m\u00eame si \u00e7a fait beaucoup, beaucoup d'argent, Fr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:48) [90%] :\r\nAvec une telle somme l'Irlande pourrait construire 100000 logements ou payer le budget annuel de la sant\u00e9, alors pourquoi Dublin refuse -t-elle ces 14 milliards l'attractivit\u00e9 fiscale est un pilier de sa politique \u00e9conomique, m\u00eame au plus fort de la crise au moment de demander un sauvetage international il y a 6 ans, Dublin n'avait pas c\u00e9d\u00e9 aux pressions europ\u00e9ennes il y a un de compte 700 entreprises am\u00e9ricaines 140000 emplois li\u00e9s \u00e0 ces soci\u00e9t\u00e9s, aucune raison de couper l'arbre parce que le Vert de Bruxelles est entr\u00e9 dans la plus grande pomme et justement, l'offensive est d\u00e9licate, in fine, et l'Europe cherche une harmonisation de sa fiscalit\u00e9 des entreprises, on n'en est qu'au balbutiement, Bruxelles a annonc\u00e9 ce printemps, un projet de plus grande transparence en mati\u00e8re d'imp\u00f4t sur les soci\u00e9t\u00e9s en voulant introduire des obligations de d\u00e9clarer les activit\u00e9s par pays des multinationales, mais jusqu'ici, les administrations communique encore tr\u00e8s peu entre elles, la fiscalit\u00e9 reste la souverainet\u00e9 des \u00c9tats-membres le Tigre celtique est pr\u00eat \u00e0 mordre pour le rappeler. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:45) [96%] :\r\nEt Apple aussi est d\u00e9termin\u00e9 \u00e0 se battre, Tim Cook, directeur g\u00e9n\u00e9ral du groupe, se dit confiant de voir cette d\u00e9cision annul\u00e9e en justice. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:54) [94%] :\r\nEt puisqu'on parle tient de l'imposition des multinationales \u00e0 Gen\u00e8ve, elles savent d\u00e9sormais \u00e0 quelle sauce elles vont peut-\u00eatre mang\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:59) [93%] :\r\nUn taux unique de13,49 pourcent contre contre13,79 dans le canton de Vaud : le Conseil d'\u00c9tat, je ne vois pr\u00e9sent\u00e9 hier sa strat\u00e9gie pour la 3\u00e8me, r\u00e9forme de l'imposition des entreprises ce taux occasionnera des pertes fiscales \u00e0 hauteur de 440 millions de francs, d'o\u00f9 l'id\u00e9e de r\u00e9clamer des mesures compensatoires aux entreprises compensations insuffisantes pour la gauche et les syndicats qui lanceront sans doute un r\u00e9f\u00e9rendum les Genevois devrait donc avoir le dernier mot, il a d\u00e9missionn\u00e9 hier et pourquoi. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:31) [94%] :\r\nD'abord pour \u00eatre libres, libres de proposer d'agir, de rassembler aujourd'hui le clivage qui est dans notre pays, c'est un clivage entre les conservateurs et les progressistes, ma volont\u00e9 de mani\u00e8re claire c'est de proposer \u00e0 toutes et tous les progressistes de travailler ensemble autour d'un projet positif pour le pays, un projet dans lequel nous croyons. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:54) [91%] :\r\nEmmanuel Macron, d\u00e9sormais ex- ministre fran\u00e7ais de l'\u00e9conomie, hier, dans le 20 heures de TF1, il veut tout faire pour transformer la France d\u00e8s 2017 ann\u00e9es pr\u00e9sidentielle mais, \u00e0 ce propos justement Emmanuel Macron refuse de dire s'il sera candidat \u00e0 l'\u00e9lection ou pas alors Alain Franco, pourquoi continue -t-il de tourner autour du pot. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:12) [92%] :\r\nEh bien parce que Macron il y a un probl\u00e8me : c'est \u00e0 Fran\u00e7ois Hollande, qui doit sa carri\u00e8re expresse en politique, certains ministres l'appelaient m\u00eame le chouchou du Pr\u00e9sident c'est dire alors aujourd'hui la cr\u00e9ature s'\u00e9mancipe de son cr\u00e9ateur, mais il doit mettre un minimum de formes pour \u00e9viter le proc\u00e8s en tra\u00eetrise et puis aussi Macron il se veut l'homme d'une m\u00e9thode avec son mouvement en Marche sonder les fran\u00e7ais analyser les carences du pays, proposer des solutions claires toute d\u00e9claration pr\u00e9cipit\u00e9e de candidature serait en totale contradiction avec ce positionnement. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:42) [88%] :\r\nAlain pour mener une campagne pr\u00e9sidentielle, il faut une organisation en partie de l'argent des r\u00e9seaux alors Emmanuel Macron il y a combien des visions. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:49) [93%] :\r\nC'est un point faible \u00e9videmment, Macron n'a ni parti derri\u00e8re lui ni enracinement r\u00e9gional, il ne s'est encore jamais confront\u00e9 au suffrage universel, m\u00eame au niveau local, mais l'ancien banquier d'affaires dispose d'un bon r\u00e9seau dans le monde de l'\u00e9conomie et des finances, avec de l'argent \u00e0 la cl\u00e9, de quelques alli\u00e9s dans la politique \u00e9tait le maire PS de Lyon G\u00e9rard Collomb et puis bien s\u00fbr il a son mouvement en Marche qui affiche plusieurs dizaines de milliers de militants Macron parie que son affranchissement d\u00e9clenchera des ralliements en terme de militants mais aussi dans la classe politique chez les \u00e9lus de l'UDI le centre notamment Macron candidat est -ce que c'est une catastrophe pour Fran\u00e7ois Hollande ah l\u00e0, c'est un coup dur, assur\u00e9ment, pensez donc Hollande voulait faire de Macron son aspirateur de voix \u00e0 la droite de la gauche, h\u00e9 bien c'est loup\u00e9 le pr\u00e9sident ne peut plus compter non plus sur la gauche du PS qui le combat sous la banni\u00e8re du candidat Arnaud Montebourg notamment l'espace politique de Hollande se r\u00e9duit comme peau d'chagrin \u00e0 14 pourcent environ environ aujourd'hui, mais le jeune Macron candidat, c'est aussi une menace pour le septuag\u00e9naire, Alain Jupp\u00e9, les th\u00e8mes majeurs de campagne de Jupp\u00e9 et sa m\u00e9thode, son proches de ceux de de Macron, l'ex- 1er ministre \u00e0 droite mais pas trop compter rallier les suffrages des socio- d\u00e9mocrates bon teints d\u00e9\u00e7us par Hollande Macron va clairement le concurrencer sur ce point. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:00) [92%] :\r\nAlain Franco merci, lui, est officiellement candidat dans un autre pays les \u00c9tats-Unis Donald Trump a cr\u00e9\u00e9 la surprise cette nuit en annon\u00e7ant qu'il s'envolait pour le Mexique, o\u00f9 il rencontrera aujourd'hui le pr\u00e9sident Enrique opini\u00e2tre Nieto, c'est d'autant plus surprenant que le candidat r\u00e9publicain s'en prend s\u00e9v\u00e8rement et r\u00e9guli\u00e8rement au Mexique et \u00e0 ses immigrants Donald Trump tente donc un coup de poker hier Washington Philippe Revaz. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:25) [92%] :\r\nC'est une d\u00e9cision audacieuse pour Trump qui prend le risque de contredire ce qui est au coeur de sa campagne, cette rh\u00e9torique parfois insultantes envers le Mexique est un pays dont il qualifiait les immigrants de tueurs et de violeurs, un pays qu'il jure de faire passer \u00e0 la caisse pour financer son fameux mur cette rencontre proposera un \u00e9tonnant tableau entre un pr\u00e9sident mexicain qui \u00e9mettent \u00e0 compara\u00eetre pas Hitler au Mussolini cette visite au Mexique intervient apr\u00e8s une semaine d'h\u00e9sitation et de va-et-vient de Trump sur la question de l'immigration et reste flou d\u00e9sormais sur l'id\u00e9e d'expulser des millions d'ill\u00e9gaux d'ailleurs quelques heures apr\u00e8s cette visite \u00e9clair au Mexique Trump tiendra un discours important en Arizona, o\u00f9 il doit clarifier sa position sur l'immigration, autant dire que la journ\u00e9e d\u00e9cisive pour le candidat r\u00e9publicain, qui peine dans les sondages, il tente l\u00e0 un nouveau pari dans cette campagne qui n'est pas \u00e9pargn\u00e9 par les surprises Philippe Ravaz rtsinfo Washington. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:16) [94%] :\r\n7 heures 10 en Suisse, nous sommes toujours sans nouvelles du pilote du FA- 18 qui s'est \u00e9cras\u00e9 lundi apr\u00e8s- midi dans la r\u00e9gion du Susten. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:23) [96%] :\r\nLes d\u00e9bris de l'avion ont \u00e9t\u00e9 localis\u00e9s hier, l'enqu\u00eate de l'arm\u00e9e devra faire la lumi\u00e8re sur ce crash reste que ces chiffres 4 accidents en moins de 3 ans, une s\u00e9rie qui repose la question de l'achat de nouveaux avions de combat pour une partie du PLR en tout cas, mais la socialiste G\u00e9raldine Savary, elle n'est pas d'accord. \r\n\r\nLocuteur FT10 (00:10:41) [84%] :\r\nJ'aimerais bien qu'on \u00e9vite au parlement suisse de faire un lien Direct entre ces avions accident\u00e9s et le besoin ou non, de 2 nouveaux avions pour les forces a\u00e9riennes ces 2 d\u00e9bats diff\u00e9rents, il reste, point et qui, aujourd'hui, \u00e7a serait v\u00e9ritablement alors incit\u00e9 l'arm\u00e9e casser son propre mat\u00e9riel saboter son propre mat\u00e9riel pour qu'on lui en ach\u00e8te un autre \u00e7a serait je crois une tr\u00e8s tr\u00e8s mauvaise analyse que travailler de cette mani\u00e8re -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:09) [96%] :\r\nG\u00e9raldine Savary avec \u00c9tienne Kocher, un nouveau chapitre dans l'ouvrage sur les constructions illicite de Verbier, le Conseil d'\u00c9tat valaisan porte la responsabilit\u00e9 initiale et primordiale de l'affaire, selon Claude Rouiller. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:23) [97%] :\r\nL'ancien pr\u00e9sident du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral s'\u00e9tait vu confier par la commune de Bagnes, un mandat d'expertise objectif : \u00e9tudier les cons\u00e9quences d'une pratique jug\u00e9e ill\u00e9gale en mati\u00e8re de construire. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:30) [92%] :\r\nOui, elle a rendu son rapport hier un rapport s\u00e9v\u00e8re pour la commune, mais plus encore, vous l'avez compris pour le Gouvernement valaisan, les pr\u00e9cisions de Claude Rouiller. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:11:38) [89%] :\r\nJe ne prends pas parti les membres du conseil d'\u00c9tat, actuels ou pass\u00e9s, c'est l'institution Conseil d'\u00c9tat qui, en tant qu'autorit\u00e9 de surveillance des communes n'a pas fonctionn\u00e9 en l'occurrence, elle aurait d\u00fb, d\u00e8s le moment o\u00f9 d\u00e9j\u00e0 en 2001 2002 le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral et le Tribunal cantonal avait dit qu'on ne pouvait pas continuer \u00e0 appliquer le r\u00e8glement de la commune de Bagnes d\u00e8s ce moment -l\u00e0, l'autorit\u00e9 de surveillance cantonales devait intervenir d'autorit\u00e9 pour que la commune de Bagnes, respecte le droit, cantonal et aussi lui donner les moyens de soutien et les conseils n\u00e9cessaires pour qu'elle puisse le faire sans trop perdre de l'int\u00e9r\u00eat public, qu'elle avait \u00e0 sauvegarder. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:14) [92%] :\r\nClaude Rouille avec Yves Terrani et du c\u00f4t\u00e9 du Gouvernement valaisan qui n'a pas encore pu \u00e9tudier en d\u00e9tail ce rapport, on se borne \u00e0 rappeler qu'un expert a \u00e9t\u00e9 d\u00e9sign\u00e9 pour analyser le r\u00f4le du canton dans le dossier des constructions de Verbier et qu'un groupe de travail interd\u00e9partemental \u00e9tait charg\u00e9 du suivi de la coordination de ce dossier, en plus des mesures prises vis-\u00e0-vis de la commune de Bagnes, les arr\u00eat\u00e9s anti- burkini des d\u00e9crets stupides qui ne permettent pas de lutter contre le terrorisme, c'est le haut commissariat des droits de l'homme de l'ONU qui le dit, par la voix de son porte- parole, Rupert Colleville appel\u00e9 hier toutes les municipalit\u00e9s ayant interdit le burkini a annul\u00e9 leur d\u00e9cision hier deux communes dont Cannes ont fait marche arri\u00e8re burkini burqa c'est en rappelle le sujet de 15 minutes cette semaine hashtag 15 RTS sur les r\u00e9seaux sociaux. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:13:01) [90%] :\r\nOui, et puis en Suisse, le pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration des \u00c9glises protestantes Gottfried la il le disait en d\u00e9but de semaine, soutient \u00e0 titre personnel \u00e0 l'interdiction de la burqa, nous en d\u00e9battrons, nous en discuterons avec l'invit\u00e9 de la r\u00e9daction tout \u00e0 l'heure \u00e0 7 heures 35 la Pasteur Vaudois D\u00e9prats. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:16) [92%] :\r\nEt tout de suite cette op\u00e9ration transparence am\u00e8ne Driss JO pour les gardes- fronti\u00e8re du Tessin critiqu\u00e9 par plusieurs ONG pour avoir notamment bafou\u00e9 les droits des migrants mineurs ou avoir emp\u00each\u00e9 des personnes de demander l'asile en Suisse, h\u00e9 bien le corps des gardes- fronti\u00e8re a pris position et il a d\u00e9fendu son travail Patrick Benz, sp\u00e9cialiste de la migration aupr\u00e8s du commandement des gardes- fronti\u00e8res \u00e0 Berne s'en explique. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:13:38) [81%] :\r\n\u00e0 la sauce verte en les personnes toutes les personnes sont absolument sans exception sont trait\u00e9s correctement et dans le respect des droits de l'homme, canton de et plus sp\u00e9cifiquement les mineurs ne ils ont droit \u00e0 une je protection particuli\u00e8re \u00e0 scandent Sarko les gardes- fronti\u00e8res et nos collaborateurs en sont pleinement conscients, concr\u00e8tement, \u00e7a signifie que les mineurs ne se trouve jamais rien \u00e0 quelque endroit que ce soit et sous- sign\u00e9, ils sont accompagn\u00e9es en permanence et encadr\u00e9s en toutes circonstances, ils sont ensuite remis \u00e0 des autorit\u00e9s ad\u00e9quates et en aucun cas, elle devrait depuis pr\u00e9caires, on a \u00e9t\u00e9, avec sa plus belle. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:11) [91%] :\r\nDes propos recueillis par Nicole della Pietra L\u00e9nine, elle est out de l'US Open, \u00e7a devient rendez- vous quotidien, h\u00e9 bien il ne Stanislas Vavrinka qui a battu l'espagnol Fernando Verdasco en 3 sets hier 7 6 6 4 6 4, premi\u00e8re manche un peu difficile, Stanislas Vavrinka qui affrontera l'Italien Alessandro Dian\u00e9 si au 2\u00e8me tour autre qualification celle de Timea Bacsinszky qui a \u00e9limin\u00e9 la Russe Vitalia Diatchenko en 2 petits sets : 6 1 6 1, elle sera oppos\u00e9e \u00e0 une Am\u00e9ricaine au 2\u00e8me tour et puis place aujourd'hui au face \u00e0 face, Belinda Benchikh Andr\u00e9a Petkovic \u00e0 17 heures et vers 22 heures Marco que Dinelli qui rencontre le Fran\u00e7ais Lucas Pouille. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:14:49) [92%] :\r\nMerci beaucoup, Coralie Claude dans un instant, nous entendrons la premi\u00e8re femme \u00e0 occuper la pr\u00e9sidence du conseil d'administration des CFF, elle veut tout faire pour resserrer les tarifs, voire m\u00eame les baisser les tarifs des billets \u00e0 long terme, elle s'appelle Monique Arribart, c'est donc dans un court instant le temps sera assez ensoleill\u00e9 malgr\u00e9 quelques bancs de nuages le matin des cumulus l'apr\u00e8s- midi dans les Alpes et les Pr\u00e9alpes, le risque d'averses sera mod\u00e9r\u00e9 et faible sur le Jura temp\u00e9ratures 16 \u00e0 27 points. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-08-31T05:21:02Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Kocher, Etienne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Clivaz, Romain", "role": "correspondant RTS Bruxelles", "type": "Participant"}, {"function": "Auteur d'une d\u00e9claration", "name": "Macron, Emmanuel", "role": "ex-ministre fran\u00e7ais de l'\u00e9conomie", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Franco, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Rouiller, Claude", "role": "ancien pr\u00e9sident du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Della Pietra, Nicole", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Lamberts, Philippe", "role": "co-pr\u00e9sident du groupe \u00e9cologiste au parlement europ\u00e9en", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Terrani, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Benz, Patrick", "role": " sp\u00e9cialiste de la migration aupr\u00e8s du commandement des gardes-fronti\u00e8res \u00e0 Berne", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Savary, G\u00e9raldine", "role": "conseill\u00e8re aux Etats vaudoise socialiste ", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Revaz, Philippe", "role": "correspondant RTS Washington", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Mama\u00efs, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-353BEE1B-3A0D-4B0B-AC9B-0ACE94D6C1AD", "internalArchiveId": "353BEE1B-3A0D-4B0B-AC9B-0ACE94D6C1AD", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "publicationDate": "2016-08-30T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Claude Nicati, avocat, ancien procureur de la Conf\u00e9d\u00e9ration;Aldo Schellenberg, commandant des forces a\u00e9riennes suisses;VignaAn ;Vigna, Anne ;Fathi Derder, conseiller national PLR VD;extrait Fabrice Gaudiano, journaliste \u00e9conomique RTS;Marco Chiudinelli, joueur de tennis suisse;Extrait musical;Manu Colliard, programmateur des Francomanias de Bulle\r\n\r\n\r\n* * Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(13/TPF ACQUITTE CHEF NDRANGHETA PA) C'\u00e9tait la plus grande enqu\u00eate jamais men\u00e9e en Suisse contre la mafia calabraise...\r\nC'est d\u00e9sormais un nouvel \u00e9chec pour le MPC...\r\nLe minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration \u00e9choue \u00e0 faire condamner le boss pr\u00e9sum\u00e9 de la Ndrangetta en Suisse...\r\nLe Tribunal P\u00e9nal F\u00e9d\u00e9ral l'a acquitt\u00e9 hier...\r\ntout comme un autre accus\u00e9...membre pr\u00e9sum\u00e9 du crime organis\u00e9.\r\nAu final, le bilan est maigre...\r\n((2 blanchiments, et 3 condamnations \u00e0 des peines l\u00e9g\u00e8res avec sursis))\r\nLe d\u00e9saveu est donc cuisant pour le MPC...\r\nNicole Della Pietra...\r\n 1'02\r\nEt le montant de la facture se monte \u00e0 1 million 300 mille francs...\r\ndes frais d'avocat pour 900 mille francs environ...\r\net 400 mille francs de dommages et int\u00e9r\u00eats pour les diff\u00e9rents protagonistes...\r\n(15/TPF ACQUITTE CHEF MAFIEUX, ITV NICATI 2) une ardoise sal\u00e9e...\r\npour des peines l\u00e9g\u00e8res...et l'aquittement...donc du boss pr\u00e9sum\u00e9 de la 'Ndrangheta en Suisse.\r\nL'ex-procureur de la Conf\u00e9d\u00e9ration n'est m\u00eame pas \u00e9tonn\u00e9!\r\nClaude Nicati s'explique.\r\n  54''\r\nClaude Nicati ancien procureur de la Conf\u00e9d\u00e9ration...qui appelle donc le Parlement \u00e0 agir...\r\nSachez encore qu'un recours est possible au Tribunal F\u00e9d\u00e9ral...\r\n(D7/CRASH F/A-18 POLICE DU CIEL AVEC ITV SCHELLENBERG PI) ***Dans l'actualit\u00e9 ce matin...les recherches qui se poursuivent pour retrouver le FA-18 de l'arm\u00e9e suisse disparu hier en fin apr\u00e8s-midi dans la r\u00e9gion du Susten...\r\nCe matin on reste sans nouvelle du pilote et du jet...\r\nUne colone de secours est parti \u00e0 leur recherche, \u00e0 pied, hier soir...\r\npuisqu'un aucun helicopt\u00e8re ne pouvait d\u00e9coller...la faute au mauvais temps...\r\nUne zone de recherche a pu \u00eatre d\u00e9limit\u00e9e gr\u00e2ce aux signaux \u00e9mis.\r\nL'avion \u00e9tait parti de la base de Meiringen \u00e0 16h...\r\nIl devait effectuer un exercice de combat avec deux autres jets...\r\n4 minutes plus tard le contact est perdu...\r\nC'est le 3\u00e8me crash d'un FA/18 en moins de 3 ans. \r\nL'arm\u00e9e n'a plus que 30 avions de ce type pour mettre en place une police de l'air 24h sur 24...\r\nSes missions seront donc impact\u00e9es...\r\nPietro Bugnon nous explique comment....\r\n MAG 1'24\r\n...on rappelle qu'en juin dernier deux F5 de la patrouille suisse \u00e9taient entr\u00e9s en collision en vol aux Pays-Bas...\r\nMais le commandant des forces a\u00e9riennes pr\u00e9cise que les circonstances sont \u00e0 chaque fois diff\u00e9rentes...Il refuse de parler d'une s\u00e9rie noire...\r\n***3 crash en 3 ans...que penser de cette statistique? R\u00e9ponse de Pascal Kummerling, journaliste sp\u00e9cialis\u00e9 en a\u00e9ronautique juste apr\u00e8s ce journal.\r\n(18/MULTI BRESIL VOTE DILMA PA) Dans l'imm\u00e9diat...direction le Br\u00e9sil...o\u00f9 Dilma Roussef a r\u00e9pondu \u00e0 la derni\u00e8re question du S\u00e9nat il y a tout juste 2 heures...\r\nLes traits tir\u00e9s, la voie prise...\r\nLa pr\u00e9sidente en voie de destitution d\u00e9finitive...a appel\u00e9 les s\u00e9nateurs \u00e0 voter contre son exclusion...\r\nEnlever le pouvoir \u00e0 une pr\u00e9sidente \u00e9lue d\u00e9mocratiquement sans raison valable, est bien un putsch...fin de citation...\r\net pr\u00e9cisions au Br\u00e9sil, d'Anne Vigna.\r\nEt le vote d\u00e9finitif devrait donc intervenir la nuit prochaine....\r\n(Br\u00e8ve Obama-Erdogan) En bref, un t\u00eate \u00e0 t\u00eate tr\u00e8s en vue...\r\nagend\u00e9 \u00e0 dimanche en Chine...\r\nEntre Barack Obama et Recep Tayyip Erdogan...\r\nsera la premi\u00e8re entre les deux pr\u00e9sidents depuis le putsch manqu\u00e9 du 15 juillet en Turquie...\r\nputsch qui a cr\u00e9\u00e9 des tensions entre les deux pays.\r\nsur fond aussi de conflit syrien...\r\nAnkara continuait hier son offensive contre le groupe Etat islamique et contre les Kurdes soutenus par les Etats-Unis.\r\n(01/SWISSNEX ITV DERDER) ***C'est la carte de visite de la science helv\u00e9tique \u00e0 l'\u00e9tranger...le r\u00e9seau swissnex serait une bo\u00eete noire dont les objectifs et les finances sont opaques!\r\nC'est ce qui ressort d'un rapport du Contr\u00f4le f\u00e9d\u00e9ral des finances publi\u00e9 hier (lundi). \r\nLe r\u00e9seau Swissnex se voit aussi reprocher des doublons avec d'autres antennes internationales. \r\ncritique balay\u00e9e par Fathi Derder...CN PLR vaudois...\r\nD\u00e9fenseur de l'esprit...et de la mission de Swissnex.\r\n  48''\r\nFathi Derder, interrog\u00e9 par Ludovic Rocchi.\r\n(21/DE JACKSON HOLE A FRANCFORT PI) Les regards des sp\u00e9cialistes de la finance vont se tourner vers Francfort ces prochains jours. \r\n***Avec une interrogation: la banque centrale europ\u00e9enne va-t-elle annoncer prochainement de nouvelles mesures de relance de la croissance et de l'inflation ? \r\nCette ann\u00e9e, son pr\u00e9sident Mario Draghi n'a pas particip\u00e9 \u00e0 la traditionnelle r\u00e9union des banquiers centraux organis\u00e9e par la R\u00e9serve f\u00e9d\u00e9rale am\u00e9ricaine \u00e0 Jackson Hole, aux Etats-Unis. \r\nCette absence fait planer le doute sur une \u00e9ventuelle modification \u00e0 venir de la politique mon\u00e9taire de la BCE. \r\nOlivier Schorderet\r\n  1'06\r\nvous aurez reconnu fabrice gaudiano qu'on retrouve tout \u00e0 l'heure dans nota bene....\r\n***L'ancien num\u00e9ro 2 de la Banque Nationale Suisse Jean-Pierre Danthine, aujourd'hui pr\u00e9sident de l'Ecole d'\u00e9conomie de Paris est l'invit\u00e9 du journal \u00e0 7h35 pour parler des banques centrales.\r\n(24/TENNIS US OPEN itv Chiudinelli) 6 ans \r\nCela faisait 6 ans que Marco Chiudinelli n'avait pas gagn\u00e9 un match dans le tableau principal d'un tournoi du Grand Chelem.\r\nA presque 35 ans, le B\u00e2lois a retrouv\u00e9 ce plaisir hier soir \u00e0 New York.\r\nIl a sorti le Br\u00e9silien Guihlerme Clezar en 4 sets, apr\u00e8s avoir perdu le premier. \u00e7a fait quoi de gagner?\r\nun petit air de Roger Federer...dans la voix...le phras\u00e9...\r\nEt puis, Belinda Bencic a pass\u00e9 le premier tour de l'US Open... . \r\nPour Viktoria Golubic par contre l'US Open est termin\u00e9..Timea Baczinski, Stan Wawrinka et St\u00e9phanie Voegele entrent en lice aujourd'hui. Trois suisses qui doivent jouer d\u00e8s 19 heures...\r\n(D6/ FRANCOMANIA BULLE : MOINS DE PLACE POUR LA CHANSON FRANCAISE? PI) pete dohrety...\r\ncharlie winston...\r\n\u00e7a ne sonne pas tr\u00e8s fran\u00e7ais...\r\nc'est m\u00eame britannique...\r\net pourtant les deux artistes se produisent aux Francomanias de Bulle qui d\u00e9butent demain (mercredi). \r\nquinzi\u00e8me \u00e9dition \r\nLes Francomanias ont d\u00fb repenser leur formule. \r\nAvec ce constat: il y a de moins en moins de chanson francophone. Pierre-Etienne Joye.\r\n  1'32 (fin parole 1'21)\r\nLes Francomanias de Bulle, d\u00e8s demain mercredi, jusqu'\u00e0 dimanche, avec ou sans chanson fran\u00e7aise. (Ici Charlie Winston, qui se produira jeudi.\r\nEt ce soir, Forum recevra un sp\u00e9cialiste des musiques populaire, le journaliste fran\u00e7ais Jean-Eric Perrin. Il vient de publier \"Qui veut la peau de la chanson fran\u00e7aise\".\r\n(R\u00e9sum\u00e9 m\u00e9t\u00e9o) m\u00e9t\u00e9o:\r\nDu soleil...27 degr\u00e9s au meilleur de la journ\u00e9e...\r\nDans les Pr\u00e9alpes il faudra compter avec un risque d'averses et d'orages cet apr\u00e8s-midi.\r\nDemain: pareil en plus chaud.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 977, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7958992", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "thematicPersons": ["Groupe Etat islamique"], "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2016-08-30T07:00:00_le-journal-de-7h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2016-08-30T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-7959009", "ece-7958992"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-09-05T05:07:00Z", "speechToTexts": ["05.09.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS6 (00:00:00) [86%] :\r\nSur la 1\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [92%] :\r\nLe journal Coralie Claude le boss de la haine Dranghetta en Suisse acquitt\u00e9 apr\u00e8s 14 ann\u00e9es d'enqu\u00eate, des centaines de classeurs f\u00e9d\u00e9raux et des milliers d'\u00e9coutes t\u00e9l\u00e9phoniques, impossible de le condamner pour participation \u00e0 une organisation criminelle la mafia quelle adresse c'est un nouvel \u00e9chec pour le MPC, qui avait men\u00e9 cette instruction et une nouvelle facture pour les Suisses \u00e0 plus d'un 1000000, un FA 18 et son pilote manquent toujours \u00e0 l'appel ce matin en 3\u00e8me crash d'un FA 18 pour l'arm\u00e9e suisse en 3 ans, il ne lui reste plus que 30 appareils pour surveiller le ciel 24 heures sur 24, \u00e7a risque d'\u00eatre compliqu\u00e9, notamment pour le Wave 3. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:42) [86%] :\r\nFA/18 perdus en 3 ans, 4 depuis leur mise en service en 1997 un taux de crash qui visiblement n'est pas plus \u00e9lev\u00e9s que ceux des autres forces a\u00e9riennes explication tout \u00e0 l'heure de Pascal que les journaliste sp\u00e9cialis\u00e9 en a\u00e9ronautique. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:55) [91%] :\r\n13 heures d'audience, le marathon de Dilma Rousseff, la pr\u00e9sidente en voie de destitution d\u00e9finitive s'est d\u00e9fendu hier longuement au S\u00e9nat avec un argument \u00e9viter s\u00e9nateur de commettre un nouveau point. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:08) [93%] :\r\nEt pourtant, son d\u00e9part d\u00e9finitif n'est apparemment plus qu'une question d'heures, elle est accus\u00e9 on rappelle d'avoir maquill\u00e9 les comptes publics une destitution qui ne ferait qu'aggraver encore un peu plus la crise dans laquelle se trouve le Br\u00e9sil Gaspard Estrada, directeur ex\u00e9cutif de l'observatoire politique de l'Am\u00e9rique latine et des Cara\u00efbes \u00e0 Sciences Po Paris et notre invit\u00e9 dans une vingtaine de minutes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:28) [74%] :\r\nCe ne sont pas destituer mais leurs notes et des Grecs d'id\u00e9es, ce sont les banquiers centraux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:33) [95%] :\r\nOui, les banquiers centraux, au sortir de la crise financi\u00e8re ils \u00e9taient quasiment trait\u00e9s en h\u00e9ros, aujourd'hui ils sont tomb\u00e9s de leur pi\u00e9destal on fustige notamment leur incapacit\u00e9 \u00e0 relancer la croissance dans les pays d\u00e9velopp\u00e9s, quelle est la bonne m\u00e9thode, l'ancien num\u00e9ro 2 de la Banque nationale suisse Jean-Pierre Danthine, aujourd'hui pr\u00e9sident de l'\u00c9cole d'\u00e9conomie de Paris est l'invit\u00e9 de la r\u00e9daction \u00e0 7 heures 35. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:53) [83%] :\r\nEt une question : en fin de journal, que reste -t-il de fran\u00e7ais dans les Francomanias, le festival d\u00e9bute demain \u00e0 Bulle, il a d\u00fb repenser sa formule, Charlie Winston pete Derty : l'avenir des Francomanias se conjugue en anglais bonjour, c'\u00e9tait la plus grande ans. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:10) [94%] :\r\nEnqu\u00eate jamais men\u00e9e en Suisse contre la mafia calabraise, c'est d\u00e9sormais un nouvel \u00e9chec pour le MPC, le minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration \u00e9choue \u00e0 faire condamner le boss pr\u00e9sum\u00e9 de la haine Dranghetta en Suisse, le Tribunal p\u00e9nal f\u00e9d\u00e9ral a quitt\u00e9 hier, tout comme un autre accus\u00e9, membre pr\u00e9sum\u00e9 du Crime organis\u00e9, au final, le bilan est maigre et Le d\u00e9saveu cuisante pour le MPC Nicole della Pietra. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:34) [89%] :\r\nLe ch\u00e8que doit \u00eatre am\u00e8re pour le MPC, d'autant que celui qui \u00e9tait pr\u00e9sent\u00e9 comme le boss de l'\u00e2me Dranghetta en Suisse ne s'est pas priv\u00e9 de fanfaronner en sortant du tribunal, notamment avec ses compagnons en dialecte calabrais et comme pour accentuer les clich\u00e9s, le groupe s'\u00e9tait rendu \u00e0 la Haute cour, \u00e0 bord d'une luxueuse et vrombissante voiture de sport italiennes, l'accus\u00e9 principal double national italosuisse n'avait plus grand- chose \u00e0 craindre dans ce dossier, dont l'instruction qui s'\u00e9tendait entre le Tessin qui est l'Italie avait d\u00e9marr\u00e9 en 2002 il y a 2 ans, le MPC, avait \u00e9t\u00e9 contraint d'abandonner le grief principal de participation \u00e0 une organisation criminelle ne restait que des charges secondaires toutes envol\u00e9es au total 3 des 5 coaccus\u00e9s jug\u00e9 \u00e0 Bellinzone \u00e9cope de modestes peines avec sursis pour d\u00e9tention de coca\u00efne notamment 600 classeurs f\u00e9d\u00e9raux 800 interrogatoire et 36000 \u00e9coutes t\u00e9l\u00e9phoniques, plus tard, le parquet de la Conf\u00e9d\u00e9ration acc\u00e8s chou blanc ou presque et le contribuable passent \u00e0 la caisse. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:37) [90%] :\r\nEt le montant de la facture justement se monte \u00e0 1 1000000 300 1000 francs, des frais d'avocat pour 900000 francs environ et 400000 francs de dommages et int\u00e9r\u00eats pour les diff\u00e9rents protagonistes l'ardoise est donc sal\u00e9e pour des peines l\u00e9g\u00e8res et l'acquittement m\u00eame du boss pr\u00e9sum\u00e9 de la une d'Dranghetta la en Suisse, l'ex- procureur de la Conf\u00e9d\u00e9ration n'est m\u00eame pas \u00e9tonn\u00e9 Claude Nicati s'explique. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:04:01) [89%] :\r\nJe le disais d\u00e9j\u00e0 dans les ann\u00e9es 2002 2003 2004, les normes que nous avons celles permettant de lutter contre la criminalit\u00e9 organis\u00e9e, sont d\u00e9pass\u00e9s, d\u00e9j\u00e0 \u00e0 l'\u00e9poque elle caus\u00e9 un certain nombre de probl\u00e8mes aujourd'hui ces probl\u00e8mes se sont amplifi\u00e9es, il nous faudrait respective ment que notre Parlement que notre gouvernement que ceux qui ont, dans la comp\u00e9tence repentance de mani\u00e8re approfondie les normes l\u00e9gales devant s'appliquer \u00e0 ce genre de criminalit\u00e9 d'une mani\u00e8re \u00e0 faciliter les investigations par exemple la norme fran\u00e7aise que nous avons traitant de l'association de malfaiteurs, qui est un stade en-dessous de l'organisation criminelle permettrait de faire avancer un certain nombre de dossiers met en Suisse, vu la norme que nous avons qui a cette barre terriblement route h\u00e9 bien \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de \u00e7a on passe et je peux comprendre la grogne des magistrats italiens qui disent : mais attendez, ensuite, vous \u00eates la plaque du blanchiment et on n'a pas les outils qui permettent de lutter l\u00e0- contre. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:55) [90%] :\r\nClaude Nicati, ancien procureur de la Conf\u00e9d\u00e9ration qui appelle donc le Parlement a agir sachez encore qu'un recours est possible au Tribunal f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:05) [98%] :\r\nDans l'actualit\u00e9 ce matin les recherches qui se poursuivent pour retrouver le FA- 18 de l'arm\u00e9e suisse disparu hier en fin d'apr\u00e8s- midi dans la r\u00e9gion du col du Susten. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:11) [93%] :\r\nEt ce matin, on est toujours sans nouvelle du pilote et du jet- une colonne de secours est parti \u00e0 leur recherche \u00e0 pied hier soir puisqu'aucun h\u00e9licopt\u00e8re ne pouvait d\u00e9coller la faute au mauvais temps, zone de recherche a pu \u00eatre d\u00e9limit\u00e9e gr\u00e2ce aux signaux \u00e9mis l'avion \u00e9tait parti de la base de Meiringen, \u00e0 16 heures, il devait effectuer un exercice de combat avec 2 autres jet- 4 minutes plus tard, le contact est perdu, c'est le 3\u00e8me crash d'un FA 18 en moins de 3 ans, l'arm\u00e9e n'a plus que 30 avions de ce type pour mettre en place une police de l'air, 24 heures sur 24, ses missions seront donc impact\u00e9es et Pietro Bugnon nous explique comment. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:48) [90%] :\r\nSur les 34 FA/18 achet\u00e9e en 1997 4 appareils ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9truits, 3000 places, utilis\u00e9 pour la formation et en monoplace, or il se trouve que c'est Djettes de fabrication am\u00e9ricaine, ce sont les seuls \u00e0 pouvoir assurer les t\u00e2ches de police du ciel en Suisse la nuit et par mauvais temps, les vieux F5 tagueur n'\u00e9tant pas \u00e9quip\u00e9 pour le vol aux instruments, ces accidents successifs ne facilite donc pas la t\u00e2che des forces a\u00e9riennes qui devront pourtant assurer la surveillance de l'espace a\u00e9rien 24 heures sur 24 d'ici 2020, comme l'exigeait le Parlement, le commandant d'efforts a\u00e9riennes Aldo Schellenberg ne cache pas que cela sera plus compliqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:25) [80%] :\r\nAlors c'est une situation grave, naturellement, il nous reste que 30 FA/18 \u00e7a suffit pour augmenter la police a\u00e9rienne 24h/24 mais la durabilit\u00e9 pour des missions sp\u00e9ciales comme protection du F, par exemple, o\u00f9 pourtant tout sommet alors l\u00e0 l\u00e0 l\u00e0 tu rapidit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:48) [96%] :\r\nC'est r\u00e9duit l'engagement sur une longue dur\u00e9e pendant plusieurs jours 24 heures sur 24 pour surveiller surveiller un espace a\u00e9rien au-dessus d'une importante rencontre internationale concr\u00e8tement avec ce nouvel accident les forces a\u00e9riennes perdent en capacit\u00e9 op\u00e9rationnelle, une situation difficile qui devrait durer au moins jusqu'en 2025 date \u00e0 laquelle le conseiller f\u00e9d\u00e9ral en charge de la D\u00e9fense, Guy Parmelin esp\u00e8re mettre en service un nouvel avion de combat. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:13) [92%] :\r\nEt on rappelle qu'en juin dernier, deux F5 tagueur de la patrouille suisse \u00e9taient entr\u00e9s en collision en vol aux Pays-Bas, c'\u00e9tait la veille d'un meeting, mais le commandant les forces a\u00e9riennes pr\u00e9cise que les circonstances sont \u00e0 chaque fois diff\u00e9rentes Aldo Schlumberger refuse de parler d'une s\u00e9rie noire. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:28) [88%] :\r\nBon, mais en si on fait le compte, on l'a dit 3 crash en 3 ans pour DFA 18, que penser de de cette statistique, r\u00e9ponse tout \u00e0 l'heure de passer quelques Merline, journaliste sp\u00e9cialis\u00e9 en a\u00e9ronautique, nous dira qu'au fond, \u00e7a correspond \u00e0 ce que connaissent les forces a\u00e9riennes d'autres pays. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:43) [94%] :\r\nDans l'imm\u00e9diat, direction le Br\u00e9sil o\u00f9 Dilma Roussef a r\u00e9pondu \u00e0 la derni\u00e8re question du S\u00e9nat il y a tout juste 2 heures, les traits tir\u00e9s, la voie prise la pr\u00e9sidente en voie de destitution d\u00e9finitive, a appel\u00e9 les s\u00e9nateurs \u00e0 voter contre son exclusion enlever le pouvoir \u00e0 une pr\u00e9sidente \u00e9lue d\u00e9mocratiquement, sans raison valable, h\u00e9 bien un putch, fin de citation et pr\u00e9cisions au Br\u00e9sil d'Anne Vigna Dima Rousseff n'a pas flanch\u00e9 et. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:09) [92%] :\r\nPendant plus de 13 heures r\u00e9pondant aux s\u00e9nateurs qui voulaient l'interroger durant ce marathon, elle a eu l'occasion de revenir sur l'ensemble de sa trajectoire politique alors qu'elle \u00e9tait r\u00e9duite au silence depuis 100 4 jours Dumas Roussef a reconnu beaucoup d'erreurs en particulier fait amende honorable sur son incapacit\u00e9 \u00e0 dialoguer avec le Parlement, ce qui a plong\u00e9 le pays dans une grave crise politique et \u00e9conomique, elle a rappel\u00e9 que le Br\u00e9sil, comme l'ensemble des Brics conna\u00eet depuis 2 ans \u00e0 ralentissement de la croissance due entre autres \u00e0 la chute des prix des Commodity The mais, selon la pr\u00e9sidente, le blocage qu'elle a connu avec le congr\u00e8s a emp\u00each\u00e9 de prendre les bonnes mesures d\u00e8s 2015, Dilma Roussef a souhait\u00e9 mettre en place la m\u00eame politique de st\u00e9rilit\u00e9 que le vice- pr\u00e9sident et maire propose d'implanter \u00e0 pr\u00e9sent Anne Vigna rtsinfo, Rio-de-Janeiro. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:54) [89%] :\r\nMais le vote d\u00e9finitif devrait donc intervenir cet apr\u00e8s- midi ou demain en bref un t\u00eate \u00e0 t\u00eate, tr\u00e8s en vue agend\u00e9 \u00e0 dimanche en Chine entre Barack Obama Allred Chaptal hyper douanes, ce sera la 1\u00e8re rencontre entre les 2 pr\u00e9sidents depuis le putsch manqu\u00e9 du 15 juillet en Turquie putsch qui a cr\u00e9\u00e9 des tensions entre les 2 pays sur fond de guerre en Syrie aussi puisque Ankara a continu\u00e9 hier son offensive contre le groupe \u00c9tat islamique et contre les Kurdes, des Kurdes, que soutiennent les \u00c9tats-Unis. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:09:23) [91%] :\r\n7 heures 10 et la carte de visite de la science helv\u00e9tique \u00e0 l'\u00e9tranger, le r\u00e9seau Swissnex serait une bo\u00eete noire dont les objectifs et les finances serait top. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:31) [93%] :\r\nC'est ce qui ressort d'un rapport du Contr\u00f4le f\u00e9d\u00e9ral des finances, publi\u00e9 hier, le r\u00e9seau suisse : lynx se voit aussi reprocher des doublons avec d'autres antennes internationales critique balay\u00e9e d'un revers de la main par Fathi Derder, conseiller national PLR Vaudois, d\u00e9fenseur de l'esprit et de la mission d'Suisse next. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:09:50) [84%] :\r\nUn r\u00e9seau comme Swissnex, rapporte beaucoup plus d'argent \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration, qu'il n'en co\u00fbte mais c'est \u00e9vident que il faut sortir d'une logique strictement de fonctionnaires comptable pour \u00e9valuer \u00e7a je crois que l\u00e0 on est clairement de formes de petits choc de civilisations qu'on n'ait pas besoin logique un peu diplomatique aux fonctionnaires lente, \u00e7a leur permet d'\u00eatre souple d'\u00eatre rapide des pr\u00eats actifs et c'est ce c\u00f4t\u00e9 un peu hybride qui peut g\u00eaner \u00e0 Berne, h\u00e9 ben moi ce qui me pla\u00eet et \u00e7a r\u00e9pond rapidement aux besoins d'un chercheur suisse d'un autre repreneur suisse ou de quelqu'un qui est \u00e0 l'\u00e9tranger et qui a besoin d'\u00eatre mis en contact tr\u00e8s franchement est -ce que le contr\u00f4le f\u00e9d\u00e9ral des finances a rien de mieux \u00e0 faire que de s'occuper des structures qui co\u00fbte 5 millions par ann\u00e9e \u00e0 la Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:10:24) [75%] :\r\nOui alors 10 millions d'rappellera. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:10:27) [90%] :\r\n10 millions c'est lan\u00e7ant avec le priv\u00e9 compris mais m\u00eame, m\u00eame si c'\u00e9tait de millions c'est rien par rapport aux d\u00e9penses de la Conf\u00e9d\u00e9ration et d'autre part, \u00e7a rapporte beaucoup plus, non, vraiment, je commence \u00e0 l'interroger sur le fonctionnement et l'utilisation de l'argent public par le contr\u00f4le f\u00e9d\u00e9ral des finances. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:39) [89%] :\r\nL'avis tranch\u00e9 de Fathi Derder, recueillis par Ludovic Rocchi, les regards des sp\u00e9cialistes de la finance se tourne vers Francfort ces prochains. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:10:47) [90%] :\r\nAvec une interrogation, la Banque centrale europ\u00e9enne va -t-elle annoncer prochainement de nouvelles mesures de relance de la croissance, sciences et de l'inflation. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:53) [94%] :\r\nBien, cette ann\u00e9e, son pr\u00e9sident Mario Draghi n'a pas particip\u00e9 \u00e0 la traditionnelle r\u00e9union des banquiers centraux organis\u00e9e par la R\u00e9serve f\u00e9d\u00e9rale am\u00e9ricaine \u00e0 Jackson Hole, aux \u00c9tats-Unis, cette absence fait planer le doute sur une \u00e9ventuelle modification \u00e0 venir de la politique mon\u00e9taire de la BCE et olivier Schorderet. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:11:11) [91%] :\r\nIl y a 2 ans, c'est \u00e0 Jackson, r\u00f4le que Mario Draghi pr\u00e9sentait son programme d'assouplissement quantitatif, un rachat massif de dette qu'il allait lancer quelques mois plus tard, en 2016, l'Italien pr\u00e9f\u00e8re les faits aux effets d'annonce, \u00e7a tombe bien : climat des affaires dans la zone Euro aujourd'hui, inflation et ch\u00f4mage demain les indicateurs ne manqueront pas d'ici la r\u00e9union de la BCE le 8 septembre prochain l'occasion ce jour- l\u00e0 de renforcer peut-\u00eatre son programme ou de baisser encore ses taux, m\u00eame si certains \u00e9voquent les limites de cette aventure en territoire n\u00e9gatif, elle pourrait aussi ne rien faire puisque Janet Yellen, la pr\u00e9sidente de la Fed vendredi pass\u00e9 \u00e0 Jackson r\u00f4le c'est bien Mario Draghi, 5 semaines apr\u00e8s sa derni\u00e8re sortie qui est attendu par les banquiers centraux aux Europ\u00e9ens ainsi la BNS dans leur calendrier apparaissent parfois li\u00e9s, souvenez vous de janvier 2015 c'est une semaine apr\u00e8s l'abolition du taux plancher que la BCE lan\u00e7ait son programme, ce qui faisait dire alors un journaliste de la RTS. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:12:05) [84%] :\r\nOn se demande m\u00eame presque il y a pas un groupe WhatsApp entre Mario Draghi si le Jordan afin qu'ils puissent bien coordonner leur action. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:12:13) [93%] :\r\nDepuis la Suisse et la zone Euro, suivent leur chemin propre, mais elles ne sont jamais tr\u00e8s loin l'une de l'eau. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:18) [91%] :\r\nVous aurez reconnu Fabrice Gaudiano oui notre journaliste sp\u00e9cialiste de l'\u00e9conomie, qu'on retrouve tout \u00e0 l'heure dans nota donner. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:12:24) [95%] :\r\nOn l'avait reconnu et puis on rappelle que l'ancien num\u00e9ro 2 de la Banque nationale suisse Jean-Pierre Danthine, aujourd'hui pr\u00e9sident de l'\u00c9cole d'\u00e9conomie de Paris sera l'invit\u00e9 de la r\u00e9daction tout \u00e0 l'heure pour parler pognon politique mon\u00e9taire tout \u00e0 l'heure \u00e0 7 heures 35. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:38) [89%] :\r\n6 ans cela faisait 6 ans que Marco Chiudi Nelli et n'avait pas gagn\u00e9 un match dans le tableau principal d'un tournoi du Grand Chelem, h\u00e9 bien hier, il a conjur\u00e9 le sort \u00e0 New York, \u00e0 presque 35 ans, le B\u00e2lois a retrouv\u00e9 ce plaisir a sorti le Br\u00e9silien Guillerme Selzach rend 4 7 apr\u00e8s avoir perdu le 1er set alors \u00e7a fait quoi de gagner. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:12:59) [85%] :\r\nAssure : je suis ici, pas content et que j'ai pu gagner ce match, \u00e7a n'arrive pas souvent que, que dans les Grands Chelem je suis le meilleur class\u00e9 donc il y avait quand m\u00eame une certaine pression, je savais que c'\u00e9tait une tr\u00e8s bonne opportunit\u00e9 pour pour moi aussi pour lui acheter un point tandis au d\u00e9but trop passif et puis apr\u00e8s le 1er set heureusement j'ai j'ai trouv\u00e9 et les bonnes solutions de pour tourner ce match, \u00e7a fait quand m\u00eame 6 ans c'est c'est tr\u00e8s sp\u00e9cial, c'est un beau cadeau d'anniversaire Lapovo ou 35 ans qui arrivent, ouais, \u00e7a, \u00e7a fait un moment que que j'ai pass\u00e9 un an tout en fait, je me suis jamais demand\u00e9 la question avant le match que \u00e7a faisait tellement longtemps, \u00e7a n'avait pas vraiment quelque chose \u00e0 voir pour moi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:38) [85%] :\r\nSi je vous jure, c'\u00e9tait bien, Marco Chiudi, le m\u00eame pas redire diversitaire de Federer, si tous les 2 B\u00e2lois des propos recueillis par par Bernardin Aleman et puis sachez que B\u00e9linda s'est aussi qualifi\u00e9 pour la suite, en revanche, \u00e7a n'a pas pass\u00e9 pour Viktoria Golubic et entr\u00e9 en lice aujourd'hui \u00e0 l'US Open de Timea Bacsinszky Vavrinka et St\u00e9phanie V\u00f6gele aux alentours de 19 heures, pis d'orties, Charlie Winston, \u00e7a sonne pas tr\u00e8s fran\u00e7ais, tout \u00e7a, c'est m\u00eame britannique et pourtant, les 2 artistes se produisent aux Francomanias de Bulle qui d\u00e9butent demain quinzi\u00e8me \u00e9dition une \u00e9dition revue avec ce constat : il y a de moins en moins de chanson francophone \u00e0 Bulle Pierre \u00c9tienne. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:14:20) [89%] :\r\nC'est assumer les temps ont chang\u00e9 et la programmation voulait sortir des sentiers battus, c'est clair, elle n'a rien \u00e0 voir avec celle des gros festivals de l'\u00e9t\u00e9, fa\u00e7on de se d\u00e9marquer, mais surtout, le festival a d\u00fb s'adapter \u00e0 une nouvelle logique de sc\u00e8ne contre certaines attentes du public Les Francomanias gardent leur nom mais on aurait pu le rebaptiser franco- Anglo mania \u00e7a va parfois Sony comme \u00e7a \u00e0 parler. \r\nAlors pourquoi Manu Colliard programmateur. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:14:49) [91%] :\r\nOn pr\u00e9f\u00e8re aller se diriger vers des artistes qui sont peut-\u00eatre dans une autre langue, mais pour lesquels on arrive encore \u00e0 d\u00e9fendre l'int\u00e9r\u00eat artistique de de leur chance. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:14:58) [95%] :\r\nLes pontes de la chanson fran\u00e7aise sont aussi devenus hors de prix, mais ce n'est pas tout. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:15:03) [83%] :\r\nQuand on disent \u00e0 Niamey, la chanson fran\u00e7aise va bien, les t\u00eates d'affiche de cette ann\u00e9e, \u00e9t\u00e9 Cabrel Polnareff Louise Attaque ou les gentil doute l\u00e0- dessus, on fait parce que c'est des artistes qui ont conduit donn\u00e9 leurs lettres de noblesse de leur sapin, un terme qu'on peut remettre en question l'de noblesse dans un arsenal peut-\u00eatre dire qu'il a un petit peu fig\u00e9 \u00e0 quelque part dans le temps et puis en tant qu'organisateur d'un festival de musique comme vivante, il faut essayer de de faire bouger un petit peu \u00e7a le guide de nouveaux artistes qui arrive \u00e0 joindre et atteindre un public plus nombreux que par le pass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:15:38) [92%] :\r\nUn festival en pleine \u00e9volution, \u00e0 l'image peut-\u00eatre de la cit\u00e9 qui l'accueille. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:15:44) [85%] :\r\nPour Francomanias de Bulle qui d\u00e9butent donc. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:15:47) [85%] :\r\nDeuxi\u00e8mement, avec lui, si vous vous demandez : qui veut la peau de la chanson fran\u00e7aise, h\u00e9 bien \u00e9coutez Forum ce soir puisque Val\u00e9rie Christian Favre recevront Jean-Eric Perrin, journaliste fran\u00e7ais, auteur d'un livre qui porte justement \u00e0 ce nom. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:16:00) [95%] :\r\nCoralie Claude, c'\u00e9tait le journal dans un instant, revient sur le crash probable d'un FA 18 hier dans les Alpes bernoises m\u00e9t\u00e9o du soleil 27 degr\u00e9s au meilleur de la journ\u00e9e dans les Pr\u00e9alpes, il faudra compter avec un risque d'averses et d'orages, cet apr\u00e8s- midi demain pareil mais en plus chaud. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:16:16) [75%] :\r\n\u00e9coutez. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-08-30T05:21:02Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Joye, Pierre-Etienne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Della Pietra, Nicole", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Allemann, Bernardin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rocchi, Ludovic", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Della Pietra, Nicole", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D24A48E6-29F7-453F-AC4F-341472E0F53B", "internalArchiveId": "D24A48E6-29F7-453F-AC4F-341472E0F53B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Elections cruciales pour l'avenir de Hong-Kong", "publicationDate": "2016-08-30T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Jean-Pierre Cabestan, professeur \u00e0 l'Universit\u00e9 baptiste de Hong Kong\r\nHong-Kong renouvellera son parlement dimanche et ce n'est pas une \u00e9lection comme une autre. La ville existe sous le r\u00e9gime \"un pays, deux syst\u00e8mes\", qui lui garantit plus de libert\u00e9s que dans le reste de la m\u00e8re patrie. Le camp des pro-P\u00e9kin et, en face, celui dit des \"pan-d\u00e9mocrates\", s'affronteront dans un scrutin tendu, le premier apr\u00e8s le mouvement des parapluies. L'interview de Jean-Pierre Cabestan, professeur \u00e0 l'Universit\u00e9 baptiste de Hong Kong.\r\n\r\n* * Elections cruciales pour l'avenir de Hong-Kong LANCEMENT 1 / HONG-KONG: ELECTIONS LEGISLATIVES\r\n***Quand Hong-Kong renouvelle son parlement - et ce sera le cas dimanche - \u00e7a n'est pas une \u00e9lection comme une autre. Parce que Hong Kong n'est pas un endroit comme un autre. La ville existe sous le r\u00e9gime \"un pays, deux syst\u00e8mes\"... qui lui garantit plus de libert\u00e9s que dans le reste de la Chine.\r\nLe camp des pro-P\u00e9kin et, en face, celui dit des \"pan-d\u00e9mocrates\", s'affronteront dans un scrutin tendu... le premier apr\u00e8s le mouvement des parapluies.\r\nBonjour Rapha\u00ebl Grand !\r\n Raphael Grand DIR VoIP\r\nVous \u00eates notre correspondant en Chine. Ces \u00e9lections sont cruciales pour l'avenir de la ville !\r\nOui, HK va renouveler le Legco, son parlement. Un contexte particulier.. un contexte de d\u00e9fiance envers P\u00e9kin. HK traverse une p\u00e9riode de troubles post -mouvement des parapluies. Il y a de la tension dans l'air n\u00e9e apr\u00e8s les manifestations.apr\u00e8s que des dizaines  de milliers de personnes ont d\u00e9fil\u00e9 dans les rues de la ville.\r\nLa jeunesse notamment ne s'y retrouve plus.. Elle d\u00e9nonce la mainmise de la Chine dans les affaires hongkongaise, la disparition progressive de ce qu'on appelle \u00abun pays deux syst\u00e8mes\u00bb.. Un certain espace de libert\u00e9 promis il y a 20 ans \u00e0 HK. En 1997, lors de la r\u00e9trocession \u00e0 la Chine\r\n***En d\u00e9coule, \u00e0 Hong-Kong,  l'\u00e9mergence de nouvelles formations politiques.. Plus contestataires. \r\nOui, une frange de la population ne croit plus \u00e0 une cohabitation pacifique avec le grand voisin chinois. Ce sont les \u00ab localistes \u00bb.. Des jeunes qui revendiquent l'ind\u00e9pendance.. L'INDEPENDANCE.. Un terme tabou.. que personne n'aurait os\u00e9 inscrire dans son programme politique il y  encore quelques ann\u00e9e.. Ces jeunes localsites n'h\u00e9sitent plus non plus \u00e0 en d\u00e9coudre avec la police. Jet de pierres , poubelles incendi\u00e9es. L'ambiance dans les manifestations \u00e0 Hongkong a chang\u00e9. LA violence y fait peu \u00e0 peu son apparition. C'est nouveau . En d\u00e9but d'ann\u00e9e, en allant \u00e0 la rencontre de ces jeunes localit\u00e9s de HK, certains me disaient m\u00eame s'entrainer chez eux le soir..  \u00e0 faire des exercices physiques pour \u00eatre pr\u00eat au combat avec la police le moment venu. \r\n***D'ailleurs, pour ces \u00e9lections l\u00e9gislatives,  le gouvernement de HK a invalid\u00e9 certaines candidatures qu'il jugeait extr\u00eames...\r\nL'extr\u00eame \u00e9tant.. de revendiquer ouvertement l'ind\u00e9pendance. .Les candidats recal\u00e9s sont justement des localistes.. Des candidats qui ne s'identifient plus aux partis traditionnels pro-d\u00e9mocratie.\r\nEt c'est l\u00e0 un \u00e9l\u00e9ment central de ces \u00e9lections. Le camp des d\u00e9mocrates va-t-il se morceler ? Quel poids p\u00e8sera-t-il face \u00e0 la majorit\u00e9 acquise \u00e0 la cause de P\u00e9kin ?\r\nDans le camp pro-d\u00e9mocratie le but sera de conserver au moins un tiers des si\u00e8ges. Et de pouvoir continuer de bloquer les r\u00e9formes que tentent d'imposer P\u00e9kin. Notamment pour d\u00e9signer le futur chef du gouvernement. Ce sera en mars 2017.  Et l\u00e0, il y a  de fortes chances que la tension monte encore d'un cran.\r\nCY Leung, l'actuel dirigeant de HK, un homme plut\u00f4t proche du Parti communiste chinois, a de bonnes chances d'\u00eatre reconduit dans ses fonctions. Une proc\u00e9dure pilot\u00e9e par la Chine, avec des candidats choisis. Des \u00e9lections d'ores et d\u00e9j\u00e0 qualifi\u00e9es de d\u00e9loyales, d'anti-d\u00e9mocratiques. HK est d'ailleurs toujours dans une impasse sur le mode d'\u00e9lections du chef du gouvernement.\r\nEntre HK et la Chine on en est donc arriv\u00e9 \u00e0 \u00abUn pays, deux syst\u00e8mes.. et de plus en plus de probl\u00e8mes... \u00bb\r\n>>> Merci Rapha\u00ebl Grand ! L'ind\u00e9pendance pour la premi\u00e8re fois en d\u00e9bat \u00e0 Hong Kong, pour la premi\u00e8re fois dans un programme politique. A-t-elle la moindre chance d'aboutir ou est-ce que c'est plus une mani\u00e8re de faire pression sur la Chine et ceux qui lui sont fid\u00e8les ? Question pos\u00e9e au professeur Jean-Pierre Cabestan de l'Universit\u00e9 baptiste de Hong Kong:\r\n DIGAS 6'32''\r\n>>> VIRGULE 3", "durationSec": 575, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7958982", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["Elections cruciales pour l'avenir de Hong-Kong / TUM_2016-08-30T08:10:00_sequence-1", "Tout un monde du 30.08.2016"], "alternativeSummary": ["Hong-Kong renouvellera son parlement dimanche et ce n'est pas une \u00e9lection comme une autre. La ville existe sous le r\u00e9gime \"un pays, deux syst\u00e8mes\", qui lui garantit plus de libert\u00e9s que dans le reste de la m\u00e8re patrie. Le camp des pro-P\u00e9kin et, en face, celui dit des \"pan-d\u00e9mocrates\", s'affronteront dans un scrutin tendu, le premier apr\u00e8s le mouvement des parapluies. L'interview de Jean-Pierre Cabestan, professeur \u00e0 l'Universit\u00e9 baptiste de Hong Kong."], "variantIds": ["ece-7958982"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-03T07:32:43Z", "speechToTexts": ["05.09.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [96%] :\r\nQuand Hong-Kong renouvelle son parlement et ce sera le cas dimanche, \u00e7a n'est pas une \u00e9lection comme une autre, parce qu'Hong-Kong n'est pas un endroit comme un autre, la ville existe sous le r\u00e9gime un pays, 2 syst\u00e8mes qui lui garantit plus de libert\u00e9s que dans le reste de la Chine, le camp des pro- P\u00e9kin et en face, celui dit des pan- d\u00e9mocrates s'affronteront dans un scrutin tendu, le premier apr\u00e8s le mouvement des parapluies bonjour Rapha\u00ebl Grand. \r\nBonjour, vous \u00eates notre correspondant en Chine bah ces \u00e9lections, elles sont cruciales pour l'avenir de la ville. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:28) [95%] :\r\nOui \u00e0 Hong-Kong va renouveler le Letchkov son parlement un contexte particulier, un contexte de d\u00e9fiance envers P\u00e9kin, Hong-Kong traverse une p\u00e9riode de troubles post- mouvement des parapluies, il y a de la tension dans l'air apr\u00e8s les manifestations apr\u00e8s que des dizaines de milliers de personnes ont d\u00e9fil\u00e9 dans les rues de la ville, la jeunesse notamment, ne s'y retrouve plus, elle d\u00e9nonce la mainmise de la Chine sur les affaires hongkongaise, la disparition progressive de ce qu'on appelle un pays, 2 syst\u00e8mes, un certain espace de libert\u00e9 promis il y a 20 ans \u00e0 Hong-Kong en 1900 Delon 17 lors de la r\u00e9trocession \u00e0 la Chine. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:02) [89%] :\r\nEt alors en d\u00e9coule \u00e0 Hong-Kong, l'\u00e9mergence de nouvelles formations politiques plus contestataires. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:08) [93%] :\r\nOui, une frange de la population ne croit plus \u00e0 une cohabitation pacifique avec le grand voisin chinois, ce sont les localistes des jeunes qui revendiquent l'ind\u00e9pendance, l'ind\u00e9pendance, un terme, vous l'avez dit, un terme tabou que personne n'aurait os\u00e9 inscrire dans son programme politique, il y a encore quelques ann\u00e9es ces jeunes localistes n'h\u00e9sitent plus non plus \u00e0 en d\u00e9coudre avec la police, jets de pierres, poubelles incendi\u00e9es, l'ambiance dans les manifestations \u00e0 Hong-Kong a chang\u00e9, la violence y fait peu \u00e0 peu son apparition, \u00e7a aussi c'est nouveau en d\u00e9but d'ann\u00e9e, en allant \u00e0 la rencontre de ces jeunes localistes de Hong-Kong, certains me disaient m\u00eame s'entra\u00eener chez eux le soir, il faisait des exercices physiques pour \u00eatre pr\u00eat au au combat avec la police, le moment venu. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:48) [82%] :\r\nEt d'ailleurs, Rapha\u00ebl pour ces \u00e9lections l\u00e9gislatives, le gouvernement de Hong-Kong a invalid\u00e9 certaines candidatures, parce qu'il les jugeait extr\u00eames. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:55) [95%] :\r\nL'extr\u00eame \u00e9tant de de revendiquer ouvertement l'ind\u00e9pendance, les candidats recal\u00e9s sont justement des localistes des candidats qui ne s'identifient plus aux partis traditionnels pro- d\u00e9mocratie et c'est l\u00e0 un \u00e9l\u00e9ment central de ces \u00e9lections, le camp des d\u00e9mocrates va -t-il se morceler quel poids p\u00e8sera -t-il face \u00e0 la majorit\u00e9 acquise \u00e0 la cause de P\u00e9kin dans le camp pro- d\u00e9mocratie le but sera de de conserver au moins un tiers des si\u00e8ges et de pouvoir continuer de bloquer les r\u00e9formes que tentent d'imposer P\u00e9kin notamment pour d\u00e9signer le futur chef du gouvernement, ce sera en mars 2017 et l\u00e0 il y a de fortes chances que la tension monte encore d'un cran, si vous voyez lingue, l'actuel dirigeant de Hong-Kong, un homme plut\u00f4t proche du Parti communiste chinois a de bonnes chances d'\u00eatre reconduit dans ses fonctions, une proc\u00e9dure pilot\u00e9e par la Chine avec des candidats choisis des \u00e9lections d'ores et d\u00e9j\u00e0 qualifi\u00e9es de d\u00e9loyales d'anti- d\u00e9mocratiques, Hong-Kong est d'ailleurs toujours dans une impasse sur le mode d'\u00e9lection du du chef du gouvernement entre Hong-Kong et la Chine, on en est donc arriv\u00e9 \u00e0 Un pays 2 syst\u00e8mes et de plus en plus de probl\u00e8mes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:00) [88%] :\r\nMerci Rapha\u00ebl Grand l'ind\u00e9pendance pour la premi\u00e8re fois en d\u00e9bat, Hong-Kong, pour la premi\u00e8re fois dans un programme politique \u00e0 -t-elle la moindre chance d'aboutir, ou est-ce que c'est plus une mani\u00e8re de faire pression sur la Chine et ceux qui lui sont fid\u00e8les, question pos\u00e9e parmi d'autres au professeur Jean-Pierre Cabestan de l'Universit\u00e9 Baptiste de Hong-Kong, le riche \u00e0 la bouche. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:18) [86%] :\r\n10 morts sont quasiment nulles et et P\u00e9kin, jusqu'\u00e0 maintenant une r\u00e9action extr\u00eamement crisp\u00e9 \u00e0 ce type de revendication, essayant de faire des pressions sur les candidats pour que ils fassent d\u00e9claration d'all\u00e9geance et m\u00eame interdisant \u00e0 6 candidats qui, plus ou moins 3 les pendentifs de se pr\u00e9senter et donc c'est qu'il ne une entorse suppl\u00e9mentaire \u00e0 la libert\u00e9 d'expression mais aussi \u00e0 la libert\u00e9 de candidature qui ont inqui\u00e8te les milieux d\u00e9mocrates du territoire et ceci apr\u00e8s une s\u00e9rie d'incidents comme celle, par exemple, l'enl\u00e8vement d'un libraire dans plein Hong-Kong qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9tenu en Chine pendant plusieurs mois pour avoir vendu des livres ill\u00e9gaux en Chine, ou m\u00eame d'un autre libraire qui a \u00e9t\u00e9 kidnapp\u00e9 \u00e0 Pattaya, en Tha\u00eflande et ramen\u00e9 en Chine, tous ces \u00e9v\u00e9nements montrent bien que P\u00e9kin entend restreindre la libert\u00e9 d'action d'Hong-Kong, libert\u00e9 d'\u00e9dition et et de la presse sur le territoire. \r\n\r\nLocuteur MT1 (00:04:15) [84%] :\r\nEt donc ce sont pour. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:16) [94%] :\r\nTant d'\u00e9l\u00e9ments qui \u00e9videmment sont de nature \u00e0 inqui\u00e9ter Hong-Kong et il y a pouss\u00e9 certains activistes \u00e0 des positions plus radicales. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:24) [93%] :\r\nCela dit, la plupart de ces partis qui sont n\u00e9s de ce mouvement des parapluies, ils s'inscrivent en tout cas pour l'instant dans le processus \u00e9lectoral dans la ils veulent passer par les urnes pour arriver au pouvoir. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:33) [85%] :\r\nBien s\u00fbr, dans l'ensemble, ce mouvement extr\u00eamement l\u00e9galistes pacifistes qui souhaiterait \u00eatre reconnu comme l\u00e9gal par les autorit\u00e9s, et que il y a peut-\u00eatre une frange potentiellement violente \u00e0 la marge, mais que celle -ci restera extr\u00eamement minoritaire, l'eau doit ajouter \u00e0 cela que le mouvement favorable ind\u00e9pendance de Hong Kong qui est port\u00e9 par certains jeunes activistes Hong-Kong reste et restera un mouvement minoritaire, la majorit\u00e9 du camp pan- d\u00e9mocrates et favorables \u00e0 la restauration du v\u00e9ritable Jamy, c'est-\u00e0-dire \u00e0 l'\u00e9lection du JSL directe du chef de l'ex\u00e9cutif sans que P\u00e9kin d'imposer un filtre sur le choix des candidats et c'est \u00e7a le v\u00e9ritable enjeu pour les aider \u00e0 unir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:16) [92%] :\r\nEt comment se positionne de fa\u00e7on n\u00e9ral l'opinion publique \u00e0 Hong-Kong est -ce qu'on peut pr\u00e9voir le l'ordre de grandeur des r\u00e9sultats des \u00e9lections l\u00e9gislatives. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:23) [89%] :\r\nOui, c'est-\u00e0-dire mais ce que je pense que le camp par d\u00e9mocrates et qu'en \u00e9tant donn\u00e9 que c'\u00e9tait un parlement qui est seulement \u00e0 pour moiti\u00e9 et d'une mani\u00e8re v\u00e9ritablement d\u00e9mocratique, h\u00e9 bien le pan- d\u00e9mocrates qui contr\u00f4lent plus d'un tiers des si\u00e8ges aujourd'hui mais moins de la moiti\u00e9 concernera plus ou moins le m\u00eame nombre de si\u00e8ges peut-\u00eatre s'avancera d'un ou 2 si\u00e8ges en grand nombre, si l'on ajoute les activistes qui se sont manifest\u00e9es depuis justement le mouvement des parapluies mais dans l'ensemble, le camp pro- P\u00e9kin establishment dans les moyens de maintenir une majorit\u00e9 absolue en nombre de si\u00e8ges dans le Parlement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:02) [90%] :\r\nCe fameux un pays, 2 syst\u00e8mes, \u00e7a fonctionne aujourd'hui dans l'an. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:06:07) [89%] :\r\nSans, je dirais que \u00e7a fonctionne assez bien et on a vu justement au d\u00e9but ao\u00fbt, lorsque les tribunaux ont rendu des sentences rencontre de jeunes activistes qui \u00e9tait rentr\u00e9 dans un p\u00e9rim\u00e8tre interdit du gouvernement lors des mouvements des parapluies, il a rendu des sanctions extr\u00eamement l\u00e9g\u00e8re, montre bien que la justice travaille n'est pas ind\u00e9pendante que il y a une soci\u00e9t\u00e9 civile qui reste activ\u00e9 \u00e9galement tr\u00e8s autonome par rapport au pouvoir, mais ce qui inqui\u00e8te la communaut\u00e9 on est hongkongaise, c'est cette emprise de P\u00e9kin, qui est de plus en plus forte, qui a les moyens financiers et \u00e9conomiques d'imposer ses choix au territoire de Hong-Kong, maintenant ce que je peux dire, c'est que la culture politique lib\u00e9rale qui quand m\u00eame est pr\u00e9gnante \u00e0 Hong-Kong depuis de nombreuses d\u00e9cennies continuera de constituer \u00e0 une force de r\u00e9sistance face aux empi\u00e9tements de P\u00e9kin et donc Hong-Kong \u00e0 mon sens, a de bonnes chances de rester justement sur la ligne de cr\u00eate entre le syst\u00e8me de parti unique qui se trouvent encore en place en Chine et puis une soci\u00e9t\u00e9 beaucoup plus ouvert que vous trouvez \u00e0 Hong-Kong ou \u00e0 Ta\u00efwan ou dans les autres pays d\u00e9mocratiques Daisy. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:18) [94%] :\r\nIl y a cette \u00e9ch\u00e9ance en ligne de mire 2000 47 50 ans apr\u00e8s la r\u00e9trocession le r\u00e9gime un pays, 2 syst\u00e8mes va s'arr\u00eater \u00e0 ce moment -l\u00e0 qu'est -ce qui va se passer apr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:07:28) [87%] :\r\nAlors vous savez que tant Xiaoping est mort quelques mois avant justement la r\u00e9trocession de 97 avait pr\u00e9dit que, h\u00e9 bien cette formule pourrait \u00eatre cette rolong\u00e9 pendant 100 ans, alors c'est peut-\u00eatre pas l'\u00e9tat d'esprit des dirigeants actuels de la Chine populaire mais je parie que bien des choses qui sont en place actuellement resteront en place apr\u00e8s 2047 notamment un syst\u00e8me judiciaire ind\u00e9pendant fond\u00e9 sur une tradition de Common Law, donc de droit continental qui se trouve en Chine populaire, une fronti\u00e8re qui limitent le flux des populations o\u00f9 le tout au moins le g\u00e8re entre le continent et Hong-Kong il monnaies distinctes, enfin autant d'attributs \u00e9tait un territoire de f\u00eate tr\u00e8s autonome, si d'aventure, justement, P\u00e9kin voulait faire pression pour aller vers un pays \u00e0 un syst\u00e8me, h\u00e9 bien on peut parier que justement les forces politiques qui entend se constituer aujourd'hui deviendront bien plus influente et sinon d'imposer l'ind\u00e9pendance du mois n'a pos\u00e9 une prolongation de ce statut des hommes il. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:33) [98%] :\r\nDans le syst\u00e8me actuel P\u00e9kin trouve son compte. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:08:36) [85%] :\r\nP\u00e9kin ne trouvent pas compl\u00e8tement son compte parce que il y a une limite \u00e0 cette autonomie des avantages qui sont \u00e9videmment que les cadres sup\u00e9rieurs du parti, les dirigeants ont beaucoup d'argent plac\u00e9 en toute s\u00e9curit\u00e9 en Colombie tire profit aussi les libert\u00e9s qui \u00e0 Hong-Kong, mais l'inconv\u00e9nient c'est qu'ils craignent qu'on qu'on devine base de subversion qui pourrait avoir un sur l'\u00e9volution du r\u00e9gime politique en Chine continentale, m\u00eame, et donc c'est \u00e7a la limite \u00e0 ne pas franchir pour Hong-Kong alors le paradoxe est que les nouveaux mouvements politiques dit localistes ne s'int\u00e9ressent pas du tout la Chine populaire et ce qui est int\u00e9ressant, c'est de r\u00e9ussir la d\u00e9mocratisation compl\u00e8te du territoire, donc on voit firm\u00e9 son Nozomi voire revendiquer son ind\u00e9pendance, mais ils s'int\u00e9ressent de moins en moins \u00e0 la Chine \u00e0 l'avenir la Chine populaire, l'avenir politique de cette Chine populaire \u00e0 laquelle ils ont tendance \u00e0 beaucoup moins \u00e0 s'identifier qu'auparavant. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:30) [98%] :\r\nLe professeur Jean-Pierre Cabestan de l'Universit\u00e9 Baptiste de Hong Kong. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-08-30T06:42:03Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guevara-Frey, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Grand, Rapha\u00ebl", "role": "Correspondant no 1", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E41CCD1E-23D1-4109-BDB4-17A907ED618D", "internalArchiveId": "E41CCD1E-23D1-4109-BDB4-17A907ED618D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Que peut le droit international face \u00e0 la violence terroriste?", "publicationDate": "2016-08-30T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Mireille Delmas-Marty, juriste, professeur \u00e9m\u00e9rite au Coll\u00e8ge de France\r\nSerait-il aujourd'hui possible et ad\u00e9quat de qualifier les attentats terroristes de \"crimes contre l'humanit\u00e9\"? Le ph\u00e9nom\u00e8ne des crimes terroristes de masse, tel qu'on le conna\u00eet aujourd'hui dans le contexte du terrorisme islamiste, rel\u00e8ve-t-il du droit international? Interview de Mireille Delmas-Marty, professeure \u00e9m\u00e9rite au Coll\u00e8ge de France.\r\n\r\n* * Que peut le droit international face \u00e0 la violence terroriste? LANCEMENT 3 / TERRORISME ET DROIT INTERNATIONAL\r\n***Face \u00e0 la violence terroriste, les pays touch\u00e9s ou ceux qui ont peur de l'\u00eatre ont tendance \u00e0 r\u00e9pondre par une multiplication des lois nationales... l'une des illustrations les plus frappants \u00e9tant certainement la France. Mais elle n'est pas seule.\r\nCe matin, nous nous demandons ce que peut le droit INTERNATIONAL ? A-t-il suffisamment d'outils ? Faudrait-il par exemple qualifier les attentats terroristes de crimes contre l'humanit\u00e9? S\u00e9verine Ambrus, c'est la question que vous avez soumise \u00e0 la juriste Mireille Delmas-Marty, professeur \u00e9m\u00e9rite au Coll\u00e8ge de France et qui a beaucoup r\u00e9fl\u00e9chi l\u00e0-dessus...\r\n DIR STU LS\r\nLa  question de savoir comment  qualifier le crime terroriste, qui ne va pas de soi.\r\nIl  s'agit \u00e0 la fois d'un crime contre des personnes,  contre des biens mais \r\naussi contre des symboles, l'Etat, en premier lieu, alors,  c'est une r\u00e9alit\u00e9, explique la juriste, \r\ndifficile \u00e0 saisir du point de vue du droit.\r\nEt pour la qualifier au plus juste, pourquoi ne pas effectivement  la qualifier de crime contre \r\nl'humanit\u00e9?\r\nMireille Delmas-Marty\r\n DIGAS\r\n***Une attaque syst\u00e9matique et g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e... \u00e7a veut dire que toutes les attaques terroristes ne pourraient pas \u00eatre qualifi\u00e9e de \"crime contre l'humanit\u00e9\" aujourd'hui ?!\r\nOn pourrait imaginer, th\u00e9oriquement, selon la chercheuse,\r\nqu'elle vaille pour des attaques comme celles donc du 11 septembre \r\n2001, ou encore les attentats du 13 novembre \u00e0 Paris, parce que leur caract\u00e8re organis\u00e9 est av\u00e9r\u00e9.\r\nMais dans le cas d'attaques commises par des individus isol\u00e9s, dont on a peine \r\n\u00e0 prouver la dimension pr\u00e9m\u00e9dit\u00e9e, le lien avec un groupe constitu\u00e9,  l\u00e0, le droit est \r\nmoins clair.\r\nEst-ce qu'il serait d\u00e8s lors n\u00e9cessaire de faire \u00e9voluer  cette notion de \"crime contre \r\nl'humanit\u00e9\" pour que  l'ensemble des attaques terroristes puisse \u00eatre qualifi\u00e9 \r\ncomme tel?\r\n DIGAS\r\n***Il faudrait s'entendre: c'est donc loin d'\u00eatre fait !\r\nLe conseil de l'Europe avait  lanc\u00e9 l'id\u00e9e  en 2011 mais cela n'a pas \u00e9t\u00e9  suivi d'effet aux Nations Unies.\r\nIl faudrait s'entendre pourtant  ...parce que la qualification de crime contre l'humanit\u00e9 pourrait \r\nconstituer,  selon Mireille Delmas-Marty,  une piste de solution aux \r\nd\u00e9bats actuels que suscite la lutte contre le terrorisme, solution qui permettrait de concilier \r\ns\u00e9curit\u00e9 et  libert\u00e9. Ce serait en somme une r\u00e9ponse humaniste.\r\n DIGAS\r\nD\u00e9bat entre s\u00e9curit\u00e9 et libert\u00e9, justice  d'exception et \u00e9tat de droit,\r\nc'est comme si,  avec le terrorisme,  pour le d\u00e9finir, comme pour y r\u00e9pondre, \r\non \u00e9tait toujours pris dans des contradictions.\r\nContradiction aussi entre r\u00e9ponses \u00e0 l'\u00e9chelon national et international.\r\nEt cela, aujourd'hui plus que jamais  dans le contexte du  terrorisme djihadiste \r\nmondialis\u00e9, qui d\u00e9passe largement le cadre des \u00e9tats.\r\n DIGAS\r\n***Et pour sortir de cet entre-deux, la qualification du terrorisme comme crime contre l'humanit\u00e9 pourrait \u00eatre cette r\u00e9ponse \"universaliste\"...\r\nReste qu'on peut s'interroger aussi sur la port\u00e9e m\u00eame d'une telle r\u00e9ponse.\r\nEst-ce qu'on n'en demande pas trop au droit, pour conjurer l'effet sid\u00e9ration que suscite  le \r\nterrorisme?\r\nOn voit ais\u00e9ment aujourd'hui les limites du droit national, mais est ce que, droit national ou \r\ninternational, finalement, dans un  un cas comme dans l'autre,  une surench\u00e8re de recours \u00e0 la  loi, n'a \r\npas une valeur avant tout incantatoire, qui trahit le fait que la soci\u00e9t\u00e9, le monde politique est \r\npour ainsi dire d\u00e9sempar\u00e9?\r\n DIGAS\r\n\"Au nom de valeur partag\u00e9es..\"\r\nCe terme de terrorisme qui serait comme \u00e9puis\u00e9  tant il semble \u00e9chapper \u00e0 toute \r\nd\u00e9finition commune et tant il semble traduire les  contradictions du monde d'aujourd'hui.\r\nAnalyse  que d\u00e9veloppe Mireille Delmas-Marty notamment dans \r\nson  dernier livre, sorti il y a tout juste quelques jours : \r\n\"Aux quatre vents du monde, petit guide de navigation sur l'oc\u00e9ean de la mondialisation\"\r\n aux \u00e9ditions du Seuil.\r\n=== FIN ===\r\nPour nous \u00e9crire: ToutUnMonde@rts.ch\r\nPour nous r\u00e9\u00e9couter ou nous podcaster: rtsinfo.ch.\r\nIl est 8hXX. Coralie Claude pour les informations. A demain !", "durationSec": 429, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7958984", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["Que peut le droit international face \u00e0 la violence terroriste? / TUM_2016-08-30T08:20:00_sequence-3", "Tout un monde du 30.08.2016"], "alternativeSummary": ["Serait-il aujourd'hui possible et ad\u00e9quat de qualifier les attentats terroristes de \"crimes contre l'humanit\u00e9\"? Le ph\u00e9nom\u00e8ne des crimes terroristes de masse, tel qu'on le conna\u00eet aujourd'hui dans le contexte du terrorisme islamiste, rel\u00e8ve-t-il du droit international? Interview de Mireille Delmas-Marty, professeure \u00e9m\u00e9rite au Coll\u00e8ge de France."], "variantIds": ["ece-7958984"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-03T07:32:43Z", "webPublicationDate": "2016-08-30T06:44:00Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guevara-Frey, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Ambrus, S\u00e9verine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1D900334-898E-46AF-B1D5-24821AA55BCA", "internalArchiveId": "1D900334-898E-46AF-B1D5-24821AA55BCA", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Luc Lang: \"Au commencement du septi\u00e8me jour\" (Ed. Stock, 2016)", "publicationDate": "2016-08-30T00:00:00Z", "summary": "L'auteur de \"Mother\" se retrouve dans la rentr\u00e9e litt\u00e9raire avec un roman total. Luc Lang nous raconte l'histoire d'un homme, Thomas, 37 ans, cadre sup et jeune papa, dont la vie s'\u00e9croule subitement. L'accident grave dont est victime sa femme le contraint \u00e0 remettre en question tout ce qui a fait son existence jusqu'alors. Il se lande dans un parcours initiatique qui le conduit dans sa r\u00e9gion natlae puis en Afrique, et lui permet de s'interroger sur ce qu'il est, ses choix de vie, son histoire familiale. Luc Lang ne raconte pas seulement une histoire intime mais pose des questions engag\u00e9es sur le d\u00e9terminisme social, le monde du travail, la politique internationale. Et il a su construire un roman extr\u00eamement bien structur\u00e9, o\u00f9 de souvenirs en dialogues le lecteur est embarqu\u00e9 dans la vie de Thomas.", "durationSec": 1180, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7958467", "imageURL": "http://www.rts.ch/7950179.image", "thematicThemes": ["litt\u00e9rature", "\u00e9crivain"], "alternativeTitle": ["Luc Lang: \"Au commencement du septi\u00e8me jour\"", "Luc Lang: \"Au commencement du septi\u00e8me jour\" / VSS_2016-08-30T11:10:00_versus-lire", "Luc Lang: \"Au commencement du septi\u00e8me jour\" / VSS_2016-08-30T11:10:00_versus-lire"], "alternativeSummary": ["L\u02b9auteur de \"Mother\" se retrouve dans la rentr\u00e9e litt\u00e9raire avec un roman total. Luc Lang nous raconte l\u02b9histoire d\u02b9un homme, Thomas, 37 ans, cadre sup et jeune papa, dont la vie s\u02b9\u00e9croule subitement. L\u02b9accident grave dont est victime sa femme le contraint \u00e0 remettre en question tout ce qui a fait son existence jusqu\u02b9alors. Il se lance dans un parcours initiatique qui le conduit dans sa r\u00e9gion natale puis en Afrique, et lui permet de s\u02b9interroger sur ce qu\u02b9il est, ses choix de vie, son histoire familiale. \n\nLuc Lang ne raconte pas seulement une histoire intime mais pose des questions engag\u00e9es sur le d\u00e9terminisme social, le monde du travail, la politique internationale. Et il a su construire un roman extr\u00eamement bien structur\u00e9, o\u00f9 de souvenirs en dialogues le lecteur est embarqu\u00e9 dans la vie de Thomas.\nPar Sylvie Tanette", "L\u02b9auteur de \"Mother\" se retrouve dans la rentr\u00e9e litt\u00e9raire avec un roman total. Luc Lang nous raconte l\u02b9histoire d\u02b9un homme, Thomas, 37 ans, cadre sup et jeune papa, dont la vie s\u02b9\u00e9croule subitement. L\u02b9accident grave dont est victime sa femme le contraint \u00e0 remettre en question tout ce qui a fait son existence jusqu\u02b9alors. Il se lance dans un parcours initiatique qui le conduit dans sa r\u00e9gion natale puis en Afrique, et lui permet de s\u02b9interroger sur ce qu\u02b9il est, ses choix de vie, son histoire familiale. \n\nLuc Lang ne raconte pas seulement une histoire intime mais pose des questions engag\u00e9es sur le d\u00e9terminisme social, le monde du travail, la politique internationale. Et il a su construire un roman extr\u00eamement bien structur\u00e9, o\u00f9 de souvenirs en dialogues le lecteur est embarqu\u00e9 dans la vie de Thomas.\nPar Sylvie Tanette", "L\u02b9auteur de \"Mother\" se retrouve dans la rentr\u00e9e litt\u00e9raire avec un roman total. Luc Lang nous raconte l\u02b9histoire d\u02b9un homme, Thomas, 37 ans, cadre sup et jeune papa, dont la vie s\u02b9\u00e9croule subitement. L\u02b9accident grave dont est victime sa femme le contraint \u00e0 remettre en question tout ce qui a fait son existence jusqu\u02b9alors. Il se lance dans un parcours initiatique qui le conduit dans sa r\u00e9gion natale puis en Afrique, et lui permet de s\u02b9interroger sur ce qu\u02b9il est, ses choix de vie, son histoire familiale. \n\nLuc Lang ne raconte pas seulement une histoire intime mais pose des questions engag\u00e9es sur le d\u00e9terminisme social, le monde du travail, la politique internationale. Et il a su construire un roman extr\u00eamement bien structur\u00e9, o\u00f9 de souvenirs en dialogues le lecteur est embarqu\u00e9 dans la vie de Thomas.\nPar Sylvie Tanette"], "variantIds": ["ece-7958470", "ece-7958467"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-11-02T10:13:06Z", "speechToTexts": ["07.09.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:05) [87%] :\r\nBonjour, s'il \u00e9tait honn\u00eate bonjour, alors vous \u00eates un tout petit peu loin nous, vous \u00eates au studios de Paris mais en face de vous, il y a le romancier Luc Lang bonjour Luc Lang bonjour, bonjour, ravi de vous accueillir dans Versus si vite Annette, vous avez lu au commencement du septi\u00e8me jour, un livre qui, semble -t-il, rencontr\u00e9 un tr\u00e8s bel int\u00e9r\u00eat. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:24) [88%] :\r\nOui, ben, \u00e0 partir du mois de juin, on a commenc\u00e9 \u00e0 s'arracher les \u00e9preuves de ce roman donc, Luc Lang, c'est loin d'\u00eatre votre 1er roman, on se souvient par exemple de l'autoroute, en 2014 de Mother en 2012 et on se souvient m\u00eame de 1600 ventre qui avait eu le prix Goncourt des lyc\u00e9ens en 1998 donc aujourd'hui vous voici dans la rentr\u00e9e litt\u00e9raire avec au commencement du septi\u00e8me jour, un roman important ambitieux qui nous parle de Thomas Texier alors Thomas textile \u00e0 37 ans, il est mari\u00e9, il a 2 petits-enfants pour les cadres sup dans une soci\u00e9t\u00e9 d'informatique, il y a une villa avec jardin dans une banlieue verte et cette vie sans histoires dans une classe moyenne plut\u00f4t ais\u00e9e, il a cette vie va s'\u00e9crouler une nuit Camille, sa femme, un grave accident de voiture \u00e0 l'est entre la vie et la mort \u00e0 les plonger dans le commun et l\u00e0 la vie enti\u00e8re de Thomas va \u00eatre compl\u00e8tement remise en question, \u00e0 partir de cet \u00e9v\u00e9nement, il va d\u00e9couvrir d'abord qu'il ignore beaucoup d'choses de la vie de sa femme et du coup il va se poser des questions sur lui, sur sa vie sur son enfance, alors on reviendra sur tout ce qui est dit dans ce livre, mais pour commencer, jamais savoir quand m\u00eame comment est n\u00e9 Thomas Texier dans notre t\u00eate et comment il est n\u00e9 dans votre texte, ce qui avait au d\u00e9part l'envie de raconter l'histoire d'un homme ou est -ce qu'il avait la volont\u00e9 de d\u00e9crire ce milieu cette classe moyenne ais\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:40) [88%] :\r\nEn fait, au d\u00e9part, il y avait les t\u00eates de raconter une vie contemporaine une vie contemporaine, donc une vie urbaine et en fait c'est la g\u00e9ographie urbaine qui s'impose d'abord donc une g\u00e9ographie urbaine pour moi or \u00e9videmment pas tr\u00e8s naturellement, c'est la capitale, Paris, Paris et son prolongement dans la vall\u00e9e de la Seine jusqu'au Havre, qui est une pour industriel, donc c'\u00e9tait \u00e7a, en fait, c'\u00e9tait cette g\u00e9ographie -l\u00e0 et dans cette g\u00e9ographie -l\u00e0 quel personnage pouvait na\u00eetre qui exprimait au mieux cette vie contemporaine qui est celle de, de, de plus en plus de gens puisque les m\u00e9gapoles sont de plus en plus grandes et les campagnes, son bilan plus d\u00e9sertes et donc est -ce que c'\u00e9tait que construire un personnage autour de cette question. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:29) [88%] :\r\nEt comment vous avez construit ce livre parce qu'il ne on parlait g\u00e9ographie \u00e0 une g\u00e9ographie particuli\u00e8re dans ce livre une phrase tr\u00e8s dense qui, nous, on a l'impression de lire une seule phrase du d\u00e9but \u00e0 la fin \u00e7a embarque tout oui les descriptions des dialogues etc etc, on est compl\u00e8tement pris dans ce livre comment vous avez trouv\u00e9 cette forme qui correspond au fond finalement. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:50) [92%] :\r\nEn fait, c'est la g\u00e9ographie qui pr\u00e9side \u00e0 l'ouverture de ce livre, j'ai, j'ai \u00e9t\u00e9 totalement boulevers\u00e9 par la lecture de de Cormac McCarthy, particuli\u00e8rement la trilogie des confins et j'ai eu envie de rejouer, d'une certaine fa\u00e7on, ce parcours initiatique des personnages de la trilogie des confins, j'ai envie de la rejouer dans un espace europ\u00e9en et donc ce qui s'est impos\u00e9 \u00e0 moi, d'embl\u00e9e, c'\u00e9tait la g\u00e9ographie donc la g\u00e9ographie urbaine ensuite une g\u00e9ographie de montagne avec l'\u00e9conomie qui, avec une \u00e9conomie d'alpages. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:24) [75%] :\r\nOui, parce qu'il repart dans sa r\u00e9gion natale, voil\u00e0 sans fr\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:27) [85%] :\r\nC'est vrai : regardez les 3 questions familiales et donc LFB des moutons, mais j'ai fait du fromage, de produits labellis\u00e9s et ensuite pourquoi les Pyr\u00e9n\u00e9es plut\u00f4t que les Alpes parce que dans McCarthy c'est l\u00e0 c'est le Texas avec la fronti\u00e8re mexicaine et chacun de ses roues quand ils passent la fronti\u00e8re mexicaine en fait passe le seuil de l'initiation de de l'de l'\u00e2ge dans l'enfance \u00e0 l'\u00e2ge du et donc c'est pour \u00e7a que moi j'ai choisi les Pyr\u00e9n\u00e9es parce que c'est la fronti\u00e8re espagnole et puis c'est le plein sud, enfin, c'est la direction du plein sud et le prolongement du plein sud pour l'Europe, c'est l'Afrique noire \u00e0 cause de l'histoire coloniale enfin. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:04) [88%] :\r\nVoil\u00e0 et donc votre h\u00e9ros Thomas Texier se retrouvent en Afrique o\u00f9 il va essayer de reprend contact avec sa soeur Sophie avait plus vu voil\u00e0 depuis longtemps. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:12) [85%] :\r\nDonc il y a 3 g\u00e9ographiques qui s'impose la g\u00e9ographie urbaine, la g\u00e9ographie de montagne et puis la g\u00e9ographie d'Afrique noire et \u00e0 partir de ces 3 g\u00e9ographiques qui sont d\u00e9sertes au d\u00e9part puisque c'est, c'est d'abord \u00e7a qui s'impose \u00e0 moi, je, je les ai peupl\u00e9e si je peux m'exprimer ainsi, ces est peupl\u00e9 de personnages qui sont l'\u00e9manation de ces pays, ajoutant que m\u00eame les habite avec sinon avec passion, avec osmose quoi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:38) [89%] :\r\nOui, mais comment on fait tenir tout \u00e7a ensemble, Luc Lang, c'est \u00e7a le probl\u00e8me : voil\u00e0 comment vous \u00eates arriv\u00e9 \u00e0 faire tenir tout \u00e7a ensemble, \u00e7a je sais pas, c'est du travail. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:49) [85%] :\r\nBen je sais pas, c'est du travail c'est puis du en fait c'est c'est du c'est du au jour le jour, c'est-\u00e0-dire en fait, c'est un peu comme quand on tisse sa vie, c'est-\u00e0-dire quand on s'sa vie, elle se tisse au jour le jour, \u00e0 travers les rencontres, on f\u00eatera les choix qu'on fait dans la vie, \u00e0 travers les le temps qu'on consacre, soit des exp\u00e9riences affectives, soit des exp\u00e9riences professionnelles et et donc le roman s'est construit comme \u00e7a, jour apr\u00e8s jour comme comme la vie se tisse elle- m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:20) [89%] :\r\nMais du coup, Luc Lang a beaucoup de choses dans ce roman, vous avez parl\u00e9 de la g\u00e9ographie, qui vous permet de dire beaucoup d'sur le monde contemporain, on a parl\u00e9 de rendement total puisque vous jugez pas vous abordez la question des milieux sociaux puisque Thomas Texier peu, fils de paysans se retrouvent travaille dans une soci\u00e9t\u00e9 informatique, vous d\u00e9crivez le monde du travail vous d\u00e9crivez l'Afrique en guerre, voil\u00e0 c'est c'est c'est un engagement d'\u00e9crivains quand m\u00eame 2\u00e8me parler de tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:45) [90%] :\r\nBien s\u00fbr, il y a cette volont\u00e9 absolue de rendre compte du du temps pr\u00e9sent, de rendre compte du monde contemporain et de rendre compte de la complexit\u00e9 de ce monde dans lequel nous sommes nous-m\u00eames pris, c'est-\u00e0-dire nous sommes pris dans un faisceau de r\u00e9seau ne serait -ce que par les fonctions qu'on occupe tous, \u00e0 savoir que nous sommes \u00e0 la fois soit maires soit p\u00e8re fille ou fils, fr\u00e8res ou soeurs et donc nous sommes toutes ses facettes dans une vie affective, nous sommes tous ces facettes l\u00e0 et nous sommes toutes ses facettes, l\u00e0 en m\u00eame temps et nous sommes en m\u00eame temps des citoyens, donc nous sommes pris dans la vie sociale et la vie politique et nous sommes aussi des, des, des gens qui travaillent et qui sommes pris aussi dans un r\u00e9seau professionnel, donc on est pris dans tout ce tissage extr\u00eamement complexe, extr\u00eamement enchev\u00eatr\u00e9s et nous devons \u00eatre pr\u00e9sents dans chacune de nos fonctions, si j'ose dire et, enfin, d'o\u00f9 l'extr\u00eame poids qui p\u00e8se sur nos \u00e9paules et donc ce monde contemporain, l\u00e0, j'avais envie de le restituer, donc je j'ai essay\u00e9 de restituer absolument tout ce qui nous composent aujourd'hui et qui fait de nous des \u00eatre humains et des citoyens. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:53) [89%] :\r\nUn, c'est assez original de penser comme \u00e7a, Luc Lang jusqu'\u00e0 Paris, on a surtout vu ces derni\u00e8res ann\u00e9es des romanciers qui ne se pr\u00e9occuper que de leur nombril et de leur sexualit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:00) [90%] :\r\nOui, mais le roman, je crois, le roman doit restituer un monde dans sa totalit\u00e9 et nous sommes faits de de toutes ces choses. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:08) [85%] :\r\nMichel, je crois que vous nous avez pr\u00e9par\u00e9 un petit morceau de musique qui va plaire \u00e0 Luc Lang. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:13) [90%] :\r\nMais absolument puisque vous convoquez dans votre roman, un musicien comme retraite \u00e7a tombe assez bien, je l'adore, c'est un contrebassiste, on \u00e9coute et on en parle apr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:45) [67%] :\r\n14. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:55) [80%] :\r\nIl s'est extrait d'un album que vous citez l'absence de l'jeunesse, c'est l'album, l'un des album d'Henri Texier vous \u00eates -vous d'Quartet, l\u00e0, on entend des S\u00e9bastien Texier, son fils, donc un \u00e0 au au sexe, la tr\u00e8s belle guitare de Manu Codjia et puis Henri Texier, contrebasse, Christophe Marguet aussi \u00e0 la controverse, je ai pas tout \u00e0 fait certain que soit sexy qui soit, entre guillemets, de la de la contrebasse, mais on va en tout cas j'avais choisi ce standard absolument magnifique et m\u00e9c\u00e8ne Siemens sur une ou 2, \u00e9videmment, c'est pas un hasard, c'est un musicien que vous citez, je l'ai dit, pas ce titre l'homme enfin cet album- l\u00e0 et co\u00efncidence, votre h\u00e9ros se nomme aussi Texier automatique, c'est une co\u00efncidence, c'est un hasard, Luc Lang. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:40) [87%] :\r\nEt j'aime beaucoup, Henri Texier, donc j'ai choisi, du coup, que Thomas s'appelle Thomas Texier et puis c'est un redoublement de de l'initiale voil\u00e0 donc c'est un clin d'oeil aussi au fait que j'ai moi- m\u00eame une double initial. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:55) [81%] :\r\nOui, mais vous, ce musicien particuli\u00e8rement qu'est -ce qui vous touche chez lui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:01) [91%] :\r\nBen \u00e9videmment sa musique et sa fa\u00e7on de jouer, mais aussi sa fa\u00e7on d'inscrire le jazz dans des univers culturel diff\u00e9rent, que ce soit l'Afrique noire, que ce soit. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:11:11) [83%] :\r\nL'Am\u00e9rique, l'Am\u00e9rique oui, bah on va revenir \u00e0 ce roman, c'est l'\u00c9tat belge, lui, prend la parole. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:17) [86%] :\r\nDonc merci oui, donc vous avez parl\u00e9 de McCarthy, Luc Lang mais le le votre \u00e9diteur, dit que c'est un grand roman \u00e0 l'am\u00e9ricaine, en parlant de votre roman est -ce que qu'est -ce que vous en pensez, la formule vous pla\u00eet. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:31) [88%] :\r\nOui, la formule me pla\u00eet en ce sens que je suis tr\u00e8s inspir\u00e9 par la litt\u00e9rature am\u00e9ricaine depuis fort longtemps avec disons des mod\u00e8les qu'on bouge et \u00e9videmment selon les p\u00e9riodes de mon \u00e9criture, mais c'est vrai que la litt\u00e9rature am\u00e9ricaine m'a toujours beaucoup beaucoup beaucoup inspir\u00e9 parce que d\u00e9j\u00e0 il y a, il y a aucune psychologie dans cette litt\u00e9rature -l\u00e0 et je trouve que c'est un travers terrible dans la litt\u00e9rature europ\u00e9enne et c'est une litt\u00e9rature tr\u00e8s physique et tr\u00e8s factuel, c'est-\u00e0-dire que c'est \u00e0 travers juste le la restitution du des faits et dans la mani\u00e8re dont on fait \u00e9merger les faits l'encha\u00eenement des des faits dans le r\u00e9cit que que les affects monte et les infecte monte chez le lecteur, \u00e0 partir de de cette manifestation justement brute de l'histoire et \u00e7a, \u00e7a m'impressionne beaucoup, c'est-\u00e0-dire la symbolisation et les affecte sont pris \u00e0 charge par le lecteur et le lecteur, lui ce qu'voit \u00e0 travers ce qu'il lit c'est juste les l'encha\u00eenement des faits et du coup le le l'\u00e9motion et et et pour moi, infiniment plus plus forte que dans une Litt\u00e9rature europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:12:48) [87%] :\r\nOui, mais il me semble, Luc Lang ce qui vous diff\u00e9rencie de vos confr\u00e8res comme si notre Atlantique on va dire, c'est que, ils ne sont que vous \u00eates moins dans le d\u00e9monstratif, c'est que justement vous laissez beaucoup plus de place aux Lecteurs, c'est \u00e0 nous, dans ce livre- l\u00e0, oui, de faire le lien entre les faits qui sont parfois racont\u00e9 apr\u00e8s coup des zones o\u00f9 vous lib\u00e9rer d'une lin\u00e9arit\u00e9 chronologique des souvenirs, il y a des faits et c'est \u00e0 nous, lecteur de de faire le lien entre tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:13) [90%] :\r\nOui, effectivement et j'ai, j'ai tout \u00e7a, c'\u00e9tait l'un des projets fondamentaux du du du livre, ce sont des ellipses, c'est-\u00e0-dire les ellipses \u00e0 des moments aux moments les plus les plus tragiques et les plus les plus d\u00e9finitif effectivement une ellipse narrative, c'est-\u00e0-dire les choses ne sont pas dites pourquoi les choses sont pas dit dans ces moments -l\u00e0, parce que ce qui m'int\u00e9ressait, c'\u00e9tait de les faire en vivre dans les cons\u00e9quences qu'elles ont pour les personnages, donc quand on suit Thomas puisqu'on suit Thomas on est toujours avec Thomas et on ne suit que le point de vue de Thomas en fait, on vit \u00e0 travers Thomas des \u00e9v\u00e9nements tr\u00e8s graves qui n'ont pas \u00e9t\u00e9 racont\u00e9e dans le livre, on envie les cons\u00e9quences, \u00e0 travers ce que Thomas lui- m\u00eame saisi du monde, \u00e0 ce moment -l\u00e0, et donc c'est, c'\u00e9tait, c'est, c'\u00e9tait par exemple sur les \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un des projets fondamentaux du du roman des parce que en fait ce qui m'int\u00e9ressait, c'\u00e9tait pas de raconter le fait dans ce qu'il a de tragique, mais c'\u00e9tait de raconter les cons\u00e9quences de ce fait tragique sur le personnage de Thomas et donc on vive convives le drame \u00e0 travers sa fa\u00e7on \u00e0 lui \u00e0 travers la fa\u00e7on qu'il a, lui, d'affronter la vie, \u00e0 partir de cette \u00e9v\u00e9nement l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:14:24) [88%] :\r\nOui, c'est particuli\u00e8rement r\u00e9ussi, ce qui est frappant quand m\u00eame quand je vous entends Luc Lang et je suis tr\u00e8s \u00e9mu, c'est que, ils ne sont que justement le non- dit et ce qui n'a pas \u00e9t\u00e9 c'est au centre de votre travail depuis toujours. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:35) [89%] :\r\nQuand m\u00eame, oui, depuis toujours, oui, mais l\u00e0, comme je suis pass\u00e9e \u00e0 la 3\u00e8me personne du singulier avant mon narrateur toujours la 1\u00e8re personne, donc c'\u00e9tait une voie qui \u00e9tait un flux de conscience on dirait en termes si je traduis du litt\u00e9ralement l'anglais, hein, c'est un flux de conscience, donc c'est un jeune qui qui qui est \u00e0 la fois acteur et narrateur et l\u00e0 depuis, Mother, je suis pass\u00e9 \u00e0 la 3\u00e8me personne du singulier, donc je dit -il, on les d\u00e9range, donc \u00e7a me permet d'\u00eatre encore plus dans le dans la manifestation ext\u00e9rieure de ce qui se passe pour Thomas \u00e0 travers ce qu'il vit \u00e0 travers ce qu'il fait et non plus dans la psychologie je j'essaye de de n'\u00eatre pas du tout la psychologie Thomas mais \u00e0 travers sa fa\u00e7on de se comporter, \u00e0 travers sa fa\u00e7on d'agir \u00e0 travers sa fa\u00e7on de vivre, on comprend tout ce qu'il est en train de de des prouver comme sentiment, et en fait, du coup, \u00e7a, \u00e7a a une impr\u00e9gnation pour le lecteur encore plus, je crois, encore plus intense. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:34) [88%] :\r\nAlors vous \u00eates pas dans la psychologie par contient plusieurs questions d'ordre spirituel, voire religieux oui bien s\u00fbr, dans sa vie pour, pourquoi vous introduisez \u00e7a et un voyage initiatique aussi partout, cela entra\u00eene dans un voyage dangereux oui pourquoi vous avez introduit dans dans ce roman et \u00e7a fait penser effectivement \u00e0 certains romanciers am\u00e9ricains oui ce titre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:15:54) [88%] :\r\nOui, c'est-\u00e0-dire que si je ne d\u00e9livre pas les pens\u00e9es int\u00e9rieures de Thomas sinon dans les dialogues parce que les dialogues servaient \u00e9videmment \u00e0 \u00e0 \u00e0 pouvoir exprimer cette pens\u00e9e int\u00e9rieure, il faut que la mani\u00e8re dont Thomas \u00e0 la fois toutes ses positions de, de, de, de, de cadres sup\u00e9rieurs, mais aussi de permet aussi d'office mais aussi d'amendes mais aussi de de Marie, h\u00e9 bien il faut que \u00e7a se manifeste chez lui dans des actes et les actes, c'est par exemple de rentrer subitement dans une \u00e9glise. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:16:23) [89%] :\r\nJean-Ren\u00e9 pourrait ne pas y rentrer, enfin je veux dire pourquoi ces interrogations religieuses \u00e0 notre \u00e9poque. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:16:28) [98%] :\r\nParce qu'il est confront\u00e9 \u00e0 la question de la mort. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:16:32) [85%] :\r\nEt on va pas y \u00e9chapper, sans une interrogation religieux. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:16:38) [95%] :\r\nSi on peut y a \u00e9chapp\u00e9 sans une interrogation religieuse, mais il faut \u00eatre ex. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:16:42) [85%] :\r\nVraiment, comment dire, il faut \u00eatre extr\u00eamement si j'ose dire et et moi ce qui m'int\u00e9ressait c'\u00e9tait de c'\u00e9tait de camper un personnage, entre guillemets, normale et non pas et non pas un h\u00e9ros de la pens\u00e9e, donc ce qui m'int\u00e9ressait, c'\u00e9tait oui de 2 et puis la mort d'une certaine fa\u00e7on, ou les \u00e9preuve de la mort des proches nous rend superstitieux, il y a quelque chose, un fonds superstition nous qui qui qui qui ne travaille et et et donc du coup, la question de la religion, il a, il a rencontr\u00e9 \u00e0 ce moment -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:17:24) [92%] :\r\nAlors on l'a vu, c'est un livre important, on a l'impression quand m\u00eame quand on vous vouliez c'est-\u00e0-dire on retrouve dans ce livre, Luc Lang tout ce qui vous pr\u00e9occupe depuis le d\u00e9but, circulation et en m\u00eame temps on a l'impression d'un livre diff\u00e9rent d'une esp\u00e8ce d'aboutissement est -ce que vous vous le consid\u00e9rez comme \u00e7a comme une \u00e9tape dans votre travail de le romancier. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:17:42) [92%] :\r\nOui, je la consid\u00e8re vraiment comme un commencement, au sens o\u00f9, au sens o\u00f9 le passage au \u00e0 la 3\u00e8me personne du singulier, pour moi, c'est, c'est une vraie rupture dans mon travail, j'avais toujours pens\u00e9 que le roman moderne, il se faisait \u00e0 la 1\u00e8re personne du singulier et puis celui qui, chez nous, inaugure \u00e7a magnifiquement c'est Proust \u00e9videmment et donc je pensais qu'on ne pouvait plus \u00e9crire un roman \u00e0 la 3\u00e8me personne du singulier et c'est encore une fois, \u00e9tonnamment, parce que les Am\u00e9ricains n'ont pas ce genre de de de scrupules, tout simplement parce qu'ils ont une histoire beaucoup plus courte, donc ils ont pas le poids de la tradition litt\u00e9raire du XIXe si\u00e8cle, comme nous on peut l'avoir, et donc ils utilisent un mat\u00e9riel narratif extr\u00eamement classique et ils arrivent \u00e0 faire des romans extr\u00eamement contemporain et je me suis dit tiens ben je vais mettre aussi, je vais essayer d'avoir un mat\u00e9riel classique et voir si je peux faire un roman contemporain. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:18:36) [86%] :\r\nBravo, Luc Lang merci, oui merci Sylvie, Luc Lang une petite question comme \u00e7a en passant, il n'est pas totalement improbable et je croise les doigts en prof\u00e9rant cela que ce livre sobrement soit couronn\u00e9 d'un prix, et cette cette importance, c'est n\u00e9cessaire pour un auteur c'est l'auteur ne craint pas que \u00e7a bouleverse un peu trop profond\u00e9ment un quant-\u00e0-soi vital pour la cr\u00e9ation. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:19:02) [90%] :\r\nSi j'avais 25 ans peut-\u00eatre, je vous dirai oui mais l\u00e0, vu mon mon grand \u00e2ge, si j'ose dire, \u00e7a ne ferait que me conforter dans dans le fait de continuer \u00e0 travailler, mais m\u00eame si, de toute fa\u00e7on, je travaillerai et je continuerai \u00e0 travailler, mais \u00e7a ne va pas, \u00e7a ne va pas me mettre \u00e0 l'arr\u00eat, si vous voulez au contraire. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:19:24) [85%] :\r\n\u00e9coutez alors je recroise les bou\u00e9es, enfin, je vous souhaite merci finalement, Luc Lang merci Sylvie talonnettes merci vous nous parliez ce matin du dernier roman de votre invit\u00e9 au commencement du septi\u00e8me jour, paru chez Stock. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-08-30T09:40:00Z", "program": {"href": "/programs/2AB538CF-EFFA-4B63-A091-02A932FAAC98", "id": "2AB538CF-EFFA-4B63-A091-02A932FAAC98", "name": "Versus-lire"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Durand-Vallade, Mich\u00e8le", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Tanette, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Lang, Luc", "role": "\u00e9crivain", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Durand-Vallade, Mich\u00e8le", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F8105506-4862-4A6F-BFA3-2A8900CEAE48", "internalArchiveId": "F8105506-4862-4A6F-BFA3-2A8900CEAE48", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Mariano Rajoy tente de r\u00e9unir les derni\u00e8res voix pour appuyer son investiture", "publicationDate": "2016-08-30T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Cambon, Diane \r\nMariano Rajoy va tenter de convaincre les autres partis d'appuyer son investiture au poste de pr\u00e9sident du gouvernement, pr\u00e8s de deux mois apr\u00e8s le scrutin l\u00e9gislatif. Le leader conservateur espagnol, qui a obtenu le soutien des centristes, n'a besoin que de six voix pour renouveler son mandat, mais il se heurte au non cat\u00e9gorique des socialistes.\r\n\r\n* * Mariano Rajoy tente de r\u00e9unir les derni\u00e8res voix pour appuyer son investiture 12h30 Espagne gouvernement\r\nMariano Rajoy va tenter aujourd'hui de d\u00e9bloquer la situation en essayant de convaincre les autres partis d'appuyer son investiture au poste de pr\u00e9sident du gouvernement. Et ce pr\u00e8s de deux mois apr\u00e8s le scrutin l\u00e9gislatif,\u00a0 Le leader conservateur espagnol, qui a obtenu le soutien des centristes, n'a besoin que de six voix pour renouveler son mandat mais il se heurte au non cat\u00e9gorique des socialistes. Madrid Diane Cambon \r\n((Avec l'appui des centristes de Ciudadanos et de la coalition nationaliste des \u00eeles canaris, Mariano Rajoy obtient cent septante si\u00e8ges de d\u00e9put\u00e9s. Il en faut cent septante six pour avoir la majorit\u00e9 absolue. Le leader conservateur a d\u00e9j\u00e0 franchi un pas significatif en signant un accord avec les lib\u00e9raux de Ciudadanos. Ce pacte, qui contient 100 propositions,\u00a0 vise \u00e0 augmenter le budget pour encourager les mesures sociales. La sant\u00e9 et l'\u00e9ducation ont \u00e9t\u00e9 les deux piliers de la soci\u00e9t\u00e9 les plus touch\u00e9s par les r\u00e9ductions budg\u00e9taires. \u00a0Il est question aussi de lutter contre la corruption au sein des partis avec l'expulsion syst\u00e9matique des \u00e9lus mis en examen. Or, pour les socialistes, ce pacte n'est autre que la continuit\u00e9 de l'actuelle politique de droite. Sauf surprise, le dirigeant socialiste, Pedro Sanchez, votera non \u00e0 l'investiture de Rajoy, ce qui entra\u00eenera d'ici deux mois la convocation de nouvelles \u00e9lections l\u00e9gislatives, les troisi\u00e8mes en un an. Diane cambon, pour RTS INFO, Madrid))", "durationSec": 84, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7959030", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Mariano Rajoy tente de r\u00e9unir les derni\u00e8res voix pour appuyer son investiture / 12H30_2016-08-30T12:36:00_developpement-7", "Le 12h30 du 30.08.2016"], "alternativeSummary": ["Mariano Rajoy va tenter de convaincre les autres partis d\u2019appuyer son investiture au poste de pr\u00e9sident du gouvernement, pr\u00e8s de deux mois apr\u00e8s le scrutin l\u00e9gislatif. Le leader conservateur espagnol, qui a obtenu le soutien des centristes, n\u2019a besoin que de six voix pour renouveler son mandat, mais il se heurte au non cat\u00e9gorique des socialistes."], "variantIds": ["ece-7959030"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-09-05T11:26:26Z", "speechToTexts": ["05.09.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nRome mais en Espagne maintenant manier Mariano Rajoy et va tenter aujourd'hui de d\u00e9bloquer la situation, en essayant de convaincre les autres partis d'appuyer son investiture au poste de pr\u00e9sident du gouvernement et c'est pr\u00e8s de 2 mois apr\u00e8s le scrutin l\u00e9gislatif, le leader conservateur espagnol, qui a obtenu le soutien des centristes n'a besoin que de 6 voix pour renouveler son mandat mais il se heurte au non cat\u00e9gorique des socialistes Madrid Diane Cambon avec l'appui des centristes, de Ciudadanos et de la coalition nationaliste des \u00eeles Canaries, Mariano la revue obtient cent septante si\u00e8ges de d\u00e9put\u00e9s, il en faut 176 pour avoir avoir la majorit\u00e9 absolue, le leader conservateur a d\u00e9j\u00e0 franchi un pas significatif en signant un accord avec les lib\u00e9raux de Ciudadanos ce, ce pacte qui contient 100 propositions visant \u00e0 augmenter le budget pour encourager les mesures sociales, la sant\u00e9, l'\u00e9ducation, \u00e9t\u00e9 les 2 piliers de la soci\u00e9t\u00e9, les plus touch\u00e9s par les r\u00e9ductions budg\u00e9taires, il est question aussi de lutter contre la corruption au sein des partis avec l'expulsion syst\u00e9matique des \u00e9lus mis en examen, or pour les socialistes, ce pacte n'est autre que la continuit\u00e9 de l'actuelle politique de droite, sauf surprise, le dirigeant socialiste Pedro Sanchez votera non \u00e0 l'investiture de la Roger, ce qui entra\u00eenera d'ici 2 mois, la convocation de nouvelles \u00e9lections l\u00e9gislatives les troisi\u00e8mes en moins an Diane Cambon pour RTS Info Madrid. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-08-30T10:49:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-36039E3F-397C-417C-8A40-071158F7B495", "internalArchiveId": "36039E3F-397C-417C-8A40-071158F7B495", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Vues d'Europe : La Pologne divis\u00e9e sur la question de l'avortement", "publicationDate": "2016-08-30T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Simonart\r\nA l'heure actuelle, l'interruption volontaire de grossesse (IVG) est tol\u00e9r\u00e9e dans trois cas, notamment si la vie de la m\u00e8re est en danger. Mais les associations pro-vie polonaises, appuy\u00e9es par l'Eglise, font pression sur le gouvernement conservateur pour durcir la loi.\r\n\r\n* * La Pologne divis\u00e9e sur la question de l'avortement \"Vues d'Europe\" avec notre correspondant en Pologne, Damien Simonart\r\n  1'30\r\n((Faut-il interdire totalement l'avortement ? La tr\u00e8s catholique Pologne se pose la question. A l'heure actuelle, l'IVG y est tol\u00e9r\u00e9 dans trois cas, notamment si la vie de la m\u00e8re est en danger. Mais les associations pro vie polonaises, appuy\u00e9es par l'Eglise, font pression sur le gouvernement conservateur pour durcir la loi. Tous les moyens sont bons pour \u00e9galement convaincre la soci\u00e9t\u00e9. Dans le centre de Cracovie, les passants sont expos\u00e9s \u00e0 une campagne choc de sensibilisation. Un foetus ensanglant\u00e9, mort, d\u00e9pos\u00e9 sur une main avec pour l\u00e9gende : avortement \u00e0 la 11e semaine de grossesse. L'affiche avec une photo g\u00e9ante recouvre un immeuble de quatre \u00e9tages.\r\nA c\u00f4t\u00e9 de la photo, un message \u00e9crit en lettres capitales : \u00ab\u00a0L'avortement tue, les politiciens peuvent arr\u00eater ces meurtres, appelle ton d\u00e9put\u00e9 !\u00a0\u00bb L'initiative vient d'une association pro-vie. Chaque citoyen int\u00e9ress\u00e9 peut obtenir les coordonn\u00e9es pour joindre le d\u00e9put\u00e9 de sa circonscription et le convaincre de voter pour l'interdiction totale de l'avortement.\r\nJusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, depuis le compromis de 1993 entre l'Eglise et l'Etat, l'avortement est tol\u00e9r\u00e9 en Pologne dans 3 cas : si la vie de la m\u00e8re est en danger, si le foetus pr\u00e9sente une maladie irr\u00e9versible ou si la grossesse est le r\u00e9sultat d'un viol ou d'un inceste. \r\nMais les associations pro-vie ont d\u00e9pos\u00e9 une nouvelle loi au Parlement supprimant ces cas exceptionnels. Si cette derni\u00e8re est vot\u00e9e par le Parlement o\u00f9 les conservateurs ont la majorit\u00e9 absolue, les m\u00e9decins pratiquant l'avortement seront passibles de 5 ans de prison.\r\nLe projet de loi divise la Pologne. Bien que le catholicisme reste solidement ancr\u00e9 dans le pays, la soci\u00e9t\u00e9 polonaise tend vers le lib\u00e9ralisme, notamment dans les grandes villes. \r\nDes manifestations contre le projet de loi ont rassembl\u00e9 plusieurs dizaines milliers de personnes \u00e0 l'appel des militantes f\u00e9ministes. La question de l'avortement est d'ailleurs si sensible en Pologne que les partis politiques n'imposeront aucune consigne de vote \u00e0 leurs d\u00e9put\u00e9s. A l'heure actuelle, les Polonaises partent souvent \u00e0 l'\u00e9tranger pour se faire avorter. Dans quelques mois, ce sera peut-\u00eatre leur unique solution.))", "durationSec": 99, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7958993", "imageURL": "http://www.rts.ch/7952792.image", "alternativeTitle": ["La Pologne divis\u00e9e sur la question de l'avortement", "La Pologne divis\u00e9e sur la question de l'avortement / JDM_2016-08-30T06:40:00_vues-d-europe", "La Pologne divis\u00e9e sur la question de l'avortement / JDM_2016-08-30T06:40:00_vues-d-europe"], "alternativeSummary": ["A l\u2019heure actuelle, l\u2019interruption volontaire de grossesse (IVG) est tol\u00e9r\u00e9e dans trois cas, notamment si la vie de la m\u00e8re est en danger. Mais les associations pro-vie polonaises, appuy\u00e9es par l\u2019Eglise, font pression sur le gouvernement conservateur pour durcir la loi.", "A l\u2019heure actuelle, l\u2019interruption volontaire de grossesse (IVG) est tol\u00e9r\u00e9e dans trois cas, notamment si la vie de la m\u00e8re est en danger. Mais les associations pro-vie polonaises, appuy\u00e9es par l\u2019Eglise, font pression sur le gouvernement conservateur pour durcir la loi.", "A l\u2019heure actuelle, l\u2019interruption volontaire de grossesse (IVG) est tol\u00e9r\u00e9e dans trois cas, notamment si la vie de la m\u00e8re est en danger. Mais les associations pro-vie polonaises, appuy\u00e9es par l\u2019Eglise, font pression sur le gouvernement conservateur pour durcir la loi."], "variantIds": ["ece-7959012", "ece-7958993"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-27T15:00:15Z", "speechToTexts": ["05.09.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\n43, vu d'Europe, avec notre correspondant en Pologne, Damien Simonart l'avortement doit -il \u00eatre strictement interdit, la question est pos\u00e9e dans la tr\u00e8s catholique Pologne et tous les moyens sont bons pour se faire entendre dans le centre de Cracovie, les passants sont expos\u00e9s \u00e0 une campagne choc de sensibilisation un foetus ensanglant\u00e9 mort d\u00e9pos\u00e9 sur une main avec pour l\u00e9gende : avortement, \u00e0 la 11\u00e8me semaine de grossesse, l'affiche avec une photo g\u00e9ante recouvre un immeuble de 4 \u00e9tages \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de la photo, un message \u00e9crit en lettres capitales : l'avortement tue les politiciens peuvent arr\u00eater ces meurtres appelle ton d\u00e9put\u00e9, l'initiative vient d'une association pro- vie chaque citoyen int\u00e9ress\u00e9 peut obtenir les coordonn\u00e9es pour joindre le d\u00e9put\u00e9 de sa circonscription et le convaincre de voter pour l'interdiction totale de l'avortement jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, depuis le compromis de 1993 entre l'\u00c9glise et l'\u00c9tat, l'avortement est tol\u00e9r\u00e9 en Pologne dans 3 cas : si la vie de la m\u00e8re est en danger si le foetus pr\u00e9sente une maladie irr\u00e9versible ou si la grossesse est le r\u00e9sultat d'un viol ou d'un inceste mais les associations pro- vie ont d\u00e9pos\u00e9 une nouvelle loi au Parlement supprimant ces cas exceptionnels, si cette derni\u00e8re est vot\u00e9e par le Parlement, o\u00f9 les conservateurs ont la majorit\u00e9 absolue, les m\u00e9decins pratiquant l'avortement seront passibles de 5 ans de prison coup\u00e9 en 2 entre conservateurs et lib\u00e9raux, la Pologne divis\u00e9e sur la question des manifestations contre le projet de loi ont rassembl\u00e9 plusieurs dizaines de milliers de personnes \u00e0 l'appel des militantes f\u00e9ministes, le sujet est d'ailleurs si sensible en Pologne que les partis politiques n'imposeront d'aucune consigne de vote \u00e0 leurs d\u00e9put\u00e9s, \u00e0 l'heure actuelle, les Polonaises partent souvent \u00e0 l'\u00e9tranger pour se faire avorter dans quelques mois ce sera peut-\u00eatre leur unique solution Damien Simonart, notre correspondant en Pologne Voici la Revue de pr\u00e8s. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-08-30T05:10:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Simonart, Damien", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2E23DFF9-8957-434C-932D-9FAAECB725BC", "internalArchiveId": "2E23DFF9-8957-434C-932D-9FAAECB725BC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse : Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux", "publicationDate": "2016-08-30T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux (7h50 La presse) ***La presse, Esther Coquoz, Val\u00e9rie Droux... \r\nLes petits \u00e9pargnants sont sous pression... ils pouraient peut-\u00eatre bient\u00f4t devoir payer pour que la banque veille sur leur argent...\r\nC'est un tabou qui risque de tomber, dit d'entr\u00e9e de jeu l'article de la Libert\u00e9, \u00e0 lire aussi dans le Nouvelliste, les quotidiens neuch\u00e2telois, le quotidien jurassien ou le Courrier. \r\nActuellement, les banques de d\u00e9tail paient un intr\u00e9r\u00eat n\u00e9gatif de 0,75% \u00e0 la BNS, qui veut ainsi d\u00e9courager les sp\u00e9culateurs sur le franc suisse. Mais ce taux pourrait passer \u00e0 -1%, et les banques pourraient d\u00e9cider de r\u00e9percuter cette baisse sur leurs clients. \r\nEt donc, si vous avez 100 mille francs d'\u00e9pargne, il vous en co\u00fbtera 100 francs par an.\r\nPour l'heure, toutes les banques interrog\u00e9es par le journal assurent: ce n'est pas \u00e0 l'ordre du jour.\r\nMais c'est certain: la premi\u00e8re \u00e0 le faire devrait s'attendre \u00e0 une h\u00e9morragie de clients. \r\nReste la question: que faire de son \u00e9pargne ? Le coffre fort, s'interroge le quotidien. Mais sa location co\u00fbtant entre 60 et 370 francs par an, ce n'est pas encore int\u00e9ressant...\r\nEt pour \u00e9viter les taux d'int\u00e9r\u00eat n\u00e9gatifs, les entreprises cherchent des alternatives aux comptes bancaires pour placer leur argent liquide. De plus en plus, les assurances sont confront\u00e9es \u00e0 des demandes de clients qui veulent assurer leur argent plac\u00e9s dans des coffres priv\u00e9s en dehors des banques. Les particuliers aussi gardent davantage d'argent liquide \u00e0 la maison. L'assurance Axa Winterthur le confirme \u00e0 travers les d\u00e9clarations de vol:  les sommes d'argent liquide d\u00e9rob\u00e9es lors de cambriolage ont augment\u00e9 de 60% entre 2010 et 2015. \r\n***Comment r\u00e9concilier Bruxelles et Londres apr\u00e8s le Brexit ? Cinq intellectuels europ\u00e9ens brisent un tabou:\r\nGuntram Wolf et Andr\u00e9 Sapir, de l'institut Bruegel, Jean Pisani Ferry conseiller du gouvernement fran\u00e7ais, Norbert R\u00f6ttgen proche du Bundestag, et Paul Tucker, ancien vice-directeur de la banque centrale britannique, devancent les gouvernements europ\u00e9ens qui r\u00e9fl\u00e9chissent encore \u00e0 une solution. Ils ne craignent pas de briser un tabou politique, dit la NZZ. Ces intellectuels  proposent de cr\u00e9er un partenariat continental entre la Grande Bretagne et l'Union Europ\u00e9enne: Londres serait membre du march\u00e9 int\u00e9rieur  avec la libre circulation des devises, des services et des capitaux , mais sans la libre circulation des personnes. La  mobilit\u00e9 de la main d'oeuvre serait r\u00e9gl\u00e9e par des quotas entre les pays partenaires.  Cette solution pourrait aussi s'appliquer \u00e0 d'autres Etats tiers comme la Suisse, voire \u00e0 long terme la Turquie. \r\nMILLIARDAIRE BELGE S'INSTALLE DANS CANTON DE VAUD\r\n***Le ma\u00eetre de la bi\u00e8re mondiale, Alexandre Van Damme, s'installe dans le canton de Vaud...\r\nL'homme qui p\u00e8se plusieurs milliards, et qui appartient \u00e0 l'une des familles fondatrices du num\u00e9ro un mondial de la Bierre AB InBev, a rachet\u00e9 la propri\u00e9t\u00e9 de Dona Bertarelli, \u00e0 Cheserex. Montant secret.\r\nMais, explique le Temps, cette arriv\u00e9e permet \u00e0 ceux qui s'inqui\u00e9taient d'un recul de l'attractivit\u00e9 de la Suisse aupr\u00e8s des super-riches, depuis le r\u00e9cent durcissement des forfaits fiscaux, de se rassurer. M\u00eame si pour l'instant on ignore le statut fiscal du nouveau r\u00e9sident. La commune ne sait rien, et le canton n'a pas voulu r\u00e9pondre aux soclicitations du journal.", "durationSec": 486, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7959008", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux", "Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux / JDM_2016-08-30T06:42:00_revue-de-presse", "Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux / JDM_2016-08-30T06:42:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-7959025", "ece-7959008"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-09-05T04:51:59Z", "speechToTexts": ["05.09.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nEt voici la revue de presse : Voici, Val\u00e9rie Droux, Esther, Coco derri\u00e8re les chiffres officiels des victimes de la migration en M\u00e9diterran\u00e9e se cache probablement beaucoup plus de d\u00e9c\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:10) [94%] :\r\nC'est une enqu\u00eate du journal allemand Die Welt, \u00e0 lire dans les pages de ses partenaires suisses Tribune de Gen\u00e8ve 24 heures est aga\u00e7ante ailleurs men\u00e9e par des universit\u00e9s britanniques et l'Organisation internationale pour les migrants cette analyse montre que les pays, Italie et Gr\u00e8ce sont les principaux concern\u00e9s, que ces pays ne font pas assez pour identifier les victimes des naufrages en M\u00e9diterran\u00e9e et donc avertir leurs proches et pas assez non plus avant tout peut-\u00eatre pour r\u00e9cup\u00e9rer la totalit\u00e9 des d\u00e9pouilles pourtant le droit international exige cette identification et la recherche de la cause du d\u00e9c\u00e8s, l'article de conclure cette analyse r\u00e9v\u00e8lent la l\u00e9g\u00e8ret\u00e9 avec laquelle les \u00c9tats europ\u00e9ens r\u00e9pertorie jusqu'\u00e0 ce jour, les victimes, enfin, affirme aussi cette analyse que la travers\u00e9e de plus en plus dangereuses, une personne sur 85 mais survit pas ce chiffre \u00e9tait de 1 sur 276 l'an dernier. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:01) [88%] :\r\nL'Europe face \u00e0 la migration et l'Europe aussi face au break sur quelles bases poser de nouvelles relations entre Bruxelles et Londres depuis le oui des britanniques \u00e0 la sortie de l'Union, les gouvernements doivent encore r\u00e9pondre \u00e0 cette question, mais 5 chercheurs de l'institut Brueghel le propose ce matin une solution : cr\u00e9er un partenariat continental qui impliquerait la lippe circulation des devises, des services et des capitaux, mais pas la libre circulation des personnes, la mobilit\u00e9 de la main-d'oeuvre serait r\u00e9gl\u00e9e par des quotas \u00e9tablis simultan\u00e9ment par l'Union europ\u00e9enne et par Londres, un acc\u00e8s au march\u00e9 int\u00e9rieur sont les pires que la sont des personnes, un type de relation qui pourrait aussi s'appliquer \u00e0 d'autres \u00c9tats tiers comme la Suisse, voire \u00e0 long terme \u00e0 la Turquie, la NZZ la une avec cette proposition, et souligne que ces chercheurs brise un tabou politique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:54) [97%] :\r\nLa burqa est un pr\u00e9texte pour s'en prendre \u00e0 l'Islam, l'inqui\u00e9tude de Martine Brunschwig-Graf c'est-\u00e0-dire ce matin dans 24 heures et dans la Tribune de Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:01) [91%] :\r\nLa Genevoise, pr\u00e9sident de la Commission f\u00e9d\u00e9rale contre le racisme, estime que l'interdiction ne r\u00e9soudrait rien, en plus, se dit -elle derri\u00e8re la burqa ou le burkini la discussion porte sur l'Islam, avec une confusion qui doit \u00eatre combattu entre religion et terrorisme, alors oui, les visages cach\u00e9s, la jeune mais il ne faut pas n\u00e9cessairement interdire la pratique, \u00e7a n'a rien r\u00e9solu en France, dit -elle, o\u00f9 il a fallu introduire toute une s\u00e9rie d'exceptions quant \u00e0 l'argument f\u00e9ministe, si elle le trouve bien entendu insupportable qu'on force des femmes \u00e0 porter le niqab ou la burqa elle qualifi\u00e9 de na\u00eff pour ne pas dire plus, de croire qu'interdire le voile int\u00e9gral fera avancer la cause de la femme en Arabie Saoudite ou ailleurs dans le monde. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:43) [91%] :\r\nEt le Conseil national va de d\u00e9j\u00e0 devoir se prononcer sur l'interdiction de la burqa en septembre car la proposition arrive via une initiative parlementaire de l'UDC soleurois Valter Wobmann alors l'opinion qu'il faut interdire la burqa gagne du terrain dans tous les partis, et pourtant, rel\u00e8ve la NZZ le conseil national devrait rejeter la proposition pour des raisons formelles, le pr\u00e9sident du PDC et Gerhard Finist\u00e8re qui se dit personnellement favorable \u00e0 l'interdiction du voile int\u00e9gral veut utiliser une autre voie, proposer un contre- projet \u00e0 l'unisson, \u00e0 l'initiative populaire car il y a l'art et la mani\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:20) [93%] :\r\nL'UDC veut imposer le suisse allemand \u00e0 l'\u00e9cole enfantine dans le canton d'Zaugg. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:24) [89%] :\r\nLes citoyens voteront le 25 septembre sur certains imposition ou non du futur tube aux tout petits, explique Le Temps, l'UDC estime que le dialecte est en danger, le d\u00e9bat agite d'ailleurs plusieurs autres cantons suisses al\u00e9maniques m\u00ealer consid\u00e9rations p\u00e9dagogiques arrive en second plan derri\u00e8re les questions d'identit\u00e9 de patrie et de maintien des traditions, l'ex\u00e9cutif et le parlement zougois ont rejet\u00e9 le texte, le, le jugeant trop rigide, il vaut mieux laisser le choix aux enseignants des enseignants qui voit d'ailleurs d'un mauvais oeil le politique s'immiscer \u00e0 ce point dans les affaires de l'\u00e9cole, et ceci, m\u00eame si certains de ces politiques s'alarme que les enfants disent faire d'en allemand au lieu d'euros/an philosophique pour d\u00e9signer en cheval. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:07) [91%] :\r\nEt la remise \u00e0 l'ordre d'Alain Berset pour l'enseignement du fran\u00e7ais \u00e0 l'\u00e9cole primaire continuent d'occuper les journaux al\u00e9maniques dans la NZZ, on peut lire un commentaire plut\u00f4t critique une ing\u00e9rence dans la formation, une ing\u00e9rence de la Conf\u00e9d\u00e9ration dans la formation qui est du ressort de la comp\u00e9tence des cantons, voil\u00e0 qui ne va pas conduire \u00e0 de meilleurs \u00e9changes entre r\u00e9gions linguistiques, le plaisir du multilinguisme ne s'impose pas par le haut en mati\u00e8re de langues, c'est l'exp\u00e9rience qui compte et non l'\u00e9cole dans le paquet dans le tag Tagatal sa guerre un commentaire nous dit qu'Alain Berset a des Jules a d\u00e9j\u00e0 perdu la bataille du fran\u00e7ais pas la bataille politique mais dans les faits, car alors que l'Allemagne est en plein boom, la France recule Berlin Berlin vibre Paris pleure sa gloire pass\u00e9e, il n'est donc pas \u00e9tonnant que le Fran\u00e7ais est perdu de son attractivit\u00e9 en Suisse al\u00e9manique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:00) [97%] :\r\nUn pont pour faire traverser les animaux suscite la pol\u00e9mique en Argovie. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:03) [89%] :\r\nIl faut dire que le pont en question qui doit survoler la une \u00e0 la hauteur de secours devrait co\u00fbter pr\u00e8s de 14 millions de francs ce pont doit permettre \u00e0 la faune de passer par- dessus l'autoroute sans risquer sa vie alors pour l'UDC, cette solution est une solution de luxe, le PLR et conseiller national Thierry Burkhard, pr\u00e9sident du TCS remet aussi en question les moyens allou\u00e9s \u00e9videmment tout autre son de cloche du c\u00f4t\u00e9 des Verts et du VVF pour qui il est grand temps de construire ce pont de contournement promis depuis longtemps les agriculteurs craignent eux de voir d\u00e9ferler les sangliers dans la partie sud du compte sont car jusqu'ici, la Une a cr\u00e9\u00e9 une barri\u00e8re artificielle qui a \u00e9vit\u00e9 beaucoup de d\u00e9g\u00e2ts, il demande donc ces agriculteurs au canton, une participation en cas de dommage alors en pour laisser traverser les renards, les sangliers oui mais \u00e0 quel prix, une pol\u00e9mique \u00e0 d\u00e9couvrir dans la gare. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:53) [86%] :\r\nOn est, on est plong\u00e9 ce matin avec l'Express et L'Impartial dans l'ancienne chambre forte de la tout aussi ancienne SBS de Neuch\u00e2tel, alors c'est toujours une chambre forte mais c'est pour lui exposer les armes de la nouvelle armurerie de la place, une chambre forte qui ressemblent plut\u00f4t \u00e0 une la comprenez un lieu \u00e0 l'ambiance feutr\u00e9e lumi\u00e8re bleue, violette tamis\u00e9e canap\u00e9 diffuseur d'huile essentielle, les propri\u00e9taires du magasin, qui vient d'ouvrir, pr\u00e9f\u00e8re rester discret du stylo, journalistes, nous n'avons pas honte de ce que nous faisons, mais quand on parle d'armes, c'est tout de suite connot\u00e9 n\u00e9gativement ah bon, mais oui oui bonsoir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:27) [92%] :\r\nLe Jura bernois s'est trouv\u00e9 un un ambassadeur de charme. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:30) [91%] :\r\nOui, et nous pla\u00eet beaucoup, d'ailleurs, il nous fait saliver depuis le milieu de la nuit, aujourd'hui c'est le Ragusa c'est lui l'ambassadeur qui vit le futur centre de visiteurs chez Camille Bloch on pourra tout savoir sur le mythique chocolat et ses noisettes, une ouverture fin 2017 qui sera un coup de fouet pour l'activit\u00e9 touristique de la r\u00e9gion de l'\u00e9ditorial du Journal du Jura car avec d'autres activit\u00e9s appel\u00e9es \u00e0 se d\u00e9velopper dans la r\u00e9gion, l'excursion d'un jour se transformera vraiment on tourisme la r\u00e9gion c'est d\u00e9sormais ce vendr, conclut l'\u00e9ditorial. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:00) [89%] :\r\nIl \u00e9tait le ma\u00eetre de l'art des machines Jean Tinguely, est \u00e0 l'honneur ce matin de la derni\u00e8re Zeitung, alors que l'on c\u00e9l\u00e8bre pr\u00e9cis\u00e9ment aujourd'hui le 25\u00e8me anniversaire de son d\u00e9c\u00e8s, alors qui \u00e9tait cet artiste espi\u00e8gle, excentrique, que l'on surnommait Jeannot et que signifie son art pour nous aujourd'hui la banni\u00e8re consacre une pleine page \u00e0 celui qui aurait voulu exposer son oeuvre dans une annexe d'usine \u00e0 Vevey, la verrerie o\u00f9 il avait cr\u00e9\u00e9 son institut Torpedo une sorte d'anti- mus\u00e9e qui serait devenu son oeuvre ultime, on ne sait rien ne s'est pass\u00e9 comme il avait souhait\u00e9 son oeuvre est expos\u00e9e depuis 1996 au Mus\u00e9e Tinguely \u00e0 B\u00e2le, selon son actuel directeur Roland vaisselle Tinguely est l'un des rares artistes \u00e0 avoir su mettre en sc\u00e8ne son oeuvre et s'il devait r\u00e9sumer aujourd'hui l'\u00e9tat d'esprit de l'artiste, il dirait reste authentique, ne te laisse pas instrumentaliser Tulle tire ta curiosit\u00e9 ose tout. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:55) [76%] :\r\nEt le m\u00eame avoir une une une ancienne formule 1 dans sa chambre \u00e0 coucher, j'entendais pas arr\u00eater les qu'il mettait en marge de temps en temps, pour pour les invit\u00e9s de passage, il a os\u00e9 tout merci, c'\u00e9tait l'apr\u00e8s 6 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-08-30T05:15:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1C66A78B-4959-4C47-8717-6DBAB692A546", "internalArchiveId": "1C66A78B-4959-4C47-8717-6DBAB692A546", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "2\u00e8me d\u00e9veloppement : Sur la sellette, Dilma Rousseff d\u00e9ment tout abus et d\u00e9nonce le processus de destitution", "publicationDate": "2016-08-30T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Estrada, Gaspard\r\nLa pr\u00e9sidente br\u00e9silienne Dilma Rousseff, suspendue de ses fonctions, est accus\u00e9e d'avoir engag\u00e9 des d\u00e9penses sans l'approbation du Congr\u00e8s et d'avoir maquill\u00e9 les comptes publics pour dissimuler l'ampleur du d\u00e9ficit budg\u00e9taire lors de la campagne pr\u00e9sidentielle de 2014. Lundi, elle a fermement d\u00e9menti tout abus et d\u00e9nonc\u00e9 le processus de destitution.   Interview de Gaspard Estrada, directeur ex\u00e9cutif de l'observatoire politique de l'Am\u00e9rique latine et des Cara\u00efbes (OPALC), \u00e0 Sciences-Po Paris.\r\n\r\n* * Sur la sellette, Dilma Rousseff d\u00e9ment tout abus et d\u00e9nonce le processus de destitution D\u00e9veloppement 7h15 - Destitution Dilma Roussef\r\n Gaspard Estrada, \r\nDirecteur ex\u00e9cutif de l'observatoire politique de l'Am\u00e9rique latine et des cara\u00eebes, \u00e0 Sciences-Po Paris\r\nportable +33 ** 38 - fixe : +33 1 83 56 55 40 - l'appeler 5 minutes avant sa prise d'antenne et voir quelle est la meilleure des lignes \r\nDilma Rousseff, la pr\u00e9sidente br\u00e9silienne suspendue de ses fonctions, s'est d\u00e9fendue hier (lundi) devant le s\u00e9nat b\u00e9silien pour la derni\u00e8re audience de son proc\u00e8s en destitution, susceptible de mettre fin \u00e0 son second mandat et \u00e0 treize ans de gouvernements de gauche.\r\nRousseff est accus\u00e9e d'avoir engag\u00e9 des d\u00e9penses sans l'approbation du Congr\u00e8s et d'avoir maquill\u00e9 les comptes publics pour dissimuler l'ampleur du d\u00e9ficit budg\u00e9taire lors de la campagne pr\u00e9sidentielle de 2014. La pr\u00e9sidente sur la sellette a fermement d\u00e9menti tout abus et a d\u00e9nonc\u00e9 le processsus de destitution.\r\nQuel avenir pour la pr\u00e9sidente, mais aussi, surtout, quel avenir pour un Br\u00e9sil en crise?. On en parle avec vous Gaspard Estrada. Bonjour...\r\nVous \u00eates directeur ex\u00e9cutif de l'observatoire politique de l'Am\u00e9rique latine et des cara\u00eebles, \u00e0 Sicences-Po Paris. \r\n-Le sort de Dilma Roussef est-il d\u00e9finitivement scell\u00e9? \r\n-Elle va quitter le pouvoir sous l'opprobre?\r\nElle est mal partie, mais au Br\u00e9sil c'est difficile de dire que tout est act\u00e9 quand ce n'est pas vraiment fait.\r\nDifficile de faire pronostic car triple crise sociale, \u00e9co, politique. Une majorti\u00e9 s'est constitu\u00e9e pour la destituer donc c'est l'hypoth\u00e8se la plus probable, d'autant plus que le PT a d\u00e9cid\u00e9 de ne pas soutenir un pl\u00e9biscite dans le cas o\u00f9 elle serait confirm\u00e9e dans ses fonctions.\r\nCe qui est incroyable dans cette histoire c'est que la pr\u00e9sidente a fait, c'est s\u00fbr, beaucoup d'erreurs, mais n'est pas elle-m\u00eame accus\u00e9e de corruption. Et ce alors que pr\u00e8s du tiers des s\u00e9nateurs qui vont se prononcer sur son sort sont eux m\u00eame accus\u00e9s de corruption!\r\nPremier paradoxe/\r\nDeuxi\u00e8me paradoxe:\r\nCe qu'on reproche \u00e0 DR c'est d'avoir maquill\u00e9 les ocmptes publics puor cacher l'\u00e9tat d\u00e9plorable des comptes publics.\r\nOr au moment o\u00f9 on condamne DR pour maquillage et irresponsabilit\u00e9, les m\u00eames s\u00e9nateurs voteront la semaine prochaine une loi qui aggrave les d\u00e9rapages en ce sens o\u00f9 les salaires des fonctionnaires et surtout de la haute-fgonction publique vont augmenter!\r\n-Oui mais peut-\u00eatre y a-t-il un vrai besoin d'augmenter ces salaires ?\r\nOuoi mais soit le Br\u00e9sil va mal, le d\u00e9ficit est \u00e9nrome (10M du PIB, 52% du ratio dette.PIB en 2012 et 63% en 2015) et il a \u00e9t\u00e9 maquill\u00e9, et donc le pr\u00e9sident doit \u00eatre sanctionn\u00e9, soit il s'agit d'un pr\u00e9texte politique pour destituer un pr\u00e9sident dont les br\u00e9siliens ne veulent plus.\r\nLa crise a mis en avant les probl\u00e8\u00e8mes du Br\u00e9sil crise \u00e9co, crise politique, crispation socaile. La r\u00e9ponse des Br\u00e9siliens de la classe politique est de destituer la pr\u00e9sidente, mais sans faire les r\u00e9formes de fond qui s'imposent.\r\n-Faut il destituer DR ? Est-ce juste ?\r\nNon, parce que la proc\u00e9dure budg\u00e9taire employ\u00e9es par DR et qui est le coeur de l'accusation a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9e par deux pr\u00e9sidents avant elle (cardoso, lula) sans que personne ne s'en \u00e9meuve.\r\nDR a fait de la lutte contre la corruption son cheval de bataille, elle a licenci\u00e9 des tas de ministres qui se vengent aussi aujourd'hui. Cela l'a rendu tr\u00e8s populaire.\r\n-Mais la faute de DR n'est pas seulement celle-l\u00e0, elle \u00e9tait  au conseil d'administration de P\u00e9trobras, en tant que minsitre des mines et de l'\u00e9nergie, entreprise corruptrice par excellence !\r\n-OUJi mais \u00e7a ne fait pas partie de la proc\u00e9dure de destitution. C'est l\u00e0 ou il y a hiatus et o\u00f9 on peut contester la l\u00e9gitimit\u00e9 de sa destitution.  Elle ne tombe pas pour corruption.\r\nOr le pr\u00e9sident Edouardo Cunha, ancien pr\u00e9sident de la chambre des d\u00e9put\u00e9s, celui l\u00e0 m\u00eame qui a lanc\u00e9 proc\u00e9dure de destitution, est un type qui poss\u00e8de des comptes en suisse non d\u00e9clar\u00e9s au fisc ; Il a du d\u00e9missionner.\r\n-DR va \u00eatre destitu\u00e9e, \u00e7a ne fait aucun doute. Et apr\u00e8s ?\r\nC'est probable. Le probl\u00e8me c'est que la proc\u00e9dure ne r\u00e9soujd pas la triple crise. R\u00e9cession, chomage augmente, rejet du gouvernement Tremer (15% des Br\u00e9siliens aporovuent l'action du pr\u00e9sident Tremer), 60% veut \u00e9lections anticip\u00e9es, sauf que la loi ne pr\u00e9voit pas d'\u00e9lections anticip\u00e9es, mais le remplacement du pr\u00e9sident par le  vice-pr\u00e9sident. \r\nLes prochaines \u00e9lections sont en 2018. Le Parti des Travailleurs, auquel appartient Roussef, d\u00e9pend de la suite pour Lula qui reste \u00e0 30% d'intentions de vote malgr\u00e9 les poursuites pour corruption -mais il est aussi celui qui fait l'objet du plus grand taux de rejet- \r\nle pb c'est que tous les principaux partis sont rejet\u00e9s.C'est une crise politiqiue au sens profond du terme: pensez donc! la repr\u00e9sentation populaire est tellement fragment\u00e9e que 20 partis sont pr\u00e9sents au Parlement. Impossible de b\u00e2tir une colation dans ces conditions.", "durationSec": 415, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7959005", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677652.image", "alternativeTitle": ["Sur la sellette, Dilma Rousseff d\u00e9ment tout abus et d\u00e9nonce le processus de destitution / JDM_2016-08-30T07:20:00_2eme-developpement", "Le Journal du matin du 30.08.2016"], "alternativeSummary": ["La pr\u00e9sidente br\u00e9silienne Dilma Rousseff, suspendue de ses fonctions, est accus\u00e9e d'avoir engag\u00e9 des d\u00e9penses sans l'approbation du Congr\u00e8s et d'avoir maquill\u00e9 les comptes publics pour dissimuler l'ampleur du d\u00e9ficit budg\u00e9taire lors de la campagne pr\u00e9sidentielle de 2014. Lundi, elle a fermement d\u00e9menti tout abus et d\u00e9nonc\u00e9 le processus de destitution.   Interview de Gaspard Estrada, directeur ex\u00e9cutif de l\u2019observatoire politique de l\u2019Am\u00e9rique latine et des Cara\u00efbes (OPALC), \u00e0 Sciences-Po Paris."], "variantIds": ["ece-7959005"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-09-05T05:00:00Z", "speechToTexts": ["05.09.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\n7 heures 21 le Br\u00e9sil : Dilma Rousseff, la pr\u00e9sidente suspendue de ses fonctions, s'est d\u00e9fendu hier devant le S\u00e9nat br\u00e9silien pour la derni\u00e8re audience de son proc\u00e8s en destitution susceptible de mettre fin \u00e0 son second mandat, et \u00e0 13 ans de gouvernements de gauche Rousseff, on le rappelle, est accus\u00e9 d'avoir engag\u00e9 des d\u00e9penses sans l'approbation du Congr\u00e8s d'avoir maquill\u00e9 les comptes publics pour dissimuler l'ampleur du d\u00e9ficit budg\u00e9taire lors de sa campagne de 2014 la pr\u00e9sidente sur la sellette, a fermement d\u00e9menti tout abus et a d\u00e9nonc\u00e9 un processus de destitution, un coup d'\u00c9tat, disait -elle hier, quel avenir pour Dilma Rousseff mais aussi quel avenir pour le Br\u00e9sil bonjour Gaspard Estrada. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:00:38) [97%] :\r\nBonjour. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:38) [97%] :\r\nMerci d'\u00eatre avec nous, vous \u00eates directeur ex\u00e9cutif de l'observatoire politique de l'Am\u00e9rique latine et des Cara\u00efbes \u00e0 Sciences- Po Paris, le sort de Dilma Rousseff sera probablement r\u00e9gl\u00e9 ces prochaines heures, elle va \u00eatre destitu\u00e9e c'est s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:52) [86%] :\r\nAlors je sais pas si c'est s\u00fbr, mais en tout cas c'est l'hypoth\u00e8se la plus probable, hier dans la pr\u00e9sidente \u00e2g\u00e9e ce ce discours qui est un peu plus t\u00f4t \u00e9tait assez r\u00e9ussi, en tout cas pour les personnes qui qui qui la d\u00e9fendent, mais aujourd'hui il y a eu peu de de messages, de la part de s\u00e9nateurs ind\u00e9cis, confirmant une \u00e9volution du sens de leur offre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:17) [90%] :\r\nCe qui est compl\u00e8tement fou, c'est qu'elle est accus\u00e9e d'avoir fait beaucoup d'erreurs maquill\u00e9 des comptes etc, elle est pas strictement accus\u00e9 de corruption, mais pr\u00e8s du tiers des de s\u00e9nateurs qui se prononceront sur son cas, eux, sont accus\u00e9s de de corruption comment est -ce qu'on peut se retrouver dans cette situation. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:35) [87%] :\r\nBen ce couac c'est vous l'avez bien dit aujourd'hui le Br\u00e9sil vit une situation compl\u00e8tement in\u00e9dite pour certains ubuesque dans le sens o\u00f9 le Br\u00e9sil va mal devine triple crise politique, \u00e9conomique, social, mais la r\u00e9ponse qui \u00e9tait donn\u00e9e par la classe politique et d\u00e9put\u00e9 de vouloir destituer une pr\u00e9sidente qui n'est pas qu'ils de corruption contrairement \u00e0 Hauti\u00e8re des, des, des parlementaires, qui eux le sont, mais on voit bien que, aujourd'hui, il y avait une v\u00e9ritable volont\u00e9 de revanche de la part des parlementaires, des parlementaires qui se sentaient maltrait\u00e9s par Dilma Rousseff, qui n'a jamais appr\u00e9ci\u00e9 les, les, les parlementaires et ailleurs en 2011 parce qu'elle a commenc\u00e9 son mandat est pas h\u00e9sit\u00e9 \u00e0 limoger c'est c'est d\u00e9put\u00e9 influent qui \u00e9taient devenus ministres de son gouvernement et aujourd'hui on voit bien que c'est un une revanche des parlementaires contre la pr\u00e9sidente. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:33) [95%] :\r\nDonc c'est un pr\u00e9texte politique pour destituer une pr\u00e9sidente dont ils ne veulent plus et c'est aussi simple que cela. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:38) [87%] :\r\nBen je sais pas si c'est aussi simple que cela, en tout cas, concr\u00e8tement, aujourd'hui, on l'a bien vu encore une fois hier les d\u00e9put\u00e9s de l'ancienne opposition ou bien du mal \u00e0 justifier le fait que c'est ce maquillage des comptes publics il ailleurs n'est pas une nouveaut\u00e9, parce que tous les pr\u00e9sidents depuis 85 ont fait usage au m\u00eame m\u00e9canisme justement pour arriver \u00e0 terme des, des, des exercices physiques comme \u00e7a Cardozo au bout l\u00e0 et donc aujourd'hui, Dilma Rousseff \u00e7a, pas d'une d'aujourd'hui et demain, la semaine prochaine les m\u00eames s\u00e9nateurs qui aujourd'hui sont des juges, ce qui votent cette destitution pour voter une mesure qui vise \u00e0 augmenter les d\u00e9penses de l'\u00c9tat, ce qui est de mon point de vue un grand paradoxe. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:24) [89%] :\r\nMais alors comment l'expliquer, justement, pourquoi s'en prend-on \u00e0 Dilma Rousseff maintenant alors que vous avez, vous venez de nous le dire, tous ses pr\u00e9d\u00e9cesseurs ont fait la m\u00eame chose et que, au fond, le syst\u00e8me voire continuer de de plus belle apr\u00e8s Dilma Rousseff pourquoi elle, pourquoi est -elle le bouc \u00e9missaire de tout cela, vous avez une explication. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:39) [82%] :\r\nBon, moi je pense que le 1er \u00e9l\u00e9ment h\u00e9 bien justement, cette mauvaise relation de au 16 avec les parlementaires, contrairement \u00e0 Gao Cardoso demain Rousseff appr\u00e9cie peu les politiques et l'a fait comprendre, donc il se il y a 2 tout d'abord ce ce mauvais c'est mauvaise relation avec de il y a aussi une question de la justice, il m'a Rousseff n'a rien fait pour agir contre la si, faut pas oublier que nous avons une proc\u00e9dure en cours l\u00e0- bas j'attends qui cible la plupart des des partis politiques, du Br\u00e9sil, un de droite comme de gauche et de v\u00e9ritable panique dans la classe politique br\u00e9silienne une volont\u00e9 in fine et de contr\u00f4ler ce ce processus judiciaire voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:27) [89%] :\r\nGaspard Estrada, quand m\u00eame, elle \u00e9tait au conseil d'administration de Petrobras s'en tant que ministre des Mines et de l'\u00e9nergie, alors elle n'aime pas, stricto sensu, accus\u00e9e elle- m\u00eame de corruption mais Petrobras s'voil\u00e0 a tremp\u00e9 dans la corruption, si dans l'entreprise, corruptrice par excellence, l\u00e0 il y a quand m\u00eame un point noir non. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:42) [86%] :\r\nBon, oui, non, moi je pense que de toute fa\u00e7on ce qui nous pour le grand point noir au Br\u00e9sil, c'est qu'il y a cette corruption end\u00e9mique qui touche l'ensemble de la classe politique apr\u00e8s sur les fait qu'il soit av\u00e9r\u00e9 li\u00e9 \u00e0 sa personne, aujourd'hui, on peut, on peut, on n'y a pas, aucune preuve mat\u00e9rielle et d'ailleurs s'il y avait une preuve mat\u00e9rielle, je crois qu'il est dans l'opposition en tous cas l'ancien position serait pas priv\u00e9 de le faire savoir la concernant, je pense qu'il y a eu de grandes erreurs de la part de Dilma Rousseff, j'ai d\u00e9j\u00e0 mentionn\u00e9 des erreurs politiques, m\u00e9dias eu aussi des erreurs \u00e9conomiques, \u00e7a fait des mauvais choix sur le plan lignes de la politique \u00e9conomique qui ont des cons\u00e9quences graves sur la cr\u00e9dibilit\u00e9 la station fiscal du Br\u00e9sil et qui aujourd'hui font que le Br\u00e9sil ne soit aujourd'hui en r\u00e9cession. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:35) [88%] :\r\nOui, r\u00e9cession, ch\u00f4mage, crise politique les les prochaines \u00e9lections sont en 2018 qu'est -ce qui va se passer, ce que le Parti des Travailleurs auquel appartient Roussef pourra encore l'emporter, quelles sont les perspectives, l\u00e0, dans moins de 2 ans. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:48) [90%] :\r\nBon alors, aujourd'hui, la question est la suivante : si l'\u00e9lection avait lieu aujourd'hui, les Assises sondages sont assez claires, dit l'ancien pr\u00e9sident, l'arriv\u00e9e en t\u00eate du 1er tour avec 30 pourcent des des voix il est, il est peut-\u00eatre pas impossible qu'il perde le 2\u00e8me tour parce qu'il s'agit de de l'homme, le politique le plus rejet\u00e9, donc avec un taux de rejet le plus important, toutefois, cela \u00e9tant dit, quand les hommes politiques de l'ancienne opposition sont en chute aujourd'hui dans les sondages et il me semble que dans ce paysage d\u00e9vast\u00e9 que la classe politique br\u00e9silienne avec une multitude justement de de l'affaire du canton, qui sont en cours de traitement par la justice, il n'est pas impossible qu'il y ait, \u00e9mergence d'un d'un nouveau candidat, mais dont on conna\u00eet pas encore l'existence et de mon point de vue avec une \u00e9conomie qui continuera en r\u00e9cession avec un ch\u00f4mage qui continuera d'augmenter, il y aura encore une tr\u00e8s grande polarisation politique au Br\u00e9sil d'ici aux \u00e9lections de 2018. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:46) [94%] :\r\nMerci Gaspard Estrada d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous le directeur ex\u00e9cutif de l'observatoire politique de l'Am\u00e9rique latine et des Cara\u00efbes \u00e0 Sciences- Po Paris, bonne journ\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:06:53) [98%] :\r\nMerci \u00e0 vous. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-08-30T05:33:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Franco, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-617526F0-6382-4BCE-B089-5EDCEB9D3A9C", "internalArchiveId": "617526F0-6382-4BCE-B089-5EDCEB9D3A9C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les d\u00e9bris du F/A-18 disparu ont \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9s au pied d'un cirque rocheux dans la r\u00e9gion du col du Susten : 1. Commentaire de St\u00e9phane Deleury. - 2. Interview d'Hugues Hiltpold, conseiller national PLR genevois et membre de la commission de la politique de s\u00e9curit\u00e9 du Conseil National", "publicationDate": "2016-08-30T00:00:00Z", "summary": "Le bilan pour les forces a\u00e9riennes est inqui\u00e9tant. Il y a eu 4 accidents, dont deux mortels en moins de trois ans. Pour l'instant il est cependant diffcile de tirer des parall\u00e8les entre les diff\u00e9rents \u00e9venements. Le renouvellement des avions de chasses est mis en question. ", "durationSec": 566, "genres": ["Commentaire", "Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7959053", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["accident a\u00e9rien", "arm\u00e9e", "aviation"], "alternativeTitle": ["Les d\u00e9bris du F/A-18 disparu ont \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9s au pied d'un cirque rocheux / FOR_2016-08-30T18:00:00_developpement-1", "Forum du 30.08.2016"], "alternativeSummary": ["Les d\u00e9bris du F/A-18 qui a disparu lundi dans la r\u00e9gion du col du Susten (UR/BE) ont \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9s mardi au pied d'une paroi rocheuse, \u00e0 3000 m\u00e8tres d'altitude. Il n'y a encore aucune trace du pilote. Interview d'Hugues Hiltpold (PLR/GE), membre de la commission de la politique de s\u00e9curit\u00e9 du Conseil National."], "variantIds": ["ece-7959053"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_AOUT2016", "lastModifiedDate": "2017-04-19T14:06:43Z", "speechToTexts": ["05.09.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:00) [83%] :\r\nAlors cette \u00e9mission Christian avec Le FA 18 port\u00e9 disparu hier qui a \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:03) [91%] :\r\nOui, des d\u00e9bris ont \u00e9t\u00e9 localis\u00e9s dans la r\u00e9gion du col du Susten, les secours n'ont pas encore pu acc\u00e9der au site de l'accident, en raison de la m\u00e9t\u00e9o, ils n'ont uniquement survol\u00e9, notamment \u00e0 cause de de la m\u00e9t\u00e9o changeante justement St\u00e9phane Delory, pour l'instant les forces a\u00e9riennes qui viennent de communiquer n'ont encore aucune trace du pilote, mais les images d\u00e9crites par les militaires, r\u00e9v\u00e8lent un choc tr\u00e8s violent contre une paroi rocheuse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:27) [94%] :\r\nOui officiellement le destin du pilote \u00e9tait inconnu, mais l'\u00e9motion qui se lisait dans les yeux des pilotes militaires devant la presse tout \u00e0 l'heure, laisse peu de place \u00e0 l'espoir, les restes du F A-18 ont \u00e9t\u00e9 localis\u00e9s en d\u00e9but d'apr\u00e8s- midi par un h\u00e9licopt\u00e8re de l'arm\u00e9e, une tache noire d'une vingtaine de diam\u00e8tre a \u00e9t\u00e9 rep\u00e9r\u00e9e dans la partie sup\u00e9rieure d'une falaise et des morceaux de l'avion, des morceaux de tr\u00e8s petite taille ont \u00e9t\u00e9 observ\u00e9s de part et d'autre de la cr\u00eate derri\u00e8re la montagne se trouve un glacier avec de grandes crevasses une partie des d\u00e9bris pourraient s'y trouver les recherches de l'\u00e9pave auront donc dur\u00e9 plus de 20 heures et si elles se sont prolong\u00e9es aussi longtemps, c'est notamment parce que le lieu du crash est rest\u00e9 cach\u00e9 par les nuages jusqu'\u00e0 la mi- juin. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:09) [86%] :\r\nOui, mais on a dit une m\u00e9t\u00e9o capricieuse est -ce qu'on sait un petit peu plus sur les causes de l'accident, St\u00e9phane. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:14) [94%] :\r\nNon pas sur les causes, en revanche on conna\u00eet un peu mieux les circonstances du drame au moment de l'accident, l'avion volait en vol aux instruments, il se trouvait dans une couche nuageuse et devait suivre au radar, l'avion de son chef de patrouille qui volait trois kilom\u00e8tres devant lui et c'est \u00e0 ce moment pr\u00e9cis du vol 4 minutes seulement apr\u00e8s le d\u00e9collage que le FA- 18 \u00e0 heurt\u00e9 violemment la falaise cette proc\u00e9dure de d\u00e9collage et de monter et standard, les pilotes l'applique tr\u00e8s r\u00e9guli\u00e8rement, disent les forces a\u00e9riennes alors est -ce un probl\u00e8me technique qui a conduit \u00e0 l'accident ou une faute de pilotage, c'est \u00e0 la justice militaire de mener son enqu\u00eate. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:52) [92%] :\r\nAlors ce qui frappe aujourd'hui, c'est la s\u00e9rie en d'accident qui touche les forces a\u00e9riennes sur une courte p\u00e9riode, l'arm\u00e9e prend -t-elle trop de risques dans ses missions pendant les entra\u00eenements. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:01) [94%] :\r\nBon, la question l\u00e9gitime quand on observe les chiffres 4 accidents dont demeurent elle en moins de 3 ans, le bilan n'est pas bon du tout pour les forces a\u00e9riennes mais pour l'instant, il est tr\u00e8s difficile de tirer des parall\u00e8les entre tous ces \u00e9v\u00e9nements, trouver un levier, par exemple, sur lequel agir, la formation, l'entretien des avions, il faut dire que les accidents sont tellement rapproch\u00e9 qu'on ne conna\u00eet pas encore les causes de tous les crashs ant\u00e9rieurs et puis on parle l\u00e0 d'aviation militaire, les pilotes militaires doivent pouvoir s'entra\u00eener dans des situations critiques dans la topographie suisse avec des conditions m\u00e9t\u00e9o alpine le principe Safety First, hein, vous savez celui qui r\u00e9git l'aviation de ligne, l\u00e0 o\u00f9 la s\u00e9curit\u00e9 prime sur tous les autres param\u00e8tres h\u00e9 bien ce principe ne s'applique pas de la m\u00eame mani\u00e8re \u00e0 l'aviation militaire, les missions militaires comportent par d\u00e9finition des risques accrus, c'est ce que disent tous les pilotes militaires actuels comme anciens, on est l\u00e0, a finalement pour se pr\u00e9parer \u00e0 la guerre, mais la question subsiste en temps de paix : faut -il oui ou non relever les standards de s\u00e9curit\u00e9 pour des exercices \u00e9viter peut-\u00eatre des accidents. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:03) [90%] :\r\nSt\u00e9phane Delory, en Direct du Palais f\u00e9d\u00e9ral et pour mettre un petit peu de lumi\u00e8re dedans, on va accueillir, Hugues Hiltpold, bonsoir monsieur, bonsoir, vous \u00eates conseiller national PLR Genevois, membre de la commission de politique de s\u00e9curit\u00e9, alors on disait mettre un petit peu de lumi\u00e8re parce que c'est vrai qu'il y a beaucoup de questions qui sont difficiles \u00e0 r\u00e9pondre aujourd'hui, on le comprend bien, c'est un accident d'un avion militaire, c'est difficile de comparer avec l'aviation civile malgr\u00e9 tout 4 accidents en 4 ans dont 3 du F A-18 d\u00e9j\u00e0 de mort, malheureusement sans doute un 3\u00e8me c'est en tout cas un sc\u00e9nario malheureusement tr\u00e8s probe il probablement difficile de ne pas parler de s\u00e9rie noire. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:39) [81%] :\r\nEffectivement, je crois que on peut le regretter aujourd'hui c'\u00e9tait vraiment terrible ce qui arrive, forces a\u00e9riennes suisses mais je ne m'arr\u00eaterai pas dans les conclusions h\u00e2tives qui sont, il faut attendre effectivement les les r\u00e9sultats de l'enqu\u00eate, la 1\u00e8re enqu\u00eate pendant la derni\u00e8re d\u00e8s le de l'enqu\u00eate, Daniel accident n'est aujourd'hui pas connu, donc \u00e7a para\u00eet difficile de faire un lien entre les diff\u00e9rentes crises, accident qui a fait 4 avoir lieu cette partie et on parle d'une d\u00e9faillance de mat\u00e9riel ou dire que c'est une erreur de pilotage, bref, on est encore un tout petit peu dans le coup, \u00e7a para\u00eet un tout petit peu h\u00e2tif mais le tirer des conclusions. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:08) [89%] :\r\nOui, pas se h\u00e2ter avec les conclusions h\u00e2tives, on retiendra le moment Hugues Hiltpold mais quand m\u00eame c'est int\u00e9ressant ce que vous dites parce que c'est vrai qu'on n'a pas encore les r\u00e9sultats des enqu\u00eates pr\u00e9c\u00e9dentes alors justement est -ce que ce serait pas une bonne raison quelque part pour relever un petit peu le niveau de s\u00e9curit\u00e9 au moins tirer ces ces, ces questions- l\u00e0 au clair avant de prendre des risques suppl\u00e9mentaires. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:04:27) [89%] :\r\nAlors ce qui a effectivement plusieurs questions qui sont, il faut mettre en avant, il y a effectivement tout d'abord la la question des causes de ce crash, il y a effectivement des autres otages, pour voir si il y a une relation entre les 2, et puis la question qui \u00e9tait pos\u00e9e, c'est effectivement savoir s'il y a lieu de s'entra\u00eener, toujours de la m\u00eame fa\u00e7on, pour les pilotes parce qu'\u00e9videmment, \u00e0 chaque entra\u00eenement, h\u00e9 bien on accro\u00eet le le risque d'avoir un accident. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:46) [87%] :\r\nVous en dites quoi vous griffonne. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:04:47) [78%] :\r\nBah, il faut pas oublier que sont les qui note que le chasseur qui conduit de l'un des avions de chasse, il faut quand m\u00eame incertaine entra\u00eenement pourquoi dire que la viande, et puis il faut qu'il pilote soit pr\u00eat en tout temps pourquoi pas Paris \u00e0 une menace donc on peut pas quand m\u00eame de faire \u00e7a tous les, tous les 3 semaines toutes les tous les mois, par hypoth\u00e8se, c'est les gens qui avaient trop top du top tout le temps et donc la question qui causes maintenant ont donc il a vendu sous un autre. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:05:10) [83%] :\r\nFranck parce que du coup on a un avion de moins 30 avions au lieu des 31 des 32 pr\u00e9c\u00e9demment et donc, \u00e9tant donn\u00e9 que ces avions ont une dur\u00e9e limit\u00e9e, 2 heures de vol, il faudra au moins poser la question de savoir si on va pas tout petit peut r\u00e9duire le nombre d'entra\u00eenement, de fa\u00e7on \u00e0 ce que l'avion puisse durer un peu plus longtemps cultiv\u00e9 \u00e9tait pr\u00e9vu. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:28) [87%] :\r\nIl y a un mois, oui, il y a moins de viande, il peut donc \u00e7a veut dire aussi que ce qui reste et 30 seront davantage mis \u00e0 contribution, donc plus vite hors du visage, comment est -ce qu'on va r\u00e9gler ce probl\u00e8me -l\u00e0 face par exemple aux engagements li\u00e9s \u00e0 des \u00e9v\u00e9nements comme le comme le web. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:05:43) [78%] :\r\nAlors il y a, il y a dessous il y a s\u00e9curit\u00e9 a\u00e9rienne elle la garantie, a priori, ce que nous a confirm\u00e9 de fa\u00e7on indirecte, je dirais, enfin non, le chef du temps non, on se frotte confirmer sa passion tout \u00e0 fait officiel n'a au Parlement et puis y a, effectivement, la question des \u00e9v\u00e9nements extraordinaires le moins poin\u00e7onn\u00e9 par hypoth\u00e8se qui en avaient le moins sommet \u00e0 Gen\u00e8ve ou \u00e0 Montreux, h\u00e9 bien ce qu'on est capable d'assurer la s\u00e9curit\u00e9 a\u00e9rienne durant, c'est-\u00e0-dire celles qui ne sont, qui sont l\u00e9gitimes, on va se poser, Sospel \u00e0 Lyon, je dirais \u00e0 court terme, il y a une vision \u00e0 long terme qui met en \u00e9vidence le fait qu'il n'avait plus assez d'avions de combat et qui fait que nous ne sommes depuis peu vuln\u00e9rables, observe on sait f\u00e9d\u00e9rale Parmalat a mis en place, donc, va mettre en place ou de travail charg\u00e9 de ce type de non- renouvellement de de la flotte des Denisova en chasse d'un moment donn\u00e9, on va m\u00eame devoir se poser la question de la p\u00e9riode transitoire entre les nouveaux avions qui vont arriver et familier qu'on va le voir servir et de plus en plus longtemps. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:38) [84%] :\r\nIl y a une autre solution qui qui sort, c'est celle de votre coll\u00e8gue, PLR Corinne Heisenberg, elle propose d'acqu\u00e9rir des jet- en leasing est -ce que c'est r\u00e9aliste. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:06:47) [84%] :\r\nAlors c'est vrai, une peine un \u00e9l\u00e9ment qui \u00e9quiperont canaliser, je crois que pour l'instant, c'est un peu t\u00f4t pour dresser culte Mario, soit dit en passant, on avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9voqu\u00e9 qui diff\u00e9rencie diff\u00e9rents \u00e9l\u00e9ments, les avions qu'on a aujourd'hui et les avions qu'on aura demain la p\u00e9riode transitoire jadis d'\u00e9l\u00e9ment sur lequel on avait mis le doigt, c'est encore plus dramatique aujourd'hui ce qu'on a l'avion moi et donc tr\u00e8s rapidement on va devoir se poser des questions, je crois savoir que le Conseil des \u00c9tats parties tard que jeudi prochain bah d\u00e9j\u00e0 abord\u00e9 ces questions- l\u00e0 pour savoir si dans l'imm\u00e9diat, on arrive \u00e0 garantir la s\u00e9curit\u00e9 de l'espace a\u00e9rien suisse et puis ben dans la prochaine s\u00e9ance de la commission de s\u00e9curit\u00e9 on va aborder commencer ces \u00e9l\u00e9ments que laisser sur la table. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:24) [88%] :\r\nMais justement il Paul revenant petit peu \u00e0 la question des parrains, la question de de la prise de risques n'de le dire vous \u00eates membre de la commission de politique de de s\u00e9curit\u00e9 vous le conseiller national PLR Genevois finalement est -ce que cette commission va quand m\u00eame demander des comptes \u00e0 l'arm\u00e9e et au chef des Forces a\u00e9riennes Aldo Schellenberg parce que quand m\u00eame, autant d'accidents sur une si petite p\u00e9riode de temps dans n'importe quel autre domaine on convoquerait le patron et l'on dirait qu'est -ce qui se passe qu'est -ce que vous allez faire pour \u00e9viter que \u00e7a se reproduise. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:07:51) [83%] :\r\nEffectivement, c'est vrai que des attentes qui sont l\u00e9gitimes on va poser toutes ces questions, mais \u00e7a para\u00eet difficile de de justifier quand on conna\u00eet pas les rapports d'enqu\u00eate, donc je crois qu'il faut laisser le temps \u00e0 l'enqu\u00eate par la derni\u00e8re enqu\u00eate de d'\u00eatre cam\u00e9l\u00e9on cette enqu\u00eate- l\u00e0 de d'aboutir pour savoir finalement quelles sont l'Exposition fonction des causes et puis il y a un lien entre les diff\u00e9rents entre les diff\u00e9rents accident et puis il y a un lien, comme on peut \u00e9viter que \u00e7a puisse se reproduire, mais je suis d'accord avec beaucoup respectives sombre, quand on voit le nombre d'accidents occupe autant finalement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:19) [79%] :\r\nNous avons encore totale confiance Aldo Schellenberg on l'a dit un seul patron des forces a\u00e9riennes. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:08:24) [65%] :\r\nFaut pas compter comme reprocher au chef des forces derri\u00e8re un cracheur sauf \u00e0 mon sens ce sur le simple fait d'un ou 2 ou 3 crashs devant la meute enfin une dans les Lions des avanc\u00e9es au confiant, traitement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:36) [85%] :\r\nBon, quand m\u00eame, pas de vie humaine, il y a presque une certaine fatalit\u00e9 parfois \u00e0 vous entendre on a l'impression que finalement des des risques d'accident humaine, \u00e7a fait presque partie des des d\u00e9g\u00e2ts collat\u00e9raux. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:08:46) [76%] :\r\nAlors, d\u00e9trompez -vous sur la situation est vraiment dramatique et de la \u00e0 porter la responsabilit\u00e9 politique pour ex\u00e9cuter sur soi Monsieur le Monsieur, le savent bien qu'il pensait qu'elle soit alors sur sur le le ministre de tutelle, \u00e7a me para\u00eet un raccourci, je ne prendrai pas pour ce qui est important aujourd'hui c'est militaire mais quelles sont les causes qu'en fonction de ses comptes, comment on peut corriger qui a des responsabilit\u00e9s derri\u00e8re qui sera qui sont politiques ou dans leur la gestion est du que les avions de son enfant dans les \u00e0 Ceuta, \u00e7a para\u00eet tr\u00e8s mature. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:16) [90%] :\r\nEt votre message \u00e9tait tr\u00e8s bien entendu, ce soir, Hugues Hiltpold, conseiller national PLR Genevois, membre de la commission politique de s\u00e9curit\u00e9 et bonne soir\u00e9e monsieur merci Laurette avec nous encore un instant. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-08-30T16:19:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Hiltpold, Hugues", "role": "conseiller national PLR genevois et membre de la commission de la politique de s\u00e9curit\u00e9 du Conseil National", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "correspondant RTS Palais f\u00e9d\u00e9ral", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3673BA52-6B6F-4B8D-9E4D-54C58B47CD91", "internalArchiveId": "3673BA52-6B6F-4B8D-9E4D-54C58B47CD91", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "D\u00e9tours en utopie (2/5) : Loi et police en utopie", "publicationDate": "2016-08-30T00:00:00Z", "summary": "Quelle est l'organisation politique et l\u00e9gale id\u00e9ale dans les Utopie du XVII\u00e8 et XVIII\u00e8 si\u00e8cle? Dans un monde fascin\u00e9 par la rationalit\u00e9 et la norme, une \"bonne police\" est omnipr\u00e9sente pour faire respecter de \"bonnes lois justes\" et accompagner les individus dans leur quotidien. Avec les historiens Marco Cicchini et Ugo Bellagamba. \"Dictionnaire critique de l'Utopie au temps des Lumi\u00e8res\", co-dirig\u00e9 par Bronislaw Baczko, Michel Porret et Fran\u00e7ois Rosset (Ed. M\u00e9decine & Hygi\u00e8ne, Georg, 2016).", "durationSec": 1971, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7958465", "imageURL": "http://www.rts.ch/7949989.image", "thematicThemes": ["histoire", "utopie"], "alternativeTitle": ["D\u00e9tours en utopie (2/5)", "D\u00e9tours en utopie (2/5) / VSS_2016-08-30T09:12:08_versus-penser", "D\u00e9tours en utopie (2/5) / VSS_2016-08-30T09:12:08_versus-penser"], "alternativeSummary": ["Loi et police en Utopie\nQuelle est l\u02b9organisation politique et l\u00e9gale id\u00e9ale dans les Utopie du XVIIe et XVIIIe si\u00e8cle? Dans un monde fascin\u00e9 par la rationalit\u00e9 et la norme, une \"bonne police\" est omnipr\u00e9sente pour faire respecter de \"bonnes lois justes\" et accompagner les individus dans leur quotidien. \n\nAvec en direct les historiens Marco Cicchini et Ugo Bellagamba.\nPar Laurence Dif\u00e9lix\n\nA lire\n\"Dictionnaire critique de l'Utopie au temps des Lumi\u00e8res\", co-dirig\u00e9 par Bronislaw Baczko, Michel Porret et Fran\u00e7ois Rosset, \u00e9ditions M\u00e9decine & Hygi\u00e8ne, Georg, 2016", "Loi et police en Utopie\nQuelle est l\u02b9organisation politique et l\u00e9gale id\u00e9ale dans les Utopie du XVIIe et XVIIIe si\u00e8cle? Dans un monde fascin\u00e9 par la rationalit\u00e9 et la norme, une \"bonne police\" est omnipr\u00e9sente pour faire respecter de \"bonnes lois justes\" et accompagner les individus dans leur quotidien. \n\nAvec en direct les historiens Marco Cicchini et Ugo Bellagamba.\nPar Laurence Dif\u00e9lix\n\nA lire\n\"Dictionnaire critique de l'Utopie au temps des Lumi\u00e8res\", co-dirig\u00e9 par Bronislaw Baczko, Michel Porret et Fran\u00e7ois Rosset, \u00e9ditions M\u00e9decine & Hygi\u00e8ne, Georg, 2016", "Loi et police en Utopie\nQuelle est l\u02b9organisation politique et l\u00e9gale id\u00e9ale dans les Utopie du XVIIe et XVIIIe si\u00e8cle? Dans un monde fascin\u00e9 par la rationalit\u00e9 et la norme, une \"bonne police\" est omnipr\u00e9sente pour faire respecter de \"bonnes lois justes\" et accompagner les individus dans leur quotidien. \n\nAvec en direct les historiens Marco Cicchini et Ugo Bellagamba.\nPar Laurence Dif\u00e9lix\n\nA lire\n\"Dictionnaire critique de l'Utopie au temps des Lumi\u00e8res\", co-dirig\u00e9 par Bronislaw Baczko, Michel Porret et Fran\u00e7ois Rosset, \u00e9ditions M\u00e9decine & Hygi\u00e8ne, Georg, 2016"], "variantIds": ["ece-7958468", "ece-7958465"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-12-14T07:17:13Z", "speechToTexts": ["07.09.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [100%] :\r\nExploration. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:00:02) [80%] :\r\nAussi. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:05) [91%] :\r\nBonjour Laurence d\u00e9fait une bonjour Michel avant d'entrer dans le vif de de votre sujet, j'aimerais que vous nous pr\u00e9sentiez vos 2 invit\u00e9s, bonjour messieurs d'ailleurs bonjour. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:14) [84%] :\r\n2 invit\u00e9s qui sont \u00e0 voil\u00e0 voil\u00e0 quand m\u00eame comment bien clair article loin alors, avec nous, \u00e0 nos c\u00f4t\u00e9s, il y a Marco Tch\u00e9quie ni ma\u00eetre assistant \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve en histoire moderne et auteur dans le pr\u00e9sent, gros, gros pav\u00e9 qui est pos\u00e9 sur notre table de l'article sur la police et puis plus loin l\u00e0- bas, \u00e0 Aix-en-Provence, il la gamme bonjour. \r\nBonjour, oui, un petit d\u00e9calage c'est bon, c'est avec Florence non, mais parce qu'on doit passer par Paris va si loin que \u00e7a, merci, alors vous vous enseignez \u00e0 Nice, l'histoire du droit et, sauf erreur, vous \u00eates aussi auteur de science- fiction moi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:53) [90%] :\r\nOui, oui, tout \u00e0 fait, je suis enseignant d'histoire du droit donc \u00e0 l'universit\u00e9 de Nice et initialement d'ailleurs form\u00e9 \u00e0 Aix et puis je suis auteur de science- fiction, les 2 ne sont pas un Compaq. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:03) [80%] :\r\nFoucault on vous croit alors la 1\u00e8re question : elle va aller pour vous puisqu'on parle d'utopie de ces Utopie essentiellement \u00e9crite au 17\u00e8me 18\u00e8me est -ce qu'elles sont comparables, ces ces Utopie que vous avez analys\u00e9 dans dans ce dictionnaire \u00e0 des romans de science- fiction. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:21) [88%] :\r\nAlors merci pour cette question, a tout d'abord, effectivement, il me semble qu'on peut trouver un de fa\u00e7on tr\u00e8s simple, une continuit\u00e9 en r\u00e9alit\u00e9 entre l'utopie et la science- fiction, c'est-\u00e0-dire que la science fiction nous am\u00e8nent \u00e9videmment vers des mondes imaginaires avec des soci\u00e9t\u00e9s imaginaire qui ob\u00e9issent \u00e0 des r\u00e8gles, un des modes d'organisation tout \u00e0 fait fictionnelle et au fond, la science- fiction, de ce point de vue -l\u00e0 est un peu l'h\u00e9riti\u00e8re de l'Utopie, elle nous montre que nous n'avons pas perdu malgr\u00e9 l'\u00e9poque contemporaine qui est arriv\u00e9 malgr\u00e9 tout ce qui a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9 depuis la la r\u00e9volution fran\u00e7aise, et en Europe et partout dans le monde, Nevers, nous n'avons pas perdu le go\u00fbt pour l'imagination, la fiction sociale et la recherche toujours de de r\u00e8gles d'organisation meilleur. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:07) [78%] :\r\nEst, que les auteurs Utopie du XVIIIe n'avait pas, malgr\u00e9 tout, un autre engagement par rapport au projet social quel auteur de 100 Section d'aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:19) [90%] :\r\nAlors c'est vrai que, de prime abord, on peut voir l'auteur de science- fiction plut\u00f4t comme un amuseur plut\u00f4t comme quelqu'un qui explore des soci\u00e9t\u00e9s pour le pur divertissement, c'est bien d'ailleurs, l'image qui est v\u00e9hicul\u00e9e au cin\u00e9ma, mais si vous regardez attentivement, je pense que l'engagement de l'auteur de scission sur le plan social et politique est tout \u00e0 fait comparable, toute proportion gard\u00e9e par rapport \u00e0 l'\u00e9poque, \u00e9videmment \u00e0 celui des utopistes et en particulier de ces utopistes du XVIIIe si\u00e8cle, vous savez que le 18\u00e8me si\u00e8cle et l'h\u00e9ritier de la raison, c'est un si\u00e8cle aussi qui retrouve, ou qui red\u00e9couvre le droit naturel et qui se pose la question des meilleures solutions possibles pour assurer le bonheur sur terre et au fond bien la science- fiction, parfois avec des visions plus n\u00e9gatives, plus 10 Topic plus sombre, en r\u00e9alit\u00e9, pour des raisons narrative, il est toujours plus agr\u00e9able et pour le lecteur de lire quelque chose de dramatique, plut\u00f4t que quelque chose o\u00f9 tout va bien, mais d'une certaine mani\u00e8re, je pense qu'il y a une comparaison, je pense que la science fiction et l'h\u00e9riti\u00e8re des aspirations Utopie du 18\u00e8me si\u00e8cle et aller au fond, la petite fille des Lumi\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:23) [87%] :\r\nLe narcotique, vous vous \u00eates \u00e0 nos c\u00f4t\u00e9s, alors on va se pencher sur ces 2 articles article consacr\u00e9 aux lois dans la pr\u00e9sence des textes, la pr\u00e9sence des lois dans les textes Utopie et puis \u00e0 la \u00e0 la police, lois et policiers sont au coeur de l'organisation sociale en tout cas comment \u00e7a repr\u00e9sente aujourd'hui est -ce que \u00e7a signifie qu'ils sont omnipr\u00e9sents et qu'il pr\u00e9side une tr\u00e8s grosse place dans ce corpus de textes de lutte depuis des Lumi\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:47) [85%] :\r\nOui, ben pour une raison d'abord, j'allais dire \u00e9tymologique oubli\u00e9, en tout cas au 1er projet de d'Utopie une solide puisque l'objectif de son roman publi\u00e9 en 1500 16 et de proposer un plan du gouvernement : le meilleur gouvernement possible et cette recherche du meilleur gouvernement passe par les auteurs, que nous avons \u00e9tudi\u00e9s \u00e0 l'ensemble des auteurs de ce Dictionnaire critique de l'Utopie h\u00e9 bien passe par l'\u00e9tude des, des \u00c9tats, un des villes etc et c'est essentiellement dans le cadre \u00e9tatique, que l'on pense, les soci\u00e9t\u00e9s du monde, du moins le le d\u00e9veloppement des soci\u00e9t\u00e9s, le bonheur des soci\u00e9t\u00e9s pour l'essentiel, ce sont des utopies urbaines des Utopie \u00e9tatique et donc ils sont r\u00e9gl\u00e9s qui sont norm\u00e9s extr\u00eamement, je crois que \u00e7a a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 dit hier, c'est une des caract\u00e9ristiques de ces dossiers \u00e9taient punis le fait que la norme \u00eatre omnipr\u00e9sente alors. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:49) [90%] :\r\n\u00e7a veut dire qu'il n'y a pas de texte ou l'auteur aurait fantasm\u00e9, une soci\u00e9t\u00e9 o\u00f9 la norme morale et tellement int\u00e9rioris\u00e9 par les par les citoyens, que la loi et la police serait superflu, \u00e7a fait partie de l'imaginaire du XVIIIe de dire soyons \u00e0 anarchiste, faisons confiance aux \u00eatre humains. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:08) [88%] :\r\nAlors il y a des, des, des textes non pas qu'il imagine l'int\u00e9riorisation d\u00e9finitive d'\u00e9normes Maekinen plut\u00f4t un retour \u00e0 l'\u00e2ge d'or c'est un une th\u00e9matique qui est effectivement tr\u00e8s pr\u00e9sente dans de nombreux textes hein on l'on vise plut\u00f4t un retour vers des soci\u00e9t\u00e9s primitives, plus simple, o\u00f9 finalement les communaut\u00e9s d'hommes et de femmes n'ont pas besoin ni de norme ni donc de police pour exister pour vivre leur bonheur, donc ce sont plut\u00f4t des textes qui th\u00e8me attise l'innocence primitive, \u00e9videmment ce sont des textes qui s'inspire des r\u00e9cits des voyageurs de retour des Am\u00e9riques. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:51) [82%] :\r\nQuand observer les Indiens exactement 100 exactement, fascination, alors on va peut-\u00eatre parler d'abord des lois avec vous, Ugo Bella Guimba, vous avez donc \u00e9tudier tout ce corpus du 18\u00e8me de ces textes de l'utopie est -ce qu'on peut les lire d'abord comme une critique des syst\u00e8mes l\u00e9gislatifs en cours au 18\u00e8me si\u00e8cle. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:13) [90%] :\r\nOui alors tout d'abord, je suis tout \u00e0 fait d'accord hein, avec tout ce qui vient d'\u00eatre dit et c'est vrai que vous posez tr\u00e8s bien d'ailleurs la question, au fond, la loi est omnipr\u00e9sente, et on ne peut pas faire l'\u00e9conomie de la loi et justement ce que dit dans le dictionnaire, ce qui est dit dans le dictionnaire \u00e0 plusieurs reprises, c'est que l'Utopie les utopistes, non pas une vision aussi na\u00eff qu'on pourrait l'imaginer aujourd'hui de l'\u00eatre humain, il y a pas une id\u00e9alisation de la capacit\u00e9 naturelle de l'\u00eatre humain \u00e0 la sociabilit\u00e9, au contraire, les utopistes r\u00e9pondent et font la critique des syst\u00e8mes l\u00e9gislatifs des syst\u00e8mes sociaux de leur temps pour bien montrer que si l'\u00eatre humain en lui- m\u00eame n'est pas parfait ou n'a pas une attitude extraordinairement marqu\u00e9 pour le bien, il faut que les lois, il faut que les r\u00e8glements, il faut que la police injustement soient les meilleurs possibles, les plus proches de la justice possible pour que la soci\u00e9t\u00e9 soit bonne, donc c'est vrai que d'une certaine mani\u00e8re, un point commun qu'on peut trouver \u00e0 toutes ces Utopie, hein, et vous savez que le XVIIIe si\u00e8cle et le si\u00e8cle le plus chaud des Utopie, hein, c'est ce qu'a dit \u00e9videmment Bronislaw Bache Co qui nous qui nous qui nous chapeaute tout s'entend dans ce projet de dictionnaire, h\u00e9 bien tout Utopie presque toutes les Utopie presque toutes les Utopie du 18\u00e8me sont aussi des enomis, c'est-\u00e0-dire la recherche de la loi juste qui garantira le bonheur de la cit\u00e9, alors on peut d\u00e9j\u00e0 trouver plusieurs points communs entre ces lois mais une premi\u00e8re chose que je voudrais dire, sont sans trop monopolis\u00e9 la parole \u00e9videmment dans cette, dans cette belle \u00e9mission, c'est qu'il n'y a pas une unit\u00e9 il n'y a pas une uniformit\u00e9 de la conception de la loi au sein des utopistes, hein, il ne faut pas voir le corpus des Utopie du XVIIIe comme une esp\u00e8ce de bloc compl\u00e8tement mais monotone enfin unis quoi unitaire, au contraire, en r\u00e9alit\u00e9, il y a une grande diversit\u00e9 et au fond ce qu'on pourrait voir un moi ce que j'ai vu en travaillant pour mon article 1 pour ce ce dictionnaire en essayant d'\u00eatre le plus clair hein le plus dynamique possible, c'est qu'il y a 2 grandes tendances : la 1\u00e8re grande tendance des utopistes du XVIIIe, c'est de se retourner et ce qui est ce qui vient d'\u00eatre dit, vers les lois de la nature, le droit naturel Vert au fond ces soci\u00e9t\u00e9s id\u00e9alis\u00e9e du pass\u00e9 de l'\u00e2ge d'or dans lesquels les hommes \u00e9taient pense -t-on plus proche de la nature. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:33) [90%] :\r\nMais \u00e7a veut dire quoi, \u00e7a veut dire la loi, une loi naturelle, on l'observe dans la botanique on on l'observe dans les relations entre les animaux et on s'est dit : il existe une loi inh\u00e9rente \u00e0 la nature qui qui pr\u00e9c\u00e8de le les humains. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:46) [91%] :\r\nOui, c'est \u00e7a en fait les utopistes, en fait, et \u00e7a, \u00e7a remonte \u00e0 Thomas-MAURO en r\u00e9alit\u00e9, hein, le fondateur de tout le courant utopiste Thomas ce moment donc, en 1516 ce qu'il \u00e9crit l'Utopie \u00e9voque les lois justes inspir\u00e9e de la nature, donc on observe la nature et \u00e7a, \u00e7a remonte \u00e0 la philosophie antique depuis Aristote, on observe la nature, on observe le monde et on essaye de mettre la cit\u00e9 dans son organisation en conformit\u00e9 avec les lois naturelles et donc il y a une id\u00e9alisation de ce droit naturel de ces lois naturelles qui est le 1er grand mouvement que l'Utopie du 18\u00e8me manifeste et puis l'autre grand mouvement \u00e0 mon sens, en tout cas, mais tout \u00e7a est ouvert \u00e0 la discussion, bien \u00e9videmment, c'est le d\u00e9veloppement des sciences et la recherche de nouvelles lois scientifiques \u00e0 partir du travail de la recherche et \u00e0 partir du travail des des scientifiques et \u00e7a, c'est aussi l'h\u00e9ritage de la raison du 17\u00e8me si\u00e8cle et au fond toutes les r\u00e9volutions scientifiques qui ont eu lieu au cours du si\u00e8cle pr\u00e9c\u00e9dent, Galil\u00e9e, Newton etc vont pousser les utopistes \u00e0 essayer de scientificit\u00e9 le droit, c'est-\u00e0-dire \u00e0 essayer de faire en sorte que le droit soit aussi pr\u00e9cis que la science et qu'on puisse scientifiquement trouver les lois id\u00e9ale. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:00) [83%] :\r\nEt encore, elles sont l\u00e0, donc, des lois, que fait- on des lois, des lois divines, elles ont disparu dans ce concept l\u00e9gal. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:09) [91%] :\r\nAlors les lois divines, non pas du tout disparu, hein, \u00e7a c'est une erreur aussi souvent que l'on commet on pense le XVIIIe si\u00e8cle et le si\u00e8cle de la raison, mais c'est pas le si\u00e8cle de la la\u00efcit\u00e9, hein, et n'oubliez pas, il faut pas oublier que chaque fois que l'on parle de droits naturels, on parle fondamentalement aussi de droit divin, c'est-\u00e0-dire que la plupart des utopistes du XVIIIe si\u00e8cle, pensent que la nature vient de Dieu, et donc au fond on \u00e9voque les lois naturelles pour ne pas \u00e9voquer directement la divinit\u00e9, mais d'une certaine mani\u00e8re, on n'oublie pas que dans la plupart des cas dans la plupart des textes que la nature est aussi l'oeuvre de Dieu et donc il n'y a pas une disparition des lois divines, il n'y a plut\u00f4t une transformation, une recherche d'une meilleure soci\u00e9t\u00e9 par une meilleure conformit\u00e9 \u00e0 la loi naturelle qui reste tr\u00e8s largement un pour la plupart des utopistes d'origine divine. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:58) [83%] :\r\nIl Ugo Guimba le fantasme de tous, je vous le disais Corpus et mais le fantasme de tous, c'est une loi qui est \u00e9crite comprise de toutes et qui est donc une esp\u00e8ce d'antidote \u00e0 \u00e0 l'arbitraire du 18\u00e8me si\u00e8cle. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:13) [90%] :\r\nAbsolument, absolument, et ce sera d'ailleurs l'id\u00e9al des r\u00e9volutionnaires en France, vous savez, le juge ne devrait \u00eatre que la bouche de la loi, c'est-\u00e0-dire la loi devrait \u00eatre si claire si simple que tout le monde pourrait la comprendre, il n'y aurait pas besoin de l'interpr\u00e9tation d'un professionnel du droit et cette id\u00e9e a l\u00e0 effectivement c'est largement celui des utopistes, vous savez, l'un de ces utopistes fran\u00e7ais qui me para\u00eet int\u00e9ressant parce qu'il est tr\u00e8s satirique aussi c'est Louis S\u00e9bastien Mercier qui \u00e9crit l'an 2440 et qu'imaginons que un pari du futur au 25\u00e8me si\u00e8cle et dans ce Paris du futur au 25\u00e8me si\u00e8cle, \u00e9videmment, c'est la France, donc c'est un pari id\u00e9ale, \u00e9videmment, h\u00e9 bien les lois sont si simples et si claire que les enfants les apprennent d\u00e8s leur plus jeune \u00e2ge par coeur. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:11:59) [91%] :\r\n\u00e7a signifie aussi qu'on fantasme des lois immuables des lois qui serait parfaitement juste et qui donc pourrait \u00eatre fig\u00e9e dans la Pierre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:08) [88%] :\r\nOui, et c'est pr\u00e9cis\u00e9ment le risque ou la d\u00e9rive que que je vois, en tout cas moins dans ses Utopie du 18\u00e8me si\u00e8cle, c'est qu'\u00e0 force d'imaginer des lois qui sont insusceptibles d'interpr\u00e9tation \u00e0 force d'imaginer des lois id\u00e9al, h\u00e9 bien lorsqu'on atteint l'id\u00e9al, on n'\u00e9volue plus, et donc si ces lois sont id\u00e9ales, elles sont immuables, elles sont m\u00eame si scientifiquement former et \u00e7a ouvre la porte \u00e0 ce que le si\u00e8cle plus suivant on verra se d\u00e9velopper, c'est-\u00e0-dire le totalitarisme l\u00e9gale, c'est-\u00e0-dire l'id\u00e9e qu'il n'y a qu'une seule voie possible de noix positive parfaite et qu'il faut absolument s'y conformer. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:12:45) [85%] :\r\nIl y a dans la musique du et \u00e9videmment il y a d'Utopie et il y a un bel exemple de compositeurs qui, me semble -t-il, retient presque \u00e0 lui tout seul un ancien monde qu'il voit s'effondrer v\u00e9ritablement et l'histoire prouvera que cet ancien monde s'effondrera c'est Jean-Philippe Rameau musique charg\u00e9e de d'une nostalgie, cet ancien monde de magie de Dieudonn\u00e9, un vrai g\u00e9nie par des lois naturelles, il la en musique, voici un extrait par hasard parce que \u00e7a aurait pu pu \u00eatre tout autre chose de Castor et Pollux que j'ai choisi l'air des d\u00e9mons et c'est pas parce qu'on va parler de la police du boyau clanisme non l'des d\u00e9mons, pensez ce que vous voulez. \r\nCe sera donc Jean-Philippe Rameau, le dernier des compositeurs baroques, \u00e0 mon sens, avec un extrait, l'\u00e2ge de Castor et Pollux qu'CRD d\u00e9ment par ailleurs 4 du XVIIIe si\u00e8cle, dirig\u00e9 par France pour est -ce que vous vous souvenez du du petit texte de de Diderot entretiens d'un p\u00e8re avec ses enfants, vous l'avez lu par exemple non, vous, \u00e7a vous dit rien, parce que Diderot, il pose \u00e9videmment les questions de la loi, la loi des hommes trop souvent iniques, plus dur, dit -il avec l'innocent qu'avec le criminel et il finit par une forme tr\u00e8s extr\u00e9mistes de vision au prisme de la loi naturelle donc un affirmant que parfois la loi n'a pas le sens commun et que la nature a fait les bonnes lois de toute \u00e9ternit\u00e9, puis il reviendra un peu sur cette audace \u00e0 la fin du livre, pour finalement admettre qu'il ferait bon vivre dans un lieu o\u00f9 certains cette conduite naturelle mais qui ne voudrait pas y vivre, c'est tout un chacun s'est donn\u00e9 le privil\u00e8ge de transgresser, c'est joli, Diderot, il faudrait presque laisser du temps pour y penser, oui \u00e7a \u00e7a pose la question effectivement \u00e7a pose la question de la o\u00f9 se r\u00e9fugient finalement la loi entre la th\u00e9orie scientifique et la loi naturelle et finalement, c'est l\u00e0 que surgit l'utopie, c'est probablement dans cette, dans cette contradiction est dans cette tension. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:16:39) [82%] :\r\nBon, la question effectivement mais de fa\u00e7on absolument d'accord. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:16:42) [81%] :\r\n\u00e0 quelqu'un est d'accord avec \u00e7a, oui, bon, \u00e9coutez oui. \r\nVous \u00eates loin auront, vous voyez, oui, oui, vous \u00eates bien tout petit d\u00e9calage, on va vous le dire, c'est-\u00e0-dire qu'il y a un tout petit d\u00e9calage de son temps vous r\u00e9ponse donc de temps en temps, on attend, on a d\u00fb s'\u00e9lancer, on ne sait pas si vous allez r\u00e9pondre pas donc n'h\u00e9sitez jamais \u00e0 nous couper la parole, si d'aventure, vous avez des choses \u00e0 dire. \r\nVoil\u00e0, c'\u00e9tait la parole. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:17:10) [86%] :\r\nOui, Dominique, non, non, alors juste pour vous dire que je suis d'accord avec ce que vous avez dit en 2 mots, hein, parce que je encore une fois tr\u00e8s rapidement effectivement l'Utopie s'exactement ce que vous avez dit, c'est-\u00e0-dire la difficult\u00e9 \u00e0 la fois magnifique et un peu d\u00e9risoire peut-\u00eatre de trouver une loi id\u00e9ale \u00e0 mi- chemin entre voil\u00e0 les lois divines les lois naturelles, et puis la loi scientifique voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:17:33) [65%] :\r\nLaurence Dif\u00e9lix parlant voil\u00e0 par la police que. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:17:37) [83%] :\r\nFaire ce Marco, vous \u00eates ici avec nous et c'est vous, donc qui cette entr\u00e9e police police dans ses textes utopiste d\u00e8s Lumi\u00e8res, vous commencez par nous rappeler que le terme police cette police que nous on associe \u00e0 des gens avec des k\u00e9pis, o\u00f9 5 des uniformes, il est peu Patrick qu'il veut dire autre chose, peut-\u00eatre dans la pens\u00e9e des utopistes du XVIIIe si\u00e8cle. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:18:01) [88%] :\r\nAlors effectivement c'est un c'est un terme qui est complexe, qui \u00e9volue et pour l'historien, qui s'occupe de textes anciens des 16\u00e8me 17\u00e8me et 18\u00e8me si\u00e8cle, l'enjeu consiste \u00e0 retrouver finalement le concept auquel s'attache cette cette notion, qui n'a pas naissance aujourd'hui que ce qu'il peut avoir par le pass\u00e9, et du reste, durant ces 3 si\u00e8cles qu'on vient d'\u00e9voquer la notion elle- m\u00eame \u00e9voluent alors avant de de temps venir aux diff\u00e9rents sens de ce mot l\u00e0 juste insister sur le fait que la police dans les textes Utopie qu'on la retrouve un peu partout, j'aime bien dire mani\u00e8re un petit peu provocatrice que la police est partout au pays nulle part et partout dans les pays d'Utopie au temps des Lumi\u00e8res, et c'est une mani\u00e8re de poser un probl\u00e8me qui me semble -t-il m\u00e9rite un petit peu l'attention surtout aujourd'hui puisque les utopistes du XVIIIe si\u00e8cle, font de la police de l'omnipr\u00e9sence polici\u00e8re un \u00e9l\u00e9ment remarquable de l'ailleurs imaginaire de notre point de vue, contemporain, nous pensons plut\u00f4t \u00e0 rapprocher l'omnipr\u00e9sence polici\u00e8re de la dystopie notamment finalement depuis le grand texte de George Orwell 1984 et cette figure dictatoriale, tout le monde conna\u00eet voil\u00e0 alors comment penser cette cette promotion de l'omnipr\u00e9sence polici\u00e8re autant dire alors d'abord, effectivement, il y a, il faut reprendre le sens de ce mot, tels que le pensent les litt\u00e9rateurs les \u00e9crivains autant qu'nous on s'int\u00e9resse, c'est-\u00e0-dire 16\u00e8me 17\u00e8me puis 18\u00e8me pendant longtemps, jusque vers 1750 la police 7, un terme qui d\u00e9signe essentiellement des r\u00e8glements d'\u00e9normes, un des rois normes qui r\u00e9gissent en fait tout le quotidien, les juristes disent les choses les plus n\u00e9cessaires \u00e0 la vie au commerce des armes, des r\u00e8glements particuliers qui ne valent pas comme une loi g\u00e9n\u00e9rale pour un grand territoire mais qui valent pour des lieux particuliers. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:20:14) [92%] :\r\nEt qui sont aussi parfois des non- dits. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:20:16) [87%] :\r\nNon, ce sont des r\u00e8glements qui sont explicites qui sont, dit que l'on que l'on proclame ailleurs dans la soci\u00e9t\u00e9 r\u00e9elle d'Ancien R\u00e9gime Collomb proclame \u00e0 son de trompe dans dans les cit\u00e9s, donc l\u00e0, la police et \u00e7a, c'est un ensemble de r\u00e8glements qui administre, qui vise \u00e0 administrer la vie quotidienne. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:20:37) [88%] :\r\nDonc, c'est pas un corps repr\u00e9sent\u00e9 par des \u00eatre humains qui vont faire respecter ces normes. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:20:42) [89%] :\r\nPas encore, mais c'est justement ce qui est int\u00e9ressant, c'est que les Utopie r\u00e9fractaires, l'\u00e9volution de la langue et on voit dans les textes utopique que ce terme se charge d'un autre sens \u00e0 partir de la fin du 17\u00e8me si\u00e8cle et surtout au cours du XVIIIe si\u00e8cle, puisque la police d\u00e9signe peu \u00e0 peu une institution un un accord avec un personnel plus ou moins autonomes qui a pour mission de faire appliquer, c'est r\u00e8glements et qui a surtout d'\u00e9missions un petit peu diff\u00e9rente que celle promue par les utopistes 17\u00e8me celle du 17\u00e8me si\u00e8cle qui a pour mission s'police qui a pour mission essentiellement de surveiller les populations et donc on voit un une \u00e9volution, une \u00e9volution du mot qui traduit une \u00e9volution aussi des des institutions et et donc de de la police. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:21:38) [76%] :\r\nMarc au-dessus du niveau nous dit aller partout cette police dans ses textes, est ce que \u00e7a signifie qu'elle a donc une connotation positive. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:21:45) [87%] :\r\nAlors oui, aussi \u00e9trange que \u00e7a puisse para\u00eetre, elle a justement une connotation positive alors dans cette 2\u00e8me acception que l'on vient d'identifier police en tant qu'institution, on dit que la police va et que la police voit tout, il y a l\u00e0 une r\u00e9actualisation d'un id\u00e9al de transparence qui appara\u00eet d\u00e9j\u00e0 ex- plus ancien notamment, on l'a d\u00e9j\u00e0 \u00e9voqu\u00e9, je suis pour qui les maisons des Utopie par exemple sont construites avec des fen\u00eatre vitr\u00e9e, alors que les vitres sont extr\u00eamement rares au d\u00e9but du XVIe si\u00e8cle dans l'Angleterre mais voil\u00e0 des fen\u00eatre vitr\u00e9e pour rappeler que l'Utopie repose sur la transparence des conduites mais chez Thomas et transparence des conduites, elle repose sur, dans un espace communautaire sur l'Inter connaissance au temps des Lumi\u00e8res, cette transparence, elle change d'\u00e9chelle, elle repose sur une surveillance non plus au sein de la communaut\u00e9, et non plus entre voisins, mais entre institutions et sujet ou citoyens, c'est donc une surveillance qui est institutionnalis\u00e9e, voire donc on voit bien ici l'int\u00e9r\u00eat de mobiliser ce terme police dans son acception nouvelle, une institution qui surveille qui voit et dont les r\u00e9cits imaginaires, h\u00e9 bien les les auteurs mettent en sc\u00e8ne toute une s\u00e9rie de dispositifs qui existent dans la soci\u00e9t\u00e9 r\u00e9elle du 18\u00e8me si\u00e8cle mais qui s'amplifie, qui, qui d\u00e9veloppe -t-il perfectionne alors de quoi s'agit -il, il s'agit de certificat de r\u00e9sidence, il s'agit, par exemple aussi de num\u00e9roter les maisons, les voitures, il s'agit d'am\u00e9liorer l'\u00e9clairage public. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:23:28) [91%] :\r\nMais \u00e7a c'\u00e9tait au nom d'une efficacit\u00e9 accrue. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:23:30) [90%] :\r\nExactement, d'une efficacit\u00e9 administrative accrue dans l'id\u00e9e de mieux conna\u00eetre la population, c'est un terme qui est tr\u00e8s important, \u00e7a, pour mieux l'administrer et pour mieux assurer son bonheur alors ce qui \u00e9taient particulier \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 d'Ancien R\u00e9gime et qu'on retrouve dans les textes, utopique, c'est que cette surveillance qui se m\u00eale de bienveillance s'inscrit dans encore tr\u00e8s paternaliste, on n'est pas du tout encore dans l'\u00c9tat de 3 qui se d\u00e9veloppera plus tard, notamment \u00e0 partir de la d\u00e9claration des droits de l'homme, donc on est dans une relation si vous voulez pas tr\u00e8s protectrice de cette police qui r\u00e8gle tout, qui voit tous pour le bien \u00eatre une population mais sans n\u00e9cessairement lui laisser beaucoup de libert\u00e9, cette notion de libert\u00e9 les vient un petit peu plus tard \u00e0 partir des ann\u00e9es 1750 et elle sera importante pour reconfigurer encore une fois, la r\u00e9flexion sur la police \u00e7a parcourt tous les textes, mais le sens de cette, de cette notion de police \u00e9voluent alors qu'est -ce que \u00e7a devient, h\u00e9 bien, \u00e7a devient une une police qui est au service, \u00e0 partir des ann\u00e9es 1750 60 70 une police qui au service, la libert\u00e9 du commerce, la libert\u00e9 de circulation des biens et des personnes dans la r\u00e9flexion de la philosophie politique de la 2\u00e8me moiti\u00e9 du 18\u00e8me si\u00e8cle, la pluie police n'a plus cette ancienne mission de r\u00e9glementer les moindres gestes de la vie quotidienne, ce n'est plus \u00e7a, elle a pour mission d'assurer, par exemple, la s\u00e9curit\u00e9 des chemins, des rues \u00e0 permettre le commerce pr\u00e9cis\u00e9ment et donc il intervient apr\u00e8s coup et non plus de mani\u00e8re pr\u00e9ventive, comme le pr\u00e9suppos\u00e9 les Utopie du d\u00e9but du si\u00e8cle ou encore du 17\u00e8me si\u00e8cle. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:25:18) [86%] :\r\nMarc-Olivier qui nie tout \u00e0 l'heure, on disait en introduction ces textes des utopies sont souvent en crue des critiques de la soci\u00e9t\u00e9 dans lesquels les auteurs sont en train de vivre cette vision d'une police qui viendrait donner une bonne police protectrice qui sait tout, mais pour le, pour le bonheur des peuples, en quoi est -ce que c'est une critique des polices du 18\u00e8me en France. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:25:40) [88%] :\r\nAlors \u00e0 plusieurs niveaux, d'abord il y a le sentiment partag\u00e9 par les par les \u00e9lites et dont se font \u00e9cho les les auteurs de d'utopie que les contr\u00f4les communautaires ne fonctionne plus, qui ne sont plus assez efficace dans un si\u00e8cle o\u00f9 la mobilit\u00e9 sociale, la mobilit\u00e9 g\u00e9ographique se d\u00e9veloppe et o\u00f9 on a le sentiment aussi que le lien social se distend donc contre cette progressive anomie sociale on revient \u00e0 l'inverse de la norme compte cette progressive, crainte d'anomie sociale, h\u00e9 bien on \u00e9rige des remparts et ses remparts sont l'institutionnalisation de contr\u00f4le d'un dispositif de surveillance, deuxi\u00e8mement, et encore une fois, hein, toujours dans l'id\u00e9e qu'il faut toujours l'id\u00e9e dans l'id\u00e9e que l'on veut rendre la soci\u00e9t\u00e9, la meilleure possible un perfectionnement des des soci\u00e9t\u00e9s c'est : c'est l'objectif final, l'autre \u00e9l\u00e9ment d'un on, on vient de de l'\u00e9voquer l'autre \u00e9l\u00e9ment, c'est modifier la conception traditionnelle de la police qui est une police v\u00e9tilleuse r\u00e9glemente Ariste, etc, qui s'occupe notamment de l'approvisionnement des des grains des villes transformer cette police l\u00e0 ont une police qui se cupe encore une fois, la s\u00e9curit\u00e9 des des biens et des personnes qui prot\u00e8gent la propri\u00e9t\u00e9 priv\u00e9e, et l\u00e0 on a aussi un changement de paradigme, puisque dans le mod\u00e8le de Thomas se mort, c'est la communaut\u00e9 des biens qui est promu hein alors que dans les Utopie, la fin du 18\u00e8me si\u00e8cle, on assiste souvent sur la d\u00e9fense et sur la protection de la propri\u00e9t\u00e9 priv\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:27:19) [90%] :\r\nEt des individus et des co\u00fbts de la gamme, cette id\u00e9e d'une surveillance g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e qui passe peut-\u00eatre aussi par une des syst\u00e8mes un peu de de d\u00e9lation ou en tout cas d'observation des citoyens par le m\u00eame, on la retrouve aussi dans les dans les visions l\u00e9gale dans les textes de loi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:27:39) [88%] :\r\nOui, alors c'est vrai que une chose tr\u00e8s importante qui, hein, d'\u00eatre dite ajustement par Marco qui nie que j'\u00e9coute est vraiment tr\u00e8s attentivement, c'est pr\u00e9cis\u00e9ment cette institutionnalisation de la surveillance dont il parle, c'est-\u00e0-dire qu'on passe au fond et les Utopie du 18\u00e8me si\u00e8cle, un manifeste bien \u00e0 mon sens le passage d'une d'un paradigme ou d'un mod\u00e8le de la cit\u00e9, qui \u00e9tait un peu un mod\u00e8le de la Cit\u00e9 de citoyens venus de l'Antiquit\u00e9 id\u00e9alis\u00e9 depuis l'Antiquit\u00e9, vers un mod\u00e8le v\u00e9ritablement des tas de fa\u00e7on tr\u00e8s claire, c'est-\u00e0-dire que c'est l'\u00c9tat ext\u00e9rieurs \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 qui va \u00eatre le responsable de la norme et donc aussi de la surveillance des citoyens, enfin, de toute fa\u00e7on, qu'on soit dans une logique de sujets ou de citoyens, il y a un article d'ailleurs hein dans le dictionnaire sur ce sur ce th\u00e8me -l\u00e0 en particulier, c'est l'\u00c9tat qui va \u00eatre responsable de la surveillance et de l'institutionnalisation de la police et donc il le fait par l'interm\u00e9diaire de de la norme, donc effectivement dans les dans les visions l\u00e9gales que l'on a dans le dans les Utopie, on a vraiment cette id\u00e9e -l\u00e0, hein, c'est-\u00e0-dire que la loi qui est la forme de norme id\u00e9e alors il ne faut pas oublier non plus que le mot norme ne recouvre pas exactement le mot Loire le terme le terme lois, comme l'a bien rappel\u00e9 d'ailleurs Marco Cipollini a, on parle de police on encense, on parle aussi de r\u00e8glement, hein, donc c'est pas tout \u00e0 fait l\u00e0 la m\u00eame chose, mais en tout cas les lois qu'on voit dans les Utopie effectivement sont porteuses de cette institutionnalisation, c'est-\u00e0-dire qu'elles sont sous la responsabilit\u00e9 d'une autorit\u00e9 qui va en assurer l'application et donc on le voit bien aussi effectivement chez les, chez les diff\u00e9rents styles diff\u00e9rents utopiste. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:29:16) [92%] :\r\nC'est donc une p\u00e9riode o\u00f9 on a envie de r\u00e9glementer plus la vie vous le disait \u00e0 l'instant, Marco, ni une \u00e9poque o\u00f9 on a un peu l'impression que le lien social se distend, o\u00f9 il y a peut-\u00eatre un rapport aussi \u00e0 l'ins\u00e9curit\u00e9 en quoi cette p\u00e9riode et c'\u00e9tait le d\u00e9but Utopie nous parle de nous aussi au 21\u00e8me si\u00e8cle, Marco Tinelli. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:29:35) [90%] :\r\nBon, la question \u00e9videmment \u00e7a \u00eatre a-priori \u00e9vidente, on a envie de faire le lien avec avec les r\u00e9flexions actuelles sur la s\u00e9curit\u00e9 et l'ins\u00e9curit\u00e9, une tr\u00e8s tr\u00e8s forte demande de s\u00e9curit\u00e9 aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:29:49) [81%] :\r\nJ'ai passe avec une tol\u00e9rance sur la transparence, l'observation, la DASS. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:29:53) [84%] :\r\nOui exactement, alors l\u00e0 o\u00f9 ses textes sont int\u00e9ressants, c'est qu'ils nous rappelle l'apport que la s\u00e9curit\u00e9 de Qu\u00e9bec, telles qu'il les entendait tels que les entendent les utopistes cette un un concept beaucoup plus large que simplement la vision qu'on a aujourd'hui, c'est-\u00e0-dire surveiller les gens, la s\u00e9curit\u00e9 c'est aussi assurer la formation assur\u00e9e, le commerce, donc l'activit\u00e9 \u00e9conomique, le travail, la sant\u00e9 et je crois qu'ils sont un guide aujourd'hui pour penser la s\u00e9curit\u00e9 beaucoup plus largement que de la mani\u00e8re restrictive un d'entre eux pensent g\u00e9n\u00e9ralement aujourd'hui, \u00e7a c'est un 1er hein, un 1er \u00e9l\u00e9ment et puis le 2\u00e8me \u00e9l\u00e9ment finalement c'est voil\u00e0 c'est alors je ne finis pas sur une une une utopie, mais sur un texte qui sont n'inspire peut-\u00eatre, c'est la d\u00e9claration des droits de l'homme et c'est-\u00e0-dire 1789 parler, donc on a commenc\u00e9 l'\u00e9mission, \u00e9voquant 1789 le 2\u00e8me article de cette d\u00e9claration d\u00e9fini les droits fondamentaux, les bras de l'homme fondamentaux, les r\u00e9volutionnaires identifie la propri\u00e9t\u00e9, la libert\u00e9, la S\u00fbret\u00e9 3 \u00e9l\u00e9ments qu'on a \u00e9voqu\u00e9s jusqu'ici, mais aussi la r\u00e9pression l\u00e0 si la r\u00e9sistance \u00e0 l'oppression et c'est l\u00e0 que c'est un texte qui nous parvient, c'est la possibilit\u00e9 de dire non \u00e0 trop de r\u00e9pression un id\u00e9al d\u00e9mocratique qui qui qui qui s'\u00e9veille \u00e0 la fin du 17\u00e8me si\u00e8cle et je crois que c'\u00e9tait d\u00e9mocratique, h\u00e9 bien il doit aujourd'hui nous parler plus. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:31:17) [88%] :\r\nPeut-\u00eatre que la grande diff\u00e9rence entre les Utopie du 18\u00e8me et celle que nous ne vivons pas aujourd'hui, mais enfin dans la soci\u00e9t\u00e9 dans laquelle nous vivons, c'est que finalement, les soci\u00e9t\u00e9s d'aujourd'hui et la surveillance ne sont pas faites pour le bonheur de tous, contrairement aux Utopie 18\u00e8me c'est peut-\u00eatre \u00e7a qui change, messieurs, merci infiniment, merci aux Gobelins gambas avec le regret de ne pas vous avoir rencontr\u00e9 en Chair et en os, vous \u00eates \u00e0 Aix-en-Provence, merci infiniment merci Marco Chicken et puis merci \u00e0 vouloir Dif\u00e9lix on on vous on vous retrouvera notamment tr\u00e8s, tr\u00e8s bient\u00f4t, sans aucun doute et je rappelle que toute cette semaine, nous explorons le Dictionnaire critique dictionnaire critique, j'ai bien dit de l'Utopie au temps des Lumi\u00e8res, un ouvrage donc penser et co- dirig\u00e9 par Bronislaw Besco Michel Poret et Fran\u00e7ois Rosset est paru aux \u00e9ditions Georg et si au-del\u00e0 des paroles, vous aimez la musique : si vous n'aimez pas vous sentir frustr\u00e9 d\u00e9rang\u00e9s par les propos trop bref si vous ne souhaitez de la musique et que de la musique et rien que de la musique Antonin Scherrer vous donnent rendez- vous tous les apr\u00e8s- midi de la semaine \u00e0 14 heures 30 dans sa nouvelle \u00e9mission cet apr\u00e8s- midi \u00e0 leur programme magnifique, tr\u00e8s dense avec avec le liste avec Chostakovitch Gaspard Frieds, Glazounov Glinka et la 2\u00e8me symphonie de Beethoven, je propose d'entendre plut\u00f4t un extrait de la 3\u00e8me, la suivante qui marquera un vrai tournant dans la dans la pens\u00e9e musicale de Beethoven, on \u00e9coute le Scherzo de la 3\u00e8me \u00e7a. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-08-30T11:11:00Z", "program": {"href": "/programs/C670EBBA-AD40-43F2-9DBB-F74087BC55AB", "id": "C670EBBA-AD40-43F2-9DBB-F74087BC55AB", "name": "Versus-penser"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Duparc, Nicole", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Cicchini, Marco", "role": "ma\u00eetre assistant en histoire \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Dif\u00e9lix, Laurence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Bellagamba, Ugo", "role": "professeur d'histoire du droit \u00e0 l'Universit\u00e9 de Nice", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Durand-Vallade, Mich\u00e8le", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8D10515F-6B67-483E-A0B1-B2AE0D2B7324", "internalArchiveId": "8D10515F-6B67-483E-A0B1-B2AE0D2B7324", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le gouvernement Erdogan fait pression sur les m\u00e9dias turcs de l'\u00e9tranger : Interview d'Emre Demir, r\u00e9dacteur en chef du journal Zaman France ", "publicationDate": "2016-08-30T00:00:00Z", "summary": "L'hebdomadaire d'opposition Zaman France a \u00e9t\u00e9 contraint de mettre la cl\u00e9 sous la porte, suite \u00e0 des pressions politiques. Ces pressions s'exercent sur les m\u00e9dias \u00e0 l'int\u00e9rieur du pays mais aussi \u00e0 l'\u00e9tranger.", "durationSec": 468, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7959050", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicGeographicals": ["Turquie"], "thematicThemes": ["libert\u00e9 de la presse", "censure", "journalisme"], "thematicPersons": ["Erdogan, Recep Tayyip"], "alternativeTitle": ["Le gouvernement Erdogan fait pression sur les m\u00e9dias turcs de l'\u00e9tranger  / FOR_2016-08-30T18:08:00_developpement-5", "Forum du 30.08.2016"], "alternativeSummary": ["Le pr\u00e9sident turc Recep Tayyip Erdogan s'en prend aux m\u00e9dias en Turquie, mais \u00e9galement \u00e0 l'\u00e9tranger, depuis le coup d'Etat avort\u00e9 en juillet. L\u2019hebdomadaire d\u2019opposition Zaman France a \u00e9t\u00e9 contraint de mettre la cl\u00e9 sous la porte, suite \u00e0 des menaces. Interview d'Emre Demir, r\u00e9dacteur en chef de Zaman France."], "variantIds": ["ece-7959050"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_AOUT2016", "lastModifiedDate": "2017-04-19T14:12:09Z", "speechToTexts": ["05.09.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nNous allons parler de la Turquie, ou plus pr\u00e9cis\u00e9ment des pressions politiques exerc\u00e9es par le pr\u00e9sident, Recep Tayyip Erdogan ne depuis le coup d'\u00c9tat manqu\u00e9 de juillet des pressions politiques qui s'exercent \u00e9galement en dehors des fronti\u00e8res du pays et c'est bien cela qui inqui\u00e8te derni\u00e8re exemple en date, l'hebdomadaire d'opposition Zaman France il a \u00e9t\u00e9 contraint de mettent la cl\u00e9 sous la porte, il ne publiera plus ni sa version papier, ni ses contributions sur le web et pour en parler, le r\u00e9dacteur en chef de Zaman France est avec nous, bonsoir aimerait Demir bonsoir, pourquoi cette d\u00e9cision, Damien, vous avez re\u00e7u des menaces et sous quelle forme. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:35) [83%] :\r\nEnfin, depuis 15 juillet comme pas plus qu'il y a que les malades de un climat d\u00e9l\u00e9t\u00e8re une hyst\u00e9rie collective, voire une chasse aux sorci\u00e8res qui signe vraiment un groupe sp\u00e9cifique, donc le moment G\u00fclen et Zaman, c'est un journal comme un journal r\u00e9put\u00e9 proche du Glen, donc il y a \u00e9videmment travail syst\u00e9matique de harc\u00e8lement par la justice et de d\u00e9nonciation, une campagne de d\u00e9nonciation, une campagne d'appel \u00e0 la d\u00e9lation et qui ciblent tous les Lecteurs, ici en France, tous nos abonn\u00e9s, ici en France, binationaux qui ont tout vu, tout ce que la la, ce n'\u00e9tait, qui ne peut pas \u00eatre prot\u00e9g\u00e9 par les juridictions fran\u00e7aises et donc ce qui nous inqui\u00e8te plus, c'est que ni en tant que membre de notation de salles en France, on peut \u00eatre prot\u00e9g\u00e9, prot\u00e9g\u00e9 par la police, nous sommes quand m\u00eame habitu\u00e9s \u00e0 de menaces et les intimidations depuis de des ann\u00e9es m\u00eame pas compte de la la le diff\u00e9rence ici, c'est qu'il y a un an, travail syst\u00e9matique de la part de l'\u00c9tat pur pour constituer une liste des abonn\u00e9s de Zaman France n'a pas des citoyens fran\u00e7ais d'origine turque, c'est en France, donc c'est \u00e7a ce qui nous inqui\u00e8te plus et qu'il y a t\u00eate de num\u00e9ros t\u00e9l\u00e9phoniques qui circulent sur les r\u00e9seaux sociaux qui circule un peu dans des des associations franco- turques dans le relais en proie qui \u00e9tait ici en France et qui qui consiste \u00e0 un num\u00e9ro de t\u00e9l\u00e9phone, vous pouvez appeler ce num\u00e9ro de t\u00e9l\u00e9phone pour d\u00e9noncer anguleux Nice dont pour l'\u00c9tat turc qu'il appartient, il suffit de lire, il suffit d'\u00eatre abonn\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:22) [75%] :\r\nAlors la France \u00eatre qualifi\u00e9 d'armement de de l'organisation terroriste pour l'\u00c9tat turc apr\u00e8s la semoule, ils savent ce que je crois, l'\u00e9tape \u00e9tait la saisie de leurs biens les \u00e0 Monsieur Mondher ses investissements en Turquie, le profit passeport les d\u00e9tentions il y a 3, donc un peu ce qui se passe un peu de mesures, on voit en Turquie qui cible sp\u00e9cifiquement les membres de mon G\u00fclen. \r\nEt donc nous l'id\u00e9e derri\u00e8re cette d\u00e9cision, c'\u00e9tait une d\u00e9cision quand m\u00eame tr\u00e8s difficile \u00e0 prendre pour nous car depuis 8 ans, de ma France est devenue une franchise assez en France et surtout parmi les Fran\u00e7ais de culture, musulman, on avait une audience assez loyal et qui ne suivez r\u00e9guli\u00e8rement, c'\u00e9tait une d\u00e9cision difficile, mais l'id\u00e9e est vraiment derri\u00e8re cette d\u00e9cision, il y en a, nous avons 2 objectifs d\u00e9j\u00e0 prot\u00e9ger nos Lecteurs de de l'\u00c9tat turc de de l'harc\u00e8lement judiciaire qui peut, qui sont d\u00e9crits, deuxi\u00e8mement, il y a une volont\u00e9 en fait d'importer Cottu aucune valeur. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:32) [98%] :\r\nMerci. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:33) [85%] :\r\nDans l'Europe et que nous sommes des victimes bien s\u00fbr mais enfin nous ne faisons partie aussi de de ce conflit, en tant que victime, nous avons d\u00e9cid\u00e9 de se retirer pour moi, pour l'heure, ont calm\u00e9 les esprits pour emp\u00eacher, en fait, l'importation de cette crise de ce conflit politique vers la France dans le robot. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:54) [87%] :\r\nElle pas -vous vos Lecteurs dans dans toute cette affaire, c'est il y a une question difficile, qu'on en qu'on a envie quand m\u00eame de vous poser, vous \u00eates un journal d'opposition, vous l'avez dit, c'\u00e9tait une d\u00e9cision tr\u00e8s difficile \u00e0 prendre mais d'une certaine mani\u00e8re, \u00e0 arr\u00eater les les publications \u00e0 cause de de ces menaces, notamment sur vous, Docteur, c'est une mani\u00e8re de de donner la victoire \u00e0 Erdogan est -ce que c'est quelque part un peu une capitulation. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:17) [79%] :\r\nC'est comme \u00e7a, c'est, c'est une victoire pour la France ni a qui a convaincu qu'il c'est \u00e9videmment, on peut enfin bien s\u00fbr que nous nous avons compens\u00e9, en fait, c'est, c'est c'est c'est cet aspect voil\u00e0, \u00e7a peut para\u00eetre un peu l'\u00e2ge de de la part de nos journalistes, mais bon, nous sommes quand m\u00eame habitu\u00e9s \u00e0 la la les pressions d\u00e9pit, 3 ans, 4 ans, nous sommes syst\u00e9matique par le gouvernement, mais depuis 15 juillet ce qu'on oublie, c'est c'est une autre chose, c'est ce qu'on peut pas plus, on ne peut plus parler de de la pression, c'est une autre chose, une une dizaine de m\u00e8tres conna\u00eet une dizaine de mes amis sont en prison, enti\u00e8rement qui et et nous le plus grand probl\u00e8me, c'est que nous sommes une petite r\u00e9action face \u00e0 un \u00c9tat face \u00e0 l'\u00c9tat \u00e0 c'est important, qui a des des relations tr\u00e8s important avec les pays europ\u00e9ens qui prend un peu l'otage du gouvernement, les Europ\u00e9ens, \u00e7a il faut le dire aussi, \u00e0 cause de la crise des r\u00e9fugi\u00e9s, les gouvernements, les pays europ\u00e9ens ne sont pas peu silencieux par rapport \u00e0 ce qui se passe en Turquie cette purges massives et dans ces conditions -l\u00e0, et vous voit pas comme moins on peut prot\u00e9ger nos Lecteurs parce que notre caf\u00e9 unique de 2 fa\u00e7ons : les premi\u00e8res sp\u00e9cialit\u00e9 c'\u00e9tait le 1er \u00e0 m\u00e9dias fran\u00e7ais parce que c'est un m\u00e9dia fran\u00e7ais, nous avons tous des cartes de presse fran\u00e7ais, c'est une soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise th\u00e8me c'est pas mais il fera ce qu'il ses portes \u00e0 cause des pressions dans gouvernement \u00e9trange. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:55) [91%] :\r\nL\u00e0 on entend bien la volont\u00e9 de prot\u00e9ger vos Lecteurs,M. r\u00e9sume il aimerait diminuer mais oui, au niveau de, de, de, de la France, vous \u00eates un mouvement d'opposition quelque part \u00e0 l'international est -ce que la France est -ce que vous avez demand\u00e9 une protection aussi de la France, est ce que la France pourrait vous aider \u00e0 vous prot\u00e9ger, c'est quand m\u00eame le pays, le chantre de la libert\u00e9 d'expression pour vous permettre malgr\u00e9 tout de continuer votre activit\u00e9 et de faire entendre 3 d'opposition. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:06:21) [84%] :\r\nEn question, le 2\u00e8me sp\u00e9cificit\u00e9 c'est que mais si, dans ce cas sp\u00e9cifique \u00e0 Saint-Prix lecteur des Liens un membre de l'organisation terroriste, ici il s'agit de plus d'un d'un ciblage des des menaces qui cible la r\u00e9daction de la le gouvernement fran\u00e7ais ne peut pas prot\u00e9ger des milliers d'\u00e9lecteurs ici \u00e0 mon avis, c'est qu'il doit faire le bien, cette ann\u00e9e 4 c'est un acte d'ing\u00e9rence de la part de l'\u00c9tat tire de la part du gouvernement turc, ce qui n'a rien d'ing\u00e9rence assez clair et qu'il veut que le gouvernement fran\u00e7ais doit \u00eatre tr\u00e8s sensible par rapport \u00e0 ce probl\u00e8me, \u00e9videmment, mais jusqu'aujourd'hui, on a, nous n'avons pas re\u00e7u la suspicion de la part de gouvernement fran\u00e7ais tr\u00e8s claires au niveau s\u00e9curitaire, il nous avons eu la protection polici\u00e8re et que \u00e7a peut durer pendant des mois, mais \u00e9videmment, nous avons besoin d'une volont\u00e9 politique, \u00e9videmment pour prot\u00e9ger au moins nos Lecteurs et je pense que parmi, autant de probl\u00e8mes qu'on qu'on dit ici en France et que \u00e7a peut voil\u00e0 c'est, c'est une question un peu minoritaire, c'est un probl\u00e8me un peu voil\u00e0 ce. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:31) [81%] :\r\nOui, c'est une question de de libert\u00e9 d'expression ainsi le soci\u00e9taire du probl\u00e8me merci en tout cas beaucoup d'avoir pass\u00e9 ce message t\u00e9moigner finalement de votre situation, sur notre antenne ce soir aimerait Demir, vous \u00eates r\u00e9dacteur en chef de Zaman France cess\u00e9 sa publication de rappel, bonne soir\u00e9e monsieur. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:07:46) [79%] :\r\nBonsoir et. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-08-30T17:05:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Demir, Emre", "role": "r\u00e9dacteur en chef du journal Zaman France", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7D27DA9D-30A3-4F56-AD53-8506AECC82A0", "internalArchiveId": "7D27DA9D-30A3-4F56-AD53-8506AECC82A0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La libre circulation des personnes a-t-elle encore un avenir en Europe?", "publicationDate": "2016-08-30T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Extrait Jean-Pierre Dantine, ancien vice-pr\u00e9sident de la BNS\r\nUne \u00e9tude post-Brexit propose un mod\u00e8le de coop\u00e9ration innovant entre la Grande Bretagne et l'Union europ\u00e9enne. Ce nouveau mod\u00e8le inclurait tout type de libre circulation - devises, services et capitaux - sauf celle des personnes. D\u00e9bat entre Guntram Wolff, directeur du Centre Bruegel \u00e0 Bruxelles, et St\u00e9phane Garelli, professeur d'\u00e9conomie \u00e0 l'IMD et \u00e0 HEC Lausanne.\r\n\r\n* * La libre circulation des personnes a-t-elle encore un avenir en Europe?  \r\nC'est un tabou europ\u00e9en qui tombe.\r\nUne \u00e9tude post Brexit reprise en une de la Neue Zurcher Zeitung ce matin et men\u00e9e par 5 intellectuels europ\u00e9ens propose un mod\u00e8le de coop\u00e9ration d'avenir tout \u00e0 fait innovant entre la GB et l'UE.\r\nBonsoir Guntram Wollf!  \r\nDirecteur du Centre Bruegel \u00e0 Bxl\r\n- vous \u00eates l'un des auteurs de cette \u00e9tude... tr\u00e8s concr\u00eatement vous proposez un nouveau mod\u00e8le de lien avec un \u00e9tat tiers, car la GB va devenir un \u00e9tat tiers... qui inclut toute libre circulation, devise, services, capitaux, sauf celle des personnes?\r\n- comment serait r\u00e9gul\u00e9e la mobilit\u00e9 de la main d'oeuvre?\r\n- des quotas, la question se pose \u00e0 nouveau en Suisse avec notre votation du 9 f\u00e9vrier 2014, ce serait extr\u00eament lourd administrativement...\r\nGuntram Wollf restez avec nous, on recevait ce matin l'ancien VP de la BNS, Jean-Pierre Dantine, \u00e0 qui on a soumis votre id\u00e9e. Il la cautionne compl\u00eatement... \u00e9coutez m\u00eame ce qu'il a d\u00e9clar\u00e9 sur la libre circulation en g\u00e9n\u00e9ral...\r\nDIGAS\r\n- libre circulation, inutile \u00e0 l'\u00e9conomie?\r\nBonsoir St\u00e9phane Garelli!  \r\nProfesseur d'\u00e9conomie \u00e0 l'IMD et \u00e0 HEC Lausanne\r\n- que pensez-vous des propos de Jean-Pierre Dantine? La libre circulation a ses limites?\r\n- ex Suisse, la volont\u00e9 populaire du 9 f\u00e9v... c'est bien per\u00e7u comme un probl\u00e8me\r\n- Jean-Pierre Danthine ne fait pas de politique, on ne peut pas le taxer d'UDC. Est-ce que ce n'est finalement pas un dogme qui est attaqu\u00e9, celui que la libre-circulation serait uniquement b\u00e9n\u00e9fique? Au fond, les capitaux et les services sont prioritaires pour la croissance, non?\r\n- Vous \u00eates sp\u00e9cialiste de la comp\u00e9titivit\u00e9: un pays tr\u00e8s comp\u00e9titif comme les Etats-Unis n'a pas une circulation aussi libre des \u00e9trangers. Pourquoi concr\u00e8tement la libre-circulation est-elle si importante? \r\n- On a retenu quand m\u00eame une le\u00e7on de la crise de la zone euro: le d\u00e9s\u00e9quilibre entre les \u00e9conomies du nord et du sud vient d'une illusion, croire que les personnes allaient circuler comme les capitaux et les services. Or, si les flux de capitaux vont dans les deux sens, les Europ\u00e9ens ne sont pas si mobiles que \u00e7a: ils partent du sud vers le Nord, mais pas l'inverse! Est-ce que ce n'est pas ce type d'erreur ontologique que critique Jean-Pierre Danthine?\r\n- La libre-circulation n'entra\u00eene-t-elle pas une pression des salaires \u00e0 la baisse avec la venue de main-d'oeuvres \u00e9trang\u00e8res?\r\nles deux:\r\n- l'\u00e9conomie peut-elle s'en passer r\u00e9ellement? C'est une soupape indispensable pour les grandes compagnies...\r\n- solution pour la Suisse? qui cherche une mise en oeuvre pour l'apr\u00e8s-9 f\u00e9v?\r\n- pour la Turquie?\r\nGuntram Wollf, pour conclure...\r\n- irrealiste? \u00e7a va devoir \u00eatre ratifi\u00e9 par les 27.... chances?\r\n- win win.... ? vraiment?\r\n- risque de faire tache d'huile? Tout le monde va demander \u00e7a derri\u00e8re...", "durationSec": 893, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7959046", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["La libre circulation des personnes a-t-elle encore un avenir en Europe? / FOR_2016-08-30T18:02:00_developpement-2", "Forum du 30.08.2016"], "alternativeSummary": ["Une \u00e9tude post-Brexit propose un mod\u00e8le de coop\u00e9ration innovant entre la Grande Bretagne et l'Union europ\u00e9enne. Ce nouveau mod\u00e8le inclurait tout type de libre circulation - devises, services et capitaux - sauf celle des personnes. D\u00e9bat entre Guntram Wolff, directeur du Centre Bruegel \u00e0 Bruxelles, et St\u00e9phane Garelli, professeur d'\u00e9conomie \u00e0 l'IMD et \u00e0 HEC Lausanne."], "variantIds": ["ece-7959046"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-09-05T17:09:12Z", "speechToTexts": ["05.09.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [88%] :\r\nC'est un tabou europ\u00e9en a litt\u00e9ralement qui tombe, une \u00e9tude post- Brexit prison une aujourd'hui de la note \u00e7a et Tung men\u00e9e par 5 intellectuels pro- europ\u00e9ens propose un mod\u00e8le de coop\u00e9ration d'avenir tout \u00e0 fait innovant entre la Grande-Bretagne et l'Union europ\u00e9enne, bonsoir Guntram, Wollf bonsoir, vous \u00eates directeur du Centre Br\u00e9guet \u00e0 Bruxelles, vous \u00eates l'un des auteurs de cette \u00e9tude et tr\u00e8s concr\u00e8tement, vous proposez un nouveau mod\u00e8le de lien avec un \u00e9tat tiers car la Grande-Bretagne va devenir un \u00e9tat tiers qui a inclus ce mod\u00e8le toute libre circulation, celle des devises, des services, des capitaux, mais pas celle des personnes c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:39) [89%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait, en fait, on commence en pensant sur l'avenir de la relation entre le grand alors que la Grande-Bretagne et l'Union europ\u00e9enne dont disons 15 ans et on dit que, tr\u00e8s clairement, est que l'Europe sera plus faible, donc dans l'avenir par rapport \u00e0 d'autres pouvoirs mondial et donc, en cons\u00e9quence, on ne peut pas nous permettre d'avoir un accord qui sera tr\u00e8s tifs sur nos \u00e9conomies sur notre influence global, donc on peut essayer de, de trouver, on essaie de trouver un accord qui est positif, un accord de collaboration entre entre entre les les 2 -l\u00e0 qu'on ne peut pas nier et le et l'Union europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:28) [85%] :\r\nAu m\u00eame temps on accepte que il y avait une un r\u00e9f\u00e9rendum qui impose des contraintes politiques sur la Grande-Bretagne, en ce qui concerne la la libre circulation des des travailleurs et donc, on propose de limiter \u00e7a mais en m\u00eame temps \u00e0 accepter que la Grande-Bretagne et participe, le march\u00e9 a fait cr\u00e9er accepte tous les r\u00e8gles accepte m\u00eame la peau politique de concurrence et la justice du cours de justice europ\u00e9enne. \r\n\u00e0 Luxembourg. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:12) [85%] :\r\nAu niveau de de la main d'oeuvre parce qu'elle demeurera toute toutefois comment vous vous imaginez la r\u00e9gul\u00e9e via via le le retour, on dit le retour parce qu'on suit \u00e7a r\u00e9sonne particuli\u00e8rement mais via des quotas. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:26) [85%] :\r\nOui, en fait, on aura alors accepter des des quotas et mais ce qu'on peut pas accepter \u00e9videmment ces comptes une entreprise disons BMW et \u00e0 une autre entreprise, comme en Grande-Bretagne, \u00c9douard, elle doit bien avoir le droit de donc, voyez les travailleurs, les ing\u00e9nieurs etc en Grande-Bretagne et pour pouvoir maintenir et soutenir le le commerce de biens le commerce que services et m\u00eame l'\u00e9change des des du capital mais, mais on peut pas tout \u00e0 fait librement, il a \u00e9t\u00e9 appliqu\u00e9, \u00e0 travailler pour un arr\u00eat de travail en groupe, donc on on s'imagine l\u00e0 un syst\u00e8me de quotas. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:20) [89%] :\r\nOn y guntram, vous restez avec nous, hein, votre \u00e9tude qui est point de vraiment du doigt la libre circulation justement \u00e0 ce sujet, on recevait ce matin l'ancien au vice- pr\u00e9sident de la Banque nationale suisse Jean-Pierre Dantine \u00e0 qui on a soumis votre id\u00e9e, il la cautionne compl\u00e8tement, il n'a pas h\u00e9sit\u00e9 une seconde \u00e9coutez m\u00eame ce qu'il a d\u00e9clar\u00e9 sur la libre- circulation g\u00e9n\u00e9rale retrouve juste apr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:40) [85%] :\r\nLa libre mobilit\u00e9 du travail \u00e9tait une belle id\u00e9e, je dirais, culturel, mais c'est une mauvaise id\u00e9e, on n'en a pas besoin pour l'heure, la performance \u00e9conomes, la libre- circulation des personnes et on a pas besoin, on n'en a pas besoin pour l'efficience \u00e9conomique, c'est vrai que disent une bonne partie des partis avant la majorit\u00e9 des partis sur on savait pas le dire comme \u00e7a qu'on veut 0, circulation, je pense que c'est la seule, libre circulation des biens, elle doit \u00eatre d'une certaine mani\u00e8re contr\u00f4l\u00e9e, les pays qui ont trop d'immigration en r\u00e9sultat de la libre circulation, tous les pays qui souffrent sur le plan politique, parce que l'acceptation qui est difficile. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:12) [88%] :\r\nVoil\u00e0 le point de vue de Jean-Pierre Dantine, ancien vice- pr\u00e9sident de la Banque nationale suisse interrog\u00e9 par Simon matador et Goldfrapp Wollf qu'en pensez -vous la libre- circulation nuisible ou tout du moins inutile \u00e0 l'\u00e9conomie. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:24) [88%] :\r\nNo\u00ebl et elle est utile \u00e0 l'\u00e9conomie et je crois que tout qu'aux auteurs mais co- auteurs ont \u00e9t\u00e9 et sont assez favorables au niveau \u00e9conomique, on niveau de raisonnement et intellectuel, et m\u00eame, disons au niveau politique et sociale rembourse que il y a des b\u00e9n\u00e9fices d\u00e9missionner c'est c'est b\u00e9n\u00e9ficiant \u00e0 nos soci\u00e9t\u00e9s en principe mais on accepte qu'il y avait un un r\u00e9f\u00e9rendum qui a, qui a mis \u00e7a en cause, comme en Suisse, il y avait un r\u00e9f\u00e9rendum qui qui impose ses limites \u00e0 la libre- circulation des des travailleurs et donc on peut pas ignorer, je crois, la la volont\u00e9 des des citoyens que \u00e7a soit en Grande-Bretagne ou en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:18) [85%] :\r\nJustement cette question de la lutte : circulation des personnes, on va l'a test\u00e9 aussi avec St\u00e9phane Garelli, bonsoir monsieur, bonsoir, vous \u00eates professeur d'\u00e9conomie \u00e0 l'IMD et \u00e0 HEC Lausanne alors vous entendez l'\u00e9tude Inde du centre Brueghel de Monsieur Wollf qu'on qu'on a que dans cette \u00e9mission, qui relativise en quelque sorte l'utilit\u00e9 de la libre- circulation des personnes, notamment pour la Grande-Bretagne, on entendait Jean-Pierre Dantine ce matin, qui lui all\u00e9 encore plus loin en disant : finalement, le concept n'\u00e9tait pas compl\u00e8tement obligatoire qu'est -ce que vous en pensez -vous. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:05:45) [92%] :\r\nJe pense que d'habitude, on a un peu tendance \u00e0 confondre 2 probl\u00e8mes : le 1er c'est la libre circulation des personnes et le 2\u00e8me, c'est la libert\u00e9 d'\u00e9tablissement des personnes, je crois qu'on est tous faveurs en Europe pour que les gens puissent circuler librement d'un d'un pays \u00e0 l'autre, on est tous en faveur pour que nos enfants \u00e0 \u00e9tudier dans d'autres universit\u00e9s pour que la recherche soit libre maintenant le fait de s'\u00e9tablir dans un pays et de prendre un travail, l\u00e0 je suis d'accord il y a probablement plus de r\u00e9gulation qui doivent \u00eatre faites ceci dit, je ne vais pas aussi loin, peut-\u00eatre que mon ancien coll\u00e8gue Danthine o\u00f9 v\u00e9ritablement je crois qu'on en a besoin, en tout cas pour la Suisse, il faut se rappeler que par exemple en Suisse, nous avons \u00e0 l'heure actuelle, 308000 frontaliers \u00e9trangers qui travaillent dans notre pays et simplement dans l'arc l\u00e9manique 114000 donc si on enlev\u00e9 cette libre circulation seraient les premiers bien emb\u00eat\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:39) [89%] :\r\nDonc ce que vous dites, finalement, c'est que c'est avant tout le tissu \u00e9conomique qui, dans un pays comme la Suisse, a besoin un besoin on va dire vital de la libre- circulation, \u00e7a c'est ce que vous d\u00e9fendez en tant qu'\u00e9conomiste. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:06:49) [94%] :\r\nOui, absolument, on a besoin, on peut pas s'en passer, maintenant \u00e7a veut pas dire \u00e7a ne doit pas \u00eatre r\u00e9gul\u00e9 et puis il faut \u00eatre conscient et sensible aux pr\u00e9occupations de la population, notamment par rapport \u00e0 leur travail, je crois qu'en plus de tout cela il y a la question de la, de l'immigration, \u00e7a c'est un 2\u00e8me probl\u00e8me qui s'est rajout\u00e9e \u00e0 celui -l\u00e0, mais en g\u00e9n\u00e9ral, du point de vue \u00e9conomique, le fait que les gens puissent circuler d'un pays \u00e0 l'autre en Europe, a toujours \u00e9t\u00e9 consid\u00e9r\u00e9e comme quelque chose de positif et non pas n\u00e9gatif. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:15) [90%] :\r\nGuntram Wollf alors du point de vue Suisse on est tr\u00e8s int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 vous entende finalement nous expliquer comment est -ce que la Grande-Bretagne dans le nouveau partenariat que vous imaginez pourrait finalement survivre avec la libre- circulation des devises des capitaux, des biens et services, etc, mais sans la libre- circulation des personnes et ce que son \u00e9conomie tout simplement pourrait survivre \u00e0 \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:07:37) [84%] :\r\nOui, c\u00f4t\u00e9 et l'\u00e9conomie peut survivre et, bien \u00e9videmment, je crois qu'on est qu'on est tous assez, assez d'accord entre \u00e9conomistes que c'\u00e9tait \u00e7a, \u00e7a co\u00fbte cher, \u00e7a peut co\u00fbter cher, par exemple, le secteur des des sant\u00e9 d\u00e9pend des des travailleurs des des m\u00e9decins etc, qui vient de de tout l'Europe ce conseil \u00e0 qui a beaucoup de gens de de l'Europe de l'Est, ce qui travaillent dans ce secteur, ceci \u00e9tant dit, on a on ailleurs sereine d'hommes, et donc le gouvernement, le nouveau gouvernement britannique l'on va pas de soi, il est le cap, le gouvernement va falloir trouver au sujet des solutions pour limiter cette l'id\u00e9e, l'id\u00e9e aussi que circulation des pubs, des travailleurs et le droit de d'\u00e9tablissement et en particulier donc je crois, en cons\u00e9quence, il nous faut bien trouver une solution dans laquelle on on ne on continue le commerce en continu aussi le commerce des services avec la Grande-Bretagne, parce que franchement, l'Europe ne peut pas se permettre d'avoir une rupture pour Utah qui sera tr\u00e8s co\u00fbteuse pour nos \u00e9conomies, pour notre influence global. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:00) [93%] :\r\nDans votre \u00e9tude guntram vous \u00e9voquez que cette solution pourrait \u00eatre applicable \u00e0 d'autres \u00c9tats tiers comme la Suisse, tr\u00e8s concr\u00e8tement, en quoi \u00e7a pourrait \u00eatre applicable pour la Suisse, qui se d\u00e9bat aujourd'hui avec une l'application d'une votation du 9 f\u00e9vrier 2014 pour \u00e9viter \u00e9viter justement de casser la libre- circulation des personnes, comment vous voyez une compatibilit\u00e9 \u00e0 S\u00e9oul. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:09:21) [86%] :\r\n\u00e9coutez la la Suisse actuellement beaucoup des trait\u00e9s et beaucoup des accords avec l'Union europ\u00e9enne et tout c'est accord sont en danger \u00e0 cause aussi de de du Brexit dans le sens que l'Union europ\u00e9enne peut-\u00eatre veut jouer un un jour un un jeu assez dur et montrer aux Britanniques que l'Europe a le pouvoir de finaliser et terminer ce genre d'accord si le si la Suisse impose des quotas sur l'immigration dans le Nord, c'est l'immigration, et donc je crois pour la Suisse, notre proposition peut \u00eatre une solution assez int\u00e9ressant pour le sens qu'il y a des limites sur des contr\u00f4les sur le droit d'\u00e9tablissement des travailleurs dans tous les pays, il y a plus un pays comme la Suisse, mais au m\u00eame temps, il est parfois Loire accepter la qui la qui commanditaire de l'Union europ\u00e9enne dans tous les autres domaines. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:37) [87%] :\r\nDans tous les autres domaines effectivement St\u00e9phane Garelli, \u00e7a pourrait \u00eatre une piste ce mod\u00e8le -l\u00e0 de de partenariat avec la Grande-Bretagne adapt\u00e9s et transpos\u00e9s en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:10:45) [93%] :\r\nOui, \u00e7a pourrait \u00eatre M6 le probl\u00e8me, c'est que \u00e7a va prendre \u00e9norm\u00e9ment de temps, je crois que maintenant le probl\u00e8me des des n\u00e9gociations, c'est que l'Europe a terriblement peur de ce qu'elle pourrait n\u00e9gocier au propos\u00e9 \u00e0 la Grande-Bretagne fasse tache d'huile sur les n\u00e9gociations avec d'autres pays, notamment la Suisse donne des id\u00e9es \u00e0 d'autres pays qui seraient tent\u00e9s peut-\u00eatre de suivre l'exemple de la Grande-Bretagne et tout \u00e7a, \u00e7a va prendre \u00e9norm\u00e9ment de temps et \u00e7a va \u00eatre devenir extr\u00eamement complexe, c'est complexe pour l'Europe, c'est complexe pour la Grande-Bretagne, vous savez, elle doit ren\u00e9gocier des des trait\u00e9s commerciaux avaient pratiquement tous les pays, or il y a, on m'a dit : 25 n\u00e9gociateurs commerciaux en Grande-Bretagne aujourd'hui, alors qu'il y en a 600 \u00e0 Bruxelles, donc juste de refaire des n\u00e9gociations commerciales avec tous les pays nous en Suisse, on a l'habitude parce qu'on a d\u00e9j\u00e0 une administration qui s'en occupe, mais aujourd'hui la Grande-Bretagne doivent reconstruire toute une administration propre pour ren\u00e9gocier avec l'Europe et le reste du. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:43) [100%] :\r\nJean. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:11:44) [99%] :\r\nC'est une t\u00e2che gigantesque. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:11:45) [83%] :\r\nGrande comme 2 guntram Wollf c'est vrai qu'il une question qu'int\u00e9ressante, celle aussi de la dynamique un, comme l'\u00e9voquait Monsieur Monsieur Garelli est -ce qu'on peut imaginer finalement que en lisant votre \u00e9tude, par exemple, les N\u00e9erlandais, sa distance int\u00e9ressant \u00e7a, ceux qui veulent sortir, on pourrait profiter de toutes les Lip circulation sauf celle des personnes qui nous d\u00e9range, parce que pour ceux qui aimeraient sortir il pointe du doigt les m\u00eames probl\u00e8mes qu'ont \u00e9t\u00e9 point\u00e9s du du doigt par les partisans du Brexit te et puis \u00e7a lance une esp\u00e8ce de dynamique avec une Europe \u00e0 la carte o\u00f9 on prend ce qu'on veut et puis on rejette le libre- \u00e9change des travailleurs est -ce que \u00e7a c'est pas un risque. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:12:20) [87%] :\r\nEt c\u00f4t\u00e9 c'est c'est un risque, il faut bien r\u00e9fl\u00e9chir sur la partie de de notre proposition, la contrepartie et \u00e0 une perte d'influence sur toutes les d\u00e9cisions qui s'en sont pris \u00e0 Bruxelles, donc c'est-\u00e0-dire la comptait panier qui actuellement a quand m\u00eame un commissaire qui \u00e9tait, jusqu'\u00e0, jusqu'\u00e0 r\u00e9cemment le commissaire des ceux qui financent donc un sujet qu'est pour la Grande-Bretagne, donc la grande Tatania eu beaucoup d'influence sur des sujets cl\u00e9s pour la comp\u00e9tence dire et elle va perdre ce genre d'influence, elle va perdre de l'influence sur en fait toute la machinerie qui toutes les mains, disons -le Lizin comment, comment dit des des lois qui qui sont faits \u00e0 Bruxelles et qui sont, qui sont applicables aussi \u00e0 \u00e0 la comp\u00e9tence et donc c'est c'est \u00e7a ce qu'on ce qu'on perd vraiment et en plus, il faut ajouter que dans la zone Euro, il est simplement impossible de de limiter la libre circulation, parce que c'est, c'est absolument cl\u00e9 en tant que m\u00e9canisme d'ajustement dans la zone Euro, donc encore donc les les Pays-Bas. \r\nNon, vraiment pas le choix l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:13:48) [86%] :\r\nOu encore une petite question, avec vous St\u00e9phane Garelli quand m\u00eame un sur 7 l'circulation des personnes, vous \u00eates un sp\u00e9cialiste des questions de comp\u00e9titivit\u00e9 un pays alors tr\u00e8s comp\u00e9titif, comme les \u00c9tats-Unis, connais pas de syst\u00e8me de libre- circulation des des \u00e9trangers au contraire \u00e7a fonctionne avec des des cartes vertes et ses syst\u00e8mes de de s\u00e9lection \u00e0 l'avance, finalement pourquoi concr\u00e8tement cette libre- circulation si on fait cette comparaison -l\u00e0 serait autant fondamental. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:14:10) [89%] :\r\nSi vous regardez aux \u00c9tats-Unis, il y a la libre circulation \u00e0 l'int\u00e9rieur des \u00c9tats-Unis, d'un \u00c9tat \u00e0 l'autre, on pourrait parler de la Californie, la Floride, sans aucun probl\u00e8me, donc \u00e7a existe, c'est entre les pays tiers, c'est-\u00e0-dire le monde ext\u00e9rieur, c'est-\u00e0-dire, pour nous, ce qu'on consid\u00e9rait comme \u00e9tant la migration, l'\u00e9migration qui a le probl\u00e8me mais la libre circulation du point de vue du travail elle existe aux \u00c9tats-Unis, elle est totale, il y a un march\u00e9 du travail \u00e0 travers tous les \u00c9tats am\u00e9ricains. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:14:36) [91%] :\r\nTr\u00e8s bien, mais en rester l\u00e0, merci beaucoup messieurs d'avoir crois\u00e9 vos analyses respectives sur ce mod\u00e8le Guntram Wolff, directeur du Centre Brueghel \u00e0 Bruxelles l'un des auteurs de cette \u00e9tude St\u00e9phane Garelli, professeur d'\u00e9conomie \u00e0 l'IMD et \u00e0 HEC Lausanne bonne soir\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:14:51) [95%] :\r\nBonne soir\u00e9e, merci. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:14:52) [96%] :\r\nEt \u00e0 18. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-08-30T16:32:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-96F4033E-A3A1-4F69-A285-B406309FE3A4", "internalArchiveId": "96F4033E-A3A1-4F69-A285-B406309FE3A4", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Entretien avec Anne-Catherine Men\u00e9trey-Savary, femme politiquer et \u00e9crivaine vaudoise, \u00e0 l'occasion de la publication de son livre \"Transitions\" (Ed. d'en bas)", "publicationDate": "2016-08-30T00:00:00Z", "summary": "Dans \"Transitions\" (Editions d'en bas), Anne-Catherine Men\u00e9trey-Savary passe en revue des th\u00e8mes aussi fondamentaux que le f\u00e9minisme, les libert\u00e9s publiques, l'asile, la crise de l'environnement, le visage avaricieux du capitalisme ou les grandeurs et les faiblesses de la politique institutionnelle.", "durationSec": 3354, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7943223", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197828.image", "thematicGeographicals": ["Vaud"], "thematicThemes": ["fonction politique", "gauche", "f\u00e9minisme"], "thematicPersons": ["M\u00e9n\u00e9trey, Anne-Catherine"], "alternativeTitle": ["Entre nous soit dit du 30.08.2016", "Anne-Catherine Men\u00e9trey-Savary, engag\u00e9e / ENSD_2016-08-30T14:04:15_entre-nous-soit-dit", "Entre nous soit dit du 30.08.2016", "Anne-Catherine Men\u00e9trey-Savary, engag\u00e9e / ENSD_2016-08-30T14:04:15_entre-nous-soit-dit"], "alternativeSummary": ["Issue d\u2019un milieu bourgeois, Anne-Catherine Men\u00e9trey-Savary d\u00e9couvre une autre culture en lisant Sartre, Camus ou Malraux. En 1980, quand les troupes sovi\u00e9tiques occupent l\u2019Afghanistan, elle quitte le Parti Ouvrier et Populaire et s\u2019oriente vers l\u2019\u00e9cologie, en poursuivant son travail social aupr\u00e8s de personnes toxicod\u00e9pendantes. Elue au Conseil national, elle cherche \u00e0 \u00eatre honn\u00eate en politique, \u00e9couter ses adversaires, reconna\u00eetre ses erreurs. Elle se consacre aujourd\u2019hui \u00e0 l\u2019\u00e9criture.\n\nDans \"Transitions\" (Editions d\u2019en bas), Anne-Catherine Men\u00e9trey-Savary passe en revue des th\u00e8mes aussi fondamentaux que le f\u00e9minisme, les libert\u00e9s publiques, l\u2019asile, la crise de l\u2019environnement, le visage avaricieux du capitalisme ou les grandeurs et les faiblesses de la politique institutionnelle.", "Issue d\u2019un milieu bourgeois, Anne-Catherine Men\u00e9trey-Savary d\u00e9couvre une autre culture en lisant Sartre, Camus ou Malraux. En 1980, quand les troupes sovi\u00e9tiques occupent l\u2019Afghanistan, elle quitte le Parti Ouvrier et Populaire et s\u2019oriente vers l\u2019\u00e9cologie, en poursuivant son travail social aupr\u00e8s de personnes toxicod\u00e9pendantes. Elue au Conseil national, elle cherche \u00e0 \u00eatre honn\u00eate en politique, \u00e9couter ses adversaires, reconna\u00eetre ses erreurs. Elle se consacre aujourd\u2019hui \u00e0 l\u2019\u00e9criture.\n\nDans \"Transitions\" (Editions d\u2019en bas), Anne-Catherine Men\u00e9trey-Savary passe en revue des th\u00e8mes aussi fondamentaux que le f\u00e9minisme, les libert\u00e9s publiques, l\u2019asile, la crise de l\u2019environnement, le visage avaricieux du capitalisme ou les grandeurs et les faiblesses de la politique institutionnelle."], "variantIds": ["ece-7943224", "ece-7943223"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-08T14:01:57Z", "speechToTexts": ["06.09.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [84%] :\r\nEntre nous soit dit, comme M\u00e9lanie Khroub \u00e0 Lyon. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:15) [86%] :\r\nBonjour \u00e0 tous, avez -vous d\u00e9j\u00e0 fronc\u00e9 vos sources d\u00e9licat devant certaines semi- blague l\u00e9g\u00e8rement sexistes, par exemple, l'ordinateur est du genre f\u00e9minin parce que personne d'autre que son cr\u00e9ateur de comprend sa logique int\u00e9rieure et que m\u00eame la plus petite erreur, et conserver en m\u00e9moire \u00e0 long terme pour \u00eatre ramen\u00e9 \u00e0 la surface, plus tard, si vous \u00eates un homme au contraire votre front viril, c'est peut-\u00eatre en lisant que l'ordinateur est plut\u00f4t masculin, car il est bourr\u00e9 de mat\u00e9riel de base, mais ne peut penser par lui- m\u00eame, quelle que soit, au final, le genre de l'ordinateur c'est petite blagounette en r\u00e9v\u00e8le beaucoup sur la fa\u00e7on de consid\u00e9rer les hommes et les femmes encore aujourd'hui dans l'invit\u00e9 de ce jour, en sait quelque chose puisqu'elle d\u00e9fend depuis des d\u00e9cennies, les droits des femmes en politique, dans le canton de Vaud et \u00e0 Berne, mais aussi dans ses \u00e9crits, donc j'ai d'ailleurs puiser d'ailleurs ces ces consid\u00e9rations en mati\u00e8re d'ordinateurs bonjour Anne-Catherine Men\u00e9trey oui bonjour, on vous a connu Anne-Catherine Savary, d'ailleurs vous signez de de votre nom complet Anne-Catherine Men\u00e9trey Savary c'est ce dernier qui vient de sortir, mais on vous a connu aussi pour vos engagements politiques au peuple \u00e0 bord puis chez les Verts, vous \u00eates \u00e9crivain, vous aussi, vous avez d\u00e9j\u00e0 publi\u00e9 en 1979 premi\u00e8rement la halte du midi et puis la sortie transitions avec un S et le recueil au fond des des chroniques, vous avez publi\u00e9 depuis 2011, dans le journal Le Courrier alors le sexe de l'ordinateur Anne-Catherine. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:32) [86%] :\r\nTr\u00e8s tr\u00e8s masculin ou f\u00e9minin, mais \u00e9coutez \u00e7a c'est de de du 2\u00e8me degr\u00e9, oui, oui, c'\u00e9tait justement de temps en temps, \u00e7a me fait plaisir de rigoler un peu, d'avoir des th\u00e8mes assez l\u00e9ger alors on rit beaucoup en \u00e9coutant, en \u00e9coutant voyez j'ai -je dit, \u00e9coutez, c'est un lapsus parce que on a l'impression de les \u00e9couter ses chroniques quand on les lit, qui sont tr\u00e8s fluide, tr\u00e8s facile \u00e0 lire, et on pourrait d'ailleurs imaginer des chroniques telles que vous les avez \u00e9crites, dites \u00e0 la radio, on rit, on pleure aussi parfois comme \u00e7a rend triste, il y a 2 il y a des chroniques qui sont tr\u00e8s sensibles et tr\u00e8s peu politique, d'autres tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s politique qui font allusion \u00e0 des \u00e9v\u00e9nements puisque \u00e7a paraissait dans un journal, vous vous en rep\u00e9rez souvent de ces phrases sexiste. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:16) [80%] :\r\nAh oui, bien s\u00fbr, encore j'ai oui, oui, mais naturellement le sexisme, c'est ce qui se dit dans les relations entre personnes, nous, on croit qu'a rien de politique, qui a rien de de s\u00e9rieux que c'est juste du bavardage, justement, j'ai des amis qui soignent leur communication envoyant r\u00e9guli\u00e8rement les pires blagues sexistes sur les blondes enfreinte. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:38) [83%] :\r\n\u00e7a fume nous en avait une, ne sortira pas mal de l'ordinateur, alors que si je ai pas maintenant, je vais aller lire mais je les r\u00e9percute pas plus loin, surtout pas, parce qu'elle a d'ailleurs, c'est justement \u00e0 la vous dites dans cette chronique l\u00e0 qui s'appelle Histoire de gens que c'est un ami par courriel qui vous envoyez ses phrases sur les sur les ordinateurs, il y a eu un autre ami qui vous a transmis quelques images de d\u00e9bats houleux dans les parlements du monde avec une grande diff\u00e9rence finalement entre les hommes et les femmes en parlant de cr\u00eapage de chignon selon affreuse expression que vous d\u00e9testez et puis j'ai envie de lire. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:13) [88%] :\r\nTout petit extrait justement de cette chronique l\u00e0 vous finissez l\u00e0- dessus, la sagesse populaire dit que les femmes attribuent leurs r\u00e9ussites \u00e0 la chance et leurs \u00e9checs \u00e0 elle- m\u00eame, alors que les hommes font exactement l'inverse, en cons\u00e9quence, les femmes se culpabilisent souvent tentent en permanence de faire mieux travailler dur pour essayer de comprendre ce qui ne va pas, ne sont jamais arrogante mais toujours dispos\u00e9 \u00e0 progresser alors que les hommes craquent quand ils sont convaincus d'avoir tout fait juste et qu'un mauvais sort s'acharne contre regardez les journaux quand il va si les grands patrons se cachent pour souffrir, \u00e7a c'est dans le Matin dimanche 8 septembre 2013, ou le mal est faible et fier de l'\u00eatre dans le temps de novembre 2013, alors \u00e9videmment toutes les femmes ne sont pas jamais un par exemple la d\u00e9fense \u00e7a remonte \u00e0 quai sur et \u00e7a va. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:59) [86%] :\r\nBien s\u00fbr, non mais cette cette question de de d'attribuer ces r\u00e9ussites \u00e0 la chance, ses achats qu'\u00e0 soi -m\u00eame, c'est quelque chose que qui est, qui est tr\u00e8s fort, c'est une, c'est une id\u00e9e que j'ai depuis longtemps que j'ai utilis\u00e9 aussi dans ma pratique de de psychologues scolaires ou de mon orientation et justement j'avais fabriqu\u00e9 une esp\u00e8ce de petit test comme \u00e7a avec toute une s\u00e9rie de phrases du genre j'ai loup\u00e9 mes examens, parce que c'\u00e9tait, c'\u00e9tait assez frappant de voir que les filles compl\u00e9taient la phrase en disant parce que j'ai assez travaill\u00e9 et les gar\u00e7ons parce que la question a \u00e9t\u00e9 mal pos\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:39) [85%] :\r\nOui, parce que le proph\u00e8te injustement alors par exemple, bon parce que le proph\u00e8te femme et qui aime pas les gar\u00e7ons mais en m\u00eame temps, vous le dites, Anne-Catherine Men\u00e9trey Savary, vous avez des psychologues scolaires, conseill\u00e8re en orientation pendant des ann\u00e9es, on est au 21\u00e8me si\u00e8cle, aujourd'hui c'est pas tr\u00e8s r\u00e9jouissant parce qu'on se dit que \u00e7a n'a pas \u00e9norm\u00e9ment \u00e9volu\u00e9 samedi, voire m\u00eame peut-\u00eatre r\u00e9gresser. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:00) [86%] :\r\n\u00e9coutez, si tout de m\u00eame, il faut, \u00e9videmment, distinguer la le le le l'\u00e9galit\u00e9 femme sur le plan institutionnel, des progr\u00e8s sont quand m\u00eame fait assez r\u00e9guli\u00e8rement et puis j'ai vu ce qui est de l'ordre du sexisme ordinaire dans la vie de tous les jours r\u00e9cents, bon, je pense que ces plaisanteries l\u00e0 vont vont durer encore en revanche sur le plan de l'\u00e9galit\u00e9 institutionnelle, c'est vrai que les progr\u00e8s sont extr\u00eamement lents, je me souviens quand j'\u00e9tais \u00e0 Berne, le Conseil national, on avait toujours de nouvelles initiatives parlementaires d\u00e9pos\u00e9es par des femmes, pour avoir 50 pourcent de de femmes dans les conseils d'administration et puis s'\u00e9tait refus\u00e9 \u00e0 leur apprend passer \u00e0 30 pourcent s'est s'est encore refus\u00e9, puis apr\u00e8s on passait avant tout et sans contrainte mais en encourageant, enfin etc, au point que je me disais que bient\u00f4t on demandera rien et que la droite trouverait encore que c'est trop. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:00) [84%] :\r\nC'est impossible, effectivement, femme de gauche Anne-Catherine RSA varie, \u00e7a, on s'est engag\u00e9, toujours aujourd'hui, m\u00eame si vous n'\u00eates plus active vraiment en politique, vous \u00eates \u00e9crivain surtout qu'est -ce qui sont rang\u00e9s au fond 21\u00e8me si\u00e8cle ah parce justement ces progr\u00e8s institutionnels, vous avez vu, par exemple, vous l'av\u00e8nement du droit de vote pour les femmes en 71 sur vous y \u00e9tiez il y a, il y a, il y a des choses comme \u00e7a, quand changer le droit de disposer de de son corps, je me souviens d'un article dans un magazine Elle r\u00e9cents qui qui titrent : sommes -nous plus libres que nos m\u00e8res, la r\u00e9ponse est mitig\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:31) [95%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:32) [88%] :\r\nJe pense que nous le sommes Jumbo, moi j'ai v\u00e9cu cette \u00e9poque o\u00f9 on d\u00e9couvrait la sexualit\u00e9 et qu'on n'avait aucun moyen de contraception, qu'on n'avait re\u00e7u aucune \u00e9ducation sexuelle et puis les plannings familiaux \u00e9taient rares que \u00e9videmment l'interruption de grossesse, cette interdite, donc c'\u00e9tait extr\u00eamement compliqu\u00e9 quant \u00e0 une grossesse non voulue arrivait donc sur ce plan- l\u00e0, tout de m\u00eame, on a fait effectivement de d'\u00e9normes progr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:03) [85%] :\r\nEt en m\u00eame temps des contraintes qui sont li\u00e9s \u00e0 la r\u00e9gion, on peut, on a parl\u00e9 beaucoup du burkini r\u00e9cemment, notamment \u00e0 travers les paroles d'\u00c9lisabeth Badinter qu'on lit, qu'on les approuve ou non d'ailleurs en m\u00eame temps, les contraintes, elles sont partout, je me souviens d'un d'un d'un blog de l'\u00e9crivain M\u00e9lanie Chappuis r\u00e9cent qui s'appelle nous sort humaine qui s'intitule : nous sommes Maine o\u00f9 elle raconte l'oppression sur 2 femmes : une en burqa, l'autre en minijupe et talons oui oui, vous parlez des Femen dans votre livre, Anne-Catherine Men\u00e9trey Savary. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:34) [94%] :\r\nOui, absolument, je pense que l\u00e0 il y a des normes sociales qui sont souvent d'ailleurs arbitraire, moi je crois pas que l'affaire du burkini soit une affaire de contrainte envers les femmes, je crois que c'est une affaire politique, qui est quand m\u00eame plus proche de l'islamophobie que que que la lib\u00e9ration des femmes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:55) [95%] :\r\nDonc pour vous, clairement puisque. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:57) [82%] :\r\nMoi je trouve que interdire c'est juste ridicule peut se baigner comme elle veut, en plus, en plus, quand on pense que la plupart de ces femmes qui sont baign\u00e9s en burkini ne se baignait, pas du tout et qu'elle n'a, n'allait jamais sur une plage et que maintenant on revient sur la plage, leur dire d\u00e9shabillez -vous c'est quand m\u00eame incroyable oui c'est, c'est c'est c'est une honte, \u00e0 mon avis. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:17) [88%] :\r\nVoil\u00e0 qui est dit, alors j'aimerai justement racont\u00e9 aussi un peu les dessous de la pr\u00e9paration de cette \u00e9mission si vous permettez, Anne-Catherine Men\u00e9trey Savary, nous nous sommes parl\u00e9s au t\u00e9l\u00e9phone il y a quelques jours pour pr\u00e9parer l'\u00e9mission, en tout cas pour vous dire que je me r\u00e9jouis pour se voir et vous avez dit cette phrase typiquement f\u00e9minine, je sais pas si ce que j'ai \u00e0 dire est tr\u00e8s int\u00e9ressant, c'est tr\u00e8s int\u00e9ressant de parler de moi et je vous ai r\u00e9pondu c'est typiquement f\u00e9minins Brice arrive souvent de la part d'invit\u00e9s femmes surtout. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:43) [86%] :\r\nOui, s\u00fbrement. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:08:44) [88%] :\r\nOui, oui, bon, c'est comme \u00e7a, donc, vous aussi, oui, moi aussi, non c'est pas seulement peu tr\u00e8s celle d'une mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, je crois que ce qu'on disait avant sur cette sur cette difficult\u00e9 des femmes de se sentir comp\u00e9tente, c'est aussi vrai en politique, je pense que par exemple pour donner quelque chose de tr\u00e8s concret \u00e0 Berne, le Conseil national les s\u00e9ances se termine \u00e0 7 heures bah si vous allez \u00e0 8 heures le soir dans la salle de travail du Conseil national, vous ne trouvez que des femmes qui sont en train de travailler pour les sur le dossier. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:20) [87%] :\r\nEt qui s'occupe des enfants, comme dirait l'autre, oui, oui, on avait pas oui, effectivement, les femmes travaillent plus, peut-\u00eatre, elles ont l'impression qu'elles doivent travailler plus en tout cas, mais \u00e7a, \u00e7a donne aussi, pas beaucoup d'espoir, quand on voit qu'une femme f\u00e9ministe comme vous affirmez comme vous, qui a travaill\u00e9 sur ces questions, comme vous, elle aussi a ses r\u00e9flexes de femmes. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:09:41) [84%] :\r\nOui, c'est vrai, bon je crois que il faut dire, il y a peut-\u00eatre quand m\u00eame une chose que je pourrais dire ce que mon p\u00e8re m'a toujours dit qu'il ne payerait des \u00e9tudes si j'\u00e9tais brillante, c'est une injonction, difficile \u00e0 r\u00e9aliser, climat qui a pes\u00e9 toute ma vie et qui p\u00e8se encore c'est-\u00e0-dire que voil\u00e0, j'ai toujours v\u00e9cu dans ce parcours avec l'impression que je ne serai jamais assez brillante, en tous cas pas aussi brillante, mon p\u00e8re ne souhaite qu'il n'aurait pas dit un gar\u00e7on non, bien s\u00fbr que non et UBS, la phrase compl\u00e8te c'\u00e9tait ton fr\u00e8re, c'est normal, il fera des \u00e9tudes toi c'est moins important parce que tu te Maries, et je ne paye des \u00e9tudes que brillante. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:23) [93%] :\r\nOn a peut-\u00eatre l\u00e0 une petite id\u00e9e d\u00e9j\u00e0 d'o\u00f9 vient cet engagement politique qui est le v\u00f4tre, Anne-Catherine Men\u00e9trey Savary je vous propose d'\u00e9couter une chanteuse que vous citez dans votre livre et dans cette m\u00eame chronique, d'ailleurs, histoire de genre que dont on a cit\u00e9 une partie et dont on vient de parler, c'est bien s\u00fbr un de Sylvestre une sorci\u00e8re pas comme les autres est -ce que c'est vous peut-\u00eatre une sorci\u00e8re pas comme les autres, oui c'est \u00e7a, c'est le type du morceau. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:11:07) [95%] :\r\nSoyez comme le dit. \r\nSoyez que Madame de mois d\u00e9j\u00e0. \r\nS'il vous pla\u00eet, c'\u00e9tait voulu, et moi je ne peux pas vous oui oui. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:11:33) [68%] :\r\nJe vous sais Roetheli oh, je vous ai pas des enfants, oui, mais vous \u00eates est le mieux pr\u00e9sent votre pourquoi je vous ai pas vot\u00e9 en plein alors \u00e0 l'heure de 3 morts, je vous ai pas rat\u00e9 la vous aime \u00e0 Salamanque \u00e0 quand vous aujourd'hui \u00e7a guerre moi j'ai pris en appelle \u00e0 la maison, j'ai Demetris a pas aux prises quand vous Mourier, si vous voulez entendre je vous cherchez et. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:12:24) [64%] :\r\nMais moi, \u00e0 cette telle ou moi c'est et par l'eau qui est ce cela qui est plus la mode qui s'est jamais peur ou bien non, oh, h\u00e9 bien vous savez beaucoup de ruisseaux. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:13:09) [83%] :\r\nUne sortie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:18) [68%] :\r\nEt vous fait. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:13:19) [69%] :\r\nOui, comme le riz, c'est quand m\u00eame long plaidoyer les trains qui refl\u00e8te et. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:13:32) [62%] :\r\nRegardez -moi, je suis \u00e0 j'ai vous n'ont m\u00eame pas d\u00e9but\u00e9 pas, vous l'avez \u00e9tant. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:13:47) [70%] :\r\nAnthony Martin vous voulez ignorante, bon, nous avons notre combat. \r\nVous- m\u00eame, et on m'avait et puis. \r\nD\u00e9couverte date \u00e7a c'est vous m'avait fait des statuts et il est toujours g\u00eanant et interrog\u00e9. \r\nQui est votre \u00e0 t\u00eate non, je ne vous servez plus quand j'\u00e9tais belle et soumis, ils ont. \r\nCe n'est alors. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:14:35) [80%] :\r\nLe titre c'est une sorci\u00e8re comme les autres, il faut enlever le pas, il y avait une erreur dans la la la, petit peu graphique de de ma feuille de droit partir pour \u00eatre tout \u00e0 fait clair sur les Les coulisses de cette \u00e9mission, mais l'\u00e9thique, c'est vraiment une sorci\u00e8re comme les autres, c'est vous, c'est moi, c'est Dominique solidaire de l'autre c\u00f4t\u00e9 de la vitre exactement, c'est son nom unique. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:14:54) [84%] :\r\nC'est que son pr\u00e9nom c'est c'est une femme, chanson, elle, elle donne vraiment toute la palette, elle est magnifique parce qu'elle, elle parle la m\u00e8re de la veuve de la de la prostitu\u00e9e de voil\u00e0 je suis forte je suis faible mais voil\u00e0 comme une \u00e9glise tout le malheur dedans, donc moi c'est une chanson que Kim, qui me parle \u00e9norm\u00e9ment aussi \u00e0 cause du s'il vous pla\u00eet, faites -vous l\u00e9ger, moi je ne veux plus bouger, parce que j'arrive quand m\u00eame rien \u00e2ge canonique. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:15:29) [79%] :\r\nAu cours m\u00eame l\u00e0, maintenant, de visu, comme \u00e7a, c'est pas forc\u00e9ment et j'ai, en 1938 on peut le dire : ben oui, ben oui. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:15:38) [85%] :\r\nVoil\u00e0, c'est quand m\u00eame assez respectable que l\u00e0 maintenant j'ai le sentiment d'avoir effectivement porter beaucoup, moi j'ai pas eu d'enfant, mais tout de m\u00eame si beaucoup occup\u00e9 de Bogota d'chose dans l'\u00c9tat de direction et maintenant j'ai envie de dire : je ne veux plus \u00eatre portefaix. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:15:58) [84%] :\r\nIl y a une mani\u00e8re d'avoir des enfants et vous en avez eu ainsi ou Catherine M\u00e9n\u00e9trey justement cette cette enfant, ce qui \u00e9tait la v\u00f4tre, on va revenir dessus cette vie qui a \u00e9t\u00e9 la v\u00f4tre apporter beaucoup d'chose effectivement et beaucoup de combat, on va revenir dessus, on va revenir tr\u00e8s tr\u00e8s loin, pour commencer, parce qu'on va dans l'ordre chronologique, aujourd'hui, nous voil\u00e0 en 1970 et hein. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:16:26) [88%] :\r\nLa route cette belle route aujourd'hui qui a vraiment une route de montagne la route ou non. \r\nEh ben, ils y mettent du gravier. \r\nSa poste, il y en a ici qui vont s'ouvrir, mais qui ne comprendront tout de m\u00eame. \r\nOn mettait du gravier qui \u00e9tait bien gros comme au point alors vous vous rendez compte, les roues quand elles arrivent l\u00e0 contre ce que ces pauvres diables comme aux preneurs, vous souhaitez que le cours de Danone extraordinaire. \r\nEt puis apr\u00e8s, j'ai voulu papa Besson \u00e0 plusieurs qui, lui, le 1er. \r\n\u00e0 faire la Poste avec une voiture ou grosses voitures m\u00eame voix. \r\nL'enfant, et \u00e7a a donn\u00e9 l'id\u00e9e, il divergentes allez- vous voter la. \r\nMais une chose que vient vous dire qui va vous para\u00eet \u00eatre invraisemblable mais c'est pourtant la v\u00e9rit\u00e9 exact. \r\nIl s'est pass\u00e9 plusieurs hivers doit vous dire la route n'\u00e9tait pas d'aggraver le et il y avait de la piste tout du long, on descendait, nous les vieux en lieu on disait l'allumette allum\u00e9e depuis l'h\u00f4tel du cas moi j'ai juste devant le montant \u00e0 Oulan c'est int\u00e9ressant, c'\u00e9tait beau, m\u00eame \u00e0 o\u00f9 l'on allait boire l'eau de le du mouton apr\u00e8s et. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:17:45) [60%] :\r\nEst -ce que c'\u00e9tait au Quick tr\u00e8s Jean-Guillaume 12 avions bling-bling femme. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:17:55) [86%] :\r\nJe vous ai vu plusieurs expressions pass\u00e9es sur votre visage Men\u00e9trey Savary vous \u00e9coutez cette archive : il faut quand m\u00eame citer monsieur qui parlait qui Monsieur \u00c9mile du lait de Vilar qui \u00e9tait interview\u00e9 par Michel D\u00e9n\u00e9riaz dont on a entendu fugacement la foi alors les \u00e9missions qui un peu partout dans dans les dans les villes et les villages de Suisse et si je vous ai fait \u00e9couter \u00e7a, vous savez pourquoi, c'est parce que vous avez pass\u00e9 une partie de votre enfance au long justement. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:18:18) [86%] :\r\nExactement, je suis n\u00e9 en montagne, d'ailleurs, pour \u00eatre pr\u00e9cis, c'est vraiment tr\u00e8s joli village le coll\u00e8ge d'antenne mais bon voil\u00e0, ensuite on a d\u00e9m\u00e9nag\u00e9 \u00e0 Ollon et \u00e7a, c'\u00e9tait pendant la guerre entre 1940 et 45 c'est vrai que, mais bon, c'est vrai, c'\u00e9tait mon pays un petit peu la cette r\u00e9gion l\u00e0- bas parce qu'un succ\u00e8s beaucoup retourner dans la r\u00e9gion et dans les imp\u00f4ts d'Oise. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:18:43) [83%] :\r\nOui, ensuite vous avez d\u00e9m\u00e9nag\u00e9 avec vos parents, mais la luge la descente en luge voulait. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:18:48) [80%] :\r\nOui, oui, donc voil\u00e0 \u00e9tait long que j'avais 6 ans donc voil\u00e0 j'\u00e9tais mais c'est vrai que je me souviens tr\u00e8s bien claquement fr\u00e8re en \u00e0 l'affaire d\u00e9luge extraordinaire \u00e0 la Boule, \u00e7a s'appelait ma m\u00e8re \u00e9tait pas tr\u00e8s content parce qu'il y a pas maintenant pourquoi elle voulait pas qu'on y aille, mais enfin elle \u00e9tait pas quoi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:19:04) [76%] :\r\nAlors c'\u00e9tait dangereux peut-\u00eatre, peut-\u00eatre rester salissant, peut-\u00eatre qu'elle devait ensuite faire la lessive justement, votre m\u00e8re, elle \u00e9tait comment Anne-Catherine Men\u00e9trey Savary. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:19:12) [75%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:19:13) [88%] :\r\nAlors, ma m\u00e8re, c'\u00e9tait une femme tout \u00e0 fait charmante assez proche, tr\u00e8s ouverte, assez proche de mais id\u00e9e enfin celle que j'ai eu par la suite, mais une des caract\u00e9ristiques grave de ma m\u00e8re, ce qu'elle \u00e9tait malade, elle a eu la tuberculose, elle a fait de nombreux s\u00e9jours \u00e0 L\u00e9zan qui plusieurs mois d\u00e9j\u00e0, avant son mariage, et ensuite, quand on \u00e9tait petit, mon fr\u00e8re et moi, et \u00e7a, ensuite \u00e7a s'est termin\u00e9 par une op\u00e9ration une Torah et o\u00f9 elle a failli rester mais enfin, elle s'en est sorti et, ensuite, elle a pu vivre jusqu'\u00e0 94 ans, oui, mais c'est vrai que toute ma vie d'enfant j'ai \u00e9t\u00e9, nous avons \u00e9t\u00e9 mon fr\u00e8re et moi contraints d'\u00eatre extr\u00eamement pr\u00e9cautionneux vis-\u00e0-vis de notre m\u00e8re, elle se reposer apr\u00e8s midi n'importe quelle porte qui claquait nous valait une r\u00e9primande s\u00e9v\u00e8re enfin d\u00e9menti comment de la part de votre p\u00e8re, oui, oui, oui, et puis pour pour tous, il fallait la prot\u00e9ger et mon p\u00e8re \u00e9tait tr\u00e8s protecteur vis-\u00e0-vis de de ma m\u00e8re, \u00e0 part \u00e7a, c'est un couple qui s'entendaient magnifiquement au point que parfois, mon fr\u00e8re et moi, on avait l'impression d'\u00eatre un petit peu des arts. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:20:35) [81%] :\r\nTrue dans leur v\u00e9hicule, j'ai pleur\u00e9, elle peut d\u00e9ranger un peu vous allez bah du coup parti \u00e0 la Boule, faire de la luge et tout allait bien, alors vous avez parl\u00e9 de votre p\u00e8re, avec cette phrase terrible dont, en m\u00eame temps, peut-\u00eatre ils ne se rendaient pas compte du caract\u00e8re sexiste de cette phrase. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:20:52) [80%] :\r\nLe absolument pas comment c'\u00e9tait vraiment dans l'air du temps, enfin tout les tous les peurs parler comme \u00e7a \u00e0 leur fille je crois enfin, lui, \u00e9tait quand m\u00eame, il venait d'une famille pour l'Oise, comme on dit de lib\u00e9raux et radicaux, mon p\u00e8re \u00e9tait lib\u00e9ral et pour lui ce \u00e7a allait de soi que, voil\u00e0, les filles ne faisait pas forc\u00e9ment des \u00e9tudes mais alors je le suis d'autant plus reconnaissante que apr\u00e8s j'\u00e9tais beaucoup moins sage qu'il l'aurait souhait\u00e9, quand je suis entr\u00e9 \u00e0 l'universit\u00e9 de Lausanne et je je lui suis tr\u00e8s reconnaissant d'avoir continu\u00e9 \u00e0 me permettent de finir ses \u00e9tudes et m\u00eame encore apr\u00e8s, d'en faire d'autres. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:21:29) [87%] :\r\nParce que vous disiez, les militaires, \u00e0 l'\u00e9poque dans l'air du temps, c'\u00e9tait tr\u00e8s traditionaliste, mais votre p\u00e8re, il avait quand m\u00eame \u00e0 l'\u00e9poque, ouvert la porte, oser. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:21:35) [83%] :\r\nSud absolument d\u00e9j\u00e0 absolument, oui oui, non, non, vraiment, je leur suis tr\u00e8s reconnaissant, quel est votre. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:21:42) [68%] :\r\nPremi\u00e8res conscience de de l'in\u00e9galit\u00e9 homme- femme au fond vous l'aviez vu il vous l'avez eu d\u00e9j\u00e0 toute petite. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:21:47) [94%] :\r\nNon pas tellement, moi je suis une f\u00e9ministe sur le tard en fait parce que justement, peut-\u00eatre que. \r\nMalgr\u00e9 cette pression tr\u00e8s bonne \u00e9l\u00e8ve et tout, en fait, j'ai pu faire la scolarit\u00e9 que j'ai voulu entrer \u00e0 l'universit\u00e9, j'\u00e9tais m\u00eame pas consciente qu'au fond \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne, j'ai commenc\u00e9 en 1957 bah, il y avait extr\u00eamement peu de 2 femmes, mais j'\u00e9tais en facult\u00e9 des lettres, on \u00e9tait quand m\u00eame quelques unes, moi c'\u00e9tait un non- probl\u00e8me hein, on \u00e9tait une m\u00eame pas, voil\u00e0 les les photos on vous savez la une sentiment qu'on \u00e9tait \u00e0 \u00e9galit\u00e9 d'ailleurs, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 aussi le mon 1er engagement politique et j'ai pris cette d\u00e9cision d'appartenir \u00e0 un groupe politique universitaire sans consulter personne tout \u00e0 fait librement, c'est un engagement que je trouvais n\u00e9cessaire. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:22:46) [82%] :\r\nAuchan Anne-Catherine Savary tout de suite parce que vous l'avez dit, votre p\u00e8re \u00e9tait lib\u00e9rable instituteur et lib\u00e9ral, vous \u00eates all\u00e9 \u00e0 l'oppos\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:22:55) [85%] :\r\nOui, alors apr\u00e8s \u00e7a s'est un peu g\u00e2t\u00e9, bien s\u00fbr, quand je suis entr\u00e9 au o P O P, je l'aurais pas, moi, j'\u00e9tais d\u00e9j\u00e0 mari\u00e9e donc voil\u00e0, je n'ai plus \u00e0 la maison, mais \u00e7a leur a pas \u00e9norm\u00e9ment plus jusqu'au jour o\u00f9, \u00e9lue au Grand Conseil, mon p\u00e8re comme beaucoup de ceux des lib\u00e9raux de l'\u00e9poque \u00e9tait quand m\u00eame sensible \u00e0 la \u00e0 la respectabilit\u00e9, avoir un titre de groupe de d\u00e9put\u00e9s au Grand Conseil, quelque part \u00e7a me flatte quand m\u00eame, il \u00e9tait pas le m\u00eame, on est tent\u00e9 au pays, voil\u00e0, j'ai m\u00eame un oncle qui \u00e9tait colonel \u00e0 l'arm\u00e9e, et un jour, parce que j'\u00e9tais all\u00e9 voir mon mari qui \u00e9tait alors sous ses ordres et tout d'un coup, mon oncle m'a pris par le bras et m'a promen\u00e9 aupr\u00e8s de tous les officiers pr\u00e9sents en disant je vous pr\u00e9sente ma ni\u00e8ce d\u00e9put\u00e9 au Grand Conseil Vaudois s'est \u00e9videmment bien gard\u00e9 de dire pr\u00e9cis, j'ai pas vraiment, enfin il \u00e9tait tr\u00e8s fier, donc voil\u00e0, c'est comme \u00e7a, il y avait une forme, mon p\u00e8re en revanche \u00e9tait un homme qui aimait beaucoup le demain, donc il \u00e9tait tr\u00e8s content finalement de pouvoir d\u00e9battre avec moi, 2 de ses id\u00e9es de Miami. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:24:04) [84%] :\r\nEt \u00e0 la table familiale quand vous \u00e9tiez petite on d\u00e9battait d\u00e9j\u00e0 de politique par exemple. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:24:08) [91%] :\r\nAlors mon p\u00e8re quand j'\u00e9tais petite, c'\u00e9tait la guerre, donc l\u00e0, alors cette on en parlait, l'obligation de se taire \u00e0 \u00e9couter religieusement les messages \u00e0 la radio, la chronique de Ren\u00e9 Payot qui \u00e9tait vraiment une r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 l'\u00e9poque, voil\u00e0, non mais l\u00e0 on parlait pas beaucoup de de politique prend cet engagement politique, il est arriv\u00e9 quand j'avais 19 ans, donc l\u00e0 maintenant \u00e7a \u00e7a sortait du cadre familial. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:24:39) [93%] :\r\nMais pour en revenir \u00e0 cette table familiale on \u00e9coutait religieusement la radio apr\u00e8s les programmes, on ne parlait pas de la guerre, \u00e0 cette \u00e9poque l\u00e0, oui l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:24:45) [86%] :\r\nLa guerre, bien s\u00fbr, bon, il y avait aussi les, comment s'en sortent, il y avait des d\u00e9bats donc moi mon p\u00e8re \u00e9tait le 13\u00e8me enfant de ma grand- m\u00e8re 13\u00e8me et dernier enfant, donc il avait, il y en a 10 qui ont surv\u00e9cu et il avait des fr\u00e8res plus \u00e2g\u00e9s que lui, qui \u00e9tait aussi tr\u00e8s bon engag\u00e9 politiquement dans le dans le Parti radical et je me souviens par exemple d'une grande discussion il y a eu une initiative populaire, je suis pas dans les ann\u00e9es 50 ce qu'on qui \u00e9taient pour la r\u00e9duction des programmes d'armement pour diminuer les Budgets du programme d'armement de lanc\u00e9e par Samuel Chevallier, qui \u00e9tait un un humoriste de l'\u00e9poque de la radio d'ailleurs, et un de maisons qui soutenait cette initiative, les autres lui tomber dessus \u00e0 bras raccourcis, donc l\u00e0 il y avait des, des, des d\u00e9bats, donc je me suis nourri j'\u00e9tais enfant, mais j'ai entendu \u00e7a et est -ce que \u00e7a m'int\u00e9resse tout \u00e7a \u00e0 l'\u00e9poque, moi je comprenais quand m\u00eame assez bien qui avait cette opposition Faruk oui, s'il y avait d'ailleurs peut-\u00eatre d'autres sujets qui se m\u00ealait \u00e0 \u00e7a sur la situation du tiers- monde, l'aide au d\u00e9veloppement, au d\u00e9veloppement enfin des des probl\u00e8mes du colonialisme, j'avais aussi du c\u00f4t\u00e9 de ma m\u00e8re, donc ce qu'il avait en Alg\u00e9rie et qui avait, qui \u00e9tait voil\u00e0, il faisait partie de de ces colons install\u00e9s la mort, donc tout \u00e7a va remuer un peu dans ma t\u00eate. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:26:11) [86%] :\r\nC'est pas du c\u00f4t\u00e9 de l'Alg\u00e9rie, je vous propose de partir maintenant mais plut\u00f4t du c\u00f4t\u00e9 des Am\u00e9riques Am\u00e9rique latine avec une petit Imany, je crois que vous aimez bien \u00e7a, et c'est une jolie chanson d'ailleurs, elle n'est globalement bonne. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:26:25) [67%] :\r\nDe pour comportement post\u00e9rieur partir et de bonne qualit\u00e9, mais alors vraiment beaucoup, pourquoi tu fais Robert de pour tourner pour tenter demain point donc tout un copain pas ou peu de cotisations, donc \u00e7a et surtout qui est report\u00e9e au retour donc aujourd'hui et beaucoup et on n'aurait pas d'autres pourtant aujourd'hui et il est bon bon ici et \u00e7a qu'de par le port de United pour bomber ici, il est toujours l\u00e0 dans le \u00e0 savoir que cette une belle et de fiert\u00e9 de pour moi c'est de Paris mercredi c'est de \u00e7a que de la t\u00e9l\u00e9phonie, voil\u00e0 qui fait la part trop \u00e7a, \u00e7a pourrait intervenir dur pour cette dame au de la parit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:27:36) [68%] :\r\nTout \u00e0 fait partie \u00e0 ceux qui ne dit pas tout de de profiter d'o\u00f9 beaucoup d'une petite au d'quiconque d'demander d'en profiter donc pour beaucoup encore, pourquoi pas d'\u00e0 la prison de d\u00e9but d'une h\u00e9patite B de de partir de continuer, \u00e7a personne dans une plantation d'une coupe de ben \u00e7a, les autres attendent d'une mine d'. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:28:19) [62%] :\r\n\u00e0 Khartoum, que le 1er acte de divorce d'donc \u00e7a va peut donc tropisme pour l'enfant de partir, il trouve donc on n'a pas de stabilit\u00e9 pour Nobel, on va de plus et qui n'a pas d'autoroute bien d'pourquoi pas de d'il est d'avoir et encore certains vendredi tout \u00e0 fait, aujourd'hui, il doit \u00eatre, c'est-\u00e0-dire 12 pourcent de de personnes on donc tout \u00e9tait beau, il y a beaucoup de d'un r\u00e9seau eau et \u00e9videmment, voyez donc, depuis que nous pouvons compter beaucoup de personnes beaucoup savoir. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:29:07) [71%] :\r\nEt \u00e0 \u00e9tablir la mat\u00e9riel. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:29:10) [62%] :\r\nTout est d'une pub public, elle, d'une part, et d'celle d'une part, d'une d'qui avait le de de composer, vous faites quoi donc de compl\u00e9ter et \u00e0 de la partie avant de profiter une travers\u00e9e d'obligation de aujourd'hui pourquoi d'id\u00e9es que berceau de 91 et l'Europe, donc \u00e7a ne la fa\u00e7ade orientale, une partie d'une p\u00e9riode d'elle doit \u00e0 la part territoriaux d'c'est par elle avait obtenu que 2. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:30:02) [86%] :\r\nAlors \u00e7a c'est de la salsa, ce sont des Chiliens, on a presque dans c'est Anne-Catherine Savary on parlait justement dans ce mais bon finalement manque un peu cavalier puisque nous sommes entre femmes, aujourd'hui \u00e7a tombe bien puisque vous \u00eates politiciennes f\u00e9ministes, vous avez beaucoup d\u00e9fendu les th\u00e9ories f\u00e9ministes pendant de nombreuses ann\u00e9es vous ann\u00e9e politique notamment au Grand Conseil Vaudois et puis au Conseil national vous \u00eates \u00e9crivain et dans vos \u00e9crits aussi, vous en parler, mais pas seulement : vous parlez aussi d'autres choses, l\u00e0 on va faire quelque chose de beaucoup plus terre \u00e0 terre, c'est qu'on va prendre des nouvelles de la route. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:30:33) [95%] :\r\nD'info trafic RTS. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:30:36) [94%] :\r\nSur l'axe qui assure Lucerne un bouchon de 4 kilom\u00e8tres c'est entre Clinton et l'entr\u00e9e sud du tunnel du Gothard en direction de Lucerne, ce qui correspond \u00e0 une heure d'attente environ. \r\nAlors on va revenir sur vous, on remet le projecteur sur vous directement Anne-Catherine Men\u00e9trey, toute de blanc v\u00eatue aujourd'hui parce que je sais que vous aimez beaucoup l'\u00e9t\u00e9 pour une solution, je ne sais pas comme \u00e7a, mais je sais parce que vous l'\u00e9crivez dans transitions qui vient de para\u00eetre aux \u00c9ditions d'en bas qui est un recueil de vos chroniques parues dans le courrier depuis 2011 l'\u00e9t\u00e9 qui, pour le plus grand bonheur c'est ternissent un peu l\u00e0, en cette fin ao\u00fbt, d'ailleurs, on est presque l'avant, l'avant dernier jour du mois d'ao\u00fbt encore demain pressera septembre, ce sera une autre histoire, alors on continue \u00e0 \u00e9voquer votre parcours, vous parlez de vos \u00e9tudes \u00e0 l'universit\u00e9 de et c'\u00e9tait des \u00e9tudes avec pas n'importe qui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:31:26) [93%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:31:27) [81%] :\r\nOn a toujours reproch\u00e9 pas modifier l'affectivit\u00e9 l'affectivit\u00e9, bien entendu, ce moteur de tout, y compris de l'Intelligence, mais en elle- m\u00eame la l'affectivit\u00e9 m'int\u00e9resse pas, tandis qu'un psychologue int\u00e9resserait aussi bien l'affectivit\u00e9 que l'Intelligence, ce qui m'int\u00e9resse, a psychologique, ce sont les fonctions de connaissances, la perception, la m\u00e9moire, le puis surtout l'Intelligence, la construction des structures logique math\u00e9matique ou des structures causal dans le d\u00e9veloppement de l'individu. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:32:01) [94%] :\r\nEt vous avez toujours \u00e9tudier la connaissance \u00e0 partir d'aisance. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:32:05) [81%] :\r\nEh bien, n'est -ce pas pour faire une th\u00e9orie biologique de la connaissance compl\u00e8te il faudrait avant tout l'appuyer sur la file, c'est-\u00e0-dire le d\u00e9veloppement de la race n'est pas de l'individu, mais la philo g\u00e9n\u00e9reuse au point de vue d\u00e8s d\u00e9but 2 et zone \u00e9l\u00e9mentaires de la connaissance, la fille ne M\u00fcnich nous connaissons \u00e0 l'int\u00e9rieur des chimpanz\u00e9s, nous connaissons l'Intelligence de l'homme, \u00e0 partir du moment o\u00f9 il y avait document j'\u00e9cris et encore faiblement mais l'homme pr\u00e9historique, tous ceux qui souhaitent le l'hominisation et la construction des structures \u00e9l\u00e9mentaires de l'Intelligence, c'est perdu la pr\u00e9histoire n'aura c'est sur les techniques n'est pas sur le les m\u00e9canismes mentaux alors comme je fais comme font les biologistes quand on n'a pas les donn\u00e9es suffisantes d'une file g\u00e9n\u00e9reuse, ben on recourt \u00e0 l'embryon, c'est-\u00e0-dire au d\u00e9veloppement de l'individu qui, dans les grandes lignes, grandes lignes, pas dans le d\u00e9tail, parall\u00e8le au d\u00e9veloppement de la affiche est belle conception l'enfant et syndiqu\u00e9e, oui monsieur, j'ai dit que c'est. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:33:23) [78%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:33:27) [82%] :\r\nEnfin, vous avez pr\u00e9cis\u00e9 en entendant les premiers mots de cette archive Anne-Catherine Men\u00e9trey effectivement, bien s\u00fbr, \u00e0 Gen\u00e8ve, \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve ou \u00e0 enseigner, Jean-Pierre Jouyet, on entendait la pendant de nombreuses ann\u00e9es et il a \u00e9t\u00e9 votre professeur parce que vous avez parce que comme votre p\u00e8re, vous avez dit financerait des \u00e9tudes que brillante, dit -il, y aller \u00e0 fond et donc je vais faire de licencier dans Lettre \u00e0 Lausanne en psychologie \u00e0 Gen\u00e8ve, \u00e7a vous fait rire, \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:33:50) [86%] :\r\nOui, c'est pas tout \u00e0 fait comme \u00e7a, mes premi\u00e8res \u00e9tudes \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne le ou pendant le 1er semestre, j'ai rencontr\u00e9 mon futur mari, donc on a pass\u00e9 plus de temps dans les bistrots et dans les cin\u00e9mas, un concours et comme on voulait se marier et qu'il fallait faire vite gagner sa vie, j'ai fait des \u00e9tudes hyper rapidement jusqu'\u00e0 la licence en lettres et apr\u00e8s j'ai eu le sentiment d'avoir \u00e9t\u00e9 un peu frustr\u00e9 que j'avais vraiment pas peu retrouve tout ce que j'aurais pu de ses \u00e9tudes comme je faisais de l'enseignement, j'\u00e9tais aussi frapp\u00e9 de la pauvret\u00e9 des, des, des accompagnements en psychologie scolaire psychologie de l'orientation et c'est pourquoi j'ai d\u00e9cid\u00e9 alors apr\u00e8s encore 5 ans d'enseignement, de partir \u00e0 Gen\u00e8ve, faire une licence en psychologie et oui, j'ai \u00e9t\u00e9 la derni\u00e8re une des derni\u00e8res j'ai pass\u00e9 ma licence lors de la derni\u00e8re session d'examens men\u00e9s par Jean-Pierre j'ai quels souvenirs vous gardez l'immense \u00e7a me \u00e7a me touche de l'entendre parce que c'\u00e9tait un un bonhomme vraiment extraordinaire alors ces cours, on les \u00e9coute avec \u00e9norm\u00e9ment de de de patients d'attention alors effectivement, je retrouve bien aussi le enfin la substance de ce qu'ils disaient tous ces m\u00e9canismes mentaux comment ne l'Intelligence c'\u00e9tait \u00e0 n'\u00e9pist\u00e9mologique et pas et pas du tout, il le dit d'ailleurs au d\u00e9but de l'entretien que les \u00e9motions, oui, c'est tr\u00e8s important, c'\u00e9tait pas son domaine alors bien s\u00fbr, apr\u00e8s quand on en sort de l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve avec une licence en psychologie, ben il faut apr\u00e8s on en formation continue, apprendre \u00e0 \u00eatre Connaught c'est pas j'ai qui nous la prenait. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:35:33) [86%] :\r\nC'\u00e9tait beaucoup plus th\u00e9orique dans la compris dans dans ces propos -l\u00e0, m\u00eame quand il parle des enfants, tout \u00e7a est tr\u00e8s clair, et m\u00eame si on sait qu'il a exp\u00e9riment\u00e9 pas mal sur ses propres. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:35:41) [85%] :\r\nVos enfants oui mais parce que nous on a n'en devait pas comme \u00e9tudiant on devait participer \u00e0 des recherches en devait interroger peut-\u00eatre une centaine de 2 jeunes enfants pour savoir pourquoi une boule lanc\u00e9e contre une autre, le prenaient telle ou telle trajectoire, on notait \u00e7a religieusement et quand on \u00e9tait au 20\u00e8me, enfant, il avait d\u00e9j\u00e0 publi\u00e9 son lit dans les r\u00e9sultats de cette recherche, nous, on \u00e9tait un petit peu frustr\u00e9, mais il faut reconna\u00eetre que qu'lisant livrant quoi et en terminant l'\u00e9tude que nous \u00e9tions en train de faire, on constatait qu'il avait eu raison. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:36:16) [84%] :\r\nQue \u00e0 posteriori oui, vous \u00e9tiez dans le juste, alors si j'ai choisi, c'est extrait. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:36:22) [92%] :\r\nJean-Pierre j'ai parle d'affectivit\u00e9, c'est pas par hasard, Anne-Catherine Men\u00e9trey Savary parce qu'il me semble que dans dans dans transitions dans certaines des chroniques, vous parlez beaucoup et vous en avez beaucoup parl\u00e9 aussi au cours de votre carri\u00e8re de de la place justement de l'affectivit\u00e9 des \u00e9motions dans l'action politique et \u00e7a c'est pas le fait de tous les hommes et les femmes politiques. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:36:39) [93%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:36:40) [90%] :\r\nAu contraire \u00e7a m\u00eame, bon, il faut distinguer aussi entre la le comportement au quotidien et un peu les les slogans qu'on r\u00e9p\u00e8te partout et c'est vrai que le slogan par excellence, on ne fait pas de la politique avec de bons sentiments, voil\u00e0 et donc l'\u00e9motivit\u00e9 doit \u00eatre bannie, c'est d'ailleurs aussi une des raisons pour lesquelles les femmes ont longtemps \u00e9t\u00e9 \u00e9cart\u00e9 de la politique parce qu'elles sont trop \u00e9motives et par cons\u00e9quent, elles ne sont pas des bonnes politiciens hyst\u00e9rique voil\u00e0 parfois hyst\u00e9rique oui aussi, donc, au contraire, moi je pense que l'\u00e9motion est absolument indispensable mais mais mais pas toute seule, enfin je voil\u00e0 le la la r\u00e9sonance construit \u00e0 partir de sentiments v\u00e9cus de, de, de, de, de, de jeu, d'indignation, de col\u00e8re, ou au contraire d'enthousiasme qui sont aussi des sentiments tr\u00e8s utile. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:37:36) [92%] :\r\nPas d'action politique pour vous sans vous \u00e9motivit\u00e9 ou sans \u00e9motion. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:37:40) [87%] :\r\n\u00e9coutez, il faut un moteur l'action politique et quel est le moteur, sinon l'indignation, sinon, sinon la col\u00e8re, sinon le d\u00e9sir d'aller vers quelque chose ou de construire quelque chose, l\u00e0 o\u00f9 la passion pour faire aboutir un projet tout \u00e7a tout \u00e7a, c'est, c'est le moteur de l'action politique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:38:01) [74%] :\r\nEspoir dans la ce qui vous caract\u00e9rise, et il n'a eu beaucoup d'id\u00e9alistes ou de fleur bleue ou de grandes romantique voire, voire d'utopistes parfois. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:38:10) [90%] :\r\nAlors, utopique, certainement, mais \u00e7a c'est un compliment oui Ang\u00e9lique, \u00e7a je l'entends \u00e9norm\u00e9ment et je pense que, contrairement \u00e0 ce qui nous accusent d'ang\u00e9lisme, nous sommes plus pr\u00e8s des r\u00e9alit\u00e9s que beaucoup d'entre eux je pense l\u00e0, en particulier \u00e0 la question des des migrations ou voil\u00e0, nous sommes les Ang\u00e9lique qui veulent accueillir le monde entier en Suisse, je pense que beaucoup des gens qui nous disent \u00e7a n'ont jamais rencontr\u00e9 un seul migrants Hassan, r\u00e9fugi\u00e9 ni serrer la main de d'une personne qui vient de d'Afrique ou de Syrie ni discuter avec eux, voil\u00e0 les les les pires qui nous accusent de danger l'isthme sont peut-\u00eatre les les cantons, les cantons qui, aujourd'hui, par exemple, refuse l'ouverture d'un centre pour migrants alors qu'ils n'en ont aucun dans leur camp. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:39:05) [71%] :\r\nOui, donc ang\u00e9lisme, ce n'est pas toujours celui qui et nous avons tout fait suite y avait finalement. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:39:10) [87%] :\r\nEt qui pr\u00e9tendent conna\u00eetre la r\u00e9alit\u00e9 qui nous qui nous serinent que la population veut ceci ou cela, mais, mais ce n'est pas la r\u00e9alit\u00e9 ou que les r\u00e9fugi\u00e9s sont tous des r\u00e9fugi\u00e9s \u00e9conomiques qui cherche \u00e0 prendre notre richesse et notre prosp\u00e9rit\u00e9 voil\u00e0 peut-\u00eatre qui, en le rencontrant quelques pour \u00e9changer leur conception perception. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:39:34) [90%] :\r\nVoil\u00e0 qui est dit Anne-Catherine Men\u00e9trey Savary, vous avez \u00e9tudi\u00e9 donc la psychologie parce que vous \u00e9tiez dans l'enseignement pour mieux pour faire avancer aussi ce c\u00f4t\u00e9 -l\u00e0, dans le domaine scolaire qu'est -ce que \u00e7a vous a appris la psychologie pour pratiquer la politique, c'est une bonne question, c'est pas premi\u00e8res fois comme \u00e7a pour vous imaginez bien. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:39:57) [87%] :\r\nJe sais pas si c'est la psychose, on peut pas faire de la psychologie sans sans r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 ce qu'on a soi -m\u00eame, donc je suis, comment en parler tout \u00e0 l'heure des sentiments et de l'affectivit\u00e9, tout \u00e7a, je suis, je suis quelqu'un d'assez sensible, voil\u00e0 et et tr\u00e8s souvent, si j'ai quelqu'un en face de moi- m\u00eame qui me dit une horreur sur le plan politique, je vois en transparence o\u00f9 je m'efforce de voir ou ce qui d'ailleurs me console souvent le mal- \u00eatre l'h\u00e9sitation le la soif de d'appara\u00eetre fort oui au fond voil\u00e0 demain alors mais semblent souvent la la volont\u00e9 de frimer un peu pour montrer qu'on est l\u00e0 et que, et \u00e7a c'est, c'est c'est \u00e0 la fois difficile et \u00e0 la fois pr\u00e9cieux c'est pr\u00e9cieux parce que je ne suis pas parano\u00efaque, je ne suis pas, je ne suis pas victime si on m'attaque branche qui bon ok, mais \u00e7a va pas me d\u00e9truire. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:41:09) [84%] :\r\nMais c'est difficile aussi parce que justement on est beaucoup moins, j'allais dire, agressif, mais c'est pas le c'est pas permet peut-\u00eatre pourrait on est, on est beaucoup moins combatif face \u00e0 certaines id\u00e9es, pr\u00e9cis\u00e9ment parce que tout le temps, on se dit oui au fond ce que ce que ce d'un mot ce monsieur me dit moi je peux le comprendre dans dans sa mais c'est pas vrai, voil\u00e0 ce qui veut dire, d'enfants et d'eau ou bien \u00e7a ou bien oui, je comprends que dans la situation o\u00f9 il elle est avec ce contexte je peux comprendre qu'il me disent \u00e7a, et \u00e7a \u00e7a \u00e7a aussi des r\u00e9percussions, j'ai fait beaucoup \u00e9videmment de de conf\u00e9rence publique de d\u00e9bats etc et quand les gens me croit sur parole, \u00e7a me trouble aussi oui parce que je me dis : mais au fond, peut-\u00eatre je me trompe et peut-\u00eatre qu'au fond, il devrait, et devrait allier de r\u00e9fl\u00e9chir par eux- m\u00eame pas croire tout ce que j'ai, j'ai souvent envie de leur dire : attention, je vous dis \u00e7a mais r\u00e9fl\u00e9chissez. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:42:13) [78%] :\r\nSans ce n'est pas s\u00e9rieux oui voil\u00e0, c'est la d\u00e9formation celle de psychologues aussi, c'est le c\u00f4t\u00e9 f\u00e9minin. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:42:18) [87%] :\r\nOui, alors c'est vrai parce que Ram\u00e9 l'ange alors de v\u00e9rit\u00e9, pour moi, c'est qu'on peut pas fragmenter la personne en fait de la politique avec tout \u00e0 la fois. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:42:32) [87%] :\r\n\u00e7a, c'est clair, on en a parl\u00e9 aussi tout \u00e0 l'heure \u00e0 propos de cette affectivit\u00e9 Alain Th\u00e9bault utilit\u00e9 qui est pr\u00e9sente partout dans votre vie et on on va en parler encore, parce que c'est, pr\u00e9sent aussi dans vos \u00e9crits, vous avez \u00e9crit sur des choses tr\u00e8s tr\u00e8s personnel, je vous propose d'\u00e9couter d'abord, une chanson qui s'intitule 5 gars c'est la f\u00e9line qui chante quand une femme sorci\u00e8re semble. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:43:01) [68%] :\r\nTxt j'ai r\u00eav\u00e9 c\u00f4t\u00e9 c'est \u00e7a quand on conna\u00eet. \r\nComme et qui est sur place et et qu'elle est toute l'Angleterre, et puis surtout 14 points mais voil\u00e0 attendez l\u00e0 pour cause. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:45:32) [85%] :\r\nUne histoire d'une femme sauvage Anne-Catherine Men\u00e9trey Savary femme forte apparemment aussi, vous faites le plaisir d'\u00eatre avec moi aujourd'hui dans ce Studio \u00e0 Lausanne, plus de 10 minutes, figurez -vous, \u00e7a passe si vite, j'ai une voix vous faire \u00e9couter une voix que vous avez probablement reconna\u00eetre sinon je soufflerie. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:45:50) [86%] :\r\nMon village s'appelle Deir Qanoun elle a, elle, se trouve \u00e0 10 kilom\u00e8tres \u00e0 la suite de tirs pr\u00e8s de fleuve Litani c'est une petite ville, l'\u00e2ge de 3 4000 habitants. \r\nC'\u00e9tait des maisons modestes, 2 \u00e9tages Max et moi. \r\nEt puis \u00e0 l'entr\u00e9e de v\u00ealage il y avait partout, partout, des champs d'oliviers d'un monde Didier des arbres fruitiers, ailleurs. \r\nAlors, j'avais le souvenir de mon village, on partait qu'on \u00e9tait des enfants jouer dans la nature, allez en fleuve L\u00e9ttonie et passer des jours entiers pique- dans une petite vall\u00e9e qui se trouve tout pr\u00e8s de villages. \r\nEt puis ce sont les souvenirs les plus fortes qui reste d'hommes m\u00e9moire c'est surtout cette proche de la nature, les petites rues d\u00e9filent l\u00e0 les maisons tous. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:47:01) [79%] :\r\nAvait reconnu assez vite Anne-Catherine Men\u00e9trey Savary avec de la Chair de poule sur vos gardes montrer vos bras, faire 2 poules effectivement dites -nous alors cette \u00e9quipe. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:47:11) [88%] :\r\nComment c'\u00e9tait Hussein Hariri c'\u00e9tait Hussein Hariri oui bien s\u00fbr, bah parce qu'il a un accent qu'on reconna\u00eet imm\u00e9diatement oui \u00e7a c'est vrai que surtout ce passage l\u00e0 ce qu'il dit ne touche beaucoup parce que voil\u00e0, c'est quelqu'un qui portait ce souvenir de de de son pays alors qu'il \u00e9tait en prison pendant 17 ans. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:47:32) [80%] :\r\nIl est aussi intervenue en 2001 moi justement, vous \u00eates all\u00e9 le voir \u00e0 Bochuz voil\u00e0, et vous en avez tir\u00e9 un recueil. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:47:39) [86%] :\r\nOui, on traite ce que, en 1999 quand j'\u00e9tais l\u00e0, \u00e9lu \u00e0 Berne la je crois le 1er jour de la session, je savais qu'Hussein Hariri avaient demand\u00e9 sa gr\u00e2ce apr\u00e8s justement 16 ans ou 15 ans de, de, de prison, donc faut peut-\u00eatre quand m\u00eame rare. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:47:58) [79%] :\r\nL'ex- oui on va raconter son histoire pirates de l'air et de l'ailier et un pirate de l'air repenti d'entretien, vous avez vu. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:48:05) [86%] :\r\nPuis en 2001 alors qu'il est, d'ailleurs j'avais choisi comme titre le printemps au Sud-Liban, c'est exactement \u00e7a, si l'Irak parce que c'\u00e9tait sa part sa port\u00e9e beaucoup sur sa samedi l\u00e0 bas et il avait l'avion en 1980 voil\u00e0, j'ai donc cette gr\u00e2ce a \u00e9t\u00e9 refus\u00e9e alors que j'ai donn\u00e9s de la peine pour contacter des gens pour essayer qu'au moins on l'entendait qui puisse expliquer tous les les surveillants de Bochuz le le le les responsables de la p\u00e9nitentiaire trouvait que, voil\u00e0 qu'il avait beaucoup chang\u00e9 qui ne pr\u00e9sentaient plus d'danger les laisser partir il y avait eu un mort, un quand m\u00eame lors de se d\u00e9tournent alors tout \u00e0 fait, donc, mais \u00e7a il avait effectivement \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 lourdement, il avait accompli toute sa peine, voil\u00e0 cette cette gr\u00e2ce a \u00e9t\u00e9 refus\u00e9e pour une voix pr\u00e8s ou 3 voix pr\u00e8s, donc \u00e7a j'\u00e9tais, j'\u00e9tais tr\u00e8s d\u00e9\u00e7u et du coup, j'ai d\u00e9cid\u00e9 qu'il fallait que j'aille le voir et lui expliquer comme \u00e7a, c'est pas du tout, pas du tout, au contraire, moi je faisais partie des gens qui a moi je, quelle horreur de \u00e7a une Hariri le pays mais je dirais \u00e0 Dallaire terroriste affreuse un type dangereux il, il s'\u00e9tait \u00e9vad\u00e9 d'ailleurs quelques ann\u00e9es auparavant, et tout le monde se disait mon Dieu, pourvu qu'il soit pas dans mon jardin, c'est horrible, et je suis tomb\u00e9 sur cet homme qui parle comme on vient de l'entendre que cette voix toute douce comme \u00e7a ce grand calme qui fait, qui a beaucoup fait de la m\u00e9ditation et tout \u00e7a, c'est bien que, au bout de quelques temps, j'ai dit mais au fond, cette histoire, il faudrait qu'on l'\u00e9crive parce qu'il \u00e9tait tr\u00e8s d\u00e9prim\u00e9, \u00e0 ce moment -l\u00e0, je les 3 fois, puis apr\u00e8s il \u00e9tait extr\u00eamement d\u00e9prim\u00e9 parce qu'il a encore demand\u00e9 sa gr\u00e2ce dans le canton de Vaud, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 aussi un \u00e9chec, je pensais que \u00e7a lui ferait du bien d'avoir donc j'ai obtenu la l'autorisation de, de, de le voir une dizaine de matin\u00e9e on a enregistr\u00e9 absolument tout ce qu'il racontait, on en a fait un livre qu'on m'attribue en pensant que c'est moi qui ai \u00e9crit sur Hussein Hariri c'est pas du tout \u00e7a, c'est lui qui parle tout haut, ce sont des entretiens, voil\u00e0 des entretiens oui parle d'ailleurs assez peu du d\u00e9tournement d'avion, mais parce qu'il est incapable d'en parler, c'est trop lourd, c'est trop d'trop douloureuse, en plus, c'est une histoire extr\u00eamement douloureuse pour lui parce qu'il \u00e9tait seul, il a \u00e9t\u00e9 l\u00e2ch\u00e9 et il \u00e9tait et il pensait avoir le soutien du face, voil\u00e0, il a \u00e9t\u00e9 l\u00e2ch\u00e9 une action politique cens\u00e9ment voil\u00e0 et puis en plus consid\u00e9r\u00e9 comme un terroriste, alors que lui- m\u00eame se consid\u00e9rait comme un r\u00e9sistant. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:50:41) [87%] :\r\nAlors apr\u00e8s, oui, on peut jouer sur les termes qu'est -ce qui vous a fait passer au fond Anne-Catherine Men\u00e9trey Savary de houla l\u00e0 qui a Lohrer Hussein Hariri cet affreux terroristes \u00e0 j'aimerais bien voir et, finalement, s'\u00e9tonnait tout \u00e0 fait int\u00e9ressant. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:50:54) [86%] :\r\n\u00e7a se fait par l'interm\u00e9diaire d'un ami qui est le le connaissait assez bien et par le dossier que j'avais lu les t\u00e9moignages justement des des personnes qui s'occupaient de lui qui le suivait en prison ou vraiment, \u00e7a m'a int\u00e9ress\u00e9 et puis surtout parce que la cause palestinienne, puisqu'il \u00e9tait li\u00e9, quand m\u00eame, hein, \u00e7a m'int\u00e9ressait beaucoup femme beaucoup voil\u00e0 cette, cette ann\u00e9e, on sait de quel c\u00f4t\u00e9 vous \u00eates un voil\u00e0 ou m\u00eame des \u00e9poques o\u00f9 prononcer l\u00e0- dessus cette cette des probl\u00e8mes encore actuellement, qui est le, le plus dur, je crois, de devoir cette impossibilit\u00e9 pour la Palestine, de cr\u00e9er un \u00c9tat ind\u00e9pendant et un pays, un peuple opprim\u00e9 qui vit dans une esp\u00e8ce de d'apartheid voil\u00e0 2 bantoustans. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:51:51) [69%] :\r\nL'. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:51:52) [88%] :\r\nVoil\u00e0, \u00e7a c'\u00e9tait opinion politique de femmes de gauche, je me dois de dire Anne-Catherine tr\u00e8s Savary. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:51:57) [86%] :\r\nSinon recevoir beaucoup de de courriers, mais c'est vrai que vous avez beaucoup pris position pour la Palestine, oui, on a lu beaucoup, on lit aussi d'ailleurs dans dans transitions avec un \u00e2ge qui est paru aux \u00e9ditions d'bas y a plusieurs chroniques sur ce sujet -l\u00e0 et sur le tiers monde aussi, hein, sur la politique, notamment dans le monde arabe, vous n'avez pas peur de vous exposer, en fait, Anne-Catherine Men\u00e9trey Savary on parlait tout \u00e0 l'heure de de l'\u00e9motivit\u00e9 de l'\u00e9motion, vous avez publi\u00e9 borderline notamment \u00e0 acheter plus en quelle ann\u00e9e, c'\u00e9tait, j'ai pas immortel nov 2009 qui qui raconte vos 20 ans et quelques de vie commune avec un borderline, pourquoi vous n'avez pas peur de vous exposer comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:52:35) [87%] :\r\n\u00e9coutez -l\u00e0 alors sur borderline se parce que je pense que beaucoup de gens ignorent ou la maladie psychique, en g\u00e9n\u00e9ral, ce genre de troubles pendant la reine ou des troubles obsessionnels compulsifs, voil\u00e0, on consid\u00e8re que c'est des gens qui n'ont qu'\u00e0 se donner un peu de de peine de travailler \u00e0 prendre des m\u00e9dicaments agir vraiment, c'est cette longue histoire de de maladie, c'est un parcours absolument incroyable, qui n'a pas d'ailleurs que des aspects n\u00e9gatifs et douloureuse, mais aussi la d\u00e9couverte d'autres sources qu'on peut mettre en oeuvre pour aller mieux la la personne dont je parle, a d\u00e9couvert tout d'un coup la lecture, l'\u00e9criture, il \u00e9crit avec notamment les cartes postales avec beaucoup de talent d'ailleurs, la nature, \u00e7a c'\u00e9tait tous des d\u00e9couvertes, ce que la maladie l'avait rendu tr\u00e8s sensible \u00e0 plein d'chose et donc je trouvais que c'\u00e9tait important que les gens sachent cette maladie a d'ailleurs peut-\u00eatre que \u00e7a m'a expos\u00e9 moins mais surtout \u00e7a a permis \u00e0 \u00e9norm\u00e9ment de gens me contacter me raconter leurs histoires et je crois que c'est bon, beaucoup de personnes se sont retrouv\u00e9es l\u00e0 maintenant et on on \u00e9tait content de pouvoir en parler sur la question de Hussein Hariri alors \u00e7a c'est tout \u00e0 fait autre chose, l\u00e0 effectivement \u00e7a m'a co\u00fbt\u00e9 extr\u00eamement cher au moment o\u00f9 bon, c'\u00e9tait \u00e9videmment une une \u00e9norme b\u00eatise que j'ai, que j'ai faite par le livre, mais au moment donc, il s'est enfui et il a \u00e9t\u00e9 rattrap\u00e9 au Maroc, le jour de No\u00ebl et la journaliste est venu me voir et m'allemande, est ce que j'en pensais et j'ai dit : on aurait d\u00fb le laisser partir, il \u00e9tait au bout de sa peine, de toute fa\u00e7on il allait repartir pour le Liban, donc voil\u00e0 et \u00e7a, \u00e7a m'a valu mais vraiment \u00e9norm\u00e9ment de commentaires en 2003 politicien, j'ai pens\u00e9 que je tout le monde disait que je ne serais pas r\u00e9\u00e9lu, mais je l'\u00e9tais quand m\u00eame donc. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:54:38) [81%] :\r\nVoil\u00e0, comme quoi le prix mais avez pas trop lourd, \u00e9coutez bien fait, o\u00f9 malgr\u00e9 \u00e7a ou parce que vous \u00eates une femme, allez savoir pourquoi, voil\u00e0, allez savoir, lui, vous avez une derni\u00e8re question : mais vous avez, vous devez r\u00e9pondre en 10 secondes si vous aviez 20 ans aujourd'hui et vous vous lancez en politique, vous feriez comment. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:54:53) [89%] :\r\nPareil autrement. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:54:57) [94%] :\r\nPartiellement pareil, peut-\u00eatre du c\u00f4t\u00e9 des indign\u00e9s ou sur les places publiques, mais je pense que c'est pas possible d'\u00eatre seulement sur les places publiques, il faut aussi aller plus haut. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:55:09) [78%] :\r\nDans les institutions et dans les parlements, construire et peut-\u00eatre pas fait m\u00eame non plus, qu'est -ce qu'il y a un passage hilarant, vous vous imaginez, en fait, m\u00e8ne aujourd'hui, je vous le conseille, c'est dans transitions c'est paru aux \u00e9ditions bas aux \u00e9ditions du courrier et c'est sign\u00e9 Anne-Catherine Men\u00e9trey Savary, merci beaucoup d'avoir \u00e9t\u00e9 avec moi merci redire invitation et bon \u00e9t\u00e9 prolong\u00e9 alors oui, oui, oui, on va en profiter. \r\nMerci aux femmes qui m'ont aid\u00e9 \u00e0 pr\u00e9parer cette \u00e9mission St\u00e9phanie Gucci pour l'assistanat \u00e0 l'introduction, Dominique Stalder, notamment pour la r\u00e9alisation des archives et la technique, demain on parlera piano d'entre nous soit dit, merci d'\u00e9couter la 1\u00e8re IKEA. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:55:51) [81%] :\r\nPoint. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-08-30T13:17:00Z", "program": {"href": "/programs/29D22AA7-5BC7-4B3E-86F1-4860CF883DE8", "id": "29D22AA7-5BC7-4B3E-86F1-4860CF883DE8", "name": "Entre nous soit dit"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Croubalian, M\u00e9lanie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "M\u00e9n\u00e9trey, Anne-Catherine", "role": "ancienne d\u00e9put\u00e9e Verte VD et ancienne conseill\u00e8re nationale", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Croubalian, M\u00e9lanie", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1539422", "internalArchiveId": "AA1608539446", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2016-08-30T00:00:00Z", "durationSec": 1908, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7980012", "imageURL": "http://www.rts.ch/7980023.image", "alternativeTitle": ["19h30", "19h30", "19h30", "19h30", "19h30", "R\u00e9chauffement climatique 1/2: les pr\u00e9cisions du Dr Martine Rebetez, climatologue et professeur, UNI Neuch\u00e2tel", "La Commission europ\u00e9enne condamne Apple \u00e0 verser 14 milliards d\u2019imp\u00f4ts impay\u00e9s", "Titeuf arrive au th\u00e9\u00e2tre", "En France, Emmanuel Macron d\u00e9missionne du gouvernement", "La disparition d\u2019un avion militaire est une affaire politique et financi\u00e8re", "R\u00e9chauffement climatique 2/2: les pr\u00e9cisions du Dr Martine Rebetez, climatologue et professeur, UNI Neuch\u00e2tel", "AVSplus: les explications de Linda Bourget, cheffe rubrique politique", "GE: la RIE 3 propose d\u2019adopter un taux unique d\u2019imposition de 13.49%", "Les restes du F/A-18 disparu ont \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9s", "Le r\u00e9chauffement climatique aura un impact sur la biodiversit\u00e9 alpine", "Le peuple votera bient\u00f4t sur l\u2019initiative AVSplus", "Debiopharm a annonc\u00e9 le rachat de la soci\u00e9t\u00e9 canadienne GenePOC", "L\u2019\u00e9volution ferroviaire suivra celle de la d\u00e9mographie", "2016 est d\u00e9j\u00e0 consid\u00e9r\u00e9 comme l\u2019ann\u00e9e la plus chaude depuis le d\u00e9but des relev\u00e9s"], "alternativeSummary": ["Derri\u00e8re cette d\u00e9cision, on voit la pol\u00e9mique sur les arrangements fiscaux resurgir.", "Les spectateurs le retrouveront sous forme de marionnettes.", "Il conforte, ainsi, son image d\u2019homme ambitieux.", "La flotte des forces a\u00e9riennes est encore diminu\u00e9e.", "La gauche de la gauche a d\u00e9j\u00e0 promis un r\u00e9f\u00e9rendum.", "Le sort du pilote est encore incertain.", "Certaines vari\u00e9t\u00e9s de plantes sont condamn\u00e9es.", "L\u2019\u00e9volution de cette assurance s\u2019est souvent faite dans la douleur.", "Avec l\u2019imminente r\u00e9forme de la fiscalit\u00e9 des entreprises, il est int\u00e9ressant d\u2019investir en Suisse.", "Des am\u00e9nagements indispensables sont pr\u00e9vus.", "Juillet 2016 est le 10e mois cons\u00e9cutif \u00e0 battre un record de temp\u00e9rature mensuel."], "variantIds": ["ece-7890116", "ece-7890118"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-09-19T11:42:11Z", "webPublicationDate": "2016-11-29T01:54:09Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1608540894", "durationSec": 127, "title": "FRIGO HISTORIQUE AVS_RTS000000913383", "excerpt": "Pr\u00e9prod \u00e0 base d'archives sur la cr\u00e9ation en Suisse de l'Assurance Vieillesse et survivants (AVS) qui entre en vigueur en 1948. L'\u00e2ge de la retraite des travailleurs est fix\u00e9 \u00e0 65 ans pour tous. Celui des femmes sera abaiss\u00e9 \u00e0 63, puis 62 ans, avant de repasser \u00e0 64  lors de la 10\u00e8 r\u00e9vision de l'AVS. La 11\u00e8 r\u00e9vision de l'AVS avec l'\u00e2ge de la retraite des femmes \u00e0 65 ans est rejet\u00e9e en 2004.\nUne nouvelle r\u00e9vision est en cours.", "remarks": "News", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "STEULET, Chlo\u00e9", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "VALSANGIACOMO, Scilla Elsa", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "FEDAK, Agn\u00e8s", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "PORTA, Silvia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "CAMERONI, Martine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "LAVARINO, Yannis", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["AVS", "RETRAITE (\u00c9TAT)"]}, {"internalArchiveId": "AA1608540895", "durationSec": 89, "title": "FRIGO VS CLIMAT ALTITUDE_RTS000000906897", "excerpt": "Une \u00e9quipe de scientifiques de l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel m\u00e8ne une recherche \u00e0 Lavey-Morcles pour mesurer  l'impact du r\u00e9chauffement climatique sur des plantes alpines ou de montagnes. Le dispositif exp\u00e9rimental permet d'observer la r\u00e9sistance des esp\u00e8ces v\u00e9g\u00e9tales \u00e0 l'augmentation des pr\u00e9dateurs naturels comme les insectes, car ces derniers seront plus nombreux suite \u00e0 une hausse globale de la temp\u00e9rature.", "remarks": "Contient des archives", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ZUERCHER, Fanny", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BORNAND, C\u00e9dric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "NIKOULIN, Philip", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VAUD"], "thematicThemes": ["RECHERCHE APPLIQU\u00c9E", "CHANGEMENT CLIMATIQUE", "PLANTE", "MONTAGNE", "INSECTE"]}, {"internalArchiveId": "AA1608540896", "durationSec": 73, "title": "SO 2016 ANNEE LA PLUS CHAUDE_RTS000000914307", "excerpt": "Selon la NASA, l'ann\u00e9e 2016 pourrait devenir l'ann\u00e9e la plus chaude depuis qu'il existe des relev\u00e9s de temp\u00e9ratures. Plusieurs records ont \u00e9t\u00e9 battus, ce qui s'explique en partie par une hausse sans pr\u00e9c\u00e9dent des gaz \u00e0 effet de serre et l'influence marqu\u00e9e du courant chaud \u00e9quatorial El Nino. Cependant, m\u00eame si l'ann\u00e9e 2017 s'annonce plus fra\u00eeche, le r\u00e9chauffement climatique semble irr\u00e9versible.", "remarks": "Contient des archives et des images de Debiopharm.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BOUGEARD, Natalie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "KOZUCHOWSKI, Monique", "type": "Personne physique"}, {"function": "Docugraphe", "name": "GHACI, Hocine", "type": "Personne physique"}], "thematicThemes": ["TERRE (PLAN\u00c8TE)", "CHANGEMENT CLIMATIQUE", "EL NINO", "CO2", "CHALEUR"]}, {"internalArchiveId": "AA1608540897", "durationSec": 113, "title": "SO AMENDE APPLE 2_RTS000000914414", "excerpt": "La Commission Europ\u00e9enne condamne le groupe informatique am\u00e9ricain Apple \u00e0 verser une amende de 14 milliards de francs d'imp\u00f4ts impay\u00e9s. Pour le professeur du Graduate Institute Damien Neven, cette mesure vise \u00e0 condamner \u00e0 l'avenir le syst\u00e8me de faveur fiscale dont b\u00e9n\u00e9ficie Apple depuis son installation en Irlande et \u00e9viter une distorsion de la concurrence. D'autres multinationale am\u00e9ricaines comme Starbucks ou Fiat ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9es et d'autres comme  Amazon ou Google sont sous enqu\u00eate.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GIANORA, Delphine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CAL, Mehmet", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "FIRMANN, Hughes", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "CAMERONI, Martine", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BRUXELLES"], "thematicThemes": ["AMENDE", "CONCURRENCE \u00c9CONOMIQUE", "FORFAIT FISCAL", "MULTINATIONALE"], "thematicCorporations": ["APPLE", "COMMISSION EUROP\u00c9ENNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1608540898", "durationSec": 102, "title": "SO AUGMENTATION TRANSPORTS_RTS000000914404", "excerpt": "Le D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des transports confirme l'augmentation, d'ici 2040, du nombre de voyageurs utilisant les transports ferroviaires. Les cantons de Vaud et de Fribourg sont particuli\u00e8rement touch\u00e9s. Pour faire face \u00e0 cette demande,  la conseill\u00e8re d'Etat vaudoise Nuria Gorrite a d\u00e9j\u00e0 engag\u00e9 plusieurs projets d'am\u00e9nagements comme les travaux du LEB ou l'augmentation de la cadence sur la ligne de la Broye.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BRICHET, C\u00e9line", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "THORIMBERT, Yvan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "RENAUD, Jessica", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VAUD"], "thematicThemes": ["TRANSPORT DE VOYAGEURS", "TRANSPORT FERROVIAIRE", "STATISTIQUE", "POLITIQUE DES TRANSPORTS"], "thematicPersons": ["GORRITE, NURIA"]}, {"internalArchiveId": "AA1608540899", "durationSec": 24, "title": "SO BAGNES CONSTRUCTION_RTS000000914309", "excerpt": "Le groupe pharmaceutique vaudois Debiopharm annonce le rachat de l'entreprise canadienne GenePoc, d\u00e9veloppeur d'appareils portatifs d'analyse m\u00e9dicale mol\u00e9culaire. Le copr\u00e9sident de Biopharm Thierry Mauvernay \u00e9voque l'attractivit\u00e9 de la Suisse, une caract\u00e9ristique \u00e9conomique qui augmentera encore gr\u00e2ce \u00e0 la prochaine r\u00e9forme de la fiscalit\u00e9 des entreprises."}, {"internalArchiveId": "AA1608540900", "durationSec": 105, "title": "SO DEBIOPHARM_RTS000000914232", "excerpt": "Trois h\u00e9licopt\u00e8res militaires et les secouristes de l'a\u00e9rodrome militaire de Meiringen ont retrouv\u00e9 les d\u00e9bris de l'avion militaire FA18 qui avait disparu le 29.08.2016 dans la r\u00e9gion du col du Susten peu apr\u00e8s son d\u00e9collage. Les recherches ont \u00e9t\u00e9 difficiles en raison des conditions m\u00e9t\u00e9orologiques et du relief tr\u00e8s accident\u00e9.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "GUIDETTI, Romain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "JEANNERAT, Pascal", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CASTELLINO, Ronald", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["CHEF D'ENTREPRISE", "INDUSTRIE PHARMACEUTIQUE", "RACHAT D'ENTREPRISE", "INVENTION (TECHNIQUE)"]}, {"internalArchiveId": "AA1608540901", "durationSec": 141, "title": "SO FA 18 NEWS_RTS000000914400", "excerpt": "Portrait \u00e0 base d'archives de la carri\u00e8re politique du ministre socialiste fran\u00e7ais de l'Economie Emmanuel Macron qui vient d'annoncer sa d\u00e9mission du gouvernement du pr\u00e9sident Fran\u00e7ois Hollande. Selon le directeur de l'Institut d'opinion ViaVoice Fran\u00e7ois Miquet-Marty, il est actuellement dans une position tr\u00e8s favorable qui lui permet d'envisager tous les sc\u00e9narios, comme une candidature \u00e0 l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise de 2017.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GANI, Cynthia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "CAMERONI, Martine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CASCIOLI, Tibio", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "GUIGNARD, No\u00e9mie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "VALSANGIACOMO, Scilla Elsa", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["AVION MILITAIRE", "FA18 HORNET", "ACCIDENT A\u00c9RIEN", "ARM\u00c9E DE L'AIR"], "sequenceIds": ["1540986"]}, {"internalArchiveId": "AA1608540902", "durationSec": 22, "title": "SO GLACE ONU 02_RTS000000914186", "excerpt": "R\u00e9actions de conseillers d'Etat membres de la Commission de la politique se s\u00e9curit\u00e9 suisse apr\u00e8s la s\u00e9rie d'accidents a\u00e9riens qui frappe les avions militaires depuis 2013. Pour l'UDC Alex Kuprecht, l'arm\u00e9e de l'air doit acheter de nouveaux avions de combat pour assurer la s\u00e9curit\u00e9. Au contraire, la socialiste Chantal Gallad\u00e9 estime que le nombre d'avions 54 Tiger et de FA18 est suffisant, m\u00eame avec une augmentation de la surveillance a\u00e9rienne."}, {"internalArchiveId": "AA1608540903", "durationSec": 116, "title": "SO MACRON_RTS000000914408", "excerpt": "Le Conseil d'Etat genevois propose l'instauration d'un taux unique en vue de l'application de sa 3\u00e8 r\u00e9forme de l'imposition des entreprises (RIE III). L'ex\u00e9cutif genevois applique ainsi le taux le plus bas de Suisse Romande, mais sans volont\u00e9 de concurrence fiscale d\u00e9loyale. Les partis de droite jugent le projet plut\u00f4t satisfaisant, alors que le co\u00fbt financier de cette r\u00e9forme est inacceptable pour certains partis de gauche qui lanceront un r\u00e9f\u00e9rendum.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "BEURET, Michel", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FRANCE"], "thematicThemes": ["MINISTRE", "D\u00c9MISSION", "PORTRAIT"], "thematicPersons": ["MACRON, EMMANUEL"]}, {"internalArchiveId": "AA1608540904", "durationSec": 34, "title": "SO OBSEQUES 2 AMATRICE_RTS000000914415", "excerpt": "L'humoriste vaudois Karim Slama est le metteur en sc\u00e8ne du spectacle \"Le Pestacle\" qui donne vie aux personnages de bande dessin\u00e9e Titeuf, cr\u00e9e par dessinateur genevois Zep. Six com\u00e9diens, dont Jade Amstel et Marc Donnet-Monnet, animent 15 marionnettes en mousse dans des petites sayn\u00e8tes librement adapt\u00e9es de la bande dessin\u00e9e."}, {"internalArchiveId": "AA1608540905", "durationSec": 111, "title": "SO POLITIQUE AVIATION 2_RTS000000914442", "contributors": [{"function": "Graphiste", "name": "VALSANGIACOMO, Scilla Elsa", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "GUIGNARD, No\u00e9mie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["AVION MILITAIRE", "ARM\u00c9E DE L'AIR", "POLITIQUE D'ARMEMENT", "CONSEILLER D'ETAT"]}, {"internalArchiveId": "AA1608540906", "durationSec": 103, "title": "SO REFORME RIE3 2_RTS000000914423", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "VOUGA, Jean-Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "ROSE, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "JACQUEMET, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ANGHINOLFI, Elsa", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "MOSSAZ, Stephen", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["POLITIQUE FISCALE", "EX\u00c9CUTIF CANTONAL", "ENTREPRISE", "IMP\u00d4T SUR LES SOCI\u00c9T\u00c9S"], "sequenceIds": ["1541017"]}, {"internalArchiveId": "AA1608540907", "durationSec": 128, "title": "SO VD LE PESTACLE_RTS000000914259", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "DENTAN, Genevi\u00e8ve", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "THORIMBERT, Yvan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BORNAND, C\u00e9dric", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VAUD"], "thematicThemes": ["TH\u00c9\u00c2TRE DE MARIONNETTES", "BANDE DESSIN\u00c9E"], "thematicPersons": ["SLAMA, KARIM"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1608540987", "summary": "Col du Susten dans le canton de Berne.\nBerne-ville :\nConf\u00e9rence de presse du colonel Pierre de Goumoens, pilote militaire de FA18. \n20160829, Conf\u00e9rence de presse du commandant de l'arm\u00e9e de l'air Aldo Schellenberg. \nInfographie pr\u00e9sentant le vol des 2 avions militaires FA18 apr\u00e8s le d\u00e9collage de l'a\u00e9rodrome militaire de Meiringen, puis la position du Col du Susten sur la carte. \nCol du Susten et petit lac de montagne. \nCol du Susten sous la pluie. \nArchives r\u00e9centes de l'a\u00e9rodrome militaire de Meiringen. Soldats devant l'a\u00e9rodrome. H\u00e9licopt\u00e8re en vol.", "id": "1540986", "visualThemes": ["COL (MONTAGNE)", "FA18 HORNET", "A\u00c9RODROME MILITAIRE", "SECOURS EN CAS D'ACCIDENT"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE", "BERNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1608541018", "summary": "Gen\u00e8ve-ville : \nConseil d'Etat genevois au complet assis avant la pr\u00e9sentation de sa r\u00e9forme fiscale. Infographie sur l'ancien et le nouveau taux genevois d'imposition des entreprises. \nItw de Serge dal Busco, conseiller d'Etat genevois en charge des Finances. \nInfographie sur les taux d'imposition actuels ou pr\u00e9vus pour les cantons de Neuch\u00e2tel, Vaud, Fribourg et Gen\u00e8ve. Infographie sur les pertes de revenus fiscaux pr\u00e9vus. \nAlexandre de Senarclens, pr\u00e9sident du PLR genevois, lisant le projet de r\u00e9forme fiscale. Itw d'Alexandre de Senarclens.\nItw de Jean Batou, d\u00e9put\u00e9 de Ensemble \u00e0 gauche.", "id": "1541017", "visualThemes": ["EX\u00c9CUTIF CANTONAL", "PARTI POLITIQUE", "IMP\u00d4T SUR LES SOCI\u00c9T\u00c9S", "INFOGRAPHIE"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "visualPersons": ["DAL BUSCO, SERGE", "DE SENARCLENS, ALEXANDRE", "BATOU, JEAN"]}, {"internalArchiveId": "AA1608541055", "summary": "Plateau : \nItw de Martine Rebetez, climatologue et professeure \u00e0 l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel.", "id": "1541054", "visualGeographicals": ["PLATEAU"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur", "name": "HUSER, Urbain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "BOURGET, Linda", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1666483", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT026912", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-7A069FA5-5D98-4E6B-B7DD-1BEDD2C66D1A", "internalArchiveId": "7A069FA5-5D98-4E6B-B7DD-1BEDD2C66D1A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Spectacles: Lisbeth Gruwez, une danse de la peur", "publicationDate": "2016-08-30T00:00:00Z", "summary": "C'est l'un des \u00e9v\u00e9nements du Festival de la B\u00e2tie \u00e0 Gen\u00e8ve. Chor\u00e9graphe et danseuse flamande, ex-\u00e9g\u00e9rie du provocateur metteur en sc\u00e8ne Jan Fabre, Lisbeth Gruwez livre une nouvelle cr\u00e9ation hant\u00e9e par l'actualit\u00e9 politique. Samedi 3 et dimanche 4 septembre 2016 au Th\u00e9\u00e2tre du Loup, voici \"We're pretty fuckin' far from okay\" (nous sommes tr\u00e8s loin d'aller bien), un spectacle nourri par la peur. Il y est question de respiration, de souffle coup\u00e9, de sueurs froides et d'Alfred Hitchcock. Est-ce qu'un pareil spectacle de danse flanque lui aussi la trouille? \r\nR\u00e9ponse de la chor\u00e9graphe au micro de Thierry Sartoretti.", "durationSec": 358, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7943275", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197905.image", "alternativeTitle": ["Spectacles: Lisbeth Gruwez, une danse de la peur / VER_2016-08-30T16:30:45_sequence-2", "Vertigo du 30.08.2016"], "alternativeSummary": ["C\u02b9est l\u02b9un des \u00e9v\u00e9nements du Festival de la B\u00e2tie \u00e0 Gen\u00e8ve. Chor\u00e9graphe et danseuse flamande, ex-\u00e9g\u00e9rie du provocateur metteur en sc\u00e8ne Jan Fabre, Lisbeth Gruwez livre une nouvelle cr\u00e9ation hant\u00e9e par l\u02b9actualit\u00e9 politique. Samedi 3 et dimanche 4 septembre 2016 au Th\u00e9\u00e2tre du Loup, voici \"We\u02b9re pretty fuckin\u02b9 far from okay\" (nous sommes tr\u00e8s loin d\u02b9aller bien), un spectacle nourri par la peur. Il y est question de respiration, de souffle coup\u00e9, de sueurs froides et d\u02b9Alfred Hitchcock. Est-ce qu\u02b9un pareil spectacle de danse flanque lui aussi la trouille? \n\nR\u00e9ponse de la chor\u00e9graphe au micro de Thierry Sartoretti."], "variantIds": ["ece-7943275"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-05T10:22:41Z", "speechToTexts": ["06.04.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:04) [86%] :\r\nCar elle est l'une des danseuses les plus remarqu\u00e9e et remarquable de la sc\u00e8ne europ\u00e9enne certes r\u00e9tive vous ne tarissait pas d'\u00e9loges, on en peut plus, au sujet de cette jour tous les jours, \u00e0 chaque jour sa Lisbeth Gruwez et pourtant, h\u00e9 bien elle aurait de quoi donner le traquer la trouille, son dernier spectacle d\u00e9barque au festival de La B\u00e2tie, et il traite de la peur. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:23) [85%] :\r\nQue dit la peur hein l'effroi l'affolement, la terreur, m\u00eame \u00e0 38 ans, Lisbeth Gruwez c'est un singulier m\u00e9lange un alliage de s\u00e9duction et de jusqu'au-boutisme, elle a d'abord dans pour les plus grands chor\u00e9graphes de son pays, Anne Teresa de Keersmaeker Sidi Larbi Cherkaoui mais surtout Jan Fabre dont elle a \u00e9t\u00e9 l'\u00e9g\u00e9rie pour ainsi dire la sir\u00e8ne, une dr\u00f4le de sir\u00e8ne, un qui danse nu sur un plateau couvert d'huile d'olive ou alors elle est une guerri\u00e8re couverte de sang au-dessus de dr\u00f4les de trucs, \u00e7a fait partie de la vie, que voulez -vous \u00e9manciper du grand provocateur flamand Lisbeth Gruwez ne sait pas s'agit pour autant sa danse, on aura compris \u00e7a parle des signes un ses spectacles pour le rire mais, jusqu'\u00e0 la folie une autre cr\u00e9ation que j'avais vu s'inspirer de la gestuelle des tribuns populistes des pr\u00e9dicateurs sa sa classe et un peu d'effroi r\u00e9cemment un peu plus chaleureux, elle rendait un hommage tr\u00e8s libre et tr\u00e8s rock'n'roll \u00e0 Bob Dylan, j'avais ador\u00e9 et avec son complice musicien Martine Van Cauwenberghe Lisbeth Gruwez ceux qui habitent Anvers mais c'est une ville tent\u00e9s par et tent\u00e9 par l'extr\u00eame droite et le populisme, une situation qu'il a travaill\u00e9 beaucoup alors Gen\u00e8ve l'attend samedi et dimanche, ce soir -l\u00e0, sur la sc\u00e8ne \u00e0 Weimar en Allemagne, du coup, j'ai d\u00fb au t\u00e9l\u00e9phone ou il nous explique comment elle rattrap\u00e9 la grande trouille Lisbeth m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:01:41) [89%] :\r\nC'\u00e9tait pas vraiment une d\u00e9cision \u00e0 l'avance, c'\u00e9tait quelque chose qui m'entouraient que je que je voyais et comme je suis une \u00e9ponge si vous voulez en parler, la peur, c'est quelque chose qui nous entourent et qu'on trouve dans notre vie sociale, mais on a vu, on voit pourquoi dans la vie politique, un peu partout, donc je je croyais que c'\u00e9tait n\u00e9cessaire de vous en parler et de faire un spectacle. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:11) [89%] :\r\nC'est bien que vous me disiez que vous vous sentez comme une \u00e9ponge, parce que la derni\u00e8re fois que les Suisses vous ont vu dans un festival, c'\u00e9tait pour il se going to Gateway c'est noir c'est noir, Sema Friends qui \u00e9tait un spectacle sur le populisme sont les pr\u00e9dicateurs t\u00e9l\u00e9vang\u00e9listes sur le discours des hommes politiques, et l\u00e0, vous \u00eates de nouveau vraiment dans l'actualit\u00e9 politique aussi. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:02:34) [82%] :\r\nC'est pas que j'ai vu \u00eatre plus comme une coll\u00e8gue politique parce que c'est pas du tout le cas, mais comme le corps, je trouve des quand on fait un manifeste avec le \u00e7a peut devenir politique, j'ai parl\u00e9 des choses qui nous entourent ne peut, c'est j'essaie de traduire \u00e7a avec le corps. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:50) [93%] :\r\nPeur Lisbeth Gruwez c'est quelque chose de tr\u00e8s instinctif, c'est pas du tout intellectuel, on la on la ressent et voil\u00e0, or le travail d'une chor\u00e9graphie d'une danseuse, c'est pr\u00e9cis\u00e9ment, me semble -t-il, le contr\u00f4le absolu du corps, il y a pas quelque chose d'antinomique. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:03:07) [85%] :\r\nC'est \u00e7a que j'essaye de faire avec mes spectacles de contr\u00f4ler l'incontr\u00f4lable dans un endroit assez serr\u00e9, on est assis sur des chaises, on a des des v\u00eatements para\u00eet, on pourrait avoir la convocation avec un un endroit enfermer ou en prison. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:25) [90%] :\r\nVous \u00eates \u00e0 2 sur le plateau vous Lisbeth et votre comparse Nicolas Vladislav va partir ou est -ce qu'un spectacle sur la peur fait peur. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:03:38) [81%] :\r\n\u00e9coutez, j'ai pass\u00e9 vu voulu faire un spectacle o\u00f9 j'\u00e9cris, que je fais la suspension pour que les gens sont effet et c'est pas un film de rumeurs que j'ai voulu installer mais en fait, j'ai travaill\u00e9, j'ai j'ai li\u00e9 la peur avec la respiration, ce qu'elle a fait cr\u00e9ation c'est un \u00e9clat\u00e8rent Direct nos angoisses, c'est-\u00e0-dire si on a vraiment peur, la Fed ne respirer et si on se calme apr\u00e8s une attaque de panique, la respiration se calme, de nouveau, donc \u00e7a c'est un peu le fil rouge dans le spectacle et on a aussi avec LeBron 200 ans travaille avec des des vraies ce respiration et performeuse mais aussi avec des iris cr\u00e9ations enregistr\u00e9es comme \u00e7a fait en bande sonore assez enveloppants. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:29) [86%] :\r\nJe vais une derni\u00e8re question, j'ai sous les yeux un de vos dessins peut-\u00eatre, c'est un dessin de votre partenaire Maarten Van Kornberg ah h\u00e9 oui j'avec \u00e7a et things \u00e8s de Sex Pistols, j'esp\u00e8re que je serai aussi excitante Le Sexe Pistols : on y voit 2 ici qui dansent et que j'accumule, est ce qu'il y a une volont\u00e9 d'avoir un spectacle de danse aussi qui est un peu le l'\u00e9nergie ou la force de de persuasion ou de du rock'n'roll. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:04:58) [87%] :\r\nEn fait, oui, c'est un peu bizarre, donc j'ai pas du tout le les peines qu'ils \u00e9taient pas tr\u00e8s esth\u00e9tique, moi je suis esth\u00e9tique, mais en m\u00eame temps je suis assez radicale et de nouveau avec ce spectacle, je suis devenu encore un peu plus la avec je crois avec celui -l\u00e0, \u00e7a, \u00e7a doit \u00eatre situ\u00e9 lever de tout ce qui n'a pas besoin pour arriver au au coeur tout de suite avec comme on dit, une caresse et une bonne baffe. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:28) [81%] :\r\nDites moi \u00e7a promet Thierry mais oui caresser une bonne baffe, moi \u00e7a me donne envie je vous donc d\u00e9sordre quand vous voulez, la chor\u00e9graphe et danseuse Lisbeth Gruwez avec vous sans spectacle, on le rappelle, est \u00e0 l'affiche du festival de La B\u00e2tie, c'est \u00e0 Gen\u00e8ve, au Th\u00e9\u00e2tre du Loup, samedi 3 et dimanche 4 et il se nomme ou pretty Facchin Farfan paquet qu'on ne veut plus mon traduire par : nous sommes loin d'aller bien, la cr\u00e8me, le sacr\u00e9ment loin oui juste Mathieu tr\u00e8s bien un <VIRG> autrement loin fichtre loin d'aller : attention, n'allez pas trop loin non attention attention. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-08-30T15:46:00Z", "program": {"href": "/programs/4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "id": "4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "name": "Vertigo"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1467611", "internalArchiveId": "AA1510467559", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Soldats du feu (les)", "publicationDate": "2016-08-29T20:40:00Z", "durationSec": 4578, "genres": ["Sujets internationaux (politique...)"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-07-31T22:46:37Z", "subTitles": ["10:00:00:00  10:00:01:05\r\n...\r\n\r\n10:01:34:09  10:02:00:07\r\n...\r\n\r\n10:02:08:01  10:02:11:00\r\n-Pour moi, la nature c'est la vie.\r\n\r\n10:02:11:05  10:02:12:11\r\n            Et la vie\r\n\r\n10:02:12:15  10:02:15:06\r\nm\u00e9rite le respect pour \u00eatre la vie.\r\n\r\n10:02:16:14  10:02:18:20\r\n   Certaines personnes pensent\r\n\r\n10:02:19:01  10:02:22:19\r\n     que manger des l\u00e9gumes,\r\n       \u00e7a n'est pas manger\r\n\r\n10:02:23:00  10:02:24:22\r\n    quelque chose de vivant.\r\n\r\n10:02:25:03  10:02:27:06\r\n   Voil\u00e0 l'ignorance humaine.\r\n\r\n10:02:27:11  10:02:29:17\r\n   Si on ne voit pas deux yeux\r\n\r\n10:02:29:22  10:02:31:14\r\n           ou un chiot\r\n\r\n10:02:32:03  10:02:36:01\r\n    avec un bouille de b\u00e9b\u00e9,\r\n      ce n'est pas vivant.\r\n\r\n10:02:38:17  10:02:41:05\r\n           Une femme\r\n      -On s'est rencontr\u00e9s\r\n\r\n10:02:41:10  10:02:43:09\r\n    il y a plusieurs ann\u00e9es.\r\n\r\n10:02:43:13  10:02:46:14\r\n     Il a l'air tr\u00e8s s\u00e9rieux\r\n         car son travail\r\n\r\n10:02:46:19  10:02:48:07\r\n        est tr\u00e8s s\u00e9rieux.\r\n\r\n10:02:48:11  10:02:50:22\r\n Mais en fait il est tr\u00e8s dr\u00f4le.\r\n\r\n10:02:51:03  10:02:53:17\r\nIl est \u00e0 l'oppos\u00e9 des incendies.\r\n\r\n10:02:53:22  10:02:56:19\r\n-Elle est froide, hein ? Gros b\u00eata !\r\n\r\n10:02:57:00  10:02:58:23\r\n    -Je ne sais pas vraiment\r\n\r\n10:02:59:04  10:03:00:10\r\n         ce qu'il fait.\r\n\r\n10:03:00:14  10:03:04:02\r\n   Un jour, je lui ai demand\u00e9\r\n       de me l'expliquer.\r\n\r\n10:03:04:07  10:03:06:12\r\n Il a r\u00e9fl\u00e9chi et m'a r\u00e9pondu:\r\n\r\n10:03:06:17  10:03:10:06\r\n\"Comment expliquer\r\nce que je fais ?\"\r\n\r\n10:03:10:11  10:03:13:13\r\nEt puis il m'a dit:\r\n\"Je travaille\r\n\r\n10:03:13:18  10:03:17:22\r\n  dans un corps d'\u00e9lite charg\u00e9 \r\n  de l'extinction des incendies\r\n\r\n10:03:18:03  10:03:22:02\r\n  dans des endroits difficiles,\r\n     des incendies \u00e9normes.\"\r\n\r\n10:03:22:07  10:03:24:04\r\n    Ca m'a vraiment frapp\u00e9e.\r\n\r\n10:03:24:09  10:03:26:12\r\n   -J'ai \u00e9tudi\u00e9 la foresterie.\r\n\r\n10:03:26:17  10:03:28:02\r\n           Le travail\r\n\r\n10:03:28:07  10:03:31:03\r\n                   de caporal\r\n              de brigade h\u00e9liport\u00e9e\r\n\r\n10:03:31:08  10:03:33:16\r\n         me paraissait int\u00e9ressant.\r\n\r\n10:03:33:21  10:03:36:09\r\n                    Le fait\r\n             d'\u00e9teindre un incendie\r\n\r\n10:03:36:13  10:03:39:15\r\n          \u00e0 sa source\r\n pour qu'il ne se propage plus.\r\n\r\n10:03:43:15  10:03:47:08\r\nLes BRICAS travaillent en g\u00e9n\u00e9ral\r\n        sur des incendies\r\n\r\n10:03:47:12  10:03:51:15\r\n   qui n\u00e9cessitent un soutien\r\n      par d'autres moyens.\r\n\r\n10:03:51:20  10:03:56:00\r\n  Non seulement ils travaillent\r\n   dans des zones dangereuses,\r\n\r\n10:03:56:05  10:03:59:15\r\n       mais aussi ce sont\r\n  des personnes qui affrontent\r\n\r\n10:03:59:20  10:04:05:10\r\n un plus grand nombre d'incendies\r\nque les autres groupes de travail.\r\n\r\n10:04:05:14  10:04:10:10\r\nBeaucoup de brigades se trouvent\r\n   dans des zones de danger.\r\n\r\n10:04:12:17  10:04:17:16\r\nCe sont des gens qui travaillent\r\n dur, des gens de la campagne.\r\n\r\n10:04:17:21  10:04:19:14\r\n        Des gens nobles.\r\n\r\n10:04:19:19  10:04:21:11\r\n       Je le dis souvent:\r\n\r\n10:04:21:16  10:04:24:18\r\nce ne sont pas seulement des amis,\r\n\r\n10:04:24:23  10:04:27:06\r\n    c'est comme une famille.\r\n\r\n10:04:27:11  10:04:31:14\r\n      Une famille compos\u00e9e\r\nde diff\u00e9rents types de personnes,\r\n\r\n10:04:31:19  10:04:34:03\r\navec qui on s'entend bien ou pas,\r\n\r\n10:04:34:08  10:04:36:06\r\n     mais c'est une famille.\r\n\r\n10:04:44:17  10:04:48:23\r\nDes gens crient et applaudissent\r\n\r\n10:04:54:07  10:04:56:14\r\n-Notre relation ? C'est comme si\r\n\r\n10:04:56:19  10:04:58:19\r\n      on \u00e9tait des fr\u00e8res.\r\n\r\n10:04:59:00  10:05:01:04\r\nJe passe mes journ\u00e9es\r\n\r\n10:05:01:09  10:05:04:11\r\navec les membres de ma brigade.\r\n\r\n10:05:04:15  10:05:06:11\r\nJe passe plus de temps\r\n\r\n10:05:06:15  10:05:09:14\r\n            avec eux\r\nqu'avec ma femme et mes enfants.\r\n\r\n10:05:09:19  10:05:12:18\r\n-Je lave plus que toi, connard.\r\n\r\n10:05:12:23  10:05:14:16\r\n        -Arr\u00eate, arr\u00eate !\r\n\r\n10:05:14:21  10:05:16:23\r\n     Tu vas t'\u00e9bouillanter !\r\n\r\n10:05:17:04  10:05:18:16\r\n           -On conna\u00eet\r\n\r\n10:05:18:21  10:05:21:21\r\ntoutes nos peines, toutes nos joies.\r\n\r\n10:05:22:02  10:05:26:07\r\nLa vie en communaut\u00e9,\r\nc'est intense.\r\n\r\n10:05:26:11  10:05:28:16\r\n  -Je m'entends bien avec tous.\r\n\r\n10:05:28:21  10:05:31:06\r\n Je suis plus proche de certains\r\n\r\n10:05:31:11  10:05:34:01\r\n                     car on a tous\r\n                    notre caract\u00e8re.\r\n\r\n10:05:34:06  10:05:37:20\r\nMais j'essaie de bien m'entendre\r\n      avec tout le monde.\r\n\r\n10:05:38:01  10:05:39:09\r\n               -Tu me fais mal !\r\n\r\n10:05:39:13  10:05:41:07\r\n       Mec, tu me fais mal !\r\n\r\n10:05:41:11  10:05:43:08\r\n    -Y a toujours un comique.\r\n\r\n10:05:43:12  10:05:45:11\r\nIls disent que c'est moi.\r\n\r\n10:05:45:16  10:05:47:14\r\nFais-moi un bisou !\r\n\r\n10:05:47:19  10:05:50:02\r\n      Fais-moi un bisou, je te dis !\r\n\r\n10:05:51:08  10:05:53:07\r\n     -Ca y est, il t'a eu !\r\n\r\n10:05:55:12  10:05:58:09\r\n       -\"Pinturas,\r\nje vais t'en foutre une !\"\r\n\r\n10:06:01:17  10:06:04:20\r\nOn est comme un couple, je crois.\r\n\r\n10:06:05:01  10:06:07:22\r\n  Des ruptures, des disputes...\r\n\r\n10:06:08:03  10:06:10:16\r\nMais quand il faut bosser,\r\n\r\n10:06:10:21  10:06:12:10\r\n        on est tous unis.\r\n\r\n10:06:25:10  10:06:30:15\r\n-Lorsque l'\u00e9t\u00e9 arrive, on se dit:\r\n     \"Que va-t-il se passer\r\n\r\n10:06:30:20  10:06:33:01\r\n           cet \u00e9t\u00e9 ?\"\r\n\r\n10:06:33:06  10:06:38:00\r\n    Quand il fait tr\u00e8s chaud\r\net qu'il y a du vent, on tremble.\r\n\r\n10:06:38:05  10:06:41:03\r\n           On esp\u00e8re\r\n  qu'il y aura peu d'incendies\r\n\r\n10:06:41:08  10:06:44:07\r\net qu'ils ne seront pas trop graves.\r\n\r\n10:06:47:02  10:06:50:10\r\nIl a toujours v\u00e9cu au bord de la mer.\r\n\r\n10:06:50:14  10:06:54:20\r\n      Il passait des heures\r\n    et des heures \u00e0 naviguer.\r\n\r\n10:06:55:01  10:06:57:02\r\n        Donc on peut dire\r\n\r\n10:06:57:07  10:07:00:00\r\n  qu'il a la mer dans le sang.\r\n\r\n10:07:01:03  10:07:04:15\r\n     -J'ignore si quelqu'un\r\n   pourra m'expliquer un jour\r\n\r\n10:07:04:20  10:07:11:00\r\npourquoi les gens qui vivent au bord\r\nde la mer ne peuvent vivre sans elle.\r\n\r\n10:07:11:05  10:07:14:12\r\n                   Un jour, mon p\u00e8re\r\n                m'a demand\u00e9 pourquoi\r\n\r\n10:07:14:17  10:07:17:11\r\n                 je regardais la mer\r\n                 pendant des heures.\r\n\r\n10:07:17:15  10:07:20:18\r\n-Il devait se dire: \r\n\"Mon fils est b\u00eate.\"\r\n\r\n10:07:22:07  10:07:23:23\r\n      Il aime tout, il vit\r\n\r\n10:07:24:04  10:07:26:09\r\n  et profite de chaque instant.\r\n\r\n10:07:26:13  10:07:30:09\r\nMais en \u00e9t\u00e9, il profite \u00e0 moiti\u00e9.\r\n\r\n10:07:30:13  10:07:34:07\r\n           Il ne veut pas\r\nfaire d'\u00e9change avec les co\u00e9quipiers\r\n\r\n10:07:34:11  10:07:36:23\r\n car s'il arrivait quelque chose\r\n\r\n10:07:37:04  10:07:40:08\r\n          \u00e0 l'un d'eux\r\n   alors que c'\u00e9tait son tour,\r\n\r\n10:07:40:12  10:07:42:19\r\nil ne se le pardonnerait jamais.\r\n\r\n10:07:43:00  10:07:48:00\r\nPour lui, les onze vies qu'il emm\u00e8ne\r\n  dans la for\u00eat sont importantes.\r\n\r\n10:07:48:05  10:07:50:16\r\n Elles comptent par-dessus tout.\r\n\r\n10:07:58:08  10:08:01:07\r\n      *-Vous pouvez passer\r\n      par la voie verte !\r\n\r\n10:08:04:02  10:08:05:14\r\n        *-OK, bien re\u00e7u.\r\n\r\n10:08:05:19  10:08:08:08\r\n-La premi\u00e8re chose qu'on ressent,\r\n\r\n10:08:08:12  10:08:10:05\r\n      c'est l'incertitude.\r\n\r\n10:08:10:10  10:08:12:04\r\n     Et on la ressent tous.\r\n\r\n10:08:12:09  10:08:14:14\r\n-Les gens pensent qu'on vient l\u00e0\r\n\r\n10:08:14:19  10:08:19:01\r\n pour jouer aux dominos ou faire\r\n du sport, mais ce n'est pas \u00e7a.\r\n\r\n10:08:19:06  10:08:22:17\r\nOn joue aux dominos, mais on sait\r\n\r\n10:08:22:22  10:08:24:13\r\n     que la sir\u00e8ne sonnera.\r\n\r\n10:08:26:09  10:08:31:03\r\n   -Il faut se maintenir pr\u00eat\r\n  physiquement et mentalement,\r\n\r\n10:08:31:08  10:08:35:11\r\n                  garder en t\u00eate\r\n               qu'on attend toujours\r\n\r\n10:08:35:16  10:08:37:12\r\n      que la sir\u00e8ne sonne.\r\n\r\n10:08:48:04  10:08:52:08\r\n   *-Ici CEDEFO de Madronalejo\r\n\u00e0 techniciens d'op\u00e9ration: \u00e0 vous.\r\n\r\n10:08:53:19  10:08:56:03\r\n-Re\u00e7u, tu peux r\u00e9p\u00e9ter la zone ?\r\n\r\n10:08:57:20  10:09:01:19\r\n       -T'as fait suivre\r\n \u00e0 la tour de Los Montes le feu\r\n\r\n10:09:02:00  10:09:07:02\r\n  qui se propage vers La Juncal ?\r\n-Oui, je suis \u00e0 145 degr\u00e9s environ.\r\n\r\n10:09:11:01  10:09:20:03\r\n       La sir\u00e8ne retentit\r\n\r\n10:09:20:08  10:09:22:16\r\n  -D\u00e8s que la sir\u00e8ne retentit,\r\n\r\n10:09:22:21  10:09:25:21\r\n       un groupe se forme\r\n    et attend mes consignes.\r\n\r\n10:09:26:02  10:09:29:13\r\n-Directement on pr\u00e9pare les outils,\r\n\r\n10:09:29:18  10:09:32:21\r\nl'h\u00e9licopt\u00e8re, on oublie la chaleur.\r\n\r\n10:09:33:02  10:09:34:22\r\n            On ressent l'adr\u00e9naline.\r\n\r\n10:09:37:03  10:09:41:03\r\n       -A c\u00f4t\u00e9 de chez moi,\r\nune \u00e9cole a la m\u00eame sir\u00e8ne que \u00e7a.\r\n\r\n10:09:41:08  10:09:44:10\r\n       Quand elle sonne,\r\n    je r\u00e9agis tout de suite.\r\n\r\n10:09:44:14  10:09:45:23\r\n  Je me dis: \"Au feu.\"\r\n\r\n10:09:46:04  10:09:50:20\r\n -Je voudrais que rien ne br\u00fble,\r\n mais si c'est le cas, j'y vais.\r\n\r\n10:09:52:00  10:09:55:04\r\n       -Moi, si je pouvais\r\n        aller chaque jour\r\n\r\n10:09:55:09  10:09:59:06\r\n\u00e9teindre un feu, j'irais, c'est s\u00fbr.\r\n\r\n10:10:09:20  10:10:12:23\r\n        -Quand on d\u00e9colle\r\n       et qu'on s'approche\r\n\r\n10:10:13:04  10:10:14:11\r\n   des incendies,\r\n\r\n10:10:14:16  10:10:17:06\r\non a une responsabilit\u00e9.\r\n\r\n10:10:17:11  10:10:19:17\r\nCe sont 12 personnes,\r\n\r\n10:10:19:22  10:10:22:19\r\nc'est-\u00e0-dire 12 familles\r\net leurs enfants.\r\n\r\n10:10:23:00  10:10:25:08\r\n  On n'a pas droit \u00e0 l'erreur.\r\n\r\n10:10:25:12  10:10:32:15\r\n        Une femme chante\r\n   une chanson arabo-andalouse\r\n\r\n10:10:32:20  10:10:42:03\r\n...\r\n\r\n10:10:42:08  10:10:44:20\r\n-M\u00eame au bout de plusieurs ann\u00e9es,\r\n\r\n10:10:45:01  10:10:48:20\r\non a toujours la boule au ventre,\r\n         on est nerveux.\r\n\r\n10:10:51:15  10:11:01:18\r\n...\r\n\r\n10:11:01:23  10:11:04:08\r\n...\r\n -On a h\u00e2te d'arriver pour voir\r\n\r\n10:11:04:12  10:11:07:07\r\nce qu'il y a, comment il \u00e9volue,\r\n\r\n10:11:07:11  10:11:09:11\r\n     la hauteur qu'il prend.\r\n\r\n10:11:09:15  10:11:12:06\r\n   On voit des flammes \u00e9normes\r\n\r\n10:11:12:11  10:11:16:02\r\n            et on se dit: \"Mon Dieu,\r\n            \u00e7a fait vraiment peur.\"\r\n\r\n10:11:21:23  10:11:29:05\r\n...\r\n\r\n10:11:29:10  10:11:33:19\r\n      L'h\u00e9licopt\u00e8re vrombit\r\n\r\n10:11:34:00  10:11:47:19\r\n...\r\n\r\n10:11:48:00  10:11:53:04\r\n  -Le pilote peut nous laisser\r\nassez pr\u00e8s, mais pas directement\r\n\r\n10:11:53:09  10:11:56:10\r\n     au coeur de l'incendie\r\n        car il pourrait\r\n\r\n10:11:56:14  10:12:01:00\r\n     r\u00e9activer les flammes\r\net soulever un nuage de cendres.\r\n\r\n10:12:01:05  10:12:02:17\r\n        On atterrit donc\r\n\r\n10:12:02:22  10:12:04:17\r\n    \u00e0 une certaine distance.\r\n\r\n10:12:04:22  10:12:06:05\r\n            -La nuit,\r\n\r\n10:12:06:10  10:12:12:12\r\n  on a peu de visibilit\u00e9, et \u00e0 un\r\nmoment donn\u00e9 on ne peut plus voler.\r\n\r\n10:12:12:17  10:12:17:22\r\n Chaque fois, quand je retourne\r\n\u00e0 la base \u00e0 la tomb\u00e9e de la nuit\r\n\r\n10:12:18:03  10:12:23:09\r\net que mes co\u00e9quipiers sont rest\u00e9s\r\nl\u00e0-bas, je ressens comme un vide.\r\n\r\n10:12:23:13  10:12:27:23\r\n    \"Les pauvres, ils doivent\r\nrester au milieu de ces flammes.\"\r\n\r\n10:12:28:04  10:12:32:00\r\n    -On n'a pas de v\u00e9hicule,\r\n     on ne peut se d\u00e9placer\r\n\r\n10:12:32:05  10:12:33:21\r\n       qu'avec nos jambes.\r\n\r\n10:12:34:02  10:12:37:01\r\n Il faut bien \u00e9valuer le chemin\r\n\r\n10:12:37:06  10:12:41:07\r\n  qu'on va prendre pour arriver\r\n   sur la zone de l'incendie.\r\n\r\n10:12:41:11  10:12:44:09\r\n     -Les gens qui ont vu \u00e7a\r\n          et qui disent\r\n\r\n10:12:44:13  10:12:47:11\r\nque c'est l'enfer, je les crois.\r\n\r\n10:12:47:16  10:12:50:11\r\n Et la nuit, c'est encore pire.\r\n\r\n10:12:50:15  10:12:53:13\r\n         Le feu cr\u00e9pite\r\n\r\n10:12:53:18  10:12:56:18\r\n...\r\n\r\n10:12:56:23  10:12:59:03\r\n...\r\n    -Les incendies sont tous\r\n\r\n10:12:59:08  10:13:02:21\r\n  diff\u00e9rents, on ne sait jamais\r\n     comment ils r\u00e9agiront.\r\n\r\n10:13:03:02  10:13:05:00\r\nQuand on entend le bruit\r\n\r\n10:13:05:05  10:13:08:03\r\n...\r\ndes flammes, \u00e7a impose le respect.\r\n\r\n10:13:08:08  10:13:11:02\r\n-C'est bruyant, on dirait des avions.\r\n\r\n10:13:11:07  10:13:13:13\r\n...\r\n\r\n10:13:13:18  10:13:17:04\r\n         Comme si le feu\r\n     \u00e9tait vivant et disait:\r\n\r\n10:13:17:09  10:13:19:11\r\n  \"Venez, je suis l\u00e0.\"\r\n\r\n10:13:19:16  10:13:22:09\r\n         Le feu cr\u00e9pite\r\n\r\n10:13:22:13  10:13:24:16\r\n...\r\n\r\n10:13:24:21  10:13:28:05\r\n    -On n'est l\u00e0 que sur 5 m !\r\n     -Entendu, c'est parti !\r\n\r\n10:13:28:10  10:13:32:10\r\n -Je suis au-dessus, c'est \u00e9tendu\r\n    et \u00e7a peut nous encercler.\r\n\r\n10:13:32:14  10:13:35:11\r\n On y va avec prudence, d'accord ?\r\n\r\n10:13:35:16  10:13:38:03\r\n      -Tr\u00e8s bien, Pinturas !\r\n\r\n10:13:38:08  10:13:41:22\r\n-A la BRICA, on est onze personnes,\r\n             dont deux\r\n\r\n10:13:42:03  10:13:44:02\r\n               avec une tron\u00e7onneuse\r\n\r\n10:13:44:07  10:13:46:17\r\n          pour \u00e9laguer.\r\n      La tron\u00e7onneuse vibre\r\n\r\n10:13:46:22  10:13:48:03\r\n           -Venez ici !\r\n\r\n10:13:48:08  10:13:50:11\r\n    -Mets de la terre dessus !\r\n\r\n10:13:50:15  10:13:53:19\r\n   -Apr\u00e8s, il y a deux haches\r\n      pour d\u00e9broussailler.\r\n\r\n10:13:54:00  10:13:56:19\r\n       Et enfin des houes\r\n     pour soulever la terre\r\n\r\n10:13:57:00  10:14:01:08\r\njusqu'\u00e0 ce que le terrain soit net\r\n   et qu'\u00e0 la derni\u00e8re pellet\u00e9e\r\n\r\n10:14:01:12  10:14:05:07\r\n  il n'y ait plus de v\u00e9g\u00e9tation\r\n    pour que le feu s'arr\u00eate.\r\n\r\n10:14:05:11  10:14:08:14\r\n        -Faites attention \r\n       de ne rien laisser !\r\n\r\n10:14:08:19  10:14:10:17\r\n       Sinon on est foutus !\r\n\r\n10:14:10:22  10:14:13:08\r\n     -On ne sait pas comment c'est !\r\n\r\n10:14:13:12  10:14:15:21\r\nOn ne voit pas grand-chose !\r\n\r\n10:14:16:02  10:14:19:01\r\n       -L\u00e0-bas, la nuit,\r\n    on n'a pas d'h\u00e9licopt\u00e8re\r\n\r\n10:14:19:06  10:14:21:15\r\n   pour att\u00e9nuer les flammes.\r\n\r\n10:14:21:20  10:14:25:07\r\n        On doit y aller\r\n et se dire qu'on va l'\u00e9teindre\r\n\r\n10:14:25:11  10:14:29:13\r\n   avec ce qu'on a: si on n'a\r\n pas d'eau, on enl\u00e8ve l'oxyg\u00e8ne.\r\n\r\n10:14:29:18  10:14:34:14\r\n      Et si on enl\u00e8ve pas l'oxyg\u00e8ne,\r\non enl\u00e8ve la v\u00e9g\u00e9tation inflammable.\r\n\r\n10:14:34:19  10:14:36:20\r\n           On finit par le ma\u00eetriser\r\n\r\n10:14:37:01  10:14:41:11\r\n     avec tous ces efforts et\r\nle caporal qui dirige la manoeuvre.\r\n\r\n10:14:41:16  10:14:45:03\r\n-Prenez plus large\r\net s\u00e9parez bien la v\u00e9g\u00e9tation,\r\n\r\n10:14:45:08  10:14:47:15\r\nsinon on aura plein de flammes !\r\n\r\n10:14:47:20  10:14:49:09\r\n      -Gustavo s'y conna\u00eet\r\n\r\n10:14:49:13  10:14:52:03\r\nen incendie: en th\u00e9orie, en vent,\r\n\r\n10:14:52:08  10:14:53:14\r\n         en orientation.\r\n\r\n10:14:53:19  10:14:56:10\r\nIl a toujours voulu se surpasser.\r\n\r\n10:14:56:14  10:15:02:03\r\n -Il doit prendre des d\u00e9cisions\r\n   rapidement, et des bonnes,\r\n\r\n10:15:02:08  10:15:03:21\r\n                sinon on est foutus.\r\n\r\n10:15:04:02  10:15:06:01\r\n      -Allez, on se le fait !\r\n\r\n10:15:06:06  10:15:08:07\r\n      Tr\u00e8s bien, tr\u00e8s bien !\r\n\r\n10:15:08:11  10:15:13:23\r\n-Leur boulot est impressionnant, \r\nc'est un travail physique \u00e9norme.\r\n\r\n10:15:14:04  10:15:16:15\r\n L'habilet\u00e9 est plus importante\r\n\r\n10:15:16:20  10:15:18:01\r\n          que la force.\r\n\r\n10:15:18:06  10:15:21:02\r\n   -On doit respirer, Gustavo !\r\n          -Reposez-vous.\r\n\r\n10:15:22:07  10:15:24:23\r\n  -Viens voir, passe-moi un coup.\r\n\r\n10:15:25:04  10:15:26:16\r\n-Vas-y, bois, bois.\r\n\r\n10:15:26:21  10:15:29:11\r\n   -Il a envoy\u00e9 \u00e7a par WhatsApp.\r\n\r\n10:15:29:16  10:15:32:15\r\nDes photos de jambon, de crevettes !\r\n\r\n10:15:32:20  10:15:35:20\r\n-Je suis dans un incendie,\r\nje peux pas partir.\r\n\r\n10:15:36:01  10:15:38:08\r\n     C'est un cas difficile.\r\n\r\n10:15:38:12  10:15:40:12\r\n     -Manolo, t'as du r\u00e9seau ?\r\n\r\n10:15:40:17  10:15:43:00\r\n    Je suis parti \u00e0 la va-vite,\r\n\r\n10:15:43:05  10:15:46:11\r\n       j'ai pas eu le temps\r\n        de pr\u00e9venir Sonia.\r\n\r\n10:15:48:13  10:15:51:09\r\n-Il ne m'appelle pas,\r\nil m'envoie\r\n\r\n10:15:51:13  10:15:54:22\r\n    des messages tr\u00e8s courts,\r\n      vraiment tr\u00e8s courts.\r\n\r\n10:15:55:03  10:15:58:11\r\n      Juste: \"Tout va bien,\r\n     OK, ne t'inqui\u00e8te pas.\"\r\n\r\n10:15:58:15  10:16:00:02\r\n      Jamais rien de plus.\r\n\r\n10:16:00:07  10:16:04:07\r\nLes gens n'imaginent pas\r\nque l'h\u00e9licopt\u00e8re atterrit\r\n\r\n10:16:04:11  10:16:09:15\r\n   dans la fum\u00e9e et les d\u00e9pose\r\n    au milieu de nulle part.\r\n\r\n10:16:09:20  10:16:13:05\r\n   S'il arrive quelque chose,\r\n       ils sont coinc\u00e9s.\r\n\r\n10:16:13:10  10:16:17:00\r\n          -Restez pas l\u00e0,\r\n      vous allez vous br\u00fbler.\r\n\r\n10:16:17:05  10:16:19:11\r\n       Ca s'\u00e9tend tr\u00e8s vite.\r\n\r\n10:16:19:15  10:16:21:18\r\n            -Sortez ! \r\n           -Attention !\r\n\r\n10:16:21:23  10:16:25:11\r\n        -Attention l\u00e0-bas !\r\n          -Sortez de l\u00e0 !\r\n\r\n10:16:25:16  10:16:27:00\r\n          Sortez de l\u00e0 !\r\n\r\n10:16:27:20  10:16:29:11\r\n         Le feu cr\u00e9pite\r\n\r\n10:16:29:16  10:16:32:21\r\n...\r\n      Sortez de l\u00e0, les gars.\r\n\r\n10:16:33:02  10:16:35:04\r\n        -On le leur a dit !\r\n\r\n10:16:35:09  10:16:37:04\r\n   -Arr\u00eatez-les et sortez de l\u00e0.\r\n\r\n10:16:37:09  10:16:40:11\r\n           -Je croyais\r\n qu'ils avan\u00e7aient d\u00e9j\u00e0 plus bas.\r\n\r\n10:16:40:16  10:16:41:23\r\n          -On descend pas\r\n\r\n10:16:42:04  10:16:44:13\r\n    tant que c'est pas \u00e9teint.\r\n\r\n10:16:44:18  10:16:47:12\r\nJe veux pas que vous soyez encercl\u00e9s.\r\n\r\n10:16:47:17  10:16:51:21\r\n-Parfois, on se dit qu'il pourrait\r\n     se passer quelque chose,\r\n\r\n10:16:52:02  10:16:56:13\r\nqu'on pourrait sacrifier notre vie\r\n    pour \u00e7a et que finalement,\r\n\r\n10:16:56:18  10:16:59:23\r\n     on dirait que les seuls\r\n       pour qui \u00e7a compte,\r\n\r\n10:17:00:04  10:17:03:02\r\n     c'est ceux qui sont l\u00e0\r\n       \u00e0 \u00e9teindre le feu.\r\n\r\n10:17:03:07  10:17:04:12\r\n             Parfois\r\n\r\n10:17:04:17  10:17:07:00\r\n  \u00e7a nous laisse un peu abattus\r\n\r\n10:17:07:05  10:17:10:19\r\ncar tous les ans des co\u00e9quipiers\r\n      meurent en Espagne.\r\n\r\n10:17:11:00  10:17:13:07\r\nMusique nostalgique \u00e0 la guitare\r\n\r\n10:17:13:11  10:17:18:01\r\n        -Encore une lance,\r\n   et on a un camion l\u00e0 en bas !\r\n\r\n10:17:18:06  10:17:22:11\r\n  -On l'\u00e9teint, puis on l'ach\u00e8ve.\r\n  -Apportez deux autres lances !\r\n\r\n10:17:24:12  10:17:25:18\r\n          Allez, allez !\r\n\r\n10:17:27:09  10:17:30:11\r\n    On a presque fini, voil\u00e0 !\r\n           Ca va aller.\r\n\r\n10:17:32:14  10:17:36:07\r\n            C'est bon ?\r\n   Arr\u00eatez le camion, \u00e9teignez !\r\n\r\n10:17:36:11  10:17:39:05\r\n   On descend vers les voitures,\r\n\r\n10:17:39:10  10:17:41:02\r\n         on s'en va, l\u00e0 !\r\n\r\n10:17:42:16  10:17:44:01\r\n          Merci, Antonio.\r\n\r\n10:17:44:06  10:17:46:03\r\n    -Pour quoi ? C'est normal.\r\n\r\n10:17:46:08  10:17:48:06\r\n        On va se reposer !\r\n\r\n10:17:48:11  10:17:52:04\r\n  -Attention au retour, les gars;\r\n        d'accord, Rapha\u00ebl ?\r\n\r\n10:17:52:09  10:18:09:21\r\n...\r\n\r\n10:18:10:02  10:18:14:12\r\n-D'un c\u00f4t\u00e9, c'est un beau travail\r\n      parce que \u00e7a pr\u00e9serve\r\n\r\n10:18:14:17  10:18:18:05\r\n       beaucoup de choses \r\n      n\u00e9cessaires \u00e0 la vie.\r\n\r\n10:18:19:16  10:18:24:05\r\nMais il voit aussi des choses\r\nsi horribles qu'il est \u00e9puis\u00e9.\r\n\r\n10:18:24:10  10:18:26:16\r\nOn n'en parle pas beaucoup.\r\n\r\n10:18:32:14  10:18:37:14\r\n -Conna\u00eetre Sonia, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 comme si\r\n      tout \u00e0 coup ma vie commen\u00e7ait.\r\n\r\n10:18:37:19  10:18:42:02\r\n  Jusque-l\u00e0, ma vie n'avait \u00e9t\u00e9\r\n  qu'une sorte d'\u00e9chauffement.\r\n\r\n10:18:42:07  10:18:45:01\r\n    D\u00e8s le moment o\u00f9 je l'ai connue,\r\n\r\n10:18:45:06  10:18:47:05\r\n    la vraie vie a commenc\u00e9.\r\n\r\n10:18:47:10  10:18:49:20\r\nAvant, j'y pensais pas vraiment.\r\n\r\n10:18:50:01  10:18:53:11\r\n        Mais aujourd'hui\r\n   j'y pense de plus en plus.\r\n\r\n10:18:53:16  10:18:58:00\r\n   Je veux pas qu'il m'arrive\r\nquelque chose, je veux profiter.\r\n\r\n10:18:58:05  10:19:02:02\r\n    J'ai envie de construire\r\n    quelque chose avec elle.\r\n\r\n10:19:03:20  10:19:06:01\r\n         C'est pour \u00e7a que des fois,\r\n\r\n10:19:06:06  10:19:08:19\r\nje pense \u00e0 abandonner ce travail.\r\n\r\n10:19:31:05  10:19:34:09\r\n        -A Aznalcollar,\r\n      il y a trois groupes\r\n\r\n10:19:34:13  10:19:36:02\r\n           de renfort.\r\n\r\n10:19:36:07  10:19:39:15\r\n   Il y en a un \u00e0 El Madrono,\r\n      dans lequel je suis.\r\n\r\n10:19:39:20  10:19:40:23\r\n           *-SE 205 ?\r\n\r\n10:19:45:10  10:19:48:17\r\n     -Rien \u00e0 signaler, \u00e0 plus.\r\n\r\n10:19:48:22  10:19:54:18\r\n-Toutes les heures, la personne qui\r\nest au bureau demande les nouvelles\r\n\r\n10:19:54:23  10:19:58:20\r\n      pour savoir s'il y a\r\nune \u00e9volution l\u00e0 o\u00f9 on se trouve.\r\n\r\n10:19:59:01  10:20:00:09\r\n          J'ai commenc\u00e9\r\n\r\n10:20:00:13  10:20:03:05\r\n      \u00e0 travailler \u00e0 14 ans\r\n        dans les champs.\r\n\r\n10:20:03:10  10:20:06:21\r\nJe suis dans ce groupe de renfort\r\n        depuis trois ans.\r\n\r\n10:20:07:02  10:20:08:14\r\n      On m'appelle Curino.\r\n\r\n10:20:08:19  10:20:10:21\r\n  Je voudrais faire autre chose\r\n\r\n10:20:11:02  10:20:15:12\r\n     que de rester en renfort,\r\nfaire autre chose dans le collectif.\r\n\r\n10:20:15:17  10:20:18:00\r\n   Si \u00e7a peut \u00eatre la brigade,\r\n\r\n10:20:18:05  10:20:20:01\r\n      j'irai \u00e0 la brigade.\r\n\r\n10:20:25:02  10:20:29:19\r\nBeaucoup de sp\u00e9cialistes en renfort\r\n      ne vont pas \u00e0 la BRICA\r\n\r\n10:20:30:00  10:20:32:19\r\ncar ils ont peur de l'h\u00e9licopt\u00e8re.\r\n\r\n10:20:33:00  10:20:34:08\r\n            Mais moi,\r\n\r\n10:20:34:12  10:20:37:19\r\n          je n'ai peur\r\nni de l'h\u00e9licopt\u00e8re, ni des feux.\r\n\r\n10:20:38:00  10:20:50:17\r\n...\r\n\r\n10:20:50:22  10:20:55:04\r\n          Sa petite amie\r\n-On est ensemble depuis trois ans.\r\n\r\n10:20:55:09  10:20:57:08\r\n  Comment on s'est rencontr\u00e9s ?\r\n\r\n10:20:57:12  10:20:59:00\r\n      Ici, dans le village.\r\n\r\n10:20:59:05  10:21:00:11\r\n         J'\u00e9tais sortie\r\n\r\n10:21:00:15  10:21:03:09\r\n         avec mes amis,\r\n    je ne le connaissais pas.\r\n\r\n10:21:03:13  10:21:06:16\r\n-J'aime pas aussi large.\r\n              -T'es comme mon neveu.\r\n\r\n10:21:06:21  10:21:10:19\r\n       -C'est plut\u00f4t lui\r\n   qui m'a remarqu\u00e9e que moi.\r\n\r\n10:21:11:00  10:21:13:18\r\nJ'\u00e9tais mon monde, dans ma bulle.\r\n\r\n10:21:13:23  10:21:15:22\r\n     On a commenc\u00e9 \u00e0 parler.\r\n\r\n10:21:16:03  10:21:24:13\r\n...\r\n\r\n10:21:24:18  10:21:29:02\r\n...\r\n\r\n10:21:29:07  10:21:34:14\r\n  Ici, on se conna\u00eet tous de vue,\r\non fait tr\u00e8s attention aux familles.\r\n\r\n10:21:34:19  10:21:38:13\r\n       Ma grand-m\u00e8re a \u00e9t\u00e9\r\n    la premi\u00e8re \u00e0 me demander\r\n\r\n10:21:38:18  10:21:40:18\r\n   de quelle famille il \u00e9tait.\r\n\r\n10:21:40:23  10:21:42:19\r\n     Quand je le lui ai dit,\r\n\r\n10:21:43:00  10:21:47:23\r\n elle a r\u00e9pondu: \"C'est des gens\r\n   bien, c'est un bon gar\u00e7on.\"\r\n\r\n10:21:49:08  10:21:51:12\r\n   Antonio est tout pour moi.\r\n\r\n10:21:51:17  10:21:54:11\r\n On est ensemble, c'est mon ami,\r\n\r\n10:21:54:16  10:21:57:19\r\nmon fianc\u00e9, il est l\u00e0 dans les bons\r\n\r\n10:21:58:00  10:22:01:22\r\n comme dans les mauvais moments,\r\n      il est tout pour moi.\r\n\r\n10:22:02:03  10:22:08:01\r\n...\r\n\r\n10:22:08:06  10:22:14:03\r\n    Le feu d'artifice cr\u00e9pite\r\n\r\n10:22:14:08  10:22:29:11\r\n...\r\n\r\n10:22:31:09  10:22:33:11\r\n    A mon avis, il vaut mieux\r\n\r\n10:22:33:15  10:22:36:22\r\n       rester en renfort \r\n      qu'aller \u00e0 la BRICA,\r\n\r\n10:22:37:03  10:22:39:05\r\n   mais lui pr\u00e9f\u00e8re la BRICA.\r\n\r\n10:22:39:10  10:22:43:20\r\n-J'y vais, je rentrerai pas\r\navant une heure et demie environ.\r\n\r\n10:22:44:01  10:22:47:11\r\n                -Si \u00e7a lui pla\u00eet,\r\n                 il va le faire.\r\n\r\n10:22:47:16  10:22:51:11\r\n             M\u00eame si c'est risqu\u00e9,\r\n                   il le fera.\r\n\r\n10:22:51:15  10:23:05:08\r\n...\r\n\r\n10:23:07:13  10:23:09:14\r\n     -Pr\u00eat pour la bataille.\r\n\r\n10:23:14:21  10:23:17:07\r\nAttention, je t'\u00e9crase !\r\n-Curino !\r\n\r\n10:23:17:11  10:23:20:06\r\n-C'est un plaisir, c'est une fiert\u00e9\r\n\r\n10:23:20:11  10:23:21:16\r\n           d'\u00eatre l\u00e0.\r\n\r\n10:23:21:21  10:23:26:19\r\nDans les co\u00e9quipiers, je connaissais\r\ncertains d'avant, on s'entend bien.\r\n\r\n10:23:27:00  10:23:31:13\r\n Quand je suis arriv\u00e9 le premier\r\n jour, je n'y connaissais rien.\r\n\r\n10:23:31:18  10:23:33:06\r\n        J'avais pas trop\r\n\r\n10:23:33:11  10:23:35:01\r\n   d'exp\u00e9rience.\r\n\r\n10:23:43:21  10:23:46:11\r\nOn fait du sport, beaucoup de sport.\r\n\r\n10:23:46:15  10:23:48:06\r\npour \u00eatre pr\u00e9par\u00e9s.\r\n\r\n10:23:48:11  10:23:50:15\r\nLe travail nous y oblige.\r\n\r\n10:23:50:20  10:23:53:06\r\n    -Quand quelqu'un s'engage\r\n\r\n10:23:53:11  10:23:56:11\r\n \u00e0 la BRICA, il int\u00e8gre\r\n\r\n10:23:56:16  10:24:00:14\r\nle plus haut \u00e9chelon dans la lutte\r\n      contre les incendies.\r\n\r\n10:24:00:19  10:24:04:11\r\n         On va d\u00e9marrer\r\n    avec le nouveau circuit.\r\n\r\n10:24:04:16  10:24:07:20\r\n      Apr\u00e8s on fera\r\nun circuit ici, comme d'habitude.\r\n\r\n10:24:08:01  10:24:10:04\r\nSi la sir\u00e8ne retentit,\r\n\r\n10:24:10:09  10:24:14:09\r\ncourez en ligne droit d'o\u00f9 vous \u00eates\r\njusqu'\u00e0 la base.\r\n\r\n10:24:15:14  10:24:16:15\r\nOK ?\r\n\r\n10:24:16:20  10:24:18:05\r\n            Il siffle\r\n\r\n10:24:18:10  10:24:21:19\r\n       -Les jambes ras\u00e9es !\r\n   Curino, ici on se rase pas !\r\n\r\n10:24:22:00  10:24:33:15\r\n...\r\n\r\n10:24:33:20  10:24:35:09\r\n             -Allez, allez !\r\n\r\n10:24:35:13  10:24:39:05\r\n  Tu te rel\u00e8ves avec les bras,\r\n    les jambes sur le c\u00f4t\u00e9 !\r\n\r\n10:24:43:08  10:24:44:12\r\n                         Oh...\r\n\r\n10:24:50:15  10:24:52:10\r\n  C'est comment d\u00e9j\u00e0 ?\r\n\r\n10:24:52:14  10:24:54:03\r\n     On prend \u00e7a l\u00e0...\r\n\r\n10:24:55:02  10:24:58:00\r\n    Et on le met l\u00e0.\r\n              -C'est pas comme \u00e7a !\r\n\r\n10:24:58:05  10:24:59:14\r\n                  Attends, l\u00e2che-la.\r\n\r\n10:24:59:19  10:25:01:10\r\n              Luis Felipe, attends !\r\n\r\n10:25:01:14  10:25:04:19\r\n    -Ceux-l\u00e0, j'ai bien fait\r\n    de les mettre ensemble !\r\n\r\n10:25:05:00  10:25:06:18\r\n-Attends, tu vas voir.\r\n\r\n10:25:06:23  10:25:10:02\r\nTu prends ce bout...\r\n              -Le bout qui pend ?\r\n\r\n10:25:10:07  10:25:13:02\r\n   -Oui, tu prends\r\net tu l\u00e2ches celui-l\u00e0.\r\n\r\n10:25:13:07  10:25:15:22\r\nEt avec celui-l\u00e0,\r\ntu enroules le tout.\r\n\r\n10:25:16:03  10:25:21:09\r\n-Apr\u00e8s, je le prends avec cette main,\r\n je le sors et je tire vers le bas.\r\n\r\n10:25:21:13  10:25:24:12\r\n-C'est plus facile\r\nque de faire un gamin !\r\n\r\n10:25:24:17  10:25:28:02\r\n         -J'en ai toujours pas fait.\r\n-T'es peut-\u00eatre gay.\r\n\r\n10:25:31:11  10:25:33:01\r\n      On fait une r\u00e9union ?\r\n\r\n10:25:33:06  10:25:35:11\r\n   -C'est la faute de Curino !\r\n\r\n10:25:35:15  10:25:38:19\r\n        Parce que tu dis\r\n     que t'y connais rien !\r\n\r\n10:25:45:13  10:25:47:10\r\n          -Grosso modo,\r\n\r\n10:25:47:14  10:25:51:01\r\n          Jos\u00e9 Antonio,\r\n  la diff\u00e9rence que tu vas voir\r\n\r\n10:25:51:06  10:25:55:12\r\nen travaillant comme sp\u00e9cialiste\r\nBRICA, c'est que tu vas\r\n\r\n10:25:55:17  10:25:59:03\r\nte d\u00e9placer\r\njusqu'aux incendies en h\u00e9licopt\u00e8re.\r\n\r\n10:25:59:08  10:26:01:18\r\nMais le risque principal,\r\n\r\n10:26:01:23  10:26:04:02\r\nc'est de se faire surprendre\r\n\r\n10:26:04:07  10:26:06:00\r\n     par le feu.\r\n\r\n10:26:06:05  10:26:08:11\r\nLes accidents qui se produisent\r\n\r\n10:26:08:15  10:26:11:19\r\ndans les feux de for\u00eat sont caus\u00e9s\r\n\r\n10:26:12:00  10:26:15:06\r\npar la m\u00e9connaissance\r\ndu comportement du feu.\r\n\r\n10:26:15:11  10:26:17:05\r\nChacun d'entre vous\r\n\r\n10:26:17:10  10:26:21:07\r\nest responsable de savoir\r\n\u00e0 tout moment o\u00f9 il se trouve\r\n\r\n10:26:21:11  10:26:24:05\r\ndans l'incendie et ce qu'il fait.\r\n\r\n10:26:24:10  10:26:28:09\r\nIl y a une chose dont je suis s\u00fbr: \r\nje fais du sport,\r\n\r\n10:26:28:13  10:26:34:11\r\nmais le travail que vous faites est\r\nplus dur que n'importe quel sport\r\n\r\n10:26:34:16  10:26:35:22\r\nque j'ai pratiqu\u00e9.\r\n\r\n10:26:36:03  10:26:38:02\r\nMerci de votre attention.\r\n\r\n10:26:38:07  10:26:40:22\r\n-J'ai pas encore entendu la sir\u00e8ne.\r\n\r\n10:26:41:03  10:26:46:09\r\nQuand je travaillais en renfort, ils \r\nme disaient que la sir\u00e8ne retentirait\r\n\r\n10:26:46:13  10:26:48:00\r\n           pour moi !\r\n\r\n10:26:48:05  10:26:49:18\r\n          Je suis pr\u00eat,\r\n\r\n10:26:49:23  10:26:54:11\r\n j'ai mon sac \u00e0 dos, dans lequel\r\n  j'ai ma trousse \u00e0 pharmacie.\r\n\r\n10:26:54:15  10:26:57:03\r\nQuand il fait vraiment tr\u00e8s chaud,\r\n\r\n10:26:57:08  10:27:00:06\r\n           on se dit:\r\n   \"La sir\u00e8ne va pas sonner ?\"\r\n\r\n10:27:00:11  10:27:04:01\r\nEt on attend juste qu'elle sonne.\r\n\r\n10:27:04:06  10:27:10:04\r\n       La sir\u00e8ne retentit\r\n\r\n10:27:10:09  10:27:13:10\r\n...\r\n\r\n10:27:13:14  10:27:16:00\r\n    Ils discutent en espagnol\r\n\r\n10:27:16:05  10:27:19:15\r\n...\r\n\r\n10:27:29:08  10:27:30:12\r\n-On y va, l\u00e0 !\r\n\r\n10:27:35:01  10:27:46:10\r\n...\r\n\r\n10:27:52:13  10:27:56:12\r\n    -Etre dans l'h\u00e9licopt\u00e8re,\r\n c'est pareil que d'\u00eatre en bas.\r\n\r\n10:27:56:17  10:27:59:10\r\n       S'il y a une panne\r\n      ou quoi que ce soit,\r\n\r\n10:27:59:14  10:28:02:07\r\n      il peut nous arriver\r\n       un tas de choses.\r\n\r\n10:28:15:03  10:28:16:17\r\n       Rien qu'en chemin,\r\n\r\n10:28:16:22  10:28:18:10\r\n        on voit la fum\u00e9e.\r\n\r\n10:28:18:14  10:28:21:14\r\n         On sait jamais\r\n     sur quoi on va tomber.\r\n\r\n10:28:25:21  10:28:29:11\r\n       -Ici caporal BRICA,\r\n   il faudrait que tu balances\r\n\r\n10:28:29:16  10:28:34:08\r\n une d\u00e9charge et que tu remontes\r\nde bas en haut sur le c\u00f4t\u00e9 droit.\r\n\r\n10:28:37:17  10:28:39:08\r\n       -Quand on travaille\r\n\r\n10:28:39:12  10:28:43:17\r\n               avec un h\u00e9licopt\u00e8re,\r\n                  c'est pratique\r\n\r\n10:28:43:17  10:28:48:16\r\ncar il r\u00e9duit ou \u00e9teint les flammes\r\ntemporairement, on gagne du terrain.\r\n\r\n10:28:48:21  10:28:50:19\r\n   L'h\u00e9licopt\u00e8re l\u00e2che l'eau,\r\n\r\n10:28:51:00  10:28:54:08\r\n     on avance sur la zone\r\n   et on commence le travail.\r\n\r\n10:28:54:12  10:28:59:19\r\n  Ne laissez pas passer de fum\u00e9e,\r\n    m\u00eame si c'est tout petit !\r\n\r\n10:29:00:00  10:29:01:09\r\n             On tient\r\n\r\n10:29:01:13  10:29:03:09\r\n          un bon rythme !\r\n\r\n10:29:03:13  10:29:08:06\r\n-Le caporal\r\ndirige l'h\u00e9licopt\u00e8re.\r\n\r\n10:29:08:11  10:29:11:17\r\n           Il d\u00e9cide\r\nce que l'h\u00e9licopt\u00e8re doit faire.\r\n\r\n10:29:11:22  10:29:19:11\r\nS'il veut une d\u00e9charge sur le c\u00f4t\u00e9\r\n droit, en haut ou sur le devant,\r\n\r\n10:29:19:15  10:29:21:21\r\n      j'ob\u00e9is \u00e0 ses ordres.\r\n\r\n10:29:22:02  10:29:24:13\r\n   *Hotel 8, recharge \u00e0 l'\u00e9tang.\r\n\r\n10:29:26:05  10:29:27:23\r\n     En deux heures de vol,\r\n\r\n10:29:28:04  10:29:31:10\r\n          on peut faire\r\n     entre 20 et 25 charges.\r\n\r\n10:29:31:14  10:29:36:18\r\n    Ca d\u00e9pend de la distance\r\n qu'il y a jusqu'au plan d'eau.\r\n\r\n10:29:36:23  10:29:39:08\r\nLe travail est tr\u00e8s coordonn\u00e9.\r\n\r\n10:29:39:12  10:29:42:00\r\n        -Tango 8, ici caporal BRICA.\r\n\r\n10:29:42:05  10:29:44:22\r\n   Tango, balance sur le c\u00f4t\u00e9 droit.\r\n\r\n10:29:45:03  10:29:48:10\r\n       Au-dessus de ma t\u00eate,\r\n        sur le c\u00f4t\u00e9 droit.\r\n\r\n10:29:48:14  10:29:50:19\r\n        -L\u00e0 o\u00f9 y a des flammes ?\r\n\r\n10:29:51:00  10:29:52:23\r\n   -Oui, je te tiens au courant.\r\n\r\n10:29:53:04  10:29:55:05\r\n  Je communique avec le pilote\r\n\r\n10:29:55:10  10:29:57:09\r\n           pour lui dire o\u00f9 je veux\r\n\r\n10:29:57:13  10:29:59:00\r\n      qu'il d\u00e9charge l'eau.\r\n\r\n10:29:59:05  10:30:01:00\r\n    J'intercale les d\u00e9charges\r\n\r\n10:30:01:05  10:30:04:19\r\n           en fonction\r\n  de l'\u00e9volution de l'incendie.\r\n\r\n10:30:05:00  10:30:06:05\r\n            D\u00e9charge !\r\n\r\n10:30:06:10  10:30:08:10\r\n          Parfait, Hotel.\r\n\r\n10:30:10:11  10:30:12:08\r\n  -Le travail avec ma brigade,\r\n\r\n10:30:12:12  10:30:15:11\r\n   \u00e7a passe du caporal \u00e0 moi,\r\n       de moi au caporal,\r\n\r\n10:30:15:15  10:30:19:07\r\n     je vais un coup par-ci,\r\n     un coup par-l\u00e0, je suis\r\n\r\n10:30:19:11  10:30:24:05\r\nles yeux du caporal en surplomb, je\r\nlui transmets tout ce que je vois.\r\n\r\n10:30:24:10  10:30:27:03\r\n   -Hotel 8, ici caporal BRICA.\r\n\r\n10:30:27:08  10:30:30:14\r\n              Hotel,\r\ncomment tu vois le feu de l\u00e0-haut ?\r\n\r\n10:30:30:19  10:30:34:08\r\n     -Il a travers\u00e9 la route,\r\n        il s'\u00e9tend un peu.\r\n\r\n10:30:34:12  10:30:39:11\r\n      L'h\u00e9licopt\u00e8re vrombit\r\n\r\n10:30:42:20  10:30:47:23\r\n  -Y a des flammes qui sortent !\r\n   -Regarde le feu qui sort !\r\n\r\n10:30:48:04  10:30:51:07\r\n-Si on l'arr\u00eate pas, il va s'\u00e9tendre.\r\n\r\n10:30:51:11  10:30:54:15\r\n         Le feu cr\u00e9pite\r\n\r\n10:30:54:20  10:30:56:23\r\n        Attention l\u00e0-bas !\r\n\r\n10:30:57:04  10:31:00:12\r\n                -Venez par ici,\r\n            on va descendre par l\u00e0.\r\n\r\n10:31:00:17  10:31:05:12\r\n      Si on ne l'arr\u00eate pas,\r\n    il va s'attaquer au talus.\r\n\r\n10:31:09:02  10:31:12:14\r\n      Le train a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9,\r\n       pas d'\u00e9lectricit\u00e9 !\r\n\r\n10:31:12:19  10:31:15:10\r\n-L'\u00e9lectricit\u00e9 n'est pas coup\u00e9e !\r\n\r\n10:31:15:14  10:31:18:01\r\n  -Tango 8, ici caporal BRICA.\r\n\r\n10:31:18:06  10:31:20:05\r\n  Balance encore une d\u00e9charge.\r\n\r\n10:31:25:11  10:31:27:15\r\n      -La d\u00e9charge arrive !!!\r\n\r\n10:31:33:06  10:31:34:22\r\n-Attention l\u00e0-bas.\r\n\r\n10:31:35:03  10:31:37:07\r\n      -Attention la branche !\r\n\r\n10:31:39:12  10:31:40:17\r\n             -Reculez.\r\n\r\n10:31:40:22  10:31:45:00\r\n      -Tango, fais attention,\r\n       tu as fr\u00f4l\u00e9 un c\u00e2ble.\r\n\r\n10:31:47:11  10:31:51:14\r\n-Gustavo est quelqu'un qui se soucie\r\n      vraiment de son travail.\r\n\r\n10:31:51:19  10:31:53:18\r\n      Peut-\u00eatre qu'un jour\r\n\r\n10:31:53:23  10:31:56:01\r\n   j'essaierai d'\u00eatre caporal.\r\n\r\n10:31:56:06  10:32:00:19\r\nMais pour le moment, c'est trop\r\nde travail, trop de responsabilit\u00e9s.\r\n\r\n10:32:01:00  10:32:05:17\r\nIl doit communiquer avec la station,\r\n    le pilote, le contrema\u00eetre.\r\n\r\n10:32:05:22  10:32:11:02\r\nS'il fait la moindre erreur, il sera\r\n responsable de tous les probl\u00e8mes.\r\n\r\n10:32:11:07  10:32:13:19\r\n  -Tango 8, suivez-vous avec Hotel !\r\n\r\n10:32:14:00  10:32:16:07\r\n     Il nous en faut de haut en bas.\r\n\r\n10:32:16:11  10:32:25:17\r\n...\r\n\r\n10:32:25:22  10:32:28:01\r\n            D\u00e9charge !\r\n\r\n10:32:36:21  10:32:40:07\r\n        A un moment donn\u00e9,\r\n   on \u00e9tait sur la corde raide.\r\n\r\n10:32:40:11  10:32:42:01\r\n         Le feu a failli\r\n\r\n10:32:42:06  10:32:43:18\r\n       prendre l'avantage.\r\n\r\n10:32:43:23  10:32:45:11\r\n                      -On voit mal.\r\n\r\n10:32:48:21  10:32:50:08\r\n                   -AH !!!\r\n\r\n10:32:56:09  10:32:59:10\r\n-On va retirer \u00e7a, viens par ici !\r\n\r\n10:32:59:14  10:33:09:17\r\n...\r\n\r\n10:33:09:22  10:33:11:11\r\n       Attention l\u00e0-bas !\r\n\r\n10:33:12:15  10:33:17:12\r\n...\r\n\r\n10:33:17:17  10:33:19:14\r\n       -Zone libre, FOCA.\r\n\r\n10:33:19:19  10:33:50:05\r\n...\r\n\r\n10:33:50:10  10:34:16:16\r\n...\r\n\r\n10:34:16:21  10:34:22:08\r\n      L'h\u00e9licopt\u00e8re vrombit\r\n\r\n10:34:27:13  10:34:29:23\r\n -Ils vont nous amener de l'eau.\r\n\r\n10:34:30:04  10:34:34:02\r\n  Jusqu'\u00e0 ce qu'ils nous fasse \r\n  \u00e9vacuer, on rafra\u00eechit tout !\r\n\r\n10:34:34:07  10:34:36:02\r\n       On y va, les gars !\r\n\r\n10:34:36:07  10:34:39:16\r\nOn se dirige vers les voitures !\r\n\r\n10:34:42:13  10:34:45:17\r\n-Toujours vers l'int\u00e9rieur.\r\n                    -OK, OK.\r\n\r\n10:34:45:22  10:34:50:03\r\n-Celle-l\u00e0 aurait d\u00e9j\u00e0 d\u00fb \u00eatre faite.\r\n       -C'est bon ?\r\n\r\n10:34:50:08  10:34:51:13\r\n-Tiens.\r\n\r\n10:34:51:18  10:35:02:21\r\n...\r\n\r\n10:35:03:02  10:35:06:01\r\n                        -C'est bon !\r\n          Prends le bout et sors-le.\r\n\r\n10:35:09:08  10:35:10:21\r\n  -Ca va, l\u00e0 ?\r\n\r\n10:35:11:02  10:35:12:19\r\n                       -Non.\r\n   -Comme \u00e7a ?\r\n\r\n10:35:13:00  10:35:14:13\r\n                 -Vers l'ext\u00e9rieur.\r\n\r\n10:35:14:18  10:35:16:20\r\n-Ca, je le passe par l\u00e0.\r\n                     -Non.\r\n\r\n10:35:17:01  10:35:18:19\r\n       Dans l'autre sens.\r\n\r\n10:35:19:00  10:35:21:06\r\n   -Cette horloge a une heure\r\n\r\n10:35:21:11  10:35:23:16\r\n      de retard; il est 23h17, non ?\r\n\r\n10:35:23:21  10:35:26:05\r\n-Ouais, ouais.\r\n                         -T'as vu ?\r\n\r\n10:35:26:10  10:35:29:18\r\n           Je m'en suis rendu compte\r\n                quand je suis mont\u00e9.\r\n\r\n10:35:29:23  10:35:32:14\r\n-On est sortis il y a 40 minutes.\r\n\r\n10:35:38:02  10:35:39:12\r\nBon, allez.\r\n\r\n10:35:39:17  10:35:41:15\r\n                      -Bon, Gustavo.\r\n-A demain.\r\n\r\n10:35:41:20  10:35:43:03\r\n                       -Ouais.\r\n\r\n10:35:43:08  10:35:45:11\r\n               Rentrez bien, \u00e0 plus.\r\n-Salut.\r\n\r\n10:35:45:15  10:36:03:06\r\n...\r\n\r\n10:36:03:11  10:36:06:17\r\n     -J'aime pas trop l'\u00e9t\u00e9,\r\n    non parce qu'il travaille\r\n\r\n10:36:06:22  10:36:09:22\r\n        et que je devrais\r\n  aller \u00e0 la plage toute seule.\r\n\r\n10:36:10:03  10:36:13:19\r\n     C'est surtout le fait\r\n   qu'il soit all\u00e9 travailler\r\n\r\n10:36:14:00  10:36:15:09\r\n           \u00e0 la BRICA.\r\n\r\n10:36:15:13  10:36:21:00\r\nCa ne m'a pas plu car il doit faire\r\n face \u00e0 beaucoup plus d'incendies\r\n\r\n10:36:21:05  10:36:23:10\r\n que quand il \u00e9tait en renfort.\r\n\r\n10:36:23:14  10:36:25:23\r\n-Porte-moi.\r\n      -T'es pas un pompier ?!\r\n\r\n10:36:26:04  10:36:27:18\r\n-Si, un pompier torero.\r\n\r\n10:36:27:23  10:36:29:23\r\n       -Tu pr\u00e9f\u00e8res quoi ?\r\n\r\n10:36:30:04  10:36:31:22\r\n    Entre l\u00e0, \u00eatre \u00e0 la BRICA\r\n\r\n10:36:32:03  10:36:33:09\r\n         ou en renfort ?\r\n\r\n10:36:33:13  10:36:37:09\r\n          -A la BRICA,\r\n   c'est mieux qu'en renfort.\r\n\r\n10:36:37:13  10:36:40:06\r\n         -Mais quand y a\r\n      un \u00e9norme incendie...\r\n\r\n10:36:40:11  10:36:42:08\r\nCa te fait pas peur ?\r\n\r\n10:36:42:12  10:36:47:04\r\n -Je prends la houe, je fais un trou\r\n          et je me cache dedans.\r\n\r\n10:36:47:09  10:36:49:10\r\n             Bien s\u00fbr que j'ai peur.\r\n\r\n10:36:49:14  10:36:54:00\r\n           Je n'ai jamais \u00e9t\u00e9 dans un\r\n    h\u00e9licopt\u00e8re face \u00e0 un feu \u00e9norme.\r\n\r\n10:36:54:05  10:36:55:17\r\n             Comment je r\u00e9agirais ?\r\n\r\n10:36:55:22  10:36:59:13\r\n           Je pense que j'aurais\r\n     des picotements dans le ventre.\r\n\r\n10:36:59:18  10:37:01:23\r\n-Si tu fais l'idiot,\r\n\r\n10:37:02:04  10:37:04:03\r\nne reviens pas \u00e0 la maison.\r\n\r\n10:37:04:08  10:37:06:14\r\nUn mec \u00e0 moiti\u00e9 idiot, non merci.\r\n\r\n10:37:06:19  10:37:08:23\r\n            -Et compl\u00e8tement idiot ?\r\n            -Ca va.\r\n\r\n10:37:09:04  10:37:13:04\r\n       -Elle pr\u00e9f\u00e9rerait\r\n   que je sois dans un bureau\r\n\r\n10:37:13:09  10:37:16:08\r\n      et que je prenne pas\r\n        tant de risques.\r\n\r\n10:37:16:12  10:37:18:05\r\n      Mais c'est comme \u00e7a.\r\n\r\n10:37:28:05  10:37:31:00\r\n-Ils t'ont dit deux mois et demi ?\r\n\r\n10:37:31:05  10:37:35:14\r\n-L'embrayage de la voiture a p\u00e9t\u00e9,\r\n   \u00e7a va me co\u00fbter 1'000 euros.\r\n\r\n10:37:35:19  10:37:37:20\r\n           Je n'ai plus de voiture !\r\n\r\n10:37:38:01  10:37:41:21\r\n              Heureusement que toi,\r\n  Juan David et Pedro me rapprochez\r\n\r\n10:37:42:02  10:37:45:11\r\n    de la base, vous n'\u00eates \r\n    pas oblig\u00e9s de le faire.\r\n\r\n10:37:45:15  10:37:49:00\r\n            Une voiture\r\navec un embrayage qui p\u00e8te, imagine.\r\n\r\n10:37:57:05  10:38:00:05\r\n-La grand-m\u00e8re m'a fait rire,\r\n         elle a dit:\r\n\r\n10:38:00:10  10:38:04:13\r\n\"J'aime bien\r\nquand tu fais la baise, Mari Paz.\"\r\n\r\n10:38:04:18  10:38:07:14\r\n             -C'est quoi, la baise ?\r\n-La baise !\r\n\r\n10:38:07:19  10:38:13:11\r\nSonia, tr\u00e8s timide, m'a dit:\r\n\"Je crois qu'elle a dit \"baise\".\r\n\r\n10:38:13:16  10:38:18:05\r\n    On lui a dit: \"Maman,\r\ntu veux dire \"bouillabaisse\".\r\n\r\n10:38:18:10  10:38:21:11\r\n                 Elle dit: \"Ouais,\r\n               c'est \u00e7a, la baise !\"\r\n\r\n10:38:28:03  10:38:32:21\r\n-Y en a eu un y a peu de temps\r\n\u00e0 Cazalla, y a deux ou trois jours.\r\n\r\n10:38:35:00  10:38:38:00\r\n    -Si on y va, c'est pour rester.\r\n                     -C'est clair !\r\n\r\n10:38:38:05  10:38:40:02\r\n   *-Los equipos de extincion\r\n\r\n10:38:40:10  10:38:43:08\r\n     trabajan en el incendio\r\n      en que perdio la vida\r\n\r\n10:38:43:12  10:38:45:14\r\n  el piloto de un helicoptero.\r\n\r\n10:38:45:19  10:38:47:05\r\n       El hombre fallecio\r\n\r\n10:38:47:10  10:38:51:08\r\nal estrellarse el aparato cuando ya\r\n    se retiraba hacia su base.\r\n\r\n10:38:51:12  10:38:57:06\r\n Este helicoptero transportaba \r\nbrigadistas durante el incendio.\r\n\r\n10:38:57:11  10:39:01:13\r\n  En el momento del accidente,\r\n      se encontraba solo.\r\n\r\n10:39:03:11  10:39:07:20\r\nUn homme chante un chant flamenco\r\n\r\n10:39:08:01  10:39:15:20\r\n...\r\n\r\n10:39:16:01  10:39:19:09\r\n     -Tengo a mi buena mujer\r\n\r\n10:39:19:13  10:39:21:11\r\n...\r\n\r\n10:39:21:16  10:39:25:15\r\n     A mi madre y a mi nina\r\n\r\n10:39:25:20  10:39:28:14\r\n     Y un hermanillo tambien\r\n\r\n10:39:28:19  10:39:32:00\r\n...\r\n\r\n10:39:32:05  10:40:05:05\r\n...\r\n\r\n10:40:05:10  10:40:12:11\r\n        Ils applaudissent\r\n\r\n10:40:13:15  10:40:16:13\r\n-Vous imaginez ce qu'on ressent ?\r\n\r\n10:40:16:18  10:40:20:16\r\nOn transporte\r\ndouze personnes derri\u00e8re, mais bon...\r\n\r\n10:40:20:21  10:40:24:23\r\nCa fait partie de la profession,\r\n      il faut vivre avec.\r\n\r\n10:40:25:04  10:40:29:01\r\n    -Il y a des co\u00e9quipiers\r\n  qui n'aiment pas trop voler.\r\n\r\n10:40:29:06  10:40:30:13\r\n         Ca se comprend.\r\n\r\n10:40:30:18  10:40:34:11\r\nC'est logique, car quand \r\nils volent en h\u00e9licopt\u00e8re\r\n\r\n10:40:34:15  10:40:39:17\r\n  ils pensent \u00e0 leur famille,\r\n\u00e0 ceux qu'ils laissent derri\u00e8re.\r\n\r\n10:40:39:22  10:40:43:10\r\n-Que je ne les revoie jamais, oui.\r\n\r\n10:40:45:22  10:40:48:04\r\nCa me met les larmes aux yeux.\r\n\r\n10:40:55:08  10:40:57:05\r\nIls comprennent pas.\r\n\r\n10:40:59:07  10:41:01:05\r\nCe sont des enfants.\r\n\r\n10:41:02:05  10:41:05:10\r\nIls imaginent \u00e7a\r\ncomme dans les dessins.\r\n\r\n10:41:05:14  10:41:08:13\r\nC'est des enfants, \r\ndonc ils se disent:\r\n\r\n10:41:08:18  10:41:12:11\r\n\"Mon papa \u00e9teint les feux,\r\nmon papa est pompier.\"\r\n\r\n10:41:12:16  10:41:15:17\r\n         Ils savent pas\r\n    \u00e0 quoi on est confront\u00e9s.\r\n\r\n10:41:15:22  10:41:18:20\r\n-C'est pour \u00e7a que je dis souvent\r\n\r\n10:41:19:01  10:41:22:12\r\nque ce n'est pas pareil\r\nde faire ce m\u00e9tier\r\n\r\n10:41:22:17  10:41:27:16\r\n    quand on est c\u00e9libataire que\r\nquand on a une femme ou des enfants.\r\n\r\n10:41:27:21  10:41:33:04\r\n     Quand on a une famille,\r\non ne pense plus seulement \u00e0 soi,\r\n\r\n10:41:33:09  10:41:36:03\r\n   mais aussi \u00e0 sa partenaire.\r\n\r\n10:41:36:08  10:41:38:01\r\n         -Ce qui me fait\r\n\r\n10:41:38:06  10:41:39:21\r\n         le plus peur ?\r\n\r\n10:41:40:02  10:41:42:20\r\n              C'est qu'il lui arrive\r\n                  quelque chose\r\n\r\n10:41:43:01  10:41:46:00\r\n                dans l'h\u00e9licopt\u00e8re \r\n                ou dans l'incendie.\r\n\r\n10:41:50:07  10:41:52:09\r\n   -Je ne veux\r\n   m\u00eame pas y penser.\r\n\r\n10:41:53:22  10:42:10:09\r\n...\r\n\r\n10:42:11:17  10:42:14:09\r\n          Un coq chante\r\n\r\n10:42:14:13  10:42:16:17\r\n       Des chiens aboient\r\n\r\n10:42:16:22  10:42:20:11\r\n...\r\n\r\n10:42:20:16  10:42:36:04\r\n...\r\n\r\n10:42:36:09  10:42:41:11\r\n...\r\n\r\n10:42:43:14  10:42:47:21\r\n-Tu te l\u00e8ves \u00e0 06h00 et t'appr\u00e9cies\r\n   cette balade avec les chiens.\r\n\r\n10:42:48:02  10:42:50:22\r\n    Au lever du jour, tu sens\r\n\r\n10:42:51:03  10:42:52:14\r\n       toutes les plantes.\r\n\r\n10:42:52:19  10:42:55:11\r\n      Chacune a son odeur,\r\n       tu t'en impr\u00e8gnes.\r\n\r\n10:42:55:16  10:42:57:00\r\n           J'aime \u00e7a.\r\n\r\n10:42:57:05  10:42:59:21\r\n    Je passe vers un ruisseau\r\n\r\n10:43:00:02  10:43:03:08\r\n          et je respire\r\n   l'air de la ros\u00e9e du matin.\r\n\r\n10:43:06:04  10:43:08:01\r\n    Ce me mouille les pieds.\r\n\r\n10:43:08:06  10:43:11:11\r\n        Je suis mouill\u00e9,\r\n      j'ai chaud au corps,\r\n\r\n10:43:11:16  10:43:13:23\r\n   mais je respire l'humidit\u00e9.\r\n\r\n10:43:15:01  10:43:19:14\r\n  Ce que je n'aime pas, c'est\r\nquand on arrive dans un incendie\r\n\r\n10:43:19:19  10:43:23:11\r\n               et qu'apr\u00e8s un moment\r\n         \u00e7a sent toujours la cendre.\r\n\r\n10:43:23:15  10:43:26:20\r\n              Cette odeur r\u00e9pugnante\r\n                 de cendre mouill\u00e9e.\r\n\r\n10:43:27:01  10:43:31:00\r\n        Elle reste sur les personnes\r\n             qui \u00e9teignent les feux,\r\n\r\n10:43:31:05  10:43:35:13\r\n    qui p\u00e9n\u00e8tre sous la peau\r\net qui sent pendant trois jours.\r\n\r\n10:43:35:18  10:43:37:14\r\n      Je vais avoir 62 ans.\r\n\r\n10:43:37:19  10:43:40:05\r\nDepuis que j'ai commenc\u00e9 en 1985\r\n\r\n10:43:40:10  10:43:43:10\r\n                jusqu'\u00e0 aujourd'hui,\r\n              \u00e7a fait presque 30 ans\r\n\r\n10:43:43:14  10:43:46:13\r\n        que je travaille\r\n     dans les feux de for\u00eat.\r\n\r\n10:43:46:18  10:43:48:12\r\n     J'ai essay\u00e9 d'apprendre\r\n\r\n10:43:48:17  10:43:52:14\r\n ce que je ne savais pas faire,\r\n je suis devenu chef d'\u00e9quipe.\r\n\r\n10:43:52:19  10:43:54:11\r\n    Ca ne m'a jamais effray\u00e9.\r\n\r\n10:43:54:15  10:43:57:03\r\n     J'ai juste accompli mon devoir.\r\n\r\n10:43:57:08  10:44:00:07\r\n Je n'ai jamais pens\u00e9 \u00e0 la mort,\r\n          je n'y pense\r\n\r\n10:44:00:11  10:44:01:16\r\n          toujours pas.\r\n\r\n10:44:01:21  10:44:05:09\r\n      Je mourrai un jour,\r\n   mais je ne sais pas quand.\r\n\r\n10:44:05:13  10:44:07:00\r\n        Ce qui m'effraie,\r\n\r\n10:44:07:05  10:44:08:21\r\n      c'est d'\u00eatre inutile.\r\n\r\n10:44:12:18  10:44:16:20\r\n      Des poules caquettent\r\n\r\n10:44:17:01  10:44:19:23\r\n...\r\n\r\n10:44:20:04  10:44:21:19\r\n          Je suis all\u00e9\r\n\r\n10:44:22:00  10:44:25:04\r\n        chez le m\u00e9decin\r\n   parce que \u00e7a me d\u00e9mangeait\r\n\r\n10:44:25:09  10:44:28:09\r\n      et je ne pouvais pas\r\n      dormir sur le c\u00f4t\u00e9.\r\n\r\n10:44:28:13  10:44:31:15\r\nIls m'ont fait passer des tests.\r\n\r\n10:44:31:20  10:44:35:10\r\n                    Ils m'ont dit\r\n              que c'\u00e9tait un cancer.\r\n\r\n10:44:35:14  10:44:39:03\r\n                  L\u00e0, sur le flanc,\r\n                  j'avais une masse\r\n\r\n10:44:39:08  10:44:42:06\r\n grosse comme une t\u00eate d'enfant.\r\n\r\n10:44:44:16  10:44:47:12\r\n Je me suis dit que c'\u00e9tait l\u00e0,\r\n\r\n10:44:47:17  10:44:50:02\r\n      et c'est tout, qu'il n'y avait\r\n\r\n10:44:50:07  10:44:54:22\r\npas de solution, \u00e0 part d'aller \r\nchez le m\u00e9decin pour le vaincre.\r\n\r\n10:44:55:03  10:44:58:03\r\n     Mes soeurs ont pleur\u00e9,\r\n         je leur ai dit\r\n\r\n10:44:58:08  10:45:01:11\r\nqu'il fallait juste que je me soigne\r\n\r\n10:45:01:15  10:45:05:07\r\n                  et que je lutte\r\n     pour que ce ne soit pas la fin.\r\n\r\n10:45:09:23  10:45:12:07\r\n     T'es la plus belle, toi, allez.\r\n\r\n10:45:15:03  10:45:17:04\r\n       Chico !\r\n\r\n10:45:17:09  10:45:19:11\r\nIl siffle\r\n\r\n10:45:19:15  10:45:22:08\r\nT'es un p'tit peu con, hein !\r\n\r\n10:45:22:12  10:45:25:06\r\n           Je me suis jamais arr\u00eat\u00e9.\r\n\r\n10:45:25:11  10:45:29:04\r\n          Je revenais de la chimio, \r\n          je mangeais, je fabriquais\r\n\r\n10:45:29:09  10:45:33:18\r\n   un m\u00e9lange et je commen\u00e7ais\r\n      \u00e0 empiler des pierres\r\n\r\n10:45:33:23  10:45:36:02\r\n   jusqu'au coucher du soleil.\r\n\r\n10:45:36:07  10:45:38:09\r\n   C'est le muret que j'ai fait.\r\n\r\n10:45:38:13  10:45:41:17\r\n             Tout \u00e7a jusque l\u00e0-bas, \r\n             j'ai fait \u00e7a tout seul.\r\n\r\n10:45:41:22  10:45:45:11\r\nJ'ai rapport\u00e9 ces pierres de l\u00e0-bas\r\n         avec un chariot.\r\n\r\n10:45:45:16  10:45:47:01\r\n        Chico, viens !\r\n\r\n10:45:47:06  10:45:50:01\r\nFaut que j'y aille, moi aussi.\r\n\r\n10:46:02:23  10:46:04:13\r\n-Papi, t'avais pas\r\n\r\n10:46:04:18  10:46:07:22\r\n      des canaris qui sont\r\n   tous morts tout d'un coup ?\r\n\r\n10:46:08:03  10:46:09:08\r\n              -Si.\r\n\r\n10:46:09:12  10:46:12:23\r\n{\\an3}                Cette ann\u00e9e, ce sont\r\n       les perdreaux qui sont morts.\r\n\r\n10:46:13:04  10:46:15:09\r\n-Ca vient de quoi, \u00e7a, papi ?\r\n\r\n10:46:15:13  10:46:17:16\r\n        -Il n'en est rest\u00e9 que deux.\r\n\r\n10:46:17:21  10:46:20:17\r\n{\\an3}                    Je ne sais pas,\r\n             ils meurent d'un coup.\r\n\r\n10:46:20:22  10:46:23:15\r\nLes animaux ont besoin d'attention,\r\n\r\n10:46:23:20  10:46:26:01\r\n         ils attrapent des maladies,\r\n\r\n10:46:26:06  10:46:28:19\r\n            ils sont tr\u00e8s d\u00e9licats.\r\n\r\n10:46:29:00  10:46:45:21\r\n...\r\n\r\n10:46:46:02  10:46:47:19\r\n       Personne ne pensait\r\n\r\n10:46:48:00  10:46:51:03\r\n      que j'allais gu\u00e9rir,\r\n   mais j'ai vaincu le cancer\r\n\r\n10:46:51:08  10:46:53:05\r\n     et je suis toujours l\u00e0.\r\n\r\n10:46:53:10  10:46:55:19\r\n Est-ce que j'ai eu peur ? Non.\r\n\r\n10:46:56:00  10:46:57:18\r\n      C'est quoi, la peur ?\r\n\r\n10:46:58:18  10:47:03:12\r\n                   Ca ne sert \u00e0 rien\r\n    d'avoir peur de \u00e7a toute sa vie.\r\n\r\n10:47:03:17  10:47:07:06\r\nOn meurt tous au bout du compte,\r\n         il ne faut pas\r\n\r\n10:47:07:11  10:47:10:18\r\n       profiter de la vie\r\n   seulement un jour sur deux.\r\n\r\n10:47:17:10  10:47:19:20\r\n       Moi, j'ai travaill\u00e9\r\n\r\n10:47:20:01  10:47:24:10\r\n     dans tous les groupes\r\ndepuis 1985 jusqu'\u00e0 aujourd'hui:\r\n\r\n10:47:24:14  10:47:29:20\r\ndans des groupes de renfort mobile,\r\n   puis en tant que sp\u00e9cialiste,\r\n\r\n10:47:30:01  10:47:32:11\r\n     et ensuite \u00e0 la BRICA.\r\n\r\n10:47:32:15  10:47:34:17\r\n                 Un jour, j'ai pass\u00e9\r\n\r\n10:47:34:22  10:47:37:02\r\n             30 h dans un incendie.\r\n\r\n10:47:37:07  10:47:40:12\r\n  Et ensuite j'ai travaill\u00e9 8 h ici.\r\n\r\n10:47:40:17  10:47:43:03\r\n           Je suis venu me reposer,\r\n\r\n10:47:43:08  10:47:45:04\r\n             et le lendemain \u00e0 08h00\r\n\r\n10:47:45:09  10:47:47:17\r\n     je devais recommencer.\r\n\r\n10:47:47:22  10:47:50:02\r\n       Mais ma tante \u00e9tait mourante,\r\n\r\n10:47:50:07  10:47:52:10\r\n      je n'y suis pas all\u00e9.\r\n\r\n10:47:59:12  10:48:02:13\r\n            -Abarca,\r\nsi on lui demande de travailler,\r\n\r\n10:48:02:18  10:48:04:23\r\n  il est le premier \u00e0 y aller.\r\n\r\n10:48:11:18  10:48:13:16\r\n        -Tant que le feu\r\n\r\n10:48:13:21  10:48:15:18\r\n                   n'est pas \u00e9teint,\r\n\r\n10:48:15:23  10:48:17:07\r\n            je reste.\r\n\r\n10:48:17:11  10:48:19:16\r\n    -On va encercler cette zone\r\n\r\n10:48:19:21  10:48:22:03\r\n       o\u00f9 il s'est d\u00e9clar\u00e9.\r\n\r\n10:48:22:08  10:48:25:04\r\n  -Pour moi, c'est une machine.\r\n\r\n10:48:25:09  10:48:27:10\r\nPersonne ne s'y conna\u00eet mieux\r\n\r\n10:48:27:14  10:48:29:03\r\n      que lui en incendie.\r\n\r\n10:48:30:16  10:48:35:05\r\n -Quand on est \u00e0 la BRICA, on va \r\ndans les lieux les plus difficiles\r\n\r\n10:48:35:10  10:48:37:11\r\n    o\u00f9 se propagent les feux.\r\n\r\n10:48:37:16  10:48:39:09\r\n       On est cens\u00e9s \u00eatre\r\n\r\n10:48:39:13  10:48:42:19\r\n       les mieux pr\u00e9par\u00e9s\r\n   et avec le plus de moyens.\r\n\r\n10:48:43:00  10:48:47:20\r\nOn doit \u00eatre professionnels 24 h \r\nsur 24 au cas o\u00f9 on nous appelle.\r\n\r\n10:48:48:01  10:48:49:11\r\n       Essayez de l'arr\u00eater.\r\n\r\n10:48:49:16  10:48:53:20\r\n     Il faut avoir une bonne\r\nr\u00e9sistance physique et tr\u00e8s envie\r\n\r\n10:48:54:01  10:48:55:10\r\n         de travailler.\r\n\r\n10:48:55:14  10:48:58:10\r\nCommencez par ce qui est br\u00fbl\u00e9 !\r\n\r\n10:48:58:14  10:49:01:05\r\n On va d\u00e9broussailler cette partie\r\n\r\n10:49:01:10  10:49:04:02\r\n         pour \u00eatre s\u00fbrs,\r\n    le temps que l'h\u00e9licopt\u00e8re\r\n\r\n10:49:04:07  10:49:06:16\r\n    vienne rafra\u00eechir la zone.\r\n\r\n10:49:06:21  10:49:08:11\r\n        Je dois toujours\r\n\r\n10:49:08:15  10:49:11:10\r\n         \u00eatre en premier\r\n     pour \u00e9valuer le danger.\r\n\r\n10:49:11:14  10:49:12:20\r\n           Si je vois\r\n\r\n10:49:13:01  10:49:15:04\r\n          un danger, on recule tous.\r\n\r\n10:49:15:09  10:49:18:12\r\n             Je ne suis pas du genre\r\n                  \u00e0 faire le travail\r\n\r\n10:49:18:17  10:49:21:12\r\n\u00e0 tout prix, on se sent responsable.\r\n\r\n10:49:22:09  10:49:24:16\r\nAttention aux changements de vent !\r\n\r\n10:49:33:19  10:49:35:01\r\n            -On recule,\r\n\r\n10:49:35:06  10:49:36:12\r\n         il avance trop !\r\n\r\n10:49:36:17  10:49:37:23\r\n         L'avion arrive !\r\n\r\n10:49:38:04  10:49:39:06\r\n             -Allez !\r\n\r\n10:49:47:04  10:49:49:16\r\n  -C'est douloureux, mais voir\r\n\r\n10:49:49:21  10:49:55:06\r\nqu'on a domin\u00e9 le feu, notre ennemi,\r\n c'est une satisfaction \u00e9mouvante.\r\n\r\n10:49:55:11  10:49:57:23\r\nCa nous met les larmes aux yeux.\r\n\r\n10:49:58:04  10:50:00:08\r\n    C'est beau et difficile.\r\n\r\n10:50:07:02  10:50:08:23\r\n      -Ouais, une mutation.\r\n\r\n10:50:09:04  10:50:10:11\r\n            C'est s\u00fbr.\r\n\r\n10:50:10:15  10:50:13:16\r\n       T'as pas son num\u00e9ro, toi ?\r\n\r\n10:50:14:22  10:50:16:04\r\n         OK, OK.\r\n\r\n10:50:16:09  10:50:19:03\r\nD'accord, on va faire \u00e7a comme \u00e7a.\r\n\r\n10:50:19:08  10:50:29:07\r\n...\r\n\r\n10:50:29:11  10:50:36:12\r\n...\r\n\r\n10:50:36:17  10:50:42:00\r\n...\r\n\r\n10:50:43:08  10:50:45:05\r\n    Tu peux venir l\u00e0, papi ?\r\n\r\n10:50:45:10  10:50:47:01\r\n             -Hein ?\r\n              -Viens.\r\n\r\n10:50:51:04  10:50:52:11\r\n Assieds-toi ici.\r\n\r\n10:50:56:11  10:50:58:11\r\n            A partir de maintenant,\r\n\r\n10:50:58:15  10:51:00:12\r\n         tu vas couvrir cette zone.\r\n\r\n10:51:00:17  10:51:01:23\r\n                        D'accord ?\r\n\r\n10:51:02:04  10:51:04:20\r\n        Tu veux garder cette carte ?\r\n\r\n10:51:05:01  10:51:07:09\r\n-Peu importe, je m'en fiche.\r\n\r\n10:51:16:00  10:51:17:09\r\n                 -Bon, on y va.\r\n\r\n10:51:22:05  10:51:24:11\r\n   -Sois pas si s\u00e9rieux, papi.\r\n\r\n10:51:24:15  10:51:28:21\r\n-Je suis tout le temps comme \u00e7a:\r\nmoche comme \u00e7a au naturel.\r\n\r\n10:51:29:02  10:51:30:16\r\n      Il m'emp\u00eache de faire\r\n\r\n10:51:30:21  10:51:33:19\r\n ce que j'aime car j'ai 61 ans.\r\n\r\n10:51:34:00  10:51:36:21\r\n              Parce que j'ai 61 ans,\r\n                     je ne peux plus\r\n\r\n10:51:37:02  10:51:38:18\r\n       \u00e9teindre un feu ?!\r\n\r\n10:51:38:23  10:51:43:08\r\n-Cette ann\u00e9e, il a pass\u00e9 les tests\r\n    car il voulait les passer.\r\n\r\n10:51:43:12  10:51:45:19\r\nIl voulait montrer qu'il pouvait\r\n\r\n10:51:46:00  10:51:49:03\r\nencore \u00eatre contrema\u00eetre.\r\n\r\n10:51:49:08  10:51:51:01\r\n     Il a r\u00e9ussi les tests.\r\n\r\n10:51:51:06  10:51:55:11\r\n  Il peut dire qu'il a 60 ans,\r\nmais qu'il est toujours en forme.\r\n\r\n10:51:55:15  10:51:58:08\r\n    -A cause d'un protocole,\r\n         des personnes\r\n\r\n10:51:58:12  10:52:01:19\r\n        d'un certain \u00e2ge\r\n   ne peuvent plus continuer,\r\n\r\n10:52:02:00  10:52:04:13\r\n                       m\u00eame si\r\n             leur condition physique\r\n\r\n10:52:04:18  10:52:06:15\r\n            le leur permet toujours.\r\n\r\n10:52:06:20  10:52:08:20\r\n           L'\u00e2ge est aussi un risque\r\n\r\n10:52:09:01  10:52:11:11\r\n    pour ce type de travail.\r\n\r\n10:52:11:16  10:52:14:03\r\n      -Ils veulent\r\nque je prenne ma retraite.\r\n\r\n10:52:14:08  10:52:17:06\r\n             -C'est une autre fa\u00e7on \r\n             de g\u00e9rer les incendies.\r\n\r\n10:52:17:11  10:52:18:18\r\n                   C'est diff\u00e9rent.\r\n\r\n10:52:18:23  10:52:20:11\r\n-Oui, mais bon...\r\n\r\n10:52:20:15  10:52:22:11\r\n    -Il \u00e9teint des incendies\r\n\r\n10:52:22:16  10:52:24:02\r\n    depuis 30 ans.\r\n\r\n10:52:24:07  10:52:28:12\r\n    Il adore ce travail, mais\r\n \u00e0 cause d'un protocole, il faut\r\n\r\n10:52:28:17  10:52:30:15\r\n         le r\u00e9orienter.\r\n\r\n10:52:34:10  10:52:38:17\r\n -On fait quoi quand on a 62 ans\r\n     comme moi ? Je ne sais\r\n\r\n10:52:38:22  10:52:41:19\r\n  rien faire d'autre que travailler.\r\n\r\n10:52:42:00  10:52:43:11\r\n        Il rit doucement\r\n\r\n10:52:43:15  10:52:53:20\r\n...\r\n\r\n10:52:54:01  10:52:57:23\r\n   -Dans ce genre de travail, \r\n   il ne faudrait que des gens\r\n\r\n10:52:58:04  10:53:03:10\r\n    \u00e0 qui \u00e7a pla\u00eet vraiment,\r\n comme c'est le cas pour Abarca.\r\n\r\n10:53:03:14  10:53:08:03\r\n       C'est pour \u00e7a\r\n  qu'on s'entend si bien.\r\n\r\n10:53:08:08  10:53:12:23\r\n  On se dit que tout le monde\r\nne peut pas faire ce qu'on fait.\r\n\r\n10:53:13:04  10:53:14:13\r\n         Abarca a pass\u00e9\r\n\r\n10:53:14:18  10:53:18:19\r\nles meilleures ann\u00e9es de sa vie ici,\r\n         comme c'est le cas\r\n\r\n10:53:19:00  10:53:20:19\r\n        pour nous aussi.\r\n\r\n10:53:21:00  10:53:23:11\r\nJ'ai toujours eu confiance en lui.\r\n\r\n10:53:23:16  10:53:25:10\r\n      Je lui dois beaucoup.\r\n\r\n10:53:25:14  10:53:28:23\r\n        -Quand quelqu'un\r\n   qui a pass\u00e9 autant d'ann\u00e9es\r\n\r\n10:53:29:04  10:53:31:23\r\n  avec nous s'en va,\r\n  il laisse un vide.\r\n\r\n10:53:33:17  10:53:38:16\r\n     -Il a eu de la chance,\r\n \u00e0 son \u00e2ge, il a r\u00e9ussi \u00e0 faire\r\n\r\n10:53:38:21  10:53:41:05\r\n    tout ce qu'il voulait de sa vie.\r\n\r\n10:53:41:10  10:53:44:10\r\nJe sais pas si ce sera la m\u00eame chose\r\n\r\n10:53:44:14  10:53:46:00\r\n         pour nous tous.\r\n\r\n10:53:59:07  10:54:01:00\r\n       La sir\u00e8ne retentit\r\n\r\n10:54:01:05  10:54:08:02\r\n...\r\n\r\n10:54:08:07  10:54:09:18\r\n...\r\n\r\n10:54:09:23  10:54:27:18\r\n...\r\n\r\n10:54:27:23  10:54:32:06\r\n    Ils discutent en espagnol\r\n\r\n10:54:32:11  10:54:39:11\r\n...\r\n\r\n10:54:39:15  10:54:52:13\r\n...\r\n\r\n10:54:52:18  10:54:56:14\r\nLe moteur de l'h\u00e9licopt\u00e8re vrombit\r\n\r\n10:54:56:19  10:55:00:08\r\n...\r\n\r\n10:55:00:12  10:55:03:02\r\n...\r\n        -Allez, on y va !\r\n\r\n10:55:03:07  10:55:04:07\r\n...\r\n\r\n10:55:04:11  10:55:12:12\r\n...\r\n\r\n10:55:12:17  10:55:27:15\r\n...\r\n\r\n10:55:27:20  10:55:50:03\r\n...\r\n\r\n10:55:50:16  10:55:53:16\r\n    Le talkie-walkie gr\u00e9sille\r\n\r\n10:55:53:21  10:55:57:15\r\n   *-Toujours rien \u00e0 signaler,\r\n        Dolores, termin\u00e9.\r\n\r\n10:55:57:20  10:55:59:14\r\n      *-Bien re\u00e7u, termin\u00e9.\r\n\r\n10:56:01:11  10:56:03:20\r\n   *-Rien \u00e0 signaler, termin\u00e9.\r\n\r\n10:56:05:11  10:56:07:03\r\n      *-J'\u00e9coute, bonjour.\r\n\r\n10:56:07:08  10:56:09:04\r\n   *-Rien \u00e0 signaler, termin\u00e9.\r\n\r\n10:56:09:09  10:56:21:12\r\n...\r\n\r\n10:56:21:17  10:56:37:10\r\n...\r\n\r\n10:56:42:22  10:56:45:14\r\n -Il arrivera sur le c\u00f4t\u00e9 droit.\r\n\r\n10:56:45:19  10:56:49:12\r\n       -Non, le c\u00f4t\u00e9 droit\r\n  est le c\u00f4t\u00e9 le plus dangereux.\r\n\r\n10:56:49:17  10:56:51:03\r\n        Il m\u00e8ne au village.\r\n\r\n10:56:51:08  10:56:56:21\r\n-Entre 8 et 10 appareils en soutien\r\na\u00e9rien et 70 personnes sur la zone.\r\n\r\n10:56:58:01  10:57:00:06\r\n    -Premier niveau d'urgence.\r\n\r\n10:57:00:11  10:57:05:12\r\nEn plus de prot\u00e9ger la for\u00eat, on doit\r\nprot\u00e9ger les habitations et les gens.\r\n\r\n10:57:18:11  10:57:24:04\r\n -Les h\u00e9licopt\u00e8res de transport et \r\nd'extinction sont sur le c\u00f4t\u00e9 droit.\r\n\r\n10:57:24:09  10:57:26:03\r\n-Sierra 1 en route aussi.\r\n\r\n10:57:26:08  10:57:35:22\r\n...\r\n\r\n10:57:36:03  10:57:37:15\r\n       -Je les ai en vue.\r\n\r\n10:57:37:20  10:57:42:02\r\n On commence par le maintien de\r\nl'avion, on assure la s\u00e9paration\r\n\r\n10:57:42:07  10:57:44:10\r\net on monte \u00e0 3'500 pieds.\r\n\r\n10:57:44:14  10:57:48:08\r\n       -Sierra 1 informe\r\n  qu'il s'\u00e9l\u00e8ve \u00e0 3'500 pieds.\r\n\r\n10:57:58:04  10:58:01:00\r\n *-Six h\u00e9licopt\u00e8res, trois Kamov\r\n\r\n10:58:01:05  10:58:04:21\r\n      et trois h\u00e9licopt\u00e8res\r\n    de CEDEFO et de la BRICA,\r\n\r\n10:58:05:02  10:58:08:00\r\n         et le FOCA 20\r\n   travailleront sur la zone.\r\n\r\n10:58:09:10  10:58:10:15\r\n-Bien re\u00e7u.\r\n\r\n10:58:19:21  10:58:24:17\r\n     -Regarde, d'ici \u00e0 l\u00e0-bas:\r\nregarde la colline qui br\u00fble l\u00e0-bas.\r\n\r\n10:58:26:01  10:58:27:22\r\n-Y a beaucoup de fum\u00e9e.\r\n\r\n10:58:30:08  10:58:33:01\r\n      -Carlos, on a du feu\r\n      pour toute la nuit !\r\n\r\n10:58:33:06  10:58:36:01\r\n            -Dur, dur.\r\n       -Garde bien ta zone\r\n\r\n10:58:36:06  10:58:40:09\r\n   de d\u00e9ploiement car ce sera\r\n  difficile de tout traverser.\r\n\r\n10:58:40:13  10:58:43:14\r\n   Putain, regarde, regarde !\r\n        C'est l'enfer !\r\n\r\n10:58:43:19  10:58:46:14\r\n   L'enfer, juste l\u00e0 en bas !\r\n\r\n10:59:04:19  10:59:06:01\r\n              *-OK, re\u00e7u.\r\n\r\n10:59:06:06  10:59:08:18\r\n*-Il nous faudrait des d\u00e9charges\r\n\r\n10:59:08:23  10:59:10:21\r\n  du soutien a\u00e9rien car le feu\r\n\r\n10:59:11:02  10:59:14:23\r\n   nous domine: il a encercl\u00e9\r\n    un v\u00e9hicule de pompiers.\r\n\r\n10:59:15:04  10:59:17:17\r\n   -Allez, les mecs, \u00e0 la file !\r\n\r\n10:59:26:14  10:59:30:20\r\n       *-On aurait besoin\r\nd'une d\u00e9charge sur le c\u00f4t\u00e9 droit.\r\n\r\n10:59:31:01  10:59:34:01\r\n         *Juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9\r\n d'un v\u00e9hicule stationn\u00e9 l\u00e0-bas\r\n\r\n10:59:34:06  10:59:37:21\r\n    car la zone se r\u00e9chauffe\r\n  et on ne peut pas y acc\u00e9der.\r\n\r\n10:59:38:02  10:59:50:18\r\n...\r\n\r\n10:59:50:23  10:59:54:11\r\n           -Venez ici !\r\n  Il faudrait \u00e9teindre ce c\u00f4t\u00e9-l\u00e0\r\n\r\n10:59:54:15  10:59:56:08\r\n     et apr\u00e8s aller au-dessus.\r\n\r\n10:59:56:12  11:00:00:10\r\n   -Je vais essayer de r\u00e9clamer\r\n     des d\u00e9charges l\u00e0 en bas.\r\n\r\n11:00:00:14  11:00:03:00\r\n   -On continue avec les outils.\r\n\r\n11:00:04:21  11:00:06:07\r\n                  -Commence par l\u00e0 !\r\n\r\n11:00:06:11  11:00:09:14\r\n                 Marcelino, arrose !\r\n         Il pourrait nous encercler.\r\n\r\n11:00:09:19  11:00:12:07\r\n            -On y va !\r\n      -Attends, ne monte pas.\r\n\r\n11:00:12:11  11:00:13:16\r\n         Tu vas te br\u00fbler.\r\n\r\n11:00:20:11  11:00:22:12\r\n     Pedro, tu vas te br\u00fbler !\r\n\r\n11:00:22:17  11:00:24:19\r\n        Marcelino, recule.\r\n\r\n11:00:25:00  11:00:26:12\r\n        -Marcelo, recule !\r\n\r\n11:00:28:17  11:00:31:18\r\n        -Reculez, les gars,\r\n       \u00e7a devient dangereux.\r\n\r\n11:00:31:23  11:00:34:08\r\n           Sortez de l\u00e0.\r\n           -OK, OK, OK !\r\n\r\n11:00:36:08  11:00:39:16\r\n        -Allez, on recule,\r\n  je le r\u00e9p\u00e9terai pas, venez l\u00e0 !\r\n\r\n11:00:39:21  11:00:43:03\r\nVenez, il avance,\r\nil a pris de la puissance.\r\n\r\n11:00:45:01  11:00:48:10\r\nOn va commencer\r\npar en bas et remonter.\r\n\r\n11:00:48:14  11:01:05:17\r\n...\r\n\r\n11:01:12:01  11:01:16:14\r\n -Je sais pas si t'es dans l'unit\u00e9\r\n  mobile; tu m'avais dit que si.\r\n\r\n11:01:16:19  11:01:21:01\r\nIl y a une autre zone de travail ?\r\n          -C'est la zone\r\n\r\n11:01:21:06  11:01:24:03\r\no\u00f9 l'incendie est le plus puissant.\r\n\r\n11:01:24:08  11:01:26:10\r\n    -Ca d\u00e9pend de ce qui br\u00fble.\r\n\r\n11:01:26:14  11:01:28:17\r\n   Mais ici, avec la v\u00e9g\u00e9tation,\r\n\r\n11:01:28:22  11:01:32:11\r\n        je n'aime pas \u00e7a,\r\n \u00e7a se propage d\u00e9j\u00e0 \u00e0 la lisi\u00e8re.\r\n\r\n11:01:32:15  11:01:34:12\r\n       -Y a du feu en bas ?\r\n              -Oui.\r\n\r\n11:01:34:17  11:01:37:10\r\n         -Ouais, je crois\r\n      que \u00e7a vient d'en bas.\r\n\r\n11:01:37:14  11:01:40:03\r\n-C'est l\u00e0 que \u00e7a a commenc\u00e9 \u00e0 br\u00fbler.\r\n\r\n11:01:45:09  11:01:48:17\r\n*-Hotel 8, on approche de la zone.\r\n\r\n11:01:48:22  11:01:51:06\r\n      *-Hotel 8, proc\u00e9dez.\r\n\r\n11:01:51:11  11:01:57:02\r\n  -Il faut y aller de ce c\u00f4t\u00e9-l\u00e0.\r\n  -On va le couper dans son \u00e9lan.\r\n\r\n11:02:03:23  11:02:05:09\r\n-D\u00e9charge !\r\n\r\n11:02:12:11  11:02:14:05\r\n      *-Hotel 8 \u00e0 Sierra 1.\r\n\r\n11:02:14:10  11:02:19:15\r\n   -Je dois me poser, un voyant \r\n   de transmission s'est allum\u00e9.\r\n\r\n11:02:19:20  11:02:21:14\r\n     Je vais trouver un lieu.\r\n\r\n11:02:25:08  11:02:27:10\r\n      *-Bien re\u00e7u, Hotel 8.\r\n\r\n11:02:27:14  11:02:30:11\r\n     -Comment on fait pour y aller ?\r\n\r\n11:02:42:10  11:02:44:13\r\n -Allez, on avance \u00e0 l'int\u00e9rieur !\r\n\r\n11:02:44:18  11:02:46:22\r\n     Miguel, Miguel ! Il faut\r\n\r\n11:02:47:03  11:02:50:18\r\n    aussi \u00e9laguer ici un peu, \r\n    faut r\u00e9duire cette partie.\r\n\r\n11:02:50:23  11:02:53:03\r\n    Et l\u00e0, d\u00e9broussaillez bien.\r\n\r\n11:02:53:08  11:02:55:23\r\n          On n'avance pas\r\n      tant que c'est pas net.\r\n\r\n11:02:56:04  11:02:59:23\r\n  Les tron\u00e7onneuses vrombissent\r\n\r\n11:03:00:04  11:03:04:06\r\nDeux derri\u00e8re, deux l\u00e0, deux en bas.\r\n          -On passe par l\u00e0.\r\n\r\n11:03:04:11  11:03:08:17\r\n    Il faut enlever \u00e7a de l\u00e0.\r\n      -Vous entassez pas ici.\r\n\r\n11:03:11:04  11:03:12:21\r\n-On retire la v\u00e9g\u00e9tation.\r\n\r\n11:03:13:02  11:03:17:12\r\n  -Mais faites-le correctement, \r\n  que le feu ne se r\u00e9active pas.\r\n\r\n11:03:17:17  11:03:20:04\r\n            -Curino !\r\n      -J'arrive, j'arrive !\r\n\r\n11:03:26:11  11:03:29:16\r\n       -La fum\u00e9e, putain !\r\n  -Elle me rentre dans les yeux.\r\n\r\n11:03:29:21  11:03:31:16\r\n          C'est horrible.\r\n\r\n11:03:33:05  11:03:35:12\r\n   -Mais qu'est-ce que t'as ?\r\n\r\n11:03:35:17  11:03:37:07\r\n                      Ca va ?\r\n\r\n11:03:37:11  11:03:39:16\r\n   -Je me sens un peu faible.\r\n\r\n11:03:41:11  11:03:44:10\r\n       -Tu as l'air bien,\r\n      mais tu ne l'es pas.\r\n\r\n11:03:44:14  11:03:49:02\r\n     Arr\u00eate-toi deux minutes,\r\nce n'est pas grave si tu t'arr\u00eates.\r\n\r\n11:03:59:09  11:04:02:15\r\n              Enl\u00e8ve ton casque,\r\n         a\u00e8re-toi la t\u00eate, enl\u00e8ve-le.\r\n\r\n11:04:02:20  11:04:04:11\r\n         Ne laissez pas\r\n\r\n11:04:04:16  11:04:07:13\r\n        descendre Oscar;\r\n      viens pas l\u00e0, Pedro.\r\n\r\n11:04:07:18  11:04:09:14\r\n     -Regarde, il se propage !\r\n\r\n11:04:09:19  11:04:11:03\r\n         -Il se propage !\r\n\r\n11:04:11:08  11:04:13:02\r\n    Les tron\u00e7onneuses vibrent\r\n\r\n11:04:13:07  11:04:30:15\r\n...\r\n\r\n11:04:35:04  11:04:36:17\r\n        -Allez, on grimpe !\r\n\r\n11:04:36:22  11:04:38:13\r\n        -Pedro, doucement.\r\n\r\n11:04:38:18  11:04:50:11\r\n...\r\n\r\n11:04:50:16  11:04:53:22\r\nBalance encore des d\u00e9charges d'eau.\r\n\r\n11:04:54:03  11:04:57:02\r\n On peut terminer cette zone-l\u00e0.\r\n\r\n11:04:57:07  11:04:58:16\r\n     Les charges !\r\n\r\n11:04:58:21  11:05:02:08\r\n        Une femme chante\r\n   une chanson arabo-andalouse\r\n\r\n11:05:02:12  11:05:10:17\r\n...\r\n\r\n11:05:10:22  11:05:25:21\r\n...\r\n\r\n11:05:26:02  11:05:44:07\r\n...\r\n\r\n11:05:46:00  11:05:51:03\r\n*-Il est 20h35, on passe du niveau 1\r\n au niveau 0, le feu est ma\u00eetris\u00e9.\r\n\r\n11:05:53:09  11:05:54:23\r\n     -D'accord, bien re\u00e7u.\r\n\r\n11:06:12:22  11:06:43:00\r\n...\r\n\r\n11:06:43:05  11:07:04:16\r\n...\r\n\r\n11:07:04:21  11:07:07:12\r\n     -Regarde, regarde ce qu'il met.\r\n\r\n11:07:19:22  11:07:25:01\r\n  -T'es d\u00e9j\u00e0 mont\u00e9e te coucher\r\navec les enfants ? Je t'embrasse.\r\n\r\n11:07:25:06  11:08:00:00\r\n...\r\n\r\n11:08:00:05  11:08:03:03\r\n             *-Papa.\r\n   -Qu'est-ce qu'il y a, Maria ?\r\n\r\n11:08:03:08  11:08:08:05\r\n   *-Tu rentres aujourd'hui ?\r\n  -Non, je n'aurais pas le temps.\r\n\r\n11:08:08:10  11:08:09:17\r\n        *-Bon, d'accord.\r\n\r\n11:08:09:22  11:08:12:23\r\n                  -Fais pas la t\u00eate.\r\n            *-Non...\r\n\r\n11:08:13:04  11:08:15:23\r\n                 -Je reviens demain.\r\n           *-D'accord.\r\n\r\n11:08:16:04  11:08:17:11\r\n                     -Et Guillermo ?\r\n\r\n11:08:17:15  11:08:19:05\r\n       *-Il est l\u00e0, tiens.\r\n\r\n11:08:19:10  11:08:20:21\r\n         *-Salut, papa !\r\n\r\n11:08:21:02  11:08:24:04\r\n-Salut, Guillermo ! Ca va, mon fils ?\r\n\r\n11:08:24:09  11:08:26:13\r\n  *-Oui; tu es en h\u00e9licopt\u00e8re ?\r\n\r\n11:08:26:18  11:08:29:03\r\n      -Je suis en voiture.\r\n\r\n11:08:29:08  11:08:30:18\r\n         *-Ah, d'accord.\r\n\r\n11:08:30:23  11:08:32:11\r\n          -Bon, \u00e0 plus.\r\n\r\n11:08:32:15  11:08:34:05\r\n         *-Salut, papa !\r\n\r\n11:08:34:10  11:08:35:16\r\n           -Sois sage.\r\n\r\n11:08:35:21  11:08:37:04\r\n             *-Oui.\r\n\r\n11:08:37:09  11:08:38:15\r\n            -Bisous.\r\n\r\n11:08:38:20  11:08:48:16\r\n...\r\n\r\n11:08:48:21  11:08:53:19\r\n...\r\n\r\n11:08:54:00  11:08:56:09\r\n -J'ai faim, je commence \u00e0 manger.\r\n\r\n11:08:56:13  11:08:58:00\r\n           -Ca sent bon.\r\n\r\n11:08:58:05  11:09:01:01\r\n       -Tu vas voir l'odeur\r\n        qu'on va laisser.\r\n\r\n11:09:01:06  11:09:17:12\r\n...\r\n\r\n11:09:17:17  11:09:20:08\r\n   -Juan, c'est toi le dernier.\r\n\r\n11:09:23:03  11:09:25:08\r\n     -Allez, Curino, appuie !\r\n\r\n11:09:25:12  11:09:28:23\r\n    -Curino, tu sais m\u00eame pas\r\n       o\u00f9 est le 1, le 1 !\r\n\r\n11:09:29:04  11:09:32:04\r\n-T'as ton t\u00e9l\u00e9phone ?\r\n           -Je l'ai laiss\u00e9 l\u00e0-haut.\r\n\r\n11:09:32:09  11:09:35:01\r\n                Quand j'aurai fini,\r\n                tu mettras le tien.\r\n\r\n11:09:35:06  11:09:39:04\r\n-Je voulais le recharger\r\npour tenir ma ch\u00e9rie au courant.\r\n\r\n11:09:44:07  11:09:46:09\r\n    Ils discutent en espagnol\r\n\r\n11:09:46:13  11:10:03:14\r\n...\r\n\r\n11:10:03:19  11:10:06:15\r\n     Musique douce au piano\r\n\r\n11:10:06:20  11:10:22:15\r\n...\r\n\r\n11:10:22:20  11:10:37:03\r\n...\r\n\r\n11:10:50:18  11:10:52:19\r\n      -Qu'est-ce qu'il y a ?\r\n\r\n11:10:54:20  11:10:58:16\r\n-Donne-moi les cl\u00e9s, Juan; \r\ns'il faut y aller, on y va.\r\n\r\n11:10:58:21  11:11:02:01\r\n       -J'avais une chaise, \r\n       vous l'avez enlev\u00e9e ?\r\n\r\n11:11:02:06  11:11:04:18\r\n     -Vous avez fait\r\ncombien d'interventions ?\r\n\r\n11:11:04:23  11:11:07:04\r\n       -Huit avec les brigades.\r\n\r\n11:11:07:09  11:11:10:20\r\n Deux jours apr\u00e8s avoir commenc\u00e9\r\n        j'en ai fait une.\r\n\r\n11:11:11:01  11:11:14:05\r\n            Une semaine apr\u00e8s,\r\n           y en a eu une autre.\r\n\r\n11:11:14:10  11:11:18:03\r\n            -C'est pour celle-l\u00e0\r\n     qu'on est rest\u00e9s toute la nuit.\r\n\r\n11:11:18:08  11:11:20:10\r\n   -Apr\u00e8s y en a eu une \u00e0 Sanlucar.\r\n\r\n11:11:20:14  11:11:23:22\r\n                      La cinqui\u00e8me,\r\n            c'\u00e9tait \u00e0 El Ronquillo.\r\n\r\n11:11:24:03  11:11:27:10\r\n            -Je pr\u00e9f\u00e8re le groupe\r\n           de renfort que la BRICA.\r\n\r\n11:11:27:14  11:11:31:01\r\n               Je suis soulag\u00e9e\r\n       qu'il soit revenu au renfort.\r\n\r\n11:11:31:06  11:11:33:16\r\n                -Et celle de Malaga,\r\n                       \u00e7a fait huit.\r\n\r\n11:11:33:21  11:11:36:15\r\n-C'est bien,\r\n\u00e7a te fait de l'exp\u00e9rience.\r\n\r\n11:11:36:20  11:11:38:13\r\n            -Les meilleurs incendies\r\n\r\n11:11:38:18  11:11:41:04\r\n             \u00e9taient ceux de Malaga\r\n\r\n11:11:41:09  11:11:43:03\r\n                 et de El Ronquillo.\r\n\r\n11:11:43:08  11:11:47:09\r\n     A El Ronquillo y avait un nuage\r\n          de poussi\u00e8re, on \u00e9tait 70.\r\n\r\n11:11:47:13  11:11:49:23\r\n   Je serais bien rest\u00e9 \u00e0 la BRICA.\r\n\r\n11:11:50:04  11:11:54:19\r\n               Mais \u00e7a ne paie pas,\r\n           contrairement au renfort.\r\n\r\n11:11:55:00  11:11:58:19\r\n         Des gens pensent\r\nque je suis parti car j'avais peur\r\n\r\n11:11:59:00  11:12:02:16\r\n   de voler\r\nen h\u00e9licopt\u00e8re\r\n\r\n11:12:02:21  11:12:06:18\r\n          ou d'affronter\r\ndes incendies importants, mais non.\r\n\r\n11:12:06:23  11:12:08:21\r\n       Et aussi la piscine,\r\n\r\n11:12:09:02  11:12:10:11\r\n         la grande table.\r\n\r\n11:12:10:15  11:12:15:14\r\nNous, quand on \u00e9tait \u00e0 El Ronquillo,\r\n   on \u00e9tait beaucoup sur le coup.\r\n\r\n11:12:15:19  11:12:18:19\r\n   Combien on avait de lances ?\r\n           50 lances !\r\n\r\n11:12:19:00  11:12:22:23\r\nOn les faisait passer par les rails,\r\n         au moins 50 ou 60.\r\n\r\n11:12:23:04  11:12:27:07\r\n   Le Kamov et deux h\u00e9licopt\u00e8res\r\n    ont balanc\u00e9 deux d\u00e9charges.\r\n\r\n11:12:31:12  11:12:36:08\r\n   -Je suis tr\u00e8s satisfait car\r\nj'ai fait le travail que j'aimais.\r\n\r\n11:12:36:12  11:12:39:23\r\n        Et avec des gens\r\n    qui aimaient travailler.\r\n\r\n11:12:40:04  11:12:43:02\r\nJ'ai aussi v\u00e9cu de mauvais moments.\r\n\r\n11:12:43:07  11:12:46:09\r\n          Trente ans,\r\n   c'est la moiti\u00e9 d'une vie.\r\n\r\n11:12:46:13  11:12:50:01\r\n                   Je ne suis pas\r\n                 du genre \u00e0 regarder\r\n\r\n11:12:50:06  11:12:53:05\r\nalors que quelqu'un fait le travail.\r\n\r\n11:12:53:10  11:12:56:00\r\n La tour, ce n'est pas pour moi.\r\n\r\n11:12:56:05  11:12:59:19\r\n     Rester sans rien faire,\r\n     ce n'est pas pour moi.\r\n\r\n11:13:00:00  11:13:03:00\r\n               CEDEFO de Madronalejo\r\n                 \u00e0 tour de Canalejo.\r\n\r\n11:13:04:07  11:13:06:01\r\n       *-Dis-moi, Abarca.\r\n\r\n11:13:06:06  11:13:10:23\r\n             -Rien \u00e0 signaler, Loli,\r\n        il y a une bonne visibilit\u00e9.\r\n\r\n11:13:11:04  11:13:15:08\r\n          Le vent vient du sud-ouest\r\n                 avec 3 d'intensit\u00e9.\r\n\r\n11:13:15:12  11:13:17:14\r\n             Bonne soir\u00e9e, \u00e0 demain.\r\n\r\n11:13:27:16  11:13:32:06\r\n -Je connais des gens fatigu\u00e9s \r\nqui voudraient changer de poste.\r\n\r\n11:13:32:11  11:13:35:17\r\n  Qui peut lutter \u00e9ternellement\r\n       sans se fatiguer ?\r\n\r\n11:13:35:22  11:13:37:08\r\n        C'est pas facile.\r\n\r\n11:13:37:12  11:13:42:22\r\nEt on a des doutes, on en a tous; \r\nje crois qu'on en a beaucoup trop.\r\n\r\n11:13:43:03  11:13:44:23\r\n     Pourtant, on continue.\r\n\r\n11:13:45:19  11:13:48:14\r\n                C'est le travail\r\n               que je veux faire.\r\n\r\n11:13:48:19  11:13:50:07\r\n                Je voudrais pas\r\n\r\n11:13:50:11  11:13:52:19\r\n  faire autre chose de ma vie.\r\n\r\n11:13:53:12  11:13:57:04\r\n-C'est une profession\r\nqui doit exister,\r\n\r\n11:13:57:09  11:14:01:13\r\ncomme les m\u00e9decins\r\nou les professions de base\r\n\r\n11:14:01:18  11:14:04:12\r\n   qui nous sont essentielles.\r\n\r\n11:14:04:17  11:14:07:16\r\nEt il faut des personnes comme lui,\r\n\r\n11:14:07:21  11:14:11:23\r\navec son caract\u00e8re et sa passion,\r\n       pour la profession.\r\n\r\n11:14:12:04  11:14:14:04\r\n  -On n'a qu'une seule nature.\r\n\r\n11:14:14:09  11:14:16:14\r\nLes gens ne s'imaginent pas\r\n\r\n11:14:16:19  11:14:19:08\r\nce que 20'000 ha repr\u00e9sentent,\r\n\r\n11:14:19:12  11:14:22:08\r\n       quand on les voit\r\n     avec de la v\u00e9g\u00e9tation.\r\n\r\n11:14:22:12  11:14:24:05\r\n       -On voit les champs\r\n\r\n11:14:24:10  11:14:26:03\r\ncompl\u00e8tement cram\u00e9s\r\n\r\n11:14:26:08  11:14:28:23\r\net les gens qui gagnaient leur vie\r\n\r\n11:14:29:04  11:14:32:03\r\ndans les champs\r\net qui n'ont plus rien.\r\n\r\n11:14:32:08  11:14:34:11\r\n   -C'est \u00e7a qui nous motive.\r\n\r\n11:14:36:08  11:14:40:06\r\n Aller dans un incendie\r\n    et le ma\u00eetriser,\r\n\r\n11:14:40:11  11:14:42:23\r\n c'est une \u00e9norme satisfaction.\r\n\r\n11:14:44:13  11:14:50:12\r\n-Je me sens fier d'avoir pu sauver\r\ntoute cette vie, bien plus de vies\r\n\r\n11:14:50:17  11:14:54:03\r\n dont je peux avoir conscience,\r\n           et je sais\r\n\r\n11:14:54:08  11:14:56:18\r\n que \u00e7a fait du bien \u00e0 la Terre.\r\n\r\n11:14:56:23  11:14:59:10\r\n Pour moi, \u00e7a en vaut la peine.\r\n\r\n11:15:46:23  11:15:49:23\r\n     Sous-titrage SWISS TXT\r\n\r\n\n"], "program": {"href": "/programs/48", "id": "48", "name": "Documentaire"}, "contributors": [{"function": "Autres", "name": "Beriain, David", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1617585", "comment": "Le g\u00e9n\u00e9rique de fin saccade l\u00e9g\u00e8rement, mais on ne peut pas le corriger.", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / ITR spa", "version": 1, "medium": {"id": "ZT021205", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1537206", "internalArchiveId": "AA1608537255", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "La poste: silence on ferme !", "publicationDate": "2016-08-29T20:13:00Z", "durationSec": 1620, "genres": ["Sujets internationaux et nationaux m\u00e9lang\u00e9s (politique...)"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7976557", "imageURL": "http://www.rts.ch/7976573.image", "alternativeTitle": ["T.T.C. (Toutes taxes comprises)", "La poste: silence on ferme !", "T.T.C. (Toutes taxes comprises)", "La poste: silence on ferme !", "T.T.C. (Toutes taxes comprises)", "Heidi & Co / Philippe M\u00fcller / la Poste", "Dossier: la Poste", "Notre invit\u00e9: Philippe M\u00fcller, Economiste responsable UBS Suisse romande", "S\u00e9quence didactique: Swiss", "Heidi & Co", "Rien ne va plus: homme-sandwich", "La poste: silence on ferme !"], "alternativeSummary": ["La poste: silence on ferme !\n- Rien ne va plus\n- S\u00e9quence didactique\n- Heidi & Co\n- Notre invit\u00e9: Philippe M\u00fcller, Economiste responsable UBS Suisse romande\n- Dossier: La Poste", "La poste: silence on ferme !\n- Rien ne va plus\n- S\u00e9quence didactique\n- Heidi & Co\n- Notre invit\u00e9: Philippe M\u00fcller, Economiste responsable UBS Suisse romande\n- Dossier: La Poste", "La poste: silence on ferme !\n- Rien ne va plus\n- S\u00e9quence didactique\n- Heidi & Co\n- Notre invit\u00e9: Philippe M\u00fcller, Economiste responsable UBS Suisse romande\n- Dossier: La Poste", "Heidi et Michael... champions de tir et de lutte suisse. Les sports patriotiques ne rapportent pas grand-chose... Les petits \u00e9pargnants devront-ils payer des int\u00e9r\u00eats n\u00e9gatifs? On posera la question \u00e0 UBS, la plus grande banque du pays. 1000 bureaux de poste ferm\u00e9s en 10 ans et \u00e7a continue! Des proc\u00e9dures controvers\u00e9es. Des \u00e9lus en col\u00e8re. Notre dossier, aux 4 coins de la Suisse romande.", "1000 bureaux de poste ferm\u00e9s en 10 ans et \u00e7a continue! Des proc\u00e9dures controvers\u00e9es. Des \u00e9lus en col\u00e8re. Notre dossier, aux 4 coins de la Suisse romande.", "Les petits \u00e9pargnants devront-ils payer des int\u00e9r\u00eats n\u00e9gatifs? On posera la question \u00e0 UBS, la plus grande banque du pays.", "La compagnie a\u00e9rienne pourrait quitter l'a\u00e9roport de Gen\u00e8ve.", "Heidi et Michael... champions de tir et de lutte suisse. Les sports patriotiques ne rapportent pas grand-chose..."], "variantIds": ["ece-7888117", "ece-7887942", "ece-7890196"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-17T08:59:45Z", "subTitles": ["00:18:36:20  00:18:47:23\r\n...\r\n\r\n00:18:48:04  00:18:52:17\r\n  -Mille bureaux de poste ferm\u00e9s\r\n    en 10 ans et \u00e7a continue.\r\n\r\n00:18:52:22  00:18:57:11\r\n     Notre dossier aux 4 coins\r\n       de la Suisse romande.\r\n\r\n00:18:59:07  00:19:03:13\r\n Les petits \u00e9pargnants devront-ils\r\n   payer des int\u00e9r\u00eats n\u00e9gatifs ?\r\n\r\n00:19:03:18  00:19:05:10\r\n         On fera le point.\r\n\r\n00:19:07:00  00:19:11:03\r\nHeidi et Micha\u00ebl, champions de tir\r\n       et de lutte suisse.\r\n\r\n00:19:11:08  00:19:15:02\r\n     Les sports patriotiques\r\n  ne rapportent pas grand-chose.\r\n\r\n00:19:15:07  00:19:17:17\r\n   -On n'est pas millionnaires.\r\n\r\n00:19:17:22  00:19:20:07\r\n     -C'est la rentr\u00e9e de TTC.\r\n\r\n00:19:31:21  00:19:34:20\r\n   Bonsoir et bienvenue \u00e0 tous.\r\n\r\n00:19:35:01  00:19:39:02\r\n      Ravi de vous retrouver\r\n    pour cette nouvelle saison.\r\n\r\n00:19:39:07  00:19:43:21\r\n On reprend les bonnes habitudes \r\n avec la finance comportementale.\r\n\r\n00:19:44:02  00:19:48:17\r\nPour quelle somme vous seriez pr\u00eat\r\n    \u00e0 jouer l'homme sandwich ?\r\n\r\n00:19:48:22  00:19:54:01\r\nOn a pos\u00e9 la question rue du Rh\u00f4ne,\r\n     l'art\u00e8re chic de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n00:19:59:22  00:20:04:05\r\n   -Est-ce que vous accepteriez\r\n    de porter cette pancarte ?\r\n\r\n00:20:04:10  00:20:09:04\r\n C'est une pancarte pour le retour\r\n  \u00e0 l'antenne de notre \u00e9mission.\r\n\r\n00:20:09:09  00:20:12:10\r\n        On vous accompagne.\r\n               -Non.\r\n\r\n00:20:12:14  00:20:15:00\r\n       -Mais j'ai un budget.\r\n               -Non.\r\n\r\n00:20:15:05  00:20:17:11\r\n     -Votre prix sera le mien.\r\n      -Il n'y a pas de prix.\r\n\r\n00:20:17:15  00:20:19:05\r\n            -20 frs ? \r\n           -Non, merci.\r\n\r\n00:20:19:10  00:20:21:03\r\n         -Stock-options ?\r\n              -Non.\r\n\r\n00:20:21:08  00:20:24:12\r\n          -Excusez-moi.\r\n    -Je dois aller travailler.\r\n\r\n00:20:24:17  00:20:27:19\r\n   -On vous suit sur le chemin.\r\n        -Je suis juste l\u00e0.\r\n\r\n00:20:28:00  00:20:30:23\r\n       -Est-ce que je peux\r\n    vous demander un service ?\r\n\r\n00:20:31:04  00:20:32:02\r\n           -Non, d\u00e9sol\u00e9.\r\n\r\n00:20:32:07  00:20:33:20\r\n      -Pas le temps, d\u00e9sol\u00e9.\r\n\r\n00:20:34:01  00:20:41:14\r\n    -Je suis en pause, d\u00e9sol\u00e9.\r\n          -Hyper rapide.\r\n\r\n00:20:41:19  00:20:43:13\r\n            -100 frs ?\r\n              -Non.\r\n\r\n00:20:43:18  00:20:48:16\r\n            -150 frs ?\r\n   -Non, m\u00eame pour 100'000 frs.\r\n\r\n00:20:48:21  00:20:50:23\r\n             -50 frs ?\r\n               -Non.\r\n\r\n00:20:55:16  00:20:57:14\r\n  -Vous n'aimez pas la pancarte ?\r\n\r\n00:20:57:19  00:20:59:21\r\n     -Je peux vous demander ?\r\n\r\n00:21:00:02  00:21:03:23\r\n   -Est-ce que vous allez faire\r\n      quelque chose de fou ?\r\n\r\n00:21:04:04  00:21:08:10\r\n     -Ca aurait pu \u00eatre dr\u00f4le,\r\n      mais on est en retard.\r\n\r\n00:21:08:14  00:21:13:10\r\n   -Vous \u00eates pr\u00eate \u00e0 le faire ?\r\n        -Oui, pour 50 frs.\r\n\r\n00:21:13:14  00:21:16:12\r\n         C'est trop cher ?\r\n               -Oui.\r\n\r\n00:21:16:17  00:21:20:06\r\n            -10 frs ? \r\n           On dit oui ?\r\n\r\n00:21:20:11  00:21:23:02\r\n          Merci, Marisa.\r\n             -Merci.\r\n\r\n00:21:23:07  00:21:32:23\r\n    L'amour 2 fois par semaine,\r\n         TTC chaque lundi.\r\n\r\n00:21:33:04  00:21:37:05\r\n       -TTC y a la rentr\u00e9e.\r\n\r\n00:21:48:11  00:21:54:08\r\n  -Les avions de Swiss pourraient\r\n   quitter l'a\u00e9roport de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n00:21:54:12  00:22:02:09\r\n   Une perspective qui rappelle\r\n      le cauchemar de 1996.\r\n\r\n00:22:02:13  00:22:04:11\r\n       Ron Hochuli, bonsoir.\r\n\r\n00:22:04:16  00:22:07:20\r\n       La nouvelle surprend,\r\n\r\n00:22:08:01  00:22:11:17\r\n  Swiss avait fait de sa pr\u00e9sence\r\n      \u00e0 Gen\u00e8ve une priorit\u00e9.\r\n\r\n00:22:11:22  00:22:15:06\r\n      -Oui, c'est paradoxal.\r\n\r\n00:22:15:11  00:22:19:01\r\n      Ces derni\u00e8res semaines,\r\n    Swiss matraque une campagne\r\n\r\n00:22:19:06  00:22:21:15\r\nqui joue sur la corde patriotique.\r\n\r\n00:22:21:20  00:22:25:02\r\n           Tout est fait\r\n     pour s\u00e9duire les Romands:\r\n\r\n00:22:25:07  00:22:29:11\r\n         40 destinations,\r\n   3 fois plus qu'il y a 3 ans.\r\n\r\n00:22:29:15  00:22:36:17\r\nDe 90 employ\u00e9s, on est pass\u00e9 \u00e0 230.\r\n\r\n00:22:36:22  00:22:39:11\r\n       Mais \u00e7a ne paye pas.\r\n\r\n00:22:39:15  00:22:43:11\r\n  -La pr\u00e9sence de Swiss \u00e0 Gen\u00e8ve\r\n      a un c\u00f4t\u00e9 laboratoire\r\n\r\n00:22:43:15  00:22:48:01\r\n    pour concurrencer easyJet,\r\n         c'est un \u00e9chec ?\r\n\r\n00:22:48:06  00:22:56:04\r\n   -On est bien pass\u00e9 de 1,6 mio\r\n  de passagers par an \u00e0 2,3 mios.\r\n\r\n00:22:56:09  00:23:01:20\r\nMais quand on offre des prestations\r\ncompl\u00e8tes aux tarifs des low-cost,\r\n\r\n00:23:02:01  00:23:07:11\r\n    difficile d'\u00eatre rentable.\r\n\r\n00:23:07:16  00:23:12:13\r\n     -Gen\u00e8ve pourrait devenir \r\n     l'a\u00e9roport des low-cost ?\r\n\r\n00:23:12:18  00:23:14:09\r\n       -Gen\u00e8ve a tout pour.\r\n\r\n00:23:14:13  00:23:22:11\r\n        Notamment des taxes\r\n        d'a\u00e9roport basses.\r\n\r\n00:23:22:15  00:23:29:15\r\nEt puis les Romands se sont habitu\u00e9s.\r\n\r\n00:23:29:20  00:23:38:13\r\n     Ils privil\u00e9gient le prix\r\n  par rapport \u00e0 la croix blanche.\r\n\r\n00:23:38:18  00:23:42:03\r\n    Le lien affectif est rompu.\r\n\r\n00:23:42:08  00:23:47:12\r\n          Les d\u00e9cisions\r\n     se prennent \u00e0 Francfort.\r\n\r\n00:23:47:17  00:23:50:03\r\n           -Merci, Ron.\r\n\r\n00:23:50:23  00:23:55:16\r\n    On va s'int\u00e9resser \u00e0 ce que\r\nrapportent les sports patriotiques.\r\n\r\n00:23:55:21  00:23:59:12\r\n     On est all\u00e9 voir comment\r\n  s'en sortent Micha\u00ebl le lutteur\r\n\r\n00:23:59:17  00:24:03:12\r\n             et Heidi,\r\n   la m\u00e9daill\u00e9e de bronze \u00e0 Rio.\r\n\r\n00:24:03:17  00:24:09:17\r\n          Financi\u00e8rement,\r\n  il vaut mieux \u00eatre footballeur.\r\n\r\n00:24:13:01  00:24:16:12\r\n     -Heidi Diethelm Gerber,\r\n     c'est le miracle suisse\r\n\r\n00:24:16:17  00:24:18:13\r\n    dans toute sa splendeur.\r\n\r\n00:24:18:18  00:24:23:07\r\nCette sportive atypique de 47 ans\r\n a battu la championne du monde\r\n\r\n00:24:23:11  00:24:28:03\r\n        en demi-finale,\r\nune soldate de l'arm\u00e9e chinoise.\r\n\r\n00:24:28:08  00:24:32:20\r\n      Dans un autre pays,\r\n   Heidi serait millionnaire.\r\n\r\n00:24:34:12  00:24:37:22\r\n     -Je suis bien loin de \u00e7a.\r\n\r\n00:24:38:03  00:24:40:21\r\n  Mais si on a un peu de succ\u00e8s,\r\n\r\n00:24:41:02  00:24:44:12\r\n  on peut gagner un peu d'argent.\r\n\r\n00:24:44:17  00:24:50:03\r\n  On l'investit dans le mat\u00e9riel\r\n        et la pr\u00e9paration.\r\n\r\n00:24:52:02  00:24:57:07\r\n  -Heidi, qui vit en Thurgovie,\r\n      limite les d\u00e9penses.\r\n\r\n00:24:57:11  00:25:02:10\r\n    Elle habite chez sa m\u00e8re,\r\n    dans la maison familiale.\r\n\r\n00:25:03:22  00:25:09:19\r\n        -C'est plus facile\r\n   si on n'a pas un loyer \u00e9lev\u00e9.\r\n\r\n00:25:11:11  00:25:15:18\r\n-Car depuis 2 ans, elle a quitt\u00e9\r\n    son travail de comptable\r\n\r\n00:25:15:23  00:25:19:06\r\n           pour passer\r\n    sportive professionnelle.\r\n\r\n00:25:19:11  00:25:24:05\r\n    Gr\u00e2ce \u00e0 Swiss Olympic et\r\n \u00e0 la F\u00e9d\u00e9ration suisse de tir,\r\n\r\n00:25:24:10  00:25:26:15\r\n  elle vit avec un budget de...\r\n\r\n00:25:27:05  00:25:30:14\r\n           -Normalement,\r\n    entre 40'000 et 70'000 frs.\r\n\r\n00:25:30:19  00:25:34:14\r\nCette fois, entre 60'000 et 80'000.\r\n\r\n00:25:36:02  00:25:42:11\r\n-Mais apr\u00e8s la m\u00e9daille, est-ce que\r\n les sponsors sollicitent Heidi ?\r\n\r\n00:25:44:14  00:25:46:17\r\n         -Pour l'instant,\r\n\r\n00:25:46:22  00:25:51:18\r\n     c'est des f\u00e9licitations.\r\n\r\n00:25:55:06  00:25:58:21\r\n     -Autre sport, la lutte.\r\n\r\n00:25:59:02  00:26:03:03\r\n   Micha\u00ebl Matthey \u00e9tait l'un \r\n  des cinq Romands s\u00e9lectionn\u00e9s\r\n\r\n00:26:03:08  00:26:05:10\r\n     pour la F\u00eate f\u00e9d\u00e9rale.\r\n\r\n00:26:05:14  00:26:11:09\r\n Il \u00e9tait sous les projecteurs \r\nmais d'ordinaire travaille seul.\r\n\r\n00:26:11:13  00:26:15:23\r\n    Il est employ\u00e9 municipal\r\n          \u00e0 Chardonne.\r\n\r\n00:26:16:04  00:26:19:01\r\nIl doit jongler pour s'entra\u00eener.\r\n\r\n00:26:21:00  00:26:24:07\r\n-Je peux m'arranger avec mon chef.\r\n\r\n00:26:24:11  00:26:26:06\r\n         En contrepartie,\r\n\r\n00:26:26:11  00:26:31:10\r\n           je dois faire\r\n    des heures suppl\u00e9mentaires.\r\n\r\n00:26:32:11  00:26:37:05\r\n-Car se pr\u00e9parer aux comp\u00e9titions,\r\n        \u00e7a prend du temps.\r\n\r\n00:26:37:10  00:26:44:01\r\n       20 h par semaine et\r\n  en plus \u00e7a co\u00fbte de l'argent.\r\n\r\n00:26:46:10  00:26:57:13\r\n-Il y a le pr\u00e9parateur, le masseur,\r\n     le physio, la nutrition.\r\n\r\n00:26:59:18  00:27:03:00\r\n-Micha\u00ebl, pour financer sa saison,\r\n\r\n00:27:03:04  00:27:07:16\r\n   a contact\u00e9 des entreprises\r\n      mais a peu r\u00e9colt\u00e9.\r\n\r\n00:27:09:15  00:27:12:08\r\n    -L\u00e0 o\u00f9 travaille ma copine,\r\n\r\n00:27:12:12  00:27:16:17\r\n       ils ont \u00e9t\u00e9 d'accord\r\n        de me sponsoriser.\r\n\r\n00:27:16:22  00:27:18:14\r\n        -Ils font quoi ?\r\n\r\n00:27:18:19  00:27:21:19\r\n     -Une agence immobili\u00e8re.\r\n\r\n00:27:22:00  00:27:25:11\r\n  C'est ce que j'ai sur la t\u00eate.\r\n\r\n00:27:26:19  00:27:29:11\r\n         -M\u00eame s'il rit,\r\n     il a cass\u00e9 la tirelire.\r\n\r\n00:27:29:22  00:27:32:15\r\n   -Pour faire une bonne ann\u00e9e,\r\n\r\n00:27:32:20  00:27:35:00\r\n   il faudrait entre 20'000 frs\r\n\r\n00:27:35:05  00:27:38:12\r\n          et 30'000 frs.\r\n\r\n00:27:38:17  00:27:45:07\r\n     -Et vous en \u00eates loin ?\r\n               -Oui.\r\n\r\n00:27:47:13  00:27:51:21\r\n      -Pourtant, cela lui\r\n   permettrait de progresser.\r\n\r\n00:27:52:02  00:27:57:09\r\nIl y a bien quelques lutteurs star\r\n       en Suisse al\u00e9manique\r\n\r\n00:27:57:13  00:28:01:07\r\nqui peuvent gagner des centaines\r\n      de milliers de frs.\r\n\r\n00:28:01:11  00:28:05:08\r\nMais sinon, ils sont tous amateurs.\r\n\r\n00:28:05:12  00:28:09:01\r\n          En attendant,\r\n  Micha\u00ebl lutte pour la gloire.\r\n\r\n00:28:09:06  00:28:12:20\r\n    Il a quand m\u00eame remport\u00e9\r\n       quelques troph\u00e9es.\r\n\r\n00:28:13:18  00:28:21:20\r\n     -J'ai gagn\u00e9 des taureaux,\r\n     des vaches, des poulains.\r\n\r\n00:28:22:17  00:28:29:13\r\n       -Il les a revendus\r\n     et a touch\u00e9 3'000 frs.\r\n\r\n00:28:39:12  00:28:42:09\r\n -C'est la question de la rentr\u00e9e,\r\n\r\n00:28:42:13  00:28:47:16\r\n   les petits \u00e9pargnants vont-ils\r\ndevoir payer des int\u00e9r\u00eats n\u00e9gatifs ?\r\n\r\n00:28:47:21  00:28:52:05\r\n   Avec un taux de moins 0,75 %,\r\n    on vous prendrait 75 francs\r\n\r\n00:28:52:10  00:28:55:18\r\n      si vous avez 10'000 frs\r\n    sur votre compte d'\u00e9pargne.\r\n\r\n00:28:55:23  00:28:58:03\r\n La banque Migros ne l'exclut pas.\r\n\r\n00:28:58:08  00:29:00:12\r\n  La BCGE laisse planer un doute.\r\n\r\n00:29:00:17  00:29:04:18\r\n       Les grandes banques \r\n      semblent dire que non.\r\n\r\n00:29:04:23  00:29:09:01\r\n Le plaisir d'accueillir le nouvel\r\n     \u00e9conomiste en chef d'UBS\r\n\r\n00:29:09:06  00:29:13:04\r\n      pour la Suisse romande,\r\n         Philippe Mueller.\r\n\r\n00:29:13:09  00:29:18:10\r\n    La question: est-ce que UBS\r\n     va pr\u00e9lever des int\u00e9r\u00eats\r\n\r\n00:29:18:14  00:29:24:01\r\nn\u00e9gatifs sur les comptes d'\u00e9pargne ?\r\n\r\n00:29:27:23  00:29:33:23\r\n        \u2015Je suis analyste.\r\n\r\n00:29:37:11  00:29:43:11\r\nCe n'est pas \u00e0 moi de commenter la\r\n      politique de gestion.\r\n\r\n00:29:43:14  00:29:49:14\r\n  Mais UBS n'a pas l'intention de\r\n     faire des taux n\u00e9gatifs.\r\n\r\n00:29:56:09  00:30:00:00\r\nLa Banque nationale suisse, avec un\r\n  taux actuel de moins 0,75 peut\r\n\r\n00:30:00:04  00:30:06:02\r\n       toujours intervenir.\r\n\r\n00:30:11:14  00:30:14:23\r\n    \u2015Admettons que les banques\r\nr\u00e9percutent les int\u00e9r\u00eats n\u00e9gatifs,\r\n\r\n00:30:15:03  00:30:17:06\r\nquelles seraient les cons\u00e9quences ?\r\n\r\n00:30:17:10  00:30:23:08\r\n   Peut-on imaginer des retraits\r\n        massifs d'argent ?\r\n\r\n00:30:23:11  00:30:26:09\r\n    \u2015C'est l\u00e0 que les personnes\r\n             ont peur,\r\n\r\n00:30:26:13  00:30:29:03\r\n les personnes feraient la queue.\r\n\r\n00:30:29:07  00:30:35:05\r\n Mais les banques n'ont pas besoin\r\n   de faire cela pour le moment.\r\n\r\n00:30:40:13  00:30:43:22\r\n Les banques nationales n'ont pas\r\n   l'intention de descendre les\r\n\r\n00:30:44:02  00:30:47:11\r\n int\u00e9r\u00eats, on a vu un exemple en \r\n Angleterre, le chef de la banque\r\n\r\n00:30:47:15  00:30:49:18\r\n          centrale a dit\r\n      qu'il ne le ferait pas.\r\n\r\n00:30:49:22  00:30:54:20\r\n     40 % des obligations des\r\n gouvernements ont des rendements\r\n\r\n00:30:55:01  00:30:59:01\r\n   n\u00e9gatifs, nous ne sommes pas\r\n       seuls sur le march\u00e9.\r\n\r\n00:30:59:05  00:31:05:03\r\n  Il y a des exemples, descendre\r\n  les int\u00e9r\u00eats n'obtient pas les\r\n\r\n00:31:05:08  00:31:08:15\r\n cons\u00e9quences toujours attendues.\r\n\r\n00:31:09:17  00:31:14:04\r\n\u2015On constate que \u00e9pargner co\u00fbte plus\r\n cher, les taux ne rapportent plus,\r\n\r\n00:31:14:09  00:31:15:21\r\n   il y a les frais de gestion.\r\n\r\n00:31:16:01  00:31:21:23\r\n   Dans un pays comme la Suisse,\r\n        \u00e7a change la donne.\r\n\r\n00:31:23:11  00:31:30:07\r\n\u2015C'est quelque chose d'\u00e9motionnel,\r\n   je mets 100 francs de c\u00f4t\u00e9,\r\n\r\n00:31:30:11  00:31:33:11\r\n    j'attends de recevoir plus.\r\n\r\n00:31:38:10  00:31:41:15\r\n   Mais il y a l'inflation et la\r\n   d\u00e9flation, avec une inflation\r\n\r\n00:31:41:19  00:31:45:04\r\n     n\u00e9gative, les 100 francs\r\n        restent 100 francs\r\n\r\n00:31:45:09  00:31:47:21\r\n mais le pouvoir d'achat augmente.\r\n\r\n00:31:48:01  00:31:55:06\r\nIl y a aussi le probl\u00e8me des caisses\r\nde pension, et les effets indirects,\r\n\r\n00:31:55:11  00:31:58:00\r\n    le march\u00e9 de l'immobilier.\r\n\r\n00:31:58:04  00:32:01:15\r\n  \u2015Est-ce qu'on peut imaginer que\r\n les taux hypoth\u00e9caires deviennent\r\n\r\n00:32:01:19  00:32:03:22\r\n            n\u00e9gatifs ?\r\n\r\n00:32:04:02  00:32:05:20\r\n         \u2015Je ne crois pas.\r\n\r\n00:32:06:01  00:32:15:12\r\nLes taux d'hypoth\u00e8que, il faut faire\r\nla diff\u00e9rence entre les obligations\r\n\r\n00:32:15:16  00:32:21:08\r\n    \u00e0 plus ou moins long terme.\r\n\r\n00:32:21:11  00:32:26:08\r\nLes taux \u00e0 court terme, c'est tr\u00e8s\r\n difficile qu'il bougent encore.\r\n\r\n00:32:26:11  00:32:32:10\r\n    Les banques ne veulent pas\r\n      augmenter les risques.\r\n\r\n00:32:34:16  00:32:41:13\r\nLes taux hypoth\u00e9caires \u00e0 long terme\r\n          peuvent bouger,\r\n\r\n00:32:41:18  00:32:44:09\r\n      on l'a vu avec Brexit.\r\n\r\n00:32:49:17  00:32:54:05\r\n    Actuellement, les int\u00e9r\u00eats\r\n       de la Conf\u00e9d\u00e9ration\r\n\r\n00:32:54:10  00:32:58:23\r\n     et des taux hypoth\u00e9caires\r\n     ont tendance \u00e0 remonter.\r\n\r\n00:33:03:13  00:33:08:06\r\n   \u2015Il y avait une r\u00e9union des\r\nbanquiers centraux aux \u00c9tats-Unis,\r\n\r\n00:33:08:11  00:33:13:01\r\n  le discours de la patronne de \r\n la Fed, qu'en avez-vous retenu ?\r\n\r\n00:33:23:04  00:33:27:01\r\n\u2015En regardant la r\u00e9action du march\u00e9\r\nfinancier, il n'y a rien de nouveau\r\n\r\n00:33:27:05  00:33:31:17\r\n mais il faut comprendre qu'elle a\r\n juste confirm\u00e9e que tout va bien.\r\n\r\n00:33:31:21  00:33:37:14\r\nLe num\u00e9ro deux de la banque centrale\r\n   a plut\u00f4t dit qu'ils pourraient\r\n\r\n00:33:37:19  00:33:40:09\r\n   augmenter une deuxi\u00e8me fois.\r\n\r\n00:33:40:12  00:33:43:14\r\n     Mais l'\u00e9conomie va mieux,\r\n        le march\u00e9 va bien,\r\n\r\n00:33:43:19  00:33:46:23\r\n       et l'inflation est l\u00e0\r\n     pour une mauvaise raison.\r\n\r\n00:33:47:04  00:33:47:11\r\n              \u2015Merci.\r\n\r\n00:33:47:11  00:33:51:22\r\n1'000 bureaux de poste ont \u00e9t\u00e9 ferm\u00e9s\r\n      ces 10 derni\u00e8res ann\u00e9es.\r\n\r\n00:33:52:03  00:33:54:06\r\n       Et ce n'est pas fini.\r\n\r\n00:33:54:11  00:33:59:09\r\n     Et \u00e7a ne passe pas comme\r\n      une lettre \u00e0 la poste.\r\n\r\n00:33:59:13  00:34:03:00\r\n   Des proc\u00e9dures controvers\u00e9es,\r\n        des \u00e9lus en col\u00e8re.\r\n\r\n00:34:03:05  00:34:05:11\r\n            Reportage.\r\n\r\n00:34:08:06  00:34:12:22\r\n        -Sur votre gauche,\r\n       le quartier Lombard.\r\n\r\n00:34:13:03  00:34:17:15\r\n       Il va \u00eatre construit\r\n       pour 900 personnes.\r\n\r\n00:34:17:20  00:34:20:19\r\n  Ca c'est neuf, c'est \u00e0 vendre.\r\n\r\n00:34:21:00  00:34:23:18\r\n  Un quartier de petits locatifs.\r\n\r\n00:34:24:07  00:34:27:13\r\n         -Marcel Crolla\r\n   n'est pas agent immobilier,\r\n\r\n00:34:27:18  00:34:33:20\r\nmais pour sauver le bureau de poste\r\nil est pr\u00eat \u00e0 parcourir sa commune.\r\n\r\n00:34:35:11  00:34:38:04\r\n-Le village a environ 2'500 habitants\r\n\r\n00:34:38:09  00:34:41:07\r\n  et va passer \u00e0 3'400 habitants.\r\n\r\n00:34:41:11  00:34:48:06\r\n Ca a \u00e9chapp\u00e9 \u00e0 la Poste qui vient \r\navec des chiffres sans les justifier\r\n\r\n00:34:48:11  00:34:54:08\r\n         et qui nous met\r\n     devant le fait accompli.\r\n\r\n00:34:56:09  00:34:59:11\r\n        -Pour la Poste,\r\n   l'affaire semblait simple.\r\n\r\n00:34:59:11  00:34:59:16\r\n        \u2015Je suis analyste.\r\n\r\n00:34:59:20  00:34:59:21\r\n        \u2015Je suis analyste.\r\n\r\n00:34:59:23  00:35:00:01\r\n        La ville d'Aigle\r\n n'est qu'\u00e0 quelques kilom\u00e8tres\r\n\r\n00:35:00:01  00:35:03:06\r\n        \u2015Je suis analyste.\r\n\r\n00:35:03:06  00:35:05:18\r\n  et une agence aurait pu \u00eatre\r\n           install\u00e9e\r\n\r\n00:35:05:23  00:35:07:16\r\n    dans un commerce d'Ollon.\r\n\r\n00:35:07:21  00:35:11:03\r\nMais la r\u00e9sistance s'est organis\u00e9e.\r\n\r\n00:35:12:11  00:35:14:22\r\n   Il y a d'abord le boucher.\r\n\r\n00:35:15:03  00:35:17:15\r\n   -Je l'ai appris d'une cliente\r\n\r\n00:35:17:20  00:35:22:19\r\n qui m'a dit que la poste fermait.\r\n\r\n00:35:23:00  00:35:29:10\r\n  -Le droguiste a \u00e9t\u00e9 approch\u00e9\r\n  pour ouvrir un coin postal.\r\n\r\n00:35:29:14  00:35:32:10\r\n        -Ils m'ont demand\u00e9\r\n\r\n00:35:32:14  00:35:35:20\r\n       de garder le secret.\r\n\r\n00:35:36:01  00:35:41:14\r\n-Et puis il y a Marcel, le pr\u00e9sident\r\n    de la coop\u00e9rative viticole.\r\n\r\n00:35:41:19  00:35:45:15\r\n -Ce sont des m\u00e9thodes de voyous.\r\n\r\n00:35:45:20  00:35:48:05\r\n  A l'\u00e9poque de la communication,\r\n\r\n00:35:48:10  00:35:51:16\r\n        il y a un probl\u00e8me\r\n  dans leur fa\u00e7on de travailler.\r\n\r\n00:35:52:02  00:35:55:06\r\n     -Le syndic de l'\u00e9poque\r\n   n'en revient toujours pas,\r\n\r\n00:35:55:10  00:35:57:19\r\ntout a commenc\u00e9 en septembre 2015.\r\n\r\n00:35:59:11  00:36:02:15\r\n  -Ils nous demandaient de garder\r\n\r\n00:36:02:20  00:36:06:00\r\n   confidentiel le d\u00e9roulement.\r\n\r\n00:36:06:05  00:36:12:20\r\nIls nous donnent des phrases toutes\r\n faites pour r\u00e9pondre aux m\u00e9dias.\r\n\r\n00:36:13:01  00:36:16:17\r\n   On a refus\u00e9 de jouer ce jeu.\r\n\r\n00:36:16:22  00:36:20:15\r\n            Suite \u00e0 \u00e7a,\r\n    on a engag\u00e9 le bras de fer.\r\n\r\n00:36:22:06  00:36:27:02\r\n-Les commer\u00e7ants refusent en bloc\r\n      d'h\u00e9berger l'agence.\r\n\r\n00:36:27:07  00:36:29:10\r\n  Le tout assorti d'un recours\r\n\r\n00:36:29:14  00:36:32:22\r\n    aupr\u00e8s de l'organisme de\r\n    surveillance de la Poste\r\n\r\n00:36:33:03  00:36:34:20\r\n       et d'une p\u00e9tition.\r\n\r\n00:36:35:15  00:36:38:01\r\n      -Quand on leur a montr\u00e9\r\n\r\n00:36:38:06  00:36:39:21\r\n       les 3'500 signatures,\r\n\r\n00:36:40:02  00:36:43:09\r\n  ils les ont \u00e0 peine regard\u00e9es.\r\n\r\n00:36:43:18  00:36:49:05\r\n -A 100 km de l\u00e0, pr\u00e8s du Locle,\r\n         m\u00eame sc\u00e9nario.\r\n\r\n00:36:51:00  00:36:53:15\r\n-Ils nous disent: \"C'est comme \u00e7a\".\r\n\r\n00:36:53:20  00:36:55:09\r\n          Apr\u00e8s ont dit:\r\n\r\n00:36:55:13  00:36:58:00\r\n      \"Pourquoi chez nous ?\".\r\n\r\n00:36:59:15  00:37:04:06\r\n  -Une p\u00e9tition a aussi recueilli\r\nplus de signatures que d'habitants,\r\n\r\n00:37:04:11  00:37:08:11\r\n mais le responsable du r\u00e9seau \r\n postal r\u00e9gional a sa solution:\r\n\r\n00:37:08:16  00:37:12:15\r\nl'\u00e9picerie a accept\u00e9 d'accueillir\r\n       une agence postale.\r\n\r\n00:37:14:05  00:37:16:08\r\n     -Je comprends leur col\u00e8re\r\n\r\n00:37:16:12  00:37:18:16\r\n  dans le sens qu'une institution\r\n\r\n00:37:18:21  00:37:20:17\r\n       du village dispara\u00eet.\r\n\r\n00:37:20:22  00:37:25:04\r\nMais la col\u00e8re est plus \u00e9motionnelle\r\n           que factuelle.\r\n\r\n00:37:25:09  00:37:29:08\r\n      Je veux mettre en place\r\n        une bonne solution\r\n\r\n00:37:29:12  00:37:33:09\r\n     o\u00f9 les clients n'ont pas\r\n     besoin d'aller au Locle.\r\n\r\n00:37:33:13  00:37:37:18\r\n  Ils peuvent faire leur affaires\r\n       postales aux Brenets.\r\n\r\n00:37:37:23  00:37:41:07\r\n           Et en plus,\r\n   dans un commerce du village.\r\n\r\n00:37:41:11  00:37:46:02\r\n    Ce qui permet de p\u00e9renniser\r\n          ce partenaire.\r\n\r\n00:37:48:04  00:37:51:11\r\n   -La communication de la Poste\r\n       est tr\u00e8s bien faite.\r\n\r\n00:37:51:16  00:37:54:12\r\n      On vous fait comprendre\r\n\r\n00:37:54:17  00:37:57:05\r\nque si on dit non \u00e0 l'agence postale,\r\n\r\n00:37:57:10  00:37:59:21\r\n        on aura plus rien.\r\n\r\n00:38:00:02  00:38:05:11\r\n      Et \u00e7a, on n'a pas aim\u00e9.\r\n\r\n00:38:05:15  00:38:11:10\r\n      On a ressenti, dans ce\r\n      qu'ils nous disaient,\r\n\r\n00:38:11:14  00:38:16:08\r\n       qu'on devait accepter\r\n   pour conserver quelque chose.\r\n\r\n00:38:17:15  00:38:22:00\r\n -Aux Brenets, c'est difficile \u00e0\r\nimaginer car pour 1'000 habitants\r\n\r\n00:38:22:05  00:38:24:10\r\n le village compte 900 emplois.\r\n\r\n00:38:24:14  00:38:28:13\r\n  La plupart dans l'horlogerie\r\n   ou la micro-\u00e9lectronique.\r\n\r\n00:38:29:05  00:38:30:14\r\n        -On leur a expliqu\u00e9\r\n\r\n00:38:30:19  00:38:32:16\r\n        que les entreprises\r\n\r\n00:38:32:21  00:38:40:08\r\nutilisent le bureau postal, mais pour\r\n  eux les volumes ne suffisent pas.\r\n\r\n00:38:42:05  00:38:46:18\r\n -Car m\u00eame si la Poste conserve\r\n une mission de service public,\r\n\r\n00:38:46:23  00:38:49:11\r\n l'\u00e9poque des PTT est termin\u00e9e.\r\n\r\n00:38:50:23  00:38:53:11\r\n -La Poste est une soci\u00e9t\u00e9 anonyme\r\n\r\n00:38:53:15  00:38:54:20\r\n         \u00e0 100 % aux mains\r\n\r\n00:38:55:01  00:38:56:13\r\n       de la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\n\r\n00:38:56:18  00:39:01:11\r\n        Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\n    nous donne des directives.\r\n\r\n00:39:01:16  00:39:08:08\r\n        Mais une entreprise\r\n   a des crit\u00e8res de rentabilit\u00e9\r\n\r\n00:39:08:12  00:39:13:09\r\n      on ne peut pas laisser\r\n    un d\u00e9ficit sans y rem\u00e9dier.\r\n\r\n00:39:15:04  00:39:17:07\r\n    -Corinne Portier, bonsoir.\r\n\r\n00:39:17:11  00:39:20:21\r\nLa Poste est devenue une entreprise\r\n         comme une autre ?\r\n\r\n00:39:21:02  00:39:23:03\r\n -Oui, c'est une soci\u00e9t\u00e9 anonyme.\r\n\r\n00:39:23:08  00:39:26:15\r\n   M\u00eame si elle a une obligation\r\n       de service universel.\r\n\r\n00:39:26:19  00:39:30:00\r\n     Depuis 1998, le t\u00e9l\u00e9phone\r\n     a \u00e9t\u00e9 s\u00e9par\u00e9 de la Poste.\r\n\r\n00:39:30:05  00:39:33:10\r\nle t\u00e9l\u00e9phone \u00e9tait la vache \u00e0 lait\r\n         qui compensait.\r\n\r\n00:39:33:14  00:39:38:14\r\nAujourd'hui, c'est Postfinance, qui a\r\n enregistr\u00e9 un b\u00e9n\u00e9fice de 316 mios\r\n\r\n00:39:38:19  00:39:41:17\r\n         au 1er trimestre,\r\n    c'est moins que l'an pass\u00e9.\r\n\r\n00:39:41:22  00:39:45:12\r\n   Mais \u00e0 terme, chaque branche\r\n       doit \u00eatre rentable.\r\n\r\n00:39:45:17  00:39:50:12\r\n     -Dans les deux exemples,\r\n  les communes ont fait recours.\r\n\r\n00:39:50:17  00:39:53:06\r\n      Elles ont une chance ?\r\n\r\n00:39:53:11  00:39:55:13\r\n        -Difficile \u00e0 dire.\r\n\r\n00:39:55:18  00:40:03:11\r\nL'organisme de surveillance suit, en\r\ng\u00e9n\u00e9ral, les d\u00e9cisions de la Poste.\r\n\r\n00:40:03:15  00:40:09:07\r\n      -On est pass\u00e9 de 2'400 \r\n     \u00e0 1'400 bureaux de poste,\r\n\r\n00:40:09:11  00:40:13:02\r\n \u00e0 la fin il en restera combien ?\r\n\r\n00:40:13:07  00:40:15:20\r\n    -La logique est imparable.\r\n\r\n00:40:16:00  00:40:20:15\r\n Le volume des courriers augmente\r\n mais ne compense pas les lettres\r\n\r\n00:40:20:20  00:40:23:14\r\n          qui diminuent.\r\n\r\n00:40:23:19  00:40:29:04\r\n  La Poste essaye d'am\u00e9liorer la\r\n mani\u00e8re de pr\u00e9senter les choses.\r\n\r\n00:40:29:08  00:40:35:13\r\n        Elle a arr\u00eat\u00e9 avec\r\n  les clauses de confidentialit\u00e9.\r\n\r\n00:40:35:18  00:40:40:02\r\n      L'argument est de dire\r\n       qu'ils maintiennent\r\n\r\n00:40:40:07  00:40:46:15\r\n  le nombre de points de contacts\r\n   postaux, quels qu'ils soient.\r\n\r\n00:40:46:20  00:40:55:07\r\n  Ca sera le service \u00e0 domicile ou\r\nl'agence install\u00e9e dans un commerce.\r\n\r\n00:40:55:11  00:40:58:21\r\n     Voyons comment \u00e7a marche.\r\n\r\n00:41:00:05  00:41:02:11\r\n       -Je suis trop tard ?\r\n              -Non.\r\n\r\n00:41:03:01  00:41:04:20\r\n     -Depuis plus de 10 ans,\r\n\r\n00:41:05:01  00:41:08:04\r\n       Dor\u00e9naz en Valais\r\n  n'a plus de bureau de poste.\r\n\r\n00:41:08:09  00:41:09:09\r\n          Tout est ici.\r\n\r\n00:41:09:19  00:41:13:07\r\n      -Ca donne du travail,\r\npour \u00e7a que la Poste ne veut plus.\r\n\r\n00:41:13:16  00:41:19:01\r\n      -Tout les recommand\u00e9s\r\n sont stock\u00e9s dans cette armoire.\r\n\r\n00:41:21:12  00:41:26:05\r\n  -Ce village de 900 habitants\r\n     a conserv\u00e9 l'\u00e9picerie.\r\n\r\n00:41:26:10  00:41:29:03\r\n       Entre les fromages \r\n      et les jus d'abricot,\r\n\r\n00:41:29:08  00:41:32:13\r\n         Isabelle g\u00e8re\r\n    son petit bureau postal.\r\n\r\n00:41:33:01  00:41:36:09\r\n  -Ici, on valide les paiements.\r\n\r\n00:41:36:13  00:41:40:17\r\n Et les clients peuvent consulter\r\n      le solde de la carte.\r\n\r\n00:41:41:15  00:41:46:12\r\n -Un travail de buraliste, mais\r\n sans l'apprentissage de 3 ans.\r\n\r\n00:41:47:19  00:41:50:11\r\n  -On a une formation de 3 jours.\r\n\r\n00:41:50:15  00:41:52:06\r\n      Avec les 2 autres dames\r\n\r\n00:41:52:11  00:41:53:19\r\n        qui travaillent ici\r\n\r\n00:41:54:00  00:41:56:10\r\n    et une dame qui est venue.\r\n\r\n00:41:57:21  00:41:59:21\r\n     -Mais en cas de doute,\r\n\r\n00:42:00:02  00:42:03:23\r\nIsabelle peut toujours t\u00e9l\u00e9phoner\r\n       au bureau central.\r\n\r\n00:42:04:10  00:42:08:09\r\n         -C'est un travail\r\n avec une certaine responsabilit\u00e9.\r\n\r\n00:42:08:13  00:42:11:13\r\n Il y a les lettres recommand\u00e9es,\r\n            les colis.\r\n\r\n00:42:11:18  00:42:16:00\r\n      Et il faut g\u00e9rer entre \r\n      les clients du magasin,\r\n\r\n00:42:16:05  00:42:21:13\r\n  ceux qui font magasin et poste \r\n et ceux qui ne font que la poste.\r\n\r\n00:42:24:03  00:42:29:06\r\n   -Pour les personnes \u00e2g\u00e9es, ou\r\n celles qui n'ont pas de v\u00e9hicule,\r\n\r\n00:42:29:11  00:42:34:06\r\nc'est important d'avoir un tel lieu.\r\n\r\n00:42:34:11  00:42:37:13\r\n    L\u00e0, il y a tout sur place.\r\n\r\n00:42:39:04  00:42:42:08\r\n       -Pour l'\u00e9picerie,\r\n c'est un compl\u00e9ment de revenu.\r\n\r\n00:42:42:12  00:42:45:09\r\n         Pour la Poste,\r\n   c'est beaucoup moins cher.\r\n\r\n00:42:45:22  00:42:49:21\r\n      -Les agences postale,\r\n   on touche 22'000 frs par an.\r\n\r\n00:42:50:02  00:42:52:20\r\n  On a une prime de rentabilit\u00e9.\r\n\r\n00:42:53:01  00:42:57:22\r\n      Si on fait tout juste,\r\n    on touche 168 frs par mois.\r\n\r\n00:42:59:10  00:43:02:06\r\n   -Au-del\u00e0 de 10 % d'erreurs,\r\n         la prime tombe.\r\n\r\n00:43:02:16  00:43:04:22\r\n     -On ne l'a jamais perdue.\r\n\r\n00:43:06:11  00:43:13:21\r\n-A 18h30, le facteur vient chercher\r\n     le courrier en partance.\r\n\r\n00:43:14:02  00:43:19:08\r\n   Il reviendra demain matin.\r\n\r\n00:43:19:12  00:43:23:10\r\n        Martigny, 07h00,\r\n Pierrette commence sa tourn\u00e9e.\r\n\r\n00:43:23:14  00:43:27:07\r\n       Elle ne sait jamais\r\n  combien de temps \u00e7a va durer.\r\n\r\n00:43:28:17  00:43:31:10\r\n-Le service \u00e0 domicile est al\u00e9atoire.\r\n\r\n00:43:31:14  00:43:36:09\r\n On peut en avoir 6 en une journ\u00e9e\r\n    puis rien pendant 3 jours.\r\n\r\n00:43:36:19  00:43:41:07\r\n        -Dans son secteur,\r\nles bureaux de montagne ont ferm\u00e9.\r\n\r\n00:43:41:11  00:43:44:06\r\nAlors outre son m\u00e9tier de factrice,\r\n\r\n00:43:44:11  00:43:47:20\r\n  elle assure tous les services\r\n          de la poste.\r\n\r\n00:43:48:11  00:43:52:03\r\n          -J'ai un petit\r\n     bureau de poste ambulant.\r\n\r\n00:43:53:15  00:43:58:08\r\n-A Trient, 150 habitants, mais pas\r\nun seul commerce ouvert \u00e0 l'ann\u00e9e.\r\n\r\n00:43:58:12  00:44:02:10\r\n  La poste a ferm\u00e9 il y a 8 ans\r\n  et n'a pas pu \u00eatre remplac\u00e9e.\r\n\r\n00:44:02:14  00:44:04:02\r\n             Bilan.\r\n\r\n00:44:04:14  00:44:06:11\r\n       -Ca n'a rien chang\u00e9.\r\n\r\n00:44:06:16  00:44:08:14\r\n      On a eu peur au d\u00e9part.\r\n\r\n00:44:08:19  00:44:12:07\r\n         On est satisfait\r\n      du service \u00e0 domicile.\r\n\r\n00:44:13:20  00:44:17:18\r\n      -La tourn\u00e9e va vite,\r\nPierrette est semi-marathonienne.\r\n\r\n00:44:18:08  00:44:24:03\r\n-Je dois envoyer et elle doit payer.\r\n\r\n00:44:24:16  00:44:28:02\r\n        -Dans cet h\u00f4tel,\r\n un service \u00e0 domicile l'attend.\r\n\r\n00:44:28:07  00:44:33:12\r\n   En l'occurrence, un d\u00e9p\u00f4t,\r\n       jusqu'\u00e0 5'000 frs.\r\n\r\n00:44:33:17  00:44:36:22\r\n      Mais elle peut aussi\r\n      verser de l'argent.\r\n\r\n00:44:37:03  00:44:40:13\r\nEt en fin de mois, \u00e7a peut chiffrer.\r\n\r\n00:44:42:07  00:44:45:06\r\n -On peut avoir des sous sur nous.\r\n\r\n00:44:45:11  00:44:48:01\r\n   -Et vous n'avez pas peur ?\r\n\r\n00:44:48:06  00:44:51:11\r\n-Non, c'est pas marqu\u00e9 sur mon front.\r\n\r\n00:44:53:11  00:44:58:14\r\n-Une pression et une responsabilit\u00e9\r\npour lesquelles elle est r\u00e9mun\u00e9r\u00e9e.\r\n\r\n00:44:58:19  00:45:02:10\r\n     Chaque acte de service\r\n    \u00e0 domicile lui est pay\u00e9.\r\n\r\n00:45:02:14  00:45:06:09\r\n          Pour la Poste,\r\nc'est bien moins cher qu'un bureau.\r\n\r\n00:45:06:13  00:45:10:02\r\n       Une logique adapt\u00e9e\r\n      aux communes rurales.\r\n\r\n00:45:10:07  00:45:12:22\r\n    Mais avec une industrie,\r\n         qu'en est-il ?\r\n\r\n00:45:13:03  00:45:17:08\r\n      Ollon et les Brenets\r\n   pourraient l'exp\u00e9rimenter.\r\n\r\n00:45:22:04  00:45:28:07\r\n-La semaine prochaine, ne manquez pas\r\n notre dossier sur la seule question\r\n\r\n00:45:28:11  00:45:33:16\r\n     \u00e9conomique fondamentale:\r\n     l'argent dans le couple.\r\n\r\n00:45:33:21  00:45:41:06\r\n    Comptes s\u00e9par\u00e9s ou communs,\r\n  qu'est-ce qui marche le mieux ?\r\n\r\n00:45:41:11  00:45:45:23\r\nD'ici-l\u00e0 passez une bonne semaine,\r\n    une douce nuit, \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n00:45:46:04  00:45:49:22\r\n     Sous-titrage SWISS TXT\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2016-11-28T01:53:00Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1608540575", "durationSec": 1560, "title": "TV5M Bureaux de poste", "excerpt": "Les sportifs suisses qui pratiquent des sports typiquement nationaux peinent a vivre de leur disciplines. Malgr\u00e9 une m\u00e9daille au Jeux olympiques de Rio 2016 Heidi Diethelm Gerber, tireuse au pistolet suisse n'attirent pas les sponsors. Mickael Matthey, un des rares lutteur suisse romand capable de se pr\u00e9senter \u00e0 la f\u00eate f\u00e9d\u00e9rale de lutte suisse doit financer lui m\u00eame une \u00e9quipe de pr\u00e9parateurs.", "contributors": [{"function": "Autres", "name": "GIGON, Nicole", "type": "Personne physique"}, {"function": "Autres", "name": "MESLAY, Laetitia", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1608540640", "durationSec": 271, "title": "TTC HEIDI 2908 PAD_RTS000000913074", "excerpt": "Rubrique d'\u00e9conomie comportementale consistant \u00e0 payer une personne pour devenir  quelques instants homme-sandwich et crier un slogan dans la rue.", "contributors": [{"function": "Son", "name": "BERLIE, Yannick", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "SERRA, Santiago", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "SAPORITO, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "LUGASSY, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "LACHENAL, Jean-Michel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CAL, Mehmet", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["SPORTIF PROFESSIONNEL", "SPONSORISATION", "LUTTE SUISSE", "TIR AU PISTOLET (COMP\u00c9TITION)"], "sequenceIds": ["1542318"]}, {"internalArchiveId": "AA1608540641", "durationSec": 115, "title": "TTC HOMME SANDWICH 2908 PAD_RTS000000913104", "excerpt": "La poste a tent\u00e9 de fermer ses bureaux d'Ollon et des Brenets en toute discr\u00e9tion, mais les commer\u00e7ants et les autorit\u00e9s ont mobilis\u00e9 les habitants. Pour Jean-Marc Zuercher, responsable secteur vente de La Poste la disparition d'un office est \u00e9motionnel alors que des solutions alternatives existent comme les points de contacts locaux. Les autorit\u00e9s communales font \u00e9tat de pressions.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DIEUAIDE, Yann", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1608540642", "durationSec": 309, "title": "TTC POSTE 1 2908 PAD_RTS000000913082", "excerpt": "Pour assurer sa mission de service public dans les endroits o\u00f9 les offices postaux non rentables ont \u00e9t\u00e9 ferm\u00e9s, La Poste propose des agences postales dans des commerces de proximit\u00e9s ou le service \u00e0 domicile effectu\u00e9 par des facteurs en tourn\u00e9es. Pour les habitants des zones rurales les prestations restent les m\u00eames mais les co\u00fbts sont moindres pour La Poste.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "MOISSON, Thomas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "SAPORITO, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "DUCRET, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "PORTIER, Corinne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "MOISY, Erik", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "JAQUIER, Christophe", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["OLLON (VD)", "BRENETS, LES"], "thematicThemes": ["POSTE"]}, {"internalArchiveId": "AA1608540643", "durationSec": 263, "title": "TTC POSTE 2 2908 PAD_RTS000000913091", "contributors": [{"function": "Son", "name": "DUCRET, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "JAQUIER, Christophe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "PORTIER, Corinne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "MOISY, Erik", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "SAPORITO, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MOISSON, Thomas", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VALAIS"], "thematicThemes": ["POSTE", "FACTEUR"], "thematicCorporations": ["LA POSTE"], "sequenceIds": ["1542334"]}, {"internalArchiveId": "AA1608540644", "durationSec": 16, "title": "TTC PUB SWISS 2908 PAD_RTS000000912815"}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1609542319", "summary": "Heidi Diethelm Gerber, tireuse au pistolet suisse pendant les Jeux olympique d'\u00e9t\u00e9 de Rio 2016. Itw Heidi Diethelm Gerber, tireuse au pistolet suisse m\u00e9daill\u00e9e de bronze. Heidi Diethelm Gerber s'entra\u00eenant chez elle. \nMickael Matthey, lutteur suisse, travaillant comme employ\u00e9 communal de Chardonne. Itw Mickael Matthey, lutteur suisse", "id": "1542318", "visualThemes": ["TIR AU PISTOLET (COMP\u00c9TITION)", "LUTTE SUISSE"], "visualGeographicals": ["THURGOVIE", "CHARDONNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1609542323", "summary": "Plateau : Itw Philippe Mueller, \u00e9conomiste en chef de la banque UBS Suisse romande.", "id": "1542322"}, {"internalArchiveId": "AA1609542335", "summary": "Dans l'\u00e9picerie de Dor\u00e9naz, \u00e9pici\u00e8re dans cube jaune La Poste faisant des actes de postier. Itw Isabel Moret \u00e9pici\u00e8re. Ext \u00e9picerie avec logo La Poste. Postiers passant relever le courrier et les paquets. \nPierrette Capi, factrice conduisant sa camionnette postale et effectuant des activit\u00e9s de service \u00e0 domicile. Itw Pierrette Capi, posti\u00e8re dans le district de Martigny.", "id": "1542334", "visualThemes": ["FACTEUR", "\u00c9PICERIE", "POSTE"], "visualGeographicals": ["DOR\u00c9NAZ"]}], "program": {"href": "/programs/437", "id": "437", "name": "T.T.C. (Toutes taxes comprises)"}, "contributors": [{"function": "Autres", "name": "GIGON, Nicole", "type": "Personne physique"}, {"function": "Autres", "name": "MESLAY, Laetitia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Charg\u00e9 de production", "name": "BOUVROT CLAUDE, Anne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "FISCHER, Patrick", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "HOCHULI, Ron", "role": "stand-up didactique", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "HOCHULI, Ron", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "PORTIER, Corinne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "FISCHER, Patrick", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "AMSTUTZ, V\u00e9ronique", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "AYMON, James", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1665153", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT026771", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-3A9EEE94-6819-4E32-9F05-409ED386CC25", "internalArchiveId": "3A9EEE94-6819-4E32-9F05-409ED386CC25", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Signature, le commentaire de... : Roger Guignard: \u00e9loge des bisounours", "publicationDate": "2016-08-29T00:00:00Z", "summary": "C'\u00e9tait, il y a peu encore, une aimable fa\u00e7on de signaler \u00e0 un interlocuteur qu'il baignait dans un id\u00e9alisme b\u00e9at: \"Mon cher Monsieur, on ne vit pas dans un monde de Bisounours\". Comme une version actualis\u00e9e de \"vous croyez au P\u00e8re No\u00ebl.\". Mais ces derniers temps, et sur des th\u00e8mes graves - la violence terroriste, la migration ou encore les horreurs de la guerre en Syrie -,  la r\u00e9f\u00e9rence aux oursons en peluche a pris une d\u00e9testable connotation. Elle est devenue une sorte d'insulte, un uppercut que d\u00e9crochent des politiciens ou experts, pr\u00e9sum\u00e9s r\u00e9alistes, \u00e0 la face de celles et ceux qui d\u00e9fendent une valeur en voie de perdition: la nuance!\r\n\r\n* * Roger Guignard: \u00e9loge des bisounours (SIGNATURE/ELOGE DES BISOUNOURS) \u00ab\u00a0Eloge des bisounours\u00bb : le commentaire de Roger Guignard. \r\n  MAG 1'33\r\n((C'\u00e9tait, il y a peu encore, une aimable fa\u00e7on de signaler \u00e0 un interlocuteur qu'il baignait dans un id\u00e9alisme b\u00e9at\u00a0: \u00ab\u00a0Mon cher Monsieur,\u00a0 on ne vit pas dans un monde de Bisounours\u00a0\u00bb. Comme une version actualis\u00e9e de \u00ab\u00a0vous croyez au P\u00e8re No\u00ebl.\u00a0\u00bb. Mais ces derniers temps, et sur des th\u00e8mes graves - la violence terroriste, la migration ou encore les horreurs de la guerre en Syrie -, \u00a0la r\u00e9f\u00e9rence aux oursons en peluche a pris une d\u00e9testable connotation. Elle est devenue une sorte d'insulte, un uppercut que d\u00e9crochent des politiciens ou experts, pr\u00e9sum\u00e9s r\u00e9alistes, \u00e0 la face de celles et ceux qui d\u00e9fendent une valeur en voie de perdition\u00a0: la nuance\u00a0! \r\nVous faites partie de ces gens pour qui les r\u00e8gles de droit demeurent prioritaires, malgr\u00e9 les tueries de Nice, Charlie Hebdo ou Bruxelles\u00a0? Infantile votre raisonnement, un vrai bisounours. Vous contestez la fermeture des fronti\u00e8res pour r\u00e9soudre la question de la migration\u00a0? Vous voil\u00e0 promu candide de service, et d\u00e9fenseur attard\u00e9 des Droits de l'homme. Les exemples pullulent qui illustrent cette forme de m\u00e9pris, une sorte de mise au ban de toutes les personnes qui savent la r\u00e9alit\u00e9 des choses toujours plus compliqu\u00e9e qu'il n'y para\u00eet. Dans cette \u00e9poque o\u00f9 s\u00e9vissent de terribles simplificateurs.\u00a0\u00ab\u00a0il faut intervenir\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0il suffirait de durcir les r\u00e8gles\u00a0\u00bb, les bisounours, souvent, cultivent ce que Denis de Rougemont appelle \u00ab\u00a0l'amour de la complexit\u00e9\u00a0\u00bb. Ils osent rappeler, \u00e0 contre-courant, que l'\u00e9conomie, les institutions politiques, notre vie tout enti\u00e8re baigne dans un r\u00e9seau complexe qui rend les d\u00e9cisions \u00e0 prendre toujours fragiles, et critiquables. Les bisounours\u00a0? Sentinelles de notre temps !))", "durationSec": 99, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7956990", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677655.image", "alternativeTitle": ["Roger Guignard: \u00e9loge des bisounours", "Roger Guignard: \u00e9loge des bisounours / JDM_2016-08-29T06:49:00_signature", "Roger Guignard: \u00e9loge des bisounours / JDM_2016-08-29T06:49:00_signature"], "alternativeSummary": ["C\u2019\u00e9tait, il y a peu encore, une aimable fa\u00e7on de signaler \u00e0 un interlocuteur qu'il baignait dans un id\u00e9alisme b\u00e9at: \"Mon cher Monsieur, on ne vit pas dans un monde de Bisounours\". Comme une version actualis\u00e9e de \"vous croyez au P\u00e8re No\u00ebl.\". Mais ces derniers temps, et sur des th\u00e8mes graves - la violence terroriste, la migration ou encore les horreurs de la guerre en Syrie -,  la r\u00e9f\u00e9rence aux oursons en peluche a pris une d\u00e9testable connotation. Elle est devenue une sorte d\u2019insulte, un uppercut que d\u00e9crochent des politiciens ou experts, pr\u00e9sum\u00e9s r\u00e9alistes, \u00e0 la face de celles et ceux qui d\u00e9fendent une valeur en voie de perdition: la nuance!", "C\u2019\u00e9tait, il y a peu encore, une aimable fa\u00e7on de signaler \u00e0 un interlocuteur qu'il baignait dans un id\u00e9alisme b\u00e9at: \"Mon cher Monsieur, on ne vit pas dans un monde de Bisounours\". Comme une version actualis\u00e9e de \"vous croyez au P\u00e8re No\u00ebl.\". Mais ces derniers temps, et sur des th\u00e8mes graves - la violence terroriste, la migration ou encore les horreurs de la guerre en Syrie -,  la r\u00e9f\u00e9rence aux oursons en peluche a pris une d\u00e9testable connotation. Elle est devenue une sorte d\u2019insulte, un uppercut que d\u00e9crochent des politiciens ou experts, pr\u00e9sum\u00e9s r\u00e9alistes, \u00e0 la face de celles et ceux qui d\u00e9fendent une valeur en voie de perdition: la nuance!", "C\u2019\u00e9tait, il y a peu encore, une aimable fa\u00e7on de signaler \u00e0 un interlocuteur qu'il baignait dans un id\u00e9alisme b\u00e9at: \"Mon cher Monsieur, on ne vit pas dans un monde de Bisounours\". Comme une version actualis\u00e9e de \"vous croyez au P\u00e8re No\u00ebl.\". Mais ces derniers temps, et sur des th\u00e8mes graves - la violence terroriste, la migration ou encore les horreurs de la guerre en Syrie -,  la r\u00e9f\u00e9rence aux oursons en peluche a pris une d\u00e9testable connotation. Elle est devenue une sorte d\u2019insulte, un uppercut que d\u00e9crochent des politiciens ou experts, pr\u00e9sum\u00e9s r\u00e9alistes, \u00e0 la face de celles et ceux qui d\u00e9fendent une valeur en voie de perdition: la nuance!"], "variantIds": ["ece-7957007", "ece-7956990"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-09-04T04:33:58Z", "speechToTexts": ["04.09.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\n\u00e9loge des bisounours, voici le commentaire de Roger Guignard, c'\u00e9tait il y a peu encore une aimable, fa\u00e7on de signaler \u00e0 un interlocuteur qu'il baignait dans un id\u00e9alisme b\u00e9at : Mon cher monsieur, on ne vit pas dans un monde de Bisounours comme une version actualis\u00e9e de vous croyez au P\u00e8re No\u00ebl, mais ces derniers temps et sur des th\u00e8mes graves la violence terroriste la migration ou encore les horreurs de la guerre en Syrie la r\u00e9f\u00e9rence aux oursons en peluche, a pris une d\u00e9testable connotation, elle est devenue une sorte d'insulte un uppercut que d\u00e9crochent des politiciens ou experts pr\u00e9sum\u00e9s r\u00e9alistes \u00e0 la face de celles et ceux qui d\u00e9fendent une valeur en voie de perdition la nuance, vous faites partie de ces gens pour qui les r\u00e8gles de droit demeurent prioritaires, malgr\u00e9 les tueries de Nice Charlie Hebdo ou Bruxelles infantile votre raisonnement, un vrai bisounours vous contestez la fermeture des fronti\u00e8res pour r\u00e9soudre la question de la migration, vous voil\u00e0 promu candide de service et d\u00e9fenseur attard\u00e9 des Droits de l'homme, les exemples pullulent, qui illustrent cette forme de m\u00e9pris, une sorte de mise au ban de toutes les personnes qui savent la r\u00e9alit\u00e9 des choses toujours plus compliqu\u00e9e qu'il n'y para\u00eet dans cette \u00e9poque o\u00f9 s\u00e9vissent de terribles simplificateurs il faut intervenir, il suffirait de durcir les r\u00e8gles, les bisounours ce souvent cultivent ce que Denis de Rougemont, appelle l'amour de la complexit\u00e9, ils osent rappeler \u00e0 contre- courant, que l'\u00e9conomie, les institutions politiques notre vie tout enti\u00e8re baigne dans un r\u00e9seau complexe qui rend les d\u00e9cisions \u00e0 prendre toujours fragiles et critiquables les Bisounours sentinelles de notre temps, le comme. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-08-29T05:21:02Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Guignard, Roger", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}