[{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2015&maxPublicationDate=2015&start=7900&rows=25", "count": 17108, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2015&maxPublicationDate=2015&start=7925&rows=25", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2015&maxPublicationDate=2015&start=17083&rows=25", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2015&maxPublicationDate=2015&start=7875&rows=25", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2015&maxPublicationDate=2015&start=0&rows=25"}, "data": [{"id": "sound-3022AA34-D673-448C-B40E-48FEE87D1014", "internalArchiveId": "3022AA34-D673-448C-B40E-48FEE87D1014", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse : Par Dominique Choffat et Simon Corthay", "publicationDate": "2015-10-09T00:00:00Z", "summary": "Par Dominique Choffat et Simon Corthay(Presse al\u00e9manique et romande) Revue de presse\r\n*** La presse avec Dominique Choffat et Simon Corthay...Il faut reconna\u00eetre que c'est un sacr\u00e9 retournement de situation: toutes les activit\u00e9s industrielles de Baoshida Swissmetal seront concentr\u00e9es sur le site de Reconvilier, \u00e0 partir de 2018. \r\nLe feu est pass\u00e9 au vert, et il est venu de la direction g\u00e9n\u00e9rale en Chine. \r\nIl ne restera plus que les services administratifs et financiers \u00e0 Dornach, dans le canton de Soleure. \r\nTout le reste reviendra dans le Jura bernois! \r\nVoil\u00e0 une situation qui a de quoi surprendre les plus incr\u00e9dules des observateurs, apr\u00e8s toutes les ann\u00e9es de gal\u00e8re v\u00e9cues par Swissmetal. \r\nRegrouper toutes les activit\u00e9s industrielles en un seul site, c'est gagner en comp\u00e9titivit\u00e9, r\u00e9duire les co\u00fbts, diminuer les d\u00e9lais. \r\nEt en cette p\u00e9riode de franc fort, ce genre de gains, \u00e7a compte pour beaucoup dans la balance. \r\nEt le patron de Reconvilier de conclure, dans le journal du Jura, qu'il aura fallu attendre ces investisseurs chinois pour permettre un tel regroupement, et un nouveau d\u00e9veloppement des activit\u00e9s du groupe.\r\n*** Du c\u00f4t\u00e9 de B\u00e2le, des commer\u00e7ants suisses qui se font du mouron...\r\n... et il y a de quoi: l'Allemagne va introduire le remboursement \u00e9lectronique de la TVA. La Basler Zeitung annonce la fin de la fiche verte... Dans un avenir proche, plus besoin de faire la queue au poste fronti\u00e8re pour se faire tamponner le formulaire qui permet le remboursement. Berlin est en train de choisir le syst\u00e8me qui permettra d'automatiser la d\u00e9marche. Ce coup de pouce au tourisme d'achats inqui\u00e8te ce vendeur d'articles de sport: si la tendance se renforce, nous n'aurons plus qu'\u00e0 mettre la cl\u00e9 sous la porte dans quelques ann\u00e9es. Chez les g\u00e9ants de la distribution, on veut se montrer un peu plus zen... La fin de la fiche verte est certes un encouragement du tourisme d'achat, constate le porte-parole, pour qui cette facilit\u00e9 n'aura toutefois qu'un effet... modeste... \r\n*** Et pendant ce temps, des fonctionnaires voient leur pouvoir d'achat se r\u00e9duire...\r\nLa Basler Zeitung, encore elle,annonce un automne chaud dans le demi-canton de B\u00e2le Campagne. Le gouvernement veut en effet r\u00e9duire d'un pourcent la masse salariale de ses fonctionnaires. Les syndicats protestent et les juristes se penchent sur cette question, qui reste \u00e0 \u00e9claircir: est-ce que comme dans le priv\u00e9, une r\u00e9duction de salaire implique une modification du contrat de travail? \r\nDes fonctionnaires qui grognent, en voici encore en une de la Neue Luzerner Zeitung, qui apprend \u00e0 ses lecteurs que le gouvernement lucernois remet \u00e7a. Il s'agit de r\u00e9duire le salaire des enseignants en diminuant leur horaire de travail, donc en les for\u00e7ant \u00e0 prendre davantage de vacances. Ce n'est pas une premi\u00e8re, rappelle le quotidien: il y a deux ans, le Conseil d'Etat avait d\u00e9j\u00e0 tent\u00e9 le coup, mais la majorit\u00e9 du Grand Conseil avait clairement balay\u00e9 ces vacances forc\u00e9es. Le chef de lam d\u00e9putation PDC parle d'une entourloupe de petit bourgeois...\r\n*** Ces r\u00e9sultats \u00e9taient attendus. Les chercheurs du Blue Brain Project de l'EPFL ont r\u00e9ussi \u00e0 reconstruire une bribe du n\u00e9o-cortex d'un rat.\r\nC'est une perc\u00e9e dans le cerveau virtuel. \r\nEn stimulant ce mod\u00e8le, les chercheurs sont parvenus \u00e0 reproduire les m\u00eames signaux que g\u00e9n\u00e8rent des tissus c\u00e9r\u00e9braux vivants. \r\nLe quotidien Le Temps souligne ce tour de force, qui appara\u00eet apr\u00e8s 20 ans de labeur. \r\n30'000 neurones ont \u00e9t\u00e9 inclues dans cette simulation. \r\nLe chemin est encore long, avant d'obtenir une vision claire du cerveau humain dans son entier, avec nos quelques 87 milliards de neurones. \r\nMais ce n'est plus illusoire, de l'avis de l'initiateur de ces recherches, Henry Marcram.\r\n*** Voil\u00e0 pour l'avis des plus optimistes... Les experts sont-ils unanimes en la mati\u00e8re?\r\nEh bien non. Le Human Brain Project suscite toujours des doutes, rel\u00e8ve 24 Heures et la tribune de Gen\u00e8ve.\r\nDes doutes sur le fonds, puisqu'on n'apprend rien de  nouveau sur les myst\u00e8res du cerveau. Tel est en tout cas l'avis du directeur de recherche au CNRS, David Hansel. \r\nIl se montre sceptique. Beaucoup d'hypoth\u00e8ses avanc\u00e9es restent encore \u00e0 ce jour inv\u00e9rifiables, selon lui. \r\nSCOR ... et les lecteurs du Tages Anzeiger et du Bund ne peuvent pas manquer en une de leur quotidien ces images spectaculaires de cerveau de rat. Mais la presse al\u00e9manique signale aussi que ceux qui critiquent le projet lausannois ne d\u00e9sarment pas: ils ne sont pas convaincus par ces images, aussi belles soient-elles. \r\n*** On passe \u00e0 la promenade anti-fasciste du soir...\r\nUn rassemblement organis\u00e9 demain soir \u00e0 Berne - et qui appartient, comme le dit le Bund, au folklore de la gauche autonome... Par le pass\u00e9 la manifestation avait toujours \u00e9t\u00e9 autoris\u00e9e - et c'est d'ailleurs ce qui l'avait fait dispara\u00eetre ces derni\u00e8res ann\u00e9es, sugg\u00e8re l'\u00e9dito, puisqu'\u00e0 Berne, une manif sans \u00e9meute n'est pas vraiment attractive... \r\nEt bien cette fois, le sc\u00e9nario est diff\u00e9rent: la promenade de demain soir est interdite. Argument des autorit\u00e9s bernoises - le rassemblement est pr\u00e9vu \u00e0 une semaine des \u00e9lections - et on ne veut plus revivre les affrontements de 2007 entre gauche radicale et militants UDC. Malgr\u00e9 l'interdiction, les organisateurs affirment qu'ils maintiennent le rendez-vous...\r\n*** Evoquons maintenant le bras de fer qui oppose Isra\u00ebl \u00e0 la Palestine. Avec un risque d'embrasement g\u00e9n\u00e9ral \u00e9voqu\u00e9 par Le Courrier et la Libert\u00e9.\r\nLa situation empire, avec des attaques au couteau qui se multiplient un peu partout \u00e0 l'int\u00e9rieur m\u00eame de l'Etat h\u00e9breu. \r\nLe sentiment de malaise est d'autant plus fort que les violences d'Arabes isra\u00e9liens, qui soutiennent leurs \u00abfr\u00e8res\u00bb palestiniens, ces violences se  multiplient \u00e9galement.\r\nAvec cette question que se posent les deux quotidiens aujourd'hui: pourquoi un tel reguin de tensions aujourd'hui?\r\nPlusieurs \u00e9l\u00e9ments de r\u00e9ponses sont abord\u00e9s par le Courrier et la Libert\u00e9: \r\nD'abord la population est fatigu\u00e9e. Ensuite l'autorit\u00e9 palestinienne n'est plus cr\u00e9dible. Enfin, Isra\u00ebl est r\u00e9fractaire \u00e0 tout compromis. Et c'est sans parler du d\u00e9sint\u00e9r\u00eat international. \r\nUn tel concentr\u00e9 d'\u00e9l\u00e9ments fait craindre une r\u00e9elle escalade. \r\nMais  les  souvenirs  des  horreurs  de  la deuxi\u00e8me intifada sont encore vivaces. Il est donc tr\u00e8s difficile de savoir comment la rue va r\u00e9agir \u00e0 cette situation explosive. \r\n*** C'est un grand projet priv\u00e9 qui attend Gen\u00e8ve... La Cit\u00e9 de la musique... Ce projet a trouv\u00e9 un terrain \u00e0 sa mesure!\r\nLe quotidien le temps nous l'apprend. La Cit\u00e9 de la musique pourrait voir le jour en 2018, sur un terrain proche de l'Organisation des Nations Unies. \r\nApr\u00e8s des mois de palabres, les musiciens de l'orchestre de la suisse romande ont \u00e9t\u00e9 inform\u00e9s hier apr\u00e8s-midi.\r\nC'est donc aux abords de la place des nations que ce grand projet devrait se dessiner, sur des terrains contigus \u00e0 l'ONU et \u00e0 l'Etat.\r\n*** Hommage unanime \u00e0 la prix nobel de litt\u00e9rature...\r\nSCOR Les mains pos\u00e9es sur le dossier d'un fauteuil rouge, voici la petite Svetlana Alexejevitsch, journaliste bi\u00e9lorusse qui r\u00e9unit des t\u00e9moignages de victimes en polyphonies litt\u00e9raires... Un kal\u00e9idoscope de l'horreur, la formule est de la NZZ. Le Tages Anzeiger fait le portrait de celle qui a d\u00e9crit le quotidien des citoyens de l'\u00e9poque sovi\u00e9tique, mais qui \u00e9crit aussi une histoire contre la propagande de Vladimir Poutine...\r\n*** Et on termine avec une sc\u00e8ne de la vie quotidienne \u00e0 Zurich...\r\nUn chien sous un arbre de la ville... Il ne fait pas ce que vous pensez, mais Banou est en train de renifler le sol. Banou est un chien truffier - et il n'arr\u00eateb pas de faire des trouvailles odorantes en pleine ville. Banou ne fait une pause qu'au printemps, saison peu int\u00e9ressante... Dans le Tages Anzeiger, l'image d'une r\u00e9colte: une pleine poign\u00e9e de truffes dans la main de la ma\u00eetresse de Banou, et cela en un quartd'heure de chasse...", "durationSec": 436, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7134246", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["Par Dominique Choffat et Simon Corthay", "Par Dominique Choffat et Simon Corthay / JDM_2015-10-09T06:44:00_revue-de-presse", "Par Dominique Choffat et Simon Corthay / JDM_2015-10-09T06:44:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-7134264", "ece-7134246"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-10-28T11:09:37Z", "speechToTexts": ["28.10.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\nSont arriv\u00e9es, il faut reconna\u00eetre que c'est un sacr\u00e9 retournement de situation, toutes les activit\u00e9s industrielles de Baoshida Swissmetal on a beaucoup parl\u00e9 de Swissmetal et quelques ann\u00e9es, bah, toutes les activit\u00e9s d'Swissmetal seront d\u00e9sormais sur le site de Reconvilier \u00e0 partir de 2018. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:16) [95%] :\r\nLe feu est pass\u00e9 au Vert et il est venu de la direction g\u00e9n\u00e9rale en Chine, il ne restera plus que les services administratifs et financiers \u00e0 Dornach dans le canton de Soleure tout le reste reviendra dans le Jura bernois, voil\u00e0 une situation qui a de quoi surprendre apr\u00e8s toutes les ann\u00e9es de gal\u00e8re v\u00e9cues par Swissmetal regrouper toutes les activit\u00e9s industrielles en un seul site, c'est gagner en comp\u00e9titivit\u00e9, r\u00e9duire les co\u00fbts, diminuer les d\u00e9lais et en cette p\u00e9riode de franc fort, ce genre de gains, \u00e7a compte pour beaucoup dans la balance et le patron de Reconvilier de conclure dans le Journal du Jura qu'il aura fallu attendre ces investisseurs chinois pour permettre \u00e0 Alcatel regroupement et un nouveau d\u00e9veloppement des activit\u00e9s du groupe dans cette r\u00e9gion. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:58) [93%] :\r\nDu c\u00f4t\u00e9 de B\u00e2le, nous avons des commer\u00e7ants suisses qui font pas mal de mouron. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:01) [92%] :\r\nMais il y a de quoi l'Allemagne va introduire le remboursement \u00e9lectronique de la TVA toute sera automatique la base au Zeitung annonce la fin de la fiche verte dans un avenir proche, plus besoin pour les Suisses, de faire la queue au poste fronti\u00e8re pour se faire tamponner le formulaire qui permet le remboursement de la taxe sur les emplettes en Allemagne Berlin est en train de choisir le syst\u00e8me qui permettra d'automatiser la d\u00e9marche, ce coup de pouce au tourisme d'achat d\u00e9stabilise ce vendeur d'articles de sport, si la tendance se renforce, dit -il, nous n'auront plus qu'\u00e0 mettre la cl\u00e9 sous la porte, dans quelques ann\u00e9es chez les g\u00e9ants de la distribution veut se montrer un peu plus zen, la fin de la fiche verte et certains n'ont encouragement du tourisme d'achat, constate le porte- parole, pour qui cette facilit\u00e9 n'aura toutefois qu'un effet. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:47) [95%] :\r\nMend\u00e8s et pendant ce temps, des fonctionnaires voient leur pouvoir d'achat se r\u00e9duire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:52) [93%] :\r\nLa base hors Zeitung encore elle annonce un Automne chaud dans le demi- canton de B\u00e2le- Campagne : le gouvernement veut en effet r\u00e9duire d'un pourcent la masse salariale de ses fonctionnaires, les syndicats protestent et les juristes se penchent sur cette question qui reste \u00e0 \u00e9claircir : est-ce que, comme dans le priv\u00e9, une r\u00e9duction de salaire, implique une modification du contrat de travail des fonctionnaires qui grognent en voici encore en ruines de la mayo Luciano Zeitung qui apprend \u00e0 ses Lecteurs que le gouvernement lucernois remet \u00e7a : il s'agit de r\u00e9duire le salaire des enseignants en diminuant leur horaire de travail donc en les for\u00e7ant \u00e0 prendre davantage de vacances ce n'est pas une premi\u00e8re, rappelle le quotidien il y a 2 ans, le Conseil d'\u00c9tat avait d\u00e9j\u00e0 tent\u00e9 le coup, mais la majorit\u00e9 du Grand Conseil avait clairement balay\u00e9 ces vacances forc\u00e9es, le chef de la d\u00e9putation PDC lucernoise par le d'une ou entourloupe de petit bourgeois. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:44) [91%] :\r\nCes r\u00e9sultats \u00e9taient attendus, les chercheurs du Blue Brain Project de les PFL ont r\u00e9ussi \u00e0 reconstruire une bribe du n\u00e9o- cortex d'un rat. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:53) [95%] :\r\nC'est une perc\u00e9e dans le cerveau virtuel en stimulant ce mod\u00e8le, les chercheurs sont parvenus \u00e0 reproduire les m\u00eames signaux que g\u00e9n\u00e8rent des tissus c\u00e9r\u00e9braux vivants, le quotidien Le Temps souligne ce tour de force qui arrive apr\u00e8s 20 ans de labeur 30000 neurones 30000 neurones ont \u00e9t\u00e9 inclues dans cette simulation, le chemin est encore long avant d'obtenir une vision claire du cerveau humain dans son entier avec nos quelques 87 milliards de neurones, mais ce n'est plus illusoire de l'avis de l'initiateur de ces recherches Henry Marc. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:27) [91%] :\r\nAlors \u00e7a c'est pour la vie des plus optimistes, ce que les experts sont unanimes en la mati\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:31) [91%] :\r\nEh bien non, le Human Brain Project suscite toujours des doutes rel\u00e8ve 24 heures et La Tribune de Gen\u00e8ve, des doutes sur le fonds, puisqu'on n'apprend rien de nouveau sur les myst\u00e8res du cerveau, telle est en tout cas l'avis du cherche du directeur de recherche au CNRS David Hansel, il se montre sceptique beaucoup d'hypoth\u00e8ses avanc\u00e9es restent encore \u00e0 ce jour, inv\u00e9rifiables selon lui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:53) [79%] :\r\nEt on va demander \u00e0 Simon cortex 5 cette grande \u00eele apr\u00e8s la presse al\u00e9manique, bien s\u00fbr, bien s\u00fbr, si AT et les les. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:00) [94%] :\r\nAuteur du Tages Ramseier et du Bund ne peuvent pas manquer dans une de leur quotidien, ces images spectaculaires de cerveau de rat, mais la presse al\u00e9manique signale aussi que ceux qui critiquent le projet lausannois ne d\u00e9sarment pas, ils ne sont pas convaincus par ces images aussi belles soient -elles. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:17) [98%] :\r\nTr\u00e8s bien, on va passer \u00e0 la promenade antifasciste du soir. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:20) [93%] :\r\nRassemblement organis\u00e9 demain soir \u00e0 Berne et qui appartient, comme le dit le Bund au folklore de la gauche autonome bernoises, par le pass\u00e9, la manifestation avait toujours \u00e9t\u00e9 autoris\u00e9e et c'est d'ailleurs ce qu'il avait fait dispara\u00eetre ces derni\u00e8res ann\u00e9es, sugg\u00e8re l'\u00e9dito puisqu'\u00e0 Berne une manif sans \u00e9meute n'est pas vraiment attractive, h\u00e9 bien, cette fois, le sc\u00e9nario est diff\u00e9rent, la promenade de demain soir \u00e9tait interdite argument des autorit\u00e9s bernoises, le rassemblement est pr\u00e9vu \u00e0 une semaine des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales et on ne veut plus revivre les affrontements de 2007 entre gauche radicale et militants UDC malgr\u00e9 l'interdiction, les organisateurs affirment qu'ils maintiennent leur rendez- vous. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:59) [91%] :\r\n\u00e9voquons maintenant le bras de fer qui oppose Isra\u00ebl \u00e0 la Palestine, avec un risque d'embrasement g\u00e9n\u00e9ral \u00e9voqu\u00e9 par le Courrier et La Libert\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:05) [93%] :\r\nLa situation empire avec des attaques au couteau qui se multiplient un peu partout \u00e0 l'int\u00e9rieur m\u00eame de l'\u00c9tat h\u00e9breu avec cette question que se posent les 2 quotidiens aujourd'hui pourquoi pourquoi untel regain de tension aujourd'hui plusieurs \u00e9l\u00e9ments de r\u00e9ponses sont abord\u00e9s par le courrier \u00e0 la libert\u00e9 d'abord, la population est fatigu\u00e9e, ensuite l'Autorit\u00e9 palestinienne n'est plus cr\u00e9dible enfin Isra\u00ebl est r\u00e9fractaire \u00e0 tout compromis et c'est sans parler du d\u00e9sint\u00e9r\u00eat international de ce sujet un concentr\u00e9 d'\u00e9l\u00e9ments fait craindre une r\u00e9elle escalade mais les souvenirs des horreurs de la 2\u00e8me Intifada sont encore vivaces, il est donc tr\u00e8s difficile de savoir comment la rue va r\u00e9agir \u00e0 cette situation, ex. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:45) [87%] :\r\nPhilippe aujourd'hui, c'est un grand projet priv\u00e9 qui attend Gen\u00e8ve la Cit\u00e9 de la musique, projet qui a trouv\u00e9 un terrain \u00e0 sa mesure. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:52) [95%] :\r\nLe quotidien Le Temps nous l'apprend aujourd'hui la Cit\u00e9 de la musique pourrait voir le jour en 2018 sur un terrain proche de l'Organisation des Nations unies apr\u00e8s des mois de palabres, les musiciens de l'orchestre de la Suisse romande entit\u00e9 inform\u00e9s hier apr\u00e8s- midi, c'est donc aux abords de la place des nations que ce grand projet devrait se dessiner sur des terrains contigus \u00e0 l'ONU et \u00e0 l'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:15) [98%] :\r\nHommage unanime \u00e0 la prix Nobel de litt\u00e9rature. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:19) [92%] :\r\nLes mains pos\u00e9es sur le dossier d'un fauteuil rouge, voici la petite et modeste Svetlana Alexe\u00ef \u00e9vite je journaliste Lituanien Lituanienne non Spirou russe qui r\u00e9unit des t\u00e9moignages de victimes en polyphonies litt\u00e9raires un kal\u00e9idoscope de l'horreur, la formule est de la NZZ le Tages Anzeiger fait le portrait de celle qui a d\u00e9crit le quotidien des citoyens de l'\u00e9poque sovi\u00e9tique, mais qui \u00e9crit aussi une histoire contre la propagande de Vladimir Poutine. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:47) [94%] :\r\nNous allons terminer avec une sc\u00e8ne de la vie quotidienne \u00e0 Z\u00fcrich. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:50) [94%] :\r\nOui, c'est un chien sous un arbre de la ville, il ne fait pas ce que vous pensez, mais Banou est en train de renifler le sol Banou est un chien truffier, elle n'arr\u00eate pas de faire des trouvailles se Dorante en pleine ville Banou ne fait une pause qu'au printemps, saison peu int\u00e9ressante para\u00eet -t-il en mati\u00e8re de truffes dans le Tages sa rigueur l'image d'une r\u00e9colte une pleine poign\u00e9e dans la main de la ma\u00eetresse de Banou, et cela en un quart d'heure de chez. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-10-09T05:02:52Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Corthay, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Choffat, Dominique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F110A503-CD2E-45AC-9A76-DB915E1C85AD", "internalArchiveId": "F110A503-CD2E-45AC-9A76-DB915E1C85AD", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Deuxi\u00e8me service", "publicationDate": "2015-10-09T00:00:00Z", "summary": "Yves-Alain Cornu revient sur les sujets de l'\u00e9mission qui ont suscit\u00e9 vos remarques, questions et commentaires. Au programme: le VW Gate, les locavores ou encore le sommeil des enfants.", "durationSec": 300, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7115037", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423724.image", "alternativeTitle": ["Deuxi\u00e8me service / OEP_2015-10-09T09:53:47_sequence-4", "On en parle du 09.10.2015"], "alternativeSummary": ["Yves-Alain Cornu revient sur les sujets de l'\u00e9mission qui ont suscit\u00e9 vos remarques, questions et commentaires. Au programme: le VW Gate, les locavores ou encore le sommeil des enfants."], "variantIds": ["ece-7115037"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-10-16T09:07:04Z", "speechToTexts": ["16.10.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nVous \u00eates toujours aussi nombreux \u00e0 nous \u00e9couter, merci \u00e0 tous pour cela et tout aussi nombreux d'ailleurs \u00e0 r\u00e9agir \u00e0 nos sujets apporter vos commentaires, vos pr\u00e9cisions vous point de vue vos critiques alors Yves-Alain Cornu, vous nous en faites par voici notre 2\u00e8me service. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:14) [91%] :\r\nBonjour, oui, Julien et comme d'habitude, plusieurs sujets ont fait r\u00e9agir les auditeurs \u00e0 commencer bien s\u00fbr par le vv Gheit le scandale Volkswagen. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:23) [93%] :\r\nOui, nous l'avons abondamment couvert depuis l'annonce de cette vaste tricherie aux examens antipollution. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:28) [91%] :\r\nEt lundi dernier en compagnie de Sophie Proust et ses invit\u00e9s, nous indiquions que les v\u00e9hicules concern\u00e9s peu Lu 35 fois plus qu'annonc\u00e9 un raccourci qui n'a pas \u00e9chapp\u00e9 \u00e0 Marc-Henri Rossier oui vv a trich\u00e9 pour passer la norme mais pas d'autant en fait la plus grosse diff\u00e9rence se trouve entre les mesures prises sur les bancs d'essai et la conduite en conditions r\u00e9elles, et l\u00e0, tous les v\u00e9hicules sont nettement sous- \u00e9valu\u00e9 et sans tricher. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:53) [94%] :\r\nOui, effectivement, ce scandale pourrait d'ailleurs bien avoir un impact beaucoup plus globale sur le contr\u00f4le de la consommation de carburant et les \u00e9missions polluantes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:01) [93%] :\r\nCe qu'indique un autre auditeur Steve Requin l'histoire vv c'est l'arbre qui cache la for\u00eat car d'apr\u00e8s de nombreux documents qui d\u00e9noncent cette affaire, on peut constater que chez d'autres constructeurs, c'est encore pire que il y a de s\u00e9rieuses questions \u00e0 se poser, notamment sur le sujet de ces normes europ\u00e9ennes quant \u00e0 moi, cela fait bien longtemps que je suis pass\u00e9 \u00e0 l'abonnement de transports publics afin de r\u00e9duire au minimum les risques contre la sant\u00e9 et l'autre nuisance envers la population. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:26) [87%] :\r\nOui, juste une solution qui marchent bien se passer de voiture \u00e7a pollue moins, c'est s\u00fbr, une mise en garde maintenant, apr\u00e8s la diffusion, mardi dernier, du sujet comment voter sans erreur pr\u00e9sent\u00e9es par Sacha Horovitz. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:38) [89%] :\r\nAriane rouge nous le rappelle les erreurs commises le plus souvent par les \u00e9lecteurs, alors, du moins pour le syst\u00e8me Vaudois de votes par correspondance, ce sont l'oublie d'indiquer la date de naissance et de signer la carte de vote ou encore l'insertion de cette carte dans l'enveloppe jaune qui ne doit contenir que les bulletins de vote ces erreurs rendent le vote carr\u00e9ment nul et encore un rappel d'Ariane rouge, le d\u00e9lai d'envoi ou de d\u00e9p\u00f4ts des enveloppes \u00e0 la commune et parfois tardif, les bulletins ne sont d\u00e9couverts que le lendemain des \u00e9lections. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:06) [91%] :\r\nC'est une bonne piq\u00fbre de rappel \u00e0 une semaine exactement, des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales mardi toujours manger local, c'est la tendance que nous Xavier Bloch, une tendance qui ne fait pas que des adeptes parmi nos auditeurs et. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:20) [90%] :\r\nEncore un pr\u00e9texte pour regarder de aussi sauvage du bout du monde qui forc\u00e9ment cultiv\u00e9 n'importe comment et ne respectent rien, par opposition \u00e0 notre brave fermier local en osmose avec la nature et qui a m\u00eame donner des petits noms assez poules avec lesquels il pose fi\u00e8rement sur une affichette au rayon fruits et l\u00e9gumes du supermarch\u00e9 du coin, ironise donc Soan, on tente de justifier cette esp\u00e8ce de racisme par des arguments \u00e9cologistes qui ne tiennent pas la route, \u00e9tant donn\u00e9 que le transport des marchandises compte pour des cacahou\u00e8tes dans leur bilan \u00e9nerg\u00e9tique global. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:52) [84%] :\r\nOui, donc, Soan qui devance finalement le marketing autour du manger local comme un autre auditeur. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:57) [90%] :\r\nJean-Luc gu\u00e8re j'\u00e9tais grossiste en l\u00e9gumes et fournissait la centrale Migros, Neuch\u00e2tel, Fribourg, Amara, j'ai eu un contr\u00f4le concernant mes producteurs de la r\u00e9gion, h\u00e9 bien sachez que j'ai eu un bl\u00e2me \u00e0 propos de de producteurs qui ne devait pas figurer dans la liste des producteurs de la r\u00e9gion alors qu'ils produisent, \u00e0 3 kilom\u00e8tres de marin, motif : ils habitent dans un autre canton qui n'est pas livr\u00e9 par cette centrale, on imagine le canton de Berne Migros, elle n'a pas pris le compas comme vous le disiez pour d\u00e9finir ce qui vient de la r\u00e9gion leurs crit\u00e8res, c'est le producteur se trouve -t-il dans le rayon d'action de notre centrale de distribution. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:30) [82%] :\r\nMais, \u00e0 entendre le comptant ou la centrale se trouve le marketing, encore et toujours, m\u00eame s'il s'agit des supermarch\u00e9s que les le cas purs et durs eux ach\u00e8tent directement aupr\u00e8s des producteurs, voire cultivent eux- m\u00eames leurs l\u00e9gumes comme on l'entendait d'ailleurs dans le t\u00e9moignage de Xavier Bloch une astuce maintenant pour aider les enfants \u00e0 100 dormir suite aux guichets d'avant hier sur le sommeil des enfants avec Sophie Proust. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:54) [90%] :\r\nEt Fran\u00e7oise Valon dites proposent de d\u00e9tourner l'attention de l'enfant et d'aller \u00e0 contre- courant du il faut dormir absolument, j'avais lu qu'un psychologue propos\u00e9 aux parents d'acheter un poisson rouge, nous, \u00e9crit -elle, et de mettre l'aquarium, bien en vue et de dire \u00e0 l'enfant de ne pas s'endormir avant le poisson rouge, il para\u00eet que \u00e7a peut fonctionner. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:13) [81%] :\r\nComme quoi, quand un parent est d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9, il peut \u00eatre vraiment pr\u00eate \u00e0 tout et innovant mais on retient surtout le conseil de nos sp\u00e9cialistes laisser l'enfant apprendra \u00e0 s'endormir, seuls, m\u00eame si cela demande un certain self- control, au d\u00e9but, voir pendant un long d\u00e9but merci en tout cas, Fran\u00e7oise pour sa r\u00e9action, n'h\u00e9sitez pas \u00e0 toutes et tous \u00e0 nous faire part de vos r\u00e9actions critiques commentaires par les moyens suivants Yves-Alain. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:36) [91%] :\r\nParis, mais l\u00e0 on en parle h\u00e2te RTS Point CH sur notre page RTS concierge Barbie qu'on en parle sur les r\u00e9seaux sociaux, vous connaissez bien maintenant avec le hashtag RTS au pays et puis ce bon vieux r\u00e9pondeur t\u00e9l\u00e9phonique qui se languit de vous entendre, num\u00e9ro gratuit 0 800 108 208. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:53) [87%] :\r\nUn h\u00e9sitez pas \u00e0 le composer merci beaucoup Yves-Alain on attend donc vos r\u00e9actions chers auditeurs et rendez- vous bien vendredi prochain pour les. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-10-09T07:28:49Z", "program": {"href": "/programs/E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "id": "E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "name": "On en parle"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Schekter, Julien", "role": "Producteur-pr\u00e9sentateur/trice", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Girard, Philippe", "role": "Producteur-pr\u00e9sentateur/trice", "type": "Producteur"}]}, {"id": "sound-32DD7009-2581-4580-92A2-D34757012A35", "internalArchiveId": "32DD7009-2581-4580-92A2-D34757012A35", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les Etats-Unis cessent d'entra\u00eener les opposants syriens", "publicationDate": "2015-10-09T00:00:00Z", "summary": "Les Etats-Unis cessent d'entra\u00eener les opposants syriens18h Etats-Unis\r\nLes Etats-Unis revoient leur programme pour soutenir les rebelles en Syrie...\r\nLe Pentagone annonce qu'il va d\u00e9sormais cibler des unit\u00e9s rebelles pr\u00e9-s\u00e9lectionn\u00e9es pour recevoir des armes et de l'\u00e9quipement militaire...\r\nFini donc l'id\u00e9e de former des bataillons de soldats pour combattre le groupe Etat islamique...\r\nLes Am\u00e9ricains avaient d\u00e9pens\u00e9 500 millions de dollars pour former 5400 combattants... sans r\u00e9sultat jusqu'ici. \r\nAlexandre Vautravers ... vous \u00eates professeur au Global studies institute de l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve. Vous \u00eates \u00e9galement r\u00e9dacteur en chef de la revue militaire suisse... \r\n--C'est un recul dans les ambitions am\u00e9ricaines ? \r\n--Ils avaient tent\u00e9 de former une arm\u00e9e de l'opposition de plus de 5000 personnes qui ne s'est jamais mat\u00e9rialis\u00e9e. C'\u00e9tait un \u00e9chec cuisant pour les Etats-Unis ?\r\n--Cibler quelques leaders et unit\u00e9s comme destinatires d'armes et d'\u00e9qupment, c'est une meilleure strat\u00e9gie ? \r\n--Les Etats-Unis esp\u00e8rent que cette nouvelle strat\u00e9gie combin\u00e9 avec des frappes a\u00e9riennes devrait permettre de contrer l'Etat islamique... Vous y croyez ?\r\n--Peut-on compter sur ces groupes rebelles ? C'est qui ? Des Kurdes ? C'est suffisant pour atteindre l'obejctif afffich\u00e9 par le pentagone ?\r\n--En soutenant des groupes Kurdes, les Etats-unis risquent des problemes avec la Turquie, non ?\r\n--On parle beacuoup des rebelles syriennes pour combattre l'Etat Islamique... quid des rebelles anti-Assad ? Les Am\u00e9ricains y renoncent ?", "durationSec": 279, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7134239", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "thematicPersons": ["Groupe Etat islamique"], "alternativeTitle": ["Les Etats-Unis cessent d'entra\u00eener les opposants syriens / FOR_2015-10-09T18:06:00_developpement-4", "Forum du 09.10.2015"], "alternativeSummary": ["Les Etats-Unis revoient leur programme pour soutenir les rebelles en Syrie. Le Pentagone annonce qu'il va d\u00e9sormais cibler des unit\u00e9s rebelles pr\u00e9s\u00e9lectionn\u00e9es pour recevoir des armes et de l'\u00e9quipement militaire. Fini donc l'id\u00e9e de former des bataillons de soldats pour combattre le groupe Etat islamique. Les Am\u00e9ricains avaient d\u00e9pens\u00e9 500 millions de dollars pour former 5400 combattants, sans r\u00e9sultat jusqu'ici. L'interview d'Alexandre Vautravers, professeur au Global Studies Institute de l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve et r\u00e9dacteur en chef de la Revue militaire suisse."], "variantIds": ["ece-7134239"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-10-29T01:08:15Z", "speechToTexts": ["29.10.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nLes de l'oreille, les \u00c9tats-Unis revoient leur programme pour soutenir les rebelles en Syrie : le Pentagone annonce qu'il va d\u00e9sormais cibler des rebelles pr\u00e9- s\u00e9lectionn\u00e9s pour recevoir des armes et de l'\u00e9quipement militaire, fini donc l'id\u00e9e de former des bataillons de soldats pour combattre le groupe \u00c9tat islamique, les Am\u00e9ricains avaient d\u00e9pens\u00e9 500 millions de dollars pour former 5400 combattants sans r\u00e9sultat jusqu'ici, Alexandre Vautravers, bonsoir, bonsoir, vous \u00eates professeur au Global Star Institute de l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, vous \u00eates \u00e9galement r\u00e9dacteur en chef de la revue militaire suisse est -ce que vous diriez que c'est un recul dans les ambitions am\u00e9ricaines. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:33) [94%] :\r\nC'est un recul en fait c'est une r\u00e9action face aux critiques et face \u00e0 l'intervention russe parce qu'effectivement, on se demande ce que les \u00c9tats-Unis ont cess\u00e9 ces derniers mois. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:43) [85%] :\r\nOui et alors, ils avaient justement les Am\u00e9ricains tent\u00e9 un de former une arm\u00e9e de l'opposition, de plus de 5000 personnes qui ne s'est jamais mat\u00e9rialis\u00e9e, comment \u00e7a se fait et ce que c'\u00e9tait, pourquoi, pourquoi cet \u00e9chec cuisant, on peut dire. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:55) [91%] :\r\nAlors, malheureusement ce n'est pas quelque chose d'isol\u00e9 si on regarde un petit peu plus loin dans l'histoire, on se rend compte en G\u00e9orgie en 2008, que l'arm\u00e9e form\u00e9e par les Am\u00e9ricains, n'a pas tenu face aux Russes l'arm\u00e9e malienne qui a \u00e9t\u00e9 soutenue \u00e0 raison de 6 millions de dollars par ann\u00e9e, par les forces sp\u00e9ciales am\u00e9ricaines n'a pas tenu non plus contre de sardines l'arm\u00e9e nationale afghane n'a pas beaucoup mieux r\u00e9ussi ces derni\u00e8res ann\u00e9es en Irak, on peut dire \u00e0 peu pr\u00e8s la m\u00eame chose, donc c'est une Baie-des-Cochons qui question. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:26) [89%] :\r\nOui, mais alors c'est \u00e9tonnant qu'il n'ait pas tir\u00e9 les le\u00e7ons justement de ces \u00e9checs des \u00e9checs pass\u00e9s cibler quelques leaders et unit\u00e9s comme destinataire d'armes et d'\u00e9quipements, c'est donc la meilleure strat\u00e9gie. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:38) [90%] :\r\nC'est probablement la meilleure strat\u00e9gie, en tout cas c'est celle qui est la plus p\u00e9renne, parce que les probl\u00e8mes principaux auxquels sont confront\u00e9s les Am\u00e9ricains aujourd'hui c'est que il forme de de mani\u00e8re tr\u00e8s bonne de mani\u00e8re tr\u00e8s professionnelle des soldats qui qui peuvent ensuite se battre mais malheureusement en Afghanistan en Ukraine ou ailleurs, beaucoup de ces soldats ont tout simplement d\u00e9sert\u00e9, je dirais, c'est dans le meilleur des cas, et puis, dans le pire des cas, en Afghanistan ou en Syrie, on voit que ses troupes form\u00e9es par les Am\u00e9ricains, rejoignent l'autre bord, et donc son agissent de mani\u00e8re contraire aux int\u00e9r\u00eats am\u00e9ricains. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:11) [90%] :\r\nDonc une position pas tr\u00e8s, pas tr\u00e8s fiable, les \u00c9tats-Unis esp\u00e8rent que cette nouvelle strat\u00e9gie, combin\u00e9 avec des frappes a\u00e9riennes permettent de contrer le groupe \u00c9tat islamique, vous y croyez. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:22) [91%] :\r\nDans une certaine mesure l'appui a\u00e9rien l'appui des armes lourdes, est absolument n\u00e9cessaire parce que les \u00c9tats-Unis ne veulent pas non plus faire l'erreur de donner trop d'armement et d'\u00e9quipements \u00e0 ses troupes qu'ils vont former qui pourrait \u00e9ventuellement se retourner contre leurs int\u00e9r\u00eats \u00e0 un moment ou \u00e0 un autre, mais il faut bien se rendre compte que l'appui a\u00e9rien c'est binaire, c'est soit vous tirez, soit vous ne tirez pas en Afghanistan ou ailleurs, on s'est rendu compte tr\u00e8s rapidement qu'il n'y avait pas beaucoup de cibles ou de buts militaire qui pouvait \u00eatre vis\u00e9 et d\u00e9truit par des avions. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:52) [85%] :\r\nAlors quelles sont les unit\u00e9s rebelles pr\u00e9- s\u00e9lectionn\u00e9es par le pentagone selon vous. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:58) [91%] :\r\nAlors c'est \u00e7a tout le toute la difficult\u00e9 tout le cauchemar pour les Am\u00e9ricains et les autres, parce qu'en fait de rebelles il y a environ 170 diff\u00e9rents groupes de rebelles et malheureusement l'exp\u00e9rience de ces derni\u00e8res ann\u00e9es, a montr\u00e9 que ces rebelles pr\u00eate all\u00e9geance tant\u00f4t aux uns tant\u00f4t aux autres et donc on peut pas c'est c'est pas tout blanc, d'un c\u00f4t\u00e9 tout noir de l'autre ne pouvait pas dire qu'il y a, Al-Qa\u00efda ici et qu'il y a l'\u00c9tat islamique l\u00e0- bas ses all\u00e9geances varie un peu en fonction des rapports de force locaux. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:30) [85%] :\r\nEt les Kurdes, ils sont plus fiables. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:32) [88%] :\r\nAlors d\u00e9j\u00e0, je vous poserai la question quelle Kurdes passent les Kurdes qui se trouve actuellement en Syrie, ce sont bien s\u00fbr des gens qui ne sont pas du tout, tant de les les bienvenus et est soutenu par la Turquie, vous pouvez bien vous imaginez et par contre les Kurdes qui se trouvent en Irak sont plut\u00f4t soutiennent plut\u00f4t les les efforts et les int\u00e9r\u00eats am\u00e9ricains, mais on peut se poser la question : \u00e0 quel prix. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:57) [92%] :\r\nOui, on parle beaucoup des rebelles syriennes pour combattre l'\u00c9tat islamique, quid des rebelles anti- Assad est -ce que les Am\u00e9ricains y renoncent. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:06) [93%] :\r\nAlors c'est l\u00e0 toute l'ambigu\u00eft\u00e9 de la situation parce que on va devoir d\u00e9cider vraiment au cas par cas et encore une fois, c'est une question d'all\u00e9geance, c'est une question de rapport de force, mettez -vous un petit peu \u00e0 la place de ces Lieder rebelles dont on est en train de parler aujourd'hui, si vous avez un soutien am\u00e9ricain qui est France souvent chancelant qui ne veut pas mettre des boues de formes de Ground qui ne veut pas rester sur le long terme, que ce soit en Afghanistan, que ce soit en Irak ou ailleurs, \u00e7a a toujours \u00e9t\u00e9 la recette pour le malheur. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:36) [87%] :\r\nMerci beaucoup, Alexandre Vautravers, bonne soir\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-10-09T16:24:50Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Vautravers, Alexandre", "role": "R\u00e9dacteur en chef /Professeur de relations internationales /  lieutenant colonel EMG", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7D6BE706-AF58-4842-A292-D780C5063455", "internalArchiveId": "7D6BE706-AF58-4842-A292-D780C5063455", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Premier transfert de r\u00e9fugi\u00e9s dans le cadre de la r\u00e9partition organis\u00e9e par l'UE", "publicationDate": "2015-10-09T00:00:00Z", "summary": "Premier transfert de r\u00e9fugi\u00e9s dans le cadre de la r\u00e9partition organis\u00e9e par l'UEPremier transfert ce matin des r\u00e9fugi\u00e9s dans le cadre de la r\u00e9p\u00e8artition organis\u00e9e par l'Union europ\u00e9enne... \r\nDix-neuf demandeurs d'asile \u00e9rythr\u00e9ens ont quitt\u00e9 ce matin Rome \u00e0 destination de la Su\u00e8de... \r\nRome.. ERic JOsef.. \r\nMAG", "durationSec": 75, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7134214", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Premier transfert de r\u00e9fugi\u00e9s dans le cadre de la r\u00e9partition organis\u00e9e par l'UE / 12H30_2015-10-09T12:32:00_developpement-3", "Le 12h30 du 09.10.2015"], "alternativeSummary": ["Le premier transfert de r\u00e9fugi\u00e9s dans le cadre de la r\u00e9partition organis\u00e9e par l'Union europ\u00e9enne a eu lieu ce vendredi matin. Dix-neuf demandeurs d'asile \u00e9rythr\u00e9ens ont quitt\u00e9 Rome \u00e0 destination de la Su\u00e8de."], "variantIds": ["ece-7134214"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-10-28T11:09:39Z", "speechToTexts": ["28.10.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nCe matin \u00e0 Rome 19 demandeurs d'asile ont quitt\u00e9 l'Italie pour rejoindre la Su\u00e8de, il s'agit du 1er transfert organis\u00e9 au sein de l'Union europ\u00e9enne pour r\u00e9partir d\u00e8s, dizaines de milliers de r\u00e9fugi\u00e9s \u00e0 Rome \u00c9ric Joseph. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:13) [93%] :\r\nC'est tout sourire que les 19 demandeurs d'asile secourus au large de la Libye sont arriv\u00e9s ce matin \u00e0 l'air au port de Rome pour embarquer sur un avion de la brigade financi\u00e8re italienne 19 r\u00e9fugi\u00e9s \u00e9rythr\u00e9ens des hommes et des femmes avaient en main les documents officiels, leur permettant d'\u00eatre accueillis en Su\u00e8de 19 personnes c'est un nombre limit\u00e9 en substance reconnue, Dimitris Avramopoulos, mais pour le commissaire europ\u00e9en aux migrations, c'est la preuve que le programme de relocalisation des r\u00e9fugi\u00e9s en Europe commencent \u00e0 \u00eatre mises en oeuvre, \u00e0 terme, ce sont 160000 demandeurs d'asile qui devrait \u00eatre transf\u00e9r\u00e9e principalement depuis la Gr\u00e8ce et l'Italie vers les pays de l'ensemble de l'Union, c'est un jour important pour l'Europe et l'Union europ\u00e9enne, s'est f\u00e9licit\u00e9 le ministre italien de l'Int\u00e9rieur Alfano, le ministre a annonc\u00e9 que dans les toutes prochaines semaines sont autres demandeurs d'asile s'envoleront depuis Rome destination prioritaire, l'Allemagne et la Hollande, on \u00e9change, l'Italie a promis de mieux contr\u00f4ler les migrants \u00e0 l'arriv\u00e9e sur ses c\u00f4tes pour \u00e9viter qu'ils ne partent clandestinement vers le nord de l'Europe, \u00c9ric Joseph RTS \u00e7a. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-10-09T10:39:41Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Jozsef, Eric", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7689B16E-68CB-49AB-B7DA-CE37AAE6C1B1", "internalArchiveId": "7689B16E-68CB-49AB-B7DA-CE37AAE6C1B1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Virtual Gloss Magazine : Photoshoot", "publicationDate": "2015-10-09T00:00:00Z", "durationSec": 161, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7114661", "imageURL": "http://www.rts.ch/7010096.image", "alternativeTitle": ["Virtual Gloss Magazine", "Virtual Gloss Magazine / OTWO_2015-10-09T10:30:00_virtual-gloss-magazine", "Virtual Gloss Magazine / OTWO_2015-10-09T10:30:00_virtual-gloss-magazine"], "variantIds": ["ece-7114667", "ece-7114661"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-08-23T14:16:38Z", "speechToTexts": ["16.12.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [66%] :\r\nMerci et leur dur\u00e9e Gloss Magazine gr\u00e2ce trop consensuel sont il y a tout ce qu'il faut c'est pour toi, c'est vraiment virtuel classique et ne les dessous d'un magasin, parce qu'il c'est qui va l'\u00e9cole, vous oubliez aussi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:16) [79%] :\r\nPoint parce que c'est un oubli comme \u00e7a, mais bon, pourquoi il faut tout \u00e7a comme \u00e7a, c'est c'est plut\u00f4t cool. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:26) [85%] :\r\nStudio photo de virtuel Gloss Magazine 16 heures 43. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:29) [67%] :\r\nEt que ce que \u00e7a fait bien, quoi, \u00e7a part parfaitement souvenir mais je suis constamment les m\u00eames la maison il la cr\u00e9dible la est arriv\u00e9 au Parlement, j'ai perdu 2 heures 3 de mieux qu'une, Jean-Louis Filc ou match parce qu'elle la romanci\u00e8re monsieur mais qu'est -ce que vous faites. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:49) [74%] :\r\nBonjour madame sur ce th\u00e8me, \u00e7a c'est bien aussi \u00e9trangers. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:56) [79%] :\r\nOui, bon, bonjour madame, bonjour est -ce que vous pouvez m'expliquer ce qui se passe ici, ben rien \u00e0 r\u00e9agir ben on on teste le Madrid photo pour voir si tout fonctionne bien avant le shooting de Mia du plus beau tester le mat\u00e9riel photo oui oui oui, ben oui, comme \u00e7a, quand ils arriveront, mais tout sera en place et vous tester les aussi alors, non, non, mais non, \u00e7a non \u00e7a c'est parce que vous croyez, ah non, non, en fait, si je suis en robe, c'est parce que parce que parce que tout \u00e0 l'heure, il s'est renvers\u00e9 du caf\u00e9 dessus oui voil\u00e0 c'est \u00e7a, je suis renvers\u00e9 du caf\u00e9 sans t-shirt et puis dites Sebbag \u00e9tait tout. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:37) [79%] :\r\nIls \u00e9taient tout mouill\u00e9s et tout, alors j'ai d\u00fb les enlever pour les laver et comme il voulait pas ainsi tout nu, ben, il a pris le 1er v\u00eatement qu'il a trouv\u00e9 un, une robe de m'Yasukuni \u00e0 1300 dollars oui et pourquoi, parce que les l\u00e0 o\u00f9 \u00e7a la oui : ah la la, un peu noir, ben je ah bah j'avais pas vu sur la je, je suis vraiment d\u00e9sol\u00e9 Madame d\u00e9sol\u00e9 non, mais non, ne soyez pas d\u00e9sol\u00e9e, en plus, vous venez de me donner une excellente id\u00e9e, un beau oui, nous allons proposer \u00e0 nos lectrices un dossier mode grande tailles alors sp\u00e9ciale Grandes tailles oui nous allons engager des mannequins XL pour le foot et il n'y avait que vous voulez envisagez des mannequins XL et comme la semaine derni\u00e8re \u00e0 la farine Week de New-York n'est pas au courant, mais en fait d\u00e9filer des gros et tout le monde en a parl\u00e9, c'\u00e9tait le gros donc merci Pedro nie avoir fait penser merci, oui merci, bon allez moi j'ai pass\u00e9 quelques coups de mais merci de quoi je suis faire pourquoi me remercie de l'avoir fait penser \u00e0 des gros donc je sais pas. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:34) [71%] :\r\nBMW. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-10-09T08:35:48Z", "program": {"href": "/programs/84210A45-74E0-4E84-9E5D-4F648F36D4FF", "id": "84210A45-74E0-4E84-9E5D-4F648F36D4FF", "name": "Virtual Gloss Magazine"}, "contributors": [{"function": "Acteur /trice", "name": "Paccaud, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Doquin De Saint Preux, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Di Marzo, Crystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3E2352DD-39A4-4295-98E9-C88A9A8D05D3", "internalArchiveId": "3E2352DD-39A4-4295-98E9-C88A9A8D05D3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le prix Nobel de la paix r\u00e9compense le dialogue national tunisien", "publicationDate": "2015-10-09T00:00:00Z", "summary": "Le prix Nobel de la paix r\u00e9compense le dialogue national tunisien \r\nLes laur\u00e9ats du prix Nobel de la paix 2015 \"montrent la voie\" pour sortir des crises r\u00e9gionales.. \r\npremier r\u00e9action venant de l'union erop\u00e9enne.. pour saluer les laur\u00e9ats.. \r\nLes grands gagnantd sont : le quartette du dialogue national tunisien.. \r\nGergory Tervel.. vous \u00eates direct d'Oslo.. \r\nle jury du prix nobel a surpris toDIRECT\r\nut le monde..", "durationSec": 120, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7134222", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Le prix Nobel de la paix r\u00e9compense le dialogue national tunisien / 12H30_2015-10-09T12:30:00_developpement-1", "Le 12h30 du 09.10.2015"], "alternativeSummary": ["Le prix Nobel de la paix a \u00e9t\u00e9 attribu\u00e9 ce vendredi au Quartette menant le dialogue national en Tunisie, pour son travail en faveur de la d\u00e9mocratie."], "variantIds": ["ece-7134222"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-10-27T10:26:18Z", "speechToTexts": ["27.10.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\nLes laur\u00e9ats du prix Nobel de la paix 2015 montrent la voie pour sortir des crises r\u00e9gionales, premi\u00e8res r\u00e9actions de l'Union europ\u00e9enne ce matin pour saluer les laur\u00e9ats, les grands gagnants, qui sont le quartet du dialogue national tunisien Gr\u00e9gory Tervel, vous \u00eates en Direct d'Oslo, le jury du prix Nobel a surpris tout le monde ce matin. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:21) [93%] :\r\nOui, effectivement, c'est une surprise, le comit\u00e9 Nobel norv\u00e9gien donc d\u00e9cern\u00e9 son prix au Quartette pour le dialogue national en Tunisie pour son r\u00f4le depuis 2013 dans la d\u00e9mocratie. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:00:31) [92%] :\r\nSituation du pays, qui \u00e9tait alors menac\u00e9s par des assassinats et une forte instabilit\u00e9 sociale, la pr\u00e9sidente du comit\u00e9 Sylvain a soulign\u00e9 que ce ne sont pas les 4 organisations syndicales et de d\u00e9fense des droits de l'homme, qui sont chacune r\u00e9compens\u00e9 pour ce prix, mais bien le quartette composent l'autorit\u00e9 morale que cette f\u00e9d\u00e9ration a repr\u00e9sent\u00e9 dans le d\u00e9veloppement d\u00e9mocratique et pacifique de la Tunisie, ce prix est une main tendue au peuple tunisien, a -t-elle dit, c'est aussi un encouragement \u00e0 suivre l'exemple de la Tunisie et pour les autres pays arabes o\u00f9 il ne reste plus grand- chose aujourd'hui des r\u00e9voltes du Printemps arabe de 2011, l'\u00e9volution de la Tunisie depuis le la chute du r\u00e9gime de Ben. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:12) [91%] :\r\nIl a \u00e9t\u00e9 unique et remarquable, a justifi\u00e9 la pr\u00e9sidence du comit\u00e9, toujours selon elle, la Tunisie a montr\u00e9 que des mouvements politiques islamistes et s\u00e9culaire pouvait collaborer dans l'int\u00e9r\u00eat de tous, et que la soci\u00e9t\u00e9 civile pouvaient jouer un r\u00f4le d\u00e9terminant dans la d\u00e9mocratisation d'un pays. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:28) [89%] :\r\nMerci Gr\u00e9gory Tervel, nous sommes avec Diane Berger oui correspondante en Tunisie, bonjour bonjour d\u00e9j\u00e0 une r\u00e9action en Tunisie. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:01:36) [87%] :\r\nEh bien, \u00e9coutez, c'est une grande surprise, ici, en Tunisie, personne ne s'attendait vraiment \u00e0 obtenir ce Nobel de la paix, mais c'est surtout une grande fiert\u00e9, le syndicat UGTT, la puissante centrale syndicale, a imm\u00e9diatement r\u00e9agi, ce prix, c'est par un hommage pour les martyrs de la Tunisie d\u00e9mocratique et dans la rue tout puisque ce prix finalement que le prix de tous les Tunisiens. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:57) [77%] :\r\nMerci beaucoup, Diane Berquin oui vous \u00eates correspondante anti-. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-10-09T10:36:44Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Tervel, Gregory", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Nobel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5BDD311F-0C80-44AA-914F-7EC4CCF973AD", "internalArchiveId": "5BDD311F-0C80-44AA-914F-7EC4CCF973AD", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La ville d'Alep en Syrie menac\u00e9e par les djihadistes", "publicationDate": "2015-10-09T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Nabil Antaki, m\u00e9decin chr\u00e9tien travaillant dans une clinique d'Alep en Syrie\r\nLa ville d'Alep en Syrie menac\u00e9e par les djihadistes18h Syrie\r\nEn Syrie, l'organisation Etat islamique - connue \u00e9galement sous son acronyme arabe Daesh - s'est rapproch\u00e9e d'Alep. Les jihadistes se trouveraient en p\u00e9riph\u00e9rie de la ville apr\u00e8s avoir chass\u00e9 les groupes rebelles de plusieurs positions...\r\nAlexandre Habay a pu joindre tout \u00e0 l'heure Nabil Antaki, un m\u00e9decin travaillant dans une clinique d'Alep. Selon son t\u00e9moignage, la population ne c\u00e8de pas \u00e0 la panique.\r\n  SON", "durationSec": 232, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7134229", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "thematicPersons": ["Groupe Etat islamique"], "alternativeTitle": ["La ville d'Alep en Syrie menac\u00e9e par les djihadistes / FOR_2015-10-09T18:08:00_developpement-5", "Forum du 09.10.2015"], "alternativeSummary": ["L'organisation Etat islamique s'est rapproch\u00e9e d'Alep, en Syrie. Les djihadistes se trouveraient en p\u00e9riph\u00e9rie de la ville apr\u00e8s avoir chass\u00e9 les groupes rebelles de plusieurs positions. Nabil Antaki est un m\u00e9decin travaillant dans une clinique d'Alep. Selon son t\u00e9moignage, la population ne c\u00e8de pas \u00e0 la panique. Son interview."], "variantIds": ["ece-7134229"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-10-29T01:08:14Z", "speechToTexts": ["29.10.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nEt toujours en Syrie, le groupe \u00c9tat islamique justement connu \u00e9galement sous son acronyme arabe Daesh s'est rapproch\u00e9e d'Alep, les djihadistes se trouvait en p\u00e9riph\u00e9rie de la ville apr\u00e8s avoir chass\u00e9 les groupes rebelles de plusieurs positions Alexandra B a pu joindre tout \u00e0 leur Nabil Anne un m\u00e9decin travaillant dans une clinique d'Alep, selon son t\u00e9moignage, la population ne c\u00e8de pas pour l'instant \u00e0 la panique \u00e0 l'. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:21) [82%] :\r\nLe de la ville, il n'y a pas d'h\u00e9sitation, les gens ne sont pas troubler outre mesure, la situation \u00e9tait tout l'\u00e9t\u00e9 il y a une ou 2 semaines. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:34) [82%] :\r\nPourtant, on dit que Daesh se trouve dans la zone industrielle de Chair Najar c'est \u00e7a se situe au \u00e7a par rapport \u00e0 la ville c'est c'est tout pr\u00e8s, les portes d'Alep. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:44) [85%] :\r\nOui, c'est exactement, c'est la banlieue imm\u00e9diate d'Alep, c'est cher, n'a jamais fait \u00e0 2, 3 kilom\u00e8tres d'Alep, et en fait \u00e0 l'int\u00e9rieur de la ville, personne ne ressent rien les nouvelles seulement qu'on qu'on a, mais on ne sent rien. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:59) [90%] :\r\nVous vivez donc dans la la zone contr\u00f4l\u00e9e par le r\u00e9gime, qui se trouve \u00e0 Alep ouest qui affronte depuis des ann\u00e9es, les rebelles, qui se trouve \u00e0 Alep alors est -ce que c'est parce que il y a une guerre qui dure maintenant depuis des ann\u00e9es, Alep que il y a pas de cette inqui\u00e9tude est -ce que Daesh c'est finalement \u00e0 vos yeux une menace tout aussi grave finalement que celle des rebelles ou est -ce que c'est une menace encore plus grave. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:22) [85%] :\r\nNon, Paul ce qui menace beaucoup plus graves et les gens, quelle que soit leur confession m\u00eame les musulmans sont tr\u00e8s inquiets de Daesh personne ne voudrait vivre sous le r\u00e9gime de Daesh tous les l'\u00c9tat, quelle que soit leur confession ne le veulent pas mais en fait, les gens sont un peu r\u00e9sign\u00e9e, les gens sont habitu\u00e9s \u00e0 la guerre aux bombardements aux attaques. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:48) [89%] :\r\nVous \u00eates chr\u00e9tien, ce qui a une crainte particuli\u00e8re au sein de la communaut\u00e9 chr\u00e9tienne d'Alep, quand on conna\u00eet l'id\u00e9ologie djihadistes, vous avez dit qu'elle fait peur \u00e0 tout le monde, mais c'est vrai que les chr\u00e9tiens sont particuli\u00e8rement vis\u00e9s : est-ce que il y a des gens qui partent des chr\u00e9tiens qui quitte Alep vous- m\u00eame est -ce que vous songez \u00e0 partir. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:06) [87%] :\r\nMoi -m\u00eame je ne songe pas \u00e0 partir parce que j'ai du travail ici, sur le plan humanitaire, j'aide les gens qui ont besoin d'\u00eatre aid\u00e9s, maintenant les gens qui, depuis plusieurs mois, ce n'est pas les 2 derniers jours, que les gens qui, il y a un exode massif des \u00e0 l'\u00e9tat et surtout les chr\u00e9tiens l'\u00c9tat depuis plusieurs mois, les gens qui, d\u00e8s qu'ils ont le conjoint de quitter soit l\u00e9galement, soit clandestinement mais en fait il y a encore plein de gens parce que c'est quand m\u00eame une ville de 2 millions et demi d'habitants. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:38) [94%] :\r\n\u00e0 quel moment vous direz cette fois -ci il faut partir. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:42) [84%] :\r\nBen moi je dirais : il faut pas pr\u00e9sident souvent que vraiment \u00e0 l'int\u00e9rieur de la ville que devrions subir dans les r\u00e8gles et les lois de Daesh nous Alep, je pense que si Daesh la plupart des chr\u00e9tiens et beaucoup, beaucoup de musulmans qui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:59) [83%] :\r\nEt le risque, \u00e0 ce moment -l\u00e0, c'est de d'\u00eatre peut-\u00eatre coinc\u00e9s Alep ou \u00eatre encercl\u00e9 les rebelles d'un c\u00f4t\u00e9 les djihadistes de l'autre est -ce que vous avez d\u00e9j\u00e0 songer \u00e0 \u00e0 une route d'\u00e9vacuation. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:10) [83%] :\r\nNon en fait on n'a pas song\u00e9 il y a une seule route qui y m\u00e8ne, Alep et qui permet aux gens de sortir, elle est actuellement on a de l'arm\u00e9e gouvernementale donc maintenant \u00e7a circule assez bien depuis un an, tant que cette route est ouverte, on n'a pas de crainte maintenant si le retrait est prise par les rebelles ou pas Daesh on sera encercl\u00e9, donc on pourra pas quitter, bon maintenant c'est la gr\u00e2ce de Dieu, on ne sait pas qu'est -ce qui vous arriver, donc ne pas on a imagin\u00e9 de solutions d'\u00e9vacuation, il n'y en a pas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:45) [92%] :\r\nVoil\u00e0 pour le t\u00e9moignage de ce m\u00e9decin d'Alep travaillant donc dans une clinique, t\u00e9moignage recueilli par Alexandre Habay. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-10-09T16:28:52Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-51678FBF-AB44-4E21-91D5-5AA33DCC9D8A", "internalArchiveId": "51678FBF-AB44-4E21-91D5-5AA33DCC9D8A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les Pays-Bas en marche vers l'exp\u00e9rience unique d'un revenu inconditionnel", "publicationDate": "2015-10-09T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Dr Lukas Groot, de l'Universit\u00e9 d'Utrecht;Paul et Linda habitants;Sjir HOeijmakers, \u00e9conom\u00e9tricien fran\u00e7ais\r\nLes Pays-Bas en marche vers l'exp\u00e9rience unique d'un revenu inconditionnelLes Pays-Bas en marche vers l'exp\u00e9rience unique d'un revenu inconditionnel \r\nLancement\u00a0: L'id\u00e9e d'un revenu de base, que les citoyens recevraient sans conditions  de leur naissance \u00e0 leur mort fait son chemin aux Pays-Bas et s\u00e9duit les politiques municipales. Men\u00e9es par la ville d'Utrecht, qui a d\u00e9j\u00e0 investit 17.5 millions d'euros pour ses sans-abris, plusieurs mairies veulent lancer une exp\u00e9rimentation de deux \u00e0 cinq ans. Diff\u00e9rents groupes seront form\u00e9s, certains avec des obligations et d'autres sans aucune forme de contrainte. L'objectif \u00e0 l'issue de ces exp\u00e9riences est d'\u00e9valuer le bien-fond\u00e9  \u00e9conomique et social du revenu universel dont les d\u00e9fenseurs revendiquent le mod\u00e8le en p\u00e9riode de sous emploi. \r\nA Utrecht, envoy\u00e9e sp\u00e9ciale, Sonia Johnson.\r\nSonia 1\r\nIntervenant 1, Homme, Dr. Lukas Groot, Universit\u00e9 d'Utrecht\r\nTraduction\u00a0: \u00ab\u00a0Si dans nos \u00e9conomies modernes, nous restons bloqu\u00e9s avec ce probl\u00e8me montrant qu'il y a plus de gens que de travail, alors le revenu de base, que ce soit d'un point de vue philosophique avec une id\u00e9e de justice, mais \u00e9galement \u00e9conomique, est une tr\u00e8s bonne id\u00e9e.\u00a0M\u00eame avec un revenu de base, dans le cas n\u00e9erlandais ce serait 800 ou 1000 euros par mois, je pense que la plupart des gens aurait envie de vivre une vie dans laquelle ils pourraient d\u00e9penser plus.. avec ce montant, on ne peut pas s'acheter de maison, partir au ski ou conduire une voiture.\r\nSi les r\u00e9sultats de cette exp\u00e9rience montrent qu'en offrant aux gens un revenu de base sans aucune sorte de conditions, il s'av\u00e8re qu'ils ne font rien, qu'ils ne cherchent pas d'emploi, et que la rentabilit\u00e9 pour le march\u00e9 du travail est de 0, alors si tel \u00e9tait le r\u00e9sultat, ce serait pour les d\u00e9fenseurs du revenu de base, une tr\u00e8s mauvaise nouvelle.\u00a0\u00bb\r\nSonia 2\r\nIntervenant 2, Homme, Paul, habitant\r\nTraduction\u00a0: \u00ab\u00a0Les sans-abris et ceux qui ont un tr\u00e8s faible salaire seront plus stables et vivront plus en paix. Et en vivant plus sereinement, leurs rapports avec les gens qui les entourent seraient aussi meilleurs.\u00a0\u00bb\r\nIntervenante 3, femme, Linda, habitante\r\nTraduction\u00a0: \u00ab\u00a0Mais je pense que certaines personnes vont s'asseoir et se relaxer en profitant de leurs 800 $ sans rien faire..pour moi personnellement, 800 $ ce n'est pas assez donc je trouverais un job, mais je ne suis pas s\u00fbre que ce soit une stimulation pour tout le monde.\u00a0\u00bb\r\nSonia 3\r\nIntervenant 4, homme, Sjir Hoeijmakers, \u00e9conom\u00e9tricien, FR\r\nSonia 4", "durationSec": 185, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7134212", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Les Pays-Bas en marche vers l\u2019exp\u00e9rience unique d\u2019un revenu inconditionnel  / 12H30_2015-10-09T12:41:00_developpement-12", "Le 12h30 du 09.10.2015"], "alternativeSummary": ["L\u2019id\u00e9e d\u2019un revenu de base, que les citoyens recevraient sans conditions de leur naissance \u00e0 leur mort, fait son chemin aux Pays-Bas et s\u00e9duit les politiques municipales. Men\u00e9es par la ville d\u2019Utrecht, qui a d\u00e9j\u00e0 investit 17.5 millions d'euros pour ses sans-abris, plusieurs mairies veulent lancer une exp\u00e9rimentation de deux \u00e0 cinq ans."], "variantIds": ["ece-7134212"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-10-28T03:08:28Z", "speechToTexts": ["28.10.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [90%] :\r\nL'id\u00e9e d'un revenu de base, on en parle, on en parle ici en Suisse en puisque le le peuple devrait se prononcer, h\u00e9 bien cette id\u00e9e fait en tout cas son chemin aux Pays-Bas, elle s\u00e9duit les politiques municipales men\u00e9e par la ville d'Utrecht qui a d\u00e9j\u00e0 investi plus de 17 millions d'euros pour pour sans abri h\u00e9 bien plusieurs mairies veut lancer une exp\u00e9rimentation de 2 \u00e0 5 ans diff\u00e9rents en groupe sont form\u00e9s, certains avec des obligations et d'autres sans aucune forme de contrainte, l'objectif, \u00e0 l'issue de ces exp\u00e9riences et d'\u00e9valuer le bien- fond\u00e9 \u00e9conomique et sociale du revenu universel dont les d\u00e9fenseurs revendiquent le mod\u00e8le en p\u00e9riode de sous- emploi \u00e0 Utrecht Sonia Johnson. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:36) [89%] :\r\nPlus d'allocations familiales de maladies, de vieillesse ou encore de ch\u00f4mage mais le versement simplifi\u00e9e d'un revenu inconditionnel r\u00e9duisant ta son maximum la bureaucratie sociale n\u00e9erlandaise aux Pays-Bas une exp\u00e9rimentation de plusieurs ann\u00e9es, se pr\u00e9parer principalement ici \u00e0 l'universit\u00e9 d'Utrecht Lukasz travaille sur ce projet depuis son lancement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:54) [87%] :\r\nEt et mort et si dans nos \u00e9conomies modernes nous restons bloqu\u00e9s avec ce probl\u00e8me, montrant qu'il y a plus de gens que de travail, alors le revenu de base, que ce soit d'un point de vue philosophique avec l'id\u00e9e de justice mais \u00e9galement \u00e9conomique est une tr\u00e8s bonne id\u00e9e, m\u00eame avec un revenu de base dans le cas n\u00e9erlandais, ce serait 800 ou 1000 euros par mois, je pense que la plupart des gens auraient envie de vivre une vie dans laquelle ils pourraient d\u00e9penser plus avec ce montant, on ne peut pas s'acheter de maison ou de voitures ou partir au ski bouquet non pas Iarosh en tout cas au British procure quel Mort de rage encore \u00c9va Hart comme officier, les r\u00e9sultats de cette exp\u00e9rience montre qu'on offrons aux gens un revenu de base sans aucune sorte de conditions, il s'av\u00e8re qu'ils ne font rien, qui ne cherchent pas d'emploi et que la rentabilit\u00e9 pour le march\u00e9 du travail et de 0 alors si telle \u00e9tait le r\u00e9sultat, ce serait pour les d\u00e9fenseurs du revenu de base, une tr\u00e8s mauvaise nouvelle au go\u00fbt ni aussi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:53) [83%] :\r\nPaul et Linda sont originaires du trait\u00e9 tous les 2 salari\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:56) [79%] :\r\nAlors Monsieur les sans- abri et ceux qui ont un tr\u00e8s faible salaire seront plus stables et vivront davantage en fait et en vivant plus sereinement leurs rapports avec les gens qui les entourent seraient meilleures pour nos choix mais. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:07) [92%] :\r\nVoil\u00e0, mais je pense aussi que certaines personnes vont s'asseoir et se relaxer en profitant de leurs 800 euros sans rien faire pour moi personnellement 800 euros ce n'est pas assez donc je trouverais un job, mais je ne suis pas s\u00fbr que ce soit une stimulation pour mondial. \r\nSieur l'accord c'est \u00e9conom\u00e9tricien immunitaire toutes les exp\u00e9riences men\u00e9es dans les villes n\u00e9erlandaises. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:27) [85%] :\r\n\u00e0 ce moment dans le syst\u00e8me social pour l'Orne, on a eu le pied sur la pauvret\u00e9 et dans les exp\u00e9riences, on allait stimuler des personnes de prendre Bolomey aussi donner le choix quoi, on va faire et \u00e0 quel moment. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:42) [99%] :\r\nLes personnes qui vont faire partie de cette exp\u00e9rience vont recevoir un revenu minimum inconditionnel pendant la dur\u00e9e de l'exp\u00e9rience. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:48) [83%] :\r\nOui, il y a tellement d\u00e9sir de de faire l'exp\u00e9rience dans la les Pays-Bas que oui 7 mouvements que qu'on ne peut pas stopper. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:55) [94%] :\r\n3 autres villes n\u00e9erlandaises ont le d\u00e9sir de commencer d\u00e8s 2016 une exp\u00e9rimentation de plusieurs ann\u00e9es sur le revenu de base sans conditions Sonia Johnson pour rtsinfo Utrecht. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-10-09T11:04:48Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Johnson, Sonia", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8F89CACC-58C4-4BCC-9C5A-5AF079F986DF", "internalArchiveId": "8F89CACC-58C4-4BCC-9C5A-5AF079F986DF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Paroles de migrants (5/5) : La politique de migration en Suisse", "publicationDate": "2015-10-09T00:00:00Z", "summary": "Ils ont pris le chemin de l'exil esp\u00e9rant trouver ailleurs un avenir meilleur, mais qui deviennent-ils une fois arriv\u00e9s en Suisse\u00a0? Attente de l'obtention \u00e9ventuelle d'un permis, d'un droit de travailler, rend difficile la construction d'un projet d'avenir. T\u00e9moignage de Mustafa, un journaliste afghan, et expertise d'Etienne Piguet, sp\u00e9cialiste de la migration, professeur \u00e0 l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel et vice-pr\u00e9sident de la Commission f\u00e9d\u00e9rale pour les questions de sant\u00e9. Il \u00e9voque la l\u00e9gislation suisse en mati\u00e8re de migration et les n\u00e9cessaires r\u00e9formes \u00e0 entreprendre.", "durationSec": 1755, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7114543", "imageURL": "http://www.rts.ch/1785432.image", "thematicGeographicals": ["Suisse", "Afghanistan"], "thematicThemes": ["r\u00e9fugi\u00e9", "immigration", "immigrant"], "alternativeTitle": ["A vue d'esprit du 09.10.2015", "Paroles de migrants (5/5) / AVE_2015-10-09T16:30:45_a-vue-d-esprit", "A vue d'esprit du 09.10.2015", "Paroles de migrants (5/5) / AVE_2015-10-09T16:30:45_a-vue-d-esprit"], "alternativeSummary": ["La politique de migration en Suisse.\nIls ont pris le chemin de l\u2019exil esp\u00e9rant trouver ailleurs un avenir meilleur\u2026.mais qui deviennent-ils une fois arriv\u00e9s en Suisse\u00a0?\nAttente de l\u2019obtention \u00e9ventuelle d\u2019un permis, d\u2019un droit de travailler, rend difficile la construction d\u2019un projet d\u2019avenir.\nT\u00e9moignage de Mustafa, un journaliste afghan, et expertise d\u2019Etienne Piguet, sp\u00e9cialiste de la migration, professeur \u00e0 l\u2019Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel et vice-pr\u00e9sident de la Commission f\u00e9d\u00e9rale pour les questions de sant\u00e9. Il \u00e9voque la l\u00e9gislation suisse en mati\u00e8re de migration et les n\u00e9cessaires r\u00e9formes \u00e0 entreprendre.", "La politique de migration en Suisse.\nIls ont pris le chemin de l\u2019exil esp\u00e9rant trouver ailleurs un avenir meilleur\u2026.mais qui deviennent-ils une fois arriv\u00e9s en Suisse\u00a0?\nAttente de l\u2019obtention \u00e9ventuelle d\u2019un permis, d\u2019un droit de travailler, rend difficile la construction d\u2019un projet d\u2019avenir.\nT\u00e9moignage de Mustafa, un journaliste afghan, et expertise d\u2019Etienne Piguet, sp\u00e9cialiste de la migration, professeur \u00e0 l\u2019Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel et vice-pr\u00e9sident de la Commission f\u00e9d\u00e9rale pour les questions de sant\u00e9. Il \u00e9voque la l\u00e9gislation suisse en mati\u00e8re de migration et les n\u00e9cessaires r\u00e9formes \u00e0 entreprendre."], "variantIds": ["ece-7114544", "ece-7114543"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-02-11T09:58:49Z", "speechToTexts": ["16.10.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:03) [88%] :\r\nAh, Catherine \u00c9rard, ils ont pris le chemin de l'exil, esp\u00e9rant trouver ailleurs un avenir meilleur, mais que deviennent -ils une fois arriv\u00e9s en Suisse, quels sont les obstacles \u00e0 surmonter et comment les surmonter il quelles sont les particularit\u00e9s de la l\u00e9gislation suisse \u00e0 vue d'esprit donne cette semaine La parole \u00e0 des migrants une s\u00e9rie pr\u00e9par\u00e9 par Evelyne Oberson et r\u00e9alis\u00e9 par Ottavio Araujo. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:33) [80%] :\r\nJ'ai \u00e9crit un portage pour le un crat\u00e8re de Kaboul. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:38) [73%] :\r\nMais de l'Olivier on avec elle m'attaquer. \r\nEt puis je je fais partie d'\u00e0 la police, mais pour les seuls Cl\u00e9mence \u00e0 ce probl\u00e8me de moi, pourquoi je Louis est tr\u00e8s fort, elle travaillait avec ferme et les d\u00e9fense de maintenant la personne que vous avez d\u00e9nonc\u00e9 l'est aujourd'hui membre du gouvernement, oui, oui, ils travaille l\u00e0- bas maintenant. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:07) [91%] :\r\nD\u00e9noncer plus fort que soi, Moustapha journaliste afghan en a pay\u00e9 le prix et m\u00eame doublement Evelyne Oberson bah doublement parce que non seulement il a subi une attaque \u00e0 Kaboul en 2005, o\u00f9 il a \u00e9t\u00e9 gri\u00e8vement bless\u00e9e \u00e0 la jambe, il a alors fait 8 mois d'h\u00f4pital subit d'op\u00e9rations et puis, comme sa vie \u00e9tait mise en danger, il a \u00e9t\u00e9 menac\u00e9 de mort \u00e0 plusieurs reprises par ce haut fonctionnaire, donc il avait subi l'attaque alors il a d\u00e9cid\u00e9 de quitter son pays, l'Afghanistan, \u00e7a c'\u00e9tait en 2006, Moustapha aujourd'hui 33 ans, il est arriv\u00e9 en Suisse en 2012, faites le calcul, le voyage de sa migration a donc dur\u00e9 6 ans, un long trajet qui la fait en grande partie \u00e0 pied, voici son r\u00e9cit. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:57) [80%] :\r\nEn tout 1006, j'ai quitt\u00e9 mon pays. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:00) [72%] :\r\nJe viens en tirant apr\u00e8s 6 mois, tout ce qui a pris Gr\u00e8ce g\u00e9rer c'est Dawson anglaise, apr\u00e8s j'ai quitt\u00e9 Gr\u00e8ce : je vais m'cette maquette onusien apr\u00e8s 9 mois en Serbie, 2 mois ou 4 mois or convoit\u00e9 apr\u00e8s quoi que j'\u00e9tais dans leurs montagnes et for\u00eats jusqu'\u00e0 6. \r\n\u00e0 pied \u00e0 pied lui d'ogresse jusqu'pire j'ai probablement avec l'\u00e2ge, prend aussi j'ai j'ai fait, parce que moi, moi- m\u00eame, tout sur le GO, pas d'eau, Bangladesh quelque chose pour prendre ce matin, mais j'ai \u00e9cop\u00e9 les. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:51) [65%] :\r\nAvec des avis et j'ai fait prendre ce matin. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:55) [70%] :\r\nOn ne donne -ils douce j'ai arriv\u00e9s en Suisse, o\u00f9 une fois, je viens avec un bateau en Gr\u00e8ce, je suis ravi, on \u00e9tait sympa \u00e7a dans un bateau. \r\nApr\u00e8s les polices de et allait s'arr\u00eater, on a arr\u00eat\u00e9 apr\u00e8s le chercher tous les les habits apr\u00e8s il met dans la main dans la mer, c'est le moins qu'on \u00e9tait avec eux, on ne chemin chose c'est qu'on les choses. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:29) [79%] :\r\nDonc la police grecque faisait d\u00e9shabiller il y a jet\u00e9 \u00e0 la mer tout faisabilit\u00e9 oui alors que nous aurions retourner tous, donc vous \u00eates retourn\u00e9 en Turquie presque nue et sans argent, oui, son argent, l'agence, ils sont priv\u00e9s de tout l'argent aussi. \r\nL'argent que vous aviez \u00e9conomiser pour le voyage, ben il vous reste plus rien, oui, apr\u00e8s on est rest\u00e9 \u00e0 tous, tous les 5 personnes travailler mais apr\u00e8s vous avez vous avez refait une tentative, mais encore une fois, on est pris d'un bateau, oui, on est pass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:08) [80%] :\r\nOn ne glisse la 2\u00e8me fois c'\u00e9tait la dame, bonne oui apr\u00e8s que que l'on voit que je viens dans la montagne je ce que ce sinistre comme je viens d'eau au clo\u00eetre -t-il, il faut \u00eatre tr\u00e8s pourquoi. \r\nDe l'eau, que j'ai au j'avec avec nous \u00e9tait telle classe. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:33) [84%] :\r\nL'eau que vous avez bu, vous l'avez gr\u00e2ce \u00e0 la glace que vous avez fait fondre. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:37) [79%] :\r\nChacun on apprend comme \u00e7a au 1er de la glace ou le le le bras oui le bras qui apr\u00e8s pour l'homme, on a boire \u00e7a. \r\nApr\u00e8s seulement 30 pour l'autre, on \u00e0 boire apr\u00e8s continue sans rien \u00e0 manger, moi j'ai tout oui ou une fois pour moi j'ai vu une fois par jour. \r\nParce que oui, je peux pas pourquoi acheter beaucoup les choses pour manger, \u00e7a c'est trop tard Laurent pour moi chez ce difficile donc vous avez travers\u00e9 la Croatie en hiver oui apr\u00e8s quoi comme moi, c'est comme \u00e7a, est \u00e0 l'Italie, qui est all\u00e9 au c\u00e9gep or qui police m'arr\u00eater l\u00e0- bas, je voulais un peu comme \u00e7a dans la montagne. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:31) [87%] :\r\nVous \u00e9tiez tout seul sans guide. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:33) [75%] :\r\nNon, peu apr\u00e8s, quoi que j'\u00e9tais on est peut-\u00eatre oui, parce qu'on ne qui \u00e9taient ces personnes, les afghans, vous avez trouv\u00e9 des compatriotes afghan sur votre route oui ou en famille, \u00e9tait avec avec nous la source c\u00e9libataire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:53) [77%] :\r\nDonc vous avez chemin\u00e9 ensemble jusqu'en Italie, oui je suis j'\u00e9tais probablement avec ma jambe, je peux march\u00e9 de pas trop vite les autres et le jeu sont partis, c'est moi, je sais. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:09) [76%] :\r\nParce qu'il veut marcher plus vite donc ils vous ont laiss\u00e9 tomber, je ne sais pas, jusqu'\u00e0 maintenant, je ne sais pas quelle elles sont parties ou. \r\nVous avez un permis aujourd'hui, oui, la c'est de la Semapa la Semapa, c'est que j'ai pass\u00e9 d'ailleurs permis \u00e0. \r\nVous avez obtenu votre permis \u00e0 faire la semaine pass\u00e9e, oui la semaine pass\u00e9e apr\u00e8s d'apr\u00e8s 3 \u00e7a oui mais alors, quel sentiment enfin quel est ce que vous avez ressenti quoi, je suis contente, j'\u00e9tais dans un, comme dans un match chambres qu'elle la porte s'est ferm\u00e9e mais maintenant la porte pour moi, c'est aujourd'hui, moi je ne peux me faire tous les choses pour la vie, je travaille, je fais court pour la loi. \r\nPeut-\u00eatre apr\u00e8s juin, je fais un mauvais comme comme les autres personnes. \r\nD\u00e9j\u00e0, vaisselle, moi je reste \u00e0 la maison quand j'ai j'ai op\u00e9r\u00e9, j'ai rester \u00e0 la maison. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:08) [76%] :\r\nC'est moi \u00e0 la maison, je peux pas faire rire, j'ai cherch\u00e9 beaucoup travaill\u00e9 que je te renvoie un travail je pense -t-on vers des peut-\u00eatre un peu facile maintenant vous avez le permis F peut-\u00eatre il y a d'autres partis vont s'ouvrir, c'est \u00e7a que vous esp\u00e9riez oui maintenant avec permis, enfin, un point c'est mieux un peu mieux des jeunes avec permis cette catastrophe \u00e9tait 400 j'\u00e9tais comme un par sa mort, je n'ai pas fait le tour, rien, mais maintenant je pose vivront comme un autre, parce qu'. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:55) [91%] :\r\n\u00c9tienne Piguet, vous \u00eates professeur de g\u00e9ographie \u00e0 penser que Neuch\u00e2tel 10. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:58) [86%] :\r\nPr\u00e9sidentielle : la Commission f\u00e9d\u00e9rale d'immigration vous observez les flux migratoires, les politiques migratoires aussi depuis plus de 20 ans, on va s'enterrer, c'est d'abord \u00e0 l'Afghanistan, donc l'Afghanistan, un pays qui est depuis plus de 40 ans, en guerre avec une population qui \u00e9migrent, quelles sont les raisons qui poussent aujourd'hui, il y a beaucoup d'afghans qui arrive en Suisse quelles sont les raisons qui poussent les avoir quitt\u00e9 le pays. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:23) [92%] :\r\nAlors l'Afghanistan g\u00e9n\u00e8re depuis des ann\u00e9es un flux continu de de demandes d'asile vers l'Europe qui est en partie li\u00e9e \u00e0 des d\u00e9gradations ponctuelles dans certaines r\u00e9gions d'Afghanistan qui pousse certaines populations \u00e0 fuir, mais qui a aussi beaucoup d\u00fb \u00e0 un ph\u00e9nom\u00e8ne d'usure par rapport \u00e0 des zones d'accueil ext\u00e9rieurs \u00e0 l'Afghanistan mais sans aucune perspective de vie et d'o\u00f9 les gens finalement apr\u00e8s avoir v\u00e9cu un certain nombre d'ann\u00e9es, cherche aussi \u00e0 partir, je pense \u00e0 l'Iran, je pense au Pakistan, il y a des dizaines de milliers d'afghans qui ont trouv\u00e9 asile depuis maintenant longtemps danser zones qui sont parfois dans des situations extr\u00eamement pr\u00e9caires et ils essayent d'aller plus loin, parfois c'est ceux qui ont r\u00e9ussi \u00e0 accumuler un petit p\u00e9cule qui essayent de partir donc il y a toujours cette violence qui est end\u00e9mique, qui est vraiment sans fin en Afghanistan, c'est la particularit\u00e9 finalement de la crise afghane convoi ne presque ni le d\u00e9but ni la fin, h\u00e9 ben \u00e7a rappelle \u00e9videmment des r\u00e9ponses sp\u00e9cifiques en termes de protection, on a plut\u00f4t un syst\u00e8me de protection dans le domaine de l'asile qui vise \u00e0 r\u00e9pondre \u00e0 des crises aig\u00fces et pas des crises comme \u00e7a structurelles et de longue dur\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:33) [91%] :\r\nDonc si je comprends bien les premiers pays d'\u00e9migration pour les afghans, c'est l'Iran ou le Pakistan, et ensuite l'Europa. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:42) [91%] :\r\nEt ensuite l'Europe ou les \u00c9tats-Unis ou le Canada, la diaspora afghane est maintenant r\u00e9parti et presque dans le monde entier, il y a un certain nombre de programmes de r\u00e9installation, qui ont \u00e9t\u00e9 mis en place pour les afghans qui ont permis \u00e0 certains qui avaient Swat des caract\u00e9ristiques particuli\u00e8res particuli\u00e8rement bien qualifi\u00e9 au contraire particuli\u00e8rement vuln\u00e9rable d'\u00eatre directement dans certains pays d'accueil, le Canada par exemple, mais c'est vrai qu'il y en a d'autres qui essayent de mani\u00e8re individuelle de franchir les fronti\u00e8res qui les m\u00e8neront dans un pays o\u00f9 ils estiment pouvoir demander l'asile, que ce soit l'Europe continentale ou la Grande Bretagne, la Grande Bretagne, une zone tr\u00e8s attractive en raison aussi de de la population afghane qui r\u00e9side d\u00e9j\u00e0 en Suisse combien de r\u00e9fugi\u00e9s afghans alors le nombre de r\u00e9fugi\u00e9s afghans suisse actuellement est variable selon la mani\u00e8re dont on les compte, il y a un certain nombre de personnes qui sont naturalis\u00e9s, il y a plusieurs milliers de personnes qui sont titulaires d'un statut de r\u00e9fugi\u00e9 et puis il y a aussi les personnes qui sont titulaires d'une admission provisoire, c'est-\u00e0-dire d'un type de s\u00e9jour qui leur permet de rester mais sans qu'il puisse vraiment esp\u00e9rer tout au moins dans un 1er temps s'\u00e9tablir en Suisse et puis malheureusement souvent ses admissions provisoires, elle dure, on a des personnes qui sont l\u00e0 depuis 5, 10 ans avec une admission provisoire. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:05) [94%] :\r\nAlors justement, quelles sont les chances pour un afghan qui se pr\u00e9sentent \u00e0 la police pour obtenir pour demander l'asile, quelles sont ses chances de pouvoir obtenir d'abord un permis F ensuite peut-\u00eatre un permis B. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:16) [89%] :\r\nAlors d'abord il y a les chances d'obtenir un statut de r\u00e9fugi\u00e9, elles sont pas tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9s pour les afghans sont moins \u00e9lev\u00e9s que pour les Syriens ou les \u00c9rythr\u00e9ens \u00e0 l'heure actuelle, ensuite, effectivement, il y a toute une s\u00e9rie de zones en Afghanistan vers lesquels on peut pas penser refouler quelqu'un de ce point de vue -l\u00e0 on a relativement souvent des personnes qui obtiennent un permis F un permis provisoire qui est renouvel\u00e9 chaque ann\u00e9e et puis alors effectivement dans un 2\u00e8me temps une fois que la personne a obtenu un permis F, elle peut esp\u00e9rer dans certains cantons un permis humanitaire, mais \u00e7a c'est un peu une loterie parce que les cantons qui font la d\u00e9marche pour l'obtention d'un permis durable pour des personnes admises provisoirement son certains cantons romands, tandis que d'autres cantons ne font quasiment d\u00e9marches d'o\u00f9 justement parfois des situations d'admission provisoire qui dure des ann\u00e9es et des ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:16) [83%] :\r\nOn va dire que le parcours de l'asile pour un afghan suisse est plut\u00f4t difficile. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:12:21) [88%] :\r\nAlors le parcours d'asile est plut\u00f4t difficile, en m\u00eame temps, les afghans font partie des nationalit\u00e9s qui, sous certaines conditions peuvent rester en Suisse, pas forc\u00e9ment avec un permis tr\u00e8s stables, ni durable mais peuvent rester en raison tout simplement de la situation qui pr\u00e9vaut en Afghanistan, d'autres aux origines, on probabilit\u00e9 de pouvoir obtenir n'importe quel permis qui sont quasiment nuls 1 actuellement, les personnes qui proviennent du Kosovo qui provient du Tunisie ils proviennent de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale des Balkans n'obtiennent pas du tout l'asile des proc\u00e9dures tr\u00e8s rapides, finalement sont appliquer \u00e0 leur cas, alors que les afghans, on a des cas beaucoup plus. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:07) [93%] :\r\n\u00c9tienne Piguet, professeur de g\u00e9ographie \u00e0 l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel et vice- pr\u00e9sident de la Commission f\u00e9d\u00e9rale pour les questions de migration Evelyne Oberson il rel\u00e8ve \u00e0 la fois les diff\u00e9rences des chances d'obtenir un permis selon la provenance et les diff\u00e9rences \u00e9galement d'un canton \u00e0 l'autre et sous- jacent \u00e0 son propos, il faut rajouter les diff\u00e9rences de statut selon le permis obtenu ce qui rend \u00e9videmment l'int\u00e9gration plus ou moins possible la Commission f\u00e9d\u00e9rale pour les questions de la migration dont il est le vice- pr\u00e9sident a justement mis en \u00e9vidence les limites du syst\u00e8me suisse actuel, notamment par rapport au statut d'admission provisoire \u00c9tienne Piguet. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:48) [85%] :\r\nUne diff\u00e9rence assez importante dans l'accueil. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:13:52) [92%] :\r\nDans le sens o\u00f9 on accueille Les Hongrois en partant de l'id\u00e9e qu'ils allaient rester on accueille les Tch\u00e9coslovaques en partant de l'id\u00e9e qu'ils allaient rester, c'est la m\u00eame chose pour les uns de chinois et aujourd'hui on a un syst\u00e8me d'asile beaucoup plus diff\u00e9renci\u00e9s o\u00f9 on cherche \u00e0 avoir d'une part, des personnes qui effectivement sont destin\u00e9s \u00e0 rester ce sont ceux qui obtiennent le statut de r\u00e9fugi\u00e9, mais d'autre part, un groupe de population relativement nouveau et une mani\u00e8re de les traiter aussi relativement nouvelle qui devrait dans l'esprit des autorit\u00e9s repartir assez vite, alors c'est tout \u00e0 fait d\u00e9fendable et c'est vrai que \u00e7a permet peut-\u00eatre d'accueillir parfois plus de monde temporairement faisant cette diff\u00e9rence malheureusement le reproche qu'on peut faire au syst\u00e8me actuel, c'est que on ne re- examine pas la situation de ce qu'on a d\u00e9clar\u00e9 comme \u00e9tant provisoirement la et de ce point de vue l\u00e0 on a un statut l'admission provisoire qui alors qu'il est destin\u00e9 \u00e0 durer peu de temps dur dans les f\u00eates parfois extr\u00eamement longtemps et \u00e7a c'est extr\u00eamement dommageable en termes d'int\u00e9gration et on a de grosses difficult\u00e9s d'int\u00e9gration pour les personnes qui sont b\u00e9n\u00e9fice ce statut, c'est pour \u00e7a que la Commission f\u00e9d\u00e9rale pour les questions de migration, par exemple, a propos\u00e9 r\u00e9cemment qu'on mette en place des m\u00e9canismes de stabilisation automatique apr\u00e8s un certain nombre d'ann\u00e9es apr\u00e8s un certain nombre d'ann\u00e9es cela personne n'a pas pu retourner dans son pays, h\u00e9 bien il faut tourner la page, on va pas pouvoir faire tourner des familles apr\u00e8s 10 ans de scolarisation en Suisse, il faut les stabiliser, il faut leur donner des permis durable et puis il faut faire en sorte qu'elles s'int\u00e9grer en Suisse et et l\u00e0 je pense qu'il y a une grande marge d'am\u00e9lioration de notre syst\u00e8me d'accueil qui est tout \u00e0 fait dans l'int\u00e9r\u00eat de la soci\u00e9t\u00e9 suisse parce que \u00e7a permet de minimiser des difficult\u00e9s d'int\u00e9gration. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:15:38) [94%] :\r\nEt quelle est la quelle a \u00e9t\u00e9 l'\u00e9cho de cette proposition d'\u00e9largir quelque part le le statut de r\u00e9fugi\u00e9 de de protection de la personne migrante. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:15:47) [90%] :\r\nUn groupe de travail interne au secr\u00e9taire d'\u00c9tat aux migration planchent sur ce statut provisoire sur les transformations qui peuvent lui \u00eatre affect\u00e9s, on ne sait pas ce qui va sortir de de ce travail, ce qui va \u00eatre propos\u00e9 au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, on sait pas ce que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral ans fera mais j'ai bon espoir qu'on puisse, dans le futur, arriv\u00e9s \u00e0 une clart\u00e9 beaucoup plus grande des statuts provisoires pour les cas d'urgence pour les crises ponctuelles et puis des statuts qui soit beaucoup plus durable pour toutes les populations qui vont rester en Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:16:23) [94%] :\r\n\u00c9tienne Piguet dans les t\u00e9moignages qu'on a pu entendre cette semaine dans la vue d'esprit revient souvent la la question de l'activit\u00e9, comme \u00e9tant le facteur principal d'int\u00e9gration, c'est-\u00e0-dire une activit\u00e9 professionnelle qui permet, qui facilite l'int\u00e9gration, or c'est souvent que ce soit la personne qui vient d'arriver, ou la personne qui est en attente de r\u00e9ponse depuis plusieurs ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:16:47) [92%] :\r\nAlors on sait que les personnes qui arrivent dans le cas de l'asile ont des difficult\u00e9s \u00e0 s'ins\u00e9rer sur le march\u00e9 du travail pour des raisons toutes simples qui sont qu'elles ne sont pas venus en 1er lieu pour travailler de ce point de vue l\u00e0 c'est tout \u00e0 fait normal finalement que des personnes de l'asile et des taux d'occupation relativement bas mais en m\u00eame temps, il est absolument centrale de donner \u00e0 ces personnes le moyen de s'ins\u00e9rer sur le march\u00e9, travail et de ce point de vue -l\u00e0, les politiques sont un peu schizophr\u00e8ne dans le sens o\u00f9 d'un c\u00f4t\u00e9, on a souvent frein\u00e9 l'acc\u00e8s au march\u00e9 du travail parce qu'on voulait pas rendre la Suisse attractives et puis d'un autre c\u00f4t\u00e9, on d\u00e9plorait que apr\u00e8s quelques ann\u00e9es, bah on avait des personnes qui \u00e9taient tout \u00e0 l'aide sociale et je crois que tr\u00e8s clairement ce que la recherche a montr\u00e9, c'est que le fait de pouvoir cens\u00e9 les plus ou moins vite sur le march\u00e9 du travail, le fait que des interdictions de travail comme c'est le cas, parfois, n'est pas quelque chose qui est pris en compte par les personnes quand elles choisissent de venir en Suisse, de ce point de vue -l\u00e0 on doit d\u00e8s le d\u00e9part, \u00e0 partir du moment o\u00f9 la personne est destin\u00e9 \u00e0 rester en Suisse pour un certain temps, lui donner un maximum d'ouverture sur le march\u00e9 du travail parce que c'est effectivement le march\u00e9 du travail qui en Suisse, pas seulement dans le domaine de l'asile, mais pour toutes les formes de migration et la cl\u00e9 du succ\u00e8s, l'int\u00e9gration. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:18:07) [92%] :\r\nIl y a une r\u00e9elle peur du un, une forme de dumping salarial, les proc\u00e9dures pour l'employeur pour engager une personne avec un permis F m\u00eame un permis B sont tr\u00e8s complexes, d\u00e8s le moment o\u00f9 la personne ne provient pas de l'Union europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:18:21) [90%] :\r\nAlors, en effet, donc si vous avez un statut provisoire dans certains cantons, vous avez quasiment pas acc\u00e8s au march\u00e9 du travail, si vous \u00eates requ\u00e9rants d'asile donc en proc\u00e9dure tout au d\u00e9but vous avez acc\u00e8s seulement apr\u00e8s 3 ou 6 mois, et l\u00e0 aussi toute une s\u00e9rie de cantons il y a des barri\u00e8res importantes qui sont mises \u00e0 l'acc\u00e8s sur le march\u00e9, je crois que l'id\u00e9e que les demandeurs d'asile ou les r\u00e9fugi\u00e9s puisse \u00eatre une concurrence pour les travailleurs autochtones qui soit Suisse ou \u00e9tranger et travailleurs r\u00e9sidents est une erreur, c'est pas du tout \u00e0 ce niveau -l\u00e0 que il y a un risque pour autant, \u00e9videmment qu'on contr\u00f4le les salaires ce quelqu'un en Suisse, tout comme on contr\u00f4le les salaires des personnes qui sont engag\u00e9es en provenance de l'Union europ\u00e9enne, on peut contr\u00f4ler que les patrons ne baisse pas les salaires des personnes qui sont arriv\u00e9s au titre de l'asile et de ce point de vue -l\u00e0 moi je plaide vraiment pour une ouverture du march\u00e9 du travail. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:19:17) [89%] :\r\n\u00c9tienne Piguet un r\u00e9seau oecum\u00e9nique suisse qui regroupe des hommes et des femmes qui s'engagent en diff\u00e9rents mouvements sociaux dans des \u00e9glises, aussi un mouvement qui s'appelle Nord-Sud en bas \u00e0 gauche \u00e0 formuler une charte de la migration et parmi les principes que met en avant cette cette ce r\u00e9seau oecum\u00e9nique, il y a l'id\u00e9e d'une forme de libre- circulation des personnes libre- circulation des des personnes, y compris des r\u00e9fugi\u00e9s est -ce que c'est quelque chose d'utopique ou r\u00e9aliste, selon vous, \u00c9tienne Piguet. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:19:47) [92%] :\r\nAlors, l'ouverture des fronti\u00e8res a \u00e9t\u00e9 beaucoup \u00e9voqu\u00e9 ces derni\u00e8res semaines, Fran\u00e7ois Cr\u00e9peau le le d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 sp\u00e9cial de l'ONU, on a beaucoup parl\u00e9 parmi mes coll\u00e8gues des sciences sociales, nombreux sont ceux aussi qui, qui plaide pour cela, je suis personnellement un petit peu plus sceptique, tout au moins \u00e0 court terme, hein, qu'on puisse avoir sa comme vis\u00e9e ultime et comme id\u00e9al me semble parfaitement d\u00e9fendable mais je crois qu'un certain nombre de donn\u00e9es du probl\u00e8me qui sont quand m\u00eame \u00e9vacu\u00e9 il y a la question des des effectifs, hein, on a quand m\u00eame une juxtaposition de crise actuellement qui font que, on a quand m\u00eame un nombre de personnes qui pourraient l\u00e9gitimement vouloir migrer vers les pays les plus privil\u00e9gi\u00e9s qui qui est tr\u00e8s consid\u00e9rable, mais il y a aussi une question autour des gagnants et des perdants de la libre- circulation et c'est quand m\u00eame pas anodin de s'apercevoir que parmi ceux qui plaident pour la Ligue circulation h\u00e9 bien aussi, il y a les milieux ultra- lib\u00e9raux, les milieux qui vise une d\u00e9r\u00e9gulation compl\u00e8te du march\u00e9 du travail et c'est vrai que quand on a un afflux de migrante, ce ne sont \u00e9videmment pas les classes les plus ais\u00e9es de la population qui sont concurrenc\u00e9es sur le march\u00e9 du travail, ce sont au contraire les classes plut\u00f4t d\u00e9favoris\u00e9s, donc \u00e7a il faut quand m\u00eame l'avoir en t\u00eate, et de ce point de vue l\u00e0 je pense que m\u00eame si, encore une fois, on devrait y on pourrait accueillir beaucoup plus de monde, la pure et simple, ouverture des fronti\u00e8res actuellement reste quand m\u00eame une utopie. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:21:25) [92%] :\r\nIl faisait le parall\u00e8le enfin ce ce ce r\u00e9seau oecum\u00e9nique fait le parall\u00e8le entre la libre- circulation des marchandises et la libre circulation des personnes, on peut pas vouloir \u00eatre \u00e9conomiquement tr\u00e8s lib\u00e9rale et puis interdire enfin mettre des fronti\u00e8res pour les personnes. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:21:42) [92%] :\r\nAlors c'est vrai mais en m\u00eame temps la Ligue circulation des marchandises, m\u00eame si elle pose un certain nombre de probl\u00e8mes ne d\u00e9bouche quand m\u00eame pas sur des questions li\u00e9es \u00e0 l'int\u00e9gration, il y a la cohabitation \u00e0 la fabrique de la soci\u00e9t\u00e9 alors que qu'on le veuille ou non, les suscite des rapports entre diff\u00e9rents groupes suscite des processus d'accommodement mutuel qui ne sont pas toujours si facile et qui demande aussi du temps, donc l\u00e0 il y a aussi une question de rythme, on peut vouloir \u00e0 terme une augmentation des flux migratoires, on peut penser qu'elle serait positive, je le pense, mais on peut en m\u00eame temps, \u00eatre un petit peu inquiet quand on a des processus qui se passe dans l'espace de quelques ann\u00e9es ou de quelques mois, et de ce point de vue l\u00e0 c'est vrai que, il faut aussi veiller \u00e0 ne pas susciter des espoirs inconsid\u00e9r\u00e9s de possibilit\u00e9s de migration par rapport \u00e0 des populations qui sont tandis, situation qui les pousserait \u00e0 partir si elles en avaient l'occasion. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:22:47) [88%] :\r\nC'est une bille \u00e0 travers l'Europe, mais peut-\u00eatre aussi en Suisse, on a, on a ressenti un v\u00e9ritable \u00e9lan de solidarit\u00e9 avec toute une s\u00e9rie de propositions des diff\u00e9rences, association des des propositions individuelles des gens qui se sentent concern\u00e9s, qui propose un logement chez eux est -ce que c'\u00e9tait \u00e9lan de solidarit\u00e9 vous surprend parce que c'est nouveau. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:23:06) [90%] :\r\nC'est pas nouveau, c'est vrai que la en Suisse marqu\u00e9 souvent par plut\u00f4t la frilosit\u00e9, la fermeture, les d\u00e9bats politiques vont plut\u00f4t dans cette direction -l\u00e0, on a quand m\u00eame toute une s\u00e9rie d'exemples historiques o\u00f9 on a tout \u00e0 coup des sortes de p\u00e9riode d'ouverture, on a l'impression qu'on accueille ces populations qu'on est pr\u00eat \u00e0 les accueillir, c'\u00e9tait le cas en 1956 avec Les Hongrois en 68 avec les Tch\u00e9coslovaques, mais c'\u00e9tait aussi le cas plus r\u00e9cemment avec les Kosovars par exemple tout \u00e0 la fin des ann\u00e9es 90 je crois que l'explication de ces p\u00e9riodes d'ouverture elle co\u00efncide avec une p\u00e9riode o\u00f9 la population comprend qui est concern\u00e9 comprend ce qui se passe, comprend qu'on a v\u00e9ritablement \u00e0 faire des victimes, et o\u00f9 finalement on identifie assez clairement les populations qui m\u00e9riteraient la protection quand les choses sont plus compliqu\u00e9es, donc il y a toute une s\u00e9rie de nationalit\u00e9 quand il y a aussi un discours de r\u00e9cup\u00e9ration Conti Asilah \u00e0 \u00e0 vocation finalement populiste, on a vid\u00e9 sentiment de rejet et pour les Syriens r\u00e9cemment on a eu quand m\u00eame des images, on a eu des t\u00e9moignages, on a eu visiblement aussi des familles qui fuyaient ce qui a donn\u00e9 l'impression de la population, \u00e0 juste titre d'ailleurs que les raisons demander l'asile \u00e9tait de 2 bonnes raisons, ensuite c'est vrai que, il y a une certaine usure assez rapidement malheureusement qui se manifeste donc le grand d\u00e9fi, c'est de maintenir cette ouverture aussi longtemps que possible. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:24:38) [91%] :\r\nAvec le recul, que vous avez, vous, comme sp\u00e9cialiste de la migration qu'est -ce qu'on peut dire de la fen\u00eatre qui vient de s'ouvrir en Suisse qu'est -ce que vous pronostiquez. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:24:47) [91%] :\r\nDisons l'aspect encourageant c'est que on on a vu une vraie ouverture et on a donc toutes sortes de domaines, en particulier dans les milieux \u00e9conomiques, la prise de conscience que la migration peut aussi \u00eatre un bienfait pour l'\u00c9tat d'accueil et je pense que l\u00e0 il y a des d\u00e9clarations qui ont \u00e9t\u00e9 faites peut-\u00eatre pas tellement suisse, mais en Allemagne par des milieux qui g\u00e9n\u00e9ralement ne se prononce pas du tout sur ces questions comme les milieux \u00e9conomiques, consistant \u00e0 dire on va employer ces gens et \u00e7a nous sera utile et \u00e7a c'est quelque chose qui peut, qui peut durer, si on prend conscience de \u00e7a, c'est tr\u00e8s positif, \u00e9videmment, ce qui est moins encourageant, c'est que les perspectives de stabilisation dans les zones de conflits actuels sont assez mauvaises on, on voit mal la fin du conflit en Syrie, on voit mal la fin de toute une s\u00e9rie de crises et c'est vrai que de ce point de vue -l\u00e0 l'exp\u00e9rience du Kosovo finalement a bien fonctionn\u00e9, parce que, assez vite, le conflit s'est apais\u00e9e assez vite, une partie des gens ont pu rentrer chez eux, donc en quelque sorte la parenth\u00e8se \u00e9taient ferm\u00e9s de mani\u00e8re aussi bonne que possible et c'est vrai que si les choses dures, h\u00e9 bien, si les gens continuent \u00e0 demander l'asile, on risque d'avoir un certain enlisement et une g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9 moins, mais si on r\u00e9ussit le d\u00e9fi d'int\u00e9grer les populations si on r\u00e9ussit le d\u00e9fi de les faire prendre pied sur le march\u00e9 du travail, je pense que dans une certaine mesure, la carte d'une augmentation quand m\u00eame substantielle de l'accueil est est tout \u00e0 fait jouable. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:26:21) [88%] :\r\nLe professeur \u00c9tienne Piguet, sp\u00e9cialiste de la migration qui enseigne \u00e0 l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel merci beaucoup Evelyne Oberson parce que dans cette s\u00e9rie, vous avez l'voulu donner une voix, on pourrait presque dire un visage, m\u00eame si on est en radio, parce que je crois que ces t\u00e9moignages, il nous habitons ces voix nous habite ses chemins ses itin\u00e9raires et quand on entend \u00e7a, on ne peut que se sentir proche et je crois que vous- m\u00eame vous avez \u00e9t\u00e9 particuli\u00e8rement par ces ces interviews, vous avez fait. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:26:48) [91%] :\r\nC'est vrai que quand on rentre dans les cas particuliers, on ne peut-\u00eatre que touch\u00e9e par par le d\u00e9sarroi de de ces personnes que j'ai pu rencontrer par l'incertitude dans laquelle ils vivent et sinc\u00e8rement je je trouve formidable, tous ces gens qui, dans un \u00e9lan de solidarit\u00e9, pas seulement depuis quelques semaines mais de depuis des ann\u00e9es, des gens de des locaux des des Suisses, qui vont \u00e0 la rencontre de ces gens et qui leur donne un petit coup de main. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:27:14) [93%] :\r\nMerci en tout cas beaucoup Evelyne pour pour nous avoir fait entendre ces voix et puis \u00e9videmment, si vous souhaitez r\u00e9agir \u00e0 ce sujet si vous souhaitez nous faire part de vos commentaires, n'h\u00e9sitez pas, via notre site internet RTS Point CH par oblique esprit un grand merci encore Ottavio Araujo pour la r\u00e9alisation ainsi que Diane Dufour notre assistante de production tr\u00e8s bon week- end \u00e0 vous tous, et merci pour votre \u00e9coute. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:27:39) [72%] :\r\nEt pourquoi l'Afrique, nous avons pour Toulouse alors de monter l'Euro, donc nous ne savons rien l'toujours beaucoup, l'affaire a connu l'\u00e7a \u00e0 faire \u00e0 l'autoroute, donc point de paix, d'un point l'point et point d'point alors. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:28:45) [91%] :\r\nEt c'est ainsi que prend fin cette s\u00e9rie a vue d'esprit que nous proposer Evelyne Oberson une s\u00e9rie consacr\u00e9e aux migrants, on se retrouve lundi en compagnie de Gabriel de pour \u00e9voquer la spiritualit\u00e9 des Roms, merci pour votre \u00e9coutez votre fid\u00e9lit\u00e9 tr\u00e8s bon week- end \u00e0 vous tous, tout de suite apr\u00e8s les informations, c'est Daniel Robella. \r\nVous \u00eates \u00e0 l'\u00e9coute d'espace de il est 17 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-10-09T15:08:55Z", "program": {"href": "/programs/3F67476F-9C5F-4D3E-AC0D-4F9286C9881E", "id": "3F67476F-9C5F-4D3E-AC0D-4F9286C9881E", "name": "A vue d'esprit"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Erard, Catherine", "role": "Producteur-pr\u00e9sentateur/trice", "type": "Producteur"}, {"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Araujo, Otavio", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Inconnu", "role": "Mustafa, journaliste afghan", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Oberson, Evelyne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Erard, Catherine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Piguet, Etienne", "role": "professeur \u00e0 l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel, sp\u00e9cialiste de la migration", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-40520FC7-B16A-4704-BEB4-6E7FF08DC516", "internalArchiveId": "40520FC7-B16A-4704-BEB4-6E7FF08DC516", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction : Henry Peter, professeur \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, sp\u00e9cialiste du droit du sport", "publicationDate": "2015-10-09T00:00:00Z", "summary": "Henry Peter, professeur \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, sp\u00e9cialiste du droit du sport(HENRY PETER - SUSPENSION BLATTER ET PLATINI) 9.10   INVITE MATINALE - HENRY PETER\r\n Henry Peter, prof \u00e0 la facult\u00e9 de droit de l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, avocat d'affaires, sp\u00e9cialiste du droit du sport - son portable ** 52 - en direct du studio de Lugano/Comano\r\n accuei  Nicole della Pietra\r\nIntro\r\nLa commission d'\u00e9thique de la F\u00e9d\u00e9ration internationale de football a donc os\u00e9. Elle a suspendu avec effet imm\u00e9diat, de mani\u00e8re provisoire pendant 90 jours, Michel Platini, actuel pr\u00e9sident de l'UEFA et candidat \u00e0 la t\u00eate de la FIFA, Joseph Blatter, pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration ainsi que J\u00e9r\u00f4me Valcke le num\u00e9ro 2 de l'organisation. Un coup de balai qui chamboule la hi\u00e9rarchie du football mondial ... Mais sera-t-il \u00e0 m\u00eame de sortir la plan\u00e8te football de l'orni\u00e8re? Notre invit\u00e9 ce matin est Henry Peter... professeur de droit \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, avocat d'affaires et grand sp\u00e9cialiste du droit du sport...\r\nRecours de Blatter\r\n-Servira \u00e0 qqch?\r\nLenteur de la commission d'\u00e9thique?\r\n-Certains se disent surpris par la d\u00e9cision de la commission d'\u00e9thique de la Fifa, vous se serez plut\u00f4t le contraire.... surpris qu'elle ait mis autant de temps \u00e0 sortir de son silence...\r\n-En \u00e9voquant cette commission, vous avez m\u00eame parl\u00e9 de la \"grande silencieuse\"\r\nD\u00e9cision quand-m\u00eame ferme\r\n-Il n'emp\u00eache m\u00eame si c'est tardivement, elle a \u00e9t\u00e9 loin dans sa d\u00e9cision....\r\nFin des haricots?\r\n-Une suspension de 90 jours avec possibilit\u00e9 de la reconduire encore pour 45 jours.... \u00e7a vous assome \u00e0 tout jamais...\r\n-Ca veut dire clairement pour les personnes incrimin\u00e9es, interdiction d'acc\u00e8s pour 3 mois \u00e0 leur lieur de travail.. avec tout ce que cela suppose.\r\nPlatini le grand perdant\r\n-Visiblement celui qui a le plus \u00e0 perdre dans cette aventure, pour autant que tout ne soit pas d\u00e9j\u00e0 perdu, c'est Michel Platini...\r\nCondamn\u00e9s avant d'\u00eatre condamn\u00e9s?\r\n- La Commission d'Ethique le juge d\u00e9j\u00e0 coupable alors que la justice suisse m\u00e8ne une enqu\u00eate. Quid de la pr\u00e9somption d'innocence? D\u00e9cision politique et pas juridique!\r\n-Est-il encore formellement \u00e9ligible \u00e0 la pr\u00e9sidence de la Fifa ?\r\n-Comment peut-il encore esp\u00e9rer \u00eatre l'homme qui va d\u00e9finitivement tourner la page de l'\u00e8re Blatter,  encore pr\u00e9tendre \u00eatre celui qui va changer la Fifa..\r\n-C'est pourtant ce qu'il a visiblement fait, puisque pas plus tard qu'hier matin il a remis les lettres de soutien indispensables \u00e0 sa candidature..\r\n-Comment vous comprenez ce qui appara\u00eet de plus en plus comme de l'ent\u00eatement ?\r\nPlatini empapaout\u00e9 par Blatter?\r\n- Cf Lib\u00e9ration\r\nCause entendue pour Blatter\r\n-Pour Joseph Blatter par contre, la cause est entendue. Il continue pourtant \u00e0 r\u00e9p\u00e9ter que quoiqu'il arrive, il ne quittera pas la pr\u00e9sidence avant le 26 f\u00e9vrier prochain. A d\u00e9faut d'\u00eatre dans de l'acharnement on est dans quoi, de la douce folie ?\r\n-Cette posture d'une d\u00e9fense \u00e0 outrance, est-ce qu'elle ne risque pas d'\u00eatre rapidement fracass\u00e9e par les proc\u00e9dures p\u00e9nales en cours...\r\nVases communicants\r\n-Ces suspensions peuvent-elles avoir des incidences sur les proc\u00e9dures p\u00e9nales aussi bien suisse qu'am\u00e9ricaine... contre Blatter et Platini..\r\n-Peut-on imaginer qu'il y ait des vases communicants entre la commission d'\u00e9thique et les enqu\u00eateurs de part et d'autre de l'Atlantique..\r\nEt le foot demain\r\n-Au-del\u00e0 de ces p\u00e9rip\u00e9ties qui ne vont \u00e9videmment pas encore manquer, la grande question c'est \u00e9videmment celle de l'avenir..\r\n-Y en a-t-il encore vraiment un pour la plan\u00e8te football ?\r\n-Si oui qui pour sortir de cette terrbile orni\u00e8re ?   Un absolu Mister ou Misses Clean !\r\n-Mais \u00e7a veut forc\u00e9ment dire quelqu'un qui n'a encore jamais fray\u00e9 avec une des 6 f\u00e9d\u00e9rations continentales de la Fifa ?\r\n-Peut-on encore esp\u00e9rer que les indispensables r\u00e9volutions viennent de l'int\u00e9rieur?\r\n-La refonte de la Fifa comme celle du CIO \u00e0 l'\u00e9poque...\u00a0 peut-elle se faire sans la pression des fans... la pression des sponsors et des m\u00e9dias...\r\n-Comment tuer dans l'oeuf une corruption qui est surtout le fruit d'un syst\u00e8me, g\u00e9n\u00e9ralement qualifi\u00e9 de clanique, d'opaque voire de mafieux qui brasse des centaines de millions depuis des ann\u00e9es d\u00e9j\u00e0\r\nModifier la r\u00e9partition du pouvoir\r\n-Modifier aussi imp\u00e9rativement la r\u00e9partition du pouvoir au sein de la Fifa...\u00a0 Aujourd'hui chaque petite f\u00e9d\u00e9ration a le m\u00eame poids que les grandes nations du football, ce n'est plus jouable...\r\n(Presse romande) *** 50 proc\u00e9dures, rien qu'\u00e0 Gen\u00e8ve... 24 Heures et la Tribune de Gen\u00e8ve \u00e9voquent ces plaintes p\u00e9nales contre VW, qui d\u00e9ferlent en Suisse.\r\nLes Etats-Unis repr\u00e9sentent un v\u00e9ritable enfer judiciaire pour VW. \r\nMais ils ne sont plus seuls. L'Allemagne met une \u00e9norme pression sur le groupe automobile. La police a perquisitionn\u00e9 plusieurs sites du groupes, dont le si\u00e8ge \u00e0 Wolfsburg. \r\nEt la Suisse romande n'est pas en reste.\r\nUn avocat sp\u00e9cialis\u00e9 dans la d\u00e9fense des automobilistes \u00e0 Gen\u00e8ve a re\u00e7u 150 demandes. Une cinquantaine a d\u00e9bouch\u00e9 sur l'ouverture d'une proc\u00e9dure aupr\u00e8s du minist\u00e8re public genevois. Des plaintes pour escroquerie, le plus souvent.\r\n*** Le sort du basketteur Thabo Sefolosha est maintenant entre les mains du jury.\r\nLes six jur\u00e9s se sont retir\u00e9s hier apr\u00e8s-midi pour d\u00e9lib\u00e9rer.\r\nL'avocat de Thabo Sefolosha a demand\u00e9 l'acquittement. Il a expliqu\u00e9 le point de vue du joueur de NBA dans son plaidoyer final:\r\nLes policiers l'ont arr\u00eat\u00e9, lui ont cass\u00e9 la jambe loin d'une sc\u00e8ne de crime, parce qu'il donnait de l'argent \u00e0 un sans-abri. \r\nTout autre son de cloche de l'accusation, pour qui l'officier de police n'a vis\u00e9 le pr\u00e9venu qu'en raison de son refus d'ob\u00e9ir.\r\nPlace maintentant aux jur\u00e9s, qui sont donc en train de d\u00e9terminer si le Vaudois a entrav\u00e9 le travail des forces de l'ordre.\r\n(Presse al\u00e9manique) Presse al\u00e9manique\r\n*** Un ancien de l'UBS pour relever la Deutsche Bank...\r\nLa Neue Zuercher Zeitung nous pr\u00e9sente John Cryan, ancien responsable des finances de la banque suisse. John Cryan s'est fait un nom en tant qu'homme de la r\u00e9alit\u00e9 des chiffres, qui se m\u00e9fie des beaux discours et des euph\u00e9mismes. Voici maintenant le Britannique  aux prises avec un g\u00e9ant allemand, la Deutsche Bank, qui vient d'annoncer une perte de six milliards d'euros. Le signe que John Cryan s'est mis \u00e0 nettoyer le bilan, en r\u00e9duisant des valeurs exag\u00e9r\u00e9es et en multipliant les provisions, un peu ce qu'il avait fait \u00e0 l'UBS. Enfin... s'exclame la NZZ dans un soupir de soulagement...\r\n(*** Une r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 l'UBS de Raoul Weil, le gestionnaire de fortune inqui\u00e9t\u00e9 maintenant par la justice fran\u00e7aise?)\r\n*** Il n'y pas qu'en Suisse o\u00f9 les m\u00e9dicaments ne sont pas donn\u00e9s...\r\nLe Tages Anzeiger emm\u00e8ne ses lecteurs dans les pharmacies am\u00e9ricaines, des un pays secou\u00e9 par ce manager qui avait d\u00e9cid\u00e9 du jour au lendemain d'augmenter le prix du paquet de 5000 pourcents. Le Wall Street Journal a voulu en savoir davantage et il a regard\u00e9 l'\u00e9volution des dix emballages les plus vendus aux Etats-Unis. Entre 2010 et 2014, 76% d'augmentation, alors que dans le m\u00eame temps le nombre d'ordonnances a aussi enfl\u00e9 pour ces produits: + 20%. On sort les calculettes et le r\u00e9sultat tombe: les ventes de ces dix m\u00e9dicaments ont augment\u00e9 de 60%.", "durationSec": 1349, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7134260", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677647.image", "alternativeTitle": ["Henry Peter, professeur \u00e0 l\u2019Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, sp\u00e9cialiste du droit du sport", "Henry Peter, professeur \u00e0 l\u2019Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, sp\u00e9cialiste du droit du sport / JDM_2015-10-09T07:37:00_l-invite-du-journal", "Henry Peter, professeur \u00e0 l\u2019Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, sp\u00e9cialiste du droit du sport / JDM_2015-10-09T07:37:00_l-invite-du-journal"], "alternativeSummary": ["La commission d'\u00e9thique de la F\u00e9d\u00e9ration internationale de football (FIFA) a suspendu avec effet imm\u00e9diat, de mani\u00e8re provisoire pendant 90 jours, Michel Platini, actuel pr\u00e9sident de l'UEFA et candidat \u00e0 la t\u00eate de la FIFA, Joseph Blatter, pr\u00e9sident de la f\u00e9d\u00e9ration, ainsi que Joseph Valcke, num\u00e9ro 2 de l'organisation. Si ce v\u00e9ritable coup de balai chamboule la hi\u00e9rarchie du football mondial, sera-t-il \u00e0 m\u00eame de sortir la plan\u00e8te football de l'orni\u00e8re?  Professeur de droit \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, Henry Peter est avocat d'affaires et grand sp\u00e9cialiste du droit du sport.", "La commission d'\u00e9thique de la F\u00e9d\u00e9ration internationale de football (FIFA) a suspendu avec effet imm\u00e9diat, de mani\u00e8re provisoire pendant 90 jours, Michel Platini, actuel pr\u00e9sident de l'UEFA et candidat \u00e0 la t\u00eate de la FIFA, Joseph Blatter, pr\u00e9sident de la f\u00e9d\u00e9ration, ainsi que Joseph Valcke, num\u00e9ro 2 de l'organisation. Si ce v\u00e9ritable coup de balai chamboule la hi\u00e9rarchie du football mondial, sera-t-il \u00e0 m\u00eame de sortir la plan\u00e8te football de l'orni\u00e8re?  Professeur de droit \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, Henry Peter est avocat d'affaires et grand sp\u00e9cialiste du droit du sport.", "La commission d'\u00e9thique de la F\u00e9d\u00e9ration internationale de football (FIFA) a suspendu avec effet imm\u00e9diat, de mani\u00e8re provisoire pendant 90 jours, Michel Platini, actuel pr\u00e9sident de l'UEFA et candidat \u00e0 la t\u00eate de la FIFA, Joseph Blatter, pr\u00e9sident de la f\u00e9d\u00e9ration, ainsi que Joseph Valcke, num\u00e9ro 2 de l'organisation. Si ce v\u00e9ritable coup de balai chamboule la hi\u00e9rarchie du football mondial, sera-t-il \u00e0 m\u00eame de sortir la plan\u00e8te football de l'orni\u00e8re?  Professeur de droit \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, Henry Peter est avocat d'affaires et grand sp\u00e9cialiste du droit du sport."], "variantIds": ["ece-7134278", "ece-7134260"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-10-27T13:46:41Z", "speechToTexts": ["27.10.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nCette la FIFA donc la commission d'\u00e9thique de la F\u00e9d\u00e9ration internationale de foot a os\u00e9 la suspendu avec effet imm\u00e9diat de mani\u00e8re provisoire pendant 90 jours Michel Platini, actuel pr\u00e9sident de l'UEFA et candidat \u00e0 la t\u00eate de la FIFA et Joseph Blatter, pr\u00e9sident en exercice de la F\u00e9d\u00e9ration, ainsi que J\u00e9r\u00f4me Valcke, le num\u00e9ro 2 organisations coup de balai coup de balai qui chamboule toute la hi\u00e9rarchie de la plan\u00e8te foot mondial mais coup de balai qui sera \u00e0 m\u00eame de sortir la plan\u00e8te foot de l'orni\u00e8re, on peut se poser la question et on la pose tout de suite \u00e0 notre invit\u00e9, ce matin, Henry Peter, professeur de droit \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, avocat d'affaires, grand sp\u00e9cialiste, il en est du droit du sport, vous \u00eates dans nos studios tessinois Henry-Peter bonjour, bonjour, merci beaucoup d'\u00eatre notre invit\u00e9 ce matin c'est Blatter dont on a appris tout \u00e0 l'heure vers 5 heures qu'il qu'il faisait recours contre sa suspension, pas \u00e9tonnant, Platini a aussi envisag\u00e9 de le faire, \u00e7a sert \u00e0 quoi de faire courant en 2 mots. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:55) [89%] :\r\nVous savez, la strat\u00e9gie de Blatter verra celle de Platini a consist\u00e9 jusqu'ici a essay\u00e9 dans une strat\u00e9gie de jusque boutisme \u00e0 essayer de rester en place aussi longtemps que possible or la d\u00e9cision rendue hier n'est pas d\u00e9finitif puisqu'il peut faire l'objet d'un appel devant la commission de recours de la FIFA, puis devant le le le Tribunal arbitral du sport il y a 2 niveaux de recours possible : il fait recours. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:23) [86%] :\r\nMais fait recours, \u00e7a sert \u00e0 quoi au fond il ne il ne peut pas obtenir la suspension, enfin les faits suspensif de sa suspension si je puis dire, donc \u00e7a va servir \u00e0 quoi, si c'est pour la forme, \u00e9videmment. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:32) [90%] :\r\n\u00e9coutez, il y a, il y a 2 raisons : d'abord, il n'est pas dit qu'il n'obtiendra pas l'effet suspensif : il appartiendra et il appartient \u00e0 cette, cette commission de recours, de d\u00e9cider si elle conc\u00e9dera ou pas l'effet suspensif : je ne doute pas, je ne doute pas qu'il la demandera alors savoir s'il obtiendra, c'est un autre sujet, et deuxi\u00e8mement de encore une fois, lui, a d\u00e9cid\u00e9, depuis \u00e7a fait des mois que 16, on parle de ses affaires et pas raconte : on apprend de nouvelles choses, il a d\u00e9cid\u00e9 de, alors on peut parler de de d\u00e9ni de r\u00e9alit\u00e9, on peut parler de strat\u00e9gie de d\u00e9fense mais enfin de en tout cas de, de, de, d'essayer de rester au pouvoir jusqu'au 26 f\u00e9vrier l'a encore r\u00e9p\u00e9t\u00e9 avant qui co\u00fbte que co\u00fbte. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:14) [81%] :\r\nD\u00e9ni de r\u00e9alit\u00e9 on est c'est c'est presque un une caract\u00e9ristique psychologique ou ou psychiatriques, l\u00e0 on n'est pas plus loin encore que \u00e7a dans une sorte de 12 folie Henry-Peter. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:24) [91%] :\r\nOn est, on est je crois face \u00e0, je dois le dire, une personne qui n'a pas perdu le sens de la r\u00e9alit\u00e9 de de de ceux et de ses responsabilit\u00e9s, la r\u00e9alit\u00e9 c'est la perception \u00e0 la cl\u00e9, perception c'est une, c'est la r\u00e9alit\u00e9, les les images \u00e0 l'image qu'il donne, c'est aussi la r\u00e9alit\u00e9, il a perdu le sens de de la r\u00e9alit\u00e9 qu'il projette lui- m\u00eame comme personne et pour le compte d'une f\u00e9d\u00e9ration d'importance mondiale et dont il a la responsabilit\u00e9, \u00e7a et \u00e7a fait des mois mais je veux dire que l\u00e0, la spirale s'accentue, qu'il continue \u00e0 \u00e0 ignorer ce fait dont il a la responsabilit\u00e9 j'aimerais lire parce que j'ai recherch\u00e9 pour en pr\u00e9parant cette \u00e9mission le pr\u00e9ambule du code d'\u00e9thique, le comit\u00e9 d'\u00e9thique qui de la France, alors voyons de la FIFA et le comit\u00e9 d'\u00e9thique de la FIFA, qui est donc un organe interne \u00e0 la FIFA, ce sont ses pairs, si on veut le comit\u00e9 d'\u00e9thique applique le code d'\u00e9thique qui contient un pr\u00e9ambule les premi\u00e8res lignes sur les suivantes une responsabilit\u00e9 toute particuli\u00e8re et conf\u00e9rer \u00e0 la FIFA, 2 points \u00e0 celle de veiller \u00e0 l'int\u00e9grit\u00e9 et \u00e0 l'image, l'image du football dans le monde entier et \u00e7a continue 2\u00e8me phrase, la FIFA n'a de cesse de chercher \u00e0 prot\u00e9ger l'image du football et en 1er lieu son image d'un danger ou d'un dommage r\u00e9sultant de tout comportement aux pratiques contraires \u00e0 la loi \u00e0 la morale ou \u00e0 l'\u00e9thique, nous sommes ici sur le plan de la morale et l'\u00e9thique plus que la loi, la loi c'est c'est la magistrature p\u00e9nales, le minist\u00e8re public de la conf\u00e9d\u00e9ration, qui s'en occupe, le comit\u00e9 d'\u00e9thique s'occupe de l'image de la morale et l'\u00e9thique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:58) [84%] :\r\nOui, alors que dire de l'\u00e9thique aujourd'hui, \u00e9videmment, on a l'impression qu'elle est qu'elle est un peu plus son image est un peu \u00e9corn\u00e9e, cela dit, vous parlez de la du droit et puis on a pression qu'il a 2 il y a 2 voies parall\u00e8les ou peut-\u00eatre qu'ils peuvent se rejoindre, il y a la voix de la de de l'de la loi, effectivement, il y a des enqu\u00eates qui a la voix de la politique, ces d\u00e9cisions de la commission d'\u00e9thique est -ce qu'elle est pas d'abord politique, c'est une pension de messieurs Blatter et et et Platini, c'est d'abord la politique d'Henry Peter. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:24) [88%] :\r\nJe ne, je ne crois pas, je ne crois pas, alors il y aurait 3 niveaux, il y aurait le la loi, il veut la loi de la f\u00e9d\u00e9ration, la politique, je ne crois pas qu'il s'agit ici de politique, je ne crois pas que cette commission a pris une d\u00e9cision motiv\u00e9e par une volont\u00e9 politique d'\u00e9carter Blatter, respectivement Platini de la course \u00e0 la succession et, esp\u00e9rons -le, \u00e0 la r\u00e9forme de de la FIFA, non, non, ce n'est pas \u00e7a, laissons la politique de c\u00f4t\u00e9 mais il y a 2 voies un certain temps, confondre lorsque vraiment les f\u00e9d\u00e9rations sont incapables de, comme le disait d'ailleurs Blatter lui- m\u00eame, il disait : il faut laisser F\u00e9d\u00e9ration laver leur linge sale en famille, c'est-\u00e0-dire r\u00e9gler leur leur l'affaire en interne, donc si une f\u00e9d\u00e9ration n'est pas capable de le faire, et jusqu'ici, la FIFA n'a pas fait l'\u00e9tat intervient, et c'est la raison pour laquelle les Am\u00e9ricains, d'une part la fin, le minist\u00e8re public, d'autre part, sont intervenus, ils le font aussi, lorsque les faits sont tellement graves qu'on ne peut pas ne rien faire et puis il y a un plan interne et et les f\u00e9d\u00e9rations revendiquent cette autonomie par rapport aux juridictions \u00e9tatiques par rapport \u00e0 la loi \u00e9tatiques par rapport au juge \u00e9tatique revendique une sorte de statut supranational n'est -ce pas qui les placent hors des lois au-dessus des lois, au-dessus de de magie des magistrats et mais, et c'est reconnu, c'est un principe d\u00e9sormais reconnu, je ne dis pas de fa\u00e7on n\u00e9gative, mais \u00e0 condition \u00e9videmment qu'ils \u00e9taient en place des m\u00e9canismes qui permettent de garantir que la justice sportive au y compris le comportement de leurs dirigeants soit rendue si c'est n\u00e9cessaire et c'est la raison pour laquelle ici la FIFA mis en place depuis des ann\u00e9es d'ailleurs, ce comit\u00e9 d'\u00e9thique qui rend p\u00e9riodiquement des des d\u00e9cisions, alors si on peut lui reprocher d'avoir \u00e9t\u00e9 longtemps d'avoir \u00e9t\u00e9 un peu passive mais enfin voil\u00e0 elle fait son travail, a aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:09) [83%] :\r\nAlors est peut-\u00eatre lente et passive, reste que la la tranch\u00e9e et puis alors vraiment tranch\u00e9 dans le vif dans mais je vous posais la question du d'une d\u00e9cision politique Henry Peter, parce que, au fond, la commission d'\u00e9thique juge d\u00e9j\u00e0 coupable messieurs Blatter et Platini surtout je parle surtout Monsieur Platini, alors que la justice lui ne s'est en train de mener une enqu\u00eate, quid de la pr\u00e9somption d'innocence dans un cas comme \u00e7a, au fond, Monsieur Platini a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 non. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:32) [89%] :\r\nEt tout \u00e0 fait, tout \u00e0 fait mais voyez on on avec cette id\u00e9e de pr\u00e9somption d'innocence qui est incontestable, tant du point de vue de la juriste de la justice \u00e9tatique, c'est-\u00e0-dire l'enqu\u00eate p\u00e9nale en cours que des de la justice f\u00e9d\u00e9rative et c'est indiscutable c'est un principe fondamental qu'on est pas en discussion, simplement on est ici sur 2 plans diff\u00e9rents sur le plan p\u00e9nal Blatter Platini on verra j'pr\u00e9somption d'innocence, aucune sanction n'a \u00e9t\u00e9 prononc\u00e9 aucune suspension sur le plan interne applique simplement d'autres normes et c'est ce qui a fait en pr\u00e9sumant l'innocence de Blatter et Platini, jusqu'ici, c'est ce qu'a fait cette commission qui se subdivise l\u00e0 aussi, faut pas perdre de vue ce qui s'est pass\u00e9 il y a dans cette commission est une commission, une commission des chambres de d'instruction qui instruit, \u00e9change de une chambre de jugement qui a jug\u00e9 apr\u00e8s avoir entendu Blatter et Platini, donc ils ont instruit en pr\u00e9sumant l'innocence, ils ont jug\u00e9 prononcer une sanction mais une mesure disciplinaire 30 jours, donc il y a c'est pas et on est au-del\u00e0 de la question de la de la de la pr\u00e9somption, elle a \u00e9t\u00e9 respect\u00e9e, simplement une d\u00e9cision qui peut faire l'objet d'un appel maintenant, ce sera le cas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:37) [91%] :\r\nMais au fond ils sont d\u00e9j\u00e0 condamn\u00e9s par l'opinion publique par les m\u00e9dias, etc, et ils sont, et pour monsieur Platini, je vais vous poser la question directement quasiment des facto in\u00e9ligible non Monsieur Platini, c'est ce qu'on dit depuis hier et m\u00eame avant avec cette suspension est devenu in\u00e9ligible \u00e0 la pr\u00e9sidence de la FIFA, puisqu'il est candidat au mois de f\u00e9vrier prochain. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:57) [89%] :\r\nOui, et vous \u00eates s\u00fbrement, je pense que vous avez raison et M\u00e9m\u00e9 allons un petit peu plus loin sur le plan formel, il reste \u00e9ligible parce que, il le fait qu'il soit suspendu ses fonctions ne l'emp\u00eache pas de d\u00e9poser son dossier, il a jusqu'au 26 Docteur pour le faire, si c'est pas d\u00e9j\u00e0 fait, je pense qu'il a compl\u00e9t\u00e9 son dossier, hier matin, selon ce qu'on entend oui, donc il peut d\u00e9poser son dossier puis autre chose qu'on n'a peut-\u00eatre pas dit jusqu'ici c'est que 3 3 mois c'est-\u00e0-dire ne jour \u00e7a nous met d\u00e9but janvier plus parce que la d\u00e9cision, le dit \u00e9ventuellement 45 jours \u00e7a nous met avant le 26 donc en tout \u00e9tat de cause, compte sur la base de la d\u00e9cision rendue, il sera, entre guillemets, c'est-\u00e0-dire que la suspension a fini, termin\u00e9, de prendre ses effets lors de l'assembl\u00e9e du 26 donc, le 26 f\u00e9vrier ce sera un homme libre qui pourra se pr\u00e9senter \u00e0 la \u00e0 la \u00e0 la au confins l'autorit\u00e9 qui nommera le prochain pr\u00e9sident. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:49) [91%] :\r\nMais vous qui connaissez tr\u00e8s bien le monde du sport Peter un homme d\u00e9j\u00e0 condamn\u00e9, je le disais, par l'opinion publique par ses pairs, peut-\u00eatre par les m\u00e9dias, peut -il encore d\u00e9cemment se pr\u00e9senter comme \u00e7a, la pr\u00e9sidence de la FIFA, quelques jours apr\u00e8s la fin de sa suspension : c'est pas possible. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:01) [89%] :\r\nNon, je suis d'accord avec vous, et \u00e7a c'est l'aspect n'ont pas formellement mais mat\u00e9riellement le on est dans un contexte o\u00f9 je crois que \u00e7a je j'enfonce une porte ouverte, il \u00e9tait n\u00e9cessaire, tout le monde l'admet de r\u00e9former fondamentalement cette organisation et de changer fondamentalement les hommes qui la dirige depuis trop d'ann\u00e9es, donc il faut un homme 9, un homme propre un homme incontestable et cr\u00e9dible, le seul fait majeur, ce que ce que je regrette parce que tout le monde aurait souhait\u00e9 que Platini, enfin la plupart \u00e7a savent quelles sont ses qualit\u00e9s soit l'homme de des des de la circonstance, \u00e7a peut \u00eatre bon, mais \u00e9coutez, alors l\u00e0 on pourcent gage d'Adobe d\u00e9bat mais je pense qu'il a une connaissance profonde du fonctionnement des institutions, personne ne conteste ses qualit\u00e9s sportives, il sait exactement de quoi il parle, c'est indispensable, malheureusement, il faut qu'il soit irr\u00e9prochable, et c'est l\u00e0 aujourd'hui que, et c'est vrai que de ce point de vue -l\u00e0, la d\u00e9cision du commission d'aide, la commission d'\u00e9thique mais d\u00e9j\u00e0, d\u00e9j\u00e0 le communiqu\u00e9 la semaine derni\u00e8re a d\u00e9j\u00e0 produit ses effets, c'est-\u00e0-dire que si on veut un homme irr\u00e9prochable dans les faits et dans l'image qu'on induit, et malheureusement je crois qu'on doit reconnaissaient passer plus l'homme de la situation. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:12) [85%] :\r\nDonc, il faudrait un peu un absolu Mister ou une absolue mais ils s'inclinent, c'est \u00e7a, quelqu'un qui n'est pas fray\u00e9 qui n'est jamais fray\u00e9 avec une des 6 f\u00e9d\u00e9rations continentales de la FIFA, c'est \u00e7a le profil sur le CV. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:24) [92%] :\r\nJe pense, je pense que face \u00e0 une situation tout \u00e0 fait extraordinaire, il faut quelque chose de tout \u00e0 fait extr\u00eame, il faut donc. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:30) [83%] :\r\nQuelqu'un qui proviennent de 2 non pas du s\u00e9rail, un non pas du syst\u00e8me, mais, mais 2 hors du syst\u00e8me, il y en a, il y en a, il y a des gens comp\u00e9tents, le, le CIO a avec le m\u00eame processus de MU de r\u00e9formes fondamentales et a r\u00e9ussi aujourd'hui on a prise de CO dont personne ne conteste, c'est, c'est vraiment un homme a \u00e9t\u00e9 au-dessus de tout soup\u00e7on du point du de son image de marque de Marseille. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:52) [84%] :\r\nOui, vous avez des noms \u00e0 nous \u00e0 nous fournir Henry p\u00e9dagogique en a assez des gens qui viennent quoi, ce qui d'ancien ministre des sports dans leur pays d'anciens hauts dirigeants dans le monde du sport mais sur le versant \u00e9conomique, c'est \u00e7a le profil. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:04) [87%] :\r\nC'est, c'est c'est tr\u00e8s s\u00e9v\u00e8re, c'est \u00e9videmment c'est \u00e9videmment tr\u00e8s compliqu\u00e9, alors il y a une chose qui est qui est positive \u00e0 la FIFA, contrairement \u00e0 d'autres f\u00e9d\u00e9rations internationales, par exemple avec la FIA ou les les dirigeants font \u00e7a de fa\u00e7on b\u00e9n\u00e9vole ne sont pas pay\u00e9s si la FIFA payent, c'est-\u00e0-dire il y a, c'est l'automobile, hein, ouais, l'\u00c9tat et ses dirigeants, la FIFA paye on sait pas combien mais paye grassement, donc c'est quand m\u00eame important parce que \u00e7a permet de payer des gens comp\u00e9tents, alors le c'est difficile de faire des non mais mais je vous donne un nom parce que y circuler en plus, il est d\u00e9j\u00e0 un petit peu dans le syst\u00e8me, le pr\u00e9sident du du comit\u00e9 d'audits et de conformit\u00e9 \u00e0 monsieur Dominique qui vient de rendre en juillet fin juillet \u00e0 une proposition de r\u00e9forme fondamentale des structures qui est une personne ind\u00e9pendante critique du syst\u00e8me pourrait g\u00e9rer, ils sortent de de de ce qui sera n\u00e9cessairement \u00e0 une phase de MU un int\u00e9rim qui permettra de r\u00e9former les structures et si ce monsieur je je ne fais pas \u00e7a sa campagne je pas s\u00fbr qu'il soit candidat, d'ailleurs, mais enfin il pourrait l'\u00eatre et je pense qu'il pourrait faire un travail remarquable, ce qui conduira \u00e0 mettre en place quelqu'un de cr\u00e9dit pour g\u00e9rer cette organisation. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:08) [64%] :\r\nDominique au la, pardonnez -moi, n'ignorance c'est un Italien, si je ne jouissait d'un. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:13) [81%] :\r\nPuis c'est en suisse allemand ah bah voil\u00e0, oui, c'est un Suisse allemand tout \u00e0 fait cr\u00e9dible ancien sauf erreur, membre d'une grande soci\u00e9t\u00e9 d'auditeurs internationale, donc une personne qui a, qui \u00e9tait tout \u00e0 fait irr\u00e9prochables intelligents, ils viendront de ce ce rapport qui est en ligne du 20 juillet 2015 et bref, alors il y a, lui, alors il y aurait, Fran\u00e7ois Carrard aussi oui, lui, en tout cas la irr\u00e9aliste, \u00e0 la t\u00eate de oui, vous l'avez entendu p\u00e9riodiquement personne absolument remarquable avocat qui \u00e9tait directeur g\u00e9n\u00e9ral du CIO qui a accompagn\u00e9 la r\u00e9forme du du CIO, personne ne ne ne conteste \u00e7a, son int\u00e9grit\u00e9, sa connaissance du sport, il est un tout petit peu peut-\u00eatre, mais enfin il est, il serait tout \u00e0 fait capable d'accompagner pendant une certaine phase cette cette organisation voil\u00e0 notre exemple mais je suis certain qu'il y a donc Presov qui aurait. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:59) [83%] :\r\nIl est plus jeune que celle de la saison, ma\u00eetre m\u00e8tres carr\u00e9s plus jeune que ses Blatter oui oui, merci, est ce qu'il faudrait pas aussi mauvais modifi\u00e9 imp\u00e9rativement la r\u00e9partition du pouvoir au sein de la FIFA, \u00e7a c'est une question tr\u00e8s concr\u00e8te Henry-Peter aujourd'hui chaque petite f\u00e9d\u00e9ration a le m\u00eame poids que les grandes nations du foot, \u00e7a c'est plus jouable : il faut changer \u00e7a non. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:16) [88%] :\r\n\u00e7a fait partie du syst\u00e8me n'est -ce pas, il est beaucoup plus veut alors il y a 206 f\u00e9d\u00e9rations nationales qui va te a \u00e9t\u00e9 \u00e9videmment assez facile de parquer certaines largesses et ce qui s'est pass\u00e9, hein, c'est, c'est c'est classique de d'obtenir une majorit\u00e9 s'il suffit de satisfaire quelques dirigeants de de f\u00e9d\u00e9rations, dont certaines sont vraiment celle de 2 pays qui parfois n'ont m\u00eame pas d'\u00e9quipe de foot ou presque, donc c'est c'est c'est c'est \u00e7a ce qui fonctionne pas il faudrait ce qu'il faut donner plus de poids aux grandes f\u00e9d\u00e9rations les l'Angleterre, la France, l'Allemagne et puis bien s\u00fbr, l'Am\u00e9rique du Sud, le Br\u00e9sil, \u00e7a c'est une possibilit\u00e9, il y en a d'autres, c'est ce que justement ce cas -l\u00e0, dans son rapport \u00e0 proposer, mais c'est, il est certain que \u00e7a, \u00e7a fait partie, il y a plusieurs mesures un peu apprendre \u00e7a, \u00e7a fait partie des mesures \u00e0 prendre, il y en a d'autres qui seraient la dur\u00e9e des mandats hein oui parce que ce qui se passe ici, c'est enfin Blatter pour la 5\u00e8me fois cons\u00e9cutive c'est c'est pas acceptable la transparence des des r\u00e9mun\u00e9rations des syst\u00e8mes de ce qu'on appelle en gouvernance d'entreprise, mais on peut pas une gouvernance de f\u00e9d\u00e9rations du sport, c'est la m\u00eame chose ici, puis ce sont des entreprises, des esp\u00e8ces de syst\u00e8mes de de contr\u00f4le de de 2 lorsqu'on signe des contrats pour \u00e9viter par exemple que l'on dont on sait des droits t\u00e9l\u00e9vis\u00e9s pour 600000 dollars, \u00e7a en vaut au moins 20 fois plus des paiements de millions qui sont 10 ans apr\u00e8s, donc il y a des syst\u00e8mes de tr\u00e8s simple \u00e0 mettre en place \u00e9l\u00e9mentaires qui permettent d'\u00e9viter tout \u00e7a, donc un certain nombre de, de, de mesures tout \u00e0 fait classique dans l'importe quelle entreprise simplement pas appliqu\u00e9s dans une f\u00e9d\u00e9ration et c'est c'est ce serait des choses qui changerait d\u00e9j\u00e0 assez significativement beaucoup ce qui s'est pass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:56) [91%] :\r\nBeaucoup de propositions faites par vous, ce matin, Henry Peter par rapport au au r\u00e9formons dans un instant on va passer \u00e0 la lecture de de sujets de la presse, juste encore une derni\u00e8re question revient sur le plan du droit et de la proc\u00e9dure en cours, et selon vous, ces suspensions peuvent avoir des incidences sur les proc\u00e9dures p\u00e9nales, aussi bien en Suisse qu'aux aux \u00c9tats-Unis quant messieurs Blatter et Platini, autrement dit, qui est un syst\u00e8me de de vases communicants, la commission d'\u00e9thique et les enqu\u00eateurs de Paris d'autre de l'Atlantique, c'est c'est possible \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:19) [88%] :\r\nOui, alors m\u00eame si j'ai dit que les les 2 organismes, les autorit\u00e9s s'occupent de d'aspect diff\u00e9rent mais il y a certainement des des effets d'entra\u00eenement des des synergies, il y a des choses que la comit\u00e9 d'\u00e9thique, qui a enqu\u00eat\u00e9 de fa\u00e7on profonde sur le plan interne \u00e0 Apremont d\u00e9couvert, on n'a pas le dossier, mais enfin, on peut l'imaginer, ils sont bas\u00e9s sur un dossier assez assez pas consid\u00e9rable qui peut que peut-\u00eatre le l'autorit\u00e9 suisse, l'autorit\u00e9 am\u00e9ricaine n'ont pas et et vice- versa, je pense que l'autorit\u00e9, enfin, le comit\u00e9 d'\u00e9thique qui n'est pas irr\u00e9prochable, non plus, il faut le dire, hein, parce que ils ont quand m\u00eame beaucoup attendu avant de avant de se de se boucher, et d'ailleurs mon mon excellent confr\u00e8re r\u00e9ponse elles disaient hier soir lui \u00e0 l'interpr\u00e9tation diff\u00e9rente de la mienne, moi je pense qu'il vaut mieux, il vaut mieux tard que jamais, mais c'est vrai que cette cet organisme, le comit\u00e9 d'\u00e9thique attendu tr\u00e8s longtemps avant de, de, de, de, de s'engager, peut-\u00eatre parce que ils voulaient pas qu'on puisse leur reprocher un jour d'\u00eatre rest\u00e9 passif mais enfin au-del\u00e0 de \u00e7a, au-del\u00e0 de \u00e7a, il y a l\u00e0 du mat\u00e9riel qui sera utilis\u00e9 dans les autres dans les autres proc\u00e9dures c'est tr\u00e8s probable, donc. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:16:24) [88%] :\r\nAura des vases communicants, on va passer donc au sujet de de pression va r\u00e9agir bri\u00e8vement, si vous \u00eates d'accord Henry Peter puisque l'heure est d\u00e9j\u00e0 assez avanc\u00e9, on va r\u00e9agir bri\u00e8vement \u00e0 ses sujets, mais quand m\u00eame 50 proc\u00e9dures rien qu'\u00e0 Gen\u00e8ve 24 heures et La Tribune \u00e9voque ces plaintes p\u00e9nales contre vv Dominique Choffat qui d\u00e9ferlent en Suisse aussi. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:16:41) [94%] :\r\nLes \u00c9tats-Unis repr\u00e9sentant, c'est un v\u00e9ritable enfer judiciaire pour r\u00eaver, mais ils ne sont plus seuls l'Allemagne met une \u00e9norme pression sur le groupe automobile, la police a perquisitionn\u00e9 plusieurs sites du groupe dont le si\u00e8ge \u00e0 Wolfsburg et la Suisse romande n'est pas en reste, un avocat sp\u00e9cialis\u00e9 dans la d\u00e9fense des automobilistes \u00e0 Gen\u00e8ve, a re\u00e7u 150 demandes une cinquantaine a d\u00e9bouch\u00e9 sur l'ouverture d'une proc\u00e9dure aupr\u00e8s du minist\u00e8re public Genevois des plaintes pour escroquerie, le plus souvent. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:17:09) [77%] :\r\nOn \u00e9tait, vous \u00eates avocat il y a pas de syst\u00e8me de classes actionnant Suisse mais enfin c'est quand m\u00eame une sorte de mini- class action \u00e7a non. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:17:14) [85%] :\r\nDes facto c'est une class action n'est -ce pas il y a, c'est pas une proc\u00e9dures sont des proc\u00e9dures parall\u00e8les dans ton point de penser qu'elles sont rejointes sur le plan p\u00e9nal, c'est certain, sur le plan civil a probablement qu'on arrive au m\u00eame r\u00e9sultat. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:17:25) [80%] :\r\nOui, on va parler d'un autre proc\u00e8s assez m\u00e9diatis\u00e9 aussi, m\u00eame s'il concerne un cas moins grave, c'est le sort du basketteur Th\u00e9bault c'est faux, le chat qui est entre les mains de du jury. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:17:34) [95%] :\r\nLes 6 jur\u00e9s se sont retir\u00e9s hier apr\u00e8s- midi pour d\u00e9lib\u00e9rer rel\u00e8ve 24 heures et La Tribune de Gen\u00e8ve, l'avocat de Thabo cette fois le chat a demand\u00e9 l'acquittement, il a expliqu\u00e9 le point de vue du joueur de NBA dans son plaidoyer final, les policiers l'ont arr\u00eat\u00e9, lui ont cass\u00e9 la jambe, loin d'une sc\u00e8ne de Crime parce qu'il donnait de l'argent \u00e0 un sans abri tout autre son de cloche de l'accusation, pour qui l'officier de police n'a vis\u00e9 le pr\u00e9venu qu'en raison de son refus d'ob\u00e9ir, place maintenant aux jur\u00e9s qui sont donc en train de d\u00e9terminer si le Vaudois a ou n'a pas entrav\u00e9 le travail des forces de la. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:18:08) [91%] :\r\nLa personne n'a le dossier en main, ni vous ni moi Henry-Peter mais reste que Thabo Sefolosha a refus\u00e9 la l'accord que la justice voulait passer avec lui un jour travailler puis on, on oublie tout \u00e7a, a dit non, moi je vais devant le proc\u00e8s je veux prouver mon innocence, il a raison. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:18:21) [84%] :\r\nEt on a fait une question de principe, donc c'est difficile de, de savoir ce qui s'est r\u00e9ellement pass\u00e9, si, si, si vraiment il est convaincu qu'il est innocent reconna\u00eetre ne serait -ce qu'un jour, c'est reconna\u00eetre sa culpabilit\u00e9 de ce point de vue l\u00e0 la raison maintenant ce qui s'est pass\u00e9, c'est pas tout \u00e0 fait clair le jury le dira \u00e9videmment et puis ceux qui les Suisse on peut esp\u00e9rer qu'il s'en sortira, c'est un proc\u00e8s qui est assez compliqu\u00e9, puisqu'\u00e0 la fois la le comportement des forces de police am\u00e9ricaine \u00e0 l'\u00e9gard de personnes de couleur honteux, on sait, il y a tout \u00e7a dans ce proc\u00e8s aussi bien s\u00fbr, bien s\u00fbr, bien s\u00fbr, oui, bien s\u00fbr, vous savez que lorsqu'on conna\u00eet tous ce constat am\u00e9ricain il y a de \u00e7a et il a, il a, il sent quand m\u00eame qu'on lui ai fax\u00e9 policiers sans se soit donn\u00e9 un peu \u00e0 coeur joie pour les casser la jambe, c'est quand m\u00eame pas pas un petit gar\u00e7on, il faut le faire, donc il a, il a d\u00fb \u00eatre assez malmen\u00e9 alors ce ce qu'il a fait pour provoquer cette r\u00e9action, \u00e7a, \u00e7a reste \u00e0 d\u00e9terminer mais mais s'il est convaincu de son innocence, il fait bien de ne pas accepter et s'il perd, il y a beaucoup, a beaucoup \u00e0 perdre si on pense en image oui ce serait g\u00eanant, les jeux sont sortis des gens qui sont pas extraordinaires, il para\u00eet qu'il a trait\u00e9 le le policier donne oui l'avouer oui bon, bah c'est pas id\u00e9al, bien s\u00fbr, c'est, c'est un peu de nature \u00e0 \u00e0 \u00e0 irriter certains policiers qui sont dilu\u00e9s am\u00e9ricain, on imagine \u00e0 New-York, on les on les voit n'est -ce pas un peu \u00e0 peu, disons irascible de nature, mais enfin bon, on verra ce que dira le le jury de la le condamn\u00e9 p\u00e9nalement, \u00e7a para\u00eet un peu excessif, apr\u00e8s ce qu'il a subi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:19:45) [96%] :\r\nLes banques maintenant dans la presse et l\u00e9manique, Simon Corthay, un ancien de l'UBS pour relever la Deutsche Bank. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:19:51) [92%] :\r\nLa meilleure ce tr\u00e8s t\u00f4t, nous pr\u00e9sente John que Ryan, ancien responsable des finances de la banque suisse John Cryan ne s'est fait un nom en tant qu'homme de la r\u00e9alit\u00e9 des chiffres qui se m\u00e9fie des beaux discours et des euph\u00e9mismes, voici maintenant le Britannique aux prises avec un g\u00e9ant allemand, la Deutsche Bank, qui vient d'annoncer une perte de 6 milliards d'euros, le signe que John Cryan ne s'est mis \u00e0 nettoyer le bilan en r\u00e9duisant des valeurs exag\u00e9r\u00e9es et en multipliant les provisions un peu ce qu'il avait fait \u00e0 l'UBS, enfin, s'exclame la NZZ dans un soupir de soulagement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:20:24) [87%] :\r\nOn peut aussi rebondir sur UBS et Raoul Weil, le gestionnaire de fortune, qui avait \u00e9t\u00e9 fix\u00e9 \u00e0 10 ans par l'Am\u00e9rique et qui maintenant est inqui\u00e9t\u00e9 par la justice fran\u00e7aise ou \u00e7a vous inspire un commentaire Henry Peter. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:20:36) [86%] :\r\nOui c'est c'est regrettable les les Fran\u00e7ais \u00e0 applique ce que les Am\u00e9ricains applique malheureusement assez g\u00e9n\u00e9ralement, c'est-\u00e0-dire une sorte de, de, de tentatives, c'est vrai que les banques ont pas toujours \u00e9t\u00e9 impeccable, enfin d'une mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale ici ces ces extorsions qui passe par le le fait d'inqui\u00e9ter d'anciens dirigeants voire employ\u00e9 avoir employ\u00e9 de 2 banques suisses c'est c'est extr\u00eamement c'est extr\u00eamement d\u00e9plaisant, donc on ne peut pas, on ne peut pas se r\u00e9jouir de ce qui se passe et de ce qui pourrait se reproduire ailleurs pas qu'en Suisse, o\u00f9 les m\u00e9dicaments ne sont pas donn\u00e9s, Simon Corthay oui. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:21:09) [90%] :\r\nAgression de sa guerre emm\u00e8ne ses Lecteurs dans les pharmacies am\u00e9ricaines dans un pays traumatis\u00e9 par ce manager, qui avait d\u00e9cid\u00e9, du jour au lendemain, d'augmenter le prix d'un traitement de 5000 pourcent le le Wall Street Journal a voulu en savoir davantage, elle a regard\u00e9 l'\u00e9volution des dix emballages les plus vendus aux \u00c9tats-Unis entre 2010 et 2014 76 pourcent d'augmentation de prix, alors que dans le m\u00eame temps, le nombre d'ordonnances a aussi enfl\u00e9 pour ces produits, plus 20 pourcent on on sort les calculettes et le r\u00e9sultat tombe 60 pourcent de de plus dans le tiroir-caisse des Farc. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:21:42) [82%] :\r\nPour les rassurer, il y a pas qu'en Suisse, encore un dernier commentaire bref on Peters au sujet de pharmacologique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:21:48) [91%] :\r\nBien s\u00fbr, \u00e7a il faut faire une distinction ce cas dans lesquels une personne a rachet\u00e9 une soci\u00e9t\u00e9 augment\u00e9 pr\u00e8s de 100000 pourcent \u00e7a \u00e7a c'est tout \u00e0 fait inacceptable et puis le reste, c'est le vieux d\u00e9bat n'est -ce pas jusqu'o\u00f9 est -ce que les les entreprises font des b\u00e9n\u00e9fices, disons justifi\u00e9e parce qu'elles prennent des risques et parce que la la la recherche co\u00fbte tr\u00e8s cher et et \u00e0 partir de quand est -ce que il y a quelques exc\u00e8s selon les pays, les exc\u00e8s sont plus ou moins ou inexistants, donc je crois que c'est le d\u00e9bat se r\u00e9sume \u00e0 \u00e7a, il faut pas oublier les co\u00fbts de la recherche, il faut pas non plus accepter des exc\u00e8s, on est dans le domaine social, donc. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:22:21) [93%] :\r\n\u00e9videmment, Henry Peter, professeur de droit Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, avocat et grand sp\u00e9cialiste du droit du sport, vous \u00e9tiez au Tessin, merci d'avoir \u00e9t\u00e9 notre invit\u00e9, bonne journ\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-10-09T06:03:31Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Corthay, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Peter, Henry", "role": "Professeur ordinaire", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Della Pietra, Nicole", "role": "Correspondante Tessin ", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "De Preux, Jean", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Choffat, Dominique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-300C1B96-80F0-4826-8BEB-6FE2EDCEB4CB", "internalArchiveId": "300C1B96-80F0-4826-8BEB-6FE2EDCEB4CB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": " 09.10.2015", "publicationDate": "2015-10-09T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Richard, Jean-Marc (Animateur, Lausanne)\r\nRecherche d'un espace d'exposition, de mat\u00e9riel, ainsi que de b\u00e9n\u00e9voles pour se rendre en Inde et pour promouvoir le prochain Hope N'Rock festival mi-novembre, un \u00e9v\u00e9nement musical qui permet chaque ann\u00e9e de r\u00e9colter des fonds pour les nombreux projets en faveur d'enfants handicap\u00e9s vivant au Bengale que cette association vaudoise soutient depuis 12 ans maintenant.\r\n--- plus value ---\r\nToutes les ONG avec lesquelles l'association Asha Bengal collabore se situent au Bengale, \u00e0 environ 50 km au sud de Calcutta, dans des zones rurales o\u00f9 le salaire mensuel ne d\u00e9passe gu\u00e8re 4000 Roupies (CHF 60.-). Concr\u00e8tement, elle soutient activement Paras Padma, une structure r\u00e9\u00e9ducative cr\u00e9\u00e9e en 2000 en zone rurale et lui a permis de doubler sa capacit\u00e9 d'accueil. Les 60\u00a0enfants y re\u00e7oivent d\u00e9sormais des traitements m\u00e9dicaux, de physioth\u00e9rapie, des cours de danse, de dessin et, surtout, sont scolaris\u00e9s. Un atelier orthop\u00e9dique, financ\u00e9 par Asha Bengal, a pu \u00eatre ouvert en 2011 et deux orthop\u00e9distes indiens y travaillent \u00e0 plein temps. En raison de l'affluence de patients, le dispensaire va devoir ouvrir un jour suppl\u00e9mentaire et \u00eatre transf\u00e9r\u00e9 sur le toit de l'atelier orthop\u00e9dique. Enfin, unique au Bengale, un \u00e9tang a \u00e9t\u00e9 am\u00e9nag\u00e9 afin de prodiguer aux enfants des soins d'aqua th\u00e9rapie.Asha Bengal apporte \u00e9galement sa contribution \u00e0 l'Asha Bhavan Center (ABC), un centre de physioth\u00e9rapie qui accueille plus de 300\u00a0enfants handicap\u00e9s dont la plupart sont infirmes moteur c\u00e9r\u00e9bral lourd. L'Asha Bhavan Center travaille dans 12 autres sous-centres de physioth\u00e9rapie au Bengale, ce qui lui permet d'apporter des soins \u00e0 une population plus large de n\u00e9cessiteux, qui ne sont pas en mesure de se d\u00e9placer. L'association appuie \u00e9galement les projets d'aide sociale de l'Inter Religious Center of Development (ICOD) \u00e0 travers le financement d'achat de b\u00e9tail, de fonds pour des petits commerces, et de soutien \u00e0 celles et ceux dans le besoin lors de situations de vie difficiles (op\u00e9rations, destruction de la maison, mariage, etc). L'association a d'ailleurs financ\u00e9 l'am\u00e9nagement ext\u00e9rieur de ce centre qui accueille depuis 2003 des enfants et des adultes handicap\u00e9s parmi les plus d\u00e9munis afin de leur permettre de se d\u00e9placer plus facilement autour du b\u00e2timent.Afin de se faire conna\u00eetre et r\u00e9colter des fonds, l'association organise plusieurs manifestations durant l'ann\u00e9e dont le Hope N'Rock Festival \u00e0 l'Amalgame d'Yverdon-les-Bains, un festival de musique cr\u00e9\u00e9 en 2005 qui lui permet de r\u00e9colter plus d'un tiers des fonds annuels et dont les b\u00e9n\u00e9fices sont int\u00e9gralement revers\u00e9s \u00e0 ses partenaires indiens. Au programme de cette 10\u00e8me \u00e9dition du Hope N'Rock Festival le samedi 14 novembre: William White, Stevans et Jaba and Friends, suivis des DJ Les l\u00e9gendes du Rock.Afin de perp\u00e9tuer les liens entre la Suisse et l'Inde, financer le travail r\u00e9alis\u00e9 sur place en faveur des enfants handicap\u00e9s et promouvoir le prochain Hope N'Rock Festival qui se tiendra le samedi 14 novembre 2015 \u00e0 l'Amalgame d'Yverdon-les-Bains, les responsables de l'association Asha Bengal recherchent:Un espace (magasin, restaurant, bar ou galerie), pour y exposer et vendre des tableaux indiensDu personnel qualifi\u00e9 dans le m\u00e9dical ou le param\u00e9dical d'accord de se rendre au Bengale durant 3 mois min., sp\u00e9cialement des ergoth\u00e9rapeutes, physioth\u00e9rapeutes (entre autres sp\u00e9cialis\u00e9s pour la formation et l'application de l'aqua th\u00e9rapie), orthop\u00e9distes et \u00e9ducateurs sp\u00e9cialis\u00e9s pour les enfants IMCDes b\u00e9n\u00e9voles pour faire une tourn\u00e9e d'affichage dans les villes de Fribourg, Neuch\u00e2tel, Yverdon et ses villages environnants \u00e0 la fin octobre-d\u00e9but novembre pour promouvoir le Hope N'Rock FestivalDes outils \u00e9lectriques (perceuse, meule, touret, visseuse, pistolet \u00e0 air chaud, scie sauteuse et autres outils \u00e0 main)Du mat\u00e9riel proth\u00e9tique ainsi que du mat\u00e9riel pour confectionner des proth\u00e8ses (tubes, adaptateurs, pieds, genoux, etc.)", "durationSec": 188, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7114983", "imageURL": "http://www.rts.ch/1380924.image", "alternativeTitle": ["Chacun pour tous du 09.10.2015", "Chacun pour tous / CPT_2015-10-09T09:29:00_chacun-pour-tous", "Chacun pour tous du 09.10.2015", "Chacun pour tous / CPT_2015-10-09T09:29:00_chacun-pour-tous"], "alternativeSummary": ["Recherche d'un espace d'exposition, de mat\u00e9riel, ainsi que de b\u00e9n\u00e9voles pour se rendre en Inde et pour promouvoir le prochain Hope N'Rock festival mi-novembre, un \u00e9v\u00e9nement musical qui permet chaque ann\u00e9e de r\u00e9colter des fonds pour les nombreux projets en faveur d'enfants handicap\u00e9s vivant au Bengale que cette association vaudoise soutient depuis 12 ans maintenant.", "Recherche d'un espace d'exposition, de mat\u00e9riel, ainsi que de b\u00e9n\u00e9voles pour se rendre en Inde et pour promouvoir le prochain Hope N'Rock festival mi-novembre, un \u00e9v\u00e9nement musical qui permet chaque ann\u00e9e de r\u00e9colter des fonds pour les nombreux projets en faveur d'enfants handicap\u00e9s vivant au Bengale que cette association vaudoise soutient depuis 12 ans maintenant.", "Recherche d'un espace d'exposition, de mat\u00e9riel, ainsi que de b\u00e9n\u00e9voles pour se rendre en Inde et pour promouvoir le prochain Hope N'Rock festival mi-novembre, un \u00e9v\u00e9nement musical qui permet chaque ann\u00e9e de r\u00e9colter des fonds pour les nombreux projets en faveur d'enfants handicap\u00e9s vivant au Bengale que cette association vaudoise soutient depuis 12 ans maintenant."], "variantIds": ["ece-7114984", "ece-7114983"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-12-09T07:50:14Z", "speechToTexts": ["09.12.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [76%] :\r\nManuel chacun pour tous, Jean-Marc Richard. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:15) [89%] :\r\nBonjour et bienvenue, je voudrais vous proposer de soutenir l'association achat Bengal qui \u00e9t\u00e9 par Fabian m\u00ealant il y a eu un grave accident de voiture en 1997 Fabian apr\u00e8s sa r\u00e9\u00e9ducation a fait un voyage humanitaire de 6 mois en Inde, il a fait plusieurs s\u00e9jours de longue dur\u00e9e en tant que b\u00e9n\u00e9vole dans l'Bengal et, une fois sa formation d'orthop\u00e9distes Hermine et il a Christ, association qui fait un remarquable travail, la mission de cette association, c'est la prise en charge d'enfants qui souffrent de handicap moteur pour leur offrir une r\u00e9\u00e9ducation de la physioth\u00e9rapie des suivis m\u00e9dicaux des appareillages comme des attelles et des proth\u00e8ses mais aussi un acc\u00e8s \u00e0 la scolarisation des soutiens scolaires par exemple, en compl\u00e9ment de l'\u00e9cole du village, un logement de la nourriture et des activit\u00e9s r\u00e9cr\u00e9atives je dans sport dessin il y en a plein d'autres, l'association achat Bengal, qui est constitu\u00e9 de plein de b\u00e9n\u00e9voles et les membres de l'association se rendent r\u00e9guli\u00e8rement sur place pour apporter directement le support financier le mat\u00e9riel r\u00e9colter peuvent donc se rendent compte des besoins et puis de la fa\u00e7on dont \u00e7a fonctionne alors les membres se r\u00e9unissent autour de certaines manifestations ces manifestations permet de r\u00e9colter des fonds, il y a des march\u00e9s des branches des journ\u00e9es d'information et surtout chaque ann\u00e9e un festival Hope Anne Rock Festival qui aura lieu \u00e0 l'amalgame d'Yverdon-les-Bains 10\u00e8me \u00e9dition le 14 novembre nous recherchons pour cette association, un espace, un magasin, un restaurant, un bar ou une galerie pour y exposer et vendre des tableaux indiens et cela au profit de l'association, bien s\u00fbr, du personnel qualifi\u00e9 dans le m\u00e9dical ou le param\u00e9dical d'accord de se rendre au Bengale durant 3 mois minimum, on recherche aussi des \u00e9ducateurs sp\u00e9cialis\u00e9s pour les enfants, IMC, il s'agit donc de un c\u00f4t\u00e9 r\u00e2pe de physioth\u00e9rapeutes etc orthop\u00e9distes, nous recherchons des b\u00e9n\u00e9voles, alors l\u00e0 c'est pour ici, en Suisse et pour le festival pour faire une tourn\u00e9e d'affichage en ville d'Yverdon, dans les villages environnants, ceux -ci fin octobre, d\u00e9but novembre, pour promouvoir donc le Hope N'Rock Festival des outils \u00e9lectriques exemple perceuse meule Touret vit ce ce pistolet air chaud aussi sauteuse et autres outils \u00e0 main et puis du mat\u00e9riel proth\u00e9tiques ainsi que du mat\u00e9riel pour confectionner des proth\u00e8ses tube adaptateur pieds genoux la liste compl\u00e8te parce qu'elle est assez dans ce combat et constatez -vous la retrouver sur RTS Point CH barres obliques chacun pour tous, mais l'essentiel, c'est le num\u00e9ro de t\u00e9l\u00e9phone, appelez -nous si vous voulez vous engager comme b\u00e9n\u00e9vole ici pour faire une tourn\u00e9e d'affichage si vous pouvez, parce que vous \u00eates qualifi\u00e9s vous d\u00e9placer pendant quelques mois Bengal, si vous avez le mat\u00e9riel dont j'ai lu la liste il y a de cela quelques instants 0 58 236 16 00 c'est un vraiment un magnifique projet, nous suivons depuis quelques ann\u00e9es, achat Bengale 0 58 236 16 00, merci d'avance \u00e0 lundi. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-10-09T07:39:16Z"}, {"id": "sound-44A96259-E0AA-4093-B320-618ACEF768BC", "internalArchiveId": "44A96259-E0AA-4093-B320-618ACEF768BC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les accords entre la Suisse et l'\u00e9tranger sur l'armement jug\u00e9s flous", "publicationDate": "2015-10-09T00:00:00Z", "summary": "Les accords entre la Suisse et l'\u00e9tranger sur l'armement jug\u00e9s flous \r\n*** Manque de transparence, absence de strat\u00e9gie, d\u00e9ficiences dans le pilotage par le d\u00e9partement de la d\u00e9fense... \r\nLa commission de gestion du Conseil des Etats dresse un constat tr\u00e8s critique des coop\u00e9rations militaires que la Suisse entretient avec l'\u00e9tranger... \r\nCes accord concernent l'armement mais aussi la formation des soldats... \r\nDans un rapport qu'elle publie aujourd'hui, la commission va m\u00eame plus loin: \r\nPietro Bugnon, certains de ces accords poseraient probl\u00e8me en mati\u00e8re de politique \u00e9trang\u00e8re...\r\nL'arm\u00e9e suisse n'est pas suffisamment consciente de la port\u00e9e diplomatique des accords qu'elle signe \u00e0 l'\u00e9tranger... Le rapport demande que l'arm\u00e9e consulte plus fr\u00e9quemment le d\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des affaires \u00e9trang\u00e8res. Certains vieux trait\u00e9s posent notamment probl\u00e8me. Impossible de les r\u00e9silier. Cela risquerait de f\u00e2cher le pays partenaire. En l'\u00e9tat actuel, la commission ne peut exclure que l'arm\u00e9e signe des coop\u00e9rations douteuses, voire dommageables pour la politique \u00e9trang\u00e8res.\r\nMais le rapport souligne tout de m\u00eame certains points positifs... L'arm\u00e9e a par exemple gel\u00e9 une partie des activit\u00e9s d'instruction communes avec la Russie suite \u00e0 la crise en Ukraine.\r\n*** Il y a aussi un probl\u00e8me de transparence...\r\nLes forces arm\u00e9es n'ont pas pu fournir aux parlementaires une liste compl\u00e8te des accords sign\u00e9s en mati\u00e8re de formation des soldats. \"Il en manque certains\", \u00e9crit noir sur blanc la commission. Armasuisse se justifie: certaines collaborations sont de port\u00e9e mineure... la centrale d'achat de l'arm\u00e9e n'a pas jug\u00e9 utile de les rendre publiques. Le rapport demande au Conseil f\u00e9d\u00e9ral de s'assurer qu'\u00e0 l'avenir tous les accords soient list\u00e9s dans un rapport annuel.\r\n*** L'utilit\u00e9 de certaines collaborations est aussi remise en cause...\r\nEntre 2010 et 2013, l'arm\u00e9e a collabor\u00e9 avec des militaires \u00e9trangers \u00e0 plus de 3000 reprises... Selon la commission, certains accords ne permettent pas \u00e0 l'arm\u00e9e suisse d'\u00eatre plus efficace pour accomplir ses missions. Le rapport parle de d\u00e9ficiences graves dans ce domaine: les documents qui d\u00e9finissent la strat\u00e9gie en mati\u00e8re de collaborations militaires ne sont tout simplement pas \u00e0 jour.\r\nGlobalement, les parlementaires qui ont examin\u00e9 ce dossier parlent de diff\u00e9rentes failles, particuli\u00e8rement dans le domaine de l'armement. Exemple: les accords pour l'achat du Gripen et du FA/18. Les partenariats avec la Su\u00e8de et respectivement les Etats-Unis n'ont pas \u00e9t\u00e9 valid\u00e9s par le gouvernement. Ils n'ont tout simplement pas \u00e9t\u00e9 soumis au Conseil f\u00e9d\u00e9ral.", "durationSec": 128, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7134217", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Les accords entre la Suisse et l'\u00e9tranger sur l'armement jug\u00e9s flous / 12H30_2015-10-09T12:33:00_developpement-4", "Le 12h30 du 09.10.2015"], "alternativeSummary": ["Un trop grand flou entoure les coop\u00e9rations suisses avec l'\u00e9tranger en mati\u00e8re d'armement. La commission de gestion du Conseil des Etats demande au Conseil f\u00e9d\u00e9ral de rappeler Armasuisse \u00e0 l'ordre. Certains de ces accords, qui concernent l'armement, mais aussi la formation des soldats, poseraient probl\u00e8me en mati\u00e8re de politique \u00e9trang\u00e8re."], "variantIds": ["ece-7134217"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-10-28T14:09:33Z", "speechToTexts": ["28.10.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\nManque de transparence, absence de strat\u00e9gie d\u00e9ficiences dans le pilotage par le d\u00e9partement de la D\u00e9fense, la commission de gestion du Conseil des \u00c9tats dresse un constat tr\u00e8s critique des coop\u00e9rations militaires que la Suisse entretient avec l'\u00e9tranger, ces accords concernent l'armement mais aussi la formation des soldats dans un rapport qu'elle publie donc, ce matin, la commission va m\u00eame plus loin : Pietro Bugnon certains de ces accords poseraient probl\u00e8me en mati\u00e8re de politique \u00e9trang\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:24) [94%] :\r\nOui, l'arm\u00e9e suisse n'est pas suffisamment consciente de la port\u00e9e diplomatique d\u00e9saccord qu'elle signe \u00e0 l'\u00e9tranger, le rapport demande que l'arm\u00e9e consulte plus fr\u00e9quemment le D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des affaires \u00e9trang\u00e8res, certains vieux trait\u00e9s posent notamment probl\u00e8me impossible de les r\u00e9silier cela risquerait de f\u00e2cher le pays partenaire, en l'\u00e9tat actuel, la commission ne peut exclure que l'arm\u00e9e signe des coop\u00e9rations douteuses voire dommageables pour la politique \u00e9trang\u00e8re, mais le rapport souligne tout de m\u00eame certains points positifs : l'arm\u00e9e a par exemple gel\u00e9 une partie des activit\u00e9s d'instruction communes avec la Russie, suite \u00e0 la crise en Ukraine. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:58) [97%] :\r\nIl y a aussi un probl\u00e8me de transparence. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:00) [95%] :\r\nOui, les forces arm\u00e9es n'ont pas pu fournir aux parlementaires une liste compl\u00e8te des accords sign\u00e9s en mati\u00e8re de formation des soldats, il en manque certains \u00e9crit noir sur blanc la commission armasuisse se justifie certaines collaborations sont de port\u00e9e mineure, la centrale d'achats de l'arm\u00e9e n'a pas jug\u00e9 utile de les rendre publiques, \u00e7a n'a pas convaincu les \u00e9lus qui demandent au Conseil f\u00e9d\u00e9ral de s'assurer qu'\u00e0 l'avenir tous les accords soient list\u00e9s dans son rapport annuel. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:24) [97%] :\r\nEt l'utilit\u00e9 de certaines collaborations est \u00e9galement remise en cause. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:28) [95%] :\r\nEntre 2010 et 2013, l'arm\u00e9e a collabor\u00e9 avec des militaires \u00e9trangers \u00e0 plus de 3000 reprises, selon la commission, certains accords ne permettent pas \u00e0 l'arm\u00e9e suisse, d'\u00eatre plus efficace pour accomplir ses missions le rapport parle de d\u00e9ficiences graves dans ce domaine, les documents qui d\u00e9finissent la strat\u00e9gie en mati\u00e8re de collaborations militaires ne sont tout simplement pas \u00e0 jour, globalement, les parlementaires qui ont examin\u00e9 ce dossier parlent de diff\u00e9rentes failles, particuli\u00e8rement dans le domaine de l'armement, exemple les partenariats sign\u00e9s avec la Su\u00e8de pour l'achat du Gripen et avec les \u00c9tats-Unis pour l'achat du FA 18 n'ont pas \u00e9t\u00e9 valid\u00e9s en bonne et due forme, celui sur le Gripen n'a tout simplement pas \u00e9t\u00e9 soumis aux cons. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-10-09T10:42:41Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8DC82391-D8F7-406A-A2F1-626A18FEFA87", "internalArchiveId": "8DC82391-D8F7-406A-A2F1-626A18FEFA87", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Dans la peau d'Anne : Nicolas Yolo", "publicationDate": "2015-10-09T00:00:00Z", "summary": "A l'approche de la COP 21, la conf\u00e9rence sur le changement climatique qui d\u00e9bute \u00e0 Paris fin novembre 2015, Nicolas Hulot a lanc\u00e9 une p\u00e9tition en ligne pour inciter les d\u00e9cideurs politiques \u00e0 prendre des d\u00e9cisions concr\u00e8tes et courageuses. Et pour mobiliser le chaland, Nicolas Hulot paye de sa personne dans une vid\u00e9o o\u00f9 il se met en sc\u00e8ne fa\u00e7on Youtubeur.", "durationSec": 194, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7114611", "imageURL": "http://www.rts.ch/6398533.image", "alternativeTitle": ["Nicolas Yolo", "Nicolas Yolo / NMT_2015-10-09T08:20:00_dans-la-peau-d-anne", "Nicolas Yolo / NMT_2015-10-09T08:20:00_dans-la-peau-d-anne"], "alternativeSummary": ["A l\u02b9approche de la COP 21, la conf\u00e9rence sur le changement climatique qui d\u00e9bute \u00e0 Paris fin novembre 2015, Nicolas Hulot a lanc\u00e9 une p\u00e9tition en ligne pour inciter les d\u00e9cideurs politiques \u00e0 prendre des d\u00e9cisions concr\u00e8tes et courageuses. Et pour mobiliser le chaland, Nicolas Hulot paye de sa personne dans une vid\u00e9o o\u00f9 il se met en sc\u00e8ne fa\u00e7on Youtubeur.", "A l\u02b9approche de la COP 21, la conf\u00e9rence sur le changement climatique qui d\u00e9bute \u00e0 Paris fin novembre 2015, Nicolas Hulot a lanc\u00e9 une p\u00e9tition en ligne pour inciter les d\u00e9cideurs politiques \u00e0 prendre des d\u00e9cisions concr\u00e8tes et courageuses. Et pour mobiliser le chaland, Nicolas Hulot paye de sa personne dans une vid\u00e9o o\u00f9 il se met en sc\u00e8ne fa\u00e7on Youtubeur.", "A l\u02b9approche de la COP 21, la conf\u00e9rence sur le changement climatique qui d\u00e9bute \u00e0 Paris fin novembre 2015, Nicolas Hulot a lanc\u00e9 une p\u00e9tition en ligne pour inciter les d\u00e9cideurs politiques \u00e0 prendre des d\u00e9cisions concr\u00e8tes et courageuses. Et pour mobiliser le chaland, Nicolas Hulot paye de sa personne dans une vid\u00e9o o\u00f9 il se met en sc\u00e8ne fa\u00e7on Youtubeur."], "variantIds": ["ece-7114626", "ece-7114611"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-12-09T06:05:32Z", "speechToTexts": ["09.12.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [62%] :\r\nIl y a une poule qui tombent du toit, j'ai \u00e9t\u00e9 je crois qu'on est un perroquet Jean. \r\nDans la peau d'un m\u00eame pas me flament, voil\u00e0 ce qui arrive n'arrive. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:12) [65%] :\r\nSalut jeunesse si je te dis montgolfi\u00e8res Plan\u00e8te paysage de au fait que ce parle. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:19) [86%] :\r\nComme \u00e7a, point. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:21) [78%] :\r\nVoix Dark Vador, soit Nicolas Hulot. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:23) [80%] :\r\nEt voici une marque la Hulot bravo en m\u00eame temps il y avait beaucoup d'indices et puis d'un d\u00e9bat Doris baladant montgolfi\u00e8res \u00e0 ce que je sache, c'est peu dans l'approche ordure oui alors pourquoi l'irruption Nicolas Hulot dans cette chronique, ce matin, bonne question voil\u00e0 h\u00e9 ben r\u00e9ponse parce que le la COP 21 d\u00e9bute \u00e0 Paris dans un peu plus d'un mois, le 30 novembre exactement la COP 21 Jonas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:42) [99%] :\r\nCette grande conf\u00e9rence de tous les dirigeants sur les changements climatiques. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:45) [95%] :\r\nExactement une conf\u00e9rence qui r\u00e9unit tous les \u00c9tats qui ont sign\u00e9 la convention-cadre des Nations unies sur le changement climatique et le protocole de Kyoto, autrement dit, une r\u00e9union qui rassemble tous les pays qui se sont engag\u00e9s politiquement pour essayer d'\u00e9viter la catastrophe annonc\u00e9e du r\u00e9chauffement climatique, le but annonc\u00e9 de cette COP 21 c'est d'aboutir \u00e0 un nouvel accord international qui permettrait de limiter le r\u00e9chauffement climatique \u00e0 2 degr\u00e9s d'ici la fin du si\u00e8cle, ce qui nous mettrait pas totalement \u00e0 l'abri de la catastrophe, mais permettrait d'en limiter les effets les plus d\u00e9vastateurs. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:12) [90%] :\r\nUne COP 21 qui a priori n'a aucun rapport avec Nicolas Hulot qu'est -ce qui vient faire l\u00e0- dedans. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:16) [93%] :\r\nM\u00eame \u00e0 Nicolas Hulot, lui, \u00e7a fait longtemps qu'il est engag\u00e9 pour la protection du climat, notamment au travers de sa fondation qui porte son nom \u00e0 l'approche de la COP 21 il a lanc\u00e9 une p\u00e9tition en ligne pour rassembler le plus grand nombre possible de citoyens, objectif : faire pression sur les dirigeants de ces citoyens et en particulier sur les 15 pays industrialis\u00e9s qui repr\u00e9sentent \u00e0 eux seuls 70 pourcent des des \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre et pour mobiliser le chaland Nicolas n'a pas h\u00e9sit\u00e9 \u00e0 payer de sa personne, dans une vid\u00e9o de 5 minutes o\u00f9 elle se met en sc\u00e8ne fa\u00e7on YouTube heures sur les bons conseils d'une jeune \u00e9quipe de cr\u00e9atifs extrait. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:49) [75%] :\r\nQui en sait des choses et visuellement puisse envoyer un truc, un risque d'agacerie libanaise dans un monde o\u00f9 la conscience de l'homme a totalement d\u00e9s\u00e9quilibr\u00e9 le climat ou les catastrophes naturelles sont de plus en plus fr\u00e9quente un homme seul, d\u00e9cide de se lever contre tous pour leur foutre une bonne grosse racl\u00e9e son nom Nicolas et on leur a bien quelques. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:19) [74%] :\r\nMais pas dit les ampoules, ses ampoules basse consommation, moi, monsieur. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:24) [86%] :\r\nAlors il y en a plusieurs, comme Nikola\u00ef Hulot Nicolas Hulot se prend pour Norman, etc, en tout cas c'\u00e9tait avec pas mal d'autod\u00e9rision et d'humour, et apparemment, le message, \u00e7a s'il puisque depuis sa mise en ligne mercredi la vid\u00e9o totalise d\u00e9j\u00e0 pr\u00e8s de 3 millions de vues au moment o\u00f9 j'\u00e9crivais ces lignes, c'est sans doute d\u00e9j\u00e0 plus depuis et depuis mercredi soir aussi les serveurs de la Fondation Nicolas Hulot down \u00e0 cause de tous les gens qui essaient de signer la paix. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:48) [84%] :\r\nC'est quand m\u00eame beaucoup plus rigolo que c'est esp\u00e8ce de conf\u00e9rence d'Al Gore sur un monte-charge, donc si vous voulez signer vous aussi on vous a mis le lien sur la page de la masters le lien vers cette p\u00e9tition et puis le lien vers la vid\u00e9o c'est, j'imagine, ben oui, quand m\u00eame, parfait, mais il faut patienter peut-\u00eatre quelques jours pour que les serveurs de la Fondation Nicolas Hulot soit r\u00e9par\u00e9 l'\u00e9quipe technique de la RTS hier et ce sera pas normalement, d\u00e9cembre on vous a aussi mis la vid\u00e9o donc sur les r\u00e9seaux sociaux, merci Anne. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-10-09T06:27:38Z", "program": {"href": "/programs/5DBE9A9F-26C2-45EC-B69E-2A7FD80F4BAD", "id": "5DBE9A9F-26C2-45EC-B69E-2A7FD80F4BAD", "name": "Dans la peau d'Anne"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Flament, Anne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1441653", "internalArchiveId": "AA1506441614", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Euro 2016 St-Gall - Qualifications : Suisse - St-Marin ENTOURAGE", "publicationDate": "2015-10-09T00:00:00Z", "durationSec": 10599, "genres": ["Plateaux, d\u00e9bats, highlights"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "imageURL": "http://www.rts.ch/7136302.image", "alternativeTitle": ["Football", "Football, Euro 2016, Suisse - Saint Marin"], "alternativeSummary": ["Euro 2016\nSuisse - Saint Marin", "En direct de Saint-Gall (SUI)"], "variantIds": ["ece-7028211"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-11-27T10:16:51Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1510465188", "durationSec": 18, "title": "ENTO 091015 BUT ST MARIN", "excerpt": "Les footballeurs de l'\u00e9quipe nationale de Suisse s'entra\u00eenent dans l'objectif de gagner leur match contre l'\u00e9quipe de St-Marin comptant pour les \u00e9liminatoires de l'Euro de football 2016.", "remarks": "Sujet incomplet, manque le dernier but."}, {"internalArchiveId": "AA1510465189", "durationSec": 66, "title": "ENTO 091015 BUTS SUI STM", "excerpt": "Victoire de l'\u00e9quipe nationale d'Irlande, qui a battu l'Allemagne sur le score de 1 \u00e0 0 lors d'un match comptant pour les \u00e9liminatoires de l'Euro de football 2016. \nVictoire de l'\u00e9quipe nationale d'Irlande du Nord, qui a battu la Gr\u00e8ce sur le score de 3 \u00e0 0 lors d'un match comptant pour les \u00e9liminatoires de l'Euro de football 2016. Gr\u00e2ce \u00e0 sa victoire, l'Irlande du Nord se qualifie pour l'Euro 2016.\nVictoire de l'\u00e9quipe nationale du Portugal, qui a battu le Danemark sur le score de 1 \u00e0 0 lors d'un"}, {"internalArchiveId": "AA1510465190", "durationSec": 100, "title": "ENTO 091015 EMBOLO", "excerpt": "Itw de l'entra\u00eeneur de l'\u00e9quipe nationale de Suisse de football Vladimir Petkovic avant le match contre l'\u00e9quipe de St-Marin comptant pour les \u00e9liminatoires de l'Euro de football 2016."}, {"internalArchiveId": "AA1510465191", "durationSec": 77, "title": "ENTO 091015 ENJEU QUALIF", "excerpt": "Rappel du parcours de l'\u00e9quipe nationale de Suisse dans la phase des \u00e9liminatoires pour l'Euro de football 2016.", "contributors": [{"function": "TAV", "name": "KLAAS, Matthias", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "POULLIER, Pierre", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ST-GALL-VILLE"], "thematicThemes": ["ENTRA\u00ceNEMENT SPORTIF", "\u00c9LIMINATOIRE", "EURO (FOOTBALL)"], "sequenceIds": ["1465938"]}, {"internalArchiveId": "AA1510465192", "durationSec": 83, "title": "ENTO 091015 FOOT VEILLE", "excerpt": "Victoire de l'\u00e9quipe nationale d'Angleterre, qui a battu l'Estonie sur le score de 2 \u00e0 0 lors des \u00e9liminatoires du Groupe E comptant pour l'Euro de football 2016.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MONTESISSA, Alberto", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["DUBLIN", "BELFAST", "PORTUGAL"], "thematicThemes": ["\u00c9LIMINATOIRE", "EURO (FOOTBALL)", "\u00c9QUIPE NATIONALE"]}, {"internalArchiveId": "AA1510465193", "durationSec": 52, "title": "ENTO 091015 ITW PETKOVIC", "excerpt": "Victoire de l'\u00e9quipe nationale d'Espagne, qui a battu le Luxembourg sur le score de 4 \u00e0 0 lors des \u00e9liminatoires du Groupe C comptant pour l'Euro de football 2016.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "POULLIER, Pierre", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ST-GALL-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1510465194", "durationSec": 117, "title": "ENTO 091015 PARCOURS EQU", "excerpt": "Moments forts clip en musique de la victoire de l'\u00e9quipe nationale de Suisse contre l'\u00e9quipe du St-Marin lors d'un match du Groupe E comptant pour les \u00e9liminatoires pour l'Euro de football 2016.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BURGY, Nicolas", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["EUROPE"], "thematicThemes": ["\u00c9LIMINATOIRE", "\u00c9QUIPE NATIONALE", "EURO (FOOTBALL)"]}, {"internalArchiveId": "AA1510465227", "durationSec": 128, "title": "ENTO 091015 ANG EST", "excerpt": "Itw des footballeurs de l'\u00e9quipe nationale de Suisse Breel Embolo et Johan Djourou suite \u00e0 la victoire de leur \u00e9quipe contre le St-Marin lors d'un match comptant pour les \u00e9liminatoires de l'Euro de football 2016.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DROZ, Pascal", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LONDRES"], "thematicThemes": ["\u00c9LIMINATOIRE", "EURO (FOOTBALL)", "\u00c9QUIPE NATIONALE"]}, {"internalArchiveId": "AA1510465228", "durationSec": 83, "title": "ENTO 091015 ESP LUX", "excerpt": "D\u00e9faite de l'\u00e9quipe nationale du Liechtenstein, qui a perdu contre la Su\u00e8de sur le score de 0 \u00e0 2 lors d'un match du Groupe E comptant pour les \u00e9liminatoires de l'Euro de football 2016.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MONTESISSA, Alberto", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ESPAGNE"], "thematicThemes": ["\u00c9QUIPE NATIONALE", "\u00c9LIMINATOIRE", "EURO (FOOTBALL)"]}, {"internalArchiveId": "AA1510465229", "durationSec": 60, "title": "ENTO 091015 FOOT CLIP FIN", "excerpt": "D\u00e9faite de l'\u00e9quipe nationale de R\u00e9publique de Mac\u00e9doine, qui a perdu contre l'Ukraine sur le score de 0 \u00e0 2 lors d'un match comptant pour les \u00e9liminatoires du Groupe C de l'Euro de football 2016.", "thematicGeographicals": ["ST-GALL-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1510465230", "durationSec": 333, "title": "ENTO 091015 HIGHLIGHTS", "excerpt": "D\u00e9faite de l'\u00e9quipe nationale de Moldavie, qui a perdu contre la Russie sur le score de 1 \u00e0 2 lors d'un match du Groupe G comptant pour les \u00e9liminatoires de l'Euro de football 2016."}, {"internalArchiveId": "AA1510465231", "durationSec": 268, "title": "ENTO 091015 ITW SUI", "excerpt": "D\u00e9faite de l'\u00e9quipe nationale du Mont\u00e9n\u00e9gro, qui a perdu contre l'Autriche sur le score de 2 \u00e0 3 lors d'un match du Groupe G comptant pour les \u00e9liminatoires de l'Euro de football 2016.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "POULLIER, Pierre", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ST-GALL-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1510465232", "durationSec": 56, "title": "ENTO 091015 LIE SUE", "excerpt": "D\u00e9faite de l'\u00e9quipe nationale de Slovaquie, qui a perdu contre la Bi\u00e9lorussie sur le score de 0 \u00e0 1 lors d'un match comptant pour les \u00e9liminatoires du Groupe C de l'Euro de football 2016.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MONTESISSA, Alberto", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VADUZ"], "thematicThemes": ["\u00c9QUIPE NATIONALE", "\u00c9LIMINATOIRE", "EURO (FOOTBALL)"]}, {"internalArchiveId": "AA1510465233", "durationSec": 48, "title": "ENTO 091015 MAC UKR", "excerpt": "Match nul entre les \u00e9quipes nationales de Slov\u00e9nie et de Lituanie, qui se sont s\u00e9par\u00e9es sur le score de 1 \u00e0 1 lors d'un match comptant pour les \u00e9liminatoires de l'Euro de football 2016, Groupe E.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GISCLON, Marc", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SKOPJE"], "thematicThemes": ["\u00c9LIMINATOIRE", "\u00c9QUIPE NATIONALE", "EURO (FOOTBALL)"]}, {"internalArchiveId": "AA1510465234", "durationSec": 45, "title": "ENTO 091015 MOL RUS", "excerpt": "Victoire de l'\u00e9quipe nationale de Suisse, qui a battu l'\u00e9quipe de St-Marin sur le score de 7 \u00e0 0 lors d'un match comptant pour les \u00e9liminatoires du Groupe E de l'Euro de football 2016.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BURGY, Nicolas", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["CHISINAU"], "thematicThemes": ["\u00c9LIMINATOIRE", "\u00c9QUIPE NATIONALE", "EURO (FOOTBALL)"]}, {"internalArchiveId": "AA1510465235", "durationSec": 77, "title": "ENTO 091015 MON AUT", "excerpt": "Iw de l'entra\u00eeneur de l'\u00e9quipe nationale de Suisse de football Vladimir Petkovic suite \u00e0 la victoire de son \u00e9quipe contre St-Marin lors des \u00e9liminatoires de l'Euro de football 2016.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GISCLON, Marc", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PODGORICA"], "thematicThemes": ["\u00c9QUIPE NATIONALE", "\u00c9LIMINATOIRE", "EURO (FOOTBALL)"]}, {"internalArchiveId": "AA1510465236", "durationSec": 48, "title": "ENTO 091015 SLO BEL", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BURGY, Nicolas", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SLOVAQUIE"], "thematicThemes": ["\u00c9LIMINATOIRE", "\u00c9QUIPE NATIONALE", "EURO (FOOTBALL)"]}, {"internalArchiveId": "AA1510465237", "durationSec": 185, "title": "ENTO 091015 SLO LIT", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CERF, Christophe", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LJUBLJANA"], "thematicThemes": ["\u00c9QUIPE NATIONALE", "EURO (FOOTBALL)", "\u00c9LIMINATOIRE"]}, {"internalArchiveId": "AA1510465238", "durationSec": 249, "title": "ENTO 091015 HIGH SUI STM", "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "VON BURG, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Consultant", "name": "COMISETTI, Alexandre", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ST-GALL-VILLE"], "thematicThemes": ["\u00c9QUIPE NATIONALE", "\u00c9LIMINATOIRE", "EURO (FOOTBALL)"]}, {"internalArchiveId": "AA1510465240", "durationSec": 11675, "title": "Euro 2016 St-Gall - Qualifications : Suisse - St-Marin", "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "VON BURG, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Consultant", "name": "COMISETTI, Alexandre", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1510465241", "durationSec": 121, "title": "ENTO 091015 ITW PETKOVIC 2", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "POULLIER, Pierre", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ST-GALL-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1510465242", "durationSec": 145, "title": "FOOT 091015 ITW GILLERON"}, {"internalArchiveId": "AA1510466023", "durationSec": 249, "title": "ENTO 091015 HIGH SUI STM 2"}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1510465896", "summary": "St-Gall, stade AFG Arena : Xherdan Shaqiri, footballeur \u00e9quipe nationale de Suisse, s'entra\u00eenant en se touchant la cuisse. Vladimir Petkovic, entra\u00eeneur \u00e9quipe de Suisse, regardant ses joueurs s'entra\u00eener. Un masque de protection sur le visage, Yann Sommer, gardien \u00e9quipe de Suisse, s'entra\u00eenant avec Roman Buerki, gardien rempla\u00e7ant.\nItw Roman Buerki.\nFootballeurs de l'\u00e9quipe de Suisse s'entra\u00eenant.", "id": "1465938", "visualThemes": ["ENTRA\u00ceNEMENT SPORTIF", "\u00c9LIMINATOIRE", "EURO (FOOTBALL)"], "visualGeographicals": ["ST-GALL-VILLE"], "visualPersons": ["SHAQIRI, XHERDAN", "PETKOVIC, VLADIMIR", "SOMMER, YANN", "BUERKI, ROMAN"]}], "program": {"href": "/programs/394", "id": "394", "name": "Football"}, "contributors": [{"function": "Chroniqueur", "name": "DROZ, Pascal", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "MONTESISSA, Alberto", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "CERF, Christophe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Consultant", "name": "COMISETTI, Alexandre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "VIOLA, Marie-Laure", "type": "Personne physique"}, {"function": "Consultant", "name": "PONT, Michel", "role": "Invit\u00e9 plateau", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "POULLIER, Pierre", "role": "Liaison duplex St-Gall stade AFG Arena", "type": "Personne physique"}, {"function": "Commentateur", "name": "VON BURG, Philippe", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1600759", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT019374", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1443373", "internalArchiveId": "AA1507443334", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2015-10-09T00:00:00Z", "durationSec": 2390, "genres": ["R\u00e9sultats et magazines sportifs"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7156007", "imageURL": "http://www.rts.ch/5349937.image", "alternativeTitle": ["Sport derni\u00e8re", "Sport derni\u00e8re", "Sport derni\u00e8re", "Sport derni\u00e8re", "Hockey / LNA (10e j.): Fribourg - Zoug (6-3)", "Hockey / LNA (10e j.): Bienne - Langnau (2-5)", "Hockey / LNA (10e j.): Kloten - Gen\u00e8ve (3-1)", "Hockey / LNA (10e j.): Berne - Lugano (3-1)", "Hockey / LNA (10e j.): Zurich - Davos (3-2)", "Sport derni\u00e8re"], "variantIds": ["ece-7047595", "ece-7028202"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-11-27T15:29:52Z", "webPublicationDate": "2015-10-09T22:32:41Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1510465217", "durationSec": 60, "title": "SPDE 091015 CLIP DE FIN", "excerpt": "Moments forts clip en musique de la victoire de l'\u00e9quipe nationale de Suisse de football contre l'\u00e9quipe de St-Marin lors des \u00e9liminatoires pour l'Euro de football 2016.", "contributors": [{"function": "TAV", "name": "WUEST, G\u00e9rard", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ST-GALL-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1510465218", "durationSec": 26, "title": "SPDE 091015 FOOT SUI STM", "excerpt": "Les footballeurs de l'\u00e9quipe nationale de Suisse de football ont remerci\u00e9 leurs supporters suite \u00e0 leur qualification pour l'Euro de football 2016.", "thematicGeographicals": ["ST-GALL-VILLE"], "thematicThemes": ["\u00c9LIMINATOIRE", "EURO (FOOTBALL)", "\u00c9QUIPE NATIONALE"]}, {"internalArchiveId": "AA1510465219", "durationSec": 1212, "title": "SPDE 091015 GRFO HOCK FRO EVZ", "excerpt": "Victoire du HC Fribourg Gott\u00e9ron, qui a battu le EV Zoug sur le score de 6 \u00e0 3 lors d'un match comptant pour la 10e journ\u00e9e du championnat de Suisse de hockey sur glace, cat\u00e9gorie LNA.", "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "ROSSIER, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"], "thematicThemes": ["HOCKEY SUR GLACE", "LNA"], "thematicCorporations": ["HC FRIBOURG GOTT\u00c9RON", "EV ZOUG"], "sequenceIds": ["1465751"]}, {"internalArchiveId": "AA1510465220", "durationSec": 185, "title": "SPDE 091015 HOCK BIE LAN", "excerpt": "D\u00e9faite du HC Bienne, qui a perdu contre le SC Langnau Tigers sur le score de 2 \u00e0 5 lors d'un match comptant pour la 10e journ\u00e9e du championnat de Suisse de hockey sur glace, cat\u00e9gorie LNA.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "PLANCHEREL, Eric", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BIENNE"], "thematicThemes": ["HOCKEY SUR GLACE", "LNA"], "thematicCorporations": ["HC BIENNE", "SC LANGNAU TIGERS"], "sequenceIds": ["1465750"]}, {"internalArchiveId": "AA1510465221", "durationSec": 10, "title": "SPDE 091015 HOCK HANLON", "excerpt": "Victoire des Kloten Flyers, qui ont battu le Gen\u00e8ve Servette HC sur le score de 3 \u00e0 1 lors d'un match comptant pour la 10e journ\u00e9e du championnat de Suisse de hockey sur glace, cat\u00e9gorie LNA."}, {"internalArchiveId": "AA1510465222", "durationSec": 173, "title": "SPDE 091015 HOCK KLO GES", "excerpt": "Le hockeyeur du HC Fribourg Gott\u00e9ron Greg Mauldin a effectu\u00e9 son retour \u00e0 la comp\u00e9tition lors du match de hockey sur glace contre le EV Zoug.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "NICOLET, John", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["KLOTEN"], "thematicThemes": ["HOCKEY SUR GLACE", "LNA"], "thematicCorporations": ["KLOTEN FLYERS", "GEN\u00c8VE SERVETTE HC"], "sequenceIds": ["1465747"]}, {"internalArchiveId": "AA1510465223", "durationSec": 14, "title": "SPDE 091015 HOCK MAULDIN", "excerpt": "Le hockeyeur am\u00e9ricain Jim Slater a particip\u00e9 \u00e0 son 1er match du championnat de Suisse de hockey sur glace en jouant sous les couleurs du Gen\u00e8ve Servette HC contre les Kloten Flyers.", "thematicThemes": ["HOCKEY SUR GLACE", "LNA"], "thematicCorporations": ["HC FRIBOURG GOTT\u00c9RON", "EV ZOUG"]}, {"internalArchiveId": "AA1510465224", "durationSec": 14, "title": "SPDE 091015 HOCK SLATER", "excerpt": "Victoire du Zurich SC, qui a battu le HC Davos sur le score de 3 \u00e0 2 lors d'un match comptant pour la 10e journ\u00e9e du championnat de Suisse de hockey sur glace, cat\u00e9gorie LNA. Le jeune prodige Auston Matthews a marqu\u00e9 2 des 3 buts du Zurich SC.", "thematicGeographicals": ["KLOTEN"], "thematicThemes": ["HOCKEY SUR GLACE", "LNA"], "thematicCorporations": ["GEN\u00c8VE SERVETTE HC"]}, {"internalArchiveId": "AA1510465225", "durationSec": 114, "title": "SPDE 091015 HOCK ZSC DAV", "excerpt": "Itw de Greg Mauldin, hockeyeur du HC Fribourg Gott\u00e9ron, suite \u00e0 la victoire de son \u00e9quipe contre le EV Zoug en championnat de Suisse de hockey sur glace, cat\u00e9gorie LNA.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "TURNHERR, Pascal", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ZURICH-VILLE"], "thematicThemes": ["LNA", "HOCKEY SUR GLACE"], "thematicCorporations": ["ZURICH SC", "HC DAVOS"]}, {"internalArchiveId": "AA1510465226", "durationSec": 41, "title": "SPDE 091015 ITW FR GOTT", "excerpt": "Victoire du CP Berne, qui a battu le HC Lugano sur le score de 3 \u00e0 1 lors d'un match comptant pour la 10e journ\u00e9e du championnat de Suisse de hockey sur glace, cat\u00e9gorie LNA.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ROSSIER, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1510465239", "durationSec": 124, "title": "SPDE 091015 HOCK BER LUG", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "RICHON, Maude", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["LNA", "HOCKEY SUR GLACE"], "thematicCorporations": ["CP BERNE", "HC LUGANO"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1510465706", "summary": "Kloten, patinoire Kolping Arena : 1 but marqu\u00e9 pour le Gen\u00e8ve Servette HC par le hockeyeur Jim Slater. Bagarre entre hockeyeurs du Gen\u00e8ve Servette HC et des Kloten Flyers.\n3 buts marqu\u00e9s pour les Kloten Flyers par les hockeyeurs Adam Hasani, Corsin Casutt et Steve Kellenberger.\nItw Jim Slater.", "id": "1465747", "visualThemes": ["HOCKEY SUR GLACE", "LNA"], "visualGeographicals": ["KLOTEN"], "visualCorporations": ["KLOTEN FLYERS", "GEN\u00c8VE SERVETTE HC"]}, {"internalArchiveId": "AA1510465709", "summary": "Bienne, patinoire Eisstadion : 2 buts marqu\u00e9s pour le HC Bienne par les hockeyeurs Matthias Rossi et Daniel Steiner.\n5 buts marqu\u00e9s pour le SC Langnau Tigers par les hockeyeurs Kevin Hocquefeuille, Yannick-Lennart Albrecht, Christopher DiDomenico, 2 fois, et Evgeni Chiriaev.\nItw Simon Ritz, gardien HC Bienne.", "id": "1465750", "visualThemes": ["HOCKEY SUR GLACE", "LNA"], "visualGeographicals": ["BIENNE"], "visualCorporations": ["HC BIENNE", "SC LANGNAU TIGERS"]}, {"internalArchiveId": "AA1510465710", "summary": "Fribourg-ville, patinoire St-L\u00e9onard: 3 buts marqu\u00e9s pour le EV Zoug par les hockeyeurs Josh Holden, Lino Martschini et Nolan Diem.\n6 buts marqu\u00e9s pour le HC Fribourg Gott\u00e9ron par les hockeyeurs Greg Mauldin, 2 fois, Marc-Antoine Ppouliot, Yannick Rathgeb, Sakari Salminen et Andrey Bykov, ce dernier but marqu\u00e9 dans cage vide.", "id": "1465751", "visualThemes": ["HOCKEY SUR GLACE", "LNA"], "visualGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"], "visualCorporations": ["HC FRIBOURG GOTT\u00c9RON", "EV ZOUG"]}], "program": {"href": "/programs/399", "id": "399", "name": "Sport derni\u00e8re"}, "contributors": [{"function": "Chroniqueur", "name": "NICOLET, John", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "PLANCHEREL, Eric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "LEMOS, David", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1602096", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT019619", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1463805", "internalArchiveId": "AA1510463786", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "19h30", "publicationDate": "2015-10-09T00:00:00Z", "durationSec": 1909, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7155472", "imageURL": "http://www.rts.ch/7155477.image", "alternativeTitle": ["19h30", "19h30", "19h30", "19h30", "19h30", "Prix Nobel de la Paix: l'analyse d\u2019Hasni Abidi", "\u00c9lections f\u00e9d\u00e9rales: les actes de vandalisme sur les affiches de campagne se multiplient", "Football / Euro 2016: le capitaine de l\u2019\u00e9quipe suisse, Stephan Lichtsteiner souffre d\u2019une arythmie cardiaque", "Etats-Unis: les plaintes se multiplient contre Volkswagen aux Etats-Unis", "Le metteur en sc\u00e8ne Pierre Naftule et le com\u00e9dien Joseph Gorgoni sont de retour dans la Revue genevoise", "Crise des migrants: l\u2019identification des migrants \u00e0 leur arriv\u00e9e dans l\u2019UE est un processus important", "Football / Euro 2016: les commentaires de Philippe von Burg \u00e0 Saint-Gall", "FIFA: la suspension de Sepp Blatter et de Michel Platini bouleverse la hi\u00e9rarchie du football mondial", "Le comit\u00e9 Nobel a surpris en donnant le Prix Nobel de la Paix au Quartette pour le dialogue tunisien", "GE: l\u2019extension de la prison \u00e0 La Brenaz permettra d\u2019accueillir 100 d\u00e9tenus suppl\u00e9mentaires", "Etats-Unis: Thabo Sefolosha a \u00e9t\u00e9 innocent\u00e9 par la justice am\u00e9ricaine", "Acquittement de Thabo Sefolosha: les pr\u00e9cisions de Pierre Gobet \u00e0 New York", "Autriche: le parti d\u2019extr\u00eame droite FP\u00d6 esp\u00e8re une victoire aux \u00e9lections municipales \u00e0 Vienne"], "alternativeSummary": ["Contrairement aux pr\u00e9c\u00e9dentes \u00e9lections, tous les partis politiques sont vis\u00e9s, et pas seulement l\u2019UDC.", "L\u2019\u00e9quipe suisse devra donc se passer de son capitaine lors du match contre St-Marin \u00e0 St-Gall.", "La derni\u00e8re en date est celle de l'Etat du Texas. La tricherie du constructeur allemand pourrait lui co\u00fbter tr\u00e8s cher.", "La Revue genevoise retrouve ainsi deux de ses piliers qui avaient particip\u00e9 \u00e0 la cr\u00e9ation du personnage de Marie-Th\u00e9r\u00e8se Porchet dans ce spectacle satirique.", "Il s\u2019agit de d\u00e9terminer le plus vite possible quels sont les migrants qui peuvent pr\u00e9tendre \u00e0 l\u2019asile. Ces policiers cherchent \u00e9galement \u00e0 remonter les fili\u00e8res de l\u2019immigration.", "En effet, cette d\u00e9cision rebat les cartes de la succession de Blatter \u00e0 la pr\u00e9sidence de la FIFA.", "Le groupe a \u00e9t\u00e9 form\u00e9 lors des soubresauts de la R\u00e9volution de jasmin et lutte depuis lors pour la d\u00e9mocratie en Tunisie.", "Ces 100 nouvelles places permettront de soulager la prison surpeupl\u00e9e de Champ-Dollon.", "La star de la NBA \u00e9tait accus\u00e9e d\u2019obstruction \u00e0 l\u2019autorit\u00e9 et d\u2019avoir r\u00e9sist\u00e9 \u00e0 son arrestation.", "La ville \u00e9tait le bastion des sociaux-d\u00e9mocrates, mais la crise des migrants a chang\u00e9 la donne"], "variantIds": ["ece-7029108", "ece-7029110"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-11-13T01:58:19Z", "subTitles": ["19:30:00:23  19:30:16:11\r\n...\r\n\r\n19:30:16:16  19:30:17:16\r\n         -Bonsoir \u00e0 tous.\r\n\r\n19:30:17:21  19:30:19:10\r\n    Bienvenue dans ce journal.\r\n\r\n19:30:19:14  19:30:22:03\r\nThabo Sefolosha, acquitt\u00e9 et soulag\u00e9.\r\n\r\n19:30:22:08  19:30:26:21\r\nLe basketteur vaudois est reconnu non\r\ncoupable de trouble \u00e0 l'ordre public\r\n\r\n19:30:27:02  19:30:30:19\r\n   par la justice new-yorkaise.\r\n\r\n19:30:31:00  19:30:33:14\r\n         Un d\u00e9saveu pour\r\n    les m\u00e9thodes de la police.\r\n\r\n19:30:33:19  19:30:37:17\r\n    Nous serons en direct avec\r\nnotre correspondant, Pierre Gobet.\r\n\r\n19:30:38:03  19:30:42:01\r\nLa d\u00e9mocratie tunisienne, r\u00e9compens\u00e9e\r\n    par le prix Nobel de la paix.\r\n\r\n19:30:42:06  19:30:45:07\r\n   Le comit\u00e9 salue l'engagement\r\n     du quartet qui a conduit\r\n\r\n19:30:45:11  19:30:48:15\r\n le Dialogue national en Tunisie,\r\n       au moment o\u00f9 le pays\r\n\r\n19:30:48:20  19:30:50:15\r\nrisquait de sombrer dans le chaos.\r\n\r\n19:30:50:20  19:30:57:11\r\n      Un signal fort adress\u00e9\r\nau peuple tunisien et \u00e0 la r\u00e9gion.\r\n\r\n19:30:58:06  19:31:00:10\r\nGen\u00e8ve inaugure une nouvelle prison.\r\n\r\n19:31:00:14  19:31:03:08\r\n    100 places suppl\u00e9mentaires\r\n           \u00e0 La Brenaz.\r\n\r\n19:31:03:12  19:31:08:09\r\n    Mais le nombre de cellules\r\n reste insuffisant dans le canton.\r\n\r\n19:31:08:18  19:31:11:04\r\n     Les plaintes s'accumulent\r\n        contre Volkswagen.\r\n\r\n19:31:11:09  19:31:16:02\r\nDes particuliers attaquent le groupe\r\n   dans des actions collectives.\r\n\r\n19:31:16:07  19:31:20:10\r\n   La fraude sur les \u00e9missions\r\n polluantes des v\u00e9hicules diesels\r\n\r\n19:31:20:14  19:31:24:09\r\n   pourrait co\u00fbter des dizaines\r\nde milliards de dollars au groupe.\r\n\r\n19:31:24:18  19:31:28:07\r\n Nous irons \u00e0 St-Gall, \u00e0 une heure\r\n de la rencontre Suisse-St-Marin.\r\n\r\n19:31:28:11  19:31:31:02\r\n      Une \u00e9quipe \u00e0 la port\u00e9e\r\n    de la s\u00e9lection helv\u00e9tique,\r\n\r\n19:31:31:07  19:31:33:12\r\n         malgr\u00e9 le forfait\r\n       de plusieurs joueurs.\r\n\r\n19:31:33:22  19:31:36:23\r\n  Et le retour de Joseph Gorgoni\r\n     dans la Revue de Gen\u00e8ve,\r\n\r\n19:31:37:04  19:31:42:13\r\nsur la sc\u00e8ne o\u00f9 est n\u00e9 le personnage\r\n     de Marie-Th\u00e9r\u00e8se Porchet.\r\n\r\n19:31:46:17  19:31:50:12\r\nLe soulagement de Thabo Sefolosha,\r\n    qui vient d'\u00eatre innocent\u00e9\r\n\r\n19:31:50:17  19:31:52:06\r\n    par la justice am\u00e9ricaine.\r\n\r\n19:31:52:11  19:31:55:06\r\n       Le basketteur vaudois\r\n     est d\u00e9clar\u00e9 non coupable.\r\n\r\n19:31:55:11  19:31:59:22\r\n         Il \u00e9tait accus\u00e9\r\n   de trouble \u00e0 l'ordre public.\r\n\r\n19:32:01:07  19:32:04:16\r\n -Thabo Sefolosha peut respirer\r\n    et appr\u00e9cier le moment.\r\n\r\n19:32:04:21  19:32:09:08\r\n Le joueur de basketball suisse\r\n   risquait un an de prison.\r\n\r\n19:32:09:12  19:32:11:16\r\n   Ce soir, il sort innocent\u00e9\r\n         de l'audience\r\n\r\n19:32:11:21  19:32:15:04\r\n  de la Cour p\u00e9nale du Tribunal\r\n   de New York, qui le jugeait\r\n\r\n19:32:15:09  19:32:18:16\r\n pour obstruction \u00e0 la justice,\r\n  r\u00e9sistance \u00e0 une arrestation\r\n\r\n19:32:18:21  19:32:20:11\r\n  et trouble \u00e0 l'ordre public.\r\n\r\n19:32:20:20  19:32:24:10\r\n    -Je suis heureux et content\r\n\r\n19:32:24:14  19:32:27:13\r\n    que la v\u00e9rit\u00e9 soit r\u00e9v\u00e9l\u00e9e.\r\n\r\n19:32:27:18  19:32:33:16\r\n    C'\u00e9tait important pour moi\r\n     de clarifier les choses.\r\n\r\n19:32:34:17  19:32:38:00\r\n       -Le 8 avril dernier,\r\nune altercation entre des policiers\r\n\r\n19:32:38:05  19:32:42:02\r\n   et un groupe de noctambules\r\n\u00e9clate devant cette bo\u00eete de nuit.\r\n\r\n19:32:42:07  19:32:45:02\r\n         Thabo Sefolosha\r\n est ma\u00eetris\u00e9 par quatre agents.\r\n\r\n19:32:45:07  19:32:46:20\r\n    Un t\u00e9moin filme la sc\u00e8ne.\r\n\r\n19:32:47:01  19:32:50:06\r\n      Le Suisse est arr\u00eat\u00e9,\r\n accus\u00e9 de conduite d\u00e9sordonn\u00e9e,\r\n\r\n19:32:50:11  19:32:54:05\r\n  d'obstruction \u00e0 l'autorit\u00e9 et\r\nd'avoir r\u00e9sist\u00e9 \u00e0 son arrestation.\r\n\r\n19:32:54:10  19:32:58:00\r\n  Durant l'incident, Sefolosha \r\n est bless\u00e9, fracture du p\u00e9ron\u00e9,\r\n\r\n19:32:58:05  19:33:00:05\r\n      une blessure qui met \r\n      un terme \u00e0 sa saison,\r\n\r\n19:33:00:10  19:33:03:09\r\n       et dont il rejette\r\nla responsabilit\u00e9 sur la police.\r\n\r\n19:33:03:13  19:33:06:22\r\n    La justice avait propos\u00e9\r\nau basketteur de plaider coupable\r\n\r\n19:33:07:03  19:33:11:16\r\nde ces d\u00e9lits mineurs, en \u00e9change\r\nd'une journ\u00e9e de travail social.\r\n\r\n19:33:11:21  19:33:15:08\r\n    Mais Sefolosha a refus\u00e9,\r\nil voulait prouver son innocence.\r\n\r\n19:33:15:12  19:33:17:14\r\n  C'est d\u00e9sormais chose faite.\r\n\r\n19:33:18:18  19:33:22:05\r\n     -Pierre Gobet, le cas de\r\n Thabo Sefolosha est embl\u00e9matique\r\n\r\n19:33:22:10  19:33:26:01\r\ndes affaires de brutalit\u00e9 polici\u00e8re\r\n     qui font la une aux USA.\r\n\r\n19:33:26:06  19:33:28:23\r\n       Est-ce que le statut\r\n   du basketteur, joueur de NBA,\r\n\r\n19:33:29:05  19:33:31:11\r\n       disposant de moyens \r\n      financiers importants,\r\n\r\n19:33:31:15  19:33:34:06\r\na pes\u00e9 dans l'issue de ce proc\u00e8s ?\r\n\r\n19:33:40:13  19:33:44:02\r\n-\u00c7a aurait pu jouer en sa d\u00e9faveur.\r\n\r\n19:33:44:07  19:33:51:03\r\n   L'accusation d'ailleurs a mis\r\n  en avant ces vedettes du basket\r\n\r\n19:33:51:08  19:33:53:13\r\n    qui se croient tout permis.\r\n\r\n19:33:53:18  19:33:56:17\r\n        Et qui se croient \r\n       au-dessus de la loi.\r\n\r\n19:33:56:19  19:34:01:11\r\n        Mais Sefolosha a pu\r\n       convaincre les jur\u00e9s.\r\n\r\n19:34:01:12  19:34:07:08\r\n  Il s'est limit\u00e9 \u00e0 ne pas ob\u00e9ir\r\n           aveugl\u00e9ment\r\n\r\n19:34:07:10  19:34:11:19\r\net \u00e0 remettre en question l'attitude\r\n       abusive d'un policier.\r\n\r\n19:34:12:00  19:34:15:10\r\n  Il a montr\u00e9 comment les agents\r\n         avaient distordu\r\n\r\n19:34:15:14  19:34:17:11\r\n    la r\u00e9alit\u00e9 dans le rapport.\r\n\r\n19:34:17:12  19:34:21:19\r\n  C'est un incident d'une grande\r\n            banalit\u00e9.\r\n\r\n19:34:22:00  19:34:29:10\r\n  G\u00e9n\u00e9ralement, il se r\u00e8gle par le\r\nfaite que la personne plaide coupable\r\n\r\n19:34:29:14  19:34:34:09\r\n  contre une sanction symbolique.\r\n\r\n19:34:34:13  19:34:42:17\r\nMais Sefolosha, avec sa sensibilit\u00e9 \r\nd'Europ\u00e9en, a voulu obtenir justice.\r\n\r\n19:34:42:22  19:34:47:03\r\n   Il avait les moyens d'engager\r\n       un excellent avocat.\r\n\r\n19:34:47:08  19:34:48:14\r\n         C'\u00e9tait crucial.\r\n\r\n19:34:48:19  19:34:53:03\r\n Mais il a pris le risque du bras\r\n     de fer contre la police.\r\n\r\n19:34:53:03  19:34:55:21\r\n         -Le comit\u00e9 Nobel\r\n   a d\u00e9jou\u00e9 tous les pronostics.\r\n\r\n19:34:56:02  19:34:59:23\r\n  Pas de pape Fran\u00e7ois ni d'Angela\r\nMerkel, mais des anonymes tunisiens.\r\n\r\n19:35:00:04  19:35:03:12\r\n      Syndicalistes, avocats,\r\n d\u00e9fenseurs des droits de l'homme,\r\n\r\n19:35:03:17  19:35:06:10\r\n         tous engag\u00e9s dans\r\n   le Dialogue national en 2013,\r\n\r\n19:35:06:14  19:35:09:14\r\npour sauver la d\u00e9mocratie en Tunisie.\r\n\r\n19:35:11:06  19:35:14:16\r\n-Les laur\u00e9ats: des repr\u00e9sentants\r\n      d'un grand syndicat,\r\n\r\n19:35:14:21  19:35:20:05\r\n  de la principale organisation\r\n       patronale du pays,\r\n\r\n19:35:20:10  19:35:24:12\r\nde la Ligue tunisienne des droits de\r\n l'homme et de l'Ordre des avocats.\r\n\r\n19:35:24:17  19:35:26:08\r\n  Un groupe form\u00e9 \u00e0 l'\u00e9t\u00e9 2013\r\n\r\n19:35:26:12  19:35:33:00\r\n   quand le pays se trouvait \r\n  au bord de la guerre civile.\r\n\r\n19:35:33:10  19:35:35:11\r\n  -Le quartet a jou\u00e9 un r\u00f4le-cl\u00e9\r\n\r\n19:35:35:16  19:35:37:22\r\npour permettre \u00e0 la Tunisie d'\u00e9tablir\r\n\r\n19:35:38:03  19:35:40:15\r\n     un syst\u00e8me de gouvernance\r\n        constitutionnelle.\r\n\r\n19:35:40:20  19:35:43:13\r\n        Celui-ci garantit\r\n     les droits fondamentaux,\r\n\r\n19:35:43:18  19:35:50:21\r\n    sans distinctions de sexe,\r\n de choix religieux ou politiques.\r\n\r\n19:35:52:14  19:35:56:13\r\n-Joie de la soci\u00e9t\u00e9 civile \u00e0 Tunis,\r\n  pour qui le prix est un hommage\r\n\r\n19:35:56:18  19:36:02:14\r\n  aux martyrs de la r\u00e9volution\r\n  et un signe d'encouragement.\r\n\r\n19:36:03:11  19:36:06:12\r\n-Le prix Nobel, c'est extraordinaire.\r\n\r\n19:36:06:17  19:36:08:11\r\n       Et c'est la 1\u00e8re fois\r\n\r\n19:36:08:15  19:36:11:17\r\n     que quatre organisations\r\n       obtiennent ce prix.\r\n\r\n19:36:11:22  19:36:18:19\r\n          C'est un signe\r\n    pour les partis politiques.\r\n\r\n19:36:19:00  19:36:21:03\r\n  -Je pr\u00e9sente mes f\u00e9licitations\r\n\r\n19:36:21:08  19:36:23:18\r\n        au peuple tunisien.\r\n\r\n19:36:23:23  19:36:26:21\r\n      Aux femmes tunisiennes,\r\n          je dismabruk!\r\n\r\n19:36:27:02  19:36:35:04\r\n Je suis fi\u00e8re de les repr\u00e9senter.\r\n\r\n19:36:35:14  19:36:39:00\r\n -Joie aussi pour la communaut\u00e9\r\n      tunisienne expatri\u00e9e\r\n\r\n19:36:39:05  19:36:42:13\r\n      et cet ancien membre\r\n du syndicat prim\u00e9 aujourd'hui.\r\n\r\n19:36:42:23  19:36:45:13\r\n  -C'est un prix pour la soci\u00e9t\u00e9\r\n\r\n19:36:45:18  19:36:47:20\r\n        civile tunisienne.\r\n\r\n19:36:48:01  19:36:54:14\r\n Elle a assum\u00e9 ses responsabilit\u00e9s\r\npour r\u00e9soudre un probl\u00e8me national.\r\n\r\n19:36:55:05  19:36:59:11\r\n-Une r\u00e9compense pour un dialogue\r\n  entre islamistes et la\u00efques,\r\n\r\n19:36:59:15  19:37:03:07\r\n  un exemple pour d'autres pays\r\n     en situation de crise.\r\n\r\n19:37:04:12  19:37:06:04\r\n      -Hasni Abidi, bonsoir.\r\n\r\n19:37:06:09  19:37:10:04\r\n    Ce n'est pas une figure de\r\n l'opposition qui est r\u00e9compens\u00e9e,\r\n\r\n19:37:10:09  19:37:13:11\r\n      mais le peuple tunisien\r\n        dans son ensemble.\r\n\r\n19:37:21:08  19:37:26:10\r\n-Le prix Nobel de la paix r\u00e9compense\r\n   la soci\u00e9t\u00e9 civile tunisienne.\r\n\r\n19:37:26:11  19:37:29:15\r\nLa Tunisie est forte gr\u00e2ce \u00e0 elle.\r\n\r\n19:37:29:17  19:37:33:10\r\n     C'est elle qui a permis\r\n   \u00e0 un Etat de ne pas sombrer.\r\n\r\n19:37:33:14  19:37:37:16\r\n    Elle a sauv\u00e9 le processus\r\nd\u00e9mocratique, et le pays lui-m\u00eame.\r\n\r\n19:37:37:21  19:37:42:18\r\nCe quartet a oblig\u00e9 tous les partis\r\npolitiques \u00e0 s'asseoir et discuter\r\n\r\n19:37:42:23  19:37:44:09\r\n      du futur de la Tunisie.\r\n\r\n19:37:44:11  19:37:46:22\r\n-C'est un encouragement \u00e0 la Tunisie\r\n\r\n19:37:47:03  19:37:51:11\r\nqui poursuit tant bien que mal cette\r\n      transition d\u00e9mocratique.\r\n\r\n19:37:51:11  19:37:55:06\r\n Mais les obstacles sont nombreux.\r\n\r\n19:37:55:11  19:37:58:03\r\n-L'\u00e9conomie tunisienne est en berne.\r\n\r\n19:37:58:08  19:38:02:12\r\nL'Association des droits de l'Homme\r\n        est en difficult\u00e9.\r\n\r\n19:38:02:14  19:38:07:13\r\nC'est un prix Nobel tr\u00e8s important\r\n    sur le plan international.\r\n\r\n19:38:07:15  19:38:11:10\r\n  C'est un encouragement pour les\r\n            Tunisiens.\r\n\r\n19:38:11:11  19:38:14:23\r\n\u00c7a montre que la voie est la bonne.\r\n        Il faut continuer.\r\n\r\n19:38:15:01  19:38:18:23\r\n    C'est une voie de dialogue,\r\n           de consensus.\r\n\r\n19:38:19:01  19:38:22:18\r\n Il ne faut exclure aucune partie\r\n            politique.\r\n\r\n19:38:22:23  19:38:27:11\r\n-Il y a un dialogue entre islamistes\r\n        et la\u00efques mod\u00e9r\u00e9s.\r\n\r\n19:38:27:12  19:38:31:17\r\nC'est une exception dans la r\u00e9gion.\r\n\r\n19:38:31:19  19:38:35:19\r\n -Le quartet a permis le dialogue.\r\n\r\n19:38:35:21  19:38:39:18\r\n       C'\u00e9tait la locomotive\r\n    de la transition politique.\r\n\r\n19:38:39:20  19:38:42:23\r\nEnsuite, il y avait un gouvernement.\r\n\r\n19:38:43:04  19:38:48:23\r\nLe prix Nobel a envoy\u00e9 un message \u00e0\r\ntous les autres pays de la r\u00e9gion.\r\n\r\n19:38:49:01  19:38:54:10\r\n   Seule la voie du dialogue et \r\n   de la transition politique...\r\n\r\n19:38:54:11  19:38:59:02\r\n   \u00c0 partir d'un \u00c9tat de droit !\r\n\r\n19:38:59:04  19:39:02:10\r\n \u00c7a veut dire que les institutions\r\n            et le droit\r\n\r\n19:39:02:14  19:39:05:16\r\n       doivent \u00eatre pr\u00e9sents\r\n        dans la transition.\r\n\r\n19:39:05:18  19:39:11:08\r\n On ne r\u00e9compense pas des hommes ou\r\ndes femmes, mais plut\u00f4t un processus.\r\n\r\n19:39:11:08  19:39:15:13\r\n  -Gen\u00e8ve dispose d'une centaine\r\nde places de prison suppl\u00e9mentaires\r\n\r\n19:39:15:18  19:39:17:18\r\n\u00e0 La Brenaz, inaugur\u00e9e aujourd'hui.\r\n\r\n19:39:17:23  19:39:21:14\r\n   Mais elles ne suffiront pas \u00e0\r\ncompenser la surpopulation chronique\r\n\r\n19:39:21:19  19:39:24:07\r\n        des \u00e9tablissements\r\n     p\u00e9nitentiaires du canton.\r\n\r\n19:39:25:02  19:39:26:20\r\n-C'est une prison flambant neuve\r\n\r\n19:39:27:01  19:39:29:13\r\n       qui a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9e\r\n   cet apr\u00e8s-midi \u00e0 la presse.\r\n\r\n19:39:29:18  19:39:33:12\r\nD\u00e8s novembre prochain, la nouvelle\r\n  aile de la prison de La Brenaz\r\n\r\n19:39:33:17  19:39:35:16\r\n        pourra accueillir\r\n      100 nouveaux d\u00e9tenus.\r\n\r\n19:39:35:21  19:39:37:23\r\n    Mais ce ne sera toujours\r\n         pas suffisant.\r\n\r\n19:39:38:04  19:39:42:10\r\nDepuis 2011, le nombre de d\u00e9tenus \r\na augment\u00e9 de 59 % dans le canton.\r\n\r\n19:39:42:14  19:39:51:15\r\n Avec 387 places \u00e0 Champ-Dollon,\r\n 168 \u00e0 Brenaz et 92 \u00e0 Curabilis,\r\n\r\n19:39:51:20  19:39:55:07\r\n on est toujours loin du compte.\r\n\r\n19:39:55:17  19:39:57:07\r\n  -Cet outil permet de rattraper\r\n\r\n19:39:57:11  19:39:58:11\r\n         un peu le retard.\r\n\r\n19:39:58:16  19:40:02:14\r\n      Pas encore de r\u00e9pondre\r\ncompl\u00e8tement au besoin qui \u00e9volue.\r\n\r\n19:40:02:19  19:40:09:15\r\n    Par exemple, Berne a d\u00e9cid\u00e9\r\n de durcir le droit des sanctions.\r\n\r\n19:40:10:03  19:40:13:18\r\n   -L'\u00e9tablissement permettra\r\ndans un premier temps de soulager\r\n\r\n19:40:13:23  19:40:15:06\r\n   la prison de Champ-Dollon.\r\n\r\n19:40:15:11  19:40:16:19\r\n     Une prison surpeupl\u00e9e.\r\n\r\n19:40:17:00  19:40:22:04\r\nLa solution \u00e0 tous les maux pourrait\r\n        s'appeler Dardelles.\r\n\r\n19:40:22:09  19:40:26:10\r\n  Ce nouveau p\u00e9nitencier pourra\r\n accueillir pr\u00e8s de 450 d\u00e9tenus.\r\n\r\n19:40:26:14  19:40:29:18\r\n Au final, plus de 1'000 places\r\n     de d\u00e9tention r\u00e9parties\r\n\r\n19:40:29:23  19:40:33:01\r\n    en quatre centres seront \r\n   disponibles dans le canton.\r\n\r\n19:40:33:12  19:40:34:11\r\n       -C'est indispensable\r\n\r\n19:40:34:16  19:40:36:01\r\n      apr\u00e8s toutes ces ann\u00e9es\r\n\r\n19:40:36:06  19:40:38:19\r\n  o\u00f9 le canton n'a pas construit.\r\n\r\n19:40:39:00  19:40:48:16\r\nLa classe politique a pris conscience\r\n       qu'il fallait investir.\r\n\r\n19:40:49:05  19:40:53:18\r\n  -Alors que 2018 \u00e9tait \u00e9voqu\u00e9\r\n       pour l'inaugurer,\r\n\r\n19:40:53:23  19:40:56:01\r\nrien n'est moins s\u00fbr aujourd'hui.\r\n\r\n19:40:56:11  19:40:57:14\r\n        -Le cr\u00e9dit d'\u00e9tude\r\n\r\n19:40:57:19  19:40:59:13\r\n    est en cours d'utilisation\r\n\r\n19:40:59:18  19:41:02:05\r\n      pour d\u00e9finir l'emprise\r\n        sur le territoire.\r\n\r\n19:41:02:10  19:41:10:02\r\n        On ira sans doute \r\n        moins vite qu'ici,\r\n\r\n19:41:10:07  19:41:12:11\r\nmais le d\u00e9termination reste intacte.\r\n\r\n19:41:12:20  19:41:16:01\r\n     -V\u00e9tuste, Champ-Dollon\r\nn'est pas pour autant d\u00e9laiss\u00e9e.\r\n\r\n19:41:16:06  19:41:18:13\r\n  Des travaux de modernisation\r\n          sont pr\u00e9vus.\r\n\r\n19:41:19:13  19:41:21:22\r\n          -A une semaine\r\n     des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales,\r\n\r\n19:41:22:03  19:41:23:23\r\n la guerre des affiches fait rage.\r\n\r\n19:41:24:04  19:41:27:18\r\n Les actes de vandalisme prennent\r\n   une proportion inqui\u00e9tante.\r\n\r\n19:41:27:23  19:41:32:11\r\n         Ils visent tous\r\n      les partis politiques.\r\n\r\n19:41:34:22  19:41:37:16\r\n       -Petits graffitis,\r\n     ou affiches arrach\u00e9es.\r\n\r\n19:41:37:21  19:41:44:17\r\n   Ces images auraient pu \u00eatre\r\n   tourn\u00e9es partout en Suisse.\r\n\r\n19:41:44:22  19:41:50:16\r\n Seule solution pour les partis:\r\n remettre en place les affiches.\r\n\r\n19:41:51:16  19:41:54:17\r\n   -L\u00e0, le panneau de J-F.Rime.\r\n\r\n19:41:55:03  19:41:59:12\r\n-S\u00e9bastien et son \u00e9quipe sillonnent\r\n    la campagne fribourgeoise.\r\n\r\n19:42:01:07  19:42:04:02\r\n  -Il y a celui de Levrat aussi.\r\n\r\n19:42:04:07  19:42:06:11\r\n-Vous allez le remettre celui-l\u00e0 ?\r\n\r\n19:42:06:16  19:42:09:00\r\n   -On n'a pas le mat\u00e9riel pour.\r\n\r\n19:42:09:13  19:42:13:15\r\n -Ce n'est pas la premi\u00e8re fois\r\n qu'ils retapent cette affiche.\r\n\r\n19:42:14:02  19:42:16:04\r\n-Bien s\u00fbr que c'est un peu d\u00e9primant.\r\n\r\n19:42:16:09  19:42:17:23\r\n    C'est du travail b\u00e9n\u00e9vole,\r\n\r\n19:42:18:04  19:42:22:07\r\n et il y a des gens qui s'amusent\r\n    \u00e0 tout d\u00e9faire apr\u00e8s nous.\r\n\r\n19:42:22:18  19:42:25:20\r\n     -Si l'UDC a l'habitude\r\n de ces attaques, la nouveaut\u00e9,\r\n\r\n19:42:26:01  19:42:29:07\r\n     c'est qu'elles touchent\r\n  aussi la gauche et le centre.\r\n\r\n19:42:29:16  19:42:33:12\r\n        -Regardez, il est\r\n     encore une fois d\u00e9truit.\r\n\r\n19:42:33:22  19:42:35:08\r\n    -Dans le canton de Berne,\r\n\r\n19:42:35:12  19:42:38:15\r\n    le PBD a vu ses affiches\r\n    br\u00fbl\u00e9es depuis un mois.\r\n\r\n19:42:39:04  19:42:46:20\r\n        -L\u00e0 c'est d\u00e9truit,\r\n        l\u00e0 c'\u00e9tait br\u00fbl\u00e9.\r\n\r\n19:42:47:01  19:42:49:00\r\n     Ca me rend un peu triste.\r\n\r\n19:42:49:05  19:42:51:21\r\nC'est pas bien pour notre d\u00e9mocratie\r\n\r\n19:42:52:02  19:42:59:02\r\n      de d\u00e9truire les choses\r\n  des gens qui pensent autrement.\r\n\r\n19:42:59:07  19:43:04:06\r\n       C'est dangereux, oui.\r\n\r\n19:43:04:15  19:43:07:13\r\n     -A l'UDC fribourgeoise,\r\n     la moiti\u00e9 des panneaux\r\n\r\n19:43:07:18  19:43:09:21\r\nde ce candidat ont \u00e9t\u00e9 arrach\u00e9s.\r\n\r\n19:43:10:02  19:43:14:19\r\nPourtant, personne n'avoue arracher\r\n     les affiches des autres.\r\n\r\n19:43:15:05  19:43:18:14\r\n      -Je n'ai jamais arrach\u00e9\r\n  de panneaux d'autres personnes.\r\n\r\n19:43:19:00  19:43:20:20\r\n-Hors cam\u00e9ra, plusieurs politiciens\r\n\r\n19:43:21:01  19:43:22:12\r\n   nous ont dit que l'arrachage,\r\n\r\n19:43:22:17  19:43:26:01\r\n      tout comme l'affichage,\r\n faisait partie de leurs tourn\u00e9es.\r\n\r\n19:43:26:06  19:43:29:17\r\n Dans une semaine, ces affiches\r\n  seront enlev\u00e9es pour de bon.\r\n\r\n19:43:29:22  19:43:34:08\r\n La fin d'une lutte qui, \u00e0 Berne, \r\nse fait aussi \u00e0 coups de visseuses.\r\n\r\n19:43:35:02  19:43:39:00\r\n-Le groupe Volkswagen confront\u00e9 \u00e0 \r\nune avalanche de plaintes aux USA.\r\n\r\n19:43:39:05  19:43:41:10\r\n         Derni\u00e8re en date,\r\n     celle de l'Etat du Texas.\r\n\r\n19:43:41:14  19:43:44:19\r\n    Elle s'ajoute aux plaintes \r\n   collectives de propri\u00e9taires.\r\n\r\n19:43:45:00  19:43:48:10\r\n    Une particularit\u00e9 du droit \r\n   am\u00e9ricain qui pourrait co\u00fbter\r\n\r\n19:43:48:14  19:43:55:00\r\n  plusieurs dizaines de milliards\r\nde dollars au constructeur allemand.\r\n\r\n19:43:58:03  19:44:01:20\r\n   -Ari Levin \u00e9tait un heureux\r\n  propri\u00e9taire de Jetta Diesel.\r\n\r\n19:44:02:01  19:44:03:10\r\n        Plus maintenant.\r\n\r\n19:44:03:14  19:44:07:22\r\nComme ce mod\u00e8le \u00e9met jusqu'\u00e0 40 fois\r\n  plus d'oxyde d'azote qu'indiqu\u00e9,\r\n\r\n19:44:08:03  19:44:11:18\r\n    le New-Yorkais participe \r\n    \u00e0 une plainte collective.\r\n\r\n19:44:12:05  19:44:14:14\r\n    -J'ai d\u00e9cid\u00e9 d'attaquer VW,\r\n\r\n19:44:14:19  19:44:20:00\r\n   car j'ai achet\u00e9 cette voiture\r\n\r\n19:44:20:05  19:44:23:03\r\n     car elle \u00e9tait acceptable\r\n    du point de vue \u00e9cologique,\r\n\r\n19:44:23:08  19:44:24:13\r\n     avec une bonne puissance.\r\n\r\n19:44:24:18  19:44:26:17\r\n      Or, tout cela est faux.\r\n\r\n19:44:27:03  19:44:29:08\r\n        -Pour participer\r\n    \u00e0 la plainte collective,\r\n\r\n19:44:29:12  19:44:33:02\r\n       Ari a rendez-vous\r\n   avec un avocat sp\u00e9cialis\u00e9.\r\n\r\n19:44:33:16  19:44:35:20\r\n-C'est g\u00e9nial qu'ici un particulier\r\n\r\n19:44:36:01  19:44:38:18\r\npuisse porter plainte collectivement.\r\n\r\n19:44:38:23  19:44:44:00\r\nSi vous deviez le faire seul comme\r\nen Europe, ce serait impossible !\r\n\r\n19:44:44:14  19:44:47:17\r\n   -Les avocats comme celui-ci\r\n   foisonnent aux Etats-Unis.\r\n\r\n19:44:47:22  19:44:52:04\r\nDes cabinets sp\u00e9cialis\u00e9s encouragent\r\n  les propri\u00e9taires de VW diesel.\r\n\r\n19:44:52:14  19:44:54:13\r\n    *-Nous lan\u00e7ons une plainte\r\n\r\n19:44:54:18  19:44:57:11\r\n        au nom des clients.\r\n\r\n19:44:58:04  19:45:01:18\r\n      -Les class actions:\r\nune partie de la menace pour VW.\r\n\r\n19:45:01:23  19:45:05:13\r\n Concessionnaires, actionnaires,\r\n  personnes \u00e0 la sant\u00e9 fragile,\r\n\r\n19:45:05:18  19:45:09:02\r\nou m\u00eame l'Etat du Texas aujourd'hui\r\n       peuvent attaquer VW.\r\n\r\n19:45:09:07  19:45:11:13\r\n  L'ancien procureur am\u00e9ricain\r\n         James Tierney\r\n\r\n19:45:11:18  19:45:17:17\r\n    fut de ceux qui obtinrent\r\n des milliards des cigarettiers.\r\n\r\n19:45:18:04  19:45:20:07\r\n-Les amendes possibles sont immenses.\r\n\r\n19:45:20:11  19:45:22:15\r\nIl s'agit de sommes gigantesques !\r\n\r\n19:45:23:01  19:45:24:16\r\n-18 milliards avancent certains.\r\n\r\n19:45:24:21  19:45:27:22\r\nDe quoi envoyer VW en faillite ?\r\n\r\n19:45:28:08  19:45:30:15\r\n -Je suis certain que VW survivra.\r\n\r\n19:45:30:20  19:45:33:14\r\nCe n'est pas la t\u00e2che des autorit\u00e9s\r\n\r\n19:45:33:19  19:45:39:19\r\n     de tuer des entreprises.\r\n\r\n19:45:40:00  19:45:43:07\r\n  Sauf si ce qu'elles produisent\r\n  est fondamentalement nuisible.\r\n\r\n19:45:43:11  19:45:45:12\r\n         Mais VW fabrique\r\n     des voitures tr\u00e8s bonnes.\r\n\r\n19:45:45:17  19:45:48:16\r\n   Les m\u00e9caniciens vantent tous\r\n    leur excellente qualit\u00e9 !\r\n\r\n19:45:48:21  19:45:51:20\r\n      Personne ne va mettre\r\n  cette entreprise en faillite !\r\n\r\n19:45:52:06  19:45:54:13\r\n       -Ari Levin attend \r\n      un bon d\u00e9dommagement\r\n\r\n19:45:54:18  19:45:57:15\r\n    pour la perte de valeur \r\n   de sa Jetta sur le march\u00e9.\r\n\r\n19:45:58:08  19:46:02:09\r\n-19 demandeurs d'asile \u00e9rythr\u00e9ens \r\nont quitt\u00e9 l'Italie pour la Su\u00e8de.\r\n\r\n19:46:02:13  19:46:04:22\r\n    C'est le premier transfert\r\n       de r\u00e9fugi\u00e9s organis\u00e9\r\n\r\n19:46:05:03  19:46:08:07\r\n    entre deux pays europ\u00e9ens,\r\n   deux semaines apr\u00e8s l'accord\r\n\r\n19:46:08:11  19:46:12:01\r\n   sur la r\u00e9partition de 160'000\r\n   demandeurs d'asile dans l'UE.\r\n\r\n19:46:12:06  19:46:20:21\r\n  Ces Erythr\u00e9ens sont pass\u00e9s par \r\n  des centres visant \u00e0 distinguer\r\n\r\n19:46:21:02  19:46:24:13\r\n           les r\u00e9fugi\u00e9s\r\n     des migrants \u00e9conomiques.\r\n\r\n19:46:26:23  19:46:30:19\r\nComment s'effectue ce tri en Italie,\r\n     o\u00f9 d\u00e9barquent chaque jour\r\n\r\n19:46:31:00  19:46:32:19\r\n          des centaines\r\n     de candidats \u00e0 l'asile ?\r\n\r\n19:46:33:00  19:46:37:05\r\n   Reportage aux c\u00f4t\u00e9s d'un des\r\n policiers charg\u00e9s de cette t\u00e2che.\r\n\r\n19:46:38:11  19:46:40:17\r\n        -Premier contact\r\n      avec le sol europ\u00e9en.\r\n\r\n19:46:40:22  19:46:45:05\r\n Ces migrants sont regroup\u00e9s dans \r\ndes tentes install\u00e9es dans le port.\r\n\r\n19:46:45:10  19:46:48:04\r\nC'est l\u00e0 qu'ils sont identifi\u00e9s.\r\n\r\n19:46:48:14  19:46:50:11\r\n   -Frontex ne peut pas archiver\r\n\r\n19:46:50:16  19:46:52:05\r\n    les donn\u00e9es individuelles.\r\n\r\n19:46:52:10  19:46:56:06\r\n            Notre r\u00f4le\r\n\r\n19:46:56:11  19:47:00:04\r\n   est d'assister les Italiens.\r\n\r\n19:47:00:15  19:47:04:02\r\n  -Jean-Jacques est un policier\r\n  fran\u00e7ais en mission Frontex.\r\n\r\n19:47:04:07  19:47:06:17\r\n         Son travail est\r\n  de r\u00e9colter les informations,\r\n\r\n19:47:06:22  19:47:09:22\r\n       poser des questions\r\npour rep\u00e9rer qui pourrait d\u00e9clarer\r\n\r\n19:47:10:03  19:47:14:07\r\nune fausse identit\u00e9 ou repr\u00e9senter\r\n   un danger pour la s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n19:47:14:16  19:47:17:00\r\n     -Ca va \u00eatre une question\r\n          sur son pays,\r\n\r\n19:47:17:05  19:47:19:14\r\n     le pr\u00e9sident, sa r\u00e9gion.\r\n\r\n19:47:19:19  19:47:32:04\r\n D\u00e9finir si la personne devant moi\r\n    est dans la v\u00e9rit\u00e9 ou non.\r\n\r\n19:47:32:18  19:47:35:00\r\n    -Ces policiers cherchent\r\n        aussi \u00e0 remonter\r\n\r\n19:47:35:05  19:47:37:06\r\n          les fili\u00e8res\r\n        de l'immigration.\r\n\r\n19:47:37:11  19:47:39:22\r\n    Les passeurs n'expliquent\r\n       jamais aux migrants\r\n\r\n19:47:40:03  19:47:42:03\r\n         qu'ils paient\r\n   une fortune pour un voyage\r\n\r\n19:47:42:08  19:47:45:09\r\n      qui peut se terminer\r\n       par une expulsion.\r\n\r\n19:47:45:20  19:47:49:03\r\n-Dans ce bateau, une grosse partie\r\n\r\n19:47:49:08  19:47:53:10\r\n   ne savent ni lire ni \u00e9crire.\r\n\r\n19:47:53:14  19:48:01:15\r\nIls sont utilis\u00e9s, comme on vendrait\r\n      des r\u00e9gimes de bananes.\r\n\r\n19:48:04:00  19:48:08:05\r\n        -L'identification\r\nde ces 200 migrants est termin\u00e9e.\r\n\r\n19:48:08:10  19:48:12:04\r\n   Jean-Jacques va \u00e0 Messine,\r\n  un autre bateau est annonc\u00e9.\r\n\r\n19:48:12:09  19:48:14:21\r\n          En novembre,\r\n  des policiers entreront aussi\r\n\r\n19:48:15:02  19:48:18:01\r\n   dans les centres d'accueil\r\n     pour plus de s\u00e9v\u00e9rit\u00e9.\r\n\r\n19:48:18:06  19:48:20:00\r\n   Mais le Fran\u00e7ais reconna\u00eet\r\n\r\n19:48:20:05  19:48:23:14\r\n     qu'identifier les gens\r\n   rapidement est impossible.\r\n\r\n19:48:24:00  19:48:25:17\r\n -Tout g\u00e9rer, c'est pas possible.\r\n\r\n19:48:25:22  19:48:26:22\r\n           Vu le nombre.\r\n\r\n19:48:27:03  19:48:29:07\r\n  Quand il y en avait moins, oui.\r\n\r\n19:48:29:11  19:48:33:15\r\n Mais maintenant, c'est ing\u00e9rable.\r\n\r\n19:48:34:01  19:48:36:22\r\n     -Un aveu d'impuissance \r\n    d'un policier de terrain.\r\n\r\n19:48:37:03  19:48:40:13\r\n     La cr\u00e9ation des centres\r\n d'identification aux fronti\u00e8res\r\n\r\n19:48:40:18  19:48:44:23\r\n ne pourra \u00eatre la seule r\u00e9ponse\r\n europ\u00e9enne pour g\u00e9rer ces flux.\r\n\r\n19:48:45:18  19:48:49:21\r\n -Un flux migratoire qui pourrait\r\npeser sur le vote des Autrichiens,\r\n\r\n19:48:50:02  19:48:52:21\r\n   dimanche, lors des \u00e9lections\r\n      municipales \u00e0 Vienne.\r\n\r\n19:48:53:02  19:48:57:09\r\n Il y a 10 jours, l'extr\u00eame-droite a\r\nr\u00e9alis\u00e9 une perc\u00e9e en Haute-Autriche.\r\n\r\n19:48:57:13  19:49:02:22\r\nElle esp\u00e8re conqu\u00e9rir la capitale,\r\n      bastion de la gauche.\r\n\r\n19:49:05:11  19:49:08:03\r\n     -Le quartier populaire\r\n     de Simmering \u00e0 Vienne.\r\n\r\n19:49:08:08  19:49:11:05\r\n      Jusqu'ici un bastion \r\n     des sociaux-d\u00e9mocrates.\r\n\r\n19:49:11:10  19:49:13:09\r\n     Mais le vent a tourn\u00e9.\r\n\r\n19:49:13:13  19:49:19:02\r\nIci, les militants du FPO peuvent\r\n  compter sur un large soutien.\r\n\r\n19:49:19:15  19:49:22:13\r\n  -Les Autrichiens ont tr\u00e8s peur.\r\n\r\n19:49:22:18  19:49:24:03\r\n       Les r\u00e9fugi\u00e9s arrivent\r\n\r\n19:49:24:08  19:49:25:18\r\n       avec de faux papiers,\r\n\r\n19:49:25:23  19:49:29:08\r\n    ou pas de papiers du tout,\r\n    on ne sait pas qui arrive.\r\n\r\n19:49:29:20  19:49:31:11\r\n  -Nous ne sommes plus prot\u00e9g\u00e9s.\r\n\r\n19:49:31:16  19:49:34:09\r\n   C'est ce qui renforce le FPO.\r\n\r\n19:49:35:00  19:49:38:13\r\n -Dans la derni\u00e8re ligne droite\r\n de la campagne, Paul Stadler,\r\n\r\n19:49:38:18  19:49:40:11\r\nle candidat local, est confiant.\r\n\r\n19:49:40:16  19:49:45:02\r\n Son parti pourrait obtenir ici\r\nplus de la moiti\u00e9 des suffrages.\r\n\r\n19:49:45:13  19:49:47:06\r\n  -Nous disons la v\u00e9rit\u00e9 au gens.\r\n\r\n19:49:47:11  19:49:48:13\r\n      En ce moment, la mairie\r\n\r\n19:49:48:18  19:49:49:20\r\n        prend des d\u00e9cisions\r\n\r\n19:49:50:01  19:49:51:08\r\n   sans informer la population.\r\n\r\n19:49:51:12  19:49:52:20\r\n   Les habitants se r\u00e9veillent,\r\n\r\n19:49:53:01  19:49:56:11\r\n  et d\u00e9couvrent que 400 r\u00e9fugi\u00e9s\r\n  ont emm\u00e9nag\u00e9 dans le quartier.\r\n\r\n19:49:56:21  19:49:59:02\r\n     -Vienne est aux mains \r\n     des sociaux-d\u00e9mocrates\r\n\r\n19:49:59:07  19:50:01:12\r\n         depuis la fin\r\n de la Seconde Guerre mondiale.\r\n\r\n19:50:01:17  19:50:05:17\r\n     Mais les nombreux r\u00e9fugi\u00e9s\r\napportent de l'eau au moulin du FPO.\r\n\r\n19:50:05:22  19:50:10:09\r\n Les militants sociaux-d\u00e9mocrates \r\nse font interpeller tous les jours.\r\n\r\n19:50:10:18  19:50:14:03\r\n     -S'ils \u00e9taient 10 ou 100,\r\n         \u00e7a irait encore,\r\n\r\n19:50:14:08  19:50:16:21\r\n   mais l\u00e0 ce n'est plus normal.\r\n\r\n19:50:17:02  19:50:24:14\r\n -Mais quasiment aucun r\u00e9fugi\u00e9 ne \r\nreste ici, 5 % \u00e0 peine, c'est rien.\r\n\r\n19:50:25:02  19:50:26:17\r\n  -Beaucoup de gens se plaignent.\r\n\r\n19:50:26:22  19:50:28:18\r\n    Ce sera serr\u00e9 avec le FPO,\r\n\r\n19:50:28:23  19:50:31:11\r\n         mais je suis s\u00fbr\r\n     que Vienne restera rouge.\r\n\r\n19:50:31:21  19:50:34:22\r\n -H-C.Strache, le leader du FPO,\r\n      est au coude-\u00e0-coude\r\n\r\n19:50:35:03  19:50:36:20\r\n avec le maire social-d\u00e9mocrate.\r\n\r\n19:50:37:01  19:50:39:15\r\n    Il promet une r\u00e9volution\r\n      pour ce 11 octobre.\r\n\r\n19:50:41:12  19:50:43:07\r\n -Tous les responsables politiques\r\n\r\n19:50:43:11  19:50:44:21\r\n    sont bons pour la d\u00e9mission\r\n\r\n19:50:45:02  19:50:46:18\r\n  pour leur gestion de la crise.\r\n\r\n19:50:47:04  19:50:51:11\r\n-Selon les derniers sondages, le FPO\r\n pourrait faire un score historique\r\n\r\n19:50:51:15  19:50:52:13\r\n       avec 34 % des voix.\r\n\r\n19:50:52:18  19:50:56:15\r\n Pas assez pour gouverner seul,\r\n  mais un succ\u00e8s malgr\u00e9 tout.\r\n\r\n19:50:57:01  19:50:58:09\r\n    -Ils vont forc\u00e9ment gagner\r\n\r\n19:50:58:13  19:51:00:17\r\nde nouvelles ressources financi\u00e8res,\r\n\r\n19:51:00:22  19:51:02:23\r\n   et ils ont impos\u00e9 leur agenda\r\n\r\n19:51:03:04  19:51:05:11\r\n  aux deux autres grands partis.\r\n\r\n19:51:06:09  19:51:08:01\r\n     -Quelle que soit l'issue\r\n\r\n19:51:08:06  19:51:09:13\r\n         de ces \u00e9lections,\r\n\r\n19:51:09:18  19:51:12:11\r\n            \u00e0 la faveur\r\n      de la crise migratoire,\r\n\r\n19:51:12:15  19:51:16:18\r\n   le FPO est devenu la force\r\n centrale du paysage politique.\r\n\r\n19:51:17:13  19:51:21:11\r\n     -Le match entre la Suisse\r\n  et St-Marin, ce soir \u00e0 St-Gall.\r\n\r\n19:51:21:15  19:51:25:04\r\n    Derni\u00e8re ligne droite pour\r\n  la qualification \u00e0 l'Euro 2016.\r\n\r\n19:51:25:09  19:51:32:11\r\n  Les Suisses joueront sans leur\r\n capitaine, Stephan Lichtsteiner,\r\n\r\n19:51:32:16  19:51:34:22\r\nop\u00e9r\u00e9 pour une arythmie cardiaque,\r\n\r\n19:51:35:03  19:51:39:23\r\nmaladie qui touchera pr\u00e8s de 200'000\r\n  personnes en Suisse d'ici 2020.\r\n\r\n19:51:41:19  19:51:44:16\r\n      -Voici les battements\r\n        d'un coeur sain.\r\n\r\n19:51:44:21  19:51:47:02\r\nUne impulsion \u00e9lectrique standard\r\n\r\n19:51:47:07  19:51:51:08\r\n    pour un rythme de 60 \u00e0 90\r\npulsations, une moyenne au repos.\r\n\r\n19:51:51:12  19:51:56:11\r\nA gauche, voici \u00e0 quoi ressemblaient\r\n les battements de S.Lichtsteiner.\r\n\r\n19:51:56:15  19:52:01:06\r\n  Un court-circuit dans un coeur\r\nqui s'emballe, acc\u00e9l\u00e8re, ralentit.\r\n\r\n19:52:01:11  19:52:04:04\r\nUne sensation impossible \u00e0 oublier.\r\n\r\n19:52:08:08  19:52:12:11\r\n         -Ce qu'on ressent\r\n     d\u00e8s qu'on fait un effort,\r\n\r\n19:52:12:15  19:52:15:00\r\n  d\u00e8s qu'on monte les escaliers.\r\n\r\n19:52:15:05  19:52:18:09\r\nOn manque de souffle et d'oxyg\u00e8ne.\r\n\r\n19:52:18:13  19:52:22:12\r\n   On a l'impression d'\u00e9touffer.\r\n\r\n19:52:22:17  19:52:30:08\r\n  On doit tout ralentir pour pas\r\n    faire d'efforts physiques.\r\n\r\n19:52:30:12  19:52:35:16\r\n    La solution la plus simple,\r\n      c'est les m\u00e9dicaments,\r\n\r\n19:52:35:21  19:52:39:21\r\n     mais il faut les prendre \r\n     jusqu'\u00e0 la fin de sa vie.\r\n\r\n19:52:40:02  19:52:43:21\r\n      Je ne voulais pas cela.\r\n\r\n19:52:44:08  19:52:46:12\r\n       -Avec un r\u00e9sultat\r\n     qui n'est pas garanti.\r\n\r\n19:52:46:17  19:52:48:08\r\n  Il restait donc deux options.\r\n\r\n19:52:48:12  19:52:50:11\r\nD'abord celle du choc \u00e9lectrique,\r\n\r\n19:52:50:16  19:52:53:14\r\n     pour remettre le coeur\r\n      dans le bon rythme.\r\n\r\n19:52:55:00  19:52:57:16\r\n-C'est efficace dans 98 % des cas.\r\n\r\n19:52:57:21  19:53:00:06\r\n  Ca ne fait rien pour les causes\r\n\r\n19:53:00:11  19:53:02:11\r\n           du probl\u00e8me.\r\n\r\n19:53:02:15  19:53:07:00\r\nLe risque de r\u00e9cidive reste \u00e9lev\u00e9.\r\n\r\n19:53:08:14  19:53:11:10\r\n   -Les causes d'une arythmie\r\n        sont multiples:\r\n\r\n19:53:11:14  19:53:16:22\r\n    hypertension, \u00e2ge, stress\r\n ou l'activit\u00e9 physique extr\u00eame.\r\n\r\n19:53:17:03  19:53:21:15\r\nLe chirurgien va br\u00fbler les parties\r\nqui d\u00e9clenchent les courts-circuits,\r\n\r\n19:53:21:20  19:53:24:10\r\n    les petits points rouges\r\n          sur l'\u00e9cran.\r\n\r\n19:53:24:21  19:53:29:06\r\n      -On envoie des courants\r\nde haute fr\u00e9quence pendant 30-40 sec\r\n\r\n19:53:29:10  19:53:34:13\r\n pour chauffer un endroit ponctuel\r\n       de 4 \u00e0 5 mm de large.\r\n\r\n19:53:34:18  19:53:45:07\r\nCette \u00e9nergie est destin\u00e9e \u00e0 faire\r\n  une cicatrisation permanente.\r\n\r\n19:53:46:05  19:53:49:04\r\n    -La dur\u00e9e de r\u00e9cup\u00e9ration\r\n    d\u00e9pend de l'\u00e9tat du coeur\r\n\r\n19:53:49:09  19:53:51:04\r\n et du nombre de caut\u00e9risations.\r\n\r\n19:53:51:09  19:53:53:11\r\n      Si les tests m\u00e9dicaux\r\n        sont concluants,\r\n\r\n19:53:53:15  19:53:56:19\r\n         S.Lichtsteiner\r\n  pourra rejouer dans un mois.\r\n\r\n19:53:58:09  19:54:01:18\r\n   -Philippe Von Burg, bonsoir.\r\n\r\n19:54:01:23  19:54:05:18\r\n Liechtsteiner absent, tout comme\r\n  plusieurs piliers de l'\u00e9quipe.\r\n\r\n19:54:05:23  19:54:10:01\r\n Du coup, le s\u00e9lectionneur donne \r\nleur chance \u00e0 plusieurs n\u00e9ophytes.\r\n\r\n19:54:14:00  19:54:16:21\r\n       -\u00c0 part Lichtsteiner,\r\n\r\n19:54:16:23  19:54:23:10\r\n    il y a d'autres titulaires\r\n  qui sont absents pour blessure.\r\n\r\n19:54:23:14  19:54:28:22\r\n    Dont Seferovic, Von Bergen\r\n       et Valentin Stocker.\r\n\r\n19:54:29:00  19:54:31:16\r\nYann Sommer et Shaqiri sont pr\u00e9sents,\r\n\r\n19:54:31:21  19:54:34:16\r\n  mais ils sont diminu\u00e9s par des\r\n            blessures.\r\n\r\n19:54:34:21  19:54:37:06\r\n  Ils ne vont pas jouer ce soir.\r\n\r\n19:54:37:11  19:54:41:07\r\nPremi\u00e8re titularisation pour Breel\r\n             Embolo.\r\n\r\n19:54:41:11  19:54:44:08\r\n  Le jeune attaquant du FC B\u00e2le.\r\n\r\n19:54:44:10  19:54:50:05\r\n  \u00c7a fait un moment que le public\r\nsuisse demande qu'il soit titulaire.\r\n\r\n19:54:50:10  19:54:53:10\r\nIl a un de ses co\u00e9quipiers de club.\r\n            Luca Zuffi.\r\n\r\n19:54:53:14  19:54:56:18\r\n  Il va f\u00eater ce soir sa premi\u00e8re\r\n          titularisation\r\n\r\n19:54:56:23  19:55:01:05\r\n     avec l'\u00e9quipe de Suisse,\r\n      au milieu du terrain.\r\n\r\n19:55:01:10  19:55:06:01\r\nIl sera \u00e0 c\u00f4t\u00e9 du capitaine Goekhan\r\n         Inler et Kasami.\r\n\r\n19:55:06:06  19:55:09:17\r\nOn lui avait rarement fait confiance\r\n             r\u00e9cemment.\r\n\r\n19:55:09:22  19:55:14:06\r\n Le bonheur de Vladimir Petkovic,\r\n   c'est que \u00e7a tombe ce soir.\r\n\r\n19:55:14:11  19:55:16:15\r\n  La Suisse affronte Saint-Marin.\r\n\r\n19:55:16:20  19:55:19:23\r\n        C'est l'adversaire\r\n     le plus faible du groupe.\r\n\r\n19:55:20:04  19:55:25:06\r\nOn attend quand m\u00eame \u00e0 Saint-Gall la\r\nvictoire de notre \u00e9quipe nationale.\r\n\r\n19:55:25:06  19:55:27:11\r\n        -L'\u00e9quipe nationale\r\n        de hockey sur glace\r\n\r\n19:55:27:15  19:55:29:12\r\nne sera plus coach\u00e9e par Glen Hanlon.\r\n\r\n19:55:29:17  19:55:33:05\r\n   La F\u00e9d\u00e9ration et le Canadien \r\n  se s\u00e9parent d'un commun accord.\r\n\r\n19:55:33:10  19:55:36:10\r\n         Il est remplac\u00e9\r\n      par Felix Hollenstein.\r\n\r\n19:55:37:11  19:55:40:10\r\n          -La suspension\r\n de Sepp Blatter et Michel Platini\r\n\r\n19:55:40:14  19:55:43:04\r\n     bouleverse la hi\u00e9rarchie\r\n       du football mondial.\r\n\r\n19:55:43:09  19:55:46:12\r\n           La d\u00e9cision\r\n  du Comit\u00e9 d'\u00e9thique de la FIFA\r\n\r\n19:55:46:17  19:55:55:12\r\n         rebat les cartes\r\n   de la succession de Blatter.\r\n\r\n19:56:00:11  19:56:03:00\r\n      -Le b\u00e2timent du si\u00e8ge\r\n       de la FIFA \u00e0 Zurich\r\n\r\n19:56:03:05  19:56:05:02\r\n ressemble \u00e0 une coquille vide.\r\n\r\n19:56:05:07  19:56:10:11\r\n Apr\u00e8s sa suspension, S.Blatter\r\nlaisse une institution exsangue.\r\n\r\n19:56:10:15  19:56:16:03\r\n      C'est ce que pensent\r\n    de nombreux observateurs.\r\n\r\n19:56:16:14  19:56:19:16\r\n  -La FIFA est un champ en ruine.\r\n\r\n19:56:19:21  19:56:22:13\r\n   En voulant nier une \u00e9vidence,\r\n\r\n19:56:22:18  19:56:26:07\r\nils ont conduit \u00e0 une perte \u00e9norme\r\n\r\n19:56:26:11  19:56:30:13\r\n          de cr\u00e9dibilit\u00e9\r\n\r\n19:56:30:17  19:56:36:22\r\n     et \u00e0 un dysfonctionnement\r\n          des m\u00e9canismes.\r\n\r\n19:56:37:03  19:56:40:23\r\n  L'organisme ne fonctionne plus.\r\n\r\n19:56:41:10  19:56:43:23\r\n     -Probl\u00e8me: aucun membre\r\n         n'est en mesure\r\n\r\n19:56:44:04  19:56:46:18\r\n   de r\u00e9former l'organisation\r\n         en profondeur.\r\n\r\n19:56:46:23  19:56:51:05\r\nLes trois quarts du comit\u00e9 ex\u00e9cutif\r\n  sont soup\u00e7onn\u00e9s de corruption.\r\n\r\n19:56:51:10  19:56:55:14\r\nApr\u00e8s la suspension de M.Platini,\r\naucun candidat ne tient la route.\r\n\r\n19:56:55:19  19:56:59:11\r\n   Question de l\u00e9gitimit\u00e9 pour\r\nle prince jordanien A.Ben Hussein.\r\n\r\n19:56:59:16  19:57:03:12\r\n   Question de poids politique\r\n pour l'ancien footballeur Zico.\r\n\r\n19:57:03:17  19:57:06:10\r\nQuestion d'int\u00e9grit\u00e9 pour I.Hayatou,\r\n\r\n19:57:06:14  19:57:10:04\r\n          d\u00e9j\u00e0 impliqu\u00e9\r\ndans des histoires de corruption.\r\n\r\n19:57:10:09  19:57:14:09\r\n    Le politicien R.Buechel,\r\n pourfendeur du syst\u00e8me Blatter,\r\n\r\n19:57:14:13  19:57:16:02\r\n     veut faire table rase.\r\n\r\n19:57:16:11  19:57:18:08\r\n    -Il faut d\u00e9truire les murs.\r\n\r\n19:57:18:12  19:57:21:16\r\n          Il faut \u00e9viter\r\n\r\n19:57:21:21  19:57:24:13\r\n            des membres\r\n   du comit\u00e9 ex\u00e9cutif corrompus,\r\n\r\n19:57:24:18  19:57:31:12\r\n comme M. Hayatou qui va peut-\u00eatre\r\n       remplacer M. Blatter.\r\n\r\n19:57:31:17  19:57:33:15\r\n   Ces personnes doivent partir.\r\n\r\n19:57:33:20  19:57:36:04\r\n  Le rempla\u00e7ant aura la pression\r\n\r\n19:57:36:09  19:57:39:11\r\n           des sponsors,\r\n  de la politique, de la justice.\r\n\r\n19:57:39:15  19:57:42:14\r\n    Sinon, on ne reb\u00e2tira pas.\r\n\r\n19:57:43:00  19:57:45:16\r\n         -Pour redonner\r\n  de la cr\u00e9dibilit\u00e9 \u00e0 la FIFA,\r\n\r\n19:57:45:21  19:57:51:14\r\n     les noms de F.Carrard,\r\n    ancien directeur du CIO,\r\n\r\n19:57:51:19  19:57:56:02\r\n       et m\u00eame de K.Annan\r\n     commencent \u00e0 circuler.\r\n\r\n19:57:56:07  19:58:00:16\r\nA se demander s'il ne faudrait pas\r\n    envoyer les Casques bleus.\r\n\r\n19:58:02:16  19:58:06:14\r\n  -Le comit\u00e9 ex\u00e9cutif de la FIFA\r\n     se r\u00e9unira le 20 octobre\r\n\r\n19:58:06:19  19:58:11:23\r\n pour d\u00e9cider d'un \u00e9ventuel report\r\n    de l'\u00e9lection du pr\u00e9sident.\r\n\r\n19:58:14:16  19:58:18:10\r\n    Le chanteur et compositeur\r\n Leny Escudero est mort \u00e0 82 ans.\r\n\r\n19:58:18:14  19:58:23:00\r\nC\u00e9l\u00e8bre dans les ann\u00e9es 1960 et 1970\r\n   pour ses chansons romantiques,\r\n\r\n19:58:23:05  19:58:27:07\r\nLeny Escudero \u00e9tait aussi un artiste\r\n   engag\u00e9, communiste dans l'\u00e2me.\r\n\r\n19:58:27:11  19:58:31:11\r\n  En 1962, \"Pour une amourette\", \r\n  le premier titre de ce chanteur\r\n\r\n19:58:31:16  19:58:34:09\r\n  avait fait de lui une vedette.\r\n\r\n19:58:50:06  19:58:53:08\r\n        -La Revue de Gen\u00e8ve\r\n   retrouve deux de ses piliers.\r\n\r\n19:58:53:12  19:58:57:08\r\nLe metteur en sc\u00e8ne Pierre Naftule,\r\n  et le com\u00e9dien Joseph Gorgoni,\r\n\r\n19:58:57:12  19:59:00:16\r\n   de retour 22 ans apr\u00e8s avoir\r\n      cr\u00e9\u00e9 dans ce spectacle\r\n\r\n19:59:00:21  19:59:05:01\r\n   le personnage de M-T.Porchet.\r\n\r\n19:59:13:11  19:59:16:15\r\n     -Il y a plein d'avantages\r\n     \u00e0 signer avec la France.\r\n\r\n19:59:16:20  19:59:18:23\r\n          C'est une arm\u00e9e\r\n      de soldats redoutables.\r\n\r\n19:59:19:04  19:59:20:08\r\n           -Nous aussi !\r\n\r\n19:59:20:12  19:59:25:03\r\n    -C'est le pays du fromage.\r\n          -Nous aussi !\r\n\r\n19:59:25:08  19:59:29:16\r\n   -C'est le pays des Lumi\u00e8res.\r\n          -Ah, \u00e7a non...\r\n\r\n19:59:30:05  19:59:32:16\r\n     -200 ans d'appartenance\r\n       \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration;\r\n\r\n19:59:32:21  19:59:37:21\r\ndu pain b\u00e9ni pour La Revue de Gen\u00e8ve\r\nqui c\u00e9l\u00e8bre ce jubil\u00e9 \u00e0 sa mani\u00e8re.\r\n\r\n19:59:38:08  19:59:39:22\r\n   -La Revue, \u00e7a a toujours \u00e9t\u00e9\r\n\r\n19:59:40:03  19:59:41:22\r\n  des gens qui jouent des textes.\r\n\r\n19:59:42:03  19:59:43:03\r\n         C'est du th\u00e9\u00e2tre,\r\n\r\n19:59:43:08  19:59:45:11\r\n    de la chanson, de la danse.\r\n\r\n19:59:45:16  19:59:48:09\r\n      Le fond, c'est toujours\r\n          la m\u00eame chose.\r\n\r\n19:59:48:13  19:59:51:07\r\nIl faut un bon texte avec des gags.\r\n\r\n19:59:51:19  19:59:54:07\r\n          -Cette cuv\u00e9e\r\n voit le retour de M-T.Porchet.\r\n\r\n19:59:54:11  19:59:57:17\r\n      Un come-back en forme\r\n         de clin d'oeil.\r\n\r\n19:59:57:22  20:00:01:05\r\n   Elle est n\u00e9e dans la Revue\r\n         il y a 22 ans.\r\n\r\n20:00:01:16  20:00:05:15\r\n  -Renseignements Marie-Th\u00e9r\u00e8se,\r\n          vous d\u00e9sirez ?\r\n\r\n20:00:08:02  20:00:11:17\r\nLes Vaudois sont des monomaniaques\r\n\r\n20:00:11:22  20:00:15:12\r\n         La seule chose\r\n     qui leur fout la niaque\r\n\r\n20:00:15:17  20:00:20:21\r\n c'est nous faire payer la taxe\r\n\r\n20:00:22:03  20:00:25:10\r\n  -Je ressens beaucoup de plaisir\r\n       et un peu d'angoisse,\r\n\r\n20:00:25:14  20:00:26:17\r\n       car j'ai pris 20 ans.\r\n\r\n20:00:26:22  20:00:29:04\r\nLa Revue est un exercice particulier,\r\n\r\n20:00:29:09  20:00:32:18\r\n         parce qu'on est\r\n    un personnage tr\u00e8s marqu\u00e9.\r\n\r\n20:00:32:23  20:00:34:13\r\n       J'ai tout appris l\u00e0.\r\n\r\n20:00:34:18  20:00:39:16\r\n      C'est jouissif de jouer\r\n      S.Blatter ou A.Berset.\r\n\r\n20:00:41:00  20:00:44:18\r\n   Faites confiance \u00e0 la FIFA\r\n\r\n20:00:45:06  20:00:46:08\r\n            -Platini ?\r\n\r\n20:00:46:12  20:00:50:23\r\n       -Platini, saloperie,\r\n        Platini, tra\u00eetre !\r\n\r\n20:00:53:03  20:00:56:09\r\n    -Servi par une actualit\u00e9 \r\n   suisse riche en \u00e9v\u00e8nements,\r\n\r\n20:00:56:13  20:00:58:20\r\n      ce music-hall d\u00e9ploie\r\n        tout son mordant,\r\n\r\n20:00:59:01  20:01:02:05\r\n    avec la volont\u00e9 de ne pas\r\n   s'adresser qu'aux Genevois.\r\n\r\n20:01:02:10  20:01:05:07\r\n       Il y a des valeurs\r\n que toute la Romandie appr\u00e9cie.\r\n\r\n20:01:05:16  20:01:07:02\r\n  -Vous connaissez la diff\u00e9rence\r\n\r\n20:01:07:07  20:01:09:21\r\n       entre les spectateurs\r\n   d'H.D\u00e8s et ceux d'A.Morisod ?\r\n\r\n20:01:10:02  20:01:11:23\r\n      La taille des couches.\r\n\r\n20:01:12:04  20:01:13:12\r\n      -Tout le monde debout !\r\n\r\n20:01:13:17  20:01:15:16\r\n    Enfin, ceux qui peuvent...\r\n\r\n20:01:15:21  20:01:21:20\r\nMa Suisse \u00e0 moi, c'est les kermesses\r\n\r\n20:01:24:03  20:01:25:22\r\n   -C'est la fin de ce journal.\r\n\r\n20:01:26:02  20:01:28:06\r\n    Dans un instant, la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n20:01:28:11  20:01:33:04\r\n     Tr\u00e8s bonne soir\u00e9e \u00e0 tous.\r\n\r\n20:01:34:12  20:01:39:22\r\n      SOUS-TITRAGE SWISS TXT:\r\nJ.Deffaugt, L.Estade, V.Fiore-Donno,\r\nV.Gerber, M.Kastrati, L.Martignetti\r\n\r\n20:01:40:23  20:01:42:23\r\n\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2015-10-09T18:14:56Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1510465204", "durationSec": 122, "title": "SO VW SAGA JUDICIAIRE_RTS000000618362", "excerpt": "Le groupe Volkswagen est confront\u00e9 \u00e0 de nombreuses plaintes aux USA suite au scandale des moteurs diesel truqu\u00e9s. Parmi ces plaintes certaines sont collectives, une particularit\u00e9 du droit am\u00e9ricain qui co\u00fbter plusieurs dizaines de milliards de dollars au constructeur d'automobile allemand.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Autres", "name": "SRF", "type": "Organisation"}, {"function": "Adaptation", "name": "JEANNERAT, Pascal", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["NEW YORK", "MAINE"], "thematicThemes": ["PROC\u00c9DURE JUDICIAIRE"], "thematicCorporations": ["VOLKSWAGEN"], "sequenceIds": ["1465810"]}, {"internalArchiveId": "AA1510465205", "durationSec": 125, "title": "SO SUCCESSION FIFA_RTS000000618561", "excerpt": "Itw de l'avocat Henry Peter, sp\u00e9cialis\u00e9 dans le droit sportif, et du conseiller national UDC st-gallois Roland Buechel, qui analysent la question de la succession \u00e0 la pr\u00e9sidence de la FIFA. L'organisation fa\u00eeti\u00e8re du football mondial est emp\u00eatr\u00e9e dans un scandale de corruption et la suspension provisoire de son pr\u00e9sident Sepp Blatter et du pr\u00e9sident de l'UEFA Michel Platini.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "GUIGNARD, No\u00e9mie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "INCOLLINGO, Massimo", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "SCOLA, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["CORRUPTION", "FOOTBALL (COMP\u00c9TITION)"], "thematicPersons": ["BLATTER, JOSEPH", "PLATINI, MICHEL"], "thematicCorporations": ["FIFA"]}, {"internalArchiveId": "AA1510465206", "durationSec": 80, "title": "SO SEFOLOSHA_RTS000000618591", "excerpt": "Acquittement du basketteur suisse Thabo Sefolosha qui a \u00e9t\u00e9 totalement innocent\u00e9 par la cour p\u00e9nale du Tribunal de New-York qui le jugeait pour obstruction \u00e0 la justice, r\u00e9sistance \u00e0 une arrestation et trouble \u00e0 l'ordre public. Il \u00e9tait impliqu\u00e9 dans une altercation entre des policiers et un groupe de noctambules \u00e9clat\u00e9e le 08.04.2015 devant une bo\u00eete de nuit de Mannhattan, dans laquelle il avait subi la fracture d'un p\u00e9ron\u00e9.", "remarks": "Archive.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "GOBET, Pierre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "JULMY, Marc", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["NEW YORK"], "thematicThemes": ["ACQUITTEMENT", "VIOLENCE POLICI\u00c8RE"], "thematicPersons": ["SEFOLOSHA, THABO"], "sequenceIds": ["1465722"]}, {"internalArchiveId": "AA1510465207", "durationSec": 133, "title": "SO REVUE DE GENEVE_RTS000000618463", "excerpt": "Le com\u00e9dien Joseph Gorgoni et le metteur en sc\u00e8ne Pierre Naftule font leur retour au spectacle satirique de la Revue de Gen\u00e8ve 2015.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ZAMPERINI, Claudio", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "HABRAN, Pierre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "EL ALILY, C\u00e9cile", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["CABARET (SPECTACLE)"], "thematicPersons": ["GORGONI, JOSEPH", "NAFTULE, PIERRE"]}, {"internalArchiveId": "AA1510465208", "durationSec": 29, "title": "SO REFUGIERS SUEDE_RTS000000618564", "excerpt": "Le prix Nobel de la paix 2015 a \u00e9t\u00e9 attribu\u00e9 aux quatre associations tunisiennes de dialogue national form\u00e9 par le syndicat UGTT, le patronat UTICA, la Ligue des droits de l'homme et  l'ordre des avocats. Ces 4 organisations de la soci\u00e9t\u00e9 civile en su d\u00e8s 2013 se poser en m\u00e9diateurs pour une issue d\u00e9mocratique aux tensions qui ont suivi la r\u00e9volution de 2011 en Tunisie.\nItw du pr\u00e9sident de l'association des Tunisiennes et Tunisiens de Suisse Mohamed Ben Henda."}, {"internalArchiveId": "AA1510465209", "durationSec": 114, "title": "SO NOBEL PAIX 02_RTS000000618493", "excerpt": "L'agence aux fronti\u00e8res europ\u00e9ennes FRONTEX a cr\u00e9\u00e9 des centres d'identification des migrants aux fronti\u00e8res, les hotspots. Des agents europ\u00e9ens Frontex tentent de filtrer l'identit\u00e9 des migrants arrivant en Europe pour d\u00e9terminer leur droit \u00e0 l'asile.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BURKHALTER, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CASCIOLI, Tibio", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "SILACCI, Antoine", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE", "OSLO", "TUNIS"], "thematicThemes": ["PRIX NOBEL", "PAIX"]}, {"internalArchiveId": "AA1510465210", "durationSec": 128, "title": "SO ITALIE PORTRAIT SCREENER FRONTEX_RTS000000618306", "excerpt": "Inauguration de la nouvelle aile de l'\u00e9tablissement p\u00e9nitentiaire de la Brenaz qui pourra accueillir pr\u00e8s de 100 nouveaux d\u00e9tenus. La prison sera dans un premier temps destin\u00e9e \u00e0 l'ex\u00e9cution des peines. D'autres \u00e9tapes d'une ambitieuse planification p\u00e9nitentiaire suivront dans les prochaines ann\u00e9es dans le canton de Gen\u00e8ve.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "DUPONT, Val\u00e9rie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SICILE"], "thematicThemes": ["IMMIGRANT", "CONTR\u00d4LE DE POLICE", "FRONTI\u00c8RE", "IMMIGRATION CLANDESTINE"], "thematicCorporations": ["UE"], "sequenceIds": ["1465822"]}, {"internalArchiveId": "AA1510465211", "durationSec": 117, "title": "SO INAUGURATION BRENAZ 100_RTS000000618540", "excerpt": "Dans certains cantons les actes de vandalisme envers les affiches \u00e9lectorales pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales sont fr\u00e9quents. Les panneaux sont d\u00e9chir\u00e9s ou endommag\u00e9s ce qui demande des contr\u00f4les fr\u00e9quents de la part des b\u00e9n\u00e9voles des partis.", "contributors": [{"function": "Graphiste", "name": "VALSANGIACOMO, Scilla Elsa", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "VON ROTEN, Julien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "GERARDIN, Martial", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "WOHLSCHLAG, Fabien", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["THONEX"], "thematicThemes": ["PRISON", "INAUGURATION"], "sequenceIds": ["1465790"]}, {"internalArchiveId": "AA1510465212", "durationSec": 122, "title": "SO GUERRE AFFICHES_RTS000000618443", "excerpt": "L'arythmie cardiaque est une maladie du coeur emp\u00eachant les patients de pratiquer un sport ou effectuer un effort intensif. Plusieurs techniques destin\u00e9es \u00e0 soigner la tachycardie existent, tels les m\u00e9dicaments ou certaines techniques chirurgicales. Certains sportifs tels que le footballeur Stephan Lichtsteiner souffrent d'une telle maladie.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MULTONE, Antoine", "role": "statement", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE", "FRIBOURG"], "thematicThemes": ["AFFICHE \u00c9LECTORALE", "\u00c9LECTION F\u00c9D\u00c9RALE", "VANDALISME"], "sequenceIds": ["1465803"]}, {"internalArchiveId": "AA1510465213", "durationSec": 139, "title": "SO FOOT TACHYCARDIE_RTS000000618538", "excerpt": "Les \u00e9lections municipales \u00e0 Vienne pourrait voir le succ\u00e8s des nationalistes autrichiens du Parti de la libert\u00e9 FPOe, galvanis\u00e9s par la crise migratoire que connait  l'Europe.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "JOSEPH, Roland", "type": "Personne physique"}, {"function": "Camerawoman", "name": "RUCKSTUHL, Eliane", "type": "Personne physique"}, {"function": "TAV", "name": "GABEREL, Christophe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DOMINIK, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "BJORGVINSSON, Jon", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["COEUR", "CARDIOLOGIE"], "sequenceIds": ["1465652"]}, {"internalArchiveId": "AA1510465214", "durationSec": 39, "title": "SO ESCUDERO 02_RTS000000618581"}, {"internalArchiveId": "AA1510465215", "durationSec": 131, "title": "SO AUTRICHE ELEX  MUNICIPALES 02_RTS000000618499", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "MAILLIET, Anne", "role": "statement", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VIENNE"], "thematicThemes": ["\u00c9LECTION COMMUNALE", "CAMPAGNE \u00c9LECTORALE", "PARTI POLITIQUE", "EXTR\u00caME DROITE"], "sequenceIds": ["1465821"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1510465611", "summary": "Animation SanofiTV de l'arythmie cardiaque.\nItw Robert Mohr, patient souffrant d'arythmie cardiaque.\nInt salle d'op\u00e9ration, patient souffrant d'arythmie cardiaque recevant choc \u00e9lectrique.\nItw Dipen Shah, responsable unit\u00e9 rythmologie HUG.\nInt salle d'op\u00e9ration, patient subissant traitement contre l'arythmie cardiaque.", "id": "1465652", "visualThemes": ["COEUR", "CARDIOLOGIE"], "visualGeographicals": ["SUISSE"]}, {"internalArchiveId": "AA1510465681", "summary": "Thabo Sefolosha, basketteur suisse, sortant du tribunal. Itw Thabo Sefolosha. Ext b\u00e2timent court criminelle.\nArchives 2015 : Thabo Sefolosha boitant escort\u00e9 par des policiers am\u00e9ricains. Thabo Sefolosha marchant avec des b\u00e9quilles.  \nExt cour criminelle : Thabo Sefolosha entour\u00e9 de ses avocats.", "id": "1465722", "visualGeographicals": ["NEW YORK"], "visualPersons": ["SEFOLOSHA, THABO"]}, {"internalArchiveId": "AA1510465746", "summary": "Plateau : itw Hasni Habidi, directeur du Centre d'\u00e9tude du monde arabe et m\u00e9diterran\u00e9en.", "id": "1465787"}, {"internalArchiveId": "AA1510465749", "summary": "Ext b\u00e2timent de l'annexe de la prison de la Br\u00e9naz.\nC\u00e9r\u00e9monie d'inauguration.\nInt cellule vide. \nItw Pierre Maudet, chef d\u00e9partement s\u00e9curit\u00e9 du canton de Gen\u00e8ve.\nItw Philippe Bertschy, directeur de l'Office cantonal de d\u00e9tention. \nExt b\u00e2timent de la prison de Champ-Dollon.", "id": "1465790", "visualThemes": ["PRISON"], "visualGeographicals": ["THONEX"], "visualPersons": ["MAUDET, PIERRE"]}, {"internalArchiveId": "AA1510465762", "summary": "Images Youtube, affiche d\u00e9chir\u00e9e.\nS\u00e9bastien Kolly, candidat JUDC Conseil national canton de Fribourg, effectuant une ronde de contr\u00f4le des affiches. S\u00e9bastien Kolly et ami remettant un panneau de Jean-Fran\u00e7ois Rime. \nNina Zosso, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale PBD Suisse, contr\u00f4lant un panneau. Stills photos d'affiches PBD endommag\u00e9es. En fran\u00e7ais, itw Nina Zosso. Travelling sur bord de route avec affiches arrach\u00e9es.", "id": "1465803", "visualThemes": ["AFFICHE \u00c9LECTORALE"], "visualGeographicals": ["FRIBOURG", "BERNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1510465769", "summary": "Ari Levin, propri\u00e9taire VW, conduisant une Volkswagen Jetta diesel. Itw Ari Levin.\nItw Jay J. Rice, avocat. \nImage internet, Vid\u00e9o publicitaire d'\u00e9tude d'avocats sp\u00e9cialis\u00e9s dans des plaintes collectives. \nLogo Vollkswagen. \nJames Tierney, ex-procureur g\u00e9n\u00e9ral Maine, travaillant \u00e0 l'ordinateur. Itw James Tierney. \nAutomobiles Volkswagen ext garage.", "id": "1465810", "visualGeographicals": ["NEW YORK", "MAINE"], "visualCorporations": ["VOLKSWAGEN"]}, {"internalArchiveId": "AA1510465780", "summary": "Quartier populaire Simmering : militants du FPOe distribuant des tracts.. \nItw Susanne Koppensteiner et Nicole Schifkowitz, \u00e9lcectrices FPOe. \nStand \u00e9lectoral du FPOe.\nItw Paul Stadler, candidat FPOe.\nPluvieux, sc\u00e8ne de rue dans centre ville de Vienne avec pi\u00e9tons marchant.   \nMigrants arrivant \u00e0 la gare centrale. \nStand \u00e9lectoral social-d\u00e9mocrate, personne \u00e2g\u00e9e interpellant les militants SPOe. \nHans-Christian Strache, candidat FPOe \u00e0 Vienne, effectuant un discours lors d'un meeting politique. Militants FPOe.\nItw Marcelo Jenny, politologue.", "id": "1465821", "visualThemes": ["CAMPAGNE \u00c9LECTORALE", "SC\u00c8NE DE RUE"], "visualGeographicals": ["VIENNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1510465781", "summary": "Augusta : groupe de migrants africains escort\u00e9s par un v\u00e9hicule de police.\nItw Jean-Jacques C., capitaine de la police fran\u00e7aise des fronti\u00e8res d\u00e9tach\u00e9 FRONTEX. Jean-Jacques C. interrogeant des migrants.\nMigrants ext tentes du centre d'enregistrement. \nCam\u00e9ra embarqu\u00e9e, Jean-Jacques C. roulant. \nMigrants africains attendant.", "id": "1465822", "visualThemes": ["IMMIGRANT", "CONTR\u00d4LE DE POLICE"], "visualGeographicals": ["SICILE"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "GOBET, Pierre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "NEDIR, Malika", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "VON BURG, Philippe", "role": "Duplex St-Gall", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "SALTINI, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "SCHIBLI, Dominique", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1615298", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT020950", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1454101", "internalArchiveId": "AA1508454100", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2015-10-09T00:00:00Z", "durationSec": 780, "genres": ["Autres (information)"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7155285", "imageURL": "http://www.rts.ch/7155290.image", "alternativeTitle": ["Nouvo", "Nouvo", "Nouvo du 09 octobre 2015", "J\u2019ai reprogramm\u00e9 ma voiture", "\u00ab DU NEUF EN BREF \u00bb", "\u00abWhat the fact\u00bb", "Nouvo", "La Suisse, l\u2019autre pays du drone"], "alternativeSummary": ["Avec le scandale Volkswagen, le monde d\u00e9couvre \u00e0 quel point nos voitures sont devenues des ordinateurs... Pour certains fans de tuning, c'est une r\u00e9alit\u00e9 bien connue depuis quelques ann\u00e9es. Certains n'h\u00e9sitent pas \u00e0 totalement reprogrammer leurs v\u00e9hicules, pour les rendre plus puissants, plus rapides, plus bruyants... Souvent au m\u00e9pris de la loi et des normes anti-pollution. Rencontre avec ces passionn\u00e9s et le point sur le cadre l\u00e9gal.", "C\u2019est quoi le deep learning?", "A l\u2019EPFL, la premi\u00e8re \u00e9dition du forum \u00ab Droneapps \u00bb a r\u00e9uni un nombre importants d\u2019acteurs mondiaux du secteur des drones. Les ambitions de l\u2019\u00e9v\u00e9nement \u00e9taient grandes, il s\u2019agit de planifier et diriger l\u2019av\u00e8nement du drone civil dans nos soci\u00e9t\u00e9s. Comment la Suisse fait-elle pour se profiler comme une place forte du drone ?"], "variantIds": ["ece-7046700", "ece-7028217"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-04-06T17:13:16Z", "webPublicationDate": "2015-10-09T16:55:39Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1512481413", "title": "J'ai reprogramm\u00e9 ma voiture"}, {"internalArchiveId": "AA1512481414", "title": "La Suisse : l'autre pays du drone"}], "program": {"href": "/programs/431", "id": "431", "name": "Nouvo"}, "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GAGLIARDONE, Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "VOLLUZ, Claude-Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DIEUAIDE, Yann", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "FISCHER, Charles", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "SILACCI, Antoine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "JACOT, G\u00e9raldine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "JACOT, G\u00e9raldine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MOULIN, Cyril", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "PIZZOLATO, Enrico", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "HAUERT, Laurent", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1609487", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT020283", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1465282", "internalArchiveId": "AA1510465240", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Euro 2016 St-Gall - Qualifications : Suisse - St-Marin", "publicationDate": "2015-10-09T00:00:00Z", "durationSec": 11675, "genres": ["Football en direct"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-10-13T13:58:07Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1506441614", "durationSec": 10599, "title": "Euro 2016 St-Gall - Qualifications : Suisse - St-Marin ENTOURAGE", "excerpt": "Victoire de l'\u00e9quipe nationale de Suisse, qui a battu l'\u00e9quipe de St-Marin sur le score de 7 \u00e0 0 lors d'un match comptant pour les \u00e9liminatoires du Groupe E de l'Euro de football 2016.", "remarks": "Sujet incomplet, manque le dernier but.", "contributors": [{"function": "Chroniqueur", "name": "DROZ, Pascal", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "MONTESISSA, Alberto", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "CERF, Christophe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Consultant", "name": "COMISETTI, Alexandre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "VIOLA, Marie-Laure", "type": "Personne physique"}, {"function": "Consultant", "name": "PONT, Michel", "role": "Invit\u00e9 plateau", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "POULLIER, Pierre", "role": "Liaison duplex St-Gall stade AFG Arena", "type": "Personne physique"}, {"function": "Commentateur", "name": "VON BURG, Philippe", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1510465238", "durationSec": 249, "title": "ENTO 091015 HIGH SUI STM", "excerpt": "Victoire de l'\u00e9quipe nationale de Suisse qui s'est impos\u00e9e face \u00e0 St-Marin sur un score de 7 buts \u00e0 0 lors de la phase qualificative du groupe E pour les championnats d'Europe de Nations UEFA. Suite \u00e0 cette victoire, la Suisse est qualifi\u00e9e pour l'Euro qui se d\u00e9roulera en France en 2016.", "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "VON BURG, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Consultant", "name": "COMISETTI, Alexandre", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ST-GALL-VILLE"], "thematicThemes": ["\u00c9QUIPE NATIONALE", "\u00c9LIMINATOIRE", "EURO (FOOTBALL)"]}, {"internalArchiveId": "AA1510465327", "durationSec": 93, "title": "MI FOOT_RTS000000618861"}, {"internalArchiveId": "AA1510465389", "durationSec": 106, "title": "SPDE 101015 FOOT RETOUR SUI", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DROZ, Pascal", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ST-GALL-VILLE"], "thematicThemes": ["\u00c9QUIPE NATIONALE", "EURO (FOOTBALL)"]}], "program": {"href": "/programs/394", "id": "394", "name": "Football"}, "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "VON BURG, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Consultant", "name": "COMISETTI, Alexandre", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1616069", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CM fra / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZU044652", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1453105", "internalArchiveId": "AA1508453086", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Les racines du ciel", "publicationDate": "2015-10-09T00:00:00Z", "durationSec": 3545, "genres": ["Suisses"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7145373", "imageURL": "http://www.rts.ch/7145365.image", "alternativeTitle": ["Passe-moi les jumelles", "Passe-moi les jumelles", "Passe-moi les jumelles", "Passe-moi les jumelles", "Passe-moi les jumelles", "Passe-moi les jumelles", "Passe-moi les jumelles", "Passe-moi les jumelles", "Les racines du ciel", "Reportage: les racines du ciel", "Passe-moi les jumelles"], "alternativeSummary": ["Le Papillorama, l'un des mus\u00e9es vivants les plus visit\u00e9s de Suisse, est l'oeuvre d'une famille hollandaise, \u00e9tablie en Suisse depuis pr\u00e8s de 40 ans. Le p\u00e8re, Maarten Bijleveld, co-fondateur du WWF Hollande et grand d\u00e9fenseur de l'environnement. Le fils, Caspar, biologiste lui aussi, qui, au terme de ses \u00e9tudes, va prendre le relais et d\u00e9fendre \u00e0 son tour l'un des bastions de cette id\u00e9e: offrir la beaut\u00e9 tropicale sous des serres en Suisse et r\u00e9investir tous les b\u00e9n\u00e9fices dans un projet de conservation au Belize.\nCette semaine Paju vous emm\u00e8ne au fil du Rh\u00f4ne, \u00e0 Chancy, l\u00e0 o\u00f9 le fleuve quitte le territoire helv\u00e9tique.", "Le Papillorama, l'un des mus\u00e9es vivants les plus visit\u00e9s de Suisse, est l'oeuvre d'une famille hollandaise, \u00e9tablie en Suisse depuis pr\u00e8s de 40 ans. Le p\u00e8re, Maarten Bijleveld, co-fondateur du WWF Hollande et grand d\u00e9fenseur de l'environnement. Le fils, Caspar, biologiste lui aussi, qui, au terme de ses \u00e9tudes, va prendre le relais et d\u00e9fendre \u00e0 son tour l'un des bastions de cette id\u00e9e: offrir la beaut\u00e9 tropicale sous des serres en Suisse et r\u00e9investir tous les b\u00e9n\u00e9fices dans un projet de conservation au Belize.\nCette semaine Paju vous emm\u00e8ne au fil du Rh\u00f4ne, \u00e0 Chancy, l\u00e0 o\u00f9 le fleuve quitte le territoire helv\u00e9tique.", "Le Papillorama, l'un des mus\u00e9es vivants les plus visit\u00e9s de Suisse, est l'oeuvre d'une famille hollandaise, \u00e9tablie en Suisse depuis pr\u00e8s de 40 ans. Le p\u00e8re, Maarten Bijleveld, co-fondateur du WWF Hollande et grand d\u00e9fenseur de l'environnement. Le fils, Caspar, biologiste lui aussi, qui, au terme de ses \u00e9tudes, va prendre le relais et d\u00e9fendre \u00e0 son tour l'un des bastions de cette id\u00e9e: offrir la beaut\u00e9 tropicale sous des serres en Suisse et r\u00e9investir tous les b\u00e9n\u00e9fices dans un projet de conservation au Belize.\nCette semaine Paju vous emm\u00e8ne au fil du Rh\u00f4ne, \u00e0 Chancy, l\u00e0 o\u00f9 le fleuve quitte le territoire helv\u00e9tique.", "\"Les racines du ciel\" de Romain Gary a accompagn\u00e9 Manuella Maury dans son tournage, des plaines du Seeland jusqu'\u00e0 la mer des Cara\u00efbes. Cette oeuvre majeure \u00e0 port\u00e9e \u00e9cologique r\u00e9sonne avec le portrait de Caspar Bijleveld, directeur du Papiliorama de Kerzers. En Suisse comme au Belize, son message est le m\u00eame: lutter pour la diversit\u00e9, pour la beaut\u00e9, pour un espace sans rentabilit\u00e9 aucune. C\u00f4t\u00e9 pr\u00e9sentation, Virginie Brawand nous emm\u00e8ne au fil du Rh\u00f4ne, \u00e0 Chancy, l\u00e0 o\u00f9 le fleuve quitte le territoire helv\u00e9tique.", "\"Les racines du ciel\" de Romain Gary a accompagn\u00e9 Manuella Maury dans son tournage, des plaines du Seeland jusqu\u2019\u00e0 la mer des Cara\u00efbes. Cette oeuvre majeure \u00e0 port\u00e9e \u00e9cologique r\u00e9sonne avec le portrait de Caspar Bijleveld, directeur du Papiliorama de Kerzers. En Suisse comme au Belize, son message est le m\u00eame: lutter pour la diversit\u00e9, pour la beaut\u00e9, pour un espace sans rentabilit\u00e9 aucune.", "Le Papillorama, l'un des mus\u00e9es vivants les plus visit\u00e9s de Suisse, est l'oeuvre d'une famille hollandaise, \u00e9tablie en Suisse depuis pr\u00e8s de 40 ans. Le p\u00e8re, Maarten Bijleveld, co-fondateur du WWF Hollande et grand d\u00e9fenseur de l'environnement. Le fils, Caspar, biologiste lui aussi, qui, au terme de ses \u00e9tudes, va prendre le relais et d\u00e9fendre \u00e0 son tour l'un des bastions de cette id\u00e9e: offrir la beaut\u00e9 tropicale sous des serres en Suisse et r\u00e9investir tous les b\u00e9n\u00e9fices dans un projet de conservation au Belize.\nCette semaine Paju vous emm\u00e8ne au fil du Rh\u00f4ne, \u00e0 Chancy, l\u00e0 o\u00f9 le fleuve quitte le territoire helv\u00e9tique."], "variantIds": ["ece-7046853", "ece-7046907", "ece-7028198", "ece-7046988", "ece-7029135"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-02-14T15:15:00Z", "subTitles": ["10:00:00:00  10:00:01:05\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:00:01:10  10:00:05:15\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:00:07:10  10:00:09:04\r\n   L'appareil photo bourdonne\r\n\r\n10:00:09:09  10:00:12:13\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:00:27:23  10:00:45:04\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:00:45:09  10:00:50:20\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:00:55:11  10:01:00:14\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:01:00:19  10:01:10:06\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:01:10:11  10:01:13:01\r\n{\\an1}-Bonsoir \u00e0 tous et bienvenue.\r\n\r\n10:01:13:06  10:01:17:12\r\n{\\an1}Ravie de vous retrouver pour ce\r\nnouveau \"Passe-moi les jumelles\",\r\n\r\n10:01:17:17  10:01:20:23\r\n   septi\u00e8me \u00e9tape\r\nde notre p\u00e9riple le long du Rh\u00f4ne,\r\n\r\n10:01:21:04  10:01:23:07\r\n{\\an1}fil conducteur de cette saison.\r\n\r\n10:01:23:11  10:01:28:18\r\n En quatorze \u00e9pisodes, nous vous\r\n proposons d'en suivre le cours\r\n\r\n10:01:28:23  10:01:34:11\r\n du massif du Gothard o\u00f9 il prend\r\nsa source jusqu'\u00e0 la M\u00e9diterran\u00e9e.\r\n\r\n10:01:38:21  10:01:42:15\r\n{\\an1}Ce soir, j'ai le plaisir\r\nde vous accueillir \u00e0 Chancy,\r\n\r\n10:01:42:20  10:01:44:22\r\n{\\an1}\u00e0 l'extr\u00eame ouest de la Suisse,\r\n\r\n10:01:45:03  10:01:47:23\r\n         l\u00e0 o\u00f9 le Rh\u00f4ne\r\n    vit ses derniers instants\r\n\r\n10:01:48:04  10:01:50:07\r\n  sur le territoire helv\u00e9tique.\r\n\r\n10:01:50:11  10:01:52:05\r\n    C'est \u00e9galement le point\r\n\r\n10:01:52:10  10:01:56:02\r\n     le plus bas en altitude\r\n   de toute la Suisse romande.\r\n\r\n10:02:00:06  10:02:04:02\r\nCe d\u00e9cor sera le n\u00f4tre\r\n dans cette \u00e9mission\r\n\r\n10:02:04:07  10:02:07:09\r\n       qui sera l'occasion\r\n   d'un beau voyage au Belize,\r\n\r\n10:02:07:13  10:02:11:01\r\n  sur les ailes d'un papillon,\r\n   de ceux qu'on peut admirer\r\n\r\n10:02:11:06  10:02:15:14\r\n    au Papiliorama de Kerzers,\r\nmus\u00e9e vivant tr\u00e8s visit\u00e9 en Suisse.\r\n\r\n10:02:15:19  10:02:20:16\r\nD'un c\u00f4t\u00e9 de la fronti\u00e8re comme de\r\nl'autre, le Rh\u00f4ne suit son chemin,\r\n\r\n10:02:20:21  10:02:23:15\r\n      celui que les hommes\r\n      ont choisi pour lui.\r\n\r\n10:02:23:20  10:02:29:03\r\n  Toujours r\u00e9gulier, son ressac\r\n  guide la cadence de mes pas.\r\n\r\n10:02:29:08  10:02:31:11\r\n Puis, comme en un clin d'oeil,\r\n\r\n10:02:31:16  10:02:34:22\r\n     le d\u00e9cor se fait autre,\r\n     plus libre et sauvage.\r\n\r\n10:02:35:03  10:02:38:00\r\n      On a permis au fleuve\r\n      de prendre ses aises,\r\n\r\n10:02:38:05  10:02:40:14\r\nremplissant des \u00e9tangs au passage,\r\n\r\n10:02:40:19  10:02:42:20\r\n h\u00e9ritages d'anciennes gravi\u00e8res\r\n\r\n10:02:43:01  10:02:46:11\r\n    et repaires aujourd'hui\r\n  de mille oiseaux de passage.\r\n\r\n10:02:46:15  10:02:49:03\r\nEntre roseli\u00e8res et prairies s\u00e8ches,\r\n\r\n10:02:49:08  10:02:55:00\r\n encadr\u00e9es par un bois d'aulnes,\r\n   de saules et de peupliers,\r\n\r\n10:02:55:05  10:03:00:12\r\n      ici la nature semble\r\n    s'\u00e9panouir sans entraves.\r\n\r\n10:03:02:06  10:03:05:12\r\n             Comme promis,\r\n       je vous convie maintenant\r\n\r\n10:03:05:17  10:03:08:19\r\n               \u00e0 un voyage\r\n      entre la Suisse et le Belize.\r\n\r\n10:03:09:00  10:03:10:09\r\n             En ligne de mire:\r\n\r\n10:03:10:13  10:03:15:11\r\nla n\u00e9cessit\u00e9 de tout mettre en oeuvre\r\n pour prot\u00e9ger notre environnement,\r\n\r\n10:03:15:16  10:03:20:15\r\n  l'un des buts du Papiliorama de\r\nKerzers fond\u00e9 par Marteen Bijleveld,\r\n\r\n10:03:20:20  10:03:23:17\r\n          et dirig\u00e9 maintenant\r\n          par son fils Caspar.\r\n\r\n10:03:23:22  10:03:26:17\r\n            L'id\u00e9e est d'offrir\r\n           aux visiteurs suisses\r\n\r\n10:03:26:22  10:03:29:13\r\nla beaut\u00e9 sous des serres tropicales,\r\n\r\n10:03:29:18  10:03:34:14\r\n   et d'investir les b\u00e9n\u00e9fices dans\r\n un projet de conservation au Belize.\r\n\r\n10:03:34:19  10:03:37:11\r\n   Reportage de Manuella Maury.\r\n\r\n10:03:44:09  10:03:46:20\r\n         Lied de Strauss\r\n\r\n10:03:47:01  10:03:50:20\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:03:51:01  10:04:01:01\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:04:01:06  10:04:26:08\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:04:57:18  10:05:00:04\r\n   -Il y a parfois des livres\r\n\r\n10:05:00:09  10:05:03:15\r\n        qui vous tombent\r\n dans les mains au juste moment.\r\n\r\n10:05:03:20  10:05:06:07\r\n\"Les Racines du ciel\" de Romain Gary\r\n\r\n10:05:06:11  10:05:09:23\r\n    \u00e9taient entre les miennes\r\n    au d\u00e9but de ce reportage.\r\n\r\n10:05:10:04  10:05:14:17\r\nIl sera peut-\u00eatre entre les v\u00f4tres\r\n      \u00e0 la fin de celui-ci.\r\n\r\n10:05:20:22  10:05:22:06\r\n        Il existe un lien\r\n\r\n10:05:22:11  10:05:25:15\r\n    entre l'histoire du livre\r\n     et celle racont\u00e9e ici.\r\n\r\n10:05:25:20  10:05:27:14\r\n    Il est question de beaut\u00e9\r\n\r\n10:05:27:19  10:05:30:18\r\n          et des hommes\r\n   qui tiennent \u00e0 la prot\u00e9ger.\r\n\r\n10:05:38:08  10:05:41:02\r\nChez Romain Gary, un certain Morel\r\n\r\n10:05:41:07  10:05:44:11\r\n           se battait\r\n  pour la survie des \u00e9l\u00e9phants.\r\n\r\n10:05:44:15  10:05:49:18\r\n    Dans ce r\u00e9cit, un certain\r\nCaspar Bijleveld d\u00e9pose son combat\r\n\r\n10:05:49:23  10:05:52:14\r\n   sur des ailes de papillon.\r\n\r\n10:06:05:07  10:06:07:19\r\n Caspar est \u00e0 la fois biologiste\r\n\r\n10:06:08:00  10:06:11:15\r\n          et directeur\r\n de l'un des sites touristiques\r\n\r\n10:06:11:20  10:06:14:11\r\n   les plus visit\u00e9s de Suisse.\r\n\r\n10:06:14:16  10:06:19:11\r\nSon bureau se trouve sur l'immense\r\n   plaine cultiv\u00e9e du Seeland,\r\n\r\n10:06:19:16  10:06:24:17\r\n   sous trois serres g\u00e9antes o\u00f9\r\nil entretient le r\u00eave des tropiques\r\n\r\n10:06:24:22  10:06:28:11\r\n      et une certaine id\u00e9e\r\n        de la diversit\u00e9.\r\n\r\n10:06:31:15  10:06:33:10\r\n     -Hello, \u00e7a va ?\r\n\r\n10:06:33:14  10:06:36:13\r\n                        -Bien, bien.\r\n           -Ca tombe, ces poils.\r\n\r\n10:06:36:18  10:06:39:21\r\n                  Ils vont bien,\r\n    ces deux messieurs d'Amsterdam ?\r\n\r\n10:06:40:02  10:06:41:07\r\n                           -Oui.\r\n\r\n10:06:41:11  10:06:43:16\r\n{\\an3}        -Toujours la grande gueule ?\r\n\r\n10:06:43:21  10:06:46:03\r\n{\\an3}            Allez, \u00e0 tout \u00e0 l'heure.\r\n\r\n10:06:53:10  10:06:56:09\r\n   Pour cr\u00e9er un papiliorama,\r\n\r\n10:06:56:13  10:07:01:00\r\n      \u00e7a serait plus facile\r\nd'\u00eatre tr\u00e8s riche, mais \u00e7a suffit\r\n\r\n10:07:01:05  10:07:03:08\r\n       si on est tr\u00e8s fou.\r\n\r\n10:07:10:20  10:07:13:11\r\n C'est une histoire de famille.\r\n\r\n10:07:13:15  10:07:17:01\r\n         Ca a commenc\u00e9\r\n    avec mon p\u00e8re qui venait\r\n\r\n10:07:17:06  10:07:20:21\r\n{\\an3}         du monde de la conservation\r\n         de la nature et a mont\u00e9 \u00e7a.\r\n\r\n10:07:21:02  10:07:23:16\r\n          Il fallait oser monter \u00e7a,\r\n                avec 1,5 mio\r\n\r\n10:07:23:21  10:07:27:22\r\n              dont 500'000 trouv\u00e9s\r\n chez ses amis devenus actionnaires.\r\n\r\n10:07:28:03  10:07:32:07\r\n         Et ma m\u00e8re a fait\r\nl'administration pendant vingt ans.\r\n\r\n10:07:32:11  10:07:34:06\r\n    Ca a commenc\u00e9 tout petit.\r\n\r\n10:07:34:11  10:07:36:22\r\n Maintenant, c'est une fondation\r\n\r\n10:07:37:03  10:07:42:17\r\n       d'utilit\u00e9 publique\r\n  o\u00f9 on est \u00e0 peu pr\u00e8s 150 ici.\r\n\r\n10:07:42:22  10:07:45:11\r\n-Le Papiliorama se classe deuxi\u00e8me\r\n\r\n10:07:45:15  10:07:48:00\r\nau hit-parade des mus\u00e9es suisses.\r\n\r\n10:07:48:05  10:07:51:14\r\n       On le trouve apr\u00e8s\r\n le Mus\u00e9e Suisse des Transports\r\n\r\n10:07:51:19  10:07:53:17\r\n     de Lucerne, mais devant\r\n\r\n10:07:53:22  10:07:56:06\r\nle Mus\u00e9e national suisse \u00e0 Zurich.\r\n\r\n10:07:56:11  10:08:00:04\r\n     Plus de 1'000 papillons\r\n pour pr\u00e8s de 200'000 visiteurs.\r\n\r\n10:08:00:09  10:08:02:15\r\n{\\an1}-Je veux que les gens admirent\r\n\r\n10:08:02:20  10:08:05:10\r\n{\\an1}la beaut\u00e9 de la vie, pas de la mort.\r\n\r\n10:08:05:14  10:08:09:09\r\n  Je ne veux pas de papillons\r\ntrait\u00e9s comme des timbres-poste.\r\n\r\n10:08:09:13  10:08:13:06\r\n  Un homme parle en n\u00e9erlandais\r\n\r\n10:08:13:11  10:08:17:08\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:08:17:12  10:08:21:21\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:08:22:02  10:08:25:18\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:08:25:23  10:08:29:00\r\n       -Caspar est le fils\r\n      de Marteen Bijleveld,\r\n\r\n10:08:29:05  10:08:33:13\r\n      l'un des cofondateurs\r\n        du WWF Hollande.\r\n\r\n10:08:36:09  10:08:44:19\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:08:45:00  10:08:48:02\r\n         Quand Marteen\r\n  quitte les Pays-Bas en 1973,\r\n\r\n10:08:48:07  10:08:52:05\r\n    pour rejoindre le si\u00e8ge\r\n du WWF International \u00e0 Morges,\r\n\r\n10:08:52:10  10:08:54:20\r\nil se souvient qu'il faisait froid.\r\n\r\n10:08:55:01  10:08:58:13\r\nMarteen et sa nature bouillonnante,\r\n\r\n10:08:58:18  10:09:03:20\r\nengag\u00e9e, toujours autant r\u00e9volt\u00e9e.\r\n\r\n10:09:09:16  10:09:13:02\r\n{\\an1}-Pessimiste, optimiste ou r\u00e9aliste.\r\n\r\n10:09:17:04  10:09:24:09\r\n{\\an1}Combien de printemps encore \r\nvous voyez des hirondelles ?\r\n\r\n10:09:24:13  10:09:25:20\r\n{\\an1}On n'en voit plus.\r\n\r\n10:09:26:01  10:09:29:02\r\n  Mais tout de m\u00eame,\r\nelles doivent retourner.\r\n\r\n10:09:29:07  10:09:30:14\r\n  O\u00f9 sont-elles ?\r\n\r\n10:09:30:19  10:09:33:20\r\n           Ca, c'est\r\ndans tout le continent europ\u00e9en.\r\n\r\n10:09:34:01  10:09:35:14\r\n        Inclus la Suisse.\r\n\r\n10:09:35:19  10:09:38:02\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:09:38:07  10:09:41:22\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:09:42:03  10:09:43:21\r\n           -Une buse.\r\n\r\n10:09:44:02  10:09:47:07\r\n          -Biologiste,\r\n    sp\u00e9cialiste des rapaces,\r\n\r\n10:09:47:11  10:09:51:19\r\nil va cr\u00e9er un jardin \u00e0 papillons\r\n     \u00e0 Marin puis \u00e0 Kerzers,\r\n\r\n10:09:52:00  10:09:54:18\r\navec une id\u00e9e simple: sensibiliser\r\n\r\n10:09:54:23  10:09:58:23\r\n\u00e0 la beaut\u00e9 en Suisse et r\u00e9investir\r\n      l'argent du Papiliorama\r\n\r\n10:09:59:04  10:10:02:02\r\n      dans la pr\u00e9servation\r\n     d'une for\u00eat tropicale.\r\n\r\n10:10:02:07  10:10:12:03\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:10:12:08  10:10:13:19\r\n                     -Orchid\u00e9e morio.\r\n\r\n10:10:14:00  10:10:17:22\r\n    -Je ne suis pas croyant,\r\nmais j'ai une immense admiration\r\n\r\n10:10:18:03  10:10:26:07\r\n{\\an1}pour la complexit\u00e9 de notre nature\r\nqui nous entoure depuis petit gar\u00e7on.\r\n\r\n10:10:26:11  10:10:31:21\r\n{\\an1}Je crois que \u00e7a a toujours \u00e9t\u00e9\r\nen moi, de pr\u00e9server cette beaut\u00e9,\r\n\r\n10:10:32:02  10:10:36:09\r\n    cette complexit\u00e9,\r\nce miracle dans un certain sens.\r\n\r\n10:10:36:13  10:10:45:22\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:10:46:03  10:10:50:14\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:10:50:19  10:10:55:09\r\n     La petite fille chante\r\n   -Vole, vole, vole, papillon\r\n\r\n10:10:55:13  10:10:58:14\r\n{\\an3}        Vole au-dessus de mon \u00e9cole\r\n\r\n10:10:58:19  10:11:01:10\r\n           -Mon p\u00e8re\r\n  ne m'a jamais pouss\u00e9 \u00e0 rien.\r\n\r\n10:11:01:14  10:11:05:13\r\n{\\an3}       -Vole, vole, vole, papillon,\r\n        vole au-dessus de ma maison\r\n\r\n10:11:05:18  10:11:11:06\r\n{\\an1}-On pourrait penser \"fils \u00e0 papa\",\r\nmais d'un autre c\u00f4t\u00e9...\r\n\r\n10:11:11:11  10:11:16:00\r\n{\\an1}Moi, je veux dire,\r\nles gens pensent ce qu'ils veulent.\r\n\r\n10:11:16:05  10:11:20:19\r\n{\\an1}Mais je ne crois pas, parce que\r\nj'\u00e9tais l\u00e0 depuis le d\u00e9but, en fait.\r\n\r\n10:11:21:00  10:11:25:12\r\n  C'est s\u00fbr que si j'avais fini\r\n    des \u00e9tudes en management\r\n\r\n10:11:25:17  10:11:28:21\r\n    et que j'\u00e9tais arriv\u00e9 l\u00e0\r\n     avec mes gros sabots,\r\n\r\n10:11:29:02  10:11:31:21\r\n    \u00e7a aurait tr\u00e8s mal pass\u00e9.\r\n\r\n10:11:32:02  10:11:35:01\r\n Mais j'ai grandi avec ce truc.\r\n\r\n10:11:35:06  10:11:38:07\r\nC'est autant le projet de ma vie\r\n\r\n10:11:38:11  10:11:42:23\r\n que celui de mon p\u00e8re, en fait.\r\n\r\n10:11:43:04  10:11:45:13\r\n       Percussions douces\r\n\r\n10:11:45:18  10:11:49:05\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:11:49:10  10:11:53:07\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:11:53:11  10:11:57:16\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:11:57:21  10:12:03:17\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:12:03:22  10:12:05:16\r\n      Je me suis d\u00e9couvert\r\n\r\n10:12:05:21  10:12:10:15\r\n  cette passion pour la beaut\u00e9\r\n      du sauvage, en fait.\r\n\r\n10:12:10:20  10:12:12:13\r\n        Mon p\u00e8re et moi,\r\n\r\n10:12:12:18  10:12:14:23\r\n   je parle surtout pour moi,\r\n\r\n10:12:15:04  10:12:18:23\r\n    on est fondamentalement\r\n des assez mauvais biologistes.\r\n\r\n10:12:19:04  10:12:22:03\r\n          Mais on est\r\n  des naturalistes passionn\u00e9s.\r\n\r\n10:12:22:08  10:12:25:08\r\nJe m'int\u00e9resse \u00e0 tout un petit peu,\r\n\r\n10:12:25:12  10:12:28:21\r\n      je sais un petit peu\r\n      sur plein de choses.\r\n\r\n10:12:29:02  10:12:33:09\r\nMais je ne suis sp\u00e9cialiste de rien.\r\n\r\n10:12:40:06  10:12:44:08\r\nQuand je suis au milieu de la nature\r\n      et que c'est tr\u00e8s beau,\r\n\r\n10:12:44:12  10:12:48:16\r\n  c'est soit je suis d'un c\u00f4t\u00e9\r\n  de la barri\u00e8re et je me dis:\r\n\r\n10:12:48:21  10:12:52:15\r\n          \"C'est si beau,\r\npourquoi on fout tout \u00e7a en l'air ?\"\r\n\r\n10:12:52:20  10:12:54:20\r\n      Mais le plus souvent,\r\n\r\n10:12:55:01  10:13:01:10\r\nj'arrive \u00e0 penser \u00e0 pas grand-chose\r\n  et juste profiter de la beaut\u00e9.\r\n\r\n10:13:01:14  10:13:16:20\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:13:17:01  10:13:23:10\r\n    -Chacun cherche \u00e0 prot\u00e9ger\r\nquelque chose: sa terre, ses r\u00eaves,\r\n\r\n10:13:23:14  10:13:26:21\r\n les deux \u00e0 la fois, peut-\u00eatre.\r\n\r\n10:13:31:02  10:13:34:07\r\nA Kerzers, douze mois par ann\u00e9e,\r\n\r\n10:13:34:11  10:13:40:02\r\ntrois petites \u00eeles tropicales font\r\n comme si l'hiver n'existait pas.\r\n\r\n10:13:40:07  10:14:02:12\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:14:02:17  10:14:05:07\r\n       Quelqu'un sifflote\r\n\r\n10:14:05:11  10:14:06:20\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:14:12:10  10:14:14:03\r\n{\\an3}                        Il sifflote\r\n\r\n10:14:14:08  10:14:15:21\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:14:21:18  10:14:24:11\r\n-Il fait chaud et humide, ce matin.\r\n\r\n10:14:24:15  10:14:28:03\r\n      C'est impressionnant\r\nde voir le regain de temp\u00e9rature\r\n\r\n10:14:28:08  10:14:32:09\r\n       entre tout en haut,\r\n       et on descend ici,\r\n\r\n10:14:32:13  10:14:36:10\r\n       il doit y avoir d\u00e9j\u00e0\r\n cinq \u00e0 huit degr\u00e9s de diff\u00e9rence.\r\n\r\n10:14:36:14  10:14:42:02\r\n{\\an1}Ici, il fait frais et humide,\r\net en haut, il fait chaud et humide.\r\n\r\n10:14:42:07  10:14:46:19\r\n   C'est tropical, \u00e7a vole bien,\r\ntout le monde a l'air tr\u00e8s content.\r\n\r\n10:14:47:00  10:14:49:18\r\n{\\an1}Les oiseaux nectar d'Afrique chantent\r\n\r\n10:14:49:23  10:14:53:12\r\n      et se tapent dessus\r\ncar c'est bient\u00f4t la reproduction.\r\n\r\n10:14:53:17  10:14:58:11\r\n{\\an1}Comme il fait grand beau, il y a peu\r\nde monde: ils sont tous \u00e0 la plage.\r\n\r\n10:14:58:16  10:15:13:15\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:15:13:20  10:15:38:20\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:15:39:01  10:15:43:06\r\n    C'est quand m\u00eame un jardin\r\nrelativement difficile \u00e0 maintenir.\r\n\r\n10:15:43:11  10:15:47:22\r\nEn fait, un jardin plein de fleurs\r\n     avec plein de papillons,\r\n\r\n10:15:48:03  10:15:50:01\r\n  est en d\u00e9s\u00e9quilibre naturel:\r\n\r\n10:15:50:06  10:15:54:13\r\n  l'\u00e9quilibre voudrait que des\r\npr\u00e9dateurs mangent ces papillons.\r\n\r\n10:16:02:09  10:16:05:13\r\n          Des ravageurs\r\n   veulent manger les plantes.\r\n\r\n10:16:05:18  10:16:08:11\r\n   Soit on spraye\r\ndes produits horribles,\r\n\r\n10:16:08:16  10:16:12:11\r\n{\\an1}ce qui est moyennement\r\ncompatible avec les papillons,\r\n\r\n10:16:12:16  10:16:14:17\r\n{\\an1}soit on l\u00e2che des petites b\u00eates\r\n\r\n10:16:14:22  10:16:18:11\r\n{\\an1}qui mangent les petites b\u00eates\r\nqui mangent les plantes.\r\n\r\n10:16:18:16  10:16:22:16\r\n  C'est b\u00eatement de l'\u00e9cologie.\r\n\r\n10:16:27:18  10:16:31:03\r\n           -A Kerzers,\r\n  les 1'500 papillons tropicaux\r\n\r\n10:16:31:08  10:16:38:12\r\nqui volent sous serre ne savent rien\r\n    du danger qui menace dehors.\r\n\r\n10:16:40:09  10:16:45:15\r\nDehors, les espaces se resserrent\r\n  et les esp\u00e8ces se font rares.\r\n\r\n10:16:45:20  10:16:48:08\r\n       Percussions douces\r\n\r\n10:16:48:12  10:16:52:04\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:16:52:09  10:17:07:18\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:17:07:23  10:17:09:17\r\n      Notes douces au piano\r\n\r\n10:17:09:22  10:17:11:13\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:17:15:23  10:17:18:11\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:17:18:15  10:17:26:14\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:17:30:19  10:17:34:10\r\n-Chaque livraison est une surprise.\r\n\r\n10:17:36:12  10:17:39:21\r\n        Il y a parfois de l'impr\u00e9vu,\r\n                dans les \u00e9levages.\r\n\r\n10:17:40:02  10:17:44:03\r\n     Il y a des choses qui\r\nne fonctionnent pas, et du coup,\r\n\r\n10:17:44:08  10:17:51:22\r\non re\u00e7oit parfois plus d'une esp\u00e8ce\r\net pas de l'autre pendant un moment.\r\n\r\n10:17:52:03  10:17:57:02\r\nNous importons entre 400 et 600 \r\nchrysalides toutes les semaines.\r\n\r\n10:17:57:07  10:18:01:02\r\n      Elles sont suspendues\r\n        dans l'\u00e9closerie.\r\n\r\n10:18:01:07  10:18:04:14\r\n{\\an3}       C'est important que le voyage\r\n                   soit tr\u00e8s rapide.\r\n\r\n10:18:04:19  10:18:06:07\r\n{\\an3}                Sinon, les papillons\r\n\r\n10:18:06:11  10:18:10:03\r\ncommencent \u00e0 \u00e9clore dans le paquet.\r\n\r\n10:18:10:08  10:18:14:07\r\n      Et ils ne peuvent pas\r\n        ouvrir les ailes.\r\n\r\n10:18:14:11  10:18:17:08\r\n   Elle est terrible, celle-l\u00e0.\r\n\r\n10:18:17:12  10:18:27:13\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:18:32:16  10:18:37:03\r\n-Ils viennent d'Asie du Sud-Est,\r\nd'Afrique, d'Am\u00e9rique tropicale.\r\n\r\n10:18:37:08  10:18:40:20\r\n  Plus d'une centaine d'esp\u00e8ces\r\n       selon les saisons.\r\n\r\n10:18:41:01  10:18:42:14\r\n      Une vie en communaut\u00e9\r\n\r\n10:18:42:19  10:18:45:11\r\n  sans la moindre agressivit\u00e9.\r\n\r\n10:18:51:06  10:18:54:11\r\n -Chantal, tu as deux minutes ?\r\n             -Oui.\r\n\r\n10:18:54:15  10:18:57:17\r\n-Tu as remis une plante fra\u00eeche ?\r\n\r\n10:18:57:22  10:19:01:05\r\n-Oui, un eryphanis.\r\n                   -Ah, un eryphanis.\r\n\r\n10:19:01:10  10:19:03:20\r\n{\\an3}     Il y en a dans le jardin, non ?\r\n\r\n10:19:04:01  10:19:07:04\r\n{\\an1}-Oui, je l'ai pris\r\ndans le jardin initialement.\r\n\r\n10:19:07:09  10:19:08:14\r\n{\\an3}                   -Tr\u00e8ve de beaut\u00e9.\r\n\r\n10:19:08:19  10:19:10:13\r\n{\\an3}              Si tu as deux minutes,\r\n\r\n10:19:10:18  10:19:14:22\r\n{\\an3}        c'\u00e9tait juste pour la hutte,\r\n             le casino de la jungle.\r\n\r\n10:19:15:03  10:19:19:16\r\n-Ca va la mettre en \u00e9vidence.\r\n  -Si \u00e7a joue pour toi, je commande.\r\n\r\n10:19:19:21  10:19:21:15\r\n   Le papillon est le symbole\r\n\r\n10:19:21:20  10:19:24:22\r\n          de la beaut\u00e9,\r\nde la fragilit\u00e9, de la diversit\u00e9.\r\n\r\n10:19:25:03  10:19:27:07\r\n{\\an1}Quand je me prom\u00e8ne en Suisse\r\n\r\n10:19:27:11  10:19:31:12\r\n{\\an1}et que je vois un papillon,\r\nje me dis: \"Tiens, un papillon !\"\r\n\r\n10:19:31:17  10:19:36:09\r\n{\\an1}Ca m'attriste, car on ne voit que\r\ntrois esp\u00e8ces et peu d'individus.\r\n\r\n10:19:45:11  10:19:52:00\r\n       M\u00e9lodie envo\u00fbtante\r\n-Ouverture de la bo\u00eete \u00e0 bijoux.\r\n\r\n10:19:52:05  10:19:54:19\r\n...\r\n     N'importe quel orf\u00e8vre\r\n\r\n10:19:55:00  10:19:58:01\r\n...\r\n       en deviendrait fou.\r\n\r\n10:19:58:06  10:20:01:22\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:20:02:03  10:20:05:11\r\n  Nefertiti voulait s'en faire\r\n    des boucles d'oreilles.\r\n\r\n10:20:05:15  10:20:08:19\r\n  Une femme chante une m\u00e9lop\u00e9e\r\n           La nature\r\n\r\n10:20:09:00  10:20:11:13\r\n          n'a que faire\r\n     de la beaut\u00e9 \u00e9ternelle.\r\n\r\n10:20:11:18  10:20:13:00\r\n        Quand le papillon\r\n\r\n10:20:13:05  10:20:17:03\r\n        quitte sa demeure,\r\nen sortant, il \u00e9teint les couleurs.\r\n\r\n10:20:17:08  10:20:21:21\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:20:22:02  10:20:28:08\r\n  Peut-\u00eatre pour garder intact\r\nle myst\u00e8re de ses multiples vies.\r\n\r\n10:20:28:12  10:20:37:19\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:20:38:00  10:20:39:18\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:20:39:23  10:20:42:21\r\n...\r\nLes biologistes auront vu l'oeuf.\r\n\r\n10:20:43:02  10:20:46:12\r\n...\r\nCes petits points de suspension.\r\n\r\n10:20:46:17  10:20:49:17\r\n...\r\nLes chenilles, voraces, boulimiques,\r\n\r\n10:20:49:22  10:20:52:00\r\n...\r\n           affam\u00e9es !\r\n\r\n10:20:52:05  10:20:54:06\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:20:54:11  10:20:57:22\r\n      Mais quand il s'agira\r\n    de l'ultime m\u00e9tamorphose,\r\n\r\n10:20:58:03  10:21:01:08\r\n       il ne leur restera\r\n qu'un sursaut d'interrogation.\r\n\r\n10:21:01:12  10:21:06:15\r\n{\\an3}      Elle parle en suisse allemand\r\n\r\n10:21:06:20  10:21:08:11\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:21:08:16  10:21:25:06\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:21:25:11  10:21:36:15\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:21:36:20  10:21:41:05\r\n   -Pendant la m\u00e9tamorphose, \r\n  la chenille est compl\u00e8tement\r\n\r\n10:21:41:10  10:21:43:16\r\n                       liqu\u00e9fi\u00e9e.\r\n\r\n10:21:43:21  10:21:49:16\r\n{\\an3}Dans la chrysalide, c'est une esp\u00e8ce\r\n   de substance liquide g\u00e9latineuse.\r\n\r\n10:21:49:21  10:21:54:16\r\nOn ne sait pas exactement ce qui\r\nse passe dans cette chrysalide.\r\n\r\n10:21:54:21  10:21:58:13\r\nC'est toujours un peu myst\u00e9rieux.\r\n\r\n10:21:58:18  10:22:01:12\r\n       M\u00e9lop\u00e9e envo\u00fbtante\r\n\r\n10:22:01:17  10:22:08:05\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:22:08:10  10:22:20:19\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:22:21:00  10:22:26:10\r\n  -Voici l'atlas, le plus grand\r\n   exemplaire du Papiliorama.\r\n\r\n10:22:26:14  10:22:28:20\r\nIl tire son nom de la mythologie.\r\n\r\n10:22:29:01  10:22:31:01\r\n         Pour les Grecs,\r\n\r\n10:22:31:06  10:22:36:20\r\nAtlas \u00e9tait ce g\u00e9ant qui devait \r\nporter le monde sur ses \u00e9paules.\r\n\r\n10:22:39:19  10:22:41:17\r\n           -J'ai v\u00e9cu\r\n\r\n10:22:41:22  10:22:46:16\r\n{\\an1}\u00e0 deux reprises des \u00e9v\u00e8nements\r\ntr\u00e8s sp\u00e9ciaux avec des papillons.\r\n\r\n10:22:46:21  10:22:48:21\r\n{\\an1}C'\u00e9tait \u00e0 des enterrements.\r\n\r\n10:22:49:02  10:22:51:01\r\n    Une fois, dans l'\u00e9glise,\r\n\r\n10:22:51:06  10:22:52:23\r\n      pendant la c\u00e9r\u00e9monie,\r\n\r\n10:22:53:04  10:22:56:19\r\n     il y avait un papillon \r\n    qui volait dans l'\u00e9glise.\r\n\r\n10:22:57:00  10:22:59:01\r\n{\\an1}Ca m'a beaucoup touch\u00e9e.\r\n\r\n10:22:59:06  10:23:02:12\r\n{\\an1}Ca m'est rest\u00e9,\r\nc'est venu tr\u00e8s proche.\r\n\r\n10:23:02:17  10:23:05:00\r\n  Je suis plut\u00f4t scientifique,\r\n\r\n10:23:05:05  10:23:08:09\r\n      je crois aux faits, \r\n      aux choses prouv\u00e9es.\r\n\r\n10:23:08:13  10:23:12:04\r\nMais quand on vit ce genre de chose,\r\n           on se demande\r\n\r\n10:23:12:09  10:23:15:00\r\n  quand m\u00eame s'il y a peut-\u00eatre\r\n\r\n10:23:15:05  10:23:18:01\r\nune autre dimension quelque part.\r\n\r\n10:23:18:06  10:23:21:01\r\n      Notes douce au piano\r\n\r\n10:23:21:06  10:23:32:15\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:23:32:20  10:23:34:23\r\n   -Dans le monde, il y aurait\r\n\r\n10:23:35:04  10:23:38:08\r\n     plus de 150'000 esp\u00e8ces\r\n          de papillons.\r\n\r\n10:23:38:12  10:23:41:10\r\nEn Suisse, on en compterait 3'600\r\n\r\n10:23:41:14  10:23:45:00\r\n  dont un tiers serait menac\u00e9.\r\n\r\n10:23:45:05  10:23:48:19\r\n     M\u00e9lodie vibrante aigu\u00eb\r\n\r\n10:23:49:00  10:23:53:09\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:23:53:13  10:23:57:10\r\n    Autrefois, les pr\u00e9dateurs\r\n    se servaient d'aiguilles,\r\n\r\n10:23:57:14  10:24:04:22\r\nde formol et de filets pour pouvoir\r\ncontempler de pr\u00e8s le seul insecte\r\n\r\n10:24:05:03  10:24:08:19\r\n    qui poss\u00e8de des \u00e9cailles:\r\n         un l\u00e9pidopt\u00e8re.\r\n\r\n10:24:09:00  10:24:15:22\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:24:16:04  10:24:19:12\r\n         Pour Aristote,\r\n   le papillon, c'\u00e9tait l'\u00e2me.\r\n\r\n10:24:19:17  10:24:25:06\r\nAujourd'hui, dans le monde entier,\r\n   les papillons sont menac\u00e9s.\r\n\r\n10:24:25:11  10:24:29:07\r\n     Le monde serait-il pr\u00eat\r\n       \u00e0 perdre son \u00e2me ?\r\n\r\n10:24:32:04  10:24:34:19\r\n     M\u00e9lodie vibrante aigu\u00eb\r\n\r\n10:24:35:00  10:24:37:14\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:24:37:19  10:24:42:04\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:24:42:09  10:24:46:01\r\n     Les batraciens chantent\r\n\r\n10:24:46:06  10:24:49:02\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:24:49:07  10:24:53:05\r\n         Dans le jardin\r\n     qui jouxte les serres,\r\n\r\n10:24:53:10  10:24:58:23\r\n  le Papiliorama offre l'asile\r\n     aux esp\u00e8ces indig\u00e8nes,\r\n\r\n10:24:59:04  10:25:03:01\r\n   histoire que les visiteurs\r\n       puissent imaginer\r\n\r\n10:25:03:06  10:25:06:22\r\n    ce que leur propre jardin\r\n       pourrait h\u00e9berger.\r\n\r\n10:25:11:01  10:25:26:03\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:25:26:08  10:25:30:03\r\n     Accent suisse allemand\r\n     -Je plante maintenant\r\n\r\n10:25:30:08  10:25:31:20\r\n       des belles plantes\r\n\r\n10:25:32:01  10:25:39:02\r\n{\\an3}                  pour les chenilles\r\n         des petits papillons bleus.\r\n\r\n10:25:39:07  10:25:43:01\r\n{\\an3}            Ils peuvent manger apr\u00e8s\r\n                    les esparcettes.\r\n\r\n10:25:44:05  10:25:49:17\r\n{\\an3}        C'est tr\u00e8s facile pour faire\r\n      ces plantes aussi \u00e0 la maison.\r\n\r\n10:25:49:22  10:25:52:07\r\n{\\an3}  Par exemple derri\u00e8re les fen\u00eatres.\r\n\r\n10:25:52:11  10:25:56:15\r\n{\\an3}            Dans de petites caisses,\r\n il faut pas toujours des g\u00e9raniums,\r\n\r\n10:25:56:20  10:25:59:10\r\n{\\an3}               tu peux prendre aussi\r\n                    les esparcettes.\r\n\r\n10:26:05:09  10:26:08:20\r\n  Le filet n'est pas une prison\r\n\r\n10:26:09:01  10:26:12:22\r\n   pour les papillons, c'est\r\npour les prot\u00e9ger des pr\u00e9dateurs\r\n\r\n10:26:13:03  10:26:15:08\r\n       comme les oiseaux.\r\n\r\n10:26:18:07  10:26:20:12\r\nLe Papiliorama est un peu une \u00eele\r\n\r\n10:26:20:17  10:26:25:21\r\n dans un grand espace agronome,\r\n      ici dans le Seeland.\r\n\r\n10:26:26:02  10:26:30:00\r\n           Ici, ils font beaucoup\r\n            beaucoup de l\u00e9gumes,\r\n\r\n10:26:30:05  10:26:34:03\r\n                  tr\u00e8s intensif,\r\n        avec beaucoup de pesticides.\r\n\r\n10:26:34:08  10:26:38:10\r\nEt beaucoup trop d'engrais, toujours.\r\n\r\n10:26:38:14  10:26:44:02\r\n   Et au Papiliorama, nous voulons\r\n        montrer aux visiteurs\r\n\r\n10:26:44:07  10:26:49:07\r\n          qu'il faut seulement\r\n    un petit truc que tu peux avoir,\r\n\r\n10:26:49:11  10:26:53:09\r\n                une petite \u00eele,\r\n  un petit paradis aussi \u00e0 la maison.\r\n\r\n10:26:53:13  10:26:56:00\r\n      Des oiseaux chantent\r\n\r\n10:26:56:05  10:26:58:14\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:26:58:19  10:27:03:05\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:27:03:10  10:27:05:15\r\n           Ben Harper\r\n         Paris Sunrise 7\r\n\r\n10:27:05:20  10:27:08:11\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:27:08:15  10:27:14:08\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:27:14:12  10:27:22:12\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:27:22:17  10:27:25:12\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:27:25:17  10:27:28:08\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:27:28:12  10:27:32:07\r\n    -Voici le bureau d'Henri,\r\n       biologiste tropical\r\n\r\n10:27:32:11  10:27:34:09\r\n         au Papiliorama.\r\n\r\n10:27:34:13  10:27:37:16\r\n      Rien n'est d\u00e9coration\r\n       dans ce bureau-l\u00e0.\r\n\r\n10:27:46:21  10:27:52:17\r\nSon bureau est l'exacte r\u00e9plique\r\n  d'une for\u00eat s\u00e8che du Belize.\r\n\r\n10:27:53:16  10:27:57:19\r\n...\r\n Des cris d'animaux retentissent\r\n\r\n10:27:58:00  10:28:13:16\r\n{\\an1}...\r\n...\r\n\r\n10:28:13:21  10:28:25:13\r\n{\\an1}...\r\n...\r\n\r\n10:28:25:18  10:28:26:23\r\n              -Merci.\r\n\r\n10:28:27:04  10:28:31:21\r\n -A c\u00f4t\u00e9 de la for\u00eat du Belize \r\n qui semble se nourrir du jour,\r\n\r\n10:28:32:02  10:28:35:05\r\non peut entendre l'appel de la nuit.\r\n\r\n10:28:35:10  10:28:37:10\r\n       C'est le Nocturama.\r\n\r\n10:28:37:14  10:28:39:16\r\n    Le Papiliorama est aussi\r\n\r\n10:28:39:21  10:28:43:19\r\n       une terre d'accueil\r\n   pour une th\u00e8se de doctorat.\r\n\r\n10:28:44:00  10:28:49:13\r\nL'\u00e9tude d'autres esp\u00e8ces volantes\r\n     en voie de disparition.\r\n\r\n10:28:49:18  10:28:53:12\r\nLes chauves-souris \u00e9mettent des cris\r\n\r\n10:28:53:17  10:28:56:09\r\n   -Tu veux regarder dessous ?\r\n\r\n10:28:56:13  10:28:59:18\r\n    -Je pense qu'on va plut\u00f4t\r\n         aller derri\u00e8re.\r\n\r\n10:29:05:20  10:29:08:08\r\n{\\an1}-Cool, lui, il est mature.\r\n\r\n10:29:08:12  10:29:11:12\r\n     -Oui, il a les testicules\r\n         bien d\u00e9velopp\u00e9s.\r\n\r\n10:29:13:15  10:29:15:03\r\n                    Alors...\r\n\r\n10:29:17:17  10:29:20:01\r\n       Percussions douces\r\n\r\n10:29:20:06  10:29:22:20\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:29:23:01  10:29:27:00\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:29:27:05  10:29:30:12\r\n       *Les chauves-souris\r\n        \u00e9mettent des cris\r\n\r\n10:29:30:17  10:29:32:00\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:29:32:05  10:29:38:17\r\n{\\an1}...\r\n...\r\n\r\n10:29:38:22  10:29:41:05\r\n     Des batraciens chantent\r\n\r\n10:29:41:10  10:29:44:06\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:29:44:11  10:29:47:12\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:29:47:17  10:29:50:14\r\n    -Il est 22h00 \u00e0 Kerzers.\r\n\r\n10:29:50:19  10:29:55:16\r\nLes 150 employ\u00e9s et leur patron,\r\n tous engag\u00e9s \u00e0 temps partiel,\r\n\r\n10:29:55:21  10:29:58:01\r\n     sont rentr\u00e9s chez eux.\r\n\r\n10:29:59:11  10:30:04:11\r\nSous serre, et loin de l\u00e0 aussi,\r\non cultive l'esprit de famille.\r\n\r\n10:30:08:21  10:30:11:19\r\n   -Au travail, tr\u00e8s souvent,\r\n\r\n10:30:12:00  10:30:13:22\r\n      il n'y a pas de chef.\r\n\r\n10:30:14:03  10:30:16:05\r\n   Juste des gens qui prennent\r\n\r\n10:30:16:10  10:30:18:23\r\nplus de responsabilit\u00e9s que d'autres.\r\n\r\n10:30:19:04  10:30:21:22\r\n{\\an1}Dire \"je suis le chef\r\ndonc j'ai raison\",\r\n\r\n10:30:22:03  10:30:24:11\r\nc'est le pire, on n'arrive \u00e0 rien.\r\n\r\n10:30:24:16  10:30:26:20\r\n{\\an1}Et souvent mes collaborateurs\r\n\r\n10:30:27:01  10:30:30:13\r\n{\\an1}ont de meilleures id\u00e9es que moi,\r\nce que je d\u00e9teste !\r\n\r\n10:30:30:18  10:30:32:17\r\n         Le rapace crie\r\n\r\n10:30:32:22  10:30:34:14\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:30:37:00  10:30:38:22\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:30:39:03  10:30:41:19\r\n   -Caspar Bijleveld a \u00e9tudi\u00e9\r\n\r\n10:30:42:00  10:30:44:13\r\n    la biologie \u00e0 Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n10:30:45:23  10:30:47:20\r\n      Il aime cette ville.\r\n\r\n10:30:48:01  10:30:50:19\r\n     Il y a vingt-cinq ans,\r\n\r\n10:30:51:00  10:30:56:11\r\n  il a achet\u00e9 une ruine de 1774\r\n   qu'il retape de ses mains.\r\n\r\n10:30:56:15  10:31:02:14\r\nUne bulle de diversit\u00e9 \u00e0 dix minutes\r\n      \u00e0 peine du centre ville.\r\n\r\n10:31:07:05  10:31:08:16\r\n         Le chat miaule\r\n\r\n10:31:08:21  10:31:10:13\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:31:10:18  10:31:13:03\r\n  -Je suis en pleine campagne.\r\n\r\n10:31:13:08  10:31:16:23\r\n{\\an1}Des chevreuils dans le jardin,\r\ndes rapaces dans le ciel.\r\n\r\n10:31:17:04  10:31:20:07\r\n{\\an1}Des crapauds accoucheurs\r\nqui chantent la nuit,\r\n\r\n10:31:20:11  10:31:22:11\r\n{\\an1}c'est d'une po\u00e9sie incroyable.\r\n\r\n10:31:23:18  10:31:26:21\r\nAvec un petit peu d'imagination,\r\n         on peut croire\r\n\r\n10:31:27:02  10:31:31:05\r\n que c'est des hiboux petit-duc,\r\n ils font presque le m\u00eame bruit.\r\n\r\n10:31:34:16  10:31:41:06\r\nLa question qu'il faut se poser:\r\ndans quel monde on veut vivre ?\r\n\r\n10:31:41:11  10:31:43:20\r\nC'est \u00e7a qui est un peu angoissant.\r\n\r\n10:31:44:01  10:31:47:08\r\n     La beaut\u00e9 de la nature \r\n     n'est pas quelque chose\r\n\r\n10:31:47:12  10:31:50:17\r\nqui se transmet comme un patrimoine.\r\n\r\n10:31:50:22  10:31:53:04\r\n{\\an3}  Hmm, attention, avec du ketchup !\r\n\r\n10:31:53:09  10:31:54:17\r\n          Un enfant rit\r\n\r\n10:31:54:22  10:31:57:07\r\n           A\u00efe, a\u00efe !\r\n         Tu veux aussi ?\r\n\r\n10:31:59:16  10:32:02:08\r\n                        Hmm ?\r\n          -Unveggie !\r\n\r\n10:32:02:12  10:32:04:01\r\n           -Hamburger.\r\n\r\n10:32:04:06  10:32:09:16\r\n{\\an1}-Vous savez ce que \u00e7a veut dire\r\nquand c'est un hamburgerveggie ?\r\n\r\n10:32:09:21  10:32:12:11\r\n{\\an3}      -Hamburger de crottes de nez !\r\n\r\n10:32:12:16  10:32:14:15\r\n        Les enfants rient\r\n\r\n10:32:14:20  10:32:16:16\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:32:16:21  10:32:18:17\r\n   -Si mes enfants reprendront\r\n\r\n10:32:18:22  10:32:20:08\r\n        le Papiliorama ?\r\n\r\n10:32:20:12  10:32:21:18\r\n           Peut-\u00eatre,\r\n\r\n10:32:21:23  10:32:25:06\r\n         peut-\u00eatre pas:\r\n  je suis contre le n\u00e9potisme.\r\n\r\n10:32:25:11  10:32:29:05\r\nL'ancien conseiller d'Etat Dubois\r\n\r\n10:32:29:10  10:32:34:05\r\n{\\an1}qui \u00e9tait dans notre conseil de\r\nfondation \u00e0 Neuch\u00e2tel, m'avait dit:\r\n\r\n10:32:34:10  10:32:37:07\r\n{\\an1}\"Caspar, attention:\r\nau d\u00e9but il y a l'aigle,\r\n\r\n10:32:37:11  10:32:39:02\r\n{\\an1}apr\u00e8s il y a le faucon,\r\n\r\n10:32:39:07  10:32:42:06\r\n{\\an1}et \u00e0 la 3\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration\r\nil y a le vrai con.\"\r\n\r\n10:32:42:11  10:32:45:06\r\n  J'avais ri,\r\nmais il y a un fond de v\u00e9rit\u00e9.\r\n\r\n10:32:45:11  10:32:48:04\r\n  Le troisi\u00e8me\r\nn'est pas forc\u00e9ment mauvais,\r\n\r\n10:32:48:10  10:32:51:23\r\n{\\an1}mais la rel\u00e8ve automatique\r\nn'est pas une bonne id\u00e9e.\r\n\r\n10:32:58:15  10:33:00:09\r\n         Joyeux brouhaha\r\n\r\n10:33:00:13  10:33:03:11\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:33:04:16  10:33:09:03\r\n    Quelqu'un a d\u00e9j\u00e0 entendu\r\n          un coucou ?\r\n\r\n10:33:09:08  10:33:11:00\r\n                              Qui ?\r\n                  -Ecoutez !\r\n\r\n10:33:11:05  10:33:15:21\r\n{\\an3}   -Est-ce que vous connaissez le...\r\n                 Il imite un pigeon\r\n\r\n10:33:16:02  10:33:18:13\r\n                   -Ecoutez.\r\n...\r\n\r\n10:33:18:18  10:33:20:00\r\n                   Oh, mais !\r\n...\r\n\r\n10:33:20:05  10:33:21:20\r\n-C'est une chouette.\r\n                              -Non.\r\n\r\n10:33:22:01  10:33:24:20\r\n                 Un pigeon des bois.\r\n         -Je suis impressionn\u00e9e.\r\n\r\n10:33:25:01  10:33:26:23\r\n{\\an3}      -Je vais compter jusqu'\u00e0 trois\r\n\r\n10:33:27:04  10:33:29:23\r\n{\\an3}       et vous pourrez aller marcher\r\n                     o\u00f9 vous voulez.\r\n\r\n10:33:30:04  10:33:33:02\r\n           L'id\u00e9e est de ramener\r\n          chacun un petit morceau\r\n\r\n10:33:33:07  10:33:34:12\r\n{\\an3}                     de ces fleurs.\r\n\r\n10:33:34:17  10:33:36:17\r\n{\\an3}               Regardez mes doigts.\r\n\r\n10:33:36:22  10:33:39:07\r\n{\\an3}                   Un, deux, trois !\r\n\r\n10:33:39:11  10:33:41:08\r\n     Pas besoin de courir !\r\n\r\n10:33:41:12  10:33:43:11\r\n     Une seul fleur suffit !\r\n\r\n10:33:43:15  10:33:45:20\r\n          -Par esp\u00e8ce !\r\n          -Je m'assieds\r\n\r\n10:33:46:01  10:33:47:08\r\n{\\an1}ici.\r\n\r\n10:33:47:12  10:33:49:02\r\n{\\an1}Bravo, c'est laquelle ?\r\n\r\n10:33:49:07  10:33:50:14\r\n{\\an1}Le plantain, bravo.\r\n\r\n10:33:50:19  10:33:53:19\r\n{\\an1}-Tu l'as trouv\u00e9e o\u00f9, celle-l\u00e0 ?\r\n\r\n10:33:54:00  10:33:55:17\r\n{\\an1}La marguerite ?\r\n\r\n10:33:55:22  10:33:57:21\r\n   -Elle a super bien fait \u00e7a.\r\n\r\n10:33:58:02  10:34:00:08\r\nLa le\u00e7on de choses vient du fait\r\n\r\n10:34:00:12  10:34:03:15\r\n       que quand on allait\r\n   \u00e0 l'\u00e9cole avec mes enfants,\r\n\r\n10:34:03:20  10:34:06:11\r\n      on cueillait toujours\r\n        une petite fleur.\r\n\r\n10:34:06:16  10:34:11:09\r\nJe disais: \"Tu diras \u00e0 la ma\u00eetresse\r\n       que c'est \u00e7a et \u00e7a.\"\r\n\r\n10:34:11:13  10:34:13:23\r\n     Il arrivait chaque jour\r\n         avec une fleur,\r\n\r\n10:34:14:04  10:34:17:13\r\n \u00e7a l'a stress\u00e9e et j'ai propos\u00e9\r\n      une sortie en for\u00eat.\r\n\r\n10:34:17:18  10:34:19:14\r\n     Ca me fascine toujours:\r\n\r\n10:34:19:19  10:34:23:21\r\n          au Papiliorama,\r\non montre des choses toutes simples.\r\n\r\n10:34:24:02  10:34:26:08\r\nEt une fois qu'on l'a mis en sc\u00e8ne,\r\n\r\n10:34:26:12  10:34:29:21\r\n    les gens s'\u00e9merveillent \r\n    de ce qu'ils d\u00e9couvrent.\r\n\r\n10:34:30:02  10:34:34:18\r\n{\\an1}On va tourner ce morceau\r\nde tronc d'arbre coup\u00e9 par quelqu'un.\r\n\r\n10:34:34:23  10:34:36:18\r\n{\\an1}C'est une demi-rondelle.\r\n\r\n10:34:36:23  10:34:39:18\r\nJ'essaie de ne pas me casser le dos.\r\n\r\n10:34:39:23  10:34:41:20\r\n     Les enfants s'exclament\r\n\r\n10:34:42:01  10:34:43:11\r\n       Oh !\r\n\r\n10:34:43:16  10:34:46:08\r\nOh, regarde, regarde, pas trop pr\u00e8s !\r\n\r\n10:34:46:12  10:34:50:10\r\n{\\an1}Je r\u00e9colte tout \u00e7a, oh, magnifique !\r\n\r\n10:34:50:14  10:34:53:22\r\n          Concentration,\r\nparce que \u00e7a, c'est une mine d'or !\r\n\r\n10:34:54:03  10:34:56:13\r\nQuelqu'un peut me pr\u00eater sa bo\u00eete ?\r\n\r\n10:34:56:18  10:34:59:21\r\n       Tous se proposent\r\n Chut, pas tous en m\u00eame temps !\r\n\r\n10:35:00:02  10:35:04:16\r\n      C'est plein de b\u00eates\r\n qui ne sont pas tr\u00e8s contentes.\r\n\r\n10:35:04:21  10:35:06:13\r\n    Parce qu'on les d\u00e9range.\r\n\r\n10:35:06:18  10:35:09:09\r\n      Il y a des glom\u00e9ris,\r\n        m\u00eame des b\u00e9b\u00e9s.\r\n\r\n10:35:09:13  10:35:11:18\r\n{\\an3}              -J'aimerais la grosse,\r\n                          celle-l\u00e0 !\r\n\r\n10:35:11:23  10:35:14:14\r\n{\\an1}-C'est moi qui la prends\r\npour l'instant.\r\n\r\n10:35:14:19  10:35:16:19\r\n  Quelqu'un a une autre bo\u00eete ?\r\n\r\n10:35:17:00  10:35:20:13\r\n         Tous se proposent\r\nDu calme, il y en a assez pour tous.\r\n\r\n10:35:20:18  10:35:23:18\r\n        Combien de pattes\r\n        a le millepatte ?\r\n\r\n10:35:23:23  10:35:26:02\r\n         -Euh... mille !\r\n            -Mille !\r\n\r\n10:35:26:07  10:35:30:06\r\n{\\an1}-Non, il y a des gens\r\nqui se sont amus\u00e9s \u00e0 compter.\r\n\r\n10:35:30:11  10:35:34:19\r\n    Les millepattes n'ont pas\r\n  mille pattes, c'est d\u00e9cevant.\r\n\r\n10:35:35:00  10:35:36:20\r\n   Je crois qu'ils en ont 732.\r\n\r\n10:35:37:01  10:35:40:14\r\n    Qui voulait une limace ?\r\n             -Moi !\r\n\r\n10:35:40:19  10:35:42:18\r\n             -Moi !\r\n       -Moi, je voulais !\r\n\r\n10:35:42:23  10:35:45:17\r\n           -Alors...\r\n      -Lui, il fait caca !\r\n\r\n10:35:45:22  10:35:48:01\r\n -C'est froid.\r\n\r\n10:35:48:06  10:35:52:05\r\n-Combien de pattes a un insecte ?\r\n             -Cinq.\r\n\r\n10:35:52:10  10:35:56:14\r\n{\\an1}-Avec cinq pattes, tu aurais\r\nde la peine \u00e0 marcher, non ?\r\n\r\n10:35:56:19  10:35:59:04\r\nCombien de pattes ont-ils ?\r\n                              -Six !\r\n\r\n10:35:59:09  10:36:01:04\r\n      -Oui, bravo, Basile !\r\n\r\n10:36:02:09  10:36:03:16\r\n          -Papillon...\r\n\r\n10:36:03:21  10:36:06:00\r\n    Je l'ai invent\u00e9e moi-m\u00eame.\r\n\r\n10:36:06:05  10:36:09:13\r\n   Papillon, papillon,\r\n    il vole, papillon\r\n\r\n10:36:09:18  10:36:11:23\r\n{\\an1}Papillon, papillon\r\n\r\n10:36:12:04  10:36:16:14\r\n  Le chant de l'enfant r\u00e9sonne\r\n  et se m\u00eale \u00e0 la contrebasse\r\n\r\n10:36:16:19  10:36:18:11\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:36:18:16  10:36:30:19\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:36:31:00  10:36:33:04\r\n      Un saxophone retentit\r\n\r\n10:36:33:09  10:36:35:23\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:36:36:04  10:36:37:17\r\n    L'orchestre joue du jazz\r\n\r\n10:36:37:22  10:36:44:11\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:36:44:15  10:37:03:10\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:37:05:07  10:37:09:04\r\n  -A sa sortie de l'universit\u00e9,\r\n       Caspar avait h\u00e9sit\u00e9\r\n\r\n10:37:09:09  10:37:14:12\r\n  entre une th\u00e8se sur les fourmis\r\ndu Belize et le jazz \u00e0 plein temps.\r\n\r\n10:37:14:17  10:37:16:03\r\n        Le voici manager,\r\n\r\n10:37:16:08  10:37:20:10\r\n mais avec la beaut\u00e9 du sauvage\r\n      comme business plan.\r\n\r\n10:37:20:14  10:37:24:22\r\n   -La beaut\u00e9 est un truc qui\r\nse ressent ou qui se ressent pas.\r\n\r\n10:37:25:03  10:37:27:11\r\n   Mon saxophoniste philosophe\r\n\r\n10:37:27:15  10:37:31:06\r\n        me dit toujours:\r\n   \"La beaut\u00e9, c'est ressentir\r\n\r\n10:37:31:11  10:37:34:08\r\n            le sacr\u00e9\r\n quand il n'est pas religieux.\"\r\n\r\n10:37:34:12  10:37:37:06\r\n           Ben Harper\r\n            Lifeline\r\n\r\n10:37:37:11  10:37:40:10\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:37:40:14  10:37:44:17\r\n     -Life is much too short\r\n        to sit and wonder\r\n\r\n10:37:44:22  10:37:48:07\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:37:48:11  10:37:51:04\r\n        Who's gonna make\r\n\r\n10:37:51:09  10:37:53:14\r\n          The next move\r\n\r\n10:37:53:19  10:37:55:22\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:37:56:03  10:38:01:11\r\n And will slowly pull your under\r\n\r\n10:38:01:15  10:38:03:13\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:38:03:18  10:38:06:14\r\n     When you've alvways got\r\n\r\n10:38:06:19  10:38:09:08\r\n       Something to prove\r\n\r\n10:38:09:12  10:38:12:04\r\n          Your lifeline\r\n\r\n10:38:12:09  10:38:17:17\r\n          Your lifeline\r\n\r\n10:38:17:22  10:38:20:23\r\n          *Une annonce\r\n  est diffus\u00e9e au haut-parleur\r\n\r\n10:38:21:04  10:38:22:20\r\n         -Caspar conna\u00eet\r\n\r\n10:38:23:01  10:38:25:03\r\n        ce vol par coeur.\r\n\r\n10:38:25:08  10:38:29:17\r\n    Il le prend depuis plus\r\nde vingt-cinq ans, chaque ann\u00e9e.\r\n\r\n10:38:29:22  10:38:35:16\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:38:46:19  10:38:49:14\r\n       Des oiseaux p\u00e9pient\r\n\r\n10:38:49:19  10:38:52:06\r\n    Notes douces \u00e0 la guitare\r\n\r\n10:38:52:11  10:39:10:08\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:39:10:12  10:39:14:10\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:39:14:14  10:39:18:08\r\n   -Quand je rentre au Belize,\r\n     je rentre \u00e0 la maison.\r\n\r\n10:39:18:12  10:39:20:11\r\n     J'aime autant le Belize\r\n\r\n10:39:20:15  10:39:24:23\r\n       que j'aime la Suisse\r\net que j'aime un peu les Pays-Bas,\r\n\r\n10:39:25:04  10:39:30:04\r\n mais je connais mieux le Belize\r\n que la Suisse et les Pays-Bas.\r\n\r\n10:39:30:09  10:39:33:04\r\n Mais c'est plus petit, aussi !\r\n\r\n10:39:33:09  10:39:48:05\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:40:05:14  10:40:07:14\r\n    Notes douces \u00e0 la guitare\r\n\r\n10:40:07:19  10:40:09:19\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:40:10:00  10:40:13:10\r\n       -Il y a des romans\r\n   que vous voulez transmettre\r\n\r\n10:40:13:14  10:40:18:11\r\n  pour qu'\u00e0 leur tour, ceux qui\r\nles lisent leur prolongent la vie.\r\n\r\n10:40:18:15  10:40:20:02\r\n     En arrivant au Belize,\r\n\r\n10:40:20:07  10:40:24:13\r\n   \"Les Racines du ciel\" \u00e9taient\r\nentre les mains de Caspar Bijleveld.\r\n\r\n10:40:24:18  10:40:30:23\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:40:31:04  10:40:36:09\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:40:36:13  10:40:41:20\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:40:42:01  10:40:47:10\r\n Voici le tr\u00e9sor du Papiliorama,\r\n    la r\u00e9serve de Shipstern,\r\n\r\n10:40:47:14  10:40:49:19\r\n   dans le nord-est du Belize.\r\n\r\n10:40:50:00  10:40:51:22\r\n  Apr\u00e8s le passage d\u00e9vastateur\r\n\r\n10:40:52:03  10:40:57:03\r\n  de l'ouragan Janet en 1955, \r\n la for\u00eat a repris vie, vierge,\r\n\r\n10:40:57:08  10:41:01:12\r\n          quasi exempte\r\n   de tout d\u00e9rangement humain.\r\n\r\n10:41:01:17  10:41:04:12\r\n  Un espace rare dans le monde.\r\n\r\n10:41:04:17  10:41:06:23\r\n     Ils parlent en anglais\r\n\r\n10:41:07:04  10:41:09:13\r\nDepuis 1989, une dizaine d'hommes\r\n\r\n10:41:09:18  10:41:16:18\r\nveillent sur ces 23'500 hectares \r\nde for\u00eat, de lagons, de mangroves\r\n\r\n10:41:16:23  10:41:21:18\r\nque constituent ces terres prot\u00e9g\u00e9es\r\n    dont Shipstern fait partie.\r\n\r\n10:41:21:23  10:41:23:20\r\n{\\an1}-Long time no see !\r\n\r\n10:41:24:01  10:41:26:00\r\n{\\an1}Nice to see you again.\r\n\r\n10:41:26:05  10:41:28:12\r\nHow have you been doing ?\r\n                              -Fine.\r\n\r\n10:41:28:17  10:41:30:08\r\n{\\an1}-Where is mister Heron ?\r\n\r\n10:41:34:00  10:41:37:00\r\n      I can't see him,\r\nhe's probably in the forest.\r\n\r\n10:41:37:05  10:41:42:11\r\n Je reste extr\u00eamement discret, \r\n parce que je r\u00e9colte des sous.\r\n\r\n10:41:42:16  10:41:45:09\r\n          Je r\u00e9fl\u00e9chis\r\n    avec Heron, le directeur,\r\n\r\n10:41:45:13  10:41:48:00\r\n        mais je n'ai pas\r\n      une pr\u00e9sence active.\r\n\r\n10:41:48:05  10:41:54:11\r\nDonc c'est juste pour faire en sorte\r\n  que quelque chose reste debout.\r\n\r\n10:41:54:15  10:41:58:11\r\n  Je le fais avec des B\u00e9liziens\r\n    aussi convaincus que moi.\r\n\r\n10:41:58:15  10:42:00:15\r\n{\\an3}      Pour sauver un bout de nature,\r\n\r\n10:42:00:20  10:42:04:02\r\n  faut pas d\u00e9signer \u00e7a sur une carte,\r\n                   et puis voil\u00e0.\r\n\r\n10:42:04:07  10:42:07:14\r\n            80 % des aires prot\u00e9g\u00e9es\r\n                    de la plan\u00e8te\r\n\r\n10:42:07:19  10:42:11:02\r\n{\\an3}sont sous-financ\u00e9es, sous-prot\u00e9g\u00e9es.\r\n\r\n10:42:11:07  10:42:14:02\r\n Et souvent envahies, d\u00e9grad\u00e9es.\r\n\r\n10:42:14:07  10:42:18:02\r\n C'est 80 % des aires prot\u00e9g\u00e9es\r\n         de la plan\u00e8te.\r\n\r\n10:42:22:16  10:42:43:11\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:42:44:13  10:42:46:20\r\n          Il s'exclame\r\n     Ils parlent en anglais\r\n\r\n10:42:47:01  10:42:50:05\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:42:50:10  10:42:52:10\r\n        Notes de guitare\r\n\r\n10:42:52:14  10:42:56:08\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:42:56:12  10:43:00:18\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:43:00:23  10:43:03:19\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:43:04:00  10:43:05:07\r\n{\\an1}Il s'exclame\r\n\r\n10:43:05:11  10:43:08:15\r\n             -Esta oscuro !\r\n         La madre, todo oscuro !\r\n\r\n10:43:08:20  10:43:13:00\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:43:13:05  10:43:18:20\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:43:19:01  10:43:25:09\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:43:32:09  10:43:48:08\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:43:50:06  10:43:54:03\r\n     -Le Belize est un pays\r\n   qui est en train de changer\r\n\r\n10:43:54:08  10:43:57:04\r\nassez vite, comme partout ailleurs.\r\n\r\n10:43:57:09  10:44:00:13\r\n      Il y a peu d'endroits\r\n      en Am\u00e9rique centrale\r\n\r\n10:44:00:18  10:44:05:15\r\n o\u00f9 on peut se poser quelque part \r\net voir de la for\u00eat \u00e0 perte de vue.\r\n\r\n10:44:05:20  10:44:07:16\r\n     C'est reposant, de voir\r\n\r\n10:44:07:21  10:44:11:01\r\n{\\an1}de la for\u00eat partout,\r\non se sent tout petit.\r\n\r\n10:44:11:06  10:44:14:20\r\n{\\an1}C'est un peu comme regarder le ciel.\r\n\r\n10:44:15:01  10:44:19:14\r\n  Ca apprend un tout petit peu\r\n      d'humilit\u00e9, en fait.\r\n\r\n10:44:22:02  10:44:24:00\r\n        Notes de guitare\r\n\r\n10:44:24:05  10:44:26:10\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:44:26:14  10:44:31:13\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:44:31:18  10:44:38:08\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:44:38:12  10:44:40:10\r\n           Il sifflote\r\n\r\n10:44:40:14  10:44:42:19\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:44:43:00  10:44:44:08\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:44:44:12  10:44:48:00\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:44:48:05  10:44:53:02\r\n         Right, this is\r\n     \"el momentito del dia\".\r\n\r\n10:44:53:07  10:44:55:16\r\n         Cheers, salud !\r\n\r\n10:44:58:04  10:44:59:11\r\n            Oh, boy !\r\n\r\n10:45:02:11  10:45:04:06\r\n      So how was the day ?\r\n\r\n10:45:05:11  10:45:07:12\r\n       How was the fire ?\r\n\r\n10:45:07:23  10:45:09:21\r\n              -Big.\r\n           -Oh, yeah ?\r\n\r\n10:45:10:17  10:45:14:13\r\n       So they're burning\r\n     the whole place, huh ?\r\n\r\n10:45:14:18  10:45:16:07\r\n              Wow.\r\n\r\n10:45:17:19  10:45:21:02\r\nLes bruits de la nature r\u00e9sonnent\r\n\r\n10:45:21:07  10:45:24:21\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:45:25:02  10:45:42:06\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:45:42:11  10:45:46:04\r\n           L'ad\u00e9quation\r\nentre le discours et ce qu'on fait,\r\n\r\n10:45:46:09  10:45:48:11\r\n j'essaie de le faire au mieux.\r\n\r\n10:45:48:16  10:45:53:04\r\n   Je suis devenu v\u00e9g\u00e9tarien, \r\n   moi qui mangeais volontiers\r\n\r\n10:45:53:09  10:45:55:17\r\n    des b\u00eates toutes crues !\r\n\r\n10:45:55:22  10:45:58:07\r\n J'essaie de ne plus me d\u00e9placer\r\n\r\n10:45:58:11  10:46:02:08\r\n en voiture, j'essaie d'acheter\r\n  toute ma nourriture locale.\r\n\r\n10:46:02:12  10:46:06:05\r\nJ'ach\u00e8te tout d'occasion, en fait.\r\n\r\n10:46:07:17  10:46:11:02\r\n    Je pense que j'ai appris\r\n      \u00e0 voir l'essentiel,\r\n\r\n10:46:11:07  10:46:14:01\r\n     et \u00e7a je le dois aussi\r\n       un peu \u00e0 mon p\u00e8re,\r\n\r\n10:46:14:06  10:46:18:16\r\ndans l'id\u00e9e de quand on a un but,\r\n  il faut r\u00e9fl\u00e9chir au chemin.\r\n\r\n10:46:18:21  10:46:22:06\r\n{\\an1}Une nouvelle esp\u00e8ce pour Shipstern.\r\n\r\n10:46:22:11  10:46:26:00\r\n             C'est fou,\r\nje n'ai aucune id\u00e9e de ce que c'est.\r\n\r\n10:46:33:16  10:46:37:02\r\n{\\an1}On voit que c'est\r\nde la famille du piranha !\r\n\r\n10:46:37:07  10:46:39:23\r\n   Eh ben, ils ont pas peur !\r\n\r\n10:46:42:10  10:46:44:21\r\n Ca grouille de vie, l\u00e0-dedans.\r\n\r\n10:46:45:02  10:46:47:12\r\n Et puis \u00e7a, pour dire qu'il y a\r\n\r\n10:46:47:17  10:46:49:18\r\n{\\an1}un m\u00e8tre carr\u00e9 d'eau\r\n\r\n10:46:49:23  10:46:55:01\r\n{\\an1}et trente centim\u00e8tres de fond,\r\nc'est incroyable.\r\n\r\n10:46:58:16  10:47:00:16\r\n        Notes de guitare\r\n\r\n10:47:00:21  10:47:04:07\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:47:04:11  10:47:09:11\r\n-350'000 habitants sur un territoire\r\n\u00e9quivalent \u00e0 la moiti\u00e9 de la Suisse.\r\n\r\n10:47:09:15  10:47:13:22\r\n  Le Belize est un petit pays,\r\nune ancienne colonie britannique.\r\n\r\n10:47:14:03  10:47:16:23\r\nLe seul de toute l'Am\u00e9rique centrale\r\n\r\n10:47:17:04  10:47:20:02\r\n     o\u00f9 la langue officielle\r\n         est l'anglais.\r\n\r\n10:47:20:07  10:47:25:20\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:47:29:01  10:47:33:18\r\n Heron, le bras droit de Caspar\r\nau Belize, et son adjoint Lester\r\n\r\n10:47:33:23  10:47:39:10\r\nl'emm\u00e8nent ce matin l\u00e0 o\u00f9 la r\u00e9serve\r\n        retient son souffle.\r\n\r\n10:47:46:11  10:47:47:21\r\n{\\an1}-Wow.\r\n\r\n10:48:29:11  10:48:33:19\r\n  -Au Belize, la d\u00e9forestation\r\n va de pair avec l'agriculture.\r\n\r\n10:48:34:00  10:48:39:11\r\n        Et l'agriculture,\r\n  avec la communaut\u00e9 mennonite.\r\n\r\n10:48:39:15  10:48:41:17\r\n           Contrebasse\r\n\r\n10:48:41:22  10:48:44:08\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:48:44:12  10:48:51:03\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:48:51:08  10:48:56:18\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:48:56:23  10:49:00:21\r\n    L'histoire des mennonites\r\n     commence aux Pays-Bas,\r\n\r\n10:49:01:02  10:49:02:07\r\n        au XVI\u00e8me si\u00e8cle.\r\n\r\n10:49:02:11  10:49:05:12\r\n      Menno Simons, pr\u00eatre\r\n     converti \u00e0 la r\u00e9forme,\r\n\r\n10:49:05:17  10:49:07:11\r\n      fonde sa communaut\u00e9.\r\n\r\n10:49:07:16  10:49:10:12\r\n Et comme tous les anabaptistes,\r\n\r\n10:49:10:17  10:49:14:09\r\n  ses fid\u00e8les seront pers\u00e9cut\u00e9s\r\n     et contraints \u00e0 l'exil.\r\n\r\n10:49:14:13  10:49:16:18\r\n D\u00e8s lors, les mennonites seront\r\n\r\n10:49:16:23  10:49:18:13\r\n    d'infatigables voyageurs.\r\n\r\n10:49:18:18  10:49:21:21\r\n         Apr\u00e8s la Russie,\r\nils rejoignent l'Am\u00e9rique du Nord,\r\n\r\n10:49:22:02  10:49:25:09\r\n   le Mexique, et s'installent\r\n      sur tout le continent\r\n\r\n10:49:25:13  10:49:27:14\r\n       jusqu'au Paraguay.\r\n\r\n10:49:27:19  10:49:31:17\r\n         C'est en 1958\r\n   qu'ils arrivent au Belize.\r\n\r\n10:49:31:22  10:49:36:11\r\nPacifistes, r\u00e9ticents au progr\u00e8s\r\n  pour la plupart d'entre eux,\r\n\r\n10:49:36:15  10:49:38:00\r\n      leur vie est calqu\u00e9e\r\n\r\n10:49:38:05  10:49:40:15\r\n   sur la parole de la Bible.\r\n\r\n10:49:40:20  10:49:42:23\r\n Les enfants crient joyeusement\r\n\r\n10:49:43:04  10:49:45:19\r\n...\r\n    Notes douces \u00e0 la guitare\r\n\r\n10:49:46:00  10:49:47:14\r\n{\\an1}...\r\n...\r\n\r\n10:49:47:19  10:49:50:09\r\n{\\an1}...\r\n...\r\n\r\n10:49:50:13  10:49:54:22\r\n  Six ans de scolarit\u00e9 pour les\r\ngar\u00e7ons, cinq ans pour les filles.\r\n\r\n10:49:55:03  10:49:56:23\r\n  Dans cette classe, 86 \u00e9l\u00e8ves\r\n\r\n10:49:57:04  10:50:00:18\r\n       apprennent \u00e0 compter\r\net \u00e0 lire sans stylo, sans cahier,\r\n\r\n10:50:00:23  10:50:04:06\r\n  dans la langue des anc\u00eatres,\r\n     un m\u00e9lange de prussien\r\n\r\n10:50:04:11  10:50:06:18\r\n         et de flamand.\r\n\r\n10:50:06:23  10:50:10:02\r\n           Ils parlent\r\n    en bas allemand mennonite\r\n\r\n10:50:10:07  10:50:14:14\r\n Les enfants comptent en choeur\r\n\r\n10:50:14:19  10:50:18:10\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:50:18:14  10:50:21:03\r\n Les enfants comptent en choeur\r\n\r\n10:50:21:08  10:50:23:03\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:50:23:08  10:50:26:08\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:50:26:12  10:50:29:07\r\nLes enfants chantent un cantique\r\n\r\n10:50:29:11  10:50:32:22\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:50:33:03  10:50:37:20\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:50:38:01  10:50:42:15\r\n    Les mennonites repr\u00e9sentent\r\naujourd'hui 2,5 % de la population.\r\n\r\n10:50:42:20  10:50:50:03\r\nCe sont eux qui en quelque sorte\r\n      nourrissent le pays.\r\n\r\n10:50:50:08  10:50:52:17\r\nCe qui n'est pas sans difficult\u00e9\r\n\r\n10:50:52:22  10:50:56:17\r\npour la conservation de la nature\r\n       que d\u00e9fend Caspar.\r\n\r\n10:50:56:22  10:51:01:04\r\n     -Il y a des mennonites\r\n  partout autour des r\u00e9serves.\r\n\r\n10:51:01:09  10:51:03:09\r\n    On vit en bon voisinage,\r\n\r\n10:51:03:13  10:51:07:15\r\n        mais \u00e9videmment,\r\n ils sont dans une autre \u00e9poque.\r\n\r\n10:51:07:20  10:51:10:21\r\n{\\an3}       Pour eux, l'id\u00e9e de conserver\r\n                des for\u00eats, c'est...\r\n\r\n10:51:11:02  10:51:12:11\r\n{\\an3}             Ils ne comprennent pas.\r\n\r\n10:51:12:15  10:51:16:20\r\n{\\an3}     On peut pas leur reprocher: ils\r\n  ach\u00e8tent la terre et la cultivent.\r\n\r\n10:51:17:01  10:51:19:11\r\n Mais ils utilisent une quantit\u00e9\r\n\r\n10:51:19:15  10:51:23:17\r\n    de pesticides, d'engrais,\r\n    absolument astronomique.\r\n\r\n10:51:23:22  10:51:29:01\r\nPour toutes les eaux de la r\u00e9gion,\r\n      \u00e7a fait un peu souci.\r\n\r\n10:51:32:12  10:51:35:14\r\n On va essayer de les approcher\r\n\r\n10:51:35:19  10:51:40:06\r\npour leur dire non pas \"ne faites\r\n  pas \u00e7a\", mais pour leur dire:\r\n\r\n10:51:40:11  10:51:47:09\r\n  \"Vous achetez cher des produits\r\nqui n'augmentent pas les r\u00e9coltes.\"\r\n\r\n10:51:52:05  10:51:54:08\r\n       Le tonnerre gronde\r\n\r\n10:51:54:12  10:51:56:21\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:51:59:21  10:52:02:03\r\n  M\u00e9lodie mouvement\u00e9e au violon\r\n\r\n10:52:02:08  10:52:06:07\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:52:06:11  10:52:12:01\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:52:12:06  10:52:17:13\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:52:17:18  10:52:19:20\r\n                    Bueno.\r\n     -Ya.\r\n\r\n10:52:20:01  10:52:21:09\r\n             -Shall we go ?\r\n\r\n10:52:21:13  10:52:24:19\r\n{\\an1}You want to sit in the front ?\r\n\r\n10:52:25:00  10:52:26:13\r\n{\\an1}Yeah ?\r\n\r\n10:52:29:09  10:52:44:00\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:52:46:18  10:52:51:10\r\n  -\"Sous l'ombre je fleuris\", \r\n telle est la devise du Belize.\r\n\r\n10:52:51:14  10:52:55:12\r\n     A l'ombre de l'acajou,\r\n      l'embl\u00e8me national.\r\n\r\n10:52:55:17  10:52:58:14\r\n{\\an3}     -They look a little less dead.\r\n\r\n10:52:58:19  10:53:01:17\r\n{\\an3} -No, they were actually very dead.\r\n\r\n10:53:01:22  10:53:04:06\r\n         -They did die ?\r\n             -Yeah.\r\n\r\n10:53:23:13  10:53:28:21\r\nMoi, je suis tr\u00e8s content, parce que\r\n  les gens qui nous rendent visite\r\n\r\n10:53:29:02  10:53:32:23\r\n      repartent en ayant vu\r\nque tout ce qu'on fait \u00e0 Kerzers,\r\n\r\n10:53:33:04  10:53:35:05\r\n  c'est pour parler du Belize,\r\n\r\n10:53:35:10  10:53:36:19\r\n          de Shipstern.\r\n\r\n10:53:37:00  10:53:39:15\r\n         C'est 1,5 fois\r\n    le Parc national suisse.\r\n\r\n10:53:39:20  10:53:44:07\r\n{\\an3}       Il est maintenu gr\u00e2ce \u00e0 Heron\r\n   et \u00e0 son \u00e9quipe, et un peu \u00e0 moi.\r\n\r\n10:53:44:11  10:53:48:04\r\nMais c'est eux qui font ce boulot\r\n    tous les jours de la vie.\r\n\r\n10:53:48:09  10:53:49:22\r\n{\\an3}                          Il tousse\r\n\r\n10:53:50:03  10:53:51:10\r\n{\\an3}                            Il r\u00e2le\r\n\r\n10:54:06:11  10:54:08:03\r\n{\\an3}               Pourquoi tu rigoles ?\r\n\r\n10:54:08:08  10:54:10:08\r\n{\\an3}       C'est pas dr\u00f4le, \u00e7a fait mal.\r\n\r\n10:54:10:12  10:54:11:18\r\n{\\an3}                       Sales b\u00eates !\r\n\r\n10:54:11:23  10:54:14:14\r\n    Notes douces \u00e0 la guitare\r\n\r\n10:54:14:19  10:54:18:10\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:54:18:14  10:54:22:20\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:54:23:01  10:54:29:08\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:54:29:12  10:54:40:21\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:54:41:02  10:54:43:08\r\n{\\an1}...\r\nLes filles rient\r\n\r\n10:54:43:12  10:54:49:02\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:54:49:07  10:54:55:13\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:54:55:18  10:54:57:19\r\n{\\an1}No, creo que la gente que...\r\n\r\n10:54:58:00  10:55:00:00\r\n{\\an1}Los visitantes, tienen...\r\n\r\n10:55:00:05  10:55:03:16\r\n-Chez Richie, le poisson du jour,\r\n        on le mange frit.\r\n\r\n10:55:03:21  10:55:05:23\r\n      Et on refait le monde\r\n\r\n10:55:06:04  10:55:08:04\r\n      \u00e0 la sauce piquante.\r\n\r\n10:55:08:09  10:55:09:21\r\n        -Los elefantes.\r\n\r\n10:55:10:02  10:55:12:14\r\n-On dit que \"Les Racines du ciel\"\r\n\r\n10:55:12:19  10:55:16:21\r\n est le premier roman \u00e9cologiste\r\n       \u00e9crit en fran\u00e7ais.\r\n\r\n10:55:17:02  10:55:19:10\r\nEn 1956, quand le livre fut publi\u00e9,\r\n\r\n10:55:19:14  10:55:22:08\r\n        le mot \u00e9cologie\r\n    \u00e9tait quasiment inconnu.\r\n\r\n10:55:22:12  10:55:25:10\r\n          Aujourd'hui,\r\n  il est sur toutes les l\u00e8vres,\r\n\r\n10:55:25:14  10:55:27:11\r\n  mais entre combien de mains ?\r\n\r\n10:55:27:15  10:55:31:04\r\n   -Ya no existen muchos elefantes ?\r\n -Si, hay, pero...\r\n\r\n10:55:34:09  10:55:37:16\r\n           -Pour Caspar,\r\nc'est la derni\u00e8re nuit \u00e0 Shipstern.\r\n\r\n10:55:37:21  10:55:41:00\r\n        Demain, il fera\r\n un ultime d\u00e9tour par le lagon.\r\n\r\n10:55:41:05  10:55:43:08\r\n  Histoire de ramener en Suisse\r\n\r\n10:55:43:12  10:55:46:00\r\n    la nature de son combat.\r\n\r\n10:55:47:09  10:55:49:17\r\n         Lied de Strauss\r\n\r\n10:55:49:22  10:55:51:19\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:55:52:00  10:55:57:02\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:55:57:07  10:56:19:22\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:56:29:05  10:56:33:23\r\n     -\"Les Racines du ciel\",\r\nau gr\u00e9 des pages qui se tournent,\r\n\r\n10:56:34:04  10:56:37:07\r\n     ont ramen\u00e9 jusqu'\u00e0 nous\r\n      le combat de Caspar.\r\n\r\n10:56:37:11  10:56:40:10\r\n    Lutter pour la diversit\u00e9,\r\n         pour la beaut\u00e9.\r\n\r\n10:56:40:14  10:56:42:18\r\n   Son message est universel.\r\n\r\n10:56:42:23  10:56:46:01\r\n        Ici et ailleurs,\r\n    aujourd'hui pour demain.\r\n\r\n10:56:46:06  10:56:48:14\r\nLe Fort de l'Ecluse m'accueille.\r\n\r\n10:56:48:19  10:56:50:06\r\n       Depuis des si\u00e8cles,\r\n\r\n10:56:50:11  10:56:53:05\r\nil veille sur le d\u00e9fil\u00e9 de l'Ecluse,\r\n\r\n10:56:53:10  10:56:55:19\r\npassage du Rh\u00f4ne tr\u00e8s strat\u00e9gique.\r\n\r\n10:56:56:00  10:56:58:16\r\n         Ancienne route\r\n    vers le bassin genevois,\r\n\r\n10:56:58:21  10:57:03:05\r\npas \u00e9tonnant que la montagne se soit\r\n    par\u00e9e d'un ouvrage militaire\r\n\r\n10:57:03:10  10:57:04:23\r\n    de plus en plus fortifi\u00e9.\r\n\r\n10:57:05:04  10:57:07:18\r\n       En un coup d'oeil, \r\n      on comprend pourquoi.\r\n\r\n10:57:07:23  10:57:11:18\r\n          Aujourd'hui,\r\n son destin est plus pacifique.\r\n\r\n10:57:11:23  10:57:16:23\r\nNous nous perdons entre ses murs,\r\npour le plaisir de la d\u00e9couverte.\r\n\r\n10:57:21:15  10:57:24:10\r\n{\\an3}      Notre \u00e9mission se termine ici.\r\n\r\n10:57:24:14  10:57:27:22\r\n{\\an3}        J'esp\u00e8re que vous avez pass\u00e9\r\n                 un agr\u00e9able moment.\r\n\r\n10:57:28:03  10:57:31:17\r\n{\\an3}        Voici un aper\u00e7u du programme\r\n             de la semaine prochaine\r\n\r\n10:57:31:22  10:57:33:08\r\n{\\an3}               avec deux reportages.\r\n\r\n10:57:33:12  10:57:38:06\r\n    Le premier nous racontera\r\ndes histoires de ponts suspendus.\r\n\r\n10:57:38:11  10:57:43:23\r\nPar leur pr\u00e9sence, ils ont chang\u00e9 \r\nla vie de ceux qui les empruntent.\r\n\r\n10:57:44:04  10:57:48:04\r\nLe deuxi\u00e8me nous emm\u00e8nera sur l'eau,\r\n         au rythme paisible\r\n\r\n10:57:48:09  10:57:52:16\r\n     d'une coch\u00e8re, r\u00e9plique\r\nd'une embarcation du XIX\u00e8me si\u00e8cle\r\n\r\n10:57:52:21  10:57:56:12\r\n        qui transportait\r\n    marchandises et passagers\r\n\r\n10:57:56:17  10:57:58:19\r\n d'une rive \u00e0 l'autre du L\u00e9man.\r\n\r\n10:57:59:00  10:58:03:18\r\n{\\an3}Je vous retrouverai un peu plus loin\r\n                  dans notre p\u00e9riple\r\n\r\n10:58:03:23  10:58:07:08\r\n{\\an3}             pour une huiti\u00e8me \u00e9tape\r\n            entre Seyssel et Chanaz.\r\n\r\n10:58:07:12  10:58:12:11\r\n{\\an3}On descendra le vieux Rh\u00f4ne en cano\u00e9.\r\n\r\n10:58:12:15  10:58:15:20\r\n{\\an3}         D'ici l\u00e0, portez-vous bien,\r\n               bonne semaine \u00e0 tous.\r\n\r\n10:58:26:01  10:58:32:01\r\n{\\an3} SOUS-TITRAGE SWISS TXT 1211 GENEVE 8\r\nInfos TXT 776 et www.sous-titrage.ch\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2015-10-06T14:36:11Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1507444079", "title": "Les racines du ciel", "excerpt": "Rencontre avec Caspar Bijleveld, directeur du Papiliorama de Kerzers fond\u00e9 par son p\u00e8re Maarten Bijleveld. Caspar Bijleveld, biologiste de formation, est \u00e9galement investi dans un projet de pr\u00e9servation de la for\u00eat au Belize, un pays dans lequel il se rend r\u00e9guli\u00e8rement. En Suisse ou au Belize, le message de Caspar Bijleveld reste le m\u00eame, lutter pour la diversit\u00e9, la beaut\u00e9 et pour un espace sans rentabilit\u00e9 aucune.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MAURY, Manuella", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "MOUNOUD, Patrick", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "SERGENT, Didier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "PONCI, Patrick", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "MORY, Philippe", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["NEUCHATEL", "CHIETRES", "BELIZE"], "thematicThemes": ["PAPILLON", "R\u00c9SERVE NATURELLE"], "sequenceIds": ["1477054", "1477061"]}, {"internalArchiveId": "AA1603503357", "durationSec": 454, "title": "Vues a\u00e9riennes par drone du site et des ouvages militaires du Fort de l'Ecluse dans l'Ain"}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1511476950", "summary": "Pr\u00e9sentations de Virginie Brawand sur la 7e \u00e9tape sur 14 du p\u00e9riple \"Au fil du Rh\u00f4ne : Le Rh\u00f4ne quitte l'Helv\u00e9tie\", \u00e0 Chancy. Virginie Brawand marchant dans le Fort de l'Ecluse.", "id": "1477049", "visualGeographicals": ["CHANCY"]}, {"internalArchiveId": "AA1511476955", "summary": "Ext et int du Papiliorama de Kerzers. Gros plans de papillons,", "id": "1477054", "visualThemes": ["PAPILLON"], "visualGeographicals": ["CHIETRES"]}, {"internalArchiveId": "AA1511476962", "summary": "Vie quotidienne de membres de la communaut\u00e9 mennonite avec femmes et fillettes portant des robes et des chapeaux et hommes et petits gar\u00e7ons des salopettes et des chapeaux.", "id": "1477061", "visualGeographicals": ["BELIZE"]}], "program": {"href": "/programs/415", "id": "415", "name": "Passe-moi les jumelles"}, "contributors": [{"function": "Producteur", "name": "GUELAT, Romain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "BRAWAND, Virginie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "AYMON, Beno\u00eet", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistante de production", "name": "CHOLLET, Martine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "PLANTEVIN, Antoine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "EGLI, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "SERGENT, Didier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BRAWAND, Virginie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "LAMBERT, Beat", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1686848", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "version": 2, "medium": {"id": "ZT029901", "position": "1"}}, {"id": "1608888", "comment": "Quelques erreurs de gamut.\nQuelques s\u00e9quences sous-titr\u00e9es en Fran\u00e7ais.", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT020229", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1464873", "internalArchiveId": "AA1510464837", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Source : Alexandre Lacazette - supporter du KAA Gent  - Blaise Matuidi - Lukas Podolski - Benfica Lisbonne - Carles Puyol", "publicationDate": "2015-10-09T00:00:00Z", "durationSec": 3630, "genres": ["R\u00e9sultats et magazines sportifs"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-10-31T16:33:59Z", "scripts": ["\n\n\nUEFA Champions League Weekly #7\nProvisional Time Coded Script \u2013 9th October 2015 - 39748720\n\n\t\n\t\t\n\n\t\t\nMagazine Show 07 \u2013 Running Order\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\tNo + V/O\n\tItem\n\tDur\n\tR/T\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t\n\tTime In \n\t\n\t10:00:00\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t1\n\tTitles\n\t00:40\n\t10:00:40\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t2\n\tTeases: \n1) Blaise Matuidi\n2) Lukas Podolski\n3) Carles Puyol \n\t00:21\n\t10:01:01\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t3\n\tSting\n\t00:03\n\t10:01:04\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t4\n\tFeature 1 \u2013   Alexandre Lacazette\nBack in the competition for the first time since the 2011/12 season, Lyon are aiming to re-establish themselves as a European heavyweight. We look at the success of the club\u2019s famed youth academy and speak to Alexandre Lacazette, a former youth player who\u2019s now the team\u2019s star striker. We also hear from coach Hubert Fournier, himself a former Lyon player. \n\t04:33\n\t10:05:37\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t5\n\tFeature 2 \u2013 Gent fan vignette\nAfter winning a first Belgian league title last season KAA Gent are in the UEFA Champions League for the very first time. We profile a Gent fan who\u2019s been supporting the club since 1962.\n\t02:04\n\t10:07:41\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t6\n\tFeature 3 \u2013  Blaise Matuidi\nWe profile Paris St Germain and France midfielder, Blaise Matuidi, whose presence in the first-team has helped PSG develop into genuine contenders for European club football\u2019s biggest prize.\n\t03:51\n\t10:11:32\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t7\n\tWipe\n\t00:00\n\t10:11:32\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t8\n\tStill to come \n\t00:08\n\t10:11:40\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t9\n\tBreak Bumper Out\n\t00:05\n\t10:11:45\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t\n\tClock into part 2\n\t00:30\n\t10:13:00\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10\n\tBreak Bumper In\n\t00:05\n\t10:13:05\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t11\n\tFeature 4 \u2013 Lukas Podolski\nGerman international forward, Lukas Podolski has played in the UEFA Champions League with both Bayern Munich and Arsenal. We speak to the World Cup winner about life at Galatasaray and his ambitions in the competition.\n\t03:45\n\t10:16:50\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t12\n\tFeature 5 - Benfica\nAfter victories on Matchdays One and Two, Benfica are setting their sights on advancing beyond the Group Stage for the first time since 2012. We speak with new coach, Rui\u00a0Vit\u00f3ria and Mexican international striker, Ra\u00fal\u00a0\u00a0Jim\u00e9nez.\n\t03:19\n\t10:20:09\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t13\n\tFeature 6 \u2013 Carles Puyol\nA fixture in the Barcelona team for 15 years and three times a UEFA Champions League winner, we look back at the incredible career of Bar\u00e7a legend, Carles Puyol.\n\t04:23\n\t10:24:32\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t14\n\tLookahead\n\t00:08\n\t10:24:40\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t15\n\tClosing sequence\n\t00:20\n\t10:25:00\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t\n\tEND\n\t25\u201900\u201d\n\t10:25:00\n\n\n\n\n\nMagazine Show 07 \u2013 Teases\n\n\tTIME\n\tPICTURE:SOUND\n\t\n\tCOMMENTARY\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:00:40\n\tAfter wipe\n\t\n\tThis week, A star in the heart of the Paris St-Germain midfield, Blaise Matuidi.  \n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:00:47\n\tAfter wipe\n\t\n\tWorld Cup winner Lukas Podolski on starting a new adventure with Galatasaray.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:00:54\n\tAfter wipe\n\t\n\tAnd a Barcelona icon, the indomitable, the unmistakable, Carles Puyol.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t\n\t\n\t\n\tEND\n\n\n\n\n\nMagazine Show 07 \u2013 Feature 1: Lyon\n\tTIME\n\tPICTURE:SOUND\n\t\n\tCOMMENTARY\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:01:05\n\tSOT: ALEXANDRE LACAZETTE (FRENCH)\n\t\n\tI HAVE MEMORIES OF MAGICAL EVENINGS AND GREAT MOMENTS. WHEN I WAS YOUNG, IT WAS A FANTASTIC ERA FOR LYON, WITH SO MANY QUALITY PLAYERS. I WASN\u2019T NECESSARILY AWARE THAT WHAT THEY WERE DOING WAS EXTRAORDINARY. \n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:01:23\n\tAfter Juninho hits ball.\n\t\n\tAlexandre Lacazette rose through Lyon\u2019s prestigious youth academy during the club\u2019s golden era, inspired by the exploits of players like Juninho, Fred and Sonny Anderson.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:01:38\n\tSOT: ALEXANDRE LACAZETTE (FRENCH)\n\t\n\tTHIS IS THE TRAINING ACADEMY, THERE ARE DORMS FOR THE PLAYERS AGED BETWEEN 16 AND 19. ONCE THEY JOIN THE RESERVES, THEY ARE MORE INDEPENDENT AND GET THEIR OWN ROOM.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:01:53\n\tSOT: ALEXANDRE LACAZETTE (FRENCH)\n\t\n\tFROM THE YOUNGEST AGE CATEGORY, LYON'S GAME IS BASED ON ATTACK. WE TRY TO SCORE LOTS OF GOALS AND PLAY ATTRACTIVE FOOTBALL. BUILDING FROM THE BACK AND CREATING PLENTY OF SCORING OPPORTUNITIES. \n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:02:08\n\tSOT: ALEXANDRE LACAZETTE (FRENCH)\n\t\n\tTHERE\u2019S REMI GARD, A ROLE MODEL. HE WAS MADE CAPTAIN VERY EARLY AND BECAME A COACH. SIDNEY GOVOU WHO WAS DEVELOPED AT THE ACADEMY, AND BENZEMA NOW OF REAL.\n\n\n\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:02:20\n\tSOT: HUBERT FOURNIER (FRENCH)\n\n\n\t\n\tAGAINST VALENCIA, OUR TWO STRIKERS WERE BOTH GRADUATES OF THE ACADEMY: THERE\u2019S LACAZETTE, WHO IS TWENTY-THREE, AND THE YOUNG ALDO KALULU WHO IS NINETEEN. THAT SUMS UP THE POLICY AT THE CLUB. WEARING THE OLYMPIQUE LYONNAIS SHIRT MEANS SO MUCH MORE TO THESE YOUNG MEN COMPARED TO THE PLAYERS WHO DIDN\u2019T GROW UP IN LYON.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:02:47\n\tSOT: ALEXANDRE LACAZETTE (FRENCH)\n\t\n\tTHIS IS WHERE THE YOUTH PLAYERS RELAX, AND IT\u2019S WHERE WE SEE THEM THE MOST. WHEN WE TRAIN THEY\u2019RE ON THE BALCONY WATCHING US. WHEN YOU JOIN THE ACADEMY, IT\u2019S FOOTBALL, FOOTBALL, FOOTBALL.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:03:03\n\tAfter SOT\n\t\n\tLacazette burst into the spotlight in 2010; scoring after coming off the bench against Hapoel Tel-aviv, in just his second UEFA Champions League game.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:03:11\n\tSOT: ALEXANDRE LACAZETTE (FRENCH)\n\t\n\tI DIDN\u2019T REALISE THAT WHAT I HAD ACHIEVED WAS SOMETHING OUT OF THE ORDINARY. FOR ME IT WAS LIKE ANY OTHER GAME, EVEN THOUGH IT WAS THE CHAMPIONS LEAGUE. THEN SEASON AFTER SEASON I REALISED THAT IT WAS A PRIVILEGE FOR ME TO HAVE SCORED AT THE AGE OF NINETEEN. IT WAS SOMETHING SPECIAL AND PERHAPS I SHOULD HAVE ENJOYED IT MORE AT THE TIME.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:03:38\n\tOn team line up\n\t\n\tLyon last appeared in the UEFA Champions League three years ago, in a campaign which ended in defeat to APOEL in the Round of 16. It was an important learning curve for the young Frenchman.\n\n\n\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:03:49\n\tSOT: ALEXANDRE LACAZETTE (FRENCH)\n\t\n\tIN THE FIRST LEG I WAS THE HERO AS I SCORED THE ONLY GOAL OF THE GAME, BUT IN THE RETURN LEG I MISSED A PENALTY, AND OF COURSE I ONLY REMEMBER THAT I MISSED A PENALTY. BUT IT HELPED ME IMPROVE MENTALLY. THIS IS PART OF THE ADVENTURES YOU EXPERIENCE DURING A CAREER, AND IT CAN ONLY MAKE YOU STRONGER.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:04:12\n\tAfter corner kick\n\n\n\t\n\tWith Lyon back among Europe\u2019s elite, it\u2019s been a disappointing start for Lacazette, he\u2019s yet to make his mark this season, missing a penalty in their one all draw against debutants, Gent. A one nil home defeat to Valencia now means Lyon\u2019s trip to Zenit on Matchday Three is crucial, in a competition that means so much to everyone at the club. \n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:04:34\n\tSOT: HUBERT FOURNIER (FRENCH)\n\n\t\n\tIT\u2019S PART OF OUR DNA. LYON DEVELOPED THANKS TO THE CHAMPIONS LEAGUE, THE CLUB WROTE ITS OWN LEGEND THROUGH THIS GREAT COMPETITION. AND THE CHAMPIONS LEAGUE HAS ALLOWED THIS CLUB TO SHINE ON THE INTERNATIONAL STAGE. \n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:05:00\n\tStadium\n\t\n\tThis season will see the club leave the iconic Stade de Gerland after sixty-five years as they move to the new Stade des Lyon - the start of a new chapter for the club\u2019s young stars.\n\n\n\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:05:12\n\tSOT: ALEXANDRE LACAZETTE (FRENCH)\n\t\n\tIT WOULD BE INCREDIBLE TO PLAY A CHAMPIONS LEAGUE GAME IN THE INAUGURAL SEASON OF THE STADIUM. WE MUST REACH THAT OBJECTIVE FOR THE CLUB AND THE SUPPORTERS. IT WOULD BE A GREAT MOMENT. WE ARE LEARNING IN EVERY GAME, MOST OF US HAVE LIMITED EXPERIENCE OF THE CHAMPIONS LEAGUE SO WE ARE LEARNING FOR THE FUTURE OF THIS CLUB.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t\n\t\n\t\n\tEND\n\n\n\n\nMagazine Show 07 \u2013 Feature 2: Gent Fan\n\tTIME\n\tPICTURE:SOUND\n\t\n\tCOMMENTARY\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:05:42\n\tSOT: LUC VAN WIEMEERSCH (DUTCH)\n\t\n\tTHE GENT SUPPORTERS ARE FANTASTIC PEOPLE. THERE\u2019S ALWAYS A GOOD ATMOSPHERE. \n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:05:48\n\tSOT: LUC VAN WIEMEERSCH (DUTCH)\n\t\n\tGENT SUPPORTERS ARE PROBABLY MODEL SUPPORTERS.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:05:53\n\tSOT: LUC VAN WIEMEERSCH (DUTCH)\n\n\t\n\tI HAD NO EXPERIENCE WITH FOOTBALL UNTIL I STARTED GOING TO MATCHES WITH MY FATHER, I WAS 12 YEARS OLD. FROM THEN ON I FOLLOWED THEIR MATCHES EVERY WEEK WITH MY DAD, AND LATER ON WITH MY OWN FAMILY. TODAY I GO WITH MY CHILDREN.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:06:13\n\tSOT: LUC VAN WIEMEERSCH (DUTCH)\n\t\n\tIT\u2019S A FEELING OF WARMTH AND OF COMING HOME.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:06:18\n\tSOT: LUC VAN WIEMEERSCH (DUTCH)\n\n\t\n\tMY GRANDSON IS THREE YEARS OLD AT THE MOMENT, BUT WE ARE ALREADY BUSY GETTING HIM READY FOR FOOTBALL. IN THE NEXT FEW MONTHS I THINK HE WILL MAKE HIS DEBUT.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:06:34\n\tSOT: LUC VAN WIEMEERSCH (DUTCH)\n\n\t\n\tWHEN WE PLAYED IN THE THIRD DIVISION IT WAS A REALLY SAD SITUATION. THERE WAS SOME INTEREST, BUT I THINK SOMETIMES WE WERE PLAYING IN FRONT OF 800 PEOPLE. LUCKILY THAT DIDN\u2019T LAST SO LONG.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:06:50\n\tSOT: LUC VAN WIEMEERSCH (DUTCH)\n\n\t\n\tWINNING THE TITLE WAS SOMETHING\u2026 UNFORGETTABLE. THAT NIGHT AGAINST STANDARD LIEGE, EVERYONE WAS READY. WITH THAT FANTASTIC RESULT WE ARE NOW PLAYING IN THE CHAMPIONS LEAGUE. \n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:07:04\n\tSOT: LUC VAN WIEMEERSCH (DUTCH)\n\t\n\tYOU ARE CONSTANTLY THINKING ABOUT IT.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:07:09\n\tSOT: LUC VAN WIEMEERSCH (DUTCH)\n\n\t\n\tI THINK THERE\u2019S A CHANCE THAT WE COULD GET TO THE NEXT ROUND. SOME PEOPLE WILL PROBABLY THINK I\u2019M CRAZY, BUT I THINK THAT WITH THE DRAW WE'VE GOT, WE HAVE THE CHANCE TO GET A FEW POINTS AND WHO KNOWS, MAYBE CAUSE A SURPRISE AND GO ONE ROUND FURTHER. THAT, OF COURSE, WOULD BE FANTASTIC.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:07:32\n\tSOT: LUC VAN WIEMEERSCH (DUTCH)\n\t\n\tMY NAME IS LUC VAN WIEMEERSCH. I\u2019VE BEEN A \u201cBUFFALO\u201d SUPPORTER FOR 53 YEARS.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t\n\t\n\t\n\tEND\n\n\n\n\n\nMagazine Show 07 \u2013 Feature 3: Blaise Matuidi\n\tTIME\n\tPICTURE:SOUND\n\t\n\tCOMMENTARY\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:07:44\n\tTimelapse\n\t\n\tSince returning to the UEFA Champions League in 2012, Paris St Germain have made huge strides, reaching the Quarter-Finals for three successive seasons. After an impressive start to this campaign the Parisiens are on track to continue their recent development. \n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:08:00\n\tSOT: BLAISE MATUIDI \n(FRENCH)\n\n\t\n\tIT\u2019S A CLUB THAT HAS GROWN VERY FAST. WHEN I ARRIVED HERE, WE HADN\u2019T PLAYED IN THE CHAMPIONS LEAGUE FOR QUITE A WHILE. WE\u2019VE GAINED EXPERIENCE SINCE THEN AND BECOME CHAMPIONS LEAGUE CONTENDERS. IT\u2019S IMPORTANT FOR US NOW.  \n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:08:21\n\tSubway\n\t\n\tBorn in Toulouse, Blaise Matuidi grew up in the suburbs of Paris. At only 13 he joined the Clairefontaine National Football Centre before moving away from the French capital. He signed for PSG four years ago, becoming an essential part of a team that has won three consecutive league titles.\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:08:39\n\tSOT: BLAISE MATUIDI \n(FRENCH)\n\n\n\t\n\tI CAME HERE AT THE AGE OF FIVE, SO I FEEL LIKE A PARISIEN. I LOVE THIS CITY. THE JOURNEY TO END UP BACK HERE IN FOOTBALL WAS A LONG ONE. I LEFT PARIS WHEN I WAS 14 TO GO TO TROYES, AND I TRAINED THERE. I THEN SIGNED FOR SAINT-\u00c9TIENNE, AND NOW I\u2019M BACK IN THE BEAUTIFUL CITY OF PARIS. THE CITY HAS A SPECIAL PLACE IN MY HEART AND I\u2019M VERY HAPPY TO PLAY FOR THIS CLUB.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:09:17\n\tAfter slow motion\n\t\n\tNow one of the team\u2019s longest serving players, Matuidi's highly energetic midfield displays and all-action style have made him a regular starter.\u00a0\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:09:33\n\tSlow motion celeb\n\t\n\tPerhaps unsurprisingly, the French international has modelled his own game on that of Claude Mak\u00e9l\u00e9l\u00e9 - a masterful defensive midfielder who worked as an assistant coach at PSG during Matuidi\u2019s first season at the club.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:09:46\n\tSOT: BLAISE MATUIDI \n(FRENCH)\n\t\n\tHE WAS MY IDOL IN MY POSITION. HE WAS A FANTASTIC MAN AND A FANTASTIC PLAYER. HE HAS ALWAYS BEEN MY ROLE MODEL. I\u2019M HAPPY THAT I LISTENED TO HIS ADVICE WHICH HELPED ME REACH WHERE I AM TODAY.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:10:04\n\tAfter SOT\n\n\n\t\n\tThe 28 year old has added greater attacking flair to his game this season, scoring four times for club and country. And is setting his sights on European club football\u2019s greatest prize.\n\n\n\n\n\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:10:17\n\tSOT: BLAISE MATUIDI \n(FRENCH)\n\n\t\n\tWINNING IT WOULD BE A HUGE ACHIEVEMENT BECAUSE THERE ARE SO MANY TOP SIDES COMPETING FOR THE TROPHY. IT\u2019S A VERY TOUGH COMPETITION, BUT WE WANT TO IMPROVE ON WHAT WE DID LAST SEASON AND GO AS FAR AS POSSIBLE.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:10:36\n\tAfter SOT\n\t\n\tMany feel the summer acquisition of winger, \u00c1ngel Di Maria could help PSG go beyond the Quarter-Final stage for the first time in more than 20 years. And the Argentine will be out to impress on Matchday Three when his former side \u2013 Real Madrid \u2013 visit the Parc des Princes. \n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:10:52\n\tSOT: BLAISE MATUIDI \n(FRENCH)\n\t\n\tHE\u2019S A PLAYER WHO CAN HAVE A BIG IMPACT WITH HIS TECHNICAL QUALITIES, WHEN IT COMES TO PASSING AND DRIBBLING. HE\u2019S VERY TALENTED. HE ALSO HAS EXPERIENCE AS HE\u2019S WON THE CHAMPIONS LEAGUE. WE\u2019RE REALLY HAPPY TO HAVE A PLAYER LIKE HIM IN OUR TEAM.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:11:09\n\tSOT: BLAISE MATUIDI \n(FRENCH)\n\t\n\tTHE TEAM GROWS EVERY YEAR. THIS YEAR WE FEEL THAT WE ALL KNOW ONE ANOTHER BETTER. WE\u2019VE BROUGHT IN SOME GREAT REINFORCEMENTS. WE FEEL THAT WE HAVE AN EXTREMELY STRONG TEAM. MAYBE IT\u2019S OUR YEAR. BUT THIS IS ONLY THE START, WE MUSTN\u2019T GET CARRIED AWAY.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t\n\t\n\t\n\tEND\n\n\n\n\n\n\nMagazine Show 07 \u2013 Still to come\n\n\tTIME\n\tPICTURE:SOUND\n\t\n\tCOMMENTARY\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:11:32\n\tAfter wipe\n\t\n\tStill to come, Portuguese giants, Benfica, reflect on their perfect start.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t\n\t\n\t\n\tEND\n\n\n\n\n\nMagazine Show 07 \u2013 Feature 4: Lukas Podolski\n\tTIME\n\tPICTURE:SOUND\n\t\n\tCOMMENTARY\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:13:08\n\n\tDrumming\n\n\t\n\tSince making his professional debut in 2003, Lukas Podolski has played for five teams in four countries, and this season is once again adapting to a new environment and way of life, in Istanbul with Turkish champions, Galatasaray.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:13:25\n\tSOT:LUKAS PODOLSKI\n(GERMAN)\n\n\n\t\n\tIT\u2019S NOT EASY, YOU HAVE TO LEARN AND UNDERSTAND A NEW CULTURE AND THEN ADAPT TO IT. AND THE TURKISH CULTURE IS DIFFERENT. YOU MEET NEW PEOPLE, YOU LEARN THE LANGUAGE AND ALSO LEARN ABOUT THE MENTALITY OF THE PEOPLE. AND I THINK IT\u2019S REALLY REWARDING. WHEN I FINISH MY CAREER I\u2019LL REFLECT ON THESE EXPERIENCES, AND KNOW THAT THEY WILL HAVE ENRICHED MY LIFE. \n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:13:48\n\tSOT:LUKAS PODOLSKI\n(GERMAN)\n\n\n\t\n\tI\u2019VE BEEN ADAPTING PRETTY WELL HERE, EVERYTHING IS GREAT AT THE MOMENT. BUT THAT WAS ALSO THE CASE IN THE OTHER COUNTRIES LIKE ENGLAND AND ITALY. I HOPE I WILL EXPERIENCE THREE BEAUTIFUL YEARS HERE NOW, AND ENJOY A LOT OF SUCCESS.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:14:09\n\tAfter SOT\n\n\t\n\tPodolski has joined a growing list of big name players now plying their trade in Turkish football. \n\n\n\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:14:14\n\tSOT:LUKAS PODOLSKI\n(GERMAN)\n\n\t\n\tEVERY LEAGUE HAS ITS OWN STYLE OF PLAY AND EVERY LEAGUE IS DIFFICULT IN ITS OWN WAY. GALATASARAY IS A BIG CLUB IN EUROPE, THEY\u2019RE IN THE CHAMPIONS LEAGUE AND THE CLUB HAS A LOT OF HISTORY, WHICH IS WHY I DECIDED TO COME HERE. PEOPLE HERE ARE CRAZY ABOUT FOOTBALL, EVERYBODY SUPPORTS THE TEAM. EVERYONE IS SO PASSIONATE. AND THAT\u2019S GREAT BECAUSE FOOTBALL IS ABOUT PASSION, EMOTIONS, FOOTBALL IS LIFE, AND THAT'S CERTAINLY THE CASE HERE.   \n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:14:48\n\tCelebrating with fans\n\t\n\tWherever he\u2019s played, Podolski has built a strong rapport with the supporters. And the notoriously passionate Gala fans were a huge factor in his decision to swap London for Istanbul.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:15:00\n\tSOT:LUKAS PODOLSKI\n(GERMAN)\n\n\t\n\tI GET ALONG WELL WITH THEM, AND I TRY TO GIVE MY BEST ON THE PITCH, AND THAT\u2019S WHAT THE FANS EXPECT FROM YOU. THEY WANT YOU TO RUN, AND FIGHT FOR THE TEAM. WHEN YOU SEE 15 OR 20 THOUSAND FANS IN THE STANDS, SINGING AND CHEERING, WELL THAT MOTIVATES YOU AND PUSHES YOU ON THE PITCH. SO THE SUPPORT OF THE FANS HAS ALWAYS BEEN VERY IMPORTANT TO ME AND THAT WILL NEVER CHANGE. I USED TO STAND IN THE SOUTH TERRACE IN COLOGNE, WHICH IS WHY I HAVE SUCH AN AFFILIATION TOWARDS THE FANS.\n\n\n\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:15:31\n\tAfter SOT\n\t\n\tStill only 30, Podolski has lifted the Bundesliga trophy, The FA Cup and The World Cup, and is also the third most-capped German international with 126 appearances. He\u2019s also third in the country\u2019s scoring charts behind only Miroslav Klose and Gerd M\u00fcller, with 48 international goals.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:15:51\n\tSOT:LUKAS PODOLSKI\n(GERMAN)\n\n\t\n\tLUCKILY I'VE HAD A LOT OF GREAT MOMENTS IN MY CAREER AND OF COURSE TROPHIES ARE IMPORTANT. BUT FOR ME THERE IS MORE TO LIFE, THEY DON\u2019T DEFINE LUKAS PODOLSKI. I HAVE A GREAT FAMILY AND A GREAT SON. TROPHIES ARE NOT THE MOST IMPORTANT THING FOR ME. IF I DON\u2019T WIN ANOTHER THEN MY WORLD WON\u2019T END.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:16:17\n\tAfter SOT\n\t\n\tHis chances of UEFA Champions League success with his new team seem remote. One point from their opening two games means that Galatasaray will need all of Lukas Podolski\u2019s experience if they are to avoid elimination at the Group Stage for the second year running.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:16:34\n\tSOT:LUKAS PODOLSKI\n(GERMAN)\n\n\t\n\tI\u2019M HAPPY TO BE PLAYING IN THE CHAMPIONS LEAGUE WITH GALATASARAY, AND I HOPE THAT DESPITE THE BAD START WE'VE HAD, WE CAN STILL QUALIFY FOR THE NEXT ROUND. \n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t\n\t\n\t\n\tEND\n\n\n\n\nMagazine Show 07 \u2013 Feature 5: Benfica\n\tTIME\n\tPICTURE:SOUND\n\t\n\tCOMMENTARY\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:16:52\n\tAfter statue\n\t\n\tFor two-time champions Benfica, it\u2019s been the perfect start to the UEFA Champions League Group Stage.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:17:02\n\tAfter goal scored\n\t\n\tVictory over debutants Astana on Matchday One was followed by a memorable triumph away to Atl\u00e9tico Madrid. Impressive results orchestrated by a coach with no previous experience in the competition.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:17:16\n\tSOT: RUI VIT\u00d3RIA (PORTUGUESE)\n\t\n\tIT\u2019S AN ELITE COMPETITION, AND EACH AND EVERY SMALL DETAIL MUST BE TREATED WITH THE UTMOST IMPORTANCE. AND THAT'S SOMETHING WE TAKE A LOT OF CARE AND ATTENTION WITH. WE ANALYSE EVERY OPPONENT, EVERY MATCH, VERY CAREFULLY.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:17:\n\tSOT: RUI VIT\u00d3RIA (PORTUGUESE)\n\t\n\tI LOOK AT OUR OPPONENTS AND I LOOK AT THEIR CHARACTERISTICS, THEIR QUALITIES AND NOT JUST AT ONE RESULT OR ANOTHER, BECAUSE WE KNOW THAT IN FOOTBALL THERE ARE SOMETIMES THINGS THAT CAN\u2019T BE EASILY EXPLAINED.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:17:45\n\tAfter SOT\n\t\n\tRui Vit\u00f3ria took the reins at the Est\u00e1dio da Luz this summer following the departure of Jorge Jesus\u2019s for cross-town rivals, Sporting.\n\n\n\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:17:54\n\tAfter stadium\n\t\n\tIn 2013, he experienced European competition for the first time, leading Vit\u00f3ria Sport Clube in the UEFA Europa League. And after such an impressive start to his UEFA Champions League career, the 45 year-old is making quite a name for himself. \n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:18:10\n\tSOT: RA\u00daL JIM\u00c9NEZ (SPANISH)\n\n\t\n\tI THINK HE\u2019S A STRONG COACH, WHO I\u2019VE BEEN GETTING TO KNOW BETTER AND BETTER. WE\u2019VE BEEN ADAPTING WELL TO THE STYLE OF PLAY HE WANTS US TO ADOPT, ONE THAT HE THINKS IS THE BEST FOR THE TEAM.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:18:24\n\tSOT: RA\u00daL JIM\u00c9NEZ (SPANISH)\n\t\n\tWE CAN ACHIEVE BIG THINGS, IF WE TAKE IT STEP BY STEP AND KEEP THAT WINNING MENTALITY AND TEAM SPIRIT, THEN WE CAN GO A LONG WAY.   \n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:18:33\n\tAfter SOT\n\t\n\tA recent arrival from Group C rivals, Atl\u00e9tico, Ra\u00fal Jim\u00e9nez has played in both Group Stage victories. The young Mexican struggled for playing time during a year in Madrid but hit the ground running in the UEFA Champions League with Benfica.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:18:47\n\tSOT: RA\u00daL JIM\u00c9NEZ (SPANISH)\n\n\t\n\tIT\u2019S THE GREATEST CLUB COMPETITION IN THE WORLD, AND PLAYING IN IT IS A DREAM COME TRUE. THIS IS WHAT YOU DREAM OF DOING WHEN YOU\u2019RE A CHILD, WHERE YOU DREAM OF BEING. I'VE MANAGED TO ACHIEVE IT, AND HOPEFULLY THIS DREAM STILL HAS A LONG WAY TO GO.\n\n\n\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:19:08\n\tAfter SOT\n\t\n\tBut there\u2019s a hushed air of anxiety amongst the club\u2019s fans ahead of back-to-back games with Galatasaray as \u201cThe Eagles\u201d aim to add to their rich history and advance beyond the Group Stage for the first time since the 2011/2012 season.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:19:22\n\tSOT: RUI VIT\u00d3RIA (PORTUGUESE) \n\n\n\n\t\n\tTHERE ARE CLUBS THAT HAVE A LOT MORE FINANCIAL POWER THAN BENFICA IN TODAY\u2019S GAME. BUT IF YOU LOOK AT THE SIZE OF THE CLUB, ITS FANS, ITS HISTORY, IT'S WOULD BE LOGICAL TO PLACE BENFICA IN THE TOP GROUP OF EUROPEAN CLUBS. HOWEVER, IN THE CHAMPIONS LEAGUE, IT'S SMALL DETAILS THAT OFTEN MAKE THE DIFFERENCE IN A MATCH. YOU ALSO NEED LUCK TOO.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:19:51\n\tSOT: RUI VIT\u00d3RIA (PORTUGUESE) \n\n\t\n\tOUR FIRST BIG CHALLENGE IS TO GET THROUGH THE GROUP STAGE. THAT WOULD BE EXTREMELY SIGNIFICANT AS WE HAVEN\u2019T BEEN ABLE TO GET THROUGH THAT BARRIER IN RECENT YEARS. THAT\u2019S OUR FIRST TASK, AND AFTER THAT WE WILL WAIT AND SEE.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t\n\t\n\t\n\tEND\n\n\n\n\nMagazine Show 07 \u2013 Feature 6: Carles Puyol\n\tTIME\n\tPICTURE:SOUND\n\t\n\tCOMMENTARY\n\n\t\n\t\n\t\n\t \n\n\t10:20:12\n\tSOT: CARLES PUYOL (SPANISH)\n\t\n\tI HAVE BEEN A BAR\u00c7A FAN FOR AS LONG AS I CAN RECALL. I WAS SO LUCKY AND FORTUNATE TO HAVE THE CHANCE TO PLAY FOR BARCELONA AND WIN SO MANY TITLES. I WAS THERE ALMOST 20 YEARS AND IT WAS A COMPLETE PRIVILEGE.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:20:32\n\n\tAfter SOT\n\t\n\tMany dream of it, few get to live it out. In a glittering career spanning fifteen years, Carles Puyol played almost six hundred times for his boyhood team, epitomising the term \u2018one club man\u2019. So picking a specific highlight is tough for Barcelona\u2019s former defensive leader.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:20:50\n\tSOT: CARLES PUYOL (SPANISH)\n\t\n\tCHOOSING FROM SO MANY MOMENTS IS DIFFICULT, BUT IF I WAS TO PICK ONE, I\u2019D SAY MY DEBUT. I WAS ABOUT TO LEAVE BAR\u00c7A, ALTHOUGH I WANTED TO STAY AT ALL COSTS. I WAS GIVEN THE OPPORTUNITY BY VAN GAAL, WHO BELIEVED IN ME, AND I\u2019LL BE FOREVER THANKFUL FOR THAT.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:21:12\n\n\tAfter SOT\n\t\n\tPuyol grew up the Barcelona way, rising through the ranks at La Masia where he learnt the club\u2019s footballing philosophy.\n\n\n\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:21:21\n\tSOT: CARLES PUYOL (SPANISH)\n\t\n\tYOU ARE TOLD THAT IT IS NOT ONLY IMPORTANT TO WIN, BUT THAT YOU HAVE TO PLAY WELL. THERE\u2019S A WELL DEFINED STYLE OF PLAY. I THINK THIS IS ONE OF THE KEY FACTORS: IT IS WELL ESTABLISHED IN THE ACADEMY AND THEN IT IS TRUSTED IN BY THE FIRST TEAM. I BELIEVE THAT IT\u2019S IMPORTANT FOR A CLUB TO HAVE PLAYERS FROM ITS OWN AREA, BECAUSE WHEN YOU HAVE STRONG FEELINGS FOR YOUR TEAM, YOU GIVE A LITTLE BIT EXTRA.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:21:49\n\tAfter SOT\n\t\n\tCompeting in the UEFA Champions League on over one hundred occasions, Puyol was at the heart of Bar\u00e7a\u2019s defence during the club\u2019s golden period in Europe. Only Xavi has represented the club more times at senior level.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:22:01\n\tSOT: CARLES PUYOL (SPANISH)\n\t\n\tTHE CHAMPIONS LEAGUE IS SPECIAL. IF YOU WANT TO WIN IT YOU HAVE TO FACE THE BEST TEAMS IN EUROPE, AND IT IS VERY DIFFICULT. IN THE LAST FEW YEARS WE\u2019VE BEEN LUCKY ENOUGH TO ALMOST ALWAYS REACH THE SEMI-FINALS, AND WE'VE WON THE LATEST FOUR TITLES ALL QUITE CLOSE TOGETHER AND THAT IS SOMETHING THAT MAKES ALL BARCELONA SUPPORTERS VERY HAPPY.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:22:27\n\tOn coin toss\n\t\n\tPuyol\u2019s first major success in Europe\u2019s premier club competition would come in the 2006 final against Arsenal, in Paris. \n\n\n\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:22:37\n\tSOT: CARLES PUYOL (SPANISH)\n\t\n\tFOR ME, THAT MATCH WAS THE MOST DIFFICULT OF ALL THE CHAMPIONS LEAGUE FINALS I\u2019VE PLAYED IN. IT WAS TOUGH, ARSENAL HAD AN EXCELLENT TEAM AND MADE THINGS HARD FOR US, AND EVEN THOUGH THEY WERE DOWN TO 10 MEN, THEY SCORED FIRST. WE HAD TO WORK HARD AND FIGHT UNTIL THE END TO LIFT THAT TROPHY. I WAS SO LUCKY TO BE THE CAPTAIN OF THE TEAM, THAT WAS A UNIQUE MOMENT AND IF I HAD TO CHOOSE A FAVOURITE FINAL, I\u2019D PICK THAT ONE.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:23:06\n\tAfter SOT\n\t\n\tHe would go on to win the competition on two more occasions with his beloved Bar\u00e7a, in 2009 and 2011, both against Manchester United. In May 2014 however, a recurring knee injury finally caught up with Barcelona\u2019s defensive rock and he announced his retirement from the game that had given him so much.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:23:28\n\tSOT: CARLES PUYOL (SPANISH)\n\t\n\tINJURIES ARE THE WORST THING THAT CAN HAPPEN TO A FOOTBALLER, BUT THAT\u2019S THE RISK YOU TAKE. MY STYLE OF PLAY IS WELL KNOWN - I ALWAYS GIVE 100%, THAT\u2019S THE WAY I SEE FOOTBALL AND SPORT, AND THAT\u2019S HOW I PLAYED UNTIL MY VERY LAST DAY. WHEN I SAW THAT I WASN\u2019T ABLE TO GIVE WHAT I WANTED TO GIVE, I TOLD THE CLUB AND STEPPED ASIDE BECAUSE I COULDN\u2019T GO ON. \n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:23:57\n\tAfter SOT\n\t\n\tCarles Puyol epitomised Barcelona\u2019s desire to succeed at the very highest level and will forever be a symbol of the Catalan clubs\u2019 astonishing period of European dominance.\n\n\n\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:24:09\n\tSOT: CARLES PUYOL (SPANISH)\n\t\n\tWE WERE HUNGRY. WE DIDN\u2019T JUST WANT TO WIN TITLES, WE WANTED TO WRITE HISTORY, AND WE ACHIEVED THAT. IT IS CONTINUING NOW AS THE BACKBONE OF THE TEAM IS STILL PLAYING, AND I BELIEVE WE\u2019LL SEE MORE FROM BAR\u00c7A IN THE FUTURE, AS THEY\u2019RE A VERY SPECIAL GROUP OF PLAYERS.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t\n\t\n\t\n\tEND\n\n\n\n\n\nMagazine Show 07 \u2013 Lookahead\n\tTIME\n\tPICTURE:SOUND\n\t\n\tCOMMENTARY\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:24:32\n\tAfter wipe\n\t\n\tNext week, we\u2019re with Leverkusen\u2019s golden boy, Hakan \u00c7alhano\u011flu.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t\n\t\n\t\n\tEND\n\n\n\t\t\n\t\t\n\n24\t\t\n\t\t25\n\n\n\n\t\t\n"], "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1506441788", "durationSec": 1200, "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "MONTESISSA, Alberto", "type": "Personne physique"}, {"function": "Adaptation", "name": "RTS", "type": "Organisation"}, {"function": "Producteur", "name": "UEFA", "type": "Organisation"}, {"function": "Journaliste", "name": "BURGY, Nicolas", "type": "Personne physique"}]}], "program": {"href": "/programs/556", "id": "556", "name": "Magazine de la Ligue des champions UEFA"}, "contributors": [{"function": "Producteur", "name": "UEFA", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "1616001", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL eng / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT021060", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1465258", "internalArchiveId": "AA1510465216", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Championnat de Suisse 2015 - 2016 : HC Fribourg Gott\u00e9ron - EV Zoug", "publicationDate": "2015-10-09T00:00:00Z", "durationSec": 8646, "genres": ["Hockey sur glace enregistrement"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-10-12T13:40:01Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1510465219", "durationSec": 1212, "title": "SPDE 091015 GRFO HOCK FRO EVZ", "excerpt": "Victoire du HC Fribourg Gott\u00e9ron, qui a battu le EV Zoug sur le score de 6 \u00e0 3 lors d'un match comptant pour la 10e journ\u00e9e du championnat de Suisse de hockey sur glace, cat\u00e9gorie LNA.", "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "ROSSIER, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"], "thematicThemes": ["HOCKEY SUR GLACE", "LNA"], "thematicCorporations": ["HC FRIBOURG GOTT\u00c9RON", "EV ZOUG"]}], "program": {"href": "/programs/434", "id": "434", "name": "Hockey sur glace"}, "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "ROSSIER, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1616045", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CM fra / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZU044628", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1463806", "internalArchiveId": "AA1510463787", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "12h45", "publicationDate": "2015-10-09T00:00:00Z", "durationSec": 1819, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7154496", "imageURL": "http://www.rts.ch/7154513.image", "alternativeTitle": ["12h45", "12h45", "Le Prix Nobel de la Paix a \u00e9t\u00e9 attribu\u00e9 au Quartette national tunisien pour le dialogue", "Football / Euro 2016: l\u2019\u00e9quipe suisse affrontera Saint-Marin \u00e0 St-Gall", "Crise des migrants: un premier contingent de migrants \u00e9rythr\u00e9ens a embarqu\u00e9 pour la Su\u00e8de", "Geopolitis / Le Prix Nobel de la Paix: les pr\u00e9cisions de Xavier Colin", "Minimag: le sommelier a pour t\u00e2che de trouver le cru qui satisfera au mieux le client", "Syrie: les forces gouvernementales reprennent l\u2019offensive, aid\u00e9s par la Russie et du Hezbollah", "FIFA: Michel Platini et Sepp Blatter font recours contre leur suspension de la FIFA", "VS: la HES-SO organise des ateliers pour pousser les femmes \u00e0 s\u2019int\u00e9resser aux m\u00e9tiers de l\u2019ing\u00e9nierie", "Le rendez-vous de la presse / JU: R\u00e9my Ch\u00e9telat et Serge Jubin \u00e9voquent la campagne jurassienne", "VD: le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral invalide la votation communale Aigle Centre 2020", "Geopolitis: la paix sera au centre de la r\u00e9flexion de Geopolitis", "12h45", "12h45", "12h45"], "alternativeSummary": ["La r\u00e9compense lui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cern\u00e9e pour le travail accompli en faveur de la d\u00e9mocratie.", "Il s\u2019agit d\u2019un match capital pour sa qualification \u00e0 l\u2019Euro 2016. Tous les regards seront tourn\u00e9s vers Breel Embolo qui vit sa premi\u00e8re titularisation.", "160'000 autres migrants devraient \u00e9galement b\u00e9n\u00e9ficier de ce programme de relocalisation au sein de l\u2019UE.", "L\u2019objectif est de trouver un cru qui s\u2019accordera avec le plat du client, mais aussi avec son budget.", "L\u2019objectif de l\u2019arm\u00e9e syrienne est de reprendre du terrain face aux djihadistes.", "En France, certains \u00e9ditorialistes d\u00e9noncent une man\u0153uvre du pr\u00e9sident sortant pour entra\u00eener la chute de son possible successeur.", "En effet, en Valais, elles ne sont que 8% de femmes \u00e0 apprendre les m\u00e9tiers de l\u2019ing\u00e9nierie.", "R\u00e9my Ch\u00e9telat est r\u00e9dacteur en chef du Quotidien jurassien et Serge Jubin est correspondant au journal Le Temps.", "Le projet Aigle Centre 2020 pr\u00e9voyait de r\u00e9am\u00e9nager le centre-ville pour 19 millions de francs, mais le Tribunal estime que des irr\u00e9gularit\u00e9s ont entach\u00e9 le scrutin.", "Les avis sur l\u2019attribution du Prix Nobel  de la Paix divergent."], "variantIds": ["ece-7029163", "ece-7028227"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-01-23T04:20:07Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT020951\r\nDate de transcription : 23-JAN-17\r\nNom du mod\u00e8le : fre\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:17 > 0:01:34) [94%] : \r\nBonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous, merci d'\u00eatre avec nous, voici les titres de ce 12 45 le prix Nobel de la Paix r\u00e9compensent les mouvements tunisien, en charge du dialogue national, c'est une surprise, c'est aussi un signal adress\u00e9 au monde arabe en distinguant le seul pays de cette r\u00e9gion \u00e0 avoir r\u00e9ussi une transition politique depuis 2 1000 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:35 > 0:01:45) [89%] : \r\nL'Europe tente de r\u00e9partir plus \u00e9quitablement les r\u00e9fugi\u00e9s, un 1er groupe de 160000 personnes est concern\u00e9, nous verrons comment se d\u00e9roulent ces transferts avec les premiers \u00e9rythr\u00e9en envoy\u00e9s en Su\u00e8de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:47 > 0:01:58) [93%] : \r\nC'est une d\u00e9cision rare du tribunal f\u00e9d\u00e9ral, il a invalid\u00e9 une votation dans la commune vaudoise avec le le projet pr\u00e9voyait de transformer le centre ville mais les juges ont constat\u00e9 plusieurs irr\u00e9gularit\u00e9s dans le scrutin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:59 > 0:02:08) [90%] : \r\nResserrer r\u00e9gional sur le vin nous emm\u00e8ne \u00e0 la rencontre du m\u00e9tier de sommelier, une t\u00e2che d\u00e9licate lorsqu'il s'agit d'accorder \u00e0 la perfection les mains et les c\u00e9pages.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:09 > 0:02:24) [91%] : \r\nL'autre rendez- vous de la presse avec aujourd'hui, R\u00e9my Ch\u00e9telat, r\u00e9dacteur en chef du Quotidien jurassien et Serge Jubin, correspondant du journal Le Temps, \u00e0 une semaine des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales nous terminons notre tourn\u00e9e de la Suisse romande avec le Jura, un canton excentr\u00e9 qui peinent souvent \u00e0 se faire entendre : Abel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:26 > 0:02:39) [89%] : \r\nOn \u00e9voquait les noms d'Angela Merkel de John Kerry ou du pape, Fran\u00e7ois, c'est donc le quartette tunisien pour le dialogue national qui est distingu\u00e9 un prix Nobel de la paix pour r\u00e9compenser la trajectoire du 1er pays du printemps arabe Antoine si Laurent Burkhalter.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:02:43 > 0:02:56) [92%] : \r\nDemain, which Norberg le comit\u00e9 norv\u00e9gien pour le prix Nobel a d\u00e9cid\u00e9 d'attribuer le prix Nobel de la paix 2015 au Quartet national tunisien pour le dialogue national l'encours actuel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:02:58 > 0:03:17) [93%] : \r\nVoici donc les laur\u00e9ats repr\u00e9sentant l'UGT le syndicat historique l'Utica celui du patronat, la Ligue tunisienne des droits de l'homme et l'Ordre des avocats, un quartette form\u00e9 l'\u00e9t\u00e9 2013 alors que le pays dans les soubresauts de sa r\u00e9volution de jasmin se trouvait au bord de la guerre civile apr\u00e8s des assassinats politiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:03:18 > 0:03:37) [89%] : \r\nEt un Mail le Quartet a jou\u00e9 un r\u00f4le cl\u00e9 pour permettre \u00e0 la Tunisie d'\u00e9tablir un syst\u00e8me de gouvernance constitutionnel et ce en l'espace de quelques ann\u00e9es, il garantit les droits fondamentaux \u00e0 l'ensemble de la population sans distinction de sexe, de convictions politiques ou de croyances religieuses qui brille.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:37 > 0:03:46) [94%] : \r\nUn dialogue national aujourd'hui r\u00e9compens\u00e9, qui selon les laur\u00e9ats doit servir d'exemple aux autres pays de la r\u00e9gion en situation de crise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:47 > 0:03:51) [91%] : \r\nJe rigole, hein, soyons francs, on ne s'y attendait pas du tout \u00e0 ce prix Nobel alors que faut-il en penser.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:03:51 > 0:05:00) [92%] : \r\nBon, c'est pas un prix Nobel tr\u00e8s glamour tr\u00e8s people comme on dit et ce n'est pas non plus un prix Nobel, auquel on peut s'identifier rapidement le non comme par exemple lorsque le prix est attribu\u00e9 \u00e0 une personnalit\u00e9 comme Nelson Mandela ou comme l'ann\u00e9e derni\u00e8re \u00e0 madame You \u00e7a va et vous savez, cette jeune fille du du Pakistan, donc effectivement c'est pas tr\u00e8s glamour et on a du mal \u00e0 s'identifier et pourtant, le message est tr\u00e8s tr\u00e8s important par les temps qui courent, parce que c'est un message d'encouragement \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 civile, l\u00e0 il n'y a pas d'hommes politiques, ce sont des syndicalistes, on a vu dans le sujet et ce sont des avocats, ce sont des gens de la Ligue des droits de l'homme, donc cette soci\u00e9t\u00e9 civile qui elle- m\u00eame est au service du dialogue, le dialogue elle- m\u00eame aussi lui- m\u00eame au service de la transition d\u00e9mocratique et la d\u00e9mocratie elle- m\u00eame au service, nous y voil\u00e0, de la paix et c'est ce cheminement-l\u00e0 que, effectivement, ce prix Nobel vient couronner avec un message particulier aux autres pays arabes \u00e0 la Syrie, o\u00f9 il y am\u00e8ne \u00e0 l'\u00c9gypte ou \u00e0 la Libye puisqu'pour autant, c'est aussi un hommage \u00e0 la Tunisie 1er pays effectivement dans la transition d\u00e9mocratique et surtout pays 1er pays \u00e0 avoir franchi d\u00e9mocratiquement les obstacles li\u00e9s \u00e0 cette transition d\u00e9mocratique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:00 > 0:05:05) [94%] : \r\nAlors Xavier, vous \u00e9voquiez le concept de paix, c'est justement le th\u00e8me qu'explore g\u00e9opolitique cette semaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:05:05 > 0:05:59) [92%] : \r\nAlors effectivement, parce que ce concept de paix finalement il y a une guerre de et cette paix et les d\u00e9valoriser quelque part, disons que le qualificatif de paix \u00e9gal et et galvaud\u00e9 par exemple les accords de paix ne sont plus ce qu'ils \u00e9taient, ils sont r\u00e9guli\u00e8rement viol\u00e9 ce sont pour la plupart des bouts de papier, les op\u00e9rations de maintien de la paix sont devenus aussi interminable que les conflits auxquels il s'attache et on voit maintenant par exemple des Casques bleus qui sont charg\u00e9s de maintenir la paix qui sont en place certains entre du monde depuis des d\u00e9cennies au Proche-Orient ou ailleurs, donc effectivement ce concept de paix, h\u00e9 bien il ne veut plus dire grand chose et on rappelle dans l'\u00e9dition de Geopolitis ce concept de Spinoza qui dit attention, la paix, ce n'est pas seulement l'absence de guerre, c'est forc\u00e9ment un ensemble de coh\u00e9sion au service de la confiance et donc du dialogue, le dialogue, nous voil\u00e0 effectivement revenu \u00e0 ce qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9fini et rappel\u00e9 aujourd'hui par le prix Nobel de la paix 2015.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:59 > 0:06:08) [91%] : \r\nAlors ces prix Nobel sont ceux qui personnifie qui incarne ce concept de paix, certains ont convaincu, d'autres ont d\u00e9\u00e7u, je vous propose qu'on regarde un extrait de g\u00e9opolitique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:06:08 > 0:07:14) [89%] : \r\nL'ann\u00e9e 2014 avez vu le prix Nobel de la paix, \u00eatre d\u00e9cern\u00e9 \u00e0 2 personnalit\u00e9s, un Indien Cahill HSA tiers qui se bat pour les droits des enfants dans les usines de son pays, ainsi qu'\u00e0 la d\u00e9sormais c\u00e9l\u00e8bre Malala du sapin 17 ans, victime de la folie des taliban et qui, depuis son attentat m\u00e8ne un long combat pour l'acc\u00e8s de tous les enfants \u00e0 l'\u00e9ducation, autre prix Nobel de la paix prestigieux c\u00e9l\u00e9br\u00e9 et reconnu ce de Nelson Mandela, donc \u00e7a ne suffit de M\u00e8re Teresa De Martin-Luther-King et tant d'autres figures dont les vies ont \u00e9t\u00e9 consacr\u00e9s \u00e0 la paix entre les hommes, il est pourtant certains prix Nobel de la paix qui ont \u00e9t\u00e9 disons discuter car discutable celui d\u00e9cern\u00e9 par exemple Henri Kissinger celui accord\u00e9 \u00e0 la pr\u00e9sidente du Lib\u00e9ria Ellen Johnson-Sirleaf, ou encore celui remis conjointement au leader palestinien, Yasser Arafat ou dirigeant isra\u00e9lien Itzhak Rabin et Shimon Perez critique enfin, lorsque le prix 2009, a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cern\u00e9 au pr\u00e9sident Obama au pouvoir depuis un an seulement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:07:15 > 0:07:22) [89%] : \r\nMerci Xavier donc ce nouveau num\u00e9ro de g\u00e9opolitique, c'est \u00e0 d\u00e9couvrir samedi \u00e0 13 heures 20 sur RTS Un et d\u00e8s \u00e0 pr\u00e9sent sur Geopolitis Point CH merci, merci \u00e0 vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:07:23 > 0:07:36) [94%] : \r\nLa crise migratoire force les Europ\u00e9ens \u00e0 mieux se coordonner, notamment en r\u00e9partissant un 1er groupe de 160000 personnes, exemple avec ces r\u00e9fugi\u00e9s \u00e9rythr\u00e9ens, ils viennent de quitter l'Italie pour la Su\u00e8de Anne Delette.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:07:38 > 0:08:25) [91%] : \r\nPour ces \u00e9rythr\u00e9en, l'histoire s'acc\u00e9l\u00e8re, nous sommes \u00e0 Rome, quelques minutes avant le d\u00e9collage sur ces visages tout sourire, un nouveau chapitre, une nouvelle vie ne demande casse \u00e9crire 14 hommes, 5 femmes secourus in extr\u00e9miste au large de la Libye, les ministres concern\u00e9s sont venus accompagner les migrants en partance pour la Su\u00e8de, o\u00f9 ils esp\u00e8rent vivre dans des conditions d\u00e9centes embarqu\u00e9s \u00e0 bord de cet avion, c'est dire au revoir \u00e0 l'\u00c9rythr\u00e9e et \u00e0 ces violences, \u00eatre pass\u00e9 victorieusement par l'\u00e9preuve du tri que repr\u00e9sentent les hotspots pour l'Union europ\u00e9enne, c'est aussi une victoire apr\u00e8s divisions et querelles ce 1er transfert illustre la volont\u00e9 de d\u00e9sengorger les pays du sud et de favoriser une plus juste r\u00e9partition au sein de l'Union, 160000 migrants sont sur les rangs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:08:27 > 0:08:43) [93%] : \r\nMais cette m\u00e9daille a aussi une autre face hier les 28 se sont engag\u00e9s \u00e0 muscler la politique de retour des migrants \u00e9conomiques venus chercher sur le vieux continent, une vie meilleure volont\u00e9 aussi de mieux ma\u00eetriser les fronti\u00e8res de l'Union, sans quoi Schengen pourrait ne pas survenus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:08:44 > 0:09:01) [93%] : \r\nEn Syrie, les forces gouvernementales tentent depuis hier de reprendre l'offensive, une arm\u00e9e soutenue au sol par le Hezbollah libanais et dans les airs par l'aviation russe le groupe \u00c9tat islamique poursuit quant \u00e0 lui son avance vers la ville d'Alep et sa capture constituerait une victoire majeure pour les djihadistes marge mais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:09:03 > 0:09:18) [91%] : \r\nViolents combats en Syrie rebelles et soldats de l'arm\u00e9e r\u00e9guli\u00e8re prennent tour \u00e0 tour l'Avantage sur ces images, attribu\u00e9e \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision syrienne et identifi\u00e9 par l'inscription m\u00e9dias militaire en arabe, on voit les troupes r\u00e9guli\u00e8res \u00e0 l'offensive dans le nord- ouest du pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:09:19 > 0:09:42) [92%] : \r\nEn parall\u00e8le, l'\u00c9tat-Major syrien se f\u00e9licite, dans des communiqu\u00e9s de presse d'euros prendre l'Avantage gr\u00e2ce \u00e0 l'appui a\u00e9rien fourni par la Russie et avec l'aide du Hezbollah libanais dans plusieurs secteurs strat\u00e9giques \u00e0 Moscou, on confirme les bombardements effectu\u00e9s sur 27 cibles dans les provinces de Lattaqui\u00e9, fief du r\u00e9gime et de rame pour des derni\u00e8res heures.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:09:44 > 0:09:50) [98%] : \r\nLa France, elle n'est pas en reste avec de nouveaux raids cette nuit sur les positions de l'\u00c9tat islamique dans le centre du pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:09:53 > 0:10:11) [93%] : \r\nNous avons frapp\u00e9 parce que nous savons qu'il y a en Syrie, en particulier dans les environs de Raqa des centres d'entra\u00eenement de combattants \u00e9trangers dont la mission n'est pas d'aller combattre pour Daesh sur le le vent mais de venir en France, en Europe, pour commettre des attentats.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:10:12 > 0:10:25) [92%] : \r\nMais en Syrie, tout ne fonctionne pas comme sur les plans l'\u00c9tat-Major ce matin le groupe jihadiste \u00c9tat islamique a r\u00e9ussi une avanc\u00e9e \u00e9clair pr\u00e8s de la ville d'Alep ou au moins 12 personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es dans un attentat \u00e0 la voiture pi\u00e9g\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:10:26 > 0:10:44) [96%] : \r\nMichel Platini et Sepp Blatter font tous de recours contre leur suspension de la FIFA pour 90 jours la d\u00e9cision suscite de nombreux commentaires dans la presse internationale, notamment en France o\u00f9 certains \u00e9ditorialistes d\u00e9noncent une manoeuvre du pr\u00e9sident sortant pour entra\u00eener dans sa chute son possible successeur Pascal Jeannerat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:10:44 > 0:12:17) [87%] : \r\nPlatini victime d'un Blatter machiav\u00e9lique, la th\u00e9orie du complot contre l'ancien num\u00e9ro 10 des Bleus est port\u00e9 au par l'\u00e9quipe aujourd'hui, Platini, suspendu, non pas pour les soup\u00e7ons qui p\u00e8sent sur lui, et par la haine de l'ancienne amie Blatter qui voudrait l'entra\u00eener dans sa chute, Platini re\u00e7oit le soutien de rien moins que le secr\u00e9taire d'\u00c9tat aux Sports du gouvernement Valls Thierry Braillard, croit-on, son honn\u00eatet\u00e9 en son int\u00e9grit\u00e9 et en sa volont\u00e9 de devenir pr\u00e9sident de la FIFA volont\u00e9 en tous cas, Platini va toujours lib\u00e9ration en attestent : le quotidien fran\u00e7ais, qui lui aussi Platini ris\u00e9e empapaouter m\u00eame combat sign\u00e9 Blatter analyse Lib\u00e9ration ensemble dans l'ab\u00eeme le Blick qui n'y voit pas de complot, mais une chute partager le scandale accable Platini titre tout au sport et Platini reste candidat alors que le CIO on appelle \u00e0 une candidature externe, rapporte le journal Platini persiste et signe dans La Gazzetta dello Sport accusation vague moi honn\u00eate, clame le fran\u00e7ais, la Gazzetta les chances du prince Ali remonter mais s'interroge alli\u00e9 de Platini jusqu'\u00e0 hier, aura-t-il la volont\u00e9 d'entrer \u00e0 la FIFA pour la NZZ destruction du syst\u00e8me FIFA \u00e9clate au grand jour le journal z\u00fcrichois voit un autre papable pour pr\u00e9sider l'organisation un homme \u00e9vinc\u00e9 en 2010 de ses petits fours, le Fran\u00e7ais J\u00e9r\u00f4me Champagne, en attendant, l'int\u00e9rim est assur\u00e9 par le patron du football africain, le Camerounais Issa Hayatou mais int\u00e9rim uniquement, affirme l'int\u00e9ress\u00e9 int\u00e9gr\u00e9 depuis 25 ans au syst\u00e8me Blatter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:12:18 > 0:12:34) [92%] : \r\nDans l'actualit\u00e9 en Suisse romande, cette surprise dans le Chablais Vaudois, le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral invalide la votation communale Aigle 2020 accept\u00e9 il y a 2 ans, le projet pr\u00e9voyait de r\u00e9am\u00e9nager le centre ville pour 19 millions de francs, mais selon les juges, des irr\u00e9gularit\u00e9s ont entach\u00e9 le scrutin Carole Pantet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:12:35 > 0:12:48) [96%] : \r\nCes 2 hommes ne cachent pas leur satisfaction, ce sont eux qui ont lanc\u00e9 le r\u00e9f\u00e9rendum contre le r\u00e9am\u00e9nagement du centre encore qui ont d\u00e9nonc\u00e9 des irr\u00e9gularit\u00e9s lors du scrutin 91 bulletins avaient alors fait la diff\u00e9rence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:12:48 > 0:12:54) [90%] : \r\nC'est une r\u00e9action de soulagement parce que nous \u00e9tions persuad\u00e9s que cette cette d\u00e9pouillement avait \u00e9t\u00e9 ent\u00e2ch\u00e9e de graves erreurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:12:54 > 0:12:57) [86%] : \r\nOn a affaire \u00e0 de l'amateurisme de cette m\u00eame volontaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:12:58 > 0:13:06) [92%] : \r\nAlors je vous laisse la responsabilit\u00e9 de votre votre allusion mais c'est clair que, on peut se poser la question, effectivement, il y a peut-\u00eatre un peu des 2, je sais pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:13:07 > 0:13:10) [93%] : \r\nLe syndic d'Aigle, lui, relativise les irr\u00e9gularit\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:13:11 > 0:13:27) [88%] : \r\nIl a \u00e9t\u00e9 reproch\u00e9 par exemple au bureau, elle est orale de ne pas conserver certains documents alors que, d'ailleurs, m\u00eame la loi le r\u00e8glement ne pr\u00e9voit pas qu'ils soient conserv\u00e9es, mais comme le d\u00e9pouillement intellectuelle, h\u00e9 ben il est pr\u00e9f\u00e9rable de les conserver, mais c'est une interpr\u00e9tation finalement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:13:27 > 0:13:37) [95%] : \r\nQuoi qu'il en soit, il devra composer avec la d\u00e9cision du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral alors que 10 millions de francs de travaux ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 accept\u00e9e par le conseil communal le chantier devait d\u00e9buter d'ici la fin de l'ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:13:38 > 0:13:51) [95%] : \r\nOn avait l'id\u00e9e de rassembler un tout petit peu les acteurs politiques de tous les partis qui sont repr\u00e9sent\u00e9s au conseil communal pour finalement avoir une sorte de grande r\u00e9flexion dire ben est-ce qu'on doit aller vite pas vite, est ce qu'on on change un peu notre fusil d'\u00e9paule.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:13:51 > 0:14:02) [92%] : \r\nIl y a aucune Pierre qui est qui a \u00e9t\u00e9 pos\u00e9e il y a pas que rien qui a \u00e9t\u00e9 fait en pratique, donc si on veut \u00eatre \u00e0 l'\u00e9coute du citoyen on doit remettre la totalit\u00e9 du projet aux questions.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:14:03 > 0:14:07) [94%] : \r\nMais sans doute pas demain que les pi\u00e9tons seront rois sur la rue de la gare, comme le r\u00e9v\u00e8lent les autorit\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:14:09 > 0:14:27) [93%] : \r\nDans le Jura bernois le site industriel de Reconvilier se renforce le groupe chinois Baoshida avait repris Swissmetal et ses 250 collaborateurs, il y a 2 ans, il annonce aujourd'hui qu'il d\u00e9placera d'ici 2018, une partie de ses activit\u00e9s de son site, dans le canton de Soleure vers Reconvilier d\u00e9velopper de nouvelles technologies.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:14:29 > 0:14:45) [87%] : \r\n8 pourcent,, elles ne sont que 8 pourcent de de femmes \u00e0 apprendre le m\u00e9tier de l'ing\u00e9nieur et en Valais m\u00e9canique, \u00e9lectronique, informatique n'attire pas les \u00e9tudiantes, c'est justement pour inverser cette tendance que la Haute \u00e9cole sp\u00e9cialis\u00e9e propose \u00e0 des adolescentes de participer \u00e0 des ateliers Ewan Jacques lors du sel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:14:46 > 0:15:11) [92%] : \r\nLa d\u00e9monstration est vite fait : il y a nettement plus de gar\u00e7ons que de filles \u00e0 l'\u00e9cole d'ing\u00e9nieurs du Valais, le constat est sans appel, seul un petit 8 pourcent de de filles en m\u00e9canique, \u00e9lectronique, pour inverser la tendance, il faut convaincre les plus jeunes que ces m\u00e9tiers-l\u00e0 peuvent aussi les int\u00e9ress\u00e9s d\u00e9fi durant 2 jours, fabriquer un casque de r\u00e9alit\u00e9 virtuelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:15:12 > 0:15:35) [92%] : \r\nOn glisse de smartphones \u00e0 l'int\u00e9rieur, on a ici des lentilles qui nous permettent de voir un autre que celui dans lequel on vit, on va leur apprendre \u00e0 faire la programmation pour fabriquer des pi\u00e8ces m\u00e9caniques pour souder les composants \u00e9lectroniques et pour programmer le smartphone.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:15:36 > 0:15:41) [89%] : \r\nOrlane 13 ans, Amal introduit un param\u00e8tre petite erreur sans cons\u00e9quence.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:15:41 > 0:15:48) [77%] : \r\nSelon int\u00e9ressant peu pour savoir si, si je peux vraiment diriger vers \u00e7a aussi, c'est vraiment pas du tout ce que je que l'enfer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:15:48 > 0:15:58) [95%] : \r\nDes filles plan les couloirs un objectif pour les responsables de la HES-SO et de l'\u00c9cole des m\u00e9tiers en concertation aussi avec les parents.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:15:59 > 0:16:02) [86%] : \r\nJ'aime bien les domaines techniques, c'est pour \u00e7a que inscrits \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:16:03 > 0:16:06) [62%] : \r\nDisons qu'pourrait faire m\u00e9tier bah pourquoi pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:16:07 > 0:16:26) [86%] : \r\nDurant le stage des \u00e9tudiants et apprentis encadrent les jeunes filles, j'ai toujours entre le gar\u00e7on aussi au travail et c'est vrai que \u00e7a, \u00e7a manque de effet parce qu'on a, on n'a pas forc\u00e9ment le m\u00eame vendu que les gar\u00e7ons, mais on peut \u00eatre autant forte que que dont on re\u00e7oit le masque virtuel personnalis\u00e9 est enfin termin\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:16:26 > 0:16:39) [90%] : \r\nYves Izard, France vraiment man\u00e8ges, attractions, on voit qu'il y a de l'int\u00e9r\u00eat de la part des filles, mais peut-\u00eatre un petit peu pudeur de pas se m\u00e9langer avec les gar\u00e7ons, de peur de se retrouver en comp\u00e9tition sur un terrain qui n'est pas forc\u00e9ment les m\u00eames.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:16:39 > 0:16:47) [94%] : \r\nIl para\u00eet que dans le domaine de la recherche en ing\u00e9nieur une \u00e9quipe mixte est bien plus performante qu'une \u00e9quipe compos\u00e9e uniquement d'hommes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:16:48 > 0:17:03) [93%] : \r\nEn football, l'\u00e9quipe de Suisse disputera ce soir \u00e0 Saint-Gall, un match capital pour sa qualification \u00e0 l'Euro 2016, elle affrontera Saint-Marin et tous les regards seront tourn\u00e9s vers Brel, M. Borloo le joueur du FC B\u00e2le vivra sa 1\u00e8re titularisation avec la Nati Pascal Braud.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:17:05 > 0:17:13) [93%] : \r\nLe plus populaire et demander des joueurs de l'\u00e9quipe de Suisse par Shaqiri passent chaque ann\u00e9e bien Brel Embolo le bijou offensif du FC B\u00e2le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:17:14 > 0:17:25) [76%] : \r\nSentez le le public mais mais c'est pas pourquoi ai parce que c'est que des zones c'est gentil, c'est gentil, Jamie \u00e0 tout \u00e7a est-ce que \u00e7a va rester comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:17:25 > 0:17:38) [97%] : \r\nEn plus d'\u00eatre populaire Embolo pourrait aussi tr\u00e8s vite devenir l'un des joueurs cl\u00e9s de l'\u00e9quipe nationale, cela implique des responsabilit\u00e9s pour un jeune homme de 18 ans, un nouveau statut que le s\u00e9lectionneur refuse encore d'\u00e9voquer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:17:38 > 0:17:56) [87%] : \r\nRate rennais Andr\u00e9, Jean-Louis Indies n'a pas vraiment de nouveau r\u00f4le en ce moment, constante, je me r\u00e9jouis, ses performances sont constantes avec B\u00e2le et il emmagasine de l'exp\u00e9rience au niveau europ\u00e9en il va progresser, il n'a que 18 ans, nous devons l'aider le laisser tranquille FN fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:17:57 > 0:18:13) [83%] : \r\nJe suis pr\u00eat \u00e0 temps, qu'on a besoin de moi et je crois Jaja, urgent, urgent bon rythme avec B\u00e2le on a, on a des matches de 3 jours, je suis en forme et c'est que l'on continue comme \u00e7a, et moi j'ai toujours dit si j'entre, je dis d\u00e9but \u00e7a c'est \u00e7a maison mais je Pongolle mais je suis toujours l\u00e0 pour l'\u00e9quipe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:18:14 > 0:18:21) [92%] : \r\nEt l'\u00e9quipe est aussi l\u00e0 pour lui, \u00e0 l'image de Yoan Djourou, homme d'exp\u00e9rience qui prend volontiers le jeune un boulot sous son aile.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:18:21 > 0:18:39) [82%] : \r\n\u00e9coutez moi est un super joueur que je mesure qui qui \u00e9coute beaucoup qui ont envie d'apprendre, donc c'est d\u00e9j\u00e0 de de bonne augure d'avoir un jeune qui qui ne prend pas la t\u00eate et qui va prendre donc que Brel est un joueur p\u00e9tri \u00e9t\u00e9 : on ne conna\u00eet d'un d'un physique et en du commun et et et je pense qu'il a tout pour pour bien faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:18:41 > 0:18:45) [92%] : \r\nEt ce match est donc \u00e0 suivre d\u00e8s 20 heures 10 sur RTS 2.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:18:46 > 0:19:03) [97%] : \r\nEn tennis Timea Bacsinszky s'est qualifi\u00e9e \u00e0 P\u00e9kin pour les demi- finales en battant l'Italienne Sara Errani en 3 sets 0 6 6 3 7 5 de son c\u00f4t\u00e9, L. Stan Wawrinka a aussi atteint les demi- finales \u00e0 Tokyo, le Vaudois a battu l'Am\u00e9ricain Austin Krajicek en 2 sets 6 3 6 4.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:19:03 > 0:19:07) [79%] : \r\nProchain adversaire du Vaudois, le Luxembourgeois Gilles le leur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:19:16 > 0:19:34) [90%] : \r\nSuite et fin de notre s\u00e9rie r\u00e9gionale consacr\u00e9 cette semaine aux m\u00e9tiers du vin avec aujourd'hui celui ou celle qui a la lourde t\u00e2che de conseiller les clients d'un restaurant de leur sugg\u00e9rer la meilleure combinaison entre nourriture et boisson, je veux parler bien s\u00fbr du m\u00e9tier de sommelier, reportage \u00e0 La Chaux-de-Fonds sign\u00e9 Sergio Vilar mardi au Aurore Ch\u00e9ry.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:19:36 > 0:19:48) [89%] : \r\nTrouver le cru qui s'accordent au mieux en fonction des go\u00fbts et du budget, la cave de la brasserie de l'H\u00f4tel de Ville \u00e0 La Chaux-de-Fonds compte 570 r\u00e9f\u00e9rences, le plat de saison en ce d\u00e9but d'Automne, c'est la chasse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:19:49 > 0:20:01) [75%] : \r\nOn va en g\u00e9n\u00e9ral plut\u00f4t sur un qui peut par exemple des bourgognes Abbas depuis nous noir ou sinon on peut aller aussi sur les vins de Sierra comme les C\u00f4tes du Rh\u00f4ne, ils sont tr\u00e8s bien, tr\u00e8s cors\u00e9 qui super bien que j'aime.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:20:03 > 0:20:14) [90%] : \r\nCl\u00e9ment et sommelier depuis 5 ans dans cet \u00e9tablissement qui entretient une certaine culture du vent quelque chose, \u00e7a je veux sans oublier l'Avantage \u00e9conomique de la d\u00e9marche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:20:14 > 0:20:32) [91%] : \r\n\u00e7a reste le poste pour un restaurant le plus rentable parce que c'est lui qui va permettre de b\u00e9n\u00e9ficier des ventes additionnelles et puis apr\u00e8s la qualit\u00e9 la plus importante c'est surtout \u00eatre l\u00e0 pour le client, vraiment pour choyer client lui faire croire qu'au final, c'est lui qui a choisi le veut.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:20:33 > 0:20:34) [99%] : \r\nTr\u00e8s bon choix.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:20:35 > 0:20:43) [94%] : \r\nUne question d'humilit\u00e9 et surtout de connaissances fondamentales du m\u00e9tier qui, en dehors des restaurants gastronomiques sont parfois n\u00e9glig\u00e9 dans la restauration.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:20:43 > 0:20:57) [90%] : \r\nQuand ils viennent se former sur le tas, bon prend juste le temps de leur ben voil\u00e0 les Verts sont l\u00e0, les bouteilles sont l\u00e0 et puis c'est un peu d\u00e9brouille-toi et c'est \u00e7a qui donne finalement a quelque part une certaine frustration quand on voit le prix qu'on paye une bouteille de vin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:20:58 > 0:20:59) [64%] : \r\nVoici la v\u00e9rit\u00e9 : le plus cher.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:21:00 > 0:21:05) [86%] : \r\nChato\u00ef un terme de 2005 \u00e0 850 francs la bouteille que Cl\u00e9ment n'a encore jamais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:21:05 > 0:21:15) [90%] : \r\nRFI dans son m\u00e9tier, elle doit aussi tenir et g\u00e9rer cette cave de 4200 bouteilles on s'adaptant aux \u00e9volutions et particularit\u00e9s du produit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:21:16 > 0:21:40) [81%] : \r\nQuand on dit les vins, c'est qu'on va voir les Rouge et osez les plus longs, les effervescents apr\u00e8s les et apr\u00e8s dans chaque, chaque mois il y a un c\u00e9page et chaque c\u00e9page peu diff\u00e9rences suivant l'endroit o\u00f9 il faut \u00eatre passionn\u00e9 par la main pour faire ce m\u00e9tier, ce pas passionn\u00e9 par par ce produit a enfin je je pouvais pas le vendre au miroir, \u00eatre en avant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:21:41 > 0:21:58) [91%] : \r\nEn Suisse, on peut uniquement \u00e9tudi\u00e9 ce m\u00e9tier par un apprentissage de sp\u00e9cialiste en restauration et pour les passionn\u00e9s du vin justement la formation peut-\u00eatre compl\u00e9t\u00e9 par un brevet de sommelier, mais d'ici \u00e0 quelques mois un nouveau cours via Internet, en collaboration avec les vignerons du compte, on devrait \u00eatre propos\u00e9 \u00e0 Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:22:02 > 0:22:08) [99%] : \r\nJ moins 9 avant les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales et nous achevons aujourd'hui notre tour d'horizon de la campagne en Suisse romande avec.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:22:08 > 0:22:45) [91%] : \r\nLe Jura, un canton qui souffrent parfois de sa position p\u00e9riph\u00e9rique, notamment en mati\u00e8re d'infrastructures routi\u00e8res ou ferroviaires, un dossier que les futurs \u00e9lus devront d\u00e9fendre \u00e0 Berne, mais la campagne est aussi marqu\u00e9e par un duel fratricide au sein du PDC entrain de ses doutes et Pierre Kolher pour en d\u00e9battre aujourd'hui nous recevrons j'aime R\u00e9my Ch\u00e9telat pardon, r\u00e9dacteur en chef du Quotidien jurassien bonjour et Serge Jubin, correspondant du temps, vous \u00eates en charge de tout l'arc jurassien, R\u00e9my Ch\u00e9telat, j'ai envie de commencer avec vous sur ce duel entre Anne Seydoux et Pierre Kolher on en a beaucoup parl\u00e9, m\u00eame en dehors des fronti\u00e8res du Jura, au fond, \u00e0 quel point est-ce que \u00e7a peut nuire au parti d\u00e9mocrate chr\u00e9tien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:22:46 > 0:23:38) [88%] : \r\nIl le ce duel qui en fait le combat dans le combat et qu'il y a un tout petit peu de visibilit\u00e9 aux \u00e9lections vol\u00e9es f\u00e9d\u00e9ral des \u00e9lections du 18 octobre dans dans le Jura, cr\u00e9er un v\u00e9ritable malaise \u00e0 mon sens, au sein du du Parti d\u00e9mocrate chr\u00e9tien notamment 2 de ses dirigeants, puisque Anne Seydoux a de bonnes raisons d'en vouloir \u00e0 son parti de avoir mis comme colistier un poids lourds tels que Pierre Kolher et le de 100 donc pas v\u00e9ritablement soutenu alors que de l'autre c\u00f4t\u00e9, Pierre Kolher qu'\u00e0 forcer le passage, il y a pas v\u00e9ritablement bienvenu, ce qui fait que le malaise est telle que les les d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiens \u00e0 peine \u00e0 prendre position pour l'un ou pour l'autre, ils sont sur la r\u00e9serve, ce qui cr\u00e9e une campagne tr\u00e8s particuli\u00e8re, passablement en sous- marin o\u00f9 Pierre Kolher appara\u00eet peu, il r\u00e9pond aux questions de la presse, il est, il est pr\u00e9sent \u00e0 travers des lettres \u00e0 travers certaines choses, mais on le voit, on le voit peu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:23:38 > 0:23:43) [85%] : \r\nOn vous \u00e9voquez cette campagne men\u00e9e presque en sous- marin par Pierre Kolher Serge Jubin vous partagez cette analyse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:23:43 > 0:24:20) [89%] : \r\nAbsolument, et c'est la strat\u00e9gie Pierre Kolher je suis un petit avis diff\u00e9rents sur le le la g\u00eane du PDC, elle est l'effectif mais en r\u00e9alit\u00e9, je pense que le parti a bien mesur\u00e9 l'impact de d'associer 2 candidats qui allait faire la guerre et c'est des suffrages qui sont garantis pour le parti et au bout du compte, je pense que le PDC, on va parler tout \u00e0 l'heure aussi de la concomitance avec les \u00e9lections cantonales, le PDC a tout \u00e0 gagner, finalement, d'avoir 2 poids lourds qui sont, qui sont concurrents et puis bah Pierre Kolher il m\u00e8ne la campagne qu'il a toujours men\u00e9, que ce soit la mairie de Del\u00e9mont au gouvernement, c'est en sous- marin, moins il est visible, plus on parle de lui, et \u00e7a lui a toujours r\u00e9ussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:24:20 > 0:24:33) [92%] : \r\nAlors pour ceux qui ne connaissent pas la politique jurassienne, rappelons que le PDC quand m\u00eame l'une des forces majeures du canton est-ce que le duel dont on vient de parler pour apr\u00e8s le 18 octobre avoir des cons\u00e9quences au sein du parti, est ce qu'il faut s'attendre \u00e0 des r\u00e8glements de comptes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:24:33 > 0:25:11) [90%] : \r\nR\u00e8glement de compte je ne sais pas, mais dans tous les cas, le PDC ne sortira pas indemne de ces \u00e9lections puisque l'affrontement de 2 poids lourds tels que cela \u00e7a fait trembler \u00e7a fait trembler jusque dans les fondements du parti et de quel que soit le r\u00e9sultat, je dirais : il y a une partie de l'\u00e9lectorat du PDCI qui sortira frustr\u00e9 du du de de la personne qui sera \u00e9lue par ailleurs l'autre \u00e9lection Gouvernement jurassien o\u00f9 il y a aussi une d'histoire avec une liste forte de la part du PDC aussi avec des des candidats qui sont directement en opposition vers l'autre, qui font aussi des campagnes personnelles va encore renforcer ce ce mini- s\u00e9isme auquel le PDC \u00e0 mon sens doit s'attendre au lendemain de des \u00e9lections.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:25:11 > 0:25:23) [91%] : \r\nAlors, vous \u00e9voquez justement les les \u00e9lections cantonales qui ont lieu et c'est un cas particulier dans le Jura, le m\u00eame jour que les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, ce qui ne premi\u00e8res au fond Serge ben \u00e7a pose un probl\u00e8me pour les partis d'avoir la ces 2 \u00e9lections ce qui se d\u00e9roule le m\u00eame jour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:25:23 > 0:26:03) [89%] : \r\nAlors c'est difficile, il y a pas d'exp\u00e9rience, donc on ne peut pas faire de comparatif c'est d\u00fb au fait que la l\u00e9gislature jurassienne est pass\u00e9 \u00e0 5 en 2010 et tous les 20 ans aura ce ce genre de rendez- vous simultan\u00e9s, je pense que pour les partis politiques, \u00e7a les et puis certainement, mais en m\u00eame temps c'est une m\u00eame campagne financi\u00e8rement, mais qui \u00e9tait de faire des campagnes, chaque ann\u00e9e, ce qu'on ne sait pas du tout c'est et ceux qui ont une incidence d'une \u00e9lection \u00e9lections cantonales et si gouvernement sur les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales dans le Jura et invers\u00e9ment on peut imaginer qu'oui, il y a des moments o\u00f9 on voit notamment ceux dans certains partis ou les infos font campagne pour les autres, quelqu'un qui est candidat au f\u00e9d\u00e9ral recommande quelqu'un pour le les cantonales et invers\u00e9ment mais c'est difficile de savoir si \u00e7a aurait une incidence sur les r\u00e9sultats.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:26:03 > 0:26:10) [92%] : \r\nMichel Klein le le message que tente de faire passer telle ou telle partie est-il dilu\u00e9e par toutes ces \u00e9lections qui qui ont le m\u00eame jour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:26:10 > 0:27:22) [86%] : \r\nForc\u00e9ment, forc\u00e9ment, les partis sont sont dans la pression d'\u00eatre un peu accabl\u00e9 dire par l'ampleur de la t\u00e2che puisque \u00e7a, \u00e7a multiplie par 2 le le par rapport \u00e0 la Lex vous exp\u00e9riences pr\u00e9c\u00e9dentes, ce qu'il est, on se d\u00e9sint\u00e9resse presque pardonnez-moi des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales et voil\u00e0 s'il y avait pas le le duel entre Pierre Kolher et Anne Seydoux les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales passerait pratiquement inaper\u00e7u puisque l'\u00e9lection phare s\u00e9lection Gouvernement jurassien je o\u00f9 il y a 3 si\u00e8ges qui sont \u00e0 prendre, il y a 2 petits que 2 titulaires qui se qui se repr\u00e9sente effectivement les partis mettent un peu le, le, je dirais le le l'\u00e9lection au gouvernement en avance, c'est ce qui int\u00e9resse aussi, semble-t-il, plus les les Jurassiens et l\u00e0 la le nombre de candidatures, il y a 474 candidats globalement dans le canton du Jura, \u00e7a correspond \u00e0 un candidat pour 120 \u00e9lecteurs \u00e7a veut dire que globalement les Jurassiens sinon pas par an prochain voisins voire coll\u00e8gue de travail qui est, qui n'est pas candidat, h\u00e9 ben ils sont, je dirais, c'est ici, ils font partie des de l'esp\u00e8ce rare, cette fois, donc il y a un vrai int\u00e9r\u00eat il y a aussi, il devrait y avoir une vraie \u00e9mulation, vu le nombre de candidats pour sa terre et c'est \u00e0 assez votation et les gens qui se rendront aux urnes ou qui voteront par correspondance le front globalement pour l'ensemble des \u00e9lections.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:27:22 > 0:27:43) [90%] : \r\nAlors pour pour passer au \u00e0 la suite, c'est-\u00e0-dire aux dossiers que les futurs \u00e9lus, rappelons qu'il y a 4 jurassien qui si\u00e8ge sous la Coupole, \u00e0 Berne de au Conseil des \u00c9tats de au Conseil national les dossiers qu'ils devront donc d\u00e9fendre, quels sont-ils, \u00e0 votre sens, Serge Jubin est-ce que c'est avant tout, par exemple, la question des infrastructures routi\u00e8res ou ferroviaires que ces \u00e9lus devront d\u00e9fendre sous la Coupole.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:27:43 > 0:28:41) [91%] : \r\n\u00e9videmment qu'il y a l\u00e0 un dossier extr\u00eamement chauds avec la ligne ferroviaire du pied du Jura qui est menac\u00e9, c'est un dossier qui est important, mais je suis pas s\u00fbr que ce soit un dossier si d\u00e9cisif que \u00e7a, il faut savoir qu'en 2016 le canton du Jura deviendra le canton le plus pauvre de Suisse, selon l'indice qui est pris en consid\u00e9ration pour la p\u00e9r\u00e9quation sont intercantonal p\u00e9r\u00e9quation financi\u00e8re et tout ce qui touche aux finances aux subventions \u00e0 l'argent f\u00e9d\u00e9ral qui va Del\u00e9mont c'est un dossier extr\u00eamement important qu'il s'agit d'aller d\u00e9fendre souvent pas en pleine, ce sont des des contacts privil\u00e9gi\u00e9s qu'il faut avoir avec l'administration des finances avec les les conseillers f\u00e9d\u00e9raux directement et je pense que c'est certainement \u00e7a que les parlementaires f\u00e9d\u00e9raux doit faire en priorit\u00e9, on le voit pas, on le voit peu, c'est, c'est une t\u00e2che qui est d\u00e9licate, qui est difficile, qui se en sous- main, mais je crois que les 4 parlementaires f\u00e9d\u00e9raux actuels qui sont tous candidats qui pourraient tous r\u00e9\u00e9lus savent que c'est cette t\u00e2che-l\u00e0 qui est important, qu'il faut qu'il faut r\u00e9aliser.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:28:42 > 0:28:45) [81%] : \r\nMichel Klein 4 \u00e9lus sous la Coupole, quelle priorit\u00e9 \u00e0 d\u00e9fendre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:28:46 > 0:29:43) [89%] : \r\nIl faut dire que 4 \u00e9lus sous la Coupole, c'est peu, je dirais, et \u00e7a oblige la la les parlementaires jurassiens \u00e0 Berne de travailler en bonne Intelligence, l'un avec l'autre, d'abord d'une bonne coordination avec le le gouvernement jurassien savoir aussi nouer des alliances avec d'autres parlementaires qui repr\u00e9sente des cantons \u00e0 faible capacit\u00e9 financi\u00e8re, comme le disait Serge Jubin ou alors qui sont p\u00e9riph\u00e9riques par rapport aux infrastructures, on oublie parfois le d'autre part des des chemins de fer tout \u00e0 l'heure, mais il y a d'autres extraits exr\u00e9gie f\u00e9d\u00e9ral, telle que la Poste tels que au niveau des t\u00e9l\u00e9communications aussi ou parfois donne la pression d'oublier quelque peu ces r\u00e9gions campagnardes et l\u00e0 aussi il y a, il y a n\u00e9cessit\u00e9 de de se manifester, et donc il faut de 2 il faut que les \u00e9lus jurassiens \u00e0 Berne et cette capacit\u00e9 de de mobiliser au-del\u00e0 de leur force intrins\u00e8que pour faire passer ce message qui peut aider les, les, les petits cantons.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:29:43 > 0:30:24) [89%] : \r\nJe vais ajouter un \u00e9l\u00e9ment important, c'est la question de la visibilit\u00e9, quand on n'est pas nombreux, autant \u00eatre la la d\u00e9putation jurassienne, elle ne l'est pas, naturellement, c'est peut-\u00eatre une des faiblesses majeures de l'actuelle d\u00e9putation c'est que on lit, on les conna\u00eet pas, on les conna\u00eet peu, sinon Claudel qui pr\u00e9side le Conseil des \u00c9tats, mais c'est pour une seule ann\u00e9e, et cette notion de visibilit\u00e9, elle est importante parce quand on est visible, on est peut-\u00eatre un peu plus cr\u00e9dible si on veut d\u00e9fendent des dossiers compliqu\u00e9s, il s'agit d'\u00eatre cr\u00e9dible et d'\u00eatre visible et je crois que c'est, c'est une t\u00e2che importante que les Les d\u00e9put\u00e9s r\u00e9\u00e9lus puisqu'ils le seront certainement pour 3 d'entre eux \u00e0 tout le moins 2 devront s'atteler \u00e0 se rendre un peu plus visible un peu plus persuasif aussi et pas seulement en commission ou en coulisses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:30:24 > 0:30:35) [86%] : \r\nEt c'est sur cette note la que nous concluons cette discussion, merci \u00e0 tous les 2 d'avoir particip\u00e9, Serge ben correspondant du journal Le Temps, charg\u00e9 de l'arc jurassien et R\u00e9my Ch\u00e9telat, r\u00e9dacteur en chef du Quotidien jurassien, merci beaucoup d'avoir \u00e9t\u00e9 avec le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:30:36 > 0:30:52) [92%] : \r\nCe soir, couleur locales vous parlera d'art urbain avec une fresque monumentale r\u00e9alis\u00e9e \u00e0 Vevey, une peinture murale de 350 m2 r\u00e9alis\u00e9 par un collectif de graffeurs c'est \u00e0 d\u00e9couvrir d\u00e8s 18 heures 55 dans votre journal r\u00e9gional.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:30:55 > 0:31:03) [94%] : \r\nVoil\u00e0 c'est la fin de ce journal tout de suite la m\u00e9t\u00e9o de Dominique Chibli ce soir \u00e0 19 heures 30, vous retrouverez Malika Nedir tr\u00e8s bel apr\u00e8s- midi \u00e0 toutes et \u00e0 tous, \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:31:11 > 0:31:14) [92%] : \r\nSuivez la formation continue sur RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:31:27 > 0:31:29) [92%] : \r\nComme \u00e7a, devant une cam\u00e9ra.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:31:30 > 0:31:32) [95%] : \r\nEt je pense que le plus difficile, c'est qu'on est limit\u00e9 dans le temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:31:33 > 0:31:52) [90%] : \r\nEn t\u00e9l\u00e9vision puisqu'en radio, je pense que c'est vraiment \u00e7a le plus le plus compliqu\u00e9, je sentais parfois qu'il y avait l\u00e0 o\u00f9 l'autre voulait encore malheureusement devait passer au point suivant, c'est comme \u00e7a, mais, mais, je vous remercie vraiment parce que je pense qu'on \u00e9tait vraiment efficace chaque th\u00e8me a \u00e9t\u00e9 balis\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:32:11 > 0:32:18) [88%] : \r\nBonsoir Monsieur on aimerait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:32:37 > 0:32:39) [73%] : \r\nNon pas le petit bassin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:35:56 > 0:38:33) [92%] : \r\nMadame monsieur bonjour, on a toujours une situation faiblement anticyclonique avec dans l'ensemble, une impression de beau quand m\u00eame des grisaille le matin et puis une petite tendance \u00e0 l'habiller, sur le plateau, alors si on regarde l'animation du satellite, on voit qu'effectivement il y a relativement peu de nuages chez nous, en revanche, il y en a beaucoup sur l'Atlantique, \u00e7a, ce sont les restes de l'ouragan il y a acquis et puis il y en a beaucoup sur la M\u00e9diterran\u00e9e, la en fait c'est une d\u00e9pression qui se creuse de plus en plus sur le sud de la M\u00e9diterran\u00e9e et qui va donner beaucoup de pluie ces prochains jours sur les Balkans, mais chez nous, h\u00e9 bien il se passe toujours vraiment quasiment rien puisque cet apr\u00e8s- midi, on aura juste un autre couche de grisaille de ce matin qui va se morceler donc on devrait avoir quand m\u00eame des nuages qui r\u00e9siste ici et l\u00e0 et quelques cumulus aussi qui se forme sur le Jura, le plateau les Pr\u00e9alpes quelques nuages aussi sur les versants sud des Alpes valaisannes autrement et l'impression de beau avec m\u00eame beaucoup de soleil dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne et puis alors, dans l'Est, les nuages bas sont plus nombreuses, le soleil se fera beaucoup plus discret et il faut noter qu'au sud, ce matin, on avait vraiment beaucoup de remont\u00e9es d'humidit\u00e9, avec m\u00eame quelques pr\u00e9cipitations sur le centre et le nord du Tessin cet apr\u00e8s- midi, ce sera beaucoup plus lumineux et ce sera fait pour les temp\u00e9ratures est conforme \u00e0 la saison, on attend pour cet apr\u00e8s- midi entre 14 et 18 degr\u00e9s en plaine 12 degr\u00e9s \u00e0 1000 m\u00e8tres et un 0 qui, situ\u00e9e \u00e0 2800 m\u00e8tres avait toujours tr\u00e8s tr\u00e8s peu de vent, un faible courant sud- ouest, dans les Alpes, et puis cette petite bise sur le plateau, demain matin, on retrouvera nos stratus cette fois la couche sera plus compact, plus \u00e9tendue et disons que le Jura, le plateau et une bonne partie des Pr\u00e9alpes seront vraiment en dessous, \u00e0 noter aussi qu'on retrouvera des remont\u00e9es d'humidit\u00e9 pour le sud l'apr\u00e8s- midi, h\u00e9 bien on attend m\u00eame quelques gouttes en a, il y a 10 mines et pour les Alpes orientales autrement les nuages bas vont se morceler mais plut\u00f4t sur l'ouest du pays, on aura toujours beaucoup de soleil en Valais et puis un temps meilleur comme aujourd'hui l'apr\u00e8s- midi, colmatage pour le Tessin c\u00f4t\u00e9 temp\u00e9ratures pas changement \u00e0 l'aube, il faudra juste se m\u00e9fier dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne, puisque l\u00e0 il y aura un faible risque de gel au sol et puis l'apr\u00e8s- midi, on attend de 15 \u00e0 18 degr\u00e9s en plaine 12 \u00e0 1000 m\u00e8tres et 1 0 qui se situe toujours \u00e0 2800 m\u00e8tres avec toujours une situation tr\u00e8s molle, tr\u00e8s peu de vent, mais regardez en altitude, le courant va pivoter et venir du nord- ouest, voil\u00e0 vous savez tout, je vous laisse encore d\u00e9couvert l'\u00e9ph\u00e9m\u00e9ride ce jour tr\u00e8s bonne apr\u00e8s- midi avoue tout \u00e7a ce soir.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2015-10-09T11:28:33Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1510465096", "durationSec": 100, "title": "FRIGO EMBOLO SUISSE_RTS000000616771", "excerpt": "Le footballeur Breel Embolo s'entra\u00eene parmi ses co\u00e9quipiers pour le match contre St-Marin comptant pour les \u00e9liminatoires de l'Euro de football 2016.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DROZ, Pascal", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FEUSISBERG"], "thematicThemes": ["FOOTBALL (COMP\u00c9TITION)", "ENTRA\u00ceNEMENT SPORTIF", "\u00c9QUIPE NATIONALE"], "thematicPersons": ["EMBOLO, BREEL"], "sequenceIds": ["1465651"]}, {"internalArchiveId": "AA1510465097", "durationSec": 95, "title": "MI ANNULATION VOTATION_RTS000000618095", "excerpt": "Le tribunal f\u00e9d\u00e9ral a annul\u00e9 pour des irr\u00e9gularit\u00e9s formelles la votation communale du 24.11.2013 nomm\u00e9e \"Aigle Centre 2020\". Le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral a donn\u00e9 raison \u00e0 deux citoyens d'Aigle qui avaient fait recours en contestant le d\u00e9pouillement du scrutin et qui \u00e9taient d\u00e9j\u00e0 \u00e0 l'origine du r\u00e9f\u00e9rendum contre le projet de r\u00e9novation du centre-ville.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "PANTET, Carole", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BORNAND, C\u00e9dric", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["AIGLE"], "thematicThemes": ["VOTATION", "AM\u00c9NAGEMENT URBAIN"], "sequenceIds": ["1465207"]}, {"internalArchiveId": "AA1510465098", "durationSec": 68, "title": "MI GEOPOLITIS NOBEL_RTS000000617955", "excerpt": "La Haute \u00e9cole sp\u00e9cialis\u00e9e HES-SO Valais propose \u00e0 des adolescentes de participer \u00e0 des ateliers d'initiation du m\u00e9tier d'ing\u00e9nieur. Ce stage de 2 jours a l'objectif d'inciter les filles \u00e0 devenir \u00e9tudiantes dans les fili\u00e8res d'ing\u00e9nierie, qui comptent maintenant une grosse majorit\u00e9 d'\u00e9tudiants masculins."}, {"internalArchiveId": "AA1510465099", "durationSec": 124, "title": "MI HES METIER MASCULINS_RTS000000617988", "excerpt": "Victoire de la joueuse de tennis suisse Timea Bacsinszky qui s'est qualifi\u00e9e pour les demi-finales du tournoi de P\u00e9kin en battant l'Italienne Sara Errani en trois sets 0-6  6-3  7-5.\nLe Suisse Stanislas Wawrinka a aussi atteint les demi-finales \u00e0 Tokyo en battant l'Am\u00e9ricain Austin Krajicek en deux sets  6-3 6-4.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "JAGUT, Erwan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DUSSEY, Flore", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SION"], "thematicThemes": ["ING\u00c9NIERIE", "FILLE", "\u00c9TUDIANT", "TRAVAIL DES FEMMES"], "thematicCorporations": ["HES"], "sequenceIds": ["1465225"]}, {"internalArchiveId": "AA1510465100", "durationSec": 68, "title": "MI NOBEL PAIX_RTS000000618093", "excerpt": "Revue de presse dans presse suisse et internationale apr\u00e8s suspension pour 90 jours du pr\u00e9sident FIFA Sepp Blatter et pr\u00e9sident UEFA Michel Platini.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BURKHALTER, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "SILACCI, Antoine", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1510465101", "durationSec": 22, "title": "MI PC TENNIS STAN 2_RTS000000617975", "excerpt": "Affiches \u00e9lectorales pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales dans le canton du Jura.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "KURTH, Olivier", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PEKIN", "TOKYO"], "thematicThemes": ["TOURNOI (TENNIS)", "ATP", "WTA"], "thematicPersons": ["WAWRINKA, STANISLAS", "BACSINSZKY, TIMEA"]}, {"internalArchiveId": "AA1510465102", "durationSec": 94, "title": "MI PRESSE FIFA 2_RTS000000618075", "excerpt": "Le sommelier conseille les clients d'un restaurant en sugg\u00e9rant la meilleure combinaison entre nourriture et boisson. En Suisse ce m\u00e9tier s'\u00e9tudie en passant par un apprentissage de sp\u00e9cialiste en restauration qui peut \u00eatre compl\u00e9t\u00e9 par un brevet de sommelier. Un nouveau cours via Internet en collaboration avec des vignerons verra prochainement le jour dans le canton de Neuch\u00e2tel.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "CASTELLINO, Ronald", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "JEANNERAT, Pascal", "type": "Personne physique"}, {"function": "Docugraphe", "name": "MAZURYK, Joanna", "type": "Personne physique"}], "thematicThemes": ["PRESSE"], "thematicCorporations": ["FIFA"]}, {"internalArchiveId": "AA1510465103", "durationSec": 69, "title": "MI REFUGIES SUEDE_RTS000000618104", "excerpt": "Le groupe chinois Baoshida va renforcer le site industriel de Reconvilier en y d\u00e9pla\u00e7ant d'ici 2018 une partie de ses activit\u00e9s actuellement effectu\u00e9es dans le canton de Soleure. Baoshida avait repris Swissmetal et ses 250 collaborateurs en 2013.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "STEINER, Dominik", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DELAITE, Anne", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1510465104", "durationSec": 27, "title": "MI RVZ PRESSE_RTS000000617902", "thematicGeographicals": ["JURA (CANTON)"], "thematicThemes": ["AFFICHE \u00c9LECTORALE"]}, {"internalArchiveId": "AA1510465105", "durationSec": 148, "title": "MI SOMMELIER_RTS000000617905", "contributors": [{"function": "Son", "name": "VILLARMARZO, Sergio", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "CHERY, Aurore", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BOURQUI, Lionel", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["CHAUX-DE-FONDS, LA"], "thematicThemes": ["SOMMELIER", "VIN"], "sequenceIds": ["1465227"]}, {"internalArchiveId": "AA1510465106", "durationSec": 28, "title": "MI SWISSMETAL_RTS000000617978", "thematicGeographicals": ["RECONVILIER"], "thematicCorporations": ["SWISSMETAL"]}, {"internalArchiveId": "AA1510465107", "durationSec": 85, "title": "MI SYRIE OFFENSIVE_RTS000000618116", "contributors": [{"function": "Monteuse", "name": "EL ALILY, C\u00e9cile", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "JULMY, Marc", "type": "Personne physique"}]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1510465165", "summary": "Poign\u00e9e de mains et discussion entre Marcel-Jacques Bacca, pr\u00e9sident comit\u00e9 r\u00e9f\u00e9rendaire, et Jean-Fran\u00e7ois Jaggi, co-lanceur referendum. Itw Marcel-Jacques Bacca. Ext h\u00f4tel de ville, itw Fr\u00e9d\u00e9ric Borloz, syndic Aigle. Fr\u00e9d\u00e9ric Borloz t\u00e9l\u00e9phonant. Centre ville, circulation routi\u00e8re et train r\u00e9gional circulant.", "id": "1465207", "visualThemes": ["CIRCULATION ROUTI\u00c8RE"], "visualGeographicals": ["AIGLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1510465183", "summary": "Haute \u00e9cole d'ing\u00e9nierie HES-SO Valais : \u00e9tudiants \u00e0 la caf\u00e9t\u00e9ria. Jeunes filles participant \u00e0 un atelier de d\u00e9couverte. Itw Romain Roduit, Responsable Promotion des m\u00e9tiers de l\u00bfing\u00e9nieur-e. Itw Orlane, Orianne et Ambre, filles de 13 et 12 ans. Itw Laura Ziegler, apprentie 3e ann\u00e9es \u00e9lectronique.", "id": "1465225", "visualThemes": ["ING\u00c9NIERIE", "FILLE", "\u00c9TUDIANT", "ADOLESCENT"], "visualGeographicals": ["SION"], "visualCorporations": ["HES"]}, {"internalArchiveId": "AA1510465185", "summary": "Brasserie de l'h\u00f4tel de ville : Bouteilles de vin grand cru. Itw Cl\u00e9ment Treillard, sommelier. Cl\u00e9ment Treillard proposant vin \u00e0 des clients. Itw Aur\u00e9lien Benoits, Chef de Salle. Itw Michel Vuillemin, Consultant Gastro Neuch\u00e2tel. Bouteille de Sauternes Chateau Yquem 2005. Cl\u00e9ment Treillard travaillant \u00e0 la cave.", "id": "1465227", "visualThemes": ["SOMMELIER", "VIN", "RESTAURANT"], "visualGeographicals": ["CHAUX-DE-FONDS, LA"]}, {"internalArchiveId": "AA1510465186", "summary": "Plateau : D\u00e9bat du Rendez-vous de la presse entre R\u00e9my Ch\u00e9telat, r\u00e9dacteur en chef du Quotidien jurassien, et Serge Jubin, correspondant du journal Le Temps.", "id": "1465228"}, {"internalArchiveId": "AA1510465610", "summary": "Breel Embolo, footballeur \u00e9quipe nationale de Suisse, signant autographes. \nItw Breel Embolo.\nFootballeurs \u00e9quipe de Suisse s'entra\u00eenant.\nItw Vladimir Petkovic, entra\u00eeneur \u00e9quipe de Suisse.\nItw Johan Djourou, footballeur \u00e9quipe nationale de Suisse.", "id": "1465651", "visualThemes": ["\u00c9QUIPE NATIONALE", "ENTRA\u00ceNEMENT SPORTIF", "FOOTBALL (COMP\u00c9TITION)"], "visualGeographicals": ["FEUSISBERG"], "visualPersons": ["PETKOVIC, VLADIMIR", "EMBOLO, BREEL"]}], "program": {"href": "/programs/4476", "id": "4476", "name": "12h45"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur", "name": "ZUMSTEG, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "CATEAU, Jean-Paul", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "COLIN, Xavier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ALLGOEWER, Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "SCHIBLI, Dominique", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1615299", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT020951", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-BF0BBDB4-EE31-4444-9E8A-70F8FD84E984", "internalArchiveId": "BF0BBDB4-EE31-4444-9E8A-70F8FD84E984", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Rencontre avec John Lydon, ex-chanteur des Sex Pistols, en concert avec son groupe Public Image Ltd aux Docks \u00e0 Lausanne", "publicationDate": "2015-10-09T00:00:00Z", "durationSec": 329, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7115054", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197905.image", "thematicGeographicals": ["Grande-Bretagne"], "thematicThemes": ["punk music", "chanteur", "rock", "punk"], "thematicPersons": ["Public Image Ltd", "Lydon, John"], "alternativeTitle": ["Musique: Rencontre avec John Lydon / VER_2015-10-09T17:01:45_sequence-4", "Vertigo du 09.10.2015"], "alternativeSummary": ["John Lydon, ex-chanteur des Sex Pistols sous le nom de Johnny Rotten, est en concert avec son son groupe Public Image Ltd (ou \"PiL\" pour les intimes) vendredi 9 octobre 2015 aux Docks \u00e0 Lausanne \u00e0 l'occasion de la sortie de leur nouvel album \"What the world needs now\".\n\nIl est au micro de Michel Masserey."], "variantIds": ["ece-7115054"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-05T10:26:24Z", "speechToTexts": ["16.10.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\nOn va peut-\u00eatre avoir une discussion avec quelqu'un qui s'en va avoir une discussion avec quelqu'un qui a peut-\u00eatre transformer le monde, allez savoir, mais peut-\u00eatre qu'il faudra plus de temps pour le d\u00e9terminer, cet homme a \u00e9t\u00e9 la terreur absolue de la couronne britannique, \u00e0 cause de ses cheveux en p\u00e9tard de sa dentition chaotique, on l'a surnomm\u00e9 Johnny Rotten, John Johnny le le pourri litt\u00e9ralement 4 d\u00e9cennies plus tard, l'ancien chanteur des Sex Pistols encore la langue bien pendue, il est en concert ce soir au Deaux \u00e0 Lausanne avec une double actualit\u00e9 le 3\u00e8me volet de son autobiographie, la rage et mon \u00e9nergie, un nouvel album de son groupe pile qui m'aide Limited intitul\u00e9 Waterworld Needs Now, ce que le monde attend aujourd'hui Michel Masserey, ni une ni 2, lui a pass\u00e9 un coup de fil se connaissent pour lui demander s'il voulait dire que la musique de son groupe \u00e9tait ce dont le monde avait besoin voici Johnny, Zidane. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:49) [63%] :\r\nEt cela pour une sc\u00e8ne son \u00e9tat rajoute de l'Aisne a. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:00:54) [91%] :\r\nOui, c'est une phrase ouverte avec l'espoir que l'auditeur ach\u00e8ve la phrase avec son propre point de vue, on verra bien si on arrive aux m\u00eames conclusions, voil\u00e0 quand je fais un disque, je ne souhaite pas \u00eatre pr\u00eachi-pr\u00eacha, je ne suis pas parfait, je n'ai pas toutes les r\u00e9ponses, mais j'ai certainement la plupart des questions. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:10) [75%] :\r\nVoil\u00e0 ce d\u00e9cor majestueux de quoi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:13) [93%] :\r\nL'autobiographie que vous avez sorti, qui s'intitule la rage et mon \u00e9nergie vous a donn\u00e9 l'occasion de mettre les pendules \u00e0 l'heure concernant votre histoire et celle des Sex Pistols. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:24) [67%] :\r\nIl y a mois et cette qui une \u00e9norme de poids pour L\u00e9a Duc. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:29) [83%] :\r\nOui est l'id\u00e9e \u00e9tait de renseigner au mieux ceux qui font des th\u00e9ories sur mon cas sur ce que je suis, je ne suis pas. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:36) [62%] :\r\nNon \u00e7a voil\u00e0 \u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:38) [87%] :\r\nOui, ce que j'ai enfin, c'est de revenir \u00e0 mes premi\u00e8res ann\u00e9es quand j'\u00e9tais tout jeune. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:42) [86%] :\r\nVous savez, il y a un int\u00e9r\u00eat. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:44) [73%] :\r\nJe parle dans les ce livre de mes maladies infantiles qui ont failli m'\u00f4ter la vie gars, j'\u00e9tais tr\u00e8s malade un fonds. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:51) [86%] :\r\nBen oui, ben oui c'est est -ce Leszek ANSA du chien. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:55) [90%] :\r\nOui, je partage cela maintenant, je n'en avais jamais parl\u00e9 auparavant, mais je pense que c'est le moment, et de ce point, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s p\u00e9nible, cela dit de revenir sur cette trag\u00e9die de ma petite enfance, j'ai du mal \u00e0 \u00e9crire ce livre. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:07) [57%] :\r\nEt vous avez pas lui parle du Secours populaire, oui. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:10) [61%] :\r\nPoitiers ou pas, il n'a gagn\u00e9 bien et n'y croit pas au au poids, le parquet et moi OK am\u00e9ricaine oui peut-\u00eatre tard Alpha Houdja qui est un peu l\u00e0- bas et de Alain qui a, avec un alg\u00e9rien \u00e0 la il y a un an \u00e0 la \u00e0 la. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:43) [86%] :\r\nEn \u00e9crivant ce livre de l\u00e0 et donne, vous avez eu l'occasion de revisiter votre pass\u00e9 est -ce que r\u00e9trospectivement vous pensez que les Sex Pistols aurait pu faire une longue carri\u00e8re dans le rock. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:55) [60%] :\r\nMoi je vais Wim Prohom peine B que c'est plus de fa\u00e7on c'est une faille de v\u00e9rit\u00e9 face mais. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:03) [88%] :\r\n\u00e7a a \u00e9t\u00e9 un groupe tr\u00e8s important pour moi parce que, pour la 1\u00e8re fois j'envisageais d'id\u00e9es d'une carri\u00e8re en musique, c'est arriv\u00e9 par accident, mais d\u00e8s le moment o\u00f9 je me suis lanc\u00e9, je n'ai jamais fait marche arri\u00e8re, je vis d\u00e9sormais pour la musique autant que la musique vit pour moi c'est fantastique, j'ai beaucoup de sens. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:22) [69%] :\r\nC'est un c'est que c'est pas un bruit, les les Larqu\u00e9 pas j'ai pas. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:26) [86%] :\r\nMais le groupe le plus important pour moi, a \u00e9t\u00e9 \u00e9tablie qui ne Jelinek C\u00e9dric et c'est l\u00e0 que je suis face \u00e0 moi- m\u00eame et que je me confronter \u00e0 mes d\u00e9fauts aussi bien qu'\u00e0 ceux des autres surtout l'\u00e9mir. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:37) [60%] :\r\nComment le cin\u00e9ma il y a une faute assez. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:42) [88%] :\r\nToute ma vie je me suis efforc\u00e9 d'\u00eatre la meilleure personne que je puisse devenir et \u00e0 bien me marrer en le faisant. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:47) [80%] :\r\nFemme tu\u00e9e oui, Nietzsche. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:49) [88%] :\r\nCe qui caract\u00e9rise le son de piles et des Sex Pistols et c'est aussi votre boivent tr\u00e8s clairement votre voix nasillarde, vous avez aussi appris \u00e0 \u00e0 chanter, comment vous avez d\u00e9velopp\u00e9 en fait cet univers vocales, ce phras\u00e9 tr\u00e8s particulier. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:10) [56%] :\r\nHaydn avec une saisie de ces gagnants dans la salle c'est. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:14) [85%] :\r\nJe n'avais jamais envisag\u00e9 de chanter et de travailler ma voix, avant qu'on me demande de rejoindre le groupe oui, j'ai d\u00fb tr\u00e8s rapidement d\u00e9couvrir ce qu'\u00e9tait une voix chant\u00e9e et c'est \u00e7a qui est sorti ce sont distinctif bas\u00e9 sur rien d'autre que ce que je ressentais \u00e0 l'int\u00e9rieur, nous avons mis l'exprimer par des paroles. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:33) [59%] :\r\nJe vais exploit je ne va au Congo. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:36) [85%] :\r\nAh, j'imagine que j'ai la chance d'avoir d\u00e9natur\u00e9, voil\u00e0 ce qui se passe quand on ne copie personne d'autre, il y a \u00e7a donne de bons r\u00e9sultats, je trouve oui. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:44) [78%] :\r\nL\u00e0 on fait avec. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:45) [79%] :\r\nIl y a eu. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-10-09T16:08:13Z", "program": {"href": "/programs/4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "id": "4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "name": "Vertigo"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "Producteur-pr\u00e9sentateur/trice", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Masserey, Michel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Lydon, John", "role": "musicien, chanteur du groupe Public Image Limited", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C412C20F-6631-41FC-A60B-F8330B3F0F57", "internalArchiveId": "C412C20F-6631-41FC-A60B-F8330B3F0F57", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "D\u00e9bat musique sur les nouveaut\u00e9s du disque: \"Music Complete\" de New Order, \"Fast Forward\" de Joe Jackson et \"Cap Waller\" de Bertrand Belin. Avec Christophe Schenk, critique musical, Pauline Seiterl\u00e9 et Nicolas Julliard, collaborateurs RTS", "publicationDate": "2015-10-09T00:00:00Z", "summary": "\"New Order, Music Complete (Mute):Formation culte des ann\u00e9es 80, pionnier de la pop \u00e9lectronique, le groupe de Manchester met fin \u00e0 10 ans de silence discographique avec Music Complete, dans lequel ils invitent Iggy Pop et La Roux.Single: Restless\u00a0\u00a0\u00a0Joe Jackson, Fast Forward \u00a0(Ear Music /Phonag):Ancien punk amoureux de jazz, pop star \u00e9prise de musique symphonique, l'Anglais Joe Jackson est de retour avec une collection de 16 chansons, enregistr\u00e9es entre New York, Amsterdam, Berlin et La Nouvelle Orl\u00e9ans.Single: A Little Smile\u00a0\u00a0Bertrand Belin, Cap Waller (Wagram/Disques Office):Ecrivain et chanteur \u00e0 la voix caverneuse, le Fran\u00e7ais Bertrand Belin publie avec Cap Waller son 5 album en dix ans de carri\u00e8re. Un nouveau disque enregistr\u00e9 \u00e0 Sheffield, avec Shez Sheridan, complice de l'Anglais Richard Hawley.Single: Je Parle en fou\u00a0Les recommandations:Nicolas Julliard: L'album Liaisons - Reimagining Sondheim From the Piano publi\u00e9 par Anthony De MareChristophe Schenk: L'album Masoch I  II de Puts Marie (Two Gentlemen)Pauline Seiterl\u00e9: Aldebert Enfantillages 2, samedi 10.10.2015 au th\u00e9\u00e2tre du L\u00e9man de Gen\u00e8ve pour les enfants\u00a0et Maurane \u00e0 la salle CO2 de Bulle ce vendredi 9 octobre 2015 pour les grands\"", "durationSec": 1313, "genres": ["D\u00e9bat"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7115055", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197905.image", "thematicGeographicals": ["France", "Grande-Bretagne"], "thematicThemes": ["chanson fran\u00e7aise", "pop", "rock"], "thematicPersons": ["Belin, Bertrand", "Jackson, Joe", "New Order"], "alternativeTitle": ["D\u00e9bat musique / VER_2015-10-09T16:35:45_sequence-2", "Vertigo du 09.10.2015"], "alternativeSummary": ["Trois albums selectionn\u00e9s par nos chroniqueurs pour ce d\u00e9bat musique:\n\"Music Complete\" de New Order, \"Fast Forward\" de Joe Jackson et \"Cap Waller\" de Bertrand Belin.\n\nAvec Nicolas Julliard, Christophe Schenk et Pauline Seiterl\u00e9"], "variantIds": ["ece-7115055"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-05T10:26:23Z", "speechToTexts": ["29.10.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:03) [85%] :\r\nD\u00e9bat musique du vendredi, donc \u00e7a a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:07) [84%] :\r\nAutour de la table, il tousse, c'est vrai que c'est Christophe qui a une vraie belle hauteur Mathias bonjour Christophe, \u00e7a va, bonjour Pierre Philippe \u00e7a Pauline Seiterl\u00e9 est \u00e0 vos c\u00f4t\u00e9s, bonjour poliment Joaquin oui et Nicolas Julliard et toujours avec Londres et voil\u00e0, il \u00e9tait l\u00e0 avec nous depuis 17 heures, nous avons 3 groupes 3 artistes au menu Bertrand Belin, Joe Jackson et on commence avec New Order cette formation culte des ann\u00e9es 80, n\u00e9 sur les cendres de Joy Division pionner de la pop \u00e9lectronique, le groupe de Manchester met fin \u00e0 10 ans de silence avec Music Complete dans lequel ils invitent Iggy Pop et la roue. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:20) [73%] :\r\nNew Order, extrait de Music Complete voici Restless. \r\nC'est bon, nous avons nouveau 14 ans, m\u00eame maintenant qu'est -ce qui a chang\u00e9, \u00e0 part le le sont globalement disons la production chez chez n'y Order que sa cha\u00eene il y a un grand changement. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:12) [83%] :\r\nC'est que c'est le 1er disque sans Peter Cook qui \u00e9tait le bassiste jeunes le bassiste de New Order et qui s'est beaucoup engueuler avec le reste du groupe aujourd'hui tourne tout seul, en reprenant les morceaux de New Order tout seul avec une bande de jeunes et les morceaux de jeune aussi et cette base, c'\u00e9tait quand m\u00eame quelque chose qui \u00e9tait tr\u00e8s constitutifs du son de New Order et ce qui est frappant, c'est qu'ils ont trouv\u00e9 quelqu'un qui sait tr\u00e8s bien reproduire le sens passe depuis donc \u00e7a passe tr\u00e8s m\u00e9lodique avec un son profond et groovy en m\u00eame temps et puis finalement, autrement pas grand chose qui a chang\u00e9 la production c'est une production plus proche des derniers album du groupe qui a tu\u00e9 en t\u00eate, qui est un album de 2001 qui \u00e9tait pour moi le dernier super- dit ce qui est fait, New Order, pour le reste, ce disque, c'est une sorte de condens\u00e9 de tout ce que sait faire le groupe il y a un c\u00f4t\u00e9 par moments, il y a quand m\u00eame 2 3 morceaux qui flirte avec la disco italienne des ann\u00e9es 80 toutes les frottis notamment qui le long, \u00e7a se discute pas, donc vous Samira aujourd'hui et nous en salle avec C\u00e9sar, on peut marcher dans la rue en Automne, c'est parfait, et l'autre c\u00f4t\u00e9 il y a ce que New Order fait de mieux, c'est chansons pop avec des m\u00e9lodies ultra dansantes un temps tr\u00e8s m\u00e9lancolique, Wesley laisse son int\u00e9r\u00eat tr\u00e8s bonne exemple quoi la voix de Bernard Sommer h\u00e9las ce grand cette chose qui rend un peu, on est un peu triste, m\u00e9lancolique et pourtant c'est dansant peut pas s'emp\u00eacher de bouger l\u00e0- dessus, donc au final, soutien et puis le la la petite surprise du chef, c'est ce morceau secret il avec l'Iggy Pop, il y a un son tr\u00e8s proches de Jean-Guy les jeunes en d\u00e9but du morceau l\u00e0- bas ceux qui ronflent derri\u00e8re la rythmique tr\u00e8s chirurgical, la guitare un peu qui tranche tout \u00e7a et puis c'est dans la voix de compteurs d'Iggy Pop, qui lui fait son meilleur morceau depuis tr\u00e8s tr\u00e8s longtemps avec cette collaboration tandis que New Order, c'est son meilleur disque depuis le pr\u00e9c\u00e9dent disque de New Order parce qu'ils ont jamais vraiment fait de mauvais disque celui -ci pour moi, il sonne un peu comme un best- of New Order My des morceaux in\u00e9dits Nicolas. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:48) [88%] :\r\nOui, alors effectivement je je rejoins Christophe sur beaucoup d'aspects, c'est vrai que c'est un disque o\u00f9 il y a peu de surprises, il faut reconna\u00eetre que c'est cette New Order qui fait du New Order en m\u00eame temps, effectivement il manque un des piliers et non seulement du groupe, Peter vous mais aussi de toute cette aventure de la sc\u00e8ne de Manchester parce qu'il a \u00e9t\u00e9 lui- m\u00eame chroniqueurs de cette sc\u00e8ne dans des livres hilarant et des documentaires, donc c'est voil\u00e0 l\u00e0 on perd un petit bout d'histoire avec son absence et du coup on on colle d'autres morceaux la roue, Iggy Pop, personnellement je suis assez peu friands de dossiers collaboration, je trouve que le groupe un son qui tient qui est qui et qui, \u00e0 lui et je vois pas tr\u00e8s bien pourquoi ils commencent \u00e0 s'allier \u00e0 des Stars pour en ajouter une petite touche un peu exotique, je, je vois pas l'int\u00e9r\u00eat pour ce pourrait, comme \u00e7a, il faut un bon morceau c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:32) [82%] :\r\nOui, Chant\u00f4me vraiment fait d'ailleurs sans sursis, tr\u00e8s bien, un bon non, c'est les 2 autres sont plut\u00f4t des recueils et l\u00e0 on a quelque chose je trouve de tr\u00e8s bigarr\u00e9s ou enfin, il y a un peu de tout, il y a du Doubs il y a du lourd au sens positif ou moins positifs comme tout, il faut que j'ai trouv\u00e9 moi personnellement assez lourdingue et puis d'autres moments beaucoup plus \u00e9l\u00e9gant comme nothing de football ou bien mais cela, ce qu'on a entendu donc, donc, voil\u00e0 : c'est difficile de d'avoir un sentiment global sur l'album on ne progresse de piste en piste et puis on avance, on a chaque fois des propositions diff\u00e9rentes, il y a pas vraiment je trouve de trouvaille extraordinaire mais par contre que le son est g\u00e9nial, et puis il y a un morceau totalement addictif et cubique plastiques en tout cas moi je trouve que c'est l'atout s\u00e9duction de l'album, c'est dans la t\u00eate de gondole j'adore ce morceau, la Poste quelque part, on l'a eu au d\u00e9but des notes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:21) [84%] :\r\nOui, dans, dans, dans, dans le medley oui absolument donc plastique pour vous c'est une oui voil\u00e0, non vraiment j'adore et sont bien pour les contrats, un autre jour, on va passer au 2\u00e8me disque ce disque l\u00e0, c'est celui de Joe Jackson s'appelle face Forward il de Jackson, on l'a dit, tous les gens musicaux jusqu'\u00e0 reprendre du Clinton ce qui est pas mal pour un expert qu'il est de retour avec une collection de 16 chansons enregistr\u00e9es entre New York, Amsterdam, Berlin, o\u00f9 il vit la plupart du temps et La Nouvelle-Orl\u00e9ans oui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:52) [73%] :\r\nJe suis arriv\u00e9, tout est dit. \r\n\u00e7a oui aussi et pour pallier, puis bon point, il y pas et c'est par rapport donc \u00e7a \u00e7a \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:29) [84%] :\r\nJoe Jackson, le 1er single extrait de son album Fast Forward, voici le lyrisme \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:50) [87%] :\r\nVoil\u00e0 qu'il revient avec cette forme qui le caract\u00e9rise, Nicolas. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:55) [85%] :\r\nAbsolument, et puis \u00e7a dr\u00f4le de 10 disperser un peu 4 disques on hein, au d\u00e9part, il avait le projet de faire 4 mini- album enregistr\u00e9 en diff\u00e9rents lieux o\u00f9 vous l'avez dit, Berlin, Amsterdam, New York et je ne leur Yang Nouvelle-Orl\u00e9ans et puis finalement, il les a r\u00e9uni, alors \u00e7a c'est un peu du coup \u00e7a fait un album tr\u00e8s long, un peu disparate trop long 16 titres mais bon, finalement, c'est un peu, vous l'avez dit, c'est un peu tout ce qu'il a toujours fait, il a toujours m\u00e9lang\u00e9 \u00e9norm\u00e9ment une chose : il a fait du rock rapide \u00e0 la Elvis Costello du jazz des ann\u00e9es 30 de la musique symphonique ces derni\u00e8res ann\u00e9es, donc la disparit\u00e9, \u00e7a ne fait pas tellement peur, et puis en plus il sait bien s'entourer parce qu'il a pris des gens de la trempe de Bill, les zones \u00e0 la guitare ou bien les la batterie des d\u00e9sirs des t\u00e9nors de la sc\u00e8ne jazz am\u00e9ricaine et puis bon, bah, dans chaque situation d'enregistrement, il a un Style aussi particulier dans quel Style New il y a un Style berlinois, on a entendu avec le c\u00f4t\u00e9 Kabar\u00e9b\u00e9 vraiment il fait une reprise d'un morceau des ann\u00e9es 30 et puis \u00e0 New-York, il reprend un morceau t\u00e9l\u00e9 Vision, groupe culte aussi des ann\u00e9es fin ann\u00e9es 70, donc voil\u00e0, il faut un peu de tout, comme \u00e7a, et puis on on le suit \u00e0 travers ces 4 \u00e9tapes mais \u00e0 travers tout \u00e7a y a quand m\u00eame son Style \u00e0 lui et sa on retrouve compl\u00e8tement son \u00e9criture pop \u00e0 la fois tr\u00e8s classique commercial par certains aspects, date et puis en m\u00eame temps tr\u00e8s raffin\u00e9, toujours vivant, je trouve extr\u00eamement bien men\u00e9 tr\u00e8s bien chanter alors voil\u00e0, il y a trop d'chansons des choix parfois un petit peu discutable, moi ce que je retiens, c'est vraiment une suite de m\u00e9lodies magnifiques au fil des \u00e9coutes, je trouve qu'elle se bonifie la voix est splendide il y a dans l'eau quelques chansons qui sont vraiment des petits bijoux, les petits moments suspendus comme \u00e7a, de gr\u00e2ce, tr\u00e8s touchant, alors voil\u00e0, c'est le retour \u00e0 la pop de Joe Jackson et je trouve qu'il est plut\u00f4t en forme. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:29) [85%] :\r\nAlors lui qui confiait la pop fiche de cela quelques ann\u00e9es en disant que c'\u00e9tait vraiment alors ce pitoyable de voir tous ces peut se pr\u00e9cipiter vers le le commerce le plus \u00e9hont\u00e9 de leurs chansons, il y revient, Pauline. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:10:42) [85%] :\r\nOui, mais il commence par une chanson de 6 minutes qui montre je pense son sa volont\u00e9 aussi de rompre quand m\u00eame avec ce c\u00f4t\u00e9 format\u00e9, donc, malgr\u00e9 tout, il a, il reste un petit quelque chose de, de, de quoi \u00eatre r\u00e9volutionnaire chez lui et moi, j'ai au d\u00e9but j'ai j'ai pas \u00e7a pas \u00e9t\u00e9 le grand coup de foudre d\u00e8s le d\u00e9part, j'ai trouv\u00e9 assez \u00e7a c'est bedonnant \u00e0 c\u00f4t\u00e9 c'est rassurant, parfois non, mais c'est \u00e7a que j'ai pens\u00e9, j'ai dit c'est reparti autant encore assez svelte, oui, oui, certainement, et puis il y a avait renforts effectivement, mais il y a, il y a un c\u00f4t\u00e9 justement de d\u00e9j\u00e0 vu, c'est rassurant et puis on avance en terrain conquis, mais finalement, c'est tellement beau, tellement bien fait m\u00eame dans les harmonies dans le mille- des voix dans la partie New-Yorkais c'est super qu'apr\u00e8s \u00e7a casse un peu avec justement son approche des diff\u00e9rentes villes par exemple dans le je sais plus si c'est si c'est la Nouvelle Orl\u00e9ans qui suit, enfin il y a un c\u00f4t\u00e9 beaucoup moins lisse avec les rythmes latins on renon\u00e7ant des f\u00ealures dans sa voix et puis du coup, on change d'univers, on est pris \u00e0 contre- pied, je trouve \u00e7a tr\u00e8s malin et tr\u00e8s agr\u00e9able, du coup, et puis par un sur la voie aussi justement et son piano, \u00e7a, \u00e7a laisse amers, lit -on sur l'ensemble de l'album, c'\u00e9tait vraiment super. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:45) [83%] :\r\nChristophe, je vais tout casser, mais qu'elle, moi je n'ai pas suivi non mais je sais pas, j'ai ai vu un probl\u00e8me avec ce disque si New Order et tout ce que j'aime, j'ai mis des ann\u00e9es 80, Joe Jackson dans ce disque il y a un peu beaucoup des choses que j'ai pas aim\u00e9 dans les ann\u00e9es 80 il y a quelque chose de kitsch de des yeux est exag\u00e9r\u00e9, il y a un lyrisme, je ne comprends pas toujours, il y a des morceaux qui me font penser \u00e0 des parodies de com\u00e9dies musicales et puis surtout, en fait, j'ai essay\u00e9 de redonner une chance de l'album de reprend du temps et puis un moment donn\u00e9, moi, la reprise de t\u00e9l\u00e9 Vision sinon \u00e9l\u00e8ve qui superbe titre de cette sc\u00e8ne punk de la vieillissante des C\u00e9vennes, la fin des seventies new-yorkaise il y a tout dans ce morceau, c'est r\u00e9agissez tranchant c'est tendu et lui arrive tout enlev\u00e9 en faire un truc de pop FM qui, voil\u00e0, je ne peux pas c'est pas ma chapelle, je crois, j'ai essay\u00e9 d'y entrer, encore une fois, et encore une fois, je dois renoncer \u00e0 Joe Jackson. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:12:32) [89%] :\r\nNon argument pour convaincre sexy th\u00e9\u00e2trale, je trouve que c'est tr\u00e8s spectaculaire, en fait, c'est vrai, mais \u00e7a fait aussi partie de oui, c'est quelque chose de diff\u00e9rent et, finalement, \u00e7a c'est quelque chose qu'on c'est une un des \u00e9l\u00e9ments des ann\u00e9es 80 qui n'est pas repris par les artistes d'aujourd'hui qui, qui s'inspire \u00e9norm\u00e9ment de ce ce mouvement -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:48) [83%] :\r\nPeut-\u00eatre une raison qu'c'\u00e9tait tout peut-\u00eatre bon, alors voil\u00e0, il a peut-\u00eatre question voici ce go\u00fbt non mais c'est vrai aussi que il faut le dire, Jackson a la propension \u00e0 produire des disques qui \u00e9taient des quadruples bonne des tripes, des doubles qui exploraient absolument tout, tout le temps dans tous les sens avec des exp\u00e9riences \u00e0 la, \u00e0 chaque fois un petit peu particuli\u00e8re et qui ont pu d\u00e9router parfois, il est devenu aussi \u00e7a, cet homme qui explorent toutes les pistes au sein de quadruple album vous ont le mot et \u00e7a peut, \u00e7a peut \u00eatre un petit peu d\u00e9routant quand m\u00eame le dire, voil\u00e0, on va maintenant passer \u00e0 Bertrand Belin si vous le voulez bien il tourne lui dans divers groupes d\u00e8s ses 19 ans, il publie 2 romans mes acc\u00e8de \u00e0 la notori\u00e9t\u00e9 avec la chanson 5\u00e8me album en 10 ans pour le Fran\u00e7ais Bertrand Belin Cap Waller est enregistr\u00e9 \u00e0 Sheffield. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:13:31) [62%] :\r\nPoids : je me situe dans une plage, vous pouvez jamais ce personnage, je me suis donc verrons puis. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:13:46) [85%] :\r\nNon sur sc\u00e8ne. \r\nA doit le oui mais, dit est se. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:19) [93%] :\r\nBertrand Belin, extrait de son album Cap Waller voici je pars. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:14:23) [63%] :\r\nC'est dans ce qui point d\u00e9j\u00e0 la brillante \u00e7a aboutit ne pourront plus son tout ce que je pensais qu'imaginer de Bobby c'est leur feuille pour aujourd'hui, parlons au point il y a tout ce soir avec moi le jardin donc je voil\u00e0 donc personne, donc moi je la vraie couch\u00e9 je voil\u00e0 \u00e0 serait couch\u00e9e \u00e0 d'ordinaire, elle s'ouvre le point par point les ann\u00e9es ont pass\u00e9, je ne sais plus, donc, alors, si vous n'\u00eates pas trop ici de distance ce qui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:16:06) [88%] :\r\nElle se tient plus de joie oui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:16:09) [72%] :\r\nJ'ai parl\u00e9 de la mer Noire, chacun encore oui je je vous, je vous dis ce qu'on a aussi sur Twitter Pauline oui arr\u00eatez avec Belin, j'ai des oreilles qui saigne oui mais bon, qu'est -ce que vous voulez Complete alors t\u00e2cher de convaincre d'un coeur qui est l'auteur du tout. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:16:22) [79%] :\r\nJ'alors je vais la prendre avec douceur \u00e9coutez si accord je peux comprendre mais vous allez voir \u00e0 la fin vous allez comme nous devenir l'\u00c9tat de il y a 10 ans et puis il y a un petit c\u00f4t\u00e9 p\u00e2tisseries dans le mot Belin qui qui qui met en app\u00e9tit. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:16:35) [68%] :\r\nVoil\u00e0, coeur et vous avez un peu de marin en hommage \u00e0 ses origines bretonnes, la regrettable politique peu \u00e0 peu comme Dave oui unitaire hyper fan alors racontez -nous. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:16:44) [78%] :\r\nEst -ce que vous avez vu le clip de cette chanson, je parle en faux dans les Landes, vous la vue oui Nicolas. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:16:50) [82%] :\r\nMais j'ai j'ai entraper\u00e7u comme \u00e7a rapidement, mais l\u00e0, \u00e7a c'est un sc\u00e9nario oui de l'initiative oui exactement. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:16:57) [86%] :\r\n\u00e7a se passe dans un Parking souterrain, en disant qu'il y a eu un Crime et puis on est dans une atmosph\u00e8re myst\u00e9rieuse puis en Belin qui enqu\u00eatent \u00e0 moins qu'il ne soit lui- m\u00eame le criminel ou peut-\u00eatre la victime qui s'et donc pour comprendre Cap Waller ce nouvel album, moi j'ai pris une loupe et je suis all\u00e9 chercher, j'ai rassembl\u00e9 les indices interpr\u00e9ter les signes, j'essaie de faire des d\u00e9ductions pour comprendre l'album et puis j'ai laiss\u00e9 un peu parler mon instinct, donc je sais pas si vous avez envie de me suivre dans cette histoire, oui, oui, elle joue pour lui alors premi\u00e8res chansons de 1er plan du film, c'est un homme qui marche sur un chemin, au fond, il y a une pr\u00e9sence \u00e9trange au bout du chemin, qui agite la main quelqu'un vient mais qui, depuis le temps que je n'attends plus personne qui veut nager dans mais au-del\u00e0, c'est question un seul num\u00e9ro de silhouettes qui se rapproche de l'homme, donc la chanson num\u00e9ro 2 \u00e9galement, folle, folle, folle, on a toujours cette pr\u00e9sence cette silhouette qui agite toujours la main, l'ambiance se r\u00e9chauffe parce que d\u00e9sormais ces eaux glac\u00e9es ont fondu dans une pluie ne folle, folle, folle et les eaux glac\u00e9es et si les eaux glac\u00e9es ou les os glac\u00e9s du du squelette de l'homme qui a fondu \u00e0 la rencontre de cette silhouette myst\u00e8re chanson num\u00e9ro 3, retour \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9, la l'ambiance est \u00e0 nouveau froide chanson la 12 et l\u00e0 on s'ouvre avec les mots, une voie sem\u00e9e d'emb\u00fbches du notaire je lis que je b\u00eache, donc on a de nouveau de la glace et si le c'est que peut-\u00eatre il va faire pousser quelque chose qu'il quoi mais quoi, r\u00e9ponse dans la chanson num\u00e9ro 6 alors ne le jour de l'av\u00e8nement de nous l'ajournement et l'av\u00e8nement de nous, c'est peut-\u00eatre la naissance de cette pauvre petite chose de Pau, ce qu'il raconte dans la chanson, et puis ensuite, on a des d\u00e9parts, des fuites des questionnements existentiels entre les ifs par exemple entre les c'est la chanson num\u00e9ro 10 et l\u00e0, on se pose beaucoup de questions et si et si et si les ifs symbolisait la mort et enfin la mort, elle arrive \u00e0 la fin donc Cap Waller dans la derni\u00e8re chanson, le soldat le soldat, un homme \u00e0 nouveau seul face \u00e0 la mort, fan absolu quoi non nous trouver \u00e7a beau j'ai j'ai ador\u00e9 de m\u00ealer les textes de Bertrand Belin et puis, en r\u00e9alit\u00e9, \u00e7a tient plus de l'ONU si que l'enqu\u00eate polici\u00e8re, l'analyse des r\u00eaves parce qu'il y a des indices, mais il y a aucune \u00e9vidence et puis en fait, les mots, ils ne disent jamais ce qu'il signifie dans chaque morceau Belin s\u00e8me des mots, des homophonies, on a les, les, les eaux glac\u00e9es, les eaux glac\u00e9es, il y a des images, on comprend pas tout de suite ce que \u00e7a signifie, elles sont imprim\u00e9s dans notre esprit, et puis plus tard dans 3 chansons 4 chansons, tout \u00e0 coup, elles prennent un sens et moi je dois dire j'ador\u00e9 le suivre sur ce jeu de piste. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:19:19) [83%] :\r\nEt je pense que Christophe est pass\u00e9 compl\u00e8tement \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de ces images un petit salaire, j'ai m\u00eame Erratum non mais comme Pauline j'ai. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:19:26) [86%] :\r\nJ'ai beaucoup aim\u00e9 cette chanson \u00e0 la fin, soldats qui est qui qui et ce c\u00f4t\u00e9 un peu juste, c'est ce qu'on fait, on arrive tr\u00e8s rarement, faire un peu du sang Breitling du folk en fran\u00e7ais et Belin fait tr\u00e8s, tr\u00e8s bien, il fait tr\u00e8s tr\u00e8s bien s\u00fbr de 3 morceaux parce qu'il a, il y a une \u00e9conomie que j'aime beaucoup sur cet album, il trouve un gimmick de guitare, il va l'utiliser en faire une chanson avec il chante avec cette voix, cette mani\u00e8re de manger les mots qu'il a, il y a un petit c\u00f4t\u00e9 Murat l\u00e0- dedans qui me pla\u00eet bien, est ce que tu \u00e9cris petite dans ce qu'il dit l\u00e0, je rejoins ce que disait Pauline, ce qui m'ennuie un peu sec sur l'ensemble de l'album, j'ai l'impression que si parfois \u00e7a fonctionne \u00e0 fond, parfois lasse un peu et qui a un petit c\u00f4t\u00e9 paresseux choquer certaines chansons qui pour moi sonne un peu comme des \u00e9bauches comme des des mots et aurait gagn\u00e9 \u00e0 \u00eatre un petit peu \u00e9tay\u00e9e un petit peu d\u00e9velopp\u00e9, mais je pense que je vais \u00e9couter quand m\u00eame un peu d\u00e9bat des belles choses, les faits Pauline les. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:20:15) [84%] :\r\nMoi, c\u00f4t\u00e9 \u00e9couter ce disque tout d'un coup, \u00e7a m'a fait : ils sont sign\u00e9s en fait ce type c'est le c'est le Bill Callahan fran\u00e7ais Bill Callahan pour ceux qui connaissent pas forc\u00e9ment c'est ce ce chanteur am\u00e9ricain qui a fait beaucoup de choses, sous le nom de smog et qui a cette voix comme \u00e7a, extr\u00eamement ce smog, c'est tout \u00e0 fait, voix nonchalante et rock simple et subtil \u00e0 la fois qui va puiser comme \u00e7a, par allusion dans diff\u00e9rents genres et c'est exactement, enfin c'est tr\u00e8s proche de ce qu'on entend, ici, la seule diff\u00e9rence c'est que Bill Callahan \u00e9crit des textes qui sont extr\u00eamement significatif des des images fulgurantes, des choses qui qui nous touche de fa\u00e7on tr\u00e8s \u00e9tonnante du point de vue unique et puis l\u00e0, on a l'impression que les mots finalement sont pas tr\u00e8s important, les mots sont des sons, il joue avec ces, ces sons et ces si jolies, mais du coup, bah on est un petit peu tenus \u00e0 distance alors que on pourrait \u00eatre boulevers\u00e9 si si nous parler un peu plus Bertrand de la mais la musique est tr\u00e8s belle le\u00e7on est tr\u00e8s beau et c'est un album qui s'\u00e9coule comme \u00e7a tr\u00e8s tr\u00e8s agr\u00e9ablement tr\u00e8s tr\u00e8s rapidement Pauline. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:21:10) [88%] :\r\nOui, sur cette id\u00e9e que vous avez soulev\u00e9 les 2 sur ces mots qui reviennent et qui sont pas forc\u00e9ment significatif, il a rendu un hommage \u00e0 Christophe Darcos en 2013 Bertrand Belin, qui a un po\u00e8te qui utilisait justement la r\u00e9p\u00e9tition des mots qui revenait revenait finalement perdait du sens \u00e0 force d'\u00eatre utilis\u00e9e et je pense que cette influence -l\u00e0, explique aussi l'exp\u00e9rimentation dans lequel nous emm\u00e8ne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:21:28) [94%] :\r\nVous avez 5 secondes chacun, pour nous dire votre choix de la semaine Nicolas. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:21:32) [82%] :\r\nBen un disque super, c'est le nouvel album de du pianiste am\u00e9ricain Anthony qui a demand\u00e9 \u00e0 l'\u00c9tat de compositeurs d'\u00e9crire des des variations sur des musiques de Stephen Sandrine s'appelle Liaisons et c'est paru chez SCM. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:21:44) [83%] :\r\nLes enfants Aldebert \u00e0 Gen\u00e8ve dimanche et pour les adultes, Maurane, ce soir \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:21:48) [80%] :\r\n1er album des Biennois Marie s'appelle masochiste un et 2, et c'est le meilleur album suisse de l'ann\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-10-09T16:01:02Z", "program": {"href": "/programs/4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "id": "4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "name": "Vertigo"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "Producteur-pr\u00e9sentateur/trice", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Participant/e au d\u00e9bat", "name": "Julliard, Nicolas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Participant/e au d\u00e9bat", "name": "Schenk, Christophe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Participant/e au d\u00e9bat", "name": "Seiterle, Pauline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-DD241A9F-FB2F-46A4-AE57-BA6FDCE97CC9", "internalArchiveId": "DD241A9F-FB2F-46A4-AE57-BA6FDCE97CC9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Entretien avec Philippe Sireuil, metteur en sc\u00e8ne belge, \u00e0 l'occasion de sa mise en sc\u00e8ne du \"Voyage au bout de la nuit\" de Louis-Ferdinand C\u00e9line pr\u00e9sent\u00e9e \u00e0 la Com\u00e9die de Gen\u00e8ve", "publicationDate": "2015-10-09T00:00:00Z", "summary": "Philippe Sireuil met en sc\u00e8ne \"Voyage au bout de la nuit\" de Louis-Ferdinand C\u00e9line \u00e0 La Com\u00e9die de Gen\u00e8ve pour son deuxi\u00e8me spectacle de saison.\r\n.\r\nPhilippe Sireuil est metteur en sc\u00e8ne de th\u00e9\u00e2tre et d'op\u00e9ra, cofondateur du Th\u00e9\u00e2tre Varia, compagnon du Th\u00e9\u00e2tre de la Place des Martyrs (Bruxelles) depuis 2008. Il a occup\u00e9 pendant une vingtaine d'ann\u00e9es une charge de cours \u00e0 l'Institut national sup\u00e9rieur des arts du spectacle (INSAS) de Bruxelles. Parmi ses mises en sc\u00e8ne r\u00e9centes: \"Les Mains sales\" de Sartre (Com\u00e9die de Gen\u00e8ve, 2013), \"R\u00e9cit de la servante Zerline\" de Broch (Th\u00e9\u00e2tre de la Place des Martyrs, 2014). Il a cr\u00e9\u00e9 \"Voyage au bout de la nuit\" au th\u00e9\u00e2tre Le Ch\u00e2telard en 2014.", "durationSec": 2745, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7115049", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197905.image", "thematicGeographicals": ["France", "Belgique"], "thematicThemes": ["mise en sc\u00e8ne", "\u00e9crivain", "art dramatique"], "thematicPersons": ["C\u00e9line, Louis-Ferdinand  [= Destouches, Louis-Ferdinand]", "Sireuil, Philippe"], "alternativeTitle": ["Philippe Sireuil, metteur en sc\u00e8ne / VER_2015-10-09T16:32:45_sequence-1", "Vertigo du 09.10.2015"], "alternativeSummary": ["Philippe Sireuil met en sc\u00e8ne \"Voyage au bout de la nuit\" de Louis-Ferdinand C\u00e9line \u00e0 La Com\u00e9die de Gen\u00e8ve pour son deuxi\u00e8me spectacle de saison.\n\nLe metteur en sc\u00e8ne belge est l'invit\u00e9 de Pierre Philippe Cadert."], "variantIds": ["ece-7115049"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-05T10:26:23Z", "speechToTexts": ["16.10.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:11) [76%] :\r\nPoint parce que. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:17) [90%] :\r\nBonjour \u00e0 toutes, bonjour \u00e0 tous et bienvenue dans Vertigo, nous avons le plaisir aujourd'hui accueillir Philippe Sireuil, le metteur en sc\u00e8ne belge met en sc\u00e8ne, rien que \u00e7a, le Voyage au bout de la nuit, \u00e7a se joue \u00e0 la Com\u00e9die de Gen\u00e8ve, comment est -ce qu'on adapte un texte aussi ne sorte devrait se comme \u00e7a de la litt\u00e9rature, \u00e0 mettre en sc\u00e8ne au th\u00e9\u00e2tre, il nous expliquera tout cela d'ici quelques instants, nous aurons \u00e9galement dans la derni\u00e8re partie de l'\u00e9mission \u00e0 partir de 17 heures 30 le plaisir de discuter des sorties de disques de la semaine, bonjour Nicolas Julia bonjour Philippe quoi d'autre au menu, beaucoup de musique des ann\u00e9es 80 vous aimez la musique des ann\u00e9es 80, bien s\u00fbr, alors vous avez servi parce que c'est le retour de New Order, groupe culte de la sc\u00e8ne de Manchester, nouvel album Le 1er depuis 10 ans \u00e0 peu pr\u00e8s pour ce groupe, nouvel album Joe Jackson \u00e9galement figure qui cumule touche-\u00e0-tout anglais \u00e9galement qui a, qui a fait du jazz, de la plut\u00f4t bonne que la, enfin bref, l'Am\u00e9rique symphonique ces derni\u00e8res ann\u00e9es, et l\u00e0 il revient \u00e0 la pop et puis pour rester un tout petit peu en 2015, quand m\u00eame, on a le nouvel album de Bertrand Delano\u00eb 5\u00e8me album en disant pour ce chanteur fran\u00e7ais je disais tout \u00e0 l'heure, on va \u00e9voquer le Voyage au bout de la nuit avec Philippe Sireuil, notre invit\u00e9, je vous propose d'en \u00e9couter un extrait. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:28) [76%] :\r\nDonc sur la sur la Terre. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:35) [56%] :\r\nIl y a eu lieu par lieu o\u00f9 Dieu de dire Olivier \u00e0 mais son choix point allez car ce soir pas cens\u00e9 ou non oui pour le Siffleur Tupolev. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:54) [87%] :\r\nUn extrait du Voyage au bout de la nuit de Louis-Ferdinand C\u00e9line, \u00e7a se joue \u00e0 la Com\u00e9die de Gen\u00e8ve, mise en sc\u00e8ne pas notre invit\u00e9 Philippe. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:00) [80%] :\r\nWilliam pourquoi certes autour de 7 heures 30 \u00e0 18 heures sur la 1\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:07) [82%] :\r\nBonjour Philippe Sireuil comment allez- vous bien, merci, merci de m'accueillir, merci d'\u00eatre l\u00e0 avec nous quand les invit\u00e9s sont l\u00e0, alors qu'ils nous ont dit qu'il n'en est tr\u00e8s content g\u00e9n\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:16) [71%] :\r\nCe film qui s'appelle ses fid\u00e8les des Micmacs. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:19) [87%] :\r\nPour essayer de trouver quelque chose \u00e0 dire et \u00e0 faire sur cette antenne nous metteur en sc\u00e8ne du Voyage au bout de la nuit, je l'ai dit, \u00e0 la Com\u00e9die de Gen\u00e8ve, je disais que c'est une sorte d'Everest ce texte parce qu'il est foisonnant, il est dense, il est riche, il traverse plusieurs p\u00e9riodes et vous avez choisi dans ce texte- l\u00e0, de, d'en extraire les parties consacr\u00e9es \u00e0 la guerre de 14 v\u00e9cue par Louis-Ferdinand C\u00e9line gu\u00e8re au cours de laquelle il a \u00e9t\u00e9 bless\u00e9e extrait finalement tr\u00e8s tr\u00e8s vite, lui qui s'\u00e9tait engag\u00e9 tr\u00e8s t\u00f4t dans l'arm\u00e9e, on y retrouve Bardamu mais Bardamu incarn\u00e9 par une femme, une com\u00e9dienne H\u00e9l\u00e8ne firent l\u00e0 qui va prendre les traits de ce personnage embl\u00e9matique de ce livre sign\u00e9 Louis-Ferdinand C\u00e9line, alors pourquoi avoir faim, pourquoi je devine un petit peu plus pourquoi avoir choisi cette partie sp\u00e9cifique du livre de C\u00e9line, celle consacr\u00e9e \u00e0 la guerre de 14. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:11) [88%] :\r\nOh, tout simplement parce que dans un 1er temps le travail que nous avions fait il y a d\u00e9j\u00e0 un an \u00e0 Ferney-Voltaire au th\u00e9\u00e2tre du Ch\u00e2telard avait pour but d'illustrer le dictionnaire voltairien et nous \u00e9tions arr\u00eat\u00e9s \u00e0 la lettre gu\u00e8re enfin au mot guerre oui et Simone, demain, la directrice du th\u00e9\u00e2tre du Ch\u00e2telard avait donc choisi C\u00e9line pour illustrer ce mot puisque C\u00e9line fait dans bon nombre de ses \u00e9crits parlent de Voltaire, ainsi que de Proust, d'ailleurs, ce sont les 2 \u00e9crivains fran\u00e7ais \u00e0 peu pr\u00e8s les seuls, je pensais qu'trouvent gr\u00e2ce \u00e0 Georges voil\u00e0, \u00e0 ses yeux, et donc nous nous sommes retrouv\u00e9s avec la mati\u00e8re des c'est ses 120 premi\u00e8res pages, dont il a fallu en plus \u00e9videmment au fur et \u00e0 mesure du travail de r\u00e9p\u00e9tition, comment dire, extraire ce qui ferait la la mati\u00e8re de de leur pr\u00e9sentation parce que MAM 100 pages, ce serait impossible de proposer, en tous les cas en une seule soir\u00e9e au spectateur et donc au fur et \u00e0 mesure du du travail et j'ai avec le concours d'H\u00e9l\u00e8ne et aussi seul face \u00e0 la page blanche, enfin un travail de montage qui permettent, me semble -t-il, de faire entendre avant tout la langue de C\u00e9line, la boucherie qu'il d\u00e9crit, et dans ces moments o\u00f9, finalement, m\u00eame si en Europe occidentale, nous sommes encore relativement mais la guerre est \u00e0 nos portes, finalement, elle n'est pas tr\u00e8s tr\u00e8s loin, la guerre dans le monde, quelques heures d'avis, elle est \u00e0 2 heures d'avion, il dit qu'il \u00e9tait bon peut-\u00eatre de rappeler que les \u00e9lans patriotiques ne suffisent pas \u00e0 justifier comment dire ce qui pour les hommes et les femmes et les enfants, on le voit, il est pas tr\u00e8s loin d'chez nous sont impliqu\u00e9s dans ces guerres \u00e0 la boucherie qui ont qui en ressort quoi voil\u00e0 et, en fait, curieusement, en revenant \u00e0 C\u00e9line, je me suis aper\u00e7u \u00e0 quel point C\u00e9line qui a \u00e9videmment un rapport avec avec la mort d'une d'une grande facilit\u00e9 d'une grande violence, d'une plus grande pertinence \u00e9tait malheureusement encore notre contemporain. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:24) [88%] :\r\nC\u00e9line personnage paradoxal puisque vous le disiez -vous, vous, vous le disiez, pardon Philippe Sireuil, il fustigeait le patriotisme, celui -l\u00e0 m\u00eame qui m\u00e8ne \u00e0 la guerre comme, par ailleurs, Fran\u00e7ois Mitterrand, un temps, a dit le de nationalisme, c'est la guerre, et pourtant il y il aura eu cette cette bascule intellectuellement dans sa vie o\u00f9 il va s'engager du c\u00f4t\u00e9 de la collaboration avec l'\u00c9tat fran\u00e7ais, celui men\u00e9 par le mar\u00e9chal P\u00e9tain comment comment voir ce texte aujourd'hui \u00e0 l'aube de ce que l'on sait, de C\u00e9line C\u00e9line l'antis\u00e9mite, C\u00e9line, qui fait qui aura fait le chemin jusqu'\u00e0 Sigmaringen avec le gouvernement fran\u00e7ais en exil et C\u00e9line qui pourtant est fustig\u00e9 le boche. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:05) [91%] :\r\nOui, moi je suis mais je, je pense qu'il faut toujours distinguer l'oeuvre de l'artiste, qui produit l'oeuvre d'autres cas sont c\u00e9l\u00e8bres Rousseau bah. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:15) [87%] :\r\nEt ces enfants alors qu'il a fait un trait\u00e9 d'\u00e9ducation il y a des contradictions entre chacun en chacun d'entre nous, moi je n'ai pas de sympathie \u00e9videmment pour le discours antis\u00e9mite de de Louis-Ferdinand C\u00e9line, on peut s'peut-\u00eatre simplement rappeler qu'il que ce discours \u00e9tait un discours qui \u00e9tait fait fortement je dirais malheureusement \u00e0 la mode ah c'\u00e9tait pour et que d'autres \u00e9crivains sont largement qu'on peut qu'on plus on peut rappeler quand m\u00eame l'de mar\u00e9chal P\u00e9tain de Paul Claudel, on peut rappeler par exemple des \u00e9crits antis\u00e9mites de Georges Simenon, aussi, quand il avait peut-\u00eatre trouv\u00e9, quand il \u00e9tait tr\u00e8s jeune, donc il y a quand m\u00eame, il y avait une constellation d'\u00e9l\u00e9ments qui faisaient que, comment dire, il \u00e9tait facilement possible de d\u00e9raper, alors \u00e7a n'excuse pas le d\u00e9rapage d'un \u00e9videmment, mais je pense que ceux qui, par ailleurs, \u00e0 l'. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:02) [73%] :\r\nDonc il n'est pas consid\u00e9r\u00e9 comme un d\u00e9rapage puisqu'il y avait une presse antis\u00e9mite tr\u00e8s forte suivront. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:05) [85%] :\r\nTout est possible, c'est tout \u00e0 fait normal d'appeler, comment dire, un homme de race noire un n\u00e8gre voil\u00e0 et alors qu'aujourd'hui, m\u00eame s'il y a une semaine, nos oreilles sont heurt\u00e9s par ce type de commander, heureusement je pense ce ce ce type de d'usage de la langue, quoi, mais il y a, je pense au au au-del\u00e0, comment dire, de la probl\u00e9matique antis\u00e9mites de C\u00e9line, quelque chose qui le d\u00e9passe, qui m\u00eame je pense que, comment dire, il y a une une une douleur lucide profonde quant \u00e0 l'\u00e9tat du monde quoi quand il dit que l'homme est n\u00e9 pour la guerre, et comme il ne sont, il ne s'en r\u00e9jouit pas et, bien \u00e9videmment, quand il dit que l'que l'homme est n\u00e9 pour la guerre et que c'est la guerre, seul finalement qui constitue, comment dire, la civilisation ben je ne suis pas trop peu, trop \u00e9loign\u00e9 de lui, finalement, il y a quelque chose, alors l\u00e0, de, de, de vraiment paradoxal, c'est un homme vous le vous le disiez. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:59) [87%] :\r\nQui a \u00e9videmment emploi enfourcher des th\u00e8ses \u00e9pouvantable, mais dans le m\u00eame temps, il y a toujours \u00e9t\u00e9 profond\u00e9ment et celui \u00e0 l'Inter de l'occupant nazi par exemple de absolument pas confiance et jusqu'\u00e0 preuve du contraire, il n'a jamais \u00e9t\u00e9 comment dire alpaguer pour des f\u00eates collaboration pour ses \u00e9crits, oui, mais pas pour des f\u00eates et collaboration, donc je ne suis pas en train de r\u00e9habiliter C\u00e9line c'est pas, c'est pas ma question, ce qui m'a beaucoup occup\u00e9 avec H\u00e9l\u00e8ne Shirley dans Voyage au bout de la nuit, c'est la qualit\u00e9 de la langue, tout simplement, c'est une langue absolument prodigieuse et on peut dire que Voyage au bout de la nuit et le roman fran\u00e7ais du XXe si\u00e8cle, qu'il y a un Fran\u00e7ais d'avant Voyage bout de la nuit et un Fran\u00e7ais apr\u00e8s voyage bout la nuit et qu'il y a occup\u00e9 dans ann\u00e9es 30 ans en 1932 1532 je pense, pour lequel il recevra le prix Renaudot et non pas le prix Goncourt \u00e0 son grand \u00e0 son grand dam je pense il cherchera tout toute sa vie la reconnaissance est son 2\u00e8me, livre qui est mort \u00e0 cr\u00e9dit ne conna\u00eetra pas le succ\u00e8s qu'aura eu 1er et donc on sevrage penser une aigreur Total qui valent en fait dans ces comportements \u00e0 l'\u00e9gard du reste du monde. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:12) [88%] :\r\nC'est un homme tr\u00e8s c'est un nom que ce Louis-Ferdinand C\u00e9line est -ce que d'apr\u00e8s vous il se d\u00e9voile quand m\u00eame dans ce qu'il avait dans ce qu'il est lui- m\u00eame de plus profond dans ce voyage au bout de la nuit, en particulier dans cette ou ces passages que vous avez choisi sur la guerre de 14. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:30) [83%] :\r\nJ'ai le sentiment que, oui, on a beaucoup d'ex\u00e9g\u00e8ses, on dit que Bardamu, \u00e9taient le double fictionnel de Louis-Ferdinand C\u00e9line, je pense que c'est vrai, m\u00eame si Bardamu n'est pas Louis-Ferdinand C\u00e9line Bardamu le r\u00f4le, le r\u00f4le et le personnage que nous avons trait\u00e9 au travers d'H\u00e9l\u00e8ne \u00e9videmment de \u00e0 une douleur \u00e0 une souffrance que j'ai, je suis une solitude aussi que moi, j'ai souhait\u00e9 exploiter et que, \u00e9videmment, la f\u00e9minit\u00e9 demande interpr\u00e8te notamment peut-\u00eatre plus facilement 2 2 et la fragilit\u00e9 aussi l'interpr\u00e8te ne permettait peut-\u00eatre plus facilement d'aborder. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:10:02) [87%] :\r\nC'est parce que vous avez choisi une femme pour interpr\u00e9ter le r\u00f4le d'un homme \u00e9coutez je, je vais vous r\u00e9pondre, ils franchissent c'est pas moi qui choisi la femme c'est la femme qui m'a choisi, en fait, puisqu'en fait H\u00e9l\u00e8ne un jour ayant ce projet m'a m'a demand\u00e9 si je voulais pas travailler avec elle et j'ai dit oui tout de suite puisque j'ai fait un travail au pr\u00e9alable avec elle sur le trait\u00e9 d'intol\u00e9rance, de Voltaire et un groupe d'acteurs professionnels toujours \u00e0 Ferney Voltaire et que la rencontre s'\u00e9tait bien pass\u00e9, donc il y avait, il y avait une envie d'aller voir en fait je ne savais pas trop comment j'allais proc\u00e9d\u00e9 et puis, d\u00e8s le 1er jour de la r\u00e9p\u00e9tition, j'ai dit \u00e0 H\u00e9l\u00e8ne, qu'elle devait devenir Bardamu, nous avons tout de suite regarder les tr\u00e8s belles illustrations de Jacques Tardi qui l'a fait d'ailleurs pour Voyage au bout de la nuit et nous nous sommes aper\u00e7us qu'il y avait l\u00e0 un bar d'abus un ben un Bardamu qui avait comment dire le chapeau boule le petit costume noir de Charlot et le lendemain, nous commencions dans cette dans ce chemin -l\u00e0, voil\u00e0, est ce que je suis reconnaissant \u00e0 H\u00e9l\u00e8ne de la voir comment dire, de m'avoir suivie de m'avoir fait confiance parce que c'\u00e9tait un peu un v\u00e9ritable challenge pour elle, non pas qu'une femme ne puisse pas jouer un homme et une femme puisse jouer Bardamu, c'\u00e9tait quand m\u00eame comment dirais insolite d\u00e9fi, je pense au travers de ce que j'en entends du succ\u00e8s que spectacle re\u00e7oivent tant public que de la presse, que j'ai eu raison en fait comment dire, de r\u00e9pondre \u00e0 l'invitation qui m'a \u00e9t\u00e9 faite. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:20) [87%] :\r\nOn a beaucoup questionn\u00e9 C\u00e9line sur son Style et il disait toujours le Style, le Style, le Style, r\u00e9p\u00e9tant ce mot- l\u00e0, parce que pour lui c'\u00e9tait la cl\u00e9 de du roman, mais ce qu'au fond c'\u00e9tait pas un auteur de th\u00e9\u00e2tre qui s'ignore, parce que la langue de C\u00e9line est quand m\u00eame tr\u00e8s particuli\u00e8re, c'est une langue parl\u00e9e extr\u00eamement \u00e9crite mais parler avec ce fameux Style C\u00e9line que de d'imiter mais \u00e9videmment jamais jamais \u00e9gal\u00e9e est -ce qu'au fond, voil\u00e0 cette langue en particulier dans Voyage au bout de la nuit n'est pas fondamentalement une langue de de terre quelque chose qu'on doit dire qu'on doit lire donner \u00e0 haute voix, \u00e7a je pense que c'est, c'est une langue qui peut. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:11:52) [84%] :\r\nParfaitement se dire \u00e0 haute voix, c'est une langue qui se construit \u00e0 partir d'une r\u00e9alit\u00e9 compl\u00e8tement trafiqu\u00e9e par ailleurs parce que elle est quand m\u00eame, elle est est travailler bien s\u00fbr travailler jusqu'\u00e0 l'artificialit\u00e9 et puis jusqu'\u00e0 aussi l'invention de la langue fran\u00e7aise, il y a, il y a des il y a des mots que et les expressions que C\u00e9line a invent\u00e9, qui sont rest\u00e9s apr\u00e8s dans le comment dire dans le dans le langage commun, il est clair que la langue de C\u00e9line implique le corps et si et comment dire, et le corps implique le th\u00e9\u00e2tre quelque part donc c'est vrai que, comment dire, on voyageait est un magnifique pr\u00e9texte d'ailleurs avant nous, Jean-Fran\u00e7ois Balmer notamment Fabrice et qui n'y ont eux alors travers\u00e9 toute l'oeuvre, je pense, et de belle mani\u00e8re aussi il y a souvent comment dire des des acteurs qui s'r\u00e9cemment encore, il y a un spectacle \u00e0 Avignon avec 2000, avant, je pense, mais qui n'\u00e9tait pas uniquement li\u00e9 au voyage qui \u00e9tait li\u00e9, il y aussi \u00e0 d'autres \u00e9crits, donc c'est vrai que c'est une mati\u00e8re, comment dire, une mati\u00e8re riche mati\u00e8re fortune mati\u00e8re baroque et reste. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:56) [83%] :\r\nP\u00e8re il y a, il y a quasiment un respect litt\u00e9raire pr\u00e9sent chez Lucchini lorsqu'il donne C\u00e9line parce qu'il donne vraiment C\u00e9line comme \u00e7a, il y a vraiment le l'admiration pour l'auteur, lorsque vous mettez en sc\u00e8ne Philippe Sireuil lorsque vous travaillez 7 pi\u00e8ces avec votre com\u00e9dienne, l\u00e0 il y a l\u00e0 on parle de th\u00e9\u00e2tre on parle pas de, de, de respect litt\u00e9raire. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:13:17) [87%] :\r\nOn on peut, on travaille, nous avons travers\u00e9, nous avons travaill\u00e9 sur une sur une incarnation voil\u00e0 avec eux, comment dire, en voulant faire \u00e9couter la langue, mais en m\u00eame temps en s'appropriant compl\u00e8tement le r\u00f4le de Bardamu quoi et et il est clair que le choix d'une d'une femme paradoxalement nous aide beaucoup, parce qu'on on est d\u00e9tach\u00e9 des effets de vraisemblance, on peut passer au pas autre chose quoi et c'est vrai qu'il y a sur leur quart que dure le spectacle se 75 minutes, comment dire, une mati\u00e8re \u00e0 jouir simplement de de l'\u00e9coute de de ces mots et des devoirs, 7 ce petit bout de personnages raconter sa douleur aussi raconter son horreur raconter \u00e7a hargneux et et \u00e7a et sa morgue, mais aussi, et j'insiste l\u00e0- dessus, sa solitude et sa tristesse, quoi, il y a quelque chose qui me semble en fait que que le d\u00e9sordre le Bardamu, nous avons invent\u00e9 est un Bardamu d\u00e9sempar\u00e9s en f\u00eate dans le maelstr\u00f6m de cette guerre sans nom qui est quand m\u00eame une la 1\u00e8re guerre qui a \u00e9lev\u00e9 la boucherie humaine au rang des Beaux-Arts quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:27) [88%] :\r\nOn \u00e9tait en compagnie de Philippe Sireuil, metteur en sc\u00e8ne, je rappelle le Voyage au bout de la nuit, \u00e7a se joue \u00e0 la Com\u00e9die de Gen\u00e8ve en sc\u00e8ne une com\u00e9dienne H\u00e9l\u00e8ne faire l\u00e0 dans le r\u00f4le de Bardamu le personnage embl\u00e9matique du Voyage au bout de la nuit, puisque vous \u00eates des gens vous a trouv\u00e9 \u00e7a nous St\u00e9phanie Jovanovic du programme cette \u00e9mission nous a trouv\u00e9 un groupe belge qui s'appelle sages comme des sauvages, je ne sais pas si vous les connaissez, ben voil\u00e0, on va les d\u00e9couvrir ensemble. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:15:00) [70%] :\r\nC'est pas le dire tous et la t\u00e9l\u00e9phonie, donc tu regardes dans le groupe pour les trouver, ce qui maintenant faisons l'histoire de combat, c'\u00e9tait un travail, je veux dire la totalit\u00e9, je n'ont pas trouv\u00e9 la tricherie de et passionnant et puis ce qui est de la cour. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:17:48) [85%] :\r\nVoil\u00e0, on a \u00e9cout\u00e9 presque sage comme des sauvages, les jeunes dans les villes ont compris notre invit\u00e9, Philippe Sireuil, un groupe belge dont c'est le 1er album je crois une nouveaut\u00e9 en tout cas, et puis on est en train de parler au fond de comment est -ce que en Suisse, on faisait la promotion de la musique suisse versus la Belgique alors \u00e7a se passe mieux chez nous. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:18:06) [71%] :\r\nOui, oui, visiblement, visiblement, il y a la belle Suisse a quand m\u00eame des des archa\u00efques, structure. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:18:12) [88%] :\r\nQu'en est -il du th\u00e9\u00e2tre ces tr\u00e8s bien qu'on parle de \u00e7a parce que je voulais vous vous parlez du th\u00e9\u00e2tre francophone en Belgique, Philippe, c'est vrai, vous qui avait \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s impliqu\u00e9 dans diff\u00e9rentes institutions th\u00e9\u00e2trales en Belgique Belgique francophone, vous disiez assez souvent dans pas mal, j'ai lu de vous dans la presse belge que le th\u00e9\u00e2tre est l\u00e0 pour servir les int\u00e9r\u00eats de notre communaut\u00e9 \u00e0 l'oreille, qu'en est -il exactement est -ce que cette phrase est juste parce que je vous vois quitter un petit peu est -ce que. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:18:38) [83%] :\r\nCe n'est pas conscience d'avoir dit \u00e7a, je je je je je je regrette surtout, surtout, et souvent bien s\u00fbr que, comment dire, les pouvoirs de tutelle et, comment dire, le sentiment d'appartenance \u00e0 une communaut\u00e9 francophone de Belgique ne soit pas plus, comment dire, valoriser valoriser et surtout optimaliser en direction de ces artistes, nous avons nous belge francophone, comme d'ailleurs belge comme les belges n\u00e9erlandophones une fa\u00e7on comment dire, assez, assez joyeuse, ensemble, de nous projeter l'un dans les m\u00e9tiers que nous faisons du c\u00f4t\u00e9 francophone du monde. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:19:16) [85%] :\r\nOnt souvent beaucoup de relais, comment dire, je ne sais pas quoi, c'est-\u00e0-dire dans les dans la presse, dans les femmes oui rue puis aussi de, de, de, comment dire, de de d\u00e9cisions d'ordre politique, de la tutelle pour pour les questions de financement, il y a j'ai, je crois que beaucoup s'accordent \u00e0 le dire tant th\u00e9\u00e2tre condense quand musique notamment que soit du c\u00f4t\u00e9 n\u00e9erlandophone que du c\u00f4t\u00e9 francophone, beaucoup de vitalit\u00e9 en Belgique, elle se construit cette vitalit\u00e9, comment dire, au travers de de situations quand m\u00eame relativement mal ais\u00e9e alors il est simple : le dire que la qualit\u00e9 et la vitalit\u00e9 et le corollaire du manque de moyens, c'est moi, je veux \u00e7a, c'est un pas que je ne franchirai pas et c'est pour pour jouer du blues, voil\u00e0 \u00e7a c'est voil\u00e0 c'est ce que c'est, c'est c'est c'est le refrain, c'est le refrain un peu trop connu, h\u00e9 oui c'est \u00e7a, j'ai souvent d\u00e9plor\u00e9 mais dans le m\u00eame temps, je, je ne suis absolument pas ni nationaliste ni communautariste et \u00e7a me fait d'ailleurs toujours, comment dire, un peu sourire qu'on pr\u00e9sente comme metteur en sc\u00e8ne belge parce que je r\u00e9ponds souvent chez metteur en sc\u00e8ne tout court en fait parce que je ne suis pas particuli\u00e8rement comment dire reli\u00e9 \u00e0 mon pays m\u00eame si j'y vis, oui, tu es toute mon adolescence en fait et fran\u00e7aise, donc je j'ai un rapport un peu curieux quand m\u00eame mon pays et et je ne suis pas de comment dire de ceux qui militent pour commande dire son son \u00e9panouissement non je voil\u00e0, moi, moi, je travaille au th\u00e9\u00e2tre, je travaille sur sur l'\u00e9criture, je travaille sur la langue, travail des gens quelles que soient leurs dimensions et leurs origines, je travaille avec eux et pour, comment dire, une population et un pays dans lequel je vis, mais comment dire, ni plus ni moins que \u00e7a, en fait, on est d'une autre, puisque d'un pays, ah oui c'est, c'est c'est s\u00fbrement qu'il le disait je pense hein mon pays c'est Manon, oui, oui, \u00e7a je pense vraiment, fortement, oui, oui, la langue est quand m\u00eame un un ciment identitaire cons\u00e9quent, enfin en tout cas une une une torche dans la nuit quoi une une balise quoi on se raccroche quand m\u00eame \u00e0 la longue, enfin oui, et pas qu'\u00e0 \u00e7a, mais la la langue est un mode de communication mais c'est aussi et avant tout, comment dire, une fa\u00e7on d'assumer son rapport au monde et son rapport \u00e0 l'intimit\u00e9 du monde. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:21:25) [86%] :\r\nAussi, bien s\u00fbr, vous disiez que leur finalement effectivement la Belgique francophone peut appelons le petit pays, c'est un pays alors c'est un pays effectivement qui qui vit les choses en du c\u00f4t\u00e9 des artistes de fa\u00e7on humble et joyeuse, corollaire de tout cela, c'est que finalement, \u00e7a cr\u00e9e des personnalit\u00e9s assez hors norme journali\u00e8re qui s'exporte tr\u00e8s bien, notamment en France puisque on voit dans les m\u00e9dias fran\u00e7ais et une pl\u00e9thore de beige qui \u00e9closent ici ou l\u00e0, on voit bien que les com\u00e9diens belges sont \u00e9galement tr\u00e8s tr\u00e8s demand\u00e9e, les metteur en sc\u00e8ne aussi les cin\u00e9astes et r\u00e9alisateurs enfin quelle est cette particularit\u00e9 qu'ont les belges qui fait que tout \u00e0 coup ils deviennent des voix \u00e0 des personnages tr\u00e8s pr\u00e9dominante tr\u00e8s important dans leur domaine, respecte. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:22:08) [84%] :\r\nOui, enfin je pense que si on si on s'en r\u00e9f\u00e8re \u00e0 la France, ce qui s\u00e9duit les Fran\u00e7ais, c'est, comment dire, l'absence de chichis, pas de formatage pas de la. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:22:19) [85%] :\r\nPas de formatage comment dire \u00e0 un vrai app\u00e9tit travaille. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:22:24) [84%] :\r\nSans, comment dire sans \u00eatre bord\u00e9 administrativement, comment dire, oui, une joie de vivre assez cons\u00e9quent, quoi, et puis aussi une une autod\u00e9rision \u00e0 ces permanents, tant en mati\u00e8re de comment dire de belges en France, on voit bien quand m\u00eame que les les artistes belges aujourd'hui qui ont pignon sur rue, si je puis dire, sont sont des joyeux, enfin on ce sont sont des gens qui qui pratique l'humour, que ce soit de Philippe Geluk \u00e0 Charlie Vanackere en passant par avec des aurait cru ou ou ou d'autres, on voit bien qu'il y a, comment dire, un app\u00e9tit des Fran\u00e7ais pour \u00e7a qui qui qui sont dans une forme de rationalit\u00e9 qui les d\u00e9passe, quoi, la Belgique, c'\u00e9tait de l'absurde des Nagui oui absolument, oui, on est dans l'histoire de la Belgique est le pays le surr\u00e9alisme, c'est m\u00eame vrai sur le plan politique, vous saviez -vous, et \u00e7a marche tr\u00e8s bien, mais c'est vrai, \u00e0 tous les niveaux, oui, \u00e7a marche tr\u00e8s bien, on on pourrait se contenter, peut-\u00eatre d'autres formes de comment dire de de gestion de la collectivit\u00e9, mais c'est vrai que \u00e7a m'. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:23:30) [88%] :\r\nDonc sur un plan national vers l'ext\u00e9rieur, on se dit : c'est incroyable, ce pays qu'il y a quasiment pas de gouvernement, c'est pas le cas ou \u00e7a va \u00eatre un enfant. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:23:37) [86%] :\r\nOui, enfin il y a pas eu dans la presse sur les plans locaux parce que pendant 500 jours mais mais mais, aujourd'hui, et n'oubliez pas quand m\u00eame combat en Belgique, nous avons un gouvernement f\u00e9d\u00e9ral et nous avons quand m\u00eame 3 gouvernements r\u00e9gionaux avec, \u00e7a fait quand m\u00eame beaucoup de monde au niveau des pouvoirs publics et les pouvoirs de tutelle quoi mais je pense, je pense que le oui on peut dire aujourd'hui que le belge est \u00e0 la mode, en tout cas en France, c'est oui, \u00e9videmment, mais c'est vrai qu'il y a une vitalit\u00e9 il y a, il y a mais c'est chant\u00e9e par Enrico Macias, C, je crois que c'est pas tout \u00e0 fait, il faut y aller, il y a, il y a la bonne humeur des gens du Nord en fait et et il y a eu, nous sommes quand m\u00eame cousin s'est fortement des gens du Nord hein, quand on va dans le nord de la France on, on trouve aussi cette cordialit\u00e9, ce manque de pr\u00e9s\u00e9ance que oh moi j'\u00e0 titre personnel, moi qui fr\u00e9quente beaucoup les Suisses et en tout cas de Suisse romande moi je retrouve ici en Suisse c'est vrai qu'il y a des choses assez similaires, je je trouve bon vous, vous \u00eates un peu exclu \u00e0 l'abri de montagne, si je puis dire, mais il y a une une gentille c'est une une une g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9, une, une fa\u00e7on de se parler et qui est, qui est rapide, enfin g\u00e9ant Montpellier on peut nouer assez facilement, et m\u00eame tr\u00e8s facilement des contacts avec les gens, ici, en tout cas dans dans la profession qui est la mienne et je trouve \u00e7a, comment dire, un peu plus r\u00e9el et et et un plus qui nous qui fait que je me sens pas d\u00e9pays\u00e9 quand je travaillais chez vous. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:24:53) [93%] :\r\nMais vous sentez une diff\u00e9rence dans la relation que vous avez avec les com\u00e9diens, notamment entre Fran\u00e7ais et belges et suisses. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:24:57) [84%] :\r\nAh oui a peu par contre en tout cas pour ce qui concerne, comment dire, les com\u00e9diens francophones suisse on on sent quand m\u00eame peut-\u00eatre parfois une plus grande prudence enfin je, je, je, je disais \u00e0 mes \u00e9tudiants encore cet apr\u00e8s- midi vous c'\u00e9tait la manufacture non c'\u00e9tait pas la m\u00eame, c'\u00e9tait donc sur les qui reste pour l'instant qu'on sent souvent, comment dire, le poids du calvinisme et qui qui est l\u00e0 quoi, quoi qu'on dise qu'on quoi, quoi qu'on fasse on il y a c'est culturel, enfin le le th\u00e9\u00e2tre implique un d\u00e9voilement que peut-\u00eatre, comment dire, le calvinisme ne permettait pas, etc, c'est vrai, \u00e7a reste dans les fondements voil\u00e0, alors ce n'est pas grave en soi, il faut qu'on le sache, pour pouvoir d\u00e9passer ce type de comportement -l\u00e0, mais oui \u00e0 une il y a parfois une comment dire Jean une une programme de sagesse \u00e0 priori mais il y a aussi une \u00e9norme ouverture d'esprit et une grande disponibilit\u00e9 et en tous les cas dans dans le dans les rencontre que j'ai pu faire que ce soit avec H\u00e9l\u00e8ne firent l\u00e0 o\u00f9 avec Roland aussi, par exemple, qui est un acteur gigantesque, vous avez ici on comment dire en Suisse romande, il y a et et de bien d'autres, il y a vraiment une disponibilit\u00e9 que je trouve fantastique qui est tr\u00e8s agr\u00e9able \u00e0 vivre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:26:09) [84%] :\r\n\u00e0 contrario, ce que les belges ne sont pas tent\u00e9s de surjouer les belges lorsqu'ils sont hors de Belgique pour exister dans le Gers, esp\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:26:15) [71%] :\r\nPas pour tous, car ce resserrement. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:26:20) [82%] :\r\nNon, vraiment non je c'est vrai qu'il y a certains d'entre nous surfe un peu sur la vague, on va dire mais non j'enfin je l'esp\u00e8re, pas parce que ce serait dommage non, mais j'ai. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:26:30) [83%] :\r\nSentiment je vous pose la question parce qu'on interview parfois, effectivement, on a le sentiment d'un peu de cabotinage de certains, mais clairement identifi\u00e9s comme d'autres au pouvoir par exemple. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:26:39) [79%] :\r\nToujours Beno\u00eet il, je pense qu'ils sont, ils s'en amusent avant oui oui, toute fa\u00e7on Beno\u00eet c'est, comment dire, c'est un peu, il y a dans le r\u00f4le du type qui joue le r\u00f4le du type qu'ont de vient d'\u00eatre il explose quoi, oui, mais par ailleurs, Beno\u00eet est \u00e0 la t\u00eate d'un comment dire d'un festival en Belgique qui se tient \u00e0 la fin, ou qu'on n'appelle pas, qui s'appelle l'intime festival et dans lequel il montre ses app\u00e9tits de lecture et c'est un tout autre Beno\u00eet pool Voorde qu'on peut d\u00e9couvrir \u00e0 ce moment -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:27:06) [57%] :\r\n\u00e9coutez bien. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:27:09) [91%] :\r\nOn va revenir \u00e0 vous si vous le voulez bien Philippe Sireuil j'ai dit vous \u00eates alors belge, vous \u00eates n\u00e9 au Congo belge \u00e0 L\u00e9opoldville en 1952 rien. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:27:16) [74%] :\r\nOui, \u00e7a c'est pas tr\u00e8s compliqu\u00e9 \u00e0 trouver cette femme n'est pas souvenir d'Afrique. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:27:22) [80%] :\r\nNon parce que je suis rest\u00e9 2 ans enfin les yeux, les seuls souvenirs que j'ai, ce sont les les films Henri millim\u00e8tres que mon p\u00e8re avait tourn\u00e9 et que je viens de faire num\u00e9riser pour les montrer mes filles en fait oui, que je l'ai plus revu depuis mon adolescence. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:27:35) [89%] :\r\nAlors on vous voit b\u00e9b\u00e9 gambader absolument oui. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:27:38) [71%] :\r\nMais ce je r\u00e9serve \u00e7a le fait pas, cette ann\u00e9e, voulait pas nous montrer \u00e7a maintenant nord comme quoi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:27:44) [79%] :\r\nNon, non, j'ai aucune, aucun souvenir de de l'Afrique et je y suis d'ailleurs jamais retourn\u00e9 en tout cas en Afrique \u00e9quatoriale \u00e0 je suis je suis pas, je ne suis g\u00e9n\u00e8re il y a un projet peut-\u00eatre d'y aller quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:27:54) [89%] :\r\nOui, quand m\u00eame, oui, oui, quelle place tient le le l'Afrique, l'Afrique coloniale colonis\u00e9 dans le dans le th\u00e9\u00e2tre en Belgique ou au cin\u00e9ma. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:28:04) [83%] :\r\nAssez peu, c'\u00e9tait la fin, que je sache enfin rendre en dehors des des films documentaires de tr\u00e8s beau, d'ailleurs, de Thierry Michel s\u00fbrement tout notamment et r\u00e9cemment sur ce magnifique m\u00e9decin qui r\u00e9pare les femmes viol\u00e9es oui et dont j'oublie le nom plus tout \u00e0 coup, Thierry Michel, lui, fait un travail de m\u00e9moire remarquable sur l'ancienne colonie et sur les agissements comment dire des diff\u00e9rentes r\u00e9publiques qui se sont succ\u00e9d\u00e9es, puis depuis l'ind\u00e9pendance, mais comment dire la la la, je ne connais pas d'artistes francophones qui s'ou n\u00e9erlandophones qui qui sait compter avec le sujet, \u00e0 l'exception de temps en temps de de d'un d'un roman, il y a eu un tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s beau, comment dire, roman de, de, de Didier Van robot qui m'avait mort bonne. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:28:51) [82%] :\r\nAlors il y a ce spectacle que vous pouvez d\u00e9couvrir dans quelques semaines, je pense, qui vient avec Louis Gen\u00e8ve qui est qui, mission qui est, qui est ce spectacle qui qui qui met en sc\u00e8ne, comment dire, avec les \u00e9lastiques et qui est un texte non pas sur l'eccl\u00e9siastique, mais sur le la colonie et et le Congo, bien s\u00fbr qu'il y a un jeu dire il y a un tr\u00e8s tr\u00e8s beau mus\u00e9e qu'entre guillemets coloniale qui est en train d'\u00eatre r\u00e9nov\u00e9s ici ans en Belgique mais le, comment dire, nous sommes d\u00e9tach\u00e9s de cet \u00e9v\u00e9nement fait sa partie, c'est d\u00e9j\u00e0 de l'histoire, hein, c'\u00e9tait l'ind\u00e9pendance, et 1960 moi je suis n\u00e9 en 52 si rentrer beaucoup plus t\u00f4t d'ailleurs que comment des \u00e9v\u00e9nements, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un drame pour beaucoup de de familles et et comment dire africaine pardon et occidentale mais de jeu, voil\u00e0 c'est \u00e7a, je pense pas que ce soit un terreau qui qui soit beaucoup exploit\u00e9 voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:29:48) [83%] :\r\nVous vouliez \u00eatre ing\u00e9nieux, vous avez baisse basculer vers le th\u00e9\u00e2tre, lorsque vous avez 17 ans, comment s'est pass\u00e9e cette bascule. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:29:54) [73%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:29:55) [89%] :\r\nLa bascule s'est faite au travers de la transmission fait c'est pour \u00e7a que je crois beaucoup \u00e0 la transmission et c'est notamment ce qui explique que je continue aujourd'hui \u00e0 avoir du plaisir \u00e0 la p\u00e9dagogie, en fait, j'ai crois\u00e9 dans dans dans ma prime adolescence des personnalit\u00e9s Gaston Comp\u00e8re qui \u00e9tait un \u00e9crivain belge tr\u00e8s tr\u00e8s cons\u00e9quent, tr\u00e8s peu connus mais tr\u00e8s tr\u00e8s cons\u00e9quent qui \u00e9tait un professeur de fran\u00e7ais, absolument remarquable, un professeur de dessin qui avait \u00e9t\u00e9 intern\u00e9 \u00e0 Buchenwald et qui en avait r\u00e9chapp\u00e9 et qui m'ont, comment dire, ouvert des portes sur le monde que je ne connaissais pas et j'ai chang\u00e9 vraiment en 2 ans de temps je pense de de rapport au monde de 2 mani\u00e8res de penser le monde, enfin en tout cas de mani\u00e8re de le d\u00e9couvrir, parce que j'\u00e9tais vraiment tr\u00e8s jeune, j'avais 16 ans et je, je, je suis pass\u00e9, comment dire, d'autre part, et c'est d'ailleurs pour \u00e7a que je pense que la transmission est tout \u00e0 fait importante et et qu'elle soit en plus je pense que nous avons toujours beaucoup \u00e0 apprendre de ceux qui nous suivent, mais aussi de ceux qui nous pr\u00e9c\u00e8de toujours et ce ce ce, ce mouvement de va-et-vient entre des temps diff\u00e9rents et je pense, capital pour la formation de la de nos singularit\u00e9s respective. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:31:10) [88%] :\r\nAlors vous \u00e9tiez post- adolescents, comment \u00eates -vous rentr\u00e9e au th\u00e9\u00e2tre, vous \u00e9tiez Lyon en r\u00e9volte, vous \u00e9tiez plut\u00f4t intrigu\u00e9, curieux de d\u00e9couvrir tout ce que l'th\u00e9\u00e2tre allez- vous vous faire d\u00e9couvrir justement. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:31:21) [88%] :\r\nNon, en fait, moi je, je suis rentr\u00e9 au au th\u00e9\u00e2tre, au travers de de, comment dire, d'exp\u00e9rience, qu'on appelait parascolaire je j'ai, j'\u00e9tais dans dans dans un groupe qui qui animait des des spectacles de po\u00e9sie et et d'autres choses comme \u00e7a et puis rouge, je suis tomb\u00e9 comme \u00e7a un jour en arr\u00eat devant un bouquin de Gilles Sandy, qui s'appelait th\u00e9\u00e2tre et combat qui m'a \u00e9t\u00e9 capital en fait dans la mani\u00e8re de, de, de, tout \u00e0 coup d\u00e9couvrir le th\u00e9\u00e2tre non seulement comme un mode d'expression artistique, mais aussi comme, comment dire, un moyen de avec les moyens du club bien \u00e9videmment mais d'analyser le monde le rapport qu'on entretenait avec lui et les capacit\u00e9s qu'on pouvait esp\u00e9rer qu'on pouvait esp\u00e9rer de l'de le transformer, non pas que le th\u00e9\u00e2tre soit une arme comme la litt\u00e9rature, litt\u00e9rature et les mots ne sont pas des armes, mais ce sont des des moyens de ressourcement qui permettent peut-\u00eatre d'\u00e9valuer et de positiver les rapports qu'on peut avoir \u00e0 la transformation du monde. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:32:18) [89%] :\r\nOn va peut-\u00eatre avoir une discussion avec quelqu'un qui s'en va avoir une discussion avec quelqu'un qui a peut-\u00eatre transformer le monde, allez savoir, mais peut-\u00eatre qu'il faudra plus de temps pour le d\u00e9terminer, cet homme a \u00e9t\u00e9 la terreur absolue de la couronne britannique, \u00e0 cause de ses cheveux en p\u00e9tard de sa dentition chaotique, on l'a surnomm\u00e9 Johnny Rotten, John Johnny le le pourrit litt\u00e9ralement 4 d\u00e9cennies plus tard, l'ancien chanteur des Sex Pistols encore la langue bien pendue est concert ce soir au Deaux \u00e0 Lausanne avec une double actualit\u00e9 le 3\u00e8me volet de son autobiographie, la rage et mon \u00e9nergie, un nouvel album de son groupe pile qui Limited intitul\u00e9e Waterworld Needs Now, ce que le monde attend aujourd'hui Michel Masserey, ni une ni 2, lui a pass\u00e9 un coup de fil se connaissent pour lui demander si vous voulez dire que la musique de son groupe \u00e9tait ce dont le monde avait besoin voici Johnny. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:33:07) [76%] :\r\nEt cela pour une sc\u00e8ne de l'Aisne. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:33:12) [90%] :\r\nOui, c'est une phrase ouverte avec l'espoir que l'auditeur ach\u00e8ve la phrase avec son propre point de vue, on verra bien si on arrive aux m\u00eames conclusions, voil\u00e0 quand je fais un disque, je ne souhaite pas \u00eatre pr\u00eachi-pr\u00eacha, je ne suis pas parfait, je n'ai pas toutes les r\u00e9ponses, mais j'ai certainement la plupart des questions. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:33:28) [85%] :\r\nVoil\u00e0 ce d\u00e9cor majestueux de quoi. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:33:31) [93%] :\r\nL'autobiographie que vous avez sorti, qui s'intitule la rage et mon \u00e9nergie vous a donn\u00e9 l'occasion de mettre les pendules \u00e0 l'heure concernant votre histoire et celle des Sex Pistols. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:33:43) [80%] :\r\nIl y a un mois, et cette qui a une \u00e9norme de poids pour L\u00e9a Duc. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:33:47) [85%] :\r\nO\u00f9 est l'id\u00e9e \u00e9tait de renseigner au mieux ceux qui font des th\u00e9ories sur mon cas sur ce que je suis, je ne suis pas. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:33:54) [56%] :\r\nL'arr\u00eat amenant ce voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:33:56) [87%] :\r\nOui, ce que j'ai enfin, c'est de revenir \u00e0 mes premi\u00e8res ann\u00e9es quand j'\u00e9tais tout jeune. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:34:01) [88%] :\r\nVous savez, il y a un int\u00e9r\u00eat. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:34:02) [76%] :\r\nJe parle dans les ce livre de mes maladies infantiles qui ont failli \u00f4ter la ville, j'\u00e9tais tr\u00e8s malade un fonds. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:34:09) [74%] :\r\nBen oui, ben oui c'est, c'est c'est pas une en train de chercher oui. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:34:14) [86%] :\r\nJe partage cela maintenant, je n'en avais jamais parl\u00e9 auparavant, mais je pense que c'est le moment, et de ce point, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s p\u00e9nible, cela dit de revenir sur cette trag\u00e9die de ma petite enfance, j'ai du mal \u00e0 \u00e9crire ce li\u00e8vre. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:34:26) [72%] :\r\nEt vous avez pas du Secours populaire, oui. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:34:28) [57%] :\r\nPoitiers ou pas, il n'a gagn\u00e9, qui a \u00e9t\u00e9 au au poids Joll\u00e8s moi ou canadienne oui \u00e7a aussi la Houdja qui un peu la et le gaz Alain \u00e0 la gare \u00e0 la il y a un an \u00e0 La Garenne \u00e0 la. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:35:02) [86%] :\r\nEn \u00e9crivant ce livre de l\u00e0 donne, vous avez eu l'occasion de revisiter votre pass\u00e9 est -ce que r\u00e9trospectivement vous pensez que les Sex Pistols aurait pu faire une longue carri\u00e8re dans le rock. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:35:14) [63%] :\r\nMoi je 20 pour B B que subissent de fa\u00e7on c'est une faille de arr\u00eater mais. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:35:21) [89%] :\r\n\u00e7a a \u00e9t\u00e9 un groupe tr\u00e8s important pour moi parce que, pour la 1\u00e8re fois j'envisageais du d\u00e9but d'une carri\u00e8re en musique, c'est arriv\u00e9 par accident, mais d\u00e8s le moment o\u00f9 je me suis lanc\u00e9, je n'ai jamais fait marche arri\u00e8re, je vis d\u00e9sormais pour la musique autant que la musique vit pour moi c'est fantastique, j'ai beaucoup de sens. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:35:40) [68%] :\r\nC'est un cas, c'est que c'est une pas un lou\u00e9 les les Larqu\u00e9 pas j'ai pas. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:35:44) [88%] :\r\nMais le groupe le plus important pour moi, a \u00e9t\u00e9 \u00e9tablie qui ne et c'est l\u00e0 que je suis face \u00e0 moi- m\u00eame et que je me confronter \u00e0 mes d\u00e9fauts aussi bien qu'\u00e0 ceux des autres surtout l'\u00e9mir. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:35:56) [57%] :\r\nComment cin\u00e9ma il y a une faute, mais bon, alors on a fait. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:36:00) [88%] :\r\nToute ma vie je me suis efforc\u00e9 d'\u00eatre la meilleure personne que je puisse devenir et \u00e0 bien me marrer en le faisant. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:36:06) [89%] :\r\nFemme oui, Nietzsche. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:36:07) [88%] :\r\nCe qui caract\u00e9rise le son de piles et des Sex Pistols et c'est aussi votre boivent tr\u00e8s clairement votre voix nasillarde, vous avez aussi appris \u00e0 \u00e0 chanter, comment vous avez d\u00e9velopp\u00e9 en fait cet univers vocales, ce phras\u00e9 tr\u00e8s particulier. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:36:28) [65%] :\r\nHaydn avec une saisie de ces gagnants Ma\u00efdan la salsa manquement. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:36:32) [82%] :\r\nJe n'avais jamais envisag\u00e9 de chanter et de travailler ma voix, avant qu'on me demande de rejoindre le groupe oui, j'ai d\u00fb tr\u00e8s rapidement d\u00e9couvrir ce qu'\u00e9tait une voix chant\u00e9e date et c'est \u00e7a qui est sorti ce sont distinctif bas\u00e9 sur rien d'autre que ce que je ressentais \u00e0 l'int\u00e9rieur, nous en mots l'exprimer par des paroles. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:36:51) [54%] :\r\n\u00e7a veut dire exploit je ne vois au concours. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:36:54) [89%] :\r\nAlors j'imagine que j'ai la chance d'avoir d\u00e9natur\u00e9, voil\u00e0 ce qui se passe quand on ne copie personne d'autre, il y a \u00e7a donne de bons r\u00e9sultats, je trouve. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:37:02) [72%] :\r\nL\u00e0 on fait avec. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:37:05) [98%] :\r\nLe. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:37:48) [83%] :\r\n\u00e7a s'est extrait de leur dernier album, que la vie c'est sorti il y a un mois. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:37:51) [72%] :\r\nOui, mais \u00e7a pourrait \u00eatre aussi un indice des ann\u00e9es 80, c'est le m\u00eame son partag\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:37:56) [84%] :\r\nOui, vous avez l'explication, je me tourne vers vous, Philippe Sireuil, parce que \u00e7a vous a int\u00e9ress\u00e9 sur le fait que ces ann\u00e9es 80 reviennent aujourd'hui ce qui est le ph\u00e9nom\u00e8ne \u00e9quivalent au th\u00e9\u00e2tre, c'est ce qui est un th\u00e9\u00e2tre des ann\u00e9es 80 qui reviendra aux petites que la musique des ann\u00e9es 80 aujourd'hui irrigue absolument toutes les productions qu'on re\u00e7oit. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:38:10) [82%] :\r\nNon, je ne vois pas, je ne pense pas mais je pense que tout mouvement artistique, comment dire, conna\u00eet des vagues avec des avec des d\u00e9cr\u00e9t\u00e9 des creux et qu'il y a tout le temps et, comment dire, n\u00e9cessit\u00e9 de de repartir de ce qui s'est fait avant, je crois que c'est Bertold Brecht qui disait que la cr\u00e9ation artistique \u00e9tait une entreprise de cannibalisation permanente, je pense qu'il a raison, en la mati\u00e8re, par ailleurs, les ann\u00e9es 80 ont \u00e9t\u00e9 des ann\u00e9es phares pour ce qui est la musique rock et la musique pop et il me semble qu'il est, a une judicieux et il est normal, finalement, qu'aujourd'hui, alors \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de gens qui cherchent de nouveaux sons et qui le font avec brio le sommeil par exemple son chauvinisme aucun, il qui qui est li\u00e9 effectivement, comment dire, des gens qui qui se r\u00e9approprie ou qui continue tout simplement je vous disais, soit je crois que c'est David Bowie qui qui disait que et la g\u00e9n\u00e9ration d\u00e9cal\u00e9s parce qu'il appartenait serait celle de septuag\u00e9naires encore qui dynamique m\u00eame jusqu'\u00e0 l'arrogance, et je pense que le bruit c'est pas en la mati\u00e8re, voil\u00e0, on a encore, que ce soit p\u00e9tant Gabriel David Bowie et d'autres, Bryan Ferry des, des gens qui aujourd'hui continuent \u00e0 avoir en plus du succ\u00e8s enfin et continue \u00e0 travailler, \u00e9videmment, mais sur ce qu'ils sont, on a an en restant ce qu'ils sont par an, en cherchant \u00e0 singer ce qui se construit, ce qui s'ouvre aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:39:36) [84%] :\r\nVous \u00eates -vous 13 alors une particularit\u00e9 dans votre travail, vous avez mis en sc\u00e8ne, beaucoup de classiques, Tartuffe de Moli\u00e8re des op\u00e9ras aussi Cosi fan tout et donc Giovanni et puis tr\u00e8s amateur de textes tr\u00e8s contemporain. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:39:48) [87%] :\r\n\u00e9coutez, moi je pense qu'il y a comment dirais il y a plusieurs personnes en nous, on peut aimer Marguerite Duras et un bon polar oui je crois que c'est pas, c'est pas incompatible, moi j'ai eu une vraie passion pour les Rolling Stones, j'\u00e9coutais Schubert voil\u00e0 donc c'est la m\u00eame chose en peinture, on peut aimer, comment dire, d\u00e9clin\u00e9 mais rament, rament, enfin c'est pas, c'est pas du tout, je crois qu'on va dire : je pense qu'il faut d'ailleurs quand on est un homme de th\u00e9\u00e2tre, ou une femme de th\u00e9\u00e2tre, un artiste faire confiance et comment dire \u00e0 la pluralit\u00e9 des intelligences qui sont entr\u00e9s en g\u00e9ant dans chaque spectateur, quoi, sinon c'est \u00e0 d\u00e9sesp\u00e9rer un peu d'\u00eatre humain, si nous n'avons pas, comment dire, la capacit\u00e9 \u00e0 \u00eatre curieux, comment, comment dire, avoir l'ambition que des gens soient curieux de vous il il faut je pense \u00eatre ouvert quoi \u00eatre \u00eatre pauvre en fait \u00e0 ce que le monde nous apporte Nicolas. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:40:36) [91%] :\r\nOui, on parlait de ce rapport \u00e0 la musique des ann\u00e9es 80 aujourd'hui, ce qui est particulier, c'est que pour les musiciens, il y a un acc\u00e8s qu'on n'avait jamais auparavant \u00e0 toute la musique qui s'est faite en particulier sur YouTube, il suffit de cliquer, on trouve toute la musique \u00e0 disposition est -ce que pour le th\u00e9\u00e2tre, c'est un peu la m\u00eame chose est -ce qu'aujourd'hui on a \u00e0 disposition beaucoup plus de de captation de spectacle autrefois et du coup une influence aussi plus grande de de spectacle. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:41:00) [78%] :\r\nPoursuivons sc\u00e8ne j'ai j'ai pas le sentiment, parce que le le th\u00e9\u00e2tre de vie tr\u00e8s tr\u00e8s mal, il adore souvent \u00e9t\u00e9 mal film\u00e9 d\u00e9j\u00e0 au repos au pr\u00e9alable au point des et donc. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:41:13) [87%] :\r\nIl est difficile, sauf simplement pour mener des \u00e9tudes de type universitaire ou autres, de pouvoir recommande dire capter quelque chose de \u00e7a et je pr\u00e9f\u00e8re en ce qui me concerne, le faire au travers des \u00e9crits que des images je je je le le th\u00e9\u00e2tre est un me semble -t-il, est un est un art de de l'instant Internet du pr\u00e9sent et qui se fane assez vite finalement parce que il il implique, comment dirais une relation fragile dans l'\u00e9motion de l'instant entre l'acteur et qui vient le regarder et l'\u00e9couter et le th\u00e9\u00e2tre, comment dire, en tout cas au au travers de l'image t\u00e9l\u00e9visuelle ou vid\u00e9o n'est pas une source de de de ressourcement, si je puis dire, par contre, il y a, comment dire, des tentatives qui qui permettent \u00e9videmment que que que des Oeuvres soient soient transmis je, je, je pense \u00e0 certaines captations qu'fait Bernard Sobel, par exemple, de, de, de certains spectacle de Ch\u00e9reau ou comment dire des des spectacle de Petter qu'on peut aujourd'hui encore les regarder, oui, mais tr\u00e8s souvent fait moi, je suis, comment dire, quelque peu d\u00e9mod\u00e9 d\u00e9mobilis\u00e9 en tant que spectateur, c'est sur les les captations qu'on qu'on fait parce que le le comment dire le le jeu dramatique enfin le le le le jeu th\u00e9\u00e2tral et pas le jeu du cin\u00e9ma quoi, c'est autre chose et \u00e7a, \u00e7a implique d'autres \u00e9nergies, et qui sont en g\u00e9n\u00e9ral mal filtr\u00e9e par l'image vid\u00e9o, \u00e7a demande \u00e0 \u00eatre dans la salle, oui, mais c'est peut-\u00eatre ce qui fait \u00e0 la fois comment dire son archa\u00efsme et sa n\u00e9cessit\u00e9, c'est une bonne nouvelle. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:42:44) [91%] :\r\nParce que c'est vrai que c'est un art qui r\u00e9siste du coup \u00e0 la num\u00e9risation qui qui frappe tous les oui je pense. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:42:49) [86%] :\r\nIl y a une dimension qu'il ne faut pas oublier, c'est que le th\u00e9\u00e2tre comme le concert d'ailleurs et quel que soit le concert avec soit le concert pop rock ou, comment dire, classique, le le th\u00e9\u00e2tre et les concerts sont des espaces o\u00f9 une collectivit\u00e9 vient partager au m\u00eame instant, une Intelligence et une sensibilit\u00e9 commune et moi je pense que dans, dans, dans une soci\u00e9t\u00e9 o\u00f9 on est de plus en plus quand m\u00eame comment dire qu'on le veuille ou non, ou m\u00eame on a, on pratique une fois une certaine forme d'onanisme culturelle au travers des des casques, des smartphones etc etc, isolement et Les Yann isolement, je trouve que le le th\u00e9\u00e2tre la retrouve une pleine n\u00e9cessit\u00e9 un partage commun d'une \u00e9motion que qu'on qu'on partage, \u00e0 un moment donn\u00e9, je crois que c'est quelque chose d'important. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:43:35) [84%] :\r\nIl y beaucoup d'ailleurs de d'artistes compris beaucoup de gens qui font du stand-up qui d\u00e9teste \u00eatre fini parce qu'ils aiment \u00e7a, \u00e7a ne rime \u00e0 rien ces m\u00eame anti- proc\u00e8s contre- productif par rapport au spectacle parce qu'effectivement il y a, il y a tellement de filtre entre le la la pr\u00e9sence sur sc\u00e8ne et l'\u00e9cran de l'ordinateur, du coup, tout \u00e7a s'\u00e9vanouit totalement ce m\u00eame disent -ils. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:43:54) [85%] :\r\nOui, mais sans doute oui, Gen\u00e8ve, en tout cas pour le, pour le th\u00e9\u00e2tre telles que je pratique, je trouve que la la captation et toujours un d\u00e9sastre. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:44:04) [64%] :\r\nCette pi\u00e8ce. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:44:05) [86%] :\r\nNous parlons le Voyage au bout de la nuit, on pourrait tout \u00e0 fait se mettent simplement une cam\u00e9ra face \u00e0 la Seine avec non je pense qu'il faudrait faire, l\u00e0, il faudrait faire beaucoup plus. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:44:13) [89%] :\r\nJ'ai vraiment le sentiment qu'il y a que \u00e7a doit \u00eatre tout \u00e0 fait possible bien s\u00fbr, mais il faut, il faut y prendre un peu de temps, donc un peu d'argent, et pas simplement mettre une cam\u00e9ra devant elle, \u00e7a ne servirait \u00e0 rien, comment dire, il faut une m\u00e9diatisation, ce que les d'ailleurs les les chor\u00e9graphes ont tr\u00e8s bien compris, je trouve que la la danse et et le travail que des chor\u00e9graphes ont fait avec des des vid\u00e9astes et est assez probant en la mati\u00e8re, beaucoup plus probant que le terrain qu'en tout cas je connais peu d'exemple pour l'instant de spectacles th\u00e9\u00e2traux qui r\u00e9siste au temps, en tout cas au travers de comment dire de l'image vid\u00e9o. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:44:49) [84%] :\r\nMais il r\u00e9siste bon pour autant au niveau du souvenir, par contre, vous avez mont\u00e9 une structure une une un groupe, je sais pas exactement comment l'appeler, Philippe Sireuil, qui s'appelle la servante alors la servante, c'est la petite lampe qu'on laisse allum\u00e9 dans le dans le th\u00e9\u00e2tre, il faut que le spectacle \u00e9tait un ministre symbolique tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:45:03) [91%] :\r\nOui, parce que je, je l'ai fait tomber ce moment donn\u00e9 dans ma vie o\u00f9 j'\u00e9tais dans le d\u00e9nuement institutionnel absolue mais donc j'avais envie effectivement de donner, comment dire, cette structure de production fait c'est une structure de production, le nom de la servante pour ne pas d\u00e9sesp\u00e9rer du lendemain. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:45:19) [78%] :\r\nOui, et \u00e7a marche : c'\u00e9tait \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:45:21) [85%] :\r\nOui, \u00e7a marche pas mal, et puis en plus, je trouve que c'est en ces termes : c'est un beau mot, c'\u00e9tait un comment dire c'est c'est un oui c'est un mon fait voil\u00e0 servir \u00e9clair\u00e9, c'est vraiment de mani\u00e8re aussi de pouvoir envisager le m\u00e9tier. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:45:34) [91%] :\r\nMerci Philippe Sireuil d'\u00eatre venu nous voir, on a parl\u00e9 avec vous, de vous et de cette pi\u00e8ce Voyage au bout de la nuit, \u00e7a se joue donc \u00e0 la com\u00e9die \u00e0 Gen\u00e8ve avec en sc\u00e8ne H\u00e9l\u00e8ne firent dans le r\u00f4le de Bardamu. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-10-09T16:08:12Z", "program": {"href": "/programs/4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "id": "4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "name": "Vertigo"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "Producteur-pr\u00e9sentateur/trice", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Sireuil, Philippe", "role": "metteur en sc\u00e8ne", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}]}, {"accept": "application/json", "minPublicationDate": "2015", "maxPublicationDate": "2015", "start": 7900, "Postman-Token": "56128353-805e-4974-6689-5ef6d86e2d80", "Authorization": "Bearer lxbkjdcNABtZbpkiyK7jAj8f2Ajt"}]