[{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2015&maxPublicationDate=2015&start=200&rows=25", "count": 17108, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2015&maxPublicationDate=2015&start=225&rows=25", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2015&maxPublicationDate=2015&start=17083&rows=25", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2015&maxPublicationDate=2015&start=175&rows=25", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2015&maxPublicationDate=2015&start=0&rows=25"}, "data": [{"id": "sound-A9175BCD-A75D-403A-BA8D-584CF0851381", "internalArchiveId": "A9175BCD-A75D-403A-BA8D-584CF0851381", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Pop culture: Et la princesse alors?", "publicationDate": "2015-12-28T00:00:00Z", "summary": "Pourquoi Mario Bros n'\u00e9pouse-t-il jamais la princesse? Et si le seigneur des anneaux avait assombri le mariage? \r\nMathieu Chevrier revient sur la notion de mariage \u00e0 travers les jeux vid\u00e9os. Et notamment sur le divorce le plus cruel des 30 derni\u00e8res ann\u00e9es dans l'univers du jeu vid\u00e9o.", "durationSec": 282, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7328608", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197905.image", "alternativeTitle": ["Pop culture: Et la princesse alors? / VER_2015-12-28T17:11:45_sequence-2", "Vertigo du 28.12.2015"], "alternativeSummary": ["Pourquoi Mario Bros n\u2019\u00e9pouse-t-il jamais la princesse? Et si le seigneur des anneaux avait assombri le mariage? \n\nMathieu Chevrier revient sur la notion de mariage \u00e0 travers les jeux vid\u00e9os. Et notamment sur le divorce le plus cruel des 30 derni\u00e8res ann\u00e9es dans l\u2019univers du jeu vid\u00e9o."], "variantIds": ["ece-7328608"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-05T10:25:28Z", "speechToTexts": ["07.01.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:03) [70%] :\r\nLa pop culture Mathieu Chevrier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:10) [89%] :\r\nBonjour, bonjour, Christine bonjour Michel Gazier bonjour, alors on ne se conna\u00eet pas Mich\u00e8le Gazier, moi, mon truc, c'est la pop culture vous votre truc, on m'a dit : c'est la litt\u00e9rature et la traduction aussi, alors vous allez peut-\u00eatre pouvoir m'aider depuis la nuit des temps, vous les femmes, et nous les hommes, avons pris vous les hommes et nous les femmes pour \u00e9poux ou \u00e9pouse ma soeur \u00e0 des princesse ou des souillons qui \u00e9pousait des princes et moi des princes qui je vous le donne en 1000 : des princesse ou des souillons alors \u00e7a c'est jusqu'en 1985 c'est l'ann\u00e9e o\u00f9 j'ai eu un d\u00e9clic, je me souviens tr\u00e8s bien, j'ai jou\u00e9 \u00e0 Super Mario, le 1er du nom sur ma Nintendo Entertainment System la naissance et quand j'ai fini le jeu, moi le plombier, j'ai battu le m\u00e9chant dragon et j'ai sauv\u00e9 la princesse Anne, la princesse exactement. \r\nSauf que victoire oui mais sauf que j'ai sauv\u00e9 la princesse, mais je suis rest\u00e9 plant\u00e9 \u00e0 c\u00f4t\u00e9 d'elle sur une musique \u00e0 la con, celles -ci sont baiser sans un mot particulier avec juste la possibilit\u00e9 d'appuyer sur la touche B pour refaire tous les niveaux de ma vie en mode miroir invers\u00e9, \u00e7a c'\u00e9tait mon 1er d\u00e9clic pas de meilleur ni de pire : pas de riches ou pauvres en maladie ou en sant\u00e9 jusqu'\u00e0 ce que la mort nous s\u00e9pare Pagano, non plus, mais \u00e7a, j'ai compris bien plus tard pourquoi avec qui anime vous traduisez le noir parler Mich\u00e8le Gazier, la langue des des t\u00e9n\u00e8bres de Dole tiennent donc pas tr\u00e8s bien \u00e9coutez quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:34) [64%] :\r\nEt d\u00e9cider si l'original, ceux qui partent pour o\u00f9 le site gr\u00e2ce \u00e0 l'action et puis. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:50) [90%] :\r\nAlors traduit \u00e7a donne une des phrases les plus c\u00e9l\u00e8bres de la pop culture un anneau pour les gouverner tous un anneau pour les trouver un anneau pour les amener tous et dans les t\u00e9n\u00e8bres les lier \u00e7a donne pas envie de porter un anneau et c'est pourquoi pas comme \u00e7a, figurez -vous, \u00e0 travers les ann\u00e9es le mariage c'est m\u00eame ringardis\u00e9e en 2015, il y a un mariage dans l'univers du jeu vid\u00e9o qui a explos\u00e9 en plein vol un truc \u00e9ternel l'union entre le v\u00e9n\u00e9rable Studio de jeux vid\u00e9o japonais Konami fond\u00e9e en 1969 et id\u00e9aux Kojima, le cr\u00e9ateur de jeux vid\u00e9o, une Star Hideo Kojima, c'est lui qui a lanc\u00e9 en 1987, la s\u00e9rie de jeux M\u00e9tal dire. \r\n10 ans plus tard, la franchise devient m\u00e9tal dire solide, un enjeu ou plut\u00f4t que de tout casser, il fallait le jouer malin se planquer, \u00e9viter de se faire remarquer et subtilement des bases ennemies, elle porte ses productions toute l'inscription r\u00e9alis\u00e9 par Hideo Kojima ce type si vous voulez, est devenu le Spielberg des jeux vid\u00e9o le dire lui c'est son \u00e9thique, Konami a m\u00eame cr\u00e9\u00e9 une branche intitul\u00e9 Kojima Productions, rien que pour le r\u00e9alisateur Star une branche d\u00e9pendant de Konami mais dans lequel Konami et le seul Kojima et le seul roi en mars de cette ann\u00e9e pour la promo du nouveau m\u00e9tal dire Konami a enlever la mention un jeu r\u00e9alis\u00e9 par Hideo Kojima, le couple ou si celle -ci non mais c'est un gros truc, hein, le couple \u00e9conomie Kojima bat de l'aile et tente de sauver la face dans une allocution conjointe en septembre, tout va bien entre nous et puis, comme souvent quand on dit tout va bien apr\u00e8s la sortie de dire solide 5 l'info est officielle, le 16 d\u00e9cembre 2015, ils se s\u00e9parent apr\u00e8s 30 ans de mariage, les noces de perle du jeu vid\u00e9o explose dans plein vol juste avant No\u00ebl, le r\u00e9alisateur Hideo Kojima appara\u00eet dans une vid\u00e9o avec sa ma\u00eetresse, la grande firme Sony pour qu'il pr\u00e9pare un jeu exclusif sur Play Station depuis son nouveau Studio Kojima Productions oui toujours le m\u00eame nom, mais cette fois, un Studio compl\u00e8tement ind\u00e9pendante vous traduisez le Japonais Mich\u00e8le Gazier, pas encore, pas encore moi oui \u00e9coutez. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:47) [60%] :\r\nAlors Marconi pas. \r\nOn gagne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:52) [87%] :\r\nAlors il nous le gr\u00e2ce \u00e0 Sony, qu'il a pu se faire conna\u00eetre sur le march\u00e9 international, \u00e7a fait plus de 10 ans qu'ils bossent ensemble avec Sony et s'entendent bien des Liens amicaux malgr\u00e9 d'autres propositions, il reste avec Sony, c'est un environnement confortable pour faire quelque chose de grand et il termine, c'est gr\u00e2ce \u00e0 cette relation qu'on fera un bon produit, c'est triste de voir un couple comme \u00e7a se s\u00e9parer apr\u00e8s 30 ans mais Kojima a f\u00eat\u00e9 ses 52 ans cette ann\u00e9e, vous savez ce qu'on a la cinquantaine de la crise et il avait d\u00e9j\u00e0 sa voiture de sport, sa ma\u00eetresse, Sony, son propre personnage int\u00e9gr\u00e9 dans ces jeux vid\u00e9o bonjour l\u00e9gaux, c'est vrai, en plus, il lui fallait d'autres son corps et surtout la libert\u00e9 du c\u00e9libataire et comme \u00e7a en 30 ans, on est pass\u00e9 du prince au plombier de la princesse \u00e0 la ma\u00eetresse de l'anneau b\u00e9ni \u00e0 l'annonce des t\u00e9n\u00e8bres et de la dire qu'il y a quelque chose de pourri au royaume du jeu vid\u00e9o, tout d\u00e9pend de votre d\u00e9finition du mariage. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-12-28T17:16:32Z", "program": {"href": "/programs/4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "id": "4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "name": "Vertigo"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3F29E673-52BA-4690-93EE-C1D710C46BD8", "internalArchiveId": "3F29E673-52BA-4690-93EE-C1D710C46BD8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Mich\u00e8le Gazier, auteure", "publicationDate": "2015-12-28T00:00:00Z", "summary": "Mich\u00e8le Gazier publie chez Mercure de France \"Le go\u00fbt du mariage\", ouvrage dans lequel les points de vues d'\u00e9crivains d'hier et d'aujourd'hui se croisent \u00e0 travers des textes choisis et pr\u00e9sent\u00e9s par l'auteure. \r\nElle est l'invit\u00e9e de Christine Gonzalez.\r\n--- plus value ---\r\nLe go\u00fbt du mariage:Sans la violence des d\u00e9bats qui ont accompagn\u00e9 le vote du mariage pour tous, on aurait pu croire que cette vieille institution - contrat et/ou sacrement - avait pris quelques rides. Apparemment, il n'en est rien, et se marier demeure un des actes fort de notre vie sociale. La litt\u00e9rature regorge d'histoires de mariage. Qu'on le gausse comme cet anonyme du XIVe si\u00e8cle qui en d\u00e9veloppe avec ironie et verdeur les 15 joies, qu'on le d\u00e9sire comme finalit\u00e9 de l'amour, qu'on le souhaite, le redoute, l'accepte avec d\u00e9pit voire avec tristesse, le mariage est le garant d'un certain \u00e9quilibre social. Croisant les points de vue de Montaigne, Flaubert, Dagerman, Balzac, Mauriac, Tchekhov, Queneau, Le Cl\u00e9zio, Jane Austen, Annie Ernaux, et d'une pl\u00e9iade d'autres \u00e9crivains d'hier ou d'aujourd'hui, ce Go\u00fbt du mariage dessine, entre r\u00e9alisme et humour, une histoire du couple tel que notre soci\u00e9t\u00e9 le d\u00e9cline et l'invente. Mich\u00e8le Gazier a \u00e9t\u00e9 critique litt\u00e9raire \u00e0 Lib\u00e9ration et \u00e0 T\u00e9l\u00e9rama pendant de nombreuses ann\u00e9es. Elle a traduit et fait d\u00e9couvrir en France l'ouvre de Manuel Vasquez Montalban et de Juan Mars\u00e9. Elle vient de publier cette ann\u00e9e 2015 Noir et or, en collaboration avec Pierre Lepape (Seuil), La Pasionaria, une bande dessin\u00e9e dont elle signe le sc\u00e9nario et les dialogues (Na\u00efve), et Le Go\u00fbt du mariage chez Mercure de France. Elle codirige depuis 2010 avec Marie Claude Char les \u00e9ditions des Busclats. \u00a0[Source: Editions Mercure de France]", "durationSec": 3158, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7328604", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197905.image", "alternativeTitle": ["Mich\u00e8le Gazier, auteure  / VER_2015-12-28T17:08:45_sequence-1", "Vertigo du 28.12.2015"], "alternativeSummary": ["Mich\u00e8le Gazier publie chez Mercure de France \"Le go\u00fbt du mariage\", ouvrage dans lequel les points de vues d'\u00e9crivains d'hier et d'aujourd'hui se croisent \u00e0 travers des textes choisis et pr\u00e9sent\u00e9s par l'auteure. \n\nElle est l'invit\u00e9e de Christine Gonzalez."], "variantIds": ["ece-7328604"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-05T10:25:29Z", "speechToTexts": ["06.01.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:11) [72%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:17) [90%] :\r\nSavez -vous que les demandes en mariage ont surtout lieu durant les f\u00eates, et en t\u00eate des dates symboliques, c'est le 24 d\u00e9cembre que 30 pourcent des des demandes se font alors peut-\u00eatre vous qui nous \u00e9coutez, vous connaissez quelqu'un autour de vous, qui est d\u00e9sormais fianc\u00e9e ou c'est peut-\u00eatre m\u00eame vous qui vous appr\u00eatez \u00e0 vous marier, le mariage, c'est le th\u00e8me de notre \u00e9mission, mais le mariage dans la litt\u00e9rature avec notre invit\u00e9 en duplex de Paris l'\u00e9crivaine Mich\u00e8le Gazier, elle qui signe le go\u00fbt du mariage aux \u00e9ditions Mercure de France, un livre qui d\u00e9montre que la litt\u00e9rature regorge d'histoires de mariage, la preuve avec Montaigne Flaubert, Balzac Tchekov ou encore Annie Ernaux le mariage a \u00e9galement inspir\u00e9 une chronique \u00e0 Mathieu Chevrier, mais dans son monde \u00e0 lui, Super Mario n'\u00e9pouse jamais la princesse le mariage dans la pop-culture c'est aux alentours de 17 heures 30 bienvenue \u00e0 tous dans Vertigo, nous sommes unis pour le meilleur et pour le pire jusqu'\u00e0 ce que fera nous s\u00e9pare. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:08) [76%] :\r\nSur la 1\u00e8re c'est-\u00e0-dire qui court jusqu'\u00e0 18 heures. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:12) [91%] :\r\nBonjour, Mich\u00e8le Gazier bonjour quand allez- vous ben \u00e9coutez, je vais bien, avec un rhume parisien, je ne sais pas si c'est la pollution ou l'absence de froid. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:01:21) [85%] :\r\nMais voil\u00e0, mais souvent tr\u00e8s bien, j'ai perdu un petit observ\u00e9 \u00e7a vous va bien, Mich\u00e8le Gazier, donc nous ne vous inqui\u00e9tez pas. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:27) [89%] :\r\nVous publiez Le go\u00fbt du mariage chez Mercure de France sont des extraits de textes de de grands auteurs \u00e0 propos du du mariage le tri a d\u00fb \u00eatre difficile, j'imagine, puisque \u00e7a ne manque pas dans les oui oui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:39) [88%] :\r\nOui, en fait, mais c'est enfin 6\u00e8me petite collection d\u00e9licieuse quand on la lit mais aussi quand on pr\u00e9pare un texte, moi c'est le 3\u00e8me que je fais dans cette collection et c'est un plaisir, c'est le plaisir de relire c'est-\u00e0-dire relire avec en t\u00eate une th\u00e9matique l\u00e0 en l'occurrence le mariage est bon, il a fallu beaucoup beaucoup \u00e9limin\u00e9 parce qu'il y avait \u00e9norm\u00e9ment de texte sur le mariage, mais il faut garder la ligne, \u00e0 savoir essayer d'avoir 3 parties \u00e0 c'est quand m\u00eame tr\u00e8s structur\u00e9, mais c'\u00e9tait surtout ce que j'en retiens, c'est le plaisir de relire, qui est un plaisir qu'il entend m'a \u00e9t\u00e9 interdit parce que j'ai \u00e9t\u00e9 pendant 25 ans, critique litt\u00e9raire et que le critique litt\u00e9raire, il a toujours des devant il y a jamais le droit de regarder derri\u00e8re n'est -ce pas. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:21) [79%] :\r\nCaisse des nouveaux oui oui bien il y a Pyleva qui qui qui attend les critiques litt\u00e9raires, des livres qui r\u00eave de devenir les grands classiques, notamment la on peut retrouver quelques-uns dans dans votre recueil le mariage c'est c'est un sujet qui qui marchent encore, hein, c'est un sujet encore tr\u00e8s br\u00fblant Michel Gallot oui et. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:40) [84%] :\r\nCette saisie, le choix de cette, de ce th\u00e8me est presque un gag parce qu'en r\u00e9alit\u00e9 mon mon mari Pierre Lepape a fait une anthologie aux PUF sur les sc\u00e8nes de m\u00e9nage et je discuter avec Isabelle Gallimard, qui dirige le Mercure de France, et il me dit : tu n'as pas envie de faire un go\u00fbt du mariage, ce serait amusant, voil\u00e0 donc l'homme a fait des sc\u00e8nes de m\u00e9nage et l'autre le go\u00fbt du mariage oui. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:04) [91%] :\r\nIl y a eu des d\u00e9bats chez vous hein autour du mariage pour tous qui qui montre une certaine, un certain attachement \u00e0 l'institution du du mariage d'un c\u00f4t\u00e9 pour ceux qui veulent y y avoir acc\u00e8s, puis d'un autre c\u00f4t\u00e9, pour ceux qui ne veulent pas y donner acc\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:18) [87%] :\r\nOui, bien s\u00fbr, parce qu'en fait, le mariage, ce n'est absolument pas anodin et il faut surtout pas croire que c'est une histoire entre individus et un autre, c'est une histoire sociale cet emplacement dans le dans la soci\u00e9t\u00e9, c'est pour pendant des si\u00e8cles, et m\u00eame jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent un mariage de raison, c'est-\u00e0-dire un remembrement au niveau de de la Terre cantonn\u00e9 paysan ou neige ou de de fortune \u00e0 une autre fortune enfin bon les l'exemple comme \u00e7a qui vient directement ses Mauriac et Th\u00e9r\u00e8se Desqueyroux, on ajoute des pains au pain et voil\u00e0, alors l\u00e0, l'amour est quand m\u00eame assez assez loin et donc si on trouble ce ce mariage surnom trouble les r\u00e8gles si on le partage avec des gens qui n'auront pas le m\u00eame but dans la vie puisque le mariage c'est effectivement, hop, au d\u00e9part, bon le quelque chose de ce de ce lien social, mais c'est aussi ce lien social participe de la procr\u00e9ation dans ce Marie et on fait comme dans les contes de f\u00e9es ont fait beaucoup d'enfants et donc le le b\u00e2t blesse, quant on se Marie dans le et conna\u00eet de partenaires du m\u00eame sexe, voil\u00e0 les beaucoup d'enfants, d'o\u00f9 et comment. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:32) [89%] :\r\nDans les grandes histoires d'amour de la litt\u00e9rature et Alfred de Musset, George Sand, vous publiez un extrait de elle et lui, qui a un un texte assez autobiographique de George Sand ou la question du mariage, elle est assimil\u00e9e \u00e0 une cha\u00eene priv\u00e9e, cha\u00eene qui qui renoue les Liens. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:46) [86%] :\r\nOui absolument mais alors George Sand avait \u00e9t\u00e9 assez amusante parce que en fait de la Une vie de femme libre et elle nous a ouvert la voie \u00e0 toute que quand m\u00eame, est un passionn\u00e9 bien s\u00fbr formidable sauf que quand elle a commenc\u00e9 \u00e0 vieillir, elle se dit qu'il fallait se faire une image un petit peu plus un peu plus sage et donc elle s'est pr\u00e9par\u00e9e petit-\u00e0-petit \u00e0 \u00eatre la bonne dame de nos rangs, et donc dans ce texte, elle et lui, il y a des il y a d\u00e9j\u00e0, il y a des phrases comme \u00e7a o\u00f9 on la voit bon imaginant cette cha\u00eene etc et allez les compl\u00e8tement vaincu, c'est l'autre hein, c'est les 2 personnages, c'est comme vous le disiez autobiographique, en fait, elle raconte \u00e0 sa mani\u00e8re sur l'histoire d'amour avec et et c'est c'est assez \u00e0 la fois quand on conna\u00eet l'histoire et quand on voit la quand on la conna\u00eet un peu et et qu'on l'aime pour ce qu'elle n'est pas sage, oui, le c\u00f4t\u00e9 tr\u00e8s comme \u00e7a tr\u00e8s conventionnel et soit soit amusant oui. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:42) [87%] :\r\nAutre extrait de litt\u00e9rature que vous avez choisi, qui \u00e9voque la question du mariage, c'est sign\u00e9 Jean-Marie Du stable Cl\u00e9zio Diego et Frida \u00e0 propos de l'histoire d'amour, la c\u00e9l\u00e8bre histoire d'amour qui liait Frida Kahlo et et Diego \u00e0 une grande, une grande passion, les parents de Frida au d\u00e9but, pas tr\u00e8s chaud \u00e0 l'id\u00e9e que les 2 se marient, il disait que ce serait quand m\u00eame mariage d'un \u00e9l\u00e9phant et d'une colombe. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:03) [81%] :\r\nBen oui, parce qu'elle est toute fragile tout de malades, elle vit dans un corps, c'est aller coucher etc et lui se Noguera, il aime les femmes passionn\u00e9ment toutes il est il les d\u00e9vore et et l\u00e0 il est avec cette petite chose fragile qu'il aime mais mais Dante dont les parents de Frida, pense que, il y va la rivale \u00e0 casser quoi il veut, il va la d\u00e9truire et annon\u00e7ant de la d\u00e9truire sens il a construit, parce que c'est quand m\u00eame une tr\u00e8s belle histoire d'amour. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:33) [87%] :\r\nOui, qui a inspir\u00e9 de nombreux livres, films de docu bien s\u00fbr un couple mythique, d'ailleurs, il para\u00eet clair dans la la la c\u00e9r\u00e9monie, le p\u00e8re aurait dit messieurs est -ce que tout ceci ne ressentent pas une com\u00e9die. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:44) [82%] :\r\nOui, mais c'\u00e9tait \u00e7a pouvait passer pour mais mais je pense qu'on est dans dans un dans une forme d'expressionnisme L la l'expressionnisme fantastique dans quand on voit ses tableaux, on voit la souffrance, comment elle se elle se elle se peint avec des d\u00e9chirures avec voil\u00e0, alors elle est dans la souffrance, \u00e0 aller dans dans l'expressionnisme de cette souffrance qui qui \u00e9tait r\u00e9elle et et lui, d'une certaine mani\u00e8re aussi, donc on est comme on dit, ah bah alors, on est plut\u00f4t mal altier que que dans le silence de de l'Alco. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:07:19) [77%] :\r\nVoil\u00e0 pourquoi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:20) [91%] :\r\nOn peut dire que c'est un mariage heureux, ils ont, ils ont divorc\u00e9 et puis se sont remari\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:24) [86%] :\r\nBen c'est un mari et j'voil\u00e0 l'exemple m\u00eame du fait que, bon, mari\u00e9 ou pas mari\u00e9, c'est pas tr\u00e8s important, je crois qu'il s'aimer profond\u00e9ment parce que, en fait, quand ils ont divorc\u00e9 Paris sont venus ensemble, je pense que l'amour, la d\u00e9passe tr\u00e8s largement l'institutionnel Mariano chante. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:40) [87%] :\r\n\u00e0 \u00e0 propos du mariage, certains en tirent des conclusions un peu amer, je pense \u00e0 Beno\u00eet Groult f\u00e9ministe qui qui a \u00e9crit \u00e0 propos de son 1er mariage jusqu'\u00e0 quel oubli de soi -m\u00eame, peut -on s'astreindre par amour, quel pourcentage de ses opinions, peut -on trahir sans se d\u00e9truire jusqu'\u00e0 quel degr\u00e9 de similitudes, peut -on aller je n'en savais rien encore et je ramais aveugl\u00e9ment vers l'accord parfait alors pour elle, le mariage, en gros, c'est l'abn\u00e9gation. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:02) [87%] :\r\nBen le mariage, c'est renoncer \u00e0 la part de soi un peu folle, un peu qui veut, qui veut, qui veut exister par elle- m\u00eame, il faut dire que bon, elle appartient \u00e0 cette g\u00e9n\u00e9ration est assez \u00e0 ce milieu bourgeois o\u00f9 on se Marie on se Marie parce que c'est important de se marier et que sa soeur a \u00e9t\u00e9 mari\u00e9 assez vite et qu'elle \u00e9tait, elle est n\u00e9e et qu'elle ne se marier pas donc sa m\u00e8re, qui \u00e9tait une une une mondaine aussi, hein, et bon, une femme tr\u00e8s tr\u00e8s intelligent, tr\u00e8s brillante et extr\u00eamement autoritaire avec ses filles, c'est bon, l\u00e0, l\u00e0, l\u00e0, vraiment pousser dans les bras de nos pour qu'elle se marient et donc c'\u00e9tait le renoncement \u00e0 toutes pr\u00e9sid\u00e9 qu'elle a d\u00e9velopp\u00e9e par la suite, mais j'aimerais bien faire un tout petit parall\u00e8le entre elle et George Sand, c'est l'anti- George Sand, Beno\u00eete Groult toute toute la part de folie, de sa vie afin de folie au sens positif du terme, de libert\u00e9 de de voil\u00e0 de de d\u00e9passement de soi, de, de, de culot la revendique encore davantage vieille que jeune et elle ne cherche pas \u00e0 maquiller ce qu'elle a \u00e9t\u00e9, bien au contraire, elle ouvre grand les portes et les fen\u00eatre je pense que c'est \u00e7a qui lui a valu le succ\u00e8s qu'elle a eu pour ces derniers, lire, \u00e9crit par une femme de plus de 95 ans. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:22) [85%] :\r\nVotre livre avoue s'appelle le go\u00fbt du mariage, c'est publi\u00e9 chez Mercure de France, Mich\u00e8le Gazier, restez avec nous, on se retrouve apr\u00e8s ce titre sign\u00e9 la Simone qui parle de mariage, tu vas rire. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:09:30) [78%] :\r\n\u00e0 heures de la m\u00e9canique comme europ\u00e9ennes, tandis qu'\u00e0 Paris comme terme tout cas myst\u00e9rieux. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:09:41) [82%] :\r\nTu vois. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:09:42) [65%] :\r\nC'est-\u00e0-dire d'imp\u00f4ts donc David est plus belle, donc, et vous guider. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:47) [75%] :\r\nEt bien voil\u00e0, merci de transmettre, je n'\u00e9tais pas menti, j'ai mais peut-\u00eatre un d\u00e9tail \u00e9tait suivi du parler. \r\nDonc nos montage c'est lourd et long pass\u00e9 des femmes et des bon d\u00e9j\u00e0 l'avait pouss\u00e9e d'id\u00e9es digne et jamais divorc\u00e9 du Paris. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:10:34) [84%] :\r\nUne mention. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:10:35) [69%] :\r\nPour Pointe-\u00e0-Pitre, donc c'est une partie tr\u00e8s tr\u00e8s faible et donc poil dans la des de d'tu vois pointe et d'aller pointer. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:10:52) [74%] :\r\nUn jour, un des batteries d'avoir un enfant qui grandit, il se demandera qu'il retrouvera pas de r\u00e9unir. \r\nAh oui, je suis comme \u00e7a, je suis comme le cerveau et pour vivre en harmonie perso bien s\u00fbr donc nous double. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:11:59) [61%] :\r\nUne nanc\u00e9en. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:12:00) [64%] :\r\nRien, c'est-\u00e0-dire la r\u00e9forme historique pour l'Espagne samedi mais commence \u00e0 Washington une carte vivotait tout pas longtemps. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:12:23) [65%] :\r\nIl a la mairie, autant de de prendre un, je ne peux pas mardi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:30) [89%] :\r\nTu vas rire, Albin de la Simone qui, dans cette chanson n'est visiblement pas un mariage pr\u00e8s on parle mariage aujourd'hui dans Vertigo avec l'\u00e9crivaine fran\u00e7aise Mich\u00e8le Gazier jusqu'\u00e0 18 heures et publie le go\u00fbt du mariage aux \u00e9ditions Mercure de France et rassemble des extraits de textes sign\u00e9s Montaigne Flaubert ou encore Tchekov autour du mariage nous avons parl\u00e9 jusqu'ici de de mariage plut\u00f4t plut\u00f4t d'amour et il est souvent question aussi Mich\u00e8le Gazier de mariage de convention ou d'argent exemple au XVIe si\u00e8cle, Montaigne dans ses c\u00e9l\u00e8bres SS \u00e9videmment prononc\u00e9 sur mariage pour lui le mariage ne se seraient ne saurait \u00eatre que de raison. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:04) [91%] :\r\nOui, parce que en fait on on m\u00e9lange pas les genres, l'amour, \u00e7a c'est quelque chose d'individuel le mariage c'est un un des des piliers de la soci\u00e9t\u00e9, donc il est \u00e0 la fois le le la femme doit \u00eatre dans une forme de convention pense pas que ce soit cet homme c'est pas mariage d'argent \u00e7a mariage vraiment vous le dites de raisons, \u00e0 savoir quelqu'un de raisonnable avec qui on va pouvoir avoir fond\u00e9 une famille qui va s'occuper des choses mat\u00e9rielles qui va \u00eatre l\u00e0 mais avec laquelle on on va pas vivre des choses exaltante les choses exaltante on L\u00e9vy. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:13:40) [64%] :\r\nAilleurs, les peut parler, c'est une religion. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:43) [74%] :\r\nThe religieuse, on est des votes que le mariage, je cite la Montagne, voil\u00e0 pourquoi le plaisir qu'on en tire, ce doit \u00eatre un plaisir retenu s\u00e9rieux et m\u00eal\u00e9 \u00e0 quelques s\u00e9v\u00e9rit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:52) [85%] :\r\nVoil\u00e0, on rigole pas avec ce on touche au poste non c'est c'est c'est dr\u00f4le parce que c'est toute une veine hein de de penser que bon que Montaigne mais qui, mais qui est quand m\u00eame qui qui va d\u00e9passer tr\u00e8s tr\u00e8s largement le si\u00e8cle de Montaigne parce que dans le fond c'est mariage bourgeois du XIXe si\u00e8cle o\u00f9 on a install\u00e9 \u00e0 c\u00f4t\u00e9 on fasse comme Victor Hugo, la une jeune personne ne conna\u00eet, mais d'amour avec une \u00e9pouse \u00e0 c\u00f4t\u00e9 qui \u00e9tait celle qui \u00e9tait la fin comment dire la vitrine du du du couple, la vitrine de la famille, c'est quelque chose qu'on voit de mani\u00e8re extr\u00eamement, extr\u00eamement fr\u00e9quente donc voil\u00e0 mais Montaigne avait disons la d\u00e9licatesse de de de l'\u00e9crire de cette. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:14:37) [54%] :\r\nMani\u00e8re l\u00e0 que serait peut-\u00eatre plus, disons qu'il y. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:14:40) [89%] :\r\nDu mariage Balzac a \u00e9crit la femme mari\u00e9e est une esclave qu'il faut savoir mettent sur un tr\u00f4ne, alors \u00e7a, \u00e7a laisse perplexe tout \u00e7a Balzac assez pessimiste, hein, globalement, pour lui la mariage d'amour de raison c'est toute fa\u00e7on l'horreur. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:52) [87%] :\r\nOui, oui, de toute fa\u00e7on, je crois que d'une mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, c'est le mariage tout court, la qui est voil\u00e0 cela dit bon, celle qui se Marie avec eux de mani\u00e8re raisonnable \u00e0 plus de chances finalement d'\u00eatre heureuse que celle qui fait un mariage d'amour dans dans dans le roman qu'il consacre au mariage. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:15:12) [90%] :\r\nMich\u00e8le Gazier, on est peut-\u00eatre d'accord si on veut lire un roman sur l'argent et mariage il faut absolument lire Orgueil et pr\u00e9jug\u00e9s, si ce n'est d\u00e9j\u00e0 fait, grands classiques de la litt\u00e9rature anglaise. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:15:22) [81%] :\r\nAh oui, c'\u00e9tait, c'est une merveille, je sais pas si vous avez le texte sous les yeux, lire la la, pour la 1\u00e8re phrase d\u00e9j\u00e0 assur\u00e9 \u00e0 dire oui. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:15:31) [87%] :\r\nEt il est universellement admis qu'un c\u00e9libataire nanti d'une belle fortune a forc\u00e9ment besoin d'une \u00e9pouse si mal connu que soient les sentiments ou des opinions d'intellos m'd\u00e8s lors qu'il appara\u00eet dans une certaine soci\u00e9t\u00e9, cette v\u00e9rit\u00e9 est si bien ancr\u00e9e dans l'esprit des familles du voisinage qu'il est consid\u00e9r\u00e9 comme propri\u00e9t\u00e9 l\u00e9gitime de l'une ou l'autre de leur fille \u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:15:50) [82%] :\r\nVoil\u00e0, toutes, toutes, toutes les 10, c'est-\u00e0-dire que tout le sujet du roman et, l\u00e0, et il on ne s'amuse, on s'amuse beaucoup, il y a une certaine forme de cruaut\u00e9 dans cette mani\u00e8re comme \u00e7a de de tourner autour de du voil\u00e0 cette fille, cette cette \u00c9lisabeth qu'est -ce qu'on va en faire un, puisque voil\u00e0 c'est \u00e7a, et puis les les jeunes gens qui se pr\u00e9senter, voil\u00e0, le comment dire, c'est comme un ballet, en fait, c'est il y a, il y a des jeunes filles et autour de \u00e7a, bah il y a des, je pr\u00e9f\u00e8re dire comme un ballet que comme une chasse parce que c'est aussi l'image du chasseur qui peut appara\u00eetre, et puis bon, ben, quand elle a tent\u00e9 de la musique va s'arr\u00eater, on tape dans les mains et clac \u00e7a il y a des couples qui sont form\u00e9s, mais \u00e9videmment, il y en a qui passe en travers qui sont plus difficiles \u00e0 caser, vous vous souvenez, votre 1\u00e8re lecture d'orgueil et pr\u00e9jug\u00e9s seul Gazier oh, c'\u00e9tait il y a tr\u00e8s longtemps, \u00e7a alors l\u00e0 je je ne sais plus exactement mais c'est je me souviens de 2 lignes de l'\u00e9blouissement de 2 \u00e0 cette lecture, j'ai toujours beaucoup, beaucoup aim\u00e9 les les romans anglais, je veux dire que j'\u00e9tais -je d'\u00eatre assez jeune, parce que les Romands engage les \u00e9lus parce que ses maman qui, je pense qu'on donnait \u00e7a aux jeunes filles dans sa g\u00e9n\u00e9ration, ce qui m'avait fait lire mais oui. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:17:05) [72%] :\r\nQuelle dr\u00f4le d'\u00e9ducation soient attaqu\u00e9s \u00e0 l'affaiblir la lutte et la litt\u00e9rature. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:17:09) [91%] :\r\nF\u00e9minine anglaise et donc c'\u00e9tait assez loin je pense que en vieillissant j'en savoure davantage les perversit\u00e9s parce que je crois pas avoir tout de suite la perversit\u00e9 des situations avec autant d'acuit\u00e9 que maintenant. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:17:24) [81%] :\r\nEt puis, vous citez Madame Bovary de Gustave Flaubert et cin\u00e9ma se Marie \u00e0 c'est surtout pour arranger son p\u00e8re qui, qui savent plus trop quoi faire d'elle c'est pas r\u00eaver d'mariage non plus, hein, quand on lit Madame Bovary. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:17:34) [86%] :\r\nNon et puis au surtout quand on voit comment \u00e7a, comment \u00e7a se passe etc, Charlie et c'est c'est un c'est un gentil gentil gar\u00e7on et et et et le p\u00e8re des veulent \u00e0 caser parce que Hahnemann, cette fille comme \u00e7a, donc il faut qu'ils s'occupent donc c'est vraiment comme une marchandise et et en fait, oui c'est, c'est c'est tr\u00e8s \u00e9trange ce roman parce que \u00e7a s'appelle Madame Bovary mais le h\u00e9ros, c'est c'est Charles Bovary Madame Bovary, elle n'est l\u00e0, elle n'est pas l\u00e0 jusqu'au bout du roman, c'est lui et c'est lui qui \u00e9pouse et c'est lui qui, qui aime et c'est lui, finalement, qui subit oui absolument, elle aussi, mais bon, elle s'\u00e9vadent parfois. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:18:19) [81%] :\r\nElle a d'autres ressources, peut-\u00eatre m\u00eame demande dans la fiction, alors voil\u00e0 l'amour qui va bien, qui rend heureux le mariage parfait, \u00e7a, \u00e7a fait pas de de grands romans Mich\u00e8le Gazier, \u00e0 votre avis. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:18:29) [90%] :\r\nBen je pense que \u00e7a fait pas vraiment de baisse que bon ils se mari\u00e8rent et eurent beaucoup d'enfants, c'est la fin des comptes et la fin des histoires bon ce qui va se passer apr\u00e8s, non, je pense que les les choses heureuses et sans accroche et sans, sans voil\u00e0 sans accroc plut\u00f4t qu'accroche pardon, \u00e7a fait tr\u00e8s peu de litt\u00e9rature ou alors on peut, on peut l'imaginer dans une litt\u00e9rature d'humour pour d\u00e9crire la situation. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:18:55) [81%] :\r\nMais bon c'est pas la chose \u00e9lev\u00e9e au cynisme absolu comme mais mais la chanson convenu. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:19:01) [81%] :\r\nPass\u00e9 qui m'a beaucoup amus\u00e9 Bescond fait finalement on a personne ne dit que ce mariage ne sera pas un mariage mais dur \u00e0 des surprises. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:19:11) [90%] :\r\nVoici d'ailleurs, quand vous \u00e9crivez des romans, l'amour n'est pas toujours au beau fixe, Mich\u00e8le Gazier. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:19:15) [85%] :\r\nNon, je pense que l'amour au beau fixe, d'abord \u00e7a n'existe pas, c'est comme le soleil, mais quand il un peu, c'est bien et il faut en profiter et puis bon, non, mes romans sont moi, je crois toujours \u00e9crire des romans dr\u00f4les et 1000 mes Lecteurs imm\u00e9diat, mon mari et ma fille me disent que je ne crie pas des romans dr\u00f4les donc. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:19:36) [71%] :\r\nVoil\u00e0, c'est-\u00e0-dire qu'on ne fait pas payer, Mich\u00e8le Gazier, vous \u00eates invit\u00e9s vers. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:19:39) [89%] :\r\nFigo jusqu'\u00e0 18 heures dans quelques instants, continue par les mariage m'avec Mathieu Chevrier, qui \u00e9voquera les les histoires d'amour et de d\u00e9samour dans les dans la pop culture mais tout d'abord, un peu de musique avec la non- demande en mariage, alors ce sera pas Georges Brassens et Christophe Miossec qui s'en empare. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:19:57) [64%] :\r\nBarbituriques tout passe sous la coque \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:21:24) [68%] :\r\nElle peut sembler tout de tout repos, de mettre \u00e0 l'pas alors pour demain, qu'on facture point la jolie peut, et les fuites, alors que plus personne n'\u00e9coute. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:22:42) [89%] :\r\nLa non- demande en mariage de Georges Brassens, ici interpr\u00e9t\u00e9 par Christophe Miossec vous \u00e9coutez Vertigo sur la 1\u00e8re avec Mich\u00e8le Gazier qui chantonne d'ailleurs sur l'. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:22:50) [89%] :\r\nPourquoi pas, mais c'est une chanson que j'adore, je la connais, je ne la connaissais pas dans cette version -l\u00e0 et c'\u00e9tait une chanson que je voulais mettre dans nous ma petite anthologie sur le mariage et pour des questions de droit, nous n'avons pas pu la mettre en entier et je me suis d\u00e9brouill\u00e9 pour que on termine sur ces mots l\u00e0, malgr\u00e9 tout, j'ai pu le prendre en citation voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:23:12) [95%] :\r\nOn va parler maintenant Mich\u00e8le Gazier toujours mariage mais plut\u00f4t dans le monde de la la pop-culture je sais pas pourquoi je vous imagine pas tellement jouer aux jeux vid\u00e9o, mais peut-\u00eatre que j'ai compl\u00e8tement tort. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:23:21) [77%] :\r\nDonc vous avez compl\u00e8tement raison, c'est \u00e7a qu'on attendait alors \u00e9coutez bien, vous, elle apprend plein de choses. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:23:30) [87%] :\r\nLa pop-culture Philippe Mathieu Chevrier. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:23:38) [88%] :\r\nBonjour, bonjour, Christine bonjour Mich\u00e8le Gazier bonjour, alors on ne se conna\u00eet pas Mich\u00e8le Gazier, moi, mon truc, c'est la pop culture vous votre truc, on m'a dit : c'est la litt\u00e9rature et la traduction aussi, alors vous allez peut-\u00eatre pouvoir m'aider depuis la nuit des temps, vous les femmes, et nous les hommes, avons pris vous les hommes et nous les femmes pour \u00e9poux ou \u00e9pouse ma soeur \u00e0 des princesses ou des souillons qui \u00e9pousait des princes et moi des princes qui je vous le donne en 1000 : \u00e9pouser des princesses ou des souillons alors \u00e7a c'est jusqu'en 1985 c'est l'ann\u00e9e o\u00f9 j'ai eu un d\u00e9clic, je m'en souviens tr\u00e8s bien, j'ai jou\u00e9 \u00e0 Super Mario, le 1er du nom sur ma Nintendo Entertainment System la messe et quand j'ai fini le jeu, moi le plombier, j'ai battu le m\u00e9chant dragon et j'ai sauv\u00e9 la face apr\u00e8s la princesse exactement. \r\nSauf que victoire oui mais sauf que j'ai sauv\u00e9 la princesse, mais je suis rest\u00e9 plant\u00e9 \u00e0 c\u00f4t\u00e9 d'elle sur une musique \u00e0 la con, celles -ci sont baiser sans un mot particulier avec juste la possibilit\u00e9 d'appuyer sur la touche B pour refaire tous les niveaux de ma vie en mode miroir invers\u00e9, \u00e7a c'\u00e9tait mon 1er d\u00e9clic pas de meilleur ni de pire : pas de riches ou pauvres en maladie ou en sant\u00e9 jusqu'\u00e0 ce que la mort nous s\u00e9pare Pagano, non plus, mais \u00e7a, j'ai compris bien plus tard pourquoi avec quel tiennent vous traduisez le noir par les Mich\u00e8le Gazier, la langue des des t\u00e9n\u00e8bres de Dole tiennent non pas tr\u00e8s bien \u00e9coutez quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:25:01) [52%] :\r\nEt, ce qui porte l'poids je suis partout pour ou non de race oui pourquoi. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:25:17) [96%] :\r\nAlors traduit \u00e7a donne une des phrases les plus c\u00e9l\u00e8bres de la pop culture un anneau pour les gouverner tous un anneau pour les trouver un anneau pour les amener tous et dans les t\u00e9n\u00e8bres les lier \u00e7a donne pas envie de porter un anneau. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:25:29) [84%] :\r\nMais comme \u00e7a, comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:25:32) [88%] :\r\nFigurez -vous, \u00e0 travers les ann\u00e9es le mariage c'est m\u00eame ringardis\u00e9e en 2015, il y a un mariage dans l'univers du jeu vid\u00e9o qui a explos\u00e9 en plein vol un truc \u00e9ternel l'union entre le v\u00e9n\u00e9rable Studio de jeux vid\u00e9o japonais Konami fond\u00e9e en 1969 et Hideo Kojima, le cr\u00e9ateur de jeux vid\u00e9o, une Star id\u00e9aux Kojima, c'est lui qui a lanc\u00e9 en 1987, la s\u00e9rie de jeux M\u00e9tal dire. \r\n10 ans plus tard, la franchise devient m\u00e9tal dire solide, un enjeu ou plut\u00f4t que de tout casser, il fallait le jouer malin se planquer, \u00e9viter de se faire remarquer et subtilement des bases ennemies, elle porte ses productions toute l'inscription r\u00e9alis\u00e9 par Hideo Kojima ce type si vous voulez, est devenu le Spielberg des jeux vid\u00e9o le dire lui c'est son \u00e9thique, Konami a m\u00eame cr\u00e9\u00e9 une branche intitul\u00e9 Kojima Productions, rien que pour le r\u00e9alisateur Star, une branche de Konami mais dans lequel Konami et le seul Kojima et le seul roi en mars de cette ann\u00e9e pour la promo du nouveau m\u00e9tal dire Konami a enlever la mention un jeu r\u00e9alis\u00e9 par Hideo Kojima, le couple si si si, non mais c'est un gros truc, hein, le couple \u00e9conomie Kojima bat de l'aile et tente de sauver la face dans une allocution conjointe en septembre, tout va bien entre nous et puis, comme souvent quand on dit tout va bien apr\u00e8s la sortie de m\u00e9tal dire solide 5 l'info est officielle, le 16 d\u00e9cembre 2015, ils se s\u00e9parent apr\u00e8s 30 ans de mariage, les noces de perle du jeu vid\u00e9o explose dans plein vol juste avant No\u00ebl, le r\u00e9alisateur Hideo Kojima appara\u00eet dans une vid\u00e9o avec sa ma\u00eetresse, la grande firme Sony pour qu'il pr\u00e9pare un jeu exclusif sur Play Station depuis son nouveau Studio Kojima Productions oui toujours le m\u00eame nom, mais cette fois, un Studio compl\u00e8tement ind\u00e9pendante vous traduisez le Japonais Mich\u00e8le Gazier, pas encore, pas encore moi oui \u00e9coutez. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:27:14) [85%] :\r\nAlors parfois les femmes. \r\nFaire tomber. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:27:19) [88%] :\r\nAlors h\u00e9modialyse gr\u00e2ce \u00e0 Sony, qu'il a pu se faire conna\u00eetre sur le march\u00e9 international, \u00e7a fait plus de 10 ans qu'ils bossent ensemble avec Sony et s'entendent bien des Liens amicaux malgr\u00e9 d'autres propositions, il reste avec Sony, c'est un environnement confortable pour faire quelque chose de grand et il termine, c'est gr\u00e2ce \u00e0 cette relation qu'on fera un bon produit, c'est triste de voir un couple comme \u00e7a se s\u00e9parer apr\u00e8s 30 ans mais Kojima a f\u00eat\u00e9 ses 52 ans cette ann\u00e9e, vous savez ce qu'on a la cinquantaine de la crise, hein, il avait d\u00e9j\u00e0 sa voiture de sport, sa ma\u00eetresse, Sony, son propre personnage int\u00e9gr\u00e9 dans ces jeux vid\u00e9o bonjour l\u00e9gaux, c'est vrai, en plus, il lui fallait d'autres ma\u00eetresses encore et surtout la libert\u00e9 du c\u00e9libataire et comme \u00e7a en 30 ans, on est pass\u00e9 du prince au plombier de la princesse \u00e0 la ma\u00eetresse de l'anneau b\u00e9ni \u00e0 l'anneau des t\u00e9n\u00e8bres et de la dire qu'il y a quelque chose de pourri au royaume du jeu vid\u00e9o, tout d\u00e9pend de votre d\u00e9finition du mariage. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:28:09) [83%] :\r\nMerci vie Mathieu Chevrier Mich\u00e8le Gazier qu'est -ce que vous inspire le monde impitoyable de des jeux vid\u00e9o finalement rien de travail plus hein. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:28:20) [87%] :\r\nBah, il est dans l'air du temps, de toute fa\u00e7on c'\u00e9tait un mariage s\u00fbrement plus de raison que d'amour, en tout cas d'argent peut je ne suis voil\u00e0, et l\u00e0 on fait un super super mariage d'argent donc je crois que dans toutes les histoires de mariage il y a beaucoup trop d'histoires d'argent. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:28:37) [87%] :\r\nVous signez le go\u00fbt du mariage aux \u00e9ditions Mercure de France, qui rassemble des extraits de textes de grands auteurs, Balzac, Flaubert ou ou Outschakov issue d\u00e9c\u00e8s ou de romans qui qui \u00e9voque la question du mariage, enfin il y a pas que des \u00e9crivains plus rien, par exemple, L\u00e9on Blum, un politicien que vous citez. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:28:53) [89%] :\r\nOui, parce qu'en fait il a \u00e9crit un trait\u00e9 du mariage, il est tr\u00e8s tr\u00e8s un avance sur son temps et il s'indigner du fait que les que les femmes et les hommes ne puissent passer essayer avant de se d\u00e9finir comme devant passer leur vie ensemble apr\u00e8s un mariage, donc c'\u00e9tait une libert\u00e9 sexuelle dans le fond qu'il pr\u00e9conisait, et surtout pour les femmes et les filles oui \u00e7a va exactement quelles qu'elles puissent exp\u00e9rimenter l'amour avant de exactement de se marier et vous vous rendez compte, c'\u00e9tait Poclain, c'\u00e9tait quand m\u00eame pas dans l'air du temps. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:29:23) [90%] :\r\nEn 36, non pas dans l'air du temps de d'appeler une femme au gouvernement, c'est pourtant ce qu'il a fait, c'\u00e9tait le 1er \u00e0 le faire, oui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:29:30) [94%] :\r\nMais oui, et en plus elle n'avait pas le droit de vote mais mais il y en avait une qui \u00e9tait au gouvernement effectivement. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:29:36) [89%] :\r\nEt dans ce recueil de textes d\u00e9di\u00e9s au mariage, Mich\u00e8le Gazier, vous avez voulu donner une place, Annie Ernaux. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:29:41) [88%] :\r\nOui, parce qu'il y a toujours une place pour Annie Ernaux dorment dans mon coeur et dans mes livres, on va dire \u00e7a comme \u00e7a, mais parce qu'elle a une place v\u00e9ritablement sur ce sujet -l\u00e0, elle a dit : elle est d'une certaine mani\u00e8re aussi d'un grand \u00e9crivain, mais elle est aussi une formidable sociologue je trouve qu'elle a et notamment dans les ann\u00e9es en regard comme \u00e7a qui traversent qui traverse le mont 60 ann\u00e9es 60 ann\u00e9es un peu plus m\u00eame en tous cas du du du du 20\u00e8me si\u00e8cle et quelques ann\u00e9es qui d\u00e9passe du 21\u00e8me et elle est l\u00e0, proche, les probl\u00e8mes avec cette ce regard assez distanci\u00e9 cette ce regard sensible enfin regarde les choses en face et elle se elle le revoit, elle revisite donc toute sa vie et revisite son couple et les couples que les couples de de de son temps, en fait, on se souviendra aussi que c'\u00e9tait, c'est, c'\u00e9tait l'\u00e9poque de ces ann\u00e9es 60 E P\u00e9rec \u00e9crivait les choses et dans les choses, le couple ach\u00e8te des objets, on s'entoure d'objets, c'est-\u00e0-dire que bon, d'une certaine mani\u00e8re, les choses vont remplacer peut-\u00eatre pas forc\u00e9ment des sentiments, mais, mais des questions qu'on peut se poser ensemble d\u00e9partage chacun dans un univers o\u00f9 on va \u00e0 la recherche de compl\u00e9ment comme si effectivement on avait besoin de, de, comment dire, d'isoler le 2 \u00e0 la fois d'isoler et de prot\u00e9ger, voil\u00e0, on se prot\u00e8ge, on se on couvre ses murs d'objets on on couvre sa vie de de petites choses plus ou moins sans importance, et c'est \u00e7a qu'elle raconte ce couple se on se re\u00e7oit on vit chacun dans une alv\u00e9ole on sort plus avec les copains, on est dans une forme de de sagesse, mais est -ce que c'est la sagesse, j'en suis pas s\u00fbr et je trouve que cette mani\u00e8re qu'elle a de raconter ces ann\u00e9es 60 70 et d'une justesse absolue et fait froid dans le dos. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:31:49) [82%] :\r\nJe vais citer un extrait de les ann\u00e9es avec une rapidit\u00e9 qui nous stup\u00e9fier ont form\u00e9 tous 2 minuscules cellules \u00e9tanches et s\u00e9dentaires ceux recevant entre jeunes couples, les jeunes parents, consid\u00e9rant les c\u00e9libataires comme une esp\u00e8ce immature qui ignorait les traite les petits pots Bl\u00e9dina a le Docteur Spock dont la libert\u00e9 d'aller et venir au foss\u00e9 vaguement. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:32:09) [79%] :\r\nC'est pas r\u00eaver, \u00e7a fait pas r\u00eaver et c'est : c'est une constatation bon est elle- m\u00eame divorc\u00e9, donc je pense qu'il vraiment au couvercle de supporter plus ce genre de situation mais mais quand elle a quand elle raconte \u00e7a, je crois qu'elle le raconte pour elle, mais combien de gens peuvent se reconna\u00eet oui, l\u00e0- dedans, c'est. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:32:30) [76%] :\r\nConcernant le Denis, c'est autre chose d'ailleurs d'ailleurs poursuivons, on pourrait s'attend \u00e0 ce que les femmes de l'aide soit plus tendre avec l'amour, voire le mariage, mais c'est pas franchement le cas parfois, ils sont m\u00eame plus cinglante que que leurs confr\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:32:41) [89%] :\r\nOui, parce qu'elles sont peut-\u00eatre plus lucide aussi, enfin je crois que Anne \u00e9crivant, on comprend chose je crois que l'\u00e9criture, \u00e7a sert \u00e0 \u00e7a, pas forc\u00e9ment \u00e0 se comprendre soi -m\u00eame et \u00e0 comprendre le monde. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:32:54) [93%] :\r\nParce que la mani\u00e8re de raconter mariage a beaucoup \u00e9volu\u00e9 au fil des si\u00e8cles en litt\u00e9rature est -ce que vous avez senti vous dans dans vos recherches que le vernis de l'amour heureux \u00e9ternel de plus en plus en litt\u00e9rature. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:33:05) [83%] :\r\nOui, \u00e0 part effectivement, enfin, il faut tenir compte du fait qu'il existe toujours en arri\u00e8re- fond des collections rose avec des mariages qui sont des \u00e9v\u00e9nements heureux et qui termine le volume mais hormis ces collections aux \u00e9quipes qui ont des millions de Lecteurs et qui \u00e7a marche oui oui \u00e7a va, \u00e7a va jouer \u00e7a, on ne peut pas passer l\u00e0- dessus \u00e7a un besoin oui voil\u00e0, sinon dans la litt\u00e9raire dans une litt\u00e9rature plus exigeante et on ne on on ne croit pas forc\u00e9ment on n'\u00e9crit pas le on n'\u00e9crit pas l'amour et le mariage, comme on l'\u00e9crivait au XIXe si\u00e8cle, m\u00eame si dans le fond, d\u00e9j\u00e0 au XIXe si\u00e8cle, le vernis avait secret bien craquer. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:33:47) [82%] :\r\nLa Cor\u00e9e du mariage en tant que contrat entre en tant qu'institution, aujourd'hui encore, dans un roman sur 2 pour pas pas dire 2 sur 3, les protagonistes sont mari\u00e9s, la litt\u00e9rature m\u00eame contemporaine et tr\u00e8s norm\u00e9 o\u00f9 celui -ci, le h\u00e9ros est c\u00e9libataire de lettres. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:34:01) [87%] :\r\nOui, mais en fait, parce que notre soci\u00e9t\u00e9 est ainsi, enfin il est regard\u00e9 un peu les boutiques de mariage qui a partout, enfin je veux dire les robes de mari\u00e9e, moi \u00e7a me \u00e7a me sid\u00e8re toujours mais et tout, tout de le dire que le toute tout le commerce qui a autour du mariage est quelque chose qui qui existe parce que il y a des clients, hein, et donc tant qu'on voit fleurir autant de, de, de choses qui tournent autour du mariage voyage de noce liste de mariage etc etc, on peut se dire que le mariage tient le choc, alors bon, je pense que on se Marie plusieurs fois, donc effectivement, a besoin de. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:34:36) [61%] :\r\nTous ces services les mariage oui plus de magasins Fnac de Rennes \u00e0 fait savoir cela, mais. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:34:41) [87%] :\r\nMais cela dit, alors on on n'ose plus dire je crois dans une certaine soci\u00e9t\u00e9, un peu comme \u00e7a branch\u00e9, on ne sait plus dire que on a envie de se marier, je crois qu'on le fait plus, en tout cas que le mariage est un but et donc on laisse, on laisse le mariage \u00e0 des gens qui vont le revendiquer parce qu'il leur est interdit, mariage pour tous les temps, une mani\u00e8re hypocrite de dire le mariage pour les les homosexuels, bien entendu, est \u00e9lev\u00e9 et si et si d'une certaine mani\u00e8re et que, une fa\u00e7on de raviver le contrat puisque il est revendiqu\u00e9 les revendiquer que les gens se battent pour \u00e7a et on peut comprendre pour pourquoi est -ce pour une s\u00e9curit\u00e9 de l'autre camp, l'homme pas \u00e0 et ces ces mesures, on peut s'aimer en dehors du mariage, mais quand on poss\u00e8de des choses ensemble, etc, etc, bon voil\u00e0 c'est c'est tout \u00e7a, bah voil\u00e0 le le le mariage, il a, il a encore de de beaux jours devant lui et puis bon, autour de moi, je vois des jeunes couples qui ont envie de se marier, qui invite \u00e0 des mariages qui etc bon. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:35:50) [72%] :\r\nJ'ai appris qu'on pouvait se marier, pourquoi \u00e7a va de conscience la folie ces nouvelles Coudsi 11 t\u00e9moins. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:35:56) [84%] :\r\nNon sans sans t\u00e9moin, les seuls sans : sans mari ni \u00e9pouse c'est tr\u00e8s \u00e0 la mode en Cor\u00e9e du Sud, \u00e7a progresse pas mal dans le pays, \u00e7a gagne le Japon aussi voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:36:06) [83%] :\r\nJe vais, je vais dire \u00e7a \u00e0 Isabelle Gallimard, parce que nous avons choisi ensemble la couverture du le go\u00fbt du mariage est plein de gens m'ont dit : la femme qui est sur la couverture, donc c'est une mari\u00e9e en robe blanche avec un petit un petit par rapport \u00e0 ce le parapluie enfin une tonne ombrelle exactement mauve et tout le monde mais dit. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:36:22) [75%] :\r\nD'abord du mariage, elle seule, il y a pas de l'arriv\u00e9e et il y a la m\u00eame de mauvaises langues qui m'ont dit : mais tu fais comme aller c'est un homme \u00e0 faire, donc je vous laisse faire chez vous laisse choisir comme programmeur depuis Michel Gagnon va. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:36:35) [87%] :\r\nTout \u00e9vas\u00e9e Olivia oui si on se retrouve tout de suite apr\u00e8s, si j'avais su. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:39:42) [88%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:39:43) [83%] :\r\nSi j'avais su, Bazbaz Elivia russe tir\u00e9es du r\u00e9cent album de un soir sur Mars, Mich\u00e8le Gazier, notre invit\u00e9e jusqu'\u00e0 18 heures et si le go\u00fbt du mariage aux \u00e9ditions Mercure de France, un recueil de textes, d'auteurs \u00e0 propos du mariage, c'est un exercice que que vous connaissez bien, Mich\u00e8le Gazier f\u00e2che pas du mariage m\u00e9diocre. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:39:59) [83%] :\r\nPourquoi faire, oui, oui, vous avez crois\u00e9 voil\u00e0, vous avez d\u00e9j\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:40:04) [85%] :\r\nPour cette \u00e9dition, recueilli les textes autour de la lecture de la maternit\u00e9, je crois, vous avez, c'est facile de de de recueil d'extraits de textes. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:40:11) [88%] :\r\nBen j'aime bien le, le, comment dire, le pr\u00e9texte de relire voil\u00e0 donc c'est parce que si on se dit : je vais relire comme \u00e7a a un petit peu s'asseoir devant sa biblioth\u00e8que et puis taper dans les rayons, on a toujours autre chose \u00e0 faire, on a un texte, a termin\u00e9 d'\u00e9crire a, je sais pas, le repas du soir, pr\u00e9parer des choses comme \u00e7a, et donc on le fait pas et l\u00e0- bas, d'une certaine mani\u00e8re, je me contraint \u00e0 faire ce genre de choses et je me contraint \u00e0 me faire plaisir, donc voil\u00e0, j'aime bien faire \u00e7a, j'aime bien me relire, allez, allez chercher comme \u00e7a et j'ai des souvenirs, je me dis, me semble que dans telle ironie avait telle chose donc \u00e9videmment non only 3 fois plus que ce qu'on a \u00e0 lire, et puis on trouve pas on pose mais on a quand m\u00eame lu etc, donc il y a cette promenade dans la litt\u00e9rature, cette promenade dans une biblioth\u00e8que, c'est quelque chose que c'est un luxe. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:41:00) [69%] :\r\nC'est ce que j'ai votre mani\u00e8re de la de consommer la litt\u00e9rature cette promenade. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:41:05) [85%] :\r\nC'est une mani\u00e8re de la reconsommer, parce qu'en g\u00e9n\u00e9ral on, on y va forc\u00e9ment parce qu'on sait que \u00e7a ou que \u00e7a devrait y \u00eatre donc si non, non, je continue \u00e0 lire dans la dans la lin\u00e9arit\u00e9 des, des, des publications, bien s\u00fbr, mais \u00e7a c'est, j'ai pass\u00e9 la serait sur le g\u00e2teau. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:41:25) [88%] :\r\nVous \u00eates une grande lectrice, Mich\u00e8le Gazier cela depuis fort longtemps, critique litt\u00e9raire est -ce que c'est la lecture des autres qui, qui vous a donn\u00e9 envie d'\u00e9crire, hein, vous qui avez sign\u00e9 pas mal de de Live presque 30 ans. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:41:36) [87%] :\r\n\u00e9coutez oui, \u00e7a fait toujours peur quand on me dit \u00e7a, je je ne compte pas mais ce qui m'a donn\u00e9, non, je crois que je crois qu'on est d'abord en lecteur hein et que voil\u00e0, moi je suis lectrice de plus, je suis toute petite et on se pendant longtemps \u00e7a m'a fait peur parce que les gens qui \u00e9crivaient, ils \u00e9crivent des choses tellement magnifique, c'\u00e9tait absolument pas capable de faire comme eux que ceux pour qui est -ce que j'allais me prendre enfin voil\u00e0 et donc cet amour de la lecture a fait que j'ai attendu assez longtemps pour passer de l'autre c\u00f4t\u00e9 de la barri\u00e8re et me mettre \u00e0 \u00e9crire et c'est vrai que si quelqu'un comme Jean Vautrin, qui nous a quitt\u00e9, qui \u00e9tait anomie de m'avait vraiment pas poss\u00e9dant le dos et et me m'avait pas mis au pied du mur v\u00e9ritablement je n'aurais jamais commenc\u00e9 \u00e0 \u00e0 \u00e9crire parce que j'\u00e9tais intimid\u00e9, je ne pouvais pas m'imaginer apporter aux autres ce que les les \u00e9crivains que j'aimais m'avait apport\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:42:32) [89%] :\r\nDans une interview, vous avez dit, je crois que l'on ne na\u00eet pas \u00e9crivain mais qu'on le devient, en raison des circonstances quelles circonstances o\u00f9 sont amen\u00e9s \u00e0 l'\u00e9criture. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:42:40) [87%] :\r\nAh ben, celle -l\u00e0, en fait, la circonstance \u00e9tait assez dr\u00f4le, c'est parce que si on avait mont\u00e9 une revue de nouvelles avec Daniel Zimmermann et Claude Poujade Renault et \u00e0 d'autres, d'autres gens, mais c'\u00e9tait ce qui \u00e9tait \u00e0 l'origine et il avait \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9 que, au bout d'un an, cette revue \u00e9tait une revue de nouvelles disciplines nouvelles nouvelles que vous le non, chacun des membres du comit\u00e9 et donnerait une nouvelle donc voil\u00e0 j'ai donn\u00e9 une nouvelle j'\u00e9tais jamais \u00e9t\u00e9 malade d'\u00eatre contraintes \u00e0 \u00e7a et \u00e0 la suite de cette publication, j'ai eu un coup de t\u00e9l\u00e9phone de Jean Vautrin, qui m'a dit \u00e9coutes, voil\u00e0, tu vas me promettre que 6 jours j'ai une collection tu tu vas, tu vas \u00e9crire pour moi et j'ai promis en \u00e9tant s\u00fbr qu'il aurait jamais de collection et puis, et puis si, et puis si il a une collection et donc je lui donnais en sortant de l'\u00e9cole qui a \u00e9t\u00e9 mon 1er livre. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:43:31) [85%] :\r\nJe pense que bon, plus on \u00e9crit plus, on est comme \u00e7a, enfin, voil\u00e0 on on, on le devient baisse que d'abord on ose, on fait un pas, c'est comme la marche, pour un enfant fait un pas et puis un second, et puis bon, \u00e7a tient un peu la route vous \u00eates il y a des gens qui sont autour de vous et qui, qui vous font confiance et puis au bout d'un moment on c'est plus commencer quand on ne faisait pas partie. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:43:55) [82%] :\r\nIl y a d'autres m\u00e9tiers, c'est celui de traductrice de litt\u00e9rature espagnole comme Euromarch\u00e9 ou Manuel Vasquez Montalban c'est c'est notre mani\u00e8re d'\u00eatre, un pont entre l'\u00e9crivain et l'\u00e9lecteur. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:44:06) [91%] :\r\nOui, en fait c'\u00e9tait formidable de traduire parce que quand vous traduisez : c'est quand m\u00eame votre texte que le lecteur fran\u00e7ais puisque son vous ce que vous avez mis dans la trace de l'autre, mais vous n'avez absolument pas la responsabilit\u00e9 de l'affaire, donc c'est une mani\u00e8re d'\u00e9crire sans \u00eatre au 1er plan, sans \u00eatre un blanc bien c'est beaucoup plus humble et c'est aussi, enfin pour moi \u00e7a et. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:44:30) [88%] :\r\nEt \u00e7a, puisque j'ai fait des \u00e9tudes d'espagnols et que j'ai fait des travaux universitaires en espagnol a r\u00e9cup\u00e9rer la langue fran\u00e7aise est pass\u00e9e par la traduction, c'est-\u00e0-dire que j'ai vraiment travaill\u00e9 l'outil, je n'aurais s\u00fbrement pas pu \u00e9crire ni faire durablement de la critique si je n'avais pas repris r\u00e9cup\u00e9rer cette langue fran\u00e7aise qui m'a langue maternelle qui \u00e9tudie, qui est ma langue qui est mon pays, j'ai dit : je suis pass\u00e9 par la traduction parce que pour la r\u00e9cup\u00e9rer parce que la traduction c'est vous pouvez conna\u00eetre finalement bien mais mais sans sans finesse la langue de vous, partez, \u00e7a n'\u00e9tait pas le cas puisque je, je, je, que, \u00e0 l'\u00e9poque tout \u00e0 fait bilingue, je le suis moins parce que je n'ai, je n'ai pas l'occasion de de pratiquer l'espagnol comme j'ai pu le pratiquer pendant des ann\u00e9es, mais la langue d'arriver, il faut qu'elle soit parfaite, c'est-\u00e0-dire que, il faut avoir tous les maux et d'enfoncer \u00e7a m'appara\u00eet comme un travail beaucoup plus rude, beaucoup plus ingrat de traduire que d'\u00e9crire ceux qui \u00e9criront choisi Anna mon lait est -ce que envie dire quand on traduit on est choisi par les mots qui sont l\u00e0 et qui sont pas les qui ne sont pas les v\u00f4tres, mais je dis toujours : c'est un peu comme parce que j'ai une fille danseuse mais c'est comme la barre de la danseuse, c'est tout, ce sont tous les exercices d'assouplissement de la langue qui vont ensuite vous permettre de de manier la langue de la repos CD ou de la poss\u00e9der, simplement parce que l'espagnol, ce n'est plus un, un de vos pays pour reprendre expression l'espagnol, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 mon pays imaginaire vos 2 parents un suspect non voil\u00e0 exactement, mais mon p\u00e8re \u00e9tait n\u00e9 en France, ma m\u00e8re \u00e9tait n\u00e9e en Espagne, et l'espagnol, la langue espagnole \u00e9tait interdite dans ma maison, parce qu'on voulait s'assimiler dans ma famille, donc j'ai appris l'espagnol avait coll\u00e9 quand j'ai eu 17 ans apr\u00e8s le bac, au lieu de faire de la philo, des maths qui \u00e9tait normalement les choses que j'aurais d\u00fb \u00e9tudier, j'ai d\u00e9cid\u00e9 de de faire de l'espagnol, et donc l'espagnol je je je me c'\u00e9tait le pays o\u00f9 je retournais mais je n'\u00e9tais pas parti et je crois que les espagnols m'ont fait comprendre que \u00e7a n'\u00e9tait, je n'\u00e9tais pas chez moi que j'\u00e9tais une \u00e9trang\u00e8re et quand j'ai pris conscience a \u00e9t\u00e9 extr\u00eamement douloureux, mais du coup je me suis dit qu'est -ce que je suis, je suis entre 2 langues non je suis du Pays de ma langue, pays de ma langue, c'est le fran\u00e7ais et l'espagnol ces mots notre langue, celle que j'ai voulu apprendre mais c'est pas une lampe de que j'ai retrouv\u00e9e, c'est une langue que j'ai \u00e9tudi\u00e9, et et voil\u00e0, et puis \u00e0 partir de la main, j'ai construit quelque chose, voil\u00e0, j'ai fait un pont et la production a \u00e9t\u00e9 une forme de ponts et je veux dire que l\u00e0, je viens de terminer une bande dessin\u00e9e sur la passionaria et qui a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9 chez Na\u00efve et relire beaucoup d'chose sur l'Espagne contemporaine, j'avais fait mes travaux universitaires sur l'Espagne contemporaine sur la politique espagnole contemporaine enfin contemporaine sous le franquisme et et et retrouvez voil\u00e0, me retrouver dans cette langue me retrouver dans ce dans cet univers me retrouver dans ce dans ce dans ce pays, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 quelque chose qui m'a rendue tr\u00e8s heureuse. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:47:53) [85%] :\r\nAutre mani\u00e8re de de lancer des ponts puisqu'il faisait fait une sp\u00e9cialit\u00e9, Mich\u00e8le Gazier c'est c'est le travail d'\u00e9dition, on a, on a parl\u00e9 de de vous contente lectrice, \u00e9crivain, traductrice reste un mot \u00e0 dire sur l'\u00e9ditrice avec Marie- Claude Char vous avez co- fond\u00e9 les \u00e9ditions d\u00e9busque l\u00e0 oui, quel est votre ligne \u00e9ditoriale. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:48:12) [87%] :\r\nAlors au d\u00e9part on avait une ligne assez simple, d'abord en public, \u00e0 tous les parents, les toutes petites et et on s'\u00e9tait dit que bon, elle a \u00e9t\u00e9, elle a dirig\u00e9 le service de presse Gallimard pendant des ann\u00e9es, moi vous savez long\u00e9vit\u00e9 critique litt\u00e9raire \u00e0 T\u00e9l\u00e9rama pendant 24 ans et un an \u00e0 Lib\u00e9ration, donc \u00e9videmment nous avons l'une et l'autre, beaucoup d'amis dans le milieu de la litt\u00e9rature et on se dit que si on ne continuait pas \u00e0 travailler avec ses amis allez revoir, pas seulement comme \u00e7a, comme des copains qu'on rencontre, mais si on voil\u00e0, il fallait faire quelque chose avec eux et donc le le la premi\u00e8re vague de de livres que nous avons publi\u00e9s et que nous continuons \u00e0 publier aussi, c'est demander \u00e0 des \u00e9crivains que l'Euro conna\u00eet et qui sont des \u00e9crivains qui ont publi\u00e9 que nous aimons dedans demande de faire un pas de c\u00f4t\u00e9, c'est-\u00e0-dire de donner un texte assez bref sur un sujet qui leur tient \u00e0 coeur, mais qui ne d\u00e9velopperont pas dans un roman ou dans un essai etc, donc on a eu, Annie Ernaux, justement, n'a eu Jean-Raoul Pascal Ory je vais ce jeu Verne oublier plein mais enfin voil\u00e0 c'est c'est c'est ce sont des la Mercedes dit poser 6 Eduardo Manet, Chantal Pelletier, des gens qu'on aime beaucoup et, parall\u00e8lement, on a commenc\u00e9 \u00e0 recevoir quelques textes de premiers romans de gens qu'on ne connaissait donc pas et et on a \u00e9t\u00e9 compl\u00e8tement voil\u00e0 \u00e9blouis, enfin, n'est pas le mot mais touch\u00e9 par des textes, donc on a publi\u00e9 un 1er roman d'un auteur belge qui s'appelle Patricia, ce qui nous a donn\u00e9 un 2\u00e8me roman que de plus durant cette ann\u00e9e en octobre et et puis il y a eu un un autre 1er roman mais l\u00e0 c'est une jolie histoire, je faisais partie du jury du prix du 1er roman pas du 1er roman du du du jeune \u00e9crivain du prix du jeune \u00e9crivain \u00e0 Toulouse, Muret et nous avions couronn\u00e9 il y a 17 ans, une jeune personne et elle m'a envoy\u00e9 un texte et c'\u00e9tait vraiment un texte magnifique voil\u00e0 et et on l'a publi\u00e9, elle a eu un accueil formidable, elle s'appelle Oc\u00e9ane Madeleine, je vous assure, c'est un nom \u00e0 retenir. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:50:23) [76%] :\r\nAuteur critique litt\u00e9raire, traductrice, \u00e9ditrice, j'aurais pu ajouter biblioth\u00e9caire, je crois que Matic, qui vous avez privil\u00e9gi\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:50:30) [84%] :\r\nAbsolument, c'est ce que j'ai pay\u00e9 un petit peu mes \u00e9tudes et financer mes \u00e9tudes en un mot, occupant de la biblioth\u00e8que universitaire du la section d'espagnol \u00e0 l'universit\u00e9 de Montpellier, ce sont d'excellents souvenirs, vous \u00eates une v\u00e9ritable livre fil oui mais je sais pas, je crois que je suis n\u00e9 l\u00e0- dedans le papier imprim\u00e9, c'est, c'est ma vie, je me suis \u00e9vad\u00e9 dans les livres, quand les choses \u00e9taient difficiles dans ma vie, Jeanne beaucoup g\u00ean\u00e9 traduit quelques-uns jamais partag\u00e9 beaucoup y Maryvonne \u00e9crire. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:51:04) [73%] :\r\nVous \u00eates quand m\u00eame un Bovary en f\u00eate bonsoir ce donc je \u00e7a ne pas tout \u00e0 fait, donc je vous \u00e0 leur distance viendriez disons que je ne suis pas tent\u00e9 par ni par les hommes volages m'int\u00e9resse pas, bon, il doit se \u00e0 la fonction avec je ne peut, \u00e7a n'est pas. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:51:26) [88%] :\r\nMais la fiction qui \u00e9vadent elle de Kant, je crois que la fiction, elle est importante, est -ce que c'est vive notre vie quant le pr\u00e9sent est difficile, je vous assure qu'il y a certains livres, ils m'ont fait passer tous les ponts, tous les ponts, \u00e7a peut faire changer une vie vous pensez un livre, \u00e7a peut changer, oui, oui surtout sauver moi je crois, je ne sais pas, \u00e7a ne m'est jamais arriv\u00e9 et je n'ai jamais donn\u00e9 un livre \u00e0 lire \u00e0 quelqu'un que \u00e7a sauv\u00e9, mais je crois que quand j'\u00e9tais enseignante parce que \u00e7a, et j'ai \u00e9t\u00e9 enseignante pendant 13 ans, j'ai enseign\u00e9 l'espagnol, j'ai des \u00e9l\u00e8ves et je crois que je l'aurais pas appris l'espagnol parce que, elle quand on est prof d'espagnol dans un lyc\u00e9e, c'est pas forc\u00e9ment l\u00e0 o\u00f9 on va prendre la langue qu'on qu'on va parler dans le pays, mais je leur ai appris \u00e0 lire en tout cas, c'est ce qu'ils m'ont dit : jamais revu qui sont venus me voir lors de signatures qui m'ont remerci\u00e9 pour \u00e7a, c'est le plus beau cadeau qu'on pouvait me faire. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:52:26) [94%] :\r\nMich\u00e8le Gazier grand merci d'avoir accept\u00e9 l'invitation de Vertigo, je rappelle que vous publiez Le go\u00fbt du mariage, c'est publi\u00e9 aux \u00e9ditions Mercure de France, vous \u00eates une excellente soir\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:52:35) [98%] :\r\nMerci \u00e0 vous et je suis toujours heureuse de vous retrouver. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-12-28T17:16:31Z", "program": {"href": "/programs/4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "id": "4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "name": "Vertigo"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gonzalez, Christine", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gonzalez, Christine", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-CDDE88CF-84C6-4C3D-B14D-481DF3C7821D", "internalArchiveId": "CDDE88CF-84C6-4C3D-B14D-481DF3C7821D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La loi antiterroriste chinoise inqui\u00e8te \u00e0 l'\u00e9tranger", "publicationDate": "2015-12-28T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Ricci, S\u00e9bastien \r\nLa loi antiterroriste chinoise inqui\u00e8te \u00e0 l'\u00e9tranger C'est une premi\u00e8re pour la Chine... \r\nLe pays est dot\u00e9 d'une loi antiterroriste... \r\nLes attentats de Paris en novembre et les menaces prof\u00e9r\u00e9es par Daech n'y sont pas \u00e9tranger, tout comme l'instabilit\u00e9 au \u00ab\u00a0Xine-Djang\u00a0\u00bb....  \r\nUne r\u00e9gion de l'ouest chinois o\u00f9 vit une importante communaut\u00e9 musulmane...\r\nCette loi antiterroriste.. inqui\u00e8te \u00e0 l'\u00e9tranger notamment aux Etats-Unis.. \r\nCorrespondance S\u00e9bastien RICCI..\r\nMAG", "durationSec": 73, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7356953", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["La loi antiterroriste chinoise inqui\u00e8te \u00e0 l\u2019\u00e9tranger / 12H30_2015-12-28T12:32:00_developpement-3", "Le 12h30 du 28.12.2015"], "alternativeSummary": ["La Chine s'est dot\u00e9e d\u2019une loi antiterroriste. Les attentats de Paris en novembre et les menaces prof\u00e9r\u00e9es par Daech n\u2019y sont pas \u00e9trangers, tout comme l\u2019instabilit\u00e9 au Xinjiang, une r\u00e9gion de l\u2019ouest chinois o\u00f9 vit une importante communaut\u00e9 musulmane."], "variantIds": ["ece-7356953"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-01-06T21:02:05Z", "speechToTexts": ["06.01.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nEt c'est une premi\u00e8re pour la Chine, le pays est dot\u00e9 d'une loi antiterroriste, les attentats de Paris en novembre et les menaces prof\u00e9r\u00e9es justement comme vous venez de le dire Jacques Allamand par Daesh n'y sont pas \u00e9trangers, tout comme l'instabilit\u00e9 au Xynthia Diang une r\u00e9gion de l'ouest chinois, o\u00f9 vit une importante communaut\u00e9 musulmane cette loi antiterroriste inqui\u00e8te \u00e0 l'\u00e9tranger, notamment aux \u00c9tats-Unis, correspondance de S\u00e9bastien Richer. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:21) [91%] :\r\nEn cause : un aspect du texte qui exigent des entreprises \u00e9trang\u00e8res install\u00e9es en Chine, et notamment celle d'Internet, une totale transparence ainsi \u00e0 partir du 1er janvier ils auront l'obligation de fournir au gouvernement chinois leur cl\u00e9 de cryptage et d'installer des portes d\u00e9rob\u00e9es dans leur syst\u00e8me, l'id\u00e9e c'est que les agences de renseignement chinoise puissent y avoir acc\u00e8s sans demande pr\u00e9alable, une atteinte \u00e0 la protection des donn\u00e9es personnelles, d\u00e9noncent les opposants au texte, dont les \u00c9tats-Unis, autre aspect controvers\u00e9 de cette loi, l'interdiction pour les m\u00e9dias, comme pour les individus sur les r\u00e9seaux sociaux de couvrir des actes terroristes P\u00e9kin assure qu'un juste milieu entre lutte contre le terrorisme et libert\u00e9 d'expression est possible, la Chine redoute la mont\u00e9e de l'extr\u00e9misme Hocine Diang une r\u00e9gion r\u00e9guli\u00e8rement en proie aux troubles o\u00f9 vivent des musulmans et dont P\u00e9kin attribue aux plus radicaux plusieurs attaques meurtri\u00e8res ces derni\u00e8res ann\u00e9es, S\u00e9bastien Ritchie pour rtsinfo P\u00e9kin, on a. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-12-28T11:38:41Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-87F8E2F4-4635-4E87-BD75-3F8FF513E4DD", "internalArchiveId": "87F8E2F4-4635-4E87-BD75-3F8FF513E4DD", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le groupe EI perd du terrain en Syrie et en Irak", "publicationDate": "2015-12-28T00:00:00Z", "summary": "Le groupe EI perd du terrain en Syrie et en Irak  \r\nLe groupe Etat islamique semble reculer en Irak et en Syrie.. \r\nOn va fair el'\u00e9tat des lieux des principales villes gagn\u00e9es et perdus par Daesh.. avec vous Jacques Allaman.. \r\nA commencer par ce revers de taille.. \u00e0 Ramadi.. \r\nRevers de taille pour le Groupe Etat Islamique avec la perte de la ville irakienne de Ramadi, ville sunnite situ\u00e9e \u00e0 100 km \u00e0 l'ouest de Bagdad.La coalition internationale contre le Groupe Etat Islamique men\u00e9e par les Etats-Unis et \u00e0 laquelle participent notamment la France s'est d'ailleurs empress\u00e9e de f\u00e9liciter les forces irakiennes pour leur victoire. \r\nAvant la perte de Ramadi, le Groupe Etat Islamique avait d\u00fb se retirer des villes de Tikrit et de Sinjar, Tikrit,ancien bastion de l'ex-dictateur Saddam Hussein. A Sinjar, le Groupe Etat Islamique s'\u00e9tait livr\u00e9 \u00e0 des tueries contre la minorit\u00e9 yazidie, qui constituait la majorit\u00e9 de sa population.\r\n**** Et en Syrie, quelques revers majeurs \u00e9galement pour les djihadistes....\r\nAvec la perte de Raqua qui \u00e9tait la capitale de facto du califat autoproclam\u00e9 en Syrie.\r\nLa reprise de Raqua \u00e9tait l'un des objectifs majeurs de la coalition men\u00e9e par Washington et dans une moindre mesure du r\u00e9gime syrien et de son alli\u00e9 russe. En 2015, le Groupe Etat Islamique aurait perdu 15 % de son territoire. Mais parmi les belles prises de guerre de cette ann\u00e9e 2015, figure la cit\u00e9 antique de Palmyre. A Palmyre, le groupe Etat Islamique a proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 la destruction du riche patrimoine arch\u00e9ologique de la cit\u00e9, inscrite au Patrimoine mondial de l'humanit\u00e9 par l'Unesco. Dans tous les cas, le calife autoproclam\u00e9 du Groupe Etat Islamique Abou Bakr al-Baghdadi appelle les musulmans \u00e0 \u00e9tendre le Djihad partout dans le monde en frappant tout particuli\u00e8rement Isra\u00ebl et l'Arabie Saoudite.", "durationSec": 111, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7356956", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "thematicPersons": ["Groupe Etat islamique"], "alternativeTitle": ["Le groupe EI perd du terrain en Syrie et en Irak / 12H30_2015-12-28T12:31:00_developpement-2", "Le 12h30 du 28.12.2015"], "alternativeSummary": ["Alors que la guerre fait toujours rage, les djihadistes ont d\u00fb essuyer quelques revers de taille, en Syrie et en Irak. Etat des lieux des principales villes gagn\u00e9es et perdues par le groupe Etat islamique."], "variantIds": ["ece-7356956"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-01-06T23:14:39Z", "speechToTexts": ["07.01.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [96%] :\r\nLe groupe \u00c9tat islamique semble reculer en Irak et en Syrie on va faire l'\u00e9tat des lieux des principales villes gagn\u00e9es et perdues par Daesh avec vous Jacques Allamand et on va commencer \u00e9videmment par Ramadi l'arm\u00e9e irakienne annoncent la lib\u00e9ration totale de la ville. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:14) [91%] :\r\nOui, l'arm\u00e9e irakienne parle d'un revers de taille pour le groupe \u00c9tat islamique avec la perte de la ville de Ramadi, ville sunnite situ\u00e9e \u00e0 100 kilom\u00e8tres \u00e0 l'ouest de Bagdad, la coalition internationale contre le groupe \u00c9tat islamique men\u00e9e par les \u00c9tats-Unis, et \u00e0 laquelle participent notamment la France, la coalition s'est d'ailleurs empress\u00e9 de f\u00e9liciter les forces irakiennes pour leur victoire avant la perte de Ramadi, le Groupe \u00c9tat Islamique avait d\u00fb se retirer des villes de Tikrit et de singer Tikrit, ancien bastion de l'ex- dictateur Saddam Hussein, le groupe \u00c9tat Islamique s'\u00e9tait livr\u00e9 \u00e0 des tueries contre la minorit\u00e9 yazidie, qui constituait la majorit\u00e9 de sa population. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:56) [92%] :\r\nTout \u00e7a c'est pour l'Irak en Syrie \u00e9galement quelques revers majeur pour les djihadistes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:00) [93%] :\r\nAbsolument, avec la perte de Raqua qui \u00e9tait la capitale des facto du califat autoproclam\u00e9 en Syrie, la reprise de Raqua \u00e9tait l'un des objectifs majeurs de la coalition men\u00e9e par Washington, et dans une moindre mesure du r\u00e9gime syrien et de son alli\u00e9 russe en 2015 le groupe \u00c9tat Islamique aurait perdu 15 pourcent de de son territoire, mais parmi les prises de guerre de cette ann\u00e9e 2015 figure la cit\u00e9 antique de Palmyre \u00e0 Palmyre, le groupe \u00c9tat islamique a proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 la destruction du riche Patrimoine arch\u00e9ologique de la cit\u00e9 inscrite au Patrimoine mondial de l'humanit\u00e9 par l'Unesco dans tous les cas, le calife autoproclam\u00e9 du groupe \u00c9tat Islamique Abou Bakr Al-Baghdadi, appelle les musulmans \u00e0 \u00e9tendre le Djihad partout dans le monde en frappant tout particuli\u00e8rement Isra\u00ebl et l'Arabie Saoudite et c'est une preuve. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-12-28T11:37:32Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Allaman, Jacques", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-60EDD3B4-1CFE-4456-A0F8-3BA53EE3B9B3", "internalArchiveId": "60EDD3B4-1CFE-4456-A0F8-3BA53EE3B9B3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Yves Laplace et Antoinette Rychner, laur\u00e9ats des Prix suisses de litt\u00e9rature", "publicationDate": "2015-12-28T00:00:00Z", "summary": "Yves Laplace et Antoinette Rychner, laur\u00e9ats des Prix suisses de litt\u00e9rature  \r\nLes sept laur\u00e9ats des Prix suisses de litt\u00e9rature sont enfin connus. L'Office f\u00e9d\u00e9ral de la Culture en a publi\u00e9 la liste ce lundi. Parmi eux deux Romands: Yves Laplace et Antoinette Rychner.\r\nLe prix seront d\u00e9c\u00e9rn\u00e9s le 18 janvier \u00e0 La Biblioth\u00e8que nationale \u00e0 Berne par le Conseiller f\u00e9d\u00e9ral Alain Berset. Alain Croubalian\r\nPAPIER\r\nLes Prix de litt\u00e9rature, comme tous les autres grand prix soutenant la cr\u00e9ation dans ce pas, sont toujours d\u00e9cern\u00e9s de fa\u00e7on avant tout \u00e9quitable: Pour la litt\u00e9rature cette ann\u00e9e: on enetendra parler de deux Tessinois: Giovanni Fontana et Massimo Gezzi, un Romanche Leta Semadeni, deux Allemands mais vivant en Suisse al\u00e9manique et deux Romands.\r\nEt si Yves Laplace est un auteur tr\u00e8s pr\u00e9sent dans le petit monde litt\u00e9raire romand., Antoinette Rychner, 36 ans, sc\u00e9nographe de th\u00e9\u00e2tre form\u00e9e \u00e0 Vevey est moins c\u00e9l\u00e8bre: Son premier roman Le Prix a \u00e9t\u00e9 salu\u00e9 par la critique, et lui a d\u00e9j\u00e0 obtenu le Prix Michel Dentan. Cette reconaissance nationale r\u00e9p\u00e9t\u00e9e doit \u00eatre un soutien bienvenu,  La litt\u00e9rature est un art tr\u00e8s solitaire, n'est-ce pas Madame Rychner?\r\nMAG\r\nEcrivant depuis une roulotte install\u00e9e dans son jardin, le sujet de pr\u00e9dilection d'Antoinette Rychner est la cr\u00e9ation artistique, la difficult\u00e9 de modeler la mati\u00e8re que sont les mots. Et le jury a salu\u00e9 l'apparition d'une voix tr\u00e8s particuli\u00e8re, distinctive, dans le monde litt\u00e9raire suisse.", "durationSec": 152, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7356954", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Yves Laplace et Antoinette Rychner, laur\u00e9ats des Prix suisses de litt\u00e9rature / 12H30_2015-12-28T12:35:00_developpement-6", "Le 12h30 du 28.12.2015"], "alternativeSummary": ["Les sept laur\u00e9ats des Prix suisses de litt\u00e9rature ont \u00e9t\u00e9 publi\u00e9s par l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la culture (OFC). Parmi eux deux Romands, Yves Laplace et Antoinette Rychner."], "variantIds": ["ece-7356954"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-01-06T17:19:50Z", "speechToTexts": ["06.01.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [90%] :\r\nCette laur\u00e9ats des Prix suisses de litt\u00e9rature sont enfin connus, l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la culture en a publi\u00e9 la liste ce midi, parmi eux 2 Romands Yves Laplace et Antoinette Rychner les prix seront d\u00e9cern\u00e9s le 18 janvier prochain par le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Alain Berset a l'inconv\u00e9nient. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:15) [90%] :\r\nOui, les prix de litt\u00e9rature comme tous les autres, grand prix soutenant la cr\u00e9ation dans ce pays sont toujours d\u00e9cern\u00e9s de fa\u00e7on avant tout \u00e9quitable pour la litt\u00e9rature, cette ann\u00e9e, on entendra parler de de Tessinois de Giovanni Fontana et Massimo une Romanche l'\u00c9tat Semadeni 2 Allemands mais vivant en Suisse al\u00e9manique et de romans, et si Yves Laplace est un auteur tr\u00e8s pr\u00e9sent dans le petit monde litt\u00e9raire Romain Antoinette Rychner 36 ans, sc\u00e9nographe de th\u00e9\u00e2tre form\u00e9e \u00e0 Vevey est moins c\u00e9l\u00e8bres son 1er roman le prix a \u00e9t\u00e9 salu\u00e9 par la critique et lui a d\u00e9j\u00e0 obtenu le prix Michel d'antan, cette ann\u00e9e, cette reconnaissance nationale r\u00e9p\u00e9t\u00e9e est un soutien bienvenu car la litt\u00e9rature est un art tr\u00e8s solitaire, n'est-ce-pas, Madame Rychner. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:01:00) [84%] :\r\nN\u00e9cessaire, la solitude, mais il y a un moment o\u00f9, effectivement, \u00e7a, \u00e7a fait du bien n'allez parler un petit peu \u00e0 ses coll\u00e8gues, je sais pas, le fait de l'encourager, parce que je ne continuerai quoiqu'il arrive, mais c'est de nous dire que ce que j'ai ce que j'ai produit c'est de la litt\u00e9rature c'est litt\u00e9rature qui est capable de d'entra\u00eener son lecteur dans une histoire dans une langue que c'est, c'est quelque chose qui peut montrer vraiment en relation avec les Lecteurs de mani\u00e8re fait de mani\u00e8re r\u00e9ussi pour moi c'est vraiment un signe de r\u00e9ussite, maintenant je peux dire \u00e7a tr\u00e8s bien prosa\u00efque : non seulement, seulement un encouragement honorifique mais aussi financier, faut savoir quand m\u00eame que la r\u00e9alit\u00e9 p\u00e8re c'est tr\u00e8s difficilement, moi je, je vis pas du tout de maisons de libre- plut\u00f4t d'activit\u00e9s qui sont d\u00e9riv\u00e9es France nous l'avaient pas peut-\u00eatre pas tr\u00e8s joli, mais des activit\u00e9s en lien avec la litt\u00e9rature et bande d'aider un auteur financi\u00e8rement, c'est quand m\u00eame tr\u00e8s important aussi, parce que c'est \u00e7a qui permet d'avoir du temps d\u00e9di\u00e9 \u00e0 la cr\u00e9ation du temps qui peut continue un petit peu, donc, pas trop morcel\u00e9, on peut justement se concentrer sur sur une oeuvre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:05) [95%] :\r\n\u00e9crivons depuis une roulotte install\u00e9e dans son jardin, le sujet de pr\u00e9dilection d'Antoinette Rychner et justement la cr\u00e9ation artistique, la difficult\u00e9 de modeler la mati\u00e8re que sont les mots et le jury a salu\u00e9 l'apparition d'une voix tr\u00e8s particuli\u00e8re distinctes dans le monde litt\u00e9raire suisse. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:23) [92%] :\r\nMerci Alain Craus donc, le prix sera officiellement remis le 18 janvier la Biblioth\u00e8que nationale \u00e0 Berne par le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Alain Berset. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-12-28T11:44:39Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Croubalian, Alain", "role": "Journaliste culture", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E7EF3403-FE8F-4757-A692-3C4A9F69CF9E", "internalArchiveId": "E7EF3403-FE8F-4757-A692-3C4A9F69CF9E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Et la lumi\u00e8re fuse: bioluminescence et biofluorescence", "publicationDate": "2015-12-28T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Radosta, Elisa;Genevet, Alice\r\nEt la lumi\u00e8re fuse: bioluminescence et biofluorescence\r\nA l'approche de No\u00ebl, f\u00eate de la lumi\u00e8re, et pour clore l'ann\u00e9e internationale de la lumi\u00e8re, \"CQFD\" s'entoure durant deux semaines de photons, d'onde, de spectre \u00e9lectromagn\u00e9tique, d'infrarouge, d'ultraviolets, de couleurs, de g\u00e8nes et de cosmos...\r\nAujourd'hui: \"CQFD\" vous propose de d\u00e9couvrir comment, et pourquoi, certains animaux produisent leur propre lumi\u00e8re. Huma Khamis fait le point sur ce ph\u00e9nom\u00e8ne avec les biologistes Elisa Radosta et Alice Genevet.", "durationSec": 1052, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7328577", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197792.image", "alternativeTitle": ["Et la lumi\u00e8re fuse: bioluminescence et biofluorescence / CQFD_2015-12-28T13:08:00_actu", "CQFD du 28.12.2015"], "alternativeSummary": ["A l'approche de No\u00ebl, f\u00eate de la lumi\u00e8re, et pour clore l'ann\u00e9e internationale de la lumi\u00e8re, \"CQFD\" s'entoure durant deux semaines de photons, d\u2019onde, de spectre \u00e9lectromagn\u00e9tique, d\u2019infrarouge, d\u2019ultraviolets, de couleurs, de g\u00e8nes et de cosmos...\n\nAujourd'hui: \"CQFD\" vous propose de d\u00e9couvrir comment, et pourquoi, certains animaux produisent leur propre lumi\u00e8re. Huma Khamis fait le point sur ce ph\u00e9nom\u00e8ne avec les biologistes Elisa Radosta et Alice Genevet."], "variantIds": ["ece-7328577"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-01-06T17:27:34Z", "speechToTexts": ["06.01.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:05) [57%] :\r\nAu syst\u00e8me, ce qui est le mieux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:12) [92%] :\r\nC'est la derni\u00e8re semaine de l'ann\u00e9e l'ann\u00e9e internationale de la lumi\u00e8re, nous avons d\u00e9cid\u00e9 d'y consacrer une s\u00e9rie de 10 chronique alors la semaine derni\u00e8re, nous avons notamment vu ce qu'est la lumi\u00e8re et ce que sont les couleurs, les informations \u00e9galement que cette lumi\u00e8re peut nous apporter bonjour ma cabine ici un jour ce matin vous nous proposez de d\u00e9couvrir une nouvelle facette de la lumi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:30) [90%] :\r\nOui, et c'est la lumi\u00e8re qui \u00e9mane du monde du vivant, quand la lumi\u00e8re du soleil n'est pas l\u00e0 certaines cr\u00e9atures prennent le relais, elles se mettent \u00e0 lui dire \u00e0 clignoter \u00e9tincelant \u00e0 scintiller car comme nous ces cr\u00e9atures ne pas l'obscurit\u00e9, mais contrairement \u00e0 nous, elles arrivent \u00e0 produire leur propre lumi\u00e8re, c'est ce qu'on appelle la bioluminescence et l\u00e0 biofluorescence alors je vous propose de d\u00e9couvrir comment ces \u00eatre vivant r\u00e9ussissent \u00e0 apprivoiser la lumi\u00e8re, pourquoi cette lumi\u00e8re si importante au coeur des t\u00e9n\u00e8bres et en quoi elle peut \u00eatre utile \u00e0 la recherche scientifique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:02) [87%] :\r\nCe que je vais faire : je vais fermer les yeux et je vais vous suivre dans ce monde, parce que je sens qu'il va \u00eatre fascinant ce monde j'essaie vraiment de d'avoir toutes les les belles images. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:09) [91%] :\r\nC'est un monde fascinant, et presque magique qu'on conna\u00eet tr\u00e8s, tr\u00e8s peu et qui nous r\u00e9serve encore sans doute beaucoup de surprises, alors bien s\u00fbr, on conna\u00eet les lucioles c'est petit col\u00e9opt\u00e8re qui s'allument le soir venu, pour notre plus grand bonheur quand on a la chance de voir mais surtout pour s\u00e9duire leur belle mais ce ne sont de loin pas les seuls \u00e0 produire leur propre lumi\u00e8re au total, la bioluminescence a \u00e9t\u00e9 d\u00e9tect\u00e9 plus de 40 fois dans l'arbre du vivant, donc il y a des champignons, des v\u00e9g\u00e9taux, des m\u00e9duses, mais l'essentiel des \u00eatre bioluminescence ce sont des bact\u00e9ries et l'essentiel de cette bioluminescence se passe au fond des mers, c'est ce que nous confirme \u00c9lisa Radosta, biologistes et adjointe scientifique au Bioscope \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:50) [85%] :\r\nLa plus grande proportion des animaux bioluminescence se trouve dans la mer pour la simple et bonne raison que au fond des mers il y a plus de lumi\u00e8re et donc qui cr\u00e9ent leur propre lumi\u00e8re quant \u00e0 ce qu'on a compris ce ph\u00e9nom\u00e8ne donc Charles Darwin avait bien not\u00e9 danser dans tous ses petits cahiers qu'il avait observ\u00e9 ces mar\u00e9es de maire bioluminescence mais au niveau recherche c'est Rachel Dubois donc en 1806 8 ans de 17 qui a nomm\u00e9 ces 2 mol\u00e9cules Lucifer in h\u00e9misph\u00e8re \u00e0 \u00e7a, \u00e0 cause du nom du Lucifer donc le porteur de la lumi\u00e8re et c'est lui qui a donc d\u00e9couvert que ces 2 mol\u00e9cules \u00e9taient impliqu\u00e9s dans la r\u00e9action chimique, donc l\u00e0 il suffira, ce qu'on appelle une enzyme c'est une prot\u00e9ine qui peut catalyser une r\u00e9action son substrat c'est la lucif\u00e9riens donc elles vont s'associer et gr\u00e2ce \u00e0 l'oxydation, donc par l'oxyg\u00e8ne, il va y avoir comme une excitation un changement de cette consommation de ce substrat qui, quand il va revenir \u00e0 l'\u00e9tat normal en fait va \u00e9mettre photons c'est toujours la l\u00e9gif\u00e9rer mais l\u00e0 le chiffrage alors c'est toujours le m\u00eame principe en effet oui donc, la pr\u00e9sence d'une lucif\u00e9riens d'une diff\u00e9rence d'oxyg\u00e8ne et d'\u00e9nergie sous forme d'ATP maintenant comme la bioluminescence et pr\u00e9sentant diff\u00e9rentes esp\u00e8ces, leur structure, leur s\u00e9quence un peu diff\u00e9rente mais les principes sont les m\u00eames. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:08) [87%] :\r\nEt principes de la bioluminescence, rep\u00e9r\u00e9 40 fois dans l'arbre du vivant chez les cr\u00e9ateurs tr\u00e8s diff\u00e9rentes, d'ailleurs, vous citiez les algues, les bact\u00e9ries, les m\u00e9duses les les poissons et les lucioles hein que qu'on mentionne \u00e9galement tout \u00e0 l'heure et ces organismes produisent de la lumi\u00e8re que vraiment pour s\u00e9duire leur compagne c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:25) [86%] :\r\nPas seulement, c'est vrai, les lucioles utilise la lumi\u00e8re pour briller face \u00e0 leur futur partenaire sexuel qui clignotent aussi \u00e0 son tour des id\u00e9es d'accouplement lui traverse l'esprit, mais cette s\u00e9r\u00e9nade lumineuse renferme aussi des informations tr\u00e8s importantes, elle permet aux partenaires d'en savoir un peu plus sur l'esp\u00e8ce et l'individu, en d'autres termes, la fr\u00e9quence des flashs lumineux indique \u00e0 la Luciole si elle convoite un individu de sa propre esp\u00e8ce et si c'est le cas, comment cet individu donc cette lumi\u00e8re permet de communiquer. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:57) [71%] :\r\nUne certains c'est une esp\u00e8ce de langage morse pour c'est. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:59) [90%] :\r\nC'est \u00e7a, oui, c'est exactement \u00e7a, d'ailleurs, l'information apport\u00e9e par la lumi\u00e8re peut aussi \u00eatre utile \u00e0 d'autres animaux, c'est le cas d'un mille- pattes du genre mythique Sia et qui vit en Californie, il produit une lumi\u00e8re bleue, verte, mais figurez -vous que ce mille- pattes et aveugle. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:17) [86%] :\r\nIl y avait beaucoup parce qu'il y a que \u00e7a lui sert de faire de la lumi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:19) [86%] :\r\n\u00e0 signaler aux autres qu'il est toxique, il produit du cyanure et c'est sa fa\u00e7on \u00e0 lui de dire aux mammif\u00e8res nocturnes qui auraient envie d'y go\u00fbter ne mangez pas, sinon vous allez vraiment le regretter alors puisqu'il en \u00e9tant aveugle ce mille- pattes ne peut pas \u00e9viter ces pr\u00e9dateurs, il la renvoie, il a invent\u00e9 un moyen ultra- voyons pour que ces pr\u00e9noms de pr\u00e9dateurs potentiels, voil\u00e0 c'est pas b\u00eate, c'est pas b\u00eate, mais c'est pas tout dans les oc\u00e9ans ou dans les grottes, l\u00e0 o\u00f9 la lumi\u00e8re se fait rare, l\u00e0 o\u00f9 la lumi\u00e8re est absente, les pr\u00e9dateurs produisent eux- m\u00eames de la lumi\u00e8re, c'est le cas par exemple d'un poisson p\u00eacheur barbu qui vit dans les abysses, jusqu'\u00e0 1000 m\u00e8tres de profondeur, en fait, c'est la femelle du poisson p\u00eacheur barbu qui chasse 5 aquatique, comment dire, il n'est pas tr\u00e8s charmant qui ressemble vaguement un poisson, mais il faut surtout l'imaginer avec une tr\u00e8s vilaine peau une bouche pleine de dents et un montant la tr\u00eave n'avons voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:15) [80%] :\r\nC'est pour \u00e7a que la femelle du poisson p\u00eacheur barbu et dans le noir comme sur le bon. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:18) [84%] :\r\nOui c'est, c'est peut-\u00eatre une bonne id\u00e9e, je suis pas s\u00fbr que ce soit la bonne raison mais enfin bref, ce que je sais c'est qu'elle est aussi muni d'un leurre au-dessus de la t\u00eate au niveau du front, concr\u00e8tement, c'est une tige qui part de son front avec une petite boule \u00e0 son extr\u00e9mit\u00e9, la petite boule est lumineuse, on l'appelle aussi un photophore et la pr\u00e9datrice Sancerre comme canne a p\u00eache un peu particuli\u00e8re, l\u00e0, juste devant ses proies les hypnotisante danser la lumi\u00e8re \u00c9lise \u00e0 Laval, un coup \u00e7a Easy oui que \u00e7a fait froid dans le dos alors s'approcher de la lumi\u00e8re, \u00e7a peut \u00eatre fatal, un aussi pour parfois, mais ce qui est encore plus fou, c'est que la lumi\u00e8re permet dans certains cas, de sauver sa peau, on retrouve \u00c9lisa Radosta, je rappelle que les biologistes et adjointe scientifique au Bioscope \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:02) [83%] :\r\nC'est vrai qu'on pourrait partir que d'\u00eatre lumineux, c'est-\u00e0-dire les probl\u00e8mes et en fait la bioluminescence \u00e9taient utilis\u00e9s de diff\u00e9rentes mani\u00e8res, une des mani\u00e8res, par exemple, c'est comme l'encre du poulpe l'\u00c9lys\u00e9e des petits plancton des crevettes vont faire un j'bioluminescence au moment o\u00f9 les pr\u00e9dateurs arrivent pour en fait \u00e9blouir et perturb\u00e9 le pr\u00e9dateur et en profiter pour s'\u00e9chapper, \u00e7a c'est une possibilit\u00e9, il y a un autre poisson qui a des photophores qui se trouve sur la fa\u00e7on central de son corps, des poissons qui arrivent par le bas, en fait, rep\u00e8rent leurs proies gr\u00e2ce \u00e0 leur ombre et lui va allumer ses photos fort quand c'est le jour, \u00e9vitez donc de cr\u00e9er une ombre, donc il sera invisible par le pr\u00e9dateur qui arrivent par le fond et par contre pour la nuit ne pas devenir une proie ces photos en fonction. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:49) [98%] :\r\nLa lumi\u00e8re qui sert aussi de de camouflage, c'est vraiment fascinant. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:52) [89%] :\r\nOui, et puis il faut aussi pr\u00e9ciser que la lumi\u00e8re produite par certains animaux marins ben elle sert aussi \u00e0 voir dans les zones les plus obscurs, l'exemple le plus parlant est celui du calamar colossal colossal, peut-\u00eatre des, c'est-\u00e0-dire c'est un calamar, qui peut atteindre une taille de 14 m\u00e8tres les auteurs du mois ou 2, 3, 4 \u00e9tages, donc c'est colossal. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:14) [67%] :\r\nAlors on peut agir, il y a eu car \u00e0 midi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:18) [90%] :\r\nEt donc, son oeil fait la taille d'un ballon de basket et cet oeil et munis de photophores donc les yeux du calamar colossal produisent de la lumi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:26) [90%] :\r\nAlors, un peu comme les, les phares d'une voiture quoi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:28) [86%] :\r\nPas d'une grosse on fait donc il \u00e9claire les zones qu'ils regardent alors avouez que c'est quand m\u00eame tr\u00e8s pratique, donc voil\u00e0, \u00e7a c'est pour la bioluminescence, mais il y a aussi la biofluorescence qui intrigue les scientifiques, c'est un ph\u00e9nom\u00e8ne un peu diff\u00e9rent, et je vous propose d'\u00e9couter les explications d'\u00c9lisa Radosta, biologistes et adjointe scientifique au Bioscope \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:46) [85%] :\r\nLa biofluorescence, elle se termine aussi par une \u00e9mission de lumi\u00e8re, sauf que, \u00e0 la source, il lui faut absorber d\u00e9j\u00e0 d'un peu de lumi\u00e8re donc un photons pour apr\u00e8s pouvoir r\u00e9- \u00e9mettre de lumi\u00e8re d'une autre couleur, donc l\u00e0, bioluminescence ne peut se passer dans la nuit sans aucun apport lumineux, alors que la biofluorescence a besoin d'abord d'une petite source lumineuse pour pour appr\u00e9hender mettre une d'une autre couleur. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:10) [92%] :\r\nIl y a biofluorescence elle a le m\u00eame r\u00f4le que la bioluminescence. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:13) [86%] :\r\nAlors l\u00e0 biofluorescence puisque elle a besoin d'un apport lumineuse et souvent une capacit\u00e9 qui ont des animaux qui se trouve pas au m\u00eame niveau de la mer, donc l\u00e0, bioluminescence qui sont dans la pleine obscurit\u00e9, souvent ils sont bien plus profond, donc \u00e7a peut avoir les m\u00eames r\u00f4les biofluorescence a \u00e9t\u00e9 d\u00e9couvert plus r\u00e9cemment fait tant, donc on sait pas encore toujours quel r\u00f4le mais on peut imaginer qu'elle a un r\u00f4le similaire, maintenant on n'en conna\u00eet encore moins, d'ailleurs nous l'a biofluorescence on a pas qu'on abandonne un filtre UV par exemple d'une lumi\u00e8re ext\u00e9rieure particuli\u00e8re, on l'a d'ailleurs d\u00e9couvert beaucoup plus tard, en fait un peu par accident. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:47) [77%] :\r\nLa biofluorescence d\u00e9couvert par accident, comment \u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:50) [89%] :\r\nCe sont des scientifiques en fait qui sont sont aper\u00e7us en prenant des photos dans les mers, il y a quelques ann\u00e9es, on connaissait le ph\u00e9nom\u00e8ne chez les coraux et chez les m\u00e9duses et puis les chercheurs d'justement faisait des photos de ces coraux avec des filtres sp\u00e9ciaux permanents qui permettent de r\u00e9v\u00e9ler cette fluorescence et en revenant \u00e0 la surface dans leurs photos, ils ont d\u00e9couvert une anguilles fluorescentes et \u00e0 partir de l\u00e0, ils ont compris que beaucoup d'\u00eatre vivant, si on les regarde avec un filtre sp\u00e9cial sont fluorescents beaucoup de poissons d'Hippocampe et m\u00eame certains requins, bref le monde animal, et encore plus color\u00e9es que ce qui nous para\u00eet encore plus lumineux que ce qui nous semble, et cela a inspir\u00e9 les chercheurs \u00c9lisa Radosta. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:26) [87%] :\r\nAlors, c'est le principe de quelque chose d'invisible visible en fait qui va \u00eatre utilis\u00e9 par les chercheurs, donc dans les laboratoires, une fois qu'on a d\u00e9couvert quelles prot\u00e9ines pouvaient par exemple faire la fluorescence, on a pu rapidement r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 la s\u00e9quence, cette prot\u00e9ine et puis la la cloner pourtant sa m\u00e8re \u00e9norm\u00e9ment de laboratoires pour faire comme une petite lanterne accroch\u00e9e par exemple une prot\u00e9ine auquel on s'int\u00e9resse pour la suivre facilement dans l'organisme d'int\u00e9r\u00eat que si la petite lumi\u00e8re s'allume la prot\u00e9ine et l\u00e0 c'est \u00e7a en fait, elle va s'allumer, si elle est l\u00e0, et puis en plus, on va pouvoir suivre sans ordre un peu exemplaire d'une coupe histologique, on va pouvoir rapidement sous une lumi\u00e8re d\u00e9tection pour la fluorescence voir tout de suite o\u00f9 se trouve cette prot\u00e9ine par exemple. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:07) [93%] :\r\nPourquoi la lumi\u00e8re plut\u00f4t des colorants. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:10:10) [84%] :\r\nEn g\u00e9n\u00e9ral, c'est un probl\u00e8me de sensibilit\u00e9, on a des appareils des trop qui peuvent calculer et mesurer l'absorbant de lumi\u00e8re tr\u00e8s faible et donc l\u00e0 bioluminescence par exemple peut-\u00eatre utilis\u00e9 pour d\u00e9tecter, dans les milieux la pr\u00e9sence ou pas de de prot\u00e9ines ou de de prot\u00e9ines par exemple. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:25) [86%] :\r\nDes prot\u00e9ines du vivant qui inspire les les chercheurs, c'est int\u00e9ressant, c'est \u00e7a s'utilise couramment aux mains. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:31) [91%] :\r\nTr\u00e8s souvent g\u00e9n\u00e9tique, j'ai rencontr\u00e9 justement une chercheuse en biologie \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve Alice Genevet elle m'a justement expliqu\u00e9 tout ce qu'on peut faire avec des prot\u00e9ines fluorescentes, elle travaille essentiellement sur la mouche du vinaigre, la fameuse drosophiles. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:10:47) [86%] :\r\nOn utilise la fluorescence de plusieurs fa\u00e7ons : la 1\u00e8re chose c'est comme outil de s\u00e9lection en fait, on peut faire int\u00e9grer \u00e0 notre mouche des caract\u00e9ristiques sp\u00e9ciales qu'elle n'a pas, et \u00e7a ce sont des choses qui ne soient pas parce que c'est une modification qu'on fait dans leur ADN et par exemple si on va ensuite pouvoir suivre si notre mouche a bien re\u00e7u cette modification, ce qu'on peut faire, c'est en plus lui donner ce g\u00e8ne de la fluorescence comme \u00e7a, simplement : regardons la mouche, on sait si elle est verte qu'elle a int\u00e9gr\u00e9 cette autre ADN qui est celui qui nous int\u00e9resse, ni qui, lui, se voit pas, par exemple, disons qu'on veut que notre Mouchel sur exprime une prot\u00e9ine donc une prot\u00e9ine de la mouche, on peut dire, qui part compte va \u00eatre mut\u00e9, on sait que cette prot\u00e9ine, elle va par exemple donner le cancer, \u00e7a on le suppose, mais on ne sait pas, donc on va int\u00e9grer dans l'ADN de cette manche, mais \u00e7a, \u00e7a ne verra pas, par contre nous on peut savoir si notre Mouchel int\u00e9grer cette mutation et donc on va aussi d\u00fb faire int\u00e9grer la prot\u00e9ine fluorescente s\u00e9par\u00e9ment coller \u00e0 notre prot\u00e9ine mut\u00e9e et en fait qu'en regardant la mouche apr\u00e8s on peut voir d\u00e9boucher sur l'air tout et dentiste mais si on les met sur la lumi\u00e8re sp\u00e9ciale, on va voir que certaines, elles vont avoir bien int\u00e9gr\u00e9 notre ADN mut\u00e9 parce qu'elles vont avoir, par exemple, les yeux verts et que une mouche qui Norman qui n'a pas int\u00e9gr\u00e9 la BN, elle va avoir lieu non fluorescent parce que les mouches normales ne sont pas florissantes, comment on fait pour int\u00e9grer ces ces 2 ADN les mouches, ils ont un syst\u00e8me qui existe dans la nature, qui s'appelle des transpose pas ce sont des petits bouts d'ADN qui existe dans la nature et puis qui vont sauter d'un endroit \u00e0 un autre, qui vont se trouver dans les cellules germinales et en fait, les chercheurs ont modifi\u00e9 ces transposant leur ins\u00e8re l'ADN qui nous int\u00e9ressent dedans et ensuite on va les injecter dans les embryons de la mouche, en esp\u00e9rant que \u00e7a va s'int\u00e9grer dans leur ADN et ensuite on va suivre la transmission aux enfants, on utilise si j'ose dire, des jeunes sauteurs un peu oui \u00e7a c'est toujours les appels des jeunes auteurs, il y a d'autres options, une autre des techniques qu'on va coller cette prot\u00e9ine fluorescente, un g\u00e8ne moi une prot\u00e9ine qui nous int\u00e9resse, par exemple, disons qu'on n'a aucune id\u00e9e de ce que cette prot\u00e9ine peut faire on va lui- m\u00eame cette prot\u00e9ine fluorescente qui visible qu'on va pouvoir suivre et donc ensuite, on va l'int\u00e9grer dans le poisson par exemple et ensuite on les temps sous la lumi\u00e8re, on va pouvoir voir o\u00f9 cette prot\u00e9ine s'exprime un exemple que j'ai ici ce g\u00e8ne s'exprimaient dans tous les vaisseaux sanguins et donc apr\u00e8s en fait, \u00e7a, \u00e7a peut \u00eatre utilis\u00e9 d\u00e9j\u00e0 si on veut \u00e9tudier ce mais simplement aussi, \u00e7a peut \u00eatre utilis\u00e9 comme outil parce qu'on sait que ce poisson- l\u00e0 il a tous ses vaisseaux qui sont verts, donc si on veut, on en doute mutant qui lui se voit pas mais on peut aller regarder si \u00e7a induit des d\u00e9fauts dans les vaisseaux de ce poisson parce que l'on verra les vaisseaux en mettant simplement le poisson sous la lumi\u00e8re en fait l'autre, un tr\u00e8s gros, ce que j'utilise particuli\u00e8rement moins dans 4 c'est en fait ce qu'on utilise la pur\u00e9e sens comme outil pour d\u00e9tecter et suivre des cellules anormales dans un environnement qu'on appelle mosa\u00efque j'\u00e9tudie le cancer et souvent quand on a une mutation qui de cancer si toute la mouche et mutante ne va pas survivre, donc on va pas pouvoir \u00e9tudier les cellules canc\u00e9reuses, donc en fait ce qu'on fait, on cr\u00e9e des mosa\u00efques, on va faire que l'animal sera en partie avec des cellules canc\u00e9reuses en partie avec des cellules normales sauf que, il faut qu'on puisse dire la diff\u00e9rence entre les cellules normales et les cellules canc\u00e9reuses, il y a 2 m\u00e9thodes, en fait, soit on peut faire que des cellules normales sont fluorescente et on peut dire que les cellules canc\u00e9reuses au contraire soit fluorescence et ensuite on peut suivre simplement en mettant l'animal \u00e0 la lumi\u00e8re, on peut de la taille de la tumeur, par exemple, simplement en mesurant la taille de la partie verte et aussi ce qui est tr\u00e8s utile dans ce cas -l\u00e0 s'est poursuivi les m\u00e9tastases en fait parce que par exemple si on sait que cette cellule canc\u00e9reuse verte \u00e0 l'essentiel que dans la lutte de la mouche, mais quand on met toute la mouche sous la lumi\u00e8re, on se rend compte qu'elle aura des cellules verte ailleurs que dans l'oeil, on pourra savoir que ces, ces 2 -l\u00e0, elles sont parties de la tumeur, principale ils ont migr\u00e9 dans d'autres bras et si les cellules n'\u00e9tait pas marqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:14:50) [79%] :\r\nOn aurait pu les voir par exemple la les mouches qui est beaucoup utilis\u00e9, c'est Bouchard et dur la mouche compos\u00e9 de segments mois comme nous on fait nos vert\u00e8bres chaque vert\u00e8bre segments faites et chaque segments \u00e0 c\u00f4t\u00e9 int\u00e9rieur un c\u00f4t\u00e9 post\u00e9rieur et on a une mouche ou on peut simplement marqu\u00e9 envers le c\u00f4t\u00e9 post\u00e9rieur non, par exemple, dans l'est de la mouche, on aura la moiti\u00e9 posters qui sera verte donc fluorescente la moiti\u00e9 qui sera normal et en fait \u00e7a c'est bien pratique, parce que dans un m\u00eame tissu on aura laiss\u00e9 le contr\u00f4le en fait qui nous permettront de voir comment les cellules aurait d\u00fb se comporter et comment elle ne se comportent pas puisqu'elles ont eu cette mutation et donc l\u00e0 par exemple, dans mon cas, ici, voil\u00e0 un exemple o\u00f9 j'ai sur dans le compartiment post\u00e9rieur un g\u00e8ne qui recule, cancer et on peut voir vraiment que ce tissu a beaucoup prolif\u00e9r\u00e9 compar\u00e9 \u00e0 Jussieu normal et, par contre, le tissu contr\u00f4le lui \u00e0 la m\u00eame taille, dans ce qui suit la queue dans le tissu qui n'a pas \u00e9t\u00e9 maudit. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:56) [95%] :\r\nOui, \u00e7a semble \u00eatre une bonne id\u00e9e effectivement l'utilisation de la fluorescence en recherche pour suivre l'\u00e9volution des des cancers. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:16:03) [87%] :\r\nOui, donc \u00e7a c'\u00e9tait pour pour les mouches et le poisson z\u00e8bre ce n', de loin, pas le seul domaine on l'utilise aujourd'hui dans l'ces prot\u00e9ines fluorescentes pour cartographier le cerveau pour d\u00e9tecter des pollutions et m\u00eame pour distinguer des esp\u00e8ces d'animaux tr\u00e8s proches les unes des autres, on utilise m\u00eame des prot\u00e9ines qui donne des couleurs fluo diff\u00e9rente avec du Vert, du rouge, bleu, dans un m\u00eame tissu pour avoir une meilleure vision des diff\u00e9rentes prot\u00e9ines qui se mettent en retardant donn\u00e9, vous l'aurez compris St\u00e9phane la lumi\u00e8re par les animaux \u00e9clair de nombreux pans de la recherche. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:16:34) [74%] :\r\nVous avez dit \u00e9clair de nombreux pans mais vous \u00eates magnifique o\u00f9 Marine d'. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:16:39) [86%] :\r\nEt \u00e0 part \u00e7a, si ce th\u00e8me vous int\u00e9ressiez un atelier de biologie \u00e0 Gen\u00e8ve au Bioscope, un laboratoire ouvert au public et dont nous avons entendu, \u00c9lisa Radosta, qui est adjointe scientifique l\u00e0- bas oui au Bioscope, on peut notamment en apprendre encore plus sur ces visas \u00eatre vivant qui, donc, la lumi\u00e8re, on peut m\u00eame fabriquer une bact\u00e9rie lumineuse, on mettra d'ailleurs le Lion de Dos Bioscope sur notre page web. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:17:03) [84%] :\r\nSerge Bardy qu'CQFD c'est vrai qu'on on imaginait gr\u00e2ce \u00e0 vous, dans un monde fascinant envo\u00fbtant, avec tous ces cr\u00e9atures lumineuse, moi j'ai pas \u00e9t\u00e9 d\u00e9\u00e7u, j'ai vu, hein, j'ai imagin\u00e9 ce ce monde assez, assez incroyable, vous revenez demain matin au mois Khamis ce toujours dans le le cas de notre s\u00e9rie sur la lumi\u00e8re, de quoi est -ce qu'on va parler. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:17:20) [92%] :\r\nEh bien, de la lumi\u00e8re que nous fabriquons nous, pauvres humains qui ne sommes pas capables de bioluminescence il sera notamment question d'ampoules, prix. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:17:28) [83%] :\r\nCQFD : je suis beaucoup sur la 1\u00e8re. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-12-28T10:15:35Z", "program": {"href": "/programs/0DCAB665-4F73-4706-B103-197C772D3E6A", "id": "0DCAB665-4F73-4706-B103-197C772D3E6A", "name": "CQFD"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Gabioud, St\u00e9phane", "role": "collaborateur RTS", "type": "Producteur"}]}, {"id": "sound-F08CBE0F-B72D-4616-ADD4-14EBFF93B313", "internalArchiveId": "F08CBE0F-B72D-4616-ADD4-14EBFF93B313", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Silicon Valley, la machine des chercheurs d'or (1/2). La r\u00e9gion attire chaque ann\u00e9e des jeunes entrepreneurs suisses.", "publicationDate": "2015-12-28T00:00:00Z", "summary": "Palo Alto, Moutain View, Cupertino, San Francisco. Le nord de la Californie vit au rythme des startups et de leur \u00e9conomies. La r\u00e9gion attire chaque ann\u00e9e des jeunes entreprises suisses. Pionniers du 21\u00e8me si\u00e8cle, les entrepreneurs cherchent le bon filon, la technologie qui brille qui fera d'eux des \"visionnaires\". ", "durationSec": 327, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7356964", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677652.image", "thematicGeographicals": ["Californie", "Silicon Valley", "Etats-Unis"], "thematicThemes": ["technologie", "entreprise", "start-up"], "alternativeTitle": ["Le carnotzet, lieu embl\u00e9matique de la mythologie romande / JDM_2015-12-28T06:18:00_les-series-des-fetes-de-l-info", "Le Journal du matin du 28.12.2015"], "alternativeSummary": ["Le carnotzet, du nom ce lieu important de la mythologie romande, a ressurgi il y a quelques jours, lorsque l'on a appris que les H\u00f4pitaux Universitaire Genevois (HUG) poss\u00e9daient leur propre carnotzet. Un espace que l'actuelle direction a d\u00e9cid\u00e9 de supprimer. Le Centre hospitalier universitaire vaudois (CHUV), \u00e0 Lausanne, poss\u00e8de lui aussi un tel lieu, qu'il compte bien garder. D'o\u00f9 vient cette tradition, et a-t-elle encore un sens au XXIe si\u00e8cle? Le reportage de Julien Magnollay.  Emission en rediffusion."], "variantIds": ["ece-7356964"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_DEC2015", "lastModifiedDate": "2016-11-11T08:39:14Z", "speechToTexts": ["06.01.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nIl y a 7 heures 23, direction les \u00c9tats-Unis Palo Alto vieux Cooper Tino, San Francisco, le nord de la Californie, vit au rythme des startups et de leurs \u00e9conomies, la r\u00e9gion attire chaque ann\u00e9e des jeunes entreprises mais \u00e9galement Suisses viens du 21\u00e8me si\u00e8cle, les entrepreneurs cherchent le bon filon, la technologie qui brille qui fera d'eux des visionnaires premi\u00e8res \u00e9pisode de cette ru\u00e9e vers l'or2,0 Lo\u00efs Siggen Lopez a rencontr\u00e9 des ing\u00e9nieurs suisses dans la Silicon Valley. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:26) [92%] :\r\nEn plein coeur du quartier financier de San Francisco, Matthias Dantone et doit \u00eatre l'un des derniers entrepreneurs Suisse arriv\u00e9s en Californie, cela fait 24 heures qu'il est en ville, il a d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9par\u00e9 son pitch pour conqu\u00e9rir la vall\u00e9e avec sa Startup de l'\u00e9p\u00e9e vous aide Fashwell. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:40) [81%] :\r\nFashwell BX et Fashwell Grammont boutiques de mode quoi Monsanto, la plupart des images sur le r\u00e9seau social Instagram sont des images de mode, les gens l'utilisent comme source d'inspiration va estime terre avec notre application qui une photo et notre algorithme, analyse l'image reconna\u00eet les produits de mode, quand nous avons trouv\u00e9, on envoie des Liens vers des boutiques en ligne \u00e0 l'utilisateur du Chablais. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:06) [92%] :\r\nSon pitch h\u00e9 bien r\u00f4d\u00e9, mais pas s\u00fbr que cela suffise, car ici le pitch : la pr\u00e9sentation de son id\u00e9e en quelques mots, c'est un sport, un art th\u00e9\u00e2tral, qu'il faut ma\u00eetriser, il y a Kebetz d\u00e9veloppe les affaires de la Startup lausannoise prive en Californie, il est arriv\u00e9 il y a un mois et ils ne se sont toujours pas au niveau. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:23) [73%] :\r\nJenson vachement bien pr\u00e9par\u00e9 le pitch, c'est du th\u00e9\u00e2tre, ce qu'ils font vraiment bien \u00e7a qui savent \u00e0 chaque fois, \u00e0 quel moment du pitch inspir\u00e9 actuellement bouger la main ce qui marche le mieux sont vraiment travailler \u00e0 la perfection, sont pr\u00e9sent\u00e9s aussi par des gens qui sortiront ben si pas tant plus \u00e2g\u00e9 que moi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:41) [89%] :\r\nIl y a, Qu\u00e9bec, \u00e7a fait tout son cursus allez PFL, il a 26 ans, la Silicon Valley, c'\u00e9tait un r\u00eave, un objectif mais pour monter dans le train de l'innovation californien, il faut viser juste. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:52) [74%] :\r\nEn fait, c'est surtout tr\u00e8s impressionnant, j'ai donc \u00e0 San-Francisco donc il parce qu'on \u00e9tait minuscule dans cette esp\u00e8ce de coworking vraiment beaucoup de temps, entrepreneurs tr\u00e8s talentueux qui sont vraiment pr\u00eats r\u00f4d\u00e9 que niveau est quand m\u00eame plus \u00e9lev\u00e9 quoi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:11) [91%] :\r\nComme des joueurs ou des sportifs qui seraient catapult\u00e9 dans une ou 2 ligues sup\u00e9rieures, ce qui change dans la Silicon Valley c'est aussi la mentalit\u00e9 ici pas d'chichis c'est droit au but, Mattias Dantone. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:22) [73%] :\r\nEt oui, immense pr\u00e9levant ou ah c'est beaucoup plus Direct que ce que je pensais m\u00eame les r\u00e9unions en Suisse il y a toujours quelques mots avant de commencer des \u00e9changes polis, ce que les Am\u00e9ricains ne font pas ce genre de politesse, la 1\u00e8re r\u00e9union que j'ai eue apr\u00e8s le mieux c'\u00e9tait qu'est -ce que tu veux, comment je peux TD on n'est pas habitu\u00e9 au niveau oui, un exemple : les si vouliez pas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:46) [90%] :\r\nDan Tonnerre de b\u00e9n\u00e9ficier du soutien de la Commission f\u00e9d\u00e9rale pour la technologie et l'innovation, ce qui lui a ouvert les portes du bureau suisse next \u00e0 San Francisco, un bureau rattach\u00e9 au D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des affaires \u00e9trang\u00e8res le si\u00e8ge du bureau est en plein coeur de la ville, cela facilite l'arriv\u00e9e des startups s\u00e9lectionn\u00e9es par la commission sur le march\u00e9 am\u00e9ricain, l'int\u00e9gration est plus difficile pour Ilia Kebetz, qui ne b\u00e9n\u00e9ficie lui d'aucune aide f\u00e9d\u00e9rale, ils tentent malgr\u00e9 tout d'entrer dans la machine \u00e0 innover californienne une machine, on peut le dire bien r\u00f4d\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:15) [77%] :\r\nC'est tr\u00e8s format\u00e9, il y a vraiment une sorte de moule qui s'est cr\u00e9\u00e9 il y a une id\u00e9e \u00e0 la base, pas beaucoup plus qu'une, son papa, pas une cette id\u00e9e, elle est soutenue par d'autres personnes, second qui ont travaill\u00e9 pour 100 qui se disons dans les grosses bo\u00eetes comme Microsoft couilles Facebook, ils ont \u00e9t\u00e9 riches du monde, et ensuite c'est soit \u00e7a marche soit \u00e7a se passe ailleurs, on recommence. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:39) [95%] :\r\nBeaucoup d'appel\u00e9s et peu d'\u00e9lus, les entrepreneurs sont des chercheurs d'or, ils participent \u00e0 leur ru\u00e9e vers l'or 2 <VIRG> 0 et qui dit chercheur d'or dit vendeur de pioches et de pelles autour des pionniers entrepreneurs fonctionne toute une \u00e9conomies des avocats aux comptables Cyrille Betant est un vendeur de pioches et de pelles il conseille les startups il est arriv\u00e9 de Suisse, il y a 16 ans et il a vu \u00e9voluer c'est \u00e9cosyst\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:03) [86%] :\r\nLa baie de San Francisco, grosso-modo, compar\u00e9 au bassin l\u00e9manique, c'est 10 millions d'habitants, il y a beaucoup de villes et vous allez on va Silicon Valley s'est tr\u00e8s, petite ville parloir t\u00f4t Cupertino Martine View, c'est un petit peu comme quand vous allez en Bourgogne, vous avez des noms de grands vins qui vous viennent \u00e0 l'esprit et vous passez \u00e0 travers ces villages et c'est des villages de quelques centaines d'habitants il y a quelque chose qui, presque de se r\u00e9concilient pas de ce grand vin, vous avez \u00e9t\u00e9 ce village minuscule que vous traversez, d'o\u00f9 le vin tient son nom et c'est un petit peu la m\u00eame chose Valley et aussi des r\u00e8gles de construction qui sont tr\u00e8s tr\u00e8s strictes qui font que vous pouvez pas construire des gratte-ciel, donc ce qui fait que la densit\u00e9 de population relativement basse dans la Ciccone Valley dans San Francisco et donc qui rend les les prix de l'immobilier incroyablement oh oui, ici \u00e0 San Francisco, vous alliez louer un Studio pour 3000 dollars par mois peut-\u00eatre un non- Stop, \u00e7a peut passer encore un peu d\u00e9mesur\u00e9, maintenant, c'est un fait normal quelqu'un vous dit avec d\u00e9pense 3000 dollars par mois pour mon Studio en ville malheureusement \u00e7a ne para\u00eet pas absurde. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:01) [92%] :\r\nC'est pourtant qu'ici que l'innovation, l'innovation est devenu un processus industriel, on acc\u00e9l\u00e8re les id\u00e9es pour qu'elles deviennent rapidement un produit \u00e0 succ\u00e8s auquel s'\u00e9crase contre un mur, le mur, c'est d'ailleurs ce qui attend la grande majorit\u00e9 de 8 \u00e0 13000 startups de la r\u00e9gion ici la quantit\u00e9 m\u00e8ne \u00e0 la qualit\u00e9 demain, direction la banlieue une longue banlieue d'une soixantaine de kilom\u00e8tres qui s'\u00e9tend au sud de San Francisco, direction la Silicon Valley, la. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-12-28T06:02:46Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Dantone, Mathias", "role": "entrepreneur suisse ", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Kebetz, Ilia", "role": "d\u00e9veloppeur de la start-up lausannoise PRYV", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Betant, Cyrille", "role": "vendeur suisse de pioches et de pelles", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Siggen Lopez, Lo\u00efs", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8C0364DD-9D24-4C0F-A7F0-A1AC59E3F130", "internalArchiveId": "8C0364DD-9D24-4C0F-A7F0-A1AC59E3F130", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Original Score (1/5)", "publicationDate": "2015-12-28T00:00:00Z", "summary": "\"C'est l'hiver et son cort\u00e8ge, qui arriv' tout blanc de neige...\"\r\nJohn Rambo, le petit Kevin de \"Maman j'ai rat\u00e9 l'avion\", Annie Wilkes dans \"Misery\" ou encore Rose dans \"Titanic\", autant de personnages qui ont eu chaud - dans le froid. Autant de films qui ont vu leur musique sign\u00e9e par des compositeurs inspir\u00e9s.\r\nDans les \"Matinales d'Espace 2\", du 28 d\u00e9cembre 2015 au 1er janvier 2016, la chronique \"Original Score\" vous propose de d\u00e9couvrir quels secrets se cachent dans la musique de ces films hivernaux et quelles influences musicales s'en d\u00e9gagent. Tous les matins \u00e0 8.15, Marc D\u00e9costerd vous prom\u00e8ne dans la musique de cinq films enneig\u00e9s.", "durationSec": 538, "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7315227", "imageURL": "http://www.rts.ch/1785443.image", "alternativeTitle": ["Original Score (1/5) / MAT_2015-12-28T07:32:15_chronique-1", "Les matinales d'Espace 2 du 28.12.2015"], "alternativeSummary": ["\"C\u2019est l\u2019hiver et son cort\u00e8ge, qui arriv\u2019 tout blanc de neige...\"\nJohn Rambo, le petit Kevin de \"Maman j'ai rat\u00e9 l'avion\", Annie Wilkes dans \"Misery\" ou encore Rose dans \"Titanic\", autant de personnages qui ont eu chaud - dans le froid. Autant de films qui ont vu leur musique sign\u00e9e par des compositeurs inspir\u00e9s.\n\nDans les \"Matinales d\u2019Espace 2\", du 28 d\u00e9cembre 2015 au 1er janvier 2016, la chronique \"Original Score\" vous propose de d\u00e9couvrir quels secrets se cachent dans la musique de ces films hivernaux et quelles influences musicales s'en d\u00e9gagent. Tous les matins \u00e0 8.15, Marc D\u00e9costerd vous prom\u00e8ne dans la musique de cinq films enneig\u00e9s."], "variantIds": ["ece-7315227"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-01-06T23:55:45Z", "speechToTexts": ["07.01.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [85%] :\r\nPremi\u00e8res d'une chronique qui nous durera toute la semaine, Henri j'ai dans l'Score et chaque matin, cette chronique nous emm\u00e8nera dans la musique de film pose Ivernel oblige des Costi\u00e8res se penche sur des films o\u00f9 il fait froid, \u00e7a nous changera un peu o\u00f9 il neige m\u00eame parfois ce matin c'est le 1er Rambo avec \u00e9videmment cette personne Stallone qui passent \u00e0 la moulinette avec une musique sign\u00e9e Jerry Goldsmith musique qui fleure bon les tr\u00e8s basses temp\u00e9ratures de Colombie- Britannique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:39) [62%] :\r\nOh oui, je vois au score. \r\nEn 1908 2 et Sylvester Stallone crapahute dans les montagnes du Canada, pour ce qui deviendra un de ses r\u00f4les phares Rambo. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:58) [75%] :\r\nAttention, ce qui ferait une guerre, on n'a jamais. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:00) [93%] :\r\nJohnJ. Rambo, h\u00e9ros de la guerre du Vietnam, de retour au pays. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:05) [84%] :\r\nVous allez au nord, au sud alors. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:08) [91%] :\r\nSur la s\u00e9rie des bient\u00f4t 5 films ce 1er opus sign\u00e9 par l'Australien t\u00eate chef tient plus du film de survie que des films d'action pour un John Rambo, il y a d'ailleurs davantage d\u00e9peint comme la victime d'un syst\u00e8me que comme un h\u00e9ros stricto-sensu. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:24) [84%] :\r\nC'est vrai que ce drapeau sur votre veste et l'allure que vous avez, vous allez vous attirer des ennuis dans quoi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:30) [83%] :\r\nBriser, seul survivant de son unit\u00e9 John Rambo s'appr\u00eate \u00e0 traverser une petite bourgade pour se restaurer, mais c'est sans compter le sh\u00e9rif Will qui veulent qu'il l'arr\u00eate pour vagabondage. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:42) [80%] :\r\nUne loi du moteur du J\u00e9sus oui moi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:46) [76%] :\r\nEmprisonn\u00e9 et brutalis\u00e9s par des policiers abusif. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:49) [72%] :\r\nNon, je ne sais pas plus que \u00e7a donne 3 jours avant, peut-\u00eatre, \u00e0 pic. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:52) [96%] :\r\nRambo perd les p\u00e9dales et s'enfuit dans les bois, laissant sur le carreau plusieurs policiers. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:58) [79%] :\r\nJe sais activement \u00e0. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:02:02) [72%] :\r\nBonjour Thierry. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:03) [90%] :\r\nD\u00e8s lors, traqu\u00e9 comme une b\u00eate dans les montagnes, par la police locale et la garde nationale, le point de non retour est franchie et la chasse est ouverte. \r\nAux commandes de la musique de ce film culte, on retrouve le compositeur non moins culte Pierrick Goldsmith qui rigole suisse \u00e0 qui l'on doit plus de 200 pendant original de Chinatown, en passant par Greg Linz total ou encore B\u00e9ziers qui ne Sting. \r\nD\u00e8s le d\u00e9but, la musique prend le parti de John Rambo lorsque les images nous le pr\u00e9sente marchant dans la nature, aux abords de la route, Jerry Goldsmith, fait appel \u00e0 une orchestration \u00e9pur\u00e9e, une guitare, une trompette lointaine et quelques cordes suffit pos\u00e9 ce personnage qui tend \u00e0 une vie simple apr\u00e8s un pass\u00e9 de guerre et d'honneur. \r\nUn th\u00e8me qui symbolise \u00e0 lui seul la douceur du retour au pays, et l'amertume du h\u00e9ros d\u00e9chu. \r\nUne m\u00e9lodie que Goldsmith arranger arrange au d\u00e9tour du r\u00e9cit pour en faire un th\u00e8me chaleureuse d'une solitude implacable ou de bravoure comme vous pouvez l'entendre dans cet encha\u00eenement d'Aix. \r\nMais l'aspect le plus int\u00e9ressant r\u00e9side dans un motif de 5 notes qui soutient constamment le personnage. \r\nUn motif hors trait\u00e9 comme un ostinato qui symbolise \u00e0 lui seul la d\u00e9termination du personnage est inarr\u00eatable et le sentiment de fuite en avant, Rambo est une machine. \r\nAu-del\u00e0 de poser les bases de ce que sera la musique d'action pour les d\u00e9cennies \u00e0 suivre la musique de Goldsmith comporte 4 angles bien distincts : premi\u00e8rement, l'approche r\u00e9solument h\u00e9ro\u00efque qui n'appara\u00eet que 2 fois lorsque Rambo s'enfuit du poste de police au d\u00e9but du film, et lorsqu'il se d\u00e9barrasse d'un barrage de police au volant d'un camion militaire le parti pris de Goldsmith est int\u00e9ressant puisque Rambo et trait\u00e9 comme un h\u00e9ros, lorsque celui -ci s'affranchit de l'autorit\u00e9 Rambo est un rebelle. \r\nDeuxi\u00e8mement, l'approche martiale qui fait \u00e9cho au pass\u00e9 de soldats du personnage mais aussi \u00e0 la Garde nationale qui le pourchasse. \r\nTroisi\u00e8mement, il y a l'approche \u00e0 tonal dissonante qui rappelle les compositeurs du XXe si\u00e8cle, Jerry Goldsmith s'en sert, par exemple lorsque le personnage est pourchass\u00e9 de nuit par les hommes du sh\u00e9rif dans une immense for\u00eat. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:15) [66%] :\r\nFran\u00e7ais, pas question, non, j'entends par confiance r\u00e9ciproque, la r\u00e9ussite ou pas, parce que les chiens peuvent trouver pour y remettre \u00e7a, aller au c'est ici au terme \u00e9voque. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:36) [88%] :\r\nD\u00e8s lors, la musique transforme ce qui pourrait \u00eatre une banale for\u00eat canadienne en une Shangla impitoyable des fulgurances orchestral nous rappelle que ce sont bien les hommes du sh\u00e9rif qui sont chass\u00e9s par John Rambo. \r\nRambo est la cr\u00e9ature tapi dans le noir, le croque-mitaine venus titiller la conscience d'un pays. \r\nC'est le m\u00eame langage musical qui est utilis\u00e9e dans la s\u00e9quence o\u00f9 Rambo bless\u00e9s seul traverse une mine \u00e0 l'abandon et finit par s'y faire attaquer par des rats, la musique en fait un v\u00e9ritable voyage dans la psych\u00e9 du personnage. \r\nPour finir, Jerry Goldsmith d'une approche en play- quasi- pastorale qui traduit l'immensit\u00e9 l'hostilit\u00e9 de la nature et de la montagne, personnage \u00e0 part enti\u00e8re du. \r\n\u00e0 l'image de John Rambo, la ritournelle de 5 notes se sent bien seul au sein de cet orchestre imposant des glacial. \r\nHabitu\u00e9 des d\u00e9fis Jerry Goldsmith a utilis\u00e9 des tr\u00e9sors d'ing\u00e9niosit\u00e9 pour le rendre accessible un personnage quasi muet parle Challenge qui l'avait d\u00e9j\u00e0 relev\u00e9 en nous rendant perceptible Alien en 1979 cr\u00e9ature quasi absente du film ou qu'il r\u00e9it\u00e9rera en rendant effrayant, l'homme invisible dans pour le en 2000. \r\nJerry Goldsmith musiciens de l'absence Rambo First Blood en VO, une bande originale, puissante, exigeante, que vous pouvez trouver chez Intradel hein, ou sur les plateformes de t\u00e9l\u00e9chargement. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-12-28T07:34:19Z", "program": {"href": "/programs/90D26668-0A57-4E45-A6A9-FCC6F31FFBA2", "id": "90D26668-0A57-4E45-A6A9-FCC6F31FFBA2", "name": "Matinales d'Espace 2"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Grivel, Florence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Biamonte, Francesco", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Rausis, Daniel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Pool, Jonas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Grivel, Florence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A6F23857-B622-4C82-BEA3-640DF41D1F42", "internalArchiveId": "A6F23857-B622-4C82-BEA3-640DF41D1F42", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Pr\u00e9histoire et sacr\u00e9 (1/5) : La grotte Chauvet [1/2]", "publicationDate": "2015-12-28T00:00:00Z", "summary": "Et si la spiritualit\u00e9 \u00e9tait le moteur de l'\u00e9volution? Cette curiosit\u00e9 qui pousse l'humanit\u00e9 vers l'inconnu, vers l'ailleurs, cette audace qui a conduit nos anc\u00eatres \u00e0 s'implanter dans les contr\u00e9es les plus inhospitali\u00e8res? A vue d'esprit vous invite \u00e0 interroger les traces arch\u00e9ologiques de la pr\u00e9histoire pour mieux comprendre l'\u00e9volution spirituelle des hommes de la pr\u00e9histoire, leur rapport \u00e0 la nature, la conscience qu'ils avaient d'eux-m\u00eames et de leur diff\u00e9rence avec les animaux, leur rapport \u00e0 la mort \u00e9galement. A travers les fresques majestueuses de la grotte Chauvet en Ard\u00e8che, les portraits caricaturaux des membres des tribus de la grotte de la Marche pr\u00e8s de Poitiers, et en \u00e9voquant la n\u00e9cropole n\u00e9olithique du petit chasseur \u00e0 Sion, A vue d'esprit vous emm\u00e8ne aux origines du sacr\u00e9. Une s\u00e9rie d'\u00e9mission propos\u00e9e par Catherine Erard.  1/5 : Entrer dans une grotte orn\u00e9e, c'est p\u00e9n\u00e9trer au c\u0153ur de la terre, dans l'\u00e2me des hommes qui l'ont peinte. C'est entrer dans un espace sacr\u00e9. Pr\u00e8s de Vallon Pont d'Arc (Ard\u00e8che) s'est ouverte r\u00e9cemment la reconstitution de la grotte orn\u00e9e de Chauvet, une v\u00e9ritable cath\u00e9drale de l'aurignacien. Entre des figurations d'animaux dangereux - symboles de force, de violence - des traces de mains pos\u00e9es sur les murs, des esquisses de chamanes et des dessins sch\u00e9matiques dont le sens nous \u00e9chappe, une histoire se dessine, celle de la mythologie de cette tribu d'homo sapiens qui vivait il y a environ 36'000 ans. Avec Marcel Otte, Docteur en histoire de l'art et arch\u00e9ologie, pal\u00e9oanthropologue, professeur de pr\u00e9histoire \u00e0 l'Universit\u00e9 de Li\u00e8ge.\r\n(Nouvelle diffusion de la s\u00e9rie d'\u00e9missions du 24 au 28 ao\u00fbt 2015)", "durationSec": 1754, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7315255", "imageURL": "http://www.rts.ch/1785432.image", "thematicGeographicals": ["Vallon-Pont-d'Arc"], "thematicThemes": ["pr\u00e9histoire", "arch\u00e9ologie", "religion et croyances"], "thematicPersons": ["Grotte Chauvet"], "alternativeTitle": ["A vue d'esprit du 28.12.2015", "A vue d'esprit du 28.12.2015", "Pr\u00e9histoire et sacr\u00e9 (1/5) / AVE_2015-12-28T16:30:45_a-vue-d-esprit", "Pr\u00e9histoire et sacr\u00e9 (1/5) / AVE_2015-12-28T16:30:45_a-vue-d-esprit"], "alternativeSummary": ["Chauvet: la grotte cath\u00e9drale (1/2).\nEntrer dans une grotte orn\u00e9e, c\u2019est p\u00e9n\u00e9trer au c\u0153ur de la terre, dans l\u2019\u00e2me des hommes qui l\u2019ont peinte. C\u2019est entrer dans un espace sacr\u00e9.\nPr\u00e8s de Vallon Pont d\u2019Arc (Ard\u00e8che) s\u2019est ouverte r\u00e9cemment la reconstitution de la grotte orn\u00e9e de Chauvet, une v\u00e9ritable cath\u00e9drale de l\u2019aurignacien.\nEntre des figurations d\u2019animaux dangereux \u2013 symboles de force, de violence \u2013 des traces de mains pos\u00e9es sur les murs, des esquisses de chamanes et des dessins sch\u00e9matiques dont le sens nous \u00e9chappe, une histoire se dessine, celle de la mythologie de cette tribu d\u2019homo sapiens qui vivait il y a environ 36'000 ans.\nAvec Marcel Otte, Docteur en histoire de l\u2019art et arch\u00e9ologie, pal\u00e9oanthropologue, professeur de pr\u00e9histoire \u00e0 l'Universit\u00e9 de Li\u00e8ge.\n\n(Nouvelle diffusion de la s\u00e9rie d'\u00e9missions du 24 au 28 ao\u00fbt 2015)", "Chauvet: la grotte cath\u00e9drale (1/2).\nEntrer dans une grotte orn\u00e9e, c\u2019est p\u00e9n\u00e9trer au c\u0153ur de la terre, dans l\u2019\u00e2me des hommes qui l\u2019ont peinte. C\u2019est entrer dans un espace sacr\u00e9.\nPr\u00e8s de Vallon Pont d\u2019Arc (Ard\u00e8che) s\u2019est ouverte r\u00e9cemment la reconstitution de la grotte orn\u00e9e de Chauvet, une v\u00e9ritable cath\u00e9drale de l\u2019aurignacien.\nEntre des figurations d\u2019animaux dangereux \u2013 symboles de force, de violence \u2013 des traces de mains pos\u00e9es sur les murs, des esquisses de chamanes et des dessins sch\u00e9matiques dont le sens nous \u00e9chappe, une histoire se dessine, celle de la mythologie de cette tribu d\u2019homo sapiens qui vivait il y a environ 36'000 ans.\nAvec Marcel Otte, Docteur en histoire de l\u2019art et arch\u00e9ologie, pal\u00e9oanthropologue, professeur de pr\u00e9histoire \u00e0 l'Universit\u00e9 de Li\u00e8ge.\n\n(Nouvelle diffusion de la s\u00e9rie d'\u00e9missions du 24 au 28 ao\u00fbt 2015)"], "variantIds": ["ece-7315256", "ece-7315255"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-21T07:46:35Z", "speechToTexts": ["21.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:10) [83%] :\r\nPierre-Yves Moret, quels \u00e9taient les croyances de nos anc\u00eatres qui vivait durant la pr\u00e9histoire commencer croyances ont -elles \u00e9volu\u00e9 et quel rapport ses anc\u00eatre avait -t-il \u00e0 la nature, quelle conscience encore avait -il d'eux- m\u00eames, cette semaine, nous vous invitons du c\u00f4t\u00e9 de la pr\u00e9histoire dans une s\u00e9rie en nouvelle diffusion propos\u00e9e par Catherine \u00c9rard. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:28) [87%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:32) [90%] :\r\nNous avions diffus\u00e9 \u00e0 l'origine de cette s\u00e9rie d'\u00e9missions, il y a quelques mois, peu apr\u00e8s l'inauguration de la r\u00e9plique de la grotte Chauvet, en Ard\u00e8che et c'est vous qui nous l'a propos\u00e9, Catherine \u00c9rard bonjour, bonjour, alors qu'est -ce qu'on conna\u00eet de ces croyances est -ce que vraiment on trouve des informations. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:47) [91%] :\r\nPropos alors \u00e9videmment, qui dit pr\u00e9histoire dit l'histoire avant l'\u00e9criture donc les informations sont plus compliqu\u00e9 \u00e0 trouver, il y a 2 sources principales, c'est l'arch\u00e9ologie, vous savez qu'il y a beaucoup de sites pr\u00e9historiques ont Cotini\u00e8re en d\u00e9couvrir r\u00e9guli\u00e8rement et puis il y a \u00e9galement l'\u00e9tude des ethnologues sur les peuples premiers, donc des peuples dont les modes de vie n'ont que tr\u00e8s peu \u00e9volu\u00e9 au cours des si\u00e8cles et ces \u00e9tudes donnent des pistes de compr\u00e9hension sur la mani\u00e8re dont pouvait vivre les populations \u00e0 la pr\u00e9histoire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:17) [92%] :\r\nAlors parlons justement histoire contredit pr\u00e9histoire on se situe quand, et c'est une p\u00e9riode d'\u00e0 peu pr\u00e8s quelle dur\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:23) [91%] :\r\nAlors, c'est une p\u00e9riode tr\u00e8s longue puisque \u00e7a va de l'apparition de l'humanit\u00e9 qu'on remonte aujourd'hui \u00e0 pr\u00e8s de 7 millions d'ann\u00e9es, jusqu'aux premiers \u00e9crits avec l'entr\u00e9e de l'\u00e9criture dans l'histoire, donc la pr\u00e9histoire, sch\u00e9matiquement, elle est divis\u00e9e en 3 p\u00e9riodes : la 1\u00e8re la plus longue, la plus importante, c'est le pal\u00e9olithique, on est face \u00e0 une population de chasseurs-cueilleurs durant cette p\u00e9riode, on a l'apparition de l'homme de N\u00e9anderthals moins 250000 ans jusqu'\u00e0 moins 28000 ans, on va en parler dans cette \u00e9mission et puis l'apparition aussi de l'homme moderne, l'Homo sapiens, notre anc\u00eatre Direct est beaucoup plus r\u00e9cent qu'apr\u00e8s on parle du mais au lit, c'est une p\u00e9riode de transition, on a toujours des populations de chasseurs-cueilleurs mais on est \u00e0 une p\u00e9riode de fin de glaciation donc le climat change, et puis le n\u00e9olithique, \u00e7a on en parlera vendredi, c'est le d\u00e9but de l'agriculture de l'\u00e9levage et de la s\u00e9dentarisation. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:16) [96%] :\r\nAlors on va parler toute cette semaine et pour commencer, vous nous emmenez d\u00e9couvrir la reconstitution de la fameuse grotte Chauvet en Ard\u00e8che. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:23) [91%] :\r\nOui, la grotte Chauvet est une grotte orn\u00e9e, que l'on estime \u00e0 36 millions la reconstitution de cette grotte a \u00e9t\u00e9 ouverte au public au printemps, cela se trouve pr\u00e8s de Vallon Pont d'Arc en Ard\u00e8che et je vais vous emmener dans cette magnifique grotte comme je vous emm\u00e8nerai dans une cath\u00e9drale, sauf que l\u00e0, vous n'avez pas les codes pour comprendre les vitraux les bas-reliefs, etc, mais on va essayer de deviner \u00e0 travers les dessins qu'on a devant nous, quelle mythologie habitaient les peuples qui ont orn\u00e9e cette grotte. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:53) [90%] :\r\nAlors vous vous \u00eates fait guider pr\u00e9cis\u00e9ment pour ce d\u00e9codage d'un sp\u00e9cialiste d'un pr\u00e9historien. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:58) [94%] :\r\nOui Marcel Authier, les pal\u00e9ontologues, Docteur en histoire de l'art et arch\u00e9ologie et professeur de pr\u00e9histoire \u00e0 l'universit\u00e9 de Li\u00e8ge, en Belgique, il sera notre guide durant les 3 premi\u00e8res \u00e9missions de cette semaine, mais l\u00e0 tout de suite, on va entrer dans cette reconstitution de la grotte Chauvet, nous sommes toujours \u00e0 l'ext\u00e9rieur dans un couloir, qui devient de plus en plus sombre, plus froid aussi pour nous habituer progressivement \u00e0 l'atmosph\u00e8re de la grotte, nous sommes accompagn\u00e9s par un guide local Beno\u00eet et nous sommes devant la porte, qui est encore ferm\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:29) [100%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:33) [95%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:37) [88%] :\r\nNous sommes 2 fois la terre d'la 1\u00e8re parce qu'on y p\u00e9n\u00e8tre, \u00e9videmment, et la seconde, c'est parce que l'on p\u00e9n\u00e8tre aussi le mythe pour permettre aussi la rame d'\u00e0 l'int\u00e9rieur de cette vous nous disiez tout \u00e0 l'heure, Marcel Otte que quand on arrive dans une grotte, c'est la temp\u00e9rature, on a l'impression d'entrer dans les entrailles de la Terre, oui, c'est aussi la nuit et que d\u00e9j\u00e0 \u00e7a, \u00e7a cr\u00e9e un climat tout \u00e0 fait particulier, on est dans un endroit qui est diff\u00e9rent de l'endroit ordinaire \u00e7a conditionne l'esprit, mais je ne dirais pas que c'est la nuit, j'ai dit que c'est l'obscurit\u00e9, l'obscurit\u00e9 totale, la nuit, il y a encore des \u00e9toiles oui a toujours culinaire, quelque part, mais l\u00e0 on perd toute notion du rapport \u00e0 l'espace lorsqu'on est dans une grotte profonde du moins et donc il y a l'humilit\u00e9 qui cr\u00e9e cette atmosph\u00e8re tr\u00e8s bizarre puisqu'on n'a jamais une humilit\u00e9 partout en dehors de l'\u00e9cole et, d'autre part, il y a en effet le le froid donc cette mise en condition au fond d'une grotte, l\u00e0 o\u00f9 il y a plus aucune lumi\u00e8re si jamais on perd talent pour la casse est totalement perdu, \u00e7a m'est d\u00e9j\u00e0 arriv\u00e9 et on arrive dans une sorte de transe d'ivresse pointe de folie qui met en condition pour recevoir les myst\u00e8res puisqu'on n'a plus les rep\u00e8res terrestres quoi et \u00e7a, c'est \u00e9videmment une une attention tr\u00e8s claire des artistes halieutique, d'ailleurs, \u00e0 mon avis, les artistes ont utilis\u00e9, c'est ce que leur p\u00e8re mort faiblement de la grotte, support de la grotte pour il y a pos\u00e9 la mythologie c'e\u00fbt \u00e9t\u00e9 \u00e0 l'ext\u00e9rieur qu'on aurait jamais eu cet effet l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:30) [95%] :\r\nOn voit des concr\u00e9tions de de calcaire, on voit vraiment une grotte avec des stalactites des stalagmites pour l'instant, ah si on commence \u00e0 distinguer d\u00e9j\u00e0 une peinture l\u00e0 en rouge. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:05:44) [83%] :\r\n\u00e7a, le sexe et l'amour, la morphologie de la grotte qui va donner l'id\u00e9e la vision pr\u00e9historique et si on a pour exemple ce petit mammouth l'dans la parole sur la pression classique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:54) [86%] :\r\nAh oui, oui, ah oui, alors j'avais pas vu lui donc, ils se sont appuy\u00e9s sur les concr\u00e9tions quel site pour repr\u00e9senter le le mammouth la trompe du mammouth, c'est une des concr\u00e9tions les ce sont les autres concr\u00e9tions. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:06:09) [77%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:09) [87%] :\r\nJe pense que d'abord il cherchait l'endroit Hildesheim mammouth, l'important, c'\u00e9tait qu'il place et chercher l\u00e0 o\u00f9 la roche l'offrait le donner en quelque sorte et surtout expliquer pour extr\u00eamement important \u00e0 mes yeux, c'est que la grotte et la peinture ne forment qu'une seule entit\u00e9, un peu comme si le mammouth surgissait de la grotte, comme s'il y avait toujours \u00e9t\u00e9 quoi, d\u00e9sormais il n'y a plus de grotte naturelle d\u00e8s que Mahmoud surgit comme ceci. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:39) [82%] :\r\nEst ce qu'on pourrait dire alors l\u00e0 je suis peut-\u00eatre un pas, en plus, mais quelque part, que l'artiste Yves veut r\u00e9v\u00e9ler quelque chose qu'il estime qu'il est pr\u00e9sent. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:47) [83%] :\r\nOui, oui, exactement, mais ce n'est pas aussi \u00e7a veut dire ce que l'artiste lui il va chercher quelque chose que \u00e7a mythologie lui impose de trouver, c'est comme si l'artiste avait mythologie en t\u00eate et qui cherchait \u00e0 la transformer, c'est-\u00e0-dire la \u00e0 la perp\u00e9tuer, donc cette mythologie d\u00e9sormais n'est plus orale, elle est l\u00e0 depuis 36 millions disons et il n'y en a plus jamais boug\u00e9 l'image, c'est \u00e7a : on passe de l'oralit\u00e9 tr\u00e8s certainement mythologique N\u00e9anderthal yens \u00e0 une perp\u00e9tuit\u00e9 que l'homme moderne \u00e0 partir donc. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:07:25) [81%] :\r\nDonc partout. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:35) [87%] :\r\nOn voit des taches rouges. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:37) [97%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:38) [74%] :\r\nOui, ce qui est une forme d'animal, je, je suis pas s\u00fbr oui oui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:43) [98%] :\r\nOn a des mains maintenant qu'on se rapproche. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:45) [69%] :\r\n\u00e7a, ce sont des points pommes. \r\nLa technique est assez classiques, hein, vous mettez de de l'ocre dans la paume de votre main et vous l'appliquez comme Capa. \r\nIci, pour certains membres de l'\u00e9quipe scientifique, il s'agirait d'un mandat rhinoc\u00e9ros, une fille de rhinoc\u00e9ros avec la ligne de dos la t\u00eate la 1\u00e8re cornes, la 2\u00e8me, cornes, la 1\u00e8re pas de la ligne de elle ne vendrait des pattes arri\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:10) [88%] :\r\nMarcel, il y a d'autres grotte o\u00f9 on voit aussi des mains, il dit : doit on a, on a beaucoup de repr\u00e9sentations comme \u00e7a, comment vous analysez \u00e7a c'est c'est uniquement une technique de peinture. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:20) [88%] :\r\nOu c'est autre chose, la plupart des demain ne forme pas comme cela semble le cas ici, une autre figure que la main justement la la main, \u00e7a aussi c'est tout \u00e0 fait universel encore aujourd'hui, on applique la main sur ce qui est sacr\u00e9, la main d'une mani\u00e8re de communiquer entre la pens\u00e9e et la paroi et sp\u00e9cialement ici ou la paroi manifestement et sacr\u00e9 quoi, donc, c'est une mani\u00e8re de de perp\u00e9tuer \u00e0 nouveau ce qui fut \u00e9ph\u00e9m\u00e8re, c'est-\u00e0-dire le geste qui ne peut pas \u00eatre plus \u00e9ph\u00e9m\u00e8re qu'un geste qui est l\u00e0 et qui d\u00e9sormais va rester soi -m\u00eame, traces de soi -m\u00eame et d'ailleurs, toute une s\u00e9rie de de s\u00e9mantique pour la main peut avoir les doigts par exemple ou bien mettre dans un sens ou l'autre ou simplement la main gauche, la main droite etc c'est assez complexe, mais la s\u00e9mantique existe partout dans tous les endroits o\u00f9 on a des grotte pas pas seulement l'\u00e9thique bien s\u00fbr, il y a une s\u00e9miologie de la main. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:17) [88%] :\r\nJ'ai ce que je vais trop loin en disant que, par ce geste de mettre la main sur cette caverne o\u00f9 on sent que, on l'a dit, on en entrant ici, on entre dans un monde particulier on communique avec avec les esprits, j'ai pas si on peut le dire comme \u00e7a est -ce que c'est aussi un geste comme de connexion avec un monde parall\u00e8le o\u00f9 le. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:09:34) [83%] :\r\nOui, oui, oui, exactement, j'ai pas dit en entrant, mais d\u00e8s qu'on entre dans cette grotte, m\u00eame s'il n'y avait pas de pratiquer l'aux parois on est tout de suite en communication, je n'ai pas lire avec les dieux puisque les dieux beaucoup trop r\u00e9cent, mais avec l'esprit naturel, donc c'est une mani\u00e8re de p\u00e9n\u00e9trer l'esprit naturel et l\u00e0 dit marqu\u00e9 non seulement \u00e7a sa pomme donc ce soir m\u00eame l'individu mais aussi la silhouette qui elle fait partie d'une mythologie, donc ce n'est pas simplement pour repr\u00e9senter c'est c'est vraiment pour communiquer soit soi -m\u00eame avec l'esprit de la grotte, si on dit avec l'esprit du bison on va trop loin, nous allons s\u00fbrement pas, mais on n'a pas de probl\u00e8me, le bison, lui, ce n'est pas le bison, que l'on voit \u00e0 l'ext\u00e9rieur ainsi Bison, l\u00e0, il est d\u00e9sormais une image il est fig\u00e9 d'ailleurs beaucoup d'animaux n'existait pas, m\u00eame \u00e0 l'\u00e9poque pour la grotte fut peinte des des symboles d\u00e9sormais un ont, par exemple, si on prend le le drapeau flamand qui suit belge pour kentia Lyon alors que, \u00e0 part les petits chats sur l'sur les les jeunes au d\u00e9but, mais il y a pas de fid\u00e9liser sauvage dans nos r\u00e9gions, bien s\u00fbr, ce sont des symboles qui sont extraits, c'est vrai que l'image est extraite de la nature, mais pourquoi a -t-elle extrait de la nature, pour en faire des symboles h\u00e9 bien parce que l'animal r\u00e9el lui \u00e9chapper et porteur de symbole d'un sport tr\u00e8s fort l'occurrence le bison, c'est un animal puissant dangereux et c'est cette mythologie la qui entre dans ces r\u00e9cits, parce qu'il est dangereux, donc on l'accaparant par son image, il n'est plus dangereux tout \u00e0 quoi il est au service de la pens\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:25) [92%] :\r\nVoil\u00e0 point. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:11:32) [82%] :\r\n\u00e0 la sculpture, lui, de se d\u00e9placer. \r\nAlors voil\u00e0, on avan\u00e7ait d'\u00e0 peine un m\u00e8tre, il y a de nouveau des traces demain \u00e0 priori l\u00e0 \u00e7a repr\u00e9sente rien, enfin, j'ai pass\u00e9 Beno\u00eet oui, mais \u00e7a repr\u00e9sente quelque chose. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:11:46) [81%] :\r\nNon, l'enjeu n'est variable, mais ce qui est d'ailleurs, ce n'est pas n\u00e9cessaire d'y voir quelque chose, c'est ce qui \u00e9tait tr\u00e8s important, c'\u00e9tait de voir le drap\u00e9 naturel de la roche est absolument superbe et se drapait a \u00e9t\u00e9 lui aussi par les paralytiques et vous voyez bien que la s\u00e9paration entre partie \u00e0 celle qu'il n'ait pas \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s rigoureuses s'arr\u00eate aux de Jean fractu aux IT l\u00e0- bas et celle qui est en dessous, c'est pas humain, c'est o\u00f9 va -t-on \u00e0 \u00e7a n'appara\u00eet pas comme telle une petite tache un peu en-dessous oui du isol\u00e9 qui a l'air d'\u00eatre une sorte de compl\u00e9ment ou peut-\u00eatre d'appels de dire attention, les amis, c'est \u00e0 partir d'ici, que le panneau est sacralis\u00e9 et voyez que tout de suite apr\u00e8s, il y en a plus, alors qu'il avait encore toute la place pour le faire quoi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:12:35) [81%] :\r\nMarcel Otte qu'on \u00e9claire, ce n'est pas la trace de rituels, de gens qui venaient ou d'initiation et qui devait poser leurs mains ou est -ce qu'on n'en sait rien. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:12:46) [83%] :\r\nC'est historique plac\u00e9 sa main pour se sentir sanctifi\u00e9 via le contact personnel que la individu re\u00e7oit sur la sur la paroi sacr\u00e9 oui c'est certainement rituelle \u00e0 mes yeux, il s'agit l\u00e0 d'actes individuels, exactement comme on le voit, vous verrez sans doute encore \u00e0 l'entr\u00e9e des des cath\u00e9drales ou m\u00eame de grandes \u00e9glises aussi, on voit des des marques de rayures sur les portiques, h\u00e9 bien ce sont les chevaliers qui revenait de Terre sainte ou qui allait qui allait marquer si sacraliser le r\u00e9p\u00e9ter en frottant sur les parois et pied droit plus exactement des des cath\u00e9drales, ils \u00e9taient assistants, ce sont pas des artistes, ce sont pas des pr\u00eatre, ce sont, ce sont des personnes qui voulaient se sacraliser via le r\u00e9p\u00e9ter et via le contact avec la divinit\u00e9 on le rituel n'est pas en soi une une religion, mais elle peut tr\u00e8s bien appartenir \u00e0 un monde mythique \u00e7a ce jour, je suis pratiquement s\u00fbr seulement ce monde mythique dont nous avons le rituel, il peut varier \u00e9norm\u00e9ment : que je vous dis, on en trouve en Argentine, on en trouve Born\u00e9o, on en trouve en Chine, c'est exactement le m\u00eame rituel qui, sans doute, de structures m\u00e9taphysique identique je l\u00e2che le terme d'identiques mais \u00e0 chaque fois \u00e0 des mythologies diff\u00e9rentes. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:14:11) [97%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:14:17) [84%] :\r\nC'est la salle de gauche, c'est la salle d'entr\u00e9e originel de la grotte derri\u00e8re vous, vous avez le le le porche d'entr\u00e9e. \r\nAlors entrer pr\u00e9historiques et animaux. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:14:29) [72%] :\r\nC'est une grande ville et moi. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:14:31) [83%] :\r\nCe sont les grands trous qui sont l\u00e0, dans lesquelles les ours hibernent mais elle peut aussi se coucher, donc, mais c'est l\u00e0 o\u00f9 ils font le leur nid pour \u00c9pernay, c'est comme \u00e7a, donc on a tous tous ces restes d'ours mort puisque il se r\u00e9veillait pas toujours qui sont tout autour, mais l\u00e0, bon, manifestement on a s\u00e9par\u00e9 cr\u00e2nes d'ours, il y a certainement toute une s\u00e9rie de raisons occultes, l'ours au pal\u00e9olithique, pas seulement en Europe, et donc l\u00e0 on voit manifestement que le cr\u00e2ne qui incarne toute la pens\u00e9e tout l'esprit de l'ours a \u00e9t\u00e9 d\u00e9plac\u00e9e, a \u00e9t\u00e9 situ\u00e9 juste \u00e0 l'endroit o\u00f9 o\u00f9 o\u00f9 r\u00e9gnait lourd si j'ose dire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:12) [86%] :\r\nMais ici, on n'a pas trouv\u00e9 \u00e7a si je me trompe de s\u00e9pulture humaine. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:15:16) [61%] :\r\nC'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:15:16) [80%] :\r\nNon, ce sont des choses tr\u00e8s diff\u00e9rentes, le fait s\u00e9pulcral, c'est-\u00e0-dire de le prot\u00e9ger le l'individu est purement humain proprement humain, on peut dire aussi que les hommes n'ont pas que des hommes mais aussi des animaux, mais c'est toujours un fait s\u00e9pulcral humain, le fait de prot\u00e9ger, c'est une diff\u00e9rence fondamentale que Georges Bataille a d\u00e9fendu une mani\u00e8re brillante jadis, c'est que le le destin post- mortem de l'homme ne pouvait pas \u00eatre confondue avec le destin de l'animal, l'un pouvait \u00eatre consomm\u00e9e, l'autre pas, et l'homme bien s\u00fbr prot\u00e9g\u00e9 comme \u00e7a cette mani\u00e8re plus donner un destin nouveau avec des s\u00e9ries de de choses comme la s\u00e9pulture elle- m\u00eame pire une fausse enterr\u00e9, on referme cette fa\u00e7on -l\u00e0 prot\u00e8ge et on y ajoute m\u00eame des \u00e9l\u00e9ments du pour perp\u00e9tuer la force de l'homme comme des ossements d'ours justement ou bien des ossements avec des cornes de de cervid\u00e9s, des cornes de de bovid\u00e9s, des choses qui incarne la puissance animale mais rendu cette fois -ci \u00e0 la destin\u00e9e humaine qui Servent \u00e0 porter la destin\u00e9e humaine donc ce fait s\u00e9pulcral, faut bien faire attention n'est pas du tout le seul la plupart des populations actuelles font s\u00e9cher leurs individus o\u00f9 ils les consomment tout simplement il mange pas, ou bien il est il errant dans la rivi\u00e8re o\u00f9 il y a, il les expose aux rapaces, ou bien il les expose au au ciel au poste Moss, donc il y a 1001 mani\u00e8res de le traiter le d\u00e9funt pr\u00e9cis\u00e9ment parce que c'est un \u00eatre humain et par ceux qui le m\u00e9ritent un certain traitement qui n'est pas le m\u00eame que l'animal. \r\nC'est-\u00e0-dire, c'est un pro de c'est-\u00e0-dire que l\u00e0 aussi c'est un des indices de l'art, pas de l'\u00e9thique, il s'agit d'un signe, il ne s'agit pas d'une repr\u00e9sentation, on voit que c'est un bon teint et \u00e7a suffit, on n'a pas besoin de le dessiner, donc la valeur s\u00e9miotique du bouquetin, elle est l\u00e0, elle est marqu\u00e9e les manifeste. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:17:31) [87%] :\r\nC'est pas du tout, c'est comme une lecture d'embl\u00e9e qu'on appartient \u00e0 ce que l'on cette communaut\u00e9 on arrive, on d\u00e9chiffre on voit l\u00e0, il y a un bouquetin oui ailleurs on reconna\u00eet les animaux. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:17:42) [98%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:17:43) [86%] :\r\nEst -ce que l'horreur de tout \u00e7a est -ce que \u00e7a raconte une histoire. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:17:46) [82%] :\r\nOui, on regarde autres meubles c'est c'est une \u00e9criture au sens propre du terme, vous avez bon bon, l\u00e0 on parle de bouquins parce que on reconna\u00eet vous mais l'\u00e9tage demain pouvait certainement avoir une signification aussi comme des signes, mais que nous ne comprenons plus simplement, vous savez l'\u00e9criture chinoise, par exemple, elle est \u00e0 la fois comment dire s\u00e9miotique au sens o\u00f9 alors repr\u00e9sentent des choses que nous ne reconnaissons plus et puis des choses puisque nous connaissons encore chinoise joue sur les 2 formes de de signaux, ici on est \u00e0 la limite de la reconnaissance. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:18:26) [87%] :\r\nIl faut qu'on se baissant la alors on se met \u00e0 genoux et l\u00e0 on voit \u00e0 nouveau des mains des points qui sont faits avec le doigt et puis une t\u00eate d'animal, je vais pas me risquer d\u00e9cal\u00e9 sale calvaire. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:18:43) [76%] :\r\nEn somme, vous avez un beau mammouth. \r\nOui, et c'est un tr\u00e8s beau rhinoc\u00e9ros. \r\nVous avez de rhinoc\u00e9ros qui se suivent. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:18:52) [66%] :\r\nRadio. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:18:54) [89%] :\r\nMarcel Otte les animaux convoi repr\u00e9sent\u00e9 ici, c'est pas forc\u00e9ment la faune de l'\u00e9poque, parce qu'on voit pas mal de mammouth de rhinoc\u00e9ros d'ours deviennent. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:19:07) [86%] :\r\nCe n'est certainement pas la repr\u00e9sentation d'animaux dans la nature, certainement pas, ce sont des animaux qui ont d\u00fb avoir une valeur mythologique et qui certainement n'existait plus, ou tr\u00e8s peu, ou \u00e0 l'\u00e9tat exceptionnel si exceptionnel qu'on adul\u00e9 les repr\u00e9senter donc ici avec un tiret entre les 2 et non ce n'est jamais, jamais, ne toute fa\u00e7on pas ici comme ailleurs, la faune qui existait dans est dans les environs, c'est toujours une s\u00e9lection, c'est un peu comme vous voyez, l'agneau mystique qui repr\u00e9sentent le la r\u00e9demption du Christ, bah c'est pas parce qu'il y avait des des moutons tout autour, c'est, c'est parce qu'on a vol\u00e9, donner une valeur \u00e0 l'agneau mystique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:19:46) [94%] :\r\nL\u00e0 on se trouve quand m\u00eame toujours, enfin j'ai l'impression avec des animaux dangereux, on est face \u00e0 des forces qui font peur, qui sont mena\u00e7antes. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:19:55) [88%] :\r\nExactement, je suis presque s\u00fbr que tous les animaux du d\u00e9but du pratique sup\u00e9rieurs donc y sont repr\u00e9sent\u00e9s, ce sont les animaux dangereux et l\u00e0 la magie, la magie de la repr\u00e9sentation, tu leur force r\u00e9elle, la force de l'animal oui, aussi bien pour les rhinoc\u00e9ros que pour les les Lions que pour les bovid\u00e9s que tout \u00e0 l'heure avec les mammouths, nous sommes certains que la repr\u00e9sentation tu la force r\u00e9elle de l'animal, mais c'est toujours comme \u00e7a, si vous voyez par exemple du chemin de croix dans les explique chr\u00e9tienne, c'est une mani\u00e8re aussi de tuer le mal qui repr\u00e9sentait la vie \u00e0 l'image, \u00e0 l'image, a une force extraordinaire, la repr\u00e9sentation. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:20:42) [84%] :\r\nPar l'homme donne cette force animale \u00e0 l'. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:20:46) [82%] :\r\nJe suis vraiment impressionn\u00e9 par cette cette pr\u00e9sentation oui de gauche \u00e0 droite toute la paroi et peinte c'est c'est vraiment extraordinaire et comme le message est construit quoi, on a donc c'est ce rhinoc\u00e9ros, on les retrouve l\u00e0- haut en sens inverse et on retrouve nos nos points d'\u00e0 c\u00f4t\u00e9 et le mal de l'eau. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:21:05) [91%] :\r\nBonjour. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:21:06) [90%] :\r\nEt puis l\u00e0 on a une main voil\u00e0 tout \u00e0 fait la main et puis on, on voit que l'artiste a mis la peinture autour, ce qui fait qu'on a l'ombre de la main, \u00e7a veut dire qu'on a Marcel Botton n'arrive plus \u00e0 lire \u00e7a, on n'a plus les c\u00f4tes pour d\u00e9chiffrer est -ce que c'est aussi une mani\u00e8re de repr\u00e9senter ces animaux. \r\nQue leur force soit transmise \u00e0 l'humain. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:21:28) [78%] :\r\nAh oui, certainement, la repr\u00e9sentation elle par l'homme donne cette force animale \u00e0 l'. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:21:36) [84%] :\r\n\u00e7a, c'est clair, l'animal, on perd sa force, du moins l'esp\u00e8re -t-on par l'image et en m\u00eame temps, il la transf\u00e8re c'est comme \u00e7a que je disais au d\u00e9but du sup\u00e9rieur, c'est comme \u00e7a et vous remarquez par exemple \u00e0 Lascaux succ\u00e8s la plus connue, mais au etc, les animaux sont des herbivores sur les herbivores beaucoup plus calme, comme s'il \u00e9tait ou, plus besoin d'\u00eatre dompt\u00e9 comme le le rhinoc\u00e9ros ou le f\u00e9lid\u00e9s doivent quoi, ils sont plut\u00f4t apprivoiser si je puis dire, par l'image, tandis que dans les images de la fin du super, on voit que les animaux se calme. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:22:11) [80%] :\r\nCe calme, il devient ce que l'est beaucoup plus r\u00e9cent que la cro\u00fbte dans lequel, enfin, la reconstitution de la grotte dans laquelle on est. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:22:17) [83%] :\r\nGlobalement donc, on parle de 36 Milan approximativement pour celle -ci et Lascaux globalement aussi vers 19 1000 ans, \u00e7a n'a strictement aucun rapport, c'est, c'est comme si vous compte. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:22:29) [79%] :\r\nVoyez la la Roma \u00e0 l'art de Calatrava ouvrent leur ultra contemporain, quoi, \u00e7a n'a aucun rapport, sauf que c'est dans une grotte \u00e9videmment. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:22:48) [81%] :\r\nAlors une chatte hier qui sait pas en fait la grotte en 2 parties, celle qu'on appelle la partie rouge parce que dessins sont rouge \u00e0 l'autre et on un parti noir de 500 fait au charbon, ce qui int\u00e9ressant, c'est que la partie noire et beaucoup plus humides et on a parfois l'argile encore aux parois parfois des des parents calcaire qui se d\u00e9compose qui se d\u00e9lite et du coup, qui sont mall\u00e9ables revenir donc l'homme pr\u00e9historique, il a d\u00fb s'adapter, donc si l'artiste a utilis\u00e9 son droit si, tout simplement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:23:21) [68%] :\r\nC'\u00e9tait, c'est beaucoup, c'est de l'argile, c'\u00e9tait \u00e7a l'argile tr\u00e8s humide et on voit que \u00e7a \u00e9t\u00e9 dessin\u00e9s au doigt, c'est un traces digitales alors on distingue allez une chouette \u00e0 cheval, celui qui a un gros malaise avis tout \u00e0 fait. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:23:36) [85%] :\r\nEt ce hibou Grand-Duc il reste capacit\u00e9 \u00e0 tourner sa t\u00eate \u00e0 180 degr\u00e9s et l'artiste a repr\u00e9sent\u00e9 dans cette position. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:23:43) [74%] :\r\nAu-dessus, \u00e7a para\u00eet plus abstrait, ou alors c'est moi qui arrive pas salaire des cercles un peu consent polyvalent. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:23:50) [79%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:23:51) [86%] :\r\nOui semble avoir d\u00e9j\u00e0 vu quelque part qui s\u00e8me mais les spirales, \u00e7a c'est tout \u00e0 fait extraordinaire \u00e0 ce sont pas des Saxons la spirale, on a toujours tendance \u00e0 consid\u00e9rer qu'il s'agit d'un motif n\u00e9olithique, donc, et 10000 ans \u00e0 peu pr\u00e8s avant notre parce que la spirale figure, or le le fondement de l'alimentation et l'eau, la terre et c'\u00e9tait donc avec le n\u00e9olithique le le symbole de l'eau prend toute cette importance mais ici, alors l\u00e0 je suis d'accord il y a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:24:27) [80%] :\r\nEst -ce que \u00e7a pourrait d\u00e9j\u00e0 repr\u00e9senter ou c'est trop ancien, on peut pas l'. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:24:32) [81%] :\r\nIl y a vraiment long que que l'autre pouvait \u00eatre sans bras d'Automne d\u00e9j\u00e0 pourquoi une chouette, c'est quand m\u00eame bizarre, on va avoir Grand-Duc mais non, non, ils l'ont, bien s\u00fbr, mais il faut bien voir que dans chaque mythologie il y a une composante artistique qu'ils ont une composante Oral et m\u00eame des composantes techniques, c'est-\u00e0-dire que chaque figurations que nous reconnaissons ici ont \u00e9t\u00e9 s\u00e9lectionn\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 plus c'est pas n'importe lesquels ont \u00e9t\u00e9 s\u00e9lectionn\u00e9s par la mythologie puis et donc c'est pourquoi par exemple on voit pas d'arbre on on voit pas de de signes comme bon il y a cette t\u00e2che Schovkovski qui \u00e9taient visibles, \u00e9videmment, mais qui n'ont jamais \u00e9t\u00e9 repr\u00e9sent\u00e9s parce qu'ils ne sont pas entr\u00e9s dans la mythologie \u00e0 la mythologie, c'est pas n'importe quoi, c'est quelque chose de tr\u00e8s important dans n\u00e9olithique chinois, ce sont les m\u00eames signes que dans n\u00e9olithique occidentale. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:25:26) [77%] :\r\nPar exemple vous donner un exemple de. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:25:28) [79%] :\r\nEh bien, on parle de spirale l\u00e0 pour l'instant, l'eau et l\u00e0, le soleil est l\u00e0, la Lune bon tous les \u00e9l\u00e9ments fonctionnels que l'homme va va sanctifi\u00e9 pour les faire siennes, ce sont les m\u00eames partout sur la Terre ou la retrouver en Am\u00e9rique du Sud par exemple. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:25:46) [88%] :\r\n\u00e7a veut dire qu'en Am\u00e9rique du Sud en Chine ici alors on a une p\u00e9riode plus r\u00e9cente : un, que la grotte Chauvet on en train de parler, on est d'accord, en diminuant le signe de la spirale signifie l'eau oui c'est, c'est clairement \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:25:59) [84%] :\r\nOui, oui, oui, quand vous prenez la Botticelli \u00e0 la sortie de de de l'eau, vous avez une coquille et c'est peinte par hasard une \u00e7a la forme de l'or, donc, la vague qui est propre \u00e0 l'eau \u00e9videmment la vague est une spirale, elle est en forme de spirale qu'on vient de voir l\u00e0 donc donc surtout des vases de l'\u00e9thique, il y a des formes de spirale, je m'amuse chaque fois aller voir des des poteries r\u00e9cente ou hop ils ont r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 la forme de la spirale pour pour d\u00e9corer le \u00e0 ceux qui n'ont plus rien \u00e9videmment de de mythologique, mais l'id\u00e9e reste. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:26:37) [80%] :\r\nPoint il y a une po\u00eale sur cette pointe. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:26:56) [91%] :\r\nC'\u00e9tait Marcel du professeur de pr\u00e9histoire \u00e0 l'universit\u00e9 de Li\u00e8ge, en Belgique, alors il \u00e9tait votre guide Catherine \u00c9rard dans cette visite de la reconstitution de la grotte Chauvet, en Ard\u00e8che, et on va poursuivre cette visite demain. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:27:09) [89%] :\r\nOui, on va continuer de s'enfoncer dans cette grotte jusqu'au sein d\u00e9cembre la partie la plus sacr\u00e9e, la plus belle aussi la plus impressionnante avec 2 fresques absolument magnifique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:27:19) [88%] :\r\nOn se r\u00e9jouit d\u00e9j\u00e0 merci beaucoup Catherine \u00c9rard et puis on peut pr\u00e9ciser que Marcel Otte a \u00e9crit un livre intitul\u00e9 \u00e0 l'aube spirituelle de l'humanit\u00e9, c'est paru chez Odile Jacob en 2012, des r\u00e9f\u00e9rences qui figure sur notre page internet RTS point CH par Blick esprit. \r\nC'est la fin de cette \u00e9dition, David esprit une \u00e9mission qui vous est propos\u00e9 en nouvelle diffusion avec la complicit\u00e9 technique de Samuel Morier-Genoud notre page internet RTS \u00e0 cela oblique esprit vous renseigne pour les indications compl\u00e9mentaires quant \u00e0 cette \u00e9mission, vous pouvez \u00e9galement r\u00e9\u00e9couter toutes les \u00e9missions de d'esprit et sur cette page RTS pas Ch par Blick esprit et l\u00e0 quelques minutes, c'est Daniel. \r\nIl est 17 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-12-28T16:08:58Z", "program": {"href": "/programs/3F67476F-9C5F-4D3E-AC0D-4F9286C9881E", "id": "3F67476F-9C5F-4D3E-AC0D-4F9286C9881E", "name": "A vue d'esprit"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Moret, Pierre-Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Moret, Pierre-Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Otte, Marcel", "role": "docteur en histoire de l'art et arch\u00e9ologie, pal\u00e9anthropologue, professeur \u00e0 l'Universit\u00e9 de Li\u00e8ge,Docteur en histoire de l'art et arch\u00e9ologie, pal\u00e9oanthropologue, professeur de pr\u00e9histoire", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Erard, Catherine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9E909436-778D-42E9-9A75-64314EC87620", "internalArchiveId": "9E909436-778D-42E9-9A75-64314EC87620", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Very Road Trip (11/15). Jour 11 - Ile d'Orl\u00e9ans", "publicationDate": "2015-12-28T00:00:00Z", "durationSec": 3387, "genres": ["Reportage"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7336518", "imageURL": "http://www.rts.ch/6902440.image", "alternativeTitle": ["Very Road Trip du 28.12.2015", "Jour 11 - Ile d'Orl\u00e9ans / VRT_2015-12-28T11:00:00_very-road-trip", "Very Road Trip du 28.12.2015", "Jour 11 - Ile d'Orl\u00e9ans / VRT_2015-12-28T11:00:00_very-road-trip"], "alternativeSummary": ["Au programme:\n\n- A la rencontre de Guy Bel, sculpteur-forgeron de l\u2019Ile d\u2019Orl\u00e9ans \n\n- Tourn\u00e9e des commer\u00e7ants de l\u2019Ile d\u2019Orl\u00e9ans\n\n- A la p\u00eache \u00e0 la truite, toujours sur l\u2019Ile d\u2019Orl\u00e9ans", "Au programme:\n\n- A la rencontre de Guy Bel, sculpteur-forgeron de l\u2019Ile d\u2019Orl\u00e9ans \n\n- Tourn\u00e9e des commer\u00e7ants de l\u2019Ile d\u2019Orl\u00e9ans\n\n- A la p\u00eache \u00e0 la truite, toujours sur l\u2019Ile d\u2019Orl\u00e9ans"], "variantIds": ["ece-7336519", "ece-7336518"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-01-19T15:11:21Z", "webPublicationDate": "2015-12-28T11:12:24Z", "program": {"href": "/programs/04A4F402-2C07-4BDD-A44B-FF77454599DC", "id": "04A4F402-2C07-4BDD-A44B-FF77454599DC", "name": "Very Road Trip"}, "contributors": [{"function": "Technicien/ne", "name": "Pourprix, Franck", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Reporter", "name": "Doquin, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Reporter", "name": "Moreno, Fantin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Reporter", "name": "Multone, Antoine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-80F4C931-4348-4DE5-9C01-96B7F98B9EEC", "internalArchiveId": "80F4C931-4348-4DE5-9C01-96B7F98B9EEC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "publicationDate": "2015-12-28T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Agnes Levallois, politologue, consultante sur le Moyen-Orient et charg\u00e9e de cours \u00e0 l'ENA et \u00e0 Science po Paris;Dominique de Buman, conseiller national PDC;Jean-Fran\u00e7ois Steiert, conseiller national socialiste fribourgeois;extrait de Fran\u00e7ois Gross, journaliste, ancien r\u00e9dacteur en chef de la Libert\u00e9;Marie Garnier, conseill\u00e8re d'Etat fribourgeoise en charge de l'am\u00e9nagement du territoire;Julie Silberstein, collaboratrice scientifique \u00e0 l'institut de hautes \u00e9tudes en administration publique, \u00e0 Lausanne;Gassot;Fr\u00e9d\u00e9ric Maire, directeur de la Cin\u00e9math\u00e8que Suisse;Nicolas Rouge, municipal de la commune de Giez dans le canton de Vaud\r\nPr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(14/MULTI SYRIE DIPLOMATIQUE ANALYSE POUR 7H) Il \u00e9tait pr\u00e9sent\u00e9 comme l'alternative \u00e0 Bachar Al Assad, pour trouver une issue au conflit syrien... Farouche opposant \u00e0 l'Etat Islamique... et au r\u00e9gime de Damas... Zahrane Allouche est mort vendredi, dans un bombardement du r\u00e9gime... Et sa disparition jette une ombre sur les n\u00e9gociations en Syrie.... Elles devaient avoir lieu fin janvier \u00e0 Gen\u00e8ve... Les groupes islamistes pourraient \u00eatre d\u00e9courag\u00e9s d'y participer, sans ce chef de guerre... Les pourparlers auront-il lieu? Zahrane Allouche avait particip\u00e9 d\u00e9but d\u00e9cembre \u00e0 une r\u00e9union des principaux mouvements de l'opposition syrienne en Arabie Saoudite... Nicolas Vultier... \r\n son 54''\r\n(13/MULTI SYRIE DIPLOMATIQUE, ITW LEVALLOIS POUR 7H) Et dans la perspective de ce troisi\u00e8me round de discussions pr\u00e9vu, l'opposition la\u00efque au r\u00e9gime de Bachar Al Assad semble avoir disparu de la circulation. \r\nEn janvier et en f\u00e9vrier 2014, lors des n\u00e9gociations de Gen\u00e8ve 2, au contraire... ce sont les repr\u00e9sentants des groupes islamistes qui \u00e9taient absents des n\u00e9gociations... \r\nAujourd'hui, c'est l'inverse... Les n\u00e9gociateurs cherchent en vain l'opposition la\u00efque soutenue par l'Occident. Agnes Levallois, politologue, sp\u00e9cialiste du Moyen-Orient...\r\nSON 13:   1'\r\nAgn\u00e8s Levallois charg\u00e9e de cours \u00e0 l'ENA et \u00e0 Science po Paris. Elle r\u00e9pondait \u00e0 Nicolas Vultier. \r\n*** Et sur le terrain en Irak, l'arm\u00e9e est en passe de reprendre la ville de Ramadi aux djihadistes de l'Etat Islamique... \r\nC'est presque fait... Ramadi \u00e0 une centaine de kilom\u00e8tres \u00e0 l'ouest de Bagdad, au centre du pays... C'est une reconqu\u00eate importante... La plus importante victoire depuis le d\u00e9but de l'occupation en Irak... Une reconqu\u00eate permise par l'appui des frappes a\u00e9riennes russes et am\u00e9ricaines... Apr\u00e8s Ramadi, l'objectif des autorit\u00e9s Irakienne, ce sera Mossoul... La prise de la ville priverait les djihadistes d'une source importante de fond... Et du plus grand centre de population sous son contr\u00f4le...\r\n(D3/PROPOSITION DE FONDS FEDERAL DE CAMPAGNE) ***En Suisse, la question du financement des campagnes de votation est relanc\u00e9e... \r\nSwissmem et Interpharma ont d\u00e9cid\u00e9 de s'engager contre l'initiative UDC sur le renvoi des criminels \u00e9trangers... Le peuple vote le 28 f\u00e9vrier...  Les appels lanc\u00e9s aux milieux \u00e9conomiques se sont multipli\u00e9s cette semaine... Il faut deire que l'argent manque du c\u00f4t\u00e9 des opposants, alors que l'UDC a mis les grands moyens... Et l'argent manque du c\u00f4t\u00e9 des opposants... Un d\u00e9s\u00e9quilibre qui pose une fois encore cette question du financement des campagnes. Un \u00e9lu propose de cr\u00e9er un fonds f\u00e9d\u00e9ral, pour r\u00e9tablir l'\u00e9quilibre, Alexandra Richard:\r\nSON D31:   1'21\"\r\n(02/MULTI BUDGET PREVENTION OFSP ITW STEIERT) Mieux vaut pr\u00e9venir que gu\u00e9rir, dit l'adage... En tous cas, pour l'UDC, ce n'est pas l'Etat de dire ce qui est bon ou mauvais pour ses citoyens... Un Conseil National UDC, le b\u00e2lois Sebastian Frehner a d\u00e9pos\u00e9 une motion au National... Il veut couper dans le budget de l'office f\u00e9d\u00e9ral de la Sant\u00e9 publique... Diviser par deux le budget et le personnel... Une erreur, pour le conseiller National Socialiste fribourgeois, Jean Fran\u00e7ois Steiert... Pour lui la pr\u00e9vention permet de faire des \u00e9conomies.... \r\nSON : 42''\r\nJean-Fran\u00e7ois Steiert avec St\u00e9phane Deleury.\r\n(10/DECES FRANCOIS GROSS, EXTRAIT DE SA VOIX) Une plume \u00e9l\u00e9gante et cisel\u00e9e... C'est un grand nom du journalisme romand qui s'est \u00e9teint hier... Fran\u00e7ois Gross s'est \u00e9teint hier... Il avait 84 ans... Vingt de ses ann\u00e9es, il les a pass\u00e9s \u00e0 la t\u00eate du quotidien fribourgeois la Libert\u00e9... Un quotidien qu'il a contribu\u00e9 \u00e0 affranchir de la tutelle de l'Eglise et du PDC... Le journaliste s'est form\u00e9 \u00e0 la gazette de Lausanne, il a \u00e9galement \u00e9t\u00e9 correspondant \u00e0 \u00e0 Paris, il a \u00e9t\u00e9 \u00e0 la t\u00eate du t\u00e9l\u00e9journal romand a Zurich... avant de retourner \u00e0 la presse \u00e9crite...  \r\nNous le recevions sur notre antenne en 2010, dans Forum, pour parler des fuites qui se multipliaient dans les m\u00e9dias...  Fran\u00e7ois Gross \u00e9voquait le r\u00f4le du journaliste... Ecoutez... \r\nSON 10:   47\"\r\nFran\u00e7ois Gross... Ancien r\u00e9dacteur en chef de la Libert\u00e9 de septante \u00e0 nonante...\r\n(D1/FUSION ENTRE COMMUNES TRANSCANTONALES) Apr\u00e8s les fusions de communes dans un m\u00eame canton... voici les fusions de communes entre cantons... Le ph\u00e9nom\u00e8ne devient tendance. Dernier \u00e9v\u00e9nement en date, la volont\u00e9 d'unir la commune fribourgeoise de Morat \u00e0 celle de Clavali\u00e8re, dans le canton de Berne. Et dans ce cas de figure, attention... unir son destin n'est pas facile... Un parcours sem\u00e9 d'embuches m\u00eame... Coraline Pauchard.\r\nSON D11:   1'34\"\r\n(20/USA BAVURE A CHICAGO PAPIER) Aux Etats Unis, les tornades qui se sont abattus sur plusieurs Etats du Sud du pays ont fait au moins 43 morts, selon un nouveau bilan... \r\nOnze d\u00e9c\u00e8s ont \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9s au Teyas et en particulier dans la r\u00e9gion de Dallas... Le bilan est lourd aussi dans le Mississipi... \r\nEt puis \u00e0 Chicago, la police est \u00e0 nouveau d\u00e9cri\u00e9e apr\u00e8s la mort de deux noirs am\u00e9ricains... Un \u00e9tudiant et une femme de 55 ans, tous deux tu\u00e9s par balle samedi matin... \r\nLes policiers sont intervenus pour une dispute apr\u00e8s l'appel d'un p\u00e8re de famille...Le jeune homme de 19 ams mena\u00e7ait son p\u00e8re avec une batte de base ball... .Il a \u00e9t\u00e9 cribl\u00e9 de 7 balles . Une nouvelle affaire qui intervient alors que la police de Chicago fait d\u00e9j\u00e0$ l'objet d'une enqu\u00eate... Ce n'est pas la premi\u00e8re fois a qu'elle est accus\u00e9e d'avoir la g\u00e2chette facile .\r\n(Hockey) ***En hockey sur glace, Davos fess\u00e9, hier soir, \u00e0 la Coupe Spengler. \r\nLes hockeyeurs grisons ont \u00e9t\u00e9 battu 5 \u00e0 1 par les Russes de Yekaterinbourg.\r\nAlors que Manheim s'est impos\u00e9 5 \u00e0 3 contre le Jokerit Helsinki.\r\nJokerit qui sera l'adversaire de Lugano cet apr\u00e8s-midi.\r\n(22/SUCCES DE STAR WARS ITW MAIRE) Et puis il pleut des dollars sur le r\u00e9veil de la force...  Le dernier \u00e9pisode de la saga Star Wars a d\u00e9pass\u00e9 le milliard  de recettes au niveau mondial, douze jours seulement apr\u00e8s sa sortie. Walt Disney, qui produit le film, l'a annonc\u00e9 hier soir. Un record, Mais les battre ces records, est-ce essentiel pour une production de cette ampleur ? Julie Liardet a pos\u00e9 la question au directeur de la Cin\u00e9math\u00e8que Suisse, Fr\u00e9d\u00e9ric Maire: \r\nSON:   53\"\r\nLe r\u00e9veil de la force qui a engrang\u00e9 286 millions de dollars dans le monde pour son second week end...\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(06/VD OPERATION UN VILLAGE - UNE FAMILLE ITW NICOLAS ROUGE 1) \"Une famille de r\u00e9fugi\u00e9s, un village\"... Nicolas Rouge, municipal de la commune de Giez, dans le canton de Vaud, proposait l'automne dernier, que chaque commune de Suisse accueille une famille de r\u00e9fugi\u00e9s... Une id\u00e9e qui, depuis, a fait son chemin... Plusieurs communes ont manifest\u00e9 leur int\u00e9r\u00eat pour l'op\u00e9ration... \u00e0 la grande satisfaction du principal int\u00e9ress\u00e9... Nicolas Rouge l'a dit \u00e0 Michael Peuker...\r\nSON 06:   57\"\r\n(Intemp\u00e9ries en Grande Bretagne arm\u00e9e d\u00e9ploy\u00e9e)", "durationSec": 915, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7356975", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "thematicPersons": ["Groupe Etat islamique"], "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2015-12-28T07:00:00_le-journal-de-7h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2015-12-28T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-7356988", "ece-7356975"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-01-06T22:38:24Z", "speechToTexts": ["06.01.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:00) [63%] :\r\nJustice. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [89%] :\r\nAh, coup dur pour les n\u00e9gociations de paix sur la Syrie elle devait d\u00e9buter le 25 janvier \u00e0 Gen\u00e8ve, elles sont menac\u00e9es par une disparition, la mort d'un chef rebelle syrien vendredi zahrane Allouche ils combattent \u00e0 la fois l'\u00c9tat islamique et Bachar Al-Assad : il \u00e9tait pr\u00e9sent\u00e9 comme une alternative au r\u00e9gime syrien face \u00e0 Daesh. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:21) [99%] :\r\nUne 3\u00e8me voie qui va manquer. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:23) [99%] :\r\nD'autant que les la\u00efcs sont aux abonn\u00e9s absents dans les rangs des insurg\u00e9s les experts craignent donc pour ces n\u00e9gociations de Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:29) [89%] :\r\nIl y a Gen\u00e8ve sur la Syrie comme sur d'autres dossiers, la Suisse peut et doit jouer un r\u00f4le international important avec son savoir- faire diplomatique, elle doit mener sur ce plan une politique offensive, c'est la conviction de Yoann Rochelle, vice- pr\u00e9sident du au sein, groupes de r\u00e9flexion sur la politique de politique \u00e9trang\u00e8re, il sera notre invit\u00e9 \u00e0 7 heures 35. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:47) [89%] :\r\nPolitique plus offensive aussi pour certains milieux \u00e9conomiques suisses m\u00eame et Interpharma vente Hans contre l'initiative UDC pour le renvoi des criminels \u00e9trangers fa\u00e7on de contrer les grands moyens mis en place par l'UDC, guerre des jeunes, des porte- monnaie, la question du financement des campagnes de votation est relanc\u00e9e, le PDC Dominique de Buman propose un fonds f\u00e9d\u00e9ral, vous l'entendrez. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:09) [90%] :\r\nDans quelques jours 2015 appartiendra au pass\u00e9 avec sur le plan \u00e9conomique, des souvenirs, parfois douloureux : l'abandon du taux plancher, la crise grecque encore la chute des prix du p\u00e9trole c'\u00e9tait vrai car avec Fr\u00e9d\u00e9ric ma\u00efs nous tenterons de pr\u00e9dire de quoi sera fait 2000 16 ans 2000, le vrai du faux des diff\u00e9rentes pr\u00e9visions qui sortent en cette p\u00e9riode de fin d'ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:26) [90%] :\r\nEt puis dans ce journal aussi l'hommage rendu \u00e0 Fran\u00e7ois Gross, la presse salue une plume cisel\u00e9e crainte comme respect\u00e9 le journaliste, ancien r\u00e9dacteur en chef de la Libert\u00e9 hier, nous l'entendrons dans une interview donn\u00e9e en 2010 sur le r\u00f4le du journalisme, hop il \u00e9tait pr\u00e9sent\u00e9 comme l'alternative. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:46) [93%] :\r\nQui va Bachar Al Assad pour trouver une issue au conflit syrien, farouche opposant \u00e0 l'\u00c9tat Islamique et au r\u00e9gime de Damas zahrane Allouche est mort vendredi dans un bombardement du r\u00e9gime et sa disparition jette une ombre sur les n\u00e9gociations en Syrie, elle devait avoir lieu fin janvier \u00e0 Gen\u00e8ve, les groupes islamistes pourraient \u00eatre d\u00e9courag\u00e9s d'y participer sans ce chef de guerre, les pourparlers auront -ils eu lieu d\u00e8s lors zahrane Allouche avait particip\u00e9 d\u00e9but d\u00e9cembre \u00e0 une r\u00e9union des principaux mouvements de l'opposition syrienne en Arabie Saoudite, Nicolas Vultier. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:18) [92%] :\r\nLa mort de zahrane Allouche est une victoire pour le r\u00e9gime de Bachar Assad sur ce point, les analystes sont presque unanimes, le leader du groupe Jascha. L'Islam apparaissait de plus en plus comme l'un des hommes clefs de l'opposition syrienne, bien qu'islamiste radical, il avait adouci son discours pour appara\u00eetre \u00e0 la fois comme un opposant \u00e0 Bachar al Assad et comme une alternative cr\u00e9dible au groupe \u00c9tat islamique cette disparition permet donc au r\u00e9gime de se pr\u00e9senter comme le dernier rempart face \u00e0 Dara\u00eeche cette situation inqui\u00e8te Staffan de Mistura des le 25 janvier prochain l'\u00e9missaire sp\u00e9cial de l'ONU pour la Syrie souhaite en effet r\u00e9unir autour de la table onusienne \u00e0 Gen\u00e8ve l'\u00e9ventail le plus large possible de toutes les factions syriennes face \u00e0 un r\u00e9gime en position de force, il reste un mois \u00e0 Staffan de Mistura, pour convaincre et montrer que Gen\u00e8ve 3 ne sera pas comme l'opposition peut le craindre un nouveau pi\u00e8ge tendu par un pr\u00e9sident syrien qui n'a pas l'intention d'abandonner le pouvoir. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:13) [90%] :\r\nMais dans la perspective de ce troisi\u00e8me round de discussions pr\u00e9vu l'opposition la\u00efque au r\u00e9gime de Bachar Al Assad bleu semble avoir disparu de la circulation en janvier et en f\u00e9vrier 2014 lors des n\u00e9gociations de Gen\u00e8ve 2, au contraire, ce sont les repr\u00e9sentants des groupes islamistes qui \u00e9taient absents de ces n\u00e9gociations, aujourd'hui c'est l'inverse, les n\u00e9gociateurs cherchent en vain l'opposition la\u00efque soutenue par l'Occident Agn\u00e8s Levallois et politologue, sp\u00e9cialiste du Moyen-Orient. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:03:41) [87%] :\r\nIls sont plus du tout la force majoritaire, \u00e7a c'est \u00e9vident, et que, aujourd'hui, ce sont des groupes beaucoup plus radicaux qui sont point\u00e9s qui sont sur le devant de la sc\u00e8ne et donc de gros objets chez une femme qui est soutenu par l'Arabie Saoudite qui regroupe au moins 15000 combattants dans la r\u00e9gion de Damas et qui est un groupe effectivement qui se revendique Dany flamme islamisme beaucoup plus radical que ne pouvait peut-\u00eatre que certains autres groupes, donc c'est vrai que, aujourd'hui, l'opposition la\u00efque en tous les cas est une opposition qui est tr\u00e8s, tr\u00e8s mal en point et qui n'a plus beaucoup de surface par rapport \u00e0 des groupes qui se revendique l'argument de l'islamisme politique et radical, mais c'est vrai que c'est un \u00e9chec de la de la diplomatie occidentale qui au d\u00e9part a soutenu cette opposition la\u00efque, mais sans lui donner les moyens de se battre, ce qui a permis \u00e0 d'autres forces, le plus radical de donner des moyens \u00e0 cette opposition pour qu'elle puisse s'organiser et donc aujourd'hui nous sommes compl\u00e8tement nous en dehors finalement de ce jeudi, les occidentaux. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:42) [97%] :\r\nAgn\u00e8s Levallois, charg\u00e9e de cours \u00e0 l'ENA et \u00e0 Science Po Paris, elle r\u00e9pondait \u00e0 Nicolas Vultier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:47) [94%] :\r\nMais sur le terrain en Irak : l'arm\u00e9e est en passe de reprendre la ville de Ramadi aux djihadistes de l'\u00c9tat islamique. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:52) [94%] :\r\nC'est presque fait, Ramadi, \u00e0 une centaine de kilom\u00e8tres \u00e0 l'ouest de Bagdad, au centre du pays, et c'est une reconqu\u00eate importante, la plus importante victoire depuis le d\u00e9but de l'occupation en Irak une reconqu\u00eate permise par l'appui des frappes d'a\u00e9riennes russes et am\u00e9ricaines apr\u00e8s Ramadi, l'objectif des autorit\u00e9s Irakienne ce sera Mossoul, la prise de cette ville priverait les djihadistes d'une source importante de fond et du plus grand centre de population sous son contr\u00f4le. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:16) [97%] :\r\nEn Suisse, la question du financement des campagnes de votation est relanc\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:20) [96%] :\r\nSuisse m\u00eame et Interpharma ont d\u00e9cid\u00e9 de s'engager contre l'initiative UDC sur le renvoi des criminels les \u00e9trangers, le peuple vote le 28 f\u00e9vrier les appels lanc\u00e9s aux milieux \u00e9conomiques se sont multipli\u00e9s cette semaine, il faut dire que l'argent manque du c\u00f4t\u00e9 des opposants, alors que l'UDC a mis les grands moyens et un d\u00e9s\u00e9quilibre qui pose une fois encore cette question du financement des campagnes un \u00e9lu propose de cr\u00e9er un fonds f\u00e9d\u00e9ral pour r\u00e9tablir l'\u00e9quilibre, Alexandra Richard. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:46) [93%] :\r\nUn \u00e9quilibre essentiel pour le jeu d\u00e9mocratique, mais souvent le combat ne se joue pas \u00e0 armes \u00e9gales, l'exemple du 28 f\u00e9vrier n'en est qu'un parmi d'autres, ici, du PS au PLR on part en campagne avec des caisses pratiquement vide face \u00e0 une UDC qui met les moyens pour d\u00e9fendre son initiative et ce probl\u00e8me du d\u00e9s\u00e9quilibre des forces est devenu r\u00e9current dans les campagnes de votation, il s'est accentu\u00e9 avec la multiplication des objets de votation pour le conseiller national PDC Dominique de Buman en il faut trouver une solution \u00e0 long terme pour garantir un d\u00e9bat \u00e9quitable, il sugg\u00e8re de cr\u00e9er un fonds f\u00e9d\u00e9ral de campagne. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:06:21) [90%] :\r\nIl pourrait y avoir un fonds qui correspondraient \u00e0 un socle minimum permettant jeu d'affiche pour le oui et pour le non dans le cas d'une campagne qui est disput\u00e9, on ne peut pas dans un r\u00e9gime lib\u00e9ral ce genre de d\u00e9penses et on ne peut pas non plus demander notamment \u00e0 la radio et \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision tout compenser la pr\u00e9sence dans les m\u00e9dias font \u00e7a ne r\u00e9glerait absolument pas tous les probl\u00e8mes mais \u00e7a garantirait encore une fois un standard minimum pour plaider ne sont pas pip\u00e9s \u00e0 l'avance. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:52) [92%] :\r\n\u00e9viter que tout ne soit jou\u00e9 d'avance en \u00e9quilibrant les forces via un fonds f\u00e9d\u00e9ral, c'est l'id\u00e9e du conseiller national Dominique de Buman, pour l'heure, une suggestion \u00e0 voir si elle prendra prochainement une forme plus concr\u00e8te, ce ne sera, en tous les cas pas pour cette campagne en vue du 28 f\u00e9vrier. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:08) [94%] :\r\nMieux vaut pr\u00e9venir que gu\u00e9rir, dit l'adage, en tout cas pour l'UDC ce n'est pas \u00e0 l'\u00c9tat de dire ce qui est bon ou mauvais pour ses citoyens, un conseiller national UDC le b\u00e2lois Sebastian a d\u00e9pos\u00e9 une motion national il veut couper dans le budget de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la sant\u00e9 publique, diviser par 2 le budget et le personnel en mati\u00e8re de pr\u00e9vention une erreur pour le conseiller national socialiste fribourgeois Jean-Fran\u00e7ois Stein Hertz pour lui la pr\u00e9vention permet de faire des \u00e9conomies. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:07:34) [79%] :\r\nLa Suisse d\u00e9pense d\u00e9jeuner au moins que la plupart des autres pays en terme de pr\u00e9vention et qu'on sait que un bon travail de pr\u00e9vention permet d'\u00e9conomiser une domaine des des co\u00fbts de la sant\u00e9 au pas que des co\u00fbts de sant\u00e9 relativement \u00e9lev\u00e9, en r\u00e9duisant le volume d'la pr\u00e9vention plut\u00f4t pratiquement certain que le co\u00fbt du syst\u00e8me de sant\u00e9 va augmenter, donc les primes pour augmenter aussi suis pas tout \u00e0 fait surprenant comme intervention, si on regarde l'\u00e9volution g\u00e9n\u00e9rale des habitudes qui diffusait les fumeurs en Suisse, on constate une baisse massive au cours et derni\u00e8res d\u00e9cennies donc les campagnes qui ont \u00e9t\u00e9 faites ont manifestement une influence tr\u00e8s clair, elles ont permis notamment de r\u00e9duire massivement le nombre de cancers du poumon, merci Monsieur Tr\u00e9net, souhaite un nouveau plus de cancers du poumon en Suisse dans cette direction. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:16) [85%] :\r\nJean-Fran\u00e7ois Stein verte avec St\u00e9phane Deleury. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:18) [92%] :\r\nUne plume \u00e9l\u00e9gante et cisel\u00e9e, c'est un grand nom du journalisme Romand, qui s'est \u00e9teint hier. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:23) [93%] :\r\nFran\u00e7ois Gross avait 84 ans, il a pass\u00e9 20 ans \u00e0 la t\u00eate du quotidien fribourgeois La Libert\u00e9, un quotidien qu'il a contribu\u00e9 \u00e0 affranchir de la tutelle de l'\u00c9glise catholique et du PDC, le journaliste s'est form\u00e9 \u00e0 la gazette de Lausanne, il a \u00e9galement \u00e9t\u00e9 correspondant \u00e0 Paris, il a \u00e9t\u00e9 \u00e0 la t\u00eate du t\u00e9l\u00e9journal Romand \u00e0 Z\u00fcrich avant de retourner \u00e0 la presse \u00e9crite, nous le recevions sur notre antenne, s'\u00e9tait en 2010 dans Forum pour parler des fuites qui se multipliaient dans les m\u00e9dias, Fran\u00e7ois Gross \u00e9voquait le r\u00f4le du journaliste \u00e9coutez. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:08:52) [88%] :\r\nIl doit avoir une certaine proximit\u00e9 avec les autorit\u00e9s afin de b\u00e9n\u00e9ficier d'une information or canal officiel mais cela ne le je pense nullement de v\u00e9rifier d'abord la qualit\u00e9 de cette information et de prendre une certaine distance garde c'est une fuite pour ne pas se faire le complice du management et l\u00e0 je pense que des fois, certains journaux parler Jacques commerciaux de rapidit\u00e9 de l'information vont un peu vite en besogne et manque de distance \u00e0 l'\u00e9gard des fuites dont ils sont des r\u00e9ceptacles. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:40) [98%] :\r\nC'\u00e9tait Fran\u00e7ois Gross, ancien r\u00e9dacteur en chef de la Libert\u00e9 de 1970 \u00e0 1900 dans. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:45) [89%] :\r\nApr\u00e8s les fusions de communes dans un m\u00eame canton, voici les fusions de communes entre cantons, le ph\u00e9nom\u00e8ne devient tendance derni\u00e8re \u00e9v\u00e9nement en date, la volont\u00e9 d'unir la commune fribourgeoise de Morat \u00e0 celle de Claval hier dans le canton de Berne et dans ce cas de figure attention unir son destin n'est pas facile, un parcours sem\u00e9 d'emb\u00fbches, m\u00eameM. comme nous le dit, Coraline Pauchard. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:10:06) [93%] :\r\nAu niveau institutionnel, d'abord Marie Garnier, conseill\u00e8re d'\u00c9tat fribourgeoise en charge de l'am\u00e9nagement du territoire, en fait l'exp\u00e9rience depuis plus de 2 ans car pour unir la commune fribourgeoise de Morat \u00e0 celle bernoise de Cavaliere, il faut passer par tous les \u00e9chelons du f\u00e9d\u00e9ralisme 1\u00e8re \u00e9tape obtenir l'accord de la population des 2 communes concern\u00e9es et si le oui l'emporte, le niveau cantonal est requis. \r\n\r\nLocuteur FT11 (00:10:29) [90%] :\r\nAlors l\u00e0 on pourra faire voter les populations des canton de Fribourg et Berne sur cette modification territoriale, ensuite il y aura un arr\u00eat\u00e9 f\u00e9d\u00e9ral pour l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale et puis la fusion avec Morat pour entrer en vigueur. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:10:41) [92%] :\r\nUn accord total, y compris des 2 Chambres f\u00e9d\u00e9rales une complexit\u00e9 que plusieurs conseillers nationaux ont cherch\u00e9 \u00e0 simplifier, sans succ\u00e8s pour l'instant mais \u00e0 cela s'ajoute un autre obstacle le discours dit identitaire qui cr\u00e9e le d\u00e9bat est souvent l'opposition Julie Silberstein collaboratrice scientifique \u00e0 l'Institut de hautes \u00e9tudes en administration publique \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne. \r\n\r\nLocuteur FT11 (00:11:03) [86%] :\r\nDiscours identitaire en soi, il va \u00eatre en fonction des int\u00e9r\u00eats politiques, ce sera plus ou moins consciemment, mais le discours identitaire \u00e0 sa comme int\u00e9r\u00eat que il est facilement perceptible par les individus, et souvent c'est quelque chose qui est plus simple \u00e0 appr\u00e9hender que les questions de revenu d'qui sont souvent complexes, une fois qu'on a analys\u00e9 les rapports de force politiques, on a le 60 pourcent de de la rue. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:11:28) [90%] :\r\nUn processus long et incertain qui en d\u00e9courage plus d'un dans le canton de Berne, la commune de La Neuville par exemple le fait du pied \u00e0 sa voisine neuch\u00e2teloise Le Landeron et vice- versa, des avances qui remonte \u00e0 plus de 10 ans. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:40) [94%] :\r\nAux \u00c9tats-Unis, les tornades qui se sont abattues sur plusieurs \u00c9tats du sud du pays, ont fait au moins 43 morts, 43 morts selon un nouveau bilan. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:48) [95%] :\r\n11 d\u00e9c\u00e8s ont \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9s au Texas et en particulier dans la r\u00e9gion de Dallas, le bilan est lourd aussi dans le Mississipi et puis \u00e0 Chicago, la police est \u00e0 nouveau d\u00e9cri\u00e9e apr\u00e8s la mort de deux noirs am\u00e9ricains, un \u00e9tudiant et une femme de 55 ans, tous 2 tu\u00e9s par balles, samedi matin, les policiers sont intervenus pour une dispute apr\u00e8s l'appel d'un p\u00e8re de famille, le jeune homme de 19 ans mena\u00e7ait son p\u00e8re avec une batte de baseball, il a \u00e9t\u00e9 cribl\u00e9 de 7 balles, cette nouvelle affaire intervient alors que la police de Chicago, fait d\u00e9j\u00e0 l'objet d'une enqu\u00eate et ce n'est pas la premi\u00e8re fois qu'elle est accus\u00e9e d'avoir la g\u00e2chette facile. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:12:21) [86%] :\r\nDonc si on bien celui -ci, responsable de la fusillade ont aussit\u00f4t \u00e9t\u00e9 retir\u00e9 de la voie publique, pour 30 jours le temps de l'enqu\u00eate pr\u00e9liminaire pour le moment, la couleur de la peau des tireurs n'a pas \u00e9t\u00e9 pr\u00e9cis\u00e9e les policiers accusent le jeune \u00e9tudiant de les avoir charg\u00e9 avec sa batte de baisse boule m\u00e9tallique, il n'aurait fait que r\u00e9pliquer, Barack Obama avait appel\u00e9, on s'en souvient, la police \u00e0 plus de r\u00e9serve dans ses interventions \u00e0 Chicago on consid\u00e8re fr\u00e9quemment les policiers comme ceux qui tire d'abord et qui pose les questions, apr\u00e8s, c'est ce que sont venus d\u00e9noncer quelques centaines de manifestants, ils reprochent \u00e0 la police de n'avoir pas utilis\u00e9 les 13 heures ces bateaux \u00e9lectriques qui mobilise Les forcen\u00e9s, il demande maintenant la d\u00e9mission de r\u00e2ler Manuel, c'est le maire de la ville, et aussi un intime de Barack Obama d\u00e9j\u00e0 une vid\u00e9o avait entra\u00een\u00e9 cette ann\u00e9e, la d\u00e9mission du chef de la police de Chicago, elle montrait la mort d'un jeune Noir de 17 ans abattu par des policiers Philippe Gassot pour RTS Info Washington. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:19) [93%] :\r\nBien, hockey sur glace Davos n'a pas vraiment brill\u00e9 hier soir \u00e0 la Coupe Spengler. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:23) [91%] :\r\nMais hockeyeurs grisons ont \u00e9t\u00e9 battu 5 1 par les Russes de il y a 4 heures un bourg alors que Manheim s'est impos\u00e9 5 \u00e0 3 contre l'oeil rites Helsinki il y a qui sera l'adversaire de Lugano, cet apr\u00e8s- midi et puis, il pleut des dollars sur le r\u00e9veil de la force, le dernier \u00e9pisode de la saga Star Wars va d\u00e9passer le 1000000000 de recettes au niveau mondial, 12 jours seulement apr\u00e8s sa sortie Wall Disney qui produit le film a annonc\u00e9 hier soir un record mais battre ces records est-ce essentiel pour une production de cette ampleur Julie hier a pos\u00e9 la question au directeur de la cin\u00e9math\u00e8que suisse Fr\u00e9d\u00e9ric Maire. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:13:56) [99%] :\r\nC'est important dans la mesure. \r\n\r\nLocuteur MT13 (00:13:57) [90%] :\r\n\u00e7a permet de communiquer, d'essayer de maintenir le rythme parce que le 1000000000 c'est tr\u00e8s bien mais il faut qu'ils aillent plus loin et qu'il faut que j'aille au-del\u00e0, je pense que, avec tout ce que alin\u00e9a investi sur la sortie de la guerre des \u00e9toiles, je pense qu'ils vont essayer de d\u00e9passer les records de fr\u00e9quentation des grands films qui ont battu les records qui sont Avatar ou Titanic. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:15) [85%] :\r\nCette recherche de records, ce qui est ce que \u00e7a pourrait s'acc\u00e9l\u00e9rer encore ces prochaines ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MT13 (00:14:20) [89%] :\r\nL'impression qu'il y a une acc\u00e9l\u00e9ration c'est vrai au niveau de la pression m\u00e9diatique, c'est-\u00e0-dire qu'on pr\u00e9pare la sortie d'un film tr\u00e8s longtemps \u00e0 l'avance, encore plus qu'avant, comme \u00e7a a \u00e9t\u00e9 le cas pour le jazz, bonne, maintenant c'est le cas pour la guerre des \u00e9toiles, on le lance partout en m\u00eame temps et qu'on cherche v\u00e9ritablement dans ce monde globalis\u00e9 mondialis\u00e9, avoir une esp\u00e8ce de sorties et d'impact imm\u00e9diat partout en m\u00eame temps et donc le succ\u00e8s ce. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:14:42) [71%] :\r\nDonc, au fond, bah premi\u00e8res semaines ou dans les premiers jours, si dans ces 10 jours \u00e7a ne marche pas, pour le film de cette importance -l\u00e0, c'est un \u00e9chec. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:49) [94%] :\r\nLe r\u00e9veil de la force qui a engrang\u00e9 286 millions de dollars dans le monde, rien que pour son second week- end l'organe. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:56) [93%] :\r\nC'\u00e9tait le journal de Blandine L\u00e9vite du c\u00f4t\u00e9 de la m\u00e9t\u00e9o \u00e9pais brouillard sur le plateau ce matin avec un sommet vers 600 m\u00e8tres une dissipation seulement local \u00e0 cet apr\u00e8s- midi, sinon le temps sera ensoleill\u00e9 au-dessus, donc niveau des temp\u00e9ratures, il fera moins de 1 \u00e0 2 degr\u00e9s ce matin 4 \u00e0 9 cet apr\u00e8s- midi et plus 8 \u00e0 2000 m\u00e8tres. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-12-28T06:18:11Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Pauchard, Coraline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Levallois, Agn\u00e8s", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Peuker, Michael", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Vultier, Nicolas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Liardet, Julie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Jeannin, J\u00e9r\u00f4me", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Gassot, Philippe", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Vultier, Nicolas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-AB049ADE-B1C9-494A-9359-9CF50316DB17", "internalArchiveId": "AB049ADE-B1C9-494A-9359-9CF50316DB17", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction : Johan Rochel, vice-pr\u00e9sident du Foraus", "publicationDate": "2015-12-28T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : CATINFO_DEC2015;Johan Rochel, vice pr\u00e9sident du Foraus\r\nJohan Rochel, vice-pr\u00e9sident du Foraus (JOHAN ROCHEL, VICE-PRESIDENT DE FORAUS)  JOHAN ROCHEL \r\nAvec les attentats de Paris, LE sujet d'actualit\u00e9 qui aura marqu\u00e9 cette ann\u00e9e 2015 qui s'ach\u00e8ve est sans conteste la crise migratoire qui touche l'Europe depuis plusieurs mois. Et m\u00eame si la Suisse n'a pas \u00e9t\u00e9 choisie comme destination par ce flux de r\u00e9fugi\u00e9s, la th\u00e9matique migratoire a lourdement pes\u00e9 dans la campagne des \u00e9l\u00e9ctions f\u00e9d\u00e9rales de cet automne. Les mouvements de population, \u00e0 travers la notion de libre-circulation - contest\u00e9e par une majorit\u00e9 de suisses - occupera l'agenda politique l'an prochain. Car l'application de l'initiative du 9 f\u00e9vrier 2014 ressemble toujours \u00e0 la quadrature du cercle. \r\nPour en parler, ce matin, nous accueillons dans notre studio de Lausanne, jusqu'\u00e0 8 heures, Johan Rochel... Bonjour!\r\nMIGRATION ET SUISSE: \r\nVous \u00eates vice-pr\u00e9sident du Foraus, centre de r\u00e9flexion sur la politique \u00e9trang\u00e8re de la Suisse. Vous \u00eates docteur en droit, et votre th\u00e8se a justement port\u00e9 sur la politique d'immigration europ\u00e9enne. Et puis, vous avez publi\u00e9, cette ann\u00e9e, un ouvrage intitul\u00e9 \"La Suisse et l'Autre. Plaidoyer pour une Suisse lib\u00e9rale.\" On a envie de rajouter: \u00ab lib\u00e9rale et ouverte \u00bb. Vous nagez \u00e0 contre-courant Johan Rochel?\r\nUne majorit\u00e9 de Suisses semble en faveur de la fermeture du pays. On l'a vu le 9 f\u00e9vrier, on l'a vu avec la victoire record de l'UDC aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales. cette majorit\u00e9-l\u00e0, elle se trompe?\r\nFermer les fronti\u00e8res, c'est impossible, factuellement, dites-vous. Comment se fait-il qu'une large part de la population croie alors \u00e0 ce que vous d\u00e9crivez comme un mirage.?\r\n- Le rapport \u00e0 l'Europe, le rapport aux migrants, le rapport aux \u00e9trangers, est-ce que ces th\u00e8mes, malgr\u00e9 tout tr\u00e8s pr\u00e9sents, traduisent une difficult\u00e9 de la Suisse actuelle \u00e0 se d\u00e9finir par elle-m\u00eame? Un manque de confiance en elle? En ses valeurs?\r\n-> pourtant la Suisse va plut\u00f4t bien, particuli\u00e8rement sur le plan \u00e9conomique...\r\nVous pr\u00f4nez l'ouverture. comment la r\u00e9aliser, concr\u00e8tement, alors que la peur d'une d\u00e9ferlante de migrants semble l'emporter sur tout. ajout\u00e9e \u00e0 une peur de l'islam. et des attentats terroristes.?\r\nSelon vous, la fermeture des fronti\u00e8res est illusoire. mais n'est-ce pas tout aussi illusoire de croire que la population souhaitera un jour une ouverture du pays telle que vous vous la souhaitez? \r\nMIGRATION ET EUROPE: \r\nJohan Rochel, nous vous avions re\u00e7u en septembre de l'ann\u00e9e pass\u00e9e. Vous refusiez le terme de crise migratoire - d'ailleurs, c'est toujours le cas? Vous refusez tirs de parler de crise? 1MIO de personnes arriv\u00e9es en Europe.?\r\nPas de crise migratoire... mais vous acceptiez de reconna\u00eetre la crise politique de cette Union Europ\u00e9enne qui ne trouvait pas de r\u00e9ponse commune \u00e0 la migration. aujourd'hui, vous trouvez que Bruxelles est sur la bonne voie, au moins un peu plus?\r\nPlusieurs Etats ont \u00e9rig\u00e9 des murs pour emp\u00eacher les arriv\u00e9es. D'autres ont r\u00e9introduit des cont\u00f4les aux fronti\u00e8res int\u00e9rieures... L'Est de l'Europe ne joue pas le jeu... la construction europ\u00e9enne est-elle en danger?\r\nFaut-il sanctionner les pays qui n'accueillent pas leur part de r\u00e9fugi\u00e9s...?\r\nFaut-il plus d'Europe - comme par exemple une Agence europ\u00e9enne de gardes-fronti\u00e8re et de gardes-c\u00f4tes... l\u00e0 encore, cela ne fait pas l'unanimit\u00e9... et \u00e7a prend du temps. Les dirigeants europ\u00e9ens se sont donn\u00e9 jusqu'\u00e0 juin 2016 pour finaliser le projet.\r\nLe gouvernement polonais ne cache pas son d\u00e9saccord sur de nombreux dossiers \u00e0 l'agenda du sommet europ\u00e9en de cette fin d'ann\u00e9e 2015. Il est oppos\u00e9 \u00e0 la cr\u00e9ation de l'agence europ\u00e9enne de gardesc\u00f4tes et de gardes-fronti\u00e8re qui remplacerait Frontex, charg\u00e9e de la surveillance des fronti\u00e8res ext\u00e9rieures de l'espace Schengen. Il a aussi reni\u00e9 l'engagement pris par le pr\u00e9c\u00e9dent gouvernement, qui avait accept\u00e9 de participer au programme de relocalisation des r\u00e9fugi\u00e9s se trouvant d\u00e9j\u00e0 en Italie ou en Gr\u00e8ce.\r\nSommet de d\u00e9cembre: accord avec la Turquie (3 MIA d'euros, plans de r\u00e9installation - groupe des pays \u00ab de bonne volont\u00e9 \u00bb)\r\nSUISSE ET EUROPE: \r\nL'enjeu pour 2016... Johan Rochel, ce seront nos liens avec l'Union europ\u00e9enne... Il reste tout juste un an pour mettre en oeuvre l'initiative contre l'immigration de masse. Le conseil f\u00e9d\u00e9ral a-t-il enfin mis en avant la bonne solution avec la clause de sauvegarde et ce fameux article 14?\r\n-> Bruxelles pourrait vraiment l'accepter? Comment justifier ce fameux crit\u00e8re... des \"difficult\u00e9s s\u00e9rieuses d'ordre \u00e9conomique ou social\"... notamment  au vu de la bonne sant\u00e9 de notre \u00e9conomie compar\u00e9e \u00e0 celle de nos voisins?\r\n-> Le plan B, selon le projet du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, ce serait une clause de sauvegarde adopt\u00e9e unilat\u00e9ralement par la Suisse, c'est imaginable pour vous qui connaissez bien les institutions europ\u00e9ennes? Les premiers \u00e9chos de Bruxelles ne sont pas tr\u00e8s enthousiastes...\r\n-> L'autre entit\u00e9 qui doit accepter cette solution, c'est le peuple suisse... Vous croyez vraiment qu'il se satisfera de cette clause tr\u00e8s compliqu\u00e9e \u00e0 mettre en oeuvre, plut\u00f4t lente... et qui ne limitera que mollement l'immigration? \r\n-> Autrement dit, selon vous, cette initiative est tout simplement inapplicable... Qu'est-ce qu'on fait alors? On soumet au peuple l'initiative RASA qui veut simplement annuler l'article adopt\u00e9 le 9 f\u00e9vrier 2014?\r\n-> Mais c'est risqu\u00e9... Pas du tout s\u00fbr que le peuple accepte de se d\u00e9juger? \r\nComment restaurer un climat de confiance avec Bruxelles? Nous partageons beaucoup de valeurs avec l'UE, nous sommes tr\u00e8s fortement li\u00e9s, non?\r\nAutre initiative qui pourrait s'av\u00e9rer probl\u00e9matique dans nos relations avec l'\u00e9tranger, la seconde mouture sur le renvoi des d\u00e9linquants \u00e9trangers sur laquelle nous voterons le 28 f\u00e9vrier, comment interpr\u00e9tez-vous la frilosit\u00e9 des fa\u00eeti\u00e8res de l'\u00e9conomie comme economiesuisse \u00e0 s'engager dans cette bataille? (peut aussi \u00eatre amen\u00e9 via la presse)\r\nSUISSE-MONDE:\r\nEt plus largement, quel r\u00f4le peut jouer la Suisse sur le terrain international, avec son esprit d'ouverture?\r\n-> Gen\u00e8ve qui devrait accueillir les nouvelles n\u00e9gociations de paix sur la Syrie, c'est important pour la Suisse?\r\n-> C'est plus qu'offrir de la logisitique? Qu'est-ce qu'elle peut apporter?\r\n-> On l'entendait dans le Journal de 7h, les raisons d'esp\u00e9rer sont encore bien maigres... Une solution n\u00e9goci\u00e9e est possible dans le conflit syrien (pourra-t-il r\u00e9pondre gr\u00e2ce \u00e0 sa casquette du Foraus, forum de politique \u00e9trang\u00e8re, je ne sais pas... Peut-\u00eatre faut-il demander \u00e0 l'assistante de lui poser la question avant son passage \u00e0 l'antenne...)", "durationSec": 1361, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7356977", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677647.image", "alternativeTitle": ["Johan Rochel, vice-pr\u00e9sident du Foraus", "Johan Rochel, vice-pr\u00e9sident du Foraus / JDM_2015-12-28T07:37:00_l-invite-du-journal", "Johan Rochel, vice-pr\u00e9sident du Foraus / JDM_2015-12-28T07:37:00_l-invite-du-journal"], "alternativeSummary": ["La crise migratoire qui touche l'Europe depuis plusieurs mois est le sujet d'actualit\u00e9 qui aura marqu\u00e9 l'ann\u00e9e 2015. Les mouvements de population, \u00e0 travers la notion de libre-circulation - contest\u00e9e par une majorit\u00e9 de suisses - occupera l\u2019agenda politique l\u2019an prochain. Car l\u2019application de l'initiative du 9 f\u00e9vrier 2014 ressemble toujours \u00e0 la quadrature du cercle. Les explications de Johan Rochel, vice-pr\u00e9sident du Foraus, centre de r\u00e9flexion sur la politique \u00e9trang\u00e8re de la Suisse.", "La crise migratoire qui touche l'Europe depuis plusieurs mois est le sujet d'actualit\u00e9 qui aura marqu\u00e9 l'ann\u00e9e 2015. Les mouvements de population, \u00e0 travers la notion de libre-circulation - contest\u00e9e par une majorit\u00e9 de suisses - occupera l\u2019agenda politique l\u2019an prochain. Car l\u2019application de l'initiative du 9 f\u00e9vrier 2014 ressemble toujours \u00e0 la quadrature du cercle. Les explications de Johan Rochel, vice-pr\u00e9sident du Foraus, centre de r\u00e9flexion sur la politique \u00e9trang\u00e8re de la Suisse.", "La crise migratoire qui touche l'Europe depuis plusieurs mois est le sujet d'actualit\u00e9 qui aura marqu\u00e9 l'ann\u00e9e 2015. Les mouvements de population, \u00e0 travers la notion de libre-circulation - contest\u00e9e par une majorit\u00e9 de suisses - occupera l\u2019agenda politique l\u2019an prochain. Car l\u2019application de l'initiative du 9 f\u00e9vrier 2014 ressemble toujours \u00e0 la quadrature du cercle. Les explications de Johan Rochel, vice-pr\u00e9sident du Foraus, centre de r\u00e9flexion sur la politique \u00e9trang\u00e8re de la Suisse."], "variantIds": ["ece-7356990", "ece-7356977"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-01-06T22:56:15Z", "speechToTexts": ["06.01.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nAvec les attentats de Paris le sujet d'actualit\u00e9 qui aura marqu\u00e9 cette ann\u00e9e 2015, qui s'ach\u00e8ve est sans conteste la crise migratoire qui touche l'Europe depuis plusieurs mois, m\u00eame si la Suisse n'a pas \u00e9t\u00e9 choisie comme destination par ce flux de r\u00e9fugi\u00e9s la th\u00e9matique migratoire a lourdement pes\u00e9 dans la campagne des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de cet Automne, les mouvements de population \u00e0 travers la notion de libre- circulation contest\u00e9e par une majorit\u00e9 de Suisses occuperont l'agenda politique l'an prochain, l'application de l'initiative du 9 f\u00e9vrier 2014 ressemble toujours \u00e0 la quadrature du cercle pour parler de ces questions, ce matin, nous accueillons dans notre Studio Lausanne jusqu'\u00e0 8 heures et Johan Rochel, bonjour, bonjour, vous \u00eates vice- pr\u00e9sident du Foraus \u00e0 ce centre de r\u00e9flexion sur la politique \u00e9trang\u00e8re de la Suisse, vous \u00eates Docteur en droit et votre th\u00e8se a justement port\u00e9 sur la politique d'immigration europ\u00e9enne, puis vous avez publi\u00e9 cette ann\u00e9e un ouvrage intitul\u00e9 La Suisse et l'autre plaidoyer pour une Suisse lib\u00e9rale, on a envie de rajouter \u00e0 ce titre, lib\u00e9rale et ouverte est -ce que vous nagez \u00e0 contre- courant Rochel. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:57) [90%] :\r\nC'est possible que ces temps- ci, je nage un petit peu \u00e0 contre courant, je veux croire que je suis pas seul \u00e0 penser que la Suisse, si elle est lib\u00e9rale et vous avez raison de de rajouter le mot ouverte, vous \u00eates une histoire de coh\u00e9rence, si on veut respecter les valeurs auxquelles on croit pour lesquelles on s'est engag\u00e9 dans l'histoire de ce pays qui ont fait le succ\u00e8s de ce pays, h\u00e9 bien on doit prendre certaines positions lorsqu'on parle des \u00e9trangers, lorsqu'on parle de migration lorsqu'on parle de pr\u00e9sence de vivre ensemble dans une soci\u00e9t\u00e9 qui est forc\u00e9ment tr\u00e8s diverses, comme les la soci\u00e9t\u00e9 suisse et on doit penser ensemble se videra ensemble, c'est ma conviction de mani\u00e8re lib\u00e9rale alors pas au sens du Parti radical lib\u00e9ral mais au sens d'un certain lib\u00e9ralisme philosophique et \u00e9thique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:34) [90%] :\r\nAlors on voit qu'une majorit\u00e9 de Suisses semble en faveur de la fermeture du pays contrairement \u00e0 vous rend la ville le 9 f\u00e9vrier 2014, on l'a vu avec la victoire record de l'UDC aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales cette majorit\u00e9 -l\u00e0 L \u00e0 tort selon vous. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:47) [89%] :\r\nJe sais pas si elle a tort, je pense que il y a une infection de coh\u00e9rence \u00e0 faire comme je l'ai dit entre les valeurs classiques s'est choisie et la r\u00e9alit\u00e9 politique et la Suisse est tr\u00e8s lib\u00e9ral, tr\u00e8s ouvert, tr\u00e8s coop\u00e9rative avec l'\u00e9tranger, lorsqu'on parle Business lorsqu'on parle affaires lorsqu'on parle \u00e9conomie parente \u00e9tonnamment lorsqu'on parle mobilit\u00e9 humaine des personnes qui sont au fond les porteuses de ses id\u00e9es, de ses projets \u00e9conomiques qui sont simplement la r\u00e9alisation concr\u00e8te de cette mondialisation qui s'invite \u00e0 nos portes, qui demandent de participer \u00e0 un projet europ\u00e9en, un projet Suisse l\u00e0 dans ce qu'on devient tr\u00e8s frileux, on oublie nos valeurs, on oublie une autre tradition, on oublie ce que j'irai jusqu'\u00e0 appeler l'identit\u00e9 politique de ce pays qui est un pays d'int\u00e9gration, un pays de vivre ensemble, un pays o\u00f9 on a l'habitude de prendre et d'inclure diff\u00e9rentes cultures diff\u00e9rentes fa\u00e7ons de penser diff\u00e9rentes langues, on est en quelque sorte les experts de la mobilit\u00e9, les experts de cette mondialisation organis\u00e9e intelligente et l\u00e0, on oublie un petit peu, ses valeurs et c'\u00e9tait au fond un peu le le cri du coeur dans cet essai pour la Suisse lib\u00e9rale de dire : n'oublions pas sp\u00e9cialement sur cette question qui est essentielle, n'oublions pas nos valeurs, mettons -les en Europe de mani\u00e8re plus coh\u00e9rente. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:49) [91%] :\r\nQue les Suisses qui veulent fermer le pays ont peur pour leurs privil\u00e8ges. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:53) [87%] :\r\nAlors il y a certainement une question que la juge j'entame la la r\u00e9ponse simple \u00e0 votre question sur le terme fermer le pays qu'est -ce que \u00e7a veut dire au fond : fermer un pays un pays n'est pas une maison, un pays n'est pas un stade dont on pourrait contr\u00f4ler les entr\u00e9es en fouillant les spectateurs un pays, c'est une communaut\u00e9 politique de 8 millions de personnes en Suisse, la majorit\u00e9 des gens, vous et moi, nous ne les connaissons pas mais on d\u00e9cide comme de vivre ensemble, c'est \u00e7a la dimension politique de ce projet, on d\u00e9cide d'avoir des institutions en commun : on d\u00e9cide chacun dans nos comptes ont chacun dans nos communes, d'essayer de vivre ensemble, au jour le jour, et ferm\u00e9 ce pays, au fond, \u00e7a veut pas dire grand chose et j'invite, on l'a entendu beaucoup un peu moqu\u00e9 de cette ann\u00e9e dans les m\u00e9dias, quand on dit fermer les fronti\u00e8res, j'invite les gens \u00e0 s'interroger : qu'est -ce que \u00e7a veut dire au fond, fermer les fronti\u00e8res, la plupart du temps, \u00e7a veut simplement dire de mani\u00e8re plus serr\u00e9 qui rentre, qui sort, on sait qu'en Suisse il y a1,3 millions un peu pr\u00e8s de passages de fronti\u00e8res chaque jour fermer la fronti\u00e8re \u00e7a veut dire contr\u00f4ler plus assid\u00fbment c'est passage de gens de marchandises de personnes alors il y a beaucoup de probl\u00e8mes techniques, beaucoup de probl\u00e8mes pratiques si simplement on se mettait \u00e0 contr\u00f4ler de mani\u00e8re plus ou moins s\u00e9rieuses, ces transports ces passages de fronti\u00e8res, on aurait des difficult\u00e9s immenses mais le pays au sens fort du terme, \u00e0 mon avis, \u00e7a ne veut strictement rien dire, c'est un mot cl\u00e9 qui se r\u00e9p\u00e8te, comme \u00e7a, mais on ne peut pas fermer un pays \u00e0 une impossibilit\u00e9 et, surtout, c'est le point essentiel, on ne devrait pas le faire, mais je pense que la Suisse est fonci\u00e8rement plus forte lorsqu'elle coop\u00e8re avec l'\u00e9tranger lorsqu'elle agit de mani\u00e8re souveraine au sens de la d\u00e9fense de ses int\u00e9r\u00eats et pour d\u00e9fendre ses int\u00e9r\u00eats doit collaborer, elle doit coop\u00e9rer avec l'\u00e9tranger, \u00e0 mon avis, l\u00e0 il y a pas d'autres solutions possibles. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:21) [84%] :\r\nOui, mais comment vous expliquez, m\u00eame si vous d\u00e9crivez un que c'est illusoire de de fermer le pays, comment vous expliquez que cette cette utopie cette illusion vendu par certains partis marche \u00e0 ce moment l\u00e0 en Suisse aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:32) [87%] :\r\nElle marche \u00e0 ce point- l\u00e0, \u00e0 mon avis elle traduit en sens la la faiblesse des autres partis, la faiblesse d'un autre discours pour justement montrer cette Suisse souveraine, qui a une Suisse qui vit en accord avec ses valeurs et qui a vraiment les moyens d\u00e9fende ses int\u00e9r\u00eats, et paradoxalement, c'est un peu \u00e7a, vraiment le coeur du sujet, l'histoire de ce pays, a \u00e9t\u00e9 une histoire d'ouverture de coop\u00e9ration avec l'\u00e9tranger d'accords commerciaux d'accords \u00e9conomiques qui a tout le temps apport\u00e9 son lot de prosp\u00e9rit\u00e9 \u00e0 ce pays et d'un seul coup, on a un autre narratif du pays, une autre histoire, une autre fa\u00e7on de raconter l'histoire de ce pays qui s'est petit-\u00e0-petit on pensera notamment \u00e0 1992 le vote sur les comme de cette nouvelle narration de cette histoire du pays et je pense qu'il faut maintenant se mettent vraiment \u00e0 la t\u00e2che et l\u00e0 tous les autres partis sont en quelque sorte, devraient \u00eatre \u00e0 pied d'9 pour vraiment d\u00e9velopper un autre narratif reprendre au fond ce qui a \u00e9t\u00e9 l'histoire, la Suisse interpr\u00e9ter ce qui est la r\u00e9alit\u00e9 de la Suisse aujourd'hui pour la mettent dans une lumi\u00e8re de cette Suisse qui gagne 7 8 qui coop\u00e8rent de cette crise qui est au fond l'ami de coop\u00e9rateurs de ses relations avec l'Union europ\u00e9enne et avec le vaste monde au-del\u00e0 l'Union europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:33) [87%] :\r\nMais le vaste monde fait parfois peur, on voit les migrants d'une d'une autre religion que que les Suisses, peut-\u00eatre avec des terroristes qui se cachent parmi eux en tout cas c'est c'est peur qu'on qu'on agite aujourd'hui comment r\u00e9pondre \u00e0 cette \u00e0 cette peur profond\u00e9ment dans dans les tripes des Suisse peut-\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:49) [88%] :\r\nEn France, que, on a tout \u00e0 fait raison d'avoir peur, s'il y a un Terrorisc qui sonne \u00e0 votre porte, priv\u00e9s cette fois -ci de notre maison, je pense qu'on aurait raison d'avoir peur dans un pays \u00e0 nouveau la pays n'est pas une maison qu'est -ce qu'on va faire pour g\u00e9rer les terroristes tout-\u00e0-l', question de s\u00e9curit\u00e9, et il faut la traiter en tant que telle, c'est une question de s\u00e9curit\u00e9, laissons les services de renseignement, laissons la police les sont m\u00eame dans certains cas peut-\u00eatre l'arm\u00e9e faire son travail et distinguons tout \u00e7a de la question migratoire et distinguons \u00e7a encore d'une autre question, la question du vivre-ensemble premi\u00e8rement le vivre-ensemble, la Suisse est une soci\u00e9t\u00e9 profond\u00e9ment pluraliste, on en parlait avec la mort de de Fran\u00e7ois Gross une \u00e9poque du canton de Fribourg, moi- m\u00eame je suis originaire du Valais la Suisse \u00e9volue le canton du Valais, le canton de Fribourg tous les cantons, ce qui ne sont plus ce qu'ils \u00e9taient dans le pass\u00e9 on a quitt\u00e9 le mod\u00e8le d'une soci\u00e9t\u00e9 homog\u00e8ne pour peu qu'il a exist\u00e9 une fois ou l'autre pour avoir une soci\u00e9t\u00e9 profond\u00e9ment pluraliste, les gens ont des opinions diff\u00e9rentes, ont des valeurs diff\u00e9rentes, ont des projets de vie diff\u00e9rent et \u00e7a, c'est la nouvelle donn\u00e9e de base qu'il nous faut accepter pour penser le vivre-ensemble et c'est pour \u00e7a que le livre s'appelle la Suisse et l'autre et l'autre, c'est pas forc\u00e9ment l'\u00e9tranger : je peux \u00eatre bien plus proche d'un \u00e9tranger, si j'ai la m\u00eame passion, si j'ai le m\u00eame m\u00e9tier, si j'ai les m\u00eames valeurs que dans la Suisse qui a peut-\u00eatre une autre fa\u00e7on de voir sa vie et c'est \u00e0 mon avis cette diversit\u00e9 des fa\u00e7ons d'approcher la vie d'approcher notre vie en soci\u00e9t\u00e9, qu'on doit pouvoir mettre ensemble mais il faut la distinguer la question des immigrants et la question des immigrants qu'on y vient la cette ann\u00e9e en 2015, a surtout \u00e9t\u00e9 il faut le dire, la question de l'asile, on a beaucoup moins parl\u00e9 de La Libre circulation des personnes avec l'Union europ\u00e9enne pour se contenterait sur la question de l'asile cette migration parce qu'on a des gens qui fuient un conflit, pour venir demander de l'aide demander protection \u00e0 l'Europe, et l\u00e0, il faut aussi bien se rendent compte que cette r\u00e9alit\u00e9 migratoire, elle s'impose \u00e0 nous, on a beau d\u00e9cid\u00e9 de tourner la vice. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:33) [86%] :\r\nDe la loi sur l'immigration, ici un petit peu de la loi sur l'asile ici encore un petit peu cette r\u00e9alit\u00e9, elle va s'imposer \u00e0 nous, et la seule solution politique intelligente qui nous reste, c'est justement de chercher \u00e0 organiser, chercher \u00e0 accompagner ces mouvements de migration et d'\u00eatre au fond et c'est peut-\u00eatre mon appel de ce matin d'\u00eatre au fond relativement fi\u00e8re de vivre nos valeurs, on se pr\u00e9tend les garants de cette tradition humanitaire alors disons -le passons pas seulement \u00e0 la tradition, pensant \u00e0 un futur humanitaire essayant d'imaginer une Suisse qui serait fi\u00e8re de ses valeurs et le mot, on a vu dans cette discussion, si un message \u00e0 faire passer pour 2000, \u00e7a devrait \u00eatre celui d'un certain panache, ayons le panache de dire : la Suisse va accueillir cette ann\u00e9e 39000 requ\u00e9rants d'asile c'est magnifique, la Suisse, par ces de 39000 requ\u00e9rants d'asile, elle montre qu'elle croit ses valeurs et en plus qu'elle sur une certaine r\u00e9alit\u00e9 quel num\u00e9ro 9 ses id\u00e9aux. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:20) [83%] :\r\nWilliam Rochel vous d\u00e9crivez une Suisse ouverte d\u00e9j\u00e0 lib\u00e9ral dans les faits ce que vous ne n\u00e9gligez pas la Suisse disons p\u00e9riph\u00e9riques au profit au profit de la la Suisse urbaine dans laquelle vous vivez et qui peut-\u00eatre prend le dessus sur ce il, c'est l'autre Suisse qui existe aussi est -ce que vous ne la passerelle. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:36) [87%] :\r\nAlors dans la question que vous posez, il y a une r\u00e9alit\u00e9, c'est que la migration est avant tout un ph\u00e9nom\u00e8ne urbain, la migration, c'est une question de laquelle gr\u00e9 accept\u00e9 c'est c'est l\u00e0 qu'elle ait accept\u00e9, et c'est l\u00e0 qu'elle a lieu avant toute chose, et donc les villes sont des acteurs absolument essentiel lorsqu'on parle de politique migratoire et c'est souvent aupr\u00e8s des villes o\u00f9 pr\u00e8s de 5 tonnes comptons urbain o\u00f9 la distinction n'est pas tr\u00e8s clair, on pensera \u00e0 Gen\u00e8ve, on pensera \u00e0 B\u00e2le, o\u00f9 il y a des politiques progressistes int\u00e9ressante, intelligente, qui se mettent en oeuvre, je pense pas que cette fracture, elle est si pr\u00e9sente que \u00e7a, on la voit, on l'on lendemain de votation au jour le jour, je pense, c'est \u00e0 nous de faire vivre ce projet Suisse en incluant tout le monde, vous avez raison de souligner que il faudrait se m\u00e9fier d'un discours qui passerait par la ligne de Grandville entre Gen\u00e8ve et Saint-Gall et les cantons dits p\u00e9riph\u00e9riques \u00e0 nouveau ce moi- m\u00eame originaire d'un canton dits p\u00e9riph\u00e9riques et, paradoxalement, prenons l'exemple du Valais ces ces cantons p\u00e9riph\u00e9riques, on le voit bien, en cette saison hivernale qui parfois accueille le plus d'\u00e9trangers et qui ont un rapport tr\u00e8s d\u00e9complex\u00e9e \u00e0 l'\u00e9tranger quant celui -ci est un touriste, par contre, on a un rapport un peu plus difficile quand celui -ci est un requ\u00e9rant d'asile, l\u00e0 aussi, cette affaire de coh\u00e9rence et encourage de dire accueillons les personnes qui ont besoin de protection accueillons les personnes qui viennent chercher chez nous du montant qui tente de ce qui est cet ancien on peut pas dire \u00e7a autrement et et faisons cet effort de coh\u00e9rence entre ces diff\u00e9rentes personnes, accueillons -les pour ce qu'elles sont, elle encourage de voir cette fois -ci, un peu plus \u00e0 moyen, voire long terme les int\u00e9r\u00eats de la Suisse \u00e0 long terme, et l\u00e0 c'est clair qu'ils sont l\u00e0, ce qu'on accueille aujourd'hui comme requ\u00e9rant d'asile il faudrait se revoir dans 20 ans \u00e0 ce m\u00eame micro pour faire un bilan et je fais le pari qui sera pr\u00e9sident prend rendez- vous. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:10) [87%] :\r\nOn vous propose d'ailleurs Rochel de de r\u00e9agir \u00e0 la la presse du jour, notamment la presse al\u00e9manique avec Gaza qui nous a rejoint dans dans ce Studio, avec cette grande interview du ministre luxembourgeois des Affaires \u00e9trang\u00e8res et des migrations, Jean Asselborn dans la sur, a \u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:24) [93%] :\r\nOui, le ministre fait le bilan de la pr\u00e9sidence du Luxembourg de l'Union europ\u00e9enne avec une actualit\u00e9 2015 marqu\u00e9e \u00e9videmment par la crise des migrants, elle va nous accompagner pendant au moins une d\u00e9cennie, pr\u00e9vient Jean \u00e0 seule borne, nous nous sommes efforc\u00e9s de la g\u00e9rer selon 3 crit\u00e8res, dit -il, l'Humanit\u00e9, la solidarit\u00e9 et Schengen dans ce sens, le renforcement des contr\u00f4les aux fronti\u00e8res n'est pas anti- Schengen, dit -il encore, mais nous devons savoir qui vient chez nous, et pourquoi le ministre critique en revanche l'attitude des pays de l'Est, la Pologne en t\u00eate le pays entreprend des r\u00e9formes judiciaires contre l'avis de Bruxelles et on sait que Varsovie a fait part d'une d'une tr\u00e8s grande s\u00e9v\u00e9rit\u00e9 sur la volont\u00e9 de de l'Europe de relocaliser rapidement 160000 r\u00e9fugi\u00e9s, c'\u00e9tait le moment le plus d\u00e9licat de notre pr\u00e9sidence, confie Jean \u00e0 seule bonne pour qui nous ne sommes plus dans l'Union sovi\u00e9tique, o\u00f9 on n'osait pas se m\u00ealer des affaires des autres si on laisse passer l'Union europ\u00e9enne ne serait plus une communaut\u00e9 de valeurs, Jean Asselborn qui croit donc encore. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:21) [80%] :\r\nJohan Rochel ce que ce que vous y croyez encore -ce que l'Europe fonctionne encore, quand on voit certains pays membres qui et qui refuse de cas aube collabor\u00e9 \u00e0 la r\u00e9partition des r\u00e9fugi\u00e9s et des migrants. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:32) [89%] :\r\nBien entendu, l'Europe fonctionne encore l\u00e0 et \u00e0 mon avis un billet du d\u00e9bat politique europ\u00e9en en Suisse qu'on a tendance \u00e0 \u00e0 pr\u00e9dire presque au jour le jour, la fin de l'Union europ\u00e9enne, la fin d'un mod\u00e8le du normande, il y a des difficult\u00e9s, bien entendu, \u00e7a serait quand m\u00eame extraordinaire qu'est pas difficult\u00e9 on n'a demi- si\u00e8cle on a une construction europ\u00e9enne qui met ensemble 28 \u00c9tats-membres, dont certains \u00e9taient des anciens pays communistes, bien entendu, qui a des difficult\u00e9s bien entendu qu'il a des d\u00e9fis, je rappelle que la Suisse s'est faite on pas mal de temps, il a fallu mettre ensemble tous ces cantons imaginons le d\u00e9fi \u00e0 l'\u00e9chelle de 500 millions de citoyens de l'Union europ\u00e9enne, donc bien s\u00fbr, il y a des d\u00e9fis, \u00e7a veut pas dire que la construction europ\u00e9enne va s'effondrer demain les Suisses serait bien inspir\u00e9e de se rappeler cette le\u00e7on au jour le jour, sur la question de de l'ann\u00e9e \u00e9coul\u00e9e, alors maintenant, d'un seul coup, apr\u00e8s les attentats de Paris on parle plus de Schengen, on a beaucoup parl\u00e9 du blanc au fond qui est certainement le crit\u00e8re clef quand on parle de l'accueil des requ\u00e9rants d'asile en Europe et l\u00e0 moi aussi je ne soit qui ne Suisse qui est un peu plus de panache, alors la Suisse est dans une situation un peu paradoxale avec Dublin, on fait partie de l'accord, mais on a une voix consultative seulement lorsque Simonetta Sommaruga seront rencontre des ministres pour parler de la r\u00e9forme du syst\u00e8me de Dublin, la Suisse peut faire valoir une voix mais n'a pas droit \u00e0 la co- d\u00e9cision, et l\u00e0 je ne souhaiterais une Suisse qui se voit un peu comme un ensemble de comp\u00e9tences film pour des id\u00e9es pour d\u00e9velopper ce projet Dublin, on l'a vu Angela Merkel est venue en Suisse nous rendent visite pour s'inspirer de cette expertise suisse, la Suisse \u00e0 l'expertise de r\u00e9partir des gens entre diff\u00e9rents cantons de parler p\u00e9r\u00e9quation financi\u00e8re de parler les gestion des comp\u00e9tences \u00e0 diff\u00e9rents, je suis certain que selon le plus centralis\u00e9 que l'Europe, vous \u00eates d'accord avec \u00e7a, certainement, la Suisse est un \u00c9tat au sens fort du terme, l'Union europ\u00e9enne est une construction un peu entre un \u00c9tat, une organisation internationale se cherche inorganisation qui \u00e9volue au jour le jour, mais sur la question de la r\u00e9partition des migrants, l\u00e0 je pense que la Suisse a une vraie carte \u00e0 jouer et j'aimerais voir cette Suisse qui va proposer des id\u00e9es qui fait force de proposition pour dire voil\u00e0, on pourrait imaginer un syst\u00e8me de Dublin qui fonctionnerait comme \u00e7a qui fonctionnerait \u00e0 l'Avantage des \u00c9tats-membres, on pense \u00e0 la Gr\u00e8ce, on pense \u00e0 l'Italie, mais qui fonctionnait surtout \u00e0 l'Avantage des requ\u00e9rants d'asile tant que le syst\u00e8me fonctionnera contre syst\u00e9matiquement les int\u00e9r\u00eats des requ\u00e9rants d'asile, le syst\u00e8me est vou\u00e9e \u00e0 l'\u00e9chec, c'est ce que j'appelle le syndrome Zalando, du syst\u00e8me de Dublin, tant qu'on n'envoie les gens comme des paquets \u00e0 gauche, \u00e0 droite, \u00e7a ne fonctionnera jamais et \u00e7a, il faut simplement prendre conscience. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:50) [91%] :\r\nOn retient l'image est -ce qu'il faut plus de vous dites qu'il faut plus de Suisses dans l'Europe en quelque sorte, il faut plus d'Europe aussi, comme par exemple une agence europ\u00e9enne de gardes- fronti\u00e8res et de gardes- c\u00f4tes, l\u00e0 encore, \u00e7a ne fait pas l'unanimit\u00e9, r\u00e9sistance du c\u00f4t\u00e9 de la Pologne, \u00e7a prend du temps, des dirigeants europ\u00e9ens qui sont donn\u00e9 jusqu'\u00e0 juin 2016 pour finaliser finaliser le projet ce que plus d'Europe, c'est la solution selon vous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:10) [87%] :\r\nQuand m\u00eame Union europ\u00e9enne est confront\u00e9e \u00e0 une crise, la r\u00e9ponse est souvent plus d'Europe et c'est dans la nature des choses si on veut coordonner, si on veut harmoniser certaines pratiques, forc\u00e9ment, il va falloir mettre en place des syst\u00e8mes communs \u00e0 nouveau la Suisse conna\u00eet bien \u00e7a les cantons ne peuvent pas eux g\u00e9rer chaque demande et ceux qui ont donn\u00e9, c'est bien vrai. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:29) [83%] :\r\nSouverainet\u00e9, vous \u00eates d'accord pendant qu'ils Zamboni bien volontiers leur leur souverainet\u00e9, ce n'est pas le cas de certains \u00c9tats aujourd'hui notamment laisse notamment la Pologne qui va g\u00e9rer elle- m\u00eame ses fronti\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:38) [90%] :\r\nAlors sur la question des fronti\u00e8res on touche vraiment une symbolique politique dans les \u00c9tats membres mais aussi l'Union europ\u00e9enne et la Suisse a fait enti\u00e8rement partie de ce d\u00e9bat, lorsqu'on parle de Dublin ont tous au coeur de ce que les \u00c9tats veulent contr\u00f4ler parce que ils sont redevables vis-\u00e0-vis de leurs citoyens, l\u00e0 il y a vraiment des comptes \u00e0 rendre sur la politique d'immigration parce qu'on touche \u00e0 au final \u00e0 qui a le droit de se d\u00e9placer sur notre territoire national, donc l\u00e0 c'est clair qu'on touche \u00e0 une composante essentielle, je ne parlais pas d'un abandon de souverainet\u00e9 \u00e0 nouveau canton, la Suisse a d\u00e9cid\u00e9 de faire partie du r\u00e9gime de Dublin pour r\u00e9partir les requ\u00e9rants d'asile on a d\u00e9cid\u00e9 d'activer notre souverainet\u00e9 \u00e0 mon avis, c'est vraiment la preuve de la souverainet\u00e9, on fait notre choix de participer ensemble si la Suisse \u00e9tait en dehors du r\u00e9gime de Dublin, aujourd'hui, elle serait seule, \u00e7a serait l'alternative pour tous les requ\u00e9rants d'asile europ\u00e9en on tente en Europe, puis on se dirige vers la Suisse pour retenter sa 2\u00e8me chance est -ce que la la Suisse serait vraiment souveraine non bien s\u00fbr que non, elle est souveraine, si elle participe \u00e0 ce r\u00e9gime de Dublin L \u00e0 je pense s'aussi une discussion qui va nous accompagner en 2000 16 ans l'arri\u00e8re- fond de dire qu'est -ce qu'on veut comme souverainet\u00e9 pour la Suisse, une Suisse vraiment souveraine qui a les moyens d\u00e9fende ses int\u00e9r\u00eats, qui a les moyens de cod\u00e9cid\u00e9s ou une Suisse qui fait la tactique de la tortue qui imagine que comment ce recroquevill\u00e9 en se mettant sous sa carapace, elle va \u00eatre plus forte. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:51) [93%] :\r\nEh bien, on en parle justement dans la presse romande du jour vous avez lu pour nous Michel Aman, l'initiative de l'UDC intitul\u00e9e pour le renvoi effectif des \u00e9trangers criminels initiative de mise en oeuvre 55 pourcent de de oui dans un sondage publi\u00e9 r\u00e9cemment. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:16:04) [89%] :\r\nEn effet, si les Suisses avaient vot\u00e9 \u00e0 la mi- d\u00e9cembre, ils auraient donc dit oui, note la Tribune de Gen\u00e8ve 24 heures mais on sait qu'en g\u00e9n\u00e9ral, au fur et \u00e0 mesure que l'on se rapproche de la date de votation Les oui aux initiatives les 2 quotidiens font donc le d\u00e9compte des adversaires du texte et en 1\u00e8re ligne la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Simonetta Sommaruga, elle sera appuy\u00e9e par le futur pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration Yoann les rames par Didier Burkhalter les 2 PLR devrait s'engager publiquement dans la campagne en 3 comit\u00e9s du non s'appr\u00eate \u00e0 sortir leurs \u00e9p\u00e9e du fourreau enfin les comptes vont eux aussi entr\u00e9e en sc\u00e8ne ces prochaines semaines, conclusion : la bataille sera chaud. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:16:42) [94%] :\r\nRochel comment vous allez la mener cette cette bataille alors. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:16:45) [89%] :\r\nAlors on va sortir notre \u00e9p\u00e9e du fourreau pour reprend la belle image je pense cette initiative du 26 juridiques de mise en m\u00eame mais extr\u00eamement dangereuse \u00e0 plus d'un titre : premi\u00e8rement, parce qu'elle prend en otage le parlement f\u00e9d\u00e9ral excluant, c'est l\u00e0 qu'on a vraiment atteint un nouveau niveau dans la provocation vis-\u00e0-vis des politiciens du pays vis-\u00e0-vis de au fond ceux qui font les lois et on a vu la la r\u00e9action du Conseil des \u00c9tats et salutaire \u00e0 ce titre- l\u00e0, de dire ensemble on va signer une lettre ouverte pour dire non, \u00e7a, \u00e7a ne va pas nous \u00e9tions en train de faire le travail de parlementaire, quand ont bien tent\u00e9 de nous mettre la pression, de court-circuiter le travail parlementaire classique avec une initiative populaire, \u00e7a \u00e7a ne va. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:17:21) [87%] :\r\nBah on devant le Parlement avait manifest\u00e9 quand m\u00eame l'envie de revenir au contre- projet qui avait \u00e9t\u00e9 refus\u00e9 par le peuple. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:17:27) [88%] :\r\nOn touche au 2\u00e8me point probl\u00e9matique de cette initiative homme offrait l\u00e0 une transition parfaite, c'est que cette initiative, elle demande au fond d'abolir cette id\u00e9e essentielle du fonctionnement d'un \u00c9tat qui est vraiment un \u00c9tat au sens fort, c'est cette id\u00e9e de proportionnalit\u00e9 quand l'\u00c9tat agit il prend en compte les conditions particuli\u00e8res dans le cas, il ne juge pas les gens, simplement en les mettant tous dans le m\u00eame panier plein que tu et cette situation personnelle au fond ne nous int\u00e9resse pas, tu sera de mani\u00e8re automatique, expuls\u00e9 du pays et l\u00e0, les Suisses l'ont accept\u00e9 ce principe, c'est dans la Constitution en 1999 et donc on se retrouve avec des citoyens qui veulent 2 choses incompatibles, ils veulent un \u00c9tat qui agit de mani\u00e8re proportionnelle mais ils veulent un \u00c9tat qui expulse de mani\u00e8re automatique et l\u00e0 on doit clarifier les choses, \u00e7a tra\u00eene, \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:18:07) [86%] :\r\nJe ne s\u00e9v\u00e9rit\u00e9 envers les \u00e9trangers criminels et ce texte porte cette id\u00e9e -l\u00e0, peut-\u00eatre pas avec les les m\u00e9thodes que vous pr\u00f4nez mais mais il y a entendu de de de cette m\u00e9thode -l\u00e0 le cette m\u00e9thode -l\u00e0 \u00e9tant d'\u00eatre entendu par les votants. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:18:18) [91%] :\r\n\u00e0 nouveau, c'est pas les m\u00e9thodes que Johan Rochel pr\u00f4ne le le matin dans le journal, c'est simplement les m\u00e9thodes que les Suisses ont accept\u00e9 dans leur constitution comme un principe fondamental de l'action du pays et il faut simplement faire cet effort de coh\u00e9rence, si on veut un \u00c9tat qui respecte la proportionnalit\u00e9 alors l'expulsion automatique des criminels \u00e9trangers n'est pas acceptable, on peut tout \u00e0 fait monter le niveau de s\u00e9v\u00e9rit\u00e9 v\u00e9rit\u00e9s dire on expulse pour telle ou telle mais on garde cette id\u00e9e de l'examen individuel la proportionnalit\u00e9 lorsque le juge d\u00e9cide d'expulser quelqu'un, il ne peut pas le faire simplement de mani\u00e8re automatique, sinon son travail de jugement, ni les possibilit\u00e9s de travailler pour lui et si on baissait ajouter un dernier point sur sa tunisien les insuffler, il y a une question qui se cachent et le texte et long, donc j'encourage vraiment les citoyens citoyens \u00e0 lire jusqu'au bout, \u00e7a, c'est aussi un probl\u00e8me esth\u00e9tique, on ne peut pas ce texte dans la Constitution, c'est une loi, la Constitution n'est pas le lieu des des lois l'article Romain IV tout \u00e0 la fin, soul\u00e8ve la question dont on va parler pour une autre initiative du rapport entre le droit suisse et le droit international et l\u00e0, c'est d\u00e9j\u00e0 dans cette initiative du 28 f\u00e9vrier cette id\u00e9e de dire quand la Suisse aura pris la d\u00e9cision d'expulser un \u00e9tranger, la comp\u00e9tence, notamment de la Cour de Strasbourg entend par la Convention europ\u00e9enne et droits de l'homme sera inop\u00e9rante, on ne respecte pas les arr\u00eats de la cour et donc m\u00eame si, pour l'autre initiative, on est dans la phase de r\u00e9colte des signatures cette discussion, elle est d\u00e9j\u00e0 l\u00e0, elle va s'imposer \u00e0 nous, le 28 f\u00e9vrier et il faut en prendre conscience que \u00e7a sert \u00e0 rien, l'autre initiative cette question du rapport entre droit suisse et le droit international, la coh\u00e9rence des engagements de la Suisse, elle est d\u00e9j\u00e0 l\u00e0 dans l'initiative du 28 f\u00e9vrier il faut prendre conscience et c'est \u00e0 mon avis, une raison suppl\u00e9mentaire de rejeter ce texte avec la plus grande s\u00e9v\u00e9rit\u00e9 pour. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:19:55) [83%] :\r\nC'est un tour de chauffe, donc l'autre point fort de la presse roumaine Gassin Michel \u00e9mane. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:20:00) [88%] :\r\nIl y a l'hommage rendu par la libert\u00e9 \u00e0 son r\u00e9dacteur en chef : Fran\u00e7ois Gross disparu hier \u00e0 l'\u00e2ge de 84 ans, j'en ai parl\u00e9 je vous semblez parler j'arriverai d\u00e9j\u00e0 largement plut\u00f4t dans cette matinale. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:20:11) [89%] :\r\n2015, pas une bonne ann\u00e9e pour le groupe \u00c9tat islamique, c'est dans l'\u00e9dito en ruines de la noyade ou de sa main Zeitung, le journal estime que la reprise de Ramadi par les troupes de l'arm\u00e9e irakienne est un signal positif qui met les djihadistes sous une forte pression b\u00e9mol : on ne voit pas encore de strat\u00e9gie internationale claire contre ben. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:20:28) [89%] :\r\nLe portrait d'un Chaux-de-Fonnier, nouvel ambassadeur de Suisse \u00e0 Madagascar Philippe Brandt, explique dans L'Express elle impartial que la population extr\u00eamement accueillante, mais que bien des malgaches vivent dans une pauvret\u00e9 extr\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:20:40) [88%] :\r\nDes r\u00e9fugi\u00e9s log\u00e9s au bout du monde, reportage dans le magasin de sa guerre et le Bund \u00e0 rixe Grandson c'est une station de ski, toutes au nord de la Su\u00e8de, bien au-del\u00e0 du cercle polaire la rumeur courait depuis quelques temps en Syrie qui veut aller en Su\u00e8de se retrouva esseul\u00e9 isol\u00e9, rumeur confirm\u00e9e et certains r\u00e9fugi\u00e9s qui arrivent ici \u00e9clatant l'arm\u00e9e, ils sont un peu plus de 600 \u00e0 vivre l\u00e0- bas, dans le froid, loin de tout dans la toundra parmi les loups. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:21:05) [84%] :\r\nUn smartphone pr\u00e9vue pour durer si si \u00e7a existe la libert\u00e9 nous pr\u00e9sente ces appareils qui s'appelle faire tr\u00e8s d'comme commerce \u00e9quitable, l'appareil \u00e9tait \u00e9pais cher mais il serait par donc le consommateur s'y retrouve, assure son fabricant hollandais. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:21:18) [92%] :\r\nEnfin, grande interview de Hohmeister dans la Bernard, le patron de Swiss sur le d\u00e9part fait son bilan Swiss doit faire au moins un demi-1000000000 1000000000 de francs de b\u00e9n\u00e9fices par ann\u00e9e pour pouvoir continuer \u00e0 investir le patron est confiant que la compagnie maintiendra ce niveau, lui qui s'en va vers de nouveaux horizons et qui prend de nouvelles responsabilit\u00e9s au sein du groupe Lufthansa. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:21:39) [87%] :\r\nUn mot sur une toute autre th\u00e9matique Ivan Rochel envoie la Suisse qui pourrait organiser Gen\u00e8ve 3 sur le la crise en Syrie est -ce que vous militez pour une politique plus active de la Suisse sur ce sur ce terrain -l\u00e0 \u00e0 nouveau le mot cl\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:21:52) [87%] :\r\nPanache me particuli\u00e8rement appropri\u00e9, on aimerait voir une Suisse qui poursuit une politique des bons offices, qui reste une Suisse neutre mais de mani\u00e8re active qui s'engagent plus fortement sur les relations internationales, qui propose de mani\u00e8re plus active alors cette fonction d'h\u00f4teliers d'\u00c9tat h\u00f4tels accueille les gens \u00e0 Gen\u00e8ve pour d\u00e9battre, pour organiser les conf\u00e9rences pour r\u00e9soudre des conflits, mais qui va au-del\u00e0 de ce r\u00f4le d'h\u00f4teliers qui aussi r\u00e9seau qui se entremetteur entre ses diff\u00e9rents acteurs et \u00e7a serait alors cette fois -ci est loin de l'\u00e9chelle europ\u00e9enne mal \u00e9chelle globale la Suisse comme cerveau de cette mondialisation, la Suisse comme force de proposition de cette mondialisation sur la question de la mobilit\u00e9 humaine et sur la question des diff\u00e9rents conflits qui parcourt le monde, l\u00e0 il y a vraiment un r\u00f4le essentiel pour la Suisse \u00e0 jouer. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:22:32) [89%] :\r\nBien, merci beaucoup d'\u00eatre venu nous parler de panache, ce matin, Guillaume Rochel, une chapelle, vice- pr\u00e9sident du Foraus, ce groupe de r\u00e9flexion sur la politique \u00e9trang\u00e8re en Suisse une bonne journ\u00e9e, merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-12-28T07:02:31Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Rochel, Johan", "role": "Vice-pr\u00e9sident", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Nanzer, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-54441390-7EE7-44C4-9039-49FD3C4082FB", "internalArchiveId": "54441390-7EE7-44C4-9039-49FD3C4082FB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Vos bonnes r\u00e9solutions \"conso\" 2016", "publicationDate": "2015-12-28T00:00:00Z", "summary": "Les bonnes r\u00e9solutions des Romandes et des Romands dans le domaine de la consommation recueillies par Henry Buxant.", "durationSec": 59, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7328622", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423724.image", "alternativeTitle": ["Vos bonnes r\u00e9solutions \"conso\" 2016 / OEP_2015-12-28T09:49:47_sequence-4", "On en parle du 28.12.2015"], "alternativeSummary": ["Les bonnes r\u00e9solutions des Romandes et des Romands dans le domaine de la consommation recueillies par Henry Buxant."], "variantIds": ["ece-7328622"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-01-06T21:02:05Z", "speechToTexts": ["06.01.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [69%] :\r\n\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:04) [79%] :\r\nVous dire aujourd'hui au monde, donc sur lui si on en parle sur la 1\u00e8re et jouera en parle avec je vous demander quels sont vos r\u00e9solutions consommation pour l'ann\u00e9e 2016 tout continuer comme en 2015 avec l'Iran et vous, oui c'est un peu la m\u00eame piste, on continue sur la m\u00eame lanc\u00e9e il y a aucune id\u00e9e, j'ai pas du tout pens\u00e9 encore d'totalement c'est plus encore pour l'instant, je pense plut\u00f4t se r\u00e9sumer \u00e0 la constance, mais au-del\u00e0 de \u00e7a, il faut pas sp\u00e9cialement ce que je pouvais modifier ce que je vais modifier, j'ai pas vraiment r\u00e9fl\u00e9chi pas pire que 2015, pas pire c'est-\u00e0-dire bah, c'est-\u00e0-dire pareil \u00e0 moi, moi, m\u00eame si c'est possible, apr\u00e8s \u00e7a d\u00e9pend quelle consommation va aller voir la je ressens, c'est vaste voil\u00e0 oui tout \u00e0 fait, bah alors moins de consommation, alors pour 2016 voil\u00e0 c'est un exemple, on a quand m\u00eame tout de suite. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-12-28T09:29:13Z", "program": {"href": "/programs/E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "id": "E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "name": "On en parle"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Girard, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Schekter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Girard, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schekter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-56A6777D-FAC5-4FB9-8A7B-F1FBDD9D0BB2", "internalArchiveId": "56A6777D-FAC5-4FB9-8A7B-F1FBDD9D0BB2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Quel impact aura la reprise de Ramadi par l'arm\u00e9e irakienne?", "publicationDate": "2015-12-28T00:00:00Z", "summary": "Quel impact aura la reprise de Ramadi par l'arm\u00e9e irakienne?  \r\nChristian : mais on commence ce Forum du c\u00f4t\u00e9 de Ramadi, en Irak . \r\nRamadi lib\u00e9r\u00e9e.. Le gouvernement irakien s'est f\u00e9licit\u00e9 cet apr\u00e8s-midi d'avoir d\u00e9livr\u00e9 le chef-lieu de la province sunnite de l'Anbar aux portes du d\u00e9sert menant \u00e0 la Syrie.. Ramadi qui \u00e9tait tomb\u00e9e aux mains du groupe \u00e9tat islamique en mai dernier.. Depuis hier, des centaines d'Irakiens c\u00e9l\u00e8brent cette victoire arrach\u00e9e de haute lutte... \r\nC\u00e9line Tzaud, quelle est la port\u00e9e de cette victoire pr Bagdad ?\r\nC'est une victoire plusss symbolique que vraiment strat\u00e9gique. Strat\u00e9giquement, c'est s\u00fbr, \u00e7a \u00e9loigne la menace djihadiste de la capitale irakienne, \u00e0 100km de l\u00e0..et \u00e7a permet de se repositionner sur cet axe important qui m\u00e8ne tout droit vers la Syrie et la Jordanie voisines.. \r\nDonc strat\u00e9gique oui mais surtout symbolique car \u00e7a permet \u00e0 Bagdad de laver l'affront de mai 2015..quand l'\u00e9tat islamique s'est empar\u00e9 de cette ville. et de laver tous les autres affronts [ et ils sont nombreux] .toutes les d\u00e9faites humiliantes de l'arm\u00e9e irakienne depuis plusieurs mois.une arm\u00e9e compos\u00e9e de soldats souvent peu motiv\u00e9s.gangr\u00e9n\u00e9e par les d\u00e9fections.\r\nBagdad montre ainsi qu'elle reprend la main.certes, toujours gr\u00e2ce \u00e0 l'aide des Am\u00e9ricains.[parce que sans les frappes a\u00e9riennes de la coalition internationale, on doute vraiment que Bagdad ait pu reprendre Ramadi]..mais elle montre que son nouveau positionnement porte ses fruits.\r\nCette strat\u00e9gie, c'est quoi ?\r\nDe moins s'appuyer sur les puissantes milices chiites iraniennes. et de davantage int\u00e9grer les combattants sunnites. Pour reprendre Tikrit aux Djihadistes, au d\u00e9but de l'ann\u00e9e, Bagdad avait fait appel aux iraniens.. Mais \u00e0 Mossoul, c'est diff\u00e9rent. La ville est un bastion sunnite. confession des combattants de l'\u00e9tat islamique.. Alors pour \u00e9viter d'exacerber les tensions avec les locaux, Bagdad a cette fois form\u00e9 et int\u00e9gr\u00e9 des combattants sunnites pour reprendre ramadi.. \r\nReste maintenant \u00e0 s\u00e9curiser la ville et \u00e0 la pacifier sur le long terme. \r\nUn sacr\u00e9 d\u00e9fi. mais Bagdad semble avoir r\u00e9fl\u00e9chi \u00e0 tout cela. Le gouvernement irakien, chiite, on le rappelle,  a d\u00e9clar\u00e9 qu'il allait rapidement donner les cl\u00e9s de la ville \u00e0 la police locale et \u00e0 une force tribale sunnite. une mesure destin\u00e9e. , si on peut dire, \u00e0 gagner le cour des sunnites si prompts \u00e0 rejeter le gouvernement chiite ..et surtout \u00e0 emp\u00eacher qu'ils se tournent vers le groupe \u00e9tat islamique.\r\nRamadi marquera peut-\u00eatre le d\u00e9but de l'am\u00e9lioration des relations entre sunnites et chiites en Irak..un chantier qui reste gigantesque ! D'autant que si le groupe \u00e9tat islamique a \u00e9t\u00e9 chass\u00e9 de Ramadi m\u00eame, il reste bien implant\u00e9 dans les villes toutes proches.Des positions qui pourraient servir de base arri\u00e8re \u00e0 une nouvelle offensive sur Ramadi.", "durationSec": 154, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7356930", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "thematicPersons": ["Groupe Etat islamique"], "alternativeTitle": ["Quel impact aura la reprise de Ramadi par l\u2019arm\u00e9e irakienne? / FOR_2015-12-28T18:00:00_developpement-1", "Forum du 28.12.2015"], "alternativeSummary": ["Le gouvernement irakien s\u2019est f\u00e9licit\u00e9 d\u2019avoir lib\u00e9r\u00e9 la ville de Ramadi, chef-lieu de la province sunnite de l\u2019Anbar, apr\u00e8s plusieurs jours de combats. Quelle est la port\u00e9e de cette victoire?"], "variantIds": ["ece-7356930"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-01-06T13:30:26Z", "speechToTexts": ["06.01.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\nMais on commence ce Forum du c\u00f4t\u00e9 de Ramadi en Irak Renaud Ramadi lib\u00e9r\u00e9e le gouvernement irakien s'est f\u00e9licit\u00e9 cet apr\u00e8s- midi, d'avoir d\u00e9livr\u00e9 le chef- lieu de la province sunnite de l'Inde aux portes du d\u00e9sert menant \u00e0 la Syrie, Ramadi qui \u00e9tait tomb\u00e9e aux mains du groupe \u00e9tat islamique en mai dernier, depuis hier, des centaines d'Irakiens c\u00e9l\u00e8brent cette victoire arrach\u00e9e de haute lutte, C\u00e9line sont, quelle est la port\u00e9e de cette victoire pour Bagdad. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:23) [90%] :\r\nEh bien, c'est une victoire autant symbolique que vraiment strat\u00e9gique un d'abord strat\u00e9giquement c'est s\u00fbr \u00e7a \u00e9loigne la menace djihadiste de la capitale irakienne, qui a \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e0 100 kilom\u00e8tres de l\u00e0, \u00e7a permet de se repositionner sur cet axe important qui m\u00e8ne tout droit vers la Syrie et la Jordanie voisines, donc oui strat\u00e9gique mais surtout aussi symbolique parce que \u00e7a permet \u00e0 Bagdad de laver l'affront de mai dernier quand l'\u00e9tat islamique s'\u00e9tait empar\u00e9 de cette ville et puis de laver tous les autres affronts et ils sont nombreux hein de toute cette d\u00e9faite humiliante de l'arm\u00e9e irakienne depuis maintenant plusieurs mois, une arm\u00e9e compos\u00e9e de soldats souvent peu motiv\u00e9s, gangr\u00e9n\u00e9e par les d\u00e9fections donc Bagdad montre laquelle reprend la main, certes, toujours gr\u00e2ce \u00e0 l'aide des occidentaux, parce que ce sont les frappes a\u00e9riennes de la coalition internationale, on doute vraiment que Bagdad et puis reprendra mardi, mais elle montre quand m\u00eame que son nouveau positionnement porte ses fruits, cette strat\u00e9gie en quoi est -ce qu'elle consiste, au juste, h\u00e9 bien de moins s'appuyer sur les puissantes milices chiites iraniennes et de davantage int\u00e9grer les combattants sunnites irakiens pour reprendre par exemple un petit Criteo djihadiste au d\u00e9but de l'ann\u00e9e, Bagdad avait fait appel aux iraniens mais \u00e0 Ramadi, h\u00e9 bien c'est diff\u00e9rent parce que la ville, c'est surtout un bastion sunnite confession le rappelle un des combattants de l'\u00c9tat islamique alors pour \u00e9viter d'exacerber ces tensions Les tensions entre le gouvernement irakien chiite les locaux sunnites, h\u00e9 bien, Bagdad a cette fois form\u00e9 et int\u00e9gr\u00e9 des combattants sunnites pour donc aider \u00e0 reprendre Hammadi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:48) [88%] :\r\nReste un grand d\u00e9fi maintenant Salinas c'est Nathan c'est s\u00e9curiser la ville et la pacifier sur le long terme. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:53) [92%] :\r\nJouer, c'est un sacr\u00e9 d\u00e9fi et, en m\u00eame Bagdad semble avoir r\u00e9fl\u00e9chi \u00e0 la question : le gouvernement irakien a d\u00e9clar\u00e9 qu'il allait rapidement donner les cl\u00e9s de la ville \u00e0 la police locale et \u00e0 une force tribale sunnite, une mesure destin\u00e9e, si on peut dire \u00e0 gagner le coeur des sunnites, si prompts \u00e0 rejeter le gouvernement chiite et surtout \u00e0 emp\u00eacher qu'ils se tournent ou retournant vers le groupe \u00e9tat islamique Ramadi marquera peut-\u00eatre le d\u00e9but de l'am\u00e9lioration des relations entre les sunnites et les chiites en Irak, un chantier qui reste gigantesque quand, d'autant que si le groupe \u00e9tat islamique a \u00e9t\u00e9 chass\u00e9 de Ramadi m\u00eame il reste bien implant\u00e9 dans les villes toutes proches des positions qui pourraient encore servir de base arri\u00e8re \u00e0 une nouvelle offensive sur Ramadi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:32) [95%] :\r\nC\u00e9line merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-12-28T17:08:43Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Tzaud, C\u00e9line", "role": "Journaliste ActuRadio ", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A7D750A3-5481-4EBF-B027-D47A70848E2D", "internalArchiveId": "A7D750A3-5481-4EBF-B027-D47A70848E2D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Prise de conscience tardive", "publicationDate": "2015-12-28T00:00:00Z", "summary": "* * En 1995, Boris Iseli ne r\u00eavait \u00e0 aucune carri\u00e8re particuli\u00e8re, ne croyant gu\u00e8re en ses capacit\u00e9s.\r\n20 ans plus tard, apr\u00e8s avoir grad\u00e9 \u00e0 l'arm\u00e9e puis s\u00e9journ\u00e9 aux USA, il dirige les finances d'une start-up dans le domaine des biotechnologies, dans le parc d'innovation de l'EPFL.\r\n--- plus value ---\r\nTube 1995 du jour: I'll stand by you - The Pretenders", "durationSec": 3369, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7328526", "imageURL": "http://www.rts.ch/7324624.image", "alternativeTitle": ["Promo 95 du 28.12.2015", "Prise de conscience tardive / P95_2015-12-28T15:04:15_promo-95", "Promo 95 du 28.12.2015", "Prise de conscience tardive / P95_2015-12-28T15:04:15_promo-95"], "alternativeSummary": ["En 1995, Boris Iseli ne r\u00eavait \u00e0 aucune carri\u00e8re particuli\u00e8re, ne croyant gu\u00e8re en ses capacit\u00e9s.\n20 ans plus tard, apr\u00e8s avoir grad\u00e9 \u00e0 l\u2019arm\u00e9e puis s\u00e9journ\u00e9 aux USA, il dirige les finances d\u2019une start-up dans le domaine des biotechnologies, dans le parc d\u2019innovation de l\u2019EPFL.", "En 1995, Boris Iseli ne r\u00eavait \u00e0 aucune carri\u00e8re particuli\u00e8re, ne croyant gu\u00e8re en ses capacit\u00e9s.\n20 ans plus tard, apr\u00e8s avoir grad\u00e9 \u00e0 l\u2019arm\u00e9e puis s\u00e9journ\u00e9 aux USA, il dirige les finances d\u2019une start-up dans le domaine des biotechnologies, dans le parc d\u2019innovation de l\u2019EPFL."], "variantIds": ["ece-7328527", "ece-7328526"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-16T15:27:40Z", "speechToTexts": ["16.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:04) [93%] :\r\nIssu d'une famille modeste Boris Iseli n'aspirait pas \u00e0 une grande carri\u00e8re \u00e0 la fin de son gymnase en 1995 sa vision \u00e0 tr\u00e8s court terme de l'homme n'est gu\u00e8re plus loin que l'\u00e9cole de recrues 20 ans plus tard, nous le retrouvons \u00e0 Lausanne dans une Start-Up du parc d'innovation de l'\u00e9t\u00e9 \u00e0 faire. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:20) [84%] :\r\nQue deviennent nos r\u00eaves de jeunesse, 20 ans plus tard, pendant les f\u00eates Yves-Alain Cornu, part \u00e0 la rencontre des petits camarades la vol\u00e9e 1995 du gymnase d'Yverdon Yverdon-les-Bains qui a organis\u00e9 l'\u00e9t\u00e9 dernier une grande r\u00e9union et restituer les \u00e9preuves d'examen de Baccalaur\u00e9at par ici, oui, oui, en cette fin d'ann\u00e9e 2015, ces anciens \u00e9tudiants reviennent sur leur parcours souvent ponctu\u00e9 d'impr\u00e9vus, qu'ils ont conduit \u00e0 leur situation actuelle, alors c'est \u00e0 l'EPFL. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:49) [69%] :\r\nOn vous trouve maintenant, oui, oui, sur le site du innovation traqu\u00e9s pr\u00e9f\u00e8re voil\u00e0 \u00e7a c'est aller. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:08) [87%] :\r\nBoris Iseli vendredi dernier nous \u00e9tions chez Myriam sosie qui se rappelle tr\u00e8s bien de vous et vous a trouv\u00e9 tr\u00e8s changer \u00e0 la c\u00e9r\u00e9monie des 20 ans de votre bac organis\u00e9e par le gymnase d'Yverdon, c'est vrai, vous avez gagn\u00e9 en masse musculaire, comme elle nous l'a dit. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:21) [77%] :\r\nC'est cible en tout court, peut-\u00eatre, oui, vous imaginez plut\u00f4t gringalet dans son souvenir. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:01:27) [81%] :\r\nOui, c'est juste le le Gina \u00e7a dur\u00e9e \u00e7a a dur\u00e9 3 ans, je suis chef du prendre 20 centim\u00e8tres entre le d\u00e9but et la fin, donc j'ai grandi tard et puis finir maintenant \u00e0 peu pr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:39) [83%] :\r\nElle qui est devenue pr\u00e9paratrice physique coach sportive, elle ne pense pas avoir beaucoup chang\u00e9, vous aide \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:01:45) [76%] :\r\nAlors, son nom \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s sportive, \u00e0 l'\u00e9poque, je ne sais, elles avaient beaucoup d'athl\u00e9tisme la fait beaucoup de v\u00e9lo, donc c'est vrai qu'elle est toujours rest\u00e9e tr\u00e8s sportive, voil\u00e0 un peu vieilli, comme nous, tout \u00e7a 20 ans pi\u00e8ces. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:01) [81%] :\r\nOn va pas les cheveux non alors, elle les a gard\u00e9s oui. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:05) [83%] :\r\nVous vous souvenez, assez bien votre classe, c'est pas le cas, tout le monde. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:02:08) [95%] :\r\nLa classe quoi. \r\nAvec Sonia par. \r\nIsabelle Gr\u00e9gory Bernarda Marie- Laure volumique Isabelle Lorient M\u00e9lanie Desmeules Corinne Dormont, question de go\u00fbt \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:33) [79%] :\r\nJe me souviens tr\u00e8s bien de cela qu'ils \u00e9taient proches Boris Iseli c'est vrai qu'il reviendra, certains avec qui on avait assez peu de contacts avec Pocket et puis c'est vrai qu'on oublie assez vite sur sur 20 ans, il y a on \u00e9tait je pense une dizaine \u00e0 \u00eatre tr\u00e8s tr\u00e8s proche et puis, et puis je pense qu'il y a beaucoup d'chose. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:02:53) [68%] :\r\nMyriam Sophie Pointaire oui dans le. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:58) [91%] :\r\nAlors donc, on a d\u00e9j\u00e0 rencontr\u00e9 la semaine derni\u00e8re plusieurs de vos camarades de promo dont Myriam sosie qui ont plus ou moins \u00e0 accomplir leur r\u00eave de jeunesse, mais vous, vous \u00eates le seul qui n'r\u00eaviez de rien en particulier. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:03:10) [76%] :\r\nDonc. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:03:11) [91%] :\r\nJe savais pas que c'\u00e9tait le seul mais c'est vrai que j'avais pas de de r\u00eave particulier dans au niveau familial qu'au niveau professionnel, j'avais plut\u00f4t disons tr\u00e8s court terme, donc qu'est -ce que je vais faire l'ann\u00e9e prochaine. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:24) [88%] :\r\nMais ce que vous m'aviez \u00e9crit pour pr\u00e9parer l'\u00e9mission vision \u00e0 tr\u00e8s court terme, l'\u00e9cole de recrues et puisse \u00e0 peu pr\u00e8s tout \u00e0 manque d'ambition que vous mettez en lien avec le fait de venir d'une famille modeste, dont vous ne vous rendiez pas forc\u00e9ment compte \u00e0 l'\u00e9poque. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:03:37) [84%] :\r\nOuais pour moi je, je venais d'une famille normale puis puis on vivait bien, je manquais de rien, j'ai, j'ai tout ce dont j'avais envie, c'\u00e9tait, je l'ai j'ai toujours eu donc donc voil\u00e0 c'est vrai quand m\u00eame apr\u00e8s on on est confront\u00e9 \u00e0 des gens qui viennent de milieux diff\u00e9rents, qui ont viendra, tiens, je n'ai pas d'un milieu forc\u00e9ment tr\u00e8s tr\u00e8s ais\u00e9, n'est pas pauvre non plus vraiment, vraiment pas la bonne classe moyenne mais je n'ai pas de j'ai pas pour ambition de m'acheter une maison ou de m'acheter une Porsche ou de devenir riche ou de de devenir directeur d'une grande soci\u00e9t\u00e9 je vous, moi, j'avais juste envie de de faire ce que j'avais envie l'ann\u00e9e suivante quoi. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:17) [87%] :\r\nC'\u00e9tait par rapport au au professions de vos parents. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:04:20) [87%] :\r\nNon, pas forc\u00e9ment s'mais c'est vrai que j'ai, vous m'auriez demand\u00e9 qu'est -ce que qu'est -ce que tu dois faire dans 5 ans, j'aurais pas si vous r\u00e9pondrez -vous je pense je, je visais plut\u00f4t mes \u00e9tudes en fonction des capacit\u00e9s, pas forc\u00e9ment de de mes de mes envies ou 2 de mes r\u00eaves, j'avais, j'ai, moi je suis je suis bon \u00e0 \u00e7a, pourquoi pas, essayer de faire \u00e7a comme \u00e9tude, mais pas avec un avec une profession particuli\u00e8re dans dans le viseur. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:48) [94%] :\r\nCe qui ne vous a pas emp\u00each\u00e9 de devenir. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:04:50) [85%] :\r\nDirecteur financier d'une d'une Start-Up qui n'est bient\u00f4t plus une Start-Up, la soci\u00e9t\u00e9 a 5 ans, \u00e7a fait la bionique qui est assez connu dans l'\u00e9cosyst\u00e8me des Start-Up, on a pas mal de succ\u00e8s et puis c'est \u00e7a, c'\u00e9tait tr\u00e8s int\u00e9ressant parce qu'on d\u00e9marre, une phase commercialement non donc c'est vraiment la meilleure p\u00e9riode pour les avoir rejoint. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:09) [90%] :\r\nEn serait jouit d'votre parcours durant cet \u00e9pisode de promo \u00e0 95 une promo dont vous vous souvenez, vous l'avez dit plut\u00f4t bien, j'ai un truc imparable pour vous rafra\u00eechir encore plus la m\u00e9moire c'est la musique aujourd'hui et dans la compil des tubes de 1995 je vous propose cette chanson \u00e9coutez. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:39) [72%] :\r\nAlstom Bayeux, vous savez, ce sont 100 Boris oui bien s\u00fbr 2\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:44) [87%] :\r\nExactement, c'est quelque chose d'\u00e9couter beaucoup \u00e0 l'\u00e9poque, en 1995 donc la date o\u00f9 cette chanson \u00e9tait le plus \u00e9cout\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:50) [80%] :\r\nUne juste oui, pas forc\u00e9ment cette chanson l\u00e0 mais c'est vrai que lorsqu'on avait des soir\u00e9es ont pass\u00e9 la musique c'est une c'est une c'est un gros con souvent d'\u00e9couter beaucoup de musique, en soir\u00e9e, oui, oui, un peut-\u00eatre un peu moins \u00e0 la maison, c'est plut\u00f4t une chose sociale, la musique, moi j'aime bien \u00e9couter avec des gens dans des contextes particuliers. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:11) [73%] :\r\nJe vous rappelle quoi comme autre souvenir cette musique. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:14) [84%] :\r\nBen ma jeunesse \u00e7a balance s'armer d'\u00e9couter de la musique comme \u00e7a, \u00e7a remet les choses, \u00e7a \u00e7a faire venir certaines sensations pas forc\u00e9ment des souvenirs, des images mais mais des sensations particuli\u00e8res, c'est comme une odeur, on sent une odeur notre jeunesse \u00e0 sa norme, un petit peu dans le contexte, \u00e7a s'appelle une chose. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:35) [76%] :\r\nC'est quoi les sensations qu'il revienne alors. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:37) [76%] :\r\nOu peut-\u00eatre d'avoir un peu plus ce cheveu car \u00e9poque ouais c'est c'est \u00e7a, je pense \u00e0 Cannes, la camaraderie l'insouciance sont sous, c'est pas vraiment ce qu'on va passer notre ann\u00e9e ou pas, c'\u00e9tait pas de probl\u00e8me particulier jusque 2 ou de vivre oui \u00e0 \u00e0 2, 3 mois, on avance maintenant s'en ce projet beaucoup plus vers le futur. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:09:02) [69%] :\r\nThierry. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:03) [92%] :\r\nInsouciance, c'\u00e9tait comme \u00e7a que vous vous souvenez de cette p\u00e9riode de gymnase. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:08) [82%] :\r\nOui, en ce sens est peut-\u00eatre pas le meilleur moment, mais, mais c'est vrai que c'\u00e9tait peut-\u00eatre aussi avec le fait que je ne voyais pas vraiment dans le futur, donc je me dis je me projetais pas forc\u00e9ment avec des r\u00eaves particulier je ai pas la pression de pas y arriver. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:26) [80%] :\r\nC'\u00e9tait l'instant pr\u00e9sent quoi point ou le d\u00e9lai de 3 semaines qui viennent, ce n'est pas que vous aimiez les ann\u00e9es 90. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:34) [86%] :\r\nOui et non, on a toujours des petits soucis sans o\u00f9 on fait partie d'un groupe o\u00f9 on n'en fait pas ou on est cool, on n'est pas cool, donc \u00e7a de ce c\u00f4t\u00e9 -l\u00e0, c'est toujours un peu difficile, mais je pense, c'est difficile pour tout le monde, apr\u00e8s c'est une \u00e9poque que j'ai beaucoup aim\u00e9 parce que j'avais des tr\u00e8s bons amis, que je garde encore maintenant, il y a un certain que que vois toujours pas plus tard que la semaine pass\u00e9e, on n'a encore \u00e9t\u00e9 boire un verre avec 2 qui \u00e9tait logique avec moi qui habite pas forc\u00e9ment dans la m\u00eame ville, mais, mais c'est vrai qu'on on garde vraiment contact, on se voit, on se parle, pas forc\u00e9ment avec les r\u00e9seaux sociaux mais mais tous les moyens de SMS ou des messages ou des e-mails, donc de ce biais -l\u00e0, c'est vrai que c'est c'est par les amis, c'est l\u00e0 que j'ai plus de plaisir. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:10:22) [98%] :\r\nIci. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:23) [97%] :\r\n\u00e9poque o\u00f9 il n'y avait ni justement du SMS, les e-mails, les r\u00e9seaux sociaux dont vous parlez. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:10:28) [77%] :\r\nOui, ben c'\u00e9tait pas quand on vous l'appelez, une fille, il fallait appeler ses parents, donc c'\u00e9tait vrai, un peu plus difficile qu'avec \u00e0 pr\u00e9sent j'imagine. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:10:44) [79%] :\r\nBelles \u00e9preuves, ce qui est vrai bobo des sur le papier avec adresse les rendez- vous serait elles \u00e9taient comme des querelles j'imaginais le grabataire et puis un jour, c'est la parole qui nous retient, j'aime \u00e7a. \r\nEt j'ai vu le temps qui est pass\u00e9, les all\u00e9gu\u00e9s d\u00e9fil\u00e9 je regarde en face, il exporte bien s\u00fbr, mais je me donne une question maladie \u00e0 ce niveau. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:11:13) [66%] :\r\nEt depuis le temps que les pr\u00e9sidents de mettra \u00e7a sur les jeux que dans la basilique, pour moi, c'est Didier toutes fa\u00e7ons de bonne soeur a pris. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:11:22) [76%] :\r\nVoil\u00e0 de lundi rendez- vous \u00eates \u00e9lu point. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:11:31) [71%] :\r\nLe TGV, l'histoire est sans retard si elle ne s'est pas laisser croire que j'avais bien \u00e9crit, L \u00c9tudiant mais moi au bout de la main. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:11:43) [67%] :\r\nParmi ceux qui l'ont dit pourtant d'h\u00e9ro\u00efne que 4 points de plus on ne sait jamais votre fille, je n'ai plus par les avec des jeunes face les portes claquent, c'est un monsieur, question \u00e0 laquelle c'est-\u00e0-dire Franck de vu le temps qui est pr\u00eat \u00e0 laisser des traces sur Bescherel pardon, etc, pourquoi pas de sexe dessus de toute fa\u00e7on, osent plus. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:12:09) [72%] :\r\nBonjour, donc c'est un peu du et bon, et avec elle. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:12:18) [73%] :\r\nJe serais je l'acteur au regard de 121 je l'ai \u00e0 la gouache, quand ils ne savent plus revenir, j'ai jou\u00e9 \u00e7a, l'homme avait fait un pour, \u00e0 la guerre des gueules pas l\u00e0 et avancer vers l'avenir. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:12:36) [64%] :\r\nC'est Gerber par baisser les salaires, j'ai maintenant enfin Didier pas de la partie, mais sur des jeunes, les questions abord\u00e9es celles fond\u00e9es j'ai et puis le temps qui est pr\u00eat \u00e0 laisser des traces sur des surr\u00e9alistes paradoxe du pouvoir voir aussi de dignit\u00e9, de toute fa\u00e7on grossi\u00e8re apr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:12:57) [73%] :\r\nPoids de la dette publique, on va donc voil\u00e0 officiel et puis point une pointe de de c'est pointu et au Parlement. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:25) [91%] :\r\nBoris Iseli, on a \u00e9voqu\u00e9 en introduction au moment du gymnase, vous ne saviez pas vraiment ce que vous allez faire ensuite, mais alors pourquoi avoir choisi cette voie gymnasiale d\u00e9part. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:13:35) [84%] :\r\nMoi, j'\u00e9tais voit apr\u00e8s Gimnasia La l'\u00e9cole, donc c'\u00e9tait un petit peu la voie normale c'\u00e9tait j'avais capacit\u00e9s de faire, de faire un gymnase, j'avais la moyenne pour sortir de la bonne section donc \u00e7a : pas de sens, d'aller chercher ailleurs autre chose et puis je sortais d'une r\u00e9gie l'\u00e9conomique, donc pourquoi pas faire gymnase \u00e9conomique \u00e7a tombe un peu sous le sens, donc c'\u00e9tait pas vraiment une r\u00e9flexion, une r\u00e9flexion, c'\u00e9tait juste voil\u00e0 c'est la suite normale. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:14:03) [86%] :\r\nMais m\u00eame enfant plus petit, vous n'aviez pas de m\u00e9tier de r\u00eave comme pompier ou policier oui pour. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:14:08) [82%] :\r\nEt aux policiers, d'ailleurs j'avais j'avais pari\u00e9 20 francs, je pense que j'avais 10 ans ou ne vont 20 francs avec un copain que que je deviendrais policier lui lui doit toujours, \u00e0 moins que je lui les chez hommes \u00e0 la prochaine occasion le voyage, mais j'avais pas de cap sur moi. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:14:25) [71%] :\r\nS'il nous \u00e9coute, cette fois, c'est dit, oui, il y a une Schumacher vous rappeler, on vous l'avez crois\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:14:30) [83%] :\r\nOui, on sait o\u00f9 il y a quelques ann\u00e9es en arri\u00e8re, mais la derni\u00e8re fois, on n'a pas, on n'a pas parl\u00e9, mais c'est vrai que \u00e7a avec avec l'inflation, je pense que je lui donnerai un petit peu plus avec plaisir, j'inviterai manger. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:14:42) [78%] :\r\nJe pense que policier, \u00e7a m'a toujours un peu, \u00e7a m'a toujours un peu tirer mais \u00e7a pour moi, c'\u00e9tait un petit peu \u00e7a n'ouvrait pas cette possibilit\u00e9, ne sachant pas vraiment ce que je voulais faire, si je vous policiers faisaient policiers en \u00e7a, \u00e7a laisse pas trop le choix : interdiction fait Gina \u00e7a laisse toute une palette de possibilit\u00e9s et puis je pense pas que j'aurais \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s heureux en \u00e9tant policiers finalement. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:15:04) [91%] :\r\nEt puis le gymnase, \u00e7a vous permet aussi de reporter un petit peu le moment du choix. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:15:07) [84%] :\r\nOui, exactement, c'est vrai que c'est vrai qu'on s'adonne 3 ans de plus pour 4 si on redouble, je n'ai pas pardon, mais j'ai failli, \u00e7a donne 3 ans pour r\u00e9fl\u00e9chir et puis on se donne le temps et puis fait on est chez les parents, on n'a pas de probl\u00e8mes d'argent forc\u00e9ment donc, donc c'est bien \u00e7a, du confort reste au chaud un petit moment. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:15:26) [93%] :\r\nEt donc vous entrez au gymnase \u00e0 Yverdon-les-Bains sans grande conviction a, comme vous le dites plus dans la continuit\u00e9 de ce que vous faisiez \u00e0 l'\u00e9cole, \u00e7a se passe comment alors ces ces 3 ann\u00e9es \u00e0 Yverdon. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:15:36) [84%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:15:37) [84%] :\r\n\u00e7a se passe bien dans la globalit\u00e9, c'est vrai qu'on \u00e9tait, on \u00e9tait, on s'est retrouv\u00e9 une bonne \u00e9quipe, pour la plupart des des amis qu'on avait une bombe \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 \u00e0 l'\u00e9cole ensemble donc d\u00e8s samedi de la gymnasien l'\u00e9conomie concert trouve au gymnase ensemble, donc c'\u00e9tait pas le saut dans l'inconnu, on retrouvait les m\u00eames t\u00eates, c'\u00e9tait pas loin de chez moi, c'est j'avais pas forc\u00e9ment des probl\u00e8mes avec mineur, donc j'ai pas besoin d'\u00e9tudier beaucoup pour pour passer avec une moyenne les mythes mais une moyenne correcte, quand m\u00eame, donc c'\u00e9tait oui, c'\u00e9tait y pas beaucoup de stress, outre outre mesure. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:16:13) [89%] :\r\nPas d'inqui\u00e9tude, vous dire, c'est parce que je vais faire apr\u00e8s vous attendiez de voir un peu. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:16:18) [72%] :\r\nDonc, ben il me serait arriv\u00e9 la m\u00eame chose d'ailleurs, je m'\u00e9tais pr\u00e9inscrits ont HEC, apr\u00e8s coup parce que l'\u00e9conomique gymnase \u00e9conomique on pas apprend par c'est ce que beaucoup font pas tous \u00e7a, c'est un peu la la voix qui s'ouvrait, qui s'ouvre \u00e0 moi, donc par la culture non plus non. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:16:38) [99%] :\r\nEt au gymnase avec les enseignants. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:16:41) [88%] :\r\n\u00e7a se passait relativement bien soit pas que j'ai pas de mauvais souvenirs avec certains certains profs, je me rappelle d'un prof en particulier un prof d'histoire qui \u00e9tait, qui nous a mis des tr\u00e8s tr\u00e8s mauvaise note \u00e0 tout le monde, hein, mais c'est une bonne le\u00e7on, parce qu'on sortait de l'\u00e9cole, c'\u00e9tait le 1er test, on s'est rendu compte qu'on a, pour l'int\u00e9ress\u00e9 dans un autre monde, c'\u00e9tait plus la Costa gymnases, donc il fallait mettre mettre une couche suppl\u00e9mentaire. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:17:07) [92%] :\r\nVous en avez revu certains de ses enseignants \u00e0 la f\u00eate de juin dernier, au gymnase d'Yverdon pour les 20 ans de votre bac. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:17:12) [84%] :\r\nOui, oui, certains, dont je me souviens tr\u00e8s tr\u00e8s bien on on en particulier notre prof de comptabilit\u00e9, je me rappelle plus que j'avais fait une aussi mauvaise note, on compta mais mais c'est vrai qu'il y a aussi un tr\u00e8s tr\u00e8s bon souvenir, je pense que le le fait que j'avais pas des bonnes notes \u00e0 l'\u00e9poque r\u00e9sidait surtout dans le fait que je faisais rien \u00e0 la maison. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:17:33) [84%] :\r\nJe me rappelle surtout que je courrais le matin pour aller prendre les feuilles de ceux qui avaient fait leur devoir pour aller les les recopier vite fait pour pouvoir r\u00e9pondre aux questions en cours donc 5 oui j'ai vu c'est pas \u00e7a, \u00e7a donne des c'est des souvenirs pour nous ne se souviennent pas forc\u00e9ment, non, c'est normal, mais c'est vrai que c'est \u00e7a, c'est un peu comme la musique, dans le contexte et puis c'est sympa. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:17:57) [74%] :\r\nIl y a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:17:58) [82%] :\r\nEt puis vous avez relev\u00e9 vos \u00e9preuves d'examen que le gymnase vous a rendu, apr\u00e8s les avoir d\u00e9terr\u00e9s de leurs archives depuis longtemps. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:18:05) [80%] :\r\nOui, oui, j'ai c'\u00e9tait je ce n'est pas avoir \u00e9t\u00e9 aussi m\u00e9diocres, on va dire plus par des \u00e9preuves, oui, j'\u00e9tais devant, j'\u00e9tais pas trop s\u00fbr de passer l'ann\u00e9e, donc finalement ces \u00e9preuves, j'ai pass\u00e9 un peu trop relax, avec des pas des tr\u00e8s bonnes notes et puis j'ai pass\u00e9 avec une note moyenne. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:18:26) [86%] :\r\nVous les avez avec vous, oui vous nous les montrez volontiers. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:18:30) [62%] :\r\nC'est parti. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:18:31) [96%] :\r\nCette fameuse enveloppe jaune tout le monde a donc. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:18:33) [75%] :\r\nRe\u00e7u voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:18:36) [87%] :\r\nAlors voil\u00e0 la note de Contador parce qu'on rappelle que vous \u00eates directeur financier aujourd'hui, voil\u00e0, voil\u00e0, alors que la dire oui 3 et demi sur 10 ans si on dit \u00e7a, pourquoi. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:18:46) [84%] :\r\nOui, c'est effectivement pas brillant, la seule note ce qui est au-dessus de la moyenne, c'est en anglais, avec 7 sur 10. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:18:56) [80%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:18:57) [82%] :\r\nPas tr\u00e8s brillant, les notes de maths, oui, j'ai pas, ils ont pas mis la note dessus mais vous voyez qu'il y a pas. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:19:06) [98%] :\r\nIl y a des remarques. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:19:09) [81%] :\r\nDes questions m\u00eame oui, alors j'ai mis et j'ai que j'\u00e9tais relaxant Jimmy des commentaires, donc l\u00e0 il y a des traits partout et puis je je mets un commentaire le triomphe n'est pas rectangle ou ce qui est plus probable, j'ai fait une erreur de calcul. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:19:22) [93%] :\r\nEt la prof r\u00e9pond oui dommage. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:19:25) [83%] :\r\nVoil\u00e0, donc c'est un peu, c'est un peu comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:19:29) [93%] :\r\nQuelque chose, vous aviez jamais vu, m\u00eame \u00e0 la fin des examens en 1995. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:19:32) [85%] :\r\nNon, alors j'ai pas eu ces apr\u00e8s effectivement s'oui c'est \u00e7a fait bien, \u00e7a fait bizarre ce moment quand on les voit de voir son \u00e9criture l'\u00e9criture change aussi, hein, avec les ann\u00e9es, donc je crois que j'\u00e9crivais mieux maintenant va mieux \u00e0 l'\u00e9poque que maintenant c'\u00e9tait \u00e7a, c'est une \u00e9criture de de de grand adolescent plut\u00f4t qu'une \u00e9criture de m\u00e9decin que j'ai \u00e0 peu pr\u00e8s maintenant oui, la note d'c'est pas brillant non plus 4. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:20:00) [71%] :\r\nSur 10 toujours, et puis je me souviens, on souhaite qu'on contagion il y a aussi quelques commentaires Adria des tr\u00e8s partout hein c'est c'est nous, donc c'\u00e9tait pas c'\u00e9tait pas franchement brillante, c'est pas franchement brillante, voil\u00e0 pourquoi j'ai. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:20:19) [89%] :\r\nMesures \u00e0 prendre pour, on avait fait un calcul prend un calcul de rentabilit\u00e9 d'une soci\u00e9t\u00e9 et puis les mesures \u00e0 prendre des donn\u00e9es, des donn\u00e9es, des recommandations et puis j'avais mis \u00e0 la fin, essayer de, de, de ne plus s'autofinancer et de faire payer ses cr\u00e9ances plus vite et puis \u00e0 la fin, j'ai mis un commentaire, il faut essayer de virer son comptable actuelle car apparemment c'est une vraie pomme. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:20:42) [83%] :\r\n\u00e7a, autant miser sur un bon quota l\u00e0 \u00e7a poserait moins de questions pour l'exemple, moi oui oui \u00e7a va dire le sens de l'humour, la coque, c'est d\u00e9j\u00e0 un bon point. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:20:50) [85%] :\r\nVous souvenez de cette p\u00e9riode, s\u00e9jour, vous alliez comme \u00e7a, la mort dans l'\u00e2me, peut-\u00eatre faire ses examens. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:20:55) [85%] :\r\nJ'ai m\u00eame pas la mort dans l'\u00e2me, j'\u00e9tais, j'\u00e9tais plus nostalgique en avance de de plus voir mes camarades, donc c'\u00e9tait les examens j'ai voil\u00e0 on a, on a un petit peu tendue mais j'ai pas la mort dans l'\u00e2me, c'\u00e9tait ce que j'\u00e9tais triste de plus voir de voir qu'on a eu une des derni\u00e8res fois mes, mes copains de classe. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:21:15) [85%] :\r\nOui, parce que \u00e7a marquait la fin m\u00eame si vous auriez redoubler, ce qui n'a finalement pas \u00e9t\u00e9 le cas Marveaux camarades serait en tout cas partie donc c'\u00e9tait effectivement la fin de toute cette p\u00e9riode, mais donc vous r\u00e9ussissez en 1995 et ensuite, quand on ne sait pas ce qu'on veut faire, alors qu'est -ce qu'on fait, on poursuit, vous dites : vous \u00eates inscrit, pour voir \u00e0 HEC est -ce que vous y allez directement. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:21:34) [85%] :\r\nAlors j'ai, je m'\u00e9tais pr\u00e8s inscrire HEC, j'ai profit\u00e9 de faire l'\u00e9cole de recrues tout de suite parce que \u00e7a \u00e7a passait juste dans les vacances d'\u00e9t\u00e9, l'objectif \u00e9tait de faire l'\u00e9cole de recrues et puis d'aller directement apr\u00e8s l'universit\u00e9, et puis j'\u00e9tais je pense un des seuls \u00e0 savoir lire et \u00e9crire dans ses c'est une boutade hein mais dans la fonderie, un peu de tout, et puis, puis on est assez vite, on a assez vite pris pour programmer ce qui \u00e9tait mon cas, donc il apr\u00e8s discussion avec mon mon p\u00e8re en a d\u00e9cid\u00e9 que, plut\u00f4t que de repousser \u00e7a apr\u00e8s l'universit\u00e9 valait mieux le faire tout de suite et puis d'universit\u00e9 apr\u00e8s coup, donc j'ai fait directement l'\u00e9cole Souza, donc j'ai fait quasiment une ann\u00e9e d'arm\u00e9e apr\u00e8s apr\u00e8s le gymnase. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:22:16) [75%] :\r\nVous en aviez envie ou c'\u00e9tait vraiment impos\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:22:19) [86%] :\r\nL'arm\u00e9e ou le le fait grad\u00e9 les 2 l'arm\u00e9e \u00e7a je je suis pas rechign\u00e9 \u00e0 faire l'arm\u00e9e disons qu'il n'avait pas pris pour grad\u00e9, je l'aurais pas fait apr\u00e8s une fois qu'ils m'ont pris, j'ai pas franchement j'ai pas franchement pouss\u00e9 \u00e0 100 pourcent pour pour pas le faire dans cette, ce qui fait pas forc\u00e9ment plaisir mais c'\u00e9tait pas c'\u00e9tait pas une torture non plus d'y aller. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:22:42) [79%] :\r\nQu'est -ce que vous aviez l\u00e0- dedans. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:22:45) [89%] :\r\nPeut-\u00eatre le cadre, le fait que nous, on se retrouve un copains et puis, et puis si on si on le vit avec un peu de recul, \u00e7a peut \u00eatre sympa de aussi de temps des grandes chambres et puis, et puis d'\u00eatre toujours avec les m\u00eames types de m\u00eame groupe qu'on aime bien et puis, et puis tir\u00e9 au fusil, \u00e7a me d\u00e9rangeait pas non plus et puis ben \u00e7a permet de vivre au grand air un petit moment, plut\u00f4t que d'\u00eatre enferm\u00e9 dans un bureau toute la journ\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:23:12) [61%] :\r\n\u00e0 partir. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:23:13) [96%] :\r\nEt vous grad\u00e9 jusqu'\u00e0 quel niveau alors. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:23:15) [86%] :\r\nAlors j'ai grad\u00e9 jusqu'au grade de 1er lieutenant, donc j'ai apr\u00e8s coup, \u00e7a m'a pris encore 2, 3 ans pour pour d\u00e9cider d'aller encore plus haut, disons que l'arm\u00e9e maintenant m'a permis au niveau personnel quand m\u00eame 2 mais pas nourrir, ce qui est pas c'est, il faut l'expliquer, hein, mais c'est vrai qu'il y a je connais pas d'entreprise qui a 23 ans vous donne 35 la responsabilit\u00e9 35 hommes avec des objectifs \u00e0 remplir en fin de semaine, 5 v\u00e9hicules de l'essence, du mat\u00e9riel qui vaut plusieurs milliers de francs avec une responsabilit\u00e9 avec des objectifs \u00e0 atteindre, en fin de semaine pour \u00e7a \u00e7a Mannesmann termine responsabilis\u00e9s aussi et puis de, de prendre un petit peu de un peu d'assurance par rapport aux jeunes ou \u00e0 l'adolescent que j'\u00e9tais quand sorti du gymnase, donc pour moi, c'est une exp\u00e9rience tr\u00e8s tr\u00e8s positive. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:24:06) [87%] :\r\nUne vraie formation Management en quelque sorte. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:24:09) [85%] :\r\nOui, oui, apr\u00e8s on dit toujours : ah, on vous donne le grade mais pas forc\u00e9ment lieu d'autorit\u00e9, l'autorit\u00e9 \u00e7a se gagne aussi, \u00e7a, \u00e7a doit se se montrer sur la dur\u00e9e aussi avec des des soldats qui sont pas forc\u00e9ment volontaires des une soci\u00e9t\u00e9 vous engager et ils veulent \u00eatre l\u00e0 qui sont d\u00e9cid\u00e9s et puis sont pay\u00e9s pour \u00e0 l'arm\u00e9e, les soldats y sont oui sont pay\u00e9s, mais ils sont pas franchement volontaires, donc il faut il faut trouver des moyens d'avancer et puis de d'atteinte des objectifs, c'est pas toujours \u00e9vident mais, mais \u00e7a permet, c'est pas toujours r\u00e9ussi non plus, mais \u00e7a permet aussi de de sortir un petit peu de cette cette adolescence et puis de, de, d'exp\u00e9rimenter des techniques de management qui \u00e0 l'\u00e9poque j'avais pas l'impression que c'\u00e9tait du management mais en tout cas \u00e7a sert encore aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:24:52) [88%] :\r\nVous avez l'impression que ces d\u00e9fis, vous l'aviez bien relev\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:24:57) [87%] :\r\nOui, c'est le d\u00e9fi personnel de ne faire l'\u00e9cole d'officiers et je pense que je pense, oui, parce que j'\u00e9tais, j'\u00e9tais toujours un petit peu, pas s\u00fbr de mes capacit\u00e9s, donc je suis all\u00e9 en disant : bon ben au moins j'aurais essay\u00e9 si je veux, si je rate un peu comme comme les examens de dauphins, gymnase, je suis all\u00e9e j'ai dit bon ben si je rate, c'est c'est pas grave, c'est toujours de se pr\u00e9parer, personnellement, c'\u00e9tait de se pr\u00e9parer \u00e0 l'\u00e9chec, c'\u00e9tait une mani\u00e8re de de si \u00e7a fonctionnait pas de pas \u00eatre d\u00e9\u00e7u, puis finalement \u00e7a fonctionne et puis j'\u00e9tais, j'\u00e9tais content donc donc c'\u00e9tait oui, c'\u00e9tait un c'est un joli challenge, je pense, j'\u00e9tais, je pense que j'ai bien r\u00e9ussi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:25:38) [88%] :\r\n\u00e0 votre retour dans la vie civile qu'est -ce que vous faites alors vous, vous vous en vous entrez finalement HEC ou toujours pas. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:25:44) [84%] :\r\nNon, toujours pas toujours pas juste avant l'\u00e9cole d'officiers, c'est vrai qu'il y avait cette p\u00e9riode de 3 ans ou je je voulais pas je me voyais pas aller \u00e0 l'universit\u00e9, tout de suite, j'avais pris cette motivation a j'ai voulu aller travailler et puis avec avec Bach, un gymnase o\u00f9 on n'a pas forc\u00e9ment l'exp\u00e9rience je trouvais pas travailler, \u00e7a m'a pris quelques mois et puis je me suis j'ai trouv\u00e9 un apprentissage raccourci, je me suis dit bon ben \u00e7a fait un, \u00e7a fait un papier de plus c'est toujours chez mes parents, j'ai pas forc\u00e9ment besoin d'avoir un gros salaire, moi j'ai fait un apprentissage en 2 ans, l'emploi de commerce, ce qui est un peu, \u00e7a va un peu dans le sens inverse, hein, de, de, de faire un gymnase d'abord et puis un c'est apr\u00e8s coup, mais \u00e7a m'a permis d'aller travailler \u00e0 durer qu'une ann\u00e9e, c'\u00e9tait \u00e0 la Vaudoise Assurances \u00e0 Yverdon, j'ai fait ces 2 ans et puis, et puis j'avais des tr\u00e8s bonnes notes, j'ai pu, j'ai pu aller travailler a dur\u00e9 qu'une ann\u00e9e, ce qui a permis d'apprendre un petit peu l'allemand et puis c'est apr\u00e8s coup que je suis, que je suis all\u00e9 \u00e0 l'\u00e9cole d'officiers. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:26:43) [87%] :\r\nVos parents dans tout \u00e7a, ce qui vous encourager dans une voie ce qui comprenait ces inscriptions HEC finalement fait un apprentissage comment \u00e7a s'\u00e9tait v\u00e9cue en famille que vous viviez encore chez vos parents plus. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:26:54) [85%] :\r\nC'\u00e9tait v\u00e9cu tr\u00e8s bien, il y a une mes parents avaient pas fix\u00e9 d'objectif pour moi et \u00e7a est pas des des ambitions de d'aborder des postes \u00e0 tr\u00e8s haute responsabilit\u00e9, j'ai pos\u00e9 la question \u00e0 mon p\u00e8re, un jour, parce que c'est quoi tes r\u00eaves quel quoi comme un r\u00eave pour moi au niveau professionnel, mais je n'avais pas je voulais justice heureux dans le m\u00e9tier, tu fais et puis je pense que \u00e7a a eu un impact sur la fa\u00e7on de d'appr\u00e9hender ma vie professionnelle, parce que je me fixe pas des objectifs tr\u00e8s haut, je voulais juste \u00eatre heureux donc dans ce que je faisais, et puis, puis, si je m'en me rendant compte que je pouvais faire un peu plus j'essayais, puis, puis, si \u00e7a marche, \u00e7a marche, \u00e7a marche pas, \u00e7a marche pas. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:27:39) [89%] :\r\nQuand vous cherchez des emplois avant de vous d\u00e9cider \u00e0 faire cet apprentissage vous cherchez dans quel type de domaine. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:27:45) [85%] :\r\nC'est un peu tout \u00e9tait toujours comme si, si j'avais d\u00fb choisir d'emploi je r\u00e9plique et commerce dans une soci\u00e9t\u00e9 quelconque moi j'avais juste envie de travailler, j'avais juste vous savez c'est pas que j'avais envie de travailler, j'avais pas envie d'aller \u00e0 l'universit\u00e9 enfin trouver une alternative. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:28:01) [85%] :\r\nC'est l\u00e0 que vous renoncez donc totalement \u00e0 faire l'universit\u00e9 qu'est -ce que vous faites ensuite donc vous travaillez comme employ\u00e9e de commerce pendant longtemps. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:28:09) [88%] :\r\nOui, j'ai, moi j'ai fait 2 ans, la Vaudoise Assurances \u00e0 Yverdon in India durite, et puis bon, ensuite j'ai fait l'\u00e9cole d'officiers le paiement de galons et puis, et puis apr\u00e8s, avec l'argent, c'\u00e9tait assez bien pay\u00e9 l'arm\u00e9e donc avec avec cet argent- l\u00e0, je suis parti une ann\u00e9e aux \u00c9tats-Unis au Texas pour apprendre l'anglais donc \u00e7a permettait d'acqu\u00e9rir une une langue suppl\u00e9mentaire et puis c'\u00e9tait, c'\u00e9tait plus une ann\u00e9e sabbatique, une ann\u00e9e estudiantine c'\u00e9tait je je t\u00e2che travailler 20 heures par par semaine comme serveur et puis je pense que j'avais 5 heures de cours par semaine, donc c'\u00e9tait, c'\u00e9tait assez assez relax et puis c'\u00e9tait, c'\u00e9tait le moyen vraiment de confronter \u00e0 la culture am\u00e9ricaine et puis d'apprendre une langue. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:28:49) [95%] :\r\nOn va en parler plus en d\u00e9tails dans quelques minutes, juste apr\u00e8s cette musique. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:29:01) [99%] :\r\nEt puis. \r\nNon, c'est une sorte la et oui. \r\nMais qu'elle n'a m\u00eame pas d'le filet presque \u00e0 laquelle 19 heures Afrique performant. \r\nJ'. \r\nVous allez voir, c'est ce que \u00e7a peut-\u00eatre, peut-\u00eatre pas, oui, bon, pays qui, qui peut Keutgen d\u00e9conne, j'ai, il doit des analyses parade esp\u00e8re au. \r\nDieu comme \u00e7a m\u00eame. \r\nOui \u00e0 jamais d\u00e9marre demain, H\u00e9l\u00e8ne Descamps place syst\u00e8me BNP Battistelli, \u00e7a c'est une mouette cependant lieu hautaine c'est surtout. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:32:08) [97%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:32:17) [72%] :\r\nOh. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:32:21) [91%] :\r\nPoilly. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:32:26) [83%] :\r\nPromo 95 Yves-Alain Cornu. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:32:28) [90%] :\r\nNous sommes toujours aux c\u00f4t\u00e9s de Boris Iseli qui nous raconte son parcours depuis le bac en 1995 \u00e0 Yverdon et son travail aujourd'hui ici au parquet d'innovation, de les PFL dans une Start-Up \u00e0 Lausanne Boris dit si je r\u00e9sume, vous sortez du gymnase sans trop savoir quoi faire ensuite vous h\u00e9sitez faire HEC ou pas, finalement, vous partez grad\u00e9 \u00e0 l'arm\u00e9e, ensuite, vous faites un apprentissage donc les commerces et donc, votre parcours ne serait pas l\u00e0 puisque vous nous disiez juste avant vous partez une ann\u00e9e aux \u00c9tats-Unis. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:32:55) [86%] :\r\nOui, ben j'avais, j'avais la possibilit\u00e9 de le faire quelqu'un de ma famille \u00e9tait \u00e9tait impliqu\u00e9 dans une \u00e9cole priv\u00e9e, et puis j'avais des contacts avec une universit\u00e9 aux \u00c9tats-Unis pour pour envoyer certains de leurs \u00e9tudiants et puis je me suis dit c'est un peu dans le dans ce processus pour avoir un VISA d'\u00e9tudiant, j'ai pu financier ce voyage parce que je fais travailler parce que je travaillais \u00e0 6 dollars de l'heure sur place comme serveur, vous disiez exactement comme serrerais comme serveur sur le sol qu'on puisse jamais encore un accent, enfin je l'ai toujours, j'imagine, mais on accent un peu fran\u00e7ais francophones quant quand il parlait anglais, donc \u00e7a permettait aussi de d'avoir des contacts assez facile, donc j'ai rencontr\u00e9 plein de monde, puis j'ai d\u00e9pens\u00e9 tout l'argent, j'avais conna\u00eet miser \u00e0 l'arm\u00e9e, c'\u00e9tait une c'\u00e9tait une super ann\u00e9e vraiment vraiment formatrice aussi parce que, parce qu'on doit se confronter \u00e0 plein de cultures diff\u00e9rentes, pas seulement la culture am\u00e9ricaine, mais il y a plein d'\u00e9tudiants de de nationalit\u00e9s diff\u00e9rentes, donc, donc c'\u00e9tait une une excellente, une excellente ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:34:00) [91%] :\r\nVous dites que votre l\u00e9ger accent fran\u00e7ais vous faciliter le contact pourquoi c'est un peu la French Touch. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:34:04) [89%] :\r\n\u00e7a c'\u00e9tait au Texas donc c'\u00e9tait pas \u00e0 San Francisco, \u00e0 New-York, je pense que \u00e7a va un peu comme un peu moins marcher mais mais au Texas et sont un peu moins l'habitude de rencontrer des \u00e9trangers, il y a un peu moins de d'\u00e9tudiants Erasmus dans cette universit\u00e9 l\u00e0 que que dans d'autres qui sont beaucoup plus ouverte \u00e0 l'international, donc, donc c'est vrai que de rencontrer en Suisse, ils \u00e9taient assez contents et puis, et puis tr\u00e8s ouvert, en tout cas au 1er contact. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:34:30) [86%] :\r\nVous avez quel \u00e2ge \u00e0 ce moment -l\u00e0, j'ai 23 ans c'\u00e9tait dans quelle ville, c'\u00e9tait sa belle Downtown c'est \u00e0 35 ma\u00efs au nord de Dallas, p\u00e9trole, m\u00eame pas, je n'ai vu tr\u00e8s peu mais tr\u00e8s chaud, tr\u00e8s chaud, peu de pluie, la clim \u00e0 fond \u00e0 23 ans comment. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:34:48) [85%] :\r\nVous voyez les Am\u00e9ricains s'\u00e9taient Poclain c'\u00e9tait dans quelles ann\u00e9es \u00e0 peu pr\u00e8s 95, \u00e7a, c'est la fin d'usine \u00e0 \u00e7a fait 3, 4 ans apr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:34:56) [84%] :\r\nAlors c'est la, je me souviens, c'est le 2\u00e8me, mandat de Djordje W Bush parce que j'ai vu l'\u00e9lection directe, c'\u00e9tait contre Al Gore, sauf erreur, c'est en 2000 2001 et puis qui, moi, j'\u00e9tais j'\u00e9tais passionn\u00e9 par les \u00c9tats-Unis, c'est vrai que c'est, c'est le grand pays des grosses voitures et gros camions de vivres de sur place, et aussi il y a pas mal de libert\u00e9 en moi j'ai pas acheter une voiture, on a pu faire des tours et en voiture, \u00e0 La Nouvelle-Orl\u00e9ans, d'aller ce qui au Montana avec la voiture aussi ces 3 jours de route c'est voil\u00e0 puis y avons n'pas de contrainte parce que moi j'avais jamais \u00e9conomis\u00e9 assez d'argent, fallait quand m\u00eame tenir budget mais il y avait pas de contraintes sur l'arriv\u00e9e une semaine plus tard, la Rinspeed Plata et puis voil\u00e0, Boule et comment sur le complice moi j'\u00e9tais s\u00fbr qu'en plus, j'avais une chambre avec un journaliste qui \u00e9tait un peu particulier parce qu'ils vivaient, ils vivaient la nuit puis dormait jour donc on se croisait jamais on n'a pas discussion c'\u00e9tait, mais j'avais d'autres d'autres amis, c'\u00e9tait c'est vraiment faut s'imaginer \u00e7a vraiment comme comme on voit dans les dans les s\u00e9ries am\u00e9ricaines avec les longs couloirs des chambres de chaque c\u00f4t\u00e9 du couloir des chambres \u00e0 2 ou \u00e0 3, avec plein d'\u00e9tudiants tr\u00e8s jeune donc. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:36:18) [80%] :\r\nEt des fraternit\u00e9s Alpha Gamaches s\u00e8che comme dans les films. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:36:21) [78%] :\r\nOui, alors il y en avait, oui les \u00e9viter un peu parce que ils sont assez, disons qu'il a \u00e7a c'est monoculture elle disant tout \u00e7a m\u00eame chemise, enfin il y 60, tous ces c'est pas avec ces fraternit\u00e9 l\u00e0 qu'on qu'on apprend le plus donc on personnellement je les invite, et puis le groupe d'amis avec qui on a t -on les \u00e9viter un peu et c'est pas la majorit\u00e9 des \u00e9tudiants chinois. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:36:44) [92%] :\r\nVous auriez aim\u00e9 rester plus longtemps que c'\u00e9tait pr\u00e9vu pour une ann\u00e9e puisse aller comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:36:48) [90%] :\r\nC'\u00e9tait pr\u00e9vu pour une ann\u00e9e, et puis j'avais pr\u00e9vu quand quand j'entrerai de commencer la Haute \u00c9cole de gestion. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:36:54) [82%] :\r\nEst ce que vous faites effectivement cette fois puisque vous avez quelquefois changer repousser vos projets. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:36:59) [85%] :\r\nOui alors ce ce que j'ai fait, je m'\u00e9tais inscrit, j'y suis all\u00e9 c'est vrai que j'avais pas \u00e9tudi\u00e9, enfin je sortais plus du gymnase, donc j'avais plus tellement la t\u00eate dans les bouquins, et il a fallu un peu un peu mettent la t\u00eate la t\u00eate dedans, mais finalement c'est un c'est un Avantage parce que donc reprend des \u00e9tudes, hein, on aille en quelques ann\u00e9es d'exp\u00e9rience, \u00e7a permet, \u00e7a permet aussi de savoir o\u00f9 on va et puis de savoir pourquoi on en fait, donc on a un peu plus de motivation typiquement la fin du gymnase, je savais pas pourquoi je le faisais, donc j'avais un peu moins de motivation, j'\u00e9tudiais pas forc\u00e9ment \u00e0 la Haute \u00c9cole de gestion, c'\u00e9tait je savais pourquoi je vous ai donc j'\u00e9tudiais plus et puis puis surtout avec des tr\u00e8s bonnes notes. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:37:40) [91%] :\r\nCette haute \u00e9cole de gestion \u00e0 ce qu'elle vous apporte un peu plus de clart\u00e9 sur ce que vous pourriez faire par la suite. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:37:47) [80%] :\r\nJ'\u00e9tais assez certains d'un c'\u00e9tait pas que la d'aller comptabilit\u00e9 finance en tout cas dans ce domaine -l\u00e0, je savais que j'avais pas faire policier \u00e7a c'\u00e9tait \u00e7a, c'\u00e9tait \u00e9vident ni paysagiste, un autre, un autre m\u00e9tier Manuel, d'ailleurs j'ai jamais \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s dou\u00e9 de mes mains, donc la le, la comptabilit\u00e9, finance et ceux qui veulent plus de sens pour pour moi apr\u00e8s dans quelle soci\u00e9t\u00e9 en particulier ou dans dans quels domaines particuliers : la finance, j'avais pas j'ai pas forc\u00e9ment d'id\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:38:17) [89%] :\r\nBoris Iseli, en clair, comme vous le disiez, d'ailleurs vous avez commenc\u00e9 plut\u00f4t petits peut-\u00eatre pour pas vous d\u00e9cevoir en cas d'\u00e9chec mais vous n'avez jamais arr\u00eat\u00e9 de progresser \u00e0 partir de ce moment -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:38:26) [87%] :\r\nOui, c'est \u00e7a en fait si, enfin, j'ai failli billet a par la suite hein mais si vous avez une hausse moyenne dit ben tiens, tu vas faire un billet jamais, j'ai pas la capacit\u00e9, donc c'est vrai que de de faire des petits pas, c'\u00e9tait un moyen pour moi de pas forc\u00e9ment mettre en danger en cas d'\u00e9chec ne pas viser trop et puis, finalement, de petit pas en petit pas, mais on arrive, on va toujours un peu plus loin et puis puis on atteint ses objectifs, mais petit \u00e0 petit. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:38:57) [98%] :\r\nDonc secr\u00e8tement, vous en r\u00eaviez quand m\u00eame d\u00e9j\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:38:59) [80%] :\r\nDonc. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:39:01) [85%] :\r\nPeut-\u00eatre, peut-\u00eatre que j'en r\u00eavais, je voulais pas le de peur d'\u00eatre d\u00e9\u00e7u par l'\u00e9chec, donc de dire : th\u00e8me de lire, j'ai envie de faire \u00e7a, absolument et puis de le rater \u00e7a aurait \u00e9t\u00e9 trop dur, donc autant autant pas et puis il y a pas mal, je fais le prochaine la prochaine \u00e9tape, et puis on se rapproche petit qui. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:39:21) [86%] :\r\nEt donc finalement vous suivi d'assez longues \u00e9tudes jusqu'au NBA qu'est -ce que vous faites ensuite. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:39:26) [86%] :\r\nAlors le NBA, c'est du par la suite, hein, j'ai quand m\u00eame travaill\u00e9 quelques ann\u00e9es quelques ann\u00e9es j'ai fait le donc j'ai fini la changer, j'ai travaill\u00e9 quelques ann\u00e9es et puis puis finalement les milliers ce m\u00e9fiez, pourquoi pas, \u00e7a \u00e7a un \u00eatre int\u00e9ressant c'est vrai que c'\u00e9tait, c'\u00e9tait un cursus qui est, qui est assez particulier parce qu'il y a, il y a moins d'\u00e9tudes techniques mais c'est beaucoup, c'est beaucoup du partage avec les autres et je me retrouve de nouveau dans une dynamique de groupe avec des amis, avec des gens avec qui partager et puis c'est \u00e7a une dynamique, j'aime beaucoup. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:39:57) [80%] :\r\nEt aujourd'hui, \u00e0 l'heure au parc d'innovation, de les PFL dans cette Start-Up de biotechnologies, comment vous \u00eates arriv\u00e9 ici. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:40:03) [84%] :\r\nAlors, gr\u00e2ce \u00e0 l'arm\u00e9e, oui, j'ai rencontr\u00e9 le fondateur de la soci\u00e9t\u00e9 Nicolas Durand j'ai rencontr\u00e9 en cours de r\u00e9p\u00e9tition qui c'est aussi un officier, et puis, et puis on sait tr\u00e8s bien entendu, lui il finissait son doctorat les PFL moi je travaillais comme auditeur une dans une grosse soci\u00e9t\u00e9 d'audits et puis puis Na\u00efma a dit comme boutade un jour quand j'aurai ma soci\u00e9t\u00e9 tu sera bon si et puis j'ai dit oui, oui, peut-\u00eatre, je ne croyais pas trop \u00e0 l'\u00e9poque mais c'est c'est vrai que, lui, a d\u00e9marr\u00e9 sa vie professionnelle, de son c\u00f4t\u00e9, il a d\u00e9marr\u00e9 la soci\u00e9t\u00e9, \u00e7a commence \u00e0 grandir, on a gagn\u00e9 beaucoup de prix et puis puis moi de mon parcours professionnel, j'ai fait quelques multinationales et puis j'avais aussi envie \u00e0 un moment de de revenir \u00e0 une une taille un peu plus humaine, PME et puis lui est venue vers moi, mais nous, on est presque une PME et puis, puis j'ai besoin de quelqu'un comme toi et puis et je dirais m\u00eame, je regarde non mais j'ai besoin de toi aussi OK, bon pas, alors \u00e7a va se faire. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:41:08) [88%] :\r\nFinalement, donc, votre parcours, pas \u00e0 pas, ou vous \u00eates pass\u00e9 par l'arm\u00e9e, un peu par hasard vous apporter ce ce r\u00e9seautage. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:41:14) [87%] :\r\nOui alors totalement, j'aurais pas fait enfin c'est c'est la vie et la f\u00eate de petit de petit choix comme \u00e7a qui ont des impacts \u00e9norme, hein, c'est le battement d'ailes d'un papillon qui qui cr\u00e9e un ouragan \u00e0 l'autre bout de la Terre L \u00e0, c'est vraiment le cas, j'aurais pas fait, j'aurais pas \u00e9t\u00e9 pris comme sous- officier apr\u00e8s mon \u00e9cole de recrues je travaille pas o\u00f9 je travaille aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:41:35) [82%] :\r\nDe si FO donc le terme anglais pour directeur financier, c'est bien \u00e7a, c'est bien \u00e7a qu'est -ce que vous y faites au fait dans cette entreprise. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:41:43) [87%] :\r\nAlors c'est une entreprise qui, qui d\u00e9veloppe des appareils de diagnostic biom\u00e9dicale et puis on peut faire des des tests que l'\u00e9tat de laboratoires d'analyses font au lieu d'avoir les r\u00e9sultats en 2 ou 3 heures, on a le r\u00e9sultat en 5 minutes. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:41:56) [96%] :\r\nEt vous, donc en tant que directeur financier, c'est un poste difficile, stressant et beaucoup de responsabilit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:42:03) [87%] :\r\nOui, beaucoup de responsabilit\u00e9s, mais c'est un stress, \u00e7a serait, ce qui est diff\u00e9rent de ce que j'ai de ce que j'ai v\u00e9cu en multinationale parce qu'on on est, on est vraiment moi je compare toujours hein, ce qu'on a ce qu'on veut \u00eatre l\u00e0 que dans Lyon ou la t\u00eate d'une souris L \u00e0 actuellement on est \u00e0 la t\u00eate d'une souris, donc \u00e0 la t\u00eate d'une petite soci\u00e9t\u00e9 des responsabilit\u00e9s qu'on a \u00e9norm\u00e9ment d'impact mais mais on la pression que je ressens, c'est une c'est une saine pression, la pression que je que je ressentais dans les multinationales, c'est une pression qui est un peu artificielle avec des Deadline qui sont \u00e9tablis, parce que la Deadline, elle est comme \u00e7a, donc, et puis parce que notre bonus et compter sur ces d\u00e9tails -l\u00e0 alors que, alors que l\u00e0, si on a sign\u00e9 un Deadline, \u00e7a veut dire qu'il y a vraiment une question de vie ou de mort, de la soci\u00e9t\u00e9 ou ou parce que voil\u00e0, parce que, parce que si on peut pas avancer si c'\u00e9tait une ann\u00e9e et pas tenu donc c'est vraiment une, c'est plus de pression, plus de responsabilit\u00e9s, mais beaucoup plus sain, donc je rentre, je rentre au travail quasiment toujours avec le sourire. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:43:06) [92%] :\r\nEt l\u00e0, en fin d'apr\u00e8s- midi, c'est l'heure, au contraire de quitter votre travail pour rentrer chez vous, vous habitez ici dans la r\u00e9gion. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:43:12) [84%] :\r\nJe viens de \u00e0 Yverdon j'habitais j'habitais \u00e0 Nyon, jusqu'\u00e0 il y a quelques quelques mois en arri\u00e8re et puis, et puis on a d\u00e9cid\u00e9 de revenir sur sc\u00e8ne de la r\u00e9gion yverdonnoise, l\u00e0 o\u00f9 vous avez grandi exactement, oui, l\u00e0, j'ai grandi mes parents, ils sont toujours donc \u00e7a permet aussi de, de FedCup et un peu de leurs petits-enfants. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:43:31) [87%] :\r\nVous y allez comme en train, en voiture. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:43:33) [83%] :\r\nOn voitures ont voiture donc je je pr\u00e9f\u00e8re les bouchons \u00e0 la promiscuit\u00e9 du train. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:43:39) [92%] :\r\nVous m'emmenez avec vous, on n'a pas encore parl\u00e9 de la suite de vos projets, on aura peut-\u00eatre le temps d'en parler pendant le trajet, oui, moi je vous emm\u00e8ne volontiers oui mais c'est parti, on va les semaines dans les bouchons, on se retrouve dans quelques minutes, juste apr\u00e8s \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:43:55) [63%] :\r\nJ'ai alors l\u00e0 pour, j'ai donc au-del\u00e0, comme si le soir, la br\u00e8ve n'a jet\u00e9 autant le quand m\u00eame sur terre parce que c'est pour bient\u00f4t \u00e0 toute \u00e0 lui. \r\nEt j'ai \u00e9t\u00e9 donc c'est de l'\u00c9tat, oui, j'ai jet\u00e9 de Toulouse, c'est ce qui. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:45:43) [71%] :\r\nIl est \u00e0 la fois, y a -t-il, et puis il y a beaucoup, moi je la 30 ans que je n'\u00e9tais juste dire tellement c'est de nourrir sa pens\u00e9e des pleurs publiquement jusqu'. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:46:45) [90%] :\r\nPour moi, 95 20 ans apr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:47:02) [79%] :\r\nVoil\u00e0 Mauricie lyonnais donc dans vos bouchons de retour de l'\u00e9p\u00e9e FLA, l\u00e0, on est bien en train de ralentir la les PFL vous travaillez donc au parc d'innovation, vous rentrez chez vous \u00e0 Yverdon \u00e0 vous venez de le dire avant cette musique vous \u00eates retourn\u00e9 l\u00e0 o\u00f9 vous avez grandi, il y a tr\u00e8s peu de temps. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:47:19) [86%] :\r\nOui, j'ai, j'avais un peu suivie mais mais exp\u00e9rience professionnelle on d\u00e9m\u00e9nage, d'abord \u00e0 Lausanne et puis ensuite en d\u00e9m\u00e9nageant \u00e0 Lyon pour me rapprocher de Gen\u00e8ve et puis et puis maintenant je travaille de une Valaisanne donc \u00e7a, \u00e7a permet de \u00e7a permet aussi de d'\u00e9largir horizon de 2 o\u00f9 on va habiter et puis en ayant 2 enfants qui qui gambadent pas mal, on a m\u00eame l'envie, de l'envie d'avoir un petit jardin et puis qui puisse courir de jardin et puis la r\u00e9gion yverdonnoise clairement moins chers que la r\u00e9gion de la c\u00f4te et puis, et puis voil\u00e0 on a trouv\u00e9, on a une superbe opportunit\u00e9 je pense un gros coup de bol d'avoir trouv\u00e9 la maison qu'on qu'on a pu acheter il y a quelques mois en arri\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:48:04) [98%] :\r\nC'est important pour vous de devenir propri\u00e9taire. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:48:06) [71%] :\r\nL'. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:48:09) [86%] :\r\nC'\u00e9tait pas but, ce que j'avais il y a quelques ann\u00e9es en arri\u00e8re, mais c'est vrai qu'avec oui c'est un c'est une envie vraiment une envie d'avoir d'avoir notre chez soi et puis de d'avoir de de pas d\u00e9penser cet argent, loyer et puis de pouvoir faire un petit peu ce que je voulais, avec tout ce qu'on voulait un couple de ce qu'on voulait d'autres notre jugement, donc c'est vrai que devenir propri\u00e9taire, c'\u00e9tait : c'est une belle satisfaction et puis pleinement ce plaisir. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:48:41) [90%] :\r\nPar rapport \u00e0 ce que vous imaginiez, en 1995 on l'a dit, votre parcours, vous saviez pas trop quoi faire, au d\u00e9but vous avez pris un peu des \u00e9tudes qui s'encha\u00eenaient sans vraiment savoir o\u00f9 vous alliez aujourd'hui, vous \u00eates donc directeur financier dans une Start-Up de biotechnologies, vous \u00eates content de aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:48:57) [100%] :\r\nL'. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:48:58) [87%] :\r\nOui, tr\u00e8s content, c'est vrai que moi j'ai toujours cherch\u00e9 \u00e0 \u00eatre heureuse dans dans ma vie, donc pas forc\u00e9ment de fixer des objectifs pour atteinte des objectifs mais mais de de faire les choses qui qui qui allait me rendre heureuse Kim rendez heureuse sur le moment et puis, puis, c'est vrai que l\u00e0 je pense que j'ai fait des des choix que \u00e7a soit des choix personnels, amoureux ou familiaux ou m\u00eame de d'achats de logement qui me qui me rendent heureux, donc c'est vraiment pas, je crois pas que je pourrais demander beaucoup de plus je pourrais demander quelques millions plus ou de tripler mon salaire mais \u00e7a tout le monde voudrait un, mais finalement je suis, moi je suis, je suis tr\u00e8s heureux avec ce que j'ai actuellement. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:49:42) [97%] :\r\nL'. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:49:43) [89%] :\r\nParler des millions un peu ironiquement, \u00e7a vous manque, les conditions de travail des grandes multinationales, vous avez travaill\u00e9 avant. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:49:50) [86%] :\r\nSouvent, oui \u00e7a enfin c'est dit Candice c'est si futile parce que c'est des d\u00e9tails comme avoir un probl\u00e8me exemple on peut essayer puis avoir juste un coup de fil \u00e0 un coup de fil \u00e0 donner pour que \u00e7a soit r\u00e9gl\u00e9 ou ou d'avoir un probl\u00e8me, un probl\u00e8me logistique et puis de d'avoir tout de suite le support de pas avoir de salles de fitness \u00e0 l'int\u00e9rieur du du b\u00e2timent, mais finalement le tout ce que j'ai en plus comme satisfaction travail \u00e7a \u00e7a efface compl\u00e8tement ces ces d\u00e9tails -l\u00e0 donc, si vous me demandez si \u00e7a manque vraiment, je vous dirais non parce que la satisfaction que j'en sors de mon travail actuel, elle, elle compense mais 10 toutes ces tous ces petits d\u00e9tails que j'ai pu. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:50:36) [74%] :\r\nAlors. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:50:37) [89%] :\r\nCela dit, vous m'avez \u00e9crit en pr\u00e9parant cette \u00e9mission, j'ai trouv\u00e9 ma voie pas ma vocation qu'est -ce que \u00e7a veut dire. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:50:45) [87%] :\r\nOui, parce que j'avais, j'avais pas forc\u00e9ment une une vocation ou je pense qu'une vocation, \u00e7a vient, \u00e7a vient t\u00f4t ou c'est quelque chose \u00e0 laquelle on Aspire depuis depuis tr\u00e8s longtemps, et puis j'avais j'aspirais pas forc\u00e9ment quelque chose, mais finalement n'ayant on ayant suivi cette voie, on a non pas on les repas pas poursuivi en on lit ont suivi, j'ai fait mon petit bonhomme de chemin et puis je me trouve, je trouve tr\u00e8s heureux avec avec ce que j'ai ce que j'ai actuellement \u00e7a veut pas dire que je vais stagner maintenant, mais c'est vrai que je cherche toujours \u00e0 apprendre dans tout ce que je fais et puis puis faire \u00e7a petit \u00e0 petit et puis de prendre les choses comme elles vont, c'est, c'est aussi une philosophie qui permettent de de pas \u00eatre de limiter la frustration le le voile, la d\u00e9ception de de de rater quelque chose. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:51:41) [95%] :\r\nJustement, \u00e0 bient\u00f4t l'heure de la quarantaine, vous avez de nouveaux projets d\u00e9j\u00e0 pour la suite. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:51:48) [83%] :\r\nBon, \u00e0 la des enfants plus peut-\u00eatre, on verra alors ce que l'avenir nous r\u00e9serve au niveau professionnel, je crois que la chose \u00e0 laquelle j'Aspire, c'est vraiment de de faire que cette Start-Up d\u00e9collent et puis de de donner tout ce que j'ai comme comme comp\u00e9tences, comme comme \u00e9nergie \u00e0 faire que d'affaires de cette soci\u00e9t\u00e9 en succ\u00e8s apr\u00e8s 2 jours, elle le sera, on verra bien verra bien ce qu'on fait que peut-\u00eatre qu'on d\u00e9marre \u00e0 une autre soci\u00e9t\u00e9 de de 0, peut-\u00eatre que peut-\u00eatre que, finalement, dans 10 ans je toujours dans cette soci\u00e9t\u00e9 et puis ceux qui rab\u00e2chent une nouveau dans une multinationale avec avec 3 4000 employ\u00e9es on verra. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:52:33) [90%] :\r\nMais voil\u00e0 Boris qui, par la magie de la radio, on est d\u00e9j\u00e0 arriv\u00e9 \u00e0 Yverdon, on va vous laisser rentrer chez vous apr\u00e8s cette journ\u00e9e de travail, merci donc d'avoir partag\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:52:43) [85%] :\r\nCes 20 ans de parcours avec nous, on vous souhaite une bonne continuation merci, c'est un plaisir \u00e0 bient\u00f4t et on rappelle donc \u00e0 il y a une Schumacher et que vous lui devez 10 francs puisque vous aviez pari\u00e9 que vous deviendrez il est policier, quand vous \u00e9tiez petit chose que vous n'aviez pas tenu oui c'\u00e9tait 20 francs mais avec l'inflation, ce sera plut\u00f4t 50 demain dans promo 95, nous allons rencontrer Corinne Dormont qui faisait partie de la m\u00eame vall\u00e9e que vous gymnase d'Yverdon oui exactement \u00e9tait dans ma classe, vous savez ce qu'est devenue les crois\u00e9s, d\u00e9crois\u00e9s au gymnase, quand on a r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 nos \u00e9preuves, si je ne me trompe pas et l'\u00c9tat, tout 9, c'est ce qu'on verra demain, d'ici l\u00e0 passez une excellente fin d'apr\u00e8s- midi, on se retrouve donc demain \u00e0 15 heures sur la 1\u00e8re pour un nouvel \u00e9pisode de promo 95. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:53:42) [59%] :\r\nIl a m\u00eame de l'acteur prend MCI dans le tu peux trop. \r\nLa Vend\u00e9e Paris. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:56:01) [89%] :\r\nPink Floyd et nos bas niveau pour terminer cette mission \u00e0 demain sur la 1\u00e8re il est 16 heures point. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-01-04T10:19:11Z", "program": {"href": "/programs/49A3542C-061D-49DA-8DE9-A2A6BA41A620", "id": "49A3542C-061D-49DA-8DE9-A2A6BA41A620", "name": "Promo 95"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Cornu, Yves-Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Cornu, Yves-Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-050F2839-0E11-4FC9-9DA7-BBFD2FC11406", "internalArchiveId": "050F2839-0E11-4FC9-9DA7-BBFD2FC11406", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Pollution: Rome et Milan limitent drastiquement la circulation automobile", "publicationDate": "2015-12-28T00:00:00Z", "summary": "Pollution: Rome et Milan limitent drastiquement la circulation automobile L'Italie prend des mesures exceptionnelles pour faire face aux conditions climatiques anormales pour la saison... \r\nPour lutter contre la pollution, les maires de Rome et Milan ont notamment d\u00e9cid\u00e9 de limiter drastiquement la circulation automobile.. \r\nA Rome... Eric Josef.. \r\nMAG", "durationSec": 68, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7356945", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Pollution: Rome et Milan limitent drastiquement la circulation automobile / 12H30_2015-12-28T12:30:00_developpement-1", "Le 12h30 du 28.12.2015"], "alternativeSummary": ["Les conditions climatiques sont tout \u00e0 fait anormales pour la saison en Italie et obligent les municipalit\u00e9s \u00e0 prendre des mesures exceptionnelles. Pour lutter contre la pollution, les maires de Rome et Milan ont notamment d\u00e9cid\u00e9 de limiter drastiquement la circulation automobile."], "variantIds": ["ece-7356945"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-01-07T03:02:07Z", "speechToTexts": ["07.01.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [96%] :\r\nItalie prend des mesures exceptionnelles pour faire face aux conditions climatiques anormales pour la saison, pour lutter contre la pollution, les maires de Rome et de Milan ont notamment d\u00e9cid\u00e9 de limiter drastiquement la circulation automobile \u00e0 Rome \u00c9ric Joseph oh. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:14) [92%] :\r\nQu'un v\u00e9hicule dans le centre de Milan pendant 3 jours, circulation altern\u00e9e, depuis ce matin et jusqu'\u00e0 demain soir, \u00e0 Rome, ce sont des mesures d'urgence que les grandes villes italiennes viennent d'adopter, et cela alors que, dans tout le pays, la pollution atmosph\u00e9rique d\u00e9passe le niveau d'alerte depuis plusieurs semaines, l'absence de vent et de pluie entra\u00eenent une stagnation des particules fines dans l'air pour des raisons de sant\u00e9 publique, les autorit\u00e9s invite donc les automobilistes \u00e0 renoncer \u00e0 leur v\u00e9hicule dans les habitations et les bureaux, le chauffage devra aussi \u00eatre limit\u00e9e \u00e0 18 degr\u00e9s et si les conditions m\u00e9t\u00e9o ne change pas dans les prochains jours, ces mesures d'urgence pourront \u00eatre d'autant que la politique s'en m\u00eale, le leader du Mouvement 5 \u00e9toiles BP Gryllos a accus\u00e9 hier le gouvernement d'avoir des milliers de morts sur la conscience, en raison des pics de pollution \u00c9ric Joseph rtsinfo Rome. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:07) [94%] :\r\nEt en Espagne. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-12-28T11:35:44Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Jozsef, Eric", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-CED4B3AC-D36A-4FC3-8A9E-AADCB95ADC88", "internalArchiveId": "CED4B3AC-D36A-4FC3-8A9E-AADCB95ADC88", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'agacement des consommateurs en 2015", "publicationDate": "2015-12-28T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9marchage t\u00e9l\u00e9phonique, scandale VW, service apr\u00e8s-vente, \"On en parle\" revient sur les sujets d'irritation des consommateurs suisses en 2015.\r\nL'analyse de Fran\u00e7ois Hainard, sociologue et Professeur honoraire \u00e0 l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel, au t\u00e9l\u00e9phone de Sophie Proust et Philippe Girard.", "durationSec": 567, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7328618", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423724.image", "alternativeTitle": ["L'agacement des consommateurs en 2015 / OEP_2015-12-28T08:37:45_sequence-1", "On en parle du 28.12.2015"], "alternativeSummary": ["D\u00e9marchage t\u00e9l\u00e9phonique, scandale VW, service apr\u00e8s-vente, \"On en parle\" revient sur les sujets d'irritation des consommateurs suisses en 2015. L'analyse de Fran\u00e7ois Hainard, sociologue et Professeur honoraire \u00e0 l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel, au t\u00e9l\u00e9phone de Sophie Proust et Philippe Girard."], "variantIds": ["ece-7328618"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-01-06T18:54:06Z", "speechToTexts": ["06.01.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nAh \u00e7a vous agace, \u00e7a vous h\u00e9risse le poil ou \u00e7a vous donne des boutons, ces d\u00e9sagr\u00e9ments du du quotidien ou de la conso, h\u00e9 bien, nous aussi, figurez -vous, c'est pour \u00e7a qu'on en parle tous les jours, comme on le fait depuis des ann\u00e9es l'occasion ce matin de s'essayer au palmar\u00e8s de ces agacement Sophie Proust, vous avez donc lanc\u00e9 un sondage pour savoir ce qui avait le plus agac\u00e9 les Suisses en 2015. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:20) [88%] :\r\nAbsolument, et vous, vous devinez quel sujet d'agacement remporte la palme, par une petite id\u00e9e bring voil\u00e0 d\u00e9marchage t\u00e9l\u00e9phonique, nous avons sollicit\u00e9 les auditeurs via les r\u00e9seaux sociaux, nos coll\u00e8gues plus bon \u00e0 savoir : plus la F\u00e9d\u00e9ration romande des consommateurs \u00e9videmment le d\u00e9marchage t\u00e9l\u00e9phonique effectivement se d\u00e9gage fortement avec des chiffres \u00e9manant de la FRC assez expressif, entre guillemets, 6 1000 sollicitations sur ce m\u00eame th\u00e8me, avec un d\u00e9p\u00f4t de 14 plaintes p\u00e9nales, fin novembre, \u00e7a concerne 70 num\u00e9ros de t\u00e9l\u00e9phone et pour les autres sujets on continue les notre non, non, moi je, je vais pas continuer ce jeu longtemps on vous livre les autres sujets mentionn\u00e9s ce qui arrive en t\u00eate, c'est le scandale qui a fortement marqu\u00e9 les esprits, l'enregistrement, la FRC de d\u00e9marches pour se renseigner sur ce qu'il convenait de faire r\u00eaver, donc, la r\u00e9v\u00e9lation de l'existence d'un logiciel truqueur qui permet de baisser artificiellement les scores d'\u00e9missions polluantes DVD v\u00e9hicule une technique qui est finalement arnaque non seulement les d\u00e9tenteurs de v\u00e9hicules mais les \u00c9tats hein, puisque vous savez que les d\u00e9ductions fiscales sont consenties aux acheteurs de voitures moins polluantes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:28) [91%] :\r\nDonc il y a vraiment de quoi \u00eatre en col\u00e8re, autre sujet d'\u00e9nervement que partage d'ailleurs pas mal de nos fans sur Facebook qui nous demande Week-End quelles \u00e9taient les les sujets num\u00e9ro 1 d'exasp\u00e9ration en mati\u00e8re de vie quotidienne, c'est la chert\u00e9 de la vie en Suisse, les prix qui augmentent sans cesse voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:42) [92%] :\r\nComme un Suisse sur 2 malgr\u00e9 l'abandon du taux plancher \u00e0 20 pour un un Euro, la moiti\u00e9 des Suisses sond\u00e9es estiment que la baisse des prix a \u00e9t\u00e9 trop faible sur le march\u00e9, suite \u00e0 cette \u00e0 bandeau du taux plancher Nicolas Imad et aux soci\u00e9t\u00e9s d'\u00e9tudes et de conseils pour le commerce, l'expliquait la semaine derni\u00e8re dans Le Journal du matin sur la 1\u00e8re, le consommateur a ripost\u00e9 en c\u00e9dant m\u00eame de plus en plus \u00e0 l'appel des des sir\u00e8nes de l'autre c\u00f4t\u00e9 de la fronti\u00e8re pour faire du tourisme d'achat. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:09) [89%] :\r\nEt nous avons souvent eu l'occasion d'ailleurs aussi de constater, on en parle, ces prix artificiellement gonfl\u00e9s, c'est-\u00e0-dire le cas des magazines \u00e9trangers vendus en Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:17) [91%] :\r\nEffectivement, en mai 2014 le surveillant des prix suisses rendait son rapport dans lequel apparaissait d'une part, que la vie ch\u00e8re, n'\u00e9tait pas seulement li\u00e9es aux salaires en vigueur en Suisse mais que d'autre part, simple exemple les journaux fran\u00e7ais continuaient \u00e0 \u00eatre vendu en moyenne 62 pourcent plus plus cher dans les kiosques suisses que fran\u00e7ais. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:37) [86%] :\r\n62 pourcent donc donc l'\u00eelot de fiert\u00e9, a encore de bons jours devant lui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:41) [89%] :\r\nCe qu'il va oui ce qui est pas le cas de de la Poste comme service public puisque, pour des raisons de rentabilit\u00e9 son d\u00e9mant\u00e8lement semble in\u00e9luctable et met en col\u00e8re, beaucoup de de sonder, autre sujet d'agacement, cette ann\u00e9e, les factures papier payantes mentionnait pas bon \u00e0 savoir, un syst\u00e8me qui p\u00e9nalise les personnes \u00e2g\u00e9es notamment peu \u00e0 l'aise avec les factures, mais aussi tous ceux qui souhaitent ne pas souscrire automatiquement \u00e0 la 1\u00e8re \u00e9volution technologique venue pas le choix, c'est comme \u00e7a la facture \u00e9lectronique payante est aussi une nouveaut\u00e9 qui nous irrite d\u00e9j\u00e0 oui ce qui d\u00e9monte l'argument \u00e9cologique pour faire passer la pilule du prix de de la facture papier le porte- parole de l'agence immobili\u00e8re Nico parlait dans l'un des dossiers que nous consacrions \u00e0 ce sujet en juin dernier de 100000 francs d'\u00e9conomie avec l'abandon de la facture papier. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:27) [87%] :\r\nOui, l'\u00e9cologie que moi a souvent bon dos ainsi plut\u00f4t des raisons d'\u00e9conomie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:31) [85%] :\r\nOui, parfois, vous voyez, pour finir, les autres agacement, ce sont les donn\u00e9es collect\u00e9es avec le suspect, ce qui peut \u00eatre assez vos d\u00e9placements, les services apr\u00e8s- vente qui mettent les nerfs \u00e0 rude \u00e9preuve et puis les maisons de recouvrement, \u00e9galement, aux frais de proc\u00e9dure s'inadapt\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:46) [86%] :\r\nVoil\u00e0 donc beaucoup d'agacement, cette ann\u00e9e, alors est -ce qu'on ait des enfants g\u00e2t\u00e9s ou bien tous ces motifs d'agacement sont -ils l\u00e9gitimes, est ce qu'il refl\u00e8te une certaine suissitude bien une forme d'Universo des agacement Fran\u00e7ois Hainard est au t\u00e9l\u00e9phone avec nous, bonjour. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:01) [85%] :\r\nBonjour, monsieur. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:02) [90%] :\r\nEt bienvenue dans nos vous \u00eates Fran\u00e7ois Hainard, sociologue, professeur \u00e0 l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel et vous avez supervis\u00e9 une enqu\u00eate fin 2012 sur les habitudes de consommation des Suisses, ce que vous venez d'entendre, vous vous retrouvez dans ces irritation de 2015. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:16) [86%] :\r\nMoi, je m'y retrouve parfaitement et en effet, d\u00e8s la suppression des des bureaux de poste, la non- livraison de courrier pour les habitants qui sont consid\u00e9r\u00e9s comme p\u00e9riph\u00e9riques fait partie vraiment des d\u00e9mant\u00e8lements qui sont per\u00e7us comme des agacement, voire des des attentats, \u00e0 des institutions importante pour la Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:35) [73%] :\r\nD'autant de Neuch\u00e2tel a particuli\u00e8rement \u00e9t\u00e9 touch\u00e9 par la suppression repose. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:38) [85%] :\r\nExactement et puis pour ce qui est de la vie ch\u00e8re je crois que la hausse des primes des primes d'assurance maladie ou ou le roaming sont aussi d'autres exemples que l'on pourrait ajouter \u00e0 la liste tout \u00e0 fait significatif qui a \u00e9t\u00e9 non, c'est tout \u00e0 l'heure. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:54) [90%] :\r\nEst -ce que ces agacement r\u00e9v\u00e8le sociologiquement quelque chose de ce qui se vit en Suisse 100 en 2015 et exception faite, \u00e9videmment de de vv \u00e7a n'aurait pas pu se passer ailleurs et \u00e0 une autre \u00e9poque. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:05) [88%] :\r\nBon, ailleurs c'est difficile de dire \u00e0 une autre \u00e9poque je je ne sais pas, mais en tout cas en Suisse les les consommateurs sont tout de m\u00eame assez mal d\u00e9fendu, nous avons une majorit\u00e9 politique parlementaire qui ne d\u00e9fend pas suffisamment des lobbies qui leur sont assez d\u00e9favorable et des lobbies assez puissant, nous avons, pour preuve le le soutien aux assurances maladie ou m\u00eame tout r\u00e9cemment les les parlementaires majoritairement OKC ce moratoire extr\u00eamement importante de nouveaux cabinets m\u00e9dicaux et d\u00e8s l'\u00e9t\u00e9 2016, les nouveaux m\u00e9decins pourront s'installer comme ils le souhaiteront, alors que les messages m\u00eame \u00e9l\u00e9gante, on y \u00e9tait oppos\u00e9, donc il y aura des r\u00e9percussions sur les primes maladie qui sont in\u00e9vitables, mais ce que je dirais aussi, c'est que les consommateurs suisses ont aussi leur part de responsabilit\u00e9, il se mobilisent, peut-\u00eatre pas assez, ne font pas suffisamment valoir leurs droits, et bon, je pense que le poids des habitudes, hier, il y a sans doute pour beaucoup. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:05) [90%] :\r\nDonc le probl\u00e8me si je je r\u00e9sume ce que ce que vous nous dites Fran\u00e7ois Hainard d'\u00e0 la fois politique mais aussi un peu de notre responsabilit\u00e9, on un peu paresseuse vis-\u00e0-vis de nos droits. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:06:14) [91%] :\r\nOui, on est, on est quand m\u00eame dans une situation qui n'est pas forc\u00e9ment toujours d\u00e9favorable, donc on h\u00e9site \u00e0 changer de de caisses maladie par exemple, lorsque les prix n'augmentent on on ne on ne se mobilise pas suffisamment pour s'opposer \u00e0 des \u00e0 des d\u00e9cisions qui ont \u00e9t\u00e9 prises par des entreprises, qu'elles soient publiques ou ou priv\u00e9s et donc l\u00e0 il y a une esp\u00e8ce de de laxisme, peut-\u00eatre de la part des consommateurs qui conviendrait sans doute. \r\nLe modifier. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:46) [89%] :\r\nJe reviens sur ce que disait Sophie tout \u00e0 l'heure, la grosse triche de de, on l'a retrouv\u00e9 son sous d'autres formes, dans les ann\u00e9es pr\u00e9c\u00e9dentes, avec notamment les lasagnes de boeuf mix\u00e9 \u00e0 de la viande de cheval, citant en 2013, ou bien en 2010 il y avait les implants mammaires PIP pratiquement \u00e0 chaque ann\u00e9e son son scandale la triche, c'est une constante typique de notre \u00e9poque, dans notre soci\u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:07:08) [89%] :\r\nJe ne suis pas certain que ce soit c'est sp\u00e9cifiquement propre \u00e0 notre soci\u00e9t\u00e9 \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 d'aujourd'hui, je crois que malheureusement les tricheries ont toujours exist\u00e9, par contre, les moyens pour les d\u00e9celer devienne peut-\u00eatre plus efficace pour les, pour les consommateurs, nous avons nous aussi acc\u00e8s aux nouvelles technologies et la rue s'installent un peu dans les 2 camps, si je puis dire, le grand probl\u00e8me qui reste et qui est sans doute insoluble et la question de la cupidit\u00e9, n'est-ce-pas, nous avons toujours des situations o\u00f9 les consommateurs sont tromp\u00e9s parce que certaines entreprises, certaines personnes veulent gagner davantage beurre veulent faire davantage de profits, \u00e7a, c'est sans doute une constante. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:54) [85%] :\r\nFran\u00e7ois Hainard vous ouvre levier tout \u00e0 l'heure l\u00e0 le le laxisme de bah de, de, de nous consommateurs un comme nous \u00e9tions peut-\u00eatre pas assez actif pour d\u00e9fendre nos droits est -ce que vous consid\u00e9rez ce sera d'ailleurs ma derni\u00e8re question, que la consommation est un acte politique. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:08:09) [90%] :\r\nAlors, sans doute, c'est un acte politique, nous sommes constamment dans une situation o\u00f9 les rapports de force s'exprime, o\u00f9 les d\u00e9cisions se prennent n'est -ce pas pas de mani\u00e8re qui sont pas toujours favorables aux consommateurs, nous avons par exemple une initiative maintenant qui court, qui est tout \u00e0 fait int\u00e9ressante sur sur la souverainet\u00e9 alimentaire n'est -ce pas qui concernent directement les consommateurs, une initiative qui portera sur la transparence sur le march\u00e9 sur sur des plus \u00e9quitable sur une conformit\u00e9 aux normes suisses nous avant, bien entendu, dans nos comportements quotidiens des, des, des pratiques de Bachar, c'est pas si vous achetez en parle t-shirt qui vient du du Bengladesh \u00e0 \u00e0 un prix d\u00e9risoire, h\u00e9 bien, en quelque sorte vous cautionnez aussi l'exploitation d'une d'une Madoff sous- pay\u00e9s, donc on voit que la dimension politique est omnipr\u00e9sente et elles doivent \u00e0 ce niveau -l\u00e0 nous interpeller. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:05) [94%] :\r\nVoil\u00e0 donc le le dessin des consommateurs se joue \u00e0 la fois dans les urnes, mais aussi dans les magasins, merci beaucoup, Fran\u00e7ois Hainard de nous avoir rejoints ce matin pour porter, donc ce regard sociologique sur les col\u00e8res des consommateurs, je rappelle que vous \u00eates professeur de sociologie \u00e0 l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel, on vous souhaite une excellente journ\u00e9e, une belle fin d'ann\u00e9e aussi et puis, tous nos voeux pour la suivante. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:09:24) [98%] :\r\nMerci \u00e0 vous aussi, merci beaucoup. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:26) [75%] :\r\nSophie. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-12-28T09:29:10Z", "program": {"href": "/programs/E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "id": "E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "name": "On en parle"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Girard, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Schekter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Hainard, Fran\u00e7ois", "role": ",professeur \u00e0 l'institut de sociologie de Neuch\u00e2tel (UNINE)", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2BA9D254-EC9D-43E5-B4E0-E9BFD1A73A4F", "internalArchiveId": "2BA9D254-EC9D-43E5-B4E0-E9BFD1A73A4F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "1er d\u00e9veloppement : De quoi sera faite l'\u00e9conomie mondiale en 2016?", "publicationDate": "2015-12-28T00:00:00Z", "summary": "De quoi sera faite l'\u00e9conomie mondiale en 2016? A 7h17... l'heure de se projeter vers 2016... d'un point de vue \u00e9conomique. L'ann\u00e9e pass\u00e9e on a eu droit \u00e0 l'abandon du taux plancher, la crise grecque, un krach boursier chinois ou encore la chute des prix du p\u00e9trole. Cette fin d'ann\u00e9e c'est la p\u00e9riode des pr\u00e9visions de tout poil... Vous aussi Fr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs, vous avez sorti en quelque sorte votre boule de cristal... apr\u00e8s les turbulences de 2015, de quoi sera faite l'\u00e9conomie mondiale en 2016?\r\n((Et bien au jeu des pr\u00e9visions, il y a en tout cas une certitude: les banques centrales seront - encore - au coeur de l'attention... Car leurs divergences sont plus fortes que jamais... La Banque centrale europ\u00e9enne est lanc\u00e9e dans une politique d'assouplissement mon\u00e9taire pour tenter de relancer la croissance en zone euro... \r\nAux Etats-Unis, on d\u00e9marre le chemin inverse: la R\u00e9serve f\u00e9d\u00e9rale am\u00e9ricaine a sonn\u00e9 il y a quelques jours le d\u00e9but de la fin de l'argent facile. La Fed augmente le loyer de l'argent... avec une premi\u00e8re remont\u00e9e des taux d'int\u00e9r\u00eats depuis pr\u00e8s de dix ans... Elle attire les capitaux \u00e9trangers et devrait donc faire remonter le billet vert l'an prochain. \r\nEntre les deux, la Suisse va d\u00e9marrer 2016 dans la continuit\u00e9: le franc est toujours fort, mais il devrait se d\u00e9pr\u00e9cier dans les prochains mois. L'euro, qui se maintient autour de 1 franc z\u00e9ro huit, devrait  descendre jusqu'\u00e0 1 franc dix, voire un franc quinze... La banque nationale tente de dissuader les investisseurs avec des taux n\u00e9gatifs, mais le Credit Suisse l'a d\u00e9taill\u00e9 la semaine derni\u00e8re, la BNS intervient tout de m\u00eame sur le march\u00e9 des changes pour d\u00e9fendre le franc.  ))\r\nRELANCE: Et sur les march\u00e9s financiers, \u00e0 quoi faut-il s'attendre l'ann\u00e9e prochaine?\r\n((2016 ne peut qu'\u00eatre meilleure que 2015...C'est en tout cas un avis qui pr\u00e9domine.... Cette ann\u00e9e s'est av\u00e9r\u00e9e somme toute assez m\u00e9dicore: \r\nPar exemple, souvenez-vous du Lundi Noir.. Nous sommes \u00e0 la mi-juin.. D\u00e9but d'un \u00e9t\u00e9 meurtrier: tous les march\u00e9s sont focalis\u00e9s sur la dette grecque... Mais c'est la bourse chinoise qui s'effondre...))\r\nRELANCE: En mati\u00e8re de pr\u00e9vision, on retient aussi les sp\u00e9cialistes du sc\u00e9nario catastrophe... \r\n((En fin d'ann\u00e9e, le p\u00e8re No\u00ebl vient de Laponie et le p\u00e8re fouettard du Danemark... \r\nLa banque d'investissement en ligne Saxo Bank est r\u00e9put\u00e9e pour son pessimisme et ses pr\u00e9visions anxiog\u00e8nes.\r\nMais pour 2016, la banque danoise, adepte du contre-pied, surprend aussi par une certaine euphorie l\u00e0 o\u00f9 tout le monde s'inqui\u00e8te...\r\nPar exemple... Le Br\u00e9sil: malgr\u00e9 la r\u00e9cession, malgr\u00e9 la crise politique, le meilleur est \u00e0 venir. Les jeux olympiques de Rio, l'\u00e9t\u00e9 prochain, vont relancer la croissance et les investissements.\r\nM\u00eame optimisme sur la Russie. Moscou prendra davantage de poids sur les grands dossiers g\u00e9opolitiques, et donc les sanctions contre la Russie pourraient tomber l'an prochain...))\r\nRELANCE: Les pr\u00e9visions conjoncturelles, ce sont souvent des courbes, mais aussi, parfois, des courants....\r\n((Un courant chaud inqui\u00e8te en particulier les \u00e9conomistes de Saxo Bank. Il s'agit bien s\u00fbr d'El Nino, ce courant c\u00f4tier saisonnier qui balaie le Pacifique Sud.... L'an prochain, il pourrait \u00eatre d'une telle puissance qu'il ass\u00e8chera le climat en Asie du Sud-Est et en Australie.. Vous faites le lien de cause \u00e0 effet: des productions agricoles touch\u00e9es, des prix des mati\u00e8res premi\u00e8res qui flambent.))\r\nRELANCE: Et puis il y a l'in\u00e9narrable... Jacques Attali...\r\n(( \"2016 ne peut \u00eatre que l'ann\u00e9e des bonnes surprises. parce que le pire du pire est tr\u00e8s vraisemblable\", annonce sur son blog l'ancien conseiller de Fran\u00e7ois Mitterrand. \r\nDes attentats sans pr\u00e9c\u00e9dents, partout... \r\nUne crise financi\u00e8re comparable \u00e0 celle de 2008...\r\nDes catastrophes naturelles, des \u00e9pid\u00e9mies majeures, une nouvelle guerre mondiale...\r\nBon, gardons la t\u00eate froide: Jaques Attali est friand des mauvaises augures... \r\nIl faut dire que l'apocalypse, c'est une valeur s\u00fbre pour les pr\u00e9visionnistes, un filon qui rapporte, ann\u00e9e apr\u00e8s ann\u00e9e... Du moins jusqu'\u00e0 la fin du monde!  ))\r\nFr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs, merci!", "durationSec": 201, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7356962", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677652.image", "alternativeTitle": ["De quoi sera faite l'\u00e9conomie mondiale en 2016? / JDM_2015-12-28T07:15:00_1er-developpement", "Le Journal du matin du 28.12.2015"], "alternativeSummary": ["L'abandon du taux plancher, la crise grecque, le krach boursier chinois ou la chute du p\u00e9trole l'ann\u00e9e 2015 a \u00e9t\u00e9 mouvement\u00e9e, mais de quoi sera faite l'\u00e9conomie mondiale en 2016?"], "variantIds": ["ece-7356962"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-01-07T02:26:12Z", "speechToTexts": ["07.01.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\n15 l'heure de se projeter vers 2016, d'un point de vue \u00e9conomique l'ann\u00e9e pass\u00e9e, on a eu droit \u00e0 l'abandon du taux plancher, la crise grecque un krach boursier chinois ou encore la chute des prix du p\u00e9trole cette fin d'ann\u00e9e, c'est la p\u00e9riode des pr\u00e9visions de tout poil, vous aussi, Fr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs, vous avez sorti en quelque sorte votre boule de cristal apr\u00e8s les turbulences de 2015 de quoi sera fait l'\u00e9conomie mondiale en 2016. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:24) [93%] :\r\nEh bien, Thibaut au jeu des pr\u00e9visions, il y a en tout cas une certitude : les banques centrales seront encore au coeur de l'attention, car leurs divergences sont plus fortes que jamais, la Banque centrale europ\u00e9enne est lanc\u00e9e dans une politique d'assouplissement mon\u00e9taire pour tenter de relancer la croissance en zone Euro, aux \u00c9tats-Unis, on d\u00e9marre le chemin inverse, la R\u00e9serve f\u00e9d\u00e9rale am\u00e9ricaine \u00e0 Sun il y a quelques jours, le d\u00e9but de la fin de l'argent facile, la Fed augmente le loyer de l'argent avec une premi\u00e8re remont\u00e9e des taux d'int\u00e9r\u00eat depuis pr\u00e8s de 10 ans, elle attire donc les capitaux \u00e9trangers et devrait faire remonter le billet Vert l'an prochain entre les 2 : la Suisse, h\u00e9 bien la Suisse va d\u00e9marrer 2016 dans la continuit\u00e9, le franc est toujours fort mais il devrait se d\u00e9pr\u00e9cier dans les prochains mois l'Euro qui se maintient autour de 1 francs 0 8 devrait descendre jusqu'\u00e0 1 francs 10 voire 1 francs 15 la banque nationale tente de dissuader les investisseurs avec des taux n\u00e9gatifs mais le Cr\u00e9dit Suisse, la d\u00e9taill\u00e9 la semaine derni\u00e8re la BNS intervient tout de m\u00eame sur le march\u00e9 des changes pour d\u00e9fendre le franc. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:22) [95%] :\r\nEt sur les march\u00e9s financiers, \u00e0 quoi faut -il s'attendre l'ann\u00e9e prochaine. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:26) [93%] :\r\n2016 ne peut-\u00eatre que meilleure que 2015 c'est en tout cas un avis qui pr\u00e9domine, cette ann\u00e9e, s'est av\u00e9r\u00e9e somme toute assez m\u00e9diocre, par exemple, souvenez -vous du lundi noir, nous sommes \u00e0 la mi- juin, d\u00e9but d'un \u00e9t\u00e9 meurtrier tous les march\u00e9s sont focalis\u00e9s sur la dette grecque mais c'est la bourse chinoise qui s'effondre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:42) [91%] :\r\nMais en mati\u00e8re de pr\u00e9vision retient aussi les sp\u00e9cialistes du sc\u00e9nario catastrophe. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:47) [92%] :\r\nEn fin d'ann\u00e9e, le P\u00e8re No\u00ebl vient de Laponie et le p\u00e8re Fouettard du Danemark, la banque d'investissement en ligne Saxo Bank est r\u00e9put\u00e9e pour son pessimisme et ses pr\u00e9visions anxiog\u00e8nes, mais pour 2016 la banque danoise adepte du contre- pied surprend aussi par une certaine euphorie, l\u00e0 o\u00f9 tout le monde s'inqui\u00e8te par exemple le Br\u00e9sil malgr\u00e9 la r\u00e9cession malgr\u00e9 la crise politique, le meilleur serait \u00e0 venir, les Jeux olympiques de Rio, l'\u00e9t\u00e9 prochain vont relancer la croissance et les investissements m\u00eame optimisme sur la Russie Moscou prendra davantage de poids sur les grands dossiers g\u00e9opolitiques et donc les sanctions contre la Russie pourrait tomber d\u00e8s l'an prochain. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:23) [88%] :\r\nLes pr\u00e9visions conjoncturelles, ce sont souvent des courbes, mais aussi parfois des courants marins. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:28) [92%] :\r\nUn courant chaud inqui\u00e8te, en particulier les \u00e9conomistes de Saxo Bank, il s'agit d'El Nino, ce courant c\u00f4tier saisonnier qui balaye le Pacifique sud, h\u00e9 bien l'an prochain, il pourrait \u00eatre d'une telle puissance qui la s\u00e9cheresse, le climat en Asie du Sud-Est et en Australie, vous faites le lien de cause \u00e0 effet des productions agricoles touch\u00e9es des prix des mati\u00e8res premi\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:47) [91%] :\r\nQui flambe et puis et puis il y a l'in\u00e9narrable Jacques Attali. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:51) [93%] :\r\n2016 ne peut-\u00eatre que l'ann\u00e9e des bonnes surprises, parce que le pire du pire et tr\u00e8s vraisemblable, voil\u00e0 ce qu'annonce sur son blog, l'ancien conseiller de Fran\u00e7ois Mitterrand, des attentats sans pr\u00e9c\u00e9dents partout une crise financi\u00e8re comparable \u00e0 celle de 2008, des catastrophes naturelles, des \u00e9pid\u00e9mies majeures : une nouvelle guerre mondiale bon, gardons la t\u00eate froide, Jacques Attali est aussi friand des mauvaises augures il faut dire que l'apocalypse Thibault c'est une valeur s\u00fbre pour les pr\u00e9visionnistes un filon qui rapporte, ann\u00e9e apr\u00e8s ann\u00e9e, du moins jusqu'\u00e0 la fin du monde, merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-12-28T06:23:49Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Mama\u00efs, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-61062E0D-55D1-4E06-98E9-EA277C6CE93E", "internalArchiveId": "61062E0D-55D1-4E06-98E9-EA277C6CE93E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La pr\u00e9paration hivernale du cycliste Stefan K\u00fcng compromise", "publicationDate": "2015-12-28T00:00:00Z", "summary": "La pr\u00e9paration hivernale du cycliste Stefan K\u00fcng compromise *** Coup dur pour Stephan K\u00fcng... \r\nLe plus grand espoir du cyclisme suisse, champion du monde en titre de poursuite individuelle sur piste souffre d'une mononucl\u00e9ose.. \r\nIL doit mettre sa pr\u00e9paration hivernale entre parenth\u00e8se. .. \r\nLaurent Bastardoz..", "durationSec": 113, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7356950", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["La pr\u00e9paration hivernale du cycliste Stefan K\u00fcng compromise  / 12H30_2015-12-28T12:36:00_developpement-7", "Le 12h30 du 28.12.2015"], "alternativeSummary": ["Le plus grand espoir du cyclisme suisse, champion du monde en titre de poursuite individuelle sur piste, Stefan K\u00fcng, souffre d\u2019une mononucl\u00e9ose et doit mettre sa pr\u00e9paration hivernale entre parenth\u00e8se, ceci avant une ann\u00e9e qui pourrait bien \u00eatre la sienne."], "variantIds": ["ece-7356950"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-01-06T19:52:44Z", "speechToTexts": ["06.01.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [90%] :\r\nC'est un coup dur pour St\u00e9phane Cummings, le plus grand espoir du cyclisme suisse, champion du monde en titre de poursuite individuelle sur piste, h\u00e9 bien, il souffre d'une mono- nucl\u00e9otides, il doit mettre sa pr\u00e9paration hivernale entre parenth\u00e8ses Laurent Bastard, do. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:15) [93%] :\r\nAux yeux de tous, Stefan Kuhn y a tous les atouts en main pour devenir la Star de demain dans le petit monde du cyclisme son ann\u00e9e 2000, c'est \u00e7a non, c'est d'ailleurs prometteuse avec un engagement sur plusieurs fronts les courses sur route avec son \u00e9quipe BMC les Mondiaux sur piste en mars prochain \u00e0 Londres et les Jeux olympiques de Rio cette mononucl\u00e9ose, dont les premiers sympt\u00f4mes sont apparus lors d'un camp d'entra\u00eenement en Espagne mi- d\u00e9cembre va contraindre Stefan Kueng \u00e0 se reposer 2 ou 3 semaines. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:38) [82%] :\r\nCette floraison je souhaite porte tout \u00e7a a relativement bien, j'ai fait de nouveaux tests sanguins c'est en voie de r\u00e9tablissement cela s'am\u00e9liore, c'est pour \u00e7a, je pense qu'il ne faudra 3 semaines mais il est vrai que \u00e7a peut aussi du ouverts plus longtemps, je peux faire une recherche l\u00e0 en ce moment, je dois rien faire en tout cas, donc \u00eatre patient, esp\u00e9rer que je serai rapidement de retour en selle. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:00) [92%] :\r\nNe rien faire n'est pas not\u00e9 dans l'agenda habituel du Saint-Gallois et pour lui, au-del\u00e0 de la maladie, c'est bien l\u00e0 le probl\u00e8me principal. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:08) [88%] :\r\n\u00e0 venir, il faut au moins c'est vraiment difficile parce que je peux vraiment rien faire m\u00eame pas aller faire du ski, mais heureusement il y a pas de neige, mais au moins je vais faire du jogging, c'est clair, je me pr\u00e9sentais cela autrement mais je prend le positif, peut-\u00eatre qu'une pause me fera du bien, dans une ann\u00e9e olympique, je serai frais le moment venu, je vais y aller de bazar partager la confiance de l'\u00e9quipe, tout le monde d'ailleurs dans l'\u00e9quipe nationale est au courant, c'est pourquoi je pense que tout va bien se passer. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:35) [93%] :\r\nD\u00e9j\u00e0 sur la touche pendant 3 mois, cette ann\u00e9e en raison d'une fracture d'une vert\u00e8bre subie au cours d'une chute sur le Giro St\u00e9phane Cummings semble poursuivi par la malchance, la BMC souligne d'ailleurs dans son communiqu\u00e9 qu'elle ne sait pas si cette maladie le contraindra \u00e0 modifier ou non son programme de courses pour le d\u00e9but de l'ann\u00e9e 2016 en ce. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-12-28T11:46:41Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2A89F37D-9B8E-4B65-977B-EE1D74CF71B4", "internalArchiveId": "2A89F37D-9B8E-4B65-977B-EE1D74CF71B4", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Portrait de Fr\u00e9d\u00e9ric Maire, directeur de la Cin\u00e9math\u00e8que suisse", "publicationDate": "2015-12-28T00:00:00Z", "summary": "\u00c0 18 ans, Fr\u00e9d\u00e9ric Maire r\u00e9alise ses premiers moyens m\u00e9trages; \u00e0 22 ans, journaliste culturel et critique \u00e0 l'Impartial et \u00e0 l'Express, il hante les salles obscures et les festivals; \u00e0 25 ans, on le retrouve \u00e0 Locarno pour le Pardo News, le journal gratuit du Festival du film dont il prendra la direction en 2006. \u00c0 45 ans. Trois ans plus tard, le voici nomm\u00e9 directeur de la Cin\u00e9math\u00e8que suisse. C'est dans son bureau du Casino de Montbenon, \u00e0 Lausanne, qu'il accueille \"Magma\". En compagnie de Patrick Ferla, \u00e9tat des lieux, projets et musique(s) du 7e art. De John Williams \u00e0 Nino Rota, Nicola Piovani, Antoine Duhamel. En compagnie de Patrick Ferla, \u00e9tat des lieux, projets et musique(s) du 7e art. De John Williams \u00e0 Nino Rota, Nicola Piovani, Antoine Duhamel.", "durationSec": 3195, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7315237", "imageURL": "http://www.rts.ch/1785469.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["musique de film", "cin\u00e9math\u00e8que", "cin\u00e9ma"], "thematicPersons": ["Maire, Fr\u00e9d\u00e9ric"], "alternativeTitle": ["Magma du 28.12.2015", "Portrait de Fr\u00e9d\u00e9ric Maire, directeur de la Cin\u00e9math\u00e8que suisse  / MAG_2015-12-28T12:06:45_magma", "Magma du 28.12.2015", "Invit\u00e9 1 / MAG_2015-12-28T12:06:45_invite-1", "Chronique 2 / MAG_2015-12-28T12:06:45_chronique-2", "Chronique 1 / MAG_2015-12-28T12:06:45_chronique-1", "Invit\u00e9 2 / MAG_2015-12-28T12:06:45_invite-2", "Portrait de Fr\u00e9d\u00e9ric Maire, directeur de la Cin\u00e9math\u00e8que suisse  / MAG_2015-12-28T12:06:45_magma"], "alternativeSummary": ["\u00c0 18 ans, Fr\u00e9d\u00e9ric Maire r\u00e9alise ses premiers moyens m\u00e9trages; \u00e0 22 ans, journaliste culturel et critique \u00e0 l'Impartial et \u00e0 l'Express, il hante les salles obscures et les festivals; \u00e0 25 ans, on le retrouve \u00e0 Locarno pour le Pardo News, le journal gratuit du Festival du film dont il prendra la direction en 2006. \u00c0 45 ans. Trois ans plus tard, le voici nomm\u00e9 directeur de la Cin\u00e9math\u00e8que suisse. \n\nC'est dans son bureau du Casino de Montbenon, \u00e0 Lausanne, qu'il accueille \"Magma\". En compagnie de Patrick Ferla, \u00e9tat des lieux, projets et musique(s) du 7e art. De John Williams \u00e0 Nino Rota, Nicola Piovani, Antoine Duhamel\u2026", "\u00c0 18 ans, Fr\u00e9d\u00e9ric Maire r\u00e9alise ses premiers moyens m\u00e9trages; \u00e0 22 ans, journaliste culturel et critique \u00e0 l'Impartial et \u00e0 l'Express, il hante les salles obscures et les festivals; \u00e0 25 ans, on le retrouve \u00e0 Locarno pour le Pardo News, le journal gratuit du Festival du film dont il prendra la direction en 2006. \u00c0 45 ans. Trois ans plus tard, le voici nomm\u00e9 directeur de la Cin\u00e9math\u00e8que suisse. \n\nC'est dans son bureau du Casino de Montbenon, \u00e0 Lausanne, qu'il accueille \"Magma\". En compagnie de Patrick Ferla, \u00e9tat des lieux, projets et musique(s) du 7e art. De John Williams \u00e0 Nino Rota, Nicola Piovani, Antoine Duhamel\u2026"], "variantIds": ["ece-7315238", "ece-7315237"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-07-20T11:46:53Z", "speechToTexts": ["07.01.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:13) [87%] :\r\nNagui point bonjour tout le monde, bienvenu dans l'\u00e9mission 2\u00e8me semaine des portraits Magma pour cette d\u00e9rive est faite Fr\u00e9d\u00e9ric Maire aujourd'hui Fr\u00e9d\u00e9ric Maire, le directeur de la cin\u00e9math\u00e8que suisse au micro de Patrick Ferla. \r\nBonjour Patrick Ferla bonjour je vous accueille une nouvelle fois dans Magma pour un portrait pendant cette grille d\u00e9faite aujourd'hui Fr\u00e9d\u00e9ric Maire, le directeur de la cin\u00e9math\u00e8que suisse \u00e0 Lausanne, on va donc parler de musique et de cin\u00e9ma, et c'est vrai que quand on se souvient de certains films parfois en tout cas c'est mon cas, les souvenirs de films sont des souvenirs musicaux, c'est votre cas aussi parce. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:50) [87%] :\r\nJ'ai moi aussi bien s\u00fbr, notamment je pense \u00e0 Amarcord de naturellement de de Fellini, avec la musique de Nino Rota ou les les musiques de Nicola Piovani, par exemple pour les films de Nanni Moretti, La Chambre du fils. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:01) [89%] :\r\nEst -ce que c'est \u00e9galement le cas de Fr\u00e9d\u00e9ric Maire il y a un savoir encyclop\u00e9dique psych\u00e9d\u00e9lique sur l'histoire du cin\u00e9ma est -ce qu'il est plut\u00f4t du profil des gens qui consid\u00e8re vraiment que la musique a un r\u00f4le pr\u00e9pond\u00e9rant \u00e0 jouer dans dans dans le cin\u00e9ma. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:12) [91%] :\r\nOn va l'entendre effectivement, c'est une musique qui accompagne d'une part sa vie quotidienne, mais l\u00e0 le r\u00f4le de la musique dans les films fait partie finalement du travail du du cin\u00e9aste, c'est quelqu'un et le c'est bien parce que c'est quelqu'un Fr\u00e9d\u00e9ric qui est un homme, ce qui frappe chez lui, c'est sa gentillesse, sa bonhomie, sa modestie aussi et puis son savoir encyclop\u00e9dique vous lisiez Yvon mais c'est quelqu'un qui est pass\u00e9 par toutes les \u00e9tapes du 7\u00e8me art, il a tourn\u00e9 des films, il a travaill\u00e9 des musiciens, il \u00e9tait journaliste culturel, il a \u00e9crit sur le cin\u00e9ma dirig\u00e9 le Festival du film de Locarno, il est donc aujourd'hui depuis 6 ans \u00e0 la t\u00eate de la cin\u00e9math\u00e8que suisse et c'est dans son bureau \u00e0 Lausanne que c'est ce qui ce portrait Musique cin\u00e9ma Fr\u00e9d\u00e9ric Maire. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:47) [92%] :\r\nFr\u00e9d\u00e9ric Maire bonjour bonjour et merci d'accueillir Magma dans votre bureau \u00e0 la cin\u00e9math\u00e8que suisse de Lausanne, que vous dirigez depuis 6 ans rapidement un petit instantan\u00e9 pour vous pr\u00e9senter, vous \u00eates n\u00e9 en 1961 \u00e0 Neuch\u00e2tel avec des origines suisses et italiennes et tr\u00e8s jeune, d\u00e8s l'\u00e2ge de 18 ans pour r\u00e9aliser des courts-m\u00e9trages et moyens m\u00e9trages de fiction, on y reviendra, ainsi que des reportages pour la t\u00e9l\u00e9vision suisse romande \u00e0 22 ans, vous voici journaliste culturel pour l'Impartial et l'Express \u00e0 25 ans, on vous retrouve \u00e0 Locarno au Festival du film d'abord comme r\u00e9dacteur du journal gratuit qui couvrent l'\u00e9v\u00e9nement, \u00e0 savoir le Pardo News, un journal que vous allez, par la suite dirig\u00e9s puis vous deviendrez le responsable du service de presse de ce festival dont vous prendrez la direction en 2006 \u00e0 31 ans vous fondez avec Vincent \u00e0 dater Francine la lanterne magique, \u00e7a on le sait, c'est le club suisse de cin\u00e9ma \u00e9ducatif pour les enfants de 6 \u00e0 12 ans \u00e0 39 ans vous lancer une revue qui s'appelle film et \u00e0 45 ans, en 2006 le prenez la direction du Festival de Locarno et ceux de 2006 \u00e0 2009 ann\u00e9e le 1er octobre de votre nomination \u00e0 la t\u00eate de la cin\u00e9math\u00e8que, vous avez \u00e0 l'heure, Fr\u00e9d\u00e9ric Maire 48 ans aux \u00e2mes bien n\u00e9es la valeur n'attend point le nombre des ann\u00e9es disait Corneille CQFD, on se retrouve donc dans votre bureau qu'est -ce qu'on qu'est -ce qu'on trouve dans ce bureau. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:14) [87%] :\r\nBah, on trouve, on trouve \u00e9videmment beaucoup de m\u00e9moire d\u00e9j\u00e0 des m\u00e9moires pour moi parce que ce bureau depuis 1980 \u00e9tait le bureau de Fredy blocage, c'est l\u00e0 que je l'ai connu, c'est l\u00e0 que j'ai rencontr\u00e9 plusieurs fois qu'ensuite j'ai rencontr\u00e9 son successeur Herv\u00e9 Dumont ou encore son adjoint Bernier Ullmann, donc c'est un lieu o\u00f9 je suis venu en tant que client collaborateurs demandeurs qu\u00e9mandeurs d'informations, de films, donc un bureau qui est charg\u00e9 pour moi de de m\u00e9moire alors est -ce qu'on y trouve physiquement c'est un bureau il y a eu \u00e9videmment tr\u00e8s encombr\u00e9, une une table de conf\u00e9rence elle aussi bien encombr\u00e9 des images image tout d'abord, une sorte de repr\u00e9sentation du cin\u00e9ma hollywoodien fait par noyau qui a \u00e9t\u00e9 lui aussi, un des fondateurs un peu cach\u00e9 de la lanterne magique, dessinateur remarquable et et amis, dont j'aime beaucoup le le travail qui avait cr\u00e9\u00e9 une d\u00e9coration pour un McDonald's, qui avait \u00e9t\u00e9 construit \u00e0 l'\u00e9gide la lanterne magique dans la gare de Neuch\u00e2tel et j'ai r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 cet \u00e9l\u00e9ment, c'est une sorte de fresque mobile tout \u00e0 fait sympathique qui m'accompagne depuis quelques ann\u00e9es, qui \u00e9tait aussi \u00e0 Locarno et il y a une photo, une photo d'une bande de mafieux chinois en l'occurrence les mafieux des film de Johnny To que Johnny Toama avait offert lui- m\u00eame cette photo qu'il a fait, lui, et qu'il m'avait offert lui quand j'avais rencontr\u00e9 dans son Studio \u00e0 Hong Kong et c'est \u00e0 la fois un beau souvenir et une une belle image pour accompagner baisser lance qu'on fait autour de cette table, donc nous soyons des mafieux, mais \u00e7a a un petit c\u00f4t\u00e9 comme \u00e7a un peu inqui\u00e9tant que j'aime bien et une affiche d'une com\u00e9die musicale am\u00e9ricaine, un Am\u00e9ricain \u00e0 Paris, de Vincente Minnelli, c'est peut-\u00eatre pas celle que je pr\u00e9f\u00e8re, mais j'adore le cin\u00e9ma de Minnelli et j'adore les com\u00e9dies musicales, qu'elles soient am\u00e9ricaines, fran\u00e7aises ou autres, donc s'il devait y avoir une affiche de film dans mon bureau, il fallait que ce soit \u00e7a et puis \u00e9videmment une une \u00e9tag\u00e8re extr\u00eamement charg\u00e9 de bouquins qui d\u00e9borde bouquin de DVD d'objets de de souvenirs de cartes postales et et qu'il faudrait que je range une fois de temps en temps, en revanche, pas d'images de clown, non pas d'images de m\u00eame si j'aime les clowns, mais c'est vrai que je pr\u00e9f\u00e8re les voir en vrai que d'en avoir une repr\u00e9sentation oui je cite les clowns parce que votre \u00e9pouse et com\u00e9dienne et chanteuse et clown oui c'est vrai les les clowns dans dans l'\u00e2me, elle a fait une \u00e9cole de puisqu'elle a aussi \u00e9tudi\u00e9 \u00e0 l'\u00e9cole de de Dimitri, hein, qui est un clown que que je connais bien Dimitri \u00e0 cause de Locarno, on s'est rencontr\u00e9 souvent et c'\u00e9tait dr\u00f4le de se voir ensemble avec ma ma compagne qui, en effet, clown de 2 formations qui le fait finalement relativement peu, mais qu'il est, h\u00e9 oui c'est vrai j'aime \u00e7a, mais j'aime d'abord ma femme, donc c'est pas le fait qu'elle soit clown qui fait que je l'aime, mais c'est probablement son \u00e2me qui m'a toujours plu et qui a fait que on est ensemble depuis main. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:58) [93%] :\r\nNon, presque 20 ans et si nous parlons des clowns, on pense par exemple dans le domaine du cin\u00e9ma \u00e0 Federico Fellini. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:05) [90%] :\r\nQui est un film qui m'avait d'ailleurs inqui\u00e9t\u00e9 au d\u00e9part les Clowns de Fellini c'est c'est un film que j'ai vu enfant que ma m\u00e8re m'avait emmen\u00e9 voir parce qu'\u00e9videmment, c'est un film pour enfants mais mais les clowns \u00e0 quelque chose \u00e0 la fois myst\u00e9rieux et inqui\u00e9tant, il a le film de Fellini d\u00e9crit, au fond, toute cette ambivalence du clown qui est \u00e0 la fois une par une figure dr\u00f4les, amusantes et en m\u00eame temps, inqui\u00e9tante parce qu'elle porte sur elle au fond une sorte de drame humain qui est derri\u00e8re le personnage est pour moi le clown a toujours ce double visage un de quelqu'un qui est extr\u00eamement dr\u00f4le et en m\u00eame temps, qui peut \u00eatre qui peut \u00eatre dramatique et il a cette dimension inqui\u00e9tante, je crois, pour moi qui est celle du nomadisme qui est l'id\u00e9e d'\u00eatre toujours en voyage de pas avoir un lieu chez soi de pas avoir un un lieu fixe qui est quelque chose d'un peu d\u00e9stabilisant tout cas pour moi comme enfant, je le voyais comme d\u00e9stabilisant et ce qui est beau avec les clowns c'est que on y voit notamment certains des grands ma\u00eetres du du cin\u00e9ma ou de du spectacle et pour moi, dans les 42 Filine il y a 2 figures qui me sont rest\u00e9s d'une part, Pierrette ex- Pierre \u00c9taix que celui qui est clown \u00e0 travers Yoyo, puis un texte qu'on a re\u00e7u ici, \u00e0 la cin\u00e9math\u00e8que suisse Pierre et textes dont on a diffus\u00e9 dont on diffuse d'ailleurs les les films sur le territoire suisse parce que c'est un des grands ma\u00eetres du cin\u00e9ma, c'\u00e9tait quand m\u00eame un des inspirateurs de Jacques Tati, donc un texte d'un c\u00f4t\u00e9 et de l'autre, les colons qui est son duo de clowns 2 fr\u00e8res extraordinaire qu'on voit appara\u00eetre dans le film et que j'ai revu par la suite en vrai et qui sont rest\u00e9s, probablement pour moi les le, le plus les plus beaux que nous ne vivons que j'ai eu l'occasion de voir avec charivari, elle qui \u00e9tait l'un des grands ma\u00eetres aussi disparu peu apr\u00e8s que j'ai eu la chance de le voir \u00e0 Cortaillod pr\u00e8s de Neuch\u00e2tel, dans le cas d'un festival de clowns qui a \u00e9t\u00e9 unique et exceptionnel et quel r\u00f4le tient la musique dans les films de Fellini, elle est, elle est indispensable, elle fait partie de l'ADN du cin\u00e9ma de Fellini et et d'ailleurs il y a eu cette esp\u00e8ce de magie d\u00e9j\u00e0 de l'\u00e9change entre Nino Rota et Fellini qui a accompagn\u00e9 toute la carri\u00e8re de Fellini, on ne peut pas ne pas entendre une musique de Rota sans penser \u00e0 Fellini et on ne peut pas avoir une image de Fellini, sans penser \u00e0 Rota donc ce couple il est complet, mais c'est vrai que, \u00e0 un moment donn\u00e9, ben Rota a disparu avant que Fellini et fini de faire son travail et donc il a fallu \u00e0 un moment donn\u00e9, qui trouve un successeur et il a trouv\u00e9, Nicola Piovani, qui a sign\u00e9, je crois, ces 2 derniers films et c'est vrai que Piovani a r\u00e9ussi \u00e0 \u00eatre un peu le fils spirituel de Rota et il a fait le joint entre Fellini et un immense cin\u00e9aste italien qui lui a en quelque sorte succ\u00e9d\u00e9 dans un genre totalement diff\u00e9rent, qui est mani\u00e9 Moretti parce que Piovani est devenu le le double musical de Moretti et au fond, il fait se joint musicalement de l'oeuvre de Fellini \u00e0 l'oeuvre de Moretti. \r\nLa musique du Casanova vous inspire pour moi, la musique de Casanova est probablement une des plus belles de Nino Rota, peut-\u00eatre un peu moins connu que d'autres, c'est pas forc\u00e9ment les plus m\u00e9lodique on conna\u00eet plus comme celle des clowns ou d'autres ou des Nuits de Cabiria ou ou m\u00eame d'Amarcord de mais la musique de Casanova qui utilisent beaucoup la harpe de verre le S\u00e9lestat des sonorit\u00e9s m\u00e9canique assez \u00e9trange pour moi, c'est probablement une des plus belles partitions jamais compos\u00e9 par Nino Rota. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:46) [93%] :\r\nFr\u00e9d\u00e9rique Merget rappel\u00e9 tout \u00e0 l'heure en d\u00e9but de rencontre quelques grandes \u00e9tapes de de votre vie, vous n'avez jamais eu de plan de carri\u00e8re parce qu'on appelle un plan de carri\u00e8re en revanche quelque part, \u00e7a y ressemble. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:58) [91%] :\r\nJe ne peux vraiment dire que j'ai jamais eu de plan de carri\u00e8re, c'est-\u00e0-dire que, au fond, je j'ai fait les choses par passion et par amour, j'aimais le cin\u00e9ma, moi j'aimais le th\u00e9\u00e2tre aussi, j'aimais le spectacle j'aime \u00e9crire jamais parl\u00e9 dans un poste de radio, donc, au fond, j'ai eu la chance de pouvoir toujours faire ce que j'avais envie de faire, alors bon il y a l'esprit l'id\u00e9e de volont\u00e9 donc de ce point de vue -l\u00e0 il y a l'id\u00e9e que on on fait en sorte de donner les moyens de faire et quand on a envie de faire du cin\u00e9ma en prend une cam\u00e9ra et on en fait et m\u00eame si on n'a pas de moyens et on se d\u00e9brouille pour bricoler quelque chose qui ressemble \u00e0 un film sans sans avoir les moyens de le feu alors oui c'est c'est vrai que, au fond, on m'a toujours appel\u00e9 pour prendre une responsabilit\u00e9s mais j'ai toujours dit oui et je pense que c'est \u00e7a qui est important, c'est \u00e0 chaque fois qu'il y avait une opportunit\u00e9 m\u00eame apparemment un peu foireuse, si vous me passez l'expression, c'est de se dire oui, acceptons, voyons ce qui se passe, on peut toujours sortir et le moment venu pour essayer pour comprendre, pour apprendre et pour d\u00e9couvrir plus de choses, donc j'ai l'impression que, au fond de la fin de mon adolescence, j'ai essay\u00e9 de toujours m'ouvrir \u00e0 toutes les opportunit\u00e9s et puis parfois \u00e7a s'est aussi converti en id\u00e9e de cr\u00e9er quelque chose et de monter quelque chose parce que c'est vrai que si je n'ai pas de plan de carri\u00e8re, il y a quand m\u00eame eu un moment donn\u00e9, des choses qui ont \u00e9t\u00e9 faites, parce qu'on voulait les faire mes films, on les fait parce qu'on a envie de les faire et on on s'engage pour les faire et et la lanterne magique a \u00e9t\u00e9 aussi quelque chose sur lequel on pensait qu'il fallait le faire et \u00e0 ce moment -l\u00e0 on a on s'est vraiment engag\u00e9 pour le faire, mais on ne s'attendait pas quand on a fond\u00e9 \u00e0 ce que ce club et le succ\u00e8s national, voire international, qu'il a eu par la suite. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:15:41) [94%] :\r\n\u00e0 qui devez -vous pensez -vous le le go\u00fbt, l'envie du cin\u00e9ma. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:45) [86%] :\r\nJe pense que je dois l'envie du cin\u00e9ma par d\u00e9faut \u00e0 ma m\u00e8re parce que on n'a jamais eu de t\u00e9l\u00e9vision \u00e0 la maison, par contre, elle a toujours \u00e9t\u00e9 ouverte \u00e0 l'id\u00e9e d'aller au cin\u00e9ma, je suis souvent all\u00e9 au cin\u00e9ma avec elle, je me souviens m\u00eame d'une fois o\u00f9 on avait \u00e9t\u00e9 refoul\u00e9e parce qu'elle voulait mon elle voulait qu'on aille voir monsieur Verdou de Charlie Chaplin, bon qui parle quand m\u00eame d'un monsieur qui tue ses \u00e9pouses, puisque c'est une sorte d'hommage \u00e0 \u00e0 Landru et on avait \u00e9t\u00e9 refoul\u00e9, j'\u00e9tais trop petit, j'avais pas le droit d'entrer, donc voil\u00e0, grande d\u00e9ception, d'ailleurs, mais \u00e7a c'est dans quelle salle et Williams, je pense que \u00e7a va \u00eatre un Neuch\u00e2tel \u00e7a \u00eatre au cin\u00e9ma des Arcades \u00e0 Neuch\u00e2tel, qui est d'ailleurs encore toujours une des tr\u00e8s grandes salles de de suisse est une salle magnifique salle dans laquelle, par la suite, on a fait la lanterne magique, donc, finalement, hein, je me suis bien venger depuis et on a pr\u00e9sent\u00e9 des films pour les enfants qui \u00e9taient pas forc\u00e9ment toujours pour exactement leur \u00e2ge et justement parce que \u00e7a permet de grandir et tr\u00e8s vite, je suis all\u00e9 au cin\u00e9ma tout seul dans ces salles de cin\u00e9ma, de la Ville de Neuch\u00e2tel, que ce soit la Polo le Rex, le palace, le Studio, le bio, enfin j'ai tr\u00e8s vite fr\u00e9quent\u00e9 ce petit quartier o\u00f9 toutes les salles sont concentr\u00e9s et j'ai vu \u00e9norm\u00e9ment de films, alors j'ai vu aussi beaucoup de Com\u00e9die-Fran\u00e7aise ai vu d\u00e9filer Charlot, j'ai vu les films de de Fun\u00e8s, j'ai vu \u00e9norm\u00e9ment de choses qui \u00e9taient de mon \u00e2ge, mais cette id\u00e9e d'aller seul dans une salle de cin\u00e9ma, par le fait que nous n'avions pas la t\u00e9l\u00e9vision et que donc le divertissement, il \u00e9tait l\u00e0, il \u00e9tait dans ces grandes salles et probablement l'\u00e9l\u00e9ment d\u00e9clencheur de ma passion pour le 7\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:17:19) [69%] :\r\nMerci messieurs, c'\u00e9tait tr\u00e8s bien, c'est \u00e7a, oui. \r\nQuoi vous vous c'\u00e9tait bien oui c'\u00e9tait bien \u00e7a, c'est comme c'est comme \u00e7a, dites -moi, vous on ne vous a pas entendu, on ne vous entend jamais vous n'arr\u00eatez pas d'avoir des pr\u00e9tentions, faites tr\u00e8s attention, hein, \u00e9coutez, j'ai une conception personnelle de l'ouvrage, ce n'est pas assez triomphal pour le concert de que l'on est content, c'est par rapport \u00e0 un rapport avec la parade apr\u00e8s un bon enfin les ni ni, ni, c'est de la bouillie tout \u00e7a c'\u00e9tait pas qui \u00e9tait tr\u00e8s mauvais exactement reprenons pour 17 points alors. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:17:55) [79%] :\r\n\u00e0 l'heure \u00e0 17 18 ans, vous achetez une vous vous louez je ne sais pas une cam\u00e9ra. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:18:00) [89%] :\r\nJ'avais d\u00e9j\u00e0 une cam\u00e9ra qui \u00e9tait la cam\u00e9ra que m'avait l\u00e9gu\u00e9s mon p\u00e8re qui \u00e9tait d\u00e9c\u00e9d\u00e9 mais cam\u00e9ras une double vite donc, celle o\u00f9 on devait retourner encore la bobine \u00e0 l'int\u00e9rieur, dans le noir, ce qui fait que les premi\u00e8res exp\u00e9riences \u00e9pais, un tout petit peu surexpos\u00e9es et on a fait notre 1er film avec quelqu'un qui par la suite, a continu\u00e9 une carri\u00e8re dans le th\u00e9\u00e2tre avec un petit peu de cin\u00e9ma qui Robert Bouvier, qui est maintenant directeur d'du passage \u00e0 Neuch\u00e2tel, nous avons fait nos premiers films, on avait \u00e0 peine 13 14 ans et c'\u00e9tait avec cette cam\u00e9ra que m'avait l\u00e9gu\u00e9s mon p\u00e8re qu'on a fait ses premi\u00e8res exp\u00e9riences et par la suite, on s'est bien rendu compte que le 8, c'\u00e9tait quand m\u00eame un peu compliqu\u00e9 que les cassettes Super 8, c'\u00e9tait plus simple et je crois que je me suis fait offrir par ma m\u00e8re une une cam\u00e9ra super- 8 qui nous a permis de faire et nous premiers films quand on \u00e9tait au lyc\u00e9e, et par la suite sur les je pense racheter une autre, je me suis arrang\u00e9 pour pouvoir en acheter, donc c'est toujours quand m\u00eame une une volont\u00e9 d'avoir l'outil, on l'objet, je crois que j'ai jamais lou\u00e9 par contre j'ai b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 de pr\u00e8s ou de de soutien d'autres personnes, je me rappelle d'un technicien, r\u00e9gisseur du th\u00e9\u00e2tre de Neuch\u00e2tel, qui \u00e9tait r\u00e9gisseur aussi au centre d'culturel neuch\u00e2telois qui lui avait parce qu'il avait fait des films un peu plus jeune en 16 millim\u00e8tres qui nous avait pr\u00eat\u00e9 des rails de travelling, qui l'avait construit lui- m\u00eame, mais m'a tr\u00e8s pied donc au fond on s'enrichissait de mat\u00e9riel en raclant au fond et en demandant l'aide \u00e0 peu pr\u00e8s tout ce qui avait, d'une fa\u00e7on d'une autre un peu fait de cin\u00e9ma autour de nous. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:19:29) [87%] :\r\nVous avez cit\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises et c'est bien naturel, Neuch\u00e2tel demeurer tr\u00e8s attach\u00e9 \u00e0 cette r\u00e9gion de Suisse o\u00f9 vous \u00eates n\u00e9 malgr\u00e9 vos fonctions \u00e0 Locarno o\u00f9 ici par exemple \u00e0 Lausanne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:19:41) [89%] :\r\nC'est vrai que, m\u00eame si j'ai \u00e9t\u00e9 domicili\u00e9 pendant 4 ans \u00e0 Locarno pendant le temps de ma direction, festivals et que Locarno et probablement un 2\u00e8me ville parce que avec toutes les ann\u00e9es o\u00f9 j'ai collabor\u00e9 en y allant en mois, 2 mois, 3 mois pour y travailler, c'est vrai qu'Locarno, je la connais comme ma poche et c'est, et c'est l\u00e0 que j'ai rencontr\u00e9 mon \u00e9pouse, c'est vraiment un 2\u00e8me ville mais Neuch\u00e2tel et ma terre, je me sens neuch\u00e2telois, je suis n\u00e9 l\u00e0, c'est l\u00e0 que j'ai, j'ai v\u00e9cu mon enfance et s'il y a un attachement quelque part, il est double, il est l\u00e0, et de par mes origines italiennes, il est aussi quelque part ailleurs en Italie, et du c\u00f4t\u00e9 de la Ligurie, o\u00f9 l\u00e0 aussi j'ai un attachement, mais qui est peut-\u00eatre plus fantasmer parce que il est plus li\u00e9 \u00e0 des vacances, il est plus li\u00e9 \u00e0 \u00e0 \u00e0 \u00e0 la beaut\u00e9 du paysage et \u00e0 la mer, mais c'est vrai que le Chatel c'est c'est l\u00e0 o\u00f9 je me sens bien parce que, \u00e0 la diff\u00e9rence des villes comme Locarno ou m\u00eame Lausanne o\u00f9 je repr\u00e9sente une fonction, directeur du festival \u00e0 Locarno appellent toujours dit taux est forc\u00e9ment parce que ce quelque part, je suis toujours d'une fa\u00e7on d'une autre m\u00eame ex- le directeur du festival, et ici \u00e0 Lausanne, je suis directeur de la cin\u00e9math\u00e8que, donc je repr\u00e9sente une fonction \u00e0 Neuch\u00e2tel, je suis moi- m\u00eame et c'est vrai que j'ai au fond presque toujours v\u00e9cu entre Neuch\u00e2tel et \u00e9corce elle la petite commune voisine qui va peut-\u00eatre bient\u00f4t fusionner avec Neuch\u00e2tel donc. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:21:02) [88%] :\r\nSi je vous dis, il \u00e9tait une fois la r\u00e9volution d'abord, vous vous souvenez du jour, vous avez vu d\u00e9couvert ce film. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:21:09) [86%] :\r\nJe me souviens absolument pas du jour, je les vu je crains m\u00eame l'avoir vu dans de tr\u00e8s mauvaises conditions \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, et apr\u00e8s je les revues dans des versions restaur\u00e9es, parce que c'est plus au fond, je pense plus avoir vu le bon, la Brute et le Truand, de Sergio les Rooney et au d\u00e9part, cette journ\u00e9e on a jamais \u00e9t\u00e9 un cin\u00e9aste qui m'a aussi vraiment fascin\u00e9 et je lui redonne couvert \u00e0 cause, il \u00e9tait une fois en Am\u00e9rique, c'est quand j'ai vu Il \u00e9tait une fois num\u00e9rique alors que justement j'\u00e9tais d\u00e9j\u00e0 journaliste que j'\u00e9tais vraiment plus s'int\u00e9resser au cin\u00e9ma pour y \u00e9crire bourr\u00e9 infl\u00e9chir, je me suis rendu compte que L\u00e9o n'\u00e9tait un v\u00e9ritable g\u00e9nie et que je suis revenu en arri\u00e8re dans le temps, mais en dehors de ma connaissance des films, le th\u00e8me de 10 \u00e9tait une fois la r\u00e9volution avec ses jeunes Shaun Shaun que je comprenais pas parce que je savais pas que c'\u00e9tait le pr\u00e9nom pas non irlandais qui \u00e9tait dit mais par un coeur italien qu'un terrible accent et Sandro de temps une John John, enfin on a l'impression en tout cas, reconna\u00eet pas une parole irlandaise ce th\u00e8me par compte m'avait marqu\u00e9, et c'est en voyant le film que j'ai compris \u00e0 quoi ce th\u00e8me faisait r\u00e9f\u00e9rence avec le personnage de James Coburn extraordinaire dans dans Il \u00e9tait une fois la r\u00e9volution qui pour moi est probablement apr\u00e8s Il \u00e9tait une fois en Am\u00e9rique, le 2\u00e8me film de Serge de Leona que je pr\u00e9f\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:24:59) [94%] :\r\nQue repr\u00e9sente pr\u00e9cis\u00e9ment la musique, du cin\u00e9ma, en particulier dans votre vie de tous les jours, Fr\u00e9d\u00e9ric Maire, quelle place est -ce qu'elle occupe. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:25:09) [89%] :\r\nAlors elle doit occuper un tiers de mon t\u00e9l\u00e9phone portable puisque, gr\u00e2ce au MP3 Jean les transf\u00e9rer, je vis avec et je pense qu'un tiers des musique que j'\u00e9coute sont des musiques de films, parce qu'elle m'\u00e9voque le cin\u00e9ma et parce que je pense que beaucoup de compositeurs d'aujourd'hui les plus int\u00e9ressants sont souvent des gens qui ont compos\u00e9 pour le cin\u00e9ma et que il y a une richesse finalement m\u00e9connue parce que la musique de film est probablement consid\u00e9r\u00e9 un peu comme un art mineur et c'est pas la musique s\u00e9rieuse et c'est un peu dommage parce que je pense que v\u00e9ritablement d\u00e8s Antoine Duhamel bagne Morricone et Nino Rota et d'autres sont certainement de grands compositeurs donc la musique de film occupe une grande place dans dans ma vie, mais l\u00e0 aussi occuper professionnellement parce que, quand dans mes d\u00e9buts de journaliste travaillait \u00e0 la radio locale \u00e0 RTL, on anim\u00e9 une \u00e9mission de cin\u00e9ma et comme j'\u00e9tais un peu tout \u00e0 la fois, animateur et producteur de l'\u00e9mission, entre guillemets, c'est moi qui l'aime occuper chercher les musiques, donc j'ai commenc\u00e9 \u00e0 chercher \u00e0 fouiller et j'ai je pense d\u00e9marrer l\u00e0 une vraie passion pour la musique de film, parce que j'allais chercher les morceaux qui me plaisait, j'essayais de relier une image \u00e0 un film, je je chercher les belles musiques \u00e0 passer pour l'\u00e9mission et donc la construction d'une dramaturgie radiophonique pour raconter un film \u00e0 travers musique m'a permis aussi d'approfondir, \u00e0 la fois ma connaissance et ma perception que la musique de film est essentiel. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:26:35) [87%] :\r\nAu 7\u00e8me Art, vous vous \u00eates int\u00e9ress\u00e9 au travail proprement dit des compositeurs de musiques de films, je veux dire, comment travaille -t-il. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:26:45) [90%] :\r\nJe me suis int\u00e9ress\u00e9 ans en sachant finalement que il y a 2 m\u00e9thodes fondamentalement diff\u00e9rente, hein, il y a les compositeurs qui veulent rien savoir du film avant que le film soit quasiment termin\u00e9 et qui attendent d'avoir les images et ensuite sur la base de ce qui existe et ceux qui sont probablement peut-\u00eatre plus int\u00e9ressant, d'une certaine mani\u00e8re, qui viennent avant qui nourrissent d\u00e9j\u00e0 leur composition de la lecture du sc\u00e9nario de leur perception du film et qui parfois compose m\u00eame des morceaux en fonction de ce qu'ils ont pens\u00e9 dans les de sc\u00e9nario et et on voit des musiques au r\u00e9alisateur, alors qu'il est encore en train de tourner et que le film est en train de se faire et donc nourrissent, au fond, la mise en sc\u00e8ne de leurs propres m\u00e9lodies et c'est \u00e9videmment un processus qui est plus int\u00e9ressant, apr\u00e8s je me suis aussi int\u00e9ress\u00e9e parce que, en faisant des films, j'ai fait appel \u00e0 des compositeurs, j'ai travaill\u00e9 avec des compositeurs et donc j'ai v\u00e9cu toute cette probl\u00e9matique de oui j'aimerais bien ce morceau mais il est trop long, parce que la s\u00e9quence est plus courte, enfin toutes ces questions de temps et les imp\u00e9ratifs qui font que composer un morceau pour le cin\u00e9ma, c'est \u00e9norm\u00e9ment de contraintes et on n'arrive pas toujours \u00e0 solutionner les choses de fa\u00e7on satisfaisante, donc, oui, oui, je me suis beaucoup int\u00e9ress\u00e9 et je pense que le fait d'entendre une musique qui met \u00e0 partir d'une id\u00e9e \u00e0 partir d'un r\u00e9cit \u00e0 partir d'une image qu'on a construit et de voir comment un musicien \u00e0 l'interpr\u00e8te et et raconte parall\u00e8lement l'histoire o\u00f9 se pose en opposition par rapport \u00e0 l'histoire d'un processus v\u00e9ritablement passionnant, vous avez cit\u00e9 Antoine Duhamel oui, Antoine Duhamel j'ai d\u00e9couvert \u00e9videmment \u00e0 travers Jean-Luc Godard, puisqu'il a compos\u00e9 plusieurs musiques de film pour Godard et en particulier la musique de Pierrot le fou, avec un th\u00e8me sublime, tout simplement, et c'est l\u00e0 que j'ai d\u00e9couvert que Duhamel faisait partie de ces grands compositeurs fran\u00e7ais des ann\u00e9es 20 30 Georges Auric, il \u00e9tait en lien avec Debussy, enfin c'est, c'est au fond toute une filiation de la de la musique fran\u00e7aise du d\u00e9but du XIXe, h\u00e9 ben voil\u00e0, bah, il a fait des musiques de films, il a fait des musique exceptionnelle, il a aussi compos\u00e9 des musiques de films pour Bertrand Tavernier, qui sont rest\u00e9es marquantes et je pense que, pour moi, c'est l'un des 10 plus grands compositeurs de musique du film de l'histoire du 7\u00e8me art jusqu'\u00e0 aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:31:43) [83%] :\r\nAntoine Duhamel donc Pierrot le fou, Fr\u00e9d\u00e9ric Maire, vous parliez de la musique et le cin\u00e9ma, vous \u00e9voquez les films que vous avez tourn\u00e9 le travail votre travail avec telle ou telle compositeur que raconter que mettait en sc\u00e8ne vos films. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:31:56) [86%] :\r\nJ'ai, j'ai fait un peu de tout, je pense que le 1er film que j'ai fait d'ailleurs v\u00e9ritablement \u00e0 moi tout seul en Super 8 \u00e9tait un film o\u00f9 il y avait \u00e9norm\u00e9ment de musique peut-\u00eatre beaucoup trop, et c'\u00e9tait que la musique que j'avais moi choisi patiemment, dans l'immense discographie puisque j'ai toujours ador\u00e9 la musique, donc il y avait \u00e0 la fois du des voil\u00e0 2 des choses insoup\u00e7onnable des des groupes qu'on conna\u00eet pas d'Europe, progressivement, il y avait vraiment un peu tout et apr\u00e8s, c'est vrai, j'ai eu l'occasion de travailler avec eux, B\u00e2le Week, par exemple, avec Charl\u00e8ne Hoffmann et et et Jean Maurice Rossel, alors il y a eu de tout, il y a eu d'abord des courts-m\u00e9trages qui raconter des histoires plus ou moins dramatiques, notamment un film au nom du FIS qui raconte l'histoire de dans le couple, qui essaye rituellement de faire revenir \u00e0 la vie, leur fils d\u00e9c\u00e9d\u00e9 couple dont l'homme \u00e9tait Roland Amstutz, grands, grands com\u00e9diens suisses malheureusement disparu trop jeune et puis apr\u00e8s j'ai fait des films en fait de commandes il y a la lanterne magique, alors qu'ils sont \u00e9videmment plut\u00f4t des films pour enfants, des films qui ont une finalit\u00e9 didactique, o\u00f9 l\u00e0 aussi la question de la musique \u00e9tait dont un qui a \u00e9t\u00e9 fait pour la f\u00eate de la lanterne magique o\u00f9 justement il \u00e9tait d\u00e9nu\u00e9e de musique et c'\u00e9tait la mani\u00e8re de le mettre en musique la Yves sur sc\u00e8ne pendant cette f\u00eate, qui \u00e9tait l'\u00e9l\u00e9ment cl\u00e9 de la repr\u00e9sentation et de l'utilisation de ce film. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:33:17) [90%] :\r\nCette ann\u00e9e 2015, ce sont les 120 ans de la d\u00e9couverte du cin\u00e9matographe par les fr\u00e8res Lumi\u00e8re mais aussi par un Am\u00e9ricain qu'on oublie un peu le citer. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:33:28) [87%] :\r\nThomas s'est dit seule, mais enfin, on est en Europe, quoi, non, mais le d\u00e9bat est toujours complet de toute fa\u00e7on est -ce que le cin\u00e9ma a \u00e9t\u00e9 invent\u00e9 par les fr\u00e8res Lumi\u00e8re ou est -ce que au contraire c'est plut\u00f4t tous les inventeurs de la Chrono qui en sont en sont les inventeurs, est ce que on pourrait pas consid\u00e9rer que le le le syst\u00e8me de d'animation invent\u00e9 par \u00c9mile Reno encore avant le cin\u00e9matographe d\u00e9j\u00e0 un anc\u00eatre du cin\u00e9ma, il y a la Lanterne magique aussi qui date de bien avant, qui a de la fin du 17\u00e8me donc, au fond, allez savoir qui est le vrai p\u00e8re du cin\u00e9ma, certains disent m\u00eame que les peintures pr\u00e9historiques qui souvent ont \u00e9t\u00e9 faites dans les grottes \u00e0 partir d'ombre projet\u00e9e sont d\u00e9j\u00e0 au fond une forme de d'anc\u00eatre du cin\u00e9ma, donc je pr\u00e9f\u00e8re rester sur les fr\u00e8res Lumi\u00e8re de toute fa\u00e7on, Edison et 10 seulement, moi \u00e7a me fait penser \u00e0 une ampoule, hein, puisque quand m\u00eame c'est aussi un peu son truc que les ampoules dont Thomas c'est du sol pour moi, c'est l'ampoule et lumi\u00e8re franchement s'appeler lumi\u00e8re pour \u00eatre inventeur du cin\u00e9ma, on ne peut que leur attribue l'invention du cin\u00e9ma vous d\u00e9tient r\u00e9cemment quelques jours aux \u00c9tats-Unis, j'\u00e9tais \u00e0 Los-Angeles c'est-\u00e0-dire ville o\u00f9 tout est cin\u00e9ma, c'est-\u00e0-dire que on voit la ville, bon \u00e9videmment le rejeter, en plus de \u00e7a, hollywood litt\u00e9ralement donc on dans la maison de l'Acad\u00e9mie des Oscars, o\u00f9 il y a une archive tr\u00e8s importante et on avait laiss\u00e9 en cela, donc, c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 le centre du cin\u00e9ma et des Oscars partout des photos partout, mais surtout on sort dans la ville et la ville est un d\u00e9cor de cin\u00e9ma, je suis all\u00e9 avec un un camarade fran\u00e7ais faire un tour de la ville de Los-Angeles, en allant chercher les Lokey et on se rend compte, tiens, \u00e7a, c'\u00e9tait une sc\u00e8ne tourn\u00e9e normalement \u00e0 New-York, mais en fait, qui a d\u00e9tourn\u00e9 \u00e0 Los-Angeles avec ce d\u00e9cor -l\u00e0 ce d\u00e9cor qui a servi \u00e0 Delphine tels film donc, la ville est un d\u00e9cor et quand on va apr\u00e8s visiter les autre les lotissements des des des studios comme la Warner ou Universal, on retrouve des d\u00e9cors qui ressemble \u00e0 la ville, conviennent quitter donc il cette esp\u00e8ce de perception, que la ville elle- m\u00eame \u00e9tait enti\u00e8rement fictionnel ou alors en termes r\u00e9els, \u00e7a d\u00e9pend de quel point de vue on se place aussi en raison de tous les gens qu'on croise il y a une esp\u00e8ce de libert\u00e9 d'estime en terre de vie de comportement qui fait qu'au fond, tout est possible, alors \u00e7a donne un sentiment des r\u00e9alit\u00e9s qui fait que, quelque part, je suis bien content de retrouver les bonnes vieilles pierres europ\u00e9enne mais il y a en m\u00eame temps quelque chose de totalement magique \u00e0 \u00e0 se retrouver dans cette esp\u00e8ce de de centre- comme \u00e7a du cin\u00e9ma, de notre imaginaire parce que, au fond, qu'on le veuille ou non, plus de 50 pourcent de de notre imaginaire et compos\u00e9 de cin\u00e9ma am\u00e9ricain de s\u00e9ries am\u00e9ricaines et \u00eatre \u00e0 Los-Angeles et au fond, \u00eatre au centre de tout cet univers qui nous a form\u00e9s au fond. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:36:04) [90%] :\r\nEurop\u00e9en diriez -vous Fr\u00e9d\u00e9ric Maire, le cin\u00e9ma, c'est mieux que la vie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:36:09) [91%] :\r\nNon, je dirais jamais que le cin\u00e9ma est mieux que la vie, le cin\u00e9ma pour moi d'en faire partie de la vie, mais je suis, je sais pas, je pense que je ne suis pas tout \u00e0 fait de l'avis de Fran\u00e7ois Truffaut, je pr\u00e9f\u00e8re la vie de et de loin et c'est pour \u00e7a que j'ai quand m\u00eame eu une vie en dehors du cin\u00e9ma et que je ne suis pas de ceux qui, une fois fini le travaille souvent tard rentre chez moi pour regarder des DVD non je rentrerai chez moi pour faire autre chose pour lire un livre pour aller au th\u00e9\u00e2tre ou ou pour aller nager ou voil\u00e0 mais enfin je pense qu'il y a une vie au-del\u00e0 du cin\u00e9ma. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:36:43) [90%] :\r\nOn reste un instant aux \u00c9tats-Unis \u00e0 Los-Angeles, avec une musique que vous avez peut-\u00eatre sur votre t\u00e9l\u00e9phone portable, Fr\u00e9d\u00e9ric Maire, John Williams. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:39:03) [86%] :\r\nOui enfin c'est surtout la musique, le th\u00e8me de : de la Guerre des \u00e9toiles mais bon John Williams, de fa\u00e7on g\u00e9n\u00e9rale, parce que c'est vrai que c'est peut-\u00eatre pas autant ma tasse de th\u00e9 que Ennio Morricone et Nino Rota ou Duhamel mais enfin il est incontournable si on entend un th\u00e8me que ce soit celui d'Indiana Jones de ou \u00e9videmment de la Guerre des \u00e9toiles, qui vient de sortir, ben on pense imm\u00e9diatement au film de George Lucas s'et John Williams est indissociable de cette au fond bande de jeunes cin\u00e9astes qui, \u00e0 un certain moment ont ru\u00e9 dans les brancards ont r\u00e9volutionn\u00e9 le le syst\u00e8me encro\u00fbter des studios pour constituer leur propre Studio leur propre univers que sont justement les Stevens pile Berg Georges pour la guerre des \u00e9toiles, mais aussi parce que c'est quand m\u00eame la m\u00eame \u00e9quipe, Joe Dante des Francis porte Coppola, ces jeunes, mais comme on les appelait \u00e0 l'\u00e9poque qui aujourd'hui sont les nouveaux nababs de Hollywood et John Williams et le compositeur qui sans doute les accompagnaient il y en a eu d'autres, mais vraiment celui qui les a plus sa compagnie \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:40:11) [90%] :\r\nMerci d'avoir choisi Magma avec aujourd'hui Fr\u00e9d\u00e9ric Maire, directeur de la cin\u00e9math\u00e8que suisse donc \u00e0 Lausanne, \u00e7a fait 6 ans direction maintenant le capital, c'est une salle que vous ch\u00e9rissait Fr\u00e9d\u00e9ric Maire, qui \u00e9tait aussi l'histoire d'une partie du cin\u00e9ma \u00e0 Lausanne avec le tr\u00e8s beau film qui avait consacr\u00e9 \u00e0 cette salle et \u00e0 sa propri\u00e9taire Jacqueline Veuve, voici quelques ann\u00e9es, vous organisez dans cette salle, un certain nombre de rencontre d'avant- premi\u00e8res notamment, c'est le r\u00f4le de la cin\u00e9math\u00e8que. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:40:44) [87%] :\r\nJe pense que une cin\u00e9math\u00e8que aujourd'hui ne peut pas faire fi du cin\u00e9ma vivant et en plus de \u00e7a, toutes les cin\u00e9math\u00e8que qui s'appelle cin\u00e9math\u00e8que et pas seulement archives du film son du monde clubs ne sont m\u00eame mais pour montrer un cin\u00e9ma qui n'est peut-\u00eatre pas forc\u00e9ment celui qui est montr\u00e9 dans les salles dites entre guillemets commercial ou en tous cas pour mettre en valeur, \u00e0 la fois le cin\u00e9ma national et dans d'autres cas, le cin\u00e9ma suisse et je pense que \u00e7a, c'est notre mission de montrer le d\u00e9fend le cin\u00e9ma suisse contemporain et aussi de montrer ce qui se fait dans le cin\u00e9ma aujourd'hui, parce que ces films d'aujourd'hui seront le Patrimoine de demain, donc oui \u00e7a fait partie de notre mission, mais le probl\u00e8me c'est qu'ici, \u00e0 la cin\u00e9math\u00e8que suisse historiquement les projections peut se faisait au d\u00e9part dans une eau l\u00e0 au coll\u00e8ge de b\u00eates ensuite ici \u00e0 Montbenon o\u00f9 on a une tr\u00e8s jolie salle de 100 places mais des moments on veut inviter plus de monde, on est oblig\u00e9 d'aller dans une salle qui la salle pas des r\u00e9ponses qui, qui est une salle de concert au d\u00e9part et pas vraiment une salle d'ailleurs pas ce qui est un musicien n'\u00e9tait pas un cin\u00e9aste et donc il n'est pas vraiment une salle qui a ce r\u00eave ou cette magie de la salle de cin\u00e9ma donc quand je suis arriv\u00e9, j'ai eu cette chance de pouvoir avec la ville collaborer activement pour n\u00e9gocier le rachat de de cette salle merveilleuse et historique, le Capitole, parce que ce Patrimoine b\u00e2ti ce Patrimoine de salles de cin\u00e9ma est aussi un Patrimoine tr\u00e8s important qui a \u00e9t\u00e9 compl\u00e8tement oubli\u00e9 laiss\u00e9es \u00e0 l'abandon pendant tr\u00e8s longtemps, aujourd'hui on d\u00e9plore qu'\u00e9norm\u00e9ment de salles historiques ont ont \u00e9t\u00e9 transform\u00e9s en parfois multiplex au mieux et au pire, g\u00e9n\u00e9ralement en d'autre chose, c'est tr\u00e8s frappant d'ailleurs \u00e7a ne laisse quand on se balade, la moiti\u00e9 des cin\u00e9mas historique de Los-Angeles on souhaite fermer soient devenus des \u00e9glises Swatch, des parkings et c'est assez terrifiant heureusement ceux qui maintenant ont \u00e9t\u00e9 pr\u00e9serv\u00e9s sont reconstitu\u00e9s, on commence de nouveau les reconstruire, et je pense que le Capitole est un v\u00e9ritable monument qu'il faut \u00e0 la fois conserv\u00e9 en tant que monument parce que d'aller voir un film dans un lieu comme \u00e7a \u00e7a procure \u00e0 la projection et \u00e0 l'\u00e9v\u00e9nement une dimension, je dirais exceptionnel que ne peut pas donner une salle parce qu'elles se ressemblent tous 2 de de multiplex qui sont tr\u00e8s belles et techniquement parfaite, mais qui n'a pas \u00e9videmment cette charge historique que peut avoir le Capitole \u00e0 Lausanne, o\u00f9 le Grand Rex \u00e0 \u00e0 \u00e0 Paris, le Louxor, r\u00e9cemment restaur\u00e9, toujours \u00e0 Paris, o\u00f9 o\u00f9 \u00e9videmment elle capital ou le China initiateur pour parler d'Hollywood. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:43:17) [85%] :\r\nQuelques chiffres rapidement \u00e0 propos de la cin\u00e9math\u00e8que, vous me corrigez si je me trompe, c'est environ 600000 bobines 80000 titres, c'est la 6\u00e8me, collection au monde, c'est encore utile Une cin\u00e9math\u00e8que aujourd'hui \u00e0 l'heure des nouvelles technologies ou vous le disiez, il suffit de faire un clip pour retrouver les musiques de Filippo trouver les images. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:43:39) [88%] :\r\nPour pouvoir voir ces images sur un clic, il faut que ces images soient num\u00e9ris\u00e9s et le Patrimoine cin\u00e9matographique ancien le le n\u00f4tre donc il y a pas si longtemps que \u00e7a, jusqu'\u00e0 il y a une dizaine d'ann\u00e9es, h\u00e9 ben il est encore analogique b\u00eatement et il faut pouvoir le transf\u00e9rer en num\u00e9rique et pour pouvoir transf\u00e9rer ses affiches, ses photos, ses ses films en num\u00e9rique, il faut les avoir d'abord en analogique et donc si on n'a pas ses collections ben on ne pourrait pas voir ces films du pass\u00e9 et donc, pour voir ce qui n'est pas assez, il faut les transf\u00e9rer et il faut qu'il existe des collections comme les n\u00f4tres, donc je pense que notre mission aujourd'hui, est de rendre ce Patrimoine accessible, alors c'est pas \u00e0 nous de rendre des films de John Ford ou de Spielberg accessible, on va laisser \u00e7a aux Am\u00e9ricains, c'est leur travail, mais nous notre travail c'est de rendre accessible Patrimoine suisse, on n'est pas de tous ces films que nous avons et que beaucoup de gens, les films de Tanner Desoutter de de Goretta pour par les Suisses romans mais aussi Daniel Schmitt et et L\u00e9opoldine pour parler d'suisse allemande que justement, il faut que les jeunes g\u00e9n\u00e9rations puissent voir et le seul moyen pour eux de les voir, c'est v\u00e9ritablement que ces films soient num\u00e9ris\u00e9s et soit mis en acc\u00e8s sur sur Internet et sur les plateformes d'\u00e9roder etc etc, les grands chantiers qui vous attendent, ou sur lesquels vous travaillez actuellement il y a un travail qui est en train de se faire, d'administration de gestion pour rendre la, on va dire la cin\u00e9math\u00e8que toujours plus f\u00e9d\u00e9rale ou compatible et conforme au au besoin, disons, d'une entreprise qui s'est agrandi beaucoup en peu de temps, on est quand m\u00eame maintenant plus d'une centaine d'une soixantaine de collaborateurs fixes plus des auxiliaires des des mandats, enfin, on arrive \u00e0 une centaine de personnes et donc \u00e7a demande vraiment travailler gestion important, \u00e7a c'est un des chantiers, le 2\u00e8me chantier tr\u00e8s important, c'est \u00e9videmment celui de notre centre de recherche et d'archivage \u00e0 Ponta chantier qui a commenc\u00e9 \u00e0 mon arriv\u00e9e en 2009 et qui est toujours pas termin\u00e9e, pas parce que on ne souhaitent impl\u00e9menter justement des infrastructures num\u00e9riques et pour \u00e7a, on attend encore des d\u00e9cisions f\u00e9d\u00e9rales qui vont peut-\u00eatre tomber ces jours, on esp\u00e8re peut-\u00eatre un cadeau des rois qui va peut-\u00eatre nous arriver en d\u00e9but janvier pour qu'on puisse finaliser ses infrastructures et l\u00e0 on aura vraiment \u00e0 extr\u00eamement performant, qui est un v\u00e9ritable mod\u00e8le au au niveau europ\u00e9en et enfin le Capitole, le Capitole, pour lequel la ville s'investit \u00e9norm\u00e9ment r\u00e9cemment un cr\u00e9dit d'\u00e9tude a \u00e9t\u00e9 vot\u00e9e, le travail commence au fonds pour le restaurer, attention, ne pas le transformer \u00e0 le restaurer de fa\u00e7on \u00e0 ce que, finalement, le chauffage, le refroidissement fonctionne et avec le projet d'en faire le vrai centre vivant de la cin\u00e9math\u00e8que, en d\u00e9veloppement, une m\u00e9diath\u00e8que, un magasin de cin\u00e9ma, un bar, un caf\u00e9, une 2\u00e8me salle en sous- sol tout au fond, de fa\u00e7on \u00e0 ce que vraiment le Capitole deviennent le centre vivant du cin\u00e9ma dans ce qui est un peu la capitale du cin\u00e9ma en Suisse, disons -le quand m\u00eame, Lausanne. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:47:11) [94%] :\r\nAu temps du cin\u00e9ma muet, parfois il y avait de la musique qui accompagnait les films. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:47:20) [89%] :\r\nAu fond, on l'oublie souvent, mais la musique a toujours \u00e9t\u00e9 l\u00e0 au cin\u00e9ma et c'est vrai qu'on mettait la musique pour accompagner les films d\u00e8s l'origine du du cin\u00e9ma au d\u00e9part, dit -on, pas tellement pour accompagner, mais de la musique, mais surtout pour faire taire le bruit du projecteur qui un potin du diable, le piano, \u00e7a permettait de rendre la chose plus agr\u00e9able, mais apr\u00e8s c'est vrai qu'on a tr\u00e8s vite d\u00e9velopp\u00e9 le le pouvoir de la musique, pas seulement ayant du piano \u00e0 des grands orchestres qui a interpr\u00e9t\u00e9 de la musique, soit de la musique au ma\u00eetre, soit de la musique compos\u00e9e tout expr\u00e8s des de cin\u00e9ma Le Capitole en avait rien d'ailleurs des immenses zones qui permettait aussi de faire des effets de r\u00e9el des coups de revolvers d\u00e9bris de voiture donc l'action etc pour rendre bruite est litt\u00e9ralement les les images, donc le cin\u00e9ma a toujours \u00e9t\u00e9 musical et donc a toujours \u00e9t\u00e9 accompagn\u00e9 par cette musique avant m\u00eame de pouvoir parler donc, au fond, je pense que ce couple, musique, films et en couple sacr\u00e9 qui va exister jusqu'\u00e0 la fin, jusqu'\u00e0 la fin des temps. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:48:17) [77%] :\r\nQuelle nostalgie de c'\u00e9tait pas que vous n'avez pas connu contenu le d'un Allemand de votre \u00e2ge, mais quelle nostalgie avec le souvenir finalement de ces films muets, qui \u00e9tait accompagn\u00e9 en Direct par un pianiste parent d'organiste. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:48:31) [89%] :\r\nOui, nostalgie, pas vraiment, en effet, puisque je l'ai pas connue et par contre, l'envie d'essayer de reproduire ou de redonner au public dans la mesure du possible ce type d'exp\u00e9rience, on avait essay\u00e9 de le faire lors de la f\u00eate de la lanterne magique en reconstituant \u00e0 cin\u00e9matographe de jadis, avec encore un vieux projecteur avec Lampard qu'avec du bruit dans la salle dans un lieu totalement bois enfin comme les cin\u00e9mas de des ann\u00e9es 10 au Capitole, on le fait d'ailleurs en invitant souvent des orchestres pour interpr\u00e9ter des musiques et l'arriv\u00e9e, et c'est vrai que d'entendre 60 musiciens qui vous lance comme \u00e7a, l'arriv\u00e9e de la musique de Chaplin devant les images de Chaplin tout simplement magique, il y a une esp\u00e8ce de pouvoir du contact humain avec l'orchestre qui est qui est v\u00e9ritablement extraordinaire et qu'on qu'on n'a pas quand la musique est juste enregistr\u00e9e, elle vient de derri\u00e8re l'\u00e9cran, c'\u00e9tait vraiment une autre sensation et puis il y a un petit c\u00f4t\u00e9 personnel aussi, parce que mon, mon p\u00e8re, j'ai jamais connu comme \u00e7a, mais mon p\u00e8re a travaill\u00e9 quand il devait gagner de l'argent comme pianiste dans les derni\u00e8res ann\u00e9es du muet, il \u00e9tait tr\u00e8s jeune, mais enfin, dans les derni\u00e8res ann\u00e9es mais il a travaill\u00e9 comme pianiste au cin\u00e9ma Palace \u00e0 \u00e0 \u00e0 Neuch\u00e2tel est -il accompagn\u00e9 du muet, donc je me dis qu'il y a peut-\u00eatre g\u00e9n\u00e9tiquement quelque chose qui a \u00e9t\u00e9 transmis. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:49:44) [90%] :\r\nFr\u00e9d\u00e9ric Maire je vous remercie d'avoir particip\u00e9 \u00e0 ce num\u00e9ro de Magma, je souhaite bon vent dans les semaines et les mois qui arrivent, un pour la nouvelle ann\u00e9e est -ce qu'on se quitte avec peut-\u00eatre une musique d'un film de Chaplin dont on vient de parler. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:49:59) [93%] :\r\nOn pourrait se quitter avec Chaplin, mais pour moi, non, ce qui ce qui, pour moi, incarne le mieux une musique de d\u00e9part pour terminer en beaut\u00e9 s'est termin\u00e9e sur une musique qui incarne le bonheur total rien AXA oui parce que c'est un film ont chant\u00e9 au sens pr\u00e9cis du terme, c'est-\u00e0-dire la magie du couple du parolier cin\u00e9aste Jacques Demy avec le musicien Michel Legrand \u00e9videmment les Demoiselles de Rochefort qui si vous voulez \u00eatre de bonne humeur pour regarder les Demoiselles de Rochefort et c'est bon, j'ai d\u00e9j\u00e0 vu 10 ou 15 fois ma fille l'la revue aussi quand elle \u00e9tait petite, donc finalement pour moi les Demoiselles de Rochefort, c'est le film du bonheur par. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:50:44) [89%] :\r\nOui, Fr\u00e9d\u00e9ric Maire merci, bonne f\u00eate, bonne ann\u00e9e, merci bonne ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:50:48) [73%] :\r\nNous voyageons le bilan qui nous repr\u00e9senter, motos et bicyclettes et les bateaux de la route \u00e0 notre domicile un jour ici, un jour ailleurs nous vivons sans attache du tabac pas us\u00e9 grandeur dans le roman dans le. \r\nVoyage ou de pays en pays donc grand coeur \u00e0 pyrotechnique dans Corporate dans chaque ville, notre syst\u00e8me, le vent du large, auteur du le co\u00fbt du pain le soleil par le th\u00e8me atteinte le soleil mardi soir \u00e0 l'et 2000 \u00e0 l'ancienne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:51:44) [92%] :\r\nEt le vent frais sur le VISA. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:51:47) [69%] :\r\nNous voyageons le bilan risque de lendemains sont incertains, une blonde dont la c'est \u00e0 nouveau la vie facile un jour ici, ailleurs, toute notre vie commune, vraiment c'est leurs assurant la de chance courant d'abord rendre. \r\nC'est-\u00e0-dire faut Crisis il franchi, nous sommes aux gendarmes, les gens de. \r\nLe voyage, on ne met en fait on nous d\u00e9signe comme on nous appelle l'export en v\u00e9rit\u00e9, on les professionnels un jour s\u00e9rieux \u00e0 few rieur qui jouent en alternance, la trag\u00e9die de l'existence et la com\u00e9die lui pardonne famille Larbi madame \u00e0 voir, ce sont, \u00e0 son rapport \u00e0 l'acheter, \u00e7a va aller, sensations, moi pas, par contre notre que dans la coalition depuis l'du Val-de-Loire encore on nous appelle les forains \u00e0 la route et quand m\u00eame gliss\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-12-28T12:15:12Z", "program": {"href": "/programs/2EDEC7C9-7210-45C4-ACB7-D8ED3116AA5F", "id": "2EDEC7C9-7210-45C4-ACB7-D8ED3116AA5F", "name": "Magma"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Bron, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ferla, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Maire, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "directeur de la Cin\u00e9math\u00e8que suisse", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bron, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A26F1E7A-8214-4346-AB39-EEE800E4318A", "internalArchiveId": "A26F1E7A-8214-4346-AB39-EEE800E4318A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "\"La Terre est bleue, atlas de la mer au XXIe si\u00e8cle\" (Ed. les ar\u00e8nes, 2015) : Interview de Cyrille Coutansais qui a dirig\u00e9 l'ouvrage, directeur de recherches du Centre d\u2019\u00e9tudes strat\u00e9giques de la marine", "publicationDate": "2015-12-28T00:00:00Z", "summary": "L'Atlas de la mer au XXIe si\u00e8cle de Cyrille Coutansais est le premier atlas qui pr\u00e9sente notre monde du point de la mer. Ressources, globalisation, enjeux strat\u00e9giques, un univers aussi complexe que fragile qui reste plut\u00f4t m\u00e9connu.", "durationSec": 483, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Terre"], "thematicThemes": ["cartographie", "livre (imprim\u00e9)", "mer", "marine marchande"], "isOnline": false, "remarks": "CATINFO_DEC2015", "lastModifiedDate": "2017-10-03T07:31:31Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Chaboudez, Patrick", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Coutansais, Cyrille", "role": "directeur de recherches du Centre d'\u00e9tudes strat\u00e9giques de la marine et auteur du livre \"La Terre est bleue\"", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-847F94FB-C4EB-46F3-BEC8-F2993E57C7F9", "internalArchiveId": "847F94FB-C4EB-46F3-BEC8-F2993E57C7F9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Tania Barril", "publicationDate": "2015-12-28T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Ferat;un sheikh irakien originaire de Ramadi;Agn\u00e8s Levallois, politologue et sp\u00e9cialiste du monde arabe;Syna Arno Kerst,  pr\u00e9sident du syndicat;Elisabeth Schneider Schneiter, conseill\u00e8re nationale b\u00e2loise;Nicolas Rouge, municipal de la commune de Giez dans le canton de Vaud\r\nPr\u00e9sent\u00e9 par Tania Barril (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(16/MULTI SYRIE SITUATION TERRAIN PAPIER) La ville de Ramadi en Irak est sous-contr\u00f4le. L'arm\u00e9e irakienne a assur\u00e9 hier avoir repris le dernier bastion du groupe \u00e9tat islamique dans cette ville de la r\u00e9gion d'Al Anbar, tomb\u00e9e en mains des djihadistes en mai dernier. Les autorit\u00e9s parlent d'une v\u00e9ritable victoire sur Daesch, mais ces d\u00e9clarations seraient \u00e0 nuancer. Ang\u00e9lique Ferat. \r\n((Ils sont vaincus, le complexe du gouvernement a \u00e9t\u00e9 repris, c est la fin de daash a ramadi.. c etait le ton des d\u00e9clarations de la mi-journ\u00e9e ce dimanche. En soir\u00e9e, les faits ont repris le dessus. Les forces irakiennes ont bel et bien progresse vers l'int\u00e9rieur de la ville mais ils sont encore a environ 1km du complexe gouvernemental. Des combats violents ont eu lieu toute la journ\u00e9e. Daash et l armee irakienne tiendrait chacun environ  50% du terrain.  La progression est difficile a cause des kamikazes, des tireurs d'\u00e9lite et a cause des bombes placees dans tous les passages et immeubles. La strat\u00e9gie est celle que daash a deja utilis\u00e9 dans d autres villes. Le general irakien responsable des op\u00e9rations a al anbar admettait qu il faudrait encore des jours avant de maitriser le cour de la ville. Les bombardements sont intenses. Les combats font de nombreuses victimes notamment parmi les civils. Des civils parfois utilises comme bouclier humain par les belligerants.\r\nAng\u00e9lique ferat amman pour rts info))\r\n(23/SON RAMADI) Une situation toujours critique donc \u00e0 Ramadi. Les forces irakiennes affrontent le groupe \u00e9tat islamique, mais aussi des tribus qui ont pris les armes contre Bagdad, chacun controlant des quartiers differents. Ang\u00e9lique FERAT a rencontr\u00e9 un sheikh irakien originaire de Ramadi. Ses hommes se battent toujours dans la ville contre les forces gouvernementales.\r\n(12/MULTI SYRIE DIPLOMATIQUE, ITW LEVALLOIS 1) Les n\u00e9gociations sur la Syrie pr\u00e9vues fin janvier \u00e0 Gen\u00e8ve sont-elles menac\u00e9es\u00a0? La question se pose apr\u00e8s la mort ce week-end d'un chef rebelle syrien, tu\u00e9 lors d'un raid a\u00e9rien revendiqu\u00e9 par le r\u00e9gime de Bachar Al Assad. Zahrane Allouche \u00e9tait un leader d'un puissant groupe islamiste oppos\u00e9 \u00e0 la fois au r\u00e9gime syrien et au Groupe \u00e9tat islamique. Il avait particip\u00e9 d\u00e9but d\u00e9cembre \u00e0 une r\u00e9union des principaux mouvements de l'opposition syrienne en Arabie Saoudite. Alors sa mort remet-elle en question la r\u00e9union de Gen\u00e8ve? Des experts le craignent, mais ce n'est pas le cas de la politologue Agn\u00e8s Levallois. La  sp\u00e9cialise du monde arabe estime que cette r\u00e9union aura bel et bien lieu   \r\nSON \r\nAgn\u00e8s Levallois, charg\u00e9e de cours \u00e0 l'ENA et \u00e0 Science po Paris, r\u00e9pondait \u00e0 Nicolas Vultier.\r\n(D2/SAISIE DU TEMPS DE TRAVAIL) D\u00e8s le premier janvier, l'enregistrement syst\u00e9matique du temps de travail sera assoupli en Suisse. Les travailleurs qui gagnent plus de 120'000 francs par an pourront \u00eatre exempt\u00e9s de cette obligation dans le cadre d'une CCT. Mais les milieux \u00e9conomiques veulent aller encore plus loin. Via une motion, ils r\u00e9clament la possibilit\u00e9 de renoncer \u00e0 la saisie obligatoire du temps de travail dans le cadre d'accord individuels. Inacceptable pour les syndicats. St\u00e9phane Deleury...\r\nSON\r\n((Papier : \r\nSans saisie syst\u00e9matique du temps, c'est la porte ouverte au travail gratuit et une atteinte \u00e0 la la protection de la sant\u00e9.  Fort de cette conviction, le pr\u00e9sident du syndicat Syna Arno Kerst fait de ce combat sa priorit\u00e9 pour 2016.\r\nSON : \r\nMais pour l'\u00e9conmie et pour une partie du parlement, l'obligation de saisir le temps de travail n'est tout simplement plus adapt\u00e9 \u00e0 la situation actuelle de la vie professionnelle. L'auteure de la motion, la conseill\u00e8re nationale B\u00e2loise Elisabeth Schneider Schneiter. \r\nSON : \r\nCette proposition s'inscrit dans la volont\u00e9 de d\u00e9r\u00e9gulation de l'\u00e9conomie affich\u00e9e en d\u00e9but d'ann\u00e9e par les trois grands partis bourgois. 2016 pourrait \u00eatre l'ann\u00e9e des concr\u00e9tisations.))\r\n(06/VD OPERATION UN VILLAGE - UNE FAMILLE ITW NICOLAS ROUGE 1) *******Et si chaque commune vaudoise accueillait une famille de r\u00e9fugi\u00e9s...\r\nC'est la proposition qu'avait fait l'automne dernier le municipal de la commune de Giez, Nicolas Rouge. Et depuis, l'id\u00e9e a fait son chemin. Plusieurs communes ont montr\u00e9 de l'int\u00e9r\u00eat pour cette op\u00e9ration. \u00e0 la grande satisfaction du principal int\u00e9ress\u00e9... Nicolas Rouge \r\nSON \r\ndes propos receuilli par  Michael Peuker...\r\n(Br\u00e8ve transparence isra\u00ebl) Isra\u00ebl veut savoir quels pays financent les ONG. Le conseil des ministres a approuv\u00e9 hier un projet de loi qui oblige les ONG \u00e0 d\u00e9clarer les donations \u00e9trang\u00e8res. Une mesure d\u00e9fendue au nom de la transparence. Seulement voil\u00e0, pour les adversaires de ce projet, ce sont surtout les groupes qui s'opposent \u00e0 la politique du gouvernement qui sont vis\u00e9s, et donc les organisations pro-palestiniennes.\r\n(19/UK INONDATIONS ENVOI DE MILITAIRES PAPIER) Le nord de l'Angleterre fait face \u00e0 de tr\u00e8s importantes inondations. Manchester, Leeds et surtout York ont \u00e9t\u00e9 touch\u00e9es, avec des rues enti\u00e8rement recouvertes par les eaux. Cinq cents militaires ont \u00e9t\u00e9 envoy\u00e9s sur place pour aider. A Londres, Eric Albert.\r\nLa m\u00e9t\u00e9o s'est aussi d\u00e9cha\u00een\u00e9e aux Etats-Unis. Les orages et tornades qui ont balay\u00e9 le sud du pays la semaine derni\u00e8re ont fait au moins 43 morts d'apr\u00e8s un dernier bilan. Le Texas est particuli\u00e8rement touch\u00e9, notamment la r\u00e9gion de Dallas. A l'inverse, sur la cote est des records de temp\u00e9ratures ont \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9s. A New-Yprk il a fait 22 degr\u00e9s le 24 d\u00e9cembre.\r\nTemp\u00e9ratures \u00e9lev\u00e9es \u00e9galement en Espagne, ce qui a provoqu\u00e9 plusieurs incendies de for\u00eats au nord et au centre du pays. 3 avions bombardiers d'eau ont \u00e9t\u00e9 envoy\u00e9s hier pour lutter contre ces feux.\r\n(Br\u00e8ve star wars) Et un mot de cin\u00e9ma pour finir avec le record du film \"Le r\u00e9veil de la force\".\r\nLe dernier volet de la saga Star Wars a d\u00e9pass\u00e9 ce week-end la barre du milliard de dollars de recettes dans le monde en 12 jours. Autant dire qu'il bat tous les records. Un milliard de recette: le record, c'\u00e9tait Jurassic World qui le d\u00e9tenait, il avait atteint ce montant en 13 jours.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 613, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7356971", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "thematicPersons": ["Groupe Etat islamique"], "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Tania Barril", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Tania Barril / JDM_2015-12-28T08:00:00_le-journal-de-8h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Tania Barril / JDM_2015-12-28T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-7356985", "ece-7356971"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-01-06T22:20:13Z", "speechToTexts": ["06.01.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:00) [82%] :\r\nPassion Tania Barril. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [94%] :\r\n\u00e0 la fin de l'\u00e9tat islamique dans la ville de Ramadi, \u00e0 l'ouest de Bagdad, c'est ce qu'assure l'arm\u00e9e irakienne, qui a men\u00e9 l'assaut hier contre le dernier bastion des djihadistes dans cette ville, mais cette victoire n'en serait pas encore une, les combats sont encore en cours au centre ville, des combats entre forces gouvernementales et djihadistes, mais aussi entre l'arm\u00e9e et des tribus qui contr\u00f4le diff\u00e9rents quartiers, le nord de l'Angleterre sous l'eau, des inondations, des pluies sans pr\u00e9c\u00e9dent, notamment balay\u00e9 les villes de York de Man chester le 1er ministre David Cameron a d\u00e9cid\u00e9 d'envoyer de nouveaux renforts militaires sur place, enregistrez syst\u00e9matiquement ses heures de travail d\u00e8s le 1er janvier en Suisse, les travailleurs qui gagnent plus de 120000 francs par ann\u00e9e ne seront plus oblig\u00e9s de le faire dans le cadre d'une CCT mais les milieux \u00e9conomiques aimerait aller encore plus loin, ce qui n'est pas pour plaire aux syndicats pointent la ville de Ramadi en Irak. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:56) [93%] :\r\nQui est sous contr\u00f4le, l'arm\u00e9e irakienne a assur\u00e9 hier avoir repris le dernier bastion du groupe \u00e9tat islamique dans cette ville de la r\u00e9gion d'Alan barre tomb\u00e9e en mains des djihadistes en mai dernier les autorit\u00e9s parlent d'une v\u00e9ritable v\u00e9ritable victoire sur daash mais ces d\u00e9clarations seraient \u00e0 nuancer Ang\u00e9lique Ferrat. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:14) [94%] :\r\nIls sont vaincus, le complexe du gouvernement a \u00e9t\u00e9 repris, c'est la fin de daash, Ramadi c'\u00e9tait peu ou prou le ton des d\u00e9clarations de la mi- journ\u00e9e ce dimanche, mais en soir\u00e9e, les faits ont repris le dessus, les forces irakiennes ont bel et bien progress\u00e9 vers l'int\u00e9rieur de la ville, mais elles sont encore \u00e0 environ un kilom\u00e8tre de ce fameux complexe gouvernemental des combats violents ont eu lieu toute la journ\u00e9e daash et l'arm\u00e9e irakienne tiendrait chacun environ 50 pourcent du du terrain, la progression est difficile \u00e0 cause des kamikazes \u00e0 cause des tireurs d'\u00e9lite et \u00e0 cause des bombes plac\u00e9es dans tous les passagers et tous les immeubles, la strat\u00e9gie est celle que daash a d\u00e9j\u00e0 utilis\u00e9 dans d'autres villes, le g\u00e9n\u00e9ral irakien, responsable des op\u00e9rations \u00e0 Allenbach admettait qu'il faudrait encore des jours avant de ma\u00eetriser le coeur de la cit\u00e9, les bombardements sont intenses, les combats font de nombreuses victimes, notamment parmi les civils des civils parfois utilis\u00e9s comme boucliers humains par les bellig\u00e9rants Ang\u00e9lique Ferrat Amman pour rtsinfo. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:17) [94%] :\r\nUne situation toujours critique donc \u00e0 Ramadi, les forces irakiennes affrontent le groupe \u00e9tat islamique mais aussi des tribus, qui ont pris les armes contre Bagdad chacun contr\u00f4lant des quartiers diff\u00e9rents Ang\u00e9lique Ferrat rencontr\u00e9 un Sheikh irakien originaire de Ramadi, ces hommes se battent toujours dans la ville contre les forces gouvernementales. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:35) [83%] :\r\nNe se mette fin de 50 pourcent des des forces irakiennes se dirige vers le centre ville et daash et 50 pourcent s'attaque aux forces des tribus en r\u00e9bellion dans les autres quartiers tuent des civils avec leur artillerie, ne regardez pas la t\u00e9l\u00e9vision, car ce qu'il disait sur Ramadi et faux Docteur, la r\u00e9alit\u00e9 c'est qu'il n'y a plus de m\u00e9dicaments, on d\u00e9sinfecte les blessures au p\u00e9trole, il n'y a pas d'antiseptique, il n'y a pas d'eau potable, pas de nourriture tricheur l'\u00e9tat islamique va sortir de tout cela renforcer serbe les atrocit\u00e9s men\u00e9es par le gouvernement irakien \u00e0 la botte des Iraniens contre le peuple d'Al-Anbar lui valu tout cela \u00e0 la fin ne valent que cr\u00e9er des envies de vengeance au saut fatal, le r\u00e9sultat sera catastrophique, il y en a plein les tribus seront encore plus tent\u00e9s de se tenir aux c\u00f4t\u00e9s de l'\u00e9tat islamique Alba de ne armoire de \u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:26) [93%] :\r\nLes n\u00e9gociations sur la Syrie pr\u00e9vue fin janvier \u00e0 Gen\u00e8ve sont -elles menac\u00e9es, la question se pose apr\u00e8s la mort ce week- end un chef rebelle syrien tu\u00e9 lors d'un raid a\u00e9rien revendiqu\u00e9 par le r\u00e9gime de Bachar Assad Zahra n'Allouche \u00e9tait un leader d'un puissant groupe islamiste oppos\u00e9 \u00e0 la fois au r\u00e9gime syrien et au groupe \u00e9tat islamique il y avait particip\u00e9 d\u00e9but d\u00e9cembre \u00e0 une r\u00e9union des principaux mouvements de l'opposition syrienne en Arabie Saoudite alors sa mort remettait en question la r\u00e9union de Gen\u00e8ve des experts le craignent, mais ce n'est pas le cas de la politologue Agn\u00e8s Levallois, la sp\u00e9cialiste du monde arabe, estime que cette r\u00e9union aura bel et bien lieu. \r\n\r\nLocuteur FT5 (00:04:01) [91%] :\r\nTout le monde a envie que ces n\u00e9gociations se tiennent au 1er chef les Russes qui ont tr\u00e8s peur d'\u00eatre revis\u00e9e en Syrie et qui souhaite absolument que des n\u00e9gociations politiques se tiennent pour sortir de l'impasse militaire, mais ce qui est clair c'est que dans le mois qui restent, chacune des parties va essayer de remporter le plus de gains sur le terrain pour appara\u00eetre en position de force l'attaque contre Allouche est un succ\u00e8s de ce point de vue -l\u00e0 pour les Russes, et le gouvernement de Bachar puisqu'ils ont r\u00e9ussi \u00e0 d\u00e9capiter le responsable de ce groupe et certains de ses lieutenants d'ailleurs et que cela remonte \u00e9galement la capacit\u00e9 qu'ils ont eu, avoir des renseignements de, de, de la plus haute importance aujourd'hui le gouvernement de Bachar El-Assad, et les Russes, en position de force par rapport au reste l'opposition et donc il me semble que l'opposition va qui elle aussi de profiter de ce mois -l\u00e0 pour essayer de se renforcer et pour ne pas arriver \u00e0 une n\u00e9gociation en position de faiblesse. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:01) [93%] :\r\nAgn\u00e8s Levallois, charg\u00e9e de cours \u00e0 l'ENA et \u00e0 Science Po Paris r\u00e9pondait \u00e0 Nicolas vu Tir d\u00e8s le 1er janvier l'enregistrement syst\u00e9matique du temps de travail sera assoupli en Suisse, les travailleurs qui gagnent plus de 120000 francs par an pourront \u00eatre exempt\u00e9s de cette obligation dans le cadre d'une CCT mais les milieux \u00e9conomiques veulent aller encore plus loin, il y a une motion, ils r\u00e9clament la possibilit\u00e9 de renoncer \u00e0 la saisie obligatoire du temps de travail dans le cadre d'accord individuel, inacceptable pour les syndicats, St\u00e9phane Delaury. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:30) [94%] :\r\nSans saisie syst\u00e9matique du temps, c'est la porte ouverte au travail gratuit et une atteinte \u00e0 la protection de la sant\u00e9, fort de cette conviction, le pr\u00e9sident du syndicat Syna Arno Kerst fait de ce combat, sa priorit\u00e9 pour 2016. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:44) [77%] :\r\nNos membres ont aussi pr\u00e8s de travail et flexible, travailler un jour beaucoup de l'autre jour moins si ils savent qu'il vraiment l'argent pour le travail et si on biffe la registre manque de temps de travail, on sait jamais si on travaille plus, si on veut soit vraiment aussi plus de salaire, aussi, un jour, on peut aussi prendre la t\u00eate cong\u00e9 pour l'Europe. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:05) [93%] :\r\nMais pour l'\u00e9conomie et pour une partie du parlement, l'obligation de saisir le temps de travail n'est tout simplement plus adapt\u00e9 \u00e0 la situation actuelle de la vie professionnelle, l'auteur de la motion la conseill\u00e8re nationale B\u00e2loise PDC \u00c9lisabeth Schneider Schneiter au. \r\n\r\nLocuteur FT8 (00:06:20) [78%] :\r\n\u00e0 chercher les chemins nouvelle avec notre, de votre travail pour faire possible des mod\u00e8les modernes pour les entreprises n'est pas important que les gens travaillent de 8 \u00e0 5 heures c'est puissant, important, qui sont innove active flexibles et se sent les heures concrets qui qui le font comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:42) [97%] :\r\nCette proposition s'inscrit dans la volont\u00e9 de d\u00e9r\u00e9gulation de l'\u00e9conomie, affich\u00e9e en d\u00e9but d'ann\u00e9e par les 3 grands partis bourgeois 2016 pourrait \u00eatre \u00eatre l'ann\u00e9e des concr\u00e9tisations. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:53) [94%] :\r\nEt si chaque commune vaudoise accueillait une famille de r\u00e9fugi\u00e9s, c'est la proposition qu'avait fait l'Automne dernier le municipal de la commune de Giez Nicolas Rouge et depuis, l'id\u00e9e a fait son chemin, plusieurs communes ont montr\u00e9 de lenteur pour cette op\u00e9ration, \u00e0 la grande satisfaction du principal int\u00e9ress\u00e9, Nicolas Rouge. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:07:10) [93%] :\r\nIl y a un effet boule de neige, c'est-\u00e0-dire que, on a eu en effet m\u00e9diatique relativement importante depuis septembre jusqu'\u00e0 aujourd'hui et on a une quinzaine de communes qui ont r\u00e9pondu \u00e0 notre message des communes du canton de Vaud \u00e9galement du canton de Gen\u00e8ve et Neuch\u00e2tel. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:28) [84%] :\r\nVous le dites -vous tir\u00e9 un bilan plut\u00f4t positif de cette op\u00e9ration, vous dit \u00e7a fait des \u00e9mules, une petite effet boule de neige, un petit effet quand m\u00eame parce qu'on on pourrait r\u00e9torquer voil\u00e0 ben il y a que 15 communes \u00e0 ce jour qui ont r\u00e9pondu favorablement \u00e0 cette proposition. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:07:41) [87%] :\r\nC'est juste que 15 communes, mais vous savez que sont peut-\u00eatre un petit peu l'or \u00e0 la d\u00e9cision pour aller de l'avant la mise en place, quand vous avez un appartement qui n'a pas \u00e9t\u00e9 r\u00e9ceptionn\u00e9s, \u00e7a prend du temps, donc je pense que notre projet, il a d\u00e9but\u00e9 le 18 septembre dernier, c'est d\u00e9j\u00e0 un bon pas, je suis certain que l'ann\u00e9e prochaine il y aura encore beaucoup plus de communes qui vont adh\u00e9rer \u00e0 notre projet envisage une famille. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:08) [90%] :\r\nDes propos recueillis par Micha\u00ebl Poker : le nord de l'Angleterre fait face \u00e0 de tr\u00e8s importantes inondations Man chester Leeds et surtout York ont \u00e9t\u00e9 touch\u00e9es, avec des rues enti\u00e8rement recouvert par les eaux, 500 militaires ont \u00e9t\u00e9 envoy\u00e9s sur place pour aider \u00e0 Londres \u00c9ric Albert. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:08:24) [92%] :\r\nPour le 1er ministre britannique, David Cameron, les inondations dans le nord de l'Angleterre font suite \u00e0 une conjonction de crue et de pluies sans pr\u00e9c\u00e9dent il York est l'une des villes les plus touch\u00e9es, un influent de la principale rivi\u00e8re le 12 a d\u00e9bord\u00e9 inondant m\u00eame une station de pompage des rues enti\u00e8res sont recouvertes par les eaux et plus de 400 personnes ont \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9es Alix aussi les rues sont inond\u00e9es et selon le d\u00e9put\u00e9 local, Hilary Benn, il s'agit des pires inondations que la ville est connue et \u00e0 Manchester City, moins de maisons sont touch\u00e9es, 7000 foyers sont toujours sans \u00e9lectricit\u00e9, les inondations font suite \u00e0 presque un mois de pr\u00e9cipitations tr\u00e8s importantes, courant d\u00e9cembre, le Nord-Ouest de l'Angleterre avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 et sur le sol d\u00e9tremp\u00e9 et d\u00e9j\u00e0 pleine vendredi, jour de No\u00ebl, et samedi, des pluies torrentielles se sont abattues sur la r\u00e9gion, la m\u00e9t\u00e9o pour aujourd'hui et demain s'annonce plus cl\u00e9mente mais les rivi\u00e8res continue \u00e0 monter et le pic de la crue inattendue qu'\u00e0 la mi- journ\u00e9e \u00c9ric Albert pour rtsinfo Londres. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:22) [94%] :\r\nEt la m\u00e9t\u00e9o c'est aussi d\u00e9cha\u00een\u00e9e, aux \u00c9tats-Unis, les orages et tornades qui ont balay\u00e9 le sud du pays, la semaine derni\u00e8re ont fait au moins 43 morts, d'apr\u00e8s un dernier bilan, le Texas est particuli\u00e8rement touch\u00e9es notamment la r\u00e9gion de Dallas, \u00e0 l'inverse, sur la c\u00f4te Est des records de temp\u00e9rature ont \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9s \u00e0 l'New-York, il a fait par exemple 22 degr\u00e9s le 24 d\u00e9cembre temp\u00e9ratures \u00e9lev\u00e9es \u00e9galement en Espagne, ce qui a provoqu\u00e9 entra\u00een\u00e9 plusieurs incendies de for\u00eat au nord et au centre du pays, 3 avions bombardiers d'eau ont \u00e9t\u00e9 envoy\u00e9s hier pour lutter contre ces feux et un mot de cin\u00e9ma pour finir avec le record du film le r\u00e9veil de la force, le dernier volet de la saga Star Wars The a d\u00e9pass\u00e9 ce week- end, la barre du 1000000000 de dollars de recettes dans le monde en 12 jours un 1000000000 de recettes, le record, c'\u00e9tait Jurassic World qui le d\u00e9tenait, il avait atteint ce montant cette ann\u00e9e en 13 jours. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-12-28T07:14:05Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Peuker, Michael", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Levallois, Agn\u00e8s", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "F\u00e9rat, Ang\u00e9lique", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Barril, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Albert, Eric", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Vultier, Nicolas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Barril, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Albert", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-BB3CE60E-C7B3-4F86-8E71-8321FDC1F9AD", "internalArchiveId": "BB3CE60E-C7B3-4F86-8E71-8321FDC1F9AD", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le tsunami digital secoue les entreprises de m\u00e9dias : interview de Cl\u00e9ment Charles, fondateur et directeur de l'agence m\u00e9diatique genevoise AllTheContent", "publicationDate": "2015-12-28T00:00:00Z", "summary": "Les entreprises de m\u00e9dias t\u00e2tonnent toujours un peu dans l'espoir de trouver le mod\u00e8le \u00e9conomique qui leur permettra de rester concurrentiels face aux g\u00e9ants du net, sans pour autant sacrifier la qualit\u00e9. Mais au fait, ce mod\u00e8le \u00e9conomique, existe-t-il seulement ? Quel impact auront dans le futur, sur les m\u00e9dias traditionnels, des acteurs comme Facebook ou de Google ? ", "durationSec": 716, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7356938", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["Internet", "presse", "mass m\u00e9dia", "num\u00e9risation", "publicit\u00e9"], "alternativeTitle": ["\"Histoire des m\u00e9dias\": le tsunami digital / FOR_2015-12-28T18:10:00_developpement-6", "Forum du 28.12.2015"], "alternativeSummary": ["Forum propose une s\u00e9rie sur l'\"Histoire des m\u00e9dias\". Des m\u00e9dias en \u00e9volution constante, confront\u00e9s aux nouvelles technologies, aux nouveaux usages, mais aussi \u00e0 la tentation des pouvoirs politiques de les instrumentaliser. Ce lundi, on s'int\u00e9resse au tsunami digital qui secoue les entreprises de m\u00e9dias depuis plusieurs ann\u00e9es.   Interview de Cl\u00e9ment Charles, fondateur et directeur de l'agence m\u00e9diatique genevoise AllTheContent."], "variantIds": ["ece-7356938"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_DEC2015", "lastModifiedDate": "2016-11-11T07:59:43Z", "speechToTexts": ["07.01.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nSur 34 c'est la suite de notre s\u00e9rie sur l'avenir des m\u00e9dias on parle \u00e9conomie aujourd'hui, et plus pr\u00e9cis\u00e9ment du tsunami digital qui secoue les entreprises de m\u00e9dias depuis plusieurs ann\u00e9es, ces entreprises, on sent qu'elles t\u00e2tonnent toujours un peu dans l'espoir de trouver le mod\u00e8le \u00e9conomique qui leur permettra de rester concurrentiels face aux g\u00e9ants du Net sans pour autant sacrifier la qualit\u00e9, mais au fait, ce mod\u00e8le \u00e9conomique existe -t-il seulement, on va s'interroger tout de suite avec le patron d'une entreprise de m\u00e9dias bonsoir Cl\u00e9ment Charles bonsoir, vous \u00eates le CEO de l'agence de presse de contraintes, une agence sp\u00e9cialis\u00e9e justement dans le digital Cl\u00e9ment Charles, on entend dire depuis des ann\u00e9es que l'avenir des m\u00e9dias traditionnels, va se jouer sur le web, mais ce qui a aujourd'hui un Business mod\u00e8le qui fonctionne vraiment. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:43) [93%] :\r\nUn seul une recette unique de succ\u00e8s clairement non, aujourd'hui, il y a toute une s\u00e9rie de de choses qui peut fonctionner en fonction des des contextes en fonction des audiences et des projets de chacune des entreprises. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:53) [83%] :\r\nEst -ce que vous songez un exemple de r\u00e9ussite qui est peut-\u00eatre porteur d'espoir pour cette branche a assez constant assez pessimiste quant \u00e0 l'avenir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:03) [90%] :\r\nPour moi le meilleur exemple de de la r\u00e9ussite c'est dans notre sph\u00e8re, on va dire aux francophones, c'est l'exemple de m\u00e9dias partent qui monte 3 choses : la 1\u00e8re chose c'est que il y a de la place aujourd'hui pour un nouvel acteur entrant qui arrive, qui marche sur les plates-bandes de g\u00e9ants historiques et de grandes marques, la 2\u00e8me chose c'est que il y a une vraie volont\u00e9 de la part des gens de payer pour un contenu qui est \u00e0 la fois unique original est difficile \u00e0 trouver chez un autre, m\u00e9dias. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:28) [86%] :\r\nLe mod\u00e8le de m\u00e9dias, c'est un mod\u00e8le dont pourrait s'inspirer les entreprises de m\u00e9dias romande. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:34) [89%] :\r\nUne partie d'entre elle, c'est-\u00e0-dire que le mod\u00e8le de m\u00e9dias partent, c'est d'une certaine fa\u00e7on de faire un contenu qui ultrasp\u00e9cialis\u00e9s c'est-\u00e0-dire qui s'adresse qu'\u00e0 une petite partie de l'audience qui est parfaitement identifi\u00e9s et donc, du moment que le m\u00e9dias et sp\u00e9cialis\u00e9, \u00e0 mon avis l'avenir \u00e9conomique est relativement je dirais sera relativement rose ce qui est difficile, c'est d'arriver \u00e0 mon\u00e9tiser dans l'avenir, les m\u00e9dias les plus Generali, c'est-\u00e0-dire qui s'adresse d'une certaine fa\u00e7on un petit peu \u00e0 tout le monde. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:58) [92%] :\r\nMais comment faire pour r\u00e9ussir \u00e0 survivre sur les 2 tableaux, c'est-\u00e0-dire d'un c\u00f4t\u00e9 sur Internet avec un mod\u00e8le qui a innovant 9 qui r\u00e9pond aux attentes des internautes d'aujourd'hui et puis d'un autre r\u00e9ussir \u00e0 garder un papier qui soit attractif, que les gens sont d'accord de payer tout simplement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:12) [91%] :\r\nLe 1er, chose qu'il faut dire, c'est que si les \u00e9diteurs aujourd'hui garde le papier, c'est pas vraiment parce que les gens ont envie de le payer, c'est parce que il y a des annonceurs derri\u00e8re qui sont d'accord de payer des tr\u00e8s grosses somme forfaitaire avec assez peu de mesures habilit\u00e9 pour de la publicit\u00e9 dans dans ces supports papier la question vraiment m\u00e9rite d'\u00eatre pos\u00e9e et je pense que pour tout ce qui est des supports qui paraissent aujourd'hui tous les jours voir toutes les semaines, il est certain que dans 10 ans, en 2025 en 2026 on sera dans des mod\u00e8les sont pourcent digitaux pour les contenus qui ont des fr\u00e9quences de parution plus lente et donc une capacit\u00e9 de rentabiliser le produit imprim\u00e9 d'une mais de mani\u00e8re plus longue, je pense que l\u00e0 il y aura encore potentiellement d'ici une dizaine d'ann\u00e9es, une partie de ces supports qui seront imprim\u00e9s r\u00e9guli\u00e8rement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:53) [86%] :\r\nOn a vu un un titre comme Newsweek abandonner purement et simplement le le prix monte la version papier est -ce que vous songez un m\u00e9dias romands, qui pourrait y venir \u00e0 court ou moyen terme. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:05) [92%] :\r\nJe pense que dans les m\u00e9dias romands effectivement la la plupart des quotidiens d'ici 10 ans seront totalement num\u00e9ris\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:12) [86%] :\r\nEt que \u00e7a va changer dans les contenus, parce qu'on est quelqu'un de pas tout \u00e0 fait la m\u00eame chose sur Internet que sur le papier, on voit que les consommateurs sur Internet qui veulent des choses assez courte assez ramass\u00e9 assez rapide qui, de l'image du divertissement ont partag\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:23) [93%] :\r\nPas totalement non je pense que justement un des formes de journalistes qui a \u00e9norm\u00e9ment \u00e9merger sur Internet un peu plus dans le monde anglo- anglo- saxons aujourd'hui c'est justement des contenus tr\u00e8s long, c'est-\u00e0-dire un retour d'une certaine fa\u00e7on \u00e0 l'absence de contraintes qu'on a sur Internet et la capacit\u00e9 d'avoir un contenu qui se d\u00e9roule, qu'on lit pendant 15 20 30 minutes et qui va \u00eatre tr\u00e8s int\u00e9ressant et qui justement ne subit pas les contraintes du papier, c'est-\u00e0-dire le papier doit faire 3800 parce qu'\u00e0 c\u00f4t\u00e9 il y a une pub et puis apr\u00e8s il y a une autre page. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:51) [88%] :\r\nQuand on va sur ces plateformes d'information, on a l'impression quand m\u00eame que l'information divertissante gagne du terrain, petit \u00e0 petit, bon est -ce que il y a pas quand m\u00eame ce ce cette id\u00e9e que pour un pour garder un lectorat pour garder l'audience, h\u00e9 bien il faut miser sur la faute \u00e0 une menace le l'information divertissante et galeries photos les filles en bikini. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:16) [89%] :\r\nAlors \u00e7a, c'est s\u00fbr que \u00e7a va, \u00e7a marchait, \u00e7a marche et \u00e7a marchera, n\u00e9anmoins, moi je suis pas convaincu de \u00e7a \u00e0 la fois parce que je ne l'esp\u00e8re pas et deuxi\u00e8mement parce que je ne pense pas le succ\u00e8s qu'on \u00e9voquait de m\u00e9dias ben est un excellent exemple parce qu'on pourrait dire que dans le paysage m\u00e9diatique fran\u00e7ais ou francophones, c'est un des contenus les plus s\u00e9rieux, les plus r\u00eache qu'on puisse avoir, et pourtant c'est une des seules entreprises qui aujourd'hui s'en sort, financi\u00e8rement, je pense qu'en fait les gens aujourd'hui sont amateurs de divertissement, mais aussi parce que le coeur de l'offre informationnel c'est-\u00e0-dire qu'est -ce qui se passe aujourd'hui aux \u00c9tats-Unis, en Syrie, la suite des attentats de Paris elle est universellement disponible partout et donc, \u00e7a change un petit peu le le paysage et donc d'une certaine fa\u00e7on, puisque les News dur les rares News sont universellement accessible bah, en fait, les acteurs se diff\u00e9rencient plut\u00f4t sur fauteuil ceci dit dans les m\u00e9dias, que ce soit des t\u00e9l\u00e9visions, des journaux, des sites internet des Newsletter payante qui fonctionne, la plupart de ceux qui fonctionnent sont sur des contenus sp\u00e9cialis\u00e9s et une grande partie d'entre eux des contenus tr\u00e8s s\u00e9rieux. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:18) [92%] :\r\nVous \u00e9voquiez tout \u00e0 l'heure, la question de la gratuit\u00e9 des contenus qu'est -ce que vous dites de la strat\u00e9gie de ces grands groupes suisses qui ont choisi de renoncer au libre acc\u00e8s le d\u00e9but des articles sur la plateforme. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:28) [88%] :\r\nJe pense que c'est une bonne strat\u00e9gie de de l'essayer, ceci dit, dans toutes ces strat\u00e9gies de murs de paiement de pays Wall, il n'y a pas vraiment de recette de succ\u00e8s une chose \u00e0 faire, qui va cartonner est une chose \u00e0 \u00e9viter dans les exemples historiques, on cite souvent l'exemple du All Times qui a bien r\u00e9ussi \u00e0 convertir une grande partie de ses Lecteurs gratuits en Lecteurs payants ou l'exemple du Sun qui a vient de laisser tomber le mur de paiement qui vient de laisser tomber l'absence de libre acc\u00e8s, parce que justement il n'arrivait pas \u00e0 compenser d'une certaine fa\u00e7on la baisse de revenus publicitaires induite par la baisse du trafic gratuit par l'augmentation des revenus par les gens qui, pour le site, donc y a pas vraiment de de recette absolue. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:05) [91%] :\r\nTypiquement, le Financial Times, comment est -ce qu'ils ont fait pour garder leur \u00e9lectorat payant, comment ils ont fait, quelles \u00e9taient les recettes sur quoi ils ont mis\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:12) [94%] :\r\nAh retombe sur le contenu d'une certaine fa\u00e7on, c'est-\u00e0-dire sur le fait d'avoir un contenu qui est exclusif originale, c'est-\u00e0-dire sur le fait que le pays manque permet d'acc\u00e9der \u00e0 quelque chose qui n'est disponible nulle part ailleurs. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:23) [92%] :\r\nVous \u00e9voquiez tout \u00e0 l'heure, Facebook, Google est -ce qu'on ne surestime pas un peu la concurrence que repr\u00e9sentent ces ces g\u00e9ants du Net. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:30) [91%] :\r\nJe pense que chaque g\u00e9ants du Net, on parle souvent des gaffes pour dire Google Amazone Facebook et Apple est \u00e0 consid\u00e9rer de mani\u00e8re un petit peu diff\u00e9rente pour ce qui est de l'Amazone et de Apple, ben, \u00e0 mon avis, c'est peu de choses qui sont bien pour le monde des m\u00e9dias en g\u00e9n\u00e9ral des m\u00e9dias digitaux en particulier parce qu'ils ont fait une base d'utilisateurs qui sont satisfaits, et qui sont des gens qui ont l'habitude de payer avec des plateformes de paiement qui fonctionne pour ce qui est de de Google et de Facebook, on est plus dans des choses un petit peu diff\u00e9rente puisque il b\u00e9n\u00e9ficie d'une certaine fa\u00e7on du travail qui est fait payer par les m\u00e9dias sans pour autant en fait une partie de ses b\u00e9n\u00e9fices qu'ils qu'ils en obtiennent, je pense que Facebook a pris une direction qui est assez bonne, en allant vers le partenariat avec les \u00e9diteurs en proposant aux \u00e9diteurs de publier \u00e0 l'int\u00e9rieur de Facebook de partager avec eux, \u00e0 la fois les statistiques et les revenus, \u00e0 l'inverse parce que Google a une strat\u00e9gie qui est plus agressive et qui \u00e0 moyen terme ne para\u00eet potentiellement moins durable au sens o\u00f9 c'est possible de tondre les moutons qui passe dans sa rue, mais au bout d'un certain temps, ben, le paysan ou le berger a tendance \u00e0 changer d'chemin. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:32) [82%] :\r\nAvec Facebook, il est quand m\u00eame le risque, pour les titres de perdre un petit peu d'identit\u00e9 et sont plus identifi\u00e9s comme des contenus tels mais comme finalement pratiquement des des acteurs de Facebook. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:41) [89%] :\r\nC'est totalement un risque est d'autant plus risqu\u00e9 que le budget g\u00e9n\u00e9ral de Facebook et de rapatrier l'Internet en entier \u00e0 l'int\u00e9rieur de de son portail maintenant ben il faut savoir aussi, regardez ces acteurs d'un oeil 9 et consid\u00e9rer qu'on peut aussi test\u00e9 des choses avec eux allez avec eux pour faire des essais et apprendre et puis potentiellement de renoncer \u00e0 cette strat\u00e9gie, si elle dilue trop la marque, elles vont d'une certaine fa\u00e7on \u00e0 contresens par rapport \u00e0 2 strat\u00e9gies du groupe, je pense pas que de nouveaux, il y a une r\u00e9ponse universelle que il y a d'un c\u00f4t\u00e9 un grand m\u00e9chant loup avec un chapeau de cowboy et d'un autre c\u00f4t\u00e9, des gentils journalistes avec leur plume d'oie au contraire on est plut\u00f4t dans une situation o\u00f9 le march\u00e9 \u00e9volue, les attentes, vous l'avez dit des audiences aussi \u00e9volue et donc d'une certaine fa\u00e7on la bonne attitude, c'est l'attitude du changement et l'attitude de dire que demain sera diff\u00e9rent d'aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:30) [88%] :\r\nSur la question des revenus publicitaires, on sait que Google et Facebook d\u00e9tiennent au moins la moiti\u00e9 de du march\u00e9 publicitaire num\u00e9rique en Suisse, est-ce que face \u00e0 cette concurrence, l\u00e0 il est bon de voir des alliances nou\u00e9es comme celle entre Ringier Suisse comme et la SSR, qui ont r\u00e9cemment cr\u00e9\u00e9 cette cette plateforme commune pour commercialiser la publicit\u00e9, c'est l'avenir \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:50) [93%] :\r\nAlors dans le cas pr\u00e9cis que vous citez, du point de vue industriel, je pense que \u00e7a peut avoir une certaine pertinence \u00e0 Tipers je pense que du point de vue politique pour la SSR, c'est plut\u00f4t une erreur de s'allier avec ses acteurs priv\u00e9s et de se positionner justement sur le terrain de la mon\u00e9tisation de l'audience du web, qui est un petit peu, on va dire dans le Shangri de la mission de de service public. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:11) [98%] :\r\nPourquoi vous estimez que c'est une erreur. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:13) [89%] :\r\nJe pense, c'est une erreur, j'ai dit strat\u00e9gique, hein, c'est-\u00e0-dire que Atid personnel, je pense que la la RTS aujourd'hui \u00e0 d\u00e9velopper une grande partie \u00e0 juste titre son argumentation sur le fait qu'il n'\u00e9tait pas en concurrence avec les \u00e9diteurs priv\u00e9s dans les m\u00e9dias digitaux parce qu'elle \u00e9tait oblig\u00e9e, elle a raison de proposer une offre de services publics \u00e9tait r\u00e9ellement multi- canal et cette annonce, qui est arriv\u00e9 quelques semaines apr\u00e8s la votation donc coeur du message \u00e9tait ce que je viens dire en fait dit exactement le contraire, c'est-\u00e0-dire qu'en fait que les plateformes de la SSR, elles sont toutes aussi mon\u00e9tiser que n'importe quelle plateforme d'un \u00e9diteur priv\u00e9 et d'ailleurs c'est avec ces \u00e9diteurs priv\u00e9s qu'on s'associent pour les mon\u00e9tiser donc c'est plut\u00f4t du point de vue de la strat\u00e9gie de la SSR au Parlement \u00e0 l'Ofcom par rapport \u00e0 la redevance que je pense que \u00e7a pose une question maintenant par rapport au march\u00e9 publicitaire, \u00e7a me para\u00eet effectivement une bonne chose, puisque le march\u00e9 publicitaire lui ce qu'il ach\u00e8te, c'est du volume et donc plus le volume est grand, plus le volume est simple, plus il est facile d'acc\u00e9der en un seul achat en un seul, dit -il, \u00e0 toute une s\u00e9rie de consommateurs, plus on a chance de d'attraper les clients. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:11) [87%] :\r\nCl\u00e9ment Charles on parle des grands acteurs en parle des mastodontes Facebook etc, qu'en est -il des petits acteurs est -ce qu'aujourd'hui sur Internet, l\u00e0 il y a peu, il y a de la place pour ceux qui veulent cr\u00e9er un m\u00e9dia sp\u00e9cifique sur un type de contenu tr\u00e8s particulier, par exemple, avec des syst\u00e8mes de financement participatif, on en parlait beaucoup il y a quelques ann\u00e9es, un dans le financement des nouveaux m\u00e9dias. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:28) [89%] :\r\nJe crois, oui, je pense que de nouveau on retombe dans la sp\u00e9cialisation du contenu, aujourd'hui on parle beaucoup de qualit\u00e9 du contenu qu'on parle des m\u00e9dias traditionnels, \u00e0 mon avis, le vrai mot, le mot cl\u00e9 aujourd'hui dans l'industrie m\u00e9diatique, peu importe le support qu'il soit physique digital ouvert : tiens, c'est la question de la pertinence et donc \u00e0 mon avis, aujourd'hui il y a \u00e9norm\u00e9ment de place pour cr\u00e9er des nouveaux m\u00e9dias pour tout type d'acteur du moment que c'est m\u00e9dias ils sont pertinentes et du moment que c'est m\u00e9dias, ils arrivent \u00e0 fournir une pertinence \u00e0 une cible particuli\u00e8re dans l'audience, il est certain qu'on arrive \u00e0 mon\u00e9tiser cette cible ou par le crowdfunding, c'est-\u00e0-dire le financement participatif que vous avez cit\u00e9 par le paiement Direct, c'est le cas d'un m\u00e9dia pas c'est le cas d'autres m\u00e9dias en Suisse ou encore peut-\u00eatre par de la publicit\u00e9 mais qui l\u00e0 encore est plus rare mais extr\u00eamement cibl\u00e9e, donc plus lucrative. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:16) [88%] :\r\nEn Suisse, on a la place pour un, on a le march\u00e9 est suffisamment grand pour accueillir ce genre de de nouveaux m\u00e9dias o\u00f9 c'est quand m\u00eame beaucoup plus limit\u00e9 que par exemple dans l'espace fran\u00e7ais. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:24) [92%] :\r\nJe pense qu'on a la place en Suisse assez largement aussi parce que on a la chance d'avoir une audience qui est tr\u00e8s \u00e9duqu\u00e9s et qui a, contrairement \u00e0 ce qu'on entend souvent une vraie volont\u00e9 de payer pour du contenu de qualit\u00e9 qui lui apporte une valeur ajout\u00e9e et en fait, je pense, c'est sur cette derni\u00e8re partie de la phrase qu'aujourd'hui l'industrie en Suisse et en plus, en g\u00e9n\u00e9ral, a des probl\u00e8mes, c'est sur l'apport de cette valeur ajout\u00e9e une valeur ajout\u00e9e unique originale et qu'on ne peut pas trouver ailleurs. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:48) [91%] :\r\nOn vous remercie Cl\u00e9ment Charles d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous ce soir pour \u00e9voquer cette th\u00e9matique complexe, bonne soir\u00e9e \u00e0 vous, merci, merci d'avoir \u00e9t\u00e9, je vous le dis. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-12-28T17:50:08Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Charles, Cl\u00e9ment", "role": "fondateur et directeur de l'agence m\u00e9diatique genevoise AllTheContent", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-FF6CEAE4-874C-42D2-B816-55357B33181C", "internalArchiveId": "FF6CEAE4-874C-42D2-B816-55357B33181C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "A l'instar de l'Espagne, la Catalogne se cherche un pr\u00e9sident", "publicationDate": "2015-12-28T00:00:00Z", "summary": "A l'instar de l'Espagne, la Catalogne se cherche un pr\u00e9sident  \r\n28 d\u00e9cembre 2015/Canevas Forum sur situation Catalogne/RTSinfo\r\n18h ... nous partons du c\u00f4t\u00e9 de l'Espagne, qui vit une situation tout \u00e0 fait in\u00e9dite.\r\nUne double vacance du pouvoir. \r\nNon seulement l'Etat espagnlol est toujours \u00e0 la recherche d'un pr\u00e9sident. Mais aussi la Catalogne. \r\nVal\u00e9rie Demon, bonsoir, ..., vous \u00eates notre correspondante en Espagne. \r\nLe temps commence \u00e0 presser pour la Catalgone ... pourquoi est-ce qu'elle n'a toujours pas de gouvernement ?\r\nla r\u00e9gion de la Catalogne se trouve pour l'instant dans une situation inextricable. Petit retour en arri\u00e8re pour bien saisir ce qui se passe. 27 septembre dernier, la coalition ind\u00e9pendantiste remporte les \u00e9lections r\u00e9gionales mais il lui manque quelques si\u00e8ges pour obtenir la majorit\u00e9 absolue. Depuis presque trois mois, elle est donc en n\u00e9gociation avec un petit parti s\u00e9paratiste qui est aussi une formation anti syst\u00e8me, anti Europe, anti euro et anti capitaliste. Tout ceci ne manque pas de piquant, car il faut r\u00e9ussir \u00e0 trouver une alchimie politique entre des partis certes tous s\u00e9paratistes mais porteurs d'une id\u00e9ologie diff\u00e9rentes. Certains sont conservateurs, d'autres de gauche et certains anti syst\u00e8mes. Depuis le 27 septembre, les pourparlers bloquent sur le choix du futur pr\u00e9sident issue de la coalition ind\u00e9pendantiste : Artur Mas, consid\u00e9r\u00e9 comme trop capitaliste et surtout appartenant \u00e0 un parti emp\u00eatr\u00e9 dans des affaires de corruption.\r\nRelance : alors o\u00f9 en sont les n\u00e9gociations ?\r\nVal\u00e9rie : bloqu\u00e9es pour l'instant. Dimanche le petit parti anti syst\u00e8me dont d\u00e9pend l'investiture du futur pr\u00e9sident de la r\u00e9gion, a c\u00e9l\u00e9br\u00e9 plusieurs votes lors d'assembl\u00e9es. Des votes qui auraient du d\u00e9partag\u00e9 et permettre de savoir enfin si les membres de ce parti acceptaient d'investir Artur Mas. Le pire sc\u00e9nario est arriv\u00e9 : par le plus grand des hasard, les votes se sont divis\u00e9s en deux blocs tr\u00e8s exactement. 1515 voix pour et 1515 voix contre.\r\nRelance Renaud : la Catalogne est dans l'impasse ?\r\nVal\u00e9rie : presque. En tout cas, la course contre la montre est lanc\u00e9e. Il reste peu de temps. Une derni\u00e8re r\u00e9union est pr\u00e9vue samedi 2 janvier. Et si d'ici le 9 janvier prochain, aucun accord n'est trouv\u00e9, des \u00e9lections r\u00e9gionales anticip\u00e9es seront automatiquement organis\u00e9es. \r\nRelance Christian: la Catalogne en vacance de pouvoir donc mais aussi l'Espagne ?\r\nVal\u00e9rie : oui l'Espagne s'appr\u00eate \u00e0 terminer l'ann\u00e9e sur un casse t\u00eate politique. Les \u00e9lections l\u00e9gislatives du 20 d\u00e9cembre n'ont pas permis de d\u00e9gager une majorit\u00e9 claire. Le parti conservateur sortant de Mariano Rajoy aimerait former un pacte avec les socialistes et le nouveau parti centriste lib\u00e9ral Ciudadanos. Mais sans grande surprise, les socialistes s'y refusent. L'Espagne n'a aucune tradition de grande coalition en fait. Reste que l'arithm\u00e9tique ne serait pas \u00e9vidente pour les socialistes s'ils tentent de former une majorit\u00e9. \r\nRelance Renaud : avec qui pourraient-ils n\u00e9gocier ?\r\nVal\u00e9rie : avec Podemos d'abord qui a fait une belle entr\u00e9e au parlement. Probl\u00e8me de taille \u00e0 r\u00e9soudre d'entr\u00e9e : ce nouveau parti anti aust\u00e9rit\u00e9 a \u00e9tabli une premi\u00e8re condition avant d'\u00e9tablir tout dialogue : il veut un r\u00e9f\u00e9rendum en Catalogne sur l'auto d\u00e9termination. Autant vous dire que cette condition est inacceptable pour les socialistes, d'ailleurs r\u00e9unis ce lundi en comit\u00e9 f\u00e9d\u00e9ral. \r\nRelance Renaud: mais tout cela ressemble \u00e0 un v\u00e9ritable casse t\u00eate, Val\u00e9rie. L'Espagne \u00e0 la recherche de deux gouvernements ?\r\nVal\u00e9rie : oui c'est une situation in\u00e9dite. Et en m\u00eame temps, ces deux gouvernements en attente sont li\u00e9s. Si la Catalogne r\u00e9ussit \u00e0 choisir son pr\u00e9sident d'ici le 9 janvier et \u00e0 poursuivre son d\u00e9fi ind\u00e9pendantiste, les partis nationaux seront aussi press\u00e9s de former une majorit\u00e9 pour faire face aux s\u00e9partistes.", "durationSec": 199, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7356941", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["A l'instar de l'Espagne, la Catalogne se cherche un pr\u00e9sident / FOR_2015-12-28T18:04:00_developpement-3", "Forum du 28.12.2015"], "alternativeSummary": ["L'Espagne vit une double vacance du pouvoir. L'Etat espagnol tout comme la Catalogne se cherchent un pr\u00e9sident."], "variantIds": ["ece-7356941"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-01-07T00:14:37Z", "speechToTexts": ["07.01.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nEt nous partons du c\u00f4t\u00e9 de l'Espagne, qui vit une situation tout \u00e0 fait in\u00e9dite, une double vacance du pouvoir, non seulement l'\u00c9tat espagnol est toujours \u00e0 la recherche d'un pr\u00e9sident, mais aussi la Catalogne Val\u00e9rie Daumont bonsoir, bonsoir, vous \u00eates notre correspondante en Espagne de visite quelques jours ici \u00e0 Lausanne, on vous salue le temps commence \u00e0 presser pour la pour la Catalogne, pourquoi est -ce qu'elle n'a toujours pas de gouvernement. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:20) [93%] :\r\nMais \u00e9coutez, la r\u00e9gion de la Catalogne se trouve pour l'instant dans une situation inextricable alors petit retour en arri\u00e8re pour bien saisir ce qui se passe 27 septembre dernier, vous vous en souvenez, la coalition ind\u00e9pendantiste remporte les \u00e9lections r\u00e9gionales, mais il lui manque quelques si\u00e8ges pour obtenir la majorit\u00e9 absolue, alors depuis presque 3 mois, elle est donc en n\u00e9gociation avec un petit parti s\u00e9paratiste, qui est aussi une formation anti syst\u00e8me anti Europe anti Euro et anti alors tout ceci ne manque pas de piquant, il faut le dire, car il faut r\u00e9ussir \u00e0 trouver une alchimie politique entre des partis, certes tous s\u00e9paratistes mais porteurs d'une id\u00e9ologie diff\u00e9rentes, certains sont conservateurs, d'autres de gauche et certains carr\u00e9ment anti- syst\u00e8me alors depuis le 27 septembre les pourparlers bloquent sur le choix du futur pr\u00e9sident, issue de la coalition ind\u00e9pendantiste Artur Mas, s'il est consid\u00e9r\u00e9 comme trop capitaliste et surtout appartenant \u00e0 un parti emp\u00eatr\u00e9 dans des affaires de corruption et o\u00f9 en sont les d\u00e9nonciations mais \u00e9coutez bloqu\u00e9 pour l'instant, dimanche, le parti anti syst\u00e8me dont d\u00e9pend l'investiture du futur pr\u00e9sident de la r\u00e9gion, a c\u00e9l\u00e9br\u00e9 plusieurs votes lors d'assembl\u00e9es des votes qui auraient du d\u00e9partag\u00e9 permet de savoir enfin si les membres de ce parti acceptaient d'investir, Artur Mas s'et le pire sc\u00e9nario est arriv\u00e9 par le plus grand hasard les votes se sont divis\u00e9s en 2 blocs tr\u00e8s exactement au 1515 voix pour et 1515 voix contre Val\u00e9rie la Catalogne donc dans l'impasse, presque, en tout cas la course contre la montre est lanc\u00e9e, il reste peu de temps, une derni\u00e8re r\u00e9union est pr\u00e9vue samedi 2 janvier et si d'ici le 9 janvier prochain, aucun accord n'est trouv\u00e9 des \u00e9lections r\u00e9gionales anticip\u00e9es seront automatiquement organis\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:56) [87%] :\r\nAlors on l'a dit, la Catalogne est en vacance de pouvoir mais aussi lisse. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:59) [92%] :\r\nFemme oui tout de ce fait, l'Espagne s'appr\u00eate \u00e0 terminer l'ann\u00e9e sur un casse- t\u00eate politique, les \u00e9lections l\u00e9gislatives du 20 d\u00e9cembre n'ont pas permis de d\u00e9gager une majorit\u00e9 claire le parti conservateur sortant de Mariano Mareuil aimerait former un pacte avec les socialistes et le nouveau parti centriste lib\u00e9ral Ciudad un os, mais sans grande surprise, les socialistes s'y refusent, l'Espagne n'a aucune tradition de grande coalition \u00e0 l'allemande, il faut le dire, reste que l'arithm\u00e9tique ne serait pas \u00e9vidente pour les socialistes, s'ils tentent de former une majorit\u00e9 avec qui pourraient -ils n\u00e9gocier alors tout d'abord avec des mots ce qui a fait une belle entr\u00e9e au parlement, probl\u00e8me de taille \u00e0 r\u00e9soudre d'entr\u00e9e ce nouveau parti anti- aust\u00e9rit\u00e9 \u00e0 une premi\u00e8re condition avant d'\u00e9tablir tout dialogue, il veut un r\u00e9f\u00e9rendum en Catalogne sur l'autod\u00e9termination, autant vous dire que cette condition est inacceptable, c'est une v\u00e9ritable ligne de fracture pour les socialistes, qui sont d'ailleurs r\u00e9unis ce lundi en comit\u00e9 f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:53) [77%] :\r\nLa rime le mot- cl\u00e9, c'est un peu le le caf\u00e9, ce que l'Espagne, vous \u00eates \u00e0 la recherche de de gouvernements. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:58) [94%] :\r\nOui, c'est une situation in\u00e9dite et en m\u00eame temps, ces 2 gouvernements en attente sont li\u00e9s, c'est-\u00e0-dire que si la Catalogne r\u00e9ussit \u00e0 choisir son pr\u00e9sident d'ici le 9 janvier et \u00e0 poursuivre son d\u00e9fi ind\u00e9pendantiste les partis nationaux seront aussi press\u00e9s de former une majorit\u00e9 pour faire face aux aux s\u00e9paratistes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:15) [86%] :\r\nVal\u00e9rie Daumont, notre correspondante en Espagne, merci et on partout. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-12-28T17:20:46Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Demon, Val\u00e9rie", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-71D48179-3C53-4F9B-BD53-557295B8137E", "internalArchiveId": "71D48179-3C53-4F9B-BD53-557295B8137E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Sports matin, le mag : Les \"pourquoi\" dans le sport (1/5): l'origine du tie-break dans le tennis", "publicationDate": "2015-12-28T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : CATINFO_DEC2015\r\nLes \"pourquoi\" dans le sport (1/5): l'origine du tie-break dans le tennis (JDM Sports Matin) \r\n(SERIE NOEL SPORT TIE BREAK) ***********JINGLE SPORT MATIN\r\nINTRO: Pourquoi nage-t-on le papillon? Pourquoi le ballon de rugby est-il ovale et pas rond? Pourquoi les joueurs de hockey sur glace sont-ils jet\u00e9s en prison? Toute cette semaine, Sports-matin vous propose une s\u00e9rie sur les incongruit\u00e9s et les bizarrerie de certaines disciplines. On d\u00e9marre ce matin avec le Tiebreak en tennis. Caroline Reymond, vous nous racontez son histoire... pourquoi et comment a -t-il introduit dans le jeu...\r\nSON:   4'14\"\r\nCaroline Reymond merci... Et demain, nous nous int\u00e9resserons \u00e0 la natation... et \u00e0 la nage papillon.", "durationSec": 283, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7356961", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677656.image", "alternativeTitle": ["Les \"pourquoi\" dans le sport (1/5): l\u2019origine du tie-break dans le tennis", "Les \"pourquoi\" dans le sport (1/5): l\u2019origine du tie-break dans le tennis / JDM_2015-12-28T06:36:00_sport-matin", "Les \"pourquoi\" dans le sport (1/5): l\u2019origine du tie-break dans le tennis / JDM_2015-12-28T06:36:00_sport-matin"], "alternativeSummary": ["Qui a invent\u00e9 le tie-break et comment a-t-il \u00e9t\u00e9 introduit dans les r\u00e8glements de la F\u00e9d\u00e9ration internationale de tennis? L\u2019histoire d\u00e9bute avec une grosse col\u00e8re qui \u00e9clate en 1954 \u00e0 Newport aux Etats-Unis.", "Qui a invent\u00e9 le tie-break et comment a-t-il \u00e9t\u00e9 introduit dans les r\u00e8glements de la F\u00e9d\u00e9ration internationale de tennis? L\u2019histoire d\u00e9bute avec une grosse col\u00e8re qui \u00e9clate en 1954 \u00e0 Newport aux Etats-Unis.", "Qui a invent\u00e9 le tie-break et comment a-t-il \u00e9t\u00e9 introduit dans les r\u00e8glements de la F\u00e9d\u00e9ration internationale de tennis? L\u2019histoire d\u00e9bute avec une grosse col\u00e8re qui \u00e9clate en 1954 \u00e0 Newport aux Etats-Unis."], "variantIds": ["ece-7356978", "ece-7356961"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-01-06T21:25:16Z", "speechToTexts": ["06.01.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [56%] :\r\n3. \r\nPourquoi n'achetons le papillon, pourquoi le ballon de rugby, a -t-il ovale et pas rond, pourquoi les joueurs de hockey sur glace sont -ils jet\u00e9s en prison, toute cette semaine, sports matin vous propose une s\u00e9rie sur les incongruit\u00e9s et les bizarrerie de certaines disciplines sportives, on d\u00e9marre ce matin avec le tie-break en tennis : Caroline Reymond vous nous raconter son histoire, pourquoi et comment a -t-il \u00e9t\u00e9 introduit dans le jeu. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:28) [92%] :\r\nAlors le tie-break le jeu d\u00e9cisif, en fran\u00e7ais, ou encore le bris d'\u00e9galit\u00e9 pour les Qu\u00e9b\u00e9cois a \u00e9t\u00e9 conceptualiser dans les ann\u00e9es 50 et introduit dans les r\u00e8gles du tennis au cours des ann\u00e9es 70 le tie-break, d'un coup de col\u00e8re qui a \u00e9clat\u00e9 en 1954 \u00e0 Newport, sur la c\u00f4te Est des \u00c9tats-Unis. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:44) [95%] :\r\nEt qui signe ce coup de col\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:46) [89%] :\r\nAlors, James vandales Anna richissime homme d'affaires am\u00e9ricain joueurs amateurs de tennis de bon niveau et propri\u00e9taire du casino de Newport Van Halen, organiser un tournoi sur gazon chaque ann\u00e9e sur les corps du casino et en 1954 les spectateurs attendent tous la finale du double mais avant ce match de la finale du simple qui doit se jouer et cette partie -l\u00e0 est interminable, elle s'est d\u00e9cid\u00e9e en 5 sets 83 jeux et plus de 4 heures de jeu, la finale du double a \u00e9t\u00e9 d\u00e9plac\u00e9e sur un corps tannique, ce qui a rendu furieux en haleine, il est rentr\u00e9 chez lui et imaginer une nouvelle fa\u00e7on de compter des points en tennis avec cet objectif tr\u00e8s clair : diminuer au maximum la dur\u00e9e des rencontres. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:23) [88%] :\r\nAlors Van Halen, j'imagine, rien \u00e0 voir avec le groupe de rock, c'est \u00e0 ce moment -l\u00e0 qu'il invente le tie-break. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:27) [84%] :\r\nVoyez le tie-break, c'est un \u00e9l\u00e9ment du mod\u00e8le mis au point par Van Halen, un mod\u00e8le qui voulait tout bousculer un jusqu'\u00e0 compter les points, \u00e0 la mani\u00e8re du tennis de table 1er \u00e0 21 points gagne le 7 Van Halen \u00e9limine donc les \u00e9galit\u00e9 Avantage que l'on conna\u00eet encore aujourd'hui quant au tie-break, h\u00e9 bien il se joue \u00e0 la mort subite, le 1er joueur \u00e0 marquer 5 points rafle la mise, Jim hivernale va tout tenter un pour faire adopter son nouveau syst\u00e8me mais il s'est heurt\u00e9 au conservatisme du monde du tennis. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:53) [93%] :\r\nBon, mais au final le tie-break a bel et bien \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:56) [89%] :\r\nOui, et encore une fois, tout s'est jou\u00e9 aux \u00c9tats-Unis \u00e0 New York o\u00f9 se joue le tournoi du Grand Chelem de l'US Open, l\u00e0 nous sommes en 1970 le directeur du tournoi, Billy Talbott introduit le tie-break \u00e0 la mort subite, notamment pour s\u00e9duire les t\u00e9l\u00e9visions et qui diffuse des matchs de tennis et ce syst\u00e8me va faire sensation \u00e0 chaque d\u00e9but de tie-break un drapeau rouge a \u00e9t\u00e9 lev\u00e9e, les spectateurs se ruent et dans les tribunes pour y assister, ador\u00e9 par le public, oui, mais alors d\u00e9test\u00e9 par les joueurs, bon que ceux qui lui reprochaient alors il trouvait que ce mod\u00e8le \u00e0 la mort subite \u00e9tait trop stressant, je frise la crise cardiaque \u00e0 chaque fois que je dois jouer un tie-break \u00e0 part exemple d\u00e9clar\u00e9 Pancho Gonzales, joueur embl\u00e9matique de cette p\u00e9riode des joueurs ont sign\u00e9 une p\u00e9tition pour supprimer ce tie-break en vain : ce n'est pas vous qui achetez des billets leur ont r\u00e9pliqu\u00e9 les organisateurs de l'US Open, le tie-break a donc surv\u00e9cu m'a \u00e9volu\u00e9 pour atteindre sa forme actuelle, en 1978 les TF la F\u00e9d\u00e9ration internationale de tennis introduit le jeu d\u00e9cisif au meilleur des 12 points alors Exit la mort subite pour remporter un tie-break il faut marquer au moins 2 points de plus que son adversaire, le syst\u00e8me r\u00e9duit la dur\u00e9e du jeu mais pas autant que l'aurait voulu du maire en haleine. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:59) [80%] :\r\nOui, surtout qu'il y a des tie-break parfois interminables tie-break a \u00e9t\u00e9 un adopt\u00e9 de partout hein depuis. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:04) [87%] :\r\nOu presque, hein, parce que cette histoire est \u00e0 rebondissements, le tie-break au 5\u00e8me set ne fait pas l'unanimit\u00e9, il est joie New-York mais pas dans les 3 autres tournois du Grand Chelem, cons\u00e9quence : les matchs peuvent durer, vous l'avez dit tout \u00e0 l'heure, hein, rappelez -vous, hein, ce duel de titans entre John Isner et Nicolas Mahut au 1er tour de Wimbledon en 2010 une rencontre jou\u00e9e en 5 sets 183 jeux et 11 heures Isner s'\u00e9tait impos\u00e9 70 \u00e0 68 dans le dernier set, \u00e7a aurait rendu fou, j'ai mis en haleine. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:31) [79%] :\r\nAlors est -ce qu'on sait pourquoi ces tournois fonde la r\u00e9siste. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:34) [90%] :\r\nDans l'aspect couperet un du tie-break sa bri\u00e8vet\u00e9 aussi ne font pas l'unanimit\u00e9 aupr\u00e8s des puristes qui aime le jeu avant tout \u00e9coutez d'ailleurs Roger Federer commenter l'introduction en tie-break d\u00e8s 2016 au 5\u00e8me set en Coupe Davis. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:45) [84%] :\r\nNon, moi je pense pas, je pense que c'est des id\u00e9es, certains sont int\u00e9ressants, tu peux le faire \u00e0 certains moments, certains endroits mais bon pour moi, le changement d'abord un tie-break au 5\u00e8me set, on coupe Davis comme toi \u00e7a va arriver une fois par an, peut-\u00eatre une fois tous les 2 ans, je sais pas, alors c'est vraiment tr\u00e8s, tr\u00e8s rare, c'est, pour moi c'est pas vraiment un changement apr\u00e8s moi je pense qu'il faudrait presque faire revenir plus de matches de 5 7 en fait surtout au Masters on voit autour, fa\u00efence l\u00e0 il faut en tout cas avoir un meilleur de 5 7. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:15) [89%] :\r\nRoger n'est pas convaincu un emp\u00eache les tentatives pour raccourcir la dur\u00e9e des matchs de tennis se multiplient, l'Australie par exemple, un format qui doit permet de r\u00e9duire de moiti\u00e9 le temps d'un match, ce mod\u00e8le est destin\u00e9 \u00e0 sauver la pratique amateur du tennis dans une soci\u00e9t\u00e9 o\u00f9 on n'a plus vraiment le temps de de jouer au tennis, d'autres formats ont \u00e9t\u00e9 test\u00e9s en exhibition par des joueurs professionnels, cette fois il s'agit, comme dans les ann\u00e9es 70 de s'assurer une place \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, Jim Yvan Lendl n'a peut-\u00eatre trouv\u00e9 ses h\u00e9ritiers. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-12-28T06:06:48Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Reymond, Caroline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}, {"accept": "application/json", "minPublicationDate": "2015", "maxPublicationDate": "2015", "start": 200, "Postman-Token": "56128353-805e-4974-6689-5ef6d86e2d80", "Authorization": "Bearer g3I2AezVVYSg7qSnBjo64mGa9l9q"}]