[{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2015&maxPublicationDate=2015&start=8500&rows=25", "count": 17108, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2015&maxPublicationDate=2015&start=8525&rows=25", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2015&maxPublicationDate=2015&start=17083&rows=25", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2015&maxPublicationDate=2015&start=8475&rows=25", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2015&maxPublicationDate=2015&start=0&rows=25"}, "data": [{"id": "sound-F9365D37-E51C-44E6-A60B-D559DDCBD7C6", "internalArchiveId": "F9365D37-E51C-44E6-A60B-D559DDCBD7C6", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les particuliers fans de cuisine vont-ils tuer les restaurateurs?", "publicationDate": "2015-10-03T00:00:00Z", "summary": "Viens manger chez moi, c'est mieux qu'au restaurant (et en plus, c'est moins cher) ! C'est une des tendances naissantes de \" l'\u00e9conomie de partage \". C'est la m\u00eame id\u00e9e que pour les taxis Uber ou que pour l'h\u00e9bergement AirBnB : des particuliers proposent \u00e0 d'autres particuliers de venir manger chez eux, moyennant finance. En France, les restaurateurs crient d\u00e9j\u00e0 \u00e0 la concurrence d\u00e9loyale. En Suisse, les professionnels du secteur observent, attentifs, pour ne pas se retrouver dans la position des taxis officiels, d\u00e9sormais menac\u00e9s par la nouvelle \u00e9conomie. \r\nAvec nos deux chroniqueurs Pauline Seiterle et Bastien Confino en compagnie du cuisinier et chroniqueur culinaire de \" Bille en t\u00eate \" sur La 1\u00e8re, Philippe Ligron.", "durationSec": 1461, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7098159", "imageURL": "http://www.rts.ch/7002221.image", "thematicThemes": ["restaurant", "restauration priv\u00e9e"], "alternativeTitle": ["Les particuliers fans de cuisine vont-ils tuer les restaurateurs? / 69S_2015-10-03T06:00:00_le-talk-2", "Six heures - Neuf heures, le samedi du 03.10.2015"], "alternativeSummary": ["Viens manger chez moi, c\u2019est mieux qu\u2019au restaurant (et en plus, c\u2019est moins cher)! C\u2019est une des tendances naissantes de \"l\u2019\u00e9conomie de partage\". C\u2019est la m\u00eame id\u00e9e que pour les taxis Uber ou que pour l\u2019h\u00e9bergement AirBnB: des particuliers proposent \u00e0 d\u2019autres particuliers de venir manger chez eux, moyennant finance. En France, les restaurateurs crient d\u00e9j\u00e0 \u00e0 la concurrence d\u00e9loyale. En Suisse, les professionnels du secteur observent, attentifs, pour ne pas se retrouver dans la position des taxis officiels, d\u00e9sormais menac\u00e9s par la nouvelle \u00e9conomie. \n\nAvec nos deux chroniqueurs Pauline Seiterle et Bastien Confino en compagnie du cuisinier et chroniqueur culinaire de \"Bille en t\u00eate\" sur La 1\u00e8re, Philippe Ligron."], "variantIds": ["ece-7098159"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-12-12T01:44:28Z", "speechToTexts": ["12.12.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:05) [89%] :\r\nViens chez moi, j'aime manger chez moi, c'est mieux que restaurant et en plus c'est moins cher, c'est une des tendances naissantes de l'\u00e9conomie, de partage, c'est la m\u00eame id\u00e9e que pour les taxis Hubert coupe ou que pour l'h\u00e9bergement R Bien dit des particuliers proposent \u00e0 d'autres particuliers de venir manger chez eux, moyennant finances, en France, les restaurateurs crient d\u00e9j\u00e0 \u00e0 la concurrence d\u00e9loyale en Suisse, les professionnels du secteur, observent attentifs pour ne pas se retrouver dans la position des taxis officiels d\u00e9sormais menac\u00e9s par la nouvelle \u00e9conomie, on va d\u00e9cortiquer tout \u00e7a jusqu'\u00e0 9 heures sur la 1\u00e8re avec nos chroniqueurs du jour Pauline les et Bastien Confino et puis aussi avec notre invit\u00e9 Philippe lib\u00e9raux cuisinier alors bon, \u00e7a c'est pour la base, hein, je pense que cuisinier un jour cuisinier toujours \u00e9videmment, mais \u00e9galement pr\u00e9sident de Lausanne \u00e0 Tarbes, chroniqueur culinaire dans Bille en t\u00eate, avec du jazz sur la 1\u00e8re et aussi, par exemple, \u00e7a on le sait moins experts aux examens de CFC est aussi enseignant \u00e0 l'\u00c9cole h\u00f4teli\u00e8re de Lausanne Philippe on vous vous sentez l'inqui\u00e9tude monter chez vos coll\u00e8gues restaurateurs \u00e0 propos de ces ces restaurants parall\u00e8le. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:10) [86%] :\r\nD'un pied sur effectivement si on regarde la chose de mani\u00e8re brutale et directe, un restaurateur doit payer des taxes, un restaurateur \u00e0 des, des, comment dirais -je, des obligations comme avoir une hotte de ventilation, qu'on mette un s\u00e9parateur de graisse, tout \u00e7a, \u00e7a co\u00fbte une fortune pour un restaurateurs, on lui demande d'avoir aussi une formation professionnelle comme une patente g\u00e9n\u00e9ralement aussi un CFC, enfin, on lui demande beaucoup de choses, et en plus on lui dit pis si jamais vous pourriez aussi former des gens, ce serait encore pas mal parce que les apprentis, c'est important pour la rel\u00e8ve, alors moi je peux mettre \u00e0 la place des restaurateurs, qui se disent : mais c'est quoi ce bazar quoi il y a quelqu'un qui vient sous mes fen\u00eatre s'installer mais il y a quand m\u00eame d'autres choses \u00e0 voir derri\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:47) [82%] :\r\nOn en parlera un sans doute d'ici, d'ici 9 heures on a quand m\u00eame un peu d\u00e9cortiquer tout \u00e7a avec vous, Bastien Confino, comment \u00e7a marche, c'est si restaurant parall\u00e8le ou sauvages ou clandestins ou participatif je fais. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:59) [85%] :\r\nDes choses pas tr\u00e8s compliqu\u00e9, vous connaissez le principe Herbie NBA, en gros, on met en lits \u00e0 disposition et puis les gens peuvent venir s'inscrire sur Internet et et venir dormir chez vous, c'est un peu le m\u00eame principe avec ses restaurants, alors il y a des sites type Surfing in Point com ou visite Point com visite Bizi d'pour Hit Point com, en gros, vous allez sur le site, vous rentrez la ville et l\u00e0 vous avez une liste des repas qui sont propos\u00e9s dans votre ville, avec la date, le nombre de places disponibles, le menu le prix pas tr\u00e8s cher, 20 25 francs en g\u00e9n\u00e9ral pour une entr\u00e9e, plat, dessert, vin boisson comprise 25, m\u00eame pour 25 balles, donc c'est quand m\u00eame assez raisonnables, je vous donne un exemple par exemple si vous faites rien lundi soir non, nous sommes des cong\u00e9s d'donc vous alors, vous pouvez aller chez Georgia d\u00e9guster la fa\u00e7on d'tr\u00e8s bien, mais vous serez plus lundi et puis un ap\u00e9ro m\u00e9diterran\u00e9en truite parfum\u00e9 au thym avec gratin de pommes de terre sous maison du vin, des boissons non alcoolis\u00e9es 20 francs par personne, c'est, c'est vraiment tr\u00e8s d\u00e9velopp\u00e9, \u00e7a aujourd'hui en Suisse, pas encore, \u00e0 vrai dire, il y a quelques dizaines de repas propos\u00e9s entre les diff\u00e9rents sites est beaucoup plus en France, o\u00f9 il y a 3000 personnes qui d\u00e9j\u00e0 proposent ce genre de service, moi je pense que c'est amen\u00e9 \u00e0 se d\u00e9velopper sans concept est sympa, \u00e7a permet de nouvelles rencontres dans la ville o\u00f9 on vit, mais aussi et c'est le le but de ce syst\u00e8me, \u00e7a permet \u00e0 des touristes de vivre leur voyage, de mani\u00e8re diff\u00e9rente, je pense que une des exp\u00e9riences qui est tr\u00e8s chouette quand on rentre de voyage, c'est-\u00e0-dire c'est g\u00e9nial, j'ai pu aller manger chez l'habitant, je peux aller dormir chez l'habitant, bah \u00e7a rejoint compl\u00e8tement ce ce principe -l\u00e0 et puis ben il y a aussi les gens qui proposent le d\u00eener, \u00e7a leur fait quand m\u00eame un petit revenu compl\u00e9mentaire et donc \u00e7a pour certaines personnes, \u00e7a peut \u00eatre int\u00e9ressant. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:36) [90%] :\r\nPauline ce temps- l\u00e0, oui, c'est assez int\u00e9ressant ce contraste entre justement le concept de voyager en m\u00eame temps on est chez nous, on est dans une ville, on va chez les gens et puis moi, je me suis int\u00e9ress\u00e9 un peu au profil type des personnes qui proposent ce genre d'offre ou qui vont \u00e0 ce genre d'offre et puis j'ai lu un peu les commentaires qui avaient sur les sites Internet, donc pour les autres en g\u00e9n\u00e9ral sont polyglottes et puis pour un profil type j'imagine un peu Carole dipl\u00f4m\u00e9s \u00e0 l'universit\u00e9, elle a travaill\u00e9 durant 5 ans Mexico, elle est de retour \u00e0 Paris, elle a donn\u00e9 des cours de p\u00e2tisserie fran\u00e7aise, je sais pas, au Japon, je sais pas o\u00f9 elle parle fran\u00e7ais, anglais m'espagnol, mandarin, enfin romanche peut-\u00eatre m\u00eame et puis, si on lit les les commentaires des participants, l\u00e0 aussi, faut \u00eatre polyglotte, parce que c'est toujours les m\u00eames choses qui reviennent en anglais, en espagnol dans toutes les langues, le plaisir de rencontrer les nouvelles personnes et surtout de partager, partager \u00e0 la fois la culture des gens du coin et aussi leurs recettes par le go\u00fbt dans l'assiette, la cuisson l'assaisonnement, on en parle absolument jamais dans dans les commentaires et j'imagine donc vraiment le principe de base pour les gens qui qui ont envie d'aller participer \u00e0 ce genre de rencontre, c'est la rencontre, c'est justement l'auberge espagnole, ce c\u00f4t\u00e9 rencontre vraiment d\u00e9couverte de l'autre c'est rage demain et puis on peut aussi penser que dans une soci\u00e9t\u00e9 o\u00f9 les gens ne sont plus int\u00e9gr\u00e9s dans des des noyaux durs comme la famille comme les associations de village, c'est une mani\u00e8re de recr\u00e9er \u00e9galement une sorte de semblant de de vie sociale de r\u00e9seau social et puis je me suis aussi dit qu'\u00e0 ce niveau -l\u00e0, c'\u00e9tait chouette parce que c'est \u00e9ph\u00e9m\u00e8re, on paye il y a une relation commerciale, donc on paye la relation le shoot social le le le moment de partage, et puis apr\u00e8s on part et on n'a rien n'a donn\u00e9 et puis c'est un peu ce c\u00f4t\u00e9 o\u00f9 on cr\u00e9e une communaut\u00e9 au goutte \u00e0 ce plaisir de la communaut\u00e9, mais on sait tr\u00e8s bien que l'enfer c'est les autres, donc si on peut y go\u00fbter, juste le temps d'un repas et reprend son ind\u00e9pendance apr\u00e8s c'est parfait. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:27) [82%] :\r\nOui, donc Philippe grands c'est plut\u00f4t rassurant, \u00e7a pour la la corporation des, des, des restaurateurs, puisqu'on va plus l\u00e0 pour pour entre gens branch\u00e9s pour avoir un peu de femmes, et puis finalement ce qui est dans l'assiette, c'est pas si important que \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:38) [83%] :\r\nAlors effectivement, et puis il y a aussi le fait, le ph\u00e9nom\u00e8ne de concurrence que la concurrence est quand m\u00eame pas si rude que \u00e7a il faut faut pas se leurrer et puis, et puis on parlait de nourriture avant les gens qui font \u00e0 manger chez eux, je pense pas qu'il ils arrivent arrondir \u00e0 finir en tout cas, boucler toutes leurs factures gr\u00e2ce \u00e0 ce genre d'activit\u00e9, je pense que comme, comme le disait Pauline, Pauline avant ce qui est bon que les pr\u00e9noms. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:57) [67%] :\r\nC'est toujours difficile de \u00e7a, je voudrais exprimer l'espoir et des jeunes de gr\u00e8ve comme disait Pauline avant. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:02) [83%] :\r\nParce que c'est plus pour la rencontre, effectivement, j'ai pas r\u00e9p\u00e9ter ce qu'elles viennent dire mais en termes de, de, de, comment dirais -je, de gagner sa vie avec \u00e7a, non, je crois que \u00e7a c'est c'est quelque chose qui va se stabiliser et qui va peut-\u00eatre m\u00eame se marginaliser je pense pas que \u00e7a va, \u00e7a \u00e7a va r\u00e9volutionner le monde donc vous tuez le sujet qui va rester. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:18) [56%] :\r\nIls sont compl\u00e8tement \u00e7a avoir \u00e9coeur\u00e9 d'Charlebois la pour. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:23) [88%] :\r\nBastien Confino quand m\u00eame quand m\u00eame 2, 3 mots, sauf que celui qui va manger chez chez chez l'habitant, il va quand m\u00eame pas au restaurant, et \u00e7a c'est quand m\u00eame au au d\u00e9triment des r\u00eaves. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:30) [86%] :\r\nRappelons que les mesures que faut rester raisonnable hein comme comme Philippe l'a dit, on est encore dans le dans l'anecdotique, je vous donne juste un chiffre : en 2014, les Suisses ont d\u00e9pens\u00e9 22 milliards de francs pour les repas et boissons hors du domicile, \u00e7a fait il y a revenir l\u00e0 on parle de quelques dizaines de repas \u00e0 20 francs soit quelques voyez le le contraste de on est bien loin des 22 milliards mais mais mais il y avait. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:53) [83%] :\r\nBen oui, ben, Romain, vous vous dites \u00e7a, ok, mais c'est \u00e0 peu pr\u00e8s le discours qu'on entendait au lancement de Herbillon lundi pour les. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:59) [93%] :\r\nSeulement pour les h\u00f4tesses, a litt\u00e9ralement explos\u00e9 avec Airbnb. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:02) [87%] :\r\nOui, mais c'\u00e9tait mais c'est un signal cela signale quoi comme comme on disait avant, il y a, il y a les gens, les gens ont besoin d'avoir ce contact avec l'humain on on sort d'une d'un traumatisme, d'un formatage alimentaire ou pendant des ann\u00e9es on a on a comment dirais -je, taper sur la t\u00eate des gens en leur faisant manger tout et n'importe quoi, d'une mani\u00e8re tr\u00e8s st\u00e9r\u00e9otyp\u00e9 et maintenant on a ces choses qui commencent \u00e0 appara\u00eetre \u00e0 gauche \u00e0 droite qui interpelle le consommateur et c'est jug\u00e9, hier, et c'est l\u00e0 o\u00f9 \u00e0 mon avis, les restaurateurs ont l'oreille en leur leur carte \u00e0 jouer, les restaurateurs et les h\u00f4teliers en disant : mais pourquoi ils vont l\u00e0 bas peut-\u00eatre il y a plus d'humains, peut-\u00eatre qu'il y a plus de chaleur humaine, peut-\u00eatre qu'une personnalisation, il y a une d\u00e9couverte intramuros, ceux de la vie qu'on va visiter, je crois que c'est \u00e7a qui est int\u00e9ressant et des restaurateurs doivent pas forc\u00e9ment se barricader et se mettent \u00e0 peu riche croit qu'on contraire il faut s'ouvrir ce genre de de d\u00e9marche. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:48) [95%] :\r\nMais leur 1er r\u00e9flexe \u00e9tait quand m\u00eame plut\u00f4t de se mettre \u00e0 pleurer en d\u00e9non\u00e7ant une concurrence. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:52) [72%] :\r\nOui, c'est normal, on a, on a quand m\u00eame entendu Gilles Maistre qui est vice- directeur de de pr\u00e9sident et pr\u00e9sident gasto directeur de garder le lit, on entend dire dans Europe par rapport \u00e0 octobre, heureusement que vous \u00eates imp\u00f4t mais je veux je je d\u00e9cide de m\u00e9moire c'est dans Forum d\u00e9but septembre, il disait quand m\u00eame on a \u00e7a allait, il y a un secret bien si on officiels. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:10) [86%] :\r\nBien s\u00fbr, mais il faut l'avoir \u00e0 l'oeil d'une mani\u00e8re positive et puis aussi, c'est vrai qu'en terme de de taxe de tout \u00e7a, les restaurateurs sont accabl\u00e9s Thaksin et quand, alors il y a eu cette votation, qui a \u00e9t\u00e9 sur l'initiative de gastro suisse qui a \u00e9t\u00e9 de mettre en place cette TVA \u00e0 taux unique qui a \u00e9t\u00e9 refoul\u00e9 peut-\u00eatre que bah voil\u00e0 c'est une 1\u00e8re exp\u00e9rience pour Gastro Suisse mais je crois que le consommateur n'a peut-\u00eatre pas r\u00e9alis\u00e9 quand vous en ne voulant pas une TVA \u00e0 taux unique, h\u00e9 ben il a favoris\u00e9 ce genre de choses et et tout \u00e7a, il va falloir quand m\u00eame en reparler une fois la affaire remettent le probl\u00e8me sur la table, il la. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:38) [77%] :\r\nSur des taxes, mais \u00e0 la question de l'hygi\u00e8ne aussi qui est fortement d\u00e9nonc\u00e9 parce qu'on n'a absolument aucun contr\u00f4le quand on voit alors sais elle. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:43) [86%] :\r\nQuand exactement, et il y a l'hygi\u00e8ne en terme de restauration, c'est-\u00e0-dire d'alimentation, mais il y a aussi l'hygi\u00e8ne poste restauration c'est-\u00e0-dire qu'apr\u00e8s les poubelles, \u00e7a se passe comment comment g\u00e9rer ses d\u00e9chets on on parle de de pollution dans les eaux claires, les eaux us\u00e9es etc, \u00e7a se passe comment tout \u00e7a, alors moi j'ai pas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:59) [84%] :\r\n\u00e7a parce que \u00e7a c'est les choses, les restaurateurs sont sont contraints de se occup\u00e9 de l'\u00e9limination des d\u00e9chets sur de tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:04) [84%] :\r\nVous devez avoir un s\u00e9parateur de graisse dans un restaurant, c'est coinc\u00e9 par un temps de s\u00e9parateurs degr\u00e9 c'est-\u00e0-dire que bah toutes vos Auclair qui qui se qui sort d'un \u00e9vier par exemple qu'id\u00e9e qui \u00e0 la sortie de l'\u00c9lys\u00e9e, elles vont aller dans un bac de r\u00e9tention ou il va une s\u00e9paration entre les graisses et l'eau qui vont permettre apr\u00e8s qui va permettre apr\u00e8s d'\u00e9viter une pop une pollution des nappes pratique, j'en sais rien, pas un expert non plus, mais tout \u00e7a pour dire que quand m\u00eame il y a quand m\u00eame des r\u00e8gles qui sont l\u00e0 et tant mieux parce que il faut quand m\u00eame faire quelque chose pour notre plan\u00e8te qui est quand m\u00eame pas mal fatigu\u00e9 et si tout le monde ne tire pas les m\u00eames corps je peux comprendre quand m\u00eame, qui avait qui grincent les dents. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:35) [79%] :\r\nOn ne sait pas le la, la plupart des gens mangent chez eux, ils ont pas de s\u00e9parateurs de graisses non. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:38) [88%] :\r\nPas laisser oui ils font pas, ils font pas une activit\u00e9 \u00e0 but lucratif derri\u00e8re, m\u00eame si je le r\u00e9p\u00e8te c'est pas avec \u00e7a que les gens deviennent riches. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:09:45) [87%] :\r\nEt surtout l'\u00e9mission le nombre parce que dans un restaurant, si il y a toutes ces r\u00e8gles IGN qui concerne la la la, c'est le stockage des denr\u00e9es etc, c'est \u00e0 cause du nombre dans le cadre de de ces Hubert restaurant on a 7, 8 peut-\u00eatre 10 participants, on n'a pas non plus de quoi faire \u00e0 manger pour on va pas stocker la nourriture pour pour pour faire plusieurs services sur une semaine et puis l'autre chose, on parlait tout \u00e0 l'heure de ce terme clandestin qui, utilis\u00e9 en fait par les d\u00e9tracteurs parce que, dit Hubert Berry resteront bien d\u00eeneurs Surfing ou d'autres choses, clandestins, c'est en g\u00e9n\u00e9ral le mot qui est utilis\u00e9 par les d\u00e9tracteurs parce que \u00e7a renvoie \u00e0 ce mot qui signifie \u00e0 la fois que c'est hors des r\u00e8glements, alors on verra que c'est peut-\u00eatre effectivement hors des r\u00e8glements et puis \u00e7a rappelle aussi l'id\u00e9e qu'on peut vendre des produits qui sont ill\u00e9gaux comme les restaurants, les bars clandestins \u00e0 l'\u00e9poque de la prohibition et puis moi, je me suis pos\u00e9 la question est -ce qu'on peut vendre des produits ill\u00e9gaux \u00e0 travers justement ce type de restaurant qui sont pas pas contre lui, Madrid Alain oui, apr\u00e8s tout, le si tu vas faire chimiste cantonal pour lui poser la question, \u00e9videmment, elle a pas pu donner une r\u00e9ponse, il a dit non, clairement est -ce qu'on peut fougue enfin du poisson japonais qui risquent de de faire mourir les gens si on le traite mal ou est -ce qu'on peut vendre de l'de la viande de brousse qui interdit d'importation, enfin, d'autres choses, on ne sait pas, parce que justement il y a pas de contr\u00f4le, alors \u00e0 ce niveau -l\u00e0, c'est quand m\u00eame un peu un peu compliqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:02) [92%] :\r\nBen oui, c'est compliqu\u00e9, c'est dangereux, donc voil\u00e0, moi je, je dis il faut il faut vivre ces exp\u00e9riences -l\u00e0, allons -y, mais il faut faire attention quand on fait \u00e7a, on prend des risques, hein, c'est comme quand on va, on va rouler \u00e0 contresens sur l'autoroute, \u00e7a peut tr\u00e8s bien se passer mais il. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:11:14) [60%] :\r\nIl y a longtemps que voulez -vous, il y a ceux qui pleure aujourd'hui donc la chose comme \u00e7a, d'o\u00f9 ce en quoi on, c'est un peu leur t\u00eate mais non, voil\u00e0, je pense que. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:23) [86%] :\r\nIl y a, il y a une exp\u00e9rience \u00e0 vivre, et \u00e7a a une exp\u00e9rience humaine, c'est surtout le c\u00f4t\u00e9 quand m\u00eame un qui est tr\u00e8s important et c'est ce qu'on a perdu ces derni\u00e8res 16 ann\u00e9es ces derni\u00e8res d\u00e9cennies dans la gastronomie, type de type classique. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:11:32) [89%] :\r\nMais c'est peut-\u00eatre la faute des restaurateurs, mais c'est aussi une question de de modification de la soci\u00e9t\u00e9 et puisque les gens vivent aussi va demander facilement seul, on a aussi beaucoup de divorces, on a beaucoup de gens qui vivent dans de cadre de colocation qui voyagent seuls, ils ont besoin peut-\u00eatre de retrouver oui un semblant de liant social dans le cadre de leur voyage de leurs de leurs loisirs etc. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:52) [84%] :\r\nMais clairement Philippe si je vous pose la question un peu frontale comme \u00e7a est -ce qu'il y a aujourd'hui trop de restaurateurs qui n'innove pas assez honn\u00eatement oh bah oui, une roue il. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:12:01) [72%] :\r\nDonc vous dire merci, autre mais honn\u00eate. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:03) [88%] :\r\nOui, je crois quand m\u00eame qu'il y a, il y a toujours cette crainte ce ce c\u00f4t\u00e9 d\u00e9sirable et lui fait sa marque Dieu, j'ai pu m'en sortir, je vais mourir, oui, effectivement, mais moi je le vois m\u00eame moi personnellement toutes tout le monde l\u00e0 cette recette peut avoir cette r\u00e9action quand on a une concurrence qui arrive sous ses fen\u00eatre et on se dit : mais c'est pas normal lui paye moins, pourquoi moi qu'est -ce qui va se passer, mais en m\u00eame temps dans toute chose, il y a du positif et du n\u00e9gatif et et le c\u00f4t\u00e9 positif c'est cette cr\u00e9ativit\u00e9, c'est ce c\u00f4t\u00e9 humain je disais avant ce c\u00f4t\u00e9 rencontre, vous disiez tout savoir aussi, c'est \u00e7a qui est important, mais oui, les restaurateurs se se se se plaignaient aussi \u00e0 juste raison, j'entends : ils sont accabl\u00e9s d'charge nous oublions pas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:39) [81%] :\r\nOui, mais alors c'est c'est charg\u00e9, quoi, on l'a compris pour l'installation, \u00e7a c'est une chose mais qu'est -ce qui a d'autres qui, il y a d\u00e9j\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:44) [81%] :\r\nDe Val\u00e9rie a d\u00e9j\u00e0 une TVA qui n'avaient pas la m\u00eame vous allez manger au restaurant, ils sont charg\u00e9s \u00e0 8 pourcent vous vous allez manger un foutre que vous \u00eates charg\u00e9 \u00e0 5 et demi pourcent et quand vous allez chez dans un coin un peu salaire bi\u00e9nergie oui mais l\u00e0 il y a pas du tout \u00e0 \u00e7a, c'est-\u00e0-dire que c'est tout dans la poche et il y a pas d'imp\u00f4ts, alors les gens qui votent, bon ils sont sont d\u00e9clar\u00e9s s'oublier bon. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:13:03) [65%] :\r\nCoordinateur pour de la le chimiste cantonal. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:06) [78%] :\r\nDisait tout \u00e0 l'heure sur les vous avez appel\u00e9 quand on peut le dire, Gen\u00e8ve, disait, ben j'en sais rien, je peux pas, il y a aucun contr\u00f4le. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:12) [86%] :\r\nEt et voil\u00e0 justement \u00e0 l'mais il faut pas oublier un truc quand m\u00eame, c'est que le le l'auditeur qui nous \u00e9coute le consommateur qui joue ce ce jeu- l\u00e0, et c'est tr\u00e8s bien, moi, j'ai, je trouve \u00e7a super de rencontrer gens \u00e7a, \u00e7a fait, \u00e7a fait tr\u00e8s Bisounours \u00e7a mais \u00e0 un moment il faut savoir que quand ces activit\u00e9s ne sont pas d\u00e9clar\u00e9s, il y a pas d'imp\u00f4ts, de payer, donc s'il y a pas d'imp\u00f4ts, de payer pour l'\u00c9tat, il faut trouver de l'argent ailleurs ancien voil\u00e0 donc, apr\u00e8s avoir pas ce probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:33) [75%] :\r\nAlors, TVA, les taxes, on a compris qu'est -ce qui a d'autres \u00e0 payer un restaurateurs la chose arrivera ici il y a, il y a la loi et formation. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:40) [81%] :\r\nIl y a la formation restaurateurs doit d'en faire une patente, \u00e7a c'est un investissement. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:43) [86%] :\r\nLa patente pour l'alcool, entre autres, oui, que les les que que qu'il ne l'alcool qui est servi dans ces restaurants \u00e0 domicile. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:50) [89%] :\r\nIl y a, il y a une formation professionnelle, en plus, on leur dit oui mais alors, et la rel\u00e8ve, comment \u00e7a se passe, il faut former des apprentis former des apprentis, \u00e7a co\u00fbte cher mais \u00e7a permet aussi de donner du travail, voil\u00e0, il y a, il y a tous ces param\u00e8tres -l\u00e0 qui sont, alors l\u00e0, je donne l'impression d'\u00eatre contre ce genre d'activit\u00e9 par mais mais il faut \u00eatre conscient de sa venons -en en n'allant dans ces endroits -l\u00e0 on on peut se tirer quelque part dans le pied voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:11) [80%] :\r\nMais en m\u00eame temps vous d\u00e9fendez ce type de cuisine cr\u00e9atrice de partage parall\u00e8le, j'ai d\u00e9j\u00e0 bien cuisine parall\u00e8le au restaurant par le b\u00e2timent, vous \u00eates pr\u00e9sident de Lausanne \u00e0 table. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:21) [87%] :\r\nMerci beaucoup effectivement, effectivement, et puis c'\u00e9tait \u00e7a, tout le tout le Challenge tout le c\u00f4t\u00e9 un peu ouais de de s'amuser avec \u00e7a mais nous quand on le fait, c'est d\u00e9j\u00e0 une chose qui est d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 la police du commerce, les restaurateurs, les les foutre qui sont tri\u00e9s sur le volet, on a quand m\u00eame une certaine r\u00e9glementation qui s'est et nous, c'est dans un cadre ludique, c'est-\u00e0-dire que nous on gagne pas d'argent l\u00e0- dessus, au contraire, d'ailleurs j'invite aux dons si jamais. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:14:43) [78%] :\r\nEt aujourd'hui je referme la parenth\u00e8se presque tous b\u00e9n\u00e9voles \u00e9taient toujours pr\u00e9vention Filippi d'embl\u00e9e ce qui est int\u00e9ressant c'est. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:50) [81%] :\r\nNous a bien dans la impatientez -vous sachant qu'on a fait ce que vous avez int\u00e9r\u00eat \u00e0 Lausanne, \u00e0 table, on essaye de justement de montrer \u00e7a et puis de l'encadrer et \u00e7a reste quand m\u00eame des \u00e9l\u00e9ments qui sont assez uniques, assez, assez exceptionnel, on a fait pas un fonds de commerce \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:03) [89%] :\r\nPauline, le restaurant, il a quand m\u00eame beaucoup \u00e9volu\u00e9 non seulement sur la forme, mais aussi le le r\u00f4le qu'il occupe dans la soci\u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:15:09) [79%] :\r\nOui, alors on revient aux origines du tr\u00e8s content de faire l'historique des restant \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de Philippe y pas du quand m\u00eame pas du tout du tout intimid\u00e9 non mais le mot restaurant \u00e0 la base, \u00e7a vous dit quoi l'. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:21) [63%] :\r\nJe sais pas, l'ISI. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:15:22) [84%] :\r\nComme, comme si on restaurer une vieille chaise enfin on on redonne un peu de de fortifiants enfin, ordonne une un S\u00e9bastien Joris dans le le titre, esp\u00e9rant et d'ailleurs, avant que \u00e7a existe, c'\u00e9tait comme \u00e7a qu'on qu'on utilisait ce mot ont restaur\u00e9 en donnant un petit peu \u00e0 boire du bouillon \u00e0 quelqu'un qui \u00e9tait malade pour le restaurer pour lui redonner de la force et puis en 1765 rue des poulies \u00e0 Paris 1er restaurant et voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:15:44) [59%] :\r\nFr\u00e9d\u00e9ric, c'est-\u00e0-dire qu'on avait pass\u00e9 un sabotage et et. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:15:49) [82%] :\r\nEt en fait, 1er restaurant premi\u00e8res restrictions, c'est \u00e7a qui est int\u00e9ressant, parce que l\u00e0- bas on y vendait du bouillon, mais pas le bouilli, enfin, la viande n'\u00e9tait pas, il y avait du on peut manger du poulet ou des zones sauf erreur n'est pas la viande de boeuf qui \u00e9tait vraiment seulement pour les les traiteurs. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:16:04) [84%] :\r\nDonc c'est \u00e0 ce moment -l\u00e0, qui a une r\u00e9glementation 1765 ans, gros, vous pouvez pas faire n'importe quoi dans votre auberge. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:16:09) [87%] :\r\nEn fait, on ouvre d\u00e9j\u00e0 quelque chose, qu'est -ce qui a de diff\u00e9rent entre une auberge qui accueille des voyageurs qui nourrit les voyageurs parce que \u00e7a \u00e7a j'imagine que \u00e7a existe depuis bien avant et tout \u00e0 coup, un restaurant, c'est quoi, ce qui fait que c'est un restaurant, h\u00e9 ben, c'est le choix, et d'ailleurs Rousseau dans ses notes \u00e9crites il est choqu\u00e9 par justement cette innovation, o\u00f9 il a pay\u00e9, d\u00e9j\u00e0, il a pu choisir les gens \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de qui il s'asseyait et en plus il a pu choisir ce qu'il allait manger, donc c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 une forme c'est tr\u00e8s moderne en fait comme r\u00e9volution il y a vraiment ce c\u00f4t\u00e9 l\u00e0 aussi de choix et le choix, c'est tr\u00e8s important pour notre vision un peu individualiste de la vie moderne de l'ind\u00e9pendance au-del\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:16:46) [87%] :\r\nEt c'est marrant parce qu'on revient en arri\u00e8re avec num\u00e9risation nous encourager quelqu'un quoi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:16:49) [87%] :\r\nOui, c'est \u00e7a, c'est \u00e7a, c'est \u00e7a, c'est curieux quand m\u00eame de constater qu'en 1765 donc \u00e0 cette corporation des restaurants qui est venu, qui, qui a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 par Louis XV, et \u00e7a c'est c'est tout \u00e0 fait du Berry station comment vous appelez \u00e7a de de la restauration, d\u00e9j\u00e0 \u00e0 l'\u00e9poque, c'est-\u00e0-dire qu'il y avait des marchands de soupe qui \u00e9tait cette corporation qui vendait des bouillons restaurants dans la rue et il y a eu des gens comme boulanger qui se sont amus\u00e9s \u00e0 faire d'autres choses et qui s'\u00e9tait pas par la loi et le go\u00fbt enfin le oui, le gouvernement fran\u00e7ais de l'\u00e9poque, c'est-\u00e0-dire le roi Louis XV, \u00e7a c'est mais quand m\u00eame assez c'est lui, alors qu'est -ce qui s\u00e9vit, je vais pouvoir me faire un max d'argent avec \u00e7a, donc il a cr\u00e9\u00e9 une nouvelle corporation pour pouvoir g\u00e9rer ces nouvelles tendances alimentaires, donc c'est tout \u00e0 fait appropri\u00e9 comme comme reflet historique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:17:31) [77%] :\r\nUn accord aujourd'hui m'a emmen\u00e9 plein 21\u00e8me si\u00e8cle \u00e9videmment Pauline, il a, enfin, \u00e7a s'explique comment ces ces cette acc\u00e9l\u00e9ration, l\u00e0 aussi dans le domaine de la restauration. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:17:39) [88%] :\r\nMais pour expliquer \u00e7a, moi j'ai trouv\u00e9 un livre super c'est livre ding-ding sociologue fran\u00e7ais Fran\u00e7ois Ascher, qui a travaill\u00e9 notamment \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve qui est d\u00e9c\u00e9d\u00e9e aujourd'hui et qui a travaill\u00e9 sur la d'abord sur les villes sur les les les la la modification, la m\u00e9tamorphose des villes et puis ensuite sur les restaurants avec un un livre qui s'appelle le mangeur moderne hyper moderne et pour lui, l'hyper- modernisation en fait c'est l'h\u00e9t\u00e9rog\u00e9n\u00e9it\u00e9, donc en fait, aujourd'hui, l'id\u00e9e c'est qu'on est tous on a tous envie de tous les de tout changer, on a tous voyag\u00e9, on a tous connu des cultures diff\u00e9rentes, on a tous, on est, on vient de milieux diff\u00e9rents, et donc on veut un petit peu de tout et il explique aussi dans son livre que les gens mangent de plus en plus d'dehors, on est vraiment aujourd'hui dans une soci\u00e9t\u00e9 o\u00f9 on mange \u00e9norm\u00e9ment \u00e0 l'ext\u00e9rieur, donc par rapport aux restaurateurs aussi, je me ferai pas trop de soucis parce que l'augmentation de l'offre ne serait pas forc\u00e9ment au d\u00e9triment de parce que l'offre est tellement \u00eatre \u00e9largie sable excitant. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:18:35) [67%] :\r\nCibles que Philippe de d'ailleurs d'avec les gens quoi je viendrai quand m\u00eame dire un report du vote pour l'non mais voil\u00e0, donc c'est parce que je ne sais pas grave surtout donc, donc voil\u00e0 Lido. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:18:51) [84%] :\r\nEn fait, il y a pas trop d'inqui\u00e9tudes \u00e0 avant la. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:18:53) [82%] :\r\nIl y a 22 milliards et \u00e7a disait Bastien Confino alors, Jim. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:18:56) [87%] :\r\nDe de restaurants augmente tout le temps et puis il a fait d'autres, d'autres th\u00e8ses notamment par exemple le fait de manger, c'est faire 3 fois par jour, un choix pour les individus d'aujourd'hui, alors que c'\u00e9tait pas forc\u00e9ment le cas hier, aujourd'hui, chaque fois, on peut choisir \u00e0 quelle heure on mange ce qu'on mange \u00e0 la minute pr\u00e8s, on peut \u00e0 tout moment trouver en tout cas dans les villes, ce qu'on veut manger et que le le choix, c'est un peu le socle de de notre ind\u00e9pendance \u00e0 tous dans cette soci\u00e9t\u00e9 et puis apr\u00e8s, il a, il a, il y a d\u00e9velopp\u00e9 de th\u00e9orie, comme par exemple le Fooding, enfin, il s'est d'\u00e9claircir un petit peu ce principe, c'est pas si Fooding, \u00e7a vous dit quelque chose, c'est c'est visiblement un vieux concept de sociologie, mais j'ai dit non, mais de demander des tendances, c'est un m\u00e9lange entre feeling et Food et se nourrir avec feeling donc on associe ce qu'on manger, comment l'manger et \u00e7a, \u00e7a prend de plus en plus d'importance dans la soci\u00e9t\u00e9 aujourd'hui ou la restauration \u00e7a d'une restauration de loisirs dans une ville qui est une sorte de grand parc Ath\u00e8nes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:19:48) [82%] :\r\nOk Bastien Confino alors on l'a bien compris, il y a un mois passent dans cette restaurateurs classique, il y a ces restaurants parall\u00e8le quand on va manger chez les gens, via les sites internet de de partager les foutre que vous \u00e9voquiez tout \u00e0 l'heure Philippe c'est vrai, \u00e7a aussi c'est une grande mode dans les villes, hein, \u00e7a reste quand m\u00eame mais bon, comme l\u00e0, la Suisse n'est plus qu'une grande zone urbaine, soit qu'on va en parler assez facilement et puis il y a aussi des des structures \u00e9ph\u00e9m\u00e8res Bastien Confino. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:20:08) [86%] :\r\nDes associations en fait qui cr\u00e9e Philippe des restaurants \u00e9ph\u00e9m\u00e8re, c'est parce que vous avez entendu parler de la jet\u00e9e de la compagnie oui au bord du lac exactement \u00e0 Lausanne voil\u00e0 bah typiquement qu'a pos\u00e9 au bord du lac, il y a quelques tables d'\u00c9tat passe de l'alcool, pas trop cher, on leur donne l'autorisation d'exercer pendant 3 mois, et l\u00e0 \u00e7a marche enfin succ\u00e8s fou c'est sympa, on est au bord du lac, la bouffe est pas exceptionnel, mais on y va pour l'exp\u00e9rience pour le lieu pour vivre, vivre quelque chose d'un peu de de diff\u00e9rents c'est innovant, il y a eu un effectivement beaucoup de succ\u00e8s et on va essayer d'animer ce lieu de mani\u00e8re diff\u00e9rente, comme les restaurateurs ne vont ne le font pas n\u00e9cessairement qu'il y a eu des soir\u00e9es dansantes des soir\u00e9es chantantes, il y a des cours de yoga, t\u00f4t le matin par exemple, vous pouvez aller faire voter \u00e0 6 heures et demie sur sur la berge du lac lundi en plein fooding encore vous et tout \u00e7a est pas ill\u00e9gal pour le coup, tout \u00e7a est ill\u00e9gale, ils ont eu des occasions toutes les autres et pourtant \u00e7a grin\u00e7ait, on l'a vu dans la presse cette semaine, moi \u00e7a fait jaser comme comme le dit 24 heures cette semaine, il y aurait eu quelques souplesses, selon le chef de la police cantonale du commerce visiblement rien de bien grave, mais c'est surtout que \u00e7a fait mieux encore une fois une nouvelle concurrence pour les restaurateurs et je crois que les restaurateurs ont un petit peu peur de \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:21:22) [69%] :\r\nPhilippe Vigneron, il faut dire, cours de yoga dans des cours d'ailleurs et ind\u00e9pendant la patente, on a rien r\u00e9invent\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:21:27) [85%] :\r\nEt \u00e7a, \u00e7a a exist\u00e9 dans le pass\u00e9, je vous invite, bien s\u00fbr, parce que l'au boulot d'aller apr\u00e8s chercher dans dans vos vieux grimoires et et m\u00eame sur Internet, le mot estaminet les exterminer, c'\u00e9tait quoi, c'\u00e9tait des \u00e9tablissements publics o\u00f9 on allait boire des verres manger on esp\u00e8re couper journaliste faire raccommoder les v\u00eatements n'faire refaire les godasses et c'\u00e9tait comme \u00e7a parce qu'il a une activit\u00e9 qui \u00e9taient qui \u00e9taient compl\u00e9mentaires o\u00f9, o\u00f9 tout \u00e9tait m\u00e9lang\u00e9 les estaminets \u00e7a \u00e7a va revenir \u00e0 la mode. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:21:52) [87%] :\r\nEn guise de conclusion Philippe les grands, il faut donc si je vous ai un peu suivi des restaurateurs qui proposent toujours la m\u00eame : Casimir depuis depuis 30 ans. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:22:01) [69%] :\r\nL'entreprise a rapidement visant oui pour restaurants. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:22:04) [81%] :\r\nAlors justement c'est mais c'est quoi le message qui passe par ses plus pr\u00e8s, c'est une proximit\u00e9 du produit, c'est une proximit\u00e9 du producteur d\u00e9fendent nos artisans, c'est tout \u00e7a, ils ont bien compris le truc, les poux traquer et les restaurateurs commence avec \u00e7a, il y a certains restaurants sur L\u00e9o de Lausanne qui commence s\u00e9rieusement \u00e0 s'y mettent. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:22:17) [67%] :\r\nPhilippe Vigneron cuisinier pr\u00e9sident de Lausanne, un tableau aussi bien s\u00fbr chroniqueur culinaire donc bien en-t\u00eate sur la 1\u00e8re expert aux examens de de ces 7 cuisiniers, enseignants, l'\u00c9cole h\u00f4teli\u00e8re de Lausanne MorgesT.. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:22:26) [76%] :\r\nLe conflit pour la cour est la bonne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:22:29) [81%] :\r\nAujourd'hui aussi dans nos deux chroniqueurs Pauline \u00e7a \u00e9tonnant : on retrouve r\u00e9guli\u00e8rement dans Paradiso option de musique et puis Bastien Confino on vous entend r\u00e9guli\u00e8rement sur la 1\u00e8re dans CQFD bon week- end \u00e0 vous 3 \u00e0 bient\u00f4t merci et Alcan. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:22:40) [70%] :\r\nAllez, vite, vite, donc je peux vous dites David c'est-\u00e0-dire que par une pub pour beaucoup vient de tomber, on peut pas vous pouvez 6 heures 9 heures tous les samedis sur la 1\u00e8re, T\u00e9l \u00e9tait le maire de Paris de donc je ne peux. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:22:53) [63%] :\r\nVoil\u00e0, oui, l'objet la Chair de Pierre a pris du la avec du poil \u00e0 celui qui est l\u00e0, le Tchad voil\u00e0 ah, vous pouvez y \u00e7a Jack type pour longtemps, pour demain, tout va bien, \u00e7a va aujourd'hui et \u00e7a suffit pour pour poissons pays volontaires \u00e0 une tribune, la r\u00e9ponse de Pierre son pays pour \u00e7a pourquoi la PSP et temps il a avoir \u00e9t\u00e9 arriv\u00e9 d'comme j'ai visit\u00e9 ce pays a donc et et et \u00e0 rendre \u00e7a de place Poilane, qui de fermer vous d'hier et puis est un peu trop bas et l'et puis \u00e7a va passer au aussi \u00e0 l'id\u00e9e de qui tenir : point apr\u00e8s il fallait pas un pas \u00e7a vous \u00e9coutez la pointe, voil\u00e0 les priorit\u00e9s au Dakar mais oui, c'\u00e9tait important, c'est-\u00e0-dire qu'elle n'a admis le roi \u00e9tait etc Point. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-10-03T07:03:57Z", "program": {"href": "/programs/6C4733AF-5C64-4326-B47B-A8EDE604261A", "id": "6C4733AF-5C64-4326-B47B-A8EDE604261A", "name": "Six heures - Neuf heures, le samedi"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Droux, Antoine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Ligron, Philippe", "role": "cuisinier,historien de la gastronomie", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-25CC1EE9-B3C3-4189-AE47-AF6AC7AB79F4", "internalArchiveId": "25CC1EE9-B3C3-4189-AE47-AF6AC7AB79F4", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La Ligue de hockey inaugure une nouvelle cellule pour la s\u00e9curit\u00e9 des joueurs", "publicationDate": "2015-10-03T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : St\u00e9phane Rochette, ancien arbitre de Ligue nationale, d\u00e9sormais responsable de la formation \u00e0 Lausanne\r\nLa Ligue de hockey inaugure une nouvelle cellule pour la s\u00e9curit\u00e9 des joueurs18h Hockey : nouvelle cellule pour la s\u00e9curit\u00e9 des joueurs\r\nHockey sur glace,\r\non va tenter de mieux cerner le r\u00f4le du tout nouveau bureau pour la s\u00e9curit\u00e9 des joueurs... Un nouvel organe mis en place par la Ligue nationale, dont la direction a \u00e9t\u00e9 confi\u00e9e \u00e0 un ancien arbitre de NHL, le Qu\u00e9becois St\u00e9phane Auger.\r\nJusqu'ici  le juge unique, Reto Steinmann, \u00e9tait seul ma\u00eetre... pour d\u00e9cider de l'ouverture d'une proc\u00e9dure et pour fixer les sanctions. Pourquoi cette nouvelle cellule de s\u00e9curit\u00e9 ?\r\nJ'ai pos\u00e9 la question tout \u00e0 l'heure \u00e0 St\u00e9phane Rochette, ancien arbitre de Ligue nationale, d\u00e9sormais responsable de la formation \u00e0 Lausanne...\r\nEt ce soir, on joue le 9e ronde du championnat de Ligue nationale A, avec deux matchs en direct dans Sport Premi\u00e8re: Bienne - Lausanne et Gen\u00e8ve-Davos.", "durationSec": 333, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7117315", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["La Ligue de hockey inaugure une nouvelle cellule pour la s\u00e9curit\u00e9 des joueurs / FOR_2015-10-03T18:16:00_developpement-7", "Forum du 03.10.2015"], "alternativeSummary": ["La Ligue nationale de hockey-sur-glace, dont la direction a \u00e9t\u00e9 confi\u00e9e \u00e0 un ancien arbitre de NHL, le Qu\u00e9b\u00e9cois St\u00e9phane Auger, a mis en place un tout nouveau bureau pour la s\u00e9curit\u00e9 des joueurs. Interview de St\u00e9phane Rochette, ancien arbitre de Ligue nationale d\u00e9sormais responsable de la formation \u00e0 Lausanne."], "variantIds": ["ece-7117315"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-10-27T13:11:42Z", "speechToTexts": ["27.10.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [96%] :\r\n18 heures 38 on passe au sport avec le hockey sur glace : on va tenter de mieux cerner le r\u00f4le du tout nouveau bureau pour la s\u00e9curit\u00e9 des joueurs \u00e0 un nouvel organe mis en place par la Ligue nationale, dont la direction a \u00e9t\u00e9 confi\u00e9e \u00e0 un ancien arbitre de NHL le Qu\u00e9b\u00e9cois St\u00e9phane Auger jusqu'ici le juge unique Reto Steinmann a \u00e9t\u00e9 seul ma\u00eetre pour d\u00e9cider de l'ouverture d'une proc\u00e9dure et pour fixer les sanctions, alors pourquoi cette nouvelle cellule de s\u00e9curit\u00e9 j'ai pos\u00e9 la question tout \u00e0 l'heure \u00e0 St\u00e9phane Rochette il est ancien arbitre de Ligue nationale d\u00e9sormais responsable de la formation \u00e0 Lausanne. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:32) [83%] :\r\n\u00e7a fait plusieurs ann\u00e9es qu'on discute du r\u00f4le de ce juge unique et il y a une prise de conscience qui a \u00e9t\u00e9 fait au au niveau des dirigeants de la Lexus, donc on sait qu'elle a 4 ans parle de la Ligue, c'est les dirigeants comme c'est les clubs qui qui font les lois, il y a une prise de conscience et on s'est dit : non, le syst\u00e8me qui pas parfait, on peut faire mieux, on a pas on a faut former ce qu'on appelle une task force qui a 3 ou 4 manager de Ligue y a qui sont 100000 se sont pench\u00e9s sur le cas pour savoir comment on pouvait am\u00e9liorer la situation, et on a les m\u00eames conclusion toute simple, qu'il fallait engager ou fallait donner cette cette partie ces d\u00e9cisions technicien quelqu'un qui conna\u00eet le m\u00e9tier qui conna\u00eet le hockey et qui a, qui allait \u00e9norm\u00e9ment d'exp\u00e9rience dans le domaine. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:13) [89%] :\r\nAlors pour ceux qui ne suivraient pas le hockey, dites -nous peut-\u00eatre quelle prise de conscience, il y a eu autour de quelles probl\u00e9matiques. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:21) [82%] :\r\nBah on se gare du compte que Monsieur Monsieur Steinmann \u00e9tait peut-\u00eatre mal entour\u00e9, ou peu, conseiller au total qu'il avait tout simplement pas les connaissances techniques et on sait qu'il a jamais jou\u00e9, jamais, jamais entra\u00een\u00e9 etc et ma\u00eetre ma\u00eetre des d\u00e9cisions techniques des analyses techniques entre les mains d'un d'un juge d'un personnage qui est pas du milieu qui est plut\u00f4t un homme de loi, qui est un excellent temps de loin une personnalit\u00e9 incroyable quelqu'un de lui- m\u00eame tr\u00e8s sympathique, d'ailleurs, mais on lui met entre ses mains et c'\u00e9tait compliqu\u00e9, on sentait qu'il avait besoin d'\u00eatre entour\u00e9 le faisaient de fa\u00e7on informelle, notamment avec moi, ils les entre les les arm\u00e9es professionnelles le le conseil qu'est -ce que vous en pensez de demander sa m\u00e8re au foyer, la d\u00e9cision finale, je pense qu'il a manqu\u00e9 un petit peu de. \r\n2 v\u00e9hicules de savoir et puis je pense que tout le monde \u00e9tait consciente et puis on a voulu, on a voulu am\u00e9liorer la situation de ne pas pour \u00eatre plus cr\u00e9dible parce que quelques d\u00e9cisions ces derni\u00e8res ann\u00e9es qui ont \u00e9t\u00e9 longuement discut\u00e9es et discutables, m\u00eame \u00e0 l'interne, et puis on a voulu mettre \u00e7a un quartier Monsieur Steinmann qui a fait un boulot exceptionnel au niveau juridique, sans vouloir l'\u00e9carter, on a simplement voulu le le le Conseil et la compagnie des gens combien de gens comp\u00e9tents dans le domaine sportif. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:32) [86%] :\r\nEncadrer en quelque sorte, alors cette de cette ce nouveau bureau pour la s\u00e9curit\u00e9 des joueurs ce a \u00e9t\u00e9 confi\u00e9 \u00e0 un Qu\u00e9b\u00e9cois pourquoi. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:40) [81%] :\r\nBen, je ferai un qu\u00e9b\u00e9coise sur le, le fait qu'il soit qu\u00e9b\u00e9cois je crois qu'il y a pas de raison particuli\u00e8re parce qu'on a voulait on voulait avoir quelqu'un d'autre part d'donc y a pas de v\u00e9cu qui qui est pas sp\u00e9cialement inquiet pas ce soir dans le Tessinois qui appara\u00eet doit bernois durer quoi Lugano \u00e0 Davos par exemple, \u00e0 Gen\u00e8ve, peu importe, on voulait quelqu'un d'externes qui avait pas de pr\u00e9avis qui avait pas de jugement sur les joueurs, les entra\u00eeneurs ou qui a pas eu de, de, de, de maille \u00e0 partir avec qui que se soit et qui \u00e9tait, qui \u00e9tait un principe neutre, il a un regard d\u00e9tach\u00e9 et qui, \u00e0 cette date, d'analyser \u00e7a ne va sans objectif donc forc\u00e9ment se tourner force que jamais forc\u00e9ment s'est tourn\u00e9 vers l'Am\u00e9rique Arbed NHL St\u00e9phane Auger, qui a qui a \u00e9t\u00e9 dans le contrat, pas \u00e9t\u00e9 renouvel\u00e9 il y a, il y a quelques ann\u00e9es en arri\u00e8re et qui fait maintenant des courtiers qui \u00e9taient impliqu\u00e9s dans la formation l\u00e9gu\u00e9 au lieu des, des arbitres au niveau du les juniors canadiennes et qui consultant aussi pour des risques diff\u00e9rents r\u00e9seaux de t\u00e9l\u00e9vision au Canada on s'est tourn\u00e9 vers lui parce que ne pas parce qu'il \u00e9tait plus engag\u00e9 et, d'autre part par sa disponibilit\u00e9 et on sait qu'St\u00e9phane Auger arbitr\u00e9 plusieurs comp\u00e9titions internationales au fil des ann\u00e9es, il conna\u00eet bien le hockey suisse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:42) [85%] :\r\nMais il n'emp\u00eache : St\u00e9phane Auger va travailler \u00e0 distance, il visionne aura donc des images litigieuses outre- Atlantique est -ce que \u00e7a ne pose pas probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:49) [82%] :\r\nNon, pas du tout, \u00e9coutez non, enfin une cause, pas de probl\u00e8me \u00e0 mon sens, puisque de toute fa\u00e7on, les d\u00e9cisions se sont prises sur les bases d'images vid\u00e9o si les regarde la Suisse qui l'a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent au match, ou non, qu'il regarde la Suisse ou de son salon de son bureau, au Canada, \u00e0 mon avis, \u00e7a ne change rien du tout, il faut dire en passant que c'est quand m\u00eame Brent, le chef des arbitres qui est totalement ind\u00e9pendant, maintenant ce sera une autre th\u00e9matique qui est totalement ind\u00e9pendant maintenant qui lui a d'c'est le 1er, regardez les images 18 d\u00e9c\u00e8s de transmettre ou non St\u00e9phane Auger ils discutent ensemble St\u00e9phane Auger lui donne son fils \u00e0 qui on donne une analyse technique \u00e0 Monsieur Stein. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:24) [90%] :\r\nSt\u00e9phane Rochette, le grand probl\u00e8me du hockey moderne, ce sont les commotions est ce que ce nouveau bureau peut contribuer \u00e0 responsabilis\u00e9 les joueurs. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:34) [84%] :\r\nNon, moi je pense que ce nouveau bureau va avoir rien chang\u00e9, la responsabilit\u00e9 des joueurs se d\u00e9ploie simplement et on l'esp\u00e8re, donner plus de cr\u00e9dibilit\u00e9 plus de constance dans le jugement, mais \u00e7a va rien changer au niveau des joueurs d\u00e9j\u00e0 sur la glace on pas plus alors que \u00e7a, pas plus propre du jour au lendemain, parce qu'on annonce des gens juste \u00eatre plus constant, plus cons\u00e9quent et peut-\u00eatre que y a personne, enfin il y a moins de gens qui ont leur la pression d'\u00eatre, il faut dire qu'il y a quand m\u00eame, quand m\u00eame, on a vu avec la situation de ces premi\u00e8res cette semaine, il y avait quand m\u00eame, quand m\u00eame, sur la base des images vid\u00e9o, on n'arrive pas sans la sentence : il y a des sensibilit\u00e9s, il y a des mois, c'est tr\u00e8s violent, c'est pas violent son assassinat cette menace alors mais sur la base des images vid\u00e9o avait lors du match 3 cadors alors 3, 4 jours apr\u00e8s, \u00e0 4 les \u00e9motions sont on n'arrive pas \u00e0 avoir tous la m\u00eame opinion, donc vous voyez quand m\u00eame que \u00e7a reste, \u00e7a reste un jugement humain finalement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:23) [94%] :\r\nVoil\u00e0 c'\u00e9tait St\u00e9phane Rochette, ancien arbitre de Ligue nationale et puis ce soir, on joue le 9\u00e8me ronde du championnat de ligue nationale A avec 2 matchs en Direct dans Sport Premi\u00e8re Bienne Lausanne et Gen\u00e8ve. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-10-03T16:46:51Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-36DF6461-F5C9-49D5-850D-BF174100DBED", "internalArchiveId": "36DF6461-F5C9-49D5-850D-BF174100DBED", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les m\u00e9decins cantonaux demandent plus de contr\u00f4le de la sant\u00e9 des migrants", "publicationDate": "2015-10-03T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Malotras, Mireille;Daniel Koch, chef de la division maladies tranmissibles \u00e0 l'OFSP\r\nLes m\u00e9decins cantonaux demandent plus de contr\u00f4le de la sant\u00e9 des migrantsLe nombre de demandes d'asile d\u00e9pos\u00e9es en Suisse a augment\u00e9, en septembre, de 500 par rapport aux deux mois pr\u00e9c\u00e9dents. \r\n\"Nous arriverons \u00e0 30'000 demandes cette ann\u00e9e\", pr\u00e9voit Hans-J\u00fcrg K\u00e4ser, pr\u00e9sident de la Conf\u00e9rence cantonale des directeurs de justice et police.\r\nLe Secr\u00e9tariat d'Etat aux migrations s'attend pour sa part \u00e0 29'000 requ\u00eates. \r\nEn attendant, la prise en charge m\u00e9dical des requ\u00e9rants d'asile laisse \u00e0 d\u00e9sirer dans les centres f\u00e9d\u00e9raux d'enregistrements. \r\nLes d\u00e9pistages de maladies, comme la tuberculose ou la rougeole, sont peu efficients, ont reconnu sur nos ondes les m\u00e9decins cantonaux.\r\nPatience, leur r\u00e9torque aujourd'hui l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la sant\u00e9 publique. \r\nUn groupe de travail va prochainement tenter d'am\u00e9liorer les choses. \r\nEt globalement le syst\u00e8me fonctionne, estime Daniel Koch, chef de la division maladie transmissibles \u00e0l'OFSP:\r\nDaniel Koch, chef de la division maladies tranmissibles \u00e0 l'OFSP interrog\u00e9 par C\u00e9line Fontannaz.", "durationSec": 175, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7117298", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Les m\u00e9decins cantonaux demandent plus de contr\u00f4le de la sant\u00e9 des migrants / 12H30_2015-10-03T12:31:00_developpement-2", "Le 12h30 du 03.10.2015"], "alternativeSummary": ["La prise en charge m\u00e9dicale des requ\u00e9rants d'asile laisse \u00e0 d\u00e9sirer dans les centres f\u00e9d\u00e9raux d'enregistrements. C'est le constat \u00e9tabli vendredi sur les ondes de la RTS par les m\u00e9decins cantonaux. A leurs yeux, les contr\u00f4les doivent \u00eatre renforc\u00e9s. Un groupe de travail va prochainement chercher des am\u00e9liorations. Interview de Daniel Koch, chef de la division Maladies transmissibles \u00e0 l'OFSP."], "variantIds": ["ece-7117298"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-10-28T01:08:29Z", "speechToTexts": ["28.10.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nLe nombre de demandes d'asile d\u00e9pos\u00e9es en Suisse a augment\u00e9 en septembre de 500 par rapport aux 2 mois pr\u00e9c\u00e9dents, nous arriverons \u00e0 30000 demandes, cette ann\u00e9e, pr\u00e9voir un dessus org Kaiser, pr\u00e9sident de la conf\u00e9rence cantonal des directeurs de justice et police, le secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aux migrations s'attend pour sa part \u00e0 29000 requ\u00eates en attendant la prise en charge m\u00e9dicale des requ\u00e9rants d'asile laisse \u00e0 d\u00e9sirer dans les Centres f\u00e9d\u00e9raux d'enregistrement, le d\u00e9pistage de maladies comme la tuberculose ou la rougeole sont peu efficient ont reconnu sur nos ondes, les m\u00e9decins cantonaux patience leur r\u00e9torque aujourd'hui l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la sant\u00e9 publique, un groupe de travail va prochainement tenter d'am\u00e9liorer les choses et globalement le syst\u00e8me fonctionne, estime Daniel Koch lui c'est le chef de la division maladies transmissibles \u00e0 l'OFSP. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:46) [86%] :\r\n2 syst\u00e8mes comme une Lexus maintenant il fonctionne, mais il y a, et \u00e7a on sait toujours aussi des possibilit\u00e9s d'optimiser un syst\u00e8me il y a plusieurs acteurs dans ce syst\u00e8me il y l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la sant\u00e9 publique, mais il y a aussi le canton et il y a aussi le secr\u00e9tariat d'\u00c9tat des migrants et entre ces 3 acteurs, bien s\u00fbr, il y a toujours aussi des difficult\u00e9s de communication et \u00e7a quand m\u00eame, qui est arriv\u00e9 \u00e0 la fin, c'est que il y a un meilleur transfert sur les donn\u00e9es de sant\u00e9 des requ\u00e9rants massif. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:21) [90%] :\r\nTout de m\u00eame \u00e0 les m\u00e9decins cantonaux il y a des cas Tuberculose : les cas de rougeole qui se retrouve \u00e0 \u00eatre trait\u00e9s par les cantons est -ce que \u00e7a, \u00e7a devrait pas \u00eatre trait\u00e9 en amont dans les centres f\u00e9d\u00e9raux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:33) [88%] :\r\nIl faut savoir, on d\u00e9tecte plus ou moins 500 cas de tuberculose en Suisse chaque ann\u00e9e un tiers h\u00e9 bien des requ\u00e9rants d'asile sur ce tiers il y a un peu pr\u00e8s 70 cas qui sont d\u00e9tect\u00e9s dans les premi\u00e8res, non, non, toujours, \u00e7a veut dire le plupart des cas il ne sont pas d\u00e9tect\u00e9s dans ces centres, parce que cette maladie qui se cache pendant des dizaines et San\u00e9 dans les corps et impr\u00e9visible, quand il se manifeste. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:06) [92%] :\r\nEst ce que vous pensez quand m\u00eame qu'il faut vraiment renforcer le le d\u00e9pistage dans les centres f\u00e9d\u00e9raux l'enregistrement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:11) [92%] :\r\nIl faut distinguer clairement de la situation qui menace maintenant l'Europe, on se pr\u00e9pare, mais c'est pas une question de d\u00e9pistage et c'est pas des probl\u00e8mes des maladies transmissibles qui menace la Suisse c'est vraiment des probl\u00e8mes de sant\u00e9 individuelle de ces champs, il faut vraiment garantir qu'ils ont l'acc\u00e8s aux sant\u00e9 et dans ce moment o\u00f9 on n'a pas encore un afflux massif, on peut le garantir et bien s\u00fbr qu'on va aussi continuer \u00e0 pr\u00e9parer et am\u00e9liorer le syst\u00e8me pour le cas o\u00f9 il aurait peut-\u00eatre un afflux massif et pour 40 et que ces gens ils ont acc\u00e8s au syst\u00e8me de sant\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:52) [94%] :\r\nC'\u00e9tait Daniel Koch, interrog\u00e9 par C\u00e9line Fontannaz. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-10-03T10:38:45Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Fontannaz, C\u00e9line", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7091C2A3-2FD1-4515-8CD9-C553947F4555", "internalArchiveId": "7091C2A3-2FD1-4515-8CD9-C553947F4555", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Tendances: Je ne mange que local!", "publicationDate": "2015-10-03T00:00:00Z", "summary": "Je ne mange que local !\r\nLaurence Von Moos est locavore. Elle ne mange que des produits locaux.\r\nFruits, l\u00e9gumes de son jardin, farines, oufs et viande produits dans sa r\u00e9gion.\r\nPar Xavier Bloch", "durationSec": 415, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7098163", "imageURL": "http://www.rts.ch/7002221.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["r\u00e9gionalisme", "agriculture de proximit\u00e9"], "alternativeTitle": ["Tendances: Je ne mange que local! / 69S_2015-10-03T06:00:00_tendances", "Six heures - Neuf heures, le samedi du 03.10.2015"], "alternativeSummary": ["Laurence Von Moos est locavore. Elle ne mange que des produits locaux. Fruits, l\u00e9gumes de son jardin, farines, \u0153ufs et viande produits dans sa r\u00e9gion.\n\nPar Xavier Bloch."], "variantIds": ["ece-7098163"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-12-12T01:05:47Z", "speechToTexts": ["12.12.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [87%] :\r\nXavier Bloch bonjour bonjour Antoine on parle ce matin de qu'vous avez rencontr\u00e9 une loque avoir, on va l'entendre d'ici, d'ici quelques instants quand m\u00eame quelques mots avant d'antan ce t\u00e9moignage, c'est quoi une loque avoir allo cava. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:13) [88%] :\r\nAlors c'est un consommateur qui ne mange que des produits cultiv\u00e9s ou \u00e9labor\u00e9 autour de lui, maximum 100 kilom\u00e8tres de chez lui 100 100 50\u00e8me d\u00e9\u00e7u. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:22) [83%] :\r\nOui, c'est une tendance qui est, qui est apparu aux \u00c9tats-Unis, il y a quelques ann\u00e9es, vous n'\u00eates pas all\u00e9 sur la c\u00f4te ouest pour recueillir ce t\u00e9moignage, vous l'avez recueilli en Valais. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:28) [87%] :\r\n\u00e0 Monterrey au centre ville de monter o\u00f9 vit Laurence ce que vous allez entendre les conseill\u00e8re en jardinage bio, son jardin, c'est \u00e0 la fois son lieu de vie, son lieu de travail et puis un fabuleux garde- manger, donc ces l\u00e9gumes, il se retrouve tout de suite dans la casserole. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:40) [96%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:00:46) [86%] :\r\nOui, alors on peut regarder peut-\u00eatre dans le frigo, il y a beaucoup de de fruits, de l\u00e9gumes, un petit peu des concerts ouvertes comme des d\u00e9confiture voil\u00e0 ou faits maison exact avec des fruits et des l\u00e9gumes d'ici, oui, oui, oui, maintenant si on va regarder un peu dans les armoires, alors d\u00e9j\u00e0, chez moi, j'ai des c\u00e9r\u00e9ales, des l\u00e9gumineuses des poids, des, des fruits s\u00e9ch\u00e9s que je fais moi \u00e9galement quelques bo\u00eetes de conserve, mais encore une fois, pas mal de de l\u00e9gumineuses, de p\u00e2tes et de riz et enfin voil\u00e0 un petit peu de moutarde. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:32) [82%] :\r\nLaurence follement pourquoi ce que vous \u00eates le caveau. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:35) [90%] :\r\nPour une question je pense avant tout \u00e9cologique, \u00e9tant donn\u00e9 que, d\u00e9j\u00e0, je me nourris avec les saisons, si on prend de la production locale, h\u00e9 ben on est s\u00fbr d'\u00eatre au bon moment au niveau de la saison, donc, 1er raison c'est l'\u00e9cologie, l'\u00e9cologie en 1er oui aussi pour pouvoir faire travailler les producteurs locaux, en fait le commerce qui est proche de nous, les gens qui sont l\u00e0, d'avoir une transparence aussi avec le mode de, de, de production de fabrication parce que quand on on a un produit qui, qui vient d'outre- mer, comment vous voulez v\u00e9rifier si l'entreprise en question la g\u00e9n\u00e9tique qui vous correspond pas, c'est quand m\u00eame bien plus facilit\u00e9 si c'est votre voisin \u00e9pique temps en temps, vous arrivez \u00e0 discuter de moi avec. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:22) [84%] :\r\nDonc votre voisin mara\u00eecher en l'occurrence, lorsque vous achetez des tomates chez lui, vous v\u00e9rifiez ou vous assurer qui paie bien ses ouvriers avec un salaire correct. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:32) [90%] :\r\nC'est peut-\u00eatre pas une question que je poserai au 1er abord mais on voit d\u00e9j\u00e0 l'ambiance g\u00e9n\u00e9rale, comment les gens nous re\u00e7oivent ceux qui sont d'accord, de divulguer comme information qu'on leur pose 3 questions. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:45) [87%] :\r\nDonc un vendeur qui ne joueraient pas ou un commer\u00e7ant qui ne joueraient pas la transparence, il fait plus partie vos de votre carnet d'adresses. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:51) [84%] :\r\nBen disons que je trouverai un petit peu suspect oui et puis : mais je crois que c'est des choses qui se mettent en place, naturellement on f\u00eate. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:05) [86%] :\r\nLaurence Podemos, si vous \u00eates le voir donc vous mangez essentiellement des produits d'ici ou ici, on est dans votre cuisine \u00e0 pour aller faire les courses, alors c'est le panier qui est ici \u00e0 droite et c'est le petit chariot que je ne vois pas. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:19) [84%] :\r\nAlors une partie c'est le panier effectivement ce que je vais le prendre et aller dans mon jardin, un peu plus loin c'est la 1\u00e8re \u00e9tape de courses, aller au journal, oui, oui, oui, c'est la 1\u00e8re \u00e9tape je pense. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:31) [79%] :\r\nMais ensuite, je pense \u00e0 de tr\u00e8s compliqu\u00e9 parce qu'on a ces adresses son r\u00e9seau, peut-\u00eatre pour s'assurer d'\u00eatre le cas voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:36) [84%] :\r\nOui, alors \u00e7a \u00e7a vient aussi au fil des ann\u00e9es, on commence \u00e0 avoir un carnet d'adresses, toujours plus \u00e9labor\u00e9s pour avoir tous les produits, il y a un produit que j'ai de la peine encore \u00e0 avoir c'est les l\u00e9gumineuses l\u00e9gumineuses r\u00e9gional enqu\u00eater comme qualit\u00e9 biologique Aubign\u00e9 les mixer, c'est assez dur \u00e0 trouver, c'est pas impossible, mais par exemple si je vais en vacances en France et que je tombe sur une production, comme \u00e7a arrive et de pois chiches fait de mani\u00e8re biologique, ben je vais profiter de, de, de les acheter sur un march\u00e9 en parlant directement aux producteurs. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:12) [86%] :\r\nMais \u00e7a doit \u00eatre interminable course avec vous parce qu'on s'arr\u00eate au jardin apr\u00e8s doit ouvrir le petit carnet d'adresses, apr\u00e8s on papote avec le vendeur du coin pour s'assurer que les l\u00e9gumineuses ou les tomates ont bien \u00e9t\u00e9 produites ici \u00e7a \u00e7a \u00e7a vous prendre des heures de, de, de faire ses courses pour pouvoir manger local moi. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:28) [86%] :\r\nJe dois faire mes courses, je pense une fois par mois d\u00e9sol\u00e9 les et aussi au jardin avec les plaintes comme je suis presque v\u00e9g\u00e9tarienne, la viande de gibier, 3 fois par ann\u00e9e chez mon boucher maintenant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:46) [85%] :\r\nLaurence Von pour vous remercier bah nous avoir accord\u00e9 cet entretien, moi, je vous invite chez moi demain, alors on est au coeur de l'hiver en entr\u00e9e du melon qui vient d'Argentine avec du jambon de Parme et puis qu'est -ce qu'on va ajouter encore bah, c'est la p\u00e9riode des asperges, du Chili et comme dessert les fraises, d\u00e9cide de l'Espagne, vous partez en courant, vous faites la t\u00eate vous \u00e9clater de rire. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:09) [90%] :\r\nJe vais essayer de quand m\u00eame de de mettre un ou 2 points sur le sur la table, justement pour expliquer ou peut-\u00eatre ouvrir la conscience de la personne que voil\u00e0, c'est peut-\u00eatre pas forc\u00e9ment la bonne saison, que c'est pas forc\u00e9ment local et puis apr\u00e8s j'ai mang\u00e9 mon fraisiers, je veux dire merci, vous pensez qu'on va vous r\u00e9inviter tout d\u00e9pend, tout d\u00e9pend comment les gens prennent et comment j'arrive \u00e0 le dire, mais je pense que oui, en g\u00e9n\u00e9ral \u00e7a passe. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:36) [81%] :\r\nManger local bord \u00e7a co\u00fbte, j'imagine un peu plus cher combien 10 20 pourcent plus plus cher que d'aller simplement au supermarch\u00e9, faire ses causes. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:43) [92%] :\r\nAlors je ne pense pas que \u00e7a co\u00fbte beaucoup plus cher, moi je pense que quand on a notre r\u00e9seau et puis qu'on a r\u00e9ussi \u00e0 avoir une alimentation autre c'est m\u00eame meilleur march\u00e9, au final, je pense que ce qui est d\u00e9j\u00e0 si vous avez des produits de bonne qualit\u00e9, votre corps va les identifier et il aura plus de nutriments donc vous allez en consommer moins. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:02) [87%] :\r\nEnfin, si on vient manger chez vous pour d\u00e9j\u00e0 mieux vaut venir manger chez vous l'\u00e9t\u00e9 que l'hiver j'imagine et puis de toute fa\u00e7on il y aura un Imangu\u00e9 ni ananas se dit Madame. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:10) [83%] :\r\nPourquoi que \u00e9t\u00e9 qui Vernon Nivarox la de choix au jour dans le tout, ah oui, mais l'hiver il y a plein de bonnes choses, il y a le radis noir il y a, il \u00e9choue, il y a plein de sous les chauss\u00e9es bon si on sait les pr\u00e9parer \u00e0 ce m\u00eame voil\u00e0 oui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:32) [88%] :\r\nLaurence Von ce que vous avez rencontr\u00e9 Xavier Bloch une question quand m\u00eame Xavier qui disloque avoir dit forc\u00e9ment nourriture bio. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:40) [90%] :\r\nAlors, pas forc\u00e9ment un et peuvent faire des incartades des aliments d'ici qui ne sont pas bio plut\u00f4t que d'aller chercher du bio \u00e0 l'autre bout de la. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:46) [89%] :\r\nPi\u00e9g\u00e9 dans le local, \u00e7a marche du tonnerre, en Suisse, un voyou et pas que dans les petits magasins dans les grandes surfaces aussi Xavier Bloch merci, bon week- end sur les croquer la pomme. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-10-05T06:02:22Z", "program": {"href": "/programs/6C4733AF-5C64-4326-B47B-A8EDE604261A", "id": "6C4733AF-5C64-4326-B47B-A8EDE604261A", "name": "Six heures - Neuf heures, le samedi"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Droux, Antoine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Droux, Antoine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5D6C395C-BF82-48CA-A02F-677D076D70E7", "internalArchiveId": "5D6C395C-BF82-48CA-A02F-677D076D70E7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Certains opportunistes tirent profit de la situation des migrants", "publicationDate": "2015-10-03T00:00:00Z", "summary": "Depuis le d\u00e9but de l'\u00e9t\u00e9, des dizaines de milliers de r\u00e9fugi\u00e9s ont transit\u00e9 par Presevo, une petite ville serbe \u00e0 quelques kilom\u00e8tres de la fronti\u00e8re mac\u00e9donienne. Une manne financi\u00e8re inesp\u00e9r\u00e9e pour les opportunistes qui savent profiter de la situation.", "durationSec": 131, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7117293", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Certains opportunistes tirent profit de la situation des migrants / 12H30_2015-10-03T12:32:00_developpement-3", "Le 12h30 du 03.10.2015"], "alternativeSummary": ["Depuis le d\u00e9but de l'\u00e9t\u00e9, des dizaines de milliers de r\u00e9fugi\u00e9s ont transit\u00e9 par Presevo, une petite ville serbe \u00e0 quelques kilom\u00e8tres de la fronti\u00e8re mac\u00e9donienne. Une manne financi\u00e8re inesp\u00e9r\u00e9e pour les opportunistes qui savent profiter de la situation."], "variantIds": ["ece-7117293"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-10-27T11:05:56Z", "speechToTexts": ["27.10.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [88%] :\r\nEt depuis le d\u00e9but de l'\u00e9t\u00e9, des dizaines de milliers de r\u00e9fugi\u00e9s ont transit\u00e9 par pr\u00eacher vos pr\u00e8s chez vous, une petite ville serbe \u00e0 quelques kilom\u00e8tres de la fronti\u00e8re mac\u00e9donienne, une manne financi\u00e8re inesp\u00e9r\u00e9e pour les opportunistes qui savent profiter de la situation, c'est le reportage de l'orange et l\u00e0 ces derniers jours le centre dont. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:19) [87%] :\r\nComment \u00e9tabli par les autorit\u00e9s Serbes apr\u00e8s chez vous a battu ses propres records en accordant quotidiennement, a permis de circulation \u00e0 quelque 3000 r\u00e9fugi\u00e9s dans cette petite ville d\u00e9sh\u00e9rit\u00e9e du sud de la Serbie c'est afflux de migrants est une aubaine pour quelques malins, les commerces et les restaurants font des affaires en or et tout se vend il faut payer 2 euros pour recharger un t\u00e9l\u00e9phone portable, Amal est un \u00e9tudiant syrien le Week indien tenez \u00e9coutez, nous sommes arriv\u00e9s ici il y a d\u00e9j\u00e0 toujours personne ne nous a aid\u00e9 \u00e0 nous devons juste rester l\u00e0 sans eau, sans nourriture, vos d\u00e9sirs, nous ne demandons rien, nous voulons juste traverser la servi avec Mac Saint-Louis, des dizaines d'autobus stationne \u00e0 2 pas du centre d'enregistrement pour continuer le voyage vers l'Europe occidentale et gagner le nord- ouest du pays, le billet co\u00fbte 35 euros, ils tiennent \u00e0 \u00e7a, lui, est un jeune entrepreneur qui a compris le filon, il poss\u00e8de d\u00e9sormais 2 autobus couic Business mais il arrive, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 une affaire rondement men\u00e9e, nous avons commenc\u00e9 avec un seul bus une semaine plus tard, on a achet\u00e9 en seconde, les affaires vont bien, alors pourquoi pas vous parlez de bus, j'ai pay\u00e9 45000 euros par zones Guillaume chaque v\u00e9hicule fait un aller-retour quotidien sur la fronti\u00e8re croate recette 1000 400 euros, donc il faut soustraire le salaire du chauffeur le prix du carburant et les extras par la police qui a \u00e9tabli 3 points de contr\u00f4le sur la route, en th\u00e9orie, seuls peuvent partir les r\u00e9fugi\u00e9s du enregistr\u00e9e mais il est toujours possible de trouver un arrangement, les taxis qui demande au moins 1000 euros pour faire le m\u00eame trajet sont \u00e9galement tous tr\u00e8s bien connect\u00e9 avec les forces de l'ordre, le l\u00e0 pour rtsinfo. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-10-03T10:40:44Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}}, {"id": "sound-8BBF8658-4B0C-4DF8-ADCA-78D37FE3D50C", "internalArchiveId": "8BBF8658-4B0C-4DF8-ADCA-78D37FE3D50C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'arm\u00e9e am\u00e9ricaine pourrait avoir bombard\u00e9 l'h\u00f4pital de MSF en Afghanistan", "publicationDate": "2015-10-03T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Bronner, Jo\u00ebl \r\nL'arm\u00e9e am\u00e9ricaine pourrait avoir bombard\u00e9 l'h\u00f4pital de MSF en AfghanistanUn raid a\u00e9rien men\u00e9 par l'arm\u00e9e am\u00e9ricaine est-il \u00e0 l'origine de la destruction\r\npartielle d'un h\u00f4pital g\u00e9r\u00e9 par M\u00e9decins sans fronti\u00e8res \u00e0 Kunduz?\r\nPeut-\u00eatre, reconnait ce matin un porte-parole de l'Otan.\r\nL'organisation humanitaire d\u00e9plore la mort de 9 personnes et la disparition d'une trentaine d'autres parmi les membres de son personnel... le bilan est provisoire bien s\u00fbr.\r\nLes d\u00e9g\u00e2ts semblent donc tr\u00e8s importants.\r\nA Kaboul, les pr\u00e9cisions de Jo\u00ebl Bronner:\r\nPAPIER\r\nKunduz... les talibans s'\u00e9taient empar\u00e9s de cette ville lundi dernier. trois jours plus tard, les forces afghanes l'ont reprise.\r\nL'aviation russe annonce avoir men\u00e9 plus de 20 raids en 24 heures en Syrie et neuf ont vis\u00e9 des cibles de l'Etat islamique.", "durationSec": 88, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7117304", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "thematicPersons": ["Groupe Etat islamique"], "alternativeTitle": ["L'arm\u00e9e am\u00e9ricaine pourrait avoir bombard\u00e9 l'h\u00f4pital de MSF en Afghanistan / 12H30_2015-10-03T12:30:00_developpement-1", "Le 12h30 du 03.10.2015"], "alternativeSummary": ["Un porte-parole de l'Otan a reconnu ce samedi matin qu'un raid a\u00e9rien men\u00e9 par l'arm\u00e9e am\u00e9ricaine pourrait \u00eatre \u00e0 l'origine de la destruction partielle d'un h\u00f4pital g\u00e9r\u00e9 par M\u00e9decins sans fronti\u00e8res \u00e0 Kunduz, en Afghanistan. L'organisation humanitaire d\u00e9plore la mort de trois personnes et la disparition de 30 autres parmi les membres de son personnel."], "variantIds": ["ece-7117304"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-10-28T06:09:19Z", "speechToTexts": ["28.10.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\nUn raid a\u00e9rien men\u00e9 par l'arm\u00e9e am\u00e9ricaine est -il \u00e0 l'origine de la destruction partielle d'un h\u00f4pital g\u00e9r\u00e9 par M\u00e9decins sans Fronti\u00e8res 12 peut-\u00eatre, reconna\u00eet ce matin un porte- parole de l'Otan, l'organisation humanitaire d\u00e9plore la mort de 9 personnes et la disparition d'une trentaine d'autres parmi les membres de son personnel, un bilan provisoire, bien s\u00fbr, les d\u00e9g\u00e2ts semblent donc tr\u00e8s important \u00e0 Kaboul, les pr\u00e9cisions de Jo\u00ebl Bronner. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:24) [89%] :\r\nLe bombardement nocturne de l'h\u00f4pital de Koundouz dirig\u00e9e par M\u00e9decins sans fronti\u00e8res a toutes les chances d'\u00eatre une bavure de la part des forces de l'Otan, qui soutiennent la progression des troupes afghanes au sol, un de leur porte- parole, confirm\u00e9 ce matin que les forces am\u00e9ricaines ont effectu\u00e9 une frappe a\u00e9rienne au cours de la nuit et il a ajout\u00e9 qu'il \u00e9tait possible que cette frappe et causer des dommages collat\u00e9raux sur un h\u00f4pital voisin cette possibilit\u00e9 \u00e9voqu\u00e9e et d'autant plus probable en effet que l'h\u00f4pital a \u00e9t\u00e9, aux dires du personnel sur place, bombard\u00e9e et que les insurg\u00e9s talibans ne dispose pas de l'\u00e9quipement n\u00e9cessaire \u00e0 ce type d'attaque qui sous- entend l'implication de l'aviation depuis l'annonce de la reprise officielle de 12 par les forces gouvernementales, jeudi, les combats se poursuivent donc toujours au coeur et autour de cette ville de 300000 habitants et les provinces voisines du nord afghan sont aussi touch\u00e9s, \u00e0 l'heure actuelle par l'intensification des violences, c'est le cas en particulier dans le bazar Chanal Est et avoir la main au sud, de quoi faire redouter une contagion des combats \u00e0 une grosse partie du nord du pays, Jo\u00ebl Bronner rtsinfo Kaboul. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:21) [95%] :\r\nEt l'aviation russe annonce avoir men\u00e9 plus de 20 raids en 24 heures en Syrie et 9 d'entre elles l'ont vis\u00e9 des cibles de l'\u00c9tat. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-10-03T10:35:44Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Milasevic, Lorence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E9801A36-591A-485B-9E99-7FAE5B55980A", "internalArchiveId": "E9801A36-591A-485B-9E99-7FAE5B55980A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les n\u00e9onicotino\u00efdes: DDT du 21e si\u00e8cle? Rencontre avec Maarten Bijleveld van Lexmond, biologiste n\u00e9erlandais, et Edward Mitchell, professeur en biologie du sol \u00e0 l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel, au Jardin botanique de Neuch\u00e2tel. Avec les explications de Jean-Marc Bonmatin, chercheur au Centre de Biophysique Mol\u00e9culaire d'Orl\u00e9ans (France) et la prise de position d'Olivier F\u00e9lix, responsable des produits phytosanitaires \u00e0 l'OFAG", "publicationDate": "2015-10-03T00:00:00Z", "durationSec": 1277, "genres": ["Interview", "Reportage"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicThemes": ["insecticide", "risque sanitaire"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2017-03-27T02:04:07Z", "speechToTexts": ["27.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [86%] :\r\nDans les cas, on regarde, on voit un bouquet de fleurs et Auchan, les insectes et j'ai fait la m\u00eame exp\u00e9rience avec vous 40 on juste l'ann\u00e9e pass\u00e9e ont march\u00e9 dans le Champ de la de la fleur sauvage et de Riga o\u00f9 sont les insectes et c'est exactement qui est le lieu d\u00e9but de notre temps. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:25) [93%] :\r\nMais o\u00f9 sont pass\u00e9s les insectes, question pos\u00e9e par le biologiste n\u00e9erlando- suisse Martin Bielefeld, c'est une histoire qui d\u00e9bute, il y a une vingtaine d'ann\u00e9es, l'agriculture adopte une nouvelle race d'insecticides, les n\u00e9onicotino\u00efdes au d\u00e9part on n'y voit que des avantages, et ils sont nombreux, d'abord, ils sont tr\u00e8s peu toxique pour l'homme et puis on a m\u00eame plus besoin d'effectuer des pendages, on peut enrober les graines et les plantes vont pousser avec l'insecticide Enel dans leur syst\u00e8me vasculaire, autrement dit la plante devient elle- m\u00eame toxique pour les insectes, plus besoin de r\u00e9- intervenir dans le Champ, c'est une r\u00e9volution depuis une dizaine d'ann\u00e9es, les apiculteurs, observe un effondrement des populations d'abeilles rapidement certains chercheurs ont point\u00e9 du doigt les n\u00e9onicotino\u00efdes apr\u00e8s tout, l'abeille est un insecte et c'est un insecticide aujourd'hui pour de nombreux biologistes le cas de l'abeille n'est que la pointe de l'iceberg du probl\u00e8me que posent ces n\u00e9onicotino\u00efdes \u00e0 la nature, c'est un effondrement global des insectes qu'ils \u00e9voquent, et comme les insectes font partie de la cha\u00eene alimentaire et bien le reste de la cha\u00eene et toucher \u00e9galement les oiseaux en particulier mais pas seulement la menace et sur la biodiversit\u00e9 g\u00e9n\u00e9ral Martine Bielefeld \u00e0 structurer un groupe de travail pour \u00e9tudier l'impact des n\u00e9onicotino\u00efdes rencontrer au jardin botanique de Neuch\u00e2tel, nous \u00e9tions en bas du parc dans une petite prairie en train d'admirer de jolies fleurs violet. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:52) [82%] :\r\nDonc l\u00e0, on est devant. \r\nDes fleurs sauvages non l'entend se sentent \u00e0 Aurillac, le non fran\u00e7ais mais s'entourer. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:04) [88%] :\r\nL\u00e0 on a eu un un insecte sur une des fleurs. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:09) [81%] :\r\nOn voit est en effet m\u00eame abeilles domestiques, mais comme on peut observer avec une telle masse de fleurs, il doit \u00eatre beaucoup plus une secte, c'est exactement qui \u00e9tonne que il y a, il manque des une secte o\u00f9 normalement la junte doit faire. \r\nC'est exactement cette alarme, qui m'a pouss\u00e9e d'organiser une longue \u00e9ch\u00e9ance avec six huissiers et 6 Fran\u00e7ais pour regarder qu'est -ce qui pourrait \u00eatre la cause et on a regard\u00e9 le situation de Jerry 50 jusqu'\u00e0 2009 et quels facteurs si puissant qu'il peut avoir une affaire si \u00e9tendu \u00e0 la fin de la journ\u00e9e, on a d\u00fb tirer une conclusion, il y a un facteur qui pourrait \u00eatre le facteur, c'est l'introduction dans le milieu des ann\u00e9es 90 de neurotoxiques des pesticides syst\u00e9miques qui sont cette fois 1000 fois plus puissant que le DDT, par exemple, mais en conclusion, c'est par un peu et je. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:03:24) [81%] :\r\nPlut\u00f4t \u00e0 une une intuition, \u00e0 ce stade, o\u00f9 une passe, non non non, je suis. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:28) [85%] :\r\nConclusion logique la \u00e9limination de tous les facteurs ont rachet\u00e9 avec. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:52) [92%] :\r\nDonc on est en 2009, l\u00e0 vous vous dites : c'est pas possible, il y a vraiment chose ce qui est li\u00e9 avec ces n\u00e9onicotino\u00efdes dont on parle aujourd'hui, apr\u00e8s il reste \u00e0 l'\u00e9tablir, vous en avez la conviction, mais il faut le prouver. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:06) [85%] :\r\nC'est exact, l'Automne 2009, j'ai pris contact avec le que de Lausanne et les professeur Fran\u00e7ois Ramade de franche et j'ai dit il faut faire quelque chose, j'ai la chauss\u00e9e \u00e9tait fourni la et \u00e7a c'est conduit vers la formation je ai donnent \u00e0 fond, un groupe de travail si vous voulez de maintenant 50 ans ne peut plus de 15 nationalit\u00e9s qui va du Japon, le Canada su terrain, bref, des chercheurs et des chercheurs purement de chercheur. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:43) [92%] :\r\nAlors est -ce que vous nous dites en fait Martine Bielefeld c'est que on est en train de vraiment. \r\nAtteindre attaquer les \u00e9cosyst\u00e8mes entiers par les insectes, puis par la loi de flinguer pour l'entourage de la cha\u00eene alimentaire, de mani\u00e8re tr\u00e8s tr\u00e8s important, vous comparez \u00e7a au DDT dans les ann\u00e9es, c'\u00e9tait pour les ann\u00e9es 50. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:01) [84%] :\r\nSimplement la r\u00e9p\u00e9tition et c'est \u00e7a le drame et 50 ans apr\u00e8s la touch\u00e9 catastrophe on voit exactement r\u00e9p\u00e9tition mais 100 fois plus grand. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:19) [91%] :\r\nPour mieux comprendre de quoi il en retourne \u00e0 l'id\u00e9al serait peut-\u00eatre de parler \u00e0 l'un des chercheurs faisant partie de cette task force que vous avez mis sur pied Martine Bielefeld et comme le monde, h\u00e9 bien, c'est qu'on est aussi un peu organis\u00e9, il faut le dire, dans le jardin botanique de Neuch\u00e2tel, o\u00f9 nous nous trouvons, h\u00e9 bien, \u00e0 quelques pas de nous se trouve \u00c9douard Michel, qui fait partie de ce groupe de travail. \r\n\u00c9douard Michel, vous \u00eates donc professeur \u00e0 l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel plus particuli\u00e8rement sp\u00e9cialis\u00e9 sur la biologie du seul la accord et donc par rapport \u00e0 cette Task force dont vient de parler Martine Bielefeld, vous vous \u00eates occup\u00e9 plut\u00f4t des aspects du sol. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:58) [88%] :\r\nDu sol exactement, donc j'ai pass\u00e9 en revue la les connaissances actuelles sur les n\u00e9onicotino\u00efdes dans l'Essonne, donc d'abord la concentration de donner une \u00e9crit une Ride, dont un peu pr\u00e8s un entra\u00eeneur moi vraiment \u00e7a jusque chez \u00e0 la longue, donc, la question \u00e9tant de savoir quels sont les les concentrations dans diff\u00e9rents types de sols, si le sol agricole, etc, une question importante aussi, \u00e9tait de savoir quelle est la dur\u00e9e de vie de ces compos\u00e9s dans l'Essonne, ce qui reste uniquement quelques jours ou semaines ceux qui sont rapidement d\u00e9grad\u00e9s ou est -ce qu'au contraire, il reste plusieurs mois et on a montr\u00e9 plusieurs \u00e9tudes montrent qu'ils sont capables de rester tr\u00e8s longtemps dans les salles, donc plus plusieurs ann\u00e9es mais ils sont aussi \u00e9galement incapables de migrer dans les salles, se retrouver dans le sous- sol dans les eaux de la nappe phr\u00e9atique et donc contamin\u00e9s soit pas seulement la terreur, les rivi\u00e8res, les cours les les lacs et m\u00eame si on est en bord de mer, les \u00e9cosyst\u00e8mes c\u00f4tier ou bien lors des aquif\u00e8res profonds et donc on peut m\u00eame contamin\u00e9 potentiellement des au printemps. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:10) [91%] :\r\nParticularit\u00e9 de cette mol\u00e9cule sa toxicit\u00e9, donc touche pas apparemment tout le monde touche les insectes et puis \u00e0 quelle dose, parce que c'est toujours la dose qui fait le poison, donc on peut immuniser unique une dilution dans une nappe phr\u00e9atique ou dans un lac ben ma foi c'est c'est c'est fini. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:26) [87%] :\r\nLa premi\u00e8re chose sur laquelle on s'est int\u00e9ress\u00e9, c'\u00e9tait la dose directement toxique, donc quelle dose Faut -il pour tuer une abeille imm\u00e9diatement, donc \u00e7a c'est une chose et puis cette dose l\u00e0, elle est d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s faible, parce que c'est un produit \u00e0 peu pr\u00e8s 8000 fois plus toxique que le DDT, donc il faut une concentration tellement fait pour tuer l'insecte qu'est \u00e0 peine mesurable, mais ensuite il y a ce qu'on appelle des effets sub- l\u00e9taux sub- l\u00e9taux les samedis non mortels, donc ils ne sont pas mortels directement, mais ils vont vous affaiblir, donc ils vont vous affaiblir par exemple vont d\u00e9sorienter l'abeille, ils vont lui faire perdre son sens de l'orientation \u00e9vacue retrouver sa rue, c'est une des raisons pour laquelle on observe ces effondrements de de populations d'abeilles, c'est que tout simplement, elles perdent se perd dans la nature alors viennent plus \u00e0 la ruche, ou bien alors elles peuvent avoir leur syst\u00e8me immunitaire \u00eatre affaibli, donc c'est pas le produit qui va les tuer tout de suite, mais il va suffisamment l'affaiblir pour ensuite un autre pathog\u00e8ne, un parasite lui soit fatale, donc \u00e7a c'est beaucoup plus difficile \u00e0 mettre en \u00e9vidence, il y a beaucoup plus complexe comme m\u00e9canisme et donc c'est l\u00e0 que les m\u00eames d\u00e9concentration relativement faible voire m\u00eame extr\u00eamement ferme dans l'environnement peut avoir un impact tous les insectes qui soit b\u00e9n\u00e9fique ou n\u00e9faste sont attaqu\u00e9s et puis les autres invert\u00e9br\u00e9s \u00e9galement donc, par exemple dans les sols, les vers de terre toute une une une diversit\u00e9 ph\u00e9nom\u00e9nal d'organismes encore ou encore peu connu mais essentiel au bon fonctionnement des \u00e9cosyst\u00e8mes potentiellement \u00eatre impact\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:45) [85%] :\r\nEt alors cette r\u00e9manence dont vous parlez, c'est le fait que \u00e7a reste dans les sols, \u00e7a veut dire que, d'ann\u00e9e en ann\u00e9e on va des sols qui vont \u00eatre de plus en plus charg\u00e9es en Audi nicotine. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:54) [87%] :\r\nVoil\u00e0 exactement, si, ann\u00e9e apr\u00e8s ann\u00e9e on on cultive des plantes de ces pesticides, bien on va augmenter la charge parce que chaque ann\u00e9e, le restera un petit peu de l'ann\u00e9e, l'ann\u00e9e pr\u00e9c\u00e9dente. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:16) [89%] :\r\nEt puis alors sur cette id\u00e9e qui a \u00e9t\u00e9 un peu pr\u00e9sent\u00e9 comme la panac\u00e9e, que la plante soit elle- m\u00eame l'insecticide, c'est-\u00e0-dire qu'en fait, ces plantes enrob\u00e9 comme cet insecticide syst\u00e9mique, \u00e7a veut dire que la plante en fait \u00e0 la mol\u00e9cule toxique dans son syst\u00e8me vasculaire, elle va donc devenir elle- m\u00eame toxique pour tous les insectes en tout temps, c'est une sorte de lutte pr\u00e9ventive d\u00e8s que la porte existe jusqu'\u00e0 ce qu'on la r\u00e9colte. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:39) [92%] :\r\nOui alors exactement, donc en fait on se soucie pas de savoir si la plante est menac\u00e9 par des parasites, on va la rente toxiques et puis comme \u00e7a on se dit bon ben puisque les toxiques n'aura pas de souci, on peut faire l'analogie \u00e0 \u00e0 prendre des antibiotiques \u00e0 large spectre au quotidien, on se disant ben il y a peut-\u00eatre une chance que le virus de la grippe aucune bact\u00e9rie pathog\u00e8ne passe par l\u00e0 donc je serais prot\u00e9g\u00e9e comme \u00e7a, j'ai plus besoin de d'aller chez le m\u00e9decin, \u00e7a \u00e7a \u00e7a change quand m\u00eame beaucoup le, la mani\u00e8re d'op\u00e9rer, et \u00e7a va contre certains principes d'agriculture plus respectueuse de l'environnement ou les pesticides ne serait appliqu\u00e9e que en cas de n\u00e9cessit\u00e9 absolue et donc l\u00e0 c'est pas du tout d'un dans un autre route tout dans ce cas de figure. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:22) [92%] :\r\nNotre alimentation, les c\u00e9r\u00e9ales ne d\u00e9pendent pas des abeilles et donc on peut manger, m\u00eame sans les abeilles, si on veut \u00eatre cynique, cela dit, l\u00e0 on appauvrit les sols on appauvrit tous les syst\u00e8mes et donc, \u00e0 terme, or la question des abeilles, on appauvrit absolument tout le syst\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:37) [90%] :\r\nEffectivement c'est le risque, c'est de rendre les sols agricoles de plus en plus st\u00e9rile de moins en moins performant, donc on, \u00e7a veut dire qu'ils sont aussi de plus en plus d\u00e9pendants \u00e0 l'apport ext\u00e9rieur de fertilisants de synth\u00e8se, donc on on rend le syst\u00e8me de plus en plus artificiel, ce qui effectivement madame tout \u00e0 fait dans l'allant contre l'id\u00e9e de de la production int\u00e9gr\u00e9e qui vise \u00e0 maintenir le plus possible de diversit\u00e9, d'un syst\u00e8me qui fonctionne un syst\u00e8me qui fonctionne et qui a diversifi\u00e9 qui a \u00e9quilibr\u00e9 peut aussi naturellement lutter contre toute esp\u00e8ce qui va prendre le dessus, donc si on a tellement diminu\u00e9 d\u00e9truit cette diversit\u00e9, h\u00e9 bien cette capacit\u00e9 naturelle de l'\u00e9cosyst\u00e8me \u00e0 s'autor\u00e9guler n'existe rapide. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:11:23) [91%] :\r\nMerci \u00e0 Martine Bielefeld et \u00c9douard Mitchell, on l'a compris, les n\u00e9onicotino\u00efdes inqui\u00e8te c'est un euph\u00e9misme, de nombreux biologistes et chercheurs, ces mol\u00e9cules qui sont au nombre de six se partagent aujourd'hui environ 40 pourcent du du march\u00e9 mondial des insecticides agricoles et repr\u00e9sente un march\u00e9 de plus de 2 milliards de francs, mais il n'emp\u00eache qu'en Suisse comme ailleurs, ces produits sont soumis \u00e0 homologation, j'ai demand\u00e9 \u00e0 Olivier F\u00e9lix le responsable des produits phytosanitaires, \u00e0 l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'agriculture, comment cet OFAG proc\u00e8de pour homologuer un insecticide. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:11:56) [94%] :\r\nIl y a 3 conditions pour pouvoir autoriser un produit, c'est que premi\u00e8rement il soit efficace pour prot\u00e9ger les plantes, c'est qu'il ne doit pas pr\u00e9senter de risque pour la sant\u00e9 humaine soit directement pour l'utilisateur, mais \u00e9galement par rapport aux r\u00e9sidus qu'on peut trouver donc dans les denr\u00e9es alimentaires et la 3\u00e8me condition c'est qu'il n'y avait pas d'effets secondaires inacceptable pour l'environnement et ces 3 conditions doivent \u00eatre remplies pour qu'on puisse accorder une autorisation. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:12:25) [92%] :\r\nAlors l\u00e0, en l'occurrence pour ce qui est des n\u00e9onicotino\u00efdes et des diff\u00e9rentes publications qui arrive maintenant, on a l'impression que le 3\u00e8me volet que vous venez de mentionner, c'est-\u00e0-dire le le volet environnement demandent d'\u00eatre r\u00e9\u00e9valu\u00e9e parce que si c'est ces produits toxiques ne s'\u00e9tant pas dans l'air, il s'accumulent dans les sols, il semble avoir un impact effectivement sur les insectes, de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale et m\u00eame sur la cha\u00eene alimentaire, ensuite les oiseaux etc. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:12:50) [91%] :\r\nC'est un fait que l'\u00e9valuation des produits phytosanitaires et complexe, et un autre fait, c'est que les exigences par rapport \u00e0 cette \u00e9valuation augmentent, \u00e7a on pourrait dire d'ann\u00e9e en ann\u00e9e donc il est n\u00e9cessaire, r\u00e9guli\u00e8rement, de proc\u00e9der \u00e0 un r\u00e8gles \u00e0 main des anciens produits et de tenir compte des nouvelles donn\u00e9es scientifiques, nous sommes tenus de le faire dans le cas des n\u00e9o- nicotine oui, nous avons, nous avons d\u00e9j\u00e0 proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 un r\u00e9examen l'ann\u00e9e pass\u00e9e, qui aboutit \u00e0 \u00e0 la suspension d'un certain nombre d'utilisation et nous continuerons \u00e0 \u00e0 r\u00e9\u00e9valuer, s'il y a des nouvelles informations pour voir si les conditions sont toujours satisfaite dans la concerne pas uniquement les n\u00e9onicotino\u00efdes \u00e7a concerne tous les produits phytosanitaires. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:13:35) [88%] :\r\nOn sait que le monde des experts agro- scientifique et et petits, il peut arriver donc un expert de de l'industrie viennent travailler \u00e0 l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'agriculture \u00e0 la fac, comment s'assurer d\u00e8s lors qu'il est pas de collision, voire de de collusion. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:13:48) [91%] :\r\nJe dirais que le le le meilleur moyen c'est la l\u00e9gislation, la l\u00e9gislation qui fixe les r\u00e8gles de l'homologation qui fixe les r\u00e8gles du r\u00e8gles \u00e0 Mende, des anciens produits je pourrais apporter comme preuves, si on veut parler de preuves, le retrait de ces substances, l'ann\u00e9e pass\u00e9e, mais depuis 2005, on a retir\u00e9 124 substances actives du march\u00e9, soit plus d'un quart des substances qu'ont \u00e9t\u00e9 retir\u00e9s du march\u00e9, donc je crois pas qu'on puisse parler ici de probl\u00e8mes du type que vous mentionnez. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:14:17) [97%] :\r\nL'autre point qui peut surprendre, c'est que c'est l'industrie qui fabrique un insecticide qui doit elle- m\u00eame pr\u00e9sent\u00e9 ses propres \u00e9tudes pour prouver l'innocuit\u00e9 du produit. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:14:26) [94%] :\r\nC'est pas propre aux produits phytosanitaires, hein, on a un syst\u00e8me qui veut que celui qui met dans le commerce, quelque chose doit assurer la s\u00e9curit\u00e9 de ramener les preuves que le le produit, assure, dans le domaine des m\u00e9dicaments par exemple, c'est aussi l'industrie qui fournit les donn\u00e9es concernant les effets secondaires. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:14:43) [92%] :\r\nCela dit, rien n'emp\u00eache l'industrie de faire 10 \u00e9tudes sur un produit de ne vous fournir qu'une seule \u00e9tude dont les r\u00e9sultats bah seraient \u00e0 leur Avantage. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:14:51) [93%] :\r\nJe sais pas, je peux pas m'exprimer sur cette hypoth\u00e8se, parce que nous recevons les r\u00e9sultats, il y a des r\u00e9sultats qui montrent aussi des probl\u00e8mes, donc de risque respectivement de toxicit\u00e9 sur lequel nous nous basons pour dire oui ou non \u00e0 une homologation on refuse \u00e9galement sur la base des donn\u00e9es que nous fournit l'industrie d'autoriser le produit. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:15:12) [93%] :\r\nMerci \u00e0 Olivier F\u00e9lix, responsable des produits phytosanitaires, \u00e0 l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'agriculture, un entretien enregistr\u00e9 il y a un an, lorsque nous vous avions propos\u00e9 en premi\u00e8re diffusion ce dossier sur les n\u00e9onicotino\u00efdes, un dossier que nous tenions \u00e0 remettre \u00e0 jour ce matin car les recherches sur ces insecticides particulier continue pour commencer ce printemps L\u00e9a sac \u00e0 Rome une \u00e9tude et un rapport aux d\u00e9cideurs europ\u00e9ens qu'est -ce que L\u00e9a sac, h\u00e9 bien c'est le Conseil consultatif des acad\u00e9mies des sciences europ\u00e9ennes, autrement dit une r\u00e9union de toutes les acad\u00e9mies des sciences des pays d'Europe, y compris la Suisse, donc \u00e7a n'est pas petit, c'est beaucoup de de chercheurs et ce rapport s'ach\u00e8ve sur une conclusion en 4 points 1er point il y a un nombre croissant de preuves que les n\u00e9onicotino\u00efdes ont de graves effets n\u00e9gatifs sur les organismes non cibl\u00e9s les organismes qui ne sont pas des ravageurs mais qui fournissent des services \u00e0 la nature, y compris la pollinisation et le contr\u00f4le naturels des ravageurs 2\u00e8me point il existe des preuves scientifiques claires sur les effets sub- l\u00e9taux des n\u00e9onicotino\u00efdes on a parl\u00e9 tout \u00e0 l'heure, les effets sub- l\u00e9taux, ce sont donc des effets qui ne sont pas mortels directement mais qui affaiblissent les organismes comme par exemple le syst\u00e8me immunitaire de l'abeille, les abeilles qui vont ensuite mourir pour des raisons vari\u00e9es 3\u00e8me Point l'utilisation prophylactique donc pr\u00e9ventive des n\u00e9onicotino\u00efdes comme on le fait, un est absolument incompatible avec les principes de base de l'agriculture int\u00e9gr\u00e9e puisque, rappelons -le, la plante devient toxique pour les insectes, toute sa vie, qu'elle soit attaqu\u00e9 ou non 4\u00e8me point l'utilisation g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e des n\u00e9onicotino\u00efdes diminue la biodiversit\u00e9 dans les Terres agricoles, mais \u00e7a n'est pas tout : la grande d\u00e9couverte de cette ann\u00e9e et qui n'est pas encore publi\u00e9, c'est que contrairement \u00e0 ce que l'on croyait encore l'ann\u00e9e derni\u00e8re les n\u00e9onicotino\u00efdes impacte aussi directement la sant\u00e9 humaine, c'est un sujet sur lequel travaille le chercheur fran\u00e7ais Jean-Marc bon matin du Centre de biophysique mol\u00e9culaire d'Orl\u00e9ans en France un sujet plut\u00f4t \u00e9tonnant. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:17:11) [83%] :\r\nEh oui, mais il faut comprendre que le messager de produits qui sont utilis\u00e9s nativement mais juste une roue Lulu, on va les retrouver donc ils vont se stocker dans le sol et puis ensuite crois que l'on retrouve dans les options et m\u00eame dans les gens confondent et donc il n'y a pas une denr\u00e9e alimentaire cultiver conventionnellement qui ne conna\u00eet pas de n\u00e9onicotino\u00efdes d'ailleurs la preuve en est que revitaliser unique une ils ont montr\u00e9 que 100 pourcent des des fruits et l\u00e9gumes 100 pourcent et et gagner par au moins un n\u00e9onicotino\u00efdes je rappelle n\u00e9onicotino\u00efdes arrive dans le coup, c'est \u00e7a et donc la nourriture contamin\u00e9e, alors on peut regarder aussi l'Exposition des du \u00e0 travers le revivre dans les jurys ne vient d'une \u00e9tude donc japonais qui montre que 90 pourcent des des jeunes du rejet. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:17:59) [78%] :\r\n\u00e0 travers Vivendi au moins 4 et demi continue, enfin, on sait que j'une que son enfant, on d\u00e9c\u00e8le pire encore que quand elles sont compte que ces mol\u00e9cules ont des propri\u00e9t\u00e9s, une activit\u00e9 qui est un peu un or n\u00e9onicotino\u00efdes plusieurs mol\u00e9cules sont class\u00e9s comme perturbateur endocrinien potentiel pour la reproduction trouv\u00e9 qu'on a trouv\u00e9 tr\u00e8s r\u00e9cemment, j'ai \u00e9t\u00e9 g\u00e9notoxique sit\u00f4t proximit\u00e9 qui \u00e9tait canc\u00e9rig\u00e8ne. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:18:26) [71%] :\r\nSous- titre, pour ses premiers toxiques. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:18:28) [84%] :\r\nAlors g\u00e9notoxicit\u00e9 donc l'action sur Vogel toxiques actions sur notre cellule canc\u00e9rig\u00e8nes, tout le monde se conna\u00eet alors non, alors tout \u00e7a a \u00e9t\u00e9 d\u00e9couvert, parce que, on commence \u00e0 Luanda et les probl\u00e8mes de sant\u00e9 publique, notamment au Japon o\u00f9 les autorisations de mise sur le march\u00e9 sont plus permissive que en Europe et au Japon, on observe donc des gens qui sont admis \u00e0 l'h\u00f4pital suite \u00e0 l'empoisonnement et platine \u00e9tonnant de voir que, bien on leur donne antipoison de ces gens -l\u00e0 et on leur prescrit d'\u00e9viter la prescription qui leur donn\u00e9 s\u00e9v\u00e9rit\u00e9 de manger des fruits et l\u00e9gumes de boire du th\u00e9 pendant quelques semaines \u00e0 plusieurs mois. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:19:09) [95%] :\r\nNe pas manger de fruits et de l\u00e9gumes pour ne pas s'empoisonner, c'est pas tr\u00e8s rassurant, vous en conviendrez, au niveau europ\u00e9en, cela fait 2 ans qu'un moratoire partiel touche les n\u00e9onicotino\u00efdes qui ne sont donc plus utilis\u00e9 sur certaines cultures mais \u00e0 la fin 2015, ce moratoire, arrivera \u00e0 \u00e9ch\u00e9ance que fera alors l'Europe, la r\u00e9ponse de Jean-Marc bon matin. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:19:30) [88%] :\r\nElle aura le choix de Soir \u00e9tendre le moratoire \u00e0 toutes les mol\u00e9cules n\u00e9onicotino\u00efdes parce que la France a officiellement demand\u00e9 soit suspendre son moratoire et donc r\u00e9autoris\u00e9es j'mol\u00e9cules, ce qui serait quand m\u00eame assez \u00e9tonnant, soit un petit peu entre les 2 o\u00f9 certaines mol\u00e9cules seraient interdites et d'autres, alors \u00e9videmment on peut regarder aussi la situation dans d'autres pays comme les \u00c9tats-Unis, alors les \u00c9tats-Unis ont d\u00e9cid\u00e9 de ne plus autoriser de nouvelles mol\u00e9cules n\u00e9onicotino\u00efdes arriver sur le march\u00e9 et il se donne 2 ans pour r\u00e9\u00e9valuer totalement les mol\u00e9cules qui \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 sur le march\u00e9 et donc une d\u00e9cision est attendue en 2000 d'ici 2010. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:20:11) [91%] :\r\nJean-Marc bon matin donc, on est d\u00e9j\u00e0 dans un moratoire qui a 12 ans donc depuis ses 12 ans certains n\u00e9onicotino\u00efdes ont \u00e9t\u00e9 interdits 3 mol\u00e9cules en particulier est -ce que \u00e7a a impact\u00e9 les r\u00e9coltes, les quantit\u00e9s de de r\u00e8gles puisqu'on nous dit en fait quelque part que il nous faut ces n\u00e9onicotino\u00efdes si on veut avoir des bons rendements. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:20:29) [82%] :\r\nAlors il par le moratoire et lui il est partiel sur les cultures qui int\u00e9resse les abeilles, mais enfin quand m\u00eame affinons revue et, d'autre part on n'a pas observ\u00e9 de diminution de rendement de r\u00e9coltes par exemple pour le tournesol n'a pas eu du tout de baisse de rendement, au contraire, pour le ministre, les rendements avec les les m\u00eames, on a les r\u00e9sultats d'une grande \u00e9tude italienne qui a montr\u00e9 que les rendements inqui\u00e8te parfaitement les m\u00eames donc au niveau agricole du produit, on le savait, ne Servent \u00e0 rien, dans 90 pourcent cas cas et dans le viseur pourcent du c\u00e2ble a donn\u00e9 son alternative, on peut tr\u00e8s bien s'en passer, pendant que les rendements en. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:21:04) [91%] :\r\nLes n\u00e9onicotino\u00efdes, une affaire \u00e0 suivre de pr\u00e8s ce que nous faisons et ce que nous allons continuer \u00e0 faire d'emprise de terre dans un instant des \u00e9oliennes local pour \u00e9lectrifier les villages de Madagascar. \r\n"], "program": {"href": "/programs/6134D8E5-9DD1-4BEB-A977-A687706D63F1", "id": "6134D8E5-9DD1-4BEB-A977-A687706D63F1", "name": "Prise de terre"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Solari, Lucile", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Mitchell, Edward", "role": "professeur en biologie du sol", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Solari, Lucile", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Zerbini, Adrien", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "F\u00e9lix, Olivier", "role": "responsable des produits phytosanitaires \u00e0 l'OFAG", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Bijleveld van Lexmond, Maarten", "role": "biologiste", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Bonmatin, Jean-Marc", "role": "chercheur", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-91001DFE-D442-4041-B025-7FF7F39DFAB5", "internalArchiveId": "91001DFE-D442-4041-B025-7FF7F39DFAB5", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Motocross: des bosses d'Ern\u00e9e aux bosses du Supercross de Gen\u00e8ve", "publicationDate": "2015-10-03T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Nicolet, John;Rebeaud, Matt\r\n* * L'\u00e9quipe de Suisse s'est illustr\u00e9e lors de l'\u00e9preuve des nations de motocross le 26 septembre 2015 \u00e0 Ern\u00e9e, en France. John Nicolet a pu suivre la comp\u00e9tition de l'int\u00e9rieur pour son \"Mag de la r\u00e9daction\" du Sport Dimanche du 4 octobre 2015.\r\nProchaine grosse \u00e9ch\u00e9ance pour les pilotes suisses : le Supercross de Gen\u00e8ve les 4 et 5 d\u00e9cembre 2015.Matt Rebeaud d\u00e9voile le programme FMX alors que Daniel Perroud revient sur la cr\u00e9ation de l'\u00e9preuve.", "durationSec": 1201, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7098181", "imageURL": "http://www.rts.ch/4273208.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["motocross"], "thematicPersons": ["rebeaud, matthieu"], "alternativeTitle": ["Motocross: des bosses d'Ern\u00e9e aux bosses du Supercross de Gen\u00e8ve / SP_2015-10-03T19:03:45_sequence-5", "Sport-Premi\u00e8re du 03.10.2015"], "alternativeSummary": ["L'\u00e9quipe de Suisse s'est illustr\u00e9e lors de l'\u00e9preuve des nations de motocross le 26 septembre 2015 \u00e0 Ern\u00e9e, en France. John Nicolet a pu suivre la comp\u00e9tition de l'int\u00e9rieur pour son \"Mag de la r\u00e9daction\" du Sport Dimanche du 4 octobre 2015.\n\nProchaine grosse \u00e9ch\u00e9ance pour les pilotes suisses : le Supercross de Gen\u00e8ve les 4 et 5 d\u00e9cembre 2015.Matt Rebeaud d\u00e9voile le programme FMX alors que Daniel Perroud revient sur la cr\u00e9ation de l'\u00e9preuve."], "variantIds": ["ece-7098181"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-09T15:51:22Z", "webPublicationDate": "2015-10-04T09:42:00Z", "program": {"href": "/programs/4788D32C-8F4F-4154-A45C-E1542CE8AF2D", "id": "4788D32C-8F4F-4154-A45C-E1542CE8AF2D", "name": "Sport Premi\u00e8re"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Perroud, Daniel", "role": "Motocross,Fondateur Supercross Gen\u00e8ve", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A6663A0A-EC0D-4797-AA93-EB0222AC759E", "internalArchiveId": "A6663A0A-EC0D-4797-AA93-EB0222AC759E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Sur le web", "publicationDate": "2015-10-03T00:00:00Z", "summary": "Le design des jeux vid\u00e9o dans les ann\u00e9es 80.\r\nOcarina of Time meets Unreal Engine 4.", "durationSec": 261, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7097928", "imageURL": "http://www.rts.ch/4326852.image", "alternativeTitle": ["Sur le web / PB_2015-10-03T10:15:00_sequence-4", "Point Barre du 03.10.2015"], "alternativeSummary": ["Le design des jeux vid\u00e9o dans les ann\u00e9es 80.\n\nOcarina of Time meets Unreal Engine 4."], "variantIds": ["ece-7097928"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-12-18T10:03:35Z", "speechToTexts": ["18.12.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [83%] :\r\nOn y va, point barre sur le web on commence par une interview de chic et vous Miyamoto vid\u00e9o publi\u00e9s par Nintendo \u00e0 l'occasion de la sortie de Mario Maker le jeu jeta chroniqu\u00e9 je crois la semaine derni\u00e8re c'\u00e9tait \u00e7a ce matin vous avoir dans cette s\u00e9quence de 9 minutes le papa de Mario parce que oui, Chigago Miyamoto c'est le papa de Mario, explique comment on faisait pour designer des jeux vid\u00e9o dans les ann\u00e9es huitante lorsqu'il a boss\u00e9 avant m\u00eame de bosser sur SuperMario sur donc, qui, etc, \u00e0 l'\u00e9poque, c'\u00e9tait compliqu\u00e9, programm\u00e9 un jeu vid\u00e9o quand tu voulais int\u00e9grer des \u00e9l\u00e9ments graphiques, h\u00e9 bien il fallait un petit mec qui taper des lignes de code, il y avait pas une jolie interface \u00e0 la Mario Maker ou avec la tablette du peut cr\u00e9er un stage en quelques secondes de mani\u00e8re super intuitive et super interactive, non, il fallait aller voir le programme plus dire mon gars est -ce que tu pourrais me faire un truc avec des blocs ici comme \u00e7a, il se mettait une journ\u00e9e dessus il bossait puis apr\u00e8s de survenir, c'\u00e9tait pas trop sage, bref, c'\u00e9tait compliqu\u00e9 et fastidieux, donc il avait mis au point une une technique de travail qu'on d\u00e9couvre justement dans cette vid\u00e9o \u00e0 partir de feuilles de papier quadrill\u00e9, o\u00f9 en fait il y a les 2 versions Isabella version qui reproduisait le format 4 tirs d'un \u00e9cran et ils avaient la version allong\u00e9e, tu pouvais voir l'ensemble du stage, donc une fa\u00e7on Design et un petit peu en voyant ce que l'utilisateur d\u00e9couvrir sur son \u00e9cran et une autre pour avoir la vue d'ensemble du des diff\u00e9rents niveaux et ce qui est assez dr\u00f4le ou qui travaillent avec des des crayons de couleurs avec des porte- mine pour faire l\u00e9gitimer et m\u00eame avec du du Tipp-Ex entit\u00e9 dit ah mais non, l\u00e0, il manque une l'arrange \u00e9tait un cran trop, donc je les c\u00e9pages de Mario \u00e9t\u00e9 au type le mieux quand te tues, aller voir son programme lui donner toute la d\u00e9velopper Pilatus t'qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9truite, qui jouaient pas donc l\u00e0 dessus, prenez une feuille de papier par- dessus les corrections disant non trucs, il y a une case plus loin ce machin doit \u00eatre un bloc plus haut et quand c'est comme \u00e7a que tout le d\u00e9veloppement du jeu du du Super Mario 1er du nom, sorti sur Nes sont huitante 5 sauf erreur a \u00e9t\u00e9 Design est quelque chose d'assez, assez, assez, assez, assez t\u00f4t, non, c'est dr\u00f4le, surtout de voir tous ces niveaux connus de de Mario toutes ses formes c\u00e9l\u00e8bres qu'on tous qui sont faites au crayon avec des couleurs, elle est, c'est, c'est c'est bien face \u00e0 une esth\u00e9tique assez assez particuli\u00e8re, en tout cas dans la vid\u00e9o, il nous montre pas mal de trucs et \u00e7a vaut vraiment la peine de jeter un coup d'oeil \u00e0 cette \u00e0 cette s\u00e9quence avec le sympathique Luchini vous qui nous explique tout processus qui avait derri\u00e8re le Game Design de ce jeu dans les ann\u00e9es 8 ans surtout qu'on voit aujourd'hui \u00e0 60 ans, et on voit \u00e0 l'\u00e9poque sur une vieille HS quand il avait 20 ans oui, il va de l'introduction de la vid\u00e9o \u00e0 la conclusion se font avec des images d'archives, on voit le jeune Figueroa, qui nous explique comment on distingue les jeux vid\u00e9o et qui finit forc\u00e9ment la s\u00e9quence en nous disant r\u00e9gate quand m\u00eame un ici excusez presque de faire d\u00e9j\u00e0 \u00e0 l'\u00e9poque, oui 32\u00e8me sur le web, c'est \u00e0 la mode depuis quelques temps, on prend un vieux jeu et on le passe \u00e0 la moulinette de l'Unreal 4 moteurs qui a toujours qui ne fait toujours des effets graphiques quand m\u00eame assez impressions d'ailleurs, \u00e7a serait cool, une fois qu'on n\u00e9glige avec le drive-in 4 pas juste des des mots aval voil\u00e0 quelques-uns mais c'est vrai que c'est pas, c'est pas la valeur de la grosse folie pour l'instant, alors c'est toujours le m\u00eame principe, tu prends des cr\u00e9ations qui ont 10 ou 20 ans et Pete essaye de les mettre avec des graphismes moderne, on avait d\u00e9j\u00e0 vu World of Warcraft, qui avait la for\u00eat d'Aylwin qui avait \u00e9t\u00e9 convertis, selon ce mod\u00e8le, et l\u00e0, cette fois c'est Zelda Ocarina of Paris me le jeu sorti sur 64 les l\u00e9poque qui s'est fait adapt\u00e9 en version les 4 donc une cr\u00e9ation, que l'on doit un certain Ioannis ce papa, dit un artiste australien qui est fan de jeux vid\u00e9o, un mec qui se d\u00e9brouille pas passer \u00e7a claque, il fait pas seulement \u00e0 des trucs en 3D fait aussi des dessins, des illustrations \u00e0 la main, c'est vraiment quelqu'un qui a une patte artistique assez assez g\u00e9nial, \u00e7a vaut la peine d'aller acheter un petit coup d'oeil et son portfolio mais l\u00e0 on parle d'une s\u00e9quence de 5 minutes ou il nous pr\u00e9sente le village au CAC haricots en version 2015 avec du mot Blur de l'illumination globale etc et en ligne que remod\u00e8le Iz\u00e9, donc il a, il a tout fait de A \u00e0 Z E lui- m\u00eame pas assez clair que les mod\u00e8les 3D, non seulement ils exigent notamment des offres surtout Nintendo va pas tr\u00e8s envie de lui donner un sens qu'il faut imaginer, donc on parle de Molsheim dans la, tout \u00e7a, c'est juste le Zelda de la 64 en version magnifiquement bien les quand m\u00eame et puis l\u00e0, ce qui est int\u00e9ressant, c'est que c'est pas juste une s\u00e9quence de 5 minutes o\u00f9 on se balade dans le dans le le village non on commence par la par voir l'interface de l'Unreal Gilles avec les objets qui l'a cr\u00e9\u00e9, on voit comment ils bossent et surtout il y a une voix off qui nous explique comment il a travaill\u00e9 etc, donc c'est int\u00e9ressant non seulement de 2 pour les les pour les nostalgiques de voir ce jeu remis au go\u00fbt du jour, mais aussi d'un apprenti peut plus sur comment il a boss\u00e9 pour pouvoir r\u00e9aliser \u00e7a sert un truc bien sympa \u00e0 voir, et une fois de plus en plus qui fait baver devant lui et 4 g\u00e9n\u00e9ralement c'est vrai que les d\u00e9veloppeurs qui propose ces de la propose aussi le code source de ce qu'ils ont cr\u00e9\u00e9s par le probl\u00e8me, c'est qu'il faut t\u00e9l\u00e9charger le Module qui effectivement gratuit aujourd'hui, mais apr\u00e8s il faut mais il faut savoir l'utiliser, et \u00e7a c'est un autre probl\u00e8me, c'est autre chose, merci Lionel portant sur le web, retrouvera sur RTS HCH Pemba. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-10-03T09:50:37Z", "program": {"href": "/programs/BD25FFD2-CAE0-42D2-9003-247A25A768B9", "id": "BD25FFD2-CAE0-42D2-9003-247A25A768B9", "name": "Point barre"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Tardy, Lionel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Laurenceau, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-85D0EFD8-4B33-402E-BB8F-6F1E7F010880", "internalArchiveId": "85D0EFD8-4B33-402E-BB8F-6F1E7F010880", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La revue de presse", "publicationDate": "2015-10-03T00:00:00Z", "summary": "Par Fr\u00e9d\u00e9ric Mamais. Avec le kiosque de Thierry Fischer", "durationSec": 378, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7098166", "imageURL": "http://www.rts.ch/7002221.image", "alternativeTitle": ["La revue de presse / 69S_2015-10-03T06:00:00_la-revue-de-presse", "Six heures - Neuf heures, le samedi du 03.10.2015"], "alternativeSummary": ["Par Fr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs. Avec le kiosque de Thierry Fischer."], "variantIds": ["ece-7098166"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-12-12T01:11:10Z", "speechToTexts": ["12.12.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:03) [85%] :\r\nUne revue de presse que vous signez ce matin Fr\u00e9d\u00e9ric m\u00eame ma\u00efs bonjour bonjour Antoine, ce samedi, vous nous parlez de dinosaures de pachydermes mais tout d'abord quand m\u00eame de politique f\u00e9d\u00e9rale. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:12) [87%] :\r\nOui, \u00e7a a quand m\u00eame des fois un petit lien dans cette, dans 24 heures si j'\u00e9ditorialde de Thierry mais c'\u00e9tait facile je de Thierry Meyer sur la campagne brouiller des candidats Vaudois en vue des \u00e9lections du 18 octobre campagne un peu atone, on pourrait ajouter franchement ennuyeuse parfois Thierry Meyer accorde des circonstances att\u00e9nuantes aux candidats \u00e0 la d\u00e9putation Vaudois s'est montr\u00e9 tr\u00e8s coh\u00e9rente durant la derni\u00e8re l\u00e9gislature et puis seul Detroit et seuls 3 des 20 parlementaires sortants ne se repr\u00e9sentent pas les aspirations au changement restent donc d'sous le boisseau des candidats des candidats qui battent le pav\u00e9, mais se disputent, surtout au sein de leur propre camp, Oscar De La fiche hypocrite pour Jacques Neirynck et Claude Begl\u00e9, qui se d\u00e9chirent depuis 2 ans pour le si\u00e8ge PDC, sans parler des guerres intestines \u00e0 l'UDC \u00e0 moins d'avoir pass\u00e9 vos vacances sur Mars, Antoine, vous n'avez pas pu rater ce feuilleton estival. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:00) [88%] :\r\nQuoi, il y a de l'eau sal\u00e9e maintenant sur, mais enfin, \u00e7a pourrait \u00eatre int\u00e9ressant pour pour les vacances ont une du temps, ce samedi, les enfants de la Suisse qui deviennent majoritaires. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:08) [88%] :\r\nDonc inaugure son nouveau suppl\u00e9ment week- end et consacre un cahier sp\u00e9cial de 15 pages au nouveau suisse avec d'abord, cet appel \u00e0 l'ouverture, dans la droite ligne \u00e9ditoriale du quotidien \u00eatre patriote, aujourd'hui, c'est \u00eatre fier de son identit\u00e9, aussi fragile soit -elle, sans la vivre, par opposition contradiction aux frustrations nous sommes finalement tous le nain de jardin de quelqu'un, souligne Val\u00e9rie de Graffenried dans son \u00e9ditorial dans ce cahier sp\u00e9cial, on retrouve l'interview de la 1\u00e8re femme de l'\u00c9tat du Minnesota, \u00e9lu au S\u00e9nat am\u00e9ricain, il y a 9 ans, alors quel rapport avec la fondue me demanderez -vous, h\u00e9 bien, la s\u00e9natrice Annick Le 55 ans, on mange chaque ann\u00e9e \u00e0 No\u00ebl, h\u00e9 oui, et pour cause saint-galloise par son grand- p\u00e8re et bernoise par sa grand- m\u00e8re cette d\u00e9mocrate milite depuis longtemps en faveur d'une r\u00e9forme globale de l'immigration, c'est la plus Suissesse des politicienne am\u00e9ricaine et certains lui pr\u00eatent m\u00eame de futurs ambitions pr\u00e9sidentielles. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:00) [94%] :\r\nEt une fois n'est pas coutume, la politique reste en toile de fond chez Christophe Blocher qui entrent au mus\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:05) [88%] :\r\nOui, l'ancien conseiller f\u00e9d\u00e9ral poss\u00e8de, on le sait, la plus grande collection priv\u00e9e d'art suisse autour de 1900 800 Oeuvres dont une centaine sera pr\u00e9sent\u00e9 la semaine prochaine au mus\u00e9e, Oscar Reihnard, \u00e0 Winthertour, Albert Anker Ferdinand Hodler bien s\u00fbr accrochage exceptionnel, on d\u00e9couvrira d'\u00e9toiles jamais r\u00e9v\u00e9l\u00e9es au public Anker Hodler, symbole d'une Suisse rurale et conservatrice mais Christophe Blocher, lui, voit dans le visage des enfants d'Anker la beaut\u00e9 du monde, la vie en devenir le possible et la gr\u00e2ce de Dieu, Blocher qui dit passer beaucoup de temps \u00e0 suspendre lui- m\u00eame ses tableaux dans sa villa d'Herrliberg ou dans les 35 pi\u00e8ces de son ch\u00e2teau de r\u00e9sultats et donc apr\u00e8s un. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:43) [90%] :\r\nDinosaure de la politique, on ne peut pas terminer cette revue de presse Fr\u00e9d\u00e9ric sans que vous nous parliez de de Stars que les Suisses commencent d\u00e9j\u00e0 \u00e0 pleurer, il s'agit de 2 dames qui se nomme, c'est Ilon. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:54) [88%] :\r\nEt oui si Anker Hodler ne vous touche pas plus que sa jambe oui quand m\u00eame d'accord alors en tout cas je suis s\u00fbr que la nostalgie d'une autre Suisse, vous gagnez d\u00e9j\u00e0 celle de la baignade des \u00e9l\u00e9phants du cirque Knie oui, les 2 pachydermes ont pris leur c\u00e9l\u00e8bre ba hier \u00e0 Lausanne sous la pr\u00e9sence d'un public \u00e9mu les 2 \u00e9l\u00e9phants font leur tourn\u00e9e d'adieu cette ann\u00e9e avec le Knie qui a install\u00e9 son chapeau, son chapiteau \u00e0 Bellerive hier, c'est l'homme s'est all\u00e8grement baign\u00e9 dans le lac alors que a refus\u00e9 de tremper un seul orteil dans l'eau froide et 2 \u00e9l\u00e9phants feront peut-\u00eatre d'autres ben cette semaine en fonction de la m\u00e9t\u00e9o qui s'annonce quand m\u00eame assez bonne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:28) [85%] :\r\nFr\u00e9d\u00e9ric m\u00eame ma\u00efs pour la revue de presse de ce samedi 3 octobre 2015, merci, bonne journ\u00e9e \u00e0 plus tard sur la 1\u00e8re pour d'autres, d'autres informations Thierry Fischer nous a \u00e9galement rejoints, bonjour bonjour Thierry Fischer pour votre kiosque de la semaine, vous vous \u00eates pench\u00e9e sur le Courrier International, qui consacre son dossier \u00e0 ces algorithmes qui nous gouvernent algorithmes ceux cens\u00e9s allez on va on va r\u00e9sumer ainsi : ces programmes qui scrutent le moindre de nos mouvements de vos mouvements num\u00e9rique pour mieux vous pister nous pister devancer parfois tous vos d\u00e9sirs Thierry. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:03) [89%] :\r\nAlgorithme, terme du nom d'un c\u00e9l\u00e8bre math\u00e9maticien perse algorithme \u00e0 la base une s\u00e9rie d'instructions s\u00e9quentielles pour r\u00e9aliser quelque chose, alors un exemple, c'est assez simple et basique, la recette du g\u00e2teau au chocolat bien pourrait tr\u00e8s bien faire l'objet d'un algorithme aujourd'hui le m\u00e9canisme, vous l'avez compris et num\u00e9rique et le plus souvent invisibles \u00e0 billets d'avion, le tour de votre pr\u00eat immobilier les pubs \u00e0 service de vid\u00e9o \u00e0 la demande qui vous recommande un film h\u00e9 ben ce que vous voyez n'a rien d'al\u00e9atoire, un algorithme \u00e0 scruter votre historique et r\u00e9colter les donn\u00e9es de vos d\u00e9placements, au hasard de vos achats sur Internet, vous \u00eates suivi analyser votre comportement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:45) [86%] :\r\nDonc il y a des algorithmes qui nous aident, il y a ceux qui nous espionner ceux aussi qui nous discrimine. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:51) [89%] :\r\nCeux de Google, par exemple, une universit\u00e9 am\u00e9ricaine vient de d\u00e9montrer que les annonces d'emploi les mieux r\u00e9mun\u00e9r\u00e9s apparaissent davantage sur les pages des internautes masculins que sur les pages ouvertes par des femmes, voil\u00e0 les algorithmes qui vous espionne font varier le prix d'un bien, relativement \u00e0 votre degr\u00e9 d'h\u00e9sitation et puis la fr\u00e9quence de vos visites, donc c'est assez insidieux, a comme syst\u00e8me et puis il y a les algorithmes qui vous aide trouve l'information pr\u00e9cise que vous recherchez, l\u00e0 encore, sur : Google, par exemple, bref, comme le dit un scientifique les algorithmes, il va bien falloir apprendre \u00e0 vivre apr\u00e8s question donc : que fait- on de la ma\u00eetrise des donn\u00e9es r\u00e9colt\u00e9es par ces programmes informatiques, alors bien s\u00fbr, parce que ses algorithmes produisent aussi de grosses b\u00eatises les algorithmes pour d\u00e9terminer les tendances de l'opinion, h\u00e9 bien ces programmes ne comprennent absolument pas le second degr\u00e9 des \u00e9changes sur les forum r\u00e9sultat des conclusions totalement erron\u00e9e inutilisables, autre exemple, beaucoup plus risqu\u00e9, les \u00e9changes financiers sont d\u00e9sormais num\u00e9ris\u00e9 automatis\u00e9 \u00e0 la milice gronde en 2010 Wall-Street a d\u00e9gringol\u00e9 de 1000 points en une journ\u00e9e des algorithmes d\u00e9cident \u00e0 notre place pour pr\u00e9server ou grignoter nos libert\u00e9s \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:04) [88%] :\r\n\u00e0 vous de voir ses algorithmes qui nous gouvernent, un dossier du Courrier international de cette semaine d\u00e9sertique des 4 coins de la plan\u00e8te, traduit en fran\u00e7ais sur une m\u00eame th\u00e9matique Thierry Fischer vous bougez pas, on vous retrouve juste apr\u00e8s un peu de musique pour votre invit\u00e9 de la semaine. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-10-03T06:23:40Z", "program": {"href": "/programs/6C4733AF-5C64-4326-B47B-A8EDE604261A", "id": "6C4733AF-5C64-4326-B47B-A8EDE604261A", "name": "Six heures - Neuf heures, le samedi"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Droux, Antoine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Droux, Antoine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-89ABA444-3A0A-4E72-B3D0-3305C47A6182", "internalArchiveId": "89ABA444-3A0A-4E72-B3D0-3305C47A6182", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le vice de l'info. A propos du site d'information en ligne \"Vice\"", "publicationDate": "2015-10-03T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Pierre-Sofiane, Kadri;Guillaume, Renouard\r\nLe site d'information en ligne Vice f\u00eate sa premi\u00e8re ann\u00e9e d'existence en langue fran\u00e7aise. Lanc\u00e9 au Canada en d\u00e9cembre 1994, ce site d'infos promet des news sans baratin et des sujets insolents. 20 ans plus tard, le site p\u00e8se 2 milliards et demi de dollars et revendique pr\u00e8s de 200 millions de visiteurs uniques, surtout des jeunes. Vice, une r\u00e9volution m\u00e9diatique mondiale ?\r\nAVEC \r\nPierre-Sofiane Kadri et Guillaume Renouard, journalistes, auteurs de \" Vice magazine. Du torchon punk \u00e0 l'empire m\u00e9diatique \" publi\u00e9 aux \u00e9ditions du Cygne.", "durationSec": 1655, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7098195", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423721.image", "thematicGeographicals": ["Canada", "Etats-Unis"], "thematicThemes": ["Internet", "information", "journalisme"], "thematicPersons": ["Vice (site web d'information)"], "alternativeTitle": ["Le vice de l'info / MED_2015-10-03T09:10:45_sequence-1", "M\u00e9dialogues du 03.10.2015"], "alternativeSummary": ["Le site d\u02b9information en ligne \"Vice\" f\u00eate sa premi\u00e8re ann\u00e9e d\u02b9existence en langue fran\u00e7aise. Lanc\u00e9 au Canada en d\u00e9cembre 1994, ce site d\u02b9infos promet des news sans baratin et des sujets insolents. 20 ans plus tard, le site p\u00e8se 2 milliards et demi de dollars et revendique pr\u00e8s de 200 millions de visiteurs uniques, surtout des jeunes. Vice, une r\u00e9volution m\u00e9diatique mondiale ?\n\nAvec Pierre-Sofiane Kadri et Guillaume Renouard, journalistes, auteurs de \"Vice magazine. Du torchon punk \u00e0 l\u02b9empire m\u00e9diatique\" publi\u00e9 aux \u00e9ditions du Cygne."], "variantIds": ["ece-7098195"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-19T12:16:37Z", "speechToTexts": ["12.11.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [89%] :\r\nVous \u00e9coutez mes dialogues l'empire m\u00e9diatique Va\u00efsse risque bien de bousculer le microcosme m\u00e9diatique europ\u00e9en Rice un site international d'infos en ligne qui engrange 1 1000000000 de b\u00e9n\u00e9fices par an, la mise en ligne en fran\u00e7ais, \u00e0 tout juste une ann\u00e9e, la recette des infos provoquer des sujets insolents les jeunes para\u00eet -t-il en raffolent, radiographie d'un concurrent en embuscade. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:26) [84%] :\r\nEn 2013 avait r\u00e9alis\u00e9 un reportage sur les armes imprim\u00e9es en 3D depuis ces armes construites artisanalement est enti\u00e8rement en plastique ont \u00e9t\u00e9 en terre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:33) [59%] :\r\nSi veut pousser la travail en Suisse, l'enfant, donc tout \u00e0 fait ridicule donc avec le parolier ou fait pourquoi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:43) [94%] :\r\nFabriquer leurs propres armes chez eux, les gens sont retourn\u00e9s une technique plus ancienne qui ne demande que quelques notions de bricolage une perceuse \u00e0 colonne classique. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:00:52) [58%] :\r\nPoint o\u00f9 plus personne sublime matin de nos souhait l'opacit\u00e9, je mange mieux ne savent souffler entre croissance et c'est \u00e7a qui ne sort. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:03) [69%] :\r\nJe d'Europe mon\u00e9taire, le retour. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:06) [80%] :\r\n\u00e7a, c'est les \u00eeles F\u00e9ro\u00e9, un petit archipel paum\u00e9 dans l'Atlantique nord, il n'y a que 50000 habitants, mais une de leurs plus anciennes traditions est aujourd'hui tr\u00e8s critiqu\u00e9 le reliant l'appel le Green de une grande chasse aux baleines qui a normalement lieu l'\u00e9t\u00e9 mais qui n'en fait pas vraiment de nos o\u00f9 nous avons une les gens bougent pour des raisons politiques, il faut arr\u00eater, dire que c'est pour des raisons \u00e9conomiques, c'est pas vrai, le rap, c'est l'acc\u00e8s, l'espoir, disons, plus rien, c'est une v\u00e9ritable machine \u00e0 fabriquer de la d\u00e9sesp\u00e9rance \u00e0 casser des. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:32) [75%] :\r\nEt \u00e0 faire douter et il y a tout juste dire. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:36) [89%] :\r\nDans les rues de Moscou, la parano\u00efa et le patriotisme se sont transform\u00e9s en v\u00e9ritable hyst\u00e9rie nationale. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:42) [58%] :\r\nOn leur pr\u00e9parer, dit -il, qui si tu prends une merci ce qui avance pas le apitoy\u00e9 par. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:48) [66%] :\r\nC'est qui, cela je ne suis, j'ai bien nous je ne le terme suisse Mebo pas m\u00e9langer les 2, quand m\u00eame, oui, mais un petit en-cas moi c'est pas un, 2 ou 3 heures, h\u00e9 ben quoi chaque elle et moi c'\u00e9tait pas \u00eatre grande soeur de Pippa au cours d'un, de sorte \u00e0 Aarhus, il y a 15 ans \u00e0 la gare. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:11) [91%] :\r\nR\u00e9alisation : Jonathan vach\u00e8res Pierre Sofiane Pierre Sofiane Kadri et Guillaume Renouard bonjour, bonjour \u00e0 tous les 2, bonjour, bonjour Guillaume Renouard, journaliste sp\u00e9cialis\u00e9 dans les nouvelles technologies vous \u00eates en Direct avec nous depuis la Californie o\u00f9 vous travaillez, merci donc d'\u00eatre en Direct ce matin dans les dialogues, alors qu'il est, je le rappelle, Minuit \u00e0 peu pr\u00e8s chez vous, hein, c'est bien \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:02:32) [94%] :\r\nC'est \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e7a oui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:34) [87%] :\r\nEt Pierre Sofiane Sofiane Kadri ici dans notre Studio, h\u00e9 bien, \u00e0 vous aussi, vous avez une formation de 2 journalistes membres du Parti pirate, un petit peu, j'allais dire touche-\u00e0-tout dans le domaine num\u00e9rique jusque chose \u00e0 rajouter, oui, un petit peu touche-\u00e0-tout en rien quoi, voil\u00e0 ce qu'on verra, mais tous 2, vous \u00eates -vous signer un ouvrage intitul\u00e9 va Isma\u00eflia Zine du torchon punk \u00e0 l'empire m\u00e9diatique alors comprendre l'ampleur de cette nouvelle plateforme d'infos enfin nouvelle entre guillemets, on va le pr\u00e9ciser tout \u00e0 l'heure pour quelle raison Va\u00efsse s\u00e9duit la part du public, la plus convoit\u00e9e par les \u00e9diteurs, c'est-\u00e0-dire les 18 30 ans, vas -y, \u00e7a serait -ce une nouvelle forme de journalistes ont de journalisme on va \u00e9voquer tout \u00e7a gr\u00e2ce \u00e0 vous, tout d'abord, on va juste mesur\u00e9 l'importance et l'impact de Va\u00efsse, c'est tout simple : on va donner quelques exemples, le 1er Pierre Sofiane Kadri, c'est que quand Obama fait veut faire de la com, il s'adresse \u00e0 Vail. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:03:33) [88%] :\r\nOui, que mais c'est vrai que c'est int\u00e9ressant donc cette semaine on a une interview r\u00e9alis\u00e9e par cha\u00eene Smith qu'un des fondateurs, ce magazine et qui maintenant se charge notamment de pr\u00e9senter l'\u00e9mission va sur du bio, la cha\u00eene am\u00e9ricaine et donc une interview de Barack Obama dans une prison f\u00e9d\u00e9rale aux \u00c9tats-Unis, c'est, je crois que c'est une premi\u00e8re, c'est assez fort, et donc on a l'habitude de Barack Obama, qui choisit des canaux de communication qui sont pas tr\u00e8s traditionnelle, on l'avait vu partout sur le plateau de l'acteur Zagana qui naquit dans une \u00e9mission pastiche qui s'appelle between tout faire, qui, on sait que son \u00e9quipe, ils font \u00e7a, mais \u00e7a prouve bien que vaille c'est un m\u00e9dia qui a une audience et puis surtout qui est prise au s\u00e9rieux, aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:09) [95%] :\r\nEt ils ont fait aussi des coups m\u00e9diatiques, notamment on en avait parl\u00e9 un reportage, une immersion dans ce qu'on appelle aujourd'hui groupe \u00c9tat islamique. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:18) [80%] :\r\nOui, ils ont fait une grosse perc\u00e9e, c'\u00e9tait en 2013, c'est au lancement de leur plateforme parce qu'avant, et qui font des articles tr\u00e8s diff\u00e9rents, ils ont une strat\u00e9gie qui est de de bien segment\u00e9 les les sujets donc ils ont une cha\u00eene sont une cha\u00eene sport etc, et l\u00e0 ils sont dit on va faire de faire de l'actualit\u00e9 de la vraie et puis sont all\u00e9s MDD de comme on dit non, or l'\u00c9tat islamique, c'\u00e9tait les premi\u00e8res des images en bien leur projet de faire de la 30 ans de travail la propagande parce qu'\u00e9videmment ils sont pas pu montrer tout ce qu'il voulaient mais c'\u00e9tait les premiers \u00e0 \u00eatre l\u00e0 et l'on se dit : ah, ils existent, c'est qui, d'o\u00f9 ils sortent seulement il y avait un bouquin qui pourra en parler. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:51) [91%] :\r\nGuillaume Renouard, quel est l'impact aux \u00c9tats-Unis de varices. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:04:55) [79%] :\r\nAlors aux \u00c9tats-Unis c'est ben c'est la France, c'est quand m\u00eame plus connu globalement plus connu en France parce que c'est l\u00e0 qu'ils sont vraiment d\u00e9velopp\u00e9s, donc ils sont de Montr\u00e9al \u00e0 la base, mais sont implant\u00e9s \u00e0 New-York et c'est l\u00e0 qu'ils ont vraiment explos\u00e9 et ici donc qui s'est nou\u00e9 des partenariats avec certains des plus grands m\u00e9dias am\u00e9ricains comme la la CNN ou avec avec Rupert rep\u00e8re de qui est le le pr\u00e9sident NewsCorp car les plus grands groupes m\u00e9diatiques le donc aux \u00c9tats-Unis commence vraiment \u00e0 avoir une une vrai l\u00e9gitimit\u00e9 connaissance au sein de de la presse classique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:31) [91%] :\r\nAlors ce qu'il y a de particuli\u00e8re et non pour laquelle on en parle aujourd'hui, c'est que, et c'est un Style tout \u00e0 fait particulier, c'est aujourd'hui un empire m\u00e9diatique on comprend avec les exemples l'impact que peut avoir de Va\u00efsse mais aupr\u00e8s d'une tranche de la population tout \u00e0 fait particuli\u00e8re grosso-modo 18 30 ans, tous 2 avaient moins de 30 ans, on va essayer de comprendre d'o\u00f9 vient ce site d'information est -ce que c'est vraiment du journalisme \u00e0 l'origine, c'est quoi Pierre Sofiane Kadri. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:02) [85%] :\r\nAlors c'est m\u00eame qu'on l'a racont\u00e9e avec monsieur Renouard dans le bouquin, c'est ces 3 gars qui sont \u00e0 Montr\u00e9al, on sait pas grand- chose de leur histoire, \u00e0 vrai dire, parce que ils ont beaucoup jou\u00e9 sur sur cette histoire justement en racontant des trucs en racontant qui qui coucher avec les le marketing pour avoir des pubs dans leur machin etc qui, qui donne la drogue repr\u00e9sentant de je ne sais quoi, donc ils ont jou\u00e9 de cette histoire un peu rock'n'roll, ce conseil, c'\u00e9tait 3 gars qui \u00e9taient \u00e9duqu\u00e9s qui \u00e9tait pas mais qui \u00e9taient qui \u00e9taient pas vraiment dans le rail quoi et puis qui \u00e0 Montr\u00e9al, ont commenc\u00e9 \u00e0 partir d'une entourloupe aux subventions \u00e0 faire un petit journal et puis sont mis \u00e0 parler punk et puis sont bien avant des pubs et c'est \u00e7a qui est important aux marques de fringue et en fait ils ont coopt\u00e9 absolument toute la culture Hindi des ann\u00e9es 90, donc tout ce qui est un peu cool et c'est l\u00e0, qui sont mis \u00e0 parler \u00e0 des gens que \u00e7a int\u00e9ress\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:51) [90%] :\r\nAlors \u00e9videmment c'est ils \u00e9voquent des affaires de drogue, ils \u00e9voquent une attitude \u00e0 l'\u00e9gard du monde, il parle du rock, il parle de ce que l'on appelle vu voil\u00e0 dans le langage courant, la contre- culture, c'est leur marque de fabrique, hein, Guillaume Renouard. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:05) [99%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:07:06) [84%] :\r\nOui c'est, c'est tout \u00e0 fait \u00e7a oui, au d\u00e9part c'\u00e9tait une donc comme Pierre Sofiane Adi vont lancer un petit canard donc \u00e0 Montr\u00e9al et qui parlez donc de tous ces sujets un peu, un petit guide qui sont pas vraiment couvert par les m\u00e9dias traditionnels, donc comme vous l'avez dit, la drogue, les soir\u00e9es, l'alcool, la vie en prison de Blake sous des cha\u00eenes etc. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:26) [80%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:07:26) [82%] :\r\nEt c'\u00e9tait, c'\u00e9tait leur marque de fabrique, au d\u00e9part, \u00e7a l'est toujours dans une certaine mesure, mais depuis, vive migrer vers d'autres sujets plus plus nuanc\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:34) [91%] :\r\nPour la marque de fabrique, c'est aussi une mani\u00e8re de traiter les sujets, j'aimerais qu'on d\u00e9veloppe \u00e7a parce qu'\u00e9videmment \u00e7a a \u00e9volu\u00e9, mais c'est une une mani\u00e8re r\u00e9dactionnel, un regard tout \u00e0 fait particulier sur les \u00e9v\u00e9nements que le raconter les histoires que l'on raconte. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:07:49) [79%] :\r\nAlors, il y avait un des 3 fondateurs qui, qui a quitt\u00e9 Valognes depuis que c'\u00e9tait, mais qui naissent et qui, disait -il, est rarement tr\u00e8s c'\u00e9tait quand on parle d'un sujet s\u00e9rieux, il faut le traiter de mani\u00e8re compl\u00e8tement d\u00e9bile et \u00e0 l'inverse, quand vous entrez dans sujets stupide, il faut pr\u00e9f\u00e9rer le trait\u00e9 de mani\u00e8re tr\u00e8s s\u00e9rieux. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:04) [96%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:08:05) [79%] :\r\nPar exemple, Philippe d'exemples qui donnait, c'\u00e9tait si on parle de de J\u00e9rusalem, qui a sujets mais Hambourg extension, on va dire, qui est la liste des 10 meilleurs cheeseburger de J\u00e9rusalem. \r\nOui c'est ph\u00e9nom\u00e8ne hier toujours en fait toujours l\u00e0 on attend pas \u00eatre des de mani\u00e8re d\u00e9cal\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:22) [71%] :\r\n\u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:23) [88%] :\r\nPierre Sofiane Kadri ouais ben finalement leur temps, il est important parce que ils sont dans l'ironie, d\u00e8s le d\u00e9but, ce qui est une fa\u00e7on pour eux d'avoir d'avoir un public de niche qui aime bien, qui aime bien l'ironie parce que c'est une fa\u00e7on de se rapprocher du lecteur en disant : Toi, tu comprends tu sais ce qu'on parle tu sais faire ces d\u00e9m\u00ealer le vrai du faux, donc d\u00e9j\u00e0 d\u00e8s le d\u00e9but, il y avait une tr\u00e8s grand, il y a un tr\u00e8s grand engagement du lectorat dans les contenus de ma\u00efs, voil\u00e0, moi je pense que c'est \u00e7a aussi. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:50) [78%] :\r\nBonjour. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:08:51) [77%] :\r\nUne hausse qui avait essay\u00e9 importante aussi, je pense, c'est l\u00e0 la grande place laiss\u00e9e \u00e0 la subjectivit\u00e9. \r\nQuand, en th\u00e9orie, le journalisme, enfin, la r\u00e8gle d'or du journaliste, c'est plut\u00f4t tendre \u00e0 l'objectivit\u00e9 et eux, ils sont tout de suite dit non pas du Tour on va, on va faire en sorte d'\u00eatre subjectif, le plus subjectif possible et c'est \u00e7a fait, \u00e7a fait pas mal \u00e9cho au mouvement du nouveau journalisme dans les ann\u00e9es 70 et 80 qui \u00e9tait un peu dans des \u00e9tudes depuis et pour moi s'il y a vraiment un h\u00e9ritier aujourd'hui de de Style, de journalistes et du journalisme, vous nous au qui des d\u00e9riv\u00e9s c'est vraiment lui qui est vraiment incarn\u00e9 par vie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:26) [92%] :\r\nC'est un coup de pied dans la fourmili\u00e8re acad\u00e9mique qui dit en quelque sorte votre histoire d'\u00eatre objectif, les m\u00e9dias traditionnels, c'est compl\u00e8tement faux, nous, on prend le parti de dire la v\u00e9rit\u00e9, nous sommes subjectif et on le revendique. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:09:42) [86%] :\r\nEt c'est s\u00fbrement ce qui pla\u00eet, ce qui \u00e9tait une partie du du jeune lecteur lectorat \u00e9videmment. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:09:47) [81%] :\r\nPierre Sofiane Kadri oui en plus c'est pas seulement la v\u00e9rit\u00e9, c'est vraiment parfois aussi mangeaient pas, on va pas trop mais de lauriers, mais c'est l'honn\u00eatet\u00e9 de dire : c'est ce que j'ai vu et quelque part c'est sale boulot du reporter dire mon nom en fran\u00e7ais interne g\u00e9n\u00e9ralistes, les journalistes, mais il est mauvais parce que, parce que \u00e7a devient la sacerdoce, apr\u00e8s il est tr\u00e8s mauvais parce qu'il est pas assez d\u00e9pass\u00e9, non, non, l\u00e0, c'est vraiment quelque part ils dans parce que. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:10:08) [86%] :\r\nIls font du Albert Londres dire aujourd'hui on refile des prix Albert-Londres \u00e0 des gens qui \u00e9crivent pas comme Albert-Londres on est d'accord, donc quelque part ils font, ils sont plus proches d'Albert Londres pense que de que de le monde aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:18) [87%] :\r\nOui, bon, c'est une narration tr\u00e8s incisif, tr\u00e8s tr\u00e8s courte extr\u00eamement rythm\u00e9e, un, que ce soit dans la narration vid\u00e9o ou dans l'\u00e9crit parce qu'il y a beaucoup d'\u00e9crits et ce ne sont pas de petits textes, les textes sont de 3 4 pages il y a des enqu\u00eates au long cours, mais il y a des cat\u00e9gories vraiment tr\u00e8s diff\u00e9rente de sujets les sujets, j'allais dire dans la pr\u00e9occupation du temps voil\u00e0 est -ce que je suis jolie comment on fait pour se confronter \u00e0 son patron, etc, des pr\u00e9occupations typiquement de celles de cette g\u00e9n\u00e9ration l\u00e0 18 30 ans qui essaye de s'ins\u00e9rer dans le monde du travail, c'est un exemple, et puis il y a un autre volet de sujets trait\u00e9s, c'est ce qu'on appelle voil\u00e0 dans le langage courant, l'actualit\u00e9 est l\u00e0, ces 2 genres ce m\u00e9lange totalement Pierre Sofiane Kadri. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:11:05) [82%] :\r\nMais il se m\u00e9lange totalement de la m\u00eame fa\u00e7on, m\u00eame s'il \u00e9tait pr\u00eat, r\u00e9seaux sociaux que par exemple sur un r\u00e9seau social on consomme autant d'actualit\u00e9 s\u00e9rieuse que un sujet dont on est tr\u00e8s fan ou ou je sais pas, un peu, qui raconte, c'est des b\u00eatises qui a fait la veille, finalement c'est c'est juste un canal d'information avec un filtre social parce que Leni dans identification tr\u00e8s forte, un m\u00e9dia qui depuis le d\u00e9but s'est comport\u00e9e comme une marque en sachant qu'il s'adresser \u00e0 des gens, nous, les 18 35 ans, qui sont des ultra consommateur et en m\u00eame temps qu'on ait des ultra- consommateur, dire qu'on est habitu\u00e9 au langage des marques, on est habitu\u00e9 \u00e0 ce marquer Tina en m\u00eame temps on est peut-\u00eatre la g\u00e9n\u00e9ration qui ne qui peut aussi de refuser de mani\u00e8re la plus brutale, c'est ce qui cr\u00e9e cette d\u00e9fiance en fait envers les toutes les strat\u00e9gies de marques alors qu'on y est totalement habitu\u00e9 et donc il cr\u00e9e cette esp\u00e8ce d'entre-deux o\u00f9, \u00e0 la fois, \u00e7a marche tr\u00e8s bien sur nous, mais on n'a pas envie qu'on qu'on nous fasse n'importe comment et c'est la Gr\u00e8ce qui sont malins et qui sont surtout importants dans le paysage \u00e9conomique de la publicit\u00e9 parce que justement, il vous parle de tout, comme vous l'avez dit Thierry vous parle de l'\u00eele de la Histadrout parle de trucs qui vous touche quelque part, ils savent vous parler et c'est \u00e0 peu pr\u00e8s les seuls, surtout \u00e0 l'\u00e9poque dans le milieu, sans le faire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:06) [95%] :\r\nMais vous le sous- entendez enfin vous l'\u00e9crivez, m\u00eame dans votre livre, hein, c'est-\u00e0-dire ils vous vendent de l'anticonformisme avec la proposition d'une surconsommation, c'est juste Guillaume Renouard. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:12:22) [81%] :\r\nBen oui, c'est tout \u00e0 fait \u00e7a en fait c'est parce que diluvien qu'avec Vanessa en soi identit\u00e9 identit\u00e9 qui est tr\u00e8s rebelle et tr\u00e8s tr\u00e8s anticonformiste et c'est pour \u00e7a que les les marques, les annonceurs qui cherchent \u00e0 toucher \u00e0 un jeune public, plut\u00f4t branch\u00e9 qui est donc on peut colis sous la banni\u00e8re du hipster tente donc tout int\u00e9r\u00eat \u00e0 chez eux parce qu'ils disent en mettant en pouvant annoncer entrouvrant ne cherchez sur les directement estampill\u00e9e coule et on va plaire \u00e0 \u00e0 se passer chez nous, consommateurs, qui, comme ce qu'elle dit, ce qui nous sommes beaucoup et qui, qui en plus sont sont r\u00e9put\u00e9s exigeants, dot\u00e9 d'un certain go\u00fbt et donc assez difficile \u00e0 attendre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:03) [89%] :\r\nPierre Sofiane Kadri, j'aimerais qu'on s'arr\u00eate de secondes sur l'explosion \u00e9conomique, le d\u00e9veloppement ph\u00e9nom\u00e9nal de de de Va\u00efsse, bon \u00e7a d\u00e9marre \u00e0 Montr\u00e9al voil\u00e0, on l'a bri\u00e8vement d\u00e9crit en d\u00e9but d'entretien, mais on va essayer de comprendre comment et avec quelles alliances ce Va\u00efsse devient un empire m\u00e9diatique. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:13:25) [82%] :\r\nAlors \u00e7a a commenc\u00e9 en pleine avant la crise, la bulle Internet, quand on dit qu'on disait web Point com ou logiciel Salins aligner les beaux ou les dollars, donc c'est c'est un magnat du web canadien qui les a qui a cru en eux parce qu'il y a \u00e7a et \u00e7a, par de jeunes, un truc dans le genre, j'\u00e9tais pas donc il semble tout de suite eu beaucoup d'argent, ils sont partis \u00e0 New-York dans les beaux quartiers et puis la bulle Internet, donc l\u00e0 il y a plus beaucoup de sous, mais eux, ils avaient d\u00e9j\u00e0 il ils avait d\u00e9j\u00e0 quelque chose, ils sont dit OK, on va garder notre id\u00e9ologie Pimkie, et puis on va, on va faire \u00e7a, on va pas d\u00e9penser plus d'argent qu'on en gagne le c\u00f4t\u00e9 tr\u00e8s pragmatique, vous savez du mec c'est \u00e7a va faire du Business, mais qui finalement est tr\u00e8s malin, donc ils ont fait \u00e7a et puis sont implant\u00e9s la \u00e0 New-York et c'est l\u00e0 qu'ils ont commenc\u00e9 \u00e0 essaimer, ils ont commenc\u00e9 \u00e0 se \u00e0 se dire ah pardon \u00e0 diversifier tout ce qu'ils et ils ont achet\u00e9 un peu bas Londres sont mis \u00e0 produire de la musique avec un Label, ils ont fait pas mal de choses mes bouquins aussi finalement, encore une fois, ce que je disais, c'est une strat\u00e9gie de marque, c'est ce qui a march\u00e9 sont 20 public qui pouvait toucher sur diff\u00e9rents niveaux et je dire il l'ont fait de mani\u00e8re assez naturel, c'\u00e9tait pas forc\u00e9ment r\u00e9fl\u00e9chir ni le marketing mais \u00e7a c'\u00e9tait avant qu'on en parle partout, en fait, c'est tout naturel pour eux. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:28) [89%] :\r\nEn tout cas, ce qui ne les a pas g\u00ean\u00e9, c'est de faire des alliances avec des marques et des alliances que l'on pourrait dire contre nature mais c'est absolument pas dans l'esprit de Weissler portant c'est de se d\u00e9velopper, de cr\u00e9er des bo\u00eetes de com et dans cette bo\u00eete de com on cr\u00e9e du contenu, bref on m\u00e9lange les genres Guillaume Renouard. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:14:48) [82%] :\r\nOui, alors ils font, ils ont fait une sp\u00e9cialit\u00e9, ce qu'on appelle les les Publi-reportages c'est-\u00e0-dire que, il marque les pays pour que pour qu'il fasse un reportage qui ou un contenu journalistique qui mettent plus ou moins en valeur leurs produits, par exemple un d\u00e9g\u00e2t c\u00e9l\u00e8bres c'est avec leurs feuilles, c'est clair, donc la marque lorsque ceux qui proposent des produits notamment des des v\u00eatements pour pour affronter le froid leur \u00e0 financer une s\u00e9rie de reportages en Antartique ou ou que les journalistes portent des des parquets nord- Sa\u00eff ou un autre exemple : ils ont, ils ont r\u00e9alis\u00e9 le clip de pr\u00e9sentation du jeu vid\u00e9o que le duty ne change vid\u00e9o de de guerre et en fait, dans ce clip, il distille des informations comme quoi par rapport au fait que les les v\u00e9rit\u00e9s de plus en plus recours \u00e0 des \u00e0 des forces militaires priv\u00e9es et juste apr\u00e8s, quelques mois apr\u00e8s en fait se pr\u00e9parer la sortie d'un reportage qui justement d\u00e9nonc\u00e9 d\u00e9nonc\u00e9 l'\u00e9l\u00e8ve il y a caus\u00e9 en fait par par les Liens de par le fait de de sous- traiter les activit\u00e9s militaires des groupes priv\u00e9s, donc on voit qu'il y a toujours des Liens les toujours avait il y a un fait sans faite entre la pub, les communications et les les conclut journalistique, mais d'un autre c\u00f4t\u00e9, \u00e7a \u00e7a d\u00e9bouche sur des conclusions balistiques de tr\u00e8s grande qualit\u00e9, donc c'est c'est pas non plus forc\u00e9ment parce que il y a de l'argent, je veux que tout est corrompu, en fait, pour un peu plus compliqu\u00e9 que \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:16:10) [86%] :\r\nMais non, n\u00e9anmoins, au lieu de faire \u00e9clater des publicit\u00e9s sur sur leur site, comme c'est courant au aujourd'hui eux dans le reportage, il faut ni plus ni moins que du placement de produit, comme on voit dans des longs m\u00e9trages, par exemple, c'est une technique tout \u00e0 fait approuv\u00e9es par c'est m\u00eame un Style. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:16:28) [75%] :\r\nDe tout \u00e0 fait, tout \u00e0 fait oui, oui, tout \u00e0 fait. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:16:31) [91%] :\r\nUne chose m'a frapp\u00e9 c'est pas ce sont des journalistes, il y a quand m\u00eame des journalistes \u00e0 travers le monde Va\u00efsse dans 40 pays, il couvre pas mal de r\u00e9gions du monde, bref et c'est, c'est c'est pas des couvertures minimaliste, mais c'est le mode de recrutement qui est assez \u00e9tonnant, on est coopt\u00e9 et ce sont essentiellement des jeunes qui fabrique les contenus et les reportages risqu\u00e9s ou non, du reste, Pierre Sofiane Kadri. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:16:56) [83%] :\r\nOui, alors \u00e7a c'est un peu chang\u00e9 parce que ils ont beaucoup chang\u00e9 depuis qu'ils ont grandi, surtout depuis, ils ont, c'est vrai, je n'ose il y a beaucoup plus de vrais journalistes entre guillemets qui ont suivi des formations traditionnelles bon, surtout pour ce qu'on conna\u00eet en France devait donc \u00e7a c'est un peu moins vrai qu'avant mais il faut dire qu'\u00e0 la base de leur mod\u00e8le c'\u00e9tait ben voil\u00e0, ils doivent trouver des gens qui sont leur public, donc les gens qui vont \u00e9crire pour les articles pour les marques doivent faire. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:17:16) [81%] :\r\nParti du public parce que le truc est indescriptible, on va pas avoir le le directeur pour le chef de produit de 40 ans qui va forc\u00e9ment \u00eatre un jeune en mettant des vannes ce quoi, donc il fallait qu'ils recrutent leurs produits, leur dans leur leur public, c'\u00e9tait de ces devenir journaliste, donc ils ont fait par cooptation et l\u00e0 ils ont \u00e9t\u00e9 mal hein c'est qui sont des dans chaque pays, on s'est trouver d\u00e8s les petits gars cool qui, d'ailleurs, il faut que eux veuille lancer savait, c'\u00e9tait des franchises au d\u00e9but, donc je serais peut-\u00eatre aujourd'hui, mais donc voil\u00e0, il fallait qu'il r\u00e9vise son pas trop peiner \u00e0 essayer de faire exister quelque chose qui n'existait pas, ils sont cons, ils sont juste comme quelqu'un qui fait na\u00eetre quelque chose qui va \u00eatre naturellement adapt\u00e9, donc les employ\u00e9 s'naturellement adapt\u00e9 au public pour lequel ils vont \u00e9crire et, au d\u00e9but, il y a en effet beaucoup de cooptation, ce qui est la meilleure fa\u00e7on de garantir un contr\u00f4le sur le Style, on fait tr\u00e8s tr\u00e8s complexe de ma\u00efs. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:18:02) [81%] :\r\nAvec Healing r\u00e9dactionnel tout \u00e0 fait pr\u00e9cise : rien n'est r\u00e9dig\u00e9 au hasard, tout cela est aujourd'hui hyper contr\u00f4l\u00e9, on le voit, hein, quand on visite le Style, c'est quelque chose qui a \u00e9t\u00e9, enfin il y a rien d'improvis\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:18:13) [82%] :\r\nC'est vrai, ils ont jamais rien laisser au d\u00e9taillant, mais il y a des des guides qui ont \u00e9t\u00e9 publi\u00e9s sur internet des guides de d'\u00e9criture de veille soumise \u00e9crivait \u00e0 la virgule pr\u00e8s, enfin, c'est peut-\u00eatre encore plus sceptiques, il y avait encore plus de d'attention aux d\u00e9tails que sur le site du Monde y a quelques ann\u00e9es, sur le site de valises pourquoi parce qu'ils ont toujours compris que c'\u00e9tait que ils ont toujours beaucoup faire attention l'apparence il y a un moment, ils ont tellement eu de pouvoir sur les annonceurs, \u00e7a c'est un point que je trouve tr\u00e8s important, c'est leur position de sup\u00e9riorit\u00e9 pas imposer, on sort parfois, on peut imaginer que les pubs \u00e9tait taill\u00e9 pour le magazine qui avait une esth\u00e9tique tr\u00e8s particuli\u00e8re, c'est-\u00e0-dire que l'annonceur faisait une pub qui \u00e9tait sp\u00e9cialement codifi\u00e9 pour le magazine, je trouve que pour un pour agrandir pour pour la presse, c'est vachement impressionnant. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:18:50) [82%] :\r\nAlors, cette tranche d'\u00e2ge, tous les \u00e9diteurs courent apr\u00e8s, parce que souvent le le public est est vieillissant et et tout le monde tous les \u00e9diteurs tous les producteurs de contenus chercha \u00e0 capter cette attention l\u00e0, vas -y, s'il parvient est-ce que vaille est, selon vous, la formule magique est -ce que \u00e7a va \u00eatre g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e et adapt\u00e9e \u00e0 d'autres oh, c'est un cas particulier mais l'acad\u00e9misme traditionnel va perdurer Guillaume Renouard. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:19:17) [69%] :\r\nEn tout, il y a 2 ans. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:19:19) [78%] :\r\nEnfin, ce mod\u00e8le -l\u00e0 n'est pas reproductible \u00e0 l'infini, puisque il est bas\u00e9, m\u00eame si on a une relation tripartite entre les marques, le public \u00c9va m\u00eame et en fait Va\u00efsse parvient \u00e0 qui a pass\u00e9 le pouvoir par par l'image d'exception qui a aupr\u00e8s de la jeunesse, donc toute tous les m\u00e9dias ne peut nous ne peuvent pas ne peuvent pas \u00eatre Hiestand m\u00e9dia le plus cool, ou le plus bon c'est donc. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:19:43) [84%] :\r\nEst en train de s'am\u00e9liorer, selon parce que on est sujet transgressif qui ne conviendrait certainement pas \u00e0 des m\u00e9dias traditionnels, que ce soit les les journaux, la t\u00e9l\u00e9vision ou la radio, c'est quand m\u00eame une marque de fabrique et l\u00e0 \u00e7a bouscule un petit peu quand m\u00eame l'\u00e9lectorat traditionnel. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:19:59) [76%] :\r\nOui, et puis c'est voil\u00e0 fin de c'est pas il peut pas y avoir 15000 Weisman plus quoi, il peut pas y avoir 15000 m\u00e9dias anticonformiste, donc de ce point de vue assez pas totalement reproductibles mais. \r\nC'est, c'est difficile \u00e0 dire, il y a pas de joie, j'ai pas l'exemple d'autres m\u00e9dias similaire qui est qui est vraiment fonctionner en ce qui pas mal de copies, mais \u00e7a reste un certain moment nous dans dans le monde, mais les m\u00e9dias. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:20:25) [93%] :\r\nVous pensez que que vous, vous pensez que \u00e7a va se d\u00e9velopper beaucoup plus ans en France et avoir une influence et un impact \u00e9gal \u00e0 celui qui existe aujourd'hui aux \u00c9tats-Unis, Pierre Sofiane Kadri par exemple. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:20:37) [77%] :\r\nJe pense que oui aujourd'hui vaccins tr\u00e8s fort en fait en France, c'est pas pour rien si va explose, la 1\u00e8re version or anglaise qui \u00e9tait lanc\u00e9, c'est la version fran\u00e7aise, parce que moi je sais pas pourquoi \u00e7a marche bien, en fait, vice, on peut comparer \u00e0 Vogue quelque part et pourquoi tout de vous ne faites pas partie de la r\u00e9daction de Va\u00efsse, vous n'aviez pas d'ambition de ce genre oui, c'est compliqu\u00e9 Vasili ont appr\u00e9ci\u00e9 l'Europe. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:20:59) [73%] :\r\nOn a \u00e9crit : je pense que on se sont ces mais une fortune. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:21:03) [83%] :\r\nNon. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:21:04) [90%] :\r\n\u00e0 la base, vous savez, j'ai jamais vraiment j'ai jamais cherch\u00e9 \u00e0 \u00e9crire pour eux et je pense qu'apr\u00e8s quand on a un objet d'\u00e9tude, c'est un peu compliqu\u00e9 de. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:21:14) [93%] :\r\nEt pourtant, vous faites partie de leur public aussi, \u00e7a devrait vous plaire. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:21:19) [87%] :\r\nC'est vrai, mais j'ai, moi \u00e7a m'a toujours plu, mais si j'ai toujours regard\u00e9 \u00e7a avec avec grande int\u00e9r\u00eat mais j'ai toujours, je suis plus pour l'\u00e9tude que ce que j'ai cherch\u00e9 \u00e0 en faire partie. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:21:31) [81%] :\r\nPierre Sofiane Kadri oui je soutiendrai pense courte en fait \u00e7a ne soit Chelsea s'exprime en fait de ce qu'un homme, c'est int\u00e9ressant, c'est que moi ce qui m'a fascin\u00e9 tr\u00e8s vite chez varices, c'est quel quel puis quel rapport, ils ont vraiment par rapport aux annonceurs, parce que quand on information journaliste, on se dit : voil\u00e0, je vais chercher d'\u00eatre ind\u00e9pendant bon se rend compte qu'on n'est jamais forc\u00e9ment finalement moi je pr\u00e9f\u00e8re une marque qui est un m\u00e9dia qui vend son cul un orteil plut\u00f4t que bosser pour Patrick d\u00e9raill\u00e9 fin finalement tout le monde fait son moralisateur \u00e0 personne, les moral au final donc moi ce que j'aimais chez ses dettes franc par rapport \u00e0 \u00e7a, ce qui leur permet au final de produire du bon contenu et surtout d'\u00eatre original. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:22:06) [86%] :\r\nParce que vous trouvez que les les les m\u00e9dias traditionnels aujourd'hui sont assez insidieux dans leurs rapports avec les annonceurs finalement voil\u00e0 on se fuseau pas le choix, voil\u00e0, mais voil\u00e0 il y a une sorte de de non- dit dans ce domaine -l\u00e0, oui, l'alliance inavouables, ce qui en fait existe depuis longtemps pour financer les m\u00e9dias traditionnels et puis vous vous c'est contre \u00e7a que vous vous offusquez finalement. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:22:26) [84%] :\r\nBien s\u00fbr, donc moi ce qui m'attire chez ma\u00efs \u00e0 la base, c'est ce c\u00f4t\u00e9 tr\u00e8s libre en disant au moins sera cap sur table, je veux bien \u00eatre moral, c'est de r\u00e9fl\u00e9chir, je trouve \u00e7a tr\u00e8s important, mais j'aime pas cons\u00e9quence se cache la v\u00e9rit\u00e9 au moins cher et c'\u00e9tait honn\u00eate, bon \u00e7a c'est le 1er truc et puis apr\u00e8s, je me rends compte que finalement on peut, on pourra jamais vraiment savoir, au final, s'ils sont vraiment libre ou pas, c'est-\u00e0-dire s'ils sont vraiment au-dessus des annonces pas il y a quand m\u00eame un jeu qui un petit peu, voil\u00e0 peut-\u00eatre que on sait ce qu'on gagne, c'est parce qu'on y perd donc finalement bon voil\u00e0, il y a \u00e7a, puis m\u00eame si j'avais essay\u00e9, je pense que je serai parler parce que je ne prends pas assez cool pour travailler chez. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:22:55) [83%] :\r\nVous \u00eates, vous, vous disposez, tous 2 d'une formation de, de, de, de journalisme formation acad\u00e9mique tout \u00e0 fait traditionnel Sciences Po Grenoble Alpes fait du ski, c'est bien voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:23:07) [85%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:23:08) [85%] :\r\nVous pensez que c'est un nouveau journaliste ce que propose va est -ce r\u00e9ellement. \r\nBen qu'est -ce que \u00e7a va changer Guillaume mais on r\u00e9ponde Guillaume Renouard vous vous travaillez pour un, un, un site qui s'appelle l'atelier qui appartient \u00e0 la BNP et vous \u00eates sp\u00e9cialis\u00e9 dans les nouvelles technologies. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:23:27) [69%] :\r\nQui se g\u00e8re fait. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:23:28) [82%] :\r\nAlors \u00e7a d\u00e9pend, \u00e7a d\u00e9pend novateur avec point de vue comme, comme je disais pour pour moi au niveau du Style, au niveau de, du fait d'\u00e9crire \u00e0 la 1\u00e8re personne du fait de d'utiliser un langage tr\u00e8s libre du fait de de casser un peu les les codes journalistiques et puis choisir des sujets atypiques pour moi c'est vraiment les v\u00e9rit\u00e9s nous du nouveau journalisme et et puis on sur le apr\u00e8s, ils sont tr\u00e8s modernes en sens o\u00f9 vraiment ils sont dans l'air, Internet et et o\u00f9 ils vont contraire la plupart des r\u00e9dactions en fait, on lui a r\u00e9agi \u00e0 aller Internet vraiment ils sont n\u00e9s dedans et donc du coup, ils ont tout de suite tr\u00e8s bien l'exploiter la plateforme extr\u00eamement bien faite, il s'ils savent tr\u00e8s bien mettre en valeur l'obus sur le web, donc ils ont vraiment pris la la r\u00e9volution num\u00e9rique. \r\nVraiment prix apr\u00e8s faudra voir quelle sera la et sur la prochaine r\u00e9volution mais ce qui va changer dans l'h\u00e9micycle, faudra voir si ce qu'on s'y sont aussi bons \u00e0 s'adapter, qui l'ont \u00e9t\u00e9 par le pass\u00e9, mais en tout cas pour l'instant parler faits les Chiliens les chiffres semblent montrer qu'il forme sans montrer qu'ils ne sont pas concern\u00e9s \u00e9tait. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:24:29) [99%] :\r\nMerci. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:24:30) [89%] :\r\nVa\u00efsse, vous le disiez, et le pr\u00e9cisiez n'est pas reproductible alors question \u00e0 vous 2 pour conclure cet entretien quels conseils donneriez -vous aux \u00e9diteurs peut-\u00eatre qui nous \u00e9coutent en ce moment et qui ont quelques probl\u00e8mes pour la conqu\u00eate de ce qu'on appelle le le jeune public, les 18 30 ans vous \u00eates insolents, vous pourriez donner quelques conseils, que diriez -vous \u00e0 ces \u00e9diteurs l\u00e0 ces fabricants de contenus actuel, disons plut\u00f4t traditionnel Pierre Sofiane Kadri. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:24:59) [80%] :\r\nJe peux leur donner mon num\u00e9ro de t\u00e9l\u00e9phone, moyennant une petite pour la donner quelques conseils, probl\u00e8me pour trancher, je ne sais pas, il y a, conseils en fait ce qui est int\u00e9ressant, c'est que, d\u00e9j\u00e0, vous \u00eates en vous \u00eates que le journalisme, vous \u00eates int\u00e9ress\u00e9 par le nouveau journalisme le gonzo vous travaillez ou nulle part, voil\u00e0 : premi\u00e8rement, c'est d\u00e9j\u00e0 \u00e7a, le truc, il se trouve qu'il a \u00e0 la fois une demande pour ce type de journalisme plus subjectif, plus engag\u00e9 et je trouve que prendre des risques, aujourd'hui, c'est plus compliqu\u00e9 pour tout le monde et qu'il y a vraiment pas la Pierre, ni sur le journaliste Nice les directeurs de publication quoique ce soit assez compliqu\u00e9 pour tout le monde les publics sont super ou encore par les jeunes expr\u00e8s c'est c'est vraiment pas \u00e9vident non je pense que, ils feront bien ce qu'ils peuvent, mais je pense que, ils feront pas de miracle, je pense surtout qu'il y a des places pour tous, qu'on n'est pas un seront en h\u00e9las que il y a une place pour tous que se recentrer sur ce que les m\u00e9dias font d\u00e9j\u00e0 bien, et surtout, mais l\u00e0 il faut plut\u00f4t s'adresse aux pouvoirs publics parce que j'y crois, je crois, la marcher au port public favoris\u00e9s. \r\nLa cr\u00e9ation de nouveaux m\u00e9dias parce qu'on va pas r\u00e9inventer avec des si voulez, on a, on a une fili\u00e8re, on a mis des gens qui sont un peu tous pareils, qu'on peut tous ces m\u00eames mais quand m\u00eame, si des gens super, peut-\u00eatre m\u00eame plus int\u00e9ressant que la moyenne, je sais pas mais on peut pas on peut pas inventer ce que les gens vont vouloir il faut il faut vraiment essayer de d'\u00eatre tr\u00e8s ouvert, de favoriser la cr\u00e9ation de nouveaux m\u00e9dias, d'investir dans les bons endroits, combien d'argent public non, voil\u00e0, c'est tout ce que g\u00e9n\u00e8re innovations dans le fond et dans la forme Guillaume Renouard. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:26:17) [83%] :\r\nOui, je r\u00e9agirais beaucoup de conseillers donn\u00e9s si si, j'en un qui vient en t\u00eate et moi ce qui me pla\u00eet vraiment Sheva et c'est le le Style subjectif et le fait de faire plaisir dans l'\u00e9criture quoi vraiment que un peu l'\u00e9cart que \u00e7a soit agr\u00e9able \u00e0 lire, qui, qui, un peu de folie qui est que \u00e7a soit plus litt\u00e9raire qui est n\u00e9cessaire, je pense que \u00e7a \u00e7a vraiment \u00e7a pla\u00eet, \u00e7a pla\u00eet aux Lecteurs, on a, on a envie d'abord quelque chose qui se tr\u00e9pidant qu'on n'ait pas envie de l\u00e2cher et l'\u00e9criture tr\u00e8s format\u00e9, acad\u00e9mique, il en faut mais bon, il y a un moment, donc c'est bien, c'est bien, c'est autre chose, donc si je pense que si des m\u00e9dias peuvent se distinguer, c'est, c'est en partie avec. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:26:50) [92%] :\r\nMot de la fin, Pierre Sofiane. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:26:52) [87%] :\r\nC'est juste un truc, c'est faites attention, les gars, quand vous avez des donn\u00e9es sous les mains, c'est pas forc\u00e9ment vrai assises ont \u00e9t\u00e9 malins, ils ont compris quelle \u00e9tait leur public, ils ont pas fait il y a du clic, on va y aller quand tout le monde nous dit de faire du cours, ils ont fait du long, voil\u00e0 c'est tout ce que j'admire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:27:06) [89%] :\r\nVoil\u00e0, \u00e7a sera le mot de la fin pour en savoir plus sur le livre que vous signez, c'est Va\u00efsse magazine du torchon punk \u00e0 l'empire m\u00e9diatique, c'\u00e9tait le le d\u00e9cryptage d'un nouveau site, je ne suis aux \u00e9ditions du Cygne, merci d'avoir compl\u00e9t\u00e9 donc un un signe un site international d'information dites pertinentes et parfois d\u00e9cal\u00e9s, nous avons tent\u00e9 dans mes dialogues en Direct d'enfer la radiographie bon week- end. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-10-05T06:02:49Z", "program": {"href": "/programs/89C5B2CC-294E-491A-A742-E22E2EA926D5", "id": "89C5B2CC-294E-491A-A742-E22E2EA926D5", "name": "M\u00e9dialogues"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Fischer, Thierry", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Fischer, Thierry (collaborateur RSR)", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A5E1C195-C475-476E-8784-36ADED595FB9", "internalArchiveId": "A5E1C195-C475-476E-8784-36ADED595FB9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Presse romande et \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales. Avec Denis Etienne, journaliste r\u00e9dacteur en chef adjoint \u00e0 la Tribune de Gen\u00e8ve", "publicationDate": "2015-10-03T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Denis, Etienne\r\nVos m\u00e9dias mettent en relief les enjeux de la campagne politique en vue des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales du 18 octobre. Cinqui\u00e8me invit\u00e9 de notre tour d'horizon dans les r\u00e9dactions romandes.\r\nAVEC \r\nDenis Etienne, journaliste r\u00e9dacteur en chef adjoint \u00e0 la Tribune de Gen\u00e8ve.", "durationSec": 497, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7098197", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423721.image", "thematicGeographicals": ["Suisse", "Gen\u00e8ve (canton)"], "thematicThemes": ["campagne \u00e9lectorale", "journaliste", "communication de l'information", "\u00e9lection f\u00e9d\u00e9rale", "journalisme", "presse quotidienne"], "thematicPersons": ["Tribune de Gen\u00e8ve"], "alternativeTitle": ["Presse romande et \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales / MED_2015-10-03T09:15:45_sequence-2", "M\u00e9dialogues du 03.10.2015"], "alternativeSummary": ["Vos m\u00e9dias mettent en relief les enjeux de la campagne politique en vue des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales du 18 octobre. Cinqui\u00e8me invit\u00e9 de notre tour d\u02b9horizon dans les r\u00e9dactions romandes.\n\nAvec Denis Etienne, journaliste r\u00e9dacteur en chef adjoint \u00e0 la Tribune de Gen\u00e8ve."], "variantIds": ["ece-7098197"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-19T12:16:36Z", "speechToTexts": ["12.11.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\nCampagne en vue des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, h\u00e9 bien, le 18 octobre approche vos m\u00e9dias semblent, c'est vrai, infatigable chaque canton, bien s\u00fbr, a ses particularit\u00e9s, notre coup de sonde dans les r\u00e9dactions romandes aujourd'hui, la Tribune de Gen\u00e8ve, Denis \u00c9tienne bonjour bonjour Thierry Fischer merci d'\u00eatre en Direct avec nous depuis notre Studio de Gen\u00e8ve, Denis \u00c9tienne vous \u00eates r\u00e9dacteur en chef adjoint pr\u00e9cis\u00e9ment \u00e0 la Tribune de Gen\u00e8ve, Denis \u00c9tienne, on va parler des particularit\u00e9s \u00e0 Gen\u00e8ve peut-\u00eatre parlons tout d'abord de l'actualit\u00e9 convocation urgente du Grand Conseil est -ce que concernant la migration je crois que c'\u00e9tait hier soir est -ce que c'est des signes distinctifs de cette campagne en vue des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales est -ce que \u00e7a s'inscrit dans ce mouvement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:47) [88%] :\r\nOui, disons -nous, vous savez qu'\u00e0 Gen\u00e8ve, on a en gros 3 blocs, un de ces 3 blocs, un tiers de de des suffrages revient \u00e0 bloc, qu'on peut appeler populistes emmen\u00e9 d'abord par le MCG, le Mouvement des Citoyens Genevois qui est alli\u00e9 \u00e0 l'UDC et puis eux ont choisi de faire une campagne qui n'est pas pr\u00e9sente tous les jours, mais qui font 2 3 coups, alors ils ont lanc\u00e9 d'une part, une initiative pour ne plus redistribuer l'imp\u00f4t \u00e0 la source, qui vient aux travailleurs frontaliers et puis c'\u00e9tait cette session extraordinaire sur l'immigration dont personne n'a compris exactement \u00e0 quoi elle servait et qui est ailleurs critiqu\u00e9 pour ses co\u00fbts, mais oui, bien s\u00fbr, on s'inscrit dans la campagne pour montrer qu'on est l\u00e0 pour prot\u00e9ger le citoyen et les fronti\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:30) [93%] :\r\nAlors avec un peu plus de distance Denis \u00c9tienne, quelles sont les enfin, voil\u00e0 les, les, les, les, les grands axes de de de cette campagne men\u00e9e \u00e0 Gen\u00e8ve pour d\u00e9crocher un si\u00e8ge \u00e0 Berne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:40) [88%] :\r\nBon, les grands axes, nous ce qu'il faut savoir, justement, je le disais, nous avons 3 blocs alors \u00e0 chacun son AXA : d'un c\u00f4t\u00e9 c'est le bloc le plus important c'est l'Entente PDC PLR qui, eux, parlent d'immigration mais surtout de prosp\u00e9rit\u00e9 \u00e9conomique, voire de Liens restaur\u00e9 avec l'Europe, on a l'autre bloc important, c'est d'ailleurs le plus repr\u00e9sent\u00e9 aux Chambres m\u00eame si cette effiloch\u00e9 durant ces 4 8 derni\u00e8res ann\u00e9es, c'est les Verts et le Parti socialiste, qui se battent pour un nouveau contrat est un contrat social, une politique et Taurus \u00e9nerg\u00e9tique plus douce et on a ce que le 3\u00e8me bloc que j'\u00e9voquais tout \u00e0 l'heure, la nouvelle force nomme -t-il MCG UDC donc Mouvement des Citoyens Genevois et UDC qui eux jouent plut\u00f4t justement sur les craintes qui peuvent \u00eatre li\u00e9es au aux migrations et la n\u00e9cessit\u00e9 de de se pr\u00e9server, se d\u00e9fend de se barricader. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:35) [89%] :\r\n3 blocs mais \u00e9norm\u00e9ment de candidats l\u00e0 aussi \u00e0 Gen\u00e8ve aussi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:39) [86%] :\r\nOui, \u00e0 Gen\u00e8ve, aussi, je dirais m\u00eame \u00e0 Gen\u00e8ve, particuli\u00e8rement, on a, on a plus de 180 candidats et surtout o\u00f9 on est champions, me semble -t-il, c'est les listes, on a 26 listes, alors j'ai cit\u00e9 avant 6 partis mais on nous avons 26 listes, il y a des listes apparent\u00e9es Pizza Hut, il y a des listes apparent\u00e9es, on va chercher vraiment l'\u00e9lecteur dans sa niche quand je d\u00e9niche je parle de segments de population sentant bien. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:05) [86%] :\r\nCassette r\u00e9dactionnelle pour la Tribune de Gen\u00e8ve, vous, vous avez fait, comment vous avez s\u00e9lectionn\u00e9 comment organiser des d\u00e9bats : comment \u00e7a fait du monde quand m\u00eame 100 pr\u00e8s de 180. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:14) [87%] :\r\nAlors je dirais que notre principe de base, c'est on suit tout et on fait tout, tous les mouvements, je parle pas forc\u00e9ment de la Petite Lise des Verts transfrontaliers a pass\u00e9 des Verts qui sont transfrontaliers par rapport \u00e0 d'autres mais on on suit toutes les conf\u00e9rences de presse d'abord, il y a un grand travail de ratissage de fond \u00e0 partir de l\u00e0 o\u00f9 on s\u00e9lectionne ce qui nous semble int\u00e9ressant et on arrive de temps \u00e0 autre, on suit au jour le jour, avec des gros dossiers il y en a un, vous est s\u00fbrement vu cette semaine 6 pages pleines sur comment devenir un parlementaire influent les grands enjeux de la prochaine l\u00e9gislative et puis les sp\u00e9cificit\u00e9s genevoises \u00e7a je parle pour le prix d'et puis sinon on est aussi tr\u00e8s actif sur notre site internet, o\u00f9 chaque pr\u00e9sident de parti cette fois au niveau national a pu dialoguer en Direct donc un Life Tchad comme on dit, avec le lecteur, on a une carte int\u00e8gre actif, canton par canton, on peut jouer, on peut, on a int\u00e9ress\u00e9 ses Lecteurs en lui proposant de pronostiquer, c'est une sorte de bourse aux pronostics qui nous permet, apr\u00e8s aussi d'avoir des id\u00e9es, on acc\u00e8de par le feu, femme Smartvote Akis ferm\u00e9 qui permet de se positionner par rapport aux candidats en pr\u00e9sence, bref beaucoup d'animation. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:28) [85%] :\r\nEst-ce que, comme \u00e7a, c'est dans beaucoup d'autres cantons je pense au Valais \u00e0 Fribourg \u00e0 vous est -ce que vous \u00eates associ\u00e9 \u00e0 la Real t\u00e9l\u00e9vision r\u00e9gionale pour organiser des d\u00e9bats je pense aller en bleu est -ce que vous faites un tandem pour organiser des d\u00e9bats, des rencontres avec le public, pourquoi pas, est -ce que \u00e7a aussi \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:46) [87%] :\r\nNon, en l'occurrence on a, on a au fond des plut\u00f4t des bons contacts et Cl\u00e9ment bleu mais ils sont pas \u00e9troit, on n'a pas senti n\u00e9cessaire des approches, eux ne nous ont pas approcher, on organise des d\u00e9bats, on l'a fait \u00e0 Gen\u00e8ve la m\u00eame fait en France voisine, on arrive \u00e0 remplir les salles et ce fut le cas pour un d\u00e9bat qu'on a fait le 23 septembre autour de du Parlement et puis des Liens avec l'Europe, on va refaire un d\u00e9bat entre les 2 tours mais les ses propres d\u00e9bat et. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:18) [86%] :\r\nEt \u00e7a, c'est pas parce que le le d\u00e9bat politique sur les mots et privatis\u00e9 c'est c'est une sous- traitance \u00e0 une \u00e0 une bo\u00eete priv\u00e9e, le d\u00e9bat politique sur les mobiles est -ce que \u00e7a pr\u00e9sente un obstacle pour vous, non parce qu'il est double d\u00e9bat Pel\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:30) [86%] :\r\nSur les bancs bleus, donc il y a, on va citer son nom, Pascal D\u00e9caillet, qui anime Gen\u00e8ve, \u00e0 chaud, mais la r\u00e9daction dirig\u00e9 par Laurent Keller qui fut d'ailleurs, je crois \u00e0 la RTS \u00e0 une \u00e9poque organise aussi des d\u00e9bats dans le cas des \u00e9lections et notamment ce fut le cas pour les \u00e9lections mais si municipales r\u00e9cemment \u00e0 Gen\u00e8ve, il nous invite d'ailleurs sur leur plateau, non, non, il y a pas de probl\u00e8me de personne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:53) [91%] :\r\nPas d'alliance, de toute mani\u00e8re, la r\u00e9daction de La Tribune de Gen\u00e8ve sera, comme toutes les r\u00e9dactions romandes sur le pont, le 18 octobre \u00e7a sera le coup de feu. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:05) [90%] :\r\nOui, coups de feu, donc nous on travaille vraiment dans un esprit multim\u00e9dia et puis il y a aussi, \u00e0 2 niveaux, il y a tout un tout \u00e0 segments de la r\u00e9daction, qui travaillera au niveau f\u00e9d\u00e9ral dans les cantons principaux et puis bien s\u00fbr au niveau local, on va aussi faire c'est original, un sondage en Guin\u00e9e \u00e0 la sortie des urnes, c'est-\u00e0-dire qu'on va demander via Internet \u00e0 tous ceux qui viennent de voter pour qu'ils ont vot\u00e9, on va revenir un maximum de donn\u00e9es entre le vendredi, le samedi et le dimanche, puisque beaucoup vote par Internet ou par correspondance et puis de les lundi, on aura une masse de donn\u00e9es pour arriver vraiment dans l'analyse fine et r\u00e9v\u00e9l\u00e9 ce qui a fait basculer si le Parlement bascule ou ce qui a fait que les forces se maintiennent. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:50) [94%] :\r\nCe qu'on peut souligner Denis \u00c9tienne, c'est que vous avez -vous fait tandem surtout avec une partie des forces de de 24 heures parce que vous appartenez au m\u00eame groupe d'\u00e9diteurs \u00e9videmment au niveau national, cela vous permet d'avoir, comme on dit dans le jargon, une certaine efficience oui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:09) [90%] :\r\nAvec nos cousins, moi je vous appelle nos cousins de 24 heures mais c'est un terme qui m'appartient \u00e0 moi en fait, c'est pas vraiment parce qu'on a le m\u00eame \u00e9diteur parce qu'on a le m\u00eame \u00e9diteur, que le matin en albanais avec lui on est \u00e0 20 Minutes a le m\u00eame \u00e9diteur, que nous, mais c'est parce que on s'est rendu compte que pour la mati\u00e8re mondial suisse et une grande partie de l'\u00e9conomie, on avait int\u00e9r\u00eat \u00e0 mettent nos forces au commun, autrement dit, plut\u00f4t que d'avoir 4 journalistes dans chaque r\u00e9daction qui s'occupe directement de la politique f\u00e9d\u00e9rale, on a fait une \u00e9quipe de de 8 personnes et nous travaillons main dans la main, alors c'est vrai que pour ceux qui sont des sujets suisses f\u00e9d\u00e9raux or bien s\u00fbr, l'arc l\u00e9manique on, on, voil\u00e0 on on a 2 fois plus de monde qu'on pourrait l'esp\u00e9rer, dans un autre cadre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:53) [89%] :\r\nDonc en jeu analyse concernant cette campagne en vue des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales surtout des r\u00e9sultats commenter le 18 heures direction plateformes num\u00e9riques, et puis le lendemain, le 19 dans l'\u00e9dition papier de La Tribune de Gen\u00e8ve, Denis \u00c9tienne, merci beaucoup de vous \u00eatre rendu disponibles pour les dialogues ce matin en Direct depuis notre Studio de Gen\u00e8ve qui vous souhaite de passer un excellent week- end. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-10-05T06:02:50Z", "program": {"href": "/programs/89C5B2CC-294E-491A-A742-E22E2EA926D5", "id": "89C5B2CC-294E-491A-A742-E22E2EA926D5", "name": "M\u00e9dialogues"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Fischer, Thierry", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Fischer, Thierry (collaborateur RSR)", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1462877", "internalArchiveId": "AA1509462858", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Le financement participatif", "publicationDate": "2015-10-03T00:00:00Z", "summary": "Sketch humoristique interpr\u00e9t\u00e9 par Vincent Veillon et Vincent Kucholl. Ce dernier interpr\u00e8te Serge Jacquet, contributeur sur un site de financement participatif, qui explique le but et le fonctionnement du crowdfunding.", "durationSec": 259, "genres": ["Cabaret, humour"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "thematicGeographicals": ["PLATEAU"], "thematicThemes": ["SKETCH", "HUMOUR", "FINANCEMENT PARTICIPATIF"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2017-08-06T22:13:07Z", "program": {"href": "/programs/4519", "id": "4519", "name": "26 minutes plus t\u00f4t"}, "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "DELL'AMBROGIO, Chiara", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistante de production", "name": "VIALA, Virginie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Acteur", "name": "KUCHOLL, Vincent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Acteur", "name": "VEILLON, Vincent", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1614597", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT020879", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1441018", "internalArchiveId": "AA1506440961", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2015-10-03T00:00:00Z", "durationSec": 1500, "genres": ["Sujets nationaux ou r\u00e9gionaux (politique...)"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "alternativeTitle": ["OUTRE-Zapping", "OUTRE-Zapping", "OUTRE-Zapping", "OUTRE-Zapping", "OUTRE-Zapping"], "variantIds": ["ece-7028352", "ece-7029054", "ece-7028141", "ece-7028388", "ece-7028374"], "isOnline": false, "remarks": "Derni\u00e8re \u00e9mission diffus\u00e9e la semaine pr\u00e9c\u00e9dente.", "lastModifiedDate": "2018-05-18T17:41:51Z", "program": {"href": "/programs/778", "id": "778", "name": "Outre-zapping"}, "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "BARBEY, Sandrine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistant de production", "name": "CRAUSAZ, Guillaume", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1600245", "isColor": true, "version": 1, "medium": {"id": "ZT019293", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1454444", "internalArchiveId": "AA1508454451", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2015-10-03T00:00:00Z", "summary": "S\u00e9bastien Rey fait d\u00e9couvrir les coulisses de la RTS. Les com\u00e9diens et humoristes Vincent Kucholl et Vincent Veillon et le r\u00e9alisateur Julian Nicole-Kay parlent du spectacle \u00ab 120\" pr\u00e9sente Pal\u00e9o \u00bb. Le chef de l'unit\u00e9 divertissement TV Thierry Ventouras fait le point sur les programmes de divertissement \u00e0 la RTS. Le r\u00e9alisateur Urs Egger, la com\u00e9dienne Miriam Stein, le com\u00e9dien Carlos Leal, le com\u00e9dien Maxim Mehmet et la responsable de l'unit\u00e9 fiction produite RTS Fran\u00e7oise Mayor pr\u00e9sentent la co-production international \"Gothard\" qui retrace l'histoire du percement du tunnel.", "durationSec": 693, "genres": ["Autres (information)"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7137820", "imageURL": "http://www.rts.ch/7137811.image", "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE", "VALAIS"], "thematicThemes": ["\u00c9MISSION DE T\u00c9L\u00c9VISION"], "thematicPersons": ["KUCHOLL, VINCENT", "VEILLON, VINCENT"], "thematicCorporations": ["RTS"], "alternativeTitle": ["Grand Angle", "Grand Angle", "Grand Angle", "Grand Angle", "Grand Angle", "Grand Angle", "Grand Angle", "Grand Angle", "Grand Angle", "Grand Angle", "Grand Angle"], "alternativeSummary": ["Grand Angle a rencontr\u00e9 Vincent Kucholl et Vincent Veillon pour parler de leur spectacle \u00ab 120\u2019\u2019 pr\u00e9sente Pal\u00e9o \u00bb qui sera diffus\u00e9 le 3 octobre \u00e0 20h40 sur RTS Deux. S\u00e9bastien Rey re\u00e7oit Thierry Ventouras pour nous pr\u00e9senter le programme des \u00e9missions de divertissement de cet automne et, pour finir, un reportage en Valais sur le tournage de \u00ab Gothard \u00bb, une co-production internationale qui retrace l\u2019\u00e9pop\u00e9e du percement de ce qui fut longtemps le plus long tunnel ferroviaire du monde!"], "variantIds": ["ece-7028129", "ece-7028360", "ece-7029086", "ece-7028165", "ece-7115462"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-24T11:42:37Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT020355\r\nDate de transcription : 24-JUL-16\r\nNom du mod\u00e8le : fre-rts\r\n\r\nLocuteur MS1 (10:00:15 > 10:00:25) [87%] : \r\nBonjour \u00e0 tous, bienvenue pour cette \u00e9mission grand angle nous vous emm\u00e8nerons tout \u00e0 l'heure sur le tournage de la fiction Gothard divertissement \u00e0 l'honneur avec notre invit\u00e9 qui arrive, on pourra se d'ailleurs tout de suite, voici les 2 Vincent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (10:00:25 > 10:00:32) [76%] : \r\nPourcent seconde au palais, la France compte pr\u00e9sente Pal\u00e9o quoi ce spectacle qu'on a cr\u00e9\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (10:00:32 > 10:00:42) [86%] : \r\nOn l'a cr\u00e9\u00e9, Julien, c'est \u00e7a, oui, on a cr\u00e9\u00e9, on l'a donn\u00e9, le 24 juillet sur la grande sc\u00e8ne du Pal\u00e9o Festival, c'\u00e9tait le vendredi soir \u00e0 21 heures 30.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT4 (10:00:42 > 10:00:43) [50%] : \r\nTravail au oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (10:00:46 > 10:00:55) [86%] : \r\nLe projet en cette Pal\u00e9o qui demande \u00e0 Vincent Kucholl et Vincent Veillon pour leur 40\u00e8me de monter un spectacle sur l'histoire de Pal\u00e9o et dans le cas de cette soir\u00e9e- l\u00e0, on fait ce qu'on a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (10:00:55 > 10:01:13) [92%] : \r\nFait c'est qu'on a greff\u00e9 des cam\u00e9ras suppl\u00e9mentaires pour faire une vraie captation pour le support d'un DVD et d'un support t\u00e9l\u00e9visuel pour commencer pour son ou sur la carte d'identit\u00e9 du festival depuis donc 39 ans durant 6 jours cette cette ann\u00e9e Pal\u00e9o est au centre de la Suisse romande.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (10:01:13 > 10:01:47) [84%] : \r\nLe spectacle s'articule de la m\u00eame mani\u00e8re que que le spectacle sur la Suisse, c'est-\u00e0-dire que, on fait une sorte de conf\u00e9rence sur un sujet, on n'a pas grand sens, le Pal\u00e9o Festival voil\u00e0, au lieu de la Suisse, et donc on va faire le tour de tous les aspects du festival, on aborde son histoire : d'abord, son organisation, son syst\u00e8me de de s\u00e9curit\u00e9, on en parle souvent de la s\u00e9curit\u00e9 du Pal\u00e9o vers\u00e9es lors de ce sketch sur la s\u00e9curit\u00e9 lorsqu'on aborde le plan pluie puisque cette ann\u00e9e mon constitutifs d'une s\u00e9curit\u00e9 difficile \u00e0 qu'une averse plante \u00e9norme nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (10:01:47 > 10:01:55) [73%] : \r\nTomber sur la gueule, 8 son gagner le concours de la rapidit\u00e9 du t-shirt mouill\u00e9 dans le de la chemise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (10:01:55 > 10:02:03) [57%] : \r\nVous allez avoir du poste, mais j'ai qu'une chemise merde de c'est c'est la position c'est Bonnard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (10:02:03 > 10:02:18) [85%] : \r\nAlors ce spectacle, contrairement au pr\u00e9c\u00e9dent ou \u00e0 ce qu'on vous aide dans 100 20 secondes \u00e0 la radio, c'\u00e9tait l'occasion d'ouvrir 27 une grande sc\u00e8ne la grande sc\u00e8ne de Pal\u00e9o vraiment porte bien son nom et on a eu envie de partager cet espace de jeux avec des camarades, plusieurs maisons.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (10:02:18 > 10:02:23) [68%] : \r\nVous, vous votez pour l'avoir il m'arrive, Bastien \u00e9tait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (10:02:23 > 10:02:48) [81%] : \r\nSenda, chercheur et qui est Basten Becker et qui est Basile Buch\u00e8re l'occurrence dans ce spectacle, parce qu'on n'avait pas envie de de l'inviter pour qu'ils viennent faire du bassin Baker etc, ce sera petit coup trop pr\u00e9texte on a profit\u00e9 de l'occasion pour le faire lui- m\u00eame avoir un peu de hauteur d'autocritique sur son personnage de le chanteur \u00e0 succ\u00e8s roman on le faisant jouer un chanteur \u00e0 succ\u00e8s suisse allemand.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (10:02:52 > 10:03:02) [65%] : \r\nIl plein id\u00e9es avec Juliette, je veux dire de plus, l'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (10:03:06 > 10:03:07) [69%] : \r\nQui se demande ce que veut dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (10:03:07 > 10:03:20) [82%] : \r\nEt qui est parce que tu l'as dit 3 fois la revue on ne neurones \u00e0 The autrement dit, connu \u00e9galement sous le nom de voil\u00e0 parce que peut-\u00eatre que les t\u00e9l\u00e9spectateurs de grand temps ne sont pas parfaitement bilingue, contrairement \u00e0 toi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (10:03:20 > 10:03:24) [64%] : \r\nJe, bien je ne dirai rien ce qui \u00eatre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (10:03:24 > 10:03:59) [88%] : \r\nLa difficult\u00e9 que j'ai trouv\u00e9, pour moi, c'est qu'on est dans une sur un dispositif de captation de concerts et que l\u00e0 on devait traduire quelque chose qui est un spectacle et qui est donc un spectacle vivant avec tellement d'autres param\u00e8tres qui fait que tout d'un coup bas, on est un tout petit peu pris de court, quoi, parce qu'on est l\u00e0, que le soir, on d\u00e9coupe la lumi\u00e8re qui baisse la lumi\u00e8re du jour qui s'en va et la lumi\u00e8re qui arrive de la sc\u00e8ne et on est tout de suite en train de d\u00e9couvrir tous ensemble quelques petites choses un peu particuli\u00e8re dont cette pluie qui va tomber en plein milieu du spectacle et \u00e7a, tout \u00e0 coup, a, on n'a aucune emprise l\u00e0- dessus, quoi, on vit la chose, on voit comment eux se sont sortis et c'est assez remarquable quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (10:03:59 > 10:04:05) [67%] : \r\nOn n'a pas peur et pour un ciel la m\u00e8re d'un gar\u00e7on.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (10:04:07 > 10:04:10) [86%] : \r\nSortie pendant le spectacle avant donc tout \u00e0 l'heure du fait d'RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (10:04:10 > 10:04:24) [85%] : \r\n2 et cette bien va en parler justement de ces de Vincent qui sont \u00e0 l'honneur aujourd'hui sur la RTS avec vous reste bonjour bonjour S\u00e9bastien, vous \u00eates responsable du divertissement, alors il y a, on l'a vu ce spectacle enregistr\u00e9 au Pal\u00e9o et sera diffus\u00e9e tout \u00e0 l'heure sur RTS 2 mais pas seulement au jour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (10:04:24 > 10:05:19) [87%] : \r\nC'est \u00e7a, pas seulement parce qu'effectivement en f\u00eate, c'est la f\u00eate au Vincent et \u00e0 partir de 20 heures 10 on va les retrouver sur RTS Un pour un 26 minutes en Direct dans lequel peut-\u00eatre tout va \u00eatre arriv\u00e9 donc ce soir invite vraiment nos t\u00e9l\u00e9spectateurs \u00e0 ne pas quitter la RTS pour profiter en fait de grands moments de rire et puis l'actualit\u00e9 un petit peu piquant, peut-\u00eatre, il y a un peu de pression, peut-\u00eatre en Direct il y a pas de pression parce qu'on a affaire \u00e0 de vrais professionnels, donc en m\u00eame temps c'est sous toit mais on le dirait que c'est du Direct, donc a cette \u00e9motion fabuleuse du Direct et qui am\u00e8ne effectivement une grande soir\u00e9e RTS RTS de avec les Vincent depuis septembre, \u00e7a passe le samedi soir, \u00e9norme succ\u00e8s \u00e9norme succ\u00e8s, les audiences sont croissantes fid\u00e9lisation aupr\u00e8s du public en m\u00eame temps il y a une vraie qualit\u00e9 je pense que \u00e7a faisait longtemps que la RTS attendez, on va dire ce donc anim\u00e9 autour de l'actualit\u00e9 avec un regard un peu diff\u00e9rent, puis un regard qui collent vraiment bien en m\u00eame temps aussi avec les attentes Le Temps modernes ce que nous sommes aujourd'hui est-ce que les Romands ont fait vivent dans leur quotidien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (10:05:19 > 10:05:23) [83%] : \r\nAutre rendez- vous, le retour comme d'habitude 2 g\u00e9n\u00e9rations.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (10:05:23 > 10:06:55) [88%] : \r\nAlors tout \u00e0 fait \u00e0 partir du 21 novembre \u00e0 20 heures 40 \u00e0 peu pr\u00e8s apr\u00e8s 26 minutes on retrouvera pour 4 semaines d'affil\u00e9e g\u00e9n\u00e9ration c'est une \u00e9mission vraiment bien rod\u00e9, o\u00f9 on retrouve nos people nous diraient notre actualit\u00e9 romande qui a fait d\u00e9bat ces derni\u00e8res d\u00e9cennies des ann\u00e9es 60 jusqu'\u00e0 nos jours et puis c'est des \u00e9missions qui sont envol\u00e9s qui sont amusants qui sont dr\u00f4les et puis qui nous font visiter justement un petit peu ce que la Suisse romande a eu comme particularismes et particularit\u00e9s au travers et au fil des ann\u00e9es donc j'invite vraiment nos t\u00e9l\u00e9spectateurs qui d'ailleurs sont plus en plus fid\u00e8les \u00e0 ce rendez- vous de g\u00e9n\u00e9rations \u00e0 venir nous suivre \u00e0 partir du 21 novembre et l'autre rendez- vous \u00e0 mettre en avant, \u00e9videmment, \u00e0 chaque fois au niveau du divertissement, tout \u00e0 fait le retour de descente en cuisine aussi, \u00e0 partir du 4 d\u00e9cembre qui sera de retour sur l'antenne, et puis \u00e7a nous am\u00e8nera comme \u00e7a gentiment jusqu'\u00e0 la grille des f\u00eates en ap\u00e9ritif anglaise c'est exactement, voil\u00e0, c'est la musique douce, l'ouverture, en fait des papys lire, il me semble qu'on va peut-\u00eatre vous retrouvez aussi pendant d\u00e9faite n'est-ce pas c'est la avec l'unit\u00e9 sp\u00e9ciale mais \u00e7a c'est \u00e0 vous d'en parler, mais oui, tout \u00e0 fait, Amal d'\u00e9t\u00e9 sp\u00e9cial pour la 11\u00e8me \u00e9dition l\u00e0 aussi un grand S\u00e9bastien qui va nous accompagner en fait sur des moments culinaires de jeu de joie et d'amusement et l\u00e0 aussi, bien \u00e9videmment, les t\u00e9l\u00e9spectateurs sont toujours friands de ces moments-l\u00e0 et nous le rendent bien en terme d'audience qui d\u00e9faite avec d'autres d\u00e9couvertes m\u00eame des nouveaut\u00e9s absolument tout \u00e0 fait, on va voir, slam, cette \u00e9mission produite par France 3 qu'on va retrouver sous une veste romande \u00e0 partir de l\u00e0, sur la grille des f\u00eates sera diffus\u00e9e en Access pour 10 \u00e9pisodes anim\u00e9e par M\u00e9lanie Freymond, une \u00e9mission aux couleurs romandes Oumou aux saveurs vraiment avec des candidats romands, donc \u00e7a, \u00e7a va \u00eatre aussi une grande, grande nouveaut\u00e9, mais pas tous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (10:06:56 > 10:07:00) [91%] : \r\nEt puis on va terminer cette interview Thierry Honduras avec le 31 d\u00e9cembre parce que l\u00e0 aussi ce sera grande soir\u00e9e de f\u00eate.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (10:07:00 > 10:07:16) [88%] : \r\nAlors, grande soir\u00e9e de f\u00eate exactement Brigitte recettes Thierry Romanov \u00e7a va \u00eatre une soir\u00e9e haute en couleurs et qui nous permettra au travers d'un b\u00eatisier aussi des meilleurs moments de la RTS plus ce 31 d\u00e9cembre cl\u00f4turer une ann\u00e9e autant couleur et tr\u00e8s divertissant, comme \u00e0 son habitude, Brigitte Rosset \u00e0 l'honneur \u00e0 Brigitte Rosset \u00e0 l'honneur avec Thierry tout \u00e0 fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (10:07:16 > 10:07:31) [84%] : \r\nOn se r\u00e9jouit des coudes, tout ceci est donc le 31 d\u00e9cembre merci beaucoup Thierry en terrasse, nous avons fait envie merci S\u00e9bastien, on ne manquera pas, donc tous ses rendez- vous pour l'instant, on va se projeter encore un peu plus loin avec cette fiction, actuellement en tournage sur le percement du tunnel du Gothard, vous allez sur le tournage regardez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (10:07:34 > 10:07:47) [93%] : \r\nAnglais qu'en fait la derni\u00e8re station du train avant que les gens doivent changer sur les chevaux pour aller \u00e0 la au chantier du Gothard.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (10:07:50 > 10:08:21) [84%] : \r\nJ. si Anna et elle est la fille de du charretier du village de chez oui et, en fait, elle sait que le Gothard : le tunnel va changer tout, parce que comme il y a le tunnel, on a, on n'a plus besoin des chevaux qui vont sur la montagne alors elle sait que ce sera dur pour elle, mais quand m\u00eame, elle est jeune et elle est, elle est courir est-ce que \u00e7a va donner, il fait la connaissance de Max et DE-Tomaso H\u00e9l\u00e8ne bien les 2 mecs et donc le 3 honte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (10:08:22 > 10:08:24) [89%] : \r\nOn beaucoup de plaisir ensemble.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (10:08:24 > 10:08:30) [61%] : \r\nMais quand on est sur 3 ans serait depuis d\u00e9cembre et on retrouve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (10:08:32 > 10:09:04) [82%] : \r\nJulie Fabre, Louis Favre, qui est donc l'ing\u00e9nieur qui est la t\u00eate pensante de ce tunnel du Gothard, le 1er tunnel du Gothard, celui qui a \u00e9crit, qui a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9e au Xe si\u00e8cle et ce chef du Fatah qui est mort \u00e0 l'int\u00e9rieur du tunnel et qui n'a pas pu voir la fin du tunnel malheureusement membres et les r\u00f4les de Max but Maximilian et ing\u00e9nieurs d'Allemagne qui est bien \u00e0 suisse pour travailler au Tounel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (10:09:06 > 10:09:36) [87%] : \r\nAlors l\u00e0 on voit l'arriv\u00e9e de Louis Fabre et pas sur l'emplacement o\u00f9 les travaux vont commencer et en fait c'est aussi essentiellement la rencontre entre Louis Fabre est l'un des personnages principaux du film qui Maximilien puisque l'un repr\u00e9sente voil\u00e0 l'entit\u00e9 patronal le chef et l'autre repr\u00e9sente un petit peu les ouvriers et Maximilien ne sait pas que je suis Louis Favoreux et il se permet de me tenir une le\u00e7on et donc je me permets de lui en donner une, \u00e0 mon tour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (10:09:37 > 10:09:47) [60%] : \r\nTu verras Pierre qui suivent lorsque et on est aussi bon que, et c'est le plus grand d\u00e9faut, pas une race.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (10:09:47 > 10:09:59) [90%] : \r\nDisons une tr\u00e8s grosse production si on pense que c'est une production suisse, bon, on est en co- production avec l'Allemagne, avec l'Autriche, mais c'est vrai qu'un budget pareil, c'est assez rare pour un projet qui serait en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (10:10:04 > 10:10:48) [84%] : \r\nParce qu'on va aussi tourn\u00e9 pr\u00e8s de Prague on va b\u00e2tir toutes, toutes, toutes, le tunnel ext\u00e9rieur le chantier et les les 200 m\u00e8tres de temps o\u00f9 on boit qu'on comment ils attaquent, ils attaquent les pierres le le granit, \u00e7a, \u00e7a va se tourner en Studio \u00e0 Cologne et j'esp\u00e8re que quand les gens ont vu ce film, en traversant le Gothard, ils vont penser diff\u00e9remment de de de ce tunnel parce que c'\u00e9tait d'une c\u00f4t\u00e9 une r\u00e9ussite technique \u00e9norme, ils ont commenc\u00e9 \u00e0 travailler des 2 c\u00f4t\u00e9s du sud et du Nord, et se sont rat\u00e9s par 30 centim\u00e8tres incroyable.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (10:10:48 > 10:10:49) [77%] : \r\nQuoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (10:10:49 > 10:11:04) [93%] : \r\nMoi je pense que c'est une tr\u00e8s tr\u00e8s bonne histoire, je pense que c'est une histoire qui peut plaire au grand nombre au grand public, c'est une histoire tr\u00e8s suisse tr\u00e8s remont\u00e9e tr\u00e8s suisse en m\u00eame temps, les trains, la passion des trains, les histoires d'amour, je pense que tous les ingr\u00e9dients sont l\u00e0 pour pour faire un tr\u00e8s beau rendez-.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (10:11:07 > 10:11:13) [81%] : \r\nVoil\u00e0, merci Laurent suivi cette \u00e9mission grand angle, rendez- vous samedi prochain, d'ici l\u00e0, je vous souhaite de passer une tr\u00e8s belle journ\u00e9e va.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2015-10-03T10:51:31Z", "program": {"href": "/programs/59", "id": "59", "name": "Grand Angle"}, "contributors": [{"function": "Producteur", "name": "HERBEZ, C\u00e9dric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "REY, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "POULIQUEN, Yves", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1609709", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT020355", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1445240", "internalArchiveId": "AA1507445201", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Menu pour tous", "publicationDate": "2015-10-03T00:00:00Z", "summary": "S\u00e9bastien Rey re\u00e7oit ses candidats Marc Perrudet, Murielle Delabay et Jo\u00ebl Carruzzo, et ses chroniqueurs, les cuisiniers Anita Lalubie et Gregory Schaad-Jackson, et le sommelier Gilles Besse pour un jeu sur l'art culinaire et la pr\u00e9paration des recettes de cuisine des \"Rouleaux d'\u00e9t\u00e9\", du \"Curry de pois chiches et c\u00f4telettes d'agneau grill\u00e9es\" et du \"Banoffee pie\".", "durationSec": 2672, "genres": ["Jeux, concours"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7138232", "imageURL": "http://www.rts.ch/7138224.image", "thematicGeographicals": ["PLATEAU"], "thematicThemes": ["RECETTE CULINAIRE", "JEU T\u00c9L\u00c9VIS\u00c9"], "alternativeTitle": ["Al dente", "Menu pour tous", "Al dente", "Menu pour tous", "Al dente", "Menu pour tous", "Al dente", "Menu pour tous", "Menu pour tous"], "alternativeSummary": ["Menu pour tous", "Trois candidats s'affrontent pour gagner des prix tr\u00e8s attractifs et mettent \u00e0 l'\u00e9preuve leur savoir-faire et leurs connaissances culinaires. S\u00e9bastien Rey anime l'\u00e9mission pendant que Anita Lalubie et Gregory Schaad Jackson concoctent un menu complet", "Menu pour tous", "Trois candidats s'affrontent pour gagner des prix tr\u00e8s attractifs et mettent \u00e0 l'\u00e9preuve leur savoir-faire et leurs connaissances culinaires. S\u00e9bastien Rey anime l'\u00e9mission pendant que Anita Lalubie et Gregory Schaad Jackson concoctent un menu complet", "Menu pour tous", "Trois candidats s'affrontent pour gagner des prix tr\u00e8s attractifs et mettent \u00e0 l'\u00e9preuve leur savoir-faire et leurs connaissances culinaires. S\u00e9bastien Rey anime l'\u00e9mission pendant que Anita Lalubie et Gregory Schaad Jackson concoctent un menu complet", "Menu pour tous", "Des l\u00e9gumes d'\u00e9t\u00e9 et une grillade de c\u00f4telettes d'agneau avec des pois chiches au curry, sans oublier un succulent dessert; un menu pr\u00e9sent\u00e9 par Gr\u00e9gory.", "Trois candidats s'affrontent pour gagner des prix tr\u00e8s attractifs et mettent \u00e0 l'\u00e9preuve leur savoir-faire et leurs connaissances culinaires. S\u00e9bastien Rey anime l'\u00e9mission pendant que Anita Lalubie et Gregory Schaad Jackson concoctent un menu complet"], "variantIds": ["ece-7028054", "ece-7028143", "ece-7028086", "ece-7029051"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-01-14T10:18:20Z", "subTitles": ["10:00:00:00  10:00:01:10\r\n...\r\n\r\n10:00:01:14  10:00:04:17\r\n   -\"Al dente\", sur la RTS...\r\n\r\n10:00:05:00  10:00:06:11\r\n           Avec Coop.\r\n\r\n10:00:08:01  10:00:10:01\r\n        Les vins suisses.\r\n\r\n10:00:11:10  10:00:12:15\r\n             Miele.\r\n\r\n10:00:14:18  10:00:18:07\r\n Et les recettes de Betty Bossi.\r\n\r\n10:00:18:11  10:00:32:11\r\n...\r\n\r\n10:00:32:15  10:00:37:03\r\n           \"Al dente\",\r\n   pr\u00e9sent\u00e9 par S\u00e9bastien Rey.\r\n\r\n10:00:37:08  10:00:38:21\r\n       Le public applaudit\r\n\r\n10:00:39:02  10:00:40:08\r\n{\\an1}-Bonsoir \u00e0 tous !\r\n\r\n10:00:40:12  10:00:44:23\r\nBienvenue, merci de nous rejoindre\r\n   sur le plateau d'\"Al dente\".\r\n\r\n10:00:45:04  10:00:49:23\r\nL'\u00e9mission qui garantit de passer un\r\nagr\u00e9able moment culinaire et ludique.\r\n\r\n10:00:50:04  10:00:53:18\r\n    Aujourd'hui, notre menu va\r\n    vous int\u00e9resser forc\u00e9ment:\r\n\r\n10:00:53:23  10:00:55:21\r\n    c'est la cuisine pour tous.\r\n\r\n10:00:56:02  10:01:01:02\r\n Que vous soyez v\u00e9g\u00e9tarien, que vous\r\nayez des allergies, de l'intol\u00e9rance,\r\n\r\n10:01:01:07  10:01:03:10\r\n  vous passerez une belle soir\u00e9e.\r\n\r\n10:01:03:14  10:01:05:23\r\nSoyons francs quand m\u00eame: \u00e0 la fin,\r\n\r\n10:01:06:04  10:01:09:17\r\n y a que moi qui d\u00e9guste les plats\r\n        d'Anita et Gregory.\r\n\r\n10:01:09:22  10:01:11:03\r\n           C'est parti !\r\n\r\n10:01:13:07  10:01:14:21\r\n         C'est vrai, \u00e7a !\r\n\r\n10:01:15:02  10:01:16:12\r\n-On verra.\r\n                      -On verra.\r\n\r\n10:01:16:17  10:01:17:22\r\n          -D'accord.\r\n\r\n10:01:18:03  10:01:20:16\r\n       Salut, tous les deux !\r\n                   -Salut, S\u00e9bastien.\r\n\r\n10:01:20:21  10:01:24:21\r\n -Dans votre m\u00e9tier de cuisinier,\r\n   \u00eates-vous souvent confront\u00e9s\r\n\r\n10:01:25:02  10:01:29:00\r\n      au probl\u00e8me de cuisiner\r\n pour des personnes intol\u00e9rantes ?\r\n\r\n10:01:29:05  10:01:33:06\r\n  Est-ce difficile ? Trouve-t-on\r\n  la m\u00eame qualit\u00e9 de produits ?\r\n\r\n10:01:33:11  10:01:34:18\r\n        Et de r\u00e9alisation ?\r\n\r\n10:01:34:23  10:01:37:02\r\n{\\an1}-Clairement, oui, franchement.\r\n\r\n10:01:37:07  10:01:39:05\r\n{\\an3}            -C'est la m\u00eame qualit\u00e9.\r\n\r\n10:01:39:10  10:01:42:03\r\n{\\an1}-Tu peux arriver\r\n\u00e0 avoir la m\u00eame qualit\u00e9.\r\n\r\n10:01:42:08  10:01:46:10\r\n{\\an1}J'ai travaill\u00e9 pas mal de produits\r\nsans gluten, sans lactose.\r\n\r\n10:01:46:14  10:01:50:10\r\n{\\an1}J'ai fait des tartes au citron\r\nsans gluten merveilleuses.\r\n\r\n10:01:50:14  10:01:51:21\r\n        -Gregory ?\r\n\r\n10:01:52:02  10:01:56:18\r\n{\\an3}  -Dans lecatering,il y a toujours\r\n  des gensqui ont des intol\u00e9rances.\r\n\r\n10:01:56:23  10:01:58:04\r\n{\\an1}-Le traiteur ?\r\n\r\n10:01:58:09  10:02:03:04\r\n{\\an3}   -Oui, et il faut toujours pr\u00e9voir\r\n   quelque chose pour tout le monde.\r\n\r\n10:02:03:09  10:02:07:21\r\n-Si vous avez des gens qui viennent\r\n  manger et qui sont intol\u00e9rants,\r\n\r\n10:02:08:02  10:02:11:15\r\n         on a la solution\r\n   et vous verrez, c'est g\u00e9nial.\r\n\r\n10:02:11:20  10:02:13:01\r\n     -Exactement.\r\n\r\n10:02:13:06  10:02:17:22\r\n{\\an1}Plusieurs personnes m'ont demand\u00e9\r\nde r\u00e9aliser un menu plus sp\u00e9cifique,\r\n\r\n10:02:18:03  10:02:21:06\r\nqu'ils pourraient partager\r\n   avec leurs convives,\r\n\r\n10:02:21:11  10:02:25:04\r\n{\\an1}intol\u00e9rants au gluten,\r\nau lactose, voire v\u00e9g\u00e9tariens.\r\n\r\n10:02:25:09  10:02:30:01\r\n{\\an1}Avec Gregory, on a d\u00e9cid\u00e9 de faire\r\nce fameux menu pour tout le monde.\r\n\r\n10:02:30:06  10:02:34:00\r\n{\\an1}Et aujourd'hui, croyez-moi, \r\ntout le monde va se r\u00e9galer.\r\n\r\n10:02:34:05  10:02:38:13\r\n{\\an1}On va faire des rouleaux d'\u00e9t\u00e9\r\nsavoureux, avec une sauce id\u00e9ale.\r\n\r\n10:02:38:18  10:02:40:18\r\n{\\an1}Je ne trouve pas d'autre mot.\r\n\r\n10:02:40:23  10:02:45:03\r\n{\\an1}On va \u00e9galement faire un curry \r\nd'agneau, heu, de pois chiches.\r\n\r\n10:02:45:08  10:02:46:17\r\n{\\an1}On aura de l'agneau.\r\n\r\n10:02:46:22  10:02:50:19\r\n{\\an1}Un curry de pois chiches aromatique\r\navec plein de saveurs.\r\n\r\n10:02:51:00  10:02:54:01\r\n{\\an1}C'est consistant,\r\nid\u00e9al pour les v\u00e9g\u00e9tariens.\r\n\r\n10:02:54:06  10:02:57:00\r\n{\\an1}Pour les autres,\r\ndes c\u00f4telettes d'agneau.\r\n\r\n10:02:57:05  10:03:01:05\r\n{\\an1}Et on termine avec unbanoffee pie,\r\nune sp\u00e9cialit\u00e9 anglaise\r\n\r\n10:03:01:10  10:03:03:11\r\n{\\an1}\u00e0 la banane et au caramel.\r\n\r\n10:03:03:15  10:03:06:09\r\n       -Int\u00e9ressant, \r\n   ce menu pour tout le monde,\r\n\r\n10:03:06:13  10:03:08:10\r\n       pour tous vos invit\u00e9s.\r\n\r\n10:03:08:14  10:03:11:09\r\n         Bon, je vais\r\n   lancer une nouvelle mode.\r\n\r\n10:03:11:13  10:03:12:13\r\n{\\an1}-Laquelle ?\r\n\r\n10:03:12:18  10:03:14:11\r\n      -Je suis \"cocktailien\".\r\n\r\n10:03:14:16  10:03:17:13\r\n          Je ne consomme\r\n   que les cocktails de Gilles.\r\n\r\n10:03:17:18  10:03:19:02\r\n             Que voici !\r\n\r\n10:03:20:19  10:03:23:01\r\n                      Salut, Gilles.\r\n               -Salut, S\u00e9bastien.\r\n\r\n10:03:23:06  10:03:25:23\r\n             -Alors, mon ami Gilles.\r\n        -J'ai pr\u00e9par\u00e9\r\n\r\n10:03:26:04  10:03:28:19\r\n un cocktail sans gluten\r\n    et sans lactose.\r\n\r\n10:03:29:00  10:03:31:02\r\n          S\u00e9bastien rit\r\n  Avec des produits\r\n\r\n10:03:31:07  10:03:32:23\r\n     tr\u00e8s bons pour la sant\u00e9.\r\n\r\n10:03:33:04  10:03:34:11\r\n{\\an3}                    -J'en doute pas.\r\n\r\n10:03:34:16  10:03:36:09\r\n{\\an1}-Il s'appelle \"Gin...\"\r\n\r\n10:03:36:13  10:03:38:23\r\n                     -Gin... tonic.\r\n       -Non.\r\n\r\n10:03:39:04  10:03:41:00\r\n                   -Non ?\r\n-Y a du gin dedans.\r\n\r\n10:03:41:05  10:03:43:04\r\n{\\an1}\"Ginette et Basile.\"\r\n\r\n10:03:43:09  10:03:45:05\r\n{\\an1}Parce qu'il y a du basilic.\r\n\r\n10:03:45:10  10:03:46:14\r\n{\\an3}                        -J'ai pens\u00e9.\r\n\r\n10:03:46:19  10:03:48:23\r\n{\\an3}                       Gin: Ginette,\r\n                    Basile: basilic.\r\n\r\n10:03:49:04  10:03:52:01\r\n{\\an3}                         Cette ann\u00e9e\r\n           continue d'\u00eatre \u00e9tonnante\r\n\r\n10:03:52:06  10:03:54:10\r\n           au niveau\r\n     des noms de cocktails.\r\n\r\n10:03:54:14  10:03:59:11\r\n-Exactement, une ann\u00e9e tr\u00e8s po\u00e9tique\r\n pour la mixologie que je pratique.\r\n\r\n10:03:59:16  10:04:01:05\r\n        Je suis mixologue.\r\n\r\n10:04:01:10  10:04:03:05\r\n    Je mets dans mon shaker...\r\n\r\n10:04:03:10  10:04:05:11\r\n   D\u00e8s que \u00e7a finit par \"ogue\",\r\n\r\n10:04:05:16  10:04:06:21\r\n       j'adore.\r\n\r\n10:04:07:02  10:04:10:08\r\nJe mets dans mon cocktail\r\nun peu de... basil... ic.\r\n\r\n10:04:10:17  10:04:13:08\r\n{\\an1}Bien pass\u00e9 dans le pilon\r\n\r\n10:04:13:12  10:04:15:01\r\n{\\an1}que je viens de faire.\r\n\r\n10:04:15:06  10:04:17:13\r\n{\\an1}J'y ajoute du jus de citron.\r\n\r\n10:04:21:11  10:04:23:03\r\n     -C'est mieux, je pense.\r\n\r\n10:04:23:08  10:04:24:23\r\n{\\an3}             -Sinon tout d\u00e9gringole.\r\n\r\n10:04:25:04  10:04:27:08\r\n{\\an1}Le citron bien acide, bien vif.\r\n\r\n10:04:27:12  10:04:29:20\r\n{\\an1}Un peu de sucre, pour attendrir.\r\n\r\n10:04:30:11  10:04:33:00\r\n{\\an1}-Donc on a mis Basile avec Ginette.\r\n\r\n10:04:33:05  10:04:36:01\r\n{\\an3}                  -Basile et Ginette\r\n              sont dans les gla\u00e7ons.\r\n\r\n10:04:36:06  10:04:38:22\r\n{\\an1}Ils les font fondre, d'ailleurs.\r\n\r\n10:04:39:03  10:04:41:16\r\n{\\an1}C'est chaud l\u00e0-dedans,\r\nje peux te dire.\r\n\r\n10:04:41:21  10:04:43:14\r\n{\\an1}Ensuite, il manque quoi ?\r\n\r\n10:04:43:19  10:04:45:11\r\n{\\an1}H\u00e9 ! On avait pas mis...\r\n\r\n10:04:45:15  10:04:47:02\r\n{\\an3}                 -La petite touche.\r\n\r\n10:04:47:07  10:04:50:18\r\n{\\an1}-On avait pas mis Ginette,\r\nmais je la dose un peu.\r\n\r\n10:04:50:23  10:04:52:19\r\n      Sinon, \u00e7a va exag\u00e9rer.\r\n\r\n10:04:53:00  10:04:55:13\r\nDonc, j'ai bien calcul\u00e9 mes doses.\r\n\r\n10:04:55:18  10:04:58:20\r\n{\\an3}                         L\u00e0, je mets\r\n         trois bonnes petites doses.\r\n\r\n10:04:59:01  10:05:00:14\r\n{\\an3}               Et voil\u00e0 le travail !\r\n\r\n10:05:00:19  10:05:02:13\r\n     Une cuill\u00e8re cliquette\r\n\r\n10:05:02:18  10:05:03:23\r\nOh, pardon.\r\n\r\n10:05:04:04  10:05:06:07\r\n{\\an3}        -On passe le tout au shaker.\r\n\r\n10:05:06:11  10:05:08:23\r\n{\\an1}-Le gin, c'est la boisson\r\n\r\n10:05:09:04  10:05:10:13\r\n{\\an3}                  le plus \u00e0 la mode.\r\n\r\n10:05:10:18  10:05:12:12\r\n{\\an3}           On trouve des bars \u00e0 gin,\r\n\r\n10:05:12:17  10:05:15:11\r\n{\\an1}\u00e0 Londres, o\u00f9 il n'y a que du gin.\r\n\r\n10:05:15:16  10:05:17:12\r\n{\\an1}C'est la boissontrendy.\r\n\r\n10:05:17:17  10:05:20:09\r\n{\\an3}           -Si vous allez \u00e0 Londres,\r\n                      n'h\u00e9sitez pas.\r\n\r\n10:05:20:13  10:05:22:22\r\n{\\an3}  \"J'aimerais un Ginette et Basile.\"\r\n\r\n10:05:23:03  10:05:25:18\r\n{\\an1}-Exactement, fait par Gilles Besse.\r\n\r\n10:05:25:23  10:05:28:05\r\n{\\an3}     D'ailleurs, je m'appelle Gilles\r\n\r\n10:05:28:10  10:05:31:01\r\n            car mon p\u00e8re \u00e9tait \r\n           \u00e0 Londres \u00e0 l'\u00e9poque.\r\n\r\n10:05:31:06  10:05:34:21\r\n{\\an3}        Un gin s'appelait Gill Bess,\r\n               il m'a appel\u00e9 Gilles.\r\n\r\n10:05:35:02  10:05:36:07\r\n{\\an3}                      C'est marrant.\r\n\r\n10:05:36:11  10:05:38:11\r\n{\\an3}        Regarde cette belle couleur.\r\n\r\n10:05:38:15  10:05:40:06\r\n            En riant\r\n        -Ca va, Gilles ?\r\n\r\n10:05:40:11  10:05:44:12\r\n{\\an3}       -Je te raconte un peu ma vie,\r\n        derri\u00e8re un bar, les clients\r\n\r\n10:05:44:17  10:05:47:19\r\naiment bien qu'on entretienne\r\n   la conversation.\r\n\r\n10:05:48:00  10:05:50:11\r\n{\\an1}D\u00e9guste,\r\ntu m'en diras des nouvelles.\r\n\r\n10:05:52:21  10:05:54:07\r\n            -Excellent.\r\n\r\n10:05:54:11  10:05:55:19\r\n{\\an1}-C'est pas bon ?\r\n\r\n10:05:56:00  10:05:57:15\r\n{\\an3}                 -Le basilic poivr\u00e9.\r\n\r\n10:05:57:20  10:06:01:11\r\n{\\an1}-Il rel\u00e8ve le gin,\r\nil donne son go\u00fbt poivr\u00e9 bien pil\u00e9,\r\n\r\n10:06:01:16  10:06:03:05\r\n{\\an1}\u00e7a explose en bouche.\r\n\r\n10:06:03:10  10:06:04:14\r\n{\\an3}                     -Merci, Gilles.\r\n\r\n10:06:04:19  10:06:08:16\r\n{\\an3}          Apr\u00e8s \"Ginette et Basile\",\r\n        voici notre premier candidat\r\n\r\n10:06:08:21  10:06:10:18\r\n{\\an3}         avec qui nous allons jouer.\r\n\r\n10:06:10:23  10:06:13:08\r\n{\\an3}      Un candidat du pr\u00e9nom de Marc.\r\n\r\n10:06:13:12  10:06:16:15\r\n       Le public applaudit\r\n\r\n10:06:16:20  10:06:20:03\r\n{\\an3}             Marc vient de Neuch\u00e2tel\r\n            et est employ\u00e9 communal.\r\n\r\n10:06:20:08  10:06:21:15\r\n{\\an3}                     Bonsoir, Marc !\r\n\r\n10:06:21:20  10:06:23:18\r\n                      Bienvenue.\r\n\r\n10:06:23:23  10:06:29:13\r\n{\\an3}Vous arrivez de Neuch\u00e2tel et \u00eates fan\r\n     de la cueillette de champignons.\r\n\r\n10:06:29:18  10:06:30:23\r\n -Exact.\r\n                               -O\u00f9 ?\r\n\r\n10:06:31:04  10:06:34:10\r\n{\\an1}-Essentiellement sur les coteaux\r\n\r\n10:06:34:14  10:06:38:12\r\n{\\an1}qui bordent le lac de Neuch\u00e2tel\r\net la montagne de Chaumont.\r\n\r\n10:06:38:17  10:06:41:06\r\n                    -Le funiculaire.\r\n  -Voil\u00e0.\r\n\r\n10:06:41:11  10:06:42:15\r\n{\\an1}Merci.\r\n\r\n10:06:42:20  10:06:45:03\r\n{\\an3}   -Vous y trouvez des champignons ?\r\n\r\n10:06:45:08  10:06:49:04\r\n{\\an1}-Oui ou sur les alentours du lac Noir\r\ndu c\u00f4t\u00e9 de Fribourg.\r\n\r\n10:06:49:09  10:06:51:12\r\n{\\an3}            -Chanterelles, bolets...\r\n\r\n10:06:51:17  10:06:55:01\r\n-Chanterelles, bolets, \u00e9cailleux...\r\n                         -Vous avez\r\n\r\n10:06:55:06  10:06:56:12\r\n                   vos coins ?\r\n-Oui.\r\n\r\n10:06:56:17  10:06:59:17\r\n -Vous n'allez pas me les donner ?\r\n-Eh non !\r\n\r\n10:06:59:22  10:07:02:09\r\n           -M\u00eame contre des points ?\r\n-M\u00eame !\r\n\r\n10:07:02:13  10:07:05:16\r\n  -Dommage ! Bonne chance, Marc;\r\n         voici Murielle.\r\n\r\n10:07:05:21  10:07:09:20\r\n{\\an3}        Murielle arrive du Ch\u00e2telard\r\n       et travaille comme fleuriste.\r\n\r\n10:07:10:01  10:07:11:15\r\n       Le public applaudit\r\n\r\n10:07:11:20  10:07:15:12\r\n-Bonsoir, S\u00e9bastien. \r\n       -Bonsoir, Murielle, bienvenue.\r\n\r\n10:07:15:17  10:07:18:06\r\nVotre sp\u00e9cialit\u00e9: br\u00fbler les plats.\r\n\r\n10:07:18:11  10:07:21:04\r\n         -Un petit peu.\r\n          -Quand il y a des invit\u00e9s.\r\n\r\n10:07:21:09  10:07:24:08\r\n-Les cordons bleus en particulier.\r\n\r\n10:07:24:12  10:07:26:14\r\n{\\an1}Les popcorns non plus.\r\n\r\n10:07:26:19  10:07:29:04\r\n{\\an3}    -A feu trop vif, le cordon bleu\r\n\r\n10:07:29:09  10:07:30:23\r\n{\\an3}                  noircit tr\u00e8s vite.\r\n\r\n10:07:31:04  10:07:34:17\r\n{\\an3}              Par contre le popcorn,\r\n                 c'est assez simple.\r\n\r\n10:07:34:22  10:07:39:22\r\n{\\an1}-Ben, j'ai mis le petit sachet \r\nau micro-onde et il a pris feu.\r\n\r\n10:07:40:03  10:07:41:08\r\n                  -Ah !\r\n\r\n10:07:41:12  10:07:43:15\r\n{\\an3}       Il faut le faire, quand m\u00eame.\r\n\r\n10:07:43:20  10:07:44:22\r\n{\\an1}-Ben oui.\r\n\r\n10:07:45:03  10:07:48:14\r\n Un probl\u00e8me de temp\u00e9rature.\r\n                     -De micro-onde.\r\n\r\n10:07:48:19  10:07:52:21\r\n{\\an3}      Pas de micro-onde aujourd'hui,\r\n           bonne chance, voici Jo\u00ebl.\r\n\r\n10:07:53:02  10:07:55:08\r\n       Le public applaudit\r\n\r\n10:07:55:12  10:08:00:01\r\n       Jo\u00ebl habite Gossens\r\n  et travaille comme ing\u00e9nieur.\r\n\r\n10:08:00:06  10:08:02:05\r\n                 -Bonsoir.\r\n                         -Bienvenue.\r\n\r\n10:08:02:10  10:08:05:22\r\n         Votre sp\u00e9cialit\u00e9,\r\n    ce que vous adorez manger ?\r\n\r\n10:08:06:03  10:08:08:08\r\n{\\an1}-Les spaghettis tomate maison.\r\n\r\n10:08:08:12  10:08:10:09\r\n{\\an1}Ceux de ma m\u00e8re.\r\n\r\n10:08:10:13  10:08:11:18\r\n{\\an1}Excellents.\r\n\r\n10:08:11:23  10:08:14:23\r\n{\\an3}            -Je ne veux pas d\u00e9nigrer\r\n                le travail de maman,\r\n\r\n10:08:15:04  10:08:17:23\r\n{\\an3}           mais c'est des spaghettis\r\n                   et de la tomate ?\r\n\r\n10:08:18:04  10:08:19:08\r\n         -C'est\r\n\r\n10:08:19:12  10:08:20:22\r\n              la mani\u00e8re de faire.\r\n\r\n10:08:21:03  10:08:22:18\r\n{\\an3}             -Vous avez la recette ?\r\n\r\n10:08:22:23  10:08:26:01\r\n -J'arrive pas \u00e0 la refaire.\r\n                   -Elle fait quoi ?\r\n\r\n10:08:26:06  10:08:27:09\r\n{\\an1}-Demandez-lui.\r\n\r\n10:08:27:13  10:08:28:23\r\n       -On va lui demander.\r\n\r\n10:08:29:04  10:08:32:14\r\n         Vous avez compris\r\n le nom du dessert d'aujourd'hui ?\r\n\r\n10:08:32:19  10:08:35:21\r\n  Pas facile: bobana nobanono...\r\n            On demande\r\n\r\n10:08:36:02  10:08:39:22\r\n       la r\u00e9ponse en cuisine,\r\nce sera plus simple ! Le nom, s.v.p ?\r\n\r\n10:08:40:03  10:08:45:01\r\n-Il s'agit d'unbanoffee pie,assez\r\nfacile \u00e0 dire et surtout d\u00e9licieux.\r\n\r\n10:08:45:06  10:08:49:15\r\nDonc l\u00e0, j'ai un caramel traditionnel\r\n     que j'ai bien fait brunir.\r\n\r\n10:08:49:20  10:08:52:11\r\nJ'ajoute un peu de zeste de citron.\r\n\r\n10:08:52:15  10:08:54:12\r\n{\\an1}Simplement pour le parfumer.\r\n\r\n10:08:54:17  10:08:57:23\r\n{\\an1}Pour le d\u00e9glacer,\r\non va mettre du jus \u00e9galement.\r\n\r\n10:08:58:04  10:09:00:06\r\n         Alors, attention:\r\n\r\n10:09:00:11  10:09:02:07\r\n{\\an1}s'\u00e9carter un peu.\r\n\r\n10:09:02:11  10:09:05:01\r\n       Le caramel gr\u00e9sille\r\n\r\n10:09:05:06  10:09:08:16\r\nOn fait comme le principe\r\n des bonbons au caramel.\r\n\r\n10:09:08:21  10:09:12:16\r\n      On ajoute de la cr\u00e8me,\r\n   l\u00e0, de la cr\u00e8me sans lactose.\r\n\r\n10:09:12:21  10:09:14:17\r\n      On m\u00e9lange comme ceci.\r\n\r\n10:09:14:22  10:09:18:05\r\n     Et on laisse bien mijoter\r\n         quelques minutes.\r\n\r\n10:09:18:10  10:09:21:20\r\n          Si vous n'avez\r\n pas besoin de cr\u00e8me sans lactose,\r\n\r\n10:09:22:01  10:09:25:13\r\n   prenez du lait condens\u00e9 sucr\u00e9\r\n        qui va \u00e0 merveille.\r\n\r\n10:09:25:18  10:09:29:09\r\n      Pendant que \u00e7a mijote,\r\n    tu es d\u00e9j\u00e0 sur tes \u00e9pices.\r\n\r\n10:09:29:13  10:09:31:23\r\n -Exactement, je pr\u00e9pare le plat.\r\n\r\n10:09:32:04  10:09:33:19\r\n       Un curry v\u00e9g\u00e9tarien.\r\n\r\n10:09:34:00  10:09:35:21\r\n     Un curry de pois chiches.\r\n\r\n10:09:36:02  10:09:39:06\r\n  Je pr\u00e9pare un m\u00e9lange d'\u00e9pices.\r\n         -Ca sent bon !\r\n\r\n10:09:39:11  10:09:42:03\r\n -Du gingembre hach\u00e9 et de l'ail.\r\n\r\n10:09:42:08  10:09:46:03\r\n      Comme tout bon curry,\r\n on pr\u00e9pare un m\u00e9lange au d\u00e9but.\r\n\r\n10:09:46:08  10:09:48:15\r\n  De la curcuma, du fenouil grec,\r\n\r\n10:09:48:20  10:09:52:04\r\n du cumin, des clous de girofle\r\n      qui se marient bien\r\n\r\n10:09:52:09  10:09:53:22\r\n{\\an3}              avec les pois chiches.\r\n\r\n10:09:54:03  10:09:55:18\r\n        Tu peux piler \u00e7a ?\r\n\r\n10:09:55:23  10:09:57:09\r\n{\\an3}                   -Je continue \u00e7a ?\r\n\r\n10:09:57:13  10:10:00:00\r\n{\\an3} -Oui, pour cr\u00e9er une sorte de p\u00e2te.\r\n\r\n10:10:00:05  10:10:03:23\r\n  S\u00e9bastien fait du bruit en pilant\r\nJe vous montre... Merci !\r\n\r\n10:10:04:04  10:10:06:19\r\n{\\an3} Les pois chiches en train de cuire.\r\n\r\n10:10:07:00  10:10:09:09\r\n    Surtout, mettre une pinc\u00e9e\r\n\r\n10:10:09:13  10:10:13:08\r\n{\\an1}de bicarbonate de soude\r\npour permettre aux pois chiches\r\n\r\n10:10:13:12  10:10:15:17\r\n{\\an1}de devenir tendres et digestes.\r\n\r\n10:10:15:22  10:10:18:16\r\n{\\an1}Et surtout, ne pas mettre de sel.\r\n\r\n10:10:20:01  10:10:23:21\r\n     Donc, on y est presque,\r\nbravo, merci, tr\u00e8s bien travaill\u00e9.\r\n\r\n10:10:24:02  10:10:25:07\r\n                             -Joli ?\r\n            -Oui.\r\n\r\n10:10:25:11  10:10:27:16\r\n         On va faire\r\n      revenir cette p\u00e2te\r\n\r\n10:10:27:21  10:10:29:23\r\n           avec dughee.\r\n        Il prononce \"gui\"\r\n\r\n10:10:30:04  10:10:32:11\r\nTu connais ?\r\n                    -C'est une fleur\r\n\r\n10:10:32:15  10:10:34:11\r\n  sous laquelle on s'embrasse.\r\n\r\n10:10:34:16  10:10:35:23\r\n    -Non, justement,\r\n\r\n10:10:36:04  10:10:39:08\r\n  ceci vient de l'Inde,\r\nc'est un beurre clarifi\u00e9.\r\n\r\n10:10:39:12  10:10:41:08\r\n   Pour du beurre sans lactose,\r\n\r\n10:10:41:12  10:10:44:12\r\n{\\an1}vous pouvez le clarifier,\r\net \u00e7a marche\r\n\r\n10:10:44:17  10:10:45:22\r\n            aussi bien.\r\n\r\n10:10:46:03  10:10:49:07\r\n    On fait revenir ces \u00e9pices,\r\n       l'ail, le gingembre,\r\n\r\n10:10:49:11  10:10:52:19\r\n   34 minutes dans la braisi\u00e8re\r\n         o\u00f9 on pr\u00e9parera\r\n\r\n10:10:53:00  10:10:55:04\r\nnotre curry tout \u00e0 l'heure.\r\n\r\n10:10:55:09  10:10:57:02\r\n                       -Magnifique !\r\n\r\n10:10:57:07  10:10:59:05\r\n      Anita, lebanoffee pie.\r\n\r\n10:10:59:10  10:11:00:14\r\n{\\an1}-Exactement.\r\n\r\n10:11:00:19  10:11:01:23\r\n{\\an1}On va faire\r\n\r\n10:11:02:04  10:11:07:01\r\n{\\an1}la base dubanoffeeavec des sabl\u00e9s\r\nsans gluten et sans lactose.\r\n\r\n10:11:07:06  10:11:09:02\r\n{\\an1}Je les concasse comme ceci.\r\n\r\n10:11:09:07  10:11:12:21\r\n{\\an1}Tu vas me hacher s'il te pla\u00eet\r\nles petites noix de...\r\n\r\n10:11:13:02  10:11:15:01\r\n              Heu... \r\n             -P\u00e9can.\r\n\r\n10:11:15:06  10:11:16:11\r\n{\\an1}-P\u00e9can, merci.\r\n\r\n10:11:16:15  10:11:19:10\r\nAssez fin.\r\n       -La noix la plus calorifique.\r\n\r\n10:11:19:14  10:11:20:19\r\n{\\an1}-Ah oui ?\r\n\r\n10:11:21:00  10:11:23:08\r\n{\\an1}Pas besoin d'en manger beaucoup.\r\n\r\n10:11:23:12  10:11:25:14\r\n{\\an3}           -C'est positif, des fois.\r\n\r\n10:11:25:19  10:11:28:11\r\n{\\an3}-Oui mais toi, tu devrais pas trop...\r\n\r\n10:11:28:16  10:11:30:02\r\n{\\an3}                   -Je dois arr\u00eater.\r\n\r\n10:11:30:07  10:11:31:13\r\n-C'est bon.\r\n                       -D\u00e9j\u00e0 ?\r\n\r\n10:11:31:18  10:11:36:00\r\nJ'en avais d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9par\u00e9, au cas o\u00f9.\r\n             -Je t'ai impressionn\u00e9e ?\r\n\r\n10:11:36:05  10:11:37:10\r\n                      -Enorm\u00e9ment.\r\n\r\n10:11:37:14  10:11:39:11\r\n{\\an3}               Je rajoute maintenant\r\n\r\n10:11:39:15  10:11:41:21\r\n  un peu de beurre sans lactose.\r\n\r\n10:11:42:02  10:11:45:09\r\n{\\an1}Mais j'aimerais\r\nte faire d\u00e9guster un petit sabl\u00e9.\r\n\r\n10:11:45:13  10:11:46:17\r\n                -Gentil, \u00e7a.\r\n\r\n10:11:46:22  10:11:49:02\r\n    Je finis de pr\u00e9parer \u00e7a.\r\n\r\n10:11:49:07  10:11:52:07\r\n{\\an1}Je mets le beurre,\r\nles noix de p\u00e9can.\r\n\r\n10:11:52:11  10:11:53:15\r\n{\\an3}                   -Excellent sabl\u00e9.\r\n\r\n10:11:53:20  10:11:56:00\r\n{\\an1}-Voil\u00e0, \u00e0 bas les a priori !\r\n\r\n10:11:56:05  10:11:57:10\r\n{\\an1}Oh, pardon !\r\n\r\n10:11:57:14  10:11:58:20\r\n{\\an3}                     -Les a priori ?\r\n\r\n10:11:59:01  10:12:01:11\r\n-Tu es critique.\r\n                 -C'est sans gluten ?\r\n\r\n10:12:01:16  10:12:03:05\r\n           On sent pas\r\n\r\n10:12:03:10  10:12:04:14\r\n                la diff\u00e9rence.\r\n\r\n10:12:04:19  10:12:07:00\r\n   -Une fois que j'ai hach\u00e9 \u00e7a,\r\n\r\n10:12:07:05  10:12:10:21\r\n{\\an1}je mets tout dans mon moule\r\net je le mets au frigo\r\n\r\n10:12:11:02  10:12:12:11\r\n{\\an1}reposer deux heures.\r\n\r\n10:12:12:16  10:12:17:01\r\n{\\an3}-Ca va \u00eatre exceptionnel \u00e0 d\u00e9guster,\r\n        j'en suis s\u00fbr, croustillant.\r\n\r\n10:12:17:06  10:12:22:02\r\n{\\an3}  Pour cela, il faut attendre et nous\r\navons la solution pour vous divertir.\r\n\r\n10:12:22:07  10:12:23:20\r\n{\\an3}                Ca s'appelle le jeu.\r\n\r\n10:12:27:17  10:12:30:14\r\n       Avec Marc, Murielle \r\n       et Jo\u00ebl, nous allons\r\n\r\n10:12:30:19  10:12:32:06\r\n       jouer deux minutes.\r\n\r\n10:12:32:11  10:12:33:12\r\n             Maximum\r\n\r\n10:12:33:17  10:12:36:16\r\n          de questions,\r\n  cinq points par bonne r\u00e9ponse.\r\n\r\n10:12:36:21  10:12:38:08\r\n        Pr\u00eats ? Top d\u00e9part.\r\n\r\n10:12:40:19  10:12:42:00\r\n              Jo\u00ebl.\r\n\r\n10:12:42:05  10:12:43:10\r\n{\\an3}                         -Une bi\u00e8re.\r\n\r\n10:12:43:14  10:12:44:19\r\n             -Une ? \r\n                             -Bi\u00e8re.\r\n\r\n10:12:45:00  10:12:46:15\r\n          -L'enveloppe\r\n\r\n10:12:46:20  10:12:48:12\r\n     qui entoure la ch\u00e2taigne.\r\n\r\n10:12:48:17  10:12:50:18\r\n{\\an1}-Y a de la bi\u00e8re \u00e0 la ch\u00e2taigne.\r\n\r\n10:12:50:23  10:12:52:04\r\n       -On n'est pas loin.\r\n\r\n10:12:55:16  10:12:56:23\r\n            Murielle.\r\n\r\n10:12:57:04  10:13:00:15\r\n-On met les fruits dessous la p\u00e2te\r\n          pour la cuire.\r\n\r\n10:13:00:20  10:13:02:02\r\n{\\an3}                       -Exactement.\r\n\r\n10:13:04:11  10:13:05:16\r\n              Jo\u00ebl.\r\n\r\n10:13:06:14  10:13:09:15\r\n         -C'est un l\u00e9gume.\r\n         -Bonne r\u00e9ponse.\r\n\r\n10:13:11:18  10:13:12:22\r\n            Murielle.\r\n\r\n10:13:13:03  10:13:15:20\r\n        -Avec de l'amande.\r\n                             -Juste.\r\n\r\n10:13:19:08  10:13:20:14\r\n            Murielle.\r\n\r\n10:13:20:19  10:13:22:01\r\n       -La sauce soja.\r\n\r\n10:13:22:06  10:13:25:07\r\n{\\an3}                  -Juste, vous avez\r\n         les questions \u00e0 l'avance ?\r\n\r\n10:13:31:11  10:13:32:18\r\n              Marc.\r\n\r\n10:13:32:23  10:13:34:04\r\n        -Mouiller.\r\n\r\n10:13:34:09  10:13:36:09\r\n{\\an3}                    -Non, d\u00e9glacer.\r\n\r\n10:13:36:13  10:13:40:00\r\n      Mais on vous l'accorde\r\n    car on peut aussi mouiller.\r\n\r\n10:13:40:05  10:13:42:10\r\n{\\an3}               Ca fait cinq points.\r\n\r\n10:13:46:07  10:13:47:10\r\n              Jo\u00ebl.\r\n\r\n10:13:47:14  10:13:48:23\r\n        -Lord Sandwich.\r\n\r\n10:13:49:04  10:13:51:00\r\n        -Lord Sandwich...\r\n\r\n10:13:51:05  10:13:53:00\r\n         Il \u00e9tait comte.\r\n\r\n10:13:53:05  10:13:54:07\r\n                Pas loin.\r\n\r\n10:13:54:11  10:13:56:21\r\n{\\an3}   Lord Sandwich, c'est autre chose.\r\n\r\n10:13:59:01  10:14:00:05\r\n              Marc.\r\n\r\n10:14:00:10  10:14:01:15\r\n        -Un champignon.\r\n\r\n10:14:01:20  10:14:04:18\r\n{\\an3}     -Non, c'est un fruit tropical.\r\n\r\n10:14:08:20  10:14:10:23\r\n        Il ose pas, Jo\u00ebl.\r\n\r\n10:14:11:04  10:14:12:09\r\n          -Une bi\u00e8re.\r\n\r\n10:14:12:13  10:14:15:11\r\n        Tout le monde rit\r\n\r\n10:14:15:15  10:14:19:16\r\n        -C'est une bonne...\r\nNon, ce n'est pas une bonne r\u00e9ponse.\r\n\r\n10:14:19:21  10:14:21:17\r\n       C'\u00e9tait le poisson !\r\n\r\n10:14:26:04  10:14:27:11\r\n            Murielle.\r\n\r\n10:14:27:16  10:14:29:08\r\n      -Une vari\u00e9t\u00e9 de melon.\r\n\r\n10:14:29:12  10:14:30:20\r\n{\\an3}                 -Le gris de gris ?\r\n\r\n10:14:31:01  10:14:35:00\r\n{\\an3}         On est dans la m\u00eame r\u00e9gion\r\n      de France, mais c'est un vin.\r\n\r\n10:14:35:05  10:14:38:21\r\n          Un bip retentit\r\nC'est la fin de cette premi\u00e8re manche\r\n\r\n10:14:39:02  10:14:40:20\r\n        apr\u00e8s deux minutes.\r\n\r\n10:14:41:01  10:14:42:13\r\n       Voyons les scores.\r\n\r\n10:14:42:18  10:14:45:15\r\n       Avec cinq points,\r\n    \u00e0 \u00e9galit\u00e9, Marc et Jo\u00ebl.\r\n\r\n10:14:45:20  10:14:48:04\r\n   15 points: elle se d\u00e9tache\r\n\r\n10:14:48:09  10:14:50:09\r\n    pour l'instant, Murielle.\r\n\r\n10:14:50:13  10:14:55:01\r\nApr\u00e8s l'\u00e9mission, une part de dessert\r\n     \u00e0 celui qui marque le plus.\r\n\r\n10:14:55:06  10:14:59:14\r\n  -Avec grand plaisir, S\u00e9bastien,\r\n  j'offrirai une part de dessert\r\n\r\n10:14:59:19  10:15:01:16\r\n     mais quand il sera pr\u00eat.\r\n\r\n10:15:01:21  10:15:04:05\r\n   C'est un g\u00e2teau aux bananes.\r\n\r\n10:15:04:10  10:15:06:05\r\n      Je fais des rondelles.\r\n\r\n10:15:06:10  10:15:09:12\r\nEt on va les plonger dans le caramel\r\n\r\n10:15:09:17  10:15:13:06\r\n          qu'on a r\u00e9alis\u00e9...\r\n   que j'ai r\u00e9alis\u00e9 tout \u00e0 l'heure.\r\n\r\n10:15:13:11  10:15:15:05\r\n             Celui-ci.\r\n\r\n10:15:19:08  10:15:20:18\r\n{\\an3}                         Je m\u00e9lange.\r\n\r\n10:15:22:19  10:15:24:05\r\n{\\an3}                           Comme \u00e7a.\r\n\r\n10:15:24:10  10:15:28:02\r\n{\\an1}Tu peux me prendre mon fond, Gregory,\r\ns'il te pla\u00eet ?\r\n\r\n10:15:28:07  10:15:32:11\r\n{\\an3}             Je m\u00e9lange les bananes,\r\n        j'incorpore bien le caramel.\r\n\r\n10:15:32:16  10:15:37:13\r\n  Et \u00e7a, maintenant, je le mets \r\n  directement sur la pr\u00e9paration\r\n\r\n10:15:37:18  10:15:39:21\r\n{\\an1}de petits biscuits.\r\n\r\n10:15:40:02  10:15:41:07\r\n{\\an1}Et tout ceci,\r\n\r\n10:15:41:11  10:15:44:05\r\n{\\an3}        je vais le mettre de nouveau\r\n\r\n10:15:44:10  10:15:46:11\r\n{\\an1}au frigo pendant deux heures.\r\n\r\n10:15:46:15  10:15:48:11\r\n{\\an3}     -Pendant ce temps, je continue\r\n\r\n10:15:48:15  10:15:50:14\r\n     avec notre curry v\u00e9g\u00e9tarien.\r\n\r\n10:15:50:19  10:15:52:02\r\n                 Je pr\u00e9pare\r\n\r\n10:15:52:07  10:15:55:21\r\nd'autres l\u00e9gumes mais le pois chiche\r\n         c'est l'essentiel.\r\n\r\n10:15:56:02  10:16:01:22\r\nCe qui est super avec le pois chiche,\r\n ce sont ses propri\u00e9t\u00e9s nutritives.\r\n\r\n10:16:02:03  10:16:03:20\r\n       Il a une haute teneur\r\n\r\n10:16:04:01  10:16:05:20\r\n{\\an3}           de glucides assimilables.\r\n\r\n10:16:06:01  10:16:08:05\r\n{\\an1}-C'est costaud,\r\nle pois chiche.\r\n\r\n10:16:08:10  10:16:12:22\r\n{\\an3}-Oui, mais \u00e7a a aussi un pourcentage\r\n       \u00e9lev\u00e9 de prot\u00e9ines v\u00e9g\u00e9tales.\r\n\r\n10:16:13:03  10:16:15:21\r\n{\\an3}                        Si vous avez\r\n        un v\u00e9g\u00e9tarien pour le d\u00eener,\r\n\r\n10:16:16:02  10:16:18:17\r\n{\\an3}             \u00e7a permet de lui offrir\r\n                    un plat complet.\r\n\r\n10:16:18:22  10:16:20:11\r\n{\\an1}-Y a ce qu'il faut ?\r\n\r\n10:16:20:15  10:16:22:11\r\n          -Exactement.\r\n\r\n10:16:22:16  10:16:26:11\r\n-Et pour les autres, c'est tr\u00e8s bon.\r\n                  -Ils ont la viande.\r\n\r\n10:16:26:15  10:16:29:01\r\nJ'ai bien fait revenir mes \u00e9pices.\r\n\r\n10:16:29:06  10:16:30:15\r\n        -On sent l'odeur.\r\n\r\n10:16:30:20  10:16:33:17\r\n -J'ajoute du concentr\u00e9 de tomate.\r\n\r\n10:16:33:22  10:16:37:14\r\n     On va faire revenir tout cela.\r\n\r\n10:16:37:19  10:16:40:04\r\n  Les l\u00e9gumes que j'ai coup\u00e9s.\r\n\r\n10:16:42:00  10:16:43:05\r\n              Voil\u00e0.\r\n\r\n10:16:43:10  10:16:44:23\r\n       Un peu plus deghee.\r\n\r\n10:16:45:04  10:16:48:11\r\n-C'est toujours leghee ?\r\n                -Leghee,oui.\r\n\r\n10:16:48:15  10:16:52:05\r\nOn va pas s'embrasser, quand m\u00eame.\r\n           -Non, \u00e7a va.\r\n\r\n10:16:52:10  10:16:56:10\r\n{\\an1}Vous pouvez le remplacer\r\npar du beurre sans lactose.\r\n\r\n10:16:56:14  10:16:58:11\r\n{\\an1}Nous, on a utilis\u00e9 dughee.\r\n\r\n10:16:58:15  10:17:00:03\r\n              -Oui.\r\n\r\n10:17:00:08  10:17:02:07\r\n{\\an3}           C'est pas toujours facile\r\n\r\n10:17:02:11  10:17:05:05\r\n{\\an3}de trouver de bons plats v\u00e9g\u00e9tariens.\r\n\r\n10:17:05:10  10:17:09:11\r\n        On sent les \u00e9pices.\r\n    On ajoute nos pois chiches.\r\n\r\n10:17:09:15  10:17:12:18\r\n          Tu m'aides ?\r\nOn va mettre ces tomates dessus.\r\n\r\n10:17:12:23  10:17:14:22\r\n      -D'accord, enti\u00e8res ?\r\n\r\n10:17:15:03  10:17:17:23\r\n{\\an1}-On va les mettre enti\u00e8res.\r\n\r\n10:17:18:04  10:17:20:14\r\n{\\an1}D'abord, je mets du bouillon\r\n\r\n10:17:20:19  10:17:22:00\r\n          sans gluten.\r\n\r\n10:17:22:05  10:17:23:12\r\n       Les tomates dessus.\r\n\r\n10:17:23:17  10:17:25:15\r\n{\\an3}                   -Joli, tr\u00e8s joli.\r\n\r\n10:17:25:20  10:17:27:09\r\n     -Tu me passes le plat ?\r\n\r\n10:17:27:13  10:17:28:18\r\n           -Tr\u00e8s joli.\r\n\r\n10:17:28:23  10:17:30:04\r\n              -Merci.\r\n\r\n10:17:30:09  10:17:33:12\r\n      Des tomates de saison,\r\n     de vari\u00e9t\u00e9s diff\u00e9rentes.\r\n\r\n10:17:33:17  10:17:35:22\r\nMerci, belle couleur.\r\n\r\n10:17:36:03  10:17:37:11\r\n        -Celles-l\u00e0, ici.\r\n\r\n10:17:37:16  10:17:38:23\r\n{\\an1}-Bravo, oui.\r\n\r\n10:17:39:04  10:17:40:21\r\n{\\an1}Que ferais-je sans toi ?\r\n\r\n10:17:41:02  10:17:42:07\r\n{\\an1}On couvre.\r\n\r\n10:17:42:11  10:17:45:04\r\n{\\an1}Tu peux m'ouvrir le four,\r\ns'il te pla\u00eet ?\r\n\r\n10:17:46:05  10:17:47:20\r\n{\\an3}               Au four \u00e0 200 degr\u00e9s.\r\n\r\n10:17:48:01  10:17:49:10\r\n{\\an3}                -Chaleur tournante.\r\n\r\n10:17:49:14  10:17:51:21\r\n{\\an3}   -Exactement, pendant deux heures.\r\n\r\n10:17:52:02  10:17:56:19\r\n{\\an3}   Ca va cuire lentement, les ar\u00f4mes\r\nvont bien p\u00e9n\u00e9trer les pois chiches.\r\n\r\n10:17:57:00  10:17:58:10\r\n{\\an3}                  Ce sera d\u00e9licieux.\r\n\r\n10:17:58:14  10:18:02:12\r\n{\\an3}    -Four tr\u00e8s pratique si vous avez\r\n            un animateur \u00e0 la maison\r\n\r\n10:18:02:17  10:18:05:13\r\n{\\an3}       pour vous lire la temp\u00e9rature\r\n                        sur le four.\r\n\r\n10:18:05:18  10:18:06:23\r\n                          Voil\u00e0.\r\n\r\n10:18:07:04  10:18:09:11\r\n{\\an3}   C'\u00e9tait marqu\u00e9 \"Fermer la porte\".\r\n\r\n10:18:09:16  10:18:12:03\r\n         -Je dois mettre le temps.\r\n                      -Combien ?\r\n\r\n10:18:12:08  10:18:13:12\r\n                -Deux heures.\r\n\r\n10:18:13:17  10:18:15:08\r\n                    -Anita.\r\n\r\n10:18:15:12  10:18:16:23\r\n     -S\u00e9bastien.\r\n\r\n10:18:17:04  10:18:19:02\r\n                    -Pita.\r\n    -Absolument.\r\n\r\n10:18:19:07  10:18:23:07\r\n      On r\u00e9alise un pain pita\r\n  presque traditionnel: la farine\r\n\r\n10:18:23:11  10:18:24:13\r\n{\\an1}est sans gluten.\r\n\r\n10:18:24:18  10:18:26:03\r\n{\\an1}De la levure fra\u00eeche.\r\n\r\n10:18:26:08  10:18:28:06\r\n{\\an3}            Pas de la levure s\u00e9ch\u00e9e.\r\n\r\n10:18:28:11  10:18:31:04\r\n{\\an1}Un intol\u00e9rant au gluten\r\nn'est pas g\u00ean\u00e9.\r\n\r\n10:18:31:09  10:18:34:04\r\n{\\an1}Si vous \u00eates coeliaque, allergique\r\n\r\n10:18:34:09  10:18:36:16\r\n{\\an1}au gluten, par contre,\r\n\r\n10:18:36:21  10:18:40:12\r\n{\\an1}prenez une levure d\u00e9shydrat\u00e9e\r\nsans gluten.\r\n\r\n10:18:40:17  10:18:42:12\r\n{\\an1}Je m\u00e9lange avec de l'eau.\r\n\r\n10:18:42:17  10:18:45:23\r\n{\\an1}Tu remarqueras\r\nque j'ai pris un moule.\r\n\r\n10:18:46:04  10:18:50:15\r\nC'est une pr\u00e9paration qui sera assez\r\n   liquide: la farine sans gluten\r\n\r\n10:18:50:20  10:18:53:09\r\n{\\an1}est assez liquide,\r\nvaut mieux s'\u00e9quiper.\r\n\r\n10:18:53:13  10:18:54:15\r\n                Ca,\r\n\r\n10:18:54:20  10:18:57:13\r\n   je le m\u00e9lange\r\nde mani\u00e8re bien homog\u00e8ne.\r\n\r\n10:18:57:18  10:19:01:08\r\n{\\an1}Et je le r\u00e9serve\r\njusqu'\u00e0 ce qu'il augmente de volume.\r\n\r\n10:19:01:12  10:19:05:01\r\n         -On a r\u00e9serv\u00e9 nos candidats,\r\n               on les retrouve.\r\n\r\n10:19:09:13  10:19:14:03\r\nMarc, Murielle et Jo\u00ebl, pour cette\r\n  deuxi\u00e8me manche, trente points\r\n\r\n10:19:14:08  10:19:18:07\r\n    \u00e0 condition de r\u00e9pondre\r\n correctement \u00e0 cette question.\r\n\r\n10:19:18:11  10:19:22:19\r\n    Gilles d\u00e9tient la r\u00e9ponse \r\n    sur son plateau que voici.\r\n\r\n10:19:23:00  10:19:25:08\r\n  Le plateau est 1, 2, 3 ou 4.\r\n\r\n10:19:25:12  10:19:28:01\r\n     La question, la voici:\r\n\r\n10:19:28:06  10:19:33:10\r\nlaquelle de ces sortes de haricots\r\n   est le haricot de Soissons ?\r\n\r\n10:19:34:23  10:19:37:03\r\n        Ouh l\u00e0 l\u00e0 l\u00e0 l\u00e0 !\r\n\r\n10:19:37:08  10:19:39:06\r\n     Trente points \u00e0 la cl\u00e9.\r\n\r\n10:19:39:11  10:19:43:20\r\nLaquelle de ces sortes de haricots\r\n   est le haricot de Soissons ?\r\n\r\n10:19:44:01  10:19:45:22\r\n          1, 2, 3 ou 4.\r\n\r\n10:19:47:08  10:19:49:21\r\nDix secondes pour \u00e9crire la r\u00e9ponse.\r\n\r\n10:19:50:02  10:19:52:13\r\nSi vous ne le savez pas, au hasard.\r\n\r\n10:19:52:18  10:19:53:23\r\n          C'est parti !\r\n\r\n10:19:54:04  10:19:56:06\r\n    Les haricots de Soissons.\r\n\r\n10:19:56:11  10:19:58:00\r\n        On a tous entendu\r\n\r\n10:19:58:05  10:20:00:14\r\n               parler un jour\r\n           du haricot de Soissons.\r\n\r\n10:20:00:19  10:20:02:16\r\n     De l\u00e0 \u00e0 l'identifier...\r\n\r\n10:20:02:21  10:20:04:11\r\n                   On va regarder.\r\n\r\n10:20:04:15  10:20:06:05\r\n               On commence avec Marc.\r\n\r\n10:20:07:00  10:20:09:05\r\n      R\u00e9ponse num\u00e9ro deux.\r\n\r\n10:20:09:10  10:20:10:14\r\n            Murielle.\r\n\r\n10:20:11:11  10:20:13:06\r\n      R\u00e9ponse num\u00e9ro deux.\r\n\r\n10:20:13:11  10:20:14:15\r\n              Jo\u00ebl.\r\n\r\n10:20:14:20  10:20:18:23\r\n    Fallait faire diff\u00e9rent:\r\n     r\u00e9ponse num\u00e9ro quatre.\r\n\r\n10:20:19:04  10:20:22:01\r\n            Il fallait me dire\r\n           r\u00e9ponse num\u00e9ro deux.\r\n\r\n10:20:22:06  10:20:26:22\r\n       Bravo \u00e0 Murielle et \u00e0 Marc \r\n       qui marquent trente points.\r\n\r\n10:20:27:03  10:20:29:19\r\n         Rappelez-vous:\r\n\r\n10:20:30:00  10:20:32:16\r\n           le flageolet,\r\n     pour la r\u00e9ponse num\u00e9ro 1.\r\n\r\n10:20:32:21  10:20:35:15\r\n      Le haricot de Soissons,\r\n         r\u00e9ponse num\u00e9ro 2.\r\n\r\n10:20:35:20  10:20:40:03\r\n     Le borlotti en r\u00e9ponse 3\r\n  et le cannellino en r\u00e9ponse 4.\r\n\r\n10:20:40:08  10:20:43:16\r\n       Les scores au terme\r\n    de cette deuxi\u00e8me manche.\r\n\r\n10:20:43:21  10:20:45:15\r\n      Jo\u00ebl ferme la marche.\r\n\r\n10:20:45:20  10:20:47:13\r\n    Il est devanc\u00e9 par Marc.\r\n\r\n10:20:47:18  10:20:49:06\r\n       En t\u00eate, Murielle.\r\n\r\n10:20:50:12  10:20:54:08\r\n  Que faire pour que \u00e7a sente bon\r\n      dans le r\u00e9frig\u00e9rateur ?\r\n\r\n10:20:54:12  10:20:57:03\r\nIl suffit d'y mettre un demi-citron.\r\n\r\n10:20:57:08  10:21:00:14\r\n        C'\u00e9tait la r\u00e9ponse\r\n   \u00e0 la question t\u00e9l\u00e9spectateur.\r\n\r\n10:21:00:19  10:21:02:23\r\n  Vous avez peut-\u00eatre gagn\u00e9 ceci.\r\n\r\n10:21:03:04  10:21:07:23\r\n  -Offerte par Coop Mondovino,\r\nune carte cadeau de 1'000 francs.\r\n\r\n10:21:08:04  10:21:13:20\r\nOffert par Kenwood, un Cooking Chef\r\n   d'une valeur de 1'390 francs.\r\n\r\n10:21:14:01  10:21:17:01\r\n       Offert pas Quooker,\r\n        un robinet fusion\r\n\r\n10:21:17:06  10:21:20:01\r\n        d'eau bouillante\r\n   d'une valeur de 2'000 frs.\r\n\r\n10:21:20:06  10:21:23:08\r\n-Cette semaine, voici la question.\r\n\r\n10:21:44:17  10:21:46:14\r\n      Direction tout de suite\r\n\r\n10:21:46:19  10:21:50:21\r\n  le Moyen-Orient pour d\u00e9couvrir\r\n  le pain pita d'Anita, \u00e7a rime.\r\n\r\n10:21:51:02  10:21:53:09\r\n -Je continue avec mon pain pita.\r\n\r\n10:21:53:13  10:21:55:17\r\n     J'ai ma p\u00e2te qui a repos\u00e9\r\n\r\n10:21:55:22  10:21:58:19\r\n       environ deux heures \r\n      \u00e0 temp\u00e9rature ambiante\r\n\r\n10:21:59:00  10:22:01:18\r\njusqu'\u00e0 ce qu'elle soit bien pouss\u00e9e.\r\n\r\n10:22:03:02  10:22:04:12\r\n         Et l\u00e0, on aplatit\r\n\r\n10:22:04:17  10:22:07:05\r\n   et on va simplement le cuire.\r\n\r\n10:22:07:10  10:22:12:03\r\nPour le r\u00e9aliser, j'ai fait chauffer\r\n   une po\u00eale \u00e0 blanc, sans rien.\r\n\r\n10:22:12:08  10:22:14:07\r\n{\\an3}                Je mets le pain pita\r\n\r\n10:22:14:11  10:22:17:21\r\n\u00e0 l'int\u00e9rieur et surtout, je couvre.\r\n\r\n10:22:18:02  10:22:19:14\r\n          Tr\u00e8s important.\r\n\r\n10:22:19:19  10:22:22:23\r\n         Je le laisse cuire\r\n     et je le retournerai apr\u00e8s.\r\n\r\n10:22:23:04  10:22:26:17\r\n  -On va regarder ce qui se passe\r\n         avec notre curry.\r\n\r\n10:22:26:22  10:22:31:13\r\n{\\an3}     En voil\u00e0 un que j'ai pr\u00e9par\u00e9 en\r\n avance, il a d\u00e9j\u00e0 cuit deux heures.\r\n\r\n10:22:31:18  10:22:36:07\r\n{\\an3}On retire le couvercle et on augmente\r\n         la temp\u00e9rature \u00e0 240 degr\u00e9s.\r\n\r\n10:22:36:11  10:22:40:22\r\n{\\an3}     On va bien gratiner les tomates\r\n   et \u00e7a va faire un super r\u00e9sultat.\r\n\r\n10:22:41:03  10:22:42:15\r\n{\\an3}                  Encore 15 minutes.\r\n\r\n10:22:42:20  10:22:44:01\r\n{\\an3}                                Top.\r\n\r\n10:22:44:06  10:22:48:20\r\n Pendant ce temps, je vais saisir\r\n     mes c\u00f4telettes d'agneau.\r\n\r\n10:22:51:01  10:22:54:00\r\nJe vais utiliser legheede nouveau.\r\n\r\n10:22:54:05  10:22:57:17\r\n   Sur leteppan,tr\u00e8s pratique,\r\n        une grande surface.\r\n\r\n10:22:57:22  10:23:01:18\r\n   -Le bruit de la viande qui chante.\r\n-Ca arrive, attends.\r\n\r\n10:23:01:23  10:23:03:17\r\n       La viande gr\u00e9sille\r\n\r\n10:23:03:22  10:23:07:02\r\n       De belles c\u00f4telettes.\r\n    -Un appel \u00e0 les d\u00e9guster.\r\n\r\n10:23:07:07  10:23:11:07\r\n   -Si vous avez des personnes \r\n  qui ne sont pas v\u00e9g\u00e9tariennes.\r\n\r\n10:23:11:11  10:23:15:05\r\n         On fait justement\r\n    un menu pour tout le monde.\r\n\r\n10:23:15:10  10:23:18:13\r\n     Il y a de quoi pour tous.\r\n        -Tr\u00e8s bonne id\u00e9e.\r\n\r\n10:23:18:18  10:23:21:07\r\n     Encore un peu deghee.\r\n              -Oui.\r\n\r\n10:23:21:11  10:23:24:12\r\n{\\an3}     -Pour retrouver ces recettes...\r\n\r\n10:23:26:16  10:23:28:13\r\n{\\an3}             Dont la fameuse recette\r\n\r\n10:23:28:18  10:23:30:12\r\n{\\an3}                  des rouleaux d'\u00e9t\u00e9\r\n\r\n10:23:30:17  10:23:33:00\r\n       que pr\u00e9pare Anita.\r\n\r\n10:23:33:10  10:23:36:17\r\n{\\an3}              -Alors, on va pr\u00e9parer\r\n                  toute la garniture\r\n\r\n10:23:36:22  10:23:39:02\r\n{\\an3}     pour garnir ces rouleaux d'\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n10:23:39:07  10:23:43:04\r\n{\\an3}          Du tofu, du c\u00e9leri branche\r\n                    et du concombre.\r\n\r\n10:23:43:09  10:23:47:17\r\n    -On peut tr\u00e8s bien utiliser\r\nd'autres l\u00e9gumes comme des poivrons.\r\n\r\n10:23:47:22  10:23:52:17\r\n-On verra la suite de ces rouleaux\r\n     d'ici quelques instants.\r\n\r\n10:23:52:22  10:23:55:21\r\n          On met la main\r\n   \u00e0 la p\u00e2te avec nos candidats.\r\n\r\n10:24:00:00  10:24:04:09\r\n  Avec un d\u00e9fi qui va permettre \r\n \u00e0 deux personnes de se qualifier\r\n\r\n10:24:04:13  10:24:08:15\r\n    pour la suite de l'aventure\r\n \"Al dente\", pr\u00e9sent\u00e9 par Gregory.\r\n\r\n10:24:08:20  10:24:13:05\r\n{\\an3}          -Eh oui, vous allez devoir\r\n  nous pr\u00e9parer unesalsa napolitana\r\n\r\n10:24:13:10  10:24:14:22\r\n{\\an3}               ou sauce napolitaine.\r\n\r\n10:24:15:03  10:24:16:07\r\n              -On peut\r\n\r\n10:24:16:11  10:24:17:23\r\n{\\an1}le faire en fran\u00e7ais.\r\n\r\n10:24:18:04  10:24:20:16\r\n     Oui ?\r\n      -Utilisez les bons ingr\u00e9dients.\r\n\r\n10:24:20:21  10:24:24:01\r\n{\\an3}         Et r\u00e9alisez une bonne sauce\r\n                 que je vais go\u00fbter.\r\n\r\n10:24:24:06  10:24:27:00\r\n  -Faut qu'elle commence \u00e0 chauffer.\r\n                           -Oui.\r\n\r\n10:24:27:05  10:24:28:20\r\n{\\an1}-Vous avez 75 secondes.\r\n\r\n10:24:29:01  10:24:33:08\r\n{\\an1}Utilisez les bons ingr\u00e9dients \r\net il faut qu'elle soit bonne.\r\n\r\n10:24:34:22  10:24:37:05\r\n Jo\u00ebl nous disait qu'il n'avait\r\n\r\n10:24:37:10  10:24:41:10\r\n    jamais r\u00e9ussi \u00e0 reproduire\r\n     la sauce tomate maison.\r\n\r\n10:24:41:14  10:24:45:06\r\n         Donc on imagine\r\n  qu'il a fait pas mal de tests.\r\n\r\n10:24:45:11  10:24:46:16\r\n{\\an3}                     -On va essayer.\r\n\r\n10:24:46:21  10:24:48:23\r\n{\\an3}           C'est la derni\u00e8re chance.\r\n\r\n10:24:49:04  10:24:53:12\r\n        -Je peux vous dire\r\n qu'on va pas regarder la qualit\u00e9\r\n\r\n10:24:53:17  10:24:55:11\r\n{\\an1}du coupage d'oignon.\r\n\r\n10:24:55:15  10:24:58:22\r\n   Alors il y a du thon,\r\n    de la viande hach\u00e9e\r\n\r\n10:24:59:03  10:25:04:10\r\n{\\an1}des tomates concass\u00e9es, du sel,\r\ndu poivre, de l'huile d'olive,\r\n\r\n10:25:04:14  10:25:09:00\r\n{\\an1}et vous avez la moiti\u00e9\r\ndu temps \u00e0 disposition, d\u00e9j\u00e0.\r\n\r\n10:25:09:05  10:25:11:08\r\n{\\an1}Il y a de l'ail aussi.\r\n\r\n10:25:11:12  10:25:13:09\r\n{\\an1}Oignon, tomate...\r\n\r\n10:25:13:13  10:25:16:04\r\n{\\an1}La moiti\u00e9 du temps est \u00e9coul\u00e9e.\r\n\r\n10:25:16:09  10:25:18:07\r\n{\\an1}Il faut s'activer un peu.\r\n\r\n10:25:18:11  10:25:22:01\r\n{\\an1}Il faut qu'elle soit bonne, surtout.\r\n\r\n10:25:22:06  10:25:23:14\r\n         On va go\u00fbter...\r\n\r\n10:25:23:19  10:25:25:16\r\n      -Elle sera pas cuite.\r\n\r\n10:25:25:21  10:25:27:07\r\n    -Mais quand m\u00eame.\r\n\r\n10:25:27:11  10:25:28:19\r\n    Ca va, Murielle ?\r\n\r\n10:25:29:00  10:25:30:09\r\n         -Oui, \u00e7a va.\r\n\r\n10:25:30:13  10:25:33:07\r\n{\\an1}-D'habitude, vous avez plus de temps.\r\n\r\n10:25:33:11  10:25:35:06\r\n{\\an3}               -Plus de place aussi.\r\n\r\n10:25:35:11  10:25:37:06\r\n{\\an1}-On prend trop de place.\r\n\r\n10:25:37:11  10:25:40:12\r\n       On va aller regarder\r\n        ce que fait Jo\u00ebl.\r\n\r\n10:25:40:17  10:25:42:18\r\n{\\an3}          D\u00e9p\u00eachez-vous, il ne reste\r\n\r\n10:25:42:23  10:25:44:19\r\n{\\an1}que quelques secondes.\r\n\r\n10:25:45:00  10:25:46:13\r\n{\\an1}Il faut tout mettre.\r\n\r\n10:25:46:18  10:25:48:05\r\n{\\an1}Quelques secondes !\r\n\r\n10:25:48:10  10:25:49:14\r\nStop !\r\n\r\n10:25:49:19  10:25:51:00\r\n       Murielle rit\r\n\r\n10:25:51:05  10:25:52:10\r\n                     Stop !\r\n\r\n10:25:52:14  10:25:54:17\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:25:54:22  10:25:56:14\r\n{\\an3}             -Faut pas que \u00e7a br\u00fble.\r\n\r\n10:25:56:19  10:25:58:00\r\n{\\an3}                    -Ca a pas br\u00fbl\u00e9.\r\n\r\n10:25:58:05  10:26:00:01\r\n{\\an3}           -Ca sent bon en tout cas.\r\n\r\n10:26:00:06  10:26:01:11\r\n                    Alors.\r\n\r\n10:26:01:15  10:26:05:09\r\n{\\an3}           Est-ce qu'on va commencer\r\n          par dire les ingr\u00e9dients ?\r\n\r\n10:26:05:13  10:26:06:18\r\n{\\an3}                               -Oui.\r\n\r\n10:26:06:23  10:26:09:20\r\n-Il a pas mis de viande hach\u00e9e.\r\n                          -Tr\u00e8s bien.\r\n\r\n10:26:10:01  10:26:11:20\r\n-Ni de thon.\r\n                          -Tr\u00e8s bien.\r\n\r\n10:26:12:01  10:26:14:04\r\n-Ni d'ail.\r\n                    -Si, il en a mis.\r\n\r\n10:26:14:09  10:26:16:23\r\n{\\an3}    Mais, \u00e0 mon avis, c'est correct.\r\n\r\n10:26:17:04  10:26:21:00\r\n{\\an3}                Oignon, ail, tomate,\r\n          et bien s\u00fbr sel et poivre.\r\n\r\n10:26:21:05  10:26:23:11\r\n{\\an3}         Il y a de l'assaisonnement.\r\n\r\n10:26:23:15  10:26:25:03\r\n{\\an3}                      C'est correct.\r\n\r\n10:26:28:11  10:26:30:23\r\n           -On donne les 100 points.\r\n                               -Oui.\r\n\r\n10:26:31:04  10:26:34:11\r\n       -Alors Jo\u00ebl\r\na marqu\u00e9 100 points, d\u00e9j\u00e0.\r\n\r\n10:26:34:16  10:26:37:09\r\n{\\an1}Elle \u00e9tait pas tr\u00e8s bonne,\r\nmais bon...\r\n\r\n10:26:37:13  10:26:39:09\r\n{\\an3}              -Je vais pas la go\u00fbter\r\n\r\n10:26:39:13  10:26:42:16\r\n{\\an1}car il y a de la viande hach\u00e9e\r\nencore crue.\r\n\r\n10:26:42:21  10:26:46:07\r\n{\\an3}                  Vous vouliez faire\r\n           une bolognaise peut-\u00eatre.\r\n\r\n10:26:46:11  10:26:50:23\r\n{\\an1}-Pas de viande hach\u00e9e dans\r\nla sauce napolitaine, pas de points !\r\n\r\n10:26:51:04  10:26:52:11\r\n{\\an1}Marc !\r\n\r\n10:26:52:15  10:26:54:03\r\n{\\an1}A-t-il tout mis ?\r\n\r\n10:26:54:08  10:26:55:13\r\n{\\an1}-Je vais go\u00fbter.\r\n\r\n10:26:55:18  10:26:57:03\r\n{\\an1}J'ai pas vu l'ail.\r\n\r\n10:26:57:08  10:27:00:16\r\n{\\an3}                      Je vois pas...\r\n            non, il n'y a pas d'ail.\r\n\r\n10:27:00:21  10:27:04:10\r\n{\\an1}Mais elle a un bon go\u00fbt,\r\ndonc on peut l'accorder.\r\n\r\n10:27:04:14  10:27:05:20\r\n{\\an1}-L'ail,\r\n\r\n10:27:06:01  10:27:07:21\r\n{\\an1}c'est pas obligatoire.\r\n\r\n10:27:08:02  10:27:11:18\r\n{\\an1}Donc on accorde les 100 points\r\naussi \u00e0 Marc !\r\n\r\n10:27:11:23  10:27:13:19\r\n{\\an1}Voici les scores !\r\n\r\n10:27:21:11  10:27:23:12\r\n          Murielle...\r\n\r\n10:27:23:17  10:27:28:02\r\n{\\an1}D\u00e9sol\u00e9, la sauce bolognaise\r\n\u00e0 la Murielle, on va s'en souvenir.\r\n\r\n10:27:28:07  10:27:31:19\r\n{\\an1}Mais elle ne vous permet pas\r\nde marquer des points.\r\n\r\n10:27:32:00  10:27:35:03\r\n{\\an1}Belle suite de soir\u00e9e,\r\nvous restez avec nous.\r\n\r\n10:27:35:08  10:27:38:12\r\n{\\an1}Il y a plein de choses\r\n\u00e0 d\u00e9guster en cuisine.\r\n\r\n10:27:38:17  10:27:41:19\r\nSi vous avez des spaghettis,\r\n   on a la sauce.\r\n\r\n10:27:42:00  10:27:45:11\r\n{\\an3}                   -Pas aujourd'hui,\r\n       les spaghettis ont du gluten.\r\n\r\n10:27:45:16  10:27:47:16\r\n{\\an3}           Et l\u00e0, c'est sans gluten.\r\n\r\n10:27:47:21  10:27:50:04\r\n{\\an1}-Un repas pour tout le monde.\r\n\r\n10:27:50:09  10:27:52:23\r\n{\\an1}On va attaquer nos rouleaux d'\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n10:27:53:04  10:27:57:11\r\n{\\an1}On met de la coriandre,\r\nde la menthe, on ajoute du riz.\r\n\r\n10:27:57:15  10:28:01:03\r\n{\\an1}On a pris du riz \u00e0 sushi\r\npour que \u00e7a maintienne bien\r\n\r\n10:28:01:08  10:28:05:07\r\n{\\an1}nos petites... nos petits rouleaux.\r\n\r\n10:28:05:11  10:28:09:00\r\n{\\an1}Et on ajoute la garniture,\r\nau fur et \u00e0 mesure,\r\n\r\n10:28:09:05  10:28:11:18\r\n{\\an1}qu'on a pr\u00e9par\u00e9e tout \u00e0 l'heure.\r\n\r\n10:28:11:23  10:28:15:00\r\n{\\an1}Un peu de tofu,\r\nun petit peu de c\u00e9leri,\r\n\r\n10:28:15:05  10:28:16:15\r\n{\\an1}du concombre.\r\n\r\n10:28:16:20  10:28:21:13\r\n{\\an3}    -J'ai tremp\u00e9 les feuilles de riz\r\n                  dans un peu d'eau.\r\n\r\n10:28:21:18  10:28:25:05\r\n         Ca les assouplit,\r\n   comme \u00e7a elles sont pliables.\r\n\r\n10:28:25:10  10:28:27:13\r\n{\\an1}-Eau froide, c'est bon.\r\n\r\n10:28:27:18  10:28:29:02\r\n                       -Oui.\r\n\r\n10:28:29:07  10:28:30:19\r\n{\\an1}-Maintenant,\r\n\r\n10:28:31:00  10:28:35:04\r\n{\\an1}on confectionne le rouleau\r\nen repliant les rebords.\r\n\r\n10:28:35:09  10:28:39:11\r\n{\\an1}Et ensuite, je m'excuse, \r\nj'empi\u00e8te sur ton c\u00f4t\u00e9...\r\n\r\n10:28:39:15  10:28:43:02\r\n{\\an3}                 On forme, comme \u00e7a,\r\n           on serre avec les doigts.\r\n\r\n10:28:43:07  10:28:44:12\r\n{\\an3}                        Et on roule.\r\n\r\n10:28:44:17  10:28:45:23\r\n{\\an3}                        -Tr\u00e8s joli.\r\n\r\n10:28:46:04  10:28:47:11\r\n{\\an3}                             -Voil\u00e0.\r\n\r\n10:28:47:15  10:28:50:14\r\n{\\an3} -Et tu as mis les herbes en premier\r\n\r\n10:28:50:19  10:28:53:11\r\n{\\an3}               comme \u00e7a on les voit,\r\n                    c'est tr\u00e8s joli.\r\n\r\n10:28:53:16  10:28:59:04\r\n{\\an1}-L\u00e0 aussi, on voit les feuilles\r\ndirectement sur la feuille de riz.\r\n\r\n10:28:59:09  10:29:02:13\r\n{\\an1}-Ca donne de l'arome\r\net \u00e7a d\u00e9core aussi.\r\n\r\n10:29:02:18  10:29:05:15\r\n{\\an3}                      -Pour tremper,\r\n        on pr\u00e9pare une sauce l\u00e9g\u00e8re.\r\n\r\n10:29:05:20  10:29:07:23\r\n{\\an1}Avec de la sauce de poisson.\r\n\r\n10:29:08:04  10:29:09:11\r\n{\\an1}Du piment hach\u00e9.\r\n\r\n10:29:09:15  10:29:11:18\r\n{\\an3}                Parce qu'Anita adore\r\n\r\n10:29:11:23  10:29:13:21\r\n{\\an1}tout ce qui est relev\u00e9.\r\n\r\n10:29:14:02  10:29:17:18\r\n{\\an1}Et, c'est essentiel,\r\nla sauce soja, typique\r\n\r\n10:29:17:23  10:29:19:10\r\n{\\an3}                       de la r\u00e9gion.\r\n\r\n10:29:19:14  10:29:21:14\r\n{\\an3}           Et du jus de citron vert.\r\n\r\n10:29:21:19  10:29:23:20\r\n{\\an3}          Ca va donner de l'acidit\u00e9.\r\n\r\n10:29:24:01  10:29:27:11\r\n   -On a une belle preuve ici\r\n      que tout ce qui est\r\n\r\n10:29:27:16  10:29:30:22\r\n cuisine sans gluten, \r\n pour les v\u00e9g\u00e9tariens,\r\n\r\n10:29:31:03  10:29:32:11\r\n    quand on re\u00e7oit,\r\n\r\n10:29:32:16  10:29:34:02\r\n        on arrive \u00e0 faire\r\n\r\n10:29:34:07  10:29:37:09\r\n        quelque chose\r\n   de convivial et de beau,\r\n\r\n10:29:37:13  10:29:39:13\r\n  et sans doute excellent.\r\n\r\n10:29:39:18  10:29:41:09\r\n{\\an1}-Et c'est pas fini.\r\n\r\n10:29:41:13  10:29:42:23\r\n        -C'est vrai.\r\n\r\n10:29:43:04  10:29:46:00\r\n{\\an1}On va d\u00e9guster du vin avec Gilles.\r\n\r\n10:29:46:05  10:29:48:14\r\n Quelle surprise aujourd'hui ?\r\n\r\n10:29:48:19  10:29:50:17\r\n          D\u00e9j\u00e0, y aura deux vins.\r\n\r\n10:29:50:22  10:29:52:16\r\n    -Excellente nouvelle.\r\n\r\n10:29:52:21  10:29:57:08\r\n -Parce que c'est une collection,\r\n  et j'ai pas voulu la diviser.\r\n\r\n10:29:57:12  10:30:00:01\r\nC'est deux vins qui ont \u00e9t\u00e9 produits\r\n\r\n10:30:00:06  10:30:05:16\r\npar deux caves valaisannes, Provins,\r\n  avec Madeleine Gay, l'oenologue,\r\n\r\n10:30:05:21  10:30:08:18\r\n{\\an1}et la cave Jean-Ren\u00e9 Germanier.\r\n\r\n10:30:08:23  10:30:11:20\r\n{\\an3}     -Avec l'oenologue Gilles Besse.\r\n\r\n10:30:12:01  10:30:14:00\r\n{\\an3}           On va juger tes produits.\r\n\r\n10:30:14:05  10:30:16:04\r\n{\\an1}-Mais ces vins ont \u00e9t\u00e9 faits\r\n\r\n10:30:16:09  10:30:19:08\r\n{\\an1}en association avec la FOVAHM,\r\nune fondation\r\n\r\n10:30:19:12  10:30:23:11\r\n{\\an1}qui accueille les personnes\r\nhandicap\u00e9es mentales en Valais.\r\n\r\n10:30:23:16  10:30:28:12\r\n{\\an1}Il y a un but caritatif dans cette\r\nop\u00e9ration, avec un blanc et un rouge,\r\n\r\n10:30:28:17  10:30:33:04\r\n{\\an1}o\u00f9 un montant est revers\u00e9\r\n\u00e0 la fondation pour les aider.\r\n\r\n10:30:33:09  10:30:34:15\r\n                     -Belle action.\r\n\r\n10:30:34:20  10:30:37:06\r\n{\\an1}-Et les personnes dans ces foyers\r\n\r\n10:30:37:11  10:30:40:04\r\n{\\an1}participent \u00e0 l'\u00e9laboration des vins.\r\n\r\n10:30:40:09  10:30:43:02\r\n{\\an1}Ils viennent vendanger,\r\nvisiter la cave.\r\n\r\n10:30:43:07  10:30:45:08\r\n{\\an1}Il y a tout un \u00e9change\r\n\r\n10:30:45:12  10:30:47:03\r\n{\\an1}tr\u00e8s int\u00e9ressant.\r\n\r\n10:30:47:08  10:30:49:13\r\n{\\an3}       -Quels vins a-t-on choisis ?\r\n\r\n10:30:49:18  10:30:53:00\r\n-D'abord un vin blanc, qui s'appelle\r\n\r\n10:30:53:05  10:30:55:15\r\nBlanche Cuv\u00e9e, de la cave Germanier,\r\n\r\n10:30:55:20  10:31:00:12\r\n   qui est issu du c\u00e9page amigne\r\n    de V\u00e9troz et de chardonnay.\r\n\r\n10:31:00:17  10:31:02:19\r\n  C'est donc un assemblage.\r\n\r\n10:31:03:00  10:31:05:02\r\n            -Ca, c'est un assemblage\r\n\r\n10:31:05:07  10:31:06:23\r\n            qui promet.\r\n\r\n10:31:07:04  10:31:08:17\r\n{\\an1}-Ca donne un vin\r\n\r\n10:31:08:22  10:31:12:22\r\n{\\an3}    qui allie le fruit\u00e9 de l'amigne,\r\n            son c\u00f4t\u00e9 p\u00eache, abricot,\r\n\r\n10:31:13:03  10:31:17:20\r\n{\\an1}avec le chardonnay qui donne\r\nune base tr\u00e8s tendre au vin,\r\n\r\n10:31:18:01  10:31:19:20\r\n{\\an1}tr\u00e8s agr\u00e9able et fine.\r\n\r\n10:31:20:01  10:31:24:00\r\n{\\an1}Tu verras que c'est\r\n\u00e0 consommer bien frais et que...\r\n\r\n10:31:24:05  10:31:27:09\r\n{\\an3}           -En plus c'est une amigne\r\n                       un peu s\u00e8che.\r\n\r\n10:31:27:13  10:31:32:08\r\n{\\an1}-C'est de l'amigne s\u00e8che\r\ncar on a voulu faire un blanc sec\r\n\r\n10:31:32:12  10:31:34:20\r\n{\\an1}pour accompagner le poisson.\r\n\r\n10:31:35:01  10:31:38:00\r\n{\\an3}                      -Je dis pas \u00e7a\r\n            parce que c'est ton vin.\r\n\r\n10:31:38:05  10:31:39:22\r\n  -Je te crois sur parole.\r\n\r\n10:31:40:03  10:31:43:01\r\n         -Si je dis que c'est bon,\r\n             j'ai un carton ?\r\n\r\n10:31:43:06  10:31:45:00\r\n            -Non, non.\r\n\r\n10:31:45:05  10:31:47:21\r\n{\\an1}La flatterie ne te m\u00e8nera nulle part.\r\n\r\n10:31:48:02  10:31:49:07\r\n{\\an3}                       -J'ai essay\u00e9.\r\n\r\n10:31:49:11  10:31:52:00\r\n{\\an3}      Et qu'en est-il du vin rouge ?\r\n\r\n10:31:52:05  10:31:54:22\r\n{\\an1}-On est sur un assemblage rouge,\r\n\r\n10:31:55:03  10:31:59:01\r\n{\\an1}avec de l'humagne, du merlot,\r\ndu diolinoir et de la syrah.\r\n\r\n10:31:59:06  10:32:00:22\r\n{\\an3}             -Un assemblage typique\r\n\r\n10:32:01:03  10:32:02:08\r\n{\\an3}                         du Valais.\r\n\r\n10:32:02:12  10:32:03:23\r\n{\\an3}                   -Oui, des c\u00e9pages\r\n\r\n10:32:04:04  10:32:08:18\r\n{\\an3}            typiques comme l'humagne,\r\nle diolinoir qui est suisse, la syrah\r\n\r\n10:32:08:23  10:32:11:04\r\n{\\an1}qu'on trouve beaucoup en Valais.\r\n\r\n10:32:11:09  10:32:12:14\r\n       Voil\u00e0.\r\n\r\n10:32:12:19  10:32:15:10\r\n{\\an3}        Il a une tr\u00e8s belle couleur.\r\n\r\n10:32:15:14  10:32:17:14\r\n{\\an1}Un vin plut\u00f4t cors\u00e9 mais fin.\r\n\r\n10:32:17:19  10:32:19:12\r\n{\\an1}C'est pas un vin lourd.\r\n\r\n10:32:19:17  10:32:21:00\r\n{\\an3}                   -La syrah domine.\r\n\r\n10:32:21:05  10:32:23:17\r\n{\\an1}-La syrah avec sa note poivr\u00e9e,\r\n\r\n10:32:23:22  10:32:26:18\r\n      un peu \u00e9pic\u00e9e comme \u00e7a,\r\n          mais en bouche\r\n\r\n10:32:26:23  10:32:31:20\r\n{\\an1}y a pas de lourdeur, les tanins\r\nsont bien souples, bien arrondis.\r\n\r\n10:32:32:01  10:32:33:09\r\n{\\an3}                    -Belle r\u00e9ussite.\r\n\r\n10:32:33:13  10:32:38:02\r\n{\\an1}-L'occasion de se r\u00e9galer\r\net de faire une bonne action.\r\n\r\n10:32:38:07  10:32:41:21\r\n{\\an3}          -Je commence par le blanc,\r\n                   le rouge ensuite.\r\n\r\n10:32:42:02  10:32:44:19\r\n{\\an3}                      Sant\u00e9, Gilles,\r\n         c'est pour une bonne cause.\r\n\r\n10:32:45:00  10:32:46:20\r\n{\\an3}              Sant\u00e9 \u00e0 tous les deux.\r\n\r\n10:32:47:01  10:32:50:07\r\n       -Alors je vais sortir\r\n       notre curry du four.\r\n\r\n10:32:50:11  10:32:54:12\r\n{\\an3}       Les tomates ont bien gratin\u00e9,\r\n             elles sont magnifiques.\r\n\r\n10:32:54:17  10:32:57:19\r\n            Et on sent\r\n    tous les aromes des \u00e9pices.\r\n\r\n10:32:58:00  10:33:00:23\r\nEn fait on peut le servir comme \u00e7a.\r\n\r\n10:33:01:04  10:33:04:08\r\n{\\an3}                   -C'est tr\u00e8s joli,\r\n                on va juste rajouter\r\n\r\n10:33:04:12  10:33:06:14\r\n{\\an3}         un peu de coriandre hach\u00e9e.\r\n\r\n10:33:06:19  10:33:09:03\r\n -Et, bien s\u00fbr, les c\u00f4telettes.\r\n\r\n10:33:10:10  10:33:11:14\r\n{\\an3}                       -C'est chaud.\r\n\r\n10:33:11:19  10:33:14:23\r\n{\\an1}-C'est aussi un plat\r\nparfait comme \u00e7a.\r\n\r\n10:33:15:04  10:33:19:15\r\n{\\an1}Avec, tout \u00e0 l'heure,\r\napr\u00e8s avoir saisi les c\u00f4telettes,\r\n\r\n10:33:19:20  10:33:23:07\r\n{\\an1}j'ai grill\u00e9 des citrons,\r\ndes quarts de citron,\r\n\r\n10:33:23:11  10:33:25:09\r\n{\\an1}et \u00e7a donne la couleur\r\n\r\n10:33:25:13  10:33:28:08\r\n    la fra\u00eecheur, vraiment d\u00e9licieux.\r\n\r\n10:33:30:06  10:33:33:10\r\n        Ca, on va le servir\r\n        avec le pain pita.\r\n\r\n10:33:33:14  10:33:36:09\r\n{\\an3}   Qu'on a dans le tiroir chauffant.\r\n\r\n10:33:38:10  10:33:39:14\r\n            D\u00e9licieux.\r\n\r\n10:33:41:13  10:33:43:16\r\n     On va pouvoir le tremper\r\n\r\n10:33:43:21  10:33:45:02\r\n                  dans le curry.\r\n\r\n10:33:45:07  10:33:47:11\r\n          Alors on passe au dessert ?\r\n\r\n10:33:47:16  10:33:48:21\r\n{\\an1}-Oui !\r\n\r\n10:33:49:02  10:33:52:07\r\n{\\an3}-Je vais aller chercher ton g\u00e2teau.\r\n\r\n10:33:52:11  10:33:53:16\r\n                      Wouah !\r\n\r\n10:33:53:21  10:33:55:21\r\n              Il a l'air super.\r\n\r\n10:33:56:02  10:33:57:07\r\n{\\an1}-Lebanoffee.\r\n\r\n10:33:57:11  10:34:00:03\r\nOn va rajouter maintenant la cr\u00e8me.\r\n\r\n10:34:00:08  10:34:03:17\r\n{\\an3}        On a pris de la cr\u00e8me mont\u00e9e\r\n                       sans lactose.\r\n\r\n10:34:04:22  10:34:06:10\r\n                 On va faire une d\u00e9co\r\n\r\n10:34:06:14  10:34:09:01\r\n{\\an3}       comme ceci, et on va rajouter\r\n\r\n10:34:09:06  10:34:11:07\r\n{\\an1}des copeaux de chocolat.\r\n\r\n10:34:11:11  10:34:13:22\r\nJe te laisse mettre les copeaux.\r\n\r\n10:34:14:03  10:34:15:11\r\n          Voil\u00e0.\r\n\r\n10:34:15:15  10:34:16:20\r\n           -Tr\u00e8s joli.\r\n\r\n10:34:17:01  10:34:19:17\r\n{\\an3}            -Aussi du chocolat noir\r\n                      sans lactose.\r\n\r\n10:34:19:22  10:34:21:03\r\n           -Tr\u00e8s joli.\r\n\r\n10:34:21:08  10:34:23:11\r\n                         -Magnifique.\r\n-Ca te pla\u00eet ?\r\n\r\n10:34:23:16  10:34:26:16\r\n       -C'est superbe.\r\n           -Je peux go\u00fbter la cr\u00e8me ?\r\n\r\n10:34:26:21  10:34:30:10\r\n{\\an1}-Pas de diff\u00e9rence\r\navec une cr\u00e8me traditionnelle.\r\n\r\n10:34:30:14  10:34:31:22\r\n     -Je peux go\u00fbter.\r\n\r\n10:34:32:03  10:34:36:16\r\n{\\an3}-Tu l'as pas trop sucr\u00e9e parce qu'on\r\n        a le caramel et la banane...\r\n\r\n10:34:36:21  10:34:39:03\r\n  -On ne sent pas la diff\u00e9rence.\r\n\r\n10:34:39:08  10:34:43:04\r\n       On peut vraiment\r\nfaire plaisir \u00e0 tout le monde.\r\n\r\n10:34:43:09  10:34:46:07\r\nAvec ce menu pour tous, ce dessert.\r\n\r\n10:34:46:11  10:34:48:11\r\nQue de belles couleurs !\r\n\r\n10:34:48:16  10:34:50:02\r\nAlors vraiment...\r\n\r\n10:34:50:07  10:34:52:01\r\n{\\an1}On a une belle table.\r\n\r\n10:34:52:06  10:34:56:00\r\n{\\an1}Avec des plats qui ressortent,\r\ndes couleurs...\r\n\r\n10:34:56:05  10:34:59:14\r\n{\\an1}Des saveurs\r\nqui viennent d'un peu partout.\r\n\r\n10:34:59:19  10:35:04:11\r\n{\\an1}Si vous ne savez pas\r\no\u00f9 mettre le dessert, je m'en occupe.\r\n\r\n10:35:04:16  10:35:07:02\r\n{\\an1}-Le but, c'est de le pr\u00e9senter.\r\n\r\n10:35:07:07  10:35:10:18\r\n{\\an1}-Alors cette entr\u00e9e,\r\non part du c\u00f4t\u00e9 de l'Asie.\r\n\r\n10:35:10:23  10:35:16:07\r\n  -Oui, on a justement fait ces\r\nrouleaux d'\u00e9t\u00e9 parfum\u00e9s, moelleux,\r\n\r\n10:35:16:11  10:35:18:16\r\n     sans gluten \u00e9galement.\r\n\r\n10:35:18:21  10:35:20:23\r\n{\\an1}Et accompagn\u00e9s de cette...\r\n\r\n10:35:21:04  10:35:23:09\r\n{\\an1}Sauce au piment et au soja.\r\n\r\n10:35:23:13  10:35:25:11\r\n   -Plus au piment qu'au soja.\r\n\r\n10:35:25:15  10:35:28:11\r\nEt puis direction le Moyen-Orient.\r\n\r\n10:35:28:16  10:35:33:07\r\n{\\an3}             -La pi\u00e8ce de r\u00e9sistance,\r\nle curry aux pois chiches v\u00e9g\u00e9tarien.\r\n\r\n10:35:33:11  10:35:35:16\r\n C'est vraiment un plat complet,\r\n\r\n10:35:35:21  10:35:38:13\r\naussi avec des c\u00f4telettes d'agneau\r\n\r\n10:35:38:18  10:35:41:06\r\n      si on aime la viande,\r\n         et du pain pita\r\n\r\n10:35:41:11  10:35:43:07\r\n{\\an3}              fait maison par Anita.\r\n\r\n10:35:43:11  10:35:46:11\r\n-Le dessert, on revient \u00e0 la maison.\r\n\r\n10:35:46:16  10:35:48:08\r\n{\\an1}-Lebanoffee pie.\r\n\r\n10:35:48:12  10:35:50:13\r\n  -Non, on part en Angleterre.\r\n\r\n10:35:50:18  10:35:52:23\r\n  -Oui, pardon, en Angleterre.\r\n\r\n10:35:53:04  10:35:58:07\r\n{\\an1}Une sp\u00e9cialit\u00e9 que Greg conna\u00eet bien:\r\nbananes, caramel, cr\u00e8me, chocolat.\r\n\r\n10:35:58:11  10:35:59:23\r\n          -D\u00e9licieux !\r\n\r\n10:36:00:04  10:36:03:02\r\n           Il est temps\r\n    de d\u00e9guster quelque chose.\r\n\r\n10:36:03:07  10:36:04:20\r\n          On va prendre ici.\r\n\r\n10:36:05:01  10:36:06:19\r\n      C'est pas le dessert,\r\n\r\n10:36:07:00  10:36:10:12\r\n    parce que je veux pas\r\n  ab\u00eemer tout de suite le...\r\n\r\n10:36:10:17  10:36:12:23\r\n{\\an1}-Il a dit: \"Tout de suite...\"\r\n\r\n10:36:13:04  10:36:15:09\r\n{\\an1}Ce qui laisse pr\u00e9sager que...\r\n\r\n10:36:15:13  10:36:19:17\r\n-C'est plein de go\u00fbt, c'est tendre,\r\n      \u00e7a fond dans la bouche.\r\n\r\n10:36:19:22  10:36:22:13\r\nEt on peut inviter beaucoup de monde.\r\n\r\n10:36:22:18  10:36:24:11\r\n      Merci \u00e0 tous les deux.\r\n\r\n10:36:24:16  10:36:27:09\r\nF\u00e9licitations pour ce menu pour tous.\r\n\r\n10:36:27:13  10:36:28:18\r\n{\\an1}-Merci.\r\n\r\n10:36:28:23  10:36:30:23\r\n       Le public applaudit\r\n\r\n10:36:31:04  10:36:36:12\r\n   -La question de la semaine pour\r\nvous permettre de gagner des cadeaux.\r\n\r\n10:36:46:03  10:36:47:08\r\n     Bonne chance !\r\n\r\n10:36:47:12  10:36:49:16\r\nDerni\u00e8re \u00e9tape, la finale:\r\n\r\n10:36:49:21  10:36:51:16\r\n     d\u00e9gustation \u00e0 l'aveugle.\r\n\r\n10:36:56:17  10:36:59:20\r\nFinale 100 % masculine, c'est rare.\r\n\r\n10:37:00:01  10:37:02:04\r\n      Marc et Jo\u00ebl avec nous.\r\n\r\n10:37:02:09  10:37:06:16\r\n  Vous connaissez le principe: \r\n trois d\u00e9gustations \u00e0 l'aveugle.\r\n\r\n10:37:06:21  10:37:10:15\r\n   Marc et Jo\u00ebl, je vous laisse\r\n       mettre ces lunettes.\r\n\r\n10:37:10:20  10:37:14:05\r\n           Qu'on ressort\r\n  \u00e0 toutes les grandes occasions.\r\n\r\n10:37:14:10  10:37:15:14\r\n          Anniversaires\r\n\r\n10:37:15:19  10:37:17:11\r\n          de mariage...\r\n\r\n10:37:17:15  10:37:19:14\r\n   Ou autres anniversaires...\r\n\r\n10:37:19:19  10:37:23:06\r\n          C'est toujours\r\n   un grand moment de solitude.\r\n\r\n10:37:23:11  10:37:26:19\r\n       Gilles vous pr\u00e9sente\r\n     la premi\u00e8re d\u00e9gustation.\r\n\r\n10:37:29:11  10:37:33:18\r\n       Elle vaut 100 points,\r\nelle vous est servie dans un verre.\r\n\r\n10:37:33:23  10:37:36:17\r\nDonc c'est \u00e9videmment un liquide.\r\n\r\n10:37:40:04  10:37:42:14\r\n Gilles, extr\u00eamement concentr\u00e9.\r\n\r\n10:37:42:19  10:37:44:23\r\n   Pour \u00e9viter les accidents.\r\n\r\n10:37:46:19  10:37:50:07\r\n    Beaucoup de d\u00e9licatesse,\r\n     un long entra\u00eenement.\r\n\r\n10:37:54:03  10:37:56:03\r\n    Marc, Jo\u00ebl, top d\u00e9part !\r\n\r\n10:37:58:17  10:38:00:07\r\n             Sant\u00e9 !\r\n\r\n10:38:11:19  10:38:14:00\r\n Des bips r\u00e9guliers retentissent\r\n\r\n10:38:14:05  10:38:15:10\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:38:15:14  10:38:17:14\r\n      Quelle concentration\r\n\r\n10:38:17:19  10:38:19:03\r\n des candidats.\r\n\r\n10:38:19:08  10:38:21:10\r\n      Enlevez vos lunettes.\r\n\r\n10:38:21:14  10:38:24:13\r\n          Et vous avez\r\n    dix secondes \u00e0 mon signal\r\n\r\n10:38:24:18  10:38:27:16\r\n    pour \u00e9crire une r\u00e9ponse:\r\n          top d\u00e9part !\r\n\r\n10:38:36:01  10:38:37:17\r\n  Il faut \u00eatre pr\u00e9cis.\r\n\r\n10:38:37:22  10:38:39:07\r\n         Marc ?\r\n\r\n10:38:40:14  10:38:41:19\r\n         Jus de citron.\r\n\r\n10:38:42:00  10:38:43:08\r\n             Jo\u00ebl ?\r\n\r\n10:38:43:12  10:38:45:20\r\n-Je fais la m\u00eame chose cette fois.\r\n\r\n10:38:46:01  10:38:49:22\r\n    -Ca va rien changer,\r\nmais on ne va pas l'accorder.\r\n\r\n10:38:50:03  10:38:53:00\r\nCar c'\u00e9tait du jus de citron vert.\r\n\r\n10:38:53:05  10:38:54:17\r\n       Le public proteste\r\n\r\n10:38:54:22  10:38:57:15\r\n   C'est compl\u00e8tement diff\u00e9rent.\r\n\r\n10:38:57:20  10:39:01:01\r\nCa change rien au niveau des points.\r\n\r\n10:39:01:06  10:39:03:00\r\n    Je passe pour un m\u00e9chant.\r\n\r\n10:39:03:05  10:39:04:10\r\n             C'est \u00e7a.\r\n\r\n10:39:04:14  10:39:07:10\r\nJe vous laisse remettre vos lunettes\r\n\r\n10:39:07:14  10:39:09:16\r\n       une deuxi\u00e8me fois.\r\n\r\n10:39:09:21  10:39:12:10\r\nCette fois, il y a 200 points en jeu\r\n\r\n10:39:12:14  10:39:16:21\r\n      pour vous d\u00e9partager;\r\n pour l'instant Marc est en t\u00eate.\r\n\r\n10:39:17:02  10:39:18:08\r\n         Gilles, \u00e0 toi.\r\n\r\n10:39:18:12  10:39:21:18\r\n           L\u00e0 encore,\r\n  je vous demande d'\u00eatre pr\u00e9cis\r\n\r\n10:39:21:23  10:39:23:11\r\n       sur votre r\u00e9ponse.\r\n\r\n10:39:23:16  10:39:26:12\r\nDans le public, on ne souffle pas.\r\n\r\n10:39:26:17  10:39:28:03\r\n           Evidemment.\r\n\r\n10:39:30:19  10:39:32:21\r\n    Je vous ai tous \u00e0 l'oeil.\r\n\r\n10:39:37:14  10:39:39:14\r\n Aliment servi sur une cuill\u00e8re.\r\n\r\n10:39:39:19  10:39:41:05\r\n        Top d\u00e9gustation !\r\n\r\n10:39:41:10  10:39:42:14\r\n          Bon app\u00e9tit.\r\n\r\n10:39:46:18  10:39:48:00\r\n             Marc...\r\n\r\n10:39:49:23  10:39:51:04\r\n           Et Jo\u00ebl...\r\n\r\n10:39:54:07  10:39:55:13\r\n         Marc qui fronce\r\n\r\n10:39:55:18  10:40:00:00\r\n    les sourcils, on arrive\r\n  \u00e0 distinguer \u00e7a malgr\u00e9 tout.\r\n\r\n10:40:00:20  10:40:04:07\r\n  Marc, je vous sens h\u00e9sitant,\r\n           dubitatif.\r\n\r\n10:40:05:22  10:40:08:16\r\nVous pouvez enlever vos lunettes.\r\n\r\n10:40:08:21  10:40:11:05\r\n    Et vous avez dix secondes\r\n\r\n10:40:11:10  10:40:13:12\r\npour \u00e9crire une r\u00e9ponse.\r\n\r\n10:40:19:00  10:40:21:03\r\n   Ca a \u00e9t\u00e9 rapide pour Jo\u00ebl.\r\n\r\n10:40:22:06  10:40:23:11\r\n              Marc.\r\n\r\n10:40:24:18  10:40:26:07\r\n             Poulpe.\r\n\r\n10:40:26:11  10:40:27:19\r\n              Jo\u00ebl.\r\n\r\n10:40:28:00  10:40:29:20\r\n                -Champignon de Paris.\r\n\r\n10:40:31:12  10:40:32:21\r\n         -Deux extr\u00eames.\r\n\r\n10:40:34:13  10:40:39:02\r\n{\\an1}Des poulpes, des champignons,\r\npourtant il y a une bonne r\u00e9ponse.\r\n\r\n10:40:39:07  10:40:42:12\r\n    Il s'agissait\r\nde champignons de Paris.\r\n\r\n10:40:42:17  10:40:47:13\r\n      200 points pour Jo\u00ebl\r\n qui prend la t\u00eate: 305 points.\r\n\r\n10:40:47:18  10:40:49:04\r\n             Bravo.\r\n\r\n10:40:50:16  10:40:51:20\r\n         Pas facile, Marc.\r\n\r\n10:40:52:01  10:40:53:06\r\n      -Pas du tout.\r\n\r\n10:40:53:11  10:40:55:13\r\n -Ca avait pas beaucoup de go\u00fbt.\r\n\r\n10:40:55:18  10:40:59:06\r\n      Remettez les lunettes\r\n pour les derni\u00e8res d\u00e9gustations.\r\n\r\n10:40:59:11  10:41:01:22\r\n   Il y a deux aliments servis\r\n\r\n10:41:02:03  10:41:03:11\r\n          d'un seul coup.\r\n\r\n10:41:03:16  10:41:06:07\r\n  Les lunettes, et Gilles, \u00e0 toi.\r\n\r\n10:41:10:16  10:41:14:18\r\n       L\u00e0 encore, je vais\r\n  vous demander d'\u00eatre pr\u00e9cis.\r\n\r\n10:41:26:21  10:41:30:11\r\nAliment servi dans une cuill\u00e8re,\r\n          top d\u00e9part !\r\n\r\n10:41:35:17  10:41:37:10\r\n       Jo\u00ebl a tout mang\u00e9.\r\n\r\n10:41:37:14  10:41:40:03\r\nPour Marc, \u00e7a semble plus difficile.\r\n\r\n10:41:40:08  10:41:42:09\r\n   Vous en avez sur la l\u00e8vre.\r\n\r\n10:41:42:13  10:41:45:09\r\n Pas facile de manger proprement\r\n\r\n10:41:45:13  10:41:47:06\r\n      dans ces conditions.\r\n\r\n10:41:49:18  10:41:50:23\r\n           On arr\u00eate,\r\n\r\n10:41:51:04  10:41:54:22\r\n     on laisse les lunettes,\r\n     Gilles fait le m\u00e9nage.\r\n\r\n10:41:55:03  10:41:56:11\r\n         Y en a partout.\r\n\r\n10:41:56:16  10:41:58:17\r\n          Le public rit\r\n\r\n10:41:58:22  10:42:01:22\r\n      Gilles, le nettoyage\r\n        des mains aussi.\r\n\r\n10:42:02:03  10:42:03:08\r\n            De Marc.\r\n\r\n10:42:03:12  10:42:06:03\r\n S'il vous pla\u00eet, ma\u00eetre Gilles.\r\n\r\n10:42:06:08  10:42:10:04\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:42:10:09  10:42:12:18\r\nY en a beaucoup qui en ont r\u00eav\u00e9.\r\n\r\n10:42:12:23  10:42:15:09\r\nVous pouvez enlever vos lunettes.\r\n\r\n10:42:15:13  10:42:19:16\r\n     Et vous avez dix secondes\r\n pour \u00e9crire cette double r\u00e9ponse.\r\n\r\n10:42:19:21  10:42:21:04\r\n              Top !\r\n\r\n10:42:31:10  10:42:32:14\r\n              Marc.\r\n\r\n10:42:35:00  10:42:37:07\r\n   Des spaghettis \u00e0 la tomate.\r\n\r\n10:42:37:11  10:42:39:00\r\n              Jo\u00ebl.\r\n\r\n10:42:41:08  10:42:42:23\r\n      Spaghettis et pesto.\r\n\r\n10:42:43:04  10:42:44:09\r\n             Il y a\r\n\r\n10:42:44:13  10:42:46:02\r\n     une bonne r\u00e9ponse.\r\n\r\n10:42:46:07  10:42:50:13\r\nLa couleur \u00e9tait un peu verte,\r\n     c'\u00e9tait du pesto.\r\n\r\n10:42:50:18  10:42:53:11\r\n Bravo, Jo\u00ebl, spaghettis pesto !\r\n\r\n10:42:57:00  10:42:58:20\r\n{\\an1}Bravo \u00e0 tous les deux.\r\n\r\n10:43:01:11  10:43:02:22\r\n       Quel talent !\r\n\r\n10:43:03:03  10:43:05:06\r\n{\\an1}Ca avait mal commenc\u00e9.\r\n\r\n10:43:05:11  10:43:06:18\r\n         Bravo, Marc.\r\n\r\n10:43:06:23  10:43:08:04\r\n         Bien jou\u00e9.\r\n\r\n10:43:08:09  10:43:10:22\r\n{\\an3}D\u00e9gustations \u00e0 l'aveugle difficiles.\r\n\r\n10:43:11:03  10:43:13:08\r\n Vous avez m\u00e9rit\u00e9 ces cadeaux !\r\n\r\n10:43:13:12  10:43:17:22\r\n    -Des cartes cadeau offertes\r\npar Coop d'une valeur de 2'500 frs.\r\n\r\n10:43:21:17  10:43:24:20\r\n           Bien jou\u00e9, Marc,\r\n       merci de votre pr\u00e9sence.\r\n\r\n10:43:25:01  10:43:27:21\r\n{\\an3}            Jo\u00ebl, \u00e7a avait commenc\u00e9\r\n                tr\u00e8s difficilement.\r\n\r\n10:43:28:02  10:43:33:11\r\nAvec la bi\u00e8re qui sortait d'on ne \r\nsait o\u00f9, et vous avez gagn\u00e9 ceci !\r\n\r\n10:43:33:16  10:43:39:12\r\n-Un four \u00e0 vapeur \u00e0 pose libre et \r\nd'autres appareils \u00e9lectrom\u00e9nagers\r\n\r\n10:43:39:17  10:43:42:15\r\nd'une valeur totale de 5'000 frs.\r\n\r\n10:43:42:20  10:43:46:09\r\n           -\"Al dente\"\r\nc'est tous les samedis sur la RTS\r\n\r\n10:43:46:13  10:43:50:11\r\n{\\an3}                    et \u00e7a se termine\r\n   comme tous les samedis en beaut\u00e9.\r\n\r\n10:43:50:15  10:43:52:19\r\n{\\an3}         Merci de nous avoir suivis.\r\n\r\n10:43:53:00  10:43:54:20\r\n{\\an3}              Bravo \u00e0 nos candidats.\r\n\r\n10:43:55:01  10:43:59:08\r\n{\\an3}               La semaine prochaine,\r\n   nous d\u00e9couvrirons lestreet food.\r\n\r\n10:43:59:12  10:44:01:14\r\n{\\an3}          Belle soir\u00e9e et surtout...\r\n\r\n10:44:01:19  10:44:03:06\r\n                   Sant\u00e9 !\r\n\r\n10:44:03:11  10:44:05:23\r\n -C'\u00e9tait \"Al dente\" sur la RTS.\r\n\r\n10:44:08:03  10:44:10:18\r\nAvec les recettes de Betty Bossi.\r\n\r\n10:44:12:14  10:44:14:01\r\n             Miele.\r\n\r\n10:44:16:03  10:44:17:16\r\n        Les vins suisses.\r\n\r\n10:44:19:11  10:44:20:19\r\n            Et Coop.\r\n\r\n10:44:26:11  10:44:32:11\r\n SOUS-TITRAGE SWISS TXT 1211 GENEVE 8\r\nInfos TXT 776 et www.sous-titrage.ch\r\n\r\n\n", "10:00:00:00  10:00:01:10\r\n...\r\n\r\n10:00:01:14  10:00:04:17\r\n   -\"Al dente\", sur la RTS...\r\n\r\n10:00:05:00  10:00:06:11\r\n           Avec Coop.\r\n\r\n10:00:08:01  10:00:10:01\r\n        Les vins suisses.\r\n\r\n10:00:11:10  10:00:12:15\r\n             Miele.\r\n\r\n10:00:14:18  10:00:18:07\r\n Et les recettes de Betty Bossi.\r\n\r\n10:00:18:11  10:00:32:11\r\n...\r\n\r\n10:00:32:15  10:00:37:03\r\n           \"Al dente\",\r\n   pr\u00e9sent\u00e9 par S\u00e9bastien Rey.\r\n\r\n10:00:37:08  10:00:38:21\r\n       Le public applaudit\r\n\r\n10:00:39:02  10:00:40:08\r\n{\\an1}-Bonsoir \u00e0 tous !\r\n\r\n10:00:40:12  10:00:44:23\r\nBienvenue, merci de nous rejoindre\r\n   sur le plateau d'\"Al dente\".\r\n\r\n10:00:45:04  10:00:49:23\r\nL'\u00e9mission qui garantit de passer un\r\nagr\u00e9able moment culinaire et ludique.\r\n\r\n10:00:50:04  10:00:53:18\r\n    Aujourd'hui, notre menu va\r\n    vous int\u00e9resser forc\u00e9ment:\r\n\r\n10:00:53:23  10:00:55:21\r\n    c'est la cuisine pour tous.\r\n\r\n10:00:56:02  10:01:01:02\r\n Que vous soyez v\u00e9g\u00e9tarien, que vous\r\nayez des allergies, de l'intol\u00e9rance,\r\n\r\n10:01:01:07  10:01:03:10\r\n  vous passerez une belle soir\u00e9e.\r\n\r\n10:01:03:14  10:01:05:23\r\nSoyons francs quand m\u00eame: \u00e0 la fin,\r\n\r\n10:01:06:04  10:01:09:17\r\n y a que moi qui d\u00e9guste les plats\r\n        d'Anita et Gregory.\r\n\r\n10:01:09:22  10:01:11:03\r\n           C'est parti !\r\n\r\n10:01:13:07  10:01:14:21\r\n         C'est vrai, \u00e7a !\r\n\r\n10:01:15:02  10:01:16:12\r\n-On verra.\r\n                      -On verra.\r\n\r\n10:01:16:17  10:01:17:22\r\n          -D'accord.\r\n\r\n10:01:18:03  10:01:20:16\r\n       Salut, tous les deux !\r\n                   -Salut, S\u00e9bastien.\r\n\r\n10:01:20:21  10:01:24:21\r\n -Dans votre m\u00e9tier de cuisinier,\r\n   \u00eates-vous souvent confront\u00e9s\r\n\r\n10:01:25:02  10:01:29:00\r\n      au probl\u00e8me de cuisiner\r\n pour des personnes intol\u00e9rantes ?\r\n\r\n10:01:29:05  10:01:33:06\r\n  Est-ce difficile ? Trouve-t-on\r\n  la m\u00eame qualit\u00e9 de produits ?\r\n\r\n10:01:33:11  10:01:34:18\r\n        Et de r\u00e9alisation ?\r\n\r\n10:01:34:23  10:01:37:02\r\n{\\an1}-Clairement, oui, franchement.\r\n\r\n10:01:37:07  10:01:39:05\r\n{\\an3}            -C'est la m\u00eame qualit\u00e9.\r\n\r\n10:01:39:10  10:01:42:03\r\n{\\an1}-Tu peux arriver\r\n\u00e0 avoir la m\u00eame qualit\u00e9.\r\n\r\n10:01:42:08  10:01:46:10\r\n{\\an1}J'ai travaill\u00e9 pas mal de produits\r\nsans gluten, sans lactose.\r\n\r\n10:01:46:14  10:01:50:10\r\n{\\an1}J'ai fait des tartes au citron\r\nsans gluten merveilleuses.\r\n\r\n10:01:50:14  10:01:51:21\r\n        -Gregory ?\r\n\r\n10:01:52:02  10:01:56:18\r\n{\\an3}  -Dans lecatering,il y a toujours\r\n  des gensqui ont des intol\u00e9rances.\r\n\r\n10:01:56:23  10:01:58:04\r\n{\\an1}-Le traiteur ?\r\n\r\n10:01:58:09  10:02:03:04\r\n{\\an3}   -Oui, et il faut toujours pr\u00e9voir\r\n   quelque chose pour tout le monde.\r\n\r\n10:02:03:09  10:02:07:21\r\n-Si vous avez des gens qui viennent\r\n  manger et qui sont intol\u00e9rants,\r\n\r\n10:02:08:02  10:02:11:15\r\n         on a la solution\r\n   et vous verrez, c'est g\u00e9nial.\r\n\r\n10:02:11:20  10:02:13:01\r\n     -Exactement.\r\n\r\n10:02:13:06  10:02:17:22\r\n{\\an1}Plusieurs personnes m'ont demand\u00e9\r\nde r\u00e9aliser un menu plus sp\u00e9cifique,\r\n\r\n10:02:18:03  10:02:21:06\r\nqu'ils pourraient partager\r\n   avec leurs convives,\r\n\r\n10:02:21:11  10:02:25:04\r\n{\\an1}intol\u00e9rants au gluten,\r\nau lactose, voire v\u00e9g\u00e9tariens.\r\n\r\n10:02:25:09  10:02:30:01\r\n{\\an1}Avec Gregory, on a d\u00e9cid\u00e9 de faire\r\nce fameux menu pour tout le monde.\r\n\r\n10:02:30:06  10:02:34:00\r\n{\\an1}Et aujourd'hui, croyez-moi, \r\ntout le monde va se r\u00e9galer.\r\n\r\n10:02:34:05  10:02:38:13\r\n{\\an1}On va faire des rouleaux d'\u00e9t\u00e9\r\nsavoureux, avec une sauce id\u00e9ale.\r\n\r\n10:02:38:18  10:02:40:18\r\n{\\an1}Je ne trouve pas d'autre mot.\r\n\r\n10:02:40:23  10:02:45:03\r\n{\\an1}On va \u00e9galement faire un curry \r\nd'agneau, heu, de pois chiches.\r\n\r\n10:02:45:08  10:02:46:17\r\n{\\an1}On aura de l'agneau.\r\n\r\n10:02:46:22  10:02:50:19\r\n{\\an1}Un curry de pois chiches aromatique\r\navec plein de saveurs.\r\n\r\n10:02:51:00  10:02:54:01\r\n{\\an1}C'est consistant,\r\nid\u00e9al pour les v\u00e9g\u00e9tariens.\r\n\r\n10:02:54:06  10:02:57:00\r\n{\\an1}Pour les autres,\r\ndes c\u00f4telettes d'agneau.\r\n\r\n10:02:57:05  10:03:01:05\r\n{\\an1}Et on termine avec unbanoffee pie,\r\nune sp\u00e9cialit\u00e9 anglaise\r\n\r\n10:03:01:10  10:03:03:11\r\n{\\an1}\u00e0 la banane et au caramel.\r\n\r\n10:03:03:15  10:03:06:09\r\n       -Int\u00e9ressant, \r\n   ce menu pour tout le monde,\r\n\r\n10:03:06:13  10:03:08:10\r\n       pour tous vos invit\u00e9s.\r\n\r\n10:03:08:14  10:03:11:09\r\n         Bon, je vais\r\n   lancer une nouvelle mode.\r\n\r\n10:03:11:13  10:03:12:13\r\n{\\an1}-Laquelle ?\r\n\r\n10:03:12:18  10:03:14:11\r\n      -Je suis \"cocktailien\".\r\n\r\n10:03:14:16  10:03:17:13\r\n          Je ne consomme\r\n   que les cocktails de Gilles.\r\n\r\n10:03:17:18  10:03:19:02\r\n             Que voici !\r\n\r\n10:03:20:19  10:03:23:01\r\n                      Salut, Gilles.\r\n               -Salut, S\u00e9bastien.\r\n\r\n10:03:23:06  10:03:25:23\r\n             -Alors, mon ami Gilles.\r\n        -J'ai pr\u00e9par\u00e9\r\n\r\n10:03:26:04  10:03:28:19\r\n un cocktail sans gluten\r\n    et sans lactose.\r\n\r\n10:03:29:00  10:03:31:02\r\n          S\u00e9bastien rit\r\n  Avec des produits\r\n\r\n10:03:31:07  10:03:32:23\r\n     tr\u00e8s bons pour la sant\u00e9.\r\n\r\n10:03:33:04  10:03:34:11\r\n{\\an3}                    -J'en doute pas.\r\n\r\n10:03:34:16  10:03:36:09\r\n{\\an1}-Il s'appelle \"Gin...\"\r\n\r\n10:03:36:13  10:03:38:23\r\n                     -Gin... tonic.\r\n       -Non.\r\n\r\n10:03:39:04  10:03:41:00\r\n                   -Non ?\r\n-Y a du gin dedans.\r\n\r\n10:03:41:05  10:03:43:04\r\n{\\an1}\"Ginette et Basile.\"\r\n\r\n10:03:43:09  10:03:45:05\r\n{\\an1}Parce qu'il y a du basilic.\r\n\r\n10:03:45:10  10:03:46:14\r\n{\\an3}                        -J'ai pens\u00e9.\r\n\r\n10:03:46:19  10:03:48:23\r\n{\\an3}                       Gin: Ginette,\r\n                    Basile: basilic.\r\n\r\n10:03:49:04  10:03:52:01\r\n{\\an3}                         Cette ann\u00e9e\r\n           continue d'\u00eatre \u00e9tonnante\r\n\r\n10:03:52:06  10:03:54:10\r\n           au niveau\r\n     des noms de cocktails.\r\n\r\n10:03:54:14  10:03:59:11\r\n-Exactement, une ann\u00e9e tr\u00e8s po\u00e9tique\r\n pour la mixologie que je pratique.\r\n\r\n10:03:59:16  10:04:01:05\r\n        Je suis mixologue.\r\n\r\n10:04:01:10  10:04:03:05\r\n    Je mets dans mon shaker...\r\n\r\n10:04:03:10  10:04:05:11\r\n   D\u00e8s que \u00e7a finit par \"ogue\",\r\n\r\n10:04:05:16  10:04:06:21\r\n       j'adore.\r\n\r\n10:04:07:02  10:04:10:08\r\nJe mets dans mon cocktail\r\nun peu de... basil... ic.\r\n\r\n10:04:10:17  10:04:13:08\r\n{\\an1}Bien pass\u00e9 dans le pilon\r\n\r\n10:04:13:12  10:04:15:01\r\n{\\an1}que je viens de faire.\r\n\r\n10:04:15:06  10:04:17:13\r\n{\\an1}J'y ajoute du jus de citron.\r\n\r\n10:04:21:11  10:04:23:03\r\n     -C'est mieux, je pense.\r\n\r\n10:04:23:08  10:04:24:23\r\n{\\an3}             -Sinon tout d\u00e9gringole.\r\n\r\n10:04:25:04  10:04:27:08\r\n{\\an1}Le citron bien acide, bien vif.\r\n\r\n10:04:27:12  10:04:29:20\r\n{\\an1}Un peu de sucre, pour attendrir.\r\n\r\n10:04:30:11  10:04:33:00\r\n{\\an1}-Donc on a mis Basile avec Ginette.\r\n\r\n10:04:33:05  10:04:36:01\r\n{\\an3}                  -Basile et Ginette\r\n              sont dans les gla\u00e7ons.\r\n\r\n10:04:36:06  10:04:38:22\r\n{\\an1}Ils les font fondre, d'ailleurs.\r\n\r\n10:04:39:03  10:04:41:16\r\n{\\an1}C'est chaud l\u00e0-dedans,\r\nje peux te dire.\r\n\r\n10:04:41:21  10:04:43:14\r\n{\\an1}Ensuite, il manque quoi ?\r\n\r\n10:04:43:19  10:04:45:11\r\n{\\an1}H\u00e9 ! On avait pas mis...\r\n\r\n10:04:45:15  10:04:47:02\r\n{\\an3}                 -La petite touche.\r\n\r\n10:04:47:07  10:04:50:18\r\n{\\an1}-On avait pas mis Ginette,\r\nmais je la dose un peu.\r\n\r\n10:04:50:23  10:04:52:19\r\n      Sinon, \u00e7a va exag\u00e9rer.\r\n\r\n10:04:53:00  10:04:55:13\r\nDonc, j'ai bien calcul\u00e9 mes doses.\r\n\r\n10:04:55:18  10:04:58:20\r\n{\\an3}                         L\u00e0, je mets\r\n         trois bonnes petites doses.\r\n\r\n10:04:59:01  10:05:00:14\r\n{\\an3}               Et voil\u00e0 le travail !\r\n\r\n10:05:00:19  10:05:02:13\r\n     Une cuill\u00e8re cliquette\r\n\r\n10:05:02:18  10:05:03:23\r\nOh, pardon.\r\n\r\n10:05:04:04  10:05:06:07\r\n{\\an3}        -On passe le tout au shaker.\r\n\r\n10:05:06:11  10:05:08:23\r\n{\\an1}-Le gin, c'est la boisson\r\n\r\n10:05:09:04  10:05:10:13\r\n{\\an3}                  le plus \u00e0 la mode.\r\n\r\n10:05:10:18  10:05:12:12\r\n{\\an3}           On trouve des bars \u00e0 gin,\r\n\r\n10:05:12:17  10:05:15:11\r\n{\\an1}\u00e0 Londres, o\u00f9 il n'y a que du gin.\r\n\r\n10:05:15:16  10:05:17:12\r\n{\\an1}C'est la boissontrendy.\r\n\r\n10:05:17:17  10:05:20:09\r\n{\\an3}           -Si vous allez \u00e0 Londres,\r\n                      n'h\u00e9sitez pas.\r\n\r\n10:05:20:13  10:05:22:22\r\n{\\an3}  \"J'aimerais un Ginette et Basile.\"\r\n\r\n10:05:23:03  10:05:25:18\r\n{\\an1}-Exactement, fait par Gilles Besse.\r\n\r\n10:05:25:23  10:05:28:05\r\n{\\an3}     D'ailleurs, je m'appelle Gilles\r\n\r\n10:05:28:10  10:05:31:01\r\n            car mon p\u00e8re \u00e9tait \r\n           \u00e0 Londres \u00e0 l'\u00e9poque.\r\n\r\n10:05:31:06  10:05:34:21\r\n{\\an3}        Un gin s'appelait Gill Bess,\r\n               il m'a appel\u00e9 Gilles.\r\n\r\n10:05:35:02  10:05:36:07\r\n{\\an3}                      C'est marrant.\r\n\r\n10:05:36:11  10:05:38:11\r\n{\\an3}        Regarde cette belle couleur.\r\n\r\n10:05:38:15  10:05:40:06\r\n            En riant\r\n        -Ca va, Gilles ?\r\n\r\n10:05:40:11  10:05:44:12\r\n{\\an3}       -Je te raconte un peu ma vie,\r\n        derri\u00e8re un bar, les clients\r\n\r\n10:05:44:17  10:05:47:19\r\naiment bien qu'on entretienne\r\n   la conversation.\r\n\r\n10:05:48:00  10:05:50:11\r\n{\\an1}D\u00e9guste,\r\ntu m'en diras des nouvelles.\r\n\r\n10:05:52:21  10:05:54:07\r\n            -Excellent.\r\n\r\n10:05:54:11  10:05:55:19\r\n{\\an1}-C'est pas bon ?\r\n\r\n10:05:56:00  10:05:57:15\r\n{\\an3}                 -Le basilic poivr\u00e9.\r\n\r\n10:05:57:20  10:06:01:11\r\n{\\an1}-Il rel\u00e8ve le gin,\r\nil donne son go\u00fbt poivr\u00e9 bien pil\u00e9,\r\n\r\n10:06:01:16  10:06:03:05\r\n{\\an1}\u00e7a explose en bouche.\r\n\r\n10:06:03:10  10:06:04:14\r\n{\\an3}                     -Merci, Gilles.\r\n\r\n10:06:04:19  10:06:08:16\r\n{\\an3}          Apr\u00e8s \"Ginette et Basile\",\r\n        voici notre premier candidat\r\n\r\n10:06:08:21  10:06:10:18\r\n{\\an3}         avec qui nous allons jouer.\r\n\r\n10:06:10:23  10:06:13:08\r\n{\\an3}      Un candidat du pr\u00e9nom de Marc.\r\n\r\n10:06:13:12  10:06:16:15\r\n       Le public applaudit\r\n\r\n10:06:16:20  10:06:20:03\r\n{\\an3}             Marc vient de Neuch\u00e2tel\r\n            et est employ\u00e9 communal.\r\n\r\n10:06:20:08  10:06:21:15\r\n{\\an3}                     Bonsoir, Marc !\r\n\r\n10:06:21:20  10:06:23:18\r\n                      Bienvenue.\r\n\r\n10:06:23:23  10:06:29:13\r\n{\\an3}Vous arrivez de Neuch\u00e2tel et \u00eates fan\r\n     de la cueillette de champignons.\r\n\r\n10:06:29:18  10:06:30:23\r\n -Exact.\r\n                               -O\u00f9 ?\r\n\r\n10:06:31:04  10:06:34:10\r\n{\\an1}-Essentiellement sur les coteaux\r\n\r\n10:06:34:14  10:06:38:12\r\n{\\an1}qui bordent le lac de Neuch\u00e2tel\r\net la montagne de Chaumont.\r\n\r\n10:06:38:17  10:06:41:06\r\n                    -Le funiculaire.\r\n  -Voil\u00e0.\r\n\r\n10:06:41:11  10:06:42:15\r\n{\\an1}Merci.\r\n\r\n10:06:42:20  10:06:45:03\r\n{\\an3}   -Vous y trouvez des champignons ?\r\n\r\n10:06:45:08  10:06:49:04\r\n{\\an1}-Oui ou sur les alentours du lac Noir\r\ndu c\u00f4t\u00e9 de Fribourg.\r\n\r\n10:06:49:09  10:06:51:12\r\n{\\an3}            -Chanterelles, bolets...\r\n\r\n10:06:51:17  10:06:55:01\r\n-Chanterelles, bolets, \u00e9cailleux...\r\n                         -Vous avez\r\n\r\n10:06:55:06  10:06:56:12\r\n                   vos coins ?\r\n-Oui.\r\n\r\n10:06:56:17  10:06:59:17\r\n -Vous n'allez pas me les donner ?\r\n-Eh non !\r\n\r\n10:06:59:22  10:07:02:09\r\n           -M\u00eame contre des points ?\r\n-M\u00eame !\r\n\r\n10:07:02:13  10:07:05:16\r\n  -Dommage ! Bonne chance, Marc;\r\n         voici Murielle.\r\n\r\n10:07:05:21  10:07:09:20\r\n{\\an3}        Murielle arrive du Ch\u00e2telard\r\n       et travaille comme fleuriste.\r\n\r\n10:07:10:01  10:07:11:15\r\n       Le public applaudit\r\n\r\n10:07:11:20  10:07:15:12\r\n-Bonsoir, S\u00e9bastien. \r\n       -Bonsoir, Murielle, bienvenue.\r\n\r\n10:07:15:17  10:07:18:06\r\nVotre sp\u00e9cialit\u00e9: br\u00fbler les plats.\r\n\r\n10:07:18:11  10:07:21:04\r\n         -Un petit peu.\r\n          -Quand il y a des invit\u00e9s.\r\n\r\n10:07:21:09  10:07:24:08\r\n-Les cordons bleus en particulier.\r\n\r\n10:07:24:12  10:07:26:14\r\n{\\an1}Les popcorns non plus.\r\n\r\n10:07:26:19  10:07:29:04\r\n{\\an3}    -A feu trop vif, le cordon bleu\r\n\r\n10:07:29:09  10:07:30:23\r\n{\\an3}                  noircit tr\u00e8s vite.\r\n\r\n10:07:31:04  10:07:34:17\r\n{\\an3}              Par contre le popcorn,\r\n                 c'est assez simple.\r\n\r\n10:07:34:22  10:07:39:22\r\n{\\an1}-Ben, j'ai mis le petit sachet \r\nau micro-onde et il a pris feu.\r\n\r\n10:07:40:03  10:07:41:08\r\n                  -Ah !\r\n\r\n10:07:41:12  10:07:43:15\r\n{\\an3}       Il faut le faire, quand m\u00eame.\r\n\r\n10:07:43:20  10:07:44:22\r\n{\\an1}-Ben oui.\r\n\r\n10:07:45:03  10:07:48:14\r\n Un probl\u00e8me de temp\u00e9rature.\r\n                     -De micro-onde.\r\n\r\n10:07:48:19  10:07:52:21\r\n{\\an3}      Pas de micro-onde aujourd'hui,\r\n           bonne chance, voici Jo\u00ebl.\r\n\r\n10:07:53:02  10:07:55:08\r\n       Le public applaudit\r\n\r\n10:07:55:12  10:08:00:01\r\n       Jo\u00ebl habite Gossens\r\n  et travaille comme ing\u00e9nieur.\r\n\r\n10:08:00:06  10:08:02:05\r\n                 -Bonsoir.\r\n                         -Bienvenue.\r\n\r\n10:08:02:10  10:08:05:22\r\n         Votre sp\u00e9cialit\u00e9,\r\n    ce que vous adorez manger ?\r\n\r\n10:08:06:03  10:08:08:08\r\n{\\an1}-Les spaghettis tomate maison.\r\n\r\n10:08:08:12  10:08:10:09\r\n{\\an1}Ceux de ma m\u00e8re.\r\n\r\n10:08:10:13  10:08:11:18\r\n{\\an1}Excellents.\r\n\r\n10:08:11:23  10:08:14:23\r\n{\\an3}            -Je ne veux pas d\u00e9nigrer\r\n                le travail de maman,\r\n\r\n10:08:15:04  10:08:17:23\r\n{\\an3}           mais c'est des spaghettis\r\n                   et de la tomate ?\r\n\r\n10:08:18:04  10:08:19:08\r\n         -C'est\r\n\r\n10:08:19:12  10:08:20:22\r\n              la mani\u00e8re de faire.\r\n\r\n10:08:21:03  10:08:22:18\r\n{\\an3}             -Vous avez la recette ?\r\n\r\n10:08:22:23  10:08:26:01\r\n -J'arrive pas \u00e0 la refaire.\r\n                   -Elle fait quoi ?\r\n\r\n10:08:26:06  10:08:27:09\r\n{\\an1}-Demandez-lui.\r\n\r\n10:08:27:13  10:08:28:23\r\n       -On va lui demander.\r\n\r\n10:08:29:04  10:08:32:14\r\n         Vous avez compris\r\n le nom du dessert d'aujourd'hui ?\r\n\r\n10:08:32:19  10:08:35:21\r\n  Pas facile: bobana nobanono...\r\n            On demande\r\n\r\n10:08:36:02  10:08:39:22\r\n       la r\u00e9ponse en cuisine,\r\nce sera plus simple ! Le nom, s.v.p ?\r\n\r\n10:08:40:03  10:08:45:01\r\n-Il s'agit d'unbanoffee pie,assez\r\nfacile \u00e0 dire et surtout d\u00e9licieux.\r\n\r\n10:08:45:06  10:08:49:15\r\nDonc l\u00e0, j'ai un caramel traditionnel\r\n     que j'ai bien fait brunir.\r\n\r\n10:08:49:20  10:08:52:11\r\nJ'ajoute un peu de zeste de citron.\r\n\r\n10:08:52:15  10:08:54:12\r\n{\\an1}Simplement pour le parfumer.\r\n\r\n10:08:54:17  10:08:57:23\r\n{\\an1}Pour le d\u00e9glacer,\r\non va mettre du jus \u00e9galement.\r\n\r\n10:08:58:04  10:09:00:06\r\n         Alors, attention:\r\n\r\n10:09:00:11  10:09:02:07\r\n{\\an1}s'\u00e9carter un peu.\r\n\r\n10:09:02:11  10:09:05:01\r\n       Le caramel gr\u00e9sille\r\n\r\n10:09:05:06  10:09:08:16\r\nOn fait comme le principe\r\n des bonbons au caramel.\r\n\r\n10:09:08:21  10:09:12:16\r\n      On ajoute de la cr\u00e8me,\r\n   l\u00e0, de la cr\u00e8me sans lactose.\r\n\r\n10:09:12:21  10:09:14:17\r\n      On m\u00e9lange comme ceci.\r\n\r\n10:09:14:22  10:09:18:05\r\n     Et on laisse bien mijoter\r\n         quelques minutes.\r\n\r\n10:09:18:10  10:09:21:20\r\n          Si vous n'avez\r\n pas besoin de cr\u00e8me sans lactose,\r\n\r\n10:09:22:01  10:09:25:13\r\n   prenez du lait condens\u00e9 sucr\u00e9\r\n        qui va \u00e0 merveille.\r\n\r\n10:09:25:18  10:09:29:09\r\n      Pendant que \u00e7a mijote,\r\n    tu es d\u00e9j\u00e0 sur tes \u00e9pices.\r\n\r\n10:09:29:13  10:09:31:23\r\n -Exactement, je pr\u00e9pare le plat.\r\n\r\n10:09:32:04  10:09:33:19\r\n       Un curry v\u00e9g\u00e9tarien.\r\n\r\n10:09:34:00  10:09:35:21\r\n     Un curry de pois chiches.\r\n\r\n10:09:36:02  10:09:39:06\r\n  Je pr\u00e9pare un m\u00e9lange d'\u00e9pices.\r\n         -Ca sent bon !\r\n\r\n10:09:39:11  10:09:42:03\r\n -Du gingembre hach\u00e9 et de l'ail.\r\n\r\n10:09:42:08  10:09:46:03\r\n      Comme tout bon curry,\r\n on pr\u00e9pare un m\u00e9lange au d\u00e9but.\r\n\r\n10:09:46:08  10:09:48:15\r\n  De la curcuma, du fenouil grec,\r\n\r\n10:09:48:20  10:09:52:04\r\n du cumin, des clous de girofle\r\n      qui se marient bien\r\n\r\n10:09:52:09  10:09:53:22\r\n{\\an3}              avec les pois chiches.\r\n\r\n10:09:54:03  10:09:55:18\r\n        Tu peux piler \u00e7a ?\r\n\r\n10:09:55:23  10:09:57:09\r\n{\\an3}                   -Je continue \u00e7a ?\r\n\r\n10:09:57:13  10:10:00:00\r\n{\\an3} -Oui, pour cr\u00e9er une sorte de p\u00e2te.\r\n\r\n10:10:00:05  10:10:03:23\r\n  S\u00e9bastien fait du bruit en pilant\r\nJe vous montre... Merci !\r\n\r\n10:10:04:04  10:10:06:19\r\n{\\an3} Les pois chiches en train de cuire.\r\n\r\n10:10:07:00  10:10:09:09\r\n    Surtout, mettre une pinc\u00e9e\r\n\r\n10:10:09:13  10:10:13:08\r\n{\\an1}de bicarbonate de soude\r\npour permettre aux pois chiches\r\n\r\n10:10:13:12  10:10:15:17\r\n{\\an1}de devenir tendres et digestes.\r\n\r\n10:10:15:22  10:10:18:16\r\n{\\an1}Et surtout, ne pas mettre de sel.\r\n\r\n10:10:20:01  10:10:23:21\r\n     Donc, on y est presque,\r\nbravo, merci, tr\u00e8s bien travaill\u00e9.\r\n\r\n10:10:24:02  10:10:25:07\r\n                             -Joli ?\r\n            -Oui.\r\n\r\n10:10:25:11  10:10:27:16\r\n         On va faire\r\n      revenir cette p\u00e2te\r\n\r\n10:10:27:21  10:10:29:23\r\n           avec dughee.\r\n        Il prononce \"gui\"\r\n\r\n10:10:30:04  10:10:32:11\r\nTu connais ?\r\n                    -C'est une fleur\r\n\r\n10:10:32:15  10:10:34:11\r\n  sous laquelle on s'embrasse.\r\n\r\n10:10:34:16  10:10:35:23\r\n    -Non, justement,\r\n\r\n10:10:36:04  10:10:39:08\r\n  ceci vient de l'Inde,\r\nc'est un beurre clarifi\u00e9.\r\n\r\n10:10:39:12  10:10:41:08\r\n   Pour du beurre sans lactose,\r\n\r\n10:10:41:12  10:10:44:12\r\n{\\an1}vous pouvez le clarifier,\r\net \u00e7a marche\r\n\r\n10:10:44:17  10:10:45:22\r\n            aussi bien.\r\n\r\n10:10:46:03  10:10:49:07\r\n    On fait revenir ces \u00e9pices,\r\n       l'ail, le gingembre,\r\n\r\n10:10:49:11  10:10:52:19\r\n   34 minutes dans la braisi\u00e8re\r\n         o\u00f9 on pr\u00e9parera\r\n\r\n10:10:53:00  10:10:55:04\r\nnotre curry tout \u00e0 l'heure.\r\n\r\n10:10:55:09  10:10:57:02\r\n                       -Magnifique !\r\n\r\n10:10:57:07  10:10:59:05\r\n      Anita, lebanoffee pie.\r\n\r\n10:10:59:10  10:11:00:14\r\n{\\an1}-Exactement.\r\n\r\n10:11:00:19  10:11:01:23\r\n{\\an1}On va faire\r\n\r\n10:11:02:04  10:11:07:01\r\n{\\an1}la base dubanoffeeavec des sabl\u00e9s\r\nsans gluten et sans lactose.\r\n\r\n10:11:07:06  10:11:09:02\r\n{\\an1}Je les concasse comme ceci.\r\n\r\n10:11:09:07  10:11:12:21\r\n{\\an1}Tu vas me hacher s'il te pla\u00eet\r\nles petites noix de...\r\n\r\n10:11:13:02  10:11:15:01\r\n              Heu... \r\n             -P\u00e9can.\r\n\r\n10:11:15:06  10:11:16:11\r\n{\\an1}-P\u00e9can, merci.\r\n\r\n10:11:16:15  10:11:19:10\r\nAssez fin.\r\n       -La noix la plus calorifique.\r\n\r\n10:11:19:14  10:11:20:19\r\n{\\an1}-Ah oui ?\r\n\r\n10:11:21:00  10:11:23:08\r\n{\\an1}Pas besoin d'en manger beaucoup.\r\n\r\n10:11:23:12  10:11:25:14\r\n{\\an3}           -C'est positif, des fois.\r\n\r\n10:11:25:19  10:11:28:11\r\n{\\an3}-Oui mais toi, tu devrais pas trop...\r\n\r\n10:11:28:16  10:11:30:02\r\n{\\an3}                   -Je dois arr\u00eater.\r\n\r\n10:11:30:07  10:11:31:13\r\n-C'est bon.\r\n                       -D\u00e9j\u00e0 ?\r\n\r\n10:11:31:18  10:11:36:00\r\nJ'en avais d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9par\u00e9, au cas o\u00f9.\r\n             -Je t'ai impressionn\u00e9e ?\r\n\r\n10:11:36:05  10:11:37:10\r\n                      -Enorm\u00e9ment.\r\n\r\n10:11:37:14  10:11:39:11\r\n{\\an3}               Je rajoute maintenant\r\n\r\n10:11:39:15  10:11:41:21\r\n  un peu de beurre sans lactose.\r\n\r\n10:11:42:02  10:11:45:09\r\n{\\an1}Mais j'aimerais\r\nte faire d\u00e9guster un petit sabl\u00e9.\r\n\r\n10:11:45:13  10:11:46:17\r\n                -Gentil, \u00e7a.\r\n\r\n10:11:46:22  10:11:49:02\r\n    Je finis de pr\u00e9parer \u00e7a.\r\n\r\n10:11:49:07  10:11:52:07\r\n{\\an1}Je mets le beurre,\r\nles noix de p\u00e9can.\r\n\r\n10:11:52:11  10:11:53:15\r\n{\\an3}                   -Excellent sabl\u00e9.\r\n\r\n10:11:53:20  10:11:56:00\r\n{\\an1}-Voil\u00e0, \u00e0 bas les a priori !\r\n\r\n10:11:56:05  10:11:57:10\r\n{\\an1}Oh, pardon !\r\n\r\n10:11:57:14  10:11:58:20\r\n{\\an3}                     -Les a priori ?\r\n\r\n10:11:59:01  10:12:01:11\r\n-Tu es critique.\r\n                 -C'est sans gluten ?\r\n\r\n10:12:01:16  10:12:03:05\r\n           On sent pas\r\n\r\n10:12:03:10  10:12:04:14\r\n                la diff\u00e9rence.\r\n\r\n10:12:04:19  10:12:07:00\r\n   -Une fois que j'ai hach\u00e9 \u00e7a,\r\n\r\n10:12:07:05  10:12:10:21\r\n{\\an1}je mets tout dans mon moule\r\net je le mets au frigo\r\n\r\n10:12:11:02  10:12:12:11\r\n{\\an1}reposer deux heures.\r\n\r\n10:12:12:16  10:12:17:01\r\n{\\an3}-Ca va \u00eatre exceptionnel \u00e0 d\u00e9guster,\r\n        j'en suis s\u00fbr, croustillant.\r\n\r\n10:12:17:06  10:12:22:02\r\n{\\an3}  Pour cela, il faut attendre et nous\r\navons la solution pour vous divertir.\r\n\r\n10:12:22:07  10:12:23:20\r\n{\\an3}                Ca s'appelle le jeu.\r\n\r\n10:12:27:17  10:12:30:14\r\n       Avec Marc, Murielle \r\n       et Jo\u00ebl, nous allons\r\n\r\n10:12:30:19  10:12:32:06\r\n       jouer deux minutes.\r\n\r\n10:12:32:11  10:12:33:12\r\n             Maximum\r\n\r\n10:12:33:17  10:12:36:16\r\n          de questions,\r\n  cinq points par bonne r\u00e9ponse.\r\n\r\n10:12:36:21  10:12:38:08\r\n        Pr\u00eats ? Top d\u00e9part.\r\n\r\n10:12:40:19  10:12:42:00\r\n              Jo\u00ebl.\r\n\r\n10:12:42:05  10:12:43:10\r\n{\\an3}                         -Une bi\u00e8re.\r\n\r\n10:12:43:14  10:12:44:19\r\n             -Une ? \r\n                             -Bi\u00e8re.\r\n\r\n10:12:45:00  10:12:46:15\r\n          -L'enveloppe\r\n\r\n10:12:46:20  10:12:48:12\r\n     qui entoure la ch\u00e2taigne.\r\n\r\n10:12:48:17  10:12:50:18\r\n{\\an1}-Y a de la bi\u00e8re \u00e0 la ch\u00e2taigne.\r\n\r\n10:12:50:23  10:12:52:04\r\n       -On n'est pas loin.\r\n\r\n10:12:55:16  10:12:56:23\r\n            Murielle.\r\n\r\n10:12:57:04  10:13:00:15\r\n-On met les fruits dessous la p\u00e2te\r\n          pour la cuire.\r\n\r\n10:13:00:20  10:13:02:02\r\n{\\an3}                       -Exactement.\r\n\r\n10:13:04:11  10:13:05:16\r\n              Jo\u00ebl.\r\n\r\n10:13:06:14  10:13:09:15\r\n         -C'est un l\u00e9gume.\r\n         -Bonne r\u00e9ponse.\r\n\r\n10:13:11:18  10:13:12:22\r\n            Murielle.\r\n\r\n10:13:13:03  10:13:15:20\r\n        -Avec de l'amande.\r\n                             -Juste.\r\n\r\n10:13:19:08  10:13:20:14\r\n            Murielle.\r\n\r\n10:13:20:19  10:13:22:01\r\n       -La sauce soja.\r\n\r\n10:13:22:06  10:13:25:07\r\n{\\an3}                  -Juste, vous avez\r\n         les questions \u00e0 l'avance ?\r\n\r\n10:13:31:11  10:13:32:18\r\n              Marc.\r\n\r\n10:13:32:23  10:13:34:04\r\n        -Mouiller.\r\n\r\n10:13:34:09  10:13:36:09\r\n{\\an3}                    -Non, d\u00e9glacer.\r\n\r\n10:13:36:13  10:13:40:00\r\n      Mais on vous l'accorde\r\n    car on peut aussi mouiller.\r\n\r\n10:13:40:05  10:13:42:10\r\n{\\an3}               Ca fait cinq points.\r\n\r\n10:13:46:07  10:13:47:10\r\n              Jo\u00ebl.\r\n\r\n10:13:47:14  10:13:48:23\r\n        -Lord Sandwich.\r\n\r\n10:13:49:04  10:13:51:00\r\n        -Lord Sandwich...\r\n\r\n10:13:51:05  10:13:53:00\r\n         Il \u00e9tait comte.\r\n\r\n10:13:53:05  10:13:54:07\r\n                Pas loin.\r\n\r\n10:13:54:11  10:13:56:21\r\n{\\an3}   Lord Sandwich, c'est autre chose.\r\n\r\n10:13:59:01  10:14:00:05\r\n              Marc.\r\n\r\n10:14:00:10  10:14:01:15\r\n        -Un champignon.\r\n\r\n10:14:01:20  10:14:04:18\r\n{\\an3}     -Non, c'est un fruit tropical.\r\n\r\n10:14:08:20  10:14:10:23\r\n        Il ose pas, Jo\u00ebl.\r\n\r\n10:14:11:04  10:14:12:09\r\n          -Une bi\u00e8re.\r\n\r\n10:14:12:13  10:14:15:11\r\n        Tout le monde rit\r\n\r\n10:14:15:15  10:14:19:16\r\n        -C'est une bonne...\r\nNon, ce n'est pas une bonne r\u00e9ponse.\r\n\r\n10:14:19:21  10:14:21:17\r\n       C'\u00e9tait le poisson !\r\n\r\n10:14:26:04  10:14:27:11\r\n            Murielle.\r\n\r\n10:14:27:16  10:14:29:08\r\n      -Une vari\u00e9t\u00e9 de melon.\r\n\r\n10:14:29:12  10:14:30:20\r\n{\\an3}                 -Le gris de gris ?\r\n\r\n10:14:31:01  10:14:35:00\r\n{\\an3}         On est dans la m\u00eame r\u00e9gion\r\n      de France, mais c'est un vin.\r\n\r\n10:14:35:05  10:14:38:21\r\n          Un bip retentit\r\nC'est la fin de cette premi\u00e8re manche\r\n\r\n10:14:39:02  10:14:40:20\r\n        apr\u00e8s deux minutes.\r\n\r\n10:14:41:01  10:14:42:13\r\n       Voyons les scores.\r\n\r\n10:14:42:18  10:14:45:15\r\n       Avec cinq points,\r\n    \u00e0 \u00e9galit\u00e9, Marc et Jo\u00ebl.\r\n\r\n10:14:45:20  10:14:48:04\r\n   15 points: elle se d\u00e9tache\r\n\r\n10:14:48:09  10:14:50:09\r\n    pour l'instant, Murielle.\r\n\r\n10:14:50:13  10:14:55:01\r\nApr\u00e8s l'\u00e9mission, une part de dessert\r\n     \u00e0 celui qui marque le plus.\r\n\r\n10:14:55:06  10:14:59:14\r\n  -Avec grand plaisir, S\u00e9bastien,\r\n  j'offrirai une part de dessert\r\n\r\n10:14:59:19  10:15:01:16\r\n     mais quand il sera pr\u00eat.\r\n\r\n10:15:01:21  10:15:04:05\r\n   C'est un g\u00e2teau aux bananes.\r\n\r\n10:15:04:10  10:15:06:05\r\n      Je fais des rondelles.\r\n\r\n10:15:06:10  10:15:09:12\r\nEt on va les plonger dans le caramel\r\n\r\n10:15:09:17  10:15:13:06\r\n          qu'on a r\u00e9alis\u00e9...\r\n   que j'ai r\u00e9alis\u00e9 tout \u00e0 l'heure.\r\n\r\n10:15:13:11  10:15:15:05\r\n             Celui-ci.\r\n\r\n10:15:19:08  10:15:20:18\r\n{\\an3}                         Je m\u00e9lange.\r\n\r\n10:15:22:19  10:15:24:05\r\n{\\an3}                           Comme \u00e7a.\r\n\r\n10:15:24:10  10:15:28:02\r\n{\\an1}Tu peux me prendre mon fond, Gregory,\r\ns'il te pla\u00eet ?\r\n\r\n10:15:28:07  10:15:32:11\r\n{\\an3}             Je m\u00e9lange les bananes,\r\n        j'incorpore bien le caramel.\r\n\r\n10:15:32:16  10:15:37:13\r\n  Et \u00e7a, maintenant, je le mets \r\n  directement sur la pr\u00e9paration\r\n\r\n10:15:37:18  10:15:39:21\r\n{\\an1}de petits biscuits.\r\n\r\n10:15:40:02  10:15:41:07\r\n{\\an1}Et tout ceci,\r\n\r\n10:15:41:11  10:15:44:05\r\n{\\an3}        je vais le mettre de nouveau\r\n\r\n10:15:44:10  10:15:46:11\r\n{\\an1}au frigo pendant deux heures.\r\n\r\n10:15:46:15  10:15:48:11\r\n{\\an3}     -Pendant ce temps, je continue\r\n\r\n10:15:48:15  10:15:50:14\r\n     avec notre curry v\u00e9g\u00e9tarien.\r\n\r\n10:15:50:19  10:15:52:02\r\n                 Je pr\u00e9pare\r\n\r\n10:15:52:07  10:15:55:21\r\nd'autres l\u00e9gumes mais le pois chiche\r\n         c'est l'essentiel.\r\n\r\n10:15:56:02  10:16:01:22\r\nCe qui est super avec le pois chiche,\r\n ce sont ses propri\u00e9t\u00e9s nutritives.\r\n\r\n10:16:02:03  10:16:03:20\r\n       Il a une haute teneur\r\n\r\n10:16:04:01  10:16:05:20\r\n{\\an3}           de glucides assimilables.\r\n\r\n10:16:06:01  10:16:08:05\r\n{\\an1}-C'est costaud,\r\nle pois chiche.\r\n\r\n10:16:08:10  10:16:12:22\r\n{\\an3}-Oui, mais \u00e7a a aussi un pourcentage\r\n       \u00e9lev\u00e9 de prot\u00e9ines v\u00e9g\u00e9tales.\r\n\r\n10:16:13:03  10:16:15:21\r\n{\\an3}                        Si vous avez\r\n        un v\u00e9g\u00e9tarien pour le d\u00eener,\r\n\r\n10:16:16:02  10:16:18:17\r\n{\\an3}             \u00e7a permet de lui offrir\r\n                    un plat complet.\r\n\r\n10:16:18:22  10:16:20:11\r\n{\\an1}-Y a ce qu'il faut ?\r\n\r\n10:16:20:15  10:16:22:11\r\n          -Exactement.\r\n\r\n10:16:22:16  10:16:26:11\r\n-Et pour les autres, c'est tr\u00e8s bon.\r\n                  -Ils ont la viande.\r\n\r\n10:16:26:15  10:16:29:01\r\nJ'ai bien fait revenir mes \u00e9pices.\r\n\r\n10:16:29:06  10:16:30:15\r\n        -On sent l'odeur.\r\n\r\n10:16:30:20  10:16:33:17\r\n -J'ajoute du concentr\u00e9 de tomate.\r\n\r\n10:16:33:22  10:16:37:14\r\n     On va faire revenir tout cela.\r\n\r\n10:16:37:19  10:16:40:04\r\n  Les l\u00e9gumes que j'ai coup\u00e9s.\r\n\r\n10:16:42:00  10:16:43:05\r\n              Voil\u00e0.\r\n\r\n10:16:43:10  10:16:44:23\r\n       Un peu plus deghee.\r\n\r\n10:16:45:04  10:16:48:11\r\n-C'est toujours leghee ?\r\n                -Leghee,oui.\r\n\r\n10:16:48:15  10:16:52:05\r\nOn va pas s'embrasser, quand m\u00eame.\r\n           -Non, \u00e7a va.\r\n\r\n10:16:52:10  10:16:56:10\r\n{\\an1}Vous pouvez le remplacer\r\npar du beurre sans lactose.\r\n\r\n10:16:56:14  10:16:58:11\r\n{\\an1}Nous, on a utilis\u00e9 dughee.\r\n\r\n10:16:58:15  10:17:00:03\r\n              -Oui.\r\n\r\n10:17:00:08  10:17:02:07\r\n{\\an3}           C'est pas toujours facile\r\n\r\n10:17:02:11  10:17:05:05\r\n{\\an3}de trouver de bons plats v\u00e9g\u00e9tariens.\r\n\r\n10:17:05:10  10:17:09:11\r\n        On sent les \u00e9pices.\r\n    On ajoute nos pois chiches.\r\n\r\n10:17:09:15  10:17:12:18\r\n          Tu m'aides ?\r\nOn va mettre ces tomates dessus.\r\n\r\n10:17:12:23  10:17:14:22\r\n      -D'accord, enti\u00e8res ?\r\n\r\n10:17:15:03  10:17:17:23\r\n{\\an1}-On va les mettre enti\u00e8res.\r\n\r\n10:17:18:04  10:17:20:14\r\n{\\an1}D'abord, je mets du bouillon\r\n\r\n10:17:20:19  10:17:22:00\r\n          sans gluten.\r\n\r\n10:17:22:05  10:17:23:12\r\n       Les tomates dessus.\r\n\r\n10:17:23:17  10:17:25:15\r\n{\\an3}                   -Joli, tr\u00e8s joli.\r\n\r\n10:17:25:20  10:17:27:09\r\n     -Tu me passes le plat ?\r\n\r\n10:17:27:13  10:17:28:18\r\n           -Tr\u00e8s joli.\r\n\r\n10:17:28:23  10:17:30:04\r\n              -Merci.\r\n\r\n10:17:30:09  10:17:33:12\r\n      Des tomates de saison,\r\n     de vari\u00e9t\u00e9s diff\u00e9rentes.\r\n\r\n10:17:33:17  10:17:35:22\r\nMerci, belle couleur.\r\n\r\n10:17:36:03  10:17:37:11\r\n        -Celles-l\u00e0, ici.\r\n\r\n10:17:37:16  10:17:38:23\r\n{\\an1}-Bravo, oui.\r\n\r\n10:17:39:04  10:17:40:21\r\n{\\an1}Que ferais-je sans toi ?\r\n\r\n10:17:41:02  10:17:42:07\r\n{\\an1}On couvre.\r\n\r\n10:17:42:11  10:17:45:04\r\n{\\an1}Tu peux m'ouvrir le four,\r\ns'il te pla\u00eet ?\r\n\r\n10:17:46:05  10:17:47:20\r\n{\\an3}               Au four \u00e0 200 degr\u00e9s.\r\n\r\n10:17:48:01  10:17:49:10\r\n{\\an3}                -Chaleur tournante.\r\n\r\n10:17:49:14  10:17:51:21\r\n{\\an3}   -Exactement, pendant deux heures.\r\n\r\n10:17:52:02  10:17:56:19\r\n{\\an3}   Ca va cuire lentement, les ar\u00f4mes\r\nvont bien p\u00e9n\u00e9trer les pois chiches.\r\n\r\n10:17:57:00  10:17:58:10\r\n{\\an3}                  Ce sera d\u00e9licieux.\r\n\r\n10:17:58:14  10:18:02:12\r\n{\\an3}    -Four tr\u00e8s pratique si vous avez\r\n            un animateur \u00e0 la maison\r\n\r\n10:18:02:17  10:18:05:13\r\n{\\an3}       pour vous lire la temp\u00e9rature\r\n                        sur le four.\r\n\r\n10:18:05:18  10:18:06:23\r\n                          Voil\u00e0.\r\n\r\n10:18:07:04  10:18:09:11\r\n{\\an3}   C'\u00e9tait marqu\u00e9 \"Fermer la porte\".\r\n\r\n10:18:09:16  10:18:12:03\r\n         -Je dois mettre le temps.\r\n                      -Combien ?\r\n\r\n10:18:12:08  10:18:13:12\r\n                -Deux heures.\r\n\r\n10:18:13:17  10:18:15:08\r\n                    -Anita.\r\n\r\n10:18:15:12  10:18:16:23\r\n     -S\u00e9bastien.\r\n\r\n10:18:17:04  10:18:19:02\r\n                    -Pita.\r\n    -Absolument.\r\n\r\n10:18:19:07  10:18:23:07\r\n      On r\u00e9alise un pain pita\r\n  presque traditionnel: la farine\r\n\r\n10:18:23:11  10:18:24:13\r\n{\\an1}est sans gluten.\r\n\r\n10:18:24:18  10:18:26:03\r\n{\\an1}De la levure fra\u00eeche.\r\n\r\n10:18:26:08  10:18:28:06\r\n{\\an3}            Pas de la levure s\u00e9ch\u00e9e.\r\n\r\n10:18:28:11  10:18:31:04\r\n{\\an1}Un intol\u00e9rant au gluten\r\nn'est pas g\u00ean\u00e9.\r\n\r\n10:18:31:09  10:18:34:04\r\n{\\an1}Si vous \u00eates coeliaque, allergique\r\n\r\n10:18:34:09  10:18:36:16\r\n{\\an1}au gluten, par contre,\r\n\r\n10:18:36:21  10:18:40:12\r\n{\\an1}prenez une levure d\u00e9shydrat\u00e9e\r\nsans gluten.\r\n\r\n10:18:40:17  10:18:42:12\r\n{\\an1}Je m\u00e9lange avec de l'eau.\r\n\r\n10:18:42:17  10:18:45:23\r\n{\\an1}Tu remarqueras\r\nque j'ai pris un moule.\r\n\r\n10:18:46:04  10:18:50:15\r\nC'est une pr\u00e9paration qui sera assez\r\n   liquide: la farine sans gluten\r\n\r\n10:18:50:20  10:18:53:09\r\n{\\an1}est assez liquide,\r\nvaut mieux s'\u00e9quiper.\r\n\r\n10:18:53:13  10:18:54:15\r\n                Ca,\r\n\r\n10:18:54:20  10:18:57:13\r\n   je le m\u00e9lange\r\nde mani\u00e8re bien homog\u00e8ne.\r\n\r\n10:18:57:18  10:19:01:08\r\n{\\an1}Et je le r\u00e9serve\r\njusqu'\u00e0 ce qu'il augmente de volume.\r\n\r\n10:19:01:12  10:19:05:01\r\n         -On a r\u00e9serv\u00e9 nos candidats,\r\n               on les retrouve.\r\n\r\n10:19:09:13  10:19:14:03\r\nMarc, Murielle et Jo\u00ebl, pour cette\r\n  deuxi\u00e8me manche, trente points\r\n\r\n10:19:14:08  10:19:18:07\r\n    \u00e0 condition de r\u00e9pondre\r\n correctement \u00e0 cette question.\r\n\r\n10:19:18:11  10:19:22:19\r\n    Gilles d\u00e9tient la r\u00e9ponse \r\n    sur son plateau que voici.\r\n\r\n10:19:23:00  10:19:25:08\r\n  Le plateau est 1, 2, 3 ou 4.\r\n\r\n10:19:25:12  10:19:28:01\r\n     La question, la voici:\r\n\r\n10:19:28:06  10:19:33:10\r\nlaquelle de ces sortes de haricots\r\n   est le haricot de Soissons ?\r\n\r\n10:19:34:23  10:19:37:03\r\n        Ouh l\u00e0 l\u00e0 l\u00e0 l\u00e0 !\r\n\r\n10:19:37:08  10:19:39:06\r\n     Trente points \u00e0 la cl\u00e9.\r\n\r\n10:19:39:11  10:19:43:20\r\nLaquelle de ces sortes de haricots\r\n   est le haricot de Soissons ?\r\n\r\n10:19:44:01  10:19:45:22\r\n          1, 2, 3 ou 4.\r\n\r\n10:19:47:08  10:19:49:21\r\nDix secondes pour \u00e9crire la r\u00e9ponse.\r\n\r\n10:19:50:02  10:19:52:13\r\nSi vous ne le savez pas, au hasard.\r\n\r\n10:19:52:18  10:19:53:23\r\n          C'est parti !\r\n\r\n10:19:54:04  10:19:56:06\r\n    Les haricots de Soissons.\r\n\r\n10:19:56:11  10:19:58:00\r\n        On a tous entendu\r\n\r\n10:19:58:05  10:20:00:14\r\n               parler un jour\r\n           du haricot de Soissons.\r\n\r\n10:20:00:19  10:20:02:16\r\n     De l\u00e0 \u00e0 l'identifier...\r\n\r\n10:20:02:21  10:20:04:11\r\n                   On va regarder.\r\n\r\n10:20:04:15  10:20:06:05\r\n               On commence avec Marc.\r\n\r\n10:20:07:00  10:20:09:05\r\n      R\u00e9ponse num\u00e9ro deux.\r\n\r\n10:20:09:10  10:20:10:14\r\n            Murielle.\r\n\r\n10:20:11:11  10:20:13:06\r\n      R\u00e9ponse num\u00e9ro deux.\r\n\r\n10:20:13:11  10:20:14:15\r\n              Jo\u00ebl.\r\n\r\n10:20:14:20  10:20:18:23\r\n    Fallait faire diff\u00e9rent:\r\n     r\u00e9ponse num\u00e9ro quatre.\r\n\r\n10:20:19:04  10:20:22:01\r\n            Il fallait me dire\r\n           r\u00e9ponse num\u00e9ro deux.\r\n\r\n10:20:22:06  10:20:26:22\r\n       Bravo \u00e0 Murielle et \u00e0 Marc \r\n       qui marquent trente points.\r\n\r\n10:20:27:03  10:20:29:19\r\n         Rappelez-vous:\r\n\r\n10:20:30:00  10:20:32:16\r\n           le flageolet,\r\n     pour la r\u00e9ponse num\u00e9ro 1.\r\n\r\n10:20:32:21  10:20:35:15\r\n      Le haricot de Soissons,\r\n         r\u00e9ponse num\u00e9ro 2.\r\n\r\n10:20:35:20  10:20:40:03\r\n     Le borlotti en r\u00e9ponse 3\r\n  et le cannellino en r\u00e9ponse 4.\r\n\r\n10:20:40:08  10:20:43:16\r\n       Les scores au terme\r\n    de cette deuxi\u00e8me manche.\r\n\r\n10:20:43:21  10:20:45:15\r\n      Jo\u00ebl ferme la marche.\r\n\r\n10:20:45:20  10:20:47:13\r\n    Il est devanc\u00e9 par Marc.\r\n\r\n10:20:47:18  10:20:49:06\r\n       En t\u00eate, Murielle.\r\n\r\n10:20:50:12  10:20:54:08\r\n  Que faire pour que \u00e7a sente bon\r\n      dans le r\u00e9frig\u00e9rateur ?\r\n\r\n10:20:54:12  10:20:57:03\r\nIl suffit d'y mettre un demi-citron.\r\n\r\n10:20:57:08  10:21:00:14\r\n        C'\u00e9tait la r\u00e9ponse\r\n   \u00e0 la question t\u00e9l\u00e9spectateur.\r\n\r\n10:21:00:19  10:21:02:23\r\n  Vous avez peut-\u00eatre gagn\u00e9 ceci.\r\n\r\n10:21:03:04  10:21:07:23\r\n  -Offerte par Coop Mondovino,\r\nune carte cadeau de 1'000 francs.\r\n\r\n10:21:08:04  10:21:13:20\r\nOffert par Kenwood, un Cooking Chef\r\n   d'une valeur de 1'390 francs.\r\n\r\n10:21:14:01  10:21:17:01\r\n       Offert pas Quooker,\r\n        un robinet fusion\r\n\r\n10:21:17:06  10:21:20:01\r\n        d'eau bouillante\r\n   d'une valeur de 2'000 frs.\r\n\r\n10:21:20:06  10:21:23:08\r\n-Cette semaine, voici la question.\r\n\r\n10:21:44:17  10:21:46:14\r\n      Direction tout de suite\r\n\r\n10:21:46:19  10:21:50:21\r\n  le Moyen-Orient pour d\u00e9couvrir\r\n  le pain pita d'Anita, \u00e7a rime.\r\n\r\n10:21:51:02  10:21:53:09\r\n -Je continue avec mon pain pita.\r\n\r\n10:21:53:13  10:21:55:17\r\n     J'ai ma p\u00e2te qui a repos\u00e9\r\n\r\n10:21:55:22  10:21:58:19\r\n       environ deux heures \r\n      \u00e0 temp\u00e9rature ambiante\r\n\r\n10:21:59:00  10:22:01:18\r\njusqu'\u00e0 ce qu'elle soit bien pouss\u00e9e.\r\n\r\n10:22:03:02  10:22:04:12\r\n         Et l\u00e0, on aplatit\r\n\r\n10:22:04:17  10:22:07:05\r\n   et on va simplement le cuire.\r\n\r\n10:22:07:10  10:22:12:03\r\nPour le r\u00e9aliser, j'ai fait chauffer\r\n   une po\u00eale \u00e0 blanc, sans rien.\r\n\r\n10:22:12:08  10:22:14:07\r\n{\\an3}                Je mets le pain pita\r\n\r\n10:22:14:11  10:22:17:21\r\n\u00e0 l'int\u00e9rieur et surtout, je couvre.\r\n\r\n10:22:18:02  10:22:19:14\r\n          Tr\u00e8s important.\r\n\r\n10:22:19:19  10:22:22:23\r\n         Je le laisse cuire\r\n     et je le retournerai apr\u00e8s.\r\n\r\n10:22:23:04  10:22:26:17\r\n  -On va regarder ce qui se passe\r\n         avec notre curry.\r\n\r\n10:22:26:22  10:22:31:13\r\n{\\an3}     En voil\u00e0 un que j'ai pr\u00e9par\u00e9 en\r\n avance, il a d\u00e9j\u00e0 cuit deux heures.\r\n\r\n10:22:31:18  10:22:36:07\r\n{\\an3}On retire le couvercle et on augmente\r\n         la temp\u00e9rature \u00e0 240 degr\u00e9s.\r\n\r\n10:22:36:11  10:22:40:22\r\n{\\an3}     On va bien gratiner les tomates\r\n   et \u00e7a va faire un super r\u00e9sultat.\r\n\r\n10:22:41:03  10:22:42:15\r\n{\\an3}                  Encore 15 minutes.\r\n\r\n10:22:42:20  10:22:44:01\r\n{\\an3}                                Top.\r\n\r\n10:22:44:06  10:22:48:20\r\n Pendant ce temps, je vais saisir\r\n     mes c\u00f4telettes d'agneau.\r\n\r\n10:22:51:01  10:22:54:00\r\nJe vais utiliser legheede nouveau.\r\n\r\n10:22:54:05  10:22:57:17\r\n   Sur leteppan,tr\u00e8s pratique,\r\n        une grande surface.\r\n\r\n10:22:57:22  10:23:01:18\r\n   -Le bruit de la viande qui chante.\r\n-Ca arrive, attends.\r\n\r\n10:23:01:23  10:23:03:17\r\n       La viande gr\u00e9sille\r\n\r\n10:23:03:22  10:23:07:02\r\n       De belles c\u00f4telettes.\r\n    -Un appel \u00e0 les d\u00e9guster.\r\n\r\n10:23:07:07  10:23:11:07\r\n   -Si vous avez des personnes \r\n  qui ne sont pas v\u00e9g\u00e9tariennes.\r\n\r\n10:23:11:11  10:23:15:05\r\n         On fait justement\r\n    un menu pour tout le monde.\r\n\r\n10:23:15:10  10:23:18:13\r\n     Il y a de quoi pour tous.\r\n        -Tr\u00e8s bonne id\u00e9e.\r\n\r\n10:23:18:18  10:23:21:07\r\n     Encore un peu deghee.\r\n              -Oui.\r\n\r\n10:23:21:11  10:23:24:12\r\n{\\an3}     -Pour retrouver ces recettes...\r\n\r\n10:23:26:16  10:23:28:13\r\n{\\an3}             Dont la fameuse recette\r\n\r\n10:23:28:18  10:23:30:12\r\n{\\an3}                  des rouleaux d'\u00e9t\u00e9\r\n\r\n10:23:30:17  10:23:33:00\r\n       que pr\u00e9pare Anita.\r\n\r\n10:23:33:10  10:23:36:17\r\n{\\an3}              -Alors, on va pr\u00e9parer\r\n                  toute la garniture\r\n\r\n10:23:36:22  10:23:39:02\r\n{\\an3}     pour garnir ces rouleaux d'\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n10:23:39:07  10:23:43:04\r\n{\\an3}          Du tofu, du c\u00e9leri branche\r\n                    et du concombre.\r\n\r\n10:23:43:09  10:23:47:17\r\n    -On peut tr\u00e8s bien utiliser\r\nd'autres l\u00e9gumes comme des poivrons.\r\n\r\n10:23:47:22  10:23:52:17\r\n-On verra la suite de ces rouleaux\r\n     d'ici quelques instants.\r\n\r\n10:23:52:22  10:23:55:21\r\n          On met la main\r\n   \u00e0 la p\u00e2te avec nos candidats.\r\n\r\n10:24:00:00  10:24:04:09\r\n  Avec un d\u00e9fi qui va permettre \r\n \u00e0 deux personnes de se qualifier\r\n\r\n10:24:04:13  10:24:08:15\r\n    pour la suite de l'aventure\r\n \"Al dente\", pr\u00e9sent\u00e9 par Gregory.\r\n\r\n10:24:08:20  10:24:13:05\r\n{\\an3}          -Eh oui, vous allez devoir\r\n  nous pr\u00e9parer unesalsa napolitana\r\n\r\n10:24:13:10  10:24:14:22\r\n{\\an3}               ou sauce napolitaine.\r\n\r\n10:24:15:03  10:24:16:07\r\n              -On peut\r\n\r\n10:24:16:11  10:24:17:23\r\n{\\an1}le faire en fran\u00e7ais.\r\n\r\n10:24:18:04  10:24:20:16\r\n     Oui ?\r\n      -Utilisez les bons ingr\u00e9dients.\r\n\r\n10:24:20:21  10:24:24:01\r\n{\\an3}         Et r\u00e9alisez une bonne sauce\r\n                 que je vais go\u00fbter.\r\n\r\n10:24:24:06  10:24:27:00\r\n  -Faut qu'elle commence \u00e0 chauffer.\r\n                           -Oui.\r\n\r\n10:24:27:05  10:24:28:20\r\n{\\an1}-Vous avez 75 secondes.\r\n\r\n10:24:29:01  10:24:33:08\r\n{\\an1}Utilisez les bons ingr\u00e9dients \r\net il faut qu'elle soit bonne.\r\n\r\n10:24:34:22  10:24:37:05\r\n Jo\u00ebl nous disait qu'il n'avait\r\n\r\n10:24:37:10  10:24:41:10\r\n    jamais r\u00e9ussi \u00e0 reproduire\r\n     la sauce tomate maison.\r\n\r\n10:24:41:14  10:24:45:06\r\n         Donc on imagine\r\n  qu'il a fait pas mal de tests.\r\n\r\n10:24:45:11  10:24:46:16\r\n{\\an3}                     -On va essayer.\r\n\r\n10:24:46:21  10:24:48:23\r\n{\\an3}           C'est la derni\u00e8re chance.\r\n\r\n10:24:49:04  10:24:53:12\r\n        -Je peux vous dire\r\n qu'on va pas regarder la qualit\u00e9\r\n\r\n10:24:53:17  10:24:55:11\r\n{\\an1}du coupage d'oignon.\r\n\r\n10:24:55:15  10:24:58:22\r\n   Alors il y a du thon,\r\n    de la viande hach\u00e9e\r\n\r\n10:24:59:03  10:25:04:10\r\n{\\an1}des tomates concass\u00e9es, du sel,\r\ndu poivre, de l'huile d'olive,\r\n\r\n10:25:04:14  10:25:09:00\r\n{\\an1}et vous avez la moiti\u00e9\r\ndu temps \u00e0 disposition, d\u00e9j\u00e0.\r\n\r\n10:25:09:05  10:25:11:08\r\n{\\an1}Il y a de l'ail aussi.\r\n\r\n10:25:11:12  10:25:13:09\r\n{\\an1}Oignon, tomate...\r\n\r\n10:25:13:13  10:25:16:04\r\n{\\an1}La moiti\u00e9 du temps est \u00e9coul\u00e9e.\r\n\r\n10:25:16:09  10:25:18:07\r\n{\\an1}Il faut s'activer un peu.\r\n\r\n10:25:18:11  10:25:22:01\r\n{\\an1}Il faut qu'elle soit bonne, surtout.\r\n\r\n10:25:22:06  10:25:23:14\r\n         On va go\u00fbter...\r\n\r\n10:25:23:19  10:25:25:16\r\n      -Elle sera pas cuite.\r\n\r\n10:25:25:21  10:25:27:07\r\n    -Mais quand m\u00eame.\r\n\r\n10:25:27:11  10:25:28:19\r\n    Ca va, Murielle ?\r\n\r\n10:25:29:00  10:25:30:09\r\n         -Oui, \u00e7a va.\r\n\r\n10:25:30:13  10:25:33:07\r\n{\\an1}-D'habitude, vous avez plus de temps.\r\n\r\n10:25:33:11  10:25:35:06\r\n{\\an3}               -Plus de place aussi.\r\n\r\n10:25:35:11  10:25:37:06\r\n{\\an1}-On prend trop de place.\r\n\r\n10:25:37:11  10:25:40:12\r\n       On va aller regarder\r\n        ce que fait Jo\u00ebl.\r\n\r\n10:25:40:17  10:25:42:18\r\n{\\an3}          D\u00e9p\u00eachez-vous, il ne reste\r\n\r\n10:25:42:23  10:25:44:19\r\n{\\an1}que quelques secondes.\r\n\r\n10:25:45:00  10:25:46:13\r\n{\\an1}Il faut tout mettre.\r\n\r\n10:25:46:18  10:25:48:05\r\n{\\an1}Quelques secondes !\r\n\r\n10:25:48:10  10:25:49:14\r\nStop !\r\n\r\n10:25:49:19  10:25:51:00\r\n       Murielle rit\r\n\r\n10:25:51:05  10:25:52:10\r\n                     Stop !\r\n\r\n10:25:52:14  10:25:54:17\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:25:54:22  10:25:56:14\r\n{\\an3}             -Faut pas que \u00e7a br\u00fble.\r\n\r\n10:25:56:19  10:25:58:00\r\n{\\an3}                    -Ca a pas br\u00fbl\u00e9.\r\n\r\n10:25:58:05  10:26:00:01\r\n{\\an3}           -Ca sent bon en tout cas.\r\n\r\n10:26:00:06  10:26:01:11\r\n                    Alors.\r\n\r\n10:26:01:15  10:26:05:09\r\n{\\an3}           Est-ce qu'on va commencer\r\n          par dire les ingr\u00e9dients ?\r\n\r\n10:26:05:13  10:26:06:18\r\n{\\an3}                               -Oui.\r\n\r\n10:26:06:23  10:26:09:20\r\n-Il a pas mis de viande hach\u00e9e.\r\n                          -Tr\u00e8s bien.\r\n\r\n10:26:10:01  10:26:11:20\r\n-Ni de thon.\r\n                          -Tr\u00e8s bien.\r\n\r\n10:26:12:01  10:26:14:04\r\n-Ni d'ail.\r\n                    -Si, il en a mis.\r\n\r\n10:26:14:09  10:26:16:23\r\n{\\an3}    Mais, \u00e0 mon avis, c'est correct.\r\n\r\n10:26:17:04  10:26:21:00\r\n{\\an3}                Oignon, ail, tomate,\r\n          et bien s\u00fbr sel et poivre.\r\n\r\n10:26:21:05  10:26:23:11\r\n{\\an3}         Il y a de l'assaisonnement.\r\n\r\n10:26:23:15  10:26:25:03\r\n{\\an3}                      C'est correct.\r\n\r\n10:26:28:11  10:26:30:23\r\n           -On donne les 100 points.\r\n                               -Oui.\r\n\r\n10:26:31:04  10:26:34:11\r\n       -Alors Jo\u00ebl\r\na marqu\u00e9 100 points, d\u00e9j\u00e0.\r\n\r\n10:26:34:16  10:26:37:09\r\n{\\an1}Elle \u00e9tait pas tr\u00e8s bonne,\r\nmais bon...\r\n\r\n10:26:37:13  10:26:39:09\r\n{\\an3}              -Je vais pas la go\u00fbter\r\n\r\n10:26:39:13  10:26:42:16\r\n{\\an1}car il y a de la viande hach\u00e9e\r\nencore crue.\r\n\r\n10:26:42:21  10:26:46:07\r\n{\\an3}                  Vous vouliez faire\r\n           une bolognaise peut-\u00eatre.\r\n\r\n10:26:46:11  10:26:50:23\r\n{\\an1}-Pas de viande hach\u00e9e dans\r\nla sauce napolitaine, pas de points !\r\n\r\n10:26:51:04  10:26:52:11\r\n{\\an1}Marc !\r\n\r\n10:26:52:15  10:26:54:03\r\n{\\an1}A-t-il tout mis ?\r\n\r\n10:26:54:08  10:26:55:13\r\n{\\an1}-Je vais go\u00fbter.\r\n\r\n10:26:55:18  10:26:57:03\r\n{\\an1}J'ai pas vu l'ail.\r\n\r\n10:26:57:08  10:27:00:16\r\n{\\an3}                      Je vois pas...\r\n            non, il n'y a pas d'ail.\r\n\r\n10:27:00:21  10:27:04:10\r\n{\\an1}Mais elle a un bon go\u00fbt,\r\ndonc on peut l'accorder.\r\n\r\n10:27:04:14  10:27:05:20\r\n{\\an1}-L'ail,\r\n\r\n10:27:06:01  10:27:07:21\r\n{\\an1}c'est pas obligatoire.\r\n\r\n10:27:08:02  10:27:11:18\r\n{\\an1}Donc on accorde les 100 points\r\naussi \u00e0 Marc !\r\n\r\n10:27:11:23  10:27:13:19\r\n{\\an1}Voici les scores !\r\n\r\n10:27:21:11  10:27:23:12\r\n          Murielle...\r\n\r\n10:27:23:17  10:27:28:02\r\n{\\an1}D\u00e9sol\u00e9, la sauce bolognaise\r\n\u00e0 la Murielle, on va s'en souvenir.\r\n\r\n10:27:28:07  10:27:31:19\r\n{\\an1}Mais elle ne vous permet pas\r\nde marquer des points.\r\n\r\n10:27:32:00  10:27:35:03\r\n{\\an1}Belle suite de soir\u00e9e,\r\nvous restez avec nous.\r\n\r\n10:27:35:08  10:27:38:12\r\n{\\an1}Il y a plein de choses\r\n\u00e0 d\u00e9guster en cuisine.\r\n\r\n10:27:38:17  10:27:41:19\r\nSi vous avez des spaghettis,\r\n   on a la sauce.\r\n\r\n10:27:42:00  10:27:45:11\r\n{\\an3}                   -Pas aujourd'hui,\r\n       les spaghettis ont du gluten.\r\n\r\n10:27:45:16  10:27:47:16\r\n{\\an3}           Et l\u00e0, c'est sans gluten.\r\n\r\n10:27:47:21  10:27:50:04\r\n{\\an1}-Un repas pour tout le monde.\r\n\r\n10:27:50:09  10:27:52:23\r\n{\\an1}On va attaquer nos rouleaux d'\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n10:27:53:04  10:27:57:11\r\n{\\an1}On met de la coriandre,\r\nde la menthe, on ajoute du riz.\r\n\r\n10:27:57:15  10:28:01:03\r\n{\\an1}On a pris du riz \u00e0 sushi\r\npour que \u00e7a maintienne bien\r\n\r\n10:28:01:08  10:28:05:07\r\n{\\an1}nos petites... nos petits rouleaux.\r\n\r\n10:28:05:11  10:28:09:00\r\n{\\an1}Et on ajoute la garniture,\r\nau fur et \u00e0 mesure,\r\n\r\n10:28:09:05  10:28:11:18\r\n{\\an1}qu'on a pr\u00e9par\u00e9e tout \u00e0 l'heure.\r\n\r\n10:28:11:23  10:28:15:00\r\n{\\an1}Un peu de tofu,\r\nun petit peu de c\u00e9leri,\r\n\r\n10:28:15:05  10:28:16:15\r\n{\\an1}du concombre.\r\n\r\n10:28:16:20  10:28:21:13\r\n{\\an3}    -J'ai tremp\u00e9 les feuilles de riz\r\n                  dans un peu d'eau.\r\n\r\n10:28:21:18  10:28:25:05\r\n         Ca les assouplit,\r\n   comme \u00e7a elles sont pliables.\r\n\r\n10:28:25:10  10:28:27:13\r\n{\\an1}-Eau froide, c'est bon.\r\n\r\n10:28:27:18  10:28:29:02\r\n                       -Oui.\r\n\r\n10:28:29:07  10:28:30:19\r\n{\\an1}-Maintenant,\r\n\r\n10:28:31:00  10:28:35:04\r\n{\\an1}on confectionne le rouleau\r\nen repliant les rebords.\r\n\r\n10:28:35:09  10:28:39:11\r\n{\\an1}Et ensuite, je m'excuse, \r\nj'empi\u00e8te sur ton c\u00f4t\u00e9...\r\n\r\n10:28:39:15  10:28:43:02\r\n{\\an3}                 On forme, comme \u00e7a,\r\n           on serre avec les doigts.\r\n\r\n10:28:43:07  10:28:44:12\r\n{\\an3}                        Et on roule.\r\n\r\n10:28:44:17  10:28:45:23\r\n{\\an3}                        -Tr\u00e8s joli.\r\n\r\n10:28:46:04  10:28:47:11\r\n{\\an3}                             -Voil\u00e0.\r\n\r\n10:28:47:15  10:28:50:14\r\n{\\an3} -Et tu as mis les herbes en premier\r\n\r\n10:28:50:19  10:28:53:11\r\n{\\an3}               comme \u00e7a on les voit,\r\n                    c'est tr\u00e8s joli.\r\n\r\n10:28:53:16  10:28:59:04\r\n{\\an1}-L\u00e0 aussi, on voit les feuilles\r\ndirectement sur la feuille de riz.\r\n\r\n10:28:59:09  10:29:02:13\r\n{\\an1}-Ca donne de l'arome\r\net \u00e7a d\u00e9core aussi.\r\n\r\n10:29:02:18  10:29:05:15\r\n{\\an3}                      -Pour tremper,\r\n        on pr\u00e9pare une sauce l\u00e9g\u00e8re.\r\n\r\n10:29:05:20  10:29:07:23\r\n{\\an1}Avec de la sauce de poisson.\r\n\r\n10:29:08:04  10:29:09:11\r\n{\\an1}Du piment hach\u00e9.\r\n\r\n10:29:09:15  10:29:11:18\r\n{\\an3}                Parce qu'Anita adore\r\n\r\n10:29:11:23  10:29:13:21\r\n{\\an1}tout ce qui est relev\u00e9.\r\n\r\n10:29:14:02  10:29:17:18\r\n{\\an1}Et, c'est essentiel,\r\nla sauce soja, typique\r\n\r\n10:29:17:23  10:29:19:10\r\n{\\an3}                       de la r\u00e9gion.\r\n\r\n10:29:19:14  10:29:21:14\r\n{\\an3}           Et du jus de citron vert.\r\n\r\n10:29:21:19  10:29:23:20\r\n{\\an3}          Ca va donner de l'acidit\u00e9.\r\n\r\n10:29:24:01  10:29:27:11\r\n   -On a une belle preuve ici\r\n      que tout ce qui est\r\n\r\n10:29:27:16  10:29:30:22\r\n cuisine sans gluten, \r\n pour les v\u00e9g\u00e9tariens,\r\n\r\n10:29:31:03  10:29:32:11\r\n    quand on re\u00e7oit,\r\n\r\n10:29:32:16  10:29:34:02\r\n        on arrive \u00e0 faire\r\n\r\n10:29:34:07  10:29:37:09\r\n        quelque chose\r\n   de convivial et de beau,\r\n\r\n10:29:37:13  10:29:39:13\r\n  et sans doute excellent.\r\n\r\n10:29:39:18  10:29:41:09\r\n{\\an1}-Et c'est pas fini.\r\n\r\n10:29:41:13  10:29:42:23\r\n        -C'est vrai.\r\n\r\n10:29:43:04  10:29:46:00\r\n{\\an1}On va d\u00e9guster du vin avec Gilles.\r\n\r\n10:29:46:05  10:29:48:14\r\n Quelle surprise aujourd'hui ?\r\n\r\n10:29:48:19  10:29:50:17\r\n          D\u00e9j\u00e0, y aura deux vins.\r\n\r\n10:29:50:22  10:29:52:16\r\n    -Excellente nouvelle.\r\n\r\n10:29:52:21  10:29:57:08\r\n -Parce que c'est une collection,\r\n  et j'ai pas voulu la diviser.\r\n\r\n10:29:57:12  10:30:00:01\r\nC'est deux vins qui ont \u00e9t\u00e9 produits\r\n\r\n10:30:00:06  10:30:05:16\r\npar deux caves valaisannes, Provins,\r\n  avec Madeleine Gay, l'oenologue,\r\n\r\n10:30:05:21  10:30:08:18\r\n{\\an1}et la cave Jean-Ren\u00e9 Germanier.\r\n\r\n10:30:08:23  10:30:11:20\r\n{\\an3}     -Avec l'oenologue Gilles Besse.\r\n\r\n10:30:12:01  10:30:14:00\r\n{\\an3}           On va juger tes produits.\r\n\r\n10:30:14:05  10:30:16:04\r\n{\\an1}-Mais ces vins ont \u00e9t\u00e9 faits\r\n\r\n10:30:16:09  10:30:19:08\r\n{\\an1}en association avec la FOVAHM,\r\nune fondation\r\n\r\n10:30:19:12  10:30:23:11\r\n{\\an1}qui accueille les personnes\r\nhandicap\u00e9es mentales en Valais.\r\n\r\n10:30:23:16  10:30:28:12\r\n{\\an1}Il y a un but caritatif dans cette\r\nop\u00e9ration, avec un blanc et un rouge,\r\n\r\n10:30:28:17  10:30:33:04\r\n{\\an1}o\u00f9 un montant est revers\u00e9\r\n\u00e0 la fondation pour les aider.\r\n\r\n10:30:33:09  10:30:34:15\r\n                     -Belle action.\r\n\r\n10:30:34:20  10:30:37:06\r\n{\\an1}-Et les personnes dans ces foyers\r\n\r\n10:30:37:11  10:30:40:04\r\n{\\an1}participent \u00e0 l'\u00e9laboration des vins.\r\n\r\n10:30:40:09  10:30:43:02\r\n{\\an1}Ils viennent vendanger,\r\nvisiter la cave.\r\n\r\n10:30:43:07  10:30:45:08\r\n{\\an1}Il y a tout un \u00e9change\r\n\r\n10:30:45:12  10:30:47:03\r\n{\\an1}tr\u00e8s int\u00e9ressant.\r\n\r\n10:30:47:08  10:30:49:13\r\n{\\an3}       -Quels vins a-t-on choisis ?\r\n\r\n10:30:49:18  10:30:53:00\r\n-D'abord un vin blanc, qui s'appelle\r\n\r\n10:30:53:05  10:30:55:15\r\nBlanche Cuv\u00e9e, de la cave Germanier,\r\n\r\n10:30:55:20  10:31:00:12\r\n   qui est issu du c\u00e9page amigne\r\n    de V\u00e9troz et de chardonnay.\r\n\r\n10:31:00:17  10:31:02:19\r\n  C'est donc un assemblage.\r\n\r\n10:31:03:00  10:31:05:02\r\n            -Ca, c'est un assemblage\r\n\r\n10:31:05:07  10:31:06:23\r\n            qui promet.\r\n\r\n10:31:07:04  10:31:08:17\r\n{\\an1}-Ca donne un vin\r\n\r\n10:31:08:22  10:31:12:22\r\n{\\an3}    qui allie le fruit\u00e9 de l'amigne,\r\n            son c\u00f4t\u00e9 p\u00eache, abricot,\r\n\r\n10:31:13:03  10:31:17:20\r\n{\\an1}avec le chardonnay qui donne\r\nune base tr\u00e8s tendre au vin,\r\n\r\n10:31:18:01  10:31:19:20\r\n{\\an1}tr\u00e8s agr\u00e9able et fine.\r\n\r\n10:31:20:01  10:31:24:00\r\n{\\an1}Tu verras que c'est\r\n\u00e0 consommer bien frais et que...\r\n\r\n10:31:24:05  10:31:27:09\r\n{\\an3}           -En plus c'est une amigne\r\n                       un peu s\u00e8che.\r\n\r\n10:31:27:13  10:31:32:08\r\n{\\an1}-C'est de l'amigne s\u00e8che\r\ncar on a voulu faire un blanc sec\r\n\r\n10:31:32:12  10:31:34:20\r\n{\\an1}pour accompagner le poisson.\r\n\r\n10:31:35:01  10:31:38:00\r\n{\\an3}                      -Je dis pas \u00e7a\r\n            parce que c'est ton vin.\r\n\r\n10:31:38:05  10:31:39:22\r\n  -Je te crois sur parole.\r\n\r\n10:31:40:03  10:31:43:01\r\n         -Si je dis que c'est bon,\r\n             j'ai un carton ?\r\n\r\n10:31:43:06  10:31:45:00\r\n            -Non, non.\r\n\r\n10:31:45:05  10:31:47:21\r\n{\\an1}La flatterie ne te m\u00e8nera nulle part.\r\n\r\n10:31:48:02  10:31:49:07\r\n{\\an3}                       -J'ai essay\u00e9.\r\n\r\n10:31:49:11  10:31:52:00\r\n{\\an3}      Et qu'en est-il du vin rouge ?\r\n\r\n10:31:52:05  10:31:54:22\r\n{\\an1}-On est sur un assemblage rouge,\r\n\r\n10:31:55:03  10:31:59:01\r\n{\\an1}avec de l'humagne, du merlot,\r\ndu diolinoir et de la syrah.\r\n\r\n10:31:59:06  10:32:00:22\r\n{\\an3}             -Un assemblage typique\r\n\r\n10:32:01:03  10:32:02:08\r\n{\\an3}                         du Valais.\r\n\r\n10:32:02:12  10:32:03:23\r\n{\\an3}                   -Oui, des c\u00e9pages\r\n\r\n10:32:04:04  10:32:08:18\r\n{\\an3}            typiques comme l'humagne,\r\nle diolinoir qui est suisse, la syrah\r\n\r\n10:32:08:23  10:32:11:04\r\n{\\an1}qu'on trouve beaucoup en Valais.\r\n\r\n10:32:11:09  10:32:12:14\r\n       Voil\u00e0.\r\n\r\n10:32:12:19  10:32:15:10\r\n{\\an3}        Il a une tr\u00e8s belle couleur.\r\n\r\n10:32:15:14  10:32:17:14\r\n{\\an1}Un vin plut\u00f4t cors\u00e9 mais fin.\r\n\r\n10:32:17:19  10:32:19:12\r\n{\\an1}C'est pas un vin lourd.\r\n\r\n10:32:19:17  10:32:21:00\r\n{\\an3}                   -La syrah domine.\r\n\r\n10:32:21:05  10:32:23:17\r\n{\\an1}-La syrah avec sa note poivr\u00e9e,\r\n\r\n10:32:23:22  10:32:26:18\r\n      un peu \u00e9pic\u00e9e comme \u00e7a,\r\n          mais en bouche\r\n\r\n10:32:26:23  10:32:31:20\r\n{\\an1}y a pas de lourdeur, les tanins\r\nsont bien souples, bien arrondis.\r\n\r\n10:32:32:01  10:32:33:09\r\n{\\an3}                    -Belle r\u00e9ussite.\r\n\r\n10:32:33:13  10:32:38:02\r\n{\\an1}-L'occasion de se r\u00e9galer\r\net de faire une bonne action.\r\n\r\n10:32:38:07  10:32:41:21\r\n{\\an3}          -Je commence par le blanc,\r\n                   le rouge ensuite.\r\n\r\n10:32:42:02  10:32:44:19\r\n{\\an3}                      Sant\u00e9, Gilles,\r\n         c'est pour une bonne cause.\r\n\r\n10:32:45:00  10:32:46:20\r\n{\\an3}              Sant\u00e9 \u00e0 tous les deux.\r\n\r\n10:32:47:01  10:32:50:07\r\n       -Alors je vais sortir\r\n       notre curry du four.\r\n\r\n10:32:50:11  10:32:54:12\r\n{\\an3}       Les tomates ont bien gratin\u00e9,\r\n             elles sont magnifiques.\r\n\r\n10:32:54:17  10:32:57:19\r\n            Et on sent\r\n    tous les aromes des \u00e9pices.\r\n\r\n10:32:58:00  10:33:00:23\r\nEn fait on peut le servir comme \u00e7a.\r\n\r\n10:33:01:04  10:33:04:08\r\n{\\an3}                   -C'est tr\u00e8s joli,\r\n                on va juste rajouter\r\n\r\n10:33:04:12  10:33:06:14\r\n{\\an3}         un peu de coriandre hach\u00e9e.\r\n\r\n10:33:06:19  10:33:09:03\r\n -Et, bien s\u00fbr, les c\u00f4telettes.\r\n\r\n10:33:10:10  10:33:11:14\r\n{\\an3}                       -C'est chaud.\r\n\r\n10:33:11:19  10:33:14:23\r\n{\\an1}-C'est aussi un plat\r\nparfait comme \u00e7a.\r\n\r\n10:33:15:04  10:33:19:15\r\n{\\an1}Avec, tout \u00e0 l'heure,\r\napr\u00e8s avoir saisi les c\u00f4telettes,\r\n\r\n10:33:19:20  10:33:23:07\r\n{\\an1}j'ai grill\u00e9 des citrons,\r\ndes quarts de citron,\r\n\r\n10:33:23:11  10:33:25:09\r\n{\\an1}et \u00e7a donne la couleur\r\n\r\n10:33:25:13  10:33:28:08\r\n    la fra\u00eecheur, vraiment d\u00e9licieux.\r\n\r\n10:33:30:06  10:33:33:10\r\n        Ca, on va le servir\r\n        avec le pain pita.\r\n\r\n10:33:33:14  10:33:36:09\r\n{\\an3}   Qu'on a dans le tiroir chauffant.\r\n\r\n10:33:38:10  10:33:39:14\r\n            D\u00e9licieux.\r\n\r\n10:33:41:13  10:33:43:16\r\n     On va pouvoir le tremper\r\n\r\n10:33:43:21  10:33:45:02\r\n                  dans le curry.\r\n\r\n10:33:45:07  10:33:47:11\r\n          Alors on passe au dessert ?\r\n\r\n10:33:47:16  10:33:48:21\r\n{\\an1}-Oui !\r\n\r\n10:33:49:02  10:33:52:07\r\n{\\an3}-Je vais aller chercher ton g\u00e2teau.\r\n\r\n10:33:52:11  10:33:53:16\r\n                      Wouah !\r\n\r\n10:33:53:21  10:33:55:21\r\n              Il a l'air super.\r\n\r\n10:33:56:02  10:33:57:07\r\n{\\an1}-Lebanoffee.\r\n\r\n10:33:57:11  10:34:00:03\r\nOn va rajouter maintenant la cr\u00e8me.\r\n\r\n10:34:00:08  10:34:03:17\r\n{\\an3}        On a pris de la cr\u00e8me mont\u00e9e\r\n                       sans lactose.\r\n\r\n10:34:04:22  10:34:06:10\r\n                 On va faire une d\u00e9co\r\n\r\n10:34:06:14  10:34:09:01\r\n{\\an3}       comme ceci, et on va rajouter\r\n\r\n10:34:09:06  10:34:11:07\r\n{\\an1}des copeaux de chocolat.\r\n\r\n10:34:11:11  10:34:13:22\r\nJe te laisse mettre les copeaux.\r\n\r\n10:34:14:03  10:34:15:11\r\n          Voil\u00e0.\r\n\r\n10:34:15:15  10:34:16:20\r\n           -Tr\u00e8s joli.\r\n\r\n10:34:17:01  10:34:19:17\r\n{\\an3}            -Aussi du chocolat noir\r\n                      sans lactose.\r\n\r\n10:34:19:22  10:34:21:03\r\n           -Tr\u00e8s joli.\r\n\r\n10:34:21:08  10:34:23:11\r\n                         -Magnifique.\r\n-Ca te pla\u00eet ?\r\n\r\n10:34:23:16  10:34:26:16\r\n       -C'est superbe.\r\n           -Je peux go\u00fbter la cr\u00e8me ?\r\n\r\n10:34:26:21  10:34:30:10\r\n{\\an1}-Pas de diff\u00e9rence\r\navec une cr\u00e8me traditionnelle.\r\n\r\n10:34:30:14  10:34:31:22\r\n     -Je peux go\u00fbter.\r\n\r\n10:34:32:03  10:34:36:16\r\n{\\an3}-Tu l'as pas trop sucr\u00e9e parce qu'on\r\n        a le caramel et la banane...\r\n\r\n10:34:36:21  10:34:39:03\r\n  -On ne sent pas la diff\u00e9rence.\r\n\r\n10:34:39:08  10:34:43:04\r\n       On peut vraiment\r\nfaire plaisir \u00e0 tout le monde.\r\n\r\n10:34:43:09  10:34:46:07\r\nAvec ce menu pour tous, ce dessert.\r\n\r\n10:34:46:11  10:34:48:11\r\nQue de belles couleurs !\r\n\r\n10:34:48:16  10:34:50:02\r\nAlors vraiment...\r\n\r\n10:34:50:07  10:34:52:01\r\n{\\an1}On a une belle table.\r\n\r\n10:34:52:06  10:34:56:00\r\n{\\an1}Avec des plats qui ressortent,\r\ndes couleurs...\r\n\r\n10:34:56:05  10:34:59:14\r\n{\\an1}Des saveurs\r\nqui viennent d'un peu partout.\r\n\r\n10:34:59:19  10:35:04:11\r\n{\\an1}Si vous ne savez pas\r\no\u00f9 mettre le dessert, je m'en occupe.\r\n\r\n10:35:04:16  10:35:07:02\r\n{\\an1}-Le but, c'est de le pr\u00e9senter.\r\n\r\n10:35:07:07  10:35:10:18\r\n{\\an1}-Alors cette entr\u00e9e,\r\non part du c\u00f4t\u00e9 de l'Asie.\r\n\r\n10:35:10:23  10:35:16:07\r\n  -Oui, on a justement fait ces\r\nrouleaux d'\u00e9t\u00e9 parfum\u00e9s, moelleux,\r\n\r\n10:35:16:11  10:35:18:16\r\n     sans gluten \u00e9galement.\r\n\r\n10:35:18:21  10:35:20:23\r\n{\\an1}Et accompagn\u00e9s de cette...\r\n\r\n10:35:21:04  10:35:23:09\r\n{\\an1}Sauce au piment et au soja.\r\n\r\n10:35:23:13  10:35:25:11\r\n   -Plus au piment qu'au soja.\r\n\r\n10:35:25:15  10:35:28:11\r\nEt puis direction le Moyen-Orient.\r\n\r\n10:35:28:16  10:35:33:07\r\n{\\an3}             -La pi\u00e8ce de r\u00e9sistance,\r\nle curry aux pois chiches v\u00e9g\u00e9tarien.\r\n\r\n10:35:33:11  10:35:35:16\r\n C'est vraiment un plat complet,\r\n\r\n10:35:35:21  10:35:38:13\r\naussi avec des c\u00f4telettes d'agneau\r\n\r\n10:35:38:18  10:35:41:06\r\n      si on aime la viande,\r\n         et du pain pita\r\n\r\n10:35:41:11  10:35:43:07\r\n{\\an3}              fait maison par Anita.\r\n\r\n10:35:43:11  10:35:46:11\r\n-Le dessert, on revient \u00e0 la maison.\r\n\r\n10:35:46:16  10:35:48:08\r\n{\\an1}-Lebanoffee pie.\r\n\r\n10:35:48:12  10:35:50:13\r\n  -Non, on part en Angleterre.\r\n\r\n10:35:50:18  10:35:52:23\r\n  -Oui, pardon, en Angleterre.\r\n\r\n10:35:53:04  10:35:58:07\r\n{\\an1}Une sp\u00e9cialit\u00e9 que Greg conna\u00eet bien:\r\nbananes, caramel, cr\u00e8me, chocolat.\r\n\r\n10:35:58:11  10:35:59:23\r\n          -D\u00e9licieux !\r\n\r\n10:36:00:04  10:36:03:02\r\n           Il est temps\r\n    de d\u00e9guster quelque chose.\r\n\r\n10:36:03:07  10:36:04:20\r\n          On va prendre ici.\r\n\r\n10:36:05:01  10:36:06:19\r\n      C'est pas le dessert,\r\n\r\n10:36:07:00  10:36:10:12\r\n    parce que je veux pas\r\n  ab\u00eemer tout de suite le...\r\n\r\n10:36:10:17  10:36:12:23\r\n{\\an1}-Il a dit: \"Tout de suite...\"\r\n\r\n10:36:13:04  10:36:15:09\r\n{\\an1}Ce qui laisse pr\u00e9sager que...\r\n\r\n10:36:15:13  10:36:19:17\r\n-C'est plein de go\u00fbt, c'est tendre,\r\n      \u00e7a fond dans la bouche.\r\n\r\n10:36:19:22  10:36:22:13\r\nEt on peut inviter beaucoup de monde.\r\n\r\n10:36:22:18  10:36:24:11\r\n      Merci \u00e0 tous les deux.\r\n\r\n10:36:24:16  10:36:27:09\r\nF\u00e9licitations pour ce menu pour tous.\r\n\r\n10:36:27:13  10:36:28:18\r\n{\\an1}-Merci.\r\n\r\n10:36:28:23  10:36:30:23\r\n       Le public applaudit\r\n\r\n10:36:31:04  10:36:36:12\r\n   -La question de la semaine pour\r\nvous permettre de gagner des cadeaux.\r\n\r\n10:36:46:03  10:36:47:08\r\n     Bonne chance !\r\n\r\n10:36:47:12  10:36:49:16\r\nDerni\u00e8re \u00e9tape, la finale:\r\n\r\n10:36:49:21  10:36:51:16\r\n     d\u00e9gustation \u00e0 l'aveugle.\r\n\r\n10:36:56:17  10:36:59:20\r\nFinale 100 % masculine, c'est rare.\r\n\r\n10:37:00:01  10:37:02:04\r\n      Marc et Jo\u00ebl avec nous.\r\n\r\n10:37:02:09  10:37:06:16\r\n  Vous connaissez le principe: \r\n trois d\u00e9gustations \u00e0 l'aveugle.\r\n\r\n10:37:06:21  10:37:10:15\r\n   Marc et Jo\u00ebl, je vous laisse\r\n       mettre ces lunettes.\r\n\r\n10:37:10:20  10:37:14:05\r\n           Qu'on ressort\r\n  \u00e0 toutes les grandes occasions.\r\n\r\n10:37:14:10  10:37:15:14\r\n          Anniversaires\r\n\r\n10:37:15:19  10:37:17:11\r\n          de mariage...\r\n\r\n10:37:17:15  10:37:19:14\r\n   Ou autres anniversaires...\r\n\r\n10:37:19:19  10:37:23:06\r\n          C'est toujours\r\n   un grand moment de solitude.\r\n\r\n10:37:23:11  10:37:26:19\r\n       Gilles vous pr\u00e9sente\r\n     la premi\u00e8re d\u00e9gustation.\r\n\r\n10:37:29:11  10:37:33:18\r\n       Elle vaut 100 points,\r\nelle vous est servie dans un verre.\r\n\r\n10:37:33:23  10:37:36:17\r\nDonc c'est \u00e9videmment un liquide.\r\n\r\n10:37:40:04  10:37:42:14\r\n Gilles, extr\u00eamement concentr\u00e9.\r\n\r\n10:37:42:19  10:37:44:23\r\n   Pour \u00e9viter les accidents.\r\n\r\n10:37:46:19  10:37:50:07\r\n    Beaucoup de d\u00e9licatesse,\r\n     un long entra\u00eenement.\r\n\r\n10:37:54:03  10:37:56:03\r\n    Marc, Jo\u00ebl, top d\u00e9part !\r\n\r\n10:37:58:17  10:38:00:07\r\n             Sant\u00e9 !\r\n\r\n10:38:11:19  10:38:14:00\r\n Des bips r\u00e9guliers retentissent\r\n\r\n10:38:14:05  10:38:15:10\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:38:15:14  10:38:17:14\r\n      Quelle concentration\r\n\r\n10:38:17:19  10:38:19:03\r\n des candidats.\r\n\r\n10:38:19:08  10:38:21:10\r\n      Enlevez vos lunettes.\r\n\r\n10:38:21:14  10:38:24:13\r\n          Et vous avez\r\n    dix secondes \u00e0 mon signal\r\n\r\n10:38:24:18  10:38:27:16\r\n    pour \u00e9crire une r\u00e9ponse:\r\n          top d\u00e9part !\r\n\r\n10:38:36:01  10:38:37:17\r\n  Il faut \u00eatre pr\u00e9cis.\r\n\r\n10:38:37:22  10:38:39:07\r\n         Marc ?\r\n\r\n10:38:40:14  10:38:41:19\r\n         Jus de citron.\r\n\r\n10:38:42:00  10:38:43:08\r\n             Jo\u00ebl ?\r\n\r\n10:38:43:12  10:38:45:20\r\n-Je fais la m\u00eame chose cette fois.\r\n\r\n10:38:46:01  10:38:49:22\r\n    -Ca va rien changer,\r\nmais on ne va pas l'accorder.\r\n\r\n10:38:50:03  10:38:53:00\r\nCar c'\u00e9tait du jus de citron vert.\r\n\r\n10:38:53:05  10:38:54:17\r\n       Le public proteste\r\n\r\n10:38:54:22  10:38:57:15\r\n   C'est compl\u00e8tement diff\u00e9rent.\r\n\r\n10:38:57:20  10:39:01:01\r\nCa change rien au niveau des points.\r\n\r\n10:39:01:06  10:39:03:00\r\n    Je passe pour un m\u00e9chant.\r\n\r\n10:39:03:05  10:39:04:10\r\n             C'est \u00e7a.\r\n\r\n10:39:04:14  10:39:07:10\r\nJe vous laisse remettre vos lunettes\r\n\r\n10:39:07:14  10:39:09:16\r\n       une deuxi\u00e8me fois.\r\n\r\n10:39:09:21  10:39:12:10\r\nCette fois, il y a 200 points en jeu\r\n\r\n10:39:12:14  10:39:16:21\r\n      pour vous d\u00e9partager;\r\n pour l'instant Marc est en t\u00eate.\r\n\r\n10:39:17:02  10:39:18:08\r\n         Gilles, \u00e0 toi.\r\n\r\n10:39:18:12  10:39:21:18\r\n           L\u00e0 encore,\r\n  je vous demande d'\u00eatre pr\u00e9cis\r\n\r\n10:39:21:23  10:39:23:11\r\n       sur votre r\u00e9ponse.\r\n\r\n10:39:23:16  10:39:26:12\r\nDans le public, on ne souffle pas.\r\n\r\n10:39:26:17  10:39:28:03\r\n           Evidemment.\r\n\r\n10:39:30:19  10:39:32:21\r\n    Je vous ai tous \u00e0 l'oeil.\r\n\r\n10:39:37:14  10:39:39:14\r\n Aliment servi sur une cuill\u00e8re.\r\n\r\n10:39:39:19  10:39:41:05\r\n        Top d\u00e9gustation !\r\n\r\n10:39:41:10  10:39:42:14\r\n          Bon app\u00e9tit.\r\n\r\n10:39:46:18  10:39:48:00\r\n             Marc...\r\n\r\n10:39:49:23  10:39:51:04\r\n           Et Jo\u00ebl...\r\n\r\n10:39:54:07  10:39:55:13\r\n         Marc qui fronce\r\n\r\n10:39:55:18  10:40:00:00\r\n    les sourcils, on arrive\r\n  \u00e0 distinguer \u00e7a malgr\u00e9 tout.\r\n\r\n10:40:00:20  10:40:04:07\r\n  Marc, je vous sens h\u00e9sitant,\r\n           dubitatif.\r\n\r\n10:40:05:22  10:40:08:16\r\nVous pouvez enlever vos lunettes.\r\n\r\n10:40:08:21  10:40:11:05\r\n    Et vous avez dix secondes\r\n\r\n10:40:11:10  10:40:13:12\r\npour \u00e9crire une r\u00e9ponse.\r\n\r\n10:40:19:00  10:40:21:03\r\n   Ca a \u00e9t\u00e9 rapide pour Jo\u00ebl.\r\n\r\n10:40:22:06  10:40:23:11\r\n              Marc.\r\n\r\n10:40:24:18  10:40:26:07\r\n             Poulpe.\r\n\r\n10:40:26:11  10:40:27:19\r\n              Jo\u00ebl.\r\n\r\n10:40:28:00  10:40:29:20\r\n                -Champignon de Paris.\r\n\r\n10:40:31:12  10:40:32:21\r\n         -Deux extr\u00eames.\r\n\r\n10:40:34:13  10:40:39:02\r\n{\\an1}Des poulpes, des champignons,\r\npourtant il y a une bonne r\u00e9ponse.\r\n\r\n10:40:39:07  10:40:42:12\r\n    Il s'agissait\r\nde champignons de Paris.\r\n\r\n10:40:42:17  10:40:47:13\r\n      200 points pour Jo\u00ebl\r\n qui prend la t\u00eate: 305 points.\r\n\r\n10:40:47:18  10:40:49:04\r\n             Bravo.\r\n\r\n10:40:50:16  10:40:51:20\r\n         Pas facile, Marc.\r\n\r\n10:40:52:01  10:40:53:06\r\n      -Pas du tout.\r\n\r\n10:40:53:11  10:40:55:13\r\n -Ca avait pas beaucoup de go\u00fbt.\r\n\r\n10:40:55:18  10:40:59:06\r\n      Remettez les lunettes\r\n pour les derni\u00e8res d\u00e9gustations.\r\n\r\n10:40:59:11  10:41:01:22\r\n   Il y a deux aliments servis\r\n\r\n10:41:02:03  10:41:03:11\r\n          d'un seul coup.\r\n\r\n10:41:03:16  10:41:06:07\r\n  Les lunettes, et Gilles, \u00e0 toi.\r\n\r\n10:41:10:16  10:41:14:18\r\n       L\u00e0 encore, je vais\r\n  vous demander d'\u00eatre pr\u00e9cis.\r\n\r\n10:41:26:21  10:41:30:11\r\nAliment servi dans une cuill\u00e8re,\r\n          top d\u00e9part !\r\n\r\n10:41:35:17  10:41:37:10\r\n       Jo\u00ebl a tout mang\u00e9.\r\n\r\n10:41:37:14  10:41:40:03\r\nPour Marc, \u00e7a semble plus difficile.\r\n\r\n10:41:40:08  10:41:42:09\r\n   Vous en avez sur la l\u00e8vre.\r\n\r\n10:41:42:13  10:41:45:09\r\n Pas facile de manger proprement\r\n\r\n10:41:45:13  10:41:47:06\r\n      dans ces conditions.\r\n\r\n10:41:49:18  10:41:50:23\r\n           On arr\u00eate,\r\n\r\n10:41:51:04  10:41:54:22\r\n     on laisse les lunettes,\r\n     Gilles fait le m\u00e9nage.\r\n\r\n10:41:55:03  10:41:56:11\r\n         Y en a partout.\r\n\r\n10:41:56:16  10:41:58:17\r\n          Le public rit\r\n\r\n10:41:58:22  10:42:01:22\r\n      Gilles, le nettoyage\r\n        des mains aussi.\r\n\r\n10:42:02:03  10:42:03:08\r\n            De Marc.\r\n\r\n10:42:03:12  10:42:06:03\r\n S'il vous pla\u00eet, ma\u00eetre Gilles.\r\n\r\n10:42:06:08  10:42:10:04\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:42:10:09  10:42:12:18\r\nY en a beaucoup qui en ont r\u00eav\u00e9.\r\n\r\n10:42:12:23  10:42:15:09\r\nVous pouvez enlever vos lunettes.\r\n\r\n10:42:15:13  10:42:19:16\r\n     Et vous avez dix secondes\r\n pour \u00e9crire cette double r\u00e9ponse.\r\n\r\n10:42:19:21  10:42:21:04\r\n              Top !\r\n\r\n10:42:31:10  10:42:32:14\r\n              Marc.\r\n\r\n10:42:35:00  10:42:37:07\r\n   Des spaghettis \u00e0 la tomate.\r\n\r\n10:42:37:11  10:42:39:00\r\n              Jo\u00ebl.\r\n\r\n10:42:41:08  10:42:42:23\r\n      Spaghettis et pesto.\r\n\r\n10:42:43:04  10:42:44:09\r\n             Il y a\r\n\r\n10:42:44:13  10:42:46:02\r\n     une bonne r\u00e9ponse.\r\n\r\n10:42:46:07  10:42:50:13\r\nLa couleur \u00e9tait un peu verte,\r\n     c'\u00e9tait du pesto.\r\n\r\n10:42:50:18  10:42:53:11\r\n Bravo, Jo\u00ebl, spaghettis pesto !\r\n\r\n10:42:57:00  10:42:58:20\r\n{\\an1}Bravo \u00e0 tous les deux.\r\n\r\n10:43:01:11  10:43:02:22\r\n       Quel talent !\r\n\r\n10:43:03:03  10:43:05:06\r\n{\\an1}Ca avait mal commenc\u00e9.\r\n\r\n10:43:05:11  10:43:06:18\r\n         Bravo, Marc.\r\n\r\n10:43:06:23  10:43:08:04\r\n         Bien jou\u00e9.\r\n\r\n10:43:08:09  10:43:10:22\r\n{\\an3}D\u00e9gustations \u00e0 l'aveugle difficiles.\r\n\r\n10:43:11:03  10:43:13:08\r\n Vous avez m\u00e9rit\u00e9 ces cadeaux !\r\n\r\n10:43:13:12  10:43:17:22\r\n    -Des cartes cadeau offertes\r\npar Coop d'une valeur de 2'500 frs.\r\n\r\n10:43:21:17  10:43:24:20\r\n           Bien jou\u00e9, Marc,\r\n       merci de votre pr\u00e9sence.\r\n\r\n10:43:25:01  10:43:27:21\r\n{\\an3}            Jo\u00ebl, \u00e7a avait commenc\u00e9\r\n                tr\u00e8s difficilement.\r\n\r\n10:43:28:02  10:43:33:11\r\nAvec la bi\u00e8re qui sortait d'on ne \r\nsait o\u00f9, et vous avez gagn\u00e9 ceci !\r\n\r\n10:43:33:16  10:43:39:12\r\n-Un four \u00e0 vapeur \u00e0 pose libre et \r\nd'autres appareils \u00e9lectrom\u00e9nagers\r\n\r\n10:43:39:17  10:43:42:15\r\nd'une valeur totale de 5'000 frs.\r\n\r\n10:43:42:20  10:43:46:09\r\n           -\"Al dente\"\r\nc'est tous les samedis sur la RTS\r\n\r\n10:43:46:13  10:43:50:11\r\n{\\an3}                    et \u00e7a se termine\r\n   comme tous les samedis en beaut\u00e9.\r\n\r\n10:43:50:15  10:43:52:19\r\n{\\an3}         Merci de nous avoir suivis.\r\n\r\n10:43:53:00  10:43:54:20\r\n{\\an3}              Bravo \u00e0 nos candidats.\r\n\r\n10:43:55:01  10:43:59:08\r\n{\\an3}               La semaine prochaine,\r\n   nous d\u00e9couvrirons lestreet food.\r\n\r\n10:43:59:12  10:44:01:14\r\n{\\an3}          Belle soir\u00e9e et surtout...\r\n\r\n10:44:01:19  10:44:03:06\r\n                   Sant\u00e9 !\r\n\r\n10:44:03:11  10:44:05:23\r\n -C'\u00e9tait \"Al dente\" sur la RTS.\r\n\r\n10:44:08:03  10:44:10:18\r\nAvec les recettes de Betty Bossi.\r\n\r\n10:44:12:14  10:44:14:01\r\n             Miele.\r\n\r\n10:44:16:03  10:44:17:16\r\n        Les vins suisses.\r\n\r\n10:44:19:11  10:44:20:19\r\n            Et Coop.\r\n\r\n10:44:26:11  10:44:32:11\r\n SOUS-TITRAGE SWISS TXT 1211 GENEVE 8\r\nInfos TXT 776 et www.sous-titrage.ch\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2015-10-03T17:44:22Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1510466020", "durationSec": 1560, "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "VIALA, Virginie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Responsable", "name": "VENTOURAS, Thierry", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistante de production", "name": "LANG, Malory", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistant de production", "name": "LIMON, Alexandre", "type": "Personne physique"}]}], "program": {"href": "/programs/37", "id": "37", "name": "Al dente"}, "contributors": [{"function": "Producteur Responsable", "name": "VENTOURAS, Thierry", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "FELBER, Emile", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "REY, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1617584", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 2, "medium": {"id": "ZT021204", "position": "1"}}, {"id": "1603882", "comment": "faute ortho synth\u00e9", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT019824", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1462365", "internalArchiveId": "AA1509462325", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "12h45", "publicationDate": "2015-10-03T00:00:00Z", "durationSec": 1613, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7137861", "imageURL": "http://www.rts.ch/7137864.image", "alternativeTitle": ["12h45", "12h45", "12h45", "L\u2019Allemande vieillissante accueille les r\u00e9fugi\u00e9s avec plaisir", "Hockey / LNA: le r\u00e9sum\u00e9 de l'actualit\u00e9", "Martigny accueille un nouvel h\u00f4tel un peu particulier", "Le meilleur de la semaine vu par l\u2019\u00e9quipe de Couleurs locales", "Les frappes russes en Syrie sont critiqu\u00e9es", "12h45", "12h45"], "alternativeSummary": ["Les 800'000 migrants attendus sont vus comme une b\u00e9n\u00e9diction pour l\u2019\u00e9conomie.", "En effet, plus de 70% des salari\u00e9s sont en situation de handicap mental.", "Il semblerait que les Russes ne fassent pas de diff\u00e9rence entre l\u2019EI et les groupes d\u2019opposition au r\u00e9gime de Bachar el-Assad."], "variantIds": ["ece-7029074", "ece-7028169"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-01-23T04:00:12Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT020840\r\nDate de transcription : 23-JAN-17\r\nNom du mod\u00e8le : fre\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:06 > 0:00:12) [81%] : \r\nEst ce que j'ai fait foi, quand je dis c\u00e9r\u00e9monie discours toute la journ\u00e9e s'encha\u00eenent toute la journ\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:01:17 > 0:01:33) [95%] : \r\nBonjour \u00e0 tous, bienvenue dans ce journal, les titres de ce samedi 3 octobre les avions de combat russes poursuivent leurs raids en Syrie, les \u00c9tats-Unis d\u00e9noncent la strat\u00e9gie de Moscou visant \u00e0 d\u00e9fendre le r\u00e9gime de Bachar Al-Assad Barack Obama est soutenu par les Fran\u00e7ais et les Allemands.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:01:35 > 0:01:45) [92%] : \r\nL'Allemagne c\u00e9l\u00e8bre aujourd'hui les 25 ans de sa r\u00e9unification c\u00e9r\u00e9monie discours sans cha\u00eenes toute la journ\u00e9e \u00e0 Francfort dans un pays \u00e9videmment marqu\u00e9e par l'afflux de r\u00e9fugi\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:01:46 > 0:01:59) [91%] : \r\nEt en fin de journal, ce reportage sur un autel valaisans novateur, le personnel est compos\u00e9 en majorit\u00e9 d'handicap\u00e9s, une \u00e9quipe de 30 jeunes qui fait ses premi\u00e8res armes dans les m\u00e9tiers de l'h\u00f4tellerie, la Russie, poursuit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:01:59 > 0:02:13) [90%] : \r\nCes raids en Syrie une politique d\u00e9nonc\u00e9e par Washington et ses alli\u00e9s, Barack Obama met en garde Vladimir Poutine compte une strat\u00e9gie qu'il qualifie de catastrophe assur\u00e9e, la France et l'Allemagne se joignent critiques C\u00e9dric Berger.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:02:14 > 0:02:32) [91%] : \r\nVladimir Poutine quitte l'\u00c9lys\u00e9e sans un mot, il laisse derri\u00e8re lui les critiques quant aux frappes russes en Syrie, au m\u00eame moment, le minist\u00e8re russe de la D\u00e9fense publie ces images de raids men\u00e9s en Syrie et confirme que la province de racket a \u00e9t\u00e9 vis\u00e9, ce n'est pas du go\u00fbt de Barack Obama, qui met en garde le pr\u00e9sident russe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:02:33 > 0:02:54) [87%] : \r\nBen ouais, ce qui est tr\u00e8s clair, quel que soit ce qu'on dit monsieur Poutine, l\u00e0, c'est qu'il ne fait pas la distinction entre le il y a un groupe sunnite d'opposition mod\u00e9r\u00e9e qui veut le d\u00e9part de Monsieur Assad mais de son point de vue, ce sont tous des terroristes, c'est la recette d'un d\u00e9sastre et c'est quelque chose que je rejette.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:02:54 > 0:03:28) [95%] : \r\nLa recette du d\u00e9sastre \u00e0 Paris hier soir, Fran\u00e7ois Hollande et Angela Merkel ont aussi insist\u00e9 sur la n\u00e9cessit\u00e9 d'une solution politique, ce que nous souhaitons c'est que en dehors des actions militaires, on trouve des solutions politiques, parce que l'action militaire, \u00e0 elle seule ne permettra pas de r\u00e9soudre le conflit syrien mais ces solutions politiques impliqueront davantage d'acteurs que la Russie et les \u00c9tats-Unis ou la France et la Grande-Bretagne, il faut une coalition tr\u00e8s large et nous ne les autres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:28 > 0:03:37) [83%] : \r\nCe que j'ai rappel\u00e9 au pr\u00e9sident peut dire, c'est que les frappes doivent concerner Dash et uniquement d'\u00e2ge.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:38 > 0:03:40) [99%] : \r\nNous ne faisons pas d'autres cibles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:42 > 0:03:57) [96%] : \r\nEt \u00e0 partir de l\u00e0, nous devons mettre chacun devant sa responsabilit\u00e9, c'est sur ce groupe terroriste organis\u00e9e sur 2 pays, la Syrie et l'Irak que nous devons concentrer nos actions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:57 > 0:04:04) [94%] : \r\nLa r\u00e9ponse de l'Occident \u00e0 Poutine et de plus en plus irrit\u00e9s une irritation pour le moment sans aucune cons\u00e9quence.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:04:06 > 0:04:25) [92%] : \r\n\u00e0 Calais, une centaine de migrants se sont introduits cette nuit dans le tunnel sous la Manche, ils ont forc\u00e9 le 10 Sport, il se des types de s\u00e9curit\u00e9 et ont r\u00e9ussi \u00e0 p\u00e9n\u00e9trer dans le tunnel apr\u00e8s 15 kilom\u00e8tres, ils ont \u00e9t\u00e9 refoul\u00e9s par les forces de l'ordre, une dizaine de bless\u00e9s l\u00e9gers, dont 7 migrants ont \u00e9t\u00e9 prises en charge par des ambulances.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:04:26 > 0:04:49) [94%] : \r\nL'Allemagne c\u00e9l\u00e8bre aujourd'hui \u00e0 Francfort, les 25 ans de sa r\u00e9unification dans un contexte agit\u00e9 l'afflux de r\u00e9fugi\u00e9s le scandale Volkswagen suscite un vif d\u00e9bat \u00e0 l'int\u00e9rieur comme \u00e0 l'ext\u00e9rieur des fronti\u00e8res, la chance solaire Angela Merkel n'a particip\u00e9 ce matin \u00e0 un service religieux, la journ\u00e9e est par ailleurs marqu\u00e9e par le concert et d'artifice.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:04:50 > 0:05:02) [88%] : \r\nL'Allemagne, qui attend 800000 migrants cette ann\u00e9e dans un pays vieillissant, sont aussi consid\u00e9r\u00e9s comme une b\u00e9n\u00e9diction pour l'\u00e9conomie, reportage \u00e0 Bismarck, marre d'Anne Maillet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:05:03 > 0:05:13) [91%] : \r\nC'est dans cet h\u00f4tel de dans le Nord-Est de l'Allemagne que Mina Emad commencent leur nouvelle vie c'est demandeur d'asile \u00e9gyptien ont d\u00e9croch\u00e9 un contrat d'apprentissage dans l'h\u00f4tellerie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:05:15 > 0:05:27) [91%] : \r\nCe que nous a ren\u00e2cl\u00e9, une partie de votre formation se passera ici en cuisine, vous y apprendrez \u00e0 pr\u00e9parer les repas \u00e0 bien conna\u00eetre le nom des fruits et l\u00e9gumes des diff\u00e9rentes sortes de viande ou encore de poste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:28 > 0:05:36) [84%] : \r\nIls pr\u00eate d\u00e9sormais main forte aux 35, employ\u00e9 de la maison ici les demandeurs d'asile sont per\u00e7us comme une manne pr\u00e9cieuse pour l'\u00e9conomie fleuve Pena.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:05:36 > 0:05:43) [87%] : \r\nEst- ce que l'on remarque avec les r\u00e9fugi\u00e9s, c'est qu'ils sont tr\u00e8s motiv\u00e9s, ils veulent vraiment ce travail, \u00e7a leur tient \u00e0 coeur, sorte quand m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:44 > 0:05:56) [89%] : \r\nDans ce pays vieillissant, les entreprises sont en manque de rel\u00e8ve 40000 places d'apprentissage resteront vacants cette ann\u00e9e alors Mina Emad ont saisi leur chance, je peux dire, j'ai fait cette union mais j'aime pas ici, mais je suis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:05:56 > 0:06:03) [92%] : \r\nRecommencer en Allemagne pour m'en sortir mais Ospel cet apprentissage va nous donner de nouvelles et de meilleures chances.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:06:03 > 0:06:14) [92%] : \r\nDepuis quelques mois, le patronat allemand milite pour faciliter l'acc\u00e8s des r\u00e9fugi\u00e9s au march\u00e9 de l'emploi et aux stages en entreprise, plusieurs grands noms de l'industrie et l'artisanat ou lancer des programmes de recrutement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:06:15 > 0:06:50) [90%] : \r\nDans toute l'Allemagne, des initiatives locales, les soutiennent dans leur d\u00e9marche, qui reste compliqu\u00e9 1800 r\u00e9fugi\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 conseiller dans ses locaux \u00e0 Schwerin, un quart d'entre eux ont trouv\u00e9 un emploi dans les flammes font au mieux le probl\u00e8me, c'est qu'en Allemagne on ne peut rien faire sans justificatif de dipl\u00f4me et c'est forc\u00e9ment tr\u00e8s compliqu\u00e9 car les r\u00e9fugi\u00e9s n'y pense pas voulu fuir face \u00e0 l'urgence, le gouvernement veut investir plus d'argent pour faciliter leur insertion professionnelle et l'apprentissage de l'allemand, les agences pour l'emploi iront directement dans les centres d'enregistrement pour relever leurs qualifications.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:06:50 > 0:06:58) [79%] : \r\nN'avait m\u00eame c'est gagnant-gagnant pour tout le monde, nous gagnons de la main d'oeuvre et ces r\u00e9fugi\u00e9s qui ont d\u00fb fuir leur pays, les voix de nouvelles perspectives s'ouvrir \u00e0 eux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:06:58 > 0:07:07) [90%] : \r\nNous, sans l'apport de ses forces vives, il pourrait manquer Allemagne 1 1000000 800 1000 travailleurs en 2020, tous secteurs confondus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:07:07 > 0:07:28) [93%] : \r\nAu Guatemala, le dernier bilan du glissement de terrain survenu hier et lourd, il a fait 30 morts et plus de 600 disparus des coul\u00e9es de boue et de roches ont englouti une centaine de maisons \u00e0 15 kilom\u00e8tres de la capitale depuis 2000 policiers et soldats continuent de d\u00e9blayer les gravats pour localiser des victimes, parmi lesquelles 3 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:07:30 > 0:08:13) [93%] : \r\nUn h\u00f4pital de M\u00e9decins sans Fronti\u00e8res pris peut-\u00eatre pour cible par l'arm\u00e9e am\u00e9ricaine, cela s'est pass\u00e9 ce matin \u00e0 Kunduz en Afghanistan, une ville que les forces gouvernementales affirment contr\u00f4ler depuis 2 jours, le bombardement a tu\u00e9 9 membres de l'ONG fait 37 bless\u00e9s, MSF affirme avoir inform\u00e9 toutes les parties que le bombardement s'est poursuivie, plus de 30 minutes un porte- parole de l'Otan n'a pas exclu des dommages collat\u00e9raux dus aux combats dans cette ville assi\u00e9g\u00e9e par l'Italie, la ville de Martigny accueille un nouvel h\u00f4tel mais un h\u00f4tel un peu particulier, la majorit\u00e9 de son personnel est en situation de handicap, le reportage est sign\u00e9 Erwan Flore Dussey.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:08:15 > 0:08:27) [93%] : \r\nCertains le remarqueront tout de suite, d'autres pas, forc\u00e9ment, nous sommes dans le tout nouveau boutique- h\u00f4tel de Martigny particularit\u00e9 70 pourcent des des salari\u00e9s sont en situation d'handicap.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:08:27 > 0:08:37) [67%] : \r\nMental comme pour le vin donne mandat lui arriver pour demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:08:37 > 0:08:44) [92%] : \r\nChristelle vous \u00e0 c'est la chef d'orchestre d'une \u00e9quipe de 30 jeunes qui fait ses premi\u00e8res armes dans les m\u00e9tiers de l'h\u00f4tellerie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:08:45 > 0:08:47) [86%] : \r\nQui c'est qui veut faire le lit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:08:49 > 0:08:56) [95%] : \r\nSalom\u00e9 Shilpa ont eu un mois pour s'entra\u00eener avant l'ouverture de l'h\u00f4tel, mais cette fois-ci sans filet, les clients sont l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:08:56 > 0:09:04) [84%] : \r\nC'est aussi un travail plut\u00f4t \u00e0 r\u00e9p\u00e9tition, on va pas non plus leur faire leurs donn\u00e9es dites H par jour parce que sinon ils arriveront pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:09:04 > 0:09:14) [85%] : \r\nLe bois, \u00e7a, c'est que les gens, ils voient qu'on a aussi des capacit\u00e9s et puis voil\u00e0 qu'on est capable de faire le m\u00eame m\u00e9tier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:09:15 > 0:09:22) [89%] : \r\nUne professionnelle fera 12 chambres en une journ\u00e9e, pendant que les 6 jeunes du groupe dont feront \u00e0 peine 4.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:09:22 > 0:09:34) [90%] : \r\nC'est peut-\u00eatre pas rentable, mais je trouve que c'est pas \u00e7a qu'on recherche dans ce total ici, c'est plut\u00f4t l'int\u00e9gration le sinc\u00e8re l'amiti\u00e9 et je trouve que c'est une nouvelle exp\u00e9rience qui en vaut la peine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:09:35 > 0:09:48) [92%] : \r\nLes pauses sont plus nombreuses, le travail leur demande une grande concentration pour les aider \u00e0 faire le lien entre leur univers et le monde r\u00e9el, avec ses codes et ses exigences si Me socioprofessionnel sont \u00e0 leur c\u00f4t\u00e9 en permanence.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:09:51 > 0:10:01) [91%] : \r\nC'est vrai qu'on essaie au maximum pour les personnes en situation de handicap de structurer le travail, c'est vraiment quelque chose qui est important pour eux, dans le but aussi qui sont s\u00e9curis\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:10:02 > 0:10:12) [97%] : \r\nEn Suisse, plusieurs entreprises emploient des personnes avec un handicap mental mais dans cet h\u00f4tel, ils sont largement majoritaires : 30 sur 44 salari\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:10:12 > 0:10:15) [69%] : \r\nC'est tr\u00e8s bien int\u00e9grer le personnage du caf\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:10:18 > 0:10:27) [90%] : \r\nThiago Julie Sol\u00e8ne et les autres gagnent ainsi leur vie, un compl\u00e9ment \u00e0 leur rente invalidit\u00e9 tout en leur offrant au sentiment d'autonomie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:10:28 > 0:10:53) [93%] : \r\nCoca-Cola, MacDonald \u00e0 Qu\u00e9bec Weider 4 des plus gros partenaire de la FIFA ont lanc\u00e9 une offensive sans pr\u00e9c\u00e9dent contre Sepp Blatter apr\u00e8s des mois de silence, en tout cas en public ses sponsors historiques am\u00e9ricains de la FIFA, plong\u00e9 dans un vaste scandale de corruption ont demand\u00e9 la t\u00eate de Sepp Blatter, le pr\u00e9sident de la FIFA, a aussit\u00f4t annonc\u00e9 qu'il ne d\u00e9missionnerait pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:10:55 > 0:11:08) [94%] : \r\nEnqu\u00eate sur glace Fribourg- Gott\u00e9ron poursuit sa route victorieuse apr\u00e8s 8 matches les dragons sont invaincus en championnat, nouvel exemple hier soir face \u00e0 Bienne, le point sur les matches de hier soir avec Michel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:11:11 > 0:11:11) [82%] : \r\nPrimo, \u00e9tait pourtant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:11:11 > 0:11:37) [91%] : \r\nPriv\u00e9 de son Capitaine Julien Sprunger malgr\u00e9 tout, il a survol\u00e9 la partie et notamment au dernier tiers Gott\u00e9ron a soign\u00e9 son goalav\u00e9rage en inscrivant 4 buts \u00e0 Didier en blanc qui traverse une petite crise de confiance depuis le week- end dernier \u00e0 Fribourg, le pigiste canadien Zach Hamill fait parler de lui, il a scor\u00e9 \u00e0 2 reprises hier soir ici sur un Tir de beaut\u00e9 et Gott\u00e9ron s'est facilement impos\u00e9e 6 \u00e0 une question de fil.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:11:40 > 0:11:43) [81%] : \r\nC'est un bon feeling, mais on esp\u00e8re que \u00e7a va commencer, mais tr\u00e8s rentable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:11:44 > 0:12:08) [90%] : \r\nAutre belle s\u00e9rie, celle de Gen\u00e8veServette, hier \u00e0 Z\u00fcrich, les Aigles Genevois ont livr\u00e9 un match plein, avec notamment des r\u00e9ussites sur Avantage num\u00e9rique, on a vu 2 \u00e0 0 de d'Agostini, voici le 3 0 de Noah Rod qui doit beaucoup \u00e0 Damien \u00e0 hauteur de 2 assist\u00e9 hier soir gr\u00e2ce \u00e0 ces jeunes Servette s'impose 4 \u00e0 0 \u00e0 l'ext\u00e9rieur un match r\u00e9f\u00e9rence pour Chris McSorley et son nez.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:12:09 > 0:12:10) [69%] : \r\nIl a l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:12:10 > 0:12:18) [83%] : \r\nJe pense qu'il y a 2 3 leaders qui sont, qui sont absents, donc les les jeunes et puis les joueurs 4\u00e8me ligne prennent un statut au-dessus puis c'est ce qui fait de nous une bonne \u00e9quipe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:12:19 > 0:12:38) [92%] : \r\nCristobal, lui, a prolong\u00e9 son contrat d'une ann\u00e9e dans la cage lausannoises mais le LHC s'enfonce un peu plus au classement hier soir sur sa patinoire les Vaudois ont subi la loi de Berne 80 il pointe d\u00e9sormais \u00e0 une peu enviable avant- derni\u00e8re place du classement avant de d\u00e9fier ce soir le HC Bienne \u00e0 l'ext\u00e9rieur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:12:41 > 0:12:44) [93%] : \r\nEt tout de suite les meilleurs moments de couleur locale de la semaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:12:54 > 0:13:13) [93%] : \r\nEt on s'envole pour Milan, \u00e0 pr\u00e9sent, l'image est extraordinaire, vous l'avez vu dans le sommaire, plus de 400 cor des Alpes qui entonnent \u00e0 l'unisson, un op\u00e9ra de Rossini, un exploit qui vaudra tous ces artistes, un record du monde, le r\u00e9cit de cette journ\u00e9e hors du commun et sign\u00e9 de notre correspondante Val\u00e9rie Dupont.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:13:13 > 0:13:32) [86%] : \r\nEn train ou en autocar, ils sont arriv\u00e9s \u00e0 Milan, des 4 coins de Suisse, ils viennent de cantons diff\u00e9rents, mais tous ont une passion commune, le cor des Alpes, au 1er rang \u00c9liane, cette ajoulote de naissance n'avait jamais touch\u00e9 un instrument jusqu'au jour ou par d\u00e9fi, elle r\u00e9cup\u00e8re encore des Alpes, d\u00e9laiss\u00e9 par son musicien de mari.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:13:32 > 0:13:53) [84%] : \r\nEt un jour, en rentrant du travail, vous connaissez les femmes, on a toujours quelque chose \u00e0 dire, et je me dis c'est quand m\u00eame enfin ce corps des Alpes que personne joue et il s'est retourn\u00e9 assez vivement, comme \u00e7a, il dit \u00e0 4 ans je vais regarder ai dans une ann\u00e9e je la retraite et bien j'avais commenc\u00e9 \u00e0 jouer du cor des Halles et Jette qui va reloger commence.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:13:53 > 0:14:03) [95%] : \r\nUn d\u00e9fi qui, 6 ans plus tard, lui permet de participer \u00e0 cette aventure exceptionnelle, c'est m\u00eame la police municipale milanaise qui escortent les musiciens suisses pour entrer dans le coeur de la.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:14:08 > 0:14:28) [86%] : \r\n420 musiciens certains traits typiques et autant d'instruments de grande taille qui prennent possession de la place du D\u00f4me, ne passe pas inaper\u00e7u pour les touristes, c'est plut\u00f4t exotique et les belles pr\u00e9sente \u00e0 Milan pour la semaine de la mode ne r\u00e9siste pas \u00e0 la photo avec ces s\u00e9duisants montagnard par vous \u00eates vous, animaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:14:30 > 0:14:43) [88%] : \r\nDes choses comme \u00e7a, je trouve que c'est moi, j'ai de joueurs sont canton de dire qu'on peut jouer autant de personnes en sont c'est c'est quelque chose d'extraordinaire en plus c'est un \u00e9v\u00e9nement, une fois dans sa vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:14:44 > 0:14:56) [91%] : \r\n\u00c9liane et le groupe des dames restent concentr\u00e9, la pr\u00e9paration de leur instrument est une chose s\u00e9rieuse, m\u00eame si \u00e0 l'origine le cor des Alpes, c'est d'abord une histoire d'hommes, aujourd'hui, un tiers des joueurs sont des femmes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:14:56 > 0:15:05) [82%] : \r\nC'est plut\u00f4t les hommes parce qu'au d\u00e9part, a pas tellement accepter les dames \u00e7a va bien oui alors monte on aussi capable que.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:15:09 > 0:15:20) [93%] : \r\nTiens prennent position, il faut surtout que les diff\u00e9rentes voies se distingue bien dans cet environnement citadin, bien loin de l'air pur des montagnes qui permettent au son du cor de franchir 8 kilom\u00e8tres de distance.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:15:21 > 0:15:29) [90%] : \r\nAvec tout ce qu'il y a comme maison autour, il y aura une r\u00e9sonance assez particuli\u00e8re, qui n'aura rien \u00e0 voir avec le cor des Alpes en montagne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:15:36 > 0:15:55) [87%] : \r\nLe cor des Alpes ne poss\u00e8de pas toutes les notes, la partition de Guillaume Tell, l'op\u00e9ra de Rossini a donc \u00e9t\u00e9 adapt\u00e9 pour l'occasion, malgr\u00e9 cela, le public, plut\u00f4t habitu\u00e9e au faste de la Scala et quand m\u00eame sous charme, je connaissais le cor plus petits mais pas celui-ci, tr\u00e8s lent, magnifique, vous avez reconnu Rossini.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:15:56 > 0:15:58) [92%] : \r\nPas vraiment, non, pas vraiment.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:16:02 > 0:16:15) [93%] : \r\n45 minutes de concert plus tard, le record est battu, la demande d'inscription au livre Guinness des records, sera introduite, photos \u00e0 l'appui, ils \u00e9taient bien 420 joueurs de cor des Alpes r\u00e9unis hors de Suisse, une 1\u00e8re mondiale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:16:19 > 0:16:31) [88%] : \r\nEt nous allons vous parler d'une femme \u00e0 pr\u00e9sent Sandra du r\u00e8gne qui a r\u00e9ussi \u00e0 s'imposer parmi les Grenadiers fribourgeois, c'est l'un des derniers bastions masculins qui tombe \u00e0 Fribourg Pierre Yanis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:16:33 > 0:16:44) [90%] : \r\nUne femme parmi les 80 Grenadiers Fribourgeois un bastion qui tombe apr\u00e8s 101 ans d'exclusivit\u00e9 masculine Sandra du Rh\u00f4ne a rejoint la clique du contingent, comprenez les fifres et tambours.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:16:44 > 0:17:03) [81%] : \r\nC'\u00e9tait mon mari il est all\u00e9 visiter une r\u00e9p\u00e9tition des grenadiers, puis il est rentr\u00e9, il a dit et tu dois tu doit venir voir c'est c'est super l\u00e0 et puis je suis all\u00e9, je me sentais aux familles, puis y rester.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:17:05 > 0:17:14) [92%] : \r\nCar si les femmes ont \u00e9t\u00e9 officiellement accept\u00e9 en 2001 d\u00e9j\u00e0, elle ne peut que rejoindre la Clique, interdiction de porter l'arme de quoi rassurer certains grognards.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:17:14 > 0:17:28) [84%] : \r\nIl aurait certainement une difficult\u00e9 si on reste chez nous, en tant que porteurs de fusil des filles qui rentrent alors je j'ai pens\u00e9 que c'est, \u00e7a reste une affaire d'hommes, pur et dur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:17:28 > 0:17:45) [84%] : \r\nDans le contingent elle il y aura aucune femme \u00e0 l'heure actuelle avec la chorale, \u00e7a sera je sais pas pour Carmen verra pas, je pense \u00e0 l'origine j'compte actuellement, je suis convaincu que c'est une des meilleures tambour que nous avons manqu\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:17:45 > 0:17:58) [90%] : \r\nCe jour- l\u00e0 un moment tr\u00e8s particulier pour les futurs grenadier il pr\u00eate serment au drapeau et rejoint ainsi le contingent cr\u00e9\u00e9e pour comm\u00e9morer les 80 fribourgeois massacr\u00e9s ou Tuileries durant la R\u00e9volution fran\u00e7aise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:17:58 > 0:18:10) [92%] : \r\n\u00e7a repr\u00e9sente de d'\u00eatre vraiment au service des autorit\u00e9s cantonales et de se soumettre aux r\u00e8gles du contingent et puis partir aussi \u00e0 une troupe tr\u00e8s convivial.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:18:10 > 0:18:13) [94%] : \r\nC\u00e9r\u00e9monie tr\u00e8s officielle v\u00e9cu avec \u00e9motion.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:18:31 > 0:18:39) [96%] : \r\nC'\u00e9tait exceptionnel et je me sens tr\u00e8s bien et je suis tout content.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:18:40 > 0:18:44) [93%] : \r\nL'arriv\u00e9e d'une femme, ce n'est pas banal quelques adaptations sont d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9vus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:18:44 > 0:18:58) [86%] : \r\nOn a d'autres atouts, simplement les locaux d'usage, lorsqu'on se rend en voyage ou \u00e0 l'ext\u00e9rieur, elle s'est fait sa place, elle est respect\u00e9e et consid\u00e9r\u00e9 comme grenadier, joueur de tambour et \u00e7a se passe extr\u00eamement bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:18:58 > 0:19:09) [88%] : \r\nDe quoi cr\u00e9er des vocations, 2 femmes, sont actuellement en r\u00e9p\u00e9tition pour devenir fifres, reste \u00e0 trouver un nom \u00e0 ces dames car grognard au Femina n'est pas des plus charmants.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:19:13 > 0:19:24) [86%] : \r\nDe bien annonce vol pour les mers du Sud avec l'\u00e9quipage du trimaran, de la Fondation Rice for Water, qui ambitionnait de nettoyer les maires, c'\u00e9tait sans compter les temp\u00eates Olivier Chapuis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:19:25 > 0:19:32) [90%] : \r\nLe 12 septembre dernier le trimaran, lou\u00e9 soit Water en plein oc\u00e9an Indien \u00e0 2 heures du matin, le chavire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:19:33 > 0:19:39) [79%] : \r\nOn a d\u00e9pass\u00e9 les 39 quoi on pareil en quelques secondes, le bateau a pass\u00e9 les les 55 kilom\u00e8tres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:19:40 > 0:19:47) [88%] : \r\nEn quelques secondes la rafale balay\u00e9 le bateau amiral de l'Odyss\u00e9e vaudoise, un bateau fait pour la course, toutes voiles dehors.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:19:48 > 0:20:02) [89%] : \r\nM. compl\u00e8tement \u00e0 la sur l'arri\u00e8re \u00e0 la verticale et l\u00e0 on projeter bien s\u00fbr \u00e0 l'arri\u00e8re du bateau, on n'est pas attach\u00e9 dans le bateau et puis l'eau qui rentre une fa\u00e7on rapide dans le bateau par le par la casquette par l'\u00e9chelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:20:05 > 0:20:16) [85%] : \r\nAviateur s'accroche dans la coque au flotteur sains et sauf quelques bobos, ils attendront 2 jours le secours d'un bateau scientifique anglais, aujourd'hui, il a perdu toute sa part.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:20:16 > 0:20:28) [84%] : \r\nSi, c'est-\u00e0-dire le m\u00e2t les voiles grande voile avec le G\u00eanois la bombe, la partie horizontales bleu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:20:28 > 0:20:41) [87%] : \r\nLe bateau bless\u00e9s sera rapatri\u00e9 plus tard il sera r\u00e9par\u00e9, sans lui, l'aventure de res formateur va continuer \u00e0 terre, il y a urgence, la collecte des 6 mois de mer j'froid dans le dos.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:20:43 > 0:20:56) [84%] : \r\nVoit des morsures, tout \u00e7a ce sont des petites morsures c'est les morsures soit de, de, de, de, de tortues et de poissons, on voit que les les oiseaux ont aussi essay\u00e9 de de manger, manger les morceaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:20:56 > 0:21:02) [77%] : \r\nOn en trouve dans les planctons, on en trouve dans L'\u00c9cho Bruno trouve partout quoi c'est assez terrifiant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:21:03 > 0:21:10) [93%] : \r\nPour r\u00e9formateur, il faut prendre le mal \u00e0 la racine sensibiliser d'abord les fabricants d'emballages en plastique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:21:10 > 0:21:24) [87%] : \r\nLa plupart sont con\u00e7us du de la difficult\u00e9 ou du probl\u00e8me de ce de, de, de, de ses d\u00e9chets, par contre, en terme de communication au terme d'image mais savent pas trop par quel est le le probl\u00e8me donc ils sont extr\u00eamement frileux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:21:25 > 0:21:29) [95%] : \r\nIl est vrai que les d\u00e9chets, ce n'est pas tr\u00e8s glamour, pas tr\u00e8s porteur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:21:29 > 0:21:41) [78%] : \r\nL'objectif de l'entreprise, c'est vendent le produit et puis de faire la meilleure marge possible, je pense que l'entreprise devait aussi se de l'apr\u00e8s- vite sont de, de, de ce qu'il a acquis ce qu'il a vendu ce qu'il a, ce qui a fabriqu\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:21:41 > 0:21:50) [94%] : \r\nProchaine \u00e9tape de ce 1er tour du monde contre l'abandon des d\u00e9chets plastiques en mer, l'Afrique du Sud, le Br\u00e9sil, puis retour en Europe, dans 3 mois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:21:54 > 0:22:10) [92%] : \r\nLe Queen Mary, \u00e7a vous dit s\u00fbrement quelque chose, c'est l'un des fleurons de la Compagnie maritime Cunard, la derni\u00e8re \u00e0 relier l'Europe aux \u00c9tats-Unis et pour r\u00e9aliser ces affiches l'entreprise britannique a choisi un Neuch\u00e2telois un passionn\u00e9 de bateaux, son portrait est sign\u00e9 Gilles de Diesbach.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:22:18 > 0:22:23) [94%] : \r\nDans cet atelier \u00e0 Neuch\u00e2tel, un parfum de nostalgie et l'odeur de la mer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:22:24 > 0:22:27) [78%] : \r\n\u00e7a, je crois que c'est pas une blouse, je crois, c'est le feu de navigation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:22:28 > 0:22:31) [84%] : \r\nLe fait de conna\u00eetre un peu les vautours, \u00e7a aide aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:22:32 > 0:22:41) [82%] : \r\nUn peu seulement Marc-Antoine bon bah est bien trop modeste voil\u00e0 10 ans que ce graphiste, illustrateur les mythiques bateaux de la compagnie Cunard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:22:43 > 0:22:52) [89%] : \r\nPeut-\u00eatre que les, les, les noms des bateaux m\u00eame son plus \u00e9vocateur le Queen-Mary le Queen Elizabeth maintenant le Queen Victoria.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:22:53 > 0:23:06) [91%] : \r\nDes illustrations directement vendus dans les librairies de ces paquebots, les derniers \u00e0 relier encore le vieux et le Nouveau Continent et dire que 7 \u00e0 12 ans qu'il r\u00e9alisait son 1er croquis de navires, toute une histoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:23:06 > 0:23:26) [84%] : \r\nJ'aime le r\u00eave qu'inspire la fl\u00e8che, c'est un peu comme quand on \u00e9tait petit, on nous recevaient une petite voiture, la voiture \u00e9tait dessin\u00e9 sur le carton et \u00e7a nous a r\u00eav\u00e9 en je me celle-l\u00e0, j'aimerais celle-ci et puis apr\u00e8s on le vrai et il y avait un vrai qui \u00e9taient dedans, mais on l'avait imagin\u00e9 d'un bord.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:23:28 > 0:23:37) [87%] : \r\nCe r\u00eave-l\u00e0 Marc-Antoine la r\u00e9alis\u00e9 de ses dessins, il a pris ainsi le grand large et compte aujourd'hui plus d'une dizaine de travers\u00e9e transatlantique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:23:39 > 0:23:49) [92%] : \r\nPar chance, cette compagnie cultive son pass\u00e9 dont il est tr\u00e8s \u00e0 la pointe du progr\u00e8s, mais elle ne plonge ses racines dans sa, dans sa tradition.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:23:53 > 0:23:59) [96%] : \r\nPas \u00e9tonnant donc de le retrouver sur un des plus vieux bateau \u00e0 vapeur en Suisse, pour lequel il a d'ailleurs aussi travailler.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:24:00 > 0:24:11) [92%] : \r\nBien s\u00fbr le Neuch\u00e2tel, bon pour la beaut\u00e9 du paysage, \u00e7a c'est s\u00fbr, mais aussi un peu \u00e0 cause du bateau lui- m\u00eame, donc, le bateau est une destination au moins aussi int\u00e9ressant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:24:13 > 0:24:15) [92%] : \r\nDe l'environnement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:24:15 > 0:24:23) [87%] : \r\nDu dessin, bien s\u00fbr, mais aussi de la photo du r\u00e9cit, bref de toutes ces exp\u00e9riences sur paquebot et m\u00eame en cargo Marc-Antoine en tire un lit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:24:23 > 0:24:35) [81%] : \r\nJe me dis toujours la prochaine croisi\u00e8re prochaine travers\u00e9e, je reste \u00e0 contempler, je ne fais rien, je n'\u00e9chafaude rien mais il ressort quand m\u00eame toujours une id\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:24:37 > 0:24:42) [89%] : \r\nC'est bien \u00e7a bou\u00e9e Marc-Antoine se laisser guider par l'air.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:24:49 > 0:25:05) [90%] : \r\nIl ventriloque, humoriste et propri\u00e9taire d'un petit caf\u00e9 th\u00e9\u00e2tre \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de Del\u00e9mont dans le Jura, le Mans le moins que l'on puisse dire c'est que Pierre-Andr\u00e9 Jos\u00e9 M. la sc\u00e8ne cette ann\u00e9e son th\u00e9\u00e2tre f\u00eate sa 10\u00e8me saison d\u00e9couverte de ce passionn\u00e9 des planches avec 20 chefs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:25:12 > 0:25:29) [82%] : \r\nJe passe la porte de l'atelier, au th\u00e9\u00e2tre, je tourne bouton je suis plus le m\u00eame, je suis confiant, c\u00f4t\u00e9 je suis Pierre-Andr\u00e9 Jos\u00e9 un vulgaire s'\u00e9loigner je sais parle bien et de choses parce que si on m\u00e9lange 2 choses : le travail enlev\u00e9 plus quoi pris la polici\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:25:29 > 0:25:38) [73%] : \r\nOui je pile je lis, tu devrais le moisi, Julie, c'est son.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:25:38 > 0:25:54) [89%] : \r\nJe viens de la v\u00f4tre il acquis sans m'en rendre compte quand j'ai parl\u00e9 sans bouger les l\u00e8vres, tout simplement en prenant des voix et un jour j'ai vu un film qui s'appelait magique et je me suis rendu compte que voil\u00e0 je viens un peu un peu la m\u00eame chose ce qui m'a donn\u00e9 l'id\u00e9e de monter un petit spectacle pour le village.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:25:54 > 0:26:00) [96%] : \r\nCe spectacle, c'est le d\u00e9but de l'aventure qui le portera jusqu'\u00e0 Paris, mais apr\u00e8s 2 ans, retour au pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:26:00 > 0:26:11) [91%] : \r\n\u00e0 Paris, on m'a dit : si tu veux vraiment r\u00e9ussir dans ce m\u00e9tier, il faut rester ici et ce que j'ai trouv\u00e9 \u00e0 des j'ai dit au revoir, merci, c'\u00e9tait une tr\u00e8s belle exp\u00e9rience mais je ne voyais pas vivre \u00e0 Paris.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:26:11 > 0:26:21) [89%] : \r\nDe retour, il ach\u00e8te cet atelier \u00e0 courte est l\u00e0, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de Del\u00e9mont mais comme il l'a toujours fait, il garde un petit espace pour entra\u00eener ses spectacles et il y a 9 ans, il franchit une nouvelle \u00e9tape.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:26:21 > 0:26:29) [85%] : \r\nQuand je suis arriv\u00e9 \u00e0 r\u00e9nover ceci : si je me suis dit mais d\u00e8s qu'on va faire autre chose avec, et il est bienvenu de faire un caf\u00e9- th\u00e9\u00e2tre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:26:29 > 0:26:37) [81%] : \r\n\u00e7a veut dire les Predators jou\u00e9 c'est pas il y a la minute avec tout ce cardiologue bonjour Cl\u00e9mence dans le domaine du spectacle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:26:38 > 0:26:40) [93%] : \r\nDepuis, il a quitt\u00e9 progressivement les planches.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:26:40 > 0:26:58) [92%] : \r\nDonc maintenant je joue plus plus vraiment, peut-\u00eatre une ou 2 fois par ann\u00e9e, mais par contre en venant ici, je retrouve les m\u00eames sensations que si moi j'ai manquais sur sc\u00e8ne pourquoi je je fais d\u00e9couvrir des artistes au public de chez nous, donc pour moi c'est magique aussi, \u00e7a \u00e7a me \u00e7a me \u00e7a me remplit de joie en r\u00e9alit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:27:00 > 0:27:11) [75%] : \r\nQui ont utilis\u00e9 de pr\u00e9servatif Fillon mais c'est pas de conflit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:27:21 > 0:27:36) [93%] : \r\nVoil\u00e0 c'est la fin de ce journal, merci beaucoup, de l'avoir suivi tout de suite la m\u00e9t\u00e9o Nathalie Sba\u00ef, suivi de g\u00e9opolitique sur le mouvement scout Xavier Colin, d\u00e9crypte un mouvement \u00e0 la fois simple et complexe, je vous retrouve ce soir \u00e0 19 heures 30 tr\u00e8s bel apr\u00e8s- midi \u00e0 tous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:27:44 > 0:27:47) [86%] : \r\nSuivez la formation continue.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:28:17 > 0:28:47) [84%] : \r\nEt bravo pour ton journal d'hier, j'ai pas trop la celui de midi mais c'\u00e9tait vraiment bien et c'\u00e9tait tellement c'\u00e9tait tout un homme qui, en plus, c'\u00e9tait pas mal au niveau de l'actrice, c'\u00e9tait quand m\u00eame pas trop, j'aurais mauvaise nouvelle famille, il y avait ce truc, grand format, mais c'\u00e9tait bien tout \u00e9tait tellement clair, c'\u00e9tait tr\u00e8s pos\u00e9, quoi, c'est vachement bien, alors j'avais te je me suis laiss\u00e9 dire aujourd'hui : je t'en prie tout bon merci oui \u00e0 plus absolument.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:28:53 > 0:28:56) [93%] : \r\nAlors, bonjour \u00e0 tous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:28:58 > 0:29:13) [85%] : \r\nBonjour \u00e0 tous, apr\u00e8s une longue p\u00e9riode s\u00e8che, notamment pour le plateau, le Jura, le \u00e9l\u00e9ments et une partie du Valais, h\u00e9 bien nous allons voir ce qui est quand m\u00eame quelqu'un puis avec un courant de sud- ouest perturb\u00e9 qui Vincent c'est-\u00e0-dire jusqu'\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:29:25 > 0:29:41) [84%] : \r\nSamedi 2 octobre donc, nous avions d\u00e9j\u00e0 eu l'appui au sud avec tous ceux qui ont mont\u00e9 dans chant et c'est cette goutte froide qui tourbillonne qui mais des orages entre Bordeaux et Montpellier des plus sont en ce moment sur Lyon et qui donc.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:29:50 > 0:29:53) [85%] : \r\nAlain, bonjour \u00e0 tous, en a combien de temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:30:08 > 0:30:09) [73%] : \r\nC'est \u00e7a, je connais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:30:21 > 0:30:30) [81%] : \r\nOui, merci, \u00e7a va \u00e7a, voil\u00e0, \u00e7a co\u00fbte cher.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:30:36 > 0:30:37) [96%] : \r\nCe qui \u00e9tait n\u00e9cessaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:30:51 > 0:30:52) [66%] : \r\nMais c'est s\u00fbr.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:30:56 > 0:30:57) [69%] : \r\nC'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:31:00 > 0:31:04) [82%] : \r\nBonjour, oui, oui, oui, oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:31:05 > 0:31:12) [67%] : \r\nC'est surtout pas presque aurait la paix et puis il y a, c'est vrai, vous la main, vous la paix du Perroquet hier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:31:12 > 0:31:13) [94%] : \r\nNon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:31:19 > 0:31:20) [73%] : \r\nEt voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:31:22 > 0:31:23) [70%] : \r\nEt nous analysons.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:32:30 > 0:35:02) [91%] : \r\nBonjour \u00e0 tous, apr\u00e8s une assez longue p\u00e9riode s\u00e8che, notamment pour le plateau, l'\u00e9l\u00e9ment et une partie du Valais, h\u00e9 bien nous allons essuyer quelques pr\u00e9cipitations avec l'installation d'un courant de sud- ouest perturb\u00e9s, puis y en avait d\u00e9j\u00e0 au Tessin hier la nuit derni\u00e8re et ce matin, avec toute cette humidit\u00e9 qui remontaient de l'Italie, c'est la cautionner essentiellement des passages nuageux chez nous et nous avons une lucarne ce matin mais on voit aussi cette d\u00e9pression d'altitude cette goutte froide qui tourbillonne et qui a donn\u00e9 des orages entre Bordeaux et Montpellier, des pluies en ce moment sur la r\u00e9gion lyonnaise et \u00e9videmment, tout naturellement, elle va gagner notre pays donnant cette fois-ci des pr\u00e9cipitations, mais plut\u00f4t en fin de journ\u00e9e avec parfois \u00e9galement des orages, donc voici les pr\u00e9visions de Marianne Hager Salamin de M\u00e9t\u00e9oSuisse pour cet apr\u00e8s- midi apr\u00e8s la lucarne du matin, h\u00e9 bien nous avons eu des nuages, de plus en plus insistants arrivant par le sud- ouest et depuis toujours au Tessin et ailleurs en profitent encore de quelques \u00e9claircies toutes bienvenue mais dans le courant de l'apr\u00e8s- midi l'en fin d'apr\u00e8s- midi, nous aurons par le m\u00eame chemin, donc ces premi\u00e8res pr\u00e9cipitations parfois orageuses, notamment dans les Alpes et qu'ils ne gagneront que beaucoup plus tard, le quart Nord-Est, donc le temps sera encore sec, en ce qui concerne les temp\u00e9ratures cet apr\u00e8s- midi \u00e0 bien Alsace iront entre 16 17 degr\u00e9s parfois 20, notamment du c\u00f4t\u00e9 de B\u00e2le, o\u00f9 22 sous l'impulsion d'un effet de Fun dans les Grisons 19 en Valais 16 degr\u00e9s \u00e0 1000 m\u00e8tres et 16 au sud, c'est plus frais \u00e9videmment sous la pluie avec des vents de sud- ouest qui sont plut\u00f4t faible voire mod\u00e9r\u00e9 par moments dans les baisses couche un vent du sud entre 35 et 45 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure dans les Alpes du Sun dans les vall\u00e9es pour demain matin dimanche, h\u00e9 bien nous aurons les restes de la perturbation plut\u00f4t sur la Suisse orientale, voire m\u00e9ridionale avec encore des pluies et nous verrons, d\u00e9j\u00e0 c'est am\u00e9lioration par l'ouest, donc Morat-Fribourg devrait se d\u00e9rouler au fait que le matin avec d\u00e9j\u00e0 de bonnes \u00e9claircies un ensoleillement qui sera de plus en plus g\u00e9n\u00e9reux au fil des heures par le m\u00eame chemin, alors que nous aurons quelques averses r\u00e9siduelles plut\u00f4t dans le sud des Grisons, des temp\u00e9ratures qui tourneront autour des 10 degr\u00e9s demain matin \u00e0 l'aube et plut\u00f4t 17 \u00e0 18 l'apr\u00e8s- midi, on ne trouvera plus de 20 degr\u00e9s le maximum est attendue en Valais avec 19 il fera toujours 16 au sud, dans les Grisons 14 degr\u00e9s \u00e0 1000 m\u00e8tres de 0 degr\u00e9 se situera \u00e0 3000 m\u00e8tres d'altitude, avec des vents de secteur sud- ouest qui ne soufflent rompu en pleine mais plus qu'\u00e0 la montagne, voil\u00e0 d'ailleurs un vent qui pourrait \u00eatre soutenue en fin de journ\u00e9e \u00e0 l'approche de la perturbation notamment en pleine, je vous quitte avec l'\u00e9ph\u00e9m\u00e9ride du jour bel apr\u00e8s- midi \u00e0 ce soir, voire.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2015-10-03T11:22:35Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1510463844", "durationSec": 25, "title": "MI REUNIFICATION 25 ANS_RTS000000612855", "excerpt": "L'arrive de r\u00e9fugi\u00e9s est consid\u00e9r\u00e9e comme favorable en Allemagne. En effet, le pays pourrait manquer d'1,8 millions de travailleurs d'ici \u00e0 2020 en raison du vieillissement de la population."}, {"internalArchiveId": "AA1510463845", "durationSec": 29, "title": "MI MSF_RTS000000612857", "excerpt": "Le Martigny Boutique-H\u00f4tel emploie une trentaine de personnes en situation de handicap. En association avec la Fondation valaisanne en faveur des personnes handicap\u00e9es mentales (FOVAHM), le but est de permettre de valoriser la vie de ces personnes et des les ins\u00e9rer dans une vie sociale."}, {"internalArchiveId": "AA1510463846", "durationSec": 93, "title": "MI HOCKEY_RTS000000612805"}, {"internalArchiveId": "AA1510463847", "durationSec": 23, "title": "MI GUATEMALA_RTS000000612754"}, {"internalArchiveId": "AA1510463848", "durationSec": 114, "title": "MI DIPLO SYRIE_RTS000000612834", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "VERGAIN, C\u00e9drinne", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1510463849", "durationSec": 24, "title": "MI CALAIS MIGRANTS_RTS000000612811"}, {"internalArchiveId": "AA1510463850", "durationSec": 126, "title": "MI BERLIN INSERTION REFUGIES_RTS000000612752", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "PERCEPT, Adeline", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "MAILLIET, Anne", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ALLEMAGNE"], "thematicThemes": ["R\u00c9FUGI\u00c9", "EMPLOI"]}, {"internalArchiveId": "AA1510463851", "durationSec": 135, "title": "FRIGO VS BOUTIQUE HOTEL_RTS000000612340", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DUSSEY, Flore", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "JACQUEMET, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "JAGUT, Erwan", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["MARTIGNY"], "thematicThemes": ["H\u00d4TEL", "HANDICAP MENTAL", "EMPLOI"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1510463857", "summary": "Marco Engbertz, directeur h\u00f4tel Wyndham Garden Wismar pr\u00e9sentant leur travail \u00e0 Mina Hanna et Emad Ibrahim, demandeur d'asile en Allemagne. Itw  Marco Engbertz. Itw Mina Hanna. Itw Emad Ibrahim. Itw Katharina Herold, conseill\u00e8re en orientation professionnelle association \"Arbeit f\u00fcr Fl\u00fcchtlinge\",Schwerin. Itw Marion Braun, agence pour l'emploi. Sc\u00e8nes de rue.", "id": "1463876", "visualThemes": ["EMPLOI", "R\u00c9FUGI\u00c9"], "visualGeographicals": ["MECKLEMBOURG-POM\u00c9RANIE-ANT\u00c9RIEURE"]}], "program": {"href": "/programs/4476", "id": "4476", "name": "12h45"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "COVO, Jennifer", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "SBAI, Natalie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "PONTINELLI, Serge", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1614312", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT020840", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1462364", "internalArchiveId": "AA1509462324", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "19h30", "publicationDate": "2015-10-03T00:00:00Z", "durationSec": 1827, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7138249", "imageURL": "http://www.rts.ch/7138274.image", "alternativeTitle": ["19h30", "19h30", "19h30", "19h30", "GE: Bartabas et sa compagnie \u00e9questre ont pris place \u00e0 Palexpo", "Les Suisses d\u2019origine albanaise sont souvent absents des votations", "De nombreux r\u00e9fugi\u00e9s accueillis en France ne comptent pas y rester", "Un h\u00f4pital MSF a \u00e9t\u00e9 bombard\u00e9 en Afghanistan", "Un pr\u00eatre gay a \u00e9t\u00e9 d\u00e9mis de ses fonctions", "VD: un nouvel h\u00f4tel 5 \u00e9toiles va ouvrir \u00e0 Lausanne", "Les partis arpentent les rues pour convaincre les ind\u00e9cis", "Des sponsors de la FIFA r\u00e9clament la d\u00e9mission de Sepp Blatter", "Le Mus\u00e9e Alpin de Berne propose l'exposition \"la montagne dans le cin\u00e9ma suisse\"", "Les archives de la Stasi continuent \u00e0 r\u00e9v\u00e9ler leurs secrets", "L\u2019anniversaire de la r\u00e9unification de l\u2019Allemagne est marqu\u00e9 par le d\u00e9fi des r\u00e9fugi\u00e9s", "Les voitures VW d\u2019occasion continuent \u00e0 se vendre", "L\u2019Angleterre, pays h\u00f4te, est en \u00e9bullition gr\u00e2ce \u00e0 la Coupe du monde de rugby", "19h30"], "alternativeSummary": ["L\u2019Acad\u00e9mie restera dix jours \u00e0 Gen\u00e8ve.", "C\u2019est un \u00e9lectorat \u00e0 s\u00e9duire et \u00e0 motiver pour les partis.", "Les migrants esp\u00e8rent trouver un travail plus rapidement en Allemagne.", "Une enqu\u00eate est en cours pour d\u00e9terminer qui est \u00e0 l\u2019origine de cette frappe qui a fait 19 morts.", "Le p\u00e8re Christof Charasma avait fait son coming-out en disant vouloir rester au sein de son \u00e9glise.", "L\u2019H\u00f4tel Royal Savoy ouvrira bient\u00f4t ses portes.", "Ils \u00e9taient pr\u00e9sents dans toutes les manifestations en Suisse romande.", "Coca-Cola, Visa, Budweiser et McDonald\u2019s menacent de couper leur aide financi\u00e8re.", "Le visiteur passe de salle en salle et d\u2019\u00e9cran en \u00e9cran.", "Cependant, il faudra encore attendre quelques ann\u00e9es pour r\u00e9ussir \u00e0 les reconstituer enti\u00e8rement.", "Les pr\u00e9cisions d\u2019Anne Maillet, correspondante en Allemagne, depuis Berlin.", "Le scandale r\u00e9cent ne semble pas avoir rompu la confiance des acheteurs suisses.", "L\u2019\u00e9quipe anglaise doit d\u2019ailleurs battre l\u2019Australie si elle veut rester en lice."], "variantIds": ["ece-7029031", "ece-7029033"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-11-18T11:04:17Z", "subTitles": ["19:30:01:00  19:30:17:04\r\n...\r\n\r\n19:30:17:09  19:30:20:15\r\n         -Bonsoir \u00e0 tous,\r\n    bienvenue dans ce journal.\r\n\r\n19:30:22:01  19:30:25:11\r\n     On parle d\u00e9j\u00e0 de bavure \r\n    am\u00e9ricaine en Afghanistan.\r\n\r\n19:30:25:16  19:30:28:15\r\n            Un h\u00f4pital\r\n de M\u00e9decins Sans Fronti\u00e8res(MSF)\r\n\r\n19:30:28:20  19:30:31:23\r\n          a \u00e9t\u00e9 bombard\u00e9\r\n     dans la ville de Kunduz.\r\n\r\n19:30:32:04  19:30:34:16\r\n    19 personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es.\r\n\r\n19:30:35:04  19:30:36:11\r\n          Il y a 25 ans,\r\n\r\n19:30:36:15  19:30:40:15\r\n         les deux Allemagnes\r\nredevenaient une r\u00e9publique f\u00e9d\u00e9rale.\r\n\r\n19:30:40:20  19:30:45:07\r\nLe contexte dans lequel se d\u00e9roule\r\n les festivit\u00e9s est particulier.\r\n\r\n19:30:45:11  19:30:49:16\r\n L'accueil des r\u00e9fugi\u00e9s constitue\r\n   un d\u00e9fi majeur pour le pays.\r\n\r\n19:30:49:21  19:30:52:14\r\n Analyse avec notre correspondante\r\n             \u00e0 Berlin.\r\n\r\n19:30:53:01  19:30:56:17\r\n Quatre des plus gros partenaires\r\n       de la FIFA r\u00e9clament\r\n\r\n19:30:56:22  19:30:59:11\r\n   la d\u00e9mission de Sepp Blatter.\r\n\r\n19:30:59:16  19:31:05:09\r\n        Le pr\u00e9sident r\u00e9siste\r\net r\u00e9pond qu'il ne d\u00e9missionnera pas.\r\n\r\n19:31:06:09  19:31:08:04\r\n        Les acheteurs de VW\r\n\r\n19:31:08:09  19:31:11:17\r\n       font fi du scandale\r\n  qui touche le groupe allemand.\r\n\r\n19:31:11:22  19:31:14:19\r\n Au salon de la voiture d'occasion\r\n             \u00e0 Gen\u00e8ve,\r\n\r\n19:31:15:00  19:31:17:04\r\n ils restent fid\u00e8les \u00e0 la marque.\r\n\r\n19:31:17:13  19:31:22:01\r\n   Nous ferons un tour dans les\r\ncoulisses du spectacle de Bartabas.\r\n\r\n19:31:22:06  19:31:27:07\r\n  Ce ballet \u00e9questre demande une\r\npr\u00e9paration et un travail colossal.\r\n\r\n19:31:31:15  19:31:32:23\r\n          L'h\u00f4pital MSF,\r\n\r\n19:31:33:04  19:31:37:00\r\n     dans la ville de Kunduz,\r\n  en Afghanistan, a \u00e9t\u00e9 bombard\u00e9.\r\n\r\n19:31:37:05  19:31:40:07\r\n       Cette attaque a fait \r\n      19 morts et 37 bless\u00e9s.\r\n\r\n19:31:40:11  19:31:49:11\r\n   Ce soir, toute la communaut\u00e9\r\n    humanitaire est en deuil.\r\n\r\n19:31:50:15  19:31:54:23\r\n-Ce matin, seuls quelques blind\u00e9s\r\n       de l'arm\u00e9e afghane\r\n\r\n19:31:55:04  19:31:59:05\r\n    patrouillent \u00e0 proximit\u00e9\r\n       de l'h\u00f4pital MSF.\r\n\r\n19:31:59:10  19:32:02:11\r\n  Les d\u00e9combres fument encore.\r\n\r\n19:32:02:16  19:32:05:05\r\n     Le raid a \u00e9t\u00e9 effectu\u00e9\r\n\r\n19:32:05:10  19:32:08:12\r\n       au coeur de la nuit\r\n    et a dur\u00e9 trente minutes.\r\n\r\n19:32:08:17  19:32:12:11\r\n     Il y avait 105 patients\r\n   et 80 membres du personnel.\r\n\r\n19:32:12:15  19:32:14:19\r\nLes arm\u00e9es am\u00e9ricaine et afghane\r\n\r\n19:32:15:00  19:32:19:05\r\n     avaient \u00e9t\u00e9 inform\u00e9es\r\n   d\u00e8s les premi\u00e8res frappes.\r\n\r\n19:32:19:10  19:32:21:18\r\n  Au-del\u00e0 de l'incompr\u00e9hension,\r\n\r\n19:32:21:23  19:32:25:01\r\nc'est la stupeur et la tristesse\r\n          qui dominent\r\n\r\n19:32:25:06  19:32:28:12\r\n   au sein de l'organisation.\r\n\r\n19:32:38:02  19:32:41:23\r\n  -MSF travaille en Afghanistan\r\n          depuis 1980.\r\n\r\n19:32:42:04  19:32:50:18\r\n       Que s'est-il pass\u00e9\r\n       la nuit derni\u00e8re ?\r\n\r\n19:32:52:06  19:32:55:13\r\n     -Dix \u00e0 quinze terroristes\r\n\r\n19:32:55:18  19:32:58:06\r\n  se cachaient, la nuit derni\u00e8re,\r\n\r\n19:32:58:11  19:33:00:18\r\n dans l'h\u00f4pital qui a \u00e9t\u00e9 attaqu\u00e9.\r\n\r\n19:33:00:23  19:33:05:09\r\n      Ils sont tous morts mais\r\nnous avons aussi perdu des docteurs.\r\n\r\n19:33:05:18  19:33:11:08\r\n-Pour le CICR, l'argument invoqu\u00e9\r\n        est irrecevable.\r\n\r\n19:33:12:21  19:33:14:04\r\n          -Dans le droit\r\n\r\n19:33:14:09  19:33:16:07\r\n   international et humanitaire,\r\n\r\n19:33:16:11  19:33:19:16\r\n       pr\u00e9tendre qu'il y a\r\n   des suspects dans un h\u00f4pital\r\n\r\n19:33:19:21  19:33:22:09\r\n n'en fait pas une cible l\u00e9gitime.\r\n\r\n19:33:22:18  19:33:26:16\r\n -Kunduz est depuis une semaine\r\n   le th\u00e9\u00e2tre d'\u00e2pres combats\r\n\r\n19:33:26:21  19:33:29:23\r\n         entre talibans\r\n et forces de s\u00e9curit\u00e9 afghanes.\r\n\r\n19:33:30:04  19:33:34:07\r\nUne reconqu\u00eate difficile et soutenue\r\n    par les frappes am\u00e9ricaines.\r\n\r\n19:33:34:11  19:33:38:03\r\nL'h\u00f4pital de MSF pourrait faire \r\npartie des dommages collat\u00e9raux.\r\n\r\n19:33:38:08  19:33:40:05\r\n  L'OTAN a ouvert une enqu\u00eate.\r\n\r\n19:33:41:04  19:33:45:20\r\n    -\"C'\u00e9tait le 3 octobre 1990,\r\nles deux Allemagnes redevenaient une\r\n\r\n19:33:46:01  19:33:49:06\r\n    et cette date \u00e9voque encore\r\n        des larmes de joie\"\r\n\r\n19:33:49:11  19:33:52:13\r\n  a d\u00e9clar\u00e9 le pr\u00e9sident allemand\r\n          Joachim Gauck,\r\n\r\n19:33:52:18  19:33:56:13\r\n\u00e0 l'occasion du 25\u00e8me anniversaire\r\n       de la R\u00e9unification.\r\n\r\n19:33:56:18  19:34:01:10\r\n     La journ\u00e9e a \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9e\r\n  par le contexte actuel du pays,\r\n\r\n19:34:01:14  19:34:06:13\r\n          avec l'arriv\u00e9e\r\n     d'un afflux de migrants.\r\n\r\n19:34:07:11  19:34:10:14\r\n      -Anne Maillet, bonsoir.\r\n\r\n19:34:10:19  19:34:14:09\r\n  C'est le d\u00e9fi de l'Allemagne ?\r\n\r\n19:34:21:06  19:34:27:07\r\n-Oui, 25 ans apr\u00e8s sa r\u00e9unification,\r\n       c'est le nouveau d\u00e9fi.\r\n\r\n19:34:28:20  19:34:32:11\r\nL'accueil et surtout l'int\u00e9gration\r\n         de ces centaines\r\n\r\n19:34:32:12  19:34:35:01\r\n     de milliers de personnes.\r\n\r\n19:34:35:03  19:34:38:18\r\nIci, tout le monde en a conscience.\r\n\r\n19:34:38:20  19:34:44:20\r\n     Cette vague migratoire va\r\n   profond\u00e9ment changer le pays.\r\n\r\n19:34:49:20  19:34:52:20\r\n    La chanceli\u00e8re a appel\u00e9 ses\r\n     concitoyens \u00e0 s'inspirer\r\n\r\n19:34:52:22  19:34:58:22\r\nde l'exp\u00e9rience de la r\u00e9unification\r\n   pour faire face \u00e0 ces d\u00e9fis.\r\n\r\n19:35:01:00  19:35:04:13\r\n  Cette fois, il ne s'agit pas de\r\n r\u00e9unir un pays dont les habitants\r\n\r\n19:35:04:15  19:35:07:13\r\n    partagent une m\u00eame langue.\r\n\r\n19:35:07:15  19:35:11:09\r\nMais il s'agit d'int\u00e9grer de nouveaux\r\n         arrivants provenant\r\n\r\n19:35:11:11  19:35:14:10\r\n      d'horizons diff\u00e9rents.\r\n\r\n19:35:14:10  19:35:17:14\r\n             Et 25 ans\r\n apr\u00e8s la R\u00e9unification allemande,\r\n\r\n19:35:17:19  19:35:21:21\r\n     les archives de la Stasi\r\ncontinuent \u00e0 livrer leurs secrets.\r\n\r\n19:35:23:03  19:35:26:04\r\n   -C'est le plus grand puzzle\r\n         jamais imagin\u00e9:\r\n\r\n19:35:26:09  19:35:30:18\r\n600 mios de bouts de papier qu'il\r\nfaut assembler pour reconstituer\r\n\r\n19:35:30:23  19:35:33:21\r\nune partie des fiches de la Stasi.\r\n\r\n19:35:34:02  19:35:37:09\r\n      Un travail de fourmi\r\n      effectu\u00e9 \u00e0 la main.\r\n\r\n19:35:39:09  19:35:42:05\r\n  -La Stasi a essay\u00e9 de d\u00e9chirer\r\n\r\n19:35:42:10  19:35:44:14\r\n    et de br\u00fbler les dossiers.\r\n\r\n19:35:44:19  19:35:47:12\r\nMais il y avait tellement d'archives\r\n\r\n19:35:47:17  19:35:52:10\r\n      qu'il \u00e9tait impossible\r\nde les d\u00e9truire avec les broyeuses.\r\n\r\n19:35:52:14  19:35:57:09\r\nIls les ont donc d\u00e9chir\u00e9es \u00e0 la main.\r\n\r\n19:35:58:00  19:36:01:16\r\n     -Dans la pr\u00e9cipitation\r\napr\u00e8s la chute du Mur de Berlin,\r\n\r\n19:36:01:21  19:36:04:12\r\n   ils ont rempli 16'000 sacs.\r\n\r\n19:36:04:17  19:36:07:23\r\n     Le contenu de 500 sacs\r\n     a pu \u00eatre r\u00e9assembl\u00e9.\r\n\r\n19:36:08:04  19:36:11:07\r\n        1,3 mio de pages\r\n   qui livrent leurs secrets.\r\n\r\n19:36:11:11  19:36:14:08\r\nComme le dopage des athl\u00e8tes de RDA,\r\n\r\n19:36:14:12  19:36:18:11\r\n        ou certains noms\r\n  des informateurs de la Stasi.\r\n\r\n19:36:19:20  19:36:23:11\r\n-C'est important pour les victimes\r\n\r\n19:36:23:15  19:36:28:01\r\n  de savoir qui les a d\u00e9nonc\u00e9es.\r\n\r\n19:36:28:06  19:36:32:22\r\n         Et de leur parler\r\n     pour obtenir des excuses.\r\n\r\n19:36:33:03  19:36:43:03\r\n  Il faut que les d\u00e9nonciateurs \r\n  regrettent ce qu'ils ont fait.\r\n\r\n19:36:44:12  19:36:49:23\r\n    -De 1950 \u00e0 1990, la Stasi\r\n  a accumul\u00e9 des renseignements\r\n\r\n19:36:50:04  19:36:53:20\r\n    sur 4 mios de personnes.\r\n\r\n19:36:56:02  19:36:58:01\r\n       -La raison principale\r\n\r\n19:36:58:06  19:37:00:18\r\nde l'envie de partir \u00e9tait que la RDA\r\n\r\n19:37:00:23  19:37:03:06\r\n     \u00e9tait devenue une prison.\r\n\r\n19:37:03:17  19:37:06:04\r\n-Il n'y avait pas que des anonymes\r\n\r\n19:37:06:09  19:37:10:01\r\n parmi les 195 km de rayonnages\r\n    d'archives de la Stasi.\r\n\r\n19:37:10:06  19:37:12:12\r\n   Il y a 6 ans, on apprenait\r\n\r\n19:37:12:17  19:37:17:05\r\n  que Romy Schneider avait aussi\r\n\u00e9t\u00e9 fich\u00e9e, parce qu'elle militait\r\n\r\n19:37:17:10  19:37:22:06\r\npour la lib\u00e9ration des prisonniers\r\n    politiques est-allemands.\r\n\r\n19:37:23:05  19:37:28:05\r\n-A Calais, une centaine de migrants\r\nse sont introduits la nuit derni\u00e8re\r\n\r\n19:37:28:10  19:37:30:13\r\n  dans le tunnel sous la Manche.\r\n\r\n19:37:30:18  19:37:35:18\r\n     Ils ont forc\u00e9 le dispositif\r\nde s\u00e9curit\u00e9 mais apr\u00e8s 15 kilom\u00e8tres,\r\n\r\n19:37:35:23  19:37:41:15\r\n       ils ont \u00e9t\u00e9 refoul\u00e9s\r\n    par les forces de l'ordre.\r\n\r\n19:37:43:11  19:37:48:00\r\n   La France accueille peu \u00e0 peu\r\n les r\u00e9fugi\u00e9s syriens et irakiens.\r\n\r\n19:37:48:05  19:37:50:22\r\n           Selon la cl\u00e9\r\n    de r\u00e9partition europ\u00e9enne,\r\n\r\n19:37:51:03  19:37:54:06\r\n         le pays attends\r\n  24'000 personnes sur deux ans.\r\n\r\n19:37:54:11  19:37:58:04\r\n     Probl\u00e8me: les conditions\r\n   actuelles d'accueil en France\r\n\r\n19:37:58:09  19:38:00:23\r\n   ne les incitent pas \u00e0 rester.\r\n\r\n19:38:02:10  19:38:05:22\r\n{\\an5}            -L'accueil,\r\npour un demandeur d'asile en France,\r\n\r\n19:38:06:03  19:38:08:19\r\n   c'\u00e9tait souvent des espaces\r\n           improvis\u00e9s,\r\n\r\n19:38:09:00  19:38:12:08\r\nune longue attente administrative,\r\n         pas de travail.\r\n\r\n19:38:12:12  19:38:13:23\r\n      Arriv\u00e9s en Allemagne,\r\n\r\n19:38:14:04  19:38:17:19\r\n       Syriens et Irakiens\r\nne voulaient pas aller en France.\r\n\r\n19:38:18:00  19:38:22:00\r\n  L'Office fran\u00e7ais des r\u00e9fugi\u00e9s\r\na d\u00fb en convaincre 600 de revenir.\r\n\r\n19:38:22:05  19:38:26:07\r\n   Une centaine sont arriv\u00e9s\r\n au centre de loisirs de Cergy.\r\n\r\n19:38:27:19  19:38:29:16\r\n    -Les jeunes voulaient aller\r\n\r\n19:38:29:21  19:38:31:15\r\n     en Allemagne ou en Su\u00e8de.\r\n\r\n19:38:31:20  19:38:36:00\r\nMais la d\u00e9l\u00e9gation fran\u00e7aise nous a\r\npromis que tout serait plus rapide.\r\n\r\n19:38:36:05  19:38:39:01\r\n  Comme le regroupement familial.\r\n\r\n19:38:39:12  19:38:45:04\r\n-La famille Markath a fui Bagdad\r\n  et travers\u00e9 la M\u00e9diterran\u00e9e.\r\n\r\n19:38:47:22  19:38:50:09\r\n   -La France a accueilli peu de\r\n\r\n19:38:50:12  19:38:53:07\r\nr\u00e9fugi\u00e9s contrairement \u00e0 l'Allemagne.\r\n\r\n19:38:53:11  19:38:58:02\r\n         On a pens\u00e9 qu'ici\r\nles d\u00e9marches seraient plus rapides.\r\n\r\n19:38:58:07  19:39:01:14\r\n Parce qu'on a rencontr\u00e9 Hollande.\r\n\r\n19:39:01:19  19:39:07:08\r\nIl nous a dit qu'en quinze jours, \r\nnous aurions des titres de s\u00e9jour.\r\n\r\n19:39:07:12  19:39:10:16\r\n Aucun r\u00e9fugi\u00e9 ne l'avait obtenu.\r\n\r\n19:39:12:05  19:39:16:11\r\n    -F.Hollande en personne au\r\ncentre de Cergy: un enjeu d'image.\r\n\r\n19:39:16:15  19:39:19:02\r\n        100'000 Syriens\r\nont \u00e9t\u00e9 accueillis en Allemagne.\r\n\r\n19:39:19:07  19:39:21:09\r\n    Dix fois moins en France.\r\n\r\n19:39:21:19  19:39:23:16\r\n    -Des questions de structure\r\n\r\n19:39:23:21  19:39:26:04\r\n  sont pos\u00e9es, comme le logement.\r\n\r\n19:39:26:09  19:39:30:09\r\n  Nous avons en r\u00e9gion parisienne\r\n      une crise du logement.\r\n\r\n19:39:30:20  19:39:36:00\r\n    -A Cergy, tous les r\u00e9fugi\u00e9s\r\n        ont obtenu l'asile.\r\n\r\n19:39:36:05  19:39:39:02\r\n     Mais beaucoup de Syriens\r\n        arriv\u00e9s en France\r\n\r\n19:39:39:07  19:39:42:12\r\n      retournent en Allemagne\r\n      pour demander l'asile,\r\n\r\n19:39:42:17  19:39:45:20\r\n   esp\u00e9rant y trouver un emploi\r\n         plus facilement.\r\n\r\n19:39:46:07  19:39:49:14\r\n   -Le monast\u00e8re de Bonnelles,\r\n      \u00e0 une heure de Paris,\r\n\r\n19:39:49:19  19:39:53:13\r\n   avait accueilli 80 r\u00e9fugi\u00e9s\r\n    en m\u00eame temps qu'\u00e0 Cergy.\r\n\r\n19:39:53:18  19:39:56:22\r\nUn tiers est reparti en Allemagne.\r\n\r\n19:39:57:18  19:40:02:05\r\n-Le coming out d'un pr\u00eatre polonais\r\n     fait scandale au Vatican.\r\n\r\n19:40:02:10  19:40:06:03\r\n     Le Vatican qui l'a d\u00e9mis\r\n   aujourd'hui de ses fonctions\r\n\r\n19:40:06:08  19:40:13:02\r\n      apr\u00e8s qu'il ait r\u00e9v\u00e9l\u00e9\r\n son homosexualit\u00e9 dans la presse.\r\n\r\n19:40:15:05  19:40:17:19\r\n-L'homme par qui le scandale \u00e9clate.\r\n\r\n19:40:18:00  19:40:22:00\r\n   Le p\u00e8re Krysztof Charamsa,\r\n 43 ans, a annonc\u00e9 publiquement\r\n\r\n19:40:22:05  19:40:23:21\r\n       son homosexualit\u00e9.\r\n\r\n19:40:24:02  19:40:25:10\r\n          Il est membre\r\n\r\n19:40:25:14  19:40:31:05\r\n de la tr\u00e8s stricte Congr\u00e9gation\r\n   pour la doctrine de la foi.\r\n\r\n19:40:32:17  19:40:35:10\r\n    -Je suis un pr\u00eatre heureux\r\n\r\n19:40:35:14  19:40:38:22\r\n    et fier d'\u00eatre homosexuel.\r\n\r\n19:40:39:03  19:40:41:13\r\n   Je veux le dire \u00e0 mon Eglise.\r\n\r\n19:40:42:00  19:40:50:02\r\n     -Le Saint-Si\u00e8ge a \u00e9cart\u00e9\r\nle p\u00e8re Charamsa de ses fonctions.\r\n\r\n19:40:51:12  19:40:54:01\r\n-Cette d\u00e9cision est tr\u00e8s personnelle.\r\n\r\n19:40:54:06  19:40:56:19\r\nElle est tr\u00e8s difficile dans le monde\r\n\r\n19:40:57:00  19:40:59:15\r\n homophobe de l'Eglise catholique.\r\n\r\n19:41:00:01  19:41:04:01\r\n     -Le pr\u00eatre est conscient\r\nqu'il devra renoncer \u00e0 son statut.\r\n\r\n19:41:04:06  19:41:08:18\r\nDemain, le pape Fran\u00e7ois inaugure\r\n un second synode sur la famille\r\n\r\n19:41:08:23  19:41:11:03\r\n       o\u00f9 il sera question\r\n       de l'homosexualit\u00e9.\r\n\r\n19:41:11:08  19:41:13:18\r\n   Le porte-parole du Vatican\r\n    a qualifi\u00e9 le coming out\r\n\r\n19:41:13:23  19:41:16:17\r\nde pression m\u00e9diatique injustifi\u00e9e.\r\n\r\n19:41:18:15  19:41:22:23\r\n-Face au scandale qui secoue la FIFA,\r\n       les plus gros sponsors\r\n\r\n19:41:23:04  19:41:27:04\r\n    de la F\u00e9d\u00e9ration r\u00e9clament \r\n   la d\u00e9mission de Sepp Blatter.\r\n\r\n19:41:27:09  19:41:31:01\r\n      Ils menacent de couper\r\n       leur aide financi\u00e8re\r\n\r\n19:41:31:06  19:41:41:18\r\n    qui s'\u00e9l\u00e8ve \u00e0 des centaines\r\n      de millions de francs.\r\n\r\n19:41:43:11  19:41:47:10\r\n    -Sepp Blatter n'est pas\r\n du genre \u00e0 se mettre \u00e0 genoux.\r\n\r\n19:41:47:14  19:41:51:05\r\n        Jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent,\r\n   il a \u00e9vit\u00e9 tous les tacles.\r\n\r\n19:41:51:10  19:41:56:04\r\n Chez les juges, ce sera un autre\r\nmatch, pour autant qu'il ait lieu.\r\n\r\n19:41:56:09  19:42:00:14\r\nLe coup risque de faire tr\u00e8s mal\r\n  au portemonnaie de la FIFA.\r\n\r\n19:42:00:19  19:42:05:00\r\n    Les 4 plus gros sponsors\r\n  am\u00e9ricains de l'organisation,\r\n\r\n19:42:05:05  19:42:08:18\r\n   sont pass\u00e9s \u00e0 l'offensive,\r\n    et de mani\u00e8re concert\u00e9e.\r\n\r\n19:42:08:23  19:42:11:14\r\n         Ils ont r\u00e9clam\u00e9\r\n      la t\u00eate de S.Blatter.\r\n\r\n19:42:11:19  19:42:16:12\r\n           Avec la menace\r\nde lui retirer le pain de la bouche.\r\n\r\n19:42:29:18  19:42:33:03\r\n    -Chacun d'entre eux p\u00e8se \r\n    30 mios de frs par ann\u00e9e.\r\n\r\n19:42:33:08  19:42:36:04\r\n   La perte pourrait avoisiner\r\n         500 mios de frs\r\n\r\n19:42:36:09  19:42:40:11\r\ndans le budget 2015-2018 de la FIFA,\r\n      \u00e9tabli \u00e0 5 mias de frs.\r\n\r\n19:42:40:15  19:42:42:11\r\n     Soit 10 % des revenus.\r\n\r\n19:42:42:16  19:42:45:05\r\n         N'importe qui\r\n     serait saisi d'effroi.\r\n\r\n19:42:45:10  19:42:47:14\r\n   Eh bien, pas Sepp Blatter.\r\n\r\n19:42:47:19  19:42:50:02\r\n       Voici sa r\u00e9plique:\r\n\r\n19:43:05:04  19:43:09:14\r\n    -Combien de temps S.Blatter\r\npourra continuer \u00e0 faire le malin ?\r\n\r\n19:43:09:19  19:43:14:03\r\n  D'autres sponsors pourraient\r\n   \u00e0 leur tour faire d\u00e9faut.\r\n\r\n19:43:14:08  19:43:20:19\r\nAdidas a d\u00e9clar\u00e9 qu'il continuerait\r\n    \u00e0 soutenir l'organisation.\r\n\r\n19:43:22:12  19:43:27:12\r\n-On ne peut pas se balader au Salon\r\n de la voiture d'occasion \u00e0 Gen\u00e8ve\r\n\r\n19:43:27:17  19:43:31:01\r\n       sans entendre parler \r\n      du scandale Volkswagen.\r\n\r\n19:43:31:06  19:43:36:21\r\n Un scandale qui ne d\u00e9courage pas\r\n pour autant certains acheteurs.\r\n\r\n19:43:38:19  19:43:41:11\r\n-Le salon de la voiture d'occasion\r\n\r\n19:43:41:16  19:43:45:08\r\n       propose depuis hier\r\npr\u00e8s de 500 v\u00e9hicules \u00e0 la vente.\r\n\r\n19:43:45:12  19:43:49:22\r\n  Ce march\u00e9 repr\u00e9sente une part\r\ntr\u00e8s importante, dans notre pays.\r\n\r\n19:43:50:03  19:43:54:02\r\n   Sur le million de voitures\r\n vendues chaque ann\u00e9e en Suisse,\r\n\r\n19:43:54:07  19:43:56:17\r\npr\u00e8s de 700'000 sont des occasions.\r\n\r\n19:43:56:22  19:44:01:09\r\n Reste que les concessionnaires \r\nde la marque VW pr\u00e9sents au salon\r\n\r\n19:44:01:13  19:44:03:19\r\n   ont d\u00fb dig\u00e9rer le scandale.\r\n\r\n19:44:04:07  19:44:05:21\r\n      -Ce n'\u00e9tait pas facile.\r\n\r\n19:44:06:02  19:44:08:14\r\nNotre image est un peu \u00e9gratign\u00e9e.\r\n\r\n19:44:08:19  19:44:14:12\r\n Mais je reste tr\u00e8s confiant car \r\n Volkswagen est un groupe s\u00e9rieux\r\n\r\n19:44:14:17  19:44:19:18\r\n et fait des produits de qualit\u00e9.\r\n\r\n19:44:20:05  19:44:22:16\r\n          -Pr\u00e8s de 30 %\r\n     des voitures d'occasion\r\n\r\n19:44:22:21  19:44:26:03\r\n     font partie des marques\r\n      du groupe Volkswagen.\r\n\r\n19:44:26:08  19:44:29:05\r\nEt la confiance n'est pas rompue.\r\n\r\n19:44:30:20  19:44:32:20\r\n    -Les mod\u00e8les sont fiables.\r\n\r\n19:44:33:01  19:44:35:22\r\nLe probl\u00e8me est surtout politique.\r\n\r\n19:44:36:03  19:44:40:02\r\n      -Nous on a Volkswagen \r\n      et on ne changera pas.\r\n\r\n19:44:40:07  19:44:43:09\r\n          On a confiance.\r\n\r\n19:44:43:13  19:44:46:08\r\n    -On se pose des questions.\r\n\r\n19:44:46:12  19:44:49:17\r\n   C'est vrai que VW est touch\u00e9,\r\n           mais je pense\r\n\r\n19:44:49:22  19:44:54:19\r\n     que ces prochains jours,\r\ntoutes les marques seront touch\u00e9es.\r\n\r\n19:44:55:00  19:44:57:01\r\n      -Si les prix baissent,\r\n\r\n19:44:57:06  19:45:01:20\r\n   \u00e7a reste des bonnes voitures\r\n  et la qualit\u00e9 allemande reste.\r\n\r\n19:45:02:01  19:45:05:00\r\n    Je pourrai jouer l\u00e0-dessus.\r\n\r\n19:45:05:11  19:45:07:06\r\n   -En revanche, l'affaire VW\r\n\r\n19:45:07:11  19:45:11:10\r\n  pourrait stopper la vente de\r\n  v\u00e9hicules diesel en Suisse.\r\n\r\n19:45:11:14  19:45:16:05\r\nLa r\u00e9putation des moteurs diesel\r\n  n'a jamais \u00e9t\u00e9 aussi basse.\r\n\r\n19:45:17:16  19:45:21:18\r\n  -A deux semaines des \u00e9lections\r\n     f\u00e9d\u00e9rales du 18 octobre,\r\n\r\n19:45:21:23  19:45:25:14\r\n      les candidats arpentent\r\n      les rues et les march\u00e9s\r\n\r\n19:45:25:19  19:45:30:00\r\n   pour convaincre les ind\u00e9cis.\r\n\r\n19:45:31:04  19:45:35:00\r\n      -Au centre de Sion,\r\nsur moins de 200 m, aujourd'hui,\r\n\r\n19:45:35:05  19:45:39:04\r\n    quatre partis cherchaient\r\n   \u00e0 convaincre les \u00e9lecteurs.\r\n\r\n19:45:39:09  19:45:44:23\r\n Pour les arr\u00eater, quelque chose\r\n  \u00e0 manger et un verre de vin.\r\n\r\n19:45:46:11  19:45:51:20\r\n-Si vous voulez soutenir les Verts,\r\nsignez et mettez dans l'enveloppe.\r\n\r\n19:45:52:01  19:45:54:20\r\n Et vous avez exprim\u00e9 votre voix.\r\n\r\n19:45:55:01  19:45:56:08\r\n             -Ouais...\r\n\r\n19:45:56:12  19:45:58:21\r\n   -Qu'est-ce qui vous retient ?\r\n\r\n19:45:59:07  19:46:03:07\r\n -Dans toute la Suisse romande, \r\nles politiciens sont dans la rue.\r\n\r\n19:46:03:11  19:46:05:05\r\n    Que ce soit ici, \u00e0 Sion,\r\n\r\n19:46:05:10  19:46:08:01\r\n            ou ici,\r\npour la d\u00e9salpe de Semsales(FR).\r\n\r\n19:46:08:06  19:46:13:03\r\nUne f\u00eate populaire mais aussi une \r\n\u00e9tape du marathon des politiciens.\r\n\r\n19:46:13:13  19:46:15:13\r\n   -Le soir, tous les week-ends,\r\n\r\n19:46:15:18  19:46:17:16\r\n      nous sommes au contact\r\n\r\n19:46:17:21  19:46:19:09\r\n        avec la population.\r\n\r\n19:46:19:13  19:46:23:06\r\n      Ce matin, j'ai \u00e9chang\u00e9\r\n  avec une personne sur l'asile,\r\n\r\n19:46:23:11  19:46:26:05\r\n     th\u00e8me qui touche beaucoup\r\n          la population.\r\n\r\n19:46:26:15  19:46:30:13\r\n  -Autre d\u00e9cor, autre m\u00e9thode:\r\n   le PS genevois organisait\r\n\r\n19:46:30:18  19:46:34:18\r\n     une r\u00e9union de travail\r\npour mobiliser ses sympathisants.\r\n\r\n19:46:35:06  19:46:39:14\r\n   -Je fais un t\u00e9l\u00e9phone citoyen\r\n Pour vous rappeler d'aller voter.\r\n\r\n19:46:39:19  19:46:42:12\r\n-Tr\u00e8s bien, avez-vous des questions ?\r\n\r\n19:46:42:17  19:46:44:23\r\n     -Ah, vous ne votez pas...\r\n\r\n19:46:45:10  19:46:50:07\r\n-Pour cette op\u00e9ration, le PS a m\u00eame\r\n d\u00e9velopp\u00e9 un logiciel sp\u00e9cialis\u00e9.\r\n\r\n19:46:50:16  19:46:54:01\r\n           -Elle m'a dit\r\nqu'elle voterait par correspondance.\r\n\r\n19:46:54:06  19:46:56:20\r\n Je le note et je termine l'appel.\r\n\r\n19:46:57:07  19:47:01:05\r\n    -En Valais, l'autre lieu\r\no\u00f9 il fallait \u00eatre, aujourd'hui:\r\n\r\n19:47:01:10  19:47:02:21\r\n       la foire cantonale.\r\n\r\n19:47:03:02  19:47:06:04\r\n      L'UDC y tenait l'une\r\ndes 26 manifestations organis\u00e9es,\r\n\r\n19:47:06:09  19:47:08:23\r\n           ce samedi,\r\n   dans chaque canton du pays.\r\n\r\n19:47:09:04  19:47:12:15\r\n    -Les ind\u00e9cis peuvent-ils\r\n  encore changer d'avis, ici ?\r\n\r\n19:47:13:02  19:47:15:00\r\n   -Il para\u00eet qu'il y en a 20 %.\r\n\r\n19:47:15:05  19:47:17:08\r\n   C'est l'occasion d'expliquer\r\n\r\n19:47:17:12  19:47:19:13\r\n      la politique du parti.\r\n\r\n19:47:20:03  19:47:21:14\r\n     -Le vin, les ap\u00e9ros...\r\n\r\n19:47:21:19  19:47:26:00\r\n  La vie de candidat n'est pas\r\n des plus saines, actuellement.\r\n\r\n19:47:26:05  19:47:35:11\r\nHeureusement pour eux, le marathon\r\n se terminera dans quinze jours.\r\n\r\n19:47:36:11  19:47:39:21\r\n  -Les partis tentent de s\u00e9duire\r\n       d'autres \u00e9lecteurs,\r\n\r\n19:47:40:02  19:47:42:00\r\n   comme les Albanais de Suisse.\r\n\r\n19:47:42:05  19:47:48:22\r\nUne communaut\u00e9 fortement naturalis\u00e9e,\r\n         mais qui vote peu.\r\n\r\n19:47:52:00  19:47:56:10\r\n     -Ils s'appellent Dzemaili\r\nou Shaqiri: dans l'\u00e9quipe nationale,\r\n\r\n19:47:56:14  19:48:00:18\r\n les Suisses d'origine albanaise\r\n  sont devenus indispensables.\r\n\r\n19:48:00:23  19:48:05:13\r\nSous la Coupole f\u00e9d\u00e9rale par contre,\r\n    on n'en trouve encore aucun.\r\n\r\n19:48:05:17  19:48:09:00\r\n          Pour Q.Latifi,\r\ncandidate PDC dans le Jura bernois,\r\n\r\n19:48:09:06  19:48:11:09\r\n   il est temps que \u00e7a change.\r\n\r\n19:48:11:13  19:48:16:00\r\n Cette \u00e9tudiante veut convaincre\r\n les albanophones d'aller voter.\r\n\r\n19:48:16:05  19:48:21:11\r\n       Selon elle, le PDC\r\n   convient bien aux Albanais.\r\n\r\n19:48:21:23  19:48:24:12\r\n-Si on regarde notre fonctionnement\r\n\r\n19:48:24:17  19:48:26:11\r\n      dans notre communaut\u00e9,\r\n\r\n19:48:26:15  19:48:31:11\r\n    un parti comme le PDC nous\r\n  correspond, dans la conception\r\n\r\n19:48:31:15  19:48:36:12\r\n    de la famille par exemple.\r\n\r\n19:48:38:12  19:48:42:18\r\n -14 albanophones se pr\u00e9sentent \r\n sur les listes PDC cette ann\u00e9e,\r\n\r\n19:48:42:23  19:48:45:04\r\n   dont cette ex-miss Kosovo.\r\n\r\n19:48:45:09  19:48:49:00\r\n       Selon elle, il y a\r\n       un lien historique\r\n\r\n19:48:49:05  19:48:52:21\r\n  entre les Albanais et le PDC.\r\n\r\n19:48:54:11  19:48:56:19\r\n     -Joseph Deiss par exemple\r\n\r\n19:48:57:00  19:48:59:07\r\n a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s actif pour mettre fin\r\n\r\n19:48:59:11  19:49:01:08\r\n      \u00e0 la guerre au Kosovo.\r\n\r\n19:49:01:12  19:49:04:23\r\n    Depuis que je suis petite,\r\n     j'entends parler du PDC:\r\n\r\n19:49:05:04  19:49:11:11\r\n  le PDC aide, le PDC accueille\r\nles r\u00e9fugi\u00e9s, \u00e7a marque un enfant.\r\n\r\n19:49:12:00  19:49:16:18\r\n -La candidature de ce mannequin\r\n de 28 ans, novice en politique,\r\n\r\n19:49:16:23  19:49:20:01\r\n     a fait couler beaucoup\r\n     d'encre outre-Sarine.\r\n\r\n19:49:20:06  19:49:26:05\r\nPour le PDC, c'est pourtant plus\r\n qu'une op\u00e9ration de marketing.\r\n\r\n19:49:27:16  19:49:29:16\r\n    -Ce sont des gens qui font\r\n\r\n19:49:29:21  19:49:32:08\r\nleur premi\u00e8re exp\u00e9rience politique.\r\n\r\n19:49:32:12  19:49:34:18\r\n  Il faut commencer quelque part.\r\n\r\n19:49:34:23  19:49:39:06\r\n  Une campagne \u00e9lectorale, c'est \r\n  une des meilleures exp\u00e9riences,\r\n\r\n19:49:39:11  19:49:42:07\r\n         c'est une entr\u00e9e\r\n     en politique fascinante.\r\n\r\n19:49:42:17  19:49:46:21\r\n -Le directeur du m\u00e9dia Albinfo\r\n se r\u00e9jouit qu'apr\u00e8s la gauche,\r\n\r\n19:49:47:02  19:49:51:10\r\n les partis bourgeois valorisent\r\n   les candidats albanophones.\r\n\r\n19:49:51:19  19:49:54:07\r\n-Il y a un foisonnement d'entreprises\r\n\r\n19:49:54:11  19:49:56:23\r\nde personnes originaires du Kosovo.\r\n\r\n19:49:57:04  19:50:01:08\r\n     Donc il y a un vrai socle\r\n          entrepreneurial\r\n\r\n19:50:01:12  19:50:04:20\r\n      dans cette population.\r\n\r\n19:50:05:08  19:50:09:18\r\n-Des candidatures qui t\u00e9moignent\r\nd'une int\u00e9gration grandissante.\r\n\r\n19:50:09:23  19:50:12:19\r\n        Reste \u00e0 voir si\r\n   ces jeunes femmes plairont\r\n\r\n19:50:13:00  19:50:15:19\r\n         \u00e0 un \u00e9lectorat\r\n     albanais conservateur.\r\n\r\n19:50:17:05  19:50:19:18\r\n -C'est une bataille haut de gamme\r\n\r\n19:50:19:23  19:50:23:00\r\n          qui se pr\u00e9pare\r\n  dans l'h\u00f4tellerie lausannoise.\r\n\r\n19:50:23:05  19:50:27:17\r\n  L'h\u00f4tel Royal Savoy, propri\u00e9t\u00e9\r\nd'un fonds d'investissement qatari,\r\n\r\n19:50:27:22  19:50:31:15\r\n     doit ouvrir prochainement\r\n    en plein coeur de Lausanne.\r\n\r\n19:50:31:20  19:50:34:22\r\n La concurrence s'annonce f\u00e9roce.\r\n\r\n19:50:37:16  19:50:41:20\r\n-Voici le challenger de la guerre\r\n    des palaces lausannoise.\r\n\r\n19:50:42:01  19:50:45:19\r\n  A.Kropf, \u00e0 droite de l'image,\r\n    directeur du Royal Savoy.\r\n\r\n19:50:46:00  19:50:50:16\r\n Propri\u00e9t\u00e9 d'un groupe qatari, il \r\ndoit ouvrir dans quelques semaines.\r\n\r\n19:50:50:21  19:50:54:09\r\n    100 mios de frs investis\r\n    et de grandes ambitions.\r\n\r\n19:50:54:18  19:50:56:16\r\n   -On vise un taux d'occupation\r\n\r\n19:50:56:21  19:50:58:04\r\n            de 65-70 %.\r\n\r\n19:50:58:09  19:51:02:11\r\nUn prix moyen en de\u00e7\u00e0 du Beau-Rivage\r\n       et du Lausanne Palace.\r\n\r\n19:51:02:15  19:51:06:13\r\n   Ils ont 5 \u00e9toiles sup\u00e9rieures\r\n         et nous 5 \u00e9toiles\r\n\r\n19:51:06:18  19:51:11:05\r\n      avec une profitabilit\u00e9\r\n         d'ici fin 2015.\r\n\r\n19:51:11:19  19:51:13:11\r\n       -Avec 200 chambres,\r\n\r\n19:51:13:16  19:51:19:21\r\nle Royal Savoy sera le plus grand\r\n     5 \u00e9toiles de Lausanne.\r\n\r\n19:51:21:07  19:51:23:01\r\n     -L'offre cr\u00e9e la demande.\r\n\r\n19:51:23:06  19:51:25:11\r\n Nous n'allons pas nous cantonner\r\n\r\n19:51:25:16  19:51:28:13\r\n      \u00e0 chercher les comptes\r\n       de nos comp\u00e9titeurs.\r\n\r\n19:51:28:18  19:51:31:05\r\nOn va aussi cr\u00e9er nous nos comptes.\r\n\r\n19:51:31:10  19:51:35:05\r\nOn va d\u00e9marcher des nouveaux pays,\r\n       des nouveaux clients\r\n\r\n19:51:35:10  19:51:37:12\r\n  et venir avec notre strat\u00e9gie.\r\n\r\n19:51:37:23  19:51:42:06\r\n-Pour cela, il faudra bien marcher\r\nsur les plates-bandes de F.Dussart\r\n\r\n19:51:42:11  19:51:47:14\r\n    qui dirige le Beau-Rivage\r\n     et le Lausanne Palace.\r\n\r\n19:51:51:11  19:51:53:11\r\n      -Ces prochaines ann\u00e9es,\r\n\r\n19:51:53:15  19:51:55:16\r\n      le march\u00e9 va se diluer.\r\n\r\n19:51:55:21  19:52:00:19\r\n   Mais \u00e0 long terme, Lausanne va\r\nprendre plus de poids pour accueillir\r\n\r\n19:52:01:00  19:52:04:15\r\n   de plus grosses conf\u00e9rences,\r\n     de plus gros \u00e9v\u00e8nements.\r\n\r\n19:52:05:01  19:52:09:06\r\n-Reste que le rachat du Lausanne\r\n  Palace par la famille Sandoz\r\n\r\n19:52:09:11  19:52:10:21\r\n      n'est pas un hasard.\r\n\r\n19:52:11:02  19:52:15:05\r\n  Avec le Beau-Rivage, l'h\u00f4tel\r\nd'Angleterre, le ch\u00e2teau d'Ouchy\r\n\r\n19:52:15:10  19:52:20:02\r\net le Lausanne Palace, les Sandoz \r\nposs\u00e8dent un p\u00f4le h\u00f4telier majeur.\r\n\r\n19:52:20:07  19:52:22:17\r\n  Economies d'\u00e9chelle \u00e0 la cl\u00e9.\r\n\r\n19:52:23:04  19:52:24:23\r\n    -On peut r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 faire\r\n\r\n19:52:25:04  19:52:27:13\r\nune centrale de r\u00e9servation commune.\r\n\r\n19:52:27:18  19:52:30:11\r\n        Etre plus efficace\r\n      au niveau de la vente.\r\n\r\n19:52:30:16  19:52:34:08\r\n        En volume d'achat,\r\nquand vous achetez, pour un h\u00f4tel,\r\n\r\n19:52:34:12  19:52:36:07\r\n     vous achetez pour quatre.\r\n\r\n19:52:36:11  19:52:41:10\r\nVous avez un rapport diff\u00e9rent avec\r\nla personne avec qui vous traitez.\r\n\r\n19:52:41:19  19:52:44:06\r\n         -Famille Sandoz\r\n      contre groupe qatari.\r\n\r\n19:52:44:11  19:52:46:05\r\n    A.Kropf contre F.Dussart.\r\n\r\n19:52:46:10  19:52:49:00\r\n Le match des palaces commence.\r\n\r\n19:52:50:06  19:52:56:21\r\n-La montagne dans le cin\u00e9ma suisse:\r\n  c'est le th\u00e8me de l'exposition\r\n\r\n19:52:57:02  19:53:01:14\r\n qui s'ouvre ce week-end \u00e0 Berne,\r\n         au Mus\u00e9e alpin.\r\n\r\n19:53:02:20  19:53:07:08\r\n -Exposer tout un pan du cin\u00e9ma\r\n suisse consacr\u00e9 \u00e0 la montagne,\r\n\r\n19:53:07:12  19:53:12:10\r\n   tel est le d\u00e9fi que s'est\r\n lanc\u00e9 le Mus\u00e9e Alpin de Berne.\r\n\r\n19:53:15:23  19:53:18:01\r\n   -Normalement, on a seulement\r\n\r\n19:53:18:06  19:53:19:18\r\n         les objets morts.\r\n\r\n19:53:19:23  19:53:22:03\r\n    Le cin\u00e9ma est tr\u00e8s vivant.\r\n\r\n19:53:22:08  19:53:24:10\r\n        Ca nous int\u00e9resse.\r\n\r\n19:53:24:20  19:53:29:03\r\n  -Sans surprise, le visiteur\r\nva donc passer de salle en salle\r\n\r\n19:53:29:08  19:53:31:16\r\n      et d'\u00e9cran en \u00e9cran.\r\n\r\n19:53:32:05  19:53:34:18\r\n -Il suit une v\u00e9ritable excursion,\r\n\r\n19:53:34:23  19:53:38:23\r\nconstitu\u00e9e du collage de 108 films.\r\n\r\n19:53:40:15  19:53:44:16\r\n    -On a r\u00e9duit tous ces films\r\n          sur une heure.\r\n\r\n19:53:46:05  19:53:49:23\r\n   -Une heure durant laquelle \r\n   le visiteur va \u00eatre d\u00e9plac\u00e9\r\n\r\n19:53:50:04  19:53:54:07\r\n   dans diff\u00e9rentes ambiances\r\n    caract\u00e9risant les phases\r\n\r\n19:53:54:11  19:54:01:11\r\n  d'un voyage en montagne, gr\u00e2ce \u00e0\r\nses d\u00e9clinaisons cin\u00e9matographiques.\r\n\r\n19:54:03:11  19:54:06:12\r\n-C'est les pr\u00e9paratifs, les doutes.\r\n\r\n19:54:06:17  19:54:12:06\r\n*-Tu vas pas me laisser seule, hein ?\r\n           Tu vas venir ?\r\n\r\n19:54:12:11  19:54:19:06\r\n  -Ensuite des sc\u00e8nes o\u00f9 le h\u00e9ros\r\ns'\u00e9l\u00e8ve peu \u00e0 peu dans la montagne.\r\n\r\n19:54:20:20  19:54:24:02\r\nC'est les premiers moments heureux.\r\n\r\n19:54:24:07  19:54:28:20\r\n    Des sc\u00e8nes dans lesquelles \r\n    le personnage est confront\u00e9\r\n\r\n19:54:29:01  19:54:35:20\r\n    \u00e0 des difficult\u00e9s \u00e9normes.\r\n\r\n19:54:36:01  19:54:44:09\r\n    Et c'est le retour au monde\r\n     ordinaire dans la plaine.\r\n\r\n19:54:44:13  19:54:49:21\r\n     L'id\u00e9e, c'est que c'est une\r\nexposition, un film, et une immersion\r\n\r\n19:54:50:02  19:54:54:09\r\ndans la dramaturgie du cin\u00e9ma suisse.\r\n\r\n19:54:55:16  19:54:58:17\r\n      -L'heure pass\u00e9e dans\r\n    les salles du Mus\u00e9e Alpin\r\n\r\n19:54:58:22  19:55:01:11\r\n       est tout simplement\r\n       riche en \u00e9motions.\r\n\r\n19:55:01:16  19:55:06:12\r\n      Une exposition \u00e0 voir\r\n      jusqu'au 7 ao\u00fbt 2016.\r\n\r\n19:55:07:11  19:55:12:11\r\n-L'Angleterre accueille en ce moment\r\n  la 8\u00e8me Coupe du monde de rugby.\r\n\r\n19:55:12:15  19:55:16:23\r\n   Ce soir, les Anglais doivent\r\n imp\u00e9rativement battre l'Australie\r\n\r\n19:55:17:04  19:55:20:09\r\n     pour esp\u00e9rer se qualifier\r\n       en quarts de finale.\r\n\r\n19:55:20:13  19:55:22:21\r\n   Le pays du rugby est en \u00e9moi.\r\n\r\n19:55:25:06  19:55:28:20\r\n        -Il y a la reine,\r\n     il y a William et Kate,\r\n\r\n19:55:29:01  19:55:37:03\r\n      il y a le th\u00e9 \u00e0 17h\r\n    et puis il y a le rugby.\r\n\r\n19:55:38:10  19:55:43:13\r\nL'Angleterre compte 800'00 licenci\u00e9s\r\n     et 2 mios de pratiquants.\r\n\r\n19:55:43:18  19:55:51:13\r\n          Dans les clubs,\r\nl'investissement de tous est total.\r\n\r\n19:55:51:18  19:55:54:18\r\n     L'accent est aussi mis\r\n        sur l'\u00e9ducation.\r\n\r\n19:55:54:23  19:55:57:11\r\nSavoir se comporter en gentleman\r\n\r\n19:55:57:15  19:56:01:02\r\n      est aussi important\r\n que de savoir faire une passe.\r\n\r\n19:56:01:13  19:56:05:16\r\n-Les joueurs sont plus respectueux\r\n    les uns envers les autres.\r\n\r\n19:56:05:21  19:56:09:16\r\n  Au football, on ne s'occupe pas\r\n     de ce que l'autre pense.\r\n\r\n19:56:09:21  19:56:14:05\r\n On se contente de plonger au sol\r\n  pour obtenir ce que l'on veut.\r\n\r\n19:56:14:10  19:56:17:11\r\n         Au rugby, on doit\r\n     juste continuer de jouer.\r\n\r\n19:56:17:20  19:56:21:06\r\n  -Cette excellence britannique\r\n       \u00e0 tous les niveaux,\r\n\r\n19:56:21:11  19:56:24:11\r\n         on la retrouve\r\n au sein de l'\u00e9quipe nationale.\r\n\r\n19:56:24:16  19:56:31:19\r\n  Victor Ubogu a port\u00e9 24 fois \r\n  le maillot frapp\u00e9 de la rose.\r\n\r\n19:56:38:11  19:56:40:21\r\n     -Il y a un gros r\u00e9servoir\r\n\r\n19:56:41:02  19:56:43:12\r\n     de joueurs en Angleterre,\r\n\r\n19:56:43:17  19:56:45:14\r\n    le plus important du monde.\r\n\r\n19:56:45:19  19:56:48:18\r\n          C'est pour \u00e7a\r\n  qu'il y a autant de fiert\u00e9 ici\r\n\r\n19:56:48:23  19:56:52:07\r\n et que les gens suivent ce sport.\r\n\r\n19:56:52:11  19:56:56:07\r\n       Partout on l'on joue,\r\n       on veut nous battre.\r\n\r\n19:56:56:11  19:57:01:01\r\n   Donc on doit \u00eatre pr\u00eats pour \r\n  ce challenge et \u00e7a nous motive.\r\n\r\n19:57:01:06  19:57:04:07\r\n       Si les autres \u00e9quipes\r\n       battent l'Angleterre,\r\n\r\n19:57:04:11  19:57:07:19\r\n    tout le monde est content.\r\n\r\n19:57:13:19  19:57:18:04\r\n-Bartabas et son Acad\u00e9mie \u00e9questre\r\n     sont de passage \u00e0 Gen\u00e8ve\r\n\r\n19:57:18:09  19:57:22:06\r\n         pour une semaine\r\nde repr\u00e9sentations exceptionnelles.\r\n\r\n19:57:22:11  19:57:25:19\r\n        La salle de l'Arena\r\n     a \u00e9t\u00e9 totalement repens\u00e9e\r\n\r\n19:57:26:00  19:57:30:08\r\net chang\u00e9e en \u00e9curie pour l'occasion.\r\n\r\n19:57:36:00  19:57:39:00\r\n    -A la place des batteries\r\n        et des guitares,\r\n\r\n19:57:39:05  19:57:43:16\r\nles superbes \u00e9quid\u00e9s de Bartabas\r\nont pris possession de l'Arena.\r\n\r\n19:57:43:21  19:57:48:02\r\n  Nous somme \u00e0 quelques heures\r\nde la grande premi\u00e8re genevoise.\r\n\r\n19:57:48:07  19:57:52:05\r\n   En coulisse, la pr\u00e9paration\r\n   des 31 chevaux du spectacle\r\n\r\n19:57:52:10  19:57:58:00\r\n     est un rituel immuable.\r\n\r\n19:57:59:13  19:58:02:11\r\n      -Apr\u00e8s la brosse douce,\r\n        on fait le chiffon.\r\n\r\n19:58:02:15  19:58:04:09\r\n     Je passe longtemps dessus\r\n\r\n19:58:04:13  19:58:06:16\r\n     pour que \u00e7a brille bien.\r\n\r\n19:58:07:04  19:58:09:16\r\n-Les tresses, le lustre, l'\u00e9l\u00e9gance.\r\n\r\n19:58:09:21  19:58:11:23\r\n  Tous les d\u00e9tails sont soign\u00e9s\r\n\r\n19:58:12:04  19:58:15:06\r\n    avant d'offrir au public\r\n      un ballet \u00e9questre.\r\n\r\n19:58:15:11  19:58:20:05\r\n Le spectacle pr\u00e9sente le travail \r\ndes \u00e9cuyers de l'Acad\u00e9mie \u00e9questre,\r\n\r\n19:58:20:10  19:58:23:09\r\n     pr\u00e9par\u00e9s \u00e0 Versailles.\r\n\r\n19:58:24:17  19:58:28:09\r\n -C'est leur spectacle r\u00e9pertoire\r\n       qui les raconte eux.\r\n\r\n19:58:28:13  19:58:30:11\r\n   Ca parle de la transmission,\r\n\r\n19:58:30:16  19:58:32:02\r\n         de leur travail.\r\n\r\n19:58:32:07  19:58:36:19\r\n         C'est une palette\r\n  de tout ce qu'ils savent faire.\r\n\r\n19:58:37:06  19:58:41:22\r\n-Il est rare que l'Acad\u00e9mie demeure\r\n aussi longtemps au m\u00eame endroit.\r\n\r\n19:58:42:03  19:58:43:17\r\n     Dix jours pour Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:58:43:22  19:58:47:16\r\n     La vie doit s'organiser\r\n tout en respectant le bien-\u00eatre\r\n\r\n19:58:47:21  19:58:49:23\r\n  et les habitudes des chevaux.\r\n\r\n19:58:50:04  19:58:54:20\r\n       Le palefrenier en chef\r\nvit sur place le temps du spectacle.\r\n\r\n19:58:56:12  19:58:59:00\r\n-Je suis parti sur le cheval de base\r\n\r\n19:58:59:05  19:59:00:14\r\n         qui a l'habitude\r\n\r\n19:59:00:19  19:59:03:10\r\n d'\u00eatre \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de ces chevaux-l\u00e0.\r\n\r\n19:59:03:14  19:59:08:10\r\nIl y a des chevaux qu'on peut mettre\r\n      \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de n'importe qui.\r\n\r\n19:59:08:14  19:59:11:16\r\n    On conna\u00eet les temp\u00e9raments\r\n           des chevaux.\r\n\r\n19:59:12:03  19:59:15:12\r\n-Transformer une salle de concerts\r\n         en man\u00e8ge g\u00e9ant,\r\n\r\n19:59:15:17  19:59:18:17\r\n repr\u00e9sente un d\u00e9fi logistique.\r\n\r\n19:59:19:05  19:59:24:09\r\n-On pourrait comparer \u00e7a avec un open\r\nair, c'est-\u00e0-dire un concert en stade\r\n\r\n19:59:24:13  19:59:25:21\r\n         o\u00f9 il faut cr\u00e9er\r\n\r\n19:59:26:02  19:59:28:06\r\n     toute une infrastructure.\r\n\r\n19:59:28:17  19:59:33:00\r\n-Petite primeur pour cette tourn\u00e9e\r\n   suisse, Bartabas se joindra\r\n\r\n19:59:33:05  19:59:36:16\r\naux \u00e9cuyers sur la sc\u00e8ne de sable.\r\n\r\n19:59:40:13  19:59:43:10\r\n        -Je vous rappelle\r\n      l'information du jour.\r\n\r\n19:59:43:14  19:59:47:08\r\n   L'h\u00f4pital MSF, dans la ville\r\n    de Kunduz en Afghanistan,\r\n\r\n19:59:47:12  19:59:48:19\r\n          a \u00e9t\u00e9 bombard\u00e9.\r\n\r\n19:59:49:00  19:59:56:11\r\n       Cette attaque a fait \r\n      19 morts et 37 bless\u00e9s.\r\n\r\n20:00:00:05  20:00:03:04\r\n    C'est la fin de ce journal,\r\n      merci de l'avoir suivi.\r\n\r\n20:00:03:09  20:00:06:20\r\n Ce soir, \u00e0 20h10, vous retrouvez\r\nVincent Kucholl et Vincent Veillon\r\n\r\n20:00:07:01  20:00:09:01\r\npour 26 minutes de divertissement.\r\n\r\n20:00:09:06  20:00:11:05\r\n     Tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 tous.\r\n\r\n20:00:11:14  20:00:15:19\r\n      SOUS-TITRAGE SWISS TXT:\r\n       M-C.Essade, L.Estade,\r\n      V.Fiore-Donno, G.Qu\u00f6ex,\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2015-10-03T18:13:59Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1510463886", "durationSec": 121, "title": "FRIGO ARCHIVES STASI PAD_RTS000000612394", "excerpt": "Une partie des fiches de la Stasi, l'ancienne police politique d'Allemagne de l'Est, a \u00e9t\u00e9 d\u00e9chir\u00e9e manuellement et stock\u00e9e dans des sacs en attendant d'\u00eatre br\u00fbl\u00e9e. Les archivistes et historiens \u00e0 Berlin tentent de reconstituer ces fiches \u00e0 partir des 600 millions de bouts de papiers retrouv\u00e9s.", "remarks": "Sujet \u00e0 base de news et archives.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SCHALLER, Jean-Philippe", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERLIN"], "thematicThemes": ["SERVICE SECRET", "ARCHIVES"], "sequenceIds": ["1463986"]}, {"internalArchiveId": "AA1510463887", "durationSec": 134, "title": "FRIGO GUERRE DES PALACES VD PAD_RTS000000611369", "excerpt": "L'h\u00f4tel Royal Savoy, propri\u00e9t\u00e9 d'un fonds d'investissement Qatari, va prochainement ouvrir apr\u00e8s sa r\u00e9novation. La ville de Lausanne poss\u00e9dera ainsi 3 h\u00f4tels 5 \u00e9toiles. Le directeur du Royal Savoy Alain Kropf et le directeur du Beau-Rivage Palace et Lausanne Palace Fran\u00e7ois Dussart de la fondation Sandoz r\u00e9agissent \u00e0 cette concurrence.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GALICHET, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "BUCHARD, Hugues", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["H\u00d4TEL", "PRODUIT DE LUXE"]}, {"internalArchiveId": "AA1510463888", "durationSec": 110, "title": "FRIGO RUGBY 2_RTS000000613118", "excerpt": "Le metteur en sc\u00e8ne Bartabas et l'acad\u00e9mie \u00e9questre de Versailles se pr\u00e9parent dans la salle de l'Arena de Gen\u00e8ve avant la premi\u00e8re du spectacle \"La voie de l'\u00e9cuyer Opus 2015\". Itw de l'\u00e9cuy\u00e8re titulaire Laure Guillaume, de Bartabas, du responsable d'\u00e9curie Philippe Bou\u00e9-Bruquet et du directeur technique Live Music production Michel Mansis.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "RINALDI, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DUPUIS, Pierre-Alain", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1510463889", "durationSec": 126, "title": "SO BARTABAS_RTS000000613054", "excerpt": "Les 4 plus gros sponsors de la FIFA, Coca-Cola, McDonald's, Visa et Budweiser, demandent la d\u00e9mission du pr\u00e9sident de la FIFA Sepp Blatter suite au scandale de corruption. Le Suisse a r\u00e9agit via son avocat et annonc\u00e9 de pas vouloir d\u00e9missionner.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "VOUGA, Jean-Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BERNEY, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "CATIER, Marie-Emilie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GRAND-ST-BERNARD, LE"], "thematicThemes": ["CHEVAL", "ART DU SPECTACLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1510463890", "durationSec": 100, "title": "SO BLATTER SPONSORING 2_RTS000000613062", "excerpt": "Les conditions d'accueil des r\u00e9fugi\u00e9s syriens et irakiens en France ne les incitent pas \u00e0 rester. Ils pr\u00e9f\u00e8rent partir pour l'Allemagne ou la Su\u00e8de, car ils esp\u00e8rent y trouver un emploi plus facilement. Le pr\u00e9sident fran\u00e7ais Fran\u00e7ois Hollande s'est rendu en personne au centre d'accueil de Cergy-Pontoise afin de convaincre les migrants de rester en France.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CLEMENCE, Thierry", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "PIERRE, Cyrille", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "NICOLET, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "RUDHARD, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}], "thematicThemes": ["SPONSORISATION", "CORRUPTION"], "thematicPersons": ["BLATTER, JOSEPH"], "thematicCorporations": ["FIFA"]}, {"internalArchiveId": "AA1510463891", "durationSec": 31, "title": "SO CALAIS MIGRANTS 2_RTS000000613070", "excerpt": "Le Mus\u00e9e alpin de Berne pr\u00e9sente une exposition consacr\u00e9e aux films suisses ayant pour th\u00e8me la montagne. Cette exposition \"La dilatation des pupilles \u00e0 l'approche des sommets\" propose 100 films suisses d'animation, longs et courts m\u00e9trages sous forme d\u00bfun collage proposant une toute nouvelle histoire. Itw du directeur du Mus\u00e9e Alpin Suisse Beat Haechler et du sc\u00e9nariste et dramaturge Antoine Jaccoud."}, {"internalArchiveId": "AA1510463892", "durationSec": 116, "title": "SO FRANCE REFUGIES SYRIENS_RTS000000612773", "excerpt": "Les Albanais de Suisse, dont la communaut\u00e9 est fortement naturalis\u00e9e, ne sont pas repr\u00e9sent\u00e9s \u00e0 Berne au conseil national. 14 albanophones se pr\u00e9sentent sur les listes du parti politique PDC pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales du 18.10.2015, dont Quendresa Latifi et Keshtjella Pepshi.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "BEURET, Michel", "role": "Statement", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SEINE-ST-DENIS"], "thematicThemes": ["CENTRE D'ACCUEIL POUR R\u00c9FUGI\u00c9S", "R\u00c9FUGI\u00c9"], "sequenceIds": ["1463987"]}, {"internalArchiveId": "AA1510463893", "durationSec": 125, "title": "SO JUBE EXPO MUSEE ALPIN_RTS000000612729", "excerpt": "Les candidats aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales du 18.10.2015 sont en campagne \u00e9lectorale sur les march\u00e9s de primeurs et les foires de Suisse romande. Ils tentent de convaincre les \u00e9lecteurs ind\u00e9cis.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "BOURQUIN, Pascal", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["MUS\u00c9E", "EXPOSITION TH\u00c9MATIQUE", "MONTAGNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1510463894", "durationSec": 111, "title": "SO MSF KUNDUZ_RTS000000613136", "excerpt": "Le Salon automobile de la voiture d'occasion propose pr\u00e8s de 500 v\u00e9hicules \u00e0 la vente, dont des voitures de la marque Volkswagen. Les visiteurs et acheteurs ne sont pas d\u00e9courag\u00e9s par le scandale qui touche Volkswagen et restent fid\u00e8les \u00e0 la marque allemande.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DELAITE, Anne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CASTELLINO, Ronald", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1510463895", "durationSec": 148, "title": "SO PDC ALBANAIS_RTS000000612881", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "HEUBERGER, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "THORIMBERT, Yvan", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE", "LAUSANNE", "TAVANNES"], "thematicThemes": ["PARTI POLITIQUE", "\u00c9LECTION F\u00c9D\u00c9RALE", "CANDIDAT"], "thematicCorporations": ["PDC"], "sequenceIds": ["1463995"]}, {"internalArchiveId": "AA1510463896", "durationSec": 129, "title": "SO POLITIQUE MARCHE_RTS000000613130", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "NEBEL, Pierre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BOCHATAY, Alexandre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MARADAN, Nicolas", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SION", "SEMSALES", "GENEVE-VILLE", "MARTIGNY"], "thematicThemes": ["\u00c9LECTION F\u00c9D\u00c9RALE", "CANDIDAT", "CAMPAGNE \u00c9LECTORALE"], "sequenceIds": ["1463991"]}, {"internalArchiveId": "AA1510463897", "durationSec": 66, "title": "SO PRETRE GAY_RTS000000613024", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ZISYADIS, Abraham", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1510463898", "durationSec": 23, "title": "SO REUNIFICATION_RTS000000613069"}, {"internalArchiveId": "AA1510463899", "durationSec": 100, "title": "SO VW SALON AUTO V2_RTS000000613066", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "VON ROTEN, Julien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "GERARDIN, Martial", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "NICOLET, Olivier", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GRAND-SACONNEX, LE"], "thematicThemes": ["AUTOMOBILE D'OCCASION", "SALON DE L'AUTOMOBILE"], "sequenceIds": ["1463988"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1510463969", "summary": "Berlin :\nArchivistes assemblant bouts de papier pour reconstituer fiches de la police politique d'Allemagne de l'Est Stasi.\nItw Juliane Schuetterle, historienne archives Stasi\nSacs contenant fiches d\u00e9chir\u00e9es.\nItw Heinrich August Winkler, historien.\nItw Manfred Teichmann, opposant au r\u00e9gime.\nRayonnages contenant archives de la Stasi.\nExposition consacr\u00e9e \u00e0 l'actrice Romy Schneider.", "id": "1463986", "visualThemes": ["ARCHIVES"], "visualGeographicals": ["BERLIN"]}, {"internalArchiveId": "AA1510463970", "summary": "Paris Porte de St-Ouen :\nCamp d'accueil des migrants avec tentes plant\u00e9es dans la rue.\nCentre de loisirs de Cergy-Pontoise :\nR\u00e9fugi\u00e9s suivant cours de fran\u00e7ais. Itw Chaar, r\u00e9fugi\u00e9 syrien. Famille irakienne dans camp. Itw Ali Markath, ex-journaliste irakien. Photos et vid\u00e9os du pr\u00e9sident Fran\u00e7ois Hollande rencontrant les r\u00e9fugi\u00e9s.\nItw Jo\u00ebl Motyl, adjoint au maire, Cergy-Pontoise.\nMonast\u00e8re de Bonnelles : ext monast\u00e8re et r\u00e9fugi\u00e9s.", "id": "1463987", "visualThemes": ["R\u00c9FUGI\u00c9", "CENTRE D'ACCUEIL POUR R\u00c9FUGI\u00c9S"], "visualGeographicals": ["SEINE-ST-DENIS"]}, {"internalArchiveId": "AA1510463971", "summary": "Palexpo : \nInt salon de la voiture d'occasion avec voitures expos\u00e9es, et vendeurs et visiteurs.\nItw Albert Bonelli, concessionnaire Volkswagen et pr\u00e9sident de l'Union professionnelle suisse de l'Automobile (UPSA) Gen\u00e8ve.\nVoitures des marques Audi, BMW et Volkswagen expos\u00e9es.\nItw visiteurs.", "id": "1463988", "visualThemes": ["SALON DE L'AUTOMOBILE", "AUTOMOBILE D'OCCASION"], "visualGeographicals": ["GRAND-SACONNEX, LE"]}, {"internalArchiveId": "AA1510463974", "summary": "Sion : \nStands de partis politiques pr\u00e9sents sur le march\u00e9. Politiciens discutant avec \u00e9lecteurs.\nSemsales :\nPoliticiens pr\u00e9sents \u00e0 la d\u00e9salpe. Itw Jacques Bourgeois, candidat PLR sortant au Conseil \nnational.\nGen\u00e8ve :\nR\u00e9union de travail du PS, avec membres du parti appelant \u00e9lecteurs au t\u00e9l\u00e9phone pour les inciter \u00e0 voter.\nMartigny : \nMembre de l'UDC \u00e0 la foire cantonale. Itw J\u00e9r\u00f4me Desmeules, candidat UDC au Conseil national.\nMembres de l'UDC chantant l'hymne national suisse.", "id": "1463991", "visualThemes": ["CAMPAGNE \u00c9LECTORALE", "CANDIDAT"], "visualGeographicals": ["SION", "SEMSALES", "GENEVE-VILLE", "MARTIGNY"], "visualPersons": ["DESMEULES, J\u00c9R\u00d4ME"]}, {"internalArchiveId": "AA1510463978", "summary": "Tavannes : Quendresa Latifi, candidate PDC au National, faisant sa campagne \u00e9lectorale dans bistrot. Itw Quendresa Latifi, candidate PDC au National.\nHeimberg : Keshtjella Pepshi, candidate PDC au National et ex-miss Kosovo. Images Youtube de l'\u00e9lection de miss Kosovo.\nItw B\u00e9atrice Wertli, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale PDC suisse.\nLausanne : itw Bashkim Iseni, directeur du m\u00e9dia trilingue Albinfo.", "id": "1463995", "visualThemes": ["PARTI POLITIQUE", "\u00c9LECTION F\u00c9D\u00c9RALE", "CANDIDAT", "FEMME"], "visualGeographicals": ["TAVANNES", "BERNE", "LAUSANNE"], "visualCorporations": ["PDC"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur", "name": "GIEZENDANNER, Ludovic", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "SBAI, Natalie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "MAILLIET, Anne", "role": "Duplex Berlin", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "COVO, Jennifer", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1614311", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT020839", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1462224", "internalArchiveId": "AA1509462184", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2015-10-02T18:57:00Z", "durationSec": 1140, "genres": ["Actualit\u00e9s r\u00e9gionales"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7136641", "imageURL": "http://www.rts.ch/7136646.image", "alternativeTitle": ["Couleurs locales", "Couleurs locales", "Couleurs locales", "Couleurs locales", "Couleurs locales", "VS: la Foire du Valais est lanc\u00e9e avec pr\u00e8s de 200 mille visiteurs attendus \u00e0 Martigny", "Le r\u00e9sum\u00e9 de l\u2019actualit\u00e9 romande", "GR: des bouquetins qui vivent dans le parc national sont frapp\u00e9s d'une \u00e9trange maladie", "GE / Session extraordinaire du parlement sur le sujet de l\u2019asile: les observations de Jo\u00ebl Boissard, \u00e0 Gen\u00e8ve", "VD: un train sans passagers a d\u00e9raill\u00e9 pr\u00e8s de Sainte-Croix dans le Jura vaudois", "JU: le Laaf Th\u00e9\u00e2tre f\u00eate sa 10\u00e8me saison", "Couleurs locales", "Couleurs locales"], "alternativeSummary": ["C\u2019est le rendez-vous incontournable de l'automne dans le canton.", "Il s\u2019agit d\u2019une infection qui touche les yeux et qui peut les rendre aveugles.", "Le pire a \u00e9t\u00e9 \u00e9vit\u00e9, car la ligne est souvent utilis\u00e9e par des \u00e9tudiants qui se rendent au centre professionnel de Sainte-Croix.", "Il s\u2019agit du th\u00e9\u00e2tre du ventriloque et humoriste Pierre-Andr\u00e9 Ross\u00e9, un homme qui aime la sc\u00e8ne."], "variantIds": ["ece-7011211", "ece-7010837", "ece-7010839"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-17T04:34:22Z", "subTitles": ["18:58:01:04  18:58:18:20\r\n...\r\n\r\n18:58:19:01  18:58:20:20\r\n  Le pire a \u00e9t\u00e9 \u00e9vit\u00e9 ce matin\r\n\r\n18:58:21:01  18:58:24:06\r\n    sur la ligne ferroviaire\r\n    Yverdon - Sainte-Croix.\r\n\r\n18:58:24:11  18:58:27:18\r\n           Un m\u00e9canicien\r\na perdu le contr\u00f4le de sa locomotive\r\n\r\n18:58:27:23  18:58:29:12\r\n     et le train a d\u00e9raill\u00e9.\r\n\r\n18:58:29:17  18:58:32:20\r\n          Heureusement,\r\nle convoi circulait sans passager.\r\n\r\n18:58:33:01  18:58:37:10\r\n  -Quand le m\u00e9canicien a vu que\r\nle train se remettait en mouvement\r\n\r\n18:58:37:14  18:58:39:07\r\n       il a saut\u00e9 du train.\r\n\r\n18:58:39:19  18:58:44:09\r\n-\"Couleurs locales\" se rend ce soir\r\ndans le Parc national des Grisons.\r\n\r\n18:58:44:13  18:58:48:01\r\n Pr\u00e8s de 300 bouquetins vivent \r\n dans cet \u00e9norme havre de paix.\r\n\r\n18:58:48:06  18:58:51:01\r\n      Mais certaines b\u00eates\r\n   ont contract\u00e9 une infection\r\n\r\n18:58:51:06  18:58:53:09\r\n  qui peut les rendre aveugles.\r\n\r\n18:58:53:13  18:58:57:00\r\n        -On ne fait rien,\r\n ce serait contraire \u00e0 la nature.\r\n\r\n18:58:57:05  18:59:01:14\r\n    Mais il est bient\u00f4t gu\u00e9ri.\r\n\r\n18:59:02:05  18:59:06:03\r\n-Il varie les styles et les genres\r\n     pour l'amour du th\u00e9\u00e2tre.\r\n\r\n18:59:06:08  18:59:08:17\r\nPierre-Andr\u00e9 Ross\u00e9 est ventriloque,\r\n\r\n18:59:08:22  18:59:14:11\r\nhumoriste et le cr\u00e9ateur d'un petit\r\ncaf\u00e9-th\u00e9\u00e2tre pr\u00e8s de Del\u00e9mont(JU).\r\n\r\n18:59:14:16  18:59:21:02\r\n           -Je t'\u00e9coute.\r\n\r\n18:59:21:07  18:59:22:21\r\n          Tu dis, hein ?\r\n\r\n18:59:25:02  18:59:27:16\r\n-Bonsoir et merci d'\u00eatre avec nous.\r\n\r\n18:59:27:21  18:59:30:11\r\n  Ce soir, nous irons \u00e0 Martigny\r\n\r\n18:59:30:15  18:59:34:17\r\n        pour le premier jour\r\nde l'incontournable Foire du Valais.\r\n\r\n18:59:39:10  18:59:43:22\r\n  -Il y a d\u00e9j\u00e0 beaucoup de monde.\r\n\r\n18:59:44:00  18:59:48:11\r\nC'est la cinquante-sixi\u00e8me \u00e9dition.\r\n\r\n18:59:48:13  18:59:53:02\r\n       La Foire du Valais, \r\n       c'est 400 exposants.\r\n\r\n18:59:53:04  18:59:55:16\r\nEt probablement 200'000 visiteurs.\r\n\r\n18:59:55:16  18:59:59:01\r\n -On commence par ce d\u00e9raillement \r\nspectaculaire pr\u00e8s de Sainte-Croix,\r\n\r\n18:59:59:06  19:00:00:14\r\n       dans le Jura vaudois.\r\n\r\n19:00:00:19  19:00:03:11\r\n  Un train est parti \u00e0 la d\u00e9rive\r\n          t\u00f4t le matin.\r\n\r\n19:00:03:16  19:00:08:17\r\n Le convoi circulait heureusement\r\n          sans passager.\r\n\r\n19:00:10:10  19:00:13:23\r\n    -Deux wagons qui reposent\r\n     \u00e0 50 m l'un de l'autre.\r\n\r\n19:00:14:04  19:00:17:06\r\n   Le choc violent d'un convoi\r\n        parti \u00e0 la d\u00e9rive\r\n\r\n19:00:17:11  19:00:20:11\r\npeu apr\u00e8s son d\u00e9part de Ste-Croix.\r\n\r\n19:00:22:00  19:00:25:08\r\n-Le m\u00e9canicien a vu quelque chose,\r\n         il s'est arr\u00eat\u00e9\r\n\r\n19:00:25:12  19:00:28:16\r\n  et le train est reparti apr\u00e8s.\r\n\r\n19:00:28:21  19:00:35:01\r\n       Il y a probablement \r\n       une cause technique.\r\n\r\n19:00:35:15  19:00:39:13\r\n    -Un train reparti \u00e0 vide\r\net sans personne \u00e0 ses commandes.\r\n\r\n19:00:39:18  19:00:43:08\r\nEn face, des \u00e9tudiants montaient\r\n      dans un autre train,\r\n\r\n19:00:43:12  19:00:48:23\r\n   heureusement mis \u00e0 l'arr\u00eat\r\n  dans une gare interm\u00e9diaire.\r\n\r\n19:00:49:11  19:00:52:06\r\n         -On a vu un train\r\n      passer \u00e0 toute vitesse.\r\n\r\n19:00:52:11  19:00:55:09\r\n          Puis il y a eu\r\n      une coupure de courant.\r\n\r\n19:00:55:13  19:01:05:21\r\nEt on a d\u00fb attendre longtemps pour\r\nse faire rapatrier \u00e0 Sainte-Croix.\r\n\r\n19:01:06:02  19:01:10:02\r\n   On n'explique pas pourquoi\r\nle syst\u00e8me de frein pneumatiques\r\n\r\n19:01:10:07  19:01:12:19\r\n     ne s'est pas enclench\u00e9.\r\n\r\n19:01:20:02  19:01:22:16\r\n       -Il pourrait y avoir\r\n     des pi\u00e8ces d\u00e9fectueuses.\r\n\r\n19:01:22:21  19:01:25:11\r\n       Un robinet mal ferm\u00e9,\r\n      des pertes de puissance\r\n\r\n19:01:25:16  19:01:30:02\r\n   du syst\u00e8me pneumatique qui fait\r\nque la pression n'est pas suffisante.\r\n\r\n19:01:30:13  19:01:34:11\r\n  -La ligne Yverdon \u2015 Ste-Croix \r\n restera ferm\u00e9e plusieurs jours.\r\n\r\n19:01:34:15  19:01:36:17\r\n     Des bus de remplacement\r\n       prendront le relais\r\n\r\n19:01:36:22  19:01:39:06\r\nle temps du d\u00e9gagement de la voie.\r\n\r\n19:01:40:05  19:01:43:15\r\n   -Les s\u00e9ances exceptionnelles\r\n     sont suffisamment rares\r\n\r\n19:01:43:21  19:01:45:23\r\npour marquer le Parlement genevois.\r\n\r\n19:01:46:04  19:01:49:16\r\n Cet apr\u00e8s-midi, les \u00e9lus se sont \r\n retrouv\u00e9s \u00e0 l'H\u00f4tel de Ville pour\r\n\r\n19:01:49:21  19:01:52:02\r\nune de ces sessions extraordinaires.\r\n\r\n19:01:52:07  19:01:55:21\r\n Le MCG et l'UDC sont \u00e0 l'origine\r\n        de cette d\u00e9marche.\r\n\r\n19:01:56:02  19:01:59:11\r\n     Il s'agit principalement\r\n     de discuter de l'asile.\r\n\r\n19:02:04:19  19:02:09:08\r\n-Le d\u00e9tail n'a \u00e9chapp\u00e9 \u00e0 personne.\r\n\r\n19:02:09:10  19:02:13:21\r\nSurtout pas \u00e0 beaucoup de d\u00e9put\u00e9s.\r\n\r\n19:02:13:23  19:02:17:05\r\n     Selon leurs propres mots,\r\n ils ont d\u00e9nonc\u00e9 une gesticulation\r\n\r\n19:02:17:07  19:02:17:23\r\n            \u00e9lectorale.\r\n\r\n19:02:18:01  19:02:22:20\r\n  C'\u00e9tait une s\u00e9ance tr\u00e8s agit\u00e9e.\r\n\r\n19:02:22:22  19:02:25:13\r\n  Elle a \u00e9t\u00e9 interrompue par des\r\n          manifestants.\r\n\r\n19:02:25:15  19:02:28:03\r\n     La premi\u00e8re proposition \r\n     a \u00e9t\u00e9 nettement refus\u00e9e.\r\n\r\n19:02:28:05  19:02:34:05\r\n        La troisi\u00e8me aussi.\r\n\r\n19:02:34:10  19:02:38:02\r\n-Les trois r\u00e9solutions ont fait face\r\n   \u00e0 une opposition tr\u00e8s soud\u00e9e ?\r\n\r\n19:02:38:04  19:02:40:10\r\n           -Oui et non.\r\n\r\n19:02:40:11  19:02:45:00\r\nLa tenue de la s\u00e9ance a \u00e9t\u00e9 d\u00e9nonc\u00e9e\r\n par les syndicats et les partis de\r\n\r\n19:02:45:02  19:02:49:13\r\n              gauche.\r\nElle est pr\u00e9sent\u00e9e comme inutile et\r\n\r\n19:02:49:15  19:02:54:04\r\n             co\u00fbteuse.\r\n          125'000 francs.\r\n\r\n19:02:54:06  19:02:58:17\r\n  C'est le PLR qui a jou\u00e9 le r\u00f4le\r\n            d'arbitre.\r\n\r\n19:02:58:19  19:03:01:03\r\nEn refusant la premi\u00e8re r\u00e9solution,\r\n\r\n19:03:01:08  19:03:04:22\r\n    et il a fait un amendement\r\n        pour la deuxi\u00e8me.\r\n\r\n19:03:05:03  19:03:07:21\r\n-Tout \u00e7a, on pouvait s'y attendre.\r\n\r\n19:03:07:23  19:03:12:11\r\n           -Tout \u00e0 fait.\r\n\r\n19:03:12:12  19:03:16:05\r\n Le MCG voulait diminuer la part \r\ngenevoise de r\u00e9fugi\u00e9s.\r\n\r\n19:03:16:10  19:03:18:20\r\nCe sont des comp\u00e9tences f\u00e9d\u00e9rales.\r\n\r\n19:03:19:01  19:03:23:09\r\n   Le parlement genevois n'a que\r\n  peu d'impact sur ces questions.\r\n\r\n19:03:23:13  19:03:28:22\r\nEt la volont\u00e9 de rediriger l'aide \r\nau d\u00e9veloppement l'aide d'urgence,\r\n\r\n19:03:29:03  19:03:30:18\r\n     elle n'a pas convaincue.\r\n\r\n19:03:30:20  19:03:36:14\r\n         L'UDC et le MCG\r\n  ne sortent pas grand gagnants.\r\n\r\n19:03:36:14  19:03:40:22\r\n  -La nouvelle rame du r\u00e9seau\r\ndu RER Sud du canton de Fribourg\r\n\r\n19:03:41:03  19:03:42:17\r\n    a \u00e9t\u00e9 inaugur\u00e9e \u00e0 Bulle.\r\n\r\n19:03:42:22  19:03:47:04\r\n   Cinq autres nouveaux trains\r\nseront introduits progressivement\r\n\r\n19:03:47:09  19:03:50:18\r\nd\u00e8s le changement d'horaire 2016.\r\n\r\n19:03:52:10  19:03:55:13\r\n       -Ces nouvelles rames\r\n        sont climatis\u00e9es,\r\n\r\n19:03:55:18  19:03:58:22\r\n     elles ont un compartiment\r\n         premi\u00e8re classe.\r\n\r\n19:03:59:03  19:04:02:23\r\n   Elles ont tous les syst\u00e8mes \r\n   d'information aux voyageurs.\r\n\r\n19:04:03:04  19:04:06:01\r\n Et elles sont plus silencieuses.\r\n\r\n19:04:06:12  19:04:10:14\r\n       -Ces rames circuleront\r\nsur les lignes: Montbovon-Broc-Bulle\r\n\r\n19:04:10:19  19:04:14:04\r\net Bulle-Ch\u00e2tel-St-Denis-Pal\u00e9zieux.\r\n\r\n19:04:14:09  19:04:16:04\r\n    Co\u00fbt: 50 mios de francs.\r\n\r\n19:04:17:12  19:04:22:01\r\n-Le canton de Neuch\u00e2tel a \u00e9tabli\r\nsa liste hospitali\u00e8re 2016-2022.\r\n\r\n19:04:22:06  19:04:24:09\r\n     Pour le Conseil d'Etat,\r\n\r\n19:04:24:13  19:04:29:08\r\nil s'agit de r\u00e9partir les mandats de\r\n prestations entre public et priv\u00e9.\r\n\r\n19:04:29:12  19:04:34:05\r\nL'enjeu est pour le groupe Genolier,\r\n  qui d\u00e9tient deux \u00e9tablissements\r\n\r\n19:04:34:10  19:04:38:20\r\n  priv\u00e9s dans le canton, et qui\r\nconserve quasiment le m\u00eame statut.\r\n\r\n19:04:39:10  19:04:43:16\r\n -Il y a une ouverture du Conseil \r\n d'Etat \u00e0 dire si dans une logique\r\n\r\n19:04:43:21  19:04:47:11\r\n    de partenariat vous trouvez\r\n  des accords qui vous paraissent\r\n\r\n19:04:47:16  19:04:49:19\r\n         plus favorables\r\n      aux uns et aux autres.\r\n\r\n19:04:50:00  19:04:54:14\r\n   Le Conseil d'Etat sera d'accord\r\nde revoir la composition de sa liste.\r\n\r\n19:04:55:02  19:04:58:01\r\n-Une phase d'un an de n\u00e9gociation\r\n       est encore possible\r\n\r\n19:04:58:06  19:05:02:06\r\nd'ici \u00e0 l'adoption de la nouveau\r\nconvention collective de sant\u00e9.\r\n\r\n19:05:02:16  19:05:05:15\r\n  -Le barrage de Chancy-Pougny\r\n        fait peau neuve,\r\n\r\n19:05:05:20  19:05:08:15\r\n  90 ans apr\u00e8s sa construction\r\n         sur le Rh\u00f4ne.\r\n\r\n19:05:08:20  19:05:11:10\r\n    Les travaux doivent durer\r\n         jusqu'en 2021.\r\n\r\n19:05:11:14  19:05:16:09\r\n     Objectif: produire 20 %\r\n   d'\u00e9lectricit\u00e9 verte en plus\r\n\r\n19:05:16:13  19:05:19:22\r\ngr\u00e2ce au remplacement des turbines.\r\n\r\n19:05:20:12  19:05:23:21\r\n       -Les quatre groupes\r\n  de production ont \u00e9t\u00e9 chang\u00e9s.\r\n\r\n19:05:24:02  19:05:26:14\r\n      C'est un investissement\r\n           de 200 mios.\r\n\r\n19:05:27:01  19:05:29:11\r\n-Dix millions ont aussi \u00e9t\u00e9 investis\r\n\r\n19:05:29:15  19:05:32:04\r\n      pour la construction\r\n    d'une \u00e9chelle \u00e0 poissons.\r\n\r\n19:05:32:09  19:05:34:04\r\n   Un \u00e9quipement indispensable\r\n\r\n19:05:34:09  19:05:38:11\r\n pour obtenir le plus haut label\r\n   environnemental en Suisse.\r\n\r\n19:05:39:11  19:05:43:11\r\n     -C'est la foire du Valais\r\n   d\u00e8s ce soir et pour 10 jours.\r\n\r\n19:05:43:15  19:05:47:14\r\n   Le rendez-vous incontournable\r\n   de l'automne dans le canton.\r\n\r\n19:05:47:19  19:05:50:19\r\n       A quelques semaines\r\n     des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales,\r\n\r\n19:05:51:00  19:05:57:18\r\n     cette foire risque bien de\r\nse transformer en stamm de campagne.\r\n\r\n19:06:03:16  19:06:09:15\r\n  -Il y a d\u00e9j\u00e0 beaucoup de monde.\r\n\r\n19:06:09:17  19:06:12:11\r\n  Il me semble bien avoir reconnu\r\n        quelques candidats\r\n\r\n19:06:12:12  19:06:17:01\r\n     aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales.\r\n\r\n19:06:17:03  19:06:20:11\r\n Est-ce qu'il n'y a pas un risque\r\n  quand on est dans une p\u00e9riode\r\n\r\n19:06:20:13  19:06:25:02\r\n    d'\u00e9lections que la foire,\r\n  qui est une foire commerciale,\r\n\r\n19:06:25:04  19:06:27:01\r\nse transforme en foire \u00e9lectorale ?\r\n\r\n19:06:27:03  19:06:29:10\r\n  - Elle doit rester apolitique.\r\n\r\n19:06:29:11  19:06:33:23\r\n   On \u00e9vite toute manifestation\r\n            visuelle.\r\n\r\n19:06:34:01  19:06:36:03\r\n    Mais la foire favorise les\r\n           rencontres.\r\n\r\n19:06:36:05  19:06:40:16\r\nC'est un lieu de passage pour tous \r\nles politiciens du Valais durant 10\r\n\r\n19:06:40:18  19:06:45:07\r\n              jours.\r\n           -Votre force,\r\n\r\n19:06:45:09  19:06:49:09\r\nc'est plus de 200'000 visiteurs en 10\r\n jours. C'est mieux que le Comptoir.\r\n\r\n19:06:49:11  19:06:50:19\r\n     -On a beaucoup de chance.\r\n\r\n19:06:50:21  19:06:55:10\r\n       On a un ancrage fort.\r\n\r\n19:06:55:11  19:06:59:23\r\n       La Foire du Valais,\r\n c'est une v\u00e9ritable institution.\r\n\r\n19:07:00:01  19:07:04:13\r\n On en profite pour se d\u00e9velopper.\r\n\r\n19:07:04:15  19:07:09:03\r\n -C'est surtout les Valaisans qui\r\n       viennent ici ?- Non,\r\n\r\n19:07:09:05  19:07:13:17\r\non a 35 % de visiteurs hors canton.\r\n\r\n19:07:13:19  19:07:16:23\r\n  Ils aiment voir les animations\r\n          qu'on propose.\r\n\r\n19:07:17:04  19:07:20:17\r\n        Il y a 30 concerts\r\n diff\u00e9rents sur les deux espaces.\r\n\r\n19:07:20:22  19:07:22:21\r\n   Il y a plusieurs animations.\r\n\r\n19:07:22:23  19:07:27:11\r\n      -Il y a 400 exposants.\r\n On m'a dit qu'il y avait m\u00eame une\r\n\r\n19:07:27:12  19:07:32:01\r\n         liste d'attente.\r\n           -C'est vrai,\r\n\r\n19:07:32:03  19:07:36:14\r\n     on a la chance de pouvoir\r\n    s\u00e9lectionner les exposants.\r\n\r\n19:07:36:16  19:07:41:05\r\n    On peut donner des nouvelles\r\nth\u00e9matiques \u00e0 d\u00e9couvrir chaque ann\u00e9e.\r\n\r\n19:07:41:07  19:07:45:18\r\nIl y en a une cinquantaine sur liste\r\n             d'attente.\r\n\r\n19:07:45:20  19:07:50:09\r\n         -Merci beaucoup. \r\n        L'invit\u00e9 d'honneur,\r\n\r\n19:07:50:11  19:07:54:00\r\n    c'est la police cantonale.\r\n\r\n19:07:54:00  19:07:56:18\r\n       -Ouverture de foire\r\n    spectaculaire \u00e0 Martigny.\r\n\r\n19:07:56:23  19:08:00:20\r\n  Les premiers visiteurs ont \u00e9t\u00e9\r\nt\u00e9moins d'une arrestation muscl\u00e9e.\r\n\r\n19:08:01:01  19:08:04:14\r\nUn preneur d'otage est neutralis\u00e9\r\n    par les forces sp\u00e9ciales.\r\n\r\n19:08:04:19  19:08:08:06\r\n            Il s'agit\r\n  d'une d\u00e9monstration publique.\r\n\r\n19:08:08:11  19:08:10:07\r\n   -On a une vingtaine d'hommes.\r\n\r\n19:08:10:11  19:08:14:16\r\n  Et notre syst\u00e8me d'alarme permet\r\nde contacter d'autres GI en Romandie.\r\n\r\n19:08:14:21  19:08:18:11\r\n   On peut appeler nos coll\u00e8gues\r\n      vaudois, genevois, etc.\r\n\r\n19:08:18:20  19:08:23:01\r\n-Cette unit\u00e9 sp\u00e9ciale intervient\r\n dans des situations risqu\u00e9es.\r\n\r\n19:08:23:11  19:08:26:18\r\n        -Ils interviennent\r\n  lors de violences domestiques,\r\n\r\n19:08:26:23  19:08:29:10\r\n      ou en milieu carc\u00e9ral.\r\n\r\n19:08:29:14  19:08:36:03\r\n       A Daillon, ils ont pu\r\n        ma\u00eetriser le tueur.\r\n\r\n19:08:36:13  19:08:39:23\r\n   -Ces hommes interviennent \r\n  une centaine de fois par an.\r\n\r\n19:08:40:04  19:08:45:06\r\nLe reste du temps, ils sont en appui\r\n  aupr\u00e8s de la police valaisanne.\r\n\r\n19:08:46:13  19:08:50:19\r\n  -Cette force collabore souvent\r\n  avec la section d'observation,\r\n\r\n19:08:51:00  19:08:52:22\r\n      les stups, la PJ, etc.\r\n\r\n19:08:53:03  19:08:55:12\r\n Il y a assez de travail pour eux.\r\n\r\n19:08:56:02  19:08:59:08\r\n     -Ces policiers d'\u00e9lite\r\n    sont tri\u00e9s sur le volet.\r\n\r\n19:08:59:12  19:09:04:05\r\n    Les crit\u00e8res de s\u00e9lection\r\n          sont \u00e9lev\u00e9s.\r\n\r\n19:09:04:15  19:09:07:09\r\n          -On doit faire\r\n     les choses comme il faut.\r\n\r\n19:09:07:13  19:09:10:22\r\n    Apr\u00e8s chaque intervention,\r\n      on fait un d\u00e9briefing.\r\n\r\n19:09:11:03  19:09:17:16\r\n        Chaque intervention\r\n       est prise au s\u00e9rieux.\r\n\r\n19:09:18:03  19:09:22:01\r\n        -Durant dix jours,\r\nla police va se d\u00e9voiler au public\r\n\r\n19:09:22:06  19:09:30:15\r\n          et pr\u00e9senter\r\n    une palette d'activit\u00e9s.\r\n\r\n19:09:36:22  19:09:39:17\r\n        - Christian Varone,\r\n             bonsoir.\r\n\r\n19:09:39:19  19:09:42:12\r\n  Vous \u00eates le chef de la police\r\n            cantonale.\r\n\r\n19:09:42:14  19:09:45:06\r\nOn avait une grosse d\u00e9monstration cet\r\n             apr\u00e8s-midi.\r\n\r\n19:09:45:08  19:09:49:16\r\n  C'est une op\u00e9ration marketing ?\r\n\r\n19:09:49:18  19:09:52:06\r\n              - Oui,\r\nnous f\u00eatons notre bicentenaire avec\r\n\r\n19:09:52:08  19:09:54:20\r\n       la police cantonale.\r\n\r\n19:09:54:22  19:09:57:10\r\nOn voulait aller \u00e0 la rencontre des\r\n            Valaisans.\r\n\r\n19:09:57:11  19:10:00:16\r\n Et pr\u00e9senter la police cantonale\r\n    valaisanne et ses moyens.\r\n\r\n19:10:00:18  19:10:03:18\r\n-C'est aussi le but de susciter des\r\n            vocations ?\r\n\r\n19:10:03:20  19:10:06:08\r\n               - Non,\r\nil faut montrer le m\u00e9tier de police.\r\n\r\n19:10:06:10  19:10:08:22\r\n         Son attractivit\u00e9.\r\n\r\n19:10:09:00  19:10:12:11\r\nBeaucoup de jeunes s'int\u00e9ressent \u00e0\r\n        devenir policiers.\r\n\r\n19:10:12:13  19:10:15:11\r\n   Il y a 12 places d'aspirants.\r\n\r\n19:10:15:13  19:10:18:03\r\nOn re\u00e7oit plus de 200 postulations.\r\n\r\n19:10:18:05  19:10:21:21\r\n    -Le vin coule \u00e0 flots ici.\r\n\r\n19:10:21:23  19:10:26:21\r\n      Comment vous g\u00e9rez \u00e7a ?\r\n\r\n19:10:26:23  19:10:30:15\r\nOn est toujours pr\u00e9sent sur la Foire\r\n   du Valais depuis de nombreuses\r\n\r\n19:10:30:17  19:10:33:06\r\n              ann\u00e9es.\r\n\r\n19:10:33:08  19:10:35:05\r\nOn conna\u00eet la mentalit\u00e9 valaisanne.\r\n\r\n19:10:35:10  19:10:38:00\r\n  On sait que c'est un \u00e9v\u00e9nement\r\n       important et festif.\r\n\r\n19:10:38:05  19:10:41:04\r\n       On marque l'\u00e9v\u00e9nement\r\n        avec nos effectifs.\r\n\r\n19:10:41:09  19:10:45:20\r\n        -Est-ce qu'il y a\r\n      beaucoup d'accidents ?\r\n\r\n19:10:47:06  19:10:48:12\r\n              - Non,\r\n         touchons du bois.\r\n\r\n19:10:48:14  19:10:50:16\r\nIl n'y a jamais eu d'accident grave.\r\n\r\n19:10:50:18  19:10:53:22\r\n Gr\u00e2ce au s\u00e9rieux de la direction.\r\n\r\n19:10:54:00  19:10:56:00\r\nIl y a un syst\u00e8me avec les v\u00e9hicules\r\n\r\n19:10:56:02  19:10:58:17\r\npour permettre aux gens de rentrer.\r\n\r\n19:10:58:19  19:11:03:07\r\n        -Merci d'avoir \u00e9t\u00e9\r\n   quelques instants avec nous.\r\n\r\n19:11:03:09  19:11:07:08\r\n         Je vous souhaite\r\n     une bonne fin de soir\u00e9e.\r\n\r\n19:11:07:08  19:11:10:21\r\n        -On part \u00e0 pr\u00e9sent\r\n  dans les immensit\u00e9s grisonnes.\r\n\r\n19:11:11:02  19:11:14:08\r\n          Des bouquetins\r\n qui vivent dans le parc national\r\n\r\n19:11:14:12  19:11:17:00\r\nsont frapp\u00e9s d'une \u00e9trange maladie.\r\n\r\n19:11:17:05  19:11:20:06\r\n Une infection qui touche les yeux\r\n et qui peut les rendre aveugles.\r\n\r\n19:11:20:11  19:11:22:08\r\n Une coll\u00e8gue a suivi deux gardes\r\n\r\n19:11:22:12  19:11:26:10\r\n     dans le terrain accident\u00e9\r\n   du Parc national des Grisons.\r\n\r\n19:11:27:08  19:11:30:22\r\n    -Ils doivent faire vite, \r\n   la visibilit\u00e9 est mauvaise.\r\n\r\n19:11:31:03  19:11:34:00\r\n  Les gardes du parc national\r\ndoivent localiser les bouquetins\r\n\r\n19:11:34:05  19:11:39:01\r\n     avant que le brouillard\r\n     ne se fasse trop dense.\r\n\r\n19:11:39:16  19:11:44:11\r\n Il faut pr\u00e9parer le pistolet avec\r\nl'anesth\u00e9siant et l'\u00e9metteur radio.\r\n\r\n19:11:44:16  19:11:48:00\r\n    Ils font des pr\u00e9l\u00e8vements\r\n     sur les yeux des b\u00eates\r\n\r\n19:11:48:05  19:11:52:10\r\n pour suivre l'\u00e9volution d'une \r\n maladie: la c\u00e9cit\u00e9 du chamois.\r\n\r\n19:11:52:14  19:11:56:15\r\nUne maladie qui peut \u00eatre grave.\r\n\r\n19:11:58:03  19:12:01:12\r\n      -Il ne nous a pas vus,\r\n         le vent est bon.\r\n\r\n19:12:01:17  19:12:07:03\r\n      Je monte par derri\u00e8re,\r\n comme \u00e7a il ne me remarquera pas.\r\n\r\n19:12:08:12  19:12:11:14\r\n   -Pas facile de l'atteindre\r\n        du premier coup.\r\n\r\n19:12:11:19  19:12:16:17\r\n  Il faut \u00eatre \u00e0 moins de 30 m.\r\n\r\n19:12:18:07  19:12:20:17\r\n  Le premier essai sera le bon.\r\n\r\n19:12:20:22  19:12:23:11\r\n  Il n'y a plus qu'\u00e0 attendre.\r\n\r\n19:12:23:16  19:12:28:04\r\n   La dose rend la b\u00eate docile,\r\nmais sans l'endormir compl\u00e8tement,\r\n\r\n19:12:28:09  19:12:31:19\r\n  pour \u00e9viter qu'elle ne chute\r\n     en bas de la montagne.\r\n\r\n19:12:32:00  19:12:34:19\r\n        Ce m\u00e2le de 9 ans\r\n     s'immobilise doucement.\r\n\r\n19:12:35:00  19:12:38:07\r\n Domenic Godly et son coll\u00e8gue,\r\n        Claudio Irniger,\r\n\r\n19:12:38:11  19:12:42:12\r\n    vont pouvoir l'examiner.\r\n\r\n19:12:44:11  19:12:47:21\r\n     -L'oeil est un peu rouge,\r\n     mais ce n'est pas grave.\r\n\r\n19:12:48:02  19:12:52:07\r\nIl est calme, c'est une brave b\u00eate.\r\n\r\n19:12:52:18  19:12:56:20\r\n   -Il souffre de la maladie,\r\nmais ne recevra aucun m\u00e9dicament.\r\n\r\n19:12:57:01  19:12:59:06\r\nLe r\u00e8glement du parc l'interdit.\r\n\r\n19:12:59:16  19:13:02:10\r\n        -On ne fait rien,\r\n ce serait contraire \u00e0 la nature.\r\n\r\n19:13:02:14  19:13:06:13\r\nMais nous pensons que son infection\r\n       sera bient\u00f4t gu\u00e9rie.\r\n\r\n19:13:07:00  19:13:11:16\r\n    -Les gardes en profitent\r\n pour l'examiner et le marquer.\r\n\r\n19:13:11:21  19:13:17:01\r\n    Une injection lui permet\r\n   de se r\u00e9veiller doucement.\r\n\r\n19:13:17:06  19:13:22:22\r\n     Et le voil\u00e0 qui repart.\r\n\r\n19:13:24:22  19:13:29:19\r\nSur le chemin du retour, les gardes\r\ncroisent un troupeau de bouquetins:\r\n\r\n19:13:30:00  19:13:32:11\r\nl'un d'eux porte d\u00e9j\u00e0 une puce GPS.\r\n\r\n19:13:32:15  19:13:35:05\r\nIl va lui aussi subir le m\u00eame sort.\r\n\r\n19:13:35:10  19:13:38:17\r\n    Il s'av\u00e8re qu'il souffre\r\n    \u00e9galement de la maladie.\r\n\r\n19:13:38:22  19:13:43:11\r\n   La c\u00e9cit\u00e9 du mouton semble\r\n tr\u00e8s r\u00e9pandue parmi le cheptel.\r\n\r\n19:13:44:20  19:13:48:13\r\n    -On peut voir que chez lui,\r\n     ce n'est pas tr\u00e8s grave.\r\n\r\n19:13:48:18  19:13:52:06\r\n  Il y a un \u00e9coulement de larmes\r\n       et quelques croutes.\r\n\r\n19:13:52:11  19:13:57:04\r\nMais si on regarde de plus pr\u00e8s, on \r\nvoit que ce n'est pas tr\u00e8s enflamm\u00e9.\r\n\r\n19:13:57:10  19:13:59:02\r\n     Elle va vite se r\u00e9sorber.\r\n\r\n19:13:59:07  19:14:02:03\r\n Mais sinon il est en bonne sant\u00e9.\r\n\r\n19:14:02:15  19:14:07:23\r\n    -Gr\u00e2ce aux \u00e9metteurs GPS,\r\n     ils vont pouvoir suivre\r\n\r\n19:14:08:04  19:14:10:07\r\n   l'\u00e9volution de la maladie.\r\n\r\n19:14:10:11  19:14:13:08\r\nR\u00e9introduits dans les ann\u00e9es 1920,\r\n\r\n19:14:13:12  19:14:18:02\r\n  les bouquetins sont d\u00e9sormais\r\n300 \u00e0 vivre dans ce petit paradis.\r\n\r\n19:14:21:12  19:14:26:13\r\n -Il est ventriloque, humoriste et \r\npropri\u00e9taire d'un petit caf\u00e9-th\u00e9\u00e2tre\r\n\r\n19:14:26:18  19:14:28:23\r\n \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de Del\u00e9mont, dans le Jura.\r\n\r\n19:14:29:04  19:14:31:07\r\n  Le moins que l'on puisse dire,\r\n\r\n19:14:31:11  19:14:34:17\r\n c'est que que Pierre-Andr\u00e9 Ross\u00e9\r\n          aime la sc\u00e8ne.\r\n\r\n19:14:34:22  19:14:38:06\r\n     Cette ann\u00e9e, son th\u00e9\u00e2tre\r\n      f\u00eate sa 10\u00e8me saison.\r\n\r\n19:14:44:16  19:14:49:11\r\n-Si je passe la porte de l'atelier\r\n au th\u00e9\u00e2tre, je tourne un bouton,\r\n\r\n19:14:49:15  19:14:51:06\r\n     je ne suis plus le m\u00eame.\r\n\r\n19:14:51:11  19:15:00:12\r\nJe s\u00e9pare bien les deux choses parce\r\nque sinon le travail n'est plus fait.\r\n\r\n19:15:00:17  19:15:03:01\r\n    -Tu as pris la poussi\u00e8re ?\r\n\r\n19:15:03:06  19:15:04:18\r\n           -Oui, je pue.\r\n\r\n19:15:04:23  19:15:08:22\r\n      -Oui, tu pues le moisi.\r\n\r\n19:15:09:03  19:15:11:16\r\n   -Oui, j'allais dire le moisi.\r\n\r\n19:15:12:06  19:15:15:22\r\n  -Je faisais de la ventriloquie\r\n     sans m'en rendre compte.\r\n\r\n19:15:16:03  19:15:19:11\r\n  Je ne bougeais pas les l\u00e8vres,\r\n       en prenant des voix.\r\n\r\n19:15:19:15  19:15:22:20\r\n     Un jour, j'ai vu un film\r\n     qui s'appelait \"Magic\",\r\n\r\n19:15:23:01  19:15:26:08\r\n     et je me suis rendu compte\r\nque je faisais un peu la m\u00eame chose.\r\n\r\n19:15:26:12  19:15:29:22\r\n   Ca m'a donn\u00e9 l'id\u00e9e de monter\r\nun petit spectacle pour le village.\r\n\r\n19:15:30:10  19:15:31:11\r\n         -Ce spectacle,\r\n\r\n19:15:31:15  19:15:36:11\r\n  c'est le d\u00e9but de l'aventure \r\n  qui le portera jusqu'\u00e0 Paris.\r\n\r\n19:15:36:16  19:15:39:06\r\n       -A Paris, on m'a dit\r\n    que si je voulais r\u00e9ussir,\r\n\r\n19:15:39:11  19:15:40:21\r\n      il fallait rester ici.\r\n\r\n19:15:41:02  19:15:42:22\r\n    J'ai dit au revoir, merci.\r\n\r\n19:15:43:03  19:15:45:14\r\nJe ne me voyais pas vivre \u00e0 Paris.\r\n\r\n19:15:46:01  19:15:48:09\r\n-De retour, il ach\u00e8te cet atelier,\r\n\r\n19:15:48:13  19:15:52:17\r\n mais il garde un petit espace \r\n pour entra\u00eener ses spectacles.\r\n\r\n19:15:52:22  19:15:56:02\r\n          Il y a 9 ans,\r\n il franchit une nouvelle \u00e9tape.\r\n\r\n19:15:56:11  19:15:58:23\r\n-Quand je suis arriv\u00e9 \u00e0 r\u00e9nover ici,\r\n\r\n19:15:59:04  19:16:02:20\r\nje me suis dit que je pouvais faire\r\n         un caf\u00e9-th\u00e9\u00e2tre.\r\n\r\n19:16:03:08  19:16:04:11\r\n              -Salut.\r\n\r\n19:16:04:16  19:16:05:21\r\n            T'es pr\u00eat ?\r\n\r\n19:16:06:02  19:16:09:23\r\n   Il est pay\u00e9 \u00e0 la minute lui.\r\n\r\n19:16:10:10  19:16:13:19\r\n      -Depuis, il a quitt\u00e9\r\n  progressivement les planches.\r\n\r\n19:16:14:06  19:16:16:03\r\n    -Je ne joue plus vraiment.\r\n\r\n19:16:16:07  19:16:17:20\r\n        Mais en venant ici,\r\n\r\n19:16:18:01  19:16:23:08\r\n je retrouve les m\u00eames sensations\r\n que si moi je montais sur sc\u00e8ne.\r\n\r\n19:16:23:12  19:16:31:06\r\n  Je fais d\u00e9couvrir des artistes\r\n     au public de chez nous.\r\n\r\n19:16:32:14  19:16:36:04\r\n      -C'est madame Badrien\r\n  qui utilise des pr\u00e9servatifs !\r\n\r\n19:16:36:09  19:16:37:18\r\n         -Madame Badrien ?\r\n\r\n19:16:37:23  19:16:41:06\r\n            A son \u00e2ge ?\r\n\r\n19:16:41:11  19:16:46:06\r\n      -Mais oui, pour fermer\r\n     ses pots de confitures !\r\n\r\n19:16:47:05  19:16:50:04\r\n          -C'est la fin\r\n   des informations r\u00e9gionales.\r\n\r\n19:16:50:09  19:16:52:14\r\n   Toute l'\u00e9quipe vous souhaite\r\n      un tr\u00e8s beau week-end\r\n\r\n19:16:52:19  19:16:54:21\r\n et vous donne rendez-vous lundi.\r\n\r\n19:16:55:02  19:16:58:17\r\n     SOUS-TITRAGE SWISS TXT:\r\n  J.Deffaugt, L.Estade, V.Gerber\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2015-10-02T17:40:48Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1510463739", "durationSec": 129, "title": "CL LAAF THEATRE_RTS000000612432", "excerpt": "Rencontre avec Pierre-Andr\u00e9 Ross\u00e9, alias Ropiane, artiste ventriloque et serrurier et de son caf\u00e9 th\u00e9\u00e2tre, le Laaf th\u00e9\u00e2tre, qui f\u00eate sa 10e saison.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "CHIFFELLE, JULIEN", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MATTHEY, Jacques", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["COURTETELLE"], "thematicThemes": ["CAF\u00c9-TH\u00c9\u00c2TRE", "ARTISTE"]}, {"internalArchiveId": "AA1510463740", "durationSec": 109, "title": "CL POLICE PREVENTION_RTS000000612413", "excerpt": "La police valaisanne a r\u00e9alis\u00e9 une d\u00e9monstration publique d'une arrestation muscl\u00e9e d'un preneur d'otage lors de la 1\u00e8re journ\u00e9e de la Foire du Valais 2015. Cette intervention vise \u00e0 pr\u00e9senter le groupe d'intervention d'\u00e9lite de la police valaisanne.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "JAGUT, Erwan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BOCHATAY, Alexandre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "WALTHER, Philippe", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["MARTIGNY"], "thematicThemes": ["FOIRE COMMERCIALE", "FORCES SP\u00c9CIALES DE POLICE", "EXERCICE MILITAIRE"], "sequenceIds": ["1464656"]}, {"internalArchiveId": "AA1510463741", "durationSec": 91, "title": "CL TRAIN ACCIDENT_RTS000000612496", "excerpt": "Un convoi sans m\u00e9canicien ni passager a d\u00e9raill\u00e9 entre Ste-Croix et Yverdon-les-Bains. Le pilote qui roulait \u00e0 vide est sorti de sa locomotive pour inspecter les voies. Pour une raison ind\u00e9termin\u00e9e, le train s'est remis en marche tout seul. L'accident n'a fait que des d\u00e9g\u00e2ts mat\u00e9riels et des bus de remplacement ont \u00e9t\u00e9 mis en circulation.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "THORIMBERT, Yvan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DE DIESBACH, Gilles", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "DUFOUR, Laurent", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BAULMES", "STE-CROIX"], "thematicThemes": ["ACCIDENT FERROVIAIRE", "TRAIN"], "sequenceIds": ["1464648"]}, {"internalArchiveId": "AA1510463742", "durationSec": 178, "title": "FRIGO CL RTR BOUQUETINS PAD_RTS000000601619", "excerpt": "Les bouquetins sont pr\u00e8s de 300 dans le parc national aux grisons. Certains ont contract\u00e9 une infection des yeux, une maladie qui provoque la c\u00e9cit\u00e9. Deux gardes du parc national pr\u00e9sentent leur mission. Pour les examiner, ils doivent les rejoindre sur les hauteurs de l'alpe Trupchun.", "contributors": [{"function": "Adaptation", "name": "JAMET, Sandra", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GRISONS"], "thematicThemes": ["R\u00c9SERVE NATURELLE", "BOUQUETIN", "MALADIE DE L'OEIL"], "sequenceIds": ["1464658"]}, {"internalArchiveId": "AA1510463743", "durationSec": 36, "title": "TI CL BARRAGE 0210_RTS000000612232", "excerpt": "Le r\u00e9seau du RER Sud du canton de Fribourg a inaugur\u00e9 \u00e0 Bulle sa nouvelle rame qui circulera d\u00e8s 2016 sur les lignes ferroviaires fribourgeoises. Le directeur g\u00e9n\u00e9ral des Transport public fribourgeois Vincent Ducrot pr\u00e9sente fi\u00e8rement ce nouveau train."}, {"internalArchiveId": "AA1510463744", "durationSec": 40, "title": "TI CL TPF FR 0210_RTS000000612290", "excerpt": "Le conseil d'\u00c9tat neuch\u00e2telois a pr\u00e9sent\u00e9 ce matin sa nouvelle planification hospitali\u00e8re. Cette liste qui entrera en vigueur le 1er janvier prochain, d\u00e9finit l'attribution des mandats de prestations entre les partenaires m\u00e9dicaux publics et priv\u00e9s. L'enjeu est \u00e9videmment pour le groupe Genolier qui d\u00e9tient deux \u00e9tablissements priv\u00e9s dans le canton.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "REGIDOR, Carine", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BULLE"], "thematicThemes": ["TRANSPORT FERROVIAIRE", "TRAIN DE VOYAGEURS", "INAUGURATION"]}, {"internalArchiveId": "AA1510463745", "durationSec": 46, "title": "TI NE HOPITAUX CL 0210_RTS000000612391", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CHERY, Aurore", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE"], "thematicThemes": ["H\u00d4PITAL"], "sequenceIds": ["1464653"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1510464629", "summary": "Ouvriers travaillant sur les voies suite au d\u00e9raillement du train. \nWagons sur le flanc suite au d\u00e9raillement. \nItw de Daniel Reymond, directeur Travys SA.\n\u00c9tudiants arrivant \u00e0 l'\u00e9cole professionnelle de Ste-Croix.\nItw de Maxime Gaillard, \u00e9tudiant en informatique.\nItw de Michele Mossi, directeur Bureau Geste.", "id": "1464648", "visualThemes": ["WAGON DE VOYAGEURS", "ACCIDENT FERROVIAIRE", "\u00c9TUDIANT"], "visualGeographicals": ["STE-CROIX", "BAULMES"]}, {"internalArchiveId": "AA1510464634", "summary": "Conseil d'\u00c9tats neuch\u00e2telois en s\u00e9ance. \nExt et int de l'h\u00f4pital La Providence.\nPanneau indiquant le service d'ophtalmologie de l'h\u00f4pital.\nItw de Laurent Kurth, conseiller d'\u00e9tat neuch\u00e2telois.", "id": "1464653", "visualThemes": ["H\u00d4PITAL"], "visualGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1510464636", "summary": "Duplex Martigny : Itw de David Genolet, directeur g\u00e9n\u00e9ral de la Foire du Valais, au sujet de la Foire du Valais, de son r\u00f4le et de son d\u00e9veloppement.", "id": "1464655", "visualGeographicals": ["MARTIGNY"]}, {"internalArchiveId": "AA1510464637", "summary": "D\u00e9monstration du groupe d'intervention d'\u00e9lite lors de la Foire du Valais devant les visiteurs. \nItw de Tiziano Campostrini, adjoint au chef unit\u00e9s sp\u00e9ciales \u00e0 la police cantonale valaisanne.\nItw de Jean-Marie Bornet, chef information et pr\u00e9vention \u00e0 la police cantonale valaisanne.\nStand de la police cantonale valaisanne \u00e0 la Foire du Valais.", "id": "1464656", "visualThemes": ["FORCES SP\u00c9CIALES DE POLICE", "EXERCICE MILITAIRE"], "visualGeographicals": ["MARTIGNY"]}, {"internalArchiveId": "AA1510464638", "summary": "Duplex Martigny : Itw de Christian Varone, commandant de la police cantonale valaisanne, au sujet de la d\u00e9monstration du groupe d'intervention d'\u00e9lite lors de la Foire du Valais.", "id": "1464657", "visualGeographicals": ["MARTIGNY"]}, {"internalArchiveId": "AA1510464639", "summary": "Brumeux : Gardes faunes observant les bouquetins dans le Parc national suisse aux Grisons.\nBouquetins sauvages dans la parc national Suisse.\nGarde faune pr\u00e9parant \nGardes faune examinant l'oeil d'un bouquetin\nItw de Dominic Godly, garde au parc national Alp Trupchun.\nBouquetin marqu\u00e9 et identifi\u00e9 avec une boucle accroch\u00e9e aux oreilles.", "id": "1464658", "visualThemes": ["BOUQUETIN", "ANIMAL SAUVAGE", "R\u00c9SERVE NATURELLE"], "visualGeographicals": ["GRISONS"]}], "program": {"href": "/programs/426", "id": "426", "name": "Couleurs locales"}, "contributors": [{"function": "JRI", "name": "BOISSARD, Jo\u00ebl", "role": "Duplex Gen\u00e8ve", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DURRING, C\u00e9cile", "role": "Duplex Martigny", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "EGGER, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "CIMELLI, Daniel", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1614270", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT020836", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1443120", "internalArchiveId": "AA1507443081", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "No 345", "publicationDate": "2015-10-02T18:33:00Z", "summary": "Jeu t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 de hasard qui voit s'affronter 4 candidats par semaine. Le candidat ayant accumul\u00e9 le plus de gains peut alors actionner la roue de la chance qui lui permet de gagner jusqu'\u00e0 100000 francs.", "durationSec": 900, "genres": ["Jeux de courte dur\u00e9e"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7136596", "imageURL": "http://www.rts.ch/7136589.image", "thematicGeographicals": ["PLATEAU"], "thematicThemes": ["JEU T\u00c9L\u00c9VIS\u00c9"], "alternativeTitle": ["La roue de la chance", "2.10.2015", "La roue de la chance"], "alternativeSummary": ["Chaque semaine 4 candidats se confrontent et cumulent des gains du lundi au jeudi. Le vendredi, le plus chanceux des 4 aura acc\u00e8s \u00e0 la grande roue qui lui permettra de gagner jusqu'\u00e0 100'000 Frs.\nPr\u00e9sentation : Jean-Marc Richard et Carine Delfini", "Chaque semaine 4 candidats se confrontent et cumulent des gains du lundi au jeudi. Le vendredi, le plus chanceux des 4 aura acc\u00e8s \u00e0 la grande roue qui lui permettra de gagner jusqu'\u00e0 100'000 Frs.\nPr\u00e9sentation : Jean-Marc Richard et Carine Delfini"], "variantIds": ["ece-7010851"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-17T04:34:26Z", "webPublicationDate": "2015-10-02T17:07:09Z", "program": {"href": "/programs/821", "id": "821", "name": "La roue de la chance"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "RICHARD, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "RTS", "type": "Organisation"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "DELFINI, Carine", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "HERZIG, Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "FELBER, Emile", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "Loterie Romande", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "1601904", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT019594", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1452386", "internalArchiveId": "AA1508452387", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Inventer demain  : V\u00e9hicule postal alternatif aux \u00e9nergies fossiles pour les d\u00e9placements locaux", "publicationDate": "2015-10-02T18:00:00Z", "summary": "Pr\u00e9sentation d'inventions pour un concours d'innovation entre 60 entrepreneurs suisses et fran\u00e7ais. \u00c0 Belfort, Michel Romand d\u00e9veloppe un v\u00e9hicule postal qui ne consomme pas d'\u00e9nergie fossile. Le v\u00e9hicule fonctionne avec de l'\u00e9lectricit\u00e9 fournie par de l'hydrog\u00e8ne lui-m\u00eame obtenu avec de l'\u00e9nergie solaire.", "durationSec": 169, "genres": ["Autres (information)"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7136579", "imageURL": "http://www.rts.ch/7136581.image", "thematicGeographicals": ["BELFORT"], "thematicThemes": ["INVENTION (TECHNIQUE)", "AUTOMOBILE ELECTRIQUE", "\u00c9NERGIE \u00c9LECTRIQUE", "\u00c9NERGIE SOLAIRE", "HYDROG\u00c8NE", "POSTE"], "alternativeTitle": ["Le court du jour", "Inventer demain", "Inventer demain - UTBM : V\u00e9hicule postal alternatif aux \u00e9nergies fossiles pour les d\u00e9placements locaux", "Inventer demain - UTBM : V\u00e9hicule postal alternatif aux \u00e9nergies fossiles pour les d\u00e9placements locaux", "Inventer demain"], "alternativeSummary": ["Inventer demain\nUTBM : V\u00e9hicule postal alternatif aux \u00e9nergies fossiles pour les d\u00e9placements locaux", "UTBM : V\u00e9hicule postal alternatif aux \u00e9nergies fossiles pour les d\u00e9placements locaux", "A Belfort, Michel Romand. Son id\u00e9e : d\u00e9velopper des moyens de livraison propre.", "A Belfort, Michel Romand. Son id\u00e9e : d\u00e9velopper des moyens de livraison propre."], "variantIds": ["ece-7011213", "ece-7010857"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-07-31T22:38:57Z", "webPublicationDate": "2015-10-02T17:00:16Z", "program": {"href": "/programs/470", "id": "470", "name": "Le court du jour"}, "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "SCHMOCKER, Eliane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "BERNHEIM, Chantal", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "FRANCE TELEVISIONS", "type": "Organisation"}, {"function": "Producteur", "name": "DEV.TV", "type": "Organisation"}, {"function": "Producteur", "name": "Lato Sensu Productions", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "1608434", "comment": "images fortement saccad\u00e9es sur tous les mouvements panoramiques. Pas d'autre mat\u00e9riel disponible, \u00e0 diffuser en l'\u00e9tat. OK avec Ph. H\u00eache.", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT020194", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1437117", "internalArchiveId": "AA1506437078", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Emission 845", "publicationDate": "2015-10-02T17:39:00Z", "summary": "Jeu t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 sous forme de quiz de culture g\u00e9n\u00e9rale, entre 2 candidats.", "durationSec": 1200, "genres": ["Jeux de courte dur\u00e9e"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7090251", "imageURL": "http://www.rts.ch/7090244.image", "thematicGeographicals": ["PLATEAU"], "thematicThemes": ["JEU T\u00c9L\u00c9VIS\u00c9"], "alternativeTitle": ["T\u00e9l\u00e9 la question !", "T\u00e9l\u00e9 la question !", "T\u00e9l\u00e9 la question !", "Kevin Meng", "T\u00e9l\u00e9 la question !", "Kevin V.S. Cristina", "Cristina Cartoni"], "alternativeSummary": ["T\u00e9l\u00e9 La Question organise un tournoi de champions, avec 32 brillants candidats qui ont marqu\u00e9 le jeu, depuis son lancement. Retrouvez-les quotidiennement pour des matchs palpitants. Qui sera notre grand champion ?", "C'est le dernier match de ces 16e de finale du tournoi des champions. Ce soir, pour la derni\u00e8re place en 8e, Kevin de Marin affronte Cristina de Lausanne.", "Avant d'entamer le match, les candidats reviennent sur leur exp\u00e9rience lors de leur pr\u00e9c\u00e9dente participation \u00e0 T\u00e9l\u00e9 la Question.", "T\u00e9l\u00e9 La Question organise un tournoi de champions, avec 32 brillants candidats qui ont marqu\u00e9 le jeu, depuis son lancement. Retrouvez-les quotidiennement pour des matchs palpitants. Qui sera notre grand champion ?", "T\u00e9l\u00e9 La Question organise un tournoi de champions, avec 32 brillants candidats qui ont marqu\u00e9 le jeu, depuis son lancement. Retrouvez-les quotidiennement pour des matchs palpitants. Qui sera notre grand champion ?", "Avant d'entamer le match, les candidats reviennent sur leur exp\u00e9rience lors de leur pr\u00e9c\u00e9dente participation \u00e0 T\u00e9l\u00e9 la Question."], "variantIds": ["ece-7028944", "ece-7010853"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-17T06:38:12Z", "webPublicationDate": "2015-09-16T12:17:42Z", "program": {"href": "/programs/403", "id": "403", "name": "T\u00e9l\u00e9 la question !"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROBIN, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "HERZIG, Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "VENTOURAS, Thierry", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1596212", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT018995", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1454192", "internalArchiveId": "AA1508454191", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Je suis maitre de mon cerveau", "publicationDate": "2015-10-02T10:25:00Z", "summary": "La sp\u00e9cialiste en neurosciences Virginie Sterpernich explique \u00e0 des enfants le fonctionnement du cerveau. Gr\u00e2ce \u00e0 un IRM, elle leur montre les diff\u00e9rentes zones du cerveau qui s'activent en fonction de l'activit\u00e9 humaine.", "durationSec": 209, "genres": ["EMISSIONS POUR ENFANTS ET ADOLESCENTS"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7135548", "imageURL": "http://www.rts.ch/7135541.image", "thematicGeographicals": ["GENEVE"], "thematicThemes": ["\u00c9MISSION DE T\u00c9L\u00c9VISION POUR LA JEUNESSE", "CERVEAU", "NEUROSCIENCES"], "alternativeTitle": ["Les Petites Bulles", "Je suis ma\u00eetre de mon cerveau", "Je suis maitre de mon cerveau", "Les Petites Bulles"], "alternativeSummary": ["Je suis maitre de mon cerveau", "Qu\u2019est ce que le cerveau et \u00e0 quoi sert-il ?\nVirginie Sterpenich, du d\u00e9partement des neurosciences de la Facult\u00e9 de m\u00e9decine de l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, invite les enfants \u00e0 d\u00e9couvrir les diff\u00e9rentes parties du cerveau et ses fonctions. Les enfants comprennent que c\u2019est gr\u00e2ce au cerveau qu\u2019on r\u00e9fl\u00e9chit, qu\u2019on pense et qu\u2019on est ce qu\u2019on est.", "Je suis maitre de mon cerveau"], "variantIds": ["ece-7043748", "ece-8048150"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-06-04T17:34:13Z", "webPublicationDate": "2015-10-02T10:10:52Z", "program": {"href": "/programs/665", "id": "665", "name": "Les Petites Bulles"}, "contributors": [{"function": "Producteur", "name": "SANDRINE COMMENT PREMIERS AGES PROD", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "1631678", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 2, "medium": {"id": "ZT022319", "position": "1"}}, {"id": "1609556", "comment": "Titre : \" Je suis maitre de mon cerveau \"", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT020300", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-741CADAE-8F1D-4719-BFD2-10939EEFB208", "internalArchiveId": "741CADAE-8F1D-4719-BFD2-10939EEFB208", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le pari de Taiz\u00e9 (5/5) : La confiance, un pari r\u00e9ussi", "publicationDate": "2015-10-02T00:00:00Z", "summary": "Taiz\u00e9 c\u00e9l\u00e8bre ses 75 ans et c'est l'occasion de faire le point sur cette communaut\u00e9 au rayonnement international aupr\u00e8s de la jeunesse. Dix ans apr\u00e8s la mort de son fondateur, Taiz\u00e9 n'a pas pris une ride et poursuit sa trajectoire au service de l'unit\u00e9 et de la r\u00e9conciliation. Parmi les grandes figures \u00e0 avoir s\u00e9journ\u00e9 \u00e0 Taiz\u00e9, le philosophe fran\u00e7ais Paul Ricoeur \u00e9tait un ami de la communaut\u00e9 et de Roger Sch\u00fctz. Quel a \u00e9t\u00e9 lien entre ces deux hommes et que pensait Paul Ricoeur de la communaut\u00e9 de Taiz\u00e9? Comment la \"formule de Taiz\u00e9\" se p\u00e9rennise-t-elle, quelles sont les perspectives d'avenir et les d\u00e9fis qui attendent la communaut\u00e9 de Taiz\u00e9? ", "durationSec": 1769, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7094651", "imageURL": "http://www.rts.ch/1785432.image", "thematicGeographicals": ["Bourgogne", "Taiz\u00e9"], "thematicThemes": ["monast\u00e8re", "catholicisme", "oecum\u00e9nisme", "ordre religieux", "religion et croyances", "protestantisme"], "thematicPersons": ["Fr\u00e8re Roger", "Communaut\u00e9 de Taiz\u00e9"], "alternativeTitle": ["A vue d'esprit du 02.10.2015", "A vue d'esprit du 02.10.2015", "Le pari de Taiz\u00e9 (5/5) / AVE_2015-10-02T16:30:45_a-vue-d-esprit", "Le pari de Taiz\u00e9 (5/5) / AVE_2015-10-02T16:30:45_a-vue-d-esprit"], "alternativeSummary": ["La confiance, un pari r\u00e9ussi.\nTaiz\u00e9 c\u00e9l\u00e8bre ses 75 ans et c'est l'occasion de faire le point sur cette communaut\u00e9 au rayonnement international aupr\u00e8s de la jeunesse. Dix ans apr\u00e8s la mort de son fondateur, Taiz\u00e9 n\u2019a pas pris une ride et poursuit sa trajectoire au service de l\u2019unit\u00e9 et de la r\u00e9conciliation. \nParmi les grandes figures \u00e0 avoir s\u00e9journ\u00e9 \u00e0 Taiz\u00e9, le philosophe fran\u00e7ais Paul Ricoeur \u00e9tait un ami de la communaut\u00e9 et de Roger Sch\u00fctz. Quel a \u00e9t\u00e9 lien entre ces deux hommes et que pensait Paul Ricoeur de la communaut\u00e9 de Taiz\u00e9? Comment la \"formule de Taiz\u00e9\" se p\u00e9rennise-t-elle, quelles sont les perspectives d\u2019avenir et les d\u00e9fis qui attendent la communaut\u00e9 de Taiz\u00e9?\nSabine Petermann re\u00e7oit Beate Bengard, fr\u00e8re Daniel, fr\u00e8re Alois et Laurent Schlumberger.", "La confiance, un pari r\u00e9ussi.\nTaiz\u00e9 c\u00e9l\u00e8bre ses 75 ans et c'est l'occasion de faire le point sur cette communaut\u00e9 au rayonnement international aupr\u00e8s de la jeunesse. Dix ans apr\u00e8s la mort de son fondateur, Taiz\u00e9 n\u2019a pas pris une ride et poursuit sa trajectoire au service de l\u2019unit\u00e9 et de la r\u00e9conciliation. \nParmi les grandes figures \u00e0 avoir s\u00e9journ\u00e9 \u00e0 Taiz\u00e9, le philosophe fran\u00e7ais Paul Ricoeur \u00e9tait un ami de la communaut\u00e9 et de Roger Sch\u00fctz. Quel a \u00e9t\u00e9 lien entre ces deux hommes et que pensait Paul Ricoeur de la communaut\u00e9 de Taiz\u00e9? Comment la \"formule de Taiz\u00e9\" se p\u00e9rennise-t-elle, quelles sont les perspectives d\u2019avenir et les d\u00e9fis qui attendent la communaut\u00e9 de Taiz\u00e9?\nSabine Petermann re\u00e7oit Beate Bengard, fr\u00e8re Daniel, fr\u00e8re Alois et Laurent Schlumberger."], "variantIds": ["ece-7094652", "ece-7094651"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-02-11T09:58:13Z", "speechToTexts": ["06.10.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [69%] :\r\nHier. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:11) [94%] :\r\nCatherine \u00c9rard Taiz\u00e9 c\u00e9l\u00e8bre ses 75 ans, et c'est l'occasion de faire le point sur cette communaut\u00e9 au rayonnement international aupr\u00e8s de la jeunesse, 10 ans apr\u00e8s la mort de son fondateur, Taiz\u00e9 n'a pas pris une Ride et poursuit sa trajectoire au service de l'unit\u00e9 et de la r\u00e9conciliation, dernier volet de cette s\u00e9rie d'\u00e9missions propos\u00e9e par Sabine Petermann et r\u00e9alis\u00e9 par Samuel genoux. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:34) [53%] :\r\nBonjour, alors \u00e0 tous. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:38) [93%] :\r\nSabine Petermann bonjour, bonjour, derni\u00e8re \u00e9tape de la semaine, alors dans les pr\u00e9c\u00e9dentes \u00e9missions, vous nous avez emmen\u00e9 explorer la communaut\u00e9 de Taiz\u00e9 \u00e9galement la pens\u00e9e de son fondateur Roger Sch\u00fctz, cette ann\u00e9e, il faut le rappeler c'est vraiment une ann\u00e9e festive pour Taiz\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:54) [93%] :\r\nOui, avec un triple anniversaire, la fondation de la communaut\u00e9, il y a 75 ans, la naissance de son fondateur, fr\u00e8re Roger Roger Sch\u00fctz et sa mort tragique le 16 ao\u00fbt 2005, il y a tout juste 10 ans. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:06) [94%] :\r\nOui, on s'en souvient, Roger Sch\u00fctz, a \u00e9t\u00e9 assassin\u00e9 par une femme d\u00e9s\u00e9quilibr\u00e9e en plein milieu de la pri\u00e8re du soir. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:12) [88%] :\r\nOui effectivement assez aujourd'hui fr\u00e8re Alo\u00efs, qui l'a remplac\u00e9 comme prieur de la communaut\u00e9, fr\u00e8re d'origine allemande, oui, il a grandi H quartiers il est d'origine catholique et il s'est engag\u00e9 \u00e0 la communaut\u00e9 de Taiz\u00e9 depuis l'\u00e2ge de 24 ans, il \u00e9tait venu \u00e0 Taiz\u00e9 pour la 1\u00e8re fois \u00e0 l'\u00e2ge de 16 ans et c'\u00e9tait pour lui son 1er contact avec l'oecum\u00e9nisme, ce qu'il avait beaucoup marqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:34) [98%] :\r\nNous allons l'entendre dans un moment mais avant nous allons parler de la rencontre de Roger Sch\u00fctz et du philosophe fran\u00e7ais Paul Ricoeur. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:42) [95%] :\r\nOui, car les 2 hommes se sont bien connus et Paul Ricoeur, \u00e9tait un proche de la communaut\u00e9, nous entendons b\u00e9ate Bengard, Docteur en th\u00e9ologie d'origine allemande, elle a soutenu une th\u00e8se de doctorat en 2014 sur la contribution de Paul Ricoeur dans le dialogue oecum\u00e9nique. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:04) [86%] :\r\nJe crois que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 il n'rencontres d\u00e9cisives pour les 2 et aussi ce qui est int\u00e9ressant dans cette relation ce que c'\u00e9tait une relation \u00e0 long terme, les 2 se sont connus probablement d\u00e9j\u00e0 en 47 48 d\u00e9j\u00e0 le d\u00e9but de cette relation est int\u00e9ressant et significatif, parce que les 2 se sont connus, leur engagement pour la r\u00e9conciliation entre Fran\u00e7ais et Allemands, juste apr\u00e8s la s\u00e9quence Guerre mondiale \u00e0 ceux qui \u00e9poque l\u00e0, la communaut\u00e9 de Taiz\u00e9 avait commenc\u00e9 \u00e0 s'engager pour les prisonniers de guerre qui se dans 5 ans, tout pr\u00e8s de Taiz\u00e9 pour \u00e9clairer l'a voulu faire la m\u00eame chose lui elle \u00e9t\u00e9 professeur \u00e0 Chambon-sur-Lignon au coll\u00e8ge c\u00e9venol, c'\u00e9tait populaire, il avait en projet et Paris, mais il n'a pas pu mettre \u00e0 pied ce projet. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:02:54) [75%] :\r\nDonc ils se connaissait \u00e0 cette \u00e9poque -l\u00e0 et s'ils ont \u00e9chang\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:57) [85%] :\r\nEt sont \u00e9chang\u00e9s, quoi qu'ils avaient \u00e9t\u00e9 les d\u00e9buts cette souci comment bon, bien s\u00fbr, je vais enfin Roger ses soucis encore plus profonde, mais quand m\u00eame pour l'unit\u00e9 de l'\u00c9glise, \u00e7a se montre dans cet exemple, d\u00e9j\u00e0 que j'ai donn\u00e9s par rapport \u00e0 la r\u00e9conciliation pas ce communique mais en terre nationale aussi et apr\u00e8s \u00e7a s'est \u00e9largi \u00e0 d'autres th\u00e8mes, des th\u00e8mes que moi en tant que tels Eug\u00e8ne, je peux par des th\u00e8mes dogmatique, j'ai dur\u00e9 qu'il y avait l\u00e0 en \u00e9change dans le domaine de l'anthropologie dans le domaine de la proclamation de l'usage du langage et finalement, bien s\u00fbr, toujours dans le th\u00e8me de : le communisme ou les 2, ont fait leur chemin, voil\u00e0, il y a une phrase que Corradi sur Taiz\u00e9 \u00e0 Taiz\u00e9, la maladie a d'agir des hommes, les fr\u00e8res avec les jeunes qui sont venus \u00e0 la communaut\u00e9, mais aussi les fr\u00e8res entre que les interactions \u00e0 Taiz\u00e9 sert de lib\u00e9rer le fonds de bont\u00e9 de chaque humain est g\u00e9r\u00e9 comme ceci est bien s\u00fbr bas\u00e9 sur la philosophie de religion il est philosophe dans les annonces du quand m\u00eame essayer de de tous ces traditions, mais cette id\u00e9e qu'il faut lib\u00e9rer le de bont\u00e9 pour que l'homme soit capable de faire le bien pour lui, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9 dans la communaut\u00e9 de Taiz\u00e9 \u00e0 travers leur mani\u00e8re d'agir et de se comporter envers l'autre pour Ricoeur, c'\u00e9tait comme un exemple phare, donc les comportements en comportement comme disait Ricoeur qui ne vise pas la domination o\u00f9 il ne s'agit pas dans Amstrong oui sur l'autre, de lui donner une cat\u00e9ch\u00e8se plut\u00f4t rationnel ou rationalisant mais o\u00f9 il s'agit des touch\u00e9s ou de rencontrer existentiel, l'autre, \u00e7a veut dire d'\u00eatre \u00e0 son \u00e9coute peut-\u00eatre pr\u00eate de l'accueillir avec ses fragilit\u00e9s ces vuln\u00e9rabilit\u00e9s et de se mettre au m\u00eame niveau et de l'accompagner et ce ce qui se passe \u00e0 Taiz\u00e9 jusqu'\u00e0 nos jours, que ce soit pour lui, le bonheur, les preneurs d'\u00eatre \u00e0 Taiz\u00e9 consiste \u00e0 rencontrer en communaut\u00e9 qui se comportent de cette mani\u00e8re, vous avez l'autre. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:26) [87%] :\r\nPaul Ricoeur est beaucoup venu ici, on ne savait pas toujours, s'il \u00e9tait l\u00e0 ou pas, il \u00e9tait tr\u00e8s discret en m\u00eame temps quand il venait \u00e0 Taiz\u00e9, ce qu'on pourrait dire qu'il a nourri sa spiritualit\u00e9 ici \u00e0 Taiz\u00e9 aussi. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:38) [86%] :\r\nOui, et moi au d\u00e9but, il \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s proche \u00e0 la fin de sa vie, ou \u00e0 partir des ann\u00e9es 90, cette relation s'est encore une fois, intensifier, il est venu \u00e0 la communaut\u00e9 souvent avec sa femme Simone c'est tout ce que j'ai compris de ce qu'il a dit sur Taiz\u00e9 il a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s touch\u00e9e dans sa spiritualit\u00e9 surtout par la liturgie de Taiz\u00e9 par le langage qu'il a trouv\u00e9 ici, on engage profond\u00e9ment politique et pas po\u00e9tique, je ne peux pas dire po\u00e9sie en tant que genre et litt\u00e9raire, je veux dire il a trouv\u00e9 ici en langage qui lui a parl\u00e9, c'est ce que chaque chr\u00e9tien devrait pouvoir trouver quelque part dans sa paroisse de son Pasteur et Paul Ricoeur la trouver ici et a trouv\u00e9 ici encore une autre chose, c'est je crois une sorte de spiritualit\u00e9, de l'amiti\u00e9, si je peux dire, parce qu'il a \u00e9t\u00e9 quand m\u00eame un homme de la communaut\u00e9 qui a toujours su et qui souvent parl\u00e9 du fait qu'on est reconnu par l'autre dans une communaut\u00e9, c'est quelque chose qui est extr\u00eamement r\u00e9confortant en spirale et stimulant pour soi, c'\u00e9tait pour lui je crois aussi, on peut l'id\u00e9al donc vivre ensemble et si avec ce que les fr\u00e8res vivent entre eux, il a trouv\u00e9 entre l'endroit, je suppose que pour lui, cela a \u00e9t\u00e9 en entrant ressourcement aussi de venir ici parce qu'il y a aussi rencontr\u00e9 si une th\u00e9ologie comme il lit la digue lui- m\u00eame, qui n'\u00e9tait pas du tout culpabilisante ou on ne rencontrait pas l'homme avec du m\u00e9pris, mais surtout avec beaucoup de confiance, le confiance, c'est cela qui rend les gens ouvertes, laissant aux autres, et \u00e7a c'est aussi une bonne base, pr\u00eat pour le communisme pour surmonter les s\u00e9paration entre \u00c9glise bien s\u00fbr que la th\u00e9ologie toi aussi \u00eatre \u00e0 l'auteur du temps et c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0, Paul Ricoeur, qui avait remarqu\u00e9 que les questions et les attentes des hommes qui viennent \u00e0 l'\u00e9glise, donc diff\u00e9rente aujourd'hui des qu'il y avait autrefois braqueurs disaient que, aujourd'hui, les gens sont plus toujours \u00e0 la recherche d'encens dans leur vie d'encens dans des vies qui sont peut-\u00eatre terriblement parcelles et par diff\u00e9rentes engagement et donc je crois que cette id\u00e9e de la vuln\u00e9rabilit\u00e9 qui peut en quelque sorte et trop si une porte d'entr\u00e9e pour la foi, on va dans le sens qu'il faut \u00eatre \u00e0 l'\u00e9coute des blessures particuli\u00e8re ou en d\u00e9pit de d'essayer de trouver une r\u00e9ponse appropri\u00e9e qui sont inspirent de la tradition chr\u00e9tienne, c'est tout \u00e0 fait dans la proc\u00e9dure, Ricoeur, pour qui la pens\u00e9e th\u00e9ologique n'\u00e9tait jamais une pens\u00e9e, fini, termin\u00e9, oui, une pens\u00e9e qui devrait se d\u00e9velopper au fur et \u00e0 mesure que les hommes avancent, c'\u00e9tait leur. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:09:09) [92%] :\r\nOn peut dire que c'est un point sur lequel, on imagine que Roger Sch\u00fctz et Paul Ricoeur, se sont retrouv\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:16) [88%] :\r\nAbsolument, oui, je dirais \u00e7a quand dans l'\u00eele, les \u00e9crits de Roger Sch\u00fctz, on y trouve parfois des fragments des ici, on a des choses qui ne sont pas toutes faites, ce n'est pas une g\u00e9ologie syst\u00e9matique au syst\u00e9matiser qu'on rencontre dans ses \u00e9crits, mais on y rencontre des pens\u00e9es, des id\u00e9es tr\u00e8s qui ne sont pas sans rapport avec la th\u00e9ologie et telle que nous la connaissons, mais ceux qui peuvent \u00eatre des ressources ou des inspirations pour nous aujourd'hui et toute cette forme d'avancer \u00e0 t\u00e2tons d'avancer en s'exprimant par des \u00e9crits fragmentaires, c'est en quelque sorte on discours th\u00e9ologique tr\u00e8s appropri\u00e9 \u00e0 une communaut\u00e9 qui est \u00e0 la recherche de son sens et de son identit\u00e9, mais aussi \u00e0 l'homme d'aujourd'hui qui est \u00e0 la recherche du sens de de son propre vie des envies d'entit\u00e9s, vous savez que Paul Ricoeur parl\u00e9 par rapport \u00e0 l'identit\u00e9 quelle identit\u00e9 narratif identit\u00e9, c'est toujours une identit\u00e9 en train de se construire, et ce d'autant plus juste dans notre soci\u00e9t\u00e9, oh, c'est presque devenu dans l'Ouest qu'il y a des ruptures dans des carri\u00e8res dans des chemins que font les hommes ce que repr\u00e9sente le discours th\u00e9ologique de fr\u00e8re Roger ce qu'on peut tr\u00e8s bien \u00eatre croyants, chr\u00e9tiens, m\u00eame si on a des doutes, m\u00eame si la pens\u00e9e change par rapport au en fonction des rencontres qu'on a eu des mal qu'on a subi des \u00e9v\u00e9nements politiques dont on a \u00e9t\u00e9 t\u00e9moigne mais que tout cela peut-\u00eatre quand m\u00eame port\u00e9 par une foi mais par une fois qu'on exprime diff\u00e9remment \u00e0 chaque fois. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:11:10) [74%] :\r\nRFI. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:11:13) [85%] :\r\nB\u00e9ate Bengard, Docteur en th\u00e9ologie \u00e0 la ABC en Allemagne. \r\nOn retrouve fr\u00e8re Daniel, cofondateur de la communaut\u00e9 de Taiz\u00e9, \u00e0 qui j'ai demand\u00e9 ce qui a chang\u00e9 apr\u00e8s la disparition du fr\u00e8re Roger. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:11:33) [76%] :\r\nL'. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:11:34) [84%] :\r\nFr\u00e8re Alois tout \u00e0 fait dans le sillage de fr\u00e8re Roger quasiment d\u00e8s l'arriv\u00e9e du fr\u00e8re Alois \u00e0 la communaut\u00e9 l'avait choisi comme son successeur, c'est bien quand il y a eu ce drame, \u00e7a n'a pas pos\u00e9 de probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:11:51) [91%] :\r\nMoi, ce que vous avez v\u00e9cu ce drame de la mort de Fr\u00e8re Roger vous \u00e0 titre personnel. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:11:56) [87%] :\r\nAbacha \u00e9tait devenu un choc \u00e9motif consid\u00e9rable, consid\u00e9rable. \r\nMoi j'ai v\u00e9cu change autant avec le fr\u00e8re Roger. \r\nMoi, j'\u00e9tais un peu comme apr\u00e8s cet optimisme de fr\u00e8re Roger, d'un des situations difficiles, moi je me rappelle quand le fr\u00e8res Marx est mort le fr\u00e8re Roger, qui avait eu beaucoup de pudeur, donc domaine bien, on va aller faire un petit tour et puis et il m'a parl\u00e9 du fr\u00e8re Max et moi tous leurs cong\u00e9s, je me suis demand\u00e9 mais pourquoi ils m'ont pas parl\u00e9 parce que le fr\u00e8re Bergkamp cher, je dis : mais si tu me dis tout \u00e7a, c'est parce qu'il est mort, qui savait a \u00e9t\u00e9 celle -ci ah c'est quand m\u00eame incroyable de proches et il est dans le royaume, c'est comme \u00e7a qu'il parlait de lui, il \u00e9tait toujours du c\u00f4t\u00e9 positif des choses, c'\u00e9tait pas un homme pessimiste m\u00eame dans des situations tr\u00e8s difficiles, il y a toujours, on trouvera entrouvrant retrouvera c'est un homme passion qui connaissait les difficult\u00e9s de la vie, la la lenteur des \u00e9volutions. \r\nEffectivement, c'\u00e9tait tr\u00e8s dur, mais \u00e9tant donn\u00e9 toute son attitude vis-\u00e0-vis de la communaut\u00e9 de sur l'inqui\u00e9tude possible \u00e0 l'endroit de son successeur, tout \u00e7a, \u00e7a a beaucoup compt\u00e9 parce que il y a peu c'\u00e9tait le mot positif tout de suite, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 dur le moment c'est en pleine pri\u00e8re que je sais pas mais le lendemain matin, le fr\u00e8re Louis j'\u00e9tais l\u00e0, il \u00e9tait l\u00e0 avec nous pour nous dire \u00e7a continue. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:13:51) [94%] :\r\nVous savez pourquoi il avait choisi fr\u00e8re Alois, c'est pas un autre fr\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:13:54) [84%] :\r\nAllez savoir, allez savoir, le fr\u00e8re Roger \u00e9tait un homme d'intuition. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:14:01) [59%] :\r\nAlors alors. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:11) [99%] :\r\nFr\u00e8re Alois, prieur de la communaut\u00e9 de Taiz\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:14:14) [87%] :\r\nMoi, je suis entr\u00e9e dans la communaut\u00e9 en 74 et puis j'ai fait mon engagement \u00e0 vie \u00e0 78 et c'est apr\u00e8s cela assez vite que fr\u00e8re OGM : on a parl\u00e9 une fois de l'avenir de la communaut\u00e9 et puis m'avait demand\u00e9 si, un jour, apr\u00e8s lui, je peux prendre cette responsabilit\u00e9, j'\u00e9tais trop jeune, j'avais 24 ans, et je veux dire, maintenant 11 et il a dit oui, et puis voil\u00e0, on en est rest\u00e9 l\u00e0, il a parl\u00e9 avec tous les frais de \u00e7a parce que d\u00e9j\u00e0 dans les ann\u00e9es 60 les fr\u00e8res lui ont demand\u00e9, lors d'un conseil o\u00f9 ils ont discut\u00e9 cette question de l'avenir apr\u00e8s sa mort, les fr\u00e8res lui ont demand\u00e9 de Taiz\u00e9, ni les successeurs pour cette charge et dont fr\u00e8re Roger a fait cela, on consulte donc tous les fr\u00e8re et d'une mani\u00e8re discr\u00e8te, nous n'avons jamais parl\u00e9 beaucoup jamais fr\u00e8re Roger, ce que je devrais faire et jamais il a dit \u00e0 la communaut\u00e9 non plus qu'est -ce qu'apr\u00e8s sa mort, il faudrait faire germer \u00e0 seulement. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:15:19) [85%] :\r\nMais qu'est -ce que vous fr\u00e8re Alois, vous avez ressenti contraire Roger vous a parl\u00e9 de \u00e7a au compte les \u00e7a devenait quand m\u00eame assez \u00e9vident que \u00e7a allait \u00eatre, vous qui \u00eates \u00e0 cette charge. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:15:28) [87%] :\r\nMais c'\u00e9tait tellement inimaginable parce que pour nous et pour moi, Taiz\u00e9 c'\u00e9tait li\u00e9 \u00e0 la pr\u00e9sence de fr\u00e8re Roger c'\u00e9tait juste les derni\u00e8res ann\u00e9es de sa vie o\u00f9 il n'a, mais je suis trop \u00e2g\u00e9 et maintenant il faut vraiment faire un changement et \u00e0 leur histoire, prendre plus de responsabilit\u00e9s dans la communaut\u00e9, c'est l\u00e0 que nous nous sommes rendus compte que non, il y a un avenir \u00e0 pr\u00e9parer, mais je pense, le fait que fr\u00e8re Roger nous a pas donn\u00e9 des directifs, nous a pr\u00e9serv\u00e9 aussi non, la communaut\u00e9 de faire des projets, nous avons vraiment laisser cet avenir dans les mains de Dieu et nous avons attendu et de la mani\u00e8re comme la succession c'\u00e9tait fait, c'\u00e9tait si particuli\u00e8re cette mort violente de fr\u00e8re, j'ai vu, qui est un choc, mais aussi un choc salutaire qui nous a pas qui nous a pas d\u00e9courag\u00e9, mais au contraire le fait que fr\u00e8re Roger a d\u00fb tourner sa vie comme \u00e7a \u00e0 la fin d'\u00eatre tu\u00e9 dans les crises et ici dans les clich\u00e9s de la r\u00e9conciliation pendant une pri\u00e8re du soir, c'\u00e9tait un choc, qui nous a rapproch\u00e9s tous et qui a permis ces cet rapprochement de tous les fr\u00e8res qui ont permis la continuit\u00e9, beaucoup plus que simplement une succession formelle que fr\u00e8re Roger aurait pr\u00e9par\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:16:55) [89%] :\r\nEt pour vous, Fr\u00e8re Alo\u00efs, un peu lourd quand m\u00eame comme h\u00e9ritage d'\u00eatre l'h\u00e9ritier de Fr\u00e8re Roger. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:17:00) [86%] :\r\nBien s\u00fbr, bien s\u00fbr, oui et non, c'est lourd parce que fr\u00e8re Roger a c'\u00e9tait unique, il avait un courage \u00e9norme et une pers\u00e9v\u00e9rance \u00e9norme d\u00e9j\u00e0 le fait par exemple qu'il ne pouvait pas concevoir l'\u00e9glise comme une chose confessionnelle mais pour lui, de sa jeunesse, les clich\u00e9s, c'\u00e9tait les chr\u00e9tiens ensemble il concevait pas autrement les crises et \u00e0 partir de cela, il vivait imm\u00e9diate des choses en pratique et l'avait encourag\u00e9 une pers\u00e9v\u00e9rance et dynamique qui est tout \u00e0 fait unique et que moi je n'ai pas que nous avons pas comme communaut\u00e9 mais en m\u00eame temps, il a fait confiance \u00e0 la communaut\u00e9, et nous vivons de cela aussi et nous sommes reconnaissants, maintenant \u00e7a fait paysans apr\u00e8s sa mort de cette continuit\u00e9 qui n'est pas simplement un prolongement de choses mais aussi avec une vie avec des initiatives nouvelles aussi. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:18:03) [88%] :\r\nFr\u00e8re Alois comment est -ce que vous voyez cet oecum\u00e9nisme pratique aujourd'hui qu'est -ce que finalement c'est le culte de la majorit\u00e9 qui prend le pas. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:18:12) [90%] :\r\nNon, non, c'est l'Evangile qui prendre Lepage esp\u00e8re en tout cas cette conviction profonde que pour comprendre l'Evangile et pour t\u00e9moigner de l'Evangile, nous devons \u00eatre et nos s\u00e9parations nos divisions nous emp\u00eache de comprendre toute la profondeur et l'exigence de l'Evangile toute la profondeur de l'amour de Dieu, nous restons dans sa sens dehors devant la porte du coeur de cet amour de Dieu qui a donn\u00e9 sa vie pour nous unir et nous le vivons dans cette p\u00e9riode o\u00f9 l'oecum\u00e9nisme officiel pi\u00e9tine un peu, il faut le dire, nous le vivons vraiment Common oecum\u00e9nisme dans la pri\u00e8re pri\u00e9 ensemble et sa bande, l'impression que l\u00e0 une communion s'approfondit actuellement entre Pau, beaucoup de gens ont \u00e9t\u00e9 diff\u00e9rentes confessions qui d'ailleurs ne tourne pas le dos \u00e0 leurs confessions d'origine. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:19:14) [88%] :\r\nEt envisagez -vous aussi un engagement du c\u00f4t\u00e9 de l'inter- religions du c\u00f4t\u00e9 des dialogue avec l'Islam par exemple. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:19:20) [85%] :\r\nLors de notre c\u00e9l\u00e9bration pour faire m\u00e9moire de fr\u00e8re Roger le 16 ao\u00fbt le 10\u00e8me anniversaire de sa mort, il y avait une repr\u00e9sentation forte d'autres religions ici aussi part ici de la r\u00e9gion de la mosqu\u00e9e de Ch\u00e2lon-sur-Sa\u00f4ne que nous connaissons une toute autre part par des musulmans immigr\u00e9s qui sont venus ici pour partager leur situation d'immigrants en France et leur situation musulmans qui arrivent ici en France et aussi de musulmans que nos fr\u00e8res, on nous a men\u00e9s de part donc la d\u00e8che, tu sais d'\u00e9cole o\u00f9 ils vivent depuis beaucoup d'ann\u00e9es et o\u00f9 ils ont beaucoup d'amiti\u00e9 avec les musulmans, et l\u00e0, le th\u00e8me de l'inter- religieux \u00e9tait tr\u00e8s pr\u00e9sent, il y avait aussi par rapport \u00e0 un juif qui \u00e9tait l\u00e0, que nous connaissons bien de J\u00e9rusalem et il y avait des moines bouddhistes qui \u00e9taient ici, qui, par l'Europe, t\u00e9moigne le cor\u00e9en et japonais, donc c'\u00e9tait fort, cette pr\u00e9sence de diff\u00e9rentes religions. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:20:27) [80%] :\r\nFr\u00e8re Alo\u00efs, quels sont les grands d\u00e9fis pour la communaut\u00e9 de Taiz\u00e9 \u00e0 venir. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:20:32) [88%] :\r\nMais c'est maintenant prolonger cette ann\u00e9e, Jubil\u00e9, que nous avons eu le o\u00f9 le th\u00e8me de la solidarit\u00e9 \u00e9tait tr\u00e8s pr\u00e9sente et je pense ne se dans l'avenir, insister sur cela, la foi, c'est la vie int\u00e9rieure mais aussi la solidarit\u00e9, et il s'agit pas seulement de trouver refuge dans leur foi pour survivre, le mieux possible dans un monde qui devient de plus en plus dangereuses et violente mais ne pas avoir peur de ne pas avoir peur de l'autre et tr\u00e8s concr\u00e8tement, ne pas avoir peur maintenant de cette migration qui inonde non seulement l'Europe mais aussi \u00e0 la p\u00e9riode de l'Afrique \u00e0 l'int\u00e9rieur de la Chine, il y a une une Naomi cr\u00e9ation nous devons blues ouvrir cette nouvelle r\u00e9alit\u00e9, c'\u00e9tait impossible de simplement de arr\u00eater cela et nous devons nous interroger, \u00e0 partir de l'Evangile, comment vivre cela avec toutes les difficult\u00e9s que cela apporte le 1er \u00e0 passer, cr\u00e9er des contacts aller les uns vers les autres. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:21:48) [65%] :\r\nDemandez. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:21:49) [94%] :\r\nFr\u00e8re Daniel, cofondateur de la communaut\u00e9 de Taiz\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:21:53) [90%] :\r\nNotre d\u00e9fi, c'est de durer, et puis d'\u00eatre \u00e0 l'\u00e9coute de tout ce qui peut se passer dans les diff\u00e9rentes \u00c9glises qui vont dans ce sens de l'unit\u00e9 d'o\u00f9 cet app\u00e9tit si j'ose dire, des fr\u00e8res de voyager, de prendre contact, on n'a rien de dire quand le fr\u00e8re Roger, allez voir les diff\u00e9rents papes il n'arrivait pas avec un cahier de revendications, c'\u00e9tait l'amiti\u00e9 fraternelle, \u00e7a reste toujours l'attention des fr\u00e8res qui voyagent et pour nous les fraternit\u00e9s, c'est tr\u00e8s important parce que \u00e7a nous permet de rencontrer beaucoup de monde dans le cadre des \u00e9glises, des confessions chr\u00e9tiennes et puis dans le cadre des autres formes de pi\u00e9t\u00e9 et fraternit\u00e9 immerg\u00e9 dans l'Islam dans le bouddhisme dans la pour le faisant jouer il \u00e9tait incapable de mettre des \u00e9tiquettes sur les gens, la une, la personne, elle est consid\u00e9r\u00e9e comme une personne qui appartient \u00e0 la famille humaine qui permet au dialogue. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:23:01) [87%] :\r\n\u00e7a, c'est quelque chose qui a pas chang\u00e9 aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:23:03) [90%] :\r\n\u00e7a n'a pas chang\u00e9 du tout ce que nous recherchons, c'est le dialogue, en fait, pas de projet \u00e9litisme, c'est tout \u00e0 fait en dehors de nos cat\u00e9gories de rechange. \r\n\r\nLocuteur FT1 (00:23:13) [98%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:23:16) [98%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:23:25) [97%] :\r\nLaurent Schlumberger Pasteur et pr\u00e9sident de l'\u00c9glise protestante unie de France. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:23:30) [89%] :\r\n10 ans apr\u00e8s la mort de son fondateur, non seulement elle vit, elle se d\u00e9veloppe et on sait bien combien la disparition, quelles qu'en soient les circonstances du fondateur d'une r\u00e9alit\u00e9 comme \u00e7a l'a toujours un moment extr\u00eamement d\u00e9licat, or la communaut\u00e9 ce virage pour ce que je peux en percevoir d'une mani\u00e8re tout \u00e0 fait positive, tourn\u00e9e vers l'avenir, de plus en plus de fr\u00e8re qui rejoignent la communaut\u00e9 n'ont pas connu fr\u00e8re Roger mais la greffe prend et la communaut\u00e9 se d\u00e9veloppe, c'est le d\u00e9fi dans lequel Taiz\u00e9 est engag\u00e9e et certainement qui est appel\u00e9e \u00e0 durer, c'est de contribuer \u00e0 ce que l'oecum\u00e9nisme, trouver de nouvelles voies pendant longtemps particulier apr\u00e8s le concile Vatican II, le communisme a \u00e9t\u00e9 pens\u00e9 d'abord sur le plan doctrinal et c'\u00e9tait sans doute d'ailleurs une \u00e9tape tout \u00e0 fait n\u00e9cessaire, donc il y a eu beaucoup de travail men\u00e9 par des th\u00e9ologiens men\u00e9e au sein des institutions ou sur la marge des institutions mais avec leur soutien, leur accord ou leur bienveillance aujourd'hui le sentiment que cet oecum\u00e9nisme l\u00e0 est all\u00e9 au bout de ce qu'il pouvait apporter, il faut donc en \u00eatre tr\u00e8s reconnaissant et l'oecum\u00e9nisme est en train d'emprunter d'autres voies, j'envoie notamment 3 il y a une voix diaconat, c'est-\u00e0-dire une voix dans la solidarit\u00e9 avec l'humanit\u00e9 dans beaucoup d'endroits de multiples mani\u00e8res des chr\u00e9tiens quelle que soit leur enracinement confessionnel se rejoignent pour travailler ensemble au service des hommes, c'est une mani\u00e8re de d\u00e9velopper l'oecum\u00e9nisme une 2\u00e8me voie c'est le travail je dirais scientifiques et en particulier biblique dans un congr\u00e8s biblique, souvent c'est bien difficile de dire si telle orateur et plut\u00f4t catholique ou plut\u00f4t protestants par exemple car le travail publique men\u00e9e depuis des d\u00e9cennies, continue \u00e0 se d\u00e9velopper et \u00e0 \u00eatre une voix pour les communistes d'aujourd'hui, de demain et puis le 3\u00e8me, la 3\u00e8me voie pour l'un oecum\u00e9nisme renouvel\u00e9, je pense, et celui de la vie spirituelle et la pri\u00e8re et Taiz\u00e9 se situe particuli\u00e8rement l\u00e0 dans les 2 autres domaines aussi, mais plus particuli\u00e8rement dans celui -l\u00e0 compte des milliers de jeunes arrivent sur la colline pour passer une semaine l'identit\u00e9 confessionnelle n'a aucune importance aucune pertinence, \u00e7a veut pas dire que on a retrouvera pas et qu'elle est pas structurantes l\u00e0 son importance mais pour prier ensemble avancer ensemble et vivre une exp\u00e9rience ensemble alors la dimension confessionnelle n'apporte pas grand chose et il y a un moyen sans rien renier d'avancer plus loin puisque nous sommes dans un christianisme qui met au 1er plan n'ont plus la doctrine, mais l'exp\u00e9rience, je crois que Taiz\u00e9 un grand r\u00f4le \u00e0 jouer ici. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:26:12) [71%] :\r\nAh. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:26:14) [91%] :\r\nLaurent Schlumberger, pr\u00e9sident de l'\u00c9glise protestante unie de France : ainsi se termine Sabine Petermann ces 5 \u00e9missions que vous nous avez propos\u00e9 pour mieux comprendre la dynamique de Taiz\u00e9, alors j'aurais une question peut-\u00eatre un petit peu indiscr\u00e8te mais vous- m\u00eame, Sabine est -ce que Taiz\u00e9 a jou\u00e9 un r\u00f4le important dans votre parcours. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:26:31) [93%] :\r\nOui absolument, moi je fais partie de ces jeunes qui ont \u00e9t\u00e9 \u00e0 14 15 ans d\u00e9j\u00e0 \u00e0 Taiz\u00e9 donc Taiz\u00e9 a toujours \u00e9t\u00e9 dans mon univers de r\u00e9f\u00e9rence, cette ann\u00e9e, je dois dire, le fait d'y \u00eatre all\u00e9 plusieurs fois d'avoir partag\u00e9 aussit\u00f4t ses anniversaire o\u00f9 il y avait vraiment beaucoup de monde, c'\u00e9tait vraiment tr\u00e8s touchant, on a rencontr\u00e9 la famille ces enfants dont on a entendu la voix qui avaient \u00e9t\u00e9 recueillis \u00e0 Taiz\u00e9, \u00e7a m'a beaucoup touch\u00e9 et peut-\u00eatre le point d'orgue, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 ce colloque international de th\u00e9ologie parce que \u00e7a fait longtemps que je sens qu'il y a quelque chose de tr\u00e8s fort \u00e0 Taiz\u00e9 sans pouvoir vraiment dire qu'est -ce qui qu'est -ce qui est diff\u00e9rent, et donc ce colloque a permis de de conceptualiser un tout petit peu ce qui se passe \u00e0 Taiz\u00e9 et que je sentais depuis tr\u00e8s longtemps. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:27:20) [94%] :\r\nEn tout cas merci beaucoup Sabine pour cette plong\u00e9e passionnante et on rappelle que vous avez plac\u00e9 sur le site internet de la RTS religions diverses r\u00e9f\u00e9rences bibliographiques, ainsi que des Liens sur des \u00e9missions que nous avons d\u00e9j\u00e0 r\u00e9alis\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:27:33) [91%] :\r\nOui, on \u00e9tait en Direct le 24 mai dernier pour une matin\u00e9e oecum\u00e9nique et pour notre magazine haute fr\u00e9quence sur la 1\u00e8re donc, vous trouverez la m\u00e9moire de ces archives d'\u00e9missions plus d'autres archives encore et aussi des documents vid\u00e9o. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:27:47) [89%] :\r\nDonc, mais il \u00e9tait pas si vous avez quelques minutes \u00e0 vous rendre sur notre portail RTS religion et sur la page sp\u00e9ciale consacr\u00e9e \u00e0 Taiz\u00e9 merci beaucoup Sabine, merci encore \u00e0 Samuel Mauri\u00e8ge nous pour la r\u00e9alisation, ainsi qu'\u00e0 Diane Dufour notre assistante de production se retrouve la semaine prochaine pour une nouvelle s\u00e9rie sign\u00e9e Evelyne Oberson qui donnera la parole au micro. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:28:59) [92%] :\r\nEt c'est ainsi que se termine cette s\u00e9rie avec esprit consacr\u00e9 \u00e0 Taiz\u00e9, merci pour votre \u00e9coute votre fid\u00e9lit\u00e9 tr\u00e8s bon week- end \u00e0 vous tous, on se retrouve lundi pour entendre la voix de migrants qui viennent d'arriver, ou qui sont en Suisse depuis plus longtemps une s\u00e9rie propos\u00e9e par Evelyne Oberson dans quelques minutes, apr\u00e8s les informations de 17 heures, vous retrouvez Daniel Robella et d'un air entendu. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:29:24) [91%] :\r\nTr\u00e8s belle fin d'apr\u00e8s- midi \u00e0 vous tous, vous \u00eates \u00e0 l'\u00e9coute d'de et il est 17 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-10-02T15:09:16Z", "program": {"href": "/programs/3F67476F-9C5F-4D3E-AC0D-4F9286C9881E", "id": "3F67476F-9C5F-4D3E-AC0D-4F9286C9881E", "name": "A vue d'esprit"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Erard, Catherine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Morier-Genoud, Samuel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Bengard, Beate", "role": "docteur en th\u00e9ologie de l'Universit\u00e9 de Leipzig et Strasbourg", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Stavrou, Michel", "role": "professeur \u00e0 l'Institut de th\u00e9ologie orthodoxe Saint-Serge \u00e0 Paris", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Duckert, Paul", "role": "neveu de Fr\u00e8re Roger", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Tzikunib, Ivan", "role": "peintre, po\u00e8re, orphelin de p\u00e8re russe recueilli \u00e0 Taiz\u00e9", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Erard, Catherine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Schlumberger, Laurent", "role": "pasteur, pr\u00e9sident de l'Eglise Unie de France", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Fr\u00e8re Roger", "role": "fondateur de la communaut\u00e9 de Taiz\u00e9 (Archive RTS)", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Lengronne, Ruth", "role": "petite ni\u00e8ce de Fr\u00e8re Roger", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "L\u00e9na, Marguerite", "role": "philosophe, soeur de la communaut\u00e9 apostologique Saint-Fran\u00e7ois-Xavier", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Laplane, Sabine", "role": "soeur de la communaut\u00e9 apostolique Saint-Fran\u00e7ois-Xavier, biographe de Fr\u00e8re Roger", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Petermann, Sabine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Hammann, Gottfried", "role": "professeur honoraire en histoire du christianisme \u00e0 l'Universitl\u00e9 de Neuch\u00e2tel", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Sigov, Constantin", "role": "professeur en sciences sociales \u00e0 l'Universit\u00e9 de Kiev, directeur des \u00e9ditions \"L'Esprit et la lettre\"", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Voix diverses", "role": "Fr\u00e8res Alo\u00efs, Benoit, Charles-Eug\u00e8ne et Daniel, membres de la congr\u00e9gation", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7AAAB72E-30FB-4961-A102-0A1EB76B2826", "internalArchiveId": "7AAAB72E-30FB-4961-A102-0A1EB76B2826", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Bratsch \u00e0 Barjac", "publicationDate": "2015-10-02T00:00:00Z", "summary": "Apr\u00e8s plus de 40 ans d'existence, le groupe Bratsch a annonc\u00e9 sa s\u00e9paration pour la fin de l'ann\u00e9e 2015. Autant dire que leur concert donn\u00e9 \u00e0 Barjac cet \u00e9t\u00e9 dans le cadre de leur tourn\u00e9e d'adieux avait une saveur particuli\u00e8re!\r\nReflets sonores \u00e0 suivre ce vendredi 2 octobre 2015 d\u00e8s 20h.", "durationSec": 3421, "publicationChannelNames": ["Option Musique"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7094908", "imageURL": "http://www.rts.ch/8224101.image", "alternativeTitle": ["Label sc\u00e8ne du 02.10.2015", "Label sc\u00e8ne du 02.10.2015", "Bratsch \u00e0 Barjac / LSC_2015-10-02T20:03:00_label-scene", "Bratsch \u00e0 Barjac / LSC_2015-10-02T20:03:00_label-scene"], "alternativeSummary": ["Apr\u00e8s plus de 40 ans d'existence, le groupe Bratsch a annonc\u00e9 sa s\u00e9paration pour la fin de l'ann\u00e9e 2015. Autant dire que leur concert donn\u00e9 \u00e0 Barjac cet \u00e9t\u00e9 dans le cadre de leur tourn\u00e9e d'adieux avait une saveur particuli\u00e8re!\n\nReflets sonores \u00e0 suivre ce vendredi 2 octobre 2015 d\u00e8s 20h.", "Apr\u00e8s plus de 40 ans d'existence, le groupe Bratsch a annonc\u00e9 sa s\u00e9paration pour la fin de l'ann\u00e9e 2015. Autant dire que leur concert donn\u00e9 \u00e0 Barjac cet \u00e9t\u00e9 dans le cadre de leur tourn\u00e9e d'adieux avait une saveur particuli\u00e8re!\n\nReflets sonores \u00e0 suivre ce vendredi 2 octobre 2015 d\u00e8s 20h."], "variantIds": ["ece-7094909", "ece-7094908"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-03-09T18:24:25Z", "speechToTexts": ["09.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS17 (00:00:00) [54%] :\r\nCe qui \u00e9tait, je fonctionne, musique. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [86%] :\r\nLa belle sc\u00e8ne Val\u00e9rie aussi bien. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:06) [75%] :\r\nBonsoir, Marc Jacquet aura pour ex\u00e9cuter devra dire on n'est pas moi centim\u00e8tres ou au Mont\u00e9n\u00e9gro. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:17) [76%] :\r\nDes influences Game Derek arm\u00e9nienne, il dirige roumaine du jazz manouche, ainsi qu'une amiti\u00e9 solidaire, c'est l'histoire de braquages, ajouter de la musique, l'ex- maire du musette des notes de Free jazz et vous aurez le son le bratch \u00e0 la base est un mal. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:37) [85%] :\r\nTaux \u00e0 3 cordes qui accompagne les instruments solistes et des musiciens de Vigan et Brad. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:43) [89%] :\r\nDe base Songwene Garibian guitariste et Bruno Girard, le violoniste. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:49) [92%] :\r\nIls ont cr\u00e9\u00e9 ce groupe fran\u00e7ais en 1972 connaissent le succ\u00e8s depuis plus de 30 ans et ont d\u00e9cid\u00e9 de se s\u00e9parer \u00e0 la fin de cette ann\u00e9e, apr\u00e8s plus de 3000 concerts et pratiquement 500000 albums vendus leur concert donn\u00e9 \u00e0 Barjac lors de la 20\u00e8me \u00e9dition du festival fran\u00e7ais fin juillet avait donc une saveur particuli\u00e8re puisqu'ils s'inscrivent directement dans le cadre de leur tourn\u00e9e d'adieu, nous \u00e9tions donc au rendez- vous dans le Gard, nous avons vu un groupe o\u00f9 le plaisir est \u00e9vident : le partage revendiqu\u00e9e et le savoir- faire incontestable, ce sont les reflets sonores de ce concert que nous vous proposons dans cette \u00e9dition, la belle sc\u00e8ne assis que la rencontre avec les 2 membres fondateurs en coulisses. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:56) [63%] :\r\nDe voir pourquoi c'est le long des routes, ce sont environ de groupes d'enfants qui les enchantent les j'ai quand m\u00eame les silhouette. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:13) [72%] :\r\nNous avons comme l'\u00c9lys\u00e9e, qui ne les rend jamais bonheur \u00e0 la parole, toujours entre guillemets des savants de l'histoire cet ans qui met l'art \u00e0 devoir engager sans et des pav\u00e9s dans les. \r\nJe d\u00e9fends les noctambules et prisonnier d'un \u00eatre humain digne de leur vie la de consolation d'ovulation Richard l'\u00e9thique par les d\u00e9cisions. \r\nQui a dit que le cas. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:54) [62%] :\r\nSommet de un peu au parti la montagne qui savoure l'instant et puis 11. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:03:09) [83%] :\r\nEt \u00e7a va continuer. \r\nPatrick s\u00e9n\u00e9galais dans la lumi\u00e8re du soir, alors les hommes sont membres se raconte des histoires de chevaux, de femmes et de Gaza. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:21) [61%] :\r\nC'est donc c'est. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:06:46) [78%] :\r\n\u00e0 l'affiche de la 20\u00e8me \u00e9dition du festival fran\u00e7ais chanson de parole bratch c'est vrai, acier, le gouverneur de Barjac, c'\u00e9tait en juillet dernier. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:56) [56%] :\r\nJean Alesi. \r\n\u00e7a nous a quand m\u00eame aussi bien. \r\nMa ch\u00e8re durant chez. \r\nIl en a bient\u00f4t, il en va de m\u00eame. \r\nAh bon, mais pour. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:09) [72%] :\r\nDe son \u00e0 Paris a un probl\u00e8me, parce que depuis que nous avons \u00e0 \u00e7a, il a promis, c'est-\u00e0-dire. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:11:01) [83%] :\r\nBratch dans la cour du ch\u00e2teau, \u00e0 Barjac pour la 20\u00e8me \u00e9dition 10 festival chansons de parole Barjac. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:09) [96%] :\r\nUne date qui fait donc partie de la tourn\u00e9e d'adieu du groupe. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:11:12) [81%] :\r\nOui, et encore \u00e7a compte, a fait un peu, mais c'est la derni\u00e8re fois qu'on viendra \u00e0 Barjac est plus conservera quoiqu'on est bien et c'est tr\u00e8s joli, et donc on y reviendra plus parce que c'est vrai, on a d\u00e9cid\u00e9 d'arr\u00eater \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e. \r\nParce que \u00e7a fait longtemps qu'on tourne que il y a d'autres suivi \u00e0 que je suis puis autant bien mont\u00e9 pendant qu'on est bien encore quoi ah ben \u00e7a et et vrai c'est bon. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:11:45) [84%] :\r\nOn monte le fil \u00e0 la base, votre formation c'est plus, histoire d'amiti\u00e9 aussi la musique vraiment qui vous r\u00e9unit. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:11:53) [81%] :\r\nVoil\u00e0, c'est un peu les 2, et c'est, c'est la musique parce que c'est vrai qu'on avait, on n'\u00e9tait pas sp\u00e9cialement destin\u00e9 \u00e0 faire de la musique en fait on on en faisait tous mais comme \u00e7a, on avait chacun avait tous ses m\u00e9tiers. \r\nEt puis on se rencontrer, mais c'est vrai qu'on se rencontrait vraiment autour de la musique, et puis aussi de l'amiti\u00e9, parce que bon, il y avait une amiti\u00e9 qui est n\u00e9e des les premi\u00e8res rencontres quoi et puis petit-\u00e0-petit ben \u00e7a retrouver \u00e0 faire que \u00e7a, donc on a tout cela chez les boulots contenait et puis. \r\nAbbas assez diverses et vari\u00e9es, alors oui, il y avait le bassiste vendait des ventilateurs Daniel faisait alors des chantiers, des chantiers, les b\u00e9n\u00e9fices divis\u00e9s la la ma\u00e7onnerie du enfin tout la charpente, il conduisait la ferraille des camions de ferraille afin de tout \u00e7a, moi je faisais de la biologie. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:12:47) [80%] :\r\nQui c'est qui va l'hippocampe, voil\u00e0 c'est tout. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:12:51) [79%] :\r\nDe ceux qui sont l\u00e0, si Fran\u00e7ois il \u00e9tait, comme son p\u00e8re \u00e9tait pacifique de la patrie. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:12:55) [60%] :\r\nEt puis aussi de l'\u00eele a commenc\u00e9 plus t\u00f4t dans la musique qui a commenc\u00e9 \u00e0 16 ans Jean-Fran\u00e7ois Lacamp, c'est, c'est \u00e9vident, Naples pl\u00e2tre beaucoup moi je ferme accord\u00e9on m\u00eame oui c'est vrai \u00e0 l'accord\u00e9on si sont pr\u00eats \u00e0 jouer un peu d'accord\u00e9on si elle lui a commenc\u00e9 tr\u00e8s vite devenir professionnel, l'accord\u00e9oniste quoi. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:13:13) [72%] :\r\nOui, oui, ce qui a fait, oui, vous aussi, qui a fait d'ailleurs comme c'est mal au cr\u00e2ne, il a fait conservatoire \u00e0 tous. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:13:21) [92%] :\r\nMais alors, justement, c'est si on regarde loin quand on vient comme \u00e7a d'univers quand m\u00eame tr\u00e8s diff\u00e9rent de la musique avec toute la vie que \u00e7a comporte, c'est \u00e0 la fois un cadeau, mais en m\u00eame temps c'est carr\u00e9ment un changement de vie. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:13:33) [80%] :\r\nOuais, c'est la musique, c'\u00e9tait quand m\u00eame au-dessus de ce qu'on aimait faire quand m\u00eame vachement bon, c'est pas pour les autres, mais oui, moi j'ai eu du temps, les 28 j'ai 14 ans, bon j'ai chanter. \r\nEt puis, oui, c'est plus facile \u00e0 faire de la musique, monter des sacs de ciment au 6\u00e8me \u00e9tage de Boudouaou quoique, j'aime bien la, j'aime bien r\u00e9aliser des choses demain aussi, mais, mais on a fallu quand il a fallu attendre pour pendant le temps avant que \u00e7a marche bien, quoi, il fallait attendre 20 ans quand m\u00eame bon chaque arriv\u00e9e en donnant des cours, enfin ce qui \u00e9tait que que musicien et jouer dans d'autres groupes lui jouer dans 18 groupes diff\u00e9rents, alors bon, puis un moment dans la science a d\u00e9marr\u00e9 voil\u00e0, on a eu la chance d'\u00eatre l\u00e0 quand le mur de Berlin est tomb\u00e9, Gorbatchev qui lui a ouvert les fronti\u00e8res, quand le film Le Temps des gitans est sorti, tout \u00e9tait pr\u00eat, ben spectacle et on avait d\u00e9j\u00e0 un peu de concerts dans les mains, on \u00e9tait pr\u00eat : voil\u00e0 une mise en sc\u00e8ne et tout \u00e9tait l\u00e0 pour faire du spectacle. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:15:28) [65%] :\r\nAvait des agents tels que pour qu'il demande, on n'a pas mon billet. \r\nJe vous avoue pour, je n'en ai pas pour Patrice point au jour d'aujourd'hui, point sur la t\u00eate. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:16:15) [75%] :\r\nL'carte blanche pour une \u00e9chapp\u00e9e point quand je suis parti sans laisser d'adresse au elle pas les averses, c'est la vie, la que voil\u00e0, c'est fait pour \u00e7a, mais parle tout bas. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:16:39) [67%] :\r\nAvec, donc, oui, parce qu'ils ne font qu'il faudrait faire pression parce oui le pays un probl\u00e8me je peux lancer parce qu'il r\u00e9cemment la spontan\u00e9it\u00e9, les vols touristiques qui qui vont abriter parce qu'elle \u00e9coute. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:17:04) [63%] :\r\nMarc Dutroux au plus vite, mais pas pour tout le monde, il fait chanter \u00e7a \u00e9quivaut \u00e0 4 cit\u00e9 je pensais ce plan con\u00e7u pour \u00e7a prononciation et que la Terre, les roues. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:17:30) [67%] :\r\nC'est ce que nous voulons ils parl\u00e9 d'une voyez je suis fauch\u00e9e ou bien servi pas la lire \u00e7a, c'est beaucoup, oui, c'est la hausse de ces maladies a tout porte donc. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:17:48) [67%] :\r\nJe veux dire, pas plus la soci\u00e9t\u00e9 sa f\u00eate, il dit : je suis, je rappelle qu'il part, c'est-\u00e0-dire qu'on en pr\u00e9voir une crise politique, c'est la vie sur Terre construit \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:18:03) [70%] :\r\nDe tout temps, le RFI, il y a probablement la maladie de Madame bah bravo Duval voil\u00e0 pourquoi, voil\u00e0, ben \u00e7a valait pas oui bah moi ou pas d'accord. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:19:25) [98%] :\r\nBonsoir Barjac. \r\nOn a beau \u00eatre des de bratch on n'en est pas moins sentimentaux. \r\nEt un romantique. \r\nDu coup, je vais vous chanter une s\u00e9r\u00e9nade napolitaine. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:19:45) [56%] :\r\nJ'ai une Julie et voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:19:53) [78%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:21:44) [64%] :\r\nIl y a eu, il y a voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:24:56) [61%] :\r\nL'odeur Trickyboy s'grosse prise de puissance. \r\nLes sommes compte de h\u00e9 bien. \r\nC\u00e9dric Kahn c'est l'appareil bonsoir la r\u00e8gle au lieu de se conjuguer, il y a eu graves pourquoi est -ce toujours d'\u00e9voquer, il a dit, il a d\u00e9cid\u00e9 il y a un petit \u00e0 a mieux et de plus, autre \u00e0 c\u00f4t\u00e9, il y a -t-il seulement il constatera grippe Mauresmo, ils peuvent donc par Jorge dans la famille artificiellement et non pas la radio pour histoire une r\u00e9gie de la sant\u00e9 par exemple, et l'dans le prix du \u00e0 la diff\u00e9rence par exemple cette adaptation comme on peut. \r\nAlors, \u00e7a fera des correspondances intercentre pour a cit\u00e9 la ministre dans le plus grand, \u00e7a prend son \u00e9toile et d'. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:27:00) [70%] :\r\nLe jour qui s'en va, ou plus, demain, qui va venir, alors on prend le temps de respirer une fleur et puis on y retrouve de son parfum. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:28:21) [58%] :\r\nOui, c'est l'autre instrument cher puisque puisque lors de la quand a perdu des baisses ce que c'est, oui, ben, si on a peur sourde au travail au Pair oui oui bonsoir Pierre Marois, mais pas tout ce qu'on a dit : ben je, moi je travaille pris partir 33 cha\u00eenes capacit\u00e9 que la au travail au pr\u00e9sent l'autorit\u00e9 souhaitait son sur son compte pour lui, on aussi quoi avec la Terre d'parcours des 5 dans assez choquant de l'outil de mentir au sommet par la gratuit\u00e9 et disons 30 ans \u00e7a \u00e0 pourcent encore bien parce qu'elle porte quoi, parce qu'il y est pas d'accord d'abord gracieux capable de dans la section pas moi toute forme pendant la. \r\nJuste l'autre escargot chez de justement de la parler Robert STED le sens que si sont pas shoot\u00e9s au travail, donc, mais pas pourquoi sortir et donc on a travaill\u00e9 aussi Whitechapel quoi chanter sortie \u00e0 Manchester la acide Pablo leur point d'autres des renforts surtout parce on va suivre son travail parce que autre aussi \u00e0 quoi va parler gratuit mais pas \u00e0 ces choses -l\u00e0, d'avoir tout \u00e7a partira Chikhaoui sont d\u00e9coration la suspicion quant au bon travail aussi avec encore une affaire \u00e0 une la pas participer \u00e0 la pas de voitures ne sont pas chez nous, et moi qui vous sauriez pas mardi prochain. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:31:11) [68%] :\r\nMoi je ressens dans la cloche d'origine et point. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:32:16) [67%] :\r\nOui, oui. \r\nPour faire face. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:32:45) [68%] :\r\nRegarde la s\u00e9pulture ancien lazaret de pas de 2, une merveille etc de beaucoup quand m\u00eame de ne pas l'autre, c'est pour pensions non essentiels, donc un peu \u00e0 cette br\u00e8che essentiellement au point que l'on risque d'abord de et si beaucoup de gens, moi, je crois, nous, donc on est suivi, alors voil\u00e0 ma femme \u00e0 Madame Clinton, sans concernant d'peut-\u00eatre de faire de la la grand principe du voil\u00e0, a -t-elle dit au maire. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:33:21) [81%] :\r\nSurtout, la fleur de peau. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:33:22) [78%] :\r\nQui a d\u00e9cid\u00e9 les 700. \r\nMais les signes d'une chim\u00e8re et donc il est normal qui y sont surtout ses effets Paris les jeunes rescap\u00e9s \u00e0 une paix et voil\u00e0 \u00e7a rapporte m\u00eame et permettent et cessons pas de bons aussi d'\u00c9lodie oui tout ce qui reste \u00e0 trouver sa place au soleil sur le de. \r\nEt dans de son peu d'avoir aval\u00e9 \u00e0 15000 bayonnaise 14. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:34:43) [83%] :\r\nL'. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:35:41) [86%] :\r\nBratch \u00e0 Barjac, c'\u00e9tait fin juillet dans le cadre de leur tourn\u00e9e d'adieu d'un homme, le guitariste. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:35:48) [86%] :\r\nJe l'\u00e9voquais tout \u00e0 l'heure, le succ\u00e8s est arriv\u00e9 20 ans apr\u00e8s les d\u00e9buts de Bratz gr\u00e2ce notamment au film Le Temps des gitans. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:35:56) [81%] :\r\nC'est vrai que le ce film Le Temps des gitans et le fait que que le rideau de fer soit tomb\u00e9, \u00e7a, \u00e7a cr\u00e9e une et c'est une esp\u00e8ce d'\u00e9mulation Les les Europ\u00e9ens occidentaux ont d\u00e9couvert, en fait, ce que c'\u00e9tait que la musique tsigane et la musique, mais tout \u00e7a tout \u00e7a \u00e7a c'est envoy\u00e9 les endroits sp\u00e9cialis\u00e9s o\u00f9 on ne pouvait \u00e9couter cette musique l\u00e0, mais disons que, en concert ou dans les festivals, c'\u00e9tait tr\u00e8s rare. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:36:20) [92%] :\r\nEt puis apr\u00e8s il y a l'histoire du groupe parce que, en g\u00e9n\u00e9ral, au fur \u00e0 mesure du succ\u00e8s et \u00e7a les l'histoire de la musique, on est peupl\u00e9e, c'est que le succ\u00e8s ne r\u00e9ussit pas forc\u00e9ment \u00e0 la coh\u00e9rence du groupe. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:36:31) [90%] :\r\nC'est vrai que c'est pour \u00e7a que nous, on est mont\u00e9 tr\u00e8s tr\u00e8s lentement pour \u00e9viter de tomber de du haut de la pile de disques, on avait fait et donc, donc on est on \u00e9tait, on n'a jamais eu ce probl\u00e8me en fait de, de prendre de se prendre la t\u00eate et tout \u00e7a et en plus on agirait toujours nos affaires, donc c'est \u00e7a aussi, \u00e7a joue beaucoup de, de, de, parce que \u00e7a, et on se rend compte de de ce qui se passe, tout est clair, les comptes sont clairs, et donc \u00e7a \u00e7a je pense que \u00e7a joue aussi sur la long\u00e9vit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:37:02) [86%] :\r\nDu groupe, on a eu l'occasion de faire partie des majors, tout \u00e7a, mais on a quand m\u00eame quelqu'un tout petit bout du doigt, c'est tout et puis on a vite compris comment \u00e7a se passe, alors on a retir\u00e9 donc doivent on voulait pas ce genre de de rapport avec les grosses majors. \r\nAvec les grosses majors, il faut faire ce qu'ils veulent et puis on peut faire ce qu'on on peut bien faire ce qu'on veut quoi. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:37:24) [95%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:37:25) [96%] :\r\nEt vous ce que vous vouliez par- dessus tout, c'\u00e9tait quoi. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:37:27) [83%] :\r\nEt je crois d'abord d'\u00eatre libre et c'est ce qu'on voulait d\u00e8s le d\u00e9part dans chacun voulait \u00eatre libre, m\u00eame sans la musique je pense clip de faire ce qu'on veut quoi et alors apr\u00e8s dans la musique o\u00f9 il fallait qu'on soit de faire ce qu'on voulait mais pas quelqu'un de dire comment \u00e7a les sablier et ce qu'il fallait jouer quoi c'est fallait qu'on fasse aux exp\u00e9riences nous-m\u00eames. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:37:49) [88%] :\r\nEt dans le groupe, qui a le dernier mot. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:37:52) [82%] :\r\nBen en fait donc \u00e7a a un sens, c'est tr\u00e8s coll\u00e9gial se consolider, voire des fois les d\u00e9cisions, \u00e7a prend des mois parce que il y a toujours un qui est pas la m\u00eame fait oublier quoi alors donc, donc c'est tr\u00e8s tr\u00e8s long en fait l'\u00e9volution sur les m\u00eames des d\u00e9cisions rapides, des fois c'est compliqu\u00e9 parce qu'parce qu'il faut demander \u00e0 chacun, donc, \u00e7a prend du temps et, mais \u00e7a a toujours \u00e9t\u00e9 un peu comme \u00e7a, quand m\u00eame, et donc qui a la majorit\u00e9 qui dit non, ou qui dit oui, pour sa part, on y va, mais il faut pour cela, il faut que tout le monde r\u00e9pond. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:38:22) [99%] :\r\nC'est la m\u00eame chose pour le r\u00e9pertoire. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:38:24) [86%] :\r\nLe r\u00e9pertoire, c'est un peu diff\u00e9rent ce quand il y en a qui aiment bien quelque chose, il mais il am\u00e8ne \u00e7a on travaille et apr\u00e8s, en fait, c'est c'est les concerts qui vont faire que \u00e7a tient ou \u00e7a c'est important, donc il y a des trucs, on a abandonn\u00e9 parce que bon, c'\u00e9tait pas \u00e7a fonctionnait pas bien et puis il y a des trucs qu'on joue toujours depuis 40 ans. \r\nEt qu'on transforme en fait en 2 ans, quand on \u00e9coute les promener son justement du clan, vous dites bien \u00e7a, somme qui vous parce qu'on fait maintenant, mais bon voil\u00e0, la musique, elle \u00e9volue avec avec le groupe. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:39:05) [58%] :\r\nEt c'est bien il puis bon ben \u00e9t\u00e9 monsieur bonsoir, donc \u00e9videmment et il y a oblig\u00e9 la. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:39:16) [61%] :\r\nPhilippe, c'est une nous cachet leur au quoi patienter, qui ne se parlent avec chercheurs, c'est-\u00e0-dire qu'on a donc il de cette m\u00eame la croquer pourquoi ce soir demandait toujours enferm\u00e9 dans son palais de ont vari\u00e9 \u00e7a urgeait peut demander pas pourquoi ce le tous qui d\u00e9cide. \r\nPartir que \u00e7a rapporte ici, donc j'ai us\u00e9 de son combat et prise de ai de ce retrait Cofidis pour bien une autre ex\u00e9cution perdre une voix aussi, celui -ci ne voyant pas la balise dans la question, c'est une ligne tout \u00e7a peut d\u00e9stabiliser l'Islam Justice. \r\nPour \u00e9mergentes : Afrique d\u00e9bouchant pour certains surtout Charlot moi et pourquoi il publie la princesse de son parti, sit\u00f4t qu'elle par de non, il y avait pas de travailler au comportement, \u00e0 tous points qui il a les tr\u00e8s passionn\u00e9e antipathie Tissot mais je d\u00e9j\u00e0 sur les. \r\nKarl, c'est-\u00e0-dire un d\u00e9bat de cette ob\u00e9issance \u00e0 la semaine pass\u00e9e, revoir. \r\nLe v\u00e9hicule de Pristina, le terriblement la pomme, la princesse c'est \u00e9videmment aussit\u00f4t dans la peau, elle se d'point dans la culture qui n'attendent que \u00e7a, pourquoi j'ai vot\u00e9 la dig\u00e9rer et que \u00e7a soit \u00e0 coop\u00e9rer d'une sottise belles \u00e0 croquer sur la professionnellement est toujours enferm\u00e9 dans son malaise, on a Paris \u00e7a, j'ai demand\u00e9 voil\u00e0 pourquoi. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:42:11) [81%] :\r\nBratch \u00e0 l'affiche de la 20\u00e8me \u00e9dition du festival chanson de parole c'\u00e9tait Tabard Jacques en juillet dernier, bratch a d\u00e9cid\u00e9 d'Afrique. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:42:22) [89%] :\r\nC'est \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e, ce groupe existe depuis 1972 et rien ou peu d'chose aurait pu les s\u00e9parer avant qu'ils ne d\u00e9cident de la cessation d'activit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:42:34) [87%] :\r\nCe que bah non, monsieur, il y en a qui sont, il y en a qui sont partis, mais parce que, bon, voil\u00e0, parce qu'il y a d'autres choses \u00e0 faire ou parce que c'\u00e9tait oui au d\u00e9but, oui au d\u00e9but mais apr\u00e8s sur l'\u00e9quipe l\u00e0 non, c'est vrai que c'est. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:42:48) [81%] :\r\nEt oui, je pense que tout le monde a compris que la priorit\u00e9, c'\u00e9tait moi, je crois, oui, on \u00e9tait tous prioritaires pour moi, je crois, les autres choses \u00e0 c\u00f4t\u00e9, c'\u00e9tait vraiment \u00e0 c\u00f4t\u00e9 qu'on avait le temps quoi. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:43:00) [82%] :\r\nEt \u00e7a aussi c'est une raison si nous avions pour lesquels on arr\u00eate parce que il y a, il y a des projets serait temps de le faire, si on peut -il faire apr\u00e8s \u00e7a sera un peu tard, je crois que donc tant qu'\u00e0 faire autant aussi \u00e0 un moment vont dire voil\u00e0 tiens l\u00e0 il entretiendra bien faire et le faire parce que sinon, apr\u00e8s, alors l\u00e0 c'est vrai que pendant 40 ans, a donn\u00e9 la priorit\u00e9 la priorit\u00e9 \u00e0 ce propos, qui est quand m\u00eame \u00e9norme, c'est pour \u00e7a d'ailleurs qu'il existe encore. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:43:25) [93%] :\r\nEt puis en m\u00eame temps, 40 ans de long\u00e9vit\u00e9 c'est \u00e9norme aussi pour un groupe. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:43:28) [81%] :\r\nOui non, oui c'est non mais bon, oui, oui, bien s\u00fbr, absolument oui bien s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:43:33) [90%] :\r\nParce que de compter, \u00e7a vous semble naturel parce que vous avez fait grandir l'histoire, mais si on regarde, c'est c'est s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:43:40) [89%] :\r\nC'est plein de musiciens qui qui sont sid\u00e9r\u00e9s de de que que \u00e7a existe encore avec et que \u00e7a perdure, mais c'est vrai, mais pour \u00e7a il faut il faut il y a un moment, il faut mettre un peu les \u00e9gos de c\u00f4t\u00e9, il faut accepter les d\u00e9fauts des uns et enfin des qualit\u00e9s, m\u00eame \u00e0 la limite et c'est un peu ce qu'on a fait nous, c'est-\u00e0-dire qu'on on sait compter, de telle mani\u00e8re que personne ne pensait qu'il qu'il \u00e9tait irrempla\u00e7able donc donc c'est comme \u00e7a que sa main. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:45:02) [62%] :\r\nUn sourd. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:45:53) [90%] :\r\nPour les parents. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:46:01) [64%] :\r\nIl aurait point. \r\n\r\nLocuteur FS23 (00:46:04) [88%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:46:17) [68%] :\r\nEt le. \r\nRoman. \r\nDonc voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:46:54) [72%] :\r\nBonjour, alors pour les jours sur les rollers et vous jour \u00e0 l'bonjour les lourds bonjour monsieur et nous laisser. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:47:25) [75%] :\r\nOui, je vous. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:47:27) [63%] :\r\nIl a 4 \u00e0 Gerland pourquoi d\u00e9c\u00e9l\u00e9ration de donc, il y a de plus tardives a \u00e0 charge qui savent parler Monsieur Rasmussen par une tous les, tous les 2, parle de surprise de solidarit\u00e9 sur la finition pour les patients qui de d\u00e9veloppement de prosp\u00e9rit\u00e9 du 1er, petit rappel historique, c'est-\u00e0-dire catholique, c'est-\u00e0-dire encore \u00e9tait bien d'autres ouvertures vers 8 heures apr\u00e8s, \u00e7a fait d\u00e9j\u00e0 beaucoup, pourquoi pas Test-Achats l'histoire d'une part, si, si on peut parler de \u00e7a sort de l'\u00e9ternit\u00e9, mais on va y revenir dans un ch\u00e2ssis, servi par des petits racistes bien s\u00fbr que \u00e7a, \u00e7a va aider. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:48:25) [69%] :\r\nTout. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:48:26) [56%] :\r\nLa petite fille gravement alors d'ailleurs voici et parce tout ce qui est moderne fait partie du politique. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:49:05) [89%] :\r\nS'\u00e9taient \u00e0 Barjac en juillet dernier, l'occasion de croiser bratch sur sc\u00e8ne et de leur de monter en coulisses, la suite de l'aventure, puisque cela fait plus de 40 ans que bratch existe, le groupe va arr\u00eater \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e, mais cela ne veut pas leur manquer. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:49:21) [85%] :\r\nMais on ne voit pas \u00e7a, \u00e7a va nous manquer non je pense pas parce que nous, l\u00e0 \u00e7a peut dire nous dans en interne, \u00e7a fait longtemps qu'on a donn\u00e9 la date d'arr\u00eat donc \u00e7a fait plus de 3 ans maintenant pour se pr\u00e9parer justement en psychologiquement et puis pour et pour aussi que ceux qui sont plus jeunes, puissent se retourner et trouver du boulot enfin monter des projets tout \u00e7a mais en fait moi \u00e7a s'armant mais je crois que \u00e7a va pas monter, enfin je dis \u00e7a, \u00e7a se trouve au mois de janvier, je vais pleurer comme une Madeleine, parce que je sais pas, cela peut faire mais \u00e7a m'\u00e9tonnerait, je pense pas parce que c'est quelque chose qui a \u00e9t\u00e9 non, je crois que c'est bien, c'est bien que l'histoire commence bien finissent bien avec eux et voil\u00e0, apr\u00e8s on a tous des projections chacun des projets pour conclure en passe \u00e0 faire de la musique de de faire de la musique du jour, l'homme, donc on a tous chacun on a des choses, des choses \u00e0 faire, donc non, je pense que c'est bien. \r\nUne sage d\u00e9cision. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:50:19) [80%] :\r\nBonjour. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:50:20) [92%] :\r\nEt donc, si je vous demande de la suite. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:50:22) [76%] :\r\nOui, oui, on va arriver Daniel il y travaille avec un groupe arm\u00e9nien qui s'appelle papier d'Arm\u00e9nie et qu'il a fond\u00e9 avec eux, avec sa fille. \r\nFran\u00e7ois il y a un groupe de de de quarantaine de chant napolitain et de dans ce cas de politesse, il fait, il fait plus dans le Champ nu avec la mont\u00e9e en duo avec une une chanteuse et continuer la clarinette aussi moi je travaille avec mon fils, qui joue la contrebasse la norme, maintenant on a encore un travail sur un groupe revient enfin sur un po\u00e8te r\u00e9unionnais, il s'appelle Alain Peters voil\u00e0 mais qui est tr\u00e8s rentable pour le coup, voil\u00e0 bon chacun a son. \r\nDonc je pense que non, non, je crois, et puis bon, en plus on on se verra toujours parce que parce que par amiti\u00e9, on se voit, on se croit souvent, quoi, donc il y aura m\u00eame pas un tout, l'\u00e9cart de niveau 2 au niveau de la de la fr\u00e9quentation de l'affect, sans doute sur le fait de c'est vrai que c'est vrai que sur le fait de bon parce que on passait doit quand m\u00eame \u00e9norm\u00e9ment de temps ensemble, \u00e7a fait quoi, il a fait le calcul : en France, plus de 3000 concerts qu'on qu'on qu'on qu'on a pas ensemble, donc c'est vrai que \u00e7a c'est \u00e9norme. \r\nMais bon, en m\u00eame temps avec l'\u00e2ge, la fatigue aussi des voyages et tout \u00e7a, je pense que \u00e7a va voir, on va se poser tranquillement pire donc on on est dans le m\u00eame village, Andr\u00e9 entre Soissons on en fera des menottes, on voit. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:51:51) [67%] :\r\nEt aujourd'hui, \u00e0 toute \u00e0 la p\u00eache. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:51:57) [95%] :\r\nEt puis aujourd'hui on vous entend peu. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:52:00) [64%] :\r\nPourquoi donc, \u00e0 partir donc pr\u00e9f\u00e9rable \u00e0 m\u00eame d'de donc de la plante beaucoup plus important, bien il a des rapports, je parle d'universalit\u00e9, c'est-\u00e0-dire tout juste. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:52:25) [72%] :\r\nQuand \u00e0 la partie pratique, voil\u00e0 pourquoi donc s'appliquer un peu ce qui joue dans une entreprise et puis oui, ce n'est pas ce qui est possible, \u00e7a, moi je crois que c'est une croyance participer massivement au principe de qui va partir dans un fou du pr\u00e9fet ont pass\u00e9 cette journ\u00e9e au Cap. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:52:42) [73%] :\r\nVal\u00e9rie bon bon et pourquoi vous allez allez -y on va bien pourquoi. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:53:07) [60%] :\r\nIl faut pas exag\u00e9rer possible, en plus d'avec Serpico perdait sa dans le tiroir, ce qui tout simplement faire pleuvoir une il r\u00e9cup\u00e8re alors si Doris pour but avou\u00e9 pour le Comptoir peuvent se peut qui n'entend rien, vous appelez pr\u00e9f\u00e8re jouer \u00e0 gauche. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:53:24) [61%] :\r\nEt donc de Fribourg, de tous les temps, les 2 points de la ville pour il, parl\u00e9 de pas y aller, on peut s\u00e9parer bonsoir. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:54:11) [60%] :\r\nLa plus parce que \u00e7a pour que la perception pour de la basse elle pas d'adopter ce soir les Baptiste pourquoi de tr\u00e8s juste, mais quand m\u00eame pas de support et puis la imp\u00f4t pour, il permet \u00e0 chanter, faire partie. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:54:27) [66%] :\r\nJean-Michel au Parc, pourquoi il y a, d'apr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:54:42) [71%] :\r\nAujourd'hui, on peut, depuis son plus la partie aussi 7 personnes ont demand\u00e9 pourquoi quoi du cin\u00e9ma bonsoir \u00e0 tous, une question : pourquoi pour et de la documentation, il s'appelle mais pas Tib\u00e9ri, bon il y a pas de encore une journ\u00e9e o\u00f9 on devrait se n\u00e9gociait. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:55:00) [61%] :\r\nOn parle pourquoi guerre les Aubameyang pourquoi condamner publiquement : pas de pouvoir de la pour tenter d'arr\u00eater \u00e0 travers. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:55:25) [66%] :\r\nIl faut pas c'est pourquoi aller sur voir il passe quoi voil\u00e0 maintenant non. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:55:32) [75%] :\r\nAch\u00e8ve cette \u00e9dition, la belle sc\u00e8ne avec les reflets sonores du groupe bratch du c\u00f4t\u00e9 de Barjac c'\u00e9tait Franck juillet Bradshaw arr\u00eatera donc toute activit\u00e9 musicale \u00e0 la fin de. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:55:44) [79%] :\r\nCette ann\u00e9e, la semaine prochaine dans la belle sc\u00e8ne, nous nous int\u00e9resserons \u00e0 6 artistes suisses avec lesquels nous avons f\u00eat\u00e9 qui ont \u00e9t\u00e9 Pauline gentil Laurent Thierry M\u00e9lanie Ren\u00e9 et Olivier chevaux a \u00e9t\u00e9 donc de la partie \u00e0 concert unique et des reflets saveur la semaine prochaine dans la belle sc\u00e8ne m\u00eame maison. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:56:54) [86%] :\r\nTout ce qu'il est 21 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-10-02T19:12:23Z", "program": {"href": "/programs/91CC97D1-1890-427B-B7E3-D57C7EF1284B", "id": "91CC97D1-1890-427B-B7E3-D57C7EF1284B", "name": "Label sc\u00e8ne"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Grosjean, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Seiterle, Pauline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schouwey, Pascal", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Brey, Cassien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Ogier, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}, {"accept": "application/json", "minPublicationDate": "2015", "maxPublicationDate": "2015", "start": 8500, "Postman-Token": "56128353-805e-4974-6689-5ef6d86e2d80", "Authorization": "Bearer kFMbFYmAtv1x5byccCmPO4mTdQXO"}]