[{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2015&maxPublicationDate=2015&start=13300&rows=25", "count": 17108, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2015&maxPublicationDate=2015&start=13325&rows=25", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2015&maxPublicationDate=2015&start=17083&rows=25", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2015&maxPublicationDate=2015&start=13275&rows=25", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2015&maxPublicationDate=2015&start=0&rows=25"}, "data": [{"id": "asset-1431981", "internalArchiveId": "AA1505431951", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Source : JUVENTUS BAT LE REAL MADRID / SOUVENIRS DE ZIDANE  FINALE 2002 / IL Y A 20 ANS PATRICK KLUIVERT VAINQUEUR LIGUE CHAMPIONS 1995 / SOUVENIRS DU GARDIEN ITALIEN MARCO BALLOTTA", "publicationDate": "2015-05-15T00:00:00Z", "durationSec": 3311, "genres": ["Football enregistrement"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-05-26T16:33:24Z", "program": {"href": "/programs/556", "id": "556", "name": "Magazine de la Ligue des champions UEFA"}, "medias": [{"id": "1592014", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL eng / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT018681", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1419306", "internalArchiveId": "AA1503419345", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2015-05-15T00:00:00Z", "durationSec": 843, "genres": ["Autres (information)"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/6786416", "imageURL": "http://www.rts.ch/6786417.image", "alternativeTitle": ["Nouvo", "Nouvo", "Nouvo", "Nouvo du 15 mai 2015", "Nouvo", "La guerre des trolls", "\u00ab DU NEUF EN BREF \u00bb", "La Nano Bible", "\u00ab C\u2019\u00e9tait mieux demain\u00bb", "Forest Glass", "Emission du 15 mai 2015", "Nouvo", "Nouvo"], "alternativeSummary": ["L\u2019information a toujours \u00e9t\u00e9 une arme comme une autre en temps de guerre. A l\u2019\u00e8re d\u2019Internet, les gouvernements n\u2019h\u00e9sitent plus \u00e0 mobiliser des arm\u00e9es de trolls.", "Une soci\u00e9t\u00e9 isra\u00e9lienne a r\u00e9ussi \u00e0 d\u00e9velopper une nano puce contenant le Nouveau Testament qui peut \u00eatre int\u00e9gr\u00e9e dans une montre ou un bijou. Avec cet exploit, elle a \u00e9t\u00e9 retenue par le Guiness Book des records et r\u00e9serve le m\u00eame sort \u00e0 tous les livres saints.", "\u00c9chec commercial aupr\u00e8s du grand public, les lunettes connect\u00e9es de Google ne cessent de s\u00e9duire les professionnels. Apr\u00e8s le secteur a\u00e9rien et la logistique, voici un autre domaine, pour le moins inattendu, qui lorgne vers la technologie de Mountain View.", "*La guerre des trolls\nL\u2019information a toujours \u00e9t\u00e9 une arme comme une autre en temps de guerre. A l\u2019\u00e8re d\u2019Internet, les gouvernements n\u2019h\u00e9sitent plus \u00e0 mobiliser des arm\u00e9es de trolls. \n*La nano bible\nUne soci\u00e9t\u00e9 isra\u00e9lienne a r\u00e9ussi \u00e0 d\u00e9velopper une nano puce contenant le Nouveau Testament qui peut \u00eatre int\u00e9gr\u00e9e dans une montre ou un bijou. Avec cet exploit, elle a \u00e9t\u00e9 retenue par le Guiness Book des records et r\u00e9serve le m\u00eame sort \u00e0 tous les livres saints. \n*Forest Glass!\n\u00c9chec commercial aupr\u00e8s du grand public, les lunettes connect\u00e9es de Google ne cessent de s\u00e9duire les professionnels. Apr\u00e8s le secteur a\u00e9rien et la logistique, voici un autre domaine, pour le moins inattendu, qui lorgne vers la technologie de Mountain View.\nEt nos rubriques \"Du neuf en bref\" et \"C\u2019\u00e9tait mieux demain\"."], "variantIds": ["ece-6685329", "ece-6666819", "ece-6685487"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-31T16:23:12Z", "webPublicationDate": "2015-05-15T16:47:05Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1507445649", "title": "La plus petite Bible du monde", "excerpt": "Des chercheurs isra\u00e9liens ont minimis\u00e9 le Nouveau Testament dans une nano puce \u00e9lectronique pour pouvoir l'int\u00e9grer dans une montre ou un bijou. R\u00e9duit \u00e0 la taille d'une t\u00eate d'\u00e9pingle, cette miniaturisation est une prouesse scientifique.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "PIZZOLATO, Enrico", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "JACOT, G\u00e9raldine", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ISRAEL"], "thematicThemes": ["BIBLE", "MINIATURISATION"]}, {"internalArchiveId": "AA1507445650", "title": "Les forest glass"}, {"internalArchiveId": "AA1507445652", "title": "La guerre des trolls"}], "program": {"href": "/programs/431", "id": "431", "name": "Nouvo"}, "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "PIZZOLATO, Enrico", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "SILACCI, Antoine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "HAUERT, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "JACOT, G\u00e9raldine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "VOLLUZ, Claude-Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "FISCHER, Charles", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GAGLIARDONE, Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "JACOT, G\u00e9raldine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MOULIN, Cyril", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DIEUAIDE, Yann", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1577597", "comment": "Quelques images d'archives 1.33", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT017762", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1416049", "internalArchiveId": "AA1503416087", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "No 290", "publicationDate": "2015-05-15T00:00:00Z", "summary": "Jeu t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 de hasard qui voit s'affronter 4 candidats par semaine. Le candidat ayant accumul\u00e9 le plus de gains peut alors actionner la roue de la chance qui lui permet de gagner jusqu'\u00e0 100000 francs.", "durationSec": 900, "genres": ["Jeux de courte dur\u00e9e"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/6786482", "imageURL": "http://www.rts.ch/6786476.image", "thematicGeographicals": ["PLATEAU"], "thematicThemes": ["JEU T\u00c9L\u00c9VIS\u00c9"], "alternativeTitle": ["La roue de la chance", "15.05.2015", "La roue de la chance"], "alternativeSummary": ["Chaque semaine 4 candidats se confrontent et cumulent des gains du lundi au jeudi. Le vendredi, le plus chanceux des 4 aura acc\u00e8s \u00e0 la grande roue qui lui permettra de gagner jusqu'\u00e0 100'000 Frs.\nPr\u00e9sentation : Jean-Marc Richard et Carine Delfini"], "variantIds": ["ece-6668856"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-02-28T13:42:02Z", "webPublicationDate": "2015-05-15T17:16:48Z", "program": {"href": "/programs/821", "id": "821", "name": "La roue de la chance"}, "contributors": [{"function": "Producteur", "name": "RTS", "type": "Organisation"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "RICHARD, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "DELFINI, Carine", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "HERZIG, Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "FELBER, Emile", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "Loterie Romande", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "1574770", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT017523", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1424068", "internalArchiveId": "AA1504424106", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "L'eau \u00e0 la bouche", "publicationDate": "2015-05-15T00:00:00Z", "durationSec": 3653, "genres": ["Suisses"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/6776836", "imageURL": "http://www.rts.ch/10667402.image", "alternativeTitle": ["Passe-moi les jumelles", "Passe-moi les jumelles", "Passe-moi les jumelles", "Ma gourmandise au naturel - La qu\u00eate du swing", "Ma gourmandise au naturel", "La qu\u00eate du swing", "Les Forney, une famille de mara\u00eechers", "Passe-moi les jumelles", "Son du reportage: aviron / PASJU_2015-05-15T20:19:00_Asset01_16:45:22", "Son du reportage: gourmande / PASJU_2015-05-15T20:19:00_Asset00_16:45:21", "Passe-moi les jumelles", "Passe-moi les jumelles", "Passe-moi les jumelles", "Passe-moi les jumelles"], "alternativeSummary": ["Recettes gourmandes et cadences des rameurs au menu de Paju. Alors que Catherine Fattebert jongle avec les saveurs, les adeptes de l'aviron effleurent l'air et l'eau. Une aspiration unit la cuisini\u00e8re et les sportifs: celle de communier avec la nature, les autres et soi-m\u00eame. Quant \u00e0 notre cheminement sur la ViaJacobi, il se poursuit, en terres romandes, de Fribourg \u00e0 Romont.", "Ce portrait de Catherine Fattebert, gourmande heureuse qui assume sans complexe son go\u00fbt immod\u00e9r\u00e9 pour les bonnes choses ne manquera pas de nous mettre en app\u00e9tit! Cuisini\u00e8re autodidacte, elle a appris sur le tas ses petits coups de main qui en font aujourd'hui une cuisini\u00e8re hors pair, car inventer, essayer et surtout oser de nouvelles recettes la passionne depuis toujours.", "Eternel recommencement que le geste du rameur; la qu\u00eate du mouvement parfait anime tous ceux qui pratiquent l'aviron. Sport exigeant physiquement, l'aviron se r\u00e9v\u00e8le aussi une v\u00e9ritable \u00e9cole de vie o\u00f9 les rameurs apprennent \u00e0 ne faire qu'un, \u00e0 se couler dans un m\u00eame geste pour que le bateau glisse toujours plus vite sur l'eau", "Dans les coulisses de ce reportage, Catherine Fattebert a souhait\u00e9 nous pr\u00e9senter la famille Forney, des mara\u00eechers qui cultivent avec passion et amour l\u00e9gumes et petits fruits. Peu de temps apr\u00e8s ce tournage, Raymond Forney est d\u00e9c\u00e9d\u00e9. En accord avec sa famille, nous souhaitions lui rendre un hommage avec une petite s\u00e9quence tourn\u00e9e sur ses terres.\nMerci de nous avoir si bien accueillis et surtout d'avoir su transmettre cet amour des beaux produits \u00e0 votre famille qui vous succ\u00e8de aujourd'hui."], "variantIds": ["ece-6685170", "ece-6668847", "ece-6666783", "ece-6685339"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-07-06T16:07:30Z", "subTitles": ["10:00:00:00  10:00:02:11\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:00:02:15  10:00:04:07\r\n     Musique douce au piano\r\n\r\n10:00:07:09  10:00:08:15\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:00:08:20  10:00:13:16\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:00:13:21  10:00:17:03\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:00:17:08  10:00:22:02\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:00:22:07  10:00:25:08\r\n...\r\n   L'appareil photo rembobine\r\n\r\n10:00:25:12  10:00:34:07\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:00:34:11  10:00:51:10\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:00:51:14  10:00:57:09\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:01:01:19  10:01:05:11\r\n     Musique douce au piano\r\n\r\n10:01:05:15  10:01:20:14\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:01:20:19  10:01:22:11\r\n{\\an1}-Bonsoir et bienvenue.\r\n\r\n10:01:22:15  10:01:27:06\r\n{\\an1}Je suis contente de vous retrouver\r\npour parcourir une nouvelle \u00e9tape\r\n\r\n10:01:27:11  10:01:31:07\r\n{\\an1}de la Via Jacobi qui fait partie\r\ndu chemin de Compostelle.\r\n\r\n10:01:42:19  10:01:48:13\r\n   Nous voici d\u00e9sormais bien loin\r\nde notre point de d\u00e9part, Rorschach,\r\n\r\n10:01:48:18  10:01:50:12\r\n   car nous sommes \u00e0 Fribourg\r\n\r\n10:01:50:17  10:01:54:00\r\n    o\u00f9 d\u00e9bute notre parcours\r\n    de 28 km jusqu'\u00e0 Romont\r\n\r\n10:01:54:05  10:01:58:06\r\n     \u00e0 travers une campagne\r\n   jalonn\u00e9e de lieux de culte.\r\n\r\n10:01:59:20  10:02:14:00\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:02:14:05  10:02:20:07\r\n{\\an3}     Je vous ferai d\u00e9couvrir certains\r\nlieux avant notre deuxi\u00e8me reportage,\r\n\r\n10:02:20:11  10:02:25:00\r\nqui se racontera au rythme r\u00e9gulier\r\n        du geste du rameur.\r\n\r\n10:02:25:05  10:02:29:09\r\n  La qu\u00eate du mouvement parfait\r\n     semble animer tous ceux\r\n\r\n10:02:29:13  10:02:31:13\r\n    qui pratiquent l'aviron.\r\n\r\n10:02:34:02  10:02:36:03\r\n  Des cloches de vaches tintent\r\n\r\n10:02:36:08  10:02:38:03\r\n        Une vache meugle\r\n\r\n10:02:38:08  10:02:41:20\r\n   A peine quitt\u00e9e, la ville \r\n   de Fribourg s'oublie vite,\r\n\r\n10:02:42:01  10:02:44:17\r\n      tant ici la campagne\r\n       est \u00e0 ses portes.\r\n\r\n10:02:44:22  10:02:48:11\r\n Les cloches des vaches tintent\r\n\r\n10:02:48:16  10:02:51:11\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:02:51:15  10:02:56:04\r\nEn empruntant le pont Ste-Apolline,\r\n          datant de 1243,\r\n\r\n10:02:56:09  10:02:57:18\r\n      je traverse la Gl\u00e2ne,\r\n\r\n10:02:57:23  10:03:01:04\r\n  la rivi\u00e8re qui m'accompagnera\r\n        sur cette balade.\r\n\r\n10:03:01:09  10:03:02:21\r\n                    Bonjour.\r\n-Bonjour !\r\n\r\n10:03:09:07  10:03:10:17\r\n       -Voici un reportage\r\n\r\n10:03:10:22  10:03:13:10\r\n                   qui devrait\r\n             vous mettre en app\u00e9tit.\r\n\r\n10:03:13:14  10:03:16:09\r\n             On va y rencontrer\r\n            Catherine Fattebert,\r\n\r\n10:03:16:13  10:03:20:12\r\n{\\an3}           qui affiche sans complexe\r\n    son go\u00fbt pour les bonnes choses.\r\n\r\n10:03:20:17  10:03:24:08\r\n                Elle aime cr\u00e9er,\r\noser inventer de nouvelles recettes.\r\n\r\n10:03:24:12  10:03:28:05\r\n{\\an3}           Cette gourmande aime tout\r\n           ce que la vie a \u00e0 offrir.\r\n\r\n10:03:28:10  10:03:32:14\r\n      C'est une recette d'un certain\r\n     bonheur que nous vous proposons.\r\n\r\n10:03:34:23  10:03:38:09\r\n        Une m\u00e9lodie douce\r\n     est jou\u00e9e \u00e0 l'accord\u00e9on\r\n\r\n10:03:38:13  10:03:43:21\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:03:44:02  10:03:51:01\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:03:51:06  10:03:52:18\r\n            -Je prends du 25 mois.\r\n\r\n10:03:52:23  10:03:56:07\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:03:56:11  10:04:08:06\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:04:12:01  10:04:15:03\r\n       Mon ventre me m\u00e8ne \r\n       par le bout du nez.\r\n\r\n10:04:15:08  10:04:16:20\r\n      Tout me fait saliver.\r\n\r\n10:04:17:01  10:04:20:05\r\n         C'est un p\u00e9ch\u00e9,\r\n    a priori, la gourmandise.\r\n\r\n10:04:20:10  10:04:23:11\r\n           Pour moi,\r\n  c'est juste une b\u00e9n\u00e9diction.\r\n\r\n10:04:23:16  10:04:26:15\r\n  Je suis quelqu'un de gourmand\r\n          dans le sens\r\n\r\n10:04:26:20  10:04:30:12\r\n       o\u00f9 j'aime beaucoup\r\n    ce que la vie a \u00e0 offrir.\r\n\r\n10:04:34:18  10:04:36:05\r\n          C'est sucr\u00e9 ?\r\n-Ouais.\r\n\r\n10:04:36:10  10:04:38:05\r\n    -C'est pour le dessert ?\r\n\r\n10:04:38:10  10:04:41:13\r\n    -Ca peut \u00eatre un dessert\r\n        ou un ap\u00e9ritif.\r\n\r\n10:04:41:18  10:04:43:07\r\n       Eh ben, dis donc !\r\n\r\n10:04:45:07  10:04:47:21\r\n{\\an3}-Toujours aussi bons, tes beignets !\r\n\r\n10:04:48:02  10:04:58:10\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:04:58:14  10:05:01:22\r\n           Bob Dylan \r\n          Lay Lady Lay\r\n\r\n10:05:02:03  10:05:03:23\r\n         -Lay, lady, lay\r\n\r\n10:05:04:04  10:05:05:11\r\n           Lay across\r\n\r\n10:05:05:16  10:05:07:08\r\n        My big brass bed\r\n\r\n10:05:07:12  10:05:12:14\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:05:12:19  10:05:14:08\r\n         Lay, lady, lay\r\n\r\n10:05:14:12  10:05:18:16\r\n   Lay across my big brass bed\r\n\r\n10:05:18:21  10:05:25:11\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:05:25:16  10:05:32:08\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:05:36:12  10:05:51:09\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:05:51:13  10:05:53:15\r\n  -La gourmandise se concr\u00e9tise\r\n\r\n10:05:53:20  10:05:57:05\r\n   par une envie de d\u00e9couvrir\r\n     des nouvelles choses.\r\n\r\n10:05:57:10  10:05:59:22\r\n  De ne pas h\u00e9siter \u00e0 imaginer\r\n\r\n10:06:00:03  10:06:03:06\r\n        des associations,\r\n     des nouvelles recettes,\r\n\r\n10:06:03:11  10:06:05:01\r\n        c'est \u00e7a aussi !\r\n\r\n10:06:05:06  10:06:07:16\r\nPrendre un aliment, le froisser,\r\n\r\n10:06:07:21  10:06:11:19\r\n     le mettre \u00e0 la bouche,\r\n \u00e7a passe beaucoup par les sens.\r\n\r\n10:06:18:22  10:06:32:04\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:06:32:09  10:06:35:13\r\nLa cuisine, \u00e7a doit \u00eatre amusant.\r\n\r\n10:06:35:18  10:06:38:06\r\nOn doit pouvoir prendre des choses\r\n\r\n10:06:38:11  10:06:39:23\r\n        et exp\u00e9rimenter.\r\n\r\n10:06:40:04  10:06:43:21\r\n Dans ce sens-l\u00e0, c'est presque\r\n     des Lego et des Duplo.\r\n\r\n10:06:44:02  10:06:46:07\r\nOn imagine qu'on met \u00e7a avec \u00e7a.\r\n\r\n10:06:46:11  10:06:49:21\r\n   On construit dans la t\u00eate,\r\n     puis dans l'assiette.\r\n\r\n10:06:50:02  10:06:52:08\r\n Dans ce sens-l\u00e0, c'est rigolo.\r\n\r\n10:06:52:12  10:06:54:04\r\n         La cr\u00e9ativit\u00e9,\r\n\r\n10:06:54:09  10:06:56:12\r\n   tout le monde peut l'avoir.\r\n\r\n10:06:56:17  10:07:01:00\r\n C'est finalement assez facile,\r\n      il faut juste oser.\r\n\r\n10:07:01:05  10:07:11:07\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:07:11:11  10:07:13:04\r\n          Les surgel\u00e9s,\r\n\r\n10:07:13:09  10:07:16:09\r\n         les conserves,\r\n  il y a des choses tr\u00e8s bien.\r\n\r\n10:07:16:13  10:07:21:07\r\n   J'ai pas envie d'\u00e9cosser les\r\npetits pois, car j'ai peu de temps.\r\n\r\n10:07:21:11  10:07:24:18\r\n       Faut \u00eatre pratique,\r\n   et \u00e7a, c'est tr\u00e8s pratique.\r\n\r\n10:07:24:23  10:07:28:01\r\n    Les petits pois congel\u00e9s,\r\n          j'adore \u00e7a !\r\n\r\n10:07:30:11  10:07:34:05\r\n         On met toujours\r\n  ce qu'on est dans sa cuisine.\r\n\r\n10:07:34:10  10:07:38:19\r\n       Je suis pas quelqu'un\r\nde tr\u00e8s compliqu\u00e9, je suis quelqu'un\r\n\r\n10:07:39:00  10:07:41:05\r\n  qui aime go\u00fbter et d\u00e9couvrir.\r\n\r\n10:07:42:17  10:07:46:17\r\n     Musique douce au piano\r\n\r\n10:07:46:22  10:07:57:07\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:07:57:11  10:08:00:04\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:08:00:09  10:08:02:15\r\nJe suis compl\u00e8tement autodidacte.\r\n\r\n10:08:02:20  10:08:04:17\r\n    J'ai appris toute seule.\r\n\r\n10:08:04:22  10:08:09:11\r\n    J'ai des gestes d'adulte,\r\n  mais avec des go\u00fbts d'enfant.\r\n\r\n10:08:09:16  10:08:12:01\r\n      Les enfants touchent,\r\n\r\n10:08:12:06  10:08:14:19\r\n      mettent \u00e0 la bouche,\r\n      sentent, regardent.\r\n\r\n10:08:15:00  10:08:16:07\r\n        C'est ce qui fait\r\n\r\n10:08:16:11  10:08:18:11\r\n  qu'on reste vivant longtemps.\r\n\r\n10:08:18:16  10:08:20:11\r\n    Et \u00e7a, il faut le garder.\r\n\r\n10:08:20:15  10:08:24:15\r\n     Que ce soit en cuisine\r\nou tout autre domaine de la vie !\r\n\r\n10:08:24:20  10:08:28:03\r\n     Musique douce au piano\r\n\r\n10:08:28:08  10:08:40:11\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:08:40:16  10:08:42:09\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:08:42:13  10:08:46:12\r\n C'est rigolo, car quand je vois\r\n    un produit ou un aliment,\r\n\r\n10:08:46:17  10:08:50:11\r\n       je sais exactement\r\n   ce que j'aimerais en faire.\r\n\r\n10:08:50:16  10:08:53:13\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:08:53:18  10:08:56:04\r\n{\\an1}Les calories, \u00e7a fait pas peur !\r\n\r\n10:08:56:09  10:08:59:05\r\n{\\an1}Les calories, \u00e7a fait jamais peur.\r\n\r\n10:08:59:10  10:09:02:17\r\n{\\an1}Apr\u00e8s, je fais quand m\u00eame attention\r\n\r\n10:09:02:22  10:09:08:04\r\n{\\an1}\u00e0 ne pas trop faire engraisser\r\ntous les gens autour de moi.\r\n\r\n10:09:08:09  10:09:11:01\r\n{\\an1}Mais les desserts un peu...\r\n\r\n10:09:11:06  10:09:12:12\r\n    Enfin !\r\n\r\n10:09:12:17  10:09:17:23\r\n{\\an1}Pour moi un dessert, il ne se con\u00e7oit\r\npas si c'est pas un vrai dessert.\r\n\r\n10:09:18:04  10:09:22:12\r\n{\\an1}Il peut avoir de la cr\u00e8me, des oeufs,\r\ndu beurre, du mascarpone...\r\n\r\n10:09:22:17  10:09:24:17\r\n{\\an1}Un dessert, c'est un dessert.\r\n\r\n10:09:24:22  10:09:35:03\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:09:37:00  10:09:40:04\r\n    Ca m'arrive r\u00e9guli\u00e8rement\r\n       de rater des plats.\r\n\r\n10:09:40:09  10:09:44:01\r\n{\\an3}        L\u00e0, par exemple, mes \u00e9clairs\r\n             ne sont pas tous jolis.\r\n\r\n10:09:44:06  10:09:46:19\r\n{\\an3}            Certains passeraient pas\r\n                      en p\u00e2tisserie,\r\n\r\n10:09:47:00  10:09:49:15\r\n{\\an3}mais je pense qu'ils auront bon go\u00fbt.\r\n\r\n10:09:49:20  10:09:52:16\r\n{\\an3}  Oui, rater, \u00e7a fait partie du jeu.\r\n\r\n10:09:52:21  10:09:56:18\r\n   Des adultes et des enfants\r\n        parlent ou rient\r\n\r\n10:09:56:23  10:10:09:15\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:10:09:20  10:10:13:05\r\n     -On peut pas toucher ?\r\n  -Dans 3 secondes, on mange !\r\n\r\n10:10:13:10  10:10:16:17\r\n     Je go\u00fbte tout le temps,\r\n     mais je mange tr\u00e8s peu.\r\n\r\n10:10:16:22  10:10:18:19\r\n   Du coup, j'ai rarement faim\r\n\r\n10:10:19:00  10:10:23:02\r\n    quand je fais \u00e0 manger,\r\n car je mange toute la journ\u00e9e.\r\n\r\n10:10:23:07  10:10:25:20\r\n{\\an1}Le buffet est ouvert !\r\n\r\n10:10:26:01  10:10:28:09\r\n Non, \u00e7a, c'est de l'aubergine.\r\n\r\n10:10:28:13  10:10:30:18\r\n     Le houmous, il est l\u00e0.\r\n\r\n10:10:30:23  10:10:34:20\r\nAutour de moi, mon cercle d'amis,\r\n           ma famille,\r\n\r\n10:10:35:01  10:10:39:13\r\n    tout le monde a toujours\r\n \"b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 de ma gourmandise\".\r\n\r\n10:10:39:18  10:10:43:02\r\n    Ils essuient les pl\u00e2tres\r\n        de mes essais...\r\n\r\n10:10:44:09  10:10:46:14\r\nEt parfois, ils sont tr\u00e8s heureux\r\n\r\n10:10:46:19  10:10:49:18\r\nde pouvoir d\u00e9guster ce que je fais.\r\n\r\n10:10:49:23  10:10:51:21\r\n                    -Je reviendrai !\r\n       -Ouais.\r\n\r\n10:10:52:02  10:10:53:18\r\n{\\an1}Ca, c'est hyper bon.\r\n\r\n10:10:53:23  10:10:55:04\r\n                               -Ca ?\r\n          -Ouais.\r\n\r\n10:10:55:09  10:10:56:13\r\n{\\an3}                      -Ben, alors...\r\n\r\n10:10:56:18  10:10:59:21\r\n-La cro\u00fbte se mange.\r\n                -Je me laisse tenter.\r\n\r\n10:11:00:02  10:11:03:03\r\n  Les invit\u00e9s parlent ou rient\r\n\r\n10:11:03:08  10:11:06:21\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:11:07:02  10:11:08:22\r\n    -Reste l\u00e0, c'est bien.\r\n\r\n10:11:09:03  10:11:11:05\r\n   Seb se mettra l\u00e0-bas !\r\n\r\n10:11:11:10  10:11:14:18\r\n  Les invit\u00e9s parlent ou rient\r\n\r\n10:11:14:23  10:11:16:05\r\n{\\an3}                       -Tu sauces...\r\n\r\n10:11:16:10  10:11:20:00\r\n{\\an3}              -Peut-\u00eatre que je peux\r\n      le repousser avec mon haleine,\r\n\r\n10:11:20:05  10:11:22:05\r\n{\\an3}               apr\u00e8s avoir mang\u00e9 \u00e7a.\r\n\r\n10:11:22:10  10:11:23:13\r\n            Ils rient\r\n\r\n10:11:27:17  10:11:30:03\r\n  -J'ose critiquer sa cuisine,\r\n\r\n10:11:30:08  10:11:34:14\r\n{\\an3} car elle essaie tellement de choses\r\n       qu'elle r\u00e9ussit g\u00e9n\u00e9ralement,\r\n\r\n10:11:34:19  10:11:37:17\r\n{\\an3}             mais qu'elle rate aussi\r\n                comme tout le monde.\r\n\r\n10:11:37:22  10:11:41:08\r\n{\\an3}             Elle nous a fait go\u00fbter\r\n           des choses \u00e9pouvantables.\r\n\r\n10:11:41:12  10:11:43:21\r\n                 On en rit encore,\r\n                  pour la plupart.\r\n\r\n10:11:44:02  10:11:48:22\r\n{\\an3}     Apr\u00e8s, elle insiste, transforme\r\n       la recette, et \u00e7a marche pas.\r\n\r\n10:11:49:03  10:11:54:07\r\n{\\an3}    Elle essaie de nous faire manger\r\n   des haricots blancs depuis 4 ans,\r\n\r\n10:11:54:11  10:11:56:05\r\n{\\an3}           sous toutes les formes...\r\n\r\n10:11:56:10  10:11:59:08\r\n           Elle va y arriver,\r\n         mais c'est d\u00e9gueulasse.\r\n\r\n10:12:00:21  10:12:03:11\r\n{\\an3}             -Comme \u00e7a a l'air bon !\r\n\r\n10:12:03:15  10:12:07:01\r\n    -Quand je fais \u00e0 manger,\r\n    la plupart sont heureux.\r\n\r\n10:12:07:06  10:12:09:10\r\n C'est \"Le Festin de Babette\" !\r\n\r\n10:12:09:14  10:12:14:11\r\nQuand on voit tous les gens heureux\r\n         \u00e0 la fin du film,\r\n\r\n10:12:14:16  10:12:18:13\r\n       c'est \u00e7a la cuisine,\r\net c'est \u00e7a, le partage en cuisine.\r\n\r\n10:12:18:18  10:12:20:22\r\n  C'est \u00e7a aussi qui me motive.\r\n\r\n10:12:21:03  10:12:25:06\r\n{\\an1}J'adore \u00eatre toute seule\r\net me faire \u00e0 manger toute seule.\r\n\r\n10:12:25:11  10:12:29:21\r\n{\\an1}Quand je suis seule \u00e0 la maison,\r\nje me fais des gueuletons !\r\n\r\n10:12:30:02  10:12:31:07\r\n{\\an1}Elle rit\r\n\r\n10:12:31:11  10:12:32:16\r\n  Les...\r\n\r\n10:12:35:04  10:12:37:00\r\n{\\an1}Parfois, je me fais...\r\n\r\n10:12:38:21  10:12:43:11\r\n{\\an1}J'aime bien le foie gras, alors\r\nje me fais un petit foie gras po\u00eal\u00e9\r\n\r\n10:12:43:16  10:12:46:04\r\n{\\an1}sur une salade, apr\u00e8s je me ferai...\r\n\r\n10:12:46:09  10:12:49:20\r\n{\\an1}Je vais m'acheter une mini\r\nbouteille de monbazillac.\r\n\r\n10:12:50:01  10:12:52:14\r\n{\\an1}Toute seule,\r\nje me fais des festins !\r\n\r\n10:12:52:19  10:12:55:00\r\n      Musique gaie au piano\r\n\r\n10:12:55:05  10:13:00:09\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:13:00:13  10:13:13:10\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:13:13:14  10:13:17:02\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:13:17:07  10:13:18:21\r\n       J'alimente beaucoup\r\n\r\n10:13:19:02  10:13:21:09\r\n     ce que je fais \u00e0 manger\r\n\r\n10:13:21:13  10:13:23:00\r\n      par mes cueillettes.\r\n\r\n10:13:23:05  10:13:25:23\r\nJ'aime faire \u00e7a depuis longtemps.\r\n\r\n10:13:26:04  10:13:28:05\r\n     On n'a qu'\u00e0 se baisser,\r\n\r\n10:13:28:10  10:13:31:01\r\n     ramasser quelque chose\r\n        et le d\u00e9guster.\r\n\r\n10:13:31:06  10:13:34:16\r\n      C'est la gourmandise\r\n       qui r\u00e9pond le plus\r\n\r\n10:13:34:21  10:13:39:19\r\n\u00e0 notre part de l'homme des cavernes\r\n    ou de la femme des cavernes.\r\n\r\n10:13:40:00  10:13:44:09\r\n  C'est celle qui est la plus \r\n enracin\u00e9e et la plus ancienne.\r\n\r\n10:13:44:13  10:13:45:21\r\n                             -Eh oh !\r\n                        -Salut !\r\n\r\n10:13:48:05  10:13:52:00\r\n     C'\u00e9tait pas trop dur \u00e0 trouver ?\r\n             -Non, tout bien.\r\n\r\n10:13:52:05  10:13:53:12\r\n              Ca va ?\r\n               -Oui.\r\n\r\n10:13:56:13  10:13:58:07\r\n -C'est magnifique ici.\r\n\r\n10:13:58:11  10:14:00:06\r\n{\\an3}               -C'est toujours joli.\r\n\r\n10:14:00:11  10:14:03:09\r\n{\\an3}                      J'ai commenc\u00e9,\r\n        mais il y a pas grand-chose.\r\n\r\n10:14:03:13  10:14:07:11\r\n     C'est le dernier endroit \r\n     o\u00f9 il y a les pissenlits.\r\n\r\n10:14:07:16  10:14:08:21\r\n                    -Ouais !\r\n\r\n10:14:09:02  10:14:12:04\r\n            -C'est trop tard,\r\n        mais on ira dans la for\u00eat.\r\n\r\n10:14:12:09  10:14:14:07\r\n{\\an3}        Je vais faire une confiture.\r\n\r\n10:14:14:11  10:14:16:06\r\n                    T'as d\u00e9j\u00e0 fait ?\r\n        -Non.\r\n\r\n10:14:16:11  10:14:18:16\r\n{\\an3}         -On fera \u00e7a tout \u00e0 l'heure.\r\n\r\n10:14:18:21  10:14:22:19\r\n{\\an3}              Tu d\u00e9piautes la plante\r\n      et tu sucres, c'est hyper bon.\r\n\r\n10:14:23:00  10:14:25:03\r\n{\\an3}       J'en ai d\u00e9j\u00e0 ramass\u00e9 pas mal.\r\n\r\n10:14:25:08  10:14:26:12\r\n            -Excellent.\r\n\r\n10:14:26:17  10:14:29:15\r\n{\\an1}Moi, je vais aussi dessiner un peu.\r\n\r\n10:14:29:20  10:14:34:10\r\n{\\an1}Essayer de faire deux,\r\ntrois petits croquis de fleurs.\r\n\r\n10:14:36:09  10:14:39:02\r\n         C'est ta maman\r\n    qui t'a appris tout \u00e7a ?\r\n\r\n10:14:39:07  10:14:43:01\r\n        -Oui, elle \u00e9tait\r\n droguiste-herboriste \u00e0 la base.\r\n\r\n10:14:43:06  10:14:45:10\r\n       -Aussi \u00e0 Villeneuve ?\r\n                             -Oui.\r\n\r\n10:14:45:14  10:14:49:12\r\n{\\an3}             On allait r\u00e9guli\u00e8rement\r\n    faire des cueillettes avec elle.\r\n\r\n10:14:49:17  10:14:54:16\r\nMais elle, elle les utilisait moins\r\n         pour la cuisine.\r\n\r\n10:14:54:21  10:14:56:10\r\n{\\an1}-Alors, j'ai \u00e7a...\r\n\r\n10:14:56:14  10:14:58:12\r\n{\\an3}            -Je crois qu'on a assez.\r\n\r\n10:14:58:17  10:15:00:06\r\n               Vide \u00e7a l\u00e0-dedans.\r\n\r\n10:15:00:11  10:15:02:22\r\n            -OK.\r\n                  -Merci.\r\n\r\n10:15:03:03  10:15:06:23\r\n      On va aller ramasser\r\n    d'autres trucs ailleurs.\r\n\r\n10:15:07:04  10:15:10:14\r\n        Divers insectes\r\n    bourdonnent et bruissent\r\n\r\n10:15:10:19  10:15:17:01\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:15:17:06  10:15:21:03\r\n      J'ai appris \u00e0 go\u00fbter\r\nce qu'il y avait dans la nature.\r\n\r\n10:15:21:08  10:15:24:03\r\n          On m'a montr\u00e9\r\n    ce que je pouvais manger.\r\n\r\n10:15:24:08  10:15:28:00\r\n        C'est un cadeau\r\n  de se dire qu'on peut sortir\r\n\r\n10:15:28:05  10:15:29:10\r\n         et se nourrir.\r\n\r\n10:15:29:14  10:15:33:12\r\n  Pour quelqu'un qui a une faim\r\n    inextinguible comme moi,\r\n\r\n10:15:33:17  10:15:38:05\r\n de savoir qu'on peut se baisser\r\n     et ramasser des trucs,\r\n\r\n10:15:38:10  10:15:40:12\r\n \u00e7a a aussi fait que j'aime \u00e7a.\r\n\r\n10:15:40:17  10:15:44:23\r\n{\\an3}              Il me semblait que l\u00e0,\r\n       il y avait de la pimprenelle.\r\n\r\n10:15:45:04  10:15:47:03\r\n{\\an3}         -Il y a beaucoup de choses.\r\n\r\n10:15:47:08  10:15:49:22\r\n{\\an3}         -On ne va pas tout prendre.\r\n\r\n10:15:50:03  10:15:54:08\r\n{\\an3}        Tu peux le manger en salade,\r\n          \u00e7a a le go\u00fbt de concombre.\r\n\r\n10:15:54:12  10:15:57:10\r\n{\\an3}        C'est vraiment quelque chose\r\n\r\n10:15:57:14  10:15:59:19\r\n{\\an3}           qui est aussi diur\u00e9tique.\r\n\r\n10:16:00:00  10:16:03:02\r\n   -Tu l'utilises pour quoi ?\r\n          -En salade.\r\n\r\n10:16:03:07  10:16:07:14\r\n{\\an3}         On l'utilisera aujourd'hui,\r\nmais on en a pas besoin de beaucoup.\r\n\r\n10:16:07:19  10:16:10:11\r\n    Divers insectes bruissent\r\n\r\n10:16:10:16  10:16:12:18\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:16:12:23  10:16:17:08\r\n   C'est du salsifis des pr\u00e9s,\r\n \u00e7a se mange comme les asperges.\r\n\r\n10:16:17:12  10:16:19:23\r\n{\\an3}   C'est un peu plus tendre en haut.\r\n\r\n10:16:20:04  10:16:23:18\r\n{\\an3}                Tu cuis \u00e0 la vapeur,\r\n    tu fais revenir au beurre apr\u00e8s.\r\n\r\n10:16:23:23  10:16:26:07\r\n{\\an3}   Ca, c'est la plante \u00e0 tout faire.\r\n\r\n10:16:26:11  10:16:31:12\r\n{\\an3}Quand t'as mal aux pieds en montagne,\r\n   tu la glisses dans tes chaussures.\r\n\r\n10:16:31:17  10:16:35:01\r\n    Divers insectes bruissent\r\n\r\n10:16:35:06  10:16:39:18\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:16:41:05  10:16:42:16\r\n                    Tu connais \u00e7a ?\r\n                                -Non.\r\n\r\n10:16:42:21  10:16:44:11\r\n               -C'est du serpolet.\r\n\r\n10:16:44:16  10:16:47:05\r\n  C'est du thym sauvage, go\u00fbte !\r\n\r\n10:16:47:10  10:16:48:14\r\n                            -Mmmh !\r\n\r\n10:16:48:19  10:16:52:00\r\n   -On l'utilisera\r\npour faire le beurre.\r\n\r\n10:16:53:13  10:16:55:23\r\n{\\an1}Mince, j'ai rat\u00e9 la bouche !\r\n\r\n10:16:56:04  10:16:57:19\r\n     -C'est un peu menthol\u00e9.\r\n\r\n10:17:00:08  10:17:02:11\r\n    Divers insectes bruissent\r\n\r\n10:17:02:16  10:17:07:13\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:17:07:18  10:17:12:03\r\n On peut dire que la gourmandise\r\n  nous a fait nous rencontrer.\r\n\r\n10:17:12:08  10:17:14:22\r\n          On a r\u00e9alis\u00e9\r\n    qu'on avait \u00e7a en commun.\r\n\r\n10:17:15:03  10:17:20:04\r\n  Moi, avec l'envie du dessin,\r\n et elle en tant que cuisini\u00e8re\r\n\r\n10:17:20:09  10:17:23:11\r\n        qui avait envie\r\n     de poser ses recettes.\r\n\r\n10:17:23:15  10:17:27:17\r\n    Divers insectes bruissent\r\n\r\n10:17:27:22  10:17:30:13\r\n     Musique douce au piano\r\n\r\n10:17:30:18  10:17:54:03\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:17:54:08  10:17:56:19\r\n{\\an1}-Tu mets la marguerite ?\r\n\r\n10:17:57:00  10:17:58:05\r\n                            -Oui.\r\n\r\n10:17:58:10  10:17:59:14\r\n        -Celle-l\u00e0 ?\r\n\r\n10:17:59:19  10:18:01:10\r\n{\\an3}               -Elle est jolie, oui.\r\n\r\n10:18:01:14  10:18:02:19\r\n       -Voil\u00e0.\r\n\r\n10:18:03:00  10:18:05:10\r\n{\\an3}      -Regarde comme elle est jolie.\r\n\r\n10:18:05:14  10:18:09:05\r\n{\\an1}-On pourrait mettre \u00e7a\r\ncomment dans le bouquin ?\r\n\r\n10:18:09:10  10:18:10:19\r\n{\\an3}                 -Typiquement, je...\r\n\r\n10:18:12:06  10:18:14:16\r\n{\\an3}   Une belle nature morte, comme \u00e7a.\r\n\r\n10:18:14:21  10:18:17:23\r\n-Comme t'avais fait pour l'\u00e9t\u00e9 ?\r\n                               -Oui.\r\n\r\n10:18:18:04  10:18:22:00\r\n             On pourrait alterner...\r\n  -Avec les recettes !\r\n\r\n10:18:22:05  10:18:23:10\r\n                          -Voil\u00e0.\r\n\r\n10:18:23:14  10:18:26:06\r\n{\\an3}                J'aime bien dessiner\r\n                   juste un produit,\r\n\r\n10:18:26:11  10:18:28:16\r\n   un bout de nature comme \u00e7a.\r\n\r\n10:18:28:21  10:18:32:09\r\n  Faire ressortir les textures,\r\n          les couleurs.\r\n\r\n10:18:32:13  10:18:38:07\r\n    C'est \u00e7a qui est bien, c'est\r\nque \u00e7a cr\u00e9e du rythme dans le livre.\r\n\r\n10:18:38:11  10:18:43:18\r\nCette alternance de recettes et des\r\nproduits, ou simplement la nature.\r\n\r\n10:18:43:23  10:18:46:05\r\n   -Ca fait des respirations.\r\n\r\n10:18:55:07  10:18:56:11\r\n                 -Magnifique.\r\n\r\n10:18:56:16  10:18:59:20\r\n          -Avec Denis,\r\n on a cr\u00e9\u00e9 un livre de cuisine.\r\n\r\n10:19:00:01  10:19:01:17\r\n               J'ai pris \u00e0 Yvorne.\r\n\r\n10:19:01:22  10:19:04:10\r\n{\\an3}    C'est o\u00f9 on a cueilli tout pr\u00e8s.\r\n\r\n10:19:06:00  10:19:08:15\r\n    Denis, c'est d\u00e9j\u00e0 un ami.\r\n\r\n10:19:08:20  10:19:12:13\r\n       C'est un confident,\r\n c'est presque une bonne copine.\r\n\r\n10:19:12:18  10:19:17:05\r\n     Musique douce au piano\r\n\r\n10:19:17:10  10:19:22:11\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:19:22:16  10:19:30:07\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:19:30:11  10:19:31:16\r\n         C'est bon.\r\n\r\n10:19:34:19  10:19:39:07\r\n      Des cloches de vaches\r\n         tintent au loin\r\n\r\n10:19:39:11  10:19:42:02\r\n    Divers insectes bruissent\r\n\r\n10:19:42:07  10:19:44:06\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:19:44:11  10:19:46:22\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:19:47:03  10:19:48:23\r\n      Ca, c'est hyper beau !\r\n\r\n10:19:49:04  10:19:51:11\r\n   C'est un sacr\u00e9 beau paysage.\r\n\r\n10:19:51:16  10:19:54:23\r\n    Il faudra faire des photos.\r\n                         -Oui, apr\u00e8s.\r\n\r\n10:20:00:10  10:20:02:07\r\n{\\an1}Oh, le chalet !\r\n\r\n10:20:02:11  10:20:06:06\r\n{\\an1}-C'est rest\u00e9 la m\u00eame chose,\r\nc'est tout mignon.\r\n\r\n10:20:10:20  10:20:14:19\r\n      Il y a encore le volet\r\n  qu'on avait fabriqu\u00e9, t'as vu ?\r\n\r\n10:20:15:00  10:20:17:00\r\n-Avec Miel et Mieline.\r\n       -Ouais.\r\n\r\n10:20:18:18  10:20:20:22\r\n    Toi, t'avais fait Mieline.\r\n\r\n10:20:21:03  10:20:23:06\r\n   Chacune avait fait son ours.\r\n\r\n10:20:24:18  10:20:26:14\r\n      C'\u00e9tait bien, en fait.\r\n\r\n10:20:26:19  10:20:28:05\r\n{\\an1}-On \u00e9tait dou\u00e9es !\r\n\r\n10:20:28:10  10:20:29:21\r\n          Catherine rit\r\n\r\n10:20:30:02  10:20:32:19\r\n{\\an1}-Regarde, \u00e7a n'a pas chang\u00e9.\r\n\r\n10:20:33:00  10:20:34:05\r\n{\\an3}                       -Excellent !\r\n\r\n10:20:36:18  10:20:38:17\r\n{\\an3}                  Ca n'a pas chang\u00e9.\r\n\r\n10:20:38:22  10:20:40:18\r\n     Ils ont mis l'\u00e9vier...\r\n\r\n10:20:40:23  10:20:44:13\r\n     On devait le mettre... \r\n    -Mais on l'a jamais fait.\r\n\r\n10:20:44:18  10:20:48:12\r\n        -J'adorais aller\r\n     puiser l'eau l\u00e0-dedans.\r\n\r\n10:20:48:17  10:20:50:15\r\n{\\an3}             -Il y en a une... a\u00efe !\r\n\r\n10:20:50:20  10:20:53:12\r\n{\\an1}Ca non plus, \u00e7a n'a pas chang\u00e9 !\r\n\r\n10:20:53:17  10:20:55:23\r\n{\\an3}         -T'as vu, ils ont des leds.\r\n\r\n10:20:57:18  10:21:01:13\r\n         -J'adorais cette soupi\u00e8re !\r\n-Il y avait la louche ?\r\n\r\n10:21:01:18  10:21:04:21\r\n -Oui, mais tu peux mettre\r\n    n'importe laquelle.\r\n\r\n10:21:05:02  10:21:07:22\r\n    -Il y avait une feuille,\r\n        je me rappelle.\r\n\r\n10:21:09:16  10:21:12:03\r\n{\\an1}-Ils ont gard\u00e9 notre portrait.\r\n\r\n10:21:12:08  10:21:14:11\r\n-Tu te rends compte ?!\r\n                        -Ouais.\r\n\r\n10:21:14:16  10:21:16:17\r\n{\\an3}               On avait quels \u00e2ges ?\r\n\r\n10:21:18:10  10:21:21:06\r\n     Je dois avoir dix ans,\r\n          ou onze ans.\r\n\r\n10:21:21:11  10:21:23:06\r\n    Toi, t'as peut-\u00eatre neuf.\r\n\r\n10:21:27:03  10:21:31:17\r\n  C'est un chalet particulier,\r\ncar il \u00e9tait \u00e0 notre grand-p\u00e8re.\r\n\r\n10:21:31:22  10:21:34:22\r\n         C'est un chalet\r\n      qui \u00e9voque l'enfance.\r\n\r\n10:21:36:20  10:21:38:15\r\n     -C'est beau, quand m\u00eame.\r\n\r\n10:21:38:20  10:21:40:22\r\n-Vraiment.\r\n     -On \u00e9tait bien.\r\n\r\n10:21:41:03  10:21:44:01\r\n-C'est la libert\u00e9 totale, compl\u00e8te.\r\n\r\n10:21:44:06  10:21:47:22\r\n  On \u00e9tait presque enti\u00e8rement\r\n     livr\u00e9es \u00e0 nous-m\u00eames.\r\n\r\n10:21:48:03  10:21:50:07\r\n{\\an1}L\u00e0, on avait fait l'h\u00f4tel.\r\n\r\n10:21:50:11  10:21:51:16\r\n{\\an1}C'\u00e9tait l\u00e0 !\r\n\r\n10:21:51:21  10:21:54:13\r\n  On l'avait construit comment ?\r\n\r\n10:21:54:18  10:21:56:11\r\n       -C'\u00e9tait une caisse.\r\n\r\n10:21:56:15  10:21:58:10\r\n       -On l'avait mise ici.\r\n\r\n10:21:58:14  10:22:01:07\r\n C'\u00e9tait la r\u00e9ception de l'h\u00f4tel.\r\n\r\n10:22:01:11  10:22:04:10\r\nDevant, il y avait le menu du jour.\r\n\r\n10:22:04:14  10:22:08:01\r\n     Toi, t'\u00e9tais la g\u00e9rante,\r\n     tu louais les chambres.\r\n\r\n10:22:08:06  10:22:11:06\r\n                Je faisais les lits.\r\n            -Non, c'est maman.\r\n\r\n10:22:11:11  10:22:14:17\r\n{\\an3}              -Je donnais des clous,\r\n                  c'\u00e9tait les clefs.\r\n\r\n10:22:14:22  10:22:17:11\r\n    -Moi, je faisais \u00e0 manger.\r\n\r\n10:22:17:15  10:22:20:03\r\n     Musique douce au piano\r\n\r\n10:22:20:08  10:22:22:11\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:22:22:16  10:22:26:12\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:22:26:17  10:22:29:10\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:22:29:14  10:22:31:11\r\n      On \u00e9tait compl\u00e8tement\r\n\r\n10:22:31:15  10:22:35:11\r\n          impr\u00e9gn\u00e9es,\r\n   et compl\u00e8tement en nature.\r\n\r\n10:22:35:16  10:22:39:12\r\n     On a pass\u00e9 des moments\r\nextraordinaires dans cet endroit.\r\n\r\n10:22:39:17  10:22:43:13\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:22:43:18  10:22:44:23\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:22:45:04  10:22:47:14\r\n        -Ma grande soeur\r\n      \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 gourmande.\r\n\r\n10:22:47:19  10:22:51:15\r\n       D\u00e8s l'\u00e2ge de 4 ans,\r\n   elle a commenc\u00e9 \u00e0 cuisiner.\r\n\r\n10:22:51:20  10:22:56:16\r\n Elle nous a cuisin\u00e9 des cr\u00eapes,\r\n      \u00e0 quatre ou cinq ans.\r\n\r\n10:22:56:21  10:23:00:14\r\n{\\an1}Les parents nous avaient\r\nlaiss\u00e9es \u00e0 la maison\r\n\r\n10:23:00:19  10:23:03:15\r\n{\\an1}et elle avait d\u00e9cid\u00e9\r\nde faire les cr\u00eapes.\r\n\r\n10:23:03:20  10:23:06:14\r\n{\\an1}Elle les avait faites,\r\nc'\u00e9tait fou !\r\n\r\n10:23:06:19  10:23:09:15\r\n{\\an1}Je me rappelle,\r\n\u00e7a m'avait \u00e9pat\u00e9e !\r\n\r\n10:23:09:20  10:23:11:17\r\n     Musique douce au piano\r\n\r\n10:23:11:22  10:23:13:22\r\n    -Le chalet a \u00e9t\u00e9 le lieu\r\n\r\n10:23:14:03  10:23:16:23\r\n         o\u00f9 j'ai ouvert\r\n     mon premier restaurant.\r\n\r\n10:23:17:04  10:23:21:03\r\n  -Elle avait une carte de menu\r\n      qu'on avait r\u00e9cup\u00e9r\u00e9\r\n\r\n10:23:21:08  10:23:23:22\r\n{\\an1}d'un restaurant,\r\nun vrai menu en cuir.\r\n\r\n10:23:24:03  10:23:25:22\r\n{\\an1}Elle avait fait le menu\r\n\r\n10:23:26:03  10:23:29:22\r\n{\\an1}qu'on pouvait commander\r\n\u00e0 toute heure de la journ\u00e9e !\r\n\r\n10:23:30:03  10:23:32:17\r\n{\\an3}                      -C'\u00e9tait mieux\r\n             qu'un service h\u00f4telier.\r\n\r\n10:23:32:22  10:23:36:14\r\n{\\an1}-J'\u00e9tais dans la chaise longue,\r\nje faisais comme \u00e7a...\r\n\r\n10:23:36:19  10:23:38:11\r\nNon, quand m\u00eame pas.\r\n                            -Non.\r\n\r\n10:23:38:16  10:23:44:17\r\n{\\an1}-Aujourd'hui, j'aimerais \u00e7a,\r\ntel et tel biscuit, ou bien...\r\n\r\n10:23:44:22  10:23:49:05\r\n{\\an1}-La nourriture \u00e9tait toujours\r\nune f\u00eate, car on avait du temps.\r\n\r\n10:23:49:10  10:23:52:14\r\n{\\an1}Nos parents avaient du temps\r\npour nous montrer.\r\n\r\n10:23:52:19  10:23:57:02\r\n{\\an1}C'est l\u00e0 qu'on a fait\r\nles premiers pains, fonds de sauce.\r\n\r\n10:23:57:07  10:24:03:07\r\n{\\an1}On faisait des rago\u00fbts qui cuisaient\r\ntr\u00e8s longtemps sur le feu de bois.\r\n\r\n10:24:06:07  10:24:07:14\r\n              Tiens, cadeau !\r\n\r\n10:24:09:04  10:24:11:18\r\n           -Eh ! Merci !\r\n            Elle rit\r\n\r\n10:24:11:23  10:24:14:05\r\n        -C'est mythique, \r\n        le lait condens\u00e9.\r\n\r\n10:24:14:10  10:24:17:04\r\n        Ca fait mille ans\r\n     que j'en ai plus mang\u00e9.\r\n\r\n10:24:17:09  10:24:20:19\r\n       -C'est un peu gore\r\n      au niveau calorique.\r\n\r\n10:24:21:00  10:24:22:20\r\n      -C'est vachement doux.\r\n\r\n10:24:23:01  10:24:25:01\r\n{\\an1}-Ouais,\r\nmais c'est bon !\r\n\r\n10:24:25:06  10:24:27:11\r\n{\\an1}Ca donne un petit moelleux.\r\n\r\n10:24:27:16  10:24:31:00\r\n      -C'est plus tellement \r\n     dans les go\u00fbts d'adulte.\r\n\r\n10:24:31:05  10:24:33:13\r\n          C'est un peu trop...\r\n          Elles rient\r\n\r\n10:24:33:18  10:24:37:22\r\n      -C'\u00e9tait vachement bon,\r\n mais on n'a peut-\u00eatre plus l'\u00e2ge.\r\n\r\n10:24:38:03  10:24:39:19\r\n           Elles rient\r\n\r\n10:24:42:11  10:24:45:12\r\n-Je vais aller me laver les mains.\r\n\r\n10:24:45:17  10:24:52:05\r\n       Musique alternant\r\n des rythmes saccad\u00e9s et graves\r\n\r\n10:24:52:10  10:24:55:21\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:24:56:02  10:25:00:10\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:25:00:14  10:25:12:01\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:25:12:06  10:25:14:17\r\n*-\"Travelling\", Catherine Fattebert.\r\n\r\n10:25:18:21  10:25:22:21\r\n-Aujourd'hui, \"Rocco et ses fr\u00e8res\",\r\n     \"Rocco e suoi fratelli\",\r\n\r\n10:25:23:02  10:25:25:17\r\n    dans notre cin\u00e9ma radiophonique.\r\n\r\n10:25:25:23  10:25:30:01\r\n      C'est avec un apparent retour\r\n      au principe d'un n\u00e9or\u00e9alisme,\r\n\r\n10:25:30:06  10:25:32:17\r\n              que Visconti\r\n      obtient son plus vif succ\u00e8s.\r\n\r\n10:25:32:22  10:25:36:09\r\n       L'histoire t\u00e9moigne\r\n    d'un vrai probl\u00e8me social,\r\n\r\n10:25:36:13  10:25:39:15\r\n     li\u00e9 \u00e0 l'essor \u00e9conomique\r\n       du Nord de l'Italie.\r\n\r\n10:25:39:20  10:25:42:00\r\n     Alors que le Mezzogiorno,\r\n\r\n10:25:42:05  10:25:44:11\r\nmalgr\u00e9 les efforts d'apr\u00e8s-guerre,\r\n\r\n10:25:44:15  10:25:45:20\r\n{\\an1}reste en rade.\r\n\r\n10:25:46:01  10:25:48:19\r\n         Je me disais:\r\n   \"Si je suis pas h\u00f4teli\u00e8re,\r\n\r\n10:25:49:00  10:25:51:01\r\n j'aimerais faire de la radio.\"\r\n\r\n10:25:51:06  10:25:52:17\r\n      C'est le m\u00e9tier id\u00e9al\r\n\r\n10:25:52:22  10:25:54:04\r\n{\\an1}pour un timide.\r\n\r\n10:25:54:09  10:25:56:17\r\n{\\an1}Pour une fois, on vous \u00e9coute.\r\n\r\n10:25:56:22  10:26:00:00\r\n{\\an1}Il y a un micro\r\net on parle en continu.\r\n\r\n10:26:00:05  10:26:01:23\r\n{\\an1}Quand on est tr\u00e8s timide,\r\n\r\n10:26:02:04  10:26:05:11\r\n{\\an1}surtout enfant,\r\non arrive jamais \u00e0 en placer une.\r\n\r\n10:26:05:15  10:26:08:15\r\n{\\an1}Parce que les moins timides\r\nprennent toujours\r\n\r\n10:26:08:20  10:26:10:20\r\n     plus de place que vous.\r\n\r\n10:26:14:21  10:26:18:13\r\n    C'est moi qui ai propos\u00e9\r\n  cette \u00e9mission \"Travelling\",\r\n\r\n10:26:18:18  10:26:23:12\r\ncar j'ai toujours eu une frustration\r\npar rapport \u00e0 l'histoire du cin\u00e9ma.\r\n\r\n10:26:23:17  10:26:25:12\r\n     J'ai \u00e9tudi\u00e9 l'histoire\r\n\r\n10:26:25:17  10:26:29:07\r\n    et l'esth\u00e9tique du cin\u00e9ma\r\n      \u00e0 l'Uni de Lausanne,\r\n\r\n10:26:29:11  10:26:35:05\r\n  mais il me manquait toujours\r\nla petite histoire du grand film.\r\n\r\n10:26:35:10  10:26:39:22\r\n    *Les personnages du film\r\n     dialoguent en italien\r\n\r\n10:26:40:03  10:26:43:05\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:26:43:10  10:26:46:21\r\n-Vuoi che venga con te ?\r\n              -No, resta con mamma !\r\n\r\n10:26:48:15  10:26:49:20\r\n           *-Saluti !\r\n\r\n10:26:50:01  10:26:54:07\r\n      -J'aime qu'on me raconte\r\ndes histoires et j'aime en raconter.\r\n\r\n10:26:54:11  10:26:56:16\r\nL\u00e0, j'ai trouv\u00e9 un juste milieu,\r\n\r\n10:26:56:21  10:26:58:18\r\n    o\u00f9 on arrive \u00e0 me prendre\r\n\r\n10:26:58:23  10:27:01:10\r\n  par l'oreille, par les yeux,\r\n\r\n10:27:01:14  10:27:03:11\r\n   et \u00e0 m'amener quelque part.\r\n\r\n10:27:03:15  10:27:06:11\r\nAvec la nourriture, c'est l'\u00e9motion\r\n\r\n10:27:06:15  10:27:07:21\r\n       totale et tripale.\r\n\r\n10:27:08:02  10:27:12:15\r\n    C'est plus la part animale\r\nqui va se r\u00e9veiller, et le tactile.\r\n\r\n10:27:12:20  10:27:15:20\r\nEt \u00e7a, on ne l'a pas avec le cin\u00e9ma.\r\n\r\n10:27:16:01  10:27:19:01\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:27:19:06  10:27:21:18\r\n     Musique douce au piano\r\n\r\n10:27:21:23  10:27:37:03\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:27:37:08  10:27:41:04\r\nComment on sait o\u00f9 sont les coins\r\n     les plus poissonneux ?\r\n\r\n10:27:41:09  10:27:44:07\r\n       -C'est l'habitude.\r\n            -Ouais.\r\n\r\n10:27:44:11  10:27:46:06\r\n    -Il faut de l'exp\u00e9rience.\r\n\r\n10:27:47:19  10:27:53:02\r\n      On est dans un trou,\r\n   il y a une petite br\u00e8me l\u00e0.\r\n\r\n10:27:53:07  10:27:57:10\r\n    -J'aime aller en nature et\r\nj'en ai besoin pour me ressourcer.\r\n\r\n10:27:57:14  10:28:00:01\r\n   Je m'\u00e9tiole si j'y suis pas\r\n\r\n10:28:00:06  10:28:02:04\r\n     pendant tr\u00e8s longtemps.\r\n\r\n10:28:02:09  10:28:04:18\r\n    C'est pas bien coordonn\u00e9.\r\n            Elle rit\r\n\r\n10:28:04:23  10:28:08:10\r\n -C'est la droite qui travaille.\r\n\r\n10:28:08:14  10:28:10:02\r\n{\\an1}La gauche stabilise.\r\n\r\n10:28:10:07  10:28:13:02\r\n{\\an1}-J'ai jamais fait \u00e7a, c'est cool !\r\n\r\n10:28:13:07  10:28:17:06\r\n   Chaque fois que je marche\r\nau bord du lac, je vois Patrice.\r\n\r\n10:28:17:11  10:28:21:12\r\nL'hiver, il est principalement suivi\r\n       par tous les go\u00e9lands.\r\n\r\n10:28:21:17  10:28:26:16\r\nJ'aime cette image, et j'avais envie\r\nd'aller voir comment \u00e7a se passait.\r\n\r\n10:28:26:21  10:28:30:04\r\n   On a tellement \u00e0 apprendre\r\n        d'un producteur.\r\n\r\n10:28:30:09  10:28:35:19\r\nLe produit a plus d'importance quand\r\non voit la somme de travail autour.\r\n\r\n10:28:36:00  10:28:38:10\r\n   Ca vaut vraiment la peine.\r\n\r\n10:28:41:21  10:28:47:20\r\nC'est le genre de truc qu'on apprend\r\npas, si on n'est pas avec des pros.\r\n\r\n10:28:48:01  10:28:52:22\r\n{\\an1}-Tout est dans le poignet pour tenir\r\nle couteau \u00e0 un angle de 30 degr\u00e9s.\r\n\r\n10:28:53:03  10:28:54:15\r\n{\\an1}Apr\u00e8s, \u00e7a suit.\r\n\r\n10:28:54:20  10:28:57:19\r\n   -J'en aurai appris des trucs\r\n          aujourd'hui !\r\n\r\n10:29:03:13  10:29:05:00\r\n             Voil\u00e0 !\r\n\r\n10:29:09:18  10:29:11:12\r\n{\\an3}            Si \u00e7a veut bien venir...\r\n\r\n10:29:15:00  10:29:16:23\r\n{\\an3}               On est bon, ou bien ?\r\n\r\n10:29:17:04  10:29:19:19\r\n      -Avec l'ail des ours,\r\n       \u00e7a rel\u00e8ve pas mal.\r\n\r\n10:29:20:00  10:29:21:05\r\n          -Ca change !\r\n\r\n10:29:21:10  10:29:27:05\r\nQuand on a le bon produit au bon\r\nmoment, c'est juste merveilleux.\r\n\r\n10:29:27:10  10:29:30:01\r\n      Musique gaie au piano\r\n\r\n10:29:30:06  10:29:36:02\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:29:40:06  10:29:42:14\r\n{\\an3} -Catherine Fattebert avait souhait\u00e9\r\n\r\n10:29:42:19  10:29:46:15\r\n{\\an3}     qu'on vous pr\u00e9sente les Forney,\r\n          des mara\u00eechers passionn\u00e9s.\r\n\r\n10:29:46:20  10:29:50:03\r\n{\\an3}              Peu apr\u00e8s le tournage,\r\n          Raymond Forney est d\u00e9c\u00e9d\u00e9.\r\n\r\n10:29:50:08  10:29:51:23\r\n            Nous lui rendons hommage\r\n\r\n10:29:52:04  10:29:55:10\r\n     avec une petite s\u00e9quence\r\n     sur notre site internet.\r\n\r\n10:30:09:17  10:30:11:18\r\n   Je poursuis mon cheminement\r\n\r\n10:30:11:23  10:30:14:16\r\n       sur la Via Jacobi, \r\n      de Fribourg \u00e0 Romont.\r\n\r\n10:30:14:21  10:30:18:05\r\n   Ici, l'abbaye de Hauterive\r\n         qui appartient\r\n\r\n10:30:18:10  10:30:20:06\r\n      \u00e0 l'Ordre de C\u00eeteaux.\r\n\r\n10:30:20:11  10:30:23:11\r\n         Fond\u00e9e en 1138\r\n     par Guillaume de Gl\u00e2ne,\r\n\r\n10:30:23:16  10:30:28:10\r\n   c'est la plus vieille abbaye\r\ncistercienne, active, en Romandie.\r\n\r\n10:30:28:14  10:30:31:22\r\n       Des moines y m\u00e8nent\r\n   une vie simple et paisible.\r\n\r\n10:30:32:03  10:30:34:11\r\n  La m\u00eame impression se d\u00e9gage\r\n\r\n10:30:34:16  10:30:40:07\r\ndes paysages qui s'offrent \u00e0 moi\r\n dans cette partie du parcours.\r\n\r\n10:30:40:11  10:30:44:18\r\n  Musique douce et cristalline\r\n\r\n10:30:44:23  10:30:48:07\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:30:48:11  10:30:50:18\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:30:50:23  10:30:52:10\r\n       Ici, nature et foi\r\n\r\n10:30:52:14  10:30:54:06\r\n    semblent ne faire qu'un.\r\n\r\n10:30:54:11  10:30:57:02\r\n         L'eau de source\r\n     de la chapelle de Posat\r\n\r\n10:30:57:07  10:31:01:18\r\nposs\u00e8derait des vertus permettant\r\nde gu\u00e9rir des maladies des yeux.\r\n\r\n10:31:01:23  10:31:04:20\r\n     Comme tant de p\u00e8lerins,\r\n       j'y bois une gorg\u00e9e\r\n\r\n10:31:05:01  10:31:09:09\r\n  avant de continuer mon chemin\r\n au coeur du vallon de la Gl\u00e2ne.\r\n\r\n10:31:09:13  10:31:11:11\r\n       La rivi\u00e8re clapote\r\n\r\n10:31:11:16  10:31:14:21\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:31:15:02  10:31:19:10\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:31:19:14  10:31:38:00\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:31:38:05  10:31:41:12\r\n          -La chapelle\r\n   de Chavannes-sous-Orsonnens\r\n\r\n10:31:41:17  10:31:45:05\r\n      m'offre sa qui\u00e9tude,\r\n     le temps de rassembler\r\n\r\n10:31:45:10  10:31:50:05\r\nquelques souvenirs et impressions\r\n  de mon chemin de St-Jacques.\r\n\r\n10:31:59:22  10:32:04:11\r\n{\\an3}      Maintenant, d\u00e9couvrons Gen\u00e8ve,\r\n      loin de la rumeur de la ville,\r\n\r\n10:32:04:15  10:32:09:14\r\n{\\an3} au petit matin, moment appr\u00e9ci\u00e9 par\r\n  tous ceux qui pratiquent l'aviron.\r\n\r\n10:32:09:19  10:32:14:17\r\nIls r\u00e9p\u00e8tent le geste en cadence et \r\nabandonnent l'inutile sur le rivage.\r\n\r\n10:32:14:22  10:32:18:00\r\n             Le sport est exigeant \r\n            et l'\u00e9quilibre, fragile.\r\n\r\n10:32:18:05  10:32:23:02\r\n         Le monde de l'aviron,\r\n  c'est peut-\u00eatre surtout une mani\u00e8re\r\n\r\n10:32:23:07  10:32:27:08\r\n         de communier avec la nature,\r\n           les autres et soi-m\u00eame.\r\n\r\n10:32:31:13  10:32:34:03\r\n     L'eau clapote doucement\r\n\r\n10:32:34:08  10:32:45:17\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:32:45:22  10:32:48:19\r\n  Musique cristalline au piano\r\n\r\n10:32:49:00  10:32:53:15\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:32:53:20  10:33:19:19\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:33:20:00  10:33:37:20\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:33:38:01  10:33:50:18\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:33:50:23  10:33:55:04\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:34:01:03  10:34:09:13\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:34:15:12  10:34:25:00\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:34:25:05  10:34:33:17\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:34:33:22  10:34:37:10\r\n    -A Gen\u00e8ve, avec le Rh\u00f4ne,\r\n     on est en pleine ville,\r\n\r\n10:34:37:14  10:34:40:06\r\n   mais \u00e7a donne l'impression\r\n\r\n10:34:40:11  10:34:45:09\r\n      d'\u00eatre vraiment loin,\r\n  loin, loin, loin de la ville.\r\n\r\n10:34:45:13  10:34:48:11\r\nUn cadre tr\u00e8s vert, avec des arbres,\r\n\r\n10:34:48:16  10:34:52:04\r\n          des oiseaux,\r\n   et tous les petits animaux.\r\n\r\n10:34:52:09  10:34:56:21\r\n        Il y a des castors,\r\net on voit souvent des cerfs aussi.\r\n\r\n10:34:58:22  10:35:00:14\r\n      C'est l\u00e0, la po\u00e9sie.\r\n\r\n10:35:14:05  10:35:17:00\r\n       -On a l'impression \r\n      d'\u00eatre plus que deux,\r\n\r\n10:35:17:05  10:35:19:16\r\non fait partie de l'environnement.\r\n\r\n10:35:19:21  10:35:24:21\r\nOn fait partie de l'eau, de l'air,\r\n des arbres, c'est exceptionnel.\r\n\r\n10:35:25:02  10:35:37:11\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:35:37:15  10:35:45:20\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:35:46:01  10:35:49:08\r\n    -Ce matin, la difficult\u00e9,\r\n        c'est le courant.\r\n\r\n10:35:49:12  10:35:53:22\r\nIls ont ouvert les vannes en bas,\r\n      o\u00f9 il y a le barrage.\r\n\r\n10:35:54:03  10:35:57:20\r\n    Ils ont peut-\u00eatre besoin\r\n    d'un peu d'\u00e9lectricit\u00e9.\r\n\r\n10:35:58:01  10:35:59:23\r\n      Il y a des tourbillons.\r\n\r\n10:36:00:04  10:36:04:23\r\nAvec ce long bateau, les tourbillons\r\n      font tourner le bateau.\r\n\r\n10:36:05:04  10:36:10:01\r\n  Vu qu'il n'est pas tr\u00e8s large,\r\n    \u00e7a d\u00e9stabilise, \u00e7a tangue.\r\n\r\n10:36:10:06  10:36:15:13\r\n M\u00eame dans des bonnes conditions,\r\n   c'est d\u00e9j\u00e0 assez difficile.\r\n\r\n10:36:15:18  10:36:19:09\r\n      L\u00e0, c'est difficile\r\n    \u00e0 maintenir l'\u00e9quilibre.\r\n\r\n10:36:21:00  10:36:22:21\r\n   -Ce qui me pla\u00eet beaucoup,\r\n\r\n10:36:23:02  10:36:26:02\r\n      c'est que c'est pas \r\n      uniquement physique.\r\n\r\n10:36:26:07  10:36:28:11\r\n  Il faut de la concentration.\r\n\r\n10:36:28:15  10:36:31:00\r\n{\\an3}     C'est tr\u00e8s technique, tr\u00e8s fin.\r\n\r\n10:36:31:05  10:36:35:19\r\n{\\an3}     Plus la technique est pr\u00e9sente,\r\n plus on peut utiliser la puissance.\r\n\r\n10:36:36:00  10:36:37:06\r\n{\\an3}                   C'est l'\u00e9quilibre\r\n\r\n10:36:37:11  10:36:39:22\r\nentre la puissance et la technique.\r\n\r\n10:36:40:03  10:36:42:16\r\n   On rentre dans une transe,\r\n           une bulle.\r\n\r\n10:36:42:21  10:36:44:22\r\n   Ca fait des bonnes s\u00e9ances.\r\n\r\n10:36:45:03  10:36:49:11\r\n    On est encore plus serein\r\n  quand on va travailler apr\u00e8s.\r\n\r\n10:36:49:16  10:36:54:02\r\n     L'aviron, c'est autant\r\n dans le corps que dans la t\u00eate.\r\n\r\n10:36:59:03  10:37:00:22\r\n                            -Super.\r\n   -C'est parti !\r\n\r\n10:37:01:03  10:37:02:23\r\n{\\an3}              -A la prochaine fois !\r\n\r\n10:37:10:16  10:37:22:20\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:37:23:01  10:37:24:22\r\n   Une corne de brume retentit\r\n\r\n10:37:29:12  10:37:33:03\r\n       Une fois, en \u00e9t\u00e9,\r\n   j'ai chavir\u00e9 sur le Rh\u00f4ne.\r\n\r\n10:37:34:18  10:37:38:04\r\n       C'\u00e9tait un moment \r\n      o\u00f9 la barge passait.\r\n\r\n10:37:38:09  10:37:42:00\r\n         Une des vagues\r\n    m'a pouss\u00e9 vers un arbre.\r\n\r\n10:37:42:05  10:37:44:12\r\n  J'\u00e9tais coinc\u00e9 dans l'arbre.\r\n\r\n10:37:44:17  10:37:48:07\r\n        Malheureusement,\r\n    avec la force du courant,\r\n\r\n10:37:48:11  10:37:50:17\r\n j'ai pas pu retenir le bateau.\r\n\r\n10:37:52:07  10:37:55:07\r\nJ'ai d\u00fb nager, puis sortir de l'eau.\r\n\r\n10:37:55:11  10:37:59:22\r\n J'ai pu monter jusqu'aux tours \r\ndu Lignon pour alerter la police.\r\n\r\n10:38:00:03  10:38:01:15\r\n        Ils m'ont ramen\u00e9\r\n\r\n10:38:01:20  10:38:05:14\r\n        au garage, et l\u00e0,\r\n    mon bateau \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 l\u00e0.\r\n\r\n10:38:05:19  10:38:09:04\r\n            La police\r\navait r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 le bateau pour moi.\r\n\r\n10:38:09:09  10:38:11:08\r\n  C'\u00e9tait super comme service.\r\n\r\n10:38:11:12  10:38:13:16\r\n   La corne de brume retentit\r\n\r\n10:38:13:21  10:38:16:21\r\nA un moment, j'ai eu peur de tomber,\r\n\r\n10:38:17:02  10:38:20:08\r\n    parce qu'on est attach\u00e9 \r\n    par les pieds au bateau.\r\n\r\n10:38:20:12  10:38:23:08\r\nD'un coup, on se trouve sous l'eau,\r\n\r\n10:38:23:12  10:38:28:17\r\n il faut enlever les chaussures,\r\n  et puis remonter en surface.\r\n\r\n10:38:30:08  10:38:32:20\r\n Tout se passe tr\u00e8s rapidement.\r\n\r\n10:38:45:08  10:38:48:08\r\n  J'ai appris \u00e0 ramer \u00e0 Oxford.\r\n\r\n10:38:48:12  10:38:50:02\r\n      Je suis venu \u00e0 Gen\u00e8ve\r\n\r\n10:38:50:07  10:38:53:15\r\n         pour un travail\r\n de fonctionnaire international.\r\n\r\n10:38:55:07  10:38:59:02\r\n       Et l\u00e0, je profite\r\n du cadre de Gen\u00e8ve pour ramer.\r\n\r\n10:39:01:02  10:39:04:08\r\n    Ca me donne l'opportunit\u00e9\r\n         de me d\u00e9tendre.\r\n\r\n10:39:04:12  10:39:09:02\r\n{\\an3}C'est une fa\u00e7on de me mettre \u00e0 l'abri\r\n           de la vie professionnelle.\r\n\r\n10:39:09:07  10:39:14:14\r\n    Parce que faire de l'aviron,\r\n\u00e7a demande une totale concentration.\r\n\r\n10:39:14:19  10:39:17:08\r\nOn oublie le reste de la journ\u00e9e.\r\n\r\n10:39:21:23  10:39:23:15\r\n        Lorsque je passe\r\n\r\n10:39:23:20  10:39:29:04\r\n{\\an3}    dans les couloirs, je suis connu\r\n         maintenant comme le rameur.\r\n\r\n10:39:29:09  10:39:33:02\r\nLes rameurs respirent en cadence\r\n\r\n10:39:33:07  10:39:36:02\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:39:38:21  10:39:42:02\r\n Musique cristalline \u00e0 la harpe\r\n\r\n10:39:42:07  10:39:44:17\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:39:44:22  10:39:55:14\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:39:55:19  10:40:10:08\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:40:10:12  10:40:15:10\r\n  -Notre club d'aviron est situ\u00e9 \u00e0\r\nla Pointe-\u00e0-la-Bise dans la r\u00e9serve.\r\n\r\n10:40:15:14  10:40:19:15\r\n         On a de la chance\r\nd'avoir notre club en pleine nature.\r\n\r\n10:40:21:09  10:40:23:17\r\n En hiver, il y a des cormorans\r\n\r\n10:40:23:22  10:40:27:01\r\n     qui s\u00e8chent leurs ailes\r\n       sur les barri\u00e8res.\r\n\r\n10:40:27:06  10:40:31:16\r\n En \u00e9t\u00e9, il y a plein de cygnes\r\n    qui se sentent prot\u00e9g\u00e9s,\r\n\r\n10:40:31:21  10:40:34:02\r\n      parce qu'il n'y a pas\r\n\r\n10:40:34:07  10:40:36:21\r\n de canots \u00e0 moteur qui sortent.\r\n\r\n10:40:37:03  10:40:42:06\r\n On fait attention, on ne va pas\r\n  couper les t\u00eates des cygnes.\r\n\r\n10:40:42:11  10:40:44:23\r\nIls sont tellement habitu\u00e9s \u00e0 nous\r\n\r\n10:40:45:04  10:40:48:16\r\n     qu'il faut les chasser\r\n     du chenal pour sortir.\r\n\r\n10:40:48:21  10:40:58:21\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:40:59:02  10:41:01:02\r\n  Musique cristalline au piano\r\n\r\n10:41:01:07  10:41:20:05\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:41:20:10  10:41:33:05\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:41:33:10  10:41:37:22\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:41:38:03  10:41:41:23\r\n   Parfois, on a l'impression\r\n  d'\u00eatre les seuls sur le lac.\r\n\r\n10:41:42:04  10:41:43:16\r\n       Le lac est \u00e0 nous.\r\n\r\n10:41:43:21  10:41:46:09\r\n     On laisse tout au bord.\r\n\r\n10:41:46:13  10:41:49:03\r\n On a la libert\u00e9 dans le bateau.\r\n\r\n10:41:50:13  10:41:52:14\r\n   Et c'est comme une drogue.\r\n\r\n10:41:52:19  10:41:57:23\r\n  De plus en plus, on a besoin\r\n de faire \u00e7a, d'\u00eatre sur l'eau.\r\n\r\n10:42:03:09  10:42:04:19\r\n          -Nous sortons\r\n\r\n10:42:05:00  10:42:06:16\r\n     deux cents fois par an.\r\n\r\n10:42:06:21  10:42:09:13\r\n          Ca veut dire\r\n    quatre fois par semaine.\r\n\r\n10:42:09:18  10:42:13:06\r\n      Chaque fois, il y a\r\n 10, 12 kilom\u00e8tres \u00e0 parcourir.\r\n\r\n10:42:13:11  10:42:16:20\r\nNous ramons 2'500 kilom\u00e8tres par an.\r\n\r\n10:42:18:13  10:42:21:12\r\n  -Quand je rame avec mon mari,\r\n           avec Juerg,\r\n\r\n10:42:21:17  10:42:27:03\r\nje lui fais totalement confiance,\r\net j'esp\u00e8re que c'est r\u00e9ciproque.\r\n\r\n10:42:27:08  10:42:29:09\r\n     Il faut suivre l'autre,\r\n\r\n10:42:29:13  10:42:32:10\r\n{\\an3}           donc tu ne peux pas faire\r\n                    un autre rythme.\r\n\r\n10:42:32:14  10:42:34:11\r\n{\\an3}        Ca change aussi la relation.\r\n\r\n10:42:34:16  10:42:38:14\r\n{\\an3}           Les amis avec qui on rame\r\n            deviennent tr\u00e8s proches,\r\n\r\n10:42:38:19  10:42:42:10\r\n{\\an3}        parce qu'il faut les suivre,\r\n                    mais nous aussi.\r\n\r\n10:42:42:14  10:42:46:11\r\n{\\an3}Je pense que c'est une super relation\r\n                      pour un couple,\r\n\r\n10:42:46:15  10:42:49:08\r\n{\\an3}                      pour commencer\r\n                  \u00e0 ramer ensemble !\r\n\r\n10:42:49:12  10:42:52:01\r\n{\\an1}-Au d\u00e9but,\r\non n'a pas le m\u00eame rythme.\r\n\r\n10:42:52:06  10:42:56:08\r\n{\\an1}Apr\u00e8s un certain temps,\r\nc'est exactement le m\u00eame rythme.\r\n\r\n10:42:56:12  10:42:57:22\r\n       On ne se bat pas.\r\n\r\n10:42:58:03  10:43:00:06\r\n{\\an3}              -Non, \u00e7a va tr\u00e8s bien.\r\n\r\n10:43:00:11  10:43:02:15\r\n{\\an3}              L'aviron, c'est calme.\r\n\r\n10:43:02:20  10:43:06:02\r\n{\\an3}            On ne peut pas se f\u00e2cher\r\n                     dans le bateau.\r\n\r\n10:43:06:07  10:43:08:22\r\n{\\an3}       J'ai coul\u00e9 une fois avec lui.\r\n\r\n10:43:09:03  10:43:10:20\r\n     Apr\u00e8s, on s'est calm\u00e9.\r\n\r\n10:43:11:01  10:43:12:06\r\n            Ils rient\r\n\r\n10:43:12:11  10:43:13:15\r\n        -C'est bon !\r\n\r\n10:43:16:15  10:43:17:20\r\n               OK !\r\n\r\n10:43:23:01  10:43:24:06\r\n            Tr\u00e8s bien.\r\n\r\n10:43:32:03  10:43:34:12\r\n     Musique douce au piano\r\n\r\n10:43:34:17  10:43:36:09\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:43:36:13  10:43:53:22\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:43:54:03  10:44:04:01\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:44:04:06  10:44:20:22\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:44:21:03  10:44:38:02\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:44:38:07  10:44:54:18\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:44:54:23  10:45:00:04\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:45:03:16  10:45:07:08\r\n     -On recherche le swing \r\n     \u00e0 chaque coup d'aviron.\r\n\r\n10:45:07:12  10:45:09:21\r\n Quand la symbiose est parfaite,\r\n\r\n10:45:10:02  10:45:12:16\r\nquand le coup d'aviron est parfait,\r\n\r\n10:45:12:21  10:45:16:18\r\nil y a quelque chose qui nous prend,\r\n       qui est plus que nous.\r\n\r\n10:45:16:23  10:45:20:06\r\n      C'est quelques coups\r\n      absolument magiques,\r\n\r\n10:45:20:11  10:45:22:17\r\nqu'on recherche \u00e0 chaque sortie.\r\n\r\n10:45:24:08  10:45:25:12\r\n           -Le swing,\r\n\r\n10:45:25:17  10:45:26:23\r\n         c'est la magie.\r\n\r\n10:45:27:04  10:45:29:06\r\n    Aucune autre explication.\r\n\r\n10:45:30:22  10:45:35:03\r\nC'est pas \u00e9crit dans les textes,\r\n   quoi faire pour y arriver.\r\n\r\n10:45:35:08  10:45:43:03\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:45:43:08  10:45:52:00\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:45:52:05  10:45:53:16\r\n      -Pour faire ce sport,\r\n\r\n10:45:53:21  10:45:55:22\r\n{\\an1}il faut aimer la souffrance.\r\n\r\n10:45:56:03  10:45:57:18\r\n{\\an1} Aimer souffrir.\r\nIl rit\r\n\r\n10:45:57:23  10:46:00:07\r\n{\\an1}Sinon, on pourrait pas le faire.\r\n\r\n10:46:00:11  10:46:03:17\r\n -Faut pas \u00eatre le premier \u00e0 l\u00e2cher !\r\n            Ils rient\r\n\r\n10:46:03:22  10:46:05:20\r\n{\\an1}-On se conna\u00eet bien.\r\n\r\n10:46:06:01  10:46:09:16\r\n{\\an1}On donne, \u00e0 toutes les r\u00e9gates,\r\ntout ce qu'on a.\r\n\r\n10:46:09:21  10:46:12:11\r\n{\\an1}On pourrait pas faire beaucoup plus.\r\n\r\n10:46:12:16  10:46:15:00\r\n{\\an1}La r\u00e9gate dure 3 minutes et demie.\r\n\r\n10:46:15:05  10:46:18:22\r\n{\\an1}C'est pas un sprint,\r\nc'est pas un sport d'endurance.\r\n\r\n10:46:19:03  10:46:22:02\r\n{\\an1}On donne tout\r\npendant 3 minutes et demie.\r\n\r\n10:46:22:07  10:46:25:11\r\n{\\an1}Apr\u00e8s, on peut plus parler\r\npendant 10 minutes.\r\n\r\n10:46:25:16  10:46:34:03\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:46:34:08  10:46:45:02\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:46:45:07  10:46:47:23\r\n -Pourquoi je fais de l'aviron ?\r\n\r\n10:46:48:04  10:46:50:14\r\n Je me pose souvent la question\r\n\r\n10:46:50:19  10:46:54:06\r\nquand je dois me r\u00e9veiller \u00e0 04h00.\r\n\r\n10:46:54:11  10:46:57:06\r\nEt surtout, je me pose la question\r\n\r\n10:46:57:11  10:47:00:00\r\n     au d\u00e9part d'une course.\r\n\r\n10:47:03:05  10:47:05:06\r\n      Pourquoi je suis l\u00e0 ?\r\n\r\n10:47:05:11  10:47:08:16\r\n     Parce que je comprends\r\n      que \u00e7a va faire mal.\r\n\r\n10:47:08:21  10:47:18:21\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:47:19:02  10:47:22:23\r\n          Musique douce\r\n  \u00e0 la contrebasse et au violon\r\n\r\n10:47:23:04  10:47:28:21\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:47:29:02  10:47:40:08\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:47:40:12  10:47:54:19\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:47:55:00  10:47:56:19\r\n     -Allez, bien dynamique,\r\n\r\n10:47:57:00  10:47:58:22\r\n  la descente de jambes !\r\n\r\n10:47:59:04  10:48:02:15\r\nLes jambes, dos et bras\r\n    pour acc\u00e9l\u00e9rer !\r\n\r\n10:48:04:08  10:48:06:22\r\n  Jambes, dos et bras, voil\u00e0 !\r\n\r\n10:48:10:09  10:48:13:21\r\n-Le moteur pour faire ce mouvement,\r\n         c'est les jambes.\r\n\r\n10:48:14:02  10:48:18:04\r\n  La partie la plus puissante \r\n  du rameur, c'est les jambes.\r\n\r\n10:48:18:09  10:48:23:05\r\n              On dit que c'est 80 %\r\n               de l'effort global.\r\n\r\n10:48:23:10  10:48:27:17\r\n           Et une fois que les jambes\r\n             arrivent \u00e0 extension,\r\n\r\n10:48:27:22  10:48:33:00\r\n{\\an3}     on ajoute le mouvement du corps\r\n      et puis, finalement, les bras.\r\n\r\n10:48:33:05  10:48:37:02\r\n                C'est peut-\u00eatre\r\n           15 % le dos, 5 % les bras.\r\n\r\n10:48:38:17  10:48:40:21\r\n{\\an3}       Vu de l'ext\u00e9rieur, on imagine\r\n\r\n10:48:41:02  10:48:45:11\r\n{\\an3}        que les bras sont le moteur,\r\n   mais en fait, ce sont les jambes.\r\n\r\n10:48:45:15  10:48:46:20\r\n          -C'est bon !\r\n\r\n10:48:47:01  10:48:48:15\r\n       Un pied, au large !\r\n\r\n10:48:54:14  10:48:56:22\r\n-Il y a un paradoxe dans le huit.\r\n\r\n10:48:57:03  10:48:59:16\r\nOn a huit rameurs et un barreur.\r\n\r\n10:48:59:21  10:49:03:01\r\n        Les huit rameurs\r\n  qui sont le moteur du bateau,\r\n\r\n10:49:03:06  10:49:07:22\r\n normalement, sont des gens tr\u00e8s \r\ngrands, et le barreur, tr\u00e8s petit.\r\n\r\n10:49:09:11  10:49:14:13\r\n  Ca semble \u00eatre un paradoxe, \r\n mais c'est une bonne harmonie.\r\n\r\n10:49:18:08  10:49:19:12\r\n{\\an3}                       -Attention !\r\n\r\n10:49:19:17  10:49:20:22\r\n{\\an3}                               Go !\r\n\r\n10:49:27:15  10:49:31:18\r\n  -Les gens petits sont souvent\r\n   ceux qui gueulent le plus.\r\n\r\n10:49:31:23  10:49:35:19\r\n   C'est \u00e7a qui est n\u00e9cessaire\r\n    pour motiver les grands,\r\n\r\n10:49:36:00  10:49:38:16\r\n       \u00e0 vraiment donner\r\n     tout ce qu'ils peuvent\r\n\r\n10:49:38:21  10:49:42:09\r\n    pour que le bateau soit \r\n    le plus rapide possible.\r\n\r\n10:49:42:13  10:49:45:13\r\n        -On est puissants\r\n      dans l'eau, on y va !\r\n\r\n10:49:47:05  10:49:48:16\r\n     OK, cinq, et on y va !\r\n\r\n10:49:48:21  10:49:50:02\r\n              Un !\r\n\r\n10:49:50:07  10:49:51:11\r\n             Deux !\r\n\r\n10:49:56:21  10:49:58:02\r\n              Un !\r\n\r\n10:49:58:07  10:49:59:11\r\n             Deux !\r\n\r\n10:50:02:09  10:50:04:14\r\n      Allez-y, on pousse !\r\n\r\n10:50:09:12  10:50:10:20\r\n        Allez, on y va !\r\n\r\n10:50:15:20  10:50:17:15\r\n       Le tonnerre gronde\r\n\r\n10:50:17:20  10:50:19:08\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:50:19:12  10:50:21:11\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:50:26:17  10:50:28:22\r\n     Musique douce au piano\r\n\r\n10:50:29:03  10:50:34:22\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:50:35:03  10:50:44:16\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:50:44:21  10:50:54:12\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:50:54:17  10:50:55:22\r\n{\\an3}                            -Ca va ?\r\n\r\n10:50:57:08  10:50:58:21\r\n                             Hello !\r\n   -Salut !\r\n\r\n10:50:59:02  10:51:01:16\r\n               -Heureusement\r\n          que tu es l\u00e0 pour Juerg.\r\n\r\n10:51:01:21  10:51:04:08\r\n{\\an1}Il est toujours\r\navec que les femmes.\r\n\r\n10:51:04:12  10:51:07:00\r\n-Salut, \u00e7a va ?\r\n                   -Oui, bien.\r\n\r\n10:51:09:06  10:51:11:02\r\n      -On met tout sur une ?\r\n\r\n10:51:11:07  10:51:13:00\r\n     -Vous prenez quoi, vous ?\r\n\r\n10:51:13:05  10:51:15:01\r\n{\\an3}              -Contr\u00f4lez les rails !\r\n\r\n10:51:15:06  10:51:17:04\r\n{\\an3}         S'ils ne sont pas d\u00e9plac\u00e9s.\r\n\r\n10:51:17:09  10:51:21:10\r\n     -On va faire au bord,\r\n car nous, on a tout le chenis.\r\n\r\n10:51:21:14  10:51:26:03\r\nEn ramant, on peut cr\u00e9er une grande\r\n  amiti\u00e9 avec d'autres personnes.\r\n\r\n10:51:26:08  10:51:28:05\r\n   On se rapproche des autres.\r\n\r\n10:51:28:10  10:51:31:11\r\n       Si on rame toujours\r\n    avec les m\u00eames personnes,\r\n\r\n10:51:31:16  10:51:34:06\r\non est tout de suite dans le rythme.\r\n\r\n10:51:34:11  10:51:37:03\r\n{\\an3}                 Le bateau est aussi\r\n               vraiment tr\u00e8s stable.\r\n\r\n10:51:37:08  10:51:38:22\r\n{\\an3}              C'est un grand plaisir\r\n\r\n10:51:39:03  10:51:43:17\r\n{\\an3}     de sortir avec un bateau fin et\r\n avec quatre personnes, par exemple.\r\n\r\n10:51:43:22  10:51:48:02\r\n{\\an3}           C'est vraiment un plaisir\r\n             d'avoir le m\u00eame rythme,\r\n\r\n10:51:48:07  10:51:51:11\r\n{\\an3}                 et un bateau qui va\r\n               tout droit sur l'eau.\r\n\r\n10:51:57:19  10:52:00:23\r\n  -Deux hommes dans ce bateau,\r\n           oh l\u00e0 l\u00e0 !\r\n\r\n10:52:01:04  10:52:02:18\r\n            -On va vous battre.\r\n\r\n10:52:02:23  10:52:05:00\r\n             -Non.\r\n           -Quand m\u00eame.\r\n\r\n10:52:05:05  10:52:07:06\r\n    -Finish !Pr\u00eats ! Nage !\r\n\r\n10:52:07:11  10:52:08:15\r\n             -Nage !\r\n\r\n10:52:11:01  10:52:12:06\r\n             Nage !\r\n\r\n10:52:17:06  10:52:18:19\r\n       -Allez, on pousse !\r\n\r\n10:52:19:00  10:52:20:17\r\n     On se laisse pas battre.\r\n\r\n10:52:35:08  10:52:38:07\r\nVous \u00eates beaux, comme \u00e7a, oh l\u00e0 l\u00e0 !\r\n\r\n10:52:41:16  10:52:43:22\r\n     Musique douce au piano\r\n\r\n10:52:44:03  10:52:53:19\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:52:54:00  10:53:02:09\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:53:02:13  10:53:17:14\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:53:17:19  10:53:22:11\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:53:25:18  10:53:28:17\r\n    Les sensations de glisse,\r\n          c'est g\u00e9nial.\r\n\r\n10:53:28:22  10:53:30:08\r\n        On devient jeune.\r\n\r\n10:53:30:12  10:53:33:15\r\n       On oublie le temps\r\n     quand on est sur l'eau.\r\n\r\n10:53:37:11  10:53:41:23\r\n En \u00e9t\u00e9, \u00e0 09h00, il y a d\u00e9j\u00e0 des \r\ncanots \u00e0 moteur, parfois qui tirent\r\n\r\n10:53:42:04  10:53:46:10\r\n{\\an3}des skis nautiques, et c'est vraiment\r\n                perturbant pour nous.\r\n\r\n10:53:46:14  10:53:50:08\r\n{\\an3}          C'est pour \u00e7a qu'on essaie\r\n       d'aller le plus t\u00f4t possible.\r\n\r\n10:53:50:12  10:53:53:12\r\n{\\an3}C'est le meilleur, le lac est lisse.\r\n\r\n10:53:53:17  10:53:56:04\r\n{\\an3}             Apr\u00e8s, c'est diff\u00e9rent.\r\n\r\n10:53:56:09  10:53:59:13\r\n{\\an3}                 Les canots \u00e0 moteur\r\n             sont nos pires ennemis.\r\n\r\n10:53:59:18  10:54:04:10\r\n{\\an3} Nous sommes presque jamais ensemble\r\n       avec les voiliers sur le lac.\r\n\r\n10:54:04:14  10:54:08:21\r\n{\\an3}         Parce que s'il y a du vent,\r\n   c'est le temps pour les voiliers.\r\n\r\n10:54:09:02  10:54:13:23\r\n{\\an3}  S'il n'y en a pas, les voiliers ne\r\n bougent pas, donc ce sont nos amis.\r\n\r\n10:54:14:04  10:54:17:14\r\nDivers oiseaux crient ou chantent\r\n\r\n10:54:17:19  10:54:26:10\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:54:26:14  10:54:30:11\r\n   -C'est la section d'aviron\r\n    de la Soci\u00e9t\u00e9 nautique.\r\n\r\n10:54:30:16  10:54:32:17\r\n Notre hangar est sur le Rh\u00f4ne.\r\n\r\n10:54:32:22  10:54:36:09\r\n   Quelqu'un, pendant la nuit,\r\n     a d\u00e9viss\u00e9 notre ponton.\r\n\r\n10:54:36:13  10:54:41:12\r\n  C'est un machin de 20 m\u00e8tres\r\nde longueur, 3 m\u00e8tres de largeur.\r\n\r\n10:54:44:09  10:54:45:21\r\n{\\an1}OK, merci beaucoup.\r\n\r\n10:54:47:10  10:54:48:14\r\n      Au revoir.\r\n\r\n10:54:53:08  10:54:54:13\r\n         -Ils viennent ?\r\n\r\n10:54:54:18  10:54:58:06\r\n{\\an1}-Ils appellent la capitainerie\r\npour venir,\r\n\r\n10:54:58:11  10:55:01:12\r\nparce qu'ils ont juste\r\n   un petit machin.\r\n\r\n10:55:01:17  10:55:03:20\r\n{\\an3}        -Il faut le refixer, apr\u00e8s !\r\n\r\n10:55:04:01  10:55:07:12\r\n{\\an3}              S'ils le laissent ici,\r\n             il va retomber \u00e0 l'eau.\r\n\r\n10:55:07:17  10:55:12:11\r\n-La capitainerie va venir...\r\n      -On devrait prendre des photos.\r\n\r\n10:55:12:16  10:55:14:15\r\n{\\an1}-Tu voles pas un ponton !\r\n\r\n10:55:14:20  10:55:16:05\r\n{\\an1}Encore moins, ici !\r\n\r\n10:55:16:10  10:55:18:01\r\n{\\an3}             -Y a des gens bizarres.\r\n\r\n10:55:18:06  10:55:21:14\r\n{\\an1}-Y en a des beaucoup\r\nplus simples, plus bas.\r\n\r\n10:55:21:19  10:55:26:02\r\n{\\an3}     -Ce matin, on avait l'intention\r\n        de faire une sortie en huit.\r\n\r\n10:55:26:07  10:55:29:07\r\n                  En bateau mixte:\r\n               nous, plus les jeunes.\r\n\r\n10:55:29:11  10:55:33:02\r\n                 Une sortie sympa\r\n     apr\u00e8s deux journ\u00e9es de r\u00e9gates.\r\n\r\n10:55:33:07  10:55:36:16\r\n                On est arriv\u00e9s,\r\n           le ponton n'\u00e9tait plus l\u00e0.\r\n\r\n10:55:36:21  10:55:40:03\r\n{\\an3}                Quelqu'un a d\u00e9mont\u00e9,\r\n                 piqu\u00e9 notre ponton.\r\n\r\n10:55:40:08  10:55:44:11\r\n{\\an3}            On est l\u00e0 depuis 50 ans,\r\n             c'est la premi\u00e8re fois.\r\n\r\n10:55:44:16  10:55:46:22\r\n{\\an3}       Donc, on est un peu d\u00e9go\u00fbt\u00e9s.\r\n\r\n10:55:49:02  10:55:51:22\r\n{\\an3}  -On peut peut-\u00eatre sortir en skif.\r\n\r\n10:55:52:03  10:55:53:11\r\n{\\an1}-Une \u00e0 la fois !\r\n\r\n10:55:53:15  10:55:56:13\r\n-Oui, et faire attention au courant.\r\n\r\n10:55:56:18  10:55:58:06\r\n          Il faudrait essayer.\r\n\r\n10:55:58:11  10:56:02:15\r\n  Voyons si on peut sortir en skif,\r\n     ou en double, \u00e0 la limite.\r\n\r\n10:56:02:20  10:56:07:11\r\n{\\an1}-En double, ce qu'on peut faire,\r\nc'est y aller une \u00e0 la fois.\r\n\r\n10:56:07:16  10:56:09:08\r\n              -Ouais.\r\n\r\n10:56:11:00  10:56:14:21\r\n       -L'interd\u00e9pendance\r\nde tous les membres de l'\u00e9quipe.\r\n\r\n10:56:15:02  10:56:18:13\r\n      L'aviron, \u00e7a devient\r\n   une chose tr\u00e8s importante.\r\n\r\n10:56:18:18  10:56:20:00\r\n          On se sent...\r\n\r\n10:56:21:12  10:56:23:05\r\n        Une seule entit\u00e9.\r\n\r\n10:56:23:10  10:56:24:14\r\n             Unique.\r\n\r\n10:56:24:19  10:56:28:15\r\n     M\u00eame si on est \u00e0 huit,\r\n     c'est une seule chose.\r\n\r\n10:56:28:20  10:56:32:14\r\n   C'est le bateau, l'\u00e9quipe.\r\n\r\n10:56:37:16  10:56:40:05\r\n           Agnes Obel \r\n           Close Watch\r\n\r\n10:56:40:10  10:56:45:13\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:56:45:18  10:56:54:15\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:56:54:20  10:56:58:04\r\n    -Never win and never lose\r\n\r\n10:56:58:09  10:56:59:22\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:57:00:03  10:57:04:00\r\n There's nothing much to choose\r\n\r\n10:57:04:05  10:57:08:16\r\n   Between the right and wrong\r\n\r\n10:57:08:21  10:57:11:08\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:57:11:12  10:57:14:19\r\n Nothing lost and nothing gained\r\n\r\n10:57:15:00  10:57:16:16\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:57:16:21  10:57:19:17\r\nStill things aren't quite the same\r\n\r\n10:57:19:22  10:57:21:19\r\n       Between you and me\r\n\r\n10:57:22:00  10:57:26:22\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:57:27:03  10:57:33:08\r\n      I keep a close watch \r\n      on this heart of mine\r\n\r\n10:57:33:12  10:57:35:04\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:57:35:09  10:57:37:03\r\n     -Alessandro, avance !\r\n\r\n10:57:37:08  10:57:38:22\r\n      Stop, les gar\u00e7ons !\r\n\r\n10:57:39:03  10:57:40:15\r\n       Stop, les filles !\r\n\r\n10:57:40:20  10:57:43:01\r\n    Tous les bateaux, stop !\r\n\r\n10:57:43:06  10:57:44:11\r\n           Attention !\r\n\r\n10:57:44:15  10:57:45:20\r\n              Go !\r\n\r\n10:57:46:01  10:57:53:07\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:57:53:11  10:57:57:01\r\n-I still hear your voice at night\r\n\r\n10:57:57:06  10:57:58:11\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:57:58:16  10:58:01:09\r\n    When I turn out the light\r\n\r\n10:58:01:13  10:58:03:12\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:58:03:17  10:58:07:03\r\n     And try to settle down\r\n\r\n10:58:07:08  10:58:09:16\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:58:09:21  10:58:13:12\r\n  But there's nothing I can do\r\n\r\n10:58:13:17  10:58:17:15\r\n 'Cause I can't live without you\r\n\r\n10:58:17:20  10:58:19:06\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:58:19:11  10:58:21:22\r\n         Any way at all\r\n\r\n10:58:22:03  10:58:28:01\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:58:38:12  10:58:40:11\r\n   -Tous dans le m\u00eame bateau.\r\n\r\n10:58:40:15  10:58:42:19\r\n Les rameurs ne font plus qu'un\r\n\r\n10:58:43:00  10:58:46:05\r\n          dans la qu\u00eate\r\n du mouvement magique, le swing.\r\n\r\n10:58:46:10  10:58:49:15\r\n       D'un coup de rame,\r\n     un fragment d'\u00e9ternit\u00e9.\r\n\r\n10:58:49:20  10:58:52:15\r\nUn mot qui r\u00e9sonne particuli\u00e8rement\r\n\r\n10:58:52:20  10:58:55:21\r\n    \u00e0 l'approche de l'abbaye\r\n       de la Fille-Dieu.\r\n\r\n10:58:56:02  10:58:59:00\r\n       Lieu de m\u00e9ditation \r\n       et de recueillement\r\n\r\n10:58:59:05  10:59:01:16\r\nfond\u00e9 en 1268 aux portes de Romont.\r\n\r\n10:59:01:21  10:59:04:08\r\n     Musique douce au piano\r\n\r\n10:59:04:12  10:59:08:22\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:59:14:05  10:59:16:17\r\n{\\an1}On arrive au terme de cette \u00e9tape.\r\n\r\n10:59:16:22  10:59:20:16\r\n{\\an1}Voici un aper\u00e7u de l'\u00e9mission\r\nde la semaine prochaine.\r\n\r\n10:59:20:21  10:59:24:23\r\n{\\an1}Ce sera la derni\u00e8re de la saison\r\navec un voyage fascinant,\r\n\r\n10:59:25:04  10:59:28:05\r\n   dans le temps et l'espace,\r\n        avec Kim Pasche.\r\n\r\n10:59:28:10  10:59:31:01\r\nArch\u00e9ologue exp\u00e9rimental, assoiff\u00e9\r\n\r\n10:59:31:06  10:59:35:00\r\n    de nature, il nous emm\u00e8ne\r\n    aux origines de l'homme,\r\n\r\n10:59:35:05  10:59:37:17\r\n    de Moudon jusqu'au Yukon,\r\n\r\n10:59:37:22  10:59:42:14\r\n    dans les for\u00eats sauvages\r\n    du grand nord canadien.\r\n\r\n10:59:42:19  10:59:47:20\r\nMusique myst\u00e9rieuse au didgeridoo\r\n\r\n10:59:48:01  10:59:52:18\r\n   Je serai du c\u00f4t\u00e9 de l'abbaye\r\n   du Pomier en France voisine.\r\n\r\n10:59:52:23  10:59:54:22\r\n        Je regarderai en arri\u00e8re\r\n\r\n10:59:55:03  10:59:58:21\r\n        sur les \u00e9tapes parcourues\r\n          sur cette Via Jacobi.\r\n\r\n10:59:59:02  11:00:02:20\r\nJ'esp\u00e8re que vous serez des n\u00f4tres\r\n        vendredi prochain.\r\n\r\n11:00:03:01  11:00:05:11\r\n   D'ici l\u00e0, portez-vous bien !\r\n\r\n11:00:21:07  11:00:27:07\r\n SOUS-TITRAGE SWISS TXT 1211 GENEVE 8\r\nInfos TXT 776 et www.sous-titrage.ch\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2015-05-12T15:33:06Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1407085857", "title": "Ma gourmandise au naturel", "excerpt": "L'animatrice de radio RTS Catherine Fattebert est une gourmande, gastronome et fine cuisini\u00e8re. En collaboration avec le dessinateur Denis Kormann, elle a publi\u00e9 un livre de recettes r\u00e9alis\u00e9es entre autre avec les plantes qu'elle aime aller ramasser lors de ses promenades dansla nature. Rencontre avec cette femme capable de se faire un festin pour elle seule comme pour le partager avec ses amis.", "contributors": [{"function": "Son", "name": "FRUTTIGER, Benedikt", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "CLEMENT, Dominique", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "COLOGNE, Patrice", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "DALL'AGLIO, Chantal", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VAUD"], "thematicThemes": ["GASTRONOMIE", "PRODUIT CUISIN\u00c9", "PORTRAIT"]}, {"internalArchiveId": "AA1407085858", "title": "BONUS LA GOURMANDE", "excerpt": "L'aviron est un sport exigeant. Les sportifs qui le pratiquent recherchent un \u00e9quilibre physique et mental. Les rameurs des clubs d'aviron genevois, que ce soit sur le Rh\u00f4ne ou le lac L\u00e9man vivent dans un monde particulier, tr\u00e8s proche de l'eau et d'une nature presque sauvage, alors qu'il pratiquent leur sport pour ainsi dire en ville."}, {"internalArchiveId": "AA1504428112", "title": "Pr\u00e9sentation 9 du 15.05.2015", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "MIVELAZ, Virginie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "SERGENT, Didier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "ANGULLO KOHLER, Mathilda", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistant de R\u00e9alisation", "name": "GUELAT, Vincent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BRAWAND, Virginie", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1505429806", "title": "La qu\u00eate du swing", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "JUTZELER, Denis", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "JAQUIER, Christophe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "AELLIG, Rapha\u00eblle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "SEYSSEL, Chlo\u00e9", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE", "RHONE"], "thematicThemes": ["AVIRON"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1508454531", "summary": "Pr\u00e9sentations de Virginie Barwand sur le chemin de p\u00e8lerinage Via Jacobi, faisant partie du chemin de St-Jacques de Compostelle en Suisse, entre Fribourg et Romont. Vieille ville de Fribourg. Chapelle. Abbaye cistercienne de Hauterive. campagne du Plateau suisse.", "id": "1454524", "visualThemes": ["RANDONN\u00c9E P\u00c9DESTRE", "CHAPELLE", "ABBAYE", "P\u00c8LERINAGE"], "visualGeographicals": ["FRIBOURG", "ROMONT"]}], "program": {"href": "/programs/415", "id": "415", "name": "Passe-moi les jumelles"}, "contributors": [{"function": "Producteur", "name": "AYMON, Beno\u00eet", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "PLANTEVIN, Antoine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Charg\u00e9 de production", "name": "HEINIMANN, Esther", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "BRAWAND, Virginie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "GUELAT, Romain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Charg\u00e9 de production", "name": "CHOLLET, Martine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistant de R\u00e9alisation", "name": "KAHLBACHER, Thibaut", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1582587", "comment": "image scintillante \u00e0 partir de 10:51:34:17 (n\u00e9ons?)", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT018029", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1430686", "internalArchiveId": "AA1505430707", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Le 19h30", "publicationDate": "2015-05-15T00:00:00Z", "durationSec": 1902, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/6786576", "imageURL": "http://www.rts.ch/6786595.image", "alternativeTitle": ["Le 19h30", "Migrants en M\u00e9diterran\u00e9e: un couple cr\u00e9e sa propre ONG, nomm\u00e9e \"MOAS\", pour aider les migrants", "Tennis / Tournoi de Rome: Federer remporte la victoire contre Thomas Berdych", "Tennis / Tournoi de Gen\u00e8ve: Yann Marti souhaite redorer son image \u00e0 travers ce tournoi", "Journal de campagne: Alain Rebetez s'int\u00e9resse aux gadgets utilis\u00e9s par les candidats dans leur campagne", "Asie du Sud-Est: la Tha\u00eflande, l'Indon\u00e9sie et la Malaisie refusent de laisser accoster les migrants", "Burundi: les partisans du pr\u00e9sident Nkurunziza tentent de reprendre la capitale apr\u00e8s l'\u00e9chec du putsch", "Le jobsharing permet de travailler en tant que cadre \u00e0 temps partiel", "De nombreuses personnalit\u00e9s rendent hommage \u00e0 B.B King", "Hommage \u00e0 B.B. King: les commentaires de Christophe Schenk", "Festival de Cannes: Joelle Bertossa a co-produit \"L'Ombre des femmes\" de Philippe Garrel", "GE: les \u00e9coles genevoises \u00e9taient ouvertes pour le vendredi de l'Ascension", "Les banques serrent la vis en mati\u00e8re de blanchiment d'argent", "Le 19h30", "Le 19h30", "Le 19h30", "Le 19h30"], "alternativeSummary": ["Ils ont investi des millions afin d'\u00e9viter de nouveaux naufrages mortels. Et leur pari est r\u00e9ussi car l'ONG a sauv\u00e9 700 migrants depuis mai.", "Federer se qualifie en 66 minutes 6-3 6-3.", "Il avait quitt\u00e9 l'\u00e9quipe hel\u00e9vtique en mars lorsque Severin Luthi ne l'avait pas retenu pour jouer les premiers matches de Coupe Davis.", "Il s'int\u00e9resse \u00e9galement au probl\u00e8me de l'influence des lobbies sur les \u00e9lus.", "Cela aboutit \u00e0 une v\u00e9ritable catastrophe humanitaire. Des centaines de personnes agglutin\u00e9es dans des bateaux de fortune sont refoul\u00e9s \u00e0 leur arriv\u00e9e.", "Les leaders du putsch men\u00e9s par le g\u00e9n\u00e9ral Niyombare sont soit en fuite soit en prison.", "27% des entrerprises suisses y font appel. Le jobsharing permet de partager un poste de travail \u00e0 temps plein \u00e0 deux.", "Ce pilier du festival de Montreux et l\u00e9gende du blues est mort \u00e0 l'\u00e2ge de 89 ans.", "Le film a \u00e9t\u00e9 projet\u00e9 \u00e0 l'ouverture de la quinzaine des r\u00e9alisateurs. Cinq autres co-productions suisses seront \u00e9galement \u00e0 Cannes.", "Contrairement aux \u00e9l\u00e8ves d'autres cantons, les petits genevois ont donc d\u00fb se rendre \u00e0 l'\u00e9cole au lieu de faire le pont.", "Les alertes au blanchiment ont d'ailleurs explos\u00e9 en 2014."], "variantIds": ["ece-6668833", "ece-6668831"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-11-13T03:10:29Z", "subTitles": ["19:30:01:08  19:30:17:09\r\n...\r\n\r\n19:30:17:13  19:30:21:17\r\n         -Bonsoir \u00e0 tous,\r\n      merci d'\u00eatre avec nous.\r\n\r\n19:30:21:22  19:30:25:08\r\n      L'ONU se dit constern\u00e9e\r\n   par la situation des migrants\r\n\r\n19:30:25:12  19:30:26:21\r\n        en Asie du Sud-Est.\r\n\r\n19:30:27:02  19:30:31:05\r\n Jusqu'\u00e0 6'000 personnes affam\u00e9es,\r\n   sur des bateaux \u00e0 la d\u00e9rive.\r\n\r\n19:30:31:10  19:30:37:07\r\n   L'Indon\u00e9sie, la Tha\u00eflande et la\r\nMalaisie repoussent ces embarcations.\r\n\r\n19:30:37:18  19:30:41:12\r\n Roi du blues, l\u00e9gende, plus grand\r\n   guitariste de tous les temps.\r\n\r\n19:30:41:18  19:30:46:04\r\n  Les superlatifs pleuvent apr\u00e8s \r\n l'annonce de la mort de B.B.King.\r\n\r\n19:30:46:09  19:30:52:11\r\n  Nous reviendrons sur la longue\r\n      carri\u00e8re du bluesman.\r\n\r\n19:30:53:11  19:30:57:10\r\nLe pont de l'Ascension: les \u00e9coles\r\n   \u00e9taient ferm\u00e9es aujourd'hui\r\n\r\n19:30:57:14  19:31:00:01\r\n en Suisse romande, sauf \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:31:00:06  19:31:07:11\r\n  Entre exemplarit\u00e9 et parano\u00efa,\r\n   le comportement des banques\r\n\r\n19:31:07:15  19:31:10:20\r\n    en termes de transparence.\r\n\r\n19:31:11:01  19:31:18:22\r\nLes nouvelles normes internationales\r\n        ont chang\u00e9 la donne.\r\n\r\n19:31:19:11  19:31:22:12\r\n   La victoire de Roger Federer\r\n       au tournoi de Rome.\r\n\r\n19:31:22:17  19:31:25:08\r\n   Le B\u00e2lois a battu T.Berdych.\r\n\r\n19:31:25:12  19:31:28:22\r\n  La demi-finale est prometteuse,\r\n       puisque Roger Federer\r\n\r\n19:31:29:03  19:31:32:02\r\n affrontera S.Wawrinka ou R.Nadal.\r\n\r\n19:31:32:07  19:31:36:16\r\n  Enfin nous irons \u00e0 Cannes, pour\r\nsuivre la Genevoise Jo\u00eblle Bertossa,\r\n\r\n19:31:36:21  19:31:39:10\r\nune productrice suisse qui compte.\r\n\r\n19:31:39:14  19:31:45:19\r\nElle a coproduit le film qui a ouvert\r\n   la quinzaine des r\u00e9alisateurs.\r\n\r\n19:31:48:10  19:31:53:10\r\n    -Le drame de l'immigration,\r\n  en Asie du Sud-Est, cette fois.\r\n\r\n19:31:53:14  19:31:57:05\r\n     Des centaines de migrants\r\n      sans nourriture ni eau,\r\n\r\n19:31:57:10  19:32:00:16\r\n    agglutin\u00e9s sur des rafiots.\r\n\r\n19:32:00:21  19:32:03:14\r\n    L'Indon\u00e9sie, la Tha\u00eflande,\r\n          et la Malaisie\r\n\r\n19:32:03:19  19:32:06:08\r\n          ne veulent pas\r\n       les laisser accoster.\r\n\r\n19:32:07:04  19:32:10:07\r\n        -A 300 entass\u00e9s\r\n     sur une coque de noix,\r\n\r\n19:32:10:11  19:32:15:22\r\nle moteur en panne, perdus depuis\r\ndeux mois dans la mer d'Andaman.\r\n\r\n19:32:16:03  19:32:21:03\r\n   Une dizaine de ces migrants\r\n        sont d\u00e9j\u00e0 morts.\r\n\r\n19:32:21:08  19:32:24:08\r\n        En panne \u00e0 17 km\r\n     d'une \u00eele tha\u00eflandaise,\r\n\r\n19:32:24:12  19:32:27:19\r\n     ils appellent au secours\r\nles journalistes qui s'approchent.\r\n\r\n19:32:33:12  19:32:37:19\r\n  -Les regards se l\u00e8vent vers un\r\nh\u00e9licopt\u00e8re de l'arm\u00e9e tha\u00eflandaise\r\n\r\n19:32:38:00  19:32:42:02\r\n   qui largue de la nourriture\r\n          dans la mer.\r\n\r\n19:32:42:07  19:32:45:16\r\n  Des hommes se jettent \u00e0 l'eau\r\n       pour la r\u00e9cup\u00e9rer.\r\n\r\n19:32:45:21  19:32:49:16\r\n L'un d'eux si affam\u00e9 au point \r\n de d\u00e9chirer un sac de nouilles\r\n\r\n19:32:49:21  19:32:51:12\r\n    avant de remonter \u00e0 bord.\r\n\r\n19:32:51:17  19:32:54:07\r\nCe sont des Rohingya, des musulmans\r\n\r\n19:32:54:11  19:32:57:03\r\n     originaires de Birmanie\r\n        et du Bangladesh.\r\n\r\n19:32:57:08  19:33:03:04\r\n         Une des minorit\u00e9s\r\nles plus pers\u00e9cut\u00e9es de la plan\u00e8te.\r\n\r\n19:33:03:09  19:33:07:02\r\n     Des milliers d'entre eux\r\ntentent de rejoindre la Tha\u00eflande,\r\n\r\n19:33:07:07  19:33:09:01\r\n   l'Indon\u00e9sie ou la Malaisie.\r\n\r\n19:33:09:06  19:33:13:11\r\n   Des pays qui les repoussent\r\n     quasi syst\u00e9matiquement\r\n\r\n19:33:13:16  19:33:16:17\r\nhors de leurs eaux territoriales.\r\n\r\n19:33:17:06  19:33:18:18\r\n        -Nous avons appris\r\n\r\n19:33:18:23  19:33:20:11\r\n    que ce bateau transportant\r\n\r\n19:33:20:15  19:33:23:10\r\n    des centaines de personnes\r\n     dans un \u00e9tat lamentable\r\n\r\n19:33:23:14  19:33:28:06\r\na \u00e9t\u00e9 ravitaill\u00e9 puis refoul\u00e9 en mer\r\n    par la marine tha\u00eflandaise.\r\n\r\n19:33:28:11  19:33:31:10\r\n     Pour le Haut-Commissariat\r\n      aux droits de l'homme,\r\n\r\n19:33:31:14  19:33:35:16\r\n      c'est un acte inhumain.\r\n\r\n19:33:37:00  19:33:39:16\r\n         -Selon l'ONU,\r\n ils seraient aujourd'hui 6'000\r\n\r\n19:33:39:21  19:33:42:09\r\n \u00e0 errer dans la mer d'Andaman,\r\n\r\n19:33:42:13  19:33:47:08\r\n  repouss\u00e9s au m\u00e9pris du droit\r\n    qui oblige \u00e0 les sauver.\r\n\r\n19:33:49:19  19:33:52:05\r\n        -En M\u00e9diterran\u00e9e,\r\n      des gens se mobilisent\r\n\r\n19:33:52:10  19:33:54:03\r\n pour venir en aide aux migrants.\r\n\r\n19:33:54:08  19:33:56:15\r\n     C'est le cas d'un couple\r\n        am\u00e9ricano-italien.\r\n\r\n19:33:56:20  19:33:59:05\r\n          Il ont investi\r\n    une partie de leur fortune\r\n\r\n19:33:59:10  19:34:01:06\r\n pour le sauvetage de clandestins.\r\n\r\n19:34:01:11  19:34:06:17\r\n Leur ONG, bas\u00e9e \u00e0 Malte, a sauv\u00e9\r\n   plus de 700 migrants en mai.\r\n\r\n19:34:09:21  19:34:12:15\r\n  -Ma femme et moi avions d\u00e9cid\u00e9\r\n\r\n19:34:12:19  19:34:15:00\r\n      de faire une croisi\u00e8re\r\n\r\n19:34:15:05  19:34:17:09\r\n          vers Lampedusa.\r\n\r\n19:34:17:12  19:34:20:08\r\n        Ca aurait d\u00fb \u00eatre\r\n      un voyage merveilleux.\r\n\r\n19:34:20:19  19:34:24:05\r\n      -Mais ils aper\u00e7oivent\r\n  quelque chose dans les flots.\r\n\r\n19:34:24:10  19:34:26:06\r\n   Le capitaine leur explique.\r\n\r\n19:34:26:16  19:34:28:10\r\n   -C'est la veste de quelqu'un\r\n\r\n19:34:28:14  19:34:31:06\r\n        qui n'a pas r\u00e9ussi.\r\n\r\n19:34:31:11  19:34:34:15\r\n       Il pr\u00e9cise que c'est\r\n      la veste d'un migrant.\r\n\r\n19:34:35:03  19:34:39:17\r\n  -Cette exp\u00e9rience et un sermon\r\ndu pape poussent le couple \u00e0 agir.\r\n\r\n19:34:39:22  19:34:42:08\r\nC'\u00e9tait en 2013, ann\u00e9e du naufrage\r\n\r\n19:34:42:12  19:34:45:22\r\n          qui provoqua\r\n    la mort de 360 migrants.\r\n\r\n19:34:46:03  19:34:54:11\r\n      Aujourd'hui, ils sont\r\n  \u00e0 la t\u00eate de leur propre ONG.\r\n\r\n19:34:55:01  19:35:00:11\r\n-Nous n'arr\u00eaterons pas notre travail\r\n    tant qu'il y aura des morts.\r\n\r\n19:35:00:23  19:35:04:03\r\n    -Le couple a fait fortune\r\n      dans les assurances.\r\n\r\n19:35:04:08  19:35:06:21\r\n         Ils ont pr\u00e9lev\u00e9\r\n     sur leur propre capital\r\n\r\n19:35:07:02  19:35:09:17\r\n8 millions pour acheter ce navire.\r\n\r\n19:35:09:22  19:35:12:00\r\n A bord, deux drones militaires\r\n\r\n19:35:12:05  19:35:15:00\r\n          pour rep\u00e9rer\r\n les embarcations en difficult\u00e9.\r\n\r\n19:35:15:05  19:35:17:08\r\nEt deux zodiacs pour se rapprocher\r\n\r\n19:35:17:12  19:35:23:11\r\n      le plus vite possible\r\n     des occupants paniqu\u00e9s.\r\n\r\n19:35:23:15  19:35:26:11\r\n     En 2014, l'ONG a sauv\u00e9\r\n        3'000 migrants.\r\n\r\n19:35:26:16  19:35:31:06\r\n            Cette ann\u00e9e,\r\nM\u00e9decins sans fronti\u00e8res est \u00e0 bord.\r\n\r\n19:35:32:06  19:35:34:00\r\n       -MSF a \u00e9t\u00e9 confront\u00e9e\r\n\r\n19:35:34:05  19:35:36:14\r\n      \u00e0 ces images terribles\r\n\r\n19:35:36:19  19:35:39:19\r\n      de personnes se noyant.\r\n\r\n19:35:40:00  19:35:42:09\r\n   Nous voulons sauver des vies.\r\n\r\n19:35:42:13  19:35:45:12\r\n         Si nous recevons\r\n    une femme enceinte \u00e0 bord,\r\n\r\n19:35:45:17  19:35:48:03\r\n    nous l'aidons \u00e0 accoucher.\r\n\r\n19:35:48:17  19:35:52:23\r\n       -Une fois secourus,\r\n  ils sont d\u00e9barqu\u00e9s en Italie.\r\n\r\n19:35:53:04  19:35:57:17\r\n  Une \u00e9tape parmi tant d'autres\r\n     dans leur long p\u00e9riple.\r\n\r\n19:35:59:16  19:36:04:13\r\n-Une premi\u00e8re condamnation en France\r\npour acte de terrorisme \u00e0 l'\u00e9tranger.\r\n\r\n19:36:04:18  19:36:07:09\r\n      8 ans de prison ferme \r\n      contre Gilles Le Guen,\r\n\r\n19:36:07:13  19:36:10:07\r\n     membre d\u00e9clar\u00e9 d'al-Qaida\r\n       au Maghreb islamique.\r\n\r\n19:36:10:11  19:36:13:15\r\n       Le Breton avait post\u00e9\r\n   des vid\u00e9os au nom d'al-Qaida,\r\n\r\n19:36:13:20  19:36:16:14\r\n   avant d'\u00eatre arr\u00eat\u00e9 au Mali.\r\n\r\n19:36:17:22  19:36:21:13\r\n     -La situation au Burundi\r\n   apr\u00e8s le putsch rat\u00e9 d'hier.\r\n\r\n19:36:21:18  19:36:24:02\r\n         Ses leaders sont\r\n       en fuite, ou arr\u00eat\u00e9s.\r\n\r\n19:36:24:07  19:36:30:09\r\n     Les soldats et miliciens\r\n       fid\u00e8les au pr\u00e9sident\r\n\r\n19:36:30:13  19:36:33:12\r\n tentent de reprendre la capitale.\r\n\r\n19:36:36:16  19:36:40:00\r\n     -L'ordre est de retour\r\n   dans les rues de Bujumbura.\r\n\r\n19:36:40:05  19:36:43:14\r\n      Le temps s'est arr\u00eat\u00e9\r\ndepuis l'annonce du putsch avort\u00e9.\r\n\r\n19:36:43:19  19:36:49:06\r\n Les rares passants \u00e0 se hasarder \r\ntiennent \u00e0 ne prendre aucun risque.\r\n\r\n19:36:49:20  19:36:53:01\r\n        -Des gens essayent \r\n       de ruiner le Burundi,\r\n\r\n19:36:53:06  19:36:57:22\r\n    mais Dieu aime notre pays.\r\n\r\n19:36:59:11  19:37:03:07\r\n      -Les heures de gloire\r\ndu g\u00e9n\u00e9ral putschiste G.Niyombare\r\n\r\n19:37:03:11  19:37:05:13\r\n   auront \u00e9t\u00e9 de courte dur\u00e9e.\r\n\r\n19:37:05:18  19:37:08:05\r\n       Il pensait pouvoir\r\n      r\u00e9\u00e9crire l'histoire.\r\n\r\n19:37:08:10  19:37:15:15\r\n    Il est d\u00e9sormais en fuite\r\n et ses compagnons sont arr\u00eat\u00e9s.\r\n\r\n19:37:15:20  19:37:19:06\r\n        C'est par la voix\r\n  du g\u00e9n\u00e9ral en chef des arm\u00e9es\r\n\r\n19:37:19:11  19:37:22:00\r\n       que les Burundais\r\n    apprendront dans la nuit\r\n\r\n19:37:22:05  19:37:25:07\r\n   le retour de leur pr\u00e9sident\r\n          P.Nkurunziza.\r\n\r\n19:37:33:07  19:37:36:07\r\n     -C'est le non-respect\r\n  de cet ordre constitutionnel\r\n\r\n19:37:36:11  19:37:40:00\r\nqui avait pouss\u00e9 les manifestants\r\n    \u00e0 descendre dans la rue.\r\n\r\n19:37:40:05  19:37:44:13\r\nAujourd'hui, ils se terrent chez eux\r\n  dans la crainte de repr\u00e9sailles.\r\n\r\n19:37:44:18  19:37:47:15\r\n    Les radios ind\u00e9pendantes\r\n       ont \u00e9t\u00e9 saccag\u00e9es.\r\n\r\n19:37:48:03  19:37:50:20\r\n      *-On a \u00e9t\u00e9 contraint\r\n      d'arr\u00eater le travail\r\n\r\n19:37:51:01  19:37:58:00\r\n       parce qu'on \u00e9tait \r\n      dans le collimateur.\r\n\r\n19:37:58:05  19:38:03:23\r\n    *On s'est mis \u00e0 l'abri pour\r\nque le mat\u00e9riel ne soit pas attaqu\u00e9.\r\n\r\n19:38:04:11  19:38:07:11\r\n -Bujumbura retient son souffle.\r\n\r\n19:38:07:15  19:38:11:21\r\n     Le pr\u00e9sident a d\u00e9cid\u00e9\r\n   de rouvrir les fronti\u00e8res.\r\n\r\n19:38:13:15  19:38:18:07\r\n   -\"Le blues a perdu son roi\":\r\n l'hommage de B.Obama \u00e0 B.B.King.\r\n\r\n19:38:18:11  19:38:22:12\r\n   Il est mort la nuit derni\u00e8re\r\n  \u00e0 l'\u00e2ge de 89 ans \u00e0 Las Vegas.\r\n\r\n19:38:22:17  19:38:26:16\r\n    B.B.King a fait conna\u00eetre\r\n  le blues dans le monde entier.\r\n\r\n19:38:30:00  19:38:37:01\r\n     -B.B.King \u00e9tait l'une\r\ndes derni\u00e8res l\u00e9gendes du blues.\r\n\r\n19:38:38:12  19:38:44:08\r\n    -Everybody wants to know\r\n      why I sing the blues\r\n\r\n19:38:44:20  19:38:48:22\r\n  -B.B. pour Blues Boy, le nom\r\nqu'il adopte fin des ann\u00e9es 1940\r\n\r\n19:38:49:03  19:38:51:20\r\nen tant qu'animateur dans une radio.\r\n\r\n19:38:52:01  19:38:57:10\r\n       Loin du Mississipi\r\n     et des champs de coton.\r\n\r\n19:38:57:14  19:39:00:17\r\n     En 1949, il enregistre \r\n     ses premi\u00e8res chansons.\r\n\r\n19:39:00:22  19:39:06:09\r\n          Il a 24 ans,\r\net \"Three O'Clock\" fait un tabac.\r\n\r\n19:39:08:11  19:39:10:20\r\n -Le blues, c'est un bon feeling,\r\n\r\n19:39:11:01  19:39:13:08\r\n  c'est ce que j'aime ressentir.\r\n\r\n19:39:13:12  19:39:16:14\r\n   Ca solutionne mes probl\u00e8mes.\r\n\r\n19:39:18:01  19:39:28:00\r\n-En 1997, il joue pour Jean-Paul II\r\n     et lui offre sa guitare.\r\n\r\n19:39:28:05  19:39:33:15\r\n  Une guitare aussi l\u00e9gendaire\r\n     que son propri\u00e9taire.\r\n\r\n19:39:33:20  19:39:36:21\r\nR\u00e9compens\u00e9 par 15 Grammy Awards,\r\n\r\n19:39:37:02  19:39:42:21\r\n     il re\u00e7oit aussi un prix\r\n      par le roi de Su\u00e8de.\r\n\r\n19:39:46:00  19:39:47:22\r\n       -Je pense que c'\u00e9tait\r\n\r\n19:39:48:03  19:39:50:07\r\n     quelqu'un de tr\u00e8s humble.\r\n\r\n19:39:50:11  19:39:53:08\r\n    Il \u00e9tait heureux d'\u00eatre l\u00e0.\r\n\r\n19:39:53:12  19:39:58:10\r\n  Quand on quittait son concert,\r\n       on avait la banane.\r\n\r\n19:39:59:15  19:40:04:20\r\n-Pilier du Festival de Montreux, il\r\ns'y pose en 2007 pour la post\u00e9rit\u00e9.\r\n\r\n19:40:05:01  19:40:10:23\r\n M\u00eame les pr\u00e9sidents am\u00e9ricains\r\n   succombent \u00e0 ses rythmes.\r\n\r\n19:40:11:04  19:40:16:14\r\nAujourd'hui, les hommages affluent.\r\n\r\n19:40:17:04  19:40:20:05\r\n  -Je veux exprimer ma tristesse\r\n\r\n19:40:20:10  19:40:24:11\r\n  et remercier mon ami B.B.King.\r\n\r\n19:40:27:05  19:40:30:02\r\n        -B.B. King laisse\r\n    un h\u00e9ritage consid\u00e9rable.\r\n\r\n19:40:30:07  19:40:34:05\r\n Le roi est mort, vive le blues.\r\n\r\n19:40:39:12  19:40:43:17\r\n    -L\u00e9gende du blues: pourquoi\r\n   un tel statut pour B.B.King ?\r\n\r\n19:40:48:11  19:40:53:14\r\n  -Certains le qualifiaient m\u00eame\r\n     d'ambassadeur du blues.\r\n\r\n19:40:53:16  19:40:59:16\r\n             Ce statut,\r\nil s'exprime par plusieurs facteurs.\r\n\r\n19:41:02:11  19:41:04:14\r\n  B.B.King a \u00e9t\u00e9 avec Ray Charles\r\n\r\n19:41:04:19  19:41:08:13\r\n     le premier musicien noir\r\n    \u00e0 s\u00e9duire le public blanc.\r\n\r\n19:41:08:15  19:41:14:15\r\nEnsuite, il a \u00e9t\u00e9 adoub\u00e9 par toutes\r\n    les stars du rock 'n' roll.\r\n\r\n19:41:16:11  19:41:18:23\r\n        Les Rolling Stones,\r\n    U2 se sont r\u00e9clam\u00e9s de lui.\r\n\r\n19:41:19:01  19:41:21:11\r\n     Il y avait ce personnage.\r\n        Il avait une aura.\r\n\r\n19:41:21:12  19:41:27:12\r\n     On retiendra sa guitare.\r\n     Elle s'appelait Lucille.\r\n\r\n19:41:29:11  19:41:32:21\r\n        Durant un concert,\r\n        il avait d\u00fb foncer\r\n\r\n19:41:32:23  19:41:36:11\r\ndans la salle pour sauver sa guitare.\r\n\r\n19:41:36:13  19:41:38:18\r\n  -Il avait sa statue \u00e0 Montreux.\r\n\r\n19:41:38:20  19:41:42:04\r\n        C'\u00e9tait un fid\u00e8le.\r\n\r\n19:41:42:06  19:41:44:17\r\n-Il a jou\u00e9 22 fois dans le festival.\r\n\r\n19:41:44:19  19:41:49:15\r\nIl n'a jamais fait le m\u00eame concert.\r\n\r\n19:41:49:17  19:41:54:12\r\nIl a jou\u00e9 avec une grande formation\r\n      ou des petits groupes.\r\n\r\n19:41:54:14  19:41:57:17\r\n   Souvent, il ouvrait la sc\u00e8ne\r\n       \u00e0 la fin du concert\r\n\r\n19:41:57:22  19:42:00:09\r\npour accueillir d'autres musiciens.\r\n\r\n19:42:00:11  19:42:03:13\r\n      Ils faisaient des jams.\r\n\r\n19:42:03:16  19:42:06:03\r\n     On peut admirer sa statue\r\n          au bord du lac.\r\n\r\n19:42:06:05  19:42:10:03\r\nOn gardera des souvenirs magnifiques.\r\n\r\n19:42:10:03  19:42:12:22\r\n           -Pas de r\u00e9pit\r\n     pour les \u00e9l\u00e8ves genevois.\r\n\r\n19:42:13:03  19:42:17:02\r\n  En ce vendredi de l'Ascension,\r\n   les \u00e9coles \u00e9taient ouvertes,\r\n\r\n19:42:17:07  19:42:21:08\r\n           contrairement\r\n    aux autres cantons romands.\r\n\r\n19:42:23:16  19:42:28:00\r\n-C'\u00e9tait les seuls en Suisse romande\r\n   \u00e0 \u00eatre \u00e0 l'\u00e9cole aujourd'hui.\r\n\r\n19:42:28:05  19:42:29:23\r\nAu grand dam de nombreux parents.\r\n\r\n19:42:30:11  19:42:32:05\r\n   -On voulait partir au Tessin.\r\n\r\n19:42:32:10  19:42:35:12\r\n     On n'a pas pu, parce que\r\n   vendredi il y avait l'\u00e9cole.\r\n\r\n19:42:35:17  19:42:38:16\r\n   -Demander une autorisation\r\n     de cong\u00e9, \u00e7a se fait ?\r\n\r\n19:42:38:21  19:42:42:13\r\n   -Oui je crois que \u00e7a se fait,\r\n         j'ai m\u00eame h\u00e9sit\u00e9.\r\n\r\n19:42:42:18  19:42:46:01\r\n       Je me suis demand\u00e9e\r\nce qu'ils allaient faire ce matin.\r\n\r\n19:42:46:11  19:42:50:17\r\n  -Les \u00e9l\u00e8ves genevois ne font pas\r\nle pont, le vendredi de l'Ascension.\r\n\r\n19:42:50:22  19:42:52:05\r\n    La raison est historique.\r\n\r\n19:42:52:10  19:42:55:01\r\n     L'\u00e9cole a pour mission\r\n     de garder les enfants.\r\n\r\n19:42:55:11  19:42:57:06\r\n -C'est surtout le fait que Gen\u00e8ve\r\n\r\n19:42:57:11  19:42:58:14\r\n       est un canton-ville,\r\n\r\n19:42:58:19  19:43:02:15\r\n   et que probablement on a plus\r\n que dans d'autres parties du pays\r\n\r\n19:43:02:20  19:43:08:06\r\n           les parents\r\n  qui sont occup\u00e9s ces jours-l\u00e0.\r\n\r\n19:43:08:11  19:43:12:03\r\n     La fonction de garde est\r\n  importante pour que les parents\r\n\r\n19:43:12:08  19:43:15:10\r\npuissent travailler l'esprit libre.\r\n\r\n19:43:15:19  19:43:20:02\r\n  -Ailleurs en Suisse romande, les\r\n\u00e9coles \u00e9taient d\u00e9sertes aujourd'hui.\r\n\r\n19:43:20:07  19:43:23:10\r\n  A Neuch\u00e2tel, on fait le pont\r\n    depuis les ann\u00e9es 1970.\r\n\r\n19:43:23:14  19:43:27:02\r\n       Depuis que les parents\r\nne travaillent plus le samedi matin.\r\n\r\n19:43:27:13  19:43:29:00\r\n   -Ca a correspondu au passage\r\n\r\n19:43:29:05  19:43:30:15\r\n    de la semaine de cinq jours\r\n\r\n19:43:30:20  19:43:32:09\r\n   dans l'industrie, le commerce\r\n\r\n19:43:32:13  19:43:33:14\r\n       et l'administration.\r\n\r\n19:43:33:19  19:43:36:14\r\n         Dans la foul\u00e9e,\r\nil y a eu une assez forte pression\r\n\r\n19:43:36:19  19:43:40:06\r\n     de la part des familles\r\npour pouvoir profiter du week-end.\r\n\r\n19:43:40:11  19:43:44:13\r\n   L'industrie elle-m\u00eame donnant\r\ng\u00e9n\u00e9ralement cong\u00e9 pour l'Ascension,\r\n\r\n19:43:44:18  19:43:47:19\r\n         il a \u00e9t\u00e9 demand\u00e9\r\n  que les \u00e9coles fassent de m\u00eame.\r\n\r\n19:43:48:06  19:43:52:05\r\n-Gen\u00e8ve pourrait s'aligner un jour\r\n sur les autres cantons romands,\r\n\r\n19:43:52:10  19:43:55:14\r\n   pour autant que les parents\r\n   d'\u00e9l\u00e8ves fassent pression.\r\n\r\n19:43:56:08  19:43:59:04\r\n     -Double revers judiciaire\r\n      pour Dominique Giroud.\r\n\r\n19:43:59:09  19:44:02:11\r\n   Le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral a rejet\u00e9\r\n    le recours de l'encaveur.\r\n\r\n19:44:02:16  19:44:06:11\r\n  Il demandait la r\u00e9cusation du\r\nprocureur valaisan Nicolas Dubuis.\r\n\r\n19:44:06:16  19:44:10:03\r\n   La proc\u00e9dure contre D.Giroud\r\n   restera suspendue au verdict\r\n\r\n19:44:10:08  19:44:11:11\r\n      de la justice vaudoise.\r\n\r\n19:44:11:16  19:44:14:12\r\n    Elle a \u00e9t\u00e9 saisie en appel\r\n     par l'encaveur valaisan,\r\n\r\n19:44:14:17  19:44:19:19\r\n   qui conteste sa condamnation\r\n       \u00e0 180 jours-amende.\r\n\r\n19:44:20:23  19:44:25:01\r\n    D\u00e9crocher un poste de cadre\r\n  en travaillant \u00e0 temps partiel,\r\n\r\n19:44:25:06  19:44:27:20\r\n          c'est possible,\r\n    \u00e7a s'appelle le jobsharing.\r\n\r\n19:44:28:01  19:44:32:07\r\n       27 % des entreprises \r\n      suisses s'y sont mises.\r\n\r\n19:44:34:06  19:44:37:09\r\n     -Au bureau, Sophie Binz\r\n        et Val\u00e9rie Bovard\r\n\r\n19:44:37:13  19:44:39:07\r\nsont une seule et m\u00eame personne.\r\n\r\n19:44:39:11  19:44:42:04\r\n        D'habitude elles\r\n  ne travaillent pas ensemble,\r\n\r\n19:44:42:09  19:44:44:08\r\n      sauf pour les s\u00e9ances\r\n        de coordination.\r\n\r\n19:44:44:17  19:44:48:01\r\n   -Il faut d\u00e9tailler le temps.\r\n\r\n19:44:48:18  19:44:50:11\r\n  Au quotidien, c'est un \u00e9change\r\n\r\n19:44:50:16  19:44:52:08\r\n        d'id\u00e9es permanent.\r\n\r\n19:44:52:12  19:44:54:02\r\n       C'est la possibilit\u00e9\r\n\r\n19:44:54:07  19:44:58:10\r\nd'avoir une carri\u00e8re professionnelle\r\n        sur un poste cadre.\r\n\r\n19:44:58:14  19:45:07:08\r\n         Et \u00e7a m'apporte\r\n      une r\u00e9elle motivation.\r\n\r\n19:45:07:18  19:45:10:04\r\n-Leur cheffe a fait ses calculs.\r\n\r\n19:45:10:14  19:45:12:17\r\n    -Ca co\u00fbte un peu plus cher,\r\n\r\n19:45:12:22  19:45:15:14\r\n   mais le surco\u00fbt est compens\u00e9\r\n\r\n19:45:15:19  19:45:22:02\r\n       par la motivation et\r\nles comp\u00e9tences qu'on peut coopter.\r\n\r\n19:45:23:07  19:45:25:08\r\n  -C'est aussi moins de stress.\r\n\r\n19:45:25:12  19:45:28:10\r\n       Martin et Caroline\r\n    sont codirecteurs \u00e0 50 %\r\n\r\n19:45:28:14  19:45:30:08\r\n        d'une entreprise.\r\n\r\n19:45:30:12  19:45:33:02\r\nChacun a son domaine d'expertise,\r\n\r\n19:45:33:07  19:45:37:07\r\n mais les d\u00e9cisions importantes\r\n     sont prises ensemble.\r\n\r\n19:45:37:17  19:45:39:09\r\n       -Il y a des domaines\r\n\r\n19:45:39:13  19:45:41:13\r\n o\u00f9 je ne connais pas grand-chose,\r\n\r\n19:45:41:18  19:45:44:03\r\n      alors c'est Martin Enz\r\n         qui s'en occupe.\r\n\r\n19:45:44:08  19:45:47:04\r\n         Ca permet d'avoir\r\n      une certaine autonomie.\r\n\r\n19:45:47:15  19:45:50:23\r\n    -Les ressources humaines\r\nde plusieurs entreprises suisses\r\n\r\n19:45:51:04  19:45:55:01\r\n avaient rendez-vous la semaine \r\nderni\u00e8re au 1er colloque national\r\n\r\n19:45:55:06  19:45:56:12\r\n       sur lejob sharing.\r\n\r\n19:45:57:01  19:45:59:16\r\n -On promeut le travail flexible.\r\n\r\n19:45:59:21  19:46:01:16\r\n      Ca r\u00e9pond \u00e0 un besoin.\r\n\r\n19:46:01:21  19:46:09:04\r\n        On aimerait garder\r\n  les employ\u00e9s dans l'entreprise.\r\n\r\n19:46:10:15  19:46:14:11\r\n-Ca nous apporte plus d'innovation.\r\n\r\n19:46:14:15  19:46:18:08\r\nEt de trouver les meilleurs talents.\r\n\r\n19:46:18:18  19:46:22:05\r\n      -Mais lejob sharing\r\n     reste surtout f\u00e9minin.\r\n\r\n19:46:22:10  19:46:26:16\r\n 90 % des tandems professionnels\r\n      se font entre femmes.\r\n\r\n19:46:27:05  19:46:28:16\r\n        -Si ce n'est occup\u00e9\r\n\r\n19:46:28:21  19:46:30:09\r\n        que par des femmes,\r\n\r\n19:46:30:13  19:46:36:18\r\n    le danger est de segmenter\r\n     le travail par le genre.\r\n\r\n19:46:36:23  19:46:40:02\r\n            Il s'ensuit\r\n  des discriminations salariales.\r\n\r\n19:46:40:11  19:46:45:14\r\n-L'Office f\u00e9d\u00e9ral de la statistique\r\n  va recenser le nombre de postes\r\n\r\n19:46:45:19  19:46:48:12\r\nenjob sharingd\u00e8s l'an prochain.\r\n\r\n19:46:49:14  19:46:53:11\r\n    -Les alertes au blanchiment\r\n   d'argent ont explos\u00e9 en 2014.\r\n\r\n19:46:53:16  19:46:56:06\r\n         Transparence et\r\n    nouvelles normes obligent,\r\n\r\n19:46:56:11  19:46:58:11\r\nles banques d\u00e9noncent beaucoup plus.\r\n\r\n19:46:58:16  19:47:03:02\r\nElles embauchent des juristes pour\r\n\u00e9plucher les comptes des clients.\r\n\r\n19:47:03:07  19:47:05:20\r\n       C'est le grand format\r\n          de ce journal.\r\n\r\n19:47:07:04  19:47:11:07\r\n     -Margaret voulait envoyer\r\nde l'argent \u00e0 son fils en vacances.\r\n\r\n19:47:11:11  19:47:14:22\r\n       Elle avait intitul\u00e9\r\n     sa transaction bancaire\r\n\r\n19:47:15:03  19:47:20:13\r\n \"De maman contribution pour Cuba\",\r\npays sous sanctions internationales.\r\n\r\n19:47:20:18  19:47:26:11\r\n       R\u00e9sultat: sa banque\r\n       refuse le virement.\r\n\r\n19:47:27:05  19:47:28:21\r\n        -J'\u00e9tais surprise.\r\n\r\n19:47:29:02  19:47:30:09\r\n         Il ne s'agissait\r\n\r\n19:47:30:13  19:47:33:04\r\nque de quelques centaines de francs.\r\n\r\n19:47:33:09  19:47:36:01\r\n          L'argent allait\r\n      de mon compte en Suisse\r\n\r\n19:47:36:06  19:47:38:20\r\n  au compte de mon fils \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:47:39:01  19:47:42:10\r\nJe n'envoyais pas des fonds \u00e0 Cuba.\r\n\r\n19:47:42:14  19:47:45:22\r\n   Et la tonalit\u00e9 de la lettre.\r\n\r\n19:47:53:02  19:47:58:02\r\n-Ces petites m\u00e9saventures bancaires\r\n ne sont plus isol\u00e9es aujourd'hui\r\n\r\n19:47:58:07  19:48:00:14\r\n et t\u00e9moignent d'un durcissement\r\n\r\n19:48:00:19  19:48:04:08\r\n         des contr\u00f4les\r\n des banques sur leurs clients.\r\n\r\n19:48:04:12  19:48:07:10\r\n      Autre cas: le compte\r\n     de cet avocat genevois\r\n\r\n19:48:07:14  19:48:10:03\r\na \u00e9t\u00e9 bloqu\u00e9 une semaine avant No\u00ebl.\r\n\r\n19:48:10:14  19:48:13:13\r\n    -La banque avait consid\u00e9r\u00e9\r\n       que j'\u00e9tais suspect\r\n\r\n19:48:13:18  19:48:15:23\r\nd'un point de vue fiscal am\u00e9ricain.\r\n\r\n19:48:16:04  19:48:23:06\r\n      Des ann\u00e9es auparavant,\r\n j'avais \u00e9t\u00e9 aux USA pour \u00e9tudier.\r\n\r\n19:48:23:11  19:48:27:07\r\n    Les banques sont devenues \r\n   les agents du fisc am\u00e9ricain\r\n\r\n19:48:27:11  19:48:30:16\r\n          et les agents\r\n  des autorit\u00e9s p\u00e9nales suisses.\r\n\r\n19:48:30:21  19:48:36:02\r\n  On ne parle pas \u00e0 son banquier,\r\n\r\n19:48:36:07  19:48:40:13\r\n      mais \u00e0 un repr\u00e9sentant\r\ndes autorit\u00e9s fiscales am\u00e9ricaines.\r\n\r\n19:48:41:02  19:48:44:21\r\n-Les banques assurent se conformer\r\n       aux lois f\u00e9d\u00e9rales.\r\n\r\n19:48:45:09  19:48:46:16\r\n        -Souvent en Suisse,\r\n\r\n19:48:46:21  19:48:48:01\r\n            on applique\r\n\r\n19:48:48:06  19:48:50:06\r\n   un perfectionnisme \u00e0 outrance\r\n\r\n19:48:50:11  19:48:55:00\r\nqui fait que nous allons plus loin\r\n que les standards internationaux\r\n\r\n19:48:55:05  19:48:56:16\r\n     en mati\u00e8re de fiscalit\u00e9.\r\n\r\n19:48:56:21  19:48:59:14\r\n         La Conf\u00e9d\u00e9ration\r\n   voudrait imposer aux banques\r\n\r\n19:48:59:19  19:49:04:23\r\nun contr\u00f4le au moment de l'ouverture\r\ndu compte de la conformit\u00e9 fiscale.\r\n\r\n19:49:05:04  19:49:08:04\r\n       Ca ne correspond pas\r\n     aux standards de l'OCDE.\r\n\r\n19:49:08:09  19:49:10:06\r\n -On est devenus parano\u00efaques ?\r\n\r\n19:49:10:11  19:49:12:09\r\n     -Non, c'est notre volont\u00e9\r\n          de bien faire.\r\n\r\n19:49:12:13  19:49:17:04\r\n     On veut toujours rajouter\r\n     une couche aux standards\r\n\r\n19:49:17:09  19:49:20:14\r\n    pour \u00eatre le meilleur \u00e9l\u00e8ve\r\n           de la classe.\r\n\r\n19:49:21:03  19:49:24:21\r\n        -Ces \u00e9l\u00e8ves sont\r\n      les nouveaux salari\u00e9s\r\n\r\n19:49:25:02  19:49:28:11\r\n        dans les banques\r\nde la place financi\u00e8re genevoise.\r\n\r\n19:49:28:16  19:49:33:01\r\n       Form\u00e9s en priorit\u00e9\r\n\u00e0 la lutte contre le blanchiment.\r\n\r\n19:49:33:13  19:49:36:05\r\n-La police va obtenir des preuves.\r\n\r\n19:49:36:10  19:49:39:10\r\n      Vous, vous devez mettre\r\n       les moyens en oeuvre\r\n\r\n19:49:39:14  19:49:42:02\r\n  pour obtenir des informations.\r\n\r\n19:49:42:14  19:49:46:19\r\n-L'an dernier, 1'753 cas suspects\r\n  ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9nonc\u00e9s \u00e0 la police.\r\n\r\n19:49:47:00  19:49:48:23\r\n  Presque tous par les banques.\r\n\r\n19:49:49:04  19:49:55:03\r\n          L'an dernier,\r\nsur la place financi\u00e8re genevoise,\r\n\r\n19:49:55:08  19:49:58:16\r\n      ce sont 300 nouveaux\r\n       salari\u00e9s embauch\u00e9s\r\n\r\n19:49:58:21  19:50:01:05\r\ndans ces services decompliance.\r\n\r\n19:50:01:10  19:50:04:13\r\n  Au niveau national, chez UBS,\r\n     les salari\u00e9s ont suivi\r\n\r\n19:50:04:18  19:50:07:20\r\n 700'000 heures de mise \u00e0 niveau\r\n        dans ce domaine.\r\n\r\n19:50:08:07  19:50:09:12\r\n      -Beaucoup de personnes\r\n\r\n19:50:09:17  19:50:11:08\r\n   qui sont dans leback office\r\n\r\n19:50:11:12  19:50:13:10\r\n  comme le secr\u00e9tariat client\u00e8le\r\n\r\n19:50:13:14  19:50:16:00\r\n      veulent se reconvertir\r\n       dans lecompliance.\r\n\r\n19:50:16:05  19:50:19:01\r\n         -Vous avez su\r\nque c'\u00e9tait un m\u00e9tier d'avenir ?\r\n\r\n19:50:19:06  19:50:20:22\r\n   -J'ai eu le feeling pour \u00e7a.\r\n\r\n19:50:21:10  19:50:24:08\r\n   -Des centaines d'embauches\r\n       \u00e0 Gen\u00e8ve et Zurich\r\n\r\n19:50:24:12  19:50:27:18\r\n  sont attendues l'an prochain.\r\n\r\n19:50:30:04  19:50:33:17\r\n      -En sport, victoire de\r\n Roger Federer sur Thomas Berdych\r\n\r\n19:50:33:22  19:50:35:04\r\n        au tournoi de Rome.\r\n\r\n19:50:35:09  19:50:40:05\r\nEn demi-finale, le B\u00e2lois affrontera\r\n   soit S.Wawrinka, soit R.Nadal.\r\n\r\n19:50:40:10  19:50:42:19\r\n    Deux sc\u00e9narios prometteurs.\r\n\r\n19:50:45:12  19:50:50:07\r\n  -R.Federer pas spectaculaire \r\n  mais efficace face \u00e0 Berdych.\r\n\r\n19:50:50:11  19:50:52:10\r\n   La premi\u00e8re balle du B\u00e2lois\r\n\r\n19:50:52:14  19:50:55:17\r\n     n'a pas bien fonctionn\u00e9\r\n      dans le set initial.\r\n\r\n19:50:55:22  19:50:59:15\r\nMais la seconde a souvent pouss\u00e9\r\n     le Tch\u00e8que \u00e0 l'erreur.\r\n\r\n19:50:59:20  19:51:03:02\r\n     Federer a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\r\n   dans les moments d\u00e9cisifs.\r\n\r\n19:51:03:07  19:51:10:15\r\nL'exp\u00e9rience a parl\u00e9, et c'est elle\r\n     qui a fait la diff\u00e9rence.\r\n\r\n19:51:10:20  19:51:15:20\r\n       6-3, 6-3 au final,\r\n    en 66 minutes seulement,\r\n\r\n19:51:16:01  19:51:18:07\r\n    face au num\u00e9ro 5 mondial.\r\n\r\n19:51:18:11  19:51:21:22\r\n   Une victoire de bon augure\r\n        pour le B\u00e2lois,\r\n\r\n19:51:22:03  19:51:27:11\r\n  jamais encore vainqueur \u00e0 Rome,\r\net un bon test avant Roland-Garros.\r\n\r\n19:51:27:16  19:51:32:17\r\n        Demain, Federer\r\n     affrontera soit Nadal,\r\n\r\n19:51:32:22  19:51:37:02\r\n     qui le domine largement\r\ndans les confrontations directes,\r\n\r\n19:51:37:07  19:51:41:21\r\n  soit Wawrinka, contre lequel\r\n  il n'a perdu que deux fois.\r\n\r\n19:51:42:02  19:51:47:21\r\nUne demi-finale qui ne manquera pas\r\n  de piquant, en attendant Paris.\r\n\r\n19:51:51:01  19:51:55:11\r\n -Tennis toujours, avec le tournoi\r\n  de Gen\u00e8ve qui commence demain.\r\n\r\n19:51:55:16  19:51:57:11\r\n  Parmi les joueurs, Yann Marti.\r\n\r\n19:51:57:15  19:52:00:03\r\n       Il avait fait parler \r\n      de lui en mars dernier.\r\n\r\n19:52:00:08  19:52:04:07\r\n   Il avait claqu\u00e9 la porte de\r\nl'\u00e9quipe de Suisse de Coupe Davis.\r\n\r\n19:52:04:11  19:52:08:09\r\n    Il veut maintenant changer\r\n  cette image de mauvais gar\u00e7on.\r\n\r\n19:52:09:05  19:52:12:23\r\n -Juillet 2014, le public suisse\r\n      d\u00e9couvre Yann Marti.\r\n\r\n19:52:13:04  19:52:22:08\r\nLe Valaisan, 212\u00e8me joueur mondial,\r\nsigne \u00e0 Gstaad sa deuxi\u00e8me victoire.\r\n\r\n19:52:22:12  19:52:25:15\r\n     Mars 2015: en l'absence\r\n     de Federer et Wawrinka,\r\n\r\n19:52:25:20  19:52:29:22\r\nY.Marti est le num\u00e9ro 1 helv\u00e9tique\r\n   de l'\u00e9quipe de Coupe Davis.\r\n\r\n19:52:30:03  19:52:33:09\r\n Mais S.Luethi ne le retient pas\r\n        pour les simples.\r\n\r\n19:52:33:13  19:52:37:14\r\n     En col\u00e8re, le Valaisan\r\n  quitte brutalement l'\u00e9quipe.\r\n\r\n19:52:37:19  19:52:44:22\r\n          Regrette-t-il\r\n    d'avoir claqu\u00e9 la porte ?\r\n\r\n19:52:45:10  19:52:47:11\r\n       -Je ne regrette rien.\r\n\r\n19:52:47:15  19:52:50:11\r\n Ce sont des promesses non tenues\r\n\r\n19:52:50:15  19:52:52:12\r\n     de la part du capitaine.\r\n\r\n19:52:52:17  19:52:56:06\r\n       Au bout d'un moment,\r\n   il faut faire quelque chose.\r\n\r\n19:52:56:17  19:53:01:10\r\n    -La f\u00e9d\u00e9ration a retir\u00e9 \r\n   tout soutien \u00e0 Yann Marti.\r\n\r\n19:53:01:14  19:53:03:11\r\n      Se sent-il mal aim\u00e9 ?\r\n\r\n19:53:03:22  19:53:07:16\r\n      -Peut-\u00eatre mal compris\r\n     par certaines personnes.\r\n\r\n19:53:07:21  19:53:11:13\r\n       J'ai simplement dit\r\n   ce que je pensais \u00e0 Severin.\r\n\r\n19:53:11:18  19:53:18:15\r\n C'est maintenant \u00e0 moi de prouver\r\n  que je peux \u00eatre dans les 100.\r\n\r\n19:53:19:02  19:53:25:15\r\n -D\u00e8s demain, Y.Marti sera en lice\r\ndans le tableau des qualifications.\r\n\r\n19:53:26:15  19:53:28:20\r\n-Je suis en forme, je viens de faire\r\n\r\n19:53:29:01  19:53:31:10\r\n    une demi-finale en Futures.\r\n\r\n19:53:31:14  19:53:35:05\r\n       J'ai battu un top 100\r\n \u00e0 Aix-en-Provence, en Challenger.\r\n\r\n19:53:35:10  19:53:38:22\r\n       Je suis en confiance.\r\n\r\n19:53:39:13  19:53:43:10\r\n   -A 27 ans, le Valaisan r\u00eave\r\n     de vivre de sa passion.\r\n\r\n19:53:43:14  19:53:46:13\r\n      Le tournoi de Gen\u00e8ve\r\n    est une \u00e9tape importante\r\n\r\n19:53:46:18  19:53:49:22\r\n pour son image et sa carri\u00e8re.\r\n\r\n19:53:50:23  19:53:53:11\r\n       -Retour aux affaires\r\n        pour Simon Ammann,\r\n\r\n19:53:53:15  19:53:56:09\r\n   quadruple champion olympique\r\n          de saut \u00e0 ski,\r\n\r\n19:53:56:13  19:53:59:16\r\n    qui renonce \u00e0 sa d\u00e9cision \r\n   d'abandonner la comp\u00e9tition.\r\n\r\n19:53:59:21  19:54:04:09\r\n      Le St-Gallois de 34 ans\r\n    ne s'est pas laiss\u00e9 abattre\r\n\r\n19:54:04:13  19:54:11:08\r\n   apr\u00e8s sa commotion c\u00e9r\u00e9brale.\r\n\r\n19:54:12:06  19:54:15:20\r\n     Comme tous les vendredis,\r\n      le Journal de campagne.\r\n\r\n19:54:16:01  19:54:20:15\r\n Alain Rebetez nous fait d\u00e9couvrir\r\n le kit du politicien en campagne.\r\n\r\n19:54:21:08  19:54:24:15\r\n-Il n'y a pas de campagne \u00e9lectorale\r\n            sans gadget.\r\n\r\n19:54:24:20  19:54:27:18\r\n        Ces petits objets\r\n  qu'on vous donne sur un stand.\r\n\r\n19:54:27:23  19:54:30:17\r\n      On est ici \u00e0 Fribourg,\r\n      au secr\u00e9tariat du PS,\r\n\r\n19:54:30:22  19:54:33:14\r\n     et on va parler gadgets.\r\n\r\n19:54:33:19  19:54:38:10\r\nLe b\u00e2timent est l'ancienne usine\r\n     des chocolats Villars.\r\n\r\n19:54:40:02  19:54:43:00\r\n       -Il reste les odeurs.\r\n\r\n19:54:43:05  19:54:46:13\r\n    On a d\u00e9j\u00e0 les cartons, l\u00e0.\r\n\r\n19:54:46:18  19:54:49:19\r\nOn va vous sortir des \u00e9chantillons.\r\n\r\n19:54:50:14  19:54:57:02\r\n        -Des chewing-gums\r\n et des petits oursons \u00e0 manger.\r\n\r\n19:54:57:07  19:55:04:09\r\n    Des cl\u00e9s USB, des pin's,\r\n      des sacs en papier.\r\n\r\n19:55:04:13  19:55:07:03\r\n           Et aussi...\r\n\r\n19:55:07:08  19:55:10:11\r\n          -Des crayons,\r\n    mais on ne les donne plus,\r\n\r\n19:55:10:15  19:55:14:05\r\n   parce que les gens tra\u00e7aient \r\n   nos candidats sur les listes.\r\n\r\n19:55:14:16  19:55:18:23\r\n  -Les candidats vont utiliser\r\n  ces gadgets, dans quel but ?\r\n\r\n19:55:20:10  19:55:22:02\r\n        -C'est un pr\u00e9texte\r\n\r\n19:55:22:07  19:55:24:21\r\n   pour que les gens s'arr\u00eatent.\r\n\r\n19:55:25:02  19:55:27:09\r\n  -Quand on donne quelque chose,\r\n\r\n19:55:27:13  19:55:29:15\r\n   c'est plus facile de discuter\r\n\r\n19:55:29:20  19:55:31:03\r\n          avec les gens.\r\n\r\n19:55:31:14  19:55:36:01\r\n     -Le co\u00fbt est peu \u00e9lev\u00e9.\r\n\r\n19:55:37:09  19:55:40:14\r\n     -Les oursons en g\u00e9latine,\r\n         27 cts le sachet.\r\n\r\n19:55:40:19  19:55:43:23\r\n      Sacs en papier, 65 cts,\r\n       chewing-gums, 50 cts,\r\n\r\n19:55:44:04  19:55:48:03\r\n   crayons, 50 cts, pin's, 1 fr,\r\n        cl\u00e9s USB, 6,50 frs.\r\n\r\n19:55:48:08  19:55:53:04\r\n        -Donc la cl\u00e9 USB...\r\n  -C'est r\u00e9serv\u00e9 aux privil\u00e9gi\u00e9s.\r\n\r\n19:55:53:18  19:55:57:11\r\n      -Au total 10'000 frs\r\n  sur un budget de 200'000 frs\r\n\r\n19:55:57:15  19:56:00:16\r\npour la campagne du PS fribourgeois.\r\n\r\n19:56:00:21  19:56:07:12\r\n     Il y a aussi les id\u00e9es des\r\ncandidats: des bi\u00e8res pour P.Mauron.\r\n\r\n19:56:08:04  19:56:14:06\r\n         -C'est populaire,\r\n et on offre un moment de partage.\r\n\r\n19:56:14:11  19:56:17:11\r\n        C'est cet \u00e9change \r\n       qui est int\u00e9ressant.\r\n\r\n19:56:17:15  19:56:24:16\r\n-Je voulais un produit suisse, sain.\r\n\r\n19:56:26:18  19:56:30:04\r\n           -Son id\u00e9e:\r\n des sachets de sucre de raisin.\r\n\r\n19:56:30:09  19:56:37:06\r\n        Chacun son style,\r\n      et aussi son panache.\r\n\r\n19:56:38:11  19:56:44:01\r\n             -Oh l\u00e0 !\r\n     -Ca, c'est de la bi\u00e8re !\r\n\r\n19:56:44:06  19:56:46:01\r\n -Ca, c'est bon pour la campagne.\r\n\r\n19:56:46:06  19:56:49:13\r\n   -J'esp\u00e8re que tu feras pas \u00e7a\r\n       pendant la campagne.\r\n\r\n19:56:49:18  19:56:54:20\r\nLes gens vont pas t'oublier, mais...\r\n\r\n19:56:56:12  19:57:01:00\r\n-C'est beau, ces moments de partage\r\n         entre camarades.\r\n\r\n19:57:01:05  19:57:06:19\r\n       Surtout quand on sait\r\n         que Pierre Mauron\r\n\r\n19:57:07:00  19:57:11:12\r\n    pourrait menacer le si\u00e8ge \r\n    de Val\u00e9rie Piller Carrard.\r\n\r\n19:57:15:02  19:57:21:19\r\n-On a tous notre personnalit\u00e9, mais\r\n on travaille pour le bien commun.\r\n\r\n19:57:22:00  19:57:25:09\r\n       -La premi\u00e8re chose,\r\n  c'est la liste, les suffrages.\r\n\r\n19:57:25:14  19:57:29:09\r\n     La question des personnes\r\n          est secondaire.\r\n\r\n19:57:29:13  19:57:33:03\r\n      Nous sommes solidaires.\r\n\r\n19:57:33:15  19:57:37:19\r\n -On a presque envie d'y croire !\r\n\r\n19:57:40:21  19:57:44:06\r\n  La radicale Christa Markwalder\r\n        est sous pression\r\n\r\n19:57:44:11  19:57:48:20\r\npour avoir transmis \u00e0 une lobbyiste\r\n un document obtenu en commission.\r\n\r\n19:57:49:01  19:57:51:09\r\n            Scandale !\r\n\r\n19:57:51:20  19:57:55:12\r\n-Le secret de commission est absolu !\r\n\r\n19:57:55:17  19:57:59:11\r\n   -C'est un principe important.\r\n\r\n19:58:00:16  19:58:01:21\r\n             -Ah bon ?\r\n\r\n19:58:02:02  19:58:05:13\r\n  En quinze ans, je ne compte pas\r\n       les dizaines de fois\r\n\r\n19:58:05:18  19:58:09:20\r\n   o\u00f9 un parlementaire m'a donn\u00e9\r\n  des informations de commission.\r\n\r\n19:58:10:01  19:58:12:22\r\n        Ce secret absurde\r\n    est viol\u00e9 quotidiennement.\r\n\r\n19:58:13:11  19:58:17:07\r\n    On reproche \u00e0 C.Markwalder\r\n     d'avoir eu des contacts\r\n\r\n19:58:17:11  19:58:21:21\r\n   avec la lobbyiste M-L.Baumann\r\n   pour le compte du Kazakhstan.\r\n\r\n19:58:22:02  19:58:26:11\r\nMais le d\u00e9tail de tous leurs mails\r\n           serait sorti\r\n\r\n19:58:26:16  19:58:32:04\r\ngr\u00e2ce \u00e0 un autre lobbyiste, M.Comina,\r\n   qui d\u00e9fend une partie adverse.\r\n\r\n19:58:32:09  19:58:35:15\r\n      Et tout ce petit monde\r\n         est li\u00e9 au PLR.\r\n\r\n19:58:35:20  19:58:40:03\r\n     C.Markwalder a \u00e9t\u00e9 na\u00efve\r\n    et n'a pas touch\u00e9 un rond.\r\n\r\n19:58:40:08  19:58:43:08\r\n          Ca m\u00e9rite bien\r\n    qu'on le lui fasse payer !\r\n\r\n19:58:44:11  19:58:48:18\r\n     -Direction Cannes, o\u00f9 six\r\nproductrices suisses sont pr\u00e9sentes.\r\n\r\n19:58:48:23  19:58:50:22\r\n   Parmi elles: Jo\u00eblle Bertossa.\r\n\r\n19:58:51:03  19:58:57:22\r\n La Genevoise a coproduit le film de\r\nPhilippe Garrel \"l'Ombre des femmes\".\r\n\r\n19:59:01:10  19:59:05:17\r\n-A quelques jours du festival, les\r\nbureaux de Close Up Films \u00e0 Gen\u00e8ve\r\n\r\n19:59:05:22  19:59:08:08\r\n       sont en \u00e9bullition:\r\n      il faut tout v\u00e9rifier\r\n\r\n19:59:08:12  19:59:11:10\r\n       pour le plus grand\r\nrendez-vous de la plan\u00e8te cin\u00e9ma.\r\n\r\n19:59:11:20  19:59:13:08\r\n     -C'est un \u00e9norme tremplin\r\n\r\n19:59:13:12  19:59:15:02\r\n   d'avoir deux films \u00e0 Cannes.\r\n\r\n19:59:15:07  19:59:18:03\r\n On doit pr\u00e9parer les rencontres,\r\n         les projections,\r\n\r\n19:59:18:08  19:59:20:14\r\n       les invit\u00e9s, les gens\r\n        qui nous ont aid\u00e9s.\r\n\r\n19:59:20:19  19:59:24:01\r\n     C'est aussi une occasion\r\n  de pr\u00e9senter nos autres films,\r\n\r\n19:59:24:06  19:59:27:19\r\n    ceux qui n'ont pas encore \r\n   trouv\u00e9 de place en festival.\r\n\r\n19:59:28:07  19:59:32:02\r\n   Jo\u00eblle Bertossa est une des\r\nproductrices suisses qui comptent.\r\n\r\n19:59:32:07  19:59:35:06\r\n   Elle a coproduit deux films\r\n     \u00e9trangers cette ann\u00e9e.\r\n\r\n19:59:35:11  19:59:38:12\r\n     On pourrait penser que\r\n ces coproductions minoritaires\r\n\r\n19:59:38:17  19:59:40:19\r\n           pr\u00e9t\u00e9ritent\r\n    les r\u00e9alisateurs suisses.\r\n\r\n19:59:41:00  19:59:43:04\r\nSelon elle, c'est tout le contraire.\r\n\r\n19:59:43:13  19:59:47:11\r\n-Vu que le financement suisse est \r\nsurtout \u00e0 partir de fonds publics,\r\n\r\n19:59:47:15  19:59:50:22\r\n   la volont\u00e9 politique est que\r\n    l'argent reste en Suisse.\r\n\r\n19:59:51:03  19:59:53:12\r\n       Alors que pour nous,\r\n      c'est une grande aide,\r\n\r\n19:59:53:17  19:59:57:16\r\nparce que ces partenaires prestigieux\r\n     vont en \u00e9change nous aider\r\n\r\n19:59:57:21  20:00:00:06\r\n      sur nos films suisses.\r\n\r\n20:00:00:17  20:00:03:22\r\n   -Quelques jours plus tard,\r\n   la voici sur la Croisette.\r\n\r\n20:00:04:03  20:00:07:07\r\n   Coupette, serrage de mains\r\n    ou plut\u00f4t s\u00e9rie de bises\r\n\r\n20:00:07:11  20:00:10:07\r\navant la soir\u00e9e du film de P.Garrel,\r\n\r\n20:00:10:11  20:00:15:00\r\n      projet\u00e9 en ouverture\r\nde la quinzaine des r\u00e9alisateurs.\r\n\r\n20:00:18:01  20:00:20:20\r\n-Nerveuse, mais excit\u00e9e, et ravie.\r\n\r\n20:00:21:01  20:00:24:16\r\n        Les \u00e9chos positifs\r\n  de la projection sont superbes.\r\n\r\n20:00:24:21  20:00:30:10\r\n        La presse a ador\u00e9,\r\n    le film est vendu aux USA.\r\n\r\n20:00:31:01  20:00:34:20\r\n -Clotilde Courau, star du film,\r\n   se pr\u00eate au jeu des photos.\r\n\r\n20:00:35:01  20:00:38:06\r\n       Elle va d\u00e9couvrir\r\n la copie d\u00e9finitive en public.\r\n\r\n20:00:38:17  20:00:39:23\r\n        -Je ne l'ai pas vu\r\n\r\n20:00:40:04  20:00:41:12\r\n         \u00e9talonn\u00e9 et mix\u00e9.\r\n\r\n20:00:41:17  20:00:43:08\r\n   J'en ai vu un bout ce matin.\r\n\r\n20:00:43:12  20:00:45:15\r\nJ'ai trouv\u00e9 le noir et blanc magique,\r\n\r\n20:00:45:20  20:00:51:05\r\n    je vais me faire un plaisir\r\n        de revoir le film.\r\n\r\n20:00:51:18  20:00:56:22\r\n      -Apr\u00e8s le succ\u00e8s et\r\n les \u00e9motions de la projection,\r\n\r\n20:00:57:03  20:01:01:19\r\nplace \u00e0 la f\u00eate du film d'ouverture\r\n   de la quinzaine, qui couronne\r\n\r\n20:01:02:00  20:01:07:20\r\n     pour la Genevoise tout\r\n le travail accompli jusqu'ici.\r\n\r\n20:01:08:01  20:01:10:12\r\n   -Une soir\u00e9e riche en \u00e9motions\r\n\r\n20:01:10:17  20:01:13:07\r\n    pour J.Bertossa, et un film\r\n\r\n20:01:13:11  20:01:16:18\r\n    qui s'est vendu tr\u00e8s vite,\r\n         c'est bon signe.\r\n\r\n20:01:16:23  20:01:20:21\r\nMais au-del\u00e0 des paillettes, demain\r\n    le march\u00e9 du film commence.\r\n\r\n20:01:21:02  20:01:24:11\r\n        Pendant une semaine,\r\nun rendez-vous par heure chaque jour.\r\n\r\n20:01:25:04  20:01:26:16\r\n    C'est la fin de ce journal.\r\n\r\n20:01:26:21  20:01:28:10\r\n    Dans un instant, la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n20:01:28:14  20:01:30:06\r\n     Tr\u00e8s bonne soir\u00e9e \u00e0 tous.\r\n\r\n20:01:30:17  20:01:35:22\r\n      SOUS-TITRAGE SWISS TXT:\r\nJ.Deffaugt, L.Estade, V.Fiore-Donno,\r\nV.Gerber, M.Kastrati, C.Sanguinetti\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2015-05-15T18:14:34Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1505432187", "durationSec": 137, "title": "FRIGO JOB SHARING PAD_RTS000000526806", "excerpt": "Occuper un poste de cadre tout en travaillant \u00e0 temps partiel est possible dans de nombreuses entreprises suisses gr\u00e2ce au job-sharing.", "remarks": "Contient des archives.", "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["TRAVAIL \u00c0 TEMPS PARTIEL", "TEMPS DE TRAVAIL PARTAG\u00c9", "CADRE"], "sequenceIds": ["1435923"]}, {"internalArchiveId": "AA1505432188", "durationSec": 112, "title": "FRIGO ONG MIGRANTS PAD_RTS000000527565", "excerpt": "Un couple am\u00e9ricano-italien a fond\u00e9 l'ONG \"MOAS\" et achet\u00e9 un bateau, le Phoenix, pour venir en aide et sauver les migrants clandestins en difficult\u00e9 en mer M\u00e9diterran\u00e9e.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "BURKHALTER, Laurent", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["MER M\u00c9DITERRAN\u00c9E"], "thematicThemes": ["IMMIGRATION CLANDESTINE", "ONG"], "sequenceIds": ["1435884"]}, {"internalArchiveId": "AA1505432189", "durationSec": 27, "title": "SO AMMANN 2_RTS000000528553", "excerpt": "Portrait du guitariste de blues BB King qui est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 \u00e0 l'\u00e2ge de 89 ans. Il \u00e9tait un des plus grands musiciens am\u00e9ricains de blues, avait influenc\u00e9 de nombreuses stars du rock et jou\u00e9 \u00e0 de nombreuses reprises au Festival de Jazz de Montreux."}, {"internalArchiveId": "AA1505432190", "durationSec": 133, "title": "SO BB KING_RTS000000528693", "excerpt": "Victoire du joueur de tennis suisse Roger Federer qui a battu le Tch\u00e8que Tomas Berdych sur le score de 6-3 6-3 en quarts du finale du tournoi ATP de Rome.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GONET, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "DUFOUR, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BERNEY, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["MONTREUX", "NICE", "USA"], "thematicThemes": ["BLUES", "GUITARE", "PORTRAIT"], "thematicPersons": ["BB KING"], "sequenceIds": ["1435890"]}, {"internalArchiveId": "AA1505432191", "durationSec": 100, "title": "SO BURUNDI_RTS000000528696", "excerpt": "Les banques suisses engagent des employ\u00e9s pour rep\u00e9rer et d\u00e9noncer les cas de blanchiment d'argent \u00e0 cause des nouvelles normes dans ce domaine. Les nouvelles lois sur le secret bancaire encouragent les banques \u00e0 faire du z\u00e8le en traquant leurs clients.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DELAITE, Anne", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1505432192", "durationSec": 24, "title": "SO DJIHADISTE FRANCAIS_RTS000000528539", "excerpt": "La productrice suisse de cin\u00e9ma Joelle Bertossa co-produit le film \"l'Ombre des femmes\" du r\u00e9alisateur fran\u00e7ais Philippe Garrel. Le film pr\u00e9sent\u00e9 au Festival de Cannes a rencontr\u00e9 un accueil positif. La maison de production de films de Joelle Bertossa \"Close Up Films\" co-produit 2 films \u00e9trangers pr\u00e9sent\u00e9s \u00e0 Cannes cette ann\u00e9es."}, {"internalArchiveId": "AA1505432193", "durationSec": 104, "title": "SO EMIGRANTS REFOULES_RTS000000528679", "excerpt": "Les partis politiques distribuent parfois des petits gadgets en cadeau pendant les campagnes \u00e9lectorales. Exemple avec le candidat PS fribourgeois au Conseil national Pierre Mauron et la conseill\u00e8re nationale PS fribourgeoise Val\u00e9rie Piller Carrard qui se pr\u00e9parent pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales 2015.\n\nApr\u00e8s l'affaire de la conseill\u00e8re nationale PLR bernoise Christa Markwalder et du lobbysme kazakh, les parlementaires interrog\u00e9s affirment le caract\u00e8re sacro-saint de la r\u00e8gle du secret de commission, alors que des informations \u00e9manant des commissions sont divulgu\u00e9es quotidiennement.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "AYER, Claude", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1505432194", "durationSec": 68, "title": "SO FEDERER_RTS000000528609", "excerpt": "Itw du joueur de tennis suisse Yann Marti. Il participe au tournoi ATP du Geneva Open et il ne regrette pas son attitude qui l'a fait quitter l'\u00e9quipe suisse de Coupe Davis.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DI TRIA, Michel", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ROME"], "thematicThemes": ["TOURNOI (TENNIS)"], "thematicPersons": ["FEDERER, ROGER", "BERDYCH, TOMAS"], "sequenceIds": ["1432602"]}, {"internalArchiveId": "AA1505432195", "durationSec": 205, "title": "SO GF COMPLIANCE 2_RTS000000528390", "excerpt": "Les \u00e9coliers genevois n'ont pas cong\u00e9 le vendredi de l'Ascension et ne font pas le pont comme les \u00e9l\u00e8ves des autres cantons romands.", "contributors": [{"function": "Camerawoman", "name": "LESAGE, Laetitia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MOISSON, Thomas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Docugraphe", "name": "WERMUS GENEVAY, Olivia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "HOFER, Ivan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "INCOLLINGO, Massimo", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["BLANCHIMENT DE CAPITAUX", "SECRET BANCAIRE", "BANQUE", "EMPLOY\u00c9 DE BANQUE"], "sequenceIds": ["1435929"]}, {"internalArchiveId": "AA1505432196", "durationSec": 16, "title": "SO GIROUD 2_RTS000000528687"}, {"internalArchiveId": "AA1505432197", "durationSec": 146, "title": "SO JOELLE BERTOSSA_RTS000000528254", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "COLOGNE, Patrice", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BURGY, Claire", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "DERIPPE, Alain", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["CANNES"], "thematicThemes": ["FESTIVAL DE CIN\u00c9MA", "OEUVRE CIN\u00c9MATOGRAPHIQUE", "CIN\u00c9MA"], "sequenceIds": ["1436177"]}, {"internalArchiveId": "AA1505432198", "durationSec": 264, "title": "SO JOURNAL DE CAMPAGNE 2_RTS000000528551", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "REBETEZ, Alain", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE", "BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["L\u00c9GISLATIF NATIONAL", "CAMPAGNE \u00c9LECTORALE", "CADEAU"], "thematicCorporations": ["PS"], "sequenceIds": ["1436080"]}, {"internalArchiveId": "AA1505432199", "durationSec": 103, "title": "SO MARTI_RTS000000528623", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DUPUIS, Pierre-Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "BURRI, Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "VALLET, Fabienne", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["TENNIS (COMP\u00c9TITION)"], "sequenceIds": ["1432604"]}, {"internalArchiveId": "AA1505432200", "durationSec": 93, "title": "SO PONT ASCENSION_RTS000000528487", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GUILLAUME, Julien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BOHNENBLUST, Jean-Daniel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "SCHWEIZER, Fran\u00e7ois-Michel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "RULLIER, Patrice", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "SLETTENHAAR, Jan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "VERGAIN, C\u00e9drinne", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["ENSEIGNEMENT PRIMAIRE", "CONG\u00c9"], "sequenceIds": ["1435899"]}, {"internalArchiveId": "AA1505432201", "durationSec": 33, "title": "SO TAPIS BB KING_RTS000000528576"}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1505432563", "summary": "Extraits du match et balle de match remport\u00e9e par Roger Federer, joueur de tennis suisse, contre Tomas Berdych, joueur tch\u00e8que.", "id": "1432602", "visualThemes": ["TOURNOI (TENNIS)"], "visualGeographicals": ["ROME"], "visualPersons": ["FEDERER, ROGER", "BERDYCH, TOMAS"]}, {"internalArchiveId": "AA1505432565", "summary": "Tennis club des Eaux-Vives : Yann Marti, joueur de tennis suisse, arrivant puis dans les verstiaires. Itw Yann Marti.", "id": "1432604", "visualThemes": ["TENNIS (COMP\u00c9TITION)", "INTERVIEW"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1506435847", "summary": "Itw Christopher Catrambone, cofondateur MOAS. Itw Regina Catrambone, cofondatrice MOAS. Bateau Phoenix avec drapeau de \"M\u00e9decins sans fronti\u00e8res\" flottant.  Membres de l'ONG MOAS en combinaisons blanches portant secours \u00e0 migrants d\u00e9rivant sur un bateau. Itw Erna Rijnierse, docteur M\u00e9decin Sans Fronti\u00e8res.", "id": "1435884", "visualThemes": ["IMMIGRATION CLANDESTINE", "BATEAU", "ONG", "IMMIGRANT"], "visualGeographicals": ["MER M\u00c9DITERRAN\u00c9E"], "visualCorporations": ["MSF"]}, {"internalArchiveId": "AA1506435853", "summary": "Itw Michaela Maiterth, programmatrice Montreux Jazz. Archives sur la carri\u00e8re du musicien et guitariste de blues BB King.", "id": "1435890", "visualThemes": ["GUITARE", "BLUES"], "visualGeographicals": ["SUISSE"], "visualPersons": ["BB KING"]}, {"internalArchiveId": "AA1506435862", "summary": "Itw mamans d'\u00e9coliers. Itw  Georges Pasquier, pr\u00e9sident Syndicat des enseignants romands. Itw Pierre Graber, pr\u00e9sident Syndicat autonome des enseignants neuch\u00e2telois. Pluvieux, cour de r\u00e9cr\u00e9ation vide.", "id": "1435899", "visualThemes": ["B\u00c2TIMENT SCOLAIRE"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1506435886", "summary": "Sophie Binz Bernard et Val\u00e9rie Bovard, Infirmi\u00e8res responsables de la Ligue Pulmonaire Fribourgeoise, travaillant ensemble. Itw Val\u00e9rie Bovard.  Itw Rose-Marie Rittener, Directrice, ligues de sant\u00e9 du canton de Fribourg. Martin Enz et Caroline Beglinger, codirecteurs de l'Association Transport Environnement (ATE), travaillant ensemble. Itw  Caroline Beglinger. Itw Yvonne Seitz, RH de AXA Winterthur. Itw Elena Folini, RH de Swisscom. Val\u00e9rie Borioli Sandoz, Direction deTravail Suisse.", "id": "1435923", "visualThemes": ["TEMPS DE TRAVAIL PARTAG\u00c9", "CADRE"], "visualGeographicals": ["SUISSE"]}, {"internalArchiveId": "AA1506435892", "summary": "Itw margaret Corrigan, cliente de banque. Stills lettres de banque. Itw avocat genevois anonyme. Itw Edouard Cuendet, Directeur Gen\u00e8ve place financi\u00e8re. Employ\u00e9s de banque suivant formation VisionCompliance. Itw participante \u00e0 formation en \"compliance\".", "id": "1435929", "visualThemes": ["BANQUE", "EMPLOY\u00c9 DE BANQUE", "SECRET BANCAIRE", "BLANCHIMENT DE CAPITAUX"]}, {"internalArchiveId": "AA1506436041", "summary": "Beno\u00eet Piller, pr\u00e9sident du PS fribourgeois, montrant au journaliste RTS Alain Rebetez les gadgets et petits cadeaux que le parti distribuera lors de la campagne pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales 2015. Itw Beno\u00eet Piller. Itw Pierre Mauron, Candidat au Conseil national Ps fribourgeois. Itw Val\u00e9rie Piller Carrard, conseill\u00e8re nationale PS fribourgeoise. Pierre Mauron d\u00e9capsulant une bouteille en aspergeant Val\u00e9rie Piller Carrard de bi\u00e8re.\n\nItw Adrian Amstutz, Chef du groupe UDC. Itw Prisca Birrer-Heimo, Conseill\u00e8re nationale PS lucernoise.", "id": "1436080", "visualThemes": ["CAMPAGNE \u00c9LECTORALE", "\u00c9LECTION F\u00c9D\u00c9RALE", "CADEAU"], "visualGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE", "BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["AMSTUTZ, ADRIAN", "PILLER CARRARD, VAL\u00c9RIE"], "visualCorporations": ["PS"]}, {"internalArchiveId": "AA1506436138", "summary": "Jo\u00eblle Bertossa, productrice de cin\u00e9ma travaillant avec collaboratrices dans les bureau de la maison de production de films \"Close Up Films\" \u00e0 gen\u00e8ve. Itw Jo\u00eblle Bertossa.\nJo\u00eblle Bertossa, productrice suisse participant \u00e0 soir\u00e9e au Festival du film de Cannes. Philippe Garrel, r\u00e9alisateur fran\u00e7ais. Itw Jo\u00eblle Bertossa. Itw Clotilde Courau, actrice fran\u00e7aise.", "id": "1436177", "visualThemes": ["FESTIVAL DE CIN\u00c9MA", "OEUVRE CIN\u00c9MATOGRAPHIQUE"], "visualGeographicals": ["CANNES", "GENEVE-VILLE"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Chroniqueur", "name": "SCHENK, Christophe", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "ZUMSTEG, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "MORARD, Romaine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "JEANNERET, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1590239", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT018586", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1417736", "internalArchiveId": "AA1503417777", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Emission 790", "publicationDate": "2015-05-15T00:00:00Z", "summary": "Jeu t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 sous forme de quiz de culture g\u00e9n\u00e9rale, entre 2 candidats.", "durationSec": 1200, "genres": ["Jeux de courte dur\u00e9e"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/6786389", "imageURL": "http://www.rts.ch/6786382.image", "thematicGeographicals": ["PLATEAU"], "thematicThemes": ["JEU T\u00c9L\u00c9VIS\u00c9"], "alternativeTitle": ["T\u00e9l\u00e9 la question !", "T\u00e9l\u00e9 la question !", "T\u00e9l\u00e9 la question !", "Christina VS C\u00e9line", "T\u00e9l\u00e9 la question !"], "alternativeSummary": ["Rendez-vous tous les jours avec Philippe Robin sur le plateau de T\u00e9l\u00e9 la question ! Le jeu quotidien de la RTS teste les connaissances des candidats en mati\u00e8re de culture g\u00e9n\u00e9rale gr\u00e2ce \u00e0 des questions anagrammes"], "variantIds": ["ece-6684283", "ece-6668865"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-08-18T11:17:19Z", "webPublicationDate": "2015-05-15T16:32:36Z", "program": {"href": "/programs/403", "id": "403", "name": "T\u00e9l\u00e9 la question !"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROBIN, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "HERZIG, Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "VENTOURAS, Thierry", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1576352", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT017653", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1430684", "internalArchiveId": "AA1505430705", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Le 12h45", "publicationDate": "2015-05-15T00:00:00Z", "durationSec": 1795, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/6785609", "imageURL": "http://www.rts.ch/6785616.image", "alternativeTitle": ["Le 12h45", "Le 12h45", "Le 12h45", "Le 12h45", "La mort de B.B King: les commentaires de Christophe Schenk", "La Tha\u00eflande est confront\u00e9e \u00e0 un afflux de migrants venant principalement de Birmanie", "Le Tessin est une des destinations finales des migrants provenant d'Afrique", "Minimag: les parents pr\u00e9f\u00e8re toujours le bleu pour les garcons et le rose pour les filles", "Burundi: la tentative de putsch du g\u00e9n\u00e9ral Niyombare est un \u00e9chec", "La gr\u00eale a caus\u00e9 des d\u00e9g\u00e2ts dans la r\u00e9gion de Martigny (VS)", "Une nouvelle \u00e9tude atteste de l'efficacit\u00e9 du Baclof\u00e8ne contre l'alcoolo-d\u00e9pendance", "Le rendez-vous de la presse: Lise Bailat et Bernard Wuthrich mettent en lumi\u00e8re l'influence des lobbies sur les \u00e9lus", "La l\u00e9gende du Blues, B.B. King est mort \u00e0 l'\u00e2ge de 89 ans", "Le 12h45"], "alternativeSummary": ["La Thailande a convoqu\u00e9 un sommet r\u00e9gional pour trouver une issue \u00e0 la crise mais la Birmanie refuse d'y participer.", "Depuis d\u00e9but mai, le corps des garde-fronti\u00e8res a stopp\u00e9 plus de 600 r\u00e9fugi\u00e9s.", "Malgr\u00e9 la possibilit\u00e9 de trouver de multiples teintes diff\u00e9rentes, cette \"r\u00e8gle\", apparue au 20e si\u00e8cle, persiste.", "Le pr\u00e9sident Nkurunziza semble avoir repris le pouvoir. Une partie des putschistes se seraient rendu.", "Les arbres fruitiers ont \u00e9t\u00e9 particuli\u00e8rement touch\u00e9s, dans certains cas, 40% des r\u00e9coltes sont endommag\u00e9es.", "Cependant, il n'est toujours pas homologu\u00e9 pour cet usage, en effet, officiellement, il est utilis\u00e9 comme relaxant contre la scl\u00e9rose en plaques.", "Une parlementaire f\u00e9d\u00e9rale a en effet \u00e9t\u00e9 manipul\u00e9e par un lobby entretenant des rapports troubles avec le gouvernement kazzakh", "Riley Ben King est n\u00e9 en 1925 dans une plantation. Il a gagn\u00e9 15 Grammy Awards et de nombreux honneurs, notamment un prix remis par le roi de Su\u00e8de."], "variantIds": ["ece-6666817", "ece-6668875"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-01-22T03:10:07Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT018584\r\nDate de transcription : 22-JAN-17\r\nNom du mod\u00e8le : fre\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:01:17 > 0:01:36) [91%] : \r\nBonjour \u00e0 tous, la tous, merci d'\u00eatre avec nous pour ce 12 45 dont voici imm\u00e9diatement laissons la disparition d'une l\u00e9gende du blues BB King c'\u00e9tait hier soir \u00e0 l'\u00e2ge de 89 ans, consid\u00e9r\u00e9 comme l'un des plus grands guitaristes de tous les temps, on lui doit une cinquantaine d'albums de nombreux tubes, il \u00e9tait aussi l'un des piliers du Montreux Jazz.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:01:37 > 0:01:50) [94%] : \r\nLes appels aux manifestations au Burundi contre un 3\u00e8me mandat du pr\u00e9sident Nkurunziza apr\u00e8s la tentative avort\u00e9e de coup d'\u00c9tat, selon le leader de l'opposition, le soutien populaire ou putsch t\u00e9moigne du besoin de changement du peuple.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:01:52 > 0:02:01) [94%] : \r\nDans ce journal, \u00e9galement, reportage dans le si\u00e8ge de migrants qui se pressent aux portes de la Suisse depuis le d\u00e9but du mois, les garde- fronti\u00e8res tessinois entre intercept\u00e9 plus de 600 r\u00e9fugi\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:02:03 > 0:02:33) [89%] : \r\nDernier \u00e9pisode de notre s\u00e9rie r\u00e9gionale consacr\u00e9e \u00e0 la couleur rose, une couleur attribu\u00e9e traditionnellement filles quoi que nous verrons que la tradition entretenu par le commerce est en r\u00e9alit\u00e9 tr\u00e8s r\u00e9cente et nous recevons la journaliste parlementaire \u00e0 la Tribune de Gen\u00e8ve et 24 heures et Bernard Wuthrich, journaliste parlementaire autant avec eux, nous avons les secousses provoqu\u00e9es dans les coulisses du parlement f\u00e9d\u00e9ral par l'affaire Christa Marc Van der elle qui jette une lumi\u00e8re crue sur le r\u00f4le jou\u00e9 par les lobbies dans le processus l\u00e9giste.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:02:35 > 0:02:47) [92%] : \r\nIl avait promis de jouer encore et encore jusqu'\u00e0 la mort Bibby King a tenu parole, jouant jusqu'\u00e0 ce que s'efforce lui fasse d\u00e9faut, le roi du blues, est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 hier soir \u00e0 l'\u00e2ge de 89 ans Isabelle Gaudin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:02:51 > 0:03:21) [88%] : \r\nPlus qu'un roi, il \u00e9tait une l\u00e9gende du blues comme Blues Boy ses initiales oui les banking est n\u00e9 en 1925 dans une plantation un enfant nourri au gospel, du Mississippi et dont le quotidien consistait \u00e0 ramasser le coton 12 euph\u00e9misme sur la duret\u00e9 d'une vie qu'il fuit \u00e0 21 ans, il d\u00e9barque \u00e0 Memphis et l\u00e0, il chante le blues en 1950 club blues va cartonner Bibby King en fera l'un dossier th\u00e8me f\u00e9tiche en concert et en vinyle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:30 > 0:03:36) [74%] : \r\nLui et car partenaire Forever toutes s'appelle Lucie, le roi s'impose une.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:03:37 > 0:03:45) [91%] : \r\n15 Boulami Awards et pas mal d'honneur dont le prix Polar remis en 2004, des mains d'un autre King sa majest\u00e9 le roi de Su\u00e8de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:03:47 > 0:03:56) [90%] : \r\nBen que fait que, finalement, merci, merci beaucoup, vous remarquerez que je suis un peu nerveux, je n'avais jamais rencontr\u00e9 le roi avant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:03:58 > 0:04:07) [91%] : \r\nReconnu et r\u00e9compens\u00e9 par les pr\u00e9sidents des \u00c9tats-Unis aussi Bill Clinton, George Bush en 2012 Barack Obama c\u00e9l\u00e8bre le blues.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:08 > 0:04:09) [67%] : \r\nAllemagne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:10 > 0:04:11) [63%] : \r\nEt les tuer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:04:13 > 0:04:24) [94%] : \r\nLe h\u00e9ros est fatigu\u00e9, il a du diab\u00e8te, mais il est heureux comme un roi qui a support\u00e9 le blues au plus haut niveau, ce sont ses rythmes et ses notes qui assur\u00e9ment pour l'\u00e9ternit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:04:36 > 0:04:39) [84%] : \r\nBB King, le roi du blues Christophe surnom, donc qui n'\u00e9tait pas usurp\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:04:39 > 0:05:35) [87%] : \r\nOui, on l'appelait m\u00eame parfois l'ambassadeur du blues, tant il incarnait cette musique pour les m\u00e9lomanes et pour le grand public, c'\u00e9tait il \u00e0 sa long\u00e9vit\u00e9 \u00e0 60 ans de carri\u00e8re quand m\u00eame d\u00e9but\u00e9 dans l'apr\u00e8s- Seconde Guerre mondiale, avec des gens justement, qui allait marquer l'histoire du blues, c'est li\u00e9 \u00e0 son influence, il a collabor\u00e9, que les plus grands, de sa g\u00e9n\u00e9ration, mais aussi plus tard Johnny au coeur et les Clapton U2 et puis c'est li\u00e9 \u00e0 son aura, c'est un personnage, on connaissait vestes \u00e0 paillettes, on conna\u00eet son \u00e9nergie retiendra m\u00eame sa guitare entend le reportage Lucile le nom, il avait trouv\u00e9 dans les ann\u00e9es 40 il avait sauv\u00e9 sa guitare d'un incendie aux 2 hommes \u00e9taient morts, 2 hommes amoureux d'une femme Lucile, il a donn\u00e9 ce nom \u00e0 toutes ces guitares Gibson on a fabriqu\u00e9 pour le grand public et en a m\u00eame offert une \u00e0 Jean-Paul II dans les ann\u00e9es 90, c'est-\u00e0-dire le personnage et puis il y a ce lien particulier \u00e0 la Suisse romande oui avec la Suisse romande avec montre pour \u00eatre exact, et son festival de jazz et son fondateur Claude Nobs ce d\u00e9bit King a jou\u00e9 22 fois \u00e0 montr\u00e9 dans sa carri\u00e8re, c'est l'un des artistes qui si ciel plus produit et s'est produit dans toutes les.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:35 > 0:05:54) [85%] : \r\nConfiguration et dans tous les lieux, les petites salles des grandes salles des bateaux, m\u00eame les fameux bateau du Montreux Jazz et on soulignera d\u00e8s des jam-sessions endiabl\u00e9, qui l'avait fait avec plein de musiciens notamment Claude Nobs, son ami avec qui partager une passion musicale aujourd'hui, il y a un buste de victimes qui tr\u00f4ne sur les rives du d\u00e9mon de ma\u00efs Davis, c'est dire l'importance.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:05:54 > 0:05:57) [86%] : \r\nFrancisco merci beaucoup Christophe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:05:59 > 0:06:13) [96%] : \r\nLe Burundi entre peur et d\u00e9termination, apr\u00e8s l'\u00e9chec de la tentative de putsch contre le pr\u00e9sident Nkurunziza, le chef de l'\u00c9tat est de retour dans le pays et avec l'appel de l'opposition \u00e0 de nouvelles manifestations, l'instabilit\u00e9 pourrait bien perdurer Anne Delette.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:06:15 > 0:06:43) [89%] : \r\nLes heures de gloire du g\u00e9n\u00e9ral putschiste Nyon auront \u00e9t\u00e9 de courte dur\u00e9e, il pensait pouvoir r\u00e9\u00e9crire l'histoire, l'accueil des populations, les sc\u00e8nes de liesse sur son passage, il y encourageait donc les burundais, soit en faveur des coups d'\u00c9tat, mais c'\u00e9tait pour eux la seule fa\u00e7on de manifester leur besoin de changement, que s'est-il pass\u00e9 dans la nuit, ils apprennent par la voix du g\u00e9n\u00e9ral en chef des arm\u00e9es et partent 8 que leur pr\u00e9sident est de retour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:06:43 > 0:06:50) [94%] : \r\nJe suis au Burundi, je f\u00e9licite l'arm\u00e9e et la police pour leur patriotisme je f\u00e9licite surtout les burundais pour leur patience.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:06:52 > 0:07:00) [95%] : \r\nJe demande \u00e0 tous les burundais de garder leur calme face \u00e0 l'imposture, la situation est sous contr\u00f4le et l'ordre constitutionnel sauvegarder.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:07:01 > 0:07:17) [91%] : \r\nUne partie des putschistes, se serait rendu leurs leaders se cacherait quelque part dans le sud- ouest de la capitale, d\u00e9sormais, c'est la peur qui r\u00e8gne, peur de repr\u00e9sailles contre les contestataires et pourtant, la soci\u00e9t\u00e9 civile, a appel\u00e9 aujourd'hui \u00e0 reprendre ces manifestations.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:07:19 > 0:07:41) [92%] : \r\nEn Isra\u00ebl, le 1er ministre Benjamin Netanyahu obtenu ce matin la confiance du Parlement pour son 4\u00e8me gouvernement, l'un des plus \u00e0 droite de l'histoire du pays r\u00e9unit, nationalistes, ultra- orthodoxe et partisan de la colonisation dans un contexte de vive tension r\u00e9gionale et de confronter persistant avec les Palestiniens, la s\u00e9ance du Parlement a \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9e par l'expulsion de 3 d\u00e9put\u00e9s arabes isra\u00e9liens.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:07:43 > 0:07:57) [92%] : \r\nLa crise migrants en Asie du Sud-Est, comme la Malaisie et l'Indon\u00e9sie, la Tha\u00eflande, fait partie des pays qui refoulent les navires en perdition \u00e0 bord, les r\u00e9fugi\u00e9s Rohingyas se retrouvent livr\u00e9s \u00e0 eux- m\u00eames, des images particuli\u00e8rement fortes comment\u00e9es par Claude All\u00e8gre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:07:58 > 0:08:17) [94%] : \r\nIls sont 300 entass\u00e9s sur une coque de noix, le moteur en panne, perdu depuis 2 mois dans la mer d'Andaman, des femmes, des enfants, une dizaine d'entre eux sont d\u00e9j\u00e0 morts, et leurs corps jet\u00e9s par dessus bord en panne \u00e0 17 kilom\u00e8tres de la Tha\u00eflande et d'appeler au secours les journalistes qui s'approche.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:08:17 > 0:08:20) [59%] : \r\nIl y a un r\u00e9agit Allemagne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:08:22 > 0:08:32) [93%] : \r\nUn bruit de moteur dans le ciel, des regards qui se l\u00e8ve, un h\u00e9licopt\u00e8re de l'arm\u00e9e tha\u00eflandaise qui s'approche et largu\u00e9 de la nourriture dans la mer des hommes se jette \u00e0 l'eau pour la r\u00e9cup\u00e9rer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:08:33 > 0:09:18) [92%] : \r\nL'de tellement affam\u00e9s qu'il ouvre sachets de nouilles instantan\u00e9es, avant de remonter \u00e0 bord, ce sont des Rohingyas des musulmans originaires de Birmanie et du Bangladesh, selon l'ONU, l'une des minorit\u00e9s les plus pers\u00e9cut\u00e9es de la plan\u00e8te, souvent abandonn\u00e9s par leurs passeurs en pleine mer, des milliers d'entre eux tentent de rejoindre la Tha\u00eflande, l'Indon\u00e9sie ou la Malaisie, une partie de ping-pong mortels se joue entre ces pays, il les repousse quasi syst\u00e9matiquement hors de leurs eaux territoriales une partie de ping-pong qui continue avec ses migrants, ils ne seront pas accueillis en Tha\u00eflande, mais ils ont re\u00e7u de l'eau de la nourriture et des m\u00e9dicaments, la marine les a aid\u00e9s \u00e0 r\u00e9parer leur moteur en esp\u00e9rant qu'ils arrivent \u00e0 rejoindre la donner.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:09:19 > 0:09:37) [91%] : \r\nEt en Europe, le flux des migrants en provenance d'Afrique ne tarit pas apr\u00e8s avoir surv\u00e9cu \u00e0 la travers\u00e9e du d\u00e9sert libyen et de la M\u00e9diterran\u00e9e parcouru l'Italie, certains se retrouve aux portes de la Suisse depuis d\u00e9but mai au Tessin le corps des gardes- fronti\u00e8res a stopp\u00e9, plus de 600 r\u00e9fugi\u00e9s, reportage de nos coll\u00e8gues al\u00e9maniques comment\u00e9e par No\u00e9mie Guignard.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:09:39 > 0:09:50) [89%] : \r\nQui assomme destination finale pour ces migrants qui tentent de gagner ill\u00e9galement la Suisse dans ces trains r\u00e9gionaux en provenance de Milan, les gardes fronti\u00e8res tessinois ont rarement intercept\u00e9 autant de r\u00e9fugi\u00e9s que ces derni\u00e8res semaines.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:09:53 > 0:09:54) [87%] : \r\nOn va aller.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:09:57 > 0:10:08) [89%] : \r\nEt Rabagliati tricher, nous avons actuellement entre 20 et 60 personnes par jour, la plupart viennent en fin de journ\u00e9e ou le soir alors 20 \u00e0 30 dans un m\u00eame train c'est relativement cr\u00e9atif normal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:10:09 > 0:10:27) [89%] : \r\nOrganis\u00e9e par des passeurs professionnels depuis 1000 ans, les transports de migrants vers la Suisse se font \u00e0 8 ans de pourcent par le rail face \u00e0 l'ampleur des flots des renforts d'autres r\u00e9gions viennent d\u00e9sormais Tornades aux garde- fronti\u00e8res tessinois mais le nombre de contr\u00f4les n'est pas suffisant, chaque jour, 54 trains circulent entre l'Italie et qui assaut longue au Congo.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:10:27 > 0:10:44) [86%] : \r\nQu'au fur sur ce billet on peut retracer leur parcours 2000 ans, ils ont pris la direction de Lugano, donc on peut savoir depuis combien de temps il voyage on regarde s'il y a d'autres documents utiles ou un num\u00e9ro de t\u00e9l\u00e9phone pour remonter les probl\u00e8mes, c'est un fait, les les fonds soient inform\u00e9s que les cr\u00e8ches.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:10:45 > 0:10:58) [91%] : \r\nStopp\u00e9s dans leur fuite acquis assaut ils arrivent les uns apr\u00e8s les autres, d'\u00c9rythr\u00e9e ou de Somalie, ils sont l\u00e0 22 jeunes hommes et femmes \u00e0 avoir risqu\u00e9 leur vie dans le d\u00e9sert libyen puis en M\u00e9diterran\u00e9e, aux portes de la Suisse, on leur demande s'ils veulent obtenir la ville.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:10:59 > 0:11:04) [76%] : \r\nOui, a d\u00e9jou\u00e9 tous, ils veulent tous rester en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:11:05 > 0:11:15) [89%] : \r\nSous Wanted tous nous voulons rester en Suisse, la Suisse est une d\u00e9mocratie, le gouvernement \u00e9rythr\u00e9en ne nous offre aucune perspective car l\u00e0- bas, nous sommes tous des soldats.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:11:16 > 0:11:29) [92%] : \r\nLorsqu'ils demandent l'asile en Suisse, les migrants ne peuvent plus \u00eatre renvoy\u00e9s vers l'Italie, ils sont alors redirig\u00e9s vers le centre d'accueil de la Conf\u00e9d\u00e9ration le plus proche, esp\u00e9rant gagner la Norv\u00e8ge, le stress de cette famille \u00e9rythr\u00e9enne est \u00e9norme, \u00e9puis\u00e9es par la duret\u00e9 du voyage.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:11:34 > 0:11:43) [95%] : \r\nSon passeport, c'est ici la fin de leur trajet 43 des 47 migrants interpell\u00e9s ce jour- l\u00e0, la famille demandera l'asile en Suisse pour \u00e9viter un retour forc\u00e9 en Italie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:11:45 > 0:12:14) [93%] : \r\nLe drame de Wuerenlingen le week- end dernier, li\u00e9e \u00e0 une dispute familiale, indique ce matin le minist\u00e8re public argovien en cause l'h\u00e9ritage une importante somme d'argent, les enqu\u00eateurs, les enqu\u00eateurs ont aussi pu reconstituer le d\u00e9roulement du drame au total, le p\u00e8re de famille a tir\u00e9 14 coups de feu tuer son beau-p\u00e8re, sa belle-m\u00e8re, son beau-fr\u00e8re, il a ensuite abattu un voisin crois\u00e9 sur son chemin, avant de retourner l'arme contre lui, l'enqu\u00eate se poursuit pour d\u00e9terminer si le tireur avait auparavant prof\u00e9r\u00e9 des menaces.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:12:15 > 0:12:28) [95%] : \r\nLa pluie est de retour, la gr\u00eale \u00e9galement a touch\u00e9 la r\u00e9gion de Martigny dans la soir\u00e9e de mercredi et hier, causant localement des d\u00e9g\u00e2ts, notamment dans les arbres fruitiers dans certains cas 40 pourcent des des r\u00e9coltes ont endommag\u00e9 Rafa\u00ebl Poncioni.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:12:28 > 0:12:43) [91%] : \r\nVoici ce qui est tomb\u00e9 dans la r\u00e9gion de Martigny selon un lecteur reporter publi\u00e9es par Le Nouvelliste, les d\u00e9g\u00e2ts sont tr\u00e8s localis\u00e9 2 \u00e9pisodes de gr\u00eale de 3 \u00e0 4 minutes environ cette exploitation 40 pourcent des des fruits pommes et poires sur les c\u00f4t\u00e9s, expos\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:12:43 > 0:12:55) [80%] : \r\nOnt \u00e9t\u00e9 ab\u00eem\u00e9es, on voit bien sur le, sur les c\u00f4t\u00e9s sur les c\u00f4t\u00e9s, maintenir il y a pratiquement pas d\u00e9g\u00e2ts donc il n'y aura jamais vraiment traverser en garde la population.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:12:56 > 0:13:27) [90%] : \r\nAlors ces fruits ne seront pas r\u00e9coltable \u00e7a va faire du fruit \u00e0 usage industriel, le dernier \u00e9pisode de cette ampleur pour la r\u00e9gion s'\u00e9tait en 1994 depuis les exploitants ont pris des pr\u00e9cautions, par bonheur, je suis assur\u00e9 depuis maintenant 20 ans donc, un expert de la Suisse gr\u00eale va venir chez nous ce prochains jours pour estimer le d\u00e9g\u00e2ts un peu plus loin dans les champs d'abricot \u00e0 Charrat les impacts sur les fruits n\u00e9cessiteront une attention particuli\u00e8re mais ne mettent pas en p\u00e9ril pour l'heure, les r\u00e9coltes pr\u00e9vues en l\u00e9g\u00e8re baisse par rapport \u00e0 l'an dernier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:13:29 > 0:13:43) [89%] : \r\nCette nouvelle \u00e9tude men\u00e9e par des chercheurs allemands qui semble tester l'efficacit\u00e9 du bac, l'OFEN dans le traitement de la d\u00e9pendance \u00e0 l'alcool, une substance dans l'utilisation suscite le d\u00e9bat, en Suisse, elle a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 plusieurs centaines de fois sa art masos, rench\u00e9rit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:13:45 > 0:13:57) [91%] : \r\n\u00e9ni\u00e8me chapitre dans le roman du bac qui passionne \u00e0 chacune de ses \u00e9tapes cette fois il s'agit d'une \u00e9tude men\u00e9e par une universit\u00e9 de Berlin bac la FEN contre placebo sur une cinquantaine de patients alcooliques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:13:57 > 0:14:18) [85%] : \r\nLes gens ont compris du bac, l'OFEN, ils ont fait 3 fois mieux que ceux qui en ont pas pris il y a 3 fois plus d'obstination dans le groupe en fait ce qui \u00e9tait ce qu'on voulait mesurer alors \u00e9videmment il faut reproduire plusieurs fois cette cette ce r\u00e9sultat pourrait pour conforter notre impression clinique mais c'est en tout cas tr\u00e8s belle premi\u00e8res preuves solides.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:14:19 > 0:14:37) [92%] : \r\nPr\u00e9sent\u00e9 comme le rem\u00e8de miracle pour se d\u00e9barrasser de son app\u00e9tence pour l'alcool, son envie de boire le bac Laupheim commercialis\u00e9 en Suisse sous le nom de Lio r\u00e9v\u00e8le est en qu\u00eate d'une caution scientifique depuis 10 ans vladimir habitait Orbe il n'a pas attendu les r\u00e9sultats des essais cliniques, il est sous traitement depuis pr\u00e8s de 2 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:14:38 > 0:15:01) [85%] : \r\nEn fait, c'\u00e9tait comme avec une baguette magique et moi, du jour au lendemain, je me suis trouv\u00e9 mais indiff\u00e9rents, vous allez zen arr\u00eatez pas \u00e7a m'arrivait \u00e0 plusieurs reprises sur tr\u00e8s facilement, mais c'est surtout sa torture de lutter toujours voil\u00e0 de pas passer devant le rayon, on pourrait \u00eatre par une bouteille, c'est pas \u00e9vident.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:15:02 > 0:15:04) [86%] : \r\nAlors de ce c\u00f4t\u00e9-l\u00e0, je pense, probl\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:15:06 > 0:15:30) [90%] : \r\nOfficiellement indiqu\u00e9 comme relaxant pour les patients souffrant de scl\u00e9rose en plaques : le bac, la FEN consomm\u00e9e \u00e0 haute dose serait efficace dans le traitement de l'alcoolo- d\u00e9pendance, certains m\u00e9decins convaincus, ne se cache pas de le prescrire d'autres parlent d'un engouement inconscient et la France voit les ventes de comprim\u00e9s exploser une recommandation temporaire est accord\u00e9e l'an pass\u00e9, une disposition impossible en Suisse puisque seules les soci\u00e9t\u00e9s pharmaceutiques peuvent demander une homologation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:15:30 > 0:15:40) [87%] : \r\nOn peut pas d\u00e9cider de de pour les compagnies, ce qui est ce qui est important pour les patients, \u00e7a, c'est dans l'ordre, recadre leur strat\u00e9gie et d\u00e8s lors.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:15:41 > 0:15:43) [89%] : \r\nDe d\u00e9cider ce ils veulent soumettre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:15:44 > 0:15:58) [94%] : \r\nMais ce vieux m\u00e9dicament n'est plus prot\u00e9g\u00e9e et s'av\u00e8re aussi financi\u00e8rement peu int\u00e9ressante, reste que pour une partie de la communaut\u00e9 scientifique, la m\u00e9fiance est de mise, des essais cliniques fran\u00e7aises \u00e0 grande \u00e9chelle devrait mettre un terme \u00e0 la controverse, d'ici \u00e0 fin 2015.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:15:59 > 0:16:14) [90%] : \r\nLa fin de notre s\u00e9rie de reportages en r\u00e9gion consacr\u00e9e au rose, du rose pour les filles du bleu pour les gar\u00e7ons, c'est classique, voire clich\u00e9 et pourtant la tradition si c'en est une r\u00e9cente et soigneusement entretenues par l'industrie \u00e7a commence au berceau, Rafa\u00ebl Poncioni.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:16:17 > 0:16:28) [91%] : \r\nAujourd'hui chez b\u00e9b\u00e9, impossible de se tromper, le rose, c'est bien pour les filles, et si on ne veut pas comprendre le marketing et les textes nous rappelle la r\u00e8gle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:16:28 > 0:16:40) [86%] : \r\nLe rose est beaucoup plus fort pour la fille que le bleu pour les gar\u00e7ons quand on part dans le rose dans la d\u00e9coration de la chambre, tout se fait en rose, on va m\u00eame aller chercher la baignoire et chercher toutes tous les accessoires.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:16:40 > 0:16:43) [90%] : \r\nLes parents pourtant le choix bleu au rose.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:16:43 > 0:16:53) [83%] : \r\nOutre mais le constat est sans appel, dans les m\u00eames articles les 3 couleurs, le rose va \u00eatre plus haut dans le chiffre d'affaires que le bleu et que votre couleur si marketing et bon, \u00e7a s'arr\u00eate jamais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:16:54 > 0:16:57) [89%] : \r\n\u00e0 telle point que les parents semblent parfaitement conditionn\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:16:57 > 0:17:11) [81%] : \r\nPour les gar\u00e7ons si a un petit peu droit ah non les parrains et ach\u00e8te pas m\u00eame si papa il avec une belle maison par compte pour une petite fille il y a un petit peu de bleu, \u00e7a va passer, mais il faut que ce soit seulement un petit peu, vous savez d\u00e9j\u00e0 un peu la couleur que vous aimeriez lundi gar\u00e7ons, une petite fille.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:17:11 > 0:17:22) [81%] : \r\nC'est un petit gar\u00e7on peut-\u00eatre plut\u00f4t un peu dans les couleurs soit soit d'une autre, d'accord pour moi rose filles donc c'est vrai que pour un petit gar\u00e7on je verrai pas je verrai pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:17:23 > 0:17:41) [85%] : \r\nEt pourtant, l'Euro s'associe est tr\u00e8s r\u00e9cent, durant la p\u00e9riode victorienne et au d\u00e9but du 20\u00e8me si\u00e8cle, gar\u00e7ons et filles portaient des robes blanches jusqu'\u00e0 l'\u00e2ge de 6 ans pour permettent de cuir ce linge lavage sans d\u00e9coloration, \u00e0 l'\u00e2ge adulte, les gar\u00e7ons sont parfois en rose, consid\u00e9r\u00e9 comme un d\u00e9riv\u00e9 viril du rouge du sang.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:17:42 > 0:17:45) [91%] : \r\nEt les filles en bleu, \u00e0 l'image de la Vierge Marie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:17:47 > 0:18:07) [90%] : \r\nC'est dans les ann\u00e9es 1940 avec la fabrication industrielle d'habits que l'on voit appara\u00eetre les premi\u00e8res tendances rose pour les filles, pour les questions marketing dans les ann\u00e9es 70 ce clich\u00e9 est enterr\u00e9 les f\u00e9ministes s'oppose au rose, il faut \u00eatre dans les ann\u00e9es huitante la d\u00e9termination du sexe par \u00e9cographie faut voir le d\u00e9but de la vague rose pour les filles, les parents adorent afficher la couleur avant la naissance.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:18:08 > 0:18:13) [80%] : \r\nCe qui passer 3, 4 derni\u00e8res ann\u00e9es, le rose revient vraiment tr\u00e8s fort.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:18:13 > 0:18:18) [88%] : \r\nOn parle d'\u00e9galit\u00e9 vraiment les m\u00eames couleurs pour tout le monde, ben \u00e9coutez, \u00e0 vous de me le dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:18:19 > 0:18:24) [91%] : \r\nApr\u00e8s le conditionnement de la p\u00e9riode enfoncer finalement la mode qui viennent au choix plus la couleur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:18:25 > 0:18:44) [83%] : \r\n\u00e7a on mais ce qu'on met au jour d'aujourd'hui, on pense qu'on peut est-ce qu'on veut mais le ne dispara\u00eet pas pour autant qu'ils sont un petit peu plus fort, un peu plus p\u00e2le, le rose restera c'est comme le rouge, le blanc, c'est les grands basiques et c'est toujours tr\u00e8s tr\u00e8s beau et tr\u00e8s fin, c'est la f\u00e9minit\u00e9 quelque part.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:18:44 > 0:18:50) [94%] : \r\nMais on dit aussi qu'en chaque homme il y a une part de f\u00e9minit\u00e9 et le rose si invite aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:18:50 > 0:18:56) [74%] : \r\nC'est pas marqu\u00e9 il y a unit\u00e9 mais c'est nouveau, mais vous avez le petit qui ferme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:18:58 > 0:19:02) [88%] : \r\nLa couleur \u00e0 la mode Guinot, soit, mais parfois il suffit d'assumer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:19:02 > 0:19:03) [71%] : \r\nSon c\u00f4t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:19:07 > 0:19:56) [93%] : \r\nUne parlementaire f\u00e9d\u00e9ral manipul\u00e9 par lobby entretenant des rapports troubles avec le gouvernement kazakh l'affaire qui a \u00e9clat\u00e9 il y a une dizaine de jours rapidement de l'ampleur, mettant en lumi\u00e8re le r\u00f4le des lobbies et des agences de communication qui les repr\u00e9sentent, moyennant finances, dans le processus politique, comment mieux encadrer le rapport qu'ils entretiennent avec les \u00e9lus, est-il possible d'imposer davantage de transparence dans ses Liens avec nous pour en parler sur ce plateau Bella bonjour bonjour correspondant parlementaire d'pour La Tribune de Gen\u00e8ve et 24 heures et en duplex de Sion, Bernard Wuthrich, bonjour, vous \u00eates \u00e9galement journaliste parlementaire et pour le temps moyen enfin, nonobstant la la politesse, je vais commencer avec vous, Bernard, vous \u00eates l\u00e0 depuis un certain temps, je veux dire \u00e0 Berne, vous observez la politique f\u00e9d\u00e9rale depuis des dizaines d'ann\u00e9es est-ce que cette affaire vous a surpris.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:19:57 > 0:20:20) [92%] : \r\nCe qui m'a surpris dans cette affaire, c'est probablement la la na\u00efvet\u00e9 avec laquelle Christa marque Aldair est tomb\u00e9e dans dans ce pi\u00e8ge, il y a eu de sa part un exc\u00e8s de confiance \u00e0 l'\u00e9gard d'une lobbys qu'elle conna\u00eet bien puisque c'est une femme qui a travaill\u00e9 pour le Parti radical et je pense qu'on est en droit d'attendre de tous les parlementaires, en g\u00e9n\u00e9ral, mais de gens qui sont chevronn\u00e9s comme Christa Markwalder davantage de vigilance.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:20:20 > 0:20:34) [86%] : \r\nIsabelle, vous vous avez enqu\u00eat\u00e9 sur sur cette affaire, vous citez notamment c'est ce cela qui dit : on peut, on en est prescrit le presque est important au stade o\u00f9 les parlementaires pourraient se faire offrir de l'argent pour d\u00e9poser des textes est-ce qu'on peut parler d'une d\u00e9rive.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:20:35 > 0:21:08) [90%] : \r\nUne d\u00e9rive, je ne parlerai pas exactement de ce juteux serait parce ce terme l\u00e0, j'ai l'impression simplement qu'on est dans une zone troubl\u00e9e un peu une zone d'ombre par rapport aux r\u00e8gles qui encadrent justement toutes les pratiques dans le cas de Christa Margot dire par exemple, on sait ce qu'a co\u00fbt\u00e9 l'interpellation \u00e0 au bureau, au cabinet de communication qui lui qui lui a fourni interpellations 7 7100 francs et des poussi\u00e8res, \u00e9videmment, il y a du travail derri\u00e8re apr\u00e8s le fait que cette argent soit remis directement \u00e0 un \u00e9lu pour qu'il \u00e9crive ou qu'il d\u00e9pose une motion, une intervention \u00e7a c'est particuli\u00e8rement choquant si \u00e7a devait se r\u00e9aliser.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:21:08 > 0:21:19) [92%] : \r\nCe serait, ce serait de la corruption, Bernard Wuthrich, le probl\u00e8me c'est que, sans aller jusqu'\u00e0 la corruption, il y a en tout cas d\u00e9j\u00e0 aujourd'hui des avantages en nature qui sont propos\u00e9es r\u00e9guli\u00e8rement aux \u00e9lus ou est la limite dans le fond.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:21:19 > 0:22:05) [87%] : \r\nElle est tr\u00e8s tr\u00e8s difficile \u00e0 fixer les parlementaires sont assez vuln\u00e9rables parce qu'ils ont besoin d'informations, c'est pour \u00e7a que les lobbies papillonne autour de notamment pendant les sessions parlementaires oh il y a beaucoup d'invitations, je crois qu'un parlementaire qui souhaiteraient ne pas d\u00e9bourser 1 francs pendant une session pour ces repas y parviendrait sans aucun probl\u00e8me en r\u00e9pondant simplement sollicitations invitations qu'il re\u00e7oit donc \u00e7a commence l\u00e0 maintenant je trouverais tr\u00e8s inqui\u00e9tant que les parlementaires soient directement pay\u00e9s pour d\u00e9poser une interpellation dans le cas de Christa Marc Vander, elle d\u00e9ment avoir re\u00e7u elle- m\u00eame l'argent, l'argent a \u00e9t\u00e9 vers\u00e9 \u00e0 l'Agence et ensuite, elle a d\u00e9pos\u00e9 cette interpellation si \u00e7a devait \u00eatre le cas, je crois que les parlementaires ne qui serait dans cette situation ne rempliraient pas leur r\u00f4le vraiment pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:22:05 > 0:22:15) [92%] : \r\nCe qui ressort de ce que vous dites, c'est tous les 2, c'est que il y a aussi toute une partie du travail de lobbying qui ne se fait pas aux pas perdus qui se fait \u00e0 l'ext\u00e9rieur, et \u00e7a c'est beaucoup plus compliqu\u00e9 \u00e0 contr\u00f4ler Lise.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:22:15 > 0:22:52) [92%] : \r\nOui, tout \u00e0 fait, il y a, effectivement, il y a des restaurants priv\u00e9s qui existent, qui sont exploit\u00e9s par des agences de communication, il y a effectivement comme le disait mon confr\u00e8re pour un \u00e9lu, environ une cinquantaine d'invitation \u00e0 manger pendant une session de 3 semaines de cession 15 jours enfin un peu moins 12 jours de travail 50 invitations, apr\u00e8s il y a une partie aussi, \u00e0 mon sens, ce qui est normal dans le lobbyisme, \u00e7a veut dire que le parlementaire 2010, il doit aussi se faire conseiller, on lui demande simplement quelles raison dans le fond : voil\u00e0 exactement et doit aussi entretenir son r\u00e9seau, mais on lui demande d'\u00eatre critique de rester critique et de rester int\u00e8gre malgr\u00e9 toutes ces sollicitations permanentes, dont il est l'objet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:22:52 > 0:23:05) [88%] : \r\nAlors des sollicitations qui sont parfois Direct mais parfois aussi plus compliqu\u00e9 \u00e0 \u00e0 d\u00e9tecter si je puis dire, Bernard Wuthrich, c'est leur r\u00f4le de ces, de ces agences de communication qui ont jou\u00e9 justement dans cette affaire, Marc Bald\u00e9 un r\u00f4le central pour vous, c'est le nous du probl\u00e8me aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:23:05 > 0:23:53) [90%] : \r\nPour moi, c'est l\u00e0 le noeud du probl\u00e8me, je crois qu'un lobbyiste qui est accr\u00e9dit\u00e9 au Palais f\u00e9d\u00e9ral et qui elles ob\u00e9issent de de Swisscom, de la Poste, il est clairement identifi\u00e9, quand on le croise, on sait pour qui le travail des agences de communication se sont multipli\u00e9es en travaillant sur ce sujet, j'ai d\u00e9couvert il y a encore une semaine, une agence de communication dont je n'ai jamais n'avait absolument jamais entendu parler, c'est la preuve qu'il y a un march\u00e9, il y a un Business qui se d\u00e9veloppe, et l\u00e0 il y a quelques probl\u00e8mes parce que ces agences disent sur leur site internet, quelles sont leurs clients, mais on ne sait pas le jour donn\u00e9 pour quels clients pr\u00e9cis\u00e9ment le lobby travail donc l\u00e0 il y a vraiment une zone qui est grise et qu'il est tr\u00e8s difficile de contr\u00f4ler et je constate que ni du c\u00f4t\u00e9 des des lobbies, ni du c\u00f4t\u00e9 des parlementaires, il y a une v\u00e9ritable volont\u00e9 de faire de la transparence.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:23:53 > 0:24:37) [87%] : \r\nLe Business du lobby, c'est un probl\u00e8me, je serais peut-\u00eatre pas tout \u00e0 fait d'accord parce que il y a eu effectivement du c\u00f4t\u00e9 de la Soci\u00e9t\u00e9 suisse de Public Affairs ce qui r\u00e9unit selon les chiens, fait qu'on a pu avoir la f\u00eate vers des lobbyistes qui r\u00e9unit environ 80 pourcent des des lobbies sous la Coupole, il y a eu un effort tr\u00e8s clair donc l\u00e0 la voie parlementaire a \u00e9chou\u00e9 pour davantage de transparence, et du coup cette fa\u00eeti\u00e8re adopt\u00e9 un code de d\u00e9ontologie beaucoup plus professionnelle et pour avoir parl\u00e9 avec certains de ses lobbyistes sur le r\u00f4le des agences parce que, au d\u00e9part, j'\u00e9tais du m\u00eame avis, je me disais bon c\u00f4t\u00e9, une agence de toute mani\u00e8re c'est moins transparent que Quentin un lobby un lobbyiste assume son \u00e9tiquette et certains de ses lobbyistes qui connaissent assez bien leur coll\u00e8gue me disent non, c'est plut\u00f4t li\u00e9 \u00e0 l'individu que li\u00e9es finalement \u00e0 son employeur, l'autocontr\u00f4le oui allez-y Bernard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:24:37 > 0:25:21) [92%] : \r\nOui je j'observe que lorsque le la Soci\u00e9t\u00e9 suisse de Public Affairs, qui est donc la fa\u00eeti\u00e8re des lobbyistes adopter son code de d\u00e9ontologie plusieurs membres qui a, qui sont accueillis font partie de ces agences de communication dont l'ancien pr\u00e9sident de la soci\u00e9t\u00e9 elle- m\u00eame, ont d\u00e9missionn\u00e9 de cette soci\u00e9t\u00e9, ils ne sont donc pas soumis au code de d\u00e9ontologie officiellement leur ligne consiste \u00e0 dire : nous voulons un registre des lobbyistes qui est apportera plus de transparence, mais quand on les interroge, ils ne disent pas jusqu'o\u00f9 ils sont pr\u00eats \u00e0 aller dans la transparence et la divulgation du nom de leurs clients et ceux qui ont d\u00e9missionn\u00e9 de 2 me l'a dit tr\u00e8s clairement, il a d\u00e9missionn\u00e9 parce que ses clients ne voulait pas qu'on sache que cette personne faisait du lobbyisme pour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:25:21 > 0:25:43) [87%] : \r\nAlors vous vouliez rajouter quelque chose justement, danser, mais effectivement dans les membres de la Soci\u00e9t\u00e9 suisse de Public Affairs, on trouve aussi des personnes qui sont employ\u00e9es par des agences de communication, c'est pour \u00e7a que je parlais plut\u00f4t de finale finalement des comportements individuels propre si on veut \u00eatre presque pour le dopage et de comportement qui qui n'est pas, qui n'est pas encore qui n'est pas int\u00e9gr\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:25:43 > 0:26:00) [90%] : \r\nPropres dites-vous le r\u00e9el celui on a, on a parl\u00e9 du r\u00f4le des clients, ces agences, on a parl\u00e9 des agences et puis les parlementaires quand m\u00eame qui ont un r\u00f4le \u00e0 jouer, Lise est-ce que est-ce que la est-ce que on a parl\u00e9 tout \u00e0 de la na\u00efvet\u00e9 \u00e9ventuellement de de Christa Margot Albert est-ce que l\u00e0, dans le fond, les parlementaires ont vraiment int\u00e9r\u00eat \u00e0 cette transparence qu'on demande aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:26:01 > 0:26:48) [90%] : \r\nAlors, une partie a int\u00e9r\u00eat \u00e0 cette transparence et le montre en votant \u00e0 chaque fois des des des motions, des initiatives etc n'pas davantage de transparence, qui ne parle jamais, ce qui est int\u00e9ressant, en fait, c'est de voir que c'est un combat plut\u00f4t de gauche, mais une partie du PLR c'est aussi greffer sur ce combat-l\u00e0 et aussi une partie de l'UDC, donc on n'est pas vraiment dans un combat partisan, on voit davantage justement qui les peut-\u00eatre les \u00e9lus qui aussi arrive \u00e0 r\u00e9diger eux- m\u00eames les interventions qui se disent : non, je n'ai pas de fil \u00e0 la patte je travaille pas des donc je vais un peu exploit\u00e9 ce d\u00e9bat sur la transparence aussi et puis il y a les autres qui se disent peut-\u00eatre bon est-ce que est-ce que finalement moi est-ce que j'ai fait tout juste il y a les cadeaux, il y a les voyages et les invitations, il y a, toute toute cette zone d'ombre l\u00e0 et qui pourraient craindre que le d\u00e9bat il y a un petit peu plus loin m\u00eame si \u00e0 mon avis, les repas beaucoup plus loin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:26:49 > 0:26:52) [95%] : \r\nBernard Wuthrich c'est possible, dans le fond que ce travail soit fait du c\u00f4t\u00e9 des parlementaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:26:53 > 0:27:27) [92%] : \r\nC'est une question discipline personnelle et d'envie, de transparence, on est en ann\u00e9e \u00e9lectorale, donc je pense que beaucoup de gens vont faire preuve de bonne volont\u00e9 : faire de belles promesses, cette ann\u00e9e, j'ai peur que tout \u00e7a retombe une fois les \u00e9lections pass\u00e9es, parce qu'effectivement une partie d'entre eux n'ont pas tr\u00e8s envie de cette transparence parce qu'ils ont eux- m\u00eames peut-\u00eatre dans leur mandat dans leur activit\u00e9 professionnelle r\u00e9mun\u00e9r\u00e9e des choses qu'il consid\u00e8re comme, peut-\u00eatre pas forc\u00e9ment toujours tr\u00e8s clair, c'est encore une fois au parlement de milice, alors j'ai relativement peu d'espoir \u00e0 terme qu'on trouve une v\u00e9ritable solution transparence.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:27:27 > 0:27:41) [85%] : \r\nIl y a ce point vous relevez aussi Lise vous me disiez, \u00e0 vouloir trop contr\u00f4l\u00e9, c'\u00e9tait un argument d'ailleurs hein dans le d\u00e9bat, mais c'est pas forc\u00e9ment pour ceux se voiler la face : \u00e0 vouloir trop contr\u00f4ler, on peut aussi chasser de mani\u00e8re encore plus cach\u00e9 le le travail de lobbyisme c'est vrai.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:27:41 > 0:28:21) [90%] : \r\nC'est un argument qui est revenu lorsqu'on a parl\u00e9 d'un autre syst\u00e8me pour accr\u00e9diter les lobbyistes ou davantage de transparence, c'\u00e9tait de dire : mais finalement dans le syst\u00e8me actuel et le ministre, on les voit, \u00e7a veut dire que nos journalistes quand on se balade dans le Les pas perdus, on va voir telle ou telle personne connue, la plupart du temps qui oeuvrent pour telle ou telle organisation fa\u00eeti\u00e8re qui parle avec telle ou telle parlementaire et tout \u00e7a et tout \u00e7a se fait en transparence, finalement, en arrivant au but recherch\u00e9, m\u00eame si on sait bien que pour les impairs qui pourrait \u00eatre plus sombre, on n'utiliserait pas en fait le le couloir des pas perdus, mais c'est un argument qui est revenu en disant si on chasse guin\u00e9en les lobbyistes du du Palais f\u00e9d\u00e9ral alors tout se fera sous couvert n'aura m\u00eame plus cette zone de transparence que l'on a aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:28:21 > 0:28:28) [86%] : \r\nOui, Bernard Wuthrich \u00e0 la question : y aura-t-il un avant et un apr\u00e8s l'affaire Christa moderne \u00e0 l'assentiment, vous r\u00e9pondez non, en fait aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:28:28 > 0:29:16) [93%] : \r\nJ'ai l'impression que \u00e7a va retomber apr\u00e8s les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales d'ici au mois d'octobre, il y aura, il y a d\u00e9j\u00e0 de nouvelles interventions qui sont d\u00e9pos\u00e9es il y en a une, une motion d\u00e9pos\u00e9e le jour m\u00eame o\u00f9 l'affaire a \u00e9t\u00e9 r\u00e9v\u00e9l\u00e9 par la NZZ, donc on va d\u00e9battre de tout \u00e7a, mais je pense que \u00e7a va retomber apr\u00e8s j'aimerais ajouter une chose, c'est que la pr\u00e9sence des des lobbyistes dans la salle des pas perdus, \u00e7a permet aussi aux lobbyistes de rencontrer, nous les journalistes, parce qu'on fait aussi partie du syst\u00e8me et on fait aussi partie de leur strat\u00e9gie de communication et nous avons nous aussi nos limites \u00e0 fixer sur les sollicitations qui nous sont faites de la part des lobbyistes pour accr\u00e9diter telle ou telle th\u00e8se et je crois qu'il y a pas une session, on n'observe pas un lobbyiste qui essayent de d'attirer les journalistes, de son c\u00f4t\u00e9 pour faire passer sa th\u00e8se, donc on fait partie du syst\u00e8me et on a la m\u00eame responsabilit\u00e9 que les parlementaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:29:16 > 0:29:33) [88%] : \r\nC'est effectivement tr\u00e8s juste et peut-\u00eatre que, finalement, si le Parlement ne ne r\u00e9git pas au de lui- m\u00eame, on ne crie pas, par lui- m\u00eame, plus de transparence, on a entendu que Thomas Minder, l'\u00e9lu chef ou soit songea \u00e0 lancer une initiative parlementaire, finalement, peut-\u00eatre que c'est le peuple qui qui aura le dernier mot sur ce sujet-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:29:33 > 0:30:14) [90%] : \r\nMerci beaucoup \u00c9lise Bailey et Bernard Wuthrich d'avoir particip\u00e9 \u00e0 cette discussion, je vous signale encore que ce soir dans couleur Laurent le local, pardon, vous aurez, vous aurez la possible de rencontrer le derni\u00e8re escargot de Suisse romande Bernard FIFA fait partie d'une famille qui travaille l'escargot depuis un demi si\u00e8cle, les escargots ramass\u00e9s, notamment en Suisse romande, vous verrez ce soir \u00e0 19 heures, que toutes les prix sont calibr\u00e9s et que sans permis, pas question de traquer la b\u00eate accorde, rendez- vous donc \u00e0 19 heures dans votre journal r\u00e9gional dans un instant, la m\u00e9t\u00e9o de Philippe Jeanneret ce soir 19 heures 30 et pour toutes les \u00e9ditions du week- end, vous retrouvez rem\u00e8de Morard tr\u00e8s bel apr\u00e8s- midi \u00e0 toutes et \u00e0 tous, on se quitte sur un extrait d'un concert de Billy King s'\u00e9tait \u00e0 Montreux en 2009 excellent week- end \u00e0 lundi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:30:31 > 0:30:35) [93%] : \r\nC'est ce que.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:30:39 > 0:30:39) [79%] : \r\nBien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:30:48 > 0:30:51) [98%] : \r\nSuivez l'information continue sur rtsinfo.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:31:03 > 0:31:11) [90%] : \r\nOui, dans la presse du monde aurait pu me dire : c'est pas grave, allons-y, je crois qu'il y a alors venez avec moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:31:22 > 0:31:34) [85%] : \r\nBonjour, alors je vous en prie, alors installez-vous jusqu'au fond : voil\u00e0, voil\u00e0, comme \u00e7a, vous verrez bien ce qui se passe, alors que l'lobbys pas mal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:31:45 > 0:31:52) [83%] : \r\nNon, non, ils sont mieux si parce que vous allez voir, d'une part, le moniteur ici et comme \u00e7a, il faut aussi le retour image dans le probl\u00e8me terre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:31:53 > 0:31:55) [89%] : \r\nVoil\u00e0, \u00e7a sera beaucoup mieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:31:58 > 0:31:59) [64%] : \r\nVoil\u00e9e voilou.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:32:01 > 0:32:03) [76%] : \r\nC'est du lisier est un probl\u00e8me de lumi\u00e8re apparemment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:32:07 > 0:32:17) [88%] : \r\nVoil\u00e0, alors donc ce que j'ai fait ce que j'ai enregistr\u00e9 toutes les images de l'\u00e9mission, j'ai donn\u00e9 un acquisition et donc la r\u00e9gie va diffuser des images, et moi je vais les commenter en Direct.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:32:18 > 0:32:20) [98%] : \r\nVoil\u00e0 oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:32:23 > 0:32:28) [74%] : \r\nLes laisser mercredi voil\u00e0 maintenant r\u00e9glages image.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:32:32 > 0:32:44) [83%] : \r\nProbl\u00e8me : pourquoi le micro non passe le relais et si tu veux, voil\u00e0, si jamais il y a un probl\u00e8me, normalement \u00e7a oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:32:46 > 0:32:48) [89%] : \r\nMais tu sais, \u00e0 la limite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:32:50 > 0:32:53) [92%] : \r\nNon, sur le bureau ici parce que.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:32:55 > 0:33:04) [81%] : \r\nC'est un probl\u00e8me relatif, mais sur le bureau, la voil\u00e0 si un probl\u00e8me je peux facilement sortir du Champ de la cam\u00e9ra, elle prendre sur le micro, tandis que si je me d\u00e9place, l\u00e0 \u00e7a sera maladroit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:33:04 > 0:33:06) [93%] : \r\nProbl\u00e8me voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:33:15 > 0:33:17) [99%] : \r\nAlors ce sont les bonnes cartes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:33:43 > 0:33:44) [87%] : \r\nC'est un probl\u00e8me qui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:34:45 > 0:34:47) [85%] : \r\nIl est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:34:51 > 0:37:14) [89%] : \r\nMadame monsieur bonjour Les 5 glaces se rappelle \u00e0 notre bon souvenir, nous allons nous trouver dans une situation de Business rare cet apr\u00e8s- midi, mais \u00e7a ne devrait pas durer, demain, l'oppression et le soleil sont de retour, hier, les perturbations sont revenus sur la Suisse, il y a, s'organise aujourd'hui autour de ce centre d\u00e9pressionnaire qui est en train de se dirigeait jusqu'ici sur le Golfe de G\u00eanes, la bise s'installe, elle va s'accompagner d'humilit\u00e9, cet apr\u00e8s- midi la grisaille va l'emporter demain par contre toute cette humidit\u00e9 va s'\u00e9vacuer avec notre centre d\u00e9pressionnaire vers le sud et les am\u00e9liorations devraient \u00eatre assez Net dans les heures qui viennent, le soleil va rester du genre discret si l'appareil nous dit m\u00e9t\u00e9o Suisse ce sera sous forme de timides \u00e9claircies sur le plateau, et encore, les pr\u00e9cipitations, quant \u00e0 elles vont se poursuivre, elles seront faibles \u00e0 mod\u00e9r\u00e9es sur le Jura, l'ouest du Plateau autour du r\u00e9ellement plus soutenue par contre dans les Alpes avec une limite des chutes de neige qui va se situer vers 2300 m\u00e8tres le gros de l'activit\u00e9 est encore attendu au Tessin au parti sur un fait barrage, les pr\u00e9cipitations seront soutenus localement orageuses, attention, ces orages pourront \u00eatre fort une am\u00e9lioration devrait se mettre en place, par contre, \u00e0 partir de ce soir par le Nord-Est puis sur les autres r\u00e9gions, mais pour avoir un temps sec faudra tendent la 2\u00e8me moiti\u00e9 du au sud, c\u00f4t\u00e9 temp\u00e9ratures devrait \u00e0 peine atteindre les 10 \u00e0 12 degr\u00e9s cet apr\u00e8s- midi sur le plateau 13 ans valait encore 17 au Tessin et encore, ces valeurs sont probablement g\u00e9n\u00e9reuse, les vents, quant \u00e0 eux, seront de secteur Nord-Est ils seront forts en montagne g\u00e9n\u00e9ralement mod\u00e9r\u00e9 sur l'ouest du Plateau ou bien encore autour du Lehman, demain matin, les nuages tra\u00eeneront encore assez volontiers sur le quart Nord-Est et quelques derni\u00e8res gouttes ne sont pas exclues le long des Pr\u00e9alpes, il y a un petit risque ailleurs, temps sec, les \u00e9claircies seront de retour, elles pourront d\u00e9j\u00e0 \u00eatre assez g\u00e9n\u00e9reuse sur l'ouest en Valais ou bien encore au Tessin o\u00f9 l'appareil fait barrage le soleil m\u00eame devrait \u00eatre assez g\u00e9n\u00e9reuse, l'apr\u00e8s- midi, les am\u00e9liorations se poursuivent passage un temps sec en toutes r\u00e9gions surtout le soleil devrait l'emporter, pratiquement partout, belle journ\u00e9e donc, avec des temp\u00e9ratures qui seront en l\u00e9g\u00e8re hausse, le matin, il devra faire en moyenne entre 5 et 10 degr\u00e9s et l'apr\u00e8s- midi, on devrait atteindre les 18 \u00e0 19 en moyenne sur le plateau, localement 21 du c\u00f4t\u00e9 de l'humour de balles ou bien encore dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne et il fera jusqu'\u00e0 24 au Tessin toujours dans une situation de Fun du nord, avec donc des vents qui ont souffl\u00e9 entre 40 et 60 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure dans les Alpes, la bise, c'est encore de la partie, mais plut\u00f4t en d\u00e9but de journ\u00e9e devrait s'att\u00e9nuer l'apr\u00e8s- midi, voil\u00e0 ce qu'on pouvait dire en cette mi- journ\u00e9e noter pour terminer l'\u00e9ph\u00e9m\u00e9ride dans quelques instants on retrouve Sophie Davant tous ses invit\u00e9s tr\u00e8s bonne apr\u00e8s- midi \u00e0 tous.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2015-05-15T11:27:28Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1505432090", "durationSec": 136, "title": "FRIGO BACLOFEN NE 2 PAD_RTS000000519017", "excerpt": "Le baclof\u00e8ne ou  Lior\u00e9sal, un m\u00e9dicament relaxant pour les patients souffrant de scl\u00e9rose en plaques est souvent prescrit contre l'alcoolisme et semble donner de bons r\u00e9sultats.", "remarks": "Sujet SRF", "contributors": [{"function": "Monteuse", "name": "GEISER, Marie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "VILLARMARZO, Sergio", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "CHERY, Aurore", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["M\u00c9DICAMENT", "ALCOOLISME"], "sequenceIds": ["1435063"]}, {"internalArchiveId": "AA1505432091", "durationSec": 174, "title": "FRIGO MI ROSE LINGERIE_RTS000000527851", "excerpt": "La couleur rose est toujours associ\u00e9e aux petites filles et dans les magasins de v\u00eatements et autres articles pour enfants c'est rose pour les filles et bleu pour les gar\u00e7ons.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "MEX, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "PONCIONI, Rafa\u00ebl", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["COULEUR", "FILLE", "GAR\u00c7ON", "ENFANT (\u00c2GE)"], "sequenceIds": ["1435072"]}, {"internalArchiveId": "AA1505432092", "durationSec": 109, "title": "MI B.B. KING_RTS000000528185", "excerpt": "La gr\u00eale a fait des d\u00e9g\u00e2ts importants sur les arbres fruitiers dans la r\u00e9gion de Martigny en Valais.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GONET, Isabelle", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1505432093", "durationSec": 62, "title": "MI GRELE  VS_RTS000000528202", "excerpt": "Chaque jour le corps des garde-fronti\u00e8res intercepte dans le train 20 ou 30 migrants africains qui ont franchi la fronti\u00e8re entre la Suisse et l'Italie au Tessin. Ces immigrants ont quitt\u00e9 l'Afrique par la Libye et travers\u00e9 l'Italie pour tenter de rejoindre le nord de l'Europe. Ils sont souvent oblig\u00e9s de faire une demande de requ\u00e9rant d'asile et de r\u00e9fugi\u00e9 en Suisse pour \u00e9viter d'\u00eatre refoul\u00e9s vers l'Italie.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "PONCIONI, Rafa\u00ebl", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "WALTHER, Philippe", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["MARTIGNY"], "thematicThemes": ["GR\u00caLE", "ARBRE FRUITIER"], "sequenceIds": ["1435062"]}, {"internalArchiveId": "AA1505432094", "durationSec": 27, "title": "MI KING EXTRAIT 2_RTS000000528124"}, {"internalArchiveId": "AA1505432095", "durationSec": 83, "title": "MI MER MIGRANTS_RTS000000528206", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "AYER, Claude", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1505432096", "durationSec": 128, "title": "MI MIGRANTS_RTS000000528181", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "GUIGNARD, No\u00e9mie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["TESSIN"], "thematicThemes": ["FRONTI\u00c8RE", "IMMIGRANT", "IMMIGRATION CLANDESTINE", "MIGRATION INTERNATIONALE"], "sequenceIds": ["1435053"]}, {"internalArchiveId": "AA1505432097", "durationSec": 33, "title": "MI PLAT COUV KING_RTS000000528117"}, {"internalArchiveId": "AA1505432098", "durationSec": 22, "title": "MI PRESSE MARKWALDER_RTS000000528134"}, {"internalArchiveId": "AA1505432099", "durationSec": 66, "title": "MI TV5 BURUNDI_RTS000000528186", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DELAITE, Anne", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1505432100", "durationSec": 22, "title": "SO NETANYAHU_RTS000000528180"}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1505434999", "summary": "Garde-fronti\u00e8res et douaniers suisses interceptant migrants africains dans un train. Itw Fabio Ghielmini, commandant suppl\u00e9ant. Itw Patrick Benz, Corps des gardes-fronti\u00e8re domaine de la migration. Migrants remplissant formulaires \u00e0 la fronti\u00e8re.", "id": "1435053", "visualThemes": ["IMMIGRANT", "IMMIGRATION CLANDESTINE", "R\u00c9FUGI\u00c9", "REQU\u00c9RANT D'ASILE", "TRAIN", "GARDE-FRONTI\u00c8RE"], "visualGeographicals": ["TESSIN"]}, {"internalArchiveId": "AA1505435008", "summary": "Still photo amateur gr\u00ealons dans une main. Gros plans d\u00e9g\u00e2ts dus \u00e0 la gr\u00eale sur feuilles et fruits d'arbres fruitiers. Itw  Xavier Moret, domaine des Grands-Sorts.", "id": "1435062", "visualThemes": ["GR\u00caLE", "ARBRE FRUITIER"], "visualGeographicals": ["MARTIGNY"]}, {"internalArchiveId": "AA1505435009", "summary": "Itw Pascal Gache, alcoologue - addictologue. Vladimir Tafra, patient, achetant boites de m\u00e9dicaments Lioresal (Baclof\u00e8ne) dans pharmacie. Itw Vladimir Tafra. Itw Christine Haenggeli, cheffe Unit\u00e9 homologation m\u00e9dicaments, Swissmedic.", "id": "1435063", "visualThemes": ["M\u00c9DICAMENT", "ALCOOLISME"], "visualGeographicals": ["SUISSE"]}, {"internalArchiveId": "AA1505435018", "summary": "Articles et mobilier de couleur rose et bleu pour b\u00e9b\u00e9s dans magasin d'articles pour enfants. Itw  Priscille Tremp, g\u00e9rante baby 2000 SA, Sion. Stills anciens costumes de couleur rose pour les hommes et bleu pour les femmes. Itw Anne-Marie Abbet, g\u00e9rante r\u00eaveries lingerie-fine. V\u00eatements et maillots de bain roses expos\u00e9s dans magasin de pr\u00eat-\u00e0-porter f\u00e9minin.", "id": "1435072", "visualThemes": ["COULEUR", "BOUTIQUE DE V\u00caTEMENTS", "V\u00caTEMENT", "COMMERCE DE D\u00c9TAIL"]}, {"internalArchiveId": "AA1505435030", "summary": "Plateau et Duplex Sion : D\u00e9bat du Rendez-vous de la presse entre le journaliste au journal Le Temps Bernard Wuthrich et la journaliste parlementaire pour laTribune de Gen\u00e8ve et 24 heures Lise Bailat , \u00e0 propos de l'affaire de la conseill\u00e8re nationale PLR bernoise Christa Markwalder et du lobbysme kazakh.", "id": "1435084", "visualThemes": ["GROUPE DE PRESSION", "L\u00c9GISLATIF NATIONAL"], "visualGeographicals": ["SUISSE"]}], "program": {"href": "/programs/4476", "id": "4476", "name": "12h45"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur", "name": "PONTINELLI, Serge", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "CATEAU, Jean-Paul", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "JEANNERET, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "SCHENK, Christophe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "WUTHRICH, Agn\u00e8s", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1590237", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT018584", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-15DCFCB1-4718-4EA4-8D67-C5383D5F6880", "internalArchiveId": "15DCFCB1-4718-4EA4-8D67-C5383D5F6880", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Entretien avec Mariama Sylla, com\u00e9dienne, responsable d'ateliers pour enfant, enseignante \u00e0 la section d'art dramatique du Conservatoire de musique de Gen\u00e8ve, \u00e0 propos de sa mise en sc\u00e8ne de \"Jean et B\u00e9atrice\", une pi\u00e8ce de Carole Fr\u00e9chette pr\u00e9sent\u00e9e au Th\u00e9\u00e2tre du Cr\u00e8ve-Coeur \u00e0 Cologny", "publicationDate": "2015-05-15T00:00:00Z", "durationSec": 3370, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Gen\u00e8ve (canton)"], "thematicThemes": ["art dramatique", "mise en sc\u00e8ne"], "thematicPersons": ["Sylla, Mariama"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-11-05T10:28:20Z", "speechToTexts": ["01.10.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [90%] :\r\nMariama Sylla notre invit\u00e9 aujourd'hui dans Vertigo, la com\u00e9dienne est d\u00e9sormais metteuse en sc\u00e8ne Jean et B\u00e9atrice, un texte de la Qu\u00e9b\u00e9coise Carole Fr\u00e9chette avoir au Th\u00e9\u00e2tre du Cr\u00e8vecoeur \u00e0 Cologny jusqu'au 24 mai une pi\u00e8ce qui pourrait se r\u00e9sumer en une question : l'amour, c'est quoi, alors \u00e9videmment, on n'a pas de r\u00e9ponse, mais plein plein d'autres questions, Mariama Sylla notre invit\u00e9e jusqu'\u00e0 17 heures 30 Thierry Sartori tient aujourd'hui vous rendez hommage \u00e0 une l\u00e9gende. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:28) [81%] :\r\nOui, Bibi King, bluesman 89 ans, il est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 en l'occurrence il avait du diab\u00e8te, en mai 89 on pourra plus humain, c'est tr\u00e8s \u00e2g\u00e9 et comment on devient Bibby King talent, je vous le racontez, vous \u00eates venu avec vous vinyles oui je sais. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:43) [72%] :\r\nOui, la passion, c'est bon, elle est grave. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:46) [78%] :\r\nBah, elle va, on vous retrouve tout \u00e0 heure, en Direct du festival de Cannes qu'est que vous allez nous raconter. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:52) [86%] :\r\nBonjour, bah, \u00e9coutez, je vous raconter la l'incursion nouvelle des, des r\u00e9seaux sociaux et du cin\u00e9ma fait pour Internet, \u00e0 Cannes, ce qui est assez particulier \u00e0 Netflix fait cette grande plateforme de vid\u00e9os en streaming qui a donn\u00e9 pour la 1\u00e8re fois une conf\u00e9rence tr\u00e8s attendue au march\u00e9 du film, ce matin, et puis il y a un petit court m\u00e9trage compl\u00e8tement produit avec les les financements participatifs sur Internet s'appelle conclure I qui a \u00e9t\u00e9 retenue dans la section de la Quinzaine des r\u00e9alisateurs, et du coup, le patron de cette section, \u00c9douard Winthrop, m'a parl\u00e9 de ce ph\u00e9nom\u00e8ne nouveau qui bouleverse un petit peu la donne en mati\u00e8re de diffusion et de production de films. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:24) [91%] :\r\nEn seconde partie de Vertigo, une \u00e9dition sp\u00e9ciale consacr\u00e9e \u00e0 : \u00e0 Milan et son Exposition universelle Florence Grivel Michel Masserey, vous vous y \u00e9tiez l\u00e0 cette semaine et vous revenez avec plein de de son dans vos bagages. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:38) [73%] :\r\nMilan ainsi pigeons, hein, et puis j'ai fait surtout je comprends Exposition universelle je l'essentiel : pas s\u00fbr, mais par contre effectivement beaucoup, beaucoup de. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:46) [77%] :\r\nTr\u00e8s belle chose dans nos escarcelles depuis 1000 ans de lancer L\u00e9onard-de-Vinci L\u00e9onard de Vinci et si L\u00e9onard de Vinci, il \u00e9tait pas finalement un immense artiste plut\u00f4t un immense ing\u00e9nieur \u00e9videmment pour vous, Florence Grivel quand on vous dit Milan influenc\u00e9 \u00e0 Ramallah, mais il y a d'autres choses, par exemple si je demande \u00e0 Michel Masserey, \u00e0 quoi il pense proche de Milan m\u00eame dire mode. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:08) [83%] :\r\nNotamment mode ce sera on on rencontrera en fait \u00e0 papesse de la mode Carla se disent Annie qui a cr\u00e9\u00e9 le le concept de si on ose le dire, et puis on fera connaissance avec un Didier producteur qui s'appelle qui nous racontera comment cette ville a influenc\u00e9 son parcours. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:29) [89%] :\r\n\u00e9videmment, il fallait un peu de musique vous j'ce normal, c'est normal, merci \u00e0 tous, \u00e0 tout \u00e0 l'heure et maintenant place \u00e0 notre invit\u00e9 du jour, Mariama Sylla. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:02:36) [81%] :\r\nPourquoi Vertigo de ces sur 30 \u00e0 18 heures sur la 1\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:44) [89%] :\r\nBonjour, bonjour, c'est l'histoire d'une femme B\u00e9atrice qui pose une affiche, une sorte de petite annonce en promettant une r\u00e9compense \u00e0 l'homme qui pourra l'\u00e9veil et \u00e0 l'amour oui oui c'est \u00e7a arrive Jean qui est chasseur de primes, il doit r\u00e9ussir 3 \u00e9preuves. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:03:01) [82%] :\r\nL'int\u00e9ress\u00e9 l'\u00e9mouvoir et la s\u00e9duire. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:05) [90%] :\r\nExtrait. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:03:06) [74%] :\r\nVaut toujours comme \u00e7a, si vous Photos : il a raison de cette ville, qui ai lu s'il y a un dirigeant qui n'a jamais aid\u00e9 personne, il n'est pas, qui n'a jamais Universal. \r\nMais jamais \u00e9mu personne. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:03:24) [75%] :\r\nNi sa m\u00e8re ni son p\u00e8re ne sont jamais des \u00c9tats qui lui envoy\u00e9 100 de la radio Abdoulaye Nissan Janine qui lui faisait des biscuits aux p\u00e9pites de chocolat, ni les 14 Allemands qu'elle a lieu en 14 ans de vie sexuelle cette femme recherche d'hommes qui l'int\u00e9resser les vouvoie et la s\u00e9duire. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:03:43) [75%] :\r\nDans l'ordre, r\u00e9compense substantielle, c'\u00e9tait \u00e9crit, si on l'attend monsieur je sais et en dessous, en petits caract\u00e8res, les int\u00e9ress\u00e9s peuvent se pr\u00e9senter au 33\u00e8me \u00e9tage etc etc, bon la r\u00e9compense substantielle, c'est combien. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:59) [83%] :\r\nJean et B\u00e9atrice lorsque Thierry sorte aurait nous en parler dans dans Vertigo le qualifier de contes modernes, vous \u00eates d'accord avec. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:04:06) [87%] :\r\n\u00e7a oui c'est \u00e7a, en tout cas \u00e7a commence comme un conte contemporain mais on a la jeune femme avec les longs cheveux blonds, on a tout, hein, on a des pommes, on a un des symboles, comme \u00e7a, puis les 3 \u00e9preuves qui rappelle les 3 \u00e9preuves des princes charmants dans les comptes. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:22) [89%] :\r\nUne pi\u00e8ce qui interroge la question de l'amour quand j'en demande \u00e0 B\u00e9atrice, quelle est la d\u00e9finition de l'amour, elle lui r\u00e9pond disposition \u00e0 vouloir le bien d'une entit\u00e9 et \u00e0 se d\u00e9vouer \u00e0 elle. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:04:35) [87%] :\r\nC'est \u00e7a, mais \u00e7a c'est une d\u00e9finition des dictionnaires en fait B\u00e9atrice confond un petit peu les choses, il y a une phrase un peu cl\u00e9 \u00e0 peu pr\u00e8s au au milieu du texte B\u00e9atrice cherche l'amour, mais en fait, elle cherche surtout \u00e0 combler le vide \u00e0 combler sa solitude, elle dit elle- m\u00eame, on m'avait dit : quand on aime un homme, on pense moins souvent \u00e0 la mort, on pense moins souvent au temps qui passe, question essentielle n'est jamais compl\u00e8tement la v\u00e9rit\u00e9 et elle continue, et on m'avait dit : j'ai demand\u00e9 qu'est -ce que \u00e7a \u00e9met un homme, on m'a dit \u00eatre int\u00e9ress\u00e9, \u00e9mu, s\u00e9duite, j'ai pos\u00e9 une annonce. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:09) [72%] :\r\nPour \u00eatre \u00e0 la int\u00e9ress\u00e9 et Mussidan dit n'avoir jamais aim\u00e9 personne c'est c'est c'est c'est possible vous pensez. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:05:15) [87%] :\r\nNon, je ne pense pas parce que B\u00e9atrice \u00e9tait a envie d'un absolu probablement qu'elle ressent des \u00e9motions, elle dit qu'elle \u00e9tait pleine de sable et de s\u00e9cheresse qu'elle ne peut pas vivre d'\u00e9motion, mais je pense qu'elle a surtout un un d\u00e9sir d'absolu qu'elle ne pourra probablement jamais combl\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:30) [84%] :\r\nElle, elle cherche cette absolu et lui, il cherche l'argent. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:05:35) [85%] :\r\nEt cherche l'argent et ceux qui cherchent l'argent et ceux qui cherche \u00e0 revivre un moment de sa vie qu'il a v\u00e9cu la voil\u00e0 pourquoi et quand il raconte son histoire quand il explique comment il est devenu chasseur de primes et il relate l'anecdote o\u00f9 il a sauv\u00e9 une jeune femme de la noyade et la sensation qu'il a \u00e9prouv\u00e9 de vie parce qu'il dit, j'ai eu l'impression que c'est moi qui \u00e9tais sauv\u00e9 ans en la sauvant une sensation incroyable et puis dans le p\u00e8re de la jeune femme qui l'a sauv\u00e9, lui donne des billets de 20, donc en fait ils cherche de l'argent mais ils cherchent aussi \u00e0 retrouver cette sensation d'absolu aussi et de qui de vie un peu plus que la vie. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:13) [87%] :\r\nEt la sensation du public \u00e0 qui on raconte cette histoire et de plus en plus asphyxiante, c'est un huis clos qui tourne du du de la com\u00e9die au psychodrame psychologique si. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:06:24) [85%] :\r\nPeu oui c'est \u00e7a, m\u00eame s'il reste un type d'humour des traces du monde, la 2\u00e8me partie, c'est vrai que on commence voil\u00e0 comment compte comme une fiction et puis de plus en plus on se rapproche d'une esp\u00e8ce de v\u00e9rit\u00e9 Carole Fr\u00e9chette dans son 4\u00e8me de couverture \u00e9crit Th\u00e9\u00e2tre v\u00e9rit\u00e9 et puis pas me j'ai essay\u00e9 de renforcer, en fait, cette impression de d'enfermement puisque B\u00e9atrice enferme Jean on 33\u00e8me \u00e9tage d'une tour dans cette petite pi\u00e8ce et et puis voil\u00e0 j'ai j'ai d\u00e9sir\u00e9 mettre le spectateur dans la m\u00eame position que que Jean, il y a tout un un Champ lexical dans dans la pi\u00e8ce, qui rappelle le th\u00e9\u00e2tre, je pense que \u00eatre int\u00e9ress\u00e9, \u00e9mu, s\u00e9duit, c'est aussi le d\u00e9sir d'un spectateur qui va au th\u00e9\u00e2tre, oui, et puis voil\u00e0, on parle beaucoup de jeu qu'est -ce que c'est que la v\u00e9rit\u00e9 il y a toutes ces tentatives dans la 2\u00e8me partie qui sont des des tentatives tr\u00e8s th\u00e9\u00e2trale, en fait, dans le rapport de jeu, on parle de jeu aussi Jean directement \u00e0 B\u00e9atrice tu me propose un jeu voil\u00e0 donc, en fait j'ai j'ai d\u00e9sir\u00e9 renforcer cet aspect -l\u00e0, et puis je crois que \u00e7a marche, puisqu'il y a certaines personnes qui sont un peu press\u00e9s, tant par les propos pourcent fait \u00e7a Carole Fr\u00e9chette, alors moi j'. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:38) [73%] :\r\n\u00e7a va se jouer dans la salle ce basculement du rire d'abord franche franc et puis qui devient plus Chris. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:07:44) [89%] :\r\nOui, et puis il y a un silence qui s'\u00e9tablit \u00e0 certains moments, dans la 2\u00e8me partie qui est d'une nouvelle je trouve d'une tr\u00e8s belle qualit\u00e9, en fait, o\u00f9 on a des frissons en m\u00eame temps que que B\u00e9atrice en fait- on, je pense que le spectateur ressent aussi les \u00e9motions leur l'envie d'\u00eatre \u00e9mu s\u00e9duite comme elle dans la 1\u00e8re partie : on a des suspens comme \u00e7a o\u00f9 tout le monde a envie que \u00e7a marche, leur couple tout le monde, il faut compter les rassembler, j'ai cess\u00e9 de renforcer sa part voil\u00e0 des des choses dans la mise en sc\u00e8ne qui font qu'il y a des moments o\u00f9 on a l'impression que \u00e7a peut \u00eatre possible et puis l'enfermement dans plusieurs personnes en fait, m'ont dit : on a cette sensation du tout moment non monsieur. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:24) [69%] :\r\nDonc elle n'est pourtant pas quoi personne, on ne peut pas avoir un peu de Jean et b\u00e9ate. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:29) [86%] :\r\nChris, un texte de Carole Fr\u00e9chette, vous l'avez rencontr\u00e9 Carole Fr\u00e9chette, j'ai rencontr\u00e9 des voisins. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:08:33) [84%] :\r\nOui, ben oui, de ces rencontres est -ce que les parents m\u00eame jusqu'\u00e0 juin dernier, vivait \u00e0 Montr\u00e9al et puis que ben j'ai \u00e9crit un Carole Fr\u00e9chette envoy\u00e9 un Mail ce obtenu son adresse depuis un nul et elle a eu la gentillesse de me recevoir fin de peindre me recevoir me rencontrer \u00e0 Montr\u00e9al l'\u00e9t\u00e9 dernier et puis bah on a pass\u00e9 2 heures et demie ensemble, j'avais d\u00e9j\u00e0 travaill\u00e9 sur le projet, j'avais d\u00e9j\u00e0 quelques lignes dramaturgique, j'avais d\u00e9j\u00e0 des intuitions, on va dire et puis bah je l'en effet par je vais -je vous demander ce qu'elle pensait de ci, de \u00e7a, notamment, justement, ces 2 partis aux gens tendez -moi une voie diff\u00e9rente pour B\u00e9atrice et puis dit oui c'est tr\u00e8s juste et puis apr\u00e8s, on a commenc\u00e9 \u00e0 discuter et puis j'ai parl\u00e9 du du rapport au th\u00e9\u00e2tre o\u00f9 voil\u00e0 dans dans la dramaturgie dans dans ce convoi, j'ai envie que le d\u00e9but soit vraiment trait\u00e9 comme une fiction, c'est-\u00e0-dire aussi avec les lumi\u00e8res, avec tout ce qui se passe, on voit une histoire et puis petit \u00e0 petit que dans les choses se d\u00e9nude comme B\u00e9atrice qui voil\u00e0, qui qui se d\u00e9nudent qui laisse donc d\u00e9pose un peu des couches comme \u00e7a de carapace et puis qu'on arrive aussi sur le plateau, \u00e0 quelque chose de plus sobre au niveau des Lumi\u00e8res et puis vous allez lumi\u00e8res sont sign\u00e9es William Valerio qui a fait un travail magnifique le d\u00e9cor de de Khaled Rory aussi cette cette chose -l\u00e0 et puis Carole Fr\u00e9chette Madiba c'est dr\u00f4le que vous disiez \u00e7a parce que quand j'ai commenc\u00e9 \u00e0 \u00e9crire, j'avais envie d'\u00e9crire quelque chose sur le th\u00e9\u00e2tre, donc voil\u00e0, on \u00e9tait assez voil\u00e0, je savais que j'\u00e9tais assis juste donc elle l'a vue, elle l'a vu devenir \u00e0 la 1\u00e8re pr\u00e9sentation elle r\u00e9duit Qu\u00e9bec et pour du Qu\u00e9bec pour \u00e7a et \u00e0 la balle \u00e0 combiner avec elle devait donner \u00e0 un stage d'\u00e9criture \u00e0 Paris et puis du coup \u00e0 la combiner les 2, et elle a pu \u00eatre pr\u00e9sente \u00e0 la 1\u00e8re repr\u00e9sentations contente, elle \u00e9tait pr\u00e9sent vraiment tr\u00e8s content. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:10:16) [89%] :\r\nBon, tant mieux, Jean et B\u00e9atrice est \u00e0 voir jusqu'au 24 mai au Th\u00e9\u00e2tre du Cr\u00e8vecoeur \u00e0 Cologny Mariama Sylla, vous avez appris aujourd'hui comme nous la mort de Bibby King, l\u00e9gende du blues, on a tenu \u00e0 lui rendre hommage dans dans Vertigo. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:10:38) [77%] :\r\nVoil\u00e0 ma famille h\u00e9 oui. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:10:42) [63%] :\r\nPhilippe Julie. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:48) [74%] :\r\nSa voix et on la voit ceci luette ronde et sa l\u00e9gendaire, guitare, comment s'appelle sa guitare Lucille Lucile du des filles qui, oui c'est vrai, Bibby King est donc d\u00e9c\u00e9d\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:59) [95%] :\r\n\u00e0 l'\u00e2ge de 8 ans 9 ans des suites d'un diab\u00e8te qui le minait depuis 20 ans d\u00e9j\u00e0 et partout le m\u00eame titre de gloire Bibby King la l\u00e9gende du blues, c'est quoi une l\u00e9gende du blues int\u00e9resse heurterait. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:12) [83%] :\r\nAlors celle de Bibi initial pour Blues Boy il y a un repose sur 3 piliers : Christine d'abord la long\u00e9vit\u00e9 \u00e0 ses d\u00e9buts \u00e0 Memphis date de 1946 \u00e7a fait en bas, \u00e7a fait un baille oui et dans le monde du blues afro- am\u00e9ricain, l'esp\u00e9rance de vie ben n'est pas tr\u00e8s forte, il y a d'abord le travail aux champs pour les plus jeunes ou \u00e0 l'usine \u00e0 Chicago, il y a des privations de l'enfance et l'hygi\u00e8ne de vie aussi qui fait que les grands bluesmen g\u00e9n\u00e9ralement se consume assez vite merci atteinte oui et d'ailleurs des Kings dans le blues, h\u00e9 ben il y en a plus, figurez -vous qu'il a eu Freddie King, mort en 76 d\u00e9j\u00e0 Albert King en 92 qui nous a quitt\u00e9, en 2003, il restait Ben, un sol qui est parti le 30 avril dernier il y a plus Carole : Carole qu'il mais \u00e7a compte pas, elle est blanche, c'est de la m\u00eame famille. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:57) [86%] :F. alors pourquoi ne pas le papier. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:11:59) [91%] :\r\nPour forger les gens donc \u00e9videmment j'imagine qu'il y a aussi le travail, on a l'impression qu'il y a toujours un concert de Libye qui, quelque part, au fait qu'il s'agisse du Montreux Jazz ou d'autres lieux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:09) [90%] :\r\nJe vous donne juste un chiffre : en 1956 il aurait para\u00eet -il donner 342 concerts, donc un par jour, presque, presque un par jour, peut-\u00eatre qu'il a eu un rhume, un jour comme \u00e7a o\u00f9 il y avait je pas m\u00eame \u00e0 No\u00ebl, je pense, c'est un record personnel mais c'est aussi pas si singulier Saroubi, il a jou\u00e9 effectivement partout tout le temps en permanence toute sa vie, pas toujours pour le meilleur, il est vrai, il y a des concerts un peu plus douteuses \u00e0 la fin, y compris d'ailleurs au festival de Montreux, mais c'est clair que, du coup, quand on pense blues on voit son nom rien de son nom pour pour ainsi dire, un peu comme l'arbre qui cacherait la for\u00eat surtout que l'arme du c\u00f4t\u00e9 Bibby King, c'est plut\u00f4t un transport c'est quoi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:46) [95%] :\r\nPourquoi faire. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:12:47) [87%] :\r\nVous parlez donc de 3 piliers pour asseoir une l\u00e9gende et la 3\u00e8me, c'est le Style. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:52) [74%] :\r\nMais je vous amen\u00e9 une poche de vinyle regarde un petit peu \u00e7a photo les ann\u00e9es 50 allemand ainsi j'\u00e9tais Memphis voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:13:00) [90%] :\r\nLa cigarette, l'\u00e9l\u00e9gance. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:01) [83%] :\r\nEn or la classe absolue voil\u00e0 c'\u00e9tait lui toujours classe, tir\u00e9 \u00e0 4 \u00e9pingles, c\u00f4t\u00e9 musique un building a tr\u00e8s rapidement quitt\u00e9 le blues rural dont il est issu ce et puis oubli\u00e9 ce c\u00f4t\u00e9 un peu crottin Nihoul de de cheval pour est est cr\u00e9er un bel orchestre avec des cuivres, un piano, un peu \u00e0 la mani\u00e8re son mod\u00e8le ou en choeur ou des grands orchestres de jazz qui va affecter beaucoup et puis \u00e0 ce jeu de guitare tr\u00e8s tr\u00e8s fin sophistiqu\u00e9s qui va \u00eatre sa marque de fabrique le mod\u00e8le \u00e0 imiter pour tout les guitaristes de blues, tenez, je vous propose d'\u00e9couter un titre embl\u00e9matique WorMee d\u00e9bit, vous l'avez certainement entendu 1000 fois jouer pas mais ils ont un peu diff\u00e9rent, h\u00e9 ben, le vrai, l'original, le point num\u00e9ro 0 la 1\u00e8re version l\u00e0 maintenant la r\u00e9action aurait peut-\u00eatre note de \u00e0 peu pr\u00e8s 1958 sur, on l'\u00e9coute. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:16) [87%] :\r\nOui, mais il est \u00e9vident, et par Bibi, qui ne sachez qu'\u00e0 19 heures sur cette antenne, sur la 1\u00e8re Paradiso reviendra sur la carri\u00e8re du bluesman avec des extraits de concerts, bien s\u00fbr, des interviews, dont celle de Claude de ne plus simple. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:28) [81%] :\r\nC'est Mathieu Jaton c'est du festival de Montreux Jazz o\u00f9 il jouait quasiment chaque ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:15:32) [81%] :\r\nMerci Thierry auraient -ils je me tourne vers vous, Mariama Sylla je sais pas si Bibby King et le blues figurent dans dans votre play-list vous entendez chantonner. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:15:42) [83%] :\r\nOui, un petit peu bah oui, bah c'est des chanteurs voil\u00e0 moi j'adore l'adorent le blues, je n'\u00e9coute pas mal et puis la musique est important, d'ailleurs je alors pas Bibby King dans le donjon et B\u00e9atrice, mais il y a de la musique est pr\u00e9sente dans le donjon et B\u00e9atrice plus du jazz, plus, plus, voil\u00e0 les 60 et vous avez chant\u00e9 moi je sentais un peu oui mais sont dans un groupe qui s'appelle Brico Jardin on a fait nos derni\u00e8res cr\u00e9ations th\u00e9\u00e2trales tram grammes donc pour du th\u00e9\u00e2tre destin\u00e9 \u00e0 tous, tous les publics d\u00e8s l'\u00e2ge de 7 ans et puis je chante depuis 1000 ou ou. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:16:14) [77%] :\r\nEt \u00e7a, c'est vrai, oui c'est moi, pour tout dire, dans le spectacle la il dit. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:16:27) [61%] :\r\nBienvenue dans la pr\u00e9c\u00e9dente de Jemmapes, accompagn\u00e9e par l'\u00e0 ce que sa maman par des photos, je rencontre dans un et \u00e7a ne contr\u00f4le pas maintenant, ce qui est d\u00e9j\u00e0 une femme ouverte la sociabilit\u00e9 violente \u00e0 l'c'est super pour ma\u00eetriser la langue et on peut de supporter. \r\nBeaucoup ici voir si samedi du CIDJ \u00e7a les num\u00e9rique plus le d\u00e9bat citoyen d\u00e8s mercredi \u00eatre mais aussi j'\u00e9tais. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:17:01) [79%] :\r\nVoil\u00e0, si vous mettez que oui c'est moi, je ne vois pas ce qu'elle obtiendra le j'ai vu le spectacle plus mais \u00e7a, c'est-\u00e0-dire que vous \u00eates, \u00e7a c'est la version s\u00e9duit oui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:17:12) [76%] :\r\nM\u00eame enregistr\u00e9 Armstrong oui, probablement, oui, mais enfin, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de mon si\u00e8ge. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:17:16) [85%] :\r\nD\u00e9senchant\u00e9 c'\u00e9tait c'est quoi cette ambiance concert de rock. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:17:19) [84%] :\r\nOui, c'est ambiance concert il y a la volont\u00e9 de de faire un un spectacle qui soit vraiment que musicale qui ne soit pas une com\u00e9die musicale, mais bien que on retrouve des personnages et quand m\u00eame une ligne dramatique qui fait que, il y a une histoire qui est qui est racont\u00e9e et c'est l'histoire de l'l\u00e0 qui a qui entretient avec sa grand- m\u00e8re, une relation tr\u00e8s proche de sa grand- m\u00e8re cache en album photo magique va en album photo de donc, on n'a pas le droit de regarder les photos et puis un jour, dame poussi\u00e8re arrive pour emmener sa grand- m\u00e8re et par peur le la plong\u00e9e dans cet album par par lequel l'homme dans lequel elle entend des voix et puis l\u00e0, elle fait un petit parcours o\u00f9 elle retrouve des photos des vieilles photos mais des photos qui parle, ce sont des lots, la revisite qui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:18:02) [61%] :\r\nIl a fait appel peu qui vivait. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:18:05) [79%] :\r\nEt et donc elle revoit sa m\u00e8re quand elle est toute jeune, quand elle rencontre son p\u00e8re, elle revoit sa grand- m\u00e8re jeune cousines, c'est ces vilaines cousine quand elles \u00e9taient encore assez gentil cousine ses cousines mod\u00e8le quand elles \u00e9taient encore des cousines et passage du tout. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:18:23) [81%] :\r\nVous avez m\u00e9moire dingue oui \u00e7a fait parce que j'ai CNN n'aurait rien hein, \u00e7a fait 20 ans que vous \u00eates dans le milieu th\u00e9\u00e2tral, vous \u00eates capable de raconter toutes les histoires que vous avez jou\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:18:33) [75%] :\r\nComme vous je Mariama donc quand m\u00eame, oui, je crois quand m\u00eame voil\u00e0 donc m\u00e9moire bah, quand on n'a jamais, je pense que il y a un investissement. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:18:44) [85%] :\r\nQui serait alors mis les textes non, par contre, je pense que oui, \u00e7a revient rapidement un texte en m\u00e9moire, mais quand m\u00eame c'est toujours enfin moi, j'aime m'investir beaucoup dans les le travail que je fais et h\u00e9 oui, quand on a travaill\u00e9 pendant des semaines sur sur quelque chose, on en retient toujours quelque chose en tout cas. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:19:00) [92%] :\r\nAlors le jeu s'\u00e9tait longtemps votre votre profession et puis l\u00e0 c'est toujours bien s\u00fbr Jean et B\u00e9atrice, l\u00e0 vous vous faites autre chose, vous \u00eates de l'autre c\u00f4t\u00e9, comme dit et du c\u00f4t\u00e9 de la vie, je vous rassure, le domaine du c\u00f4t\u00e9 de la mise en sc\u00e8ne de l'ombre \u00e0 la mise en sc\u00e8ne, c'est comment. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:19:18) [87%] :\r\nAlors moi j'ai le drame pour moi. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:19:21) [86%] :\r\nMe comme com\u00e9dienne, c'est mon m\u00e9tier, mais ce que j'aime, m\u00eame dans mon m\u00e9tier de com\u00e9dienne, c'est la fabrique de spectacle, c'est-\u00e0-dire que j'ai toujours consid\u00e9r\u00e9 mon m\u00e9tier comme un une pi\u00e8ce de puzzle qui fait un spectacle \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de \u00e7a, ben a voil\u00e0, il y a un sc\u00e9nographe metteur en sc\u00e8ne, y a un \u00e9clairagisteetc. diarrh\u00e9e costumier Mathieu voil\u00e0 comme com\u00e9dienne, qui fait partie de, mais c'est pas que \u00e7a, et puis la conception d'un spectacle, \u00e7a m'int\u00e9resse je pense depuis longtemps la il y a une opportunit\u00e9, une grand- p\u00e8re en fait qui maintenant des titres directrice de classe quand m\u00eame un chroniqueur qui m'a demand\u00e9 de faire une mise en sc\u00e8ne pour sa 1\u00e8re saison au d\u00e9part, j'ai dit oui c'est vrai, sant\u00e9, pas pr\u00eate et puis finalement un peu, puis j'ai dit oui et puis je suis contente, j'ai un parcours aussi qui m'a probablement amen\u00e9 la fin septembre, c'est pas tomb\u00e9 comme \u00e7a du ciel, c'est vrai que j'enseigne depuis bient\u00f4t 20 ans, donc forc\u00e9ment il y a r\u00e9guli\u00e8rement des pr\u00e9sentations de fin d'ann\u00e9e avec Lisa l\u00e8ve mais c'est pas la m\u00eame chose qu'avec des professionnels, c'est clair, mais il y a quand m\u00eame quelque chose de lors de la conception de l'en ce sens de la responsabilit\u00e9, une responsabilit\u00e9 d'une transmission puisque finalement, metteur en sc\u00e8ne, il transmet aussi des choses au com\u00e9dien Oslo \u00e0 tous les collaborateurs, et puis j'ai fait quelques assistanat aussi qui m'ont permis de voir d\u00e9j\u00e0 depuis l'autre c\u00f4t\u00e9, comment, comment \u00e7a se passe \u00e0 quoi il faut penser comment se construit un spectacle en fait dans son dans son ensemble et puis apr\u00e8s, je crois que la la chauss\u00e9e, savoir bien s'entourer, l\u00e0 en l'occurrence, j'\u00e9tais tr\u00e8s, tr\u00e8s bien entour\u00e9e de gens que je connaissais avec avec jouait d\u00e9j\u00e0 ou jouer ou en tout cas, travailler et puis voil\u00e0, qui \u00e9taient des personnes que je consid\u00e8re talentueuse qui je savais que je pouvais avoir confiance \u00e0 ce niveau -l\u00e0 et puis pour une premi\u00e8res mises en sc\u00e8ne, je savais se connaissent aussi leur bienveillance et leurs qualit\u00e9s humaines dans la bienveillance ont \u00e9t\u00e9 pour moi, c'\u00e9tait pour moi c'est tr\u00e8s important, je, je, je pense, je pense qu'on travaille mieux sous un avec un oeil bienveillant qui avec un qui ne l'est pas, en face de soi, oui, \u00e7a c'est important pour moi. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:21:28) [91%] :\r\nOn a parfois n'image du metteur en sc\u00e8ne un peu tyrannique comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:21:34) [83%] :\r\nOui, oui, mais moi j'ai pas parce que on obtient beaucoup de choses, alors attention bienveillance ne veut pas dire enfin c'est, c'est aussi l'exigence et l'un n'emp\u00eache pas l'autre, et parfois on confond \u00e7a et on se dit qu'\u00eatre exigeant, \u00e7a veut dire imposer ces choses et de fa\u00e7on un peu agressive, moi je pense que pas voil\u00e0 on pompe imp\u00f4ts enfin impos\u00e9, on peut amener les choses avec bienveillance avec exigence, parce que l\u00e0 je crois qu'il y a des com\u00e9diens. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:22:02) [82%] :\r\nOui, ils ont beaucoup travaill\u00e9, ils ont donn\u00e9 beaucoup de maisons voil\u00e0 et se sont d\u00e9pass\u00e9s aussi, parce que je l'ach\u00e8te pas, voil\u00e0 c'est mais j'ai pas avec bienveillance et puis autre. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:22:12) [95%] :\r\nMariama Sylla, restez avec nous dans quelques instants les informations de 17 heures avec Fr\u00e9d\u00e9ric Pichard, en attendant je vous propose un peu de musique avec la chanteuse marocaine Hindi Zahra un jour. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:27:15) [91%] :\r\nLa marocaine Hindi Zahra a chant\u00e9, un jour, on prend des nouvelles de la route. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:27:19) [85%] :\r\nL'Europe, info trafic RTS. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:27:23) [91%] :\r\nSur l'axe Lausanne- Martigny une voiture en panne provoque des ralentissements entre ch\u00e8vre et Vevey en direction de Martigny, la voie de droite est bloqu\u00e9 sur ce tron\u00e7on sur l'axe qui a sollicit\u00e9 un le bouchon s'\u00e9tend actuellement sur 5 kilom\u00e8tres \u00e0 l'entr\u00e9e sud du tunnel du Saint-Gothard en direction de Lucerne quant \u00e0 l'autoroute autorouti\u00e8re Montpellier est ferm\u00e9e en direction de Lucerne, la meilleure chose \u00e0 faire certains ce passage dans le trafic. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:27:50) [98%] :\r\nInfo trafic RTS en collaboration avec les CFF et le TCS. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:27:58) [81%] :\r\nOui, il y a des autoroutes autorouti\u00e8res et des autoroutes, c'est bien connu des autorit\u00e9s publiques, il appara\u00eet comme un homme semblant avoir non, non, franchement, c'est tr\u00e8s s\u00e9rieux, la com\u00e9dienne est d\u00e9sormais metteuse en sc\u00e8ne Mariama si r\u00e8gle. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:28:09) [87%] :\r\nInvit\u00e9 dans Vertigo jusqu'\u00e0 17 heures 30, elle qui met donc en sc\u00e8ne Jean et B\u00e9atrice, de Carole Fr\u00e9chette, \u00e0 voir jusqu'au 24 mai au th\u00e9\u00e2tre le Cr\u00e8vecoeur \u00e0 Colin Yann pas rater non plus dans Vertigo, on se rendra, du c\u00f4t\u00e9 de festival de Cannes gr\u00e2ce \u00e0 Rafa\u00ebl Wolf et puis en seconde partie, entre 17 heures 30 et 18 heures une \u00e9dition sp\u00e9ciale Exposition universelle 2000 ans qu'en ont pens\u00e9, Michel Masserey, Florence Grivel, pas que du bien \u00e0 tout \u00e0 l'heure. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:28:37) [65%] :\r\nAvec retraites partenaire de vos projets immobiliers retraites Populaires penser \u00e0 ce qu'il a du se. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:28:43) [85%] :\r\nAlors sur la 1\u00e8re les informations par Fr\u00e9d\u00e9ric Faure bonjour Fr\u00e9d\u00e9ric. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:28:47) [93%] :\r\nBonjour, Christine bonjour \u00e0 tous, la cit\u00e9 antique de Palmyre, en Syrie est menac\u00e9e par les djihadistes du groupe \u00c9tat islamique qui se trouve \u00e0 un kilom\u00e8tre des ruines, une menace qui inqui\u00e8te au plus haut point, Irina Bokova, la directrice g\u00e9n\u00e9rale de l'Unesco elle appelle toutes les parties prenantes \u00e0 prot\u00e9ger Palmyre, car elle craint pour la s\u00e9curit\u00e9 du site, un site class\u00e9 au Patrimoine mondial de l'humanit\u00e9, on ne. \r\n\r\nLocuteur FT14 (00:29:09) [77%] :\r\nParce que et puis d\u00e9j\u00e0 quelques ann\u00e9es, 2, 3 ans, nous savons que Palmyre cette ce Patrimoine mondial, c'est quand m\u00eame tr\u00e8s connu, tr\u00e8s respect\u00e9 a \u00e9t\u00e9 d\u00e9j\u00e0 qu'on d\u00e9piste dans qu'on militaire et c'est pourquoi ces derni\u00e8res informations sont extr\u00eamement il faut absolument ne pas permettre que on \u00e9tait ici que du de l'\u00e9poque romaine soit soit d\u00e9truite, c'est, c'est c'est extraordinaire, c'\u00e9tait magnifique, cette pens\u00e9e s'\u00e9largit beaucoup aussi des statuts qui sont toujours pour que j'ai la il faut mobiliser toutes opinions que qu'un mondiale internationale pour la protection. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:29:54) [96%] :\r\nUne d\u00e9l\u00e9gation de la commission de politique ext\u00e9rieure du Conseil des \u00c9tats s'est vu interdire l'acc\u00e8s de la bande de Gaza, par les autorit\u00e9s isra\u00e9liennes, les 6 s\u00e9nateurs \u00e9tait en visite du 15 du 11 au 15 mai en Isra\u00ebl et en Palestine, la d\u00e9l\u00e9gation suisse a cependant \u00e9t\u00e9 re\u00e7u \u00e0 Ramallah, la capitale administrative de la Cisjordanie par le 1er ministre Rami Hamdallah. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:30:13) [95%] :\r\nUn 1000000000 163 millions d'euros. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:30:16) [90%] :\r\nUn 1000000000 163 millions d'euros, c'est en effet le montant de l'indemnisation r\u00e9clam\u00e9e \u00e0 la France par la Russie pour l'annulation du contrat portant sur la livraison de 2 porte- h\u00e9licopt\u00e8res Mistral, citant des sources militaires russes, le journal commer\u00e7ante pr\u00e9cise que Moscou a refus\u00e9 la proposition fran\u00e7aise d'un remboursement de 785 millions d'euros, un remboursement conditionn\u00e9 au feu Vert de Moscou \u00e0 la revente de Mistral \u00e0 un pays tiers. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:30:40) [91%] :\r\nCharlie-Hebdo se d\u00e9chirent sur la place publique, apr\u00e8s l'attentat d\u00e9but janvier. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:30:44) [92%] :\r\nOui, une de ses journalistes In\u00e8s Del Razzoli a \u00e9t\u00e9 convoqu\u00e9 pour un entretien pr\u00e9alable \u00e0 un licenciement, cet apr\u00e8s- midi un conflit avec sa direction qui d\u00e9passe sa personne et son cas Anissa Barbier. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:30:54) [89%] :\r\nApr\u00e8s la mort, les larmes et la solidarit\u00e9, voici l'amertume et les d\u00e9chirements sa lettre de convocation rendues publiques Zinaida appellera oui, a dit sa col\u00e8re dans quelques m\u00e9dias fran\u00e7ais notamment au journal Le Monde, mon mari a perdu son emploi, car des djihadistes ont d\u00e9voil\u00e9 son lieu de travail, je suis menac\u00e9, je vis dans des chambres d'amis ou \u00e0 l'h\u00f4tel et la direction envisage de me licencier bravo Charlie, une porte- parole de la direction du journal a bien tent\u00e9 d'\u00e9teindre l'incendie cet entretien, a -t-elle dit, c'est seulement pour a rappeler \u00e0 ses obligations minimales vis-\u00e0-vis de son employeur suite \u00e0 de nombreux incidents, fin de citation, on ne saura pas de quels incidents, il s'agit, mais ce qui est s\u00fbr, c'est que ce diff\u00e9rend intervient en tout cas, sur fond de conflit \u00e0 Charlie-Hebdo, la direction est divis\u00e9e depuis des attentats, une quinzaine de salari\u00e9s dont Zina Bell Raso Willian gentil ce Peloux, le dessinateur Luz au le mois dernier une nouvelle gouvernance, les contestataires disent refuser qu'une poign\u00e9e d'individus prennent le contr\u00f4le de l'hebdomadaire Anissa Barbier rtsinfo. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:31:57) [92%] :\r\nParis a pr\u00e9cis\u00e9 qu'Charlie-Hebdo accueilli pr\u00e8s de 30 millions d'euros on dont est en vente depuis l'attentat, peut-\u00eatre l'origine de ce conflit au sein de la r\u00e9daction. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:32:06) [92%] :\r\nLe 1er ministre lib\u00e9ral du Luxembourg Xavier l'\u00e9pouse aujourd'hui son compagnon. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:32:10) [96%] :\r\nOui, il devient ainsi le le 1er dirigeant unis par les Liens d'un mariage homosexuel dans l'Union europ\u00e9enne, le mariage est c\u00e9l\u00e9br\u00e9 cet apr\u00e8s- midi \u00e0 l'H\u00f4tel de Ville de Luxembourg par la maire de la capitale du Grand-Duch\u00e9, l'annonce est intervenue 2 mois apr\u00e8s l'adoption \u00e0 une tr\u00e8s large majorit\u00e9 de la l\u00e9gislation autorisant le mariage et l'adoption pour les couples de m\u00eame sexe au Luxembourg. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:32:31) [91%] :\r\nLe panier du consommateur suisse est de moins en moins cher. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:32:34) [98%] :\r\nL'indice des prix \u00e0 la production et \u00e0 l'importation a encore chut\u00e9 au mois d'avril, selon les derniers chiffres publi\u00e9s par l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la statistique en un an, les prix ont baiss\u00e9 de plus de 5 pourcent Estelle Estelle Braconnier. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:32:46) [95%] :\r\nEn rythme annuel, le niveau des prix a fl\u00e9chi de5,2 pourcent dans dans le d\u00e9tail, le mois dernier, ce sont les machines, les produits \u00e9lectroniques et optiques, ainsi que les produits m\u00e9talliques, les \u00e9quipements \u00e9lectriques ou encore les automobiles qui accuse la plus grande baisse sur leurs \u00e9tiquettes, une baisse qui concerne aussi bien les produits fabriqu\u00e9s sur le territoire suisse que ceux import\u00e9s, concr\u00e8tement, c'est moins3,5 pourcent sur sur les produits locaux sur 12 mois, mais l'\u00e9cart le plus flagrant se manifeste sur l'indice des prix \u00e0 l'importation, moins8,9 pourcent en en avril par rapport au m\u00eame mois en 2014, on constate bien entendu, l'effet de l'abandon du taux plancher par la Banque nationale suisse entre le franc et l'Euro, une tendance qui ne pourra donc se confirmer dans les prochains mois. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:33:30) [92%] :\r\nLa Suisse o\u00f9 les faillites d'entreprises sont temps hausse sur les 4 premiers mois de l'ann\u00e9e, leur nombre a augment\u00e9 d'1 pourcent sur sur un an, les cr\u00e9ations d'entreprises ont \u00e9galement diminu\u00e9 le nombre de faillites a nettement augment\u00e9 en Suisse centrale un tiers de plus, c'est dans la Suisse du Nord-Ouest, la situation s'est av\u00e9r\u00e9 meilleur dans le sud- ouest du pays, c'est-\u00e0-dire dans la r\u00e9gion, qui regroupe les cantons de Gen\u00e8ve, Vaud et le Valais, Roger Federer s'est qualifi\u00e9 pour la demi- finale du Masters 1000 de Rome tout \u00e0 l'heure, il a battu le Tch\u00e8que Tomas s'Berdych en 2 sets 6 3 6 3 en demi- finales, le B\u00e2lois affrontera donc soit Rafa\u00ebl Nadal soit Stan Vavrinka ils se rencontrent tout \u00e0 l'heure, c'est \u00e0 21 heures. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:34:06) [90%] :\r\nEt en ce qui \u00e9tait que la m\u00e9t\u00e9o d'\u00c9ric cher le temps du week- end sera agr\u00e9ablement ensoleill\u00e9 nettement plus doux qu'aujourd'hui, apr\u00e8s le passage de cette perturbation, elle pourra apporter encore des pr\u00e9cipitations jusqu'\u00e0 cette nuit, demain, quelques nuages r\u00e9siduels sur les Pr\u00e9alpes et dans le Chablais sinon ciel assez voire bien ensoleill\u00e9 6 \u00e0 8 degr\u00e9s demain \u00e0 l'aube 19 \u00e0 21 ans, plus l'apr\u00e8s- midi dimanche sera bien ensoleill\u00e9e \u00e9galement malgr\u00e9 quelques passages nuageux 20 \u00e0 23 degr\u00e9s au plus ce lundi encore, un ensoleillement g\u00e9n\u00e9reux, il fera jusqu'\u00e0 25 degr\u00e9s Retour \u00e9pisode perturb\u00e9 mardi. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:34:40) [80%] :\r\nLa m\u00e9t\u00e9o avec easyjet, la compagnie a\u00e9rienne et ses vols ponctuels de g\u00e9n\u00e9rer Obama pendant 3 merci Fr\u00e9d\u00e9ric, on se retrouve con. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:34:49) [86%] :\r\nBien dans 24 minutes 1er ici. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:34:54) [77%] :\r\nEh oui, c'est vrai. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:34:58) [90%] :\r\nSuffit -il de croire en l'amour pour le faire exister, vaste question \u00e0 laquelle se frotte \u00e0 la dramaturge qu\u00e9b\u00e9cois se Carole Fr\u00e9chette dans Jean et B\u00e9atrice un texte \u00e0 voir en ce moment au th\u00e9\u00e2tre le Cr\u00e8vecoeur \u00e0 Cologny mise en sc\u00e8ne par Mariama Sylla notre invit\u00e9 dans Vertigo jusqu'\u00e0 17 heures 30 nous nous rendrons \u00e9galement \u00e0 Cannes histoire dit rejoindra Wolf, il \u00e9voquera la mue de l'industrie du cin\u00e9ma, symbolis\u00e9 par la pr\u00e9sence de Netflix en cette 68\u00e8me \u00e9dition du festival et puis en seconde partie d'\u00e9mission entre 17 heures 30 et 18 heures on prend la Vespa direction Milan que vaut l'Exposition universelle qui est cens\u00e9 attirer, tenez -vous bien 20 millions de personnes d'ici la fin du mois d'octobre, la r\u00e9ponse tout \u00e0 l'heure avec Florence Grivel et Michel Masserey, bienvenue \u00e0 vous dans Vertigo si vous renoue rejoignez. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:35:46) [77%] :\r\nPour la 1\u00e8re c'est Vertigo jusqu'\u00e0 18 heures. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:35:50) [81%] :\r\nQuand Th\u00e9\u00e2tre on \u00e7a choque comme \u00e7a sur un bon on fait quoi apr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:35:53) [56%] :\r\nSylla je crois j'ai droit on l'une des droits. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:35:57) [72%] :\r\nOui \u00e0 fait passer leur MSF, c'est comme si de rien n'\u00e9tait n\u00e9cessaire oui. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:36:02) [94%] :\r\nVous avez d\u00e9cid\u00e9 de mettre en sc\u00e8ne une pi\u00e8ce sur l'amour et la difficult\u00e9 des mais l'amour c'est c'est le plus vieux probl\u00e8me du monde non. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:36:10) [82%] :\r\nJe crois, et des bonnes id\u00e9es et l'\u00e9ternel parce que je pense que ce sera toujours le plus le plus grand probl\u00e8me enfin, probl\u00e8me d'une pr\u00e9occupation va dire \u00e9ternel qui touche tout le monde. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:36:24) [86%] :\r\nEn tout cas \u00e7a fait la fortune des th\u00e9rapeutes oui et je vous fais part les th\u00e9rapies Mariama parce que Sylla pardon parce que pratiqu\u00e9 des consultations politiques alors pour ceux qui connaissent pas les consultations politiques vous vous connaissez Thierry. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:36:37) [73%] :\r\nSa m\u00e8re, Gis\u00e8le j'ai rat\u00e9 j'\u00e9tais patient de de madame ici pr\u00e9sente. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:36:41) [67%] :\r\nC'est vrai, mais parfaitement on va chanter alors alors \u00e7a va pas le probl\u00e8me mais disons sur la sc\u00e8ne pour la gloire nous regarde que moi et Mariama Sylla je ne veux pas entrer le 28 tout nu aussi, comme il dit, que d'par la d\u00e9couverte des grands, \u00e7a se passe alors. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:36:54) [96%] :\r\nOn a un probl\u00e8me on s'approche de la th\u00e9rapeute laquelle rev\u00eat une blouse blanche. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:36:59) [64%] :\r\nMais la th\u00e9rapeute, elle est o\u00f9, dans un quart exemple nous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:37:02) [81%] :\r\nUn d\u00e9bat qui, d'ailleurs, une table Paris \u00e0 ce moment -l\u00e0 on re\u00e7oit sa prescription et sa prescription c'\u00e9tait en l'occurrence, moi je vous, je vous laisse passer. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:37:09) [74%] :\r\nJe me souviens, puisque c'\u00e9tait pour nous, pour les licences Massinon voisine Haroun que \u00e0 la malaria, voil\u00e0, c'est aussi de Fabrice Melquiot du th\u00e9\u00e2tre stram gram oui. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:37:20) [85%] :\r\nAlors il est -il la pratiquer d\u00e9j\u00e0 dans d'autres villes en France et puis l'instaurer \u00e7a \u00e0 Gen\u00e8ve, en fait, tout part d'une phrase de Fernando Pessoa, qui dit que la po\u00e9sie peut gu\u00e9rir tous les maux, vous croyez \u00e7a, mais je pense que, en tout cas il peut apaiser la po\u00e9sie peut apaiser beaucoup, oui, oui, la lecture, enfin moi je sais que j'ai souvent dans des p\u00e9riodes de troubles ou difficiles du chagrin d'amour, par exemple, la lecture, je trouve que c'est quelque chose qui a, qui a porte une ouverture sur le monde qui qui qui est Europe qui nous replace en fait dans notre position d'humains, voil\u00e0 les pieds et la po\u00e9sie, je trouve peu pour redonner de la vigueur pour donner de l'espoir pour donner, oui, oui, donc vous et d'autres, alors donc demand\u00e9 le com\u00e9dien quoi c'est bah l\u00e0, on va on bient\u00f4t le 28 mai apr\u00e8s- midi dans la car, dans le cadre de la fureur de lire, on sera la gare Cornavin dans le Hall de la gare Cornavin on sera 5 ou 6 po\u00e8te m\u00e9decin donc effectivement des blouses blanches et puis ben les gens individuellement peuvent venir et puis on sait la suite c'est gratuit et donc, pour enfin c'est vrai mais j'aime beaucoup ce concepteur quelqu'un arrive \u00e0 monsieur si le c\u00f4t\u00e9 quelqu'un arrive moi souvent je commence \u00e0 discuter avec la personne d'abord du binge explique le concept et puis j'aime bien discuter du rapport de la police de la po\u00e9sie du rapport que la personne a en face de moi \u00e0 la po\u00e9sie, parce que voil\u00e0, certaines personnes connaissent absolument pas la po\u00e9sie ou ont des souvenirs d'\u00e9cole, donc de l'eau tr\u00e8s r\u00e9barbatif et voil\u00e0 et puis, et puis apr\u00e8s, ben voil\u00e0, on demande si un bobo du jour, alors \u00e7a peut aller d'une coupure au doigt Chandra, l'amour de au fond des choses dures alors oui, il y a eu des oui, il y a eu, j'ai eu des des consultations longues et difficile et en m\u00eame temps, c'\u00e9tait tr\u00e8s beau et je trouve que c'est des cadeaux comme les gens peuvent se livrer tout \u00e0 coup, et et voil\u00e0 et voil\u00e0 et notamment vous le voil\u00e0 quelques qui arrivent parfois avec assez ferm\u00e9 en m\u00eame temps vient quand m\u00eame, donc \u00e0 la fois au plus de savoir ce que c'est qu'une consultation po\u00e9tique mais voil\u00e0 et puis apr\u00e8s, bon ben, on dit on discute en fait, c'est, je crois que c'est on discute et puis apr\u00e8s, en fonction de ce que la personne a dit de o\u00f9 se situe son son sous bobo, h\u00e9 bien on choisit parmi une s\u00e9lection qu'on a fait de po\u00e8mes et on lit po\u00e8me et puis apr\u00e8s, ben, on en parle, regarde si \u00e7a a eu un effet qu'est -ce que \u00e7a racontait ce que c'\u00e9tait le bon parce que c'\u00e9tait pour nous la femme en tout cas pour moi la peur, c'est toujours de parler sur le web, il peut mettre \u00e0 c\u00f4t\u00e9, mais jusqu'\u00e0 maintenant, \u00e7a s'est plut\u00f4t bien pass\u00e9, et puis \u00e7a fait d\u00e9couvrir aussi aux gens, autre chose que Kubrick que les po\u00e8mes qu'on lit \u00e0 l'\u00e9cole. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:40:12) [89%] :\r\nEt si vous deviez Mariama Sylla votre habit de metteuse en sc\u00e8ne v\u00eatir la blouse blanche, le temps d'une consultation politique et que votre patiente soit B\u00e9atrice B\u00e9atrice l'h\u00e9ro\u00efnes de votre pi\u00e8ce, celle qui n'a jamais aim\u00e9 qu'est -ce que vous diriez. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:40:29) [88%] :\r\nAlors qu'est -ce que je veux dire c'est une bonne question, je me la suis pas pos\u00e9e, j'ai pas de po\u00e8mes comme \u00e7a en t\u00eate l\u00e0 malheureusement. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:40:40) [91%] :\r\nMais je pense que je chercherais quelque chose qui la qui lui permet de de se remettre dans le pr\u00e9sent, je pense que je chercherais quelque chose qui la mettons en oui, en phase avec le moment pr\u00e9sent, et puis avec sa propre v\u00e9rit\u00e9, en fait, qui est qui, qui lui donne la possibilit\u00e9 de ne pas avoir peur du regard des autres qui lui donne la possibilit\u00e9 de de se faire confiance. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:41:04) [85%] :\r\nL'impossibilit\u00e9 d'aimer, c'est grave Docteur, un peu. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:41:08) [77%] :\r\nJe pense que tout le monde a la possibilit\u00e9 d'aimer, je pense que c'est une chose qui est donn\u00e9 en fait mais malheureusement parfois, on trouve le tout \u00e7a en souvent, avec le jugement, en fait, de l'autre d'ailleurs B\u00e9atrice dans toutes ces elle a lu des croyances et puis toutes ces croyances, elles sont d\u00e8s lundi et elle cherche pas \u00e0 savoir elle le second, elle a envie ou ce dont m\u00eame secondaire la peur elle ce qu'elle cherche \u00e0 \u00e0 convenir \u00e0 \u00e0 \u00eatre dans les normes, en fait, et, et c'est \u00e7a qu'il a qu'il emp\u00eache d'acc\u00e9der \u00e0 au bonheur. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:41:44) [86%] :\r\nMariama Sylla, on va \u00e9couter un peu de musique souci th\u00e9rapeutique franchement de ne prendre la direction du festival de Cannes gr\u00e2ce \u00e0 Rafa\u00ebl Wolf d'abord \u00c9tienne Daho et Catherine Le Grand Sommeil. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:42:01) [63%] :\r\nGilbert que plus r\u00e9veiller et rel\u00e2ch\u00e9 point \u00e7a a le m\u00e9rite de tourne \u00e0 l'envers. \r\nLe et Prisoner oui. \r\nJ'aimerais que cette celui du retour que \u00e7a lui Point org Aston, m\u00eame si le cas \u00e0 l'homme point donc sans toit d'un enfer. \r\nOn pour le meilleur de souvenir de toi. \r\nLorsque a utilis\u00e9 le bal d'mais que moi. \r\nPoint reporter dans les gradins, je crois me souvenir de toi pour le point lorsque Thierry c'\u00e9tait 24 \u00e0 partir de de permis de ce qui se passe au dehors, point sur 2 points, donc l'on saute, celui d'un pays, on a fait, point d'Orsay votre nom comme donc d'un d'celle de leur fille et leur dire : p\u00eache l'h\u00f4tesse d'lorsque je voudrais \u00e9voquer au Prado moi pour beaucoup entendu on l'c'est la seule fa\u00e7on de rester avec toi. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:44:13) [87%] :\r\nLe grand sommet il y a, \u00c9tienne Daho et Catherine vous \u00e9coutez Vertigo et on se rend maintenant au festival de Cannes aupr\u00e8s de Rapha\u00ebl Wolf. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:44:25) [70%] :\r\nC'est ce qui. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:44:27) [63%] :\r\nKarim. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:44:29) [86%] :\r\nBonjour, Rapha\u00ebl bonjour Christine, ce matin, le g\u00e9ant de la vid\u00e9o en streaming Netflix \u00e9tait pour la 1\u00e8re fois pr\u00e9sent \u00e0 Cannes pour une conf\u00e9rence tr\u00e8s attendue au march\u00e9 du film et c'est m\u00eame Thierry Fr\u00e9maux, le d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 g\u00e9n\u00e9ral du festival, qui a accueilli t\u00eate \u00e7a randos, le responsable du contenu de la plateforme Internet, c'est fort symboliquement tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:44:50) [91%] :\r\nOui, et la pr\u00e9sence \u00e0 Cannes de Netflix, qu'il faut quand m\u00eame le rappeler bouleverse un tout petit peu les sch\u00e9mas traditionnels de la diffusion de la production de films de s\u00e9ries \u00e0 quelque chose de presque en tout cas pour les professionnels qui continuent \u00e0 penser que produire et distribuer des films dans les salles de cin\u00e9ma reste le seul mod\u00e8le valides, mais voil\u00e0, Cannes, c'est aussi le lieu o\u00f9 les \u00e9volutions et les changements de l'industrie du cin\u00e9ma sont repr\u00e9sent\u00e9s, d\u00e9battu et discut\u00e9 des changements qu'\u00c9douard Winthrop, le patron de la Quinzaine des r\u00e9alisateurs, une des sections parall\u00e8les de Cannes voit moins comme un danger que comme une opportunit\u00e9, il y a d'ailleurs s\u00e9lectionn\u00e9 dans sa quinzaine un court- m\u00e9trage qui appartient totalement \u00e0 l'esprit Internet, \u00e7a s'appelle Kong Fury un film su\u00e9dois compl\u00e8tement fou qui a \u00e9t\u00e9 produite gr\u00e2ce au financement participatif, soit des internautes qui donnent de l'argent pour que le film se fasse bref entre comme et Netflix l'esprit des r\u00e9seaux sociaux et d'Internet, fait une entr\u00e9e en force dans le temps de la cin\u00e9philie cannois et pour \u00c9douard Winthrop c'est plut\u00f4t une bonne chose. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:45:45) [67%] :\r\nOui, il y a un peu peu l'autobus a. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:45:52) [84%] :\r\nLe film que j'ai vu c'est une folie totale, c'est un hommage aux ann\u00e9es 80 \u00e0 la technologie des ann\u00e9es 80 question : effets sp\u00e9ciaux \u00e0 la mythologie des ann\u00e9es 80 qui elle- m\u00eame d'ailleurs qu'on peut pas mal dans les d\u00e9cennies pr\u00e9c\u00e9dentes, donc c'est un film de super- h\u00e9ros, mais leur super, super, super h\u00e9ros d'une vingtaine de minutes est compl\u00e8tement cingl\u00e9, r\u00e9alis\u00e9 par un jeune Su\u00e9dois qui a savoir comme dit aujourd'hui peut-\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:46:24) [76%] :\r\nVous \u00eates comme vous Vanhengel corps, le film a \u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:46:28) [82%] :\r\nFinanc\u00e9 de fa\u00e7on assez particuli\u00e8re Pachwak fin de ligne \u00e0 travers Kickstarter donc en gros, les internautes ont particip\u00e9 au financement de de ce courts-m\u00e9trages sans elle existerait sans doute pas, vous voyez ce film comme un prototype, ou comment un nouvel exemple de ce nouveau type de cin\u00e9ma qui s'adresserait peut-\u00eatre moi \u00e7a les plus Internet. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:46:46) [86%] :\r\nJe crois en effet qu'il a l'esprit complet total des r\u00e9seaux sociaux et enfin telle qui devrait \u00eatre, ce qui est pas toujours le cas, parce que le sociaux c'est fasciste et en tout cas de ce qu'on pensait pouvoir faire avec le Net, il y a une vingtaine d'ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:47:01) [74%] :\r\nMaintenant, vu que justement ce qui est comme vous, parce que le nombre \u00e9lus de rouvrir le puits. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:47:07) [57%] :\r\nOui, extr\u00eamement porteur. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:47:09) [86%] :\r\nOn sait aussi que cette ann\u00e9e pour ce vendredi, Netflix et plus tard Amazone vont arriver pour la 1\u00e8re fois au march\u00e9 du film sont quand m\u00eame des g\u00e9ants du streaming TV. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:47:18) [97%] :\r\nD\u00e9j\u00e0, on avait vu arriver les s\u00e9ries t\u00e9l\u00e9. \r\nIl y a d\u00e9j\u00e0 longtemps parce que si on regarde la 1\u00e8re tentative bien aussi Thierry Fr\u00e9maux, c'\u00e9tait la belle a dur\u00e9 une tout bon, c'est un mini- s\u00e9rie mais c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 un un une entaille dans le sacro-saint lieu du cin\u00e9ma, mais en fait c'est simplement la juxtaposition de plusieurs mani\u00e8res de voir du cin\u00e9ma parce que, une grande partie de ce qui est montr\u00e9, c'est quand m\u00eame du cin\u00e9ma, avec un format sp\u00e9cial avec une longueur sp\u00e9cial, les fronti\u00e8res sont tr\u00e8s poreuses et envie suffit d'ailleurs de compacter une s\u00e9rie de 4 \u00e9pisodes, on en fait un film vraiment 3 ans donc de plus en plus, on passe d'un lieu \u00e0 un autre, les gens qui sont grands consommateurs du streaming, un jour ou l'autre ils vont au cin\u00e9ma, parce que le streaming, c'est formidable, \u00e7a permet d'\u00eatre au courant de tout devoir tout mais il manque quand m\u00eame la dimension une mention salsa reste la dimension rituelle, \u00e7a reste dimension sacralis\u00e9 et on a besoin quand m\u00eame de \u00e7a on a besoin d'\u00eatre avec les autres, heureusement, je crois qu'on puisse les \u00e9crans s'agrandissant m\u00eame pas en streaming, on va de plus en plus vers une consommation qui n'est pas individuel purement individuelle qui f\u00eate familiale qui de groupes et. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:48:31) [86%] :\r\nVoil\u00e0, et puis apr\u00e8s c'est la salle tout \u00e7a fait justement que Cannes prend en compte, d\u00e9veloppement ou ces mouvements tectoniques qui se passe dans le cin\u00e9ma mondial. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:48:38) [85%] :\r\nC'est un mouvement qui est presque naturelle \u00e0 mais, \u00e7a, je dis \u00e7a, de prendre de plus en plus de place, on sait que c'est en train de bouleverser des \u00e9conomies des \u00e9conomies du cin\u00e9ma comme l'\u00e9conomie fran\u00e7aise, je crois savoir que c'est des vrais probl\u00e8mes que tout le monde doit affronter dans les mois qui viennent. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:48:54) [85%] :\r\nOn voit aussi Netflix qui commencent \u00e0 d\u00e9baucher r\u00e9guli\u00e8rement des grands noms du cin\u00e9ma, r\u00e9alisateurs ou acteurs pour faire des films uniquement sur leur plateforme, parce il y a pas un potentiel danger \u00e0 terme que certains, ce qui peut d'ailleurs venir \u00e0 Cannes se retrouve directement sur Netflix et dans ce cas -l\u00e0, vous seriez oblig\u00e9 de pas les s\u00e9lectionner. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:49:12) [85%] :\r\nAlors si, en effet, \u00e7a passait pas une 1\u00e8re mondiale, \u00e7a pose un probl\u00e8me, mais peut-\u00eatre que Netflix aussi changer sa mani\u00e8re de promouvoir ses fines, c'est-\u00e0-dire peut-\u00eatre que m\u00eame il bloquerait les films, jusqu'au moment o\u00f9 il d\u00e9montrera Alcan et puis apr\u00e8s il le mettra sur les sites, il y a, il y a plusieurs hypoth\u00e8ses qui sont plausibles, s'il y a ceux, celle -ci, c'est que les \u00e0 ceux qui vont travailler sur ces plateformes, \u00e7a leur permet aussi, entre 2 films, de vivre et de vivre normalement, peut-\u00eatre que \u00e7a leur permettra aussi de faire des choses un peu diff\u00e9rentes quand ils reviendront dans le cin\u00e9ma plus classique pour l'instant, on est quand m\u00eame un moment privil\u00e9gi\u00e9 o\u00f9 la juxtaposition il y a multiplication et non pas r\u00e9tr\u00e9cissement donc voil\u00e0, on en profite. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:49:56) [89%] :\r\nUn film comme comme sourire \u00e0 votre avis, il aurait pu voir le jour, or des plateformes de r\u00e9seaux sociaux internet. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:50:02) [84%] :\r\nC'est difficile \u00e0 concevoir, parce que le film est vraiment n\u00e9 de la culture de ces r\u00e9seaux sociaux, donc c'est vraiment un fruit, alors oui, la R\u00e9publique, le mettre ailleurs, mais il aurait \u00e9t\u00e9 quand m\u00eame, en r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 \u00e7a avance plus naturel en d\u00e9finitive qui se soit fait comme il sait faire \u00e7a, il y a, il y a une continuit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:50:22) [74%] :\r\nDe poids, celui de \u00e7a, \u00e7a vous savez. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:50:33) [76%] :\r\nDommage que vous ne voyez pas Rafa\u00ebl Wolf, vous qui \u00eates si loin avec ce qu'on en train de danser, mais il faudra dans sans savoir sur quoi ils sont un petit peu sur YouTube, il faut le voir, c'\u00e9tait normal, il n'y a une vue c'est tr\u00e8s tr\u00e8s parce que c'est de la c'est le r\u00eave oui musique sur sa c'est le. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:50:49) [75%] :\r\nVoil\u00e0 et tout \u00e7a, l\u00e0, qui a compos\u00e9 oui K2000 effectivement qui a compos\u00e9 expr\u00e8s pour qu'on Curie courts-m\u00e9trages retenus dans la Quinzaine des r\u00e9alisateurs, on rappelle pour arr\u00eater cette musique s'il vous pla\u00eet, ne lui parle des choses s\u00e9rieuses joueront toutes s\u00e9rieuses dans la s\u00e9lection officielle qu'est -ce que vous avez vu de beaux aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:51:08) [87%] :\r\nAlors j'ai vu de films pr\u00e9sent\u00e9s \u00e0 la presse ce matin le le nouveau il y a pr\u00e9sent\u00e9e comme d'habitude, hors comp\u00e9tition, s'appelle l'homme irrationnel et \u00e7a raconte l'histoire d'un professeur de philosophie d\u00e9pressive jou\u00e9e par Wakil Phoenix un prof qui ne voit alors aucun sens \u00e0 son existence jusqu'au jour o\u00f9 il retrouve le go\u00fbt \u00e0 la vie apr\u00e8s s'\u00eatre mis en t\u00eate de tuer un juge apparemment n\u00e9fastes ou comment le Crime parfait peut devenir une th\u00e9rapie radicale, \u00e7a, \u00e7a donne une femme morale plut\u00f4t amusante, quelque part entre Dosto\u00efevski et Alfred Hitchcock, un film l\u00e9ger peut-\u00eatre un peu trop \u00e0 mon go\u00fbt, qui devrait sortir mi- octobre dans nos salles, autre chose, mais moins nettement plus enthousiasmant pour moi en tout cas j'ai pu voir aussi cette fois en comp\u00e9tition officielle un film s'appelle de l'obstacle en soi, le homard en fran\u00e7ais dans le venir \u00c9lys\u00e9e par un cin\u00e9aste grecque Yorgos Lanthimos mais je vous rassure, en anglais et en Irlande, alors le film nous projette dans un futur proche ou ou si vous \u00eates c\u00e9libataire, vous \u00eates arr\u00eat\u00e9 puis transf\u00e9r\u00e9 dans un h\u00f4tel, et l\u00e0 il vous reste 45 jours pour trouver l'\u00e2me soeur, sinon \u00e7a s'est transform\u00e9 en animal de votre choix alors vouloir oui c'est comme \u00e7a qu'elle aurait devin\u00e9 le le h\u00e9ros du film jou\u00e9 par Colin Farrell a choisi l'Omar, alors si vous pensez que ce r\u00e9sum\u00e9 d\u00e9j\u00e0 assez fou, je peux vous garantir que le film est encore plus, c'est un sommet de cin\u00e9ma absurde jubilatoire avec un humour noir souvent hilarant, bref, indigne du cin\u00e9ma, de Luis Bu\u00f1uel qui risque fort de devenir tr\u00e8s rapidement culte. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:52:26) [93%] :\r\nMon Dieu, mon Dieu, mon Dieu, mon Dieu, la dictature une chose de l'amour merci Rapha\u00ebl. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:52:36) [91%] :\r\nSur la 1\u00e8re Mariama Sylla le festival de Cannes, \u00e7a, \u00e7a fait r\u00eaver, la com\u00e9dienne que vous \u00eates aussi. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:52:43) [79%] :\r\nAh monsieur, oui, au m\u00eame titre que \u00e7a fait un peu r\u00eaver tout le monde et puis moi j'aime bien, j'aime beaucoup de cin\u00e9ma, donc \u00e9videmment voil\u00e0 tout \u00e0 coup c'est c'est la aussi s\u00e9rie Bellerose. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:52:54) [77%] :\r\nAu contraire, ce soir \u00e0 17 au stress paillettes vous a aussi moi je suis un peu j'aime, j'aime bien s\u00fbr autant strass, paillettes que tr\u00e8s tr\u00e8s simple. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:53:05) [85%] :\r\nMais j'aime bien oui, \u00e7a fait r\u00eaver, \u00e7a fait partie d'un vers, voil\u00e0 qui qui se rapproche pr\u00e8s presque trop, maintenant je trouve on parle tellement bon conna\u00eet toutes les vies de de ces gens, les vents photos doutant que j'\u00e9tais petite, j'ai l'impression que c'\u00e9tait encore plus ceux qui comme \u00e7a de loin d'inaccessible depuis que je trouve, vous avez fait un peu de cin\u00e9ma, vous en faites peut-\u00eatre encore non j'ai pas fait beaucoup de cin\u00e9ma, j'ai fait un petit peu quelques courts m\u00e9trages comme \u00e7a, j'aime bien, c'est bien, c'est, c'est c'est autre chose, c'est \u00e7a se construit autrement un r\u00f4le se construit autrement oui. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:53:37) [88%] :\r\nVous savez qu'il y a une cin\u00e9aste qui s'appelle comme vous voulez, Mariama. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:53:40) [84%] :\r\nJ'ai appris \u00e7a il y a peu de temps quand on m'a dit mais tu fais de la r\u00e9alisation compl\u00e8te donc. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:53:47) [88%] :\r\nUne r\u00e9alisatrice s\u00e9n\u00e9galaise croit et qui parle beaucoup de la soci\u00e9t\u00e9 africaine, vous vous \u00eates plut\u00f4t sur les planches, ou pas loin, en tout cas, Mariama Sylla la sensation de la Salle l'intimit\u00e9 d'une salle comme celle du du Cr\u00e8vecoeur, \u00e7a vous procure quoi. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:54:03) [83%] :\r\nMoi j'aime bien les petites salles ai jou\u00e9 dans plusieurs th\u00e9\u00e2tre Petit au-del\u00e0 des amis au Th\u00e9\u00e2tre du Cr\u00e8vecoeur aussi et j'ai mal \u00e0 pr\u00e9sent, je pense que \u00e7a d\u00e9pend des textes aussi, \u00e7a d\u00e9pend de ce qu'on joue, mais l\u00e0 en l'occurrence, va au-del\u00e0 des amis, c'\u00e9tait pour faire de la trag\u00e9die et c'\u00e9tait tr\u00e8s agr\u00e9able de ne pas avoir \u00e0 projeter la voix tr\u00e8s fort en faisant de la trag\u00e9die, c'\u00e9tait du racisme parce que \u00e7a \u00e7a voil\u00e0, \u00e7a permettait d'acc\u00e9der, quelque chose de plus sensible et puis au dernier au Th\u00e9\u00e2tre du Cr\u00e8vecoeur d'en d\u00e9but de saison non tr\u00e8s m\u00e9chante nurse dans L\u00e9onie est en avance et, l\u00e0- aussi, ben c'est assez, c'est assez particulier parce que les gens sont vraiment tout pr\u00e8s, on les voit, on les entend respirer et c'est assez c'est assez agr\u00e9able aussi, oui, cette proximit\u00e9, mais \u00e7a s'instaure un autre type de rapport justement pour Jean et B\u00e9atrice Gille ce rapport -l\u00e0 ben, il fallait le fameux j'avais envie vraiment de le traiter de ne pas le laisser au hasard. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:54:58) [85%] :\r\n\u00e7a a commenc\u00e9 depuis quelques semaines, il reste encore 10 jours, la maintenance, c'est tranquille, p\u00e9p\u00e8re, pour vous, oui c'est plein, c'est la d\u00e9tente absolue o\u00f9 il y a encore du boulot. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:55:08) [78%] :\r\nOui encore bonjour je retourne r\u00e9guli\u00e8rement voir le spectacle appel\u00e9 comme \u00e7a, je suis comme \u00e7a et moi, et puis bon, avec l'accord des com\u00e9diens, je leur donne du de dirigisme, oui, mais on la a bien on pour justement 7 pages de notes alors transmettre cette affaire mais ce que j'ai continu\u00e9 de continuer \u00e0 travailler, on continue \u00e0 travailler, c'est-\u00e0-dire que quand j'ai voir le spectacle, ben il y a des fois o\u00f9 mal au toujours hier j'avais presque rien \u00e0 dire, c'\u00e9tait vraiment parfait. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:55:33) [82%] :\r\nEnfin c'\u00e9tait voil\u00e0 je trouve et que quelque chose est d\u00e9gag\u00e9, parfois je relance aussi est coup il y a quelque chose qui est fait sur le plateau o\u00f9 10 pays entend autre chose, alors je le je le donne aux com\u00e9diens pour qui \u00e7a leur permet de de relancer le travail aussi de voil\u00e0, il continue \u00e0 r\u00e9ajuster toujours on continue toujours \u00e0 travailler m\u00eame quand on joue enfin oui. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:55:54) [89%] :\r\nAlors bonne suite merci monsieur de travail Mariama Sylla Jean parce que la pi\u00e8ce que vous mettez en sc\u00e8ne Jean et B\u00e9atrice est \u00e0 voir au th\u00e9\u00e2tre le Cr\u00e8vecoeur \u00e0 Cologny jusqu'au 24 mai merci \u00e0 bient\u00f4t merci Christine. \r\n"], "program": {"href": "/programs/4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "id": "4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "name": "Vertigo"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gonzalez, Christine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Sylla, Mariama", "role": "com\u00e9deinne, enseignante, metteuse en sc\u00e8ne", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1416047", "internalArchiveId": "AA1503416085", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "No 289", "publicationDate": "2015-05-14T19:01:00Z", "summary": "Jeu t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 de hasard qui voit s'affronter 4 candidats par semaine. Le candidat ayant accumul\u00e9 le plus de gains peut alors actionner la roue de la chance qui lui permet de gagner jusqu'\u00e0 100000 francs.", "durationSec": 900, "genres": ["Jeux de courte dur\u00e9e"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/6783897", "imageURL": "http://www.rts.ch/6783891.image", "thematicGeographicals": ["PLATEAU"], "thematicThemes": ["JEU T\u00c9L\u00c9VIS\u00c9"], "alternativeTitle": ["La roue de la chance", "14.05.2015", "La roue de la chance"], "alternativeSummary": ["Chaque semaine 4 candidats se confrontent et cumulent des gains du lundi au jeudi. Le vendredi, le plus chanceux des 4 aura acc\u00e8s \u00e0 la grande roue qui lui permettra de gagner jusqu'\u00e0 100'000 Frs.\nPr\u00e9sentation : Jean-Marc Richard et Carine Delfini"], "variantIds": ["ece-6668951"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-17T04:45:29Z", "webPublicationDate": "2015-05-14T17:35:05Z", "program": {"href": "/programs/821", "id": "821", "name": "La roue de la chance"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "RICHARD, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "RTS", "type": "Organisation"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "DELFINI, Carine", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "HERZIG, Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "FELBER, Emile", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "Loterie Romande", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "1574768", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT017522", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1417733", "internalArchiveId": "AA1503417774", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Emission 789", "publicationDate": "2015-05-14T18:04:00Z", "summary": "Jeu t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 sous forme de quiz de culture g\u00e9n\u00e9rale, entre 2 candidats.", "durationSec": 1200, "genres": ["Jeux de courte dur\u00e9e"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/6783761", "imageURL": "http://www.rts.ch/6783754.image", "thematicGeographicals": ["PLATEAU"], "thematicThemes": ["JEU T\u00c9L\u00c9VIS\u00c9"], "alternativeTitle": ["T\u00e9l\u00e9 la question !", "T\u00e9l\u00e9 la question !", "T\u00e9l\u00e9 la question !", "Christina vs Anne-Marie de Romont (FR)", "T\u00e9l\u00e9 la question !"], "variantIds": ["ece-6668915", "ece-6668917"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-17T07:01:53Z", "webPublicationDate": "2015-05-14T16:42:58Z", "program": {"href": "/programs/403", "id": "403", "name": "T\u00e9l\u00e9 la question !"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROBIN, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "HERZIG, Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "VENTOURAS, Thierry", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1576348", "comment": "son en avance", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT017652", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-0FC961F5-49F7-41E0-8AF8-0D0F22599A19", "internalArchiveId": "0FC961F5-49F7-41E0-8AF8-0D0F22599A19", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les incitations \u00e0 la mobilit\u00e9 douce. Est-ce que cela fonctionne? L'\u00e9clairage de St\u00e9phanie Vincent, sociologue, chercheur associ\u00e9e au Laboratoire de sociologie urbaine de l'EPFL", "publicationDate": "2015-05-14T00:00:00Z", "durationSec": 777, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["transport collectif", "transport public urbain", "mobilit\u00e9 douce"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2017-03-26T13:26:13Z", "speechToTexts": ["26.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nFavoriser la mobilit\u00e9 douce en d'autres termes renoncer le plus possible \u00e0 sa voiture fait le, objet de multiples incitations depuis 11 jours, c'\u00e9tait le 4 mai et jusqu'au 26 septembre la coque peut participer, par exemple \u00e0 l'action Beckford car, de l'organisation My Blue Planet concr\u00e8tement la coop\u00e9rative propose \u00e0 ses clients de troquer Johanna Commenge durant 2 semaines, le retour contre un v\u00e9lo \u00e9lectrique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:24) [91%] :\r\nAlors bien s\u00fbr, un derri\u00e8re cette proposition verte il y a une volont\u00e9 plus prosa\u00efque : celle de vendre des v\u00e9los \u00e9lectriques, les clients la possibilit\u00e9 d'essayer un v\u00e9lo assister pendant 2 semaines les convaincus, b\u00e9n\u00e9ficieront de 500 francs de rabais pour l'achat d'un v\u00e9lo du mod\u00e8le test\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:40) [92%] :\r\nEt les cyclistes testeurs doivent -ils prouver qu'ils renoncent \u00e0 leur voiture j'imagine. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:45) [88%] :\r\nAh non, pas du tout, ils doivent juste signer une d\u00e9claration symbolique, pr\u00e9cise la COB donc le bilan carbone dans le Vert n'est pas du tout assur\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:53) [91%] :\r\nParce que d'autres op\u00e9rations demandent des garanties. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:56) [90%] :\r\nOui, vous vous souvenez peut-\u00eatre, il y a presque 3 ans, le canton de Neuch\u00e2tel, proposer aux citoyens qui d\u00e9pos\u00e9 pendant un mois leur plaque une r\u00e9duction de 70 pourcent sur sur le prix d'un abonnement mensuel aux transports publics en plus, les participants \u00e9t\u00e9 rembours\u00e9s de la taxe automobile et de la prime d'assurance RC pour cette p\u00e9riode. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:15) [72%] :\r\nDes avantages vraiment a d\u00e9pos\u00e9 sa voiture s'\u00e9tait pression, elle avait s\u00e9duit. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:18) [91%] :\r\nBen pas vraiment l'op\u00e9ration estivale de lutte contre la pollution n'a pas convaincu en tout cas en 2012, elle n'a convaincu que 110 participants au lieu des 300 et puis en 2013, il n'y a pas eu de bilan et l'op\u00e9ration n'a pas \u00e9t\u00e9 reconduite l'\u00e9t\u00e9 dernier alors un bilan tr\u00e8s mitig\u00e9 qui a peut-\u00eatre inspir\u00e9 une mesure plus prudente du c\u00f4t\u00e9 de Gen\u00e8ve le canton propose cet \u00e9t\u00e9, les transports publics \u00e0 tarif r\u00e9duit durant les p\u00e9riodes de pics d'ozone, la mesure est \u00e9valu\u00e9 \u00e0 33000 francs par jour \u00e0 la charge du canton attend sur les automates mal nomm\u00e9 ne vont pas automatiquement appliqu\u00e9 le tarif pics d'ozone, il faudra s\u00e9lectionner par soi -m\u00eame la touche tarif r\u00e9duit. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:59) [89%] :\r\nDes op\u00e9rations s\u00e9duction qui ne fonctionne pas toujours, en tout cas, du c\u00f4t\u00e9 de la COP pour revenir \u00e0 cette premi\u00e8re op\u00e9ration dont on parlait, ce qui a d\u00e9j\u00e0 des volontaires. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:08) [90%] :\r\nAlors la Coop n'a pas souhait\u00e9 nous donner de chiffres, mais assure que je cite les feedback qualitatif nous montre que la compagnie bien accueillie par nos clients. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:18) [91%] :\r\nVoil\u00e0 qui veut tout et rien dire en m\u00eame temps, incitation au coup par coup, donc \u00e0 moyen terme ou plus commercial finalement est -ce motivant pour promouvoir v\u00e9ritablement la mobilit\u00e9 douce pour nous r\u00e9pondre, St\u00e9phanie Vincent est avec nous bonjour. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:02:32) [99%] :\r\nBonjour. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:33) [93%] :\r\nMerci d'\u00eatre en Direct ce matin avec nous par t\u00e9l\u00e9phone, vous \u00eates sociologue, chercheuse associ\u00e9e au laboratoire de sociologie urbaine de les PFL donc bilan tr\u00e8s mitig\u00e9 du c\u00f4t\u00e9 de Neuch\u00e2tel p\u00e9dale douce pour la Coop qui finalement de donnent aucun chiffre \u00e0 court terme, on a finalement l'impression que les op\u00e9rations en faveur de la mobilit\u00e9 douce ont assez peu d'effet, mais est -ce qu'elles ont un impact \u00e0 plus long terme. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:02:57) [88%] :\r\nAlors, en fait, c'est les exp\u00e9rimentations elles permettent quand m\u00eame de d\u00e9passer certaines difficult\u00e9s qui sont a priori per\u00e7u par les usagers, elles permettent notamment de sortir du r\u00e9flexe automobile alors qu'on n'a pas forc\u00e9ment des r\u00e9sultats quantitativement tr\u00e8s important \u00e0 court terme mais permettent aux gens d'exp\u00e9rimenter d'autres choses peut-\u00eatre de d\u00e9velopper de nouvelles comp\u00e9tences en mobilit\u00e9 et donc de les ouvrir vers d'autres habitudes de d\u00e9placement, en revanche, si on veut vraiment changer les comportements des usagers, il faut que ces exp\u00e9rimentations elles prennent place aupr\u00e8s de personnes qui ont d\u00e9j\u00e0 des dispositions favorables au changement, soit qui sont, qui se posent des questions sur l'impact en \u00e9cologique de leurs habitudes automobiles soit qui sont lass\u00e9s des probl\u00e8mes donc envo\u00fbter il y a de stationnement, etc, donc il faut d\u00e9j\u00e0 qu'il y a un contexte favorable au changement d'habitude. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:55) [91%] :\r\nC'est un peu comme le matraquage publicitaire, finalement, quand on est un peu acquis \u00e0 une certaine couche donc on cherche une marque de lessive dans la du coup les pubs pour la lessive, \u00e7a nous touche. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:04:04) [87%] :\r\nOui, mais en m\u00eame temps dans ces exp\u00e9rimentations de modes de d\u00e9placement, il y a aussi un aspect ludique, je pense notamment aux v\u00e9los \u00e9lectriques, il y a tout l'aspect innovation technologique qui peut attirer des gens pour s'amuser quelques jours ou quelques semaines, exp\u00e9riment\u00e9 et \u00e7a peut d\u00e9velopper de nouvelles de nouvelles habitudes, a pu long terme au moins de mani\u00e8re ponctuelle, donc \u00e7a c'est d\u00e9j\u00e0, c'est d\u00e9j\u00e0 beaucoup pour sortir un de ses habitudes de r\u00e9flexion automobile. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:34) [95%] :\r\nLes entreprises, elles ont aussi un r\u00f4le \u00e0 jouer, elles sont d'ailleurs nombreux \u00e0 \u00e0 proposer des plans qu'on appelle mobilit\u00e9 \u00e0 leurs employ\u00e9es \u00e7a \u00e7a fonctionne. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:04:43) [92%] :\r\nAlors \u00e7a fonctionne plut\u00f4t bien, au sens o\u00f9 quand on a peur de l'information tr\u00e8s cibl\u00e9e ou aux employ\u00e9es d'une entreprise ou d'une administration, il va y avoir un effet plus important que si c'est de l'information diffus\u00e9e que les gens doivent aller chercher eux- m\u00eames, en revanche, ce qu'on voit aussi dans ces plans de mobilit\u00e9, c'est que le r\u00f4le de l'animation, il est tr\u00e8s important et notamment du maintien de l'animation, c'est-\u00e0-dire si on fait une animation qui dure 3 mois pour inciter les gens \u00e0 changer, on va avoir des r\u00e9sultats sur 3 \u00e0 6 mois mais des climats si on termine, on a plus de chances de voir les gens revenir \u00e0 leurs anciennes habitudes tient vraiment l'importance de maintenir ce niveau d'information de d'animation aupr\u00e8s de de la population concern\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:35) [90%] :\r\nLe plus souvent, il ne s'agit pas que d'animation, mais c'est de l'argent pour participer, par exemple \u00e0 des abonnements de transport public \u00e0 ce genre d'initiative, donc avec une participation financi\u00e8re, c'est plus efficace que par exemple l'\u00e9change sporadiques de son Velux fut le contre un autre moyen de transport. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:05:52) [90%] :\r\nAlors, en fait, la question de l'\u00e9change de son v\u00e9hicule contre un autre moyen de transport, elle me para\u00eet assez contreproductive parce que, en r\u00e9alit\u00e9, ce qu'on appelle, c'est que chez les usagers de modes alternatifs \u00e0 la voiture, il y a souvent des une alternance, on appelle \u00e7a la multimodal IT qui se met en place selon les trajets qu'on a \u00e0 faire, les contraintes du quotidien, et caetera. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:19) [88%] :\r\nSelon la m\u00e9t\u00e9o aussi peut-\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:06:21) [93%] :\r\nLa m\u00e9t\u00e9o bien s\u00fbr, \u00e9videmment, \u00e7a peut jouer, donc en fait les gens, ils aiment bien pouvoir conserver leur voiture justement pour qu'ils aient le sentiment d'avoir le choix entre l'usage du v\u00e9lo ou des transports en commun et et de la voiture et puis il faut aussi penser \u00e0 tous les toutes les utilisations de loisirs ainsi on d\u00e9pose ses plaques pour 15 jours, \u00e7a veut dire que le week- end on va \u00eatre beaucoup plus contraignant sur ses d\u00e9placements de loisirs que si on les d\u00e9place pas, donc, du coup, il faut bien penser \u00e0 cette distinction entre l'usage et la possession, effectivement, de ce point de vue -l\u00e0 les incitations financi\u00e8res, elles sont peut-\u00eatre plus int\u00e9ressante pour l'usager, que le fait d'\u00e9changer sa voiture contre un autre mode de d\u00e9placement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:09) [92%] :\r\nDonc on a quand m\u00eame une petite incitation suppl\u00e9mentaire quand il y a de l'argent qui est en jeu, et puis cette mobilit\u00e9 de loisirs, on y avait consacr\u00e9 un dossier en d\u00e9but d'ann\u00e9e qu'on peut retrouver donc sur les pages de d'on en parle pourquoi est -ce que c'est si dur finalement de se passer d'une voiture personnelle, alors on a vu par exemple que tous mis la Start-Up lausannoise de covoiturage, elle a jet\u00e9 l'\u00e9ponge en avril dernier en revanche Mobility car sharing fonctionne tr\u00e8s bien, il y a quand m\u00eame des choses qui marchent, alors comment est -ce qu'on peut inciter les gens \u00e0 les utiliser. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:07:37) [89%] :\r\nAlors dans la question du du de Mobility car sharing, bon c'est une offre qui existe depuis tr\u00e8s longtemps en Suisse il y a un maillage du territoire qui est extr\u00eamement important et puis surtout ce car sharing, ils constituent un maillon suppl\u00e9mentaire dans la cha\u00eene de mobilit\u00e9 pour des gens qui, en r\u00e8gle g\u00e9n\u00e9rale, peuvent se passer d'une voiture et en ont besoin, de mani\u00e8re plus ponctuelle, on va dire \u00e7a s'adresse \u00e0 s'adresse quand m\u00eame \u00e0 une population bien particuli\u00e8re, c'est-\u00e0-dire qu'il va habiter et travailler plus avec la plupart des d\u00e9placements contraints, ce sont les d\u00e9placements domicile/travail vont pouvoir se d\u00e9placer autrement qu'en voiture dans le reste de leurs d\u00e9placements, ils vont avoir besoin de voitures, de mani\u00e8re tr\u00e8s ponctuelle, donc, pour le quart ch\u00e9rie \u00e7a vient vraiment r\u00e9pondre \u00e0 ce besoin -l\u00e0, qui est tr\u00e8s occasionnel tr\u00e8s contre 13 pardon oui occasionnels, pardon, excusez -moi, en revanche pour le covoiturage, la logique, elle est tr\u00e8s diff\u00e9rente. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:45) [96%] :\r\nOn doit partager avec quelqu'un \u00e0 la voiture, c'est-\u00e0-dire qu'on peut se retrouver avec un inconnu dans la voiture. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:08:50) [91%] :\r\nC'est \u00e7a, alors il y a effectivement des freins psychologiques qui sont assez important, c'est que la voiture reste quand m\u00eame une ex- Time extension d'un espace intime priv\u00e9e qui s'apparente presque un an \u00e0 l'espace domestique de la maison, donc il a ces \u00e9l\u00e9ments -l\u00e0 qui rentrent en ligne de compte, ceci dit, tant d'un petit peu \u00e0 prendre moins d'importance en Europe, on voit par exemple en France, le covoiturage s'est \u00e9norm\u00e9ment d\u00e9velopp\u00e9e ces derni\u00e8res ann\u00e9es, et pourtant il y a 10 ans, il y avait beaucoup, beaucoup de freins qui \u00e9tait aussi mis en avant sur ces aspects psychologiques de partager la voiture avec d'autres personnes qu'on ne conna\u00eet pas, donc, des inconnus avec tous les risques que cela peut comporter et ce d\u00e9veloppement du covoiturage, de mon point de vue, il s'appuie vraiment sur la conjonction de 3 grandes dynamiques : la premi\u00e8re, c'est le d\u00e9veloppement de tout ce qu'on appelle l'\u00e9conomie du partage qui porte peut-\u00eatre mal son nom, mais, mais, en tout cas, cette id\u00e9e de partager un bien qui nous appartient, que ce soit un appartement avec Pierre Bien bi ou une voiture avec du covoiturage, c'est cette \u00e9conomie du partage, elle prend de plus en plus d'importance, elle se conjugue aussi avec des questions environnementales, malgr\u00e9 tout, parce que quand on est 3 dans une voiture, \u00e7a veut dire qu'il y a un moindre impact sur le territoire et la pollution que si on \u00e9tait 3 dans des voitures s\u00e9par\u00e9es et puis surtout l'\u00e9l\u00e9ment qui a largement contribu\u00e9 au d\u00e9veloppement du covoiturage en fran\u00e7ais, la crise \u00e9conomique, c'est justement cette aspect \u00e9conomique ou on voit aujourd'hui un des conducteurs de voitures qui mettent en partage leur trajet pour rentabiliser, d'une certaine mani\u00e8re le trajet, l'utilisation de leur voiture et donc ces ces \u00e9l\u00e9ments -l\u00e0 il se conjugue vraiment pour le d\u00e9veloppement du covoiturage, je pense que d'un point de vue \u00e9conomique classique et pas du tout dans la m\u00eame situation et que du coup l'argument financier joue pas forc\u00e9ment en faveur du d\u00e9veloppement du covoiturage pour l'instant. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:04) [90%] :\r\nEh bien vous devancez mes propos, j'allais vous le dire, c'est parfois le nerf de la guerre, l'argent, mais peut-\u00eatre pas forc\u00e9ment pour changer de moyen de transport, en tout cas pas forc\u00e9ment en Suisse, merci beaucoup pour cette analyse St\u00e9phanie Vincent de ces diff\u00e9rentes op\u00e9rations, je rappelle que vous \u00eates sociologue et chercheuse associ\u00e9e au laboratoire de sociologie urbaine de les PFL merci beaucoup devraient avec tout cela. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:11:23) [68%] :\r\n\u00e7a va journ\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:23) [90%] :\r\nTr\u00e8s bonne journ\u00e9e et merci \u00e0 vous, Johanna vous votre coeur et votre voiture contre un v\u00e9lo, ce n'est. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:28) [85%] :\r\nPas de voitures d\u00e9j\u00e0 vrai celui \u00e0 qui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:31) [89%] :\r\nEt on a aussi pos\u00e9 la question aux auditeurs et aux fans sur les r\u00e9seaux sociaux, seriez -vous pr\u00eat \u00e0 renoncer \u00e0 votre voiture pendant quelques semaines pour utiliser les transports publics ou un v\u00e9lo \u00e9lectrique alors beaucoup de r\u00e9ponses \u00e0 cette question, on va noter, on va citer notamment, Ludivine et Peter, je le fais d\u00e9j\u00e0, dit -elle, moins de stress \u00e0 part \u00e9ventuellement celui d'arriver en retard Dominique Mazoyer nous r\u00e9pond, cela d\u00e9pend o\u00f9 et quel trajet il m'est arriv\u00e9 pour la les de trouv\u00e9 \u00e7a super par contre pour le retour et les changements de train, les attentes des correspondances, h\u00e9 bien non, merci, je reprends ma voiture tout de suite, on a aussi Caroline ni qui nous dit : je vis sans voiture, je n'ai pas de permis de conduire, je marche beaucoup utilisent les transports publics et l'argent \u00e9conomis\u00e9 sur l'entretien d'une voiture me permet de prendre le taxi, si je rentre tr\u00e8s tard, enfin encore 2 remarques Julianne Berthelot Costa qui nous dit non vu o\u00f9 j'habite, avec un train par heure, une cr\u00e8che, loin de la gare et mon boulot dans une autre ville d\u00e9j\u00e0 en voiture, c'est 60 minutes entre le d\u00e9part du travail et l'arriv\u00e9e \u00e0 la maison avec mes 2 Schtroumpfs et ce pour 20 kilom\u00e8tres et Monia Soltani de conclure ici qu'il neige, plus vous vendent, c'est tous les jours, avait l'eau et voiture uniquement Les week- ends et jours de grosses commissions finalement en poss\u00e9der une, et mon seul luxe, on voit en tout cas que les habitudes sont bien diff\u00e9rentes selon o\u00f9 l'on habite \u00e9videmment et selon ses diff\u00e9rentes activit\u00e9s, on n'a pas fini de parler de mobilit\u00e9 dont on en parle, vous retrouvez d'ailleurs tous les mois une chronique dans notre \u00e9mission. \r\n"], "program": {"href": "/programs/E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "id": "E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "name": "On en parle"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Schekter, Julien", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Girard, Philippe", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Vincent, St\u00e9phanie", "role": "sociologue", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schekter, Julien", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Commenge, Johanna", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-0506861D-0460-489A-B6D5-866367C77952", "internalArchiveId": "0506861D-0460-489A-B6D5-866367C77952", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Showcase de Seafret, duo anglais, avec interpr\u00e9tation des titres \"Oceans\" et \"Atlantis\" [en anglais avec traduction]", "publicationDate": "2015-05-14T00:00:00Z", "durationSec": 825, "genres": ["Vari\u00e9t\u00e9s", "Interview"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "thematicGeographicals": ["Angleterre"], "thematicPersons": ["Seafret"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-10-08T13:00:55Z", "speechToTexts": ["08.06.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:00) [90%] :\r\nClaire Mudry nous a rejoint. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [83%] :\r\nLa Poste interview bonsoir bonsoir Benjamin logistiques rencontrer le groupe sifflote alors rencontr\u00e9 plus ou moins, c'est-\u00e0-dire qu'ils \u00e9taient pas exactement au m\u00eame endroit que moi puisqu'ils sont all\u00e9s \u00e0 la SRF et en a profit\u00e9 pour jeter une ligne par- dessus la barri\u00e8re de roestis et on atteint ainsi donc si Fred qui un duo anglais compos\u00e9 de Jack cette manne Auchan et de arrive \u00e0 la guitare, ils sont tr\u00e8s jeunes, puisque Marina que dix-neuf ans, il a tr\u00e8s peu de poids encore pour l'instant, mais ils ont d\u00e9j\u00e0 sorti 2 E P\u00e9guy mais Something et aux cha\u00eenes d'ailleurs, il y a le clip \u00e9ponyme donc aux cha\u00eenes, ce qui est tourn\u00e9 avec Maisy Williams qui apparemment est tr\u00e8s connu par les fans de Games of moi je ne connais pas, mais je ne suis pas trop l\u00e0- dedans, toujours est -il que les 2 gar\u00e7ons sont tr\u00e8s complices quand tu parles avec eux, c'est le 1er fini commence une phrase et le 2\u00e8me qui a fini est reprise par le 1er face-\u00e0-face entre de tous les c\u00f4t\u00e9s, alors pour mieux conna\u00eetre ces 2 messieurs, voici leur description de bruit, Clinton, la ville o\u00f9 ils ont grandi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:53) [85%] :\r\nCe c'est certain et petite ville au bord de la mer dans le Yorkshire, c'est sur la c\u00f4te nord- est de l'Angleterre, c'est \u00e7a la campagne tr\u00e8s belle qu'il y a des plages si les plages juste c'est vraiment chouette d'avoir la mer, c'est tr\u00e8s important, quand on habitait \u00e0 bride Linton on trouv\u00e9 normal d'avoir la mer quand on est parti, on s'est rendu compte que c'est un endroit incroyable, on enregistre un peu, on donne quelques concerts \u00e0 Londres et ensuite on rentre \u00e0 la maison, on se dit : ah, voil\u00e0 ce qui compte c'est paisible et c'est sur cela que Christophe. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:22) [80%] :\r\nEn effet, les 2 gar\u00e7ons de 6 Fred sont des rats des champs de la mer compte envie de le voir, mais pour leur m\u00e9tier, la musique, h\u00e9 ben ils ont forc\u00e9ment \u00e9t\u00e9 oblig\u00e9 d\u00e9m\u00e9nager \u00e0 Londres et c'est pas forc\u00e9ment facile tous les jours. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:32) [86%] :\r\nC'est ma 7\u00e8me \u00e7a, on ne savait, c'est un changement massif, on est pass\u00e9 d'un extr\u00eame \u00e0 l'autre, avril Linton je crois qu'il y a 35000 habitants et \u00e0 Londres, il y en a 6 millions avec, en fait, je crois qu'il y a 6 millions de personnes qui viennent travailler \u00e0 Londres, chaque jour, d'arbustes et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un gros changement mais on est all\u00e9 Direct au Studio, c'est pour \u00e7a qu'on a d\u00e9m\u00e9nag\u00e9 \u00e0 Londres pour enregistrer l'album, on a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s occup\u00e9e depuis le d\u00e9but, ce qui nous a pas mal aid\u00e9s et on a emm\u00e9nag\u00e9 au d\u00e9but dans un quartier de Londres, qui n'\u00e9tait pas trop agit\u00e9e qui ne donne pas trop le vertige, on a commenc\u00e9 doucement notre 1\u00e8re ann\u00e9e, c'\u00e9tait dans le sud- ouest de Londres, donc c'\u00e9tait beaucoup moins brutal que le centre de la ville, actuellement, on vit dans un quartier tr\u00e8s anim\u00e9, on se r\u00e9jouit d'en partir, enfin juste en banlieue, l\u00e0 o\u00f9 il y a de la verdure de l'air frais, on a des gars de la campagne qu'on est perturb\u00e9 en ville, on aime l'air frais Marafa cher comme j'ai pas et c'est l\u00e0 la cl\u00e9 et fait par exp\u00e9rience. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:24) [84%] :\r\nEt c'est donc de la merveilleuse bourgades Linton \u00e0 l'air frais que les 2 gar\u00e7ons ont fait leurs gammes et surtout l\u00e0 qui se rencontrer, m\u00eame si au fond, ils \u00e9taient d\u00e9j\u00e0 pr\u00eats destin\u00e9s \u00e0 la musique, comme l'explique Marie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:34) [83%] :\r\nMadame, ce ne sera que pour une gr\u00e2ce mais par la peur et argent, une prime de bluegrass am\u00e9ricaine je jouais avec lui \u00e0 la sc\u00e8ne ouverte et Jack chantait oui ma maman me faisait chanter dans la baignoire, elle me disait : tu sais chanter mais moi j'avais les oreilles sous l'eau, je chantais file de gauche de d'\u00c9va Cassidy, elle m'a dit : tu sais chanter, j'ai dit : mais non, je sais pas, alors elle a insist\u00e9 alors quand personne n'est \u00e0 la maison, je me suis cach\u00e9 dans ma chambre, j'ai mis du Jim Morrison et sur sa voix, je pensais pas que je savais chanter, je pensais que j'\u00e9tais juste capable de suivre une m\u00e9lodie, mon p\u00e8re est aussi dans un groupe, un groupe de rock son guitariste insist\u00e9 insist\u00e9 jusqu'\u00e0 ce que j'ai, il y a cette sc\u00e8ne ouverte, c'\u00e9tait ma premi\u00e8re fois et l\u00e0 j'ai vu arriver qui joue avec son p\u00e8re, il m'hallucin\u00e9, Paris n'avait que 15 ans et moi j'en avais 18, il m'a vu et ensuite on sait recroiser son p\u00e8re m'a propos\u00e9 de faire de la musique, il a dit : vous devriez faire de la musique ensemble et c'est ce qu'on a fait, c'est ce qu'on continue de faire chaque soir, d'ailleurs \u00e7a sur la t\u00eate, le fameux ne elle et \u00e7a a fait la r\u00e9forme, on a commenc\u00e9 tout de suite \u00e0 \u00e9crire des chansons, c'\u00e9tait fou parce que on n'avait jamais essay\u00e9 de le faire avant, c'est juste arriv\u00e9 comme \u00e7a, on sait tout de suite correspondu juste naturellement nature et 11 qu'on va Van on s'est pas dit qu'il fallait qu'on fasse un groupe qu'on \u00e9crive quelques chansons, on l'a fait parce qu'on adorait \u00e7a, parce qu'on adore toujours \u00e7a, c'est pour \u00e7a que \u00e7a marche, tout se d\u00e9roule naturellement et on ne force rien cette force est quelque chose que la belle et essaye de le faire, ce n'est plus authentique et \u00e7a n'a plus l'air vrai quand il joue mes dessins, mais c'est juste \u00e0 force ne \u00e7a fait, c'est un dauphin d'Espagne se faire du on n'est pas. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:14) [70%] :\r\nUn inspire cela non. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:57) [87%] :\r\nAu chef des ainsi Fred c'est vrai que \u00e7a fait du bien de les entendre un peu apr\u00e8s les entendent faire de la musique plut\u00f4t que des entendent parler. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:03) [84%] :\r\nLa musique effectivement qui qui est assez acoustique assez simple puisque c'est un titre qui a \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9 exclusivement dans les locaux de laS.R.F. alors on a Jack, le chanteur et Harry, le guitariste de l'autre c\u00f4t\u00e9, ils sont rencontr\u00e9s sur une sc\u00e8ne ouverte, ils ont d\u00e9j\u00e0 sorti 2 E P et l\u00e0 \u00e9videmment il va sur leur 1er album. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:19) [86%] :\r\nAlors, parce que moi, mais une fois que \u00e7a, \u00e7a va bien, on a presque fini, je crois, c'est super, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un un voyage incroyable de cr\u00e9er \u00e7a, on esp\u00e8re avoir termin\u00e9 dans les 2 prochains mois et ensuite on \u00e9crira d'autres chansons au destin base oui c'est \u00e7a le truc, on \u00e9crit encore des chansons, donc on ne sait toujours pas exactement ce qu'il y aura sur l'album, on a des id\u00e9es, petit train pour ce disque, mais comme les chansons n'arr\u00eate pas changer, voici l'\u00e9change aussi jusqu'\u00e0 ce qu'on a une date limite, une date de fin pr\u00e9cise \u00e7a changera toujours parce que les comme on nous demande si on a toutes les chansons pour notre album mais on ne sait m\u00eame pas encore Monsieur. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:58) [82%] :\r\nIl faut dire que quand ils ont commenc\u00e9 \u00e0 proposer RIA Jack \u00e9tait vraiment tr\u00e8s jeune, puisqu'\u00e0 l'\u00e9poque, car il avait \u00e0 peine 15 ans donc les chansons de cette \u00e9poque -l\u00e0, ils ont plut\u00f4t envie qui est laiss\u00e9 de c\u00f4t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:07) [85%] :\r\nOui, d'un responsable, on \u00e9coute m\u00eame pas, on les \u00e9coute m\u00eame pas, on a l'habitude d'\u00e9voluer, d'aller plus loin, on a toujours \u00e9crit et donc il y a plein de chansons dans notre pass\u00e9, de sexe et, \u00e7a et \u00e7a, on est arriv\u00e9 \u00e0 quelque chose comme 67 ans d'chanson et on utilisera que 10 on ne pense pas \u00e0 \u00e7a avant de commencer et puis on se retrouve avec toutes ses chansons mais un concert ne peut durer qu'une Europe \u00e7a ne fait que 20 chansons, parmi les 60 que tu as en plus les gens d'\u00e9thique, il veut les entendre et donc on doit aller jouer, c'est bien d'avoir un r\u00e9servoir de chansons, quand m\u00eame, c'est mieux de se retrouver dans cette position que devoir gratter les fonds de tiroirs, h\u00e9 bien hop, ce je sais pas quoi vous jouez d'autres et termin\u00e9 le concert ou alors faire une reprise. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:45) [60%] :\r\nSi on donne en Stop quoi souvent ce quelque chose beaucoup c'\u00e9tait vraiment comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:53) [81%] :\r\nEffectivement, la reprise, \u00e7a peut servir de b\u00e9quille n'a plus d'inspiration, c'est pas le cas de ces frais et ce soir on a un d\u00e9j\u00e0 un titre christique donc tr\u00e8s sympa, tr\u00e8s d\u00e9pouill\u00e9, faut dire que c'est assez g\u00e9n\u00e9ral chez appr\u00e9cie de garder une production minimale. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:06) [81%] :\r\nEt est -ce oui oui, c'est important, on pense toujours que la simplicit\u00e9 apporte beaucoup, ce n'est pas le cas pour chaque titre, certains nouveaux ont pas mal de production est ce qu'elle est m\u00eame un peu peur au d\u00e9but, c'\u00e9tait parce que tous les gens autour de nous, adorait ce qu'on faisait et nous disait : ne changez rien, les gens essaient changer votre musique les laissez pas faire, on \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 s\u00fbr de nous, on savait ce qu'on voulait, oui mais voil\u00e0, \u00e7a \u00e7a \u00e7a oui \u00e0 a vu 5 St\u00e9phane et puis vous savez, chaque chanson est diff\u00e9rente, certaines demandent un peu plus de production d'autres d\u00e8s une brise la barri\u00e8re d'ajouter de la production morceaux, \u00e7a change tout, parce que tu peux ensuite amener ta musique dans la direction que tu veux et exp\u00e9rimenter d\u00e8s son nouveau ce qu'on a ador\u00e9 faire tous les 2, \u00e7a am\u00e8ne un nouvel \u00e9l\u00e9ment 7 heures et inspire qui g\u00e9nial, je peux faire ce sont donc dans une News et cette douce aussi essayer de nouveaux instruments de nouvelles techniques que tu refuserais si tu voulais garder uniquement les guitares et la voix m\u00eame si guitare voix c'est le coeur de notre musique \u00e7a commencera toujours comme \u00e7a, toujours. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:09) [81%] :\r\nEt c'est un cas qu'on vous pr\u00e9sente donc tout de suite avec ce 2\u00e8me morceau de 6 fois qui enregistre en exclusivit\u00e9 chez SRF, \u00e7a s'appelle Atlantis et le clip vient de sortir, \u00e7a correspond vraiment bien cet univers un peu un peu politico- r\u00eaveur de ses facult\u00e9s en animal tr\u00e8s \u00e9trange qu'fourrure ce blanc, fum\u00e9 un petit enfant qui le suit partout, voil\u00e0 qui s'appelle Atlantis et ceci fl\u00fbte merci Benjamin merci au revoir. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:41) [63%] :\r\nL'info de tuer la posant en dessus. \r\nEt que Paris n'est pas nous bonsoir si Louis abstient et si l'o\u00f9 on d\u00e9finit. \r\nFrance 2 ne peut de ce fait l\u00e0. \r\nCyclisme ici. \r\nSabord\u00e9 quand donc c'est moi mais Buckingham ne peut recevoir la famille d'Irak que Louis dessus. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:34) [73%] :\r\nS'il faut \u00eatre sur la 3, tout \u00e7a sur \u00e9coute \u00e9videmment sur Couleur3 H la page depuis le poste. \r\n"], "program": {"href": "/programs/C6C453B9-85A1-4977-AADF-16143B480C16", "id": "C6C453B9-85A1-4977-AADF-16143B480C16", "name": "Pl3in le poste"}, "contributors": [{"function": "Traducteur/trice", "name": "Luis, Benjamin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Auteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Draper, Harry", "role": "membre du groupe, guitare", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Sedman, Jack", "role": "membre du groupe, voix", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Mudry, Claire", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Ensemble / orchestre", "name": "Seafret", "role": "duo anglais", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Luis, Benjamin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-99E9EC51-018E-47BC-BFB6-8AA8B0D70552", "internalArchiveId": "99E9EC51-018E-47BC-BFB6-8AA8B0D70552", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les D\u00e9crochages : Publicit\u00e9s. Top moumoute", "publicationDate": "2015-05-14T00:00:00Z", "durationSec": 46, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/6742951", "imageURL": "http://www.rts.ch/4288237.image", "alternativeTitle": ["Les D\u00e9crochages 2", "Les D\u00e9crochages 2 / HORP_2015-05-14T17:50:00_les-decrochages", "Les D\u00e9crochages 2 / HORP_2015-05-14T17:50:00_les-decrochages"], "variantIds": ["ece-6742954", "ece-6742951"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-05-06T09:34:29Z", "speechToTexts": ["06.05.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FT1 (00:00:00) [98%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [73%] :\r\nDonc oui, il a dit qu'il se d\u00e9clare dans B\u00e9r\u00e9nice jette une illusion, cherchant des plis que l'image Philippe y avoir du donc perso mais pas des spaghettis toutefois trouvera Henkel quand m\u00eame. \r\nComme le sien, vous refusez d'admettre votre p\u00e8re \u00e9tait des repas qu'elle ne fait pas corps avec vous j'ai Dortmund chez nous r\u00e9invente, on la perruque poil de yak de cuisses de singes ou encore de pubis, d\u00e9veloppe -t-elle tout hier pour votre calvitie cousu un par un sur un support antid\u00e9rapant r\u00e9volutionnaire \u00e0 base de de sanglier, fini les traumatismes des repas en famille reste que \u00e7a marche aussi pour les danses va le dire le support, \u00e0 vous de voir les siens au change dans la flotte, attention, ne pas coller ses produits sur les nourrissons de moins de 18 mois. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-05-14T15:58:53Z", "program": {"href": "/programs/32C1B5EC-E33E-4403-839F-72F2F0570562", "id": "32C1B5EC-E33E-4403-839F-72F2F0570562", "name": "D\u00e9crochages"}, "contributors": [{"function": "Acteur /trice", "name": "Scheurer, Laurence", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Michoud, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Veillon, Vincent", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Auer, Christophe", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-321906AE-5660-4198-94D8-75F34FB1C237", "internalArchiveId": "321906AE-5660-4198-94D8-75F34FB1C237", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Showcase de Taymir, groupe n\u00e9\u00e9erlandais, avec interpr\u00e9tation des titres \"Aaaaah\", \"What would you say\" et \"Are we still good\" [en anglais avec traduction]", "publicationDate": "2015-05-14T00:00:00Z", "summary": "Ils sont quatre, ils sont n\u00e9\u00e9rlandais et font de la pop aux sonorit\u00e9s 60'. Eux, ce sont Taymir. Le groupe fait son entr\u00e9e dans les charts avec son single \"Aaaaah\" en 2013. S'ensuit un premier album \"Phosphene\", qui lui sort en octobre 2013. Taymir passe une grande partie de l'ann\u00e9e 2014 sur la route des festivals et d\u00e9bute cette ann\u00e9e 2015 par une tourn\u00e9e qui passera pas l'Autriche, l'Allemagne ou encore les Pays-Bas. Pas les moyens de vous prendre un vol pour Berlin, Dresde ou Lierop? Pas de panique, le groupe s'arr\u00eate en showcase dans nos studios.", "durationSec": 1371, "genres": ["Interview", "Vari\u00e9t\u00e9s"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "thematicGeographicals": ["Pays-Bas"], "thematicThemes": ["pop"], "thematicPersons": ["Taymir"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-06-08T16:33:49Z", "speechToTexts": ["08.06.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:19) [64%] :\r\nNous avons moi je viens comme suisse, racontez -moi, on va commencer, nous avons parce que nous avons ce. \r\nNous avons dit divorc\u00e9 aussi pour moi sont c'\u00e9tait. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:00:33) [71%] :\r\nOui, ce serait une s\u00e9rie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:43) [65%] :\r\nMerci, merci, normal, c'est vrai, mais la seule elle pensait par exemple c'est l'\u00c9tat, la synergie au en revenir, voil\u00e0, il y a toujours un miroir ou de l'espagnol, ils ont souvent oui oui, et elle m'expliquer et la demande, mais du Mans bonsoir Mesdames au milli\u00e8me moi- m\u00eame \u00e0 mais il y aura pas il y a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:12) [69%] :\r\nTout cela en m\u00eame temps mais qui trompe impose donc on va y aller, alors je fais comment alors c'est-\u00e0-dire comme c'est dit ouais voil\u00e0 et on ne voyait pas pourquoi je de les comprendre, toutefois les bien, tr\u00e8s bien, moi, je crois, noir comme d'habitude, oui, alors vous vous le on va \u00e0 l'heure o\u00f9 je vous donne Euro c'est bien, il y a donc il pense qu'il y a 5 points. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:46) [76%] :\r\nDans son poids et toujours pour vous savez pourquoi. \r\nIl a exprim\u00e9 le. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:23) [74%] :\r\nQue l'IGAS \u00e7a c'est \u00e7a c'est presque oui, c'est int\u00e9ressant, il y a ses allocations. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:30) [67%] :\r\n\u00e0 c'est-\u00e0-dire Internet, j'ai tr\u00e8s bien dans ce contexte, dans le pass\u00e9, on a pas on va \u00eatre d'aller aussi excuse c'est moi qui. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:46) [85%] :\r\nEt donc je m'entends l\u00e0 ou pas, juste un truc se faire donc comme ils vont jouer la premi\u00e8re chanson tout de suite apr\u00e8s la fin de l'interview quand ils vont faire une petite pause entre 2 chansons, et l\u00e0 je reviendrai simplement pour dire es mir toujours avec nous, le bleu. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:57) [72%] :\r\nIl parl\u00e9 moi je suis pass\u00e9 \u00e0 l'. \r\nDonc c'est objectif le au Parti communiste. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:09) [61%] :\r\nAlors b\u00e9b\u00e9 oui mais pour mener tous d\u00e9j\u00e0 oui soit oui, avait fait C\u00e9line probl\u00e8me si le Jones, les 2 m\u00eame s'il y a une semaine, une cha\u00eene jusqu'\u00e0 venir spontan\u00e9ment bien depuis un, ce serait comme \u00e7a parce que je ne peux pas que McDonald's, donc on est si qui longtemps mais notre soci\u00e9t\u00e9 oui c'est \u00e7a, la s\u00e9rie tir\u00e9e la m\u00eame. \r\nC'est impitoyable parce que la France prend roses. \r\nMobinaute le lait et. \r\nPas tant pis pour qui, de ce et ce qu'on voit, voil\u00e0 l'influence d'un, \u00e0 l'adresse Fax adr\u00e9naline, elles sont du cin\u00e9ma du film r\u00e9ussi bon non, n'a pas d'occasion \u00e0 la fin de semaine \u00e0 il y a non, c'est ce qui que ce soit, oui, oui, oui, \u00e0 qui une semaine donc, il n'a pas \u00e9volu\u00e9 quand il nous \u00e9coute, suppose d'adopter pour les situations ne sont ni les chiens Week-End je sais ok et ce, on les chariots partout non non je suis pas une. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:22) [69%] :\r\nOuais Wimbledon milieu ceux qui n'ont ni ce qui fait que c'est pas m\u00eame si, vous savez, enfin il y a certaines Serge OK, on va. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:40) [91%] :\r\nAucun bon. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:41) [69%] :\r\nEh oui. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:43) [68%] :\r\nMais le reste intacte, elle fr\u00e9quente. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:45) [78%] :\r\nDemain, il y a toute la Somalie respect. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:50) [64%] :\r\nEt ce qui est fait, oui, oui, Life, exemple pour Yu statut au feu sans qu'il y a une qui doit que du 9 week- end oui corps d'\u00eatre vote oui \u00e0 ce match ce week- end o\u00f9 il fait une de la rive comme des plus que \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:06) [54%] :\r\nOn et c'est la bouteille de viol \u00e0 et \u00e7a voil\u00e0, oui, bon ok. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:17) [83%] :\r\nNous inviter l'arriv\u00e9e aujourd'hui ce soir, dans plein le poste, il s'appelle, c'est un groupe qui vient de l\u00e0 et en Hollande, et ils sont en tourn\u00e9e en ce moment, ils seront ils \u00e9taient de passage en Suisse romande, \u00e0 Lausanne, ces derniers jours et ils ont bien voulu passer nous voir dans le grand Studio 15 de la RTS bonsoir messieurs r\u00e9gresse bonsoir un art bonjour \u00e0 gauche, oui, oui, c'est bien un petit effort, en fran\u00e7ais, quand m\u00eame, la premi\u00e8re chose que j'aimerais vous demander, c'est que vous nous racontiez un petit peu l'histoire de votre groupe parce que vous \u00eates relativement jeune et savoir quand est -ce que vous \u00eates rencontr\u00e9s ce que c'\u00e9tait, \u00e0 l'\u00e9cole est -ce que c'est en dehors, mais l'id\u00e9e que de gestes tels de ben que je crois est Yang l'accident au Rallye du mythe Stop ne mieux actuel. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:59) [59%] :\r\nOui, oui, oui, oui \u00e0 des phases oui oui, Buffon, il brigue un de Ben oui donne tout ce que autre gardien Wim de Douala et. \r\nOui au dioc\u00e8se, l'\u00e9go\u00efsme, votre papa. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:16) [80%] :\r\nDonc en fait ils sont rencontr\u00e9s d\u00e9j\u00e0 amis avant d'aller \u00e0 l'\u00e9cole et puis ensuite \u00e0 l'\u00e9cole, ils ont rencontr\u00e9 le batteur et puis \u00e7a ferme qui peut, comme \u00e7a, naturellement, et ils sont devenus le plus grand groupe de tous les temps, comme il nous le dit, avec eux, avec beaucoup de modestie, vous venez d'une r\u00e9gion du monde, les Pays-Bas, la Hollande, qui est pas vraiment connu pour ses groupes de rock, mais plut\u00f4t pour, pour ces groupes d'\u00e9lectro, on va dire un peu commerciaux comment est -ce que vous en \u00eates sorti vous en raison du rock un peu sans concession pour pour pour \u00e9merger est -ce que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 plus dur que par exemple que si vous aviez \u00e9t\u00e9 aux \u00c9tats-Unis ou en Angleterre, il eu comme femme de World heureuse quoi, donc j'ai d\u00fb comme forme partir de Woluwe, \u00e0 laquelle Maurice Nadeau Most most saudade, mot stipule ex- quoi Edmond une b\u00e9n\u00e9vole d'\u00e9lectronique est il y a m\u00eame des au dessert 9 comme Chaumier SoHo c'est des ce qui Mandanne Hadopi enfin les imposer Fuad Mining in Britain aurait de USA for mais comme une date des squats \u00e0 5 \u00e9nerv\u00e9 par le savoir et de s'\u00e9charper chez eux. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:33) [59%] :\r\nPetit etc de tuer Ben, on dit toujours qu'un SKF cha\u00eene bordelais. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:45) [64%] :\r\nEh bien, ne serait que les tests rabote subjective assez, \u00e7a ne s'est pas acte mais m\u00eame pas, mais on voit que, enfin, \u00e7a n'a aucun enfant au Cameroun au au jazz et se mobiliser alors qu'un qui doivent dans Ev\u00e9quoz car nous allons \u00e9gal bac sauf au mieux avec un d'\u00e9v\u00e9nements d'\u00e9tape sera socialiste. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:11) [81%] :\r\nOui, donc voil\u00e0 en fait ce qui est ce qui ce qu'il dit, c'est que, effectivement, c'est quand m\u00eame toujours plus dur de percer quand on est un groupe plut\u00f4t qu'un artiste seul, comme c'est le cas dans l'\u00e9lectro et dans l'\u00e9lectrode etc mais que malgr\u00e9 tout, c'est quelque chose qui ne mourra jamais parce que ben voil\u00e0 quand on est un groupe qui qui revient aux aux racines du rock, c'est quelque chose qui fonctionne, h\u00e9 ben, je crois qu'on a envie de vous entendre Gr\u00e8ce le 1er titre qu'interpr\u00e8te tenir ce soir, c'est le titre qui qui tourne sur Couleur3 3 en ce moment et s'appelle \u00e0 Viewer de descend \u00e0 ce feu semble favori, donne un certain premi\u00e8res chansons canop\u00e9e ce ma ch\u00e8re une inspection toutes et \u00e7a va \u00eatre un \u00e9norme tube ensuite d\u00e8s ce match et Ana\u00efs parce que voil\u00e0, il faut -il D\u00e9mir enl\u00e8ve sur Couleur3 ce soir. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:09:10) [71%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:11) [64%] :\r\nRFI : la vache j'savez \u00e7a fait pas beaucoup plus bavard point c'\u00e9tait, vous savez tout. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:45) [79%] :\r\nTenir nos invit\u00e9s l'arriv\u00e9e ce soir sur la 3 avec leur tube blanc \u00e9norme tube en Suisse, d\u00e9j\u00e0, qui s'appelle, c'est un, c'est un des titres que nous passons sur Couleur3 2\u00e8me, titre ce soir de miroiter o\u00f9 est Dieu sait. \r\nJ'ai mis en bo\u00eete, vous disait, vous devriez les voir, il ressemble \u00e0 une sorte de fusion entre Artic les Beatles et un peu les Strokes c'est effectivement c'est pas faux, l\u00e0 ils sont en train de changer de guitares, il s'installe et dernier titre ce soir : ah oui, Style Goodison un album qui est sorti en 2013 s'appelle fausse fine et un EP qui est sorti en avril dernier, o\u00f9 \u00eates -vous du c'est ce que l'on vient d'entendre derniers titres de ce soir, ah oui si que t'es maire sur la 3 voil\u00e0. \r\nIls ont pas casser leur guitare, mais c'\u00e9tait bah si, ah si, ils \u00e9coutent qui leur guitare Technip et ce soir sur la 3, merci \u00e0 vous \u00eates inquiet Gu\u00e8ze et bonne suite de tourner. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:16:44) [57%] :\r\nOui, voil\u00e0, merci. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:16:53) [61%] :\r\nMais bon c'est \u00e7a oui bonjour. \r\n"], "program": {"href": "/programs/C6C453B9-85A1-4977-AADF-16143B480C16", "id": "C6C453B9-85A1-4977-AADF-16143B480C16", "name": "Pl3in le poste"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9gisseur son", "name": "D\u00e9chanez, Laurent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Ensemble / orchestre", "name": "Taymir", "role": "groupe n\u00e9\u00e9erlandais", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Luis, Benjamin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5670D67B-AECD-4F25-B932-39C5F0BF972B", "internalArchiveId": "5670D67B-AECD-4F25-B932-39C5F0BF972B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Paradiso : Une \u00e9mission vari\u00e9e en ce jeudi de l'Ascension:", "publicationDate": "2015-05-14T00:00:00Z", "summary": "Une \u00e9mission vari\u00e9e en ce jeudi de l'Ascension:\r\n- Rencontre avec le groupe Grand Pianoramax qui publie \"Big Easy\", un mini-album orient\u00e9 vers une musique plus pop que par le pass\u00e9.\r\n- Martial Rosselet nous pr\u00e9sente la programmation du Corbak Festival qui se tient du 20 au 23 mai 2015 \u00e0 La Chaux-du-Milieu (NE)\r\n- Un sujet sur les Swiss Live Talents 2015 puisque le vote du public est ouvert\r\n- Prix suisse de musique 2015: l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la culture (OFC) d\u00e9cerne pour la deuxi\u00e8me fois en 2015 le Grand Prix suisse de musique. Sont nomin\u00e9s 15 musiciens de toute la Suisse et issus de divers domaines musicaux. Graziella Contratto, pr\u00e9sidente du jury, est l'invit\u00e9e de Yann Zitouni\r\n\r\n* * Une \u00e9mission vari\u00e9e en ce jeudi de l'Ascension:\r\n- Rencontre avec le groupe Grand Pianoramax qui publie \"Big Easy\", un mini-album orient\u00e9 vers une musique plus pop que par le pass\u00e9.\r\n- Martial Rosselet nous pr\u00e9sente la programmation du Corbak Festival qui se tient du 20 au 23 mai 2015 \u00e0 La Chaux-du-Milieu (NE)\r\n- Un sujet sur les Swiss Live Talents 2015 puisque le vote du public est ouvert\r\n- Prix suisse de musique 2015: l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la culture (OFC) d\u00e9cerne pour la deuxi\u00e8me fois en 2015 le Grand Prix suisse de musique. Sont nomin\u00e9s 15 musiciens de toute la Suisse et issus de divers domaines musicaux. Graziella Contratto, pr\u00e9sidente du jury, est l'invit\u00e9e de Yann Zitouni", "durationSec": 3410, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/6743258", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423730.image", "alternativeTitle": ["Paradiso du 14.05.2015", "Paradiso / RAP_2015-05-14T19:03:45_radio-paradiso", "Paradiso du 14.05.2015", "Paradiso / RAP_2015-05-14T19:03:45_radio-paradiso"], "alternativeSummary": ["Une \u00e9mission vari\u00e9e en ce jeudi de l'Ascension:\n\n- Rencontre avec le groupe Grand Pianoramax qui publie \"Big Easy\", un mini-album orient\u00e9 vers une musique plus pop que par le pass\u00e9.\n- Martial Rosselet nous pr\u00e9sente la programmation du Corbak Festival qui se tient du 20 au 23 mai 2015 \u00e0 La Chaux-du-Milieu (NE)\n- Un sujet sur les Swiss Live Talents 2015 puisque le vote du public est ouvert\n- Prix suisse de musique 2015: l\u2019Office f\u00e9d\u00e9ral de la culture (OFC) d\u00e9cerne pour la deuxi\u00e8me fois en 2015 le Grand Prix suisse de musique. Sont nomin\u00e9s 15 musiciens de toute la Suisse et issus de divers domaines musicaux. Graziella Contratto, pr\u00e9sidente du jury, est l'invit\u00e9e de Yann Zitouni", "Une \u00e9mission vari\u00e9e en ce jeudi de l'Ascension:\n\n- Rencontre avec le groupe Grand Pianoramax qui publie \"Big Easy\", un mini-album orient\u00e9 vers une musique plus pop que par le pass\u00e9.\n- Martial Rosselet nous pr\u00e9sente la programmation du Corbak Festival qui se tient du 20 au 23 mai 2015 \u00e0 La Chaux-du-Milieu (NE)\n- Un sujet sur les Swiss Live Talents 2015 puisque le vote du public est ouvert\n- Prix suisse de musique 2015: l\u2019Office f\u00e9d\u00e9ral de la culture (OFC) d\u00e9cerne pour la deuxi\u00e8me fois en 2015 le Grand Prix suisse de musique. Sont nomin\u00e9s 15 musiciens de toute la Suisse et issus de divers domaines musicaux. Graziella Contratto, pr\u00e9sidente du jury, est l'invit\u00e9e de Yann Zitouni"], "variantIds": ["ece-6743259", "ece-6743258"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-04T06:33:38Z", "speechToTexts": ["04.11.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:07) [62%] :\r\n10. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:00:09) [99%] :\r\nYann Zitouni. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:15) [88%] :\r\nDe retour au Studio 15 apr\u00e8s la soir\u00e9e pass\u00e9e hier \u00e0 M\u00e9zi\u00e8res, au Th\u00e9\u00e2tre du Jorat joli soir nous sommes donc de retour \u00e0 la maison avec face \u00e0 moi Laurent d\u00e9cha\u00een\u00e9 qui r\u00e9alise cette \u00e9mission pour accueillir notamment Grand Pianoramax qui sont en concert ce soir au port franc \u00e0 Sion, cette nouvelle salle s\u00e9dunoise ils y sont donc avec un nouveau puis \u00e0 nouveau mini- album sous le bras, nous parlerons avec Martial Rosselet du Corbak Festival qui se d\u00e9roule dans une semaine \u00e0 La Chaux-du-Milieu, nous parlerons \u00e9galement des Swiss Life Talance, c'est l\u00e0 aussi \u00e0 une actualit\u00e9 a soulign\u00e9 avec Sam vit \u00e0 pied, l'Inde est l'un des responsables de ce de ce tremplin musical et puis on parlera du Grand Prix de la musique suisse, c'est pas du tout \u00e7a, c'est le Grand Prix suisse de musique y arriverais jamais si il faudra bien pourtant, nous en parlerons avec la pr\u00e9sidente du jury, et \u00e7a, \u00e7a sera vers la fin de leur un petit peu avant 20 heures voil\u00e0 pour les grandes lignes de cette \u00e9mission mouvement\u00e9e et pleine d'\u00e9pisodes diversifi\u00e9e, c\u00f4t\u00e9 musique on quoi c\u00f4t\u00e9 actualit\u00e9, comme si tout le reste n'\u00e9tait pas de la musique c\u00f4t\u00e9 actualit\u00e9 musicale nous avons ceci que nous propose Karine Guyane. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:14) [99%] :\r\nParadiso. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:31) [63%] :\r\nElle est en revanche Al-Mahdi rien donn\u00e9, voil\u00e0 qu'on. \r\nCe r\u00e9seau que \u00e7a donne un tas de jeunes sur console la c'est Tintin. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:55) [90%] :\r\nIl s'appelle Di Martino et d'apr\u00e8s Carine, William, qui a, qui a trouv\u00e9 sa qui a trouv\u00e9 ce que nous venons d'entendre, c'est un des repr\u00e9sentants de la nouvelle gare de la chanson italienne, selon elle, c'est le Benjamin Biolay italien, je sais pas exactement ce qu'elle a voulu dire par l\u00e0, mais je ne manqueraient pas de lui demander. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:15) [100%] :\r\nParadiso. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:16) [98%] :\r\nSamuel Vuillermoz bonsoir. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:05:18) [94%] :\r\nOui bonsoir. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:19) [92%] :\r\nOn se parle r\u00e9guli\u00e8rement pour prendre des nouvelles des Swiss Life Talance, hein, c'est pas un festival, c'est pas un concours c'est un tremplin, j'ai bien pr\u00e9par\u00e9s, enfin, bien, je sais pas, mais suffisamment pour amorcer cette discussion par les Swiss Life Talance qui est un tremplin qui met en avant les groupes et les artistes suisses sur la base de ce qu'ils sont capables de faire sur sc\u00e8ne et \u00e0 ce point que les meilleurs ce qui ce qui vont tout en haut de tout en haut de la s\u00e9lection, h\u00e9 bien se retrouvent justement sur sc\u00e8ne, mais cette fois sur les sc\u00e8nes des nombreux festivals qui sont associ\u00e9es et qui sont attentifs aux Swiss Life Talence. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:05:50) [89%] :\r\nExactement, on a la chance d'avoir des des jur\u00e9s de renom qui viennent pour la finale qui aura lieu \u00e0 Berne le 14 novembre et qui permettent \u00e0 des groupes en g\u00e9n\u00e9ral d'aller jouer dans des grands festivals en Suisse ou en Europe pour voir \u00e0 New York pour Routouang parce qu'alors il y a des inscriptions conduit un petit peu avant No\u00ebl et qui ont termin\u00e9 en mars, ensuite il y a diff\u00e9rents jur\u00e9 de professionnels suisses qui sont r\u00e9unis en 5 cat\u00e9gories \u00e9lectro- rock, pop et sanglante ni Orb\u00e1n et puis chansons en langue nationale et qui ont aussi d\u00e9cern\u00e9D.D. nominations \u00e0 des groupes meilleur insist\u00e9 \u00e9mergents et meilleur Live sur sc\u00e8ne. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:32) [87%] :\r\nAlors c'est quoi, c'est quand m\u00eame un artiste \u00e9mergents. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:06:34) [87%] :\r\nBen, c'est ce qu'on sent un petit peu venir, qui sont dans le train, dans ce moment qu'on avait pas vu qu'on ne connaissait pas les 2 derni\u00e8res ann\u00e9es pass\u00e9es et qui a qui d\u00e9colle quoi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:43) [89%] :\r\nLe truc donc le truc dont tous les journalistes parlent au bar, au lieu de regarder le concert. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:06:48) [99%] :\r\nEt sexe. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:49) [98%] :\r\nC'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:06:49) [88%] :\r\nExactement, mais il a pas mal de bonnes surprises, il y a, il y a des meneurs des B\u00e2lois les neuch\u00e2telois pas des gens m\u00eame quoi. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:06:55) [91%] :\r\nVous connaissez que vous avez bien s\u00fbr soutenu aussi \u00e0 la radio. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:59) [90%] :\r\nCe que je comprends pas le Best Live Act, en tout cas le le meilleur groupe Live pour parler fran\u00e7ais en quoi ce distinctes il des autres puisque dans les autres cat\u00e9gories, c'est aussi sur la base du Live, que \u00e7a se d\u00e9cide. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:07:10) [86%] :\r\nAlors il y a les cat\u00e9gories o\u00f9 les et groupe se sont inscrits volontairement et puis le Best Live Act, c'est les jur\u00e9s qui ont droit \u00e0 une sorte de joker, ils peuvent sortir de leurs bottes un petit. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:07:20) [81%] :\r\nGroupe leur sa traque. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:07:21) [85%] :\r\nCr\u00e9\u00e9 en disant moi, je les ai vus et ils sont excellents. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:24) [86%] :\r\nTr\u00e8s bien, c'est le joker qu'on en fait. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:07:26) [79%] :\r\nOuais, c'est le joker. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:28) [90%] :\r\nJuste une chose sur la la la, pour ce qui les d\u00e9p\u00f4ts des prescriptions, celles qui se sont termin\u00e9s en mars, \u00e7a se passait sur CD je crois c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FT6 (00:07:35) [77%] :\r\n\u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:36) [88%] :\r\nDans mon souvenir, non, non, mais s\u00e9rieusement. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:07:38) [87%] :\r\n\u00e7a se passait sur le ministre pour ceux qui connaissent la plateforme de la musique suisse et donc on envoy\u00e9 des Liens vers 2 chansons minimum et une vid\u00e9o, c'\u00e9tait quand m\u00eame conseill\u00e9 parce que c'est bien aussi de se rendent compte que \u00e7a peut donner sur sc\u00e8ne, tous les groupes ont fond\u00e9 vid\u00e9o Live. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:52) [92%] :\r\nD'accord, voil\u00e0, c'est l\u00e0 qu'est intervenu le Live quand m\u00eame parce que je me disais c'est uniquement sur la base d'enregistrement Studio, c'est un peu bizarre pour pour quelque chose qui veut promouvoir justement le la dimension Live. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:08:01) [91%] :\r\nNon, il y a, il y a pas de souci, et en plus, la plupart du temps aussi les gens du du jury sont des gens du m\u00e9tier, il y a des gens de la radio et des gens de la sc\u00e8ne et souvent ils ont d\u00e9j\u00e0 vu certains de ces groupes sur sc\u00e8ne, ce que je veux, c'est quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:08:13) [83%] :\r\nDe leur part, c'est qu'ils ont tout \u00e9couter tout regard\u00e9 et qu'ils ont fait attention \u00e0 n'oublier personne, s'il y avait appara\u00eet hasard talent qui connaissait pas. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:21) [67%] :\r\nAu gala pouvant briguer, du nom de au chaque \u00e9l\u00e8ve non mais ils sont bas, r\u00e9ponse ce sera quelqu'un sur France l'acc\u00e8s en soutane apport donc non sans combattre profs m\u00eame pas pu pr\u00e9voit SMAC Montebourg non l'Allemand Axel, non seulement on voit vraiment \u00e0 d'abord l'leur faisant \u00e0 ce moment, ah bon, c'est vrai, d'existence vous trouver effet en route mais les2,3 donc, vous allez m\u00eame si. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:54) [87%] :\r\nLes Swiss Life talonne \u00e7a s'arr\u00eate \u00e0 Lausanne ce soir dans une salle du centre- ville, qui s'appelle chaudron 18 avec notamment le monsieur que nous sommes en train d'entendre, il s'appelle ao\u00fbt Words Samuel, qu'est ce qu'il aura ce soir plus pr\u00e9cis\u00e9ment donc un chaudron 18. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:09:09) [81%] :\r\nAlors il y a 2 concerts a routes, voil\u00e0 ce qui a donc connu, qui a donc gagn\u00e9 le urbaine l'ann\u00e9e pass\u00e9e et qui \u00e9tait \u00e0 New York, qui m\u00eame pu tourner un clip \u00e0 Brooklyn et puis a test match play, ce sont des Biennois qui eux font du rock et entre 2 on va distiller peut-\u00eatre pas. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:09:27) [83%] :\r\nComment on va annoncer les les nomin\u00e9s des 35 nomin\u00e9s de ces s'installe un peu 2015 on aura dans nomin\u00e9s qui vont peut-\u00eatre nous faire une petite apparition Live en tout cas, on en a quelques-uns de confirmer, je peux vous dire qu'il meilleur les truc assez sympa, donc ce sera la f\u00eate, on nous invite \u00e0 boire un verre, les. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:09:42) [92%] :\r\nOui, il y a pas de probl\u00e8me et en plus c'est gratuit. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:44) [86%] :\r\nQuel est le quel est le public de ce genre de choses \u00e7a Samuel virement parce qu'on a 0 Star, on a une un tremplin, pardon, mais qui est pas encore qu'il est pas encore gagn\u00e9 celle de noblesse et qui n'est pas encore qui n'est pas encore populaire qui n'est pas encore connu, donc comment on arrive \u00e0 amener du monde et surtout de quel public s'agit -il. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:10:00) [93%] :\r\nAlors je pense que c'est un petit peu en public de de gens qui ont pas peur de d\u00e9couvrir des choses, \u00e7a c'est la premi\u00e8re chose qui sont un petit peu fiers de leurs talents nationaux et puis apr\u00e8s, malgr\u00e9 tout, il y a quand m\u00eame aussi le les. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:10:11) [93%] :\r\nLes cantons. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:10:11) [87%] :\r\nRevenir chaudron 18 parce qu'ils connaissent et qui savent que c'est un endroit o\u00f9 il se passe des choses, le soir, et bien s\u00fbr les les fans du groupe qui seront l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:10:18) [90%] :\r\nVoil\u00e0, c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:10:19) [78%] :\r\nBen \u00e0 mes amis, j'ai invit\u00e9 bien. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:10:21) [85%] :\r\nSur toute ma famille, mais mes cousins. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:10:23) [85%] :\r\n\u00e7a va faire du monde, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 terrible. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:25) [86%] :\r\nEncore une derni\u00e8re question avant, avant de vous l\u00e2cher, j'arr\u00eate de vous torturer il y a quand m\u00eame hein, une autre question que je me pose en 2015, qu'est ce que \u00e7a veut dire aujourd'hui de maintenir ce syst\u00e8me de cat\u00e9gorie musicale alors que tout le monde pr\u00f4ne et applique mais on a aim\u00e9, on pratique la la question de du brassage de du m\u00e9tissage de de de du du m\u00e9lange des genres, il y a d\u00e9j\u00e0, il y a des gens, on sait pas si c'est du rap, du m\u00e9tal ou du ou du reggae, parce que c'est un petit peu les 3 donc les cat\u00e9gories aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:10:50) [83%] :\r\nBah, c'est toujours un petit peu flous, malgr\u00e9 tout, il y a quand m\u00eame toujours des gens qui vous disent moi j'aime tout, et puis apr\u00e8s, annonces \u00e7a j'aime pas quand m\u00eame et puis 30. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:57) [90%] :\r\nOui, mais quand m\u00eame, il aura des groupes qui font des choses qui, qui sont tout \u00e0 la fois. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:11:00) [85%] :\r\nBen disons que par cette ann\u00e9e, on s'est un peu mieux des bou\u00e9es de l'ann\u00e9e pass\u00e9e, on avait fait une cat\u00e9gorie que pour M\u00e9tal dans la rapprocher du rock, d\u00e9j\u00e0 c'est un petit peu plus pour, je dirais, mais malgr\u00e9 tout quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:11) [90%] :\r\nWoodward c'est quoi. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:11:13) [80%] :\r\nRoutouang s\u00e9duit pas pour et puis moyen gobergent il y a un groupe tessinois moi qui me fait totalement d\u00e9lir\u00e9 dans les chansons non national que je pensais que je vous conseille c'est fait d'euros sera c'est des tar\u00e9s, alors il ne manque, je sais pas o\u00f9 est -ce qu'on aimait les tarifs dans quelle cat\u00e9gorie mais ils sont, ils sont en montagne. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:28) [87%] :\r\nIls sont importants, et ils sont importants, surtout. \r\n\r\nLocuteur FT8 (00:11:30) [98%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:31) [84%] :\r\nMerci Samuel Vuillermoz Lausanne- Chauderon 18 et c'est gratuit, quelle heure. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:11:35) [99%] :\r\n\u00e0 partir de 22 heures. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:36) [91%] :\r\nAh ouais quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:11:37) [75%] :\r\nOui, ben non, mais aussi c'est c'est l'Ascension. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:39) [90%] :\r\nAh oui ne fait rien, le lendemain sur. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:11:41) [99%] :\r\nMerci beaucoup. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:11:42) [98%] :\r\nMerci \u00e0 toi, au revoir. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:11:44) [99%] :\r\nParadiso. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:46) [86%] :\r\nBonsoir, L\u00e9o Tardin, bonsoir, vous \u00eates pas venu tout seul cette fois, vous venez \u00e0 chaque fois avec une configuration diff\u00e9rente, mais cette fois, je dirais que c'est le c'est le grand orchestre de grand orchestre absolument, il s'appelle Le Grand Pianoramax, il s'appelle \u00e0 la batterie d'hommes Burkhalter et \u00e0 la voix Black cracker et puis vu ben vous faites ce que vous savez le faire de c'est ce que vous savez m\u00eame le mieux faire, voil\u00e0 et comme moi qui parle pas tr\u00e8s bien fran\u00e7ais, vous en revanche vous tr\u00e8s bon au piano, piano et claviers plut\u00f4t parce que l\u00e0, du coup, le piano, il est un petit peu laiss\u00e9 de c\u00f4t\u00e9, si on parle de piano au sens classique et et 1er du terme, c'est quoi, c'est un 5 claviers \u00e9lectrique qui a qui ressemble un piano de loin mais qui, qui des sont un petit peu plus plus quoi, on pourrait le qualifier. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:12:24) [85%] :\r\nPlus chaleureux et surtout avec un son qui perd un signal qui permet de rajouter des effets par exemple de dilemme qu'on peut beaucoup plus difficile, moi sur un piano \u00e0 toute id\u00e9e c'est quand on fait \u00e0 voil\u00e0 ma question \u00e9cho et on utilisera dans la composition beaucoup que ce projet aussi mettra son plus satur\u00e9e qui peut ressembler une guitare \u00e9lectrique 2 fois. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:12:43) [90%] :\r\nTr\u00e8s bien de clavier, il y en a un qui sert \u00e0 faire la basse exactement je sch\u00e9matise, l\u00e0 encore, hein, puisque vous restez 3 et de temps en temps, c'est bien d'avoir un sont un petit peu graves comme \u00e7a, qui porte un petit peu le qui qui vient donner un coup de main \u00e0 Aden Burkhalter Grand Pianoramax on vous conna\u00eet depuis un petit moment et je me souviens d'un album qui \u00e9tait sorti a quoi 2 ans \u00e0 peu pr\u00e8s exactement qui \u00e9tait tr\u00e8s audacieux et en m\u00eame temps, pas du tout, excluant pas du tout \u00e9litiste, je trouvais que \u00e7a s'\u00e9couter avec plaisir mais \u00e7a restait il y avait quand on \u00e9tait dans un laboratoire et puis l\u00e0, le laboratoire, il est un petit peu en vacances, on est un petit peu sur la terrasse, il fait chaud, on sort, on garde la blouse mais on on se, on se laisse un petit peu, allez, d\u00e9j\u00e0 c'est un EP, il y a 4 titres plus une autre version du du single, qui est un petit peu retailler et puis il y a cette envie assumer d\u00e8s le titre duP. de de se la jouer facile, \u00e7a s'appelle Big Easy. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:13:30) [89%] :\r\nOui, mais c'est pas facile de se jouer facile je sais enfin je sais ce que tout le monde dit en tout cas, oui, c'\u00e9tait une un choix, une volont\u00e9 d\u00e9lib\u00e9r\u00e9e de cr\u00e9er peut-\u00eatre un univers un peu plus l\u00e9ger et moins sombre que l'album pr\u00e9c\u00e9dent et aussi de commencer par un format on paie pour garder aussi cette l\u00e9g\u00e8ret\u00e9 oui. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:13:49) [86%] :\r\nC'est-\u00e0-dire le c\u00f4t\u00e9 EP, c'est le le mini- album, c'est le cas de 5 titres et c'est presque un single, c'est presque un 45 tours. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:13:54) [88%] :\r\nVoil\u00e0 le le d'ailleurs le paix porte le titre du single et puis on a enregistr\u00e9, on a con\u00e7u 8 morceaux, on en a enregistr\u00e9 6 et on a gard\u00e9 4 pour le les autres \u00e9taient trop sombres, c'\u00e9tait difficile de choisir, on a mis de c\u00f4t\u00e9 pour l'album qui va suivre cet Automne et puis on a aussi demand\u00e9 l'avis aux labels qui nous un peu au niveau \u00e9ditorial pour faire quelque chose de coh\u00e9rent et en m\u00eame temps variable. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:14:24) [89%] :\r\nLe Label c'est mental groove, on va en parler tout \u00e0 l'heure, je propose qu'on vous \u00e9coute, parce que l\u00e0 on voil\u00e0 on a discut\u00e9, on sait que vous \u00eates tr\u00e8s sympathique que j'ai des choses int\u00e9ressantes mais \u00e0 quoi \u00e7a correspond, musicalement parlant, pour ceux qui ne connaissent pas grand- Pianoramax qu'est -ce qu'on fait, on part sur quoi, sur quelles en fait c'est le cylindre, voil\u00e0 le single celui qui porte le le mini- album qui vient de sortir, je rappelle, je rappelle, je l'ai pas dit vous \u00eates en concert ce soir au port franc \u00e0 Sion et pendant 100 vous \u00eates install\u00e9e et la musique commence ici au Studio 15 prises de sang, St\u00e9phane Turner. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:15:19) [72%] :\r\nParce qui Walsh et viendrait mix\u00e9s b\u00e9b\u00e9 et je sais pas en Suisse se donne les chasseurs d'envoyer ce sont m\u00eame si on ne me bio de chez vous vers du Groenland McDowell ce qui f\u00e2che et elle la glace pareil, cela comprend guide une solution juste, les choses n'pas la loi, tu vois moi souvent qui serait auquel nous vous maison Aghios ou nous chatte et l\u00e0 il y a 10 ans et souvent. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:16:06) [73%] :\r\nOui, oui, oui, c'est alors, oui, oui, et, et, selon lui, Tennessee, donc vous voyez vous laisser voil\u00e0 oui par comment. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:16:25) [71%] :\r\nVoici ce qu'on voit c'est b\u00eate quand elle aussi sur le web parce chez moi qui qui Bach, Bach bien s\u00fbr oui non ossements par le Leroy \u00e7a me stresse France le oui c'est le c'est parce que moi, si vous voulez, ce sont les 2 pays \u00e0 Gaza, quoi, mais voyez je \u00e0 se dresser fumer non, la fatigue, la hausse voil\u00e0 mais il oui tous c'est chat. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:17:35) [82%] :\r\nDonc oui c'est, c'est non pas la Chine. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:17:41) [77%] :\r\nLyon et Nancy, donc, oui, oui, c'est moi, oui, par kilo et que donc c'est pas chaud pour le. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:18:39) [89%] :\r\nBig Easy, voil\u00e0 le le morceau qui qui sert de, comment dire, de, de, de porte- drapeau pour se pour se payer pour ce mini- album de Grand Pianoramax, qui vient de sortir, juste avant l'\u00e9t\u00e9, la vie est bien fait, quand m\u00eame, vous avez des dates, je crois que vous jouez \u00e0 Auvernier mais c'est \u00e0 la fin de l'\u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:18:54) [84%] :\r\nAbsolument et enjou\u00e9 Vernier on joue ce soir \u00e0 Sion, l'a dit voil\u00e0 joue aussi samedi \u00e0 Gen\u00e8ve au festival des ath\u00e9nienne et puis on a quelques festivals d'\u00e9t\u00e9, en plus de Auvernier, mais ils ont pas encore annonc\u00e9 leur programme, donc je pense qu'on n'a pas le droit d'en parler. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:19:08) [92%] :\r\nVoil\u00e0 tr\u00e8s bien en tout cas, il y a quand m\u00eame une une c'est une esp\u00e8ce de synchronisation entre la sortie du de du mini- album et elle est la saison non mais \u00e7a c'est important. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:19:17) [85%] :\r\n\u00e7a peut pas c'est crucial de de joindre un peu les laisse avoir une synergie entre les sites l'emporte, l'autre Life forte les sorties d'enregistrement et vous avez besoin de \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:19:26) [86%] :\r\nOui, des dates Grand Pianoramax on commence \u00e0 vous conna\u00eetre, on sait que vous jouez bien que vous vous \u00eates professionnel que \u00e7a fait un petit moment que \u00e7a tourne, non mais fait pas le modeste c'est vrai que c'est vrai \u00e7a, sa machine qui est bien huil\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:19:36) [89%] :\r\nOui, mais je souris \u00e0 la r\u00e9flexion, vous jouez bien, il y a des gens qui jouent bien, il y a beaucoup de gens qui jouent bien, mais ce qu'il faut c'est une actu, \u00e7a suffit pas bien jou\u00e9, \u00e7a je tout le monde me dit j'arrive pas \u00e0 comprendre pourquoi, mais je, je veux bien je j'en prends note mais c'est tr\u00e8s simple, c'est que les organisateurs de concert veulent un CD ont peur que le groupe n'avait pas assez de visibilit\u00e9, donc ne ram\u00e8ne pas assez de monde, s'il y a pas une actu, m\u00eame si on est un groupe qui commence \u00e0 avoir une r\u00e9putation, \u00eatre s'il y a pas d'actu, il y a moins de visibilit\u00e9 m\u00e9diatique. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:20:02) [80%] :\r\nDonc, si on a un CD, on passe \u00e0 la radio, donc si on passe \u00e0 la radio, \u00e7a va faire venir du monde au concert, donc le programmateur et content que, sauf que le CD ne passe plus \u00e0 la radio par c'est beaucoup, vous avez, vous avez beaucoup de bon, OK, on n'y arrivera pas aujourd'hui en tout cas Leotard la Black Jack, on parle anglais aussi dans dans cette \u00e9mission, est ce que vous avez orient\u00e9 vos textes dans le sens de Eichmann Slate oui donc de fait au tsunami je vais je vais des voyous, c'est oui \u00e0 Cocteau et Cocteau disait oui, non, on \u00e9tait en train de parler de de du du fait que c'est un petit peu plus l\u00e9ger, que c'est un petit peu plus fin que moi moins obscur disait disait L\u00e9o Tardin est ce que vos textes sont suivi la m\u00eame direction, ou au contraire vous avez jou\u00e9 la carte du contraste l'\u00e9oc\u00e8ne va \u00eatre d\u00e9\u00e7u et puis Ousmane Light, oui je l'le Maussane que b\u00e9ate de Brest de de priv\u00e9, les 6 des dieux China avec ne viole writing il y a une sc\u00e8ne MCM oui. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:20:58) [68%] :\r\nFaucheurs que Zambujo White sous- pr\u00e9fet avait je suis optimiste \u00e0 Gap \u00e0 option macho, je suis super lourd et d\u00e9prim\u00e9 habituellement chez les Alpes qui p\u00e8se sur mes \u00e9paules, sorte de soi qui ratera \u00e0 la barre tr\u00e8s Ken PM Juan aussi watch ne cette bo\u00eete et puis Storage donc n'exploitait provoque, c'\u00e9tait Foundry. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:21:19) [85%] :\r\nJe parle beaucoup de boire des cocktails en regardant le soleil couchant, il y a toujours cette cette ce c\u00f4t\u00e9 obscur mais mais avec une 2 une approche diff\u00e9rente, je vous ai vu Black vous chantez -vous il y a un c\u00f4t\u00e9 vous souriez presque vous vous bougez alors habituellement, c'est vrai que vous \u00eates port\u00e9e par le rythme et j'ai l'impression que vous avez vous- m\u00eame une une chor\u00e9graphie qui est diff\u00e9rente, et un et un, une fa\u00e7on d'\u00eatre qui est diff\u00e9rente, il octet Friends \u00e0 soyez il faut tuer dettes s'il y a sign\u00e9 il et le mot. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:21:47) [71%] :\r\nCe que Saint-Brice et 5 Go je pense que Charles c'est un t\u00e9moin ex- l'embauche, je suis tr\u00e8s contente comme tu veux, parce que je suis c\u00e9libataire depuis pas longtemps, mais on peut trouver afin qu'il n'en afin, elles ont ce r\u00e9flexe \u00e0 16 ben oui en WAP sixties \u00e7a de se Anyway enfin \u00e9l\u00e9ment le rhum friche \u00e0 2, alors l\u00e0 Onitsha Dolce China b\u00eatement un saut \u00e0 serait g\u00e9n\u00e9raux phrase \u00e9tait vot\u00e9e il y a une trajectoire et pour affirmer, c'est que d'outing et peu faut dans les art de Songs, elle ne l'est plus important que si on prend. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:22:22) [89%] :\r\nJ'essaie de r\u00e9sumer, en gros, c'est l'\u00e9volution du groupe, on est, \u00e7a fait 6 ans qu'on est ensemble, on commence \u00e0 \u00eatre bien ensemble, chacun r\u00e9ussi \u00e0 \u00e0 \u00e0 la possibilit\u00e9 de s'exprimer la personnalit\u00e9 d'chacun peut peut passer \u00e0 travers le le en plus de \u00e7a, le la coh\u00e9sion de de l'ensemble et et cette positivit\u00e9, elle vient de l\u00e0, j'oublie quelque chose de fondamental, L\u00e9o Tardin dans ce qu'il a dit non, c'est tout \u00e0 fait c'est \u00e7a moi je, je, j'ai \u00e0 peu pr\u00e8s, j'ai \u00e0 peu pr\u00e8s r\u00e9sum\u00e9, il y a un piano qui br\u00fble sur la pochette de l'album naissent Burning puis un en a en ayant ouais. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:22:50) [71%] :\r\nEt Haddad Charlotte ou de Var\u00e8se mais collective que Lecter mec perdra 100 Friends de voir les morts et ce n'est ceux des copains \u00e0 moi on c'est odieux, voire les de Dior \u00e0 Martigny en Valais mais et pourquoi oui plus candidat \u00e9t\u00e9 a -ce qui vous ont dit pourquoi c'est une grillade, c'est le c\u00f4t\u00e9 ouest, et souvent mais qui ne sait pas, mais il y a un an \u00e0 Dieu, c'est un peu \u00e7a a \u00e9t\u00e9 une aubaine afin que Charles lui ravir du c'est vous qui avez des accords a peut-\u00eatre atteint quand m\u00eame Charles je vois Project et bah histoire oui alors un piano,M. sometimes devra envoyer mais qui moi gonfle depuis pour Lausanne Fauqu\u00e9 est -ce sauf le projet, le prof. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:23:26) [91%] :\r\nEt il tourne autour de 2 piliers de L\u00e9o et de et de son piano et des fois on \u00e9volue, on \u00e9volue et on oublie l'id\u00e9e de d\u00e9part. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:23:31) [80%] :\r\nSauf mais ou ce serait de Perth et or humain il s'il y a sans doute sauv\u00e9 de Crawford de mus\u00e9e, comme je suis, voil\u00e0, c'est une fa\u00e7on de de rappeler d'o\u00f9 vient le l'essence de de la musique bat extraordinaire po\u00e8te amener compte enfin voil\u00e0 apr\u00e8s chaque fois c'est Dominique, le batteur que qui qui sera au coeur du barbecue, sauf qu'il n'y a pas de piano. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:23:52) [84%] :\r\nIl y en a, \u00e7a d\u00e9pend du travail \u00e0 la il dispara\u00eet alors, oui, oui, c'est vrai qu'on lui utilise moins peut-\u00eatre dans la s\u00e9lection finale de l'Open mais il y a le piano reste central c'est vrai. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:24:02) [89%] :\r\nL\u00e9o Tardin vous, on vous a entendu ici, ben il y a pas tr\u00e8s longtemps, la semaine derni\u00e8re on \u00e9tait justement avait parl\u00e9 du Auvernier Jazz, bon, vous avez entendu juste jouer au piano, cette fois, le piano \u00e0 queue qui est ici, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de nous, c'\u00e9tait pas du tout le m\u00eame jour, c'\u00e9tait pas du tout la m\u00eame fa\u00e7on de jouer, c'\u00e9tait pas le m\u00eame r\u00e9pertoire, c'est pas la m\u00eame approche, c'\u00e9tait presque pas le m\u00eame bonhomme et pourtant si voil\u00e0, c'\u00e9tait vous, ce qui est le parlement du plaisir que \u00e7a peut vous apporter de jouer ce genre de, de, de, de phrases de pattern comme on dit en musique \u00e9lectronique, autrement dit de motifs qui se r\u00e9p\u00e8tent, comme \u00e7a, alors \u00e9videmment il y a des petites notes qui s'\u00e9chappe de temps en temps, qui, qui font des pas de c\u00f4t\u00e9, c'est tout sauf fig\u00e9e et r\u00e9p\u00e9titif, mais il y a quand m\u00eame une base qui est l\u00e0 pour vous porter, parlez -moi de \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:24:42) [90%] :\r\n\u00e7a fait tellement longtemps que je le fais, c'est tr\u00e8s naturel finalement et c'est plut\u00f4t le projet solo qui est une chose que est peut-\u00eatre plus proche de ma personnalit\u00e9, mais que j'ai moins eu l'opportunit\u00e9 d'explorer, donc moi je me sens \u00e0 la maison en fait avec avec Dom avec avec une ligne de basse, c'est assez jouissif de jouer une ligne de basse qui fait trembler les murs dans une salle de concert \u00e0 Alger quelques doigts et puis voil\u00e0 c'est c'est moi j'ai 2 aspects, je pense que ce d\u00e9veloppement artistiquement, il y a quelque chose d'assez lyrique et \u00e9motionnelle aussi au niveau des d\u00e9saccords m\u00eame Big Easy, c'est une succession de 4 accords mais qu'a juste la bonne dose de de surprises et \u00e7a c'est une chose que je suis assez naturellement et puis, en parall\u00e8le, il y a le c\u00f4t\u00e9 tr\u00e8s rythmique, moi j'ai commenc\u00e9 comme batteur J\u00e9r\u00e9my et c'est vrai, voil\u00e0 et je joue le jeu joue dans Pianoramax joue le piano comme un instrument de percussion. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:25:33) [94%] :\r\nGrand Pianoramax on ne sait pas si on l'a d\u00e9j\u00e0 dit, mais il y a quand m\u00eame dans ce nom, une volont\u00e9 de d\u00e9rision quand m\u00eame oui, parce que pardon oui allez -y. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:25:43) [85%] :\r\nBen, il y a eu toutes sortes de raisons qui ont pouss\u00e9 \u00e0 ce nom bizarro\u00efde qui est difficile \u00e0 retenir est difficile \u00e0 prononcer, \u00e7a \u00e7a Fran\u00e7ois Panoramix alors vas y a \u00e7a, moi j'ai entendu grand diaporama j'ai il y a eu des des inspirations sur les salles de cin\u00e9ma europ\u00e9ennes comme Europe l'action Miramax qui avait un c\u00f4t\u00e9 un peu r\u00e9tro futuriste qui \u00e9tait \u00e0 l'origine, une des inspirations pour ce moment il y a le mot Panorama pour refl\u00e9ter un peu le large influence du projet qui englobe quand m\u00eame diff\u00e9rent, directions et puis \u00e9videmment grand piano en anglais, \u00e7a veut dire piano \u00e0 queue donc voil\u00e0, \u00e7a a commenc\u00e9, un peu comme une boutade, mais il y a 10 ans maintenant, parce qu'avant que d'hommes et que soit int\u00e9gr\u00e9e au projet voil\u00e0 soit membre \u00e0 plein, \u00e7a a commenc\u00e9 en 2 le single, il a le 1er single il \u00e9tait enregistr\u00e9 en 2003, il est sorti en 2004. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:26:24) [88%] :\r\nVous parlez comme un vieux groupe c'est terrible, ben \u00e7a c'est aller se disant qu'il existe ce projet voil\u00e0 c'est non, mais je trouve \u00e7a int\u00e9ressant de souligner ce c\u00f4t\u00e9 justement un petit peu, on se prend au s\u00e9rieux, juste, il faut, c'est-\u00e0-dire sur la fa\u00e7on de faire la musique mais tout le reste, on garde un petit peu de recul et de fra\u00eecheur dans la fa\u00e7on qu'on a de se regarder dans le miroir et en m\u00eame temps je vois arriver alors c'est tr\u00e8s dur de faire un communiqu\u00e9 de presse, je dis pas je vais pas jeter la Pierre, mais je j'apprends que vous faites une musique qui est m\u00e2tin\u00e9 de qu'est ce que j'ai entendu Art'Rock pas du hard Art'Rock du cumul, pr\u00e8s de l'art, Arthur et post- jazz, on n'a pas toute la soir\u00e9e, m\u00eame quand m\u00eame bien qu'il faut m'expliquer ce que c'est que l'art troqu\u00e9 le. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:27:03) [87%] :\r\nParce jamais l'avoir \u00e7a existe, je sens un courant c'est un courant qui a exist\u00e9, qui, qui est peut-\u00eatre un peu plus subtil qui a \u00e9videmment clairement \u00e0 un certain canon du rock par rapport \u00e0 la batterie \u00e0 l'\u00e9nergie au c\u00f4t\u00e9 assez carr\u00e9, mais avec peut-\u00eatre plus de subtilit\u00e9 de profondeur et puis post- jazz, c'est un terme qui a aussi beaucoup utilis\u00e9e par exemple des groupes comme par les journalistes surtout pass\u00e9 en Lorraine, et \u00e7a, c'est fait pour \u00e7a le le le pr\u00eat si vous voulez, apr\u00e8s quand on nous a demand\u00e9 sous quelle \u00e9tiquette, il fallait faire sortir ce pays dans l'est, par exemple, sur iTunes, on nous a sugg\u00e9r\u00e9 de mettre alternative voil\u00e0, \u00e7a c'est tr\u00e8s abstrait, mais en m\u00eame temps \u00e7a colle assez \u00e0 cette musique dans le sens o\u00f9 c'est quand m\u00eame pas de la pop quoi, non mais, sur cet album, il y a quand m\u00eame une volont\u00e9 effectivement de faire de la pop a totalement, \u00e7a c'est clair, \u00e7a c'est clair, c'est assez, si on sait, on essaye de s'amuser et de trouver notre petite place d'expression dans un canon, qui est tr\u00e8s pas. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:27:58) [85%] :\r\nOn dirait Tricky qui a fini sa psychoth\u00e9rapie trouver non, ce serait dommage \u00e7a parce que si demain, le jour o\u00f9 on sera soign\u00e9, on arr\u00eatera fort la musique, \u00e7a c'est clair, L\u00e9o Tardin, avec : Grand Pianoramax cette fois, c'est un pays qui s'appelle Big Easy ce soir prof port franc \u00e0 Sion, cette nouvelle salle vous avez m\u00eame pas eu le temps de d'aller voir \u00e0 quoi \u00e7a ressemble. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:28:18) [89%] :\r\nNon, mais il faut trouver des jouets, on a entendu le plus grand bien de cette salle et puis je mentionne aussi que samedi, nous serons \u00e0 Gen\u00e8ve au festival des ath\u00e9nienne. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:28:25) [87%] :\r\nOui, oui, qui n'en avait qu'un lieu qui est \u00e9galement assez int\u00e9ressant avec des colonnes et tout, c'est pas pour rien que \u00e7a s'appelle les Ath\u00e9niens et puis et puis quelques dates peut-\u00eatre cet \u00e9t\u00e9 un \u00e7a peut-\u00eatre confirmer d'ici l\u00e0, sans doute, et puis \u00e0 la rentr\u00e9e \u00e0 Auvernier ce sera la fin du mois d'ao\u00fbt, bref un agenda charg\u00e9, et puis l\u00e0, tout de suite, on part sur le justement, comment \u00e7a s'appelle ce qu'on \u00e9coute Lovely id\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:29:19) [69%] :\r\nCar fait dessine -moi 4 Wayne dans ma Feith et fran\u00e7ais Carras \u00e7a me cherche sans peine le complexe dans Zamboanga dumping et ce sera moi, et puis il y aura toujours le Kenya a assez fut\u00e9 \u00e0 donc et au tant, qui est sous- tend les dangers pouss\u00e9 \u00e0 requiert Soufflot gr\u00e2ce \u00e0 l'amour, oui, mais il est chaud, il au au pays que vous voyez au Hayden de quoi alors de 200 \u00e0 l'esprit qu'soit on sort. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:29:56) [71%] :\r\nLe souhait du qui a tout \u00e0 fait donc sur la r\u00e9action de son des quais, donc l'\u00e9t\u00e9 sur. \r\nSophie mon l'opinion puisqu'on est oui, si \u00e7a ne savaient pas Monsieur Floch, t\u00e9moigne la mousson quand ce stand P\u00e9chiney plus riche convoit\u00e9 soit Rouennais Naismith Justine Price laisse bon je vois que tu auras un hacker Cueff cependant le square ces moments c'est sera de soir\u00e9e et puis vous sont r\u00e9install\u00e9s quoi fond de toi, j'ai le mauvais d'Eurostar, qui vous fait dans Star Pozzo alors Pierre outil et son que Jo\u00ebl et \u00e7a se passe pour ce qui est praticable hier fait qui est perdu \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:32:47) [88%] :\r\nPour la suite de Paradiso j'accueille martial Rosselet bonsoir, bonsoir, musicien, mais on ne va pas parler de \u00e7a ce soir en force pas le sujet, c'est pas le sujet suivant, c'est jamais un \u00e7a peut nous mener une discussion va surtout parler si on se rend compte ce soir, c'est pour parler du festival dont vous vous occupez depuis quelques ann\u00e9es d\u00e9j\u00e0, \u00e7a fait quelques ann\u00e9es qu'on se retrouve dans ce Studio, le Corbak Festival qui a lieu bient\u00f4t, c'est les 20 21 22 et 23 mai prochain \u00e7a se passe \u00e0 La Chaux-du-Milieu, c'est dans le canton de Neuch\u00e2tel, je le dis \u00e0 chaque fois que vous venez, mais tout le monde n'a pas forc\u00e9ment \u00e9couter les \u00e9missions pr\u00e9c\u00e9dentes, c'est un tr\u00e8s joli endroit tr\u00e8s joli village, c'est tout petit et on se dit mais non c'est pas possible, une affiche pareille dans un endroit pareil c'est pas, c'est pas assez, c'est disproportionn\u00e9 et pourtant h\u00f4tel un peur Yael Na\u00efm n'\u00e0 Arthur Ashe Rafa\u00ebl Guennadi et encore je ne cite que les noms en caract\u00e8res gras, on parle de du mercredi d\u00e9j\u00e0 qu'ait un jour un petit peu \u00e0 part, le 1er soir. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:33:40) [85%] :\r\nAlors, le mercredi, c'est un petit peu l'avant- Festival avec le traditionnel combat qui disent en fait, c'est c'est une apr\u00e8s- midi qui r\u00e9serve aux enfants et le soir on garde mercredi ouvert pour des des projets ponctuels et cette ann\u00e9e il y a une cr\u00e9ation qui ce qui en fait se monter \u00e0 La Chaux-de-Fonds, avec un coeur qui s'appelle la cause kurde dirig\u00e9e par Nathalie Dubois que de coll\u00e8gues musicienne qui se joue r\u00e9guli\u00e8rement, je vois et je savais qu'on parlerait du fait, voil\u00e0 un musicien voil\u00e0 peu nombriliste, \u00e7a fait du bien voir la route et une cr\u00e9ation musicaux th\u00e9\u00e2trale \u00e9crite par Olivier Cabu, un artiste qui rayonne bien dans dans dans le dans notre canton de Neuch\u00e2tel et hors de ses fronti\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:34:20) [87%] :\r\nRacontez -moi \u00e0 quoi \u00e7a ressemble, je lisais La Chaux-du-Milieu, petit village tranquille le reste du temps, et puis l\u00e0 c'est, c'est donc le festival qui se d\u00e9roule, il y a une salle de 800 places je crois que Jos\u00e9 le monde connaissent pas off depuis 2000 502000 places Nespresso of, c'est-\u00e0-dire qu'on est dans le festival, sans \u00eatre forc\u00e9ment dans la salle. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:34:36) [84%] :\r\nVoil\u00e0, c'est \u00e7a, donc la la salle r\u00e9serv\u00e9e aux concerts et puis l'espace of c'est pour se se reposer et tout se d\u00e9roule \u00e0 cet endroit et trouve des relations droit absolument, donc la dessus du milieu, un petit village de sa son habitant dans la baie de La Br\u00e9vine. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:34:48) [87%] :\r\nVoil\u00e0 les Ch\u00e2teaulin \u00e0 Lausanne pour aller \u00e0 Fribourg, c'est quoi les le le temps \u00e0 peu pr\u00e8s, histoire de de juste de couper l'herbe sous le pied des gens qui sont en train dire oulala c'est loin. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:34:56) [81%] :\r\nAlors, \u00e0 La Chaux-du-Milieu, c'est clair, sur p\u00e9riph\u00e9rique oui mais c'est le centre de trop son du monde du monde absolument dans l'affaire du mieux que je sais pas, une seconde loi, c'est \u00e0 sa minute 8 minutes du Locle, c'est un quart d'heure de Chaux-de-Fonds c'est un 25 minutes de Neuch\u00e2tel et l\u00e0 aujourd'hui pour venir \u00e0 Lausanne chimie petites heures. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:35:14) [92%] :\r\nBon, ben voil\u00e0, bon c'est c'est f\u00e9ri\u00e9 aujourd'hui \u00e7a roule bien, \u00e7a roule bien, \u00e7a va bien et puis, et puis il y a pas que la Suisse et la France avec les le public fran\u00e7ais de la France voisine alors beaucoup de plus que France. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:35:23) [91%] :\r\nC'est on on est vraiment l\u00e0 Chaux-du-Milieu tout proche de la fronti\u00e8re du du Haut-Doubs. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:35:29) [87%] :\r\nDe quoi on parle, de quoi avez -vous envie de parler, particuli\u00e8rement si vous avez des anecdotes, des, des, des coups de coeur \u00e0 \u00e0 donner concernant, je ne sais pas peut-\u00eatre Freyssinet, peut-\u00eatre le dernier soir, Arthur H et Rapha\u00ebl dit qu'est -ce vous m'avez dit sur \u00c9ric Chtouki, par exemple, qui joue samedi le 23 qu'est ce qu'elle fait. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:35:42) [82%] :\r\nErika Stucky \u00e7a fait quelques ann\u00e9es plusieurs ann\u00e9es qu'on aime qu'on qu'on voulait le la programm\u00e9 parce que c'est, c'est une artiste incroyable \u00e7a ph\u00e9nom\u00e9nale oui, donc oui, je suis tr\u00e8s peu tour de de de cette \u00e9mission o\u00f9 Yann \u00e9tait de sa fille et puis \u00e7a fait qui nous qui qui qui dit au moment des fois j'ai un peu honte et puis dans la rue, je marche toujours 20 m\u00e8tres derri\u00e8re, c'est un peu sp\u00e9cial, alors que la mer en c'est l'artiste, la com\u00e9dienne, musicienne L\u00e9vy et vid\u00e9aste aussi elle explore mais 1000 univers artistique et elles sont chaque fois de projets, donc c'est c'est vraiment une performeuse comme comme comme et puis avec l'du Haut-Valais donc apr\u00e8s leur anti- am\u00e9ricaine ouais voil\u00e0 ouais impr\u00e9gn\u00e9 par aussi toute la musique populaire de de notre pays, donc elle joue avec cette musique populaire cette du traditionnel ailier int\u00e8gre le jazz, l'Euro, que la musique auto. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:36:34) [83%] :\r\nCe qu'elle vient faire chez vous le samedi, un projet un petit peu particulier, je dis \u00e7a parce qu'on a pu la voir accueilli, on va dire bon de \u00e0 qui je vais pas non plus aller, c'est encore autre chose. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:36:41) [80%] :\r\nC'est un autre projet, ce projet a elle a tourn\u00e9 plusieurs ann\u00e9es avec ce projet -l\u00e0, et puis pour le Corbak, elle remonte le projet bien que collectif et puis c'est un projet Sotchi mais une rixe. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:36:51) [74%] :\r\nDonc Hendrix compl\u00e8tement remix\u00e9e retravailler profan\u00e9 peut-\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:36:56) [83%] :\r\nProfane, pas avant, si on veut travailler lorsqu'il y a rien de sacr\u00e9 j'ai fa\u00e7on en tous les cas, l\u00e0 on va, on va faire un retour en 68 et il y a un petit air qui souffrent de de Woodstock qui va, qui va planer sono prairies chat. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:37:08) [88%] :\r\nTout un salari\u00e9, une soir\u00e9e qui nous int\u00e9resse, nous, particuli\u00e8rement \u00e0 Paradiso, c'est celle du 22 puisqu'on sera sur place, hein, puisqu'on viendra \u00e0 poser nos nos valises, on se r\u00e9jouit de vous accueillir et ben, on se r\u00e9jouit d'arriver \u00e0 La Chaux-du-Milieu pour le Corbak et ce soir -l\u00e0 Milamarina Yael Na\u00efm et NEC a ont d\u00e9j\u00e0 donn\u00e9 leur feu Vert pour venir dans l'\u00e9mission si j'appr\u00e9cie toujours je souligne, comme \u00e7a a \u00e9t\u00e9 le cas hier soir, on \u00e9tait au th\u00e9\u00e2tre du jour \u00e0 M\u00e9zi\u00e8res lorsque des artistes, juste avant de monter sur sc\u00e8ne, trouvent le moyen de se dire bon ok on a besoin de concentration \u00e0 remonter sur sc\u00e8ne, mais on vient quand m\u00eame pour pour parler \u00e0 aux auditeurs au public et faire un petit peu de promotion et puis rester disponible, donc \u00e7a sera le cas avec les 3 artistes que j'ai cit\u00e9 qui seront chez vous Corbak Festival, le 22 qu'est -ce qu'on aurait pu oublier ben le reste on en parle la semaine prochaine, du coup, volontiers voil\u00e0, voil\u00e0, et puis vous viendrez nous dire bonjour aussi martial Rosselet vous sera occup\u00e9 mais. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:37:58) [77%] :\r\nJe je serais par l\u00e0 pour aider \u00e0 graviter autour toute radio on peut r\u00e9server 5 minutes, Arthur H, un mot \u00e0 dire, celui qu'on \u00e9coute alors Arthur H on accueilli un je ne sais pas exactement 3 4 ans en 2017, 2010 a Corbak mais dans un projet, piano solo une relation artistique et humaine absolument extraordinaire, il adorait la r\u00e9gion tout \u00e7a l\u00e0, on se dit : oh le reprogrammer 2010, \u00e7a c'est un peu ton mais l\u00e0, il arrive avec un nouveau projet avec un autour de lui, encore un fou furieux, oui, oui, absolument, et l\u00e0, h\u00e9 ben, il a, il a fait sur sur 10 kilos, Roger a enregistr\u00e9 au Canada moi amour Real il y \u00e9t\u00e9 musiciens canadiens, c'est totalement diff\u00e9rent, c'est, c'\u00e9tait int\u00e9ressant de proposer sa note public, c'est-\u00e0-dire un L\u00e9onard Terachi a 4 en solo dans au caract\u00e8re intimiste et la campagne beaucoup plus puissants, donc ce pour marches th\u00e9matiques la th\u00e9matique et d'int\u00e9ressant. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:38:44) [87%] :\r\nPour en parler pendant des heures, mais dans le m\u00eame genre il y a aussi \u00f4t\u00e9 la peur qui n'est pas en tourn\u00e9e en ce moment et qui vient sp\u00e9cialement de New York, \u00e0 La Chaux-du-Milieu, c'est quand je ne sais pas qui est un vol Direct, hein, vous vivez un vol Direct New York, les fr\u00e8res et la chute du mur, vous savez, j'ai peur, c'est les prairies quand m\u00eame s'arr\u00eater comme des. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:38:58) [77%] :\r\nEt oui, il y a pas de souci, la la France sa contrebasse pour sans probl\u00e8me \u00e0 11, je voudrais voir \u00e7a, non mais \u00e9tais au propre par rapport ao\u00fbt Alain peur, vraiment, \u00e7a, c'est la force de Khobar de pouvoir programmer un concert, outre un peu intimistes comme \u00e7a avec un pianiste abandonne existe, outreM. peur qui fait son show et et l\u00e0 aussi artiste com\u00e9dienne a elle \u00e9t\u00e9 la l'artiste principal dans nos fait dans de la com\u00e9die musicale Cabaret, c'est \u00e7a la Marl\u00e8ne Dietrich de oui, c'est notre si\u00e8cle, j'allais pas de lire un vrai boom, c'est, c'est c'est notes d'artistes absolument \u00eatre ordinaire et puis l\u00e0 on a vraiment fait avec le l'agent le forcing pour pouvoir la voir et elle a accept\u00e9 de faire ce voyage New York la chemin\u00e9e mieux pour eux. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:39:37) [86%] :\r\nVous posez ce cette martial Rosselet vous \u00eates content, vous \u00eates ravi, vous \u00eates enthousiaste et \u00e7a s'entend, et c'est bien, c'est bien qu'on entende \u00e7a \u00e0 la radio, on se voit la semaine prochaine je me regarde, disons un peu pour la semaine pass\u00e9e une garnison martial Rosselet on parlait du Corbak et cet avenir, donc les 20 21 22 et 23 mai prochain. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:40:28) [71%] :\r\nLa la chute sur la plainte. \r\nC'\u00e9tait l'horreur. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:42:28) [76%] :\r\nSoit on s'en fout de tout \u00e7a, chose oui ou non pauvres. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:43:27) [98%] :\r\nGraziella Contratto bonsoir. \r\n\r\nLocuteur FT7 (00:43:29) [98%] :\r\nBonsoir, vous \u00eates. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:43:30) [93%] :\r\nMusicienne, vous \u00eates chef d'orchestre et encore, je r\u00e9sume \u00e9videmment votre carri\u00e8re votre parcours parce que ce n'pas de vous qu'on va parler ce soir, ce sont les musiciens suisses qui sont, qui sont \u00e0 l'honneur puisque vous \u00eates la pr\u00e9sidente du jury du Grand Prix de musique suisse du Grand Prix suisse de musique, pardon, l'intitul\u00e9 pr\u00e9cis qui va \u00eatre remis cette ann\u00e9e le 11 septembre prochain \u00e7a se passera \u00e0 la cath\u00e9drale de balle sera pr\u00e9sent le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Alain Berset et ce sera la 2\u00e8me \u00e9dition de ce de ce grand prix, quel est votre r\u00f4le en tant que pr\u00e9sidente du jury. \r\n\r\nLocuteur MT22 (00:44:05) [88%] :\r\nAlors pour moi c'est c'est la 2\u00e8me institution parce que j'ai \u00e9t\u00e9 demand\u00e9 de faire ce travail tr\u00e8s int\u00e9ressant et aussi tr\u00e8s, tr\u00e8s exigeant l'ann\u00e9e pass\u00e9e, les gens pour la toute premi\u00e8re fois que ce prix a \u00e9t\u00e9 contribu\u00e9 et voil\u00e0, mon r\u00f4le est normalement de g\u00e9rer les discussions avec les autres membres du jury, on a eu cette personne dans ce jury et je dirais c'est pas vraiment une pr\u00e9sidence en l'essence hi\u00e9rarchique parce que chacun a la m\u00eame le m\u00eame poids, c'est tr\u00e8s tr\u00e8s d\u00e9mocratique et \u00e7a nous. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:44:40) [81%] :\r\nOn se conna\u00eet, on ensuite \u00e0 la discussion, espoir et un prix suisse temp\u00eate, on se croirait au Palais f\u00e9d\u00e9ral enceinte exactement, c'est un fait. \r\n\r\nLocuteur MT22 (00:44:47) [77%] :\r\nVoil\u00e0 les les 4 elle est \u00e9branl\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FT7 (00:44:49) [99%] :\r\n\u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FT22 (00:44:50) [85%] :\r\nLes les 7 conseillers f\u00e9d\u00e9raux effectivement en participant ce jury et mon r\u00f4le et peut-\u00eatre aussi, apr\u00e8s la derni\u00e8re fois, on a fait un r\u00e9sum\u00e9, on a fait, on a de Philippe est quelque \u00e0 diff\u00e9rents niveaux et on a essay\u00e9 tache rouge d'ajuster quelque t\u00e2ter pour la 2\u00e8me \u00e9dition mais on peut -on parler peut-\u00eatre un peu plus pr\u00e9cise pr\u00e9cis\u00e9ment apr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:45:12) [93%] :\r\nBen \u00e9coutez, moi je, moi ce que je me demande justement c'est c'est la fa\u00e7on dont il faut concevoir imaginez ce prix selon vous est -ce que c'est plut\u00f4t un encouragement plut\u00f4t une r\u00e9compense. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:45:21) [84%] :\r\nVous avez des choses pas d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 fait. \r\n\r\nLocuteur FT22 (00:45:23) [87%] :\r\nUne des questions exactement une et un d\u00e9fi tacler les plus r\u00e9pandus de l'ann\u00e9e pass\u00e9e, effectivement moi je compte \u00e9minent une autre c'est c'est le ni-ni en France mais pas pour l'6 alors d'un c\u00f4t\u00e9, je pense, c'est vrai que comme le tri consid\u00e8rent tous les styles possibles important pour pour la s\u00e9lection de l'apr\u00e8s \u00e9lection on consid\u00e8re important, toutes les r\u00e9gions linguistiques et culturels de la 6, on consid\u00e8re que c'est tr\u00e8s important qu'il y a, atelier innovations aussi bien que un travail qui a \u00e9t\u00e9 fait depuis des d\u00e9cennies, donc vous voyez le m\u00e9lange entre prix d'encouragement pour des jeunes pour nouvelle g\u00e9n\u00e9ration tr\u00e8s innovatrice, mais peut-\u00eatre avec encore moins de m\u00e9rite qu'une g\u00e9n\u00e9ration qui a \u00e9t\u00e9, qui a d\u00e9j\u00e0 entre 66 et et 80 ans, c'est clair que \u00e7a, \u00e7a peut sembler un peu h\u00e9t\u00e9roclite. \r\n\r\nLocuteur FT7 (00:46:15) [100%] :\r\n\u00e0 mon avis. \r\n\r\nLocuteur MT22 (00:46:16) [86%] :\r\nC'est exactement \u00e7a qui fait le charme de cette triste parce que c'est le f\u00e9d\u00e9ralisme aussi oui vraiment tremp\u00e9 jusqu'au bout, m\u00eame pour la musique. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:46:25) [95%] :\r\nEt toute la difficult\u00e9 de votre de votre travail, forc\u00e9ment, parce qu'il y a \u00e9norm\u00e9ment de fa\u00e7on de consid\u00e9rer les choses et il y en a pas une qui est meilleur que l'autre, donc il faut \u00e0 un moment en choisir une, il faut choisir un parti pris. \r\n\r\nLocuteur MT22 (00:46:36) [86%] :\r\nAlors pour moi personnellement \u00e7a, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 beaucoup plus compliqu\u00e9s, nous avons quand vous savez notamment toujours re\u00e7u entre 40 et 50 propositions d'un d'un groupe Dexter est experte qui ont travaill\u00e9 ind\u00e9pendamment de nous et aussi ind\u00e9pendamment entre pour pour nous proposer voil\u00e0 \u00e0 cette panoplie de ses possibilit\u00e9s et notre r\u00f4le dans le jury \u00e0 7 personnes s'\u00e9taient tant choisir les les nomin\u00e9s et aussi le Grand Prix parmi ces 50 50 ann\u00e9es de d'artistes qui sont d\u00e9j\u00e0 tous d'un niveau tr\u00e8s tr\u00e8s impressionnant et donc le choix a \u00e9t\u00e9 victime, mais en m\u00eame temps, est aussi tr\u00e8s important que on alors il s'est effectivement toutes les opinions, tous les styles ont le m\u00eame droit, la seule chose que moi personnellement j'ai jamais valoris\u00e9 personnel et je pense que les autres coll\u00e8gues du jury, non plus, c'est le mainstream et le succ\u00e8s purement commercial, \u00e7a \u00e7a compte pas pour ce prix l\u00e0, on a d'autres prix en Suisse, il consid\u00e8re \u00e7a comme important. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:47:35) [91%] :\r\nJe vais citer quand m\u00eame quelques noms Graziella Contratto quelques noms parmi les les personnes qui sont nomm\u00e9s et qui pourrait remporter ce ce Grand Prix suisse de la musique, il y a parmi ceux que je connais, Malcolm Braff Joyce Fremm Pong, alias il il y a Christian Pahud il y a Daniel Humair et quelques autres qui viennent du monde de la musique classique, du monde du jazz et puis d'un monde qui est compl\u00e8tement ind\u00e9finissable et c'est aussi l'une des volont\u00e9s, j'imagine, de ce de ce jury et de ce Grand Prix, c'est de de favoriser la les outsiders et les gens qui justement n'appartiennent pas forc\u00e9ment une cat\u00e9gorie particuli\u00e8re maintenant le le succ\u00e8s commercial parmi les personnes qui sont sur cette liste, je pense qu'il est quand m\u00eame assez relatif. \r\n\r\nLocuteur MT22 (00:48:18) [85%] :\r\nOui, c'est possible d'un et en m\u00eame temps, envoyez le crit\u00e8re primordial dans tous nos choix \u00e9tant mis sur toutes nos discussions, c'\u00e9tait quand m\u00eame la qualit\u00e9 musicale et heureusement dans le jury, mes coll\u00e8gues sont tous, moi je suis plut\u00f4t classique, cette formation et au site exp\u00e9rience et mes coll\u00e8gues sont sp\u00e9cialis\u00e9s dans la musique de Jamestown musique folklorique musique exp\u00e9rimentale rock pop qu'est -ce qu'on a aussi test\u00e9 qui sont un peu 30 transdisciplinaire, ou plut\u00f4t de direction par performance donc moi j'\u00e9tais extr\u00eamement \u00e0 l'\u00e9coute tout en pendant la discussion pourrait co\u00fbter sp\u00e9cialement les les arguments pour ou contre la qualit\u00e9 de route une artiste selon les Centres selon mes coll\u00e8gues qui eux par contre ont probablement \u00e9coutez ce que moi j'avais attire si on parlait des des missions missions classiques, donc c'est un \u00e9change appel\u00e9 enrichissant moi je je tort chaque fois je sors d'un c\u00f4t\u00e9, voil\u00e0 tr\u00e8s fatigu\u00e9 parce qu'effectivement c'est : il s'agit d'un tonitruant certains responsabilit\u00e9 c'est ce tri est financi\u00e8rement tr\u00e8s important. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:49:21) [75%] :\r\nPense int\u00e9ressant hein je crois son arr\u00eat\u00e9 les travaux pour le Grand Prix. \r\n\r\nLocuteur FT22 (00:49:24) [87%] :\r\nC'est 100000 et pour les nommer, ils ont d\u00e9j\u00e0 chacun re\u00e7oit 25000 c'est d\u00e9j\u00e0 un tr\u00e8s tr\u00e8s joli oui r\u00e9compense donc on a une certaine responsabilit\u00e9 et il faut aussi pas oublier, on est on a aussit\u00f4t tr\u00e8s crit\u00e8res, il faudrait que ce soit quand m\u00eame avec une une ou peut-\u00eatre \u00eates relation avec la Suisse mine un esprit civique mais et si \u00e7a existait pas, on peut quand m\u00eame dire que il y a, il y a peut-\u00eatre quand m\u00eame, hein, il vient avec une culture ou. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:49:53) [87%] :\r\nJustement, c'est pas un lien g\u00e9ographique justement au moins quelque chose selon cet important Graziella contre. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:49:58) [88%] :\r\nT\u00f4t vous la pr\u00e9sidente du jury, vous publiez en un mot qui a \u00e9t\u00e9, qui fait partie du communiqu\u00e9 de presse qui qui qui a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9 la semaine derni\u00e8re et qui a annonc\u00e9 le nom justement des d\u00e9nomm\u00e9s et en en t\u00eate de ce de ce communiqu\u00e9 de presse, un mot de pr\u00e9sentation du du Grand Prix dans lequel vous parlez de de ces musiciens qui, \u00e0 leur mani\u00e8re, je vous cite travaille \u00e0 d\u00e9velopper un sont suisses et je me suis dit enfin je sais ce que c'est, j'ai trouv\u00e9 quelqu'un qui sait ce que c'est que le son suisse. \r\n\r\nLocuteur FT7 (00:50:25) [77%] :\r\nTu va m'expliquer ce que c'est, groupe, c'est quoi. \r\n\r\nLocuteur MT22 (00:50:30) [91%] :\r\nAlors je peux vous dire sans lui, c'est quelque chose qui arrive de la marche. \r\nPour arriver vers un centre pour le coeur ou dans le corps, moi je dirais \u00e7a concerne. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:50:43) [91%] :\r\nDe la marche vers les coeurs. \r\n\r\nLocuteur MT22 (00:50:45) [90%] :\r\nOui, voil\u00e0, voil\u00e0, \u00e7a va, \u00e7a, \u00e7a vient de l'ext\u00e9rieur du nid d'une position un peu observatrice de l'ext\u00e9rieur et apr\u00e8s arrive vers l'int\u00e9rieur et par exemple si vous prenez la musique fran\u00e7aise, moi je peux vous dire le sang fran\u00e7ais, c'est compl\u00e8tement diff\u00e9rent, l\u00e0 il y a une conception et une sensualit\u00e9 dans la t\u00eate et apr\u00e8s c'est mis en oeuvre, donc c'est compl\u00e8tement diff\u00e9rent pour moi, le sang. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:51:06) [93%] :\r\nC'est \u00e7a, alors j'ai. \r\n\r\nLocuteur FT22 (00:51:07) [88%] :\r\nQuelque chose de de marginal. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:51:09) [87%] :\r\nQui va vers centres. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:51:34) [84%] :\r\nPour finir, est ce que les Suisses comprennent ce sont suisses et cette qualit\u00e9 suisse. \r\n\r\nLocuteur FT23 (00:51:43) [87%] :\r\nMoi, je pense en r\u00e9ponse un peu ce qui s'est pass\u00e9 l'ann\u00e9e pass\u00e9e \u00e0 Lausanne, moi- m\u00eame, on le festival Label Suisse le festival o\u00f9 la c\u00e9r\u00e9monie a eu lieu, oui, employant tous les nomin\u00e9s qui sont arriv\u00e9s sur sc\u00e8ne avec le grand vainqueur, qui \u00e9tait. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:51:59) [76%] :\r\nFrance sera un choix. \r\n\r\nLocuteur FT23 (00:51:59) [85%] :\r\nFranck Treichler de \u00eele ayant moi je suis franchement je peux vous dire j'\u00e9tais, je suis pas qu'compte extr\u00eamement patriotes normalement dans ma vie de tous les jours mais l'sur j'avais une sensation d'\u00eatre vraiment t\u00e9moin d'une d'un moment tr\u00e8s tr\u00e8s important parce qu'on est. \r\n\r\nLocuteur MT22 (00:52:15) [88%] :\r\nQuand j'enseignais hein, tout est en vrac et le droit de faire un geste de gratitude et reconnaissance, il agit de tous ces artistes qui sont extr\u00eamement diff\u00e9rents l'un de l'autre, mais en m\u00eame temps, qui ont tous apport\u00e9 quelque chose \u00e0 se sont peut-\u00eatre, on peut aussi dire le sens de la n'existait pas mais chacun contribue quelque chose pour que \u00e7a devienne une sonorit\u00e9 finalement si. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:52:35) [83%] :\r\nOui, vraiment tr\u00e8s tr\u00e8s fort, la haine, il n'existe, Yann. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:52:39) [89%] :\r\nIl n'existe peut-\u00eatre pas le son suisse mais alors on le cherche, on le cherche passionn\u00e9ment. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:52:44) [84%] :\r\nAbsent, c'est peut-\u00eatre \u00e7a, c'est tr\u00e8s bien, voil\u00e0, je vous remercie jamais assez Graziella contrat. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:52:49) [91%] :\r\nTout merci beaucoup pour ces quelques mots : le prix, le gars, attendez, je vais essayer de pas \u00e9corch\u00e9 le Grand Prix suisse de musique voil\u00e0 2\u00e8me du nom, sera remis le 11 septembre prochain \u00e0 tous, c'est un laur\u00e9at en particulier et tous les autres sont tous les personnes toutes les personnes nomm\u00e9es, vous le disiez tout \u00e0 l'heure on gagn\u00e9 effectivement \u00e0 un prix qui se montent \u00e0 une somme de 25000 francs et tout cela sera remis le 11 septembre prochain \u00e0 la cath\u00e9drale de B\u00e2le, en pr\u00e9sence du conseiller f\u00e9d\u00e9ral Alain Berset merci beaucoup. \r\n\r\nLocuteur FT22 (00:53:16) [98%] :\r\nMerci beaucoup. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:53:17) [80%] :\r\nTravail au revoir madame. \r\n\r\nLocuteur MT22 (00:53:18) [94%] :\r\nMerci beaucoup, au revoir. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:53:53) [74%] :\r\nQui est un chaos. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:56:14) [90%] :\r\nDonc, \u00e7a s'appelle Oussama, Obama et cet extrait du dernier album de ce groupe lausannois qui s'appelle la Rita et ils sont 2, et l'un d'entre eux s'appelle Christian Pahud et Christian Pahud et l'de nomm\u00e9 au Grand Prix suisse de musique, le r\u00e9sultat, le grand laur\u00e9at sera d\u00e9sign\u00e9 le 11 septembre on le disait tout \u00e0 l'heure avec Graziella Contratto, pr\u00e9sidente du jury du Grand Prix suisse de musique et puis \u00e0 auparavant on entendait la la batterie de Daniel Humair tout-\u00e0-l'heure pendant quelques secondes, lui aussi, qui fait partie de la liste des des laur\u00e9ats potentiels merci \u00e0 Laurent d\u00e9cha\u00een\u00e9 qui r\u00e9alisait l'\u00e9mission ce soir Delphine Garcia, assistante de production qui une William programmatrice musicale merci \u00e0 vous de l'avoir suivi, il est 20 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-05-14T18:13:42Z", "program": {"href": "/programs/C1DF5350-389C-43E1-BFEE-528F43FEA5FF", "id": "C1DF5350-389C-43E1-BFEE-528F43FEA5FF", "name": "Paradiso (01.04.2011 - )"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Zitouni, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Zitouni, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-69DDA013-DA9D-41CC-AB6C-318187876FB2", "internalArchiveId": "69DDA013-DA9D-41CC-AB6C-318187876FB2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interview de Cyril Raffaelli, cascadeur professionnel d\u00e9cortique la saga \"Mad Max\"", "publicationDate": "2015-05-14T00:00:00Z", "summary": "Il explique l'influence que la trilogie \"Mad Max\" a eu sur sa carri\u00e8re et sur l'ensemble de la profession de cascadeur", "durationSec": 371, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Etats-Unis"], "thematicThemes": ["cin\u00e9ma", "film (oeuvre)", "cascadeur"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-11-05T10:28:20Z", "speechToTexts": ["24.09.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [71%] :\r\nQue la mort d'un homme r\u00e9duit un communiqu\u00e9 Star Vertigo survivre. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:06) [80%] :\r\nSur la 1\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:08) [89%] :\r\nRapha\u00ebl Wolf, bonjour, bonjour, c'est aujourd'hui que Mad Max 4 a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 hors comp\u00e9tition au Festival de Cannes en m\u00eame temps que sa sortie dans les salles, donc ici aussi en Suisse romande et vous \u00eates int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 un cascadeur professionnel, il s'appelle Cyril Raffaelli pour savoir qu'est ce qu'il pensait de la trilogie d'origine. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:26) [87%] :\r\nOui, et j'ai pas eu la chercher tr\u00e8s loin puisque Cyril Raffaelli habite depuis 3 ans dans le canton de Vaud alors c'est un r\u00e9sident suisse, certes, mais, mais c'est un citoyen bien fran\u00e7ais Cyril Raffaelli, c'est un nom incontournable dans le milieu de la cascade, un homme passionn\u00e9 \u00e0 \u00e0 l'enthousiasme contagieux, alors il a d'abord, il disait ces talents d'acrobate \u00e0 l'\u00e9cole du cirque avant de se de, de cascades et de chor\u00e9graphies pour le th\u00e9\u00e2tre et la t\u00e9l\u00e9vision, et depuis le d\u00e9but des ann\u00e9es 2000, il a travaill\u00e9 sur presque tous les films d'action, produit par Luc Besson de Banlieue 13 au transporteur en passant par Taxi II, il a m\u00eame jou\u00e9 face \u00e0 Bruce coulisses d'Hendaye Arte 4 petite carri\u00e8re hollywoodienne qui suit en marge, il r\u00e9alise aussi lui- m\u00eame ses films, il y a d'ailleurs plusieurs projets assez incroyable dont il m'a parl\u00e9 of qui devrait pouvoir faire produire tr\u00e8s bient\u00f4t et son histoire avec la saga Mad Max et bien remonte au 3\u00e8me volet qu'il a d\u00e9couvert adolescent n'est bien s\u00fbr tr\u00e8s vite rattrap\u00e9 les 2 autres \u00e9pisodes et il m'a expliqu\u00e9 l'impact majeur que la trilogie Mad Max a eu autant sur lui que sur la profession de cascadeur en g\u00e9n\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:21) [85%] :\r\nAlors c'est vrai qu'aujourd'hui tous les films un peu apocalyptique en a plein Mad Max pour des pr\u00e9curseurs, et en plus dans l'action c'\u00e9tait d'une Pierre 2 coups, donc forc\u00e9ment moi qui \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 un petit peu attir\u00e9s par l'action c'\u00e9tait in\u00e9vitable que je regarde sur le film quoi alors d'ailleurs, j'ai m\u00eame eu la chance dans la carri\u00e8re de pouvoir travailler avec cascadeur qu'on travaille sur certains Mad Max, dont une cascade que je me souviens, vraiment tr\u00e8s tr\u00e8s bien, donc je crois que tout le monde se souvient dans les Mad Max, et le gars en moto qui arrive \u00e0 fond et qui est la moto se planter, en vain, de faire une esp\u00e8ce de de doubler figure qui \u00e9tait pas super novateur \u00e0 l'\u00e9poque, sont des passeurs de trucs \u00e0 moi, j'ai \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s impressionn\u00e9 par cette cascade parce que j'\u00e9tais d\u00e9j\u00e0 dans l'envie de ce m\u00e9tier -l\u00e0 et j'ai pu rencontrer le cascadeur, qui a fait cette cascade la Alstom des ann\u00e9es plus tard qui est assez \u00e2g\u00e9e, et bon bah c'\u00e9tait une cascade loup\u00e9e, hein, pour la petite anecdote, c'est-\u00e0-dire que c'est, il y avait beaucoup trop vite et il de gens m'ont tap\u00e9 dans le guidon et il s'est cass\u00e9 les 2 jambes et il est parti en zone figure donc avait des cartons, donc il est arriv\u00e9 correctement les cartons, mais cette cascade est impressionnante et je le comprenais plus pourquoi, dans le 1er \u00e9pisode pareil \u00e0 ce qu'il y a une cascade qui vous a ont marqu\u00e9 moins dans le 1er et le second le 1er, enfin je sais pas si vous vous souvenez, mais il y avait, c'\u00e9tait tr\u00e8s tr\u00e8s peu travaill\u00e9 sur la cascade concr\u00e8te, c'\u00e9tait plus sur des des poursuites avec de la de la poussi\u00e8re, des machins et donc beaucoup plus parcours dans les personnages, parce qu'on a quand m\u00eame des des plans qui durent beaucoup plus longtemps, probl\u00e8me du 1er, c'\u00e9tait quand m\u00eame beaucoup moins travailler, c'est ce que je dis toujours, mais comme ils ont vu que \u00e7a fonctionnait et m\u00eame dans les 3 qui effectivement moins appr\u00e9ci\u00e9, c'est presque s\u00fbr, il y le plus de cascades de dingue, hein, c'est il y a eu plus de budget, je suis un dans l'ar\u00e8ne, quand ils se battent avec des \u00e9lastiques des tron\u00e7onneuses, c'\u00e9tait super novateur pour revenir sur le 3 en dehors de ce qui se passe dans le il y a une grande s\u00e9quence d'action final avec justement aussi des courses de voitures, les pieds en train alors sur cette s\u00e9quence particuli\u00e8rement qu'est -ce qui \u00e9tait novateur par rapport aux 2 pour vous vous le probl\u00e8me, c'est que c'est presque tous, parce que l\u00e0 c'est difficile en tout cas dans dans ce qu'il me la d'en isoler une parce que \u00e7a n'arr\u00eate pas, souvenez -vous, c'est compl\u00e8tement fou et une voiture qui se retourner un machin qui et moi je vais g\u00e9rer c'est pas vraiment une cascade qui toute la poursuite et vous ne le dire la poursuite comme pour ceux qui s'arr\u00eataient plus moi je me souviens aussi alors c'est dommage j'ai pas revu r\u00e9cemment le le 3 mai je me souviens quand m\u00eame qu'il avait des plans cam\u00e9ra qui \u00e9tait assez novateur aussi parce que, pour la 1\u00e8re fois en passer quand m\u00eame quelque chose qu'on a fait dans Festen furieuse aujourd'hui qui a \u00e9t\u00e9 voir g\u00e9nial mais \u00e7a avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 fait pour moi dans ma Max avec des co\u00fbts moindres, non pas celle d'une voiture \u00e0 une autre sans passer d'un v\u00e9hicule \u00e0 un autre \u00e0 moi qui aimait le cin\u00e9ma, je sais comment ils ont fait quoi \u00e0 l'\u00e9poque, c'\u00e9tait assez impossible quoi alors aujourd'hui, on a recours \u00e0 du num\u00e9rique \u00e7a c'est pire, aujourd'hui on est dans le volant, \u00e7a rend partis de gauche \u00e0 par la t\u00eate de droite, \u00e7a va dans un autre v\u00e9hicule, mais je pense que c'est peut-\u00eatre parti un petit peu de Mad Max, ces trucs -l\u00e0, l'int\u00e9r\u00eat de la trilogie Mad Max, la 1\u00e8re aussi, pour vous, c'est justement que tout a \u00e9t\u00e9 fait en dur, alors qu'aujourd'hui, \u00e7a serait promo plus difficile de tout faire comme \u00e7a, alors j'ai il y a Mad Max, bien \u00e9videmment, mais il y a aussi tous les films de cette \u00e9poque l\u00e0, on \u00e9tait dans une p\u00e9riode du cin\u00e9ma qui gonflait en action, mais qui n'avait pas encore les ordinateurs, donc le seul moyen qu'il avait c'\u00e9tait d'aller encore plus loin, mais les choses \u00e9taient 7 ans m\u00eame s'il y avait des petits truquages \u00e0 droite \u00e0 gauche, c'\u00e9tait quand m\u00eame fait donc tous les films de cette p\u00e9riode l\u00e0, en fait, ce sont des films pur et dur avec des vrais cascadeur, des vrais, alors \u00e7a veut dire qu'on n'a pas des vrais cascadeur aujourd'hui moi je note quand m\u00eame et les assurances, chose qui avait pas vraiment avant aujourd'hui, m\u00eame si \u00e7a pla\u00eet aux producteurs, on est oblig\u00e9 de passer par des assurances et ce qu'elles sont d'accord, des s\u00e9quences qu'on ne peut pas tourner en France parce que les assurances nous les interdits et donc on a recours \u00e0 des pays comme la Serbie ou la Roumanie pour aller tourner des s\u00e9quences o\u00f9 la voix il y a pas de loi, donc on peut se permettent de faire les casquettes qu'on veut sans \u00eatre pris sous les assurances fran\u00e7aises : comment faire mieux que \u00e7a, on \u00e9tait presque oblig\u00e9 de venir \u00e0 l'ordinateur, c'est vrai, je veux dire c'est pour faire mieux que \u00e7a, c'est l'accident, il y a pas de alors je pense m\u00eame qu'il y a eu quelques petits accidents, on a une petite envie alors pas forc\u00e9ment de retransform\u00e9 tout le cin\u00e9ma on a une petite envie d'un retour, le cin\u00e9ma d'action des ann\u00e9es 80 qui est en train de se faire et avec des petits films \u00e0 droite \u00e0 gauche et \u00e7a, \u00e7a je pense que c'est c'est : voil\u00e0, c'est un tout qui fait qu'on on revient assez finement la chose. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:26) [89%] :\r\nMal dans le d\u00e9sert, vous voulez survivre. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:36) [92%] :\r\nLe cascadeur Cyril Raffaelli \u00e0 votre micro Rafa\u00ebl Wolf vous avez voulu cascadeur vous quand vous \u00e9tiez enfant. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:42) [83%] :\r\nMais n'est pas du tout cette folle, j'ai le vertige, comment voulez -vous que je fasse des cascades, on appelle cela -il ce jeu, je trouve \u00e7a, je trouve, c'est un m\u00e9tier admirable par on parce que se dire qu'on va partir dans des sc\u00e8nes o\u00f9 l'leur sauter d'une voiture et une autre o\u00f9 se fait renverser par une voiture et faire semblant qu'on n'a rien, c'est quand m\u00eame quelque chose que je trouve assez prodigieux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:01) [72%] :\r\nBon alors bref quand vous \u00e9tiez enfant, vous oubliez de critique cin\u00e9ma en fait c'est \u00e7a l'id\u00e9e, je crois que je voulais facteur me semble peut-\u00eatre et m\u00eame des cadeaux : allez \u00e0 bient\u00f4t alors voil\u00e0. \r\n"], "program": {"href": "/programs/4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "id": "4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "name": "Vertigo"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Wolf, Rafael", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Raffaelli, Cyril", "role": "cascadeur professionnel", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-853AD974-5BF6-4BEE-8E7F-38E6DCF8D1B7", "internalArchiveId": "853AD974-5BF6-4BEE-8E7F-38E6DCF8D1B7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La conqu\u00eate \u00e9vang\u00e9lique (4/5)", "publicationDate": "2015-05-14T00:00:00Z", "summary": "* * La r\u00e9sistance des r\u00e9form\u00e9s\r\nOn dit beaucoup que les bancs de l'\u00e9glise r\u00e9form\u00e9e se vident, au profit parfois des communaut\u00e9s \u00e9vang\u00e9liques. Il y a deux ans, la d\u00e9cision prise par le synode vaudois de b\u00e9nir les couples homosexuels pacs\u00e9s a mis au jour des tensions internes entre les partisans d'une lecture litt\u00e9ralistes de la Bible et ceux qui souhaitent adapter le texte sacr\u00e9 aux m\u00e9tamorphoses de l'\u00e9poque. Comment les r\u00e9form\u00e9s s'inventent-ils un espace moins absolutiste au moment o\u00f9 les positions, partout, semblent se radicaliser ?", "durationSec": 1591, "genres": ["Reportage"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/6743194", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197902.image", "alternativeTitle": ["Vacarme du 14.05.2015", "La conqu\u00eate \u00e9vang\u00e9lique (4/5) / VAC_2015-05-14T13:03:45_vacarme", "Vacarme du 14.05.2015", "La conqu\u00eate \u00e9vang\u00e9lique (4/5) / VAC_2015-05-14T13:03:45_vacarme"], "alternativeSummary": ["On dit beaucoup que les bancs de l\u2019\u00e9glise r\u00e9form\u00e9e se vident, au profit parfois des communaut\u00e9s \u00e9vang\u00e9liques. Il y a deux ans, la d\u00e9cision prise par le synode vaudois de b\u00e9nir les couples homosexuels pacs\u00e9s a mis au jour des tensions internes entre les partisans d\u2019une lecture litt\u00e9raliste de la Bible et ceux qui souhaitent adapter le texte sacr\u00e9 aux m\u00e9tamorphoses de l\u2019\u00e9poque. Comment les r\u00e9form\u00e9s s\u2019inventent-ils un espace moins absolutiste au moment o\u00f9 les positions, partout, semblent se radicaliser\u00a0?", "On dit beaucoup que les bancs de l\u2019\u00e9glise r\u00e9form\u00e9e se vident, au profit parfois des communaut\u00e9s \u00e9vang\u00e9liques. Il y a deux ans, la d\u00e9cision prise par le synode vaudois de b\u00e9nir les couples homosexuels pacs\u00e9s a mis au jour des tensions internes entre les partisans d\u2019une lecture litt\u00e9raliste de la Bible et ceux qui souhaitent adapter le texte sacr\u00e9 aux m\u00e9tamorphoses de l\u2019\u00e9poque. Comment les r\u00e9form\u00e9s s\u2019inventent-ils un espace moins absolutiste au moment o\u00f9 les positions, partout, semblent se radicaliser\u00a0?"], "variantIds": ["ece-6743195", "ece-6743194"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-18T13:28:21Z", "speechToTexts": ["02.11.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:03) [89%] :\r\nConcurrence non, on n'est pas en train de se battre pour les parts de march\u00e9 spirituel et moi, si j'ai des paroissiens qui me disent : actuellement, je trouve que je peux faire mon chemin spirituel davantage \u00e0 l'\u00e9glise \u00e9vang\u00e9lique que dans l'\u00e9glise r\u00e9form\u00e9e, h\u00e9 ben je dis magnifique et je m'en r\u00e9jouis, il y a aucun pays. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:31) [85%] :\r\nVainqueur de la conqu\u00eate \u00e9vang\u00e9lique Marc User V\u00e9ronique Marty. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:48) [90%] :\r\nBonjour \u00e0 tous 4\u00e8me jour de reportage au sein des courants \u00e9vang\u00e9liques ces communaut\u00e9s dissidente de la mouvance protestante et tr\u00e8s conservatrice, leur nombre est en constante augmentation, les conversions sont nombreuses \u00e0 travers le monde nous sommes cette semaine pass\u00e9e par Ha\u00efti et la Floride, mais aussi chez nous en Suisse romande, qu'en pense, par exemple l'\u00c9glise r\u00e9form\u00e9e vaudoise l'\u00c9glise protestante officiel, la seule reconnue par l'\u00c9tat, mais dans les bancs des temples se vident inexorablement, nous sommes all\u00e9s \u00e0 la rencontre de D\u00e9prats Pasteur et conseill\u00e8re synodal pour essayer de poser un diagnostic sur cet \u00e9tat de fait mais tout d'abord, Rendez -vous Harold ou le Pasteur Jacques \u00c9tienne de Pierrat ne perd pas espoir d'initier les jeunes g\u00e9n\u00e9rations au message de l'\u00c9glise protestante, voici la r\u00e9sistance des r\u00e9form\u00e9s, un reportage d'Arnaud Robert, r\u00e9alis\u00e9 par J\u00e9r\u00f4me Nice bon. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:01) [65%] :\r\nC'est la \u00e7a ne veut pas que la pens\u00e9e populaire pas ces mani\u00e8res, c'est comme \u00e7a, j'ai apport\u00e9 subversif. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:11) [83%] :\r\nOn fera une petite pause on mangera apr\u00e8s c'est vrai qu'il y a peu de jeu aujourd'hui alors ici. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:20) [86%] :\r\nOn est o\u00f9 l'\u00e9glise, l'\u00e9glise. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:25) [86%] :\r\nC'est, vous savez, \u00e7a vous arrive de venir \u00e0 l'\u00e9glise. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:27) [76%] :\r\nOui non son non pas partout tous \u00e7a rime en plus oui \u00e7a arrive, oui, \u00e7a arrive quand vous bah confirmation de mes cousines. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:44) [77%] :\r\nBaptis\u00e9 se marier, est ce que vous voulez voir vous \u00eates venu \u00e0 l'\u00e9glise, vous avez aim\u00e9 \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:51) [77%] :\r\nHonn\u00eatement, on est entre nous, une fois la foi que tu es venu t'as pas trop aim\u00e9 non non je ne pas \u00eatre assis trop longtemps, mais apr\u00e8s \u00e7a vous a fait ces ces traces bien \u00e9coutez \u00e0 sp\u00e9cialit\u00e9 on fait d\u00e9j\u00e0 tout ce qu'on n'ont qu'pont d'en convenir ici pique. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:03:07) [93%] :\r\nAlors un des moments, c'est l\u00e0 o\u00f9 je voulais en venir, \u00e7a, c'est un lieu o\u00f9 les gens se rassemblent alors effectivement des fois, ils viennent pour vivre des choses sp\u00e9ciales mais il y a des gens qui viennent aussi le dimanche ou \u00e0 d'autres moments pour prier et prennent un moment pour \u00eatre ensemble et pour \u00eatre avec Dieu en priant mais un des moments les plus importants du culte, vous savez. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:29) [64%] :\r\nQue celle -ci, elle se pas cette peut-\u00eatre d'\u00eatre une groupe qui est puis. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:03:34) [91%] :\r\nVoil\u00e0 c'est c'est mais c'est tr\u00e8s juste ce que tu dis, mais moi je pensais \u00e0 un autre moment, un des moments tr\u00e8s importants, c'est quand on sort. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:43) [72%] :\r\nNon pas. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:03:44) [87%] :\r\nMon fils Mathieu Cass qu'un 8 ans et ma fille qui a 6 ans d\u00e9j\u00e0 quand il dit : c'est quand vous savez que c'est bient\u00f4t fini, maman, ils ont tout compris, c'est pas dans la Bible, mais une fois j'ai entendu cette petite phrase qui m'a bien fait rire J\u00e9sus a dit : allez voir ailleurs si j'y suis et y \u00e9tait quand on vient ici c'est pour vivre un moment avec Dieu, vivre un moment qu'ils nous fassent du bien vivent un moment o\u00f9 on est : Ensemble, vivre un moment qui nous donne de la force de la confiance de l'amour, mais quand on est rempli. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:18) [91%] :\r\nDe tout \u00e7a, qu'est ce qu'il faut faire apr\u00e8s mais. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:24) [92%] :\r\nJouer ben oui, exactement, il faut jouer, il faut sortir, il faut aller \u00e0 la rencontre des gens, il faut aller dans la vie de tous les jours, il faut aller dans la famille, il faut aller \u00e0 l'\u00e9cole, il faut \u00e9pic\u00e9 partout o\u00f9 on va, qu'on va pouvoir partager vivres donner, recevoir de l'amour de la confiance de la joie, toutes ces choses dont on a parl\u00e9 tout \u00e0 l'heure et qui grandissent dans nos vies et qui font qu'on est heureux. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:04:52) [88%] :\r\nJe m'appelle une preuves je suis Pasteur de l'\u00e9glise r\u00e9form\u00e9e vaudoise, \u00e7a \u00e9t\u00e9 une quinzaine d'ann\u00e9es ayant paroisse \u00e0 Lausanne et puis depuis 2009, je suis au conseil synodal c'est l'organe ex\u00e9cutif du canton. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:05:03) [90%] :\r\nOn a le sentiment, tu les \u00e9vang\u00e9liques parle des \u00e9glises protestantes historiques qui le regarde un peu avec m\u00e9pris ces \u00e9glises, un peu comme les protestants du du XVIe si\u00e8cle, regarder peut-\u00eatre les catholiques en disant : finalement, les protestants historiques ont perdu le sens de la pratique que ils ne sont plus investi dans les textes qui les prennent justement avec distance qui ne sont pas m\u00eame vraiment chr\u00e9tien, vous avez le sentiment qu'il y a une r\u00e9forme \u00e0 l'int\u00e9rieur de la r\u00e9forme. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:05:33) [93%] :\r\nAlors il y a une r\u00e9forme \u00e0 l'int\u00e9rieur de la r\u00e9forme, ce depuis le XVIe si\u00e8cle effectivement \u00e0 tous les si\u00e8cles, on a vu des tentatives de renouveler les \u00e9glises et il est vrai aussi que dans les \u00e9glises traditionnelles r\u00e9form\u00e9s il y a tout un travail \u00e0 faire pour retrouver l'\u00e2me de la mission d'\u00e9vang\u00e9lisation, c'est pas le bon terme passait tr\u00e8s connot\u00e9, mais c'est vrai qu'en tous les cas, dans le canton de Vaud, on est tr\u00e8s Vaudois, donc on est tr\u00e8s pudique, on dit peu les choses, on met en avant la raison plus que l'\u00e9motion et c'est vrai que dans l'\u00e9glise r\u00e9form\u00e9e vaudoise, on a tout un travail, tout un programme de l\u00e9gislature pour les 5 ann\u00e9es \u00e0 venir, qui vise \u00e0 donner des outils tout simple \u00e0 n'importe qui \u00e0 n'importe quel paroissiens pour dire comment rendre compte de ma foi, comment on peut dire \u00e0 d'autres qu'elle me fait vibrer pour donner cette envie pour retrouver ce go\u00fbt du t\u00e9moignage parce qu'effectivement, par pudeur ou par distance, on a un peu perdu. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:06:22) [92%] :\r\nEt comment on fait \u00e7a est ce qu'on va piquer des recettes aux \u00e9vang\u00e9liques parce qu'on le voit bien qu'il y a des recettes non seulement ici, mais \u00e0 l'\u00e9chelle mondiale, il y a des recettes extr\u00eamement efficace chez les Ang\u00e9lique. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:06:35) [86%] :\r\nAlors, en l'\u00e9tat les recettes, on n'est pas les prendre chez les \u00e9vang\u00e9liques, on a tout un groupe qui a travaill\u00e9 dans un 1er temps pour dire essayons de faire le diagnostic dans nos communaut\u00e9s de ce qui fonctionne et tout ce qui fonctionne moins bien, de l\u00e0 o\u00f9 nous sommes r\u00e9ellement attendu de l\u00e0 o\u00f9 finalement nos offres, elle nous auto- satisfont, mais peut-\u00eatre qu'elles ne sont pas au service des gens et puis, partant de l\u00e0, alors il y a des outils qui sont donn\u00e9es pour dire mais dans le fond si c'est telle cat\u00e9gorie de personnes que l'on aimerait toucher le plus possible qu'est -ce qu'on va le refroidir comme activit\u00e9 ou est -ce qu'on va se d\u00e9placer, plut\u00f4t que d'attendre qu'ils viennent dans notre \u00c9glise le cat\u00e9chisme Skol continuer \u00e0 le faire toutes les semaines, autre milliers 2 ou est -ce qu'on propose des quand est -ce qu'on fait un mix des 2 et c'est dans ce travail- l\u00e0 de. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:17) [89%] :\r\nDesk, \u00e7a ce sont des choses vraiment leur typiquement que les \u00e9vang\u00e9liques font, c'est-\u00e0-dire aussi le religieux hors les murs de l'\u00e9glise, \u00e7a ce sont des recettes qui fonctionnent extr\u00eamement bien dans le contexte \u00e9vang\u00e9lique. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:07:29) [88%] :\r\nMais, assur\u00e9ment, je pense que Claude trop longtemps les \u00e9glises traditionnelles ont attendu des gens qu'ils viennent et puis nous apprenons depuis plusieurs d\u00e9cennies quand m\u00eame \u00e0 sortir de nos mourir parce qu'effectivement l'Evangile, il est pas clo\u00eetr\u00e9 dans les 4 murs d'une \u00e9glise, mais c'est dans le coeur de la vie qui qu'il se d\u00e9ploie, donc nous avons \u00e0 apprendre \u00e0 sortir, \u00e0 apprendre \u00e0 le faire sans crainte mais \u00e0 le faire aussi avec. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:07:49) [93%] :\r\nMais pour tous ceux qui sur la place publique ne pensent pas comme nous. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:57) [87%] :\r\nRegardez donc Dieu, on le voit pas et Dieu est tout seul au d\u00e9part, enfin ce qu'il est tout seul. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:05) [77%] :\r\nIl les prononce une p\u00e9riode un juge. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:08) [90%] :\r\nIl y a dans la Bible, on nous dit que Dieu m\u00eame avant de cr\u00e9er le monde, il n'\u00e9tait pas tout seul, parce que d\u00e9j\u00e0 en lui- m\u00eame, il y avait d\u00e9j\u00e0 de l'amour et va d\u00e9j\u00e0 de la relation, c'est pour \u00e7a qu'on parle de Dieu, qui \u00e9tait \u00e0 la fois p\u00e8re- fils et le Saint-Esprit, c'est un peu compliqu\u00e9 mais pour dire que Dieu a jamais voulu \u00eatre une grosse boule un gros truc unique tout seul, non, et donc quand, quand on est quelqu'un qu'on a de l'amour de la libert\u00e9 de la relation du l'envie de pas \u00eatre tout seul qu'est -ce qu'on peut faire, franchement, on n'est pas seul, on cr\u00e9e quelque chose, alors Dieu nous dit la Bible, il est \u00e0 l'origine du monde. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:47) [69%] :\r\nHein, la Finlande, enfin, cf le r\u00eave. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:51) [90%] :\r\nAlors apr\u00e8s, \u00e0 l'\u00e9cole, vous apprenez tout comment le monde s'est fait l'\u00e9volution et tout \u00e7a, ce que la Bible nous dit, c'est qu'au d\u00e9part de la vie, il y a un d\u00e9sir, il y a une volont\u00e9, il y a, il y a, il y a Dieu qui dit : je veux que la vie soit l\u00e0 et voil\u00e0 pr\u00e8s comment \u00e7a s'est pass\u00e9, c'est encore une autre affaire, mais voil\u00e0, donc on est \u00e0 Dieu en bas et \u00e0 nous, il y a y monde et puis tout l'Ancien Testament, nous raconte comment Dieu dit aux humains qui sont l\u00e0 en bas, je vous aime et Adam apr\u00e8s tous les autres, je vous aime, je veux faire une alliance avec vous, je veux \u00eatre avec vous, je veux vous conna\u00eetre, je veux vous accompagner sur les chemins de vie ok sauf que, comme dirait tout l\u00e0- haut et puis que nous on est l\u00e0 en bas et est souvent les humains se disant ben il en impression qu'il est loin, Dieu, on le comprend pas, on ne conna\u00eet pas et d'ailleurs est ce qu'on a vraiment besoin de Dieu. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:47) [85%] :\r\nBon, il doit tu dis oui, comme \u00e7a on peut librement tout seul au fond, on a une se d\u00e9brouiller tout seul peut-\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:09:54) [88%] :\r\nEn tout cas, il y en a pas mal qui se disent, on peut se d\u00e9brouiller tout seul, alors du coup, il dit les humains peuvent pas monter \u00e0 la hauteur, c'est moi qui vais descente, c'est moi qui vais venir et donc c'est No\u00ebl et Dieu n'est. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:08) [93%] :\r\nComme un tout petit et choisit de venir comme le plus petit des plus petits et en plus comme le plus pauvre des plus pauvres pour nous rejoindre pour partager ce qu'on avait pour partager ce qu'on vit. \r\nAlors d'opposition de concurrence pour moi, il y en a absolument pas on d'ailleurs on vit beaucoup de choses en commun de mani\u00e8re oecum\u00e9nique avec la communaut\u00e9 \u00e9vang\u00e9lique ici avec la communaut\u00e9 catholique aussi concurrence non, on n'est pas en train de se battre pour les parts de march\u00e9 et spirituel et moi, si j'ai des paroissiens qui me disent : actuellement, je trouve que je peux faire mon chemin spirituel davantage \u00e0 l'\u00e9glise \u00e9vang\u00e9lique dans l'\u00e9glise r\u00e9form\u00e9e, h\u00e9 ben je dis magnifique et je m'en r\u00e9jouis, il y a aucun probl\u00e8me qui fait la diff\u00e9rence malgr\u00e9 tout une chose qui est tr\u00e8s importante et qui est m\u00eame central dans ma foi et dans la foi de beaucoup d'r\u00e9form\u00e9s, c'est que je ne suis pas d\u00e9tenteur d'une v\u00e9rit\u00e9 absolue que je poss\u00e8de que je ma\u00eetrise et donc je peux imposer autour de moi je t\u00e9moigne de la v\u00e9rit\u00e9, donc je vis qui me fait vivre, qui trouve sa traduction dans l'Evangile, la vie, la mort, la r\u00e9surrection du Christ, hein, mais cela me met dans une attitude d'accueil, de respect, d'ouverture \u00e0 l'autre et d'amour si on parle d'amour, h\u00e9 ben \u00e7a veut dire que du coup on accepte que l'autre puisse \u00eatre lui- m\u00eame qu'il puisse penser, croire exprimer sa foi d'une mani\u00e8re diff\u00e9rente, \u00e7a c'est c'est vraiment au coeur de ma foi. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:11:46) [90%] :\r\nChaque \u00e9t\u00e9, de Pierre, ce qui est frappant dans ce que vous dites, c'est peu de contraintes. \r\nGrande libert\u00e9 ouverture pas d'absolu qu'est ce qui fait la diff\u00e9rence entre vous et un animateur social. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:02) [91%] :\r\nCe qui fait la diff\u00e9rence, c'est ce qu'il y a \u00e0 la source, \u00e0 la source du fait que je suis tourn\u00e9 vers les autres \u00e0 la source de l'amour \u00e0 la source du vivre-ensemble et \u00e0 la source de tout \u00e7a, moi j'mets un amour, une pr\u00e9sence qui me pr\u00e9c\u00e8dent et qui me d\u00e9passe compl\u00e8tement et qui me rejoint, et qui m'est offerte, c'est la pr\u00e9sence, et c'est l'amour de Dieu, tels qu'ils se r\u00e9v\u00e8le en J\u00e9sus Christ, alors si vous voulez, \u00e7a doit pas forc\u00e9ment toujours transpara\u00eetre ce qui se voit \u00e0 l'ext\u00e9rieur, c'est peut-\u00eatre l'accueil et c'est l'amour, enfin, c'est l'id\u00e9e qu'on a, mais ce qui nourrit tout cela, c'est profond\u00e9ment la foi en J\u00e9sus Christ apr\u00e8s c'est vrai dans l'\u00e9glise r\u00e9form\u00e9e, on a peu de rides, on n'a pas des r\u00e8gles immuables qu'on peut appliquer morale, par exemple, de mani\u00e8re la m\u00eame chose, tout le temps, partout, et donc \u00e7a veut pas dire qu'on aime ou qu'on en est, voil\u00e0, au contraire, si l'exigence, c'est de grandir dans l'amour, enfin je ne sais pas vous, mais moi je fait l'exp\u00e9rience quotidiennement que vivre dans l'amour, c'est pas le truc le plus \u00e9vident qu'il soit tout le temps, alors si l'enjeu c'est de grandir dans l'amour et pour \u00e7a, de vivre une vie libre et responsable, h\u00e9 ben il y a une il y a une grande, une grande exigence. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:27) [83%] :\r\nJe t'apporte de l'aide de la conscience d'une main de l'amiti\u00e9, de la libert\u00e9 de l'amour et merci je avoir le plus et pas qu'est ce que tu m'apporte ce qu'il y a je t'apporte, h\u00e9 bien le choix de la joie dans la fin de la vie. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:13:46) [83%] :\r\nJe suis ta porte, jouer le jeu, le plaisir de jouer, c'est \u00e7a qui m'importe avant va s'entendre merci. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:54) [87%] :\r\nLa zone, merci beaucoup, moi maintenant je me alors moi Francine il y a quelqu'un. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:14:03) [89%] :\r\n\u00e7a porte de l'amour, je t'apporte le sens du partage, cet apport du l'humour et le rire je t'apporte ma foi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:17) [92%] :\r\nCes enfants, ils ont le sens de la relation, les uns avec les autres, nous essayons de faire dire qu'ils sont religieux ou qui sont pas religieux, je r\u00e9fl\u00e9chis, comme vous le voyez aurais fl\u00e9chit pas. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:14:27) [88%] :\r\nNon, non, je suis en train de penser \u00e0 l'avenir de votre de l'\u00e9glise r\u00e9form\u00e9e vaudoise et je me dis ce sont bah, si, si, finalement, il y a peu de pratiquants en r\u00e9alit\u00e9 en particulier, peu de jeunes pratiquants. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:39) [90%] :\r\nJ'ai envie de r\u00e9pondre en disant \u00e7a, c'est une des choses qui qui m'\u00e9merveille qui me chez des ex- \u00e9vang\u00e9lique, c'est cette capacit\u00e9 \u00e0 cr\u00e9er de la communaut\u00e9, c'est quelque chose qui le font de mani\u00e8re tr\u00e8s belle et forte, en tout cas, chez nous on a de la peine actuellement \u00e0 cr\u00e9er de la communaut\u00e9, je n'ai pas une attitude qui va consister \u00e0 \u00e0 faire \u00e0 tout prix, tout ce qu'il faut pour que mon anglais et mon \u00e9glises se remplissent le but c'est pas que mon nom n'\u00e9glises se remplissent le but c'est que les personnes que je rencontre puisse \u00eatre dans leur vie en contact en lien avec Dieu qui les aiment. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:15:19) [88%] :\r\nCe qui m'a frapp\u00e9 aussi c'est comptes les enfants parlaient il disait : on ne dit pas tellement qu'on est croyant, parce qu'on se fait critiquer ou on se moque de nous, moi je me dis, d'une certaine mani\u00e8re, que ces enfants- l\u00e0, \u00e0 partir du moment o\u00f9 il peut m\u00eame pas dire qu'il croit en Dieu dans leur \u00e9cole, sans se faire critiquer est ce que \u00e7a favorise pas, justement, des mouvements de radicalisation \u00e0 travers parmi la communaut\u00e9 des croyants en g\u00e9n\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:46) [91%] :\r\nAlors probablement que quand on on se sent agress\u00e9 ou menac\u00e9, h\u00e9 ben le r\u00e9flexe du rassemblement du repli, c'est quelque chose de fort apr\u00e8s ce qu'il faut voir les \u00e9glises \u00e9vang\u00e9liques comme des \u00e9glises ou ou on se recroquevill\u00e9, je suis pas s\u00fbr, j'en sais rien, je sais ce que je vois c'est qu'ils ont un fort sens de la communaut\u00e9 et que \u00e7a quand m\u00eame \u00e7a nous interpelle, c'est certain qu'une force des \u00e9glises \u00e9vang\u00e9liques sec, ils sont fiers de ce qu'ils sont, ils assument et il y a une force de t\u00e9moignages dans le monde et que dans ces les r\u00e9form\u00e9s chez nous il y a parfois une une timidit\u00e9 ou \u00e0 force de seulement respecter tout le monde, ben on n'ose plus s'affirmer, on n'ose plus t\u00e9moigner, voil\u00e0 ce qui je pense quelque part faux. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:16:43) [86%] :\r\nJ'apprends plus de choses sur Dieu, c'est vrai que c'est pas toujours tr\u00e8s int\u00e9ressant, mais c'est vrai que, voil\u00e0, c'est que ben moi je vais pas l'\u00e9glise alors ben je viens ici parce que si je veut pas l'\u00e9glise ben apr\u00e8s j'apprends rien comme je crois en Dieu : bon je viens ici, puis que \u00e7a j'apprends plus de choses moi c'est vrai que je pas tr\u00e8s souvent, l'\u00e9glise, mais moi, je viens ici que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 aussi toujours comme \u00e7a dans la famille et puis si, des fois il y a des trucs int\u00e9ressants pas et puis je crois en France et \u00e0 des trucs que je crois, pas des trucs que je crois, ben moi je viens ici parce que comme ma maman, elle a fini 4 et a promis quand elle est fait des enfants, \u00e9mouvants et r\u00e9ussis et voil\u00e0 que je lis ici mais c'est vrai, je ne veux pas souvent \u00e0 l'\u00e9glise et j'aime bien venir ici parce que c'est s\u00fbr c'est pas comme l'\u00e9cole on apprend moins d'chose mais on est tous ensemble et voil\u00e0 je vais pas tr\u00e8s souvent \u00e0 l'\u00e9glise, mais Givet, c'est parce que ma m\u00e8re elle me demande \u00e7a, en fait, ce que je trouve que c'est bien quand on fait le cat\u00e9chisme, ce qui est \u00e0 tout le monde qui s'\u00e9coute et puis souvent, on a peur de dire aux gens qu'on va au cat\u00e9chisme ou bien qu'on croit en Dieu et puis l\u00e0 on on peut le dire enfin Wave, moi j'ai pas encore trop compris pourquoi mais eux croient pas en Dieu, les autres, personne ne croyait pas forc\u00e9ment de 50 qui se moque de nous aussi si nous on croit en Dieu, l'Anschluss, une question que je me pose et qui n'a toujours pas r\u00e9pondu, c'est comment Dieu \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9, j'ai pas \u00e0 \u00e7a, c'est \u00e7a me trouble. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:18:28) [92%] :\r\nDes bras, il y aurait 1000 fa\u00e7ons de parler de la question \u00e9vang\u00e9lique notamment dans notre pays, il y a 2 ans, le Conseil synodal de l'\u00e9glise r\u00e9form\u00e9e vaudoise s'est exprim\u00e9 pour une b\u00e9n\u00e9diction des couples gays dans les \u00e9glises et j'ai l'impression que c'est un moment important, parce que c'est un moment o\u00f9 finalement sur la question des valeurs, l'\u00c9glise r\u00e9form\u00e9e s'est positionn\u00e9 de mani\u00e8re tr\u00e8s frontal. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:18:56) [90%] :\r\nJe sais pas si c'est au niveau des valeurs que nous nous sommes positionn\u00e9s de mani\u00e8re frontale, mais c'est vrai que c'est un moment important parce qu'il a mis en exergue les diff\u00e9rences qu'il y a au sein de notre \u00c9glise parce qu'il y a aussi des armes Ang\u00e9lique ou des personnes de tendance Hermenjat dans notre \u00c9glise nos diff\u00e9rentes conceptions et des \u00e9critures et du concept de la v\u00e9rit\u00e9, donc peut-\u00eatre plus que les valeurs, je crois que c'est le rapport que l'on a au texte, autrement dit, quand on lit la Bible est ce que le texte, les textes de la Bible ont r\u00e9v\u00e9l\u00e9 une fois pour toutes leur sens et avec le sens est immuable et qu'il traverse l'histoire ou au contraire est -ce que non seulement la Bible interroge la soci\u00e9t\u00e9 mais que l'\u00e9volution de la soci\u00e9t\u00e9 bien questionner notre mani\u00e8re de lire les \u00e9critures. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:19:34) [90%] :\r\nAlors on a vu que, \u00e0 ce moment -l\u00e0, des tensions qui pr\u00e9existait \u00e9videmment \u00e0 cette d\u00e9cision, mais des tensions sont apparues \u00e0 \u00e0 l'int\u00e9rieur de l'\u00e9glise r\u00e9form\u00e9e, vous le dites d'une certaine mani\u00e8re, il y a un courant \u00e9vang\u00e9lique \u00e0 l'int\u00e9rieur de l'\u00e9glise r\u00e9form\u00e9e et et c'est int\u00e9ressant \u00e7a s'articule notamment autour de cette question de l'homosexualit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:19:53) [89%] :\r\nAlors c'est vrai que pour le grand public, les grandes diff\u00e9rences qu'il y a donc les courants \u00e9vang\u00e9liques et le courant r\u00e9form\u00e9s ou les courants r\u00e9form\u00e9s, elle se traduisent sur les questions \u00e9thiques sa la sexualit\u00e9, le mariage, les rapports sexuels hors mariage et puis c'est tout ce qui concerne la vie, le tout d\u00e9but de la vie avec toutes les questions au diagnostic pr\u00e9implantatoire et puis la toute fin de vie, avec notamment la question Exit parce qu'il y a pour les personnes qui lisent la Bible, d'une certaine mani\u00e8re, la notion d'un absolu de la vie d'un absolu d'une vie qui est donn\u00e9e par Dieu qui comme telles, ne doit pas \u00eatre touch\u00e9, donc si on peut procr\u00e9er en procr\u00e9er sont ne peut pas ne procr\u00e9ent pas son procr\u00e9er que l'enfant a un handicap : l'enfant, un handicap\u00e9, c'est ainsi qu'il faut l'aimer, alors bien s\u00fbr que non, l'id\u00e9al, c'est une valeur que tous les chr\u00e9tiens d\u00e9fendent pour les r\u00e9form\u00e9s la d\u00e9fendent maintenant, effectivement, nous sommes au XXIe si\u00e8cle o\u00f9 la science notamment \u00e0 la science m\u00e9dicale a fait des progr\u00e8s incroyables comment en tenir compte et articuler les valeurs du monde m\u00e9dical et les valeurs du monde chr\u00e9tien. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:20:50) [92%] :\r\nMais est -ce que alors j'imagine que vous ne voyez pas la pratique de la religion sous l'angle du march\u00e9, mais le fait d'afficher des valeurs aussi progressiste \u00e0 l'int\u00e9rieur de l'\u00e9glise r\u00e9form\u00e9e, est ce que c'est pas le le risque justement de favoriser ce mouvement d'adh\u00e9sion \u00e0 des valeurs plus radical. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:21:07) [91%] :\r\nAlors il est clair que de ce point de vue -l\u00e0 les crispations sans frontal et puis elles sont relativement violente, donc de d\u00e9cisions de ce m\u00eame type en 5 ans, \u00e7a pourrait effectivement favoriser un d\u00e9part. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:21:19) [87%] :\r\n\u00e7a vous y r\u00e9fl\u00e9chissez, vous vous dites : on a d\u00e9j\u00e0 OK on b\u00e9nit les, les, les couples gays. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:21:24) [92%] :\r\nTechniquement on b\u00e9nit les couples qui son partenariat donc qui, au niveau de l'\u00e9tat civil ont une reconnaissance aussi c'est pas pour tous les couples gays la question s'\u00e9tait pos\u00e9e hier. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:21:32) [90%] :\r\nMais vous vous dites alors ok on a pris une d\u00e9cision tr\u00e8s progressif, tr\u00e8s visible aussi, on va peut-\u00eatre pas en en adopter d'autres dans les, dans les 3, 4 ans \u00e0 venir. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:21:40) [89%] :\r\nAlors \u00e9videmment que c'est des questions de type politique qui se pose, par contre, ce qu'il faut savoir aussi, c'est qu'au regard de toutes celles et \u00e0 ceux aux fans, en l'occurrence une vingtaine \u00e0 qui ont officiellement dit je ne veux plus \u00eatre consid\u00e9r\u00e9 comme faisant partie de cette \u00e9glise, il y en a d'autres qui sont venus nous dire : nous sommes heureux qu'une telle \u00e9glise puisse reconna\u00eetre \u00e0 la fois une b\u00e9n\u00e9diction pour des couples homosexuels, parce que nous nous sentons rejet\u00e9s de partout, alors que nous, nous pr\u00e9tendons et que nous vivons notre foi chr\u00e9tienne aussi. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:22:07) [92%] :\r\nVous parliez Line D\u00e9praz finalement de la lecture litt\u00e9rale des textes dans le cadre des courants \u00e9vang\u00e9liques ce qui frappe dans dans l'\u00e9glise r\u00e9form\u00e9e vaudoise, c'est cette esp\u00e8ce de distance vis-\u00e0-vis des textes \u00e0 dire que finalement l'histoire l'historicit\u00e9 importe peu, on a le sentiment que vous avez presque d\u00e9senchant\u00e9 les textes. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:22:29) [89%] :\r\nJe crois pas que ce soit -il d'historicit\u00e9 qui compte peu par contre une des grandes forces de la r\u00e9forme, c'est quand m\u00eame sa capacit\u00e9 d'inculturation c'est de dire le texte biblique ne nous est pas \u00e9tranger, ce n'est pas un paquet un d'hommes qui a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 sa v\u00e9rit\u00e9, une fois pour toutes, c'est un texte qui \u00e9volue avec nous et qui nous fait \u00e9voluer en ce sens -l\u00e0, on ne peut pas pr\u00e9tendre que le texte, une fois pour toutes donn\u00e9 toute sa v\u00e9rit\u00e9, ce serait en faire une lettre morte, or si pour nous, c'est un texte vivant, c'est bien parce qu'ils nous interrogent perp\u00e9tuellement et qu'on l'r\u00e9interroge perp\u00e9tuellement aussi. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:23:36) [88%] :\r\n0 58 236 236 0 pour r\u00e9agir au reportage d'Arnaud Robert qu'est -ce qui attire, selon vous, les fid\u00e8les protestants vers les courants \u00e9vang\u00e9liques au d\u00e9triment souvent de l'\u00e9glise r\u00e9form\u00e9e classique votre avis, votre exp\u00e9rience, que vous soyez croyants pratiquants ou non, nous int\u00e9resse au 0 58 236 236 0 vainqueur Marc juteuses V\u00e9ronique Marti mon St\u00e9phanie Coudray Arnaud Robert J\u00e9r\u00f4me Nusbaum. \r\nEt demain, nous irons gratter un peu le vernis d'AICF une m\u00e9ga \u00e9glise z\u00fcrichoises qui a eu un probl\u00e8me d'image avec un photographe, il y a quelque temps, probl\u00e8me qui a d\u00fb se r\u00e9gler devant les juges. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:24:19) [87%] :\r\nC'est clair que souvent il y a une connotation n\u00e9gative il y a 2 semaines, il y a un article dans Schweiz Thomson Sonntag o\u00f9 ils ont \u00e9crit falloir Hallenstadion \u00e7a doit co\u00fbter un saladier et l\u00e0 je trouve quand m\u00eame que les m\u00e9dias, souvent, sont une connotation n\u00e9gative de la dire, quand on est parano\u00efa, je pense, c'est un peu un grand mot mais c'est clair que cette affaire, l'autre, \u00e7a nous a pas forc\u00e9ment \u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:24:43) [90%] :A. sif une question d'image, un reportage \u00e0 suivre demain dans vacarme d'ici l\u00e0, je vous souhaite un tr\u00e8s bel apr\u00e8s- midi, il se poursuit avec les militaires. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:24:58) [93%] :\r\n13 heures 30 au boulot passag\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:25:22) [91%] :\r\nEn amour, les d\u00e9tours, m\u00eame les plus courts sont d'une infinie douleur, ils peuvent \u00eatre nombreuses il est long et pentue, le chemin quand on s\u00e8me, et il en faut du courage et de la compr\u00e9hension pour r\u00e9ussir \u00e0 se retrouver apr\u00e8s une sortie de route l'amour chanter malgr\u00e9 tout le mal qu'il nous fait et qu'on lui fait par Mathilde Forget avec les d\u00e9tours. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-05-14T11:37:46Z", "program": {"href": "/programs/156CBC47-2481-4A23-9FBB-BA8EA42AB096", "id": "156CBC47-2481-4A23-9FBB-BA8EA42AB096", "name": "Vacarme"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Nussbaum, J\u00e9r\u00f4me", "role": "collaborateur RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Marti, V\u00e9ronique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Marti, V\u00e9ronique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Reporter", "name": "Robert, Arnaud", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-030FFBD7-38A8-40D6-9E33-6C48D1401A4E", "internalArchiveId": "030FFBD7-38A8-40D6-9E33-6C48D1401A4E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Bataille autour de la p\u00e9r\u00e9quation financi\u00e8re en Suisse centrale : Interviews d'Olivier Feller, conseiller national PLR vaudois et d\u2019H\u00e9l\u00e8ne K\u00fcng, directrice de Centre social protestant du canton de Vaud", "publicationDate": "2015-05-14T00:00:00Z", "summary": "Un vent de fronde souffle dans les cantons de Suisse centrale. Schwyz et Zug se disent pr\u00eats \u00e0 lancer un r\u00e9f\u00e9rendum cantonal. Motif de leur courroux: le Parlement refuse pour l'instant d'all\u00e9ger la facture des cantons riches. Ils estiment qu'ils doivent trop contribuer au syst\u00e8me de redistribution des richesses entre les cantons, la fameuse p\u00e9r\u00e9quation financi\u00e8re.", "durationSec": 499, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Zoug (canton)", "Suisse", "Schwyz (canton)"], "thematicThemes": ["p\u00e9r\u00e9quation financi\u00e8re", "canton"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-08-27T15:34:49Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guevara-Frey, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "K\u00fcng, H\u00e9l\u00e8ne", "role": "directrice du Centre social protestant du canton de Vaud", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Feller, Olivier", "role": "conseiller national vaudois PLR", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-02C697A9-CEA6-4E5A-A220-1510654BC44C", "internalArchiveId": "02C697A9-CEA6-4E5A-A220-1510654BC44C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Quelle est la forme de l'univers? Le point avec Jean-Pierre Luminet, astrophysicien, directeur de recherche au CNRS", "publicationDate": "2015-05-14T00:00:00Z", "durationSec": 1257, "genres": ["Interview", "Reportage"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicThemes": ["galaxie", "astrophysique", "univers"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-09-28T12:55:52Z", "speechToTexts": ["28.09.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [91%] :\r\nC'est une question toute simple, qu'on va se poser avec vous \u00e0 pr\u00e9sent Bastien Confino la r\u00e9ponse n'est pas pour autant je crois en face je crois. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:09) [87%] :\r\nSeulement, qu'on puisse dire la question toute simple, c'est quelle est la forme de l'univers, on a souvent tendance \u00e0 imaginer une esp\u00e8ce de gros sous bulle d'\u00e9toiles de galaxie et 25 apr\u00e8s tout faux : ah bon, alors oubliez ce concept effacer tout ce que vous savez fait le vide dans votre m\u00e9moire, on va repartir \u00e0 0, pourquoi, h\u00e9 bien, parce que dans cette question, notre intuition et notre pire \u00e9mis comme nous l'explique Jean-Pierre Luminet, astrophysicien et directeur de recherches au CNRS \u00e0 Marseille. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:39) [79%] :\r\nOui, le probl\u00e8me dans l'affaire de l'espace est plut\u00f4t fait partie de ces sujets o\u00f9 il vaut mieux mettre notre perception na\u00eetre intuition venant de c\u00f4t\u00e9 parce que c'est r\u00e9sultats obtenus sont extr\u00eamement contrainte 8 juin pour une raison que l'on peut comprendre d'ailleurs, je veux dire, m\u00eame de la fa\u00e7on dont nous percevons l'espace par mon sens s'est faite progressivement au cours de l'\u00e9volution de l'esp\u00e8ce avril adaptation de notre cerveau progressive \u00e0 percevoir de fa\u00e7on \u00e0 plus efficace possible dont environnement et notre environnement terrestre, en fait, il est tr\u00e8s simple, c'est l'espace pla\u00e7ant courbures les physiologistes l'ont montr\u00e9, ils ont montr\u00e9 que finalement la reconstitution de l'espace qui longe sur mentale finalement de syst\u00e8me visuel, mais en fait l'espace mental, c'est l'espace de la g\u00e9om\u00e9trie ordinaire, on fait \u00e9galement le de nombreuses possibilit\u00e9s quasiment infini pour d\u00e9crire la vie les v\u00e9ritables forme de l'espace, dont certaines peuvent \u00eatre appliqu\u00e9es pour d\u00e9crire notre espace r\u00e9el mais \u00e0 grande \u00e9chelle, pas l'espace terrestre environnants, mais l'espace \u00e0 tr\u00e8s grande \u00e9chelle, c'est pour \u00e7a que ces comptes 28. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:43) [89%] :\r\nJ'imagine aussi que quand on parle de r\u00e9forme de l'univers : l'univers \u00e0 grande \u00e9chelle, il y a la notion d'infini qui va beaucoup intervenir comment est -ce que vous la d\u00e9finiriez math\u00e9matiquement, on voit \u00e0 peu pr\u00e8s ce que \u00e7a peut \u00eatre, mais de nouveaux au niveau de l'intuition c'est quoi l'infini. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:57) [83%] :\r\nIl y a eu d'interminables d\u00e9bats qui remonte \u00e0 l'Antiquit\u00e9 grecque sur l'espace \u00e9tait fini ou infini, d\u00e9j\u00e0 \u00e0 l'\u00e9poque antique, il y avait 2 \u00e9coles de pens\u00e9e il y avait l'\u00e9cole plut\u00f4t platonicienne aristot\u00e9licien, qui consid\u00e9rait que l'espace \u00e9tait fini et l'\u00e9cole des physiciens atomistes qui consid\u00e9r\u00e9 au contraire que l'espace est infini, alors \u00e9videmment, apr\u00e8s, il y a des diff\u00e9rences extraordinaire un entre ces 2 conceptions, on sait qu'au cours de l'histoire, c'est plut\u00f4t la conception aristot\u00e9licien haineux qui a pr\u00e9valu jusqu'\u00e0 peu pr\u00e8s au 18\u00e8me si\u00e8cle d'espace fini de l'espace, fini le probl\u00e8me, c'est que l'espace fini \u00e0 cette \u00e9poque -l\u00e0, c'\u00e9tait espace fini qui avait un bord parce que bon \u00e9videmment les anciens n'avaient aucun moyen d'estimer les distances et les objets c\u00e9lestes, il pensait notamment que les \u00e9toiles que l'on voit finalement aplati sur la vo\u00fbte c\u00e9leste, ben il pensait qu'elles \u00e9taient toutes \u00e0 la m\u00eame distance de nous et donc le tapis, c'est en quelque sorte une sorte d'ultime sph\u00e8res c\u00e9lestes qui fermait le monde et au-del\u00e0, et il y avait rien, le vide, par exemple, voil\u00e0 donc on \u00e9tait bel et bien dans ce mod\u00e8le d'espace Philippe mais j'imagine qu'il faut, c'est quand m\u00eame la question quand on imagine bord il y a toujours quelque chose derri\u00e8re donc alors tr\u00e8s pr\u00e9cis\u00e9ment sur cette notion d'espace fini avec un bord il y a tout de suite le paradoxe du bord qui peut \u00eatre mis en avant et d\u00e9j\u00e0 fait, j'ai manqu\u00e9 th\u00e9oricien du Ve si\u00e8cle avant J\u00e9sus-Christ, qui appelle Air quittance de Tarente effectivement et \u00e9noncer ce paradoxe du bord du moi je veux bien que votre votre espace cela soit fini avec Hambourg mais au qu'est -ce qui se passe si je lance au javelot dans le bras et qui est un etc h\u00e9 bien en fait, les math\u00e9matiques de l'\u00e9poque ne permettaient pas de r\u00e9pondre \u00e0 cette question- l\u00e0, il a fallu attendre carr\u00e9ment le 19\u00e8me si\u00e8cle et les mentions sur ce qu'on appelle les g\u00e9om\u00e9tries non de qui viennent et qui ne sont donc pas du tout intuitive pour concevoir enfin de fa\u00e7on coh\u00e9rente, d'autres g\u00e9om\u00e9triques, l\u00e0 je ma\u00eetrise de tous les jours et notamment la notion d'espace finissent en bord qui, donc, je vous l'accorde, mais pas du tout intuitive parce que notre cerveau n'est pas fait naturellement pour percevoir cela math\u00e9matiquement, \u00e7a ne pose absolument aucun probl\u00e8me de concevoir des espaces finissant bord je voudrais rapidement Debr\u00e9 des exemples prenons simplement \u00e0 2 dimensions, c'est un espace r\u00e9duit \u00e0 2 dimensions, la surface de ballon rond, la surface de la Terre, c'est \u00e9videmment c'est fini les lignes droites, ce sont des grands cerfs qui font le tour, ils ont une longueur fini et \u00e7a n'a pas le voir parce qu'effectivement on ne tombe pas dans le vide en suivant ind\u00e9finiment cette cette ligne droite mais ind\u00e9finiment, sans jamais s'\u00e9loigner \u00e0 l'infini. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:24) [80%] :\r\nUn autre exemple simple : c'est une sorte de jeu vid\u00e9o, vous savez que dans certains jeux vid\u00e9o, vous avez un petit personnage ou une fusion vaisseau spatial importe quoi un v\u00e9hicule qui ne quitte jamais l'\u00e9cran pourquoi et qu'il y avait, parce que d\u00e8s qu'il arrive \u00e0 bord de l'\u00e9crin et r\u00e9appara\u00eet exactement du c\u00f4t\u00e9 oppos\u00e9 et donc, en fait, le logiciel qui fait \u00e7a simule en fait une surface toutes les craintes \u00e0 2 dimensions, une surface finissant bord qu'on appelle en fait un tort, hein, il y a ceux qui ne sortent de surface d'une chambre \u00e0 air, parce que si vous prenez un \u00e9cran le la la g\u00e9om\u00e9trie de l'\u00e9cran, c'est une brune moche \u00e9gyptien rectangle ou un carr\u00e9 long comme comme une feuille de papier qui a les bords largement o\u00f9 vous et vous supprimez les voir l'\u00e9cole entre c'est-\u00e0-dire si vous avez d'intensifier, par exemple le bord droit avec le bord gauche passant \u00e0 ce qu'avait ce soit si elle arrive au mois il r\u00e9appara\u00eet le point sym\u00e9trique, un cylindre si vous a exactement fait cylindre apr\u00e8s les 2, les 2 c\u00f4t\u00e9s du voulez Roro raccord\u00e9 \u00e0 nouveau et vous faites une surface qui ressemble \u00e0 j'ai pas d'une chambre \u00e0 air, qu'on appelle un tort voil\u00e0 h\u00e9 bien vous avez une surface \u00e9galement qui est finie et qui n'a pas de bord et donc, vous voyez bien qu'avec le petit jeu vid\u00e9o vous voyez votre fus\u00e9e naviguer ind\u00e9finiment sans sortir de l'espace fini confin\u00e9 et Saint-Jean rencontr\u00e9 aucun aucune fronti\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:34) [81%] :\r\nAlors tout \u00e7a, c'est tr\u00e8s sympa de dimension, ce qui est plus difficile, c'est \u00e0 3 dimensions alors les math\u00e9matiques on appelle nos branches de la g\u00e9om\u00e9trie fascinant, c'\u00e9tait la topologie c'est la branche math\u00e9matiques : la g\u00e9om\u00e9trie qui permet de classifier les diff\u00e9rentes formes possibles d'espace par exemple donc dans les surfaces \u00e0 2 dimensions, j'ai donn\u00e9 2 exemples se fasse de ballon et la surface d'une chambre \u00e0 air, ce sont de surfaces finissant bord mais qui ont des propri\u00e9t\u00e9s tr\u00e8s diff\u00e9rentes, il y a l\u00e0 une 40 trous au milieu et chambre et la sph\u00e8re n'a pas, donc elles ont des propri\u00e9t\u00e9s globale tr\u00e8s diff\u00e9rentes, donc apr\u00e8s les math\u00e9maticiens du XXe si\u00e8cle, ce soir, nagu\u00e8re, tu\u00e9 \u00e0 classer les diff\u00e9rentes formes des espace \u00e0 3 dimensions diff\u00e9rentes topologie comme on les appelle, et donc si ont d\u00e9couvert un nombre infini en fait 2 formes possibles de l'espace et ce qui est fabuleux, c'est que beaucoup de ces formes -l\u00e0 dans les mod\u00e8les de la cosmologie relativiste, c'est-\u00e0-dire donc de sceller ses solutions des \u00e9quations de la relative susceptibles de d\u00e9crire la forme, la structure et l'\u00e9volution du classement s'baisser solution la math\u00e9matique mod\u00e8les math\u00e9matiques peut \u00eatre a dedans et nous donner des mod\u00e8les parfaitement compatible avec le mod\u00e8le Big bang, si vous l'expansion de l'univers RH univers r\u00e9partition dans la mati\u00e8re et l'\u00e9nergie, tout \u00e7a, la dynamique etc, techniquement, on appelle \u00e7a des mod\u00e8les multi- connexes, bon, bon, c'est le terme technique, moi je zappe les univers chiffonn\u00e9 les espaces, il faudrait, dans un livre de vulgarisation pour imaginer qu'en fait la feuille opaque. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:03) [79%] :\r\nAu lieu simplement de coller les bords pour en faire aussi la \u00e7a vous imaginez de fa\u00e7on de plus complexe de de coller les points entre de fa\u00e7on \u00e0 \u00e9liminer les bornes peu comme si vous chiffonniers votre feuille de papier. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:15) [93%] :\r\nBon, donc si je comprends bien l'univers serait une boulette de papier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:19) [79%] :\r\nAlors oui, si l'univers effectivement avec 2 dimensions, ben on pourrait lui donner cette fameuse forme de chambres \u00e0 air, donc je prends une feuille de papier, \u00e7a c'est mon but n'est -ce pas, s'il n'a que 2 dimensions pour simplifier la r\u00e9flexion en tout cas je roule cette feuille pour faire un cylindre et puis ensuite je joins l\u00e8ve, debout, donc l\u00e0 j'ai la forme de chambres \u00e0 air, et puis tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:43) [82%] :\r\nEt \u00e7a l'univers et sa sa lumi\u00e8re alors ce qui est un petit peu perturbant quand m\u00eame, c'est que tant le le cylindre, que vous avez fait que la chambre est ensuite sont clairement des images d'objets en 3 dimensions et vous parlez de, de, de dimension oui en fait parce que St\u00e9phane vous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:59) [86%] :\r\nVous borner un peu \u00e0 visualiser une feuille de des dans un espace en 3D, c'est-\u00e0-dire la le Studio qui nous entourent, oui, mais l\u00e0 ce que je vous demande de faire comme exercice, c'est d'oublier le Studio d'oublier la terre Le Monde qui vous entourent et d'imaginer que l'espace lui- m\u00eame n'a plus que 2 dimensions, donc vous \u00eates dans l'\u00e9paisseur en quelque sorte de cette feuille de papier, vous pouvez pas monter ou descendre juste aller \u00e0 droite \u00e0 gauche en avant ou en arri\u00e8re sur la sur la ville l\u00e0 dedans exactement, et vous pouvez payer votre feuille donc tous les sens, c'est l'espace lui- m\u00eame qui se courbe n'est pas la feuille dans un espace \u00e0 3 dimensions, donc notre espace m\u00eame chiffonn\u00e9 en boulettes comme vous l'avez maintenant dans les mains, on a toujours que 2 immenses sur la preuve qu'il a que 2 dimensions, c'est que vous pouvez situ\u00e9 un point sur cette feuille avec seulement 2, coordonner, m\u00eame si elle est chiffonn\u00e9e en boulettes, un peu comme \u00e0 la surface de la Terre, vous avez besoin que de longitude et latitude pour trouver un point donc vous pouvez consid\u00e9rer la surface de la terre qu'on espace \u00e0 2 dimensions, m\u00eame si quand vous le replacer dans l'univers, ben il a 3 dimensions, mais si vous vous limitez \u00e0 l'espace \u00e0 2 dimensions, qu'on a bien s'est dimanche un accord. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:09) [82%] :\r\nMais l\u00e0 quand m\u00eame y qu'est -ce qu'il y a, en dehors de la boulette de papier que vous venez de faire alors. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:14) [87%] :\r\nJustement rien puisque par cet exercice de pens\u00e9e mon travail en 2 dimensions, donc l\u00e0 en quelque sorte ce que vous me demandez, c'est qu'est -ce qu'il y a dans la 3\u00e8me dimension oui mais rien, le n\u00e9ant puisque la 3\u00e8me dimension n'existe pas dans notre exercice, donc vous pouvez pas me poser la question de qu'est -ce qui est en dehors de la feuille, puisque la notion d'dehors fait appel \u00e0 cette 3\u00e8me dimension qui existe pas oui c'est vrai alors jur\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:35) [80%] :\r\nJe sais pas o\u00f9 vous \u00eates un peu agac\u00e9, donc je me ladhomas fait de papier, j'irai voil\u00e0 vous alors plus de 10 vous promets et joue \u00e0 peu pr\u00e8s ce que vous voulez dire mais, concr\u00e8tement, \u00e0 quoi \u00e7a sert d'avoir invent\u00e9 une une une topologie, c'est-\u00e0-dire une forme de l'univers aussi compliqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:49) [89%] :\r\nBon, ben, il faut que notre mod\u00e8le d'univers colle avec ce qu'on voit ce qu'on observe dans l'univers alors qu'est -ce qu'on voit, h\u00e9 bien on voit les m\u00eames \u00e9toiles donc plusieurs directions diff\u00e9rentes, je m'explique mal dans notre univers chiffonn\u00e9, il y a plusieurs chemins pour aller dans point A \u00e0 un point B pour aller par exemple d'une \u00e9toile lointaine jusqu'\u00e0 Montreuil pour faire sans pouvoir prendre l'image de la surface de la Terre vue on imagine une \u00e9norme explosion \u00e0 Gen\u00e8ve, elle est tellement grosse que le sont se propage sur toute la surface de la Terre, vous, St\u00e9phane, vous \u00eates \u00e0 Tokyo en bout d'un certain temps, vous allez percevoir le son qui a pris le chemin le plus court, donc en gros, via la Sib\u00e9rie en 30 vols boum depuis quelque temps plus tard, ben vous allez percevoir le son qui a pris un autre chemin plus long Wii \u00e0 l'Am\u00e9rique du Sud, par exemple, alors c'est la m\u00eame source, au d\u00e9part, mais le son arrive par 2 chemins diff\u00e9rents jusqu'\u00e0 Tokyo, qui plus est pas en m\u00eame temps parce qu'il y en a un qui va arriver avant l'autre, celui qui avait pris le chemin le plus court et donc du coup, on pourrait croire qu'il s'agit de 2 hommes sont diff\u00e9rents, voil\u00e0 vous avez tout compris, vous avez tout \u00e0 fait raison et \u00e7a, \u00e7a peut \u00eatre trompeur et cette m\u00eame erreur mais on peut la faire quand on observe les lumi\u00e8res de l'univers, donc quand on regarde le ciel, on voit les lumi\u00e8res des \u00e9toiles, il est tout \u00e0 fait possible qu'un rayon lumineux d'une \u00e9toile nous parviennent une fois en ligne droite, le plus directement associ\u00e9s voil\u00e0 et qu'un autre rayon lumineux issus de la m\u00eame \u00e9toile et pris un chemin diff\u00e9rent avant de nous parvenir, c'est la m\u00eame source de lumi\u00e8re au d\u00e9part, mais une fois la prime sur le plus court et l'autre fois, il a pris part le chemin des \u00e9coliers si je tire et donc on aura l'impression de voir 2 fois la m\u00eame \u00e9toile voil\u00e0 ou m\u00eame 3 fois ou 4 fois ou 100 fois parce que il y a une infinie 2 chemins possibles. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:29) [93%] :\r\nMais avec les t\u00e9lescopes surpuissants, qu'on a aujourd'hui, j'imagine qu'on peut remarquer qu'il y a justement les m\u00eames \u00e9toiles dans plusieurs directions. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:36) [86%] :\r\nAlors, oui, mais non en fait Jean-Pierre Luminet. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:42) [85%] :\r\nAlors la 1\u00e8re approche r\u00e9duit et un Hayden judicieux dire ben on va essayer, effectivement, observation d'rep\u00e9rer si on voit les m\u00eames objets dans le ciel ne direction diff\u00e9rentes comme je disais, le probl\u00e8me majeur, c'est qu'on ne les voit pas aux m\u00eames \u00e9poques avant de leur histoire avec des d\u00e9calages temporels qui peut \u00eatre aussi grand qu'on ne voit pas les reconna\u00eetre directement ces objets je prends souvent l'analogie en fait de la photo de m\u00eame individu qui seraient prises \u00e0 2 moments diff\u00e9rents, on prend le b\u00e9b\u00e9, le nouveau- n\u00e9, de face et puis le semble m\u00eame individu mais centenaire au dodo oui parce qu'il y a aussi des changements d'orientation etc, \u00e9videmment vous ne reconna\u00eetrait pas ben c'est vrai, c'est un petit peu comme \u00e7a dans toutes les m\u00e9thodes directe op\u00e9rationnelles directes pour tester ces mod\u00e8les -l\u00e0 ne fonctionne pas, il faut faire, il faudra on a d\u00e9velopp\u00e9 un d'\u00e0 des m\u00e9thodes beaucoup plus complexe et des m\u00e9thodes d'Am\u00e9lie statistique et de la distribution des objets. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:32) [88%] :\r\nQue \u00e7a veut dire aussi dans un univers chiffonn\u00e9 par exemple qu'on pourrait s'auto- observer, c'est-\u00e0-dire que la lumi\u00e8re parties de la Terre, fera un parcours dans l'espace, il reviendrait sur la Terre, alors elle a mis du temps, donc \u00e7a serait pas la terre aujourd'hui mais la terre \u00e0 un 1000000, un 1000000000 d'ann\u00e9es, on peut envisager quelque chose comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:48) [82%] :\r\nMais bien tendu, qu'on peut l'envisager mais simplement apr\u00e8s pour avoir des mod\u00e8les 20, th\u00e9oriquement, peut toujours envisager mais apr\u00e8s il y a \u00e9videmment des contraintes observation n'faire qui font que l'univers est peut-\u00eatre, mais il peut pas \u00eatre extraordinairement petit sinon il y aurait des indices flagrants, cette fois -ci et d'objets, et que donc, aux fins de le reconna\u00eetre et m\u00eame \u00e0 des \u00e9poques diff\u00e9rentes alors prenons l'exemple de notre plan\u00e8te Terre, \u00e9videmment, on pourrait effectivement voir une image fant\u00f4me de dans notre terre, mais si on est dans univers si faux et avec une taille suffisamment grande dans ce cas, imposer les contraintes actuelles, l'image de multiples de la Terre, les matchs secondaire de la terre sur une image de la Terre remontant \u00e0 plus de 10 milliards d'ann\u00e9es, or il y a des milliards d'ann\u00e9es d'antan terne existait pas parce elle s'est form\u00e9e il y a 4 5 milliards d'ann\u00e9es donc on pas cette image fant\u00f4me, oui, on voit que, \u00e9videmment, ces ces contraintes la emp\u00eache effectivement de rep\u00e9rer des images directe d'objets proches, que ce soit la terre \u00e9videmment le soleil notre galaxie et m\u00eame les galaxie voisine, c'est le l\u00e0 il est pas question d'observer des images fortes, donc. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:55) [91%] :\r\nImpossible de d\u00e9montrer par l'observation directe des \u00e9toiles et des galaxies que l'univers a a bel et bien une forme alors. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:01) [89%] :\r\nMais par contre il existe d'autres types d'observation beaucoup plus complexe et qui elles permettent en effet de confirmer cette forme oui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:07) [79%] :\r\nAlors vous fait confiance, Bastien, regardez cette image de la forme de l'univers qui nous disons accessible donc \u00e7a ressemble \u00e0 une de Safi, alors c'est parfait. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:15) [91%] :\r\nEt puisqu'on parle de forme de l'univers, je sais pas, c'est pareil pour vous, St\u00e9phane et moi j'ai une image qui me vient en t\u00eate, o\u00f9 on voit le Big bang, une grosse explosion qu'une sorte de sph\u00e8re qui grossit tout autour, alors je me suis demand\u00e9 si cette repr\u00e9sentation du Big Bang cette forme au moment du Big Bang \u00e9tait scientifiquement juste ou pas. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:34) [83%] :\r\nJean-Pierre Luminet oui alors de seulement c'est pas tout \u00e0 fait juste mais, disons -le carr\u00e9ment, c'est compl\u00e8tement faux puisque mais \u00e7a, c'\u00e9tait une des choses encore une fois c'est intuitif et donc c'est une des choses sur lesquelles effectivement voil\u00e0 l'imagination du public j'bien faite : conf\u00e9rence \u00e0 chaque fois les questions ressort voil\u00e0 le Big bang ne s'est pas d\u00e9roul\u00e9e quelque part dans un endroit pr\u00e9cis qui a, l\u00e0, on va pas voir le Big bang, vous \u00eates direction donner de l'espace est si compliqu\u00e9 d'expliquer que le Big Mac, il appartient \u00e0 notre pass\u00e9 et qu'\u00e0 notre pass\u00e9 nous entourent forc\u00e9ment de tous c\u00f4t\u00e9s, donc si on veut remonter par l'observation astronomique par exemple vers le Big bang, on va observer dans toutes les directions du ciel, on sait tr\u00e8s bien qu'un observant loin dans l'espace, on remonte dans le pass\u00e9 \u00e0 cause de la vitesse, pilier de la lumi\u00e8re et ben il arrive au moment o\u00f9, en remontant \u00e013,8 milliards d'ann\u00e9es dans le pass\u00e9 de l'univers, on observe quoi dans toutes les directions, donc alors c'est pas le Big- bang lui- m\u00eame, mais la 1\u00e8re lumi\u00e8re \u00e9mise par l'univers peu apr\u00e8s le Big Bang, disons 400000 ans apr\u00e8s le Big Bang, d'o\u00f9 l'int\u00e9rieur d'une gigantesque sph\u00e8re qui va marquer en quelque sorte, qu'on peut appeler l'horizon cosmologique, c'est-\u00e0-dire au-del\u00e0 de au-del\u00e0 duquel on ne peut pas voir les choses, tout simplement parce que, avant il y avait quelque chose, mais il y a pas de lumi\u00e8re, donc une centaine de fronti\u00e8res de notre univers, ce qu'on appelle univers observable, alors l'univers observable dans lui il est bel et bien fini, on est au centre, par construction de toute univers observable observateur sans qui l'observe et il a un bord mais \u00e9videmment c'est pas un bord physique c'est pas mort se borner qu'un horizon, c'est comme le navigateur \u00e0 la surface de l'oc\u00e9an, ils voient pas la totalit\u00e9 de la surface de la terre qui est cause de la courbure sa vue est limit\u00e9e par un horizon l'horizon sinc\u00e8re, ce qui l'entoure et sait tr\u00e8s bien que ce cercle effectif simplement \u00e0 sa propre vision et \u00e0 la courbure de la Terre, il sait tr\u00e8s bien qu'au-del\u00e0 de l'horizon, il y a encore de l'univers, il y a encore de la terre des maires etc etc il y a, s'il retour de la g\u00e9ographie de la Terre, il peut pas la taille, la forme de la Terre, la forme globale de la Terre d'ailleurs dans l'Antiquit\u00e9. \r\nAvant qu'on soit certain que la Terre soit ronde entre nos premi\u00e8res d\u00e9monstrations d\u00e9j\u00e0 chez Aristote, mais avant les navigateurs, ce n'est pas si la Terre \u00e9tait ronde ou plate, donc on sait tr\u00e8s bien des navigateurs n'osaient pas quitt\u00e9 les c\u00f4tes ou s'\u00e9loigner beaucoup les c\u00f4t\u00e9s, aller vers l'horizon parce qu'il pensait que si jamais la terre \u00e9tait dans le carr\u00e9 o\u00f9 un disque plat comme beaucoup le pensaient si on va au bord ou tomber dans le n\u00e9ant ou voil\u00e0, donc \u00e7a veut bien dire que au-del\u00e0 de l'horizon si on n'a pas de notion plus d\u00e9taill\u00e9e de g\u00e9ographie pour la Terre on absolument qu'il y de la forme de la Terre, voil\u00e0 bien, ben c'est pareil pour l'univers, donc \u00e0 partir de ce que l'on observe dans le morceau d'univers qui observables comment ins\u00e9rer ce qu'il y a au-del\u00e0 de l'horizon. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:17:05) [98%] :\r\nOui c'est vrai \u00e7a comment peut -on d\u00e9crire ce qu'on ne voit pas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:17:09) [89%] :\r\nAlors, ben pour la terre, on l'a dit, on a besoin de notions de g\u00e9ographie pour l'univers ben on peut le faire gr\u00e2ce \u00e0 la physique math\u00e9matique : on part du principe que la physique et les math\u00e9matiques sont universels, qu'elle s'applique de la m\u00eame mani\u00e8re partout et donc on peut se mettre \u00e0 calculer comment \u00e7a devrait \u00eatre l\u00e0 o\u00f9 on ne peut pas aller l\u00e0 o\u00f9 on ne peut pas voir \u00e7a reste \u00e9videmment tr\u00e8s th\u00e9oriques. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:17:29) [88%] :\r\nAlors si l'univers est en effet fini samba comme nous l'expliquait tout \u00e0 l'heure Jean-Pierre Luminet et est -ce qu'on pourrait imaginer qu'il y ait d'autres univers parall\u00e8les. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:17:39) [88%] :\r\nAlors c'est c'est \u00e9videmment assez s\u00e9duisant comme terroriste imaginer qu'il y a peut-\u00eatre d'autres civilisations qui vivent la m\u00eame chose que nous au m\u00eame moment, vote St\u00e9phane en train de parler dans un micro, par exemple, la science- fiction, d'ailleurs c'est passablement empar\u00e9e de ce sujet alors pure science- fiction ou pas Jean-Pierre Luminet, je rappelle qu'il est astrophysicien et directeur de recherches au CNRS. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:18:03) [80%] :\r\nAlors l\u00e0 avec g\u00e9n\u00e8re parall\u00e8le entend moi dans une toute autre cat\u00e9gorie, m\u00eame si d'une certaine fa\u00e7on, \u00e7a peut se rattacher aussi \u00e0 une une topologie particuli\u00e8re, on rentre plut\u00f4t dans le domaine de nouvelles th\u00e9ories qui vont largement au-del\u00e0 de la relativit\u00e9, l\u00e0, ce dont je parlais avec des univers chiffonn\u00e9, on reste, on peut rester tout \u00e0 fait dans le 15 heures lui relativise absolument classique simplement sur laquelle on rajoute parce que l'\u00e9ducation de la relative Dial qui permet de calculer mod\u00e8le le Big bang ne donne pas justement dans une : il manque une information \u00e0 grande \u00e9chelle, c'est-\u00e0-dire \u00e7a ne sp\u00e9cifie pas les propri\u00e9t\u00e9s globale de l'espace bleu p\u00e2le peut-\u00eatre autrement que l'espace soit fini infini, quelle est sa forme etc pour \u00e7a qu'il faut rajouter les mod\u00e8les math\u00e9matiques, venant de la topologie bon mais \u00e7a, c'est s\u00fbr, le rajoute sur la relative classique bien vous savez que l'autre grosse compl\u00e9tude la relative g\u00e9n\u00e9rale, c'est du c\u00f4t\u00e9 de l'infiniment petit, il faut encore pourrait la la la la physique antique et ce sont les approches, donc qui sont d\u00e9velopp\u00e9s aujourd'hui dans les labos de physique th\u00e9orique qui vont au-del\u00e0 de la relativit\u00e9 r\u00e2le pour essayer d'unifier avec la physique quantique qui d\u00e9bouche sur, diff\u00e9rence de th\u00e9orie, la chapelle la th\u00e9orie des cordes de s'appelle gravit\u00e9 Kontic etc, et dans ces diff\u00e9rentes th\u00e9ories, on a fa\u00e7on petit peu g\u00e9n\u00e9rique c'est \u00e7a un peu troublant, mais int\u00e9ressant l'id\u00e9e que, en fait, le notre univers ces gens dont on mesure des les propri\u00e9t\u00e9s pourrait finalement \u00eatre comme cas tr\u00e8s particulier dans un foisonnement d'univers multiples codes qu'on appelle donc, en fait, le multi Vert et les autres univers, on peut toujours appeler sans se rattachant \u00e0 des vieilles id\u00e9es de la sa fiction d'univers parall\u00e8les eux- m\u00eames ces univers, ils sont absolument pas parall\u00e8le au n\u00f4tre, bien entendu, mais donc ce serait des univers diff\u00e9rents \u00e9ventuellement vivante dimensions de l'espace diff\u00e9rente puisque dans certaines th\u00e9ories comme la th\u00e9orie des cordes c'\u00e9tait ne fonctionne que dans des mod\u00e8les o\u00f9 l'espace a davantage que 3 dimensions dimension, donc il est pas y avoir de c'est pas tr\u00e8s intuitif, un non plus \u00e7a, absolument pas, absolument pas intuitif, voil\u00e0, mais en fait, au plus, la science avance au plus on s'\u00e9loigne effectivement dans l'intuition 1\u00e8re c'est le d\u00e9sint\u00e9r\u00eat d'ailleurs de la recherche scientifique, \u00e9videmment, donc voil\u00e0 le statut des univers des univers dit parall\u00e8le, donc, sont aujourd'hui la version moderne sur sa paie le multi Vert c'est un statut fascinant \u00e0 la fois sur le plan de la physique fondamentale aussi sur le plan quelques perspectives philosophiques que cela entra\u00eene, th\u00e8me mais on reste encore assez proche de la science- fiction, c'est-\u00e0-dire on n'est pas capable vraiment d'\u00e9laborer des mod\u00e8les pr\u00e9cis, c'est-\u00e0-dire des solutions pr\u00e9cises des \u00e9quations, on fait plut\u00f4t ce qu'on appelle les sc\u00e9narios, on imagine le sc\u00e9nario possible sur le tr\u00e8s tr\u00e8s approcher la r\u00e9alit\u00e9 extr\u00eamement complexe. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:20:35) [90%] :\r\nEn r\u00e9sum\u00e9 notre univers, donc \u00e0 la forme de cette boulette de papier, c'est un univers fini mais sans bord la lumi\u00e8re des \u00e9toiles s'y d\u00e9place en ligne droite ou en zigzaguant totalement et \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de cet univers, mais on pourrait peut-\u00eatre en trouver d'autres avec d'autres propri\u00e9t\u00e9s mais ce ne sont pour l'instant en tout cas que des hypoth\u00e8ses sujet r\u00e9alis\u00e9 pour CQFD par Bastien Confino. \r\n"], "program": {"href": "/programs/0DCAB665-4F73-4706-B103-197C772D3E6A", "id": "0DCAB665-4F73-4706-B103-197C772D3E6A", "name": "CQFD"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Gabioud, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Luminet, Jean-Pierre", "role": "astrophysicien", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Confino, Bastien", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gabioud, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-74221BC9-DE64-4FAA-894A-9D284A9EC800", "internalArchiveId": "74221BC9-DE64-4FAA-894A-9D284A9EC800", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Entretien avec Roger Mayou, directeur du Mus\u00e9e international de la Croix-Rouge de Gen\u00e8ve, \u00e0 l'occasion de la premi\u00e8re \u00e9dition des \"Rencontres de Gen\u00e8ve. Histoire et Cit\u00e9\" consacr\u00e9es \u00e0 la paix", "publicationDate": "2015-05-14T00:00:00Z", "durationSec": 3366, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Gen\u00e8ve (canton)"], "thematicThemes": ["paix", "mus\u00e9e", "organisation internationale"], "thematicPersons": ["Croix-Rouge", "Mayou, Roger"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2017-07-20T13:51:44Z", "speechToTexts": ["24.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:04) [88%] :\r\nEntre nous, ce que dit Lydia Gabor. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:16) [89%] :\r\nBienvenue \u00e0 vous en entre nous soit dit particulier aujourd'hui, puisque nous sommes dans l'impressionnant auditoire Jean-Pierre j'ai 6 ans \u00e0 l'Uni Dufour \u00e0 Gen\u00e8ve \u00e0 l'occasion du Festival, Histoire et cit\u00e9e, qui a pour th\u00e8me cette ann\u00e9e, construire la paix, ce sont des conf\u00e9rences, des films, des tables rondes jusqu'\u00e0 samedi, autour de ce th\u00e8me, mon invit\u00e9, lui, il construit aussi la paix puisqu'il est directeur du Mus\u00e9e de la Croix-Rouge \u00e0 Gen\u00e8ve et qui, qui propose une Exposition sur l'art de la non- violence, intitul\u00e9 exp\u00e9rience de v\u00e9rit\u00e9 Gandhi et l'art de la non- violence, mais vous \u00eates aussi bonjour j'aimerais You bonjour, vous \u00eates aussi membre du conseil strat\u00e9gique de l'universit\u00e9 et \u00e0 ce titre, vous \u00eates tr\u00e8s int\u00e9ress\u00e9 par cette ce festival histoire et cit\u00e9 qui se d\u00e9roule en ce moment \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:01) [87%] :\r\nEn effet, vous savez l'universit\u00e9 \u00e0 3 missions enseigner recherch\u00e9 et service \u00e0 la cit\u00e9, on se trouve ici vraiment dans la dimension service \u00e0 la cit\u00e9, qui permet de transmettre. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:14) [90%] :\r\nLe fruit de de la recherche chez rencontrent, comme elle l'appelle, s'appelle, c'est vraiment le partage du savoir, c'est montrer que l'on est plus intelligent \u00e0 plusieurs cette c'est aussi rendre accessible absolument cette force de l'Intelligence collective ce dialogue avec avec le public, construire la paix, c'est un programme cette ann\u00e9e au tr\u00e8s beau absolument, mais cette ann\u00e9e symbolique, en 2015 \u00e7a fait allusion, on c\u00e9l\u00e8bre les 200 ans du du trait\u00e9 de Vienne 1815 qui construit la paix dans une Europe d\u00e9vast\u00e9e par les guerres napol\u00e9oniennes, c'est aussi les la fin 70 ans, de la fin de la Seconde Guerre mondiale et puis Gen\u00e8ve \u00e9videmment est une ville o\u00f9 l'on a construit la paix o\u00f9 est n\u00e9e la Croix-Rouge SMS \u00e0 moi de le rappeler, on va, on va en parler, et c'est une ville o\u00f9 les instances onusiennes sont aussi l\u00e0 pour construire la paix, c'est donc un th\u00e8me extr\u00eamement d'actualit\u00e9 et je dirais de construire la paix il faut jamais l\u00e2ch\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:02:22) [93%] :\r\nIl faut jamais l\u00e2ch\u00e9 il y a plusieurs \u00e9v\u00e9nements plusieurs tables rondes une journ\u00e9e enti\u00e8re de de films, vous allez participer \u00e0 une table ronde qui a quelque part un lien avec l'Exposition dont on va parler, qui s'intitule : images de violence pour construire la paix. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:35) [90%] :\r\nLa brutalit\u00e9, la Britannique pour construire la paix oui c'est demain, demain \u00e0 11 heures. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:40) [88%] :\r\nVoil\u00e0, c'est un, c'est un d\u00e9bat tables alors est -ce qu'on peut en revenir \u00e0 l'Exposition qui se d\u00e9roule, c'est vraiment au Mus\u00e9e de La Croix Rouge, qui a pour titre : je le redis, exp\u00e9rience de v\u00e9rit\u00e9 Gandhi et l'art de la non- violence et on va aller tout de suite dans le vif du sujet, la non- violence portait un long pour Gandhi, je vais le dire \u00e0 un long Indoor Satya gras qui voulait dire en fait s'abstenir de la violence agir sans violence ne soit pas dire qu'on n'agit pas, c'\u00e9tait quoi la non- violence pour grandir en fait. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:10) [92%] :\r\nAlors vous avez absolument raison de le de le souligner, de d'introduire le sujet de cette fa\u00e7on, pour lui, la non- violence, c'est pas la passivit\u00e9 ces noms faire ni l'indiff\u00e9rence, au contraire, c'est une action politique, c'est une action forte qui s'appuie en g\u00e9n\u00e9ral sur la d\u00e9sob\u00e9issance civile. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:28) [94%] :\r\nC'est l'id\u00e9e qu'on peut essayer de r\u00e9soudre les conflits autrement que par par les mains, les armes, essayer de se donner d'autres moyens, mais c'est une pratique, je veux dire c'est pas quelque chose qui acquis naturellement la non- violence. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:42) [93%] :\r\nEffectivement, c'est quelque chose qu'on cultive, c'est quelque chose qu'on apprend c'est quelque chose qu'il a lui- m\u00eame insuffler au au peuple indien par exemple les marches du sel par exemple les boycotts British, o\u00f9 il a montr\u00e9 qu'une immense masse de personnes qui luttent de mani\u00e8re pacifique contre en l'occurrence un colonisateur \u00e0 une force et que cette force peut \u00e9branler le colonisateur jusqu'\u00e0 le forcer \u00e0 n\u00e9gocier avec au bout du compte, l'ind\u00e9pendance. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:19) [87%] :\r\nAlors vous vous initiez c'est Exposition avec une image tr\u00e8s tr\u00e8s connu, ce sont les lunettes rondes de Gandhi ses sandales \u00e9chappe \u00e0 l'est, un ou 2 livres, c'est une image qui a fait le tour du monde, c'est le d\u00e9but de l'Exposition parce qu'au fond, Gandhi, c'est l'accroche historiques comme personnage de la non- violence, apr\u00e8s on a les salles o\u00f9 on le voit avec la marche du sel, justement, on le voit bien en coton, ce personnage vous a vous a frapp\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:45) [86%] :\r\nAlors, oui, bon, c'est quelqu'un qui est ex- ami bonne absolument, c'est quelqu'un dont le parcours est d'ailleurs assez original qui n'est pas sans controverse au niveau de, de, de ses mais. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:59) [90%] :\r\nTodd et de la fa\u00e7on dont il a travaill\u00e9, c'est probablement aussi pour \u00e7a qu'il est int\u00e9ressant, il \u00e9tait tr\u00e8s stricte aussi presque tyrannique jusqu'\u00e0 une rigueur extr\u00eame de la photo que vous \u00e9voquiez ce sont ce que l'on appelle ses derni\u00e8res possessions et vous les avez toutes \u00e9voqu\u00e9es, juste une chose encore, c'est le bol de nourriture, mais sinon, tout est l\u00e0, donc cet asc\u00e9tisme cette volont\u00e9, c'est de dire poss\u00e9der ne sert \u00e0 rien poss\u00e9der, peut rendre violent absolument pas force et dans l'esprit la force dans la la la la la, l'Intelligence dans la concentration dans la m\u00e9ditation, je vous rappelle que la plupart des tr\u00e8s grands combats qu'il a men\u00e9e quant parce que quand m\u00eame, et rappelons -le, cette ind\u00e9pendance de l'Inde et du Pakistan, justement, on a tout dit quand on a dit \u00e7a, donc \u00e0 la fameuse partition des 2 \u00e9tats qui se fait dans une violence extr\u00eame, et chaque fois pour calmer sa dit aussi la force qu'il repr\u00e9sentait pour calmer les Indiens et les Pakistanais \u00e0 l'\u00e9poque il entam\u00e9 des gr\u00e8ves de la faim des jeunes et des jeunes permis interminable qui ont plusieurs fois mis sa vie en danger n'est plus qu'\u00e0 un fil pour faire calmer les violences il a chaque fois r\u00e9ussi. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:17) [99%] :\r\nMais il a eu quand m\u00eame une mort violente lui- m\u00eame puisqu'il a \u00e9t\u00e9 assassin\u00e9 par un extr\u00e9miste hindou. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:21) [86%] :\r\nC'est juste de le dire, l'extr\u00e9miste hindou clairement qui a trouv\u00e9 qu'il n'avait qu'il d\u00e9fendait pas qui n'aurait jamais d\u00fb laisser faire la partition et jamais laiss\u00e9 un \u00e9tat aux musulmans. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:35) [88%] :\r\nTout \u00e7a est encore \u00e0 discuter l'histoire n'est pas fini mais son attitude reste exemplaire, c'est pas le seul personnage non violente que vous pr\u00e9cisez, dans cette Exposition il y a aussi Mandela dans sa cellule, il y a aussi, Martin Luther King, il au sein de Sotchi, il y a aussi des Oeuvres d'art, c'est \u00e7a qui est peut-\u00eatre tr\u00e8s \u00e9tonnant dans cette dans ces textes pour qui est une Expo un peu historique, on va dire et et philosophique parce un vent violent, c'est aussi une philosophie, mais vous avez aussi des salles fantastique ont par exemple qui m'a beaucoup plu, la salle des des spiritualit\u00e9s o\u00f9 vous repr\u00e9senter toutes les grandes religions donc l'hindouisme Janis bouddhistes christianisme, Islam et tout \u00e7a avec toutes ces religions, avec des exemples de textes et d'images non violente depuis toujours les, les, les spiritualit\u00e9s ont essay\u00e9 de le convaincre que la violence a servi \u00e0 rien, oui. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:24) [89%] :\r\nC'est ce qui a c'est ce qui fait que Gandhi en parle dans son dans ses m\u00e9moires ses m\u00e9moires, qui s'appelle d'ailleurs exp\u00e9rience de v\u00e9rit\u00e9 c'est pour, c'est pour \u00e7a que c'est le titre de de notre Exposition, plus pr\u00e9cis\u00e9ment, c'est vraiment s'appelle mais les exp\u00e9riences de v\u00e9rit\u00e9, c'est important parce qu'il n'y a ainsi pas le c\u00f4t\u00e9 totalitaire que la v\u00e9rit\u00e9 peut avoir ou par la religion quand elle \u00e9tait instrumentalis\u00e9e, il y a toujours ces experts voil\u00e0 et lui a toujours cette attitude de modestie par rapport \u00e0 la v\u00e9rit\u00e9 mais en constatant que, effectivement, toutes les religions ont cette dimension de non violence et on la dimension de la compassion, c'est ce que nous montrons dans cette salle avec quelques tr\u00e8s belles ce culture dans les camps, un humoriste les grandes religions de la BD, des textes, des religions, Abraham. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:15) [90%] :\r\nEt il y a aussi une sorte de mandalas dessins d'Henri Dunant, assez \u00e9tonnant parce que c'est difficile d'influence chr\u00e9tienne, on va dire, mais c'est cela forme d'mandala alors pourquoi vous l'avez mis \u00e0 quai, ce qui repr\u00e9sente pour vous. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:29) [87%] :\r\nAlors, en fait, cette cette une, il y a une anecdote qui est assez joli quand m\u00eame, c'est que, en en \u00e9t\u00e9 2013, le directeur de semaine il collectionne \u00e0 Houston, au Texas, dont vient l'Exposition d'o\u00f9 vient l'Exposition et dans la plupart des pi\u00e8ces viennent de la collection est venu me trouver pour me demander d'emprunter 2 peintures de Dunant qui que nous poss\u00e9dons au Mus\u00e9e de la Croix-Rouge, donc c'est nous poss\u00e9dons les quatres et voil\u00e0, il a expliqu\u00e9 son projet \u00e0 la fin de son explication : bon bien s\u00fbr on va vous pr\u00eater ses de ses de de chance apr\u00e8s une fois qu'ils vont traverser l'Atlantique voyagez pas tout \u00e0 fait mais vraiment aller aller aux \u00c9tats-Unis et en revanche, je trouve votre projet d'Exposition magnifique tout \u00e0 fait ad\u00e9quat chez nous et pourquoi est -ce que nous la reprendre, on pas, il \u00e9tait tout \u00e0 fait d'accord, donc il a pr\u00eat\u00e9 aussi les sculptures des Oeuvres anciennes voil\u00e0 oui alors de peinture sont l\u00e0 parce qu'on fait du nom, vers la fin de sa vie est devenu lui- m\u00eame un pacifiste et il avait une vision du monde qu'on appelle cette vision mill\u00e9nariste ou \u00e0 partir de No\u00e9, il nous explique par des petits dessins, des petites \u00e9critures tr\u00e8s Art brut si on veut, et \u00e7a c'est vraiment c'est c'est assez fascinant, faut le dire, c'est CC4 4 dessins, il explique sa vision du monde, la fa\u00e7on dont le monde s'est d\u00e9velopp\u00e9 et puis la fa\u00e7on dont, par un grand nouveau nettoyage mill\u00e9nariste on va revenir un \u00e2ge d'or dans dans le futur, c'est un message d'espoir, c'est un message d'espoir. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:03) [89%] :\r\nRoger maillot, je rappelle que vous \u00eates donc le directeur du mus\u00e9e de la Croix-Rouge \u00e0 Gen\u00e8ve, vous \u00eates notre invit\u00e9e jusqu'\u00e0 15 heures l'Exposition gr\u00e2ce \u00e0 laquelle on se rencontre, exp\u00e9rience de v\u00e9rit\u00e9 grandit et l'art de la non- violence et jusqu'en janvier 2016 et l'occasion qui fait le la, rond, ce sont les rencontres histoire est situ\u00e9e, qui se d\u00e9roule en ce moment \u00e0 Gen\u00e8ve, donc nous sommes \u00e0 l'Uni Dufour \u00e0 Gen\u00e8ve dans un tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s grands auditoires, mais \u00e7a fait rien, nous prenons toute la place. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:10:32) [84%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:10:40) [91%] :\r\nQuand la terre se fendit c'\u00e9tait sous le r\u00e8gne des bandits. \r\nAvec tout d\u00e9figur\u00e9. \r\nChaque ville entour\u00e9e par son cort\u00e8ge de hangars ces parkings align\u00e9. \r\nLes autoroutes \u00e9taient pleines de camions en file indienne de convois bloqu\u00e9s au p\u00e9age. \r\nOn se parle presque pas, chacun pressent le pas son \u00e9cran autour du visage. \r\nLe pays d'\u00e0 c\u00f4t\u00e9, couvert. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:11:22) [85%] :\r\nIci. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:11:31) [85%] :\r\nC'est ouvert la marque, moi il y a des le\u00e7ons d'les rues interdites d'entr\u00e9e. \r\nMais o\u00f9 le brouillard, impossible de savoir chaque soir. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:11:49) [55%] :\r\nEt gens dit. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:11:51) [78%] :\r\nNoy\u00e9s dans du plastique, un des repas automatique que la mer sur les plans braves gens inhibiteurs tout le monde, laissez pas profit ou manque de courage, le pays d'c\u00f4t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:12:13) [60%] :\r\nLes gens. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:12:18) [75%] :\r\nLes midi et musculaire des moutons qui s'affolent, le berger \u00e0 genoux et cherche \u00e0 la boussole. \r\nEt les loups affam\u00e9s qui attend donc il y a. \r\nTomb\u00e9 juste au milieu de la cour d'une \u00e9cole l'arc-en-ciel d\u00e9monter qui tra\u00eenent sur le savent. \r\nTout le monde croit \u00e0 des enfantillages et c\u00f4t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:04) [92%] :\r\nFrancis Cabrel sur la premi\u00e8re, le pays d'\u00e0 c\u00f4t\u00e9, nous sommes en compagnie de Roger Mailloux, qui est directeur du Mus\u00e9e de la Croix-Rouge \u00e0 Gen\u00e8ve et comme de coutume dans notre \u00e9mission, on va commencer par brosser l'histoire personnelle de notre invit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:21) [87%] :\r\nAvertit : nous sommes l\u00e0 \u00e0 la brasserie de la cela pour le car elles datent de l'\u00e9poque de la loi sur le b\u00e2timent, effectivement, un b\u00e2timent qui remonte au 18\u00e8me si\u00e8cle, qui a \u00e9t\u00e9 b\u00e2ti \u00e0 l'\u00e9poque de la construction de Carouge donc Carouge s'est construit dans une p\u00e9riode extr\u00eamement courte, en 1762 et 1792 pour trouver trouver des dates un peu cl\u00e9 et c'est pr\u00e9cis\u00e9ment la mission fran\u00e7aise qui a interrompu cette paix ration de nudit\u00e9, men\u00e9e par le royaume de Sardaigne avait pas alors le b\u00e2timent dans lequel nous nous trouvons, a conserv\u00e9, effectivement, ne s'\u00e9tait pas que c'est gros murs mur ext\u00e9rieur mur de refonte pour le reste, la transformation de ce b\u00e2timent a \u00e9t\u00e9 assez lourde l'\u00e9t\u00e9 men\u00e9e dans les ann\u00e9es 1975 et elle a consist\u00e9 effectivement \u00e0 remplacer les planchers par des structures nouvelles b\u00e9ton et un r\u00e9am\u00e9nagement int\u00e9rieur comme vous l'avez \u00e9voqu\u00e9 un go\u00fbt de brasserie un peu je dirais un peu internationale, on se trouve quand m\u00eame dans une brasserie, que j'ai personnellement connu \u00e9tant en France \u00e9tait le caf\u00e9 de la Bourse, c'est de \u00e7a a pris une dimension de brasserie aujourd'hui qui qui conserve, je dirais, sa relation sociologique au quartier et personne qui viennent l\u00e0 le samedi par exemple matin mercredi matin journa chez sont les personnes qui qui qui font la vie de cette ville aussi et alors je dirais au niveau du contenu, on n'a pas eu l'on a pu conserver quand m\u00eame une population qui est assez analogue \u00e0 la population qu'on avait disons dans l'apr\u00e8s- guerre. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:15:03) [84%] :\r\nRoger Mailloux vous connaissez cette brasserie de la Bourse oui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:07) [82%] :\r\nVous connaissez bien, car, oui, oui, vous \u00eates un dans quelle famille et vous arrivez au monde. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:15:17) [89%] :\r\nJe suis arriv\u00e9 dans une famille modeste, comme on dirait aujourd'hui, mais qui avait et je crois que \u00e7a c'est tr\u00e8s important, le sens de la culture, on \u00e9coutait de la musique qu'on allait avec ma m\u00e8re \u00e0 l'Op\u00e9ra, puisqu'elle y travaillait donc modeste dans les origines mais ouverte sur le monde ext\u00e9rieur que faisait votre p\u00e8re, mon p\u00e8re \u00e9tait employ\u00e9 municipal \u00e0 Carouge, non \u00e0 la ville de gens vie des gens voil\u00e0 et votre maintenant, elle \u00e9tait employ\u00e9e municipale, elle aussi, mais elle \u00e9tait secr\u00e9taire administrative \u00e0 l'Op\u00e9ra de Gen\u00e8ve, quels souvenirs vous gardez de cette p\u00e9riode, vous \u00e9tiez enfant unique, vous aviez des fr\u00e8res et soeurs, j'\u00e9tais enfant unique, effectivement, je suis all\u00e9 \u00e0 l'\u00e9cole \u00e0 Carouge, c'est d'ailleurs assez amusante puisque j'ai la la chance d'habiter au sommet d'une tour de Carouge aujourd'hui et tous les matins et tous les soirs, je vois mon \u00e9cole primaire en me levant et en me couchant donc le truc, je me dis : heureusement que je suis quand m\u00eame un peu sorti que j'ai un peu voyag\u00e9 que j'ai un peu habiter ailleurs, parce qu'autrement, je pense que je serais un peu mais ferme, mais pas de ah oui, oui, de coeur, je j'ai donc j'y suis n\u00e9, j'ai v\u00e9cu 20 ans et puis j'y suis revenu il y a 15 ans. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:16:37) [88%] :\r\nEt c'\u00e9tait quoi Carouge quand vous aviez 7 5 3 4 5 ans comment compte c'\u00e9tait, c'\u00e9tait \u00e0 peu pr\u00e8s 40 ans 45 ans, comment c'\u00e9tait, quels souvenirs vous gardez. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:16:49) [86%] :\r\nJ'en garde le souvenir, un souvenir, c'\u00e9tait tr\u00e8s diff\u00e9rent de ce que c'\u00e9tait, aujourd'hui c'\u00e9tait une banlieue moins chic que Gen\u00e8ve c'\u00e9tait t\u00eates, pas du tout le lieu bobos d'aujourd'hui assez populaire, populaire, il y avait des maisons en tr\u00e8s mauvais \u00e9tat, mais Style italien oui il assez bas italien des palaces, c'\u00e9tait alors la main la m\u00eame chose qu'aujourd'hui m\u00eame avant restauration j'ose dire, voil\u00e0, et c'\u00e9tait sympa pour les c'\u00e9tait, c'\u00e9tait tr\u00e8s sympathique, j'ai souvenir d'une d'une mixit\u00e9 peut-\u00eatre plus diff\u00e9rente qu'aujourd'hui plus grande qu'aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:17:27) [84%] :\r\nEt vous, quel petit gar\u00e7on rebelle violent qui se bagarrer, qui faute dans le quartier. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:17:33) [86%] :\r\nPas du tout, non, c'est un peu banal jeu pas j'\u00e9tais, j'\u00e9tais plut\u00f4t alors j'\u00e9tais plut\u00f4t bonne \u00e9l\u00e8ve voil\u00e0 c'est comme \u00e7a et \u00e7a a presque aujourd'hui c'est mieux de dire j'\u00e9tais all\u00e9 c'\u00e9tait un int\u00e9ressant non j'\u00e9tais pas du tout l\u00e0 l'\u00e9cole d\u00e9sol\u00e9, j'\u00e9tais plut\u00f4t r\u00e9serv\u00e9, sauf en classe au je crois que de mon. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:18:03) [88%] :\r\n1er jusqu'\u00e0 mon dernier carnet il est \u00e9crit Babel, donc j'ai travaill\u00e9, c'est tr\u00e8s normal que je sois dans votre \u00e9mission, j'aimais d\u00e9j\u00e0 beaucoup parl\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque et mais quand m\u00eame \u00e7a vous me rappelez toutes ces histoires d'enfance ne reviennent et j'ai un souvenir, le 1er quart mais vous savez, de notables, voil\u00e0 de la 2\u00e8me enfantine comme \u00e7a s'appelait \u00e0 l'\u00e9poque la la la ma\u00eetresse avait \u00e9crit que j'\u00e9tais tout \u00e0 fait bien remarquable, enfin de 60 ans, tout ce que vous voulez, mais surtout, mais elle avait mis cette chose extraordinaire pour un gar\u00e7on de 6 ans comme mon caract\u00e8re primesautier pouvait me jouer des tours, \u00e7a me reste parce que je trouve de dire qu'un gar\u00e7on de 6 \u00e9videmment, avait d\u00fb m'expliquer le mot \u00e0 l'\u00e9poque. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:18:48) [81%] :\r\nProbablement un 3\u00e8me, vous \u00eates rest\u00e9 pr\u00e8s comme \u00e7a je vous laisserai jug\u00e9 et \u00e0 l'adolescence. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:18:57) [83%] :\r\nC'est l\u00e0 qu'on se r\u00e9v\u00e8le aussi dans les choses qui nous plaisent auxquelles on croit que l'adolescent a \u00e9t\u00e9 vous. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:19:02) [84%] :\r\nJ'\u00e9tais un adolescent tr\u00e8s culturel, je sors pas intello ou avec un peu intello, je sortais beaucoup avec les cl\u00e9s camarades du coll\u00e8ge, on allait beaucoup au th\u00e9\u00e2tre, au cin\u00e9ma, alors l\u00e0 les le caract\u00e8re rebelle, objet des gros m\u00eame s'est d\u00e9velopp\u00e9 d'ailleurs gr\u00e2ce \u00e0 une de vos coll\u00e8gues qui m'a appris \u00e0 g\u00e2ter s\u00e9cher les cours pour la premi\u00e8re fois, c'\u00e9tait une chose absolument impensable personne un peu. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:19:34) [79%] :\r\nTendance voteraient aviez vous arr\u00eaterez d'art, on va juste dire qu'elle s'appelle Nancy on va pas dire plus, et on apprend aussi de son nom parce qu'elle sait faire et que voil\u00e0 et. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:19:46) [84%] :\r\nC'est au fond ma revanche par rapport \u00e0 \u00e7a, mais c'\u00e9tait quand m\u00eame mon s\u00e9cher les cours, alors on allait de temps en temps, boire des chocolats chauds, tout \u00e7a reste tr\u00e8s bon voil\u00e0 pr\u00e8s transgresser est pas tr\u00e8s fran\u00e7ais les chacun y en avait aussi beaucoup au cin\u00e9ma, donc on s\u00e9ch\u00e9 les cours pour aller au cin\u00e9ma, je lisais \u00e9norm\u00e9ment, j'aimais beaucoup lire et puis. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:20:09) [89%] :\r\nEt vous \u00eates all\u00e9 \u00e0 l'Uni et vous avez fait, entre autres, des et des \u00e9tudes d'art. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:20:13) [89%] :\r\nAlors \u00e0 l'Uni j'ai \u00e9tudi\u00e9 l'histoire de l'art allemand et linguistique, s\u00e9miologie oui mais c'\u00e9tait clair que vous allez faire des \u00e9tudes, c'\u00e9tait clair que j'allais faire des \u00e9tudes beaucoup depuis assez t\u00f4t, je, je me sentais pas du tout comment comment manuelle ou comme quelqu'un qui allait exercer un m\u00e9tier, je pensais plut\u00f4t j'allais avoir une profession plut\u00f4t avec la t\u00eate, il faut utiliser ce qu'on sait le mieux utiliser celles vraiment vraiment la recette du bonheur. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:20:42) [87%] :\r\nVos parents vous ont encourag\u00e9s dans beaucoup. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:20:44) [91%] :\r\nBeaucoup avec une certaine fiert\u00e9, il faut le dire puisque j'ai \u00e9t\u00e9 dans ma famille, le 1er, aller \u00e0 l'universit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:20:52) [79%] :\r\nRoger maillot est notre invit\u00e9e jusqu'\u00e0 15 heures. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:22:21) [85%] :\r\nEt au terme d'un c'est votre choix Roger maillot repr\u00e9sente ce morceau pour vous. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:22:26) [87%] :\r\nL\u00e9o Tardin est un pianiste de jazz qui a beaucoup jou\u00e9 avec son groupe de grand piano Rama qui sort, il y a, certes, qui est sorti il y a quelque temps, cet album solo j'aime beaucoup \u00e9coutez le piano jazz calme comme \u00e7a, j'aime aussi quand il est beaucoup plus dynamique et il sait l'\u00eatre L\u00e9otard dans mais j'aimais beaucoup ce morceau qu'il y a un aspect tr\u00e8s calme commune comme un peu comme un po\u00e8me on qu'on lit. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:22:52) [88%] :\r\nEt c'est une d\u00e9couverte r\u00e9cente o\u00f9 c'est quelqu'un qui vous a accompagn\u00e9 depuis c'est quelqu'un que je connais depuis tr\u00e8s longtemps, voil\u00e0, c'est la premi\u00e8re fois que vous l'avez \u00e9cout\u00e9, vous \u00e9tiez tr\u00e8s jeune apr\u00e8s l'. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:23:04) [89%] :\r\nOui, enfin, lui, \u00e9tait tr\u00e8s jeune, surtout et puis je lis et je le connais depuis tout petit et je l'ai donc vu se d\u00e9velopper comme artiste et puis gagner en talons et un talent reconnu, moi je suis pas tout \u00e0 fait objectif et un talent reconnu parce qu'il a eu des prix dont le prix du Montreux Jazz Festival et et qui a maintenant une une carri\u00e8re internationale. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:23:37) [86%] :\r\nJeff Koons ne s'est vraiment rien refus\u00e9 du homard g\u00e9ant octobre Balloon, en passant par la Lune dans la galerie des glaces, l'artiste se joue des anachronismes. \r\nJe du kitsch dans les modes de Louis XIV, un \u00e9v\u00e9nement culturel qui ne pla\u00eet pas forc\u00e9ment \u00e0 tout le monde aujourd'hui devant les grilles du ch\u00e2teau de Versailles, quelques manifestants se sont fait entendre au m\u00eame moment, Jean-Jacques Aillagon, pr\u00e9sident des lieux pr\u00f4n\u00e9 l'ouverture et la tol\u00e9rance. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:24:01) [91%] :\r\nJe dirais simplement ces manifestants \u00e9coutez sachez parfois vous d\u00e9pouiller de de certains de vos pr\u00e9jug\u00e9s, il faut que l'Intelligence soit toujours vive et qu'elle accepte de r\u00e9fl\u00e9chir, on peut ne pas aimer, je comprends tr\u00e8s bien, mais ce n'est pas parce qu'on n'aime pas une Exposition qu'on n'aime pas un livre qu'on n'aime pas une pi\u00e8ce de th\u00e9\u00e2tre qu'il faut demander \u00e0 la puissance publique de l'interdit. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:24:29) [92%] :\r\nVoil\u00e0 une Exposition de Jeff Koons, ce qui se d\u00e9roulait en 2008, si je ne m'abuse, \u00e0 Versailles, je sais que vous aimez l'art contemporain Jeff Koons, c'est quelqu'un que vous aimez ou c'est quelqu'un que vous consid\u00e9rez vraiment un peu de du flan. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:24:46) [91%] :\r\nC'est une question difficile, moi je ne suis pas absolument de Jeff Koons, en revanche, ce qu'il r\u00e9v\u00e8le de l'art et du monde contemporain m'int\u00e9resse, j'ai vu sa r\u00e9trospective au Centre Pompidou et les gens qui aiment mais cette reste respectives sont pas forc\u00e9ment des gens qui aiment l'art contemporain, il y a un c\u00f4t\u00e9 tr\u00e8s tape \u00e0 l'oeil dans ce qu'il fait tr\u00e8s kitsch aussi et je ne sais pas tellement bien ou lui se situe par rapport au monde mais je lis les r\u00e9actions qu'ils provoquent, sont des r\u00e9actions qui m'int\u00e9resse et je trouvais particuli\u00e8rement int\u00e9ressant, intelligent, ce que disait Jean-Jacques Aillagon sur l'ouverture sur la tol\u00e9rance et sur l'absence d'interdiction et en ce sens, l'art contemporain et vous, vous avez dit que \u00e7a m'int\u00e9resse, j'en ai m\u00eame fait partie de de ma vie professionnelle j'ai toujours \u00e9t\u00e9 surpris par la virulence des r\u00e9actions qu'il pouvait provoquer que les gens se sentent agress\u00e9s qui est agr\u00e9g\u00e9 menac\u00e9 personnellement j'entendais encore il y a pas tr\u00e8s longtemps, je tombe par hasard sur une \u00e9mission de radio, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait pas sur votre cha\u00eene, si mes souvenirs sont bons, quelqu'un disait : cela confirme la grande arnaque de l'art contemporain en parlant de dire en parlant de l'art contemporain en g\u00e9n\u00e9ral oui, moi je vois des tas d'autres arnaques dans le monde, et au fond bien plus grave que ce que l'art contemporain, c'est vrai, c'est une chose qui continue \u00e0 mon \u00e2ge, \u00e0 m'\u00e9tonner cette virulence des r\u00e9actions et cette volont\u00e9 de faire interdire qui ont dit encore long sur notre soci\u00e9t\u00e9 ou quand quelque chose ne convient pas, quand quelque chose ensemble 30 transgresser, on veut l'interdire. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:26:41) [85%] :\r\nAlors vous avez fait votre m\u00e9moire sur le Body est -ce qu'on voulait libert\u00e9 leur dire \u00e0 l'\u00e9poque c'\u00e9tait tendance est -ce que vous avez fait un acte un peu de transgression en faisant un m\u00e9moire d'universit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:26:52) [90%] :\r\nSur ce, sur ce th\u00e8me, alors non, la grande chance de l'universit\u00e9, c'est justement d'encourager les gens \u00e0 creuser des pistes ou \u00e0 d\u00e9fricher des Terres vierges, et \u00e7a, en ce sens que j'avais un professeur d'histoire de l'art qui \u00e9tait Maurice Besset qui au contraire m'a encourag\u00e9, c'\u00e9tait, vous l'avez dit totalement contemporain \u00e0 l'\u00e9poque, c'\u00e9tait l'art qui \u00e9tait en train de se faire, il faut aussi se remettent dans le contexte des ann\u00e9es 70 l'art contemporain n'avait pas l'aura, il a aujourd'hui et et s'\u00e9tait assez confidentiel, le Body art au fond mais c'est vrai qu'avoir des artistes qui travaillaient sur leur corps, parfois de fa\u00e7on douce mais parfois de fa\u00e7on violente aussi des artistes se mutiler en artiste faisait du boudin de son sang, enfin, il y avait des des pratiques provocatrices qui quand m\u00eame choqu\u00e9 qui qui choquait mais qui \u00e9tait \u00e0 l'image de ce que le monde \u00e9tait en train de devenir un monde assez violents, il faut le dire. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:27:53) [89%] :\r\nAlors je continue l'histoire de votre vie et j'observe que vous devenez directeur du mus\u00e9e d'Art histoire \u00e0 Fribourg, assez jeune. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:28:03) [90%] :\r\nOui, enfin j'\u00e9tais d'\u00eatre adjoint adjoint, j'ai jou\u00e9 tr\u00e8s jeune, j'avais 26 ans et demi alors l\u00e0 on, outre le fait que je devais \u00eatre excellent je plaisante \u00e9videmment c'est aussi tr\u00e8s r\u00e9v\u00e9lateur d'un changement de situation, c'est qu'aujourd'hui, \u00e0 26 ans et demi \u00e0 peu pr\u00e8s devenu impossible d'avoir un 1er job de cet important : c'est comme si on avait 18 ans, et l\u00e0 c'est vrai que moi, je re\u00e7ois des stagiaires au Mus\u00e9e de la Croix-Rouge, qui sont plus \u00e2g\u00e9s, plus dipl\u00f4m\u00e9s Amazigh \u00e0 plus comp\u00e9tent que je ne l'\u00e9tais \u00e0 l'\u00e9poque dans cette m\u00eame situation \u00e7a c'est le monde \u00e0 changer le monde du travail a chang\u00e9 j'enfonce des portes ouvertes mais \u00e7a, c'est vrai que c'est une chose quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:28:50) [89%] :\r\nDans l'arm\u00e9e dans un mus\u00e9e, oui, oui, bien s\u00fbr, alors apr\u00e8s c'est exp\u00e9rience il y a un chapitre qui est tr\u00e8s int\u00e9ressant, vous avez \u00e9t\u00e9 conseiller aux strat\u00e8ges en en p\u00f4le artistique \u00e0 l'UBS, je m'exprime bien peut-\u00eatre vous le dirai plus simplement, vous avez conseill\u00e9 Lebescon voulait \u00e0 l'\u00e9poque, investir ou acqu\u00e9rir des Oeuvres. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:29:12) [93%] :\r\nAlors c'\u00e9tait pas investir mon domaine n'\u00e9tait pas du tout l'investissement, \u00e7a je crois que c'est tr\u00e8s important, c'\u00e9tait d'une part la commande devrait Darras des artistes vivants int\u00e9gr\u00e9s \u00e0 des architectures donc de baisser de et puis l'acquisition d'Oeuvres pour accrochage dans un 1er temps, puis dans un 2\u00e8me temps j'ai \u00e9t\u00e9 responsable du sponsoring culturel pour la Suisse Romande. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:29:34) [93%] :\r\nMais donc, \u00e7a veut dire que la banque s'int\u00e9resser \u00e0 modifier son image \u00e0 travers des Oeuvres d'art. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:29:39) [93%] :\r\nC'\u00e9tait pas tellement modifi\u00e9 son image, c'\u00e9tait une une partie m\u00e9c\u00e9nat par rapport aux commandes de de jeunes artistes, c'\u00e9tait une volont\u00e9 de la direction g\u00e9n\u00e9rale qui s'int\u00e9resser aux questions culturelles d'avoir cette dimension -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:29:54) [90%] :\r\nEt vous, votre travail, c'\u00e9tait quoi CDD la trouver des gens, des artistes, mais aussi de voir si le rapport qualit\u00e9/prix \u00e9tait viable. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:30:02) [92%] :\r\nAlors, vous faites bien de l'\u00e9voquer, j'aurais pas os\u00e9 l'\u00e9voquer, c'\u00e9tait des ann\u00e9es absolument magique dont on ose \u00e0 peine se rappeler aujourd'hui, j'avais 1 pourcent du du budget de construction, ce qui fait que par exemple dans le cas de la construction du centre UBS acacia qui a co\u00fbt\u00e9 500 millions je vous laisse calculer ce que l'on avait pour l'art et donc on avait vraiment des moyens de travailler avec de grands artistes en en Direct sur une commande, c'\u00e9tait extraordinaire, c'\u00e9tait une dimension tr\u00e8s diff\u00e9rente de celle que j'avais connu avant qui \u00e9tait, faire des expositions avec les artistes l\u00e0 vraiment on \u00e9tait dans du concret, \u00e7a m'a appris aussi une chose avec les artistes rien \u00eatre impossibles une pi\u00e8ce \u00e9norme, une pi\u00e8ce complexe une pi\u00e8ce, on trouve toujours des solutions, il y a un sens pratique extraordinaire qui que qu'on a de la peine \u00e0 trouver dans d'autres domaines. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:30:57) [90%] :\r\nMais vous aviez pas l'impression un peu de trahir le credo artistique pur parce que souvent on met la rend en opposition \u00e0 l'argent et parfois on n'arrive pas, il y a des artistes qui n'ont pas beaucoup vendu, qui sont g\u00e9niaux et qui apr\u00e8s deviennent connus et ce rapport un peu mercantile Allard, comment vous l'avez v\u00e9cu vous- m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:31:17) [87%] :\r\nSans le moindre \u00e9tat d'armes pour vous r\u00e9ponde franchement je pense que l'art a toujours eu des m\u00e9c\u00e8nes pour se r\u00e9aliser les m\u00e9dite chez qui ont l'\u00e9glise 4 commandit\u00e9 des Oeuvres absolument exceptionnel dans l'histoire de l'art n'\u00e9tait pas non plus des des enfants de choeur, par ailleurs, donc je pense que ce rapport avec les d\u00e9cide va dire alors l\u00e0 qui fait la diff\u00e9rence, c'est qu'on est dans une soci\u00e9t\u00e9 anonyme pour la seconde, et dans une mais je mettrai des guillemets banque priv\u00e9e compar\u00e9 \u00e0 des notions contemporaine avec les m\u00e9dicaments, mais le le fait que des grands instituts qui ont de l'argent, le consacre \u00e0 la culture, c'est plut\u00f4t bien, je trouve, moi j'ai maillot, vous avez raison. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:32:37) [58%] :\r\nPour moi, match ouais. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:32:50) [66%] :\r\nC'est \u00e9vident. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:32:55) [83%] :\r\nIl n'y a quand la maman. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:32:59) [82%] :\r\nAttach\u00e9 \u00e0 la vall\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:33:17) [65%] :\r\n\u00e7a se voit de rogner. \r\nPas de moyens de. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:33:35) [75%] :\r\nDis. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:33:46) [91%] :\r\nEt d'or. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:33:51) [59%] :\r\nIl un peu un. \r\nNina adorait mal \u00e9t\u00e9 il y a, il y a. \r\nComme \u00e7a, a -t-il aid\u00e9. \r\nMoi j'ai a hier mais. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:35:28) [94%] :\r\nIl a dit. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:35:39) [60%] :\r\nC'est dehors. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:36:16) [83%] :\r\nMagnifique voix d'Ang\u00e9lique sur la premi\u00e8re o\u00f9 nous sommes en compagnie de Roger Mailloux, c'est votre choix, ce morceau ma La\u00efka, qu'est ce qu'il repr\u00e9sente pour vous ce morceau Roger Mailloux. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:36:28) [88%] :\r\nJ'aime beaucoup, Ang\u00e9lique Kidjo, j'aime beaucoup la musique africaine en g\u00e9n\u00e9ral, toutes, toutes les musiques, il faut le dire, la musique africaine en g\u00e9n\u00e9ral, j'aime beaucoup, Ang\u00e9lique Kidjo qui chante l\u00e0 une balade tanzanienne elles-m\u00eames b\u00e9ninoise et si vous permettez, je vais vous raconter une anecdote, il y Ang\u00e9lique Joe dans le cas justement du du sponsoring dont on parlait tout \u00e0 l'heure, j'avais particip\u00e9 en 1995 un discussion qui s'appelait dialogue de paix, j'avais rencontr\u00e9 \u00e0 c'\u00e9tait pas Canal. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:36:59) [88%] :\r\nTriste b\u00e9ninois Romuald avec qui je suis rest\u00e9 li\u00e9 r\u00e9cemment, il m'a montr\u00e9 une vid\u00e9o qu'il a r\u00e9alis\u00e9 que je trouve tr\u00e8s Asie Kono classique, en l'occurrence il va avec une de ses billes dans les march\u00e9s, dans les rues du B\u00e9nin, notamment de Cotonou, c'\u00e9tait \u00e7a a \u00e9t\u00e9 fait pendant la la crise il y a 3 ans, la crise des banques europ\u00e9ennes et il fait la qu\u00eate pour les Blancs, et \u00e9videmment, il y avait acc\u00e8s sur le march\u00e9 de Cotonou sont absolument extraordinaire et il demande \u00e0 des gens connus du B\u00e9nin un pr\u00e9sentateur de t\u00e9l\u00e9vision etc et donc \u00e0 Ang\u00e9lique Kidjo, de faire la qu\u00eate, Ang\u00e9lique Kidjo au B\u00e9nin mais absolument tout le monde la conna\u00eet donc quand elle sort de la voiture avec sa s\u00e9bile \u00e0 Ang\u00e9lique, Ang\u00e9lique j'dit je viens faire la qu\u00eate, il faut donner pour les Blancs, \u00e9tonnant, la vague mais tu le surcro\u00eet donner pour les Blancs, tu tu dois chanter non je ne chante pas, toi tu donnes de l'argent et c'est un moment absolument exceptionnel, ce qui est extraordinaire aussi, c'est tout le monde finit par donner un petit quelque chose pour les Blancs, voil\u00e0, mais je dirais, elle, elle est, elle est juste, c'est une chose grande chanteuse en m\u00eame temps c'est une une femme africaine dynamique comme \u00e7a qui populaire qui a vot\u00e9 Direct avec la population, c'est un moment extraordinaire de de la vid\u00e9o de \u00e0 l'. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:38:17) [89%] :\r\nDonc c'est une vid\u00e9o qu'on peut, on peut voir sur la toile que nous, oui, oui, oui. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:38:23) [94%] :\r\nIl \u00e9tait fait pour servir la Croix-Rouge, c'est-\u00e0-dire que nous pensons que la non- violence pr\u00e9side \u00e0 l'action de la Croix-Rouge, la violence est un fait qu'il y a nous, poursuit tous les jours dans nous disons les cons\u00e9quences chaque jour dans les journaux, mais il n'est pas \u00e9vident qu'il existe un aussi grand nombre d'hommes et de femmes qui soient d'accord, de se mettre au service de l'homme apr\u00e8s la bataille et nous voulons montrer surtout le geste humanitaire ou le regard de compassion ou d'Amiti\u00e9 beaucoup plus que des images de violence comme vous avez pu apercevoir nous esp\u00e9rons d'abord que les gens viendront tr\u00e8s nombreux et puis surtout, nous esp\u00e9rons que ils sortiront content de la visite, qu'ils ont fait et surtout motiv\u00e9e par les images que nous leur avons montr\u00e9 c'est le prix de 10 ans d'efforts et j'ai un peu ce sentiment de parents qui ont mis au monde et qui ont \u00e9duquer un enfant qui maintenant va d'\u00e9quit\u00e9 et il y a \u00e0 la fois de la joie de la m\u00e9lancolie. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:39:26) [81%] :\r\nVous avez reconnu devant moi, j'aimerais bien s\u00fbr, c'est Laurent Marti, fondateur du mus\u00e9e oui. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:39:31) [88%] :\r\nC'est l'un et de l'inauguration, en 1988 vous \u00e9tiez d\u00e9j\u00e0 sensible \u00e0 ce mus\u00e9e, \u00e0 l'\u00e9poque. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:39:37) [93%] :\r\nAlors je l'ai visit\u00e9 en tant que conservateur du Mus\u00e9e de Fribourg, peu de temps apr\u00e8s son inauguration comme mus\u00e9e tout \u00e0 fait remarquables nouveau dans sa mus\u00e9ographie et qui m'avait beaucoup impressionn\u00e9 c'est vrai \u00e0 l'\u00e9poque. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:39:55) [96%] :\r\nEt 10 ans plus tard, vous \u00eates devenu directeur de ce mus\u00e9e, comment cela se fait- il. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:40:01) [89%] :\r\nJ'\u00e9tais \u00e0 un moment charni\u00e8re de ma vie professionnelle et j'avais une disponibilit\u00e9 intellectuelle, je dirais, pour reprendre cela, c'est-\u00e0-dire que, \u00e0 la fois la la comp\u00e9tence de gestion artistique, vous l'aviez d\u00e9j\u00e0 avais acquise \u00e0 la banque le le la, la, la ma\u00eetrise du sujet culturel faisait que je, je, j'\u00e9tais pr\u00eat, pour cela, et puis comme je l'ai souvent dit, je pense que l'art contemporain m'avait pr\u00e9par\u00e9 \u00e0 accepter la City, les situations diff\u00e9rentes dans laquelle travaille la Croix-Rouge, c'est-\u00e0-dire ces situations Laurent Marti 10 postes violence quand m\u00eame mais il parle en 1988 aujourd'hui et on le voit bien, h\u00e9las, la Croix-Rouge travaille non seulement dans des situations de postes violence mais souvent en situation de violence. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:40:57) [89%] :\r\nAlors, quand vous \u00eates arriv\u00e9 dans ce mus\u00e9e en 1998 \u00e0 peu pr\u00e8s quel a \u00e9t\u00e9 votre premi\u00e8re envie qu'est -ce que vous avez voulu changer, faire \u00e0 votre fa\u00e7on. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:41:07) [93%] :\r\nAlors la premi\u00e8re envie \u00e9tait pas tout \u00e0 fait une envie, \u00e7a fait partie de la mission qui m'avait \u00e9t\u00e9 donn\u00e9 par le Conseil de fondation \u00e9tait de r\u00e9aliser une partie de l'Exposition qui existait de la transformer pour parler d'aujourd'hui pour parler du monde contemporain et puis nous avons fait cela, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 tellement passionnant que nous nous sommes dit : au fond, \u00e0 terme, pour amuser comme celui -ci, c'est l'ensemble de l'Expo, qu'il faut changer et assez rapidement, est n\u00e9e l'id\u00e9e de refaire l'Exposition permanente, ce qui, comme vous le savez, a \u00e9t\u00e9 fait, nous avons ouvert il y a 2 ans, la nouvelle Expo donc en fait 25 ans apr\u00e8s son ouverture, une nouvelle Expo permanente a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 ce qui \u00e9tait normal puisque le monde avait chang\u00e9 l'humanitaire avait chang\u00e9 et puis qu'on avait de nouvelles images \u00e9norm\u00e9ment d'hommes autre t\u00eate et mati\u00e8re un taux de fa\u00e7on aussi de travailler dans les mus\u00e9es, il faut le dire, mais l\u00e0 vraiment, rond, il faut rendre hommage \u00e0 Laurent Marti et \u00e0 son excellente id\u00e9e d'avoir cr\u00e9\u00e9 ce mus\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:42:12) [85%] :\r\nMais quels sont les rapports justement entre ce mus\u00e9e et l'action de la Croix-Rouge, c'est eux qui vous livrent des images, des id\u00e9es qui vous \u00eatre au courant de ce qui se passe en, c'est que, comme on voudra, enfin, est ce qu'il y a un lien. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:42:23) [90%] :\r\nAlors oui, il y a un lien bien s\u00fbr pour l'Exposition permanente veut surtout traiter de th\u00e9matiques g\u00e9n\u00e9rale le point de vue d'aujourd'hui mais \u00e9clair\u00e9e par l'histoire et nous avons une salle dans laquelle on peut suivre les derni\u00e8res nouvelles du terrain mais en fait, c'est peut-\u00eatre un des grands d\u00e9fis se dire \u00e0 l'heure d'internet au moment o\u00f9, en quelques clics vous avez toutes les informations que vous voulez sur la Croix-Rouge avec des cit\u00e9s sur le CICR avec des sites extr\u00eamement bien fait extr\u00eamement performant, avec des \u00e9quipes qui alimentent \u00e7a on continue, comment nous pouvons -nous avoir une sp\u00e9cificit\u00e9 de mus\u00e9e, par rapport \u00e0 ces choses -l\u00e0, donc c'est moins un lien Direct avec l'actualit\u00e9 que nous proposons qu'une r\u00e9flexion sur 3 grandes th\u00e9matiques. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:43:09) [90%] :\r\nVoil\u00e0, c'est votre plus- Value, c'est-\u00e0-dire qu'il y a une mise en perspective, voil\u00e0 exactement une mise en place et une sorte de, entre guillemets, mise en sc\u00e8ne aussi, oui, on va dire que ce mus\u00e9e est tr\u00e8s particulier parce qu'il est quelque part au croisement de l'actualit\u00e9 de la philosophie des Oeuvres d'art, donc il faut avoir une vision assez globale de ces 3 choses pour arriver, allez, allez, en fonction de, de l'Exposition qu'on veut traiter. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:43:33) [93%] :\r\nC'est la grande chance d'une Exposition aujourd'hui, c'est qu'elle fait appel \u00e0 tous les m\u00e9dias et elle peut les convoqu\u00e9 pour faire passer son message, alors effectivement il y a des moments d'\u00e9motion, il y a des moments d'information il y a du film, il y a des photos, il y a des objets, il y a beaucoup d'interactivit\u00e9 aujourd'hui un mus\u00e9e doit \u00eatre interactif, le visiteur ne veut plus \u00eatre passif, il veut interagir ils veut faire quelque chose, et c'\u00e9tait pour nous aussi, une fa\u00e7on tr\u00e8s forte de de faire passer certaines id\u00e9es et comment vous choisissez les th\u00e8mes o\u00f9 \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un tr\u00e8s long travail de discussion je parlais au tout d\u00e9but de c'\u00e9tait une mission d'Intelligence collective, donc c'est vrai que ce qui a \u00e9t\u00e9 int\u00e9ressant, c'est de se r\u00e9unir, de tr\u00e8s nombreuses reprises pendant un long moment tous autour d'une table et de se dire : au fond, la toute premi\u00e8re question que nous avons pos\u00e9e lors de la toute premi\u00e8re s\u00e9ance, nous nous sommes dit si nous pouvions changer le mus\u00e9e qu'est -ce que nous aimerions faire et c'est ainsi qu'a germ\u00e9, petit \u00e0 petit, la nouvelle Exposition. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:44:41) [89%] :\r\n30 janvier 1948 le monde apprend avec stupeur l'assassinat la nouvelle Delhi du Mahatma Gandhi. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:44:51) [89%] :\r\nChaque ann\u00e9e, la marque l'anniversaire de la mort de son chef et dans le jardin o\u00f9 il fut assassin\u00e9 se tient une r\u00e9union de pri\u00e8re qui groupe les adeptes des diff\u00e9rentes religions de l'un, oui, Islam, christianisme, religion des ici que des partis et ses pri\u00e8res sont un symbole de la tol\u00e9rance qui anima constamment le Mahatma un autre hommage lui est rendu en rappelant tout ce qu'il fit pour le renouveau artisanale de la sans \u00eatre contre la grande industrie Gandhi a estim\u00e9 que les m\u00e9tiers manuels, devait \u00eatre encourag\u00e9e dans les campagnes, afin de contribuer \u00e0 r\u00e9soudre le tr\u00e8s grave probl\u00e8me du ch\u00f4mage comme chaque ann\u00e9e \u00e0 cette date, le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique Monsieur Nehru une multitude d'Indiens enfin pour placer se r\u00e9unissent font du filage du coton \u00e0 la main, avant de se recueillir au bord de l'araign\u00e9e \u00e0 Djamena o\u00f9 fut br\u00fbl\u00e9 le corps du Mahatma. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:45:41) [93%] :\r\nDans les villes et des nombreux villages des c\u00e9r\u00e9monies identiques sont observ\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:45:49) [89%] :\r\nL'exp\u00e9rience de v\u00e9rit\u00e9 Gandhi ou l'art de la non- violence, c'est le titre de l'Exposition qui se d\u00e9roule en somme au moins jusqu'en janvier, au Mus\u00e9e de la Croix-Rouge \u00e0 Gen\u00e8ve, vous donnez des citations de Gandhi, je crois que c'est il je je cite de m\u00e9moire, il y a beaucoup d'\u00e9chos de causes pour lesquelles j'aimerais je serais d'accord de mourir mais aucune, pour laquelle je serais d'accord de tuer parce que c'est une phrase tr\u00e8s forte est toujours valable et toujours pas encore totalement corrompu. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:46:15) [93%] :\r\nOui, on aimerait que certains en prennent de la graine, je ne sais pas, c'est tr\u00e8s \u00e9mouvant de d'entendre ce ce cette premi\u00e8re annonce de de l'assassinat du du Mahatma Gandhi, parce qu'effectivement, il nous a dit qu'il \u00e9tait pr\u00eat \u00e0 mourir pour de nombreuses causes, h\u00e9 bien il est mort pour pour une cause en l'occurrence, on en a parl\u00e9 tout \u00e0 l'heure c'est Exposition, nous l'avons fait maintenant parce que il nous a sembl\u00e9 vraiment important aujourd'hui alors que la violence est partout et surtout que la violence se met on sc\u00e8ne d'une mani\u00e8re id\u00e9ologique se repr\u00e9sente, il nous a sembl\u00e9 absolument n\u00e9cessaire de montrer que la non- violence, \u00eatre aussi une attitude politique et que c'est un engagement et que, au fond, le ma\u00eetre mot de cette Expo, ses dialogues au pluriel, il y a logo entre les cultures, dialogue entre les religions, dialogue entre les \u00e9poques et nous sommes absolument convaincus que si le monde ne dialogue pas que si les gens ne dialogue pas, le monde ne va pas continuer \u00e0 \u00eatre tout simplement. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:47:27) [90%] :\r\nAlors il y a un dynamisme, on va essayer de d\u00e9finir les lignes de force de cette Exposition, parce que il y a une juxtaposition entre des des images de violence, \u00e0 des degr\u00e9s diff\u00e9rents et d'images de Laon, violence et de 7 et ce sans que ce soit pr\u00e9cis\u00e9 et de de cette tension en tant que visiteur on se pose d\u00e9j\u00e0 la question de sa propre violence de Douma violence tous les jours et quel choix je fais parce qu'au fond on on pousse le visiteur vers cette r\u00e9flexion qu'effectivement la violence n'est jamais une solution ou alors si \u00e7a allait, c'est une solution tr\u00e8s cher tr\u00e8s douloureuse et qui r\u00e9sout jamais \u00e0 long terme, donc la non- violence est une attitude difficile parce qu'il faut retenir l'\u00e9nergie, mais la seule qui a longtemps \u00e0 long terme et rentable si on veut et et l'Expo nous am\u00e8ne \u00e0 penser \u00e0 \u00e7a sans jamais le dire en fait. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:48:21) [95%] :\r\n\u00e9coutez, je ne peux qu'\u00eatre qu'\u00eatre d'accord, vous l'avez magnifiquement r\u00e9sum\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:48:28) [81%] :\r\nLis aussi distiller une r\u00e9flexion philosophique. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:48:32) [92%] :\r\nBien s\u00fbr, parce que vous l'avez dit, si on est dans une situation difficile mais \u00e7a commence avec la la la le le le coup tordu sur la route \u00e0 on voit tellement c'est tellement naturel de s'invectiver ou de choses et \u00e7a commence quand m\u00eame toujours comme \u00e7a, la violence, et effectivement c'est infiniment plus difficile de r\u00e9soudre quelque chose par la non- violence, mais vous l'avez dit, sur le long terme, il n'y a que \u00e7a qui marche, j'ai lu \u00e9videmment avant de, de, de, en pr\u00e9parant cette Exposition l'autobiographie exp\u00e9rience de v\u00e9rit\u00e9 et c'est vrai qu'\u00e0 tout moment on pose le livre et on se dit est -ce que j'aurais \u00e9t\u00e9 capable de la volont\u00e9 ferme et de et de renoncer \u00e0 la violence et surtout de de continuer \u00e0 construire, alors que les premi\u00e8res marques de violence qui sont inflig\u00e9es \u00e0 Gandhi, donc le en Afrique du Sud o\u00f9 il o\u00f9 il se construit et o\u00f9 les minorit\u00e9s indiennes sont tr\u00e8s mal trait\u00e9s par le pouvoir blanc qui est au fond en train de mettre en place le syst\u00e8me qui deviendra l'apartheid beaucoup plus tard, ce syst\u00e8me bas\u00e9 sur l'exclusion qui est d'une violence extr\u00eame et grand quotidien quotidien Gandhi va en prison, ces enfants vont en prison et il ne le il ne renonce jamais, et il continue \u00e0 lutter d'une mani\u00e8re non violente, plusieurs fois, on se dit wah au chapeau est -ce que j'aurais \u00e9t\u00e9 capable de \u00e7a, donc je suis tr\u00e8s sensible au fait que vous disiez que vous avez ressenti \u00e7a en visitant l'Exposition parce que c'est bien ce que l'Exposition veut faire passer comme message. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:50:09) [97%] :\r\nFinalement, celui qui s'en sort le mieux entre Martin Luther King, Gandhi et Mandela c'est Mandela. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:50:16) [87%] :\r\nJe veux dire qui a, qui a r\u00e9ussi \u00e0 avoir le pouvoir qui a support\u00e9 ses ann\u00e9es de de prison qui les a utilis\u00e9es pour une r\u00e9flexion politique et personnelle qui a quand m\u00eame \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sident donc finalement dans dans ces destins de non- violence. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:50:31) [85%] :\r\nLui s'en est le mieux sorti Lille a prouv\u00e9 que c'est possible jusqu'au bout et de mourir dans son lit, oui c'est juste, oui, oui, vous avez raison, c'est, je le trouve exemplaire, oui c'est vrai. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:50:42) [89%] :\r\nBon, les id\u00e9es de Martin Luther King, ont aussi progress\u00e9, si bien s\u00fbr, \u00e7a \u00e7a \u00e7a va sembler \u00e7a se construit voil\u00e0 avec Green, et le pr\u00e9sident Obama oui c'est quand m\u00eame un progr\u00e8s tr\u00e8s importants sur sur le le chemin de de Martin Luther King aboutir au au pr\u00e9sident noir le 1er pr\u00e9sident lors de l'histoire au fond, seulement 30 ans apr\u00e8s c'est extraordinaire, mais vous avez raison, Mandela lui est mort dans son lit. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:51:14) [90%] :\r\nC'est \u00e7a, exactement, je vais citer une ou 2 Oeuvres que je trouve que je trouve exemplaire, donc c'est l'oeuvre du Chinois avaient \u00e9veill\u00e9 o\u00f9 on voit que des pieds et en fait on comprend pas tout de suite pourquoi vous la nuit bien et c'est apr\u00e8s, quand on lit qu'on se rend compte que ce sont des pieds de statues de Bouddha. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:51:32) [89%] :\r\nCe sont des empreintes qui l'a relev\u00e9 effectivement de statues de Bouddha qui ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9truites pendant la r\u00e9volution culturelle, donc cette ambivalence peut pas \u00eatre mieux exprim\u00e9 que cela Bouddha c'est la non- violence, par essence, par d\u00e9finition, et en m\u00eame temps la r\u00e9volution culturelle, c'est un des moments culminants de la violence du mao\u00efsme et il nous au monde ces traces, il reste les pieds mais les pieds en m\u00eame temps c'est ce qu'il voulait \u00e0 la terre, donc c'est c'est c'est vrai que c'est une oeuvre extr\u00eamement forte et juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9, vous vous rappelez, il y a ce bouddha du VIIe si\u00e8cle, d\u00e9capit\u00e9, lui aussi, l\u00e0 aussi. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:52:11) [84%] :\r\nOn a seulement dans cette alors \u00e7a je ne le sais pas on ne on ne le sait pas, on va donc pas pour argumenter mont\u00e9e au porter de jugement l\u00e0- dessus, mais symboliquement, c'est une tr\u00e8s belle statue, encore une fois, 2 Bouddhas d\u00e9capit\u00e9s, donc voil\u00e0 violence non violence, comme vous le relevez malheureusement l\u00e0 est li\u00e9e \u00e0 l'autre. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:52:34) [83%] :\r\nIl y a aussi la vid\u00e9o de Tiananmen on qu'on conna\u00eet parfaitement, on a vu beaucoup d'images, mais de la voie toute la vid\u00e9o, c'est impressionnant ce jeune \u00e9tudiant qui essayent d'arr\u00eater les chars et les chars qui s'arr\u00eater, qui avance et qui s'arr\u00eater, qui avance il j'avait jamais vu en lentilles et le fait que c'est r\u00e9p\u00e9titif, \u00e7a lui donne une force incroyable et on se dit toujours ce qu'ils vont l'\u00e9craser apparaissent qui vont oser l'\u00e9craser, bon, ils l'ont pas \u00e9cras\u00e9, on ne sait pas, on ne sait pas. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:53:00) [90%] :\r\nBon, mais \u00e7a ne c'est pas parce que l'image est coup\u00e9e \u00e0 un moment qu'est -ce qui lui \u00eatre arriv\u00e9 on ne sait pas, on ne on n'a pas su il y a eu des l\u00e9gendes urbaines qui ont couru dans les 2 sens, mais v\u00e9ritablement ce qui lui est arriv\u00e9, j'ai presque envie de dire, le plus important, c'est cette image et c'est pour \u00e7a qu'elle est dans dans l'Exposition en homme seul qui tente, ne disons pas qu'il arr\u00eate qui tentent d'arr\u00eater des chats, on est typiquement dans cette situation de la non- violence, de la d\u00e9sob\u00e9issance civile, on est exactement dans l'h\u00e9ritage de Gandhi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:53:35) [94%] :\r\nEt je vais \u00e9voquer une une 3\u00e8me image \u00e7a sera la derni\u00e8re, parce qu'on va bient\u00f4t se quitter, c'est une ligne de d\u00e9marcation entre l'Inde et le Pakistan ou des porteurs, pieds nus, en fait, font un pas sur cette ligne pour se passer le pouvoir enfin les marchandises qui sont en train de de transporter d'un pays \u00e0 l'autre, c'est incroyable cette image. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:53:54) [88%] :\r\nC'est une vid\u00e9o Danemark encore qui s'appelle le syst\u00e8me outside effectivement comme vous le d\u00e9crivez, on voit des pieds qui arrive pr\u00e8s d'une ligne qui repartent d'abord, on voit juste les pieds et Kant, la cam\u00e9ra s'cartes, on voit que ce sont des porteurs qui en fait les Pakistanais n'ont pas le droit d'aller en Inde, les Indiens n'ont pas le droit d'aller au Pakistan et il se passe, les sacs demain matin de demain, d'autres sur la t\u00eate, a sur la t\u00eate si vous rappelez CCI prennent le dessus de la dette sur la t\u00eate de la mettent sur la t\u00eate de l'autre, c'est vraiment aussi tellement \u00e0 l'image du monde o\u00f9 finalement les hommes ne vont pas d'un pays \u00e0 l'autre n'ont pas le droit de franchir la fronti\u00e8re en revanche ce qu'il porte, c'est-\u00e0-dire les les marchands, les marchandises elle pas c'est tout est dit, voici les maillots. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:54:42) [89%] :\r\nDonc, je veux redire le titre de cette Exposition, exp\u00e9rience de v\u00e9rit\u00e9 Gandhi et l'art de la non- violence, \u00e7a on peut le d\u00e9couvrir tous les jours jusqu'au 3 janvier 2016 et puis demain une table ronde cet fait un peu de pub, l'autre, alors on on va, on va donner le redonner le titre qui brutalit\u00e9 en images pour construire la paix, de quoi il sera question. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:55:04) [90%] :\r\nAlors, il sera question, entre autres, de est -ce que les images tr\u00e8s violentes contribue \u00e0 me dissuader un dissuader de la guerre et on verra que les choses ont chang\u00e9, si la r\u00e9ponse \u00e9tait oui, la r\u00e9ponse est plut\u00f4t probablement non, aujourd'hui, vous m'avait dit de faire de la pub, alors je continue, je vous rappelle que samedi soir, c'est la Nuit des mus\u00e9es, et donc on peut voir l'Expo toute la nuit, enfin presque toute la nuit jusqu'\u00e0 une heure du matin, avec visite comment\u00e9e et buffet indien danse Bollywood etc et Sarko manche dimanche pour la Journ\u00e9e internationale des mus\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:55:40) [81%] :\r\nDonc jusqu'\u00e0 dimanche, rencontre histoire des cit\u00e9s ici \u00e0 Gen\u00e8ve, organis\u00e9s par les universit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:55:45) [91%] :\r\nEt Nuit des mus\u00e9es Journ\u00e9e des mus\u00e9es dans tous les mus\u00e9es dont celui de la Croix-Rouge merci beaucoup Roger Mailloux ainsi. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:55:52) [76%] :\r\nD'avoir pass\u00e9 cette heure avec nous alors Christophe vari\u00e9t\u00e9s ici \u00e0 Gen\u00e8ve, Carmen algarade est \u00e0 Lausanne, Monique Cortesi, Nathalie chandail que Dany, cela nous ont aid\u00e9s, ces d\u00e9missions RTE. \r\n"], "program": {"href": "/programs/29D22AA7-5BC7-4B3E-86F1-4860CF883DE8", "id": "29D22AA7-5BC7-4B3E-86F1-4860CF883DE8", "name": "Entre nous soit dit"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Croubalian, M\u00e9lanie", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gabor, Lydia", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Mayou, Roger", "role": "directeur du Mus\u00e9e international de la Croix-Rouge, Gen\u00e8ve", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-DE314A4B-6EB8-4CC0-B0D4-E7D3FBEB7AE9", "internalArchiveId": "DE314A4B-6EB8-4CC0-B0D4-E7D3FBEB7AE9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interview de Fran\u00e7ois Garde, \u00e9crivain : A propos de son ouvrage \"La Baleine dans tous ses \u00e9tats\" (Ed. Gallimard, 2015)", "publicationDate": "2015-05-14T00:00:00Z", "summary": "C\u2019est dans un cabinet de curiosit\u00e9s baleini\u00e8res que nous convie Fran\u00e7ois Garde avec un roman-essai, flottant dans toutes les eaux touch\u00e9es, de pr\u00e8s ou de loin, par fanons et nageoires. Une enqu\u00eate personnelle et symbolique autour des baleines, tiss\u00e9e entre souvenirs et dictionnaires, litt\u00e9rature et r\u00e9cit de voyage. Si vous levez un peu le nez au vent, vous commencez \u00e0 humer l\u2019iode marin, les embruns vous titillent l\u2019esprit et voil\u00e0 que des images de baleines viennent envahir votre esprit, vos souvenirs, vos \u00e9motions. La baleine est partout. Elle prend sa place dans la litt\u00e9rature \u00e9videmment : il y a celle de Jonas, la blanche et vengeresse Moby Dick et bien s\u00fbr Pinocchio. Il y a aussi la baleine des baleiniers, celle des chasseurs \u00e0 harpon, celle p\u00each\u00e9e \u00e0 outrance, celle dont le lard gras sert de combustible. On la retrouve \u00e9galement dans  la toponymie, m\u00eame bien loin de l\u2019Oc\u00e9an qui l\u2019a vu na\u00eetre et jusqu\u2019au commerce de peluches en passant par l\u2019art pal\u00e9ochr\u00e9tien. Pas \u00e9tonnant qu\u2019il soit partout, cet animal si gros qu\u2019il  p\u00e8se autant que 27 \u00e9l\u00e9phants mais qui est si gracieux dans l\u2019eau.\r\nFran\u00e7ois Garde en est tomb\u00e9 amoureux alors qu\u2019il occupait son premier poste de sous-pr\u00e9fet en Martinique avec comme mission de d\u00e9barrasser la plage d\u2019une baleine morte. Assistant \u00e0 la boucherie sur le sable, il fait massacrer le cadavre du c\u00e9tac\u00e9 \u00e0 coup d\u2019explosifs. Le voil\u00e0 marqu\u00e9 \u00e0 vie. Mais cette baleine reprend alors corps dans son roman, longue \u00e9vocation de toutes ces b\u00eates blanches, bleues, \u00e0 bosse. \u00ab La baleine vit et meurt en marge de notre monde. C\u2019est dans cette marge que j\u2019\u00e9cris \u00bb, voil\u00e0 pour le postulat de l\u2019auteur. Fran\u00e7ois Garde est devenu \u00e9crivain apr\u00e8s une longue carri\u00e8re au sein de l\u2019administration fran\u00e7aise. Il a re\u00e7u en 2012 le Prix Goncourt du premier roman avec \u00ab Ce qu\u2019il advint du sauvage blanc \u00bb, chez Gallimard. \u00ab La Baleine dans tous ses \u00e9tats \u00bb est son troisi\u00e8me roman.", "durationSec": 3375, "genres": ["R\u00e9cit", "Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "thematicThemes": ["litt\u00e9rature", "baleine", "\u00e9crivain"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-06-16T09:35:32Z", "program": {"href": "/programs/0372FBD4-8EC3-435B-BFD9-0160645AAA85", "id": "0372FBD4-8EC3-435B-BFD9-0160645AAA85", "name": "Entre les lignes"}, "contributors": [{"function": "Auteur du texte", "name": "Garde, Fran\u00e7ois", "role": "\u00e9crivain", "type": "Auteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "F\u00e9lix, Jean-Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Garde, Fran\u00e7ois", "role": "\u00e9crivain", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "F\u00e9lix, Jean-Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "R\u00e9citant/e", "name": "Semelet, Frank", "role": "com\u00e9dien", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Fattebert, Catherine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6980A850-F232-4801-B2D4-C6FC543870FC", "internalArchiveId": "6980A850-F232-4801-B2D4-C6FC543870FC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les D\u00e9crochages : Jazz", "publicationDate": "2015-05-14T00:00:00Z", "durationSec": 148, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/6742952", "imageURL": "http://www.rts.ch/4288237.image", "alternativeTitle": ["Les D\u00e9crochages", "Les D\u00e9crochages / HORP_2015-05-14T17:40:00_les-decrochages", "Les D\u00e9crochages / HORP_2015-05-14T17:40:00_les-decrochages"], "variantIds": ["ece-6742955", "ece-6742952"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-05-07T06:56:08Z", "speechToTexts": ["07.05.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [83%] :\r\nDe vieilles cartes rares sur un site web de faire personnellement la connaissance de sur les matelas oui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:10) [73%] :\r\nDu tout cas significatif c'est c'est c'est un peu d'tout d\u00e9monter, Capitaine, il a d\u00e9cid\u00e9 tout \u00e0 l'pour point il est midi et efficace qu'elle se casse calamit\u00e9 nous. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:25) [75%] :\r\nDerri\u00e8re, \u00e7a sent le printemps je, je suis tout \u00e9moustill\u00e9, on a presque au bout des l\u00e8vres la saveur d'un pinacle la probable, sauf que l\u00e0, je parlerais plut\u00f4t d'un Martini dans a\u00e9rien jeudi Renault s'\u00e9tait on n'est pas \u00e0 Porto-Rico cr\u00e9ateur Bloody Mary pour le gruy\u00e8re au Hamas, juste une fa\u00e7on pour moi de vous d\u00e9crire la texture onctueuse et merveilleusement balancer cette moi moi moi \u00e7a me fait plut\u00f4t penser donc j'ai pas \u00e0 Venise Beach avec une petite \u00e0 une qu'au bord de la piscine de l'h\u00f4tel oui une Bing oui pour la musique du coup une mais quel sacril\u00e8ge mais enfin tout d\u00e9p\u00f4t de jeu que l'on vous d\u00e9gustez votre cheveux sur votre changement d'Islande non, moi je vous parle des bulles pouvez que l'\u00e9tiquette, je parle de l'effervescence de la B\u00e9niche oui, quid si Jones un arrangeur, producteur, artiste complet, la bossa au Big Ben de du jazz traditionnel aux bandes originales des films quelqu'un, il y avait m\u00eame une effervescence de talent a des tonnes de composition, c'est c'est des milliers de cr\u00e9ative ouais bah, choisissez plut\u00f4t une fl\u00fbte de champagne pour lustrer votre exemple, non, non, je restais l\u00e0 Binoche et si on regarde les les bulles de champagne dans sont trop uniforme, alors que dans la B\u00e9niche et l\u00e0 tous les styles, toutes les formes, c'est \u00e7a Monsieur Cohen sur Johnson nous saouler avec vos images, j'en ai mal au plan anti- comprim\u00e9s effervescents d'auteurs quoi, non mais c'est dr\u00f4le comme il y a non, on va \u00e9couter Bill Crosby \u00e9coutez, c'est pour le faire une petite Person p\u00e9tillante allons en comprim\u00e9s Kieber oui l'emballage McWatters Jack, elle arrive ici au pilotage de ceux qui vous \u00eates sur ce qu'il y a oui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:04) [62%] :\r\nAlors comme son m\u00e9tier point il y appelle point d'une. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-05-14T15:39:08Z", "program": {"href": "/programs/32C1B5EC-E33E-4403-839F-72F2F0570562", "id": "32C1B5EC-E33E-4403-839F-72F2F0570562", "name": "D\u00e9crochages"}, "contributors": [{"function": "Acteur /trice", "name": "Auer, Christophe", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Michoud, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Scheurer, Laurence", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Veillon, Vincent", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8A7BD120-35CB-4C0B-8FBD-7EFDE32E1FDD", "internalArchiveId": "8A7BD120-35CB-4C0B-8FBD-7EFDE32E1FDD", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Aeolus, un satellite destin\u00e9 aux pr\u00e9visions m\u00e9t\u00e9o. Chronique de Pierre Bratschi, journaliste scientifique RTS", "publicationDate": "2015-05-14T00:00:00Z", "summary": "L'Agence spatiale europ\u00e9enne doit lancer en 2015 un nouveau satellite de surveillance de la terre qui mesurera les vitesses des vents sur la terre enti\u00e8re. Un lancement attendu avec impatience par les agences m\u00e9t\u00e9o du monde entier, puisque l'appareil permettra des mesures globales et pr\u00e9cises au m/s pr\u00e8s.", "durationSec": 524, "genres": ["Reportage", "Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Europe"], "thematicThemes": ["satellite d'observation", "m\u00e9t\u00e9orologie"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-09-28T15:15:22Z", "speechToTexts": ["28.09.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [88%] :\r\nChez les Romains, et chez les Grecs, est en effet le nom que l'ESA, l'Agence spatiale europ\u00e9enne a donn\u00e9 \u00e0 son nouveau satellite de surveillance de la Terre, c'est un satellite qui est destin\u00e9 \u00e0 mesurer les vitesses du vent et qui doit \u00eatre lanc\u00e9e cette ann\u00e9e, un lancement attendu avec impatience du c\u00f4t\u00e9 des agences m\u00e9t\u00e9o du monde entier, on l'imagine Pierre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:18) [92%] :\r\nOui, on le sait, les pr\u00e9visions m\u00e9t\u00e9o sont importantes, voire fondamentale pour bien des activit\u00e9s, on pense \u00e0 l'aviation, la navigation et l'agriculture oui alors si elles ont consid\u00e9rablement progress\u00e9 au cours du temps, h\u00e9 bien les m\u00e9t\u00e9orologues n'ont toujours pas \u00e0 disposition des mesures pr\u00e9cises des ventes sur notre plan\u00e8te et pour. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:36) [84%] :\r\nDans ces m\u00eames ces m\u00eame m\u00e9t\u00e9orologues sont capables de nous dire que \u00e7a va souffler plus ou moins fort. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:42) [87%] :\r\nOui, d\u00e9j\u00e0 fait mais c'est souvent de mani\u00e8re approximative dans les informations relatives au vent sont d\u00e9duites de mesures de temp\u00e9rature, donc des grandes incertitudes parce que les mod\u00e8les de calcul nous disent bon bah voil\u00e0, l\u00e0 il fait chaud, l\u00e0, il fait froid, \u00e7a va souffler et plus on \u00e9tant le mod\u00e8le en surface, moins il est, il est pr\u00e9cis, donc, du point de vue sur face et aussi au point de vue de l'altitude, alors s'il y a des mod\u00e8les qui sont bas\u00e9es sur l'observation et temp\u00e9ratures, on sait aussi mesur\u00e9 quand m\u00eame indirectement la la la vitesse du vent, mais dans ce cas, c'est la couverture mondiale qui p\u00eache un peu parce que il y a pas des stations partout \u00e0 rien \u00e0 part dans les oc\u00e9ans, il a pas dans les d\u00e9serts, c'est plus difficile, alors, quelle que soit la technique \u00e9lan temp\u00e9rature ou mesures directes, h\u00e9 bien il y a tr\u00e8s peu aussi tr\u00e8s peu de mesures en fonction de l'altitude, parce que l\u00e0, il faut des ballons qui mesure \u00e0 chaque fois en fonction de l'altitude, la la vitesse du vent, et \u00e7a c'est assez rare, notamment au-dessus de nouveau des oc\u00e9ans oui et ces mesures ou non en fonction de l'attitude qu'on appelle profil h\u00e9 bien sont tr\u00e8s importantes pour la pr\u00e9vision alors le satellite lanc\u00e9 par les \u00e0 couvrir non seulement tout le globe, mais offrira \u00e9galement des vitesses de vent \u00e0 diff\u00e9rentes altitudes, avec une pr\u00e9cision, tenez -vous bien, de 1 m\u00e8tre seconde, soit \u00e0 peu pr\u00e8s 4 kilom\u00e8tres heure des pr\u00e9cisions jusque -l\u00e0 inconnu Olivier conna\u00eet lobbies et m\u00e9t\u00e9orologue \u00e0 m\u00e9t\u00e9o Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:54) [89%] :\r\nOn avait d\u00e9j\u00e0 des mesures de vents d'altitude qui \u00e9taient des mesures devant qui est bas\u00e9 sur le d\u00e9placement des nuages, donc vous, on mesure le un nuage qu'on capte la surface du nuage et on mesure son d\u00e9placement et avec de la mesure de temps, on a le la vitesse du vent alors que va apporter \u00e0 \u00e9volution de mieux si \u00e7a peut alors je pense que le capteur qui est embarqu\u00e9 dans la beaucoup plus \u00e9volu\u00e9e et puis nous avons alors la possibilit\u00e9 de mesurer non seulement la surface des nuages mais aussi la base de nuages, et on peut avoir une diff\u00e9rence de de vitesse et on peut avoir diff\u00e9rentes altitudes de nuages, ce qui veut dire que ces diff\u00e9rences de vitesse dans les nuages vont \u00eatre incluse maintenant dans le mod\u00e8le de calcul de l'atmosph\u00e8re qui a notamment \u00e0 Reading, en Angleterre et il y a disons compl\u00e9ter le 7 de donn\u00e9es qui est utilis\u00e9 pour calculer l'\u00e9volution du temps sur 7 \u00e0 10 jours. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:55) [86%] :\r\nPour vous, c'est important d'avoir ces mesures plus pr\u00e9cises et plus globale, on va dire, parce qu'ils sentent que j'ai vu dire toute l'Europe, un petit plus global de ces mesures devant \u00e7a, \u00e7a va vous donner plus sous de nouvelles perspectives dans la dans la pr\u00e9vision. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:10) [91%] :\r\nAlors, de nouveau, si je me r\u00e9f\u00e8re aux mod\u00e8les de calcul du de l'aide de l'\u00e9volution atmosph\u00e9rique oui \u00e7a va \u00eatre beaucoup plus pr\u00e9cis, donc on a beaucoup plus d'informations sur les diff\u00e9rents niveaux de vent \u00e0 haute, moyenne et basse altitude qui vont \u00eatre int\u00e9gr\u00e9es dans le calcul du mod\u00e8le, donc on va certainement avoir une am\u00e9lioration dans l'\u00e9volution pr\u00e9vue du temps. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:31) [90%] :\r\nQuels sont leurs le genre de vent qu'on qu'on qu'on mesure maintenant \u00e0 diff\u00e9rentes altitudes les vitesses etc. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:39) [86%] :\r\nAlors on a \u00e9videmment les vendent d'altitude qu'on appelle les jet- Stream, qui sont les vents les plus violents qui sont les vents qui provoque d\u00e8s disons du lation dans l'atmosph\u00e8re qui sont souvent \u00e0 l'origine de de perturbation de d\u00e9pression et donc tr\u00e8s important de pouvoir les captifs, ensuite, nous avons des vents qui sont de moyenne altitude qui sont si importants, puisqu'ils peuvent \u00eatre aussi assez, assez violent et donc aussi jouer un r\u00f4le important dans le d\u00e9veloppement de du d'une perturbation par exemple et puis \u00e0 plus basse altitude, alors l\u00e0, \u00e9videmment, ils sont un peu plus peut-\u00eatre important sur le sur les mers bien entendu sur les continents, \u00e7a va d\u00e9j\u00e0 beaucoup plus difficile \u00e0 \u00e0 \u00e9valuer, puisque on a le le 1er probl\u00e8me de relief. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:22) [83%] :\r\nVous allez avoir un nouveau satellite l\u00e0 il a mesur\u00e9 des vents est ce qui vous manque encore quelque chose pour avoir de meilleures pr\u00e9visions Japon un autre satellite. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:34) [85%] :\r\nCe que je crois que, en tant que scientifique, on a toujours gourmande, plus d'informations, je suis pas un grand sp\u00e9cialiste des mod\u00e8les math\u00e9matiques de pr\u00e9vision, donc je peux pas vous dire quels sont les les \u00e9l\u00e9ments qui viendraient ou qui pourrait \u00eatre am\u00e9lior\u00e9, il y en a certainement bien entendu, si l'on propose un peu de tout autre mod\u00e8le global qui est quelque globales au niveau du du du club nous dit, indique on a actuellement des points de gris donc point gris, c'est-\u00e0-dire un point de mesure tous les sas kilom\u00e8tre il va -t-\u00eatre abaiss\u00e9 \u00e0 9 kilom\u00e8tres se faire, ce qui veut dire qu'on ne voit plus de pr\u00e9cisions pour donner un exemple actuellement dans le mod\u00e8le si on se trouve \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e0 1000 m\u00e8tres d'altitude, ce qui \u00e9videmment va provoquer des erreurs dans la pr\u00e9vision la la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne commence maintenant \u00eatre aper\u00e7u par le mod\u00e8le, donc, \u00e9videmment, vous imaginez bien que c'est plus difficile lorsqu'on a un relief qui est approximatif d'avoir des bonnes pr\u00e9visions dans des endroits comme les vall\u00e9es des donc oui il y a encore un potentiel, ce qu'il nous faudrait en plus c'est pas une boule de cristal peut-\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:34) [80%] :\r\nOn laissera le soin Olivier conna\u00eet de demander \u00e0 l'Agence spatiale europ\u00e9enne d'envoyer ce singulier de cristal dans les sondages montrent nous aider \u00e0 avoir de meilleures prisons alors quel genre de 2 mesures, ce satellite donc \u00e0 Ulysse va va pouvoir fournir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:48) [89%] :\r\nAlors je vais vous donner quelques chiffres : il va fournir son profil par heure au fur et \u00e0 mesure qu'il tourne autour de la Terre, un profil, donc c'est une mesure de la vitesse du vent sur un peu pr\u00e8s de 30 kilom\u00e8tres d'\u00e9paisseur alors en surface jusqu'\u00e0 2 kilom\u00e8tres il y aura un point tous les 100 m\u00e8tres en plus apr\u00e8s un peu plus haut, jusqu'\u00e0 16 kilom\u00e8tres il y aura un point tous les 500 m\u00e8tres en amont, vous voyez, on a moins besoin de pr\u00e9cision oui et enfin de 16 \u00e0 30 kilom\u00e8tres un point tous les 2 kilom\u00e8tres, \u00e7a fait 43 points par profil avec, bien s\u00fbr, donc on l'a vu de plus de points \u00e0 basse altitude et enfin, dernier d\u00e9tail au doit \u00eatre capable de mesurer des vents jusqu'\u00e0 150 m\u00e8tres seconde, soit 540 kilom\u00e8tres heure. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:22) [87%] :\r\n540 kilom\u00e8tres heure, c'est pas un peu exag\u00e9r\u00e9 \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:26) [85%] :\r\nOui, c'est vrai que \u00e7a peut para\u00eetre \u00e9norme mais au vu de ce qu'on a d\u00e9j\u00e0 mesur\u00e9 ben figurez -vous que c'est plut\u00f4t justifi\u00e9, alors je vous donne quelques chiffres, un certain jet- Stream, ces fameux vents de haute altitude dont profite des fois les les avions bien a qu'ont \u00e9t\u00e9 mesur\u00e9s jusqu'\u00e0 450 kilom\u00e8tres heure au sol, on a mesur\u00e9 330 kilom\u00e8tres heure, c'\u00e9tait en 72 au Groenland au niveau de la mer en altitude \u00e0 2000 m\u00e8tres, h\u00e9 bien, le vent est mont\u00e9 jusqu'\u00e0 372 kilom\u00e8tres heure, c'\u00e9tait assez longtemps quand m\u00eame, en avril 34 \u00e0 l'observatoire du mont Washington aux \u00c9tats-Unis. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:56) [81%] :\r\nC'est impressionnant ces ces chiffres alors ce ce satellite, comment \u00e7a marche finalement mesurer le vent depuis l'espace para\u00eet impossible la rue vraiment assez bizarre hein alors. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:04) [89%] :\r\nEffectivement, \u00e0 c'est une machine tr\u00e8s sophistiqu\u00e9e, alors il est \u00e0 400 kilom\u00e8tres au-dessus de nos t\u00eates, enfin il va \u00eatre puisque maintenant c'est la fin de l'ann\u00e9e, il envoie des impulsions dans comme des petits flashes laser de lumi\u00e8re ultraviolette en direction du sol, je vous rassure c'est inoffensif pour l'\u00eatre humain, ces petits flashes illuminent les particules de l'atmosph\u00e8re qui les r\u00e9fl\u00e9chissent dans toutes les directions, alors une toute petite partie de cette r\u00e9flexion arrive de nouveau dans le satellite qui peut le les gr\u00e2ce \u00e0 son t\u00e9lescope de 1 m\u00e8tre 50 de diam\u00e8tres, c'est quand m\u00eame une grosse machine \u00e0 un m\u00e8tre 50 de diam\u00e8tres et l\u00e0, il est possible de calculer la vitesse des particules qui on r\u00e9fl\u00e9chit la lumi\u00e8re gr\u00e2ce \u00e0 l'effet Doppler vous savez cet effet qui change la fr\u00e9quence du son ou de la lumi\u00e8re dans ce cas -l\u00e0, lorsque la source \u00e9loigne ou se rapproche de nous, hein, c'est l'ambulance finir comme \u00e7a, c'est \u00e7a, c'est \u00e7a les fait clair, h\u00e9 bien le nom de scientifiques de cet appareil, c'est le leader, on l'utilise d\u00e9j\u00e0 pour des applications au sol, notamment pour mesurer la composition chimique de l'atmosph\u00e8re car le rayonnement renvoy\u00e9 est diff\u00e9rent selon les particules, ce que devrait permettre \u00e9galement et au lyc\u00e9e oui mesurera la vitesse du vent \u00e9galement la composition des a\u00e9rosols, donc la pollution, entre autres, alors juste un petit d\u00e9tail : le petit nombre de leaders enfin de solidarit\u00e9 Aladin alors reste \u00e0 esp\u00e9rer que le vent ne soit pas trop fort, des fois que le g\u00e9nie sortent du satellite. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:25) [86%] :\r\nAh, Ulysse, le futur satellite de surveillance des vents de l'Agence spatiale europ\u00e9enne lancement pr\u00e9vu donc pour cette ann\u00e9e, pr\u00e9sentation ce matin dans ce qu'il dit, par vous- m\u00eame Pierre Brun -t-il merci beaucoup, restez avec nous Pierre car je sais ce qu'est ce qui va suivre va forc\u00e9ment vous int\u00e9resser, on va se demander quelle forme \u00e0 l'univers CQFD. \r\n"], "program": {"href": "/programs/0DCAB665-4F73-4706-B103-197C772D3E6A", "id": "0DCAB665-4F73-4706-B103-197C772D3E6A", "name": "CQFD"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Gabioud, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bratschi, Pierre", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gabioud, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-28D831BC-AC80-44F3-80AB-5A80E05B7132", "internalArchiveId": "28D831BC-AC80-44F3-80AB-5A80E05B7132", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "D\u00e9clinaisons autour de la question de la Paix (9/10) : Entretien avec Eva Pibiri et Verdiana Grossi, historiennes", "publicationDate": "2015-05-14T00:00:00Z", "summary": "Entretiens autour de la Paix m\u00e9di\u00e9vale et du f\u00e9minisme pacifique avec Eva Pibiri, puis Verdiana Grossi. Quelles sont les approches de la paix au Moyen Age, et comment \u00e9voluent-elles? ", "durationSec": 3381, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicThemes": ["pacifisme", "paix", "f\u00e9minisme", "diplomatie", "Moyen Age"], "isOnline": false, "remarks": "Fichiers s\u00e9par\u00e9s par des blancs", "lastModifiedDate": "2016-02-25T09:37:42Z", "speechToTexts": ["25.02.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nHistoire vivante avait construire la paix, le festival d'histoire de Gen\u00e8ve du 14 au 16 mai. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:09) [86%] :\r\nBonjour Paris chaleur Jean-Pierre, l'histoire est int\u00e9ressante que si elle pose probl\u00e8me et que si elle pose les probl\u00e8mes cette semaine. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:17) [96%] :\r\nD\u00e9clinaisons autour de la question de la paix. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:20) [81%] :\r\nQuand on parle d'utopie, il y a une association je dirais spontan\u00e9e contre- utopie \u00e9pais, l'arriv\u00e9e de la paix comme une id\u00e9e comme un r\u00e9f\u00e9rent, m\u00eame si elle est jamais r\u00e9alis\u00e9, c'est quelque chose de relativement nouveau est -ce que la qu\u00eate de la paix, le refus de la guerre est aux origines du projet europ\u00e9en interrogation table ronde et colloques de nouvelles rencontres, d'historiens, cette histoire est cit\u00e9, donc c'est v\u00e9ritablement l'id\u00e9e dirait fl\u00e9chir l'id\u00e9e de v\u00e9rit\u00e9, c'est une belle id\u00e9e, mais de pr\u00e9tendre avoir la v\u00e9rit\u00e9, c'est la pire chose qu'on puisse commettre ce \u00e7a c'est une chose terrible. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:01) [86%] :\r\nComment a -t-on pens\u00e9 et pratiquer la paix au moyen- \u00e2ge, comment a -t-on aborder la paix en tant que f\u00e9ministe engag\u00e9e et militante, notamment avant la 1\u00e8re guerre mondiale ces 2 questions illustrent \u00e0 elle seule, la vari\u00e9t\u00e9 de sujets qui peuvent \u00eatre d\u00e9clin\u00e9s autour du th\u00e8me : construire la paix, l'Union europ\u00e9enne contribue -t-elle \u00e0 la paix quelle paix raconte les monuments comment se repr\u00e9senter le mod\u00e8le du gardien de la paix tels que Gen\u00e8ve invente au XVIIIe si\u00e8cles qu'est -ce que la paix dans les autres cultures depuis hier se sont ouvertes, les rencontres de Gen\u00e8ve autour du th\u00e8me : construire la paix, ce sont au total 4 jours de d\u00e9bats, de tables rondes de Salon du livre, cin\u00e9ma ou encore \u00e9missions de radio qui s'encha\u00eener s'encha\u00eeneront jusqu'\u00e0 samedi prochain, venez donc nombreux \u00e0 cette \u00e9v\u00e9nement cr\u00e9\u00e9 pour vous tous les renseignements sont disponibles sur le site d'histoire vivante ou directement sur le site des rencontres histoire tir\u00e9e cit\u00e9 Point CH. \r\nComment a -t-on pens\u00e9 et pratiquer la paix au moyen- \u00e2ge, quelques \u00e9l\u00e9ments de r\u00e9ponse dans un tout petit instant. \r\nPuis -je vous demander de vous pr\u00e9senter aux auditeurs de la Radio T\u00e9l\u00e9vision Suisse s'il vous pla\u00eet. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:19) [97%] :\r\nBonjour, donc je suis eva Pibiri je suis ma\u00eetre d'enseignement et de recherche \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne en histoire m\u00e9di\u00e9vale. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:27) [81%] :\r\nQu'est -ce qui vous nous am\u00e8ne \u00e0 l'histoire qui est ce qui vous am\u00e8ne moyen\u00e2geux que \u00e7a se fait par quel cheminement \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:02:35) [85%] :\r\nAlors le moyen- injuste, je pense, des rencontres, un professeur exceptionnel \u00e0 l'universit\u00e9 de lasagnes dans quelques. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:02:43) [93%] :\r\nSi tardivement donc pas \u00e0 la petite enfance. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:45) [91%] :\r\nAh non, non, alors le moyen- \u00e2ge non c'est tardif, l'histoire, \u00e7a a toujours \u00e9t\u00e9 une passion mais pas directement l'moyen\u00e2geux, donc c'est vrai. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:02:52) [89%] :\r\nCar c'est \u00e0 l'universit\u00e9 que le moyen- \u00e2ge a vraiment commenc\u00e9 un mot, un passionn\u00e9 et donc j'ai \u00e9videmment eu envie de de poursuivre cette passion par des recherches donc par un m\u00e9moire de ma\u00eetrise et ensuite par un Docteur. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:07) [98%] :\r\nQuand on dit moyen\u00e2geux comme \u00e7a dans mon esprit, on est \u00e0 peu pr\u00e8s autour d'un mill\u00e9naire. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:13) [99%] :\r\nExactement. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:03:13) [83%] :\r\nAlors comment on fait, c'est-\u00e0-dire que, pour vous qui vous dites m\u00e9di\u00e9viste qui \u00eates m\u00e9di\u00e9viste qui l'enseigner est -ce que \u00e7a veut dire que vous avez -vous aux sp\u00e9cialit\u00e9s votre p\u00e9riode est -ce que c'est une affaire de p\u00e9riode o\u00f9 est -ce que c'est une affaire de th\u00e9matiques qui pourraient courir \u00e9voluer, donc on a un mill\u00e9naire. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:32) [91%] :\r\nAlors cette on peut tout \u00e0 la fois parce que pour les cours que je donne, je vais. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:38) [87%] :\r\nOblig\u00e9 bien s\u00fbr d'avoir une p\u00e9riode beaucoup plus large parce que pour les cours, on va souvent avoir une th\u00e9matique sp\u00e9cifique mais qu'on va suivre sur la dur\u00e9e et donc tr\u00e8s souvent, on va travailler \u00e0 partir des textes de la Bible, des p\u00e8res de l'\u00c9glise pour terminer au 15\u00e8me, donc on est effectivement sur la longue dur\u00e9e \u00e9videmment pour cherche \u00e7a va \u00eatre beaucoup plus cibl\u00e9 parce que c'est tributaire d'une documentation sp\u00e9cifique, donc je suis plut\u00f4t 14\u00e8me 15\u00e8me donc \u00e7a c'est plut\u00f4t mais pour mais recherche pour unique pour les courses est beaucoup plus large. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:14) [87%] :\r\nAlors nous allons \u00e9videmment \u00e9voquer les rencontres de Gen\u00e8ve, vous allez jouer eva Pibiri un r\u00f4le particulier, vous nous avez la gentillesse de nous communiquer un certain nombre de vos \u00e9crits, ses \u00e9crits permettent au fond, de mieux comprendre en pratique ce qu'a pu \u00eatre parfois certainement pas tout le temps, la pratique de la diplomatie au moyen- \u00e2ge, on est sur un cas concret : on est avec des personnages pr\u00e9cis, en l'occurrence, avait des de Savoie le 8 il est midi 8 il y a, il y a eu des pr\u00e9c\u00e9dents Am\u00e9d\u00e9e celui -ci c'est Ahmed il pacifique, il y a une tr\u00e8s bonne cote l'arbitre de la chr\u00e9tient\u00e9, un v\u00e9ritable de la m\u00e9diation, et il est int\u00e9ressant effectivement examin\u00e9 parce qu'il la met en pratique avec Intelligence et strat\u00e9gie alors est -ce que vous pourriez peut-\u00eatre dans un 1er temps et puis apr\u00e8s on on verra si cet exemple -l\u00e0 illustre plus largement la pratique globale de la diplomatie mais est -ce qu'on peut peut-\u00eatre d\u00e9j\u00e0 nous int\u00e9resser que vous nous fassiez d\u00e9couvrir de quoi il \u00e9tait question. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:23) [89%] :\r\nOui, alors le le Canada mais 18 de sa voix un cas extr\u00eamement riche, \u00e0 \u00e9tudier, parce qu'il nous reste \u00e9norm\u00e9ment de documentation pour pouvoir comprendre finalement la mise en place d'une pratique diplomatique parce qu'on est vraiment face \u00e0 une v\u00e9ritable mise en place \u00e0 une prise de conscience aussi de la part du 1er Duc de Savoie de l'importance de la diplomatie, pour finalement garder en l'\u00e9tat, sont ces \u00e9tats pouvoir agrandir ce qui finalement l\u00e0 encore ses fronti\u00e8res des s'alliances matrimoniales donc pour lui la diplomatie est un moyen essentiel de pr\u00e9server, mais aussi de faire fructifier ses \u00e9tats, donc \u00e7a c'est d\u00e9j\u00e0 un 1er point qui est important, parce que dans le cas de la diplomatie, on a plusieurs pratiques, on a la diplomatie qu'on appelle diplomatie directe ou finalement des souverains vont se rencontrer directement pour l\u00e0 encore essayer de, de, de pacifier une situation tendue, donc on est dans un cas de figure qui est courant, mais qui n'est plus, finalement, la 1\u00e8re pratique au 15\u00e8me si\u00e8cle o\u00f9 les souverains pr\u00e9f\u00e8rent recourir \u00e0 une diplomatie de m\u00e9diation bon d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 Yvon d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 donc ce qui est important \u00e0 retenir dans le cas de la diplomatie m\u00e9di\u00e9vale, c'est qu'on est face \u00e0 une diplomatie qui est sans cesse en mouvement, on a l'habitude, \u00e0 l'heure actuelle, d'avoir des diplomates qui sont fixes dans un si\u00e8ge qui vont repr\u00e9senter finalement Netanyahu. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:51) [89%] :\r\nOu au Royaume, hein, mais dans le cas pr\u00e9cis du moyen- \u00e2ge le la figure de l'ambassadeur permanent n'existe pas encore, il est itin\u00e9rant, il est itin\u00e9rant, c'est-\u00e0-dire que pour chaque mission pour chaque ambassade le souverain o\u00f9 le Duc de Savoie, dans ce cas pr\u00e9cis, va devoir choisir les personnes les plus comp\u00e9tente pour r\u00e9gler cette mission sp\u00e9cifique et du coup, on va voir. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:07:15) [91%] :\r\nCours du 15\u00e8me si\u00e8cle pour le duch\u00e9 de Savoie mais c'est g\u00e9n\u00e9rique un pour que ce soit pour la France ou la Bourgogne, l'Italie est \u00e9videmment un peu en avance par rapport \u00e0 \u00e0 nous mais en tout cas on est face \u00e0 une pratique commune o\u00f9 nous allons choisir des diplomates qui vont permettre, pour une mission d'\u00eatre les plus performants, finalement. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:33) [90%] :\r\nVous para\u00eet c'\u00e9tait \u00e9vident pour l'Italie, mais pour que tout le monde arrive \u00e0 votre niveau eva Pibiri pourquoi c'est \u00e9vident pour l'Italie. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:07:41) [92%] :\r\nAlors c'est clair que les villes italiennes et les principaux \u00e9taient italiennes ont d\u00e9velopp\u00e9 tr\u00e8s t\u00f4t cet art de la diplomatie et c'est vrai qu'ils sont les mod\u00e8les et au niveau de la chronologie par rapport \u00e0 la mise en place des ambassades ou les premiers ambassadeurs permanents que l'on peut d\u00e9couvrir dans les textes, c'est \u00e9videmment vers l'Italie et qu'on doit se tourner et c'est vrai que pour la Savoie on doit attendre quand m\u00eame 50 60 60 ans plus tard, pour avoir le 1er ambassadeur permanent et encore c'est aupr\u00e8s du pape, c'est au tour des ann\u00e9es 1460 alors que pour les autres principaut\u00e9s, il faudra \u00eatre encore patient. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:19) [87%] :\r\nQuelle inspiration italienne pr\u00e9cis\u00e9ment. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:08:22) [87%] :\r\nOui, c'est vrai, or c'est le mod\u00e8le italien, alors bien s\u00fbr, apr\u00e8s les pratiques peuvent \u00eatre divergents entre, d'un \u00c9tat \u00e0 l'autre, mais sinon sur la pratique, on assure des constantes, on peut le voir dans la documentation, si des pratiques communes qui sont l\u00e0 aussi li\u00e9 \u00e0 un savoir- faire, un bon sens et \u00e0 une pratique de la diplomatie qui doit \u00eatre efficace et performante. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:43) [85%] :\r\nPour revenir \u00e0 ses \u00e9missaires, assez, assez, d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 canton en fait de casting, je me suis aper\u00e7u en vous disant eva Pibiri que ben, l'une des \u00e9vidences et que le casting s'est notamment quand il s'agit d'aller traiter des affaires un petit peu lointaine, c'est aux minima le d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 en question connaissent ou et la ma\u00eetrise de plusieurs langues est -ce que c'est l'un des crit\u00e8res principaux, o\u00f9 il y en a bien d'autres, et celui -ci, je le vois un peu \u00e0 votre mot para\u00eet que en queue de liste. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:16) [87%] :\r\nAlors oui, la pratique de la langue, en tout cas pour les \u00e9tapes sa voix n'est pas en t\u00eate de liste, tout simplement parce que c'est les les ambassades sont compos\u00e9es de plusieurs personnes, un ambassadeur ne part jamais seul, il est entour\u00e9, l\u00e0 encore dans nombre de personnes qui peut \u00eatre tr\u00e8s diff\u00e9rent selon l'importance de la mission et du coup l'ambassadeur principal, on a toujours un chef d'ambassade va \u00eatre accompagn\u00e9 de juristes de secr\u00e9taire, l\u00e0 encore du truchement donc de traducteurs, si c'est possible de les avoir directement depuis la cour de savoir sinon dans certains cas, on peut le voir, qui sont engag\u00e9s en cours de route lors du voyage ou lorsqu'on est arriv\u00e9 sur place, donc finalement la question de la langue, hein, elle est bien pr\u00e9sente, plus on s'\u00e9loigne. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:10:02) [91%] :\r\nDes fronti\u00e8res de la Savoie, mais il faut pas oublier non plus que le latin est la langue commune pour l'Occident, donc finalement on a de toute mani\u00e8re pour l'anglais de l'\u00e9poque, le latin, on va faire le m\u00eame travail, donc c'est si on s'\u00e9loigne du latin o\u00f9 l\u00e0 on va vraiment avoir besoin dans traducteur comme c'est le cas, on le voit pour des des ambassades au Caire ou autres o\u00f9 l\u00e0 \u00e9videmment le latin mais ne sert \u00e0 rien. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:29) [89%] :\r\nMais sachant que Italie \u00e0 part ces m\u00e9tiers l\u00e0 sont quand m\u00eame nouveau, comment on pratique un nouveau m\u00e9tier, on peut pas avoir de m\u00e9tier quand le m\u00e9tier lui- m\u00eame n'existait pas il y a encore quelques ann\u00e9es, alors comment font ces diplomates sans m\u00e9tier. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:10:44) [89%] :\r\nAlors, en fait, ce n'est pas un m\u00e9tier dans le sens que les ambassadeurs sont choisis dans la cour du Seigneur en question, donc, l\u00e0, on peut tr\u00e8s bien le voir par l'\u00e9tude de la documentation pour Am\u00e9d\u00e9e VIII mais la pratique est identique pour toutes les cours finalement les ambassadeurs sont choisis dans la cour dans son conseil autour de ces officiers finalement ceux qui sont d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9sents par une activit\u00e9 alors quelle qu'elle soit un chancelier en conseiller un \u00e9cuyer au sein de la cour, et selon ses capacit\u00e9s, il va \u00eatre choisi pour telle ou telle type de mission, donc ce n'est pas un m\u00e9tier dans le sens que l'ambassadeur va finalement \u00eatre le temps de la mission, alors certaines missions sont extr\u00eamement longues, des ambassades peuvent durer un an et demi selon l'importance de la mission, et selon l'\u00e9loignement de la ville \u00e0 rejoindre mais au retour de l'ambassade, il reprend la charge qu'il avait comme chancelier comme conseiller aupr\u00e8s d'amis 18 de Savoie et puis finalement, peut-\u00eatre que 2 ans plus tard, 6 mois plus tard, il sera \u00e0 nouveau r\u00e9quisitionn\u00e9s pour une ambassade et devra \u00e0 nouveau quitter la cour de Savoie, mais ce n'est pas un m\u00e9tier, c'est une charge ponctuelle. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:26) [78%] :\r\nAh. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:12:27) [83%] :\r\nAlors vous avez choisi eva Pibiri de cerner de personnages Guillaume de vie Arzel qui, alors lui a par exemple comme atout ma\u00eetre dans son jeu, la ma\u00eetrise des langues, l\u00e0 voil\u00e0, bon et puis Conrad de chars Martha l'je ne sais pas exactement comment je prononce correctement son nom 1er bernois, \u00eatre \u00e0 la cour de Savoie alors d'une part, pr\u00e9senter les noms et puis dites -nous pourquoi vous les avez point\u00e9s \u00e0 l'\u00e9vidence, vous en connaissez beaucoup, vous avez beaucoup dans la besace oui choisi cela, dites -nous pourquoi. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:13:00) [88%] :\r\nAlors ces 2 personnages sont assez exceptionnelle, d\u00e9j\u00e0 parce que on a beaucoup d'informations, beaucoup d'informations, faut peut-\u00eatre nuancer pour le moyen- \u00e2ge, on a beaucoup d'informations sur ces 2 personnages au niveau de leur biographie \u00e0 ce qui est assez rare finalement parce que la plupart des ambassadeurs sur lesquels j'ai pu travailler, je dois avouer que j'ignore totalement leur niveau culturel, s'ils ont fait des \u00e9tudes universitaires ou pas et donc, finalement, c'est tr\u00e8s difficile de pouvoir avoir des informations sur leur cursus sur leurs capacit\u00e9s linguistiques et finalement sur leur biographie au niveau matrimonial ou donc c'est relativement difficile d'avoir ce genre d'information dans le cas de Guillaume de ville harc\u00e8le, on en sait un peu plus, tout simplement parce que des documents nous sont parvenues \u00e0 leurs pas par la Maison de Savoie, donc pas par une documentation savoyarde, mais parce que c'est un seigneur Vaudois, il harc\u00e8le et donc on a une documentation qui \u00e9mane alors de Lausanne, parce qu'il a aussi \u00e9t\u00e9 dans la cour de l'\u00e9v\u00eaque de Lausanne, donc il a eu finalement plusieurs seigneurs, \u00e0 la suite, et \u00e0 chaque fois il y a une exp\u00e9rience qui a \u00e9t\u00e9 aussi atteinte, et on peut remarquer finalement cette volont\u00e9 aussi d'am\u00e9lioration d'un cursus et d'utilisation de comp\u00e9tences dans le sens qu'on peut se rendent compte aussi que certains ambassadeurs sont de v\u00e9ritables sp\u00e9cialistes parce qu'on va les choisir de mani\u00e8re syst\u00e9matique pour des affaires avec un seigneur en particulier, alors oui, bien s\u00fbr, dans le cas de Guillaume Devil, harc\u00e8lement, c'est qu'il ma\u00eetrise parfaitement l'allemand parce que, par son mariage avec une Bernoise, il est devenu. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:14:41) [89%] :\r\nLes sc\u00e8nes de m\u00e9nage se f\u00e2che. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:14:43) [86%] :\r\nCe fonds, un escroc absolument et donc finalement par son mariage, il est aussi bourgeois de Berne, il y a int\u00e9gr\u00e9 aussi dans les conseils bernois et donc finalement c'est aussi une utilisation de capacit\u00e9 dans le sens qu'on va voir Guillaume de Devillard, celle qui va oeuvrer sous diff\u00e9rentes casquettes Berne l'utilise aussi en tant qu'ambassadeur et le Duc de Savoie \u00e9galement lorsque il devient un de ses suivants, donc on est aussi dans une utilisation non seulement des capacit\u00e9s, mais des r\u00e9seaux dans le sens que Guillaume harc\u00e8le va \u00eatre utilis\u00e9 de mani\u00e8re sp\u00e9cifique pour faire le lien entre Berne et la Maison de Savoie parce qu'il a ses entr\u00e9es, on peut le dire, des 2 c\u00f4t\u00e9s, \u00e9videmment, il va \u00eatre de mani\u00e8re beaucoup plus favorable et chez l'homme et chez l'autre. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:15:33) [79%] :\r\n13\u00e8me est -ce qu'on peut parler de Leterme il va para\u00eetre p\u00e9joratif mais il n'est pas prononc\u00e9 une parole dans cette intention de mercenaires de la diplomatie. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:15:42) [88%] :\r\nNon, alors on peut pas parler de mercenaires de la diplomatie parce que on est dans une configuration, on n'a pas une multiplication non plus des seigneurs, qu'on va servir, c'est strictement dans ces cas l\u00e0 o\u00f9 on a justement alors soit des on est soit vassal de telle ou telle Seigneur soit impliqu\u00e9 au sein de la bourgeoisie, donc dans le cas de ville harc\u00e8le il va proposer ses services de mani\u00e8re al\u00e9atoire, contre un bon salaire ou autre, on n'est pas du tout dans ce cas de figure, l\u00e0 on est vraiment dans des Liens qui sont des Liens alors de de suj\u00e9tion ou alors finalement de client\u00e9lisme, si on veut, mais qui sont li\u00e9es \u00e0 une charge et qui vont \u00eatre exclusive aupr\u00e8s de ses diff\u00e9rents seigneurs mais du coup, on va avoir une multiplication et ce qui est int\u00e9ressant de de constater, c'est que le cas du elle harc\u00e8le n'est absolument pas un cas unique, on va pouvoir retrouver l\u00e0 encore de mani\u00e8re assez nombreuses et \u00e0 chaque fois, les personnages, on va le voir, on les on peut les appeler des agent de liaison finalement ils sont utilis\u00e9s de mani\u00e8re tout \u00e0 fait consciente par lent et l'autre seigneur pour \u00eatre justement des agents de liaison pour pouvoir \u00eatre encore suivi de la meilleure des fa\u00e7ons est accueillie favorablement par rapport aux requ\u00eates ou omissions qui sont en cours, ce qui est int\u00e9ressant de constater, c'est que le Duc de Savoie est totalement clair par rapport \u00e0 l'utilisation de ce r\u00e9seau de du r\u00e9seau de ses hommes, on va pas les appeler des diplomates, parce que ce serait anticiper par rapport \u00e0 leur charge, par contre c'est une utilisation extr\u00eamement consciente alors des capacit\u00e9s linguistiques lorsque on, on, on, mais aussi du r\u00e9seau du r\u00e9seau matrimonial familial pour favoriser finalement l'\u00e9mission qu'on arrive pour r\u00e9sultat esp\u00e9r\u00e9, on le voit dans le cas de Guillaume Devil harc\u00e8le c'est Berne n'y a aucun doute, c'est sa voix et Berne, on est dans un bin\u00f4me pour d'autres officiers, c'est tr\u00e8s clair, aussi, \u00e7a va \u00eatre sa voix Bourgogne, tout simplement parce qu'on va utiliser des officiers qui ont des charges dans les 2 cours sont des charges connu, on n'est absolument pas dont dans des charges qui sont obscurs et qui ne seraient pas connus de l'un ou l'autre seigneur au contraire on les utilise parce que on a ses entr\u00e9es et on va \u00eatre accueillie de mani\u00e8re beaucoup plus rapide, beaucoup plus simple et \u00e7a favorise finalement le le dialogue et on peut le comprendre parce que certains de ses officiers sont voyez 25 fois ou plus au cours de leur carri\u00e8re aupr\u00e8s du m\u00eame Seigneur, donc on a une sp\u00e9cialisation. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:18:23) [89%] :\r\nLe cas de de Conrad, ou de Konrad oui, comment, pourquoi l'avoir choisi lui aussi et qu'est ce qui le diff\u00e9rencie par exemple du pr\u00e9c\u00e9dent. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:18:32) [87%] :\r\nLe cas de Konrad de Charles Martel et est tr\u00e8s int\u00e9ressant parce que dans son cas \u00e0 lui, on peut suivre son parcours depuis l'adolescence, pratiquement, c'\u00e9tait une pratique assez r\u00e9put\u00e9 assez connu en fait au moyen- \u00e2ge, les seigneurs alors relativement important \u00e0 leur fils aupr\u00e8s d'un autre seigneur pour pouvoir alors lui faire acqu\u00e9rir une nouvelle langue L \u00e0, c'est le cas de chol\u00e9ra de chars Naftal qui est de Berne et qui est plac\u00e9 \u00e0 la cour de voix alors pour faire son \u00e9ducation de noble bien s\u00fbr \u00e0 la cour de sa voix pour qu'ils puissent pratiquer le fran\u00e7ais mais surtout qu'ils puissent \u00eatre \u00e9duqu\u00e9s au sein d'une cour et \u00e7a, c'est vraiment important et du coup on peut suivre le parcours de Konrad B\u00e9chard narre -t-elle, qui va finalement avoir diff\u00e9rentes charges au sein de la cour de Savoie et puis finalement, lui aussi va \u00eatre utilis\u00e9 de mani\u00e8re alors beaucoup moins intensive que Guillaume de vie il harc\u00e8le pour certaines missions, en lien avec Berne ou alors justement avec des seigneurs germanique, donc on voit qu'on a cette utilisation l\u00e0 encore tr\u00e8s cibl\u00e9es, mais cette connaissance des hommes surtout, c'est surtout \u00e7a je pense qui est important, c'est la connaissance des hommes et du coup, de pouvoir \u00e9valuer leur capacit\u00e9 \u00e0 mener \u00e0 bien une une mission. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:19:56) [88%] :\r\nEva Pibiri vous comme vos coll\u00e8gues allaient \u00eatre au cours des rencontres de l'histoire, vous allez mettre en pratique finalement quelque chose que vous faites r\u00e9guli\u00e8rement \u00e0 ce micro, vous ne d\u00e9rogeait pas \u00e0 la r\u00e8gle et install\u00e9 par vos coll\u00e8gues ant\u00e9rieurement, c'est que vous d\u00e9veloppez un go\u00fbt de l'histoire qui est extr\u00eamement communicatif, donc d'une part, on vous en remercie et puis d'autre part, on aimerait savoir ce que vous allez faire vous pendant ces rencontres, on a un peu parl\u00e9 hors antenne, d'ateliers qu'est -ce que c'est que ces ateliers qui sont -ils destin\u00e9s puisque il y a une id\u00e9e derri\u00e8re tout \u00e7a, c'est que ce bout de l'histoire, oui, pour \u00eatre communiqu\u00e9es aux plus jeunes aux plus petits oh un Mail d'un d\u00e8s le d\u00e9part, pas d\u00e8s le d\u00e9part la vie bien s\u00fbr malade a les moyens pour faire grandir le cheptel donc racontez -nous un petit peu le le la pr\u00e9visibilit\u00e9 de de de l'actualit\u00e9 pour qui va vous donnez effectivement l'occasion \u00e0 la fois de r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 comment et puis de, de, de communiquer ce go\u00fbt de l'histoire et pour vous, particuli\u00e8rement sous l'histoire m\u00e9di\u00e9vale. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:21:01) [91%] :\r\nVoil\u00e0 alors c'est vrai que dans le cas des \u00e9tudes universitaires, on a un certain public, mais je trouve que c'est tout aussi int\u00e9ressant, et parfois m\u00eame surprenant de parler \u00e0 des enfants \u00e0 des \u00e9coliers beaucoup plus jeunes que les \u00e9tudiants que je vois r\u00e9guli\u00e8rement, et donc l'id\u00e9e ce serait de faire des ateliers destin\u00e9s aux classes 8 12 ans 12 15 ans donc de leur proposer des ateliers pour leur faire d\u00e9couvrir alors non seulement le m\u00e9tier de l'historien mais surtout le m\u00e9tier de l'historien m\u00e9di\u00e9viste avec tout ce que cela comporte, c'est-\u00e0-dire la pratique de l'\u00e9criture, la d\u00e9couverte aussi du support donc le parchemin, comment le parchemin et produits donc le papier, donc vraiment d\u00e9j\u00e0 s'int\u00e9resser au support et aux probl\u00e8mes d'\u00e9criture le le 1er probl\u00e8me en f\u00eate du m\u00e9di\u00e9viste face \u00e0 la documentation qu'il va devoir \u00e9tudier alors dans le cadre d'un m\u00e9moire de ma\u00eetrise, ce qu'on demande \u00e0 nos \u00e9tudiants, c'est de pouvoir comprendre l'\u00e9criture m\u00e9di\u00e9vale, tout en sachant que pour le moyen- \u00e2ge, on a quand m\u00eame une pratique particuli\u00e8re le parchemin \u00e9tant extr\u00eamement co\u00fbteuse pour que le le parchemin puisse \u00eatre utilis\u00e9 au mieux, ce sont 2 des co\u00fbts trop \u00e9lev\u00e9s, finalement, on en est venu \u00e0 utiliser des abr\u00e9viations. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:22:19) [87%] :\r\nDonc, en fait, les mots sont abr\u00e9g\u00e9 pour pouvoir \u00e9conomiser du parchemin et du coup, \u00e7a veut dire qu'il faut pouvoir comprendre le message et, du coup, d\u00e9crypter les abr\u00e9viations pour pouvoir reste. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:22:35) [88%] :\r\nLe message initial et du coup on va grappiller quelques lettres \u00e0 droite et \u00e0 gauche, alors on, on les conna\u00eet et c'est aussi ce qu'on va essayer de montrer pendant les ateliers, on a maintenant des des dictionnaires qui nous permettent de de comprendre ces abr\u00e9viations, elles sont sensiblement toujours les m\u00eames, donc si on a un avec une barres horizontales \u00e0 la barre du pays, \u00e7a va \u00eatre un p\u00e8re par etc donc on gagne 3 lettres si la barre est oblique, ce sera un pro, un pr\u00eat donc finalement on va comprendre le texte restaurants ces diff\u00e9rents abr\u00e9viation va abr\u00e9ger les finales aussi donc les terminaisons donc \u00e7a c'est une premi\u00e8re chose qu'on a aussi envie de, de, de faire d\u00e9couvrir aux \u00e9coliers en leur donnant des petits travaux pratiques, on sera \u00e9videmment avec eux pour leur faire d\u00e9couvrir l'\u00e9nigme qu'est -ce que ces textes vont nous d\u00e9livrer une fois qu'on aura pu d\u00e9crypter ces diff\u00e9rentes lettresF. ces abr\u00e9viations, donc \u00e7a, \u00e7a va \u00eatre une 1\u00e8re partie des ateliers vraiment s'int\u00e9resser au support et \u00e0 l'\u00e9crit qui est la base de notre travail et dans un 2\u00e8me temps alors s'int\u00e9resser \u00e0 la paix, \u00e9videmment, qui est le le sujet du festival en axant sur la paix, telle qu'elle est en tout cas pr\u00e9par\u00e9, organis\u00e9 au moyen- \u00e2ge, avec ce que \u00e7a implique, m\u00eame si, disons que pour le moyen- \u00e2ge on peut plut\u00f4t parler de tr\u00eave a soutenu et extr\u00eamement nombreuses, plus que de paix, m\u00eame si c'est \u00e9videmment les grands trait\u00e9s de paix des grandes rencontres qui sont rest\u00e9es en m\u00e9moire, mais disons que pour la guerre de 100 ans, on a d'innombrables tr\u00eave qui se suivent, alors que finalement les peines sont beaucoup plus restreinte, donc c'est aussi finalement ce qu'on aimerait leur montrer pendant ces ateliers et ax\u00e9e sur ces personnages que sont les ambassadeurs avec tout ce que \u00e7a implique, alors bien s\u00fbr, il y a l'\u00e9mission mais il y a, il y a les voyages, il y a les dangers parce que le les d\u00e9placements des ambassadeurs en pleine guerre de 100 ans, par exemple au sein du territoire bourguignon et fran\u00e7ais, on le voit tr\u00e8s bien dans la documentation c'est des d\u00e9placements assez p\u00e9rilleux assez mouvement\u00e9, est ce une pas rare de les voir revenir apr\u00e8s une attaque, on leur a d\u00e9rob\u00e9 toutes leurs possessions, ils sont pratiquement sous v\u00eatements \u00e7a arrive et du coup on est aussi face \u00e0 un v\u00e9cu et donc on est vraiment si plus proches des personnes puisque des textes eux- m\u00eames, donc c'est un peu ce double axel j'aimerais montrer aux \u00e9coliers, alors oui, les textes oui les sources mais aussi les hommes, donc les acteurs. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:25:22) [89%] :\r\nJe rappelle que, concernant les dates des ateliers, tables rondes et autres rendez- vous, vous trouverez tous ces renseignements sur le site d'histoire vivante ou directement sur le site des rencontres histoire Tiret cit\u00e9 Point CH apr\u00e8s le moyen- \u00e2ge, nous changerons d'\u00e9poque et feront un saut dans le temps pour mieux saisir et approcher quelques figures f\u00e9minines, ces f\u00e9ministes qui ont marqu\u00e9 l'histoire du pacifisme international notamment \u00e0 G\u00eanes. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:27:13) [95%] :\r\nPuis -je vous demander vous pr\u00e9senter aux auditeurs de la Radio T\u00e9l\u00e9vision Suisse il vous pla\u00eet. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:27:17) [85%] :\r\nBonjour bonjour et Verdiana Grossi je suis historiennes j'ai passablement travailler l'une des domaines relativement peu \u00e9tudi\u00e9e de l'historiographie en particulier la d'un parcours de histoire diplomatique \u00e0 une histoire beaucoup plus marginal, telle que l'histoire de la paix, des femmes, l'int\u00e9r\u00eat pour ce domaine d\u00e9coule de l'universit\u00e9, je me trouvais dans un but, c'est je cherchais un sujet de puissance et ayant rencontr\u00e9 une camarade d'\u00e9tudes me dit qu'est -ce que tu fais, h\u00e9 bien \u00e9coute, j'ai entendu qu'on Nations-Unies il y a des archives, les archives concernant la paix va jeter un petit coup d'oeil, effectivement je le jour m\u00eame, j'allais et l\u00e0 je je d\u00e9couvris 41 m\u00e8tres lin\u00e9aires de d'archives Caron. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:28:11) [71%] :\r\nC'est un ma\u00eetre ah oui, c'\u00e9tait \u00e9norme. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:28:14) [88%] :\r\nOui, c'\u00e9tait \u00e9norme, par o\u00f9 commencer. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:28:17) [76%] :\r\nCommence quand vous avez fait. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:28:19) [91%] :\r\nAlors au d\u00e9but, ce n'\u00e9tait pas facile parce que pendant toutes mes \u00e9tudes universitaires, je n'avais pratiquement entendue parler de guerre. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:28:29) [87%] :\r\nEst que \u00e7a fait partie des questions, vous \u00eates pos\u00e9 en disant mais par quel bout je peux attraper ou d'une certaine mani\u00e8re, ce que vous aviez acquis en tant qu'\u00e9tudiante, vous pouviez le transposer dans ce Champ de recherche qui \u00e9tait si peu. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:28:41) [88%] :\r\nClaude en partie je dirais peut-\u00eatre les connaissances ponctuelles le contexte g\u00e9n\u00e9ral certainement fourni vraiment je dirais le le la base m\u00eame sur lequel on va on va tisser mais pour le reste, vous trouvez d\u00e9j\u00e0 face \u00e0 un type d'histoire qui n'est pas \u00e9vident c'est une une histoire qui est une interaction entre les parcours individuels et le parcours collectif, donc il faut d'abord d\u00e9m\u00ealer cet enchev\u00eatre ment de r\u00e9seaux pour construire, comment se sont finalement cr\u00e9er ces organisations ses premi\u00e8res soci\u00e9t\u00e9s de la paix. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:29:24) [96%] :\r\n\u00e7a, \u00e7a passe par l'individu forc\u00e9ment. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:29:26) [87%] :\r\nForc\u00e9ment, \u00e0 la base \u00e7a passe par l'individu, vous avez toujours des personnalit\u00e9s charismatiques qui montre le chemin, je pense notamment \u00e0 \u00e0 Victor Hugo qui au 19\u00e8me si\u00e8cle, a \u00e9t\u00e9 le le personnage phare qui a beaucoup inspir\u00e9 les milieux de la paix, en particulier \u00e0 partir de 1849 avec le fameux congr\u00e8s de la paix de Paris o\u00f9 il disait : Un jour viendra o\u00f9 dans le monde, les canons seront remplac\u00e9s par des \u00e9changes entre les puissances h\u00e9 oui, voyez ce libre- \u00e9change naissante \u00e9videmment Victor Hugo avait compris, ou en tout cas qu'il fallait \u00e0 l'Europe : changer un petit peu de syst\u00e8me et que des th\u00e9matiques comme celle de la Paix devait garantir les fameux \u00c9tats-Unis d'Europe. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:30:16) [85%] :\r\nIl \u00e9crit \u00e7a faisait tout au moins, ces propos sont tenus avant les 3 guerres entre la France et la vraie c'est c'est c'est ce qui donne la dimension visionnaire oui oui. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:30:27) [87%] :\r\nTout \u00e0 fait dimension visionnaire dimension, certains ont dit utopique mais enfin lorsqu'on travaille sur ce domaine, le domaine des id\u00e9es, des id\u00e9es qui semble un petit peu tranch\u00e9 par rapport aux id\u00e9es dominantes, il faut \u00eatre pr\u00eat \u00e0 disons affronter beaucoup de difficult\u00e9s, ce n'est pas un domaine de recherche qui a une acceptabilit\u00e9, je dirais m\u00eame on peut dire que les le domaine des recherches de la Paix sont sont dans dans les ann\u00e9es apr\u00e8s la 2\u00e8me Guerre mondiale en particulier aux \u00c9tats-Unis, ensuite dans les pays scandinaves \u00e0 Oslo ou en Su\u00e8de, o\u00f9 vous avez UD des instituts qui \u00e9tait consacr\u00e9 \u00e0 la recherche en mati\u00e8re de paix mais c'est toujours extr\u00eamement difficile de comprendre de quoi est faite cette recherche. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:31:25) [94%] :\r\nIl a dit \u00e0 ma Grossi quand vous apprenez que. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:31:28) [85%] :\r\nDes rencontres de Gen\u00e8ve, premi\u00e8res du genre qui ont donc eu la vont avoir pour th\u00e8me central, construire la paix, vous voulez en faisant Eur\u00eaka, enfin, on apprend des combats compris, on va s'occuper de la paix. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:31:45) [93%] :\r\nNon, je ne pense pas, je suis d'une part, tr\u00e8s heureuse que le domaine public et en particulier les diff\u00e9rentes institutions saisissant cette th\u00e9matique qui au fond reste un fil conducteur dans la ville de Gen\u00e8ve parce que c'est une ville. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:32:03) [87%] :\r\nC'est une adresse dit Pierre-Fran\u00e7ois Souyri. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:32:05) [90%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait oui c'est une adresse, c'est un lieu o\u00f9 finalement sont d\u00e9battues les grandes questions du monde maintenant ce qui est important, c'est de donner suite, et en particulier qui liait ce que j'appelle justement devrait recherche en mati\u00e8re de paix et non des soi-disant recherche strat\u00e9gique ou aux recherches ponctuelles qui finalement cache derri\u00e8re elle des int\u00e9r\u00eats militaires, financiers et politiques des \u00c9tats. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:32:39) [89%] :\r\nPour retrouver cette \u00e9tat d'esprit, ben il y a peut-\u00eatre une une porte d'entr\u00e9e et je m'appuie sur l'article, vous avez eu la gentillesse de nous faire parvenir Verdiana Grossi il s'agit du r\u00f4le contenu Les les femmes dans la Gen\u00e8ve internationale au moment o\u00f9 la soci\u00e9t\u00e9 des nations et le Bureau International du Travail recrute passe des petites annonces, toujours est -il, en tout cas que \u00e7a r\u00e9pond et parmi les personnes qui se pointe \u00e0 l'entr\u00e9e, on voit des femmes, beaucoup de femmes, on pourrait peut-\u00eatre retenir quelques t\u00eates de ces femmes qui arrivent peut-\u00eatre en posant d'ailleurs d'une mani\u00e8re un peu g\u00e9n\u00e9rale est -ce qu'elles viennent toutes, bon an mal an d'une certaine classe sociale est -ce que dans ce domaine -l\u00e0, il y a beaucoup de vari\u00e9t\u00e9 dans ses recrues et les unes et les autres viennent d'horizons alors 2 pays oui mais d'horizons sociaux, \u00e9conomiques culturels \u00e9galement diff\u00e9rents Verdiana Grossi. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:33:47) [89%] :\r\nAlors disons d'abord que nous sommes l\u00e0, non, non, la Gen\u00e8ve les ann\u00e9es 1900 19120 E, c'est une p\u00e9riode en quelque sorte d'euphorie pour la ville, rappelons qu'\u00e0 l'\u00e9poque o\u00f9, finalement, la Suisse, adh\u00e8re \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 des nations, h\u00e9 bien, les \u00e9coliers ne vont pas \u00e0 l'\u00e9cole, c'\u00e9tait une journ\u00e9e o\u00f9 Gen\u00e8ve disons les cloches ont sonn\u00e9 dans toute la ville et, finalement, on va voir une sorte de nouvelle vie que l'on va donner \u00e0 6 id\u00e9es les id\u00e9es de la Terre, des id\u00e9es de l'arbitrage international de la de la Concorde, \u00e9videmment, les femmes vont \u00eatre attir\u00e9s par cette nouvelle institution, la soci\u00e9t\u00e9 des nations sur lesquels elle porte vraiment de grands espoirs, et vous me demandez \u00e0 quelle soci\u00e9t\u00e9 ces femmes appartiennent, h\u00e9 bien je dirais c'est assez vari\u00e9, parce que vous avez des professions qui vont surgir en 1918 peu \u00e0 peu, lorsque l'\u00e9cole sociale de Gen\u00e8ve qui va former des biblioth\u00e9caires, des m\u00e9tiers de la sant\u00e9 des femmes qui vont occuper des postes dans l'administration des t\u00e9l\u00e9graphes, des secr\u00e9taires, etc, donc l\u00e0 il y avait un besoin, je rappelle que la maturit\u00e9 pour les femmes ne date que des ann\u00e9es 20, donc elle va \u00eatre successives, il y a un besoin pour former ces femmes, mais d'autre part, \u00e9tant donn\u00e9 que la soci\u00e9t\u00e9 des nations, quelque chose qui r\u00e9unit les femmes provenant des diff\u00e9rents pays, dont la soci\u00e9t\u00e9 des nations va faire partie vous avez des orages horizon culturel extr\u00eamement diff\u00e9rentes, je dirais qu'il y a les qui deviendront des fonctionnaires, les premi\u00e8res femmes fonctionnaires, nous avons aussi les premi\u00e8res femmes journalistes les reporters nous avons quelques r\u00e9fugi\u00e9s qui \u00e9tait rest\u00e9 ensuite pour des raisons du d\u00e9clenchement de la 1\u00e8re guerre mondiale elle ma\u00eetrise bien les langues, donc elles sont en g\u00e9n\u00e9ral cultiver certaines, parmi elles l'ont \u00e9t\u00e9 \u00e0 l'universit\u00e9, je rappelle \u00e9galement que, disons -le, l'admission des femmes \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve date seulement de 1876 secret c'est tr\u00e8s frais que les premi\u00e8res universitaires ont obtenu leur licence en 1889 que beaucoup de femmes dans les ann\u00e9es 20, hein, on va avoir de graves probl\u00e8mes de recrutement de ch\u00f4mage. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:36:26) [82%] :\r\nAutrement dit, toutes cligne des yeux par ce soudain soleil alors qu'elles sont rest\u00e9s quelques mill\u00e9naires dans la grotte. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:36:32) [88%] :\r\nAbsolument, \u00e7a va \u00eatre tr\u00e8s extr\u00eamement difficile d'avoir un poste d'abord il y a beaucoup de femmes qui finalement serait pr\u00eate potentiellement culturellement intellectuellement, elles ont le bagage, mais en m\u00eame temps, oui disons les rangs sont extr\u00eamement bas, c'est-\u00e0-dire vous allez peut-\u00eatre \u00eatre une petite secr\u00e9taire ou des petites mains, mais des femmes qui, au sein de la soci\u00e9t\u00e9 des nations occupent des postes importants, nous n'avons pas beaucoup, nous avons peut-\u00eatre une diff\u00e9rence entre les femmes qui appartiennent \u00e0 des pays o\u00f9 elles ont obtenu les droits de vote et puis o\u00f9 finalement les \u00c9tats se rendent compte de l'importance du r\u00f4le que les femmes ont jou\u00e9 pendant la 1\u00e8re guerre mondiale sont donc dispos\u00e9 \u00e0 faire en sorte que ces femmes aient un petit peu plus de place dans les rangs politiques s'ajoutent quelques Lyon le plomb alors en particulier, je pense aux pays scandinaves, je pense d'abord bonjour, oui, oui \u00e0 la Norv\u00e8ge, qui venait de se d\u00e9tacher de la Su\u00e8de et qui va donc envoyer Christine est bonne vie qu'est la 1\u00e8re femme \u00e0 enseigner \u00e0 l'universit\u00e9 de Oslo, elle a fait des \u00e9tudes de zoologie et elle va venir \u00e0 Gen\u00e8ve pour repr\u00e9senter son pays \u00e0 l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale, nous avons aussi une Danoise fort je \u00e9galement qui, elle, sera plut\u00f4t charg\u00e9 de de ce Cuper de questions inh\u00e9rentes \u00e0 disons au terrain, elle va se rendent dans divers pays, elle va ce que Paix ont en particulier de de la pauvret\u00e9, de la famine des disettes, donc c'est un travail de terrain que l'on confie \u00e0 certaines femmes, elle avait d\u00e9j\u00e0 acquis pendant la 1\u00e8re guerre mondiale et donc elle \u00e9galement et importante et puis vous avez une Anglaise oui je crois Audi, qui elle, qu'elle va certainement avoir un poste de on pourrait appeler ceci aujourd'hui 2 cadres de directrice de section, elle s'occupe de la section des questions sociales et de l'opium. \r\nMais tr\u00e8s vite, au bout de quelques ann\u00e9es, non seulement son salaire est inf\u00e9rieur \u00e0 celui des messieurs bonjour d\u00e9j\u00e0, mais en m\u00eame temps elle est beaucoup trop pointu et peut-\u00eatre que le gouvernement anglais n'appr\u00e9cie pas trop la fa\u00e7on extr\u00eamement Direct qu'elle a de prendre en main certaines probl\u00e9matiques qui, au fond, les politiciens de l'\u00e9poque consid\u00e8re avec beaucoup de prudence et donc elle va devoir d\u00e9missionner tout comme Sophie Salinger qui \u00e9tait au Singer qui elle \u00e9tait \u00e0 la t\u00eate de la section juridique du Bureau international du travail, et elle- m\u00eame aussi pour des raisons essentiellement budg\u00e9taire donnera ces d\u00e9missions, \u00e9videmment, il y a des domaines pour lesquels classiquement la la femme est plus port\u00e9e par sa nature \u00e0 disons \u00e0 remplir certains r\u00f4les, je pense en particulier, par exemple, oui, je crois qu'il \u00e9tait infirmi\u00e8re donc elle vient des champs de bataille mais oui Bats \u00e9tait \u00e9galement sensible, elle avait vu ce qu'\u00e9tait la la la la 1\u00e8re guerre mondiale Camille Drevet, tr\u00e8s engag\u00e9 dans la Ligue internationale des femmes pour la paix, la libert\u00e9 \u00e0 travailler dans des orphelinats, donc ce sont des femmes qui ont des connaissances ponctuelles, des situations de crise, elles ont \u00e9t\u00e9 par exemple dans les Balkans, d\u00e9j\u00e0 dans les ann\u00e9es 13, mener des enqu\u00eates. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:40:35) [85%] :\r\nC'est pas des positions th\u00e9oriques, c'est des gens qui ont connu le terrain qui ont connu l'horreur qui ont cogn\u00e9 \u00e0 la absolument femme d'exp\u00e9rience. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:40:42) [92%] :\r\nDonc il y a l\u00e0 peut-\u00eatre un lien avec certaines femmes qui est aussi difficilement, mais ceci est un chapitre \u00e0 part chemine au sein du comit\u00e9 international de La Croix Rouge, l\u00e0 aussi, nous avons aussi d\u00e8s disons des domaines dans lesquels progressivement la femme va devoir faire preuve de beaucoup plus de qualifications que les messieurs puisque il faut dire qu'elles ne sont pas toujours prise au s\u00e9rieux, et puis encore, elles n'ont pas toutes les les droits de vote. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:41:53) [88%] :\r\nGen\u00e8ve est \u00e9galement et notre adresse, c'est celle de l'Union mondiale de la femme pour la Concorde International. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:42:01) [88%] :\r\nUne organisation qui finira par fermer boutique, si j'ose dire, en 1957 apr\u00e8s grosso-modo une quarantaine d'ann\u00e9es d'existence parce qu'on peut peut-\u00eatre en quelques mots, Verdiana Grossi, tracer le portrait de ce type d'organisation qui finira par dire ben \u00e9coutez les Nations unies Unesco existe maintenant, il faudra bien que nos projets soient relay\u00e9es par ces grosses institutions, \u00e7a veut dire que c'est un petit peu de la proto- institution \u00e7a une organisation comme celle -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:42:33) [87%] :\r\nUne organisation comme celle -ci, tranche je dirais elle elle se diff\u00e9rencie totalement par rapport \u00e0 d'autres mouvements \u00e0 d'autres organisations de femmes qui elles se sont vou\u00e9es davantage au f\u00e9minisme \u00e0 la politique, h\u00e9 bien l'alliance de la femme pour la Concorde International d\u00e9montre bien d\u00e9j\u00e0, donc elle est cr\u00e9\u00e9e le 9 f\u00e9vrier 1915 elle les montre d\u00e9j\u00e0 le choix des mots, vous n'y trouvez pas le terme, vous y trouvez le terme comporte, je me suis pos\u00e9 la question au fond sur ce soir l'instigatrice de cette alliance \u00e9tait une am\u00e9ricaine qui \u00e9tait originaire de la Nouvelle-Orl\u00e9ans de la Louisiane, qui avait un parcours disons une grand- m\u00e8re f\u00e9ministe qui arrive \u00e0 Gen\u00e8ve au d\u00e9but des ann\u00e9es 9 10 et puis qui finalement d\u00e9cide, afin de ne pas retourner aux \u00c9tats-Unis, puisqu'elle a appris qu'elle a perdu sa fortune et non qu'elle commence \u00e0 devenir une femme d'affaires avis\u00e9e mais extr\u00eamement, je dirais, avec une vision du monde tr\u00e8s particuli\u00e8re et elle va donc elle va de la 1\u00e8re importatrices de d'\u00e9lectrom\u00e9nager \u00e0 \u00e9poque aux \u00c9tats-Unis, c'\u00e9tait pas la mode, et en particulier au site automobile, elle va obtenir disons le droit d'importer des automobiles oui ok et Ford, ce qui va engendrer pour elle un certain bien-\u00eatre et donc elle investit sa fortune dans une id\u00e9e qui est celle justement de cr\u00e9er une alliance dans laquelle des femmes de toutes nationalit\u00e9s, de toutes les religions, aussi bien de toutes les disons provenance sociale pourrait se r\u00e9unir avec une seule id\u00e9e justement id\u00e9e concordat c'est Concorde avec le corps, enfin, on peut s'ouvrir et se dire oui mais son id\u00e9e \u00e9tait que, individuellement, dans le monde, si chaque personne prend en main la responsabilit\u00e9 de faire quelque chose pour changer les mentalit\u00e9s en particulier, on pourra peut-\u00eatre essayer ou am\u00e9liorer ce qu'elle appelle l'\u00e9ducation, l'\u00e9ducation. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:45:05) [78%] :\r\nAlors donnez -nous son nom. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:45:07) [86%] :\r\nElle s'appelait Clara lui d'\u00e7a et donc cette femme m\u00e8ne une une campagne formidable parce qu'on la voit d\u00e9j\u00e0 en 1915 celle cr\u00e9\u00e9e cet homme cette alliance, elle a l'Intelligence de son tour est de 36 coll\u00e8gues non seulement des f\u00e9ministes, qu'elle va rencontrer \u00e0 Z\u00fcrich qu'elle prend le train elle rencontre, ils ont des des f\u00e9ministes z\u00fcrichoises et elle dit dans une lettre qu'elle \u00e9crit \u00e0 une coll\u00e8gue aux \u00c9tats-Unis et j'\u00e9tais l\u00e0 et j'expliquais ce que je voulais dans cette alliance et je voyais ces 2 dames qui me regardait, elle me regardait et j'avais peur, j'\u00e9tais t\u00e9tanis\u00e9e, je je ne savais pas si elles allaient accepter mon id\u00e9e et finalement j'. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:46:02) [85%] :\r\nSouvent un de d'\u00eatre devant des lignes pas imaginer parce que c'est, c'est remarquablement humain c'est on est \u00e0 une \u00e9chelle humaine qui ne peut que frapper l'individu que nous sommes. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:46:13) [87%] :\r\nMais imaginez une femme anglophone c'est bien vrai que con Louisiane par le le le ca\u00efd Gen\u00eat et l'Acadien il y a toute une une tradition francophone mais mais n\u00e9anmoins imaginer cette femme am\u00e9ricaine dans la trentaine qui d\u00e9barque \u00e0 Gen\u00e8ve et qui commencent \u00e0 r\u00e9fl\u00e9chir, elle se dit \u00e9videmment moi je viens d'une une origine f\u00e9ministe, ma grand- m\u00e8re \u00e9tait f\u00e9ministe mais ici en Suisse comme elles constatent et l'\u00e9tudier le milieu helv\u00e9tique et ceci est extr\u00eamement important parce que, elle voit les besoins, elle se rend compte qu'elle n'aurait aucune chance de cr\u00e9er un mouvement si celui -ci \u00e9tait centr\u00e9 sur les revendications politiques sur le suffrage d'ailleurs elle- m\u00eame \u00e9tait trans- g\u00e8re donc il faut qu'elle, elle porte sur un milieu de neutralit\u00e9 et ce qui est tr\u00e8s int\u00e9ressant, donc ces 36 femmes qui vont signer cette charte, ce 1er code parce qu'elle va \u00e9laborer un code de 14 points entre 1915 et 1920 14 points comme les points du pr\u00e9sident Wilson, hein, apr\u00e8s la 1\u00e8re guerre mondiale mais on voit tr\u00e8s bien la volont\u00e9 d'aller au-del\u00e0 des diff\u00e9rences qui pourrait exister entre femmes allemandes femme fran\u00e7aise entre les Am\u00e9ricains, les Anglais pour se placer sur un terrain qui est beaucoup plus vaste peut-\u00eatre c'est le terrain des valeurs. \r\nC'est le terrain de l'\u00e9thique, c'est le terrain de la tol\u00e9rance, le terrain du rapprochement des peuples, le terrain des \u00e9trangers, d'ailleurs c'est tr\u00e8s \u00e9mouvant parce que dans l'article 6 de son code, elle explique que bien n'attaquez pas les \u00e9trangers, vous m\u00eame vous pourriez vous trouver \u00e9trangers dans un monde lorsque vous voyagez dans le monde, essayez toujours de faire au mieux pour bien repr\u00e9senter votre pays apprenez les langues aux enfants, laissez tomber les jouets de guerre dans l'\u00e9ducation, donc les religions, il y a tout un aspect sur le rapprochement, la diversit\u00e9 culturelle, donc on on voil\u00e0 je dirais le le plus besoin qu'elle a de responsabilis\u00e9 les femmes au titre personnel tout en m\u00eame temps en cr\u00e9ant ce vaste r\u00e9seau \u00e0 travers le monde puisqu'elle va quand m\u00eame compter une vingtaine de repr\u00e9sentations de de l'Union mondiale de la femme pour la Concorde, \u00e0 travers le monde, et m\u00eame je dirais, elle va une un de ces groupements implique des femmes de couleur aux \u00c9tats-Unis, donc on voit aussi l'\u00e9tendue de ce travail de fourmi, il faudrait peut-\u00eatre aussi dire que les 36 femmes qui s'ignorent la cr\u00e9ation de de l'union de l'Alliance mondiale de la femme, ce sont quand m\u00eame des femmes qui ont pas raison, je pense \u00e0 \u00e0 \u00e0 L\u00e9onid La Fontaine, la belge qui \u00e9tait f\u00e9ministe, qui se trouve aux r\u00e9fugi\u00e9s \u00e0 Lausanne pendant la la 1\u00e8re guerre mondiale qui est la soeur d'Henri Lafontaine, prix Nobel de la paix en 1913 qui va signer puisqu'elle se trouve, pas loin de Gen\u00e8ve, donc elle vient \u00e0 Gen\u00e8ve, nous avons une partie des f\u00e9ministes al\u00e9manique qui vont adh\u00e9rer, mais nous avons \u00e9galement la une des premi\u00e8res femmes m\u00e9decins Gourfink qui signe donc c'est une palette de nous avons des femmes de lettres indemniser des artistes, toute une \u00e9lite 2 femmes qui, au fond, ont accord\u00e9 une importance \u00e0 cette cr\u00e9ation, parce qu'elles y croyez et il faut bien dire que cette vision \u00e9videmment, c'est extr\u00eamement difficile de, disons, de tenir debout quelque chose qui repose sur les volont\u00e9s individuelles et donc \u00e7a va \u00eatre tr\u00e8s difficile, je pense que, par exemple, lorsqu'elle a cr\u00e9\u00e9 cette alliance, c'est elle qui la finance, elle va avoir une secr\u00e9taire, la 1\u00e8re secr\u00e9taire et d'ailleurs, la fille du prix Nobel de la paix suisse Albert Goma donc Marguerite globale va d'abord occup\u00e9 ce poste, et on peut imaginer le l'\u00e9norme travail que constituait vous demandiez qu'est -ce qu'elles ont cr\u00e9\u00e9, elles ont, elles, \u00e9taient tr\u00e8s cr\u00e9atives, ces femmes, dans le sens qu'elle voulait changer quelque chose, mais en particulier, elle voulait changer les mentalit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:50:59) [91%] :\r\nVerdiana Grossi votre sens une manifestation comme celle qui invite le grand public \u00e0 Gen\u00e8ve ces rencontres de jeunesse qui se r\u00e9unissent autour de construire la paix sont -elles une occasion de pouvoir remettre en avant ce type de filles ou tout au moins ce type de probl\u00e9matique. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:51:24) [89%] :\r\nD'une part je suis je suis tr\u00e8s heureuse de d'avoir appris que de telles rencontre se d\u00e9roule, je suis quand m\u00eame un peu soucieuse, parce que c'est comme les feux d'artifice. \r\nC'est quelque chose, une \u00e9toile magnifique dans le ciel, et puis, et puis elle retombe pour moi, l'\u00e9ducation \u00e0 la paix est un vaste chantier, ce sont des efforts qui ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 accomplis, ce sont des efforts qu'il faut absolument faire pour que l'\u00e9ducation, en particulier, puissent se saisir de domaines qui sont de plus en plus friable de plus en plus difficile, parce que l'environnement donc donc traire un homme non dit Valmont dure qui doit bien s\u00fbr pr\u00e9parer les jeunes \u00e0 avoir un travail, mais aussi en particulier pr\u00e9parer les jeunes \u00e0 la critique \u00e0 la compr\u00e9hension du ph\u00e9nom\u00e8ne et aussi \u00e0 l'engagement donc une telle manifestation peut \u00eatre extr\u00eamement utile si elle aboutit \u00e0 quelque chose de concret, si elle aboutit \u00e0 donner suite \u00e0 tout ceci parce que, on le voit tr\u00e8s bien d'ailleurs, on a l'exemple que je vous ai cit\u00e9s il y a un petit moment sur vous l'avez dit vous- m\u00eame l'alliance au mondial de la femme pour la Concorde International va dispara\u00eetre dans le tourbillon de la guerre froide, elle va dispara\u00eetre en se disant : nous avons les Nations unies, nous avons Unesco mais dites -vous bien que ce sont bien s\u00fbr des organisations tr\u00e8s importantes, elles sont l\u00e0, mais si on n'avait pas les citoyens le citoyen et surtout en particulier, je dirais, les \u00e9coles, les enseignants qui se saisissent de domaines qui au fond sont extr\u00eamement importants pour arriver \u00e0 transformer, \u00e0 passer d'un environnement d'une culture de guerre qui malheureusement est tellement pr\u00e9sente encore de nos jours \u00e0 ce que l'on pourrait appeler une culture peut-\u00eatre beaucoup plus centr\u00e9 sur sur la paix et le respect des uns et des autres. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:53:39) [98%] :\r\nLa Concorde par exemple. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:53:40) [87%] :\r\nOui, oui, voil\u00e0, si nous voulons \u00eatre diplomatique, nous pourrons peut-\u00eatre proposer la prochaine fois, au grand aux organisateurs d'une telle manifestation de r\u00e9fl\u00e9chir, en particulier \u00e0 c'est aspect qui au fond est celui de de vivre ensemble en bonne on essayons justement de de de s'appr\u00e9cier de se conna\u00eetre et de construire un projet collectif. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:54:11) [88%] :\r\nCe nouvel entretien conclu pour ce soir, nous 2 semaines d'\u00e9missions autour des nouvelles rencontres de Gen\u00e8ve depuis hier et pour les 2 jours \u00e0 venir, d\u00e9bat ronde Salon du livre, film ou encore l'\u00e9mission de radio vont s'encha\u00eener aux rencontres de Gen\u00e8ve tous les renseignements et les rendez- vous sur le site d'histoire vivante ou directement sur le site des rencontres histoire Tiret cit\u00e9 Point CH demain, suite et fin de cette s\u00e9rie nous laisserons le micro non plus aux historiens seulement mais \u00e9galement aux organisateurs, car vous l'imaginez bien pour cr\u00e9er autant d'\u00e9v\u00e9nements et de rencontres, il aura fallu remuer ciel \u00e9tait. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:55:38) [88%] :\r\nHistoire vivante vous a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 par Jean Leclerc en collaboration avec l'unit\u00e9 documentaire TV de la RTS et le journal, la libert\u00e9, dans lequel vous retrouverez demain d'autres d\u00e9veloppements du sujet histoire vivante avec aujourd'hui la collaboration de Corinne David collant et Val\u00e9rie tente, vous pouvez nous \u00e9crire ou t\u00e9l\u00e9charger nos \u00e9missions sur notre site internet RTS Point CH par oblique histoire vivante ou commander CD de l'\u00e9mission, en appelant le 0 848 828 818 vous \u00e9coutez la 1\u00e8re il est 21 heures. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:56:15) [91%] :\r\nHistoire vivante avait construire la paix, le festival d'histoire de Gen\u00e8ve du 14 au 16 mai. \r\n"], "program": {"href": "/programs/768D7643-BD8F-4B1D-80AE-08C11C3E69B2", "id": "768D7643-BD8F-4B1D-80AE-08C11C3E69B2", "name": "Histoire vivante"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Leclerc, Jean", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Golan, David", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Pibiri, Eva", "role": "ma\u00eetre d'enseignement et de recherche \u00e0 l'Unit\u00e9 d'histoire de l'Universit\u00e9 de Lausanne", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Grossi, Verdiana", "role": "historienne sp\u00e9cialis\u00e9e dans le domaine de la paix de l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Leclerc, Jean", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1426040", "internalArchiveId": "AA1504426021", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Culte du jeudi de l'Ascension dans le Temple d'Avenches", "publicationDate": "2015-05-14T00:00:00Z", "durationSec": 3600, "genres": ["Cultes, messes et pr\u00e9dications"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/6783127", "imageURL": "http://www.rts.ch/6511498.image", "alternativeTitle": ["Culte de l'Ascension", "Culte de l'Ascension en direct d'Avenches (VD)", "En direct et en Eurovision du temple d'Avenches (VD)"], "alternativeSummary": ["En direct et en Eurovision du temple d'Avenches (VD)", "C\u00e9l\u00e9br\u00e9e 40 jours apr\u00e8s P\u00e2ques, l'Ascension marque l'\u00e9l\u00e9vation au ciel de J\u00e9sus Christ apr\u00e8s sa r\u00e9surrection et symbolise une porte ouverte vers Dieu.\nAvec Michel Noverraz, pasteur, l'ensemble vocal \"Vully en choeur\" et les fl\u00fbtistes de l'\u00e9cole de musique d'Avenches."], "variantIds": ["ece-6668971"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-09-15T12:20:56Z", "webPublicationDate": "2015-05-14T11:23:28Z", "program": {"href": "/programs/45", "id": "45", "name": "Culte"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur", "name": "SULZER, Henri", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistante de production", "name": "LANZ, Nathalie", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1585461", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT018189", "position": "1"}}]}]}, {"accept": "application/json", "minPublicationDate": "2015", "maxPublicationDate": "2015", "start": 13300, "Postman-Token": "56128353-805e-4974-6689-5ef6d86e2d80", "Authorization": "Bearer UuujcXt2spHrC84igaNaG9YlzEB0"}]