[{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2015&maxPublicationDate=2015&start=15600&rows=25", "count": 17108, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2015&maxPublicationDate=2015&start=15625&rows=25", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2015&maxPublicationDate=2015&start=17083&rows=25", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2015&maxPublicationDate=2015&start=15575&rows=25", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2015&maxPublicationDate=2015&start=0&rows=25"}, "data": [{"id": "asset-1412972", "internalArchiveId": "AA1502412994", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Skiathlon, 30 km messieurs. Falun (SUE)", "publicationDate": "2015-02-21T18:20:00Z", "durationSec": 915, "genres": ["Valeurs multiples"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "alternativeTitle": ["Ski nordique", "Ski nordique, Championnats du monde"], "alternativeSummary": ["Championnats du monde"], "variantIds": ["ece-6566144"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-02-23T22:19:07Z", "program": {"href": "/programs/462", "id": "462", "name": "Ski nordique"}, "medias": [{"id": "1571401", "isColor": true, "version": 1, "medium": {"id": "ZT017320", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1405089", "internalArchiveId": "AA1501405129", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "G\u00e9ant dames, 2e manche.", "publicationDate": "2015-02-21T17:20:00Z", "durationSec": 606, "genres": ["Valeurs multiples"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-02-23T22:19:07Z", "program": {"href": "/programs/408", "id": "408", "name": "Ski alpin"}, "medias": [{"id": "1564849", "isColor": true, "version": 1, "medium": {"id": "ZT016602", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1395228", "internalArchiveId": "AA1412395109", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Skiathlon, 30 km messieurs. Falun (SUE)", "publicationDate": "2015-02-21T14:27:00Z", "durationSec": 6688, "genres": ["Ski de fond en direct"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "imageURL": "http://www.rts.ch/6496696.image", "backgrounds": ["Falun Norv\u00e8ge, victoire du skieur de fond russe Maxim Vylegzhanin et 2e place du suisse Dario Cologna dans le 30 km skiathlon messieurs des Championnats du monde de ski nordique de Falun 2015."], "alternativeTitle": ["Ski nordique", "Ski nordique, Championnats du monde, Skiathlon, 30 km messieurs"], "alternativeSummary": ["Championnats du monde\nSkiathlon, 30 km messieurs"], "variantIds": ["ece-6456769"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-04-17T00:14:38Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1502412929", "title": "DIFF 210215 BOUCHON COMBINE", "excerpt": "Itw du skieur de fond suisse Dario Cologna avant les comp\u00e9titions des Championnats du monde de ski nordique de Falun 2015."}, {"internalArchiveId": "AA1502412985", "title": "ENTO 210215 ITW CP COLOGNA", "excerpt": "Trac\u00e9 du parcours du 30 km skiathlon messieurs des Championnats du monde de ski nordique de Falun 2015.", "thematicGeographicals": ["FALUN"], "thematicPersons": ["COLOGNA, DARIO"]}, {"internalArchiveId": "AA1502412986", "title": "ENTO 210215 PARCOURT H", "excerpt": "Le fondiste suisse Dario Cologna a obtenu la 2e place lors du skiathlon 30 km comptant pour les championnats du monde de ski nordique messieurs \u00e0 Falun. La course a \u00e9t\u00e9 remport\u00e9e par le Russe Maxim Vylegzhanin.", "thematicGeographicals": ["FALUN"]}, {"internalArchiveId": "AA1502413009", "durationSec": 101, "title": "SPDE 210215 SKNO SKIATHLON", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "RINALDI, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FALUN"], "thematicThemes": ["SKIATHLON", "CHAMPIONNAT DU MONDE", "SKI NORDIQUE (COMP\u00c9TITION)", "MESSIEURS"], "thematicPersons": ["COLOGNA, DARIO"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1503417752", "summary": "Arriv\u00e9e victorieuse de Maxim Vylegzhanin, skieur de fond russe, devant Dario Cologna, skieur de fond suisse, et Alex Harvey, skieur de fond canadien, dans le 30 km skiathlon messieurs des Championnats du monde de ski nordique de Falun 2015.", "id": "1417711", "visualThemes": ["CHAMPIONNAT DU MONDE", "SKI NORDIQUE (COMP\u00c9TITION)", "MESSIEURS"], "visualGeographicals": ["FALUN"], "visualPersons": ["COLOGNA, DARIO"]}, {"internalArchiveId": "AA1503417758", "summary": "Arriv\u00e9e de Jonas Baumann, skieur de fond suisse, 30e du 30 km skiathlon messieurs des Championnats du monde de ski nordique de Falun 2015.", "id": "1417717", "visualThemes": ["CHAMPIONNAT DU MONDE", "SKI NORDIQUE (COMP\u00c9TITION)", "MESSIEURS"], "visualGeographicals": ["FALUN"]}], "program": {"href": "/programs/462", "id": "462", "name": "Ski nordique"}, "contributors": [{"function": "Consultant", "name": "HEDIGER, Daniel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Commentateur", "name": "ROSSIER, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1554244", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CM fra / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT015946", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1402823", "internalArchiveId": "AA1501402844", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2015-02-21T14:16:00Z", "durationSec": 1200, "genres": ["Ski de fond enregistrement"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "imageURL": "http://www.rts.ch/6496657.image", "alternativeTitle": ["Ski nordique", "Ski nordique, Championnats du monde, Skiathlon dames"], "alternativeSummary": ["Championnats du monde\nSkiathlon dames"], "variantIds": ["ece-6456772"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-04-16T23:54:40Z", "program": {"href": "/programs/462", "id": "462", "name": "Ski nordique"}, "medias": [{"id": "1563202", "isColor": true, "version": 1, "medium": {"id": "ZT016459", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1380323", "internalArchiveId": "AA1410380163", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Compilation La Salle", "publicationDate": "2015-02-21T13:41:00Z", "summary": "Gen\u00e8ve-ville : \u00e9mission itin\u00e9rante de musique populaire en public anim\u00e9e par Jean-Marc Richard depuis le Mus\u00e9e d'Ethnographie de Gen\u00e8ve (MEG), avec des groupes de musique de la r\u00e9gion du Val-d'Aoste.", "durationSec": 1560, "genres": ["Emissions de divertissement populaire"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/6561764", "imageURL": "http://www.rts.ch/6561763.image", "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["MUSIQUE POPULAIRE"], "alternativeTitle": ["Le Kiosque \u00e0 Musiques", "Compilation La salle", "Musique \u00e0 La Salle", "Le Kiosque \u00e0 Musiques", "Compilation La salle"], "alternativeSummary": ["Compilation La salle", "Compilation des meilleurs moments du Kiosque \u00e0 Musiques 2014 \u00e0 La Salle.", "Compilation La salle"], "variantIds": ["ece-6454222", "ece-6456605"], "isOnline": true, "remarks": "Contient des archives.", "lastModifiedDate": "2018-04-17T00:22:53Z", "webPublicationDate": "2015-02-21T14:25:03Z", "program": {"href": "/programs/539", "id": "539", "name": "Le Kiosque \u00e0 Musiques"}, "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "DUFAULT, Dyane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "RICHARD, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "MATTEUZZI, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "DE LUIGI, Luca", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "KOENIG, Jean-Luc", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1546424", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT014894", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1395225", "internalArchiveId": "AA1412395106", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Championnats du monde Falun 2015 : Skiathlon 15 km dames", "publicationDate": "2015-02-21T12:47:00Z", "durationSec": 1866, "genres": ["Ski de fond en direct"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "imageURL": "http://www.rts.ch/6496652.image", "alternativeTitle": ["Ski nordique", "Ski nordique, Championnats du monde, Skiathlon, 15 km dames"], "alternativeSummary": ["Championnats du monde\nSkiathlon, 15 km dames"], "variantIds": ["ece-6456791"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-04-17T00:14:40Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1502412980", "title": "ENTO 210215 ARRIVEE VON SIEB", "excerpt": "La skieuse de fond suisse Nathalie von Siebenthal s'est class\u00e9e \u00e0 la 22 place du 15 km skiathlon dames des Championnats du monde de ski nordique de Falun 2015.", "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "ROSSIER, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FALUN"], "thematicThemes": ["DAMES", "CHAMPIONNAT DU MONDE", "SKI NORDIQUE (COMP\u00c9TITION)"], "thematicPersons": ["VON SIEBENTHAL, NATHALIE"], "sequenceIds": ["1417702"]}, {"internalArchiveId": "AA1502412981", "title": "ENTO 210215 DIFFERE 15 KM D", "excerpt": "Itw de la skieuse de fond suisse Nathalie von Siebenthal apr\u00e8s sa 22 place du 15 km skiathlon dames des Championnats du monde de ski nordique de Falun 2015."}, {"internalArchiveId": "AA1502412982", "title": "ENTO 210215 ITV VON SIEB 2", "excerpt": "Itw de la skieuse de fond suisse Nathalie von Siebenthal sur sa participation aux Championnats du monde de ski nordique de Falun 2015.", "contributors": [{"function": "Envoy\u00e9 sp\u00e9cial", "name": "LORENZI, Massimo", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FALUN"], "thematicPersons": ["VON SIEBENTHAL, NATHALIE"]}, {"internalArchiveId": "AA1502412983", "title": "ENTO 210215 ITW VON SIEB", "excerpt": "Trac\u00e9 du parcours du 15 km skiathlon dames des Championnats du monde de ski nordique de Falun 2015.", "contributors": [{"function": "Envoy\u00e9 sp\u00e9cial", "name": "ROSSIER, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FALUN"], "thematicPersons": ["VON SIEBENTHAL, NATHALIE"]}, {"internalArchiveId": "AA1502412984", "title": "ENTO 210215 PARCOURT", "excerpt": "Victoire de la fondiste norv\u00e9gienne Therese Johaug, qui a remport\u00e9 l'\u00e9preuve de skiathlon 15 km lors des championnats du monde de ski nordique dames. La meilleure Suissesse est Nathalie von Siebenthal, qui obtient la 22e place.", "thematicGeographicals": ["FALUN"]}, {"internalArchiveId": "AA1502413008", "durationSec": 30, "title": "SPDE 210215 SKNO DAMES", "thematicGeographicals": ["FALUN"], "thematicThemes": ["SKIATHLON", "SKI NORDIQUE (COMP\u00c9TITION)", "DAMES", "CHAMPIONNAT DU MONDE"], "thematicPersons": ["VON SIEBENTHAL, NATHALIE"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1503417726", "summary": "Arriv\u00e9e victorieuse de Therese Johaug, skieuse de fond norv\u00e9gienne, devant sa compatriote Astrid Jacobsen et la su\u00e9doise Charlotte Kalla lors du 15 km skiathlon dames des Championnats du monde de ski nordique de Falun 2015.", "id": "1417685", "visualThemes": ["CHAMPIONNAT DU MONDE", "DAMES", "SKI NORDIQUE (COMP\u00c9TITION)"]}, {"internalArchiveId": "AA1503417743", "summary": "Arriv\u00e9e \u00e0 la 22e place de Nathalie von Siebenthal, skieuse de fond suisse, lors du 15 km skiathlon dames des Championnats du monde de ski nordique de Falun 2015.", "id": "1417702", "visualThemes": ["CHAMPIONNAT DU MONDE", "DAMES", "SKI NORDIQUE (COMP\u00c9TITION)"], "visualPersons": ["VON SIEBENTHAL, NATHALIE"]}], "program": {"href": "/programs/462", "id": "462", "name": "Ski nordique"}, "contributors": [{"function": "Consultant", "name": "HEDIGER, Daniel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Commentateur", "name": "ROSSIER, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1554241", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CM fra / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT015944", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1401800", "internalArchiveId": "AA1501401818", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Th\u00e8mes \u00e0 d\u00e9terminer", "publicationDate": "2015-02-21T12:27:00Z", "summary": "S\u00e9bastien Rey fait d\u00e9couvrir les coulisses de la RTS. Les producteurs et r\u00e9alisateusr Romain Graf et Pierre-Adrian Irl\u00e9 parlent de la s\u00e9rie t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e Station Horizon. La responsable de l'unit\u00e9 Fictions produites Fran\u00e7oise Mayor explique le processus de cr\u00e9ation d'une s\u00e9rie t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e produite par la RTS. Le fondateur et organisateur du Salon de la Radio Philippe Chapot et divers exposants parlent de cette manifestation dont la Suisse est l'invit\u00e9 d'honneur. Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral RTS Pascal Crittin explique les sp\u00e9cificit\u00e9s de la Suisse en mati\u00e8re de radio. L'adjointe \u00e0 la direction des programmes RTS Nicole Tornare commente le prix de Radio publique de l'ann\u00e9e re\u00e7u par Couleur3.", "durationSec": 750, "genres": ["Autres (information)"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/6561511", "imageURL": "http://www.rts.ch/6561510.image", "thematicGeographicals": ["VALAIS", "PARIS", "GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["S\u00c9RIE T\u00c9L\u00c9VIS\u00c9E", "RADIO NUM\u00c9RIQUE"], "thematicPersons": ["CRITTIN, PASCAL"], "thematicCorporations": ["RTS"], "alternativeTitle": ["Grand Angle", "Grand Angle", "Grand Angle", "Grand Angle", "Grand Angle", "Grand Angle", "Grand Angle"], "alternativeSummary": ["\u00abStation Horizon \u00bb, la nouvelle s\u00e9rie fiction de la RTS, nous plonge dans l\u2019univers d\u2019une communaut\u00e9 valaisanne tr\u00e8s inspir\u00e9e par \u00ab l\u2019american way of life \u00bb ; S\u00e9bastien Rey re\u00e7oit Fran\u00e7oise Mayor pour parler des d\u00e9veloppements des projets fiction \u00e0 la RTS, \u00e0 l\u2019image de productions telles que \u00ab Station Horizon \u00bb ! Petit voyage \u00e0 Paris au Salon de la Radio o\u00f9 l\u2019invit\u00e9 d\u2019honneur n\u2019est autre que la Suisse."], "variantIds": ["ece-6454232", "ece-6457029", "ece-6456737"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-17T09:53:08Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT016361\r\nDate de transcription : 24-JUL-16\r\nNom du mod\u00e8le : fre-rts\r\n\r\nLocuteur MS2 (10:00:15 > 10:00:27) [90%] : \r\nBonjour \u00e0 tous, bienvenue pour cette \u00e9mission grand angle qui vous emm\u00e8nera, notamment du c\u00f4t\u00e9 de Paris, \u00e0 la d\u00e9couverte du salon de la radio, mais avant cela, place \u00e0 la nouvelle s\u00e9rie de la RTS a Station Horizon avoir du 28 f\u00e9vrier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (10:00:27 > 10:00:29) [58%] : \r\nOui, trop Missirah.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (10:00:30 > 10:01:15) [87%] : \r\nStation Horizon, c'est d'abord, c'est l'Am\u00e9rique on Suisse c'est un travail qui s'inspire d'un travail photo de Yann Gross qui nous a donn\u00e9 l'envie de cr\u00e9er une communaut\u00e9 de gens qui sont amoureux de l'Am\u00e9rique et dans cette communaut\u00e9, on a mis en sc\u00e8ne \u00e0 conflits claniques autour d'une station- service votre station et deviendra jamais un relais routier, c'est l'histoire de Joris apr\u00e8s 25 ans d'absence dans son village d'origine revient en sortant de prison pour honorer les la mort de son p\u00e8re \u00e0 le faire quand m\u00eame bizarre d'enterrer son p\u00e8re quand on a pas pas \u00e7a, l\u00e0, en fait, il va retrouver son fr\u00e8re qui est aux prises avec l'ennemi de la famille qui veut racheter la station familiale, et de l\u00e0 d\u00e9coule toutes les histoires de de Lattre s\u00e9rie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (10:01:18 > 10:01:20) [72%] : \r\nMoi je serais fier de Nantes, en tout cas \u00e7a la gueule.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (10:01:21 > 10:01:52) [91%] : \r\nOn a fait un certain nombre de rep\u00e9rage au moment de, de, de pr\u00e9parer le tournage de Station Horizon et nous ce qui nous int\u00e9ressait, c'\u00e9tait de trouver des grands espaces et les esp\u00e8ces qu'on a trouv\u00e9 appr\u00e9ci\u00e8rent entre Sierre et Brigue c'est des espaces qui sont eux encore tr\u00e8s sauvage parce que il y a peu d'urbanisme il y a peu de prise d'agriculture dans ces zones qui sont des anciennes zones militaires et donc on a vraiment une ouverture sur la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne qui est vraiment spectaculaire et \u00e7a nous a tout de suite, tout de suite s\u00e9duit d'aller, d'aller installer notre d\u00e9cor de stations au milieu de la vall\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (10:01:54 > 10:02:01) [75%] : \r\nL\u00e0 qu'on a retrouv\u00e9 en fait l'id\u00e9e des grands espaces am\u00e9ricains et concerts trouver proche dans le Royaume-Uni ou un Colorado am\u00e9ricain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (10:02:02 > 10:02:08) [60%] : \r\nEsp\u00e8ce de oui, non, \u00e7a ce j'appartiens \u00e0 ce travail, donc du dynamisme Washington.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (10:02:09 > 10:02:16) [87%] : \r\nBelle brochette de com\u00e9diens romands forment vraiment une tr\u00e8s tr\u00e8s belle \u00e9quipe, des com\u00e9diens ou la sauce, elle a vraiment pris une tr\u00e8s tr\u00e8s bonne ambiance, com\u00e9dien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (10:02:17 > 10:02:31) [69%] : \r\nOui, allez-y, on veut tout le monde, mais pour pouvoir travailler \u00e0 l'avenir encore il y a l'alcool.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (10:02:31 > 10:02:54) [82%] : \r\nPourtant, ceux-ci sur le casting de de Bernard hier, laissant tant que Joris parce qu'on a mis un soin tout particulier en fait \u00e0 choisir notre ce r\u00f4le principal qui devait incarner la libert\u00e9 en fait l\u00e0, le voil\u00e0 qui pouvait porter ce th\u00e8me principal de la libert\u00e9 dans la s\u00e9rie et qui surtout avant le charisme pour pour incarner Stroll Joris pas pour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (10:02:56 > 10:04:02) [89%] : \r\nNotre collaboration avec la RTS, elle s'est tr\u00e8s bien pass\u00e9 par l'id\u00e9e, une des richesses de cette collaboration, c'est justement la libert\u00e9 d'expression qu'on a eu, on n'a pas eu affaire \u00e0 des partenaires interventionniste qui nous ont dit il faut faire comme ci ou il faut faire comme \u00e7a, mais au contraire, on a senti vraiment un espace de libert\u00e9 dans lequel on savait \u00e0 qui on devait s'adresser au public prime-time de la RTS, on savait qu'on devait faire un programme grand public au sein de ses fronti\u00e8res, de ses limites, on avait une grande libert\u00e9 de mouvement et je veux dire que c'est \u00e7a qui nous a insuffl\u00e9 une \u00e9nergie tr\u00e8s positif dans dans ce projet et action et puis en ce qui concerne la r\u00e9alisation, h\u00e9 bien on s'est partag\u00e9 le lit, les jours de r\u00e9alisation selon les d\u00e9cors parce que une s\u00e9rie comme \u00e7a on la tournait par d\u00e9cor, il y a des d\u00e9cors sur lesquels on reste 3 jours une semaine 2 semaines le prix le plus d\u00e9cor principal, on y avait cit\u00e9 un mois et donc on sait d\u00e9partager les jours de tournage par des corps de sorte \u00e0 pas se marcher dessus et puis, surtout, de sorte \u00e0 ce qu'il y a toujours un repr\u00e9sentant de la production qui ne soit pas sur le plateau et qui puisse g\u00e9rer les les affaires quotidiennes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (10:04:02 > 10:04:08) [75%] : \r\nOui, et si belle au football des heures, ce serait dommage de passer \u00e0 c\u00f4t\u00e9 point.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (10:04:16 > 10:04:41) [86%] : \r\nStation Horizon \u00e0 d\u00e9couvrir donc d\u00e8s samedi 28 f\u00e9vrier sur RTS \u00e0 partir de 20 heures 10 on va continuer de de parler de cette s\u00e9rie avec notre invit\u00e9e, Fran\u00e7oise Mayeur, bonjour, bonjour, vous \u00eates responsable Fictions produites pour la RTS Station Horizon l'a entendu dans ce reportage, les r\u00e9alisateurs sont tr\u00e8s contents d'avoir eu beaucoup de libert\u00e9, de la part de la RTS qui n'est pas venu syst\u00e9matiquement v\u00e9rifi\u00e9s, le travail qui est en train d'\u00eatre fait, c'est normal de laisser autant de libert\u00e9 finalement quand on produit une s\u00e9rie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (10:04:41 > 10:05:04) [86%] : \r\nC'est un pari qu'on a fait, en fait, au moment o\u00f9 on a lanc\u00e9 cette politique et on s'est dit on aimerait des s\u00e9ries d'auteur des s\u00e9ries qui sont un peu diff\u00e9rent de de l'offre qu'on peut avoir sur le march\u00e9 des des s\u00e9ries, on voulait hors des s\u00e9ries qui ressemble encore une fois \u00e0 la fois aux artistes qui les \u00e9crivent, \u00e0 ceux qui vont jouer au r\u00e9alisateurs qui vont les tourn\u00e9es, etc, et donc ils nous sommes normal effectivement de laisser une assez grande libert\u00e9 dans le dialogue, \u00e9videmment, mais une assez grande libert\u00e9 aux auteurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (10:05:04 > 10:05:08) [93%] : \r\nIl y a pas de risque finalement d'avoir des mauvaises surprises au moment o\u00f9 vous recevez le produit fini.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (10:05:08 > 10:05:55) [91%] : \r\nBah, d'abord, pas le produit fini, ils viennent, c'est tout un processus, en fait, chaque ann\u00e9e on a invit\u00e9 les auteurs de Suisse romande \u00e0 venir avec les producteurs ind\u00e9pendants \u00e0 nous pitcher en fait des projets, il est donc dans l'id\u00e9e toute simple, en fait, au d\u00e9part de ce projet, sur laquelle on se met d'accord et puis ensuite, on a tout un processus de d\u00e9veloppement au cours duquel on d\u00e9veloppe ce qu'on appelle, nous, une Bible, c'est-\u00e0-dire les personnages, les lieux, les situations, la Grande Arche de l'histoire et puis dans toutes ses \u00e9tapes, on est dans un dialogue permanent en fait avec avec les auteurs qui sont dans ce cas l\u00e0 aussi les r\u00e9alisateurs de la s\u00e9rie donc jusqu'aux versions de tournage jusqu'au moment de la pr\u00e9paration au choix du casting ont moments du pendant le tournage, on regarde les roches, on va au montage, on discute aussi du montage, donc c'est pas une carte blanche avec, tout d'un coup un petit fichier comme \u00e7a : en bout de course, c'est vraiment un dialogue, un \u00e9change.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (10:05:55 > 10:05:59) [85%] : \r\n\u00e0 partir du moment o\u00f9 on entend des r\u00e9alisateurs qui dit ce qu'ils ont \u00e9t\u00e9 relativement libres, c'est plut\u00f4t bon signe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (10:05:59 > 10:06:07) [89%] : \r\nJe pense que c'est un bon compl\u00e9ment que que je trouve tr\u00e8s juste et justifi\u00e9e dans leur cas aussi parce qu'ils sont des personnes devront talent et je pense qu'on peut aussi leur faire confiance, effectivement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (10:06:07 > 10:06:12) [91%] : \r\nAlors autre compliment que j'ai envie de faire, c'est une s\u00e9rie \u00e9tonnante et ambitieuse juste.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (10:06:12 > 10:06:24) [92%] : \r\nOui, effectivement, je pense qu'elle est \u00e9tonnante par son univers et c'est une s\u00e9rie qui a beaucoup de caract\u00e8re, c'est une s\u00e9rie qui traite des th\u00e8mes de soci\u00e9t\u00e9 aussi assez avec pas mal de courage et pas mal de sinc\u00e9rit\u00e9, h\u00e9 oui c'est un, c'est un beau compliment que j'accepte aussi avec plaisir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (10:06:24 > 10:06:34) [91%] : \r\nFran\u00e7oise Mayeur, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de \u00e7a \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de la diffusion de Station Horizon \u00e0 partir de samedi prochain \u00e0 20 heures 10 sur RTS Un je le rappelle, il y a toute une op\u00e9ration qui suit Station Horizon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (10:06:34 > 10:07:30) [84%] : \r\nOui, effectivement, il y a des petites fictions qui sont pr\u00e9vus en radio dans les matinales d'espace de et dans derni\u00e8re Eve avant la nuit, sur la 1\u00e8re le vendredi qui pr\u00e9c\u00e8de la diffusion antenne \u00e0 la t\u00e9l\u00e9, et c'est des petites pastilles de 5 minutes qui sont des ces lointainement inspir\u00e9 en fait un de stations raison mais c'est des petits clins d'oeil qu'Antoine a \u00e9crit pour autour des personnages de certains des univers de de de stations raison et il y a aussi toute une op\u00e9ration qu'on a fait avec les caler la Red avec des \u00e9tudiants qui sont pr\u00e9paratoire en fait des futurs cin\u00e9astes si on veut et o\u00f9 les jeunes r\u00e9alisateurs producteurs sont all\u00e9s aussi parler d'Station Horizon et en \u00e9change les cales en fait un produit 13 petits films des petits hommage des petits clins d'oeil aussi \u00e0 Station Horizon, donc c'est vrai, c'est une belle op\u00e9ration et un site web qui r\u00e9unit en fait l'ensemble \u00e0 la fois les \u00e9pisodes qu'on pourra voir et revoir en fait de Station Horizon les petits sujets de radio, les sujets de l'ECAL, donc il y a simplement effectivement avec l'URL Station Horizon sur RTS, on trouve tout \u00e7a au m\u00eame endroit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (10:07:30 > 10:07:37) [94%] : \r\nUn mot maintenant sur la fiction et sur l'avenir Station Horizon, c'est le dernier b\u00e9b\u00e9 de la fiction de la RTS, la suite c'est quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (10:07:37 > 10:08:07) [87%] : \r\nDans la suite, elle est en permanence, elle s'\u00e9crit en permanence parce qu'effectivement, avec ses appels \u00e0 projets annuels qu'on lance, on a toujours des projets en d\u00e9veloppement, mais en ce moment m\u00eame, on est en tournage en hier en fait, pour une s\u00e9rie qui s'appelle anomalie a que Pierre Bonnard et Alice pourpoint pr\u00f4ne et c'est une s\u00e9rie tr\u00e8s particuli\u00e8re, une s\u00e9rie d'ambiance, une s\u00e9rie fantastique et donc je pense qu'elle va aussi j'esp\u00e8re croisons les lois, on est en plein tournage, on finira au mois d'avril et donc c'est une s\u00e9rie qui sera pour l'ann\u00e9e prochaine, mais disons, je crois que ce qu'on voit d\u00e9j\u00e0 l\u00e0 dans les roches, on a des choses extr\u00eamement prometteuse aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (10:08:07 > 10:08:25) [85%] : \r\nC'est promis, une radio Kasouba reparler dans cette \u00e9mission au grand angle Fran\u00e7oise Mayeur, merci beaucoup, je rappelle donc Station Horizon Voltaire 10 28 sur RTS direction maintenant le salon de la radio \u00e0 Paris, nous \u00e9tions \u00e9videmment pr\u00e9sent avec d'autres m\u00e9dias suisses qui \u00e9taient l\u00e0, comme invit\u00e9 d'honneur, nous avons suivi cette journ\u00e9e bien particuli\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (10:08:27 > 10:09:04) [92%] : \r\nLe salon de la radio, c'est un \u00e9v\u00e9nement professionnel o\u00f9 les visiteurs sont les stations de radio et tous ceux qui travaillent dans les stations de radio et on a des exposants, on a des salles de conf\u00e9rence et ses exposants proposent des produits et des services pour les m\u00e9tiers de la radio, l'invit\u00e9 d'honneur c'est c'est chaque ann\u00e9e un un pays diff\u00e9rent au jeu cette ann\u00e9e, nous avons le plaisir d'accueillir d'accueillir la Suisse avec un cercle de conf\u00e9rences et d'ateliers qui sont d\u00e9di\u00e9s \u00e0 la mani\u00e8re de faire de la radio en Suisse alors est-elle diff\u00e9rente ou pas assez, c'est ce qu'on verra si, au sein de ces rencontres que nous organisons tout au long de de ces 3 jours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (10:09:04 > 10:09:36) [90%] : \r\nLa Suisse d'abord d\u00e9veloppe le DAB et \u00e7a, pour les Fran\u00e7ais, c'est une une interrogation, c'est une sorte d'\u00e9nigme parce que la France cherche \u00e0 d\u00e9velopper la radio num\u00e9rique terrestre comme on dit ici mais a beaucoup difficult\u00e9 puisqu'il a pas mal de blocage \u00e0 la fois financier \u00e0 la fois de grands groupes qui restent disons bien ancr\u00e9 sur la FM et donc c'\u00e9tait la 1\u00e8re raison c'\u00e9tait de savoir comment \u00e7a marche en Suisse et puis ensuite parce que la Suisse est un march\u00e9 tr\u00e8s particulier qui int\u00e9ressent les Fran\u00e7ais, dans la mesure o\u00f9 on n'a pas de march\u00e9 national, mais on a un march\u00e9 r\u00e9gional qui s'organise comme \u00e7a diversement entre les r\u00e9gions linguistiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (10:09:37 > 10:09:51) [92%] : \r\nDepuis fort longtemps, les experts sont unanimes \u00e0 reconna\u00eetre qu'en Suisse la bande FM est largement satur\u00e9 et que le r\u00e9am\u00e9nagement technique de la du spectre FM serait beaucoup trop co\u00fbteux pour chercher des fr\u00e9quences suppl\u00e9mentaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (10:09:51 > 10:10:21) [87%] : \r\nL'\u00e9volution de la radio est elle est important surtout en num\u00e9rique, puisque elle est num\u00e9rique sur le t\u00e9l\u00e9phone portable et le num\u00e9rique sur Internet et le num\u00e9rique dans les airs, donc je pense qu'il y a beaucoup de nouveaux, de nouveaux producteurs de nouveaux jeux de nouvelles personnes qui veulent faire de la radio qui peuvent en faire sur le web, donc elle est en train d'\u00e9voluer en est les usages \u00e9voluent aussi, hein, on n'\u00e9coute plus la radio comme on \u00e9coutait avant, avant on \u00e9tait sur un r\u00e9cepteur FM, aujourd'hui on est plus peut-\u00eatre sur son t\u00e9l\u00e9phone portable, donc c'est c'est c'est une sorte de r\u00e9volution.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (10:10:21 > 10:10:32) [88%] : \r\nNous avons un audiovisuel public, la SSR, la Soci\u00e9t\u00e9 suisse de radiodiffusion repr\u00e9sent\u00e9e par ces diff\u00e9rentes entit\u00e9s r\u00e9gionales, linguistiques, la RTS et donc l'entit\u00e9 francophone 16.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (10:10:32 > 10:11:12) [89%] : \r\nCe que je veux expliquer en fait, c'est que sur le service public, la Suisse n'existerait pas pour le dire comme \u00e7a, c'est-\u00e0-dire que le service public, gr\u00e2ce \u00e0 la redevance sur la contribution du public finalement refl\u00e8te ce qui se passe dans les r\u00e9gions, faire en sorte, et c'est l'action de la SSR, que les diff\u00e9rentes r\u00e9gions, m\u00eame si elles sont minoritaires sont quand m\u00eame repr\u00e9sent\u00e9e avec 9 g\u00e9n\u00e9ralistes importante, on prend le cas extr\u00eame de la Suisse italienne, qui repr\u00e9sentent 4 pourcent de de la population, mais qui touche presque 20 pourcent 22 pourcent de de la redevance en retour et donc ce qui lui permet d'avoir, lorsqu'on conna\u00eet et donc \u00e7a cet accent aux minorit\u00e9s pour qu'elles existent, la m\u00eame chose que la majorit\u00e9 al\u00e9manique, \u00e7a c'est quelque chose qui est facile et les Fran\u00e7ais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (10:11:12 > 10:11:48) [84%] : \r\nAutre grand bonheur, c'est que Couleur3 \u00e9t\u00e9 r\u00e9compens\u00e9, c'est la radio publique francophone de l'ann\u00e9e, a re\u00e7u son prix hier soir, \u00e7a veut dire quand m\u00eame que nos programmes, ce programme de musique, plut\u00f4t jeune, avec ce temps impertinent avec cette audace avec cette malice finalement est toujours reconnu dans le monde, \u00e7a explique qu'il est tout \u00e0 fait particulier, je crois, comme aucune autre radio ou que ce soit les Fran\u00e7ais, les belges et canadiens ont trouv\u00e9, je crois, ce petit bijou, on peut dire qu'il est Couleur3 une radio totalement atypique et qu'il y a un \u00e9norme succ\u00e8s aujourd'hui en Suisse et un peu au-del\u00e0 des des fronti\u00e8res.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (10:11:49 > 10:12:02) [90%] : \r\nC'est l'avenir de la radio, c'est d'essayer d'\u00eatre plus en phase avec eux comment on utilise aujourd'hui la radio, avec internet, avec tout \u00e7a et la radio num\u00e9rique terrestre, il y avait plus et \u00e7a, c'est l'\u00e9volution du r\u00e9cepteur vers un r\u00e9cepteur plus moderne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (10:12:06 > 10:12:11) [95%] : \r\nMerci d'avoir suivi cette \u00e9mission grand angle, rendez- vous samedi prochain, tr\u00e8s belle journ\u00e9e et bonne semaine au revoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (10:12:29 > 10:12:30) [85%] : \r\nAh.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2015-02-21T11:54:59Z", "program": {"href": "/programs/59", "id": "59", "name": "Grand Angle"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "REY, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "POULIQUEN, Yves", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1562585", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT016361", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1405074", "internalArchiveId": "AA1501405114", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2015-02-21T11:07:00Z", "durationSec": 1200, "genres": ["Ski de fond enregistrement"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "imageURL": "http://www.rts.ch/6496614.image", "alternativeTitle": ["Ski nordique", "Ski nordique, Championnats du monde, Combin\u00e9 nordique"], "alternativeSummary": ["Championnats du monde\nCombin\u00e9 nordique"], "variantIds": ["ece-6490891"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-04-16T23:51:35Z", "program": {"href": "/programs/462", "id": "462", "name": "Ski nordique"}, "medias": [{"id": "1564848", "isColor": true, "version": 1, "medium": {"id": "ZT016601", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1396869", "internalArchiveId": "AA1412396793", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Richard Galliano-Bir\u00e9li Lagr\u00e8ne-Didier Lockwood", "publicationDate": "2015-02-21T00:57:00Z", "summary": "Concert du violoniste de jazz Didier Lockwood, du guitariste de jazz Bir\u00e9li Lagr\u00e8ne, et de l'accord\u00e9oniste Richard Galliano \u00e0 l'Auditorium Stravinski lors du Montreux Jazz Festival 2014.", "durationSec": 5400, "genres": ["Concerts"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "imageURL": "http://www.rts.ch/6547364.image", "thematicGeographicals": ["MONTREUX"], "thematicThemes": ["MONTREUX JAZZ FESTIVAL", "CONCERT DE JAZZ"], "thematicPersons": ["LOCKWOOD, DIDIER"], "alternativeTitle": ["pl3in le poste on tour", "Montreux Jazz Festival 2014", "pl3in le poste on tour", "Richard Galliano-Bir\u00e9li Lagr\u00e8ne-Didier Lockwood", "Montreux Jazz Festival 2014\nRichard Galliano-Bir\u00e9li Lagr\u00e8ne-Didier Lockwood"], "alternativeSummary": ["Montreux Jazz Festival 2014\nRichard Galliano-Bir\u00e9li Lagr\u00e8ne-Didier Lockwood", "Ce groupe rassemble trois g\u00e9ants : Richard Galliano qui a r\u00e9ussi \u00e0 imposer l'accord\u00e9on dans le monde du jazz au m\u00eame titre que le saxophone, Bir\u00e9li Lagr\u00e8ne, un guitariste swing qui perp\u00e9tue l'h\u00e9ritage de Django Reinhardt et Didier Lockwood, un violoniste qui a marqu\u00e9 le jazz contemporain. Ce qui frappe dans cet ensemble, c'est la complicit\u00e9 et la volont\u00e9 de laisser chacun exprimer sa sensibilit\u00e9 au travers de son instrument. Une belle le\u00e7on d'humilit\u00e9.", "Montreux Jazz Festival 2014\nRichard Galliano-Bir\u00e9li Lagr\u00e8ne-Didier Lockwood", "Ce groupe rassemble trois g\u00e9ants : Richard Galliano qui a r\u00e9ussi \u00e0 imposer l'accord\u00e9on dans le monde du jazz au m\u00eame titre que le saxophone, Bir\u00e9li Lagr\u00e8ne, un guitariste swing qui perp\u00e9tue l'h\u00e9ritage de Django Reinhardt et Didier Lockwood, un violoniste qui a marqu\u00e9 le jazz contemporain. Ce qui frappe dans cet ensemble, c'est la complicit\u00e9 et la volont\u00e9 de laisser chacun exprimer sa sensibilit\u00e9 au travers de son instrument. Une belle le\u00e7on d'humilit\u00e9."], "variantIds": ["ece-6777107", "ece-6456749"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-04-17T00:01:03Z", "program": {"href": "/programs/4387", "id": "4387", "name": "pl3in le poste on tour"}, "contributors": [{"function": "Assistant de production", "name": "DIRANI, Michael", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistante de production", "name": "MANCUSO, Melissa", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1555574", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT016039", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-634A3E30-4F10-49DC-8428-1475E79B00EE", "internalArchiveId": "634A3E30-4F10-49DC-8428-1475E79B00EE", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Kosovo, le grand exode : Reportage sur les d\u00e9parts massifs qui touche le pays qui f\u00eate ses 7 ans d'ind\u00e9pendance", "publicationDate": "2015-02-21T00:00:00Z", "summary": "Que se passe-t-il au Kosovo? Alors qu'il a f\u00eat\u00e9 mardi le 7e anniversaire de son ind\u00e9pendance, le pays s'interroge sur la vague d'\u00e9migration sans pr\u00e9c\u00e9dent qui a pouss\u00e9 en quelques semaines des dizaines de milliers de ses habitants \u00e0 passer clandestinement dans les pays d'Europe de l'Ouest. Selon les estimations les plus alarmistes, le jeune Etat aurait perdu 3% de sa population depuis le d\u00e9but cette ann\u00e9e. Touch\u00e9 par un ch\u00f4mage aux proportions dramatiques, le Kosovo a fait face en ce d\u00e9but d'ann\u00e9e \u00e0 la plus grande vague d'\u00e9migration de son histoire. Des villages ont perdu jusqu'\u00e0 un tiers de leurs habitants, voire davantage. \"En deux semaines, 75 \u00e9l\u00e8ves de mon \u00e9tablissements sont partis. Les parents n'ont pas donn\u00e9 d'explications. Je ne comprends pas encore ce qu'il s'est pass\u00e9\", se d\u00e9sole Sahit Parduzi, directeur d'une \u00e9cole \u00e0 Vushtrri pr\u00e8s de Pristina. La pauvret\u00e9 est en cause mais pas seulement. \"Des familles ais\u00e9es sont parties. Mon voisin qui vivait dans une grande maison a tout quitt\u00e9. Je connais quelqu'un qui avait un emploi \u00e0 la Poste, ce qui est un privil\u00e8ge au Kosovo. Lui aussi est parti.\" Chemin facile : Ph\u00e9nom\u00e8ne d'entra\u00eenement? Fantasme collectif? Frustration face \u00e0 un r\u00eave europ\u00e9en qui peine \u00e0 progresser (le Kosovo est un des rares Etats balkaniques \u00e0 \u00eatre soumis \u00e0 un r\u00e9gime de visa)? Selon les candidats au d\u00e9part, il est facile d'entrer en Europe. Besnik, 27 ans, rencontr\u00e9 \u00e0 la gare routi\u00e8re de Pristina: \"Ce soir je pars pour Belgrade. Et puis, j'irai \u00e0 Subotica en Serbie pr\u00e8s de la fronti\u00e8re hongroise. Apr\u00e8s je connais le chemin, je suis d\u00e9j\u00e0 pass\u00e9 il y a deux ans. Ce n'est pas difficile, il faut juste marcher 4 ou 5 heures. Je ne crains pas la police hongroise parce qu'elle ne fait rien. Elle rel\u00e8ve ton identit\u00e9 puis t'am\u00e8ne au centre de r\u00e9fugi\u00e9s.\" Absence de perspective : Comme la plupart des \u00e9migrants la destination finale est l'Allemagne \"m\u00eame si je sais que je n'ai aucune chance d'obtenir l'asile\", admet Besnik qui abandonne un emploi dans une pizzeria pay\u00e9 380 euros par mois. Il esp\u00e8re trouver un travail au noir en Allemagne o\u00f9 vivent ses s\u0153urs. Au sein de la population, les r\u00e9actions sont parfois agac\u00e9es. \"Ce ne sont pas des pauvres, peste un agriculteur de Vushtrri, car il faut avoir de l'argent pour payer les passeurs. Il y a du boulot au Kosovo mais il faut aussi travailler dur, cultiver sa terre.\" Pour Nexhat Fazliu, patron avec ses cinq fr\u00e8res d'une fabrique de meubles haut de gamme, l'absence de perspectives tient notamment dans la quasi absence d'\u00e9coles professionnelles: \"Les jeunes n'apprennent pas de m\u00e9tiers. Ils vont tous \u00e0 la Facult\u00e9. Mais tout le monde ne devient pas dirigeant!\" Alors que le  jeune Etat c\u00e9l\u00e9brait dans une atmosph\u00e8re morose le 7e anniversaire de son ind\u00e9pendance, le premier Ministre kosovar Hashim Tha\u00e7i accusait les \u00e9migrants \"d'avoir plusieurs iPhone chacun\" et de s'\u00eatre laiss\u00e9s manipul\u00e9s par des fili\u00e8res criminelles. Il a demand\u00e9 aux gouvernements europ\u00e9ens de renvoyer au pays les ressortissants du Kosovo. A la fronti\u00e8re hongroise, la police est entr\u00e9e en action: depuis la mi-f\u00e9vrier les d\u00e9parts ont chut\u00e9 de mani\u00e8re spectaculaire.", "durationSec": 929, "genres": ["Interview", "Reportage"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Kosovo"], "thematicThemes": ["\u00e9migration", "ind\u00e9pendantisme", "crise politique", "crise \u00e9conomique"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-06-23T12:39:09Z", "program": {"href": "/programs/6E76BE09-9905-4420-BB65-B1A43E67F20A", "id": "6E76BE09-9905-4420-BB65-B1A43E67F20A", "name": "Quinze minutes"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Lisci, Sandro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Parduzi, Sahit", "role": "directeur \u00e9cole de Vushtrri", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bitsch, Katia", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Sutaj, Visar", "role": "chercheur au Kosovo Democratic Institute (KDI)", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Habay, Alexandre", "role": "envoy\u00e9 sp\u00e9cial RTS au Kosovo", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Inconnu", "role": "Beksim, \u00e9migrant kosovar, 27 ans", "type": "Participant"}, {"function": "Auteur d'une d\u00e9claration", "name": "Jahjaga, Atifete", "role": "pr\u00e9sidente du Kosovo (extrait journal t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 du Kosovo)", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Voix diverses", "role": "p\u00e8re et m\u00e8re de la famille Ibishi, parents d'un \u00e9migrant kosovar", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Inconnu", "role": "Florim, habitant de Vushtrri", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B15C97AD-EF49-4D59-9A94-E5997626C219", "internalArchiveId": "B15C97AD-EF49-4D59-9A94-E5997626C219", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "1. Les Russes ne veulent pas d'une r\u00e9volution orange dans leur pays : Correspondance d'Isabelle Cornaz. - 2. Ukraine. un an apr\u00e8s le massacre de la rue Institutskaya, les r\u00e9formes se font attendre : Reportage \u00e0 Kiev avec les interviews de Vlad Tsilitskiy, 23 ans, qui a \u00e9t\u00e9 battu et emprisonn\u00e9 il y a un an, de Tetiana Mazur, directrice du bureau ukrainien d'Amnesty International et de Ruslan Sydorovych, d\u00e9put\u00e9 r\u00e9formateur", "publicationDate": "2015-02-21T00:00:00Z", "summary": "1. En Russie \u00e0 Moscou \u00e0 l'occasion des 1 an de Ma\u00efdan des manifestations ont lieu \u00e0 l'appel du mouvement \"Anti-Ma\u00efdan\", ils veulent emp\u00eacher qu'une r\u00e9volution orange ne se produise en Russie. - 2. Hier \u00e0 Kiev, des milliers d'Ukrainiens ont comm\u00e9mor\u00e9 ce premier anniversaire du massacre de la rue Institutoutska. Il y a un an, des forces sp\u00e9ciales tiraient \u00e0 vue sur les r\u00e9volutionnaires de la place Ma\u00efdan. S'en est suivi la fuite du pr\u00e9sident Victor Ianoukovitch. Un an a donc pass\u00e9 depuis et malgr\u00e9 le changement de r\u00e9gime les r\u00e9formes se font attendre. Et les victimes des violences polici\u00e8res attendent toujours justice. ", "durationSec": 224, "genres": ["Interview", "Commentaire"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["F\u00e9d\u00e9ration de Russie", "Ukraine"], "thematicThemes": ["violence", "relations internationales", "manifestation politique", "conflit arm\u00e9"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2016-08-15T10:20:06Z", "speechToTexts": ["15.08.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nDes milliers d'Ukrainiens \u00e9taient rassembl\u00e9s hier \u00e0 Kiev, un an apr\u00e8s les grandes manifestations sur la place Ma\u00efdan des manifestations r\u00e9prim\u00e9es dans le sang et qui avaient alors pr\u00e9cipit\u00e9 la chute du pr\u00e9sident Ianoukovitch ce matin en Russie \u00e0 Moscou, un an apr\u00e8s ces manifestations des milliers d'habitants se sont rassembl\u00e9s \u00e0 l'appel du mouvement Anti- Ma\u00efdan ils veulent emp\u00eacher qu'une r\u00e9volution orange de ce type ne se produisait \u00e0 Moscou, vous \u00eates en Direct Isabelle a. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:00:28) [77%] :\r\nOui, plusieurs milliers de personnes manifestent amplement m\u00eame 35000 selon la police du du jardin pendant le Ma\u00efdan en Russie ne passera pas un an apr\u00e8s le coup d'\u00c9tat qui l'oublions pas et nous ne parviendrons pas sur le parcours de la manifestation du sud du village d'une enqu\u00eate Ukraine enti\u00e8rement ravag\u00e9e par la guerre KO attend les manifestants, a dit vouloir partir le don venus soutenir le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, toute ou encore lutter contre les vies ant\u00e9rieures de points, donc pay\u00e9s par les \u00c9tats-Unis du portefeuille de Gao, donc c'est mouvement Anti- Ma\u00efdan il y a un mois, qui a organis\u00e9 cette manifestation, une organisation h\u00e9t\u00e9roclite qui r\u00e9unit des anciens v\u00e9t\u00e9rans du moteur et un parti conservateur qui n'est pas repr\u00e9sent\u00e9 au Parlement jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent leur action avait r\u00e9uni toutes participants mais aujourd'hui une ribambelle d'autres mouvements disons rejoint des associations professionnelles ou de jeunes vignerons patriotiques venus de plusieurs r\u00e9gions de Russie, les m\u00e9dias r\u00e9v\u00e9laient aussi m\u00eame 4 enseignants notamment, et on voit des gr\u00e8ves \u00e0 aux professeurs pour les encourager vivement \u00e0 \u00e0 se rendre site qu'manifestation orange, le parti, on peut voir une partie du parc officiellement, mais la question demeure de savoir dans quelle mesure le pouvoir soutient soutiendra ce mouvement. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:39) [90%] :\r\nMerci Isabelle Corneille, vous \u00e9tiez en Direct de Moscou, manifestation d'ampleur \u00e9galement hier \u00e0 \u00e0 Kiev, des milliers d'Ukrainiens ont comm\u00e9mor\u00e9 le 1er anniversaire donc du massacre de la rue et ainsi 12 cas c'\u00e9tait il y a un an, des forces sp\u00e9ciales tiraient \u00e0 vue sur les r\u00e9volutionnaires sur la place Ma\u00efdan, c'en est donc suivi la fuite du pr\u00e9sident Ianoukovitch un an ont pass\u00e9 depuis mai malgr\u00e9 le changement de r\u00e9gime : les r\u00e9formes se font attendre et les victimes de ces violences polici\u00e8res attendent toujours justice le reportage \u00e0 Kiev de S\u00e9bastien Gobert. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:08) [86%] :\r\n\u00e0 23 ans, l'a -t-il dit, ce qui ne sourit plus, il y a un an, cet habitant de Kiev s'\u00e9tait port\u00e9 volontaire sur les barricades de l'Euro Ma\u00efdan lors d'une charge de police, il avait \u00e9t\u00e9 sauvagement battu hospitalis\u00e9 emprisonn\u00e9 dans des conditions pr\u00e9caires. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:21) [81%] :\r\nMais on doit aussi sur ma il n'y a aucune justice pour l'instant, je n'ai rien obtenu, personne n'est puni, je ne demande m\u00eame pas de compensation du gouvernement ce n'est pas si important. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:30) [86%] :\r\nDe sont ensemble, proclame Vlad, ce qui ne fait pas partie de la censure c\u00e9leste, la centaine de morts victimes des violences polici\u00e8res pendant la R\u00e9volution, mais pour Tatyana Mazur, directrice du bureau ukrainien d'Amnesty International dans son cas est embl\u00e9matique de l'absence de r\u00e9forme du syst\u00e8me judiciaire. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:45) [83%] :\r\nDe ce que Monsieur les syst\u00e8mes ne marchent pas, il \u00e0 cause de conflits d'int\u00e9r\u00eats au syst\u00e8me prot\u00e8ge les policiers en plus de cela, il manque de moyens et de nombreuses preuves ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9truites par les anciennes autorit\u00e9s souhaitent pas et puis bien s\u00fbr sur la caisse. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:59) [87%] :\r\nBeaucoup d\u00e9noncent des blocages politiques au plus haut niveau par exemple de l'ancien procureur g\u00e9n\u00e9ral vital, hier il a \u00e9t\u00e9 renvoy\u00e9 par le Parlement le 9 f\u00e9vrier le d\u00e9put\u00e9 r\u00e9formateur Hossein 6 d'euros Witch promet de continuer \u00e0 maintenir la pression sur les autorit\u00e9s suspense. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:14) [84%] :\r\nOui, la soci\u00e9t\u00e9 veut voir les r\u00e9sultats des enqu\u00eates, vous savez ceux qui veulent agir et trouve les moyens aussi ceux qui ne veulent passagers d'Ob\u00e9lix. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:21) [93%] :\r\nHormis la paix dans l'est du pays, les Ukrainiens attendent toujours les changements pour lesquels ils se sont battus hier 20 f\u00e9vrier des milliers de personnes s'\u00e9taient r\u00e9unies sur la place de l'Ind\u00e9pendance pour rendre hommage aux morts de la r\u00e9volution, le rassemblement \u00e9tait sobre au son du Requiem inachev\u00e9 de Mozart inachev\u00e9 comme la r\u00e9volution S\u00e9bastien Gobert rtsinfo qui a. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:43) [99%] :\r\nRetour en Suisse. \r\n"], "program": {"href": "/programs/D2A056F3-7C48-4C24-8B59-E5934DEB6D13", "id": "D2A056F3-7C48-4C24-8B59-E5934DEB6D13", "name": "Journal de midi"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Tsilitskiy, Vlad", "role": "jeune homme de 23 ans, qui a \u00e9t\u00e9 battu et emprisonn\u00e9 il y a un an", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Mazur, Tetiana", "role": "directrice du bureau ukrainien d'Amnesty International", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gobert, S\u00e9bastien", "role": "correspondant RTS Kiev", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Sydorovych, Ruslan", "role": "d\u00e9put\u00e9 r\u00e9formateur", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bitsch, Katia", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Correspondant/e", "name": "Cornaz, Isabelle", "role": "correspondante RTS Moscou", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4B6598AB-BEAD-403F-ACB5-C80060A127D2", "internalArchiveId": "4B6598AB-BEAD-403F-ACB5-C80060A127D2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La transmission de messages (1/3)", "publicationDate": "2015-02-21T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Fischer, Thierry;Chevrier, Mathieu\r\nContributeurs hors th\u00e9saurus : Fischer, Thierry;Chevrier, Mathieu\r\nLe monde m\u00e9diatique est en grande partie une grande illusion. L'\u00e9lectronique ne fait que recycler le plus souvent des formes et des messages s\u00e9culaires. Distance et r\u00e9flexion \u00e0 propos de la machine qui pense \u00e0 tort qu'elle change le monde.\r\nAvec Yves Jeanneret, professeur de sciences de l'information et de la communication \u00e0 l'universit\u00e9 Paris Sorbonne CELSA. Auteur de l'ouvrage \"Critique de la trivialit\u00e9, les m\u00e9diations de la communication, enjeu de pouvoir\" publi\u00e9 aux \u00e9ditions Non Standard.", "durationSec": 741, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/6522911", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423721.image", "alternativeTitle": ["La transmission de messages (1/3) / MED_2015-02-21T00:10:00_sequence-3", "M\u00e9dialogues du 21.02.2015"], "alternativeSummary": ["Le monde m\u00e9diatique est en grande partie une grande illusion. L\u2019\u00e9lectronique ne fait que recycler le plus souvent des formes et des messages s\u00e9culaires. Distance et r\u00e9flexion \u00e0 propos de la machine qui pense \u00e0 tort qu\u2019elle change le monde.\n\nAvec Yves Jeanneret, professeur de sciences de l\u2019information et de la communication \u00e0 l\u2019universit\u00e9 Paris Sorbonne CELSA. Auteur de l\u2019ouvrage \"Critique de la trivialit\u00e9, les m\u00e9diations de la communication, enjeu de pouvoir\" publi\u00e9 aux \u00e9ditions Non Standard."], "variantIds": ["ece-6522911"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-07T02:47:14Z", "speechToTexts": ["07.11.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nBonjour Yves Jeanneret, ce livre, c'est vous qui le signez de but en blanc comme \u00e7a vous \u00eates d'accord avec mon image d'\u00e9cume, \u00e7a pourrait correspondre \u00e0 ce que vous avez r\u00e9alis\u00e9 comme travail. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:09) [90%] :\r\nOui, ce qui m'int\u00e9resse surtout c'est que dans la surface des choses, en fait, il y a de la profondeur, donc je suis tout \u00e0 fait d'accord avec cette id\u00e9e de mouvement et d'int\u00e9r\u00eat apporter \u00e0 ce qui nous semble naturel, simple qui, en fait, contient beaucoup de complexit\u00e9 et beaucoup d'histoires. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:27) [92%] :\r\nYves Jeanneret, merci beaucoup d'\u00eatre avec nous en duplex depuis nos studios de Paris aujourd'hui je vous pr\u00e9sente Yves Jeanneret, vous \u00eates professeur de sciences de l'information et de la communication, directeur de la chaire pour l'innovation et la communication dans les m\u00e9dias au Selzach Selzach pour nos auditeurs romands, je rappelle que c'est une entit\u00e9 de l'universit\u00e9 Paris Sorbonne qui m\u00e8ne des recherches bien entendu et dispense \u00e9galement des formations en journalisme, communication, marketing, publicit\u00e9, M\u00e9dias et ressources humaines, vous \u00eates bien entendu chercheur critique de la trivialit\u00e9, c'est un ouvrage important qui r\u00e9clame passablement de disponibilit\u00e9 intellectuelle pour le comprendre parce qu'il va au fond des choses, c'est un travail qui vous a n\u00e9cessit\u00e9 plus d'une dizaine d'ann\u00e9es de travail de labeur c'est des interrogations sur la communication que transmettons comment, pourquoi, avec quelles cons\u00e9quences, on va voir tout \u00e7a ensemble opposent rarement la question au chercheur concernant leurs ouvrages cette question- l\u00e0, c'est pourquoi avoir r\u00e9dig\u00e9 ce livre pourquoi avoir r\u00e9alis\u00e9 cette synth\u00e8se si cons\u00e9quente quel en \u00e9tait le le besoin votre besoin Yves Jeanneret. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:31) [93%] :\r\nLa premi\u00e8re chose que je dirais c'est que, effectivement, c'est la synth\u00e8se d'un travail de longue haleine en fait depuis plusieurs d\u00e9cennies, m\u00eame sur une question qui tout simplement m'obs\u00e8de et me passionne, donc c'est un besoin, c'est d'essayer de comprendre ce qui fait que certaines id\u00e9es certains objets certains savoir certaines Oeuvres circulent dans la soci\u00e9t\u00e9, des choses auxquelles on ne pr\u00eate gu\u00e8re d'attention comment un guide touristique par exemple va nous donner une certaine conception des cultures qu'est -ce qui se passe \u00e0 travers les timbres-poste, les cartes postales qu'est -ce que \u00e7a devient, aujourd'hui, quand je me connecte sur Internet et que, au moment o\u00f9 je pr\u00e9pare un voyage il y a des offres qui ne sont faites pour des pratiques culturelles des achats du commerce dans le lieu o\u00f9 je me rends ce sont des choses auxquelles on a tribu assez peu d'importance qui nous sommes naturel et que j'ai envie de d\u00e9naturaliser donc \u00e7a c'est la premi\u00e8re question \u00e0 la premi\u00e8re raison, la 2\u00e8me, c'est qu'il y a une \u00e9norme communaut\u00e9 tr\u00e8s riche de jeunes chercheurs qui travaillent sur ces questions- l\u00e0, dans une discipline peu connue, elle les sciences de l'information et de la communication et que ce livre essaye de tirer quelques unes des conclusions et des pistes que ces gens d\u00e9veloppent et puis il y a une 3\u00e8me raison qui est politique, qui est que je me suis rendu compte au fil du temps que tous ces objets auxquels on porte assez peu d'attention font l'objet d'investissement tr\u00e8s important sur le plan politique, sur le plan \u00e9conomique et il me semble que c'est salutaire de les analyser et de les comprendre d'y pr\u00eater attention, il y a quelque chose d'assez paradoxal dans la communication, c'est que tout le monde dit que c'est tr\u00e8s important et tr\u00e8s peu de gens l'analyse avec le s\u00e9rieux qu'elle n\u00e9cessite finalement ce qui nous paraissait bien \u00e9tablie et que nous avions l'habitude de consid\u00e9rer comme naturel est relativement r\u00e9cent et donc une perspective de temps long sur l'\u00e9volution de la communication et surtout des rapports entre communication et culture prend toute une richesse aujourd'hui pour comprendre ce qui change, on ne va comprendre ce qui change, que si on est capables aussi de rep\u00e9rer des continuit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:38) [89%] :\r\nAlors c'est ce que vous mettez en particulier en \u00e9vidence dans cet ouvrage, c'est en tout cas ce qui ressort, c'est que, \u00e9videmment, de mani\u00e8re un peu na\u00efve, on on pense que la communication, c'est les nouvelles technologies nos terminaux ces publications num\u00e9riques, que ce soit vid\u00e9o \u00e9crits ou images, peu importe, mais vous vous remettez dans le contexte et vous nous dites vous nous fait comprendre : attention, la communication, c'est bien plus large que nos fameux petits terminaux num\u00e9riques \u00e0 la mode \u00e7a remonte bien plus loin et il faut prendre cela en consid\u00e9ration, c'est capital. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:07) [92%] :\r\nOui, une discipline qui joue un r\u00f4le d\u00e9terminant dans l'\u00e9volution des m\u00e9dias aujourd'hui, c'est tout simplement l'informatique et d'une fa\u00e7on g\u00e9n\u00e9rale, le traitement automatique des des objets, des signaux, des signaux qui nourrit cette relation particuli\u00e8re qu'il y a entre l'informatique, les t\u00e9l\u00e9communications, la logistique et qui donne lieu au d\u00e9veloppement de cet univers qu'on appelle l'univers virtuel mais qui en fait est extr\u00eamement mat\u00e9riel dans sa substance dans ces supports et dans dans ces proc\u00e9dures, or en fait une discipline comme l'informatique, il n'aurait pas du tout le pouvoir, elle, qu'elle a si c'\u00e9tait seulement une discipline du calcul comme elle l'\u00e9tait, au d\u00e9part, vous savez le terme anglais Computer Science, ce sont les Fran\u00e7ais qui ont eu l'intuition de dire que \u00e7a concernait plus que le calcul et qui ont invent\u00e9 le terme informatique et cette discipline a une tr\u00e8s grande influence chez nous que parce que justement elle s'est employ\u00e9e \u00e0 capter perfectionn\u00e9 diffuser des disciplines, de communication et de cultures qui sont tr\u00e8s anciennes pour prendre juste un exemple, il est certain par exemple que dans une culture litt\u00e9ralement contr\u00f4l\u00e9 par l'alphabet et le nombre telles que celle que nous avions dans la premi\u00e8re moiti\u00e9 du 20\u00e8me si\u00e8cle l'arriv\u00e9e la prolif\u00e9ration des images sur les \u00e9crans, renvoie \u00e0 des formes d'expression \u00e0 des formes de communication qui rel\u00e8ve de l'id\u00e9ogramme du pictogramme, c'est-\u00e0-dire de de technique d'\u00e9criture qui sont plus anciennes, donc c'est vrai que le pouvoir de l'informatique permet de cr\u00e9er du nouveau, c'est absolument indiscutable mais il cr\u00e9e du nouveau en recyclant de l'ancien et en s'appuyant sur toute cette construction s\u00e9culaires parfois mill\u00e9naires que les hommes ont eu toujours pour \u00e7a, c'est-\u00e0-dire pour permettre la circulation entre et le partage des savoirs, des Oeuvres des valeurs. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:04) [94%] :\r\nYves Jeanneret \u00e7a veut dire que le fort et que l'on peut avoir au regard de cette effervescence m\u00e9diatique \u00e0 laquelle nous assistons quasiment tous les jours, en fait, c'est une illusion, c'est une illusion m\u00e9diatique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:16) [91%] :\r\nOui alors bien entendu, on y reviendra certainement par la suite, le d\u00e9veloppement de ces nouveaux dispositifs comme les autres dispositifs parce que il y a une invention merveilleuse, la tablette d'argile c'est une invention merveilleuse, les premi\u00e8res formes du livre puis ces transformations, l'imprimerie, donc on est dans une s\u00e9rie de de transformations techniques qui ont de fortes cons\u00e9quences culturelles et donc il cr\u00e9e \u00e9videmment du nouveau qui permettent des choses qui ne pouvait pas \u00eatre permises auparavant comme \u00e7a a toujours \u00e9t\u00e9 le cas dans l'histoire de de l'humanit\u00e9, mais il y a un d\u00e9ficit de regard critique sur ces objets, c'est-\u00e0-dire que nous avons pris l'habitude et \u00e7a vient certainement des discours promotionnel, mais aussi peut-\u00eatre d'une fascination pour la technique de penser en terme de l'ancien, le nouveau et donc on a tendance \u00e0 dire l'ancien \u00e9tait mat\u00e9riel le nouveau est immat\u00e9rielle ancien \u00e9tait contraignant le nouveau libre, l'ancien \u00e9tait marqu\u00e9e par le pouvoir, le nouveau est marqu\u00e9e par la d\u00e9mocratie et nous ne cessons d'avoir dans la t\u00eate, c'est antith\u00e8se, vous savez, j'ai enseign\u00e9 un certain temps comme professeur de lettres dans l'enseignement secondaire et une des premi\u00e8res choses qu'on explique aux \u00e9l\u00e8ves quand ils apprennent \u00e0 faire des dissertations, c'est que le plan avant c'\u00e9tait comme \u00e7a, maintenant c'est autrement ne d\u00e9bouchent jamais sur une pens\u00e9e intelligente, on peut pas imaginer, si vous voulez que, pendant des mill\u00e9naires les hommes \u00e9taient des imb\u00e9ciles et que, depuis que le r\u00e9seau Internet est arriv\u00e9, h\u00e9 ben, ils sont devenus intelligents ou bien qu'avant il ne partageait pas leur savoir et que maintenant le partage o\u00f9 que avant c'\u00e9tait autoritaire, maintenant c'est la d\u00e9mocratie, c'est \u00e7a l'obstacle, donc c'est pas que ces objets ne soient pas nouveaux, n'apporte pas de la nouveaut\u00e9 n'apporte pas des possibilit\u00e9s pour la d\u00e9mocratie, pour le partage du savoir, c'est qu'il faut les regarder avec un regard critique comme on regarde les autres objets parce qu'ils ont leur mat\u00e9rialit\u00e9, ils ont leur pouvoir, ils ont leurs limites, ils ont leurs contraintes exact ni plus ni moins que le livre, l'Internet est, ni plus ni moins contraignant que le livre et c'est parce qu'il est aussi contraignant le que le livre qu'il est aussi utile. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:16) [87%] :\r\nAlors on va d\u00e9broussailler nos esprits qu'est ce qui est nouveau qu'ce qui ne l'est pas quels sont nos illusions et qui est ce qui est fondamentalement innovants nouveau et peut-\u00eatre salutaire pour la compr\u00e9hension du monde aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:27) [91%] :\r\nAlors, ce qui n'est pas nouveau, je dirais, c'est que le les hommes ont toujours d\u00e9velopp\u00e9 des techniques extr\u00eamement complexes et reposant tr\u00e8s souvent sur des petits objets, discret, modeste pour permette la communication entre ce qui est pas nouveau, c'est que, en fait, il y a pas de soci\u00e9t\u00e9 il y a pas de culture sans ces petits \u00e9changes communicationnel, donc si vous voulez le timbre-poste le cahier de texte, l'agenda tous les objets qui permettent de de \u00e9changer entre nous des savoirs, il y a dans mon livre la photo d'une carte que mon grand- p\u00e8re qui \u00e9tait suisse avait trac\u00e9 en fait pour, il y a inscrire sur sur une carte routi\u00e8re en 1921 les \u00e9tapes du voyage qui l'avait fait en voiture \u00e0 cheval pour se rendre de Normandie en Suisse et cette pratique en fait qui inscrit sur un objet tr\u00e8s simple : la carte et en m\u00eame temps extr\u00eamement sophistiqu\u00e9, une pratique en usage, et donc il fait m\u00e9moire qui me permet \u00e0 moi avec une certaine \u00e9motion, faut bien le dire quand m\u00eame de voir ce trajet que mon p\u00e8re a fait quand il avait 5 ans dans la voiture \u00e0 cheval de mon grand- p\u00e8re, \u00e7a fait partie de ces petites disciplines qui ont \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9es aujourd'hui quand les gens utilisent Google Maps, ils font la m\u00eame chose, c'est-\u00e0-dire qu'il garde, ils utilisent des outils qui sont h\u00e9ritiers de la carte qui sont h\u00e9ritiers de l'inscription, avec bien entendu de m\u00e9thodes techniques bien diff\u00e9rente pour consigner en fait leur pratique et donc construire une identit\u00e9, une m\u00e9moire du lien, \u00e7a, c'est ce qui ne change pas : ce qui change, bien entendu, c'est que l'informatique avec les moyens de traitement consid\u00e9rable qu'elle offre \u00e0 nos \u00e9changes garde une quantit\u00e9 beaucoup plus grande de trace permet de les partager de fa\u00e7on beaucoup plus efficace et en m\u00eame temps nous impose des contraintes plus fortes Pascal beaucoup plus notre communication qu'on ne le faisait \u00e0 l'\u00e9poque, c'est-\u00e0-dire que la carte existe encore sous une nouvelle forme plus industrialis\u00e9e, il y a maintenant un producteur de cartes qui a pris une position h\u00e9g\u00e9monique et surtout il y a des modalit\u00e9s d'inscription il y a des modalit\u00e9s de s\u00e9lection qui sont diff\u00e9rentes et les dispositifs permettent de capturer toutes les traces, c'est-\u00e0-dire que compte mon grand- p\u00e8re \u00e9crivait sur cette carte son trajet \u00e0 l'encre, \u00e7a restait dans un tiroir que moi, j'ai pu red\u00e9couvrir ensuite mais, aujourd'hui, quand quelqu'un train \u00e0 Saint-Denis Tyner sur une carte ou l'explore, automatiquement, \u00e7a laisse des traces de sa pratique, ils vont \u00eatre utilis\u00e9s, qui vont \u00eatre calcul\u00e9e qui vont \u00eatre rentabilis\u00e9 qui vont \u00eatre vendus, et donc \u00e7a c'est un \u00e9l\u00e9ment tr\u00e8s diff\u00e9rents, donc \u00e0 la fois plus de diss\u00e9mination plus de puissance, plus de possibilit\u00e9 qui nous est offerte de nous exprimer mais aussi plus d'industrialisation plus de standardisation plus de rentabilisation de toutes les pratiques. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:38) [93%] :\r\nEn somme, la carte de votre grand- p\u00e8re, c'est aujourd'hui votre GPS Yves Jeanneret. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:44) [91%] :\r\nOui, absolument, c'est, c'est la m\u00eame chose, tout en \u00e9tant tr\u00e8s diff\u00e9rents, c'est-\u00e0-dire que, effectivement, le GPS, on y fais pas tellement attention para\u00eet extr\u00eamement nouveau et effectivement il a des \u00e9l\u00e9ments tr\u00e8s nouveaux, ne serait -ce que parce justement il il me localise et donc il va avoir des informations sur ma position au moment o\u00f9 je o\u00f9 j'agis, mais il est aussi l'h\u00e9ritier de toute cette ce que j'appelle les disciplines de l'archive le le terme archives vient de Michel Foucault, c'\u00e9tait \u00e0 tout ce qui nous permet de garder trace de transmettre et en \u00e9videmment quand on nous transmettons, nous transformons aussi et nous cr\u00e9ons du lien. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-02-23T09:35:09Z", "program": {"href": "/programs/89C5B2CC-294E-491A-A742-E22E2EA926D5", "id": "89C5B2CC-294E-491A-A742-E22E2EA926D5", "name": "M\u00e9dialogues"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Fischer, Thierry (collaborateur RSR)", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-0C9DD315-BBBD-4C1B-A4D1-04ABC38273AF", "internalArchiveId": "0C9DD315-BBBD-4C1B-A4D1-04ABC38273AF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La chronique de Mathieu Chevrier: La plateforme M\u00e9dium", "publicationDate": "2015-02-21T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Fischer, Thierry;Chevrier, Mathieu\r\nContributeurs hors th\u00e9saurus : Fischer, Thierry;Chevrier, Mathieu\r\nUne nouvelle plateforme de contenus se taille une r\u00e9putation croissante dans le monde m\u00e9diatique. Elle s'appelle \"Medium\". Elle n'existe pour l'instant qu'en version anglaise.", "durationSec": 360, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/6522912", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423721.image", "alternativeTitle": ["La chronique de Mathieu Chevrier: La plateforme M\u00e9dium / MED_2015-02-21T10:03:45_sequence-1", "M\u00e9dialogues du 21.02.2015"], "alternativeSummary": ["Une nouvelle plateforme de contenus se taille une r\u00e9putation croissante dans le monde m\u00e9diatique. Elle s\u2019appelle \"Medium\". Elle n\u2019existe pour l\u2019instant qu\u2019en version anglaise."], "variantIds": ["ece-6522912"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-07T02:37:51Z", "speechToTexts": ["07.11.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nMais dialogue le moment de retrouver la chronique et surtout notre chroniqueur Mathieu Chevrier bonjour bonjour Thierry, bonjour \u00e0 tous, Mathieu Chevrier ce matin vous attirer notre attention sur un site assez particulier, un site qui s'appelle M\u00e9dium. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:13) [91%] :\r\nOui, M\u00e9dium, un site am\u00e9ricain qui fait beaucoup parler de lui depuis une ann\u00e9e, et qui a carr\u00e9ment attir\u00e9 tous les regards des m\u00e9dias am\u00e9ricains en ce d\u00e9but d'ann\u00e9e, en marge du discours du pr\u00e9sident Obama sur l'\u00e9tat de l'Union state of du Yunnan le discours sur l'\u00e9tat de l'Union, c'est un discours que donnent le pr\u00e9sident des \u00c9tats-Unis en d\u00e9but d'ann\u00e9e \u00e0 Washington discours durant lequel le pr\u00e9sident pr\u00e9sente, en g\u00e9n\u00e9ral, en gros, son programme pour l'ann\u00e9e en cours. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:35) [93%] :\r\nLaura discours toujours tr\u00e8s attendu par les diff\u00e9rents repr\u00e9sentants politiques bien s\u00fbr et puis la population, un discours qui monopolisent grandement les m\u00e9dias \u00e9galement puisqu'il est diffus\u00e9 en Direct \u00e0 la radio et \u00e0 la. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:48) [92%] :\r\nT\u00e9l\u00e9vision est traditionnellement le discours sur l'\u00e9tat de l'Union et transmis aux journalistes notamment de presse \u00e9crite sous embargo, c'est-\u00e0-dire que les journalistes ont acc\u00e8s au discours avant l'heure de prononciation du discours par le pr\u00e9sident, mais ils ne peuvent communiquer dans leurs m\u00e9dias qu'\u00e0 une heure donn\u00e9e qui g\u00e9n\u00e9ralement est la m\u00eame pour tout le monde cette ann\u00e9e, la Maison Blanche a cass\u00e9 cette vieille tradition avec la publication du discours sur M\u00e9dium, quelques instants avant le d\u00e9but du discours ce site qui fait \u00e9norm\u00e9ment parler de lui depuis il faut dire qu'en plus de rompre avec les habitudes de la Maison Blanche a tweet\u00e9 la chose pour informer les utilisateurs de Twitter que le discours \u00e9tait d\u00e9sormais disponible sur M\u00e9dium, on retient donc que la Maison Blanche a non seulement priv\u00e9 la presse classique du discours en allant directement elles-m\u00eames le discours sur M\u00e9dium mais qu'en plus elle a twitt\u00e9 la publication 2 approches sacr\u00e9ment extraordinaire sur de m\u00e9dias qui ont quand m\u00eame quelque chose en commun, vous allez le voir, mais d'abord, notons notons que n'importe qui accepteraient un petit tweet de la Maison Blanche et de ses 5 8 millions de suiveurs, m\u00eame si on est bien loin des 44 millions de l'ami que poss\u00e8de Lady GaGa un tweet de la Maison Blanche, c'est toujours bienvenu, particuli\u00e8rement pour un site comme M\u00e9dium m\u00eame pas vieux de 3 ans et qui se retrouvent soudainement en t\u00eate d'affiche. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:55) [85%] :\r\nAlors, pour qu'un site aussi jeune int\u00e9ress\u00e9s jusqu'\u00e0 l'administration Obama il a quelque chose de particulier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:01) [91%] :\r\nOui, M\u00e9dium, c'est une plateforme de publication, un endroit o\u00f9 vous publiez vos id\u00e9es sur un sujet, le site a \u00e9t\u00e9 mont\u00e9 par 2 co- fondateurs de Twitter, c'est l\u00e0 que la boucle se boucle ils avaient simplement envie que les gens puissent exprimer un peu plus que les 140 caract\u00e8res limit\u00e9 qu'il faut respecter sur Twitter et se sont dit qu'il \u00e9tait temps de publier du contenu plus dense, donc le ma\u00eetre mot derri\u00e8re M\u00e9dium, c'est le contenu, M\u00e9dium, c'est d'abord un outil de publication, un outil qui permet \u00e0 quiconque de partager ses id\u00e9es ou ses opinions, mais dans un format long aussi long qu'un article de magazine et parfois m\u00eame plus. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:32) [87%] :\r\nAlors c'est un blog mais long format quoi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:34) [93%] :\r\nOui, c'est vrai que certains consid\u00e8rent M\u00e9dium comme une plateforme de blogs mais en fait il s'agit plus d'articles sp\u00e9cialis\u00e9s sur des th\u00e9matiques que que d'un v\u00e9ritable bloc classique, chacun est libre de s'enregistrer d'utiliser la plateforme pour publier des sujets plus ou moins importants, plus ou moins fouill\u00e9 toujours relativement long, on trouve donc sur M\u00e9dium des articles publi\u00e9s par des quidams des articles d'humeur ou des gens qui ont une sp\u00e9cialisation particuli\u00e8re et qui d\u00e9cide de prendre le clavier pour s'exprimer dans un format long mais il y a aussi des contributeurs payer des sp\u00e9cialistes leur mati\u00e8re reconnu des journalistes etc, c'est donc un m\u00e9lange de genres de contenus et de gens d'origines diff\u00e9rentes, un peu comme une encyclop\u00e9die Mathieu alors c'est diff\u00e9rent d'une encyclop\u00e9die serait plut\u00f4t comme un un grand kiosque avec plein d'articles plut\u00f4t qu'une encyclop\u00e9die, un grand kiosque avec des articles sur plein de sujets. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:19) [85%] :\r\nCes ces divers \u00e9chevel\u00e9, mais pas forc\u00e9ment class\u00e9s par des th\u00e9matiques recouvrant l'ensemble des r\u00e9alit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:24) [91%] :\r\nNon, \u00e7a ne recouvre de d\u00e9j\u00e0 \u00e7a recouvre pas l'ensemble des r\u00e9alit\u00e9s, mais des sujets sp\u00e9cifiques et puis ensuite, oui, il y a des effets des esp\u00e8ces de collection, enfin tous les articles sont regroup\u00e9s sous des collections par exemple le les outils d'\u00e9dition en ligne sont excellemment bien fait les commentaires ou les suivis et les corrections sont faciles et le partage l\u00e0- dedans, \u00e9videmment, vous imaginez. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:42) [81%] :\r\nTr\u00e8s simple, alors si on est simple lecteur et qu'on ne veut pas contribuer ben. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:47) [91%] :\r\nUn univers \u00e9tonnant pour le lecteur, chacun peut publier sur le sujet qui le touche ou qu'il conna\u00eet le lecteur peut \u00eatre v\u00e9ritablement trouver de tout, pour l'accompagner, ma foi, M\u00e9dium regorge de sp\u00e9cialistes aussi divers que vari\u00e9s qui \u00e9crivent plus ou moins bien parfois magnifiquement bien sur des sujets qu'ils connaissent sur le bout des doigts du coup pour le lecteur M\u00e9dium devient une esp\u00e8ce de gigantesque magazine avec des articles de fond sur tellement de sujets que j'aurai pas le temps de r\u00e9sumer ici, il faudrait une vie enti\u00e8re pour lire tous les articles qui assure M\u00e9dium mais c'est bien un des buts de M\u00e9dium \u00e0 l'auteur importe peu, c'est surtout le contenu qui compte, c'est-\u00e0-dire qu'on ne cherche pas un article \u00e9crit par untel ou untel, non, on cherche plut\u00f4t un article sur l'Intelligence artificielle par exemple ou l'anorexie et ensuite on trouve toute une s\u00e9rie de contenus similaires dans la cat\u00e9gorie voulue et puis l'outil puisque c'est un outil et tr\u00e8s bien fait la pr\u00e9sentation et la mise en ligne sont d'une sobri\u00e9t\u00e9 \u00e0 la fois belle et efficace \u00e0 l'image du tr\u00e8s bon outil d'\u00e9criture et de publication, l'interface invite vraiment \u00e0 la lecture et surtout, et c'est important, \u00e0 la lecture prolong\u00e9e, ce qui est quand m\u00eame l'id\u00e9e principale de de M\u00e9dium la longueur alors pourquoi la Maison Blanche a d\u00e9cid\u00e9 de publier son discours sur M\u00e9dium, h\u00e9 bien, interrog\u00e9 sur le sujet, Washington r\u00e9pond simplement qu'ils vont chercher l'audience l\u00e0 o\u00f9 elle est, qu'il s'agisse, tour \u00e0 tour de LinkedIn Twitter, Facebook ou en l'occurrence, M\u00e9dium, si les gens vont sur d'autres plateformes d'autres m\u00e9dias, c'est bien aux communicants d'aller les trouver l\u00e0 o\u00f9 ils sont et c'est exactement pour cette raison que tous les journaux de la plan\u00e8te et toutes les institutions vont sur Facebook, Twitter ou encore YouTube pour trouver une nouvelle audience rattraper peut-\u00eatre une certaine audience et \u00e9changer avec elle, M\u00e9dium reste pour l'instant un site extr\u00eamement am\u00e9ricain, la plateforme est n\u00e9 en ao\u00fbt 2012 et b\u00e9n\u00e9ficie aujourd'hui tout de m\u00eame de 20 millions de visiteurs uniques par mois, alors c'est la moiti\u00e9 de Lady GaGa sur Twitter mais c'est 4 fois plus que la Maison Blanche sur Twitter. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:33) [94%] :\r\nBon, et puis c'est pas le m\u00eame contenu, parce que \u00e7a fait, merci beaucoup, on vous retrouve dans 15 jours parce que la semaine prochaine, vous retrouverez \u00c9liane Ballif. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:42) [89%] :\r\nD'accord, volontiers, je vous laisse, notez que si vous voulez aller jeter un oeil sur M\u00e9dium mis le lien sur RTS Point CH barre oblique mais dialogue, le site n'est qu'en anglais, pour l'instant en tout cas, et puis on peut de mon c\u00f4t\u00e9 esp\u00e9rer en tout cas que les investisseurs francophones se pressent de faire la m\u00eame chose, l'histoire n'est pas \u00e9crite du tout. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-02-23T09:39:10Z", "program": {"href": "/programs/89C5B2CC-294E-491A-A742-E22E2EA926D5", "id": "89C5B2CC-294E-491A-A742-E22E2EA926D5", "name": "M\u00e9dialogues"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Fischer, Thierry (collaborateur RSR)", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9C94D83A-1780-49DB-B700-669913033FE8", "internalArchiveId": "9C94D83A-1780-49DB-B700-669913033FE8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "\"La Libert\u00e9\" selon Louis Ruffieux", "publicationDate": "2015-02-21T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Fischer, Thierry;Chevrier, Mathieu\r\nContributeurs hors th\u00e9saurus : Fischer, Thierry;Chevrier, Mathieu\r\n\"La Libert\u00e9\" est LE quotidien fribourgeois par excellence ; un journal qui revendique une forte ind\u00e9pendance r\u00e9dactionnelle. \"La Libert\u00e9\"c'est aussi un important h\u00e9ritage journalistique. Qui? Quoi? Comment? Pourquoi? Et jusqu'\u00e0 quand? \r\nAvec Louis Ruffieux, journaliste, r\u00e9dacteur en chef de \"La Libert\u00e9\".", "durationSec": 1612, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/6522913", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423721.image", "alternativeTitle": ["\"La Libert\u00e9\" selon Louis Ruffieux / MED_2015-02-21T10:03:45_sequence-2", "M\u00e9dialogues du 21.02.2015"], "alternativeSummary": ["\"La Libert\u00e9\" est LE quotidien fribourgeois par excellence ; un journal qui revendique une forte ind\u00e9pendance r\u00e9dactionnelle. \"La Libert\u00e9\"c'est aussi un important h\u00e9ritage journalistique. Qui? Quoi? Comment? Pourquoi? Et jusqu'\u00e0 quand? \n\nAvec Louis Ruffieux, journaliste, r\u00e9dacteur en chef de \"La Libert\u00e9\"."], "variantIds": ["ece-6522913"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-07T03:17:53Z", "speechToTexts": ["07.11.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nLa Libert\u00e9, quel beau titre pour un quotidien la Libert\u00e9, celle que les po\u00e8tes ont d\u00e9clin\u00e9 sur tous les tons, cette fameuse libert\u00e9 jamais totalement conquise ou plut\u00f4t toujours si fragile, comme nous le rappelle, une fois de plus, aujourd'hui, le quotidien fribourgeois une information originale sans doute car c'est sa marque de fabrique, page 7 de la libert\u00e9 de ce matin, le dessinateur Vincent l'\u00c9p\u00e9e a d\u00fb revisiter \u00e0 plusieurs reprises son dessin humoristique pour qu'il obtienne l'autorisation d'\u00eatre publi\u00e9s dans le magazine corporatiste des journalistes suisses le caricaturiste attitr\u00e9 de L'Express, L'Impartial et tout Journal du Jura avait eu l'outrecuidance de dessiner un barbu enturbann\u00e9 appel\u00e9 Mahomet titre du dessin Mahomet et Charlie le dessin a finalement pu \u00eatre publi\u00e9 \u00e0 la seule condition d'\u00eatre partiellement caviard\u00e9 pour \u00e9viter les probl\u00e8mes, explique en substance l'\u00e9diteur b\u00e2lois du p\u00e9riodique professionnel l'\u00e9dito, Louis Ruffieux, bonjour, bonjour, on n'\u00e9tait pas encore tout \u00e0 fait sorti avec cette histoire de ma m\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:14) [90%] :\r\nAlors manifestement pas du tout, non, cette histoire illustre \u00e0 merveille le le d\u00e9bat qui traverse aujourd'hui toutes les r\u00e9dactions, du moins toutes les r\u00e9dactions occidentales que faire avec cette repr\u00e9sentation de Mahomet et comme vous le dites, ce a de plus piquant dans l'histoire que raconte aujourd'hui la Libert\u00e9, c'est qu'elle touche un magazine qui concerne prioritairement les journalistes et les m\u00e9dias. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:37) [91%] :\r\nEt on s'aper\u00e7oit que les sensibilit\u00e9s romande al\u00e9manique sont pas tout \u00e0 fait les m\u00eames, \u00e0 cet \u00e9gard, alors c'est un autre un r\u00eave probl\u00e8me national quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:44) [91%] :\r\nOn a un probl\u00e8me national, mais pas seulement, nationale, on a vu au moment de la parution du num\u00e9ro d'Charlie-Hebdo apr\u00e8s la trag\u00e9die que dans les pays anglo- saxons on a faut\u00e9, cette une de Charlie Hebdo, alors qu'ici, on l'a montr\u00e9, donc effectivement diff\u00e9rentes sensibilit\u00e9s entre Al\u00e9maniques et francophone, en Suisse et puis d'une mani\u00e8re plus g\u00e9n\u00e9rale entre anglo- saxons et francophones. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:07) [94%] :\r\nLouis Ruffieux merci beaucoup d'\u00eatre en Direct dans les studios de mes dialogues ce matin, Louis Ruffieux, vous \u00eates le r\u00e9dacteur en chef, je crois qu'on l'a compris, r\u00e9dacteur en chef du quotidien fribourgeois La Libert\u00e9 cela depuis un petit peu plus d'une dizaine d'ann\u00e9es, vous avez \u00e9t\u00e9 longtemps r\u00e9dacteur en chef adjoint, comment se forge au jour le jour la ligne r\u00e9dactionnelle de la libert\u00e9, quelles sont les sp\u00e9cificit\u00e9s journalistique de votre journal, qu'en sera -t-il des 10 prochaines ann\u00e9es, on va parler de tout \u00e7a, Louis Ruffieux aujourd'hui quand vous pr\u00e9sentez la libert\u00e9 qu'est ce que vous dites \u00e0 ceux qui la connaissent pas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:41) [91%] :\r\n\u00e0 ceux qui ne connaissent pas, je dis d'abord que c'est un journal qui qui en fait est une curiosit\u00e9 parce qu'en Suisse, je crois que nous sommes l'un des tout derniers quotidiens ind\u00e9pendants de totalement ind\u00e9pendant des grands groupes de presse et ce quotidien, propri\u00e9t\u00e9 d'une congr\u00e9gation la religieuse, ce qui est une autre curiosit\u00e9 et ce qui a pu faire l'objet de railleries, mais qui pour moi aujourd'hui, il y a d'une incontestable modernit\u00e9 je redis encore que cette ind\u00e9pendance du propri\u00e9taire et l'ind\u00e9pendance r\u00e9dactionnelle \u00e0 laquelle nous tenons tr\u00e8s fort nous permet de faire des choix qui vont parfois \u00e0 contre- courant et qui sont peut-\u00eatre \u00e0 la base d'un certain succ\u00e8s du titre vu que ces derni\u00e8res ann\u00e9es, nous avons \u00e9t\u00e9 le seul quotidien en Suisse \u00e0 r\u00e9sister \u00e0 la tr\u00e8s forte \u00e9rosion qu'ont connu la plupart de nos confr\u00e8res malheureusement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:28) [91%] :\r\nPour donner un ou 2 rep\u00e8res Louis Ruffieux on peut dire que la Libert\u00e9 c'est 100000 Lecteurs \u00e0 titre de comparaison, le nombre de Lecteurs de la Libert\u00e9 est \u00e9quivalent \u00e0 celui en Suisse romande du quotidien Le Temps et puis le vous faites comme caract\u00e9ristiques, j'allais dire r\u00e9gional, un petit peu, vous \u00eates l'\u00e9quivalence du Nouvelliste qui est lui aussi tr\u00e8s, tr\u00e8s implant\u00e9 dans son canton qui proportionnellement \u00e0 peu pr\u00e8s le nombre de Lecteurs, c'est juste, c'est cela oui, comment on y parvient \u00e0 s'ancrer pareillement, c'est un besoin d\u00e8s fribourgeois que h\u00e9ritage journalistique un c'est une histoire l'adjoint. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:07) [90%] :\r\nParce c'est une histoire, l'histoire d'une ind\u00e9pendance qui a \u00e9t\u00e9 acquise de haute lutte avec l'arriv\u00e9e de Fran\u00e7ois Gross \u00e0 la r\u00e9daction en chef ou le d\u00e9but des ann\u00e9es 1970 et \u00e0 partir de l\u00e0, il y a une tradition d'ind\u00e9pendance qui a \u00e9t\u00e9 entretenu affirmait revendiqu\u00e9e et je crois qu'aujourd'hui ce ce succ\u00e8s du journal, c'est en fait la rencontre de de d\u00e9sir, le d\u00e9sir d'une \u00e9quipe r\u00e9dactionnelle de faire son travail, pr\u00e9cis\u00e9ment en toute ind\u00e9pendance sans complaisance et d\u00e9sir dans l'\u00e9lectorat d'y adh\u00e9rer, parce qu'il retrouve l\u00e0 des valeurs et une certaine cr\u00e9dibilit\u00e9 qui ne se d\u00e9ment pas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:44) [92%] :\r\nEn pr\u00e9paration de cette \u00e9mission, Louis Ruffieux hier, nous avons eu une petite conversation t\u00e9l\u00e9phonique, vous avez \u00e9t\u00e9 \u00e9tonn\u00e9 par mon regard concernant la modification du prorata des, des, des propri\u00e9taires des actionnaires de ceux qui poss\u00e8dent la Libert\u00e9, puis je vous ai fait remarquer que, de mon point de vue, l'entr\u00e9e dans l'actionnariat de l'\u00c9tat de Fribourg, par l'interm\u00e9diaire de la banque cantonale fribourgeoise et du groupe d'\u00e9nergie et \u00e0 hauteur de 33 pourcent \u00e9tait peut-\u00eatre l'embryon et dans l'histoire de la presse, peut-\u00eatre que \u00e7a compte, d'une sorte de service public, mais dans la presse \u00e9crite, \u00e7a vous a \u00e9tonn\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:18) [91%] :\r\nOui, \u00e7a m'a \u00e9tonn\u00e9, bon, la voil\u00e0 d'abord je voudrais dire que je trouve judicieux le choix du propri\u00e9taire et du conseil d'administration, parce qu'il aurait \u00e9t\u00e9 infiniment plus simple pour eux de s'adosser \u00e0 un grand groupe de presse, le r\u00e9dacteur en chef l'fribourgeois que je je suis sont doublement satisfait par la solution qui a \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9 le Fribourgeois parce que finalement, le centre de d\u00e9cision va rester dans le canton et \u00e7a me para\u00eet diablement important aujourd'hui quand, parce que je ne suis plus du tout convaincue que les grands groupes de presse croit encore \u00e0 la presse, pr\u00e9cis\u00e9ment, quand on voit o\u00f9 ils investissent, ils investissent des dizaines voire des centaines de millions dans un annuaire t\u00e9l\u00e9phonique en ligne dans un dans un. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:56) [74%] :\r\nSi dans des, je savais pas \u00e7a, donc \u00e7a c'est que c'\u00e9tait et que l'information disent n'est, en elle- m\u00eame, plus rentable, apr\u00e8s \u00e7a c'est un autre d\u00e9bat. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:04) [88%] :\r\nC'est un autre d\u00e9bat, oui, mais quand m\u00eame c'est c'est fondamental parce que ce sont des groupes de presse et j'entendais il y a quelques semaines, sur vos ondes un matin alors qu'il \u00e9tait question de l'abandon par Tamedia de 3 journaux dans dans l'arbre r\u00e9gional j'entendais Monsieur Tib\u00e8re Adler qui a \u00e9t\u00e9 administrateur de ta m\u00e9dia jusqu'\u00e0 r\u00e9cemment, qui disait : mais il faut savoir que Tamedia certains groupes financiers, donc moi, je pr\u00e9f\u00e8re infiniment la solution qui a \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9 pour la Libert\u00e9 qui permet d'abord de de garder le centre de d\u00e9cision sur Fribourg qui permet d'hier, une autonomie de d\u00e9cision et qui, \u00e0 mon avis n'alt\u00e8re en aucun cas notre ind\u00e9pendance. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:38) [91%] :\r\n\u00e0 la nuance pr\u00e8s, Louis Ruffieux, sec et vous l'avez dit, il y a \u00e0 peine quelques jours, ceux qui sont propri\u00e9taires des imprimeries qui imprime la libert\u00e9, c'est le groupe de presse pr\u00e9cis\u00e9ment Tamedia et vous rencontrez des probl\u00e8mes d'impressions, vos abonn\u00e9s ne peuvent pas \u00eatre servi alors c'est vrai que vous ne ma\u00eetrisez pas votre outil industriel. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:57) [89%] :\r\nC'est-\u00e0-dire qu'on avait aussi parfois quelques probl\u00e8mes de distribution quelques probl\u00e8mes postaux quand le le journal \u00e9tait imprim\u00e9 \u00e0 Fribourg ici ce qui se passe, c'est que nous sommes dans une phase de rodage, la premi\u00e8re impression de la Libert\u00e9 sur les les presses de Tamedia c'\u00e9tait d\u00e9but janvier, nous sommes \u00e0 la mi- f\u00e9vrier, il y a eu quelques probl\u00e8mes d'acheminement des sacs postaux qui sont des probl\u00e8mes imputable \u00e0 la fois atteint m\u00e9dias et \u00e0 la Poste et je crois que depuis une semaine, ces probl\u00e8mes -l\u00e0 sont r\u00e9gl\u00e9s, mais c'est vrai que nous avons connu quelques probl\u00e8mes, c'est tr\u00e8s compliqu\u00e9, c'est un transfert qui est extr\u00eamement compliqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:33) [88%] :\r\nL'ind\u00e9pendance journalistique au regard de ces 33 pourcent qui apr\u00e8s appartiennent \u00e0 l'\u00c9tat de Fribourg, c'est ce que je disais \u00e0 monsieur Levrat conseiller aux \u00c9tats de, de, de votre canton c'est bah voil\u00e0, si la banque cantonale fribourgeoise des \u00e0 des probl\u00e8mes est que vous a, avait les coud\u00e9es franches pour voir le racontez dans votre journal, absolument, je suis totalement convaincu ses actionnaires minoritaires du c\u00f4t\u00e9 de la banque fribourgeois sous cette vous pensez que vous \u00eates aussi con le sont -ils aussi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:02) [91%] :\r\nOui, j'en suis convaincu en tout cas les gens en place aujourd'hui, oui les les actionnaires minoritaires ont d'ailleurs sign\u00e9 une un document comme quoi ils reconnaissent officiellement notre charte r\u00e9dactionnelle, je crois que la crainte la plus aigu\u00eb qui les anime, c'est qu'on puisse leur faire le reproche d'une intrusion dans la partie r\u00e9dactionnelle du journal, donc en l'\u00e9tat, aujourd'hui je suis mais absolument confiant, d'abord parce que c'est quoi l'ind\u00e9pendance, l'ind\u00e9pendance, c'est d'abord la plaine et constante, conscient de ses d\u00e9pendances, on est tous d\u00e9pendants d'un environnement d'un d'une \u00e9ducation d'int\u00e9r\u00eat etc, et il faut simplement avoir conscience ses influences pour parler de prisonniers et moi je suis convaincu que face \u00e0 un actionnaire minoritaire qui aurait des exigences vis-\u00e0-vis de la r\u00e9daction, je peux compter absolument sur l'ensemble de mes troupes pour y r\u00e9sister, je crois savoir que nous n'r\u00e9dacteur en chef, en d'autres circonstances, a montr\u00e9 son ind\u00e9pendance aussi, donc je n'ai aucune crainte, en l'\u00e9tat de ce c\u00f4t\u00e9 -l\u00e0, Louis Ruffieux, la Libert\u00e9 un quotidien r\u00e9gional g\u00e9n\u00e9raliste ouvert sur le monde, vous \u00eates d'accord avec cette d\u00e9finition alors absolument quand je vous disais qu'on a fait, on a fait parfois des choix un peu \u00e0 contre- courant des autres r\u00e9gionaux, c'est qu'on a gard\u00e9 l'ambition affich\u00e9e d'avoir un regard sur le monde d'avoir une donc une rubrique International et comme nous avons des moyens assez limit\u00e9s, \u00e7a va passer des accords avec des des journaux \u00e9trangers, notamment La Libre Belgique, Lib\u00e9ration et nous avons encore nos propres correspondants pour avoir une rubrique qui qui tiennent la route, si j'ose dire et qui est et qui apporte de la plus- Value par rapport au au factuel des d\u00e9p\u00eaches d'agences. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:39) [91%] :\r\nEt des contenus pertinents, permettez -moi, Louis Ruffieux, d'\u00eatre pour partie irr\u00e9v\u00e9rencieux jeudi un encadr\u00e9 Publi\u00e9 le mercredi 18 f\u00e9vrier sur la page de la Libert\u00e9 \u00e0 la page Bourse je vous cite, et puis vous allez m'expliquer ensuite les raisons r\u00e9dactionnelle de la pr\u00e9sence de cet article, je cite, donc l'auteur c'est messieurs Fran\u00e7ois, l'air de la Banque cantonale de Fribourg qui \u00e9crit ceci apr\u00e8s un timide d\u00e9marrage et quelques passages dans la zone rouge notre indice principal le SMI empoche un nouveau gain de0,4 pourcent semblant faire fi de la crise grecque, mais attention, le tableau est un peu trompeur, c'est surtout gr\u00e2ce \u00e0 la bonne tenue des poids lourds, Roche et Nestl\u00e9 que notre indice snobe les autres march\u00e9s, on peut y joindre Actelion qui poursuit sur sa lanc\u00e9e apr\u00e8s la publication d'excellents chiffres autrement les nouvelles ont \u00e9t\u00e9 rares sur les Blue cheap r\u00e9gionale g\u00e9n\u00e9raliste c'est ou cautionn\u00e9 cette ligne r\u00e9dactionnelle de ce monsieur qui appartient \u00e0 la Banque cantonale de Fribourg, donc pour partie votre propri\u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:42) [90%] :\r\nAlors l\u00e0, nous accueillons une chronique de la Banque cantonale une chronique boursi\u00e8re dans la page Bourse depuis tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s longtemps, bien avant l'entr\u00e9e de la Banque cantonale dans le dans le capital de la libert\u00e9 de de l'imprimerie Saint-Paul donc l\u00e0 il y a aucun changement de de ce c\u00f4t\u00e9 -l\u00e0, du point de vue r\u00e9dactionnel est ce que c'est une vulgarisation que vous cautionnez ce genre de rh\u00e9torique, c'est une vulgarisation de banquiers non je dois dire que je n'ai pas la cautionner ou pas, je la lis je elle est attribu\u00e9e, tr\u00e8s clairement, un gestionnaire de fortune, j'imagine, de la Banque cantonale est \u00e0 son nom voil\u00e0. \r\nLouis Ruffieux de quoi est constitu\u00e9e la journ\u00e9e du r\u00e9dacteur en chef de la Libert\u00e9 bah, c'est une ces journ\u00e9es sont \u00e9videmment varier, elle commence en semaine toujours vers 6 heures et demi 7 heures moins quart par la lecture du journal parce que d'une journal la Libert\u00e9 \u00e9videmment parce que quand je pilote la s\u00e9ance g\u00e9n\u00e9rale du matin, j'aime bien avoir lu la quasi- totalit\u00e9 du journal The que nous consid\u00e9rons que ce journal n'est pas encore destin\u00e9 \u00e0 ce moment -l\u00e0 en bas les l\u00e9gumes, nous en faisons la critique page par page, nous en tirons des le\u00e7ons si possible sur des critiques parfois c'est dur. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:52) [92%] :\r\nQu'est ce qui se dit, par exemple, un petit exemple l'essayer de nous faire rentrer dans dans les coulisses de v\u00f4tre journal comment \u00e7a se fabrique, juste par rapport \u00e0 l'exemple de ce que vous venez. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:00) [89%] :\r\nEt alors l\u00e0, quand je parle d'une critique page apr\u00e8s page, c'est un titre qui est, qui est, qui est peut-\u00eatre malheureuse, c'est la langue qui est maltrait\u00e9, c'est un un Anglais qui n'est pas respect\u00e9 ou qui est mal d\u00e9fini, c'est un manquement il il y a parfois peut-\u00eatre un point de vue qui aurait dit qu'il aurait \u00e9t\u00e9 utile d'avoir ces des critiques \u00e0 la fois de de fond et de forme, qui font l'objet ensuite d'un proc\u00e8s- verbal qui est distribu\u00e9e \u00e0 toute la r\u00e9daction et qui, ces critiques sont susceptibles de nous faire tous progress\u00e9 : elles sont plus ou moins bien prise parce que parfois elles sont, elles, sont assez dur, mais je crois que c'est un exercice qui n'est pas vain et apr\u00e8s alors avoir fait la critique de de l'\u00e9dition du jour, nous discutons du du journal du lendemain, il y a donc \u00e0 la table des repr\u00e9sentants les chefs T qui est toutes les rubriques qui nous annoncent leur menu, \u00e9tant entendu que ces rubriques ont d\u00e9j\u00e0 comme la rubrique r\u00e9gional tenu une s\u00e9ance pr\u00e9alablement pour pour d\u00e9finir son menu et \u00e0 partir de l\u00e0, nous, nous discutons de ce qui va faire notre f\u00eate du jour de ce qui pourrait faire l'ouverture du journal, ce qui pourrait faire l'objet d'un dessin de notre dessinateur Alex est toujours l\u00e0, pr\u00e9sent \u00e0 cette s\u00e9ance, je lui pose rituellement la question est -ce qu'il y a un sujet qui l'inspire, etc, s'il fait la caricature de Mahomet, vous publiez, alors on a publi\u00e9 au lendemain de la trag\u00e9die de de Charlie Hebdo, une image de Barentin barbus enturbann\u00e9s comme vous les appelez, qui ne portait pas, il y avait pas une \u00e9tiquette Mahomet \u00e0 son poignet ou son turban, mais enfin c'est une caricature que nous avons publi\u00e9 cela dit nous allons pas, nous nous sommes pour une d\u00e9fense mais absolu de toutes les valeurs qui fondent \u00e0 des la d\u00e9mocratie a commenc\u00e9 par la libert\u00e9 d'expression, mais nous allons pas au nom de cette libert\u00e9 d'expression publi\u00e9 tous les jours une caricature d'un d'un barbu enturbann\u00e9 avec une \u00e9tiquette Mahomet pour dire nous on ose et on le fait, je crois que la libert\u00e9 d'expression, c'est pas la libert\u00e9 de faire n'importe quoi et \u00e7a, faudrait pas, \u00e7a ne veut pas dire par exemple que vous allez retrouver dans la Libert\u00e9 de contenu Charlie Hebdo qui est parfois d'une tr\u00e8s grande grossi\u00e8ret\u00e9 qui qui est outrancier, etc, mais qui correspond \u00e0 un genre dans la satire, les gens qui ach\u00e8tent le Charlie Hebdo savent tr\u00e8s bien \u00e0 quoi s'attendre, ils attendent en revanche pas tout, et cela dans la Libert\u00e9 ou dans le Quotidien Jurassien donc cette libert\u00e9, elle s'exprime cette libert\u00e9 d'expression s'exprime mais en responsabilit\u00e9, c'est-\u00e0-dire que nous devons r\u00e9fl\u00e9chir aux cons\u00e9quences de nos choix. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:29) [90%] :\r\nVous \u00e9tiez, nous \u00e9tions avec vous autour de la table de r\u00e9daction quand vous ce qu'on appelle quand vous d\u00e9bris faire c'est comme \u00e7a qu'on dit dans les dans les r\u00e9dactions des brief l'\u00e9dition qui, qui a \u00e9t\u00e9 diffus\u00e9 ou publi\u00e9, quel est votre dada, Louis Ruffieux journalistique \u00e0 quoi \u00eates -vous attentif au choix des mots au qualificatif \u00e0 la pr\u00e9cision \u00e0 la mise en page \u00e0 l'esth\u00e9tique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:52) [88%] :\r\nAlors je crois que mon mon 1er dada, je connais peut-\u00eatre que mes collaborateurs en souffrent, c'est le respect de la langue, parce que moi j'\u00e9tais non madame, je ne tiens rien quand je vois d\u00e9but de ma carri\u00e8re, l\u00e0, j'avais un r\u00e9dacteur-en-chef qui \u00e9tait m\u00eame de je devrais directeur en chef qui \u00e9tait absolument intransigeant sur une virgule mal plac\u00e9e me valait de trembler un moment etc et j'ai gard\u00e9 un peu, j'ai appris beaucoup de choses avec ces 2 personnes, en plus, j'ai toujours ador\u00e9 cette langue fran\u00e7aise qui est, qui est merveilleuse et je supporte assez mal qu'on qu'on la maltraite, alors \u00e7a c'est peut-\u00eatre mon 1er Dada. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:27) [90%] :\r\nUne des pr\u00e9occupations de notre experte en journaliste \u00c9liane Ballif dans une de C chronique diffus\u00e9e il y a quelques mois, regrettait dans son regard concernant la constitution des r\u00e9dactions en Suisse romande, regrettait ce qu'elle appelait un manque de biodiversit\u00e9 parmi les collaborateurs, les journalistes, c'est une question parce qu'ils viennent d'horizons trop souvent tr\u00e8s acad\u00e9mique et finalement ont de la peine parfois les r\u00e9dactions, c'est un obstacle qui a ses r\u00e9dactions rencontrent d'\u00eatre en totale ad\u00e9quation avec les Lecteurs : est ce que vous \u00eates attentif \u00e0 cette caract\u00e9ristique et cette m\u00e9tamorphose des r\u00e9dactions et cerise outillage r\u00e9f\u00e9rence. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:16:10) [89%] :\r\nQue c'est un constat qu'il est vrai, en tout cas partiellement vrai, oui, mais je crois aussi qu'\u00e0 la r\u00e9daction de la Libert\u00e9 je peux compter sur quelques plumes qu'on ne trouve pas ailleurs, ils sont sont des tronches, ce sont des gens qui qui ont non seulement une sacr\u00e9e plus mais qui ont eu, tu changes de gens qui ont une une vue des choses particuli\u00e8res originale etc quand vous dites des tranches c'est \u00e7a, \u00e7a veut dire quoi exactement, \u00e7a veut dire \u00e7a, c'est en tout cas pas des moutons, ce sont des gens avec qui il faut discuter, il faut parfois n\u00e9gocier etc mais qui font vraiment la richesse d'une \u00e9quipe parce qu'il, ce sont des gens qui sont parfois aux antipodes id\u00e9ologique et c'est tr\u00e8s bien, des gens qui d\u00e9testent que le band que le que le bateau penche du m\u00eame c\u00f4t\u00e9, qui vont se passer autre TV \u00e7a je trouve que c'est extr\u00eamement sain \u00e9videmment que parfois il faut il faut oui un service apr\u00e8s- vente, il faut le g\u00e9rer parce que il y a des r\u00e9actions extr\u00eamement vives du lectorat, mais je me dis toujours que le jour, nous ne feront plus l'objet de r\u00e9action, c'est que nous serons morts. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:17:08) [91%] :\r\nPar exemple l'comme r\u00e9action papier qui passe pas tr\u00e8s bien, il y a le dernier, celui pour qui vous avez d\u00fb faire valoir vos valeurs, votre ligne r\u00e9dactionnelle la d\u00e9fendre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:17:24) [88%] :\r\nBon, peut-\u00eatre mon dernier \u00e9ditorial sur l'est sur les les conseils du CIO de d'UBS, ce que j'ai publi\u00e9 jeudi, j'ai re\u00e7u beaucoup beaucoup d'approbation, mais aussi de certains Lecteurs qui m'ont dit qu'enfin je me rendais pas compte que que les banques \u00e9taient de grandes pourvoyeuses d'emplois que que c'\u00e9tait tr\u00e8s important pour l'\u00e9conomie etc en gros j'\u00e9tais pas tr\u00e8s s\u00e9rieux, alors que l\u00e0 n'\u00e9tait pas du tout mon propos mon propos c'\u00e9tait de trouver terriblement arrogant, la mani\u00e8re dont le, le grand patron d'UBS, traiter les les politiques \u00e0 fortiori le le Conseil f\u00e9d\u00e9ral en disant en substance que ce conseiller f\u00e9d\u00e9ral en et le Parlement, feraient bien de ne pas se pr\u00e9occuper exclusivement des \u00e9lections mais de songer \u00e0 l'avenir du pays et je trouvais qu'il y avait une arrogance et un m\u00e9pris pour des gens qui ont quand m\u00eame sauver cette banque en 2008 et qui ont d\u00fb par la suite ce mur en pompier pour \u00eatre implant\u00e9 des brasiers pr\u00e9cis\u00e9ment allum\u00e9 par cet cet \u00e9tablissement financier. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:18:32) [90%] :\r\nLouis Ruffieux r\u00e9sister au oppression quand on est r\u00e9dacteur en chef d'un journal tr\u00e8s implant\u00e9 dans sa r\u00e9gion dans son canton, Fribourg, pourquoi je dis cela de cette mani\u00e8re, c'est parce que ben quand ouf, vous sortez de votre bureau, vous rencontrez beaucoup plus facilement les notables, pr\u00e9cis\u00e9ment, que vous avez peut-\u00eatre critiqu\u00e9e, brocard\u00e9e dans l'\u00e9dition de la veille, c'est cette cure \u00e0 cela qu'il faut conserver qu'il faut avoir quand on est \u00e0, r\u00e9dacteur en chef d'un titre comme la Libert\u00e9, \u00e7a peut \u00eatre la m\u00eame chose pour Le Nouvelliste L'Impartial ou L'Express mais c'est une des particularit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:19:07) [92%] :\r\nOui, moi je crois que ce qu'il faut pouvoir faire c'est le soir, se coucher en ayant la conscience parfaitement tranquille en ayant eu l'impression qu'on a fait son devoir en osant se regarder dans le miroir, m\u00eame si \u00e7a a fortement d\u00e9plu, ce qu'on a pu faire, mais je dois dire que moi, j'ai quand m\u00eame ce c\u00f4t\u00e9 -l\u00e0 de ma fonction est quand m\u00eame facilit\u00e9 du fait qu'il y a, il y a \u00e0 peu pr\u00e8s 50 ans d'ind\u00e9pendance du journal vis-\u00e0-vis des pouvoirs, et petit \u00e0 petit \u00e7a rentre quand m\u00eame dans l'ADN des fribourgeois et des politiciens et je dois vous dire par exemple que j'ai plus de probl\u00e8mes durant ces 10 ans avec des magistrats Vaudois qu'avec des magistrats fribourgeois qui savent qu'il est peut-\u00eatre totalement vain de, de, de vouloir nous faire changer de l'opinion nous faire renoncer \u00e0 un papier, voil\u00e0, je crois qu'il y a un respect r\u00e9ciproque et le respect, c'est quand m\u00eame le le maximum qu'on puisse esp\u00e9rer en tant que journaliste, on peut pas esp\u00e9rer \u00eatre aim\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:20:03) [91%] :\r\nLouis Ruffieux, vous devez aussi en marge de c'est sujet j'allais dire s\u00e9rieux h\u00e9 bien avoir faire preuve en tout cas d'ouverture dans le foisonnement des traitements de sujets et puis j'ai d\u00e9couvert en feuilletant lisant la libert\u00e9 qu'il y avait une page jaune et je me suis dit voil\u00e0, c'est la pr\u00e9occupation quand m\u00eame la libert\u00e9, il est aussi confront\u00e9 d'une quantit\u00e9 aussi de de r\u00e9daction c'est-\u00e0-dire conqu\u00e9rir un lectorat conqu\u00e9rir une tranche de la population qui spontan\u00e9ment n'ouvre peut-\u00eatre pas un quotidien papier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:20:41) [88%] :\r\nOui, alors cette page n'a \u00e9t\u00e9 introduite par mon pr\u00e9d\u00e9cesseur, il y a d\u00e9j\u00e0 plus de 15 ans j'imagine oui 15 17 ans et \u00e7a fonctionne merveilleusement bien, c'est une r\u00e9daction que Total moins autonome qui, en l'occurrence, Codelco dirig\u00e9 actuellement par de jeunes qui s'occupe de r\u00e9unir, ils sont, ils sont r\u00e9unis la semaine derni\u00e8re dans les locaux de la Libert\u00e9 chouchkine sont une bonne cinquantaine 50, 60, etc, ils choisissent leur sujet en toute autonomie, moi ce la seule chose que je leur demande, c'est d'essayer de, de parler de choses qui nous \u00e9chappent, parce que nous sommes trop trop \u00e2g\u00e9s, parce que nous sommes peut-\u00eatre plus de plus dans le coup, dans, dans, dans certains domaines, etc, je constate que souvent c'est tr\u00e8s conventionnel leur choix, mais enfin ce sont les leur et ils font \u00e7a de mani\u00e8re tr\u00e8s professionnelle, ils ont un r\u00e9pondant \u00e0 l'action de la Libert\u00e9 pour l'\u00e9dition pour la mise en page, etc, il m'est arriv\u00e9 une seule fois de refuser un papier \u00e9manant de l'\u00e9quipe des jeunes parce que c'est pas nous aurait conduits toujours au tribunal, disons qu'il respectait pas leb.a-ba d\u00e9ontologiques de la profession, autrement on on y est, s'ils voient qu'en toute ind\u00e9pendance, je trouve que c'est une c'est une initiative extr\u00eamement positive \u00e0 tous les points de vue. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:21:55) [88%] :\r\nTotalement libre constater que les pr\u00e9occupations, c'est ce qu'on a constat\u00e9, par exemple la diffusion du journal gratuit 20 Minutes, on se dit voil\u00e0 les jeunes vont se pr\u00e9cipiter sur les pages people et puis je sais plus quel sondage avait d\u00e9montr\u00e9 qu'en fait les jeunes s'int\u00e9resser prioritairement \u00e0 ce qui se passait dans leur r\u00e9gion, \u00c9lise, ils adoraient ils adorent toujours les sujets que l'on dit r\u00e9gionaux, bref, proche de chez eux, qu'en est -il des pr\u00e9occupations des cendres de pr\u00e9occupation de des jeunes qui fabrique cette cette page -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:22:24) [89%] :\r\nOui, \u00e9coutez, alors effectivement, ce sont des sujets sans pas des grands sujets id\u00e9ologiques comme comme on a pu nourrir certains d\u00e9bats quand on \u00e9tait en tout cas, de mon c\u00f4t\u00e9, quand j'\u00e9tais coll\u00e9gien etc, ce sont des sujets souvent tr\u00e8s pragmatique, la derni\u00e8re page, par exemple, il \u00e9tait question de 2 jeunes femmes qui ont eu des enfants tr\u00e8s t\u00f4t, qui sont encore aux \u00e9tudes etc, avec des t\u00e9moignages t\u00e9moignages tr\u00e8s pratique comment est -ce qu'on fait 81 quand on a 20 ans qu'on rend qu'on \u00e9tudie et qu'on a un enfant, etc, voil\u00e0, je crois que ce sont des des choix de sujets qui refl\u00e8te finalement les pr\u00e9occupations des des jeunes d'aujourd'hui qui ne sont plus tellement dans la recherche d'un mod\u00e8le id\u00e9ologique que dans la recherche de leur futur professionnel qui est plus compliqu\u00e9 peut-\u00eatre que celui que nous avons v\u00e9cu voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:23:11) [91%] :\r\nLouis Ruffieux la libert\u00e9, c'est aussi s'interroger sur son avenir au regard \u00e9videmment de l'\u00e9volution de ce qu'on appelle les nouvelles technologies la Libert\u00e9 aussi bascule vers ce que l'on appelle les contenus num\u00e9riques, l'un de veau homologue celui de La Tribune de Gen\u00e8ve, Pierre Rutschi, il y a 2 jours, a diffus\u00e9 sur sa plateforme num\u00e9rique, une interview de la chef de la police, Monica Bonfanti, concernant une loi sur la police, qui va prochainement \u00eatre vot\u00e9e \u00e0 Gen\u00e8ve empoigner une cam\u00e9ra vid\u00e9o pour aller dans le bureau d'un notable, est ce que \u00e7a va faire partie demain de votre quotidien. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:23:59) [88%] :\r\nJe l'esp\u00e8re pas, j'ai v\u00e9cu en tant que journaliste, l'arriv\u00e9e des premiers j'ri de de votre consoeur RTS t\u00e9l\u00e9vision j'ai v\u00e9cu des situations qui \u00e9taient \u00e0 la fois cocasses et dramatiques, un journaliste qui assistait \u00e0 une conf\u00e9rence de presse d'un conseiller d'\u00c9tat dans manifestement, c'\u00e9tait pas le travail de filmer, mais qui devait filmer quand m\u00eame rapporter des images, cette conf\u00e9rence de presse qui passait, donc tout son temps, c'est-\u00e0-dire le temps de cette conf\u00e9rence de presse \u00e0 essayer de r\u00e9gler son sa cam\u00e9ra et d'obtenir des images qui soient acceptables en r\u00e9gie plus tard et qui \u00e0 la fin de la conf\u00e9rence de presse \u00e9tait totalement incapable de savoir ce qui s'\u00e9tait dit : j'ai vu une fois, un de ses journalistes qui va faire une interview du conseiller d'\u00c9tat, pour avoir quelques paroles en Direct qui pose la premi\u00e8re question et le conseiller de du 10 mai vous avez \u00e9cout\u00e9 ce que j'ai dit tout \u00e0 l'heure, c'est une question qui \u00e9tait compl\u00e8tement \u00e0 c\u00f4t\u00e9 du sujet mais je pense pas qu'on pouvait leur reprocher \u00e0 ce \u00e0 ce journaliste, qui a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 \u00e0 faire 3 m\u00e9tiers et qu'ne pouvait en faire aucun correctement, donc j'esp\u00e8re pas que c'est \u00e7a l'avenir maintenant, alors \u00e9videmment Marie champ\u00eatre, il y a avec la m\u00eame parfois aux armes etc, \u00e9mission de journalistes, ils reviennent en est absent, on est absolument d'accord, je pense que cette cette bascule vers le num\u00e9rique, bah c'est pas ce qu'on sait qu'elle va, ce qu'elle va, c'est qu'elle va se r\u00e9aliser qu'elle va peut-\u00eatre r\u00e9aliser rapidement mais je pense que pour le moment d'en tout cas, il y a encore de la place pour le papier et si je prends chez nous \u00e0 la Libert\u00e9 il y a certes une forte augmentation du nombre d'abonn\u00e9s \u00e0 l'\u00e9dition num\u00e9rique mais qui tiennent encore \u00e0 l'\u00e9dition num\u00e9rique, je veux dire c'est ce qu'il a simplement l'addition papier sur des sur des supports num\u00e9riques et \u00e9videmment que cette transition va \u00eatre douloureuse \u00e0 un moment donn\u00e9, parce que le mod\u00e8le \u00e9conomique papier ne pourra ne peut pas simplement \u00eatre transpos\u00e9e sur le sur les supports num\u00e9riques absolument pas et aujourd'hui les recettes qui proviennent du num\u00e9rique, en tout cas pour ce qu'il y a des journaux comme le note sont juste d\u00e9risoires permettrait m\u00eame pas de payer une partie du secr\u00e9tariat. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:26:01) [91%] :\r\nVoil\u00e0 et personne \u00e0 l'heure actuelle n'a de boule de cristal et ne peut jurer de ce que deviendront les recettes concernant le num\u00e9rique et avec son compl\u00e9mentaires, le papier, tout \u00e7a reste incertain, malgr\u00e9 les certitudes des grands \u00e9diteurs on va conclure cette \u00e9mission, Louis Ruffieux, vous disiez : j'ai retrouv\u00e9 une coupure de presse en n'octobre 2007, vous disiez aux paillettes au sens au sexe, \u00e0 l'\u00e9cume des \u00e9motions, je pr\u00e9f\u00e8re un journal qui croit encore \u00e0 son r\u00f4le d'acteur d\u00e9mocratique et qui \u00e9rige l'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral en \u00e9talon de ses choix r\u00e9dactionnels. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:26:33) [89%] :\r\nVous signez encore ah oui je confirme absolument, je crois que l'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral, c'est ce qui nous guide au jour le jour, sur, c'est ce que nous demande notre charte r\u00e9dactionnelle, nous y restons fid\u00e8les \u00e0 ces valeurs -l\u00e0 sont partag\u00e9s par la r\u00e9daction. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:26:44) [92%] :\r\nLouis Ruffieux, r\u00e9dacteur en chef de la Libert\u00e9, merci beaucoup d'\u00eatre venu en Direct dans les studios de mes dialogues c'est si votre implantation tr\u00e8s bon week- end. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-02-23T09:39:12Z", "program": {"href": "/programs/89C5B2CC-294E-491A-A742-E22E2EA926D5", "id": "89C5B2CC-294E-491A-A742-E22E2EA926D5", "name": "M\u00e9dialogues"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Fischer, Thierry (collaborateur RSR)", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-CACB3AC2-E31A-4BD7-902A-2326DD973D27", "internalArchiveId": "CACB3AC2-E31A-4BD7-902A-2326DD973D27", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Famille et Handicap", "publicationDate": "2015-02-21T00:00:00Z", "summary": "L'annonce d'un handicap est pour les parents un v\u00e9ritable basculement. Il faut quitter l'espoir d'avoir une vie normale, et se pr\u00e9parer \u00e0 courir un v\u00e9ritable marathon. Solitude, acc\u00e8s aux soins, disponibilit\u00e9 pour cet enfant diff\u00e9rent, tout est conditionn\u00e9 par cette cruelle r\u00e9alit\u00e9.\r\nLe professeur Stephan Eliez accompagne depuis 20 ans les familles et conna\u00eet les questions de ces combattants du quotidien.\r\n\r\n* Infotrafic: 13:25:38-13:26:34 / * Son ouvrage J'\u00e9l\u00e8ve un enfant pas comme les autres (Editions Odile Jacob)\u00a0 leur est destin\u00e9, il \u00e9claire les moments charni\u00e8re, les probl\u00e9matiques qui se posent d\u00e8s les premiers doutes jusqu'\u00e0 l insertion dans le monde du travail. Simple et riche de toute son exp\u00e9rience il partage son exp\u00e9rience avec nous .Biographie:Stephan Eliez a effectu\u00e9 ses \u00e9tudes de m\u00e9decine et le d\u00e9but de sa formation clinique en p\u00e9dopsychiatrie \u00e0 Gen\u00e8ve. Afin de compl\u00e9ter sa formation dans le domaine des neurosciences, il part en Californie, \u00e0 l'Universit\u00e9 de Stanford o\u00f9 il restera de 1997 \u00e0 2001. Il se sp\u00e9cialise dans l'utilisation des nouvelles techniques d'imagerie c\u00e9r\u00e9brale. Il met ces m\u00e9thodes \u00e0 contribution pour mieux comprendre le lien entre structure et fonctionnement c\u00e9r\u00e9bral, difficult\u00e9s des apprentissages et troubles psychologiques chez les enfants. Professeur \u00e0 la Facult\u00e9 de m\u00e9decine, D\u00e9partement de psychiatrie, de l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, il partage aujourd'hui ses activit\u00e9s entre la direction g\u00e9n\u00e9rale de l'Office m\u00e9dico-p\u00e9dagogique de Gen\u00e8ve, la recherche et l'enseignement.", "durationSec": 3402, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/6522933", "imageURL": "http://www.rts.ch/6067780.image", "thematicThemes": ["psychologie appliqu\u00e9e", "comportement"], "alternativeTitle": ["Egosyst\u00e8me du 21.02.2015", "Famille et Handicap / EGO_2015-02-21T13:03:45_egosysteme", "Egosyst\u00e8me du 21.02.2015", "Famille et Handicap / EGO_2015-02-21T13:03:45_egosysteme"], "alternativeSummary": ["L\u2019annonce d'un handicap est pour les parents un v\u00e9ritable basculement. Il faut quitter l\u2019espoir d\u2019avoir une vie normale, et se pr\u00e9parer \u00e0 courir un v\u00e9ritable marathon. Solitude, acc\u00e8s aux soins, disponibilit\u00e9 pour cet enfant diff\u00e9rent, tout est conditionn\u00e9 par cette cruelle r\u00e9alit\u00e9.\n\nLe professeur Stephan Eliez accompagne depuis 20 ans les familles et conna\u00eet les questions de ces combattants du quotidien.", "L\u2019annonce d'un handicap est pour les parents un v\u00e9ritable basculement. Il faut quitter l\u2019espoir d\u2019avoir une vie normale, et se pr\u00e9parer \u00e0 courir un v\u00e9ritable marathon. Solitude, acc\u00e8s aux soins, disponibilit\u00e9 pour cet enfant diff\u00e9rent, tout est conditionn\u00e9 par cette cruelle r\u00e9alit\u00e9.\n\nLe professeur Stephan Eliez accompagne depuis 20 ans les familles et conna\u00eet les questions de ces combattants du quotidien."], "variantIds": ["ece-6522934", "ece-6522933"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-07T15:25:31Z", "speechToTexts": ["13.11.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FT1 (00:00:00) [67%] :\r\nNon. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:00:08) [72%] :\r\nL'\u00e9cosyst\u00e8me Florence parions. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:22) [92%] :\r\nQuand on parle du miracle de la vie, on ne mesure souvent pas \u00e0 quel point cette expression fait sens, et pourtant, quand, dans le fond, para\u00eet et que, selon la formule consacr\u00e9e, le b\u00e9b\u00e9 et la maman se portent bien, on se dit que c'est normal si tout va bien, il suffit d'imaginer le nombre d'ajustements infini pour que justement tout aille bien et avoir en t\u00eate les ravages des grains de sable pour en \u00eatre convaincu, oui la vie est un miracle, et certains parents \u00e0 l'accueil du b\u00e9b\u00e9 non pas le bonheur de le vivre parfois la diff\u00e9rence avance masqu\u00e9, progressivement, elle interroge : et si tout n'allait pas et si tout n'\u00e9tait pas si simple, notre invit\u00e9 c\u00f4toient chaque jour ces familles et leurs enfants diff\u00e9rents, qu'elle soit petite ou grande, ces diff\u00e9rences doivent se nommer et s'int\u00e9grer tant bien que mal au projet de parentalit\u00e9, que l'on avait tiss\u00e9 les parents le disent tout bascule, nous allons parler durant une heure des enfants diff\u00e9rents, des familles qui souffrent souvent et parfois en silence, de la place que la Suisse fait aussi ces diff\u00e9rences un vaste sujet, soyez les bienvenus dans une aussi. \r\n\r\nLocuteur FT1 (00:01:22) [88%] :\r\nTh\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:27) [89%] :\r\nNotre invit\u00e9 est professeur \u00e0 la facult\u00e9 de m\u00e9decine D\u00e9partement de psychiatrie et l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, directeur g\u00e9n\u00e9ral de l'Office m\u00e9dico- p\u00e9dagogique au d\u00e9partement d'Instruction publique de Gen\u00e8ve il est p\u00e9dopsychiatre et vient de publier j'\u00e9l\u00e8ve un enfant pas comme les autres, paru aux \u00e9ditions Odile Jacob, nous le recevons jusqu'\u00e0 14 heures St\u00e9phane h\u00e9lice bonjour bonjour St\u00e9phane, votre ouvrage est est est con\u00e7ue comme un Manuel d'accompagnement pour les parents d'enfants diff\u00e9rents, c'est un vaste sujet, pas \u00e9vident parce que quand on parle de diff\u00e9rence ovale, dire : on parle de beaucoup d'chose un enfant pas comme les autres, on a tous d'ailleurs l'impression que notre enfant et pas comme les autres, que chaque enfant est unique, alors c'est quoi la diff\u00e9rence en sous- titre vous pr\u00e9cisez Retard mental autisme poly- handicap petit exercice de vocabulaire, donc on parle de handicap \u00e0 partir de quel moment. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:13) [91%] :\r\nBon la la d\u00e9finition du handicap, elle peut \u00eatre assez vaste, je crois que, en tout cas dans dans cet ouvrage ai vraiment voulu m'adresser au aux familles qui ont un enfant dont la diff\u00e9rence, le handicap, on peut parler aussi de handicap va vraiment modeler la vie de la famille va n\u00e9cessiter un ajustement et un engagement qui va vraiment changer l'\u00e9quilibre de la famille du couple de la fratrie qui va n\u00e9cessiter un effort soutenu durant en tout cas une partie ou tout le d\u00e9veloppement d'un enfant, y compris parfois jusqu'\u00e0 l'\u00e2ge adulte, enfin, \u00e7a ne s'arr\u00eate pas toujours la d\u00e9marche que que j'ai essay\u00e9 de suivre, qui est une d\u00e9marche qui est issue au fond de de \u00e7a fait plus de 20 ans que c'est m\u00eame si je suis ces familles que j'accompagne, on va dire que je marche essaye de marcher avec elle puisque je j'ai toujours essay\u00e9 de succ\u00e8s familles sur la dur\u00e9e, c'est-\u00e0-dire que la la plupart des jeunes enfants que j'ai vu quand j'\u00e9tais jeune m\u00e9decin, je les vois aujourd'hui comme adulte, plus ou moins matures. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:20) [89%] :\r\nEt qui sont encore l\u00e0 alors on pense aussi \u00e0 tous les syndromes c'est vrai que la liste, me semble -t-il, ne fait que s'agrandir, quand on pense aux 10 au fameux 10 alors les dyslexie les dyspraxie, les machins, enfin, il est l'hyper- activit\u00e9 la pr\u00e9cocit\u00e9, il y a de plus en plus de noms pour qualifier des sympt\u00f4mes ces troubles d'apprentissage divers les inclus ce sont vraiment des choses qui mettent l'enfant aussi au centre de la famille forc\u00e9ment. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:44) [93%] :\r\nForc\u00e9ment, je crois que bon l'ouvrage telle que je l'ai pens\u00e9, j'ai vraiment voulu pour qu'il est quand m\u00eame une coh\u00e9rence m'adresser, je dirais \u00e0 des \u00e0 des troupes qui sont relativement ou des difficult\u00e9s qui sont invalidantes il n'emp\u00eache que d'avoir un enfant qui pr\u00e9sente une dyslexie importante va repr\u00e9senter pour les parents, une source de d'incompr\u00e9hension, d'abord, de qu\u00eate de compr\u00e9hension d'ajustement de solitude de lutte. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:14) [90%] :\r\nContre le syst\u00e8me de soutien, de recherche de bon th\u00e9rapeute qui qui sera pas diff\u00e9rente d'un enfant qui pr\u00e9sentent un retard mental au moins grave bien s\u00fbr dans les applications, mais au fond, les \u00e9tapes, les r\u00e9flexions, les \u00e9quilibres familiaux se rendent les les gaines ressort du m\u00eame ressort et les probl\u00e9matiques souvent bien s\u00fbr, \u00e0 un degr\u00e9 moindre, et si on peut dire, il y a des esp\u00e8ces de, de situations qui sont communes \u00e0 tous les parents, la Lune ne serait -ce que la qu\u00eate d'une compr\u00e9hension d'un diagnostic et pouvoir prendre le chemin qui est le plus juste. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:50) [90%] :\r\nDiriez -vous en 20 ans de pratique, vous aussi vous illusion \u00e0 cette \u00e0 cette longue exp\u00e9rience malgr\u00e9 votre jeune \u00e2ge, je peux le dis pour les auditeurs qui n'auraient pas l'image St\u00e9phane h\u00e9licon con s', consid\u00e9rez -vous qu'il y a une sorte de, de, de, de rigidifie question ou de durcissement de cette norme, plus on avance dans le temps, en plus c'est compliqu\u00e9 de se faire une place, il y a une diff\u00e9rence aussi petite soit -elle. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:14) [91%] :\r\nJe suis pas s\u00fbr, c'est-\u00e0-dire que, bien s\u00fbr que le syst\u00e8me a \u00e9t\u00e9 soucieux de de sonore, mais d'une certaine fa\u00e7on, c'est-\u00e0-dire notamment par l'acc\u00e8s aux prestations, on est rentr\u00e9, je dirais que depuis les ann\u00e9es 80 il y a une structuration du syst\u00e8me de l'acc\u00e8s aux prestations, que ce soit \u00e0 travers les assureurs le soin, mais \u00e9galement l'acc\u00e8s aux prestations scolaires l'acc\u00e8s au soutien, donc oui il y a eu une forme de d\u00e9finition plus pr\u00e9cise : elle n'est pas qu'un ennemi, elle est aussi l'alli\u00e9 des familles, c'est-\u00e0-dire que c'est aussi une source de reconnaissance des besoins, donc je crois qu'il faut faire a attention \u00e0 \u00e7a, donc \u00e7a c'est d'une part, par ailleurs, je crois que dans le m\u00eame temps, la notion d'int\u00e9gration et d'accompagnement, d'am\u00e9nagement s'est \u00e9norm\u00e9ment d\u00e9velopp\u00e9, il y a 20 ans, le syst\u00e8me \u00e9tait beaucoup plus s\u00e9gr\u00e9gative \u00e0 peu pr\u00e8s n'importe o\u00f9, hein, en Europe, donc je pense que, \u00e0 la fois il y a peut-\u00eatre eu des d\u00e9finitions et une structuration du syst\u00e8me et on peut se dire, mais c'est un syst\u00e8me qui qui se construit un petit mec contre les familles, \u00e0 tort, je pense, c'est-\u00e0-dire la difficult\u00e9, elle ne vient pas tant de la structuration du syst\u00e8me que de la possibilit\u00e9 des familles dit \u00eatre accompagn\u00e9 de ne pas s'y perdent, c'est s\u00fbr que, souvent, le syst\u00e8me d'acc\u00e8s \u00e0 la prestation, le syst\u00e8me scolaire, le syst\u00e8me d'appui repr\u00e9sente une forme de labyrinthe dans lequel il n'est pas toujours facile pour le parent seul, de se retrouver pour lui, c'est le 1er enfant, c'est son enfant qui est en difficult\u00e9, d'o\u00f9 l'importance vraiment \u00e0 la fois de d'organisation syst\u00e9mique, qu'elle soit seule scolaire de soins qui soient pens\u00e9s pour accompagner les familles ou de professionnels qui soit vraiment l\u00e0, comme des professionnels ressources pour les familles, et \u00e7a je crois que c'est un \u00e9l\u00e9ment tr\u00e8s important. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:10) [90%] :\r\nEst ce qu'aujourd'hui un enfermement justement avec le fait de pouvoir nommer de mettre des mots, alors je le disais sur des troubles qui sont peut-\u00eatre plus b\u00e9nins \u00e9videmment ce ce du handicap, parce que le fait de nommer finalement enferme au contraire permet. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:25) [91%] :\r\nLes 2 sont possibles si on se place du c\u00f4t\u00e9 des familles, les familles, elle souhaite la reconnaissance des difficult\u00e9s qu'elles traversent, elle souhaite aussi la reconnaissance de leurs besoins et donc je crois en tout cas \u00e0 Gen\u00e8ve, hein, on a, mais ailleurs en Europe, on a d\u00e9velopp\u00e9 tout un syst\u00e8me, notamment pour les syst\u00e8mes 10, on l'a d\u00e9velopp\u00e9e avec les familles, les familles ont souhait\u00e9 la mise en place, ils ont souhait\u00e9 des crit\u00e8res, ils ont souhait\u00e9 d\u00e8s des diff\u00e9renciations qui permettent la on parle beaucoup de l'int\u00e9gration scolaire oui qui permettent l'int\u00e9gration scolaire, ils ont souhait\u00e9 la m\u00eame chose par rapport \u00e0 une reconnaissance des crit\u00e8res de soins, c'est-\u00e0-dire que que ce soit, on vous parle, on a parl\u00e9 du syst\u00e8me ou des des troupes, 10 mais c'est la m\u00eame chose dans le monde de l'autisme, je pense que depuis 20 ans, les professionnels qui travaillent avec les familles et les familles ont souhait\u00e9 des diagnostics plus pr\u00e9coces des diagnostics plus claire des \u00e9valuations syst\u00e9matiques de leurs enfants, pour vraiment pouvoir ajuster les besoins en fonction des observations le plus objectif possible les parents \u00e0 la fois s'souhaite ceci. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:42) [92%] :\r\nPour vraiment avoir acc\u00e8s aux prestations mais aussi pour un besoin de pouvoir comprendre leur enfant et comprendre aussi l'\u00e9volution de l'enfant et \u00e7a, c'est la m\u00eame chose pour un parent ordinaire, quand on est au quotidien avec son enfant, ce n'est pas toujours facile d'\u00e9valuer ses progr\u00e8s et compte l'enjeu est vraiment l'autonomie maximum d'un enfant pour un enfant diff\u00e9rent, un enfant pas comme les autres, \u00e0 ce moment, ce besoin est d'autant plus fort, d'autant plus aigu est per\u00e7u par les parents, g\u00e9n\u00e9ralement comme d'autant plus vital. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:15) [94%] :\r\nDonc, et quand je parlais d'enfermement, je me disais, et c'est ce quelque chose que vous dites dans votre livre et et sur lequel on va revenir, c'est que m\u00eame si on met un mot et qu'on pose un diagnostic sur une situation tout n'est pas \u00e9crit et qu'il faut \u00e9videmment malgr\u00e9 une sentence un peu difficile, il faut toujours garder espoir et puis se dire qu'on peut tous d\u00e9jou\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:37) [89%] :\r\nOui, et \u00e7a je crois que c'est tr\u00e8s important, c'est-\u00e0-dire que, en plus en aujourd'hui les, les, les, m\u00eame si on peut dire les moyens diagnostiques, hein, puisque il y a 2 grands types de diagnostic, il a le diagnostic ou on va observer un enfant et on va dire : ben voil\u00e0, il a telle et telle caract\u00e9ristique, donc c'est vraiment un diagnostic au fond de de crit\u00e8res on d\u00e9crit un ph\u00e9nom\u00e8ne \u00e7a peut \u00eatre pour une dyslexie, \u00e7a peut \u00eatre pour un d\u00e9ficit d'attention, \u00e7a, c'est une forme de diagnostic mais la la, disons ce qui a beaucoup \u00e9volu\u00e9 en vain. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:10:09) [91%] :\r\nTemps c'est vraiment les diagnostics issus de l'origine du trouble, c'est-\u00e0-dire qu'aujourd'hui dans le domaine du retard mental, on identifie dans pratiquement la moiti\u00e9 des cas lorsqu'on vraiment fait la d\u00e9marche jusqu'au bout, on identifie des causes neuro- d\u00e9veloppement \u00e0 neuro- g\u00e9n\u00e9tique, \u00e7a veut dire que les parents se retrouvent avec un nom d'une alt\u00e9ration g\u00e9n\u00e9tique ou d'un m\u00e9canisme g\u00e9n\u00e9tique qui parfois enferme un aspect assez critique, mais peut aussi par comparaison aux autres personnes qui sont affect\u00e9es du m\u00eame trouble semblait \u00eatre comme une forme de destin\u00e9e destin\u00e9e qui \u00e9videmment par propres de l'enfant et parents m'a dit une fois, notamment par rapport \u00e0 une \u00e9quipe dont il estimait que la prise en charge, avait \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s fructueuses disait ce qui a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s important pour nous, c'est qu'on a rencontr\u00e9s dans cette \u00e9quipe, l'accueil du fait que toute restait toujours possible, m\u00eame en l'occurrence, l\u00e0 il s'agissait d'un enfant qui avait vraiment une maladie neurod\u00e9g\u00e9n\u00e9rative justement qui perdait des comp\u00e9tences au cours du temps. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:21) [89%] :\r\nMais il ne les perdra pas forc\u00e9ment a -t-elle agi comme \u00e7a et \u00e7a prendra d'autres et on ne sait pas, on ne sait. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:11:27) [99%] :\r\nTout reste toujours possible sans pour autant croire \u00e0 l'impossible. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:33) [91%] :\r\nCe Leafs adresse vraiment aux parents d'enfants diff\u00e9rents, avec des questions qui se posent vraiment alors depuis la naissance jusqu'\u00e0 l'\u00e2ge adulte, on va y revenir pour parler, l'\u00e9cole, vous parlez aussi de de l'int\u00e9gration professionnelle, parler de la sexualit\u00e9 des ados, vous les voyez grandir ses enfants. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:11:49) [93%] :\r\nEt \u00e7a permet aussi, alors quand on a la chance de ne pas \u00eatre concern\u00e9, et je vous le disais avant de commencer cette \u00e9mission \u00e7a permet aussi de se rendre compte \u00e0 quel point ces familles vivent des situations difficiles, vous retranscrivent et des dialogues et des \u00e9changes que vous avez dans le dans le le cabinet avec vous consultez toujours d'ailleurs, ce que je vais vous faisiez l'enseignement, la recherche. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:09) [87%] :\r\nAlors \u00e7a, surtout je fais beaucoup de bien s\u00fbr que je fais des consultations avec un certain nombre de ces familles, mais je fais aussi beaucoup de recherche sur le le handicap, l'\u00e9volution au cours du temps et qu'on. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:12:20) [87%] :\r\nEt avec des outils de neurosciences et dans ce contexte, j'enregistre enfin mes entretiens, d'accord, donc j'ai une biblioth\u00e8que d'entretien et j'ai voulu vraiment retranscrire verbatim d\u00e9guis\u00e9 quelque chose pour pas que les familles, \u00e7a va peut-\u00eatre puisse \u00eatre reconnu en fait, elles ont toutes \u00e9t\u00e9 d'accord de de publier ces \u00e9changes mais pour moi c'est tr\u00e8s important de montrer les choses, d'incarner, telles qu'elles sont, tout \u00e7a, telles qu'elles sont sans tricher, au fond, les entretiens avec tous ceux qui sont d'approximatifs et aussi de pouvoir avoir vraiment les mots des familles, parce que je pense qu'ils ont une une une pluralit\u00e9 et et une une authenticit\u00e9 qu'on ne peut pas \u00e0 cr\u00e9er. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:03) [88%] :\r\nAlors ce qui est donc tr\u00e8s tr\u00e8s touchant, ce sont, ce sont tous ces dialogues, est ce qu'on ressent aussi en filigrane dans tout \u00e7a, ce qui rassemble ces familles, quelle que soit encore une fois les les retards, l'autisme le poly- handicap ou les les plus petites, et je mets des des guillemets difficult. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:18) [92%] :\r\nC'est c'est que de toute fa\u00e7on, on doit se retrouver face \u00e0 un deuil, celui de l'enfant id\u00e9al c'est c'est vous le diriez comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:13:27) [89%] :\r\nJe ne sais pas, j'ai choisi en exergue un de mon livre, ce passage d'une m\u00e8re tr\u00e8s active dans les associations de fin famille qui est -il des De qui parle au fond de l'enfant qu'elle aurait pu avoir, et l'enfant qu'elle a eu voil\u00e0 si tu avais \u00e9t\u00e9 voil\u00e0, voil\u00e0 qui avait \u00e9t\u00e9, comme les autres, et puis alors Jean-Louis. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:50) [88%] :\r\nPeut-\u00eatre une phrase : tiens, si tu avais \u00e9t\u00e9 comme les autres, tu m'aurais fait des dessins, tu m'aurais cueilli des fleurs, tu m'aurais pr\u00e9par\u00e9 du caf\u00e9 trop clair tu serais monter jusque dans ma chambre \u00e0 coucher avec ton caf\u00e9 tu l'aurait renvers\u00e9 sur mon lit en me disant : Bonne f\u00eate des m\u00e8res, ma petite maman et puis l\u00e0, il y en a effectivement toute une liste, on aurait fait tout ce qu'on aurait pu faire. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:14:08) [92%] :\r\nQuand on lit ce passage, je sais pas si on parle de l'enfant id\u00e9al, on parle peut-\u00eatre juste d'une vie ordinaire o\u00f9 on ne se rend pas compl\u00e8tement compte du bonheur que l'on a plut\u00f4t que de parler du deuil d'un enfant id\u00e9al, je crois avoir le droit \u00e0 une forme de normalit\u00e9 ou de vie simple, ordinaire et c'est s\u00fbr que d'avoir un enfant en situation de handicap prive de \u00e7a et une source de stress vraiment majeur, que ce soit sur le coupe \u00e0 nouveau la famille ou la la carri\u00e8re professionnelle des mamans, enfin j'en parle dans mon livre qui tr\u00e8s souvent se mettre entre parenth\u00e8ses sommet entre parenth\u00e8ses ou des mamans qui simplement fonc\u00e9 qu'elles ont \u00e0 faire, c'est-\u00e0-dire elle s'occupe de leur enfant et renonce en partie \u00e0 la r\u00e9alisation d'elle- m\u00eame, par n\u00e9cessit\u00e9 de trouver un \u00e9quilibre familial qui permettent de continuer et et et de de permettent le d\u00e9veloppement au maximum de 7 enfants donc je ne sais pas si je parlerai de renoncement \u00e0 l'enfant id\u00e9al non je crois que je parlerai simplement de renoncement de la difficult\u00e9 de renoncer au r\u00eave de la vie ordinaire d'une vie simple, \u00e0 une vie simple et ordinaire. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:15:32) [89%] :\r\nQue faites -vous dans cet accompagnement de famille, alors on va parler du d\u00e9sarroi des parents, on va parler des difficult\u00e9s, quel est votre r\u00f4le, vous finalement St\u00e9phan Eliez, c'est-\u00e0-dire que dans l'accompagnement de ces familles, qu'est ce que vous pouvez faire, alors bien s\u00fbr, il y a l\u00e0 il y a la th\u00e9rapie, ce que vous offrez \u00e0 l'enfant et puis les familles, comment sont -elles prises en charge. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:15:50) [93%] :\r\nJe crois que la 1\u00e8re \u00e9tape c'est vraiment d'\u00eatre un professionnel, c'est-\u00e0-dire de d\u00e9j\u00e0 faire un diagnostic digne de ce nom de pouvoir vraiment voir quelles sont les difficult\u00e9s de l'enfant, quelles sont les difficult\u00e9s principales, \u00e0 un moment donn\u00e9 de sa vie, quelles sont les choses que l'on doit r\u00e9ellement prendre en charge, c'est la plupart des enfants ont des besoins de d\u00e9veloppement intellectuel parfois physiques, parfois ils encore des probl\u00e8mes des, des, des besoins de langage de soutien de langage, etc, un des r\u00f4les essentiels du professionnel, c'est de hi\u00e9rarchiser les choses, c'est d'accompagner les parents danse une strat\u00e9gie th\u00e9rapeutique parce que tr\u00e8s souvent, lorsque les parents ne sont pas accompagn\u00e9s de cette fa\u00e7on, h\u00e9 bien les prises en charge se font un peu au fil de l'eau par le hasard des rencontres, on met en place, \u00e0 un moment donn\u00e9, la physio, on met en place, \u00e0 un moment donn\u00e9, une prise en charge de logop\u00e9die on met en place un soutien scolaire, alors la question c'est est -ce qu'il est l\u00e9gitime de donner telle ou telle place, sachant qu'on pourra jamais tout faire \u00e0 un moment donn\u00e9, donc je crois que le professionnel a vraiment un r\u00f4le d'accompagner les parents dans une hi\u00e9rarchisation juste \u00e0 un moment donn\u00e9, le plus juste possible et puis ensuite le plus, je pense que le professionnel a aussi \u00e9videmment comme r\u00f4le de pouvoir. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:17:19) [92%] :\r\n\u00e9coutez cette famille de pouvoir l'aider dans l'organisation de sa femme et de pouvoir essayer d'anticiper les difficult\u00e9s ou ou ou les \u00e9cueils qu'ils sont susceptibles de rencontrer, c'est bien s\u00fbr que personne ne peut lire le futur mais on peut pr\u00e9parer les choses on peut pr\u00e9parer une entr\u00e9e \u00e0 l'\u00e9cole on peut pr\u00e9parer une orientation \u00e0 l'adolescence, on peut anticiper un certain nombre de difficult\u00e9s d'apprentissage ou parfois m\u00eame de probl\u00e8mes physiques associ\u00e9s et au fond, \u00eatre avec les parents, un peu comme je dirai \u00e9clairer avec une lampe de poche pour voir un autre erreur du sommet \u00e9claireurs du chemin avec eux pour leur permettre d'\u00e9viter \u00e0 la fois de de se perdre, mais aussi de ne pas \u00eatre compl\u00e8tement seul avec \u00e7a et ce souvent les parents ont les bonnes intuitions, ils sentent les choses, mais ils ont besoin d'avoir la conviction et l'appui pour sentir que c'est juste que \u00e7a demande des efforts \u00e9normes amener un enfant ne serait -ce qu'\u00e0 la logo 2 fois par semaine. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:18:27) [88%] :\r\nC'est bien s\u00fbr les 2 s\u00e9ances de 45 minutes ou une heure, mais c'est aussi la demi heure, allez la demi- heure, retour dans le reste de l'organisation familiale, si on a d'autres enfants, enfin le co\u00fbte de chacune de ses interventions est \u00e9norme si un parent peut savoir que c'est bien \u00e7a, c'est juste cette ann\u00e9e RJ h\u00e9 bien investi, c'est \u00e9videmment une forme de, de solidit\u00e9 et de soutien et de s\u00e9curit\u00e9 importantes. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:18:52) [90%] :\r\nEt vous venez de le dire alors voir hi\u00e9rarchis\u00e9e \u00e9clairer le chemin et le ma\u00eetre mot aussi c'est l'adaptabilit\u00e9 alors la souplesse de l'emploi du temps, on y reviendra bien s\u00fbr cette disponibilit\u00e9 qu'il faut avoir, mais \u00e7a l'adaptabilit\u00e9 et vous \u00eates en tant qu'\u00e9claireur, le meilleur, voil\u00e0 c'est c'est vous qui donnez et finalement le le la, donc c'est des Liens tr\u00e8s particuliers finalement tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:19:13) [92%] :\r\nOui, et je dirais enfin il y a dans notre \u00e9change un gros lot aussi important du professionnel, c'est d'aider les familles \u00e0 avoir le juste rythme tr\u00e8s souvent un enfant en situation de handicap, que ce soit m\u00eame une dyslexie un ou \u00e0 handicap beaucoup plus marqu\u00e9, \u00e7a va \u00eatre une course de fond et c'est important de permettre aux parents d'accorder leur foul\u00e9e sur l'intensit\u00e9 et la dur\u00e9e comme comme \u00e0 la course si on part trop vite, on va perdre son souffle et de pouvoir accompagner les parents pour leur permettre parfois de ne pas mettre tout ce qu'ils peuvent \u00e0 un moment donn\u00e9, parce que s'ils font \u00e7a, ils n'auront plus assez d'\u00e9nergie \u00e0 l'adolescence et parfois le jeune aussi pour le jeune il ne voudra plus de ses traitements qu'il per\u00e7oit comme trop lourd ou trop exigeant, exigeant, qui l'emp\u00eache d'avoir un certain nombre d'activit\u00e9s, donc je crois que le r\u00f4le du professionnel sur la dur\u00e9e, c'est aussi l'ajustement \u00e9quilibr\u00e9 du projet th\u00e9rapeutique, mais peut-\u00eatre aussi du projet de vie et du projet de la construction familiale et qui implique parfois aussi la fratrie. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:20:35) [89%] :\r\nOn va revenir sur le v\u00e9cu des familles dans la 2\u00e8me partie n\u00e9gocie Stem avec St\u00e9phane \u00e0 Li\u00e8ge rappelle Gen\u00e8ve un enfant pas comme les autres, paru chez Odile Decq Jacob Le Livre d'accompagnement des familles, on l'a bien compris, donc, vous, dans vos mots, vous \u00eates vraiment dans le dans le concret de ce v\u00e9cu gr\u00e2ce \u00e0 vos 20 ans de pratique 2\u00e8me partie d'\u00e9cosyst\u00e8mes apr\u00e8s une jeune femme qui a remport\u00e9 2 victoires de la musique, la semaine derni\u00e8re une demoiselle qui est apparue comme une sorte d'\u00e9vidence dans ses diff\u00e9rences, puis a r\u00e9ussi \u00e0 imposer son univers si particulier, elle s'appelle Christine Anne de Queens of \u00e7a vous dit quelque chose, non, mais je me r\u00e9jouis de l'entente, comment, et c'est le titre, Christine, qui a \u00e9t\u00e9 choisi par Fran\u00e7ois Piton notre programmateur \u00e0 tout de suite. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:21:17) [88%] :\r\n\u00e9cosyst\u00e8me jusqu'\u00e0 14 heures sur la premi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:21:40) [69%] :\r\nEt commen\u00e7ons par la fin, je monte au qui c'est un costume mais absent, c'est du sant\u00e9 je ne tiens pas souciaient c'est un jeune tiens pour c'est \u00e7a, c'est un peu est cool mais \u00e7a c'est un peu pour des Sierre bien. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:22:21) [92%] :\r\nInfo trafic RTS, les conditions de circulation sont difficiles sur l'ouest du Bassin Nemani que dans le Gros-de-Vaud, ainsi que dans le massif jurassien, en raison de fortes chutes de neige de forts ralentissements sont toujours constat\u00e9s sur l'autoroute Martini Vevey entre Aigle et Villeneuve en direction de Vevey soit un temps de parcours suppl\u00e9mentaire de 20 minutes environ sur l'autoroute Yverdon Lausanne entre l'\u00e9changeur dessert, dessert Pittet et la Sarah en direction de Lausanne sur l'axe Lausanne- Pontarlier entre les cl\u00e9s et la Douane de Vallorbe dans les 2 sens, puis dans le canton de Vaud les cha\u00eenes \u00e0 neige sont dor\u00e9navant obligatoire sur la route du col de la Givrins entre la cure et Nyon en Suisse al\u00e9manique, un accident provoque un bouchon sur l'autoroute, Z\u00fcrich, Berne, entre l'\u00e9changeur de H\u00e4rkingen et Hunzinger en direction de Berne, cette taxe et d'ailleurs congestionn\u00e9 sur de nombreux tron\u00e7ons entre Berne et Olten. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:23:17) [72%] :\r\nOui, la manne de sortie, pire qu'une simple moiti\u00e9, on compte 2000 2000 piles sur des bas-c\u00f4t\u00e9s comme question historique, le printemps, il para\u00eet c'est ou \u00e9quipe clients enfant Pixar cach\u00e9, or, comme par hasard, les fortes entre le CRIF et une grippe puis Song en \u00e9tendard qui. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:23:54) [66%] :\r\nTiens c'est aphteuse Zenou tient pas essentiel, \u00e7a tient. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:24:34) [90%] :\r\nJ'\u00e9l\u00e8ve un enfant pas comme les autres, nous parlons de ces, de ces diff\u00e9rences avec notre invit\u00e9 St\u00e9phane \u00c9li\u00e8s sur la premi\u00e8re jusqu'\u00e0 14 heures \u00e0 la direction de l'Office m\u00e9dico- p\u00e9dagogique, d\u00e9partement de l'Instruction publique de Gen\u00e8ve, donc, c'est dire si vous \u00eates vraiment dans l'int\u00e9gration, vous faites aussi vous vous consacrez \u00e0 la recherche et \u00e0 l'enseignement autour de ces ces, c'est autour de de ce handicap, on a d\u00e9j\u00e0 parl\u00e9 de de ce mot, donc on va pas y revenir, restant sur les familles, puisque votre livre \u00e9tait vraiment destin\u00e9 \u00e0 elle, ces familles diriez -vous St\u00e9phan Eliez ce qu'elles vivent. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:25:09) [88%] :\r\nToutes au moins, alors elles ont beaucoup d'choses en commun mais toutes au moins en commun un sentiment de de rejet d'isolement en tout cas, peut-\u00eatre pas de rejet, on va d\u00e9j\u00e0 parler de l'isolement. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:25:19) [88%] :\r\nJe parlerai de solitude, parce que, et c'est probablement le ma\u00eetre mot, quand on a une forme de diff\u00e9rence, que ce soit pour soi -m\u00eame, bien s\u00fbr, mais aussi dans sa famille, c'est cette solitude, au fond, elle commence tr\u00e8s souvent d\u00e8s les premiers doutes d'un parent oui, il y en a toujours un des 2 qui se pose la question avant l'autre, et cette question, elle peut bien s\u00fbr \u00eatre li\u00e9e aussi \u00e0 son propre pass\u00e9, hein, une personne qui a d\u00e9j\u00e0 eu une maladie qui, dans la famille a c\u00f4toyer car une personne affect\u00e9e d'autisme ou de psychose et susceptible de se poser plus rapidement des questions mais souvent cette solitude, elle commence \u00e0 ce moment -l\u00e0, c'est je vois que je trouve que mon enfant, je me demande s'me sourient ou est -ce qu'ils me regardent vraiment ou est -ce qu'il m'entend, ce qu'il devait lundi un quequ'chose et ceux qui tournent la t\u00eate quand je parle, et \u00e0 ce moment qu'est ce qu'on fait, on le garde pour soi, pour ne pas inqui\u00e9ter son conjoint ou on se tourne vers l'autre et on lui dit : mais si je trouve qui sourit pas beaucoup et au fond, je joue enfin ce que j'essaye de, de pr\u00e9senter un peu dans mon livre \u00e0 traverser ces diff\u00e9rentes vignettes ces situations, c'est que je pense qu'il est absolument essentiel pour les familles de pouvoir sortir de cette forme de solitude, ensuite c'est \u00e9videmment dans la d\u00e9marche diagnostique. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:26:43) [86%] :\r\nAlors quand on vous dit sort pardon, sortir de la solitude c'est en emb\u00eatant le 1er de la 1\u00e8re porte d'entr\u00e9e, c'est d'abord le m\u00e9decin de famille, le p\u00e9diatre. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:26:50) [90%] :\r\nC'est le conjoint, c'est le conjoint, on est ensemble et \u00e7a, je crois que c'est extr\u00eamement important, alors j'en parle en long et en la paix, je tiens beaucoup \u00e0 \u00e7a : un couple ensemble face \u00e0 la difficult\u00e9 que repr\u00e9sente un enfant pas comme les autres et beaucoup plus fort, je dirais, coupe et sa famille, parfois aussi, les grands- parents que une maman toute seule, je suis toujours dans ma pratique, je suis toujours tr\u00e8s attentif, je l'\u00e9tais pas quand j'ai commenc\u00e9, hein, mais je suis aujourd'hui, toujours tr\u00e8s attentif \u00e0 inclure le conjoint, il faut que papa soit la m\u00eame si ce n'est pas lui qui s'occupe de l'enfant, mais il doit partager le projet, il doit y avoir une vision commune, sans \u00e7a, c'est extr\u00eamement difficile pour les mamans, parce que finalement, \u00e7a cr\u00e9e une forme de malentendu entre les parents et, souvent, les p\u00e8res ne \u00e9videmment ne sont pas autant l\u00e0 ne s'occupe pas autant de l'enfant, il y a souvent un partage des t\u00e2ches dans ces situations avec un handicap plus marqu\u00e9, c'est souvent la femme qui recueille renonce \u00e0 une partie de sa carri\u00e8re et de sa profession, donc c'\u00e9tait vraiment un esp\u00e8ce de tsunami dans son existence et c'est vrai que beaucoup de p\u00e8res face \u00e0 cette situation se sont aussi extr\u00eamement coupable, ce qui am\u00e8ne un certain nombre de p\u00e8res \u00e0 se mettre en retrait et c'est par culpabilit\u00e9 qu'il qu'il faut penser que c'est pas \u00e9vident, c'est pas \u00e9vident pour un p\u00e8re, d'\u00eatre dans cette situation, m\u00eame si, lui, continue \u00e0 travailler, c'est pas simple et tr\u00e8s souvent les maires disent que leurs maris ne les aide pas et Sam int\u00e9ressant parce qu'il y a une forme de de malentendus, alors m\u00eame que ce qu'elle demande en g\u00e9n\u00e9ral, c'est simplement. \r\nQue le conjoint puisse \u00e9couter, entendre ce qu'elles ont fait partager les choix des options par la mise en oeuvre des options, le choix des options les, les, les p\u00e8res sont souvent mal \u00e0 l'aise, du fait qu'il ne participe pas activement du projet et ont le sentiment que leur femme, leur reproche \u00e7a alors que souvent la femme tout ce qu'elles demandent c'est qu'ils soient partie prenante du projet, donc je passe avec ces familles, je passe beaucoup de temps \u00e0 la cordage des parents autour du projet p\u00e9dagogique, th\u00e9rapeutique pour qu'on soit vraiment d'accord, donc une fois de plus, les actes de retour de bilan, j'essaye de toujours les faire avec les 2 parents et m\u00eame si un des 2 parents ne peut pas \u00eatre l\u00e0, si le p\u00e8re ne peut pas \u00eatre l\u00e0 j'essaye de le prendre sur la ligne t\u00e9l\u00e9phonique, je le mets sera haut parleur et en fait le retour Ensemble pour qu'ensuite la m\u00e8re ne se retrouvent pas seuls avec le soir, \u00e0 devoir essayer de raconter je est raconter quelque chose qui est tr\u00e8s difficile apr\u00e8s \u00e0 restituer, mais que ce moment soit vraiment partag\u00e9 pour que ce soit un moment sur lesquels le couple puisse \u00e9tayer pour aller de l'avant, et que finalement les divergences de vue \u00e9tait puisse \u00eatre pos\u00e9e \u00e0 plat et que le professionnel puisse dire quelle est la l\u00e9gitimit\u00e9 de ces divergences, quels sont les secrets de famille qui marche finalement les femmes qui marche, c'est les familles qui partage vraiment \u00e7a, je crois que c'est ses cl\u00e9s et qui partage les choses difficiles mais aussi les bonnes choses qui savent partager aussi les succ\u00e8s et \u00e7a s'\u00e9tend pas uniquement au au couple parental et \u00e0 l'enfant diff\u00e9rent, \u00e7a s'adresse aussi au reste de la fratrie, les fr\u00e8res et soeurs puissent \u00e9galement comprendre qu'est -ce qui appartient parce que la grande question des fr\u00e8res et soeurs, c'est : mais qu'est -ce qui appartient \u00e0 la maladie, on va l'appeler comme \u00e7a, et qu'est -ce qui appartient au fr\u00e8re o soeurs tr\u00e8s souvent il y a un moment o\u00f9 la fratrie, va dire oui, mais pourquoi est -ce qu'on fait autant de diff\u00e9rence avec lui, donc c'est une \u00e9tape, je dirais que pratiquement incontournable s'il n'est pas partie prenante, si on ne partage pas une certaine information avec lui, on le met quand m\u00eame dans une situation o\u00f9 il ne pourra pas ne pas vivre un sentiment d'injustice, \u00e7a c'est typiquement autour du d\u00e9but de l'adolescence, faire lorsque les membres de la fratrie ont 13 14 ans, qui se pose vraiment, et commence \u00e0 se poser des questions et et de la question de l'\u00e9quit\u00e9 au sein de la fratrie est ce qu'elle est l\u00e9gitime, est que c'est ces diff\u00e9rences sont l\u00e9gitimes ou pas cette diff\u00e9rence que les parents ont jug\u00e9 n\u00e9cessaire ou ont jug\u00e9 bon de faire avec cet enfant qu'eux voient comme des faits. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:31:43) [90%] :\r\nEt la remettent en question, \u00e0 ce moment -l\u00e0, mais parce que vous dites tr\u00e8s clairement quand une diff\u00e9rence arrive dans une famille dans une fratrie, il y a in\u00e9quit\u00e9, on ne peut pas \u00eatre \u00e9quitable absolument, on ne peut pas et il faut l'accepter le verbaliser et l'expliquer aux enfants. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:31:56) [92%] :\r\nOui, \u00e7a je crois que c'est quelque chose de tr\u00e8s important, vous savez, il y a toujours ce ce malentendu au sein des familles, pour nous, il est \u00e9vident qu'on aime tous nos enfants et on les aime tous sont on n'arrivait pas \u00e0 dire qu'il y en a un qu'on aime plus que l'autre, et pourtant, en m\u00eame temps quand il y a un enfant qui est diff\u00e9rent c'est su \u00e9nergivores parce qu'on concentre et qu'on va par la force des choses, passer 2 fois 3 fois 8 fois, 10 fois plus de temps avec cet enfant qu'avec les autres enfants et donc je crois que c'est tr\u00e8s important de pouvoir avec la fratrie, prendre acte, en effet, je passe beaucoup plus de temps avec telle ou telle autre enfant, ce qui est pas facile pour un parent, il y a une forme de culpabilit\u00e9 et de de ce qu'il n'arrive pas \u00e0 faire en plus pour les autres, ses parents sont tous souvent des parents qui sont pouss\u00e9s aux limites, hein, vraiment aux limites de pouvoir le reconna\u00eetre et quequ'chose qui est tr\u00e8s dur pour eux et qui va parfois \u00e0 l'encontre de leur capacit\u00e9 \u00e0 dire aux fr\u00e8res et soeurs, oui c'est vrai bah oui je consacre beaucoup plus de temps \u00e0 lui mais c'est que le cochon, ce qui est n\u00e9cessaire, et si un jour, toi tu es un enfant qui est diff\u00e9rent, tu verras que tu feras exactement la m\u00eame chose. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:33:13) [93%] :\r\nAlors on \u00e9voque, \u00e0 travers les fr\u00e8res et soeurs et cette r\u00e9partition d'\u00e9nergie au sein de la famille, on \u00e9voque la culpabilit\u00e9 mais St\u00e9phan Eliez, j'ai l'impression que c'est la culpabilit\u00e9, c'est quelque chose qui \u00e9maillent toute la vie de ses parents depuis l'annonce d'un diagnostic jusque quand je vais dispara\u00eetre que va devenir mon enfant, enfin j'ai l'impression que c'est cette notion de culpabilit\u00e9, elle a tout le temps. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:33:34) [88%] :\r\nJe pense que comme parents on n'Aspire infiniment \u00e0 ce que tout aille au mieux pour nos enfants, on fait leur bonheur c'est \u00e7a quand on dit qu'est ce que vous voulez pour vos enfants, leur bonheur, vous voyez que \u00e7a le parle aussi les concepts de malheur parce que je le trouve compliqu\u00e9e, oui, je crois que le le risque de la notion de bonheur, c'est qu'ils se confondent avec une forme d'id\u00e9al et et la d\u00e9finition du bonheur, elle est, elle est, elle est, elle est floue, on veut \u00e9viter de glisser vers une tentative de penser ou de ou de permettre aux parents de r\u00e9aliser que. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:34:08) [93%] :\r\nTr\u00e8s souvent, le bonheur de leur enfant diff\u00e9rent, \u00e7a sera la la conviction d'\u00eatre aim\u00e9 inconditionnellement et pas forc\u00e9ment une autonomie qui lui permettrait de travailler, etc etc \u00e7a c'est un cheminement qui est \u00e9videmment difficile puisque il am\u00e8ne aussi tr\u00e8s vite \u00e0 la question que vous avez \u00e9voqu\u00e9s, qui est celle de se dire : mais le jour o\u00f9 je suis plus l\u00e0 qu'est -ce qui va se passer. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:34:39) [91%] :\r\nJe pose toujours la question aux parents que je rencontre sur quelles sont leurs pr\u00e9occupations principales, quelle que soit l'\u00e2ge de l'enfant quinze dit invariablement mais des parents de 30 ans, qui ont un enfant de 5 ans ce pause-d\u00e9jeuner question la vraie invariablement la question qu'est -ce qui va se passer le jour o\u00f9 je ne suis pas l\u00e0 lorsque \u00e9videmment le handicap de l'enfant pose cette question : qu'on voit que cet enfant n'aura pas une autonomie compl\u00e8te la difficult\u00e9, c'est qu'il faut pas que cette question soit une forme d'enfermement, de perspectives, mais qui au fond et r\u00e9duirait la capacit\u00e9 de prendre des risques et d'avoir une libert\u00e9 de pouvoir tenter le maximum par n\u00e9cessit\u00e9 de vouloir s\u00e9curiser un projet dont on imagine qu'il sera viable ou qu'il sera le bon projet au-del\u00e0 m\u00eame de du terme de notre existence. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:35:41) [90%] :\r\nNon au Soudan vient la culpabilit\u00e9, c'est quelque chose qui qui forc\u00e9ment alors dans certaines maladies, quand il y a des causes g\u00e9n\u00e9tiques, on est tout de suite remis en question, on se dit tout de suite qu'est ce que j'ai, qu'est ce que je suis porteur de quoi tuer porteur de quoi, enfin \u00e7a peut partir de l\u00e0, et c'est sans cesse apr\u00e8s la culpabilit\u00e9 de de pas y arriver ou parler du manque de temps de, enfin il me semble que c'est tout le temps. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:36:03) [91%] :\r\nDans mon exp\u00e9rience, on doit quand m\u00eame avec \u00e7a, non, le moral, je pense que la g\u00e9n\u00e9tique, paradoxalement, est plut\u00f4t une source d'apaisement, la plupart des parents que je rencontrais avant qu'ils aient un diagnostic, c'est-\u00e0-dire que quand on constate un retard du d\u00e9veloppement chez un enfant quand on on constate un retard de langage ou un trouble du spectre autistique, la plupart des parents ont tendance \u00e0 se rendent responsables des difficult\u00e9s de l'enfant, et finalement le fait en g\u00e9n\u00e9ral le fait d'avoir un diagnostic g\u00e9n\u00e9tique, met un terme \u00e0 \u00e7a, c'est ce que vous dites vous, quand vous dites \u00e7a cr\u00e9e une distance oui c'est \u00e7a, c'est-\u00e0-dire qu'au fond, OK, on, on sait que c'est vraiment l'al\u00e9atoire qui a cr\u00e9\u00e9 cette maladie en g\u00e9n\u00e9ral dans la plupart des cas, les parents n'en sont pas porteurs eux- m\u00eames, donc c'est un nouvelle \u00e9v\u00e9nement une nouvelle mutation et puis le le jeune et le 1er affect\u00e9 dans sa famille, et en g\u00e9n\u00e9ral \u00e7a \u00e7a permet quand m\u00eame de prendre une distance et puis d'appr\u00e9hender la chose telle qu'elle est et je trouve que \u00e7a facilite les choses. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:37:08) [81%] :\r\nSt\u00e9phane \u00c9li\u00e8s vous encourager dans dans votre livre, les parents \u00e0 devenir ils le deviennent forc\u00e9ment acteurs connaissent parce qu'ils vont chercher aujourd'hui, vous n'avez plus les m\u00eames parents, j'imagine qu'il y a 20. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:37:18) [88%] :\r\nTant merci Internet ou pas, d'ailleurs, je sais pas mais je pense, merci mais vous encourager vraiment si les parents \u00e0 prendre part dans dans dans ce diagnostic et dans la suite de la maladie en arrivant en consultation aussi avec un dossier, vous parlez d'dossiers vraiment venez avec des informations que vous aurez vous encouragez \u00e7a oui. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:37:37) [90%] :\r\nAvec un un b\u00e9mol, alors voil\u00e0, ah ben allez -y alors allez -y, je crois que d'abord notamment ainsi les parents un enfant avec une maladie rare, au bout d'une dizaine d'ann\u00e9es, personne ne conna\u00eetra aussi bien cette maladie, que ses parents, ils seront vraiment au niveau des meilleurs experts mondiaux pourquoi parce que si on a \u00e9videmment un enfant qui est une maladie rare, h\u00e9 bien on va aller sur les forum il y a des r\u00e9unions d'associations, ces associations en g\u00e9n\u00e9ral invite les professionnels dans le domaine et donc tr\u00e8s vite ils ont un niveau, ce qui est souvent difficile, c'est-\u00e0-dire ils se disent oui mais notre m\u00e9decin n'a pas pens\u00e9 \u00e0 \u00e7a n'a pas pens\u00e9 \u00e0 ceci ou \u00e0 cela mais il ne savait pas que etc, en m\u00eame temps ils ont besoin de ces professionnels, ils ont besoin de ce p\u00e9diatre qui saura par exemple : comment traiter bah une hypothyro\u00efdie alors que ne le savent pas, forc\u00e9ment, ils savent que l'enfant est \u00e0 risque, et donc moi j'encourage toujours les parents \u00e0 \u00eatre d'une certaine fa\u00e7on, les ambassadeurs des besoins de leur enfants ni avocat, ni juge, dites -vous, mais ambassadeur, \u00e7a c'est tr\u00e8s important, il y a d\u00e8s parents qui, parfois, parce que ils n'ont pas \u00e9t\u00e9 reconnues, on leur les besoins de leur enfant n'a pas \u00e9t\u00e9 reconnu qui entrent dans un mode qui peut \u00eatre plus de revendications, la difficult\u00e9 de et je comprends \u00e7a, je comprends qu'on puisse faire \u00e7a, je ne porte aucun jugement, mais la difficult\u00e9 c'est que \u00e7a et j'essaye souvent de lait expliquer \u00e0 ses parents, c'est que s'ils se mettent dans un mode d'avocat, h\u00e9 bien \u00e7a va par la force des choses, ma\u00eetre Les professionnels, enseignants, par exemple, ou p\u00e9diatres les pattes de derri\u00e8re, ils auront le sentiment qu'il, ils ne font pas ce qu'il faut et qui sont mises en accusation de manquements etc et la crainte d'un professionnel, c'est d'un bon professionnel, d'apr\u00e8s moi, c'est, c'est de ne pas faire bien, c'est de ne pas faire juste et donc si on rentre en mode de relation avec des professionnels de cette fa\u00e7on, finalement, on va cr\u00e9er quelque chose de productif, donc m\u00eame s'il y a quelque chose de du du de d\u00e9sesp\u00e9rant parfois pour les parents ou de, de la \u00e0 devoir constamment r\u00e9expliquer la maladie, je les encourage quand m\u00eame \u00e0 le faire, a donn\u00e9 un petit dossier, un dossier simple et puis de pouvoir ma\u00eetre ces professionnels, l'enseignant le p\u00e9diatre en contact avec des personnes qui sont susceptibles de devenir ressources pour ces professionnels. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:40:08) [93%] :\r\nDerni\u00e8re partie de l'\u00e9mission qui viendra apr\u00e8s, Albin de la Simone, on va parler de la vie sociale possible pour ses enfants, \u00e9videmment, l'enfant va \u00e0 l'\u00e9cole, le travail apr\u00e8s une chanson d'Albin de la Simone qui \u00e9voque le poids des choses parfois lourd sur ses \u00e9paules, mes \u00e9paules, c'est le choix de Fran\u00e7ois Piton \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:40:45) [87%] :\r\nTroupeaux de moutons de poussi\u00e8re Mc. \r\nEn question. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:43:33) [90%] :\r\nDerni\u00e8re partie de cet \u00e9cosyst\u00e8me avec St\u00e9phane \u00c9li\u00e8s j'\u00e9l\u00e8ve un enfant pas comme les autres, le livre d'accompagnement des familles qui est paru chez Odile Jacob et ceux qui sont avec nous depuis 13 heures le peuvent le comprendre, vous \u00eates aussi clair et je vous remercie dans vos propos que dans votre livre, qui est une bible fort utile avec effectivement l'\u00e9cueil son disait tout \u00e0 l'heure, c'est la diversit\u00e9 finalement de tous ces cas de figure, et chaque famille \u00e9videmment chaque maladie chaque enfant, rien ne se ressent, mais finalement il y a des traits communs \u00e0 tout \u00e7a et c'est vrai que dans cette derni\u00e8re partie, j'ai choisi, que l'on parle de de de cet ext\u00e9rieur penser que les parents \u00e0 un moment, doivent, et c'est difficile pour eux de de d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s, entre guillemets, la responsabilit\u00e9, une tierce personne, que ce soit dans le milieu \u00e9ducatif \u00e0 l'\u00e9cole ou ou en foyer ou que \u00e7a chez une partie difficile \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:44:19) [90%] :\r\nToute d\u00e9l\u00e9gation repr\u00e9sente une forme de risques quand on m'on aime nos enfants et que parfois ce sont des enfants, surtout des enfants diff\u00e9rents qui peuvent \u00eatre difficiles \u00e0 lire, un enfant qui parlent peu par exemple parce que c'est un enfant qui a un retard ou un trouble du spectre autistique, on peut redouter que il soit pas compris qu'il soit heurt\u00e9 qui ne soit pas potentialit\u00e9s correctement, donc oui, je crois que c'est difficile, c'est pour \u00e7a que c'est important qu'il rencontre en face de lui des professionnels qui soient \u00e0 l'\u00e9coute et qui \u00e9coute authentiquement le parent qui puisse recevoir les consignes du parent et puisse accepter les consignes du parent, ce qui est pas forc\u00e9ment toujours simple globalement la prise en charge, elle est \u00e9quivalente d'un canton \u00e0 l'autre, c'est compliqu\u00e9, en Suisse, on a beaucoup de chance, je pense qu'il y a peu de pays au monde qui offrent cette qualit\u00e9 d'encadrement, il y a, historiquement, en Suisse, un souci pour le handicap et la diff\u00e9rence est que chacun, on est quand m\u00eame dans un pays qui est profond\u00e9ment attach\u00e9s \u00e0 des valeurs d\u00e9mocratiques et au fait que chacun doit pouvoir avoir sa place alors est -ce que il y a des cantons, on est mieux lotie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:45:34) [95%] :\r\nParce que c'est la politique qui est assez diff\u00e9rente, finalement en mati\u00e8re d'int\u00e9gration scolaire, non d'un canton \u00e0 l'autre. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:45:41) [93%] :\r\nOui et non, c'est-\u00e0-dire qu'on a quand m\u00eame un Suisse, un accord intercantonal qui r\u00e9git les fa\u00e7ons de fonctionner alors les les les dispositifs que les cantons cr\u00e9\u00e9s sont un peu diff\u00e9rents, mais je dirais que globalement je pense pas qu'il y a des diff\u00e9rences qui soit vraiment spectaculaire d'un canton \u00e0 l'autre, bien s\u00fbr qu'il y a des cantons qui doivent accueillir des probl\u00e8mes d'handicap qui sont tr\u00e8s diff\u00e9rents, les cantons urbains ont une pression \u00e0 l'accueil du handicap qui est bien plus important que les cantons ruraux puisque les cantons urbains ont \u00e9t\u00e9 une source d'attractivit\u00e9 pour des femmes y avec une personne en situation de handicap de l'ensemble du monde. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:46:27) [92%] :\r\nSi on parle de l'\u00e9cole St\u00e9phane Alli\u00e9s c'est vrai que, et vous le vous le dites dans votre livre, il y a une. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:46:32) [96%] :\r\nJ'ai une douce ambigu\u00eft\u00e9 entre la volont\u00e9 de scolariser un enfant et puis en m\u00eame temps, le revers de la m\u00e9daille, c'est que l'enfant de par sa scolarit\u00e9 va finalement comprendre et appr\u00e9hender encore plus sa diff\u00e9rence et ses difficult\u00e9s oui. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:46:49) [93%] :\r\nDans des situations o\u00f9 c'est vraiment un handicap av\u00e9r\u00e9 marqu\u00e9 \u00e9videmment que, m\u00eame si l'enfant est int\u00e9gr\u00e9 ou dans un des classes d'int\u00e9gration etc, son statut le place quand m\u00eame aupr\u00e8s des jeunes diff\u00e9rents mais qui sont accompagn\u00e9s dans un que l\u00e0 o\u00f9 la difficult\u00e9, je dirais presque plus aigu\u00eb, ce sont finalement avec des jeunes qui sont diff\u00e9rents, soit parce qu'ils ont un l\u00e9ger trouble d'apprentissage un l\u00e9ger retard ou encore un trouble du spectre autistique qui \u00eates inscrits dans le cursus ordinaire et c'est l\u00e0 \u00e9videmment o\u00f9 la pression est la plus importante pour le jeune lui- m\u00eame et pour sa femme, parce que finalement il est constamment \u00e0 la limite de ce projet et ce projet de maintien dans un cursus ordinaire demande un r\u00e9el effort et je dirais que cet effort, ils rencontrent des p\u00e9riodes de grande complexit\u00e9 lorsque l'enfant est \u00e0 l'\u00e9cole primaire, il est souvent int\u00e9gr\u00e9e dans sa classe, ce sont des enfants avec lesquels le groupe a grandi, ils se connaissent depuis qu'ils ont 4, 5, 6 ans, ils ont grandi ensemble etc, il y a une enseignante qui conna\u00eet ce jeune qui l'a souvent vu dans la cour de l'\u00e9cole, donc il y a une forme de continuit\u00e9, il y a un caract\u00e8re tr\u00e8s contenant de l'\u00e9cole primaire pour ces enfants- l\u00e0, en revanche, les choses sont souvent plus difficile au moment de l'entr\u00e9e dans l'adolescence pour plusieurs raisons : d'abord, d'une part parce que le cadre \u00e9clatant d'une certaine fa\u00e7on, ce n'est plus une classe, ce sont des classes en plus si on a des options se retrouvent parfois avec des classes mixer etc \u00e7a, \u00e7a va jouer un r\u00f4le d'un seul coup, les exigences augmentent consid\u00e9rablement la complexit\u00e9 des relations sociales explosent aussi le d\u00e9but de l'adolescence et vraiment \u00e0 un \u00e2ge o\u00f9 toute personne est tr\u00e8s soucieuse de faire partie du groupe et donc \u00eatre diff\u00e9rent, c'est prendre un risque et c'est une p\u00e9riode durant laquelle les jeunes ordinaires, on va les appeler comme \u00e7a, on peut, de tol\u00e9rance, \u00e0 la diff\u00e9rence et c'est ce que j'appelle souvent les ann\u00e9es cruelle dans le d\u00e9veloppement des jeunes \u00e0 partir de 16 17 ans, au fond, on d\u00e9veloppe la compassion et l\u00e0 les choses se retournent et il est valoris\u00e9 de s'occuper du plus faible de l'int\u00e9grer, c'est cool. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:49:18) [89%] :\r\nDonc c'est vrai que c'est une c'est une d\u00e9licate ambigu\u00eft\u00e9 entre vouloir maintenir vaille que vaille, sur un chemin et une voie normale et puis, et puis le retirer, il y a beaucoup de parents qui, \u00e0 ce moment -l\u00e0 se se d\u00e9courager qui qui retire l'enfant, c'est une p\u00e9riode vraiment crucial difficile pour \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:49:35) [92%] :\r\nJe crois que, en tout cas quand on accompagne des familles, on essaye d'aller avec le plus loin possible mais d'une fa\u00e7on qui soit soutenable, il n'y a pas qu'un projet scolaire, il n'y a pas qu'un projet, ce social il y a vraiment projet global de l'enfant et donc la fameuse adaptation aussi dont on parlait tout \u00e0 l'heure, faut savoir aussi renoncer, en tout cas, il faut garder un \u00e9quilibre et il faut que les diff\u00e9rents aspects du projet de l'enfant des diff\u00e9rents aspects du projet de l'enfant soit soutenable, on ne peut pas sacrifier un aspect du d\u00e9veloppement \u00e0 un autre, alors, il arrive qu'il y a des parents qui, au moment de l'adolescence renoncent ou essayent d'orienter leurs jeunes vers des \u00e9coles ou des classes \u00e0 plus petits effectifs. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:50:29) [90%] :\r\nL\u00e0 on a \u00e9voqu\u00e9 les difficult\u00e9s scolaires mais vous dites aussi que ce passage de l'adolescence et tr\u00e8s particulier, il n'aura plus besoin encore de faire le le de, de cr\u00e9er la distance avec ses. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:50:38) [90%] :\r\nParent \u00e0 nouveau en tous les cas de figure son possible, mais c'est vrai qu'un certain nombre de jeunes ont parfois l'impression que les parents les prot\u00e8ge excessivement mais c'est vrai aussi qu'un certain nombre de ces jeunes ne se rendent pas vraiment compte des difficult\u00e9s qu'ils ont ou du d\u00e9calage adaptatif qu'ils peuvent avoir, et par exemple l'exemple type qui arrive un peu plus tard, c'est le permis de conduire et il arrive qu'un certain nombre de parents se disent mais, mon enfant n'est ne peut pas conduire, enfin je peux pas laisser sur la route, il prendrait un risque et donc ils se mettent dans une forme de tentative de freiner ce projet du jeune \u00e0 ses parents, je leur dis souvent, mais ne faites pas \u00e0 sa place, il veut faire le permis ok, faire le permis, \u00e7a commence par remplir un formulaire qu'on doit dans l'tout seul sur internet le remplir correctement l'envoyer, a -t-elle Office etc etc, se pr\u00e9senter avec 2 photos et, au fond, plut\u00f4t que de de se mettre dans un r\u00f4le de frein qui peut \u00eatre venu ce soir le censeur oui par inqui\u00e9tude par peur qu'il se heurte c'est \u00e7a au fond le parent, il a peur qu'il se blesse \u00e0 la vie de lui dire : OK, tu veux avoir un projet, moi je suis l\u00e0 avec toi, je t'accompagne, mais je vais pas faire pour toi. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:52:04) [90%] :\r\nBen \u00e9videmment que le jeune il l\u00e0 a aussi une ambivalence, parce qu'il y a quand m\u00eame une partie de lui- m\u00eame, qui se rend compte que le permis, \u00e7a doit \u00eatre compliqu\u00e9 cette limite que le jeune peut ressentir dans certaines situations, \u00e9videmment une source de souffrance qu'il va essayer de pouvoir faire porter porte sur l'ext\u00e9rieur de fa\u00e7on tr\u00e8s humaine naturelle. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:52:24) [90%] :\r\nOui, on va se quitter parce que c'est, c'est la fin de cette \u00e9mission, h\u00e9las, c'est vrai qu'on n'a pas parl\u00e9 de de l'emploi vous l'\u00e9voquez aussi peut-\u00eatre juste dire en 2 mots : une situation d'emploi, vous dites : les jeunes adultes qui arrivent sur le march\u00e9 de l'emploi, et vous l'encore une fois, \u00e0 travers des exemples, vous dites, mais que c'est, c'est compliqu\u00e9, mais qu'il faut dire c'est Handicap ses limites et c'est comme \u00e7a qu'ils r\u00e9ussiront \u00e0 s'int\u00e9grer dans le milieu professionnel, je le fais tr\u00e8s raccourci hein. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:52:51) [93%] :\r\nParce que souvent ces jeunes ou leur famille pense que si on annonce handicap finalement on n'obtiendra rien en r\u00e9alit\u00e9 sur un march\u00e9 du travail quand m\u00eame exigeant la diff\u00e9rence, elle est imm\u00e9diatement identifi\u00e9 alors on on ne sait pas toujours la cause mais je crois que, souvent, ces jeunes ont beaucoup plus de chance en tout cas en Suisse et mais aussi dans d'autres pays europ\u00e9ens en annon\u00e7ant leur handicap en ayant \u00e9ventuellement recours au syst\u00e8me qui les accompagnent au syst\u00e8me qui va compenser entre autres une perte pour l'employeur, plut\u00f4t que d'essayer de faire comme si de penser que \u00e7a sera la situation la la plus favorable, c'est souvent difficile pour les jeunes de consid\u00e9rer \u00e7a et pourtant, en g\u00e9n\u00e9ral c'est quand m\u00eame une des \u00e9tapes cl\u00e9s dans leur capacit\u00e9 \u00e0 trouver un emploi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:53:50) [90%] :\r\nEn tout cas ce livre vraiment encore une fois \u00e9t\u00e9 extraordinairement claires et plein de on a plein de petites pistes vous faites m\u00eame des r\u00e9sum\u00e9s, vous nous m\u00e2cher le travail \u00e0 la fin de si\u00e8cle chapitres pour essayer de comprendre quelles sont vraiment les cl\u00e9s n\u00e9cessaires, je vous remercie infiniment d'avoir accept\u00e9 notre invitation de l'avoir lu, parce que je pense que ce qui vous a entendu aujourd'hui ben vont avoir quelques lumi\u00e8res qui qui se sont \u00e9clair\u00e9s pour en avoir vraiment de prolongement dans dans ce livre paru chez Odile Jacob, merci, merci infiniment n'aurait pu encore rester pendant pendant des heures, mais je crois que l\u00e0 cette fois -ci on va s'arr\u00eater, on va se quitter avec Sam Smith et puis ben \u00e9coutez, je vous souhaite bonne route et bonne suite merci. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:54:34) [88%] :\r\n\u00e9cosyst\u00e8me Florence Farid. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:54:51) [99%] :\r\n\u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:54:55) [100%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:55:16) [74%] :\r\nMadame. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:55:35) [92%] :\r\nC'est donc avec sang- Smith I'm'not be One que nous quittons. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:55:40) [90%] :\r\nLa prochaine \u00e9dition d'\u00e9cosyst\u00e8mes, ce serait bien entendu la semaine prochaine, quelques merci \u00e0 Fran\u00e7ois Piton pour la programmation musicale, les informations en ligne gr\u00e2ce \u00e0 Dany Sullivan, vous pouvez r\u00e9\u00e9couter l'\u00e9mission vous pouvez la t\u00e9l\u00e9charger, vous pouvez l'envoyer la transmettre via les r\u00e9seaux sociaux \u00e0 ce qui pourrait \u00e9ventuellement \u00eatre concern\u00e9s ou int\u00e9ress\u00e9s par les propos de St\u00e9phane \u00c9li\u00e8s dont je rappelle les r\u00e9f\u00e9rences le livret d'accompagnement des familles qu'il vient de sortir chez Odile Jacob s'intitule. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:56:07) [91%] :\r\nJ'\u00e9l\u00e8ve un enfant pas comme les autres semaine prochaine nous f\u00eaterons les grands- m\u00e8res, une f\u00eate commerciale certes qui nous vient par la France, mais c'est une mani\u00e8re de faire un petit clin d'oeil au grand- m\u00e8re quand m\u00eame samedi prochain, nous accueillerons une grand- m\u00e8re Daniel flamande qui vient de publier les passeuse d'histoire o\u00f9 elle milite pour le r\u00f4le d'accompagnement et surtout de transmissions des grands- m\u00e8res, un regard sur l'a\u00e9roport interdit g\u00e9n\u00e9rationnel a retrouv\u00e9 donc samedi, ce sera \u00e0 partir de 13 heures au m\u00eame endroit, prenez soin de vous, et que la semaine vous soit douce sur la premi\u00e8re, il est 14 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-02-21T13:10:20Z", "program": {"href": "/programs/877FC01C-C22A-46D9-B1CC-6F38CC84E547", "id": "877FC01C-C22A-46D9-B1CC-6F38CC84E547", "name": "Egosyst\u00e8me"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Farion, Florence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Farion, Florence", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Eliez, St\u00e9phane", "role": "p\u00e9dopsychiatre, professeur \u00e0 la Facult\u00e9 de m\u00e9decine de l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, p\u00e9dopsychiatre", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-97A1C4C4-A295-4596-B066-6714898EAE8B", "internalArchiveId": "97A1C4C4-A295-4596-B066-6714898EAE8B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les Brandons de Payerne", "publicationDate": "2015-02-21T00:00:00Z", "summary": "Le Kiosque \u00e0 Musiques est \u00e0 la Halle des f\u00eates de Payerne \u00e0 l'occasion des Brandons.\r\nConseiller musical: Philippe Delaloye - R\u00e9alisateur: Jean-Claude Renou - Animateur: Jean-Marc Richard.\r\n\r\n* Infotrafic: 11:29:36-11:30:23 / Infotrafic: 11:39:49-11:40:13 / Infotrafic: 12:05:11-12:05:49 / * Soci\u00e9t\u00e9s participantes :Choeur mixte l'Harmonie de Payerne et la Chanson villageoise de Corcelles-PayerneECB Ensemble de Cuivres de la BroyeFamille Kunterbunt, Trio de schwytzoises\u00a0\u00a0 \u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0Grayson Masefield, accord\u00e9oniste \u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0Les P\u00e8dz'ouilles, Guggenmusique\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 \u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0San Big Band", "durationSec": 5175, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/6522876", "imageURL": "http://www.rts.ch/9512858.image", "thematicThemes": ["musique populaire"], "alternativeTitle": ["Le kiosque \u00e0 musiques du 21.02.2015", "Les Brandons de Payerne / KAM_2015-02-21T11:03:45_le-kiosque-a-musiques", "Le kiosque \u00e0 musiques du 21.02.2015", "Les Brandons de Payerne / KAM_2015-02-21T11:03:45_le-kiosque-a-musiques"], "alternativeSummary": ["Le Kiosque \u00e0 Musiques est \u00e0 la Halle des f\u00eates de Payerne \u00e0 l'occasion des Brandons.\n\nConseiller musical: Philippe Delaloye - R\u00e9alisateur: Jean-Claude Renou - Animateur: Jean-Marc Richard.", "Le Kiosque \u00e0 Musiques est \u00e0 la Halle des f\u00eates de Payerne \u00e0 l'occasion des Brandons.\n\nConseiller musical: Philippe Delaloye - R\u00e9alisateur: Jean-Claude Renou - Animateur: Jean-Marc Richard."], "variantIds": ["ece-6522877", "ece-6522876"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-14T16:19:37Z", "speechToTexts": ["04.11.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:44) [88%] :\r\nBonjour \u00e0 toutes et bonjour \u00e0 tous, savez -vous que chaque ann\u00e9e il y a un \u00e9v\u00e9nement interplan\u00e9taire dans notre beau pays le pays romans et m\u00eame dans le canton de Vaud, c'est le plus grand rendez- vous carnavalesque de protestants de l'histoire de la plan\u00e8te, mais c'est aussi l'un des plus grands rendez- vous carnavalesque de ce pays, h\u00e9 oui, parce que c'est \u00e7a un petit peu, comment dire, c'est \u00e7a un petit peu, les choses sont pas toujours dans l'ordre o\u00f9 on voudrait dit carnaval c'est catholique, h\u00e9 ben non, le plus grand carnaval de Suisse romande : il est protestant et le vous dire qu'\u00e0 cet \u00e2ge -l\u00e0 ils protestent plus du tout du tout et donc, c'est avec plaisir qu'on vous accueille, du c\u00f4t\u00e9 des Brandons de Payerne pour un carnaval particulier 120 ans d'Brandons et 110 ans de 20 c'est \u00e0 peu pr\u00e8s la diff\u00e9rence, il a commenc\u00e9 quand le carnaval avait 10 ans, c'est le pr\u00e9sident et puis bah lui de par rapport \u00e0 l'ann\u00e9e pass\u00e9e, il a perdu 50 grammes 20, bon il va toujours se trompent toujours de porter finit toujours la voisine, enfin j'ai plein d'histoires \u00e0 voix raconter ce que le journal est sorti ce matin et \u00e7a, je peux lui dire ce journal est -ce que vous dire il \u00e9tait sp\u00e9ciaux les qu'membre du comit\u00e9, parce que moi je suis arriv\u00e9, super alors super t\u00f4t j'arrive et les mecs depuis 8 heures le matin \u00c9lise le journaliste parle pas rien, ils disent rien, ils sont taiseux, h\u00e9 ben ils vont parler dans ce kiosque \u00e0 musique, ce matin, je vous le promets, bienvenue \u00e0 toutes, bienvenue \u00e0 tous, c'est l'ensemble de cuivres de la Broye qui nous invite, sous la direction d'\u00c9ric Martin \u00e0 d\u00e9couvrir la Rosa Blanche une magnifique marche \u00e9crite par Guido. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:40) [84%] :\r\nMagnifique entr\u00e9e en mati\u00e8re, l'ensemble de cuivres de la Broye dirig\u00e9e par \u00c9ric Martin c'est. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:45) [88%] :\r\nPhilippe Delail qui est notre conseiller musical, il se d\u00e9guise rare pour ce carnaval pour ces Brandons, mais ne nous a pas dit en quoi, pour le moment, et vous savez que vous pourrez assister au cort\u00e8ge des enfants \u00e0 14 heures 45 heure un show a\u00e9rien 16 heures ce soir \u00e0 22 heures 15 on rallume la ville nouveau cort\u00e8ge \u00e0 l'occasion des 120 ans et puis demain \u00e0 14 heures 25 le cort\u00e8ge, \u00e7a veut dire qu'ils vont beaucoup travaill\u00e9 l'\u00e9quipe que vous allez d\u00e9couvrir ce matin beaucoup de photos de notre h\u00f4tesse Julia Karpin Thierry des visages souriants et pas fatigu\u00e9 du tout par exemple de la Guggenmusik que vous verrez sur notre site internet RTS Point CH barres oblique kiosque \u00e0 musique, vous y d\u00e9couvrirez aussi les visages sympathiques et enjou\u00e9 du choeur mixte l'Harmonie de Payerne et la chanson villageoise de Corcelles-pr\u00e8s-Payerne 1839 1943 en 2001, on se r\u00e9unit sous la baguette exceptionnel de C\u00e9cile globale que nous retrouvons avec plaisir pour d\u00e9lit exiger ce titre de Ren\u00e9 Symphorien. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:51) [85%] :\r\nChoeur mixte l'Harmonie de Payerne et la chanson villageoise de quand Payerne \u00e0 l'occasion des Brandons dirig\u00e9 par C\u00e9cile globale \u00e0 noter. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:59) [88%] :\r\nIl se sent \u00e0 quel se sont aussi d\u00e9guis\u00e9s, il y en a un qu'un magnifique ch\u00e2teau chapeau haut de forme un masque des cheveux rouges, il y en a m\u00eame acc\u00e8s d\u00e9guis\u00e9 avec un pl\u00e2tre, je sais pas si c'est un truc courant Brandons de Payerne le co\u00fbt du pl\u00e2tre mais esp\u00e9rons que \u00e7a fasse pas trop mal, \u00e0 2008, c'est la date o\u00f9 l'ann\u00e9e de fondation de la famille Thorburn qui est venu en voisin, un CD en 2011 et le Kiosque \u00e0 musique ce matin. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:29) [90%] :\r\nLa famille bon, nous sommes en Direct du kiosque \u00e0 musique, les Brandons de Payerne, c'est toujours une ambiance d'exception, je vous l'ai dit, et cette ann\u00e9e le. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:36) [85%] :\r\nTMC : \u00e2ge de glace il y a des petites explications qu'on vous donnera tout \u00e0 l'heure parce que parce qu'il y a un peu de neige, c'est \u00e7a l'ext\u00e9rieur, c'est surtout parce qu'il y a une histoire de fusion avort\u00e9e, enfin toutes vos cela on en reparlera \u00e9videmment et maintenant voici 100 Big Band, dirig\u00e9 par Anna, elle d\u00e9sert tiens va t'ai trouv\u00e9 un oasis celle -l\u00e0, elle \u00e9tait facile \u00e0 faire quand m\u00eame donc Madame s'appelle d\u00e9sert de nom de famille, voil\u00e0 je dis avant sa m\u00e8re, elle \u00e9tait facile, je suis d\u00e9sol\u00e9, excusez -moi, c\u00e9l\u00e9brons dans un voil\u00e0 oui, ne me regardez pas comme \u00e7a, \u00e7a n'Big band, voici donc. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:11) [85%] :\r\nQue l'ensemble valdo-fribourgeoise, qui sera \u00e9galement en concert les 13 et 14 juin du c\u00f4t\u00e9 de Moudon, le festival de musique populaire \u00e7a Big band. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:16:41) [85%] :\r\nMagnifique voil\u00e0 elle rester quelques instants en notre compagnie remarquable, ce n'est pas compl\u00e8tement une d\u00e9couverte pour nous mais presque. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:16:48) [77%] :\r\nLe Big bang donc Valdo fribourgeois, vous serez du reste bient\u00f4t en concert en Nadia Moudon mais un voyeur \u00e0 Estavayer comment vous les recrutez ces gar\u00e7ons parce que \u00e0 part vous, il y a que les gar\u00e7ons, je comprends que \u00e7a pourrait \u00eatre sa belle soit apr\u00e8s, mais comme vous les recrutez. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:17:06) [81%] :\r\nEh ben, tout simplement, ils envoient un Mail et demande s'ils veulent participer aux salles, ils viennent \u00e0 une r\u00e9p\u00e9tition essayer si \u00e7a leur pla\u00eet, ils continuent. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:17:12) [91%] :\r\nAlors je vous pr\u00e9sente 20 20 c'est le pr\u00e9sident des Brandons parce que lui, vous allez bient\u00f4t recevoir un Mail de sa part, mais \u00e0 mon avis, c'est pour faire d\u00e9filer l'ann\u00e9e prochaine, hein, merci beaucoup, bravo de cave remarquable niveau et voici un homme qui non seulement a \u00e9t\u00e9 champion du monde d'accord\u00e9on dans le domaine classique mais \u00e9galement dans le domaine donc celle qui lui a fait la bise sur la joue, parce qu'il y a \u00e7a laisse des marques aujourd'hui les filles font des bisous, mais \u00e7a laisse des marges, je sais pas pourquoi elle a embrass\u00e9 un double champion du monde, \u00e7a ne va pas t'arriver tous les jours, je peux dire et donc c'est avec plaisir qu'on accueille les mince fil \u00e0 l'accord\u00e9on avec fil tango. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:21:44) [90%] :\r\nL'instruire Oldham extraordinaire la prestation est \u00e0 la fois visuel et musical alors je voudrais dire \u00e0 C\u00e9line qui lui a fait des becs par. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:21:53) [88%] :\r\nTous enfin ou presque sur le visage que si elle veut le suivent faudra Kellal en Nouvelle-Z\u00e9lande, parce qu'il est d'origine N\u00e9oz\u00e9landaise, donc \u00e7a va faire un long voyage, C\u00e9lia elle c'est moins compliqu\u00e9 parce que 20 ans il habite \u00e0 Payerne et puis \u00c9milie ben, papa, il a son anniversaire aujourd'hui donc bon anniversaire et puis elle utilise \u00e0 peu pr\u00e8s depuis une heure, son t\u00e9l\u00e9phone portable pour envoyer des messages, alors je dit \u00e0 son mari, c'est \u00e0 sa maman, c'est pire que tout, parce que c'est \u00e0 la belle-m\u00e8re, mon gar\u00e7on, et si je vous cite tous ces pr\u00e9noms, c'est parce qu'ils sont l\u00e0, merci les peines o\u00f9 il existe depuis 1997 et quand on dit 2 oui on dit Google Music et contre des Guggenmusik, ont dit les Brandons, c'est \u00e0 vous. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:25:37) [82%] :\r\nPar Sandrine Pochard magnifique et l'\u00e9nergie, l\u00e0 encore pas sorti le sifflet Sandrine mais tout alors rien que pour notre plaisir, je voudrais demander \u00e0 C\u00e9lia si il peut faire une petite annonce pour moi, ce serait de dire juste Info route Info route. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:25:51) [88%] :\r\nC'est Infotrafic RTS. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:25:55) [91%] :\r\nSur l'autoroute Martini levait les retours du Valais provoqu\u00e9 d'importants ralentissements entre Saint-Maurice et montre en direction de Vevey soit un temps d'attente en temps de parcours pardon suppl\u00e9mentaire d'environ 25 minutes c\u00f4t\u00e9 France voisine, les conditions de circulation sont extr\u00eamement difficiles en r\u00e9gion Rh\u00f4ne-Alpes en raison de fortes chutes de neige, il est d'ailleurs fortement d\u00e9conseill\u00e9 d'emprunter pour heure la 40 Gen\u00e8ve- Lyon en Suisse al\u00e9manique de forts ralentissements sont \u00e9galement signal\u00e9s sur plusieurs tron\u00e7ons de l'autoroute Berne, Z\u00fcrich, entre les \u00e9changeurs du Wankdorf fait d'H\u00e4rkingen dans les 2 sens, et enfin concernant le le ferroutage, un temps d'attente d'environ une heure, est annonc\u00e9 \u00e0 la gare de chargement de Copen Stein sur la ligne du L\u00f6tschberg une heure \u00e9galement \u00e0 Oberwald sur la ligne de la Furka. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:26:37) [84%] :\r\nComme quoi, mon cher Sacha Horovitz quand c'est une douce voix f\u00e9minine qui lance les inforoutes la jungle, il part pas hein, il faut que ce soit un gros balourd comme moi qu'il le fasse \u00e7a vient, donc on est plus r\u00e9actif en effet comme S\u00e9verine neige \u00e0 Payerne, est ce qu'il neige, du c\u00f4t\u00e9 de Lausanne. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:26:51) [92%] :\r\nYves Mamou neige du c\u00f4t\u00e9 de Lausanne, en effet, en tout cas sur les hauts de Lausanne, c'est d\u00e9j\u00e0 tout blanc. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:26:56) [84%] :\r\nBlanc. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:26:57) [80%] :\r\nAh bon, mais c'est pas encore hein, ici c'est pas n\u00e9cessairement le Blank. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:27:01) [79%] :\r\nLe plus disons dominant, il y a un an apr\u00e8s, rallia le Coca, la pizza \u00e7a, vous voyez, il y avait qui est pas partout, il y a beaucoup de couleurs, j'imagine, oui allez. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:27:09) [88%] :\r\nMais o\u00f9 sont envoy\u00e9s, alors c'est \u00e0 vous, allez voir les photos sur RTS Point CH avec barres oblique kiosque \u00e0 musique ouvert et les beaux sourires et tout \u00e7a, c'est magnifique, et maintenant nous allons retrouver le grillon dans la maison de Charles Tr\u00e9net, avec le choeur mixte l'Harmonie de Payerne et la chanson villageoise de Corcelles-pr\u00e8s-Payerne bienvenue \u00e0 Payerne. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:28:29) [77%] :\r\nQuand l'eau l'eau choquant. \r\nOn tombe. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:30:18) [78%] :\r\nMerci beaucoup au coeur mixte Harmonie de Payerne h\u00e9las sort villageoise de Corcelles-pr\u00e8s-Payerne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:30:22) [90%] :\r\nAlors l\u00e0, il y a eu fusion par contre contrairement \u00e0 ce qui se passe un peu dans la r\u00e9gion, bonjour Balou, merci d'\u00eatre avec nous, bonjour le lot, vous \u00eates les responsables sous le contr\u00f4le de qui passe \u00e9videmment \u00e0 l'instant expr\u00e8s devant nous pour voir ce que vous allez dire oh, \u00e9coutez ce que vous allez dire, donc vous \u00eates le responsable presse et communication alors un mot parce qu'on fait la f\u00eate, \u00e9videmment, on rigole et tout, mais il y a des traditions et se pense que c'est \u00e7a qui fait aussi la qualit\u00e9 des Brandons de Payerne, ses traditions, \u00e9videmment, ce sont les bars Bouillon, on prend du temps, allez voir quand on ne conna\u00eet pas, moi, j'ai beaucoup ri en tant qu'en tout cas en passant ce matin devant les vitrines \u00e9videmment puisque les vitrines sont peintes enfin peintes il y a des slogans sur les vitrines, on retenu quelques-uns, mais je n'ose pas dire et puis c'est le 100 20\u00e8me anniversaire donc pour les 120 ans il y aura un peu de la nouveaut\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:31:08) [88%] :\r\nIl y a, il y a bien quelques nouveaut\u00e9s, notamment une ce soir \u00e0 22 heures 15 un cort\u00e8ge pour les Brandons rallume la ville un cort\u00e8ge nocturne et puis une autre nouveaut\u00e9, c'est \u00e0 l'issue du cort\u00e8ge, des enfants de cet apr\u00e8s- midi d'ailleurs, on esp\u00e8re que la m\u00e9t\u00e9o s'am\u00e9liore un petit peu parce que \u00e7a va \u00eatre coton avec cette neige mais \u00e0 l'issue du ce cort\u00e8ge d\u00e9monstrations a\u00e9riennes, on a eu Air14 14 Payerne l'ann\u00e9e derni\u00e8re, ben l\u00e0 c'est Air Brandons 40 avec le Super Puma Display qui fera ses \u00e9volutions ont eu de du Stade de municipales, juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:31:41) [96%] :\r\nAlors juste un mot et rapidement parce qu'on vous entendra tout \u00e0 l'heure sur l'\u00e2ge de glace, les ours blancs et les cochons rouges ne s'entendent pas, mais alors vraiment pas. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:31:49) [85%] :\r\nAlors effectivement, le terme d'habitude c'\u00e9tait les couloirs et puis cette ann\u00e9e, vu la la tentative de pr\u00e9- \u00e9tude de fusion entre autres Payerne et Corcelles-pr\u00e8s-Payerne s'4 autres communes de la r\u00e9gion a \u00e9t\u00e9 abandonn\u00e9, on s'est dit que c'\u00e9tait l'\u00e2ge de glace puisque les Corses Alen\u00e7on les ours blancs Courcelles c'est la banquise, donc on a dit \u00e0 la banquise ne veut pas fondre ne veut pas c\u00e9der. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:32:18) [93%] :\r\nCe que les gens de Corcelles-pr\u00e8s-Payerne n'avait pas compris, c'est que l'ours mangent le cochon rouge, m\u00eame s'ils avaient peur d'\u00eatre mang\u00e9e par le cochon rouge mais \u00e7a c'est une autre histoire, bien on vous retrouve dans quelques instants avec plaisir, on va se tourner du c\u00f4t\u00e9 de l'ensemble de cuivres de la Broye dirig\u00e9e par \u00c9ric Martin. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:35:54) [88%] :\r\nLe Kiosque \u00e0 musique en Direct de Payerne et j'. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:35:57) [76%] :\r\nService, elle a pass\u00e9 ou j'ai un petit service a demand\u00e9 \u00e0 ses bien faudrait faudrait Info route encore une fois, allons -y. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:36:04) [86%] :\r\nNous avons redit Infotrafic RTS. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:36:08) [89%] :\r\nSur l'autoroute Gen\u00e8ve- Lausanne, un accident est survenu et perturbe fortement le trafic entre Gland et Rolle en direction de Lausanne, la voie de gauche est bloqu\u00e9 sur ce sur ce tron\u00e7on et puis concernant le trafic ferroviaire, sachez que les 100 les trains pardon circule \u00e0 nouveau normalement en gare de grands vos sur la ligne Pal\u00e9zieux Lausanne. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:36:28) [76%] :\r\nJ'ai dit tiens pas trop, vous \u00eates l\u00e0, elle \u00e9tait magnifique, vous a pas dire \u00e7a, \u00e7a, bravo, on applaudit ce qui est vrai, BP, qui a pour la Unter Outrebon qui nous emm\u00e8ne un week- end \u00e0 une belle. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:39:37) [91%] :\r\nLa famille tonne et voici rien que pour les Brandons de Payerne pour le. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:39:42) [89%] :\r\nTh\u00e8me : l'\u00e2ge de glace et la banquise la complainte du phoque avec le choeur mixte l'Harmonie de Payerne et la chanson villageoise de Courcelles Payerne qui devient ce matin la complainte de l'Paris. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:43:27) [76%] :\r\nSimplement magnifique et on retrouve notre champion du monde \u00e0 l'accord\u00e9on exceptionnel, nous allons de r\u00e9seau m'inspire d'un. \r\nEt les hommes \u00e0 un tous ces femmes c'est. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:45:39) [94%] :\r\nTu as tellement bon que je vais finir par dire que tu es hausse. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:45:42) [78%] :\r\nEt l\u00e0 il me casse la figure, apr\u00e8s \u00e7a, \u00e7a et Shaft Jost femme c'est c'est aussi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:45:49) [75%] :\r\nBon, voici le Big band avec au mais dirig\u00e9e par Anna, elle d\u00e9sert bienvenue. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:46:13) [60%] :\r\nC'est, il devait gu\u00e8re je sais donc. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:49:25) [81%] :\r\n2 dames d'exception pour un Big band d'exception s'\u00e9labore d\u00e9sert qui le dirige bien. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:49:29) [78%] :\r\nSur le 5 Big band et c'est Chlo\u00e9 Chassot qui \u00e9tait au bravo on peut l'applaudir tr\u00e8s fort f\u00e9licitations. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:49:36) [89%] :\r\nMerci infiniment et alors maintenant, mesdames, messieurs, je. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:49:40) [91%] :\r\nMais juste encore vous dire une toute petite chose avec notre ami 20 20 qui est le pr\u00e9sident des Brandons dire que ce sera une ann\u00e9e exceptionnelle parce que tu as exceptionnellement r\u00e9ussi cette ann\u00e9e invite ennemi suisse c'est \u00e7a demain. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:49:55) [85%] :\r\nOui, exactement, c'est vrai, mais ce n'est pas exceptionnel, \u00e7a fait bien longtemps maintenant, qui a mis suisse qui vient nous dire bonjour, parce qu'en fait, \u00e0 la limite, bien nous Brandons Payerne parce qu'elle trouve beaucoup plus sympa que les coups de coeur de la m\u00eame raison, sauf qu'elle sera aussi au coup de coeur d'Alain Morisod ce soir mon gar\u00e7on oui, alors j'ai eu un SMS avec elle, elle m'a dit effectivement qu'il a \u00e9t\u00e9 puni, elle est avec toi \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:50:14) [86%] :\r\nC'est \u00e7a, doivent supporter ce soir, bon, il y aura d'autres harkis et \u00e7a va la rassurer : il y aura Tony Carreira, la grande Star portugaise Linda de Souza, \u00e7a nous rappelle \u00e0 toutes et \u00e0 tous, des soupes, des souvenirs, \u00e9videmment, il y aura un aussi, vous savez, qui vient de de gagner l'homme qui vient de gagner le C\u00e9sar de la meilleure, mais j'en dis pas plus, ce que je dois pas dire ce qu'il y aura au programme donc, c'est bon et tout \u00e7a pour vous dire qu'il y aura pas les petites oui parce qu'ils vont \u00eatre tr\u00e8s sollicit\u00e9s ici du c\u00f4t\u00e9 de Payerne C\u00e9lia tu pourrais m'annoncer jusqu'\u00e0 pas d'info routes se pla\u00eet, y a pas d'info voil\u00e0 c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:50:47) [89%] :\r\nC'est tr\u00e8s bien, c'est parfait comme \u00e7a, on peut y aller avec les direction Sandrine Pochard bienvenue. \r\nIl y en a un qui a tout compris, il a un petit truc pour sa bouteille, hein, c'est marrant, il a les coeurs qui fleurissent ici, tu sais pas pourquoi un client tu peux C\u00e9lia tu peux juste me dire que non, rien du tout, \u00e7a va tr\u00e8s bien comme \u00e7a, \u00e7a va, la pauvre, elle va et nous on se. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:54:34) [89%] :\r\nOn se donne rendez- vous et tout va bien, si vous en avez envie, heureusement que vous avez pas l'image aujourd'hui, hein, parce que c'est terrible, surtout \u00e0 cause de moi, donc on vous donne rendez- vous juste apr\u00e8s les informations de midi juste un mot encore Balou vient vite vers moi depuis que tu as perdu 50 grammes, c'est ce que nous a dit 20 20, juste un mot, ce pr\u00e9sident il est pas trop, ils vous torturent pas trop \u00e7a va ben \u00e7a d\u00e9pend des jours, l\u00e0 en ce moment, il est un petit peu tendue oui, ouais, \u00e7a se voit, hein, beaucoup, beaucoup, il y a la pression. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:55:04) [88%] :\r\nMais non, pas lui, mais oui, parce qu'il parle aussi sur Radio Brandons ce matin parce que le Kiosque \u00e0 musique et diffus\u00e9 sur Radio Brandons de savaient pas \u00e7a s'alliant que tout Payerne entendait les b\u00eatises qu'on dit ce matin h\u00e9 ben oui, effectivement, bienvenue \u00e0 vous ces90,5 c'est \u00e7a radio Brandons ce matin et le Kiosque \u00e0 musique sur la premi\u00e8re, on a fait beaucoup les fous, hein, mais c'est normal, on essaye de mettre un peu de bonne humeur, c'est pas toujours simple, il neige mais \u00e7a s'arr\u00eate, il para\u00eet, a dit la m\u00e9t\u00e9o, donc tout va bien pour le cort\u00e8ge des enfants tout \u00e0 l'heure un peu apr\u00e8s 14 heures 45 voil\u00e0 c'est le prochain rendez- vous, et puis nous on se donne, on l'a dit rendez- vous juste apr\u00e8s les informations de midi et puis la semaine prochaine nous serons \u00e0 Martigny et la semaine d'apr\u00e8s, nous serons \u00e0 moins avec Philippe Delail pour manger, non c'est pas \u00e7a, oui, non, oui, mais avec vous Philippe absolument qu'est notre conseiller musical aujourd'hui Jean-Claude Renou \u00e9tant r\u00e9alisation et je vous donne tr\u00e8s rapidement le nom des techniciens c'est St\u00e9phane Tornare, Bastien et Jos\u00e9 Michelot voil\u00e0 bienvenue juste apr\u00e8s les informations, il est tr\u00e8s pr\u00e9cis\u00e9ment. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:56:04) [82%] :\r\nMidi et avec la Mobili\u00e8re et ses solutions de pr\u00e9voyance adapt\u00e9 la Mobili\u00e8re Point CH midi sur RTS La Premi\u00e8re rtsinfo Sandra Merli. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:56:17) [94%] :\r\nLes n\u00e9gociations ont \u00e9t\u00e9 intenses et finalement, l'essentiel est l\u00e0 un accord, l'Europe s'est engag\u00e9 hier soir \u00e0 prolonger le financement de la Gr\u00e8ce de 4 mois cela \u00e9vite un risque de sortie de la zone Euro reste que Bruxelles a mis ses conditions, Ath\u00e8nes doit pr\u00e9senter d'ici lundi une liste de r\u00e9formes qui devra \u00eatre approuv\u00e9 par les cr\u00e9anciers et ce matin, cet accord fait \u00e9videmment la une de l'ensemble de la presse grecque Ang\u00e9lique Kourounis. \r\n\r\nLocuteur FT12 (00:56:41) [90%] :\r\nLa tr\u00e8s lib\u00e9rale caf\u00e9 mais ni met l'accent sur le cadre, je cite, asphyxiant de cet accord et sur les relations tr\u00e8s difficiles entre Ath\u00e8nes et l'Eurogroupe ta m\u00e8re, le journal de centre- gauche au plus grand tirage fait un r\u00e9capitulatif de la semaine qui a chang\u00e9 les relations entre le Syriza, le parti de la gauche au pouvoir et l'Europe, fini les provocations avec le Brexit, dit -il, nous avons un accord qu'de 4 mois vers un nouveau programme, le tr\u00e8s populaire Est- n'parle des secrets du dernier accord et fait \u00e9tat des r\u00e9formes \u00e0 faire, et du gel des prestations sociales, alors que le journal autog\u00e9r\u00e9 des r\u00e9dacteurs parlent d'une occasion en or de 4 mois et aviez le journal o\u00f9 le parti Syriza est majoritaire, parle d'une nouvelle \u00e8re sans m\u00e9morandum ni tro\u00efka l'organe du Parti communiste, le r\u00e9seau se passer fait \u00e9tat d'un accord qui continue la politique impopulaire de l'aust\u00e9rit\u00e9 et la presse \u00e9conomique, elle parle d'un accord salvateur et met l'accent sur le gel de toutes les initiatives unilat\u00e9rales du gouvernement et sur les facilit\u00e9s qui vont \u00eatre accord\u00e9s au pays par la BCE tous, absolument tous parlent d'un r\u00e9pit de 4 mois et d'un report d'autant du bras de fer entre la Gr\u00e8ce, elle regroupe Ang\u00e9lique Kourounis rtsinfo Ath\u00e8nes. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:57:43) [94%] :\r\nJohn Kerry est arriv\u00e9 \u00e0 Londres ce matin o\u00f9 il doit rencontrer son homologue britannique Philip Raymond au coeur de leurs discussions, une nouvelle fois l'Ukraine, les 2 hommes devraient notamment r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 un nouveau train de sanctions \u00e0 l'encontre de la Russie, selon un haut responsable am\u00e9ricain hier Washington a pr\u00e9venu la Russie que son soutien aux s\u00e9paratistes ukrainiens viole le cessez-le-feu et constitue une menace directe pour l'ordre mondial moderne, selon cette m\u00eame source, les n\u00e9gociations sur le nucl\u00e9aire iranien se poursuivent aujourd'hui \u00e0 Gen\u00e8ve, hier, les d\u00e9l\u00e9gations iranienne et am\u00e9ricaine se sont d\u00e9j\u00e0 entretenus pendant plus de 7 heures aujourd'hui, c'est le chef de l'Organisation iranienne de l'\u00e9nergie atomique qui doit rejoindre Gen\u00e8ve dans la journ\u00e9e pour une rencontre avec le secr\u00e9taire am\u00e9ricain de l'\u00e9nergie et puis demain ou lundi les chefs de la diplomatie iranienne et am\u00e9ricaine Javad Zarif et John Kerry doivent \u00e9galement rejoindre les discussions, c'est une tradition, Fran\u00e7ois Hollande \u00e9tait ce matin d\u00e8s 7 heures au Salon de l'agriculture \u00e0 Paris le pr\u00e9sident fran\u00e7ais a \u00e9t\u00e9 cette fois entour\u00e9 d'un important service de s\u00e9curit\u00e9, il a rencontr\u00e9 de nombreux agriculteurs souvent inquiets pour leur futur, plus de 3400 signatures les Jurassiens voteront selon toute vraisemblance, sur l'introduction d'un imp\u00f4t minimal de 50 francs le r\u00e9f\u00e9rendum lanc\u00e9 contre cette mesure, qui fait partie du programme d'\u00e9conomies du gouvernement a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9 cet imp\u00f4t devrait rapporter quelque 650000 francs dans les caisses de l'\u00c9tat et on reste \u00e0 Del\u00e9mont, o\u00f9 un homme a \u00e9t\u00e9 bless\u00e9 la nuit derni\u00e8re dans une fusillade, il est \u00e0 l'h\u00f4pital, mais la police ne souhaite pas donner d'informations suppl\u00e9mentaires \u00e0 ce stade, elle indique simplement qu'une personne a \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9e, c'est ce qui s'appelle un triomphe Kim tout le film franco- mauritanien d'Abderrahmane et Sissako qui montre la vie quotidienne dans le nord du Mali sous la coupe des jihadistes a rafl\u00e9 sept prix hier soir \u00e0 la 40\u00e8me c\u00e9r\u00e9monie des C\u00e9sars A parmi \u00e0 Paris parmi les distinctions, celle du meilleur film et meilleur r\u00e9alisateur, elle est insatiable, l'Autrichienne Anna Fenninger est en t\u00eate du slalom g\u00e9ant de Maribor, en Slov\u00e9nie apr\u00e8s le la premi\u00e8re manche, la championne du monde, devance l'Allemande Viktoria Rebensburg sa dauphine aux Mondiaux de Beaver Creek l'italienne Federica Brignone, Tina Maz\u00e9 et Lindsay The Boy bonne sont tous 2 sortis c\u00f4t\u00e9 suisse Lara Gut et 14\u00e8me pour l'instant, la 2\u00e8me manche 7 \u00e0 13 heures 15 les hommes sont en Autriche \u00e0 pour une descente le 1er d\u00e9part a \u00e9t\u00e9 donn\u00e9e sur le coup de 11 heures 30, pour l'instant c'est Max Franz, ce qui est en t\u00eate devant le Grison Carlo yoga en 3\u00e8me position pour l'instant, le Fran\u00e7ais David Poisson et \u00e7a s'annonce plut\u00f4t bien Simon Ammann a fait le meilleur saut des qualifications hier aux Mondiaux de Falloon verdict cet apr\u00e8s- midi d\u00e8s 16 heures 20 un concours \u00e0 suivre sur RTS deux et un peu avant 2 heures avant, \u00e0 14 heures 20 Dario Cologna sera en lice pour une 2\u00e8me m\u00e9daille mondiale au programme de skiathlon 15 kilom\u00e8tres classique, suivi de 15 kilom\u00e8tres skating le Grison avait gagn\u00e9 l'or aux Mondiaux de Valdivia mais s'\u00e9tait en 2013. \r\n\r\nLocuteur FS8 (01:00:50) [89%] :\r\nLa m\u00e9t\u00e9o, elle est sign\u00e9e St\u00e9phanie. \r\n\r\nLocuteur FS13 (01:00:52) [91%] :\r\nLes pr\u00e9cipitations s'\u00e9tendent, mais elles ne d\u00e9buteront qu'\u00e0 la fin du feuilleton vall\u00e9e centrale, elles seront soutenues sur la r\u00e9gion du Simplon et \u00e0 l'ouest du pays, passage \u00e0 un r\u00e9gime d'averses sous un ciel changeant en cours d'apr\u00e8s- midi, \u00e0 l'ouest maximum de de Green neige s'abaissant vers 500 m\u00e8tres puis 400 cette nuit, demain matin, assez nuageux avec les derni\u00e8res giboul\u00e9es passage \u00e0 un temps changeant en cours de journ\u00e9e avec des \u00e9claircies. \r\n\r\nLocuteur FS8 (01:01:19) [93%] :\r\nLa m\u00e9t\u00e9o avec VZ, le conseiller financier de votre retraite VZ CH Point com Infotrafic RTS. \r\n\r\nLocuteur MS5 (01:01:30) [92%] :\r\nLes conditions de circulation se d\u00e9gradent progressivement en Suisse romande et certains tron\u00e7ons sont enneig\u00e9es, notamment le contournement nord de Lausanne o\u00f9 de forts ralentissements sont observ\u00e9s en direction de Vevey redoubler de vigilance, entre autres, sur ce tron\u00e7on sur l'autoroute Martini Vevey les retours du Valais provoque d'importants ralentissements entre Saint-Maurice et montrer en direction de Vevey soit un temps de parcours suppl\u00e9mentaire d'environ 25 minutes enfin concernant le ferroutage, on compte environ une heure et demie d'attente \u00e0 la gare d'Oberwald sur la ligne de la Furka et une \u00e0 punchlines, sur la ligne du L\u00f6tschberg. \r\n\r\nLocuteur MS8 (01:02:01) [97%] :\r\nEt des. \r\n\r\nLocuteur MS14 (01:02:03) [93%] :\r\nDes films contre l'indiff\u00e9rence des actions de solidarit\u00e9 des projections in\u00e9dites et des d\u00e9bats pour se mobiliser du 27 f\u00e9vrier au 8 mars le Festival du film et forum international sur les droits humains, je vous propose un film, un sujet un d\u00e9bat le FDF DH au Gr\u00fctli \u00e0 Gen\u00e8ve et sur un fief DH Point org les droits humains dans le programme, c'est notamment dans Histoire vivante du lundi au vendredi \u00e0 20 heures sur la premi\u00e8re, et le dimanche en soir\u00e9e sur RTL. \r\n\r\nLocuteur MS1 (01:03:19) [85%] :\r\nDe retour pour le Kiosque \u00e0 Musiques au Brandons \u00e0 Payerne, c'est l'\u00e9v\u00e9nement, \u00e9videmment, c'est la f\u00eate et c'est surtout la musique qui est \u00e0 l'honneur gr\u00e2ce aux shows musicaux de Philippe Delail Jean-Claude Renaud \u00e9tant r\u00e9alisation \u00c9ric Martin dirige ensemble cube de la Broye. \r\n\r\nLocuteur MS3 (01:06:50) [93%] :\r\nBelle ambiance beaucoup de monde ce matin de la belle musique merci \u00e0 vous d'\u00eatre fid\u00e8le au Brandons, c'est le 100 20\u00e8me anniversaire il y a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (01:06:57) [89%] :\r\nCort\u00e8ge donc cet apr\u00e8s- midi avec les enfants, bien s\u00fbr, il y a surtout cort\u00e8ge demain \u00e0 14 heures 25 je n'ai encore pas parler le cort\u00e8ge des adultes, enfin le cort\u00e8ge tout court et ce soir \u00e0 22 heures 15 on rallume la ville donc, avec toute une s\u00e9rie de de tradition que vous trouverez facilement sur le site internet il y a le journal \u00e7a c'est un grand moment, un le samedi matin, la d\u00e9couverte du journal, la lecture, parce que c'est pas juste un petit journal de carnaval, c'est quand m\u00eame quelque chose qui est l\u00e9gendaire et mythique ici est tr\u00e8s cons\u00e9quent dans la qualit\u00e9 mince fait \u00e0 l'accord\u00e9on. \r\n\r\nLocuteur MS3 (01:10:10) [83%] :\r\nDans la zone Mainstream avec Jeff Rossi merci beaucoup Carmen si tard, c'\u00e9tait le titre merci que les hommes, merci. \r\n\r\nLocuteur MS1 (01:10:17) [83%] :\r\nToujours un vrai plaisir de vous accueillir dans ce kiosque \u00e0 musique, voici le San Big Band, dirig\u00e9 par d\u00e9sert imagination en fran\u00e7ais mais on peut le dire aussi en anglais et Masi imaginez ce n', c'est Chlo\u00e9 Chassot Auchan. \r\n\r\nLocuteur MS3 (01:15:13) [86%] :\r\nBravo et merci \u00e0 Claude Chassot des uns pour la direction et au sein, Big Bang, merci beaucoup, mesdames, messieurs, pour la qualit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (01:15:20) [90%] :\r\nDe votre prestation, le Kiosque \u00e0 musique en Direct de Payerne Payerne qui accueille de nombreux \u00e9v\u00e9nements vous le savez, dans la musique en particulier, on va parler avec Jean-Marc Ch\u00e2telain c'est le prochain rendez- vous du kiosque \u00e0 musique du reste, hein c'est Payerne note 15. \r\n\r\nLocuteur MS11 (01:15:34) [86%] :\r\nTout \u00e0 fait cette 94\u00e8me Gironde et musiques broyarde qui se d\u00e9roulera entre le sur 2 week- end note le samedi 23 mai le dimanche 31 mai avec 2 belles animations pour lequel vous pouvez prendre des billets sur W Payerne note 15 Point CH je Didry, tonne le samedi 23 mai en soir\u00e9e avec choucroute, suivi de roulis belle soir\u00e9e musicale Stahl tu as, tu dois aimer Jean-Marc et surtout le vendredi 29 mai quelqu'un qui conna\u00eet aussi bien Marie- Th\u00e9r\u00e8se Porchet dans notre continent, un spectacle humoristique pour un prix de 50 francs prix cass\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS2 (01:16:06) [88%] :\r\nC'est le prix qu'elle vous a fait pour le spectacle dans un peu plus cher maintenant n'en parle pas. \r\n\r\nLocuteur MS9 (01:16:09) [85%] :\r\nOn n'en parle pas, on a pay\u00e9 nos personnes avec Marie- Th\u00e9r\u00e8se, \u00e7a veut dire beaucoup, hein, et c'est des donn\u00e9es ont \u00e9t\u00e9 rendus compte de la petite id\u00e9e c'est comme \u00e7a, voil\u00e0 celle -l\u00e0 \u00e9tait pas mal, voici la famille boum. \r\n\r\nLocuteur MS3 (01:19:38) [96%] :\r\nMerci infiniment \u00e0 cette famille et surtout je voudrais. \r\n\r\nLocuteur MS2 (01:19:42) [90%] :\r\nLire un remerciement particulier \u00e0 Beno\u00eet Brunet toujours tr\u00e8s fid\u00e8le au kiosque \u00e0 musique toujours l\u00e0 avec ses musiciens, la famille Counter bonne t\u00eate avec plaisir que nous vous avons invit\u00e9 ce matin dans un des \u00e9v\u00e9nements majeurs de ce pays, c'est-\u00e0-dire le plus grand carnaval en terre romande, les autres vont \u00eatre un peu jaloux vont dire des histoires mais c'est dans les chiffres, et cette eau Brandons de Payerne que nous vous donnons rendez- vous que le comit\u00e9 vous donne rendez- vous donc pour ces 2 jours qui restent encore et qui 3 parce qu'il a lundi aussi qui s'annonce d'exception simplement merci \u00e0 toutes et \u00e0 tous de votre fid\u00e9lit\u00e9 la semaine prochaine nous serons donc \u00e0 Martini \u00e0 ce sera un tout petit peu plus confidentiels comme ambiance que le seront du c\u00f4t\u00e9 de Martine, je crois \u00e0 la m\u00e9diath\u00e8que, si je ne me trompe avec une carte blanche \u00e0 Renault Albasini la semaine prochaine en or, la semaine d'apr\u00e8s, on retrouve Philippe de l'oeil avec, \u00e0 la grande salle de go\u00fbt moins ville la nouvelle grande salle. \r\n\r\nLocuteur MS1 (01:20:40) [86%] :\r\nQue l'on va f\u00eater un absolument et puis apr\u00e8s le festival, folie et maintenant on retrouve avec grand plaisir, ceux qui ont mis de l'ambiance, ce matin, ils sont dirig\u00e9s par Sandrine Pochard et ce sont laids. \r\n\r\nLocuteur MS9 (01:20:52) [81%] :\r\nPas du tout lui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (01:23:45) [78%] :\r\nLe Kiosque \u00e0 Musiques en terre Payernois. \r\n\r\nLocuteur MS1 (01:23:48) [88%] :\r\nLe Kiosque \u00e0 musique, c'est termin\u00e9, merci beaucoup, les p\u00e9titions et quelle ambiance vous mettez, bravo, on se r\u00e9jouit de voir dans les diff\u00e9rents cort\u00e8ges et ce sera jusqu'\u00e0 lundi, et je pense qu'on vous verra un peu moins frais, comment dire, mardi matin, au bout, \u00c9milie, elle fait l\u00e0 elle fait, elle est en tout cas, il y en a une qui a appris quelque chose aujourd'hui, c'est comment on annonce les infos, merci beaucoup, L\u00e9a, merci infiniment, il para\u00eet qu'il a m\u00eame maman qu'est contente que tu fasses \u00e7a, parce que c'\u00e9tait le r\u00eave de ta maman que tu sois animatrice \u00e0 la radio, c'est comme \u00e7a, donc merci \u00e0 toutes et \u00e0 tous de nous avoir accompagn\u00e9 ce matin et je voudrais dire merci au comit\u00e9 des Brandons qui nous font enfin qui nous fait \u00e0 chaque fois confiance merci \u00e0 20 20 merci a valu merci \u00e0 tout le monde, alors l'eau et aux autres, merci infiniment, nous on va se retrouver \u00e9videmment la semaine prochaine, alors je vous l'ai dit, dans un univers un petit peu diff\u00e9rent, mais tout \u00e7a, vous allez trouver sur le site internet parce qu'en plus il y a les photos parce que, \u00e9videmment, on n'a pas l'image puisqu'on n'est pas au kiosque \u00e0 musique TV \u00e0 propos du kiosque \u00e0 musique TV rendez- vous tout \u00e0 l'heure \u00e0 13 heures 30, 13 heures 40 pour les compilations pour les meilleurs moments depuis le Mus\u00e9e d'ethnographie de Gen\u00e8ve, mais on n'a pas les images, par contre, on a les photos et ce sont les photos prises par Julia Karpin Thierry qui \u00e9tait notre test aujourd'hui et vous les retrouverez sur le site du kiosque \u00e0 musique RTS Point CH barres oblique kiosque \u00e0 musique avecS. \u00e0 Musiques comme ce matin, puisque nous avions rendez- vous avec les musiques programm\u00e9e par Philippe de la l'oeil Jean-Claude Renou \u00e9tait notre technicien op\u00e9rateur r\u00e9alisateur ce matin et \u00e0 ses c\u00f4t\u00e9s, il y avait St\u00e9phane Tornare Bastien me et Jos\u00e9 Michelot Diane Dufour \u00eatre neutre, assistante de production voil\u00e0 \u00e0 la semaine prochaine en terre valaisane \u00e0 Martine visible. \r\n\r\nLocuteur FS8 (01:26:06) [80%] :\r\nEt avec la Mobili\u00e8re et ses solutions de pr\u00e9voyance adapt\u00e9 la Mobili\u00e8re Point CH. \r\n\r\nLocuteur MS9 (01:26:11) [96%] :\r\nC'est la fin de ce kiosque \u00e0 musique en Direct de Payerne, dans l'ambiance. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-02-21T11:50:50Z", "program": {"href": "/programs/2F91C882-19ED-4719-B5FC-E561A8BA7A8F", "id": "2F91C882-19ED-4719-B5FC-E561A8BA7A8F", "name": "Kiosque \u00e0 musiques"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Richard, Jean-Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Richard, Jean-Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-EF36D81A-8AAF-4B74-A615-4BEEF2ADF7BC", "internalArchiveId": "EF36D81A-8AAF-4B74-A615-4BEEF2ADF7BC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Rencontre avec Christophe Fellay, percussionniste, compositeur et performeur", "publicationDate": "2015-02-21T00:00:00Z", "summary": "Christophe Fellay est d'abord batteur. A 4 ans, il usait ses premi\u00e8res baguettes, sur la peau du tambour de son p\u00e8re, instructeur dans la fanfare du village. Aujourd'hui, plus battant que jamais, il est aussi compositeur, percussionniste et performeur. C'est un explorateur de sons et de rumeurs, un chasseur de rythmes et de sonorit\u00e9s. On l'a vu en capter en Am\u00e9rique, dans les rues de Manhattan. On l'a vu tendre un micro, au milieu des klaxons de Johannesburg. Il sera bient\u00f4t \u00e0 Milan, pour faire chanter et sonner les diff\u00e9rents patois italiens. Puis il reviendra ici rendre hommage \u00e0 Popol Lavanchy, un de ses mentors. Mais encore, non content de son Master en art et musique, obtenu au Conservatoire de Montreux, Christophe Fellay m\u00e8ne encore une recherche doctorale en musique et performance \u00e0 la Brunel University de Londres. Marl\u00e8ne M\u00e9trailler vous propose d'aller \u00e0 la rencontre du musicien, \u00e0 Orsi\u00e8res. Non loin de la place du village. L\u00e0 o\u00f9 il vit et travaille. ", "durationSec": 3378, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "thematicGeographicals": ["Orsi\u00e8res", "Suisse"], "thematicThemes": ["musique contemporaine", "instrument \u00e0 percussion", "compositeur", "instrumentiste"], "thematicPersons": ["Fellay, Christophe"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-03-03T07:16:37Z", "speechToTexts": ["24.02.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre 5.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:07) [86%] :\r\n\u00e0 terme, la t\u00eate \u00e0 l'envers \u00e0 Marl\u00e8ne et travailler. \r\nChristophe les bonjour, bonjour, on est l\u00e0 alors s'hier \u00e0 la ruelle de la laiterie, on est l\u00e0 devant chez vous oui, salut. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:25) [88%] :\r\nC'est le lieu de travail, c'est le lieu o\u00f9 je vis, c'est le lieu o\u00f9 j'habite avec ma famille ah oui, c'est important, tr\u00e8s important m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:32) [84%] :\r\nEt si on on arpente un peu la cour avec l'de bois, les grands enjeux, une vieille b\u00e2tisse, on est vraiment au coeur d'un vieux village si on se taisait, maintenant est-ce que le percussionniste pour aider s'il est dans un lieu comme \u00e7a, chercher des sond\u00e9s l'inspiration. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:54) [89%] :\r\nAlors l'inspiration oui si on le cherche dans le sang, dans le sonore moi je, je dirais la premi\u00e8re inspiration, c'est le silence, on est vraiment dans un lieu o\u00f9 en dehors des moments o\u00f9 il y a une activit\u00e9 villageoise ou de des entreprises ou des, des gens qui s'active un peu partout, on est quand m\u00eame dans un lieu extr\u00eamement silencieux. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:13) [82%] :\r\nEt l\u00e0, si on essaye de faire silence, on entend quand m\u00eame Coulaines Fontaine, il me semble. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:17) [78%] :\r\nOui, c'est le prix de la Fontaine. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:23) [87%] :\r\nUn filet d'eau trouble \u00e0 silence ouat\u00e9 le charme du vieux village de hier ce jour- l\u00e0, l'id\u00e9e \u00e9tait d'ailleurs d'en profiter pour faire quelques pas en compagnie de Christophe les le batteur percussionniste compositeur et performante et c'\u00e9tait sans compter avec l'Afrique, \u00e0 ceux qui nous ram\u00e8nera \u00e0 bient\u00f4t \u00e0 l'int\u00e9rieur, parcours projet on revient d'abord l'inspiration chaque bruit, chaque son \u00e9quipe de percussions. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:52) [87%] :\r\nAlors \u00e7a c'est on va refaire toute l'histoire du son et de la percussion, mais depuis les ann\u00e9es 50, effectivement, il y a eu beaucoup de th\u00e9ories sur l'id\u00e9e que tous sont et peut-\u00eatre musique puisque percussions j'inclus la percussion \u00e0 la musique, mais laissons de l'environnement, les sons de la nature, le son des machines, on fait partie, ou en tout cas on les questionne aujourd'hui comme faisant partie de du domaine de la musique, mais d'un autre c\u00f4t\u00e9, je vais dire que les sont aussi bien en eux- m\u00eames, \u00e7a d\u00e9pend, qu'est-ce qu'on en fait, on peut les imaginer comme musique, mais on peut les imaginer comme source par exemple la forme d'un songe, levant le temps qu'il met \u00e0 agrandir ou la pluie, les d\u00e9buts de la pluie, la premi\u00e8re goutte la deuxi\u00e8me go\u00fbter les 3 gouttes et puis le rythme qui s'acc\u00e9l\u00e8re, et puis tout \u00e0 coup, \u00e7a cr\u00e9e une masse sonore voil\u00e0, on peut s'inspirer de diff\u00e9rentes mani\u00e8res de du bruit de l'environnement et existe, vous faites \u00e7a m'arrive pas toujours, j'ai d\u00e9velopp\u00e9 une \u00e9coute int\u00e9rieure pour pouvoir finalement aussi me poser la question de : qu'est-ce que j'ai \u00e0 dire oh, qu'est-ce que je dois faire, qu'est-ce que je vais d\u00e9velopper, donc il y a des sources ext\u00e9rieures mais les sources int\u00e9rieures aussi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:03) [73%] :\r\nNon, ils sont un petit peu froid avoue l'arriv\u00e9e revenu qui l'hiver et l\u00e0 on est \u00e0 l'int\u00e9rieur on rentre. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:31) [61%] :\r\n\u00e0 la t\u00eate, \u00e7a aurait j'un massif assis comme j'droiti\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:42) [91%] :\r\nChristophe j'aimerais d'abord savoir qu'est-ce qui caract\u00e9rise un percussionnistes, un batteur. \r\n\r\nChapatte Patrick (00:03:50)  [86%] :\r\nAlors, un percussionniste et un batteur sont 2 choses diff\u00e9rentes, qui font partie de la m\u00eame famille, mais le le percussionniste en tout cas dans la tradition occidentale disons le Western WorldCom, on l'appelle chez anglo- saxon, le percussionniste c'est plut\u00f4t quelqu'un qui joue de la musique classique et des percussions classiques qui est, qui est dans un monde o\u00f9 on travaille les instruments accord\u00e9s, comme l'\u00e9crit la faune et vibraphone les timbales tout ce monde qu'on trouve dans les conservatoires, le batteur lui c'est quelqu'un qui est issu de la tradition du m\u00e9lange entre le l'Europe et l'Afrique et \u00e0 travers le jazz et l'instrument, la batterie se joue avec les 4 membres, c'est-\u00e0-dire les 2 pieds les demain, contrairement aux percussions qui se joue g\u00e9n\u00e9ralement avec les demain et c'est des mondes et des modes d'apprentissage diff\u00e9rent, c'est des fonctions diff\u00e9rentes aussi dans la musique et dans l'orchestre. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:41) [93%] :\r\nMais c'est quand m\u00eame souvent des fonctions qui sont li\u00e9es. \r\n\r\nChapatte Patrick (00:04:44)  [89%] :\r\nOui et non, aujourd'hui \u00e7a se rejoint parce que beaucoup de batteur travailler un petit peu comme des percussionnistes classique, en particulier dans les musiques d'avant- garde au il cherche le son, la qualit\u00e9 sonore le \u00e0 d\u00e9fricher de nouveaux, ce sont des nouveaux territoires sonores des nouveaux rythmes mais la batterie en particulier \u00e0 travers l'histoire du vingti\u00e8me si\u00e8cle, c'est quand m\u00eame \u00e9t\u00e9 un instrument \u00e0 donner le rythme, c'\u00e9tait son premier r\u00f4le jusqu'au moment, les batteurs se sont affranchis ont rejoint un petit peu dans le domaine des percussionnistes, classique et aujourd'hui, on a de plus en plus du percussionniste classiques qui font les 2 qui font des classes qui font de la batterie et qui m\u00e9lange un petit peu les gens et c'est votre cas, alors moi j'ai \u00e9t\u00e9 form\u00e9 dans l'comme batteur dans le jazz, j'ai j'ai suivi le parcours inverse, j'ai commenc\u00e9 par les musiques afro- am\u00e9ricaine et \u00e0 la fin de mes \u00e9tudes, je ne suis pas un petit peu pos\u00e9 la question du sens, est-ce que c'est, aujourd'hui, de jouer de la batterie en Europe, qu'est-ce que \u00e7a veut dire quel r\u00f4le et quel type de d\u00e9veloppement, je pouvais faire, \u00e0 partir de mon parcours de mon apprentissage et en fait je me suis rendu compte que, culturellement, j'\u00e9tais beaucoup plus proche de la musique classique, m\u00eame la musique d'avant- guerre, mais en tout cas la musique issue du domaine qu'on enseigne dans les conservatoires que du jazz, le jazz \u00e9tant une musique nord- am\u00e9ricaine, essentiellement, et ce n'\u00e9tait pas ma culture, donc j'ai appris le jazz, et de l\u00e0, j'ai fait un retour en arri\u00e8re vers le monde Buzz europ\u00e9en qui est le monde dans lequel j'\u00e9volue aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:19) [99%] :\r\nVous \u00eates justement entre les 2 batteurs et percussionnistes. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:23) [87%] :\r\nAlors je suis entre les 2, oui, mais je suis m\u00eame encore plus que \u00e7a parce que j'ai travaill\u00e9 dans le domaine de l'art sonore aussi, donc je travaille sur l'installation sonore, je travaille comme compositeur, je travaille dans des domaines hein interdisciplinaire avec la danse, avec des \u00e9missions de radio avec le th\u00e9\u00e2tre ou avec des plasticiens, donc je me retrouve finalement hein dans divers courtois. \r\n\r\nChapatte Patrick (00:07:04)  [88%] :\r\nIl s'av\u00e8re que j'ai toujours eu un principe de travail qui fait que j'essaye de toujours d\u00e9velopp\u00e9 un travail et non pas lorsqu'il y a une rencontre, une commande ferme une chose apr\u00e8s passer \u00e0 autre chose, donc j'essaie dans chacun de ces domaines de bonifier la rencontre de continuer de faire des pas, ce qui fait que c'est il y a des rencontres qui se sont un petit peu fid\u00e9lis\u00e9s pour aboutir \u00e0 diff\u00e9rentes formes diff\u00e9rentes productions, on peut dire le mot ainsi et je dirais au en plus ce que chacun de ces domaines nourrit l'autre, que ce soit le mien personnel dans lequel se d\u00e9veloppe un travail sur la composition, le travail sur l'architecture sur le son sur l'acoustique sur aussi la la position qu'\u00e0 un musicien sur sc\u00e8ne par rapport \u00e0 un public voil\u00e0, toutes ces choses maintes RS et c'est effectivement dit divers rencontre ces divers projets parall\u00e8les qui ont nourri un travail plus personnelle. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:58) [95%] :\r\nEt pour Christophe, c'est une fa\u00e7on de d'\u00e9viter de s'ennuyer, c'est un go\u00fbt pour l'aventure pour pour aller ailleurs. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:08:06) [93%] :\r\nC'est la libert\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:08:08) [66%] :\r\nIl y a comme comme une p\u00e9riode propice pour cr\u00e9er, \u00e0 la premi\u00e8re p\u00e9riode pour donc y pas d'Apple, donc on voudrait qu'on apprend dans d\u00e8s qu'on conna\u00eet l'pour beaucoup d'avantages pour l'\u00c9tat de Brahim parce qu'il a la livraison priv\u00e9 donc depuis qu'aucune machine l'. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:58) [87%] :\r\nL'id\u00e9e de la libert\u00e9, c'\u00e9tait tr\u00e8s cher, mais pour moi, est indispensable, c'est-\u00e0-dire non pas qu'est-ce qu'il faudrait que je fasse ou qu'est-ce que j'aimerais faire mais qu'est-ce que je dois faire pour d\u00e9velopper mon travail pour quelle attitude doit adopter pour faire un peu le pas, d'apr\u00e8s auquel nouveau territoires de recherche doit ouvrir pour pouvoir nourrir mon travail en l'\u00e9tat. \r\n\r\nChapatte Patrick (00:09:21)  [90%] :\r\nEt ne pas me retrouver finalement coinc\u00e9 ou avec des objectifs qui me paraissent donc c'est peut-\u00eatre un parcours plus sinc\u00e8re mais en m\u00eame temps, plus libre, ce qui fait que vous, effectivement, j'ai pas de ligne je peux partir un petit peu dans des directions parfois m\u00eame divergentes parce que en m\u00eame temps il y a beaucoup de choses qui m'int\u00e9ressent parce que les choses bien faites maintes RS, quel que soit le domaine dans lequel on se trouve, je peux trouver par exemple beaucoup d'int\u00e9r\u00eat \u00e0 jouer tr\u00e8s simplement de la batterie dans dans un ensemble qui fait du blues, par exemple, quelque chose qui est tr\u00e8s d\u00e9fini tr\u00e8s codifi\u00e9 tr\u00e8s pr\u00e9d\u00e9termin\u00e9, presque, on va dire mais dans lequel on a des choses \u00e0 r\u00e9inventer et averses je \u00eatre dans un territoire compl\u00e8tement vierge o\u00f9 toutes les pages blanches et o\u00f9 il faut compl\u00e8tement d\u00e9frich\u00e9es, un des derniers projets qu'on a fait \u00e0 New-York, c'\u00e9tait en d\u00e9cembre dernier avec une chor\u00e9graphe New-Yorkaise une vid\u00e9aste et moi- m\u00eame nous avons cherch\u00e9 \u00e0 nous rencontrer sur les du mouvement et de l'espace et quand on se rencontre \u00e0 3 m\u00e9dium comme \u00e7a, c'est extr\u00eamement complexe parce que les codes de chacun des personnes avec son domaine sont extr\u00eamement pr\u00e9cis du coup il faut accepter d'aller en direction de l'autre et puis accepter aussi que le travail final ne soit plus dans le domaine de la musique, ni dans le domaine de la danse, ni dans celui de la vid\u00e9o pour oui la recette prennent que et voil\u00e0 donc c'est c'est vraiment des choses qui peuvent \u00eatre extr\u00eamement oppos\u00e9es mais toutes ces choses n'int\u00e9resse. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:11:49) [96%] :\r\nEt parfois, \u00e7a marche pas. \r\n\r\nChapatte Patrick (00:11:51)  [90%] :\r\nBien s\u00fbr, et tant mieux parce que je crois qu'on apprend \u00e9norm\u00e9ment de l'\u00e9chec, je dirais que, \u00e0 travail il est fait d'\u00e9tapes comme des jalons quand on le montre en public, on n'est rarement avec une version finale dans le domaine que je pratique si on est dans le domaine du commerce o\u00f9 on veut faire commerce de notre il est bien clair qu'il faut avoir des jalons, un peu plus fig\u00e9 qu'on peut exploiter apr\u00e8s soit on on en vend sa dans une tourn\u00e9e, je sais pas le le syst\u00e8me m\u00eame du musicien type c'est je sors un album, je fais une tourn\u00e9e, m\u00eame si la musique reste vivante, a quand m\u00eame un \u00e9l\u00e9ment fixe qui est en tourn\u00e9e avec cet album avec cette typologie avec avec ce sont donc les gens ont achet\u00e9 qui vont essayer de retrouver dans le concert, enfin etc, de l'autre c\u00f4t\u00e9, moi je me retrouve avec une d\u00e9marche qui est beaucoup plus vivante, dire que finalement, ce que je montre, c'est des \u00c9tats, on a un travail et c'est rarement un travail termin\u00e9 parce que il est toujours en train d'\u00e9voluer, donc c'est clair que l'\u00e9chec, il peut arriver, m\u00eame en public, mais effectivement un salari\u00e9, mais l'int\u00e9r\u00eat de l'\u00e9chec, c'est que, on en apprend \u00e9norm\u00e9ment, on apprend souvent beaucoup plus de l'\u00e9chec que de quelque chose qui fonctionne quand on se retrouve avec quelque chose qui fonctionne, des fois c'est tellement juste parfait sans sans avoir beaucoup r\u00e9fl\u00e9chi et on sait pas trop pourquoi l'\u00e9chec demandent \u00e0 \u00eatre analys\u00e9s et \u00e0 se dire : voil\u00e0, il va falloir corriger \u00e7a \u00e7a \u00e7a fonctionnait pas du tout, on pensait que \u00e7a donnerait : quel type de choses mais c'est pas \u00e7a, donc pourquoi etc. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:13:31) [71%] :\r\nBeaucoup de pub. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:34) [86%] :\r\nExemple hier m\u00eame c'\u00e9tait dimanche vous participiez \u00e0 un festival \u00e0 l'OM je tout \u00e0 l'heure je vous ai demand\u00e9, il m'avait dit oui, \u00e7a s'est bien pass\u00e9, parlez -nous de ce projet qui s'appelle un ne se taisent building. \r\n\r\nChapatte Patrick (00:13:48)  [87%] :\r\nOui, un esp\u00e8ce building, c'est un projet qui est n\u00e9 un peu par hasard de Johannesburg, j'\u00e9tais en r\u00e9sidence de Johannesburg, en travaillant avec une pianiste sur un autre projet qui s'appelle Jardins d'\u00c9quinoxe et ce projet, genre d'un Equinox a d'ailleurs tourn\u00e9 en Suisse, on est en Afrique et \u00e0 un soir, je me retrouve dans un immeuble qui s'appelle Inde c'est-\u00e0-dire building au 14e \u00e9tage de cet immeuble pour une r\u00e9ception et il se trouve que, \u00e0 un moment donn\u00e9, entre 6 heures et 7 heures du soir, le centre- ville de Johannesburg est en pleine effervescence, parce que, entre 6 et 7 heures tous les travailleurs des townships de Soweto de Alexandra tente quartiers p\u00e9riph\u00e9riques de la ville, qui \u00e0 l'\u00e9poque de l'apartheid ne pouvait pas venir en ville parce que, et il fallait un passeport pour rentrer dans la ville blanche et il devait en ressortir \u00e0 5 heures le soir il y avait juste le droit de venir travailler et venir prendre les boulots qu'on voulait bien leur offrir, il se trouve qu'aujourd'hui j'habite toujours dans ces quartiers et ils rentre toujours chez eux \u00e0 la fin de la journ\u00e9e travaill\u00e9e parce qu'ils ne peuvent pas \u00e9conomiquement, ils ne peuvent pas vivre sans travailler, donc 6 7 heures il y a dans la ville, un foisonnement de claques, sont absolument \u00e9normes et le b\u00e2timent, auquel je me trouve \u00e9tait une \u00e9norme baie vitr\u00e9e ouverte sur 3 c\u00f4t\u00e9s et on entendait en fait 3 rue, comme \u00e7a se croiser avec \u00e9clat qui sont dans tous les sens qui se renvoyer sur les b\u00e2timents d'en face, comme des \u00c9chos et c'\u00e9tait vraiment une vraie installation sonore r\u00e9el, je me suis dit je veux faire quelque chose avec ce sont et j'ai demand\u00e9 la permission \u00e0 la propri\u00e9taire de l'appartement de revenir le lendemain pour enregistrer ce sont : elle a \u00e9t\u00e9 d'accord, je me suis retrouv\u00e9e seule dans son appartement pendant 7 heures et j'ai pris en vid\u00e9o, l'immeuble qui faisait face \u00e0 taille du nez. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:15:44) [87%] :\r\nEt il s'est trouv\u00e9 que ce soir -l\u00e0, il y avait l'orage qui se pr\u00e9parait, d'un c\u00f4t\u00e9, mais de l'autre c\u00f4t\u00e9 le coucher de soleil, donc on a une esp\u00e8ce de fonderie avec un immeuble qui se d\u00e9coupent sur lequel on va le coucher du soleil, parce que l'immeuble \u00e9tait fait de vitrine un peu en miroir. \r\n\r\nChapatte Patrick (00:16:00)  [90%] :\r\nDonc on a un \u00e9norme immeuble comme un gratte-ciel en face et le soleil descend pendant toute leur, donc de 6 heures qu'\u00e0 cette heure, il y a la nuit qui arrivaient \u00e0 7 heures et, imperceptiblement, le soleil se couche sur cet immeuble, et c'est la dur\u00e9e exacte du son que j'ai enregistr\u00e9 la performance que je donne, qui s'appelle un d\u00e9tail de ont reproduit l'environnement sonore de cet appartement, donc on on fait une installation sur 4 points dans l'espace assez haut comme \u00e7a qu'on est vraiment la sensation d'une ville autour de nous, donc on est dans la ville de Johannesburg et moi, je m'installe au seul comme un musicien de rue, un petit peu, joue l'int\u00e9riorit\u00e9 finalement cette \u00e9nergie int\u00e9rieure concernant les gens qui passent, les gens qui file qui rentrent chez eux, qui sont press\u00e9s faut vite rentrer avant la nuit parce que les quartiers pauvres sont dangereux la nuit et puis il y a cette installation sonore et la vid\u00e9o projet\u00e9e en tr\u00e8s tr\u00e8s grand format qui est, comme si on \u00e9tait dans cet appartement en train de voir l'immeuble d'en face et le soleil qui se couche. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:16:59) [76%] :\r\nEt vous utilisez le son lui- m\u00eame, oui, j'\u00e9tais le son emprise jusqu'\u00e9coutez, oui, on peut l'\u00e9couter, donc on va se d\u00e9placer ouvrir oui d'accord. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:17:25) [75%] :\r\nOn vient de transformer une des salles, j'ai doubl\u00e9 en fait mon espace de travail donc voil\u00e0 peut janvier mat\u00e9riel d'hier soir si Simon local de oui d'accord avec les heures c'est trait\u00e9 un petit peu acoustique mon cet espace et puis. \r\n\r\nChapatte Patrick (00:17:43)  [78%] :\r\nTravaille la composition, le mixage et puis sinon j'installe mes instruments de percussion centre ici je peux enregistrer, c'est peu, voil\u00e0, je suis compl\u00e8tement autonome. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:17:55) [93%] :\r\nEt quand vous parliez de cette exp\u00e9rience \u00e0 Johannesburg, vous \u00e9tiez aussi derri\u00e8re la cam\u00e9ra, \u00e7a vous arrive aussi, pour les besoins de. \r\n\r\nChapatte Patrick (00:18:03)  [86%] :\r\nAlors tout \u00e0 fait par hasard, j'avais une cam\u00e9ra avec moi et c'est moi m\u00eame qui a pris des images oui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:18:08) [97%] :\r\nOn va \u00e9couter \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:18:15) [95%] :\r\n\u00e7a, c'est que le son de la cam\u00e9ra. \r\nJuste pour montrer la diff\u00e9rence, hein, \u00e7a c'est uniquement le son de la cam\u00e9ra. \r\nApr\u00e8s je ferai passer le son de l'installation sonore qui elle a \u00e9t\u00e9 prise sur les 3 c\u00f4t\u00e9s mais en fait si on regarde bien, voil\u00e0 c'est cet immeuble et si je fais une avance rapide avec cette avec \u00e7a, on voit bien le soleil qui est venu plus. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:19:09) [92%] :\r\nEt \u00e7a, c'est tous les soirs. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:19:10) [88%] :\r\nC'est tous les soirs, c'est compl\u00e8tement affolant parce que c'est, c'est, d'une puissance ph\u00e9nom\u00e9nale, mais c'est l'Afrique, on sent la ville africaine en sang, c'est les embouteillages ont tous les quartiers, personne ne se donne la priorit\u00e9, tout le monde court pour avoir le minibus, tout le monde est press\u00e9 et \u00e7a va jusqu'\u00e0 un moment o\u00f9 \u00e7a se calme complet. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:19:33) [86%] :\r\nComment tout d'un coup, donc c'est on a bien compris, il y avait ce cocktail un peu par hasard, vous dites, mais \u00e7a je peux pas parce. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:19:40) [87%] :\r\nC'est que c'est une intuition tout \u00e0 coup, je me dis : c'est le moment ou jamais, j'avais fait une pi\u00e8ce \u00e0 New York, il s'appelait 5e Avenue qui travaille aussi avec des bruits de rue, les New-Yorkais tr\u00e8s diff\u00e9rente, parce que c'est plut\u00f4t des voitures qui acc\u00e9l\u00e8re et qui freine au prochains feux rouge savez comme les avenues sont toutes quadrill\u00e9s comme \u00e7a, ils font en ce qu'on appelle quant s\u00e9v\u00e8re, vous pouvez passer peut-\u00eatre 2 ou 3 Rupert Van vous vous arr\u00eatez attendent que ce nouveau Vert pour passer de 3 rue, donc c'est une esp\u00e8ce de circulation assez tranquille et puis c'est des gros cylindr\u00e9s comme \u00e7a, donc c'est des moteurs assez lent assez lourd, et il y a pas cette urgence comme on peut la sentir dans cette ville africaine la : la grosse diff\u00e9rence, c'est que tout \u00e0 coup on sent toute l'effervescence de la ville, la ville de jeunes, plus de la moiti\u00e9 si ce n'est pas plus, des habitants ont moins de 25 ans et j'avais envie finalement de faire \u00e0 un contrepoids \u00e0 cette pi\u00e8ce que j'avais fait sur New-York qui a \u00e9t\u00e9 fait en l'an 2000 et je m'\u00e9tais dit : tiens, peut-\u00eatre que je vais faire aussi dans d'autres villes plus tard comme pour avoir une esp\u00e8ce d'enregistrement du coeur de chacune de ces villes d'en avoir la pulsation d'en avoir le son et de travailler une pi\u00e8ce avec elle, donc voil\u00e0, c'est le deuxi\u00e8me \u00e9l\u00e9ment peut-\u00eatre de ce type de recherches. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:21:06) [89%] :\r\nComme vous \u00eates un un homme qui ne manque pas de projets Christophe les l\u00e0 vous venez de sortir de cette exp\u00e9rience loi H, vous \u00eates en train de travailler sur un gros projet pour Milan, quel est -il. \r\n\r\nChapatte Patrick (00:21:21)  [87%] :\r\nAlors c'est un projet qui s'appelle vie \u00e0 Vail, qui est un mot oui une commande de Pro Helvetia dans l'id\u00e9e d'investiguer la fronti\u00e8re entre la Suisse, du sud de la Lombardie et le Valet fait partie de ce projet et en particulier les vous enseignez \u00e0 Sierre en partie. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:21:43) [75%] :\r\nL'\u00c9cole cantonale d'art du Valais. \r\n\r\nChapatte Patrick (00:21:45)  [87%] :\r\nQuand on a l'art du Valais o\u00f9 je dirige un atelier son et qui a fait partie de ce projet de recherche, donc j'ai travaill\u00e9 avec une artiste romaine qui habite Rome, donc qui s'appelle Antonella Talamoni qui est, qui est d'une ancienne partenaire de de Giovanna Marini, la chanteuse italienne et qui a une grande connaissance du monde des musiques populaires et des diff\u00e9rentes r\u00e9gions sonore et musical de l'Italie, et je trouve que c'\u00e9tait int\u00e9ressant pour moi qui m'int\u00e9resse beaucoup \u00e0 l'immigration italienne en Valais comme faisant partie finalement de notre culture, mon \u00e9pouse d'ailleurs porte un nom de jeune fille italien et d'un autre c\u00f4t\u00e9 d'Antonella qui pouvaient m'amener la vision italienne finalement de ce travail et nous avons interview\u00e9 9 femmes \u00e0 Sierre et font partie d'un ensemble qui s'appelle les donn\u00e9es 10 hier, qui se r\u00e9unissent en fait pour faire un peu d'chant choral pour le plaisir, et c'est en fait, toutes des femmes immigr\u00e9es dans les ann\u00e9es 60 60 \u00e0 80 pour la la derni\u00e8re, et c'\u00e9tait tr\u00e8s int\u00e9ressant de de mener ses interviews parce que on avait pos\u00e9 toute une s\u00e9rie de questions en essayant de les orienter sur la m\u00e9moire sonore et \u00e0 la m\u00e9moire des champs, les par les les dialectes les noms de famille, il est, on dit, mais aussi les non- dits, voil\u00e0, donc on a r\u00e9colt\u00e9 \u00e0 peu pr\u00e8s 9 heure d'interview avec ces femmes, et aujourd'hui on en fait une installation sonore sur 5 stations d'\u00e9coute qui seront mix\u00e9es comme une chorale, \u00e7a repr\u00e9sente comme 5 micro de radios des ann\u00e9es 50 ans les parfois en photo, ces grands auront des micro- assez grand comme \u00e7a mais les et transformer un haut parleur et c'est un petit peu comme si ces 5 femmes converser sur leur m\u00e9moire en fran\u00e7ais et en italien, ce sont eux, voil\u00e0 et avec Antonella tout ce mat\u00e9riau, on en refait une composition donc c'est \u00e0 la fois du t\u00e9moignage mais c'est aussi une composition dans lequel on trouve ces champs, on trouve pouss\u00e9 par les qui se r\u00e9pondent en italien, en dialecte et en fran\u00e7ais et \u00e7a aura lieu alors \u00e7a aura lieu \u00e0 l'Institut suisse de Rome qui est \u00e9tabli \u00e0 Milan d\u00e9but mars. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:24:05) [86%] :\r\nEt l\u00e0, vous pouvez vous avec un petit \u00e9chantillon \u00e0 nous donner. \r\n\r\nChapatte Patrick (00:24:09)  [84%] :\r\nParce que l\u00e0 on est vraiment travailler, donc je suis en train de recevoir un peu en ce moment, travaille sur Rome, elle m'envoie par Internet, les derniers choix qu'elle a fait, moi je les ouvre \u00e0 l'agent d'ouvrages, j'ai re\u00e7u ce matin par exemple, voil\u00e0 des si\u00e8ges, voil\u00e0 le tout d\u00e9but de la pi\u00e8ce qui est pour l'instant pas encore pr\u00e9par\u00e9, hein, c'est en fait un m\u00e9lange de ces femmes devant leur album photos, elle le feuillette et puis ben nous parlent de ce qu'ils ont. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:24:43) [66%] :\r\nPhilippe de quoi c'est quand m\u00eame pas \u00e7a, c'est le regret que les meilleurs qui autorise ces malades, monsieur, parce que c'est vrai. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:24:55) [85%] :\r\nL 109 mais on les a interview\u00e9s s\u00e9par\u00e9ment, donc c'est vraiment un travail de composition qui, s'il est encore dans sa phase initiale, parce que l\u00e0, j'ai travaill\u00e9 dans mon Studio sur de hauts parleurs au final on aura 5, donc ce sera vraiment spatial comme une chorale. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:25:12) [86%] :\r\nEt le musicien l\u00e0 il intervient, justement pour donner du du dinar idyllique \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:25:19) [79%] :\r\nAlors le maire, on va en faire diff\u00e9rentes versions : est-ce que, est-ce que je mets en prose. \r\n\r\nChapatte Patrick (00:25:24)  [88%] :\r\nOn fait en diff\u00e9rentes versions, donc il y aura une version 100 musiciens, il y aura une version dans lequel on va remettre en jeu ce mat\u00e9riau et l\u00e0 il sera interpr\u00e9t\u00e9 et jou\u00e9 avec des moments d'impr\u00e9vision Sion et leur pr\u00e9sence Antonella rien moi et puis une troisi\u00e8me version qu'on va faire sous forme d'une \u00e9mission de radio, parce qu'on a envie de confronter \u00e0 nouveau ces femmes avec l'installation avec le r\u00e9sultat de leurs interviews et qu'en par, voil\u00e0 donc il y aura un petit peu ces 3 volets. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:25:57) [90%] :\r\nUn projet \u00e9tonnant et ambitieux et prenant, j'imagine, mais \u00e7a vous suffit pas. \r\n\r\nChapatte Patrick (00:26:04)  [92%] :\r\n\u00e7a devrait \u00e7a devrait me suffire mais il se trouve que voil\u00e0 j'ai plusieurs chantiers en m\u00eame temps et. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:26:26) [85%] :\r\nJ'allais vous parler dans le prochain chantier aussi qui vous tient \u00e0 coeur, un hommage \u00e0 \u00e0 peu pr\u00e8s la voie en Chine. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:26:33) [85%] :\r\nOui \u00e0 l'Europe vont aussi \u00e9t\u00e9 pour moi c'est vraiment un un personnage cl\u00e9 dans mon parcours, parce que c'est une des premi\u00e8res personnes qui m'a m'a emmen\u00e9 dans le milieu professionnel quand j'\u00e9tais jeune musicien, je devais avoir 18 19 ans, j'ai jou\u00e9 une fois avec lui et tout de suite il m'a dit : ah mais comme anti- elle c'est vraiment sympa ce que tu fais des techniques. \r\n\r\nChapatte Patrick (00:27:00)  [86%] :\r\nFaudrait que tu d\u00e9veloppe telle chose, telle chose bien jou\u00e9 dans quel groupe bien jou\u00e9 dans telle groupe et je me suis retrouv\u00e9 tout \u00e0 coup, emmen\u00e9 avec lui et son comp\u00e8re Jean-Fran\u00e7ois bavard, donc ce qui s'est appel\u00e9 plus tard, la compagnie d'Eustache, la compagnie d'Eustache et un endroit o\u00f9 on essaye de valoriser la cr\u00e9ation et surtout ont donn\u00e9 la parole aux jeunes cr\u00e9ateurs, donc on peut leur donner mandat tout \u00e0 coup d'\u00e9crire de la musique pour un quatuor \u00e0 cordes au pour un petit enfant Blue pour diff\u00e9rentes choses \u00e9taient toujours \u00e0 g\u00e9om\u00e9trie variable, mais en m\u00eame temps, ira r\u00e9servoir \u00e9norme de musiciens donc on pouvait un petit peu faire notre march\u00e9 de dire tiens travers bien avec un chanteur ou bien juste en duo avec la contrebasse ou etc, et papa l'a toujours \u00e9t\u00e9 extr\u00eamement support je sais pas si on peut le dire, mais c'est comme \u00e7a que j'ai envie de Legrand va lire toujours tr\u00e8s ouvert et toujours tr\u00e8s int\u00e9ress\u00e9, il a continu\u00e9 \u00e0 mon travail, mais c'est aussi lui qui m'a donn\u00e9 envie d'avoir un regard toujours bienveillant sur la jeunesse sur les gens qui \u00e9merge et qui ont des choses \u00e0 dire, mais qui savent encore pas comment les exprimer et il se trouve que nous avions fait une tourn\u00e9e avec un ensemble londonien qui s'appelle Net in\u00e9gale qui porte un nom fran\u00e7ais, c'est assez dr\u00f4le et d'ailleurs c'est dr\u00f4le quand on est en concert \u00e0 Londres, personne n'arrive \u00e0 prononcer le nom du groupe et on avait fait une tourn\u00e9e \u00e0 20 ans apr\u00e8s la mort de ma\u00efs avec un projet qui ne s'appelait bouts de ma\u00efs d\u00e9sespoir pour la t\u00eate et Blue c'\u00e9tait int\u00e9ressant parce que le chef de cet ensemble qui s'appelle Peter moi \u00e9gal \u00e9teint m\u00eame personnage qui est compl\u00e8tement du domaine du classique, c'est un chef d'orchestre compositeur et les Raiders Musique Luis va cit\u00e9 mais il est extr\u00eamement int\u00e9ress\u00e9 par le monde de l'improvisation par le monde du jazz plus particuli\u00e8re sur sa phase improvis\u00e9, mais aussi sur ses sources africaines et j'ai rejoint cet ensemble suite \u00e0 une tourn\u00e9e que j'avais donn\u00e9 en Angleterre, int\u00e9r\u00eat de concert, il \u00e9tait venu \u00e0 un de ses concerts et donc quand on a fait cette tourn\u00e9e avec cet ensemble, j'ai gard\u00e9 l'ensemble 2 jours de plus pour faire un enregistrement et j'ai amen\u00e9 du mat\u00e9riel pour cet enregistrement et voil\u00e0, au moment de travailler le mixage de cette enregistre. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:29:16) [87%] :\r\nComment il y a l'image de Popol qui m'est venue en t\u00eate parce que, un peu avant son d\u00e9c\u00e8s, il m'avait dit : ah oui, tu fait des choses \u00e0 Londres c'est sympa Philippe toujours avec son enthousiasme dit toujours curieux de ce qu'on vous ait etc, mais en fait il a jamais entendu ces choses et au moment o\u00f9 j'ai \u00e9cout\u00e9 ses musiques, j'ai tout de suite pens\u00e9 \u00e0 lui, j'avais l'impression qu'il \u00e9tait dans cet orchestre et je me suis dit cet enregistrement s'appellera une P\u00e9taud, c'est le nom d'un des ensemble dans lequel j'avais jou\u00e9 avec lui au tout d\u00e9but et je vais le d\u00e9dicacer \u00e0 Paul, et donc \u00e7a c'est pour le mois de mai, alors tout est encore en discussion parce que il y aura une partie de l'album qui sortira \u00e0 Londres et puis on en en fera une sortie suisse vraisemblablement d'Automne. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:30:43) [84%] :\r\n\u00e9voquer 2 de vos mentors, hein, puisque on parle de Bhopal Avenches et \u00e0 qui vous allez d\u00e9di\u00e9 ce prochain travail on parle de le spectacle d\u00e9di\u00e9 \u00e0 malice d\u00e9lice qui est un peu comme vous le disiez tout \u00e0 l'heure \u00e0 propos de la libert\u00e9 \u00e9tait justement \u00e0 des musiciens qui ne supportait pas rejou\u00e9 quoi que ce soit sur la m\u00eame note oui. \r\n\r\nChapatte Patrick (00:31:05)  [89%] :\r\nAlors \u00e7a, absolument, j'ai beaucoup appris de sa d\u00e9marche, je me souviens d'un interview de ma\u00efs qui m'avait beaucoup frapp\u00e9, mais je crois que c'\u00e9tait qui qui parler de lui en disant que dans sa p\u00e9riode de Blue, la p\u00e9riode la plus cr\u00e9ative, en tout cas la plus avant- gardiste. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:31:21) [97%] :\r\nC'\u00e9tait dans les ann\u00e9es 70 oui. \r\n\r\nChapatte Patrick (00:31:23)  [89%] :\r\nLes ann\u00e9es 70, juste un petit peu avant qu'il fasse une pause de 5 ans avant de reprendre plus tard avec la musique, on conna\u00eet peut-\u00eatre un peu mieux mais c'est vraiment sa p\u00e9riode la plus aventureuses, on va dire en termes sonore tout \u00e7a, mais aussi en termes d'enregistrement parce que c'est une des premi\u00e8res fois qu'il a pratiqu\u00e9 le collage o\u00f9 il faisait jouer son groupe pendant des heures comme \u00e7a et apr\u00e8s, avec ses ing\u00e9nieurs du son il d\u00e9coup\u00e9 les bandes et les recoller remettez des choses ensemble, qui n'avait pas \u00e9t\u00e9 jou\u00e9 dans cet ordre sachant que ses ing\u00e9nieurs du son, avait \u00e9t\u00e9 form\u00e9 dans les studios, soit en Allemagne \u00e0 une briscard aupr\u00e8s de Stockhausen soit \u00e0 lire quand m\u00eame de Paris, o\u00f9 avait \u00e9tudi\u00e9 avec Pierre Boulez, donc c'est tr\u00e8s int\u00e9ressant de voir comment finalement l'Afrique o\u00f9 le jazz revient et ce remix finalement avec les musiques d'avant- garde, par le truchement d'une rencontre entre musiciens commun vis-\u00e0-vis des ses ing\u00e9nieurs du son ou ses producteurs qui eux ont \u00e9t\u00e9 form\u00e9s dans les les compositions avant- gardiste. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:32:25) [85%] :\r\nDonc, autant discuter de tout \u00e7a avec du tournoi et on a essay\u00e9 de reproduire sur sc\u00e8ne la m\u00eame d\u00e9marche et on a fait ce qu'on appelait des cartes postales, c'est-\u00e0-dire des fragments de musique qu'on pouvait demander \u00e0 tout moment \u00e0 Orchestre d\u00e9jou\u00e9e par dessus les improvisations donc on reprochait des du collage et en temps r\u00e9el, donc le chef d'orchestre. \r\nDonc \u00e0 trouver la voie titre- l\u00e0 dans la tourn\u00e9e, il avait m\u00eame un \u00e9cran d'ordinateur et sur lequel le titre de la pi\u00e8ce, sur CNN, il faisait jouer la pi\u00e8ce une partie de l'ensemble pendant que l'autre partie continuer l'improvisation sur laquelle on se trouvait voil\u00e0 \u00e7a vraiment proc\u00e9der de cette mani\u00e8re, qui rappelait le proc\u00e9d\u00e9 du collage qui avait utilis\u00e9 m\u00eame service. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:33:47) [89%] :\r\nNous emmener tr\u00e8s tr\u00e8s loin, on est un petit peu loin du Schumann, j'avais pr\u00e9vu, je pense qu'il est temps que je vous am\u00e8ne une surprise, vous allez entendre la voix de ce que je crois \u00eatre un autre de vos mentors alors j'imagine que vous allez -y reconna\u00eetrait c'est Juliette il est justement question d'improvisation. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:34:08) [88%] :\r\nPratique instrumentale est essentiellement faite d'improvisation, j'ai appris \u00e0 jouer de la batterie par improviser tous les jours, souvent, souvent, de recommencer les m\u00eames gestes et de chercher les sons de varier les frappes tout ce travail l\u00e0 par l'exp\u00e9rimentation qui apr\u00e8s a pu conduire \u00e0 \u00e9crire \u00e0 fixer des id\u00e9es ou \u00e0 \u00e0 cr\u00e9er des canevas de jeu par l'\u00e9criture, mais c'est vraiment un rapport au corps \u00e0 corps avec l'instrument et on arrive avec ce qu'on est avec ce qu'on n'est pas avec ce qu'on sait et ce qu'on sait pas cette mani\u00e8re de travailler \u00e0 base d'improvisation \u00e0 Bab d'exp\u00e9rimentation, elle est toute aussi exigeante que le travail de composition au sens noble du terme, \u00e7a, on a encore trop tendance, malheureusement \u00e0 croire que d\u00e9fend l'improvisation est une solution de facilit\u00e9, moment de r\u00e9cr\u00e9ation dans le dur labeur de l'\u00e9criture et de la lecture, mais l'improvisation vous demande beaucoup, elle vous demande tout, il faut se nourrir d'information l'improvisation, c'est pas, je fais le vide et je joue, c'est certain qu'il faut, \u00e7a va pas forc\u00e9ment bien se passer comme \u00e7a, \u00e7a pense vidant et en vivant en autarcie, on va construire un bon improvisateur, je dirais, la documentation sonore et la documentation spirituel la documentation de sa personne et fort importante. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:35:35) [70%] :\r\nQue les jeunes chanteurs une maladie c'est tomb\u00e9 hier oui absolument. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:35:43) [79%] :\r\nJe ne sais o\u00f9, c'est la personne avec qui j'ai appris conservateur de montre, mais d\u00e9j\u00e0 avant, j'avais commenc\u00e9 \u00e0 Martigny avec lui il y un petit encore batteur d'un groupe de bal qui s'appelait Ast\u00e9rix qui se est rentr\u00e9 des \u00c9tats-Unis. \r\n\r\nChapatte Patrick (00:35:59)  [84%] :\r\nEt j'ai fait sa connaissance, moi j'\u00e9tais enfant et en fait, je l'ai suivi au moment de me poser la question de mes \u00e9tudes, je avoir aller au conservatoire de Sion pour constater qu'on instrument n'existait pas, on m'a dit non, non, si vous venez la faire faire des percussions, des claviers, percussions, puis, si on a du temps, fait de la batterie vivant non moi je veux faire de la batterie, mais j'en ai parl\u00e9 il y a une chose qui me dit mais \u00e9coutez, on ouvre une section Jazz \u00e0 Montreux vient voil\u00e0 donc je suis arriv\u00e9 \u00e0 Montreux, en suivant l'intention mais l'sur ma non seulement ouvert \u00e0 la batterie et m'a ouvert au monde des musiques d'aujourd'hui parce que il avait toujours, il y a toujours d'ailleurs, le souci de d'une contemporan\u00e9it\u00e9 et non pas seulement se dire \u00e9tudie les anc\u00eatre \u00e9tudie les jazzmen am\u00e9ricains \u00e9tudient \u00e9tudient \u00e9tudient effectivement, \u00e7a fait partie du cours suisse, mais c'est la premi\u00e8re personne qui m'a parl\u00e9 de John Kerry, ce qui m'a parl\u00e9 de Louis Tino qui m'a fait passer des cassettes \u00e0 l'\u00e9poque c'\u00e9tait encore des cassettes qui m'a offert des livres sur des choses qu'il fallait, d'apr\u00e8s lui, absolument que je prenne connaissance et il me disait toujours reste libre reste libre reste libre reste et je pense qu'il m'a forg\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:37:12) [92%] :\r\nEt quand il dit l'improvisation, c'est un travail de corps \u00e0 corps avec l'instrument, \u00e7a vous parle aussi. \r\n\r\nChapatte Patrick (00:37:19)  [87%] :\r\nOui, oui, l\u00e0, en tout cas l'improvisation parce que c'est un quotidien, c'est comme parler pour que la musique puisse passer \u00e0 travers, il faut qu'il ait ce corps-\u00e0-corps, il faut qu'il est une imm\u00e9diatet\u00e9 entre l'id\u00e9e et le r\u00e9sultat, si \u00e0 un moment donn\u00e9 on a m\u00e9caniquement quelque chose qui coince, on perd on b\u00e9gaye on on perd ce corps-\u00e0-corps, effectivement, \u00e7a s'entretient, \u00e7a se travaille, \u00e7a se d\u00e9veloppe. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:37:44) [87%] :\r\nEt si j'ai aussi choisi de vous faire \u00e9couter L\u00e9one sous Cherubini aujourd'hui c'est parce qu'on fait, vous avez un autre point commun, assez \u00e9trange vous- m\u00eame Christophe vous naissez en Valais avec une maman qui chante dans la chorale du village avec un papa boulanger la nuit et instructeur de tambours le jour et qui vous vous am\u00e8ne assez naturellement \u00e0 vous- m\u00eame tout petit, \u00e0 entrer dans la fanfare du village, dans une famille de musique vous commencez donc tous les 2 parlent tambour mais vous dans une famille musicale et lui en Solo. \r\n\r\nChapatte Patrick (00:38:18)  [90%] :\r\nOui, absolument, et c'est \u00e0 des parcours similaires \u00e0 \u00e0 des \u00e9poques l\u00e9g\u00e8rement d\u00e9cal\u00e9, ce qui fait qu'lui a \u00e9t\u00e9 dans les pr\u00e9curseurs du m\u00e9tier en Suisse, il a \u00e9tudi\u00e9 m\u00eame encore avec ce qui restait des orchestres de jazz, de la radio \u00e0 Gen\u00e8ve, je crois que son professeur Patrice Christophe Colomb et ensuite les les premiers professeur de batterie de l'\u00e9cole de jazz de Berne n'y avait absolument rien en Suisse romande et moi qui arrive quelque 15 ans apr\u00e8s lui, je me retrouve avec les pr\u00e9mices de ce que sont aujourd'hui les \u00e9coles professionnelles de jazz, mais on \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 dans une structure lui c'est quelqu'un qui a d\u00fb finalement fabriquer son territoire. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:38:57) [91%] :\r\nEt, \u00e0 la diff\u00e9rence de vous qui naissait dans une famille musicale, j'aimerais bien savoir comment \u00e7a se passait \u00e0 la maison, est-ce qu'il faut aussi dire que vous avez 3 fr\u00e8res et soeurs qui sont aussi musiciens. \r\n\r\nChapatte Patrick (00:39:08)  [89%] :\r\nOui, alors comment \u00e7a se passait \u00e0 la maison, c'est simplement mon p\u00e8re a toujours \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s, tr\u00e8s impliqu\u00e9 dans, il a fond\u00e9 une soci\u00e9t\u00e9 de tambours, il \u00e9tait tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s impliqu\u00e9 dans dans cette soci\u00e9t\u00e9 pendant de nombreuses ann\u00e9es, ma m\u00e8re a toujours \u00e9t\u00e9 une chanteuse dans le monde des chorales, c'est vraiment un monde qui lui allait \u00e0 merveille, je sais que j'ai un nom de ma m\u00e8re qui est compositeur, dans le domaine des fanfares, il s'appelle Martin Caron et en m\u00eame temps dans la famille de ma m\u00e8re, en particulier la famille, mon p\u00e8re \u00e9tait moins musicienne mais la famine dans la mer \u00e0 chaque f\u00eate de famille, \u00e0 un moment donn\u00e9 dans la f\u00eate, les oncles, les tantes, se mettent \u00e0 chanter \u00e0 2, 3, 4, 5, voire des fois et c'est assez \u00e9tonnant, c'est toujours des moments comme \u00e7a, alors on est un peu l'h\u00e9ritier de \u00e7a et puis l'autre chose, c'est que, \u00e9tant dans une famille o\u00f9 il y avait un peu de musique, mais on avait des tourne-disques depuis tout petit, donc on a v\u00e9cu avec eux et puis on a eu un piano dans la maison, tr\u00e8s t\u00f4t, ma soeur a\u00een\u00e9e faisait du piano, donc on a tous pianoter ensuite ma soeur a\u00een\u00e9e telle \u00e0 l'\u00e9cole de jazz, donc on a un petit peu suivi ce parcours ensuite elle c'est la premi\u00e8re qui est parti plut\u00f4t dans des \u00e9tudes universitaires, tandis que moi j'ai continu\u00e9 ma formation musicale, mais ma petite soeur et mon petit fr\u00e8re ont ont eux aussi suivi le mouvement, ma soeur a fait une \u00e9cole de jazz et puis mon petit fr\u00e8re, lui a fait les Beaux-Arts paradoxalement ils chantent aujourd'hui mais il a fait les Beaux-Arts. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:40:41) [75%] :\r\nIl chante dans le groupe Charlotte parfois voil\u00e0 ensemble, parfois, une des soeurs dans le camp per\u00e7u d'insultes oui et v\u00f4tre sereine, elle continue aussi, l\u00e0 oui. \r\n\r\nChapatte Patrick (00:40:50)  [85%] :\r\nElle vit \u00e0 Gen\u00e8ve aujourd'hui, elle enseigne mais elle, elle sent dans plusieurs groupes, je sais qu'elle est, elle a particip\u00e9 \u00e0 une chorale des Balkans, elle travaille avec un groupe de blues voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:41:01) [82%] :\r\nEt \u00e7a veut dire que l\u00e0 ici alors Sierre vous vivez avec votre \u00e9pouse Marika 3 enfants aussi dans un une famille de musique \u00e7a se perp\u00e9tue. \r\n\r\nChapatte Patrick (00:41:13)  [89%] :\r\nOui, alors mes 3 enfants font de la musique Marika est form\u00e9 en philosophie et donc c'est aussi une forme de musique, les 3 enfants Baptiste batteur Apolline fait du piano et Zachary guitariste et tous les 3 oui pratique d'une mani\u00e8re tr\u00e8s r\u00e9guli\u00e8re, mais en fait, ils vivent dans un monde o\u00f9 la question de la musique un peu central o\u00f9 on en parle souvent ensemble, l'Avantage c'est que maintenant ils font d\u00e9couvrir plein chose parce que c'est vrai que, mettant un peu plus sp\u00e9cialis\u00e9s, j'ai perdu un peu plus le filet sur ce qui sort dans les musiques populaires, donc ils sont toujours l\u00e0 pour me rappeler \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:41:52) [90%] :\r\nIl y a des f\u00eates de famille de feu L\u00e9o tout ce petit monde se retrouve avec son instrument, c'est comme du temps de votre m\u00e8re, o\u00f9 il est, tout le monde se met \u00e0 chanter. \r\n\r\nChapatte Patrick (00:42:02)  [88%] :\r\nAlors il y a des moments mais c'est moins spontan\u00e9 je dirais peut-\u00eatre comme \u00e0 partir moments on enferme m\u00e9tier on est le moment o\u00f9 on se retrouve, on a peut-\u00eatre envie de parler d'autre chose, rencontrer diff\u00e9remment et c'est vrai que c'est moins spontan\u00e9 mais \u00e7a arrive oui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:42:19) [85%] :\r\nEmpire, on a parl\u00e9 donc de tous vos projets, on a parl\u00e9 de votre parcours, vous continuez \u00e0 chercher s\u00e9rieusement puisque vous travaillez aussi \u00e0 un doctorat que vous menez \u00e0 Londres oui dans quel domaine. \r\n\r\nChapatte Patrick (00:42:32)  [90%] :\r\nAlors dans le domaine de la composition et de la performance et c'est un doctorat de la pratique, donc c'est pas un doctorat acad\u00e9mique dans le sens musicologue ce qu'il faut savoir, c'est que la pratique instrumentale dans les pays anglo- saxons s'enseigne \u00e0 l'universit\u00e9, ce qui n'est pas le cas chez nous sur le l'Europe continentale ou o\u00f9 finalement les routes, \u00e9coles ont repris le flambeau des conservatoires pour la formation professionnelle, mais on n'est pas dans le domaine universitaire alors en Angleterre et aux \u00c9tats-Unis, en particulier depuis 15 \u00e0 20 ans il y a une forme doctorales qui existent sur la pratique instrumentale, donc ce n'est pas une \u00e9tude musicologique d'un domaine mais c'est plut\u00f4t une recherche li\u00e9e \u00e0 une pratique et comme je ne suis plus tout jeune, donc je ne suis pas quelqu'un qui sort d'un master et qui encha\u00eene avec un doctorat, j'ai un parcours d'une vingtaine d'ann\u00e9es au moins, et en fait ce parcours est reconnu par l'universit\u00e9 comme d'int\u00e9r\u00eat, donc je peux faire une recherche sur mon propre travail, donc c'est une recherche doctorale sur mon parcours sur les pi\u00e8ces sur l'\u00e9volution de ma pi\u00e8ce avec comme sujet central, qu'est-ce que c'est au qu'est-ce que \u00e7a veut dire aujourd'hui de jouer de la batterie pour un europ\u00e9en, donc j'ai trac\u00e9 l'histoire de l'instrument de sa naissance \u00e0 la fin du XIXe si\u00e8cle jusqu'\u00e0 aujourd'hui, et ensuite, je dois faire un \u00e9tat des lieux par c'est-\u00e0-dire, elles sont les batteurs qui sont dans des recherches d'avant- garde ou qui sont compositeurs qui ont, \u00e0 partir de la batterie et d\u00e9velopper des chemins qui leur sont propres et dans un troisi\u00e8me temps, je dois mener une analyse tr\u00e8s pr\u00e9cise de mon travail, on essayons d'\u00eatre clair sur qu'est-ce que j'am\u00e8ne dans le domaine en termes singulier. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:44:26) [86%] :\r\nMais dites -moi quel int\u00e9r\u00eat \u00e7a pas un petit c\u00f4t\u00e9 masochiste. \r\n\r\nChapatte Patrick (00:44:32)  [90%] :\r\nVu de l'ext\u00e9rieur, peut-\u00eatre, mais en fait je me suis rendu compte de la n\u00e9cessit\u00e9 de ce travail pour moi parce qu'en \u00e9tant toujours \u00e0 l'avant- garde de son propre travail, toujours en \u00e9tant en train de d\u00e9fricher des domaines \u00e0 un moment donn\u00e9, on se dit mais qu'est-ce qu'est-ce qu'ils sont en train de faire de concret, vraiment, je suis toujours \u00e0 la pointe, comme \u00e7a, toujours, toujours en train d'\u00e0 faire avancer les choses sur une page blanche et puis parfois, h\u00e9, mais c'est peut-\u00eatre aussi l'agence \u00e9tait aussi une p\u00e9riode de \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:45:02) [83%] :\r\nLes dites -nous l'\u00e2ge parce que depuis le temps, vous \u00eates pas si vieux d\u00e9j\u00e0. \r\n\r\nChapatte Patrick (00:45:05)  [87%] :\r\nOui, moi j'ai j'ai 48 ans, donc si c'est quand m\u00eame une question d'\u00e2ge on plut\u00f4t une question de p\u00e9riode de vie, on se pose pas les m\u00eames questions, \u00e0 48 ans qu'\u00e0 20 ou 25 du coup je me suis rendu compte que faire ce travail, qui en fait d\u00e9coule d'une suggestion du chef d'orchestre avec lequel j'ai travaill\u00e9 \u00e0 Londres, Peter Waigel que j'ai mentionn\u00e9 tout \u00e0 l'heure qui, lorsqu'on parlait de la p\u00e9riode Blue et on avait des grandes discussions sur le monde de l'improvisation et le monde du classique, le monde de l'\u00e9criture, la musique aura la musique \u00e9crite etc ne posait beaucoup de questions sur mon mon propre travail, mes propres d\u00e9marches du mal m\u00eame demand\u00e9 de remplir un questionnaire pour son livre sur l'improvisation parce que ma vision des choses, l'int\u00e9resser beaucoup et un jour il m'a dit mais tu devrais ce que tu dis parce que je connais pas tellement de personnes qui font ce type de recherches sur lui- m\u00eame et sur son instrument et les applications que \u00e7a sur son \u00e9criture et sur sa d\u00e9marche \u00e7a vaudrait la peine qu'un jour qu'il formule et c'est de la CAN et l'id\u00e9e du doctorat parce que dit OK, tant qu'\u00e0 le formuler, autant le faire \u00e0 la mani\u00e8re un petit peu acad\u00e9mique et de pouvoir connecter \u00e7a au monde de la recherche et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 extr\u00eamement b\u00e9n\u00e9fique et \u00e7a l'est toujours, parce que \u00e7a me permet maintenant de mettre des mots sur mes intuitions mais aussi de comprendre que je ne suis pas seul et que tout ce que je pensais d\u00e9couvrir par moi- m\u00eame, n'est en fait est que le fruit ou le produit d'une histoire culturelle, si \u00e0 un moment donn\u00e9 de ma vie, j'ai pu voir les choses sous un certain un anglais les transformer en oeuvre, c'est simplement parce qu'\u00e0 cette \u00e9poque -l\u00e0, c'\u00e9tait possible, je exemple r\u00e9cemment dans l'histoire de la batterie jusqu'aux ann\u00e9es, d\u00e9but des ann\u00e9es 80, disons pour \u00eatre sch\u00e9matique, c'est-\u00e0-dire apr\u00e8s la p\u00e9riode flicage des ann\u00e9es 60 et apr\u00e8s la p\u00e9riode jazz- rock des ann\u00e9es 70 \u00e0 80, on s'est retrouv\u00e9 dans une p\u00e9riode o\u00f9 pour la premi\u00e8re fois dans l'histoire de la Matrix abatteurs pouvait jouer le Style pr\u00e9c\u00e9dent sans para\u00eetre un hangar \u00e7a venait dire que jusque l\u00e0 le gars qui jouit toujours du Style Nouvelle-Orl\u00e9ans ou du be-bop des ann\u00e9es 40 New-Yorkais pour les gens des ann\u00e9es 70 qui \u00e9tait dans le fruit jazz ce batteur l\u00e0 \u00e9tait un ringard \u00e0 partir des ann\u00e9es 80 un batteur qui s'appelle directe Djanet est arriv\u00e9 et il sortait des ensemble de ma\u00efs Davis la p\u00e9riode, le batteur d'ailleurs des s\u00e9ances Beach, ce qu'il a fait la synth\u00e8se et il a ouvert grand la porte finalement \u00e0 une esp\u00e8ce de, comme s'il avait d\u00e9cloisonner les choses \u00e0 la libert\u00e9, \u00e0 la libert\u00e9 et dans le domaine des musiques europ\u00e9ennes \u00e0 peu pr\u00e8s au m\u00eame p\u00e9riode voire m\u00eame d\u00e9j\u00e0 un peu avant d'autres batteur s'est \u00e9mancip\u00e9 comme un b\u00e9nigne en l'an 2 qui pouvait tr\u00e8s tr\u00e8s bien dans ses performances, jouer du le cirque sans para\u00eetre ringard du tout faire roulements de cirque, jouer avec l'humour et ramener diff\u00e9rents styles pass\u00e9s tout \u00e0 coup d'une musique tr\u00e8s br\u00e9silienne a quelque chose de tr\u00e8s rock sans que \u00e7a paraisse douteux et moi je suis arriv\u00e9 l\u00e0 dans la matrice. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:48:33) [86%] :\r\nJe suis pas arriv\u00e9 ni avant ni apr\u00e8s, je faisais mes \u00e9tudes dans les ann\u00e9es 80 c'\u00e9tait possible, mais je ne savais pas quand je faisais mes \u00e9tudes parce que, finalement, les \u00e9coles de jazz n\u00e9cessaire nous apprenait tous les styles, j'avais aucune vision voil\u00e0 et moi mon doctorat me permet d'avoir cette vision me permet de comprendre pourquoi, en fait, les choses ont \u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:48:53) [91%] :\r\nDonc finalement loin d'\u00eatre une d\u00e9marche masochiste, plut\u00f4t une d\u00e9marche au contraire rassurante. \r\n\r\nChapatte Patrick (00:48:59)  [90%] :\r\nC'est tr\u00e8s rassurant, et en m\u00eame temps, \u00e7a permet de consolider un certain nombre de choses et probablement d'\u00eatre un marchepied pour les les pi\u00e8ces futur ou pour les Oeuvres futures. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:49:11) [90%] :\r\nVous, vous \u00e9voquiez de jeunesse, le batteur qui a tout chang\u00e9 pour vous parce que je crois que c'est en l'\u00e9coutant que vous avez d\u00e9couvert, c'est le jazz qui vous int\u00e9ressait, vous vous souvenez -vous pr\u00e9cis\u00e9ment. \r\n\r\nChapatte Patrick (00:49:22)  [87%] :\r\nC'est ma soeur qui m'a appel\u00e9 et qui m'a dit : \u00e9coute, il faut absolument que tu viennes \u00e0 Gen\u00e8ve il y a un batteur qui s'appelle Jack DeJohnette, donc j'avais absolument jamais entendu parler, moi j'\u00e9tais compl\u00e8tement dans le rock, j'\u00e9tais dans la des groupes comme police avec ses Stewart Copeland \u00e0 la batterie ou ou des groupes comme Toto avec Jeff Porcaro d\u00e9batteur assez virtuose qui m'int\u00e9resser mais tr\u00e8s rock et j'\u00e9tais pas du tout int\u00e9ress\u00e9s ou intrigu\u00e9s par le domaine jazz donc Janet j'en avais jamais entendu parler, je vais parce que je lisais confiance et c'est c'est vraiment ma grande soeur m'a ouvert \u00e0 peinte chose et donner un master classes, donc j'ai \u00e9t\u00e9 comme auditeur ne mettant pas inscrit, arriv\u00e9s \u00e0 la derni\u00e8re minute, j'ai suivi toute la journ\u00e9e des master classes, Jack DeJohnette avec les autres batteurs et le soir il a donn\u00e9 un concert Solo et c'\u00e9tait au sud des Alpes \u00e0 Gen\u00e8ve et je me souviens tr\u00e8s bien, je suis descendu avec un autre ami batteur mais en descendant en \u00e9couter novateur et en remontant apr\u00e8s le concert en trouv\u00e9 \u00e7a tellement nul qu'on est rentr\u00e9 dans le silence, on ne pouvait plus \u00e9couter les m\u00eames musiques, il y avait eu une rupture et la rupture, elle avait eu lieu pendant une heure, il a fait un concert dans lequel je me suis pas ennuy\u00e9e, 2 minutes mais aussi o\u00f9 j'avais jamais imagin\u00e9 qu'on puisse jouer de la batterie de cette mani\u00e8re, absolument jamais une telle palette de son l'emploi des 4 membres d'une mani\u00e8re compl\u00e8tement ph\u00e9nom\u00e9nal et toute cette puissance car Jack DeJohnette qui vient finalement de son essence africaine et toute l'Intelligence du. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:50:59) [91%] :\r\nPropos et du discours comme si nous emmener dans des histoires comme \u00e7a, \u00e7a a compl\u00e8tement chang\u00e9 ma vision de l'instrument ce. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:51:33) [83%] :\r\nJack DeJohnette pouss\u00e9 Herbie Hancock et une composition de Jack DeJohnette, l'homme qui a compl\u00e8tement chang\u00e9 la vision de la batterie pour Christophe lundi une \u00e9mission r\u00e9alis\u00e9e par Bastia, mais il est malade, mais tr\u00e8s Young rose. \r\n"], "program": {"href": "/programs/D80C7E25-8D99-44D2-926E-EAC916C594E7", "id": "D80C7E25-8D99-44D2-926E-EAC916C594E7", "name": "T\u00eate \u00e0 l'envers"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Moeckli, Bastien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "M\u00e9trailler, Marl\u00e8ne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Fellay, Christophe", "role": "percussionniste, compositeur, performeur", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "M\u00e9trailler, Marl\u00e8ne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C35A7817-1817-4D6F-87D4-A31CBE4B40B6", "internalArchiveId": "C35A7817-1817-4D6F-87D4-A31CBE4B40B6", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Neuch\u00e2tel, 21e canton au c\u0153ur de l\u2019Europe ", "publicationDate": "2015-02-21T00:00:00Z", "summary": "Dans sa Rubrique inou\u00efe du mois, Blaise DuPasquier et l'historien neuch\u00e2telois Jean-Pierre Jelmini nous r\u00e9v\u00e8lent les pages souvent m\u00e9connues de l'histoire du p\u00e9nulti\u00e8me canton en 1815. De la principaut\u00e9 prussienne d\u00e8s 1707 jusqu'aux effets politiques de 1848, le canton de Neuch\u00e2tel appara\u00eet comme un territoire singulier, forg\u00e9 par les tensions entre le Haut et le Bas, industrie et paysannerie montagnarde, germanophilie et francophilie. C\u2019est le 19 mai, puis officiellement le 7 ao\u00fbt 1815, que le canton de Neuch\u00e2tel, alors principaut\u00e9 prussienne, int\u00e9gra officiellement la Conf\u00e9d\u00e9ration Helv\u00e9tique. Pourtant la date du 12 septembre 1814, quand la Di\u00e8te f\u00e9d\u00e9rale admit cette principaut\u00e9 comme vingt-et-uni\u00e8me canton, a en g\u00e9n\u00e9ral \u00e9t\u00e9 retenue pour les comm\u00e9morations. Mais doit-on f\u00eater cet \u00e9v\u00e9nement comme une victoire? Le territoire \u00e9tait encore profond\u00e9ment divis\u00e9 entre royalistes et r\u00e9publicains. Il faudra attendre la r\u00e9volution de 1848, instaurant la R\u00e9publique, pour que se cr\u00e9e une certaine unanimit\u00e9 sur la date fondatrice du 1er mars. Cela dit, 1815 n\u2019a-t-il pas pr\u00e9par\u00e9 1848 ? Deux cents ans apr\u00e8s sa naissance conf\u00e9d\u00e9rale, \u00e0 l\u2019approche du mois de mars qui fera retentir les canons r\u00e9publicains, Blaise DuPasquier, Neuch\u00e2telois de souche, se penche sur l\u2019histoire et le destin de ce pays oscillant au cours des si\u00e8cles entre les familles fran\u00e7aises et prussiennes, toujours en qu\u00eate de son autonomie et de son unit\u00e9. V\u00e9ritable plaque tournante entre l\u2019ouest et l\u2019est de l\u2019Europe, Neuch\u00e2tel a connu de nombreuses dynasties ou occupations, tant de son plein gr\u00e9 que contre sa volont\u00e9, qui ont model\u00e9 \u00e0 la fois son d\u00e9veloppement et le caract\u00e8re de ses habitants. Patrie de lacustres et de montagnards, de patriciens et de paysans, de bourgeois et d\u2019ouvriers, Neuch\u00e2tel a su accomplir ses m\u00e9tamorphoses sans excessive violence, cr\u00e9ant ainsi la qualit\u00e9 diplomatique qui lui est attach\u00e9e et sa r\u00e9putation d\u2019inventivit\u00e9 technique. En compagnie de Jean-Pierre Jelmini, historien, ancien conservateur du Mus\u00e9e d\u2019Art et d\u2019Histoire de Neuch\u00e2tel et directeur d\u2019une v\u00e9ritable encyclop\u00e9die qui vient de para\u00eetre: \"Neuch\u00e2tel 1814-2014, deux si\u00e8cles en Suisse\" (\u00c9d. du Belv\u00e9d\u00e8re, 2014), la Rubrique inou\u00efe esquissera le chemin qui mena du bourg mill\u00e9naire au canton helv\u00e9tique. Sous le soleil de la libert\u00e9, bien s\u00fbr ! [Avec des archives RTS].", "durationSec": 5529, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "thematicGeographicals": ["Neuch\u00e2tel (canton)"], "thematicThemes": ["histoire"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2016-01-13T07:12:12Z", "speechToTexts": ["06.07.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [69%] :\r\nNotre enfin Ploemeur visent chang\u00e9 les coutumes de mer Minusil dans le monde, je dis non, mais une radio journalistique, donc il y a de mieux, il y a des grandes choses \u00e0 pr\u00e9sent du spectacle quand m\u00eame en tirant de l'action dans l'histoire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:19) [84%] :\r\nL'Ari\u00e8ge de San Christian Turquin et G\u00e9rald de Hiestand \u00e0 la R\u00e9gie bonjour, il y a 200 ans, la Conf\u00e9d\u00e9ration accueillait en son sein, ces derniers rejetons le Valais Gen\u00e8ve et Neuch\u00e2tel territoire plus ou moins autonome que le congr\u00e8s de Vienne, d\u00e9cida de c\u00e9der \u00e0 la Suisse dans sa rubrique inou\u00efe du mois blesse Dupaquier neuch\u00e2telois de souche invite l'historien Jean-Pierre Gelmini, fin connaisseur du 21\u00e8me quand on est directeur aux \u00e9ditions du Belv\u00e9d\u00e8re, d'un superbe livre illustr\u00e9 Neuch\u00e2tel 1814 E de 1014 dossiers en Suisse, et comme nous le verrons avec ce passionn\u00e9 d'histoire, les dates, pr\u00eate \u00e0 discussion sinon \u00e0 confusion, merci de nous avoir rejoint nous voyagerons entre le haut et le bas principaut\u00e9 et R\u00e9publique Industries et paysannerie \u00e9glise rouges et fermes blanches nous sommes ensemble jusqu'\u00e0 15 heures. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:14) [74%] :\r\nNon, non et encore oui voil\u00e0 la rubrique inou\u00efe sur Paris, \u00e7a va aller voir une p\u00e9pite de du papier. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:01:53) [82%] :\r\nAh oui, Mars, pr\u00e8s de la d\u00e9pendance neuch\u00e2teloise mais moi je ne regarde pas seulement du c\u00f4t\u00e9 du lac o\u00f9 je le connais trop je suis n\u00e9 sur ses rives, j'y travaille, un simple regard vers lui, \u00e7a suffit pour qu'on se comprenne, seulement il n'y a pas que le lac il y a derri\u00e8re notre dos, tout ce qu'on ne voit pas ou si peu, \u00e0 force de vivre les pieds dans l'eau, on oublie tous ceux qui vivent, solidement accroch\u00e9 \u00e0 la terre, la n\u00f4tre, celle qui s'appelle aussi Neuch\u00e2tel seulement la voix pas et Colin des for\u00eats, nous la cache, ceux du Val-de-Travers, on leur rivi\u00e8re l'Areuse de La Br\u00e9vine leur Neige jeune Lassagne leurs montagnes L\u00e9o comme on les appelle Jeux du Val de rue, leurs chants, leurs bl\u00e9 et puis tout au sommet La Chaux-de-Fonds et on a du soleil, le doute n'est pas bien loin, il montre la France, c'est-\u00e0-dire les limites des Terres du moins, c'est tout un voyage qui croient vivre tranquillement au bord de ton au bord du monde et pr\u00e9cis\u00e9ment du tournant r\u00e9solument en le dos au monde \u00e0 ce qui fut autrefois le domaine du comt\u00e9 serait on est isol\u00e9, en somme, on ne conna\u00eet rien, c'est justement pour se conna\u00eetre que les hommes du haut sont descendus vers ceux du bas pourriez habitiez pour apporter sur nos rives la fra\u00eecheur du fleuve des montagnes, les inventions de l'industrie, par 2 fois, aussi, en 1830 et en 1848 et plus d\u00e9cid\u00e9 d'entre eux ont apport\u00e9 quelque chose de plus pr\u00e9cieux encore : la libert\u00e9, c'est-\u00e0-dire le droit d'avoir enfin un gouvernement, un choix, tout cela n'a l'air de rien et pourtant notre c'est de l'histoire, la n\u00f4tre, de l'histoire, je veux bien maigre et trouve. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:45) [78%] :\r\nEt et et. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:53) [87%] :\r\nPremi\u00e8res p\u00e9pites blesse Dupaquier bonjour bonjour Christian qui nous emmenait dans les d\u00e9lices de la radio didactique de 1941 c'est votre 1er choix pour d\u00e9cliner dans cette horloge de sable sp\u00e9cial bicentenaire du canton de Neuch\u00e2tel, h\u00e9 bien l'histoire mouvement\u00e9e de ce XXIe rejeton de la Conf\u00e9d\u00e9ration en 1815 au sein de cette premi\u00e8re suisse moderne, dira -t-on. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:21) [87%] :\r\nVoil\u00e0 et ce qui est frappant dans ce court extrait de cet oratorio profane de Philippe Godet sur les destin\u00e9es du canton de Neuch\u00e2tel, c'est qu'on y voit d\u00e9j\u00e0 imm\u00e9diatement cette double oscillation qui a marqu\u00e9 le canton depuis ses origines \u00e0 nos jours, n\u00e9gociations bien connu entre le haut et le bas, mais surtout entre ceux qui va au-del\u00e0 de ce haut et au-del\u00e0 de ce bas au sud et \u00e0 l'Est, le lac et donc l'ouverture sur la Suisse, les contr\u00e9es va l\u00e9manique et la Prusse et au nord et \u00e0 l'ouest de la France ou du moins ce qui deviendra la France mais en particulier, la Bourgogne, donc on a 2 cultures, 2 histoires of lesquels Neuch\u00e2tel balancera et cela se remarque aussi dans l'histoire de ces seigneuries durant un mill\u00e9naire donc Neuch\u00e2tel en plaque tournante de cette Europe en formation surtout \u00e0 lui aussi strat\u00e9gique pour les puissances qui s'y seront affront\u00e9s pendant de nombreux si\u00e8cles. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:14) [87%] :\r\nNombreux si\u00e8cles et par bonheur, vous n'\u00eates pas venu seul Blaise Dupaquier avec votre invit\u00e9 que vous connaissez fort bien qui vous conna\u00eet aussi tr\u00e8s bien quand vous \u00e9tiez tout jeunes Jean-Pierre Gelmini bonjour bonjour Christian tr\u00e8s content de vous accueillir, vous qui avez dirig\u00e9 une tr\u00e8s belle, oui \u00e0 une tr\u00e8s belle encyclop\u00e9die, pourrait -on dire, du canton de Neuch\u00e2tel 16 auteurs que vous avez r\u00e9uni pour f\u00eater marquer le bicentenaire avec cette petite confusion de date vous c'est 1814 ce qui vous importe je crois. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:05:49) [90%] :\r\nOui alors en fait moi personnellement je suis pr\u00eat \u00e0 d\u00e9battre de ces 2 dates, j'ai toujours appris 1815 entr\u00e9es de Neuch\u00e2tel dans la Conf\u00e9d\u00e9ration, mais en \u00e9tudiant d'un peu plus pr\u00e8s ce qui s'est pass\u00e9 en 1814 et en 1815 disons on d\u00e9couvre de tr\u00e8s bonnes raisons pour les 2 dates en fait 1814 c'est la date du 12 septembre c'est le jour o\u00f9 Neuch\u00e2tel a \u00e9t\u00e9 admis officiellement dans la Conf\u00e9d\u00e9ration par la Di\u00e8te, la Di\u00e8te accept\u00e9 Neuch\u00e2tel avec 17 voix et demi en son sein, elle en comptait \u00e0 l'\u00e9poque 19, c'\u00e9tait donc un bon r\u00e9sultat pour le cheptel, mais ces d\u00e9cisions dans le contexte de l'\u00e9poque ne pouvait pas prendre effet sans que le congr\u00e8s de Vienne qui allait si\u00e8ges et on ne n'\u00e9tait pas encore en place, il il entrera encore en activit\u00e9 le 1er novembre suivant les grandes puissances manifestement tenez le couteau par le manche et la Conf\u00e9d\u00e9ration avait pris une d\u00e9cision, il fallait qu'elle soit sanctionn\u00e9 par le le congr\u00e8s de Vienne, le 9 juin de l'ann\u00e9e suivante, le congr\u00e8s de Vienne termine ses travaux et effectivement donne ce statut \u00e0 Neuch\u00e2tel, il accepte qu'il entre dans la Conf\u00e9d\u00e9ration, mais avec une restriction \u00e9norme le principe du congr\u00e8s de Vienne \u00e9tait de restituer les Terres prises par Napol\u00e9on et par l'empire \u00e0 leurs l\u00e9gitimes propri\u00e9taires, or le l\u00e9gitime propri\u00e9taire de Neuch\u00e2tel avant l'\u00e9pop\u00e9e napol\u00e9onienne, c'\u00e9tait Fr\u00e9d\u00e9ric Guillaume III, le roi de Prusse, et ce depuis 1707 pas lui mais sa famille comme nous allons le voir amplement cette principaut\u00e9 prussienne voil\u00e0 exactement et lorsque, en 1815 heures les puissances sont r\u00e9unis \u00e0 Vienne dans les puissances se trouve Fr\u00e9d\u00e9ric Guillaume 3 on ne peut pas d\u00e9cemment lui arracher Neuch\u00e2tel alors on invente un statut un peu particulier, un peu aberrant aussi de principaut\u00e9s et Canton Neuch\u00e2tel va donc devenir \u00e0 la fois cantons suisses tout en appartenant \u00e0 un monarque prussien \u00e9trangers. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:03) [91%] :\r\nDonc c'est une situation tout \u00e0 fait singuli\u00e8re au sein de cette jeune Conf\u00e9d\u00e9ration qui entre dans l'histoire v\u00e9ritablement en 1848 nous allons le voir aussi Jean-Pierre Gelmini, mais ce qui vous importe dans ce livre paru aux \u00e9ditions du Belv\u00e9d\u00e8re, il y a quelques mois en Automne 2014 c'\u00e9tait de retracer tous les aspects du canton, donc il y a une port\u00e9e encyclop\u00e9dique cet ouvrage Neuch\u00e2tel 1814 2014 clan suisse. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:32) [90%] :\r\nEn fait, il est 7 ans ce livre sur la p\u00e9riode, le finalement la moins connue de notre histoire, mais il ne peut pas faire abstraction des 7 si\u00e8cles qui ont pr\u00e9c\u00e9d\u00e9, parce que dans l'histoire neuch\u00e2teloise ou plut\u00f4t dans l'histoire de la Suisse Neuch\u00e2tel est un cas particulier du d\u00e9but \u00e0 la fin. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:52) [89%] :\r\nComme nous allons le voir amplement gr\u00e2ce \u00e0 vous, baisse du P\u00e2quier, vous qui vous \u00e9tiez pench\u00e9 il y a maintenant 4 ans sur le mill\u00e9naire de la Ville de Neuch\u00e2tel avec un CD et un livret fort bien fait, que vous avez confectionn\u00e9e amoureusement pourrais -je dire Neuch\u00e2tel promenade sonore, donc le temps d'une ville mill\u00e9naire c'est RTS Radio T\u00e9l\u00e9vision Suisse qu'il a publi\u00e9 un CD et un livret et ces promenades o\u00f9 nous emm\u00e8ne -t-elle. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:09:22) [90%] :\r\nCes probl\u00e8mes et nous emm\u00e8ne dans un pass\u00e9 tr\u00e8s, tr\u00e8s lointain, c'\u00e9tait en 1011 qu'on a la 1\u00e8re mention du bourg de Neuch\u00e2tel dans un acte de donation et ensuite, h\u00e9 bien il y a des si\u00e8cles ou l'historiographie est assez pauvre, par contre, on reconna\u00eet quand m\u00eame \u00e7a Jean-Pierre Gelmini nous en parlera la suite des seigneurs de Neuch\u00e2tel, on a eu Rodolphe bien entendu et puis ensuite c'est une longue navigation entre les successions des h\u00e9ritages, on a la famille des Orl\u00e9ans- Longueville et on verra que cette p\u00e9r\u00e9grination de succession arrivera finalement vers la Prusse mais avant cela, c'est plut\u00f4t du c\u00f4t\u00e9 bourguignon qu'il faut se tourner pour voir qui sont les seigneurs de Neuch\u00e2tel. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:10:10) [90%] :\r\nQui sont les seigneurs de Neuch\u00e2tel prendront des si\u00e8cles Jean-Pierre Gelmini alors pour reprendre la chose \u00e0 l'origine, Neuch\u00e2tel s'appelle Neufch\u00e2tel parce que rempla\u00e7ant ch\u00e2teau ancien ce ch\u00e2teau ancien, h\u00e9 bien on ne savait pas o\u00f9 le trouver, on le, on le sait maintenant, depuis une vingtaine d'ann\u00e9es, on sait que ce ch\u00e2teau ancien ch\u00e2teau, c'est souvent un lieu de pr\u00e9sence du Seigneur, un lieu de collecte fiscale parce que c'est tr\u00e8s important et on a d\u00e9couvert gr\u00e2ce \u00e0 l'arch\u00e9ologie aux arch\u00e9ologues qui travaillent \u00e0 Neuch\u00e2tel actuellement que ce ch\u00e2teau, ce vieux Chatel se trouvait \u00e0 Colombier, sous la forme d'une tr\u00e8s grande villa romaine qui \u00e9tait si vous voulez le r\u00e9sidu de la pr\u00e9sence romaine dans tout ce territoire et cette immense villa romaine qui a \u00e9t\u00e9 reconstitu\u00e9e et qu'on peut voir en maquette au Lat\u00e9nium \u00e0 Neuch\u00e2tel, c'est une splendeur et qui a \u00e9t\u00e9 plus tard remplac\u00e9 par le ch\u00e2teau de Colombier de on a donc utilis\u00e9 les mat\u00e9riaux de cette vie- l\u00e0 comme on le fait souvent, pour reconstruire le ch\u00e2teau donc ce ch\u00e2teau de Neuch\u00e2tel, il fallait le remplacer et ce nouveau Chatel ce nouveau ch\u00e2teau s'est trouv\u00e9, si vous voulez \u00eatre par le royaume de Bourgogne et qui avait pas entrer dans les d\u00e9tails, qui avait pris la place si vous voulez, dans l'ancienne province romaine helv\u00e9tique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:30) [87%] :\r\n9 ch\u00e2teau qui remplace alors sur la butte de la ville actuelle c'est vraiment le lieu du pouvoir, c'est aussi la coll\u00e9giale je crois. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:11:40) [88%] :\r\nOui, exactement, elle est un peu plus tardive, mais c'est exactement l\u00e0 qu'on a construite pour rassembler sur cette m\u00eame Acropole, je dirais : rassembler le pouvoir divin et le pouvoir terrestre c'est c'est clair que ces 2 b\u00e2timents accol\u00e9s quasiment la l'autre sont l\u00e0 pour bien symboliser qui tient les r\u00eanes dans ce pays. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:59) [86%] :\r\nDonc le glaive et la croix sur le m\u00eame GPS quant au pouvoir, nous sommes sortis la m\u00eame g\u00e9olocalisation exactement alors Blaise \u00e9videmment dans les archives fort riche sur Neuch\u00e2tel rassembl\u00e9s dans ce CD, ce livret, vous avez trouv\u00e9 quelques p\u00e9pites, mais l\u00e0 nous sommes dans notre histoire, nous sommes maintenant au Grand Si\u00e8cle au XVIIe, pour y voir un peu plus clair sur la possession neuch\u00e2teloises de quelques seigneurs que je vais peut-\u00eatre d\u00e9clin\u00e9 au f\u00e9minin, un petit clin d'oeil comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:12:33) [92%] :\r\nOui, oui, mais \u00e7a il faudrait que Jean-Pierre Gelmini nous l'explique aussi, c'est que, pendant longtemps, les seigneurs de Neuch\u00e2tel ont \u00e9t\u00e9 les Orl\u00e9ans- Longueville et \u00e0 un moment donn\u00e9 il y a un probl\u00e8me de succession et qui va h\u00e9riter de cette succession parce que il y a plusieurs personnes qui se pressent au portillon enfin s'pressent pr\u00e8s avec beaucoup de force parce que Neuch\u00e2tel, c'est quand m\u00eame assez loin et puis \u00e7a ne sert \u00e0 pas grand chose mais c'est finalement Marie- Nemours qui va endosser cette succession et qui pendant 6 ou 7 ans quelque chose comme \u00e7a va \u00eatre la souveraine de Neuch\u00e2tel et j'ai retrouv\u00e9 une archive tr\u00e8s int\u00e9ressante o\u00f9 on raconte son 1er voyage vers Neuch\u00e2tel et comment elle arrive dans une p\u00e9riode de glaciation supr\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:19) [86%] :\r\nC'est vrai, car \u00e0 la fin du 17\u00e8me si\u00e8cle, il y a eu effectivement un refroidissement de l'Europe des moins 40 Edith on le voit de Louis XIV, je l'ai des cuisines \u00e0 la table royale, c'est vous dire enfin il buvait peu tant mieux pour lui et c'est donc dans l'\u00e9mission, promenade, anim\u00e9e par Yves court en 1991. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:13:44) [91%] :\r\nSe d\u00e9placer de Paris franchir le le Jura est arriv\u00e9 \u00e0 Neuch\u00e2tel mais il faut un courage extraordinaire. \r\nElle va donc le faire. \r\nCe faisant, m\u00eame pr\u00e9c\u00e9d\u00e9e \u00e9videmment de ces gens, il arrivera apr\u00e8s 10 jours de voyage, ouvert hier le 22 f\u00e9vrier 1699 il fait un temps, excusez -moi de cochon un blizzard le vent souffle de la neige comme on a plus vu ces derni\u00e8res ann\u00e9es et il fait tr\u00e8s froid et la rive transit et tout commence naturellement par un discours, elle est accueillie par les d\u00e9l\u00e9gations des corps constitu\u00e9s de l'\u00c9tat de Neuch\u00e2tel, il y a naturellement les repr\u00e9sentants du Conseil d'\u00c9tat, le gouverneur Monsieur Demol, hein, en t\u00eate, il y a dans ces cours constitue encore les 4 bourgeoisie qui joue un r\u00f4le tr\u00e8s important je dirais aujourd'hui, les groupes de pression, la bourgeoisie Neuch\u00e2tel la bourgeoisie de Valangin la bourgeoisie du Landeron, la bourgeoisie, de Boudry et naturellement, pour couronner le toute la v\u00e9n\u00e9rable classe des pasteurs. \r\nCes gens sont venus \u00e0 pied, \u00e0 cheval pour accueillir de Nemours le r\u00e9cit que l'on a malheureusement r\u00e9cit anonyme d'un personnage qui a v\u00e9cu toute cette \u00e9pop\u00e9e dit que, \u00e0 un certain moment, des quantit\u00e9s la route soldats chevaux Jean dans la neige et donner l'impression de nager et de se noyer dans la neige, donc c'est bien la preuve qu'il y en avait de cette neige Les Chemins sont encombr\u00e9s Marina mot on va arriver des Verri\u00e8res o\u00f9 elle va manger \u00e0 midi jusque au prieur\u00e9 de moiti\u00e9 le soir o\u00f9 elle va y passer la nuit et puis ensuite elle va reprendre son chemin, le lendemain, nous sommes donc le 23 f\u00e9vrier 1699 elle d\u00eene \u00e0 Noiraigue, nous faisant sans voiture en quelques minutes, bien s\u00fbr, on va y passer un demi- jour \u00e0 l'\u00e9poque et suit ensuite la fameuse route de la plus \u00eatre par la route que nous connaissons aujourd'hui \u00e0 l'abri avec tunnel etc mais une route \u00e0 flanc de coteau risquant les chutes de pierres, les \u00e9boulements et il y a, r\u00e9cit quoi Asie apocalyptique des dangers que Marine amour aurait pu encourir s'il n'avait pas \u00e9t\u00e9 douillettement dans vraisemblablement sa petite carriole de diligence \u00e0 l'abri, on y a s\u00fbrement tir\u00e9 les rideaux comme \u00e7a ne pouvait se recueillir et surtout de ne pas avoir ce paysage dangereuse \u00e0 l'\u00e9poque et puis elle va arriver \u00e0 Rochefort voil\u00e0 gratifi\u00e9 de nouveau discours de nouvelles salve pour arriver ensuite \u00e0 Neuch\u00e2tel a pes\u00e9 sur le dire, nous risquons on vient faire all\u00e9geance en quelque sorte oui et les discours tenus \u00e0 Marie de Nemours montre une technique d'\u00e0 plat ventre, Huysmans, ils vont passer l'expression totale de ces neuch\u00e2telois on s'\u00e9crase, bon s'\u00e9crase dans la neige, c'est vrai, c'est frais, c'est agr\u00e9able non mais en l'occurrence c'est vrai que j'entends et les re\u00e7us comme la la souveraine, m\u00eame si apr\u00e8s, nous aurons \u00e0 n\u00e9gocier une certaine libert\u00e9 de manoeuvre du gouverneur du Conseil d'\u00c9tat et de tous ces corps constitu\u00e9s, mais en l'occurrence, l\u00e0, on commence par faire acte d'all\u00e9geance, j'ai en t\u00eate le discours du Pasteur tribaux \u00e0 moiti\u00e9 qui est un mod\u00e8le du genre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:17:40) [85%] :\r\nMaurice et voir qui courait apr\u00e8s la cal\u00e8che de Marie de Nemours dans Promenade en 1991 un de vos choix Blaise Dupaquier et dont l'ouvrage que vous dirigez, aux \u00e9ditions du Belv\u00e9d\u00e8re sur le bicentenaire de Neuch\u00e2tel Jean-Pierre Gelmini h\u00e9 bien vos confr\u00e8res historien Jean-Daniel mourir ou et Lionel Bartolini nous dresse nous brosse le portrait de cette de Nemours femme fort belle grand caract\u00e8re tr\u00e8s riches, comme vous le dire vous p\u00e9riodiques et qui, et qui a marqu\u00e9 Neuch\u00e2tel pense -t-on le temps de s'y installer apr\u00e8s avoir franchi. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:18:22) [84%] :\r\nAlors d'abord cette histoire de l'arriv\u00e9e de Marine de l'amour me rappelle un \u00e9v\u00e9nement tout \u00e0 fait que Maurice \u00c9va n'a pas \u00e9voqu\u00e9 par ceux qui ne le connaissaient peut-\u00eatre pas \u00e0 ce moment -l\u00e0, c'est que il existait \u00e0 La Chaux-de-Fonds qui est notaire qui a \u00e9crit son journal de 1600 3712 et ce Jacques Sando perruquier le jour et notaire la nuit parce que, disait -il, le seul moment pour faire du bon travail, c'est la nuit parce qu'on n'ait pas d\u00e9ranger tout le temps, on ne joue rappelle qu'on est en 1000 600 33 il anticipait Bi\u00e9lorussie magnifiquement alors lui il veut \u00eatre nomm\u00e9 secr\u00e9taire de la justice de La Chaux-de-Fonds, par cons\u00e9quent, il apprend la venue de Madame Nemours il va jusqu'\u00e0 l'Once avec son cheval pour faire le trajet avec elle et saisir le moment o\u00f9 il pourra placer sa question et dire est -ce que vous ne feriez pas justicier de La Chaux-de-Fonds au lieutenant de justice de La Chaux-de-Fonds Blaise parlait de la peu avant tristement mais je dirais, ici, c'est d\u00e9j\u00e0 la brigue on accompagne dit qui est ce monsieur sur ce beau cheval et puis petit-\u00e0-petit, on s'int\u00e9resse \u00e0 lui et puis il obtient sa place, mais quant \u00e0 Marie de Nemours mais ne m'aura eu beaucoup de peine \u00e0 acc\u00e9der \u00e0 la Seigneurie de Neuch\u00e2tel et l\u00e0 a finalement b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 de la mort de l'un dossier demi- fr\u00e8re qui lui a ouvert la porte en 1690 4 d\u00e9j\u00e0 \u00e9lev\u00e9 en 1699 mais les d\u00e9j\u00e0 princesse de Neuch\u00e2tel en 1694 et ce principe Hague Neuch\u00e2tel lui a \u00e9t\u00e9 accord\u00e9 avec une condition expresse, elle ne doit ni le donner ni le ventre ni le l\u00e9guer \u00e0 personne, sans reprendre la vie des bourgeois de Neuch\u00e2tel, d'embl\u00e9e, \u00e7a dit tout \u00e0 l'heure ou de Maurice a dit que c'\u00e9tait des lobbies en quelque sorte et ce sont v\u00e9ritablement des lobbies, mais elle va avoir une une importance \u00e0 ces grandes c'est la femme dont le portrait est le plus fr\u00e9quemment visible \u00e0 Neuch\u00e2tel dans toutes les familles reste une mar\u00e9e de Nemours gravures pas toutes les familles, mais j'entends dans les familles neuch\u00e2teloises, ancienne il y a toujours une grave une marine. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:20:33) [89%] :\r\nAlors l'importance Jean-Pierre Gelmini de ces principaut\u00e9s ou en tout cas on ne dira pas comme vous venez de l'indiquer, on va donc devoir nuancer, il n'y a pas de mainmise de ces nobles absolu sur ses Terres, est ce qu'il y a d\u00e9j\u00e0 le sens du compromis entre bourgeoisie et noblesse grande noblesse fran\u00e7aise tout de m\u00eame avec Marie Nemours. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:20:56) [88%] :\r\nBien s\u00fbr, je dirais que ce pacte finalement entre les villes et les seigneurs et remonte beaucoup plus loin, il faut presque remonter au 13\u00e8me si\u00e8cle, parce que, au XIIIe si\u00e8cle, les seigneurs prennent conscience que le pouvoir absolu sur une terre la possession m\u00eame de cette terre de ces gens de ces maisons de ces for\u00eats, tout cela n'est plus n\u00e9gociable n'est plus viable par rapport \u00e0 la puissance des villes qui ont les artisans qui produisent de l'argent, les seigneurs finalement sont un peu comme des gens qui se nourrissent de la Terre mais sans rien produire eux- m\u00eames, tandis que les villes produisent des capitaux et de l'argent, et s'il fallait trouver l'origine de ce pacte, qui est tr\u00e8s durable, il faut le chercher dans une charte de 1214 ou le seigneur de Neuch\u00e2tel cr\u00e9er les bourgeoisies en cr\u00e9ant les bourgeoisies il se cr\u00e9\u00e9 ces 4 bourgeoisie, les autres sont un peu plus tardive, mais c'est toujours au 13\u00e8me si\u00e8cle, il se cr\u00e9er en quelque sorte des corps de gens d\u00e9vou\u00e9s et pour qu'il lui soit enti\u00e8rement d\u00e9vou\u00e9e, il faut qu'il leur accorde un certain pouvoir c'est donnant-donnant entre le seigneur et la ville. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:22:09) [84%] :\r\nEt c'est bien au 13\u00e8me si\u00e8cle que le Plateau suisse se d\u00e9veloppe, notamment avec la Maison de Savoie, au sud de exactement au sud de Neuch\u00e2tel, ces r\u00e9unions les choses Elie absolument aujourd'hui et la Conf\u00e9d\u00e9ration embryonnaire qui lutte un peu contre la mainmise d\u00e9cennies. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:22:29) [83%] :\r\nOui, et c'est exactement le ce processus petite note int\u00e9ressante Neuch\u00e2tel \u00e0 un pacte d'alliance avec Fribourg qui est ant\u00e9rieur \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration en 1290 d\u00e9j\u00e0, la ville de Neuch\u00e2tel et le Seigneur de le Chatel commence de signer des pactes de Combourg avec pas hier en avec la Open avec Fribourg avec Bernd avec Lucerne toutes ces villes, une sorte de cercle de de d'alliance qui constitue comme un bouclier, \u00e7a vient jusqu'\u00e0 Bienne, voyez de de palier on Bienne et \u00e7a ouvre des Liens vis-\u00e0-vis de la Suisse ces Liens qui se d\u00e9velopperont plus tard et qui font que, quelque part, d\u00e8s le 14\u00e8me si\u00e8cle on dit Neuch\u00e2tel en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:23:11) [92%] :\r\nNeuch\u00e2tel en Suisse alors blesse Dupaquier, vous qui \u00eates neuch\u00e2telois de souche, on ne le r\u00e9p\u00e9tera jamais assez, est -ce que cette attirance germanique pour Neuch\u00e2tel est aussi importante que son ancrage, je dirais francophone. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:23:27) [85%] :\r\nIl y a toujours justement ce balancement c'est un un rythme de balancier, c'\u00e9tait l'origine de l'horlogerie neuch\u00e2telois est ce que \u00e7a co\u00fbtait balancier Crichton quelqu'mais effectivement apr\u00e8s mais historiquement il va se passer quand m\u00eame en renversement assez important, c'est-\u00e0-dire \u00e0 la fin du r\u00e8gne de Marie Nemours il se passe quelque chose, que Jean-Pierre G\u00e9mini va nous expliquer bien mieux que je pourrai le faire, c'est le proc\u00e8s de 1707 qu'est -ce qui s'est pass\u00e9 exactement \u00e0 ce moment -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:23:54) [75%] :\r\n1707 ou Neuch\u00e2tel devient seul mot prussienne. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:24:00) [86%] :\r\nPas tout \u00e0 fait, elle ne devient pas prussien Neuch\u00e2tel Hall \u00e0 ce moment -l\u00e0, c'est une principaut\u00e9 cette principaut\u00e9 entrent dans la propri\u00e9t\u00e9 de la famille de Hohenzollern Neuch\u00e2tel c'est souvent de trouver une image quand j'enseignais je disais c'est comme le Chalet qu'parents on \u00e0 Verbier, vous ne poss\u00e9dez pas \u00e0 Verbier, mais vous avez un Chalet l\u00e0- bas, il est \u00e0 vous, et les Les Hohenzollern poss\u00e8de Neuch\u00e2tel mais Neuch\u00e2tel n'est pas partie constitutive de la Prusse, c'est un territoire ext\u00e9rieur qui n'appartient qu'\u00e0 la famille monarchique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:24:34) [85%] :\r\nAlors les volumes ne c'est une grande famille m\u00e9di\u00e9val, on le sait, qui a m\u00eame pu occuper le dire Guland pire en lutte continue avec Les Habsbourg, autre grande famille par exemple je pense Jean-Pierre G\u00e9mini et qui arrive au tr\u00f4ne de Prusse au 17\u00e8me si\u00e8cle. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:24:53) [89%] :\r\nEn 1701 ils sont nomm\u00e9s chose amusante et c'\u00e9tait donc les grands \u00e9lecteurs de Brandebourg et le le grand \u00e9lecteur de Brandebourg et nomm\u00e9 roi en Prusse pas roi de Prusse, \u00e7a signifie que l'empereur bien lui conc\u00e9der le titre de roi en Prusse mais pas de Prusse, la nuance est d'importance. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:25:14) [93%] :\r\nEt ce roi en Prusse, si je suis bien ne poss\u00e9dera pas vraiment Neuch\u00e2tel au m\u00eame titre que son territoire Sirven exactement. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:25:24) [89%] :\r\nOui, mais Jean-Pierre Dominique, que s'est -il pass\u00e9 en 1707 apr\u00e8s Marine Moore, il y a quand m\u00eame eu un conflit d'int\u00e9r\u00eat assez important et qui s'est r\u00e9solu en terme de justice. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:25:35) [85%] :\r\nOui, alors lorsque Marine amour meurt, c'est le 16 juin 1707 cette femme avait plus de 95 ans, on sentait qu'elle \u00e9tait au terme de sa vie, si vous voulez les app\u00e9tits S\u00e9gui, or dans la tradition de l'\u00e9poque, il est \u00e9vident qu'on respecte le droit successoral de fa\u00e7on extr\u00eamement strict, mais comme les Neuch\u00e2telois les les 4 bourgeoisie avait accord\u00e9 le titre de princesse \u00e0 Marie de Nemours sous condition qu'elle ne l\u00e8gue pas \u00e0 Neuch\u00e2tel qu'elle ne les Neuch\u00e2tel \u00e0 personne, h\u00e9 bien, au moment o\u00f9 elle meurt, on ouvre un proc\u00e8s en succession de Marine qu'est -ce que craignaient les Neuch\u00e2telois ils craignaient d'avoir un prince catholique parce que les Neuch\u00e2telois sont tr\u00e8s attach\u00e9s \u00e0 la religion protestante qu'ils ont conquises en 1530 et pour eux, avoir des princes catholiques est une chose impensable, on est, je le rappelle \u00e0 25 ans ou \u00e0 20 ans de la r\u00e9vocation de l'Edit de Nantes, des milliers de protestants qui fuyaient la France ont travers\u00e9 le pays, Neuch\u00e2tel, on en a retenu un certain non parce qu'ils avaient des m\u00e9tiers int\u00e9ressants parce qu'on a, on manquait de ceci ou de cela, horloger notamment des horlogers mais oui mais aussi des artisans, on voit dans les documents nos archives que telle et telle \u00e9tait Gantier et on dit bon on va pas laisser partir on applique alors Laurent Laurent les berges, les effet des conditions particuli\u00e8rement fiscales et autres comme on fait maintenant pour attirer les all\u00e9gements fiscaux en fiscaux et puis on retient un chirurgien parce qu'il a l'air r\u00e9put\u00e9 etc mais je en viens vite au proc\u00e8s, le proc\u00e8s, c'est que il se pr\u00e9sente \u00e0 Neuch\u00e2tel 19 pr\u00e9tendants qui en fonction de tout leur pedigree et de toute leur ascendance ont tous des titres a succ\u00e9d\u00e9 \u00e0 Neuch\u00e2tel et le r\u00e9former alors une partie sont r\u00e9form\u00e9s, alors \u00e9videmment pas le marquis d'All\u00e8gre, qui est un Auvergnat de marquer leur compte de Matignon, qui est un Breton tout, ceux -ci sont catholiques, mais pour donner une image de l'ampleur de du mouvement, le roi d'Angleterre, le roi de Portugal les seigneurs de Matignon des seigneurs de la somme des seigneurs qui viennent de les digues, hier encore, dans le sud de la France ou dans le nord de l'\u00eele, on vient de partout, de ces seigneurs pour comme candidat \u00e0 la succession de Nemours et finalement le roi de Prusse qui cumule un certain nombre d'avantages : d'abord l'Avantage d'\u00eatre \u00e0 la t\u00eate d'une monarchie dynamique, on veut plus de la France, la France, elle est en train de s'effondrer et la France le outranci\u00e8rement catholique pour les Neuch\u00e2telois, donc on ne va pas ce monsieur dans les bras d'un prince catholique, mais en m\u00eame temps on choisit une d'une dynastie qui est nouvelle, qui va fleurir pendant 200 ans avant si vous voulez les rois de Prusse, 200 ans plus tard, et son empereur d'Allemagne il son rapport allemand, ils envahissent la France et proclame l'Empire allemand \u00e0 Versailles, donc tout \u00e7a, c'est quelque chose qui montre que le choix des Neuch\u00e2telois \u00e9taient bien orient\u00e9s, on a souvent dit, c'est parce que seigneur habitent loin, l'exp\u00e9rience montre que plus les seniors sont loin, plus ils sont cruels, parce que plus ils mettent d'interm\u00e9diaire entre eux et leurs sujets donc, c'\u00e9tait pas un bon choix, mais sur le plan de la dynamique politique \u00e9conomique s'\u00e9tait embranchement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:29:00) [86%] :\r\nC'est un bon choix, qui s'est d'ailleurs confirm\u00e9 avec de grandes familles tient venus de France, on pense aux 2 Portal\u00e8s qui deviendront pour Thales et qui \u00e0 la fin du 19\u00e8me si\u00e8cle avec Herman De Pourtal\u00e8s, le p\u00e8re de Guy de Pourtal\u00e8s h\u00e9 bien sera offici\u00e9 au sein de la garde imp\u00e9riale \u00e0 Berlin par exemple, donc tout \u00e7a nous vous vous resserre les Liens entre Neuch\u00e2tel et le royaume de Prusse raison plus blesse Dupaquier pour avancer dans l'autre histoire par nos documents. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:29:35) [90%] :\r\nOn va avancer, effectivement, maintenant, on va revenir \u00e0 1814 et aussi \u00e0 1848 parce que ces 2 dates sont absolument indissociables, on l'a entendu, il y a un petit d\u00e9bat sur la n\u00e9cessit\u00e9 de comm\u00e9morer 1814 ou 1815 mais enfin, le 1er mars qui est la f\u00eate officielle du canton de Neuch\u00e2tel, elle concerne quand m\u00eame 1848 donc je vous propose, pour faire un esp\u00e8ce de r\u00e9sum\u00e9 de cette histoire du 19\u00e8me si\u00e8cle d'\u00e9couter en esp\u00e8ce de r\u00e9sum\u00e9 fait par ailleurs un, un des auteurs du Livre dirig\u00e9 par Jean-Pierre Gelmini qui s'appelle Philippe Henry. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:30:11) [95%] :\r\nPhilippe Henry, au micro de Louis-Philippe Ruffy. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:30:25) [85%] :\r\nPhilippe Henry si l'historien \u00e9tait num\u00e9rologue il se dirait que 1848 constitue v\u00e9ritablement un chiffre magn\u00e9tique tant l'Europe conna\u00eet de r\u00e9volution durant cette ann\u00e9e- l\u00e0, alors dans quelle mesure le cas r\u00e9gional de Neuch\u00e2tel a -t-il une valeur exemplaire par rapport aux aux autres r\u00e9volutions. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:30:47) [89%] :\r\nLes r\u00e9volutions de 48 ne s'arr\u00eate pas 1848 et il faudrait plut\u00f4t parler des r\u00e9volutions de 1848 1849 \u00e9ventuellement m\u00eame encore le d\u00e9but de 1850 il est l\u00e0 non ensemble d'\u00e9v\u00e9nements comment mais sous cette ce ce chiffre magique de 1848 alors, Neuch\u00e2tel, dans ce contexte -l\u00e0 est \u00e9videmment un minuscule \u00e9v\u00e9nement les r\u00e9volutions de 48 europ\u00e9enne concerne de grande puissance des monarchies parmi les plus grandes puissances de l'Europe contemporaine, donc de ce point de vue, il y a un d\u00e9calage Neuch\u00e2tel et ces grands exemples europ\u00e9ens, malgr\u00e9 tout, les formes de la r\u00e9volution de 1848 \u00e0 \u00e0 la Chatel rappelle d'autres exemples europ\u00e9ens, par contre, disons, si ce que je viens dire, laisse entendre qu'il y a une parent\u00e9 entre Neuch\u00e2tel et l'Europe, il y a une \u00e9norme diff\u00e9rence qui est le fait que cette r\u00e9volution de 1848 neuch\u00e2teloise est un succ\u00e8s, c'est-\u00e0-dire qu'elle d\u00e9bouche dans les m\u00e9dias sur un renversement de r\u00e9gime et l'\u00e9tablissement d'une r\u00e9publique, un r\u00e9gime d\u00e9mocratique, stable, alors que tous les soul\u00e8vements europ\u00e9ens se termine mal, c'est-\u00e0-dire que la r\u00e9pression entre en oeuvre, de mani\u00e8re plus ou moins f\u00e9roce, selon les pays ou dans le meilleur des cas, je pense \u00e0 la France, l'\u00e9pisode de la 2\u00e8me r\u00e9publique dure quelques mois et, \u00e0 nouveau, comme lors de la grande r\u00e9volution fran\u00e7aise de 1789 finalement un Bonaparte d\u00e9tourne \u00e0 son profit la r\u00e9volution et on d\u00e9bouche sur un r\u00e9gime si je n'ai imm\u00e9diatement dictatoriale du moins tr\u00e8s autoritaire. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:32:36) [91%] :\r\nVous parlez de l'influence de la France, mais s'il y a un \u00e9tat un pays en royaume qui a un rapport Direct avec Neuch\u00e2tel, c'est bien la Prusse \u00e0 partir de 1707 Neuch\u00e2tel et en quelque sorte au territoire Prussiens et se trouve dans une position assez ambigu. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:32:57) [89%] :\r\nAlors pas tout \u00e0 fait, si vous permettez, 1707 ne signifie pas pour Neuch\u00e2tel l'int\u00e9gration territoire prussien, mais simplement une souverainet\u00e9 qui se trouve \u00eatre celle du roi de Prusse mais qui est prince de Neuch\u00e2tel donc Neuch\u00e2tel ne fait pas partie des provinces prussienne, il existe un r\u00e9gime dit d'union personnelle entre le roi de Prusse content parce Neuch\u00e2tel et ses sujets neuch\u00e2telois depuis 1707 en effet, ce r\u00e9gime dure jusqu'en 1806 date \u00e0 laquelle le pays est rattach\u00e9 indirectement \u00e0 la France, Napol\u00e9on donne le pays \u00e0 son chef d'\u00c9tat-Major, le mar\u00e9chal Berthier qui devient donc prince de Neuch\u00e2tel et le pays va rester sous ce r\u00e9gime jusqu'\u00e0 l'extr\u00eame fin 1813 ou le tout d\u00e9but de 1814 date \u00e0 laquelle le roi de Prusse reprend sa principaut\u00e9 de Neuch\u00e2tel jusqu'\u00e0 la r\u00e9volution de 1848 ce qu'on peut peut-\u00eatre dire quant au statut, puisque vous avez pos\u00e9 la question du statut du pays par rapport \u00e0 ces souverainet\u00e9s prussienne fran\u00e7aise c'est que c'est un statut d'une tr\u00e8s grande autonomie encense que les coutumes l'organisation judiciaire Les les pratiques du pays sont conserv\u00e9s, malgr\u00e9 leur attachement \u00e0 la France et, malgr\u00e9 \u00e9galement la d\u00e9pendance prussienne auparavant. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:34:20) [90%] :\r\nMais Philippe Henry est -ce que cette autonomie est r\u00e9elle parce que on voyant un peu l'\u00e9volution de la situation, on se rend compte que Berlin la Prusse garde un fort droit de regard sur les affaires de la principaut\u00e9 de Neuch\u00e2tel. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:34:35) [87%] :\r\nOui, j'ai donc parler d'autonomie et non pas d'ind\u00e9pendance, il ne s'agit pas d'ind\u00e9pendance, la source du pouvoir, la souverainet\u00e9 r\u00e9side \u00e9videmment dans la personne du fait du prince, mais encore une fois les Neuch\u00e2telois savent conserver durant tout le XVIIIe et et une partie du 19\u00e8me sera plus difficile d'ailleurs au XIXe si\u00e8cle savent conserver leurs pratiques, leurs sp\u00e9cificit\u00e9s, une grande partie de leur originalit\u00e9 ne sont pas soumis au droit prussiens, par exemple, aux pratiques de l'administration prussienne \u00e0 la fiscalit\u00e9 prussienne aux obligations militaires prussienne, donc tout \u00e7a c'est quand m\u00eame un d\u00e9lateur d'un degr\u00e9 d'autonomie \u00e9lev\u00e9e, on peut \u00e9galement rajouter du fait que il n'y a pas de pr\u00e9sence prussienne dans le Chatel compense imagine parfois de l'ext\u00e9rieur du du canton, le seul fonctionnaire prussien \u00e0 Neuch\u00e2tel est en principe le gouverneur et encore il y a des p\u00e9riodes pendant lesquelles le gouvernement, patronat chaque loi lui- m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:36:24) [71%] :\r\nLa po\u00e9sie, \u00e0 savoir point c'est voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:38:44) [88%] :\r\nOn a le sens du lyrisme romantique ou on ne l'a pas hymne neuch\u00e2telois par la chorale du Brassus et l'orchestre des cuivres, des jeunes musiciens suisses se blesse du papier excellent choix dans cette horloge de sable votre rubrique inou\u00efe enti\u00e8rement consacr\u00e9e au bicentenaire de l'entr\u00e9e de Neuch\u00e2tel dans la Conf\u00e9d\u00e9ration 1815 avec vous Jean-Pierre Gelmini qui sign\u00e9 aux \u00e9ditions du Belv\u00e9d\u00e8re, avec 16 autres auteurs un tr\u00e8s beau livre consacr\u00e9 \u00e0 toute l'histoire de ce canton, alors on \u00e9tait tout \u00e0 l'heure \u00e0 la Prusse le grand chapitre prussien du canton, faut -il se dire que la Prusse, malgr\u00e9 le fait qu'elle soit lointaine que Berlin est loin de Neuch\u00e2tel, \u00e0 tout de m\u00eame marqu\u00e9 les mortalit\u00e9s neuch\u00e2teloise. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:39:32) [89%] :\r\nLes mentalit\u00e9s, je ne suis pas persuad\u00e9 qu'il y a eu une influence prussienne sur les mentalit\u00e9s neuch\u00e2telois, je crois que le Neuch\u00e2telois reste le m\u00eame, pendant toute sa sa vie, on a souvent dit qu'il \u00e9tait diff\u00e9rent \u00e0 l'\u00e9poque, catholique, quelle \u00e9poque r\u00e9former, on a dit que la r\u00e9forme avait amen\u00e9 \u00e0 Neuch\u00e2tel certaine pingrerie une certaine mani\u00e8re de voir les choses de fa\u00e7on \u00e9troite certainement sur le plan moral, \u00e7a c'est \u00e9vident, le Neuch\u00e2telois appartient \u00e0 une terre maigre qui produit peu, il est oblig\u00e9 de la travailler beaucoup et le ce n'est pas \u00e7a n'est ni le protestantisme, \u00e0 mon sens, ni l'appartenance \u00e0 la Prusse, encore moins celles aux Orl\u00e9ans qui a stimul\u00e9, \u00e7a c'est dans sa nature m\u00eame, il a un pays qui est peut-\u00eatre f\u00e9cond sur le bord du lac tout le littoral, mais tout le reste du pays est une terre \u00e0 et si le Neuch\u00e2telois est \u00e9conome, parfois effectivement un peu avare c'est que il n'a pas de quoi jeter l'argent par les fen\u00eatre donc la Prusse a jou\u00e9 un r\u00f4le en d\u00e9veloppant l'industrie et en lui accordant des facilit\u00e9s, ce qui a jou\u00e9 pour l'industrie neuch\u00e2teloise, c'est que la police a fait b\u00e9n\u00e9ficier de sa puissance, les industriels neuch\u00e2telois lui ouvrant des portes vers des grandes foires vers vers d'autres accords internationaux favorisant le d\u00e9veloppement de cette industrie. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:40:57) [84%] :\r\nEst -ce que le roi en Prusse que vous le pr\u00e9cisiez tout \u00e0 l'heure Jean-Pierre Gelmini avait un attachement particulier presque personnelle avec les Neuch\u00e2telois. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:41:07) [88%] :\r\nNon, alors vous pouvez dire Wade Prusse depuis 1713 je vous signale \u00e7a pour et et vous avez raison, c'est la pr\u00e9cision telle que je suis, je vous savez, je la alors le roi de Prusse ne manifeste pour Neuch\u00e2tel au XVIIIe qu'un m\u00e9diocre int\u00e9r\u00eat ce qui l'int\u00e9resse, c'est de pr\u00e9lever des imp\u00f4ts que l\u00e0 il y a, toute toute toute une guerre d'ailleurs le seul Crime politique qui va \u00eatre commis \u00e0 Neuch\u00e2tel se situe dans dans cette perspective de renouvellement des imp\u00f4ts, le roi de Prusse percevait autrefois les imp\u00f4ts sur la base de la r\u00e9colte, c'\u00e9tait en fonction de ce que les gens, il prenait pourcent il y a 70 pourcent mais mais \u00e0 un certain moment il veut cr\u00e9er un fermier g\u00e9n\u00e9ral des imp\u00f4ts, comme l'ont fait avec succ\u00e8s les rois de France et il voudrait vendre si vous voulez un fermier le le droit de pr\u00e9lever les imp\u00f4ts donc le fermier paye chaque ann\u00e9e au roi une somme fixe ce qui change des p\u00e9riodes saisonni\u00e8res ou le l'imp\u00f4t va varie et lorsqu'il d\u00e9cide de changer le syst\u00e8me de des imp\u00f4ts, h\u00e9 bien il y a une v\u00e9ritable r\u00e9volution \u00e0 Neuch\u00e2tel et les proc\u00e8s entre les Neuch\u00e2telois et leur seigneur sont toujours jug\u00e9s en appel \u00e0 Berne c'est depuis 1300 avec elle, c'est ainsi et lorsque le roi de Prusse veut mettre un fermier g\u00e9n\u00e9ral des imp\u00f4ts \u00e0 Neuch\u00e2tel, c'est \u00e0 Berne que la bourgeoisie et le repr\u00e9sentant du roi de Prusse vont d\u00e9battre et lorsqu'il revient de Berne Claude d'eau qui est le procureur g\u00e9n\u00e9ral du roi de Prusse \u00e0 Neuch\u00e2tel, est assassin\u00e9 par la foule en d\u00e9lire, c'est vraiment un Crime de de de basse de basse qualit\u00e9, c'est vraiment un assassinat, mais vraiment une boucherie qu'on a \u00e0 l'\u00e9gard de ce personnage l\u00e0 et c'est la bourgeoisie Neuch\u00e2tel qui tient \u00e0 ses libert\u00e9s et qui ne se laisse pas faire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:43:03) [88%] :\r\nTypiquement, donc ancien r\u00e9gime ce Crime, on le voit, ces affrontements ce seulement classes sociales blesse Dupaquier n\u00e9anmoins ce roi de Prusse va perdre Neuch\u00e2tel en 1806 et pendant quelques ann\u00e9es avant de recouvrer cette principaut\u00e9, h\u00e9 bien il y a quelques turbulences provoqu\u00e9es notamment par la pr\u00e9sence fran\u00e7aise. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:43:26) [89%] :\r\nOui, ben, c'est ce qu'on a entendu tout \u00e0 l'heure, c'est-\u00e0-dire que, il y a l'\u00e9pisode napol\u00e9onien le mar\u00e9chal Berthier qui, qui \u00e0 Neuch\u00e2tel, ensuite \u00e7a va revenir \u00e0 la reprise apr\u00e8s le congr\u00e8s de Vienne et puis aura ce rattachement \u00e9tonnant de cette principaut\u00e9 qui reste une principaut\u00e9, mais qui va devenir aussi un canton suisse, l\u00e0 on est nouveau dans le coeur du sujet, c'est-\u00e0-dire que 1814 ou 1815 selon les versions, sera comm\u00e9mor\u00e9 100 50 ans apr\u00e8s, en 1964 l\u00e0 je retrouve merci o\u00f9 on voit que, en 1964 encore, les opinions sont tr\u00e8s partag\u00e9s sur la n\u00e9cessit\u00e9 de comm\u00e9morer une telle date, c'est une d'archives, un peu myst\u00e9rieux, puisque elle, elle n'est pas dat\u00e9 et les personnages de 1975 c'est une d\u00e9duction que j'ai fait, je crois que c'est juste et, et puis les personnes qu'on entend, ne sont pas nomm\u00e9s, non plus, alors l\u00e0, peut-\u00eatre qu'on aura notre d\u00e9tective Gelmini qui nous aidera \u00e0 d\u00e9masquer les auteurs de ces phrases, on y va. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:44:32) [90%] :\r\nJe ne nie pas l'importance de cette date, mais j'estime qu'une f\u00eate officielle doit illustrer l'id\u00e9ologie officielle les \u00e9v\u00e9nements qu'elle comm\u00e9more doivent donc servir d'enseignement et d'exemple \u00e0 la volont\u00e9 populaire, donc vous contestez la valeur d'exemple du 12 septembre 1814 absolument la volont\u00e9 des neuch\u00e2telois d'\u00eatre rattach\u00e9 \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration est beaucoup plus ancienne, si elle s'est r\u00e9alis\u00e9e le 12 septembre c'est que sa r\u00e9alisation dans les vues r\u00e9actionnaires de l'\u00e9poque, en fait, \u00e0 cette date, on ne tr\u00e8s donc pas seulement un r\u00e9sultat heureuse mais un \u00e9tat d'esprit dans le moins que l'on puisse dire qu'il n'a rien de recommandables. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:45:12) [86%] :\r\nEt c'est pourquoi, alors, vous avez parl\u00e9 d'une date, un pur dans ses intentions. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:45:17) [86%] :\r\nOui, et j'ai ajout\u00e9 que cette date \u00e9tait aussi imparfaite dans ses r\u00e9sultats, en devenant suisse Neuch\u00e2tel conservait un prince en la personne du roi de Prusse cette situation boiteuse n'allait pas tarder \u00e0 devenir intol\u00e9rable, il semblait au neuch\u00e2telois qu'ils avaient de patries, la Suisse et la Prusse ou la Prusse et la Suisse, car selon leurs int\u00e9r\u00eats, ou le clan auquel il se rattache, il choisissait l'une ou l'autre, c'est ainsi qu'en 1832 le gouvernement neuch\u00e2telois demanda que le canton soit exclus de la Conf\u00e9d\u00e9ration il ne voulait plus \u00eatre li\u00e9e \u00e0 une majorit\u00e9 d'autres cantons devenu progressiste, ce qui se passe de commentaires, en r\u00e9sum\u00e9, le 12 septembre 1814 a cr\u00e9\u00e9 une situation trop \u00e9quivoque pour que son anniversaire puisse servir de pr\u00e9texte \u00e0 un t\u00e9moignage sinc\u00e8re de notre attachement \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:46:11) [75%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:46:13) [93%] :\r\nJe n'ai pas \u00e0 juger la d\u00e9finition du Grand Conseil de ne pas c\u00e9l\u00e9brer officiellement cet anniversaire, mais je la regrette. \r\n\u00e0 dire vrai, elle ne m'\u00e9tonne gu\u00e8re les hommes politiques on habitude de juger du pass\u00e9 en fonction du pr\u00e9sent, les historiens se contenter, s'efforce de comprendre le pass\u00e9, ce n'est pas 1848 qui explique 1814 mais bien 1814 qui annonce 1848 en d'autres termes, ce n'est pas l'abolition de l'ancien r\u00e9gime qui autorise \u00e0 minimiser il importance d'un \u00e9v\u00e9nement ant\u00e9rieur, mais l'autre de Neuch\u00e2tel dans la Conf\u00e9d\u00e9ration, qui permet de comprendre les Russes victoire des id\u00e9es r\u00e9publicaines en comm\u00e9morant officiellement 1814 on ne portait nullement pr\u00e9judice selon moi \u00e0 1848. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:47:24) [95%] :\r\nPetit coup d'accord\u00e9on pour ne pas accorder ses voix pr\u00e9cis\u00e9ment discordante Jean-Pierre Gelmini sur la date \u00e0 laquelle il faut ou non comm\u00e9morer l'entr\u00e9e de Neuch\u00e2tel dans la Conf\u00e9d\u00e9ration 1814 1815 et nous n'avions pas tout \u00e0 fait les noms des protagonistes de ce document de 1964 mais vous \u00e9videmment vous les avez reconnus, c'est fantastique. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:47:52) [88%] :\r\n\u00e9coutez, c'est une guerre dont on conna\u00eet les principaux protagonistes, ils sont tous les 2 d\u00e9c\u00e9d\u00e9s maintenant Maurice Favre a m\u00eame tent\u00e9 de faire interdire un petit ouvrage que j'ai publi\u00e9 en 1000 900 89 pour le 100 75\u00e8me anniversaire de l'entr\u00e9e de Neuch\u00e2tel dans la Conf\u00e9d\u00e9ration, consid\u00e9r\u00e9 comme 12 septembre 1814 on avait compris et, bien s\u00fbr, bien s\u00fbr, mais je suis l\u00e0, oui c'est vrai c'est excessive, non non non non, c'est vous qui tenez plut\u00f4t \u00e0 cette date, vous le disiez alors personnellement, je suis plut\u00f4t d'une nature avoir les verres \u00e0 moiti\u00e9 plein, donc \u00e0 moiti\u00e9 vide et c'est, c'est c'est juste \u00e7a dont il s'agit parce qu'on fait en 1814 la d\u00e9marche Maurice pas vendredi, il y a tr\u00e8s longtemps que Neuch\u00e2tel tendait vers la Suisse, oui, mais en 14 on a une signature, on a la di\u00e8te qui acceptent les chapelles donc premi\u00e8res raisons de se r\u00e9jouir alors tous les neuchatelois d\u00e9sireux de de cette int\u00e9gration \u00e0 la Suisse se r\u00e9jouissent en 14 et en 14 \u00e0 partir de cette date, le 12 septembre devient une date \u00e0 comm\u00e9morer cette comm\u00e9moration se fait par la la totalit\u00e9 de la population, ce que Maurice Favre pr\u00e9tend dans son texte, c'est que, il faut attendre 48 pour se se r\u00e9jouir, mais on n'a pas attendu 48 et \u00e0 un moment donn\u00e9 il y a ce sont 2 types en fait de telles manifestations le 12 septembre que le pouvoir \u00e9tatique interdit de comm\u00e9morer le 12 septembre jusqu'en 1832 heures 30 tout \u00e0 l'heure, nous avons parl\u00e9 de la r\u00e9volution 31 \u00e0 cette r\u00e9volution, le chef de cette r\u00e9volution, le bourg car le colonel burqa, h\u00e9 bien il fixe cette date, le 12 septembre c'est le 12 septembre 1131 contente de renverser le gouvernement, encore une fois c'est une date qui est inscrite dans les g\u00e8nes, alors bien s\u00fbr le r\u00e9sultat, le terminal de l'op\u00e9ration, c'est que le 1er mars c'est la v\u00e9ritable r\u00e9publique et en Corse, interviendront la contre- r\u00e9volution de 1856 d'ici quelques minutes, alors le 12 septembre c'est l'entr\u00e9e de Neuch\u00e2tel officielle dans la Conf\u00e9d\u00e9ration en 1848 on n'a pas fait revoter la di\u00e8te pour accepter Neuch\u00e2tel, elle \u00e9tait partie int\u00e9grante de la Conf\u00e9d\u00e9ration. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:50:16) [83%] :\r\nCes pr\u00e9cisions sont pr\u00e9cieuses Jean-Pierre Gelmini pour comprendre combien l'histoire cantonales et complexe et combien l'histoire suisse avec toutes ses d\u00e9clinaisons cantonal est encore plus complexe, donc on en voudra pas \u00e0 quelques fran\u00e7ais par exemple, de ne pas comprendre, nous est un moment fort, historique, cela dit est -ce qu'une touche d'humour pour mieux comprendre ces p\u00e9rip\u00e9ties historiques baisse du Dupaquier ne serait pas de bon aloi. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:50:44) [82%] :\r\nOui, mais les Neuch\u00e2telois po\u00e8te en plein d'humour, on l'a entendu dans l'\u00eele, Neufch\u00e2teau loi dont on apprenait loup quand nous \u00e9tions petits enfants le 1er couplet mais quand on voit les quatres complet, tout est dit, tout est r\u00e9sum\u00e9 10 si\u00e8cles d'histoire dans une petite chansonnette comme \u00e7a et l\u00e0, h\u00e9 bien on a un peu l'inconnu, de nouveau, peut-\u00eatre que j'le milieu reconna\u00eetra qui, avec un accent du cru nous r\u00e9sume l'histoire neuch\u00e2teloise de c'\u00e9tait poc cette ambigu\u00eft\u00e9 prussienne cantonal avec une verdeur assez \u00e9tonnante. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:51:20) [80%] :\r\nNeuch\u00e2tel Suisse en effet apr\u00e8s un effort patient, tenace et mesurer le Neuch\u00e2tel un un enfin dans la Conf\u00e9d\u00e9ration helv\u00e9tique, sans rien casser, de son bras devenu nous-m\u00eames et tout en restant principaut\u00e9 ont c\u00e9l\u00e9br\u00e9 d'une m\u00eame voix Fr\u00e9d\u00e9ric Guillaume qui ont Farrell Guillaume Tell en cultiver l'horreur des tirs Engels le respect de sa majest\u00e9 le roi de Prusse, on servait dans l'arm\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale ou la garde prussienne et pour tout dire, on reste tranquillement assis entre 2 chaises, le si\u00e8ge R\u00e9gali elle fauteuil f\u00e9d\u00e9ral position \u00e9quilibr\u00e9e mais un peu inconfortable, nous sommes bien tenons nous aussi, en effet, le moindre mouvement risque de faire basculer l'une des chaises, ce mouvement ne se Figueiras tendre un officier leva des troupes recrutant ses soldats dans le civil, comme cela arrive si souvent le voir le drapeau \u00e0 Chevron et La Croix F\u00e9d\u00e9rale et marcha sur le ch\u00e2teau on le re\u00e7u avec une courtoisie parfaite et on lui 7 \u00e0 la place paisiblement de r\u00e9gal ici le si\u00e8ge devient automatiquement r\u00e9publicanisme mais les nouveaux venus robot si\u00e9ger avec une belle ardeur rien ne sortait de nombreuses s\u00e9ances pendant que les troupes s'amusait de leur mieux bernois Vaudois et fribourgeois occuper le pays on les avec des bouquets Strauss des marques de bonne volont\u00e9, Bernard et des discours patriotiques tels tant que cela sent enfin de si\u00e9ger Saria pouvoir faire les r\u00e9publicains, c'est dire qu'il valait mieux repris pas mal qu'il restait encore quelque chose aux c\u00e8pes et d\u00e9cid\u00e8rent d'abandonner le ch\u00e2teau \u00e0 alors conf\u00e9d\u00e9r\u00e9s mais le pr\u00eat, ce n'\u00e9tait pas content il envoya un attrait prussien gouverneur avec les tr\u00e8s prussien pleins pouvoirs de lever tr\u00e8s prussienne mains des troupes dans le pays, on le re\u00e7u avec du bouquin de discours des orages des naseaux etc qui rares bien des gens tr\u00e8s bien march\u00e9, pli\u00e9 en 2 par amour pour leur souverain, or quand de loyaux au sujet d'une R\u00e9publique sous souverainet\u00e9 deviennent plus royalistes que le prince cette d\u00e9mesure est un bien mauvais pr\u00e9sage pour ce dernier, et de fait ce dernier fut vraiment le dernier les le chat qu'on avait jusque -l\u00e0 15 Fr\u00e9d\u00e9ric Guillaume l\u00e0 \u00e7a bien voir ces domaine princier on le re\u00e7u avec des bouquets, des discours, etc, mais aussi avec des p\u00e9titions ou l'on demand\u00e9 qu'il soit autant du soleil, de la libert\u00e9, autant demander la lune quelle Skin dans l'offre mais omis ces affreux papier subissent dans triste sort bien des gens veulent quitter la conf\u00e9d\u00e9ration de r\u00e9publicanisme, les r\u00e9publicains s'indigne, dans les montagnes, \u00e7a remue les ruches bourdonnent \u00e0 Pantin, un bruit de moteur, la nouvelle arrive enfin le gouvernement royaliste vient de lever le si\u00e8ge R\u00e9gali en avant, donc c'est le 1er mars. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:54:33) [89%] :\r\nL'art de mettre tout le monde d'accord ou presque de ce document, qui a un peu plus d'un demi- si\u00e8cle sans doute enregistr\u00e9 en 1964 blesse du paquet et qui vous a fait beaucoup rire Jean-Pierre Gelmini parce qu'il y a, il y a un accent alors un accent neuch\u00e2telois, on a l'accent encore plus localis\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:54:51) [85%] :\r\nAlors c'est un accent th\u00e9\u00e2trale, en fait, parce que c'est, je pense que c'est b\u00e9n\u00e9voles qui \u00e9tait un architecte neuch\u00e2telois Bernard Dubois qui animait avec plusieurs amis, comme dit dit cellulaire plusieurs neuch\u00e2telois de l'\u00e9poque qui animait le Cabaret du coup dur et \u00e7a me para\u00eet \u00eatre une pi\u00e8ce qui dites au coude joueront donc c'est un faux accent c'est un accent construit mais joliment construit et qui dit quelque chose quand m\u00eame d'essentiel par rapport \u00e0 1848 le 1er mars alors est il dit que, finalement, lui il se rattache \u00e0 cet \u00e9v\u00e9nement du 1er mars en pr\u00e9cisant que c'est le d\u00e9but de tout, il lui manque encore un chapitre mais \u00e0 l'\u00e9poque o\u00f9 il parlait ce chapitre n'\u00e9tait pas encore tr\u00e8s bien connu, c'est-\u00e0-dire le chapitre qui va \u00eatre la contre- r\u00e9volution de 1856 blesse du c'est tout. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:55:45) [88%] :\r\nContre- r\u00e9volution et ce qu'elle a laiss\u00e9 des traces dans notre m\u00e9moire radiophonique. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:55:49) [82%] :\r\nEh bien malheureusement n'est pas trouv\u00e9 effectivement comme dit Jean-Pierre et c'est un un \u00e9v\u00e9nement qui a \u00e9t\u00e9 un peu sous silence, je sais pas pour quelle raison, mais le fait est que j'ai pas trouv\u00e9 d'archives qui concernait c'\u00e9tait r\u00e9ellement en particulier. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:56:03) [90%] :\r\nPour quelle raison la contre- R\u00e9volution neuch\u00e2teloise de 1855 c'est un \u00e9pisode sur lequel on peut revenir Jean-Pierre Gelmini, il est important pour la construction identitaire du canton. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:56:15) [87%] :\r\nIl est fondamental et les capitales, \u00e0 mon sens, si vous voulez, il met un terme en apoth\u00e9ose \u00e0 l'histoire neuch\u00e2teloise d'abord une toute petite anecdote lorsque j'avais une vache \u00e0 peine plus de 20 ans j'ai donn\u00e9 une conf\u00e9rence \u00e0 la Soci\u00e9t\u00e9 d'histoire de Neuch\u00e2tel, parce que j'avais d\u00e9couvert les documents de la visite incognito d'un prince de Prusse \u00e0 Neuch\u00e2tel en 1819 et que ces, ces documents \u00e9taient d'une telle richesse que j'ai construit une conf\u00e9rence \u00e0 Ottawa, et la fin de cette conf\u00e9rence, un Pasteur neuch\u00e2telois tr\u00e8s en vue, se l\u00e8ve et il dit devant l'assistance, c'est moi qui \u00e9tais m\u00e9dus\u00e9s, c'\u00e9tait pas l'assistance, mais il dit tout \u00e0 coup, il dit : je tiens \u00e0 f\u00e9liciter ce jeune historien tessinois alors je dis italien permettait et dit ce jeune historien tessinois qui pour la premi\u00e8re fois depuis 1856 \u00e0 oser le roi de Prusse \u00e0 Neuch\u00e2tel et j'ai pris conscience \u00e0 ce moment -l\u00e0, c'est-\u00e0-dire \u00e0 50 ans, j'ai pris conscience du monde opposants qui \u00e9tait pos\u00e9 sur toute l'histoire du la fin du 19\u00e8me si\u00e8cle, parce que la R\u00e9publique s'\u00e9tablit mais il reste des monarchistes, il reste des gens qui sont favorables \u00e0 rester attach\u00e9s \u00e0 la monarchie et il y a 2 manifestations de ce ph\u00e9nom\u00e8ne, la 1\u00e8re c'est que j'ai constat\u00e9 que dans le mus\u00e9e de Neuch\u00e2tel le mus\u00e9e historique de Neuch\u00e2tel, que j'ai dirig\u00e9e pendant une trentaine d'ann\u00e9es, on trouve une recrudescence impressionnante de dons \u00e0 partir de 1860 \u00e0 1880 c'est comme si toutes les familles aristocratiques, qui avait fait ce canton se sentant flou\u00e9s par l'\u00e9tablissement de la R\u00e9publique, venez manifester en d\u00e9posant 2 tr\u00e8s beaux objets au mus\u00e9e de leur ancienne puissance de leur ancienne pr\u00e9sence dans le pays, de tout ce qu'ils avaient fait pour construire ce pays et cette intention prend le biais des \u00e9tiquettes, il y a, j'ai trouv\u00e9 au mus\u00e9e des des quantit\u00e9s d'objets mais dont de monsieur de Pergaud dont de monsieur de Pourtal\u00e8s dont de Monsieur de le don de monsieur de r\u00e9gner et cette pr\u00e9sence \u00e0 travers tous ces dons montraient de mani\u00e8re indirecte, mais assez qui avait tonus pays avant les r\u00e9publicains alors j'en reviens \u00e0 1856 \u00e0 1856 il y a \u00e0 Neuch\u00e2tel une une faction qui, qu'on appelle le cabinet noir qui souhaite r\u00e9tablir la monarchie parce que Philippe Henry l'a dit tout \u00e0 l'heure, il y a eu beaucoup de r\u00e9volution en 1848 mais il y en a qu'une qui a tenu le coup, toutes les autres ont \u00e9t\u00e9 reprises par les monarques, aussi bien en France par les Bonaparte qu'en Italie que \u00e0 M\u00fcnich et \u00e0 Berlin, toutes ces r\u00e9volutions de 48 on appel\u00e9 \u00e7a le printemps des peuples, mais l'hiver a \u00e9t\u00e9 dure pour elle \u00e0 un peu plus tard \u00e0 Neuch\u00e2tel Neuch\u00e2tel : la r\u00e9volution est rest\u00e9, on a pass\u00e9 \u00e0 la R\u00e9publique et Neuch\u00e2tel est un mauvais exemple, le roi de Prusse dit quand il parle de la Suisse, il dit ce ni de rats d\u00e9mocratique, il y a donc une haine contre la Suisse, qui accueillent les, les, les r\u00e9volutionnaires \u00e9trangers qui accueille des gens qui sont chass\u00e9s de leur pays parce qu'ils ont des intentions lib\u00e9ratrice et alors, Neuch\u00e2tel, \u00e0 ce moment -l\u00e0, ces aristocrates neuch\u00e2telois r\u00e9unissent des troupes ses troupes qu'il r\u00e9unisse ce sont leurs serviteurs en fait ce sont les paysans de leur ferme les vignerons de leur ligne, ce sont des des hommes de la Terre et on les emm\u00e8ne pour prendre le ch\u00e2teau et prennent le ch\u00e2teau, je vais vous faire, c'est un peu court, ils prennent le ch\u00e2teau au d\u00e9but de septembre 1814 et ils remettent le drapeau prussien sur la tour, ils ont l'impression que c'est r\u00e9ussi, mais ils oublient une chose, c'est que Neuch\u00e2tel et suisse et la Conf\u00e9d\u00e9ration tout \u00e0 l'heure, on entendait bien aussi parler de D2 c'\u00e9tait Vaudois de ces valaisans, tous ces gens qui occupe Neuch\u00e2tel, ce sont les troupes qui sont venus nous garantir notre autonomie, parce que le lendemain de la prise du ch\u00e2teau parler les contre- r\u00e9volutionnaires des troupes f\u00e9d\u00e9rales \u00e9taient en place pour dire attention, on est chez nous, vous ne bougez pas, mais ce qui est int\u00e9ressant, c'est la suite ou les demander tout \u00e0 l'heure, c'est le roi de Prusse \u00e9taient attach\u00e9s \u00e0 Neuch\u00e2tel, les premiers pas tellement mais Fr\u00e9d\u00e9ric Guillaume IV il est maladivement amoureuse de Neuch\u00e2tel et lui, il est \u00e9videmment grand prince du 19\u00e8me c'est lui au sein de la Sainte-Alliance exactement, et lui il veut tellement reprend Neuch\u00e2tel que il finit par mobilis\u00e9 150000 hommes le 1er janvier 1857 entre No\u00ebl et Nouvel-An 2856 la Conf\u00e9d\u00e9ration nomme le g\u00e9n\u00e9ral Dufour \u00e0 la t\u00eate de l'arm\u00e9e, on oublie toujours, c'\u00e9tait de la le G\u00e9n\u00e9ral Dufour, comme dans la chanson, vont les tambours pour couvrir la fronti\u00e8re au bord du Rhin nous au combat, la menace vient de Berlin on mobilise de divisions sur le Rhin on fortifie le Rhin entre B\u00e2le et Schaffhouse par crainte de voir arriver les Prussiens et qu'est -ce qui se passe apr\u00e8s, heureusement la main et reprise par Napol\u00e9on III, qui comme vous le savez, \u00e9tait un officier suisse \u00e9lev\u00e9 \u00e0 Arenberg, dans le canton de Thurgovie canton de Thurgovie et Napol\u00e9on III r\u00e9ussit rassemble \u00e0 Paris congr\u00e8s pour discuter de l'affaire de Neuch\u00e2tel cette affaire occupe tous les journaux de l'\u00e9poque, c'est l'affaire diplomatiques du moment, elle se conclut, j'arrive au bout elle se conclut par le trait\u00e9 de Paris, le trait\u00e9 de Paris du 26 mai 1857 mais qui est sign\u00e9 ce trait\u00e9 parce que Neuch\u00e2tel, c'est quand m\u00eame confetti sur l'Europe, c'est 20 kilom\u00e8tres sur 40 et les signatures qu'on trouve au bas de ce trait\u00e9, c'est Victoria, reine d'Angleterre, Alexandr de tsar de toutes les Russies, le roi de Prusse Fr\u00e9d\u00e9ric Guillaume IV, l'empereur des Fran\u00e7ais et Fran\u00e7ois-Joseph de empereur d'Autriche et roi de Hongrie, donc vous voyez le beau l'\u00e2ge qui s'est rassembl\u00e9e pour lib\u00e9rer d\u00e9finitivement Neuch\u00e2tel. \r\n\r\nLocuteur MS3 (01:02:18) [86%] :\r\nMerci beaucoup, Jean-Pierre Gelmini de ces pr\u00e9cisions, qui se retrouve \u00e9galement dans l'ouvrage, bien s\u00fbr, alors est -ce qu'il faut peut-\u00eatre avancer, baisse du paquet et faire parler malgr\u00e9 lui un royaliste neuch\u00e2telois. \r\n\r\nLocuteur MS7 (01:02:34) [84%] :\r\nOui, c'est le nouveau dans le contexte de ces comm\u00e9morations interdite par le le Conseil d'\u00c9tat, mais qui ont quand m\u00eame eu lieu et puis visiblement qui avait \u00e9t\u00e9 pr\u00e9par\u00e9 par l'eau, nos hommes de radio puisqu'ils sont est enregistr\u00e9es, etc, des t\u00e9moignages, par rapport \u00e0 \u00e7a, \u00e0 cette date, et l\u00e0 on se rend compte qu'en 1964 on a encore des royalistes et m\u00eame dans les campagnes, alors qu'on pense toujours que c'est forc\u00e9ment les patriciens du bas et non l\u00e0 on a un t\u00e9moignage \u00e9tonnant coup. \r\n\r\nLocuteur MS17 (01:03:16) [83%] :\r\nIl faut insister sur le fait que les mesures qu'on n'ont jamais \u00e9t\u00e9 prussien, on croit qu'il souhaitait prussien, il y a bien une chanson qui dit : ah oui, qu'on \u00e9tait bien l\u00e0, quand on est prussien, ils l'ont encore chant\u00e9 \u00e0 la soigne pendant des ann\u00e9es, cette chanson avec un certain regret non non les Neuch\u00e2telois n'\u00e9taient pas, c'est le roi de Prusse qui avait \u00e9t\u00e9 fait le carquois les selon avait choisie les Neuch\u00e2telois les en 1707 parmi 16 ou 17 candidats, c'est lui qui avait \u00e9t\u00e9 d\u00e9sign\u00e9 comme prince de Neuch\u00e2tel l'\u00c9tat ind\u00e9pendant le choisissait comme prince de Neuch\u00e2tel en ayant peut-\u00eatre une consid\u00e9ration bien int\u00e9ress\u00e9 si on veut, on apprend \u00e0 s'HIG pour ne pas nuire mais assez puissant pour prot\u00e9ger la principaut\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (01:04:07) [80%] :\r\nVous avez connu de ces r\u00e9volutionnaires de leur vivant. \r\n\r\nLocuteur MS17 (01:04:09) [76%] :\r\nOui, oui, Jean connu, on les voyait au cort\u00e8ge du 1er mars et alors pour leurs une place d'honneur au temple pour entendre des discours, il fallait qu'ils entendent le discours et la plupart du temps plusieurs \u00e9tait sourd, par cons\u00e9quent, il faut les mettre, il faut les mettre au 1er bon, donc ils ont discours Lanfroy de la Nouvelle R\u00e9publique et royalistes, vous en avez connu, h\u00e9 bien j'ai connu je je porte sentiment royaliste il y de ou de vous savez, je ne veux pas les nommer mais il y a encore un ou 2 rois h\u00e9ro\u00efnes grecques, vous pouvez bien penser qu'avec quoi comme celui -l\u00e0, il \u00e9tait difficile d'\u00eatre tr\u00e8s publique, mais le jour du 1er mars au moment o\u00f9 on faisait fonctionner le canon au-dessus du village de couverts et o\u00f9 on vous \u00e9tonner, enfin 2 coups de canon, h\u00e9 bien le p\u00e8re Roy. \r\nPar vieillir que rester au lit, il se coiffait sous ses oreillers sous son duvet et puis \u00e0 chaque coup de canon parce qu'qui ne pouvaient pas ne pas les entendre, ils criaient merde, excusez mais l'homme je suis je je prolonge un gros mot, mais ce qui est assez caract\u00e9ristique, 21 coups de canon 22 fois merde, hein, pour l'honneur de chaque canton suisse, voil\u00e0 o\u00f9 on en \u00e9tait dans certains assez surpris en revanche alors Isabelle, la contrepartie ma grand- m\u00e8re hier \u00e9tait tr\u00e8s r\u00e9publicaine, et elle avait un petit chien noir et blanc, par ailleurs, il y a pas de Malavoi chien le rebond seulement c'\u00e9tait malheureusement les couleurs du roi de Prusse et sa voisine, qui \u00e9tait rest\u00e9e tr\u00e8s royaliste madame J\u00e9r\u00e9mie Louis Martin et lui disait : je ne comprends pas, Madame Paul, vous qui \u00eates une Cibona r\u00e9publicaine que vous ayez je suis noir et blanc, ma grand- m\u00e8re lui avait r\u00e9pondu : c'est que, ch\u00e8re madame, je trouve que cette couleur ne convient confiant oui, il y avait ici, voyez s'il y en a qui \u00e9tait rest\u00e9 royaliste maquis de 2000 pensionn\u00e9s r\u00e9publicain. \r\n\r\nLocuteur MS3 (01:11:32) [85%] :\r\nLe 2\u00e8me, mouvement du Quatuor pour violon, alto, violoncelle et piano comme on le dit sur Espace 2 sign\u00e9 Louis-Ferdinand de Prusse alors si ces princes prussiens n'\u00e9tait pas si attach\u00e9 que cela alors possession alors principaut\u00e9 neuch\u00e2teloise au moins est -il la musique que vous aimez l'histoire Jean-Pierre Gelmini, nous sommes avec vous en train de d\u00e9ployer histoire complexe de ce 21\u00e8me canton qui rejoint la Conf\u00e9d\u00e9ration en 1814 et l\u00e0 alors cette r\u00e9miniscence royaliste est -elle aujourd'hui compl\u00e8tement anecdotique. \r\n\r\nLocuteur MS8 (01:12:09) [85%] :\r\nJe ne suis pas s\u00fbr qu'elle est totalement disparu, mais elle s'estompe largement il y a quelques personnes qui sont royalistes par d\u00e9faut parce qu'ils n'ont pas d'autre id\u00e9e, c'est un vrai pour eux mais c'est comme \u00e7a et puis il y a des gens qui sont royalistes par regret par rapport \u00e0 ce qui se passe dans le cockpit, bon, \u00e0 certains moments de l'actualit\u00e9, donc ils disent on serait quand m\u00eame mieux avec mais c'est une plaisanterie, mais \u00e7a ne est peut-\u00eatre qu'\u00e0 moiti\u00e9 plus personne je crois n'a conscience que de ce qui \u00e9tait, avoir un roi, par cons\u00e9quent, c'est devenu un peu une formule je ne souviens que quand Claude Frey a \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 pr\u00e9sident du conseil national, je suis avait la foule au bord des lacs et puis quand il est sorti, j'ai dit : j'ai \u00e9crit Philippe Roy, parce que c'\u00e9tait un copain, je voulais sourire mais j'ai \u00e9t\u00e9 r\u00e9primand\u00e9, mais c'\u00e9tait vraiment une boutade venant de moi de dire vive le roi, surtout le petit Claude Frey sortant du bateau, c'\u00e9tait vraiment pour le saluer de fa\u00e7on un peu originale mais plusieurs personnes mardi on ne plaisante pas avec \u00e7a, mais dans les vieilles familles de fa\u00eetage parlait tout \u00e0 l'heure du renouvellement des populations qui font que tout ceci s'oublient mais remarquez le haut et le bas, \u00e7a s'oublie pas, \u00e7a ne s'oublie pas. \r\n\r\nLocuteur MS3 (01:13:29) [88%] :\r\nOui, alors \u00e7a ne s'oublie pas, et donc dans votre CD livrait blesse Dupaquier, publi\u00e9 en 2001, je le rappelle, Neuch\u00e2tel promenade sonore dans le temps d'une ville mill\u00e9naire, on fait la part belle entre le haut et le bas de Neuch\u00e2tel. \r\n\r\nLocuteur MS7 (01:13:44) [88%] :\r\nOui, publi\u00e9 en 2011 vous exactement, j'ai trouv\u00e9 plusieurs archives d'autres archives o\u00f9, effectivement, cette notion du haut et du bas qui perdure aujourd'hui malgr\u00e9 le tunnel sous la vous des Alpes, mais aussi en raison de l'\u00e9chec du TransRun puisque, on l'aurait voulu trouver une facilitation pour relier par le train la Chaux-de-Fonds le et Neuch\u00e2tel et c'est une mentalit\u00e9 qui continue \u00e0 s'opposer quelque part, on l'a de nouveau dans la chanson, la la R\u00e9publique il y a des montagnes, donc quelque part c'est quelque chose dont ceux du haut peuvent se targuer et dont ceux du bas peuvent se vexer en \u00e9change mais cela dit, on a aussi ce plusieurs t\u00e9moignages qui disent mais c'est ce qui fait cette compl\u00e9mentarit\u00e9 extraordinaire, c'est-\u00e0-dire la culture, l'inventivit\u00e9, la po\u00e9sie, plus l'industrie, la technologie, la science et tout \u00e7a fait le magnifique, le Neuch\u00e2telois. \r\n\r\nLocuteur MS3 (01:14:42) [92%] :\r\nEt un magnifique livre puisque Jean-Pierre Gelmini, vous vous n'oubliez pas toutes les dimensions je dirais encyclop\u00e9dique donc par corps de m\u00e9tier par activit\u00e9 par orientation culturelle Oran canton de Neuch\u00e2tel 1814 2014 2 si\u00e8cles en Suisse aujourd'hui en 1815 comment allons -nous ou comment plut\u00f4t allez- vous comm\u00e9morer l'entr\u00e9e de Neuch\u00e2tel dans la Conf\u00e9d\u00e9ration. \r\n\r\nLocuteur MS8 (01:15:09) [90%] :\r\nAlors il ne va rien se passer, le choix a \u00e9t\u00e9 fait par le canton de c\u00e9l\u00e9brer 1814 donc on a c\u00e9l\u00e9br\u00e9 l'ann\u00e9e derni\u00e8re le 12 septembre par de f\u00eate, une f\u00eate \u00e0 moiti\u00e9 et une f\u00eate \u00e0 Cernier, on a \u00e9t\u00e9 plusieurs autres manifestations dispers\u00e9es, on a f\u00eat\u00e9 la le 2 100\u00e8me alors, Gen\u00e8ve le Valais et Neuch\u00e2tel c\u00e9l\u00e8bre tout \u00e7a \u00e0 des moments diff\u00e9rents parce que finalement c'est une mutation fondamentale pour ces 3 cantons, elle s'est faite entre le 12 septembre 1814 et le 7 ao\u00fbt 1815 qui est la date de la signature d'une Pacte f\u00e9d\u00e9ral de 1815 donc c'est un anniversaire long, c'est le temps long, cet anniversaire et on peut c\u00e9l\u00e9brer son anniversaire le matin au petit d\u00e9jeuner ou le soir au repas du soir, donc \u00e7a va tr\u00e8s bien dans le cas de cette ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS3 (01:16:06) [88%] :\r\nIl sera tout aussi digeste cela dit est -ce que ces dates ou disons cette petite ann\u00e9e et qui court du 12 septembre 1814 au 7 ao\u00fbt 1815 est -ce que 200 ans plus tard, cela permet de renouveler le regard historien sur le canton, notamment dans l'enseignement. \r\n\r\nLocuteur MS8 (01:16:27) [90%] :\r\nAlors dans l'enseignement, il a paru un excellent pour cet anniversaire que les les enseignants ont distribu\u00e9, qui a \u00e9t\u00e9 fait par des professeurs d'histoire, c'est, il est tout \u00e0 fait remarquables, il \u00e9tait surtout destin\u00e9e \u00e0 attirer l'attention sur le fait que, un jour, Neuch\u00e2tel est devenu suisse avec ce que l'on enseigne actuellement comme histoire dans nos \u00e9coles secondaires d\u00e9j\u00e0 savoir qu'on n'\u00e9tait pas toujours, c'est d\u00e9j\u00e0 pas mal, par cons\u00e9quent, mettre en place un document qui disent, rappelez -vous, on est devenu suisse en 1814 ou 1815 peu importe, c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 un grand progr\u00e8s et je sais que ce cas, il a \u00e9t\u00e9 bien accueilli et je m'en r\u00e9jouis. \r\n\r\nLocuteur MS3 (01:17:10) [82%] :\r\nVous qui \u00eates neuch\u00e2telois de coeur \u00e0 Jean-Pierre Gelmini, vous avez une origine vous le disez non pas tessinoise mais italienne italienne oui est -ce cet ancrage italien est -ce que \u00e7a vous donne un autre regard sur Neuch\u00e2tel est -ce que \u00e7a l'\u00e9glise ou est -ce que \u00e7a fait de vous un Neuch\u00e2telois encore plus cordiales. \r\n\r\nLocuteur MS8 (01:17:33) [88%] :\r\nAlors c'est une r\u00e9flexion int\u00e9ressante parce que ma famille est arriv\u00e9e ici en 1858 pour la la construction des lignes de chemin de fer et ensuite donc, ce sont 2 nous sommes de tr\u00e8s vieux neuch\u00e2telois il y avait un nid de Yelle ou de Gelmini au Val-de-Travers et ce n'est, et j'en suis sorti mais c'\u00e9tait vraiment parce que il y avait une ligne \u00e0 construire tous ces gens du nord de l'Italie, sont venus construire cette ligne de chemin de fer et ils s'en sont ensuite tous pass\u00e9s aux mines d'asphalte parce qu'il y avait les mines d'asphalte de travers, or pour faire un train, il faut casser la roche et il faut faire des traverses de chemin de fer h\u00e9 bien mes anc\u00eatre s'\u00e9taient pour la moiti\u00e9 des scieurs de long, c'est ce qui venait du Val d'Ouest et pour l'autre moiti\u00e9, c'\u00e9tait des hommes de la Pierre, qui venait de la province de Var\u00e8se et alors je me suis un jour pos\u00e9 la question, je me suis dit finalement, j'ai choisi de m'int\u00e9grer en prenant possession de l'histoire neuch\u00e2teloise parce que la premi\u00e8re fois que ses entr\u00e9es \u00e0 Neuch\u00e2tel \u00e9tudiant \u00e9cluses avait \u00e0 belles-lettres pour inscrire comment de belles-lettres le secr\u00e9taire de let me dit : vous vous appelez comment je r\u00e9p\u00e8te mon nom 2 fois et il me dit : vous avez des coussins \u00e0 Neuch\u00e2tel des parents \u00e9taient d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9s, j'ai dit non, non, je ne connais personne, je n'ai ni parents ni cousins ni beau-fr\u00e8re ni rien du tout, cher monsieur, je cr\u00e9e une dynastie et je ne savais pas, c'\u00e9tait un peu gonfl\u00e9, j'avais 19 ans, mais enfin j'ai dit \u00e9coutez non, je ne sais rien mais je vais bien m'arranger pour devenir neuch\u00e2telois. \r\n\r\nLocuteur MS3 (01:19:13) [81%] :\r\nNeuch\u00e2telois du c\u00f4t\u00e9 des sous- sol, car nous avons ici, comme par hasard, Blaise du paquet, un document \u00e0 offrir \u00e0 Jean-Pierre Gelmini. \r\n\r\nLocuteur MS7 (01:19:24) [85%] :\r\nVoil\u00e0, c'est une petite surprise, qui est d\u00e9j\u00e0 presque mais les surprises ne surprennent que rarement, Jean-Pierre Geremy parce qu'il a cette sagacit\u00e9 l'historien que rien de d\u00e9monter, enfin voil\u00e0, c'est comme un cadeau de la Saint-Valentin, il faut, il faut quand m\u00eame en faire un, si l'on sait tout l'amour qui s'est Kroll, enfin voil\u00e0 la surprise aussi le rayonnement mondial \u00e9tonnant du Val-de-Travers on va l'\u00e9couter maintenant. \r\n\r\nLocuteur MS18 (01:19:57) [87%] :\r\nIl est parfois des fronti\u00e8res cantonales qui n'en sont pas un domaine \u00e9conomique ainsi que celle que nous avons franchi de Sainte-Croix, ce Val-de-Travers 2 r\u00e9gions o\u00f9 les mots prises et pertes d'emplois ne sont pas qu'arguments \u00e9lectoraux, ici comme \u00e0 Sainte-Croix, il faut se battre pour ne pas sombrer alors ce midi, Rafa\u00ebl nous allons d\u00e9couvrir une entreprise dont les portes aurait tr\u00e8s bien pu se fermer d\u00e9finitivement, mais qui a d\u00e9cid\u00e9 de r\u00e9agir en restant bien pr\u00e9sente. \r\n\r\nLocuteur MS11 (01:20:24) [92%] :\r\nEffectivement, Didier m\u00eame qui a op\u00e9r\u00e9 ici une singuli\u00e8re reconversion apr\u00e8s un mois \u00e0 peine, d'existence, les activit\u00e9s de l'entreprise ont retrouv\u00e9 en effet une nouvelle jeunesse, il faut dire qu'il y a des mythes, tels celui du Voyage au centre de la Terre qui sont \u00e9ternels, mais je crois que l'on a tout dit alors en route pour la grande aventure un conseil William bien votre casque. \r\n\r\nLocuteur MS19 (01:20:43) [82%] :\r\nVoil\u00e0 quoi, c'est \u00e7a, voil\u00e0, voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS5 (01:20:54) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS20 (01:20:56) [80%] :\r\nNous entrons maintenant dans la galerie, donc le c'est un plan, vous voyez que les parois ou le toit de cet calories sont blancs, jaunes, donc il ne rappelle les proches caract\u00e9ristiques du Jura, ce n'est que dans 200 m\u00e8tres que nous entrerons dans la couche noire ou noir\u00e2tres contenant de l'asphalte. \r\nDernier prix derri\u00e8re nous commence le r\u00e9seau de galeries au cours des d\u00e9cennies nous-m\u00eames du si\u00e8cle d'exploitation, il a \u00e9t\u00e9 for\u00e9, environ 100 kilom\u00e8tres de galeries, telle que celle dans laquelle nous nous trouvons en ce moment. \r\n\r\nLocuteur MS11 (01:21:36) [83%] :\r\nJacques B\u00e9guin ce qu'on a une id\u00e9e du du nombre de tonnes qui a \u00e9t\u00e9 extrait au cours de des si\u00e8cles, on peut lire. \r\n\r\nLocuteur MS20 (01:21:41) [85%] :\r\nNous avons des donn\u00e9es sur les tonnes qui ont \u00e9t\u00e9 extraites dans la mine sait qu'environ 2 millions de tonnes de roches Asphalt il compte \u00e9tait sorti au cours du de ce si\u00e8cle d'exploitation. \r\nNous nous trouvons ici, sur la rive droite de la rose et le gisement a \u00e9t\u00e9 d\u00e9couvert il y a plus de 200 50 ans sur la rive gauche, c'est-\u00e0-dire en face de nous, cette ferme un de l'autre c\u00f4t\u00e9 de la rivi\u00e8re, porte le nom du bois de croix et c'est l\u00e0 qu'en 1711 \u00e0 un savant grec qui voyageait dans la principaut\u00e9, \u00e0 l'\u00e9poque a d\u00e9couvert des pierres noires c'est tout ce qu'on en savait \u00e0 l'\u00e9poque et c'est \u00e0 partir de ce moment -l\u00e0 qu'on parle de l'asphalte du Val-de-Travers au 18\u00e8me si\u00e8cle on a exploit\u00e9 l'asphalte \u00e0 ciel ouvert, donc au bois de croix, puis le gisement o\u00f9 la couche d'asphalte est venu \u00e0 extinction et les concessionnaires ont pass\u00e9 du c\u00f4t\u00e9 sud de la rivi\u00e8re, c'est-\u00e0-dire sur la rive droite, nous nous sommes, nous sommes en ce moment, tout d'abord, on a \u00e9galement exploit\u00e9 \u00e0 ciel ouvert dans la for\u00eat, qui se trouve derni\u00e8re derri\u00e8re nous, puis vers le milieu du si\u00e8cle pass\u00e9, voyant que le gisement s'enfon\u00e7ait dans la terre, on a commenc\u00e9 de de l'exploiter par des techniques mini\u00e8res donc en souterrain. \r\n\r\nLocuteur MS11 (01:23:06) [72%] :\r\nEt alors, au XVIIIe si\u00e8cle, asphalte \u00e9tait utilis\u00e9e principalement \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS20 (01:23:10) [86%] :\r\nQuoi, on a tout d'abord pens\u00e9 pouvoir retirer de cette Pierre noire, une sorte d'huile qu'on a utilis\u00e9 comme huile de lampe comme p\u00e9trole lampant donc on a \u00e9galement utilis\u00e9 cette huile comme Gr\u00e8ce pour les Champs rendez- vous agriculteurs de la r\u00e9gion, on a m\u00eame utilis\u00e9 \u00e0 des fins m\u00e9dicinales puisque on a fait des inhalations snacks aux milieu du si\u00e8cle pass\u00e9 que \u00e7a fait ressentir le besoin de rev\u00eatir les routes d'une couche solide et c'\u00e9tait \u00e0 partir des ann\u00e9es 1860 1870 quand on a commenc\u00e9 de faire des surtout les trottoirs dans la plupart des grandes villes europ\u00e9ennes et m\u00eame d'Am\u00e9rique, ses trottoirs ont tr\u00e8s souvent \u00e9t\u00e9 asphalt\u00e9es, \u00e0 partir de roches provenant du Val-de-Travers, j'ai moi- m\u00eame une liste o\u00f9 on voit que les le 1er trottoir de New York, de Washington, de Londres, de a \u00e9t\u00e9 asphalt\u00e9 avec la roche du Val de traverser, c'est tr\u00e8s int\u00e9ressant, c'est certainement la seule fois de son histoire que cette vall\u00e9e a fait par lui- m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS3 (01:24:25) [91%] :\r\nM\u00e9moire ouvri\u00e8re qui vous est cher Jean-Pierre Gelmini, histoire de songer \u00e0 vos a\u00efeux qui ont p\u00e9niblement je pense travailler dans ces mines d'asphalte du Val-de-Travers et c'est un document pour vous saluer pour vous dire merci d'avoir racont\u00e9 si \u00e9loquemment cette cette histoire neuch\u00e2teloises ces Italiens qui, au fond de la mine, on construit Neuch\u00e2tel. \r\n\r\nLocuteur MS8 (01:24:54) [85%] :\r\nOnt particip\u00e9 \u00e0 la construction de Chatel, vous dites que c'\u00e9tait p\u00e9nible mais j'ai, j'ai toujours connu mon p\u00e8re heureuse d'aller \u00e0 la mine, il disait, ai toujours on est on est seul, on fait son travail, on a, on n'a pas de chef personne surveill\u00e9, il y a pas de cadence, il y a personne qui vient voir \u00e0 quoi vous en \u00eates vous avez bonne journ\u00e9e pour charger pour 11 wagons d'asphalte, c'est 11 wagons 5 tonnes et demie tous les jours \u00e0 prendre par terre \u00e0 2 et Ahmed dans des wagonnets mais avec un certain bonheur d'avoir du travail, ces gens ont connu des p\u00e9riodes sans travailler la mine c'\u00e9tait un travail tr\u00e8s particulier microcosme assez assez clos et et finalement tr\u00e8s appr\u00e9ci\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (01:25:37) [86%] :\r\nEt c'est ainsi qu'on devient historien du canton de Neuch\u00e2tel par cette m\u00eame pers\u00e9v\u00e9rance, donc je rappelle vous signez avec des confr\u00e8res, ce tr\u00e8s beau volume canton de Neuch\u00e2tel 1814 2014 2\u00e8me clan suisse aux \u00e9ditions du Belv\u00e9d\u00e8re, fort joliment illustr\u00e9 et c'est gr\u00e2ce \u00e0 vous blesse du papier dans cette rubrique inou\u00ef que nous au fait question on 2015 le bicentenaire du canton rubrique inou\u00efe qui se retrouvera bien s\u00fbr \u00e0 nouveau dans un mois au mois de mars, alors on on r\u00e9serve la surprise, je ne sais pas moi que vous ayez d\u00e9j\u00e0 on la d\u00e9florer. \r\n\r\nLocuteur MS7 (01:26:14) [85%] :\r\nNon, mais je pense qu'on quittera les r\u00e9gion neuch\u00e2teloise, pour une fois. \r\n\r\nLocuteur MS3 (01:26:18) [83%] :\r\nL'accord, mais \u00e7a devient une obsession, merci \u00e0 tous de c'est Jean-Pierre longue vie au canton de Neuch\u00e2tel, voil\u00e0, c'est ainsi que se referme l'horloge de sable. \r\n\r\nLocuteur MS2 (01:26:30) [87%] :\r\nSp\u00e9cial le bicentenaire, vous l'aurez compris une production de Christian a mise en page, avec ou sans accent par G\u00e9rald de Hiestand, une \u00e9mission que l'on peut retrouver sur la page de notre cha\u00eene, espace de 3 CH ainsi qu'en t\u00e9l\u00e9chargement et la semaine prochaine, h\u00e9 bien je vous offrirai en nouvelle diffusion l'\u00e9clairage sur Adolphe Portman ce grand savant b\u00e2lois qui \u00e9crivait la forme animale et dont nous parlerons avec Patrick Ernst alors dans une semaine et d'ici l\u00e0, portez -vous bien. \r\n"], "program": {"href": "/programs/3C40EA92-7961-46BD-B809-5129CC5214D0", "id": "3C40EA92-7961-46BD-B809-5129CC5214D0", "name": "Horloge de sable"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Ciocca, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Hiestand, G\u00e9rald", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ciocca, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "DuPasquier, Blaise", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Jelmini, Jean-Pierre", "role": "historien", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A3DFD4A1-03CC-4A6D-B284-C205E093B3FE", "internalArchiveId": "A3DFD4A1-03CC-4A6D-B284-C205E093B3FE", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "[a supprimer]", "publicationDate": "2015-02-21T00:00:00Z", "summary": "Les oreilles attentives et les fans n'auront pas rat\u00e9 ce jubil\u00e9. Le 8 janvier 2015, Elvis Presley f\u00eate ses 80 ans. Si on a le loisir de c\u00e9l\u00e9brer ce jubil\u00e9, c'est avant tout gr\u00e2ce \u00e0 Sam Phillips, le patron de Sun Records, qui un beau jour de 1953 a estim\u00e9 que, d\u00e9cidemment, ce bon gars de la cambrousse avait une bonne voix et qu'il fallait le garder.\r\nMais Sun Records est plus que le label qui a fait conna\u00eetre Elvis Presley. C'est quasiment un symbole, celui de la premi\u00e8re perc\u00e9e de l'instinct de la jeunesse, face au compositeur accompli, celui de la campagne face \u00e0 la ville. Portrait dans \"Audioguide\".", "durationSec": 3430, "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/6522709", "imageURL": "http://www.rts.ch/5187195.image", "alternativeTitle": ["Audioguide du 21.02.2015", "Sun Records / AUDIE_2015-02-21T17:00:00_emission-audioguide", "Audioguide du 21.02.2015", "Sun Records / AUDIE_2015-02-21T17:00:00_emission-audioguide"], "alternativeSummary": ["Les oreilles attentives et les fans n\u2019auront pas rat\u00e9 ce jubil\u00e9. Le 8 janvier 2015, Elvis Presley f\u00eate ses 80 ans. Si on a le loisir de c\u00e9l\u00e9brer ce jubil\u00e9, c\u2019est avant tout gr\u00e2ce \u00e0 Sam Phillips, le patron de Sun Records, qui un beau jour de 1953 a estim\u00e9 que, d\u00e9cidemment, ce bon gars de la cambrousse avait une bonne voix et qu\u2019il fallait le garder.\n\nMais Sun Records est plus que le label qui a fait conna\u00eetre Elvis Presley. C\u2019est quasiment un symbole, celui de la premi\u00e8re perc\u00e9e de l\u2019instinct de la jeunesse, face au compositeur accompli, celui de la campagne face \u00e0 la ville. Portrait dans \"Audioguide\".", "Les oreilles attentives et les fans n\u2019auront pas rat\u00e9 ce jubil\u00e9. Le 8 janvier 2015, Elvis Presley f\u00eate ses 80 ans. Si on a le loisir de c\u00e9l\u00e9brer ce jubil\u00e9, c\u2019est avant tout gr\u00e2ce \u00e0 Sam Phillips, le patron de Sun Records, qui un beau jour de 1953 a estim\u00e9 que, d\u00e9cidemment, ce bon gars de la cambrousse avait une bonne voix et qu\u2019il fallait le garder.\n\nMais Sun Records est plus que le label qui a fait conna\u00eetre Elvis Presley. C\u2019est quasiment un symbole, celui de la premi\u00e8re perc\u00e9e de l\u2019instinct de la jeunesse, face au compositeur accompli, celui de la campagne face \u00e0 la ville. Portrait dans \"Audioguide\"."], "variantIds": ["ece-6522710", "ece-6522709"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-02-16T13:06:48Z", "speechToTexts": ["15.02.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [69%] :\r\nLequel, qui est avec nous, les connaissances. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:15) [85%] :\r\nL'histoire que vous allez suivre touche directement de la v\u00e9rit\u00e9, les \u00e9v\u00e9nements sont arriv\u00e9s et nous les mots, les arts et tante. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:26) [90%] :\r\nSuivez les femmes n'auront pas rater ce Jubil\u00e9 L\u00e9vy, janvier 2015, Elvis Presley aurait f\u00eat\u00e9 ses 90 ans n'avait pas pour faire autant de sandwiches \u00e0 la banane, beurre de cacahou\u00e8te si aujourd'hui on a tout de m\u00eame le loisir de c\u00e9l\u00e9brer ce Jubil\u00e9 avec une voix un petit peu enrou\u00e9e, c'est avant tout gr\u00e2ce \u00e0 Sam Phillips, le patron de 5 buts lors de ce qui, un beau jour de 53 a estim\u00e9 que, d\u00e9cid\u00e9ment, ce bon garde la cambrousse avec une bonne voie et qu'il fallait le garder. \r\nMais \u00e7a n'est qu'un \u00e9carte, c'est plus qu'\u00e0 la Label qui a fait conna\u00eetre, Elvis Presley, c'est quasiment tout un symbole, c'est celui de l'\u00e9mergence de l'adolescence face au compositeur accompli, celui de la campagne face \u00e0 la ville, portrait aujourd'hui d'en haut du guide Sam Phillips et de celui, cordes, bienvenue \u00e0 vous suivez le guide. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:36) [88%] :\r\nNon. \r\nJe n'augmente. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:13) [77%] :\r\nTr\u00e8s. \r\nIl y a d'un geste qu'il. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:56) [87%] :\r\nC'est une chose. \r\nQuand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:18) [79%] :\r\nC'est beaucoup. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:28) [90%] :\r\nUn peu de soleil aujourd'hui avec non seulement ce titre d'Elvis Presley, messieurs, il faut -il enregistr\u00e9 pour celui cordes mais avec toute l'histoire de ce Label, ce petit Label de Memphis, qui au d\u00e9but des ann\u00e9es 50 a tout chang\u00e9 en enregistrant une future superstar. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:03:50) [84%] :\r\nDe 1953 quelque part \u00e0 Memphis, un jeune ailleurs de 18 ans poussent les portes du petit \u00e7a nous \u00e9coeure une studieuse, un Studio d'enregistrement d'\u00e0 peine 50 m2 il aborde le patron des lieux, Sam Phillips en lui d\u00e9clarant qu'il souhaite enregistrer une balade pour Gladys seulement mon devenir c'est \u00e0 partir de ce moment que pour beaucoup de. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:10) [86%] :\r\nPlan l'histoire du rock and Roll et de la musique moderne peut commencer. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:04:17) [74%] :\r\nEt puis je dirais juste et, et ouais. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:04:24) [88%] :\r\nSam Phillips d\u00e9couvre entre guillemets et r\u00e9v\u00e8le le talent d'Elvis Presley, une ann\u00e9e plus tard, puisque c'est bien lui, le jeune homme qui pousse la porte des studios ce jour- l\u00e0 de 53, il lui fera enregistrer une reprise de Arthur Big Boy Claudette date la Mama allumant par la la m\u00e8che d'un gros b\u00e2ton de dynamite \u00e0 cl\u00e9 rock'n'roll. \r\nOK, mais attention ce et Sam Philips c'est bien plus que \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:04:54) [89%] :\r\nCar en faisant chanter au blanc, la musique, des Noirs, \u00e0 une p\u00e9riode de s\u00e9gr\u00e9gation profonde qui plus est, dans le sud des \u00c9tats-Unis, Philips a permis de franchir un pas fondamental dans la fusion des gens. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:05:06) [86%] :\r\nOui, c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:05:13) [90%] :\r\nAinsi, gr\u00e2ce \u00e0 Philippe se plusieurs mondes vont se rejoindre pour dessiner l'arbre g\u00e9n\u00e9alogique du rock'n'roll, les musiques noires, les musiques rurales blanche et la vari\u00e9t\u00e9 avec au-dessus d'elle. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:05:27) [100%] :\r\nLa b\u00e9n\u00e9diction du gospel. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:05:36) [86%] :\r\nPour r\u00e9ussir ce tour de force, il fallait un homme et une vision d'exception capables de r\u00e9aliser que la soci\u00e9t\u00e9 des fifties, ils \u00e9taient en train de changer, femme de blues Philips \u00e9tait convaincu que s'il arrivait \u00e0 trouver, je cite un plan qui peuvent chanter avec le son et le feeling d'un noir, il pourrait devenir milliardaires. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:05:59) [78%] :\r\nR\u00e9sultat : il ne peut pas \u00e0 la plage. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:06:03) [88%] :\r\nCette affirmation \u00e9tait motiv\u00e9e par une frustration : celle de voir les jeunes blancs et le blues et les musiques noires sans pour autant \u00eatre totalement s\u00fbr de pouvoir en acheter le disques une fortune colossale et donc \u00e0 celui qui parviendrait \u00e0 effacer c'\u00e9tait citation quand sonne sortie date sur le rail d'Mama, le tout 1er 45 tours d'Elvis Presley, le d\u00e9fi \u00e9tait tellement bien relev\u00e9 que les disc-jockeys ne surpasse il s'agissait d'un blanc ou d'un noir, \u00e9mir du temps avant de se d\u00e9cider \u00e0 passer, et la suite de l'histoire du c\u00f4t\u00e9 des pistes, h\u00e9 bien on la conna\u00eet tous. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:06:38) [89%] :\r\nEt on la conna\u00eet m\u00eame tellement bien qu'on oublie souvent que Sam Philippe devient pas millionnaire dans l'histoire comme pr\u00e9vu puisqu'ils vendent, ils sont poulain RCA Victor pour 35000 dollars, faute d'avoir un syst\u00e8me de distribution suffisamment efficace et quand on lui demandait s'il regrettait d'avoir laiss\u00e9 partir Elvis Presley et bien Sam Phillips se r\u00e9pondaient la seule raison pour laquelle j'ai vendu Elvis, c'\u00e9tait que je pouvais obtenir des fonds pour produire les autres artistes la technique de Sam Phillips \u00e9tait de pouvoir avoir dans son \u00e9curie, non pas un seul Elvis Presley, mais 4 ou 5 qui s'appellerait Johnny Cash Jerry Lewis pour regard bis. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:07:15) [73%] :\r\nVoil\u00e0 qui ont \u00e9cout\u00e9 avec lui alors. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:07:21) [76%] :\r\n20 de ces artistes n'aura pas suffi \u00e0 remplacer pr\u00e9cise. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:07:27) [77%] :\r\n\u00e9coles que. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:07:32) [90%] :\r\nAinsi donc, Sam Phillips ne fit pas fortune avec celui cordes mais il y parvient quand m\u00eame quelques ann\u00e9es plus tard lorsqu'il lance sa propre cha\u00eene d'h\u00f4tels Holiday Inn. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:08:23) [67%] :\r\nMoi suis un tome et Tom et tu perds et le RSA ah oui oui c'est bien. \r\nOui, mais au moins un mois Lescure dur ouais tout espoir. \r\nEst venu le temps o\u00f9 a mis \u00e0 terre les \u00e7a et pas oui mais gagnant. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:10:09) [95%] :\r\nC'est. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:10:34) [72%] :\r\nC'\u00e9tait Arthur Claude le 1er interpr\u00e8te de 20 ouais. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:37) [91%] :\r\nMama qui plus tard sera le titre qui r\u00e9v\u00e9lera Elvis Presley un petit d\u00e9tour par Val\u00e9o et John et puis ce sera la suite de l'histoire de salon Edwards en haut du guide. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:11:50) [80%] :\r\nMais un peu. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:13:37) [94%] :\r\nAudio guide s'int\u00e9resse aujourd'hui \u00e0 l'un des labels les plus importants de la g\u00e9n\u00e9alogie du rock'n'roll parce que c'\u00e9tait le 1er \u00e0 comprendre que pour faire quelque chose de 9, il fallait faire se rencontrer diff\u00e9rents styles de musique et pour \u00e7a il fallait forc\u00e9ment une forte t\u00eate sa t\u00eate s'appelle Sam Phillips. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:14:00) [86%] :\r\nJusque dans les ann\u00e9es 50 et jusqu'\u00e0 l'explosion du rock'n'roll, l'essentiel de la musique blanche se produisait \u00e0 New York plus pr\u00e9cis\u00e9ment Tim panne \u00e0 l'heure si le titre, il \u00e9tait alors distribu\u00e9 par les grandes firmes des disques RCA, Columbia Capitole o\u00f9 des cas. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:14:16) [88%] :\r\nQu'il poss\u00e9dait \u00e0 l'\u00e9poque, environ 80 pourcent du du march\u00e9 et qui produisait environ 95 pourcent des des fous. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:14:26) [95%] :\r\nUne premi\u00e8re secousse modifie imperceptiblement ce paysage monotone \u00e0 la fin des ann\u00e9es 40 on la t\u00e9l\u00e9vision fait son apparition. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:14:38) [86%] :\r\nOui, pensant que le march\u00e9 de la radio du disque \u00e0 l'alors p\u00e9riclit\u00e9 les 4 r\u00e9seaux nationaux de radio vont alors ce de ce m\u00e9dia et le march\u00e9 va se lib\u00e9raliser partout sur la carte des \u00c9tats-Unis des. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:14:55) [91%] :\r\nCentaines de petites cha\u00eenes de radio locale n'est alors ce sont des stations avec peu d'argent qui n'ont pas vraiment les moyens de payer des groupes de musique et qui donc vont remplir leur antenne avec des disques, d'o\u00f9 une augmentation des ventes de disques et qui dit augmentation des ventes de disques, dit augmentation du nombre de la b\u00eate. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:15:14) [89%] :\r\nQuand, en 1952 Sam Phillips se fonde, selon les cordes \u00e0 Memphis, il a d\u00e9j\u00e0 30 ans et il fait confiance \u00e0 son exp\u00e9rience de techniciens du son et \u00e0 son amour pour les musiques noires enfin Philips \u00e0 travailler dans les champs de coton \u00e0 c\u00f4t\u00e9 des afro- Am\u00e9ricains, c'est l\u00e0 qu'il a nourri son amour pour ses musiques d'ailleurs toutes les futures figures blanche qui fonderont le rock'n'roll sont issus du m\u00eame milieu rural Jerry Lewis Carl Perkins ou Johnny Cash. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:15:41) [99%] :\r\nAlors qu'il \u00e9tait adolescent. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:15:42) [86%] :\r\nSam Philips r\u00eavait de devenir avocat, mais malheureusement la mort de son p\u00e8re l'budget occup\u00e9e de sa m\u00e8re minettes il changeait de cap travaillait dans une \u00e9picerie et d\u00e9veloppe \u00e0 son sens de la communication et de la diplomatie dans dans un centre fun\u00e9raire, puis il passa plusieurs ann\u00e9es \u00e0 travailler dans les radios. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:16:01) [87%] :\r\nEt en 1950 Philippe ouvrait le Memphis Recording Service un Studio ouvert \u00e0 tout enregistrement comme l'son slogan cordes. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:16:10) [67%] :\r\nAny Way et on est la il y la pi\u00e8ce mais il manquait alors on va la mer monte son 1er mais \u00e7a offre d\u00e9marre attributaires et on retrouve hier Madame. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:16:27) [86%] :\r\nIl enregistre alors tout ce qui lui passe par la main des \u00e9v\u00e9nements, des mariages, des enterrements d\u00e9faite mais aussi des amateurs qui passent dans le coin, Bibby King Junior Parker ou oui. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:16:40) [100%] :\r\n\u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:16:44) [86%] :\r\nLes vitres sont alors vendus \u00e0 d'autres firmes pour les distribuer, en 1951 Sam Philips enregistre le titre Rocket et qui est consid\u00e9r\u00e9 par beaucoup comme le 1er titre de rappellera de l'histoire, c'est avec Turner pas encore connu pour ses talents de tabac sur ce Tina, qui a compos\u00e9 le morceau, alors que 19 ans, rapide et a tout pour plaire, c'est un titre \u00e0 la gloire d'une bagnole qui poss\u00e8de un gros son de guitare et un saxophone des ingr\u00e9dients qui propulse le morceau tr\u00e8s haut dans les Tch\u00e8ques, les domaines blues mais Turner, qui n'a pas \u00e9t\u00e9 cr\u00e9dit\u00e9s comme co- auteur du Nord sont ne touchera jamais rien sur ce titre fondateur du rock'n'roll, et c'est le saxophoniste Jackie Princeton qui touchera le magot. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:17:25) [65%] :\r\nDu web devrait le petit roi belge Mohammed mais c'est pas. \r\nDe quoi \u00e0 peine. \r\nDarbellay dans la m\u00eame temps je reprenais n'aura pas bon on accorderait du respect mais pas. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:19:50) [88%] :\r\nWang, elle dit ah par Jackie Brown c'est Delta 400 1000 900 51 c'est l'un des concurrents au titre de 1er morceau de rock'n'roll de l'histoire et pour info, on raconte \u00e9galement que le guitariste en tourn\u00e9e avec son groupe avait fait tomber son ampli du toit de la voiture et avait d\u00fb jouer avec un ampli tout casser et que le public avait ador\u00e9 et que c'\u00e9tait comme \u00e7a que la disent \u00e9tait n\u00e9, c'est dingue. \r\nDans audioguide c'\u00e9tait cities avive un rappeur de Memphis selon les coeurs d'\u00eatre \u00e0 l'honneur aujourd'hui d'un audioguide un Label qui a v\u00e9cu bien moins longtemps que d'autres labels fond\u00e9e \u00e0 la m\u00eame \u00e9poque, mais par rapport aux autres, \u00e7a n'avait un truc en plus l'oreille tout simplement hallucinante de son fondateur, Sam Philips. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:24:16) [88%] :\r\nOn peut dire que pour son \u00e9poque \u00e7a Philips avec, tout d'un visionnaire au moment o\u00f9 il d\u00e9marre son affaire \u00e0 l'aube des ann\u00e9es 50, il est un businessman inexp\u00e9riment\u00e9s mais il sait qu'il a un atout capital pour lui une oreille en or et un sens du rythme incomparable 2 armes secr\u00e8tes qu'il a d\u00e9velopp\u00e9 en travaillant dans les champs de coton aux c\u00f4t\u00e9s des afro- Am\u00e9ricains. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:24:38) [91%] :\r\nIl y avait un mort aveugle qui s'appelait Oncle si l'aspect se souvient Sam Phillips, dans une interview qu'il a donn\u00e9 en 1998. \r\nIl est venu vivre avec nous que la famille blanche qui l'habite et n'a plus pu nourrir \u00e0 l'\u00e9poque de la Grande d\u00e9pression, c'est lui qui m'a priori en tapant sur ses genoux et chanter des chansons qu'il improvisait comme \u00e7a dans sa t\u00eate et \u00e7a me fascinait. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:25:00) [61%] :\r\nMoi a besoin. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:25:09) [89%] :\r\nIl y avait aussi un cireur de chaussures, du nom de Sam \u00e0 Florence, le Bled o\u00f9 j'ai grandi, il avait le dos tout casser \u00e9tait tout petit, mais il y avait un sacr\u00e9 instinct pour le rythme et \u00e7a m'a \u00e9norm\u00e9ment influenc\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:25:20) [70%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:25:24) [87%] :\r\nAdieu de Sam Phillips, ce sera quelqu'un qui sait exactement comment les choses doivent se n\u00e9 \u00e0 une p\u00e9riode o\u00f9 la notion de producteur musical n'existe pas vrai. \r\nD\u00e8s qu'il ouvre son Studio, il accueille de nombreux chanteurs de blues dont Rollin Wolf, un g\u00e9ant de 125 kilos pour passer un m\u00e8tre 90. \r\nSamedi, les ne cessera de rappeler tout au long de sa carri\u00e8re que Rollin Wolf a \u00e9t\u00e9 sa premi\u00e8re grande d\u00e9couverte et Elvis seulement sa 2\u00e8me grande d\u00e9couverte. \r\nPauline Wolf enregistre de blues mythique avec Sam Phillips puis il le laisse partir chercher suit Corse Philips n'est motiv\u00e9 ni par l'argent, ni par la perspective d'un rite, je savais que si je n'avais pas de succ\u00e8s, je ne pourrais pas rester un Business tr\u00e8s longtemps, mais je n'avait en aucun cas, envie de faire de l'argent sur le dos de mes artistes, je voulais les d\u00e9velopper, travailler avec saisir leur instinct le capturer et apr\u00e8s c'est \u00e0 moi de me bouger le cul pour que le disque se vendent. \r\nNous oublions pas qu'on ait \u00e0 Memphis, loin de toute \u00e9picentre du show- biz, les artistes qui pousse la porte de la petite caisse d'enregistrement qui deviendra plus tard sa nuit cordes non jamais enregistr\u00e9 quoi que ce soit le. \r\nSam Philips se prenait un sens tout particulier \u00e0 pr\u00e9server une certaine honn\u00eatet\u00e9 dans l'enregistrement et favoriser la confiance des 2 c\u00f4t\u00e9s de la vitre n'essayons pas de contr\u00f4ler l'artiste. \r\nPour moi, la simplicit\u00e9 et le naturel sont les ingr\u00e9dients cl\u00e9s d'un enregistrement, ajoute encore Sam Phillips dans cette m\u00eame interview qu'il a donn\u00e9 au magazine 55 dans 1998, j'aimais bien utilis\u00e9, peu d'instruments, ce n'\u00e9tait pas que pour des raisons \u00e9conomiques, j'ai \u00e9t\u00e9 aussi le 1er \u00e0 utiliser le slam Bach. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:27:25) [95%] :\r\nUne technique qui consistait \u00e0 faire repasser la bande dans la t\u00eate d'enregistrement pour obtenir un \u00e9cho d'une demi- seconde. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:27:39) [84%] :\r\nDans mon Studio, j'avais une bonne acoustique mais surtout je me connaissez en micro et Dieu sait si le fait de placer le bon micro au bon endroit dans le Studio est capitale dans le produit. \r\nCette obsession avec passion du son ont un r\u00f4le essentiel au moment o\u00f9 Sam Phillips produira les premiers titres d'Elvis Presley et c'est s\u00fbr que si ces derniers s'\u00e9taient rendus dans un des 3 autres labels qui existait \u00e0 Memphis, \u00e0 ce moment -l\u00e0, ce fameux jour de 1953 h\u00e9 bien peut-\u00eatre qu'on aurait jamais entendu parler. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:31:06) [89%] :\r\nCharisme de Rollin Wolf associ\u00e9es au savoir- faire de Sam Phillips, je crois que 65 ans plus tard, \u00e7a n'a pas perdu un gramme de son efficacit\u00e9, la suite de celui cordes tout de suite apr\u00e8s Black. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:31:38) [85%] :\r\nOui, si l'\u00eelot bon peut. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:31:57) [76%] :\r\nCe qui arrive, on publie \u00e0 apr\u00e8s qui sera seront salaud. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:32:31) [72%] :\r\nEt on pourra pas \u00e9ternellement McCarthy au mot d'hyst\u00e9rie on le ce que pour polygamie qui avec les promesses qu'il fallait maintenir c'est l'exception c'est et qui a fait, mais sinon il y aura, qui ont retenu, c'est \u00e7a, c'est la oui. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:33:50) [60%] :\r\nCouleur 3 Audio guide. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:33:55) [85%] :\r\nC'est au d\u00e9but de l'ann\u00e9e 1952 que Sam Phillips se transforme son petit local d'enregistrement, les cordes. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:34:04) [83%] :\r\nHors Pair. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:34:07) [84%] :\r\nTemps apr\u00e8s s'\u00eatre pris un sacr\u00e9 proc\u00e8s au fait \u00e7a pour avoir laiss\u00e9 Rufus Thomas parodi\u00e9 round Dog de Big tonnes sans vraiment prendre la peine de d\u00e9guiser ses intentions comme vous pouvez le constater. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:34:29) [77%] :\r\nEt c'est que peut. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:34:37) [94%] :\r\nAh oui, forc\u00e9ment, vu sous cet angle. \r\nBref, on sait que Big Mama fant\u00f4me, une lesbienne Blake g\u00e9ante de 150 kilos Hakim le fallait pas chercher noise prendra par la suite tr\u00e8s tr\u00e8s mal le fait qu'Elvis Presley reprennent, lui aussi, ce titre est en vente de plus de 2 millions d'exemplaires, mais \u00e7a c'est une autre histoire et de toute fa\u00e7on Elvis n'\u00e9tait plus chez celui cordes \u00e0 ce moment de sa carri\u00e8re, l'important dans cette histoire c'est retenir que jusqu'aux ann\u00e9es 60 et la R\u00e9volution des Beatles qui consacreront le statut d'auteur compositeur interpr\u00e8te le industrie musicale et le royaume de la vente. \r\nLes titres repris sont en g\u00e9n\u00e9ral des succ\u00e8s de ce que l'on appelle Lloris n'ni la musique afro- am\u00e9ricaine rejou\u00e9e par des chanteurs blancs des orchestres blancs et diffus\u00e9es sur des radios blanches. \r\nQuand Sam Phillips et d\u00e9cid\u00e9 de concentrer toute son attention sur les premiers enregistrements d'Elvis, on lui a reproch\u00e9 \u00e0 l'heure de d\u00e9tourner son regard de ses premi\u00e8res amours, les disques de blues d'un certain c\u00f4t\u00e9, c'\u00e9tait vrai. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:35:42) [87%] :\r\nExplique Sam Phillips en 98 mais pas pour les raisons qu'on peut croire \u00e0 l'\u00e9poque il y avait une tonne de tr\u00e8s bons artistes tous le domaine blues et des enregistrements excellent mais on savait tout ce que ses disques n'avaient qu'une chance tr\u00e8s limit\u00e9 de patients Radio Elvis a \u00e9t\u00e9 une sorte de Catalyst lui et Carl Perkins aussi plus tard avec Blue souhaite chose pendant plusieurs. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:36:05) [87%] :\r\nSemaine \u00e0 l'\u00e9t\u00e9 54 Sam Phillips a fait travailler Elvis et ces 2 musiciens, le guitariste Scotty Moore et le bassiste Bill Black pour obtenir les premiers enregistrements sonores, les cordes d'Elvis Presley. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:36:20) [87%] :\r\nIl a eu, oui, oui, il y a ceux qui sont en. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:36:46) [94%] :\r\nUne ann\u00e9e auparavant Elvis l'avait fascin\u00e9e par ce talent mais quelque chose clochait son interpr\u00e9tation \u00e9tait celle d'un crooner \u00e0 la Dean Martin, pas du tout celle d'un gars qui a grandi avec le blues, la guerre. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:36:57) [75%] :\r\nJe ne dis pas qu'il y avait une certaine donc il y a quelques mois j'avais men\u00e9 et le. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:37:07) [90%] :\r\nD'autres se demandent alors au trio de se concentrer sur quelque chose de plus jeunes et quelque chose qui soit beaucoup plus proches de leurs racines, il leur fait travailler des reprises, tout le monde travaille dur, tout le monde travaille bien \u00e0 la fin des cessions, alors que Scotty et Bill rangent leur mat\u00e9riel Elvis Presley saisissez le miracle se produit. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:37:27) [81%] :\r\nIl est venu \u00e0 l'aller, mais beaucoup de de Uruguay. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:37:47) [85%] :\r\nComme bien souvent, la naissance du rock'n'roll a \u00e9t\u00e9 un heureux hasard pour autant qu'elle soit n\u00e9e \u00e0 ce moment -l\u00e0, au moment o\u00f9 elle vit, \u00e7a prend sa guitare pour chanter tats va \u00eatre maman. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:37:57) [90%] :\r\nApr\u00e8s que Philips vendu le contrat d'Elvis pour 35000 dollars, une somme astronomique pour un chanteur relativement inconnu \u00e0 l'\u00e9poque la RC qui a rachet\u00e9 le contrat l'invita \u00e0 poursuivre son travail avec Presley, mais pour leur compte, Sam Phillips se refuse \u00e0 souhaitant conserver son ind\u00e9pendance de plus avec l'argent de la transaction qu'il venait d'obtenir, il pouvait se concentrer sur le prochain tube de celui un morceau qui parlait de chaussures bleues, interpr\u00e9t\u00e9es par Carl Perkins. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:38:26) [80%] :\r\nOui, pourquoi ne pas demander de vous Faurecia oui il est bien r\u00e9elle. \r\nMais vraiment tr\u00e8s mal de Ren\u00e9 pain de. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:38:56) [63%] :\r\nDans crit\u00e8re on peu et aucune m\u00eame pas eu un peu. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:39:25) [67%] :\r\nJe dis au Mac mal tellement beau devenez pas de 2 enfants l\u00e0 donc. \r\n\r\nLocuteur FS26 (00:39:38) [77%] :\r\nTout de Paris \u00e0 Rabat. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:40:04) [69%] :\r\nPas pas de choc. \r\n\r\nLocuteur FS26 (00:40:12) [86%] :\r\nUn peu de terrain \u00e0 peu pr\u00e8s s\u00fbr que de. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:40:39) [99%] :\r\nLa musique. \r\n\r\nLocuteur FS27 (00:40:44) [66%] :\r\nQui \u00e9crivent les techniques, il est du. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:45:00) [88%] :\r\nDans l'ordre d'apparition, c'\u00e9tait l'ind\u00e9crottable souhaite chose de Carl Perkins, suivi de Django Django et il est temps d'aborder le dernier \u00e9pisode de l'histoire incroyable de saluer, cordes, le Label qui a permis la naissance du rock'n'roll, gr\u00e2ce au savoir- faire de son fondateur, Sam Phillips. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:45:18) [87%] :\r\nLes premiers temps qui suivirent le d\u00e9part de Presley de chez Sun cordes se profiler plut\u00f4t bien pour Sam Phillips. \r\n\r\nLocuteur FS23 (00:45:26) [85%] :\r\nLe souhaite chose de Quimper qui ne se car, particuli\u00e8rement dans le sud du pays, \u00e0 Dallas par exemple, le titre se vendait m\u00eame \u00e0 20000 exemplaires par jour, c'est vrai aussi qu'il \u00e9tait propuls\u00e9e par un nouveau format en vogue : le 45 tours RCA qui d\u00e9sormais avait l'arme fatale, Elvis Presley avec elle d\u00e9cida alors de faire enregistrer \u00e0 ce dernier d'une reprise de plus les choses, esp\u00e9rant rafler par l\u00e0 une part du magot. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:45:49) [90%] :\r\nLe T-bone augmente et le r\u00e9el. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:45:57) [89%] :\r\nMais Elvis en bon joueur limite une condition : il faudrait que le single ne sortent pas tant que la version de p\u00eache qui ne s'\u00e9tait haut plac\u00e9s dans les chartes en proc\u00e9dant ainsi, Elvis consid\u00e9rait que RCA redonnerait un nouvel \u00e9lan au titre sans faire pour autant de l'ombre Howson si je peux me permettre et puis cette strat\u00e9gie permettait aussi de g\u00e9n\u00e9rer plus de royalties pour l'auteur, Carl Perkins qui plus tard cette ann\u00e9e l\u00e0, en aurait bien besoin, victime d'un grave accident de voiture qui l'emp\u00eacherait durant un moment de poursuivre sa carri\u00e8re tr\u00e8s classe, sur ce coup, Elvis Presley. \r\nAu sein de son Label Sam Phillips continuaient d'\u00eatre fier de ses artistes, sans se soucier pour autant du fait qu'il venait de l\u00e2cher sa poule aux oeufs d'or, il gardait sa ligne sonore et sa patte, producteur et il ne r\u00e9v\u00e8lent a jamais vers\u00e9 \u00e0 sa botte secr\u00e8te, vous vous souvenez c'\u00e9tait quoi typique RCA c'est Chirac a tent\u00e9 de reproduire, mais sans succ\u00e8s, Philippe se faisait aussi toujours confiance \u00e0 son aptitude \u00e0 r\u00e9v\u00e9ler la vraie nature de ce qui pousse \u00e0 \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:46:55) [88%] :\r\nPorte et il ne sait qu'il y a pas par exemple de transformer d'une cachant alors que c'\u00e9tait clairement un artiste et on le remercie encore aujourd'hui, mais le succ\u00e8s n'\u00e9tait pas toujours au rendez- vous. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:47:17) [85%] :\r\nRelire bizone malgr\u00e9 sa voix attendez \u00e7a jolie bananes et ses lunettes \u00e0 faire rougir le hipster ne per\u00e7oivent pas comme pr\u00e9vu, c'est vrai que \u00e7a n'est pas facile de trouver un Elvis Presley, tous les jours en 56 40. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:47:31) [87%] :\r\nQuel r\u00f4le \u00e9tait quand m\u00eame bien install\u00e9 partout mais \u00e7a me chercher quelque chose de 9, un petit coup de vent pour bousculer tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:47:41) [85%] :\r\nMais aussi les artisans. \r\n\r\nLocuteur FS23 (00:47:43) [89%] :\r\nIl tombera sur un ouragan, alors qu'il prenait des vacances en famille bien m\u00e9rit\u00e9es en Floride, peut-\u00eatre, les premi\u00e8res depuis le d\u00e9but de l'aventure de celui que Sam Philippe fut inform\u00e9 par son coll\u00e8gue qu'un jeune homme cherchait \u00e0 le voir et qu'il voulait enregistrer un titre piano, le p\u00e8re de ce jeune homme avait vendu tous les oeufs de la fin pour se payer l'essence faire le voyage jusqu'\u00e0 Memphis, comment peut -on \u00eatre encore aussi pauvre dans les ann\u00e9es 50 se dit Sam Phillips ces types, c'\u00e9tait de Jerry Lewis, qui est l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:48:12) [100%] :\r\nJacques. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:48:23) [85%] :\r\nBon Dieu, oui c'est un excellent chanteur ni un excellent pianiste mais il avait la rage et il jouait de son instrument comme d'une guitare \u00e9lectrique en plus d'\u00eatre poss\u00e9d\u00e9 par le seuil de Dieu, dire il Lewis enregistre ses 2 plus gros Budgets, celui qui \u00e0 2 reprises, pause Fire tout d'abord, et la t\u00e2che et qui n'go\u00e9lands aux paroles plus que suggestives Lewis devant un ph\u00e9nom\u00e8ne mondial jusqu'en mai 1958 au moment o\u00f9, \u00e0 22 ans, il se Maria avec sa propre cousine de. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:48:56) [88%] :\r\n13 ans, fin de la carri\u00e8re du killer et chant du cygne du rock'n'roll. \r\nCette m\u00eame ann\u00e9e B\u00e9di Holy se tue en avion et la page du rock'n'roll se tourne d\u00e9finitivement Sam Philips enregistre toujours mais prend au tout d\u00e9but des ann\u00e9es 60 une bien mauvaise d\u00e9cision, celle de d\u00e9m\u00e9nager son Studio dans un endroit plus grand, il ne retrouvera l\u00e0- bas ni le\u00e7on qui a fait son succ\u00e8s, ni son app\u00e9tit pour la musique, et puis de toute fa\u00e7on le prochain chapitre musical s'appr\u00eatait \u00e0 se jouer bien plus au nord de Memphis, l\u00e0- haut \u00e0 Detroit chez Motown corps. \r\n\r\nLocuteur MS28 (00:49:36) [77%] :\r\nJe vais vous dire \u00e7a fait quand je suis j'\u00e9tais faire un vrai grand j'ai \u00e9crit, c'est \u00e7a, c'est vrai, j'ai pass\u00e9 j'ai et je vais ai mais \u00e7a va. \r\nMais j'ai, je ne pense pas, bon apr\u00e8s on est all\u00e9 chez lui, il y a moins de la dur\u00e9e de record d'ailleurs est. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:52:17) [88%] :\r\nAudio guide, suivez le guide. \r\n\r\nLocuteur MS29 (00:52:33) [72%] :\r\nMon p\u00e8re, la dame \u00e7a lundi sur une hausse un match mais infirmi\u00e8re apr\u00e8s donc Guy Roux lat\u00e9ral et je suis reparti donc un match que progressivement voil\u00e0. \r\nBient\u00f4t nous appelez madame. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:56:17) [86%] :\r\nUn autre usage du piano, bien moins \u00e9nerv\u00e9 que celui de Gehry Lewis par Ben, Jamin que les montagnes et c'est avec lui que s'est termin\u00e9 cet audioguide sp\u00e9cial celui qu'en contact Audio guide \u00e0 Couleur 3 point CH d\u00e8s lundi vous aurez. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:56:29) [83%] :\r\nUne nouvelle diffusion de la s\u00e9rie de guides sur le graffiti juste apr\u00e8s les News, rendez- vous avec la d\u00e9viation de p\u00e9nibilit\u00e9 assez un excellent week- end un peu mieux que moi, il va \u00eatre 18 sur Couleur3 au guidon protestent surtout leur ancienne. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:57:03) [72%] :\r\nCouleur3 Couleur3 3 d'ici 18. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-02-21T17:12:01Z", "program": {"href": "/programs/D90F9386-A842-4F12-96D7-4D26A9537887", "id": "D90F9386-A842-4F12-96D7-4D26A9537887", "name": "Audioguide"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Ichters, Ellen", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-EA61386C-B0C0-4B39-8035-5A26F7204040", "internalArchiveId": "EA61386C-B0C0-4B39-8035-5A26F7204040", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Audioguide : Sun Records", "publicationDate": "2015-02-21T00:00:00Z", "summary": "Les oreilles attentives et les fans n\u2019auront pas rat\u00e9 ce jubil\u00e9. Le 8 janvier 2015, Elvis Presley f\u00eate ses 80 ans. Si on a le loisir de c\u00e9l\u00e9brer ce jubil\u00e9, c\u2019est avant tout gr\u00e2ce \u00e0 Sam Phillips, le patron de Sun Records, qui un beau jour de 1953 a estim\u00e9 que, d\u00e9cidemment, ce bon gars de la cambrousse avait une bonne voix et qu\u2019il fallait le garder. Mais Sun Records est plus que le label qui a fait conna\u00eetre Elvis Presley. C\u2019est quasiment un symbole, celui de la premi\u00e8re perc\u00e9e de l\u2019instinct de la jeunesse, face au compositeur accompli, celui de la campagne face \u00e0 la ville. Portrait dans \"Audioguide\".", "durationSec": 3598, "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "thematicGeographicals": ["Etats-Unis"], "thematicThemes": ["musique", "histoire"], "thematicPersons": ["Sun Records"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-08-18T14:00:11Z", "speechToTexts": ["27.06.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [59%] :\r\nOui, si on tout \u00e0 fait, ce qui fait de la musique avec nous les connaissances n\u00e9cessaire pour disent m\u00eame si c'est quoi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:15) [87%] :\r\nL'histoire que vous allez suivre touche directement de la v\u00e9rit\u00e9, les \u00e9v\u00e9nements sont arriv\u00e9s et nous l'humour Jacques les arts et l'attente. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:26) [84%] :\r\nSuivez les femmes n'auront pas rater ce Jubil\u00e9 Levi, janvier 2015 et fils Presley aurait f\u00eat\u00e9 ses ans s'il n'avait pas vous faire autant de sandwiches \u00e0 la banane et auteur de cacahou\u00e8tes, si aujourd'hui on a tout de m\u00eame le loisir de c\u00e9l\u00e9brer ce Jubil\u00e9 avec une voix un petit peu enrou\u00e9e, c'est avant tout gr\u00e2ce \u00e0 Sam Phillips, le patron de 5 buts lors de ce qui, un beau jour de 53 a estim\u00e9 que, d\u00e9cid\u00e9ment, ce bon garde la cambrousse avec une bonne voie et qu'il fallait le garder. \r\nMais \u00e7a nous \u00e9carte, c'est plus qu'\u00e0 la belge qui a fait conna\u00eetre, Elvis Presley, c'est quasiment tout un symbole, c'est celui de l'\u00e9mergence de l'adolescence face au compositeur accompli, celui de la campagne face \u00e0 la ville, portrait aujourd'hui dans audioguide Sam Phillips \u00e9tait celui, bienvenue \u00e0 vous suivez le guide. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:27) [85%] :\r\nOui. \r\nBonsoir, non pour acte. \r\nVoyez -vous, et point \u00e0 B. \r\nMais je. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:13) [65%] :\r\nOui, monsieur, et point \u00e0 la. \r\nVoir l'esprit des m\u00e9moires ben oui ben dites donc, j'ai demand\u00e9 tout pro. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:56) [74%] :\r\nOui, une chose est. \r\nBonjour, madame Obama plafonne et donc de l'\u00e9mission est de poids mais nous allons trouver. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:16) [72%] :\r\nC'\u00e9tait pour moi, c'est un spectacle \u00e9videmment. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:27) [88%] :\r\nUn peu de soleil aujourd'hui avec non seulement ce titre d'Elvis Presley mais sto\u00efque enfin une enregistr\u00e9 pour celui cordes mais avec toute l'histoire de ce Label, ce petit Label de Memphis, qui au d\u00e9but des ann\u00e9es 50 a tout chang\u00e9 en enregistrant une future superstar. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:03:49) [80%] :\r\nSur 2953 quelque part \u00e0 Memphis, un jeune d'ailleurs de 18 ans poussent les portes du petit \u00e7a nous \u00e9coeure d'une studieuse, un Studio donc justement d'\u00e0 peine 50 m2 il aborde le patron de lieux Sam Phillips en lui d\u00e9clarant qu'il souhaite enregistrer une balade pour Gladys ce moment intervenir, c'est \u00e0 partir de ce moment que pour beaucoup de. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:04:10) [85%] :\r\nL'histoire du rock and Roll et de la musique moderne peut commencer. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:04:14) [62%] :\r\nExemple demain un \u00e7a et puis \u00e7a, voil\u00e0 les et le respect des voil\u00e0 et les mauvaises. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:04:24) [90%] :\r\nSam Phillips d\u00e9couvre entre guillemets et r\u00e9v\u00e8le le talent d'Elvis Presley, une ann\u00e9e plus tard, puisque c'est bien lui, le jeune homme qui pousse la porte des studios ce jour- l\u00e0 de 53, il lui fera enregistrer une reprise de Arthur Big Boy Claude Datsun Wright Mama allumant par la la m\u00e8che d'un gros b\u00e2ton de dynamite \u00e0 l'\u00e9cran, quel r\u00f4le. \r\nOK, mais attention, seuls les Corses et Sam Phillips, c'est bien plus que \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:04:54) [89%] :\r\nCar en faisant chanter au plan, la musique, des Noirs, \u00e0 une p\u00e9riode de s\u00e9gr\u00e9gation profonde qui plus est, dans le sud des \u00c9tats-Unis, Philips a permis de franchir un pas fondamental dans la fusion des gens. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:05:04) [70%] :\r\nLa, la, la, oui, \u00e7a tient \u00e0 peu, pourquoi est -ce betteraves. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:05:13) [89%] :\r\nAinsi, gr\u00e2ce \u00e0 Philips plusieurs mondes vont se rejoindre pour dessiner l'arbre g\u00e9n\u00e9alogique du rock'n'roll, les musiques noires, les musiques rurales blanche et la vari\u00e9t\u00e9 avec au-dessus d'elle. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:05:24) [88%] :\r\nPoint la b\u00e9n\u00e9diction du gospel. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:05:35) [87%] :\r\nPour r\u00e9ussir ce tour de force, il fallait un homme et une vision d'exception capables de r\u00e9aliser que la soci\u00e9t\u00e9 d\u00e9ficit ils \u00e9taient en train de changer, femme de blues Philippe \u00e9tait convaincu que s'il arrivait \u00e0 trouver, je cite un plan qui pouvait chanter avec le son et le feeling d'un noir, il pourrait devenir milliardaires, dit -il. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:05:56) [54%] :\r\nPas perdu et il la a p\u00e9riode la valeur d'et ne peut pas \u00e0 la peur. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:06:03) [89%] :\r\nCette affirmation a \u00e9t\u00e9 motiv\u00e9e par une frustration : celle de voir les jeunes blancs et le blues et les musiques noires sans pour autant \u00eatre totalement s\u00fbr de pouvoir en acheter le disque une fortune colossale sourires et donc \u00e0 celui qui parviendrait \u00e0 effacer c'\u00e9tait citation. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:06:18) [95%] :\r\nJe vous verrez tout. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:06:20) [85%] :\r\nPassez quand sonne sortie d'avec ma main, le tout 1er 45 tours d'Elvis Presley, le d\u00e9fi \u00e9tait tellement bien relev\u00e9 que les disc-jockeys ne surpasse il s'agissait d'un blanc ou d'un noir, \u00e9mir du temps avant de se d\u00e9cider \u00e0 le passer et la subir, histoire du c\u00f4t\u00e9 des pistes, h\u00e9 bien on la conna\u00eet tous. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:06:38) [88%] :\r\nEt on la conna\u00eet m\u00eame tellement bien qu'on oublie souvent que seul Philippe devient pas millionnaire dans l'histoire comme pr\u00e9vu, puisqu'ils vont, dit son poulain \u00e0 RCA Victor pour 35000 dollars, faute d'avoir un syst\u00e8me de distribution suffisamment efficace et quand on lui demandait s'il regrettait d'avoir laiss\u00e9 partir Elvis Presley et bien Sam Phillips se r\u00e9pondaient la seule raison pour laquelle j'ai vendu Elvis, c'\u00e9tait que je pouvais obtenir des fonds pour produire les autres artistes la technique de Sam Phillips \u00e9tait de pouvoir avoir dans son \u00e9curie, non pas un seul avis Spratleys mais 4 ou 5 qui s'appellerait Johnny Cash Jerry Lewis pour relire Bissau. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:07:14) [65%] :\r\nEt moi, pour moi renverse pas le bac et pas assez bien pour arriver \u00e0 l'heure, puis voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:07:21) [73%] :\r\nM\u00eame 22 ces artistes n'aura pas suffi \u00e0 remplacer confiait. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:07:25) [55%] :\r\nVoil\u00e0 donc de bec, chose que vous dites ah oui on bonjour dites. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:07:31) [82%] :\r\nAinsi donc, Sam Phillips ne fit pas fortune avec cordes mais il y parvint quand m\u00eame quelques ann\u00e9es plus tard lorsqu'il lance sa propre cha\u00eene de telles folies des in. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:07:57) [62%] :\r\nMais ben comme peut-\u00eatre encore avec. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:08:22) [66%] :\r\nPR : un mot sur un mais pas poteau mais sur on paie l'et et \u00e7a n'a, oui, oui, oui, bien s\u00fbr, il. \r\nB\u00e9b\u00e9 au moins un \u00e9moi Lescure oui ouais tout espoir au. \r\nC'est dur dans la mois de mais pour voir mais \u00e7a durant BEPA pas mais aussi \u00e0 Niort non. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:10:07) [91%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:10:07) [65%] :\r\nEt si oui, il \u00e9tait, et derri\u00e8re \u00e7a aussi, oui, pour partie, h\u00e9 bien comme et puis bon, ben faut prix. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:10:20) [73%] :\r\n\u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:10:34) [81%] :\r\nC'\u00e9tait Arthur Claude le 1er interpr\u00e8te de date White Mama qui plus tard sera le. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:38) [84%] :\r\nTitre qui r\u00e9v\u00e9lera Elvis Presley un petit d\u00e9tour par Val\u00e9o, John et puis ce sera la suite de l'histoire, selon Edward sans guide. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:11:46) [61%] :\r\nOui merci oui, oui, mais enfin oui a oui point regard PIB \u00e0 monter, RFI, c'est s\u00fbr, et point et moi et tout point un malade ou alors. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:13:37) [93%] :\r\nAudio guide s'int\u00e9resse aujourd'hui \u00e0 l'un des labels les plus importants de la g\u00e9n\u00e9alogie du rock'n'roll parce que c'\u00e9tait le 1er \u00e0 comprendre que pour faire quelque chose de 9, il fallait faire se rencontrer diff\u00e9rents styles de musique et pour \u00e7a il fallait forc\u00e9ment une forte t\u00eate, cette t\u00eate s'appelle Sam Phillips. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:14:00) [84%] :\r\nJusque dans les ann\u00e9es 50 et jusqu'\u00e0 l'explosion du rock'n'roll, l'essentiel de la musique blanche se produisait \u00e0 New York plus pr\u00e9cis\u00e9ment \u00e0 Washington, \u00e0 l'heure si le titre, il \u00e9tait alors distribu\u00e9 par l'une des grandes firmes de disques RCA, Columbia Capitole o\u00f9 des cas. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:14:16) [90%] :\r\nQui poss\u00e9dait \u00e0 l'\u00e9poque, environ 80 pourcent du du march\u00e9 et qui produisait environ 95 pourcent des des filles. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:14:26) [88%] :\r\nUne 1\u00e8re secousse modifie imperceptiblement ce paysage monotone \u00e0 la fin des ann\u00e9es 40 on en manque de la t\u00e9l\u00e9vision fait son apparition. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:14:37) [81%] :\r\nVous allez le trouver parce que le march\u00e9 de la radio du squelette leur \u00c9ric les 4 saisons nationaux de radios vont alors se d\u00e9sint\u00e9resser du secondaire et le march\u00e9 va se lib\u00e9raliser oui il ma mort. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:14:53) [91%] :\r\nPartout sur la carte des \u00c9tats-Unis, des centaines de petites cha\u00eenes de radio locale est alors ce sont des stations avec peu d'argent qui n'ont pas vraiment les moyens de payer des groupes de musique et qui donc vont remplir leur antenne avec des disques, d'o\u00f9 une augmentation des ventes de disques et qui dit augmentation des ventes de disques des augmentations du nombre de la b\u00eate. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:15:14) [87%] :\r\nQuand, en 1952 Sam Phillips offrandes 5 gardes \u00e0 Memphis, il a d\u00e9j\u00e0 30 ans et il fait confiance \u00e0 son exp\u00e9rience de techniciens du son et \u00e0 son amour pour les musiques noires enfant Philips \u00e0 travailler dans les champs de coton \u00e0 c\u00f4t\u00e9 des afghans, am\u00e9ricains, c'est l\u00e0 qu'il a nourri son amour pour ses musiques d'ailleurs toutes les futures figures blanche qui fonderont le rock'n'roll sont issus du m\u00eame milieu rural Jerry Lewis Carl Perkins ou Johnny Cash. \r\nAlors qu'il \u00e9tait adolescent, Sam Philips r\u00eavait de devenir avocat, mais malheureusement la mort de son p\u00e8re, le d\u00e9j\u00e0 \u00e0 ce que plaide sa m\u00e8re souris lunettes il changea cap travaillait dans une \u00e9picerie et d\u00e9veloppe \u00e0 son sens de la communication et de la diplomatie dans dans un centre fun\u00e9raire, puis il passa plusieurs ann\u00e9es \u00e0 travailler dans les radios et, en 1009. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:16:01) [71%] :\r\n150 Philips couvrait le Memphis service un Studio ouvert \u00e0 tout enregistrement comme l'a dit, qu'est son slogan, oui, oui, un effet Anyway ENI taille. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:16:12) [64%] :\r\nOui, on a la marque des balles Kirchmeyer Mangareva la pas \u00e0 m\u00eame le mais \u00e0 son foyer la crudit\u00e9 ou pire pour et dire o\u00f9 on retrouve bien quand m\u00eame, mais que voulez -vous. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:16:27) [84%] :\r\nIl enregistre alors ce qui lui passe par la main des \u00e9v\u00e9nements, des mariages, des enterrements d\u00e9faite mais aussi des amateurs qui passent dans le coin, Bibby King Junior Parker Aurelius. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:16:40) [57%] :\r\n\u00e7a et donc moi non. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:16:44) [83%] :\r\nLes titres sont alors vendus \u00e0 d'autres firmes pour les distribuer, en 1951 Sam Philips enregistre le titre et qui est consid\u00e9r\u00e9 par beaucoup comme le 1er titre de fois qu'elle aura de l'histoire, c'est alternateur pas encore connu pour ses talents de tabac sauf ce Festina qui a compos\u00e9 le morceau alternera alors que 19 ans 24 \u00e9quipes et plaire, c'est un titre \u00e0 la gloire d'une bagnole qui poss\u00e8de un gros son de guitare et un saxophone en furie des ingr\u00e9dients qui propulse le morceau tr\u00e8s haut dans les Giardini de m\u00eame blouse mais alternent qui n'a pas \u00e9t\u00e9 cr\u00e9dit\u00e9s comme coauteur du morceau ne touchera jamais rien sur ce titre fondateur du rock'n'roll, et c'est le saxophoniste Jacky Princeton qui touchera le magot. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:17:24) [63%] :\r\nDu web ne veulent du web, elle est bien pour l'avenir de 12 Manouba et de ce pays, Jospin oui pour parler va \u00eatre sympa et et donc voil\u00e0. \r\nAu durcissement de la vague de votre v\u00e9ritable ne gardons la oui, mais voil\u00e0 la voir qui on est, on est vraiment grave. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:18:15) [74%] :\r\nIl. \r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:19:10) [58%] :\r\nIl y ailleurs dans la dur\u00e9e un temps au pays et oui on reparler la m\u00eame PNC bon qu'on aurait pu, de leur permet parall\u00e8lement \u00e0 compter donc. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:19:50) [87%] :\r\nA \u00e9t\u00e9 aid\u00e9 par Jack et bonne cette ann\u00e9e c'est Delta 400 1000 900 51 c'est l'un des concurrents au titre de 1er morceau de rock'n'roll de l'histoire et pour info, on raconte \u00e9galement que le guitariste en tourn\u00e9e avec son groupe avait fait tomber son ampli du toit de la voiture, il y avait d\u00fb jouer avec un ampli tout casser et que le public avait ador\u00e9 et que c'\u00e9tait comme \u00e7a que la A10 \u00e9t\u00e9 c'est dingue. \r\nTanguy de c'\u00e9tait Cities, un rappeur de Memphis selon les coeurs d'\u00eatre \u00e0 l'honneur aujourd'hui d'un audioguide un Label qui a v\u00e9cu bien moins longtemps que d'autres labels fond\u00e9e \u00e0 la m\u00eame \u00e9poque, mais par rapport aux autres, \u00e7a m'avait un truc en plus l'oreille tout simplement hallucinante de son fondateur, Sam Philips. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:24:10) [91%] :\r\nD'de ce point juste. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:24:16) [87%] :\r\nOn peut dire que pour son \u00e9poque \u00e7a Philips avec, tout d'un visionnaire au moment o\u00f9 il d\u00e9marre son affaire \u00e0 l'aube des ann\u00e9es 50, il est un businessman inexp\u00e9riment\u00e9s mais il sait qu'il a un atout capital pour lui une oreille en or et un sens du rythme incomparable 2 armes secr\u00e8tes qu'il a d\u00e9velopp\u00e9 en travaillant dans les champs de coton aux c\u00f4t\u00e9s des infos am\u00e9ricain. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:24:38) [91%] :\r\nIl y avait un mort aveugle qui s'appelait Oncle si l'aspect se souvient Sam Phillips, dans une interview qu'il a donn\u00e9 en 1998. \r\nIl est venu vivre avec nous que la famille blanche et qu'il et n'a plus pu nourrir \u00e0 l'\u00e9poque de la Grande d\u00e9pression, c'est lui qui m'a appris les rythmes en tapant sur ses genoux et il chantait des chansons qu'il improvisait comme \u00e7a dans sa t\u00eate et \u00e7a me fascinait. \r\n\r\nLocuteur FS23 (00:25:00) [53%] :\r\nVoit inesp\u00e9r\u00e9 oui de moi je plaide m\u00eame pour des m\u00eame des papiers bien et allemands. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:25:09) [87%] :\r\nIl y avait aussi un cireur de chaussures, du nom de Sam \u00e0 Florence, le Bled o\u00f9 j'ai grandi, il avait le dos tout casser \u00e9tait tout petit, mais il y avait un sacr\u00e9 instinct pour le rythme et \u00e7a m'a \u00e9norm\u00e9ment influenc\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS23 (00:25:20) [67%] :\r\nAlors l\u00e0 voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:25:24) [88%] :\r\nAdultes, Sam Phillips, ce sera quelqu'un qui sait exactement comment les choses doivent se n\u00e9 \u00e0 une p\u00e9riode o\u00f9 la notion de producteur musical n'existe pas vrai. \r\nD\u00e8s qu'il ouvre son Studio, il accueille de nombreux chanteurs de blues dont Pauline Wolf, un g\u00e9ant de 125 kilos pour passer un m\u00e8tre 90. \r\nSam Phillips ne cessera de rappeler tout au long de sa carri\u00e8re que Pauline Wolf a \u00e9t\u00e9 sa premi\u00e8re grande d\u00e9couverte et elle vise seulement sa 2\u00e8me grande d\u00e9couverte. \r\nPauline Wolf enregistre de blues mythique avec Sam Phillips puis il le laisse partir chez chez suite lance Philips n'est motiv\u00e9 ni par l'argent, ni par la perspective d'un rite, je savais que c'est une avait pas de succ\u00e8s, je ne pourrais pas rester au Business tr\u00e8s longtemps, mais je n'avait en aucun cas, envie de faire de l'argent sur le dos de mes artistes, je voulais les d\u00e9velopper, travailler avec eux, saisir leur instinct le capturer et apr\u00e8s c'est \u00e0 moi de me bouger le cul pour que le disque se vendent. \r\nNous oublions pas qu'on ait \u00e0 Memphis, loin de toute \u00e9picentre du show- biz, les artistes qui poussent la porte de la petite caisse d'enregistrement qui deviendra plus tard sa nuit cordes non jamais enregistr\u00e9 quoi que ce soit le. \r\nSam Philippe se prenait un sens tout particulier \u00e0 pr\u00e9server une certaine honn\u00eatet\u00e9 dans l'enregistrement et favoriser la confiance des 2 c\u00f4t\u00e9s de la vitre mais sinon pas de contr\u00f4ler l'artiste. \r\nPour moi, la simplicit\u00e9 et le naturel sont les ingr\u00e9dients cl\u00e9s d'un bon enregistrement ajoute encore Sam Phillips dans cette m\u00eame interview qu'il a donn\u00e9 au magazine 55 d'en 1998, j'aimais bien peu d'instruments, ce n'\u00e9tait pas que pour des raisons \u00e9conomiques, j'ai \u00e9t\u00e9 aussi le 1er \u00e0 utiliser le cela Bach. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:27:25) [91%] :\r\nUne technique qui consistait \u00e0 faire repasser la bande dans la t\u00eate d'enregistrement pour obtenir un \u00e9cho d'une demi- seconde. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:27:39) [82%] :\r\nDans mon Studio, j'avais une bonne acoustique mais surtout, je m'y connaissais en micro et Dieu sait si le fait de placer le bon microbes endroits dans le Studio est capital dans le produit. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:27:51) [51%] :\r\nMarie- Laure pourquoi acquise. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:27:57) [88%] :\r\nCette obsession avec passion du son ont un r\u00f4le essentiel au moment o\u00f9 Sam Phillips produira les premiers titres d'Elvis Presley et c'est s\u00fbr que si ce dernier s'\u00e9tait rendue dans un des 3 autres labels qui existait \u00e0 Memphis, \u00e0 ce moment -l\u00e0, ce fameux jour de 1953 h\u00e9 bien peut-\u00eatre qu'on en aurait jamais entendu parler. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:31:06) [90%] :\r\nTout le charisme de Rollin Wolf associ\u00e9 au savoir- faire de Sam Phillips, je crois que 65 ans plus tard, \u00e7a n'a pas perdu un gramme de son efficacit\u00e9, la suite de celui cordes tout de suite apr\u00e8s blague. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:31:35) [61%] :\r\nPetit qui les du blairisme, donc oui il fait pas expr\u00e8s de il y a aussi aujourd'hui, c'est \u00e7a, donc \u00e0 Brive et Paris bonsoir et merci \u00e0 Angoul\u00eame, si c'est 3 on \u00e9quipe encaisse apr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:31:56) [61%] :\r\nEsp\u00e9rons Villacoublay cette 2\u00e8me partie cher m\u00eame si primal Mail qui arrive de fonds publics soit Apelbaum oui ch\u00e2ssis, on peut parier qu'il y a \u00e7a on \u00e7a vaut comme. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:32:30) [62%] :\r\nPour nous c'est \u00e7a peut avoir des prix en pourquoi ils perdront et pragmatique mais au comme Mon\u00e9o, c'est un homme que pour une fois, qui avaient \u00e9t\u00e9 inform\u00e9s, c'est bien \u00e7a, il fallait maintenir une couronne, mais c'est une \u00e0 mais presque section oui c'est \u00e7a la qui est plus respect\u00e9 et son et pour les clients perdus renforcer plus r\u00e9aliste, on n'a pas fait moi du la c\u00e9r\u00e9monie \u00e7a mais \u00e7a, c'est qu'\u00e0 et si on n'a pas \u00e9t\u00e9, c'est-\u00e0-dire qui ont, c'est normal \u00e7a, mais c'est \u00e7a, c'est une l'voil\u00e0 qui est fait mais. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:33:50) [66%] :\r\nSur Couleur3 Audio guide. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:33:55) [85%] :\r\nC'est au d\u00e9but de l'ann\u00e9e 1952 que \u00e7a Philippe se transforme son petit local d'enregistrement France mes cordes. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:34:04) [64%] :\r\nIl y a. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:34:04) [67%] :\r\nPas perdu. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:34:07) [77%] :\r\nTemps apr\u00e8s s'\u00eatre pris un sacr\u00e9 proc\u00e8s on fait \u00e7a pour avoir laiss\u00e9 refuse Tomasz parodi\u00e9 round Dog depuis Mahmat sans vraiment prendre la peine de d\u00e9guiser sans tension, comme vous pouvez le constater. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:34:29) [57%] :\r\nEt si le minist\u00e8re tout dire qu'peut. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:34:37) [86%] :\r\nAh oui, forc\u00e9ment, vu sous cet angle -l\u00e0, bref, on sait que Big Mama fant\u00f4me, une lesbienne Blake g\u00e9ante de 150 kilos ah, qu'il ne fallait pas chercher noise prendra par la suite tr\u00e8s tr\u00e8s mal le fait qu'Elvis Presley reprennent, lui aussi sorti en vente de plus de 2 millions d'exemplaires, mais \u00e7a c'est une autre histoire et de toute fa\u00e7on Elvis n'\u00e9tait plus chez celui corde \u00e0 ce moment de sa carri\u00e8re, l'important dans cette histoire, c'est de retenir que jusqu'aux ann\u00e9es 60 et la R\u00e9volution des Beatles qui consacreront le statut d'auteur compositeur interpr\u00e8te l'industrie musicale et le royaume de l'art. \r\nLes titres repris sont en g\u00e9n\u00e9ral des succ\u00e8s de ce que l'on appelle oui s'musique, la musique afro- am\u00e9ricaine rejou\u00e9e par des chanteurs blancs des orchestres blancs et diffus\u00e9es sur des radios blanches. \r\nQuand Sam Phillips se d\u00e9cide de concentrer toute son attention sur les premiers enregistrements d'Elvis, on lui a reproch\u00e9 \u00e0 l'heure de d\u00e9tourner son regard de ses premi\u00e8res amours, les disques de blues d'un certain c\u00f4t\u00e9, c'\u00e9tait vrai. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:35:42) [87%] :\r\nExplique Sam Phillips en 98 mais pas pour les raisons qu'on peut croire \u00e0 l'\u00e9poque il y avait une tonne de tr\u00e8s bons artistes les domaines blues et des enregistrements excellent mais on savait tous que ce disque n'avaient qu'une chance tr\u00e8s limit\u00e9 de passer en radio Elvis a \u00e9t\u00e9 une sorte de Catalyst lui et Carl Perkins aussi plus tard avec Blue souhaite chose pendant plusieurs semaines allait\u00e9s 54. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:36:06) [83%] :\r\nSam Phillips a fait travailler, Elvis Presley et ces 2 musiciens, le guitariste ce que dit le bassiste Bill Black pour obtenir les premiers enregistrements \u00e7a nous les cordes d'Elvis Presley. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:36:20) [69%] :\r\nIl sera place mais, vraiment, oui, mais l'a tu\u00e9, alors pas mal oui ben point \u00e7a dans le long, il y a ceux qui sont \u00e0 la. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:36:46) [89%] :\r\nUne ann\u00e9e auparavant Elvis l'avait fascin\u00e9e par son talent, mais quelque chose clochait son interpr\u00e9tation \u00e9tait celle d'un crooner \u00e0 la Dean Martin. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:36:54) [81%] :\r\nPas du tout celle d'un gars qui a grandi avec le blues et l'internet, une musique de boire notamment notre volont\u00e9 de mener le taux brut de Bourges et 2 buts. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:37:07) [84%] :\r\n\u00e7a Philippe se demandent alors au trio de se concentrer sur quelque chose de plus jeunes et quelque chose qui soit beaucoup plus proches de leurs racines, il leur fait travailler des reprises, tout le monde travaille dur, tout le monde travaille donc, puis \u00e0 la fin des cessions, alors que ce que dit et puis le rangent leur mat\u00e9riel Elvis Presley saisissent \u00e9diteur et le miracle, ce projet. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:37:27) [56%] :\r\n\u00e0 Paris, venu terminait avec moins Marivaux, celui -ci Georges voil\u00e0 le niveau de vie Balladur d\u00e9sob\u00e9ir et. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:37:47) [81%] :\r\nComme bien souvent \u00e0 la naissance du rock'n'roll a \u00e9t\u00e9 un heureux hasard pour autant qu'elle soit n\u00e9e \u00e0 ce moment -l\u00e0, au moment o\u00f9 elle vit, \u00e7a prend sa guitare pour chanter sur le rail Mama. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:37:57) [87%] :\r\nApr\u00e8s que Philips une vendu le contrat d'Elvis pour 35000 dollars, une somme astronomique pour un chanteur relativement inconnu \u00e0 l'\u00e9poque la RC qui a rachet\u00e9 le contrat l'invita \u00e0 poursuivre son travail avec Presley, mais pour leur compte, Sam Phillips se refuse souhaitant conserver son ind\u00e9pendance de plus avec l'argent de la transaction qu'il venait d'obtenir, il pouvait se concentrer sur le prochain tube de celui cordes un morceau qui parlait de chaussures bleues, interpr\u00e9t\u00e9es par Carl Perkins. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:38:26) [56%] :\r\nAulnay-sous-Bois ne pas harmoniser tout vous \u00e0 occuper bien oui bien. \r\nIntervenante m\u00e9daille de Marseille qui est celle de ma m\u00e8re aura devrait d\u00e9passer d'vote de encore et l'air dommage. \r\n\r\nLocuteur FS27 (00:38:56) [51%] :\r\nEt donc tu te satisfaire comment peu politique est qui, qui est Internet Paris pas au peuple, c'est. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:39:24) [60%] :\r\nLe marin de Fidelio et le traitement Arlette pour et celui de Ren\u00e9 Passet, d'o\u00f9 la 2\u00e8me session en. \r\nFootball Sport demander de formation, il y a 2 il \u00e9tait r\u00e9elle attend au Qatar, pr\u00e9sident. \r\n\r\nLocuteur FS27 (00:40:10) [62%] :\r\nDu fait que, certainement, \u00e0 peu pr\u00e8s ce d\u00e9lai pour complicit\u00e9, y a des p\u00e9riodes infaillible, elle a un peu de, qui est une question de temps, voil\u00e0 de c'est-\u00e0-dire sur tout de m\u00eame oui car plus ne fait plus le pr\u00e9sident de l'id\u00e9e d'un \u00e0 voyez d'o\u00f9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:40:38) [72%] :\r\nOn dirait la musique. \r\n\r\nLocuteur FS28 (00:40:40) [59%] :\r\nA relev\u00e9 le concours pour avoir tent\u00e9, parce qu'ils trouvent les techniques jusqu'\u00e0 faire des passagers, certaines personnes, c'est une priv\u00e9 il risque particulier d'une nouvelle politique de comprendre comment le Goodwood. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:45:00) [89%] :\r\nDans l'ordre d'apparition, c'\u00e9tait l'ind\u00e9crottable souhaite chose de Carl Perkins, suivi de Django Django et il est temps d'aborder le dernier \u00e9pisode de l'histoire incroyable de cordes, le Label qui a permis la naissance du rock'n'roll, gr\u00e2ce au savoir- faire de son fondateur, Sam Phillips. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:45:18) [86%] :\r\nLes premiers temps qui suivirent le d\u00e9part de Presley de chez Sony Corp se profiler plut\u00f4t pour Sam Phillips. \r\n\r\nLocuteur FS29 (00:45:26) [89%] :\r\nPlus autre chose de Carl Perkins, particuli\u00e8rement dans le sud du pays, \u00e0 Dallas par exemple, le titre se vantait m\u00eame \u00e0 20000 exemplaires par jour, c'est vrai aussi qu'il \u00e9tait propuls\u00e9e par un nouveau format en vogue : le 45 tours RCA qui d\u00e9sormais avait l'arme fatale, Elvis Presley avec elle d\u00e9cida alors de fait enregistrer \u00e0 ce dernier d'une reprise de plus autre chose, esp\u00e9rant par la une. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:45:48) [80%] :\r\nPart du magot, on ne se voit vraiment la vengeance. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:45:51) [68%] :\r\nOlivier Lebel donc l\u00e0 donc du mardi, soyez s\u00fbrs. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:45:57) [86%] :\r\nMais Elvis en bon joueur, il est une condition : il faudrait que le single ne sortent pas tant que la version de Berkin c'\u00e9tait haut plac\u00e9s dans les Giardini en proc\u00e9dant ainsi, Elvis consid\u00e9rait que RCA redonnerait un nouvel \u00e9lan au titre sans faire pour autant de long Grousson si je peux me permettre et puis cette strat\u00e9gie permettait aussi de g\u00e9n\u00e9rer plus de royalties pour l'auteur, Carl Perkins qui plus tard cette ann\u00e9e l\u00e0, en aurait bien besoin, victime d'un grave accident de voiture qui l'emp\u00eacherait durant un moment de poursuivre sa carri\u00e8re tr\u00e8s classe, sur ce coup, Elvis Presley. \r\nAu sein de son Label Sam Phillips continuaient d'\u00eatre fier de ses artistes, sans se soucier pour autant du fait qu'il venait de l\u00e2cher sa poule aux oeufs d'or, il gardait sa ligne et sa patte, producteur et il ne r\u00e9v\u00e9la jamais percer \u00e0 sa botte secr\u00e8te, vous vous souvenez c'\u00e9tait C\u00f4te typique que RCA c'est Chirac a tent\u00e9 de reproduire, mais sans succ\u00e8s, Philippe se faisait aussi toujours confiance \u00e0 son aptitude \u00e0 r\u00e9v\u00e9ler la vraie nature de ce qui pousse \u00e0 sa porte. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:46:55) [78%] :\r\nEt comme vous dites oui de m\u00eame comment il ne sait qu'il a pas par exemple de transformer, d'une cache en retard alors que c'\u00e9tait clairement un artiste folk et on le remercie encore aujourd'hui planter leur poids, mais le succ\u00e8s n'\u00e9tait pas toujours au rendez- vous. \r\n\r\nLocuteur FS29 (00:47:17) [77%] :\r\nLire bizone malgr\u00e9 sa voix \u00e0 tomber sa jolie bananes et ses lunettes \u00e0 faire rougir litt\u00e9raire ne per\u00e7oivent pas comme pr\u00e9vu. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:47:25) [92%] :\r\nC'est vrai que \u00e7a n'est pas facile de trouver \u00e0 Elvis Presley, tous les jours, moi j'en 50. \r\n\r\nLocuteur FS29 (00:47:31) [86%] :\r\n6 le rock'n'roll \u00e9tait quand m\u00eame bien partout, mais \u00e7a me chercher quelque chose de 9, un petit coup de vent pour bousculer tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:47:38) [67%] :\r\nOr, mais cette. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:47:42) [99%] :\r\nIl tombera sur un ouragan. \r\n\r\nLocuteur FS29 (00:47:46) [88%] :\r\nAlors qu'il prenait des vacances en famille bien m\u00e9rit\u00e9es en Floride, peut-\u00eatre, les premi\u00e8res depuis le d\u00e9but de l'aventure de celui Sam Philippe fut inform\u00e9 par son coll\u00e8gue qu'un jeune homme cherchait \u00e0 le voir et qu'il voulait enregistrer un titre qui le p\u00e8re de ce jeune homme avait vendu tous les de la fin pour se payer des faire le voyage jusqu'\u00e0 Memphis, comment peut -on \u00eatre encore aussi pauvre dans les ann\u00e9es 50 se dit Sam Phillips ce type c'\u00e9tait de Jerry Lewis, qui est l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:48:12) [68%] :\r\nDenis jamais apr\u00e8s de donner partie de leur Benjamin ici, donc du gouvernement et de vouloir leur prix de 9 oui bon \u00e0 dire oui, oui, c'est vrai, il y avait. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:48:27) [83%] :\r\nC'est l'enchanteur ni un excellent pianiste mais il avait la rage, elle jouait de son instrument comme d'une guitare \u00e9lectrique en plus d'\u00eatre poss\u00e9d\u00e9 par le feu de Dieu bon \u00e0 pu dire il est Lewis enregistre ses 2 plus gros hit chez celui de reprise Bouygues Boys Fire tout d'abord, Errol qui n'Groenland aux paroles plus que suggestives Lewis devant un ph\u00e9nom\u00e8ne mondial jusqu'en mai 1958 au moment o\u00f9, \u00e0 22 ans, il se Maria avec sa propre cousine de 13 ans, fin de la carri\u00e8re du killer et chant du cygne du rock'n'roll. \r\nCette m\u00eame ann\u00e9e de il se tue en avion et la page du rock'n'roll se tourne d\u00e9finitivement Sam Philips enregistre toujours mes 30 au tout d\u00e9but des ann\u00e9es 60 une bien mauvaise d\u00e9cision, celle de d\u00e9m\u00e9nager son Studio dans un endroit plus grand, il ne retrouvera l\u00e0- bas, ni le son qui a fait son succ\u00e8s, ni son app\u00e9tit pour la musique, et puis de toute fa\u00e7on le prochain chapitre musical s'appr\u00eatait \u00e0 se jouer bien plus au nord de Memphis, l\u00e0- haut \u00e0 Detroit chez Motown Nicolas. \r\n\r\nLocuteur MS30 (00:49:35) [70%] :\r\n\u00e0 quoi voil\u00e0, elle a une pension pour remplacer pour, donc \u00e7a fait quoi encore un faible et c'est Korhogo Pouy, c'est-\u00e0-dire pas de temps, donc point Afrique \u00e7a quoi cette oui et non, \u00e7a peut pas \u00e0 la p\u00e9riode permettait \u00e0 savoir point c'est parce que ben c'est \u00e9vident c'est c'est pas de \u00e7a c'est officiel donc passer, j'ai \u00e9t\u00e9 pay\u00e9 cher le ciel mais il suffit de \u00e7a, c'est pas vrai, elle prend un poids \u00e0 l'a. \r\nC'est \u00e0 que oui si j'bien non je ne pense pas, je ne pense pas au \u00e0 va payer quelques vers au plus haut, oui j'y voir est en rendre compte et c'est bien qu'il y a beaucoup de points chacun pr\u00e9vu d'y aller, point, il y a quand m\u00eame vers un pays point de reconstruction ou de la civilisation, point \u00e0 la scl\u00e9rose un d'agriculture Point bien s\u00fbr, c'est-\u00e0-dire l'h\u00e9ro\u00efne \u00e0 point plainte juste revenir bien s\u00fbr m\u00e9dicale. \r\nAu terme oui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:52:17) [84%] :\r\nAudio guide, suivez le guide. \r\n\r\nLocuteur MS31 (00:52:33) [62%] :\r\nBon, alors comment maintenant il oublie de radars dans une depuis l'sur une position il y a gens qui en train de une, petite, bon, il a dit oui \u00e0 plein de Lamborghini, il dit oriental les \u00e7a ne sur une constitution \u00e0 maturit\u00e9 et progressivement les scientifiques voil\u00e0. \r\nToutes les dents. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:56:06) [67%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS32 (00:56:13) [78%] :\r\nVoil\u00e0 point. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:56:17) [81%] :\r\nUn autre usage du piano, bien moins \u00e9nerv\u00e9 que celui de dire il y Lewis par Ben, Jamin la m\u00eame taille et c'est avec lui que s'est termin\u00e9 cet audioguide sp\u00e9cial celui comme contact Audio guide \u00e0 Couleur 3 Point CH d\u00e8s lundi vous aurez. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:56:29) [72%] :\r\nVoil\u00e0 une nouvelle diffusion de la s\u00e9rie Audio guide sur le graffiti juste apr\u00e8s les News, rendez- vous avec la d\u00e9viation de p\u00e9nibilit\u00e9, passer d'un excellent week- end un peu mieux que moi, il va \u00eatre 18 heures sur Couleur3 qu'il s'agit, retrouvez Audio en Podcast surtout leur Carpentier si H. \r\n\r\nLocuteur FS33 (00:56:45) [67%] :\r\nAlors une peine. \r\n\r\nLocuteur FS34 (00:56:48) [99%] :\r\nPouh pouh pouh pouh pouh. \r\n\r\nLocuteur FS33 (00:57:05) [62%] :\r\nCeux qui prendraient alors. \r\n\r\nLocuteur FS34 (00:57:08) [98%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS33 (00:57:36) [94%] :\r\nAlors une. \r\n\r\nLocuteur FS34 (00:57:39) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS33 (00:57:57) [75%] :\r\nAlors en. \r\n\r\nLocuteur FS34 (00:57:59) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS33 (00:58:28) [70%] :\r\nAlors il une. \r\n\r\nLocuteur FS34 (00:58:30) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS33 (00:58:48) [71%] :\r\nVoil\u00e0 alors. \r\n\r\nLocuteur FS34 (00:58:52) [98%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS33 (00:59:19) [81%] :\r\nAlors une. \r\n\r\nLocuteur FS34 (00:59:22) [100%] :\r\nPouh pouh pouh pouh pouh. \r\n\r\nLocuteur FS33 (00:59:39) [84%] :\r\nVoil\u00e0 alors en. \r\n\r\nLocuteur FS34 (00:59:43) [99%] :\r\nPoint. \r\n"], "program": {"href": "/programs/D90F9386-A842-4F12-96D7-4D26A9537887", "id": "D90F9386-A842-4F12-96D7-4D26A9537887", "name": "Audioguide"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Ichters, Ellen", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Discographique", "name": "Ichters, Ellen", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Ichters, Ellen", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-87568588-4E45-4F95-9A3A-6F62202FFFEC", "internalArchiveId": "87568588-4E45-4F95-9A3A-6F62202FFFEC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Sauver l'\u00e9l\u00e9phant d'Asie. Reportage dans le parc Elefantasia au Laos", "publicationDate": "2015-02-21T00:00:00Z", "summary": "Comme son cousin d'Afrique, le pachyderme asiatique est aussi menac\u00e9 d'extinction. Au total, il n'en reste qu'environ 35'000 individus. Zoom sur le Laos o\u00f9 la chute de l'esp\u00e8ce est brutale, avec d\u00e9sormais 850 animaux. Dans le nord-ouest du pays, une association fran\u00e7aise d\u00e9fie l'in\u00e9luctable et propose un mod\u00e8le alternatif. \r\nHistoriquement, selon m\u00eame son nom originel, le Laos est le \"pays du million d'\u00e9l\u00e9phants\". Autant dire que cette expression rel\u00e8ve d'un pass\u00e9 r\u00eav\u00e9. Car, aujourd'hui, non seulement la diminution des pachydermes court \u00e0 un rythme rapide, mais son extinction est le sc\u00e9nario le plus plausible d'ici 35 \u00e0 50 ans. Motifs: d\u00e9forestation, d\u00e9veloppement industriel, absence de protection officielle...Cr\u00e9\u00e9 en 2001 par S\u00e9bastien Duffilot et Gilles Maurer, Elefantasia a fait le pari qu'on peut lutter contre la fatalit\u00e9. Il y a quatre ans, l'association a mis en place un sanctuaire, pr\u00e8s de la bourgade de Sayaboury, en plein nature, dans un parc naturel.\r\nL'objectif est de d\u00e9velopper un cheptel et de proposer un mod\u00e8le alternatif qui met l'accent sur deux priorit\u00e9s: d'une part, vivre d'un \u00e9co-tourisme o\u00f9 l'animal, loin d'\u00eatre une attraction foraine, est au centre des soins et des pr\u00e9occupations; d'autre part, faire en sorte que la reproduction des \u00e9l\u00e9phants soit facilit\u00e9e. Cet effort passe par un dialogue permanent avec les cornacs laotiens qui, souvent, sont propri\u00e9taires ou co-propri\u00e9taires des pachydermes. Autre ligne de conduite: la conscientisation aupr\u00e8s des habitants du Laos; d'ailleurs, pour ce faire, Elefantasia lancera en octobre 2015 une immense caravane d'\u00e9l\u00e9phants qui passera par une quarantaine de villages, avant de converger vers Luang Prabang, l'ancienne capitale royale au nord du pays.", "durationSec": 1467, "genres": ["Interview", "Reportage"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Laos"], "thematicThemes": ["\u00e9l\u00e9phant", "esp\u00e8ce en voie de disparition", "jardin zoologique"], "thematicPersons": ["Elefantasia"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2017-03-21T20:21:46Z", "speechToTexts": ["21.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [88%] :\r\nVoil\u00e0, c'\u00e9tait aller Alex Alexis dire Alexis HK, voil\u00e0 c'est le cauchemar de l'animateur, un nom pareil, on peut apprendre, c'est s\u00fbr, on peut apprendre on apprend \u00e0 tout \u00e2ge d'ailleurs \u00e0 prendre, c'est la meilleure fa\u00e7on de ne pas se tromper. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:22) [57%] :\r\nMais le temps. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:25) [89%] :\r\nLa v\u00e9rit\u00e9, \u00e0 la plus vieille. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:26) [72%] :\r\nSi Seguin suspect est le bienvenu, St\u00e9phane. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:30) [64%] :\r\nEt qu'on affirme \u00e0 la accord. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:32) [72%] :\r\nIl y a Yann avait les me dit n'ai pas peur quand l'effort, la plus vieille \u00e9l\u00e9phante tend sa trompe vers toi veux juste reconna\u00eetre savoir qui tua c'est tout. \r\nJuste en face de nous, meilleurs. \r\nS'approche un peu et \u00e7a prend. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:00:59) [89%] :\r\nBonjour, Fran\u00e7ois Musso bonjour, alors quand on Vicam \u00e9l\u00e9phant \u00e7a trompe \u00e9norm\u00e9ment, on vient d'en avoir la preuve enfant dit pas tromp\u00e9, en l'occurrence dire Barriere plut\u00f4t vous nous emmenez au Laos ce matin dans un sanctuaire d'\u00e9l\u00e9phants justement. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:01:14) [91%] :\r\nOui, un sanctuaire qui est le r\u00e9sultat d'une aventure un peu folle de 2 Fran\u00e7ais S\u00e9bastien Gilles qui, en 2001, ont cr\u00e9\u00e9 une association \u00e9l\u00e9phante Assia, qui comme son nom l'indique, s'occupe de l'\u00e9l\u00e9phant d'Asie, alors c'est pour le secourir, c'est pour l'aider, parce qu'il est mal en point, cet animal et ils ont commenc\u00e9 \u00e0 organiser des cliniques mobiles dans tout le pays, mettre en place et d\u00e9\u00e7oit sanitaire des m\u00e9decins, donc voil\u00e0 d'abord et des soins \u00e0 ses \u00e9l\u00e9phants, un peu partout dans la hausse et puis ensuite, S\u00e9bastien a \u00e9t\u00e9 plus loin en 2011, c'est-\u00e0-dire il y a seulement 3 ans et il a cr\u00e9\u00e9 un sanctuaire ce sanctuaire pour accueillir un cheptel accueillir des \u00e9l\u00e9phants, avec l'id\u00e9e de d\u00e9velopper ce cheptel qui est des naissances et puis aussi d'offrir un mod\u00e8le touristique diff\u00e9rent, alternatif. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:01:57) [91%] :\r\nOn va parler du mod\u00e8le touristique mais dites -moi, d'o\u00f9 viennent ces \u00e9l\u00e9phants parce que je crois que la hausse on a, grosso-modo, pas mal d'\u00e9l\u00e9phants domestiques et des \u00e9l\u00e9phants sauvages. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:06) [89%] :\r\nExactement, il y a en gros la moiti\u00e9 des \u00e9l\u00e9phants sont sauvages, l'autre moiti\u00e9 sont tous les \u00e9l\u00e9phants domestiqu\u00e9s et donc \u00e9videmment a fortiori ceux ceux du centre sont des \u00e9l\u00e9phants qui ont une vie pass\u00e9e tr\u00e8s, tr\u00e8s difficile de, on peut parler de travaux forc\u00e9s puisque bah, du matin au soir c'est le d\u00e9bardage, c'est le b\u00fbcheronnage dans les grandes for\u00eats du Laos pour porter des quantit\u00e9s consid\u00e9rables de bois que l'homme d'affaires et donc ils ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9cup\u00e9r\u00e9s, c'est \u00e7a le sanctuaire, on a r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 des \u00e9l\u00e9phants qui ont, qui vivait tr\u00e8s mal et les cet \u00e9l\u00e9phant qui sont dans le centre, ont \u00e9t\u00e9 achet\u00e9s par S\u00e9bastien et son association, il faut dire que c'est cher un \u00e9l\u00e9phant, il y a une dizaine d'ann\u00e9es, \u00e7a co\u00fbtait 10000 dollars, mais \u00e9tant donn\u00e9 que ces \u00e9l\u00e9phants sont de moins en moins nombreux, la hausse, h\u00e9 bien \u00e7a co\u00fbte aujourd'hui plus cher 50000 dollars. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:51) [86%] :\r\nDonc j'imagine que ce centre et finance effectivement partie gr\u00e2ce \u00e0 ce tourisme alternatif, alors bon Sanctuaire tourisme \u00e7a ressemble \u00e0 quoi, c'est plut\u00f4t une sorte de zone ou est -ce que c'est une sorte de Thoiry laotien un peu. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:06) [91%] :\r\nOui, \u00e7a pourrait ressembler, mais en fait, c'est beaucoup plus tourn\u00e9e vers vers l'\u00e9l\u00e9phant, il y a vraiment 2 partis dans ce sens, d'abord il y a un mini- village de 6 hectares, l\u00e0 o\u00f9 sont les bungalows, les cornacs, l'administration, la caf\u00e9t\u00e9ria, enfin l\u00e0 o\u00f9 vit l'association et et les les v\u00e9t\u00e9rinaires et puis de l'autre c\u00f4t\u00e9 il y a 106 hectares, donc c'est un parc naturel, c'est une for\u00eat immense o\u00f9 passe le plus clair de leur temps, les \u00e9l\u00e9phants avec leur cornac et l\u00e0 je vais vous amener dans un moment, le plus important qui est le le le pain du matin, les \u00e9l\u00e9phants ont pass\u00e9 toute la nuit en for\u00eat, comme toutes les nuits, les cornacs vers 6 7 heures du matin sont parti les chercher en for\u00eat et puis on les am\u00e8ne vers leur bases du matin, le plus important puisque, en plus d'\u00eatre un bain tr\u00e8s jouissif pour les \u00e9l\u00e9phants, apr\u00e8s une journ\u00e9e enti\u00e8re dans la dans la for\u00eat et l\u00e0 et la salet\u00e9, c'est tr\u00e8s important pour leur peau qui est tr\u00e8s sensible et tr\u00e8s fine et qui a besoin d'\u00eatre r\u00e9guli\u00e8rement r\u00e9curer donc allons. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:59) [94%] :\r\nAvec les \u00e9l\u00e9phants. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:06) [83%] :\r\nAh la belle, il y a quelque chose de curieux d'int\u00e9ressant, c'est que. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:11) [82%] :\r\nBen, les touristes, les visiteurs qui viennent ici chaque jour la quand si on a, ils sont 5, attabl\u00e9s, 2 autres centres regarde de loin, il regarde de loin les choses, il s'approche pas de lait, l'\u00e9l\u00e9phant, on a l'impression que l'\u00e9l\u00e9phant fait absolument ce qu'il veut et le touriste et derri\u00e8re en retrait. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:04:29) [80%] :\r\nOuais \u00e7a comme de faire ici, c'est donner \u00e0 l'ABC la porte needed obs\u00e9d\u00e9 un \u00e9l\u00e9phant qui sait comme port comme \u00e9l\u00e9phant tels que sont \u00e7a ne rel\u00e8ve, on a un esp\u00e8ce de projets aussi Educational pour donner le respect dans les animaux et tous vers une fa\u00e7on diff\u00e9rente de faire un tourisme tout peut faire tourisme avec Lesley les personnes peut venir pour le voir, mais avec une fa\u00e7on de respect aussi les personnes viennent voir laisse les fans, les femmes, il ne vient pas pour te voir toi pour faire les choses qui \u00e9touffe ici on respect laissez les fans, et on peut les toucher, on pouvait \u00eatre \u00e0 c\u00f4t\u00e9 mais pas tous, la journ\u00e9e sert de sueur \u00e0 la journ\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:16) [99%] :\r\n2 heures par jour seulement. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:18) [68%] :\r\nTous les activit\u00e9s c'est aussi rationnelle. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:21) [83%] :\r\nDonc, c'est maintenant la par exemple au moment o\u00f9 les tous les visiteurs sont avec les \u00e9l\u00e9phants, s'est tout de suite la ils ont qu'ils ont regard\u00e9 le ben ils organisent baigner qu'est -ce qui vont faire maintenant, ils vont les monter un petit peu. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:33) [76%] :\r\nSur le coup, Manal l'guides, les cornacs, il va montrer avec les visiteurs, les trois Fashion pour monter une \u00e0 la fin et apr\u00e8s, et l\u00e0 on donne la porte n'\u00e9tait de faire sa minute sur la pour. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:49) [90%] :\r\nDonc, c'est, c'est la seule chose en fait, c'est c'est juste \u00e7a minutes par jour, les touristes, les visiteurs pourront monter sur le coup, l'\u00e9l\u00e9phant et faire un petit tour et rien de plus. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:57) [65%] :\r\nEt on a secou\u00e9 orale fait comment elle fait de de for\u00eat qui est encore plus d\u00e9velopp\u00e9 frappe plus claire m\u00e9tier une origine des dossiers, j'ai m\u00eame le Paris c'est : voil\u00e0, j'imagine que la Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:23) [85%] :\r\nUn guide de ce sanctuaire aux \u00e9l\u00e9phants que nous entendons, mais si j'ai bien compris Fran\u00e7ois qui ce qu'il il dit que les \u00e9l\u00e9phants sont en Chine et c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:31) [91%] :\r\nOui, ce sont des cha\u00eenes qui mesure 35 m\u00eame des cha\u00eenes qui sont l\u00e0 pour les prot\u00e9ger, pourquoi, parce que les \u00e9l\u00e9phants auraient tendance \u00e0 aller dans les villages avoisinants et risquerait d'\u00eatre molest\u00e9, voire d'\u00eatre tu\u00e9 par les villages. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:43) [93%] :\r\nParce que le le le centre n'est pas n'est pas cl\u00f4tur\u00e9 alors la hausse c'est traditionnellement le pays au 1000000 d'\u00e9l\u00e9phants, mais c'est moins le cas aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:53) [89%] :\r\nOui, c'est sa signification ancienne mais \u00e7a rel\u00e8ve de la l\u00e9gende maintenant parce qu'on est tr\u00e8s loin du 1000000, on est m\u00eame en dessous du du millier et on peut parler d'une chute de l'esp\u00e8ce tr\u00e8s rapide avec, on l'a dit d'un c\u00f4t\u00e9 les sauvages, de l'autre et domestiqu\u00e9, qui sont menac\u00e9s et, pour nous expliquer les menaces qui p\u00e8sent sur l'\u00e9l\u00e9phant d'Asie et sp\u00e9cialement celui qui est domestiqu\u00e9, qui mieux que S\u00e9bastien, qui est \u00e0 la fois le fondateur et le pr\u00e9sident de l'association, le principal. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:18) [90%] :\r\nFacteur d'extinction de l'esp\u00e8ce au Laos, c'est avant tout la d\u00e9forestation ce que que l'\u00e9l\u00e9phant soit sauvage ou domestique, il a besoin, dans les 2 cas de for\u00eat, m\u00eame les \u00e9l\u00e9phants domestiques, c'est peu de gens le savent mais on on ne les garde pas dans des \u00e9curies, \u00e7a reviendrait beaucoup trop cher, en fait, \u00e9lev\u00e9 pour les les propri\u00e9taires de devoir les nourrir avec des produits agricoles parce que \u00e7a mange de 150 kilos par jour, un \u00e9l\u00e9phant adulte, donc c'est c'est pas envisageable de le nourrir avec des produits qu'on paye, donc on a besoin de for\u00eat dans tous les cas, la d\u00e9forestation industrielle a fait passer, je crois, la couverture foresti\u00e8re du Laos de de 70 \u00e0 40 pourcent en en quelques d\u00e9cennies et donc voil\u00e0, d'une part les populations sauvages qui se retrouvent dans des espaces comme \u00e7a parcellis\u00e9e morcel\u00e9, n'ont plus de contact avec d'autres populations qui formaient autrefois de grandes hard ce que l'\u00e9l\u00e9phant est un animal qui migrent beaucoup \u00e0 l'\u00e9tat sauvage qui migrent, et qui vit en troupeau Royan en qui pouvait faire autrefois, il y a, il y a peut-\u00eatre 50 \u00e0 60 ans 100 ou 100 50 individus et aujourd'hui en 2015 la taille standard du noir de la hausse, \u00e7a va \u00eatre de 4 \u00e0 6 individus il y a vraiment une une chute impressionnante donc le 2\u00e8me, facteur, c'est le d\u00e9veloppement industriel aussi hein qui gagne sur les surfaces foresti\u00e8res pour l'\u00e9dification de grands projets industriels que l'infrastructure ponts, routes barrages exactement, principalement, des centrales \u00e9lectriques, donc tout \u00e7a c'est c'est important pour le pays de se d\u00e9velopper mais le la faune sauvage en paye le prix et le braconnage alors le braconnage existe la hausse aussi cette r\u00e8gne une moindre \u00e9chelle que ce qu'on voit aujourd'hui en Afrique avec les grands massacres d'\u00e9l\u00e9phants, je crois que l'ann\u00e9e derni\u00e8re, il y a eu 35000 \u00e9l\u00e9phants tu\u00e9s en Afrique, le probl\u00e8me qui se pose en Asie, c'est que, comme seuls les m\u00e2les ont des d\u00e9fenses, ce sont en principalement eux qui sont braconner donc \u00e7a cr\u00e9e des probl\u00e8mes de diff\u00e9rence de sexe en fait dans les populations sauvages qui sont \u00e0 long terme, un gros probl\u00e8me, il y a ce quasiment que les femelles que \u00e7a en gros, en tout cas, il y a une grosse majorit\u00e9 de sommeil il y a, il y a de moins en moins de grand mal portant de grandes d\u00e9fense et \u00e7a c'est visible dans toute l'Asie, les grands Toscer comme on les appelle en anglais Well ont quasiment disparu en Inde notamment, donc il y a aussi quelque part, on se demande c'est pas une \u00e9volution due au b\u00fbcheronnage et aux grandes chasses de sportif du 17\u00e8me si\u00e8cle et puis qui ont vraiment porter un coup fatal au au grand mal g\u00e9n\u00e9tiquement fait la la la d\u00e9fense les grandes d\u00e9fense c'est aussi la preuve d'un \u00e9l\u00e9phant qui est sexuellement tr\u00e8s actifs et tr\u00e8s attractifs, donc il y a un appauvrissement du Patrimoine g\u00e9n\u00e9tique de l'\u00e9l\u00e9phant sauvage pr\u00e8s \u00e0 autre parce que moi j'ai vu aussi que, il y aurait de la part du en rendant dans le dans le politique, peut-\u00eatre, mais qui a des exportations au niveau national que les gouvernants du Laos exporte des \u00e9l\u00e9phants, c'est aussi quelque chose qui contribue aussi un facteur mineur, effectivement, o\u00f9 l\u00e0 aussi \u00e0 une tr\u00e8s tr\u00e8s longue tradition d'offrir des \u00e9l\u00e9phants au pays amis, donc c'est une tradition ancienne qui pouvait fonctionner quand il en avait encore des dizaines de milliers, mais aujourd'hui on on essaye de faire un petit peu du du lobbying doux aupr\u00e8s des autorit\u00e9s, notamment \u00e0 travers certains \u00e9v\u00e9nements qu'on a cr\u00e9\u00e9 une et des campagnes de sensibilisation pour faire comprendre qu'aujourd'hui avec 450 individus domestique restant au Laos, c'\u00e9tait pas une tr\u00e8s bonne id\u00e9e d'en envoyer dans les autres pays en cadeau, c'est un cadeau prestigieux simplement malheureusement le le cheptel d'aujourd'hui permet pas si on a une une vision \u00e0 long terme de notamment de reproduction de se priver des jeunes femelles potentiellement une perte, c'est une perte s\u00e8che actes s\u00e8che et puis l\u00e0 o\u00f9 c'est l\u00e0 o\u00f9 \u00e7a devient vraiment compliqu\u00e9 c'est que souvent les eaux, hein, qui sont les les principaux destinataires de ces \u00e9l\u00e9phants choisissent de jeunes femelles, donc celles qui ont le plus fort potentiel de reproduction. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:37) [77%] :\r\nC'est pour un petit peu, j'avais autres pour \u00e9viter que le partout dans le air et broussailles. \r\nMais le pouvoir Man fera campagne un jeune, moi j'ai beaucoup d'affection pour pour M\u00e9doc, elle est arriv\u00e9e au centre, il y a 3 ans, c'est quand j'ai commenc\u00e9 mon \u00e9quipe. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:11:59) [65%] :\r\nPouvoir compter Madison pour rester en haut mais faut voir SAS, l'homme le Maroc solitaire en saumon\u00e9e, il en. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:06) [89%] :\r\nOn est arriv\u00e9 au centre, elle est extr\u00eamement malade, elle avait une infection, c'est assez compliqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:12:10) [61%] :\r\nQui maintenant comme ils sont n\u00e9s mon tardivement mal micro oui mais c'est lui qui va r\u00e9ellement la chaos. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:19) [85%] :\r\nMais j'\u00e9tais toujours pr\u00e8s d'elle \u00e0 \u00e9viter qu'elles se passent mal dans dans la nature et on est en g\u00e9n\u00e9ral en \u00e9tant pr\u00e8s d'elle, voil\u00e0, donc je suis tr\u00e8s content parce que elle a une belle vieillesse, elle a d\u00e9j\u00e0 vieille mais elle est, elle est bien maintenant. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:12:32) [69%] :\r\nOui Dayton promis charm\u00e9 t\u00e2taient que film leur promis Rome, \u00e7a, \u00e7a fait comme b\u00e9b\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:42) [85%] :\r\nLe nous explique depuis que, il se souvient, il pense que toute sa famille a toujours \u00e9t\u00e9 cornac Mahout lui quand on \u00e9tait petit, il est n\u00e9 entre les les \u00e9lus. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:12:52) [85%] :\r\nLa rumeur qu'on va avoir un r\u00f4le mais il y aura l'air \u00e7a n'pas mis un duo que r\u00e9cemment comme \u00e7a m'a tent\u00e9 d'\u00e9couler de ne pas le cadre surmen\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:03) [86%] :\r\nSa famille a, lui, son p\u00e8re a proc\u00e9d\u00e9, pas mal d'\u00e9l\u00e9phants, puis au fur \u00e0 mesure, ils sont morts, o\u00f9 ils ont \u00e9t\u00e9 vendus par la famille pour des besoins \u00e9conomiques aujourd'hui donc c'est Mahout de Selma ou de m\u00e9doc cette vieille \u00e9l\u00e9phante qui appartient ici au Centre mais que lui, lui et le locataire de l'\u00e9l\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:20) [60%] :\r\n\u00e9tait Necker, m\u00eame non peut avoir bonbon banque rapidement 35 grammes. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:13:26) [83%] :\r\nQuand m\u00eame, bon. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:28) [83%] :\r\nIl a une grande diff\u00e9rence entre la fa\u00e7on dont nous n'est ni dans les cornacs, les Mahout l\u00e0- haut depuis longtemps, la g\u00e9n\u00e9ration de traiter au moins petit on est trait\u00e9 de la fa\u00e7on dont le Centre, le fait, parce qu'ici le dressage est beaucoup plus doux, beaucoup plus tranquille, on respecte les \u00e9l\u00e9phants prend soin de donc, c'est vrai que c'est un gros changement pour moi et c'est pas toujours \u00e9t\u00e9 facile de l'habitu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:13:54) [92%] :\r\nVoil\u00e0 donc le t\u00e9moignage de de Lyndon cornac Fran\u00e7ois Musso, pourquoi dit -il qu'il a eu du mal \u00e0 s'adapter \u00e0 cette diff\u00e9rence de traitement de de l'\u00e9l\u00e9phant. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:14:05) [89%] :\r\nMais pour Lindon oui, c'est un changement absolument radicale puisque lui l'habitu\u00e9 son p\u00e8re, son grand- p\u00e8re, de p\u00e8re en fils \u00e0 un dressage tr\u00e8s dur, tr\u00e8s f\u00e9roce avec les animaux, rapport tr\u00e8s f\u00e9roce, alors pour vous le montrer, il y a une photo que que j'ai vu, qui est tr\u00e8s int\u00e9ressante de dans le bureau de S\u00e9bastien juste devant son bureau qui montre le dressage de l'\u00e9l\u00e9phanteau quand il y a 3 ans, qui est tr\u00e8s dur qui est tr\u00e8s violente, on voit une dizaine d'hommes qui pousse l'\u00e9l\u00e9phanteau vers sa cage de contention et il y a, j'ai demand\u00e9 \u00e0 S\u00e9bastien de nous expliquer cette photo. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:14:35) [89%] :\r\n\u00e7a, c'est une c\u00e9r\u00e9monie chamanique, pendant laquelle l'\u00e9l\u00e9phant en fait quitter le monde sauvage pour entrer dans le monde des hommes, donc on fait appel \u00e0 un chaman dresseur d'\u00e9l\u00e9phants revient et l'\u00e9l\u00e9phant est maintenu dans une une cage de contention pendant les rituels et donc c'est c'est un dressage qui peut durer une quinzaine de jours et qui est le passage oblig\u00e9 ici au Laos pour un \u00e9l\u00e9phanteau 3 ans une m\u00e9thode de dressage, qui est une un peu une fusion entre les savoirs traditionnels donc ce dressage traditionnelle et une m\u00e9thode plus moderne, qui s'appelle le renforcement positif qui consiste en fait \u00e0 \u00e0 travailler beaucoup plus sur le long terme et non pas sur une p\u00e9riode courte et apprendre \u00e0 l'\u00e9l\u00e9phant \u00e0 r\u00e9pondre aux ordres et \u00e0 recevoir une r\u00e9compense \u00e0 chaque fois qu'il r\u00e9ussit donc notre \u00e9l\u00e9phanteau de 3 ans l\u00e0 qui s'appelle sourit a a \u00e9t\u00e9 dress\u00e9 par la m\u00e9thode traditionnelle, il y a quelque temps, mais on a convaincu le chaman et les les dresseurs, qu'on ne voulait pas de violence inutile qu'on voulait pas de cruaut\u00e9 que cette \u00e9l\u00e9phant avaient d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 dress\u00e9s en partie et \u00e7a les a beaucoup surpris, je crois devoir l'\u00e9l\u00e9phant rentrer tout seul dans le crash, alors que, comme tout. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:15:45) [83%] :\r\nLe voir sur cette photo, ah oui, l\u00e0, Net, il faut en g\u00e9n\u00e9ral 8 \u00e9l\u00e9phants et 50 personnes pour faire entrer un \u00e9l\u00e9phanteau la premi\u00e8re fois dans une cage et on voit avec les mouvements on avec la Ligue. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:15:55) [87%] :\r\nSituation qui on voit qu'il y a, il y a la violence dans cette na\u00efvet\u00e9, c'est assez, assez brutale et lui font mal, quoi, et le G20 Jim qu'il est le violente un peu quoi, il est, il est violent\u00e9e par contre ce qui est important, c'est qu'on peut pas se passer compl\u00e8tement de ce rituel parce que aucun cornac laotien souhaitera devenir le cornac d'un \u00e9l\u00e9phanteau qui n'est pas pass\u00e9 par cette phase o\u00f9 il est, en fait, encore une fois un petit peu exorcis\u00e9 de ses esprits forestier et o\u00f9 il est, o\u00f9 il est, en fait, accueilli dans le dans le monde des humains, l\u00e0 on est en complet animisme allait bien l\u00e0 c'est compl\u00e8tement animisme oui il y a pas d'autre mot, il y a d'ailleurs un c\u00e9r\u00e9monial tr\u00e8s complexe pendant cette ce dressage 1 avec la fabrication de petites figurines en terre qui repr\u00e9sente tous les animaux de la for\u00eat et les animaux fermiers dont le chaman se s\u00e9parent pendant ces pri\u00e8res il y a le sacrifice d'un pass\u00e9 d'ailleurs pas un sacrifice, on utilise aussi un un coq, rituel qu'on fait courir sur le dos de l'\u00e9l\u00e9phant pour qui s'il s'enfuit avec les mauvais esprits, c'est compl\u00e8tement chamanique et justement, si on ne passe pas par cette phase -l\u00e0, l'avenir de l'\u00e9l\u00e9phant sera pas assur\u00e9 et donc je crois que l\u00e0 on a r\u00e9ussi pour la premi\u00e8re fois au Laos, avoir une une une discussion de fond avec ses dresseurs et c'est ce chaman et \u00e0 expliquer notre point de vue et je crois que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 accept\u00e9 et nous, \u00e9videmment, on accepte le leur, puisque, on veut pas rompre avec la tradition animiste mais simplement \u00e9viter la cruaut\u00e9 FIFA n\u00e9cessaire inutile quoi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:17:40) [84%] :\r\nUn petit chemin qui nous m\u00e8ne vers donc en fait on va aller rejoindre la finale Milan \u00e0 quelques jours de la m\u00e9daille \u00e0 6 jours. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:17:48) [90%] :\r\nOn voit donc un tout petit \u00e9l\u00e9phanteau de 6 jours. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:17:50) [86%] :\r\nOui, donc \u00e0 aller dans la nuit du 18 au 19 janvier et le cornac la trouver le matin dans la rivi\u00e8re avec sa m\u00e8re \u00e9tait debout et avec d\u00e9j\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:18:00) [84%] :\r\nIncroyable \u00e7a naissance dans la rivi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:18:03) [75%] :\r\nImprobable comme naissance du coup comme les affiches nous a appel\u00e9s pour s'impose \u00e0 personne par les airs Ferrari. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:18:17) [74%] :\r\nEst en train de quitter la fonction de donner que j'ai trouv\u00e9 \u00e0 la fin \u00e7a, donc ils \u00e0 laquelle, mais quand m\u00eame le coup d'attendre, donc on en trouve qu'un congr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:18:38) [91%] :\r\nLe centre de de conservation des \u00e9l\u00e9phants, il a une mission de reproduction de son petit cheptel, m\u00eame si c'est pas gr\u00e2ce \u00e0 notre projet qu'on sauvera la population d'\u00e9l\u00e9phants domestiques du Laos, on essaye, par l'exemple de motiver la communaut\u00e9 des cornac du Laos \u00e0 \u00e0 faire le 1er pas vers cette aventure de la reproduction, ce qui est pas facile la hausse parce que \u00e7a immobilise la la femelle, une fois qu'elle a \u00e9t\u00e9 f\u00e9cond\u00e9 immobilise pendant 2 ans, 22 mois de gestation et, ensuite, le petit doit encore rester avec sa m\u00e8re pendant 2 \u00e0 3 ans, donc tout \u00e7a, \u00e7a c'est un manque \u00e0 gagner \u00e9conomique pour les, les, les cornacs et donc il y a peu de Cognac, qui sont int\u00e9ress\u00e9s aujourd'hui parce qu'ils sont employ\u00e9es dans le b\u00fbcheronnage, pour la plupart, et \u00e7a leur ram\u00e8ne \u00e0 revenus assez substantiel et par ailleurs un \u00e9l\u00e9phant et souvent la propri\u00e9t\u00e9 de plusieurs personnes, donc il faut qu'ils s'entendent, donc \u00e7a c'est un 1er frein \u00e0 la reproduction, le 2\u00e8me frein c'est que dans un contexte de b\u00fbcheronnage l'\u00e9l\u00e9phanteau qui vient de na\u00eetre ne sera rentable, entre guillemets, que 15 ans plus tard, donc c'est une charge pour son propri\u00e9taire pendant 15 ans, donc le but ici c'est de montrer que le b\u00fbcheronnage \u00e9tant plut\u00f4t en d\u00e9clin parce que plus de for\u00eats tout simplement et que le tourisme, lui, est en pleine essor au Laos, c'est une industrie qui est peu connu des cornacs qui sont plut\u00f4t issus de populations rurales le montrer par l'exemple qu'un \u00e9l\u00e9phanteau peut attirer des des visiteurs du jour au lendemain, l\u00e0 on a une petite qui est n\u00e9 il y a 5 jours et donc c'est d\u00e9j\u00e0 une une attraction entre guillemets pour les gens qui sont ici ce mot va passer \u00e0 travers la communaut\u00e9 et va se diffuser et je pense qu'on aura de plus en plus de personnes int\u00e9ress\u00e9es \u00e0 continuer \u00e0 faire vivre cette population d'\u00e9l\u00e9phants domestiques au Laos, qui effectivement en plein d\u00e9clin, pour 10 d\u00e9c\u00e8s, on peut compter 2 ou 3 naissances au Laos, donc rien qu'au centre des \u00e9l\u00e9phants depuis qu'on l'a ouvert il y a 3 ans, il y a trois \u00e9l\u00e9phants qui sont n\u00e9s ici, rien donc pour nous c'est un succ\u00e8s, \u00e0 notre \u00e9chelle, mais c'est \u00e9videmment insuffisant pour parler de de protection de l'esp\u00e8ce, par contre, c'est un mod\u00e8le, c'est un mod\u00e8le qu'on essaye de dupliquer, on serait tr\u00e8s content qu'on nous copie la hausse et que ce cette approche d'\u00e9cotourisme en fait donc d'employer les \u00e9l\u00e9phants, mais de mani\u00e8re douce et sans, sans en faire des des b\u00eates de foire puisse int\u00e9resser aussi d'autres entrepreneurs. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:21:25) [88%] :\r\nLe t\u00e9moignage et les explications de S\u00e9bastien du film, qui est donc le fondateur et de la pr\u00e9sidence de cette association et les Fantasia au Laos, Fran\u00e7ois Musso, quel sera le destin maintenant des \u00e9l\u00e9phants qui sont n\u00e9s au centre- puisqu'on a vu l'importance du travail sur les naissances. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:21:42) [88%] :\r\nCompl\u00e8tement alors il y a 2 sortes d'\u00e9l\u00e9phants, pour \u00eatre clair, d'une part, les \u00e9l\u00e9phants qui sont du Centre, les 7 \u00e9l\u00e9phants qui ont \u00e9t\u00e9 achet\u00e9s par S\u00e9bastien et son association alors ces \u00e9l\u00e9phants l\u00e0- bas, on peut dire qu'ils ont un avenir plut\u00f4t radieux devant eux, puisque ils ont la douceur les soins sanitaires un tourisme responsable tout va bien pour eux, le point d'interrogation, c'est pour les \u00e9l\u00e9phants qui sont n\u00e9s au centre qui viennent au centre qui viendront au Centre mais qui sont totalement propri\u00e9t\u00e9 des cornaqu\u00e9 qui s'est m\u00eame cornac peuvent d\u00e9cider \u00e0 tout moment s'il trouve du travail ailleurs, de partir, et elle le centre n'aura plus tellement de droit de regard ni de suivi possible sur ces \u00e9l\u00e9phants donc voil\u00e0 un peu les choses, la la chance en fait du centre, c'est qu'aujourd'hui il y a de moins en moins de travail dans le b\u00fbcheronnage d\u00e9bardage et que l\u00e0 o\u00f9 il y a du travail, c'est dans les camps d'\u00e9l\u00e9phant pour touristes, les cornacs ont int\u00e9r\u00eat, pour l'instant \u00e0 amener leurs \u00e9l\u00e9phants dans les 100 touristique comme celui -ci, donc c'est un peu la chance. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:22:33) [85%] :\r\nOui, c'est surtout non seulement une chance pour le le le Centre mais surtout une chance pour les \u00e9l\u00e9phants, comment est -ce qui est financ\u00e9 le sang, c'est essentiellement l'\u00e9cotourisme ou est -ce qu'il y a d'autres sources de financement pour. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:22:43) [90%] :\r\nToute l'activit\u00e9 pour tous ce que l'on peut voir qu'on est en conscience et le tourisme \u00e0 100 pour 100, c'est-\u00e0-dire le s\u00e9jour des touristes qui finance tout cela par contre pour l'achat des \u00e9l\u00e9phants, l\u00e0 il y a, ils ont un fonds am\u00e9ricain qui, malheureusement, c'est Harry r\u00e9cemment qui leur a permis pendant des ann\u00e9es, d'acheter des \u00e9l\u00e9phants, mais pour l'instant leur activit\u00e9, c'est le tourisme \u00e0 100 pourcent.. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:23:03) [94%] :\r\nAlors est -ce qu'on peut nous -m\u00eame ici en Suisse depuis la Suisse, les soutenir et et et si oui comment. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:23:10) [94%] :\r\nMais c'est tr\u00e8s facile de les soutenir, il suffit de rentrer sur leur page web qui est d'ailleurs plut\u00f4t bien fait, ils acceptent les dons, c'est tr\u00e8s facile de les soutenir financi\u00e8rement. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:23:18) [93%] :\r\nAlors la page internet de du du sang sera \u00e9videmment lien sur sur la page de prise de terre encore d'une jeune Suissesse que vous avez rencontr\u00e9 sur place une une Valaisanne qui est venu pour apprendre parce qu'elle a elle aussi un projet pour sauver les \u00e9l\u00e9phants. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:23:34) [89%] :\r\nOui, s'appelle L\u00e9na canard, j'ai trouv\u00e9 la balle avait pass\u00e9 3 jours dans le centre- elle \u00e9tait tr\u00e8s \u00e9mue parce qu'elle a vu et elle, elle vit depuis des ann\u00e9es des ann\u00e9es en Tha\u00eflande et justement ce qu'elle veut, c'est pouvoir faire en Tha\u00eflande, un camp sur le mod\u00e8le de celui de S\u00e9bastien parce que il faut bien dire ce qui est en Tha\u00eflande, l'immense majorit\u00e9 des camps, c'est un peu la foire du Tr\u00f4ne. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:23:53) [94%] :\r\nHelena, elle aussi, on peut la soutenir dans son projet, c'est un projet pour l'instant, elle vient de cr\u00e9er une association. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:23:59) [85%] :\r\nExactement, l'association s'appelle Moya, il y a l\u00e0 d\u00e9j\u00e0 d'ailleurs servi cette association a sauv\u00e9 un \u00e9l\u00e9phanteau et puis elle veut d\u00e9velopper et donc pour arriver un jour \u00e0 ses fins, c'est-\u00e0-dire comme au Laos avec S\u00e9bastien, faire un camp pareils, similaires en Tha\u00eflande. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:24:13) [93%] :\r\nEt pour la soutenir, \u00e9videmment le lien vers l'association est aussi sur la page de de prise de terre merci beaucoup Fran\u00e7ois Michaud, de nous avoir propos\u00e9 ce reportage au Laos, merci. \r\n"], "program": {"href": "/programs/6134D8E5-9DD1-4BEB-A977-A687706D63F1", "id": "6134D8E5-9DD1-4BEB-A977-A687706D63F1", "name": "Prise de terre"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Solari, Lucile", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Solari, Lucile", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Voix diverses", "role": "Laotiens", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1405311", "internalArchiveId": "AA1501405344", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "OUTRE-Zapping \u00e9mission 5", "publicationDate": "2015-02-21T00:00:00Z", "summary": "Jost Von Reding pr\u00e9sente les points forts de l'actualit\u00e9 et une s\u00e9lection des meilleurs reportages diffus\u00e9s sur les cha\u00eenes de t\u00e9l\u00e9vision des autres r\u00e9gions de Suisse.", "durationSec": 1493, "genres": ["Sujets nationaux ou r\u00e9gionaux (politique...)"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/6562136", "imageURL": "http://www.rts.ch/6562137.image", "alternativeTitle": ["OUTRE-Zapping", "Outre-Zapping", "Le clin d\u2019\u0153il -  Coup de froid sur l\u2019agriculture", "Les poubelles de la consommation", "Le design de la mort", "Des gladiateurs en cuisine", "R\u00e8glement revu et corrig\u00e9", "Le zap de la semaine", "OUTRE-Zapping \u00e9mission 5", "Godille chinoise \u2013 \u00e9pisode 5", "OUTRE-Zapping", "OUTRE-Zapping \u00e9mission 5", "OUTRE-Zapping", "OUTRE-Zapping \u00e9mission 5", "OUTRE-Zapping", "OUTRE-Zapping \u00e9mission 5", "OUTRE-Zapping", "OUTRE-Zapping \u00e9mission 5"], "alternativeSummary": ["OUTRE-Zapping \u00e9mission 5", "Outre-Zapping vous pr\u00e9sente les points forts de l'actualit\u00e9 en Suisse al\u00e9manique et au Tessin. L'\u00e9mission fait aussi la part belle aux reportages originaux des t\u00e9l\u00e9visions suisse-al\u00e9manique, tessinoise et romanche. A d\u00e9couvrir \u00e9galement le clin d'oeil humoristique.", "Notre clin d\u2019\u0153il de cette semaine s\u2019inscrit pleinement dans la th\u00e9matique culinaire qui marque ce 5\u00e8me num\u00e9ro. Mike M\u00fcller en paysan est interview\u00e9 par le faux-journaliste Viktor Giacobbo. Ce dernier ne peut que constater la difficult\u00e9 qu\u2019il y a aujourd\u2019hui \u00e0 exercer le m\u00e9tier de paysan, la faute principalement \u00e0 la neige et au manque de subsides f\u00e9d\u00e9raux.", "Nous jetons chaque jour \u00e0 la poubelle des quantit\u00e9s de nourriture qui pourraient encore \u00eatre consomm\u00e9es.  De plus en plus de personnes entreprennent des actions pour \u00e9viter ce gaspillage. C\u2019est le cas d\u2019un groupe de jeunes \u00e0 Zurich qui fouille la nuit dans les poubelles de la ville \u00e0 la recherche de nourriture.", "Un artiste zurichois \u2013 Thomas Sch\u00e4r - cr\u00e9e des urnes fun\u00e9raires qu\u2019il appelle \"ball of love\u201c. Ces urnes rondes et color\u00e9es se veulent tout sauf macabres, car selon Thomas Sch\u00e4r, une cr\u00e9mation ne doit pas \u00eatre triste.", "L\u2019\u00e9quipe nationale suisse des cuisiniers, une \u00e9quipe de cuisiniers amateurs, participe \u00e0 de nombreux concours nationaux et internationaux. Elle a pris part, fin 2014, \u00e0 la coupe du monde culinaire qui avait lieu au Luxembourg. Mais malheureusement, cette \u00e9quipe de haut niveau n\u2019a pas r\u00e9ussi \u00e0 remporter la comp\u00e9tition, elle a fini au 11e rang.", "Les nouvelles r\u00e8gles impos\u00e9es aux p\u00eacheurs du lac Majeur. Le r\u00e8glement sur la p\u00eache tessinois avait besoin d\u2019un profond lifting. Ce qui a \u00e9t\u00e9 fait en collaboration avec les garde-p\u00eaches italiens.", "7 gar\u00e7ons et une fille ont \u00e9t\u00e9 s\u00e9lectionn\u00e9s en Chine pour venir passer un hiver en Suisse et suivre une formation de moniteur de ski en vue de l\u2019obtention du dipl\u00f4me helv\u00e9tique. Cinqui\u00e8me \u00e9pisode de notre feuilleton.", "OUTRE-Zapping \u00e9mission 5", "OUTRE-Zapping \u00e9mission 5", "OUTRE-Zapping \u00e9mission 5", "OUTRE-Zapping \u00e9mission 5"], "variantIds": ["ece-6454213", "ece-6457038", "ece-6457025", "ece-6456741", "ece-6456590"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-07-20T08:38:55Z", "subTitles": ["10:00:00:00  10:00:02:00\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:00:02:05  10:00:17:09\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:00:17:13  10:00:20:05\r\nGruezi mitenand,bonjour \u00e0 tous,\r\n\r\n10:00:20:10  10:00:23:12\r\n      ravi de vous retrouver.\r\n\r\n10:00:23:17  10:00:28:20\r\nComme d'habitude, nous allons tenter\r\n    de rassasier votre curiosit\u00e9\r\n\r\n10:00:29:01  10:00:33:05\r\n     \u00e0 l'\u00e9gard de nos voisins\r\n suisses-al\u00e9maniques et tessinois.\r\n\r\n10:00:33:10  10:00:37:08\r\n    La majorit\u00e9 de nos sujets \r\n    traiteront de gastronomie.\r\n\r\n10:00:37:12  10:00:39:19\r\n        Voici le sommaire.\r\n\r\n10:00:40:00  10:00:44:07\r\n   Plonger dans les poubelles, \r\n   une activit\u00e9 en plein essor.\r\n\r\n10:00:44:11  10:00:47:04\r\nUn tiers des aliments finit au rebut.\r\n\r\n10:00:47:09  10:00:51:00\r\n   R\u00e9cup\u00e9rer la nourriture jet\u00e9e\r\n     tient de l'acte militant\r\n\r\n10:00:51:05  10:00:52:17\r\n       contre le gaspillage.\r\n\r\n10:00:52:22  10:00:56:14\r\n      Une philosophie de vie\r\n   qui fait des \u00e9mules \u00e0 Zurich.\r\n\r\n10:00:56:19  10:01:00:00\r\n        Ils sont amateurs,\r\n   mais triment comme des pros,\r\n\r\n10:01:00:05  10:01:03:17\r\n      les membres de l'\u00e9quipe\r\n       nationale de cuisine.\r\n\r\n10:01:03:22  10:01:08:00\r\n Nous les suivrons au championnat\r\n     du monde au Luxembourg.\r\n\r\n10:01:08:05  10:01:11:18\r\n      Le r\u00e8glement de p\u00eache\r\n  tessinois est vieux de 50 ans.\r\n\r\n10:01:11:23  10:01:14:11\r\nUn s\u00e9rieux coup de lifting s'impose.\r\n\r\n10:01:14:15  10:01:18:12\r\n En ligne de mire, la pr\u00e9servation\r\n      des stocks de poissons.\r\n\r\n10:01:18:17  10:01:21:09\r\n      Les c\u00e9r\u00e9monies fun\u00e8bres\r\n          traditionnelles\r\n\r\n10:01:21:13  10:01:23:08\r\n     sont en perte de vitesse.\r\n\r\n10:01:23:12  10:01:27:00\r\n      Aujourd'hui, on se met \r\n     en boule pour l'\u00e9ternit\u00e9.\r\n\r\n10:01:27:05  10:01:29:23\r\n   C'est une tendance en Suisse\r\n           al\u00e9manique,\r\n\r\n10:01:30:04  10:01:32:13\r\n des urnes fun\u00e9raires d\u00e9coratives.\r\n\r\n10:01:32:18  10:01:37:03\r\n   Mais avant d'entamer ce menu,\r\n   je vous propose de d\u00e9couvrir\r\n\r\n10:01:37:08  10:01:40:09\r\n      les \u00e9v\u00e8nements qui ont\r\n       marqu\u00e9 l'actualit\u00e9,\r\n\r\n10:01:40:13  10:01:44:14\r\nc'est notre zapping de la semaine.\r\n\r\n10:01:44:19  10:01:51:04\r\nSelon l\u2019\u00e9mission Schweizaktuell, \r\nla contrebande a augment\u00e9 de 92 %\r\n\r\n10:01:51:09  10:01:55:08\r\n     \u00e0 la fronti\u00e8re b\u00e2loise \r\n    avec l\u2019Allemagne en 2015.\r\n\r\n10:01:55:12  10:01:58:21\r\nPrincipal objet de la contrebande:\r\n           la viande.\r\n\r\n10:01:59:02  10:02:03:21\r\n Les douaniers en ont confisqu\u00e9 \r\n500 kilos au cours d\u2019un week-end.\r\n\r\n10:02:04:02  10:02:08:09\r\nLes restaurateurs et d\u00e9taillants\r\n  sont les premiers concern\u00e9s.\r\n\r\n10:02:08:13  10:02:13:01\r\n  Probl\u00e8me: la cha\u00eene du froid\r\n    ne serait pas respect\u00e9e.\r\n\r\n10:02:13:06  10:02:17:22\r\nUn choix qui pourrait faire boule\r\n  de neige au parti socialiste.\r\n\r\n10:02:18:03  10:02:22:05\r\nLes d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s du canton de B\u00e2le-Ville\r\n      ont d\u00e9cid\u00e9 d\u2019autoriser\r\n\r\n10:02:22:10  10:02:26:20\r\n leurs coll\u00e8gues Anita Fetz et \r\nSilvia Schenker \u00e0 se repr\u00e9senter\r\n\r\n10:02:27:01  10:02:29:14\r\ncet automne aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales.\r\n\r\n10:02:29:19  10:02:33:19\r\n      Toutes deux devaient\r\n  en principe c\u00e9der leur place.\r\n\r\n10:02:34:00  10:02:37:21\r\n  L\u2019affaire du cur\u00e9 de Buerglen\r\n      dans le canton d\u2019Uri\r\n\r\n10:02:38:02  10:02:41:02\r\n      continue \u00e0 passionner\r\n      la Suisse-allemande.\r\n\r\n10:02:41:07  10:02:44:19\r\n       Wendelin Bucheli,\r\nqui a b\u00e9ni un couple homosexuel,\r\n\r\n10:02:45:00  10:02:48:01\r\n   a annonc\u00e9 qu\u2019il souhaitait\r\n      rester \u00e0 son poste,\r\n\r\n10:02:48:06  10:02:50:17\r\ncontre l\u2019avis de l\u2019Ev\u00eaque de Coire.\r\n\r\n10:02:50:22  10:02:55:15\r\n  -Avec une profonde paix dans le\r\n  coeur, je leur ai dit que Dieu\r\n\r\n10:02:55:20  10:02:59:09\r\n        allait les prot\u00e9ger\r\n    dans leur aventure commune,\r\n\r\n10:02:59:13  10:03:02:03\r\net je leur ai donn\u00e9 ma b\u00e9n\u00e9diction.\r\n\r\n10:03:02:08  10:03:07:10\r\n      Un message accueilli\r\n    par unestanding ovation.\r\n\r\n10:03:10:10  10:03:14:19\r\n       Au Tessin, la mairie\r\nde Mendrisio a d\u00e9cid\u00e9 de supprimer\r\n\r\n10:03:15:00  10:03:19:05\r\n    800 places de parc dans\r\n  le but de r\u00e9duire le trafic.\r\n\r\n10:03:19:10  10:03:21:23\r\n      Et \u00e7a semble marcher.\r\n\r\n10:03:22:04  10:03:27:10\r\n Verdict d\u2019ici un mois, quand le\r\nsyst\u00e8me sera entr\u00e9 dans les moeurs.\r\n\r\n10:03:27:14  10:03:32:03\r\nCette tradition vieille de 150 ans\r\n   dans le canton de Glaris.\r\n\r\n10:03:32:08  10:03:37:09\r\nLe dimanche qui pr\u00e9c\u00e8de carnaval,\r\nles gar\u00e7ons de la commune de Matt\r\n\r\n10:03:37:13  10:03:40:18\r\n         font tournoyer\r\n  des flambeaux sur la colline.\r\n\r\n10:03:40:23  10:03:43:09\r\n        Puis ils lancent \r\n        un disque de feu.\r\n\r\n10:03:43:13  10:03:48:03\r\nUn rituel qui doit leur apporter\r\n le bonheur et chasser l\u2019hiver.\r\n\r\n10:03:48:08  10:03:51:14\r\n         -Cela repr\u00e9sente\r\n   un tiers de notre nourriture.\r\n\r\n10:03:51:19  10:03:55:00\r\n        12,3 mios de tonnes\r\n      de denr\u00e9es alimentaires\r\n\r\n10:03:55:05  10:03:58:08\r\n      finissent chaque ann\u00e9e\r\n       dans nos poubelles.\r\n\r\n10:03:58:12  10:04:03:03\r\nSi on transportait cela par camions,\r\n     cela cr\u00e9erait une colonne\r\n\r\n10:04:03:08  10:04:05:09\r\n   qui irait de Zurich \u00e0 Madrid.\r\n\r\n10:04:05:13  10:04:08:17\r\n        Ils sont nombreux\r\n    aujourd'hui \u00e0 vouloir agir\r\n\r\n10:04:08:22  10:04:10:11\r\n       contre ce gaspillage.\r\n\r\n10:04:10:16  10:04:14:04\r\n       Une m\u00e9thode consiste\r\n     \u00e0 fouiller les poubelles.\r\n\r\n10:04:14:09  10:04:18:10\r\n   De jeunes filles zurichoises\r\n     y croient dur comme fer.\r\n\r\n10:04:18:14  10:04:21:23\r\n   Schweizaktuell les a suivies.\r\n\r\n10:04:23:16  10:04:27:15\r\n  Des l\u00e9gumes frais, tout droit\r\n     sortis de la poubelle.\r\n\r\n10:04:27:20  10:04:32:03\r\n  Ces \u00e9tudiantes mangent ce que\r\n  d\u2019autres ont d\u00e9cid\u00e9 de jeter.\r\n\r\n10:04:32:08  10:04:36:05\r\n     Tout ce qui repose sur\r\n cette table avait \u00e9t\u00e9 \u00e9limin\u00e9.\r\n\r\n10:04:36:10  10:04:42:17\r\n  M.Schneider fait les poubelles \u00e0\r\nla recherche d\u2019aliments comestibles.\r\n\r\n10:04:42:22  10:04:44:21\r\n     -Premi\u00e8rement, parce que\r\n\r\n10:04:45:02  10:04:46:18\r\n       c\u2019est absurde de voir\r\n\r\n10:04:46:23  10:04:49:12\r\ntout ce que les gens peuvent jeter.\r\n\r\n10:04:49:17  10:04:54:07\r\n   Ces l\u00e9gumes sont comestibles,\r\n  m\u00eame s\u2019ils sont un peu amoch\u00e9s.\r\n\r\n10:04:54:11  10:04:58:02\r\n     Et deuxi\u00e8mement parce que\r\n      c\u2019est un acte citoyen,\r\n\r\n10:04:58:07  10:05:01:18\r\n une r\u00e9ponse contre notre soci\u00e9t\u00e9\r\n         de consommation,\r\n\r\n10:05:01:23  10:05:05:16\r\n    qui nous pousse \u00e0 produire\r\n    plus pour consommer plus.\r\n\r\n10:05:05:21  10:05:06:22\r\n          \u00c7a me d\u00e9go\u00fbte.\r\n\r\n10:05:07:03  10:05:10:14\r\n       Je ne participe pas\r\n  \u00e0 cette folie de consommation.\r\n\r\n10:05:10:19  10:05:15:10\r\n A 22 ans, M.Schneider est d\u00e9j\u00e0 \r\n une r\u00e9cup\u00e9ratrice exp\u00e9riment\u00e9e.\r\n\r\n10:05:15:14  10:05:20:21\r\nCela fait un an et demi qu\u2019elle le \r\nfait au moins une fois par semaine.\r\n\r\n10:05:21:02  10:05:25:12\r\nEt ce n\u2019est pas la seule: \u00e0 Zurich,\r\n    il existe de plus en plus\r\n\r\n10:05:25:17  10:05:27:06\r\n      de ces r\u00e9cup\u00e9rateurs.\r\n\r\n10:05:27:11  10:05:31:10\r\n  Ils sont si nombreux que des\r\n   workshopssont organis\u00e9s.\r\n\r\n10:05:31:14  10:05:35:23\r\n Toutes les deux semaines, Meret\r\n Schneider emm\u00e8ne des int\u00e9ress\u00e9s\r\n\r\n10:05:36:04  10:05:37:22\r\n   faire le tour des magasins.\r\n\r\n10:05:38:03  10:05:42:07\r\n  -Alors, l\u2019id\u00e9e est la suivante:\r\n   on va partir pour le magasin.\r\n\r\n10:05:42:11  10:05:46:13\r\n    Les containers sont plac\u00e9s\r\n  derri\u00e8re des grilles ouvertes.\r\n\r\n10:05:46:18  10:05:50:04\r\n    On va prendre les aliments\r\n       encore comestibles.\r\n\r\n10:05:50:09  10:05:52:11\r\n    Prenez ce que vous voulez.\r\n\r\n10:05:52:16  10:05:56:05\r\n  La plupart des gens pr\u00e9sents\r\n        trouvent absurde\r\n\r\n10:05:56:10  10:06:02:10\r\n  la quantit\u00e9 de d\u00e9chets encore\r\n  comestibles jet\u00e9e en Suisse.\r\n\r\n10:06:02:14  10:06:05:03\r\n  -Je ne savais pas o\u00f9 pratiquer\r\n\r\n10:06:05:08  10:06:07:12\r\n   la r\u00e9cup\u00e9ration des d\u00e9chets,\r\n\r\n10:06:07:17  10:06:10:00\r\n  o\u00f9 se trouvent les containers.\r\n\r\n10:06:10:05  10:06:13:17\r\n       C\u2019est int\u00e9ressant de \r\n      conna\u00eetre les endroits.\r\n\r\n10:06:13:22  10:06:16:14\r\n -Je suis l\u00e0 avant tout pour oser\r\n\r\n10:06:16:19  10:06:18:21\r\n   fouiller dans les containers,\r\n\r\n10:06:19:02  10:06:20:23\r\n   pour vaincre mes r\u00e9ticences.\r\n\r\n10:06:21:04  10:06:25:14\r\n Quand on l\u2019a fait avec quelqu\u2019un,\r\n    on ose apr\u00e8s le faire seul.\r\n\r\n10:06:25:19  10:06:29:12\r\n        Pour \u00eatre honn\u00eate,\r\nje trouve \u00e7a encore un peu sp\u00e9cial.\r\n\r\n10:06:29:17  10:06:31:19\r\n  Quelles sont ces r\u00e9ticences ?\r\n\r\n10:06:32:00  10:06:34:16\r\n-Hmm, il faut dire que c\u2019est ill\u00e9gal.\r\n\r\n10:06:34:21  10:06:40:11\r\n -C\u2019est mieux d\u2019\u00e9viter de parler,\r\n  pour ne pas se faire rep\u00e9rer.\r\n\r\n10:06:40:15  10:06:46:05\r\n     On r\u00e9cup\u00e8re les d\u00e9chets, \r\n     on se tait et on s\u2019en va.\r\n\r\n10:06:46:10  10:06:49:06\r\n        -Oui, j\u2019ai d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9\r\n        prise sur le fait.\r\n\r\n10:06:49:11  10:06:53:17\r\n  Ils menacent de porter plainte,\r\n    mais ils ne le font jamais.\r\n\r\n10:06:53:22  10:06:57:06\r\n       La plupart du temps,\r\n   il n\u2019y a pas de cons\u00e9quences.\r\n\r\n10:06:57:11  10:07:01:21\r\nSelon la police zurichoise, il n\u2019y a\r\n    encore jamais eu de plainte.\r\n\r\n10:07:02:02  10:07:06:07\r\n    Il n\u2019y a pas non plus de\r\n  jurisprudence en la mati\u00e8re.\r\n\r\n10:07:06:11  10:07:10:20\r\n Une chose est s\u00fbre: si on entre\r\n  dans une zone ferm\u00e9e d\u2019acc\u00e8s,\r\n\r\n10:07:11:01  10:07:13:13\r\nc\u2019est une violation de domicile.\r\n\r\n10:07:13:18  10:07:18:16\r\n    -De mani\u00e8re tr\u00e8s sympathique,\r\nils mettent des poubelles par-dessus.\r\n\r\n10:07:18:21  10:07:23:17\r\nC\u2019est leur fa\u00e7on de montrer qu\u2019ils\r\n ne veulent pas de r\u00e9cup\u00e9rateurs.\r\n\r\n10:07:23:22  10:07:26:20\r\n     Ils veulent nous emp\u00eacher\r\n          de nous servir.\r\n\r\n10:07:27:01  10:07:31:04\r\n  Par exemple: ici un hamburger,\r\n   une pizza, une autre pizza.\r\n\r\n10:07:31:09  10:07:34:18\r\n       C\u2019est simple: on pose\r\n      tout ici et on emballe.\r\n\r\n10:07:34:23  10:07:36:13\r\n       Allez, on se d\u00e9p\u00eache.\r\n\r\n10:07:36:18  10:07:40:19\r\n           Il y a encore\r\n   des employ\u00e9s dans le magasin.\r\n\r\n10:07:41:00  10:07:46:21\r\n Hey regardez, un filet de porc !\r\n\r\n10:07:47:02  10:07:48:11\r\n      La p\u00eache a \u00e9t\u00e9 bonne.\r\n\r\n10:07:48:16  10:07:53:14\r\n  Nos apprenties r\u00e9cup\u00e9ratrices\r\n        sont satisfaites.\r\n\r\n10:07:53:19  10:07:55:06\r\n        -Une fois, j\u2019avais\r\n\r\n10:07:55:11  10:07:56:23\r\n       du fromage \u00e0 griller\r\n\r\n10:07:57:04  10:07:59:13\r\nqui n\u2019\u00e9tait plus tr\u00e8s beau \u00e0 voir.\r\n\r\n10:07:59:18  10:08:03:04\r\n          Je l\u2019ai mang\u00e9,\r\n et je ne me suis pas sentie bien.\r\n\r\n10:08:03:09  10:08:07:02\r\n      Mais bon, en g\u00e9n\u00e9ral,\r\n  c\u2019est comme pour les yogourts:\r\n\r\n10:08:07:07  10:08:09:12\r\n    il faut ouvrir et regarder.\r\n\r\n10:08:09:17  10:08:13:21\r\n  Manger gratuitement est aussi\r\n     un facteur int\u00e9ressant.\r\n\r\n10:08:14:02  10:08:18:20\r\n Une grande partie des aliments \r\n r\u00e9cup\u00e9r\u00e9s finit \u00e0 la casserole.\r\n\r\n10:08:19:01  10:08:25:23\r\nLa m\u00e9thode est devenue populaire\r\n dans des villes comme Zurich.\r\n\r\n10:08:30:08  10:08:34:05\r\n -La Suisse al\u00e9manique a largement\r\n        rattrap\u00e9 son retard\r\n\r\n10:08:34:10  10:08:36:09\r\n    en mati\u00e8re de gastronomie.\r\n\r\n10:08:36:13  10:08:39:18\r\n       On y mange aussi bien\r\n       qu'en Suisse romande.\r\n\r\n10:08:39:23  10:08:44:11\r\n  Pas \u00e9tonnant que les membres de\r\n   l'\u00e9quipe nationale de cuisine\r\n\r\n10:08:44:16  10:08:47:10\r\nsoient en majorit\u00e9 suisses-allemands.\r\n\r\n10:08:47:14  10:08:51:17\r\nIls sont amateurs, mais la discipline\r\n         exig\u00e9e est \u00e9norme.\r\n\r\n10:08:51:22  10:08:55:19\r\n   L'\u00e9mission \"Reporter\" a suivi\r\n      notre \u00e9quipe nationale\r\n\r\n10:08:56:00  10:08:59:01\r\n    aux championnats du monde.\r\n\r\n10:09:00:02  10:09:03:01\r\n       L\u2019\u00e9quipe nationale \r\n      suisse des cuisiniers\r\n\r\n10:09:03:06  10:09:05:20\r\npr\u00e9pare sa prochaine comp\u00e9tition.\r\n\r\n10:09:06:01  10:09:09:15\r\n       Car elle souhaite\r\n  devenir championne du monde.\r\n\r\n10:09:09:20  10:09:12:10\r\n Ses chances sont plut\u00f4t bonnes.\r\n\r\n10:09:12:14  10:09:17:09\r\nMais comment se placer parmi les\r\nmeilleurs cuisiniers du monde ?\r\n\r\n10:09:17:13  10:09:19:17\r\n  C\u2019est ce que raconte ce film.\r\n\r\n10:09:19:22  10:09:25:05\r\n        -10, 9, 8, 7, 6, 5,\r\n        4, 3, 2, 1, 0, go !\r\n\r\n10:09:25:10  10:09:28:17\r\n     Si la cuisine pouvait \r\n     \u00eatre compar\u00e9e au foot,\r\n\r\n10:09:28:22  10:09:31:16\r\n    cette comp\u00e9tition serait\r\n          l\u2019\u00e9quivalent\r\n\r\n10:09:31:21  10:09:33:22\r\n    de la Champion's League.\r\n\r\n10:09:34:03  10:09:38:02\r\n     Ici, tout est question\r\n  de rapidit\u00e9 et de discipline.\r\n\r\n10:09:38:07  10:09:41:16\r\n      Parvenir \u00e0 concocter\r\n    le meilleur menu du monde\r\n\r\n10:09:41:21  10:09:46:07\r\nest un travail de longue haleine.\r\n\r\n10:09:46:11  10:09:49:07\r\n  Mais commen\u00e7ons par le d\u00e9but.\r\n\r\n10:09:49:11  10:09:53:14\r\n        A 03h00 du matin,\r\nl\u2019\u00e9t\u00e9 dernier, l\u2019\u00e9quipe nationale\r\n\r\n10:09:53:19  10:09:56:07\r\nse rend \u00e0 son premier entra\u00eenement.\r\n\r\n10:09:56:11  10:10:00:08\r\nCes hommes sont chefs cuisiniers\r\n         ou enseignent,\r\n\r\n10:10:00:12  10:10:05:06\r\n  et durant leur temps libre,\r\nils s\u2019exercent \u00e0 la gastronomie.\r\n\r\n10:10:05:11  10:10:10:04\r\n   Ce dimanche matin, l\u2019\u00e9quipe\r\nse retrouve dans un h\u00f4tel d\u2019Olten.\r\n\r\n10:10:10:09  10:10:13:15\r\n      Durant des semaines,\r\n   ils ont pr\u00e9par\u00e9 leur menu,\r\n\r\n10:10:13:20  10:10:16:22\r\n      et ils le cuisinent \r\n     pour la premi\u00e8re fois.\r\n\r\n10:10:17:03  10:10:21:03\r\n        Ils ont 6 heures\r\n  pour satisfaire 110 convives.\r\n\r\n10:10:21:08  10:10:23:08\r\n      -Il faut rester soud\u00e9s,\r\n\r\n10:10:23:12  10:10:25:15\r\n    travailler vite, et ensuite\r\n\r\n10:10:25:20  10:10:29:18\r\n     on retirera les \u00e9l\u00e9ments \r\n     positifs de cet exercice.\r\n\r\n10:10:29:23  10:10:31:05\r\n          Je me r\u00e9jouis.\r\n\r\n10:10:31:10  10:10:34:05\r\n        Prenez du plaisir !\r\n\r\n10:10:34:10  10:10:39:00\r\n A la Coupe du monde culinaire, \r\n un jury va \u00e9valuer les Suisses.\r\n\r\n10:10:39:05  10:10:42:11\r\n       Les crit\u00e8res sont\r\n   une pr\u00e9sentation parfaite,\r\n\r\n10:10:42:16  10:10:45:11\r\nde l\u2019innovation et de l\u2019originalit\u00e9.\r\n\r\n10:10:45:16  10:10:50:10\r\n Plus les mets s\u2019accordent bien \r\nentre eux et sont bien pr\u00e9sent\u00e9s,\r\n\r\n10:10:50:14  10:10:52:04\r\n     plus il y a de points.\r\n\r\n10:10:52:09  10:10:54:17\r\n Mais le timing est tr\u00e8s serr\u00e9.\r\n\r\n10:10:54:22  10:10:58:12\r\n      -On a re\u00e7u un objectif\r\n   de 20 secondes par crevette.\r\n\r\n10:10:58:17  10:11:00:16\r\n   C\u2019est un d\u00e9fi de notre chef.\r\n\r\n10:11:00:21  10:11:04:12\r\nMais on aimerait \u00eatre plus rapides.\r\n\r\n10:11:04:17  10:11:09:09\r\n   Cuisiner ainsi, c\u2019est comme\r\npratiquer un sport de haut niveau.\r\n\r\n10:11:09:13  10:11:11:21\r\n Et ce stress fait des victimes.\r\n\r\n10:11:12:02  10:11:15:09\r\n      6 mois avant la Coupe\r\n     du monde au Luxembourg,\r\n\r\n10:11:15:13  10:11:18:04\r\nl\u2019\u00e9quipe a failli voler en \u00e9clats.\r\n\r\n10:11:18:09  10:11:20:10\r\n     -Thomas aimerait arr\u00eater.\r\n\r\n10:11:20:14  10:11:23:05\r\nSur le fond, je trouve pas correct\r\n\r\n10:11:23:10  10:11:27:00\r\n        de s\u2019arr\u00eater avant\r\n   la comp\u00e9tition au Luxembourg.\r\n\r\n10:11:27:05  10:11:30:12\r\n   Pour moi, c\u2019est inadmissible.\r\n\r\n10:11:30:17  10:11:35:09\r\n    -Cuisiner, pour moi aussi,\r\n\r\n10:11:35:13  10:11:37:23\r\n          c\u2019est un hobby.\r\n\r\n10:11:38:04  10:11:42:01\r\n        Que nous pratiquons\r\n    de mani\u00e8re professionnelle.\r\n\r\n10:11:42:06  10:11:48:20\r\nJe gagne ma vie \u00e0 Weggis et c\u2019est l\u00e0\r\nque je vois mon futur en ce moment.\r\n\r\n10:11:49:01  10:11:52:08\r\n     J\u2019ai une occasion \u00e9norme:\r\n        l\u2019ann\u00e9e prochaine,\r\n\r\n10:11:52:12  10:11:57:07\r\n  la cuisine sera transform\u00e9e et\r\n  je pourrai r\u00e9aliser ce projet.\r\n\r\n10:11:57:11  10:12:03:11\r\n     Et en plus psychiquement,\r\n       je n\u2019y arrivais plus.\r\n\r\n10:12:03:15  10:12:09:20\r\nD\u00e9ception et parfois incompr\u00e9hension\r\n chez les autres membres du groupe.\r\n\r\n10:12:10:01  10:12:14:15\r\nMais l\u2019\u00e9quipe doit se faire \u00e0 l\u2019id\u00e9e\r\n    et trouver un rempla\u00e7ant.\r\n\r\n10:12:14:20  10:12:17:22\r\n           Par chance,\r\n  un nouveau talent est trouv\u00e9.\r\n\r\n10:12:18:03  10:12:21:09\r\n     Apr\u00e8s quelques s\u00e9ances\r\n        d\u2019entra\u00eenement,\r\n\r\n10:12:21:13  10:12:24:07\r\n c\u2019est le jour J au Luxembourg.\r\n\r\n10:12:24:11  10:12:28:07\r\n   La comp\u00e9tition est lanc\u00e9e.\r\n\r\n10:12:28:11  10:12:33:16\r\n    Et \u00e7a semble plut\u00f4t bien \r\n   se passer pour les Suisses.\r\n\r\n10:12:33:21  10:12:37:14\r\nJusqu\u2019\u00e0 l\u2019annonce des r\u00e9sultats.\r\n\r\n10:12:41:04  10:12:49:21\r\n L\u2019\u00e9quipe qui remporte la coupe du\r\n  monde 2014 au Luxembourg est...\r\n\r\n10:12:50:02  10:12:51:20\r\n            Singapour !\r\n\r\n10:12:52:01  10:12:56:03\r\n    La victoire de la Suisse,\r\n  ce n\u2019est pas pour cette fois.\r\n\r\n10:12:56:08  10:12:59:10\r\n       Mais bons perdants,\r\n    les Helv\u00e8tes se consolent\r\n\r\n10:12:59:14  10:13:02:22\r\n      avec la victoire de\r\n    leurs amis de Singapour.\r\n\r\n10:13:03:03  10:13:07:11\r\n  -Peut-\u00eatre qu'ils auraient pu \r\n  faire mieux qu'une 11\u00e8me place\r\n\r\n10:13:07:16  10:13:11:01\r\n        s'ils avaient servi\r\n     un poisson du Lac Majeur.\r\n\r\n10:13:11:06  10:13:15:00\r\n     Au Tessin, une nouvelle \r\n    r\u00e8glementation de la p\u00eache\r\n\r\n10:13:15:05  10:13:19:07\r\n      doit permettre de mieux\r\n      pr\u00e9server les esp\u00e8ces.\r\n\r\n10:13:22:06  10:13:24:21\r\n M\u00e9fiez-vous de l\u2019eau qui dort.\r\n\r\n10:13:25:02  10:13:29:23\r\n Cette paisible sc\u00e8ne du lac de \r\nLugano n\u2019en laisse rien para\u00eetre.\r\n\r\n10:13:30:04  10:13:33:12\r\n   Mais une petite r\u00e9volution\r\n      vient d\u2019avoir lieu.\r\n\r\n10:13:33:17  10:13:38:16\r\nL\u2019ancien r\u00e8glement sur la p\u00eache a\r\n \u00e9t\u00e9 aboli apr\u00e8s un demi-si\u00e8cle.\r\n\r\n10:13:38:21  10:13:42:16\r\n      Inadapt\u00e9, compliqu\u00e9\r\n et truff\u00e9 de normes d\u00e9pass\u00e9es,\r\n\r\n10:13:42:21  10:13:46:22\r\n   il \u00e9tait temps qu\u2019il c\u00e8de\r\nla place \u00e0 un nouveau r\u00e8glement.\r\n\r\n10:13:47:03  10:13:48:23\r\n    -L\u2019objectif \u00e9tait de faire\r\n\r\n10:13:49:04  10:13:50:19\r\n     un r\u00e8glement plus simple,\r\n\r\n10:13:51:00  10:13:55:04\r\n qui prenne en compte l\u2019\u00e9volution\r\n     des esp\u00e8ces de poissons.\r\n\r\n10:13:55:09  10:13:59:22\r\n  Comme l\u2019arriv\u00e9e du gardon, ou\r\nla quasi disparition de l\u2019ablette.\r\n\r\n10:14:00:03  10:14:06:13\r\nSans oublier les efforts qui seront\r\nd\u00e9ploy\u00e9s pour pr\u00e9server l\u2019anguille.\r\n\r\n10:14:06:18  10:14:12:00\r\nParmi les nouveaut\u00e9s, la r\u00e9duction\r\n    des dimensions des filets.\r\n\r\n10:14:12:05  10:14:15:15\r\n    Un choix qui ne fait pas\r\n          l\u2019unanimit\u00e9.\r\n\r\n10:14:15:20  10:14:20:02\r\n  -Certains ne l\u2019ont pas compris.\r\n\r\n10:14:20:07  10:14:24:00\r\n  Moi qui travaille sur les rives\r\n         du lac \u00e0 Lugano,\r\n\r\n10:14:24:05  10:14:27:10\r\nje peux vivre avec ces changements.\r\n\r\n10:14:27:14  10:14:32:10\r\n     Nous devons nous adapter.\r\n\r\n10:14:32:14  10:14:35:11\r\nSi nous voulons pr\u00e9server nos lacs,\r\n\r\n10:14:35:15  10:14:39:20\r\n       nous devons accepter\r\n       quelques sacrifices.\r\n\r\n10:14:41:11  10:14:45:09\r\n  Quant aux p\u00eacheurs amateurs,\r\n     ils vont devoir revoir\r\n\r\n10:14:45:13  10:14:47:10\r\n   leur ambition \u00e0 la baisse.\r\n\r\n10:14:47:14  10:14:51:23\r\nChaque jour, ils pourront p\u00eacher\r\nau maximum 5 truites, 2 brochets\r\n\r\n10:14:52:04  10:14:54:07\r\n et une cinquantaine de perches.\r\n\r\n10:14:54:11  10:14:57:08\r\n      Mais ce qui provoque\r\n       le plus de remous,\r\n\r\n10:14:57:12  10:15:02:11\r\n c\u2019est l\u2019interdiction d\u2019utiliser\r\nla technique dite dela spaderna:\r\n\r\n10:15:02:16  10:15:06:04\r\n    cette longue ligne munie \r\n    d\u2019une dizaine d\u2019hame\u00e7ons.\r\n\r\n10:15:06:09  10:15:07:12\r\n         -On s\u2019est battus\r\n\r\n10:15:07:17  10:15:09:11\r\n     pour que cette technique\r\n\r\n10:15:09:16  10:15:11:14\r\n        ne soit pas bannie.\r\n\r\n10:15:11:19  10:15:16:00\r\n         Mais lors du vote,\r\nnous n\u2019avons pas r\u00e9uni une majorit\u00e9.\r\n\r\n10:15:16:05  10:15:19:14\r\n      Alors d\u00e9mocratiquement,\r\n         nous l\u2019acceptons.\r\n\r\n10:15:19:19  10:15:24:20\r\n-Si les p\u00eacheurs tessinois arrivent\r\n\u00e0 composer avec la r\u00e8glementation,\r\n\r\n10:15:25:01  10:15:31:06\r\nil en va autrement des paysans, avec\r\nla nouvelle politique des subsides.\r\n\r\n10:15:31:11  10:15:34:09\r\nIl y a un paysan qui ne d\u00e9col\u00e8re pas.\r\n\r\n10:15:34:13  10:15:38:10\r\n     Incarn\u00e9 par Mike Mueller,\r\n       il est \u00e0 l'interview.\r\n\r\n10:15:38:14  10:15:42:12\r\n C'est notre s\u00e9quence clin d'oeil.\r\n\r\n10:17:20:07  10:17:23:08\r\n -Elles s'appellentballs of love.\r\n\r\n10:17:23:12  10:17:28:03\r\n  Ces boules pourtant n'ont rien\r\n    d'un accessoire \u00e9rotique.\r\n\r\n10:17:28:08  10:17:33:09\r\n         Il s'agit d'urnes\r\n      fun\u00e9raires d\u00e9coratives.\r\n\r\n10:17:33:13  10:17:39:08\r\n         Elles contiennent\r\n    les cendres de l'\u00eatre cher.\r\n\r\n10:17:39:12  10:17:44:11\r\n    Elles remportent un franc \r\n   succ\u00e8s en Suisse al\u00e9manique.\r\n\r\n10:17:45:10  10:17:49:01\r\n   Voici une belle collection\r\n     de boules de bowling.\r\n\r\n10:17:49:06  10:17:53:09\r\n   Mais ne vous y trompez pas,\r\n  ce sont des urnes fun\u00e9raires.\r\n\r\n10:17:53:13  10:17:57:09\r\n      Des\"balls of love\",\r\n      selon leur cr\u00e9ateur.\r\n\r\n10:17:57:13  10:18:00:10\r\n-Mon but est de donner la possibilit\u00e9\r\n\r\n10:18:00:14  10:18:03:04\r\n de percevoir les urnes autrement.\r\n\r\n10:18:03:09  10:18:09:05\r\nQu\u2019ils puissent conserver les cendres\r\nde leur proche dans un objet moderne.\r\n\r\n10:18:09:10  10:18:14:14\r\nElles iraient bien dans la v\u00e9randa,\r\n     ou sur une st\u00e8le en bois.\r\n\r\n10:18:14:19  10:18:19:05\r\n    Quand le deuil est termin\u00e9,\r\n  vous pouvez aller au cimeti\u00e8re,\r\n\r\n10:18:19:10  10:18:24:18\r\n        ou dans la nature,\r\n     et disperser les cendres.\r\n\r\n10:18:24:23  10:18:29:00\r\n       Certaines cultures\r\nper\u00e7oivent la mort diff\u00e9remment.\r\n\r\n10:18:29:05  10:18:31:12\r\n C'est le cas de Thomas Schaer.\r\n\r\n10:18:31:17  10:18:36:12\r\nN\u00e9 sur l\u2019\u00eele de Born\u00e9o, il a grandi\r\n   en Malaisie et au Cameroun.\r\n\r\n10:18:36:17  10:18:41:02\r\n  Une destin\u00e9e qui l\u2019a conduit\r\n\u00e0 parler ouvertement de la mort,\r\n\r\n10:18:41:07  10:18:45:06\r\n    mais aussi \u00e0 s\u2019interroger\r\n sur les pratiques occidentales.\r\n\r\n10:18:45:11  10:18:47:01\r\n      -Je me souviens encore,\r\n\r\n10:18:47:06  10:18:49:10\r\n  quand j\u2019ai commenc\u00e9 \u00e0 r\u00e9fl\u00e9chir\r\n\r\n10:18:49:14  10:18:52:06\r\n\u00e0 la question de la mort, en soci\u00e9t\u00e9,\r\n\r\n10:18:52:11  10:18:54:20\r\n toutes les t\u00eates se d\u00e9tournaient.\r\n\r\n10:18:55:01  10:18:57:10\r\n C\u2019\u00e9tait vraiment un sujet tabou.\r\n\r\n10:18:57:14  10:19:00:17\r\n           Aujourd\u2019hui,\r\n les gens s\u2019ouvrent \u00e0 cette id\u00e9e,\r\n\r\n10:19:00:22  10:19:04:22\r\n     ils acceptent l\u2019id\u00e9e que\r\n  la mort fait partie de la vie.\r\n\r\n10:19:05:03  10:19:07:21\r\n    Mais certaines personnes\r\n         sont choqu\u00e9es\r\n\r\n10:19:08:02  10:19:12:03\r\n    par sa mani\u00e8re de vouloir\r\n    rendre la mort tendance.\r\n\r\n10:19:12:08  10:19:13:20\r\n        -Je suis conscient\r\n\r\n10:19:14:01  10:19:16:06\r\n  que mon id\u00e9e est particuli\u00e8re.\r\n\r\n10:19:16:11  10:19:19:21\r\n     C\u2019est une interpr\u00e9tation\r\n     personnelle de la mort.\r\n\r\n10:19:20:02  10:19:23:12\r\n Une certaine forme d\u2019humour noir,\r\n         de memento mori.\r\n\r\n10:19:23:17  10:19:28:07\r\n   Mais je pense qu\u2019on peut voir\r\nmes objets de diff\u00e9rentes mani\u00e8res.\r\n\r\n10:19:28:11  10:19:31:18\r\n    Par exemple, la boule jaune\r\n        avec le ruban noir.\r\n\r\n10:19:31:23  10:19:35:13\r\n   On peut l\u2019associer \u00e0 certains\r\n      traits de personnalit\u00e9.\r\n\r\n10:19:35:18  10:19:39:10\r\n        Quelqu\u2019un y verra\r\nune r\u00e9f\u00e9rence aux films Kill Bill,\r\n\r\n10:19:39:14  10:19:44:03\r\n       d\u2019autres retrouveront\r\n le motif des Young Boys de Berne.\r\n\r\n10:19:44:08  10:19:47:21\r\n    Prix d\u2019uneball of love:\r\n     environ 1'000 francs.\r\n\r\n10:19:48:02  10:19:52:10\r\n   Les urnes sont fabriqu\u00e9es\r\n dans une menuiserie de Zurich.\r\n\r\n10:19:52:14  10:19:56:06\r\n     Des jeunes en situation\r\n   d\u2019\u00e9chec sont aux commandes,\r\n\r\n10:19:56:11  10:19:58:07\r\n    aid\u00e9s par un charpentier.\r\n\r\n10:19:58:11  10:20:02:22\r\n    Une initiative appr\u00e9ci\u00e9e,\r\nm\u00eame si l\u2019affaire de Thomas Schaer\r\n\r\n10:20:03:03  10:20:05:23\r\n         reste d\u00e9licate\r\n   \u00e0 comprendre pour certains.\r\n\r\n10:20:06:04  10:20:08:13\r\n    Mais il en est convaincu,\r\n           \u00e0 l\u2019avenir,\r\n\r\n10:20:08:18  10:20:12:02\r\n    ils seront plus nombreux\r\n     \u00e0 penser diff\u00e9remment.\r\n\r\n10:20:12:07  10:20:13:18\r\n        -Il existe des gens\r\n\r\n10:20:13:23  10:20:15:22\r\n   qui r\u00e9fl\u00e9chissent \u00e0 leur vie\r\n\r\n10:20:16:03  10:20:17:13\r\n         apr\u00e8s leur mort.\r\n\r\n10:20:17:18  10:20:23:01\r\nCertains veulent par exemple que leur\r\n  testament soit plac\u00e9 dans l\u2019urne.\r\n\r\n10:20:23:06  10:20:26:18\r\n     Une fois l\u2019urne ferm\u00e9e, \r\n    on l\u2019installe \u00e0 la maison,\r\n\r\n10:20:26:23  10:20:30:20\r\n     ou dans une biblioth\u00e8que,\r\n    et \u00e7a d\u00e9charge les proches.\r\n\r\n10:20:31:01  10:20:34:04\r\n      Car ils savent comment\r\n       la personne aimerait\r\n\r\n10:20:34:09  10:20:36:21\r\n   que l\u2019on se souvienne d\u2019elle.\r\n\r\n10:20:37:02  10:20:41:09\r\n      -Nous allons retrouver\r\n   nos moniteurs de ski chinois.\r\n\r\n10:20:41:13  10:20:48:07\r\n     Nos deux h\u00e9ros profitent \r\n     de leur s\u00e9jour en Suisse.\r\n\r\n10:20:48:11  10:20:54:03\r\n        C'est le cinqui\u00e8me\r\n      \u00e9pisode de notre s\u00e9rie.\r\n\r\n10:20:55:16  10:20:59:06\r\n  \u00c0 Zermatt, c\u2019est aujourd\u2019hui\r\n         jour de paie.\r\n\r\n10:20:59:11  10:21:03:06\r\n    Li Yuanliang va toucher \r\n   son salaire pour les cours\r\n\r\n10:21:03:11  10:21:06:12\r\n         qu\u2019il a donn\u00e9s\r\n     ces derni\u00e8res semaines.\r\n\r\n10:21:06:17  10:21:10:10\r\n      -16 jours en d\u00e9cembre,\r\n       31 jours en janvier.\r\n\r\n10:21:10:14  10:21:13:06\r\n           -C\u2019est bien.\r\n\r\n10:21:13:11  10:21:16:18\r\n   -Combien de temps devrais-tu\r\n       travailler en Chine\r\n\r\n10:21:16:23  10:21:19:10\r\n    pour cette somme d\u2019argent ?\r\n\r\n10:21:19:14  10:21:21:10\r\n           -8 \u00e0 9 mois.\r\n\r\n10:21:21:14  10:21:26:07\r\n    -Ah, alors c\u2019est pas mal !\r\n\r\n10:21:26:11  10:21:31:21\r\n        -Oui, mais je reste\r\n        un pauvre bougre !\r\n\r\n10:21:32:02  10:21:36:13\r\nIl n\u2019emp\u00eache, pour une exp\u00e9dition\r\n   dans un centre commercial,\r\n\r\n10:21:36:18  10:21:38:07\r\n       il y a bien assez.\r\n\r\n10:21:38:11  10:21:42:16\r\n    Celui de Mendrisio est \u00e0\r\n6 heures de train depuis Zermatt.\r\n\r\n10:21:42:21  10:21:46:12\r\n    Largement le temps pour \r\n    partager ses exp\u00e9riences\r\n\r\n10:21:46:17  10:21:48:15\r\n   avec un coll\u00e8gue de P\u00e9kin.\r\n\r\n10:21:48:20  10:21:51:11\r\n        Et puis, m\u00eame au\r\n     fin fond de la Suisse,\r\n\r\n10:21:51:15  10:21:54:08\r\n       on croise toujours\r\n       des t\u00eates connues.\r\n\r\n10:21:54:12  10:21:57:18\r\n    -Federer, tennis player.\r\n\r\n10:21:57:23  10:22:01:18\r\n    Number one, most famous.\r\n\r\n10:22:01:23  10:22:05:06\r\n         Voici le centre\r\n    commercial tant convoit\u00e9.\r\n\r\n10:22:05:11  10:22:10:13\r\nNos deux comp\u00e8res se pr\u00e9parent pour\r\nune journ\u00e9e de shopping effr\u00e9n\u00e9e,\r\n\r\n10:22:10:18  10:22:14:13\r\n  jusqu\u2019\u00e0 ce qu'ils d\u00e9couvrent\r\n    les \u00e9tiquettes de prix.\r\n\r\n10:22:14:18  10:22:18:13\r\n        -118 francs pour ce\r\n       petit bout de tissu !\r\n\r\n10:22:18:18  10:22:24:15\r\n    Apr\u00e8s quelques h\u00e9sitations,\r\nla fi\u00e8vre acheteuse prend le dessus.\r\n\r\n10:22:30:04  10:22:33:06\r\n        Au programme pour\r\n     Li Chunlei aujourd\u2019hui,\r\n\r\n10:22:33:11  10:22:35:11\r\n   une classe de compatriotes.\r\n\r\n10:22:35:15  10:22:36:21\r\n              -Salut.\r\n\r\n10:22:37:02  10:22:39:12\r\n  Elles sont toutes d\u00e9butantes.\r\n\r\n10:22:39:17  10:22:43:14\r\n      Patience et p\u00e9dagogie\r\n     sont \u00e0 l\u2019ordre du jour.\r\n\r\n10:22:43:19  10:22:48:08\r\n Ces clientes de P\u00e9kin viennent\r\n  deux fois par an en Suisse.\r\n\r\n10:22:48:12  10:22:51:06\r\nUne fois \u00e0 l\u2019occasion d\u2019Art Basel.\r\n\r\n10:22:51:11  10:22:55:00\r\n    Cette galeriste de P\u00e9kin\r\n     s\u2019y rend chaque ann\u00e9e.\r\n\r\n10:22:55:05  10:22:58:16\r\n    Elle adore aussi le ski.\r\n\r\n10:22:59:13  10:23:03:05\r\n      J\u2019ai commenc\u00e9 en 2008,\r\n     mais je n\u2019arrive \u00e0 skier\r\n\r\n10:23:03:10  10:23:05:14\r\n    qu\u2019une ou deux fois par an.\r\n\r\n10:23:05:19  10:23:10:19\r\n   Je suis plut\u00f4t peureuse, mais\r\nheureusement, mon prof est patient.\r\n\r\n10:23:11:00  10:23:15:21\r\n  Il n\u2019y a pas que lui qui fasse\r\npreuve de patience et d\u2019endurance.\r\n\r\n10:23:16:02  10:23:20:15\r\n \u00c0 Bellinzone, nos deux comp\u00e8res\r\n   n\u2019en ont toujours pas fini.\r\n\r\n10:23:20:20  10:23:23:12\r\n-Viens, on va s\u2019acheter un flingue.\r\n\r\n10:23:23:17  10:23:28:04\r\n        Pour 1'450 francs,\r\n on peut acheter un revolver ici.\r\n\r\n10:23:28:09  10:23:35:07\r\n    Le probl\u00e8me, c\u2019est comment\r\nest-ce que je ram\u00e8ne \u00e7a chez moi ?\r\n\r\n10:23:35:11  10:23:40:08\r\nOn va me prendre pour un terroriste.\r\n\r\n10:23:40:12  10:23:44:13\r\n       Bon, je peux au moins\r\n         faire une photo.\r\n\r\n10:23:46:13  10:23:50:15\r\n   \u00c0 Gstaad, Li Chunlei aussi\r\n    fait du l\u00e8che-vitrines.\r\n\r\n10:23:50:20  10:23:54:04\r\n         Mais pour lui,\r\n  la rue principale du village\r\n\r\n10:23:54:09  10:23:56:23\r\nrec\u00e8le encore bien d\u2019autres tr\u00e9sors.\r\n\r\n10:23:57:04  10:24:01:16\r\nLes premiers bourgeons aux arbres,\r\n  l\u2019eau potable des fontaines,\r\n\r\n10:24:01:21  10:24:04:17\r\nsans oublier l\u2019\u00e9glise anglicane.\r\n\r\n10:24:04:22  10:24:08:00\r\n         -J\u2019aime beaucoup\r\n       les choeurs d\u2019\u00e9glise.\r\n\r\n10:24:08:05  10:24:10:16\r\n  Et j\u2019aime bien quand ils lisent\r\n\r\n10:24:10:21  10:24:14:07\r\n       les textes l\u00e0-devant\r\n\r\n10:24:14:11  10:24:17:04\r\net qu\u2019ils chantent leurs cantiques\r\n\r\n10:24:17:09  10:24:19:04\r\n      accompagn\u00e9s de l\u2019orgue.\r\n\r\n10:24:19:09  10:24:24:07\r\nJe souhaiterais que tous les Chinois\r\n     aient aussi une croyance.\r\n\r\n10:24:24:11  10:24:27:23\r\n  Je trouve cela tr\u00e8s important.\r\n\r\n10:24:31:20  10:24:36:03\r\n -Suite et fin de notre feuilleton\r\n       la semaine prochaine.\r\n\r\n10:24:36:08  10:24:38:17\r\n  Outre-Zapping, c'est d\u00e9j\u00e0 fini.\r\n\r\n10:24:38:22  10:24:41:01\r\n    Merci de nous avoir suivis.\r\n\r\n10:24:41:06  10:24:43:12\r\n       Bonne soir\u00e9e \u00e0 tous.\r\n\r\n10:24:47:06  10:24:52:21\r\n SOUS-TITRAGE SWISS TXT 1211 GENEVE 8\r\nInfos TXT 776 et www.sous-titrage.ch\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2015-02-21T18:04:39Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1502413417", "durationSec": 1560, "title": "TV5M Les poubelles de la consommation", "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "BARBEY, Sandrine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistant de production", "name": "CRAUSAZ, Guillaume", "type": "Personne physique"}]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1707612298", "summary": "Rubrique Le Zap de la Semaine pr\u00e9sentant les \u00e9v\u00e9nements de l'actualit\u00e9 de la semaine en Suisse al\u00e9manique, au Tessin et dans les Grisons.", "id": "1612177"}, {"internalArchiveId": "AA1707612299", "summary": "Sujet SRF Schweiz Aktuell du 11.02.2015 \"Les poubelles de la consommation\" sur les jeunes qui cuisinent les aliments encore comestibles qu'ils ont trouv\u00e9s dans les poubelles.", "id": "1612178", "visualGeographicals": ["ZURICH"]}, {"internalArchiveId": "AA1707612300", "summary": "Sujet SRF Reporter du 01.02.2015 \"Des gladiateurs en cuisine\" sur l'\u00e9quipe nationale suisse de cuisine au championnat du monde de cuisine au Luxembourg.", "id": "1612179", "visualThemes": ["PRIX (R\u00c9COMPENSE)", "ART CULINAIRE"], "visualGeographicals": ["SUISSE", "LUXEMBOURG"]}, {"internalArchiveId": "AA1707612301", "summary": "Sujet RSI Il Quotidiano du 13.01.2015 \"R\u00e8glement revu et corrig\u00e9\" sur le nouveau r\u00e8glement de p\u00eache du lac Majeur destin\u00e9 \u00e0 mieux prot\u00e9ger la biodiversit\u00e9.", "id": "1612180", "visualThemes": ["P\u00caCHE (LOISIR)", "P\u00caCHE PROFESSIONNELLE"], "visualGeographicals": ["TESSIN", "LAC MAJEUR"]}, {"internalArchiveId": "AA1707612302", "summary": "Rubrique Le clin d'Oeil humoristique sur la nouvelle politique des subsides agricoles.", "id": "1612181"}, {"internalArchiveId": "AA1707612303", "summary": "Sujet SRF Schweiz Aktuell du 31.10.2014 \"Le design de la mort\" sur le march\u00e9 \u00e9mergent des urnes fun\u00e9raires \u00e0 l'apparence d\u00e9corative.", "id": "1612182", "visualThemes": ["OBJET FUN\u00c9RAIRE"], "visualGeographicals": ["ZURICH"]}, {"internalArchiveId": "AA1707612304", "summary": "Sujet SRF Die chinesischen Skilehrer du 16.01.2015 \"Godille chinoise: chapitre 5\" sur la s\u00e9rie t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e suivant 8 Chinois venus suivre une formation de moniteur de ski en Suisse pour l'obtention d'un dipl\u00f4me.", "id": "1612183", "visualGeographicals": ["ZERMATT", "BELLINZONE"]}], "program": {"href": "/programs/778", "id": "778", "name": "Outre-zapping"}, "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "BARBEY, Sandrine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistant de production", "name": "CRAUSAZ, Guillaume", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "VON REDING, Jost", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "OBERSON, Melchior", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisatrice", "name": "GRAF, Ann-Kathrin", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "STEULET, Chlo\u00e9", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ZAMPERINI, Claudio", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1564930", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT016616", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1410315", "internalArchiveId": "AA1502410300", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Mer M\u00e9diterran\u00e9e: un tombeau pour migrants?", "publicationDate": "2015-02-21T00:00:00Z", "summary": "Xavier Colin d\u00e9crypte la crise des migrants qui a commenc\u00e9 en 2014 avec la mort d'hommes, de femmes et d'enfants qui tentaient de rallier les c\u00f4tes europ\u00e9ennes en traversant la mer M\u00e9diterran\u00e9e. Ces r\u00e9fugi\u00e9s, ces immigrants en provenance de Syrie, d'Erythr\u00e9e, fuient la violence et la guerre dans leur pays. Avec son invit\u00e9e, Isabelle Gattiker, directrice g\u00e9n\u00e9rale du Festival du film et forum international sur les droits humains (FIFDH), Xavier Colin analyse ce flux de migration de population.", "durationSec": 903, "genres": ["Sujets internationaux (politique...)"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/6532342", "imageURL": "http://www.rts.ch/6515409.image", "thematicGeographicals": ["MER M\u00c9DITERRAN\u00c9E"], "thematicThemes": ["MIGRATION DE POPULATION", "R\u00c9FUGI\u00c9", "IMMIGRANT"], "alternativeTitle": ["Geopolitis", "Mer M\u00e9diterran\u00e9e: un tombeau pour migrants?", "Le reportage", "Le contexte", "L'invit\u00e9", "L'\u00e9ditorial", "Mer M\u00e9diterran\u00e9e: un tombeau pour migrants?", "Geopolitis", "Mer M\u00e9diterran\u00e9e: un tombeau pour migrants?", "Geopolitis", "Mer M\u00e9diterran\u00e9e: un tombeau pour migrants?"], "alternativeSummary": ["Mer M\u00e9diterran\u00e9e: un tombeau pour migrants?", "Comment \u00e9viter autant de drames aux portes de l'Europe? La r\u00e9ponse internationale est-elle adapt\u00e9e? Geopolitis d\u00e9crypte ces mouvements migratoires dont les circonstances enfreignent les droits humains les plus fondamentaux.", "Mer M\u00e9diterran\u00e9e: un tombeau pour migrants?", "Mer M\u00e9diterran\u00e9e: un tombeau pour migrants?"], "variantIds": ["ece-6454225", "ece-6457027", "ece-6456743"], "isOnline": true, "remarks": "Contient des archives.", "lastModifiedDate": "2016-08-03T22:00:08Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT017038\r\nDate de transcription : 30-JUL-16\r\nNom du mod\u00e8le : fre-rts\r\n\r\nLocuteur MS2 (1:00:05 > 1:01:23) [92%] : \r\nBienvenue sur g\u00e9opoliticien si une route, on dirait que c'est la plus mortelle du monde, mais comme c'est une mer on dira que c'est le plus grand tombeau marin du monde, il s'agit de la mer M\u00e9diterran\u00e9e, cette m\u00e8re que tr\u00e8s pr\u00e9cis\u00e9ment 207000 migrants ont tent\u00e9 de traverser dans le courant de l'ann\u00e9e 2014 et 3419 de ses hommes, femmes ou enfants ayant trouv\u00e9 la mort, abandonn\u00e9s, jet\u00e9s \u00e0 l'eau, morts de soif ou de faim ou encore m\u00eame faute de soins les plus cyniques diront que cela ne fait que 9 morts par jour, donc pas de quoi susciter l'attention, voire l'\u00e9motion des pays europ\u00e9ens, ces pays europ\u00e9ens qui en revanche se distinguer par les derni\u00e8res statistiques 207000 candidats \u00e0 la migration vers l'Europe en 2014, c'est 3 fois plus que le pr\u00e9c\u00e9dent record, si l'on ose dire, record de 2011 lorsque, dans la foul\u00e9e des printemps arabes 70000 migrants avaient fui leur pays, dor\u00e9navant, ce sont les Syriens qui repr\u00e9sentent la majorit\u00e9 de ces hommes et femmes qui tentent de parvenir en Europe pour avoir une vie meilleure, ou m\u00eame tout simplement pour survivre g\u00e9opolitique examine ce mouvement de migration qui constitue une violation massive de ce que l'on appelle les droits de l'homme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (1:01:24 > 1:02:39) [91%] : \r\nC'est \u00eatre un bateau fant\u00f4me, un cargo poubelle une ruine \u00e0 peine flottante il s'appelait le Blue Sky, M. \u00e0 son bord 800 migrants officiellement ce cargo faisait route vers la Croatie en provenance des c\u00f4tes turques au large de Corfou, un 1er SOS alerter les autorit\u00e9s grecques, puis le bateau a soudainement vir\u00e9 de bord et fait route vers l'Italie, lorsque les militaires italiens sont arriv\u00e9s en h\u00e9licopt\u00e8re sur le navire, l'\u00e9quipage, les passeurs, tous avaient fui pendant la travers\u00e9e \u00e0 bord d'un autre bateau cens\u00e9 apporter de la nourriture, les migrants avaient \u00e9t\u00e9 purement et simplement abandonn\u00e9s \u00e0 leur sort, ils avaient pay\u00e9 jusqu'\u00e0 5000 euros par personne adulte pour cette travers\u00e9e, voil\u00e0 un exemple de ce qui est devenu non seulement un trafic humain r\u00e9voltant mais aussi tout simplement une mise en danger d\u00e9lib\u00e9r\u00e9e de la vie d'autrui, d'autres cargos de ce type ont \u00e9t\u00e9 rep\u00e9r\u00e9s par les autorit\u00e9s grecques ou italiennes auxquels il incombe de sauver toutes ces vise humaine alors que les autres pays europ\u00e9ens ne font pas forc\u00e9ment tout ce qu'il faut pour r\u00e9gler ce d\u00e9licat probl\u00e8me de l'immigration, venus du sud, c'est bien ce qui est venu d\u00e9noncer le pape Fran\u00e7ois dans le tout 1er d\u00e9placement de sa papaut\u00e9 cet allant de 12 ans que s'est rendu, le souverain pontife.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (1:02:41 > 1:03:06) [68%] : \r\nIl y a l'horreur ressentie dor\u00e9e vont organiser Queen aussi apr\u00e8s, il a manqu\u00e9 un risque, il y avait l'alliance avec au chien c'est peut-\u00eatre choquer en cas d'auto Nancy r\u00e9p\u00e8te Nancy r\u00e9p\u00e8te appelle qui est responsable de Dell s'envoient d\u00e9coincer Fratelli Sorel non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (1:03:07 > 1:03:37) [90%] : \r\nIl n'y a pas que la M\u00e9diterran\u00e9e qui constitue un calvaire, voire un tombeau pour les candidats \u00e0 l'immigration, le haut commissariat aux r\u00e9fugi\u00e9s d\u00e9nombrait 540 victimes sur les 54000 personnes ayant tent\u00e9 de traverser le Golfe du Bengale, la plupart de ces r\u00e9fugi\u00e9s venant du Bangladesh ou de Birmanie le Golfe d'Aden, en mer Rouge est \u00e9galement le th\u00e9\u00e2tre de nombreux drames : plus de 200 migrants il y en trouv\u00e9 la mort, 2015, ne devrait pas \u00eatre l'occasion d'enregistrer des statistiques moins dramatique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (1:03:40 > 1:03:42) [97%] : \r\nIl y a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (1:03:44 > 1:04:34) [89%] : \r\nEn moyenne, ils sont 550 par jour, a cherch\u00e9 \u00e0 traverser la mer M\u00e9diterran\u00e9e, c'est un simple calcul fait \u00e0 partir de ces 207000 candidats au d\u00e9part tels que comptabilis\u00e9s par le haut commissariat des r\u00e9fugi\u00e9s des Nations unies, un record pour 2014 l'ann\u00e9e pr\u00e9c\u00e9dente, il n'\u00e9tait, si l'on ose dire que 40000 ce qui est nouveau depuis 2 ans, c'est le nombre de migrants en provenance de Syrie, un peu plus de 60000 et d'\u00c9rythr\u00e9ens pr\u00e8s de 35000 les premiers fuyante \u00e9videmment leur pays en guerre, les seconds tentant d'\u00e9chapper \u00e0 la r\u00e9pression brutale de leur gouvernement, ces r\u00e9fugi\u00e9s l\u00e0 partent des c\u00f4tes turques se diriger vers la Libye et c'est de l\u00e0 qu'il tente de faire la travers\u00e9e de la M\u00e9diterran\u00e9e, actuellement c'est par ce passage m\u00e9diterran\u00e9en que se fait l'essentiel de l'arriv\u00e9e en Europe, de tous ces migrants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (1:04:35 > 1:04:37) [66%] : \r\nDans l'eau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (1:04:38 > 1:05:33) [91%] : \r\nOn conna\u00eet \u00e0 pr\u00e9sent les tarifs des passeurs, ces gens-l\u00e0 exige de 800 \u00e0 2500 euros par passager pour un bateau avec 500 personnes \u00e0 bord, le passeur peut donc encaiss\u00e9 de 500000 \u00e0 1 1000000 d'euros, on a le cas de plusieurs cargos poubelles acheter pour des sommes \u00e9quivalentes \u00e0 25000 ou 30000 euros et donc 4 4 au moins, on sait que les passeurs ont tout simplement abandonn\u00e9 les passagers, non sans avoir pr\u00e9lev\u00e9 quelques suppl\u00e9ments ainsi un gilet de sauvetage \u00e9tait factur\u00e9 170 euros, une bo\u00eete de thon 85 euros, donc une place privil\u00e9gi\u00e9e sur le pont du bateau et non pas dans la cale, moyennant 250 euros, une escroquerie doubl\u00e9e d'un mensonge \u00e9hont\u00e9, promet pour migrants que de Libye \u00e0 lampes et tout \u00e7a, le trajet ne prendra que 3 ou 4 heures c'est \u00e9videmment faux, \u00e0 une vitesse de 4 ou 5 noeuds le voyage peut prendre jusqu'\u00e0 50 ou 60 heures.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (1:05:33 > 1:05:34) [57%] : \r\nTout de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (1:05:38 > 1:07:12) [91%] : \r\nSon vrai nom c'est agence europ\u00e9enne pour la gestion de la coop\u00e9ration op\u00e9rationnelle aux fronti\u00e8res ext\u00e9rieures des \u00c9tats membres de l'Union europ\u00e9enne en r\u00e9sum\u00e9 on dit Frontex au d\u00e9part, l'id\u00e9e \u00e9tait int\u00e9ressante avec l'espace Schengen, toute personne entrant dans l'un des pays de l'Union europ\u00e9enne et l'un des 4 \u00c9tats associ\u00e9s, dont la Suisse peut d\u00e8s lors qu'elle y a \u00e9t\u00e9 admise circuler librement en passant d'un pays \u00e0 l'autre, d'o\u00f9 la n\u00e9cessit\u00e9 d'effectuer les contr\u00f4les aux fronti\u00e8res ext\u00e9rieures de l'Europe, cr\u00e9\u00e9 en 2005 Frontex n'est donc au d\u00e9part qu'un organisme de surveillance, cela dit, avec le flux croissant de migrants Frontex a d\u00fb faire \u00e0 2 types de critique, ceux qui pensent que le syst\u00e8me est une vraie passoire et que Frontex ne remplit pas son r\u00f4le de garde- fronti\u00e8res \u00e0 l'inverse, d'autres voix accuse Frontex d'outrepasser sa fonction et de mener une politique anti- migratoires trop dur en marge de Frontex, les Italiens, les premiers concern\u00e9s avaient lanc\u00e9 l'op\u00e9ration Mar\u00e9e Nostrum dont on retiendra qu'elle a permis de secourir pr\u00e8s de 160000 personnes mais, faute de cr\u00e9dits, ce programme est termin\u00e9 en novembre 2014, les Europ\u00e9ens ont mis sur pied l'op\u00e9ration Triton mais reste dans ce dossier, l'opposition marqu\u00e9e de la Gr\u00e8ce et de l'Italie, qui consid\u00e8rent qu'elles ne peuvent compter sur la solidarit\u00e9 des autres pays de l'Europe, et en face, les pays du nord europ\u00e9en qui estiment que leurs amis du sud ne respectent pas leurs engagements et qu'il laisse trop de migrants p\u00e9n\u00e9trer sur le seul Europ\u00e9en.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (1:07:15 > 1:07:17) [97%] : \r\nIl y a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (1:07:17 > 1:07:36) [92%] : \r\nL'invit\u00e9 de Geopolitis Isabelle Gattiker qui est la directrice g\u00e9n\u00e9rale du F. I. F. D. H. Festival du film et forum international sur les droits humains qui se tient \u00e0 Gen\u00e8ve, on vient de voir toutes ces images sur les migrants qui prennent le chemin de la M\u00e9diterran\u00e9e violation massive, on peut dire des droits de l'homme en l'occurrence.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (1:07:36 > 1:07:46) [83%] : \r\nAbsolument, on pas c'est vraiment une vague de migration inou\u00efe en ce moment un dans le monde, le HCR a parle de 50 millions de migrants actuellement, c'est un chiffre \u00e9norme, ancien chef.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (1:07:46 > 1:07:49) [87%] : \r\n\u00e7a, c'est tous les r\u00e9fugi\u00e9s dans le monde, hein, c'est pas seulement les migrants seulement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (1:07:49 > 1:08:04) [88%] : \r\nAbsolument, c'est un chiffre mais c'est un chiffre qu'on n'a pas vu depuis 1945 donc c'est c'est c'est vraiment effroyable et puisque il c'est c'est en grande partie due au d\u00e9s\u00e9quilibre politique et au conflit dans le Moyen-Orient, donc \u00e0 nos portes, beaucoup de ces r\u00e9fugi\u00e9s essaye de venir en Europe 1.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (1:08:04 > 1:08:17) [88%] : \r\nOui, alors sur le le sur le trafic lui- m\u00eame, je veux dire qu'est-ce que vous, vous pouvez faire \u00e0 part bien \u00e9videmment, c'est le r\u00f4le du Festival de sensibiliser les gens \u00e0 ceux qui, encore une fois une violation massive des droits de l'homme, on peut sensibiliser les ce qu'on peut agir de suite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (1:08:17 > 1:08:48) [91%] : \r\nOn peut sensibiliser mais aussi on peut casser les st\u00e9r\u00e9otypes et donner un visage \u00e0 ces victimes \u00e0 ces gens qui sont totalement d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9s, hein, parce que ce qu'on peut dire, c'est que ce n'est pas uniquement des gens qui veulent qui viennent chercher une vie meilleure, c'est surtout des gens qui essayent de sauver leur peau de sauver leur vie, donc il y en qui sont l\u00e0 avec leurs femmes avec leurs enfants qui sont menac\u00e9s d'\u00eatre massacr\u00e9s, tortur\u00e9s voire gaz\u00e9s et qui sont d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9s, au point d'embarquer sur ces, sur ces paquebots et c'est important de pas les traiter comme une masse mais de leur donner une voix et un visage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (1:08:48 > 1:09:02) [89%] : \r\nAlors on a vu quand m\u00eame encore une fois, dans ses images dans le sujet qu'on vient qu'on vient de, de, de visionner, on voit que, il y a un scandale dans le scandale, c'est-\u00e0-dire l'exploitation par les passeurs de tous ces gens absolument rideau donc dans le cadre du festival.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (1:09:02 > 1:09:36) [88%] : \r\nAbsolument, on on parle, on parle de la de la situation l\u00e0- bas, notamment apr\u00e8s avoir un film de Rachid Nasraoui du cin\u00e9aste palestinien qui parle du camp de Al-Yarmouk pr\u00e8s de Damas, o\u00f9 18000 palestiniens et syriens sont en train de mourir \u00e0 petit feu et on parle aussi du trajet qu'ils font \u00e0 travers un film qui s'appelle en de Bright Side, o\u00f9 on voit 5 palestiniens et syriens qui r\u00e9ussissent \u00e0 traverser l'Europe jusqu'en Su\u00e8de, en emplois en se faisant passer pour un cort\u00e8ge de noces, en fait c'est un documentaire absolument ce silence et les voir histoire vraie, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 tourn\u00e9 pendant 5 jours par par 3 r\u00e9alisateurs, ils ont mis en sc\u00e8ne et \u00e7a a march\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (1:09:36 > 1:09:49) [89%] : \r\nUn march\u00e9 mais \u00e7a encore une fois, c'est bien de sensibiliser mais est-ce qu'on fait, on agit sur les racines du mal et les racines du mal, c'est aussi dans la pr\u00e9vention et l'appr\u00e9hension que nous Europ\u00e9ens, nous avons vis-\u00e0-vis de ces masses, on parle de ces masses de r\u00e9fugi\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (1:09:49 > 1:10:11) [91%] : \r\nAbsolument, il y a une banalisation de plus en plus je crois qu'il y a une peur s\u00e9duit aussi \u00e0 un contexte \u00e9conomique difficile, il y a des pr\u00e9jug\u00e9s qui sont \u00e9normes, c'est en partie ces gens sont aussi musulmans, il y a peut-\u00eatre aussi des des peurs, des peurs sociales contre lesquelles on peut justement agir en sensibilisant avec des films, mais aussi avec des d\u00e9bats en ouvrant le dialogue et en permettant \u00e0 tout le monde veut dialoguer autour de ces questions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (1:10:11 > 1:10:25) [89%] : \r\nLe but du festival, encore une fois, c'est du d\u00e9bat, il y a le film et il y a le d\u00e9bat qu'est-ce qu'il y a de plus cette ann\u00e9e puisque vous prenez les r\u00eanes de la direction g\u00e9n\u00e9rale de ce festival, c'est ce qui, de plus par rapport aux ann\u00e9es pr\u00e9c\u00e9dentes, vous, une plus grande implication internationale ici \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (1:10:25 > 1:10:54) [89%] : \r\nAlors le coeur du festival, il reste, c'est un film, un sujet un d\u00e9bat, c'est-\u00e0-dire que c'est des films de grands cin\u00e9astes des films qui ne touchent de films qui nous rassemblent et des d\u00e9bats, des d\u00e9bats publics de haut niveau qui sont organis\u00e9es face au Conseil des Nations unies aux droits de l'homme pour proposer aussi des solutions dialoguer et mettre des choses concr\u00e8tes en place ce qu'on accentue cette ann\u00e9e c'est la projection de tous les d\u00e9bats sur Internet, donc ils sont accessibles depuis le monde entier avec un hashtag d\u00e9di\u00e9 donc on peut intervenir pendant les d\u00e9bats gr\u00e2ce \u00e0 Twitter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (1:10:54 > 1:11:12) [87%] : \r\nLe on est ici \u00e0 Gen\u00e8ve, hein, il y a \u00e9norm\u00e9ment d'institutions d'Antibes d'entit\u00e9s qui lutte justement contre ces violations massives des droits de l'homme, il y avait les Nations unies, tous les organismes qui qui en qui en d\u00e9pendent, quel est l'impact d'un festival comme le vote au niveau mondial et ce qu'il est connu maintenant, au niveau mondial.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (1:11:13 > 1:11:48) [92%] : \r\nIl devient de plus en plus connu internationalement, \u00e0 la fois dans le milieu des cin\u00e9astes en parce qu'on a \u00e9norm\u00e9ment de premi\u00e8res mondiales, europ\u00e9ennes ou internationales, cette ann\u00e9e, ce qui est une magnifique reconnaissance par exemple, le cin\u00e9aste Rithy pain a choisi cette ann\u00e9e de pr\u00e9senter la 1\u00e8re international de son nouveau film au FCF DH et au-del\u00e0 de \u00e7a, c'est vraiment le seul endroit o\u00f9 les DD tout tout le spectre des d\u00e9fenseurs des droits de l'homme r\u00e9ussit \u00e0 se r\u00e9unir donc les artistes, on a vu, mais aussi les diplomates qui sont l\u00e0 pour le Conseil des Nations unies aux droits de l'homme, les journalistes, les militants, les associations, les personnes migrantes \u00e0 Gen\u00e8ve et le tout, on l'a vu avec une une transmission sur Internet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (1:11:48 > 1:12:00) [93%] : \r\nAlors l\u00e0, on a parl\u00e9 bien s\u00fbr des migrants du scandale, un petit peu de l'exploitation, il n'y a pas que \u00e7a comme violation massive des droits de l'homme \u00e9tant courant de ce festival, vous allez \u00e9voquer d'autres violations des droits humains.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (1:12:00 > 1:12:32) [86%] : \r\nOn va traiter par exemple des entreprises, la responsabilit\u00e9 des entreprises en terme de droits de l'homme pour de toutes sortes d'entreprises bancaires, financi\u00e8re, alimentaire, on va aussi parler de Bollaert, on va revenir sur la cybersurveillance \u00e0 travers Lewis, celle de le voir ce qu'on appelle donc les lanceurs d'alerte, voil\u00e0, on va parler aussi de la n\u00e9cessit\u00e9 de r\u00e9guler cette cyber surveillance \u00e0 travers le monde on va aborder aussi la Russie, allez les violations contre les droits de l'homme contre les personnels GBT en Russie, on va parler des.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (1:12:32 > 1:12:35) [77%] : \r\n\u00e7a dans le domaine des droits humains, hein, c'est vrai, il y a beaucoup d'un an.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (1:12:35 > 1:12:42) [84%] : \r\nVoil\u00e0 le probl\u00e8me de festival, c'est pas de trouver des th\u00e8mes c'est de c'est de d\u00e9l\u00e9guer en fait malheureusement, chaque ann\u00e9e, il faut faire des choix difficiles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (1:12:42 > 1:12:49) [89%] : \r\nLes d\u00e9bats ne dure qu'un moment les films restent plus longtemps, \u00e7a a un impact, un petit peu plus long, plus durable, oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (1:12:49 > 1:13:13) [91%] : \r\nAbsolument, on cherche vraiment des films qui vont vous marquez, on a tout ce qui, vu tout \u00e0 coup, un film qui a compl\u00e8tement chang\u00e9 notre mani\u00e8re de de voir le monde, moi, j'ai tent\u00e9 d'en produire aussi avant et c'est vrai que c'est quelque chose tout \u00e0 coup, c'est des histoires, c'est, c'est c'est aussi vieux que le monde alors sur la raconter une histoire, \u00e7a a un impact extr\u00eamement fort sur le long terme et \u00e7a peut permettre aussi d'agir plus concr\u00e8tement que des conf\u00e9rences plus abstraite, on va dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (1:13:13 > 1:13:22) [92%] : \r\nMerci, Isabelle Gattiker, je rappelle que vous \u00eates la nouvelle directrice g\u00e9n\u00e9rale du et fief DH Festival du film et forum international sur les droits humains, \u00e0 Gen\u00e8ve, merci \u00e0 vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (1:13:25 > 1:13:26) [97%] : \r\nIl y a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (1:13:27 > 1:14:26) [91%] : \r\nEn mati\u00e8re d'immigration, le plus d\u00e9licat, voire le plus dangereux c'est de c\u00e9der aux clich\u00e9s, aux amalgames et surtout aux fausses statistiques et aux enseignements tendancieux qui en r\u00e9sultent, par exemple en France, on d\u00e9clare ici et l\u00e0 que l'immigration \u00e9tant hausse constante qu'il n'y aura bient\u00f4t plus de Fran\u00e7ais de souche, c'est inexact, le flux d'immigr\u00e9s l\u00e9gaux qui entrent sur le territoire fran\u00e7ais est stable autour de 258000 personnes par an et c'est le m\u00eame nombre depuis une dizaine d'ann\u00e9es, c'est un peu plus que l'Espagne qui en accueille 209000 c'est \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e9quivalent au moment d'entrer en Italie, mais beaucoup moins que l'Allemagne, avec pr\u00e8s de 300000 immigrants par an et la Suisse, h\u00e9 bien la Suisse est l'un des premiers pays d'immigration au monde, tout r\u00e9cemment, l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la statistique, a fait cette r\u00e9v\u00e9lation : un tiers de la population en Suisse est issu de l'immigration, cela repr\u00e9sente tout de m\u00eame r\u00e9gule 4 millions de personnes sur un peu plus de 6 millions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (1:14:28 > 1:14:28) [87%] : \r\nAh.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (1:14:28 > 1:14:46) [91%] : \r\nEt sur la page web de g\u00e9opolitique pr\u00e9par\u00e9e par David Nicole vos questions et appr\u00e9ciations sur cette th\u00e9matique \u00e0 votre disposition des s\u00e9quences vid\u00e9o de l'infographie des sites internet des archives, la possibilit\u00e9 de podcaster cette \u00e9mission de la RTS et vous \u00eates toujours les bienvenus sur g\u00e9opolitique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (1:15:01 > 1:15:02) [63%] : \r\nToute.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2015-02-10T15:28:16Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1502410590", "title": "IMMI", "excerpt": "Preprod \u00e0 base de News sur la crise des migrants, ces r\u00e9fugi\u00e9s syriens qui fuient leur pays en traversant la mer M\u00e9diterran\u00e9e.", "thematicGeographicals": ["MER M\u00c9DITERRAN\u00c9E"], "thematicThemes": ["MIGRATION DE POPULATION", "IMMIGRANT", "R\u00c9FUGI\u00c9"]}], "program": {"href": "/programs/453", "id": "453", "name": "Geopolitis"}, "contributors": [{"function": "Producteur Editorial", "name": "COLIN, Xavier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "COLIN, Xavier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BUGNON, Alexandre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "RAPPAZ, Bernard", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "SULZER, Henri", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1568503", "comment": "Attention: Merci de supprimer le billboard en fin de programme \u00e0 15:10:13", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT017038", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1368845", "internalArchiveId": "AA1408368706", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "L'islande", "publicationDate": "2015-02-21T00:00:00Z", "durationSec": 2581, "genres": ["Nature, animaux"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-06-04T19:34:08Z", "subTitles": ["10:00:00:00  10:00:01:00\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:00:01:05  10:00:03:00\r\n           -L'Islande.\r\n\r\n10:00:03:05  10:00:07:06\r\n     Une terre n\u00e9e du feu, \r\n     sculpt\u00e9e par la glace.\r\n\r\n10:00:08:23  10:00:14:09\r\n On trouve sur cette \u00eele unique\r\n    une faune spectaculaire.\r\n\r\n10:00:15:17  10:00:19:09\r\n      Et ses eaux c\u00f4ti\u00e8res\r\n       grouillent de vie.\r\n\r\n10:00:25:04  10:00:28:00\r\n    D'une superficie r\u00e9duite,\r\n\r\n10:00:28:05  10:00:33:09\r\nce pays r\u00e9unit des environnements\r\n    parmi les plus extr\u00eames.\r\n\r\n10:00:33:13  10:00:36:10\r\n            Ses sols\r\n  sont en permanente \u00e9volution.\r\n\r\n10:00:40:11  10:00:43:09\r\n       Ici, dans le coeur\r\n     bouillonnant de l'\u00eele,\r\n\r\n10:00:43:13  10:00:47:16\r\n     se forgent chaque jour\r\n     de nouveaux paysages.\r\n\r\n10:00:52:13  10:00:54:15\r\n         Musique \u00e9pique\r\n\r\n10:00:54:20  10:01:09:21\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:01:26:11  10:01:29:20\r\n    Situ\u00e9e \u00e0 plus de 1'500 km\r\n    \u00e0 l'ouest de la Norv\u00e8ge,\r\n\r\n10:01:30:01  10:01:32:20\r\n          \u00e0 la lisi\u00e8re\r\n   du cercle polaire arctique,\r\n\r\n10:01:33:01  10:01:35:15\r\n           l'Islande\r\n  est une terre de contrastes.\r\n\r\n10:01:35:20  10:01:39:19\r\n    C'est l'une des r\u00e9gions\r\n les plus volcaniques du monde.\r\n\r\n10:01:40:00  10:01:43:06\r\n   Mais elle abrite \u00e9galement\r\n\r\n10:01:43:11  10:01:45:21\r\n le plus grand glacier d'Europe.\r\n\r\n10:01:50:04  10:01:53:21\r\n    Dans ce milieu hostile, \r\n    la faune a d\u00fb s'adapter.\r\n\r\n10:01:58:09  10:02:01:05\r\n       Malgr\u00e9 la proximit\u00e9\r\n       du cercle polaire,\r\n\r\n10:02:01:10  10:02:04:18\r\n les eaux c\u00f4ti\u00e8res de l'Islande\r\n         ne g\u00e8lent pas.\r\n\r\n10:02:06:08  10:02:11:01\r\n     Elles attirent certains\r\ndes plus grands animaux du monde.\r\n\r\n10:02:14:18  10:02:18:07\r\n             Avril,\r\n au large des c\u00f4tes islandaises.\r\n\r\n10:02:18:11  10:02:23:04\r\n      Baleines et dauphins\r\n    viennent ici chaque ann\u00e9e\r\n\r\n10:02:23:09  10:02:25:08\r\n   par centaines de milliers.\r\n\r\n10:02:25:12  10:02:28:11\r\n       On croise notamment\r\n       la baleine \u00e0 bosse.\r\n\r\n10:02:28:15  10:02:34:04\r\nEt le pr\u00e9dateur le plus redoutable\r\n       des oc\u00e9ans, l'orque.\r\n\r\n10:02:37:05  10:02:41:12\r\n  A cette p\u00e9riode de l'ann\u00e9e, \r\n ces eaux accueillent \u00e9galement\r\n\r\n10:02:41:17  10:02:47:11\r\nle plus gros animal qui ait jamais\r\n    exist\u00e9: la baleine bleue.\r\n\r\n10:02:50:00  10:02:54:17\r\n Plus d'un millier d'entre elles\r\n     migrent vers l'Islande.\r\n\r\n10:03:01:22  10:03:05:18\r\n     Cette m\u00e8re et son petit\r\n   viennent des oc\u00e9ans du Sud,\r\n\r\n10:03:05:23  10:03:08:12\r\n     o\u00f9 le baleineau est n\u00e9.\r\n\r\n10:03:20:05  10:03:25:03\r\n La m\u00e8re p\u00e8se pr\u00e8s de 200 tonnes\r\n  et mesure plus de 30 m\u00e8tres.\r\n\r\n10:03:29:00  10:03:32:14\r\n    Son coeur p\u00e8se \u00e0 lui seul\r\n        pr\u00e8s d'une tonne.\r\n\r\n10:03:34:04  10:03:36:11\r\n    Et son aorte est si large\r\n\r\n10:03:36:15  10:03:40:15\r\n           qu'un homme\r\n  pourrait nager \u00e0 l'int\u00e9rieur.\r\n\r\n10:03:49:14  10:03:54:14\r\nA la naissance, le petit p\u00e8se aussi\r\n  lourd qu'un hippopotame adulte.\r\n\r\n10:03:54:19  10:03:57:20\r\n          Il engloutit\r\n  400 litres de lait par jour.\r\n\r\n10:04:01:05  10:04:05:11\r\n     Et grossit de 90 kilos\r\n     toutes les 24 heures.\r\n\r\n10:04:17:10  10:04:22:03\r\nPour alimenter son corps de g\u00e9ante\r\n   et produire autant de lait,\r\n\r\n10:04:22:08  10:04:24:00\r\n        une m\u00e8re baleine\r\n\r\n10:04:24:05  10:04:30:01\r\ndoit consommer environ 1,5 million\r\n      de calories par jour.\r\n\r\n10:04:30:06  10:04:32:19\r\nL'allaitement ne dure que sept mois.\r\n\r\n10:04:33:00  10:04:35:17\r\n            Ensuite,\r\n  le petit se s\u00e9pare de sa m\u00e8re\r\n\r\n10:04:35:22  10:04:38:12\r\n  et entame une vie solitaire.\r\n\r\n10:04:38:17  10:04:53:05\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:04:53:10  10:04:57:12\r\n   Les baleines affectionnent \r\n  les eaux c\u00f4ti\u00e8res islandaises\r\n\r\n10:04:57:17  10:04:59:14\r\n  car le krill y est abondant.\r\n\r\n10:04:59:19  10:05:04:00\r\n  Constitu\u00e9 de petits crustac\u00e9s\r\n     proches de la crevette,\r\n\r\n10:05:04:05  10:05:07:20\r\n      le krill est pr\u00e9sent\r\n dans tous les oc\u00e9ans du globe.\r\n\r\n10:05:08:01  10:05:12:11\r\nMais la mer qui entoure l'Islande\r\n  est particuli\u00e8rement fertile\r\n\r\n10:05:12:15  10:05:19:02\r\n\u00e0 cette \u00e9poque de l'ann\u00e9e, quand\r\nles eaux chaudes du Gulf Stream\r\n\r\n10:05:19:07  10:05:21:04\r\n  se m\u00ealent aux eaux glaciales\r\n\r\n10:05:21:09  10:05:23:06\r\n      de l'oc\u00e9an Arctique.\r\n\r\n10:05:23:11  10:05:25:01\r\n            Ce milieu\r\n\r\n10:05:25:06  10:05:28:10\r\n       riche en nutriments\r\n      engendre la formation\r\n\r\n10:05:28:14  10:05:31:22\r\n     de gigantesques essaims\r\n        de phytoplancton.\r\n\r\n10:05:32:03  10:05:37:07\r\nLesquels entra\u00eenent \u00e0 leur tour une\r\nexplosion des populations de krill.\r\n\r\n10:05:37:11  10:05:39:11\r\n  Une aubaine pour les c\u00e9tac\u00e9s.\r\n\r\n10:05:39:16  10:05:44:14\r\nLes scientifiques ont calcul\u00e9 que la\r\nmasse totale du krill sur la plan\u00e8te\r\n\r\n10:05:44:19  10:05:49:01\r\n          exc\u00e8de celle\r\nde l'ensemble des \u00eatres humains.\r\n\r\n10:05:49:06  10:05:51:11\r\n       Une telle abondance\r\n\r\n10:05:51:15  10:05:56:15\r\n  est essentielle quand on figure\r\nau menu des g\u00e9ants du monde animal.\r\n\r\n10:06:00:02  10:06:04:13\r\nPour atteindre sa ration journali\u00e8re\r\n    de 1,5 million de calories,\r\n\r\n10:06:04:18  10:06:07:10\r\n la baleine bleue peut engloutir\r\n\r\n10:06:07:14  10:06:11:07\r\n      jusqu'\u00e0 40 millions\r\n  de ces minuscules crustac\u00e9s.\r\n\r\n10:06:12:18  10:06:18:01\r\nEnsuite, elle rejette dans l'eau les\r\nd\u00e9chets du produit de sa digestion.\r\n\r\n10:06:18:06  10:06:22:17\r\n  Ces d\u00e9chets viennent s'ajouter\r\n\u00e0 ce qu'on appelle la neige marine.\r\n\r\n10:06:22:22  10:06:24:16\r\n        Ils sont charri\u00e9s\r\n\r\n10:06:24:21  10:06:28:16\r\n  par les courants et viennent \r\n  se d\u00e9poser au fond de la mer,\r\n\r\n10:06:28:21  10:06:31:11\r\njusqu'\u00e0 mille m\u00e8tres de profondeur.\r\n\r\n10:06:31:16  10:06:33:16\r\n     Dans les fonds marins,\r\n\r\n10:06:33:21  10:06:38:01\r\n    les origines volcaniques\r\n    de l'Islande engendrent\r\n\r\n10:06:38:06  10:06:43:14\r\n  des formes de vie qui d\u00e9fient\r\n  les pr\u00e9visions scientifiques.\r\n\r\n10:06:43:19  10:06:48:08\r\n  Ces chemin\u00e9es hydrothermales \r\n crachent un cocktail surchauff\u00e9\r\n\r\n10:06:48:12  10:06:53:03\r\nde min\u00e9raux et d'\u00e9l\u00e9ments chimiques\r\n         sortis tout droit\r\n\r\n10:06:53:08  10:06:55:07\r\n   des entrailles de la terre,\r\n\r\n10:06:55:11  10:06:59:02\r\n       \u00e0 des temp\u00e9ratures\r\nqui peuvent atteindre 400 degr\u00e9s.\r\n\r\n10:07:02:03  10:07:07:01\r\nLa lumi\u00e8re du soleil ne parvient pas\r\n   jusqu'\u00e0 de telles profondeurs.\r\n\r\n10:07:13:21  10:07:15:17\r\n      On pensait autrefois\r\n\r\n10:07:15:22  10:07:19:20\r\n   que ces conditions extr\u00eames\r\n   ne permettaient pas la vie,\r\n\r\n10:07:20:01  10:07:23:16\r\nmais des organismes thermophiles\r\n       ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9couverts\r\n\r\n10:07:23:21  10:07:27:01\r\n      pr\u00e8s de ces geysers\r\n   sous-marins bouillonnants.\r\n\r\n10:07:27:06  10:07:28:23\r\n    En l'absence de lumi\u00e8re,\r\n\r\n10:07:29:04  10:07:33:00\r\n   ces incroyables bact\u00e9ries\r\n produisent leur propre \u00e9nergie\r\n\r\n10:07:33:05  10:07:36:16\r\n \u00e0 partir des \u00e9l\u00e9ments chimiques\r\n\r\n10:07:36:21  10:07:39:15\r\n             rejet\u00e9s\r\npar les chemin\u00e9es hydrothermales.\r\n\r\n10:07:39:20  10:07:42:20\r\n    Ces bact\u00e9ries constituent\r\n       un buffet permanent\r\n\r\n10:07:43:01  10:07:46:21\r\n    pour diff\u00e9rentes esp\u00e8ces\r\nde crevettes assez particuli\u00e8res.\r\n\r\n10:07:49:16  10:07:53:23\r\n   Certaines se sont adapt\u00e9es\r\n     \u00e0 la vie en profondeur\r\n\r\n10:07:54:04  10:07:59:14\r\n    en cultivant ces bact\u00e9ries\r\ndirectement sur leur propre corps.\r\n\r\n10:07:59:19  10:08:04:05\r\n    Sans elles, les crevettes\r\n    ne pourraient subsister.\r\n\r\n10:08:04:10  10:08:09:16\r\nAussi doivent-elles se battre pour\r\nrester \u00e0 proximit\u00e9 des chemin\u00e9es.\r\n\r\n10:08:11:22  10:08:16:12\r\nPeut-\u00eatre est-ce ainsi que la vie\r\n  m\u00eame a commenc\u00e9 sur la terre.\r\n\r\n10:08:24:04  10:08:29:07\r\n L'Islande abrite de redoutables\r\n        oiseaux de proie,\r\n\r\n10:08:29:11  10:08:31:15\r\n     dont le faucon gerfaut.\r\n\r\n10:08:34:15  10:08:38:03\r\n       Avec une envergure\r\n d'un m\u00e8tre et demi, le gerfaut\r\n\r\n10:08:38:08  10:08:40:17\r\nest le plus grand faucon du monde.\r\n\r\n10:08:46:15  10:08:50:09\r\n  Pr\u00e9sent dans toute la r\u00e9gion\r\n      arctique, ce rapace\r\n\r\n10:08:50:13  10:08:52:21\r\n   est l'embl\u00e8me de l'Islande.\r\n\r\n10:08:53:02  10:08:55:12\r\n         Musique \u00e9pique\r\n\r\n10:08:55:17  10:09:01:22\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:09:02:03  10:09:05:00\r\n   Il est extr\u00eamement rapide,\r\n\r\n10:09:05:05  10:09:09:16\r\n        et peut atteindre\r\ndes vitesses de plus de 200 km/h.\r\n\r\n10:09:09:21  10:09:23:00\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:09:23:05  10:09:24:10\r\n            Le gerfaut crie\r\n\r\n10:09:29:07  10:09:32:18\r\n  Ses serres sont si puissantes\r\n\r\n10:09:32:23  10:09:38:07\r\nqu'il peut clouer ses proies au sol\r\n        en un clin d'oeil.\r\n\r\n10:09:38:11  10:09:42:23\r\n    Le gerfaut se rencontre\r\n  \u00e9galement dans le Groenland,\r\n\r\n10:09:43:04  10:09:49:10\r\n   o\u00f9 il poss\u00e8de un territoire\r\nde chasse particuli\u00e8rement \u00e9tendu,\r\n\r\n10:09:49:14  10:09:52:11\r\n auquel s'ajoute la glace de mer\r\n\r\n10:09:52:16  10:09:56:02\r\n          qu'il utilise\r\n   pour ses quartiers d'hiver.\r\n\r\n10:09:57:11  10:10:01:16\r\n     En Islande, il se nourrit\r\nde rongeurs et d'oiseaux terrestres\r\n\r\n10:10:01:21  10:10:05:06\r\n             vivant\r\n sur le sol volcanique de l'\u00eele.\r\n\r\n10:10:05:11  10:10:09:14\r\nUn menu compl\u00e9t\u00e9 en cette saison\r\n    par les oiseaux de mer.\r\n\r\n10:10:13:16  10:10:19:16\r\nAu printemps, plus de dix millions\r\n de macareux moines se retrouvent\r\n\r\n10:10:19:21  10:10:23:11\r\n   sur les falaises d'Islande\r\n      pour se reproduire,\r\n\r\n10:10:23:15  10:10:29:06\r\n formant la plus grande colonie\r\n     de macareux au monde.\r\n\r\n10:10:29:11  10:10:32:10\r\n        Musique enjou\u00e9e\r\n   De nombreux oiseaux crient\r\n\r\n10:10:32:14  10:10:41:05\r\n{\\an1}...\r\n...\r\n\r\n10:10:41:10  10:10:44:00\r\nBien qu'il ressemble au manchot,\r\n\r\n10:10:44:05  10:10:46:10\r\n le macareux est un as des airs.\r\n\r\n10:10:46:14  10:10:48:12\r\n    Il effectue chaque ann\u00e9e\r\n\r\n10:10:48:17  10:10:52:09\r\n   une migration de plusieurs\r\n    centaines de kilom\u00e8tres.\r\n\r\n10:10:52:13  10:10:55:01\r\n       Il est aussi adapt\u00e9\r\n        \u00e0 la vie en mer.\r\n\r\n10:10:55:06  10:11:00:08\r\n Gr\u00e2ce \u00e0 une glande de dessalage\r\n qui extrait le sel de son sang,\r\n\r\n10:11:00:12  10:11:04:01\r\n il peut boire de l'eau de mer.\r\n\r\n10:11:04:06  10:11:08:01\r\nEt gr\u00e2ce \u00e0 son plumage imperm\u00e9able,\r\n\r\n10:11:08:06  10:11:14:00\r\n   il est \u00e0 m\u00eame d'affronter\r\nles temp\u00eates les plus violentes.\r\n\r\n10:11:14:05  10:11:17:05\r\n   Mais apr\u00e8s plus de six mois\r\n         pass\u00e9s en mer,\r\n\r\n10:11:17:10  10:11:20:19\r\n  le macareux revient toujours\r\n      sur la terre ferme,\r\n\r\n10:11:21:00  10:11:23:00\r\n  avec une seule id\u00e9e en t\u00eate.\r\n\r\n10:11:29:02  10:11:32:00\r\nLa saison des amours a commenc\u00e9.\r\n\r\n10:11:32:05  10:11:36:10\r\n     Et son bec s'est par\u00e9\r\n de ses couleurs spectaculaires\r\n\r\n10:11:36:14  10:11:40:02\r\n    qui lui valent le surnom\r\n        de clown de mer.\r\n\r\n10:11:42:16  10:11:48:08\r\n  Creuser un terrier dans le sol\r\nou d\u00e9nicher un trou sous un rocher,\r\n\r\n10:11:48:12  10:11:52:07\r\n     voil\u00e0 les deux options\r\n    qui s'offrent \u00e0 ce m\u00e2le,\r\n\r\n10:11:52:11  10:11:56:05\r\n    charg\u00e9 de pr\u00e9parer le nid\r\n      avant l'accouplement.\r\n\r\n10:11:56:10  10:11:59:12\r\n{\\an1}Le macareux crie\r\n\r\n10:11:59:17  10:12:02:08\r\n    Le bec de chaque macareux\r\n           est unique.\r\n\r\n10:12:02:12  10:12:04:22\r\n    Apr\u00e8s avoir pass\u00e9 l'hiver\r\n\r\n10:12:05:03  10:12:08:03\r\n  \u00e0 des milliers de kilom\u00e8tres\r\n\r\n10:12:08:08  10:12:10:16\r\n       les uns des autres,\r\n        m\u00e2les et femelles\r\n\r\n10:12:10:21  10:12:14:10\r\n     regagnent les falaises\r\n pour identifier leur partenaire\r\n\r\n10:12:14:14  10:12:16:19\r\n  parmi dix millions d'oiseaux.\r\n\r\n10:12:17:00  10:12:20:11\r\n     Par chance, ces oiseaux\r\n     ont retrouv\u00e9 le terrier\r\n\r\n10:12:20:16  10:12:24:03\r\n       qu'ils ont utilis\u00e9\r\n  les deux ann\u00e9es pr\u00e9c\u00e9dentes.\r\n\r\n10:12:24:08  10:12:28:16\r\n        Ils r\u00e9affirment\r\n   les liens qui les unissent\r\n\r\n10:12:28:21  10:12:32:03\r\n      en frottant leur bec\r\n      l'un contre l'autre.\r\n\r\n10:12:32:08  10:12:36:03\r\n     Mais sur les falaises \r\n     surpeupl\u00e9es d'Islande,\r\n\r\n10:12:36:08  10:12:41:15\r\nles m\u00e2les solitaires n'h\u00e9sitent pas\r\n    \u00e0 se montrer entreprenants.\r\n\r\n10:12:43:05  10:12:47:05\r\n       Toutefois, la belle\r\nne se laisse pas conter fleurette.\r\n\r\n10:12:47:10  10:12:52:09\r\n Chez les macareux, les couples\r\n  restent unis toute leur vie.\r\n\r\n10:12:52:13  10:12:57:19\r\n      Apr\u00e8s l'accouplement,\r\n  la femelle pond un seul oeuf.\r\n\r\n10:12:58:00  10:12:59:12\r\n        Le macareux crie\r\n\r\n10:12:59:17  10:13:04:03\r\nPendant 40 jours, le p\u00e8re et la m\u00e8re\r\n     se relaient pour le couver\r\n\r\n10:13:04:08  10:13:06:17\r\n et le prot\u00e9ger des pr\u00e9dateurs.\r\n\r\n10:13:11:11  10:13:14:15\r\n    A l'int\u00e9rieur des terres,\r\n\r\n10:13:14:20  10:13:20:17\r\nloin de la chaleur relative apport\u00e9e\r\npar le Gulf Stream, la vie est rude.\r\n\r\n10:13:20:22  10:13:23:03\r\n Univers naturellement hostile,\r\n\r\n10:13:23:08  10:13:27:05\r\n       l'Islande est le pays\r\nle moins dens\u00e9ment peupl\u00e9 d'Europe.\r\n\r\n10:13:27:10  10:13:31:00\r\n      Les sols volcaniques\r\n    et balay\u00e9s par les vents\r\n\r\n10:13:31:05  10:13:35:09\r\n      rendent inhabitables\r\n les quatre cinqui\u00e8mes de l'\u00eele.\r\n\r\n10:13:39:17  10:13:42:01\r\n  Situ\u00e9 dans l'Atlantique Nord,\r\n\r\n10:13:42:06  10:13:47:04\r\nle pays se compose de plus de trente\r\n    syst\u00e8mes volcaniques actifs.\r\n\r\n10:13:49:12  10:13:53:17\r\n    Peu de r\u00e9gions au monde \r\n   offrent un meilleur aper\u00e7u\r\n\r\n10:13:53:22  10:13:59:07\r\n         de la mani\u00e8re\r\ndont notre plan\u00e8te s'est form\u00e9e.\r\n\r\n10:14:04:23  10:14:09:00\r\n      L'Islande est situ\u00e9e\r\nsur la dorsale m\u00e9dio-atlantique,\r\n\r\n10:14:09:05  10:14:12:22\r\n         l'un des lieux\r\n les plus volcaniques du monde.\r\n\r\n10:14:13:03  10:14:18:09\r\nElle marque la fronti\u00e8re entre deux\r\n    grandes plaques terrestres.\r\n\r\n10:14:18:13  10:14:21:05\r\nSous l'effet des forces tectoniques,\r\n\r\n10:14:21:10  10:14:24:06\r\n          pendant plus\r\n   de cent millions d'ann\u00e9es,\r\n\r\n10:14:24:11  10:14:27:03\r\n           les plaques\r\n  nord-am\u00e9ricaine et eurasienne\r\n\r\n10:14:27:08  10:14:30:00\r\nse sont \u00e9cart\u00e9es l'une de l'autre.\r\n\r\n10:14:30:05  10:14:34:16\r\nCe mouvement a engendr\u00e9 une faille\r\n   de pr\u00e8s de 15'000 km de long\r\n\r\n10:14:34:21  10:14:36:20\r\n    dans la cro\u00fbte terrestre,\r\n\r\n10:14:37:01  10:14:39:23\r\n       \u00e0 travers laquelle\r\n      le magma est remont\u00e9\r\n\r\n10:14:40:04  10:14:43:07\r\net s'est d\u00e9vers\u00e9 en un flot continu.\r\n\r\n10:14:43:11  10:14:46:02\r\n       Musique majestueuse\r\n\r\n10:14:46:07  10:14:49:19\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:14:50:00  10:15:00:01\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:15:00:06  10:15:05:11\r\n Puis ce magma s'est refroidi, et\r\nde nouvelles terres sont apparues.\r\n\r\n10:15:05:15  10:15:12:02\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:15:12:07  10:15:16:23\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:15:17:04  10:15:20:23\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:15:21:04  10:15:24:16\r\n  C'est ainsi que s'est form\u00e9e\r\n     la plus longue cha\u00eene\r\n\r\n10:15:24:21  10:15:27:17\r\n    de montagnes sous-marines\r\n         de la plan\u00e8te,\r\n\r\n10:15:27:22  10:15:31:00\r\n     dont l'altitude moyenne\r\n      avoisine les 1'500 m\r\n\r\n10:15:31:05  10:15:33:17\r\net dont la largeur atteint 1'000 km.\r\n\r\n10:15:33:22  10:15:36:17\r\n        Il y a tout juste\r\n      20 millions d'ann\u00e9es,\r\n\r\n10:15:36:22  10:15:40:10\r\n  une portion de ces montagnes\r\n     ont \u00e9merg\u00e9 des flots.\r\n\r\n10:15:40:14  10:15:42:17\r\n      L'Islande \u00e9tait n\u00e9e.\r\n\r\n10:15:49:10  10:15:52:08\r\n         Bien que l'\u00eele\r\n    poss\u00e8de un coeur de feu,\r\n\r\n10:15:52:12  10:15:54:21\r\n      11 % de sa superficie\r\n\r\n10:15:55:02  10:15:57:05\r\n    est couverte de glaciers.\r\n\r\n10:15:59:22  10:16:02:09\r\n   De vastes rivi\u00e8res de glace\r\n\r\n10:16:02:13  10:16:06:04\r\n     sculptent en permanence\r\n      ce paysage changeant.\r\n\r\n10:16:06:09  10:16:09:04\r\nMalgr\u00e9 la latitude \u00e9lev\u00e9e du pays,\r\n\r\n10:16:09:09  10:16:14:02\r\n  ses eaux c\u00f4ti\u00e8res ne sont pas\r\ntotalement prises par les glaces,\r\n\r\n10:16:14:07  10:16:16:22\r\ngr\u00e2ce \u00e0 l'action du Gulf Stream,\r\n\r\n10:16:17:03  10:16:20:23\r\nun syst\u00e8me de courants thermiques\r\n       dont la temp\u00e9rature\r\n\r\n10:16:21:04  10:16:25:07\r\n    exc\u00e8de de quelques degr\u00e9s\r\n  celle des eaux environnantes.\r\n\r\n10:16:29:16  10:16:35:07\r\n  L'Islande s'est form\u00e9e il y a\r\nseulement vingt millions d'ann\u00e9es.\r\n\r\n10:16:35:11  10:16:39:12\r\n          Les esp\u00e8ces\r\nv\u00e9g\u00e9tales et animales end\u00e9miques\r\n\r\n10:16:39:17  10:16:43:04\r\n          y sont donc\r\n  relativement peu nombreuses.\r\n\r\n10:16:45:00  10:16:50:20\r\nOn trouve entre autres un mammif\u00e8re,\r\n   le renard polaire, ou isatis.\r\n\r\n10:16:53:21  10:16:57:12\r\n           Ce dernier\r\n  est parvenu jusqu'en Islande\r\n\r\n10:16:57:17  10:17:00:19\r\n     au cours de la derni\u00e8re\r\n       p\u00e9riode glaciaire,\r\n\r\n10:17:01:00  10:17:04:09\r\n      en profitant du fait\r\n  que les oc\u00e9ans avaient gel\u00e9.\r\n\r\n10:17:04:13  10:17:06:15\r\n Isol\u00e9 sur cette \u00eele volcanique\r\n\r\n10:17:06:20  10:17:12:01\r\n  pendant 10'000 ans, l'animal \r\n  a \u00e9t\u00e9 contraint de s'adapter.\r\n\r\n10:17:12:06  10:17:14:12\r\n       Les oiseaux marins,\r\n\r\n10:17:14:17  10:17:18:11\r\n        tels ces fulmars,\r\nnichent sur les falaises abruptes\r\n\r\n10:17:18:15  10:17:21:02\r\n  afin d'\u00e9viter les pr\u00e9dateurs.\r\n\r\n10:17:21:07  10:17:23:11\r\n      Mais pour le renard,\r\n\r\n10:17:23:15  10:17:26:14\r\n         aucun obstacle\r\n     n'est infranchissable.\r\n\r\n10:17:26:19  10:17:28:17\r\n       Les fulmars crient\r\n\r\n10:17:30:05  10:17:33:01\r\n  Partout ailleurs en Arctique,\r\n\r\n10:17:33:06  10:17:38:19\r\n    les lemmings repr\u00e9sentent\r\nplus de 90 % de son alimentation.\r\n\r\n10:17:39:00  10:17:42:23\r\n      Mais ici, en Islande,\r\n    il n'y a pas de lemmings.\r\n\r\n10:17:43:04  10:17:45:06\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:17:45:11  10:17:47:16\r\n...\r\n    Le fulmar peut s'envoler,\r\n\r\n10:17:47:21  10:17:51:21\r\n      mais il dispose aussi\r\n      d'une deuxi\u00e8me arme.\r\n\r\n10:17:52:02  10:17:56:04\r\n        En cas d'attaque,\r\n il crache une huile malodorante\r\n\r\n10:17:56:09  10:18:00:20\r\ns\u00e9cr\u00e9t\u00e9e par son estomac, qu'il peut\r\n   projeter jusqu'\u00e0 deux m\u00e8tres.\r\n\r\n10:18:01:01  10:18:03:15\r\n         Le fulmar crie\r\n\r\n10:18:03:20  10:18:06:13\r\n...\r\nPour \u00e9viter ce liquide jaun\u00e2tre,\r\n\r\n10:18:06:18  10:18:09:18\r\n            le renard\r\n   doit attaquer par derri\u00e8re.\r\n\r\n10:18:09:23  10:18:20:20\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:18:21:01  10:18:25:16\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:18:25:21  10:18:28:07\r\n Au large des c\u00f4tes islandaises,\r\n\r\n10:18:28:11  10:18:31:21\r\n        l'Atlantique Nord\r\n  est relativement peu profond,\r\n\r\n10:18:32:02  10:18:35:15\r\n     du fait de la pr\u00e9sence\r\n    de la cr\u00eate sous-marine.\r\n\r\n10:18:35:20  10:18:39:12\r\n       Au d\u00e9but de l'\u00e9t\u00e9,\r\nles eaux grouillent de poissons.\r\n\r\n10:18:43:04  10:18:45:16\r\n    L'abondance de nourriture\r\n\r\n10:18:45:21  10:18:51:09\r\n  attire de nombreuses esp\u00e8ces\r\n  de baleines et de dauphins,\r\n\r\n10:18:51:13  10:18:54:03\r\n notamment les baleines \u00e0 bosse.\r\n\r\n10:18:54:08  10:18:59:07\r\nPlus de 1'500 d'entre elles se sont\r\n  donn\u00e9 rendez-vous pour chasser.\r\n\r\n10:18:59:11  10:19:03:10\r\n      Les baleines \u00e0 bosse\r\n    sont tr\u00e8s intelligentes.\r\n\r\n10:19:03:14  10:19:08:00\r\n   Elles sont capables d'unir \r\n   leurs efforts, et recourent\r\n\r\n10:19:08:05  10:19:12:09\r\n  \u00e0 une technique sophistiqu\u00e9e,\r\n    dite du filet de bulles.\r\n\r\n10:19:15:10  10:19:17:13\r\n   Celle-ci consiste \u00e0 former\r\n\r\n10:19:17:18  10:19:19:13\r\n     une barri\u00e8re de bulles\r\n\r\n10:19:19:18  10:19:25:15\r\n pour rassembler les poissons vers\r\nla surface et les emp\u00eacher de fuir.\r\n\r\n10:19:25:20  10:19:30:00\r\n       Musique majestueuse\r\n\r\n10:19:30:05  10:19:39:07\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:19:39:11  10:19:43:04\r\n       La baleine \u00e0 bosse\r\n    ne se nourrit qu'en \u00e9t\u00e9.\r\n\r\n10:19:48:13  10:19:51:10\r\n         Pour profiter\r\n   de ces eaux poissonneuses,\r\n\r\n10:19:51:14  10:19:54:14\r\n           ces g\u00e9antes\r\n  ont parcouru plus de 5'000 km\r\n\r\n10:19:54:19  10:19:57:19\r\n     depuis les eaux chaudes\r\n          de l'\u00e9quateur\r\n\r\n10:19:58:00  10:20:01:11\r\n  o\u00f9 elles ont donn\u00e9 naissance\r\n        \u00e0 leurs petits.\r\n\r\n10:20:11:20  10:20:13:13\r\n          Musique douce\r\n\r\n10:20:13:18  10:20:18:16\r\nSi elles mettaient bas dans les eaux\r\n  froides qui entourent l'Islande,\r\n\r\n10:20:18:21  10:20:21:05\r\n        leurs baleineaux\r\n\r\n10:20:21:10  10:20:25:03\r\n      n'auraient quasiment\r\n    aucune chance de survie.\r\n\r\n10:20:25:08  10:20:28:07\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:20:28:11  10:20:30:06\r\n       Une baleine chante\r\n\r\n10:20:30:11  10:20:35:02\r\n   La baleine \u00e0 bosse est connue\r\npour son chant puissant et complexe,\r\n\r\n10:20:35:07  10:20:38:16\r\n       qui peut s'entendre\r\n jusqu'\u00e0 une distance de 150 km.\r\n\r\n10:20:38:21  10:20:41:07\r\n Un record dans le monde animal.\r\n\r\n10:20:41:11  10:20:43:07\r\n       Une baleine chante\r\n\r\n10:20:43:11  10:20:46:23\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:20:47:04  10:20:50:22\r\nBien qu'elle p\u00e8se plus de 35 tonnes,\r\n\r\n10:20:51:03  10:20:55:13\r\n   cette baleine est \u00e9galement\r\n     une acrobate hors pair.\r\n\r\n10:21:01:17  10:21:06:06\r\n      Les adultes enseignent \u00e0\r\nleurs petits ces danses majestueuses\r\n\r\n10:21:06:11  10:21:10:05\r\n   qui font sans doute partie\r\n     de la parade nuptiale.\r\n\r\n10:21:18:09  10:21:21:02\r\n         Musique \u00e9pique\r\n\r\n10:21:21:07  10:21:23:18\r\n   Nageant \u00e0 plus de 25 km/h,\r\n\r\n10:21:23:23  10:21:29:09\r\nce mastodonte est capable de sauter\r\npresque enti\u00e8rement hors de l'eau.\r\n\r\n10:21:29:13  10:21:37:03\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:21:37:08  10:21:44:01\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:21:44:06  10:21:48:08\r\n     On pense que ces bonds\r\n pourraient permettre \u00e0 l'animal\r\n\r\n10:21:48:12  10:21:52:22\r\n de se d\u00e9barrasser des parasites\r\n  qui s'incrustent sur sa peau.\r\n\r\n10:21:53:03  10:21:55:17\r\n Mais cela reste une hypoth\u00e8se.\r\n\r\n10:21:55:22  10:21:59:09\r\n       Musique harmonieuse\r\n\r\n10:21:59:13  10:22:01:23\r\n    Vers le milieu de l'\u00e9t\u00e9,\r\n\r\n10:22:02:04  10:22:06:12\r\n   les falaises de l'Islande \r\n  ont des allures de nurserie.\r\n\r\n10:22:06:17  10:22:08:11\r\n       Les macareux crient\r\n\r\n10:22:08:16  10:22:11:16\r\nLes oeufs des macareux ont \u00e9clos.\r\n\r\n10:22:11:21  10:22:17:01\r\nEt pendant six semaines, les parents\r\n se relaieront pour aller chasser.\r\n\r\n10:22:19:05  10:22:21:22\r\n       Des macareux crient\r\n\r\n10:22:22:03  10:22:26:02\r\n       Musique harmonieuse\r\n\r\n10:22:26:07  10:22:30:13\r\n   Les macareux se nourrissent\r\n   principalement de lan\u00e7ons,\r\n\r\n10:22:30:18  10:22:34:09\r\n           qui abondent\r\ndans les eaux c\u00f4ti\u00e8res islandaises.\r\n\r\n10:22:34:13  10:22:35:23\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:22:36:04  10:22:40:15\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:22:40:20  10:22:44:01\r\n    Gr\u00e2ce \u00e0 son bec articul\u00e9,\r\n\r\n10:22:44:06  10:22:50:06\r\n   le macareux peut transporter\r\nplusieurs poissons \u00e0 chaque voyage.\r\n\r\n10:22:50:11  10:22:55:00\r\n  C'est un chasseur si efficace\r\nque tous les autres oiseaux marins\r\n\r\n10:22:55:05  10:22:58:06\r\n  veulent leur part du g\u00e2teau.\r\n\r\n10:22:58:11  10:23:02:11\r\n         Musique rythm\u00e9e\r\n         Un oiseau crie\r\n\r\n10:23:02:16  10:23:06:11\r\n         Ce go\u00e9land brun\r\n     ne quitte pas du regard\r\n\r\n10:23:06:16  10:23:09:18\r\n     le repas de son voisin.\r\n\r\n10:23:09:23  10:23:14:07\r\n          Les go\u00e9lands\r\n tentent d'affoler les macareux\r\n\r\n10:23:14:11  10:23:17:02\r\n         dans l'espoir\r\n    qu'ils laissent \u00e9chapper\r\n\r\n10:23:17:07  10:23:19:06\r\n        quelques lan\u00e7ons.\r\n\r\n10:23:19:11  10:23:22:02\r\n         Musique rythm\u00e9e\r\n\r\n10:23:22:07  10:23:26:10\r\n   Mais une mouette tridactyle\r\nchoisit une m\u00e9thode plus directe.\r\n\r\n10:23:26:14  10:23:31:02\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:23:31:07  10:23:34:13\r\n...\r\nLe macareux et la mouette crient\r\n\r\n10:23:34:18  10:23:37:03\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:23:37:08  10:23:42:04\r\n    Volant \u00e0 plus de 80 km/h,\r\n le macareux parvient \u00e0 s'enfuir\r\n\r\n10:23:42:09  10:23:44:15\r\n    avec une partie du butin.\r\n\r\n10:23:44:20  10:23:46:08\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:23:46:12  10:23:48:04\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:23:48:09  10:23:50:12\r\n      Les pr\u00e9cieux lan\u00e7ons\r\n\r\n10:23:50:17  10:23:54:03\r\n sont destin\u00e9s \u00e0 sa prog\u00e9niture.\r\n\r\n10:23:54:08  10:23:55:20\r\n      Des oisillons crient\r\n\r\n10:23:56:01  10:23:59:07\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:24:08:11  10:24:10:19\r\n    Quelques jours plus tard,\r\n\r\n10:24:11:00  10:24:15:10\r\n        les oiseaux adultes\r\nse pr\u00e9parent \u00e0 laisser leurs petits.\r\n\r\n10:24:15:14  10:24:19:10\r\n     Bient\u00f4t, les oisillons\r\n seront pr\u00eats \u00e0 quitter le nid.\r\n\r\n10:24:23:00  10:24:27:06\r\n      Le m\u00e2le et la femelle\r\npassent un dernier moment ensemble\r\n\r\n10:24:27:11  10:24:31:11\r\n   avant de se dire au revoir\r\n      pour six longs mois.\r\n\r\n10:24:34:03  10:24:35:13\r\n      Dans quelques jours,\r\n\r\n10:24:35:18  10:24:39:03\r\n    les falaises islandaises\r\n   seront quasiment d\u00e9sertes.\r\n\r\n10:24:49:06  10:24:51:13\r\n       Lorsque les petits\r\n\r\n10:24:51:18  10:24:55:11\r\n     \u00e9mergent des terriers,\r\n    les adultes sont partis.\r\n\r\n10:24:58:11  10:25:02:08\r\n    Mais les jeunes macareux\r\n       sont d\u00e9j\u00e0 solides,\r\n\r\n10:25:02:12  10:25:05:19\r\n           et prennent\r\npresque imm\u00e9diatement leur envol.\r\n\r\n10:25:06:00  10:25:08:23\r\n          Ainsi d\u00e9bute\r\n    leur vie d'oiseau marin.\r\n\r\n10:25:11:07  10:25:15:05\r\n  Pour des millions d'oiseaux,\r\n         le premier vol\r\n\r\n10:25:15:10  10:25:18:09\r\n     n'est pas aussi facile.\r\n\r\n10:25:23:13  10:25:27:11\r\n   De nombreux oiseaux crient\r\n\r\n10:25:27:16  10:25:32:07\r\nPlus de 1,5 million de guillemots\r\n nichent ici au cours de l'\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n10:25:32:11  10:25:36:13\r\n    Et ces petits s'appr\u00eatent\r\n\u00e0 effectuer leur bapt\u00eame de l'air.\r\n\r\n10:25:36:18  10:25:42:11\r\n Mais contrairement aux macareux \r\nqui s'\u00e9lancent du haut d'un \u00e0-pic,\r\n\r\n10:25:42:16  10:25:46:20\r\n ces guillemots doivent survoler\r\n      de dangereux rochers.\r\n\r\n10:25:50:00  10:25:53:11\r\nC'est le moment le plus important\r\n\r\n10:25:53:16  10:25:56:19\r\n    de la vie d'un oisillon.\r\n\r\n10:25:57:00  10:25:58:12\r\n         Musique rythm\u00e9e\r\n\r\n10:25:58:17  10:26:00:03\r\n        Malheureusement,\r\n\r\n10:26:00:08  10:26:02:10\r\n   pour beaucoup d'entre eux,\r\n\r\n10:26:02:14  10:26:05:09\r\n         ce premier vol\r\n     sera aussi le dernier.\r\n\r\n10:26:05:13  10:26:08:13\r\n      Ceux qui ont surv\u00e9cu\r\n     \u00e0 un rude atterrissage\r\n\r\n10:26:08:18  10:26:13:19\r\n    constituent une cible facile\r\npour les renards polaires \u00e0 l'aff\u00fbt.\r\n\r\n10:26:14:00  10:26:18:21\r\n         Musique rythm\u00e9e\r\n\r\n10:26:19:02  10:26:28:22\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:26:29:03  10:26:30:08\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:26:30:12  10:26:34:17\r\n En ce milieu d'\u00e9t\u00e9, les jeunes\r\n renards apprennent \u00e0 chasser.\r\n\r\n10:26:34:22  10:26:38:13\r\n    Et ces guillemots bless\u00e9s\r\n    sont des proies id\u00e9ales.\r\n\r\n10:26:38:18  10:26:53:23\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:26:54:04  10:26:58:08\r\n     Les renards profitent\r\n  de cette p\u00e9riode d'abondance\r\n\r\n10:26:58:12  10:27:01:21\r\n          pour enfouir\r\n  tout exc\u00e9dent de nourriture,\r\n\r\n10:27:02:02  10:27:07:14\r\n   creusant jusqu'\u00e0 atteindre\r\n    la couche de permafrost.\r\n\r\n10:27:07:19  10:27:11:11\r\n     Le sol gel\u00e9 fait office\r\n        de r\u00e9frig\u00e9rateur,\r\n\r\n10:27:11:15  10:27:15:12\r\n   gardant la viande au frais\r\n      pour de longs mois.\r\n\r\n10:27:21:14  10:27:25:03\r\n    A l'approche de l'hiver,\r\n          les \u00e9leveurs\r\n\r\n10:27:25:08  10:27:29:19\r\ngagnent les hauteurs pour rassembler\r\n  les chevaux islandais sauvages.\r\n\r\n10:27:30:00  10:27:36:21\r\n  Une coutume qui se perp\u00e9tue \r\n  depuis l'\u00e9poque des Vikings.\r\n\r\n10:27:42:16  10:27:45:19\r\n     Les chevaux hennissent\r\n\r\n10:27:46:00  10:27:48:06\r\n      Ce cheval est r\u00e9put\u00e9\r\n\r\n10:27:48:11  10:27:52:08\r\n   pour sa force de caract\u00e8re \r\n  et son incroyable robustesse.\r\n\r\n10:27:58:08  10:28:01:15\r\n       Au fil des si\u00e8cles,\r\n    la reproduction s\u00e9lective\r\n\r\n10:28:01:20  10:28:06:11\r\na fait du cheval islandais l'une\r\ndes races les plus recherch\u00e9es.\r\n\r\n10:28:09:01  10:28:12:14\r\n     La s\u00e9lection naturelle \r\n    a \u00e9galement jou\u00e9 un r\u00f4le.\r\n\r\n10:28:12:19  10:28:17:03\r\n La rigueur du climat a \u00e9limin\u00e9\r\n les animaux les plus faibles,\r\n\r\n10:28:17:08  10:28:20:07\r\n        qui ont succomb\u00e9\r\n     \u00e0 la faim ou au froid.\r\n\r\n10:28:23:12  10:28:26:07\r\nOutre le pas, le trot et le galop,\r\n\r\n10:28:26:11  10:28:31:00\r\nce cheval pratique naturellement\r\n deux allures suppl\u00e9mentaires:\r\n\r\n10:28:31:05  10:28:33:21\r\n      le toelt et l'amble.\r\n\r\n10:28:34:02  10:28:38:16\r\n       Ce qui fait de lui \r\n       une monture unique.\r\n\r\n10:28:38:21  10:28:44:20\r\n        Musique paisible\r\n\r\n10:28:45:01  10:28:52:23\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:28:53:04  10:28:55:11\r\n   La loi islandaise interdit\r\n\r\n10:28:55:15  10:28:59:02\r\n          l'introduction\r\nde tout autre cheval dans le pays.\r\n\r\n10:28:59:07  10:29:01:23\r\n         Et tout \u00e9quid\u00e9\r\n     quittant le territoire\r\n\r\n10:29:02:04  10:29:05:07\r\n        n'a plus le droit\r\n      de revenir sur l'\u00eele.\r\n\r\n10:29:22:13  10:29:26:02\r\n      L'Islande est une \u00eele\r\n      relativement petite.\r\n\r\n10:29:26:07  10:29:30:15\r\n     Pourtant, elle poss\u00e8de\r\n le plus grand glacier d'Europe.\r\n\r\n10:29:30:20  10:29:33:17\r\nIl s'\u00e9tend sur plus de 8'000 km2.\r\n\r\n10:29:33:22  10:29:41:11\r\nLe glacier Vatnajoekull couvre pr\u00e8s\r\nde 10 % de la surface du territoire.\r\n\r\n10:29:41:16  10:29:46:04\r\n     Cette rivi\u00e8re de glace\r\npeut sembler fig\u00e9e dans le temps,\r\n\r\n10:29:46:09  10:29:49:10\r\n          mais elle est\r\n    en constante progression.\r\n\r\n10:29:49:14  10:29:53:11\r\n       Musique myst\u00e9rieuse\r\n\r\n10:29:53:15  10:29:57:22\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:29:58:03  10:30:03:18\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:30:03:23  10:30:07:14\r\n     Alors que les glaciers\r\n      sortent de la vall\u00e9e\r\n\r\n10:30:07:19  10:30:11:09\r\n        et franchissent\r\n le lac glaciaire en contrebas,\r\n\r\n10:30:11:13  10:30:15:23\r\n    la glace finit par c\u00e9der\r\n     sous son propre poids,\r\n\r\n10:30:16:04  10:30:19:11\r\n     engendrant la formation\r\n       d'\u00e9normes icebergs.\r\n\r\n10:30:19:15  10:30:22:03\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:30:22:08  10:30:47:23\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:30:48:04  10:30:52:00\r\n    Des milliers de glaciers\r\n     fa\u00e7onnent les paysages\r\n\r\n10:30:52:05  10:30:54:06\r\n        de notre plan\u00e8te.\r\n\r\n10:30:54:11  10:30:58:02\r\n        Mais ce qui fait\r\nle caract\u00e8re unique de l'Islande,\r\n\r\n10:30:58:07  10:31:02:23\r\n      c'est la conjonction\r\n     de la glace et du feu.\r\n\r\n10:31:03:04  10:31:05:09\r\n         Musique \u00e9pique\r\n\r\n10:31:05:13  10:31:08:20\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:31:09:01  10:31:12:06\r\n  Dans les entrailles de l'\u00eele\r\n\r\n10:31:12:11  10:31:17:18\r\nbr\u00fble un coeur de feu qui exerce une\r\n influence majeure sur le paysage.\r\n\r\n10:31:17:23  10:31:30:11\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:31:30:15  10:31:34:03\r\n Sous la glace du parc national,\r\n         en profondeur,\r\n\r\n10:31:34:08  10:31:37:19\r\n       la lave bouillonne\r\n     \u00e0 plus de mille degr\u00e9s.\r\n\r\n10:31:40:06  10:31:42:06\r\n    La chaleur est si intense\r\n\r\n10:31:42:11  10:31:45:23\r\n      qu'elle fait fondre\r\n   des pans entiers de glace.\r\n\r\n10:31:46:04  10:31:49:21\r\n  L'eau de fonte forme des lacs\r\n     au sommet des glaciers\r\n\r\n10:31:50:02  10:31:51:21\r\n        ou plus en aval.\r\n\r\n10:31:56:21  10:32:00:06\r\n  Partout ailleurs en Arctique,\r\n\r\n10:32:00:11  10:32:03:09\r\nles glaciers ne fondent qu'en \u00e9t\u00e9.\r\n\r\n10:32:03:13  10:32:08:05\r\n  Mais en Islande, sous l'effet\r\n   de la chaleur g\u00e9othermique,\r\n\r\n10:32:08:10  10:32:11:02\r\n  ces rivi\u00e8res sous-glaciaires\r\n\r\n10:32:11:07  10:32:14:12\r\n     coulent toute l'ann\u00e9e.\r\n\r\n10:32:17:17  10:32:20:18\r\n Ces petits ruisseaux convergent\r\n\r\n10:32:20:23  10:32:23:13\r\n       et se transforment\r\n      en fleuves puissants\r\n\r\n10:32:23:18  10:32:26:18\r\n        qui \u00e0 leur tour\r\n    forment les chutes d'eau\r\n\r\n10:32:26:23  10:32:30:04\r\n    pour lesquelles l'Islande\r\n         est si r\u00e9put\u00e9e.\r\n\r\n10:32:33:10  10:32:35:19\r\n         Musique rythm\u00e9e\r\n\r\n10:32:36:00  10:32:38:05\r\n  Parmi les plus majestueuses,\r\n\r\n10:32:38:10  10:32:41:06\r\n on trouve celles qui sont aussi\r\n\r\n10:32:41:11  10:32:45:03\r\n  les plus puissantes d'Europe,\r\n      les chutes Dettifoss.\r\n\r\n10:32:45:08  10:32:51:10\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:32:51:14  10:32:55:04\r\n       Le d\u00e9bit y est tel\r\n  qu'il permettrait de remplir\r\n\r\n10:32:55:09  10:32:58:16\r\n      une piscine olympique\r\n    toutes les cinq secondes.\r\n\r\n10:32:58:21  10:33:02:22\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:33:03:03  10:33:07:05\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:33:07:10  10:33:11:21\r\n    L'eau de fonte et la lave\r\n ont sculpt\u00e9 un superbe paysage,\r\n\r\n10:33:12:02  10:33:17:10\r\nqui constitue en toutes saisons \r\nle terrain de chasse du gerfaut.\r\n\r\n10:33:19:07  10:33:21:05\r\n   En cette p\u00e9riode estivale,\r\n\r\n10:33:21:10  10:33:24:04\r\n      le gerfaut est occup\u00e9\r\n      \u00e0 \u00e9lever ses petits.\r\n\r\n10:33:26:04  10:33:30:14\r\n        Au cours de l'\u00e9t\u00e9,\r\nla femelle pond jusqu'\u00e0 cinq oeufs.\r\n\r\n10:33:32:16  10:33:35:00\r\n   A l'approche de l'automne,\r\n\r\n10:33:35:05  10:33:39:09\r\n   ces oisillons sont en train\r\nd'acqu\u00e9rir leur plumage d'adulte.\r\n\r\n10:33:39:13  10:33:42:04\r\n      Il est temps pour eux\r\n\r\n10:33:42:09  10:33:45:14\r\n     de prendre leur envol.\r\n\r\n10:33:45:19  10:33:48:08\r\n       Musique tr\u00e9pidante\r\n\r\n10:33:48:12  10:33:53:17\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:33:53:22  10:34:07:19\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:34:08:00  10:34:10:23\r\n...\r\n         Le gerfaut crie\r\n\r\n10:34:11:04  10:34:30:14\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:34:32:00  10:34:38:19\r\n  Les jeunes gerfauts apprennent\r\n\u00e0 voler juste \u00e0 temps pour l'hiver,\r\n\r\n10:34:39:00  10:34:42:07\r\n      \u00e9poque o\u00f9 ils devront\r\n      savoir chasser seuls.\r\n\r\n10:34:44:08  10:34:46:18\r\nC'est d\u00e9j\u00e0 le mois de septembre,\r\n\r\n10:34:46:23  10:34:51:03\r\n     et en Islande, le temps\r\npeut changer en quelques minutes.\r\n\r\n10:34:58:18  10:35:01:02\r\n L'hiver approche \u00e0 grands pas.\r\n\r\n10:35:01:07  10:35:04:12\r\n L'eau se retransforme en glace.\r\n\r\n10:35:09:21  10:35:13:15\r\n   A l'int\u00e9rieur des terres, \r\n   le sol est \u00e0 nouveau gel\u00e9.\r\n\r\n10:35:20:08  10:35:23:06\r\n           Pourtant,\r\nles plus grandes chutes de l'\u00eele\r\n\r\n10:35:23:11  10:35:26:15\r\n     continueront de couler\r\n    tout au long de l'ann\u00e9e,\r\n\r\n10:35:26:20  10:35:29:21\r\n     du fait de la puissance\r\n        des eaux de fonte\r\n\r\n10:35:30:02  10:35:32:21\r\n     provenant des rivi\u00e8res\r\n        sous-glaci\u00e8res.\r\n\r\n10:35:33:02  10:35:36:22\r\nBien que proche du cercle polaire,\r\n\r\n10:35:37:03  10:35:40:01\r\n l'Islande b\u00e9n\u00e9ficie d'un climat\r\n\r\n10:35:40:06  10:35:44:11\r\n      plus temp\u00e9r\u00e9 que celui\r\nd'autres r\u00e9gions de m\u00eame latitude,\r\n\r\n10:35:44:16  10:35:47:18\r\ngr\u00e2ce \u00e0 l'influence du Gulf Stream.\r\n\r\n10:35:50:13  10:35:53:22\r\n         Sur les c\u00f4tes,\r\n  la premi\u00e8re temp\u00eate hivernale\r\n\r\n10:35:54:03  10:35:56:10\r\n      balaie les falaises.\r\n\r\n10:36:04:12  10:36:08:17\r\nSitu\u00e9e au milieu de l'Atlantique\r\n  Nord, l'Islande est frapp\u00e9e\r\n\r\n10:36:08:22  10:36:12:12\r\n        par des temp\u00eates\r\n     venant de toutes parts.\r\n\r\n10:36:19:19  10:36:23:04\r\n          L'\u00eele compte\r\n   pr\u00e8s de 5'000 km de c\u00f4tes,\r\n\r\n10:36:23:09  10:36:28:02\r\n et les vagues peuvent atteindre\r\n      vingt m\u00e8tres de haut.\r\n\r\n10:36:32:17  10:36:36:20\r\n     En hiver, il n'y a pas\r\n de place ici pour les faibles.\r\n\r\n10:36:37:01  10:36:40:17\r\n        Les phoques gris\r\nse sont adapt\u00e9s \u00e0 ces conditions\r\n\r\n10:36:40:22  10:36:43:06\r\n  mieux que tout autre animal.\r\n\r\n10:36:43:11  10:36:47:21\r\nEt c'est dans ces eaux tumultueuses\r\n   que les femelles mettent bas.\r\n\r\n10:36:48:02  10:36:51:05\r\n      Celle-ci a un petit\r\n    d'environ deux semaines.\r\n\r\n10:36:54:07  10:36:58:09\r\n       Musique inqui\u00e9tante\r\n\r\n10:36:58:13  10:37:03:05\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:37:03:10  10:37:10:10\r\nTrouver un endroit confortable pour\r\nqu'il puisse t\u00e9ter rel\u00e8ve du d\u00e9fi.\r\n\r\n10:37:15:11  10:37:19:17\r\n  Dans quelques jours, la m\u00e8re \r\n  cessera d'allaiter son petit.\r\n\r\n10:37:19:22  10:37:23:00\r\n         Mais d'ici l\u00e0,\r\n   son lait riche en graisses\r\n\r\n10:37:23:05  10:37:26:23\r\n         lui aura permis\r\n de doubler quasiment de volume.\r\n\r\n10:37:33:23  10:37:39:21\r\nLa fourrure laineuse du b\u00e9b\u00e9 phoque\r\nconstitue un bon isolant thermique,\r\n\r\n10:37:40:02  10:37:42:19\r\n    mais elle s'imbibe d'eau\r\n       comme une \u00e9ponge.\r\n\r\n10:37:43:00  10:37:45:22\r\n     En attendant qu'il mue\r\n     vers l'\u00e2ge d'un mois,\r\n\r\n10:37:46:03  10:37:49:18\r\n   le petit est mieux adapt\u00e9 \r\n  \u00e0 la vie sur la terre ferme.\r\n\r\n10:37:51:14  10:37:53:07\r\n         Un phoque crie\r\n\r\n10:37:53:11  10:37:54:18\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:37:56:04  10:38:00:05\r\n     D'ici peu, les femelles\r\n  seront \u00e0 nouveau f\u00e9condables.\r\n\r\n10:38:00:10  10:38:04:18\r\nLes m\u00e2les viendront alors \u00e0 terre\r\n        pour s'accoupler.\r\n\r\n10:38:12:15  10:38:14:01\r\n        Le phoque grogne\r\n\r\n10:38:14:06  10:38:18:18\r\n    Le harem d'un m\u00e2le dominant\r\npeut comporter jusqu'\u00e0 20 femelles.\r\n\r\n10:38:18:23  10:38:20:17\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:38:23:08  10:38:25:05\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:38:25:10  10:38:29:11\r\n Mais leurs avances ne sont pas\r\n   toujours bien accueillies,\r\n\r\n10:38:29:16  10:38:31:10\r\n          et ils savent\r\n\r\n10:38:31:14  10:38:34:19\r\nque leur supr\u00e9matie est fragile.\r\n\r\n10:38:35:00  10:38:38:11\r\n     Pendant toute la saison\r\n       des amours, ce m\u00e2le\r\n\r\n10:38:38:16  10:38:43:00\r\n    ne quittera pas la plage,\r\nde peur de se voir ravir sa place.\r\n\r\n10:38:45:10  10:38:48:10\r\n       Comme en t\u00e9moignent\r\n      ces blessures au cou,\r\n\r\n10:38:48:14  10:38:52:04\r\n     l'accouplement lui-m\u00eame\r\n     n'est pas sans danger.\r\n\r\n10:38:56:11  10:38:57:14\r\n{\\an3}                          Il grogne\r\n\r\n10:38:57:19  10:39:04:18\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:39:04:23  10:39:08:07\r\n          Les femelles\r\nne sont pas toujours r\u00e9ceptives.\r\n\r\n10:39:08:11  10:39:11:16\r\n         En particulier\r\n  en pr\u00e9sence de leurs petits.\r\n\r\n10:39:11:21  10:39:16:11\r\nEn effet, les m\u00e2les tuent parfois\r\n la prog\u00e9niture de leurs rivaux\r\n\r\n10:39:16:15  10:39:20:06\r\n        afin de maintenir\r\n     leur position de force.\r\n\r\n10:39:30:11  10:39:33:03\r\nA peine deux semaines plus tard,\r\n\r\n10:39:33:08  10:39:37:15\r\n  tous les jeunes phoques gris\r\n ont perdu leur pelage laineux.\r\n\r\n10:39:37:20  10:39:42:10\r\n  D\u00e9sormais livr\u00e9s \u00e0 eux-m\u00eames,\r\n      ils doivent apprendre\r\n\r\n10:39:42:14  10:39:47:03\r\n  \u00e0 chasser seuls pour survivre\r\n     aux longs mois d'hiver.\r\n\r\n10:39:47:08  10:39:51:01\r\n       Musique r\u00e9p\u00e9titive\r\n\r\n10:39:51:06  10:39:52:21\r\n          Fin novembre,\r\n\r\n10:39:53:02  10:39:55:22\r\n   dans le Nord de l'Islande,\r\n\r\n10:39:56:03  10:40:00:22\r\n le soleil n'est visible au-dessus\r\nde l'horizon que 5 heures par jour.\r\n\r\n10:40:01:03  10:40:05:07\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:40:05:11  10:40:07:19\r\n  L'obscurit\u00e9 quasi permanente\r\n\r\n10:40:08:00  10:40:11:14\r\n      est signe que l'hiver\r\n   s'est bel et bien install\u00e9.\r\n\r\n10:40:11:19  10:40:15:13\r\n      Mais la nuit apporte\r\n   une autre forme de lumi\u00e8re,\r\n\r\n10:40:15:18  10:40:18:17\r\npour laquelle l'Islande est c\u00e9l\u00e8bre.\r\n\r\n10:40:23:12  10:40:27:07\r\n      Les aurores bor\u00e9ales\r\n    sont l'un des spectacles\r\n\r\n10:40:27:11  10:40:30:11\r\n    les plus impressionnants\r\n         de la plan\u00e8te.\r\n\r\n10:40:30:15  10:40:35:12\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:40:35:17  10:40:40:01\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:40:40:06  10:40:44:12\r\n      Ce ph\u00e9nom\u00e8ne se produit\r\ndans la haute atmosph\u00e8re terrestre,\r\n\r\n10:40:44:17  10:40:48:07\r\n    \u00e0 des altitudes comprises\r\n       entre 30 et 300 km.\r\n\r\n10:40:49:14  10:40:52:22\r\n     Les aurores se forment\r\n    lorsque le vent solaire,\r\n\r\n10:40:53:03  10:40:56:10\r\n     un flux de particules \r\n    \u00e9lectriquement charg\u00e9es,\r\n\r\n10:40:56:14  10:41:00:17\r\n        entre en collision\r\navec le champ magn\u00e9tique terrestre.\r\n\r\n10:41:02:17  10:41:06:10\r\n    Nomm\u00e9es d'apr\u00e8s la d\u00e9esse\r\n    romaine de l'aube Aurore,\r\n\r\n10:41:06:14  10:41:10:19\r\n    ces lumi\u00e8res apparaissent\r\ndans les zones de haute latitude,\r\n\r\n10:41:11:00  10:41:14:00\r\n             du fait\r\n  de la proximit\u00e9 du p\u00f4le Nord,\r\n\r\n10:41:14:05  10:41:17:17\r\nr\u00e9gion o\u00f9 les forces magn\u00e9tiques\r\n        sont maximales.\r\n\r\n10:41:20:08  10:41:25:16\r\nLes aurores bor\u00e9ales sont visibles \r\nen Islande tout au long de l'hiver.\r\n\r\n10:41:28:07  10:41:30:09\r\n   Quittant l'Atlantique Nord,\r\n\r\n10:41:30:13  10:41:34:11\r\n    les baleines ont regagn\u00e9\r\nle Sud et ses eaux plus chaudes.\r\n\r\n10:41:38:22  10:41:42:06\r\n          Plus au nord,\r\n    l'oc\u00e9an commence \u00e0 geler.\r\n\r\n10:41:42:11  10:41:45:03\r\nL'eau est maintenant \u00e0 -2 degr\u00e9s.\r\n\r\n10:41:48:09  10:41:50:09\r\n    Sur la terre, les animaux\r\n\r\n10:41:50:13  10:41:54:00\r\n          se pr\u00e9parent\r\n  \u00e0 affronter les mois glacials\r\n\r\n10:41:54:05  10:41:58:11\r\n     et la longue obscurit\u00e9\r\n      de l'hiver polaire.\r\n\r\n10:42:00:00  10:42:02:04\r\nAu coeur de l'hiver, il n'y aura\r\n\r\n10:42:02:09  10:42:05:08\r\n       que quatre heures \r\n      de lumi\u00e8re par jour.\r\n\r\n10:42:09:16  10:42:12:11\r\n  Mais si les nuits hivernales\r\n\r\n10:42:12:15  10:42:15:20\r\n  durent pr\u00e8s de vingt heures,\r\n       sous les glaciers,\r\n\r\n10:42:16:01  10:42:18:23\r\n          les volcans\r\n   sont loin d'\u00eatre endormis.\r\n\r\n10:42:19:04  10:42:22:23\r\n           M\u00eame en hiver,\r\nla bataille entre la glace et le feu\r\n\r\n10:42:23:04  10:42:25:07\r\n     continue de faire rage.\r\n\r\n10:42:41:17  10:42:48:17\r\n{\\an5} SOUS-TITRAGE SWISS TXT 1211 GENEVE 8\r\nInfos TXT 776 et www.sous-titrage.ch\r\n\r\n\n"], "program": {"href": "/programs/4382", "id": "4382", "name": "Au coeur du monde arctique"}, "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "CRUCHON, Nathalie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistante de production", "name": "ROCHAT, Corinne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistante de production", "name": "KELLNER, Emmanuelle", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1544359", "isColor": false, "version": 3, "medium": {"id": "BA000253", "position": "1"}}, {"id": "1541048", "isColor": false, "version": 2, "medium": {"id": "BA000173", "position": "1"}}, {"id": "1541039", "comment": "> D\u00e9but du programme au noir\nImages de qualit\u00e9 variable", "isColor": false, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT014233", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1395203", "internalArchiveId": "AA1412395084", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "D\u00e9pistage de la surdit\u00e9, et apr\u00e8s?", "publicationDate": "2015-02-21T00:00:00Z", "summary": "La Suisse pratique des tests de d\u00e9pistage de la surdit\u00e9 sur tous les b\u00e9b\u00e9s \u00e0 la naissance afin d'am\u00e9liorer la prise en charge des enfants sourds et de favoriser l'acquisition du langage oral. Rencontre avec trois familles issues de trois cantons diff\u00e9rents.", "durationSec": 1868, "genres": ["Sourds et malentendants"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/6561385", "imageURL": "http://www.rts.ch/6561384.image", "thematicGeographicals": ["VALAIS", "GENEVE-VILLE", "LAUSANNE"], "thematicThemes": ["SURDIT\u00c9", "D\u00c9PISTAGE DE MALADIES"], "alternativeTitle": ["Signes", "D\u00e9pistage de la surdit\u00e9, et apr\u00e8s?", "Signes", "D\u00e9pistage de la surdit\u00e9, et apr\u00e8s?", "Signes", "D\u00e9pistage de la surdit\u00e9, et apr\u00e8s?", "D\u00e9pistage de la surdit\u00e9, et apr\u00e8s?", "Signes", "D\u00e9pistage de la surdit\u00e9, et apr\u00e8s?"], "alternativeSummary": ["D\u00e9pistage de la surdit\u00e9, et apr\u00e8s?", "D\u00e9pistage de la surdit\u00e9, et apr\u00e8s?", "D\u00e9pistage de la surdit\u00e9, et apr\u00e8s?", "D\u00e9pistage surdit\u00e9, et apr\u00e8s? Depuis une quinzaine d'ann\u00e9e, des tests de d\u00e9pistage de la surdit\u00e9 sont syst\u00e9matiquement pratiqu\u00e9s sur tous les b\u00e9b\u00e9s \u00e0 la naissance. La pr\u00e9cocit\u00e9 du diagnostic a pour but d'am\u00e9liorer la prise en charge des enfants et de favoriser le plus t\u00f4t possible l'acquisition du langage oral.", "D\u00e9pistage de la surdit\u00e9, et apr\u00e8s?", "D\u00e9pistage surdit\u00e9, et apr\u00e8s?\nDepuis une quinzaine d'ann\u00e9e, des tests de d\u00e9pistage de la surdit\u00e9 sont syst\u00e9matiquement pratiqu\u00e9s sur tous les b\u00e9b\u00e9s \u00e0 la naissance. La pr\u00e9cocit\u00e9 du diagnostic a pour but d'am\u00e9liorer la prise en charge des enfants et de favoriser le plus t\u00f4t possible l'acquisition du langage oral."], "variantIds": ["ece-6494784", "ece-6456925", "ece-6454240", "ece-7749222"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-10-27T15:08:14Z", "subTitles": ["10:00:00:00  10:00:01:09\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:00:01:13  10:00:11:04\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:00:57:08  10:00:58:22\r\n{\\an3}                 -Depuis quinze ans,\r\n\r\n10:00:59:03  10:01:02:11\r\n               dans la plupart\r\n            des pays occidentaux,\r\n\r\n10:01:02:15  10:01:05:23\r\n              on fait des tests\r\n                de d\u00e9pistage\r\n\r\n10:01:06:04  10:01:08:08\r\n{\\an3}     de la surdit\u00e9 d\u00e8s la naissance.\r\n\r\n10:01:08:12  10:01:13:02\r\n{\\an3}L'objectif est de r\u00e9parer la surdit\u00e9\r\n      gr\u00e2ce \u00e0 des appareils auditifs\r\n\r\n10:01:13:07  10:01:15:18\r\n{\\an3} ou la pose d'un implant cochl\u00e9aire.\r\n\r\n10:01:15:23  10:01:19:07\r\n          Ceci pour favoriser\r\n     l'acquisition du langage oral.\r\n\r\n10:01:19:11  10:01:25:05\r\n{\\an3}    Malgr\u00e9 ces d\u00e9pistages, certaines\r\nsurdit\u00e9s ne sont pas diagnostiqu\u00e9es.\r\n\r\n10:01:25:10  10:01:28:15\r\n{\\an1}-J'ignore si l'importance du test\r\n\r\n10:01:28:20  10:01:32:22\r\n{\\an1}est claire pour ceux qui pratiquent\r\n\r\n10:01:33:03  10:01:34:08\r\n{\\an1}ce test.\r\n\r\n10:01:34:12  10:01:39:03\r\n{\\an1}A l'h\u00f4pital cantonal, c'est notre \r\n\u00e9quipe ORL qui s'occupe des tests.\r\n\r\n10:01:39:08  10:01:42:03\r\n{\\an1}Ce sont des techniciennes\r\nen audiologie.\r\n\r\n10:01:42:08  10:01:46:20\r\n{\\an1}Elles sont impliqu\u00e9es de mani\u00e8re\r\ndiff\u00e9rente qu'une infirmi\u00e8re\r\n\r\n10:01:47:01  10:01:51:02\r\n{\\an1}ou une sage-femme dans\r\nun h\u00f4pital autre qu'universitaire,\r\n\r\n10:01:51:07  10:01:55:14\r\n{\\an1}qui fait le test car on le lui\r\na demand\u00e9, qui remplit un papier,\r\n\r\n10:01:55:19  10:01:57:22\r\n{\\an1}peut-\u00eatre en sautant une ligne.\r\n\r\n10:01:58:03  10:02:04:02\r\n{\\an1}On a beaucoup plus d'impr\u00e9cisions sur\r\ndes tests faits en dehors des HUG.\r\n\r\n10:02:18:05  10:02:21:02\r\n{\\an3}                 -Pourquoi ces tests\r\n            sont-ils aussi pr\u00e9coces,\r\n\r\n10:02:21:07  10:02:23:21\r\n                    au premier\r\n        ou deuxi\u00e8me jour de la vie ?\r\n\r\n10:02:24:02  10:02:28:01\r\n{\\an1}-Un diagnostic pr\u00e9coce\r\npermet une prise en charge pr\u00e9coce.\r\n\r\n10:02:28:06  10:02:32:14\r\n{\\an1}C'est essentiel pour que l'enfant\r\npuisse se d\u00e9velopper au mieux,\r\n\r\n10:02:32:19  10:02:35:17\r\n{\\an1}tant dans la relation \r\navec son environnement\r\n\r\n10:02:35:22  10:02:38:02\r\n{\\an1}que dans la communication orale.\r\n\r\n10:02:38:07  10:02:41:21\r\n{\\an3}             -Une fois le diagnostic\r\n                de surdit\u00e9 prononc\u00e9,\r\n\r\n10:02:42:02  10:02:45:06\r\n{\\an3}                  comment s'organise\r\n                la prise en charge ?\r\n\r\n10:02:45:11  10:02:48:09\r\n              Quelles informations\r\n             re\u00e7oivent les parents ?\r\n\r\n10:02:48:13  10:02:51:11\r\n         Quels types de prestations\r\n              sont propos\u00e9s ?\r\n\r\n10:02:51:15  10:02:54:11\r\n{\\an3}    Ces prestations sont diff\u00e9rentes\r\n\r\n10:02:54:15  10:02:58:06\r\n            selon qu'un enfant\r\n       na\u00eet dans le canton de Vaud,\r\n\r\n10:02:58:11  10:03:02:02\r\n          \u00e0 Gen\u00e8ve ou en Valais.\r\n\r\n10:03:19:21  10:03:22:08\r\n             La m\u00e8re\r\n  -Tu seras un vrai militaire !\r\n\r\n10:03:22:12  10:03:24:17\r\n             Le p\u00e8re\r\n    -Oui, m\u00eame au militaire !\r\n\r\n10:03:24:22  10:03:26:05\r\n       -Comme \u00e7a !\r\n\r\n10:03:27:08  10:03:28:19\r\n                     -Bonjour.\r\n\r\n10:03:29:00  10:03:31:04\r\n-Bonjour.\r\n                           -Bonjour.\r\n\r\n10:03:31:09  10:03:35:06\r\n{\\an3}     -Avez-vous appris imm\u00e9diatement\r\n           la surdit\u00e9 de votre fils,\r\n\r\n10:03:35:11  10:03:38:02\r\n{\\an3}         ou plus tard, et pourquoi ?\r\n\r\n10:03:38:07  10:03:40:11\r\n      -Non, seulement \u00e0 une ann\u00e9e.\r\n\r\n10:03:40:16  10:03:43:06\r\n      Il y a eu un test n\u00e9onatal,\r\n\r\n10:03:43:11  10:03:45:19\r\n    \u00e0 l'h\u00f4pital, quand il est n\u00e9.\r\n\r\n10:03:46:00  10:03:50:06\r\n        Mais je pense que\r\nmalheureusement il a \u00e9t\u00e9 mal fait.\r\n\r\n10:03:50:11  10:03:57:02\r\nC'est seulement \u00e0 partir de six mois\r\n    qu'on s'est pos\u00e9 la question\r\n\r\n10:03:57:07  10:04:02:20\r\n si Lucas entendait bien, car il \r\nr\u00e9pondait pas quand on l'appelait.\r\n\r\n10:04:03:01  10:04:08:13\r\n{\\an3}    -Comment l'annonce de la surdit\u00e9\r\n               s'est-elle d\u00e9roul\u00e9e ?\r\n\r\n10:04:08:18  10:04:10:07\r\n{\\an1}-C'\u00e9tait tr\u00e8s dur.\r\n\r\n10:04:10:11  10:04:13:06\r\n{\\an1}On \u00e9tait an\u00e9antis, avec mon mari.\r\n\r\n10:04:13:11  10:04:16:07\r\n{\\an1}-Oui, c'\u00e9tait un moment difficile.\r\n\r\n10:04:16:11  10:04:20:19\r\n{\\an1}On \u00e9tait chez l'ORL\r\nqui nous a annonc\u00e9 cette surdit\u00e9.\r\n\r\n10:04:21:00  10:04:24:20\r\n{\\an1}On \u00e9tait compl\u00e8tement\r\n\u00e0 la fois d\u00e9munis,\r\n\r\n10:04:25:01  10:04:29:15\r\n{\\an1}demandeurs d'informations,\r\n\r\n10:04:29:20  10:04:34:18\r\n{\\an1}et finalement elle nous a dit\r\nqu'elle prendrait rendez-vous\r\n\r\n10:04:34:23  10:04:40:06\r\n{\\an1}avec les HUG pour qu'on aille\r\nfaire un diagnostic plus pr\u00e9cis.\r\n\r\n10:04:40:11  10:04:44:09\r\n{\\an1}Je lui ai demand\u00e9 \r\ns'il n'y avait pas\r\n\r\n10:04:44:13  10:04:49:04\r\n{\\an1}des parents qui \u00e9taient\r\ndans la m\u00eame situation que nous.\r\n\r\n10:04:49:09  10:04:52:06\r\n{\\an1}Nous n'avons pas eu\r\nde r\u00e9ponse de sa part.\r\n\r\n10:04:52:11  10:04:57:06\r\n       -Une fois le diagnostic pos\u00e9,\r\n     le m\u00e9decin vous a-t-il pr\u00e9sent\u00e9\r\n\r\n10:04:57:11  10:05:01:12\r\n{\\an3}        les diff\u00e9rentes possibilit\u00e9s\r\n                de prise en charge ?\r\n\r\n10:05:01:17  10:05:05:07\r\n{\\an1}-Cette ORL a fait son travail\r\nde fa\u00e7on consciencieuse,\r\n\r\n10:05:05:11  10:05:08:03\r\n{\\an1}professionnelle\r\ndu point de vue m\u00e9dical,\r\n\r\n10:05:08:08  10:05:12:12\r\n{\\an1}mais elle ne s'est pas attach\u00e9e\r\n\u00e0 la probl\u00e9matique des parents.\r\n\r\n10:05:12:17  10:05:17:07\r\n{\\an1}Je peux d'une certaine fa\u00e7on le\r\ncomprendre: \u00e7a n'est pas sa mission.\r\n\r\n10:05:17:11  10:05:22:16\r\n{\\an1}Mais il y a eu un flottement qui a\r\n\u00e9t\u00e9 tr\u00e8s difficile \u00e0 vivre pour nous.\r\n\r\n10:05:22:21  10:05:27:06\r\n{\\an1}-Le jour du diagnostic,\r\nj'ai \u00e9t\u00e9 tout de suite sur Internet\r\n\r\n10:05:27:11  10:05:31:16\r\n{\\an1}pour me renseigner sur\r\nce qui existait pour un enfant sourd.\r\n\r\n10:05:31:21  10:05:34:05\r\n{\\an1}J'ai trouv\u00e9 une codeuse LPC.\r\n\r\n10:05:34:10  10:05:38:09\r\n{\\an1}Je ne connaissais pas du tout\r\nce langage parl\u00e9 compl\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n10:05:38:13  10:05:43:07\r\n{\\an1}On lui a t\u00e9l\u00e9phon\u00e9\r\net elle nous a propos\u00e9 de venir\r\n\r\n10:05:43:11  10:05:47:07\r\n{\\an1}\u00e0 un nouveau cours\r\nqui allait d\u00e9buter dans la semaine.\r\n\r\n10:05:47:11  10:05:50:21\r\n{\\an1}-Le probl\u00e8me\r\nest qu'il manque un endroit unique\r\n\r\n10:05:51:02  10:05:55:06\r\n{\\an1}o\u00f9 les parents qui ont des probl\u00e8mes\r\npuissent venir s'adresser\r\n\r\n10:05:55:11  10:05:57:18\r\n{\\an1}et qu'ils soient ensuite aiguill\u00e9s\r\n\r\n10:05:57:23  10:06:00:19\r\n{\\an1}sur les diff\u00e9rents services\r\n\u00e0 disposition.\r\n\r\n10:06:22:17  10:06:26:19\r\n{\\an3}             On a \u00e9dit\u00e9 une brochure\r\n                     sur la surdit\u00e9.\r\n\r\n10:06:27:00  10:06:30:14\r\n{\\an3} \"Sourd ou malentendant, et alors ?\"\r\n\r\n10:06:30:19  10:06:33:20\r\n{\\an3}           C'est toutes les adresses\r\n                   utiles en Valais.\r\n\r\n10:06:34:01  10:06:35:19\r\n{\\an3}                       Il y a aussi\r\n\r\n10:06:36:00  10:06:39:22\r\n{\\an3}   le service d'aide \u00e0 l'int\u00e9gration\r\n          de la fondation A Capella.\r\n\r\n10:06:40:03  10:06:43:20\r\n{\\an3}        Ils vous mettent en relation\r\n\r\n10:06:44:01  10:06:48:11\r\n{\\an3}          peut-\u00eatre avec une codeuse\r\n          en langage parl\u00e9 compl\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n10:06:48:15  10:06:50:18\r\n{\\an3}      Et l\u00e0, on a notre association:\r\n\r\n10:06:50:23  10:06:54:18\r\n{\\an3}           l'Association des parents\r\n      d'enfants d\u00e9ficients auditifs.\r\n\r\n10:06:54:23  10:06:57:17\r\n{\\an3}                  On a mis l'adresse\r\n             de notre site internet.\r\n\r\n10:06:57:22  10:07:02:08\r\n{\\an3}        Il faut le consulter, on met\r\n     les photos de nos pique-niques,\r\n\r\n10:07:02:12  10:07:06:20\r\n{\\an3}            tous les renseignements\r\n      n\u00e9cessaires pour nos enfants.\r\n\r\n10:07:08:01  10:07:12:04\r\n{\\an1}-On accueille les familles\r\net on leur propose la palette\r\n\r\n10:07:12:09  10:07:15:09\r\n{\\an1}de ce qui existe actuellement:\r\n\r\n10:07:15:13  10:07:17:19\r\n{\\an1}la langue des signes, le LPC,\r\n\r\n10:07:18:00  10:07:20:08\r\n{\\an1}ainsi que d'autres possibilit\u00e9s.\r\n\r\n10:07:20:12  10:07:25:03\r\n{\\an1}On les aide \u00e0 choisir\r\nun parcours pour leur enfant.\r\n\r\n10:07:25:08  10:07:30:01\r\n{\\an1}L'exp\u00e9rience engrang\u00e9e en tant\r\nque parents est tr\u00e8s importante.\r\n\r\n10:07:30:06  10:07:33:15\r\n{\\an1}On aimerait pouvoir\r\nla donner \u00e0 d'autres.\r\n\r\n10:08:36:17  10:08:37:22\r\n                          -Chemise.\r\n\r\n10:08:38:03  10:08:40:18\r\n       -Chemi...\r\n                               -Se.\r\n\r\n10:08:40:23  10:08:46:03\r\n{\\an3}     D'accord ? On le fait ? Arthur.\r\n\r\n10:08:46:08  10:08:49:04\r\n{\\an3}                   -Lorsqu'un enfant\r\n             est diagnostiqu\u00e9 sourd,\r\n\r\n10:08:49:09  10:08:51:01\r\n{\\an3}                 une prise en charge\r\n\r\n10:08:51:06  10:08:55:16\r\n{\\an3}            est-elle automatiquement\r\n              propos\u00e9e aux parents ?\r\n\r\n10:08:55:21  10:08:59:13\r\n{\\an1}-Ca commence \u00e0 se faire, \u00e7a \u00e9volue.\r\n\r\n10:08:59:18  10:09:02:09\r\n{\\an1}Jusqu'\u00e0 ces derniers temps,\r\n\r\n10:09:02:13  10:09:06:08\r\n{\\an1}il n'y a pas de prise en charge\r\ndes enfants tout petits\r\n\r\n10:09:06:12  10:09:08:22\r\n{\\an1}ni de centre d'\u00e9ducation pr\u00e9coce.\r\n\r\n10:09:09:03  10:09:13:07\r\n{\\an3}    -Quelles sont les cons\u00e9quences ?\r\n\r\n10:09:13:11  10:09:17:11\r\n{\\an1}-Que les parents\r\nsont un petit peu livr\u00e9s \u00e0 eux-m\u00eames\r\n\r\n10:09:17:15  10:09:19:13\r\n{\\an1}dans les premiers mois.\r\n\r\n10:09:19:18  10:09:24:09\r\n{\\an1}On leur dit d'attendre une pr\u00e9cision\r\ndu diagnostic, l'appareillage.\r\n\r\n10:09:24:13  10:09:30:09\r\n{\\an1}Ils ne sont pas\r\npris en charge au niveau \u00e9ducatif.\r\n\r\n10:09:30:13  10:09:32:21\r\n{\\an1}Ils sont suivis m\u00e9dicalement,\r\n\r\n10:09:33:02  10:09:36:21\r\n{\\an1}mais pas au niveau\r\nde la prise en charge des enfants.\r\n\r\n10:09:37:02  10:09:41:02\r\n{\\an3}                   -Les informations\r\n que vous avez re\u00e7ues sur la surdit\u00e9\r\n\r\n10:09:41:07  10:09:43:11\r\n{\\an3}         ont-elles \u00e9t\u00e9 suffisantes ?\r\n\r\n10:09:43:16  10:09:46:02\r\n{\\an1}-A aucun moment on a \u00e9t\u00e9 inform\u00e9s\r\n\r\n10:09:46:07  10:09:51:05\r\n{\\an1}de ce qui pouvait se passer,\r\n\r\n10:09:51:10  10:09:55:11\r\n{\\an1}comment \u00e7a pouvait \u00eatre pris\r\nen charge, quel \u00e9tait le suivi.\r\n\r\n10:09:55:15  10:09:59:04\r\n{\\an1}Si c'\u00e9tait \u00e0 l'h\u00f4pital\r\nou en cabinet priv\u00e9.\r\n\r\n10:09:59:09  10:10:04:20\r\n{\\an1}Donc non, l\u00e0, on \u00e9tait\r\nun peu livr\u00e9s \u00e0 nous-m\u00eames.\r\n\r\n10:10:05:01  10:10:08:04\r\n{\\an3}        -Votre fils est appareill\u00e9 ?\r\n\r\n10:10:08:09  10:10:09:15\r\n{\\an1}-Oui.\r\n\r\n10:10:09:20  10:10:14:22\r\n{\\an1}Mais l\u00e0, encore une fois,\r\nle suivi au niveau de l'appareillage\r\n\r\n10:10:15:03  10:10:16:17\r\n{\\an1}a \u00e9t\u00e9, je dirais...\r\n\r\n10:10:17:05  10:10:18:15\r\n{\\an1}Pas...\r\n\r\n10:10:18:20  10:10:20:07\r\n{\\an1}Plut\u00f4t m\u00e9diocre.\r\n\r\n10:10:20:11  10:10:27:18\r\n{\\an1}Dans le sens o\u00f9 il a \u00e9t\u00e9 appareill\u00e9,\r\net puis pendant un an et demi,\r\n\r\n10:10:27:23  10:10:30:14\r\n{\\an1}rien n'a \u00e9t\u00e9 fait sur ses appareils.\r\n\r\n10:10:30:19  10:10:34:22\r\n{\\an1}On sait pas si les appareils\r\n\u00e9taient bien r\u00e9gl\u00e9s ou pas\r\n\r\n10:10:35:03  10:10:39:15\r\n{\\an1}et s'ils \u00e9taient adapt\u00e9s\r\n\u00e0 la situation d'Arthur.\r\n\r\n10:10:58:00  10:10:59:15\r\n{\\an3}                -Trouvez-vous normal\r\n\r\n10:10:59:20  10:11:03:11\r\n          que les enfants n'arrivent\r\n          chez vous qu'\u00e0 deux ans ?\r\n\r\n10:11:03:15  10:11:06:04\r\n{\\an1}-Non, on pourrait commencer\r\n\r\n10:11:06:09  10:11:10:22\r\n{\\an1}\u00e0 travailler avec les parents\r\n\r\n10:11:11:03  10:11:13:17\r\n{\\an1}et les enfants beaucoup plus petits.\r\n\r\n10:11:13:22  10:11:18:19\r\n{\\an1}Faire de la guidance parentale, donc\r\ncomment se comporter avec l'enfant,\r\n\r\n10:11:19:00  10:11:21:04\r\n{\\an1}comment les \u00e9veiller aux sons.\r\n\r\n10:11:21:09  10:11:26:05\r\n{\\an1}Beaucoup de choses pourraient \u00eatre\r\nfaites avec des enfants plus petits.\r\n\r\n10:11:26:10  10:11:30:07\r\n          -Pourquoi est-ce important\r\n     de proposer une prise en charge\r\n\r\n10:11:30:11  10:11:33:18\r\n{\\an3}               \u00e9galement aux parents\r\n               apr\u00e8s le diagnostic ?\r\n\r\n10:11:33:23  10:11:36:14\r\n{\\an1}-C'est important pour que les parents\r\n\r\n10:11:36:19  10:11:39:20\r\n{\\an1}sachent comment\r\ncommuniquer avec leur enfant.\r\n\r\n10:11:40:01  10:11:43:08\r\n{\\an1}Ca peut para\u00eetre \u00e9vident\r\npour certains parents,\r\n\r\n10:11:43:12  10:11:47:12\r\n{\\an1}mais certains ne savent pas\r\ncomment entrer en communication.\r\n\r\n10:11:47:17  10:11:51:15\r\n{\\an1}Ils viennent d'apprendre\r\nque leur enfant n'entend pas\r\n\r\n10:11:51:20  10:11:55:15\r\n{\\an1}et ils se disent que\r\n\u00e7a ne vaut pas la peine de lui parler\r\n\r\n10:11:55:20  10:11:58:15\r\n{\\an1}ou de l'appeler\r\npuisqu'il n'entend pas.\r\n\r\n10:11:58:20  10:12:01:05\r\n{\\an1}Or, il faut vraiment leur apprendre\r\n\r\n10:12:01:10  10:12:06:06\r\n{\\an1}\u00e0 se mettre en face de leur enfant,\r\nlui parler mais en face,\r\n\r\n10:12:06:11  10:12:08:07\r\n{\\an1}en \u00e9tant expressif.\r\n\r\n10:12:08:11  10:12:13:05\r\n{\\an1}En faisant passer le maximum de\r\nchoses par tous les moyens possibles.\r\n\r\n10:12:13:10  10:12:17:08\r\n{\\an1}C'est une chose que les parents\r\nne font pas spontan\u00e9ment.\r\n\r\n10:12:17:12  10:12:22:07\r\n{\\an1}Ils vont \u00eatre sur la retenue,\r\nils vont avoir des craintes.\r\n\r\n10:12:22:11  10:12:26:09\r\n{\\an1}Voil\u00e0, il faut leur montrer\r\ntout ce qu'ils peuvent faire.\r\n\r\n10:12:47:14  10:12:50:03\r\n       La clochette tinte\r\n\r\n10:12:58:18  10:13:01:12\r\n                    -Les familles\r\n         que nous avons rencontr\u00e9es\r\n\r\n10:13:01:17  10:13:04:22\r\n            nous ont souvent signal\u00e9\r\n            un manque d'information\r\n\r\n10:13:05:03  10:13:08:03\r\n{\\an3}                et des insuffisances\r\n            dans la prise en charge.\r\n\r\n10:13:08:08  10:13:09:15\r\n{\\an3}                 Qu'en pensez-vous ?\r\n\r\n10:13:09:20  10:13:12:11\r\n{\\an1}-Je suis assez nouvelle\r\ndans le service.\r\n\r\n10:13:12:15  10:13:15:11\r\n{\\an1}Avant, j'avais l'opportunit\u00e9\r\n\r\n10:13:15:15  10:13:18:09\r\n{\\an1}de travailler dans un centre\r\n\r\n10:13:18:13  10:13:20:10\r\n{\\an1}o\u00f9 tout \u00e9tait int\u00e9gr\u00e9.\r\n\r\n10:13:20:14  10:13:25:03\r\n{\\an1}A c\u00f4t\u00e9 de moi, il y avait des\r\nassistants sociaux, des psychologues,\r\n\r\n10:13:25:08  10:13:28:02\r\n{\\an1}des audioproth\u00e9sistes,\r\ndes logop\u00e9distes,\r\n\r\n10:13:28:07  10:13:32:11\r\n{\\an1}donc toutes les personnes\r\nn\u00e9cessaires \u00e0 cette prise en charge.\r\n\r\n10:13:32:16  10:13:35:07\r\n{\\an1}Les familles allaient dans un endroit\r\n\r\n10:13:35:11  10:13:39:09\r\n{\\an1}o\u00f9 elles pouvaient avoir\r\nune r\u00e9ponse \u00e0 tous leurs besoins.\r\n\r\n10:13:39:13  10:13:43:17\r\n{\\an1}A Gen\u00e8ve, c'est diff\u00e9rent,\r\non pose un diagnostic \u00e0 l'h\u00f4pital\r\n\r\n10:13:43:22  10:13:47:18\r\n{\\an1}et toute l'aide, le suivi,\r\nse fait en dehors de l'h\u00f4pital.\r\n\r\n10:13:47:23  10:13:50:14\r\n{\\an1}On essaie\r\nde mettre en place ce r\u00e9seau.\r\n\r\n10:13:50:19  10:13:53:11\r\n{\\an1}On le fait\r\nsurtout avec les logop\u00e9distes.\r\n\r\n10:13:53:16  10:13:58:09\r\n{\\an1}Les enfants avec un diagnostic pos\u00e9\r\nne partent jamais seuls d'ici.\r\n\r\n10:13:58:13  10:14:01:20\r\n{\\an1}On leur dit pas\r\nd'aller voir un audioproth\u00e9siste\r\n\r\n10:14:02:01  10:14:04:10\r\n{\\an1}et qu'on se revoit dans six mois !\r\n\r\n10:14:04:14  10:14:07:10\r\n{\\an1}On organise un suivi \r\nlogop\u00e9dique d'embl\u00e9e,\r\n\r\n10:14:07:14  10:14:12:06\r\n{\\an1}jusqu'\u00e0 qu'on puisse trouver un\r\nrelai avec une logop\u00e9diste en ville.\r\n\r\n10:14:12:11  10:14:17:02\r\n{\\an1}Le cas est transmis, les parents\r\nne doivent pas se d\u00e9brouiller seuls.\r\n\r\n10:14:19:08  10:14:21:08\r\n{\\an5}    Une femme crie \"ouh-ouh\"\r\n\r\n10:14:25:01  10:14:26:17\r\n{\\an5}            -Elys\u00e9e !\r\n\r\n10:14:33:16  10:14:37:02\r\n{\\an3}                -Avec votre arriv\u00e9e,\r\n      votre \u00e9quipe a \u00e9t\u00e9 renouvel\u00e9e.\r\n\r\n10:14:37:07  10:14:40:08\r\n              Pourquoi cette volont\u00e9\r\n                   de changement ?\r\n\r\n10:14:40:12  10:14:42:06\r\n{\\an1}-Ca me para\u00eet essentiel.\r\n\r\n10:14:42:11  10:14:46:11\r\n{\\an1}J'\u00e9tais tr\u00e8s contente de\r\nla fa\u00e7on dont je travaillais avant,\r\n\r\n10:14:46:15  10:14:49:15\r\n{\\an1}avec l'\u00e9quipe pluridisciplinaire\r\n\u00e0 mes c\u00f4t\u00e9s,\r\n\r\n10:14:49:20  10:14:53:09\r\n{\\an1}pr\u00eate \u00e0 escorter les enfants,\r\net la famille surtout.\r\n\r\n10:14:53:13  10:14:56:11\r\n{\\an1}J'aimerais remettre \u00e7a\r\nau go\u00fbt du jour.\r\n\r\n10:14:56:15  10:14:58:16\r\n{\\an1}J'ai observ\u00e9 des situations\r\n\r\n10:14:58:21  10:15:03:18\r\n{\\an1}o\u00f9 malheureusement les choses ont\r\n\u00e9t\u00e9 faites de mani\u00e8re approximative.\r\n\r\n10:15:03:23  10:15:06:18\r\n{\\an1}Est-ce que les parents\r\nn'ont pas compris ?\r\n\r\n10:15:06:23  10:15:10:11\r\n{\\an1}Est-ce que les gens\r\nne se sont pas assez impliqu\u00e9s ?\r\n\r\n10:15:10:15  10:15:12:06\r\n{\\an1}Je veux changer \u00e7a.\r\n\r\n10:15:12:11  10:15:16:11\r\n{\\an1}Apr\u00e8s un diagnostic, si on fait\r\nune r\u00e9habilitation \u00e0 moiti\u00e9,\r\n\r\n10:15:16:15  10:15:17:21\r\n{\\an1}c'est inutile.\r\n\r\n10:15:18:02  10:15:19:12\r\n{\\an1}-Vous voyez ?\r\n\r\n10:15:19:17  10:15:21:08\r\n       Quelqu'un applaudit\r\n\r\n10:15:27:08  10:15:30:01\r\n         -Dans cette prise en charge\r\n                   et ce suivi,\r\n\r\n10:15:30:06  10:15:33:08\r\n               quelle est la place\r\n           de la langue des signes ?\r\n\r\n10:15:33:12  10:15:38:05\r\n{\\an1}-Tous les moyens de communication\r\nsont toujours pr\u00e9sent\u00e9s aux parents.\r\n\r\n10:15:38:10  10:15:43:02\r\n{\\an1}On commence par la langue des signes,\r\nsurtout si on ne peut pas amener\r\n\r\n10:15:43:07  10:15:46:03\r\n{\\an1}un moyen de r\u00e9habilitation\r\ntout de suite.\r\n\r\n10:15:46:08  10:15:51:07\r\n{\\an1}Alors, c'est pas la langue des signes\r\ncomplexe, c'est des signes simples\r\n\r\n10:15:51:11  10:15:54:02\r\n{\\an1}qu'on va proposer \u00e0 la famille.\r\n\r\n10:15:54:07  10:15:58:06\r\n{\\an1}Apr\u00e8s, bien s\u00fbr, on va\r\nplut\u00f4t axer sur le langage oral.\r\n\r\n10:15:58:11  10:16:01:22\r\n{\\an1}La plupart des cas\r\nsont quand m\u00eame des familles\r\n\r\n10:16:02:03  10:16:06:09\r\n{\\an1}o\u00f9 les parents sont entendants \r\net communiquent par voie orale.\r\n\r\n10:16:06:13  10:16:11:10\r\n{\\an1}Pour eux, c'est un choc si\r\non ne met pas en avant l'oralisation.\r\n\r\n10:16:48:23  10:16:52:20\r\n      -Les audioproth\u00e9sistes\r\nsp\u00e9cialis\u00e9s pour les jeunes enfants\r\n\r\n10:16:53:01  10:16:54:11\r\n           sont peu nombreux.\r\n\r\n10:16:54:15  10:16:57:09\r\n          Le sp\u00e9cialiste\r\n    que nous allons rencontrer\r\n\r\n10:16:57:13  10:17:01:20\r\n    appareille depuis 40 ans de\r\nnombreux enfants sourds de Romandie.\r\n\r\n10:17:02:01  10:17:06:01\r\n         Lorsque des parents\r\nd\u00e9couvrent la surdit\u00e9 de leur enfant,\r\n\r\n10:17:06:06  10:17:08:00\r\n           ils viennent le voir.\r\n\r\n10:17:48:00  10:17:51:06\r\n            -Lorsque le diagnostic\r\n             de surdit\u00e9 est pos\u00e9,\r\n\r\n10:17:51:11  10:17:54:01\r\n                 les parents\r\n         vous contactent rapidement.\r\n\r\n10:17:54:06  10:17:58:23\r\n                 En g\u00e9n\u00e9ral,\r\n  dans quel \u00e9tat d'esprit sont-ils ?\r\n\r\n10:17:59:04  10:18:02:22\r\n{\\an1}-Y a des familles\r\nqui nient le diagnostic du m\u00e9decin.\r\n\r\n10:18:03:03  10:18:08:05\r\n{\\an1}Ces familles aimeraient\r\n\r\n10:18:08:10  10:18:11:22\r\n{\\an1}que je ne confirme pas\r\nou que j'infirme le diagnostic.\r\n\r\n10:18:12:03  10:18:15:03\r\n{\\an1}A moi de r\u00e9agir en cons\u00e9quence.\r\n\r\n10:18:15:08  10:18:19:11\r\n{\\an1}Ou l'inverse,\r\navec des parents extr\u00eamement press\u00e9s.\r\n\r\n10:18:19:16  10:18:22:08\r\n{\\an1}Il faudrait\r\nqu'au premier rendez-vous,\r\n\r\n10:18:22:12  10:18:25:19\r\n{\\an1}l'appareillage\r\nsoit pos\u00e9 d\u00e9finitivement.\r\n\r\n10:18:26:00  10:18:30:17\r\n{\\an1}Ce n'est \u00e9videmment pas possible;\r\ntester un enfant prend du temps.\r\n\r\n10:18:30:22  10:18:35:19\r\n{\\an3}   -Avec l'\u00e9volution de la technique,\r\nla perception auditive est am\u00e9lior\u00e9e.\r\n\r\n10:18:36:00  10:18:38:16\r\n{\\an3}        Comment cela se passe-t-il ?\r\n\r\n10:18:38:21  10:18:41:11\r\n{\\an1}-Pour les appareils conventionnels,\r\n\r\n10:18:41:16  10:18:45:01\r\n{\\an1}on a clairement\r\ndes am\u00e9liorations technologiques\r\n\r\n10:18:45:06  10:18:50:09\r\n{\\an1}qui nous ont permis de corriger des \r\nsurdit\u00e9s de plus en plus importantes\r\n\r\n10:18:50:13  10:18:58:11\r\n{\\an1}gr\u00e2ce \u00e0 des algorithmes\r\nqui nous permettent de modifier,\r\n\r\n10:18:58:16  10:19:02:21\r\n{\\an1}d'amplifier les sons\r\nde mani\u00e8re tr\u00e8s efficace.\r\n\r\n10:19:03:02  10:19:05:15\r\n{\\an1}Ainsi, on peut reproduire ces sons\r\n\r\n10:19:05:20  10:19:08:20\r\n{\\an1}et les redonner\r\nle mieux possible \u00e0 l'enfant.\r\n\r\n10:19:09:01  10:19:15:07\r\n               -Et \u00e7a fait \u00e9voluer\r\n          l'acquisition du langage ?\r\n\r\n10:19:15:11  10:19:19:06\r\n{\\an1}-Le but principal\r\nde l'adaptation proth\u00e9tique,\r\n\r\n10:19:19:11  10:19:23:02\r\n{\\an1}c'est de redonner\r\nun maximum de perceptions sonores,\r\n\r\n10:19:23:07  10:19:28:01\r\n{\\an1}de fa\u00e7on \u00e0 ce que l'enfant \r\npuisse acqu\u00e9rir le langage.\r\n\r\n10:19:44:08  10:19:46:00\r\n-Bonjour.\r\n                           -Bonjour.\r\n\r\n10:19:46:05  10:19:47:10\r\n{\\an1}-Dis bonjour !\r\n\r\n10:19:47:14  10:19:49:19\r\n{\\an3}        -Quelle a \u00e9t\u00e9 votre r\u00e9action\r\n\r\n10:19:50:00  10:19:54:02\r\n{\\an3}                lorsqu'on vous a dit\r\n      que votre enfant \u00e9tait sourd ?\r\n\r\n10:19:54:07  10:20:00:10\r\n-C'\u00e9tait \u00e0 l'\u00e2ge de huit mois que \r\ndes tests ont confirm\u00e9 sa surdit\u00e9,\r\n\r\n10:20:00:14  10:20:03:17\r\n{\\an1}mais on le savait d\u00e9j\u00e0 avant.\r\n\r\n10:20:03:22  10:20:05:19\r\n{\\an1}Dans ma famille,\r\n\r\n10:20:06:00  10:20:10:05\r\n{\\an1}il y a des sourds depuis douze \r\ng\u00e9n\u00e9rations, je le pressentais.\r\n\r\n10:20:10:10  10:20:14:03\r\n{\\an1}A l'annonce de la surdit\u00e9,\r\nj'\u00e9tais content.\r\n\r\n10:20:14:08  10:20:17:00\r\n{\\an1}C'\u00e9tait dans l'ordre des choses.\r\n\r\n10:20:17:05  10:20:19:23\r\n{\\an1}Cela ne me posait aucun probl\u00e8me.\r\n\r\n10:20:23:00  10:20:26:05\r\n{\\an3}             -Le m\u00e9decin vous a-t-il\r\n               fait des propositions\r\n\r\n10:20:26:10  10:20:28:04\r\n{\\an3}           pour la prise en charge ?\r\n\r\n10:20:28:09  10:20:33:15\r\n{\\an1}-Oui; lors des derniers tests, \r\non nous a propos\u00e9 deux options.\r\n\r\n10:20:33:20  10:20:38:15\r\n{\\an1}Ou bien un appareil auditif ou bien\r\nla pose d'un implant cochl\u00e9aire.\r\n\r\n10:20:38:20  10:20:43:09\r\n{\\an1}Nous en avons discut\u00e9 et avons\r\nchoisi l'appareillage, comme nous.\r\n\r\n10:20:43:13  10:20:47:08\r\n{\\an1}C'est pour \u00e7a\r\nque nous sommes ici aujourd'hui.\r\n\r\n10:20:50:02  10:20:54:07\r\n{\\an3}                -Quelle est la place\r\n           de la langue des signes ?\r\n\r\n10:20:54:11  10:20:56:18\r\n{\\an1}-On m'a toujours d\u00e9fini\r\n\r\n10:20:56:23  10:21:02:08\r\n{\\an1}comme un oraliste.\r\n\r\n10:21:02:12  10:21:05:13\r\n{\\an1}On pensait\r\nque j'allais d\u00e9fendre l'oralisme.\r\n\r\n10:21:05:18  10:21:09:14\r\n{\\an1}Au contraire, je suis plut\u00f4t \r\npour d\u00e9fendre le bilinguisme.\r\n\r\n10:21:09:19  10:21:13:16\r\n{\\an1}La communication doit s'\u00e9tablir\r\nle plus rapidement possible\r\n\r\n10:21:13:21  10:21:15:11\r\n{\\an1}entre parents et enfant.\r\n\r\n10:21:15:16  10:21:20:08\r\n{\\an1}J'en parle, je dis aux parents\r\nqu'il existe quelque chose.\r\n\r\n10:21:20:12  10:21:23:11\r\n{\\an1}Je donne l'adresse d'associations.\r\n\r\n10:21:23:16  10:21:29:02\r\n{\\an1}Et l'Ecole cantonale pour enfants\r\nsourds dans le canton de Vaud,\r\n\r\n10:21:29:07  10:21:34:21\r\n{\\an1}le Service \u00e9ducatif  itin\u00e9rant,\r\nva pouvoir faire le lien aussi,\r\n\r\n10:21:35:02  10:21:38:02\r\n{\\an1}expliquer au niveau \u00e9ducatif\r\n\r\n10:21:38:07  10:21:41:17\r\n{\\an1}ce que les parents\r\npeuvent faire avec leur enfant.\r\n\r\n10:21:41:22  10:21:46:01\r\n{\\an1}Ceci avant qu'il soit appareill\u00e9,\r\nau moment de l'appareillage\r\n\r\n10:21:46:06  10:21:49:07\r\n{\\an1}et ensuite dans le suivi\r\njusqu'\u00e0 l'\u00e9cole.\r\n\r\n10:22:22:16  10:22:27:23\r\n  -L'une est psychologue \u00e0 l'Ecole\r\ncantonale pour enfants sourds (ECES),\r\n\r\n10:22:28:04  10:22:32:07\r\n       la seconde est enseignante\r\n     au Service \u00e9ducatif itin\u00e9rant.\r\n\r\n10:22:32:11  10:22:37:06\r\n Actuellement, en Romandie, seuls\r\nles cantons de Fribourg et de Vaud\r\n\r\n10:22:37:11  10:22:41:11\r\n   proposent un accompagnement\r\n adapt\u00e9 aux besoins des familles.\r\n\r\n10:22:41:16  10:22:46:12\r\n   En plus du suivi m\u00e9dical.\r\n\r\n10:24:07:13  10:24:09:13\r\n     -L'autre est plus petit.\r\n\r\n10:24:09:18  10:24:12:22\r\n-Pour toi, c'est un petit v\u00e9lo ?\r\n        -Non !\r\n\r\n10:24:16:13  10:24:17:18\r\n  C'est qui ?\r\n\r\n10:24:17:23  10:24:20:06\r\n{\\an1}Tiens, c'est pour Yazen.\r\n\r\n10:24:28:06  10:24:31:01\r\n{\\an3}           -On a plusieurs missions:\r\n\r\n10:24:31:06  10:24:35:17\r\n{\\an3}    r\u00e9pondre aux besoins sp\u00e9cifiques\r\n\r\n10:24:35:22  10:24:37:11\r\n{\\an3}                  de chaque famille;\r\n\r\n10:24:37:15  10:24:43:02\r\npermettre \u00e0 l'enfant de d\u00e9velopper au\r\nmieux sa communication, son langage;\r\n\r\n10:24:43:07  10:24:48:06\r\n{\\an3}    et aussi permettre \u00e0 l'enfant de\r\n  pouvoir entrer \u00e0 l'\u00e9cole r\u00e9guli\u00e8re\r\n\r\n10:24:48:11  10:24:53:01\r\n    au terme de son processus, ici, \r\n    au secteur de la petite enfance.\r\n\r\n10:24:53:06  10:24:55:00\r\n{\\an3}               Ce sont nos missions.\r\n\r\n10:24:55:05  10:25:00:11\r\n{\\an3}                   Tout cela englobe\r\n         un accompagnement familial,\r\n\r\n10:25:00:15  10:25:05:04\r\n{\\an3}                        des parents,\r\n    aussi des fr\u00e8res et soeurs, etc.\r\n\r\n10:25:26:11  10:25:28:19\r\n-Ici, lors des activit\u00e9s de groupe,\r\n\r\n10:25:29:00  10:25:34:03\r\non utilise la langue des signes et le\r\nfran\u00e7ais sign\u00e9, c'est syst\u00e9matique ?\r\n\r\n10:25:34:08  10:25:38:04\r\n{\\an3}   -Tous les moyens de communication\r\n                  sont utilis\u00e9s ici.\r\n\r\n10:25:38:09  10:25:42:21\r\n              On s'adapte au besoin \r\n              de chacun des enfants.\r\n\r\n10:25:43:02  10:25:48:22\r\n{\\an3}    Pour certains, on va utiliser des\r\nobjets, des images, des pictogrammes.\r\n\r\n10:25:49:03  10:25:54:14\r\n{\\an3}    Pour d'autres, on va utiliser la\r\nlangue des signes du fran\u00e7ais sign\u00e9,\r\n\r\n10:25:54:19  10:25:56:03\r\n{\\an3}                    de l'oral pur...\r\n\r\n10:25:56:08  10:25:59:06\r\n{\\an3}Enfin, on va utiliser tous les moyens\r\n\r\n10:25:59:11  10:26:01:13\r\n{\\an3}      qui sont en notre possession.\r\n\r\n10:26:01:18  10:26:03:23\r\n{\\an3}     Les enfants doivent d\u00e9velopper\r\n\r\n10:26:04:04  10:26:06:11\r\n{\\an3}    une communication et un langage.\r\n\r\n10:26:06:16  10:26:11:18\r\n{\\an3}    On va privil\u00e9gier, entre autres,\r\n       le langage oral, le fran\u00e7ais.\r\n\r\n10:26:11:23  10:26:15:20\r\n{\\an3}                    Pour \u00e7a, on doit\r\n               parler \u00e0 ces enfants.\r\n\r\n10:26:46:11  10:26:49:01\r\n{\\an1}On vient \u00e0 la maison\r\nparce qu'on pense\r\n\r\n10:26:49:06  10:26:54:01\r\n{\\an1}que, pour l'enfant, c'est important\r\n\r\n10:26:54:06  10:26:56:05\r\n{\\an1}que son parent soit pr\u00e9sent.\r\n\r\n10:26:56:10  10:27:00:23\r\n{\\an1}Que les parents puissent reprendre\r\napr\u00e8s les activit\u00e9s \u00e0 la maison.\r\n\r\n10:27:01:04  10:27:04:01\r\n{\\an1}L'enfant est aussi\r\ndans son milieu naturel.\r\n\r\n10:27:04:06  10:27:09:11\r\n{\\an1}Il est libre de sortir un jouet,\r\nil est sur son territoire.\r\n\r\n10:27:09:16  10:27:14:08\r\n{\\an1}Finalement, l'enfant est beaucoup\r\nplus \u00e0 l'aise pour travailler.\r\n\r\n10:27:14:12  10:27:17:00\r\n{\\an1}-Cette prise en charge globale\r\n\r\n10:27:17:05  10:27:20:07\r\na-t-elle \u00e9t\u00e9 pour vous\r\n   un soulagement ?\r\n\r\n10:27:20:11  10:27:22:09\r\n{\\an3}                     -Oui, beaucoup.\r\n\r\n10:27:22:13  10:27:27:10\r\n{\\an3}       On s'est aper\u00e7u qu'il y avait\r\n\r\n10:27:27:14  10:27:31:16\r\n{\\an3}   des structures qui \u00e9taient faites\r\n            pour les enfants sourds,\r\n\r\n10:27:31:21  10:27:34:05\r\n{\\an3}        donc qu'il y avait une aide.\r\n\r\n10:27:34:10  10:27:36:17\r\n{\\an3}        La premi\u00e8re ann\u00e9e, \u00e0 l'ECES,\r\n\r\n10:27:36:22  10:27:42:01\r\n{\\an3}                 les parents sont l\u00e0\r\n           pour accompagner l'enfant\r\n\r\n10:27:42:06  10:27:46:18\r\n{\\an3}      pendant ses heures \u00e9ducatives.\r\n\r\n10:27:46:23  10:27:52:21\r\n{\\an3}Ca nous permet aussi de partager nos\r\nexp\u00e9riences avec les autres parents,\r\n\r\n10:27:53:02  10:28:01:14\r\n{\\an3}  de voir les exp\u00e9riences des autres\r\n     parents, comment ils le vivent.\r\n\r\n10:28:01:19  10:28:07:14\r\n{\\an3}    L'enfant est aussi avec d'autres\r\n           enfants dans le m\u00eame cas.\r\n\r\n10:28:07:19  10:28:11:22\r\nIl se sent pas non plus tout seul,\r\n          mis \u00e0 l'\u00e9cart.\r\n\r\n10:28:12:03  10:28:13:17\r\n{\\an3}                 Ca l'aide beaucoup.\r\n\r\n10:28:13:22  10:28:17:21\r\n{\\an3}         On est tr\u00e8s content d'avoir\r\n      cette structure \u00e0 notre port\u00e9e\r\n\r\n10:28:18:02  10:28:20:18\r\n{\\an3}    parce que dans d'autres cantons,\r\n\r\n10:28:20:23  10:28:24:16\r\n{\\an3}   il n'y a pas toutes ces aides-l\u00e0,\r\n                  ces structures-l\u00e0.\r\n\r\n10:28:24:21  10:28:29:22\r\n{\\an3}                 C'est quelque chose\r\n   qui est tr\u00e8s important pour nous.\r\n\r\n10:28:37:22  10:28:39:05\r\n      -Pour vous,\r\n\r\n10:28:39:10  10:28:43:10\r\n{\\an1}c'est comme si le handicap\r\nde votre fille avait disparu ?\r\n\r\n10:28:43:14  10:28:47:06\r\n{\\an3}              -On sait qu'il est l\u00e0,\r\n        c'est pas qu'on le sent pas,\r\n\r\n10:28:47:11  10:28:49:16\r\n{\\an3}         mais c'est pas un obstacle.\r\n\r\n10:28:49:21  10:28:53:11\r\n{\\an3}             C'est pas quelque chose\r\n                qui va nous stopper.\r\n\r\n10:28:53:16  10:29:00:13\r\n{\\an3}            Pour elle, cet handicap,\r\n             c'est presque une force\r\n\r\n10:29:00:18  10:29:06:20\r\n{\\an3} parce qu'avec ce manque d'audition,\r\n            elle le comble autrement\r\n\r\n10:29:07:01  10:29:12:16\r\n{\\an3}            et elle d\u00e9cuple beaucoup\r\n  plus de choses qu'un autre enfant.\r\n\r\n10:29:12:21  10:29:16:06\r\n{\\an3}C'est pas un handicap, non, du tout.\r\n\r\n10:29:38:05  10:29:41:19\r\n{\\an1}-Votre fille utilise\r\ntoujours la langue des signes ?\r\n\r\n10:29:42:00  10:29:44:18\r\n{\\an3}                          -On essaie\r\n         d'introduire plus la parole\r\n\r\n10:29:44:23  10:29:49:08\r\n{\\an3}maintenant qu'on sait qu'elle entend,\r\n            qu'elle per\u00e7oit les sons.\r\n\r\n10:29:49:12  10:29:54:22\r\n   M\u00eame elle, on voit qu'elle essaie\r\n   de parler, de reproduire le mot.\r\n\r\n10:29:55:03  10:29:58:01\r\n{\\an3}   Elle utilise toujours les signes,\r\n\r\n10:29:58:06  10:30:02:12\r\n{\\an3}                      mais on essaie\r\n      de les \u00e9liminer petit \u00e0 petit.\r\n\r\n10:30:06:18  10:30:11:04\r\n    -Les prestations propos\u00e9es\r\nvarient beaucoup selon les cantons.\r\n\r\n10:30:11:09  10:30:16:07\r\n   On retrouve un point commun: \r\n  l'accent mis sur l'oralisation.\r\n\r\n10:30:16:11  10:30:19:15\r\n         Mais o\u00f9 est la place\r\n       de la langue des signes ?\r\n\r\n10:30:19:20  10:30:23:05\r\n  Pour nous, les sourds,\r\nil y a mati\u00e8re \u00e0 r\u00e9flexion.\r\n\r\n10:30:23:10  10:30:26:19\r\n    Que se passe-t-il\r\n si l'implantation \u00e9choue\r\n\r\n10:30:27:00  10:30:30:16\r\net que l'enfant ne peut pas\r\n b\u00e9n\u00e9ficier d'un implant ?\r\n\r\n10:30:30:21  10:30:35:10\r\n  La langue des signes permet une\r\nint\u00e9gration sociale de haut niveau.\r\n\r\n10:30:35:14  10:30:41:07\r\n{\\an3}      La situation en Suisse romande\r\n  est source d'inqui\u00e9tude pour nous.\r\n\r\n10:30:51:11  10:30:57:11\r\n SOUS-TITRAGE SWISS TXT 1211 GENEVE 8\r\nInfos TXT 776 et www.sous-titrage.ch\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2015-02-21T11:08:03Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1502412501", "title": "fonds d\u00e9pistage surdit\u00e9"}], "program": {"href": "/programs/97", "id": "97", "name": "Signes"}, "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "DELLEY, Vanina", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "BRASEY, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Interprete", "name": "PREKEL, Mica\u00ebl", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "DALL'AGLIO, Chantal", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MARKWALDER, Anne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "FIRMANN, Hughes", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "VON STURLER, Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "GREMAUD, Christian", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1554200", "comment": "Quelques sous-titres fr.", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT015938", "position": "1"}}]}]}, {"accept": "application/json", "minPublicationDate": "2015", "maxPublicationDate": "2015", "start": 15600, "Postman-Token": "56128353-805e-4974-6689-5ef6d86e2d80", "Authorization": "Bearer xL1Ql6kcbhmTfCJPUNQggXnMgOo9"}]