[{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2015&maxPublicationDate=2015&start=12300&rows=25", "count": 17108, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2015&maxPublicationDate=2015&start=12325&rows=25", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2015&maxPublicationDate=2015&start=17083&rows=25", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2015&maxPublicationDate=2015&start=12275&rows=25", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2015&maxPublicationDate=2015&start=0&rows=25"}, "data": [{"id": "sound-E5CD18FE-7646-434A-BCD4-F54CDFA551A2", "internalArchiveId": "E5CD18FE-7646-434A-BCD4-F54CDFA551A2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le temps de l'amour\u00a0!", "publicationDate": "2015-06-20T00:00:00Z", "summary": "Demain 21 juin 2015 nous f\u00eatons l'arriv\u00e9e de l'\u00e9t\u00e9, le temps o\u00f9 les corps s'\u00e9chauffent, se d\u00e9nudent et soyons fous se m\u00e9langent. Notre invit\u00e9e Juliette Buffat, m\u00e9decin psychiatre, s'est sp\u00e9cialis\u00e9e depuis 25 ans dans la sexologie. \r\nElle a m\u00eame eu l'id\u00e9e en 2009 de cr\u00e9er des caf\u00e9s o\u00f9 l'on vient parler de son intimit\u00e9 avec les autres, des inconnus.\r\n\r\n* Infotrafic: 13:14:22-13:14:38 / * Demain nous f\u00eaterons l'arriv\u00e9e de l'\u00e9t\u00e9, le temps ou les corps s'\u00e9chauffent, se d\u00e9nudent et soyons fous se m\u00e9langent . Notre invit\u00e9e, m\u00e9decin psychiatre, s'est sp\u00e9cialis\u00e9e depuis 25 ans dans la sexologie. Elle a m\u00eame eu l'id\u00e9e en 2009 de cr\u00e9er des caf\u00e9s ou l on vient parler de son intimit\u00e9 avec les autres, des inconnus. Ils ont lieu une fois par mois \u00e0 Gen\u00e8ve. De son exp\u00e9rience, elle a fait un livre racontant \u00e0 la fois la naissance de cette initiative originale, et le v\u00e9cu de ces anonymes , hommes et femmes de tous ages, partageurs de leur exp\u00e9rience. \r\nLe Dr Juliette Buffat, m\u00e9decin psychiatre et psychoth\u00e9rapeute sp\u00e9cialis\u00e9e en sexologie, livre apr\u00e8s Le Sexe et vous les secrets de ses Caf\u00e9s sexos paru aux \u00e9ditions Favre.\r\nLiens : \r\n<http://www.sexologieclinique.ch/page23.php>\r\n<http://www.editionsfavre.com/info.php?isbn=978-2-8289-1474-5>", "durationSec": 3351, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/6843634", "imageURL": "http://www.rts.ch/6067780.image", "thematicThemes": ["comportement", "psychologie appliqu\u00e9e"], "alternativeTitle": ["Egosyst\u00e8me du 20.06.2015", "Le temps de l\u2019amour\u00a0! / EGO_2015-06-20T13:03:45_egosysteme", "Egosyst\u00e8me du 20.06.2015", "Le temps de l\u2019amour\u00a0! / EGO_2015-06-20T13:03:45_egosysteme"], "alternativeSummary": ["Demain 21 juin 2015 nous f\u00eatons l'arriv\u00e9e de l'\u00e9t\u00e9, le temps o\u00f9 les corps s'\u00e9chauffent, se d\u00e9nudent et soyons fous se m\u00e9langent\u2026 Notre invit\u00e9e Juliette Buffat, m\u00e9decin psychiatre, s'est sp\u00e9cialis\u00e9e depuis 25 ans dans la sexologie. \n\nElle a m\u00eame eu l'id\u00e9e en 2009 de cr\u00e9er des caf\u00e9s o\u00f9 l'on vient parler de son intimit\u00e9 avec les autres, des inconnus.", "Demain 21 juin 2015 nous f\u00eatons l'arriv\u00e9e de l'\u00e9t\u00e9, le temps o\u00f9 les corps s'\u00e9chauffent, se d\u00e9nudent et soyons fous se m\u00e9langent\u2026 Notre invit\u00e9e Juliette Buffat, m\u00e9decin psychiatre, s'est sp\u00e9cialis\u00e9e depuis 25 ans dans la sexologie. \n\nElle a m\u00eame eu l'id\u00e9e en 2009 de cr\u00e9er des caf\u00e9s o\u00f9 l'on vient parler de son intimit\u00e9 avec les autres, des inconnus."], "variantIds": ["ece-6843635", "ece-6843634"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-07T15:25:26Z", "speechToTexts": ["13.11.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS8 (00:00:08) [76%] :\r\nL'\u00e9cosyst\u00e8me, Florence, Paris. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:23) [90%] :\r\nDemain, c'est l'\u00e9t\u00e9, les rues s'animent ce week- end de notes plus ou moins bien jou\u00e9 mais \u00e7a c'est un d\u00e9tail, on f\u00eate la musique partout en Suisse, comme toujours, l'arriv\u00e9e de l'\u00e9t\u00e9, mais nous ne parlerons pas musique nous entendrons un peu nous allons plut\u00f4t f\u00eater l'amour oui le langage des corps, vous serez sans doute d'accord l'\u00e9t\u00e9 une saison inspirante pour le sujet du jour enivrante peut-\u00eatre celle qui va nous accompagner durant une heure va nous en parler et un terme bien pr\u00e9cis dans sa famille, on disait le bal des matelas tiens quand j'y pense, le bal des matelas, on entend, ben tiens, on revient \u00e0 la musique tient la boucle est boucl\u00e9e, on va parler d'amour, avec ou sans sentiment, allez savoir, nous sommes ensemble jusqu'\u00e0 14 heures soyez les bienvenus dans une aussi. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:07) [87%] :\r\nNotre invit\u00e9e, m\u00e9decin psychiatre, elle s'est fait une sp\u00e9cialit\u00e9 du bal des matelas depuis 25 ans, l'\u00e9coute celles et ceux qui viennent lui raconter comment ils s'aiment, on ne s'sait pas ne sait plus comment ils aiment m\u00e9langent leur corps \u00e0 leurs semblables les bonheurs mais aussi sur tous les malheurs d'une libido gripp\u00e9e quand rien ne va plus, elle parle du corps, elle parle des sentiments, elle parle des Liens qui unissent et d\u00e9sunie, parfois c'est avec plaisir que nous accueillons, Juliette Buffat, bonjour, bonjour, sp\u00e9cialiste du bal des matelas. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:34) [89%] :\r\nC'\u00e9tait vraiment pour votre famille, vous l'\u00e9crivez dans votre livre dans votre famille, on parlait du Val de matelas c'est joli \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:01:39) [87%] :\r\nOn disait le soir qu'ils allaient au bal des matelas moi comme petite fille j'imaginais un bal de princes et de princesses o\u00f9 on \u00e9tait habill\u00e9 ou on dansait, d'ailleurs, mes parents faisaient des bals masqu\u00e9s avec leurs amis et des costumes magnifiques, donc j'ai toujours imagin\u00e9 quelque chose de plus danser \u00e0 la verticale que de danser \u00e0 l'horizontale. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:01) [81%] :\r\nEt peut-\u00eatre danse c'est aussi \u00e0 la verticale, Mont\u00e8s ferme les fr\u00e9missements de la couette on ont une mani\u00e8re de. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:07) [92%] :\r\nParler \u00e0 mots couverts de la sexualit\u00e9, on va parler sexualit\u00e9 aujourd'hui, Juliette Buffat ah oui, tr\u00e8s volontiers et on assume sur une heure de grande \u00e9coute donc \u00e9loignez les enfants, je le dis toujours parce que \u00e7a, apr\u00e8s, on re\u00e7oit des mails comme \u00e7a, on nous dit : mais comment avez -vous os\u00e9 parler d'un sujet pareil \u00e0 une heure de grande \u00e9coute, oui, nous sommes le samedi, \u00e0 l'heure de la sieste donc envoyer les enfants \u00e0 la sieste dehors, que sais -je mais nous allons parler sexualit\u00e9 avec Juliette Buffat, sans avoir le rouge aux joues, vous n'avez jamais eu le rouge vous parce que vous savez, vous avez droit \u00e0 des confidences quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:02:35) [92%] :\r\nJe me rappelle que, tout au d\u00e9but quand j'ai commenc\u00e9 \u00e0 travailler dans l'unit\u00e9 de Vili Pasini de sexologie, c'est vrai que j'\u00e9tais un peu embarrass\u00e9 par les sujets et aussi surtout la fa\u00e7on dont les gens ont parl\u00e9 extr\u00eamement directement et librement \u00e0 un moment o\u00f9 j'\u00e9tais pas encore tout \u00e0 fait pr\u00eate \u00e0 \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:55) [89%] :\r\nEt d'ailleurs, cette libert\u00e9, on la retrouve dans le dernier livre qui vient de para\u00eetre chez Favre, enfin pas il y a quelques semaines d\u00e9j\u00e0, les caf\u00e9s sexo Juliette Buffat vous raconter par le menu, cette exp\u00e9rience de caf\u00e9 Sex ou que vous avez cr\u00e9\u00e9e, c'\u00e9tait en en 2009, des gens qui se r\u00e9unissent pour parler de leur sexualit\u00e9 et c'est vrai qu'en Suisse romande, o\u00f9 on dit comme \u00e7a qu'on est assez pudique, c'est \u00e9tonnant, vous avez eu au d\u00e9part, vous \u00e9tiez confiant, vous avez dit vont venir comme dans mon cabinet, se dire aussi de mani\u00e8re aussi claire et aussi vrai. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:23) [91%] :\r\nAlors, on n'\u00e9tait pas s\u00fbr quand on a lanc\u00e9 l'id\u00e9e, elle m'a \u00e9t\u00e9 souffl\u00e9e par Bernard cr\u00e9tin et ses Caf\u00e9s mortel qui rencontre un grand succ\u00e8s qui avait \u00e9norm\u00e9ment de plaisir \u00e0 animer \u00e7a non, on ne savait pas qu'il aurait si vite autant de gens qui profiterait de cet espace de parole qu'on leur offre une fois par mois depuis effectivement l'Automne 2009. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:46) [91%] :\r\nAlors \u00e7a fait rire parce que vous dites 10 \u00e0 la premi\u00e8re 20 \u00e0 la 2\u00e8me et puis je crois que c'est 50 \u00e0 la 3\u00e8me fulgurant Camila et depuis vous tenez la cadence depuis 25 ans vous \u00eates sexologue, ce livre, on va y revenir tout \u00e0 l'heure, Juliette Buffat, parce qu'il dit beaucoup de choses et vous retranscrivent est vraiment parce que vous prenez des notes j'imagine pendant les caf\u00e9s CSO voil\u00e0, et vous 3 on retranscrit les paroles des uns et des autres, avec \u00e0 chaque fois un th\u00e8me \u00e0 chaque r\u00e9union, mais je le disais au tout d\u00e9but, on demain c'est l'\u00e9t\u00e9, donc on va parler l'\u00e9t\u00e9, l'amour c'est ce sont 2 mots qui vont tr\u00e8s bien ensemble, on est d'accord. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:18) [94%] :\r\nAh oui, c'est vrai que l'encourage l'autre m\u00eame si heureusement on peut tomber en amour toute l'ann\u00e9e \u00e0 toutes les saisons. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:24) [93%] :\r\nAlors, je suis tomb\u00e9, figurez -vous, en pr\u00e9parant cette \u00e9mission sur une \u00e9tude r\u00e9alis\u00e9e en France, qui dit que lui, plus de 8 Fran\u00e7ais sur 10 estiment que cette p\u00e9riode est la plus adapt\u00e9e pour les rencontrer, d\u00e9marrer une relation amoureuse, il est beaucoup plus facile de rentrer dans un jeu de s\u00e9duction pendant cette saison 27 pourcent des personnes sond\u00e9es pensent par ailleurs pouvoir consacrer plus de temps aux flirte pendant cette p\u00e9riode qui rime avec vacances d'ailleurs pour une majorit\u00e9 de Fran\u00e7ais, les discoth\u00e8ques, les plages, les bars sont des lieux privil\u00e9gi\u00e9s pour les rencontres d'accord avec tout \u00e7a, tout \u00e0 fait et c'est la disponibilit\u00e9, Juliette Buffat, qui fait que l'on se rencontre mieux. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:00) [87%] :\r\nMoi je pencherais d'abord pour l'\u00e9l\u00e9ment vestimentaire en terre qui fait qu'en \u00e9t\u00e9, en se d\u00e9couvrant se d\u00e9nudent on montre plus son corps, on regarde plus la r\u00e9action que \u00e7a induit chez les autres, et du coup on est plus dans le contact en tout cas visuel au niveau du corps avec ses cong\u00e9n\u00e8res \u00e0 d'autres saisons. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:20) [90%] :\r\nMais \u00e7a fait plus d'effet aux messieurs, de voir les corps des dames Codem de voir les corps des messieurs, c'est un clich\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:25) [89%] :\r\nJe crois que c'est un clich\u00e9, je ne suis pas si s\u00fbr de \u00e7a, je m'en suis convaincu en allant voir quelquefois les spectacles des check-points il s'. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:33) [98%] :\r\nPour votre travail, on est bien d'accord pour mon travail oui. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:39) [89%] :\r\nEt j'\u00e9tais vraiment \u00e9tonn\u00e9 que une salle enti\u00e8re de spectacles remplit quasiment que de femmes puissent entrer dans un telle \u00e9tat d'excitation collective \u00e0 la vue de ces beaux messieurs qui font des num\u00e9ros de strip- tease. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:53) [95%] :\r\nLes hommes, on dit toujours, et c'est vrai que, on le retrouve quand m\u00eame dans votre livre et les t\u00e9moignages, les hommes ont plus d'excitation \u00e0 la vue que que les dames quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:02) [90%] :\r\nOui, les hommes sont plus visuel pour l'excitation sexuelle, oui, mais pour la rencontre, j'entends s'de plus en plus souvent peut-\u00eatre chez les jeunes femmes, c'est plus clair mon exprimer maintenant que l'aspect physique du partenaire potentiel ou de l'homme est importante pour elle dans la le le choix relationnel et aussi dans l'entretien de la relation sur la dur\u00e9e parce qu'on vous \u00e9pousez un bel homme feat soigner maintenant, c'est qu'en quelques ann\u00e9es apr\u00e8s quelques grossesse il prend beaucoup de poids, ils se n\u00e9glige il y a r\u00e9ellement une source de d\u00e9sint\u00e9r\u00eat sexuelle de la femme envers l'homme quand il ne soigne pas assez son apparence physique. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:43) [94%] :\r\nLes rencontres de l'\u00e9t\u00e9, c'est vrai que, m\u00eame si elles sont fulgurantes peuvent laisser des souvenirs imp\u00e9rissables la la valeur la profondeur d'une relation ne tient pas sa dur\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:52) [93%] :\r\nAh oui, je pense qu'effectivement, l'intensit\u00e9 de la relation est tr\u00e8s importante au d\u00e9part et j'ose esp\u00e9rer qu'on a tous un souvenir d'amour de plage en \u00e9t\u00e9 imp\u00e9rissable et qui n'a parfois pas durer plus qu'une nuit. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:07) [95%] :\r\nIl y a pas d'usure, finalement on reste dans la la la beaut\u00e9 cette image d'Epinal, c'est ce qui fait qu'on \u00e7a nous laisse des souvenirs imp\u00e9rissables quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:14) [91%] :\r\nMoi, j'ai quand m\u00eame vu par exemple ce matin, une jeune femme originaire d'un pays du sud de la M\u00e9diterran\u00e9e et qui avait des amours d'\u00e9t\u00e9 quelle des amoureux des teckels retrouvez chaque \u00e9t\u00e9, je pense que \u00e7a, \u00e7a a aussi un int\u00e9r\u00eat en soi, tant qu'on sait que c'est assez court fugace et qu'on n'a pas \u00e0 se coltiner le quotidien apr\u00e8s tout le reste de l'ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:35) [90%] :\r\nTenues plus l\u00e9g\u00e8res, \u00e7a vous ne le disiez pour un Fran\u00e7ais sur 5, cette mise en valeur contribue effectivement et c'est ce que vous disiez \u00e0 attirer les corps en \u00e9t\u00e9, se sentir bien dans son corps, Juliette Buffat c'est la premi\u00e8re Pierre \u00e0 une sexualit\u00e9 \u00e9panouie, \u00e7a semble \u00eatre une \u00e9vidence. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:51) [92%] :\r\nOui, \u00e7a semble \u00eatre une \u00e9vidence, mais en m\u00eame temps c'est amusant lors de notre dernier caf\u00e9 sexologie que sur le th\u00e8me du naturisme et de la nudit\u00e9, on a appris que les gens qui fr\u00e9quentent ces camps naturistes o\u00f9 on vit tous \u00e0 poil ce des sexualit\u00e9s tr\u00e8s rapidement et qu'au fond, la vie est beaucoup plus \u00e9rotique que la nudit\u00e9 et que le fait d'\u00eatre tout nu en public aurait une tendance \u00e0 et \u00eatre pouvoir se comparer son corps \u00e0 celui des autres plut\u00f4t \u00e0 diminuer les complexes que nous avons, quand nous nous contentons de nous comparer aux magnifiques, femmes et hommes que l'on voit sur les affiches publicitaires qui sont probablement d'ailleurs en partie photoshopp\u00e9es mais quand on se compare \u00e0 ceux -l\u00e0, on peut se nourrir de complexe toute l'ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:40) [86%] :\r\nEt ces 3 3 jours vous dites hein, je crois, 3 ou 4 jours pour s'habituer, finalement et ne. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:44) [89%] :\r\nPlus \u00eatre g\u00ean\u00e9 exactement de 3 jours et on s'habitue \u00e0 la nudit\u00e9 comme si c'\u00e9tait naturel et on est plus g\u00ean\u00e9 et aussi les hommes, ce qui disait : c'est qu'ils n'ont plus d'\u00e9rection comme \u00e7a intempestive qui les inqui\u00e8tent beaucoup au d\u00e9part et puis finalement ils s'habituent et \u00e7a devient tout \u00e0 fait banal et naturel, je crois surtout. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:07) [88%] :\r\nDonc se r\u00e9concilier avec son corps, on est \u00e0 la veille de v\u00e9rit\u00e9, pourquoi pas, passer par un con, oui, on ne sait pas, je l'Islam nous triste pour essayer de se repositionner finalement par rapport aux autres et je me souviens d'ailleurs, \u00e7a me rappelle une une \u00e9tude o\u00f9 on avait montr\u00e9 \u00e0 des femmes, des corps de femmes nues et on leur demandait o\u00f9 vous situez -vous dans ces corps, elles \u00e9taient effectivement de la plus mince jusqu'\u00e0 la plus ronde et o\u00f9 vous suit, tu viens danser dans ces corps et en g\u00e9n\u00e9ral se situaient toujours vers les plus ronde, et force est de constater qu'avec les mesures la prise des mesures et la r\u00e9alit\u00e9 finalement \u00e9tait beaucoup plus mince que l'image qu'elles avaient elles-m\u00eames oui. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:09:41) [89%] :\r\n\u00e7a c'est vrai et j'ai appris une autre chose dans un congr\u00e8s de sexologues mondial, ils avaient fait une \u00e9tude sur : qu'est ce que les hommes ou les femmes regardent pendant qu'ils font l'amour ensemble et les femmes, on imaginait toutes que les hommes regardaient principalement nos seins \u00e9ventuellement notre sexe et en r\u00e9alit\u00e9 du visage et c'est \u00e7a qui les excite le plus pendant l'amour, alors que les femmes regardent plus le corps de l'homme que son visage, donc on a, on a Day vision qui sont assez fausse finalement par rapport \u00e0 \u00e7a \u00e9cosyst\u00e8me s'interrompt pour. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:11) [89%] :\r\nQuelques nouvelles de la route, info trafic RTS, quel que soit votre direction soyez prudents si vous circulez sur l'autoroute Vevey Martigny car des canards sont signal\u00e9s sur les voies de circulation entre Saint-Triphon et b\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:10:32) [89%] :\r\n\u00e9cosyst\u00e8me jusqu'\u00e0 14 heures sur la premi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:10:38) [76%] :\r\nEt d'une blanc jet\u00e9 Airy Federer c'est une blanche, je vois, je veux l'si je me dis. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:11:05) [96%] :\r\nIl suffit d'y croire aussi. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:11:16) [84%] :\r\nSur les lignes blanches lundi je attends jusqu'au divan d'une blanche, la lumi\u00e8re par contre nos bras dans les bras. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:11:39) [73%] :\r\nIl y croit aussi : si tu s'flanc aussi vif. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:12:01) [73%] :\r\nSur les dunes blanches, je dirais, et sombres dans les arbres, chez une plante soit. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:12:25) [88%] :\r\nPas pas de est -ce aussi tu. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:12:47) [80%] :\r\nJe m'enfin sur ta pour enfin puis je mets pas sur les dunes blanches se tient \u00e0 la taille par Claude. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:13:09) [67%] :\r\nQuoi aussi fois tu fais blanc aussi. \r\nBlanc Cannes sans volant d'une autre salle, le ciel, c'est l'amour qui tranche sur une d'une blanche se concentre sur les clients. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:14:12) [91%] :\r\n2\u00e8me partie d'\u00e9cosyst\u00e8mes avec notre invit\u00e9e, m\u00e9decin psychiatre sexologue Juliette Buffat la question, Juliette Buffat de tout \u00e0 l'heure, c'\u00e9tait de se dire, mais effectivement est -ce que le fait d'\u00eatre bien dans son corps et la premi\u00e8re Pierre pour une sexualit\u00e9 \u00e9panouie. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:14:25) [93%] :\r\nOui et non parce que je pense que j'aurais tendance moi \u00e0 dire comme sexologue, le fait d'avoir une sexualit\u00e9 \u00e9panouie, permet d'avoir de meilleures relations avec son propre corps, je pense que les femmes sont tr\u00e8s complexes et majoritairement aujourd'hui il me semble que les hommes de plus en plus surtout quant \u00e0 la taille de leurs organes g\u00e9nitaux en comparaison avec les acteurs du X qui sont s\u00e9lectionn\u00e9s pour des s\u00fbr mensuration et le fait d'\u00eatre dans l'intimit\u00e9 combler satisfaits, \u00e9panouis avec un partenaire, fait qu'on entretient un bien meilleur rapport avec son corps, on n'image corporelle et la fa\u00e7on dont, en effet, j'ai l'impression, moi je vois plus de situations, \u00e7a va dans ce sens -l\u00e0 que l'inverse qu'il suffit pas d'\u00eatre belle ou de se sentir belle pour avoir une sexualit\u00e9 \u00e9panouie. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:15:15) [94%] :\r\nLes naturistes sont fiers de leur corps parce que dans votre caf\u00e9 section j'imagine que certains sont venus en parler de leur v\u00e9cu et ils sont fiers de leur corps, ils sont bien dans leur corps. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:15:26) [90%] :\r\nOui, je pense que ceux qui pratiquent le naturisme, sont bien dans leur corps etM. aussi l'aspect sensuel du corps nu au soleil du corps nu dans le haut du corps nu dans le quotidien, c'\u00e9tait amusant de les entendre qu'au fond, \u00e7a perd de l'\u00e9rotisme et \u00e7a gagne en sensualit\u00e9 et en bons rapports avec son corps et celui des autres. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:15:48) [84%] :\r\nSi Sexe Hanson nudit\u00e9 naturisme, sexualit\u00e9, c'\u00e9tait l\u00e0, c'\u00e9tait le th\u00e8me, vous avez entendu des choses \u00e9tonnantes de la part des participants par celle -ci. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:15:55) [90%] :\r\nAh moi, je ne pensais pas qu'on se des \u00e9rotis\u00e9e si rapidement \u00e0 travers la nudit\u00e9 et je n'avais pas envisag\u00e9 que ce plaisir du corps nu pouvait \u00eatre aussi grand dans le quotidien parce qu'on n'est pas du tout habitu\u00e9 \u00e0 \u00e7a, c'est quand m\u00eame tr\u00e8s tabou depuis l'histoire d'Adam et Eve, la nuit, unit\u00e9 est quand m\u00eame frapp\u00e9 d'une certaine sanction donc oui \u00e7a j'ai appris. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:16:21) [90%] :\r\nJe me demandais s'il avait aussi s'il prenait racine par rapport \u00e0 cette c'est la pudeur aussi en famille, l\u00e0 je m'adresse peut-\u00eatre plus \u00e0 la la m\u00e9decin psychiatre, vous \u00eates c'est vrai qu'en tant que parents, on a beaucoup entendu qu'il fallait quand m\u00eame se se se cacher pas exposer sa nudit\u00e9 aux enfants, etc donc dans les familles aussi beaucoup de sources qui joue autour du corps, oui. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:16:39) [92%] :\r\nOui, et \u00e7a aussi, c'\u00e9tait clair dans ce dernier cas sexo c'est qu'au fond, le rapport \u00e0 l'ann\u00e9e nudit\u00e9 des enfants petits, ne pose absolument aucun probl\u00e8me tant qu'ils ne sont pas pub\u00e8re, ils sont tr\u00e8s \u00e0 l'aise avec le corps et la nudit\u00e9, la leur et celle des autres et puis c'est \u00e0 la pubert\u00e9 qui commence \u00e0 avoir envie de se cacher que leur corps se transforme, qui ne sont pas toujours tr\u00e8s confortable avec les changements corporels et avec les hormones aussi qui vont avec et qui r\u00e9veille des choses nouvelles et qu'au fond les adolescents il faut pas les exposer les emmener dans des camps naturistes mais les enfants petits, vous pouvez et puis effectivement l'\u00e9ducation en famille du rapport au corps quand on a des parents qui se montre nue qui sont bien avec leurs corps, moi j'avais un p\u00e8re qui \u00e9tait fi\u00e8re de son corps et je l'ai tr\u00e8s vite compris dans la fa\u00e7on dont il le montrait, \u00e7a donne une image positive du corps, bien plus que quelqu'un qui se cache, qui a des complexes et qui a plut\u00f4t honte de tout ce qui est pas seulement physique. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:17:44) [90%] :\r\nMais aujourd'hui, quand m\u00eame, Juliette Buffat il me semble qu'on est dans une p\u00e9riode o\u00f9 les choses se crispent justement autour du corps et qu'aujourd'hui il y a beaucoup de choses, on on a on lit de tristes fait divers ou des papas sont accus\u00e9s de d'attouchements et on ne dit pas que \u00e7a n'existe pas, elle, loin de l\u00e0, mais c'est vrai qu'il y a des des faits, des Bains d'un p\u00e8re avec sa fille, etc voil\u00e0 o\u00f9 aujourd'hui c'est louche oui. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:18:06) [90%] :\r\nOui, il y a une prise de conscience maintenant de la r\u00e9alit\u00e9 des abus qui est bien plus grande que ce qu'on pouvait imaginer et tendance trouvent bonne \u00e0 essayer de les pr\u00e9venir. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:18:18) [93%] :\r\nSi on en revient aux sondages qui parle de l'\u00e9t\u00e9, cette fameuse saison des amours plus de 8 personnes sur 10 doute que la personne rencontr\u00e9e l'\u00e9t\u00e9 puisse devenir l'homme ou la femme de vit dur dur de faire durer les amours de vacances mais finalement est -ce que s'il y a pas de mani\u00e8re implicite dans cette l\u00e9g\u00e8ret\u00e9 d'une rencontre le c\u00f4t\u00e9 \u00e9ph\u00e9m\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:18:38) [94%] :\r\nAlors c'est pas ce que je constate, moi je trouve que j'ai souvent parmi les couples qui me consultent des couples qui se sont rencontr\u00e9s pendant les vacances, surtout quand ils viennent d'origines culturelles diff\u00e9rentes et qui ont constitu\u00e9 un couple qui a dur\u00e9 pendant des ann\u00e9es, qui dure encore, donc moi j'ai pas le sentiment que le fait de se rencontrer en \u00e9t\u00e9 ou en vacances soit forc\u00e9ment vou\u00e9e \u00e0 ne pas durer, je pense qu'au d\u00e9part il y a une l\u00e9g\u00e8ret\u00e9 et une facilit\u00e9 pour entrer en contact et se rapprocher. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:19:08) [92%] :\r\nMais ensuite que \u00e7a ne dure pas, non je ne dirais pas \u00e7a et d'ailleurs r\u00e9cemment, je crois \u00e0 l'universit\u00e9 de Stanford aux \u00c9tats-Unis a fait une \u00e9tude sur on a toujours cette id\u00e9e que si on couche trop vite avec un homme en tant que femme, on va perdre l'opportunit\u00e9 de nouer un lien qui dure, et en fait c'est d\u00e9montre exactement le contraire, c'est que les femmes qui couchent le 1er soir ont plut\u00f4t des relations qui durent plus longtemps que celles qui ne le font pas, donc on a un tas de fausses id\u00e9es il y a autour de la sexualit\u00e9, hormis le fait qu'elles \u00e9voluent et qu'elle change en fonction du contexte dans lequel on le vit depuis 25 ans justement la sexologue que vous \u00eates avait beaucoup les choses changer oui et non, c'est amusant, j'ai l'impression que les jeunes femmes quand j'ai commenc\u00e9 la sexologie a 25 ans avait encore un peu de vent dans les voiles de r\u00e9volution sexuelle post- 68 et qu'aujourd'hui, \u00e7a c'est compl\u00e8tement perdu et que celle qui me consultent en tout cas sont incroyablement coinc\u00e9 et d\u00e9sinvesti au niveau de la sexualit\u00e9 et finalement m\u00eame Les jeunes qu'on voit venir dans les caf\u00e9s le semble aussi tr\u00e8s coinc\u00e9, donc moi je vois plut\u00f4t des moeurs et morale plus strict aujourd'hui qu'il y a 25 ans quand j'ai commenc\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:20:27) [99%] :\r\nEt plus particuli\u00e8rement chez les jeunes femmes que chez les hommes. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:20:30) [90%] :\r\nPlus particuli\u00e8rement chez les jeunes femmes, je le vois aussi chez les jeunes hommes et moi j'aurais tendance \u00e0 penser que ce sont les effets secondaires de ce que j'appelle la pornographie galopante et qui impose une fa\u00e7on de voir la sexualit\u00e9 qui est tellement standardis\u00e9s st\u00e9r\u00e9otyp\u00e9s exigeante pour les hommes et pour les femmes est loin de la r\u00e9alit\u00e9, en tout cas de la sexualit\u00e9 f\u00e9minine que \u00e7a cr\u00e9e vraiment des demandes qui sont quasiment incompatibles et beaucoup de frustrations, de d\u00e9ceptions et finalement de prise de distance dans les jeunes couples, en tout cas, ils se mettent la barre tr\u00e8s haut, que \u00e7a soit en mensurations g\u00e9nital ou dur\u00e9e du rapport sexuel ou en performance, les hommes ont toujours une certaine anxi\u00e9t\u00e9 de performance, mais l\u00e0, avec les films X allaient vraiment irr\u00e9aliste et ainsi se compare \u00e0 \u00e7a, ce qui, beaucoup font ben ils se remplissent de complexes. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:21:26) [90%] :\r\nEt d'ailleurs, si je reprends mes petites notes le 10 novembre, vous aurez un caf\u00e9 sexo sur le sujet, la beaut\u00e9, la taille du sexe et de votre partenaire ont -ils de l'importance oui mais sous- entendu alors Juliette Buffat les couples homosexuels ne connaissent pas de difficult\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:21:43) [93%] :\r\nIls ont, moi je pense moins de difficult\u00e9s, ce qui se passe dans l'exp\u00e9rience que j'ai de ces gens -l\u00e0, c'est que les femmes qui sur investissent l'aspect \u00e9motionnel et sentimental on assez vite peu de sexualit\u00e9 entre elles et elles sont extr\u00eamement jalouse, alors que les hommes qui sur investissent le nombre de partenaires, les exp\u00e9riences diverses et vari\u00e9es et chez les hommes homosexuels, la fid\u00e9lit\u00e9, c'est un peu ridicule, ils ont une sexualit\u00e9 tr\u00e8s active, mais ils ont beaucoup de peine \u00e0 mettent des sentiments des \u00e9motions du lien de l'attachement donc l\u00e0 encore on est dans les clich\u00e9s oui. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:22:26) [86%] :\r\n\u00e9cosyst\u00e8me sur la premi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:22:36) [67%] :\r\nOui, vous voulez Tessin personne temps juste sorti maintient est un survol et puis rien chanson l'\u00c9tat chanson pour Maureen mesquin. \r\nC'est bien de la pluie vrai \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:24:05) [71%] :\r\nAussi puisque oui tous les souris et je pr\u00e9f\u00e8re l'\u00e9t\u00e9 j'ai toujours. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:24:45) [90%] :\r\nJe voudrais. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:25:07) [61%] :\r\nIl va nous tonalit\u00e9 appelle Axel cela la. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:25:27) [81%] :\r\nEt la chance comme je. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:26:29) [89%] :\r\nEt nous f\u00eatons l'\u00e9t\u00e9 puisque c'est demain dans \u00e9cosyst\u00e8me nous parlons du corps, nous parlons sexualit\u00e9 du corps tout entier de l'intimit\u00e9 dans votre cabinet ou dans les caf\u00e9s, c'est : il a d\u00e9j\u00e0 fait allusion, vous les avez imagin\u00e9 il y a 6 ans. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:26:41) [90%] :\r\nEn 2009 fait soit en a donn\u00e9 quelques exemples mais c'est des discussions \u00e0 chaque fois sur un th\u00e8me, alors je vous en donne quelques-uns l'orgasme une n\u00e9cessit\u00e9 le nouvel amour de sa m\u00e8re ou de son p\u00e8re : la recherche de l'amour sur internet fantasme arnaque et r\u00e9alit\u00e9 l'anxi\u00e9t\u00e9 de la performance peut -on aimer \u00e0 la fois et \u00eatre infid\u00e8le, vivre en couple sans faire l'amour exhibitionnisme et voyeurisme Coup de foudre en EMS, bref des th\u00e8mes que l'on retrouve aussi dans votre livre qui vient de para\u00eetre aux \u00e9ditions Favre caf\u00e9 sexo alors aventure d\u00e9marr\u00e9e en 2009, vous l'avez dit, sur le mod\u00e8le un petit peu des quais des caf\u00e9s qu'avait invent\u00e9 Bernard Cretin autour de la mort, ses Caf\u00e9s mortel donc ce concept fin 2009, le 1er aujourd'hui en 2015, vous continuez et vous racontez de dans ce livre et j'\u00e9tais tr\u00e8s tr\u00e8s \u00e9tonn\u00e9 \u00e0 la lecture de voir combien les gens sont capables de se les gens les monsieur les dames les tout le monde, et vous dites de tous \u00e2ges \u00e0 dailleurs tous les \u00e2ges sont capables de se livrer devant le commun des mortels sur des choses extraordinairement intime. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:27:40) [93%] :\r\nC'est assez fou, alors il y a une fa\u00e7on d'animer les caf\u00e9s sexo le fait d'\u00eatre 2 sexologues habitu\u00e9 \u00e0 parler de \u00e7a je pense facilite beaucoup la parole, donc on lance le sujet, on dise qu'on en pense et l'exp\u00e9rience qu'on en a tant sur le plan professionnel que priv\u00e9, et je pense qu'on montre l'exemple qu'on peut en parler comme \u00e7a en public, il faut savoir que les gens sont parfaitement anonyme parfaitement libre de prendre la parole ou de se contenter d'\u00e9couter que jamais on ne force personne \u00e0 parler et effectivement depuis le d\u00e9but, on a des gens qui se livre et qui font des t\u00e9moignages assez extraordinaire d'intimit\u00e9, de confidences sur leur v\u00e9cu personnel sur diff\u00e9rentes facettes de la sexualit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:28:30) [87%] :\r\nEt alors, c'est l'Avantage qu'on a par rapport au caf\u00e9 mortel, c'est que nous on propose chaque fois un th\u00e8me diff\u00e9rent et \u00e9tonnamment, finalement, on vit la m\u00eame chose, danser, th\u00e8me de caf\u00e9 sexo que dans mes rubrique sexologie coup je r\u00e9ponds aux questions des gens dans diff\u00e9rents m\u00e9dias, c'est que plus on fait \u00e7a et plus on a d'id\u00e9e, plus on a d'envie et on n'\u00e9puise pas du tout les th\u00e8mes, j'en ai je crois maintenant 3 pages en r\u00e9serve, que je ne sais. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:28:59) [86%] :\r\nPas quand nous allons pouvoir traiter, il y a un c\u00f4t\u00e9 un peu un peu exhibe, entre guillemets, c'est-\u00e0-dire fait on est quand m\u00eame dans une p\u00e9riode o\u00f9 on se dit t\u00e9l\u00e9r\u00e9alit\u00e9 autres on aime \u00e9taler ses tripes sur la table, on \u00e9crit sur ses malheurs, surtout il y a, il y a ce c\u00f4t\u00e9 -l\u00e0, dans les caf\u00e9s Sexo. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:29:14) [92%] :\r\nPeut-\u00eatre que \u00e7a aide, vous avez raison, toutes ces Reality show \u00e0 la t\u00e9l\u00e9, favorise le fait qu'on parle, on l\u00e0 on est quand m\u00eame, on n'est pas vu en images ou directement, mais personne ne sait qui on est, \u00e0 mon avis, il y a surtout l'absence dans la r\u00e9alit\u00e9, d'espace, on peut parler de son intimit\u00e9, ce qu'on a beaucoup aussi explorer, c'est que les couples parle tr\u00e8s peu de sexualit\u00e9, ensemble, ils le font, mais il n'en parle pas, et c'est vraiment rare d'avoir un espace comme \u00e7a o\u00f9 on peut se confier, face \u00e0 des sp\u00e9cialistes quand m\u00eame de la chose, \u00e0 qui on peut aussi poser des questions parce que beaucoup de gens viennent pour nous interroger, je crois qu'on offre vraiment un espace de parole et de d\u00e9bat public qui est tout \u00e0 fait in\u00e9dit et d'ailleurs nos coll\u00e8gues sexologues fran\u00e7ais \u00e0 qui on a pr\u00e9sent\u00e9 notre activit\u00e9 aux derni\u00e8res assises fran\u00e7aises de sexologie \u00e0 La Rochelle en avril sont vraiment int\u00e9ress\u00e9s, curieux, ce qu'on fait et ont envie qu'on leur apprenne \u00e0 le faire, donc on ne personne ne fait \u00e7a nulle part semble -t-il ailleurs. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:30:20) [85%] :\r\nC'est dingue bravo Juliette je pas franchement. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:30:24) [90%] :\r\nEt sans jugement, \u00e7a vous dites c'est quelque chose de tr\u00e8s important, c'est-\u00e0-dire que vous avez r\u00e9ussi, et c'est probablement votre talent d'impulser le fait que dans la salle, il peut y avoir des rires, j'imagine, M\u00e9d\u00e9e ODA, enfin en tout cas pas de pas de regards jugeant. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:30:37) [91%] :\r\nDisons que c'est la seule chose sur laquelle on intervient syst\u00e9matiquement, c'est quand il y a un jugement ou une critique, on ne laisse pas passer autrement, on a tendance \u00e0 favoriser un maximum le d\u00e9bat entre les gens et \u00e0 renvoyer \u00e0 la salle et au public, les questions qui nous sont pos\u00e9es, mais quand il y a une critique ou un jugement ou une fausse id\u00e9e re\u00e7ue, \u00e7a on corrige syst\u00e9matiquement qui sont les plus bavard, il y a un portrait type l'homme dans la soixantaine un peu libertin, oui, c'est toujours les hommes qui commence le d\u00e9bat, heureusement qu'on est 2 femmes \u00e0 l'animer parce que gr\u00e2ce \u00e0 notre pr\u00e9sent, je pense qu'on arrive \u00e0 encourager les femmes \u00e0 prendre la parole, mais \u00e7a n'est pas \u00e9vident pour elle et manifestement le fait d'avoir un certain \u00e2ge et d'\u00eatre un peu d\u00e9tach\u00e9 des contingences mat\u00e9rielles, mon p\u00e8re, dirait d'avoir atteint la paix d'essence fait que la parole se lib\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:31:32) [90%] :\r\nEt ce qu'ils ont besoin de de confronter leurs leurs exp\u00e9riences finalement pourquoi viennent -ils ici, alors peut-\u00eatre pour chercher un conseil \u00e0 vous le dites, puisque vous pouvez intervenir \u00e0 r\u00e9pondre \u00e0 des questions, mais il n'y a pas que \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:31:44) [92%] :\r\nNon, il y a pas que \u00e7a, mais on a \u00e9t\u00e9 quand m\u00eame tr\u00e8s surprise 2 fois on a anim\u00e9 un caf\u00e9 sur le th\u00e8me des pannes d'\u00e9rection et \u00e7a a vraiment offert un forum de discussion aux hommes qui ne parle jamais de \u00e7a rencontre entre quand il n'y a personne pour animer et qui ont confi\u00e9 des choses tr\u00e8s personnelles et 2 fois il y a eu \u00e9norm\u00e9ment d'\u00e9changes et je pense que \u00e7a les a aid\u00e9s \u00e0 trouver des solutions et \u00e0 relativiser aussi cette sacro-sainte p\u00e9n\u00e9tration sur laquelle les hommes sont et qui projettent sur nous les femmes, ce d\u00e9sir de p\u00e9n\u00e9tration \u00e0 tout prix, qui \u00e0 mon avis n'est de loin pas toujours pr\u00e9sent surtout chez des femmes apr\u00e8s la m\u00e9nopause. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:32:26) [91%] :\r\nVous faisiez allusion tout \u00e0 l'heure au dialogue qui est souvent le plus compliqu\u00e9 finalement et le moins pr\u00e9sent dans les couples, m\u00eame si on fait l'amour, mais finalement, on ne s'en parle pas, on s'en parle pas, pourquoi, par peur de blesser l'autre en disant finalement mon plaisir et pas celui tu imagines je simule un peu tout \u00e7a, c'est c'est \u00e9pouvantable \u00e0 dire oui. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:32:46) [89%] :\r\nOui, mais avant m\u00eame le le le fait de ne pas vouloir reconna\u00eetre la simulation il y a le fait de ne pas vouloir froisser la susceptibilit\u00e9 de l'autre de celui ou celle qu'on aime en lui faisant ce qui est tr\u00e8s vite per\u00e7u comme des reproches, m\u00eame si c'est tu vas un petit peu vite ou un petit peu lentement ou tu n'est pas tout \u00e0 fait au bon endroit, lui, l'autre quand m\u00eame, on est extr\u00eamement sensible sur ces questions de sexualit\u00e9, on a cette id\u00e9e un peu stupide qu'il suffit de mais pour savoir faire l'amour et c'est vraiment une forme d'apprentissage et dans la r\u00e9alit\u00e9, moi, je me rends compte que plus on a eu de partenaires sexuels et plus on est performant, au fond, sur le plan de l'intimit\u00e9, or on vient quand m\u00eame encore d'une soci\u00e9t\u00e9 jud\u00e9o- chr\u00e9tienne ou l'id\u00e9al serait de ne conna\u00eetre qu'un homme aucune femme dans sa vie de rencontrer le grand amour, tr\u00e8s jeune, et de passer sa vie avec, on est encore avec cette id\u00e9e -l\u00e0, en tout cas dans notre inconscient collectif et l\u00e0 apprendre alors ceux -l\u00e0 font des clientes sexologue exemplaire parce que ils disent bien, ben on a appris ensemble, on n'avait aucune exp\u00e9rience, on n'est jamais all\u00e9 voir ailleurs et maintenant on est tr\u00e8s d\u00e9muni et l\u00e0 qu'est -ce que vous leur donnez comme cl\u00e9 lire de la litt\u00e9rature avec un r\u00f4ti 50 nuances de jouer, par exemple, propose une multitude de sc\u00e9narios sexuels divers et vari\u00e9s, est plut\u00f4t assez sympathique, moi c'est ce que je propose, principalement, je trouve que c'est psychiatre plus efficace parce que les images, les films tr\u00e8s vite on se compare, voil\u00e0 les Coyotes et puis oui, \u00e7a normal, vous, de l'esth\u00e9tique du corps et puis \u00e7a nous il n'y plus. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:34:22) [83%] :\r\nY a il y a de tr\u00e8s grande diff\u00e9rence entre ce que les hommes et les femmes vous dites justement \u00e0 ses Caf\u00e9s sexe m\u00eame si vous dites alors la parole des hommes et plus on plus ouverte, voil\u00e0 ce que les femmes, les hommes \u00e7a chasseurs les femmes etc, on a encore dans ces clich\u00e9s l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:34:36) [89%] :\r\nJe sais pas si ces ces clich\u00e9s la mais il le fait d'animer autant de caf\u00e9 Sex quand m\u00eame confort\u00e9 tr\u00e8s grandement dans le fait que les hommes ne vivent pas la sexualit\u00e9, de la mani\u00e8re que les femmes et on sait la source de beaucoup de malentendus et de difficult\u00e9s de compr\u00e9hension dans un couple, parce qu'on imagine toujours que l'autre attends certaines choses qui sont celles dont on a envie, on fait un \u00e0 l'autre, ce dont on ne se qu'on aurait envie qu'il nous fasse et on tombe \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de la plaque et ses Caf\u00e9s sexo ont vraiment mis \u00e7a en \u00e9vidence, on n'a pas les m\u00eames codes les m\u00eames envies, les m\u00eames canaux d'excitation le m\u00eame plaisir pour un homme, le plaisir, c'est l'\u00e2ge, c'est la jouissance et l'\u00e9jaculation, une femme peut avoir \u00e9norm\u00e9ment de plaisir sans arriver \u00e0 l'orgasme, c'est pas du tout \u00e7a, qu'elle vise, enfin il y a pas de nuances comme \u00e7a dans la sexualit\u00e9 entre hommes et femmes qu'on m\u00e9conna\u00eet beaucoup, moi j'ai beaucoup appris en animant ses Caf\u00e9s de ces diff\u00e9rences quand m\u00eame assez fondamentale et c'est d'ailleurs pour \u00e7a que j'ai sous- titr\u00e9 mon livre \u00e9chang\u00e9s entre hommes et femmes pour mieux se comprendre, se s\u00e9duire essaim\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:35:45) [93%] :\r\nEt je dois dire que ses Caf\u00e9s sexo sont vraiment une source d'apprentissage pour moi sexologue parce que ce qui est partag\u00e9 dans cet espace de parole publique n'est pas tout \u00e0 fait la m\u00eame chose que ce que nous partageons avec nos patients, dans un espace tr\u00e8s intime et priv\u00e9 d'un cabinet professionnel le sexologue. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:36:06) [89%] :\r\nOui, parce que forc\u00e9ment il y a une attente de soigne fin de personnes qui viennent en demande d'une aide, alors que l'un caf\u00e9, la parole est libre, on n'attend rien, vous dites que vous vous racontez un peu pour mettre en route la machine. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:36:17) [93%] :\r\nPour mettre en confiance, les gens ont fait des t\u00e9moignages parfois extr\u00eamement personnel, moi je me suis surprise tr\u00e8s vite \u00e0 dire des choses extr\u00eamement intime de ma vie priv\u00e9e pour lancer le d\u00e9bat, bon ma coll\u00e8gue l'affaire encore plus vite que moi et au fond j'ai trouv\u00e9 \u00e7a assez plaisant, parce que dans ma situation de m\u00e9decins surtout psychiatre jamais parler de moi dans mon cabinet, je fais qu'\u00e9couter et faire parler les autres, et l\u00e0 tout d'un coup, je peux dire des choses de moi aussi et partag\u00e9e et c'est assez jouissif, je reconnais de le faire, parfois on va jamais forcer quelqu'un \u00e0 parler, mais on va l'encourager en dire plus. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:36:53) [91%] :\r\nIl peut y avoir un r\u00f4le th\u00e9rapeutique \u00e0 une prise de parole dans un caf\u00e9 Sex, o\u00f9 il y a des gens qui sont venus voir apr\u00e8s en vous disant qu'est -ce que \u00e7a m'a fait du bien, qu'est ce que j'ai r\u00e9ussi \u00e0 faire comme chemin depuis cette fois o\u00f9 je vous ai racont\u00e9 etc. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:37:05) [93%] :\r\nAlors, on a surtout l'\u00e9t\u00e9 dernier, avant d'\u00e9crire le livre que j'ai \u00e9crit l'\u00e9t\u00e9 dernier j'ai confectionn\u00e9 un questionnaire que j'ai transmis \u00e0 tous les participants et qui \u00e9tait une forme d'\u00e9valuation, et l\u00e0, effectivement, j'ai \u00e9t\u00e9 surprise de trouver des gens pour qui \u00e7a avait une v\u00e9ritable valeur th\u00e9rapeutique d'abord la libert\u00e9 de parole \u00e0 ce sujet des personnes qui dit : jamais je os\u00e9 en parler avant dans ma vie, et maintenant j'arrive \u00e0 en parler avec beaucoup plus de libert\u00e9 et aussi la connaissance des diff\u00e9rence justement entre hommes et femmes et s'autoriser certaines pratiques explorer certaines choses sur lesquelles on peut fantasmer mais qu'on va pas os\u00e9 mettre en pratique, je crois qu'effectivement nous on s'y attendait pas mais \u00e7a peut avoir des vertus th\u00e9rapeutiques, mais en fait, je sais ce qu'au fond, j'ai eu envie d'\u00e9crire le livre parce que justement je trouve qu'il y a une telle diversit\u00e9 de t\u00e9moignages d'exp\u00e9rience de position d'attitude par rapport \u00e0 la sexualit\u00e9 que je me suis dit que \u00e7a pourrait \u00eatre utile pour le grand public qui ne vient pas forc\u00e9ment au qui n'a pas l'occasion parce qu'on nous reproche souvent ne pas en faire \u00e0 Lausanne \u00e0 Sion Fribourg de lire aussi, parce que je me dis qu'\u00e0 la lecture, il y a quand m\u00eame ce contraste, c'est cette diversit\u00e9 qui ressort et \u00e7a c'est vraiment quelque chose que j'ai appris \u00e0 on sort de la sexologie, c'est qu'il y a une extraordinaire diversit\u00e9 dans la sexualit\u00e9 de chaque personne et moi je crois que m\u00eame si on prend un peu du recul par rapport \u00e0 soi, soi -m\u00eame dans sa sexualit\u00e9 on \u00e9volue au fil du temps, des p\u00e9riodes de notre vie des partenaires de beaucoup de choses et on n'a pas souvent cette image l\u00e0 on a une image quand m\u00eame assez fig\u00e9 de la sexualit\u00e9 de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale et m\u00eame de la sienne. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:38:52) [85%] :\r\nOn va en parler dans la derni\u00e8re partie des syst\u00e8me d'ailleurs apr\u00e8s une chanson originale de Mathias bazar, c'\u00e9tait en 1978 \u00e7a vous rappellera sans doute des choses reprise par une jeune italienne en 2011 et proposer s\u00e9jour pour vous faire siffler voire vous faire chanter, je vous le dis, demain c'est l'\u00e9t\u00e9, c'est Eline prendre 10 sur la premi\u00e8re, avec son auto, un tube de l'\u00e9t\u00e9 78. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:39:20) [92%] :\r\n\u00e9cosyst\u00e8me tous les samedis \u00e0 13 heures sur la premi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:39:24) [68%] :\r\nSelon le tour au pr\u00e9sident plus grave qu'elle est seulement ordination gr\u00e2ce \u00e0. \r\nStage. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:41:33) [92%] :\r\nDerni\u00e8re partie d'\u00e9cosyst\u00e8mes demain c'est l'\u00e9t\u00e9, vous l'avez entendu nous parlons des amours d'\u00e9t\u00e9 de l'amour tout court enfin Toulon \u00e7a d\u00e9pendra comment voulez Juliette Buffat notre invit\u00e9 femmes de dialogue sexologues, psychiatres, est \u00e0 l'origine des caf\u00e9s sexo de Suisse romande qui aime agiter les pens\u00e9es et vous \u00eates aussi d'ailleurs \u00e0 l'origine de la cr\u00e9ation de l'institut suisse de sexologie clinique, on y fait quoi des consultations. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:41:57) [95%] :\r\nMais non, c'est justement dans le cadre de cet institut suisse de sexologie clinique, on a cr\u00e9\u00e9 ce concept de caf\u00e9 sexo, c'\u00e9tait plut\u00f4t l'envie de faire un peu de la sexualit\u00e9 de sant\u00e9 publique en fait d'ouvrir l'apprentissage de la sexualit\u00e9 \u00e0 des gens qui n'ont pas forc\u00e9ment envie de faire une d\u00e9marche d'aller consulter un sp\u00e9cialiste. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:42:22) [96%] :\r\nJustement est -ce que c'est un probl\u00e8me de sant\u00e9 publique, la sexualit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:42:26) [94%] :\r\nAlors ce qu'on sait c'est que la sant\u00e9 sexuelle et vraiment quelque chose d'important aujourd'hui autant pour notre sant\u00e9 physique que notre sant\u00e9 psychique, toutes les \u00e9tudes maintenant le montrent maintenant qu'on \u00e9value aussi cet item l\u00e0 et je pense qu'\u00e0 ce titre- l\u00e0, c'est un sujet de sant\u00e9 publique et comment va la sexualit\u00e9 des Suisses, alors du coup, alors je n'ai pas la notion que la sexualit\u00e9 des Suisses soit diff\u00e9rente de celle de leurs autres voisins europ\u00e9ens et d'ailleurs, quand on fait les \u00e9tudes statistiques sur la sant\u00e9 sexuelle de diff\u00e9rentes populations, \u00e7a se recoupe beaucoup. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:43:03) [79%] :\r\nDes pas des pays particuli\u00e8rement \u00e9panouie des partis des pays particuli\u00e8rement en dessous du nouveau. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:43:10) [91%] :\r\nIl est coinc\u00e9 outrances, j'ai jamais entendu \u00e7a en tout cas dans les congr\u00e8s internationaux qu'ont point\u00e9 du doigt certaines populations plut\u00f4t que d'autres, non. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:43:22) [89%] :\r\nEt si un barom\u00e8tre justement pour jauger sa sexualit\u00e9, comment se mesure l'\u00e9panouissement sexuel, c'est pas au nombre de rapports, ce serait trop simple, c'est, c'est c'est quoi. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:43:33) [92%] :\r\nAlors c'est le sujet d'un de nos profs, chacun fait ce c'est comment parvenez -vous au sentiment de satisfaction sexuelle, moi je crois que \u00e7a d\u00e9pend de chacun et de nouveau de nos attentes, \u00e0 un moment donn\u00e9 de notre vie, chez les hommes, la satisfaction est plus li\u00e9 au fait d'atteindre la jouissance de plus en plus aujourd'hui d\u00e9placent leur int\u00e9r\u00eat sur la jouissance de la partenaire, mais de mani\u00e8re classique, j'aurais tendance \u00e0 dire qu'un homme vit son propre plaisir et la femme, vise \u00e0 donner du plaisir \u00e0 l'autre, mais \u00e7a a beaucoup \u00e9volu\u00e9 ces des clich\u00e9s, je crois que dans chaque situation, on est dans une position un peu diff\u00e9rente, c'est s\u00fbr qu'il est beaucoup plus facile, spontan\u00e9ment et physiologiquement pour un homme d'atteindre le plaisir pour une femme. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:44:23) [89%] :\r\n\u00e7a, c'est une grande injustice encore, oui, mais c'est une grande injustice qui est aussi d\u00fb au fait du manque de connaissance, d'\u00e9ducation, on peut, ce que nous, les femmes, on a un organe le clitoris qui est sp\u00e9cifiquement d\u00e9di\u00e9 au plaisir et exclusivement, ce qui n'est pas le cas de celui des hommes, et si on apprenait \u00e0 l'utiliser \u00e0 jouer avec assez t\u00f4t ou \u00e0 qu'on nous tapait pas sur les doigts quand on le fait, enfants B\u00e9b\u00e9 ou quand on joue au Docteur, je pense qu'on y arriverait aussi tr\u00e8s facilement, mais on est sans doute les femmes plus sensibles \u00e0 la morale \u00e0 l'\u00e9ducation, \u00e0 la religion, enfin on pourra plus se mette de limite que les hommes, les hommes d\u00e9couvrent le plaisir de mani\u00e8re spontan\u00e9e en dormant en r\u00eavant un homme une \u00e9rection, chaque fois qu'il r\u00eave et s'il fait un r\u00eave \u00e9rotique, en plus, il va avoir une \u00e9jaculation donc il la prend de mani\u00e8re spontan\u00e9e, ce qui est rarement le cas des femmes. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:45:18) [94%] :\r\nEt \u00e7a, encore une fois, on en parle, on parlait tout \u00e0 l'heure des familles avec le r\u00f4le autour de du corps et de la nudit\u00e9 et le r\u00f4le de la famille autour de l'\u00e9ducation sexuelle, Juliette Buffat il \u00e9tait immens\u00e9ment important. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:45:30) [89%] :\r\nOui, immens\u00e9ment important et moi je fais partie des sexologues qui pense que, d\u00e9j\u00e0 \u00e0 la naissance, on conditionne nos, enfants, b\u00e9b\u00e9s dans la fa\u00e7on dont on s'occupe et dont on nettoie leurs organes g\u00e9nitaux puisqu'on fait \u00e7a toute la journ\u00e9e avec des b\u00e9b\u00e9s, on les langes, on les nettoie on \u00e9change et je suis convaincu que le fait de le faire avec plaisir et sans r\u00e9ticence et transmis \u00e0 l'enfant, alors que si on fait \u00e7a avec une sentiment d'\u00e9gouts de g\u00e8nes, on va lui transmettre \u00e7a aussi des gens tout petit. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:46:01) [86%] :\r\nLa sexualit\u00e9 en famille, on en parle c'est c'\u00e9tait un j'imagine une des questions que vous caf\u00e9s Sexo quand m\u00eame, comment parler de sexualit\u00e9 avec ses enfants, c'est vrai qu'on en parle souvent de mani\u00e8re anatomique oui oui avez chirurgicale le truc dans le machin enfin parce qu'on n'ose pas, mais des mots hein, non plus, hein, donc trucs dans le machin, mais la notion de plaisir c'est c'est difficile d'en parle \u00e0 ses enfants. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:46:21) [92%] :\r\nOui, moi j'insiste beaucoup aujourd'hui aupr\u00e8s des parents, surtout quand ils ont des enfants, adolescents, m\u00eame des jeunes adultes de leur expliquer que dans la pornographie il y a pas de tendresse, il y a pas d'amour, y a pas de sentiments, et que le plaisir est souvent tr\u00e8s simul\u00e9 et qu'il est important effectivement d'ajouter ces ingr\u00e9dients qui sont \u00e0 mon avis, fondamentaux pour avoir du plaisir \u00e0 faire l'amour avec un partenaire, donc on encourage les parents \u00e0 en parler avec les enfants, avec les enfants, surtout du mat\u00e9riel pornographique, mais ce qu'on apprend beaucoup \u00e0 la Cit\u00e9, seniors, c'est comme il y a des personnes \u00e2g\u00e9es, c'est qu'ils sont beaucoup plus facile pour les enfants d'interroger les grands- parents que leurs parents et beaucoup de grands- parents qui sont ouverts sur le th\u00e8me : \u00e9change avec leurs petits-enfants et on trouve \u00e7a tr\u00e8s joli, on l'encourage tr\u00e8s sobre. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:47:12) [88%] :\r\nDonc aujourd'hui les sexag\u00e9naires serait d\u00e9tenteur effectivement d'un savoir et de comp\u00e9tences qui peuvent transmettre \u00e0 leurs petits-enfants, avec l'accord des parents par contre peut-\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:47:21) [91%] :\r\nJe ne suis pas s\u00fbr, je pense que c'est le privil\u00e8ge des grands- parents de pouvoir partager certaines choses avec les petits-enfants, sans forc\u00e9ment demander la permission des parents d'ailleurs, si vous voulez d\u00e9courager une grand- m\u00e8re de vous occuper de votre enfant voulu expliquer le mode d'emploi de A \u00e0 Z, elle va tr\u00e8s vite abandonn\u00e9 un bon et ce qui est. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:47:40) [88%] :\r\nIl y a Juliette Buffat des incontournables pour pour \u00eatre heureux, sexuellement pour \u00eatre est ce que c'est mais suffit non, sinon ce serait trop simple qu'est -ce qui fait qu'effectivement, certaines personnes sont plus \u00e9panouis sont plus heureux sexuellement que d'autres. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:47:55) [90%] :\r\nJe pense qu'il y y a vraiment beaucoup de choses, il y a, comme on parlait au d\u00e9but, le rapport au corps, plus il est positif et plus et dont il y a aussi une certaine ouverture d'esprit au niveau psychologique pas consid\u00e9r\u00e9 trop la sexualit\u00e9 comme un sujet tabou et se cr\u00e9er, il y a la qualit\u00e9 du lien dans le couple et la qualit\u00e9 de la communication, parce que si on peut se dire ce qu'on aime d\u00e9j\u00e0, enfin, on a beaucoup d'avance, il y a tellement de choses qui rentrent en ligne de compte, c'est ce qui fait mon m\u00e9tier passionnant et que m\u00eame s'il est probl\u00e8mes des gens sont tr\u00e8s r\u00e9p\u00e9titif, chaque situation est diff\u00e9rente et les cl\u00e9s que je vais trouver pour d\u00e9m\u00ealer les noeuds, aider les gens \u00e0 trouver des solutions vont \u00eatre diff\u00e9rentes pour chaque personne kuklis me consulte. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:48:45) [86%] :\r\nLes hormones ne font rien \u00e0 l'affaire, Juliette Buffat si on parle la arme pas ce que nous a un peu, mais c'est vrai, \u00e7a, c'est le dans les chapitres, \u00e7a revient r\u00e9guli\u00e8rement effectivement la m\u00e9nopause alors pour les messieurs, c'est un peu moins, mais pour les femmes, c'est vrai que c'est aujourd'hui quelque chose dont on parle enfin peut-\u00eatre oui. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:49:02) [89%] :\r\nOui, mais enfin, vous parlez de la m\u00e9nopause, mais \u00e7a commence beaucoup plus t\u00f4t la pubert\u00e9 d\u00e9j\u00e0 l'hormone sexuelle masculine et l'hormone du d\u00e9sir, les hommes ont 10 fois plus que nous, les femmes, donc d\u00e9j\u00e0 un jeune, \u00e7a cr\u00e9e des disparit\u00e9s tr\u00e8s importantes chez les femmes, il y a le cycle menstruel qui impacte le d\u00e9sir apr\u00e8s la grossesse, l'accouchement, l'allaitement toutes cette dans bouge oui. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:49:28) [91%] :\r\nLe d\u00e9sir bougent aussi oui et le probl\u00e8me, c'est que le monsieur \u00e0 c\u00f4t\u00e9, il a pas les m\u00eames mouvements d'hormones non donc \u00e7a cr\u00e9e des disparit\u00e9s oui et des d\u00e9calages, donc les harmonies sont bien pour quelque chose. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:49:40) [93%] :\r\nOui, oui, elles sont pour quelque chose et moi qui ai suivi beaucoup d'hommes qui sont devenus des femmes et beaucoup de femmes qui sont devenues des hommes, je me suis rendu compte \u00e0 quel point c'\u00e9tait important cet impact hormonal et j'ai trouv\u00e9 assez amusant parce que les hommes qu'on transforme en femme, on leur donne de l'anti- hormone masculine et, tr\u00e8s vite, ils nous remercient d'\u00eatre enfin soulag\u00e9 de ne pas avoir \u00e0 penser \u00e0 \u00e7a tout le temps et les femmes \u00e0 qui on donne des hormones d'hommes pour les vies realis\u00e9 au bout d'un moment, elles disent attendez, attendez, l\u00e0 j'arrive plus \u00e0 suivre, je sais plus comment me retenir et c'est vraiment tr\u00e8s frappant de voir cet effet- l\u00e0 de mani\u00e8re entre guillemets artificielle puisque. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:50:19) [94%] :\r\nC'est quand m\u00eame leur demande, mais l\u00e0 on joue avec les hormones des gens et j'ai beaucoup appris de l'impact des hormones effectivement sur notre vie sexuelle mais c'est un sujet tr\u00e8s controvers\u00e9, j'ai beaucoup de mes coll\u00e8gues qui r\u00e9agissent fortement quand je parle de \u00e7a en trouvant que je mets beaucoup trop l'accent sur l'aspect physiologiques et hormonales. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:50:43) [89%] :\r\nAlors que tout se passerait dans la t\u00eate, enfin un peu plus en tout cas, pourrait se passer dans la t\u00eate, d'ailleurs je je rebondis pour signaler que le 15 septembre donc \u00e0 la rentr\u00e9e, l\u00e0, on est bien apr\u00e8s l'\u00e9t\u00e9, Sexe fort Sexe faible, l'homme serait -il plus fragile que la femme, c'est le th\u00e8me de votre prochain caf\u00e9 sexo c'est une question homme \u00e7a aurait -il plus fragile que la femme. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:51:04) [93%] :\r\nOui, c'est une question parce que je pense que nouveau pour chaque individu, c'est diff\u00e9rent, il y a clairement des couples o\u00f9 on a l'impression que l'homme est l'\u00e9l\u00e9ment fort et la femme, l'\u00e9l\u00e9ment plus fragile, qui s'appuie sur la force de l'homme et puis d'autres couples, c'est l'inverse. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:51:18) [91%] :\r\nDonc je suis, donc ce sera le 15 septembre si vous souhaitez en d\u00e9battre, c'est toujours \u00e0 la Cit\u00e9 seniors \u00e0 Gen\u00e8ve oui le d\u00e9bat du mois d'octobre, les couples mixtes attirance et incompatibilit\u00e9, point d'interrogation, le 10 novembre la beaut\u00e9 et la taille du sexe, de votre partenaire ont -ils de l'importance au mois de d\u00e9cembre, de quoi avez -vous besoin pour atteindre un sentiment de satisfaction sexuelle \u00e7a c'est au mois de d\u00e9cembre mais dites donc : Juliette Buffat vous avez un joli. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:51:45) [91%] :\r\nOn se r\u00e9jouit toujours beaucoup \u00e0 l'avance les \u00e9changes des d\u00e9bats et, en janvier, nous demanderons si les hommes sont pr\u00eates \u00e0 coucher le 1er soir et c'est une question nous participons oui c'est une question parce que de plus en plus souvent j'entends qu'ils ne le sont pas forc\u00e9ment pr\u00eats, contrairement \u00e0 ce qu'on pense, nous les femmes, et que peut-\u00eatre qu'ils ont aussi le droit de prendre un peu du temps et de ne pas sauter sur l'acte d'embl\u00e9e, on se r\u00e9jouit beaucoup de savoir ce que les hommes vont dire les femmes janvier ben oui, tenez le coup, d'ici l\u00e0 je pour en avoir la r\u00e9ponse Juliette du. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:52:23) [88%] :\r\nEnfin, les caf\u00e9s, si vous voulez prendre ce livre pour l'\u00e9t\u00e9, c'est vraiment un livre alors effectivement avec toutes sortes de de t\u00e9moignages, des choses un peu un peu sale, et il y a des choses tr\u00e8s tr\u00e8s sucr\u00e9s, enfin il y a vraiment, il y en a vraiment pour tous les go\u00fbts, il est paru aux \u00e9ditions Favre et je vous remercie infiniment d'avoir accept\u00e9 notre invitation d'\u00eatre pass\u00e9 par \u00e9cosyst\u00e8me et je vous souhaite d'ores et d\u00e9j\u00e0, Juliette Buffat, un bel \u00e9t\u00e9 merci beaucoup comme on Lauzun. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:55:04) [88%] :\r\nOn se quitte avec Brian Wilson et Some Time, c'est un titre de circonstance et Fran\u00e7ois Piton, qu'il n'ne choisi en r\u00e9gie, il y avait aujourd'hui Anne Marchand \u00e0 l'enregistrement, la semaine prochaine \u00e0 partir de 13 heures nous serons de retour, nous f\u00eaterons cette fois -ci les vacances scolaires, nous parlerons en effet \u00e9cole avec un prof parce qu'elle sur Internet, vous retrouvez sur le site RTSsport Ch la mise en ligne des informations par Dany, vous pouvez r\u00e9entendre t\u00e9l\u00e9charger l'\u00e9mission l'envoyer sur les r\u00e9seaux sociaux et bien s\u00fbr nous \u00e9crire un petit mais. \r\nPrenez soin de vous, bon voyage avec Johan du ce qui vous attend derri\u00e8re les infos sur la premi\u00e8re, il est 14 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-06-20T12:09:30Z", "program": {"href": "/programs/877FC01C-C22A-46D9-B1CC-6F38CC84E547", "id": "877FC01C-C22A-46D9-B1CC-6F38CC84E547", "name": "Egosyst\u00e8me"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Farion, Florence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Buffat, Juliette", "role": "m\u00e9decin psychiatre, sexologue, chroniqueuse, M\u00e9decin-psychiatre et psychoth\u00e9rapeute FMH, sp\u00e9cialis\u00e9e en sexologie et en th\u00e9rapie de couple ", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Farion, Florence", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-186A3EAB-F051-457A-B758-AB989C6CAC55", "internalArchiveId": "186A3EAB-F051-457A-B758-AB989C6CAC55", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Au Mont-P\u00e8lerin", "publicationDate": "2015-06-20T00:00:00Z", "summary": "Le Kiosque \u00e0 Musiques est en direct du Mont-P\u00e8lerin \u00e0 l'occasion des 20 ans de l'Association de la Tour Plein Ciel.\r\nConseiller musical: Lionel Chapuis - R\u00e9alisation: Fran\u00e7oise Jenny - Animation: Jean-Marc Richard.\r\n\r\n* Infotrafic: 11:29:57-11:30:28 / Infotrafic: 12:04:13-12:04:52 / * Avec les ensembles suivants:Fanfare Municipale de Chardonne-JongnyLes JazztronomesLes Gais Matelots de LutryEcho du Mont-P\u00e8lerinChorale Le P\u00e8lerin Chardonne-JongnyDuo Lucie Cellier et Salom\u00e9 Lachat", "durationSec": 5160, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/6843622", "imageURL": "http://www.rts.ch/9512858.image", "thematicThemes": ["musique populaire"], "alternativeTitle": ["Le kiosque \u00e0 musiques du 20.06.2015", "Au Mont-P\u00e8lerin / KAM_2015-06-20T11:03:45_le-kiosque-a-musiques", "Le kiosque \u00e0 musiques du 20.06.2015", "Au Mont-P\u00e8lerin / KAM_2015-06-20T11:03:45_le-kiosque-a-musiques"], "alternativeSummary": ["Le Kiosque \u00e0 Musiques est en direct du Mont-P\u00e8lerin \u00e0 l'occasion des 20 ans de l'Association de la Tour Plein Ciel.\n\nConseiller musical: Lionel Chapuis - R\u00e9alisation: Fran\u00e7oise Jenny - Animation: Jean-Marc Richard.", "Le Kiosque \u00e0 Musiques est en direct du Mont-P\u00e8lerin \u00e0 l'occasion des 20 ans de l'Association de la Tour Plein Ciel.\n\nConseiller musical: Lionel Chapuis - R\u00e9alisation: Fran\u00e7oise Jenny - Animation: Jean-Marc Richard."], "variantIds": ["ece-6843623", "ece-6843622"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-08T12:34:40Z", "speechToTexts": ["05.11.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:41) [93%] :\r\nBonjour \u00e0 toutes et bonjour \u00e0 tous, 13000 tonnes 7500 m\u00e8tres cubes de b\u00e9ton 13000 m2, \u00e7a vous fait penser \u00e0 quoi \u00e0 la Tour Plein Ciel \u00e9videmment une tour qui date des ann\u00e9es 70 avant, dans les ann\u00e9es 50, il y avait un une petite cabane avec une petite antenne mais apr\u00e8s il y a une tour dans les ann\u00e9es 70 et puis en 1995 c'est-\u00e0-dire il y a 20 ans, on a inaugur\u00e9 un ascenseur panoramique et une plateforme ma 64 m\u00e8tres de haut, une plateforme \u00e0 visiter absolument, m\u00eame pour ceux qui ont un petit peu de vertige, on ne voit rien que le d\u00e9cor sublime de ce beau pays Vaudois qui nous accueille, c'est donc du c\u00f4t\u00e9 du Mont- P\u00e8lerin du c\u00f4t\u00e9 de la Tour Plein Ciel et sur le territoire de la commune de Chardonne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:30) [94%] :\r\nQue nous vous donnons rendez- vous en vous souhaitant \u00e0 toutes et \u00e0 tous une belle matin\u00e9e elle est ensoleill\u00e9e chez nous ah, peut-\u00eatre que vous n'avez pas encore, nous on est les premiers \u00e0 le voir le soleil, il est l\u00e0, il nous r\u00e9chauffe 20 ans de la Tour Plein Ciel et puisque c'est peut-\u00eatre le monument le plus connu de toute la Suisse romande l'autre aussi connu, ou presque, c'est le pont de Lucerne et du coup, le lien est fait sous la direction d'Antoine Rabut nous allons saluer Lucerne une composition Christophe Valter avec la fanfare municipale de Chardonne. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:33) [78%] :\r\nEt puis qu'entrer en mati\u00e8re de la fanfare municipale de Chardonne Johnny dirig\u00e9e par Antoine magnifique entr\u00e9e en main. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:42) [91%] :\r\nPierre, comme ce fut le cas il y a maintenant quelque chose comme 20 ans nous \u00e9tions \u00e0 l'\u00e9poque, les 30 septembre et 1er octobre et on vous invitait \u00e0 l'inauguration en musique dans le Kiosque \u00e0 musique, pr\u00e9sent\u00e9 par Jean-Claude Gigon \u00e0 l'inauguration et \u00e0 la visite de la tour T\u00e9l\u00e9com PTT je cite de l'\u00e9poque, \u00e9videmment et week- end portes ouvertes, comme quoi l'histoire se reproduit d'une fa\u00e7on d'une autre, mais d'une mani\u00e8re diff\u00e9rente, ce matin, avec cet anniversaire et avec les 20 ans sous l'\u00e9gide des ensembles venus pour la plupart de la r\u00e9gion, voici la chorale le P\u00e8lerin de Chardonne Johnny. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:19) [82%] :\r\nDirig\u00e9 par une beaut\u00e9, excusez -moi, mais Timoth\u00e9e alerte mont\u00e9e sur quoi pour diriger la chorale alors aucune id\u00e9e on a fourni un plat avec du plastique, voil\u00e0 donc la personne qui en dessous vous bougez pas un. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:31) [73%] :\r\nLa chorale le P\u00e8lerin de Chardonne Johnny dirig\u00e9e par Timoth\u00e9e air la balade du vigneron Chardonne composition Jean Rochat. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:00) [71%] :\r\nOn voit souvent dans son ensemble et il pourra toujours pas seulement, il y a 61. \r\nIl aurait pas sort sans rencontrer il avait corrompent la. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:34) [92%] :\r\nD\u00e9j\u00e0 beaucoup beaucoup beaucoup de monde ce matin, il y en aura, tout au long du week- end pour les 20 ans de la Tour Plein Ciel de son. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:42) [83%] :\r\nSon sort panoramique jusqu'\u00e0 64 m\u00e8tres de hauteur, se trouve la plateforme, donc, et tout cela dans le cadre de ce 20\u00e8me anniversaire Les jazz, alors on va dire l'EDGE astronome comme il y a les astronomes, hein, il y a l\u00e0 j'astronome avec un ensemble compos\u00e9 de Roger R\u00e9mi de Serge Pascal de Xavier comme de Alain de souche et de Roland Pelet voil\u00e0 pour la composition et maintenant voici la partie musicale. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:20) [77%] :\r\nLe Kiosque \u00e0 musique achat. \r\nUne somme qui a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:31) [87%] :\r\nEn mai 2009 apr\u00e8s le Cully Jazz Festival et ils seront du reste, de retour \u00e0 cuit le 23 juin avec un concert ap\u00e9ritif \u00e0 19 heures le 18 juillet \u00e0 Yverdon, \u00e0 la place Pestalozzi concert public \u00e0 11 heures et le 8 ao\u00fbt \u00e0 Chardonne mais oui ici m\u00eame avec Jazz dans la rue \u00e0 17 heures, on se r\u00e9jouit de l'y retrouver \u00c9chos du Mont- P\u00e8lerin, avec le plaisir de retrouver du Joseph Bov\u00e9 interpr\u00e9t\u00e9 au corps des Alpes. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:16:02) [88%] :\r\nJ'ai, par Florian bovins se fait l'\u00e9cho du Mont- P\u00e8lerin un ensemble compos\u00e9 de musiciens \u00e0 Guizeh, comme ce fut le cas tout \u00e0 l'heure avec j'. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:16:13) [89%] :\r\nC'est un ensemble qui a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 dans les ann\u00e9es 80 et qui \u00e9tait compos\u00e9 aujourd'hui de Christopher Borloo de Patrice Coly de Christiane Courtney Red Hot j'entends ainsi bien s\u00fbr, comme je le disais tout \u00e0 l'heure de Florian Beauvais le duo Lucie Cellier et Salom\u00e9 Lachat alors juste pour la petite histoire, en fait, dans le kiosque \u00e0 musique TV que vous verrez \u00e0 partir du 26 septembre sur votre \u00e9cran, le samedi \u00e0 13 heures 30 et le lundi, rediffusion \u00e0 20 heures la famille Cellier qui nous vient de grands vos enfin qui habite \u00e0 a \u00e9t\u00e9 invit\u00e9 bien s\u00fbr puisqu'on est dans la r\u00e9gion, la vaut ici ou de l\u00e0 vaut un ancien comme on dit les choses, voil\u00e0 l'exercice et donc ben, on s'est dit que ce matin on allait faire encore plus, c'est-\u00e0-dire qu'on a gard\u00e9 un membre de la famille Lucie \u00e0 ses c\u00f4t\u00e9s, donc une chanteuse et musicienne aussi Salom\u00e9 Lachat bienvenue \u00e0 votre duo mesdames. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:17:28) [90%] :\r\nOui, parce que \u00e7a. \r\nMais c'est c'est. \r\nMais voil\u00e0, tu mets nargue, tu vois, je sais que que sont durables, c'est une grande et belle musique Tupac. \r\nMais c'est une suivants, c'est s\u00fbr, et au Monsieur. \r\nOui, mais un et un choix mais non tu et toi, je sais, c'est que j'ai demand\u00e9. \r\nOui Nagl son nom, mais d'un toit, tu vois qu'ils aient eu 15 ann\u00e9es il s'est sans mais c'\u00e9tait un grand oui mais l'usure du main. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:20:56) [81%] :\r\nCellier, seront les invit\u00e9s du kiosque \u00e0 musique TV Alexandre maintenant le 3 ao\u00fbt 2 Salom\u00e9 elle \u00e9toffe de lui. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:21:04) [85%] :\r\nSi ce matin donc \u00e0 Kiosque \u00e0 musique radio en Direct de la Tour Plein Ciel, enfin au pied de cette derni\u00e8re pour vous accompagner, rendez- vous avec les gays alors matelot en 1937 \u00e9tait lausannois puis comme \u00e0 Lausanne, on trouve plus rien d'int\u00e9ressant, ils sont partis en 1997 \u00e0 Lutry ils ont \u00e9t\u00e9 accueillis \u00e0 bras ouverts et cette ann\u00e9e, c'est un tr\u00e8s importante parce que leur chef fait comment dire des anniversaires, il f\u00eate un anniversaire en a je peux donner ton \u00e2ge, c'est 40, c'est \u00e7a non annonc\u00e9 40 ans, direction c'est 50, non, non, c'est 50 ans de pr\u00e9sence dans la soci\u00e9t\u00e9, donc c'est 60 c'est juste voil\u00e0 Mesdames, messieurs, il dirige, il s'appelle Daniel Gaillard et l'ensemble s'appelle matelot de lutherie. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:25:29) [93%] :\r\nPour le Kiosque \u00e0 musique nous sommes du c\u00f4t\u00e9 de la Tour Plein Ciel nous sommes Mont- P\u00e8lerin sur le territoire de la cabine de Chardonne et. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:25:35) [85%] :\r\nTout le monde saute balan\u00e7ait en \u00e9coutant ce dancing battre Fly m\u00eame le coeur mais en fait c'est un truc pour pousser la derni\u00e8re qui au bout du banc en bas du bon, donc vous faites attention quand m\u00eame, hein, prudence est ce et r\u00e9alis\u00e9 par Fran\u00e7oise notre conseiller musical, et l\u00e0 ce matin on le salue, c'est Lionel Chapuis et puis en technique Jean-Pascal majeurs,M. Michelot et Pierre Rosin, on prend des nouvelles de la route. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:25:58) [98%] :\r\nInfo trafic RTS. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:26:00) [93%] :\r\nSur l'autoroute Yverdon Berne, le trafic est perturb\u00e9 entre Payerne et Morat en direction de Berne en raison d'une perte de chargement des cailloux se sont r\u00e9pondu a r\u00e9pandu sur la chauss\u00e9e, soyez prudent l\u00e0- bas sur l'axe Lucerne qui a sous un bouchon de 6 kilom\u00e8tres 7 ans d\u00e9sormais entre Amsteg et le portail nord du tunnel en direction du Tessin souhaite une heure d'attente environ et dans l'autre sens, un bouchon de 2 kilom\u00e8tres est annonc\u00e9 d\u00e9sormais aux abords de l'entr\u00e9e sud de l'ouvrage, soit environ une demi- heure de patience. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:26:26) [79%] :\r\nEt le. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:26:28) [90%] :\r\nFrancesco Belli qui est le pr\u00e9sident de l'association Plein Ciel, vous avez remarqu\u00e9, il y a un truc, on s'est mis l'un \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de l'autre et vous avez tous les photographes \u00e0 mon avis, c'est parce que vous \u00eates tr\u00e8s connu et puis parce qu'on est les 2 compl\u00e8tement chauve, c'est tr\u00e8s beau de chauve, l'un \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de l'autre, c'est \u00e7a, si vous voulez voil\u00e0 continuer les photos c'est. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:26:43) [88%] :\r\nBon, voil\u00e0, comme \u00e7a, on n'a pas l'impression du tout du tout du tout du tout, il y en a pas un 3\u00e8me de Chauveau il y en a l\u00e0 c'est bon parfait. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:26:50) [87%] :\r\nBen cette vous \u00eates le pr\u00e9sident de l'association donc Plein ciel ici, c'est le 20\u00e8me anniversaire, alors c'est pas le 20\u00e8me anniversaire de la tour, on est bien d'accord hein, ann\u00e9es 70 mais le 20\u00e8me anniversaire, \u00e7a nous a beaucoup touch\u00e9s \u00e0 votre invitation, parce qu'il y a 20 ans ben le Kiosque \u00e0 musique \u00e9tait l\u00e0 avec Jean-Claude Gigon, il faut qu'on explique un peu ce qu'est cette tour et ce Plein ciel ensoleill\u00e9 ce matin. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:27:09) [87%] :\r\nAlors, Plein Ciel est constitu\u00e9 de 3 entit\u00e9s, donc qui sont la commune de Chardonne, le Golden Pass et ce qui s'quand m\u00eame et cette association Plein Ciel s'occupe d'exploiter la Tour, donc elle s'occupe de mettre \u00e0 disposition ce cet ascenseur pour le public un du d\u00e9but avril jusqu'\u00e0 fin octobre, donc avec l'entr\u00e9e pour les adultes, co\u00fbte 5 francs et puis pour les enfants 3 francs. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:27:36) [82%] :\r\nOn va faire la f\u00eate ce week- end un il y a distant magnifique le le le th\u00e9 tib\u00e9tain pour tu reviens 10 fois, hein, bon, ah tu reviens 10 fois. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:27:45) [92%] :\r\nAlors, en particulier, mais il y a plein d'autres choses hein excellente, \u00e7a c'est pour la f\u00eate du week- end, c'est \u00e7a, il y a, il y aura, il y aura des on pourra utiliser l'ascenseur ou bien c'est interdit ce week- end, non. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:27:55) [88%] :\r\nNon, non absolument l'ascenseur et ce week- end, c'est gratuit, donc il faut venir c'est super sympa, toutes les soci\u00e9t\u00e9s locales participent, c'est vraiment super sympa, faut venir le soleil va aussi arriver pas vous inqui\u00e9ter, hein, il est l\u00e0, d\u00e9j\u00e0 d'accord. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:28:11) [90%] :\r\nVous et moi en sont les premi\u00e8res gouttes mais on sent aussi les prions, au 1er rayon de soleil avant tout le monde. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:28:16) [89%] :\r\nEt en bon une surface de bronzage, plus grande que les autres c'est vrai. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:28:20) [90%] :\r\nOn va continuer \u00e0 parler avec vous, Francesco dans un petit moment, on va maintenant du reste c'est magnifique, j'ai l'affiche, vous voyez l'affiche de il y a 20 ans pour l'inauguration ici m\u00eame du du kiosque \u00e0 musique et on va maintenant \u00e9couter la femme Municipale de Chardonne Johnny qui est dirig\u00e9e par Antoine Rabut horizon une technique particuli\u00e8re et lui donne pas \u00e0 manger, on l'a d\u00e9j\u00e0 dit, il est tout mince gar\u00e7on, vous faites un r\u00e9gime particulier pour \u00eatre mince comme \u00e7a absolument pas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:28:45) [91%] :\r\n\u00e7a c'est \u00e9nervant quand tu dis \u00e7a c'est tellement \u00e9nervant non mais je je mange comme tout le monde quoi, je veux dire, mais voil\u00e0, \u00e7a, \u00e7a marche pas, \u00e7a grossit pas c'est il faudra peut-\u00eatre pour demander le nom de votre verre allez Antoine Rabut Mambo, la fanfare municipale de Chardonne Johnny en Direct dans le Kiosque \u00e0 musique \u00e0 plein ciel. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:31:34) [84%] :\r\nD'Antoine Rabut et. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:31:36) [86%] :\r\nQu'inversement proportionnel \u00e0 son poids, hein, il en a de l'\u00e9nergie dirige \u00e7a de main de ma\u00eetre bon le chef du coeur s\u00fbrement des trucs de la r\u00e9gion, bizarre, le chef du coeur tr\u00e8s gros non plus, hein, il y a, il y a un pull qui qui fait un peu, il y a un verre qui tra\u00eenent par l\u00e0 la chorale le P\u00e8lerin de Chardonne Gendy, s'il vous pla\u00eet, \u00e7a va \u00eatre \u00e0 vous si je ne me trompe. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:31:59) [85%] :\r\nVous avez interpr\u00e9ter interpr\u00e9ter composition d'un h\u00e9ros qui est dans le coeur, que l'on salue alors Timoth\u00e9e alerte dirige alors il y a une chose particuli\u00e8re d'abord c'est bon Timoth\u00e9e alerte pour celles et ceux qui ne connaissent pas, ils dirigent, mais compos\u00e9, arrang\u00e9, il a \u00e9t\u00e9 longtemps du c\u00f4t\u00e9 du funambule comme administrateur aussi gestionnaire salut \u00c9liane qui nous \u00e9coutent les samedis matins et donc la chorale le P\u00e8lerin de Chardonne Johnny dirig\u00e9e par Timoth\u00e9e l'air il y a un truc particulier c'est et vous verrez sa t\u00e9l\u00e9vision, le regard des chanteuses sur sur le chef, \u00e7a c'est un truc qui fonctionne, c'est impressionnant, alors vous vous jugerez de vous- m\u00eame, quand vous verrez l'\u00e9mission de t\u00e9l\u00e9vision. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:32:38) [74%] :\r\nIl se d\u00e9p\u00eache de verre, la prise de de c'est parti, voici le P\u00e8lerin, c'est la chorale. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:33:28) [63%] :\r\nDavid Charles Berling, donc vous dit chez Accor, disons donc reconnu est vraiment. \r\nDonc \u00e7a \u00e0 Jean-Guy quantifier accorde sont donc du vraiment. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:35:16) [94%] :\r\nVous dire une chose. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:35:18) [95%] :\r\nTimoth\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:35:21) [89%] :\r\nLe regard des femmes est impressionnant, mais le plus beau regard sur vous, c'est quand m\u00eame celui de Billy, je l'ai vu votre fille pendant que vous dirigiez ah la la la la papa c'est mon h\u00e9ros oui c'est de la petite, qui est l\u00e0, voil\u00e0 ce que \u00e7a vous savez bien, alors on va parler musique un peu, \u00e7a serait bien qu'on parle de musique un peu un Richard d\u00e9part avec ces histoires, voici les astronomes et. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:35:43) [91%] :\r\nQui sont en notre compagnie des musiciens avertis des musiciens qui ont d\u00e9j\u00e0 beaucoup d'exp\u00e9rience, de musique de jazz en particulier l'EDGE astronome avec Xavier Cup qui les dirigent, enfin c'est une \u00e9quipe, hein, on va dire \u00e7a comme \u00e7a, absolument hein. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:35:57) [80%] :\r\nCe coll\u00e9giale, vous \u00eates coll\u00e9giaux, vous \u00eates coll\u00e9giaux vous- mais m\u00eame, parce qu'il para\u00eet que les trompettistes sont un peu moins, non, ils sont pas non, sont tr\u00e8s peu un vrai parce que un militaire, c'est un militaire ah oui alors d'accord, c'est un militaire, je m'en vais, on y va, c'est l\u00e0 l'EDGE astronaute. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:39:17) [93%] :\r\nLa Tour Plein Ciel au pied de laquelle nous nous trouvons, regardons \u00e0 64 m\u00e8tres. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:39:23) [90%] :\r\nPlus haut, et 122 m\u00e8tres elle culmine quand m\u00eame la Tour mais \u00e0 64 m\u00e8tres il y a cette plateforme et puis l'ascenseur panoramique, comment l'expliquer tout \u00e0 l'heure, le duo Lucie Cellier et Salom\u00e9 Lachat, avec un jardin d'hiver, juste avant que vous ne chantiez comment vous vous \u00eates rencontr\u00e9s tous les 2, toutes les 2, faut quand m\u00eame dire, on voit pas parce que vous \u00eates \u00e0 la radio, vous \u00eates toute jeune, j'ose vous demander encore votre \u00e2ge. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:39:45) [97%] :\r\nOui, bient\u00f4t 18 ans. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:39:46) [82%] :\r\nEt vous une chose a m\u00eame chose c'est la, comment vous \u00eates rencontr\u00e9s tous les 2. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:39:50) [94%] :\r\nEn fait, mon p\u00e8re, c'est aussi le prof de piano de Salom\u00e9 et on s'est rencontr\u00e9 pour enfin pour le concert de fin d'ann\u00e9e de l'Arnold Raymond pour les promotions aussi et on a jou\u00e9 en solo et voil\u00e0, c'est comme \u00e7a qu'on s'est rencontr\u00e9 la premi\u00e8re fois qu'on a jou\u00e9 ensemble, c'\u00e9tait le 14 f\u00e9vrier \u00e0 Saint-Barth\u00e9lemy. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:40:12) [87%] :\r\nMerci beaucoup, le papa dont on parle c'est Alexandre Cellier que vous verrez donc en t\u00e9l\u00e9vision \u00e0 partir du 26 septembre \u00e9mission enregistr\u00e9e au Caveau des Vignerons il y en a beaucoup, 13 familles vigneron, allez -y quand m\u00eame, du c\u00f4t\u00e9 de Chardonne 100 hectares de vignes, ni de 150 m\u00e8tres de d\u00e9nivellation dire s'il faut avoir les bons mollets si voil\u00e0 le duo Lucie Cellier et Salom\u00e9 Lachat. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:40:51) [98%] :\r\nJe veux dreadlocks. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:43:51) [91%] :\r\nLucie Cellier et Salom\u00e9 Lachat en Direct dans le kiosque \u00e0 musique du c\u00f4t\u00e9 du Mont- P\u00e8lerin Chardonne et de la Tour Plein Ciel, le site internet de. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:44:01) [90%] :\r\nVotre kiosque \u00e0 musique RTS Point CH barres oblique kiosque \u00e0 musique, vous y retrouverez les photos \u00e0 partir du d\u00e9but de la semaine prochaine de cette matin\u00e9e, vous y retrouverez \u00e9galement la possibilit\u00e9 de t\u00e9l\u00e9charger de podcaster ou alors de r\u00e9\u00e9couter l'\u00e9mission et puis vous le savez depuis une semaine on peut voter pour les 3 derni\u00e8res propositions de nouvelles im suisse et vous savez que les Roms ont \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s nombreux \u00e0 proposer des nouveaux, il m'est surtout tr\u00e8s nombreux \u00e0 \u00eatre s\u00e9lectionn\u00e9, nous \u00e9tions majoritaires et pour les votes jusqu'\u00e0 aujourd'hui, h\u00e9 bien nous \u00e9tions m\u00eame majoritaire pour en pourcentage par rapport aux Al\u00e9maniques, c'est dire si la Suisse romande s'est mobilis\u00e9, donc n'h\u00e9sitez pas \u00e0 continuer \u00e0 le faire, vous allez sur le site, donc du kiosque \u00e0 musique que vous trouverez, pardon le lien pour voter pour l'une des 3 propositions : ce sera le 12 septembre que nous conna\u00eetrons donc la nouvelle ligne proposer ensuite bien s\u00fbr au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, etc, etc, puis on a quelques surprises pour vous cet \u00e9t\u00e9, vous verrez, je vous en dis pas plus, pour le moment, mais \u00e7a risque de chauffer et tout de suite, on va retrouver l'\u00e9cho du Mont- P\u00e8lerin, cr\u00e9\u00e9 dans les ann\u00e9es 80 avec vraiment des musiciens venus d'univers tr\u00e8s tr\u00e8s diff\u00e9rents qui se compl\u00e8tent remarquablement bien Florian Beauvais Christopher Borloo Aude Genton, Christiane Gurtner et Patrice Coly, les voici, sous la direction de Florian Beauvais justement le choral des Halles. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:47:34) [90%] :\r\nIl y a bien s\u00fbr puisque sa place ici, du c\u00f4t\u00e9 du Mont- P\u00e8lerin Chardonne et au pied de la Tour Plein Ciel ou l'ascenseur panoramique monte. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:47:42) [84%] :\r\nEt redescend, on va peut-\u00eatre enfin Giacomelli, parler de ce week- end, d'abord parce qu'il se passe plein d'chose hein, il y a pas que le Kiosque \u00e0 musique \u00e9videmment. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:47:50) [88%] :\r\nEn effet, il y en a pas, il y a des animations pour les grands et de petits ont m\u00eame ce soir, on va faire une petite session un peu plus Londres rester l\u00e0 jusqu'\u00e0 22 heures, donc je ne peux qu'inviter les gens \u00e0 venir et puis demain, on recommence 10 heures 18 heures, donc voil\u00e0 c'est c'est c'est : ouais, c'est un engagement, je remercie toutes les personnes qui justement travaille pour qu'on puisse accueillir nos visiteurs dans avec 100 cadre magnifique et il y a aussi, \u00e0 boire et \u00e0 manger. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:48:18) [89%] :\r\nEt des choses tout \u00e0 fait original, hein, c'est le moins qu'on puisse dire un mot sur l'avenir, comment vous le dessiner comme vous le voyez, pour l'association Plein ciel pour la Tour pour ces activit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:48:29) [90%] :\r\nAlors pour notre association, c'est, c'est tr\u00e8s simple, on veut mettre mettra \u00e0 disposition cet ascenseur au public le plus longtemps possible, on travaille sur des, comme c'est un but de promenade sur des promenades avec la commune pour rendre les promenades le plus sympathique possible Pierre arriver ici \u00e0 ce but et pouvoir profiter d'un magnifique panorama. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:48:53) [90%] :\r\nMerci beaucoup et on salue par la m\u00eame occasion Serge Jacquin le syndic de la commune de Chardonne, qui nous a accompagn\u00e9s pendant toutes ces journ\u00e9es d'enregistrement TV et ses \u00e9missions de radio et de t\u00e9l\u00e9vision, je vous rappelle donc le Kiosque \u00e0 musique en radio ce matin et puis bien s\u00fbr le Kiosque \u00e0 musique TV sur Chardonne, l\u00e0 nous sommes \u00e0 Vouvry pour l'instant un tr\u00e9sor 30 le samedi, non, nous serons \u00e0 Vouvry pardon \u00e0 la rentr\u00e9e d'abord puis ensuite nous viendrons ici \u00e0 partir du 26 septembre tr\u00e9sor 30 le samedi et rediffusion le lundi \u00e0 20 heures les matelot, la soci\u00e9t\u00e9 de l'accord\u00e9oniste, dirig\u00e9 par Daniel Gaillard avec de l'Astor Piazzolla. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:53:56) [74%] :\r\n2014 champion Romand dans la cat\u00e9gorie senior sup\u00e9rieure. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:54:02) [89%] :\r\nEt qui plus est c'est le club d'accord qui a la plus belle main gauche de la Suisse romande, mais \u00e7a je n'en dis pas plus comprendra qui pourra, \u00e7a c'\u00e9tait juste pour voudrait un petit peu Chapuis notre conseil musical. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:54:14) [91%] :\r\nQu'on adore, merci d'\u00eatre l\u00e0 ce matin, Lionel et merci \u00e0 vous de nous rejoindre, si vous avez encore un petit peu de temps parce que vous pouvez ah oui, vous prenez le funiculaire jusqu'\u00e0, apr\u00e8s il y a une navette et m\u00eame le petit train et adorable ce petit train, le petit train Lavaux donc vous de c'est comme vous voulez, et donc il se prom\u00e8nent \u00e9pil\u00e9 l\u00e0 il nous am\u00e8ne jusque devant un \u00e7a c'est tr\u00e8s agr\u00e9able et puis ensuite vous pouvez repartir avec, donc, n'h\u00e9sitez pas si vous avez envie de venir vous pouvez le faire encore jusqu'\u00e0 22 heures si j'ai bien compris, enfin un petit peu avant 22 heures vous allez vers 22 heures vous allez repartir tout de suite et puis demain toute la journ\u00e9e, ce sera avec plaisir que les responsables ici vont vous accueillir, nous on va se retrouver juste apr\u00e8s le journal de midi et la semaine prochaine, c'est Philippe Robin, qui vous donne rendez- vous Rochers-de-Naye pour une \u00e9mission avec le Golden Pass votre serviteur \u00e9tant absents et puis moi je vous retrouverai la semaine d'apr\u00e8s, \u00e9videmment, pour le Kiosque \u00e0 musique \u00e0 noter aussi au passage que vous retrouvez les photos ainsi que la possibilit\u00e9 de t\u00e9l\u00e9charger l'\u00e9mission et de la r\u00e9\u00e9couter sur le site internet RTS Point CH barres oblique kiosque \u00e0 musique que vous retrouverez, l\u00e0 aussi, la pastille qui vous permet d'aller voter pour propos\u00e9 que vous pr\u00e9f\u00e9rez, \u00e7a, on a dit tout \u00e0 l'heure, vous pouvez aussi regarder ou regarder les \u00e9missions de t\u00e9l\u00e9vision qui ont \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9s, salle de Chardonne sera diffus\u00e9e le 26 septembre, suivez mon regard, ce jour- l\u00e0 o\u00f9 le regard de certaines certains donc le 26 septembre pour la premi\u00e8re, il y en aura 4 nous serons au Caveau des Vignerons voil\u00e0, vous avez tous not\u00e9, nous aussi, on se retrouve juste apr\u00e8s les informations du c\u00f4t\u00e9 de la Tour Plein ciel pour la suite de ce kiosque \u00e0 musique, il est. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:55:50) [86%] :\r\nMidi leur avec Cr\u00e9dit Suisse et le spectacle Le Barbier de S\u00e9ville au festival d'op\u00e9ra d'Avenches. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:55:57) [81%] :\r\nMidi sur RTS La Premi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:56:00) [97%] :\r\nRtsinfo Pierre-\u00c9tienne Joye. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:56:02) [93%] :\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral est pr\u00eat \u00e0 d\u00e9bloquer 100 millions de francs pour cr\u00e9er des places suppl\u00e9mentaires pour des \u00e9tudiants en m\u00e9decine, en Suisse, cela permettrait de former 250 m\u00e9decins de plus par ann\u00e9e, un quart de plus qu'actuellement, soit 1300 \u00e9tudiants, le ministre de l'\u00c9conomie Johann Schneider- Ammann esp\u00e8re ainsi que la Suisse devra ainsi moins recruter \u00e0 l'\u00e9tranger, il l'a dit \u00e0 nos confr\u00e8res de la radio al\u00e9manique les 100 millions devrait \u00eatre disponible d\u00e8s 2017 \u00e0 r\u00e9partir sur 4 ans, le Parlement devra encore se prononcer, l'Asloca veut davantage de logements \u00e0 loyer mod\u00e9r\u00e9, r\u00e9unis en assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale \u00e0 Berne, ce matin, ses membres devrait adopter un projet d'initiative populaire f\u00e9d\u00e9rale, le texte demande que la Conf\u00e9d\u00e9ration et les cantons s'engagent \u00e0 augmenter la part de logements bon march\u00e9 en privil\u00e9giant les coop\u00e9ratives d'habitation Alexandra Richard. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:56:49) [91%] :\r\nOui, elles auraient la priorit\u00e9 sur l'achat des terrains pour qu'elle puisse construire des logements \u00e0 loyer mod\u00e9r\u00e9 leur part devrait s'\u00e9lever \u00e0 10 pour 100 de toutes les nouvelles constructions en Suisse, c'est le seul moyen, selon l'Asloca, de limiter la hausse constante des loyers \u00e0 Z\u00fcrich a d\u00e9j\u00e0 fix\u00e9 un tels cotas, il est m\u00eame plus \u00e9lev\u00e9 : 25 pourcent en Suisse al\u00e9manique, les coop\u00e9ratives d'habitation sont d'ailleurs 2 fois plus pr\u00e9sente qu'en Suisse romande, elle repr\u00e9sente environ 10 pourcent du march\u00e9 contre 5 pourcent c\u00f4t\u00e9 Romand, selon la f\u00e9d\u00e9ration qui les chapeaute avec son initiative populaire, l'Asloca veut donc d\u00e9velopper cette part dans toute la Suisse, elle a d\u00e9j\u00e0 lanc\u00e9 une initiative similaire dans le canton de Vaud d'ailleurs jusqu'ici, elle a toujours agi plut\u00f4t sur le terrain cantonal mais elle esp\u00e8re aujourd'hui porter son projet au niveau f\u00e9d\u00e9ral, ce qui d\u00e9pla\u00eet aux milieux immobiliers, ils estiment que la situation n'est pas la m\u00eame d'une r\u00e9gion \u00e0 l'autre de Suisse craignent surtout que la multiplication des coop\u00e9ratives d'habitation p\u00e9nalise les autres acteurs du march\u00e9 immobilier. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:57:43) [95%] :\r\nMerci Alexandra Richard et \u00e0 Gen\u00e8ve, le journal, le courrier ne para\u00eetra plus le samedi d\u00e8s la fin ao\u00fbt, le quotidien g\u00e9nevois esp\u00e8re ainsi r\u00e9duire son d\u00e9ficit structurel gr\u00e2ce aux moyens d\u00e9gag\u00e9s le journal va renforcer sa pr\u00e9sence sur Internet, l'abandon de l'\u00e9dition du week- end devrait permettre au journal de rebondir le passage de 6 \u00e0 5 num\u00e9ros par semaine repr\u00e9sentera 40000 francs d'\u00e9conomie en 2015 et 132000 en 2016 au Y\u00e9men, l'aviation de la cohabitation de la coalition men\u00e9e par l'Arabie Saoudite a lanc\u00e9 ce matin \u00e0 l'aube, 15 raids contre des positions des rebelles chiites autour d'Aden, dans le sud du pays, selon l'arm\u00e9e y\u00e9m\u00e9nite ces frappes ont \u00e9t\u00e9 men\u00e9es et quelques heures apr\u00e8s l'annonce par les Nations Unies \u00e0 Gen\u00e8ve de la fin des consultations entre rebelles et gouvernement des consultations sans accord sur une tr\u00eave et sans date fix\u00e9e pour de nouvelles discussions en Inde \u00e0 Bombay au moins 74 personnes sont mortes, des dizaines hospitalis\u00e9s apr\u00e8s avoir consomm\u00e9 de l'alcool frelat\u00e9, 5 personnes sont dans des tensions pour avoir distribu\u00e9 ou vendu cet alcool dans un bidonville de la banlieue de malades West, une majorit\u00e9 de Fran\u00e7ais, 64 pourcent se disent favorables au pr\u00e9l\u00e8vement de l'imp\u00f4t \u00e0 la source, selon un sondage publi\u00e9 par Le Parisien, ce dispositif devrait entrer en vigueur en France en 2018 et pour 57 pourcent des Fran\u00e7ais, Fran\u00e7ois Hollande a voulu prendre cette mesure parce qu'il jugent qu'elle favorisera \u00e9lectoralement et Renault, Renault qui n'a plus publi\u00e9 d'album depuis 6 ans, a \u00e9crit de nouvelles chansons, il compte tr\u00e8s prochainement enregistrer un nouveau disque, et ce sont les propos du chanteur aujourd'hui par le quotidien Le Parisien enfin en tennis et dans une heure que Roger Federer entamera sa demi- finale du tournoi sur herbe de Halle, en Allemagne, le B\u00e2lois affrontera le croate Ivo Karlovic. \r\nLa m\u00e9t\u00e9o et demi Fleury. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:59:30) [92%] :\r\nAlternance de nuages et d'\u00e9claircies au programme encore cet apr\u00e8s- midi, le soleil brillera plus g\u00e9n\u00e9reusement dans les r\u00e9gions d'ULM en Valais, il ne fera pas plus de 20 degr\u00e9s au nord des Alpes 24 ans valait 0 vers 2500 m\u00e8tres un vent de nord- ouest mod\u00e9r\u00e9 \u00e0 fort soufflant montagne, m\u00eame type de Tandem, un passage nuageux plus nombreux en matin\u00e9e avec quelques pluies possibles sur le Jura et les Pr\u00e9alpes soleil plus g\u00e9n\u00e9reux dans l'apr\u00e8s- midi en plaine, un ou 2 degr\u00e9s de plus pour le 1er jour de l'\u00e9t\u00e9, maximum 22 \u00e0 25 degr\u00e9s en plaine, une perturbation traversera nos r\u00e9gions de lundi \u00e0 mardi, retour du soleil d\u00e8s mercredi. \r\n\r\nLocuteur FS10 (01:00:05) [90%] :\r\nLa m\u00e9t\u00e9o avec VZ, le conseiller financier de votre retraite VZ CH Point com de l'info trafic RTS. \r\n\r\nLocuteur MS11 (01:00:17) [93%] :\r\nSur l'autoroute Yverdon Berne, il n'y a plus de danger li\u00e9 aux cailloux r\u00e9pandu sur les voies de circulation entre Payerne et Morat en direction de Berne sur l'axe Lucerne qui a sous le bouchon s'\u00e9tend d\u00e9sormais sur 9 kilom\u00e8tres entre Erstfeld d\u00e8s le portail nord du tunnel en direction du Tessin, soit une heure et demie d'attente environ pour les automobilistes en provenance de la Suisse romande et \u00e0 destination de l'Italie, il est conseill\u00e9 d'emprunter les parcours alternatif du Mont- Blanc du Grand-Saint-Bernard ou du Simplon et puis dans l'autre sens, en direction de Lucerne, un bouchon de 3 kilom\u00e8tres est annonc\u00e9e aux abords de l'entr\u00e9e sud de l'ouvrage, soit 40 minutes de patience. \r\n\r\nLocuteur FS10 (01:01:00) [91%] :\r\nLe Kiosque \u00e0 musique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (01:01:27) [85%] :\r\nFran\u00e7oise ni notre conseiller musical aujourd'hui \u00e0 Lionel Chapuis notre assistante de production qui nous a fait le plaisir d'\u00eatre en notre compagnie ce matin c'est Diane du faux et c'est Jean-Pascal ma Jos\u00e9 Michelot et Pierre, qui sont en technique, la fanfare municipale de Chardonne Jean dit donne le ton de cette 2\u00e8me partie du casque \u00e0 musique dirig\u00e9e par Antoine Rabut voici Highlanders, une composition de Julien Roh. \r\n\r\nLocuteur MS4 (01:04:31) [87%] :\r\nLa fanfare municipale de Chardonne dirig\u00e9e par Antoine Abu merci beaucoup. \r\n\r\nLocuteur MS2 (01:04:35) [85%] :\r\nExcellent vite Antoine quantit\u00e9 explication rapide, nous sommes donc en formation brasse mais comme vous avez voulu garder la pr\u00e9sidente et la caissi\u00e8re minimum vous avez d\u00fb accepter des clarinettes \u00e7a pas \u00e9t\u00e9 trop difficile \u00e0 100 caissi\u00e8res, son pr\u00e9sident de sont c'est difficile quoi donc on pr\u00e9f\u00e8re prendre des clarinettes et puis voil\u00e0, surtout si c'est elle qui vous donne \u00e0 manger, quoi, un peu, quoi c'est \u00e7a merci en tout cas, \u00e7a fonctionne tr\u00e8s bien, bravo, est \u00e0 l'image, vous le verrez, \u00e0 partir du 26 septembre c'est tr\u00e8s agr\u00e9able, il est mont\u00e9, il aime porter sur le mont P\u00e8lerin c'est Timoth\u00e9e air qui dirige. \r\n\r\nLocuteur MS8 (01:05:11) [89%] :\r\nLa chorale le P\u00e8lerin de Chardonne belle histoire, hein, qui a commenc\u00e9 en 1878 rien qu'avec des gar\u00e7ons qui avaient \u00e9t\u00e9 convoqu\u00e9 \u00e0 la cure par un instituteur qui leur a dit : on fait une chorale apr\u00e8s 10 ans \u00e7a a pris des couleurs du charme, c'est devenu un peu plus f\u00e9minin, et puis une ann\u00e9e apr\u00e8s la cr\u00e9ation de cet ensemble, h\u00e9 bien, en 1879 naissait l'abb\u00e9 Joseph peuvent \u00eatre dont voici la fanfare du printemps. \r\n\r\nLocuteur MS4 (01:08:10) [85%] :\r\nFranchement, bravo, c'est jamais \u00e9vident ce cantines comme \u00e7a, m\u00eame si ce matin il y avait \u00e0 immens\u00e9ment de respect pour les musiciens, musiciens, bravo, f\u00e9licitations. \r\n\r\nLocuteur MS8 (01:08:21) [85%] :\r\nVous pourrez le constater t\u00e9l\u00e9vision \u00e0 partir du 26 septembre en plus, elles ont et ils ont le sourire quand il chante, la soci\u00e9t\u00e9 d'accorder Nice l\u00e9gu\u00e9 matelot va nous interpr\u00e9ter Carole Howe s'composition comme son nom l'indique, d'un Ukrainien en 1907 L\u00e9on tovaritch mais repris par le c\u00e9l\u00e8bre ensemble de Labarde The Bee duo californien dont tout le monde se souvient \u00e0 par mois. \r\n\r\nLocuteur MS4 (01:11:38) [80%] :\r\nMerci beaucoup les Gaymard de l'\u00e9crit et dirig\u00e9 par Daniel Gaillard quelle belle unit\u00e9 hein, quelle belle ambiance dans cette \u00e9quipe magnifique m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS3 (01:11:48) [89%] :\r\nQue c'est samedi matin que c'est plus difficile pour certains ou certaines que pour d'autres c'\u00e9tait parfait, merci infiniment, on va retrouver le duo Lucie Cellier et Salom\u00e9 Lachat Lucie au yukul\u00e9l\u00e9, ce n'est pas tellement un instrument qu'on apprend \u00e0 l'\u00e9cole ou au coll\u00e8ge, hein \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS13 (01:12:04) [87%] :\r\nNon pas d'issue en fait j'ai j'ai appris pendant que c'\u00e9tait en Australie dans le camping-car les langues les langues, routes et puis voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS8 (01:12:12) [90%] :\r\nC'est un instrument qui prend pas trop de place dans un camping-car, donc c'est plut\u00f4t bien, donc youkoul\u00e9l\u00e9 donc le duo Lucie Cellier et Salom\u00e9 Lachat, que l'on retrouve avec grand plaisir dans votre kiosque Hamsik. \r\n\r\nLocuteur FS17 (01:13:25) [75%] :\r\nIl a \u00e9galement les voitures c'est une br\u00e8ve de Gap, Henri Waquin. \r\nIl a \u00e9galement les pieds de bosser de \u00e7a r\u00e9veille une aporie WAP s\u00e9quenc\u00e9 maire humain. \r\n22 oui eux non pay\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS4 (01:15:09) [86%] :\r\nLa famille Cellier sera \u00e0 l'honneur du kiosque \u00e0 musique TV, \u00e9galement le 26 septembre la premi\u00e8re d\u00e9cade diffusion pens\u00e9e pour moi. \r\n\r\nLocuteur MS8 (01:15:16) [94%] :\r\nCelle qui a tant fait pour les musiques traditionnelles et populaires d'ici et d'ailleurs Laurent Wehrli, merci de nous avoir rejoint, je sais que c'\u00e9tait la course, hein, parce que vous avez plein d'chose aujourd'hui mais c'\u00e9tait super important de vous avoir comme syndic de Montreux, en particulier parce que ben l'ann\u00e9e prochaine, c'est le grand rendez- vous des musiques et en particulier la F\u00eate f\u00e9d\u00e9rale de musique et il faut savoir que c'est un \u00e9v\u00e9nement national d'importance internationale, on peut dire \u00e7a comme \u00e7a, \u00e7a r\u00e9unit \u00e9norm\u00e9ment de monde et vous \u00eates en train de travailler sur cet \u00e9v\u00e9nement d\u00e9j\u00e0 depuis quelques mois, c'est l'occasion de lancer un appel. \r\n\r\nLocuteur MS18 (01:15:47) [92%] :\r\nOui, m\u00eame d\u00e9j\u00e0 depuis plusieurs ann\u00e9es, nous sommes sur ce projet, c'est \u00e9videmment quelque chose d'extraordinaire, c'est plus de 500 encore de musique qui viennent concourir donc pas loin de 22000 musiciens de 125000 spectateurs sur 2 week- ends pile dans une ann\u00e9e alors d'ores et d\u00e9j\u00e0 bienvenue \u00e0 toutes et tous \u00e0 Montreux, nous sommes aujourd'hui avec un peu plus de 460 Fanfare d'ores et d\u00e9j\u00e0 inscrites une centaine qui r\u00e9fl\u00e9chissent encore alors un grand appel \u00e0 toutes celles qui y r\u00e9fl\u00e9chissent \u00e0 toutes celles qui peuvent encore r\u00e9fl\u00e9chir, il y a de la place pour elle et bienvenue \u00e0 Montreux. \r\n\r\nLocuteur MS8 (01:16:16) [92%] :\r\nEt alors on se rappelle ensemble que la F\u00eate f\u00e9d\u00e9rale de musique, c'est la r\u00e9union de tous les ensembles d'instruments \u00e0 vent de notre pays, vous avez mis infrastructure j'imagine cons\u00e9quente en place hein. \r\n\r\nLocuteur MS18 (01:16:26) [91%] :\r\nOui, c'est \u00e9videmment \u00e0 la taille de l'\u00e9v\u00e9nement, c'est qu'un seul de concours en parall\u00e8le r\u00e9partis entre Vevey et Montreux sur toute la Riviera, le long de la ligne du trolleybus comme on l'appelle la ligne 201 pour permettre aux uns aux autres, de passer d'une salle \u00e0 l'autre pour entendre mais il faut aussi savoir que pour nous, les organisateurs c'est de salles d'\u00e9chauffement par salle de concours dans ses 45 salles \u00e0 g\u00e9rer en m\u00eame temps, sur les 6 jours des de de fin de semaine, mais nous avons une r\u00e9gion qui est tr\u00e8s compl\u00e9mentaire avec beaucoup de salles de 2 niveaux diff\u00e9rents et qui permet ainsi d'accueillir sans parler \u00e9videmment des autres accueil notre bilan active, c'est de faire le concours c'est la mission qui nous a \u00e9t\u00e9 donn\u00e9 par l'Association suisse des musiques, mais surtout de faire la f\u00eate \u00e0 la musique. \r\n\r\nLocuteur MS8 (01:17:04) [91%] :\r\nOn sera tr\u00e8s pr\u00e9sent \u00e9videmment toutes les radios, toutes les t\u00e9l\u00e9visions de service public, en particulier, vos espoirs, c'est qu'il y ait beaucoup de monde aussi, pas seulement les artistes. \r\n\r\nLocuteur MS18 (01:17:11) [90%] :\r\nNon, \u00e9videmment, d'abord pour les artistes eux- m\u00eames, je crois que c'est important d'avoir des gens qui les soutiennent, qui les applaudissent qui les encouragent \u00e7a c'est d\u00e9j\u00e0 le 1er \u00e9l\u00e9ments et puis ensuite c'est de faire tous ensemble la f\u00eate parce que la musique, elle r\u00e9unit toutes les g\u00e9n\u00e9rations, elle r\u00e9unit toutes les classes d'\u00e2ges toutes les classes sociales, si on peut le dire ainsi, c'est bien notre objectif de faire une vraie f\u00eate, \u00e0 la musique. \r\n\r\nLocuteur MS8 (01:17:29) [93%] :\r\nJe ne sais pas comment vous faites, vous, vous \u00eates le seul pas encore conseiller f\u00e9d\u00e9ral qu'utilisent pas un h\u00e9licopt\u00e8re mais vous, vous allez repartir tout de suite c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS18 (01:17:36) [94%] :\r\nC'est \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e7a oui, je me r\u00e9jouis d'ailleurs le jour o\u00f9 j'aurais peut-\u00eatre h\u00e9lico. \r\n\r\nLocuteur MS2 (01:17:40) [83%] :\r\nOui, mais aussi pour nous, merci la Robert lire ben on vous applaudit tr\u00e8s fort. \r\n\r\nLocuteur MS4 (01:17:44) [86%] :\r\nMerci infiniment d'avoir fait ce sont ce matin pour verser les c\u00f4tes du Mont- P\u00e8lerin Lorient- Beauvais et la marche Schneider. \r\n\r\nLocuteur MS3 (01:19:35) [89%] :\r\nMais succ\u00e8s pas si mon micro marche voil\u00e0 il marche c'est bon, voil\u00e0, \u00e7a, \u00e7a va bien quand m\u00eame, on va pas couper la chique \u00e0 l'animateur avant la fin des gar\u00e7ons comme vous me laissez juste encore adopt\u00e9 peut dire m\u00eame si je dis des b\u00eatises merci Pauline Pallatier qui est \u00e0 l'accueil, ce matin, merci \u00e0 toute l'\u00e9quipe ici l'association Plein Ciel, qui a mis en place cette manifestation Serge Jacquin le syndic merci Laurent, d'\u00eatre venu en faire un rapide passage mais c'\u00e9tait tr\u00e8s important F\u00eate f\u00e9d\u00e9rale de musique vous trouvez plein d'informations sur ce qui se passe ici mais vous trouverez aussi le 13 septembre la 3\u00e8me \u00e9dition de la Route du miel, le Mont- P\u00e8lerin Chardonne organise cette magnifique route du miel, donc une magnifique balade \u00e0 pied, \u00e0 d\u00e9couvrir dans cette p\u00e9riode, voil\u00e0, on va donc lib\u00e9rer les Verts maintenant, c'est-\u00e0-dire ceux qui sont \u00e0 moiti\u00e9 vide ou ceux qui sont \u00e0 moiti\u00e9 plein, puis on va aussi, vous souhaitez ben de passer une tr\u00e8s tr\u00e8s bonne fin de journ\u00e9e, ici du c\u00f4t\u00e9 de Plein Ciel de sa tour de son un ascenseur panoramique de sa plateforme \u00e0 64 m\u00e8tres de haut qui r\u00e9jouit notre assistante de production Diane du faux qui va les mots. \r\n\r\nLocuteur MS2 (01:20:40) [91%] :\r\nC'est tout \u00e0 la la vertige d\u00e9j\u00e0 3 m\u00e8tres, donc vous imaginez mais on a quand m\u00eame faire \u00e7a avec elle, allez les astronomes maintenant conclusion juste un mot tr\u00e8s rapide pour dire qu'ils sont enfin plut\u00f4t pourquoi les astronomes h\u00e9 bien parce que nous sommes aussi des gastronomes, on aime bien manger, bien boire les vins Chardonne notamment et puis comme on joue dans le rythme, nous sommes aussi m\u00e9tronome d'o\u00f9 j'astronome merci beaucoup et puis alors, ici, \u00e0 manger, il y a des choses fantastiques, mais enfin on \u00e9coute d'abord de la musique. \r\n\r\nLocuteur FS19 (01:23:18) [81%] :\r\nDans. \r\n\r\nLocuteur MS4 (01:24:17) [85%] :\r\nRTS Point CH baroque, les kiosques \u00e0 musique si vous voulez r\u00e9\u00e9couter cette \u00e9mission t\u00e9l\u00e9charger l'\u00e9mission si vous voulez participer au vote sur l'hymne national, n'h\u00e9sitez pas, \u00e9videmment. \r\n\r\nLocuteur MS2 (01:24:27) [86%] :\r\nUne pens\u00e9e particuli\u00e8re pour Jean-Claude Gigon Jean-Claude Martin, qui \u00e9tait l\u00e0, il y a 20 ans pile pour l'inauguration, puisqu'en fait les 20, tant de la Tour Plein Ciel et on se r\u00e9jouit d'y rester pour d\u00e9guster les sp\u00e9cialit\u00e9s bien s\u00fbr pour monter avec l'ascenseur panoramique etc etc la semaine prochaine, vous retrouverez Philippe Robin au Rochers-de-Naye de restaurant alpin avec le Golden Pass, moi je vous retrouverai le 4 juillet pour une rediffusion et le 11 juillet au centre sportif de la joie Sainte-Croix avec une \u00e9mission nationale Jeunesse et musique merci \u00e0 Lionel Chapuis, notre conseiller musical merci \u00e0 Fran\u00e7oise Ziani, toute l'\u00e9quipe merci ville Chardonne visiblement P\u00e8lerin et m\u00eame les mesures. \r\n\r\nLocuteur FS10 (01:25:51) [87%] :\r\nL'heure avec Cr\u00e9dit Suisse et le spectacle Le Barbier de S\u00e9ville au festival d'op\u00e9ra d'Avenches. \r\n\r\nLocuteur MS2 (01:25:57) [86%] :\r\nLe Mans P\u00e8lerin, il est midi et demi, c'est la fin de ce qu'. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-06-20T10:44:26Z", "program": {"href": "/programs/2F91C882-19ED-4719-B5FC-E561A8BA7A8F", "id": "2F91C882-19ED-4719-B5FC-E561A8BA7A8F", "name": "Kiosque \u00e0 musiques"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Richard, Jean-Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Richard, Jean-Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F33B55CD-0C5E-4737-B0E7-983E866499CB", "internalArchiveId": "F33B55CD-0C5E-4737-B0E7-983E866499CB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Moutier, derni\u00e8re bataille de la question jurassienne ? : Reportage de Jordan Davis et Mathieu Ballmer", "publicationDate": "2015-06-20T00:00:00Z", "summary": "La ville de Moutier sera amen\u00e9e \u00e0 se prononcer: rejoindre le canton de Jura ou rester dans le giron bernois? Mais aux questions identitaires s'ajoutent les pr\u00e9occupations pour l'\u00e9conomie et l'avenir des emplois publics. La question jurassienne est-elle toujours d'actualit\u00e9 ? Qu'en disent les Pr\u00e9v\u00f4tois ?", "durationSec": 900, "genres": ["Reportage", "Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Moutier", "Jura bernois", "Berne (canton)", "Jura (canton)"], "thematicThemes": ["question jurassienne"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-02-05T15:42:14Z", "program": {"href": "/programs/6E76BE09-9905-4420-BB65-B1A43E67F20A", "id": "6E76BE09-9905-4420-BB65-B1A43E67F20A", "name": "Quinze minutes"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Ballmer, Mathieu", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Davis, Jordan", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Hauri, Fritz", "role": "pr\u00e9sident de Force d\u00e9mocratique (Archives RSR, 08.09.1975)", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Piguet, Andr\u00e9", "role": "m\u00e9decin et PLR au conseil communal de Moutier", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "B\u00e9guelin, Roland", "role": "secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du rassemblement jurassien (Archives RSR, 08.09.1975)", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Zuber, Valentin", "role": "fils du maire de Moutier, pr\u00e9sident du PSA, favorable au ratachement", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Bouduban Kl\u00f6tzli, Fabienne", "role": "personne en faveur du ratachement de Moutier au canton du Jura", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Rubin, Nicolas", "role": "porte parole de Notre Pr\u00e9v\u00f4t\u00e9, mouvement pro-bernois", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Schnegg, Pierre Alain", "role": "pr\u00e9sident du conseil d'administration de l'H\u00f4pital du Jura bernois", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Boillat, Fran\u00e7ois", "role": "avocat et militant autonomiste (Archives RSR, 08.09.1975)", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-25F23949-26F4-4FBE-BC12-688E5792CD91", "internalArchiveId": "25F23949-26F4-4FBE-BC12-688E5792CD91", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "[a supprimer]", "publicationDate": "2015-06-20T00:00:00Z", "summary": "C'est l'histoire d'un petit tyran qui avait pour ambition de faire des petites symphonies pour les enfants. Mais on peut aussi la voir comme celle d'un grand producteur qui a chang\u00e9 la musique \u00e0 tout jamais et pos\u00e9 Los Angeles comme l'une des capitales de l'enregistrement en \"trichant\" avec le son. \r\nToute cette semaine, \"Audioguide\" \u00e9voque le mur...", "durationSec": 3420, "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/6843408", "imageURL": "http://www.rts.ch/5187195.image", "alternativeTitle": ["Audioguide du 20.06.2015", "Phil Spector & Wall of Sound / AUDIE_2015-06-20T17:00:00_emission-audioguide", "Audioguide du 20.06.2015", "Phil Spector & Wall of Sound / AUDIE_2015-06-20T17:00:00_emission-audioguide"], "alternativeSummary": ["C\u2019est l\u2019histoire d\u2019un petit tyran qui avait pour ambition de faire des petites symphonies pour les enfants. Mais on peut aussi la voir comme celle d\u2019un grand producteur qui a chang\u00e9 la musique \u00e0 tout jamais et pos\u00e9 Los Angeles comme l\u2019une des capitales de l\u2019enregistrement en \"trichant\" avec le son. \n\nToute cette semaine, \"Audioguide\" \u00e9voque le mur...", "C\u2019est l\u2019histoire d\u2019un petit tyran qui avait pour ambition de faire des petites symphonies pour les enfants. Mais on peut aussi la voir comme celle d\u2019un grand producteur qui a chang\u00e9 la musique \u00e0 tout jamais et pos\u00e9 Los Angeles comme l\u2019une des capitales de l\u2019enregistrement en \"trichant\" avec le son. \n\nToute cette semaine, \"Audioguide\" \u00e9voque le mur..."], "variantIds": ["ece-6843409", "ece-6843408"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-02-21T15:19:00Z", "speechToTexts": ["21.02.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:08) [82%] :\r\nAvec les connaissances. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:16) [91%] :\r\nL'histoire que vous allez suivre touche directement de la v\u00e9rit\u00e9, les \u00e9v\u00e9nements sont arriv\u00e9s et nous les mots. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:26) [88%] :\r\nEt cette histoire, c'est celle, v\u00e9ritable d'un tout petit tyran qui avait pour ambition de faire de petites symphonies pour l'mais on peut aussi la voir comme c'est un tr\u00e8s grand producteur qui a \u00e0 tout jamais changer la musique est pos\u00e9e Los-Angeles comme l'une des capitales de l'enregistrement en trichant, entre guillemets, avec le son, il sera question de Phil Spector et de son mur de son aujourd'hui dans le guide durant une heure, bienvenue \u00e0 vous suivez le mur guide, visite guid\u00e9e de la musique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:27) [79%] :\r\nCe titre de Ramon se pour se mettre en bouche pour cet Audio guide. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:30) [84%] :\r\nConsacr\u00e9 au murs de son d\u00e9velopp\u00e9es par fils Lecteurs rappelons que Phil Spector avaient produit un des derniers albums des Ramones et que \u00e7a c'\u00e9tait tr\u00e8s tr\u00e8s mal pass\u00e9, apr\u00e8s on l'avait presque plus revu le mur du son \u00e0 une fin, mais il a surtout lui un d\u00e9but. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:06) [84%] :\r\nOffice de lecteur le mieux ne jamais le mythe du bien et d'ailleurs, si j'avais \u00e9t\u00e9 une seule seconde que personne de parlerait plus de lui au 3\u00e8me mill\u00e9naire. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:15) [87%] :\r\nRien n'est plus \u00e9vocateur pour introduire le personnage qui ne le conna\u00eetraient pas encore que d'expliquer comment, \u00e0 inventer une nouvelle mani\u00e8re de travailler en Studio et dans juste tr\u00e8s le sang pour en rajouter toujours. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:27) [82%] :\r\nPlus est fabriqu\u00e9, The Wall of Sound, le mur de son \u00e9galement de spectateurs. \r\nCette technique consiste \u00e0 additionner un maximum de sources Audio pour un enregistrement afin d'obtenir ce qui aurait pu rapidement ressembler \u00e0 une overdose cacophonique mais, au contraire, le Wall of Sound est devenu une sorte. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:05:46) [81%] :\r\n2 formules de production pop jamais rencontr\u00e9s auparavant. \r\nSans crit\u00e8res Jeff Barry, qui a travaill\u00e9 \u00e9troitement avec Specter d\u00e9fini ce sont comme une technique d'arrangement avec 400 guitares 2 basses 6 ou 7 cuivres, des tas de percussions allant le ch\u00e2teau tambourins en passant par les marais. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:06:33) [87%] :\r\nPour obtenir son mur de 100 Spector a eu l'id\u00e9e g\u00e9niale de faire non seulement jouer ensemble des instruments habituellement r\u00e9serv\u00e9 aux solos comme la guitare \u00e9lectrique, mais surtout de faire revenir dans la pop des instruments orchestraux comme au bois la clarinette ou les timbales, grands absents jusque -l\u00e0 dans le r\u00e9pertoire pop adolescente ce que voulais Specter, c'est avoir une approche wagn\u00e9rienne de la pop, il voulait cr\u00e9er de petites symphonies pour les clients. \r\nEntre 62 et 66 au Star Studio de Los-Angeles Phil Spector a encha\u00een\u00e9 les tubes comme des perles sur un collier r\u00e9sistante \u00e0 de gros creux de la vague et \u00e0 des assauts critique. \r\nChristophe plan\u00e8te puis les Reitzes, et enfin avec une Tina Turner lui doivent en quelque sorte la vie \u00e9ternelle post\u00e9rit\u00e9 souvent truqu\u00e9es de force contre la cession des droits bien \u00e9videmment. \r\nPetits tyrans manipulateur ou g\u00e9nie au magn\u00e9tisme irr\u00e9sistible, chacun aura aujourd'hui son avis sur le personnage de Phil Spector, ce qui peut mettre tout le monde d'accord, c'est cette technique novatrice du travail en Studio qui n'est pour la premi\u00e8re fois au tout 1er plan, le travail de producteur. \r\nIl y aura clairement un avant et un apr\u00e8s Philippe et ce n'est pas tout, pour la premi\u00e8re fois Los-Angeles rayonnera internationalement sur la carte de la pop Music, Brian Wilson des Beach Boys, aura une admiration quasi obsessionnelle pour le travail de spectateurs et notamment les techniques de son r\u00f4le au sein de qu'il reproduira chez des Beach Boys, notamment sur le titre go\u00fbtent va Weibrecht d'autres reprendront les techniques de management de spectateurs par exemple l'and The Brown 1er manager des Stones et qui, dit -on, aurait le tout 1er employ\u00e9 ce mot wolof pour d\u00e9crire la technique de spectateurs pris l'habitude de garder les droits sur les master d'enregistrement des Rolling Stones, plut\u00f4t que d'enseigner les droits aux maisons disques malin. \r\nDans le milieu surnommait le nabab de la jeunesse, mais si, 50 ans plus tard, il fallait le r\u00e9sumer en une seule phrase, h\u00e9 bien \u00e7a serait peut-\u00eatre en citant l'auteur Ivan Eisenberg qui dit que le travail de suspecte a \u00e9t\u00e9 peut-\u00eatre la toute premi\u00e8res Oeuvres phonographiques r\u00e9fl\u00e9chi du domaine populaire. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:09:13) [65%] :\r\nIl a dit \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:12:36) [85%] :\r\nRiver Deep maintenant Reid a \u00e9t\u00e9 une Tina Turner 66, ce titre est consid\u00e9r\u00e9 comme \u00e9tant le sommet de l'art de Phil Spector et de son mur du son et \u00e0 propos de ce titre, je vous propose d'\u00e9couter ce qu'en dit Barney, ce qui ne se dans son livre waiting for de sonnerie ni. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:51) [96%] :\r\nDe la musique \u00e0 Los-Angeles c'est sorti aux \u00e9ditions Allia et je vous le recommande chaudement, 2 points ouvrez les guillemets. \r\nTina apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 dirig\u00e9 2 heures par jour pour le titanesque Weaver maintenant rail sur une p\u00e9riode de 2 semaines \u00e9taient pour le moins perplexe lorsqu'elle p\u00e9n\u00e9tra dans les studios du Golfe, tard le soir du 7 mars 66 \u00e0 la fin de la nuit noy\u00e9e sous la fureur d'op\u00e9ra de l'instrumentation, elle s'accrochait \u00e0 son micro en soutien-gorge ruisselante de sueur et hurlant les paroles de Barry Greenwich sur les chiots et les poup\u00e9es de chiffon jusqu'\u00e0 ce qu'elle a du mal \u00e0 respirer, m\u00eame sur les bancs d'essai se souvient de Jacques Nichet, elle \u00e9tait tellement dedans qu'elle se tenait l'entrejambe dans les aigus, Rodney Reimer qui amena Brian Wilson avec lui \u00e0 la session raconte que Nietzsche inspecteurs \u00e9taient comme des copilotes du Concorde envie dans la voix de Tina, il portait des lunettes noires et les chemises aux manches bouffantes et criait comme un d\u00e9ment tout du long pour Bob Krasna c'\u00e9tait comme si la pi\u00e8ce tout enti\u00e8re a explos\u00e9 cette nuit -l\u00e0 est assur\u00e9ment pour quiconque \u00e9coute le disque, aujourd'hui il semble que la pi\u00e8ce enti\u00e8re est encore en train d'exploser, jamais, a -t-elle vacarme volcanique n'a \u00e9t\u00e9 mis en branle pour la pop et cela n'arrivera jamais plus guide la musique qui. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:16:12) [72%] :\r\nVoil\u00e0 bonsoir de pour conna\u00eetre quoi que ce soit non. \r\nJ'ai quoi il avait quelque part. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:17:30) [88%] :\r\nDuchamp, version XXIe si\u00e8cle revue et corrig\u00e9e par le groupe de leur jeu, ce qui nous am\u00e8ne tout droit \u00e0 la suite de notre aventure de Phil Spector. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:17:41) [70%] :\r\nAudioguides sur Couleur3. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:17:48) [85%] :\r\nOn peut dire de Phil Spector mais Philippe Spector qui n'a pass\u00e9 une enfance dor\u00e9e, descendants d'immigr\u00e9s juifs polonais, bas\u00e9e dans le Bronx, le petit ravin et discret Malingre craint le soleil et surtout. \r\nBerta Specter \u00e9t\u00e9 sacr\u00e9e majeur qui \u00e9pie les moindres faits et gestes de son fils et l'emp\u00eache toujours de sortir, pr\u00e9textant qu'il est asthmatique quand Spector d\u00e9crochera son 1er tube tenant OGM puisque la frime en 58 \u00e0 tout juste 18 ans Berta tentera de refiler affine sa grande soeur samedi comme manager, le groupe ne survivra pas \u00e0 cette implosion mais passons. \r\nRevenons plut\u00f4t p\u00e8re ou plut\u00f4t \u00e0 la disparition dramatique de celui -ci, qui mettent une fin inattendue \u00e0 ses jours alors que Phil n'a que 10 ans d'une origine que la frime Titre de ce fameux 1er tube ne fait que reprendre l'\u00e9pitaphe inscrite sur la tombe de Spector perd le conna\u00eetre cet \u00e9l\u00e9ment. \r\nGr\u00e2ce \u00e0 l'aide active de saumon mon fils se consid\u00e9rera toute sa vie, coupable de se suicide pas joli joli. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:19:10) [91%] :\r\nD\u00e9m\u00e9nager depuis sur la c\u00f4te ouest dont il d\u00e9teste l'air pur et ciel d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9ment bleu fil Spector prend du poids au sens figur\u00e9 du terme uniquement parce que physiquement. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:19:22) [86%] :\r\nLio, patron de de oui cordiaux dire alors de lui, 2 points ouvrez les guillemets, on a jamais vu Untel changement chez un petit Juif de merde sympa, Phil Spector assure alors la guitare, les compos et la production de son 1er groupe Teddy diverses, sur lequel on ne s'attardera pas plus peut-\u00eatre juste le temps de pr\u00e9ciser qu'avec son comparse Marshall il passe d'week- end entier \u00e0 \u00e9tudier la structure des morceaux de jazz de Douala et de musique classique Wagner en t\u00eate. \r\nSpecter est une tronche dans tous les sens du terme, il n'excelle pas quand musique en histoire il est incollable particuli\u00e8rement vers\u00e9 dans l'histoire am\u00e9ricaine et celle d'Abraham Lincoln, il fascine avec aisance et humour, celles et ceux qui croisent son chemin, \u00e0 quelques exceptions pr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:20:14) [85%] :\r\nL'auteur Pernelle Hoskins nous relate par exemple, une rencontre avec le grand lit les Alouettes alors en plein travail de production avec le guitariste Duane Eddy. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:20:26) [79%] :\r\nSpector observe \u00e0 la cr\u00e9ation du fameux pincement de cordes typique du jeu de du dit effet r\u00e9alis\u00e9e \u00e0 l'aide d'une chambre sonore m\u00e9tallique, malheureusement il celui de trouva Spector odieux alors il exp\u00e9diait \u00e0 New York pour suivre un apprentissage quelque peu diff\u00e9rent avec la Hubert et de leur. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:20:43) [76%] :\r\nL'et racheter leur pour vous faire une id\u00e9e c'est le dur de 5, vous \u00eates responsable de grosses bombes comme stand-by mis un dingo Jay la hausse rock New-York enseigne inspecteur tout ce qu'il avait besoin de savoir sur la PAC ne pr\u00e9cise encore Hoskins. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:21:02) [88%] :\r\nEn m\u00eame temps de. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:21:11) [90%] :\r\nNon seulement il a pris de la vie Berenstein eux- m\u00eames en cosignant avec eux, par la m\u00eame occasion le titre Spanish Harlem de Beni King, mais en plus, cet apprentissage du Dona suffisamment d'assurance pour proposer la formation d'un nouveau Label de disques \u00e0 seulement 22 ans. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:21:25) [82%] :\r\nC'est super. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:21:39) [92%] :\r\nLa grande \u00e9poque de Phil Spector commence \u00e0 r\u00e9ellement \u00e0 son retour \u00e0 Los-Angeles, au tout d\u00e9but des sixties lorsqu'il installe ses quartiers au Gold Star Studio de Los-Angeles dans une zone commerciale minable de Santa Monica Boulevard. \r\nC'est l\u00e0- bas que Spector accouche si vous voulez, avec l'aide pr\u00e9cieuse du groupe de cristal et devrait qui ne une \u00e9quipe de musiciens de session du Golfe, prenant soin de ne pas laisser \u00e0 la c\u00f4te Est, l'honneur d'en \u00eatre la terre de naissance. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:22:37) [79%] :\r\nJe ne sais pas cher, \u00e7a, c'est un succ\u00e8s, c'est, c'est peu, et puis \u00e0 laiss\u00e9, c'est ce qui ce qu'il se dit, c'est vrai, c'est vrai et c'est c'est. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:25:49) [87%] :\r\nC'est la derni\u00e8re fois qu'on a entendu parler de ce qu'il Spector en tant que producteur d'un disque s'\u00e9taient, en 2002. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:25:55) [82%] :\r\nAvec Starsailor, c'est et le titre Saelens ici c'est quand m\u00eame rigolo de baptiser un titre comme \u00e7a quand on est le producteur du mur du son, retrouvez Audio en Podcast sur Couleur 3 francs Ch. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:30:03) [87%] :\r\nAudioguides parle de rel\u00e8ve Sound pendant une heure, voici la suite de l'histoire de Phil Spector. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:30:17) [87%] :\r\nIl est g\u00e9n\u00e9ralement consid\u00e9r\u00e9 que 1963 fut la grande ann\u00e9e de spectateurs et de sang Whalers une overdose de sucrerie envahit cette ann\u00e9e- l\u00e0, les tee-shirts en fr\u00f4l\u00e9 l'\u00e9pid\u00e9mie de Kerry. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:30:37) [94%] :\r\nLe coup de d\u00e9part avait \u00e9t\u00e9 donn\u00e9 quelques mois auparavant par le titre fils Wimbledon Christophe avec la voix reconnaissable entre 1000 de d'art. \r\nDans son livre o\u00f9 il \u00e9tait une fin de semaine, une histoire de la musique enregistr\u00e9e \u00e0 Los-Angeles, l'auteur derni\u00e8re escrime \u00e9voque ce titre en parlant de, je cite niaiseries adolescentes \u00e9lev\u00e9e au rang d'art h\u00e9ros. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:31:10) [84%] :\r\nAux yeux des autres producteurs inspecteur triche avec le sang et transgresse toutes les r\u00e8gles, ils poussent le volume au maximum emplit le Studio de musiciens et d'instruments et consacrent des heures \u00e0 chaque chanson en 63, les succ\u00e8s encha\u00eener des Ronettes, Da Doo un homme Haendel ni BIMA UBB sont enfl\u00e9es l\u00e9gaux de spectateurs qui le r\u00e9injecte en retour dans des sessions toujours plus tard. \r\nPour vous donner une image de la technique de spectateurs, il faut s'imaginer une for\u00eat de micros install\u00e9s dans le Studio, des musiciens, les cessions d\u00e9marrait \u00e0 4 heures de l'apr\u00e8s- midi, explique Barney Hoskins et se prolonger jusqu'au petit d\u00e9jeuner, le nombre de musiciens doubles a triple A et quadruple c'est bien qu'il y avait souvent de batteurs, 3 pianistes et 4 guitaristes sur un seul morceau tout ce sommet en une seule explosion de bruit. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:32:03) [93%] :\r\nLa plupart du temps il y avait 3 pianistes se souvient de Jacques Nichet savait de quelle fa\u00e7on il voulait que les claviers sonnent et on se fichait pas mal de savoir qui ont jou\u00e9. \r\nLe batteur \u00e9taient encourag\u00e9s, quant \u00e0 lui, a rajout\u00e9 des trucs tout ce il d\u00e9ment les uns que les autres, tandis que Sony Bono oui le Sonny Bono du futur du haussmannienne cher superviser des de percussions grelots Z\u00e9bango et castagne. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:32:33) [80%] :\r\nD\u00e8s que. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:32:38) [87%] :\r\nC'est \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e0 ce moment -l\u00e0 qu'en pr\u00e9tend Saint-L\u00e9onard, 3 \u00e0 l'oeil de biche, originaire de Spanish Harlem et v\u00e9ritable tremplin du Spectre \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:33:15) [87%] :\r\n\u00e9tant donn\u00e9 que tous les instruments \u00e9taient dans la m\u00eame pi\u00e8ce, Le\u00e7ons avait, c'est-\u00e0-dire que chaque micro- prenait un petit peu du son des autres instruments ce qui ajoutait une dimension encore plus symphonique au son de Spector le registre passait ensuite dans une chambre d'\u00e9chos plus pr\u00e9cis\u00e9ment un sous- sol \u00e9galement rempli de micros et d'Europe. \r\nLe morceau diffus\u00e9e par L\u00e9opard leur et se r\u00e9verb\u00e8re est alors sur les parois, puis repasser dans les micros pour \u00eatre enregistr\u00e9 \u00e0 nouveau. \r\nOn dit que le titre BIMa et Bibi \u00e9tait jusque l\u00e0 l'exemple le plus colossal du molosse du classique pour ados branch\u00e9s une arm\u00e9e Bob cacophonique saccageant tout sur son passage en 3 minutes haletantes men\u00e9es par le vibrato de la chanteuse, V\u00e9ronique avec qui Spector entretenait d'une des raisons adult\u00e8re qui ne restera pas secr\u00e8te tr\u00e8s longtemps \u00e0 l'Automne 1963 le culte de Spector \u00e9tait \u00e0 son apog\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:34:11) [92%] :\r\nEt son succ\u00e8s le montait de plus en plus \u00e0 la t\u00eate. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:37:14) [83%] :\r\nLui, c'est s\u00fbr qu'on n'a plus besoin de d\u00e9sannonc\u00e9 juste peut-\u00eatre, histoire de pr\u00e9ciser qu'il ne se teinte Carmat a \u00e9t\u00e9 un titre produit par Phil Spector, juste apr\u00e8s que Lennon \u00e9quit\u00e9 les Beatles. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:37:28) [83%] :\r\nLa musique avec ce titre, eux, n'ont rien \u00e0 voir avec fil, par contre, ce titre si c'est pas du vol, au sein de je me demande bien ce que c'est pour la glaise Nadal, r\u00e9cemment ses rep\u00e9rages Couleur3. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:41:59) [87%] :\r\nMerci au bout dans audioguide s'\u00e9tait un excellent titre je vous propose de continuer l'histoire de fil inspecteur et de son oil of Sound juste maintenant. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:42:16) [92%] :\r\n\u00e0 New York on d'un tr\u00e8s tr\u00e8s mauvais oeil la mont\u00e9e en puissance du prodige Spector, c'est vrai qu'il aurait pu. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:42:21) [87%] :\r\nTout autant faire na\u00eetre son puissant mur de son \u00e0 New-York avec le duo la lib\u00e9rale je demeure, chez qui il avait commenc\u00e9 ses exp\u00e9rimentations de d\u00e9multiplication d'instruments seulement Spector \u00e9tait tr\u00e8s tr\u00e8s lass\u00e9 de la condescendance des requins de la c\u00f4te Est et pris la route qui lui tendait les bras, celle qui le faisait passer par la c\u00f4te ouest et qui les faisait travailler avec des musiciens hollywoodien, je cite, plus jeune. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:42:48) [80%] :\r\nOu la mafia des studios New-Yorkais Specter avec son look de dandy et sa cha\u00eene \u00e0 Bruxelles comme une sorte de fuite rappelle Bern\u00e8s qui ne il y a des gens de la c\u00f4te ouest de trouver tout de suite, fascinant, cumulant allant jusqu'\u00e0 l'\u00e9mulation en ce qui concerne ses acolytes proches comme Jack Mitchell, ni le Tempo ou encore c\u00e9l\u00e9brer le. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:43:14) [84%] :\r\nCe dernier du percussionniste et se laisser mener par le bout du nez par qu'ils \u00e9taient pas \u00e0 le r\u00e9veiller au beau milieu de la nuit pour le faire aller chercher de la salade de choux au traiteur du coin, ce \u00e0 quoi ce nippones ont obtemp\u00e9r\u00e9 en g\u00e9n\u00e9ral avec joie. \r\nAussi 1252 Sainte-Anne \u00e0 Monica Boulevard pr\u00e8s de la jonction avec 28 \u00e0 Hollywood dans le Studio Cholstat retrouvait \u00e9galement r\u00e9guli\u00e8rement le meilleur groupe d'enregistrement de cession du moment de Breaking tout traduisez par l'\u00e9quipe de d\u00e9pannage le TCS : de la musique si vous pr\u00e9f\u00e9rez. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:43:59) [86%] :\r\nDans les appel\u00e9s en 1er lieu et qu'il s'agissait d'emballer rapidement g\u00e9n\u00e9rique TV une un une gueule des musiques de films allant du g\u00e9n\u00e9rique de la s\u00e9rie TV de manquer jusqu'\u00e0 peine Crosby, on les a vus aux c\u00f4t\u00e9s de Sinatra de Mama de pas face The Carpenters les Beach Boys, Simon and Garfunkel Nate King Cole et bien s\u00fbr, Phil Spector. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:44:24) [81%] :\r\nLe mur du son est en partie la cr\u00e9ation d'du banque qui ne tous ces fans et musicien hollywoodien, plus jeune et plus \u00e0 la page que Spectre pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 au Vieux Gringo New-Yorkais ont consid\u00e9r\u00e9 que cette \u00e9quipe de casseurs \u00e0 mettre au tapis, la vieille g\u00e9n\u00e9ration et l'industrie du disque tout \u00e0 la fois. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:44:38) [86%] :\r\nTalentueux et peu r\u00e9ticents au travail ardu, les cessions durer facilement plus de 15 heures par jour de Breaking enregistr\u00e9 pour Spector sous le nom de Phil Spector ou l'orchestre ce qui nous renseigne parfaitement sur les intentions de spectateurs qui \u00e9tait d'\u00e9lever le producteur au rang de ce rapport, \u00e0 ce sujet. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:44:58) [92%] :\r\nPhil Spector \u00e9tait tr\u00e8s tr\u00e8s tatillon et ne laissez rien ni personne, remettre en question son r\u00f4le. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:45:03) [89%] :\r\nPar exemple, il \u00e9tait violemment oppos\u00e9e au concept de st\u00e9r\u00e9o technique qui d\u00e9barquait sur le march\u00e9 \u00e0 ce moment -l\u00e0 dans les sixties pour lui la st\u00e9r\u00e9o, le contr\u00f4le des mains du producteur pour le donner exclusivement \u00e0 l'auditeur et d\u00e9truisez tous les efforts investis dans le Golfe, \u00e7a tout le soin mis dans l'\u00e9quilibre des instruments et sur comment il devait sonner tombait \u00e0 l'eau avec la st\u00e9r\u00e9o, Brian Wilson se rangea tr\u00e8s rapidement co\u00fbter de spectateurs sur ce point et d\u00e9clara le\u00e7on, c'est comme une peinture il y a un \u00e9quilibre et c'est \u00e9quilibre prend place dans votre esprit, pour le son, le producteur termine mixage en mono, mais avec la st\u00e9r\u00e9o vous laisser le soin de ce mixage \u00e0 l'auditeur, plus pr\u00e9cis\u00e9ment, il va d\u00e9pendre de comment l'auditeur a place haut parleur dans la pi\u00e8ce. \r\nOn va dire que, pour nous aujourd'hui, vu que toute la musique compress\u00e9e et qu'en g\u00e9n\u00e9ral tout le monde \u00e9coute avec des casques. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:45:51) [92%] :\r\nPlus ou moins pourris sur la t\u00eate, c'est une question qu'on a plus \u00e0 se poser, heureusement pour vous, audioguide respecte tout autant Phil Spector que vos oreilles. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:46:04) [70%] :\r\nElle n'a baiss\u00e9 de, parce qu'il y avait \u00e9t\u00e9 abandonn\u00e9, qu'il essaie de donner. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:46:28) [88%] :\r\nD\u00e9j\u00e0 en gr\u00e8ve et constate que de. \r\nApr\u00e8s moi parce qu'on est plus. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:48:28) [74%] :\r\nL'invite toutefois pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 de. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:48:30) [83%] :\r\nPaul McCartney, le titre qui l'a rendu justement compl\u00e8tement cingl\u00e9 et apr\u00e8s lequel il a absolument voulu retourner en Studio pour pondre \u00e7a John Pepper c'\u00e9tait God en \u00e9norme sur l'album peut-\u00eatre scinde par les Beach Boys, les Beach Boys se r\u00e9sumait \u00e0 un seul homme c'\u00e9tait Brian Wilson, fortement inspir\u00e9e par le wolof, il a construit plusieurs titres de peut-\u00eatre 50 avec la fameuse technique du wolof sainte de fait Specter audioguides suivez la ligne sonore. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:48:59) [95%] :\r\nSuivait un rythme de croisi\u00e8re, mais celui du succ\u00e8s n'\u00e9tait. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:49:06) [83%] :\r\nUn gros creux de la vague l'attendait en 64 apr\u00e8s be Mayebi aucun titre du wolof Saint-Denis \u00e9tait parvenu \u00e0 se classer, ne serait -ce que dans le petit, il semblait que le monde perdait le go\u00fbt des petites symphonie adolescente la providence 20 au secours de spectateurs sous la forme du duo Bill Medley et Bobby Hatfield du au plus connu sous le nom de Blaye tu d'ailleurs. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:49:45) [88%] :\r\nEnfin, 64 amorce en forme de cath\u00e9drale You Lost la veine feeling est une claque dans la figure de la British Vision. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:49:57) [91%] :\r\nEt c'est aussi le titre le plus jou\u00e9 sur les radios am\u00e9ricaines de tout le XXe si\u00e8cle, avec une estimation de plus de 8 millions de passages radio. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:50:05) [78%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:50:14) [82%] :\r\nMaintenant, vous avez, c'est un faux, vous comprenez pourquoi Spector pos\u00e9 r\u00e9guli\u00e8rement son nom comme coauteur des titres et voulait garder les droits, surtout les Masters. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:50:24) [89%] :\r\nLe duo blanc \u00e0 voix de crooner Black permettent inspecteur de se r\u00e9approprier le titre de roi de la pop. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:50:30) [78%] :\r\nTitre qui maintiendra quelque temps touchante \u00e0 l'extr\u00eame le roller, \u00e7a avec lui Ferdy de main-d'oeuvre, a\u00efe, a\u00efe, Tina Turner, un morceau qui sera fleuve mec inspecteurs consid\u00e9rera comme \u00e9tant le sommet de son art d'autres parlaient de d\u00e9cadence. \r\nOn ne savait pas vraiment qui entre fait Spector ou le wolof \u00e7a allait l\u00e2cher en 1er. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:51:06) [88%] :\r\nIl se trouve et vous vous en doutez, que l'art n'allait pas vraiment sans l'autre, comme l'explique Barnier ce qui ne se dans son livre waiting for de son histoire de la musique \u00e0 Los Angeles. \r\n\u00e0 l'h\u00f4tel fa\u00e7ade 5 fascin\u00e9s par le personnage de CitizenKane d'Orson Welles fit l'acquisition de son que \u00e7a ou personnel, \u00e7a vient d'o\u00f9, c'\u00e9tait le nom de la propri\u00e9t\u00e9 de CitizenKane, il se donnait des airs de Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:51:31) [89%] :\r\nTemps hollywoodien, arpentant la ville dans sa Rolls-Royce \u00e0 100000 dollars avec un cort\u00e8ge de blondes et de gardes du corps, le guitariste Howard Roberte qui a donn\u00e9 des cours de guitare inspecteur dans les ann\u00e9es 50 raconte que ce dernier lisse rapidement dans ce pays imaginaire du succ\u00e8s hollywoodien et de l'\u00e9tranget\u00e9 vraiment bizarre. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:51:53) [86%] :\r\nDes articles paraissent tout \u00e0 l'heure sur toutes les lubies de spectateurs notamment d'un peu plus vieux o\u00f9 l'on a pu lire de lui \u00e9tait une sorte de Mozart n\u00e9vros\u00e9 et un peu dans le guide du monde de la pop avec sa phobie de l'avion et son m\u00e9pris pour les gros plein de soupe Machu en leur cigare qui contr\u00f4lait l'industrie du disque pour son \u00e9pouse, Rony, spectateurs, l'une des Ronettes de une r\u00e9plique de ce qu'lisait sur lui- m\u00eame, dans ses articles qui ont proclam\u00e9 qu'il \u00e9tait un g\u00e9nie, il devenait un g\u00e9nie si on disait de lui qu'il \u00e9tait un g\u00e9nie fou alors c'est ce qu'il devenait. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:52:31) [82%] :\r\nEnfin 65 enfin inspecteur \u00e9tait devenu intenable sa femme devait. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:52:36) [85%] :\r\nSupporter les visionnages r\u00e9p\u00e9t\u00e9 de CitizenKane \u00e9coutez la chevauch\u00e9e des Valkyrie de Wagner en boucle, et \u00e7a c'\u00e9tait seulement quand Spector ne passait pas des journ\u00e9es compl\u00e8tement repris \u00e0 jouer au flipper \u00e0 partir de l\u00e0, rumeurs et anecdotes morbide, finissent par avoir raison du wolof Sound la Californie d\u00e9sormais les 2 producteurs les plus cingl\u00e9s de toute histoire de la musique, Brian. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:52:59) [94%] :\r\nEt Phil Spector Phil Spector, dont on retiendra qu'il a tout de m\u00eame relev\u00e9 le d\u00e9fi qu'il s'\u00e9tait donn\u00e9 au d\u00e9part. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:53:06) [90%] :\r\nCelui de trouver un sens, je cite, si puissant que m\u00eame si le morceau n'\u00e9tait pas le meilleur le\u00e7on pourrait le porter \u00e0 lui tout seul. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:55:19) [80%] :\r\nOn arrive \u00e0 la t\u00eate de Christophe avec le fameux d'Abdurrahman je voudrais. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:55:23) [90%] :\r\nComment de l'excellent livre waiting for de de Barney Hoskins qui parle non seulement de Phil Spector, mais aussi de toute l'histoire de la musique \u00e0 Los-Angeles, puisqu'avec le r\u00f4le au sein de Los-Angeles avait enfin en son qui faisait parler de lui. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:55:37) [92%] :\r\nD\u00e8s lundi, je vous retrouve \u00e0 8 heures 45 pour une une nouvelle s\u00e9rie, on va parler de science- fiction et de musique, ce sera la derni\u00e8re semaine d'audioguides avant la grille d'\u00e9t\u00e9 et tout s'\u00e9tait guide sera rediffus\u00e9 tous les soirs de 19 heures \u00e0 20 heures pour l'heure, il va \u00eatre 18 heures sur Couleur3 je vous laisse en compagnie des informations et, apr\u00e8s, en compagnie de la d\u00e9viation de Belgique. \r\nVoici la Time donc Audio guide de grands fans \u00e9galement du voile. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:56:53) [79%] :\r\nCouleur 3 heures 3 18 18. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-06-20T16:11:36Z", "program": {"href": "/programs/D90F9386-A842-4F12-96D7-4D26A9537887", "id": "D90F9386-A842-4F12-96D7-4D26A9537887", "name": "Audioguide"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Ichters, Ellen", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1430477", "internalArchiveId": "AA1505430502", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "OUTRE-Zapping \u00e9mission 20", "publicationDate": "2015-06-20T00:00:00Z", "summary": "Jost Von Reding pr\u00e9sente les points forts de l'actualit\u00e9 et une s\u00e9lection des meilleurs reportages diffus\u00e9s sur les cha\u00eenes de t\u00e9l\u00e9vision des autres r\u00e9gions de Suisse.", "durationSec": 1502, "genres": ["Sujets nationaux ou r\u00e9gionaux (politique...)"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/6883202", "imageURL": "http://www.rts.ch/6883203.image", "alternativeTitle": ["OUTRE-Zapping", "OUTRE-Zapping du 20 juin 2015", "Du g\u00e9nie \u00e0 l'\u00e9tat brut", "Annika au pays des Helv\u00e8tes  - Episode 5", "Maximilian, 11 ans, QI hors cat\u00e9gorie", "Vers de bonne terre", "Le zap de la semaine - l'actualit\u00e9 suisse-allemande et tessinoise en bref", "OUTRE-Zapping \u00e9mission 20", "Les fous du bitume", "Clin d'oeil  - La copie meilleure que l'original ?", "Le plus beau des p\u00e2turages", "OUTRE-Zapping", "OUTRE-Zapping \u00e9mission 20"], "alternativeSummary": ["OUTRE-Zapping \u00e9mission 20", "Outre-Zapping vous pr\u00e9sente les points forts de l'actualit\u00e9 en Suisse al\u00e9manique et au Tessin. L'\u00e9mission fait aussi la part belle aux reportages originaux des t\u00e9l\u00e9visions suisse-al\u00e9manique, tessinoise et romanche. A d\u00e9couvrir \u00e9galement le clin d'oeil humoristique.", "Maximilian Janisch est un enfant surdou\u00e9. Il poss\u00e8de un QI de 149. Il \u00e9tudie d\u00e9j\u00e0 les maths \u00e0 l\u2019Universit\u00e9 de Zurich, et a pass\u00e9 sa maturit\u00e9 \u00e0 11 ans. Il parle plusieurs langues, dont l\u2019allemand, le fran\u00e7ais et l\u2019anglais. Plong\u00e9e dans le monde d\u2019un surdou\u00e9.", "Annika Bohnenblust, 26 ans, est une jeune journaliste de p\u00e8re suisse-allemand et de m\u00e8re norv\u00e9gienne. L\u2019\u00e9mission Schweizaktuell a d\u00e9cid\u00e9 de la suivre dans sa d\u00e9couverte de notre pays. Cette semaine, elle cherche \u00e0 savoir comment les touristes voient la Suisse.", "Il parle trois langues, il a d\u00e9j\u00e0 pass\u00e9 sa maturit\u00e9 et \u00e9tudie les maths \u00e0 l\u2019Universit\u00e9 de Zurich. Plong\u00e9e dans le monde d\u2019un surdou\u00e9.", "Un compost, \u00e7a pue. Enfin en g\u00e9n\u00e9ral. Il existe un truc pour se d\u00e9barrasser de ces mauvaises odeurs. La clef, des vers. Une entreprise a m\u00eame vu le jour. Son but, placer dans chaque cuisine une arm\u00e9e de vers de terre dont l\u2019objectif serait de d\u00e9composer les d\u00e9chets organiques. Rapidement, et sans odeur. Tout \u00e7a, dans une bo\u00eete \u00e0 trois \u00e9tages.", "Outre-Zapping vous pr\u00e9sente les points forts de l'actualit\u00e9 en Suisse al\u00e9manique et au Tessin. L'\u00e9mission fait aussi la part belle aux reportages originaux des t\u00e9l\u00e9visions suisse-al\u00e9manique, tessinoise et romanche. A d\u00e9couvrir \u00e9galement le clin d'oeil humoristique.", "Du sport en plein air, en pleine ville. L\u2019id\u00e9e, courir, sauter rouler. Ne pas \u00e9viter les obstacles, les franchir. Aucune r\u00e8gle, chacun \u00e0 sa mani\u00e8re. Mais quelles sont les cons\u00e9quences pour les articulations ? En fonction du saut, la force exerc\u00e9e sur les genoux, chevilles ou poignets oscille entre 4 et 13x le poids du corps.", "Le c\u00e9l\u00e8bre bar Kronenhalle de Zurich a \u00e9t\u00e9 reconstitu\u00e9, en toc. Mais contrairement \u00e0 l\u2019original, il rencontre un v\u00e9ritable succ\u00e8s. Les clients sont au rendez-vous. La copie plus tendance que l\u2019original ?", "Qui a le plus beau p\u00e2turage d\u2019Engadine ? La fondation Pro Terra Engadine organise ce concours pour la 2\u00e8me fois. Objectif, sensibiliser les agriculteurs \u00e0 la biodiversit\u00e9. 50 agriculteurs sont dans la course.", "OUTRE-Zapping \u00e9mission 20", "Outre-Zapping vous pr\u00e9sente les points forts de l'actualit\u00e9 en Suisse al\u00e9manique et au Tessin. L'\u00e9mission fait aussi la part belle aux reportages originaux des t\u00e9l\u00e9visions suisse-al\u00e9manique, tessinoise et romanche. A d\u00e9couvrir \u00e9galement le clin d'oeil humoristique."], "variantIds": ["ece-6776020", "ece-6777362"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-08-14T16:34:44Z", "subTitles": ["10:00:00:00  10:00:02:00\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:00:02:05  10:00:17:12\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:00:17:17  10:00:21:04\r\n   -Bonjour \u00e0 tous et bienvenue\r\n   pour cette derni\u00e8re \u00e9mission\r\n\r\n10:00:21:09  10:00:22:22\r\n     avant la pause estivale.\r\n\r\n10:00:23:03  10:00:26:09\r\n    L\u2019\u00e9cole est bient\u00f4t finie,\r\n    les vacances sont proches,\r\n\r\n10:00:26:13  10:00:30:12\r\n   nous avons s\u00e9lectionn\u00e9 parmi \r\n  les reportages de nos confr\u00e8res\r\n\r\n10:00:30:17  10:00:33:19\r\n     ceux qui vous donneront \r\n    un petit avant-go\u00fbt d\u2019\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n10:00:34:00  10:00:35:06\r\n        Voici le sommaire.\r\n\r\n10:00:35:11  10:00:37:05\r\n       Jardinage ou cuisine.\r\n\r\n10:00:37:10  10:00:40:12\r\n      Plus de 250'000 tonnes\r\n       de mati\u00e8re organique\r\n\r\n10:00:40:17  10:00:44:23\r\n finissent dans les sacs poubelle,\r\n  alors qu\u2019elles pourraient \u00eatre\r\n\r\n10:00:45:04  10:00:47:21\r\n      compost\u00e9es et recycl\u00e9es\r\n        en engrais naturel.\r\n\r\n10:00:48:02  10:00:52:13\r\n   Pour Maximilian, une classe de\r\nrattrapage pendant les vacances d\u2019\u00e9t\u00e9\r\n\r\n10:00:52:18  10:00:53:20\r\n      n\u2019est pas au programme.\r\n\r\n10:00:54:01  10:00:56:12\r\n       \u00c0 11 ans, il r\u00e9sout \r\n      des probl\u00e8mes de maths\r\n\r\n10:00:56:17  10:01:00:05\r\n  qui lui permettraient de passer\r\n    une licence universitaire.\r\n\r\n10:01:00:10  10:01:04:13\r\nLe parkour, c\u2019est un m\u00e9lange entre\r\n course d\u2019obstacle et acrobatie.\r\n\r\n10:01:04:18  10:01:08:03\r\nPour la premi\u00e8re fois, des mesures\r\n      scientifiques montrent\r\n\r\n10:01:08:08  10:01:12:11\r\n  que les articulations encaissent\r\nl\u2019\u00e9quivalent du poids d\u2019une voiture.\r\n\r\n10:01:12:16  10:01:17:14\r\n Enfin, nous irons \u00e0 la d\u00e9couverte\r\n du plus beau p\u00e2turage d\u2019Engadine.\r\n\r\n10:01:17:19  10:01:21:11\r\n      Un concours lanc\u00e9 par\r\nl\u2019association Pro Terra Engiadina.\r\n\r\n10:01:21:15  10:01:25:17\r\n    Mais comme d'habitude, nous\r\ncommen\u00e7ons avec les faits marquants\r\n\r\n10:01:25:22  10:01:30:11\r\n    de l\u2019actualit\u00e9 al\u00e9manique \r\n   et tessinoise de la semaine.\r\n\r\n10:01:32:22  10:01:37:13\r\n-C\u2019est un week-end tendu qu\u2019ont v\u00e9cu\r\n les gardes-fronti\u00e8re tessinois.\r\n\r\n10:01:37:18  10:01:41:20\r\n 300 r\u00e9fugi\u00e9s sont arriv\u00e9s entre\r\n le 13 et le 14 juin \u00e0 Chiasso.\r\n\r\n10:01:42:01  10:01:44:16\r\n      Un nombre qui explose\r\n      en cette ann\u00e9e 2015.\r\n\r\n10:01:44:21  10:01:49:17\r\n Au total, 1'200 r\u00e9fugi\u00e9s ont \u00e9t\u00e9\r\nintercept\u00e9s depuis le mois de mai.\r\n\r\n10:01:49:22  10:01:53:21\r\nLes gardes-fronti\u00e8re s\u2019attendent\r\n \u00e0 une vague encore plus forte.\r\n\r\n10:01:54:02  10:01:57:14\r\n   Le Tessin a demand\u00e9 l\u2019aide\r\n      de la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\n\r\n10:01:57:19  10:01:59:11\r\n    -C\u2019est un probl\u00e8me europ\u00e9en\r\n\r\n10:01:59:15  10:02:01:16\r\n  qui a d\u00e9j\u00e0 souvent \u00e9t\u00e9 \u00e9voqu\u00e9.\r\n\r\n10:02:01:21  10:02:03:10\r\n    Le Tessin ne peut pas \u00eatre\r\n\r\n10:02:03:14  10:02:05:19\r\nla seule porte d\u2019entr\u00e9e vers le Nord.\r\n\r\n10:02:06:00  10:02:10:22\r\n-M\u00eame la Suisse ne peut plus fermer\r\nles yeux sur cette probl\u00e9matique.\r\n\r\n10:02:11:03  10:02:15:11\r\n En mati\u00e8re d\u2019asile, il y a ceux \r\nqui viennent en aide aux migrants,\r\n\r\n10:02:15:15  10:02:17:14\r\n      et ceux qui profitent\r\n        de leur d\u00e9tresse.\r\n\r\n10:02:17:19  10:02:20:11\r\n    Certains n\u2019h\u00e9sitent pas \r\n    \u00e0 louer des appartements\r\n\r\n10:02:20:16  10:02:22:08\r\n  \u00e0 la limite de la salubrit\u00e9.\r\n\r\n10:02:22:12  10:02:26:16\r\n Les lieux sont humides, sales, \r\n \u00e9troits, en d\u00e9labrement avanc\u00e9.\r\n\r\n10:02:26:21  10:02:30:21\r\n L\u2019\u00e9mission \"Rundschau\" d\u00e9nonce \r\nles chambres lou\u00e9es au prix fort,\r\n\r\n10:02:31:02  10:02:33:01\r\nsouvent aux frais du contribuable.\r\n\r\n10:02:33:06  10:02:37:13\r\nC\u2019est s\u00fbr, face \u00e0 la mis\u00e8re humaine,\r\n  certains n\u2019ont aucun scrupule.\r\n\r\n10:02:37:18  10:02:39:22\r\nLes oiseaux se cachent pour mourir.\r\n\r\n10:02:40:03  10:02:42:17\r\n      Une phrase qui prend\r\n       ici tout son sens.\r\n\r\n10:02:42:22  10:02:46:03\r\nDes dizaines de faucons p\u00e8lerins\r\n    ont \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9s morts\r\n\r\n10:02:46:08  10:02:50:02\r\n en Suisse allemande, mais aussi\r\n  en Allemagne et en Autriche.\r\n\r\n10:02:50:07  10:02:52:05\r\nEn cause: des app\u00e2ts empoisonn\u00e9s.\r\n\r\n10:02:52:10  10:02:54:00\r\nLes rapaces trouveraient la mort\r\n\r\n10:02:54:05  10:02:56:16\r\n        en se nourrissant\r\n     de pigeons empoisonn\u00e9s.\r\n\r\n10:02:56:21  10:03:00:08\r\n   A l\u2019origine de ce massacre,\r\n     des \u00e9leveurs de pigeons\r\n\r\n10:03:00:12  10:03:04:12\r\n       qui se vanteraient\r\n  de leurs actes sur Internet.\r\n\r\n10:03:04:17  10:03:08:03\r\n  En politique aussi, il peut \r\n  y avoir p\u00e9ril en la demeure.\r\n\r\n10:03:08:08  10:03:11:03\r\n     Eveline Widmer-Schlumpf\r\n     en sait quelque chose.\r\n\r\n10:03:11:08  10:03:15:08\r\nSon avenir au Conseil f\u00e9d\u00e9ral est\r\nli\u00e9 \u00e0 celui de son parti, le PBD.\r\n\r\n10:03:15:12  10:03:19:10\r\nSi ce dernier perd des plumes en\r\noctobre, la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale\r\n\r\n10:03:19:14  10:03:21:10\r\n pourrait quitter ses fonctions.\r\n\r\n10:03:21:14  10:03:24:02\r\n   Pour l\u2019heure, silence poli\r\n        de l'int\u00e9ress\u00e9e.\r\n\r\n10:03:24:07  10:03:28:11\r\nUn d\u00e9part d\u2019Eveline Widmer-Schlumpf\r\n  pourrait aussi sonner le glas\r\n\r\n10:03:28:16  10:03:30:10\r\n  des ambitions futures du PBD.\r\n\r\n10:03:30:14  10:03:33:18\r\n    Irr\u00e9ductibles, mais pour \r\n    combien de temps encore ?\r\n\r\n10:03:33:23  10:03:37:06\r\n     -Le concept est simple, \r\n    le r\u00e9sultat \u00e9poustouflant.\r\n\r\n10:03:37:11  10:03:41:22\r\n Deux jeunes entrepreneurs lancent\r\n un syst\u00e8me qui permet de recycler\r\n\r\n10:03:42:03  10:03:45:19\r\n   les d\u00e9chets organiques pour \r\n  en faire de l\u2019engrais naturel.\r\n\r\n10:03:46:00  10:03:48:00\r\n  Leur secret, les vers de terre.\r\n\r\n10:03:48:05  10:03:51:14\r\nUne vraie petite r\u00e9volution verte.\r\n\r\n10:03:53:17  10:03:57:11\r\n -Une vieille salade d\u2019apparence\r\n   anodine devient le th\u00e9\u00e2tre,\r\n\r\n10:03:57:16  10:04:00:12\r\n      dans ce laboratoire,\r\n      du cycle de la vie.\r\n\r\n10:04:00:17  10:04:03:19\r\nQuelques centaines de vers de terre\r\n        affam\u00e9s d\u00e9vorent\r\n\r\n10:04:04:00  10:04:06:04\r\ntout ce qu\u2019ils arrivent dig\u00e9rer.\r\n\r\n10:04:06:09  10:04:10:01\r\nEt au bout du tube digestif sort\r\n  un engrais naturel pr\u00e9cieux.\r\n\r\n10:04:10:06  10:04:13:17\r\n  Le but d\u2019Eric Faessler a \u00e9t\u00e9\r\n  de trouver un syst\u00e8me simple\r\n\r\n10:04:13:22  10:04:17:17\r\n  qui permette aux particuliers\r\n de produire cet engrais naturel\r\n\r\n10:04:17:22  10:04:21:00\r\n  \u00e0 partir du compost m\u00e9nager.\r\n\r\n10:04:21:05  10:04:24:13\r\n  Non seulement l\u2019intervention\r\n    des vers de terre permet\r\n\r\n10:04:24:18  10:04:29:06\r\nd\u2019emp\u00eacher les odeurs, mais surtout,\r\nelle peut transformer chaque semaine\r\n\r\n10:04:29:11  10:04:31:11\r\n 3 kilos de d\u00e9chets organiques.\r\n\r\n10:04:31:15  10:04:35:17\r\n Des faits qui int\u00e9ressent plus\r\n  d\u2019un citadin en mal d\u2019action\r\n\r\n10:04:35:22  10:04:37:19\r\n     en faveur de la nature.\r\n\r\n10:04:38:00  10:04:39:16\r\n    -Ce qui m\u2019a impressionn\u00e9e,\r\n\r\n10:04:39:21  10:04:41:19\r\n c\u2019est la couleur de cette terre,\r\n\r\n10:04:42:00  10:04:43:06\r\n           tr\u00e8s sombre.\r\n\r\n10:04:43:11  10:04:44:15\r\n      -Gr\u00e2ce \u00e0 \u00e7a, elle aura\r\n\r\n10:04:44:20  10:04:46:11\r\n     des plantes tr\u00e8s saines.\r\n\r\n10:04:46:16  10:04:49:07\r\n     Sur un tr\u00e8s petit espace\r\n         avec ce syst\u00e8me,\r\n\r\n10:04:49:11  10:04:52:22\r\non arrive \u00e0 d\u2019excellents r\u00e9sultats.\r\n\r\n10:04:53:03  10:04:57:15\r\n-De mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, les vers de\r\n terre ont un r\u00f4le fondamental.\r\n\r\n10:04:57:20  10:05:04:20\r\nLeurs excr\u00e9ments, un impact capital\r\n  sur la fertilisation des sols.\r\n\r\n10:05:05:01  10:05:07:15\r\n -Le compost obtenu avec des vers\r\n\r\n10:05:07:20  10:05:10:12\r\n  donne une terre tr\u00e8s pr\u00e9cieuse,\r\n\r\n10:05:10:17  10:05:13:11\r\n        qui peut remplacer\r\n     les engrais commerciaux.\r\n\r\n10:05:13:16  10:05:18:02\r\n   -D\u00e9chets de jardinage, viande,\r\npoisson, mais aussi denr\u00e9es p\u00e9rim\u00e9es\r\n\r\n10:05:18:07  10:05:20:19\r\n    ou \u00e9pluchures de l\u00e9gumes\r\n          repr\u00e9sentent\r\n\r\n10:05:21:00  10:05:26:04\r\n     selon les chiffres 2013\r\n543'000 tonnes de mati\u00e8re organique\r\n\r\n10:05:26:09  10:05:29:10\r\n qui finissent dans la poubelle.\r\n\r\n10:05:31:15  10:05:35:13\r\n  Si on devait transf\u00e9rer cette\r\n   quantit\u00e9 sur des 40 tonnes\r\n\r\n10:05:35:18  10:05:39:11\r\n et qu\u2019on alignait les camions,\r\n   cela donnerait une colonne\r\n\r\n10:05:39:16  10:05:45:11\r\n qui s\u2019\u00e9tirerait de B\u00e2le jusqu\u2019\u00e0\r\nChiasso, form\u00e9e de 20'000 v\u00e9hicules.\r\n\r\n10:05:45:16  10:05:49:22\r\nLa moiti\u00e9 de cette quantit\u00e9 pourrait\r\n    th\u00e9oriquement \u00eatre compost\u00e9e\r\n\r\n10:05:50:03  10:05:53:05\r\n\u00e0 la maison avec des vers de terre.\r\n\r\n10:05:53:10  10:05:57:05\r\n Les deux entrepreneurs ont mis \r\n au point un syst\u00e8me tr\u00e8s simple\r\n\r\n10:05:57:10  10:06:00:01\r\n       de cageots empil\u00e9s.\r\n\r\n10:06:00:06  10:06:03:21\r\n  Cette bo\u00eete est remplie avec\r\n    les d\u00e9chets organiques.\r\n\r\n10:06:04:02  10:06:07:08\r\n    Les vers vont en manger \r\n    presque tout le contenu.\r\n\r\n10:06:07:12  10:06:11:20\r\nEt comme le fond de la caisse est\r\ntrou\u00e9, les vers vont se rassasier\r\n\r\n10:06:12:01  10:06:14:02\r\nen partant du bas jusqu\u2019en haut.\r\n\r\n10:06:14:07  10:06:16:20\r\n Le r\u00e9sultat est spectaculaire.\r\n\r\n10:06:17:01  10:06:20:11\r\n  -En voil\u00e0 un qui est en service\r\n         depuis huit mois.\r\n\r\n10:06:20:16  10:06:22:23\r\n On a atteint le cageot du dessus.\r\n\r\n10:06:23:04  10:06:26:13\r\n  On voit bien que les vers sont\r\n      en train de se nourrir\r\n\r\n10:06:26:18  10:06:28:03\r\n      du mat\u00e9riau organique.\r\n\r\n10:06:28:08  10:06:32:08\r\nLe volume va diminuer d\u2019environ 90 %.\r\n\r\n10:06:32:12  10:06:37:07\r\n   Et dans la deuxi\u00e8me caisse,\r\npresque tout a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 d\u00e9compos\u00e9.\r\n\r\n10:06:37:11  10:06:40:09\r\n         Il reste encore\r\n    quelques \u00e9corces d\u2019avocat,\r\n\r\n10:06:40:13  10:06:45:01\r\n         et il y a encore\r\n     quelques vers \u00e0 l\u2019oeuvre.\r\n\r\n10:06:45:06  10:06:49:20\r\n  Et dans le cageot tout en bas, \r\n  on a le compost pr\u00eat \u00e0 l\u2019usage,\r\n\r\n10:06:50:01  10:06:53:12\r\nqui est tr\u00e8s granuleux et nutritif.\r\n\r\n10:06:53:17  10:06:58:01\r\nCette terre, on va pouvoir l\u2019utiliser\r\n    et donc la caisse sera vid\u00e9e\r\n\r\n10:06:58:06  10:07:01:03\r\n        de sorte \u00e0 pouvoir \r\n       recommencer le cycle.\r\n\r\n10:07:01:08  10:07:03:08\r\n-Voil\u00e0 pour le syst\u00e8me chez soi.\r\n\r\n10:07:03:12  10:07:06:13\r\n      Mais il existe aussi\r\n  un autre mod\u00e8le, plus grand,\r\n\r\n10:07:06:18  10:07:09:00\r\n      pour les communaut\u00e9s\r\n d\u2019habitation et les immeubles.\r\n\r\n10:07:09:05  10:07:12:19\r\n       De quoi favoriser\r\nune production agricole en ville\r\n\r\n10:07:13:00  10:07:16:12\r\n          d\u00e9barrass\u00e9e\r\n      d\u2019engrais chimiques.\r\n\r\n10:07:16:17  10:07:20:05\r\n  -Une t\u00eate blonde qui en classe,\r\n       ba\u00eelle aux corneilles\r\n\r\n10:07:20:10  10:07:22:01\r\n    pendant le cours de maths.\r\n\r\n10:07:22:06  10:07:23:21\r\n    \u00c7a n\u2019a rien de surprenant.\r\n\r\n10:07:24:02  10:07:28:18\r\nSauf que chez Maximilian, c\u2019est parce\r\n   qu\u2019il pourrait donner ce cours.\r\n\r\n10:07:28:23  10:07:33:00\r\n \u00c0 11 ans, ce g\u00e9nie des maths fait\r\n   l\u2019admiration des profs d\u2019uni.\r\n\r\n10:07:35:10  10:07:39:20\r\n  -Deux fois, nous avons pos\u00e9 1,\r\nensuite il est dit: 1 plus X carr\u00e9,\r\n\r\n10:07:40:01  10:07:41:10\r\n          ce qui fait 1.\r\n\r\n10:07:41:14  10:07:45:17\r\n     Le cosinus de Pi y est...\r\n         \u00e0 mon avis, z\u00e9ro.\r\n\r\n10:07:45:22  10:07:48:00\r\n      Non, il est de moins 1.\r\n\r\n10:07:48:05  10:07:50:17\r\n        -Correct, moins 1.\r\n\r\n10:07:50:22  10:07:55:01\r\n  -Maximilian Janisch a 11 ans\r\n    et r\u00e9sout avec son p\u00e8re,\r\n\r\n10:07:55:06  10:07:57:16\r\n un professeur de math\u00e9matiques\r\n         \u00e0 la retraite,\r\n\r\n10:07:57:21  10:08:02:05\r\n      un probl\u00e8me de maths\r\n    de niveau universitaire.\r\n\r\n10:08:02:10  10:08:05:15\r\n       -Nous sommes en train\r\n  de calculer les diff\u00e9rentielles\r\n\r\n10:08:05:20  10:08:07:01\r\n        pour des fonctions\r\n\r\n10:08:07:06  10:08:08:12\r\n       multidimensionnelles,\r\n\r\n10:08:08:17  10:08:10:22\r\nla plupart \u00e9tant bidimensionnelles.\r\n\r\n10:08:11:03  10:08:13:01\r\n-\u00c0 quel niveau est-ce enseign\u00e9 ?\r\n\r\n10:08:13:06  10:08:17:12\r\n  -Je crois que c'est au 2\u00e8me ou\r\n au 3\u00e8me semestre \u00e0 l\u2019universit\u00e9.\r\n\r\n10:08:17:17  10:08:20:12\r\n-Oui, c\u2019est l\u2019examen de fin d\u2019\u00e9tudes.\r\n\r\n10:08:20:17  10:08:24:13\r\n   -Le quotient intellectuel\r\n de Maximilian se situe \u00e0 149+,\r\n\r\n10:08:24:18  10:08:28:12\r\n     c'est-\u00e0-dire au-dessus\r\ndu maximum de l'\u00e9chelle standard.\r\n\r\n10:08:28:17  10:08:32:19\r\n     Mais quelle est la vie\r\n   d'un surdou\u00e9 aujourd'hui ?\r\n\r\n10:08:33:00  10:08:34:20\r\nC'est que nous allons d\u00e9couvrir.\r\n\r\n10:08:35:01  10:08:39:01\r\nInvit\u00e9 \u00e0 une conf\u00e9rence \u00e0 Gen\u00e8ve,\r\n Maximilian \u00e9voque sa scolarit\u00e9.\r\n\r\n10:08:39:06  10:08:42:14\r\n       -Mon parcours n'a pas\r\n       toujours \u00e9t\u00e9 facile.\r\n\r\n10:08:42:19  10:08:46:11\r\n  Mais j'ai toujours \u00e9t\u00e9 entour\u00e9\r\n   de personnes qui m'aidaient.\r\n\r\n10:08:46:16  10:08:49:14\r\n     Je pense que la soci\u00e9t\u00e9 a\r\n     l'obligation de soutenir\r\n\r\n10:08:49:19  10:08:55:12\r\ntous les enfants individuellement,\r\n  les surdou\u00e9s comme les autres.\r\n\r\n10:08:55:17  10:08:59:06\r\n      -\u00c0 11 ans, Maximilian\r\nfr\u00e9quente la classe de 3\u00e8me ann\u00e9e\r\n\r\n10:08:59:11  10:09:01:23\r\n   au gymnase d'Immensee (LU).\r\n\r\n10:09:02:04  10:09:05:05\r\n     Ses camarades de classe\r\n        ont 14 et 15 ans.\r\n\r\n10:09:05:10  10:09:08:16\r\n   Chaque midi, son p\u00e8re vient\r\n      le chercher \u00e0 l'\u00e9cole\r\n\r\n10:09:08:21  10:09:12:00\r\n    et le ram\u00e8ne \u00e0 la maison.\r\n\r\n10:09:12:05  10:09:16:14\r\nLa m\u00e8re de Maximilian poss\u00e8de un\r\ndoctorat en \u00e9conomie d'entreprise.\r\n\r\n10:09:16:19  10:09:21:09\r\nChaque jour, elle fait une pause\r\npour pr\u00e9parer le repas de midi.\r\n\r\n10:09:21:13  10:09:25:00\r\n   -Pour vous, il \u00e9tait clair\r\n  qu'il s'ennuyait \u00e0 l'\u00e9cole ?\r\n\r\n10:09:25:05  10:09:27:19\r\n    -Oui, c'est un euph\u00e9misme.\r\n\r\n10:09:28:00  10:09:29:06\r\n       Et nous avions aussi\r\n\r\n10:09:29:11  10:09:30:21\r\n      des soi-disant devoirs.\r\n\r\n10:09:31:02  10:09:35:22\r\n  Il s'asseyait ici, \u00e0 la table de\r\nla cuisine, et se mettait \u00e0 b\u00e2iller.\r\n\r\n10:09:36:03  10:09:39:07\r\n   Cela n'avait donc aucun sens.\r\n\r\n10:09:39:11  10:09:42:14\r\n        Dans sa biographie,\r\n    il d\u00e9crit que, chaque jour,\r\n\r\n10:09:42:19  10:09:44:05\r\n   il devait compter jusqu'\u00e0 20.\r\n\r\n10:09:44:10  10:09:46:17\r\n        Alors qu'il savait \r\n       ce qu'est un billion.\r\n\r\n10:09:46:22  10:09:51:04\r\n Et puis, ils ont commenc\u00e9 \u00e0 faire\r\n des additions par approximation,\r\n\r\n10:09:51:09  10:09:52:13\r\n        7 + 5 par exemple.\r\n\r\n10:09:52:18  10:09:54:02\r\n       Insupportable, quoi.\r\n\r\n10:09:54:07  10:09:57:14\r\n       Une prison psychique.\r\n\r\n10:09:57:19  10:10:00:11\r\n -La question des enfants surdou\u00e9s\r\n\r\n10:10:00:16  10:10:02:23\r\n et de l'attitude qu'il faut avoir\r\n\r\n10:10:03:04  10:10:05:04\r\n\u00e0 leur \u00e9gard divise profond\u00e9ment.\r\n\r\n10:10:05:09  10:10:08:08\r\n    Il y a ceux qui consid\u00e8rent\r\n        qu'il est justifi\u00e9\r\n\r\n10:10:08:12  10:10:10:16\r\n   de pousser un enfant surdou\u00e9.\r\n\r\n10:10:10:21  10:10:14:01\r\n   Et il y a ceux qui disent que\r\n      nous sommes des cingl\u00e9s\r\n\r\n10:10:14:06  10:10:18:06\r\n    qui se r\u00e9alisent sur le dos\r\n      de notre pauvre enfant.\r\n\r\n10:10:18:11  10:10:21:02\r\n     -Les dons de Maximilian\r\n       ne se sont r\u00e9v\u00e9l\u00e9s\r\n\r\n10:10:21:07  10:10:23:13\r\n       qu'apr\u00e8s le d\u00e9but \r\n      de sa scolarisation.\r\n\r\n10:10:23:18  10:10:26:17\r\n     Il a saut\u00e9 les ann\u00e9es\r\n   les unes apr\u00e8s les autres,\r\n\r\n10:10:26:22  10:10:29:10\r\n        et s'est retrouv\u00e9\r\n       au gymnase \u00e0 8 ans.\r\n\r\n10:10:29:14  10:10:32:12\r\n        A 9 ans, il passe\r\n  sa maturit\u00e9 en math\u00e9matiques.\r\n\r\n10:10:32:17  10:10:37:05\r\nDepuis, il se rend toutes les 2 \r\nsemaines \u00e0 l'Universit\u00e9 de Zurich,\r\n\r\n10:10:37:10  10:10:41:19\r\no\u00f9 le professeur Camillo De Lellis\r\nlui propose un programme d'\u00e9tudes,\r\n\r\n10:10:42:00  10:10:43:06\r\n       taill\u00e9 sur mesure.\r\n\r\n10:10:43:11  10:10:44:16\r\n       -Le don de Maximilian\r\n\r\n10:10:44:21  10:10:46:08\r\n         est exceptionnel.\r\n\r\n10:10:46:12  10:10:50:07\r\n    Je ne connais personne qui,\r\n  \u00e0 cet \u00e2ge, comprenne aussi bien\r\n\r\n10:10:50:11  10:10:52:18\r\n        les math\u00e9matiques \r\n       sup\u00e9rieures que lui.\r\n\r\n10:10:52:23  10:10:58:12\r\n       Selon mon exp\u00e9rience,\r\n  il est une v\u00e9ritable exception.\r\n\r\n10:10:58:17  10:11:02:19\r\n    -\u00c0 10 ans \u00e0 l'universit\u00e9,\r\n   un bon sujet pour un livre.\r\n\r\n10:11:03:00  10:11:07:03\r\nC'est ce que s'est dit un \u00e9diteur\r\nromand, qui a exprim\u00e9 son int\u00e9r\u00eat\r\n\r\n10:11:07:08  10:11:09:12\r\npour une biographie de Maximilian.\r\n\r\n10:11:09:17  10:11:11:22\r\n Thomas Drisch a \u00e9crit le livre.\r\n\r\n10:11:12:03  10:11:16:23\r\nIl y d\u00e9crit la lutte de la famille \r\npour obtenir un encadrement ad\u00e9quat\r\n\r\n10:11:17:04  10:11:18:08\r\n        pour Maximilian.\r\n\r\n10:11:18:12  10:11:22:01\r\n    Un livre qui s'intitule:\r\n     \"Moi, un ph\u00e9nom\u00e8ne ?\"\r\n\r\n10:11:22:06  10:11:26:01\r\n-J'affirme qu'il existe probablement\r\n       des milliers d'enfants\r\n\r\n10:11:26:06  10:11:27:23\r\n   qui poss\u00e8dent un pareil don.\r\n\r\n10:11:28:04  10:11:30:15\r\nLe ph\u00e9nom\u00e8ne, si on tient \u00e0 l'appeler\r\n\r\n10:11:30:20  10:11:33:05\r\nainsi, c'est que Maximilian grandit\r\n\r\n10:11:33:10  10:11:37:10\r\n dans un environnement dans lequel\r\n ce don peut \u00eatre pris en compte.\r\n\r\n10:11:37:14  10:11:40:17\r\n   -Petite escapade parisienne\r\n    pour le p\u00e8re et le fils,\r\n\r\n10:11:40:22  10:11:43:02\r\n          \u00e0 l\u2019occasion\r\n    de la promotion du livre.\r\n\r\n10:11:43:07  10:11:46:14\r\n     Maximilian et son p\u00e8re\r\n  vont encha\u00eener les interviews\r\n\r\n10:11:46:19  10:11:48:21\r\ndans diff\u00e9rentes radios fran\u00e7aises.\r\n\r\n10:11:49:02  10:11:51:12\r\n   Des interviews en fran\u00e7ais\r\n         et en direct.\r\n\r\n10:11:51:17  10:11:57:06\r\n Mais rien d\u2019exceptionnel, ni de\r\nvraiment stressant pour Maximilian.\r\n\r\n10:11:57:11  10:12:00:02\r\n       -Tu as 11 ans, merci\r\n     d'\u00eatre avec nous sur RTL.\r\n\r\n10:12:00:07  10:12:01:21\r\n   Tu as une meilleure copine ?\r\n\r\n10:12:02:02  10:12:05:00\r\n-Oui, une meilleure copine, Marina.\r\n\r\n10:12:05:05  10:12:07:09\r\n        -Elle a quel \u00e2ge ?\r\n             -14 ans.\r\n\r\n10:12:07:13  10:12:09:21\r\n -Vous avez des choses en commun ?\r\n\r\n10:12:10:02  10:12:17:07\r\n -Non, mais je perds toujours mes \r\nfeuilles, et elle me laisse copier.\r\n\r\n10:12:17:11  10:12:21:17\r\n-Apr\u00e8s leurs rendez-vous m\u00e9diatiques\r\n   et la le\u00e7on de math\u00e9matiques,\r\n\r\n10:12:21:22  10:12:26:12\r\n  p\u00e8re et fils se rendent au bois\r\nde Boulogne pour une petite balade.\r\n\r\n10:12:26:17  10:12:32:02\r\n  Un tandem qui va continuer \u00e0\r\nnaviguer dans la m\u00eame direction.\r\n\r\n10:12:38:02  10:12:41:11\r\n     -Le parkour, c\u2019est l\u2019art\r\n     de transformer la ville\r\n\r\n10:12:41:15  10:12:42:20\r\n        en terrain de jeu.\r\n\r\n10:12:43:01  10:12:47:00\r\n  Chaque obstacle est l'occasion\r\n  pour des sauts spectaculaires.\r\n\r\n10:12:47:05  10:12:50:14\r\n  Mais attention, les organismes\r\n     sont mis \u00e0 rude \u00e9preuve.\r\n\r\n10:12:50:19  10:12:54:22\r\n   L\u2019\u00e9mission \"Einstein\" a voulu\r\n mesurer scientifiquement l'impact\r\n\r\n10:12:55:03  10:13:00:06\r\nde ces sauts sur les articulations,\r\n et les r\u00e9sultats sont sid\u00e9rants.\r\n\r\n10:13:00:11  10:13:02:08\r\n-Pour eux, pas besoin de stades.\r\n\r\n10:13:02:12  10:13:04:11\r\nLeur terrain de jeu, c'est la ville.\r\n\r\n10:13:04:16  10:13:08:05\r\n Aucun obstacle n'est trop haut,\r\n     aucun saut trop risqu\u00e9.\r\n\r\n10:13:08:10  10:13:12:11\r\n  Voici le parkour, la forme de\r\nd\u00e9placement humain la plus cr\u00e9ative.\r\n\r\n10:13:12:15  10:13:15:13\r\n     Une discipline sportive\r\n    n\u00e9e dans les ann\u00e9es 1990.\r\n\r\n10:13:15:18  10:13:18:12\r\n     Le parkour ne pardonne\r\n         aucune erreur.\r\n\r\n10:13:18:17  10:13:21:17\r\nPas de r\u00e8gles, c'est une comp\u00e9tition\r\n           avec soi-m\u00eame.\r\n\r\n10:13:21:22  10:13:23:15\r\n    Chacun fixe ses limites.\r\n\r\n10:13:23:20  10:13:24:18\r\n          -Apr\u00e8s ce saut,\r\n\r\n10:13:24:23  10:13:26:12\r\n     tu as senti ton poignet.\r\n\r\n10:13:26:17  10:13:30:03\r\n    Tu as une id\u00e9e de la charge\r\n       que tu mets dessus ?\r\n\r\n10:13:30:08  10:13:31:22\r\n        -Non, aucune id\u00e9e.\r\n\r\n10:13:32:03  10:13:33:12\r\n            Jusque l\u00e0,\r\n\r\n10:13:33:17  10:13:35:22\r\non a toujours fait une estimation.\r\n\r\n10:13:36:03  10:13:37:23\r\n  Si on prend une \u00e9chelle de 10,\r\n\r\n10:13:38:04  10:13:41:09\r\n      10 n'est pas la mort,\r\n   mais une blessure, alors l\u00e0,\r\n\r\n10:13:41:13  10:13:44:14\r\n      je dirais que l'impact\r\n        est de 8 et demi.\r\n\r\n10:13:44:19  10:13:47:15\r\n     -Quelles cons\u00e9quences\r\n    sur les articulations ?\r\n\r\n10:13:47:20  10:13:52:08\r\nPour mesurer les forces en pr\u00e9sence,\r\nnous avons rencontr\u00e9 Beat Goepfert,\r\n\r\n10:13:52:12  10:13:55:01\r\n          biom\u00e9canicien\r\n     \u00e0 l'Universit\u00e9 de B\u00e2le.\r\n\r\n10:13:55:06  10:13:59:03\r\n         Premier test,\r\n   un saut p\u00e9rilleux lat\u00e9ral.\r\n\r\n10:14:00:14  10:14:03:16\r\n-A l'atterrissage, la force au sol\r\n\r\n10:14:03:21  10:14:07:21\r\natteint 9,5 fois le poids du corps.\r\n\r\n10:14:08:02  10:14:15:07\r\n    -9,5 fois, donc \u00e0 peu pr\u00e8s\r\n      700 kg sur mes jambes.\r\n\r\n10:14:15:11  10:14:19:16\r\n     -Et maintenant un saut\r\n     avec roulade en avant.\r\n\r\n10:14:19:21  10:14:21:23\r\n       Quelle diff\u00e9rence ?\r\n\r\n10:14:22:04  10:14:27:20\r\n-Seulement 5 fois le poids du corps.\r\n\r\n10:14:28:01  10:14:29:16\r\n       -Gr\u00e2ce \u00e0 la roulade ?\r\n\r\n10:14:29:21  10:14:32:01\r\n        -Oui, exactement !\r\n\r\n10:14:32:06  10:14:35:01\r\n    -Qu'est-ce qui se passe l\u00e0,\r\n          physiquement ?\r\n\r\n10:14:35:06  10:14:38:06\r\n-On transforme l'\u00e9nergie verticale\r\n           de la chute\r\n\r\n10:14:38:11  10:14:40:05\r\n   en un d\u00e9placement horizontal.\r\n\r\n10:14:40:10  10:14:42:12\r\n Ca diminue l'\u00e9nergie de l'impact.\r\n\r\n10:14:42:17  10:14:45:11\r\n        C'est la m\u00eame chose\r\n      que pour le saut \u00e0 ski.\r\n\r\n10:14:45:15  10:14:50:11\r\n    Quand on atterrit sur un plan\r\ninclin\u00e9, le choc est moins important.\r\n\r\n10:14:50:15  10:14:52:02\r\n      -Changement de d\u00e9cor.\r\n\r\n10:14:52:07  10:14:56:05\r\n  Cette fois, on teste l'impact\r\n   d'un saut bien particulier\r\n\r\n10:14:56:10  10:15:00:19\r\nsur les poignets, le \"saut de chat\".\r\n\r\n10:15:01:00  10:15:04:23\r\n      L\u00e0 aussi, le r\u00e9sultat\r\n       est impressionnant.\r\n\r\n10:15:05:04  10:15:11:10\r\n   -A peu pr\u00e8s 6 fois ton poids,\r\n            420 kilos.\r\n\r\n10:15:11:14  10:15:15:14\r\n    -Maintenant c'est au tour\r\n         de Kevin Fluri,\r\n\r\n10:15:15:19  10:15:18:23\r\n         le sp\u00e9cialiste\r\n     des sauts vertigineux.\r\n\r\n10:15:19:04  10:15:21:22\r\n-3,5 m, il va vraiment sauter \u00e7a ?\r\n\r\n10:15:22:03  10:15:23:09\r\n          -Je pense, oui.\r\n\r\n10:15:23:13  10:15:27:08\r\n       Il l'a dans le sang !\r\n\r\n10:15:27:12  10:15:31:07\r\n   Il s'est entrain\u00e9 longtemps,\r\n     et maintenant il fait \u00e7a\r\n\r\n10:15:31:11  10:15:33:19\r\n   \u00e0 peu pr\u00e8s une fois par mois.\r\n\r\n10:15:34:00  10:15:39:10\r\n-Un saut, pas plus, mais un saut\r\n  qui p\u00e8se lourd sur le corps.\r\n\r\n10:15:39:14  10:15:42:10\r\n    -C'est 13 fois ton poids !\r\n\r\n10:15:42:14  10:15:47:18\r\n      \u00c7a veut dire que c'est \r\n      le poids d'une voiture.\r\n\r\n10:15:49:02  10:15:52:11\r\n     -C'est la premi\u00e8re fois\r\n   que vous voyez ces chiffres.\r\n\r\n10:15:52:16  10:15:54:10\r\n   Qu'est-ce que \u00e7a vous fait ?\r\n\r\n10:15:54:14  10:15:56:09\r\n  -Bah, on fera de temps en temps\r\n\r\n10:15:56:13  10:15:57:17\r\n       une roulade de plus !\r\n\r\n10:15:57:22  10:15:59:18\r\n   Mais que mes jambes absorbent\r\n       une force \u00e9quivalente\r\n\r\n10:15:59:23  10:16:03:15\r\n      au poids d'une voiture,\r\n       \u00e7a je ne pensais pas.\r\n\r\n10:16:03:20  10:16:05:08\r\n          -Moi non plus.\r\n\r\n10:16:05:12  10:16:07:05\r\n   Simplement parce que je n'ai\r\n\r\n10:16:07:10  10:16:09:01\r\npas fait de roulade, sauter de 60 cm\r\n\r\n10:16:09:06  10:16:12:23\r\n     ou de 3,5 m, \u00e7a a presque\r\n   le m\u00eame effet sur mes jambes.\r\n\r\n10:16:13:04  10:16:17:16\r\n-Le parkour, une nouvelle discipline\r\n\u00e0 la fois artistique et sportive.\r\n\r\n10:16:17:21  10:16:21:19\r\n   Chaque obstacle devient une\r\n  possibilit\u00e9, une opportunit\u00e9,\r\n\r\n10:16:22:00  10:16:27:08\r\n  mais aussi un gros challenge\r\n    pour les articulations.\r\n\r\n10:16:27:12  10:16:31:02\r\n   -G\u00e9n\u00e9ralement, chacun pr\u00e9f\u00e8re\r\n      l'original \u00e0 la copie.\r\n\r\n10:16:31:07  10:16:33:20\r\nMais \u00e0 Zurich, \u00e7a se passe autrement.\r\n\r\n10:16:34:01  10:16:37:05\r\n    Du toc plut\u00f4t que du chic.\r\n\r\n10:16:37:10  10:16:40:16\r\n Voici notre s\u00e9quence clin d'oeil.\r\n\r\n10:16:48:06  10:16:51:05\r\n  -L'atmosph\u00e8re est inimitable.\r\n\r\n10:16:51:10  10:16:55:02\r\n  Cuir, cuivre, et bois noble.\r\n\r\n10:16:55:07  10:16:58:00\r\n     Les habitu\u00e9s de Zurich\r\n       l'auront reconnu.\r\n\r\n10:16:58:05  10:17:02:09\r\n Il s'agit du c\u00e9l\u00e9brissime bar \r\nKroenenhalle, temple du bon go\u00fbt\r\n\r\n10:17:02:13  10:17:05:01\r\n      reconnaissable avec\r\n    ses tableaux de ma\u00eetres,\r\n\r\n10:17:05:06  10:17:08:18\r\net ses luminaires sign\u00e9s Giacometti.\r\n\r\n10:17:10:21  10:17:13:18\r\n     Eh bien, les habitu\u00e9s \r\n    de Zurich ont tout faux.\r\n\r\n10:17:13:23  10:17:18:21\r\n  L\u00e0 nous sommes au Kroenlihalle,\r\nune r\u00e9plique exacte du Kroenenhalle,\r\n\r\n10:17:19:02  10:17:23:19\r\n     mais 20 % plus petite,\r\n   et ici, tout est du chiqu\u00e9.\r\n\r\n10:17:26:04  10:17:26:23\r\n            -Ce miroir,\r\n\r\n10:17:27:04  10:17:28:23\r\n   c'est du papier autocollant.\r\n\r\n10:17:29:04  10:17:31:10\r\n      Ce bois d'acajou aussi.\r\n\r\n10:17:31:14  10:17:36:03\r\n-Bref, tout a \u00e9t\u00e9 fait pour donner\r\n  l'illusion de se trouver ici,\r\n\r\n10:17:36:08  10:17:41:06\r\ndans le prestigieux \u00e9tablissement\r\n original sur la place Bellevue.\r\n\r\n10:17:41:11  10:17:46:02\r\nLorsque qu'on \u00e9voque le bar jumeau\r\nminiature, les mines s'allongent.\r\n\r\n10:17:46:07  10:17:48:16\r\nC'est qu'on se m\u00e9fie des imitations.\r\n\r\n10:17:48:21  10:17:51:06\r\n-Dans ma vie, j'ai fait l'exp\u00e9rience\r\n\r\n10:17:51:11  10:17:52:11\r\n          que l'imitation\r\n\r\n10:17:52:16  10:17:55:07\r\n      n'avait le plus souvent\r\n        que peu de succ\u00e8s.\r\n\r\n10:17:55:11  10:17:58:21\r\n -Mais dans la salle originale,\r\n      on ne peut pas dire\r\n\r\n10:17:59:02  10:18:00:18\r\n que \u00e7a se presse au portillon.\r\n\r\n10:18:00:23  10:18:03:22\r\n     Tandis qu'\u00e0 Zuri West,\r\n   le faux-semblant cartonne.\r\n\r\n10:18:04:03  10:18:07:21\r\n   -Tu connais un autre endroit\r\n  bond\u00e9 comme \u00e7a \u00e0 cette heure ?\r\n\r\n10:18:08:02  10:18:12:05\r\n-Mais que le propri\u00e9taire du bar\r\nde la place Bellevue se rassure.\r\n\r\n10:18:12:10  10:18:14:23\r\n      L'attrait du toc ici\r\n        ne va pas durer.\r\n\r\n10:18:15:04  10:18:21:01\r\n  Cette installation artistique\r\nsera d\u00e9mont\u00e9e d'ici quelques mois.\r\n\r\n10:18:21:06  10:18:25:07\r\n-Jury, jury, qui poss\u00e8de le plus beau\r\n     p\u00e2turage de tout le pays ?\r\n\r\n10:18:25:11  10:18:28:19\r\n    La r\u00e9ponse \u00e0 cette question\r\n     n'est pas des plus ais\u00e9es\r\n\r\n10:18:29:00  10:18:33:16\r\npour les organisateurs du concours\r\ndu plus beau p\u00e2turage d'Engadine.\r\n\r\n10:18:33:21  10:18:39:12\r\nL'\u00e9mission \"Telesguard\" a suivi les\r\nd\u00e9lib\u00e9rations des juges sur place.\r\n\r\n10:18:41:05  10:18:45:13\r\n -Je suis une experte des fines \r\nherbes, et mon nez est tr\u00e8s utile\r\n\r\n10:18:45:18  10:18:48:08\r\n      pour d\u00e9couvrir l\u00e0 o\u00f9\r\n      il fait bon brouter.\r\n\r\n10:18:48:12  10:18:53:05\r\n Je suis expert lorsqu'il s'agit\r\nde d\u00e9nicher un endroit o\u00f9 dormir.\r\n\r\n10:18:53:10  10:18:56:09\r\nC'est sous les yeux inquisiteurs\r\n         de ces animaux\r\n\r\n10:18:56:13  10:18:58:23\r\n   que les v\u00e9ritables experts\r\n          travaillent.\r\n\r\n10:18:59:04  10:19:03:13\r\nIls sont charg\u00e9s de donner des notes\r\n \u00e0 75 prairies de Basse-Engadine.\r\n\r\n10:19:04:23  10:19:10:01\r\nLe jury est compos\u00e9 d'un botaniste,\r\nd'un agronome et d'un agriculteur.\r\n\r\n10:19:10:06  10:19:14:13\r\nLes trois l'avouent sans peine: \r\nil est tr\u00e8s difficile de trouver\r\n\r\n10:19:14:18  10:19:19:02\r\n   des crit\u00e8res objectifs pour\r\n    d\u00e9partager les prairies.\r\n\r\n10:19:19:07  10:19:23:11\r\n-C'est s\u00fbr qu'il y a des divergences,\r\n   nous voyons chacun ces prairies\r\n\r\n10:19:23:15  10:19:25:08\r\n      avec nos propres yeux.\r\n\r\n10:19:25:12  10:19:26:14\r\n      En tant que botaniste,\r\n\r\n10:19:26:19  10:19:28:16\r\n  j'essaie d'\u00e9tablir des crit\u00e8res\r\n\r\n10:19:28:21  10:19:31:12\r\n      comme la biodiversit\u00e9\r\n    et la vari\u00e9t\u00e9 des esp\u00e8ces.\r\n\r\n10:19:31:17  10:19:35:16\r\n -La biodiversit\u00e9, c'est-\u00e0-dire \r\n le nombre d'esp\u00e8ces diff\u00e9rentes\r\n\r\n10:19:35:21  10:19:38:17\r\n   qu'on trouve dans un lieu,\r\n      est tr\u00e8s importante.\r\n\r\n10:19:38:22  10:19:41:01\r\n        Mais les experts\r\n  cherchent d'autres crit\u00e8res.\r\n\r\n10:19:41:06  10:19:43:01\r\n  Des crit\u00e8res qui font d\u00e9bat.\r\n\r\n10:19:43:06  10:19:46:21\r\n     La couleur de l'herbe,\r\nla beaut\u00e9 du paysage, mais aussi\r\n\r\n10:19:47:02  10:19:51:10\r\n     la qualit\u00e9 du fourrage.\r\n\r\n10:19:51:14  10:19:56:14\r\n-Ca m'int\u00e9resserait de savoir comment\r\n   les experts appr\u00e9cient tout \u00e7a.\r\n\r\n10:19:56:19  10:19:59:12\r\n    Je me r\u00e9jouis de savoir si\r\n\r\n10:19:59:17  10:20:02:01\r\n ils trouvent cette prairie belle,\r\n\r\n10:20:02:06  10:20:04:05\r\n    ou s'ils sont plus mod\u00e9r\u00e9s.\r\n\r\n10:20:04:10  10:20:07:07\r\n        -Ce sont surtout\r\n   les r\u00e9sultats du botaniste\r\n\r\n10:20:07:11  10:20:09:09\r\n  qui \u00e9tonnent cet agriculteur.\r\n\r\n10:20:09:13  10:20:12:19\r\n  L'herboriste a trouv\u00e9 plus de\r\n32 esp\u00e8ces de plantes diff\u00e9rentes\r\n\r\n10:20:13:00  10:20:15:04\r\n    sur une surface de 2 m2.\r\n\r\n10:20:15:09  10:20:16:23\r\n         -Je suis bluff\u00e9 !\r\n\r\n10:20:17:04  10:20:18:17\r\n    Je n'aurais jamais imagin\u00e9\r\n\r\n10:20:18:22  10:20:23:00\r\n       qu'il puisse trouver\r\n autant d'esp\u00e8ces diff\u00e9rentes ici.\r\n\r\n10:20:23:05  10:20:27:04\r\nEn principe, les prairies extensives\r\n     paraissent plut\u00f4t s\u00e8ches.\r\n\r\n10:20:27:09  10:20:29:21\r\n          Mais je trouve\r\n     cette prairie plus belle\r\n\r\n10:20:30:02  10:20:33:00\r\n que ce qu'en disent les experts.\r\n\r\n10:20:33:05  10:20:37:13\r\n  -Les 50 participants ont d\u00e9j\u00e0\r\n droit \u00e0 quelques appr\u00e9ciations.\r\n\r\n10:20:37:18  10:20:42:11\r\n   Mais le verdict final sera \r\n  rendu le 10 juillet prochain.\r\n\r\n10:20:43:20  10:20:47:12\r\n -Et c'est aujourd'hui la derni\u00e8re\r\n       fois que nous suivons\r\n\r\n10:20:47:17  10:20:51:11\r\n   les enqu\u00eates d'Annika, notre \r\n  journaliste suisso-norv\u00e9gienne,\r\n\r\n10:20:51:16  10:20:54:03\r\n    dans sa chasse aux clich\u00e9s\r\n         sur notre pays.\r\n\r\n10:20:54:08  10:20:58:00\r\n  La question du jour: la Suisse\r\n     correspond-elle vraiment\r\n\r\n10:20:58:05  10:21:04:03\r\n      \u00e0 l'image que s'en font\r\n          les touristes ?\r\n\r\n10:21:11:07  10:21:14:16\r\n             -Cheese !\r\n\r\n10:21:18:11  10:21:21:06\r\nLes touristes qui viennent en Suisse\r\n\r\n10:21:21:11  10:21:22:17\r\n         ont d\u00e9j\u00e0 une id\u00e9e\r\n\r\n10:21:22:22  10:21:24:11\r\n      de ce qu'ils vont voir.\r\n\r\n10:21:24:15  10:21:28:16\r\n  Mais bon, tous les Suisses font\r\nde la lutte, jouent du cor des Alpes\r\n\r\n10:21:28:21  10:21:31:01\r\net ont la bouche pleine de chocolat ?\r\n\r\n10:21:31:06  10:21:34:09\r\n     Pour voir \u00e7a, destination\r\n        la Suisse centrale.\r\n\r\n10:21:34:13  10:21:38:17\r\n  Peu de villes suisses attirent\r\n autant de touristes que Lucerne.\r\n\r\n10:21:38:22  10:21:42:20\r\n  Des visiteurs asiatiques, mais\r\n  aussi d'autres coins du monde.\r\n\r\n10:21:43:01  10:21:45:22\r\n   Qu'est-ce qui est typiquement\r\n         suisse pour eux ?\r\n\r\n10:21:46:03  10:21:50:16\r\n  -Le chocolat, le fromage, les\r\nmontagnes et les couteaux suisses.\r\n\r\n10:21:50:21  10:21:54:19\r\n          -Ca veut dire\r\n     la stabilit\u00e9 et la paix.\r\n\r\n10:21:55:00  10:22:00:12\r\n    -L'innovation, la propret\u00e9\r\n   et le d\u00e9veloppement durable.\r\n\r\n10:22:00:17  10:22:04:19\r\n    -Le programme de la plupart\r\n des touristes en Suisse centrale,\r\n\r\n10:22:05:00  10:22:09:13\r\nc'est petite croisi\u00e8re sur le lac des\r\nQuatre-Cantons et vir\u00e9e sur le Rigi.\r\n\r\n10:22:09:18  10:22:13:01\r\n  Plus je me rapproche du sommet,\r\n      plus j'ai le sentiment\r\n\r\n10:22:13:06  10:22:14:22\r\n     de retourner en Norv\u00e8ge.\r\n\r\n10:22:15:03  10:22:17:20\r\n   Un temps pareil au printemps,\r\n          je connais \u00e7a.\r\n\r\n10:22:18:01  10:22:22:15\r\n La seule chose qui nous r\u00e9chauffe\r\nici, c'est le son du cor des Alpes.\r\n\r\n10:22:22:20  10:22:25:04\r\nRuedi, il joue par tous les temps.\r\n\r\n10:22:25:09  10:22:26:13\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:22:26:18  10:22:30:09\r\n              Yodl\r\n\r\n10:22:30:13  10:22:34:05\r\n        Son cor des Alpes,\r\n    c'est un bout de sa patrie.\r\n\r\n10:22:34:10  10:22:37:16\r\n   M\u00eame si cet \u00e9norme instrument\r\n       est un peu ridicule,\r\n\r\n10:22:37:21  10:22:39:06\r\nj'ai beaucoup de respect pour lui.\r\n\r\n10:22:39:11  10:22:42:04\r\n         C'est difficile\r\n    de jouer du cor des Alpes.\r\n\r\n10:22:42:09  10:22:44:03\r\n        -Tu veux essayer ?\r\n\r\n10:22:44:08  10:22:46:09\r\n    Avec un peu plus de force.\r\n\r\n10:22:46:13  10:22:50:02\r\n           Exactement !\r\n\r\n10:22:50:07  10:22:55:09\r\n     -Bon, rire \u00e7a n'aide pas.\r\n\r\n10:22:55:13  10:22:56:18\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:22:56:23  10:23:00:02\r\n           -Exactement.\r\n\r\n10:23:00:07  10:23:02:09\r\n  -Mon voyage continue sur l'eau.\r\n\r\n10:23:02:13  10:23:05:06\r\n       Jusqu'au bout du lac,\r\n       dans le canton d'Uri.\r\n\r\n10:23:05:11  10:23:09:20\r\nUn autre spectacle m'attend, encore\r\n plus suisse que le cor des Alpes:\r\n\r\n10:23:10:01  10:23:12:04\r\n         la lutte suisse.\r\n\r\n10:23:17:18  10:23:19:13\r\n    -Le gagnant serre toujours\r\n\r\n10:23:19:18  10:23:20:22\r\n        la main du perdant,\r\n\r\n10:23:21:03  10:23:24:00\r\n   et il doit essuyer la sciure\r\n       qu'il a sur le dos.\r\n\r\n10:23:24:05  10:23:25:09\r\n       -Hum, tr\u00e8s civilis\u00e9.\r\n\r\n10:23:25:13  10:23:26:11\r\n         Vraiment suisse.\r\n\r\n10:23:26:16  10:23:27:17\r\n         -C'est important.\r\n\r\n10:23:27:22  10:23:32:00\r\nC'est une particularit\u00e9 de ce sport.\r\n\r\n10:23:32:05  10:23:39:16\r\n              Rires\r\n\r\n10:23:40:22  10:23:45:14\r\n-Allez, derni\u00e8re \u00e9tape du voyage, \r\nl'endroit le plus suisse qui soit.\r\n\r\n10:23:45:19  10:23:47:05\r\n            Le Gruetli.\r\n\r\n10:23:47:10  10:23:50:07\r\n       Voil\u00e0 Mike McCardell,\r\n        patron du Gruetli.\r\n\r\n10:23:50:11  10:23:51:21\r\n     Son p\u00e8re est am\u00e9ricain !\r\n\r\n10:23:52:02  10:23:53:09\r\n       Plut\u00f4t marrant, non ?\r\n\r\n10:23:53:13  10:23:56:21\r\n      Une suisso-norv\u00e9gienne\r\n  qui croise un am\u00e9ricano-suisse\r\n\r\n10:23:57:02  10:23:59:12\r\n      sur la prairie la plus\r\n      symbolique de Suisse.\r\n\r\n10:23:59:17  10:24:02:18\r\n     Mais bon, je suis d\u00e9\u00e7ue \r\n     de l'endroit quand m\u00eame.\r\n\r\n10:24:02:23  10:24:04:18\r\n     C'est vraiment calme ici.\r\n\r\n10:24:04:23  10:24:09:06\r\n Si c'est un m\u00e9morial, je pensais\r\n qu'il y aurait des gens partout.\r\n\r\n10:24:09:11  10:24:14:15\r\nJe m'imaginais, je ne sais pas, plein\r\n de gens en costumes traditionnels.\r\n\r\n10:24:14:20  10:24:16:21\r\n  Le calme, \u00e7a ne le d\u00e9range pas.\r\n\r\n10:24:17:02  10:24:21:00\r\n  Pour lui, le Gruetli a beaucoup\r\n   de sens, m\u00eame sans animation.\r\n\r\n10:24:21:05  10:24:23:06\r\n Voil\u00e0, mon voyage se termine ici.\r\n\r\n10:24:23:11  10:24:25:01\r\n     Je suis d\u00e9j\u00e0 nostalgique.\r\n\r\n10:24:25:06  10:24:27:10\r\nJ'ai beaucoup aim\u00e9 ce que j'ai vu.\r\n\r\n10:24:27:14  10:24:29:15\r\n  Un petit pays, mais tr\u00e8s vari\u00e9.\r\n\r\n10:24:29:20  10:24:33:01\r\n     Avec quelques probl\u00e8mes,\r\n  mais aussi beaucoup de forces.\r\n\r\n10:24:33:06  10:24:35:18\r\n      Parfois un peu timide,\r\n      mais tr\u00e8s sympathique.\r\n\r\n10:24:35:23  10:24:38:22\r\n        Oui, je suis fi\u00e8re\r\n      d'\u00eatre \u00e0 moiti\u00e9 suisse.\r\n\r\n10:24:39:10  10:24:43:21\r\n-C'\u00e9tait aujourd'hui notre derni\u00e8re\r\n  \u00e9mission avant la pause d'\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n10:24:44:02  10:24:46:00\r\n  On se retrouve le 5 septembre.\r\n\r\n10:24:46:05  10:24:50:12\r\n D'ici l\u00e0, toute l'\u00e9quipe d'Outre-\r\n  Zapping vous souhaite de passer\r\n\r\n10:24:50:17  10:24:52:19\r\nun bel \u00e9t\u00e9, et de bonnes vacances.\r\n\r\n10:24:53:00  10:24:54:03\r\n         Tschau zaeme !\r\n\r\n10:24:54:08  10:24:59:10\r\n SOUS-TITRAGE SWISS TXT 1211 GENEVE 8\r\nInfos TXT 776 et www.sous-titrage.ch\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2015-06-20T17:07:07Z", "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1708617330", "summary": "Rubrique Le Zap de la Semaine pr\u00e9sentant les \u00e9v\u00e9nements de l'actualit\u00e9 de la semaine en Suisse al\u00e9manique, au Tessin et dans les Grisons.", "id": "1617189", "visualGeographicals": ["SUISSE"]}, {"internalArchiveId": "AA1708617331", "summary": "Sujet SRF Einstein du 04.06.2015 \"Vers de bonne terre\" sur la production d'engrais naturel \u00e0 base de d\u00e9chets organiques au moyen de vers de terre.", "id": "1617190", "visualThemes": ["ENGRAIS NATUREL", "VER DE TERRE"], "visualGeographicals": ["ZURICH"]}, {"internalArchiveId": "AA1708617332", "summary": "Sujet SRF Reporter du 26.04.2015 \"Du g\u00e9nie \u00e0 l'\u00e9tat brut\" sur Maximilian Janisch, un gar\u00e7on de 11 ans surdou\u00e9 en math\u00e9matique.", "id": "1617191", "visualThemes": ["SURDOU\u00c9", "MATH\u00c9MATIQUE"], "visualGeographicals": ["SUISSE"]}, {"internalArchiveId": "AA1708617333", "summary": "Sujet SRF Einstein du 11.06.2015 \"Les fous du bitume\" sur les effets du parkour sur l'organisme, plus particuli\u00e8rement sur les articulations.", "id": "1617192", "visualThemes": ["SAUT ACROBATIQUE", "VILLE"], "visualGeographicals": ["SUISSE"]}, {"internalArchiveId": "AA1708617334", "summary": "Rubrique Le clin d'Oeil humoristique sur une r\u00e9plique du Kronenhalle de Zurich.", "id": "1617193", "visualGeographicals": ["SUISSE"]}, {"internalArchiveId": "AA1708617337", "summary": "Sujet RTR Telesguard du 09.06.2015 \"Le plus beau des p\u00e2turages\" sur la d\u00e9lib\u00e9ration des juges du concours du plus beau p\u00e2turage d'Engadine.", "id": "1617196", "visualThemes": ["CONCOURS", "P\u00c2TURAGE"], "visualGeographicals": ["GRISONS"]}, {"internalArchiveId": "AA1708617338", "summary": "Sujet SRF Schweiz Aktuell du 24.04.2015 \"Annika au pays des Helv\u00e8tes\" sur une jeune journaliste norv\u00e9gienne qui visite la Suisse afin de v\u00e9rifier les clich\u00e9s v\u00e9hicul\u00e9s \u00e0 son propos. Episode 5.", "id": "1617197", "visualGeographicals": ["SUISSE"]}], "program": {"href": "/programs/778", "id": "778", "name": "Outre-zapping"}, "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "BARBEY, Sandrine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistant de production", "name": "CRAUSAZ, Guillaume", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "VERVAEKE, Aurore", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "NICOLE, Olivia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "SPIERER, Emilie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "STEULET, Chlo\u00e9", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "CHIFFELLE, Julien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "STEULET, Chlo\u00e9", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "BRIANTAIS, Catherine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Camerawoman", "name": "LESAGE, Laetitia", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisatrice", "name": "GRAF, Ann-Kathrin", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "VON REDING, Jost", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "BARRACO, Nicolas", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1589978", "comment": "Sur certains passages niveau vid\u00e9o trop \u00e9lev\u00e9 et hors Gamut    ...", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT018574", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1438997", "internalArchiveId": "AA1506438958", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "19h30", "publicationDate": "2015-06-20T00:00:00Z", "durationSec": 1830, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/6883252", "imageURL": "http://www.rts.ch/6883275.image", "alternativeTitle": ["19h30", "19h30", "19h30", "La Gr\u00e8ce est sous pression avant le sommet de la derni\u00e8re chance", "Un collectif a pris la d\u00e9fense des 6 clandestins qui occupent l'\u00e9glise St-Laurent \u00e0 Lausanne", "Biodiversit\u00e9: entretien avec Michel Bongard, biologiste et secr\u00e9taire ex\u00e9cutif de Pro Natura Vaud", "Antonio Guterres (HCR) pointe du doigt les nations riches sur la question des r\u00e9fugi\u00e9s", "Biodiversit\u00e9: l'homme se rend responsable de l'extinction de milliers d'esp\u00e8ces animales", "Autriche: un forcen\u00e9 a tu\u00e9 3 personnes avec sa voiture \u00e0 Graz", "Vania Alleva va prendre la direction du syndicat Unia", "Tunisie: la DDC tente de r\u00e9ins\u00e9rer professionnellement les candidats \u00e0 la migration", "Clinique priv\u00e9e sous enqu\u00eate \u00e0 Bussigny (VD): entretien avec Karim Boubaker, m\u00e9decin cantonal", "L'Italie, la France ou la Gr\u00e8ce ont la cote aupr\u00e8s des vacanciers suisses", "VS: le Conseil f\u00e9d\u00e9ral pourrait interdire l'utilisation de l'h\u00e9licopt\u00e8re dans le traitement des vignes", "Italie: la r\u00e9cession \u00e9conomique a creus\u00e9 les diff\u00e9rences entre le nord et le sud", "19h30", "19h30"], "alternativeSummary": ["Le filet social grec est consid\u00e9r\u00e9 comme intenable par les partenaires europ\u00e9ens.", "Ils doivent \u00eatre renvoy\u00e9s vers l'Italie pour demander l'asile.", "Le HCR parle de 60 millions de personnes r\u00e9fugi\u00e9s dans le monde pour l'ann\u00e9e 2014.", "L'esp\u00e8ce humaine appara\u00eet elle-m\u00eame sur la liste des esp\u00e8ces menac\u00e9es.", "Dix bless\u00e9s seraient \u00e9galement dans un \u00e9tat grave.", "La Zurichoise est actuellement copr\u00e9sidente.", "Elle a mis en place un programme d'aide au retour volontaire.", "Les Valaisans seront les premiers cette ann\u00e9e \u00e0 profiter de l'euro faible.", "Une menace de plus pour la viticulture traditionnelle.", "Le ch\u00f4mage notamment est trois fois sup\u00e9rieur dans le sud."], "variantIds": ["ece-6775997", "ece-6775999"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-11-18T11:23:52Z", "subTitles": ["19:29:47:12  19:29:57:05\r\n...\r\n\r\n19:30:03:13  19:30:06:06\r\n         -Bonsoir \u00e0 tous,\r\n      merci d'\u00eatre avec nous.\r\n\r\n19:30:06:11  19:30:07:13\r\n         Voici les titres.\r\n\r\n19:30:08:03  19:30:10:05\r\n  60 mios de personnes d\u00e9plac\u00e9es.\r\n\r\n19:30:10:10  19:30:12:16\r\n         Le chiffre du HCR\r\n        est sans pr\u00e9c\u00e9dent.\r\n\r\n19:30:12:21  19:30:17:12\r\n  En cette journ\u00e9e internationale\r\ndes r\u00e9fugi\u00e9s, nous irons \u00e0 Lausanne\r\n\r\n19:30:17:17  19:30:22:18\r\n    o\u00f9 six requ\u00e9rants occupent\r\n    l'\u00e9glise de Saint-Laurent.\r\n\r\n19:30:25:05  19:30:29:04\r\n      Vania Alleva \u00e0 la t\u00eate\r\n du plus grand syndicat de Suisse.\r\n\r\n19:30:29:08  19:30:33:00\r\n    La Zurichoise reprend seule\r\n         les r\u00eanes d'UNIA.\r\n\r\n19:30:33:05  19:30:35:12\r\n             Portrait.\r\n\r\n19:30:37:02  19:30:40:09\r\n      Des milliers d'esp\u00e8ces\r\n      en voie d'extinction.\r\n\r\n19:30:40:13  19:30:45:11\r\n  Le r\u00e9sultat d'une \u00e9tude commune\r\n\u00e0 plusieurs universit\u00e9s am\u00e9ricaines.\r\n\r\n19:30:45:15  19:30:51:10\r\n   Grenouilles ou oiseaux marins\r\nsont victimes de l'activit\u00e9 humaine.\r\n\r\n19:30:56:19  19:31:01:22\r\nLes d\u00e9parts en vacances commencent\r\n aujourd'hui avec les Valaisans.\r\n\r\n19:31:02:03  19:31:08:06\r\nFranc fort et euro faible, les pays\r\n   de la zone euro ont la cote.\r\n\r\n19:31:10:17  19:31:15:16\r\nEn Valais, le traitement des vignes \r\npar h\u00e9licopt\u00e8re est une institution,\r\n\r\n19:31:15:21  19:31:18:17\r\n       mais la Conf\u00e9d\u00e9ration\r\n       songe \u00e0 l'interdire.\r\n\r\n19:31:18:22  19:31:22:19\r\n      Pour les viticulteurs,\r\n    impossible de s'en passer.\r\n\r\n19:31:27:06  19:31:29:15\r\n  Journ\u00e9e mondiale des r\u00e9fugi\u00e9s.\r\n\r\n19:31:29:20  19:31:31:14\r\n   L'occasion de faire le point\r\n\r\n19:31:31:19  19:31:35:11\r\n    sur le cas des clandestins\r\n    de l'\u00e9glise Saint-Laurent.\r\n\r\n19:31:35:16  19:31:39:20\r\nIls doivent \u00eatre renvoy\u00e9s en Italie\r\n      pour demander l'asile.\r\n\r\n19:31:40:01  19:31:43:04\r\n Un collectif prend leur d\u00e9fense.\r\n\r\n19:31:45:02  19:31:48:11\r\n          -Les pasteurs\r\nde Saint-Laurent ont voulu marquer\r\n\r\n19:31:48:15  19:31:51:02\r\nla Journ\u00e9e mondiale des r\u00e9fugi\u00e9s.\r\n\r\n19:31:51:07  19:31:55:22\r\n Six migrants se sont install\u00e9s\r\ndans l'\u00e9glise il y a trois mois.\r\n\r\n19:31:56:11  19:31:57:20\r\n        -On a \u00e9t\u00e9 surpris,\r\n\r\n19:31:58:01  19:32:00:10\r\n on nous a pas demand\u00e9 notre avis.\r\n\r\n19:32:00:14  19:32:02:12\r\n    Les choses se sont impos\u00e9es\r\n\r\n19:32:02:17  19:32:06:17\r\n      de dire qu'ils peuvent \r\n      vivre l\u00e0 pour un temps.\r\n\r\n19:32:06:22  19:32:11:12\r\n  Le d\u00e9bat doit continuer pendant\r\n que ces personnes sont prot\u00e9g\u00e9es.\r\n\r\n19:32:12:00  19:32:16:03\r\n   -Le Collectif R veut \u00e9viter\r\n   leur renvoi vers l'Italie.\r\n\r\n19:32:16:16  19:32:18:11\r\n    -Vaud et le Conseil d'Etat\r\n\r\n19:32:18:15  19:32:20:14\r\n     doivent prendre en compte\r\n\r\n19:32:20:19  19:32:23:20\r\n       les demandes d'asile\r\n      de ces six requ\u00e9rants.\r\n\r\n19:32:24:07  19:32:26:09\r\n-Pas question, r\u00e9pond le canton.\r\n\r\n19:32:26:13  19:32:30:13\r\n        Dans un communiqu\u00e9,\r\nle Conseil d'Etat fait savoir cela.\r\n\r\n19:32:37:18  19:32:41:11\r\n    Les personnes install\u00e9es\r\n dans les sous-sols de l'\u00e9glise\r\n\r\n19:32:41:16  19:32:45:04\r\n           devraient\r\n  tous repartir vers l'Italie.\r\n\r\n19:32:46:23  19:32:49:11\r\n   -On parle des cas en g\u00e9n\u00e9ral,\r\n\r\n19:32:49:15  19:32:53:05\r\n       nomm\u00e9s Dublin-Italie.\r\n\r\n19:32:53:10  19:32:56:21\r\n          Ces situations\r\n      touchent la population.\r\n\r\n19:32:57:02  19:33:05:15\r\n  On a un large soutien populaire\r\n   \u00e0 Lausanne et dans le canton.\r\n\r\n19:33:07:01  19:33:11:06\r\n     -A droite, l'occupation\r\nde l'\u00e9glise Saint-Laurent d\u00e9range.\r\n\r\n19:33:11:18  19:33:14:16\r\n-S'il suffit d'avoir un groupement\r\n\r\n19:33:14:21  19:33:17:01\r\n    de gens acquis \u00e0 sa cause,\r\n\r\n19:33:17:06  19:33:18:22\r\n       d'occuper une \u00e9glise\r\n\r\n19:33:19:03  19:33:21:15\r\n    et de susciter la sympathie\r\n\r\n19:33:21:20  19:33:32:22\r\n   pour changer les lois, c'est\r\n sp\u00e9cieux par rapport aux autres.\r\n\r\n19:33:33:10  19:33:36:07\r\n         -Le Collectif R\r\n      et l'ex\u00e9cutif vaudois\r\n\r\n19:33:36:11  19:33:39:01\r\nse rencontreront dans dix jours.\r\n\r\n19:33:39:23  19:33:41:23\r\n    -Constat du HCR sans appel.\r\n\r\n19:33:42:04  19:33:46:01\r\nL'an dernier, 60 mios de personnes\r\n      jet\u00e9es sur les routes\r\n\r\n19:33:46:06  19:33:49:12\r\n         par les conflits\r\n  et les catastrophes naturelles.\r\n\r\n19:33:49:17  19:33:52:21\r\n          Selon le HCR,\r\n une acc\u00e9l\u00e9ration sans pr\u00e9c\u00e9dent.\r\n\r\n19:33:53:02  19:33:56:18\r\n      A.Guterres met en garde\r\n         les pays riches.\r\n\r\n19:33:59:00  19:34:00:16\r\n       -Nous sommes arriv\u00e9s\r\n\r\n19:34:00:21  19:34:02:11\r\n      \u00e0 un moment de v\u00e9rit\u00e9.\r\n\r\n19:34:02:15  19:34:05:00\r\n La stabilit\u00e9 mondiale s'effondre,\r\n\r\n19:34:05:05  19:34:09:07\r\n     donnant lieu \u00e0 une vague\r\n  de d\u00e9placements sans pr\u00e9c\u00e9dent.\r\n\r\n19:34:09:11  19:34:12:19\r\n   Une violence globale s'\u00e9tend\r\n\r\n19:34:13:00  19:34:17:01\r\n     et menace les fondements\r\n  de notre syst\u00e8me international.\r\n\r\n19:34:17:06  19:34:20:20\r\n   La communaut\u00e9 internationale\r\n\r\n19:34:21:01  19:34:26:00\r\n      a failli \u00e0 deux reprises\r\nface \u00e0 ce grande nombre de r\u00e9fugi\u00e9s.\r\n\r\n19:34:26:05  19:34:28:07\r\n    D'abord en \u00e9tant incapable\r\n\r\n19:34:28:11  19:34:31:15\r\n     d'emp\u00eacher ou de r\u00e9soudre\r\n       ces conflits \u00e0 temps.\r\n\r\n19:34:31:20  19:34:35:14\r\n    Ensuite en ne fournissant \r\n   pas les moyens de les aider,\r\n\r\n19:34:35:19  19:34:39:13\r\n de garantir leur dignit\u00e9 humaine,\r\n       leur infligeant ainsi\r\n\r\n19:34:39:18  19:34:43:23\r\n       une seconde trag\u00e9die\r\n  apr\u00e8s avoir d\u00fb fuir leur pays.\r\n\r\n19:34:48:01  19:34:51:11\r\n    -Comment \u00e9viter les drames\r\n        des clandestins ?\r\n\r\n19:34:51:15  19:34:56:19\r\n En Tunisie, la coop\u00e9ration suisse\r\ntente d'\u00e9viter de nouveaux d\u00e9parts.\r\n\r\n19:34:57:00  19:35:01:16\r\n Elle a mis en place un programme\r\n   d'aide au retour volontaire.\r\n\r\n19:35:01:21  19:35:07:07\r\n   Ils sont plusieurs centaines\r\n         \u00e0 en b\u00e9n\u00e9ficier.\r\n\r\n19:35:11:12  19:35:15:11\r\n        -Dernier contr\u00f4le\r\n   avant le prochain chantier.\r\n\r\n19:35:15:16  19:35:19:19\r\n         Depuis un an,\r\n Morsi est peintre en b\u00e2timent.\r\n\r\n19:35:20:00  19:35:23:06\r\nIl a mont\u00e9 sa petite entreprise.\r\n\r\n19:35:24:20  19:35:27:09\r\n    -Apr\u00e8s, j'ach\u00e8te un camion\r\n\r\n19:35:27:13  19:35:31:11\r\net je trouve des grands chantiers.\r\n\r\n19:35:31:21  19:35:34:23\r\n        -Il va repeindre\r\n    l'ext\u00e9rieur d'une maison.\r\n\r\n19:35:35:04  19:35:38:06\r\nMorsi a \u00e9t\u00e9 clandestin en Europe\r\n\r\n19:35:38:10  19:35:41:20\r\n           et d\u00e9bout\u00e9\r\n de sa demande d'asile \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:35:42:01  19:35:46:03\r\nSoutenu par la coop\u00e9ration suisse,\r\n      il est rentr\u00e9 chez lui\r\n\r\n19:35:46:08  19:35:50:08\r\n     et a mont\u00e9 son affaire\r\n gr\u00e2ce \u00e0 un appui de 3'000 frs.\r\n\r\n19:35:50:19  19:35:52:09\r\n      -Ma famille en Tunisie\r\n\r\n19:35:52:13  19:35:54:19\r\n  envoyait l'argent \u00e0 la France.\r\n\r\n19:35:54:23  19:36:00:09\r\n    Je reste deux ans et apr\u00e8s\r\n    je peux pas rester encore.\r\n\r\n19:36:00:19  19:36:04:17\r\n-Depuis 2012, la coop\u00e9ration suisse\r\n      soutient 537 Tunisiens\r\n\r\n19:36:04:22  19:36:08:12\r\n         qui n'ont pas\r\n    obtenu le droit d'asile.\r\n\r\n19:36:09:20  19:36:11:22\r\n  -L'int\u00e9r\u00eat pour le b\u00e9n\u00e9ficiaire\r\n\r\n19:36:12:03  19:36:14:00\r\n    c'est un retour en dignit\u00e9,\r\n\r\n19:36:14:05  19:36:18:10\r\n      avec un projet qui peut\r\n \u00eatre individuel ou communautaire.\r\n\r\n19:36:18:14  19:36:26:11\r\nAvoir une perspective pour reprendre\r\n   de l'activit\u00e9 ici en Tunisie.\r\n\r\n19:36:27:00  19:36:30:21\r\n  -A Bizerte, le caf\u00e9 Internet\r\n   de Bilal ne d\u00e9semplit pas.\r\n\r\n19:36:31:02  19:36:36:08\r\n  Apr\u00e8s quatre ann\u00e9es sans papiers\r\nen Europe, il a retrouv\u00e9 le sourire.\r\n\r\n19:36:36:12  19:36:42:02\r\n    La coop\u00e9ration suisse lui\r\na fourni ses premiers ordinateurs.\r\n\r\n19:36:43:19  19:36:45:12\r\n        -Je me sens utile.\r\n\r\n19:36:45:17  19:36:47:17\r\n     Si j'ouvre pas le matin,\r\n\r\n19:36:47:22  19:36:51:11\r\n     c'est la catastrophe ici.\r\n\r\n19:36:51:15  19:36:54:05\r\n   Y a pas de moyens de loisirs.\r\n\r\n19:36:54:10  19:36:58:07\r\n      Et apr\u00e8s, des enfants \r\n      partout dans les rues.\r\n\r\n19:36:58:11  19:37:05:21\r\n    J'ai voulu les ramener ici\r\npour leur apprendre quelque chose.\r\n\r\n19:37:06:09  19:37:11:00\r\n -Ces aides \u00e0 la r\u00e9int\u00e9gration \r\nont cr\u00e9\u00e9 900 emplois en Tunisie.\r\n\r\n19:37:11:05  19:37:14:02\r\n     Une chance pour Bilal,\r\n      Morsi et les autres.\r\n\r\n19:37:14:07  19:37:17:05\r\nAvec eux, tout un quartier revit.\r\n\r\n19:37:19:04  19:37:22:11\r\n          -En Autriche,\r\n  dans une rue pi\u00e9tonne de Graz,\r\n\r\n19:37:22:16  19:37:25:22\r\n        un forcen\u00e9 a fonc\u00e9\r\n   sur la foule avec sa voiture.\r\n\r\n19:37:26:03  19:37:28:09\r\n        3 personnes mortes,\r\n           34 bless\u00e9es.\r\n\r\n19:37:29:06  19:37:30:23\r\n       La sir\u00e8ne retentit\r\n\r\n19:37:31:04  19:37:34:06\r\n          -C'est \u00e0 plus\r\n de 100 km/h, selon des t\u00e9moins,\r\n\r\n19:37:34:11  19:37:37:05\r\n           que le 4X4\r\n s'est engouffr\u00e9 \u00e0 la mi-journ\u00e9e\r\n\r\n19:37:37:10  19:37:42:07\r\ndans l'une des principales art\u00e8res\r\npi\u00e9tonnes et commer\u00e7antes de Graz,\r\n\r\n19:37:42:11  19:37:45:10\r\n        la seconde ville\r\n   d'Autriche, au sud du pays.\r\n\r\n19:37:45:14  19:37:48:03\r\nLe conducteur a fonc\u00e9 dans la foule.\r\n\r\n19:37:48:08  19:37:50:05\r\n  Il est sorti de son v\u00e9hicule\r\n\r\n19:37:50:10  19:37:53:14\r\n           et a bless\u00e9\r\ndeux personnes \u00e0 coups de couteau.\r\n\r\n19:37:53:19  19:37:57:18\r\n    Il s'est d'abord enfui,\r\npuis rendu \u00e0 un poste de police.\r\n\r\n19:37:57:23  19:38:02:06\r\n   Il s'agit d'un Autrichien\r\n de 26 ans d'origine bosniaque.\r\n\r\n19:38:02:21  19:38:05:05\r\n  -Ses motifs ne sont pas connus.\r\n\r\n19:38:05:10  19:38:08:00\r\nMais il ne s'agit pas de fanatisme\r\n\r\n19:38:08:05  19:38:12:11\r\n         ou de terrorisme.\r\n\r\n19:38:13:21  19:38:17:01\r\n       -Selon le policier,\r\n       il s'agit de l'acte\r\n\r\n19:38:17:06  19:38:20:17\r\n        d'un d\u00e9s\u00e9quilibr\u00e9\r\nsouffrant de probl\u00e8mes familiaux:\r\n\r\n19:38:20:22  19:38:23:22\r\n        il pr\u00e9senterait\r\n   des probl\u00e8mes de psychose.\r\n\r\n19:38:24:03  19:38:28:19\r\n    Les secours ont constat\u00e9 \r\n    la mort de trois badauds.\r\n\r\n19:38:29:00  19:38:34:04\r\n34 autres personnes sont bless\u00e9es,\r\n   10 sont dans un \u00e9tat grave.\r\n\r\n19:38:37:02  19:38:40:00\r\n-Un tournant dans l'histoire d'UNIA.\r\n\r\n19:38:40:05  19:38:43:14\r\n       Une femme va prendre\r\n      les r\u00eanes du syndicat.\r\n\r\n19:38:43:19  19:38:47:06\r\n       Vania Alleva assurera\r\n   d\u00e9sormais seule la direction.\r\n\r\n19:38:47:11  19:38:49:02\r\n             Portrait.\r\n\r\n19:38:49:22  19:38:53:17\r\n    -Pas l'ombre d'un doute\r\n  dans l'oeil de Vania Alleva.\r\n\r\n19:38:53:22  19:38:55:13\r\n    Mais une \u00e9motion certaine\r\n\r\n19:38:55:18  19:38:59:11\r\n      pour celle qui acc\u00e8de\r\n   \u00e0 la t\u00eate du syndicat UNIA.\r\n\r\n19:38:59:16  19:39:02:11\r\n           L'assembl\u00e9e\r\n    des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s a pl\u00e9biscit\u00e9\r\n\r\n19:39:02:15  19:39:05:19\r\n        cette Zurichoise\r\n    au sourire communicatif.\r\n\r\n19:39:06:00  19:39:11:03\r\nA 45 ans, elle reprend les r\u00eanes \r\ndu plus grand syndicat de Suisse.\r\n\r\n19:39:11:16  19:39:13:15\r\n    -Il y a beaucoup d'\u00e9motion.\r\n\r\n19:39:13:20  19:39:15:06\r\n        Je me sens soutenue\r\n\r\n19:39:15:11  19:39:20:04\r\npar les militants qui me soutiennent\r\n     dans le travail combattif\r\n\r\n19:39:20:09  19:39:26:04\r\n     aupr\u00e8s des travailleuses\r\n       et des travailleurs.\r\n\r\n19:39:26:15  19:39:30:23\r\n-Cette fille d'immigr\u00e9s italiens\r\n  \u00e9tudie la litt\u00e9rature \u00e0 Rome\r\n\r\n19:39:31:04  19:39:34:01\r\n       avant de se lancer\r\n    dans le combat syndical.\r\n\r\n19:39:34:06  19:39:37:12\r\n     D\u00e8s 2012, elle assure \r\n     la copr\u00e9sidence d'UNIA.\r\n\r\n19:39:37:17  19:39:42:23\r\n  aux c\u00f4t\u00e9s du Tessinois Renzo\r\nAmbrosetti qui tire sa r\u00e9v\u00e9rence.\r\n\r\n19:39:43:04  19:39:47:18\r\n Une femme qui pr\u00e9side un milieu\r\n tr\u00e8s masculin: tout un symbole.\r\n\r\n19:39:48:06  19:39:50:17\r\n-C'est l'expression d'un changement.\r\n\r\n19:39:50:22  19:39:53:09\r\nLe syndicat est devenu plus f\u00e9minin.\r\n\r\n19:39:53:13  19:39:57:23\r\n  Le fait que j'aie une origine \r\n  migratoire est un signal fort.\r\n\r\n19:39:58:04  19:40:04:18\r\nEt \u00e7a montre aussi qu'on est ouverts\r\n   aux professions du tertiaire.\r\n\r\n19:40:05:06  19:40:08:20\r\n     -Longtemps forteresse\r\n de l'industrie et du b\u00e2timent,\r\n\r\n19:40:09:01  19:40:13:12\r\n   le syndicat doit intensifier\r\nla d\u00e9fense des m\u00e9tiers du tertiaire\r\n\r\n19:40:13:17  19:40:16:02\r\n     Ce syndicat qui d\u00e9fend\r\n\r\n19:40:16:06  19:40:20:11\r\n  plus d'un million de salari\u00e9s\r\n  n'effraie pas la Zurichoise.\r\n\r\n19:40:21:00  19:40:23:08\r\n -Je suis une personne d\u00e9termin\u00e9e\r\n\r\n19:40:23:12  19:40:26:08\r\n       et capable de lutter\r\n\r\n19:40:26:12  19:40:29:02\r\n      pour un objectif donn\u00e9.\r\n\r\n19:40:29:07  19:40:32:13\r\n          Je suis pr\u00eate\r\n     \u00e0 discuter avec respect,\r\n\r\n19:40:32:18  19:40:39:07\r\n  mais j'exige le respect aussi.\r\n\r\n19:40:40:23  19:40:45:10\r\n -Pour piloter UNIA, Vania peut\r\n compter sur sa nouvelle \u00e9quipe\r\n\r\n19:40:45:14  19:40:49:23\r\n       et sur ses racines:\r\n    son p\u00e8re \u00e9tait chauffeur.\r\n\r\n19:40:53:12  19:40:57:17\r\n  -Un \u00e9tablissement m\u00e9dical priv\u00e9\r\n     de Bussigny sous enqu\u00eate,\r\n\r\n19:40:57:22  19:40:59:17\r\n   apr\u00e8s la mort de 5 patients.\r\n\r\n19:40:59:22  19:41:04:15\r\n    First Immune SA pr\u00e9tendait\r\n  soigner de nombreuses maladies\r\n\r\n19:41:04:20  19:41:08:11\r\n       gr\u00e2ce \u00e0 une prot\u00e9ine\r\n       interdite en Suisse.\r\n\r\n19:41:08:16  19:41:13:12\r\n Cette pseudo clinique est ferm\u00e9e\r\n    et ses \u00e9quipements saisis.\r\n\r\n19:41:17:17  19:41:20:04\r\n     Karim Boubaker, bonsoir.\r\n\r\n19:41:20:09  19:41:24:16\r\n       Les d\u00e9c\u00e8s sont-ils dus\r\naux pratiques de cet \u00e9tablissement ?\r\n\r\n19:41:33:02  19:41:35:12\r\n   \u2015C'est impossible de le dire.\r\n\r\n19:41:35:14  19:41:41:14\r\n      L'enqu\u00eate est en cours.\r\n\r\n19:41:42:20  19:41:45:12\r\n     Le procureur d\u00e9terminera\r\n         s'il y a un lien\r\n\r\n19:41:45:17  19:41:49:00\r\n      entre l'administration \r\n     des produits et le d\u00e9c\u00e8s.\r\n\r\n19:41:49:02  19:41:55:02\r\n\u2015Est-ce que les pratiques auraient\r\n  pu continuer plus longtemps ?\r\n\r\n19:41:59:09  19:42:03:11\r\n\u2015Oui, nous n'\u00e9tions pas au courant\r\n\r\n19:42:03:15  19:42:09:10\r\n      qu'il y avait un lieu\r\n    o\u00f9 des soins se faisaient.\r\n\r\n19:42:09:22  19:42:12:00\r\n        Tant que quelqu'un \r\n        ne nous informe pas\r\n\r\n19:42:12:05  19:42:14:19\r\n        ou ne demande pas\r\n  une autorisation de pratiquer,\r\n\r\n19:42:15:00  19:42:16:11\r\n  nous ne sommes pas au courant.\r\n\r\n19:42:16:12  19:42:18:17\r\n \u00c7a aurait pu continuer longtemps.\r\n\r\n19:42:18:19  19:42:24:19\r\n\u2015Quels sont les moyens de contr\u00f4le ?\r\n\r\n19:42:26:01  19:42:32:21\r\n      \u2015Ils passent \u00e0 travers\r\n   les annonces qu'on nous fait,\r\n\r\n19:42:33:02  19:42:35:21\r\n      comme l'a fait le CHUV.\r\n\r\n19:42:35:23  19:42:45:07\r\n Cela peut venir des soignants, des\r\nvoisins ou des patients insatisfaits.\r\n\r\n19:42:50:06  19:42:55:23\r\nJe fais un appel \u00e0 tout le monde: \r\nquand on constate un \u00e9tablissement\r\n\r\n19:42:56:04  19:43:02:05\r\nsanitaire qui prodigue des soins et\r\nqu'on a l'impression que les choses\r\n\r\n19:43:02:10  19:43:07:12\r\nne sont pas claires, c'est vite fait\r\n de nous appeler pour questionner,\r\n\r\n19:43:07:17  19:43:11:00\r\n             savoir si\r\nl'\u00e9tablissement a une autorisation.\r\n\r\n19:43:11:05  19:43:13:11\r\n  Nous pouvons contr\u00f4ler ensuite.\r\n\r\n19:43:13:12  19:43:19:12\r\n    \u2015Est-ce qu'il y a beaucoup\r\n    de cliniques de ce type ?\r\n\r\n19:43:29:10  19:43:33:13\r\n \u2015On s'attend \u00e0 des d\u00e9nonciations,\r\n     on a vu une augmentation\r\n\r\n19:43:33:18  19:43:37:17\r\n    du nombre d'\u00e9tablissements\r\n    qui prodiguent des soins,\r\n\r\n19:43:37:22  19:43:43:04\r\n   comme les soins de bien-\u00eatre\r\n    ou des soins esth\u00e9tiques.\r\n\r\n19:43:45:14  19:43:51:21\r\nOn voit augmenter ces institutions,\r\n    il faut \u00eatre tr\u00e8s attentif\r\n\r\n19:43:52:02  19:43:59:00\r\net mettre en place peut-\u00eatre d'autres\r\nmoyens de contr\u00f4ler ce qui se passe.\r\n\r\n19:43:59:05  19:44:03:05\r\n      M\u00eame avec l'\u00e9tranger,\r\n  on pourrait avoir des contacts\r\n\r\n19:44:03:10  19:44:07:05\r\n  nous annon\u00e7ant que des patients\r\n       se rendent chez nous\r\n\r\n19:44:07:10  19:44:10:19\r\n          pour une prise\r\n en charge qui n'est pas reconnue.\r\n\r\n19:44:10:19  19:44:13:05\r\n -Elle est s\u00e9natrice depuis 8 ans.\r\n\r\n19:44:13:11  19:44:15:20\r\nIl est l'ancien maire de Del\u00e9mont.\r\n\r\n19:44:16:01  19:44:18:01\r\n   A.Seydoux-Christ et P.Kohler\r\n\r\n19:44:18:06  19:44:22:14\r\n  sont candidats du PDC jurassien\r\n       au Conseil des Etats.\r\n\r\n19:44:24:13  19:44:28:21\r\n  Tremblement de terre en Valais,\r\n    \u00e0 12h30 et \u00e0 5 km de Sion.\r\n\r\n19:44:29:02  19:44:33:00\r\n        Une secousse de 3,1\r\n     sur l'\u00e9chelle de Richter.\r\n\r\n19:44:33:05  19:44:38:05\r\nElle a pu \u00eatre ressentie de mani\u00e8re\r\n assez forte pr\u00e8s de l'\u00e9picentre.\r\n\r\n19:44:38:10  19:44:40:03\r\n       Aucun d\u00e9g\u00e2t signal\u00e9.\r\n\r\n19:44:41:11  19:44:46:23\r\nSelon une \u00e9tude scientifique, jamais\r\nles animaux n'ont disparu aussi vite.\r\n\r\n19:44:47:04  19:44:51:08\r\n Des esp\u00e8ces en voie d'extinction\r\n     par la faute de l'homme,\r\n\r\n19:44:51:12  19:44:56:17\r\n        qui est lui aussi\r\nsur la liste des esp\u00e8ces menac\u00e9es.\r\n\r\n19:45:00:04  19:45:02:09\r\n       -Jamais la plan\u00e8te\r\n\r\n19:45:02:13  19:45:08:00\r\n n'a perdu ses esp\u00e8ces animales\r\n   \u00e0 un rythme aussi effr\u00e9n\u00e9.\r\n\r\n19:45:08:05  19:45:13:12\r\nLes animaux disparaissent cent fois\r\n    plus vite que par le pass\u00e9.\r\n\r\n19:45:13:17  19:45:17:23\r\n         La Terre subit\r\n sa sixi\u00e8me extinction de masse.\r\n\r\n19:45:18:04  19:45:22:03\r\n Des scientifiques d'universit\u00e9s\r\n    am\u00e9ricaines l'affirment.\r\n\r\n19:45:22:08  19:45:25:11\r\n     Les dinosaures ont \u00e9t\u00e9\r\n\r\n19:45:25:15  19:45:30:14\r\nles premi\u00e8res victimes recens\u00e9es\r\n    il y a 66 mios d'ann\u00e9es.\r\n\r\n19:45:30:19  19:45:34:20\r\n   L'homme n'y \u00e9tait pour rien\r\n     car il n'existait pas.\r\n\r\n19:45:35:01  19:45:38:07\r\n       On pleure toujours \r\n       les grands animaux,\r\n\r\n19:45:38:11  19:45:43:15\r\n      mais ce sont surtout\r\n les plus petits qui trinquent.\r\n\r\n19:45:43:20  19:45:48:07\r\n  Les grenouilles, salamandres \r\n  ou encore les oiseaux marins.\r\n\r\n19:45:48:11  19:45:51:14\r\n    Le d\u00e9compte est macabre.\r\n\r\n19:46:00:11  19:46:01:12\r\n        A qui la faute ?\r\n\r\n19:46:01:17  19:46:03:02\r\n      A l'homme, bien s\u00fbr.\r\n\r\n19:46:03:07  19:46:05:20\r\nIl est le seul responsable de...\r\n\r\n19:46:11:19  19:46:15:23\r\n  Les scientifiques ont compar\u00e9\r\n  le rythme actuel d'extinction\r\n\r\n19:46:16:04  19:46:21:18\r\nau rythme de disparition naturelle\r\n  avant que l'humain ne domine.\r\n\r\n19:46:30:11  19:46:31:17\r\n          A ce rythme,\r\n\r\n19:46:31:22  19:46:36:17\r\n il faudra des millions d'ann\u00e9es\r\n  pour que la vie s'en remette.\r\n\r\n19:46:43:11  19:46:47:14\r\n        On pourrait sauver\r\nles 841 esp\u00e8ces les plus en danger.\r\n\r\n19:46:47:19  19:46:50:10\r\n      Dernier renseignement\r\n         de cette \u00e9tude:\r\n\r\n19:46:50:14  19:46:55:17\r\n   l'esp\u00e8ce humaine fait partie\r\nde la liste des prochains disparus.\r\n\r\n19:46:59:03  19:47:01:16\r\n     -Michel Bongard, bonsoir.\r\n\r\n19:47:01:21  19:47:06:21\r\n       Quelles cons\u00e9quences\r\n        pour notre monde ?\r\n\r\n19:47:14:09  19:47:20:09\r\n       \u2015L'impact est \u00e9norme.\r\n\r\n19:47:28:04  19:47:32:01\r\nNos activit\u00e9s, elles sont importantes\r\n  et nous consommons tant d'\u00e9nergie\r\n\r\n19:47:32:03  19:47:35:15\r\n     et tant d'espace que ceux\r\n     qui vivent autour de nous\r\n\r\n19:47:35:20  19:47:38:03\r\n voient dispara\u00eetre leur habitat.\r\n\r\n19:47:38:05  19:47:42:10\r\n       \u2015Pour l'\u00eatre humain,\r\n     comment peut-on remarquer\r\n\r\n19:47:42:14  19:47:48:06\r\n    les cons\u00e9quences de cette\r\ndisparition des esp\u00e8ces animales ?\r\n\r\n19:47:51:10  19:47:56:17\r\n\u2015Elles sont insidieuses, ici la vie\r\nest belle, il n'y a peut-\u00eatre plus\r\n\r\n19:47:56:22  19:48:00:12\r\n      d'anguilles dans le lac\r\n      en raison des barrages.\r\n\r\n19:48:00:17  19:48:03:23\r\n           Notre milieu\r\n  dans lequel on vit se modifie.\r\n\r\n19:48:06:13  19:48:09:23\r\n  Comme on a beaucoup d'\u00e9nergie \r\n \u00e0 disposition, on peut modifier,\r\n\r\n19:48:10:01  19:48:13:01\r\n    compenser ces modifications\r\n         de notre habitat.\r\n\r\n19:48:13:03  19:48:15:13\r\n Mais lorsqu'il sera trop modifi\u00e9,\r\n\r\n19:48:15:18  19:48:19:02\r\n        nous n'aurons plus\r\n   les conditions pour y vivre.\r\n\r\n19:48:19:04  19:48:25:00\r\n  Comme les amphibiens: ils n'ont\r\nplus d'endroit pour vivre r\u00e9pondre.\r\n\r\n19:48:25:02  19:48:31:02\r\n       \u2015Est-ce que la prise\r\n  de conscience est suffisante ?\r\n\r\n19:48:32:15  19:48:38:15\r\n  \u2015\u00c7a vient, j'esp\u00e8re qu'un jour\r\n    je n'aurai plus de travail\r\n\r\n19:48:38:20  19:48:42:12\r\n           en tant que\r\n     protecteur de la nature.\r\n\r\n19:48:45:21  19:48:49:02\r\n   L'impact de nos activit\u00e9s est\r\n   tellement important, dans nos\r\n\r\n19:48:49:04  19:48:52:21\r\n  activit\u00e9s commerciales, parfois\r\n  notre envie de faire du profit,\r\n\r\n19:48:52:23  19:48:56:10\r\n   cela implique de plus en plus.\r\nL'impact global augmente constamment,\r\n\r\n19:48:56:11  19:49:00:15\r\n   et les esp\u00e8ces disparaissent\r\n   car leur habitat se modifie.\r\n\r\n19:49:00:15  19:49:03:01\r\n  -L'Italie sort de la r\u00e9cession\r\n\r\n19:49:03:06  19:49:07:03\r\nmais la crise a laiss\u00e9 des traces,\r\n       surtout dans le Sud.\r\n\r\n19:49:07:08  19:49:10:19\r\n       Le foss\u00e9 avec le Nord\r\n    se creuse davantage encore.\r\n\r\n19:49:11:15  19:49:14:15\r\n     -Le parking de l'usine\r\n      est totalement vide\r\n\r\n19:49:14:20  19:49:17:12\r\n        car la production\r\n     des frigos est stopp\u00e9e.\r\n\r\n19:49:17:17  19:49:21:18\r\n  Il y a quelques mois, Indesit\r\n  a \u00e9t\u00e9 rachet\u00e9 par Whirlpool.\r\n\r\n19:49:21:23  19:49:26:12\r\n  Le couperet est vite tomb\u00e9: \r\n le site de Caserte sera ferm\u00e9.\r\n\r\n19:49:27:20  19:49:29:06\r\n        -Ils ne partent pas\r\n\r\n19:49:29:11  19:49:31:03\r\n      pour investir ailleurs,\r\n\r\n19:49:31:08  19:49:36:05\r\nils d\u00e9placent la production du Sud\r\n      pour le Nord du pays.\r\n\r\n19:49:36:10  19:49:41:23\r\n       On abandonne le Sud !\r\n\r\n19:49:42:09  19:49:45:11\r\n     -Les ouvriers parlent \r\n    d'une bataille Nord-Sud.\r\n\r\n19:49:45:15  19:49:48:00\r\n1'000 personnes perdront leur emploi\r\n\r\n19:49:48:05  19:49:51:19\r\n  alors que 400 nouveaux postes\r\n     seront cr\u00e9\u00e9s \u00e0 Varese.\r\n\r\n19:49:52:00  19:49:54:12\r\nMoyenne du ch\u00f4mage en Italie: 13 %.\r\n\r\n19:49:54:17  19:49:57:08\r\n25 % dans les r\u00e9gions m\u00e9ridionales.\r\n\r\n19:49:57:12  19:50:00:00\r\n          Il est r\u00e9duit\r\n     \u00e0 7 % dans le Nord-Est.\r\n\r\n19:50:00:05  19:50:05:11\r\nLa crise a provoqu\u00e9 un mio de pertes\r\n  d'emploi, dont 70 % dans le Sud.\r\n\r\n19:50:05:15  19:50:09:04\r\n           A Giuliano,\r\n  dans la p\u00e9riph\u00e9rie de Naples,\r\n\r\n19:50:09:09  19:50:13:10\r\nles ch\u00f4meurs ont cr\u00e9\u00e9 un mouvement\r\n     pour se faire entendre.\r\n\r\n19:50:13:14  19:50:18:09\r\n    Ce soir-l\u00e0, Alfredo, ancien\r\npompiste, est venu pour s'inscrire.\r\n\r\n19:50:18:13  19:50:22:12\r\n     Il a besoin de soutien.\r\n\r\n19:50:25:02  19:50:27:11\r\n -3 ans que je cherche un travail.\r\n\r\n19:50:27:16  19:50:30:02\r\nL\u00e0 je m'occupe d'un vieux monsieur,\r\n\r\n19:50:30:07  19:50:32:04\r\n    300 euros par mois au noir.\r\n\r\n19:50:32:09  19:50:35:01\r\n   Je vais manger \u00e0 la charit\u00e9.\r\n\r\n19:50:35:16  19:50:39:07\r\n     -Tous ont une histoire\r\n  semblable, faite de pauvret\u00e9.\r\n\r\n19:50:39:11  19:50:42:11\r\n        Les allocations\r\n   de ch\u00f4mage n'existent pas.\r\n\r\n19:50:42:15  19:50:45:15\r\n           Selon eux,\r\n la criminalit\u00e9 est responsable\r\n\r\n19:50:45:20  19:50:48:09\r\n  de la fuite des entreprises.\r\n\r\n19:50:48:22  19:50:51:19\r\n   -La 'Ndrangheta, la Camorra.\r\n\r\n19:50:52:00  19:50:56:15\r\n Voil\u00e0 pourquoi ici rien ne bouge.\r\n\r\n19:50:57:18  19:50:59:20\r\n -Les exportations industrielles\r\n\r\n19:51:00:01  19:51:03:03\r\n     ont repris dans le Nord\r\n     avec un bond de 2,9 %.\r\n\r\n19:51:03:08  19:51:05:21\r\n        Elles ont recul\u00e9\r\n      dans le Sud de 4,7 %.\r\n\r\n19:51:06:02  19:51:10:08\r\nEn 10 ans, la croissance a engrang\u00e9\r\n     deux points dans le Nord,\r\n\r\n19:51:10:12  19:51:12:02\r\n      le Sud en a perdu 7.\r\n\r\n19:51:12:17  19:51:14:15\r\n      -L'Italie peut repartir\r\n\r\n19:51:14:20  19:51:16:18\r\n   si elle saisit les occasions\r\n\r\n19:51:16:23  19:51:19:14\r\ndans le Sud, avec les grands ports.\r\n\r\n19:51:19:19  19:51:25:15\r\nIl faut am\u00e9liorer les infrastructures\r\n  pour capturer le trafic maritime.\r\n\r\n19:51:28:12  19:51:30:16\r\n -Cons\u00e9quences de cette diff\u00e9rence\r\n\r\n19:51:30:21  19:51:32:11\r\n     entre le Nord et le Sud:\r\n\r\n19:51:32:16  19:51:34:11\r\n    la fugue de la population.\r\n\r\n19:51:34:16  19:51:36:21\r\n    4,5 mios d'Italiens du Sud\r\n\r\n19:51:37:02  19:51:42:13\r\n   pourraient rejoindre le Nord\r\n  dans les prochaines d\u00e9cennies.\r\n\r\n19:51:43:22  19:51:48:02\r\n  -Dans la vall\u00e9e d'Avellino,\r\ncet ing\u00e9nieur fait le contraire.\r\n\r\n19:51:48:07  19:51:51:11\r\n    Il est revenu dans le Sud\r\n      cr\u00e9er son entreprise.\r\n\r\n19:51:51:16  19:51:55:06\r\n      Il lui a fallu 4 ans\r\n  pour surmonter les obstacles.\r\n\r\n19:51:55:19  19:51:58:04\r\n-C'est dur car nos r\u00e9gions manquent\r\n\r\n19:51:58:09  19:52:00:06\r\n    de main-d'oeuvre qualifi\u00e9e.\r\n\r\n19:52:00:11  19:52:05:19\r\nBeaucoup de jeunes dipl\u00f4m\u00e9s partent \r\nvers le Nord pour trouver un emploi.\r\n\r\n19:52:06:07  19:52:11:21\r\n-L'\u00e9conomie du Nord ne suffira sans\r\ndoute pas \u00e0 faire repartir le Sud.\r\n\r\n19:52:13:02  19:52:15:11\r\n -Heures d\u00e9cisives pour la Gr\u00e8ce.\r\n\r\n19:52:15:16  19:52:20:00\r\n  Lundi, lors du sommet europ\u00e9en,\r\n  le gouvernement doit s'entendre\r\n\r\n19:52:20:05  19:52:24:16\r\n avec ses cr\u00e9anciers sur un accord\r\n  \"argent frais contre r\u00e9formes\".\r\n\r\n19:52:24:21  19:52:28:11\r\n  L'un des points d'achoppement:\r\n      le filet social grec,\r\n\r\n19:52:28:15  19:52:31:21\r\n  consid\u00e9r\u00e9 comme trop g\u00e9n\u00e9reux,\r\n         voire intenable.\r\n\r\n19:52:32:12  19:52:36:07\r\n       -Ces Grecs viennent\r\nchercher des m\u00e9dicaments gratuits.\r\n\r\n19:52:36:11  19:52:38:16\r\nIls n'arrivent plus \u00e0 les payer.\r\n\r\n19:52:38:21  19:52:41:12\r\nUne association caritative les aide.\r\n\r\n19:52:42:05  19:52:44:12\r\n       -Gr\u00e2ce \u00e0 cet endroit,\r\n\r\n19:52:44:17  19:52:46:10\r\n       mon cousin a surv\u00e9cu.\r\n\r\n19:52:46:13  19:52:50:15\r\n          Nous n'aurions\r\n   pas pu payer ses m\u00e9dicaments.\r\n\r\n19:52:52:07  19:52:54:18\r\n -Je viens pour des antibiotiques\r\n\r\n19:52:54:23  19:52:56:02\r\n          pour ma femme.\r\n\r\n19:52:56:07  19:53:00:07\r\n  Nous ne pouvons pas les payer,\r\n    ma rente est trop petite.\r\n\r\n19:53:00:21  19:53:05:07\r\n-La Gr\u00e8ce d\u00e9pense presque un sixi\u00e8me\r\n    de son PIB pour les rentes,\r\n\r\n19:53:05:11  19:53:07:04\r\n      un record en Europe.\r\n\r\n19:53:07:09  19:53:12:19\r\nPourtant, 70 % des retrait\u00e9s sont\r\nen-dessous du seuil de pauvret\u00e9.\r\n\r\n19:53:13:13  19:53:15:20\r\n  -Y a pas de marge de manoeuvre\r\n\r\n19:53:16:01  19:53:17:16\r\n        dans les retraites.\r\n\r\n19:53:17:22  19:53:23:14\r\n Si nous appliquons les exigences\r\n  de l'UE, la crise s'aggravera.\r\n\r\n19:53:24:23  19:53:28:05\r\n         -Malgr\u00e9 cela,\r\n   les trois-quarts des Grecs\r\n\r\n19:53:28:10  19:53:32:03\r\n  ne remettent pas en question\r\n   l'appartenance \u00e0 l'Europe.\r\n\r\n19:53:32:08  19:53:36:14\r\n   Selon les experts, y rester\r\n  serait la meilleure solution.\r\n\r\n19:53:37:07  19:53:38:22\r\n       -Cela ne signifie pas\r\n\r\n19:53:39:03  19:53:40:08\r\n        que le gouvernement\r\n\r\n19:53:40:12  19:53:41:22\r\n      doive signer un accord\r\n\r\n19:53:42:03  19:53:46:03\r\n     qui affaiblisse davantage\r\n ceux qui sont d\u00e9j\u00e0 en difficult\u00e9.\r\n\r\n19:53:46:08  19:53:49:15\r\n       Ces derni\u00e8res ann\u00e9es\r\n   d'aust\u00e9rit\u00e9 ne seraient rien\r\n\r\n19:53:49:20  19:53:54:15\r\n  compar\u00e9es \u00e0 ce qui arriverait \r\n  si on sortait de la zone euro.\r\n\r\n19:53:55:08  19:53:57:23\r\n      -Lundi \u00e0 Bruxelles, \r\n      le gouvernement grec\r\n\r\n19:53:58:04  19:54:01:16\r\n      tentera de d\u00e9crocher\r\n un accord avec ses cr\u00e9anciers.\r\n\r\n19:54:01:21  19:54:07:11\r\n D'ici au 30 juin, la Gr\u00e8ce doit\r\nrembourser au FMI 1,5 mia d'euro.\r\n\r\n19:54:11:08  19:54:15:23\r\n -Les Valaisans, premiers Romands\r\n  \u00e0 profiter des vacances d'\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n19:54:16:04  19:54:18:04\r\n    En Valais comme en Suisse,\r\n\r\n19:54:18:09  19:54:22:03\r\n    on est tent\u00e9 par les plages\r\n     portugaises ou grecques.\r\n\r\n19:54:22:08  19:54:25:08\r\nFranc fort et euro faible obligent.\r\n\r\n19:54:27:05  19:54:30:16\r\n    -Pour la famille Sermier,\r\n      c'est le sprint final\r\n\r\n19:54:30:21  19:54:35:15\r\n avant le grand d\u00e9part pour deux\r\n semaines de vacances en Corse.\r\n\r\n19:54:35:20  19:54:38:04\r\n  Rien n'est laiss\u00e9 au hasard,\r\n\r\n19:54:38:09  19:54:41:10\r\n           \u00e0 commencer\r\n par le choix de la destination.\r\n\r\n19:54:41:14  19:54:44:09\r\n    Car l'euro est tr\u00e8s bas !\r\n\r\n19:54:44:21  19:54:46:11\r\n       -On arrive entre 300\r\n\r\n19:54:46:16  19:54:49:07\r\n      500 francs d'\u00e9conomies.\r\n\r\n19:54:51:05  19:54:52:21\r\n       -Tout est moins cher,\r\n\r\n19:54:53:02  19:54:55:11\r\n      logement et nourriture,\r\n\r\n19:54:55:15  19:54:59:19\r\n       \u00e7a permet de s'offrir\r\ncertains petits plaisirs sur place.\r\n\r\n19:55:00:08  19:55:03:23\r\n     -Prenez une destination\r\n       de la zone euro...\r\n\r\n19:55:12:15  19:55:17:11\r\n    Le ph\u00e9nom\u00e8ne se traduit\r\npar une hausse des r\u00e9servations.\r\n\r\n19:55:22:02  19:55:25:02\r\n      Aux premi\u00e8res loges, \r\n     les agences de voyages.\r\n\r\n19:55:25:07  19:55:27:22\r\n   Mais il y a des perdants...\r\n\r\n19:55:29:08  19:55:30:13\r\n         -Malheureusement,\r\n\r\n19:55:30:18  19:55:32:10\r\n     toute l'Afrique du Nord,\r\n\r\n19:55:32:14  19:55:35:04\r\n\u00e0 cause de la situation g\u00e9opolitique.\r\n\r\n19:55:35:09  19:55:38:13\r\n       Mais aussi la Suisse,\r\n      destination tr\u00e8s ch\u00e8re.\r\n\r\n19:55:39:02  19:55:43:15\r\n-Les Valaisans sont les premiers \r\nRomands \u00e0 commencer les vacances.\r\n\r\n19:55:43:20  19:55:46:09\r\nLa grande transhumance a d\u00e9but\u00e9.\r\n\r\n19:55:46:22  19:55:51:03\r\n -Venise, puis les \u00eeles grecques.\r\n\r\n19:55:51:15  19:55:55:00\r\n      -La Gr\u00e8ce est encore\r\n    un pays de la zone euro.\r\n\r\n19:55:55:05  19:55:59:17\r\n   Ses difficult\u00e9s \u00e9conomiques\r\n   sont dans tous les esprits.\r\n\r\n19:56:00:06  19:56:03:11\r\n      -On a vu qu'il y avait\r\n      des probl\u00e8mes en Gr\u00e8ce\r\n\r\n19:56:03:15  19:56:07:06\r\n       et que les bancomats \r\n       pouvaient \u00eatre \u00e0 sec.\r\n\r\n19:56:07:11  19:56:13:01\r\n      Du coup, on a pris plus\r\n de liquide pour \u00eatre tranquilles.\r\n\r\n19:56:13:13  19:56:17:17\r\n    -Les Suisses partiraient\r\n en moyenne deux semaines en \u00e9t\u00e9\r\n\r\n19:56:17:22  19:56:21:00\r\n        et d\u00e9penseraient\r\n     1'600 frs par personne.\r\n\r\n19:56:23:05  19:56:27:07\r\n      -Federer dispute demain\r\n pour la 10\u00e8me fois de sa carri\u00e8re\r\n\r\n19:56:27:11  19:56:29:10\r\n  la finale du tournoi de Halle.\r\n\r\n19:56:29:14  19:56:33:05\r\n  Il s'est d\u00e9fait en demi-finale\r\n     de I.Karlovic, 7-6, 7-6.\r\n\r\n19:56:33:10  19:56:35:04\r\n    Il affronte demain A.Seppi\r\n\r\n19:56:35:09  19:56:39:15\r\n et tentera de d\u00e9crocher une 8\u00e8me\r\n couronne sur le gazon allemand.\r\n\r\n19:56:39:20  19:56:43:05\r\n        Rencontre \u00e0 suivre \r\n       d\u00e8s 13h sur RTS Deux.\r\n\r\n19:56:44:15  19:56:48:15\r\n    Juin, p\u00e9riode du traitement\r\n    des vignes par h\u00e9licopt\u00e8re.\r\n\r\n19:56:48:20  19:56:52:11\r\n  Des traitements bient\u00f4t soumis\r\n      \u00e0 de nouvelles r\u00e8gles.\r\n\r\n19:56:52:17  19:56:55:12\r\n        Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\n      se prononcera bient\u00f4t.\r\n\r\n19:56:55:17  19:57:01:04\r\n  Il pourrait interdire l'usage \r\n de l'h\u00e9licopt\u00e8re et de produits.\r\n\r\n19:57:06:10  19:57:10:09\r\n    -Des briques de lait pour\r\nprot\u00e9ger les vignes des maladies.\r\n\r\n19:57:10:13  19:57:13:06\r\n       Cette alternative\r\n     aux produits chimiques\r\n\r\n19:57:13:11  19:57:15:08\r\n   int\u00e9resse les viticulteurs.\r\n\r\n19:57:15:22  19:57:16:20\r\n          -Il nous permet\r\n\r\n19:57:17:01  19:57:19:11\r\nde faire coller les autres produits\r\n\r\n19:57:19:16  19:57:23:14\r\n   et d'augmenter la r\u00e9sistance\r\n   au lessivage quand il pleut.\r\n\r\n19:57:23:19  19:57:26:00\r\nIl augmente l'efficacit\u00e9 du cuivre.\r\n\r\n19:57:26:05  19:57:27:09\r\n       Le plus int\u00e9ressant,\r\n\r\n19:57:27:13  19:57:34:05\r\nce sont les anticorps dans le lait, \r\nqui sont bact\u00e9ricides et fongicides.\r\n\r\n19:57:34:17  19:57:36:11\r\n   -En quatre ans, en Valais,\r\n\r\n19:57:36:15  19:57:40:15\r\n     180 ha se sont convertis\r\nau traitement bio par h\u00e9licopt\u00e8re.\r\n\r\n19:57:40:20  19:57:44:19\r\n       Les milieux viticoles\r\nveulent convaincre la Conf\u00e9d\u00e9ration\r\n\r\n19:57:45:00  19:57:48:10\r\n       de ne pas interdire\r\n   l'\u00e9pandage par h\u00e9licopt\u00e8re.\r\n\r\n19:57:48:23  19:57:53:16\r\n   -On a d\u00e9velopp\u00e9 des m\u00e9thodes de\r\ntraitement sans produits de synth\u00e8se.\r\n\r\n19:57:53:21  19:57:56:08\r\nC'est un plus pour l'environnement,\r\n\r\n19:57:56:12  19:57:58:10\r\n   mais leur dur\u00e9e d'efficacit\u00e9\r\n\r\n19:57:58:14  19:58:00:00\r\n           est limit\u00e9e.\r\n\r\n19:58:00:05  19:58:05:00\r\n  Ca multiplie le nombre de tours\r\n\u00e0 faire, et seulement l'h\u00e9licopt\u00e8re\r\n\r\n19:58:05:05  19:58:11:06\r\n      arrive \u00e0 le faire dans\r\n les vignobles escarp\u00e9s comme ici.\r\n\r\n19:58:11:20  19:58:15:16\r\n  -Des viticulteurs sont all\u00e9s\r\n  \u00e0 Berne pour faire entendre\r\n\r\n19:58:15:21  19:58:20:06\r\nla p\u00e9nibilit\u00e9 du travail \u00e0 la main\r\n   et les difficult\u00e9s d'acc\u00e8s.\r\n\r\n19:58:20:11  19:58:24:02\r\n         Ils ne peuvent\r\n pas se passer de l'h\u00e9licopt\u00e8re.\r\n\r\n19:58:24:17  19:58:26:11\r\n    -Dans chaque vigne, on doit\r\n\r\n19:58:26:16  19:58:28:19\r\n  faire le traitement \u00e0 la main.\r\n\r\n19:58:29:00  19:58:29:21\r\n          M\u00eame \u00e0 25 ans,\r\n\r\n19:58:30:02  19:58:35:21\r\n   quand j'avais trait\u00e9 de 06h00\r\n  \u00e0 11h00, apr\u00e8s j'allais au lit.\r\n\r\n19:58:36:02  19:58:44:08\r\nJ'aimerais bien inviter ces gens-l\u00e0\r\n    \u00e0 venir faire une matin\u00e9e.\r\n\r\n19:58:44:20  19:58:49:01\r\n      -M\u00eame cette \u00e9cologiste\r\ntraite ses vignes par h\u00e9licopt\u00e8re.\r\n\r\n19:58:49:06  19:58:51:22\r\nPour elle, le probl\u00e8me est ailleurs.\r\n\r\n19:58:52:10  19:58:54:10\r\n      -Il faut \u00eatre r\u00e9aliste.\r\n\r\n19:58:54:13  19:58:56:16\r\n     Dans ces conditions, ici,\r\n\r\n19:58:56:21  19:59:01:04\r\n        et notre situation\r\nqui n'a pas assez de m\u00e9canisation,\r\n\r\n19:59:01:09  19:59:06:00\r\n    l'h\u00e9licopt\u00e8re rend service.\r\n\r\n19:59:06:05  19:59:09:18\r\n         Le probl\u00e8me est\r\n au niveau des produits utilis\u00e9s.\r\n\r\n19:59:10:06  19:59:13:01\r\n     -L'impact des produits\r\n      sur l'environnement\r\n\r\n19:59:13:06  19:59:15:15\r\na \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9valu\u00e9 par la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\n\r\n19:59:15:20  19:59:18:10\r\n          Des dizaines\r\n    devraient \u00eatre interdits.\r\n\r\n19:59:18:14  19:59:23:19\r\n      Ce viticulteur traite\r\nses vignes uniquement avec du bio.\r\n\r\n19:59:25:23  19:59:28:01\r\n -On devrait arr\u00eater compl\u00e8tement\r\n\r\n19:59:28:06  19:59:30:06\r\n   avec les produits chimiques.\r\n\r\n19:59:30:11  19:59:34:03\r\n          On en a marre\r\n    d'avaler des cochonneries.\r\n\r\n19:59:34:08  19:59:39:21\r\n    C'est un syst\u00e8me commercial\r\nfait pour nous vendre des produits.\r\n\r\n19:59:40:08  19:59:43:01\r\n       -10 % du vignoble\r\n     trait\u00e9 par h\u00e9licopt\u00e8re\r\n\r\n19:59:43:06  19:59:45:05\r\n  est sans produits chimiques.\r\n\r\n19:59:45:10  19:59:47:16\r\n  Mais le travail pour att\u00e9nuer\r\n\r\n19:59:47:21  19:59:52:14\r\n  les nuisances des traitements\r\n de la vigne reste consid\u00e9rable.\r\n\r\n19:59:53:18  19:59:56:02\r\n  -C'est la fin de cette \u00e9dition.\r\n\r\n19:59:56:07  19:59:58:15\r\n          Tout de suite,\r\n      la m\u00e9t\u00e9o de D.Schibli.\r\n\r\n19:59:58:20  20:00:00:13\r\n    Merci de nous avoir suivis.\r\n\r\n20:00:00:18  20:00:02:09\r\n     Bonne soir\u00e9e et \u00e0 demain.\r\n\r\n20:00:02:13  20:00:10:13\r\n      SOUS-TITRAGE SWISS TXT:\r\n         T.Bongi, M.Borel,\r\n   J.Robert-Charrue, O.Schopfer.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2015-06-20T18:15:19Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1506440500", "durationSec": 115, "title": "SO AGENCES DE VOYAGES_RTS000000549993", "excerpt": "Les vacances ont commenc\u00e9 dans le canton du Valais. Les vacanciers optent surtout pour des voyages dans la zone euros o\u00f9 des \u00e9conomies substantielles sont r\u00e9alisables.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "PITTET, Simon", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "NICOLET, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "JACQUEMET, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "JAGUT, Erwan", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SION"], "thematicThemes": ["VACANCES", "VOYAGE"], "sequenceIds": ["1440664"]}, {"internalArchiveId": "AA1506440501", "durationSec": 128, "title": "SO TUNISIE MIGRANTS_RTS000000549935", "excerpt": "T\u00e9moignages de 2 jeunes ex-migrants tunisiens qui ont b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 d'un programme de la coop\u00e9ration suisse d'aide au retour volontaire pour les d\u00e9bout\u00e9s d'une demande d'asile. L'aide financi\u00e8re re\u00e7ue leur permet de commencer des petits projets professionnels.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "BLETRY, Nadia", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["TUNISIE"], "thematicThemes": ["RETOUR D'EXIL", "AIDE DE L'ETAT", "REQU\u00c9RANT D'ASILE", "TRAVAIL (ACTIVIT\u00c9)", "COOP\u00c9RATION INTERNATIONALE"], "sequenceIds": ["1440643"]}, {"internalArchiveId": "AA1506440502", "durationSec": 35, "title": "SO CLINIQUE BUSSIGNY 2_RTS000000549952", "excerpt": "L'\u00e9tablissement m\u00e9dical priv\u00e9 de Bussigny  First Immune SA est ferm\u00e9 et sous enqu\u00eate suite \u00e0 la mort de 5 patients \u00e9trangers. Il aurait recouru \u00e0 une prot\u00e9ine non autoris\u00e9e en Suisse."}, {"internalArchiveId": "AA1506440503", "durationSec": 32, "title": "SO CONGRES PDC_RTS000000549874", "excerpt": "Une \u00e9tude des universit\u00e9s am\u00e9ricaines de Stanfort, Princeton et Berkeley affirme que jamais la plan\u00e8te Terre n'a perdu des esp\u00e8ces animales \u00e0 un rythme aussi effr\u00e9n\u00e9. L'activit\u00e9 de l'homme est responsable de l'extinction de cette biodiversit\u00e9."}, {"internalArchiveId": "AA1506440504", "durationSec": 120, "title": "SO EXTINCTION ANIMAUX_RTS000000549934", "excerpt": "La r\u00e9cession \u00e9conomique creuse les diff\u00e9rences entre le nord et le sud de l'Italie. Le sud du pays compte un taux de ch\u00f4mage \u00e9lev\u00e9 de 25% et une baisse des exportations. La fuite de main d'oeuvre qualifi\u00e9e et la criminalit\u00e9 expliquent en partie cette situation.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CLEMENCE, Thierry", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "CROTTA BEN HENDA, Rita", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CASCIOLI, Tibio", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "NICOLET, Olivier", "type": "Personne physique"}], "thematicThemes": ["ESP\u00c8CE EN VOIE DE DISPARITION"]}, {"internalArchiveId": "AA1506440505", "durationSec": 182, "title": "SO GF ITALIE NORD SUD_RTS000000549929", "excerpt": "6 migrants \u00e9rythr\u00e9ens et \u00e9thiopiens occupent depuis 3 mois le sous-sol de l'Eglise de St-Laurent. Lors de la journ\u00e9e mondiale des r\u00e9fugi\u00e9s les pasteurs de l'\u00e9glise manifestent leur solidarit\u00e9.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "DUPONT, Val\u00e9rie", "role": "statement", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["CAMPANIE", "NAPLES"], "thematicThemes": ["CH\u00d4MAGE", "D\u00c9VELOPPEMENT \u00c9CONOMIQUE", "R\u00c9GION", "PAUVRET\u00c9"], "sequenceIds": ["1440654"]}, {"internalArchiveId": "AA1506440506", "durationSec": 69, "title": "SO GRAZ AUTOMOBILISTE FOU_RTS000000550011", "excerpt": "Vania Alleva est la 1\u00e8re femme \u00e0 prendre seule la pr\u00e9sidence du syndicat Unia, suite au d\u00e9part du copr\u00e9sident Renzo Ambrosetti.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "STEINER, Dominik", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "AYER, Claude", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1506440507", "durationSec": 50, "title": "SO HCR DECLARATION_RTS000000549960", "excerpt": "70% des retrait\u00e9s grecs se trouvent en dessous du seuil de pauvret\u00e9 malgr\u00e9 que un sixi\u00e8me du PIB de la Gr\u00e8ce soit allou\u00e9 aux rentes des personnes \u00e2g\u00e9es."}, {"internalArchiveId": "AA1506440508", "durationSec": 116, "title": "SO JOURNEE REFUGIES_RTS000000549948", "excerpt": "Lle Conseil f\u00e9d\u00e9ral pourrait interdire l'utilisation de l'h\u00e9licopt\u00e8re dans le sulfatage des vignes. Une menace de plus pour la viticulture traditionnelle.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "STERGIOU, Gr\u00e9gory", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "MARRO, Zian", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["IMMIGRANT", "IMMIGRATION CLANDESTINE", "SOLIDARIT\u00c9"], "sequenceIds": ["1440610"]}, {"internalArchiveId": "AA1506440509", "durationSec": 128, "title": "SO PATRONNE UNIA_RTS000000549958", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "GUIGNARD, No\u00e9mie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["PORTRAIT"], "thematicCorporations": ["UNIA"], "sequenceIds": ["1440649"]}, {"internalArchiveId": "AA1506440510", "durationSec": 101, "title": "SO RENTES GRECE_RTS000000549998", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "CHERRUAULT, Serge", "type": "Personne physique"}, {"function": "Adaptation", "name": "VERGAIN, C\u00e9drinne", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ATHENES"], "thematicThemes": ["RETRAITE (PENSION)", "RETRAITE (\u00c9TAT)", "SOLIDARIT\u00c9"], "sequenceIds": ["1440663"]}, {"internalArchiveId": "AA1506440511", "durationSec": 170, "title": "FRIGO GF HELICO SULFATAGE PAD_RTS000000547914", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "GOREN, Ehud", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "ILLI, Yvan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "WALTHER, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CHOBAZ, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "JAGUT, Erwan", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "GAILLARD, Claudine", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["OLLON (VS)", "OLLON (VD)"], "thematicThemes": ["VIGNE", "H\u00c9LICOPT\u00c8RE", "SULFATAGE"], "sequenceIds": ["1440665"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1506440569", "summary": "Ext Eglise St-Laurent : Daniel Fatzer et Jean Chollet, pasteurs Eglise St-Laurent tenant pancarte \"Je suis migrant\". Itw Daniel Fatzer. Itw Vincent Trunde, membre Collectif R. Still communiqu\u00e9 conseil d'Etat vaudois. Sous-sol \u00e9glise St-Laurent : migrants \u00e9rythr\u00e9ens r\u00e9fugi\u00e9s dans l'\u00e9glise dans leurs occupations quotidiennes. \nJean-Luc Chollet, D\u00e9put\u00e9 UDC vaudois, sur son tracteur. Itw Jean-Luc Chollet.", "id": "1440610", "visualThemes": ["IMMIGRANT", "SOLIDARIT\u00c9", "\u00c9GLISE (\u00c9DIFICE)"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1506440602", "summary": "Bizerte : Morsi Dridi, peintre en b\u00e2timent tunisien et d\u00e9but\u00e9 \u00e0 l'asile en Suisse, travaillant. Itw Morsi Dridi. Itw Lukas Ruest, coop\u00e9ration suisse. Enfants int Internet caf\u00e9 Parinette. Itw Bilal Ben Hamida, b\u00e9n\u00e9ficiaire d'une aide suisse au retour.", "id": "1440643", "visualThemes": ["TRAVAIL (ACTIVIT\u00c9)"], "visualGeographicals": ["TUNISIE"]}, {"internalArchiveId": "AA1506440608", "summary": "D\u00e9l\u00e9gu\u00e9s syndicaux Unia acclamant Vania Alleva, pr\u00e9sidente Unia. Itw Vania Alleva. \nArchives SRF 09.2013 : Vania Alleva pronon\u00e7ant discours.\nArchives SRF 11.2012 : Renzo Ambrosetti, ex-copr\u00e9sident Unia, saluant Vania Alleva.", "id": "1440649", "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualCorporations": ["UNIA"]}, {"internalArchiveId": "AA1506440609", "summary": "Duplex Lausanne : itw Karim Boubaker, m\u00e9decin cantonal vaudois.", "id": "1440650"}, {"internalArchiveId": "AA1506440610", "summary": "Duplex Lausanne : itw Michel Bongard, biologiste et secr\u00e9taire ex\u00e9cutif Pro Natura Vaud.", "id": "1440651"}, {"internalArchiveId": "AA1506440613", "summary": "Caserte : site vide de l'entreprise Indesit. Itw Paolo Bracciano, d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 syndical. Employ\u00e9s Indesit en gr\u00eave.\nGiuliano : organisation de ch\u00f4meurs Movimento lavoratori disoccupati giuglianesi. Itw Alfredo Sporandro et Silverio Arguolo, ch\u00f4meurs.\nItw Adriano Giannola, association pour le d\u00e9veloppement industriel du Sud. Port maritime avec conteneurs. \nVall\u00e9e d'Avellino : Mike Tausari, administrateur d'entreprise, travaillant. Itw Mike Tausari.\nCirculation routi\u00e8re.", "id": "1440654", "visualThemes": ["CH\u00d4MEUR"], "visualGeographicals": ["CAMPANIE", "NAPLES"]}, {"internalArchiveId": "AA1506440622", "summary": "Retrait\u00e9s grecs se fournissant en m\u00e9dicaments gratuits aupr\u00e8s d'une association caritative. Itw retrait\u00e9s. Itw Dimitri Souliotis, fondateur  Pharmacie Sociale.\nItw Yannis Palaiologos , politologue. Kiosque \u00e0 journaux. Personnes \u00e2g\u00e9es.", "id": "1440663", "visualThemes": ["PERSONNE \u00c2G\u00c9E", "RETRAITE (\u00c9TAT)"], "visualGeographicals": ["ATHENES"]}, {"internalArchiveId": "AA1506440623", "summary": "Arbaz : Famille Sermier pr\u00e9parant ses bagages puis partant en voiture. Itw Sandra et Roland Sermier. \nSion : employ\u00e9s agence de voyage travaillant. Itw uc Jean-Richard, responsable agence Kuoni. Vacanciers montant dans le train. Itw voyageurs.", "id": "1440664", "visualThemes": ["VALISE", "AGENCE DE VOYAGES"], "visualGeographicals": ["SION"]}, {"internalArchiveId": "AA1506440624", "summary": "Ollon (VS) : Pascal Roduit, coordinateur traitements par h\u00e9licopt\u00e8re, pr\u00e9parant un traitement avec du lait. Itw Pascal Roduit. H\u00e9licopt\u00e8re atterrissant. H\u00e9licopt\u00e8re \u00e9pandant des traitement sur un vignoble en terrasses. \nItw Pierre-Yves Felley, directeur de la chambre valaisanne d'agriculture et Secr\u00e9taire de l'Association romande pour le traitement des terres agricoles par voie a\u00e9rienne (ARTTAVA). \nGabriel Duc, vigneron, \u00e9pandant un traitement \u00e0 la main avec un atomiseur. Itw Gabriel Duc. \nOllon (VD) : Itw Susanne Jungclaus, vigneronne d\u00e9put\u00e9e Les verts vaudoise. \nCully : Pierre Fonjallaz, vigneron-encaveur sp\u00e9cialis\u00e9 en biodynamie.", "id": "1440665", "visualThemes": ["VIGNE", "H\u00c9LICOPT\u00c8RE", "SULFATAGE"], "visualGeographicals": ["OLLON (VS)", "OLLON (VD)"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur", "name": "PONTINELLI, Serge", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "SCHIBLI, Dominique", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "MORARD, Romaine", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1598165", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT019135", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1426829", "internalArchiveId": "AA1504426830", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Tour de Suisse 8e \u00e9tape Berne - Berne", "publicationDate": "2015-06-20T00:00:00Z", "durationSec": 8400, "genres": ["Cyclisme en direct"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/6883141", "imageURL": "http://www.rts.ch/6883135.image", "alternativeTitle": ["Cyclisme", "Etape 7, Berne - Berne: magnifique victoire de Alexey Lutzenko (KAZ) devant Jan Bakelants (BEL) 2e et Warren Barguil (FRA) 3e", "Cyclisme, Tour de Suisse, 8e \u00e9tape Berne - Berne"], "alternativeSummary": ["Tour de Suisse\n8e \u00e9tape Berne - Berne", "Cyclisme - Tour de Suisse", "En direct de Berne"], "variantIds": ["ece-6777122"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-08-10T18:07:28Z", "webPublicationDate": "2015-06-20T16:17:12Z", "program": {"href": "/programs/493", "id": "493", "name": "Cyclisme"}, "contributors": [{"function": "Consultant", "name": "ATIENZA, Daniel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Commentateur", "name": "ROSENG, Romain", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1586377", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CM fra / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT018247", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1438998", "internalArchiveId": "AA1506438959", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "12h45", "publicationDate": "2015-06-20T00:00:00Z", "durationSec": 1671, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/6882857", "imageURL": "http://www.rts.ch/6882860.image", "alternativeTitle": ["12h45", "12h45", "12h45", "12h45", "Etats-Unis: des milliers de personnes ont rendu hommage aux victimes de la tuerie de Charleston", "Une grande reconstitution de la bataille de Waterloo est organis\u00e9e en Belgique", "F\u00eate de la musique: le Street Light Orchestra et ses 5 lampadaires ont pris leurs quartiers au parc Beaulieu", "JU: Anne Seydoux et Pierre Kohler seront les deux candidats PDC aux Etats", "Les meilleurs moments de la semaine vus par l\u2019\u00e9quipe de Couleurs locales", "12h45"], "alternativeSummary": ["Cette tuerie, qualifi\u00e9e de crime racial, a profond\u00e9ment choqu\u00e9 l'Am\u00e9rique.", "La d\u00e9faite de Napol\u00e9on il y a 200 ans \u00e0 Waterloo avait entra\u00een\u00e9 son abdication.", "Une strat\u00e9gie qui cr\u00e9e des remous, la candidature de Pierre Kohler n'ayant pas fait l'unanimit\u00e9."], "variantIds": ["ece-6777142", "ece-6776035"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-01-22T03:40:12Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT019136\r\nDate de transcription : 22-JAN-17\r\nNom du mod\u00e8le : fre\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:01:17 > 0:01:20) [99%] : \r\nBonjour \u00e0 tous, merci d'\u00eatre avec nous, voici les titres de ce samedi midi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:01:21 > 0:01:37) [89%] : \r\nElle a s\u00e9natrice depuis 8 ans, il est l'ancien maire de Del\u00e9mont Anne Seydoux Christe Pierre Kohler sont tous 2 candidats du PDC jurassien au Conseil des \u00c9tats, le congr\u00e8s du parti \u00e0 avalis\u00e9 le ticket, hier soir, apr\u00e8s de longues discussions et des tensions \u00e0 l'interne, un seul des 2 sera \u00e9lu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:01:38 > 0:01:50) [92%] : \r\nL'hommage de milliers de personnes hier soir au 9 noir tu\u00e9 par balles dans une \u00e9glise de Charles Stone aux \u00c9tats-Unis un Crime de haine raciale qui bouleverse l'Am\u00e9rique et qui refait parler de la r\u00e9glementation des armes dans le pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:01:51 > 0:02:05) [92%] : \r\nLa f\u00eate de la musique qui bat son plein en Suisse romande, nous irons \u00e0 Gen\u00e8ve, parmi les 3 son groupe qui se produit ce week- end le Street Light Orchestra propose une exp\u00e9rience musicale in\u00e9dite, pas de musiciens, mais 5 lampadaires qui diffuse de la musique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:02:08 > 0:02:28) [92%] : \r\nLa campagne promet d'\u00eatre anim\u00e9e et sans concession, Pierre Kohler et Anne Seydoux Christe tous 2 le si\u00e8ge de conseiller aux \u00c9tats tenus par le PDC jurassien, hier soir, les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s du parti ont accept\u00e9 de mettre l'ancien maire de Del\u00e9mont sur un ticket au c\u00f4t\u00e9 de la s\u00e9natrice pour les \u00e9lections d'octobre, une strat\u00e9gie qui divise le parti Patrice Rullier Gilles de Diesbach.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:31 > 0:02:54) [93%] : \r\nC'\u00e9tait un peu chaotique, hier soir, \u00e0 Fontenay au moment d'\u00e9lire les candidats du PDC jurassien pour le Conseil des \u00c9tats, peut-\u00eatre un peu \u00e0 cause de l'enjeu car d'un c\u00f4t\u00e9, il y a Pierre Kohler qui met dans la balance sa notori\u00e9t\u00e9 contre l'exp\u00e9rience de la sortante, Anne Seydoux dont le parti se targuer d'un bilan positif apr\u00e8s 2 l\u00e9gislatures, le probl\u00e8me c'est qu'entre ces 2-l\u00e0, l'orage gronde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:02:54 > 0:03:09) [77%] : \r\nMais \u00e7a va se passer d'une division n'auront pas connu de d\u00e9lits.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:12 > 0:03:21) [91%] : \r\nUne mani\u00e8re de beaut\u00e9 qui a facilit\u00e9 le ticket \u00e0 2 du PDC jurassien pour la sortante rien d'inattendu, mais il faut encaisser.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:21 > 0:03:35) [83%] : \r\nJe pensais pas qu'on aboutira un autre r\u00e9sultat d'autant plus que pour le gouvernement, on a fait voter \u00e0 bulletins de sacr\u00e9s Amalvy voil\u00e0 il y a pas de surprise en ce qui me concerne surtout r\u00e9sultat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:37 > 0:03:54) [94%] : \r\nDe l'autre bord, on est plut\u00f4t en train de savourer car Pierre Kohler ent\u00e2ch\u00e9e, il y a une semaine par une plainte p\u00e9nale pour escroquerie, on vient de loin, reste que c'est la langue de bois qui s'impose quand il s'agit de s'exprimer sur la collaboration avec sa colisti\u00e8re dans la campagne \u00e0 venir, j'esp\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:03:54 > 0:04:06) [84%] : \r\nQue se passera bien et puis surtout que PDC surtout cette campagne, je pensais bien qu'il y a de la concurrence, c'est la d\u00e9mocratie, sinon il faudrait pr\u00e9senter selon seule candidate par \u00e9lection et plus donner cong\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:06 > 0:04:07) [92%] : \r\nJ'ai.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:08 > 0:04:15) [93%] : \r\nPDC jurassien certes divis\u00e9e mais qui ne risque cependant pas de perdre son si\u00e8ge aux prochaines \u00e9lections le 18 octobre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:04:16 > 0:04:30) [90%] : \r\nAux \u00c9tats-Unis, ils \u00e9taient des milliers hier soir \u00e0 Charles Stone pour rendre hommage aux 9 noir tu\u00e9 par balles dans une \u00e9glise jeudi un Crime qualifi\u00e9 de haine raciale qui bouleverse l'Am\u00e9rique et qui refait parler du contr\u00f4le des armes dans ce pays, c'est une variante.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:04:32 > 0:04:43) [92%] : \r\nDans le stade de Charleston, ils sont des milliers, noir et blanc a entonn\u00e9 le chant embl\u00e9matique pour les droits civiques des Noirs aux \u00c9tats-Unis nous triompheront.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:04:44 > 0:05:06) [91%] : \r\nBerne c'est \u00e7a l'ironie pour Dylan, il a fait l'exact oppos\u00e9 de ce qu'il pensait accomplir notre r\u00e9action c'est de sourire et rire tout en priant pour lui et il ne peut pas nous emp\u00eacher de prier pour lui, ni de lui donner notre amour donc aujourd'hui il doit vivre avec le fait que les Noirs aime les blancs et invers\u00e9ment et je pense que \u00e7a, c'est l'enfer pour le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:05:09 > 0:05:21) [92%] : \r\nC'\u00e9tait Tintin le soulagement de se sentir bien ensemble en voyant tout le monde se tenir la main, \u00e7a me donne de l'espoir pour la Caroline du Sud.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:05:24 > 0:05:36) [94%] : \r\nDans l'apr\u00e8s- midi, le tueur pr\u00e9sum\u00e9 d'a comparu par vid\u00e9o interpos\u00e9e devant le tribunal de Charles Heston coupe au bol et regard fixe, il \u00e9coute, impassible, son inculpation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:05:38 > 0:05:42) [95%] : \r\nBien s\u00fbr on vous \u00eates accus\u00e9 de 9 meurtres et de possession d'une arme lors d'un Crime avec violence.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:05:44 > 0:05:51) [79%] : \r\nEst elle Lentz 70 ans figurent parmi les victimes, sa fille, qui vient d'assister \u00e0 l'audience, The pardonner Adila nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:05:52 > 0:06:03) [87%] : \r\nMa m\u00e8re \u00e9tait une femme forte, elle \u00e9tait aussi employ\u00e9 de la ville de Charleston, je veux que les gens sachent que les \u00e9tait mais nous ne l'oublierons jamais, et l\u00e0, j'irai jusqu'\u00e0 la fin de ma vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:06:04 > 0:06:16) [95%] : \r\nHier soir, devant une assembl\u00e9e d'Hom\u00e8re \u00e0 San Francisco, le pr\u00e9sident Barack Obama lui a accus\u00e9 le Congr\u00e8s de ne pas avoir l\u00e9gif\u00e9r\u00e9 pour une r\u00e9glementation plus s\u00e9v\u00e8re sur les armes \u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:06:18 > 0:06:40) [93%] : \r\nCes images impressionnantes venus de l'Lille de soumettre en Indon\u00e9sie depuis plusieurs jours, le volcan Sinabung Crash de gigantesques colonnes de cendres et de gaz, face \u00e0 la crainte d'une \u00e9ruption de grande ampleur, les autorit\u00e9s ont ordonn\u00e9 l'\u00e9vacuation d'au moins 10000 villageois, le volcan s'est r\u00e9veill\u00e9, il y a 2 ans \u00e0 la grande surprise des scientifiques apr\u00e8s 4 si\u00e8cles de silence complet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:06:42 > 0:06:56) [90%] : \r\nCet acte il y a 200 ans, la c\u00e9l\u00e8bre bataille de Waterloo pour l'occasion une grande reconstitution de la d\u00e9faite de Napol\u00e9on contre les troupes anglaises et prussienne est organis\u00e9 en Belgique, une d\u00e9faite qui entra\u00eena l'abdication de Napol\u00e9on Claude hier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:07:00 > 0:07:32) [92%] : \r\nPour le 200\u00e8me anniversaire de sa d\u00e9faite sur la plaine belge de Waterloo, la France s'est content\u00e9 du service minimum ne se faisant repr\u00e9senter qu'au niveau de son ambassadeur, ce qui autorise le quotidien de Bruxelles Le Soir, a persifl\u00e9 la France nous montre encore une fois son incapacit\u00e9 chronique \u00e0 assumer son histoire pourtant cette bataille avait tout d'une promenade de sant\u00e9 pour les troupes napol\u00e9oniennes qui en avait d\u00e9j\u00e0 livr\u00e9 60 et gagner la quasi- totalit\u00e9 sous sa tente, l'Empereur fanfaronner comme \u00e0 son habitude.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:07:32 > 0:08:00) [83%] : \r\nLes sentiments sont plut\u00f4t optimistes strat\u00e9gie justement et de s\u00e9parer les arm\u00e9es, c'est-\u00e0-dire que si vous voulez, c'est pareil, ils sont 70000 chacun et donc Wellington tr\u00e8s avec ses ses troupes anglaises et nous allons les combattre, je pense avec succ\u00e8s et un Fran\u00e7ais, un Fran\u00e7ais, vos 2 anglais, donc j'aurais pas difficult\u00e9 les 20 mettront, on peut m\u00eame 3, on va aller la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:08:02 > 0:08:32) [88%] : \r\nBonaparte cette bataille devait \u00eatre nous le citons l'affaire de d\u00e9jeuner, ce qui fut l'une des plus importantes confrontations arm\u00e9es de l'histoire, durant une dizaine d'heures une effroyable boucherie 47000 soldats s'effondre dans les 2 camps 10000 morts embusqu\u00e9s derri\u00e8re une cr\u00eate les Anglais \u00e9cras\u00e9 fran\u00e7ais en contrebas Napol\u00e9on s'enfuit \u00e0 Paris et abdique le 22 juin la fin d'un empire, une d\u00e9faite d\u00e9cisive qui inspira Victor Hugo.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:08:38 > 0:08:50) [94%] : \r\nEn sport : Roger Federer qualifi\u00e9 pour les demi- finales du tournoi de Halle, en Allemagne, il a battu Florian Mayer 6 0 7 6 il affronte cet apr\u00e8s- midi, le g\u00e9ant croate de 2 m\u00e8tres 11 Ivo Karlovic.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:08:51 > 0:08:58) [94%] : \r\nSelon Dutil Federer cherche \u00e0 d\u00e9crocher son 8\u00e8me sacre sur le gazon allemand une pr\u00e9paration au Grand Chelem.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:09:00 > 0:09:20) [94%] : \r\nGen\u00e8ve au rythme des concerts de la f\u00eate de la musique, plus de 300 groupes sont attendus aux 4 coins de la ville, l'occasion aussi de faire des exp\u00e9riences musicales in\u00e9dites, c'est le cas avec le Street Light Orchestra, un orchestre compos\u00e9 de 5 lampadaires install\u00e9s dans la verdure du parc de Beaulieu, le repos, reportage de C\u00e9cile Tran Tien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:09:23 > 0:09:31) [88%] : \r\nC'est un orchestre tr\u00e8s particulier qui s'est install\u00e9e entre les sapins, ne cherchez pas les musiciens, il y en a pas, seuls 5 lampadaires diffusent de la musique au Crime.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:09:34 > 0:09:49) [93%] : \r\nAu programme, le c\u00e9l\u00e8bre Bol\u00e9ro de Ravel r\u00e9enregistrer sp\u00e9cialement pour l'occasion sous chaque lampadaires, petits et grands d\u00e9couvre seulement une partie de l'orchestre, cuivres, cordes et percussions, encore faut-il reconna\u00eetre les instruments.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:09:53 > 0:09:58) [76%] : \r\nPlut\u00f4t, il y a eu le go\u00fbt, le truc l\u00e0 le v\u00f4tre 8.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:09:59 > 0:10:05) [91%] : \r\nDana et le cr\u00e9ateur de ces lampadaires musicaux pour lui, tout a commenc\u00e9 par un r\u00eave d'enfant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:10:05 > 0:10:17) [88%] : \r\nOn est dans une salle de concert, on entend le tout, en fait, de face et toujours \u00e9t\u00e9 un r\u00eave de ma part de mon emploi me lever finalement aller d\u00e9couvrir les diff\u00e9rents pupitres et puis vraiment faire attention \u00e0 toutes les subtilit\u00e9s de la musique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:10:17 > 0:10:29) [89%] : \r\nEt pour rendre l'exp\u00e9rience encore plus attractive, l'artiste rajouter des effets de lumi\u00e8re, plus un instrument vous fort plus la lumi\u00e8re s'intensifier clignote, une mani\u00e8re de rendre la musique classique accessible \u00e0 tous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:10:29 > 0:10:34) [79%] : \r\nMexique ultra du type ainsi que \u00e7a me permet de d\u00e9couvrir un autre univers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:10:34 > 0:10:43) [88%] : \r\nJe pense que si je la m\u00eame musique chez moi \u00e0 peine qu'ils attendraient 2 minutes alors que l\u00e0 avec le jeu de lumi\u00e8res et de diff\u00e9rents endroits, oui il fallait passionnant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:10:43 > 0:10:51) [90%] : \r\nEt il n'y a pas que les enfants qui se laissent entra\u00eener par la musique gr\u00e2ce \u00e0 ses lampadaires nouvelle g\u00e9n\u00e9ration, une ville de s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 semble se cr\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:10:51 > 0:10:58) [86%] : \r\nC'est un moment tr\u00e8s pas l'accent d'apr\u00e8s tout ce qu'on a entendu dire droit c'est compl\u00e8tement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:10:58 > 0:11:03) [96%] : \r\nFort de ce succ\u00e8s, le concept devrait s'exporter dans toutes les grandes villes europ\u00e9ennes d'ici quelques mois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:11:05 > 0:11:09) [95%] : \r\nEt comme tous les samedis, la r\u00e9daction de couleur locale vous propose le meilleur de la semaine en regard.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:11:18 > 0:11:36) [90%] : \r\nVous connaissez les cartons du coeur, elle existe aussi les cartons et jardins du coeur, \u00e7a se passe \u00e0 Yverdon-les-Bains, quelques b\u00e9n\u00e9voles travaillent la terre pour alimenter \u00e0 la belle saison, les cartons destin\u00e9s aux plus d\u00e9favoris\u00e9s D\u00e9couverte d'une association qui va f\u00eater ses 20 ans dans quelques jours, en compagnie de qui des chapitres.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:11:38 > 0:11:49) [90%] : \r\n\u00e0 la suite d'une d\u00e9pression, j'ai eu la chose devenir comme \u00e7a un jour aller faire et puis \u00e7a m'a tout de suite plu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:11:49 > 0:11:58) [93%] : \r\nEt \u00e7a fait 3 ans que Sonia revient ici tous les mercredis, un jardin extraordinaire en pleine ville entre zone industrielle et lignes de chemin de fer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:11:58 > 0:12:14) [89%] : \r\nOn est ici en plein milieu de l'urbanit\u00e9 et c'\u00e9tait un d\u00e9fi pour nous de garder la nature et de reconstituer en partie la nature sur notre surface quand \u00e7a tu me donnes merci chouchou.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:12:16 > 0:12:26) [91%] : \r\nDisons, il aura fallu 10 ans pour transformer une mauvaise terre en jardin potager, l'association de b\u00e9n\u00e9voles avaient commenc\u00e9 bien avant, par les cartons du coeur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:12:26 > 0:12:47) [93%] : \r\nChez nous, l'option, c'est de donner de la nourriture en d\u00e9pannage et pas en assistanat, ce qui veut dire que nous avons 3 cartons par ann\u00e9e, \u00e7a peut para\u00eetre peu, mais je tiens \u00e0 dire que par exemple pour une famille de 2 4 personnes un carton c'est entre 20 et 30 kilos, donc la famille vit \u00e0 peu pr\u00e8s pendant 3 semaines d'un carton.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:12:47 > 0:12:55) [89%] : \r\nLes l\u00e9gumes ne sont pas encore pr\u00eats pour alimenter les cartons, mais le travail ne manque pas autour de Monsieur Jardinier, les b\u00e9n\u00e9voles s'activent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:12:56 > 0:13:16) [93%] : \r\nOn s'est dit qu'on pouvait faire autre chose que distribue super la distribution de nourriture, on pouvait aussi donc profiter d\u00e9velopper la nature mais aussi travailler avec les personnes qui ont besoin d'int\u00e9gration qui ont besoin de retrouver un petit peu la nature pour se r\u00e9ins\u00e9rer dans notre soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:13:18 > 0:13:21) [82%] : \r\nEt, en quelques ann\u00e9es, le jardin est devenue th\u00e9rapeutique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:13:22 > 0:13:38) [91%] : \r\nC'est vrai que toutes les personnes qui pass\u00e9 ici repartent au bout d'une heure ou 2 vraiment recentr\u00e9 pour moi, la terre et la nature, ce sont 2, 2 \u00e9l\u00e9ments qui sont tr\u00e8s importants pour l'\u00e9quilibre de l'homme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:13:39 > 0:13:59) [84%] : \r\nCe magnifique jardin et puis conna\u00eetre des gens d'autres nationalit\u00e9s qui ont le plan de soci\u00e9t\u00e9s alors que nous, franchement suit son a on a une vie belle puis voil\u00e0, moi je trouve que \u00e7a porte un nom m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:14:00 > 0:14:03) [90%] : \r\nSans \u00eatre publique, l'association vit gr\u00e2ce \u00e0 la trentaine de b\u00e9n\u00e9voles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:14:03 > 0:14:08) [81%] : \r\nEhud au elle soutien tous ceux qui vivent dans la pr\u00e9carit\u00e9, la difficult\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:14:08 > 0:14:09) [100%] : \r\nDepuis 20 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:14:13 > 0:14:35) [92%] : \r\nFaire une balade \u00e0 cheval lorsqu'on habite entre Gen\u00e8ve et mange, \u00e7a rel\u00e8ve du casse- t\u00eate d'un c\u00f4t\u00e9, il y a l'interdiction de circuler sur les chemins priv\u00e9s ou dans les champs de l'autre le trafic, qui augmente sans cesse sur les routes en rendant dangereuse, la cohabitation entre cavaliers et automobilistes une association propose d\u00e9sormais une ballade sur les chemins et Richard Jessica Renaud.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:14:36 > 0:14:39) [97%] : \r\nIl est loin le temps o\u00f9 le cheval avait la route pour lui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:14:41 > 0:14:43) [82%] : \r\nAujourd'hui, les malades n'ont plus rien de bucolique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:14:46 > 0:14:53) [74%] : \r\nTravers\u00e9es de dr\u00f4le, c'est toujours d\u00e9licat impatiente la voit il commence d\u00e9j\u00e0 un petit peu pourtant sa routine et donc il y a \u00e7a peut \u00eatre vidange dangereux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:14:55 > 0:15:13) [92%] : \r\nDans certaines r\u00e9gions, entre Gen\u00e8ve et Morges, la situation est m\u00eame critique, il y a de plus en plus de cavaliers mais de moins en moins d'espace, impossible de se promener dans les champs et les chemins forestiers \u00e0 cause des cultures et des r\u00e8glements reste la route avec un trafic toujours plus dense \u00e0 bloquer les voies.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:15:14 > 0:15:24) [97%] : \r\nDans ces conditions, difficile de se promener tranquillement sur la route, les chevaux font r\u00e2ler les automobilistes qui ont parfois du mal \u00e0 respecter les distances.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:15:27 > 0:15:31) [84%] : \r\nLes gens la route.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:15:34 > 0:15:47) [84%] : \r\nR\u00e9cent, c'est clair, et beaucoup de pression de de sortir des fois des voitures qui passent vraiment tout pr\u00e8s de l'agent qui font beaucoup de bruit, on a tout de suite un peu plus parce que le cheval r\u00e9agissent et \u00e7a peut \u00eatre un danger pour nous et c'est pour les automobilistes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:15:47 > 0:15:56) [95%] : \r\nMais ce que les cavaliers craignent le plus, ce sont les accidents de plus en plus fr\u00e9quents et parfois tr\u00e8s graves Anita avait 16 ans quand un camion.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:15:56 > 0:16:14) [86%] : \r\nLa renverser ce march\u00e9 sur une route au bord \u00e0 droite et le c'est un gros camion qui m'a d\u00e9pass\u00e9, qui ne m'a pas vu et il a percut\u00e9 mon cheval lui arracher la Jean-Marie Maria et moi, je suis tomb\u00e9, juste derri\u00e8re la remorque, j'aurais pu rester l\u00e0 quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:16:15 > 0:16:21) [90%] : \r\nDepuis, avec des amis Anita a cr\u00e9\u00e9 une association pour am\u00e9nager des chemins prot\u00e9g\u00e9 r\u00e9serv\u00e9 aux chevaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:16:21 > 0:16:22) [92%] : \r\nVoil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:16:23 > 0:16:38) [86%] : \r\nAh les avantages de ces sentiers justement c'est sortir les chevaux de la circulation donc \u00e9viter tous les dangers qui serait li\u00e9 \u00e0 \u00e7a aussi de les sortir des communes ou des enfin des villages pour pouvoir justement enlever la probl\u00e9matique des crottins dans les rues.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:16:38 > 0:16:50) [92%] : \r\nAujourd'hui ils ont d\u00e9j\u00e0 balis\u00e9 9 kilom\u00e8tres de chemins, mais surtout l'id\u00e9e a s\u00e9duit une vingtaine de propri\u00e9taires et de paysans ces derniers laissent passer les cavaliers sur leur terrain, moyennant une r\u00e9mun\u00e9ration.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:16:50 > 0:16:51) [100%] : \r\nBonjour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:16:54 > 0:17:02) [90%] : \r\nOui, allez, il y a le chemin qui longe l'autoroute jusqu'\u00e0 la prochaine Route, voyez les panneaux Jacques Munier a \u00e9t\u00e9 l'un des premiers \u00e0 signer un droit de passage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:17:03 > 0:17:21) [92%] : \r\nIl fallait trouver des solutions, de fa\u00e7on \u00e0 \u00e0 pouvoir cohabiter entre les habitants du village et les utilisateurs des des chevaux \u00e0 l'Avantage du cheminement \u00e9questre, c'est de d\u00e9finir clairement le passage impos\u00e9 \u00e0 son utilisateur pour \u00e9viter les d\u00e9g\u00e2ts ou aux diff\u00e9rentes cultures qu'on met en place.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:17:22 > 0:17:32) [94%] : \r\n\u00e0 terme, d'autres chemins vont suivre certains cavaliers r\u00eavent d\u00e9j\u00e0 d'un r\u00e9seau \u00e9questre entre Gen\u00e8ve et Morges un nouvel espace de libert\u00e9 pour les chevaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:17:38 > 0:17:55) [88%] : \r\nIl y en a point comme nous l'expression ch\u00e8re aux chansonnier Gilles est aussi le nom de la nouvelle Exposition du Mus\u00e9e Romain de vite, elle s'int\u00e9resse \u00e0 l'identit\u00e9 vaudoise entre bonhomie ind\u00e9cision et modestie, elle \u00e9volue mais reste tr\u00e8s attach\u00e9 \u00e0 ses racines paysannes les mouchards et Laurent Dufour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:17:57 > 0:18:06) [72%] : \r\nOn a un B\u00e9di\u00e9 qui survolent de l'avait la une panne par l'avait fix\u00e9 une corde Alain Jacques des pincettes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:18:06 > 0:18:13) [83%] : \r\nLes mots Vaudois tapissent les murs de l'Expo, l'identit\u00e9 cantonale commence o\u00f9 passe par ce parler pas si vulgaire et campagnards.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:18:13 > 0:18:30) [86%] : \r\nL'exemple type c'est l'expression d\u00e9\u00e7u en bien, qui fait tellement ricaner les gens outre- Jura en fait des bien c'est plus proche du latin que que que le Fran\u00e7ais parisien parce que d\u00e9cevoir, \u00e7a vient de d'\u00e9quipe en latin qui veut dire tromp\u00e9 mais en bien en mal de fa\u00e7on neutre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:18:30 > 0:19:00) [81%] : \r\nLe Vaudois, la chose est certaine, n'aime pas et les mots \u00eatre pr\u00e9cis leur exactitude du jeu, sauf s'il s'agit de c'est l'exception quantitative pour le reste, il est tout puissant alors la lumi\u00e8re est toujours trop vive et ils redoutent la grandeur, il pr\u00e9f\u00e8re au pot le joli qui est du bon mais et quand mis le questionne sur sa souffrance et s'il est content, il ne r\u00e9pond pas et les bonne les rapports un r\u00f4le, il meurt.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:19:01 > 0:19:16) [92%] : \r\nLe Vaudois du po\u00e8te Gilles brille par la demi- mesure le ni pour, ni contre un caract\u00e8re qu'on trouve dans les \u00e9crits d'il y a 200 ans et qui perdure aujourd'hui dans l'imaginaire des 30 Vaudois, interrog\u00e9 par le mus\u00e9e terre-\u00e0-terre, bon vivant, l'identit\u00e9 passe aussi par des objets.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:19:16 > 0:19:44) [88%] : \r\nPour beaucoup de gens, un objet Vaudois, c'est un objet qui parle des Vaudois, je prends par exemple Denis Froidevaux donc le chef du service de la s\u00e9curit\u00e9 civile, qui a choisi le botte cul donc le mode cul est pas sp\u00e9cifiquement Vaudois, mais le but que sp\u00e9cifiquement paysan et il a choisi aussi en raison du non- vote cul qui, pour lui, symbolise la fa\u00e7on de parler des Vaudois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:19:44 > 0:19:52) [86%] : \r\nLa souris Logitech les piles Leclanch\u00e9 jamais cit\u00e9e spontan\u00e9ment et pourtant bien vaudoise, c'est que ce quand on se voit tous les jours on cul-terreux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:19:52 > 0:20:06) [92%] : \r\nOn mesure un \u00e9cart avec la vie des gens o\u00f9 on voit bien qu'il mange pas du pape et tous les jours, on comprend bien que pour trouver des paysans dans leur famille, il faut compter 4 g\u00e9n\u00e9rations et qui se vivent pas vraiment comme des paysans, c'est une mani\u00e8re de se raconter, je pense.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:20:06 > 0:20:18) [88%] : \r\nPragmatique, le Vaudois int\u00e8gre toutes les nouveaut\u00e9s, telle cette bonne p\u00e2te mais \u00e0 quel point aujourd'hui le canton nonchalant et modeste et 1er de classe, croissance et PFL migration son identit\u00e9 va-t-elle de travail.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:20:18 > 0:20:41) [88%] : \r\nLe canton \u00e9tant change c'\u00e9tait maintenant le canton c'est une success Story, donc on n'est plus du tout dans quelque chose de vos doit encore que, on peut admettre justement qu'\u00eatre Vaudois, c'est aussi \u00e7a, c'est aussi bouger, c'est aussi accepter les changements cette les diff\u00e9rences venus d'ailleurs, c'est s'enrichir des autres cultures, tout \u00e7a fait partie aussi de l'histoire vaudoise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:20:42 > 0:20:52) [82%] : \r\nLes mots son avec tous pas qui regardent passer les trains Clay font moins partie de la vie des Vaudois, mais leur ADN gard\u00e9 des valeurs s\u00fbres \u00e0 v\u00e9rifier au mus\u00e9e romande vidi jusqu'au 14 f\u00e9vrier prochain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:20:57 > 0:21:13) [87%] : \r\nC'est un musicien de rue qui ne jouent pas de l'orgue barbarie ou du violon, mais de la batterie sur des pots de peinture recycl\u00e9e signe distinctif suppl\u00e9mentaire, il invite le public, petits ou grands, \u00e0 jouer avec lui, rencontre \u00e0 Gen\u00e8ve sign\u00e9e Didier Charton et c'est bien Mendoza.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:21:17 > 0:21:34) [89%] : \r\nMikaela est un musicien de rue interactif qui veut montrer aux enfants que la soci\u00e9t\u00e9 l'un Orchestra se construit gr\u00e2ce \u00e0 la participation de chacun Helvea Rhode Island aux USA, il arrive \u00e0 Gen\u00e8ve d\u00e9but 2014 apr\u00e8s avoir v\u00e9cu 4 ans en Espagne et constate que la Suisse, et bien plus tard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:21:40 > 0:22:00) [85%] : \r\nRendre \u00e0 la batterie, c'est interdit, c'est compl\u00e8tement ill\u00e9gal, je n'ai jou\u00e9 \u00e0 Barcelone, o\u00f9 la confisqu\u00e9 donc Gen\u00e8ve compar\u00e9 \u00e0 toutes les autres villes o\u00f9 j'ai jou\u00e9, c'est fantastique ai les autorisations, je joue 20 minutes dans chaque endroit je peux juste la ville 10 francs par jour et c'est vraiment facile, disent les espagnols.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:22:00 > 0:22:15) [85%] : \r\nMike Monsieur chacune jouer sur des photos peinture recycl\u00e9e, il a cr\u00e9\u00e9 tout un personnage pour se d\u00e9marquer des autres musiciens de son signe distinctif, c'est le jaune, couleur du Smiley mais surtout de beugler punch personnages de dessins anim\u00e9s, adul\u00e9 par les enfants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:22:16 > 0:22:33) [85%] : \r\nQui accueille, j'ai commenc\u00e9 \u00e0 d\u00e9coller ma batterie comme Bob, les plongeurs et les gens me criait Bob Bob l'\u00e9ponge et un jour, quelqu'un a dit Bob que \u00e7a veut dire soit en fran\u00e7ais, et je me suis dit-il, c'est un mot g\u00e9nial et donc j'ai d\u00e9cid\u00e9 de garder le nom j'ai vir\u00e9 les peuples \u00e9ponge mais j'ai gard\u00e9 le jaune et le nom ce monde saines bases m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:22:40 > 0:22:45) [82%] : \r\nJe vois monter alors.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:22:50 > 0:22:52) [87%] : \r\nJe suis musicien mais pas amateur je suis guitariste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:22:55 > 0:22:59) [78%] : \r\nJe trouve \u00e7a tr\u00e8s bien jou\u00e9 leur puis\u00e9 cette id\u00e9e genre partout en Suisse, comment l'Europe dans monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:23:00 > 0:23:16) [91%] : \r\nV\u00e9ritable musicien 2,0, il demande au public de le prendre en photo ou en vid\u00e9o et de le tailler sur les r\u00e9seaux sociaux, une mani\u00e8re de servir sa cause, m\u00eame si on n'a pas un sou en poche carbone qui a, c'est d'abord l'art pour l'art le gagne pain devient ensuite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:23:16 > 0:23:30) [87%] : \r\nEt puis pour terminer quand m\u00eame perdue, les gens me disent venant de Belgique, vu en ligne sur le mur Facebook de nos amis belges, les gens de toute l'Europe ne racontent qu'ils m'ont d\u00e9j\u00e0 vu et \u00e7a, c'est gr\u00e2ce \u00e0 Internet, un SSD car une semaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:23:31 > 0:23:44) [89%] : \r\nQui, \u00e0 36 ans et 2 enfants de m\u00e8re genevoise tout sur l'installation ici quand il se sentira trop vieux pour jouer dans la rue, il aimerait enseigner la batterie dans les \u00e9coles et les garderies, parce qu'il n'est jamais trop t\u00f4t pour interagir avec le sourire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:23:50 > 0:24:12) [88%] : \r\nElle pr\u00e9side l'une des plus grandes compagnies d'assurances du pays, la Valaisanne Karim Perraudin est \u00e0 la t\u00eate du groupe mutuel depuis 9 mois, cette m\u00e8re de famille de 41 ans, a succ\u00e9d\u00e9 \u00e0 Pierre Marcelle revoil\u00e0 qui avait occup\u00e9 le poste pendant 30 ans, elle si\u00e8ge aussi dans de nombreux conseils d'ethnie strass Young qui fait pourrait un jour devenir la 2\u00e8me conseill\u00e8re d'\u00c9tat valaisanne Yvan Lynagh Esposito.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:24:13 > 0:24:18) [78%] : \r\n\u00e0 concentrer pour les derniers examens cette semaine inqui\u00e9tant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:24:18 > 0:24:28) [90%] : \r\n8 heures nous sommes assaillants Karin Perraudin d\u00e9pose ses enfants \u00e0 l'\u00e9cole, la c'est Karine la maman avant tout et tous les jours, pas de s\u00e9ance avant 8 heures 30.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS33 (0:24:28 > 0:24:41) [88%] : \r\nC'est l'organisation et la discipline d'une femme qui, qui veut travailler beaucoup en ayant une vie de famille en parall\u00e8le cette ce se donner des priorit\u00e9s pour se garder des moments privil\u00e9gi\u00e9s avec les enfants cardiaques \u00e0 totale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:24:42 > 0:24:43) [98%] : \r\nDe l'\u00e9nergie pour toute la journ\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:24:46 > 0:25:03) [92%] : \r\nL\u00e0 c'est Karina, dirigeante pr\u00e9sidente depuis 9 mois du Groupe Mutuel elle a repris l'entreprise des mains, m\u00eame de son fondateur, en place depuis 30 ans plus d'un 1000000 d'assur\u00e9s 5 milliards de chiffre d'affaires 2000 employ\u00e9es des chiffres qui font tourner la t\u00eate, mais pas celle de Karin Perraudin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS33 (0:25:03 > 0:25:14) [82%] : \r\nC'est vrai, la difficult\u00e9 ne forc\u00e9ment peur c'est vrai quand tu dois accepter une opportunit\u00e9 je r\u00e9fl\u00e9chis aux chansons au d\u00e9fi aux possibilit\u00e9s d\u00e9veloppement puisqu'on risque.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:25:14 > 0:25:31) [93%] : \r\nEt sa carri\u00e8re en dit long, dipl\u00f4m\u00e9 d'HEC, c'est hyper active entre \u00e0 28 ans au conseil d'administration de la Banque cantonale du Valais, elle en sera m\u00eame la plus jeune pr\u00e9sidente la banque mais aussi l'a\u00e9roport de Gen\u00e8ve la Clinique de Val\u00e8re l'entreprise familiale de fruits et l\u00e9gumes ou encore promotion.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:25:33 > 0:25:37) [98%] : \r\nSon parcours force l'admiration, mais les mauvaises langues sont parfois f\u00e9roce.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:25:37 > 0:25:57) [85%] : \r\nQuand j'ai \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 au sein d'avant cantonale du Valais, on a dit que c'est parce que j'avais fait de la politique et surtout dans le bon parti, donc voil\u00e0, c'est pour \u00e7a que j'\u00e9tais l\u00e0, ensuite, quand j'ai eu la pr\u00e9sidence olympique, c'est parce que pour l'image, c'\u00e9tait bien nommer une femme et puis finalement maintenant auquel on pouvait plus utiliser ces arguments-l\u00e0, donc il faut en trouver d'autres et je vous assure, on a trouv\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:26:00 > 0:26:07) [92%] : \r\nChantier du futur b\u00e2timent administratif du Groupe Mutuel \u00e0 Sion, entre 2 rendez- vous, la pr\u00e9sidente n'h\u00e9site pas \u00e0 salir ses chaussures.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:26:07 > 0:26:17) [92%] : \r\nQuand on a des responsabilit\u00e9s au sein d'une entreprise \u00e7a tous les secteurs, tous les secteurs, pas seulement l'administration les finances ou les choses humaines mais aussi des chantiers comme celui-ci dans la construction.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:26:18 > 0:26:24) [87%] : \r\nRetour au si\u00e8ge de Martinique pour diriger sa toute 1\u00e8re assembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s entour\u00e9 d'hommes en Cor\u00e9e touche.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:26:27 > 0:26:30) [89%] : \r\nUn vrai d\u00e9fi, apr\u00e8s 30 ans de r\u00e8gne absolu de Pierre-Marcel revint.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS33 (0:26:31 > 0:26:54) [90%] : \r\nApr\u00e8s 9 mois d'activit\u00e9 du nouveau comit\u00e9 nous avons pay\u00e9 aujourd'hui de pr\u00e9senter, bilan de l'exercice 2014 est-ce que vous aimez le pouvoir non parce que le pouvoir est \u00e9ph\u00e9m\u00e8re, donc il faut \u00eatre tr\u00e8s prudent avec \u00e7a et je ne relativise beaucoup, donc je pense que c'est aussi une qualit\u00e9 f\u00e9minine de de pas attacher trop d'importance \u00e0 \u00e7a finalement, j'aime les responsabilit\u00e9s, j'aime les d\u00e9fis, mais le pouvoir pour moi est secondaire et je peux vivre sans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:26:54 > 0:27:03) [94%] : \r\nKarin Perraudin ne se laisse pas impressionner \u00e0 41 ans, elle n'a plus rien \u00e0 prouver et joue franc jeu avec ses collaborateurs, comme ici, le directeur de Valais promotion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:27:03 > 0:27:19) [87%] : \r\nJ'ai besoin justement d'un partenaire qui nous Challenge aussi sur les activit\u00e9s que j'ai fait et en Madame pas, Grandin je trouve cette personnalit\u00e9 qui qui ose me dire si quelque chose ne va pas, mais qu'il est dit d'une fa\u00e7on qui est constructive et l\u00e0 peut-\u00eatre l'aspect qu'elle est une femme peut aider.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:27:21 > 0:27:33) [88%] : \r\nUne \u00e9preuve tragique dans sa sph\u00e8re priv\u00e9e, il y a 5 ans, a chang\u00e9 sans regard sur la vie, depuis, elle donne de son temps pour une fondation caritative qui construit sa totale des personnes en situation de handicap, ils travailleront.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS33 (0:27:33 > 0:27:48) [89%] : \r\nAussi consacrer un peu de temps pour les autres, pas seulement penser \u00e0 sa carri\u00e8re \u00e0 \u00e0 ces opportunit\u00e9s \u00e9conomiques au Business au \u00e0 la rentabilit\u00e9 au r\u00e9sultat, mais aussi \u00e0 avoir un certain n'puis offrir un peu du temps pour les autres qui, un peu moins de chance que nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:27:49 > 0:27:53) [89%] : \r\nC'est deux-roues toujours en mouvement, sera-t-elle un jour la seconde conseill\u00e8re d'\u00c9tat valaisanne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:27:53 > 0:28:13) [88%] : \r\n\u00e7a me titille oui peut-\u00eatre, disons que c'est quelque chose qui qui n'alt\u00e8re apr\u00e8s jamais r\u00e9fl\u00e9chi en disant dire elle a d\u00fb arriver et puis je mets tout en haut, pour y arriver, j'ai jamais fonctionn\u00e9 comme \u00e7a jusqu'\u00e0 aujourd'hui, \u00e7a m'a plut\u00f4t rendu service, donc c'est ma m\u00e9thode que je vais, je vais garder pour la suite de de ma carri\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:28:13 > 0:28:24) [89%] : \r\nSavoir saisir les opportunit\u00e9s et profiter de chaque instant Karin Perraudin se dit heureuse de la vie qu'elle m\u00e8ne entre ambition vite famille elle a trouv\u00e9 le parfaite \u00e9quilibre son \u00e9quilibre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:28:30 > 0:28:36) [91%] : \r\nVoil\u00e0 c'est la fin de cette \u00e9dition, tout de suite Dominique Chibli pour la m\u00e9t\u00e9o tr\u00e8s bonne apr\u00e8s- midi \u00e0 tous, c'est \u00e0 ce soir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:28:44 > 0:28:47) [87%] : \r\nSuivez l'information continue sur RTL \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS34 (0:29:44 > 0:29:49) [86%] : \r\nEt l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:30:09 > 0:30:23) [75%] : \r\n\u00e7a va comme Bienne mais si j'avais \u00e9t\u00e9 en bien compliqu\u00e9, c'est donc prometteur, il y a pas d'images.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:30:35 > 0:30:36) [63%] : \r\nS\u00fbr.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS35 (0:32:49 > 0:35:43) [90%] : \r\nMadame Monsieur bonjour, un petit front a pass\u00e9 sur nous en fin de nuit, il nous a valu des pr\u00e9cipitations au nord des Alpes, elles \u00e9taient plus soutenue en Suisse al\u00e9manique en Suisse romande et d'ailleurs se poursuivent encore \u00e0 l'heure actuelle, dans l'Est, alors ces nuages sont visibles sur l'animation du satellite, on voit qu'ils descendent du Nord-Ouest ouest il traverse notre pays, il s'\u00e9loigne mais nous restons toujours avec ce m\u00eame courant qui continue de nous envoyer des paquets nuageux, alors que l'anticyclone, lui, reste scotch\u00e9 sur les A\u00e7ores alors revenons \u00e0 ces pr\u00e9cipitations, on constate qu'hier soir il n'y avait quasiment rien, si ce n'est quelques averses, tout est effectivement ces pluies sont arriv\u00e9es en fin de nuit et se sont poursuivies ce matin, je vous le disais, elle continue encore dans l'Aisne en Suisse romande, on a retrouv\u00e9 un temps sec avec encore passablement de nuages quand m\u00eame quelques ouvertures seront d'ailleurs plus belle au fil des heures sur le bassin l\u00e9manique et le Valais et puis on aura quand m\u00eame un peu de conviction avec quelques cumulus qui gonfleront en montagne et qui ont plut\u00f4t tendance \u00e0 s'\u00e9taler aujourd'hui, je vous le disais donc encore quelques pr\u00e9cipitations tout allait surtout dans les Alpes orientales sur le plateau al\u00e9manique aussi alors que sur Lotus sur le Tessin par vent du nord, on a droit \u00e0 un ciel bien bleu et avec un soleil bien lumineux pour les temp\u00e9ratures ce frais pour la saison, cet apr\u00e8s- midi, on attend entre 13 et 18 degr\u00e9s en Suisse al\u00e9manique, un petit peu plus en Suisse romande, sur le plateau, entre 20 et 21 degr\u00e9s 24 pour le le Valais 26 pour le le PS 16 \u00e0 1000 m\u00e8tres et le 0 situera \u00e0 2600 m\u00e8tres avec des vents de nord- ouest toujours plut\u00f4t faible dans les basses couches un petit peu plus soutenu quand m\u00eame en haute montagne, demain ce sera \u00e0 peu pr\u00e8s la m\u00eame chose pour ce 1er jour de l'\u00e9t\u00e9, effectivement, enfin, n'y en aura \u00e0 nouveau le passage d'un front qui nous donnera des pr\u00e9cipitations seront probablement plus faible qu'aujourd'hui et puis on aura toujours d\u00e9grader un des pluies plus tenace sur la Suisse al\u00e9manique en Suisse romande, avec un ciel bien d\u00e9gag\u00e9 pour le Tessin l'apr\u00e8s- midi, \u00e0 Caen, quelques gouttes tout \u00e0 l'Est, autrement un temps assez ou en partie ensoleill\u00e9 pour la Suisse Romande mais ensoleill\u00e9 qui restera quand m\u00eame assez voil\u00e9 avec le passage d'un front chaud pour les temp\u00e9ratures et bien on trouvera entre 9 et 15 degr\u00e9s \u00e0 l'aube en pleine l'apr\u00e8s- midi, \u00e7a va monter un tout petit peu puisqu'on attendra jusqu'\u00e0 22 23 degr\u00e9s sur le plateau 25 en Valais comme sur le Tessin 17 degr\u00e9s \u00e0 1000 m\u00e8tres et le 0 se situera \u00e0 2800 m\u00e8tres avec des vents qui viendront toujours du nord- ouest, en haute montagne qui seront un peu plus faible qu'aujourd'hui et puis qui pivote trop progressivement au sud- ouest en dessous apr\u00e8s le passage du front chaud voil\u00e0 vous savez tout jouer 5 ans d\u00e9couvert les femelles et de ce jour tr\u00e8s bonne apr\u00e8s- midi abrupte \u00e7a ce soir.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2015-06-20T11:27:33Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1506440445", "durationSec": 103, "title": "MI CELEBRATION WATERLOO_RTS000000549776", "excerpt": "Les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s du PDC jurassien ont \u00e0 surprise d\u00e9cid\u00e9 de proposer 2 candidats pour le si\u00e8ge de conseiller aux Etats lors des prochaines \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales. L'ancien maire de Del\u00e9mont Pierre Kohler et l'actuelle s\u00e9natrice Anne Seydoux-Christe brigueront tous les deux un mandat pour leur parti.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "CHERRUAULT, Serge", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "AYER, Claude", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1506440446", "durationSec": 109, "title": "MI CHARLESTON_RTS000000549788", "excerpt": "Victoire du joueur de tennis suisse Roger Federer qui a battu 6-0 7-6 le joueur allemand Florian Mayer en quart de finale du tournoi ATP de Halle.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "CASCIOLI, Tibio", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "VERGAIN, C\u00e9drinne", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1506440447", "durationSec": 109, "title": "MI CONGRES PDC 2_RTS000000549794", "excerpt": "L'installation Street Light Orchestra de Dan Acher permet aux participants de la F\u00eate de la musique d'\u00e9couter de la musique classique diffus\u00e9e par des lampadaires color\u00e9s situ\u00e9s dans le parc Beaulieu.", "thematicGeographicals": ["FONTENAIS"], "thematicPersons": ["SEYDOUX-CHRISTE, ANNE", "KOHLER, PIERRE"], "thematicCorporations": ["PDC"], "sequenceIds": ["1440521"]}, {"internalArchiveId": "AA1506440448", "durationSec": 17, "title": "MI FEDERER_RTS000000549705", "thematicGeographicals": ["HALLE"], "thematicThemes": ["TOURNOI (TENNIS)"], "thematicPersons": ["FEDERER, ROGER"]}, {"internalArchiveId": "AA1506440449", "durationSec": 105, "title": "MI FETE MUSIQUE_RTS000000549775", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "TRAN-TIEN, C\u00e9cile", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["F\u00caTE DE LA MUSIQUE", "INSTALLATION ARTISTIQUE"], "sequenceIds": ["1440524"]}, {"internalArchiveId": "AA1506440450", "durationSec": 23, "title": "MI VOLCAN INDONESIE_RTS000000549737"}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1506440479", "summary": "Extraits congr\u00e8s PDC jurassien. Pierre Seydoux, candidat au conseil des Etats. Anne Seydoux, conseill\u00e8re aux Etats PDC jurassienne sortante. Intervention J\u00e9r\u00f4me Oeuvray, militant PDC. Itw Anne Seydoux. Itw Pierre Kohler. Militants PDC chantant.", "id": "1440521", "visualGeographicals": ["FONTENAIS"], "visualPersons": ["SEYDOUX-CHRISTE, ANNE", "KOHLER, PIERRE"], "visualCorporations": ["PDC"]}, {"internalArchiveId": "AA1506440482", "summary": "Parc de Beaulieu : partiellement nocturne, lampadaires de l'istallation Street Light Orchestra diffusant de la musique classique. Itw spectateurs. Itw Dan Acher, cr\u00e9ateur Street Light Orchestra. Personnes dansant.", "id": "1440524", "visualThemes": ["F\u00caTE DE LA MUSIQUE", "PARC ET JARDIN PUBLICS"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}], "program": {"href": "/programs/4476", "id": "4476", "name": "12h45"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "MORARD, Romaine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "PONTINELLI, Serge", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "SCHIBLI, Dominique", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1598166", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT019136", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1428185", "internalArchiveId": "AA1504428186", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Formule 1 - Grand Prix d'Autriche automobile 2015 : essais qualificatifs", "publicationDate": "2015-06-20T00:00:00Z", "durationSec": 5912, "genres": ["Automobilisme en direct"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/6883027", "imageURL": "http://www.rts.ch/6883021.image", "alternativeTitle": ["Automobilisme", "Qualifications (Q3): Lewis Hamilton (GBR) remporte les qualifications devant Nico Rosberg (GER) 2e et S\u00e9bastian Vettel (GER) 3e", "Qualifications (Q1): Kimi R\u00e4ikk\u00f6nen (FIN) termine 18e et ne se qualifie pas pour la Q2", "Automobilisme, Grand Prix d'Autriche, Essais qualificatifs"], "alternativeSummary": ["Grand Prix d'Autriche\nEssais qualificatifs", "Formule 1 - GP d'Autriche", "Formule 1 - GP d'Autriche", "En direct de Spielberg (AUT)"], "variantIds": ["ece-6777137"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-05-17T14:08:57Z", "webPublicationDate": "2015-06-20T13:25:14Z", "program": {"href": "/programs/428", "id": "428", "name": "Automobilisme"}, "contributors": [{"function": "Consultant", "name": "DOMENJOZ, Luc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Commentateur", "name": "JATON, Fabrice", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1587787", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CM fra / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT018395", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1438856", "internalArchiveId": "AA1506438817", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "A d\u00e9finir", "publicationDate": "2015-06-19T18:57:00Z", "durationSec": 1140, "genres": ["Actualit\u00e9s r\u00e9gionales"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/6881909", "imageURL": "http://www.rts.ch/6881912.image", "backgrounds": ["Dernier Couleurs locales pr\u00e9sent\u00e9 par Viviane Gabriel."], "alternativeTitle": ["Couleurs locales", "Le r\u00e9sum\u00e9 de l'actualit\u00e9 romande", "Karin Perraudin est \u00e0 la t\u00eate du Groupe Mutuel", "FR: \"Le fant\u00f4me de l'Op\u00e9ra\" passe au th\u00e9\u00e2tre de l'Equilibre", "Couleurs locales", "VS: les amis de la bisse d'Ayent s'inqui\u00e8tent", "Couleurs locales", "Couleurs locales", "Couleurs locales", "Couleurs locales", "Couleurs locales"], "alternativeSummary": ["Elle conjugue ses responsabilit\u00e9s et sa vie de famille depuis neuf mois.", "Cela est possible gr\u00e2ce au travail de 170 artistes depuis plusieurs mois.", "Des travaux pour \u00e9largir et s\u00e9curiser la route d'Anz\u00e8re risque de poser probl\u00e8me."], "variantIds": ["ece-6760166", "ece-6760164", "ece-6758068"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-17T04:36:20Z", "subTitles": ["18:57:52:01  18:58:06:07\r\n...\r\n\r\n18:58:08:00  18:58:11:10\r\n -Haute saison pour les balades\r\n      au bord des bisses.\r\n\r\n18:58:11:14  18:58:14:15\r\n          Mais \u00e0 Ayent,\r\n l'eau n'est pas encore apparue.\r\n\r\n18:58:14:20  18:58:19:19\r\n     La cause: des travaux\r\n sur la route d'acc\u00e8s \u00e0 Anz\u00e8re.\r\n\r\n18:58:20:00  18:58:24:01\r\n        -L'\u00e9cluse \u00e9tait l\u00e0,\r\n   donc c'\u00e9tait ici au milieu...\r\n\r\n18:58:26:15  18:58:30:06\r\n   -A 41 ans, Karin Perraudin\r\n   pr\u00e9side le Groupe Mutuel,\r\n\r\n18:58:30:10  18:58:33:21\r\n     l'une des plus grandes\r\n      assurances du pays.\r\n\r\n18:58:34:02  18:58:39:06\r\nPortrait de cette femme d'affaire.\r\n\r\n18:58:39:11  18:58:44:18\r\n-Avoir des priorit\u00e9s et des moments\r\n   privil\u00e9gi\u00e9s avec les enfants.\r\n\r\n18:58:45:07  18:58:49:09\r\n    -\"Le Fant\u00f4me de l'Op\u00e9ra\"\r\nest donn\u00e9 \u00e0 Fribourg depuis hier.\r\n\r\n18:58:49:13  18:58:53:00\r\n  170 artistes sont mobilis\u00e9s.\r\n\r\n18:58:53:05  18:59:00:16\r\n     Nous avons suivi Amandine\r\nqui joue du basson dans l'orchestre.\r\n\r\n18:59:00:21  18:59:08:07\r\n-Il faut faire attention, mais je \r\nme r\u00e9jouis de cette premi\u00e8re fois.\r\n\r\n18:59:12:04  18:59:15:05\r\n         -Bonsoir \u00e0 tous,\r\n    heureuse de vous retrouver.\r\n\r\n18:59:15:10  18:59:18:00\r\n      \"Le Fant\u00f4me de l'Op\u00e9ra\"\r\n         nous accompagne.\r\n\r\n18:59:18:05  18:59:20:21\r\nNous serons en direct de Fribourg.\r\n\r\n18:59:21:02  18:59:24:14\r\n    Spectacle complet ce soir,\r\n         C\u00e9cile Durring.\r\n\r\n18:59:28:12  18:59:33:17\r\n           -Tout \u00e0 fait.\r\n\r\n18:59:33:20  18:59:38:03\r\n   700 personnes vont assister\r\n \u00e0 cette deuxi\u00e8me repr\u00e9sentation.\r\n\r\n18:59:38:05  18:59:40:08\r\n     L'orchestre est en place.\r\n\r\n18:59:40:12  18:59:44:19\r\n   C'est la derni\u00e8re r\u00e9p\u00e9tition\r\n       avant le spectacle.\r\n\r\n18:59:44:19  18:59:49:18\r\n-En Valais, les amis du bisse d'Ayent\r\n   inquiets pour leur patrimoine.\r\n\r\n18:59:49:23  18:59:53:14\r\n       D'importants travaux\r\n   sur la route d'acc\u00e8s \u00e0 Anz\u00e8re\r\n\r\n18:59:53:19  18:59:58:05\r\n  n\u00e9cessitent une restructuration\r\n   du cours d'eau \u00e0 cet endroit.\r\n\r\n18:59:59:13  19:00:03:14\r\n    -Accroch\u00e9s \u00e0 la falaise,\r\nces chenaux t\u00e9moignent d'un pass\u00e9\r\n\r\n19:00:03:19  19:00:07:07\r\n   o\u00f9 les hommes s'exposaient \r\n  au vide pour acheminer l'eau.\r\n\r\n19:00:07:11  19:00:09:11\r\n Le bisse d'Ayent date de 1442.\r\n\r\n19:00:09:15  19:00:12:12\r\n        18 km \u00e0 parcourir\r\n    le long de ce patrimoine.\r\n\r\n19:00:13:06  19:00:15:14\r\n   -C'est une vraie d\u00e9couverte.\r\n\r\n19:00:16:05  19:00:18:22\r\n    -Le bisse n'a pas encore\r\n        \u00e9t\u00e9 mis en eau.\r\n\r\n19:00:19:03  19:00:22:21\r\n     La raison: ces travaux\r\n pour \u00e9largir la route d'Anz\u00e8re.\r\n\r\n19:00:23:02  19:00:26:13\r\n     Avant, les promeneurs \r\n     coupaient la chauss\u00e9e.\r\n\r\n19:00:26:18  19:00:30:20\r\n Inquiets pour leur patrimoine,\r\n     certains s'interrogent\r\n\r\n19:00:31:01  19:00:35:02\r\nsur la disparition d'une pierre,\r\n     mais aussi d'\u00e9cluses.\r\n\r\n19:00:35:21  19:00:38:07\r\n  -L'\u00e9cluse \u00e9tait l\u00e0, au milieu.\r\n\r\n19:00:38:11  19:00:43:11\r\n         Les r\u00e9partiteurs\r\n   descendaient dans le torrent.\r\n\r\n19:00:43:15  19:00:46:12\r\n    Maintenant, je ne sais pas.\r\n\r\n19:00:46:17  19:00:49:09\r\n      Peut-\u00eatre, l\u00e0-dessous.\r\n\r\n19:00:49:22  19:00:54:01\r\n-Pour le nouveau chef des routes,\r\n   transports et cours d'eau,\r\n\r\n19:00:54:06  19:00:58:07\r\n      l'ouvrage en question\r\nne n\u00e9cessitait pas de sauvegarde.\r\n\r\n19:00:58:23  19:01:03:03\r\n  -La valeur patrimoniale existe\r\n  quant au cheminement du bisse,\r\n\r\n19:01:03:08  19:01:04:03\r\n           et au trac\u00e9.\r\n\r\n19:01:04:08  19:01:09:17\r\nSur ces travaux de 1960-1970, on ne\r\nse pr\u00e9occupait pas de ces aspects.\r\n\r\n19:01:11:01  19:01:15:10\r\n   -Avec son mus\u00e9e des bisses,\r\nAyent se positionne en ambassadeur\r\n\r\n19:01:15:14  19:01:18:16\r\n       de ces cours d'eau\r\n  centenaires pour la plupart.\r\n\r\n19:01:18:21  19:01:22:12\r\n D'o\u00f9 l'importance de conserver\r\n    la plus grande tradition\r\n\r\n19:01:22:17  19:01:24:19\r\n sur le trac\u00e9 du bisse d'Ayent.\r\n\r\n19:01:25:13  19:01:27:06\r\n   -Il y a 350 bisses en Valais.\r\n\r\n19:01:27:11  19:01:30:13\r\nIls avaient commenc\u00e9 \u00e0 dispara\u00eetre\r\n        au d\u00e9but du XX\u00e8me.\r\n\r\n19:01:30:19  19:01:33:08\r\n            Maintenant,\r\nplus de la moiti\u00e9 sont revaloris\u00e9s.\r\n\r\n19:01:33:12  19:01:37:11\r\n Notamment avec l'ajout des bisses\r\n    au patrimoine de l'UNESCO,\r\n\r\n19:01:37:15  19:01:43:11\r\n      il y a une volont\u00e9 de la\r\nConf\u00e9d\u00e9ration de prot\u00e9ger les bisses.\r\n\r\n19:01:44:00  19:01:47:11\r\n      -La nature a adopt\u00e9\r\nces tranch\u00e9es \u00e9tanches en b\u00e9ton.\r\n\r\n19:01:47:16  19:01:51:13\r\n   L'Etat du Valais pourrait \r\n  conc\u00e9der un petit habillage.\r\n\r\n19:01:52:02  19:01:56:12\r\n -On pourrait envisager d'habiller\r\n    ce socle avec du parement.\r\n\r\n19:01:56:17  19:02:02:09\r\n  Mais il faut \u00eatre conscient que\r\n c'est uniquement de l'esth\u00e9tique.\r\n\r\n19:02:02:21  19:02:05:11\r\n     -Les travaux termin\u00e9s,\r\n        le bisse d'Ayent\r\n\r\n19:02:05:16  19:02:09:00\r\n  retrouvera toute sa splendeur\r\n        et son int\u00e9grit\u00e9.\r\n\r\n19:02:10:11  19:02:14:11\r\n   -D\u00e9couvrons les principales \r\n  nouvelles du jour en Romandie,\r\n\r\n19:02:14:16  19:02:18:02\r\n            \u00e0 commencer\r\n    par le nouveau nom du CEVA.\r\n\r\n19:02:21:20  19:02:24:10\r\n-On le conna\u00eet sous le nom de CEVA,\r\n\r\n19:02:24:14  19:02:27:16\r\nmais le futur r\u00e9seau ferroviaire\r\n         transfrontalier\r\n\r\n19:02:27:21  19:02:29:11\r\n    se nommera L\u00e9man Express.\r\n\r\n19:02:29:15  19:02:34:05\r\nUn nom d\u00e9voil\u00e9 ce matin, suite \u00e0 une\r\n  large consultation sur Internet.\r\n\r\n19:02:34:10  19:02:38:22\r\nLe public a vot\u00e9 selon sa pr\u00e9f\u00e9rence\r\n  parmi trois autres appellations:\r\n\r\n19:02:39:03  19:02:41:15\r\nCEVA Express, Lemanis et REFLEX.\r\n\r\n19:02:41:20  19:02:44:10\r\n            -Ca prouve\r\n   que \u00e7a reste un trait d'union\r\n\r\n19:02:44:14  19:02:47:14\r\n entre Gen\u00e8ve, Vaud et la France.\r\n\r\n19:02:47:19  19:02:53:12\r\n   \"Express\", \u00e7a fait dynamique.\r\n\r\n19:02:54:03  19:02:57:06\r\n       -Le Leman Express\r\n  sera mis en service en 2019.\r\n\r\n19:02:58:11  19:03:02:00\r\n -Pas d'imp\u00f4t minimal pour tous\r\n    dans le canton du Jura.\r\n\r\n19:03:02:05  19:03:05:07\r\n   Le Parlement avait accept\u00e9\r\n     une mesure d'\u00e9conomie\r\n\r\n19:03:05:11  19:03:08:17\r\n      instaurant un imp\u00f4t\r\nde 50 frs ind\u00e9pendant du revenu.\r\n\r\n19:03:08:22  19:03:12:01\r\n      Une d\u00e9cision annul\u00e9e\r\n par la Cour constitutionnelle.\r\n\r\n19:03:12:05  19:03:16:19\r\nSelon la justice, elle est contraire\r\nau principe d'\u00e9galit\u00e9 de traitement\r\n\r\n19:03:17:00  19:03:21:20\r\nen mati\u00e8re fiscale et ne respecte\r\npas la progressivit\u00e9 de l'imp\u00f4t.\r\n\r\n19:03:22:01  19:03:25:20\r\n  L'Etat devra donc se passer \r\n  des 650'000 frs de recettes.\r\n\r\n19:03:26:13  19:03:31:09\r\n-A Gen\u00e8ve, le projet public de v\u00e9los\r\nen libre-service d\u00e9raille \u00e0 nouveau.\r\n\r\n19:03:31:13  19:03:34:23\r\n     La majorit\u00e9 des d\u00e9put\u00e9s\r\n  de la Commission des finances\r\n\r\n19:03:35:04  19:03:37:09\r\nrefuse son cr\u00e9dit pour la 3\u00e8me fois,\r\n\r\n19:03:37:13  19:03:41:06\r\n   car il consid\u00e8re ce projet\r\n  comme d\u00e9pass\u00e9 et peu abouti.\r\n\r\n19:03:41:11  19:03:45:11\r\nRefus motiv\u00e9 aussi par l'arriv\u00e9e\r\n  r\u00e9cente d'un syst\u00e8me priv\u00e9.\r\n\r\n19:03:45:15  19:03:49:17\r\n La Commission demande au Conseil\r\nd'Etat de retirer le projet public\r\n\r\n19:03:49:22  19:03:52:15\r\n  pour \u00e9viter un d\u00e9bat pl\u00e9ni\u00e8re\r\n          cet automne.\r\n\r\n19:03:53:08  19:03:56:23\r\n     -La premi\u00e8re pierre de\r\nl'h\u00f4pital Riviera-Chablais pos\u00e9e.\r\n\r\n19:03:57:04  19:04:01:05\r\n Malgr\u00e9 les recours de plusieurs\r\n    entreprises concurrentes,\r\n\r\n19:04:01:10  19:04:05:21\r\n    les autorit\u00e9s politiques\r\ntablent sur une ouverture en 2018\r\n\r\n19:04:06:02  19:04:14:06\r\nde ce complexe hospitalier qui doit\r\n accueillir 2'000 collaborateurs.\r\n\r\n19:04:19:20  19:04:23:11\r\n  -80 chaises longues dispos\u00e9es\r\n   dans deux parcs \u00e0 Fribourg\r\n\r\n19:04:23:15  19:04:28:11\r\n  pour rapprocher les citoyens et\r\noffrir un emploi aux jeunes en \u00e9t\u00e9.\r\n\r\n19:04:28:16  19:04:31:21\r\n-Pas mal de jeunes cherchent un job\r\n\r\n19:04:32:02  19:04:37:00\r\n  ou sont dans une vuln\u00e9rabilit\u00e9\r\n      socioprofessionnelle.\r\n\r\n19:04:37:05  19:04:41:23\r\n          Avec ces parcs,\r\n     ce sont huit petits jobs.\r\n\r\n19:04:42:04  19:04:46:13\r\n  -Chaises longues disponibles\r\n    du vendredi au dimanche.\r\n\r\n19:04:51:04  19:04:57:07\r\n  -La Valaisanne Karin Perraudin \r\n  est \u00e0 la t\u00eate du Groupe Mutuel.\r\n\r\n19:04:57:12  19:05:04:05\r\n Cette m\u00e8re de famille de 41 ans \r\n a succ\u00e9d\u00e9 \u00e0 Pierre-Marcel Revaz.\r\n\r\n19:05:04:10  19:05:06:22\r\n       Elle pourrait un jour\r\n\r\n19:05:07:03  19:05:11:23\r\n  devenir la deuxi\u00e8me conseill\u00e8re\r\n        d'Etat valaisanne.\r\n\r\n19:05:15:04  19:05:18:13\r\n         -Concentrez-vous\r\n    pour les derniers examens !\r\n\r\n19:05:18:18  19:05:21:10\r\n -08h00, nous sommes \u00e0 Saillon.\r\n\r\n19:05:21:14  19:05:24:16\r\n         Karin Perraudin\r\n  d\u00e9pose ses enfants \u00e0 l'\u00e9cole.\r\n\r\n19:05:24:21  19:05:28:19\r\n   Pas de s\u00e9ance avant 08h30.\r\n\r\n19:05:30:11  19:05:33:17\r\n       -C'est l'organisation\r\n    et la discipline d'une m\u00e8re\r\n\r\n19:05:33:22  19:05:35:16\r\n   qui veut travailler beaucoup\r\n\r\n19:05:35:21  19:05:38:13\r\n    en ayant une vie de famille\r\n           en parall\u00e8le.\r\n\r\n19:05:38:18  19:05:42:17\r\n    Il faut garder des moments \r\n   privil\u00e9gi\u00e9s avec les enfants.\r\n\r\n19:05:43:06  19:05:45:14\r\n-De l'\u00e9nergie pour toute la journ\u00e9e.\r\n\r\n19:05:45:19  19:05:50:04\r\n  Depuis neuf mois, Karin est \r\n  pr\u00e9sidente du Groupe Mutuel.\r\n\r\n19:05:50:09  19:05:52:13\r\n  Plus d'un million d'assur\u00e9s,\r\n\r\n19:05:52:18  19:05:59:14\r\n     5 milliards de chiffre\r\n   d'affaires, 2'000 employ\u00e9s.\r\n\r\n19:06:01:14  19:06:05:20\r\n-La difficult\u00e9 ne me fait pas peur.\r\n\r\n19:06:06:01  19:06:08:11\r\n Quand j'accepte une opportunit\u00e9,\r\n\r\n19:06:08:16  19:06:15:05\r\n     je r\u00e9fl\u00e9chis aux chances,\r\n       plus qu'aux risques.\r\n\r\n19:06:15:18  19:06:19:10\r\n        -Dipl\u00f4m\u00e9e d'HEC,\r\ncette hyperactive entre \u00e0 28 ans\r\n\r\n19:06:19:14  19:06:23:17\r\n   au conseil d'administration\r\nde la Banque cantonale du Valais.\r\n\r\n19:06:23:22  19:06:26:14\r\n        Elle en sera m\u00eame\r\n    la plus jeune pr\u00e9sidente.\r\n\r\n19:06:26:19  19:06:30:08\r\nLa Banque, l'a\u00e9roport de Gen\u00e8ve,\r\n     la clinique de Val\u00e8re\r\n\r\n19:06:30:12  19:06:34:02\r\n   et l'entreprise familiale, \r\n   ou encore Valais promotion,\r\n\r\n19:06:34:07  19:06:39:04\r\n son parcours est admirable, mais \r\nles mauvaises langues sont f\u00e9roces.\r\n\r\n19:06:39:15  19:06:43:21\r\n  -Quand j'ai \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9e au sein \r\n de la Banque cantonale du Valais,\r\n\r\n19:06:44:02  19:06:48:01\r\n  on a dit que c'\u00e9tait parce que\r\n  j'avais fait de la politique.\r\n\r\n19:06:48:06  19:06:49:23\r\n   Quand j'ai eu la pr\u00e9sidence,\r\n\r\n19:06:50:04  19:06:54:01\r\n     on a dit que c'\u00e9tait bien\r\n pour l'image de nommer une femme.\r\n\r\n19:06:54:06  19:06:58:07\r\n  Au Groupe Mutuel, on ne pouvait\r\n   plus utiliser ces arguments,\r\n\r\n19:06:58:11  19:07:00:14\r\n mais ils en ont trouv\u00e9 d'autres.\r\n\r\n19:07:01:01  19:07:03:11\r\n          -Au chantier\r\n    du Groupe Mutuel \u00e0 Sion,\r\n\r\n19:07:03:15  19:07:07:09\r\n           la pr\u00e9sidente\r\nn'h\u00e9site pas \u00e0 salir ses chaussures.\r\n\r\n19:07:08:22  19:07:12:06\r\n       -Mes responsabilit\u00e9s\r\n    touchent tous les secteurs,\r\n\r\n19:07:12:11  19:07:18:12\r\npas seulement l'administration, les \r\nfinances ou les ressources humaines.\r\n\r\n19:07:19:03  19:07:23:10\r\n   -Retour au si\u00e8ge de Martigny\r\npour diriger sa premi\u00e8re assembl\u00e9e\r\n\r\n19:07:23:14  19:07:27:03\r\ndes d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s, entour\u00e9e d'hommes,\r\n      encore et toujours.\r\n\r\n19:07:27:08  19:07:32:03\r\nUn vrai d\u00e9fi, apr\u00e8s 30 ans de r\u00e8gne\r\n  absolu de Pierre-Marcel Revaz.\r\n\r\n19:07:32:20  19:07:35:17\r\n    -Apr\u00e8s neuf mois d'activit\u00e9\r\n        du nouveau comit\u00e9,\r\n\r\n19:07:35:22  19:07:40:02\r\n j'ai le plaisir de vous pr\u00e9senter\r\n   le bilan de l'exercice 2014.\r\n\r\n19:07:40:07  19:07:41:17\r\n    -Vous aimez le pouvoir ?\r\n\r\n19:07:41:22  19:07:43:14\r\n    -Non, car il est \u00e9ph\u00e9m\u00e8re.\r\n\r\n19:07:43:19  19:07:48:10\r\nC'est une qualit\u00e9 f\u00e9minine de ne pas\r\n  attacher trop d'importance \u00e0 \u00e7a.\r\n\r\n19:07:48:14  19:07:51:17\r\n    J'aime les responsabilit\u00e9s,\r\n         j'aime les d\u00e9fis.\r\n\r\n19:07:51:22  19:07:55:05\r\n    Je peux vivre sans pouvoir.\r\n\r\n19:07:55:18  19:07:59:03\r\n   -A 41 ans, Karin Perraudin\r\n    n'a plus rien \u00e0 prouver.\r\n\r\n19:07:59:08  19:08:04:20\r\nElle joue franc jeu, comme ici avec\r\n le directeur de Valais promotion.\r\n\r\n19:08:05:14  19:08:10:00\r\n -J'ai besoin d'un partenaire qui\r\n me challenge sur les activit\u00e9s.\r\n\r\n19:08:10:05  19:08:13:23\r\n     Mme Perraudin ose me dire\r\n    si quelque chose ne va pas.\r\n\r\n19:08:14:04  19:08:19:19\r\nElle le dit de fa\u00e7on constructive.\r\n\r\n19:08:20:19  19:08:23:20\r\n      -Une \u00e9preuve tragique\r\n      dans sa sph\u00e8re priv\u00e9e\r\n\r\n19:08:24:01  19:08:26:22\r\n a chang\u00e9 son regard sur la vie.\r\n\r\n19:08:27:03  19:08:31:11\r\n Depuis, elle donne de son temps\r\n pour une fondation caritative.\r\n\r\n19:08:31:15  19:08:35:17\r\n    Des personnes handicap\u00e9es\r\n  travailleront dans cet h\u00f4tel.\r\n\r\n19:08:36:08  19:08:39:14\r\n     -Il faut aussi consacrer \r\n     du temps pour les autres,\r\n\r\n19:08:39:19  19:08:43:21\r\n   pas seulement \u00e0 sa carri\u00e8re,\r\n  au business, \u00e0 la rentabilit\u00e9.\r\n\r\n19:08:44:02  19:08:49:01\r\n  Il faut offrir du temps \u00e0 ceux \r\n qui ont moins de chance que nous.\r\n\r\n19:08:50:00  19:08:52:13\r\n       -Cette Wonder Woman\r\n       sera-t-elle un jour\r\n\r\n19:08:52:18  19:08:55:13\r\nla seconde conseill\u00e8re valaisanne ?\r\n\r\n19:08:56:04  19:08:57:09\r\n         -Oui, peut-\u00eatre.\r\n\r\n19:08:57:12  19:09:00:01\r\nC'est quelque chose qui m'int\u00e9resse.\r\n\r\n19:09:00:06  19:09:03:04\r\n Mais ce n'est pas un but en soi.\r\n\r\n19:09:03:09  19:09:06:03\r\nJe n'ai jamais fonctionn\u00e9 comme \u00e7a.\r\n\r\n19:09:06:08  19:09:13:03\r\n     Je vais garder ma m\u00e9thode\r\n   pour la suite de ma carri\u00e8re.\r\n\r\n19:09:13:21  19:09:18:06\r\n-Savoir saisir les opportunit\u00e9s,\r\n et profiter de chaque instant.\r\n\r\n19:09:18:11  19:09:23:17\r\n Entre ambition et vie de famille,\r\nelle a trouv\u00e9 le parfait \u00e9quilibre.\r\n\r\n19:09:26:09  19:09:30:20\r\n    -\"Le Fant\u00f4me de l'Op\u00e9ra\",\r\nla com\u00e9die musicale la plus jou\u00e9e.\r\n\r\n19:09:31:01  19:09:35:04\r\n Elle hante depuis hier le th\u00e9\u00e2tre\r\n    de l'Equilibre \u00e0 Fribourg,\r\n\r\n19:09:35:09  19:09:38:00\r\n    gr\u00e2ce au coeur Saint-Michel\r\n           de Fribourg,\r\n\r\n19:09:38:05  19:09:40:03\r\n    aux musiciens de la G\u00e9rinia\r\n\r\n19:09:40:08  19:09:45:17\r\n          et aux solistes\r\nde l'avant-sc\u00e8ne op\u00e9ra de Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n19:09:45:22  19:09:51:07\r\n          C\u00e9cile Durring,\r\n  le spectacle fait salle comble.\r\n\r\n19:10:05:03  19:10:11:00\r\n   -Oui, c'est complet ce soir,\r\n     demain et apr\u00e8s-demain.\r\n\r\n19:10:11:05  19:10:15:10\r\n       -Vous vous attendiez\r\n        \u00e0 un tel succ\u00e8s ?\r\n\r\n19:10:19:08  19:10:25:08\r\n      -Non, on avait calcul\u00e9\r\n  3'500 spectateurs, c'est 5'500.\r\n\r\n19:10:28:01  19:10:32:14\r\n     -\"Le fant\u00f4me de l'op\u00e9ra\",\r\n c'est le plus jou\u00e9 dans le monde,\r\n\r\n19:10:32:19  19:10:36:13\r\n         c'est difficile\r\n  d'obtenir les droits d'auteur.\r\n\r\n19:10:36:15  19:10:42:15\r\n-On a fait un travail de sept mois\r\n        pour les obtenir.\r\n\r\n19:10:44:05  19:10:49:00\r\n         -Quelle garantie\r\n       avez-vous d\u00fb amener ?\r\n\r\n19:10:49:05  19:10:55:11\r\n      -Le niveau de qualit\u00e9\r\n   de l'orchestre et du choeur.\r\n\r\n19:10:55:12  19:11:01:12\r\n   Un encadrement professionnel.\r\n\r\n19:11:10:14  19:11:16:14\r\n -Le fait qu'il y ait des amateurs\r\n    n'a pas pos\u00e9 de probl\u00e8me ?\r\n\r\n19:11:23:01  19:11:26:07\r\n      -Non, les interpr\u00e8tes\r\n   sont \u00e0 un niveau assez \u00e9lev\u00e9\r\n\r\n19:11:26:11  19:11:28:22\r\npour assurer la qualit\u00e9 du spectacle.\r\n\r\n19:11:29:00  19:11:35:00\r\n         -Merci beaucoup.\r\n\r\n19:11:35:15  19:11:40:01\r\n   Je vous propose de regarder\r\n un reportage sur les r\u00e9p\u00e9titions\r\n\r\n19:11:40:06  19:11:43:08\r\n    de la plus jeune musicienne\r\n          de l'orchestre.\r\n\r\n19:11:43:08  19:11:48:14\r\n...\r\n\r\n19:11:48:19  19:11:51:12\r\n        -Cet air c\u00e9l\u00e8bre\r\n    du \"Fant\u00f4me de l'op\u00e9ra\",\r\n\r\n19:11:51:17  19:11:54:23\r\n    voil\u00e0 pr\u00e8s de quatre mois\r\n     qu'Amandine le r\u00e9p\u00e8te.\r\n\r\n19:11:55:04  19:11:57:08\r\n Mercredi, c'\u00e9tait la premi\u00e8re.\r\n\r\n19:11:57:21  19:12:01:08\r\n   -Je suis press\u00e9e de le faire\r\n      pour la premi\u00e8re fois.\r\n\r\n19:12:01:12  19:12:04:21\r\n        Il y a des passages\r\n    o\u00f9 il faut faire attention.\r\n\r\n19:12:05:11  19:12:06:21\r\n         -Pas de stress,\r\n\r\n19:12:07:02  19:12:11:09\r\n    m\u00eame si Amandine est l'une\r\ndes plus jeunes artistes du projet.\r\n\r\n19:12:11:13  19:12:15:21\r\nOrchestre d'harmonie, la G\u00e9rinia\r\n a invit\u00e9 16 jeunes musiciens.\r\n\r\n19:12:16:02  19:12:20:03\r\n       Tous ont d\u00fb passer\r\n un examen avant d'\u00eatre retenus.\r\n\r\n19:12:20:22  19:12:24:03\r\n    -Je n'avais pas l'intention\r\n       de faire l'audition.\r\n\r\n19:12:24:08  19:12:26:23\r\nMais ma prof m'a dit que je pouvais.\r\n\r\n19:12:27:04  19:12:29:01\r\n     Apr\u00e8s, j'\u00e9tais contente.\r\n\r\n19:12:29:06  19:12:34:10\r\n Il y a le stress de l'examen, mais\r\nune fois pass\u00e9, on est super content.\r\n\r\n19:12:34:21  19:12:37:06\r\n-D\u00e9but avril, le projet prend forme.\r\n\r\n19:12:37:11  19:12:41:04\r\n  C'est la premi\u00e8re r\u00e9p\u00e9tition\r\n   g\u00e9n\u00e9rale pour l'ensemble.\r\n\r\n19:12:41:13  19:12:45:09\r\n   -Encore une fois, les basses,\r\n     affirmez-vous un peu plus\r\n\r\n19:12:45:13  19:12:48:04\r\nsur la premi\u00e8re et la quatri\u00e8me note.\r\n\r\n19:12:48:09  19:12:51:06\r\n...\r\n\r\n19:12:51:11  19:12:52:17\r\n     -Le chef est exigeant.\r\n\r\n19:12:52:22  19:12:55:10\r\n           La G\u00e9rinia\r\n  a une r\u00e9putation \u00e0 d\u00e9fendre:\r\n\r\n19:12:55:14  19:13:00:11\r\nelle se classe r\u00e9guli\u00e8rement parmi \r\nles meilleures harmonies de Suisse.\r\n\r\n19:13:00:15  19:13:03:11\r\n       Le week-end dernier,\r\n       le jour J approche.\r\n\r\n19:13:03:15  19:13:08:11\r\nC'est la premi\u00e8re fois qu'harmonie,\r\n choeur et solistes se retrouvent\r\n\r\n19:13:08:15  19:13:10:23\r\n pour accorder leurs partitions.\r\n\r\n19:13:11:04  19:13:14:19\r\n      Amandine est toujours\r\n       aussi enthousiaste.\r\n\r\n19:13:15:07  19:13:17:20\r\n      -C'est super d'\u00e9couter\r\n        avec les solistes.\r\n\r\n19:13:18:01  19:13:19:14\r\n     C'est comme dans le film.\r\n\r\n19:13:19:19  19:13:24:14\r\n      Avec la mise en sc\u00e8ne,\r\n        c'est un peu long.\r\n\r\n19:13:25:04  19:13:28:09\r\n         -Pour son chef,\r\nc'est l'heure d'un premier bilan.\r\n\r\n19:13:28:13  19:13:31:10\r\n      Les jeunes musiciens \r\n     ont fait leurs preuves.\r\n\r\n19:13:31:23  19:13:34:09\r\n       -Quand on leur a fait\r\n         passer l'examen,\r\n\r\n19:13:34:13  19:13:36:22\r\nil restait encore une ann\u00e9e et demie.\r\n\r\n19:13:37:03  19:13:39:05\r\n On a pris le temps de les former.\r\n\r\n19:13:39:10  19:13:43:11\r\nLa partition n'est pas si difficile,\r\n      mais elle est d\u00e9licate.\r\n\r\n19:13:43:15  19:13:46:10\r\n       Ca leur fait du bien \r\n       d'acqu\u00e9rir du m\u00e9tier.\r\n\r\n19:13:47:01  19:13:50:23\r\n-Un m\u00e9tier qui a encore une dizaine\r\n    de dates pour se pratiquer.\r\n\r\n19:13:51:04  19:13:53:12\r\n  Plus si le public le demande.\r\n\r\n19:14:01:01  19:14:05:02\r\n             -Bonsoir.\r\n\r\n19:14:05:04  19:14:09:17\r\n       Vous \u00eates le metteur\r\n     en sc\u00e8ne de ce spectacle.\r\n\r\n19:14:09:19  19:14:12:15\r\n Comment s'est pass\u00e9 le travail ?\r\n\r\n19:14:12:17  19:14:18:17\r\n -Dans les meilleures conditions.\r\n\r\n19:14:20:21  19:14:26:21\r\n    Surtout gr\u00e2ce \u00e0 la pr\u00e9sence\r\n       de Jean-Claude Colly.\r\n\r\n19:14:30:03  19:14:33:21\r\nEt bien s\u00fbr, les solistes de l'avant-\r\n   sc\u00e8ne op\u00e9ra qui se sont r\u00e9unis.\r\n\r\n19:14:33:23  19:14:37:02\r\n      La fusion s'est faite.\r\n\r\n19:14:37:04  19:14:43:04\r\n     La sauce a vraiment pris.\r\n\r\n19:14:47:14  19:14:51:13\r\n Sans probl\u00e8me, sans coup d'humeur.\r\n\r\n19:14:51:15  19:14:54:12\r\n     -Le d\u00e9cor est tr\u00e8s sobre.\r\n\r\n19:14:54:14  19:15:00:14\r\n       C'est un parti pris ?\r\n\r\n19:15:03:00  19:15:06:06\r\n-Oui, dans la version originale,\r\n\r\n19:15:06:11  19:15:10:15\r\n    il y a des effets sp\u00e9ciaux\r\n        qui datent un peu.\r\n\r\n19:15:10:17  19:15:16:17\r\nJe voulais montrer les enjeux r\u00e9els\r\n qu'il y a entre les personnages.\r\n\r\n19:15:16:20  19:15:22:20\r\n    -On se r\u00e9jouit de voir \u00e7a.\r\n\r\n19:15:22:22  19:15:27:11\r\n        Tr\u00e8s bonne soir\u00e9e.\r\n\r\n19:15:27:11  19:15:31:15\r\n   -Demain, \u00e0 \"Outre-zapping\", \r\n  concours original en Engadine.\r\n\r\n19:15:31:20  19:15:33:04\r\n       La fondation ProTerra\r\n\r\n19:15:33:09  19:15:36:15\r\nd\u00e9signera les plus beaux p\u00e2turages\r\n          de la r\u00e9gion.\r\n\r\n19:15:36:20  19:15:41:02\r\n      Objectif: sensibiliser\r\nles agriculteurs \u00e0 la biodiversit\u00e9.\r\n\r\n19:15:43:04  19:15:46:23\r\n     -En tant que botaniste,\r\n j'essaie d'\u00e9tablir des crit\u00e8res,\r\n\r\n19:15:47:04  19:15:48:10\r\n      comme la biodiversit\u00e9.\r\n\r\n19:15:48:14  19:15:51:19\r\n  Des choses que les agriculteurs\r\n          ne voient pas.\r\n\r\n19:15:53:04  19:15:58:02\r\n         -\"Outre-zapping\":\r\n    demain \u00e0 18h15 sur RTS Un.\r\n\r\n19:15:58:07  19:16:00:13\r\n  C'est la fin de cette \u00e9dition,\r\n\r\n19:16:00:18  19:16:03:09\r\n     la derni\u00e8re que je passe\r\n       en votre compagnie.\r\n\r\n19:16:03:13  19:16:06:02\r\n    Un moment particulier donc\r\n          o\u00f9 reviennent\r\n\r\n19:16:06:07  19:16:10:05\r\n  tous les bons souvenirs pass\u00e9s\r\n   avec vous et avec l'\u00e9quipe.\r\n\r\n19:16:10:10  19:16:14:18\r\n \u00c7a a \u00e9t\u00e9 un plaisir et un honneur\r\n   de pr\u00e9senter cette \u00e9mission.\r\n\r\n19:16:14:23  19:16:19:00\r\n      Lundi ce sera F.Egger;\r\n  \u00e0 la rentr\u00e9e un nouveau visage.\r\n\r\n19:16:19:05  19:16:21:03\r\n    Bonne soir\u00e9e et un bel \u00e9t\u00e9.\r\n\r\n19:16:21:07  19:16:25:16\r\n      SOUS-TITRAGE SWISS TXT:\r\nT.Bongi, V.Born-Dard, V.Fiore Donno\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2015-06-19T17:35:35Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1506440369", "durationSec": 133, "title": "CL BISSES AYENT_RTS000000549574", "excerpt": "Des travaux sur la route reliant la station d'Anz\u00e8re ont fait dispara\u00eetre une \u00e9cluse et une pierre utilis\u00e9e par le gardien du bisse d'Ayent. Ces disparitions ont alarm\u00e9 les Amis du bisse d'Ayent. Selon les services du canton, ces structures datant des ann\u00e9es 1970 n'avaient pas de valeur patrimoniale. De plus, ils assurent qu'un habillage de pierre naturelle leur rendra leur aspect.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "ILLI, Yvan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "JACQUEMET, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DUSSEY, Flore", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ANZERE", "AYENT"], "thematicThemes": ["BISSE", "PATRIMOINE CULTUREL"]}, {"internalArchiveId": "AA1506440370", "durationSec": 136, "title": "CL EQUILIBRE_RTS000000549381", "excerpt": "La jeune bassoniste Amandine Gardoni participe au spectacle \"Le Fant\u00f4me de l'op\u00e9ra\", mont\u00e9 par le Th\u00e9\u00e2tre de l'Equilibre de Fribourg. Elle est une des plus jeunes interp\u00e8tes \u00e0 jouer ce spectacle au sein de l'harmonie La G\u00e9rinia, dirig\u00e9e par le chef d'orchestre Jean-Claude Kolly.", "thematicGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"], "thematicThemes": ["COM\u00c9DIE MUSICALE (SC\u00c8NE)", "JEUNE (\u00c2GE)", "MUSICIEN"], "sequenceIds": ["1440831"]}, {"internalArchiveId": "AA1506440371", "durationSec": 26, "title": "CL OUTREZAP 2_RTS000000549426", "excerpt": "La premi\u00e8re pierre de l'H\u00f4pital Riviera-Chablais a \u00e9t\u00e9 pos\u00e9e \u00e0 Rennaz.L'\u00e9tablissement devrait ouvrir en 2018."}, {"internalArchiveId": "AA1506440372", "durationSec": 8, "title": "CL SONORE OUTREZAP 2_RTS000000549462", "excerpt": "Portrait de Karin Perraudin, pr\u00e9sidente du Groupe Mutuel, membre de nombreux conseils d'administration, m\u00e8re de famille et peut-\u00eatre future candidate \u00e0 l'\u00e9lection au Conseil d'Etat valaisan."}, {"internalArchiveId": "AA1506440373", "durationSec": 28, "title": "CL TI VD HOPITAL CHABLAIS 1906 PAD_RTS000000549630", "excerpt": "Le futur RER franco-valdo-genevois s\u00bfappellera L\u00e9man Express. 8000 internautes ont vot\u00e9 pour choisir le nom du r\u00e9seau express r\u00e9gional de 230 km dont le CEVA fera partie d\u00e8s 2019.", "thematicGeographicals": ["RENNAZ"], "thematicThemes": ["H\u00d4PITAL"]}, {"internalArchiveId": "AA1506440374", "durationSec": 252, "title": "FRIGO CL KARIN PERRAUDIN_RTS000000548097", "excerpt": "Commission des finances du Grand Conseil genevois a refus\u00e9 le cr\u00e9dit pour un r\u00e9seau de v\u00e9los en libre-service (Velib) et a demand\u00e9 au Conseil d'Etat de retirer son projet.\n\nv\u00e9lo en libre-service geneve-ville", "thematicGeographicals": ["VALAIS"], "thematicThemes": ["CHEF D'ENTREPRISE", "ASSURANCE", "PORTRAIT"], "thematicCorporations": ["GROUPE MUTUEL"]}, {"internalArchiveId": "AA1506440375", "durationSec": 35, "title": "TI GE NOUVEAU NOM CEVA V2 1906_RTS000000549529", "excerpt": "80 chaises longues ont \u00e9t\u00e9 mises \u00e0 disposition dans 2 parcs de la ville de Fribourg. Le but est de rapprocher leurs utilisateurs et d'offrir des emplois \u00e0 8 jeunes fribourgeois.\n\nparc et jardin publics", "thematicGeographicals": ["GENEVE", "HAUTE-SAVOIE", "VAUD"], "thematicThemes": ["R\u00c9SEAU EXPRESS R\u00c9GIONAL"]}, {"internalArchiveId": "AA1506440376", "durationSec": 27, "title": "TI GE VELIB CL 1906_RTS000000549531", "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["V\u00c9LO EN LIBRE-SERVICE"], "sequenceIds": ["1440831"]}, {"internalArchiveId": "AA1506440377", "durationSec": 30, "title": "TI OPERATION CHAISES LONGUES FR_RTS000000549525", "thematicGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"], "thematicThemes": ["EMPLOI", "PARC ET JARDIN PUBLICS"]}, {"internalArchiveId": "AA1506440843", "title": "TI JU IMPOT MINIMUM CL 1906_RTS000000549508"}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1506440790", "summary": "Duplex Th\u00e9\u00e2tre de l'Equilibre, Fribourg : \nItw Pierre Nidegger, pr\u00e9sident Comit\u00e9 d'organisation.  Itw Yves Senn, metteur en sc\u00e8ne.", "id": "1440831"}], "program": {"href": "/programs/426", "id": "426", "name": "Couleurs locales"}, "contributors": [{"function": "Liaison duplex", "name": "DURRING, C\u00e9cile", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "BOVET, Pierre-Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "CIMELLI, Daniel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "GABRIEL, Viviane", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1598044", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT019131", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1432891", "internalArchiveId": "AA1505432852", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "No 315", "publicationDate": "2015-06-19T18:34:00Z", "summary": "Jeu t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 de hasard qui voit s'affronter 4 candidats par semaine. Le candidat ayant accumul\u00e9 le plus de gains peut alors actionner la roue de la chance qui lui permet de gagner jusqu'\u00e0 100000 francs.", "durationSec": 900, "genres": ["Jeux de courte dur\u00e9e"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/6881883", "imageURL": "http://www.rts.ch/6881877.image", "thematicGeographicals": ["PLATEAU"], "thematicThemes": ["JEU T\u00c9L\u00c9VIS\u00c9"], "alternativeTitle": ["La roue de la chance", "19.06.2015", "La roue de la chance"], "alternativeSummary": ["Chaque semaine 4 candidats se confrontent et cumulent des gains du lundi au jeudi. Le vendredi, le plus chanceux des 4 aura acc\u00e8s \u00e0 la grande roue qui lui permettra de gagner jusqu'\u00e0 100'000 Frs.\nPr\u00e9sentation : Jean-Marc Richard et Carine Delfini", "Chaque semaine 4 candidats se confrontent et cumulent des gains du lundi au jeudi. Le vendredi, le plus chanceux des 4 aura acc\u00e8s \u00e0 la grande roue qui lui permettra de gagner jusqu'\u00e0 100'000 Frs.\nPr\u00e9sentation : Jean-Marc Richard et Carine Delfini"], "variantIds": ["ece-6760196"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-17T04:36:24Z", "webPublicationDate": "2015-06-19T17:08:56Z", "program": {"href": "/programs/821", "id": "821", "name": "La roue de la chance"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "RICHARD, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "RTS", "type": "Organisation"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "DELFINI, Carine", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "HERZIG, Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "FELBER, Emile", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "Loterie Romande", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "1592297", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT018726", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1424825", "internalArchiveId": "AA1504424846", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Emission 815", "publicationDate": "2015-06-19T17:44:00Z", "summary": "Jeu t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 sous forme de quiz de culture g\u00e9n\u00e9rale, entre 2 candidats.", "durationSec": 1200, "genres": ["Jeux de courte dur\u00e9e"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/6881853", "imageURL": "http://www.rts.ch/6881845.image", "thematicGeographicals": ["PLATEAU"], "thematicThemes": ["JEU T\u00c9L\u00c9VIS\u00c9"], "alternativeTitle": ["T\u00e9l\u00e9 la question !", "T\u00e9l\u00e9 la question !", "T\u00e9l\u00e9 la question !", "Olivier vs Olivier de Lausanne", "T\u00e9l\u00e9 la question !"], "alternativeSummary": ["Rendez-vous tous les jours avec Philippe Robin sur le plateau de T\u00e9l\u00e9 la question ! Le jeu quotidien de la RTS teste les connaissances des candidats en mati\u00e8re de culture g\u00e9n\u00e9rale gr\u00e2ce \u00e0 des questions anagrammes", "Rendez-vous tous les jours avec Philippe Robin sur le plateau de T\u00e9l\u00e9 la question ! Le jeu quotidien de la RTS teste les connaissances des candidats en mati\u00e8re de culture g\u00e9n\u00e9rale gr\u00e2ce \u00e0 des questions anagrammes"], "variantIds": ["ece-6775906", "ece-6760202"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-17T07:01:40Z", "webPublicationDate": "2015-06-19T16:54:58Z", "program": {"href": "/programs/403", "id": "403", "name": "T\u00e9l\u00e9 la question !"}, "contributors": [{"function": "Producteur", "name": "VENTOURAS, Thierry", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROBIN, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "HERZIG, Alain", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1583597", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT018093", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-BA548DE0-3CE0-4E02-8A8A-472176240D56", "internalArchiveId": "BA548DE0-3CE0-4E02-8A8A-472176240D56", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Swissleaks (5/5) : Entretien avec St\u00e9phanie Gibaud, ex-employ\u00e9e d'UBS France", "publicationDate": "2015-06-19T00:00:00Z", "summary": "Rencontre avec St\u00e9phanie Gibaud, ex-employ\u00e9e d'UBS France, responsable de communication de la banque, dont la vie bascule en 2008, alors que sa sup\u00e9rieure lui demande de faire disparaitre des documents. Dans son livre \"La femme qui en savait trop\", elle raconte sa descente aux enfers et d\u00e9voile les coulisses de l'\u00e9vasion fiscale vers la Suisse. En lien avec le documentaire TV de Ben Lewis \"Falciani et SwissLeaks - la fin d'un paradis fiscal?\": \"il est \u00e0 l'origine d'un gigantesque coup de tonnerre, aux cons\u00e9quences immenses. En 2008, Herv\u00e9 Falciani a d\u00e9rob\u00e9 les donn\u00e9es de milliers de comptes bancaires appartenant \u00e0 des \u00e9vad\u00e9s fiscaux pr\u00e9sum\u00e9s, alors qu'il travaillait pour la filiale suisse de HSBC. Informaticien s\u00e9ducteur, lanceur d'alerte v\u00e9nal, grand manipulateur ou h\u00e9ros des temps modernes? Mais qui est donc Herv\u00e9 Falciani? Et qu'a-t-il provoqu\u00e9 au juste? Une enqu\u00eate. Un thriller, aussi. Qui  \u00e9claire sur l'impact foudroyant des r\u00e9v\u00e9lations lanc\u00e9es par l'\u00e9nigmatique Herv\u00e9 Falciani. Le secteur bancaire a trembl\u00e9 sur ses fondations. La soci\u00e9t\u00e9 toute enti\u00e8re s'est arr\u00eat\u00e9e de respirer quelques secondes. Les donn\u00e9es hyper \"sensibles\" qu'il a soustraites \u00e0 HSBC ont conduit au scandale bancaire le plus imposant de l'histoire. Portrait  de celui qu'on appelle le Edward Snowden du secteur bancaire\u2026 et de ses oeuvres.\"", "durationSec": 3746, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Suisse", "France"], "thematicThemes": ["fraude fiscale", "alerte professionnelle", "mobbing"], "thematicPersons": ["UBS"], "isOnline": false, "remarks": "Fichiers s\u00e9par\u00e9s par des blancs", "lastModifiedDate": "2019-06-04T08:11:29Z", "speechToTexts": ["28.02.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:03) [61%] :\r\nPar chaleur Jean-Luc. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:07) [79%] :\r\nCette semaine, et secr\u00e8te d\u00e9voil\u00e9e ce qui ne tue pas rompu fort, fraude fiscale et investigations en r\u00e9seau, est-ce que moi j'ai aid\u00e9 des fuites, ouvrir le d\u00e9bat sur les. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:17) [86%] :\r\nParadis fiscaux au scoop, le probl\u00e8me avec Falciani c'est que les palais de la derni\u00e8re pluie, il y a des affaires qui sont transnationales et faut imm\u00e9diatement, m\u00eame des petites task force de plusieurs journaux pour pouvoir comprendre quelque chose, c'est un peu des redresseurs de torts, mais \u00e0 l'\u00e9chelon mondial, il faut bien comprendre qu'on enqu\u00eate jamais sur une affaire et il y a aussi une culture d'investigation elle de un journalisme jeune Pasteur lanceur d'alerte, moi je dis souvent, je suis plut\u00f4t une victime c'est c'est le messie de la finance, de ce que j'ai vu, je n'avais aucune raison ne pas lui faire confiance, mais de qui se moque -t-on voyez plus c'est gros plus \u00e7a passe. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:55) [89%] :\r\nSeptembre 1999 St\u00e9phanie Gibaud est embauch\u00e9 chez UBS France elle ne m\u00e9nage pas sa peine pour organiser des \u00e9v\u00e9nements \u00e0 la convention de clients et de ceux qui pourraient le devenir son employeur n'ouvre ses portes coupe- personne pesant plusieurs millions d'euros, juin 2008, 9 ans plus tard, sa sup\u00e9rieure hi\u00e9rarchique surgit dans son bureau, celui du directeur g\u00e9n\u00e9ral d'UBS vient d'\u00eatre perquisitionn\u00e9 et l'on exige qu'elle efface de son disque dur tous les fichiers contenant le nom des clients et de leur charg\u00e9 d'affaires St\u00e9phanie Gibaud refuse d\u00e9bute alors un v\u00e9ritable thriller entre un \u00e9tablissement bancaire et l'une de ses cadres qui n'acceptent pas d'\u00eatre complice quand elle se rend compte qu'UBS pourrait contribuer \u00e0 l'\u00e9vasion fiscale de Fran\u00e7ais fortun\u00e9s vers la Suisse et comme le souligne le journaliste Antoine Peillon dans sa postface au blanchiment en bande organis\u00e9e de fraude fiscale. \r\nLe t\u00e9l\u00e9phone de St\u00e9phanie Gibaud et plac\u00e9 sur \u00e9coute des enqu\u00eateurs lui donne des rendez- vous secrets pour en savoir plus sur les m\u00e9thodes d'UBS, la banque cherchait \u00e0 la pousser \u00e0 la faute, son ordinateur et pirat\u00e9 les fichiers convoit\u00e9s sont d\u00e9truits avant de r\u00e9- appara\u00eetre modifi\u00e9, menaces, brimades, mise \u00e0 l'\u00e9cart, coll\u00e8gues dress\u00e9 contre elle, tout est bon pour la d\u00e9truire, et quand la d\u00e9pression s'installe, h\u00e9 bien on la fait passer pour folle dans un instant, nous recevons donc, une fois l'au micro d'histoire vivante en occurrence St\u00e9phanie Gibaud. \r\nLe 10 juin 2013 \u00e0 la RTS consacr\u00e9 une de ses enqu\u00eates \u00e0 l'affaire St\u00e9phanie Gibaud tout de suite un ex-. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:41) [91%] :\r\nLes juges fran\u00e7ais soup\u00e7onne l'existence d'une double comptabilit\u00e9 \u00e9tablie par la banque entre 2002 et 2007, un syst\u00e8me qui aurait permis de faire dispara\u00eetre les traces des affaires illicite r\u00e9alis\u00e9es avec la client\u00e8le fran\u00e7aise. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:54) [98%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:58) [90%] :\r\nVoici un des ex- employ\u00e9e d'UBS France, qui a d\u00e9nonc\u00e9 ce syst\u00e8me, il sera licenci\u00e9 en 2009. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:03) [93%] :\r\nLa comptabilit\u00e9 parall\u00e8le, j'ai d\u00e9couvert gr\u00e2ce \u00e0 des d\u00e9nonciations internes de plusieurs collaborateurs fran\u00e7ais et commerciaux qui sont pl\u00e9ni\u00e8re et pour la bonne et simple raison, c'est qu'ils \u00e9taient mis en risque p\u00e9nal. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:14) [89%] :\r\nC'est le journaliste Antoine Peillon qui est le 1er \u00e0 avoir et v\u00e9los grand jour le syst\u00e8me UBS. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:20) [91%] :\r\nLa m\u00e9thode a \u00e9t\u00e9 extr\u00eamement simple : nous dirons -nous presque primitive, une double comptabilit\u00e9 une comptabilit\u00e9 fant\u00f4me a \u00e9t\u00e9 \u00e9tablie de sorte \u00e0 pouvoir comptabiliser tous les chiffres d'affaires, les cours et \u00e7a se faisait sur ce qu'on appelle des carnets du lait, c'est-\u00e0-dire des des feuilles de papier des carnets et des cahiers de fa\u00e7on manuscrite de sorte \u00e0 ce niveau de laisser aucune trace informatique. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:49) [87%] :\r\nDonc les carnets du lait, je les ai vus, j'ai enqu\u00eat\u00e9 sur le contr\u00f4le de gestion et sur la comptabilit\u00e9 de la banque, j'ai manifestement trouv\u00e9 des \u00e9carts des \u00e9carts qui \u00e9tait probl\u00e9matique. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:03:59) [90%] :\r\n\u00e0 UBS a toujours r\u00e9fut\u00e9 ces all\u00e9gations. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:04:03) [95%] :\r\nJe crois qu'il est n\u00e9cessaire de pr\u00e9ciser que ces reproches viennent toujours de m\u00eame ex- collaborateur d'UBS France qui sont en litige avec la banque et une partie de ces proc\u00e9dures sont encore en cours, c'est la raison pour laquelle nous ne pouvons pas aller dans dans le d\u00e9tail. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:16) [92%] :\r\nVoici la position officielle du PS apr\u00e8s sa mise en examen, c'\u00e9tait ta dans la proc\u00e9dure n'est pas une surprise dans le contexte de l'enqu\u00eate ouverte en avril 2012 UBS travaille en parfaite conformit\u00e9 avec les lois et r\u00e9glementations fran\u00e7aise UBS entend continuer \u00e0 pleinement coop\u00e9rer avec les autorit\u00e9s fran\u00e7aises. \r\nEn attendant, nous nous sommes procur\u00e9 un document interne confidentiel qui r\u00e9v\u00e8le le code de conduite des chasseurs d'affaire d'UBS dat\u00e9e de juin 2006 sur une dizaine de pages le vade-mecum d'un parfait petit espion comment on ne traverse jamais une fronti\u00e8re avec des donn\u00e9es sensibles comment r\u00e9pondre si vous \u00eates questionn\u00e9s comment bloquer son ordinateur en tapant 3 fois info code PIN, on y apprend que les employeurs voyage disposer de cl\u00e9 USB crypt\u00e9 en cas de p\u00e9pin une Hotline \u00e9tait ouverte 24 heures sur 24, 7 jours sur 7, \u00e0 Z\u00fcrich. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:05:13) [86%] :\r\nOu ces proc\u00e9dures ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9finis au plus haut niveau de la banque \u00e0 l'\u00e9poque, UBS voulait \u00eatre le plus grand gestionnaire de fortune priv\u00e9e au monde. \r\nEn France, Allemagne, Espagne, Italie, Gr\u00e8ce, des agents commerciaux devait appliquer les m\u00eames proc\u00e9dures pour attirer les riches et les hypers et d'UBS organis\u00e9s ou des \u00e9v\u00e9nements mondains en France, il y en a eu \u00e0 peu pr\u00e8s une centaine chaque ann\u00e9e entre 2002 et 2009 Rolland-Garros des tournois de golf des comp\u00e9titions de voile d\u00e9gustation dans les grands ch\u00e2teaux du Bordelais d\u00eener chic aux meilleures adresses gastronomiques avec la mise en examen de la banque, c'est clair, toute une \u00e9poque est d\u00e9sormais r\u00e9volue. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:05:57) [80%] :\r\nPoint partout d'apr\u00e8s une absolument tout, absolument tout \u00e7a donc point de publication et \u00e7a fait que c'est pas parce qu'. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:06:16) [88%] :\r\nSt\u00e9phanie Gibaud, puis je vous demander de vous repr\u00e9senter aux auditeurs de la Radio T\u00e9l\u00e9vision Suisse s'il vous pla\u00eet, bien que vous soyez quand m\u00eame pr\u00e9c\u00e9d\u00e9 d'un d'un certain vedettariat \u00e0 vos d\u00e9pends d\u00e9sormais. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:06:29) [85%] :\r\nOui, Serge, je m'appelle St\u00e9phanie Gibaud, j'ai travaill\u00e9 pendant 12 ans chez UBS \u00e0 Paris et en 2008 2009 avec cette affaire Birkenfeld aux \u00c9tats-Unis un an en arri\u00e8re plan, c'est je veux dire, une perquisition a eu lieu \u00e0 la banque, en juin, en juin 2008 et on voulait me recruter une sup\u00e9rieure hi\u00e9rarchique avec lesquels je n'entendais que moyennement et \u00e7a me surprenait un peu et cette sup\u00e9rieur hi\u00e9rarchique, suite \u00e0 cette perquisition va demander de d\u00e9truire une partie de mon disque dur, puis mes archives papier et des documents qu'on m'a demand\u00e9 de supprimer \u00e9taient des les noms des clients et prospects de la banque ind\u00e9 des clients potentiels li\u00e9s \u00e0 au nom de leur charg\u00e9 d'affaires, qu'elles soient en France, mais aussi on Luxembourg \u00e0 B\u00e2le \u00e7a Gen\u00e8ve Monaco. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:07:23) [93%] :\r\nOn est aujourd'hui un an en 2015, il y a eu de longues ann\u00e9es, il y a eu \u00e0 la fois la solidit\u00e9 d'une femme \u00e0 l'int\u00e9rieur d'un groupe de pression quand on lit votre livre qui est absolument terrible. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:07:38) [86%] :\r\nJe recommande vraiment \u00e0 tous ceux qui ont des probl\u00e8mes \u00e0 l'int\u00e9rieur de leurs entreprises et nous savons aujourd'hui qu'ils sont fort nombreuses, de parcourir au Deli attentivement plut\u00f4t le livre de St\u00e9phanie Gibaud, la femme qui en savait vraiment trop, c'est paru aux \u00e9ditions cherche Midi ce titre Hitchcock et a fait bel et bien appara\u00eetre un ph\u00e9nom\u00e8ne de frigidaire, de Frida donc. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:08:00) [84%] :\r\nOn aimerait bien s'se passer et qui conduit malgr\u00e9 tout pour les individus \u00e0 livrer des \u00e9tats d\u00e9pressifs St\u00e9phanie Gibaud, quand vous vous tournez vers leur l'imm\u00e9diat, quels sont les premiers mots, vous mettez l\u00e0- dessus. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:08:16) [90%] :\r\nMauvais souvenir, voil\u00e0 une page est tourn\u00e9e, vous me disiez avant que nous ouvrions ce micro, ma grand- m\u00e8re me disait. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:08:24) [88%] :\r\nCe qui ne tue pas rend plus fort, alors effectivement, passer par des \u00e9preuves comme celles -l\u00e0. \r\n\u00e0 priori, on doit pas s'en sortir, moi c'est ce que l'on dit le neuropsychiatre qui ont \u00e9t\u00e9 oblig\u00e9s de de de expertis\u00e9e, puisque UBS je vous rappel n'a pas arr\u00eat\u00e9 de r\u00e9p\u00e9ter dans les m\u00e9dias jusqu'au 4 mars 2015, que j'avais invent\u00e9 une histoire que j'avais invent\u00e9 pour gagner beaucoup d'argent, que j'avais invent\u00e9 pour qu'on mette des projecteurs sur moi, donc voil\u00e0 et tout ce harc\u00e8lement et toute sa pr\u00e9cision que j'ai v\u00e9cu en interne \u00e0 la banque jusque f\u00e9vrier 2012 a \u00e9t\u00e9 tellement intense, si vous voulez qu'effectivement je devrais plus \u00eatre l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:09:02) [76%] :\r\nIl faudrait r\u00e9actualiser terme mobbing \u00e0 votre endroit. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:09:06) [85%] :\r\nL'inspection du travail, l'inspectrice du travail avait dit \u00e0 mon \u00e9gard, qu'il s'agissait, m\u00eame plus de harc\u00e8lement, mais d'acharnement, en France, c'est le moins acharnement et tr\u00e8s dur, bon moi j'ai eu cette chance d'en sortir, demandez pas pourquoi, c'est peut-\u00eatre juste plus r\u00e9sistante qu'une autre alors r\u00e9sistante titre intellectuel et certainement physiquement bon physique on assez de travailler l\u00e0- dessus avec les m\u00e9decins de r\u00e9fl\u00e9chir pourquoi, alors, effectivement, j'ai fait du sport, tr\u00e8s longtemps, \u00e7a doit \u00eatre un \u00e9tat d'esprit que j'ai et qui est dans la dur\u00e9e dans le temps, on peut perdre, on peut avoir des d\u00e9faites successives finalement avoir une victoire qui est bien plus plus important. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:09:49) [93%] :\r\nFaisait du 1500 m\u00e8tres avec obstacles ou quelque chose du genre 3 millim\u00e8tres. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:09:54) [86%] :\r\nC'\u00e9tait, j'ai fait beaucoup d'oui je des j'ai fait de la beaucoup d'athl\u00e9tisme natation la tendance voil\u00e0, peut-\u00eatre \u00e7a, \u00e7a s'explique aussi peut-\u00eatre par l'\u00e9ducation que j'ai re\u00e7ue, je pense, c'\u00e9tait quelqu'un qui \u00e9tait tr\u00e8s proche de mes grands- parents et qui m'ont ressass\u00e9 les ann\u00e9es 33 45 oui, oui, je pense que j'en suis vraiment impr\u00e9gn\u00e9 malgr\u00e9 tout se dire : je m'attendais pas \u00e0 40 ans parce que \u00e7a me reviennent comme \u00e7a sur toute l'enfance j'ai pass\u00e9 avec eux, donc des valeurs de voil\u00e0 de r\u00e9sistance notamment de ne pas baisser les bras. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:10:28) [83%] :\r\nPeut-\u00eatre aussi un un mentalement, on se plaint pas, vu ce que les grands- parents ont pu vivre. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:10:34) [88%] :\r\nUne guerre pareil nous \u00e0 c\u00f4t\u00e9 on a des petits soucis des petits tracas qui peuvent \u00eatre tr\u00e8s gros bien s\u00fbr, mais la mesure et peut-\u00eatre aussi int\u00e9rioris\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:10:42) [84%] :\r\nVoil\u00e0, on met les choses en perspective il y autre chose qui est et c'est c'est ce qu'on nous dit maintenant, depuis les derni\u00e8res ce que j'avais pas r\u00e9alis\u00e9 \u00e0 \u00e7a, peut-\u00eatre vous para\u00eetre surprenant, mais que je suis une femme moi je me suis battu contre UBS, mais en tant que citoyen si vous voulez, entend collaborateurs et un des m\u00e9decins m'avait dit : mais vous parlez toujours au masculin. \r\nOui, je viens de vous dire un collaborateur, un citoyen, on me dit : mais vous \u00eates une femme, vous \u00eates une maman et c'est ce qui surprend aujourd'hui aider les gens, que cette force de peut-\u00eatre eu parce que je suis une femme et ce qui est le th\u00e8me d'ailleurs de action qui est en train de faire avec un grand monsieur fran\u00e7ais qui aime beaucoup, on va certainement \u00e9crire un livre ans enfin, sous forme de dialogue ensemble sur le fait d'\u00eatre une femme dans une histoire comme celle -l\u00e0, et \u00e7a rejoint ce que vous disiez \u00e0 l'instant, c'est-\u00e0-dire la transmission qu'est -ce qu'on a re\u00e7u des g\u00e9n\u00e9rations pass\u00e9es et qu'est -ce qu'en tant que maman tant que femmes, on transmet, moi j'ai 2 fils \u00e0 nos enfants et \u00e7a c'est tr\u00e8s int\u00e9ressant parce qu'on est tous \u00e0 se d\u00e9douaner un certain nombre de choses qu'on dit, on est perdu, voil\u00e0 ces multinationales tellement d'argent et puis en m\u00eame temps on est tous des petites gouttes dans un oc\u00e9an, ce qu'on fait, a des r\u00e9percussions peut-\u00eatre dans votre quartier ou dans votre immeuble peut-\u00eatre dans votre village, en tout cas moi les r\u00e9percussions que Herv\u00e9 cette histoire UBS est bon. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:11:56) [96%] :\r\nAux effets papillon vous concernant. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:11:58) [85%] :\r\nVoil\u00e0, je sais m\u00eame pas d'une affaire franco- suisse est une affaire internationale, vous le savez aussi bien que moi et qu'effectivement il faut \u00eatre d\u00e9termin\u00e9, donc \u00e7a c'est le sport aussi cette endurance nous voir acc\u00e9l\u00e9rer, il y a d'autres choses, soit prendre savoir bien s'entourer, \u00e7a c'est une autre. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:12:18) [85%] :\r\nQualit\u00e9s que je n'avais pas forc\u00e9ment que je ne voyais pas \u00e7a, \u00e7a pose toujours probl\u00e8me aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:12:22) [88%] :\r\nIl y a aussi des rencontres, pardonne -moi de vous interrompre, mais aussi des rencontre qui sont, on ne sait pas li\u00e9 \u00e0 la \u00e0 la chance, la n\u00e9cessit\u00e9, pour paraphraser Jacob mais vous avez un du feu dans votre parcours, qui est quand m\u00eame un personnage pas banal qui va en tant qu'avocat particuli\u00e8rement vous \u00eates vous soutenir, bien au-del\u00e0 de son propre m\u00e9tier. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:12:47) [82%] :\r\nAlors \u00e7a, voil\u00e0, et \u00e7a c'\u00e9tait la partie 2008 2009 jusque 2000, que l\u00e0, jusque r\u00e9cemment, et puis d'autres gens et cette inspectrice du travail, qui \u00e9tait absolument exceptionnelle et de retour dans la r\u00e9gion de retourner \u00e0 3 jours \u00e0 la \u00e0 exemple du travail, vous avez 5 ans que j'ai pas mis les pieds ou non pas 54 ans, et je me disais c'est des souvenirs maintenant pour moi, c'est tr\u00e8s bien, et puis il y a tous et toutes ces personnes que je rencontre depuis, c'est-\u00e0-dire que bon parler d'Antoine Peillon aussi avant d'ouvrir les micros, journaliste \u00e0 La Croix qui qui est venu me voir, fin 2011 et et le dit avec d'autres mots, d'autres termes, mais c'est vrai que j'\u00e9tais plus vivante compte quand Antoine ma rencontrer c'est souviens qu'on s'\u00e9tait donn\u00e9 rendez- vous, il m'avait donn\u00e9 rendez- vous \u00e0 la sortie du m\u00e9tro Bourse \u00e0 Paris, sans ironie s\u00e9rieux et je vous dis mais comment est -ce que vous allez me reconna\u00eetre, et des photos de vous. \r\nEt on est en 2011 donc en 2011 mois j'ai enfin, on peut v\u00e9rifier sur le web et partout o\u00f9 je vais, j'aime et voil\u00e0 jamais \u00e9t\u00e9 m\u00e9diatis\u00e9e et donc il m'a expliqu\u00e9 pourquoi expliquez Schlesser, suivie par les services de l'\u00c9tat et l\u00e0 si vous voulez, c'est, c'est c'est \u00e7a cette donner une autre dimension, c'est-\u00e0-dire qu'en plus Tursz allemande la placardisation de l'isolement de ma carri\u00e8re, qui s'\u00e9tait compl\u00e8tement arr\u00eat\u00e9 dans la banque, puisque j'\u00e9tais une esp\u00e8ce de plante verte qu'on plus et, surtout, qu'il fallait pas Japon je suis suivie par les services de l'\u00c9tat alors que ce que je fais, c'est justement pour d\u00e9fend l'int\u00e9r\u00eat du plus grand nombre, donc si vous voulez, quelque part, \u00e7a m'a achev\u00e9 et puis en m\u00eame temps, Antoine a \u00e9t\u00e9 une de ces petites gouttes d'eau qui a permis \u00e0 la sortie de de son livre effectivement qu'un juge d'instruction soit nomm\u00e9 sur l'affaire, ce qui n'avait pas \u00e9t\u00e9 fait quand moi j'ai port\u00e9 plainte en 2009, la plainte avait d\u00fb gentiment \u00eatre enterr\u00e9 voil\u00e0 et puis Antoine d'autant de journalistes d'investigation qui sont, on la m\u00e9chante imm\u00e9diat partent notamment Laurent L\u00e9ger de Charlie-Hebdo, qui \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 bien pr\u00e9sent dans l'histoire depuis depuis 2010 et qui continue toujours \u00e0 me suivent Laurent et aujourd'hui avec cette m\u00e9diatisation depuis 2 ans, en 2 ans et demi, je rencontre des des collaborateurs qui ont aussi dit non, donc on a une grosse. \r\nInterrogations sur ce qui est un lanceur d'alerte, c'est vrai que le grand public ne conna\u00eet pas en France, il est devenu un petit peu populaires entre guillemets, gr\u00e2ce \u00e0 la loi 2000 13 d\u00e9cembre 2013, qui a \u00e9t\u00e9, qui a \u00e9t\u00e9 vot\u00e9e alors parler des droits qui sont peu lacunaires etc \u00e7a ne sujet mais en tout cas moi \u00e7a me permet de rencontrer des gens qui ont dit non, c'est, par exemple, Ir\u00e8ne Frachon je connais bien Mediator c'est Antoine Deltour l'affaire le clic, ce qui est pas qui est pas rien, c'est voil\u00e0 des, des gens qui sont pas forc\u00e9ment m\u00e9diatis\u00e9e dans l'administration, dans la grande distribution. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:15:37) [66%] :\r\nNon parce que vous savez n'pas vient de publier avec Poulpiquet c'est une poign\u00e9e de d'. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:15:57) [90%] :\r\nPoint sur la France. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:16:56) [82%] :\r\nSt\u00e9phanie Gibaud, quand vous vous indiquer le lanceur d'alerte, j'ai plut\u00f4t il l'impression, vous allez me corriger que vous n'aviez pas du tout vocation -vous \u00e0 cela. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:17:06) [89%] :\r\nCe qui n'est pas forc\u00e9ment toujours le cas de certains lanceurs d'alerte, qui peuvent avoir vocation vous c'est franchement contre votre gr\u00e9 que vous en \u00eates arriv\u00e9 l\u00e0 si j'ose dire, est -ce que je me me trompe dans cette interpr\u00e9tation l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:17:25) [88%] :\r\nIl est clair que moi quand on me demande de d\u00e9truire ce fichier que je ne fais pas, je suis absolument pas consciente de ce que vous \u00eates en train de me dire, c'est-\u00e0-dire que moi, je me dis mais c'est mon travail, je suis quelqu'un de passionn\u00e9 quand on conna\u00eet j'aime temp\u00e9rance quelque passionn\u00e9s des motifs d'affectif donc membres demandent pas d\u00e9truire ce que j'ai fait depuis 8 ans, oui, oui. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:17:45) [92%] :\r\nOui, \u00e7a me fera mal aussi. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:17:46) [86%] :\r\nVoil\u00e0 et que derri\u00e8re \u00e7a, je n'avais pas la question de dire mais si on vous demande de d\u00e9truire, c'est que c'est peut-\u00eatre pas tr\u00e8s propre, c'\u00e9tait pas l\u00e9gal. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:17:54) [89%] :\r\nOui, vous \u00eates vraiment sur le 1er degr\u00e9 voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:17:58) [85%] :\r\nEt si vous voulez j'ai tir\u00e9 un fil et c'est le fait de tirer sociale, moi je suis un peu, je r\u00e9p\u00e8te, journaliste d'investigation aussi, c'est-\u00e0-dire quelques informations communication j'ai besoin de comprendre les choses, donc je ne les comprends pas, voil\u00e0, je n'en dors pas et c'est ce qui s'est pass\u00e9, c'est-\u00e0-dire que si on avait demand\u00e9 une seule fois, j'ai pas fait termin\u00e9 en serait pass\u00e9 autour, mais l'ordre a \u00e9t\u00e9 r\u00e9p\u00e9t\u00e9 pendant des semaines dans une ambiance d\u00e9l\u00e9t\u00e8re avec avec cette affaire, comme je disais, comme celle de en arri\u00e8re- plan, avec des proc\u00e9dures internes qui changent et le code de d\u00e9ontologie, etc, et l\u00e0 je me suis dit : je ne comprends pas, quelque chose ne va pas, voil\u00e0, c'est comme \u00e7a que je suis devenu finalement lanceur d'alors moi je dis. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:18:37) [89%] :\r\nOui mais sauf que le film que vous tirez c'est le fil de votre propre v\u00eatements. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:18:43) [85%] :\r\nC'est pour \u00e7a que souvent je dis, moi, je suis, j'aime pas ses termes lanceur d'alerte, moi je ne je dis souvent, je suis plut\u00f4t une victime, je suis un t\u00e9moin, c'est un t\u00e9moin qui a parl\u00e9 et je suis plaignons aussi puisque j'ai port\u00e9 plainte contre UBS, donc je suis, voil\u00e0 ce qu'on appelle lanceur d'alerte, mais moi je ce terme je n'affectionne pas vraiment surtout parce que je vois que le grand public ne comprend pas, je pense que si vous faisiez un micro- trottoir demander que en alors je pense que beaucoup de gens n'ont soit jamais entendu le terme soit ne ne per\u00e7oivent pas les enjeux et souvent voil\u00e0 on compare les lanceurs d'alerte justement des d\u00e9lateurs parce que ce sont des des gros dossiers dont on dont on parlait. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:19:22) [84%] :\r\nDes dons qui choque, mais d'une certaine mani\u00e8re s'en votre cas c'est ni vraiment \u00e7a n'est vraiment \u00e7a c'est-\u00e0-dire, oui, c'est une forme de d\u00e9lation parce que vous d\u00e9noncez quelque chose mais bon, dans ces cas -l\u00e0, c'est plut\u00f4t. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:19:36) [85%] :\r\nC'est un dysfonctionnement serait lev\u00e9 les savoir c'est si c'est si les agissements \u00e9taient l\u00e9gaux ou ill\u00e9gaux, moi je d\u00e9nonce des faits qui ont \u00e9t\u00e9 l\u00e9gaux et journ\u00e9e l'\u00e9preuve \u00e9tait la victime j'\u00e9tais au milieu de quelque chose, donc moi je voulais surtout pas qu'un moment donn\u00e9, je sois complice de \u00e7a, donc qu'on accuse d'\u00eatre complice de \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:19:54) [88%] :\r\nUBS de verser 30000 euros de dommages et int\u00e9r\u00eats \u00e0 son ex- employ\u00e9e St\u00e9phanie Gibaud, cet ancien responsable du marketing, a remport\u00e9 la bataille devant les prud'hommes et l'aurait refus\u00e9 de d\u00e9truire des fichiers de clients impliqu\u00e9s, selon elle, dans une affaire d'\u00e9vasion fiscale pr\u00e9sum\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:20:08) [87%] :\r\nCe matin, la promenade du chien a \u00e9t\u00e9 plus courte St\u00e9phanie Gibaud, ex- responsable marketing d'UBS France se rendent aux prud'hommes pour un jugement crucial pour elle, l'annonce d'alerte accuse son ex- employeur de harc\u00e8lement moral, un comit\u00e9 de soutien \u00e0 l'attend au tribunal, parmi eux, d'autres lanceurs d'alertes tr\u00e8s concern\u00e9, donc on attend avec impatience la d\u00e9cision des prud'hommes qui va nous \u00e9clairer sur ce que pense la justice fran\u00e7aise des lanceurs d'alerte, ce qu'elle en pense -t-on quelques minutes plus tard aujourd'hui, la soci\u00e9t\u00e9 UBS est reconnu responsable du harc\u00e8lement moral au pr\u00e9judice de de St\u00e9phanie Gibaud, elle est condamn\u00e9e au paiement d'une somme de 30000 euros UBS France dans son communiqu\u00e9, maintient qu'il n'y a pas eu harc\u00e8lement selon elle et conclut au regard du faible montant accord\u00e92,6 pourcent bien bien <VIRG> 7 millions d'euros demand\u00e9s, la banque ne fera pas appel de cette d\u00e9cision 30000 euros, une somme modeste mais symbolique pour les lanceurs d'alerte en France qui discerne d\u00e9j\u00e0 une \u00e9tape vers d'autres verdict \u00e0 venir. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:21:11) [78%] :\r\nSt\u00e9phanie Gibaud, quand on prend le bouquin, la femme qui en savait vraiment trop, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 compliqu\u00e9 d'\u00e9crire, c'\u00e9tait compliqu\u00e9 de trouver l'\u00e9diteur comme \u00e7a se fait \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:21:19) [75%] :\r\nJe suis all\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve en juin de lignes de stress, de m\u00e9moire pour postuler \u00e0 cette \u00e9mission TTC et, le lendemain, l'\u00e9mission, c'est \u00e0 vous sur France 5 m'a appel\u00e9 en me disant : nous avons invit\u00e9 Fabrice Arfi et comme UBS venait d'\u00eatre mis en examen, mais il y a pas un vrai voil\u00e0 Fabrice mais les partis absolument et, comment dire, d'un voil\u00e0 vous avoir sur le plateau avec et moi j'arrivais de Gen\u00e8ve \u00e9tait tr\u00e8s fatigu\u00e9 et j'jamais directe en France, donc je suis dans un \u00e9tat de stress extr\u00eame et. \r\nQuelqu'un du cherche Midi m'a vu et m'a appel\u00e9 le lendemain on recherche avant d'enfin et \u00e0 trouver un besoin en me disant venez au bureau qu'est -ce que c'est que cette histoire et voil\u00e0 on s'est assis un peu comme on est en train de faire l\u00e0 et j'ai expliqu\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque, donc c'\u00e9tait quand, en juin 2013 donc exactement 2 ans aujourd'hui beaucoup donc trouve tr\u00e8s stress\u00e9e, je vous promets que c'est rien par rapport \u00e0 ce que j'\u00e9tais en 2013 et on m'a dit est -ce que vous \u00eates capable d'\u00e9crire avec lui, mais moi, depuis 2008, j'\u00e9cris, j'ai pris des notes de tout parce que on mes neurones si vous voulez, la fatigue, les nuits de pour ce stress ces pressions permanentes fait que parfois j'ai des absences sur des choses relativement important aussi : ah bon, on n'est pas normal je vieillis cherchent oui, j'ai pris 30 ans moi avec cette ann\u00e9e donc, et donc au fur \u00e0 mesure de discussions, c'est-\u00e0-dire de faire des femmes \u00e9crit de mani\u00e8re chronologique, c'est peut-\u00eatre pas tout \u00e0 fait ce qu'il faut, voil\u00e0, on a, on a discut\u00e9 et puis ce livre m'a permis d'asseoir quelque part oui, j'aime pas le terme notori\u00e9t\u00e9 mais voil\u00e0 de valider. \r\nC'\u00e9tait plus justement maintenant c'\u00e9tait public le fait de sortir ce b\u00e9b\u00e9, voyez c'est une expulsion, c'est-\u00e0-dire vous trouvez avec un accouchement qui a dur\u00e9 5 ans. \r\nGrossesse plut\u00f4t qui a dur\u00e9 5 ans et un accouchement et l\u00e0 vous dites France faisait Lib\u00e9ration et puis. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:23:15) [93%] :\r\nSes ma\u00eetres, ses mots \u00e0 soi, sur l'histoire qu'on a v\u00e9cu, parce que quand ce sont les autres qui le disent ben ils livrent leur interpr\u00e9tation qui par d\u00e9finition est forc\u00e9ment subjective, l\u00e0 il y a quand m\u00eame un ph\u00e9nom\u00e8ne de r\u00e9appropriation. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:23:29) [82%] :\r\nDonc j'imagine \u00e0 la population oui et comme je vous disais tout \u00e0 l'heure, moi je suis en place quelqu'un de tr\u00e8s \u00e9motif et tr\u00e8s affective, donc c'\u00e9tait, c'\u00e9tait tr\u00e8s douloureux de livre sorti si moi je crois que \u00e7a peut nous apr\u00e8s moins l'\u00e9crire le risque et le r\u00e9\u00e9crire parce que n'oubliez pas que vous parlez -vous avocat tout \u00e0 l'heure, mais les services juridiques du de mon \u00e9diteur, Le cherche Midi ont revu le texte, je ne sais combien de fois pour \u00e9viter Jamison, diffamation et qui bien \u00e9videmment est arriv\u00e9 l\u00e0, il y a peu de temps, et moi je faisais que pourrait \u00e9crire se dire \u00e7a \u00e9t\u00e9 th\u00e9rapeutique. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:24:03) [87%] :\r\nAlors la version s\u00e8che et vendus dans le commerce, hein, je le pr\u00e9cise. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:24:08) [82%] :\r\nMais l'arm\u00e9e reste pas exactement c'est c'est tr\u00e8s c'\u00e9tait une histoire tr\u00e8s douloureuse aujourd'hui, en fait, elle est loin d'\u00eatre termin\u00e9e, mais comme vous le savez, UBS est mis en examen 4 fois, 2 fois, UBS, donc, la maison m\u00e8re en Suisse, 2 fois en France pour blanchiment aggrav\u00e9 de fraude fiscale et UBS a gagn\u00e9, a d\u00fb payer \u00e0 la justice fran\u00e7aise, caution de 1 1000000000 100 justice fran\u00e7aise, h\u00e9 bien \u00e7a fait appel, a \u00e9t\u00e9 d\u00e9bout\u00e9e et UBS France et complice de sang, il a d\u00fb payer il y a quelques semaines, quelques mois, quelques semaines. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:24:46) [90%] :\r\n40 millions rien comme \u00e7a, et donc pour complicit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:24:50) [84%] :\r\nMais vous vous en \u00eates o\u00f9, aujourd'hui, est -ce que le sparadrap finit quand m\u00eame par d\u00e9coller ou bien reste tenace, elle va pas vous l\u00e2cher, faisons un peu le point pour aujourd'hui 2015. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:25:04) [73%] :\r\nMoi, j'ai tr\u00e8s positif et qui est l'\u00e9nergie donc. \r\nJe ne suis plus j'en suis sorti aujourd'hui la justice n'a donn\u00e9 comme raison 2 fois, une fois au p\u00e9nal puisqu'UBS avait d\u00e9j\u00e0 port\u00e9 plainte contre moi, en 2010 pour diffamation diffamation je vous r\u00e9p\u00e8te que le le le le discours d'UBS \u00e9tait que j'avais invent\u00e9 l'histoire UBS a \u00e9t\u00e9 aussi. \r\nJe me suis trouv\u00e9 au prudemment au social contre Angers gagner aussi, donc, UBS, a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 pour le harc\u00e8lement, j'ai subi, donc voil\u00e0 moi je \u00e7a c'est derri\u00e8re, je commence \u00e0 aller beaucoup mieux, c'est \u00e9norme, \u00e9norme parce que 7 ans de vie. \r\nC'est loin pendant 7 ans les les autres le temps d'avoir d\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:25:46) [85%] :\r\nRen\u00e9 de Valiadis ce sont les minutes qui sont longues, oui, surtout la nuit. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:25:51) [86%] :\r\nVoil\u00e0 et en m\u00eame temps et c'est l\u00e0 o\u00f9 je vais peut-\u00eatre que c'est \u00e7a qui fait la force, ma d\u00e9termination, ma combativit\u00e9 c'est que hein, j'ai toujours su que j'avais raison et j'ai toujours une baisse de petites lumi\u00e8res qu'une dette continue parce que tu t'en sortir, je sais pas pourquoi est -ce que c'est le sport est -ce que c'est mon \u00e9ducation parlait de r\u00e9sistance tout alors de dire : voil\u00e0, j'ai choisi, c'est comme \u00e7a, l\u00e2che pas l'affaire, je ne l\u00e2cherai jamais \u00e7a, c'est le sport qui ont une page jamais, quoi qu'il arrive donc aujourd'hui \u00e7a va mieux, mon m\u00e9decin dit tr\u00e8s clairement en ce moment, je suis dans un no man s'Land, c'est-\u00e0-dire qu'UBS et derri\u00e8re, m\u00eame si je vais peut-\u00eatre faire partie du proc\u00e8s, je ne sais pas si les juges m'appelleront \u00e0 ce moment -l\u00e0 en tant que t\u00e9moin en tout cas, aujourd'hui il est act\u00e9 que ce que ai fait est reconnu par la justice, tr\u00e8s bien, moi je voil\u00e0 donc maintenant je suis en route vers autre chose, c'est pas encore compl\u00e8tement. \r\nD\u00e9termin\u00e9, mais voyez, je suis t\u00e9moin pour le dossier UBS en Belgique la semaine prochaine en d'une d\u00e9l\u00e9gation de l'Argentine qui vient \u00e9couter au S\u00e9nat, Herv\u00e9 Falciani pour l'affaire HSBC et qui me re\u00e7oit moi l'ambassade d'Argentine pour parler d'UBS de m\u00e9tiers d'UBS vis-\u00e0-vis des briques, un du Br\u00e9sil, Russie, Inde, Chine. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:27:05) [90%] :\r\nVous avez d\u00e9j\u00e0 eu ce type d'exp\u00e9rience de confrontation de rencontre. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:27:08) [81%] :\r\nAlors, avec la Belgique oui parce que la Belgique, c'est une enqu\u00eate en baisse, mise en examen, l'un sur l'Argentine, c'est autre chose faite une d\u00e9l\u00e9gation commission \u00e9vasion fiscale qui se renseignent. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:27:19) [93%] :\r\nSur le c\u00f4t\u00e9 pratique, les usages voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:27:21) [84%] :\r\nSur Herv\u00e9 Falciani s'est donc ce est non et pas moi, c'est plut\u00f4t sur le la d\u00e9marche commerciale les process internes, j'ai beaucoup d'chose tr\u00e8s int\u00e9ressante effectivement \u00e0 discuter avec eux, donc \u00e7a fait 3 pays et puis il y a des v\u00e9los je ne peut malheureusement pas vous parler o\u00f9 o\u00f9 les affaires sont, comment dire, en gestation, on voit qu'il y a une certaine stand-by oui, en fait, certains voudraient vraiment les affaires sortent et puis certains sont vraiment tr\u00e8s motiv\u00e9 pour les \u00e9touffer. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:27:54) [88%] :\r\nLe livre, la femme qui en savait trop, paru aux \u00e9ditions cherche Midi en fran\u00e7ais a \u00e9t\u00e9 traduit. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:27:58) [82%] :\r\nAlors est traduite en ce moment m\u00eame en anglais : \u00c9va est disponible puisque la je pense au mois d'ao\u00fbt, tout, tout d\u00e9but septembre, pourquoi, parce que je suis invit\u00e9 au Canada \u00e0 la rentr\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:28:10) [76%] :\r\nIl vaut mieux cette saison -l\u00e0, apr\u00e8s ce qui est quand m\u00eame plus difficile. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:28:13) [86%] :\r\nOui, oui, oui, oui, l'\u00e9t\u00e9 indien pour une conf\u00e9rence autour des grands, on sort d'alerte donc. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:28:19) [85%] :\r\nAlors l\u00e0, vous allez donc vous retrouver dans la cat\u00e9gorie bien malgr\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:28:21) [88%] :\r\nOui, ensuite je suis invit\u00e9e une conf\u00e9rence \u00e0 Londres conf\u00e9rence Anne-Sophie et \u00e0 Gen\u00e8ve, au mois de novembre, alors \u00e7a c'est la grande surprise pour ann\u00e9e en Suisse depuis cette fameuse \u00e9mission TTC, donc un homme de l'ONU, enfin voil\u00e0, donc comme je commence \u00e0 voyager un peu partout, c'est clair que la version d'anglais est importante, voire en espagnol parce que voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:28:55) [84%] :\r\nPhilippe point. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:29:01) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:29:06) [86%] :\r\nSt\u00e9phanie Gibaud, \u00e7a veut dire quand on, on, on vous entend parler et et rappel\u00e9 \u00e0 la fois c'est ce cycle de conf\u00e9rences, de rencontres, de de confrontation, c'est que quand vous voyez le logo UBS quand on vous reparle d'UBS et tout \u00e7a, vous n'\u00eates pas en situation de d\u00e9tourner les yeux d'une plus du tout vouloir entendent parler au contraire vous reprenez d\u00e9sormais la chose en main comme vous avez d\u00e9j\u00e0 largement, il est question de faire des l'\u00e9criture de l'ouvrage, je rappelle le titre : la femme qui en savait vraiment trop parue au cherche Midi et puis voil\u00e0, maintenant \u00e7a devient quasiment un objet qu'on peut travailler, qui s'est un forc\u00e9ment un peu refroidi, m\u00eame si sans doute certains mauvais r\u00eave ou vous traversent encore, c'est quand m\u00eame d\u00e9sormais quelque chose dont vous pouvez pleinement vous en parler. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:29:59) [79%] :\r\nEn parler \u00e0 tout si \u00e7a ne pose plus de probl\u00e8me, j'ai plus d'insectes \u00e9tonnamment du tout d'affect, enfin je ne sais ce que je ne peux pas faire, je ne peux pas me promener \u00e0 Paris boulevard Haussmann entre les grands magasins et Saint-Augustin, si je dois passer ces quartiers dont plus de triangle parisien de, de, de bureaux, je ne peux pas passer Brassens assez physique, c'est vraiment physique voil\u00e0, peut-\u00eatre \u00e7a ira mieux plus tard, mais voyez gentil parti depuis 3 ans et demi, ce n'est pas possible pardon mais \u00e7a, c'est pas grave, voyez c'est et. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:30:32) [65%] :\r\nEt ce qu'il a d'autres encore de difficile de feu bien. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:30:35) [83%] :\r\nOuvrira votre lettre puisque donc le plus r\u00e9cemment j'ai re\u00e7u cette aide ces derni\u00e8res semaines, je suis plus c'\u00e9tait en avril quoi la plainte d'UBS en diffamation contre livre justement, alors qu'on perdu 2 fois, ils ont d\u00e9j\u00e0 perdu contre moi, en 2010 en diffamation il recommence donc voil\u00e0 \u00e7a c'est fatiguant, oui, il y a des petits gestes comme \u00e7a du quotidien compliqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:30:58) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:31:02) [78%] :\r\nPoint avec Dominique Poirier. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:31:10) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:31:40) [87%] :\r\nIl a \u00e9t\u00e9 question, toute cette semaine de Suisse l'X Falciani le journalisme d'investigation qui a conduit \u00e0 ce gigantesque scoop mondial d'une certaine mani\u00e8re, je dirais que vous le vouliez ou non, les affaires bancaires elle continue qu'est -ce que \u00e7a vous fait \u00e0 vous qui avait \u00e9t\u00e9 particuli\u00e8rement m\u00eal\u00e9es de fa\u00e7on totalement individuelle ou parfois, on aimerait bien quand m\u00eame que \u00e7a finisse par s'arr\u00eater qu'on passe \u00e0 autre chose, St\u00e9phanie Gibaud que. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:32:09) [94%] :\r\nD'une certaine mani\u00e8re in\u00e9vitablement l'actualit\u00e9 relance et risque fort de relancer encore pendant un certain temps, toutes ces questions d'opacit\u00e9 bancaire. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:32:18) [87%] :\r\nL'employ\u00e9e d'opacit\u00e9, mais c'est exactement \u00e7a, c'est-\u00e0-dire que nous, on est pass\u00e9 de l'autre c\u00f4t\u00e9 du du rideau du miroir quand je vois la formation quantit\u00e9 et de qualit\u00e9 d'information que je d\u00e9tiens aujourd'hui ce que je suis devenu Salvarki qui et les gens viennent, fran\u00e7ais ou \u00e9trangers, c'est-\u00e0-dire que, il y a beaucoup de gens qui travaillent au sein de ces banques et qui aimerait dire non qui veulent dire non et qui cherche des solutions, parce que vous voyez bien ce que \u00e7a co\u00fbte et je Falciani dans une situation qui est tr\u00e8s diff\u00e9rente de la mienne, il a pris des d\u00e9cisions au m\u00eame moment que moi, c'est-\u00e0-dire \u00e7a commence en 2008 ans \u00e7a commence au m\u00eame moment 2007, 2008 et on arrive \u00e0 la m\u00eame conclusion : voyez des banques aujourd'hui en France viennent d'\u00eatre mis en examen avec les m\u00eames caution, je crois qu'HSBC c'est un m\u00e9dia, mais sa mani\u00e8re, avec le m\u00eame juge instruction les proc\u00e8s sont les m\u00eame process de d\u00e9marchage des process de d'opacit\u00e9 et de cloisonnement des collaborateurs pour, justement, quand je dis, moi, j'ai tir\u00e9 un film et j'ai tir\u00e9 un fil et j'ai tiss\u00e9 une toile d'araign\u00e9e pour \u00e7a, c'est beaucoup trop, c'est-\u00e0-dire qu'\u00e0 mon niveau, je n'avais qu'un prisme sur le fait d'attirer les clients, si vous voulez j'avais aucune id\u00e9e des transactions derri\u00e8re ce qui pouvait se passer, donc on est pass\u00e9 de l'autre c\u00f4t\u00e9 du rideau, on est un v\u00e9ritable r\u00e9seau de r\u00e9sistants, on sert une cause cette cause des 99 pourcent,, comptez 1 pourcent on on se bat contre l'opacit\u00e9 contre l'impunit\u00e9 de ceux qui ont mis ces sch\u00e9mas en place de ce qui est l'organisme, ce qui est des entretiens de ceux qui en b\u00e9n\u00e9ficient et je vous disais avant que l'\u00e9mission commence tout \u00e0 l'heure, il y a un mariage un fastueux entre la finance, le pouvoir, les autorit\u00e9s de contr\u00f4le et que nous on est juste personne face \u00e0 \u00e7a, donc je disais une de vos confr\u00e8res espagnols qui \u00e9taient \u00e0 Paris oui nous reste plus rien. \r\nSauf le droit n'exprimer finalement c'est \u00e9normissime puisque \u00e7a quand m\u00eame boulevers\u00e9 tout dans ma vie, on a pas par l'\u00c9tat, tout enfin voyez que psychologiquement m\u00e9dicalement affectivement au niveau de la famille, au niveau de la carri\u00e8re au niveau des nuits de l'alimentation parce que vous voulez tout est compl\u00e8tement d\u00e9r\u00e9gl\u00e9 \u00e7a vous emporte compl\u00e8tement, en revanche, ce qui est extraordinaire, c'est qu'on me laisse la parole Messmer m'exprimer aujourd'hui sur ce sujet qui est d'une sensibilit\u00e9 incroyable, j'ai \u00e9t\u00e9 invit\u00e9 \u00e0 Bruxelles \u00e0 la Commission d'acc\u00e8s lignes le 11 mai dernier pour s'appliquer ce qui s'\u00e9tait pass\u00e9 et j'ai \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s clair dans mes propos en leur parlant de mariage incestueux entre la finance, en tout cas UBS en France et les autorit\u00e9s de contr\u00f4le en disant que d\u00e9ontologue de la banque avait \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 \u00e0 la commission des sanctions de l'AMF dans les march\u00e9s financiers fran\u00e7ais fin 2013, donc il y a un an et demi, mais de qui se moque -t-on voyez plus c'est gros plus \u00e7a passe, vous \u00eates rencontr\u00e9 avec l'avait fait jeudi voil\u00e0 ce bien oui. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:35:15) [79%] :\r\nQuel \u00e9tait le 1er contact et qu'est -ce que vous \u00eates quant \u00e0 General, rencontre un g\u00e9n\u00e9ral de ce qui se raconte des histoires de g\u00e9n\u00e9raux. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:35:28) [87%] :\r\nOui, pardon, parce que c'est moi ce qu'il y a des journalistes Argentins qui sont en train d'\u00e9crire un livre sur sur l'\u00e9vasion fiscale et qui moins l\u00e0- dessus la semaine derni\u00e8re journ\u00e9e perdu mes moyens oui je recommencerai, \u00e7a vous alors. \r\nEt je vais vous citer Herv\u00e9 parce que parce que il faut rendre \u00e0 C\u00e9sar ce qui est \u00e0 C\u00e9sar Herv\u00e9 venait vers moi en disant : mais \u00e7a fait tellement longtemps que je voulais te rencontrer et on avait interdit. \r\nDurant il y a d\u00e9j\u00e0 une chose qui est et sachez je comme c'\u00e9tait hier, il me dit : il n'a pris la main comme \u00e7a en me disant : mais toi et moi nous sommes fr\u00e8res et soeurs de sang moi je connaissais aussi Herv\u00e9 mani\u00e8re. \r\nM\u00e9diatique, je me sens je vais raconter comment moi j'avais eu connaissance de son histoire et et \u00e7a cr\u00e9e des Liens, forc\u00e9ment, forc\u00e9ment tr\u00e8s fort parce que, comme je vous disais on est on est de l'autre c\u00f4t\u00e9 du du vous rideau on est r\u00e9sistant, chacun \u00e0 son niveau, la grosse diff\u00e9rence, c'est que sur moi, je suis en gros une oie blanche, un peu comme \u00e7a, comme comme alors qu'Herv\u00e9 parcours qui pr\u00eate \u00e0 confusion, on va dire \u00e7a comme \u00e7a, et la 1\u00e8re chose dont on ait parl\u00e9, excusez -moi, je r\u00e9ponds directement la question. \r\nHerv\u00e9 n'a pas la confiance. \r\nLa 1\u00e8re chose dont on quand on s'\u00e9tait rencontr\u00e9 et dire : mais attend la confiance et dans le temps, c'est dans la dur\u00e9e, ne pas savoir si on fait confiance aux gens avant un certain temps et l\u00e0 on a eu notre 1er. \r\nJe vais pas dire d\u00e9saccord en tout cas, lui- m\u00eame, a dit l'inverse, il m'a dit mais moi je t'ai toujours fait confiance, alors je ne connaissais pas parce que la confiance se mat\u00e9rialise en fonction des actions. \r\nJ'ai r\u00e9fl\u00e9chi \u00e0 \u00e7a depuis longtemps, parce que j'ai pass\u00e9, oui, il \u00e9tait \u00e0 Paris, \u00e0 peu pr\u00e8s 8 mois Herv\u00e9 h\u00e9 oui, depuis qu'il \u00e9tait parti, j'ai plus nouvelles et souvent, je pense \u00e0 \u00e7a ambiant mais pas confiance, donc, la trahison ou la non- trahison le. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:37:31) [87%] :\r\nSt\u00e9phanie Gibaud, pour donner le titre de votre ouvrage, ainsi que l'\u00e9diteur s'vous pla\u00eet. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:37:35) [92%] :\r\nOui, bien s\u00fbr, de la femme qui en savait vraiment trop aux \u00e9ditions du cherche Midi. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:37:40) [91%] :\r\nMerci d'\u00eatre venus au micro d'histoire vivante, nous prenons tout de suite contact avec David Bernett, journaliste et enqu\u00eateur et qui est auteur du prochain sujet consacr\u00e9 pr\u00e9cis\u00e9ment \u00e0 l'affaire Falciani et la banque HSBC. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:40:27) [62%] :\r\nBonjour, y ont \u00e9t\u00e9 donc t\u00e9l\u00e9command\u00e9e toute. \r\nMerci. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:42:09) [72%] :\r\nHistory vendent c'\u00e9tait m\u00eame des secrets d\u00e9voil\u00e9s, fraude fiscale et investigations en r\u00e9seau des fuites au scoop \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:42:19) [92%] :\r\nDavid Bernett bonjour, vous nous parlez depuis Berlin, d'abord merci d'\u00eatre avec nous dans l'\u00e9mission au micro d'histoire vivante et est -ce que vous pourriez en quelques mots vous pr\u00e9senter aux auditeurs de la Radio T\u00e9l\u00e9vision Suisse s'il vous pla\u00eet. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:42:37) [82%] :\r\nOui, bonjour, merci pour pour cet entretien, alors je suis r\u00e9alisateur de films, de commentaires, j'ai contribu\u00e9 pour ce film sur Herv\u00e9 Falciani normalement je j'ai fait des des films documentaires, moi- m\u00eame je suis Swiss-Ski Salmon mais j'habite depuis il entend on Allemagne surtout on a pas mal. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:42:58) [85%] :\r\nElles sont en g\u00e9n\u00e9ral David Bern\u00e8de Vogue ou est -ce que ce sont plut\u00f4t des documentaires un caract\u00e8re historique, politique ou d'autres sujets vous int\u00e9ressent et vous les avez d\u00e9j\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:43:12) [83%] :\r\nO\u00f9 \u00e7a se peut diffuser le dire parce que je ma\u00eetrise pour beaucoup d'chose normalement, ce sont 2 films documentaires avec un th\u00e8me tr\u00e8s prolong\u00e9e avec des tempos au site, ce sont 2 films de cin\u00e9ma bon moment surtout ce sont des des sujets que nous montre la constitution des soci\u00e9t\u00e9s, l'\u00e9conomie des structures politiques aussi, alors cette m\u00e9lange entre l'int\u00e9r\u00eat humain et la politique. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:43:42) [88%] :\r\nMais vous dites principalement fiction donc non non c'est 2 commentaires document\u00e9 est que parfois la la fiction a pu vous int\u00e9resser, sachant que l'on peut d\u00e9velopper \u00e0 l'int\u00e9rieur de la fiction pr\u00e9cis\u00e9ment des sc\u00e8nes, des situations, des dialogues que le documentaire, parfois on ne peut pas compl\u00e8tement couvrir et qui permettent d'explorer de mani\u00e8re quelque peu diff\u00e9rente des th\u00e8mes communs. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:44:06) [80%] :\r\nNon \u00e7a jamais, je dois dire, parce que moi je pense que ce qui mettrait, \u00e7a c'est vraiment la la rencontre avec l'inconnu et \u00e7a c'est la grande aventure de tout commentaire, oui je serait bon \u00e0 prendre, on n'a jamais, on ne cesse jamais assez pour vraiment comprendre le monde des gens l\u00e0 ce qui les soci\u00e9t\u00e9s c'est d'\u00e9trangers, c'est \u00e7a qui me touche, c'est l'inconnu. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:44:31) [86%] :\r\nAutrement dit, vous aimez pousser les portes entrouvertes ou les ouvrir carr\u00e9ment quand elles sont ferm\u00e9es, si je vous comprends bien. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:44:39) [83%] :\r\nOui, c'est \u00e7a, effectivement, j'aime bien de r\u00e9aliser des films qui sont impossibles \u00e0 r\u00e9gler ses cong\u00e9n\u00e8res, c'\u00e9tait bien s\u00fbr les compliqu\u00e9 oui justement mon propre film c'est pas ce film soit elle va Herv\u00e9 Falciani pas, nous avons, je suis en train de l'\u00e9chine avant justement, c'est un film sur Bruxelles, j'ai observ\u00e9 la cr\u00e9ation de la loi c'est la loi du protection des donn\u00e9es personnelles pendant quelques ans et c'\u00e9tait presque impossible de vraiment faire film l\u00e0 dedans, dans cette structure clandestine pendant les n\u00e9gociations, m\u00eame mais c'\u00e9tait possible en effet parce qu'on avait trouv\u00e9 le temps de le faire. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:45:20) [84%] :\r\nMais cela nous a pris du sommet. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:45:27) [77%] :\r\nEt c'est un peu d'\u00c9lise enfant quand dans un paradis fiscal, ils ont cr\u00e9\u00e9 une soci\u00e9t\u00e9 \u00e9cran Right derri\u00e8re laquelle vous pouvez vous cacher comme ou cette soci\u00e9t\u00e9 est la d\u00e9tentrice officielle de votre compte maintenant oui You au bout mais pas d'inqui\u00e9tude, vont rester le seul b\u00e9n\u00e9ficiaire et personne n'en sera rien, disent -ils, se charge \u00e0 votre place de la cr\u00e9ation de l'entreprise fictive pour quelques milliers de dollars dans \u00e7a d\u00e9rape un m\u00e9decin, une fac et, de fait, ici, c'est la banque HSBC elle- m\u00eame qui a fond\u00e9 toutes ces soci\u00e9t\u00e9s \u00e9crans pour ses clients hors Champ crampes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:45:58) [83%] :\r\nFond\u00e9 \u00e0 croire \u00e0 M6 \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:46:02) [90%] :\r\n\u00e0 Gen\u00e8ve, il y avait une direction pour la banque HSBC, qui voyez qu'il \u00e9tait face \u00e0 un syst\u00e8me qui \u00e9tait archa\u00efque et comme ils avaient un gros besoin de d\u00e9velopper leurs syst\u00e8mes d'information et c'est comme \u00e7a que j'ai int\u00e9gr\u00e9 la banque HSBC. \r\nChaque ann\u00e9e qui passe dans la banque, Mama, donner une compr\u00e9hension \u00e0 chaque fois plus fine sur certains produits financiers qui permettait justement de de cacher d\u00e8s la r\u00e9alit\u00e9 d'un Patrimoine, j'ai commenc\u00e9 \u00e0 r\u00e9aliser que, en dehors de d'avoir des activit\u00e9s qui peuvent \u00eatre je dirais : conforme, conforme \u00e0 des normes et des r\u00e9gulations h\u00e9 bien en m\u00eame temps pouvait participer \u00e0 des crimes \u00e0 des crimes contre la soci\u00e9t\u00e9 partager et particip\u00e9 \u00e0 \u00e7a, c'est comprendre \u00e7a, et c'est ce qui devient insupportable. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:46:55) [61%] :\r\nBonjour de. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:47:00) [91%] :\r\nAlors David Bernett, sinon on en vient au sujet Falciani quand quelques mots, vous pourriez pr\u00e9senter le film et l'enqu\u00eate que les auditeurs pourront d\u00e9couvrir dimanche soir sur RTS dedans histoire vivante. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:47:14) [87%] :\r\nTout le monde conna\u00eet cette histoire, Herv\u00e9 Falciani c'\u00e9tait aussi devant les les journaux surtout en f\u00e9vrier de cette ann\u00e9e, mais ce que le film raconte, c'est plut\u00f4t pas seulement le scandale lui- m\u00eame, mais les stocks de qu'est -ce que Herv\u00e9 Falciani faire avec avec ces donn\u00e9es, pourquoi il a fait, mais aussi qu'est -ce que est telle et les processus politiques juridiques parall\u00e8les pendant ces ann\u00e9es, alors le film raconte vraiment les enfants de changement de aussi de milliers aussi de culture, comment traiter le fait que beaucoup de ont commis des fraudes fiscales, le film a \u00e9t\u00e9 produit dans les 2 ann\u00e9es pass\u00e9es, mais le film raconte l'exempte entre 2008 et 2014. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:48:06) [90%] :\r\n\u00e0 partir de quand vous commencez, cette enqu\u00eate est -ce que c'est au moment o\u00f9 l'affaire \u00e9clate, que vous vous plongez dans on imagine que non puisque vous aimez les investigations au long cours, David Bernett, vous avez commenc\u00e9 \u00e0 admettre ce dossier- l\u00e0 sur le dessus de la pile un peu pr\u00e8s vers quelle p\u00e9riode. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:48:25) [88%] :\r\nC'est la p\u00e9riode de 2008 jusque l'ann\u00e9e pass\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:48:29) [90%] :\r\nCe milieu tr\u00e8s sp\u00e9cifiques, tr\u00e8s cloisonn\u00e9 tr\u00e8s ferm\u00e9 de la banque, est ce que vous en connaissiez si j'ose dire le le langage, les codes, les usages ou c'est un milieu que vous ne connaissez rien du tout et il vous a fallu de votre c\u00f4t\u00e9, approfondir et comprendre les techniques de ce milieu. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:48:50) [88%] :\r\nG\u00e9n\u00e9ralement, je peux dire dans le Team pour ce film \u00e9tait tr\u00e8s grand, il a eu des fixeurs des des r\u00e9gisseurs des des journalistes qui ont contribu\u00e9 pour ce film, dans tous les pays affect\u00e9s oui c'est la Suisse la la main mais la France, l'Espagne et la Gr\u00e8ce, la la conte printanier aussi c'\u00e9tait \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:49:11) [89%] :\r\nDonc une une enqu\u00eate extr\u00eamement vaste et est all\u00e9 chercher et \u00e0 les rassembler des t\u00e9moignages d'un peu partout. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:49:18) [78%] :\r\nOui c'est \u00e7a et l\u00e0, il y avait eu avec Team qui travaillaient dans les les langages diff\u00e9rents, moi je suis travaillait en allemand. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:49:28) [87%] :\r\n\u00e0 Falciani les lieux, la d\u00e9marche de Falciani s'inscrivait dans un mouvement qui avaient pu voir le jour gr\u00e2ce \u00e0 la mondialisation que vous reconnaissez \u00e0 l'acc\u00e8s total aux informations, c'est une formation m\u00eame mais \u00e0 un moment ou un autre, tous ces individus ont enfreint la r\u00e9glementation locale. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:49:50) [54%] :\r\nC'est revenu par unit\u00e9 avait. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:49:51) [83%] :\r\nC'\u00e9tait une situation totalement in\u00e9dite, parce que pour la 1\u00e8re fois on a mis en branle l'administration fiscale, nous c'est, c'est une chose qui ne s'\u00e9tait encore jamais produite sa m\u00e9thode \u00e0 la une : Nice- et on n'a pas tenu compte du fait que le vol de donn\u00e9es \u00e9tait une infraction en Suisse par truchement panth\u00e9iste. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:50:11) [92%] :\r\nAlors \u00e9videmment, quand on ouvre large le parapluie on r\u00e9colte toutes sortes de choses, \u00e0 l'int\u00e9rieur, il y a des bonnes et des mauvaises surprises je vous avez demand\u00e9 en pr\u00e9paration de cet entretien David Bernett, sachant que c'est un un documentaire que vous avez fait d\u00e9j\u00e0 il y a quelque temps et que votre actualit\u00e9 aujourd'hui est d\u00e9sormais tourn\u00e9 vers d'autres sujets d'int\u00e9r\u00eat mais de faire appel \u00e0 votre m\u00e9moire pour vous rappeler de quelques anecdotes qui vous serait rest\u00e9 grav\u00e9 d'ailleurs je n'ai pas pr\u00e9cis\u00e9, bonne ou mauvaise, \u00e0 vous de faire le choix. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:50:43) [80%] :\r\nOui, ce qui \u00e9tait tr\u00e8s une surprise, je dois dire, c'\u00e9tait la rencontre avec Monsieur, un trop dans la merde, je ne connaissais pas encore moi moi m\u00eame personnel avant parce que, oui, j'ai virale en Allemagne l'entend maintenant alors c'\u00e9tait la rencontre avec Monsieur merci, je le connais surtout par t\u00e9l\u00e9 et je savais qu'il y a une apparence ligneuses si on peut dire comme \u00e7a au s\u00e8che quelques dans le sourcil peut-\u00eatre fran\u00e7ais, en effet, mais ce qui \u00e9tait presque que il \u00e9tait extr\u00eamement joviale, il racontait des histoires des ann\u00e9es quand il \u00e9tait tr\u00e8s vivant au Parlement et puis justement, o\u00f9 on a plac\u00e9 la Camorra et l\u00e0, il est devenu le un trottoir mais lorsqu'on conna\u00eet un peu, elle est un peu s\u00e8che tous les mots \u00e9taient pr\u00e9par\u00e9s, alors \u00e7a veut dire \u00e0 l'homme aux 2 visages, oui c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:51:35) [89%] :\r\nDe prime abord, il \u00e9tait donc sympathique, aimable, voire plut\u00f4t jovial et puis d\u00e8s l'instant qu'il devait s'engager dans une parole officielle, l\u00e0 tout d'un coup le le masque de la solennit\u00e9 apparaissait sur son visage, si j'ai bien compris \u00e0 peu pr\u00e8s la mani\u00e8re dont la sc\u00e8ne s'est tourn\u00e9e David Bernett. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:51:53) [83%] :\r\nOui, c'est \u00e7a, on reconnaissait que comme en contact personnel qu'il \u00e9tait avant son carri\u00e8re politique commenc\u00e9e dans l'\u00e9conomie priv\u00e9e est -il vraiment \u00e7a avait de de parler avec tout le monde et sans visage politique plut\u00f4t tr\u00e8s tr\u00e8s sec, oui, mais \u00e7a, si j'ose dire. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:52:12) [88%] :\r\nC'est quand m\u00eame le lot d'un tr\u00e8s grand nombre de personnels politiques et hommes ou femmes, ils peuvent \u00eatre extr\u00eamement sympathique et d\u00e9tendu, aimable, tout ce que vous voulez, hors cam\u00e9ra off comme on dit, et puis des l'instant qu'on branche l\u00e0 tout d'un coup, il y a une sorte de feu de raideur in\u00e9vitable qui appara\u00eet mais qui par ailleurs me para\u00eet aussi relativement l\u00e9gitime et compr\u00e9hensible. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:52:41) [85%] :\r\nOui, absolument, parce que pour un politicien Jacquemod peut cr\u00e9er des effets n\u00e9gatifs, alors c'est bien que le Sahhaf douce contre les. \r\n\r\nLocuteur FS25 (00:52:54) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:53:00) [91%] :\r\nEst-ce que moi j'ai aid\u00e9 \u00e0 ouvrir le d\u00e9bat est -ce que je pourrais aider alors si je n'ai pas d\u00e9j\u00e0 fait, \u00e0 ouvrir le d\u00e9bat sur justement le probl\u00e8me financier sur les paradis fiscaux. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:53:12) [83%] :\r\nJe vous trouve un caract\u00e8re messianique, c'est un peu c'est le messie de la finance oui, non je je ne sais pas, je ne sais pas tout, oui, je me demandais jusqu'o\u00f9 je pouvais lui faire confiance. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:53:26) [88%] :\r\nEt de ce que j'ai vu, je n'avais aucune raison ne pas lui faire confiance, est ce qu'il a n\u00e9goci\u00e9, ailleurs c'est Possible les lanceurs d'alerte, pose toujours probl\u00e8me au sein de l'Union europ\u00e9enne, la plupart des \u00c9tats n'ont pas de r\u00e9glementation claire en la mati\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:53:47) [89%] :\r\nOn est dans une m\u00eame d\u00e9marche est -ce que l'OCDE a vraiment a envie de lutter contre l'impunit\u00e9 et va permettre qu'on prot\u00e8ge demain justement les lanceurs d'alerte, on en parle souvent des gens qui vont informer, elle a int\u00e9r\u00eat, l'OCDE \u00e0 les prot\u00e9ger. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:54:10) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:54:13) [87%] :\r\nOn aurait l'occasion d'entendre cette semaine, Fabrice Lhomme et et G\u00e9rard Davet Les les 2 journalistes du Monde qui ont soulev\u00e9 ce gigantesque scoop mondial des Suisse l'X avec comme personnage principal Herv\u00e9 Falciani alors Herv\u00e9 Falciani, beaucoup s'accordent \u00e0 dire que le personnage et on va parler de mani\u00e8re euph\u00e9misme quelque peu complexe est-ce que David Bernett vous partagez auriez cette qualification \u00e0 son endroit. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:54:45) [85%] :\r\nOui, \u00e7a c'est juste, oui, il y a vraiment une personnalit\u00e9 difficile \u00e0 comprendre, je, je veux dire c'est pas tout \u00e0 fait possible de vraiment comprendre sa motivation, ses int\u00e9r\u00eats, mais je veux dire que normalement, si des journalistes ou des cin\u00e9astes touche un sujet de telle sorte, et ces concentre sur la personne l\u00e0- dedans, dans cette histoire, \u00e7a veut dire l'acteur principal c'est les voleurs, les tra\u00eetres qui est tr\u00e8s intense en dramatiquement, mais il y a beaucoup de films qui se concentre sur la psychologie des acteur principal, bien que les choses plus un train, sans \u00e7a, ce qui la d\u00e9couvrit, \u00e7a veut dire le syst\u00e8me financier, la possibilit\u00e9 que pendant des ann\u00e9es, le syst\u00e8me a privil\u00e9gi\u00e9 la fraude fiscale. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:55:39) [90%] :\r\nIl y a aussi quand m\u00eame, me semble -t-il, une dimension qui n'est pas n\u00e9gligeable et qui n'arrivent pas forc\u00e9ment \u00e0 tous les voleurs ou tous les pr\u00eatre s'et quand on se retrouve d'une certaine mani\u00e8re, d\u00e9positaire d'un 13 heures de guerre absolument inestimable, la richesse, la multiplicit\u00e9, la complexit\u00e9 de ce que Herv\u00e9 Falciani a eu entre les mains peu sinon tout expliquer, mais faire comprendre que, il n'est pas forc\u00e9ment tr\u00e8s facile d'avancer dans sa propre destin\u00e9e et on peut parfois changer d'orientation, de vie ou de choix parce que on a pr\u00e9cis\u00e9ment dans les mains, quelque chose qui \u00e9tait inestimable inimaginable. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:56:20) [84%] :\r\nJe pense qu'il ne savait pas qu'est -ce qu'il a dans ses mains au d\u00e9but, c'\u00e9tait vraiment une aventure pour lui- m\u00eame, aussi, mais dans ce film, on ne sait pas concentr\u00e9 sur son histoire seulement, on a besoin et que nous sommes l'aussi une ch\u00f4mage culture je pense que c'est n\u00e9cessaire de plus concentr\u00e9e sur ces petits jeux ment dans cette histoire dans ce dans ces \u00e9v\u00e9nements, mais sur les structures humaines les m\u00e9canismes \u00e9conomiques, les m\u00e9canismes, c'est extr\u00eamement important de comprendre comment \u00e7a fonctionne, on ne comprend pas, si on se qui est -ce que cette personne -l\u00e0, pourquoi une affaire, \u00e7a, \u00e7a ne donne pas vraiment des r\u00e9ponses sur, qu'est -ce que notre culture financi\u00e8re qu'est -ce qu'on devrait changer dans le syst\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:57:08) [91%] :\r\nDavid Bernett, merci d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous depuis Berlin pour cet entretien et puis nous d\u00e9couvrirons bien s\u00fbr dimanche avec stupeur tremblements int\u00e9r\u00eat et passion, cette enqu\u00eate vaste, on vous remercie, vous et votre \u00e9quipe pour ce travail, \u00e0 tr\u00e8s bient\u00f4t, au micro d'histoire vivante. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:57:28) [98%] :\r\nMerci beaucoup. \r\n\r\nLocuteur FT3 (01:00:43) [95%] :\r\nPoint point. \r\n"], "program": {"href": "/programs/768D7643-BD8F-4B1D-80AE-08C11C3E69B2", "id": "768D7643-BD8F-4B1D-80AE-08C11C3E69B2", "name": "Histoire vivante"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Leclerc, Jean", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Zwahlen, Jean-Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Gibaud, St\u00e9phanie", "role": "lanceuse d'alerte", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Leclerc, Jean", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B35B8EDB-C5CF-4C02-9C2B-259FEBA784E3", "internalArchiveId": "B35B8EDB-C5CF-4C02-9C2B-259FEBA784E3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "D\u00e9marchage t\u00e9l\u00e9phoniques en Suisse: la lutte s'organise. Alors que le Parlement vient d'ent\u00e9riner le droit de r\u00e9vocation des contrats conclus par t\u00e9l\u00e9phone dans un d\u00e9lai de 14 jours, l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la communication et le Secr\u00e9tariat d'\u00e9tat \u00e0 l'\u00e9conomie s'unissent pour mieux d\u00e9finir les r\u00f4les de chacun en mati\u00e8re de d\u00e9marchage t\u00e9l\u00e9phonique, m\u00eame si les actions concr\u00e8tes tardent \u00e0 venir. Commentaires de Val\u00e9rie Muster, juriste \u00e0 la F\u00e9d\u00e9ration romande des consommateurs", "publicationDate": "2015-06-19T00:00:00Z", "durationSec": 627, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["protection des consommateurs", "vente par ligne"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2017-03-23T13:13:43Z", "speechToTexts": ["23.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nJourn\u00e9e historique pour les consommateurs, hier \u00e0 Berne, o\u00f9 nos parlementaires se sont enfin mis d'accord sur une loi qui permet de renoncer \u00e0 un achat qu'ont conclue par t\u00e9l\u00e9phone \u00e0 la suite d'un d\u00e9marchage ils valent. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:11) [94%] :\r\nOui alors historique pour autant que les parlementaires ne change pas une nouvelle fois d'avis aujourd'hui, c'est le vote de confirmation qui devrait normalement pass\u00e9 puisque les 2 Chambres sont maintenant mises d'accord sur ce point, le consommateur aura 14 jours pour revenir sur sa d\u00e9cision, comme c'est le cas depuis longtemps dans les pays qui nous entourent, en revanche pas question en Suisse d'\u00e9largir ce droit aux achats faits par Internet et pour la petite histoire, ce projet de loi tra\u00eene depuis le 21 juin 2006, date de son d\u00e9p\u00f4t par l'ex- conseiller aux \u00c9tats, Pierre Bonh\u00f4te, il entrera en vigueur dans les mois \u00e0 venir, une date qui sera bient\u00f4t fix\u00e9 par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, soit \u00e0 peu pr\u00e8s 10 ans plus tard. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:46) [88%] :\r\nDe quoi peut-\u00eatre dissuad\u00e9 les les d\u00e9marches t\u00e9l\u00e9 t\u00e9l\u00e9phonique peu scrupuleux, si les clients la possibilit\u00e9 de dire non, r\u00e9troactivement, quoique nous internautes en doute, \u00e0 voir les r\u00e9actions sur les r\u00e9seaux sociaux et justement \u00e0 propos de d\u00e9marchage, th\u00e8me que nous avons abondamment trait\u00e9 avec nos coll\u00e8gues d'abonn\u00e9s entendeur ce printemps, vous avez d'autres nouvelles du front Yves-Alain. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:04) [93%] :\r\nOui, parce qu'il y a toujours, au si\u00e8ge de l'Ofcom \u00e0 Bienne, cette fois, l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la communication, se tenait une conf\u00e9rence r\u00e9unissant les dirigeants de l'Ofcom et du Seco le secr\u00e9tariat d'\u00c9tat \u00e0 l'\u00e9conomie, lesquels ont toujours eu la f\u00e2cheuse tendance \u00e0 se renvoyer la balle lorsqu'on leur demandait d'agir contre le d\u00e9marchage t\u00e9l\u00e9phonique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:20) [92%] :\r\nDonc apparemment il ne se renvoient plus la balle, aujourd'hui ils agissent. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:24) [93%] :\r\nAlors d\u00e9j\u00e0, ils se parlent, je les vu 2 mesures plus s\u00e9rieusement oui ils agissent d'abord en limitant les arnaques par t\u00e9l\u00e9phone et par Internet alors, non pas pour le d\u00e9marchage mais concernant les services \u00e0 valeur ajout\u00e9e, d\u00e8s le 1er juillet prochain il ne sera plus permis de facturer des services qui n'ont pas \u00e9t\u00e9 clairement signal\u00e9 par exemple en composant un num\u00e9ro surtax\u00e9 commen\u00e7ant par 0 900 \u00e7a c'\u00e9tait la principale annonce d'hier, mais pour ce qui est du d\u00e9marchage alors d\u00e9marchage \u00e0 proprement parler, l\u00e0 c'est un peu plus difficile d'agir, les 2 autorit\u00e9s nous ont rappel\u00e9 les conseils usuels de prudence, mais faute de lois plus strictes, elles ne peuvent pas faire grand chose, comme le rappelle Philippe Bard mon avocat au Seco qui peut poursuivre les d\u00e9marcheurs sur plainte des consommateurs mais pas les interdire pour autant. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:07) [91%] :\r\nComme vous l'avez d\u00e9montr\u00e9 dans les \u00e9missions pr\u00e9c\u00e9dentes, le fait que le Seco engage des proc\u00e9dures en soi n'est pas suffisant pour mettre un terme au d\u00e9marchage t\u00e9l\u00e9phonique, donc, comme \u00e7a a \u00e9t\u00e9 aussi dire par le directeur de l'Ofcom, il y a d'autres pistes qui s'ensuit, comme par exemple le filtrage, mais c'est clair, d'une part, il faut avoir de nouvelles r\u00e8gles pour mieux combattre ce genre de probl\u00e8me, mais d'autre part, on aimerait quand m\u00eame garder aussi la concurrence dans le domaine de la t\u00e9l\u00e9communication. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:42) [96%] :\r\nDonc de nouvelles r\u00e8gles, oui, mais pas au d\u00e9triment des op\u00e9rateurs t\u00e9l\u00e9phoniques. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:46) [94%] :\r\nOui, Caroline s'Hauser, porte- parole de l'Ofcom parle m\u00eame de pressions exerc\u00e9es par les entreprises priv\u00e9es qui fournissent des services t\u00e9l\u00e9phoniques. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:53) [97%] :\r\nOn a un petit peu la position d\u00e9favorable d'\u00eatre entre les int\u00e9r\u00eats des consommateurs et les int\u00e9r\u00eats des entreprises et on essaye et c'est pas toujours simple de trouver des solutions qui convienne \u00e0 tous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:05) [90%] :\r\nParce que les int\u00e9r\u00eats des consommateurs, ils sont assez clairs, on avait r\u00e9v\u00e9l\u00e9 avec, \u00e0 bon entendeur, un sondage qui montrait que pr\u00e8s de 90 pourcent des des romans souhaiter l'interdiction pure et \u00e7a du d\u00e9marchage t\u00e9l\u00e9phonique, \u00e7a c'est un appel que vous ne pouvez pas entendre alors. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:19) [91%] :\r\nDe toute fa\u00e7on nous avons aujourd'hui aucun moyen pour r\u00e9pondre \u00e0 cet appel, les moyens l\u00e9gaux manquent de plus, les moyens techniques se perfectionnent en il est facile de qu'on se tourner des interdictions lorsqu'on nous demande par exemple d'interdire de fournir des et num\u00e9ro de t\u00e9l\u00e9phone \u00e0 l'\u00e9tranger, c'est une solution qui peut \u00eatre tr\u00e8s facilement contournable, notamment gr\u00e2ce \u00e0 la falsification du num\u00e9ro de la plante, donc aujourd'hui on n'a pas de moyens pour dire aux consommateurs : ben oui, on va faire comme vous voulez, c'est c'est tout simplement pas possible l\u00e9galement on n'a pas ces moyens. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:49) [94%] :\r\nPas de moyens l\u00e9gaux pour l'instant mais l'Ofcom et le Seco travaille d\u00e9sormais \u00e0 la pr\u00e9paration d'un projet de loi qui devrait \u00eatre soumis \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e et qui devrait enfin r\u00e9gler la question du d\u00e9marchage abusif. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:01) [90%] :\r\nOn est en train d'\u00e9laborer ce projet de loi il y a des pistes qui sont suivies et qu'il faut encore \u00e9valuer et puis lors des confrontations, que ce soit avec l'\u00e9quipe d'Ornans parle ou avec d'autres journalistes, on s'aper\u00e7oit qu'il y a aussi d'autres id\u00e9es qui sont vraiment \u00e0 suivre et \u00e0 \u00e9tudier le probl\u00e8me qu'on a, nous, c'est aussi de voir qu'est -ce que \u00e7a provoque, par exemple, si on dit mais les, les op\u00e9rateurs ont qu'\u00e0 bloquer tous ces appels, oui, mais en cas de se peaufine, par exemple, \u00e7a veut dire que peut-\u00eatre que ma maman qui m'appelle, elle va m'appeler une fois et puis, la fois suivante, ce sera un d\u00e9marcheur t\u00e9l\u00e9phonique qui va utiliser ce num\u00e9ro et puis ce d\u00e9marcheur h\u00e9 ben il va utiliser le num\u00e9ro de ma maman parce que il a fait du SP\u00d6 Feng et du coup le num\u00e9ro normalement va \u00eatre bloqu\u00e9 donc techniquement r\u00e9gl\u00e9 les possibilit\u00e9s sont aujourd'hui tellement large qu'on a chaque fois oblig\u00e9 de voir quelles sont les cons\u00e9quences n\u00e9gatives d'une mesure que l'on peut prendre, et l\u00e0 il faut vraiment r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 chaque fois de mani\u00e8re globale, surtout actuellement o\u00f9 l'Internet permet de t\u00e9l\u00e9phoner \u00e0 n'importe qui, depuis n'importe o\u00f9 en indiquant n'importe quel num\u00e9ro. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:01) [92%] :\r\nSacr\u00e9 casse- t\u00eate ce projet de loi en pr\u00e9paration souhaite en tout cas bon travail et bon courage \u00e0 Caroline Sauser et \u00e0 ses coll\u00e8gues de l'Ofcom et du Seco et on attendant toujours autant d'appels ind\u00e9sirables chez les consommateurs, c'est ce que nous constatons tous les jours et on en parle comme chez nos coll\u00e8gues d'a bonne entendeur et sans doute aussi \u00e0 la F\u00e9d\u00e9ration romande des consommateurs, donc vous \u00eates la responsable de la permanence juridique Val\u00e9rie Muster bonjour, vous confirmez aussi du c\u00f4t\u00e9 de la FRC toujours autant plaintes. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:26) [95%] :\r\nAlors oui, malheureusement les les plaintes ne diminue pas et on a m\u00eame le ph\u00e9nom\u00e8ne depuis environ un mois qu'elle porte aussi sur les t\u00e9l\u00e9phones mobiles, donc malheureusement il y a justement ce transfert qui se fait. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:39) [91%] :\r\nAlors, en mars dernier avec l'Alliance suisse des organisations de consommateurs, vous aviez lanc\u00e9 un appel, appel, ouvert aux op\u00e9rateurs t\u00e9l\u00e9phoniques afin qu'ils bloquent en amont tous les num\u00e9ros r\u00e9pertori\u00e9s comme ind\u00e9sirable, parce que vous en tenez une liste le Seco aussi le magazine Bon \u00e0 savoir bref ces num\u00e9ros, certains d'entre eux en tout cas ils sont connus, on pourrait donc il est bloqu\u00e9, les op\u00e9rateurs ont -ils entendu votre appel. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:01) [92%] :\r\nAlors qu'on a re\u00e7u effectivement les les r\u00e9ponses des 3 op\u00e9rateurs qui \u00e9taient vis\u00e9es ce sont les op\u00e9rateurs en t\u00e9l\u00e9phonie fixe, les r\u00e9ponses sont int\u00e9ressantes dans le sens o\u00f9 il y a une reconnaissance totale du probl\u00e8me par chacun et il y a les les solutions pas les solutions, disons les obstacles qu'il faudrait supprimer pour arriver \u00e0 une solution satisfaisante donc c'est int\u00e9ressant de voir qu'est -ce qui se posent au travers parce qu'on entend toujours ces fameuses obstacles l\u00e9gislatif et ces obstacles techniques, donc \u00e0 un moment il faut passer outre et voir comment ce qu'on peut les Emine \u00e9limin\u00e9s les uns apr\u00e8s les autres, donc c'est ce les r\u00e9ponses des op\u00e9rateurs vont ont bien clarifier les choses, tout comme le rapport des t\u00e9l\u00e9communications, publi\u00e9e par l'Ofcom, je crois que l\u00e0 on a fait le tour de tous les obstacles qui qui qui s'\u00e9l\u00e8ve, maintenant il faut faire le tour des solutions qui pourraient \u00e9merger. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:54) [88%] :\r\nOui, des solutions, notamment techniques, on entendait Caroline Sauser Air dire que \u00e7a ne servirait \u00e0 rien de, de, de d\u00e9bloquer en amont ces ces, ces num\u00e9ros \u00e0 cause du SP\u00d6 film justement cette possibilit\u00e9 qu'ont les d\u00e9marcheurs d'utiliser un num\u00e9ro d'appelants qui n'est pas, qui ne correspond pas au aux num\u00e9ros \u00e0 leur propre num\u00e9ro, donc \u00e7a c'est c'est \u00e7a serait un coup d'\u00e9p\u00e9e dans l'eau. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:14) [91%] :\r\nAlors c'est vrai qu'il y il faut quand ici on r\u00e8gle un probl\u00e8me, il faut toujours regarder qu'est -ce qui arrivera une fois que ce probl\u00e8me sera r\u00e9gl\u00e9, donc il faut avoir une vue d'ensemble et notamment cette question ne se Paufing, qui a un un \u00e9l\u00e9ment central hier lors des discussions, la s\u00e9ance comme c'est vrai qu'on a entendu parler, un repr\u00e9sentant de l'Ofcom de de de possibilit\u00e9s que les op\u00e9rateurs se mettent ensemble pour mieux lutter contre s'Paufing donc ce qu'il faut maintenant c'est vraiment voir qu'est -ce qui vraiment impossible de de faire avec la meilleure volont\u00e9 du monde, Pippa essayer de d'\u00eatre frein\u00e9e par des c'est pas techniquement difficile ou pas, il faut passer ce ce pas et c'est pour \u00e7a que c'est important que tous les acteurs se mettent autour d'une table. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:57) [93%] :\r\nAlors vous parlez vous \u00e9voquez Val\u00e9rie Muster cette conf\u00e9rence qui a eu lieu hier vous y assistiez d'ailleurs, vous aussi, vous vous attendiez un peu plus d'actions de la part des autorit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:06) [89%] :\r\nNous avions rencontr\u00e9 l'OFCOM quelques jours avant, donc, o\u00f9 aucune mesure concr\u00e8te, nous avait \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9, donc on s'attendait pas sp\u00e9cialement, on sait par contre on sait par le rapport des t\u00e9l\u00e9communications que que \u00e7a va bouger, \u00e7a, j'ai confiance en off, comme j'ai confiance au Seco, ils ont compris le probl\u00e8me il veulent lutter apr\u00e8s c'est vrai qu'il faut, c'est pas des associations D\u00e9fense de consommateurs non plus qui doivent tenir compte des, des, des param\u00e8tres des autres partis, j'ai l'impression que les op\u00e9rateurs sans aussi bien dispos\u00e9s \u00e0 aller de l'avant, j'ai l'impression qu'on est dans une disons dans une bonne configuration pour justement aller de l'avant avec tous les organismes, mais c'est pas simple, effectivement, tout, tout ce que Madame Sauzay rares relever restent \u00e0 \u00e9lucider disons. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:57) [92%] :\r\nAlors la bonne nouvelle, malgr\u00e9 tout, comme vous le disiez aussi hier, c'est de r\u00e9unir tous ces acteurs, les op\u00e9rateurs et les autorit\u00e9s avec vous autour d'une table ronde et puis autre chose, on se souvient de notre \u00e9mission du 1er avril dernier concombre mettra en lien sur notre page du jour, la conseill\u00e8re aux \u00c9tats vaudoise socialiste G\u00e9raldine Savary avec son coll\u00e8gue conseiller national PLR g\u00e9nevois Christian L\u00fcscher ils annon\u00e7aient que si la situation n'\u00e9voluait pas, il d\u00e9posera un texte devant le Parlement, alors je crois savoir que \u00e7a pourrait \u00eatre le cas aujourd'hui m\u00eame, dernier jour de session \u00e0 Berne, vous \u00eates directement en contact avec G\u00e9raldine Savary via le le groupe conso du Parlement, est ce que vous pouvez confirmer ce matin. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:09:34) [86%] :\r\nAlors effectivement, il y avait eu le le le fait que la revente des num\u00e9ros par 2 num\u00e9ros suisse par l'Ofcom \u00e0 des soci\u00e9t\u00e9s \u00e9trang\u00e8res sans vraiment de contr\u00f4le sur l'utilisateur final de ces num\u00e9ros, puis on les retrouve, comme par hasard, nous appelant par du d\u00e9marchage non sollicit\u00e9e Madame savent arrive \u00e0 d\u00e9poser le texte ce matin et Monsieur Luscher je pense pas va aussi prendre le le relais peut-\u00eatre lors d'une prochaine session. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:01) [93%] :\r\nVoil\u00e0 des nouvelles plut\u00f4t encourageantes merci beaucoup Val\u00e9rie Muster de d'\u00eatre venu commenter tout cela dans on en parle, h\u00e9 bien on l'esp\u00e8re justement que cette lutte contre le d\u00e9marchage prendra enfin un coup d'acc\u00e9l\u00e9rateur et puis en attendant, et l\u00e0 je m'adresse aux auditrices et auditeurs, vous pouvez retrouver notre enqu\u00eate conjointe avec, \u00e0 bon entendeur des 31 mars et premier avril dernier avec un sondage exclusif sur la page sp\u00e9ciale RTS Point CH barres obliques d\u00e9marchage. \r\n"], "program": {"href": "/programs/E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "id": "E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "name": "On en parle"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Schekter, Julien", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Girard, Philippe", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Muster, Val\u00e9rie", "role": "juriste, FRC", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cornu, Yves-Alain", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Girard, Philippe", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-04601B05-9089-445D-9460-721B8C093F4D", "internalArchiveId": "04601B05-9089-445D-9460-721B8C093F4D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Paradiso : Au programme:", "publicationDate": "2015-06-19T00:00:00Z", "summary": "Au programme:\r\n- F\u00eate de la musique oblige, le week-end fleurit d'initiatives musicales. A Bernex, le 16e  festival M\u00e9tissages vous propose des concerts le vendredi 19 et le samedi 20 juin 2015. Victor Sanchez, pr\u00e9sident du festival, pr\u00e9sente le programme du week-end. \r\n- Interview des Vaudois de Grand Canard Blanc, qui d\u00e9voilent l'univers original de leur premier album, \"Pirates de l'\u00e8re atomique\". \r\n- L'imposant chansonnier qu\u00e9b\u00e9cois Gaith Boucher est pass\u00e9 par nos studios et a enregistr\u00e9 quelques titres live. A \u00e9couter ici!\r\n- La chronique Musiques venues d'ailleurs.\r\n\r\n* * Au programme:\r\n- F\u00eate de la musique oblige, le week-end fleurit d'initiatives musicales. A Bernex, le 16e  festival M\u00e9tissages vous propose des concerts le vendredi 19 et le samedi 20 juin 2015. Victor Sanchez, pr\u00e9sident du festival, pr\u00e9sente le programme du week-end. \r\n- Interview des Vaudois de Grand Canard Blanc, qui d\u00e9voilent l'univers original de leur premier album, \"Pirates de l'\u00e8re atomique\". \r\n- L'imposant chansonnier qu\u00e9b\u00e9cois Gaith Boucher est pass\u00e9 par nos studios et a enregistr\u00e9 quelques titres live. A \u00e9couter ici!\r\n- La chronique Musiques venues d'ailleurs.", "durationSec": 3362, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/6840975", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423730.image", "alternativeTitle": ["Paradiso du 19.06.2015", "Paradiso / RAP_2015-06-19T19:04:15_radio-paradiso", "Paradiso du 19.06.2015", "Paradiso / RAP_2015-06-19T19:04:15_radio-paradiso"], "alternativeSummary": ["Au programme:\n\n- F\u00eate de la musique oblige, le week-end fleurit d\u2019initiatives musicales. A Bernex, le 16e  festival M\u00e9tissages vous propose des concerts le vendredi 19 et le samedi 20 juin 2015. Victor Sanchez, pr\u00e9sident du festival, pr\u00e9sente le programme du week-end. \n\n- Interview des Vaudois de Grand Canard Blanc, qui d\u00e9voilent l'univers original de leur premier album, \"Pirates de l'\u00e8re atomique\". \n\n- L'imposant chansonnier qu\u00e9b\u00e9cois Gaith Boucher est pass\u00e9 par nos studios et a enregistr\u00e9 quelques titres live. A \u00e9couter ici!\n \n- La chronique Musiques venues d'ailleurs.", "Au programme:\n\n- F\u00eate de la musique oblige, le week-end fleurit d\u2019initiatives musicales. A Bernex, le 16e  festival M\u00e9tissages vous propose des concerts le vendredi 19 et le samedi 20 juin 2015. Victor Sanchez, pr\u00e9sident du festival, pr\u00e9sente le programme du week-end. \n\n- Interview des Vaudois de Grand Canard Blanc, qui d\u00e9voilent l'univers original de leur premier album, \"Pirates de l'\u00e8re atomique\". \n\n- L'imposant chansonnier qu\u00e9b\u00e9cois Gaith Boucher est pass\u00e9 par nos studios et a enregistr\u00e9 quelques titres live. A \u00e9couter ici!\n \n- La chronique Musiques venues d'ailleurs."], "variantIds": ["ece-6840976", "ece-6840975"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-04T17:38:35Z", "speechToTexts": ["04.11.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:08) [98%] :\r\nParadiso \u00c9ric Grosjean. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:13) [90%] :\r\nVoil\u00e0 voil\u00e0 Paradiso qui fait \u00e0 sa fa\u00e7on un peu toutes les musiques avant le week- end, celles de la rive sud du Saint-Laurent avec Gaith Boucher chansonnier qu\u00e9b\u00e9cois, celle du groupe Grand Canard Blanc aper\u00e7u du c\u00f4t\u00e9 de Rome \u00e0 M\u00f4tiers celle qui s'entendront sur Gen\u00e8ve d\u00e8s ce soir tant au festival m\u00e9tissages de Bernay qu'en ville, avec espace de sur place pour 3 jours, nous en parlerons tout \u00e0 l'heure avec Philippe Zibung et pour d\u00e9buter, celle du groupe f\u00e9minin d'origine y\u00e9m\u00e9nite Iowa. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:59) [88%] :\r\nHabib Bipa \u00e0 Iowa 3 soeurs dont le disque est produit par le chanteur de bal can beat box Thomas Youssef 1er invit\u00e9 de ce Paradiso Victor Sanchez, pr\u00e9sident du Festival m\u00e9tissages il a lieu ce soir et demain \u00e0 Bernay, dans la campagne genevoise avec Brice Kapel, elle va \u00eatre Junior Tshaka Claudio au Victor Sanchez, qui est en train de recevoir le public en ce moment m\u00eame, et que nous avons donc juin juste avant l'ouverture des portes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:29) [99%] :\r\nParadiso. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:31) [90%] :\r\nParadiso sur la premi\u00e8re, parlons du festival m\u00e9tissages avec Victor Sanchez bonsoir. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:04:37) [99%] :\r\nBonsoir. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:38) [92%] :\r\nPremi\u00e8res questions qu'on qu'on se pose comme \u00e7a en regardant les les dates et c'est pas la premi\u00e8re fois, on se dit c'est pile pendant la f\u00eate de la musique, finalement, vous profitez de pouvoir faire du bruit durant ce week- end o\u00f9 tout le monde fait du bruit sur Gen\u00e8ve \u00e0 Bernay, en l'occurrence. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:04:51) [86%] :\r\nExactement, \u00e7a, \u00e7a s'est pass\u00e9 il y a justement leur saison on cherche vraiment un moyen pour l'association de pouvoir r\u00e9colter des fonds avec avec quelque chose qui nous plaise \u00e0 tous, donc, donc, la musique et on a remarqu\u00e9 qu'il a rien qui se passait du c\u00f4t\u00e9 de la Champagne et de Berlin au niveau de la f\u00eate de la musique, donc on a \u00e9t\u00e9 frapp\u00e9 \u00e0 \u00e9crire avec petites menottes \u00e0 la porte de la mairie leur proposer tout un projet et puis on a eu la chance que ce accept\u00e9 qu'ils nous fassent confiance maintenant depuis depuis 16 ans cette ann\u00e9e, pour justement faire la f\u00eate de la musique \u00e0 Berne avec leur collaboration. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:18) [89%] :\r\nProjet ambitieux, un r\u00f4le envi\u00e9 \u00e9tait \u00e9videmment de de proposer, j'imagine, aux habitants de Bernay alentours de d\u00e9couvrir des groupes, mais il y avait tout de suite, un autre projet humanitaire en l'occurrence il y a un projet 1er voyage que vous aviez effectu\u00e9 d\u00e9j\u00e0 en l'an 2000 au Cameroun et puis ensuite vous savez d\u00e9velopper des projets un petit peu partout au Burkina Faso, au P\u00e9rou, au Maroc, tout r\u00e9cemment. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:05:39) [81%] :\r\n\u00e7a va porter vraiment de tout, tout est parti de de l'association dit que ma femme Anne-Sophie a cr\u00e9\u00e9 il y a 20 ans maintenant, d'ailleurs c'est \u00e7a me \u00e7a m'appeler Cl\u00e9ment tondre bient\u00f4t penser \u00e0, seule une petite f\u00eate aussi. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:49) [89%] :\r\nUne autre f\u00eate voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:05:50) [88%] :\r\nLe proc\u00e8s pour cette ann\u00e9e oui justement, alors que, comme je disais tout \u00e0 l'heure, c'est vraiment tout est parti de l'Association pour pouvoir trouver des fonds des b\u00e9nefs. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:05:58) [87%] :\r\nMais pour pour aller h\u00e9 bien justement dans ces pays que les retomb\u00e9es sur le sur un festival et puis sur la fin de l'\u00e2me des cas. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:03) [88%] :\r\nLe choix des, des, des pays en en question Burkina Faso P\u00e9rou Maroc c'est l'envie de pas retourner syst\u00e9matiquement au m\u00eame endroit o\u00f9 c'est des c'est des gens qui arrive \u00e0 vous convaincre avec des des des probl\u00e9matiques bien bien pr\u00e9cises. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:06:15) [87%] :\r\nAlors ce qui est ce qui est dr\u00f4le, c'est que le plus dur justement pour nous, c'est de, de trouver un projet ne pas trouver des financements pas ta maman, trouver un projet qui tienne la route et c'est pour \u00e7a que avec m\u00e9tissages une solide Afida sp\u00e9cial c'est de d'aller sur place, de rencontrer les gens, les protagonistes, les b\u00e9n\u00e9ficiaires discute avec vraiment de de tout ce qui \u00e0 faire pas faire n'importe quoi justement et pas \u00eatre le l'occidental qui arrive avec sa sa mallette de billets qui faire donc on rencontre ces gens ont travaill\u00e9 avec eux sur le chantier et puis il y a, il y a tout un suivi derri\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:47) [91%] :\r\nDonc vous avez le plaisir de voir \u00e9voluer vos vos projets aussi au au fil du temps, et voir clairement o\u00f9 sont investis les deniers laiss\u00e9es par les festivaliers, puisque l'int\u00e9gralit\u00e9 des b\u00e9n\u00e9fices d\u00e9gag\u00e9s donc destin\u00e9 \u00e0 des des projets humanitaires que vous suivez. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:07:01) [79%] :\r\nExactement, \u00e9tant donn\u00e9 la les frais de fonctionnement vie quasi nulle, donc on nous certifie Cochin centimes chaque Fran\u00e7ais d\u00e9pense est -elle vraiment utilis\u00e9 pour les pr\u00e9server. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:22) [81%] :\r\nIl est en de se conna\u00eetre, il est de 102. \r\nLa phase de celle du faire le Gobin c'est des peintres boud\u00e9 va alors se dire. \r\nMaintenant toutes et qu'on a b\u00e2ti est. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:14) [93%] :\r\nEn ce qui concerne la programmation musicale, un artiste comme Junior Tshaka qu'on vient d'entendre et qui est l'un de vos invit\u00e9s cette ann\u00e9e, cette programmation, \u00e7a se d\u00e9cide \u00e0 plusieurs, vous allez voir sur place, \u00e0 quoi \u00e7a ressemble avant de de vous d\u00e9cider. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:08:27) [89%] :\r\nIl alors l\u00e0 on est vraiment. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:08:29) [85%] :\r\nAu comit\u00e9 avec Val\u00e9rie Alexandre et puis voil\u00e0 on on \u00e9coute, on a la chance maintenant que le que les groupes nous envoy\u00e9 des maquettes et des choses, donc on fait des petites soir\u00e9es \u00e0 \u00e0 faire des petits et puis c'est vrai qu'apr\u00e8s on a des envies personnelles au fond font la a fait \u00e7a d'abord aussi pour pour faire plaisir et et prendre des groupes qu'on aime bien essayer de faire d\u00e9couvrir d\u00e9couvrir d'autres choses aux gens. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:49) [89%] :\r\nDans des styles tr\u00e8s diff\u00e9rents, \u00e7a va de la la chanson reggae des choses un peu plus percussive de la chanson, chanson qui peut faire penser \u00e0 des choses un peu plus festive marqu\u00e9e y est aussi l'un \u00e0 nos invit\u00e9s, \u00e7a part un petit peu dans toutes les directions, m\u00e9tissages \u00e7a porte bien son nom. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:09:04) [86%] :\r\nBen \u00e7a c'est on a toujours voulu aussi \u00e0 qui on est vraiment pas pour tout le monde et puis il faudrait d\u00e9coule \u00e0 Bernay dans une dans une commune de la Champagne, donc c'est \u00e7a vraiment un festival populaire o\u00f9 il y a, il y a beaucoup de familles, beaucoup de gens diff\u00e9rents, donc il en est, il vraiment pour tous les groupies pas rester st\u00e9r\u00e9otyp\u00e9e, dans, dans, dans un Style de musique et surtout le samedi, c'est fait vraiment de de 15 heures \u00e0 19 heures tout est bas\u00e9 beaucoup pour les enfants et les familles aura des comptes du cirque de l'Amazonie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:28) [87%] :\r\nC'est not\u00e9 festival m\u00e9tissages ce soir et demain \u00e0 Bernay avec tout \u00e0 l'heure, Marc Helie, Claudio qui fait au et puis en fin de soir\u00e9e \u00e0 23 heures ce vendredi, elle va \u00eatre. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:09:42) [78%] :\r\n\u00e7a fait donc c'est \u00e7a, tu as loyaut\u00e9 oui vers ce monsieur. \r\nC'est presque MAP cher ouiP. qui est -ce pas ben quoi ouais. \r\nCe plat et ce qu'elle. \r\nOui. \r\nIl sera moins d'air. \r\nGeorges embusqu\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:13:32) [73%] :\r\nHelv\u00e8te. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:33) [92%] :\r\nCe soir \u00e0 Bernay, dans la campagne genevoise pour le festival m\u00e9tissages en marge de cette f\u00eate de la musique qui agite tout Gen\u00e8ve pour 3 jours avec espace de suite depuis maintenant quelques ann\u00e9es, Philippe Zibung, vous \u00eates le chef d'antenne de la cha\u00eene culturelle ravi donc de prendre l'air, une nouvelle fois dans la vieille-ville de Gen\u00e8ve, o\u00f9 vous \u00eates d\u00e9j\u00e0 all\u00e9 les festivit\u00e9s commencent tout \u00e0 l'heure. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:13:55) [90%] :\r\nOui, bonsoir, bonsoir, oui, pour l'instant, c'est encore assez calme L je suis justement sur notre Studio en ville de Gen\u00e8ve c'est encore assez calme parce que les premiers concerts d\u00e9marre vers 8 heures, c'est-\u00e0-dire dans 3 quarts d'heure \u00e0 peu pr\u00e8s en fait, on n'y est pour la 4\u00e8me fois au moins, j'ai peut-\u00eatre pas bien compte et on est tr\u00e8s impliqu\u00e9 dans la f\u00eate de la musique, ces 3 jours, en Direct, \u00e0 chaque fois de la vieille ville de Gen\u00e8ve nous on aime bien \u00eatre faut faut le dire clairement ce qu'on fait vivre l'esprit de la f\u00eate de la musique sur sur Espace 2 pendant ces ces 3 jours, alors c'est quoi l'esprit de la f\u00eate de la musique parce qu'on dit toujours c'est que de de rue en rue, de parcs en parcs de court en court aussi et puis elle du vieux bien s\u00fbr ben on d\u00e9ambule entre des musiques qu'on d\u00e9couvre parce qu'on les conna\u00eet, moins on les \u00e9coute moins le reste de l'ann\u00e9e, chez nous comme ailleurs d'. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:14:42) [86%] :\r\nC'est vrai, vous profitez de sortie genevoise pour proposer, pr\u00e9cis\u00e9ment, des musiques un peu moins \u00e0 d'autres moments sur Espace 2 du blues, de la chanson au m\u00eame en anglais avec polar de nombreux concerts en Direct en plus dans la cour de l'H\u00f4tel de Ville. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:14:55) [91%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait, alors oui, justement, \u00e0 commencer par les ces fameux concert parce que \u00e7a c'est un peu notre la base de nos diffusion pendant ces 3 jours, c'est c'est une programmation \u00e0 la cour de l'h\u00f4tel de ville qu'on a coordonn\u00e9 avec la direction de la f\u00eate de la musique, la direction artistique : la f\u00eate de la musique, donc on a fait quelque chose qui marche bien pour la radio et qui marche bien pour les concerts aussi avec une programmation qui est tr\u00e8s mixte, vous savez la \u00e0 la f\u00eate de la musique, souvent on a des lieux qui sont un peu sp\u00e9cialis\u00e9s dans ce r\u00e9pertoire, h\u00e9 bien, la cour d'h\u00f4tel de ville, on a choisi avec la f\u00eate de la musique de de faire autrement, alors bien s\u00fbr, on aura des concerts classiques, puisque c'est quand m\u00eame un peu notre fond de commerce sur Espace 2 \u00e9pices nos auditeurs nous attendent \u00e7a de nous, le jazz, c'est aussi chez nous, \u00e0 toutes les fins de soir\u00e9es en semaine, donc le jazz fait aussi partie de la programmation, les musiques du monde, bien entendu qu'on entend aussi chez nous, alors aujourd'hui pour ce ce soir par exemple, pour du tango, on aura des musiques d'Afrique noire aussi dimanche on aura aussi une chanteuse de musique du Maghreb \u00e9galement et puis des musiques de traverse, parce qu'on change de Style, assez rapidement, juste apr\u00e8s l'Orchestre Romand des jeunes professionnels par exemple qui viendront jouer demain c'est un orchestre symphonique de tr\u00e8s jeunes musiciens avec des extraits de Brahms, hop, on passe de suite dans la demi- heure qui suit avec la Fanfare du Loup qui, \u00e0 son r\u00e9pertoire, elle, quoi, ce qui est tout \u00e0 fait diff\u00e9rent tous ces concerts sont en Direct donc de de la cour de l'H\u00f4tel de Ville de en ville de Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:16:11) [85%] :\r\nPuis la radio, le Studio d'espace de est \u00e0 d\u00e9couvrir aussi un c\u00f4t\u00e9 des des canons OC n'Arsenal, c'est l\u00e0 que vous proposez, en plus d'autres, d'autres concerts un peu en ap\u00e9ritif, on pourrait dire. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:16:20) [87%] :\r\nExactement, puis c'est l\u00e0 qu'il faut venir nous voir, surtout donc justement celle -ci qu'annon\u00e7ait un lieu bien connu des des Genevois en vieille ville c'est juste en face de lui, de concerts, donc c'est tr\u00e8s commode pour la coordination, on a mont\u00e9 un Studio avec nous, nos techniciens et bien s\u00fbr les ne preneurs de sons seront l\u00e0 pour diffuser les concerts en Direct et on a tout un Studio les animateurs, les journalistes et puis les artistes qui jouent \u00e0 la cour, dot\u00e9 de qui en sortie de concerts passe chez nous pour \u00e9changer quelques mots pour nous permettent d'\u00e9changer quelques mots avec des jeux, des cuisses aussi pour vous accueillir et puis il est des ballons bleus d'espace de pour les petits qui vous tiennent la main parfois pendant cette f\u00eate de la musique alors c'est les ballons bleus circule dans la f\u00eate par centaines dans dans toute la f\u00eate de la musique \u00e0 Gen\u00e8ve et puis surtout, vous l'avez dit \u00c9ric les concerts flash passer des souris concerts tr\u00e8s court 1 5 minutes 6 minutes 7 minutes maximum sur la sc\u00e8ne de notre Studio des canons, des musiciens aussi qui viennent de partout, on a par exemple tout \u00e0 l'heure, ce sera quoi, vers 20 heures 45 \u00e0 peu pr\u00e8s le One Gaytten Women Orchestra strass et un orchestre d'une seule personne d'une jeune guitariste \u00e9lectrique et une installation incroyable qui nous fera \u00e9couter sa musique l'angle du chat ou si c'est plut\u00f4t genre 13 mais on a du blues, vous l'avez dit polar aussi qui viendra et puis de la chanson, pas mal de raisons donc de venir nous rendent visite \u00e0 une bien belle maintenant h\u00e9 oui, ils sont au bout du lac est apport\u00e9 vaut pas sinon, sinon si vous \u00eates trop loin de, de, de Gen\u00e8ve, h\u00e9 bien il reste un espace de en ondes et puis au web. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:17:38) [88%] :\r\nC'est en Direct ce soir de 20 heures \u00e0 minuit demain, vous \u00eates de de 13 heures au milieu de votre ressort de 3 heures 3 heures \u00e0 10 heures \u00e0 10 heures et puis dimanche de 13 heures \u00e0 19 heures c'est grosse une heure et demie \u00e0 dire. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:17:50) [84%] :\r\n\u00e0 19 heures, oui c'est \u00e7a, et puis tout le programme de l'eau, diffusion et puis aussi des chocs est ce qu'on a ici sur la sc\u00e8ne, tout \u00e7a, on le trouvait bien s\u00fbr sur RTS Point CH barres oblique, f\u00eate de la musique, on a seulement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:18:00) [88%] :\r\nMerci beaucoup, Philippe Zibung et merci, bon week- end, je ne vois merci Serge et venez nous voir, si vous avez eu un peu de temps, tr\u00e8s volontiers au revoir. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:18:24) [76%] :\r\nInutile de le pr\u00eater, m\u00eame pas la peine d'outils, c'est pour \u00e7a que en pi\u00e8ces sur le comptoir en 3 en fait croire que tu vas tout ton pourcent qu'il faut pour chaque tumeur toucher leur sortie tous les grandes masses et maintenant brasser respecte pas la peine de 5, \u00e7a se passe bien s\u00fbr parce qu'on transporte, par exemple, les taux de croissance du statut partent dans 3. \r\nEt nous, tu te le pr\u00eate m\u00eame pas la peine de cinq les bombes dans le secteur pi\u00e8ces sur le comptoir en passant Direct que tu fois aussi. \r\nTu as su toucher la station toujours pass\u00e9 \u00e0 respecter. \r\nEn principe. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:22:46) [87%] :\r\nLe journaliste fan de nems dropping parle d'une sorte de Sonera m\u00e2tin\u00e9 de Tom Waits pour l'\u00e9voquer de Pierre Schaeffer pour les bidouillages sonores quelle imagination tout de m\u00eame n'ose pour le titre que nous venons d'entendre. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:23:01) [99%] :\r\nInfo trafic RTS. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:23:04) [93%] :\r\nSur l'autoroute Lausanne- Gen\u00e8ve : un accident perturbe la circulation entre Morges et Aubonne en direction de Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:23:11) [78%] :\r\nEt 2000. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:23:13) [85%] :\r\nDans Paradiso sur la premi\u00e8re, int\u00e9ressons -nous une fois de plus, c'est la culture qu\u00e9b\u00e9coise avec un invit\u00e9 qui s'appelle Gaith Boucher, bonsoir, bonsoir, vous arrivait en droite ligne du Qu\u00e9bec, il a pas trop de probl\u00e8mes de de d\u00e9calage, non, \u00e7a revient, vous \u00eates bien pr\u00e9par\u00e9s \u00e0 rien, enfin, Th\u00e9odore desquels de masse, vous \u00eates invit\u00e9 par Jessica Cruz qui \u00e9tait le responsable de l'association des Qu\u00e9b\u00e9cois de Suisse, c'est la Saint-Jean-Baptiste demain qui l'int\u00e9ressent, \u00e7a rev\u00eat pour les Qu\u00e9b\u00e9cois cette f\u00eate, c'est un peu la la f\u00eate nationale, une f\u00eate nationale. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:23:44) [90%] :\r\nOuais, voil\u00e0, c'est la premi\u00e8re f\u00eate nationale qu'on fait quand on lisait les l'\u00e9t\u00e9 commence pour nous \u00e7a a \u00e7a rev\u00eat une importance particuli\u00e8re quand on veut se rattache au Qu\u00e9bec, la f\u00eate nationale, nous, comme on appelle la Saint-Jean, c'est, c'est une f\u00eate importante cette ann\u00e9e le 20\u00e8me anniversaire de la QS nous permettaient de marquer le coup en invitant l'artiste un artiste du Qu\u00e9bec ont c'est important pour nous, donc on a trouv\u00e9 Gaith parmi tous, tous les grands artistes du Qu\u00e9bec. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:24:13) [83%] :\r\nEt ce soir au Golfe du Qu\u00e9bec \u00e0 Lausanne exact et puis demain \u00e0 votre Saint-Jean-Baptiste a pas, il est \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de Bercy, au bout du bout de la ligne du LEB voil\u00e0 Lausanne Echallens que les 2 Sannois connaissent bien. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:24:26) [88%] :\r\nEt que tout le monde est invit\u00e9 suisse qu\u00e9b\u00e9cois, les amis du Qu\u00e9bec, ceux qui veulent d\u00e9couvrir la musique qui la culture \u00eatre immerg\u00e9 dans le Qu\u00e9bec, vous \u00eates tous bienvenue, on ne refuse personne. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:24:39) [85%] :\r\nDites -vous chez elle sous les yeux votre 1er album qui s'appelle on Route 116 elle est un peu moins connu que que la route 66 mais elle a son importance au Qu\u00e9bec et elle, elle relie Qu\u00e9bec et \u00e0 Montr\u00e9al, c'est. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:24:53) [73%] :\r\nC'est vrai, \u00e7a oui, \u00e7a, ben \u00e7a, c'est l'ancienne avec force l'autoroute 20 avant, sur la rive sud du fleuve Saint-Laurent c'\u00e9tait la retirer Li\u00e8ge \u00e7a me bon allez, qui avait. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:25:03) [94%] :\r\nQu\u00e9bec vous avez parcouru dans \u00e0 peu pr\u00e8s tous les sens pour aller chanter un peu partout, j'imagine. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:25:09) [80%] :\r\nOui, c'est la le Qu\u00e9bec, d'ailleurs, d'ailleurs je je fais, je repars imm\u00e9diatement le lundi, cette semaine, pour justement aller faire la f\u00eate de la Saint-Jean-Baptiste au barrage d'Hydro- Qu\u00e9bec LG- 2 dans le Nord, compl\u00e8tement du Qu\u00e9bec le 23 donc, et c'est la Saint-Jean, l'homme fait et qui travaille alors sur la bouffe et j'ai avec mon mon mon spectacle mais mais c'est tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:25:32) [90%] :\r\nCeux qui vous ont mis un peu le pied \u00e0 l'\u00e9trier, ce sont des gens qui vont au-del\u00e0 de la chanson rock au Qu\u00e9bec dans un groupe qui s'appelle 15 et 16 avant entendu sur sc\u00e8ne et vous en trouvez vraiment int\u00e9ressant et vous ont propos\u00e9 d'enregistrer un disque vous savez pas vraiment cru et pourtant ils ont tenu parole. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:25:49) [79%] :\r\nOuais, ben c'est \u00c9ric : \u00c9ric m'a eu la la bassesse du groupe quand il \u00e9tait porte- parole, \u00e0 ce moment -l\u00e0 de d'un concours de la tour de la cha\u00eene, il m'avait finalement d'avoir parl\u00e9 par la suite, ce qu'en cong\u00e9 de je te donne finalistes de ce concours, donc, puis ce serait il m'a dit : je pense qu'il est, je pense qu'il \u00e9tait juste serait peut-\u00eatre pr\u00eat \u00e0 faire le paquet, une mesure votre pr\u00e9sident a fait des d\u00e9j\u00e0, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 vite apr\u00e8s, c'\u00e9tait le lendemain, je pense qu'il Patrick Fr\u00e9chette du groupe Yello Hitler une du groupe m'a appel\u00e9, \u00e9puis\u00e9, je prairial un album, puis on ne commence \u00e0 travailler et puis \u00e7a s'est pass\u00e9 tr\u00e8s rapidement puis on travaille fort. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:26:25) [93%] :\r\nGaith Boucher mais que peut -il bien chanter la r\u00e9ponse tout de suite en Direct dans Paradiso, un 1er titre. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:30:00) [63%] :\r\nQu'une autre. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:30:44) [88%] :\r\nPoussi\u00e8re d'homme \u00e0 un titre qui vous a \u00e9t\u00e9 inspir\u00e9 par une trag\u00e9die qui a eu lieu en juillet, c'\u00e9tait en 2013 au lac. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:30:50) [76%] :\r\nQue M\u00e9gantic quoi, mais \u00e7a, c'est la chanson comme cela va pr\u00eater Cepsa inspiration sur la vie des mus\u00e9es en g\u00e9n\u00e9ral des musiciens fait enfin la la je pourrais moi vous de soupe, c'\u00e9tait ensuite le porter, il a m\u00eame chose aussi je fait d'abord fait que pour des musiciens \u00e9taient toujours appel\u00e9 \u00e0 faire le porter, mais je mets g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9 jamais dans le bon parti parce que ta femme et en le quartet, je peux pas \u00eatre leur des amis, le port d'se, enfin je n'a jamais \u00e9crit bouch\u00e8re d'homme, parce qu'\u00e0 moment donn\u00e9, on pense qu'on est, on devient plus grand que nature, enfin ce monsieur de des fois un peu et puis on se pense Gu\u00e9rin, puis en serait, on r\u00e9alise que finalement les Tutsis puisqu'il en est et se sont pouss\u00e9s \u00e0 parce qu'on ne est peut tr\u00e8s Paulo assez soins pour ceux qu'on aime, puis l\u00e0 ce que \u00e7a raconte un peu d'argent mais c'est \u00e7a, c'est je toute comme d'arriver et puis je suis jamais au bon moment, un puis c'est ce jeu de la trag\u00e9die, la M\u00e9gantic du un, un copain chansonnier qui est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 non David, c'est ce qui est, oui, est un spectacle au lendemain lancement appel\u00e9 Samuel Busque \u00e0 la victorieuse \u00e0 Nancy, film m\u00eame dit ben je pense Gaith on organise un spectacle b\u00e9n\u00e9fice pour le Lac-M\u00e9gantic pire, on pense que tu pourrais peut-\u00eatre pr\u00e9senter les les chansonniers du Qu\u00e9bec donc je t'aller interpr\u00e9ter cette chanson Lom\u00e9 avait comme choisi la chanson pour dire cette chanson de colle, colle \u00e0 l'\u00e9v\u00e9nement. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:32:16) [81%] :\r\nEt \u00e7a aurait permis quand m\u00eame de r\u00e9colter quelques dizaines de milliers de la aussi \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:32:19) [74%] :\r\nOui, mais nous, quoi, mais m\u00eame, je pense, c'\u00e9tait assez impressionnant comme spectacle, vous avez donc moi la droite et Michel Rivard une Leboeuf Carey lanc\u00e9 dans le talent, moi je t'am\u00e8ne une rue. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:32:31) [90%] :\r\nAutre exp\u00e9rience impressionnante la la rencontre avec. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:32:35) [91%] :\r\nQue Gilles Vigneault et \u00e7a \u00e7a y a pas si longtemps, vous a d'ailleurs donn\u00e9 une mission en Suisse, oui. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:32:41) [77%] :\r\nJe bien oui, c'\u00e9tait un spectacle \u00e0 Magog au Qu\u00e9bec, puis je parle m\u00eame pr\u00e9par\u00e9 dans la vraie Maz\u00e9, tous les coups de McDo Tananarive puis me disait, patron de travail dans le restaurant de Jacinthe jumeaux ici \u00e0 Cannes pr\u00e9sente, je pensais que c'\u00e9tait pour quelqu'un qui pr\u00e9sentait pour chanter des 2 ou 3 ans puis finalement j'allais lui fasse penser que Monsieur Gilles Vigneault plan le discute peu maintenant \u00e0 des missions de de tout a \u00e9t\u00e9 si je pourrais me rencontrer Michel B\u00fchler pour lui, \u00e7a c'est, c'est c'est c'est assez ses salutations puis c'est de la part de vie au fait que, finalement, j'ai, je pense que m\u00eame sans s'accomplir dimanche images du Mans, cela m'amusait. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:33:21) [82%] :\r\nFormidables, on serait d\u00e9j\u00e0 avec quelques kilom\u00e8tres dans les jambes par rapport \u00e0 cette aventure suisse qui pour rappel commence ce soir aux gosses du Qu\u00e9bec et se poursuit demain \u00e0 Paddy entr\u00e9e possible pour tous les noms qu\u00e9b\u00e9cois, d'ailleurs c'est qu\u00e9b\u00e9cois Friendly demain pour alors et faisait. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:33:42) [89%] :\r\nOui, c'est \u00e7a peut vous faire plaisir, de de faire d\u00e9couvrir le Qu\u00e9bec et la l'importance de tonnes notre culture, pour nous, m\u00eame si on est ici depuis plusieurs ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:33:50) [91%] :\r\nDans ma famille, la famille qu\u00e9b\u00e9coise, un autre titre Gaith Boucher oui. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:34:03) [71%] :\r\nBen, mais c'est une. \r\nVa la pousser chez soi ce soir sur ce les espoirs. \r\nG\u00e9rard ont trembl\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:35:34) [77%] :\r\n\u00e0 chaque jour, nous est exact. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:36:05) [73%] :\r\nVoil\u00e0 donc sage sortons 48 bien 3 ans vient au revoir les gens \u00e7a et la joie aux escrocs bon Tanger. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:36:52) [98%] :\r\nAvec 5 ans. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:37:03) [69%] :\r\nDans autour d'ailleurs \u00e7a \u00e9clate, on sait bien, mais qu'ce cong\u00e9 folle poup\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:37:36) [86%] :\r\nOuais, bon, on aura compris Gaith Boucher que par rapport \u00e0 tout ce que vous nous avez racont\u00e9 pr\u00e9c\u00e9demment, il faut couper par 2 voies pas Gilles Vigneault, l\u00e0, c'\u00e9tait une vraie rencontre, vous allez vraiment voyez plaisir avec fresques zoomer Michel trouver la v\u00e9rit\u00e9, dimanche, on rappelle que \u00e7a se passe ce soir au gaz du Qu\u00e9bec est au centre de Lausanne, pas tr\u00e8s loin de la gare et puis demain cette Saint-Jean-Baptiste pas merci d'\u00eatre pass\u00e9 nous voir merci \u00e0 vous, c'est donc Vieux-Qu\u00e9bec merci beaucoup, merci. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:38:10) [89%] :\r\nUn invit\u00e9 du jour. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:38:12) [90%] :\r\nChasse l'autre r\u00e9ponse Paradiso si je parle de \u00e7a, ce n'est pas totalement innocent puisque j'ai en face de moi, les 4 membres de Grand Canard Blanc bonsoir messieurs, bonsoir, bonsoir C\u00f4te-Nord Yaron, vous \u00eates l\u00e0, puisque vous venez de sortir l'album qui a pour titre pirates de l'air atomique, il y a un vernissage \u00e0 la maison de quartier sous- gare \u00e0 Lausanne il y a de cela quelques semaines, le public n'a pas \u00e9t\u00e9 trop traumatis\u00e9, tout s'est bien pass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:38:38) [87%] :\r\nNon, tout \u00e7a tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s bien pass\u00e9, le public \u00e9tait tr\u00e8s tr\u00e8s content, nous \u00e9tions tr\u00e8s contents \u00e9galement n'est -ce pas n'pas c'\u00e9tait super. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:38:46) [89%] :\r\nSi vous voyez ce que vous avez un Grand Canard Blanc sur sc\u00e8ne, une sorte de mascotte, un peu comme l'\u00c9dit du du groupe de heavy-metal. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:38:52) [86%] :\r\nAlors venez d'un superbe, \u00e7a serait un gros fantasme serait bonasse c'est bien toujours parce que c'est un peu l'on s'est fix\u00e9 un but. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:38:59) [77%] :\r\nPuis le but ultime c'est simple \u00e7a d'avoir un grand car blanc g\u00e9ant qui bouge \u00e0 la dit avec des flammes et puis des des boules. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:39:07) [88%] :\r\nC'est \u00e7a, oui, mais on a une cheerleader qui qui dansent derri\u00e8re parce que c'est un peu la la mascotte quand m\u00eame du groupe, ce ce canard, un peu, un peu m\u00e9chant, qui repr\u00e9sente un peu la les mauvais c\u00f4t\u00e9s de la soci\u00e9t\u00e9 de consommation, il y en a -t-il des Boks ailleurs question. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:39:20) [74%] :\r\nOh, \u00e7a, c'est tr\u00e8s difficile \u00e0 bien qui sait qui est, a dit en fait que certains tr\u00e8s paradis, il avait toujours parce qu'il a des dents, des fois, t'avais dit tu nous la posais pas celle -l\u00e0, oui, etc, tous au bord improvis\u00e9 un standard avec certains de tenter de sa flamme quand grave cigarette ne suit vraiment utile, hein. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:39:39) [86%] :\r\nCette r\u00e9gion important de parler aussi au public suisse allemand J\u00e9r\u00f4me avec g\u00e9n\u00e9rale sur la RTS il y a toute une dramaturgie hein, voil\u00e0 je voulais emprunter dans une interview avec des animaux, des lapins, des requins \u00e9lu toutes ces b\u00eates -l\u00e0 sont tr\u00e8s pr\u00e9sentes dans le r\u00e9pertoire de Grand Canard Blanc. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:39:56) [88%] :\r\nOui, en effet, on a toute une dramaturgie sur les animaux en esp\u00e8re qu'on essaie d'explorer un petit peu l'aspect je dirais litt\u00e9ralement s\u00e9mantique de de la racine profonde que que repr\u00e9sente ce projet \u00e0 travers notre notre notre musique ici. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:40:12) [87%] :\r\nTu peux permet je dirais plut\u00f4t que c'est une esp\u00e8ce d'all\u00e9gorie de sa soci\u00e9t\u00e9 de nos jours donc, comme le Grand Canard on peut repr\u00e9senter le l'homme blanc industrialis\u00e9e toutes les chansons qui parlent d'animaux ou d'autres choses, peu sont des all\u00e9gories de la vie r\u00e9elle en fait. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:40:27) [68%] :\r\nC'est un un embargo Mika essayera vers le marbre d'un autre mais Rice. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:40:32) [83%] :\r\nAbsolument aux musique Canard Los n\u00e9anmoins beaucoup plus simple \u00e0 comprendre, vous allez vite vous en rendre compte avec cette premi\u00e8re chanson Pedro. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:40:47) [79%] :\r\nAvachi toute la journ\u00e9e derri\u00e8re tout l'ordinateur des kilom\u00e8tres de papier pour assouvir tombe alors tent\u00e9s par le gain et ne plus te la jouer \u00e0 ce que sa longue qui te dit je m'apprend je fais carri\u00e8re dans le porno, tr\u00e8s bon. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:41:12) [80%] :\r\nFait trop trop dans port du en fait trop. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:41:39) [76%] :\r\nMais lorsque ta partenaire pour la t\u00e9l\u00e9 arrivera aussi temp\u00eate apr\u00e8s une journ\u00e9e de travail acharn\u00e9 dans la pompe tout en. \r\nSous les feux des projecteurs et la direction d'un pseudo- producteurs du dessin de Kisangani, il est plus juste de quoi parfaire la sellerie, exasp\u00e9r\u00e9s par les miasmes dans ce sens de partenaires sexuels, toi tu voudrais clore les d\u00e9bats, le producteur, lui, n'a pas. \r\nC'est \u00e7a le logo de donner au centre et Mathieu. \r\nApr\u00e8s une ann\u00e9e de travail acharn\u00e9, les bonbons compl\u00e8tement vide. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:43:49) [94%] :\r\nPour le sport. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:44:00) [74%] :\r\nAu club pas non plus en fait. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:44:11) [98%] :\r\nEn fait. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:44:20) [84%] :\r\nQuand Canard Blanc avec ce titre : Pedro arr\u00eate ton cin\u00e9ma, donc une chanson, un pr\u00e9nom \u00e7a a enfin un genre \u00e0 part enti\u00e8re, en quelque sorte. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:44:30) [85%] :\r\nOui, bah, c'est en fait les pr\u00e9noms de nous inspire beaucoup, on a quelques chansons qu'on n'a pas mis sur l'album qui quitte utilise le pr\u00e9nom aussi pour amener un c\u00f4t\u00e9 plus vit au jour le jour, les gens se se retrouve peut-\u00eatre plus quand on parle d'un Nicolas Oudin Casimir ou ou Pedro, je pense que j'aime beaucoup c'est. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:44:53) [89%] :\r\nVous avez d'ailleurs un ami qui vous \u00eates parfois sur sc\u00e8ne qui se pr\u00e9nomme Pedro et qui se sent tr\u00e8s regard\u00e9e depuis. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:44:59) [90%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait, effectivement, mais bon, non, non, mais il assume totalement et puis je pense que je pense que \u00e7a va, en tout, il a, il est pas il est pas trop. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:45:05) [80%] :\r\nMais disons d'alors Alain m'avait dit que \u00e7a parlait pas, lui non plus quand m\u00eame pr\u00e9ciser qu'il \u00e7a n'a aucun rapport avec le juste. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:45:12) [91%] :\r\nBon alors, petite pr\u00e9cision toutes ses chansons comme \u00e7a l'humour grand- guignolesque qui font un peu penser aux grandes heures du rock alternative au rigolo \u00e0 la fran\u00e7aise arrive forc\u00e9ment de quelque part, qu'est ce que vous avez \u00e9cout\u00e9 un petit peu collectivement pour produire cette musique l\u00e0 aujourd'hui on sait que certains d'entre vous Vienne du m\u00e9tal, d'autres du jazz, d'autres encore de salsa. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:45:30) [66%] :\r\nVous, quand quelques marxiste ou qui auront l'idiot pour que Montr\u00e9al car ils jouent ce qui leur vie j'fait tyrolien 2\u00e8me langue non mais presque solaire assez c'est bien dans ce qui voulait dire c'est que. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:45:41) [86%] :\r\nOui, effectivement, avec Anthony annexes, on avait un groupe de m\u00e9tal, il y a, il y a 15 ans en arri\u00e8re trop qu'on n'a rien fait pendant quelques ann\u00e9es et puis les inspirations ben voil\u00e0 m\u00e9tal death m\u00e9tal heavy m\u00e9tal progressif, mais j'ai une s\u00e9nateur Blindauer Diane Tranquility s\u00e9pulture arpentera. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:46:00) [64%] :\r\nCe sont alors mortes dans syst\u00e8mes en foot down etc Michel pendant Michard, lorsque je me grave Timoci meurt voil\u00e0 ben l\u00e0 dessus. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:46:09) [87%] :\r\nEt ce groupe l\u00e0 aussi \u00e0 un certain groupe lucernois qui influe beaucoup du succ\u00e8s localement en fait. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:46:14) [89%] :\r\nVous avez gard\u00e9 les riches m\u00e9tal d'ailleurs hein, mais tout en \u00e9tant quand m\u00eame un peu d'acoustique bah oui. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:46:19) [88%] :\r\nParce qu'en fait on a vraiment \u00e9volu\u00e9 dans cette direction, moi j'\u00e9tais parti, je les ai l\u00e2chement abandonn\u00e9 pour aller vivre ailleurs pendant un an et puis ils sont mis au aux guitares acoustiques et puis ils ont cr\u00e9\u00e9 des chansons en partant de de Guingamp en fait de de d\u00e9lire purement improvis\u00e9 \u00e0 la base et puis, et puis apr\u00e8s, \u00e7a a donn\u00e9 des chansons et puis en fait, moi je les ai rejoints et puis du coup, je trouvais \u00e7a super cool et puis Rapha\u00ebl, il nous manquait encore un percussionniste et puis du coup on a pens\u00e9 : moi je connaissais Rapha\u00ebl l'\u00e9conomie musique. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:46:52) [67%] :\r\nUn jeune qui \u00e9tait le message mais en est n\u00e9 il y a 3, c'est-\u00e0-dire avant ce vote, hier c'est je trouve ce K\u00e9nyan nous bien bon bien belle remarque tout \u00e0 fait, c'est-\u00e0-dire. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:47:01) [84%] :\r\nQuand m\u00eame, avec une identit\u00e9 aussi marqu\u00e9e, o\u00f9 vous \u00eates conscient que vous aurez de la peine \u00e0 faire la premi\u00e8re partie de Benjamin Biolay \u00e0 la reine, apr\u00e8s \u00e7a d\u00e9pend s'il change de Style oui alors aux derni\u00e8res nouvelles, il n'a pas pr\u00e9vu de se mettre de ce m\u00e9thane \u00e9coutant peut-\u00eatre un autre type que vous proposerez demain \u00e0 la f\u00eate de la musique \u00e0 Monthey quand Canard Blanc non pas 10 ans. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:47:24) [75%] :\r\nTr\u00e8s cher son leader remontons maintenant d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s loin devant, outre de la crue retrouve qui commencent \u00e0 \u00e0 peu pr\u00e8s comme cela du feu non les feux br\u00fblent petite ah non non non, j'ai fait pour un petit peu ah non, m\u00eame pas le prix pas alors \u00e0 pourquoi tant tendre du feu non Hendrik non mais \u00e7a, m\u00eame dans une du feu, mais aussi dans le temps en fait tant de temps, donc on n'est pas ma journ\u00e9e de vote on m\u00e9tro de peut-\u00eatre pas du parti n'\u00e9tait pas \u00e7a alors d\u00e9tendu, donc je ne peux pas des mots pour courir pour moi tu du c'est pas savoir de quoi. \r\nBonjour de son \u00e9preuve ATP tr\u00e8s bonne 21D. Passard Alain Piton monument je me parlez -moi pourquoi donc tenu des massacres. \r\nProduit feu n'entendait pas abandonner de moi 3 Mathieu gratter du pas \u00e7a le du feu, donc je vais pas pas pourquoi donc pour moi \u00e7a il histoire en Tunisie, qui passe \u00e0 la avant de paroles et peut mais pas vos journ\u00e9es de Renault devant le fait peut-\u00eatre de b\u00e2cler le d\u00e9bat \u00e7a du de monnaie peut on ne peut pas vraiment pourquoi on mais d'abord, o\u00f9 l'all\u00e9gresse obtenu \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:50:22) [89%] :\r\nUne chanson, mi- mai, on se studios de Paradiso par le groupe Grand Canard Blanc \u00e7a donne vraiment envie de danser, danser et d'aller vous \u00e9coutez en concert demain \u00e0 la f\u00eate de la musique \u00e0 monter, on se dit qu'on aime autant rigol\u00e9, c'est forc\u00e9ment sur sc\u00e8ne qu'on s'amuse le plus. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:50:41) [93%] :\r\nAh ben c'est clair, c'est surtout sur sc\u00e8ne parce que c'est l\u00e0 qu'il faut voir ce on a tellement de styles diff\u00e9rents entre les chansons que c'est difficile de se faire une id\u00e9e en \u00e9coutant un morceau, donc on aura une meilleure id\u00e9e en concert en entier. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:50:54) [78%] :\r\nAlors j'ai encore de ce que l'arri\u00e8re- train favoris\u00e9 son Aznar ou un enfant non mais pas tellement d'accord, le s\u00e9nat enfin de responsables des int\u00e9r\u00eats participer, ne dites pas \u00e7a s'\u00e9coute plus en Live, parce que les gens vont pas acheter le CD, alors vous pouvez toujours de c\u00e9der \u00e0 l'issue du sur vous. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:51:12) [85%] :\r\n\u00e7a fait beaucoup, concerts \u00e0 reprendre aussi o\u00f9 il y a une fois pratique F\u00eate de la musique, para\u00eet -il, le bonjour, autrement dit, dimanche 21 juin. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:51:19) [82%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait exactement vous asseoir sur la place du bourreau soi-disant c'est \u00e7a la question tr\u00e9sor sur la place bonjour m\u00eame diminu\u00e9, m\u00eame si une gr\u00e8ve exactement sera le sol, mais on sera l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:51:31) [85%] :\r\nAutre concert de Grand Canard Blanc merci d'\u00eatre pass\u00e9 nous voir dans dans Paradiso et bon week- end sur sc\u00e8ne puisque la de concerts, coup sur coup, merci beaucoup \u00e0 faire de tr\u00e8s bonnes r\u00e9p\u00e9titions. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:51:43) [86%] :\r\nSi je peux me permettent lampadaires et cornichons. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:51:46) [81%] :\r\nC'est exemple de cite c'est ce que je dis singes verts c'est bien not\u00e9, merci beaucoup, messieurs, merci \u00e0 toi. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:52:11) [80%] :\r\nMoi, \u00e7a donne \u00e7a ne prend pas sur sur Pack GPS. \r\nCancer non. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:53:45) [91%] :\r\nEt pas. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:54:23) [93%] :\r\nC'est quoi. \r\nC'est le temps cela. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:55:42) [91%] :\r\nNous Philharmonie martienne par les innocents que nous entendrons avec tout un tas d'autres groupes d'ailleurs en Live, dimanche, dans le 7\u00e8me jour de Paradiso teint\u00e9e f\u00eate de la musique, merci Thierry Gadot c'est pour la r\u00e9alisation de l'\u00e9dition du jour, la premi\u00e8re 20 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-06-19T18:10:35Z", "program": {"href": "/programs/C1DF5350-389C-43E1-BFEE-528F43FEA5FF", "id": "C1DF5350-389C-43E1-BFEE-528F43FEA5FF", "name": "Paradiso (01.04.2011 - )"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Zitouni, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Zitouni, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-BEFF56BA-0440-4484-8696-0ADDBAF8B13C", "internalArchiveId": "BEFF56BA-0440-4484-8696-0ADDBAF8B13C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Entretien avec Adonis (Ali Ahmed Sa\u00efd Esber), po\u00e8te libanais d'origine syrienne \u00e9tabli en France", "publicationDate": "2015-06-19T00:00:00Z", "durationSec": 3356, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Liban", "Syrie", "France", "Pays arabes"], "thematicThemes": ["\u00e9crivain", "po\u00e9sie"], "thematicPersons": ["Adonis ( = Ali Ahmed Sa\u00efd Esber)"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-11-08T14:03:06Z", "speechToTexts": ["28.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:05) [83%] :\r\nEntre nous souhaitons M\u00e9lanie Khroub \u00e0 Lyon. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:17) [85%] :\r\nBonjour \u00e0 tous, de lui vide, a dit qu'il pourrait plaire m\u00eame aux yeux de l'envie, l'histoire se d\u00e9roule dans un pass\u00e9 mythique d'origine ph\u00e9nicienne, un r\u00e9cit r\u00e9pandue tout autour de la M\u00e9diterran\u00e9e, lui c'est Adonis, fils du roi Thierry irriter il y a assez de \u00e7a finira puni pour cette relation incestueuse la jeune m\u00e8re sera transform\u00e9 en arbre, un arbre Amir et le petit Adonis n'est au coeur du tronc fendu en 2, la d\u00e9esse Aphrodite recueille perc\u00e9e Vonn reine des enfers l'\u00e9l\u00e8ve il est si beau que fatalement elle tombent toutes les deux amoureuse de lui, Joyce arbitre cette dispute jalouse Adonis passera un tiers de l'ann\u00e9e avec Pers\u00e9e aux enfers un tiers avec Aphrodite et le reste, comme il voudra, mais les nombreuses de la belle Aphrodite n'appr\u00e9cie pas du tout la situation et l'un d'entre eux et l'envoie contre Adonis, un sanglier qui le blesse \u00e0 mort le sang d'Adonis se r\u00e9pand sur la Terre, les larmes d'Aphrodite ils joignent de ce m\u00e9lange magique et divin n'est l'an\u00e9mone bonjour Denis bonjour vous n'est pas le m\u00eame que dans l'histoire, quoi que vous \u00eates dites -moi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:20) [89%] :\r\nEt en tout cas, il y a toujours la m\u00e9moire. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:24) [90%] :\r\nQu'il pr\u00e9sente, vous \u00eates l'un des plus grands po\u00e8tes arabes vivant, si ce n'est le plus grand po\u00e8te arabe vivant, peu connu en Occident, j'ai fait un petit test, ces derniers jours aupr\u00e8s de mes coll\u00e8gues et amis en disant Adonis vous connaissez assez peu connue ici, mais alors dans le monde arabe et dans la litt\u00e9rature arabe un monument, on peut le dire syrien votre vrai nom n'est bien s\u00fbr pas h\u00e9donisme Ali Ahmed Sa\u00efd SDR le nom de plume que vous avez choisi c'est Adonis pourquoi c'est une histoire terrible jalousie inceste. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:53) [81%] :\r\nLe long au fond qui \u00e9tait pas au fond. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:59) [84%] :\r\nAu commencement, mais j'avais 18 ans et vous voulez que je raconte, oui \u00e7a c'est vrai bien et j'ai vivait petits textes et de les envoyer \u00e0 des journaux, des magazines mais mais sign\u00e9 par mon nom r\u00e9el allez Ahmad c'est-\u00e0-dire mais aucun journal le public, alors je suis devenu furieux contre ces journaux ce contentieux, magazines et par hasard, j'ai lu justement la l\u00e9gende de l'agonie et j'ai \u00e9t\u00e9 touch\u00e9 au lieu, au lieu de chasser le sanglier, c'est le sanglier qui l'a chass\u00e9 la tu\u00e9 et je me suis dit voil\u00e0, il y a un nouveau sangliers qui essayent de m\u00e9tier, ce sont les journaux et les magazines qui ne publie pas et j'ai d\u00e9cid\u00e9 de signer \u00e0 donner et, l\u00e0, mais effectivement voil\u00e0 j'ai \u00e9crit un texte sign\u00e9 Adonis ses envoy\u00e9 \u00e0 un journal qui n'a jamais qui m'a refus\u00e9 toujours, elle a publi\u00e9 ainsi hier, en voyant le second texte, elle a publi\u00e9 \u00e0 la une en disant de monsieur Adonis de se pr\u00e9senter. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:25) [97%] :\r\nDes religions etc pour. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:28) [89%] :\r\nEt de la c'est juste pour le non. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:31) [92%] :\r\nDonc, et je ne savais pas en tout cas c'est c'est long mais c'est \u00e7a le. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:37) [84%] :\r\nVoil\u00e0 l'histoire alors voil\u00e0, il y a aussi le le nom \u00e0 donner ce qui vient du Finist\u00e8re je crois adonnent par libre qui veut dire notre ma\u00eetre, alors c'est pas mal, les journaux allemands quelque chose \u00e0 la note. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:48) [78%] :\r\nVoil\u00e0 l'essentiel, c'est le cas, Namias a donn\u00e9 monde mette Monseigneur et le S, c'\u00e9tait \u00e0 ce sont les Grecs qui ont ajout\u00e9 le mais. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:00) [85%] :\r\nEst -ce que \u00e7a 60 ans a donn\u00e9 ce qu'il y a un lien entre la beaut\u00e9 et le pouvoir, puisqu'on sait qu'Adonis \u00e9tait tr\u00e8s beau. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:07) [91%] :\r\nJe ne crois pas, le pouvoir est essentiellement anti- beaut\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:16) [89%] :\r\nC'est ce que vous dites dans vos po\u00e8mes et dans vos livres alors vous venez de sortir un pour votre actualit\u00e9, vous venez de sortir un recueil de de po\u00e9sie aux \u00e9ditions Mercure de France prend moi virgule KO virgule dans tes bras, prends -moi chaos dans les bras, traduit de l'arabe bien s\u00fbr par V\u00e9nus Khoury-Ghata et puis un essai aussi qui est sorti un peu avant, c'est en fait un regroupement d'articles qui sont parus dans la presse et quelques in\u00e9dits qui s'intitule Printemps arabe religions et r\u00e9volution c'est sorti aux \u00e9ditions de la diff\u00e9rence et qui parle de s\u00e9parer, au fond, le religieux du politique, \u00e7a c'est votre th\u00e8se de base \u00e0 donner. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:47) [88%] :\r\nAbsolument, parce que je ne crois pas que surtout le monoth\u00e9isme, je crois que 2 motrices et et \u00e0 la source de la violence et de l'anti- humanisme mat\u00e9riel dans notre monde. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:03) [89%] :\r\nOn va donner un exemple de votre \u00e9criture, d'abord en prose dans cet essai alors l'\u00e9criture tout \u00e0 fait journalistique, c'est un extrait d'un in\u00e9dit qui s'intitule les r\u00e9volutions descente ne font pas mourir les r\u00e9gimes \u00e9tablis et voil\u00e0 comment \u00e7a commence, la ruine telle item qui d\u00e9signe l'\u00e9tat actuel du monde arabe, mais ce n'est pas la belle ruine que j'ai souhait\u00e9 d\u00e9crire dans mon po\u00e8me pr\u00e9face \u00e0 l'histoire des rois de Tawa en 1900 1971 car cette ruine n'entra\u00eene pas avec elle, l'\u00e9mancipation de l'homme, ni les proc\u00e9dures de sa d\u00e9salinisation de sa d\u00e9sali\u00e9nation au contraire on y on est les vestiges ineffa\u00e7able et \u00e0 venir de la servitude, une telle ruine enseigna \u00e0 l'homme, l'art de tuer, tuer directement ou indirectement tu\u00e9 au moyen d'un plan d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment sous couvert de d\u00e9mocratie ou de r\u00e9volution, tu\u00e9 avec l'aval du r\u00e9gime preuve le PC mordu linceul de la foi et de la qui\u00e9tude on politise la religion et on sacralise la politique une politisation qui efface l'essence de l'homme, le bestial une sacralisation qui prend Dieu pour une machine \u00e0 tuer dans les 2 cas, le r\u00e9sultat est le m\u00eame : cette sacralisation de la lutte contre l'adversit\u00e9 transforme chaque homme en et demi de l'autre sont sacralis\u00e9, alors les massacres et les meurtres, les spoliations et les vols et destruction de biens et les incendies des rues, il \u00e9tait et des institutions et le bombardement des innocents en un mot sacraliser le g\u00e9nocide sur tous les plans et dans tous les sens, c'est un cart\u00e9sianisme nouveau incognito moderne, suis -je croyant, je dois donc tuer celui qui est contre moi, qui ne s'allie pas \u00e0 moi, je dois faire dispara\u00eetre tout ce qui lui appartient et voil\u00e0 ce qui se passe de Nissan dans le monde arabe. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:40) [72%] :\r\nVoil\u00e0, merci de trois choisit ses passages l\u00e0 donc, vous voyez donc. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:48) [83%] :\r\nC'est pas, c'est pas tr\u00e8s tr\u00e8s r\u00e9jouissant, ce tableau que vous dressez du du monde arabe toujours allum\u00e9 la r\u00e9alit\u00e9 et si Lionel Mondavi, vaillante, voil\u00e0, c'est un peu donc l'espoir, il est dans la po\u00e9sie Adonis. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:04) [90%] :\r\nEn tout cas la po\u00e9sie a exprim\u00e9 sa durant la la la, l'histoire arabe toute enti\u00e8re, et c'est pourquoi, vous trouvez jamais dans toute notre histoire, un seul po\u00e8me qui \u00e9tait convoyant ou bien pour expliquer mieux, on ne peut pas trouver un seul po\u00e8te qu'on puisse dire de lui qu'il \u00e9tait convoyant et un grand po\u00e8te, comme on peut dire d'un Claudel par exemple. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:07:33) [92%] :\r\nEnfin, \u00e7a c'est la particularit\u00e9 la litt\u00e9rature voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:37) [88%] :\r\nLa po\u00e9sie \u00e9tait radicalement anti- religieux. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:07:42) [85%] :\r\nJustement, va lire un extrait de votre po\u00e9sie d'un extrait de de votre dernier recueil prends -moi chaos dans tes bras, tr\u00e8s beau recueil qui je parlais de l'histoire de d'Adonis et Aphrodite avec cette fleur c'est An\u00e9mone. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:56) [88%] :\r\nEt \u00e7a, c'est peut-\u00eatre une r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 \u00e7a, je ne sais pas nous dire apr\u00e8s : \u00e9coutez dans chaque fleur, je voyais 2 mots ins\u00e9parables rouge et tristesse, ignorant que le sang vers\u00e9 sur cette plan\u00e8te est li\u00e9 \u00e0 ce ph\u00e9nom\u00e8ne, comme \u00e0 son habitude, son enfant sur sa poitrine le soleil l'histoire sur les trottoirs, dans les champs, devant les maisons, pendant que les maires rendait visite \u00e0 leur fils dans le cimeti\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:30) [77%] :\r\nD'autres hold-up depuis qu'il y qui ne vivent c'est selon la saison, ce sont d'autres r\u00f4les de dire ah ben c'est la brune avec des pas de base. \r\nD'Ankara sous les ponts de la Seine, le mais, vous, de leur famille, quelque part au bout d'une rengaine qui nous pend dans oui bien entendu. \r\nIls mettent et pav\u00e9. \r\nDe l'alphabet et sortent dans la pour prendre l'air, ils ont des chiens partout, compagnon de mis\u00e8re et qu'il aime et d'amiti\u00e9 avec dans le museau, la vid\u00e9o. \r\nCe sont de dr\u00f4les qui regardent les fleurs et qui voient dans leur pays et sourire, ce sont d'autres dr\u00f4les de type qui chante sur les puis d\u00e8s que et les. \r\nTous les plus vis\u00e9s que la litt\u00e9rature rapprochera pas plus \u00e0 leur spectre de s'ouvre pour leur commerce. \r\nEt \u00e7a va s'arr\u00eater, ils marcheront lors la t\u00eate abordage laissa ils auraient paradis que l'on dit d'artifice et l'on met en prison 4 si on mettait en fait lundi sous pr\u00e9texte que moi dans les. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:11:07) [80%] :\r\nLe connaissez cette chanson de L\u00e9o Ferr\u00e9, Adonis, c'est tr\u00e8s, c'est tr\u00e8s beau, je pleure presque les po\u00e8tes s'est senti \u00e7a bien, c'est une description de vous au fond le prix, vous faites tout \u00e7a, ce qu'il dit. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:23) [92%] :\r\nJ'aime beaucoup les merci d'avoir aussi choisir. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:11:28) [87%] :\r\nC'est s\u00fbr, alors l\u00e0, il faut dire merci \u00e0 Nathalie Sch\u00f6nberg c'\u00e9tait qui programme toutes les museler Galliciens alors merci Nathalie quelle \u00e9quipe qu'ils ethniques pour voir si on passe les musiques a pr\u00e9vu, l\u00e0 c'est autre chose que je vais vous faire entendre, Adonis, c'est vous qui \u00eates le grand po\u00e8te du monde arabe qui avait d'ailleurs \u00e9t\u00e9 plusieurs fois nomin\u00e9 pour le prix Nobel de litt\u00e9rature. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:11:53) [89%] :\r\nEt qui sortait en ce moment au Mercure de France prend moi chaos dans tes bras, c'est un recueil de po\u00e8mes et puis printemps arabe religions r\u00e9volution \u00e7a c'est sorti aux \u00e9ditions de la diff\u00e9rence de Style alors absolument diff\u00e9rents, voire oppos\u00e9s, c'est votre vie qu'on d\u00e9roule maintenant avec un retour en arri\u00e8re, on revient en arri\u00e8re de quelques dizaines d'ann\u00e9es si \u00e7a vous va. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:12:15) [96%] :\r\n1er janvier 1958 tout en haut d'un balcon, il y a mal Abdel Nasser. \r\nLa liesse. \r\nPar centaines, par milliers, amass\u00e9s au pied du palais d'Abdine, au Caire. \r\n\u00e0 c\u00f4t\u00e9 du rail, un autre homme minuscule aux c\u00f4t\u00e9s de l'\u00c9gyptien. \r\nChokri El quoi et puis pr\u00e9sident de l'assureur. \r\nEt d'une voix solennelle. \r\nIl confirme l'incroyable, la Syrie et l'\u00c9gypte ont d\u00e9cid\u00e9 de s'unir en un seul et m\u00eame pays. \r\nUn r\u00e9f\u00e9rendum aura lieu dans un mois pour approuver l'Union \u00e9lire un pr\u00e9sident. \r\n\u00e0 cet instant, les 2 hommes, salue la foule victorieusement. \r\nOn ignore encore ce qu'il a fallu pour en arriver l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:13:24) [89%] :\r\nVoil\u00e0 qu'on conna\u00eet sur 16 ans d'ailleurs de Jean Leclerc dans Histoire vivante, une \u00e9mission qui passe tous les soirs sur la premi\u00e8re, voil\u00e0, c'\u00e9tait une \u00e9mission consacr\u00e9e justement au panarabisme notamment avec l'\u00e9vocation Adonis de choc r\u00e9el quoi ligne \u00e7a c'\u00e9tait en 1958 mais vous c'est un minuscule, comme disait Jean Leclerc, vous l'avez rencontr\u00e9 bien avant, c'est en 1947. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:46) [81%] :\r\nUn peu, oui, mais il ne sonne quand cette oui justement, et c'est lui qui nous \u00e7a, celui qui m'a qui m'a ouvert le chemin de l'air, enfin, le 1er qui m'a qui a ouvert mon chemin c'\u00e9tait sucre c\u00f4t\u00e9 et je crois que j'\u00e9tais par rame pendant, il y a 2 m\u00e8res pour la premi\u00e8re fois, ma m\u00e8re et le po\u00e8me qui m'a ouvert le chemin vers le pr\u00e9sident Chypre aurait piqu\u00e9 oui m\u00eame m'a ouvert le chemin de de ma vie actuelle, Jean-Louis, il aurait \u00e9t\u00e9 \u00e0 long terme. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:14:35) [86%] :\r\nVous auriez peut-\u00eatre \u00e9t\u00e9 un paysan syrien alors vous avez grandi \u00e0 la campagne, s\u00e9rie racontez -nous l'histoire avec Jean-Michel quoi Adonis parce qu'elle est tout \u00e0 fait incroyable \u00e9preuve de votre caract\u00e8re assez bien tremp\u00e9 de l'enfance. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:14:48) [83%] :\r\nVoil\u00e0, donc il y avait 10 cette non. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:14:56) [89%] :\r\nVous aviez 13 ans, vous \u00e9tiez tout petit. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:58) [71%] :\r\nVoil\u00e0 que dans, et c'\u00e9tait 43, je l'ai viol\u00e9 viol\u00e9 rencontrer 43. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:15:05) [77%] :\r\nPas 40, oui, j'ai 9\u00e8me \u00e0 noter la dette, vous avez raison, Xavier, 13 donc. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:15:13) [85%] :\r\nJ'ai r\u00eav\u00e9 que je vais \u00e9crire un po\u00e8me et \u00e0 je vais retirer devant sucre roux et son aide sur Londres, j'ai \u00e9crit ce po\u00e8me et j'ai lu les lu devant lui et comme j'ai arriv\u00e9, il m'a demand\u00e9 qu'est -ce que je peux faire pour toi mon petit, j'ai dit que. \r\nVous avez dit voil\u00e0 les 3 \u00e0 entrer dans une \u00e9cole, elle m'a dit que oui vous sera sera. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:15:51) [79%] :\r\nOn va aboutir va vous. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:15:54) [83%] :\r\nVous voyez dans l'honneur et il vous a dit l'\u00e9tude, voil\u00e0 c'est comme \u00e7a que je suis entr\u00e9 dans une \u00e9cole \u00e9taient jamais dire je vous savez il n'osait pas et vous savez, il y avait \u00e9t\u00e9 jamais dans une \u00e9cole et il \u00e9tait un pauvre paysan, je n'ai pas vu jusqu'alors telle ni l'\u00e9lectricit\u00e9 ni les, les, les voitures, ni de t\u00e9l\u00e9phone rien et ni l'\u00e9cole, donc je suis rentr\u00e9 dans, j'avais 13 ans dans une \u00e9cole, la derni\u00e8re \u00e9cole fran\u00e7aise en Syrie et qui \u00e9tait de lyc\u00e9es fran\u00e7ais Carlos et j'ai pass\u00e9 un an apr\u00e8s, c'est la fermer l'\u00e9cole. \r\nArabie, des fois, je sais pas quoi de la blabla et c'\u00e9tait comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:16:50) [91%] :\r\nC'est comme \u00e7a que \u00e7a a commenc\u00e9 votre rencontre avec les mots avec la po\u00e9sie pourtant vous aviez \u00e9crit parce que c'est paradoxal ce que vous nous racontez Adonis parce que vous \u00e9tiez, fils de paysan n'avait jamais vu il y a un cahier, ni une \u00e9cole, il y a un stylo et pourtant vous avez \u00e9crit un po\u00e8me, la pri\u00e8re et l'\u00e9p\u00e9e, si je me trompe. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:17:08) [89%] :\r\nParce que c'\u00e9tait mon p\u00e8re qui m'a initi\u00e9 \u00e0 la po\u00e9sie arabe, je connaissais d\u00e9j\u00e0 la la la grande po\u00e9sie arabe le mysticisme et je connais tr\u00e8s bien la langue, je connaissais aussi \u00e9crire et donc c'\u00e9tait mon p\u00e8re, pas dans un micro, il \u00e9tait, l'\u00e9cole de l'imp\u00f4t c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:17:33) [90%] :\r\nVous vous souvenez ce po\u00e8me que vous avez dit Ashok r\u00e9el Coakley. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:17:36) [89%] :\r\nMalheureusement, je ne me souviens pas absolument, je connais pas, vous l'avez pas gard\u00e9 peut-\u00eatre elle le chez moi non, mais on peut le on peut retrouver dans d'les journaux de l'\u00e9poque. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:17:51) [88%] :\r\nIl faudrait faire une fouille dans les archives pour retrouver ses po\u00e8mes alors c'est c'est. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:17:57) [81%] :\r\nC'est un po\u00e8me classique mais fort comme classique, mais il n'a rien de en temps de d'extraordinaire ordinaire oui. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:18:07) [94%] :\r\nSi ce n'est qu'il vous a ouvert quand m\u00eame si vous deviez d\u00e9crire votre p\u00e8re Adonis vous le d\u00e9cririez comment. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:18:16) [69%] :\r\nMort. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:18:17) [76%] :\r\nP\u00e8re \u00e9tait d'abord un paysan li\u00e9 \u00e9troitement \u00e0 la Terre mais la plus du lutter de la terre qui perdit. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:18:29) [74%] :\r\nAllez \u00e0 l'eau, aux Arabes. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:18:33) [89%] :\r\nAu fond, oui au au travail au dialogue avec avec la Terre, il travaillait lui- m\u00eame, donc c'\u00e9tait. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:18:44) [74%] :\r\nComme un arbre, parlant au bien a. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:18:52) [87%] :\r\nUn fleuve qui qui qui murmure qui vit, qui, qui vit \u00e9troitement avec le corps de la Terre. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:19:07) [88%] :\r\nC'est de l\u00e0 que vient votre po\u00e9sie qu'est ce qui reste de tout \u00e7a dans votre. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:19:10) [83%] :\r\nOui, \u00e7a, mon p\u00e8re et ma m\u00e8re aussi, ma m\u00e8re et ma m\u00e8re ne le lisez pas, \u00e9crivait pas mon \u00e9crivait pas mais elle donc elle repr\u00e9sentait pour moi la le silence et de la profondeur du sud, l'ambiance de de l'existence de la Terre, et mon p\u00e8re, symbolis\u00e9e par mois, le c\u00f4t\u00e9 parlant de notre existence, donc j'ai souri \u00e0 Lyon je ne leur le ODA, m\u00e9lange de de du silence et de la parole. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:19:56) [87%] :\r\nLe r\u00e9sultat est charmant, d\u00e9licieux Adonis dans cette vous avez dit que vous avez commenc\u00e9 donc \u00e0 13 ans, aller \u00e0 l'\u00e9cole, au lyc\u00e9e fran\u00e7ais de tous, vous vous souvenez du du 1er jour d'\u00e9cole tout \u00e9tait nouveau pour vous. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:20:12) [80%] :\r\nD'et je suis all\u00e9, j'\u00e9tais en lyc\u00e9e pour les bourgeois S\u00e9ville le compte et les grands bourgeois. \r\nCe lyc\u00e9e avec les amis avec leur combat ce qu'on on appelle \u00e7a, il y a des paysans au sein de la queue la et j'\u00e9t\u00e9 aux yeux des des \u00e9tudiants comme un \u00e9v\u00e9nement bien quelque chose de de qui descend. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:20:46) [81%] :\r\nMais une montagne, comment il faut consid\u00e9rer avec m\u00e9pris ou au contraire avec curiosit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:20:52) [80%] :\r\nSinon avec \u00e0 mais il n'y a une certaine admiration et ce terme. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:21:00) [92%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:21:02) [90%] :\r\nPerplexit\u00e9, mais en tout cas, c'\u00e9tait une sorte d'admiration. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:21:08) [72%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:21:12) [88%] :\r\nJ'\u00e9tais pas mal sur le plan de la, de l'\u00e9criture de l'de l'Intelligence, mais sur le plan de la aide de la socialement parlant, il \u00e9tait dans l'autre monde de. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:21:27) [88%] :\r\nSocialiser avec des gens qui sont pas du tout de votre monde d'ailleurs ces ces bourgeois des villes j'aimerais lire un de vos po\u00e8mes, on va en lire quelques-uns pendant c'\u00e9tait mission parce que ce serait dommage de r\u00e9sister \u00e0 les lire, ils sont bien s\u00fbr traduit en fran\u00e7ais, on a parl\u00e9 en arabe, m\u00eame si vous avez dit pourquoi vraiment comprendre la po\u00e9sie faudrait lire en arabe, alors on peut pas la traduction comprendra mieux, c'\u00e9tait une un po\u00e8me qui parle justement de la langue, puisqu'on en parle. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:21:56) [88%] :\r\nLe po\u00e8me dit la guerre \u00e0 l'ext\u00e9rieur, a lieu dans les entrailles, ne cache pas lecteur derri\u00e8re la langue cache toi Enel et n'ai pas peur, la peur et m\u00e9pris de ce que tu aies le po\u00e8te feraient bien de conqu\u00e9rir ces forteresses d'attaquer ses r\u00eaves, c'est comme si j'entendais un homme crier non je n'ai nul besoin d'\u00eatre un humain, nous tombons amoureux du reflet de l'ombre, nous y voyons ce qui traduit notre an\u00e9antissement, la vie est n\u00e9ant la langue, Maison de la sagesse, cependant, personne ne ma\u00eetrise cette langue. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:22:37) [93%] :\r\nEntre nous soit dit, 14 heures 15 heures sur la premi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:26:07) [80%] :\r\nIl y a une. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:27:13) [83%] :\r\nC'\u00e9tait Munir Bachir Julie sp\u00e9cialiste peut-\u00eatre du ou de l'auront reconnu le ao\u00fbt c'est bien s\u00fbr cette guitare orientale avec son quartet et c'est vous qui nous avez propos\u00e9 \u00e0 Adonis n'est pass\u00e9 de la musique Mounir d\u00e9finitif que vous avez aim\u00e9 c'est relief splendide, bien s\u00fbr, c'\u00e9tait un extrait de la ville, \u00e0 la suite d'un grand cru, alors le titre, alors \u00e7a s'appelle Satcher en avec un accent fran\u00e7ais, c'est un titre en arabe cette j'imagine quelque chose comme \u00e7a, \u00e7a veut dire quoi, \u00e7a va comme \u00e7a, c'est une danse alors une autre voie, on a entendu Jean Leclerc qui nous parlait d'une p\u00e9riode assez lointaine qui \u00e7a se passait au Caire, l\u00e0, on est plut\u00f4t du c\u00f4t\u00e9 de la France, Adonis. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:28:10) [92%] :\r\nLes Fleurs du Mal de Charles Baudelaire, publi\u00e9 le 25 juin 1857 par l'\u00e9diteur poulet mal assis. \r\n\u00e9crit avec fureur et patience fruits dans la peur, de 15 ann\u00e9es d\u00e9di\u00e9 sous une forme solennelle et lapidaire \u00e0 Th\u00e9ophile c\u00f4tiers, ce recueil de po\u00e8mes aujourd'hui universellement lu et admir\u00e9 amena Baudelaire sur les bancs de la 6\u00e8me chambre correctionnelle pour outrage \u00e0 la morale publique et au bonheur. \r\nLe 9 juillet 1857 le po\u00e8te \u00e9crivait \u00e0 sa m\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:28:43) [90%] :\r\nCe livre met les gens en fait on refuse tout l'esprit d'invention et m\u00eame la connaissance de la langue fran\u00e7aise, je me moque de tous ces imb\u00e9ciles et je sais que ce volume, avec ses qualit\u00e9s et ses d\u00e9fauts, fera son chemin dans la m\u00e9moire du public les \u00e9crit \u00e0 c\u00f4t\u00e9 des meilleurs po\u00e9sie de Victor Hugo, de Th\u00e9ophile Gautier et m\u00eame de Bayrou cette conviction. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:29:04) [89%] :\r\nAucun d\u00e9boires de l'autre, a de l'esprit de Baudelaire. \r\nJusqu'\u00e0 la fin de sa vie, il ne cessera de, a signifi\u00e9 \u00e0 sa m\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:29:10) [83%] :\r\nCe livre est presque bien et il restera comme t\u00e9moignage de mon d\u00e9go\u00fbt et demain elle de toute chose. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:29:16) [96%] :\r\nEn f\u00e9vrier 1866 \u00e0 la veille de se voir priv\u00e9e de l'\u00e9criture et de la parole. \r\nC'est le cri d'un coeur bafou\u00e9s que fait entendre cet homme de 45 ans. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:29:25) [84%] :\r\nDans ce livre, celui mis tout mon coeur toute ma tendresse ma religion travesti toute ma vie. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:29:33) [84%] :\r\nCe livre atroce. \r\nQu'entendez -t-il dans par l\u00e0, sinon que c'est sa destin\u00e9e elle- m\u00eame qui fut atroce fait jour apr\u00e8s jour de platitude de mis\u00e8re d'\u00e9l\u00e9vation de rechute de mal\u00e9diction de pri\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:29:52) [90%] :\r\nC'est pas tr\u00e8s gai tout \u00e7a sans parler de Charles Baudelaire, que vous avez traduit en arabe, et on imagine que \u00e7a doit \u00eatre un sacr\u00e9 d\u00e9fi de traduire Baudelaire en arabe et les Fleurs du mal, vous les avez d\u00e9couvert tr\u00e8s t\u00f4t, on parlait de vous \u00e0 l'\u00e9cole de tous, je crois que c'est l\u00e0 que vous D\u00e9couvrez les Fleurs du mal, voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:30:08) [79%] :\r\nJe l'ai j'ai d\u00e9couvert \u00e0 Alep, dans une d'\u00e9tiqueter librairie en 1950 donc p\u00e9ter le centre. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:30:23) [72%] :\r\nEntre voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:30:24) [91%] :\r\nOn a, on a des petites coupures en n\u00e9on juste pour expliquer aux auditeurs, peut-\u00eatre qu'on entend les coupures dans votre discours, parce que vous \u00eates \u00e0 Paris en duplex et parfois la ligne se coupe, on ne sait pas tr\u00e8s bien pourquoi on esp\u00e8re que \u00e7a va pas faire \u00e7a, trop souvent, donc nous \u00e9tions \u00e0 Alep avec vous Adonis. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:30:39) [85%] :\r\nVoil\u00e0, donc j'ai d\u00e9couvert la po\u00e9sie fran\u00e7aise, pour la premi\u00e8re fois \u00e0 Alep et j'ai lu les faire du mal l\u00e0- bas \u00e0 1950 4 et j'ai d\u00e9couvert avec oui les autres po\u00e8tes et veut fugueur et vous, que j'ai achet\u00e9e Ren\u00e9 Char et Max Jacob \u00e0 Alep aussi en France a \u00e9t\u00e9 en fran\u00e7ais, et c'\u00e9tait le sens que je de la culture fran\u00e7aise pas Damas \u00e9tait donc les Fleurs du mal, malheureusement j'ai pas termin\u00e9 r\u00e9introduction mais j'ai longtemps sur le Net, non de reprendre cette traduction et de en tout cas si il est traduit en arabe \u00e0 plusieurs, il y a, il y a 2 roues sur la traduction \u00e0 la existait d\u00e9j\u00e0, mais voil\u00e0 c'est \u00e7a surtout au Caire mais Baudelaire c'est une combine la grande toute grande po\u00e9sie est une lecture la la traduction que je vous imagine sur les diff\u00e9rentes des autres, malgr\u00e9 que j'admire certains traduction mais la traduction, c'est une cr\u00e9ation, donc c'est une oeuvre personnelle \u00e0 travers l'original. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:32:07) [84%] :\r\nVous avez dit a d'ailleurs une trahison et parfois utile pour rester fid\u00e8le, parlant de traduction. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:32:13) [86%] :\r\nOui, c'est \u00e7a, pour mieux \u00eatre fid\u00e8le, il faudrait de temps d'attente mais c'est surtout les plans aussi et donc et surtout sur le plan de la po\u00e9sie, et je crois que je vais reprendre prochainement, c'est une traduction avec que d'autres avec Rimbaud, si je vais je reprends tout ce que j'ai essay\u00e9 de faire les Arabes afin de se r\u00e9jouir, parce que la grande po\u00e9sie. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:32:48) [87%] :\r\nComme comme Baudelaire et comme par amour pour le. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:32:53) [76%] :\r\nCit\u00e9 aussi de grands qu'la po\u00e9sie comme le po\u00e8te n'\u00e9crit pas sur le monde \u00e9tait \u00e9crit Le Monde, l'humeur, donc il est toujours en perp\u00e9tuelle. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:33:14) [75%] :\r\nRenouvellement nouveau toujours nouveau. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:33:18) [84%] :\r\nToujours en cr\u00e9ation, apr\u00e8s tout, on vous avez laiss\u00e9 \u00e0 l'\u00e9cole tous alors apr\u00e8s \u00e7a fait un dipl\u00f4me, une licence de philosophie vous adh\u00e9rez au Parti national syrien le PNF, et l\u00e0 vous emprisonne. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:33:33) [88%] :\r\nMais voil\u00e0, on \u00e9tait en chercher quelque chose qui nous s\u00e9pare, qui nous \u00e9loigne de la mentalit\u00e9 traditionnelle surtout la mentalit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:33:49) [87%] :\r\nLa incarn\u00e9 par la religion, la religion. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:33:56) [84%] :\r\nComme exp\u00e9rience de retirer, je suis pas contre \u00e7a, au contraire, je suis avec la libert\u00e9 de l'individu, mais je suis contre une religion institutionnalis\u00e9e et imposer par la force, sur toute une soci\u00e9t\u00e9 parce que \u00e7a serait une une violence et aux religions, voil\u00e0, \u00e7a arrive, donc voil\u00e0, donc on ne voudrait on a r\u00eav\u00e9 d'une autre soci\u00e9t\u00e9 ou la religion serait une exp\u00e9rience et puis l'individuel et la citoyennet\u00e9, c'est \u00e7a la soci\u00e9t\u00e9 serait fond\u00e9 sur la libert\u00e9 l'a not\u00e9 sur les le respect de l'autre diff\u00e9rent et j'ai, on a tous notre hier Sion \u00e0 trouver dans ce parti, ce qu'il a r\u00eav\u00e9, c'est-\u00e0-dire la s\u00e9paration de de de l'et la r\u00e9vision de l'\u00c9tat et la la\u00efcit\u00e9 sur tous les plans, et c'est pourquoi je suis entr\u00e9 dans le. \r\nDans ce parti avait beaucoup toute ma g\u00e9n\u00e9ration ont presque \u00e9t\u00e9 du c\u00f4t\u00e9 de ce ce parti est et. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:35:25) [90%] :\r\nLa tradition est tellement enracin\u00e9e dans notre soci\u00e9t\u00e9, quand vous voulez quand vous voyez durant jusqu'\u00e0 aujourd'hui, durant 14 dossiers on a parl\u00e9 aussi de cr\u00e9er la la la citoyennet\u00e9 : on est toujours prisonnier de de de la de la religion, la religion, d'une certaine lecture de la religion. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:35:58) [95%] :\r\nIl faut faire la r\u00e9volution contre religion pas avec la religion, vous avez dit. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:36:02) [88%] :\r\nOn ne peut pas faire une r\u00e9volution avec la religion, s'il s'il y a une r\u00e9volution c'est \u00e7a serait d'abord et avant tout contre la religion, et c'est le contraire qu'on nous colle au aucune faisons Jean-Marie elle me demande. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:36:20) [94%] :\r\nVous, \u00e7a date d'hier, cet engagement Adonis parce que vous avez fait votre th\u00e8se de doctorat sur l'influence n\u00e9gative de la religion sur la cr\u00e9ativit\u00e9, c'est votre cheval de bataille, cette individualisation de la religion. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:36:33) [88%] :\r\nOn ne peut pas \u00eatre po\u00e8te et allemande de religion en m\u00eame temps qu'il y a une vision antireligieux sur la vision po\u00e9tique par excellence, parce que la religion et que qui ce qui \u00e9tait avant lui, elle est ce qu'il extirpe ce qui \u00e9tait avant elle extirpe ce qui \u00e9tait, qui viendra aussi, donc il ne la notion de l'de l'la notion de la de la libert\u00e9 et la notion de l'individu, \u00e7a n'existe pas dans la culture fond\u00e9e sur la religion et la preuve, nous vivons \u00e7a nous connaissons \u00e7a mais on on parle, on ne parle pas directement de \u00e7a, on fait toujours le d\u00e9tour et on fait toujours. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:37:38) [89%] :\r\nIl paraphrase vous \u00eates parti au Liban dans les ann\u00e9es 50 Adonis pourquoi oui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:37:45) [81%] :\r\nPourquoi vous quitter la Syrie. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:37:50) [93%] :\r\nPardon, pourquoi vous avez quitt\u00e9 la Syrie pour le Liban. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:37:53) [90%] :\r\nParce que c'\u00e9tait impossible pour moi de rester en Syrie, il y a \u00e9t\u00e9 contre le r\u00e9gime pas le r\u00e9gime en tant que politique, seulement le r\u00e9gime fond\u00e9 sur une vision monoth\u00e9iste aussi. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:38:08) [90%] :\r\nLe parti Baas, il s'\u00e9tait une sorte de, de, de, de, des fr\u00e8res musulmans mais arabe, donc il y a ou bien vous \u00eates avec mon opinion, vous \u00eates contournement, il n'y a pas de pas de pas de libert\u00e9, ni de penser ni 2 ni m\u00eame d'\u00e9crire et il n'y avait pas c'\u00e9tait absolument pour le moment impossible de rester. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:38:43) [82%] :\r\nDonc, vous \u00eates parti au Liban, vous aviez dit, vous avez \u00e9crit : je suis n\u00e9, exil\u00e9 donc finalement le Liban, c'\u00e9tait pas vraiment un exil pour de. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:38:51) [85%] :\r\nNon, je crois que l'exil a chang\u00e9 de sens, il faut repenser, il n'y a pas d'exil pour un po\u00e8te il est exil\u00e9 toujours, m\u00eame dans sa langue, donc l'exil pour un cr\u00e9ateur, c'est tout \u00e0 fait diff\u00e9rente de des autres exiger de d'autres pays, pour moi, l\u00e0 o\u00f9 le cr\u00e9ateur. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:39:17) [91%] :\r\nIl vit en exil d'une mani\u00e8re ou du monde. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:39:23) [86%] :\r\nIl y a un probl\u00e8me sur l'exil en ville. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:39:25) [88%] :\r\nExil politique c'\u00e9tait, c'\u00e9tait un petit \u00e2ne aspect minime de l'exil, de la cr\u00e9ativit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:39:34) [92%] :\r\nC'\u00e9tait une mani\u00e8re de, de, de quitter l'exil de votre langue, au fond, puisque, en Syrie, vous ne pouviez pas \u00e9crire ce que vous vouliez vous allez retrouver votre pays, on vous \u00e9coute. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:39:44) [87%] :\r\nM\u00eame quand on est libre, m\u00eame si moi je sens que je suis exil\u00e9, h\u00e9 bien que exil\u00e9 dans le sens, moi je prends l'exil dans le sang ce positif du mot on ne peut pas vivre sans ce sentiment d'exil l\u00e0-. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:40:01) [97%] :\r\nOh oui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:40:04) [86%] :\r\nIl y a un peu de gens l'exil dans prend moins chaos dans tes bras que j'aimerais lire maintenant qui irait bien, je crois, avant d'\u00e9couter Mozart un adagio de Mozart pour vous donner, c'est pour nos auditeurs dans l'exil, j'ai chang\u00e9 beaucoup de chemin vers ce que je prenais pour le futur, la rose pos\u00e9 par l'amour sous mon oreiller a chang\u00e9 les tonalit\u00e9s de la langue parl\u00e9e par la machine muette appel\u00e9e Coeur, j'ai m\u00eame chang\u00e9 Montiel mais pas alors que devant moi m'attendais un pr\u00e9cipice. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:44:06) [85%] :\r\nLe violon d'Alexander Yannick sec pour cet adagio pour violon et orchestre de Mozart avec le Scottish timbre orchestre vous \u00e9coutez la preuve, c'est magnifique, et c'est pour vous aider \u00e0 vous dites po\u00e9tesse j'esp\u00e8re pas autant que vous quand m\u00eame \u00e0 donner \u00e7a car vous \u00eates le grand poste de Moulard 20 de la po\u00e9sie dans tout ce que vous dites, en tout cas ce morceau, c'\u00e9tait pas de moi, c'est vous qui l'avez sugg\u00e9r\u00e9 c'est Nathalie qui a choisi une issue pour rien et c'est pas moi qui jouait du violon, je vous le garantis g\u00e9nevois vous faire \u00e9couter, tiens, en parlant de po\u00e8te Adonis. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:44:49) [87%] :\r\nL'\u00e9criture du po\u00e8me est essentiellement rythm\u00e9e qu'elle repose sur le sens du mot qui a \u00e9t\u00e9 entendu et qui a permis \u00e0 celui qui va \u00e9crire le ressentir \u00e0 travers ce sont des mots per\u00e7ue comme telle dans son silence si je dis dans son lointain, comme la pr\u00e9sence m\u00eame de l'un des faits du du r\u00e9el lui permettre donc, si on peut dire de d'embarquer sur cette unit\u00e9 et de la vivres par des rythmes qui sont enlev\u00e9s et qui monte de son corps, si bien que c'est comme une transgression \u00e0 tous les plans du discours habituel de la pens\u00e9e conceptuelle et cela c'est le po\u00e8me c'est un rythme c'est un vraiment qui s'accomplit, donc on a pens\u00e9 aussi bien et dans les fa\u00e7ons de vivre et j'appellerais cela \u00e9videmment la po\u00e9sie sous sa forme premi\u00e8res majeur, celui qui a pour fonction et pour efficace peut-\u00eatre de nous rappeler que nous ne sommes vraiment nous-m\u00eames que dans la mesure o\u00f9 nous participons, le chef d'unit\u00e9 de tous qui nous aurons notre finitude vision mais la prose en po\u00e9sie se r\u00e9clament aussi d'\u00eatre entendus et elle doit l'\u00eatre, pourquoi pas ce que c'est du coup notre inconscient qui fait valoir tout ce que nous sommes dans le concret, notre trop au monde et que notre conscience au travail dans le po\u00e8me n'a pas n\u00e9cessairement pr\u00e9sent \u00e0 l'esprit ou \u00e0 sa disposition la prose po\u00e9tique et qui est essentiellement une \u00e9coute de ce que l'on ne sait pas, de ce qui est pas en-dessous de ce qui est par 2 sous le plancher, comme disait Andr\u00e9 Fraigneau jadis la approche po\u00e9tique et donc une mani\u00e8re si on peut dire de de nourrir la parole de po\u00e9sie. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:46:53) [85%] :\r\nJe ne sais pas si vous avez reconnu Adonis, mais c'est vrai d'un ami \u00e0 vous je crois qu'il bonne nous bravo 10 au micro Charles g\u00e8le, vous n'avez rien gagn\u00e9 mais vous avez gagn\u00e9 notre estime en tout cas c'est assez ardu, ce qu'il dit sur la po\u00e9sie mais une analyse tr\u00e8s tr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:47:10) [89%] :\r\nIl dit, mais je crois que \u00e7a qui d'accord avec lui, mais il faut aider des New-Yorkais, peut-\u00eatre que pour moi, la po\u00e9sie ne commence pas par la forme et la forme, c'est l'aboutissement de la po\u00e9sie, c'est-\u00e0-dire il faut. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:47:37) [83%] :\r\n\u00e0 voir. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:47:40) [89%] :\r\nQuelque chose, il faut repenser, c'est une c'est une remise en question perp\u00e9tuer la po\u00e9sie d'avoir oui. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:47:57) [82%] :\r\n\u00e9videmment c'est alors victime mais leurs leaders n'\u00e9taient pas fond\u00e9es sur la, ce qui est classique, ce qui est traditionnel le aussi le rapport entre le mot et le mot et ce n'est pas la mesure qui qui donne le rythme cette il faut d\u00e9passer tout ce qui est. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:48:26) [79%] :\r\nAll\u00e8gre de ce qui est. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:48:30) [89%] :\r\nStructure traditionnelle que parce que c'est, c'est c'est \u00e9norme dans la po\u00e9sie arabe et \u00e7a on le sait, pas tellement l'Occident mais il y a des r\u00e8gles assez strictes, comme d'ailleurs dans la po\u00e9sie en France mais, mais d'autres mani\u00e8res dans la po\u00e9sie arabe des r\u00e8gles extr\u00eamement strictes dans la po\u00e9sie traditionnelle arabe. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:48:49) [82%] :\r\nMais qu'est -ce que vous les avez d\u00e9pass\u00e9 Adonis tu. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:48:53) [86%] :\r\nC'est une, c'est une grande po\u00e9sie la Afrique Klapheck arabe mais l\u00e0 si il y a cette et compliqu\u00e9e, compliqu\u00e9e dans le sens que traditionnel, c'est une chose et classique, c'est une autre chose est purement politique, c'est une autre chose pour moi il n'y a pas de diff\u00e9rence entre ce qu'on appelle Prose. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:49:16) [89%] :\r\nEt entre ce qu'on appelle, mais dans le sens traditionnel du mot, je crois que la pr\u00e9si est au del\u00e0 de la de la de cette d\u00e9classification et il y a de grands romanciers qui sont de tr\u00e8s grands Paulette en m\u00eame temps et il n'y a pas de de s\u00e9paration employ\u00e9 entre ce qu'on appelle pens\u00e9e et ce qu'on appelle po\u00e9sie comme c'est assez compliqu\u00e9 et je crois qu'on est la mode il y a un sens de la modernit\u00e9 politique c'est de repenser tout de ces r\u00e8gles et de tourner une autre dimension \u00e0 la vision pour \u00e9thique du monde et de l'\u00eatre humain. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:50:13) [90%] :\r\nC'est ce que vous avez fait de Nice, vous avez \u00e9t\u00e9 un pionnier dans l'la po\u00e9sie en prose en arabe et notamment au Liban, vous avez fond\u00e9 cette ce magazine de po\u00e9sie cher qui, tout simplement, \u00e7a veut dire po\u00e9sies en arabe avec une et l\u00e0 vous avez alors r\u00e9volutionn\u00e9, on peut dire la la po\u00e9sie avec. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:50:31) [80%] :\r\nEssayer de r\u00e9volutionner la la la la pr\u00e9si arabe mais si. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:50:39) [83%] :\r\n\u00e7a reste au commencement parce que non, nos habitudes de lits de voir, de comprendre la la religion, il faut dire et toujours pas de contr\u00f4ler les des croyances individuelles non mais la religion en tant que vision du monde, en tant qu'institution en tant que culture \u00e0 d\u00e9former malheureusement tout donc, et c'est un tr\u00e8s grand compas devant nous restent devant nous mais on peut dire, il y a la po\u00e9sie \u00e0 avant cher il y aussi leur pr\u00e9avis apr\u00e8s c'\u00e9tait. \r\nPour moi essentiel et unique dans notre histoire de de la po\u00e9sie, mais nous avons beaucoup. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:51:35) [97%] :\r\nBeaucoup. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:51:39) [87%] :\r\nEncore aujourd'hui, en Syrie dans 20 pays notamment Adonis qu'est -ce que vous allez \u00e9crire comme po\u00e8me aujourd'hui si vous allez en \u00e9crire. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:51:48) [90%] :\r\nJe sais pas, j'essaie de d\u00e9crire mon testament po\u00e9tique \u00e9tait le dernier livre que je que je termine actuellement en train de terminer sa sur les mois derniers po\u00e8mes et je crois que j'ai c'est de dire quelque chose de diff\u00e9rent, je ne peux pas parler de \u00e7a peut-\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:52:12) [87%] :\r\nOn lira enfin, sortira en France voil\u00e0, en attendant on peut se plonger dans prend moi chaos dans tes bras s'est traduit en fran\u00e7ais par V\u00e9nus Khoury-Ghata de l'arabe bien s\u00fbr, vous \u00e9crivez, alors si on lit l'arabe avec plaisir, se plonger dans vos po\u00e8mes en arabe et puis Printemps arabe religions \u00e9volution sorti aux \u00e9ditions de la diff\u00e9rence, un peu avant, \u00e7a pour comprendre, peut-\u00eatre avec un angle bien diff\u00e9rent bien original qui est le v\u00f4tre, toutes ces r\u00e9volutions arabes et les probl\u00e8mes qui en d\u00e9coulent, aujourd'hui j'ai envie de lire un po\u00e8me de vous pour terminer encore un peu, peut-\u00eatre, d'espoir, un po\u00e8me d'amour, en tout cas, qui est celui -l\u00e0, avant d'\u00e9couter, petit pays, c'est le dernier cadeau Nathalie Sch\u00f6nberg merci beaucoup \u00e0 Denis d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous et merci \u00e0 vous. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:52:57) [87%] :\r\n\u00e0 la lumi\u00e8re de l'amour me transforme en lui la nuit de l'amour, transformant en lumi\u00e8re Katell la Lune cette nuit pour marcher sur les cimes des arbres plus vite que sur la face de l'herbe. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:53:37) [75%] :\r\nC'est bon, il y a moi trouve qu'il y a eu bon air mort et les clubs de loisirs, il y a ce monde enfin il a condamn\u00e9 terrasse \u00e7a il y a pas ailleurs, qui est tellement de col\u00e8re et d\u00e9j\u00e0 l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:54:58) [90%] :\r\nLa voix de Sara Tavar\u00e8s Al-Nounou Wade pour petits pays c'est le choix Nathalie Chahine pour terminer cette \u00e9mission et cette semaine, merci \u00e0 toute l'\u00e9quipe, Jean-Claude Gailly et Val\u00e8re Veille a en r\u00e9gie \u00e0 la r\u00e9alisation des archives Monique Cortesi notre assistante de production Nathalie Sch\u00f6nberg donc pour les musiques et toute l'\u00e9quipe bien s\u00fbr multim\u00e9dia pour notre site internet RTS concierge Achbar Bic, entre nous soit dit, demain, nouvelle diffusion de l'entretien r\u00e9alis\u00e9 lundi avec l'architecte Bernard \u00e0 16 heures sur la premi\u00e8re donc demain et puis lundi, rejoignez -nous, \u00e9mission sp\u00e9ciale en Direct en public avec Axel Kahn au Club 44 de La Chaux-de-Fonds un petit peu avant 14 heures pour \u00eatre \u00eatre s\u00fbr d'avoir d'avoir une place, l'entr\u00e9e est libre bien s\u00fbr pas de r\u00e9servation n\u00e9cessaire, il suffit de venir l\u00e0- bas sur place, l'occasion de voir et d'entendre, Axel Kahn, en vrai, il donnera une conf\u00e9rence le soir m\u00eame au Club 44, mais c'est d\u00e9j\u00e0 complet, plus besoin de s'inscrire, juste apr\u00e8s les informations Martine Galland avec tours vous emm\u00e8ne dormir sur des canap\u00e9s Surfing, \u00e7a s'appelle, et 15 heures sur la premi\u00e8re bonne apr\u00e8s- midi rtsinfo. \r\n"], "program": {"href": "/programs/29D22AA7-5BC7-4B3E-86F1-4860CF883DE8", "id": "29D22AA7-5BC7-4B3E-86F1-4860CF883DE8", "name": "Entre nous soit dit"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Croubalian, M\u00e9lanie", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Croubalian, M\u00e9lanie", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Adonis ( = Ali Ahmed Sa\u00efd Esber)", "role": "\u00e9crivain", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-51379BB0-C69B-4A07-A1BA-4E7C334A49D0", "internalArchiveId": "51379BB0-C69B-4A07-A1BA-4E7C334A49D0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Aigues-Vertes, un village pas tout \u00e0 fait comme les autres (5/5)", "publicationDate": "2015-06-19T00:00:00Z", "summary": "* * De la gym douce et des J.O.\r\nUne centaine de villageois sur les 120 qui vivent \u00e0 Aigues Vertes pratiquent, peu ou prou, une activit\u00e9 physique ou sportive. Une quinzaine de disciplines leurs sont propos\u00e9es, de la gymnastique douce o\u00f9 Guillaume Legrand, le ma\u00eetre de sport, insiste sur le plaisir \u00e0 bouger son corps et \u00e0 jouer ensemble, jusqu'au basket de comp\u00e9tition. \" Notre \u00e9quipe  se pr\u00e9pare pour les Jeux Olympiques sp\u00e9ciaux qui se d\u00e9rouleront \u00e0  Los Angeles \u00e0 la mi-juillet. On y va avec l'objectif de jouer \u00e0 notre meilleur niveau et de montrer que les personnes handicap\u00e9es mentales peuvent produire de grandes choses. \"", "durationSec": 1488, "genres": ["Reportage"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/6840954", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197902.image", "alternativeTitle": ["Vacarme du 19.06.2015", "Aigues-Vertes, un village pas tout \u00e0 fait comme les autres (5/5) / VAC_2015-06-19T13:04:15_vacarme", "Vacarme du 19.06.2015", "Aigues-Vertes, un village pas tout \u00e0 fait comme les autres (5/5) / VAC_2015-06-19T13:04:15_vacarme"], "alternativeSummary": ["De la gym douce et des J.O.\nUne centaine de villageois sur les 120 qui vivent \u00e0 Aigues-Vertes pratiquent, peu ou prou, une activit\u00e9 physique ou sportive. Une quinzaine de disciplines leurs sont propos\u00e9es, de la gymnastique douce o\u00f9 Guillaume Legrand, le ma\u00eetre de sport, insiste sur le plaisir \u00e0 bouger son corps et \u00e0 jouer ensemble, jusqu'au basket de comp\u00e9tition. \n\"Notre \u00e9quipe se pr\u00e9pare pour les Jeux Olympiques sp\u00e9ciaux qui se d\u00e9rouleront \u00e0 Los Angeles \u00e0 la mi-juillet 2015. On y va avec l'objectif de jouer \u00e0 notre meilleur niveau et de montrer que les personnes handicap\u00e9es mentales peuvent produire de grandes choses\".", "De la gym douce et des J.O.\nUne centaine de villageois sur les 120 qui vivent \u00e0 Aigues-Vertes pratiquent, peu ou prou, une activit\u00e9 physique ou sportive. Une quinzaine de disciplines leurs sont propos\u00e9es, de la gymnastique douce o\u00f9 Guillaume Legrand, le ma\u00eetre de sport, insiste sur le plaisir \u00e0 bouger son corps et \u00e0 jouer ensemble, jusqu'au basket de comp\u00e9tition. \n\"Notre \u00e9quipe se pr\u00e9pare pour les Jeux Olympiques sp\u00e9ciaux qui se d\u00e9rouleront \u00e0 Los Angeles \u00e0 la mi-juillet 2015. On y va avec l'objectif de jouer \u00e0 notre meilleur niveau et de montrer que les personnes handicap\u00e9es mentales peuvent produire de grandes choses\"."], "variantIds": ["ece-6840955", "ece-6840954"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-18T15:42:14Z", "speechToTexts": ["03.11.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS7 (00:00:00) [89%] :\r\nD\u00e8s 19 heures dans Paradiso. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:05) [88%] :\r\nJ'ai des personnes au fitness autiste, avec un tr\u00e8s bas niveau cognitif : si mon id\u00e9e, c'est de mettre en place un programme structur\u00e9 pour que dans un an ou dans 2 ans, il puisse rentrer dans la salle de fitness, le programme est affich\u00e9 contre un mur, ils vont faire leur programme qui s'affairent et moi je reste assis, je fais rien l'essentiel de notre travail de ne pas agir le but ultime demain. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:37) [90%] :\r\nUn village pas tout \u00e0 fait comme les autres avec le p\u00e8re Marc Dieuze V\u00e9ronique Marty. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:53) [91%] :\r\nBonjour \u00e0 tous, le sport tient une place tr\u00e8s importante avec Vertes Sevilla Genevois presque comme les autres, nous passons la semaine en immersion, ce village compos\u00e9 exclusivement d'adultes handicap\u00e9s mentaux de 18 \u00e0 89 ans et de professionnels qui les accompagnent, parmi ces professionnels depuis quelques ann\u00e9es, il y a un ma\u00eetre de sport, une vingtaine d'activit\u00e9s physiques sont propos\u00e9s aux villageois qui presque tous sont pratiquent un peu, beaucoup ou m\u00eame passionn\u00e9ment, comme ces jeunes de l'\u00e9quipe de basket fra\u00eechement s\u00e9lectionn\u00e9 pour participer au World Merghem s'de Spescha l'Olympique \u00e0 Los Angeles du 25 juillet au 2 ao\u00fbt des Jeux olympiques sp\u00e9ciaux destin\u00e9s aux sportifs avec une d\u00e9ficience mentale, ils seront 7000 \u00e0 se mesurer en Californie cet \u00e9t\u00e9, issus de 177 pays et parmi eux, l'\u00e9quipe de basket Take verte mais tout d'abord, rendez- vous avec la gym des a\u00een\u00e9s, anim\u00e9 par le ma\u00eetre de sport Guillaume Legrand voici de la gym douce et des JO, un reportage de Marc r\u00e9alis\u00e9 par Rodolphe Bauchau. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:13) [72%] :\r\nC'est-\u00e0-dire dans le reconna\u00eetre et devenir plus vite oui mais d\u00e9bat proviennent son peur de toute une visite que sp\u00e9cifique et \u00e7a c'est pas couvert peut-\u00eatre le clapet pas autant pour moi au d\u00e9but, on pense. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:37) [76%] :\r\nQui est -ce qui a gagn\u00e9 les p\u00e8res annule CEZ du bon Dieu. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:41) [76%] :\r\nLes meules, parce que c'est pour avoir servi son co\u00fbt : 50 bravo Laurent Chabrun, mais un peu comment \u00e7a c'est fatigant, non il faut il pas du tout fatiguant Frentzen. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:01) [89%] :\r\nPourquoi, pourquoi ces grands matelas, il y avait des risques de chute l\u00e0 dans cet exercice non, au contraire on va marcher dessus, en fait, et du coup \u00e7a va nous \u00e7a fait travailler la proprio section et du coup \u00e7a am\u00e9liore l'\u00e9quilibre pour \u00e9viter les chutes \u00e0 l'ext\u00e9rieur en fait c'est plut\u00f4t un atelier de pr\u00e9vention des chutes que dire : je mets des matelas et ils vont tomber dessus non Guillaume Legrand avec cet atelier de gym des a\u00een\u00e9s, on peut parler de sport et je, moi je pr\u00e9f\u00e8re toujours parler d'activit\u00e9s physiques en fait que de sport et du coup \u00e7a devient beaucoup plus globale et et l\u00e0 non plus pas parler de sport, mais d'un autre c\u00f4t\u00e9, juste dans l'exercice qu'on a fait avant, il avait un petit esprit de comp\u00e9tition entre donc, m\u00eame s'ils sont 70 ans, ils ont eu quand m\u00eame toujours envie de se d\u00e9passer, donc parfois on joue au ballon et comme \u00e7a ils ont quand m\u00eame envie de gagner, Antoinette sur son bord toujours pas r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 l'ami des Bush double elle a exactement, elle a mis les bouch\u00e9es doubles pour essayer de faire gagner son \u00e9quipe et puis donc, m\u00eame \u00e0 70 ans et donc est -ce que c'est du sport, oui, je dirais que c'est du sport, pourquoi le froid, j'esp\u00e8re pouvoir faire \u00e7a que j'aurai 70 ans. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:01) [79%] :\r\nLes niveaux de handicaps sont vari\u00e9s diff\u00e9rents entre les individus, qui participe la. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:07) [88%] :\r\nD\u00e8s les niveaux de compr\u00e9hension sont tr\u00e8s diff\u00e9rents, donc c'est, c'est \u00e0 dire certains vont faire parce que je donne la consigne orale et vont faire automatiquement gr\u00e2ce \u00e0 ma consigne orale, mais en m\u00eame temps je vais d\u00e9montrer et d'autres vont faire parce que je d\u00e9montre \u00e0 c\u00f4t\u00e9, mais au final, ils vont tous r\u00e9ussir \u00e0 faire l'exercice avec ses diff\u00e9rents stimuli qui soit verbaux visuelle, en fait, ou parce que leur leur ami a fait juste devant. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:32) [87%] :\r\nEt \u00e7a vous encourager quand ils y arrivent, vous encouragez bravo, c'est bien quand ils arrivent pas voulu d\u00e9dramatiser. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:38) [88%] :\r\nExactement, c'est \u00e7a l'id\u00e9e, je travaille toujours d'un esp\u00e8ce de triptyque entre plaisir qui sera toujours le 1er apprentissage qui sera le 2\u00e8me point de mon triangle et puis d\u00e9pense physique, qui sera le 3\u00e8me clairement ici avec la Chine des a\u00een\u00e9s plaisir sera le 1er loin devant et puis se d\u00e9pense physique sera loin derri\u00e8re et apprentissage quand m\u00eame l\u00e0 au milieu. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:59) [89%] :\r\nPlaisir si on essaie de d\u00e9cortiquer un petit peu pour des personnes avec d\u00e9ficience mentale, \u00e7a veut dire oublier ce qui ne sont pas capables de faire ou transcend\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:09) [95%] :\r\nNon, non, je ne crois pas, je crois que c'est, c'est juste le plaisir de passer un moment avec d'autres gens sur une activit\u00e9 valorisante parce que parce que les gens dehors font aussi de la gym et puis c'est quelque chose de compl\u00e8tement normal et juste avant le sourire pendant une heure. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:26) [72%] :\r\nAu Caire, on passe tous 3 femmes, il parcourt 7000 enseignants et au retour, marche les nappes se trouvent l'accord \u00e0 se faire. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:40) [92%] :\r\nGuillaume Legrand, on a parl\u00e9 tout \u00e0 l'heure, sport gym du c\u00f4t\u00e9 de l'autre terme de votre cours les a\u00een\u00e9s, \u00e7a c'est un ph\u00e9nom\u00e8ne relativement nouveau chez les personnes qui ont un d\u00e9ficit intellectuel, la dur\u00e9e de vie s'allonge. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:54) [92%] :\r\nClairement, on est vraiment sur la m\u00eame courbe que la population normale donc les progr\u00e8s de la m\u00e9decine faisant notre accompagnement s'am\u00e9liorant avec le temps, donc l'esp\u00e9rance de vie augmente et tout notre challenge, l\u00e0, c'est de les maintenir en vie et en forme le plus longtemps possible donc bah voil\u00e0 ce cours de gym pour les a\u00een\u00e9s, il est vraiment dans ce cr\u00e9neau l\u00e0 donc, c'est faire des petits exercices d'\u00e9quilibre des petits exercices de mobilit\u00e9 pour qu'il soit pas alit\u00e9 apr\u00e8s et on ne pourra jamais vraiment mesur\u00e9 les effets de l'activit\u00e9 parce que finalement on est dans quelque chose qui est en train de se perdre et puis \u00e7a se perd in\u00e9vitablement avec l'\u00e2ge qui avance et nous, on essaie de repousser \u00e7a mais on ne sait pas si c'est parce qu'il marche dans le village, si c'est parce qu'ils font leur petite gym une fois par semaine. \r\nQui vont vivre plus vieux, mais on l'esp\u00e8re en tout cas les \u00e9tudes le montrent, donc nous on esp\u00e8re agir dans ce sens -l\u00e0, qu'est ce qu'elle montre pr\u00e9cis\u00e9ment, j'\u00e9tais moi que plus on est actif et moi on est s\u00e9dentaire, plus notre esp\u00e9rance de vie en bonne sant\u00e9 est bonne, et comment, quand on parle de vie en bonne sant\u00e9, on parle de ne pas \u00eatre d\u00e9pendant aux autres fait donc de pas marcher avec un d\u00e9ambulateur, d'\u00eatre capable de se lever seul de pas avoir besoin d'un accompagnement, mais d'un autre c\u00f4t\u00e9, on a un paradoxe parce qu'on a des personnes d\u00e9ficientes intellectuelles qui auront toujours un accompagnement et qui ont toujours eu un accompagnant, mais l'id\u00e9e c'est que cet accompagnement, soit le plus petit possible rester dans l'autonomie, c'est vraiment un peu tout le but de la fondation cette clip finir autonome ou de les pousser vers l'autonomie pour les jeunes, ceux du cours, l\u00e0 ils ont qui large entre 60 et 76 donc \u00e7a c'est le court avec les gens les plus \u00e2g\u00e9s, mais d'un c\u00f4t\u00e9, au fitness donc fitness, on a des machines en en v\u00e9lo, on y va, j'ai un villageois qui a 70 2 ans qui est l\u00e0 depuis l'ouverture du village, donc depuis 50 ans, qui sont encore la raquette qui sont encore de ce qu'ils font et vraiment je suis jaloux de sa pharmacie 32 ans, c'est super. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:43) [77%] :\r\nAntonio vient un soir, apr\u00e8s on peut le dire, pour finir en politique arabe qui est juste poser 2 questions abstentions. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:51) [80%] :\r\n\u00e7a fait tr\u00e8s longtemps qu'on n'a pas fait avant, de son nom de questions chacun \u00c9liane ou est ton \u00e9paule tu montres ou l'\u00e9paule formidables Luc Watson je. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:10) [75%] :\r\nVous \u00eates Asheville. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:24) [75%] :\r\nAllez, face \u00e0 30 secondes Jean c'\u00e9tait Spurs le reste disperse ouais, il n'a pas vraiment 2 choses : elle s'en sont fait son sans son fils et puis c'est \u00e7a s'fiche \u00e7a partition d'apr\u00e8s que \u00e7a m'int\u00e9resse, on conna\u00eet pas s'occuper pour lui, alors on regarde \u00e0 la vitesse normale et puis apr\u00e8s on va faire des ensemble c'est terrible or Gisserot du Nobel en tiennent, vous avez vu en allant vite commenc\u00e9 leurs larmes maintiendra sans arr\u00eat que jour que je vous regardiez c'est et ceux qui font des passes \u00e0 sucre loin mon enfance et pas forc\u00e9ment alors on va regarder et puis vous regardez \u00e0 chaque fois, ils font la bas sa suite \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de la pas, \u00e7a ne va jamais en l'air la pas, c'est toujours \u00e0 Plaintel, oui, on le regarde, je mettais, je sors pose donc la parce leur sort le cuir \u00e7a, mais c'est la personne regarder lui lui tourne le dos, il peut pas lui donner, lui il est trop loin, lui il est trop loin, il donne au plus pratique \u00e0 suite la enti\u00e8re lui la il l'a fait, qui, qui sait que le plus pr\u00e8s de lui, a su non non \u00e9tait l\u00e0, mais tu vas lui est loin donc il sait pas l'avoir, lui, il est loin, ce pas d'avoir le m\u00eame de sa part \u00e0 celui qui est \u00e0 c\u00f4t\u00e9 face il passe assez il a beaucoup d'argent, il faut des choses faciles Kelly se complique pas la ligne tu continuer alors lui positive, il faut tirer parce qu'il y a huit pouvait tirer de ce rapport, il pouvait tirer, c'est pas un bon tireur \u00e0 donc il tire pas et qui repasse encore pour la passer un bon tireur qui est l\u00e0, tout seul, tu vois bien et lui, il est tout cela, il tire et marque et Marc mais ils ont \u00e9t\u00e9 patients passent \u00e0 c\u00f4t\u00e9 parce s'ils peuvent satisfaire peuvent passer pas d\u00e9passer b\u00e9gaie, voil\u00e0 c'est fini pour accueillir. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:11) [71%] :\r\nJ'ai farine, c'est magique, ben oui, c'est mardi, maniant iTunes porte. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:10:29) [80%] :\r\nEn pointant, si Madame donnerait \u00eatre positive \u00e0 cinq Eur\u00eaka je montre une vid\u00e9o de basket mais je la je la mets \u00e0 5 heures et quart pas 50 17 \u00e0 5 heures et quart donc si envie aujourd'hui du basket, il faut \u00eatre l\u00e0 \u00e0 5 heures du. \r\nC'est de tomber dans l'autre sens Malawi nues dribbles dans le dos, il a fait, il truc dans le dos, Manu, l'huile \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:11:00) [95%] :\r\nGuillaume Legrand je suis pas du tout un journaliste sportif, je suis pas un sp\u00e9cialiste du basket mais qu'est ce qui change par rapport \u00e0 un entra\u00eenement d'une \u00e9quipe dite normale. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:11:07) [88%] :\r\nBeaucoup quand ils sont arriv\u00e9s jeudi et prendre le temps, mettent les choses en place dans le sens o\u00f9 les soucis du quotidien souvent viennent interf\u00e9rer dans l'entra\u00eenement de basket alors que chez les personnes normales, on arrive \u00e0 l'entra\u00eenement, on sait que ces vider la t\u00eate, puis on va le faire plus facilement maintenant ils me connaissent bien, on se conna\u00eet bien ce fait longtemps qu'on travaille ensemble, de se fait pour la plupart, 3 ans qui sont avec moi, ici au basket, du coup, les exercices commence \u00e0 tous plus ou moins connus, il change toutes les semaines, mais tous les exercices sont sont en confiance, \u00e7a marche, percutant. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:11:39) [94%] :\r\nEt on voit pas au 1er, regard de diff\u00e9rence flagrante m\u00eame dans les gestes et la coordination. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:11:45) [89%] :\r\nL\u00e0 on est vraiment loin de la gym des a\u00een\u00e9s ou je dois prendre le temps de faire les choses, d'expliquer \u00e7a quand m\u00eame la, la soci\u00e9t\u00e9 a \u00e9volu\u00e9 dans le sens o\u00f9 ben ces jeunes- l\u00e0, quand ils \u00e9taient \u00e0 l'\u00e9cole, m\u00eame s'il avait un handicap puisque c'est quand m\u00eame un peu de sport et du coup bas, ils ont quand m\u00eame des bases un peu plus solide que les personnes que j'ai toujours avec Woerth, mais 60 ans, donc on peut faire quand m\u00eame d'autres choses, elle est un peu plus loin. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:12:11) [87%] :\r\nDans le petit speech d'intro, vous avez parl\u00e9 de d\u00e9placements \u00e0 venir, vous avez jou\u00e9 \u00e0 Thonon et puis \u00e0 Zofingen vous d\u00e9placer loin quand m\u00eame avec l'\u00e9quipe. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:12:20) [91%] :\r\nAlors vous voyez, c'est un peu le probl\u00e8me de notre championnat suisse parce qu'on est dans une, son nom l'indique, dans le championnat suisse et du coup, on doit aller aux 4 coins de la Suisse, donc on avait Pena sp\u00e9cial pour les personnes \u00e0 handicap mental alors c'est organis\u00e9 par Sp\u00e9cial Olympics et oui c'est un championnat r\u00e9serv\u00e9 aux personnes ayant une d\u00e9ficience intellectuelle ou un trouble du comportement, dans son plan, il y a 5 divisions diff\u00e9rentes donc, en fonction des degr\u00e9s de handicap, donc cette \u00e9quipe l\u00e0, l'\u00e9quipe qui va repr\u00e9senter la Suisse \u00e0 Los Angeles et dans la 1\u00e8re division et puis j'entra\u00eene \u00e9galement une autre \u00e9quipe qui est dans la 5\u00e8me, division, donc la plus faible, donc il y a un grand \u00e9cart entre les 2, l'id\u00e9e, c'est vraiment que chacun puisse y trouver son compte et chacun concours compte des personnes qui ont le m\u00eame niveau que lui, on est plus dans la valorisation du sport que dans la valorisation de la performance. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:13:08) [91%] :\r\nAlors vous avez \u00e9voqu\u00e9 leur pr\u00e9sence bient\u00f4t en juillet au Jeux olympiques. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:13:14) [89%] :\r\nJe sp\u00e9ciaux de Los Angeles, donc la s\u00e9lection, elle s'est fait en 3 temps, donc d'abord il y a une demande \u00e0 toutes les \u00e9quipes de Suisse et donc moi j'ai propos\u00e9 \u00e0 mes joueurs, j'aurais demand\u00e9 si c'\u00e9tait partant pour l'aventure, apr\u00e8s il y avait les Jeux nationaux \u00e0 Berne, o\u00f9 il \u00e9tait, pas question de performance mais il \u00e9tait question de comportement et de voir quelle \u00e9quipe en fait avait le plus progress\u00e9 que l'\u00e9quipe travaillait le mieux \u00e0 l'entra\u00eenement, donc l\u00e0 on a \u00e9t\u00e9 s\u00e9lectionn\u00e9 Konat\u00e9 s\u00e9lectionn\u00e9 j'ai refait un speech \u00e0 mes joueurs en leur disant que c'\u00e9tait une chance, mais c'est aussi une grande fiert\u00e9 et un grand devoir d'aller l\u00e0- bas et de repr\u00e9senter et la Suisse et les personnes d\u00e9ficientes intellectuelles, il y a des grandes cha\u00eenes de t\u00e9l\u00e9 am\u00e9ricaines qui vont suivre une partie des Jeux, donc qui espionne sport voil\u00e0, c'est vraiment une grande cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9 et puis je pense que les gens Sp\u00e9cial Olympics et moi aussi, on veut montrer que les personnes en situation de handicap sont capables de faire des choses et des tr\u00e8s tr\u00e8s belles choses, le sport est un vecteur tr\u00e8s tr\u00e8s int\u00e9ressant de suite. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:11) [71%] :\r\nC'est pour elle alors. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:14:14) [87%] :\r\nBeaucoup de journalistes qui vous visite parce que vous suscitez un int\u00e9r\u00eat ici en Suisse vous demande vos objectifs sportifs, est ce que vous y allez pour gagner. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:14:22) [89%] :\r\n\u00e0 Los Angeles, il va y avoir septembre 2 \u00e9quipes et c'est septembre 2 \u00e9quipes vont \u00eatre divis\u00e9 en 12 poules de 6 en fonction des niveaux au d\u00e9but, il y a, on a quelque chose qui s'appelle le divisionnisme o\u00f9 en fait il y a des juges qui, qui classe les gens par cat\u00e9gorie et dans chaque division il y aura 3 m\u00e9dailles sur septembre 2 \u00e9quipes 36 auront une m\u00e9daille. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:14:43) [96%] :\r\nAutant vous dire que. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:14:47) [87%] :\r\nOui, la performance sportive compte parce que je veux qu'il soit le meilleur possible, mais je pr\u00e9f\u00e8re qu'ils perdent en 1\u00e8re division je gagne en derni\u00e8re division voil\u00e0, c'est \u00e7a l'id\u00e9e, et vraiment je veux qui qui vivent ce moment qui participe \u00e0 une c\u00e9r\u00e9monie d'ouverture, avec 100000 superbe personne des feux d'artifice dans tous les sens, les gens les applaudissent, c'est \u00e7a qui m'int\u00e9resse, c'est du plaisir \u00e0 jouer, qu'ils aient du plaisir \u00e0 jouer qui monte qu'ils savent faire. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:15:17) [74%] :\r\nVous avez fond\u00e9 c\u00f4t\u00e9 vous avez besoin de moi. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:15:33) [76%] :\r\n2 \u00e9quipes de Cologne, de 3 un ouvert colonnes du 1er Karima oui qui est \u00e0 voir, c'est \u00e0 dire que vous allez vers No\u00ebl. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:15:46) [84%] :\r\nEnfin un bon tireur pas bon vous vous souvenez, oui, \u00e7a sert \u00e0 rien d'aller trop vite, si on rate ok parce que parti. \r\nJ'ai toujours prendre, regardez les r\u00e9sultats de l'autre, \u00e0 vous, hein, c'est vous qui est important, c'est pas l'autre, c'est vous qui allez marquer, c'est pas l'autre \u00e0 quai point on fait enfin est Andr\u00e9 rend je voudrais. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:16:37) [87%] :\r\nBen, ils sont dispos\u00e9s dans ces cercles, cercles d'une dizaine de m\u00e8tres de diam\u00e8tre et puis Bush sur le qui se d\u00e9placent 6 fond\u00e9e parce qu'ils ont l\u00e2ch\u00e9 le ballon, c'est de changer de position comme sur internet. \r\nIl persiste de passes et de mobilit\u00e9 voil\u00e0 Arnold Elmaleh oui c'est toujours plus chaud de l'\u00e9quipe des muscles tout en longueur, Xavier alors lui c'est contraire c'est celui qui a les moyens techniques et physiques sans doute les plus impressionnants Terry d\u00e9contract\u00e9 et puis voil\u00e0 qu'il vient de l\u00e2cher le ballon alors qu'ils \u00e9taient compte il y a des moments bijoux quoi il met son plus dans sa bouche. \r\nM\u00eame exercice que tout \u00e0 l'heure mais de ballons de ballons qui navigue dans le cercle Qu\u00e9bec voil\u00e0 un joueur qui va marquer l'autre ballon entre en jeu. \r\nC'est un exercice beaucoup de concentration, beaucoup de disponibilit\u00e9, \u00e7a bouge dans tous les sens. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:18:14) [86%] :\r\nEt de l'exercice vraiment de les amener \u00e0 regarder tout ce qui se passe autour de Pacific, c'est ce qu'il a plus compliqu\u00e9 au basket, c'est toutes les informations qu'ils ont \u00e0 traiter en m\u00eame temps sur un petit espace, beaucoup de monde, des d\u00e9placements rapides, c'est exactement \u00e7a, alors que finalement l'aspect technique shooter partir en double pas dribbler, c'est assez facile, enseigner mais se mouvoir dans l'espace comprendre o\u00f9 sont les autres comprendre sont partenaires comprendre quand je dois presser le joueur \u00eatre loin du joueur, tout \u00e7a, c'est tr\u00e8s compliqu\u00e9, et du coup ben j'essay\u00e9 de trouver des situations pour eux et, finalement, c'est peut-\u00eatre \u00e7a qui va changer avec les valides, nous on comprend beaucoup plus vite, tout \u00e7a ce positionnement comment changer de place, et du coup, avec je trouvais des exercices pas juste faire \u00e7a \u00e0 l'Oral et de leur dire telle ou telle chose, donc j'essaie toujours de trouver des choses ludiques pour m\u00ealer l'apprentissage et le plaisir pour eux. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:19:06) [88%] :\r\nGuillaume Legrand ici avec Vertes, on entend beaucoup parler d'autonomie, d'ind\u00e9pendance, d'int\u00e9gration, comme si le handicap pouvait \u00eatre quasiment effac\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:19:17) [92%] :\r\nOn va parler de situation de handicap et clairement, selon ce que nos r\u00e9sidents doit faire, ils ne ils sont, o\u00f9 ils ne sont pas en situation d'handicap mais basketteur qui vont \u00e0 Los Angeles sur un terrain de basket, ils ne sont pas en situation de handicap, par contre, dans la ville de Los Angeles sans parler anglais, ils sont en situation d'handicap c'est c'est vraiment il faudrait Reprendre l'exemple d'une personne avec des lunettes ou sans lunettes, elle est en situation de. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:19:43) [76%] :\r\nCertains \u00e0 pas savoir, elle n'est pas quand elle les a. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:19:46) [89%] :\r\nVous me renvoyez l'id\u00e9e que je suis un homme qui a AP binoclard m\u00e9diocre en anglais dimanche en basket. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:19:54) [92%] :\r\nProbablement sur ces situations -l\u00e0, vous allez \u00eatre en situation de handicap et finalement s'donc on parle de d\u00e9ficience intellectuelle, mais depuis quelques ann\u00e9es, le politiquement correct nous emp\u00eache de parler, de personnes handicap\u00e9es mentales parce que finalement, sur certaines choses qui ne sont plus handicap\u00e9es. \r\nExemple du basket ou exemple du du r\u00e9sident qui travaille \u00e0 la menuiserie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:20:16) [93%] :\r\nIl est bien meilleur que moi pour pour construire un meuble. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:20:21) [85%] :\r\nQuand il y a quand m\u00eame des situations de vie basiques, j'allais dire, vivre, faire ses courses, travailler, \u00eatre autonome pour ces activit\u00e9s -l\u00e0 et l\u00e0 ils sont probablement que c'est \u00e7a que \u00e7a la voix, les handicap\u00e9s mentaux. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:20:36) [90%] :\r\nLes handicap\u00e9s remonte au renvoi \u00e7a mais mais vraiment c'est c'est tout notre travail ici, c'est de faire en sorte que ces situations soient le moins fr\u00e9quentes possible, alors \u00e7a veut pas dire pas leur apprendre \u00e0 faire des courses, mais \u00e7a veut dire ne pas apprendre \u00e0 faire des courses \u00e0 quelqu'un dont on sait qu'il ne sera jamais capable de le faire tout \u00e7a, il perd son temps parce qu'il sera toujours handicap\u00e9, elle aura toujours besoin de nous pour faire \u00e7a, donc finalement c'est pas tr\u00e8s int\u00e9ressant, j'ai des personnes au fitness autiste, avec un tr\u00e8s bas niveau cognitif sous mon id\u00e9e, c'est de mettre en place un programme structur\u00e9 pour que dans un an ou dans 2 ans, il puisse rentrer dans la salle de fitness, le programme est affich\u00e9 contre un mur, ils vont faire leur programme s'affairent et moi je reste assis, je fais rien l'essentiel de notre travail de ne pas agir le but ultime de notre travail. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:21:24) [83%] :\r\nPrenez votre temps, appliquez -vous sur le PS, il y a des super choses ne prenez le temps, l\u00e0 vous allez tous tr\u00e8s vite, vous perdez les balles. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:21:35) [86%] :\r\n\u00c9ric Woerth, vous \u00eates en pleine campagne, la premi\u00e8re maison \u00e9tat plusieurs centaines de m\u00e8tres, on peut aussi se dire que \u00c9ric Woerth est un ghetto et que l'int\u00e9gration ici c'est Paris quasi impossibles, li\u00e9 \u00e0 l'histoire, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 construit l\u00e0 dans les ann\u00e9es 60 qu'est -ce que penser, la premi\u00e8re fois que vous \u00eates devenu avec Vertes, vous avez pas eu cette impression de mise \u00e0 les cas. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:21:55) [88%] :\r\nAlors, je suis arriv\u00e9 \u00e0 \u00c9ric Woerth, en 2008 et du coup, le r\u00e9am\u00e9nagement avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 fait, nous, c'est-\u00e0-dire qu'ils avaient construit de nouveaux b\u00e2timents, le bus, les bus TPG passer au milieu, mais j'ai commenc\u00e9 \u00e0 travailler dans le monde du handicap sur Gen\u00e8ve dans les ann\u00e9es 2000. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:22:09) [85%] :\r\nEt l\u00e0, pour moi Vertes \u00e9tait vraiment quelque chose \u00e0 l'\u00e9cart pendant 2008, la premi\u00e8re fois que j'ai visit\u00e9 le village et Justin wahou finalement oui, on a l'\u00e9cart, mais tout le monde peut venir tout venir prendre son caf\u00e9, tous les gens qui vont \u00e0 l'h\u00f4pital de loi passe \u00e0 l'int\u00e9rieur du village ne c'est avec le bus. \r\nEt tous nos r\u00e9sidents peuvent aller \u00e0 l'ext\u00e9rieur, ils vont boire un coup au restaurant donnait et des gens les connaissent, ils vont \u00e0 la station service les gens les connaissent, donc je pense qu'on est plus isol\u00e9 que \u00e7a pareil avec l'\u00e9quipe de basket et l'on essaye de faire des rencontre compte des gens valides en ville et puis \u00e7a marche tr\u00e8s bien, donc normal, \u00e0 ce moment -l\u00e0, je crois, on perd on \u00e9norme. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:23:06) [66%] :\r\nEt c'est la Richard non. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:23:11) [57%] :\r\nBen \u00e7a l\u00e0- bas la Golam Gaudin Goudard Lagos la goulag Dahlane Dallas belge. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:23:26) [67%] :\r\nActuellement, l\u00e0, je vois \u00e7a, vous avez diff\u00e9rent pour rire regroupement \u00e7a Neuch\u00e2t et maintenant le CNET chiant pour lui, le Vatican, c'est pas en sur H\u00e9bron comment la Star du monde l'arnaque. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:23:49) [88%] :\r\n0 58 236 236 0 : appelez -nous d\u00e8s maintenant pour r\u00e9agir au reportage de Marc Jews que pensez -vous de ce village cr\u00e9\u00e9 de toutes pi\u00e8ces dans la campagne genevoise pour accueillir pr\u00e8s de 120 personnes handicap\u00e9es mentales nous recueillons vos messages et nous en diffuseront dimanche matin d\u00e8s 9 heures dans les \u00e9coutes vacarme 0 58 236 236 0 vacarme Marc juteuses V\u00e9ronique Marti mon St\u00e9phanie Coudray Rodolphe Bauchau les \u00e9chos de vacarme justement nous ils recevront Dominique, vendeur Les professeurs charg\u00e9 d'enseignement \u00e0 la Haute \u00e9cole de travail social \u00e0 Fribourg et Mariam Aqaba responsable de recherche \u00e0 l'Institut universitaire d'histoire de la m\u00e9decine et de la sant\u00e9 publique. \r\nTr\u00e8s bel apr\u00e8s- midi, \u00e0 l'\u00e9coute de la premi\u00e8re avec tout de suite passag\u00e8re \u00c9milie Gasc jusqu'\u00e0 14. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-06-19T11:52:24Z", "program": {"href": "/programs/156CBC47-2481-4A23-9FBB-BA8EA42AB096", "id": "156CBC47-2481-4A23-9FBB-BA8EA42AB096", "name": "Vacarme"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Bauchau, Rodolphe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Marti, V\u00e9ronique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Marti, V\u00e9ronique", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Reporter", "name": "Giouse, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Legrand, Guillaume", "role": "ma\u00eetre de sport", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-47B0C24F-D130-4246-9B0A-EC9AA8AE8C16", "internalArchiveId": "47B0C24F-D130-4246-9B0A-EC9AA8AE8C16", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interview d'Anne Sofie von Otter, soprano su\u00e9doise, \u00e0 l'occasion de son r\u00f4le dans le spectacle \"Isoldes Abendrot\" de Christoph Marthaler \u00e0 B\u00e2le", "publicationDate": "2015-06-19T00:00:00Z", "durationSec": 609, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["B\u00e2le (ville)", "Su\u00e8de"], "thematicThemes": ["soprano", "spectacle chant\u00e9"], "thematicPersons": ["Otter, Anne Sofie von", "Marthaler, Christoph"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-11-05T10:28:13Z", "speechToTexts": ["30.09.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [89%] :\r\nParce qu'elles sont bien, c'\u00e9tait il y a, voici une autre chanteuse car rencontr\u00e9 Thierry Sartori, voici de quoi nous allons parler si je vous dis, diva su\u00e9doise. \r\n\r\nLocuteur FT6 (00:00:10) [91%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:12) [76%] :\r\nNon, hein, la Castafiore je conviens avec Gabin, bon alors on va retrouver Thierry, ce sera beaucoup plus simple. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:18) [67%] :\r\nC'est un d\u00e9shabill\u00e9 quoi verticaux ou c'est moi le th\u00e9\u00e2tre oui h\u00e9las, je suis d'on a dit comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:33) [88%] :\r\nLui seul est capable de monter un spectacle qui passe de Richard Wagner \u00e0 Francis Blanche de Juliette Gr\u00e9co \u00e0 Elvis Costello en passant par un petit d\u00e9tour par Jean-S\u00e9bastien barre le tout dans une franche rigolade, lui c'est Christoph Marthaler, le plus c\u00e9l\u00e8bre du metteur en sc\u00e8ne suisse, vous avez d\u00e9couvert son nouveau spectacle tir\u00e9 certains r\u00e9cits, un spectacle qui peut compter sur la pr\u00e9sence, on l'a dit en d\u00e9but des missions d'une diva de la musique classique, mais alors l\u00e0 pour le coup, une vraie de vrai. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:58) [90%] :\r\nEt les divas \u00e0 cause de sa notori\u00e9t\u00e9 mondiale bien s\u00fbr, c'est une dame assez naturelle et spontan\u00e9e dans la vie courante, il s'agit de la cantatrice su\u00e9doise Anne Sofie von Otter \u00e0 60 ans, elle aura marqu\u00e9 bon nombre d'op\u00e9ra, elle compte une discographie longue comme 2 bras et un agenda de ministre, bref une Star, une vraie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:17) [89%] :\r\nUne Star, une vraie, que l'on retrouve pourtant dans la toute petite salle du stade terre-\u00e0-terre de B\u00e2le, comment expliquez -vous ce mirage. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:23) [89%] :\r\nD'abord, B\u00e2le, elle a d\u00e9but\u00e9 l\u00e0- bas dans cette ville qu'elle aime beaucoup, il y revient souvent et ensuite \u00e9videmment le metteur en sc\u00e8ne Christoph Marthaler dans cette m\u00eame ville, et dans ce th\u00e9\u00e2tre en particulier. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:33) [86%] :\r\nEt c'est le 4\u00e8me, spectacle qu'elle m\u00e8ne avec Christoph Marthaler les Z\u00fcrichois se souviennent encore du scandale provoqu\u00e9 par l'op\u00e9ra, c'est l\u00e0 o\u00f9 l\u00e0 il y avait autant de d'applaudissements qui et la musique de Haendel dans un supermarch\u00e9, question \u00e0 nouvelle collaboration nouvelle provocation. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:50) [85%] :\r\nNon, l\u00e0 c'est un tout autre registre, c'est d'abord un plaisir immense pour la musique et aussi, surtout pour l'humour \u00e0 B\u00e2le, actuellement on chante beaucoup, on pleure aussi, moi compris, de rires, d'\u00e9motion durant les 2 heures de ce spectacle qui s'appelle Isolde s \u00e0 nombreux autres c'est pas l'op\u00e9ra, c'est pas du th\u00e9\u00e2tre, c'est une sorte de r\u00e9citals sous forme de sketches et de tableaux avec un fil rouge un peu \u00e0 la mani\u00e8re de Kinshasa est -ce que les Romands ont pu voir r\u00e9cemment tourn\u00e9 2 semaines Marthaler sur sc\u00e8ne, Anne Sofie von est entour\u00e9e de 3 acteurs f\u00e9tiches de Christoph Marthaler dont le compl\u00e8tement frappa dingue \u00e9cossais dans la montagne tr\u00e8s Monti pas comme \u00e7a, sur les bords, il est question de d\u00e9tective priv\u00e9, fan de jeux d'\u00e9checs, d'une Barbara qui dispara\u00eet et d'un bar veille British o\u00f9 elle r\u00e9appara\u00eet en femme fatale qui empoisonne ses clients le reste franchement \u00eatre il raconta dans cette pi\u00e8ce, c'est volontairement absurde avec donc une diva Anne Sofie von Otter qui ose sur sc\u00e8ne tout ce qu'elle n'a pas le droit de faire d'habitude dans la rue. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:58) [54%] :\r\nEt \u00e0 et surtout oui c'est. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:04) [87%] :\r\nVous avez le droit Anne Sofie von Otter de jouer de la petite trompette de la mini- trompettes et de chanter faux, c'est le bonheur. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:14) [83%] :\r\nOr, mais ce Christoph dans le l\u00e9ger Marne \u00e0 ce moment, ce n'\u00e9tait pas avec Christoph Marthaler, on a le droit de faire tout ce qui est inimaginable dans des concerts ou des repr\u00e9sentations classiques, il aime bien les accidents, il aime ce qui d\u00e9range Martin on agit de mani\u00e8re tr\u00e8s spontan\u00e9e une plombe ma l'Est Lang Lang Walton tant Marc Monnet dans sur fond d'or parce qu'on se bat, lors d'un r\u00e9p\u00e9tition pour tromper l'ennui, on imagine un truc elle lui s'exclame imm\u00e9diatement oh mais \u00e7a tu dois absolument le garder et on l'int\u00e8gre, voil\u00e0 sa mani\u00e8re de construire ces spectacles \u00e0 partir de ses id\u00e9es \u00e0 lui et de nos propres inventions et c'est une tr\u00e8s belle collaboration il garde bien s\u00fbr la direction, mais on peut y apporter beaucoup ben quand il ne s'appuie pas et traqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:05) [81%] :\r\nL'attention. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:15) [93%] :\r\nEt vous personnellement, Anne Sofie von Otter, hein, \u00e7a vous fait plaisir de travailler comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:21) [85%] :\r\nIl y a rumeur et superbe film j'piller les richesses et demi ou Nantes oui d'autant plus que j'ai un esprit tr\u00e8s joueur et que j'aime l'utiliser la musique classique et le th\u00e9\u00e2tre peuvent \u00eatre si s\u00e9rieux et surtout se prendre tellement au s\u00e9rieux c'est respectable, mais \u00e7a ne doit pas toujours \u00eatre la r\u00e8gle finalement dans le dos Ben-Menash dans ce conte Michel demande naturelle et quand on veut, on peut tr\u00e8s bien m\u00e9langer les genres, bien s\u00fbr, il y a parfois des textes et des musiques match tellement grave qu'il faut les traiter de mani\u00e8re s\u00e9rieuse avec la main avec le coeur, mais entre les 2, on peut aussi imaginer autre chose rare par tuer commence \u00e0 rendre espoir. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:10) [72%] :\r\nVous avez toujours autant de plaisir \u00e0 vous ne immanence Sofie je passe Anne Sofie von autant. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:14) [77%] :\r\nIl n'y a absolument tout, oui, absolument, c'est ni \u00e0 une fille adosse Barroca aux hommes en demande pas une tare, note ce qui est plus Direct, ingrat, c'est fascinant la mani\u00e8re dont Marthaler construit tout \u00e7a on commence avec quelques id\u00e9es parce qu'on se demande o\u00f9 on va autant Claude Fischler et rouge telle of nous avons un spectacle. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:34) [87%] :\r\n\u00e0 une Theatergroep. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:37) [91%] :\r\nMagicien, il est vraiment un magicien du terrain. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:40) [52%] :\r\nVis-\u00e0-vis point com vie voil\u00e0 oui mais la trilogie point pas du tout. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:55) [87%] :\r\nLa cantatrice Anne Sofie von auteur avec vous Thierry Sartori qui sont spectacle sign\u00e9 je rappelle Christoph Marthaler, \u00e7a se joue jusqu'au 23 juin est -ce qu'on aura une chance de voir ce spectacle en Suisse romande. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:08) [85%] :\r\nPour l'Aixois franc, oui, non, dit la v\u00e9rit\u00e9, voil\u00e0 d\u00e9j\u00e0 il y a souvent des annulations \u00e0 B\u00e2le, il reste donc une soir\u00e9e et franchement la probabilit\u00e9, donc voyez en tourn\u00e9e de th\u00e9\u00e2tre une Anne Sofie von Walter le bord bouquet est \u00e0 peu pr\u00e8s aussi \u00e9lev\u00e9e que celle de croiser, par exemple, Michelle Obama au supermarch\u00e9 de votre quartier les B\u00e2lois ont vraiment eu de la chance d'avoir un spectacle aussi. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:30) [92%] :\r\nPoint point. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:43) [80%] :\r\nEn effet, c'est Vertigo sont la preuve. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:45) [63%] :\r\nEt que que j'esp\u00e8re, Benjamin Benjamin pas que. \r\nBen je demande que \u00e7a alors pas le vrai. \r\nOui, on peut donc qui vous portant mon d\u00e9sir toujours comme \u00e7a, car lui il \u00e9tait. \r\nCe faire Gabin \u00e7a Benjamin. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:09:08) [61%] :\r\nLe point, \u00e7a fait 10 points. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:01) [90%] :\r\nLes innocents dans Vertigo c'est un extrait de leur tout nouvel album Love qui peut l'album s'appelle mandarine. \r\n"], "program": {"href": "/programs/4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "id": "4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "name": "Vertigo"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Otter, Anne Sofie von", "role": "soprano su\u00e9doise", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Sartoretti, Thierry", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-32C5F99A-8ECB-4F73-940A-AE3FC012AFB2", "internalArchiveId": "32C5F99A-8ECB-4F73-940A-AE3FC012AFB2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Entretien avec Riad Sattouf, b\u00e9d\u00e9aste, \u00e0 l'occasion de la sortie du 2e tome du roman gothique \"L'Arabe du futur\" (Ed. Allary)", "publicationDate": "2015-06-19T00:00:00Z", "durationSec": 3432, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicThemes": ["bande dessin\u00e9e"], "thematicPersons": ["Sattouf, Riad"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-11-05T10:28:13Z", "speechToTexts": ["25.09.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [79%] :\r\n16 heures 30 ce Vertigo, avec vous Pierre Philippe Kader bonjour bonjour bonjour bonjour savoir oui \u00e7a va bien, oui, \u00e7a va bien aussi, vous avez fait une heureuse dans cette mission, alors je suis je suis tr\u00e8s content qu'elle soit la langue Studio parce que ce classement, c'\u00e9tait une promesse que lui avait fait ah oui, on avait d\u00e9j\u00e0 parl\u00e9 d'artisans oui oui c'est c'est libert\u00e9 1er effectivement qu'il en parlerait \u00e9tait pr\u00e9cisions merci Luc ai on laisse passer les choses 63 voil\u00e0 parce qu'il sait qu'un jour, j'ai des diamants dans les poches et le lendemain je mangeais haricots dans les bo\u00eetes de conserve pas sortir comme un cheval sauvage non apr\u00e8s son destin courir apr\u00e8s son destin quand m\u00eame pr\u00e9sente pour moi, \u00e7a fait 2 ans que je des classements et rien \u00e0 vous, \u00e0 vous, chroniqueurs, vous dites non \u00e0 vous, \u00e0 vous, oui, non mais vous vous \u00eates pas une fille, c'est compl\u00e8tement diff\u00e9rent \u00e0 relayer tout \u00e7a je vous avez des id\u00e9es pourries et donc acteur Tider ne signe tout de suite voici r\u00e9sum\u00e9 seul ce qu'il dit non, moi je comprends apr\u00e8s le cin\u00e9phile au moins la mais oui mais d'accord mais je d'Axel Merckx, mais allons -y, bon alors donc mon top 5 du documentaire animalier au ralenti, j'aurais jamais non pas tr\u00e8s radio non plus des sujets les les meilleurs, les meilleurs p\u00e9riphrases pour parler de la phase reproductrices de l'\u00e9l\u00e9phant \u00e7a on peut faire si vous pas alors je veux bien d'accord, on fera \u00e7a l'ann\u00e9e prochaine, super merci beaucoup l'\u00e9mission merci. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:26) [88%] :\r\nBonjour \u00e0 toutes et bonjour \u00e0 tous et bienvenue dans un dans film je reprends, elle s'appelle comment d\u00e9j\u00e0 c'\u00e9tait Vertigo voil\u00e0 bonjour \u00e0 toutes et bonjour \u00e0 tous, bienvenue dans Vertigo, nous avons le grand plaisir aujourd'hui d'accueillir Riad Sattouf, il \u00e9tait venu nous voir pour nous parler de la rame du futur, le 1er tome de cette bande dessin\u00e9e qui s'est av\u00e9r\u00e9 \u00eatre plus tard un bestseller nous n'y sommes pour rien, tout est dans cette BD dont para\u00eet le 2\u00e8me tome apr\u00e8s plus de 200000 exemplaires vont du il revient, il y aura un 3\u00e8me puis un 4\u00e8me tome de cette s\u00e9rie, et ce sera fini, h\u00e9las, 1000 fois h\u00e9las mes efforts \u00e0 d'autres choses et Riad Sattouf car il en a fait beaucoup les beaux gosses et Jacky au royaume des filles au cin\u00e9ma, mais aussi les l'auteur, souvenez -vous de Pascal brutal ou encore du Manuel du puceau, il est avec nous en duplex de notre Studio de Paris, on va le retrouver d'ici quelques minutes, bonjour Christine, on se dit bonjour pour de vrai conscience jamais vu bonjour oui, bonjour, vous avez \u00e7a va bien vous- m\u00eame tr\u00e8s bien, alors vous allez nous parler de ces vivants que l'on en. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:22) [78%] :\r\nThere oui c'est vrai, le mois de juin a \u00e9t\u00e9 particuli\u00e8rement cruel, \u00c9lisabeth, la reine Elizabeth est morte Brigitte Bardot si Michel del p\u00eacher la \u00e9crivaine chilienne Isabella L\u00e4nder en fait trop, c'est pas vrai, pas compl\u00e8tement mort, c'est des fausses rumeurs, je vais vous parler tout \u00e0 l'heure de dossier vivant que l'on enterre. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:40) [89%] :\r\nBonjour Thierry, bonjour Pierre Philippe, bonjour, vous avez rencontr\u00e9 une diva une vraie diva Anne-Sophie von auteur oui je l'ai vu hein. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:48) [83%] :\r\nB\u00e2le dans le d'un spectacle de Christophe Marthaler que peut faire une diva sur un plateau de th\u00e9\u00e2tre, h\u00e9 bien ce moqu\u00e9 de son m\u00e9tier, par exemple, chant\u00e9e faut danser comme un signe Matiz on on va dire \u00e7a comme \u00e7a, faire des blagues et \u00e0 la fin, \u00e7a donne du bon th\u00e9\u00e2tre. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:04) [85%] :\r\nEt puis on va se taire c'est \u00e9galement avec le p\u00e8re, Alex, on va s'int\u00e9resser \u00e0 quoi, h\u00e9 bien on va s'int\u00e9resser \u00e0 Jacques Sarasin vous savez Jacques Sarasin, r\u00e9alisateur de cin\u00e9ma documentaire, il avait sorti son tout 1er long m\u00e9trage de fiction, le masque de San il est all\u00e9 dans le confessionnal du p\u00e8re Alex mais pour le retour \u00e0 notre invit\u00e9e, notre invit\u00e9 c'est Riad Sattouf pourquoi Vertigo de 7 heures 30 \u00e0 18 heures sur la 1\u00e8re. \r\nBonjour, Riad Sattouf bonjour quand allez- vous. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:37) [80%] :\r\nOui, ben \u00e7a va, \u00e7a \u00e7a \u00e7a \u00e7a va, \u00e7a va, \u00e7a va, Airparif Ebola vous savoir. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:43) [95%] :\r\nChez nous, \u00e7a va il fait beau aussi, donc tout va bien, voil\u00e0, pass\u00e9 ce cap douloureux de l'introduction de cette \u00e9mission phare de fin de vie difficile. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:52) [76%] :\r\nA fait sa place, vous verrez comment c'est, j'avoue, donc c'est vrai, c'est vrai que je m\u00e9rite ce qui m'arrive en r\u00e9alit\u00e9 c'est juste l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:03:59) [88%] :\r\nSamedi, futur de est sorti Bande dessin\u00e9e publi\u00e9 chez Alary succ\u00e8s absolument ph\u00e9nom\u00e9nal pour cette bande dessin\u00e9e, j'aimerais, ce qu'on en parle un tout petit instant si vous le voulez bien Riad Sattouf du succ\u00e8s de cette BD qui raconte votre enfance, aux c\u00f4t\u00e9s de vos parents dans la Libye et la Syrie des ann\u00e9es 80, comment vivez -vous ce succ\u00e8s cette incroyable int\u00e9r\u00eat qu'a suscit\u00e9 la parution de cette bande dessin\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:04:25) [88%] :\r\nOh, bah, \u00e7a, \u00e7a me fait immens\u00e9ment plaisir, hein, bien s\u00fbr, je suis, je suis tr\u00e8s, tr\u00e8s heureux que que cette histoire que je porte en moi depuis toujours puisse int\u00e9resser les gens, et surtout qu'ils puissent s\u00e9rie trouver des r\u00e9sonances de leur de leur propre vie, voil\u00e0, je pense que c'est un livre que j'ai fait pas comme tout Tove voil\u00e0, moi quand je fais des livres quand je fais des films, j'ai fait le les plus sinc\u00e8rement possible dans le sens o\u00f9 il s'impose un peu dans ce que je dois faire, donc parfois avec plus ou moins de d\u00e9co plus ou moins de succ\u00e8s, voil\u00e0 celui -l\u00e0 en effet, il a touch\u00e9 des gens et \u00e7a me \u00e7a me fait beaucoup de. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:59) [86%] :\r\nUne beaucoup de beaucoup de joie alors voil\u00e0 encore un petit peu plus introspection puisque vous nous racontez votre enfance dans ces 2 bandes dessin\u00e9es, racontez -nous comment et enfin, quelle a \u00e9t\u00e9 votre r\u00e9action lorsque votre \u00e9diteur vous a dit : dis donc, on en a d\u00e9j\u00e0 vendu 100000. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:13) [73%] :\r\nAlors. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:05:13) [88%] :\r\nVous savez, \u00e7a se passe pas du jour au lendemain, \u00e0 \u00e7a, c'est \u00e7a : \u00e7a c'est c'est assez long, enfin \u00e7a prend plusieurs plusieurs mois etc mais \u00e9coutez moi je, je, bah je sais pas, j'ai \u00e9t\u00e9 extr\u00eamement heureuse, vous disiez surtout il faut que je me d\u00e9p\u00eache de, de, de faire la suite parce que j'ai pris du retard parce que voil\u00e0, \u00e7a c'est, c'est c'est c'est c'est je, je pense surtout au travail que je suis en train de que c'est en train de faire. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:39) [90%] :\r\nOn va rappeler un petit peu le contexte tellement dessin\u00e9e si vous le voulez bien Riad Sattouf donc votre m\u00e8re et bretonne, votre p\u00e8re et syrien, il a d\u00e9cid\u00e9 de quitter la Syrie non pas pour des raisons politiques, mais plut\u00f4t parce qu'il avait pas du tout envie de de faire son service militaire en Syrie et on le comprend, la r\u00e9gion a quelque peu agit\u00e9e par les soubresauts en tout cas \u00e0 l'\u00e9poque et \u00e7a continue, bien \u00e9videmment, aujourd'hui, donc il d\u00e9barque en France 2 doctorats, plus tard, il d\u00e9cide, puisqu'il est fan du panarabisme pr\u00f4n\u00e9e \u00e0 l'\u00e9poque par le colonel Kadhafi qui voulait r\u00e9unir les nations arabes au sein d'une vaste entit\u00e9 qui pourrait peser dans le concert des nations, comme on disait \u00e0 l'\u00e9poque dans le monde, il d\u00e9cide de rentrer en Libye, il emm\u00e8ne sa famille avec lui dont vous faites partie, bien \u00e9videmment, et c'est ce que vous nous avez racont\u00e9 dans L'Arabe du futur, le 1er tome de cette s\u00e9rie pour le tome 2 c'est le retour au pays pour votre p\u00e8re puisque vous voici d\u00e9sormais en Syrie dans un village thermal et pas tr\u00e8s loin de la ville de Rome s'et vous nous racontez entre autres choses, votre 1\u00e8re ann\u00e9e \u00e9cole vos relations avec vos vos camarades de classe, et c'est une vision du pays que vous donnez \u00e0 l'\u00e9chelle de l'enfant et c'est ce qu'on se disait cet apr\u00e8s- midi d'ailleurs avec les 6 mois grand fan de Marjane Satrapi, c'est que, au fond, on a peut-\u00eatre plus d'informations sur ce que c'est que la vie dans une dictature, lorsque s'est plac\u00e9 au niveau de l'enfant dans une bande dessin\u00e9e, plut\u00f4t que dans un essai de g\u00e9opolitique, parfois un petit peu difficile et abscons et c'\u00e9tait une plong\u00e9e v\u00e9ritablement dans un univers qui compl\u00e8tement dingue compl\u00e8tement ubuesque et je vais r\u00e9ussir \u00e0 vous poser une question est -ce que c'est pas une revanche, finalement, c'est cette bande dessin\u00e9e, parce qu'il fallait raconter cette histoire pour des raisons familiales et personnelles. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:23) [89%] :\r\nLe le la raison qui m'a pouss\u00e9 \u00e0 faire cette bande dessin\u00e9e, c'est que compte la la guerre civile a commenc\u00e9 en Syrie, j'ai d\u00fb vider une partie de ma famille et \u00e0 venir qui habitait encore \u00e0 quoi la hausse, j'ai d\u00fb les aider \u00e0 \u00e0 fuir et \u00e0 venir en France, en fait, j'ai beaucoup de beaucoup de mal \u00e0 leur obtenir des autorisations en France, \u00e7a c'\u00e9tait, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait facile de quitter la Syrie, mais c'\u00e9tait tr\u00e8s compliqu\u00e9 d'entrer en France, on croit souvent, enfin en tout cas de en France, on croit souvent que la France est un pays o\u00f9 n'importe qui peut entrer facilement, c'est absolument pas le cas et j'ai eu envie de raconter toutes les difficult\u00e9s que j'ai, que j'ai que j'avais en fait avec l'administration fran\u00e7aise mais pour pouvoir raconter ses difficult\u00e9s, il fallait que je raconte l'histoire depuis le d\u00e9but pour faire sentir le poids humain de toute la chose etc donc c'est c'est c'est \u00e7a qui m'a qui m'a donn\u00e9 envie de de raconter l'du futur, c'\u00e9tait pas vraiment \u00e0 l'esprit de de revanche chose comme \u00e7a, parce que moi j'ai grandi avec cette histoire- l\u00e0, il se trouve que la Syrie. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:19) [94%] :\r\nEt esprit de revanche vis-\u00e0-vis de l'administration fran\u00e7aise par exemple. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:23) [89%] :\r\nOui non mais oui sans doute, oui c'est \u00e7a, oui, mais j'ai jamais parce que c'est souvent les simplifications justement de pouvoir penser que il y a des milliards de r\u00e9fugi\u00e9s qui vont arriver en France, \u00e7a c'est pas du tout le cas, enfin il y a, c'est, c'est c'est c'est affreux quand on vit \u00e7a de l'int\u00e9rieur, donc je voulais vraiment montrer cette histoire, non \u00e7a dans ce dans sa globalit\u00e9, apr\u00e8s moi, le juge c'est pas du tout un sp\u00e9cialiste en g\u00e9opolitique pas sp\u00e9cialiste en absolument pas la Syrie je la conna\u00eet qu'\u00e0 travers le petit village que j'ai habit\u00e9 et et voil\u00e0, mais je voulais absolument montrer cette vision d'enfant justement sur des faits comme \u00e7a, et les \u00e9lecteurs faire son id\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:09:01) [90%] :\r\nReste tout de m\u00eame que les pays europ\u00e9ens ont accueilli \u00e9norm\u00e9ment de boat-people \u00e0 l'\u00e9poque o\u00f9 ceci fuyez le Vietnam et le Cambodge, je crois que la France n'avait accueilli 150000 c'est aujourd'hui un chiffre qui ferait fr\u00e9mir tr\u00e8s beaucoup de gens l'on parle de 10000 personnes dans une Europe qui compte 300 millions d'habitants, \u00e7a pose des probl\u00e8mes absolument insoluble. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:21) [63%] :\r\nAlors qui. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:09:22) [86%] :\r\nEh ben, de toute mani\u00e8re moi je voil\u00e0 faisait saisissent des questions pour lesquelles j'ai pas de j'ai pas de r\u00e9ponse, moi j'ai la sensation qu'on pourra accueillir les gens, parce que la France est un pays tr\u00e8s riche et. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:33) [90%] :\r\nEt que 10000 personnes c'est pas, c'est pas grand chose \u00e0 l'\u00e9chelle d'un pays de 60 millions d'habitants, mais voil\u00e0, moi j'ai ce que je peux, je peux pas dire autre chose que \u00e7a parce qu'il faut aider les gens en difficult\u00e9 voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:09:44) [88%] :\r\nRiad Sattouf l'Arabe du futur de ces publi\u00e9 chez Allary, \u00e9diteur, je vous propose d'\u00e9couter une chanson de Fran\u00e7ois Morel, elle, un titre assez particulier, je vous laisse d\u00e9couvrir et on reviendra sur cette chanson, juste apr\u00e8s avoir entendu la voici. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:10:15) [100%] :\r\nChaque fois que Pompidou. \r\nMozart, Beethoven, Scarlatti, en aucun cas \u00e0 Nicolas. \r\nChaque fois que. \r\nAu Luxembourg, les s\u00e9nateurs. \r\nMarche pr\u00e8s du bassin central r\u00eavant d'un destin national. \r\nMa soeur et je crois. \r\nUn gar\u00e7on, ce n'est pas commun, qui pour le moment dans l'\u00e2me, son service pr\u00e8s de Verdun. \r\nChaque fois que Pompidou meurt au coll\u00e8ge, les professeurs font un cours d'instruction civique pour d\u00e9fendre la et puis. \r\nChaque fois que Pomp\u00e9i. \r\nMozart, Beethoven, Scarlatti, \u00e7a change un peu Dany corps. \r\nChaque fois que Pompidou. \r\n\u00e0 la radio les amuseurs. \r\nSont pri\u00e9s d'aller voir ailleurs en attendant des jours meilleurs. \r\nMon fr\u00e8re et je crois soupirant. \r\nC'est une fille de Cancun, il y a des pieds, certes un peu grand mais un c\u00f4t\u00e9 sentimental. \r\nChaque fois que Pompidou, on voit le des empereurs, des chefs de tribus des monarques, des sultans le roi du Danemark. \r\nChaque fois que Pompidou. \r\nPapa dit c'est tr\u00e8s beau parleur. \r\nD'accord, Beethoven, Scarlatti, mais nous, radicaux redit. \r\nChaque fois que Pompidou. \r\nOn est \u00e9mu, un bon quart d'heure. \r\nIls ne font pas exag\u00e9rer, on va pas le ressuscit\u00e9. \r\nJ'aimerais bien jeudi prochain. \r\nQuand on revient de la piscine en laisser rentrer fort Labour aussi Brossier, je me suis dit chaque fois que j'entends malheur je pense \u00e0 Pompidou qui meurent, chaque fois que j'entends malheur je pense \u00e0 Pompidou qui me. \r\nChaque fois qu'un genre grand malheur, je pense \u00e0 Pompidou. \r\nChaque fois que j'entends malheur je pense \u00e0 Pompidou Kim. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:12:59) [88%] :\r\nChaque fois, chaque fois et Pompidou, Riad Sattouf est notre invit\u00e9 pour l'Arabe du futur de la suite de sa bande dessin\u00e9e, c'est publi\u00e9 chez Alary Pompidou pourquoi Riad Sattouf h\u00e9 bien parce que vous allez me r\u00e9pondre. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:13:15) [86%] :\r\n\u00e7a, c'est de c'est dans le tome 1 de de l'art du futur avec quand j'\u00e9tais petit, le le un jour j'ai dessin\u00e9 un bonhomme avec un gros nez et ma grand- m\u00e8re a trouv\u00e9 qui ressemble \u00e0 Pompidou, et donc j'\u00e9tais le g\u00e9nie qui \u00e9tait capable de dessiner Pompidou et donc, comme tous les adultes se sont \u00e9merveill\u00e9s devant devant dessin je j'ai dessin\u00e9 Pompidou pendant je pense 3 4 ans je n'dessin\u00e9e que \u00e7a dessin\u00e9e que Pompidou et c'est ce que je vois encore aujourd'hui, je dessine des Pompidou pour int\u00e9resser les gens r\u00e2lent, \u00e7a, c'est \u00e7a le m\u00e9tier, dessinateur, j'essaie de retrouver ce ce regard \u00e9merveill\u00e9 dans le dans le sur le visage de mes Lecteurs. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:13:54) [90%] :\r\nLe le le l'\u00e9merveillement, celui de l'enfance, il est tr\u00e8s pr\u00e9sent aussi dans dans votre bande dessin\u00e9e, bien que le contexte soit parfois terribles et tragiques dans une extr\u00eame pauvret\u00e9 autour de vous dans le village auquel vous vivez, effectivement, vous \u00eates tr\u00e8s privil\u00e9gi\u00e9e avec votre famille, mais vous vous rendez bien compte que les vos camarades de classe, en l'occurrence, Riad Sattouf non absolument rien et rien, c'est d\u00e9j\u00e0 beaucoup de certains, mais l\u00e0, vraiment, ils n'ont rien du tout, contrairement \u00e0 vous est -ce que vous avez aussi voulu peut-\u00eatre en dessinant cette histoire retrouver certaines sensations de votre enfance. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:14:26) [86%] :\r\nOui, bien s\u00fbr, oui, c'\u00e9tait le c'\u00e9tait le but aussi c'est c'\u00e9tait toujours \u00e9trange parce que mon p\u00e8re qui \u00e9tait issu de fa\u00e7on ce que je raconte dans le livre, mon p\u00e8re qui \u00e9tait issu d'un milieu tr\u00e8s pauvre, qui \u00e9tait devenu Docteur c'\u00e9tait une sorte de miracle en fait de hasard miraculeux 13 \u00e9trangers normalement on aurait d\u00fb vivre selon une autre classe sociale, c'est-\u00e0-dire anciennement n'auraient d\u00fb habiter au mot \u00e0 Damas ou au minimum dans la ville de Rome s'ce que mon p\u00e8re lui a voulu retourner vivre dans son village et l'on \u00e9tait plus riche que la moyenne des autres des autres enfin nous autres familles ais\u00e9es \u00e0 l'\u00e9cole, j'\u00e9tais un des, le seul \u00e0 avoir un cartable, les autres gamins il y avait des petits sacs en plastique pour mettent leurs affaires dedans, je peux et je pense que j'ai, j'ai vu des choses que je n'aurais pas d\u00fb voir normalement c'est assez, c'est aussi de \u00e7a dangereux, moi j'ai voulu t\u00e9moigner, c'est que le les conditions de vie dans lesquels ces gens vivaient il y a la mani\u00e8re dont ces enfants \u00e9t\u00e9 trait\u00e9s, c'\u00e9tait un homme quelque part, personne n'\u00e9tait au courant de ces choses -l\u00e0 et ces gens -l\u00e0 n'atteigne, comment dire, Nadine Ath\u00e8nes jamais le le \u00e0 un stade o\u00f9 ils peuvent t\u00e9moigner de ce qu'ils ont de ceux qui ont v\u00e9cu nos voil\u00e0 c'est c'est c'est esp\u00e8ces de collisions comme \u00e7a entre une vie qui aurait d\u00fb \u00eatre diff\u00e9rente et et une classe sociale tr\u00e8s tr\u00e8s basse en Syrie, c'est \u00e7a que j'ai voulu t\u00e9moigner aussi \u00e0 travers le un sentiment de culpabilit\u00e9, je pouvais avoir \u00e0 l'\u00e9poque, le sentiment d'\u00eatre privil\u00e9gi\u00e9 par rapport aux autres. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:15:51) [88%] :\r\nOn ajoute \u00e0 \u00e7a, et vous le soulignez assez souvent dans les 2 tomes de cette bande dessin\u00e9e, Riad Sattouf que vous \u00eates un petit enfant blond alors aujourd'hui on vous voit brun avec une barbe mais tr\u00e8s vous \u00e9tiez blond avec des cheveux boucl\u00e9s tr\u00e8s couv\u00e9 par votre maman qui qui disiez -vous vous briqu\u00e9 comme une bagnole et vous donnez des Bains. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:16:09) [69%] :\r\nToutefois \u00e9volu\u00e9 puisque je. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:16:12) [83%] :\r\nSa voil\u00e0 quand c'\u00e9tait quand j'\u00e9tais enfant, j'\u00e9tais absolument magnifique, c'\u00e9tait pour moi sur des comptes c'est extr\u00eamement, extr\u00eamement robot et donc je me suis passer la brosse \u00e0 reluire aussi dans le livre, en ne d\u00e9cidant de mani\u00e8re magnifiquement belle, ce qui fait aussi que c'est, c'\u00e9tait aussi le point de vue que je voulais sur le monde ext\u00e9rieur, c'est-\u00e0-dire que quand vous \u00eates enfant, et que les tout petits, le monde ext\u00e9rieur totalement en admiration devant vous comme c'\u00e9tait mon cas, et donc que le temps passe, on grandit on et d'autre de l'enfant prennent notre place, c'\u00e9tait toujours autres enfants plus mignon, etc, et donc nous on passe un peu \u00e0 la trappe, jusqu'\u00e0 l'\u00e2ge adulte ou Diane un quidam normal dans dans la rue et c'est aussi ce ce rapport avec la r\u00e9alit\u00e9 que j'ai envie de raconter dans l'art du futur. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:16:54) [88%] :\r\nEt puis cette blondeur l\u00e0 aussi pour effet de vous faire soup\u00e7onner par vos camarades d'\u00eatre potentiellement juif puisque vous ne ressemblez pas aux petits Syriens moyen et alors l\u00e0, on plonge vraiment dans quelque chose qui est \u00e9videmment qu'on que que \u00e7a qu'on d\u00e9couvre, puisque si on n'a pas v\u00e9cu ces choses -l\u00e0, on n'a pas souvent l'occasion de les lire d'ailleurs autrement que dans votre bande dessin\u00e9e Riad Sattouf, c'est \u00e0 quel point le la notion de, de, d'antis\u00e9mitisme, la destruction d'Isra\u00ebl, le fait que ce pays et potentiellement tout le temps en guerre contre Isra\u00ebl \u00e9tait extr\u00eamement pr\u00e9sentes dans la vie tous les jours, au point m\u00eame que finalement les jeux des enfants consiste \u00e0 faire la guerre contre Isra\u00ebl, point barre, il y a, il y a tr\u00e8s peu de jeu de dans la cour de l'\u00e9cole \u00e0 parfaire, cheval ou faire la guerre contre Isra\u00ebl, au point qu'on se dit que l\u00e0 vous dites, vous avez d\u00fb vivre dans un an, environnement absolument incroyable de coercition de bourrage de cr\u00e2ne. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:17:51) [82%] :\r\nBon, c'\u00e9tait pas si extr\u00eame que que que \u00e7a en disant que la la fin se pr\u00e9sente ou elle soit parce que ben oui, oui, mais ce que je veux dire, c'\u00e9tait pas quelque chose de pesant pour pour les gens, oui \u00e0 l'\u00e9poque, hein, c'est c'est cette \u00e7a nous semble \u00e9videmment pesant \u00e0 nous aujourd'hui avec le recul de la narration dans le livre, c'\u00e9tait \u00e9videmment une forme de on les les l'esprit des gens \u00e9taient \u00e9taient, en effet, on le remplissait la t\u00eate avec \u00e7a, mais c'\u00e9tait \u00e0 la la Syrie \u00e9tait techniquement en guerre avec Isra\u00ebl, c'est il y a pas de combat, mais c'\u00e9tait toujours un \u00e9tat du cessez-le-feu et pas d'armistice voil\u00e0 donc, c'\u00e9tait l'ennemi national \u00e9videmment c'\u00e9tait repos grosso-modo une sorte de c'\u00e9tait ce qui cimenter un peu le peuple je sais pas comment dire, c'\u00e9tait : c'est tr\u00e8s \u00e9trange \u00e0 vivre quelque chose comme \u00e7a, mais, mais les enfants tr\u00e8s t\u00f4t, ils \u00e9taient conscients de qui \u00e9tait l'alli\u00e9 de qui c'est \u00e0 la Syrie \u00e9tait d'URSS, mais la France \u00e9tait l'alli\u00e9e de des \u00c9tats-Unis et donc les \u00c9tats-Unis d'Isra\u00ebl, donc les fran\u00e7ais a \u00e9t\u00e9 plus ou moins juif et donc moi \u00e9tant moiti\u00e9 moiti\u00e9 fran\u00e7ais, j'\u00e9tais forc\u00e9ment plus ou moins juif et donc j'ai soup\u00e7onnait tout le temps de de \u00e7a mais quand on est enfonce rend pas compte de de ces histoires -l\u00e0, moi je vous avais qu'une qu'une envie, \u00e0 l'\u00e9poque, c'\u00e9tait qu'on a, on arr\u00eate de dire que j'\u00e9tais juif, je voulais dire que j'ai, je j'ai envie d'\u00eatre consid\u00e9r\u00e9 comme un vrai petit \u00e0 petit, c'est rien, c'est rien, j'ai m\u00eame parce que c'\u00e9tait quasi les autres gamins non plus mais c'est pour de pr\u00e9sence mal\u00e9fique fantomatique situ\u00e9e de l'autre c\u00f4t\u00e9 de la fronti\u00e8re, et donc je pourront pour mieux int\u00e9grer je redouble moi- m\u00eame d'antis\u00e9mitisme, c'est-\u00e0-dire que je je saouler les autres avec les juifs, de mani\u00e8re \u00e0 ce que, au bout d'un moment, ils se disent oui, et c'est \u00e9vident et il est, il aime tellement pas les juifs qui peut pas en \u00eatre un, et en fait, au volant, il laissait il n'tranquille avec ces histoires, c'\u00e9tait assez assez particulier comme comme souvenir mais je voulais aussi raconter \u00e7a parce que c'est vrai que c'est une r\u00e9alit\u00e9 qui est m\u00e9connue. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:19:43) [89%] :\r\nEt comment \u00e7a se vivait \u00e0 l'int\u00e9rieur de la famille, parce que \u00e7a c'est pas tr\u00e8s pr\u00e9sent dans la bande dessin\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:19:49) [87%] :\r\nNon, mais de dans le dans la famille disons que mon p\u00e8re, lui, il \u00e9tait d'une g\u00e9n\u00e9ration de, de, d'hommes qui, qui avait \u00e9t\u00e9 je pense traumatis\u00e9e par les guerre contre Isra\u00ebl qui se sentait humili\u00e9 par les diff\u00e9rentes d\u00e9faites successives, alors qu'en fait il \u00e9tait comme moi, c'est un pleutre, il s'\u00e9tait enfui pour pas faire son service militaire, il \u00e9tait, il avait aucune envie de se battre contre Isra\u00ebl, Biljana pas Isra\u00ebl non plus mais il n'en parlait pas tellement \u00e0 la maison, je pense que ma m\u00e8re aimait pas ma m\u00e8re qui \u00e9tait fran\u00e7aise, mais pas quand il avait ces grandes th\u00e9ories politiques voil\u00e0 mais c'est que mon p\u00e8re, il \u00e9tait \u00e0 la fois pour la modernit\u00e9 et le et le progr\u00e8s et du monde arabe, mais c'\u00e9tait pas du tout quelqu'un qui \u00e9tait pour la d\u00e9mocratie, c'\u00e9tait pas du tout quelqu'un qui \u00e9tait pour la libert\u00e9 \u00e9tait il voulait tout le temps, il avait des fantasmes de grandeur et voulait faire des coups d'\u00c9tat, etc, c'est quelqu'un d'assez particulier. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:20:40) [84%] :\r\nC'est ce qui ressort aussi de lire Dieu de votre r\u00e9cit, Riad Sattouf et l'on rentre dans le cadre de l'\u00e9cole, l'\u00e9cole syrienne telle que vous ne l'a racont\u00e9 dans la Arabe du futur tome 2 c'est \u00e0 quel point d'abord, on se demande beaucoup ce que vous apprenez : bon bah vous finissez finalement pas \u00e0 prendre des choses, vous passez beaucoup de temps \u00e0 chanter \u00e0 la gloire d'Hafez Al-Assad qui dirigeants syriens de l'\u00e9poque, vous \u00eates face \u00e0 une ma\u00eetresse d'\u00e9cole qui est compl\u00e8tement sid\u00e9rante parce qu'elle, et vous dites d'une voix tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s douce avec les enfants et en m\u00eame temps, lorsqu'elle les fera appel et d'une cruaut\u00e9 d'une violence absolument inou\u00efe, quel souvenir pr\u00e9cis ont ressurgi on vous lorsque vous \u00eates attaqu\u00e9s au dessin de de l'Arabe du futur de concernant l'\u00e9cole, c'est les premi\u00e8res choses qui vous sont venues \u00e0 l'esprit. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:21:28) [82%] :\r\nOui de c'est c'est vrai que le l'\u00e9cole syrienne, alors oui, il existe un des vid\u00e9os sur internet, on voit \u00e7a \u00e9t\u00e9 film\u00e9 les pas occulter le t\u00e9l\u00e9phone portable, avant la guerre, on voit les ma\u00eetresses taper des \u00e9l\u00e8ves c'est c'est quelque chose de quand m\u00eame de d'assez connu a \u00e9chou\u00e9 il y a quand m\u00eame encore 90 pays dans le monde qui pratiquent les les ch\u00e2timents corporels \u00e0 l'\u00e9cole, \u00e7a s'est arr\u00eat\u00e9, d'ailleurs, en France on moi je parle de la France parce que je, je, j'habite en France ne s'arr\u00eatait pas mai 68 \u00e0 peu pr\u00e8s mois l'\u00e9cole que j'ai connues en Syrie ressemblait beaucoup \u00e0 l'\u00e9cole que montre Fran\u00e7ois Truffaut dans les 400 coups, on voit un professeur m\u00e9trage NetApp et ses \u00e9l\u00e8ves gifl\u00e9s Jean-Pierre L\u00e9aud, c'est un peu ce ce, c'est cette esprit l\u00e0 et et c'est vrai que c'\u00e9tait tr\u00e8s il y avait 2 attitudes face \u00e0 une une parce que la ma\u00eetresse nous apprenait quand m\u00eame des choses, alors j'ai vraiment appris \u00e0 \u00e0 \u00e9crire l'arabe \u00e0 lire l'arabe etc, elle \u00e9tait tr\u00e8s douce, quant \u00e0 la prenait, c'est-\u00e0-dire qu'elle elle frappait pas les \u00e9l\u00e8ves parce qu'ils se trompaient, c'est-\u00e0-dire quand on se plantait on ne prenait pas un coup de b\u00e2ton \u00e0 coups de b\u00e2ton quand on n'ob\u00e9issait pas et quand on parlait ou r\u00e9pondait aux cantons discutait ou quand on faisait parce qu'elle avait dit que qu'il fallait faire et donc il y avait 2 attitudes face \u00e0 \u00e7a, c'est-\u00e0-dire la petite fille qui a \u00e9t\u00e9 la mienne \u00e9tait d'\u00eatre un incroyable l\u00e8che-cul et de faire exactement ce que disait \u00e7a, ce qu'elle voulait qu'est -ce qui va les faire, ne pas parler, rester les bras crois\u00e9s ne ne pas discuter avec son voisin, etc, et donc moi je me dis quand m\u00eame beaucoup moins taper que la moyenne, j'avais un copain, il est tr\u00e8s gentil dans cette classe, on \u00e9tait l'improbable Tillich devant poser des questions Il\u00e9nia il y avait des petits enfants qui eux ne l'\u00e9tait moins, je sais pas, ils \u00e9taient peut-\u00eatre moins moins aim\u00e9 dans leur famille ou je sais pas, et, et, en fait, il y prenait des coups tout le temps et il refusait de Bayer et en fait \u00e0 leur taper dessus jusqu'\u00e0 ce qu'il se pays se calmer au bout d'un moment ils \u00e9taient extr\u00eamement r\u00e9sistant \u00e0 la douleur, je vais raconter \u00e7a dans la suite, parce que \u00e7a fait des ce ce, \u00e7a \u00e7a ne \u00e7a ne rend pas les gens ob\u00e9issant plut\u00f4t comment dire plus endurant, \u00e7a c'est pas comment dire. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:23:26) [86%] :\r\nIls sont plus capables apr\u00e8s de supporter les vicissitudes d'une dictature. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:23:29) [84%] :\r\nMoi, je sais pas, peu est -ce qu'on peut simplifier comme \u00e7a peut-\u00eatre ouais moi je, moi je dirais que, \u00e0 partir du moment o\u00f9 on privil\u00e9gie la discussion dans une, dans un syst\u00e8me d'\u00e9ducation ou quand on devient en plus grand, le syst\u00e8me politique, on a envie d'un syst\u00e8me de discussion voil\u00e0 contraint tape sur les gens parce que mai 68 en France, hein, les gens n'a r\u00e9ellement eu marre de faire taper dessus, ils ont, ils ont, ils sont rebell\u00e9es l'\u00e9cole a totalement charge chang\u00e9 depuis mais le syst\u00e8me politique aussi d'ailleurs. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:23:56) [85%] :\r\nQuand les autres \u00e9l\u00e8ves consid\u00e9r\u00e9s -t-il eu \u00e9gard disons \u00e0 la position de votre p\u00e8re et \u00e0 votre richesse suppos\u00e9e par rapport \u00e0 eux, ils voyaient bien que voil\u00e0, vous avez des des habits qu'il n'avait pas des des bottes quand il pleuvait alors que mettez des sectes asticot\u00e9 hors de leurs chaussures, vous aviez un cartable m\u00eame chinois en carton, c'\u00e9tait tout de m\u00eame un cartable est -ce qu'on vous faisait des remarques aussi sur sur \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:24:21) [87%] :\r\nAlors de ma 1\u00e8re ann\u00e9e d'\u00e9cole que je raconte dans le tome 2 j'ai pas le souvenir de \u00e7a pas tellement au contraire je je le le copain que j'avais un peu que je montre dans le livre, il \u00e9tait plut\u00f4t, il esp\u00e8re un jour avoir un aussi beau cartable, il \u00e9tait assez en admiration devant les trucs que j'avais, c'\u00e9tait pas c'\u00e9tait un peu plus tard que \u00e7a a suscit\u00e9 des r\u00e9actions, mais c'\u00e9tait pas avait pas jalouse non pas vraiment, non, non pas pas vraiment. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:24:46) [89%] :\r\nVous avez aussi donc, vous l'avez dit Riad Sattouf de la de la famille, on voit vos vos cousins dans dans cette bande dessin\u00e9e alors des cousins qui vous lorsque vous \u00e9tiez encore plus petit que cette p\u00e9riode au cours de laquelle vous D\u00e9couvrez l'\u00e9cole et vous montrez des voil\u00e0 des, des, des jeunes, des petits gar\u00e7ons qui sont d'une d'une d'une duret\u00e9 d'une d'une violence est -ce que c'est quelque chose qui \u00e9tait dans votre esprit encore dans votre m\u00e9moire que ce tr\u00e8s g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e comme \u00e7a des petits gar\u00e7ons tr\u00e8s dur des petits durs \u00e0 cuire cruel avec les animaux, notamment une sc\u00e8ne avec les grenouilles que je vais pas raconter dans l'ar\u00e8ne du futur de qui, moi qui, enfin, qui m'a compl\u00e8tement sid\u00e9r\u00e9 quoi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:25:29) [96%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:25:30) [84%] :\r\nBon, c'est pour pour moi le le le souvenir que j'en garde je le raconterai aussi un petit peu dans la suite, je pense que ce n'est pas une sp\u00e9cificit\u00e9 du monde arabe d'une sp\u00e9cificit\u00e9 de la Syrie de mon village, en particulier l'exp\u00e9rience m'a montr\u00e9 quand m\u00eame que c'\u00e9tait plut\u00f4t une sp\u00e9cificit\u00e9 de la vie rurale et la vie campagnarde, en fait, c'est-\u00e0-dire que les enfants de tout temps toute culture, on aurait bien aim\u00e9 torturer les animaux, enfin c'est quand m\u00eame pas, c'est quand m\u00eame pas une une invention syrienne ce truc -l\u00e0, \u00e7a je les retrouve en France Castres de loisirs que la la la la fermi\u00e8re qui habitait \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de ma grand- m\u00e8re en Bretagne, le cancer, Chad faisait des petits elle prenait des petits chatons avec une joie indicible, enfin elle leur caresser la t\u00eate et puis ensuite aller mettre un sac plastique, elle donne un grand coup de pelle dessus jusqu'\u00e0 temps que \u00e7a devienne une galette sanglante, elle le foot \u00e0 la poubelle, donc elle s'\u00e9tait elle \u00e9tait bretonne \u00e9tait pas syrienne mais oui, mais c'est vrai que le. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:26:21) [77%] :\r\nC'\u00e9tait vraiment tr\u00e8s tr\u00e8s peu les les. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:26:24) [84%] :\r\nLes les enfants n'\u00e9taient pas justement ce que je monte dans ce second tome, c'est dans l'\u00e9cole o\u00f9 j'\u00e9tais, ils \u00e9taient plut\u00f4t gentils dans le 1er tome, j'avais tr\u00e8s tr\u00e8s peur d'aller \u00e0 l'\u00e9cole, ce que les enfants ne semblait tr\u00e8s violent, tr\u00e8s agressif, c'\u00e9tait mon regard un peu de faiblards sur des gar\u00e7ons plus grands et il y a une fois que je suis dans cette classe justement la 1\u00e8re ann\u00e9e, les enfants \u00e9taient gentils en fait mais j'ai, je garde pas de de souvenirs de bagues \u00e0 part avec mes 2 cousins qui \u00e9tait Dieu que je pense de psychiatriquement font en fait ce qui \u00e9tait compl\u00e8tement tar\u00e9s, mais c'est c'est sinon c'\u00e9tait plut\u00f4t plut\u00f4t assez vite et assez sympa. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:26:58) [85%] :\r\nEntre les gamins oui, Riad Sattouf est avec nous, je vous rappelle que Riad Sattouf est l'auteur de l'Arabe du futur de ces publi\u00e9 chez \u00e0 l'arriv\u00e9e, \u00e9ditions, bandes dessin\u00e9es, romans graphiques, nous dit le site dans la r\u00e9\u00e9dition, on va revenir sur cette question l\u00e0, si vous le voulez bien Riad Sattouf, ce sera d'ici quelques minutes, puisque il y aura les informations, le journal de 17 heures 15 et nous pr\u00e9senter, Simon Corthay et puis bien s\u00fbr, nous avons nos informations routi\u00e8res que d'ailleurs, voici, elles sont l\u00e0, les voici. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:27:28) [84%] :\r\nD'info trafic RTS avec easyjet, le partenaire de vos vacances d'\u00e9t\u00e9, ils idiote Point com. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:27:35) [89%] :\r\nSoyez prudents si vous circulez sur l'axe Yverdon, Neuch\u00e2tel des objets ont \u00e9t\u00e9 perdus sur les voies de circulation, entre l'\u00e9changeur d'Yverdon et Yverdon ouest en direction de Neuch\u00e2tel la circulation qui s'intensifie sur le contournement de Gen\u00e8ve, cette fois, on signale des embouteillages entre Meyrin hein, et le tunnel de Vernier, ainsi qu'entre eux, c'est une tradition, l'\u00e9changeur de et la douane de en direction de la France et puis on vous rappelle que la 7\u00e8me \u00e9tape du Tour de Suisse se d\u00e9roulent aujourd'hui entre Bienne et gains en passant par Morat Payerne et de fortes perturbations \u00e9videmment et des fermetures intermittente de route sont \u00e0 pr\u00e9voir sur cet itin\u00e9raire, et ce jusqu'\u00e0 18 heures et puis enfin, sur l'axe du CERN qui assauts des colonnes de 5 kilom\u00e8tres sont observ\u00e9s entre Amsteg, le portail nord du tunnel du Gothard en direction du Tessin, ce qui repr\u00e9sente un temps d'attente de 45 minutes environ. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:28:23) [98%] :\r\nInfo trafic RTS en collaboration avec les CFF et le TCS. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:28:29) [61%] :\r\nPourquoi c'est simple et aussi c'est la plan\u00e8te je voudrais sur les d\u00e9lits pourquoi ces derni\u00e8res que voil\u00e0, merci, Philippe et c'est c'est le pour va, laquelle, c'est quelqu'un fort c'est \u00e7a, donc nous avons appris la subtilit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:28:48) [88%] :\r\nNotre invit\u00e9, Riad Sattouf, l'auteur de bandes dessin\u00e9es le cin\u00e9aste \u00e9galement pour l'Arabe du futur tome 2 encore 2 tomes \u00e0 para\u00eetre l'histoire de son enfance en 4 volumes, donc on va le retrouver juste apr\u00e8s les informations, pour m\u00e9moire, Riad Sattouf est donc le r\u00e9alisateur des beaux gosses de Jacky au royaume des filles et le dessinateur de Pascal brutal ou encore du Manuel du plus haut encore de ma circoncision, bande dessin\u00e9e, on ne trouve plus d'ailleurs, je crois qu'elle a \u00e9t\u00e9 retir\u00e9e de la circulation d'en parler avec nous, ce sera apr\u00e8s le journal, que voici que voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:29:20) [75%] :\r\nIl leur avec Cr\u00e9dit Suisse et le spectacle, le barbier de S\u00e9ville au festival d'op\u00e9ra d'un. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:29:26) [70%] :\r\nJ'17 heures sur la 1\u00e8re dans Vertigo assez journal pour pr\u00e9senter mon quartier bonjour Simon. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:29:30) [84%] :\r\nBonjour, Pierre Philippe, bonjour \u00e0 tous, la conf\u00e9d\u00e9ration travaillent d'arrache-pied \u00e0 la mise en oeuvre de 30 mesures visant \u00e0 combattre la p\u00e9nurie en personnel qualifi\u00e9, c'est en tout cas ce que d\u00e9clare le ministre de l'\u00e9conomie et aura Schneider- Ammann \u00e9voque un accord entre la Conf\u00e9d\u00e9ration et les cantons en vue de mobiliser davantage certaines c\u00f4t\u00e9 gorilles de la population peu valoris\u00e9 actuellement Yoann Schneider- Ammann r\u00e9pond \u00e0 Mickael Poker. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:29:56) [87%] :\r\nTout d'abord, ce sont toutes les femmes qui peut s'engager dans des travaux temporaires, la 2\u00e8me cat\u00e9gorie c'est la cat\u00e9gorie des plus \u00e2g\u00e9s, 5 ans, plus on est en train d'\u00e9tablir un syst\u00e8me qui permet de travailler jusqu'\u00e0 65 ans et au-del\u00e0, il y en a toujours \u00e9t\u00e9 plus \u00e2g\u00e9s qui sont tr\u00e8s c'\u00e9tait assez jeune, 61 5 5 pour une une continuation, on va \u00eatre offrir par le syst\u00e8me des assurances sociales cette possibilit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:30:32) [98%] :\r\n\u00e0 Paris, l'ancien ministre socialiste du Budget que J\u00e9r\u00f4me Cahuzac est renvoy\u00e9 en correctionnelle pour fraude fiscale, blanchiment de fraude fiscale et omission de d\u00e9claration de Patrimoine, il avait \u00e9t\u00e9 contraint \u00e0 la d\u00e9mission en 2013 pour avoir avoir cach\u00e9 l'existence d'un compte bancaire. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:30:46) [94%] :\r\nEn Suisse, la Suisse davantage menac\u00e9e par le blanchiment d'argent que par le financement du terrorisme. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:30:51) [88%] :\r\nC'est la conclusion d'un rapport in\u00e9dit adopt\u00e9e par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral pour la 1\u00e8re fois les autorit\u00e9s ont \u00e9valu\u00e9 le degr\u00e9 de la menace, moi il y a un an pour le blanchiment d'argent, limit\u00e9e pour le terrorisme, autre nouveaut\u00e9 Coralie Claude ce rapport dresse la liste des acteurs les plus expos\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:31:09) [88%] :\r\nEn t\u00eate de liste figure sans surprise, les banques universelles comme la BCV et les banques priv\u00e9es mais aussi les avocats et les soci\u00e9t\u00e9s de transfert de fonds type Western Unione vers ces interm\u00e9diaires l\u00e0 qu'une personnalit\u00e9 politiquement expos\u00e9es aura tendance \u00e0 se tourner pour blanchir son argent, un trafiquant de drogue lui privil\u00e9giera plut\u00f4t les banques de d\u00e9tail comme la RAI, zone o\u00f9 les n\u00e9gociants en m\u00e9taux pr\u00e9cieux des acteurs un peu moins expos\u00e9s, voil\u00e0 ce que disent les statistiques du Bureau de communication en mati\u00e8re de blanchiment d'argent, encore moins au blanchiment, les casinos, les assurances et les instituts de cr\u00e9dit des instituts de cr\u00e9dit qui court un autre risque, selon le rapport, celui d'\u00eatre utilis\u00e9e pour financer le terrorisme probl\u00e8me les terroristes pr\u00e9f\u00e8rent de plus en plus, les modes de financement alternatifs comme le paiement par t\u00e9l\u00e9phone portable ou les transferts en main propre, plus difficiles \u00e0 surveiller la menace pourrait donc rapidement \u00e9voluer. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:32:07) [92%] :\r\nLe troc qui empruntera la nouvelle ligne du CEVA s'appellera le L\u00e9mant Express ce nom a \u00e9t\u00e9 choisi par le public entre 4 propositions, et ce choix satisfait le magistrat, je ne vois Luc Barthassat le man\u00c5 \u00e9tant large, signe de ralliement dans la r\u00e9gion, dit -il, en ajoutant que ce lac 7 ans peu notre Gr\u00fctli \u00e0 nous, point mort au Palais des Nations \u00e0 Gen\u00e8ve les n\u00e9gociations de paix pour le Y\u00e9men se sont termin\u00e9es ce vendredi sans accord, aucune date n'a \u00e9t\u00e9 fix\u00e9e pour de nouvelles discussions, selon le ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res du gouvernement en exil qui refuse toutefois de parler d'\u00e9chec. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:32:43) [91%] :\r\nAlexis Tsipras a arrach\u00e9 aujourd'hui \u00e0 Saint-Petersbourg, un accord pour la construction d'un gazoduc russe en Gr\u00e8ce. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:32:48) [92%] :\r\nLe 1er ministre grec est engag\u00e9 avec ses cr\u00e9anciers dans un intense bras de fer sur la dette grecque cet accord avec la Russie et vu d'un mauvais oeil par Bruxelles, Moscou xer n'y a Bolchakova. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:33:01) [94%] :\r\nUn chantier de 2 milliards de dollars, des emplois pour les Grecs d'importants arri\u00e9r\u00e9s pour les frais de transit de l'or bleu russe, le tout sans investir un kopeck Gazprom, le g\u00e9ant gazier russe qui va tout financer l'accord sign\u00e9 \u00e0 Saint P\u00e9tersbourg, et tout \u00e0 l'Avantage d'Ath\u00e8nes et c'est de loin le plus attendu de ce forum \u00e9conomique o\u00f9 plane l'ombre des sanctions comme un pied de nez \u00e0 Bruxelles, la Gr\u00e8ce et la Russie vont cr\u00e9er une co- entreprise d\u00e9tenue \u00e0 parts \u00e9gales pour construire ce gazoduc, prolongement du Turc Stream pr\u00e9vue entre la Russie et la Turquie pour contourner l'Ukraine, il aura une capacit\u00e9 de livraisons de 47 milliards de m\u00e8tres cubes de gaz aux clients europ\u00e9ens un joli coup politique aussi pour Alexis Tsipras et Vladimir Poutine, le 1er montrant \u00e0 ses partenaires europ\u00e9ens qu'il dispose d'autres amis pr\u00eats \u00e0 l'aider, le second \u00e9copent d'un argument de poids pour affirmer que la politique d'isolation \u00e9conomique des Europ\u00e9ens envers la Russie se fissure bel et bien Ksenia Bolchakova pour rtsinfo. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:33:57) [71%] :\r\nAussi. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:33:57) [96%] :\r\nL'auteur de la fusillade Charleston devra r\u00e9pondre de 9 chefs d'accusation. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:34:01) [93%] :\r\nLa police de la ville de Caroline du Sud cite notamment le meurtre et la possession d'armes, en relation avec un Crime violent une audience se tiendra ce soir pour d\u00e9cider s'il s'il peut \u00eatre lib\u00e9r\u00e9 sous caution, ce citoyen blanc de 21 ans, a avou\u00e9 \u00eatre l'auteur des coups de feu qui ont caus\u00e9 la mort de 9 personnes mercredi dans l'\u00e9glise d'une communaut\u00e9 noire, le refus d'un directeur de th\u00e9\u00e2tre, Arabe isra\u00e9lien de jouer devant des colons dans les territoires occup\u00e9s, donne l'occasion \u00e0 la nouvelle ministre isra\u00e9lienne de la culture, de se mettre en col\u00e8re, la ministre de droite n'en peut plus des artistes et Madame Miri reggae s'est exclam\u00e9 pour qui est -ce que je travaille pour une bande d'ingrats qui croit tout savoir, et dont certains sont des hypocrites qui vous empoisonnent la vie, fin de citation de quoi lever les yeux au ciel justement, voici le bulletin m\u00e9t\u00e9o d'V\u00e9lib Blaser. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:34:52) [89%] :\r\nLe week- end se d\u00e9roulera dans des conditions changeantes demain et dimanche, un temps en partie ensoleill\u00e9 se d\u00e9veloppera, voire m\u00eame assez ensoleill\u00e9 du Cl\u00e9ment au Valais en seconde partie de journ\u00e9e plus nuageux avec un risque d'averses plus marqu\u00e9es dans le Jura et les Pr\u00e9alpes 20 24 degr\u00e9s demain 22 \u00e0 25 dimanche m\u00eame condition pour la journ\u00e9e de lundi partiellement ensoleill\u00e9 au d\u00e9but puis quelques pluies isol\u00e9es, ensuite, surtout le long des reliefs, 23 degr\u00e9s en plaine 26 en Valais retour des nuages et des pr\u00e9cipitations, mardi 19 \u00e0 22 degr\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:35:21) [82%] :\r\nLa m\u00e9t\u00e9o avec VZ, le conseiller financier de votre retraite VZ CH Point com donc donc ce. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:35:28) [92%] :\r\nLe journal de Simon Corthay, on vous retrouve \u00e0 17 heures 36 mois tout \u00e0 l'heure. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:35:31) [83%] :\r\nC'est s\u00fbr, \u00e0 tout \u00e0 l'heure h\u00e9 oui. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:35:35) [86%] :\r\nVertigo en compagnie du dessinateur Riad Sattouf pour l'Arabe du futur de : \u00e0 quand le tome 3J. d\u00e9j\u00e0 longuement, j'ai fait une faute de liaison le relev\u00e9 reconnu, on va le retrouver d'ici quelques instants, Christine Gonzales est avec moi \u00e9galement, \u00e0 partir de 17 heures 30 beaucoup d'chose encore dans Vertigo notamment ces gens que l'on d\u00e9clare mort en g\u00e9n\u00e9ral sur internet sur Twitter en particulier et qui sont toujours vivants, faire le tour de la question avec Christine Thierry Sartori qui reviendra avec Anne-Sophie von au terrain, la grande chanteuse lyrique qui se produit en ce moment au th\u00e9\u00e2tre, \u00e0 B\u00e2le, dans une pi\u00e8ce de Christophe Marthaler et puis le p\u00e8re Alex nous sortira confessionnal dont il a le secret, en compagnie de Jacques Sarasin, le r\u00e9alisateur du Masque de Sam. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:36:21) [88%] :\r\nRiad Sattouf avec nous l'Arabe du futur de je dit air plus de 100 1000 exemplaires vendus pour Premi\u00e8re exemplaires, le tome de tirer en cons\u00e9quence, \u00e9videmment on a beaucoup parl\u00e9 du succ\u00e8s de cette bande dessin\u00e9e avec vous, Riad Sattouf bande dessin\u00e9e d\u00e9crite comme un roman graphique sur le site de votre \u00e9diteur \u00e0 l'arriv\u00e9e, le roman graphique on bande dessin\u00e9e entre les 2 mon coeur balance et vous. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:36:42) [68%] :\r\nTout. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:36:43) [79%] :\r\nMoi je dis qu'une bande dessin\u00e9e quand m\u00eame une bande dessin\u00e9e, c'est \u00e7a ce sont des bandes dessin\u00e9es, voil\u00e0 ces successions de Gaza, qui raconte une histoire, alors il se trouve que c'est une mort n\u00e9cessaire et que 2 des pages une pagination importante 150 pages donc \u00e7a devient roman un peu ce 2\u00e8me dans : dessin\u00e9e plus longue et qui eu de du format un peu d'un d'un roman, donc c'est pour \u00e7a qu'on appelle \u00e7a, roman graphique mais par exemple, chez certains albums de Tintin qui sont tr\u00e8s dense \u00e9galement voil\u00e0, moi j'ai bien dire une bande dessin\u00e9e mais romans graphiques, \u00e7a, \u00e7a c'est un peu \u00e0 la mode \u00e7a fait dire que c'est un Live plus long \u00e0 lire. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:37:15) [80%] :\r\nVoil\u00e0, avec des vrais textes \u00e0 l'int\u00e9rieur contrairement Bande dessin\u00e9e c'est \u00e7a vous pas, \u00e7a c'est pass\u00e9 au d\u00e9lit et pour nous demande oui c'est une supposition de ma part, en effet, mais c'est ce qu'on peut lire ici ou l\u00e0, effectivement, roman graphique c'est plut\u00f4t plus malin que la bande dessin\u00e9e, c'est plus pour les adultes, c'est peu concernant pour les gens de il y a la place pour la phrase il y a de la place pour la France. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:37:36) [85%] :\r\nOui non mais je ne sais pas, c'est vrai que c'est toujours d\u00e9licat, ces 2 nominations en tout cas moi je le Label, ce que je veux essayer de faire un du futur, c'\u00e9tait un une bande dessin\u00e9e qui soit lisible par les gens qui y jamais de BD voil\u00e0 c'\u00e9tait le je pense tout le temps ma grand- m\u00e8re qui pensaient que la bande dessin\u00e9e est un peu pour les les gens un peu simplet et o\u00f9 les enfants ou les les c\u00e9libataires et. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:37:56) [67%] :\r\nEt va, non, mais comme on est en cause, alors le rire les gar\u00e7ons c\u00e9libataires. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:38:02) [81%] :\r\nEt et je je quand je cette avoin\u00e9e bien mais comment je pourrais faire une histoire qui int\u00e9resserait mal en mer voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:38:08) [79%] :\r\nDonc vous parle un petit peu d'elle et, du coup, \u00e7a m'a int\u00e9ress\u00e9, \u00e7a l'id\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:38:13) [80%] :\r\nNon, justement, je fais une bande dessin\u00e9e, c'est assez simple \u00e0 lire avec des cases qui se suivent et des des textes a une densit\u00e9 voil\u00e0 plus qu'elle ne l'est qu'elle n'aurait pas lu en sa minute. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:38:23) [92%] :\r\nC'est une bande dessin\u00e9e qu'un Style assez particulier qui est tr\u00e8s diff\u00e9rent de ceux de vos autres productions est -ce que \u00e7a veut dire : vous avez un Style de dessin en fonction de chaque projet. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:38:33) [83%] :\r\nC'est vrai que je peux, je j'ai pas en tout cas moi Popelin, ce qui me concerne le le dessin, c'est vraiment un un une une forme d'\u00e9criture en fait saisir le le j'ai quand j'\u00e9cris le le sc\u00e9nario de maman dessin\u00e9e je dessinais j'\u00e9cris en m\u00eame temps je vais dans m\u00eame temps fait donc je je commence par \u00e9crire un texte et ensuite l'illustrer, donc le dessin entre vraiment intimement dans le dans le dans le processus d'\u00e9criture et donc j'adapte le Style \u00e0 chaque Style de bande dessin\u00e9e que que je raconte, par an, pour Pascal brutal qui ne mentionne Bande dessin\u00e9e plus franchement potache un peu agressive avec ceux de 2 des gros mots, la sexualit\u00e9, etc, le Style dessin et et rude, des fois je je je corrige pas les erreurs de dessins parce que \u00e7a renforce l'aspect un peu du du r\u00e9cit apr\u00e8s pour l'Arabe du futur, je me suis rendu compte que c'est des souvenirs donc qui a comme beaucoup plus de d\u00e9tails, il y a, il y a des des plans larges en pied o\u00f9 on voit les personnages en papier tout le temps etc donc voil\u00e0 vrai que j'ai le dessin s'adapte faisable, un peu par rapport \u00e0 ce que, \u00e0 ce que \u00e7a raconte les couleurs aussi oui le le l'art du futur, j'ai fait moi- m\u00eame les les couleurs passe cabotage un coloriste, mais dans l'art du futur, j'ai fait moi- m\u00eame les couleurs et et il y a une couleur par pays, voil\u00e0 je j'ai s\u00e9par\u00e9 les les voyages par un monde color\u00e9 comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:39:51) [94%] :\r\nVous avez beaucoup tourn\u00e9 autour des personnages pour les dessin\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:39:53) [58%] :\r\nEt puis. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:39:54) [93%] :\r\nVous voulez dire comment \u00e7a dans la dans la vie, dans dans. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:39:57) [74%] :\r\nBon, dans, dans, dans votre t\u00eate dans dans vos essais dont vous et ses dessins, comment les repr\u00e9senter au mieux. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:40:03) [84%] :\r\nNon pas tellement, en fait, je, je, non, ils sont sortis tout seuls, vraiment je je fais pas beaucoup trop qui je fais pas beaucoup de d'ailleurs, des fois je le dessine dans la 1\u00e8re que la 1\u00e8re Fogel, estime -t-il dans une case et ensuite dit que plus loin leur t\u00eate a chang\u00e9 et attend une t\u00eate un peu plus mature que je pr\u00e9f\u00e8re, et donc la 15 avant 13 je je fais pas de croquis comme \u00e7a de recherche oui c'est \u00e7a, \u00e7a sort tout seul. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:40:30) [83%] :\r\n\u00e7a se fait au fur \u00e0 mesure en fait enfin oui c'est vrai, le personnage mardi alors est -ce qu'ils prennent vie comme dans chez certains auteurs de romans c'est une th\u00e9orie qui cours, c'est-\u00e0-dire de Momo le personnage vous \u00e9chappe, l\u00e0 c'est pas possible puisque c'est autobiographique. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:40:43) [89%] :\r\nOui vous quand on raconte une histoire autobiographique, enfin surtout dans le cas de la rade du futur, je raconte ce que j'ai envie de raconter, il y a toujours des choses que je que je ne raconte pas, je j'ai lu 2 des choses, donc c'est aussi une mani\u00e8re de garder la main sur le r\u00e9cit parce que \u00e7a devient des personnages de soi, en fait, c'est un personnage qui me qui me repr\u00e9sente devient un autre personnage, et donc je, je, je, je, j'ai toujours une distance quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:41:08) [95%] :\r\nEt jusqu'\u00e0 quel point les souvenirs de famille prenne le pas sur vos souvenirs personnels. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:41:13) [89%] :\r\nBen je sais pas, je sais que vous entendez par souvenirs de famille. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:41:17) [91%] :\r\nC'est-\u00e0-dire, voil\u00e0 ce que ce que ce que l'on vous raconte cette enfance en Syrie, ce que l'on vous a racont\u00e9, de ce que vous \u00e9tiez de ce que vous avez v\u00e9cu \u00e0 ce moment -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:41:26) [81%] :\r\nOn va pas raconter grand- chose, figurez -vous, parce que quand m\u00eame, quant je j'ai dessin\u00e9 ces ces album, on va plut\u00f4t dire \u00e0 monsieur ce n'est pas du tout de \u00e7a, mais c'est vrai que maintenant et c'est vrai, avait Strupler nanana, donc en fait, j'ai une meilleure m\u00e9moire. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:41:38) [81%] :\r\nQue les gens qui \u00e9taient avec moi, un peu \u00e0 peu, c'est l'Europe des trucs \u00e0 Hubert est plut\u00f4t, plut\u00f4t que l'inverse. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:41:46) [92%] :\r\nMais \u00e7a veut dire quoi alors que vous \u00e9tiez s\u00fbr attentifs dans dans cette p\u00e9riode -l\u00e0, lorsque vous \u00e9tiez enfant vivant. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:41:52) [79%] :\r\nIl il y a ce jeudi, le jeune c'est pas je ne sais pas, non, mais en tout cas j'ai une bonne m\u00e9moire de ces ann\u00e9es- l\u00e0, oui, oui, voil\u00e0, enfant un il y a un moment Bopolu la plupart des dessinateurs vous le diront : mais si il garde quand m\u00eame un souvenir de leur enfance, souvent tr\u00e8s fort. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:42:08) [90%] :\r\nAlors \u00e7a veut dire quoi, que les dessinateurs sont ont une une m\u00e9moire graphiques, visuels plut\u00f4t je dirais je, plus forte que la moyenne des gens, c'est pour \u00e7a qu'il y a un dessinateur. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:42:18) [84%] :\r\nAlors je ne sais pas, je ne sais pas qui va le Fisc, sp\u00e9cialiste du cerveau humain avec le dessin, je ne sais pas du tout, je ne sais pas quoi vous r\u00e9pondre, c'est vrai, bien vous dire quelque chose d'intelligent, oui sans doute, je pense que les dessinateurs de bandes dessin\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:42:30) [62%] :\r\nSelon Didier plaisir derri\u00e8re parce qu'il conna\u00eet. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:42:33) [80%] :\r\nSur le Ronnell de leur cerveau sont mont\u00e9s extr\u00eamement puissantes et ils arrivent \u00e0 produire des images d'exception. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:42:39) [77%] :\r\nQu'est -ce qu'il est \u00e0 Davos, puisqu'on parle de \u00e7a, de 2 personnages extr\u00eamement puissants, parce que les brutalit\u00e9s et en \u00e9tant l'arch\u00e9type absolu, un \u00eatre brutal hyper- sexu\u00e9e transpirant et sur, c'est ce qu'il y a dans dans vos personnages qui ne sont pas autobiographique, Riad Sattouf, qui serait de l'or du fantasme pour vous. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:42:59) [80%] :\r\nAu revoir un peu tout quand m\u00eame c'est \u00e0 la fois il y a, y a du fait ce Pascal brutal est une sorte de fantasme de virilit\u00e9, voil\u00e0 des fois j'aimerais bien \u00eatre un gros balaise comme \u00e7a pour pouvoir exploser la tronche des mecs est d\u00e9sagr\u00e9able ou vous attirer des femmes simplement par la la brutale virilit\u00e9 de mon physique bien b\u00e2ti mais c'est \u00e7a, c'est tout, c'\u00e9tait l\u00e0 le dessin, c'est aussi \u00e0 c'est aussi un g\u00e9n\u00e9rateur \u00e0 fantasmes en tous cas beaucoup d'dessinateur vous diront ces choses -l\u00e0, la, la plupart des dessinateurs, je pense qu'il ne. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:43:33) [91%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:43:34) [88%] :\r\nIl ne me contrediront pas quand on est ado on est bien content de savoir dessiner les filles nues comme \u00e7a on peut dessiner ses propres films. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:43:41) [98%] :\r\nC'\u00e9tait donc \u00e7a le secret. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:43:44) [77%] :\r\nMais bien s\u00fbr, mais bien s\u00fbr, tout tourne autour de \u00e7a est -ce que vous croyez faire Picasso qu'est -ce qui quand il dessinait les nanas et leur demander de se toute ni en profiter pour la regarder, c'\u00e9tait. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:43:54) [82%] :\r\nC'est le coeur du m\u00e9tier, j'ai oui, si l'affaire du m\u00e9tier, oui, j'ai \u00e9voqu\u00e9 tout \u00e0 l'heure, une bande dessin\u00e9e dont vous \u00eates l'auteur ma circoncision, qu'on ne trouve plus. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:44:06) [79%] :\r\nNon, c'est parce que c'est vrai que de les faire tirer de de la vente en fait apr\u00e8s la presse et ben c'est \u00e7a c'est c'est le pr\u00e9puce de l'Arabe du futur en fait bande dessin\u00e9e c'est-\u00e0-dire qu'il veut, elle a \u00e9t\u00e9 l\u00e0 un moment puis pof est coup\u00e9e, elle a disparu et maintenant il est respectable du futur mais je vais revenir sur les histoires qu'elles contenaient dans la suite de l'Arabe du futur voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:44:27) [98%] :\r\nMais pourquoi avoir fait retirer de la circulation. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:44:29) [85%] :\r\nBah, parce que je vais revenir je ai trouv\u00e9 imparfaite et j'ai envie de revenir sur l'histoire qu'elle raconte, c'est \u00e7a le pouvoir de des auteurs, on peut virer un livre si on veut. \r\nNon, on ne je, je, je voulais pas qu'elles parasitent le le le la fa\u00e7on dont j'avais racont\u00e9 le r\u00e9cit dans la rade du futur. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:44:48) [89%] :\r\nOn parle de de r\u00e9cits, on parle beaucoup d'autobiographie, la tendance est forte de raconter son enfance, son adolescence chez les auteurs de BD aussi, on pense \u00e0 la cette rapide, on a d\u00e9j\u00e0 parl\u00e9 dans, dans, dans cette \u00e9mission, comment expliquez -vous \u00e7a, Riad Sattouf, l\u00e0 on est pas oblig\u00e9 de faire une grande discussion philosophique mais c'est quand m\u00eame tr\u00e8s frappant de voir qu'aujourd'hui des auteurs de de votre g\u00e9n\u00e9ration, raconte leur enfance leur adolescence et que manifestement \u00e7a pla\u00eet, donc il y a forc\u00e9ment quelque chose derri\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:45:18) [85%] :\r\nBah, disons que la bande dessin\u00e9e depuis les ann\u00e9es 90 a pris une c'est s'est \u00e9tendu dans ces sujets de d'exploration alors \u00e7a existait d\u00e9j\u00e0 avant, mais suivent d\u00e9j\u00e0 des auteurs qui avait, qui avait abord\u00e9 qui avait utilis\u00e9 la bande dessin\u00e9e pour aborder tous les sujets, c'est au Japon notamment, il y a la bande dessin\u00e9e japonaise \u00e9tait extr\u00eamement il y avait \u00e0 la fois d\u00e9ment dessin\u00e9e sur le baseball le des bandes dessin\u00e9es tomographie tr\u00e8s sombre des des bandes dessin\u00e9es historique, etc, mais le le 2 pour le le oui et le grand public, j'ai sous la sensation, mais peut-\u00eatre que je me trompe, mais c'est mon c'est mon c'est mon avis, hein, la bande dessin\u00e9e \u00e9tait aussi les gens : voyez la bande- c'est un peu comme pouvait le faire aussi, ma grand- m\u00e8re, c'est-\u00e0-dire comme un homme comme un moyen d'expression r\u00e9serv\u00e9e aux enfants ce qu'il a souvent \u00e9t\u00e9 ce qui est souvent d'ailleurs, mais il y a une nouvelle g\u00e9n\u00e9ration d'auteurs qui s'est dit mais je vais prendre la bande dessin\u00e9e, c'est mon moyen d'expression et je vais je vais aborder tous les sujets avec nous que l'autobiographie en fait partie, parce que c'est, c'est un genre litt\u00e9raire tr\u00e8s. \r\nComment dire tr\u00e8s tr\u00e8s r\u00e9pandu, mais qui en bande dessin\u00e9e n'\u00e9taient pas n'\u00e9taient pas si r\u00e9pandue que \u00e7a maintenant, en effet, c'est, c'est c'est un c'est un genre qui qui est en essor. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:46:34) [77%] :\r\nAlors je disais des auteurs de votre g\u00e9n\u00e9ration, Riad Sattouf mais on peut aussi parler de mise qui il annonce a mis au qui qui a \u00e9crit la ville mise au quirat il raconte sa vie de son enfance jusqu'\u00e0 nos jours et \u00e7a aussi ce dessin\u00e9e qui conna\u00eet un succ\u00e8s absolument incroyable, on parlera interview monsieur japonais oui mais qui soulage, alors je pas totalement dans la BD, mais j'ai ne parler c'est ainsi une croyez -moi. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:46:56) [61%] :\r\nVoil\u00e0 la logique m\u00eame pour l'\u00e9cole. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:46:58) [84%] :\r\nLe le voil\u00e0 j'irai Mizuki c'est un auteur de bandes dessin\u00e9es japonais qui a 96 ans, et qui a racont\u00e9 \u00e7a, sa vie en 3 tomes et d\u00e9crit la vie au Japon d\u00e9but du si\u00e8cle, dans les ann\u00e9es 20, donc c'est c'est g\u00e9nial et je, je, j'en parle souvent de seulement dessin\u00e9e parce que j'ai dit : j'ai trouv\u00e9 des points communs entre la le Japon des ann\u00e9es 20 et, et enfin les relations des enfants dans la campagne japonaise dans les ann\u00e9es 20 et est -ce que j'avais pu voir en Syrie, non, c'est un vrai chefs-d'oeuvre je vous conseille de sa lecture Cornelius et s'appelle vide Mizuki. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:47:28) [60%] :\r\nExactement, il y a un quel lien ou. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:47:31) [97%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:47:32) [81%] :\r\nLe les les enfants \u00e9taient tr\u00e8s comment dire Mizuki raconte une des, des, comment dire, son rapport avec les les autres gamins que c'\u00e9tait des, des, des, des guerres de, de, de bandes etc Il qui cr\u00e9e des des groupes d'enfants, ils faisaient la guerre est extr\u00eamement nationalistes, ils \u00e9taient obs\u00e9d\u00e9s par le combat par l'id\u00e9e de donneurs de patrie ni caetera et tout en \u00e9tant sans aucune piti\u00e9 les uns avec les autres, en s'attachant c'est frappant, c'\u00e9tait m\u00eame Mizuki ce qui a \u00e9tait quand m\u00eame plus violent que ce que j'ai connu dans ma dans mon village, parce que lui il \u00e9tait, c'\u00e9tait vraiment un univers tr\u00e8s cette hein oui tr\u00e8s pas cette r\u00e8gle et \u00e7a, c'\u00e9tait avant la catastrophe de la 2\u00e8me Guerre mondiale et c'est c'est hallucinant, parce que dans le second volume de sa bande dessin\u00e9e il y raconte la guerre quand il a fait la guerre du Pacifique qui \u00e9taient dans l'arm\u00e9e japonaise c'est quoi, il a combattu les Am\u00e9ricains, il a perdu son bras et donc il raconte de mani\u00e8re tr\u00e8s journalistique son quotidien et c'est c'est incroyable \u00e0 d\u00e9sillusion face au r\u00eave d'enfance et c'est des choses incroyables. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:48:31) [78%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:48:32) [90%] :\r\nAlors \u00e9videmment, l\u00e0 on on a affaire \u00e0 2 univers qui finalement sont assez semblables de pays, dont l'un est est toujours techniquement en \u00e9tat de guerre avec Isra\u00ebl, c'est votre cas, lorsque vous vivez en Syrie Sattouf de pays tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s nationaliste avec une fiert\u00e9 tr\u00e8s clairement affich\u00e9 aujourd'hui avec le recul qu'est -ce qui vous resterez au fond de cette \u00e9ducation syrienne. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:48:55) [86%] :\r\nJe dirais pour vraiment de quelque chose de mal, oui je vous \u00eates, je dirais que c'est peut-\u00eatre le sens de l'humour un peu d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9, mais je sais pas si on peut dire, vraiment \u00e7a mais il y a un sens tragi-comique quand m\u00eame chez lez. \r\nQui, qui avait dans mon village, entre les gens, leur sens de l'humour \u00e9tait \u00e9tait un peu particulier, c'\u00e9tait je sais pas il y a un an. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:49:16) [64%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:49:17) [83%] :\r\nLe le la vie, la ville de Nice assez r\u00e9put\u00e9s, les gens sont a \u00e9t\u00e9 assez r\u00e9put\u00e9 avant la guerre pour avoir un sens de l'humour assez particulier, parents, je me rappelle d'une vid\u00e9o qui avait \u00e9t\u00e9 faite au d\u00e9but de au d\u00e9but de la la r\u00e9volte en Syrie \u00e0 observer des manifestations pacifiques et qui ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9prim\u00e9es durement par le r\u00e9gime de r\u00e9gime disait les manifestations, les manifestations, les manifestants fait sont pas du tout pacifiques, ils ont des armes et ils tirent sur l'arm\u00e9e, oui, il y avait des mecs \u00e0 Homs, ce qui avait fait une vid\u00e9o o\u00f9 ils apparaissaient masqu\u00e9s en habits de de terroristes et qui est menac\u00e9e, donc le r\u00e9gime dans une vid\u00e9o en disant : nous sommes lourdement arm\u00e9s on va attaquer l'arm\u00e9e syrienne avec nos armes et en fait, il s'\u00e9tait construit une une arbal\u00e8te \u00e9tait tr\u00e8s bien construite une arbal\u00e8te \u00e0 aubergines ET tirer avec des aubergines sur les membres de l'arm\u00e9e de France avec un un air extr\u00eamement fiers et patriotes, etc et en fait, si cette ce ce, je crois que cette cette vision assez d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9e de, de, de, de, c'est peut-\u00eatre quelque chose que je que j'ai peut-\u00eatre pu garder le jeu voil\u00e0, c'\u00e9tait pour r\u00e9pondre vraiment quelque chose. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:50:24) [87%] :\r\nParce qu'il les ann\u00e9es finalement \u00e0 parler de de Charlie-Hebdo, d'une certaine mani\u00e8re puisque vous avez collabor\u00e9 avec Charlie-Hebdo qui \u00e9tait donc ce magazine dans lequel il y a de l'humour rappelle aussi est -ce que c'est l'humour qui vous a fait rentr\u00e9 \u00e0 Charlie-Hebdo est -ce que c'est cette vision que vous avez de la soci\u00e9t\u00e9 en g\u00e9n\u00e9ral de vos bandes dessin\u00e9es avec Pascal brutal avec le Manuel du puceau enfin ce ce ce ce ce travail que vous avez fait dans vos BD Riad Sattouf. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:50:51) [85%] :\r\nBah, disons que Charlie-Hebdo, moi j'ai j'ai j'ai eu un rapport particulier quand m\u00eame de ce que j'ai j'ai j'ai j'avais quitt\u00e9 j'ai quitt\u00e9 le journal donc 6 mois avant les les assassinats et d'un Chalet, donc moi je n'ai jamais vraiment fait partie de la r\u00e9daction et j'ai jamais fait de dessin politique ou de caricature de presse, moi je veux je j'ai publi\u00e9 une colonne de bande dessin\u00e9e qui s'appelait La Vie secr\u00e8te des jeunes qui mettait, qui mettait en sc\u00e8ne des \u00e9v\u00e9nements que j'avais vu dans la rue, d'ailleurs c'est des jeunes qui s'engueulent ou ou DDT des parents qui, par leurs enfants etc, c'\u00e9tait une petite planche demande dessin\u00e9e Cetelem des sols planches de bandes dessin\u00e9es du du journal et j'ai fait \u00e7a pendant pendant 8 ans et quand je suis rentr\u00e9 \u00e0 Charlie-Hebdo, c'\u00e9tait assez une opportunit\u00e9 qui m'avait \u00e9t\u00e9 faite par Philippe Val et Cabu allez \u00e0 l'\u00e9poque mais je, je suis tr\u00e8s tr\u00e8s mauvais pour faire des commentaires politiques et les jeux comme \u00e7a, c'est pour \u00e7a que moi, moi, ma participation \u00e0 Charlie-Hebdo a \u00e9t\u00e9 assez assez particuli\u00e8re en f\u00eate disons mais savez 2 \u00e9tait un lieu enfin, il y a \u00e9norm\u00e9ment d'dessinateurs qui ont qui ont travaill\u00e9 \u00e0 Charlie-Hebdo, c'\u00e9tait pas des gens qui vivent dans leur tour d'ivoire tous tous tous les dessinateurs de France 2 je, je dirais m\u00eame d'Europe, qui souhaite bande dessin\u00e9e ou presque conna\u00eet on avait rencontr\u00e9 les dessinateurs de Charlie. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:52:06) [85%] :\r\nMais je vais quand m\u00eame parce que justement vous n'\u00e9tiez pas avec la vie secr\u00e8te des jeunes dans dans le Champ suppos\u00e9s connus de Charlie-Hebdo, c'\u00e9tait vraiment quelque chose de tr\u00e8s \u00e0 part. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:52:15) [87%] :\r\nOui, oui, c'est vrai, oui, mais c'est aussi parce que je me rappelle quant Philippe Val et Cabu m'avait propos\u00e9 de nous rejoindre Charlie moi je leur avais dit je suis incapable de faire des dessins politiques je sais je sais pas du tout faire ce tous travaillent l\u00e0 en plus, j'aime pas tellement \u00e7a se passait pas mon go\u00fbt personnel de moi j'ai besoin de plainte qu'\u00e0 ceux qui suivent et qui raconte une histoire en plus, je m'int\u00e9resse beaucoup \u00e0 la ce qui vient du r\u00e9el, c'est-\u00e0-dire que pendant parce brutale, m\u00eame si c'est une fiction, je, je, toujours des choses qui viennent de notre monde et en les d\u00e9formant l'Arabe du futur, je je raconte des souvenirs La Vie secr\u00e8te des jeunes, c'\u00e9tait \u00e7a, c'\u00e9tait un petit reportage sur la vider les gens dans la rue, donc voil\u00e0 je c'\u00e9tait c'\u00e9tait, c'\u00e9tait un peu particulier en effet. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:52:57) [87%] :\r\nLes cas qui se suivent, lorsque c'est sur la pellicule ou sur un disque dur aujourd'hui bah, \u00e7a donne des films, alors vous \u00eates pass\u00e9 au cin\u00e9ma avec 2 films : les beaux gosses qui a connu un \u00e9norme succ\u00e8s et puis Jacky au royaume des filles qui a un petit peu moins bien march\u00e9, on va dire chose comme. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:53:10) [71%] :\r\nDonc le m\u00eame le lire, que c'\u00e9tait un four bonne sur intersid\u00e9ral \u00e0 la Suisse n'est pas du tout march\u00e9 surtout vous d'ailleurs, vous \u00eates voir du tout, \u00e7a n'que faire franchement rappellerai infertiles pour cette nouvelle femme oui. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:53:25) [83%] :\r\n\u00e9coutez, on va essayer de se rattraper, c'est pour \u00e7a qu'on vous invite maintenant successivement chaque de l'Arabe du futur vous excuser de pas avoir vu Jacques d'mais alors je vous retourne la question, qu'il a vu ce film. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:53:36) [78%] :\r\nBen, ma m\u00e8re comme l'\u00e9quipe de produits s\u00fbrs ou alors quelqu'un qui l\u00e8ve une main derri\u00e8re le voile dans les r\u00e9gimes et je pense qu'elle ment non. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:53:48) [90%] :\r\nC'est vrai que c'est un film qui n'a pas eu beaucoup de succ\u00e8s, mais qui est, je crois, ici, on m'a dit qu'il \u00e9tait \u00e9norm\u00e9ment t\u00e9l\u00e9charg\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:53:53) [84%] :\r\nOui alors justement, c'est un film qui est \u00e9norm\u00e9ment t\u00e9l\u00e9charg\u00e9 et que donc plus beaucoup de gens parlent enfin je sais que dans, dans, dans l'entourage de l'\u00e9mission culturelle Vertigo \u00e0 laquelle vous participez beaucoup gens \u00e0 quoi tu n'as pas vu Jacky au rugby, il faut absolument que tu le vois assez cultissimes en fait Star etc alors du coup, il y a des destins pour les films qui sont assez surprenants, il y a les beaux gosses qu'un succ\u00e8s public, on se rappelle d'ailleurs avec d\u00e9lectation de certaines sc\u00e8nes du film et puis Jacky Oryem filles qui devient un petit peu culte quand m\u00eame qu'est -ce qui vous avez pas et qu'est -ce qui qu'est -ce qui \u00e9tait le d\u00e9clic pour vous pour pour passer de la bande dessin\u00e9e au cin\u00e9ma, qui sont 2 exercices, alors l'un qui est tr\u00e8s solitaire et l'autre qui impose un travail en \u00e9quipe avec des Budgets pharaoniques. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:54:31) [86%] :\r\nBody j'avais fait une bande dessin\u00e9e en 2005 qui s'appelait Retour au coll\u00e8ge, o\u00f9 c'\u00e9tait un petit reportage, c'est un reportage en dessin que j'ai fait dans un coll\u00e8ge o\u00f9 j'\u00e9tais retourn\u00e9e vivre avec une classe de 3\u00e8me et suite \u00e0 cette demande, dessin\u00e9e qui avait eu du succ\u00e8s, une productrice de cin\u00e9ma qui s'appelle Anne Dominique Toussaint l'avait proposer de de faire un film, en fait, donc j'ai vu une \u00e9norm\u00e9ment de chance parce que j'avais, moi on m'avait propos\u00e9 de de faire du cin\u00e9ma, j'avais pas eu \u00e0 me \u00e0 me battre pour pour entrer dans ce monde l\u00e0, voil\u00e0, mais j'ai fait des \u00e9tudes de cin\u00e9ma d'animation, avant j'avais quand m\u00eame le fantasme de d'un jour de CDC, le maire, un film voil\u00e0, mais, mais \u00e7a me semble \u00eatre un univers encore plus inaccessible que je savais vraiment pas comment atteindre cet univers -l\u00e0, c'\u00e9tait tr\u00e8s et je je je je ne je ne n'aurais pas su comment combattre pour pour faire un film alors que la bande dessin\u00e9e, j'ai pr\u00e9sent\u00e9 des centaines de projets qui ont \u00e9t\u00e9 tous refus\u00e9 avant de r\u00e9ussir \u00e0 faire des aveux. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:55:30) [85%] :\r\nEst ce qu'on pourrait imaginer un jour que l'Arabe du futur devient un film ou une s\u00e9rie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:55:34) [67%] :\r\nAlors. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:55:35) [79%] :\r\nOr, je sais pas o\u00f9 je vais, je vais c'est termin\u00e9, les livres d'abord. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:55:39) [66%] :\r\nOui vous verrez cette fois \u00e7a contraire. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:55:42) [90%] :\r\nOn vous sent peu prudent l\u00e0 sur le cin\u00e9ma depuis Jacky au royaume des filles. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:55:45) [97%] :\r\nMais d\u00e9trompez -vous, d\u00e9trompez -vous. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:55:48) [84%] :\r\nJamais autant de propositions, figurez -vous que vous \u00eates Suisse, vous devez quand m\u00eame un peu, \u00e7a va, mais quand la bourse baisse, c'est l\u00e0 que les actions pour les acheter pas quant \u00e7a co\u00fbte cher, donc l\u00e0 il y a beaucoup de gens qui se bousculent pour faire 1er prochain film mais bon je en fait, la bande dessin\u00e9e, sait ce qui est dans mon sang, donc je, je sais ce qui me pla\u00eet le plus sain, voil\u00e0 le le cin\u00e9ma c'est c'est quand m\u00eame un autre univers, comme vous le disiez \u00e0 des beaucoup des \u00e9quipes \u00e9norme pour convaincre, plein de gens, c'est tr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:56:12) [91%] :\r\nMais l\u00e0, vous avez une libert\u00e9 totale avec votre votre plume si j'ose dire, votre votre crayon au cin\u00e9ma, bien souvent on vous demande de faire les beaux gosses, 2 ou 3 parce que \u00e7a a eu du succ\u00e8s, et l\u00e0 vous faites exactement ce que vous voulez avec la BD. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:56:24) [91%] :\r\nOui, mais en m\u00eame temps, s'il est possible aussi de prendre sa libert\u00e9, un dans le cin\u00e9ma, moi j'ai eu la chance de faire des films avec des Budgets importants et des \u00e9quipes nombreuses mais si je voulais -je pour enfin je je pourrais maintenant avec la technologie et c'est une juste une petite cam\u00e9ra et un logiciel de montage, vous faites un film plus abouti techniquement que l'ensemble du cin\u00e9ma Gifco 1991 donc il y a pas de oui, c'est \u00e0 l'op\u00e9ra, c'est tout le monde peut faire des films quoi donc. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:56:48) [87%] :\r\nEncore faut -il avoir quelque chose \u00e0 dire, malgr\u00e9 tout, exactement, c'est le plus important, merci, Riad Sattouf d'avoir pass\u00e9 cette heure avec nous Jean-Cyril nous vous merci, je rappelle donc que vous qui nous \u00e9coutez la parution de l'Arabe du futur de si vous n'avez pas pr\u00e9cipitez -vous s'il n'est pas le vin, sachez qu'il a \u00e9t\u00e9 \u00e9galement r\u00e9\u00e9dit\u00e9, ce qui est quand m\u00eame la marque du succ\u00e8s merci beaucoup Riad Sattouf, \u00e0 tr\u00e8s bient\u00f4t, \u00e0 bient\u00f4t merci beaucoup. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:57:11) [67%] :\r\nC'est. \r\n"], "program": {"href": "/programs/4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "id": "4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "name": "Vertigo"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Sattouf, Riad", "role": "b\u00e9d\u00e9aste", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F06A2853-2034-4F59-AFEC-6439D6322E75", "internalArchiveId": "F06A2853-2034-4F59-AFEC-6439D6322E75", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Rencontre avec Nathalie Farpour Lambert, p\u00e9diatre, m\u00e9decin adjointe aux HUG et pr\u00e9sidente du programme de soins Contrepoids qui vise depuis 2007 \u00e0 am\u00e9liorer la qualit\u00e9 des soins des personnes en exc\u00e8s de poids et \u00e0 pr\u00e9venir l'ob\u00e9sit\u00e9 d\u00e8s le plus jeune \u00e2ge", "publicationDate": "2015-06-19T00:00:00Z", "durationSec": 2486, "genres": ["Reportage", "Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Gen\u00e8ve (canton)"], "thematicThemes": ["ob\u00e9sit\u00e9", "p\u00e9diatrie", "m\u00e9decin", "pr\u00e9vention des maladies"], "thematicPersons": ["Farpour Lambert, Nathalie", "HUG"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-08-27T18:48:35Z", "speechToTexts": ["27.08.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\nIl est quasiment 10 heures et quart c'est de surpoids et d'ob\u00e9sit\u00e9 chez l'enfant qui va \u00eatre principalement question \u00e0 pr\u00e9sent gr\u00e2ce \u00e0 notre grand invit\u00e9 mais rassurez -vous, on ne va pas vous rajoutez des kilos de culpabilit\u00e9, d'autant que la saison des maillots de bain est d\u00e9j\u00e0 bien entam\u00e9e, on n'a pas envie de de Savidan mais quand m\u00eame, quand est -ce que nos enfants sont consid\u00e9r\u00e9s comme \u00e9tant en surpoids, avec quelles cons\u00e9quences comme anti- rem\u00e9dier en douceur pour que leur poids se maintiennent sur la dur\u00e9e et comment pr\u00e9venir l'ob\u00e9sit\u00e9, c'est un ph\u00e9nom\u00e8ne qui est tr\u00e8s pris tr\u00e8s au s\u00e9rieux au niveau mondial, cher. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:30) [90%] :\r\nOui, un ph\u00e9nom\u00e8ne tellement s\u00e9rieux que l'OMS, l'Organisation Mondiale pour la sant\u00e9 des critiques, on le d\u00e9crit comme la 1\u00e8re \u00e9pid\u00e9mie non infectieuse, on va revenir dessus. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:39) [89%] :\r\nPremi\u00e8res \u00e9pid\u00e9mie non infectieuse, notre grand invit\u00e9 de ce vendredi, p\u00e9diatre m\u00e9decin adjointe au au \u00e0 pr\u00e9sident du programme de soins contrepoint Nathalie farpour Lambert pas facile j'imagine, de ne pas trop quelle le culpabiliser les parents d'enfants qui sont en surpoids et qui nous \u00e9couteraient aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:55) [89%] :\r\nEn effet, la, la plupart des messages de sant\u00e9 publique et des campagnes ont tendance \u00e0 remettre la responsabilit\u00e9 sur les gens sur l'individu il y a qu'\u00e0 manger mieux, bouger plus le probl\u00e8me \u00e7a sera r\u00e9gl\u00e9, on oublie que l'environnement qui nous entoure, joue un r\u00f4le majeur et, bien s\u00fbr, on reparlera apr\u00e8s de, de, de, du r\u00f4le de l'industrie agroalimentaire. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:18) [92%] :\r\nAlors, en Suisse, actuellement, on estime que plus de 250000 enfants sont en surpoids, je vous regarde, voil\u00e0, c'est confirm\u00e9 65000 souffrent d'ob\u00e9sit\u00e9, et les chiffres grimpent encore, particuli\u00e8rement chez les jeunes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:31) [91%] :\r\nAlors actuellement on peut estimer qu'il y a environ un enfant sur 5 qui est touch\u00e9 par le surpoids 5 pourcent atteints atteints par l'ob\u00e9sit\u00e9 en Suisse, on a quelques chiffres mieux indiquerait qu'on serait maintenant en train de de stabiliser aux alentours de ces chiffres -l\u00e0, \u00e7a augmente encore en Europe, en particulier en Europe du Sud, Italie, Espagne, Portugal, Gr\u00e8ce, qui sont tr\u00e8s touch\u00e9s puisque plus d'un venant font sur 3 sont en exc\u00e8s de poids. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:55) [95%] :\r\nNathalie farpour Lambert, Anne, vous nous bross\u00e9 le portrait de notre invit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:59) [89%] :\r\nAlors avec plaisir et autant dire tout de suite la chose, notre invit\u00e9 est \u00e9galement maman, ce qui lui donne un cr\u00e9dit suppl\u00e9mentaire aupr\u00e8s de toutes les mamans qui nous \u00e9coute, nous \u00e9coute quand il s'agit de parler de la, de notre surtout si c'est pour la remettre en question la petite Nathalie est tomb\u00e9e dedans donc quoi dans la marmite dans laquelle se mitonne des g\u00e9n\u00e9rations de m\u00e9decins, petite-fille du chirurgien, fille, soeur et femme de m\u00e9decin, ses propres enfants semble m\u00eame, comme aimant\u00e9 par la profession, quoique n\u00e9 en Californie, c'est \u00e0 Gen\u00e8ve en 94 que cette ces lignes haute donc de ces lignes haute, j'ai pass\u00e9 ici, oui, vous avez d\u00e9crochera son dipl\u00f4me m\u00e9decine avant d'encha\u00eener avec la FMH en p\u00e9diatrie, ex- gymnaste et plongeuse c'est en Australie que se formera en m\u00e9decine du sport, parce que l\u00e0- bas comme ici les kilos en trop, qui p\u00e8sent sur la sant\u00e9 publique, \u00e7a les conna\u00eet de retour en Suisse et vitamin\u00e9 par cette exp\u00e9rience est en 2007 que Nathalie farpour Lambert dirige le programme contrepoids qui vise \u00e0 am\u00e9liorer la qualit\u00e9 des soins des Bears des personnes en exc\u00e8s de poids et \u00e0 pr\u00e9venir l'ob\u00e9sit\u00e9 d\u00e8s le plus jeune \u00e2ge et comme les kilos en trop, c'est compliqu\u00e9, c'est avec une \u00e9quipe multidisciplinaire, qu'elle s'attaque \u00e0 la chose l\u00e0 tout de suite maintenant en 2015, elle vient de rejoindre la pr\u00e9sidence de l'Association europ\u00e9enne pour l'\u00e9tude de l'ob\u00e9sit\u00e9 Les \u00e0S.O. qui est The r\u00e9f\u00e9rence dans le domaine, c'\u00e9tait \u00e0 Prague, lors du 22\u00e8me congr\u00e8s sur l'ob\u00e9sit\u00e9, l'ob\u00e9sit\u00e9, un petit probl\u00e8me secondaire esth\u00e9tique avant tout se diront certains, h\u00e9 bien durant ce congr\u00e8s, l'OMS a publi\u00e9 des pr\u00e9visions alarmantes : il faut le dire sur la mont\u00e9e de ce mal en Europe pour la Suisse, elle estime que le surpoids passera de 52 pourcent d'Helv\u00e8tes mal aujourd'hui \u00e0 62 pourcent en en 2030 et de 33 pourcent \u00e0 \u00e0 44 pourcent chez chez les femmes en Irlande et en Belgique, \u00e7a, \u00e7a m'a scotch\u00e9, on estime m\u00eame que 80 pourcent de de la population sera par le surpoids en 2030. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:50) [90%] :\r\n\u00e9norme 80 pourcent Nathalie Nathalie farpour Lambert la 1\u00e8re \u00e9pid\u00e9mie non infectieuse, c'est comme \u00e7a que l'Organisation mondiale pour la sant\u00e9, d\u00e9signe l'ob\u00e9sit\u00e9 grandissant qu'est -ce qu'on ne dramatise pas tout de m\u00eame un peu les choses, personne en meurt brutalement, comme lors par exemple d'une \u00e9pid\u00e9mie d'Ebola. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:07) [89%] :\r\nAlors c'est clair, je crois qu'il faut surtout pas souhait\u00e9 une \u00e9pid\u00e9mie comme Ebola ou une pand\u00e9mie de de de grippe par exemple ou de Sars sont maintenant de Merce peuvent en Cor\u00e9e du Sud, n\u00e9anmoins, et je pense qu'on sous- estime le probl\u00e8me d'un point de vue de sant\u00e9 publique, il faut savoir qu'il y a environ 800 millions de personnes touch\u00e9es par le surpoids dans le monde, on s'attend \u00e0 ce que ces chiffres augmentent donc en Europe mais aussi en particulier dans les pays en voie d\u00e9veloppement et puis tout cette cette probl\u00e9matique et bien qu'associ\u00e9 \u00e0 de nombreuses complications en particulier, les maladies cardiovasculaires, je rappelle que c'est la cause principale de d\u00e9c\u00e8s en Suisse et dans le monde, mais \u00e9galement de diab\u00e8te, qui touche \u00e0 la presque 10 pourcent des des personnes actuellement dans le monde6,6 pourcent en en Suisse, donc en fait, l'ob\u00e9sit\u00e9 est associ\u00e9 \u00e0 des complications importantes qui impliquent des co\u00fbts des cons, c'est 4 milliards de francs suisses par ann\u00e9e en co\u00fbts Directs sur la sant\u00e9 et puis des coups \u00e9galement indirectes sur la productivit\u00e9 \u00e9conomique et \u00e7a c'est une chose dont on parle peu, une r\u00e9cente \u00e9tude faite par Morgan Stanley, on est publi\u00e9 en mars en fait que l'impact \u00e9conomique de l'ob\u00e9sit\u00e9 et du et des pelles pathologies associ\u00e9es des complications associ\u00e9es majeur puisqu'on estime, en fait une perte de produits interm\u00e9diaires brute de 18 pourcent 20 ans sur les prochaines 20 ann\u00e9es li\u00e9 \u00e0 cela, ce que les gens pour mettre les gens, on estime qu'en fait la la productivit\u00e9 des personnes atteintes d'ob\u00e9sit\u00e9 r\u00e9duit de 20 \u00e0 40 pourcent c'est c'est une forme dans l'ob\u00e9sit\u00e9 s\u00e9v\u00e8re, c'est une forme de handicap, en effet, on a des difficult\u00e9s \u00e0 se mouvoir dans la vie quotidienne, on a dit des difficult\u00e9s dans certaines activit\u00e9s professionnelles bien s\u00fbr et puis comme l'ob\u00e9sit\u00e9 est associ\u00e9 aux maladies cardiovasculaires, on peut avoir des probl\u00e8mes justement cardiaques, des probl\u00e8mes respiratoires et puis aussi on en parle peut-\u00eatre moins des probl\u00e8mes articulaires avec un d\u00e9veloppement d'arthrose pr\u00e9coce, donc je pense malheureusement les les gouvernements ne bouge que dans les situations d'urgence 1 et Ebola en est une, le le le maire, c'en est une, et pourquoi, parce que c'est une atteinte \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 nationale, d'une part, et puis c'est un risque d'impact \u00e9conomique, on sait que toutes les mi- infectieuses qui se diffuse largement et qui ont un taux de mortalit\u00e9, h\u00e9 bien on a un impact \u00e9conomique mais quand on regarde \u00e0 posteriori l'impact \u00e9conomique de certaines infections comme le Sars o\u00f9 la pand\u00e9mie de la chambre de grippe H1N1 h\u00e9 bien les coups finalement n'ont pas \u00e9t\u00e9 si important que \u00e7a, alors quand on regarde les co\u00fbts li\u00e9s \u00e0 l'ob\u00e9sit\u00e9, h\u00e9 bien c'est majeur, donc on devrait bouger de la m\u00eame mani\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:45) [87%] :\r\nAlors, la Suisse, quand m\u00eame, on va dire, est plut\u00f4t bonne \u00e9l\u00e8ve, hein, puisqu'elle a \u00e9t\u00e9 la 1\u00e8re \u00e0 reconna\u00eetre cette maladie comme maladie chronique en mettant sur les pieds des programmes de de traitements rembours\u00e9s individuellement et en groupe, d'un autre c\u00f4t\u00e9, alors comment lutter contre le sucre cach\u00e9es dans les aliments dont on sait que c'est l'une des sources qui qui nous rend accro. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:03) [97%] :\r\nQuand on est en Suisse, comme vous, quand on est m\u00e9decin, la Suisse, pays des firmes pharmaceutiques et agroalimentaires. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:09) [91%] :\r\nAlors c'est s\u00fbr que, \u00e0 l'heure actuelle, on parle beaucoup du de de la balance entre le commerce et la sant\u00e9 et \u00e0 quel point est -on pr\u00e8s de mettre en p\u00e9ril la sant\u00e9 des gens pour l'int\u00e9r\u00eat \u00e9conomique, c'est, c'est \u00e7a la grande question actuellement en Suisse, mais aussi au niveau mondial, alors \u00e9videmment, en Suisse, nous, nous avons un certain nombre de d'industries pharmaceutiques qui sont dans le top 20 du monde, nous avons \u00e9galement des entreprises agroalimentaires des multinationales qui sont aussi dans les temps les plus grands au niveau mondial et que pour la Suisse, h\u00e9 bien c'est un int\u00e9r\u00eat \u00e9conomique alors jusqu'\u00e0 quel point est -ce qu'on est pr\u00eat \u00e0 laisser une bonne. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:48) [93%] :\r\nL\u00e0, si on en \u00e9tat d'ob\u00e9sit\u00e9 avec des maladies cardiovasculaires et du diab\u00e8te, parce que \u00e9videmment c'est rentable d'un point de vue \u00e9conomique, je ne pense que ce n'est pas \u00e9thique, \u00e7a va \u00e0 l'encontre des droits de l'homme, je rappelle que les droits \u00e0 la sant\u00e9 font partie de la cour de la convention de la d\u00e9claration des droits de l'homme et et je pense que la population doit aussi \u00eatre inform\u00e9 sur ce qui se passe autour d'elle et de quelle mani\u00e8re elle est aussi manipul\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:12) [93%] :\r\nDonc \u00e7a veut dire qu'il faudrait vous dites c'est contraire aux droits de l'homme, c'est-\u00e0-dire qu'il faudrait faire fermer ces ces entreprises. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:18) [83%] :\r\nAlors pas faire fermer mais bien s\u00fbr, je pense que il y a tout un travail \u00e0 faire avec \u00e7a, avec ces entreprises, soit c'est du Win Win, tout le monde peut \u00eatre gagnant, mais il faut l'alimentation voil\u00e0 l'\u00eatre humain, ici, c'est comme l'ann\u00e9e fonctionne avec le b\u00e2ton et la carotte alors le bac. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:35) [90%] :\r\nNon, h\u00e9 bien, c'est mettre en place des r\u00e9gulations, il faut des r\u00e8gles, il faut limiter la quantit\u00e9 par exemple de sucre qui est qui, ajout\u00e9s dans les aliments, ou au moins que ce soit indiqu\u00e9 clairement, on a un probl\u00e8me d'\u00e9tiquetage, \u00e0 l'heure actuelle, les gens ne savent pas ce qu'ils ach\u00e8tent et puis d'autre part, on a un probl\u00e8me d'un point de vue de la de la du marketing et la publicit\u00e9 puisqu'on vante, en fait, ces aliments comme \u00e9tant simple, hein, d'\u00e9nergie et pleins de vitamines et plein de calcium, en particulier envers les enfants, donc l\u00e0 il y a en effet une r\u00e9gulation \u00e0 mettre en plein. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:10) [72%] :\r\nMais ce qu'il faudrait faire comme comme pour les cigarettes, on met la fumer tue est -ce qu'on va mettre votre soda va vous tuer. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:16) [87%] :\r\nAlors l\u00e0 j'l\u00e0 si on parle d'esp\u00e9rance de vie, c'est int\u00e9ressant, on sait qu'en bon n'\u00e9tant atteint d'ob\u00e9sit\u00e9 mais malheureusement, on sait qu'on va avoir en moyenne 8 ans de moins de d'une part, et puis surtout, le risque est d'avoir plus d'ann\u00e9e en \u00e9tant malade et \u00e7a c'est quelque chose dont on parle peu parce que c'est \u00e7a qui co\u00fbte dans la sant\u00e9 dans les co\u00fbts de la sant\u00e9, c'est toutes ces ann\u00e9es que l'on passe. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:41) [88%] :\r\nSouffrant de maladies cardiaques en souffrant de diab\u00e8te, et bien s\u00fbr aux traitements associ\u00e9s, alors on a bient\u00f4t la solution \u00e0 tous et que ce soit pour le diab\u00e8te, le cholest\u00e9rol, etc, mais n\u00e9anmoins, je crois que c'est important de vivre longtemps et en bonne sant\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:57) [95%] :\r\nLes enfants sont au coeur, \u00e9videmment, de vos pr\u00e9occupations, en tant que p\u00e9diatre Nathalie farpour Lambert on va parler de tout \u00e0 l'heure dans un instant qu'est -ce que le surpoids chez les enfants, on en parle apr\u00e8s cette info trafic. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:10:08) [62%] :\r\nEt peut-\u00eatre alors un faux trafic et. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:11) [89%] :\r\nSur le contournement de Gen\u00e8ve des colonnes se sont form\u00e9es entre l'\u00e9changeur de \u00e0 la douane de en direction de la France, c'est un petit peu de musique. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:10:20) [65%] :\r\nC'est le levier d'aujourd'hui pas point et qu'est -ce qui est point\u00e9 sur d'une troupe parce poids d\u00eener de S\u00e9gol\u00e8ne. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:10:47) [60%] :\r\nUn bus, c'est-\u00e0-dire pour moi donc aller \u00e0 la en tout probable de ne pas voter le c\u00e9l\u00e9brissime peut faire pour vous savez. \r\nVers 7 heures qui fleurissent on quoi quand m\u00eame alors avec beaucoup point\u00e9 leur total blanc donc maintenant 12, donc voil\u00e0 Karim, du chant d'ce que suis donc on le voit bien entendu des probl\u00e8mes, l'avion le aussi bien d'ailleurs sur Canal, ce que ce chacun non communiqu\u00e9 aujourd'hui en France, donc des probabilit\u00e9s nous car ce g\u00e2chis, le rose qu'on. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:11:57) [64%] :\r\nEt qu'on s'embrasse tout pour les lib\u00e9raux ont pu gr\u00e2ce \u00e0 Duba\u00ef demande pourquoi subitement bien d'affronter un ballon de Bingen non fumeur, et donc le point de voir le vent 12 ou plus avoir beaucoup d'eau, les tables rondes Aung San est d\u00e9sormais num\u00e9ro par ici les. \r\nLes fils Kadhafi Karachi qu'on appelle d\u00e9j\u00e0, comme dans le football, on ne d\u00e9stabiliser le puissant Cache-Cache donc tous ceux qui ont \u00e9t\u00e9 allum\u00e9s le ce Belgique alors une question en fonction de l'Asloca, ne se cache pas, lui aussi, quand on est all\u00e9 donc point 40 150 dans la nuit, il a touch\u00e9 \u00e0 midi avec d'eau que un Euro c'est donc sur BFM \u00e0 l'vous pensez. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:13:15) [83%] :\r\nPoint qui signifie pas senti pointer. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:13:24) [62%] :\r\nPoint d\u00e9fiance qualification la commission le de d\u00e9stabiliser le puissant Cache-Cache tous ceux qui ont \u00e9t\u00e9 allum\u00e9s, le personnel se cache alors une question en fonction il y a des probl\u00e8mes d'Oslo Cache-Cache dans le tennis qu'on a tellement fait monter. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:13:45) [64%] :\r\nPhilippe le c'est une crise, il y a, effectivement, il est midi, point, c'est tout le pays. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:02) [82%] :\r\nHerv\u00e9 Lenoir, un artiste suisse qui chante Cache-Cache si vous \u00e9tiez tout \u00e0 l'heure en d\u00e9but d'\u00e9mission, on entendait une esp\u00e8ce d'autres temps, Tintin Ali alors \u00e7a donne comme \u00e7a va vendre un. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:14:19) [97%] :\r\nEt on a dit que c'\u00e9tait la 9\u00e8me de Beethoven. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:21) [86%] :\r\nEt alors, \u00e9videmment, et des auditeurs qui sont extr\u00eamement attentifs et surtout connaisseur de la grande musique et qui nous ont \u00e9crit tr\u00e8s nombreuses maisons attendez. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:14:28) [70%] :\r\nVu compl\u00e8tement \u00e9coutez, \u00e7a nous l\u00e2che, c'est vrai, c'est pas la 9\u00e8me de c'est la Symphonie du Nouveau Monde de voir Jacques et nous, on a regard\u00e9 passer \u00e7a dans le train, \u00e7a c'est la version rien du tout m\u00eame, c'est assez pr\u00e9sent mais c'est bien, \u00e7a fait dr\u00f4le, ce n'\u00e9tait pas du luxe. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:42) [91%] :\r\nEt on fait un petit peu de culture de musique classique aussi jusque dans CQFD merci \u00e0 tous les auditeurs, les auditrices qui nous en signal\u00e9 notre erreur et mea culpa, \u00e9videmment, on prendra des cours en \u00e9coutant davantage d'espace de, par exemple, c'est une id\u00e9e, nous sommes en compagnie ce matin de la p\u00e9diatre m\u00e9decin adjointe Wash, directrice du programme contrepoids Nathalie farpour Lambert j'ai envie de vous poser une question toute simple qu'est -ce qu'un enfant en surpoids. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:15:05) [90%] :\r\nAlors, en fait, le le surpoids ou l'exc\u00e8s de poids, c'est un exc\u00e8s de graisse corporelle, \u00e7a c'est la vraie d\u00e9finition, le probl\u00e8me c'est que mesurer la graisse corporelle, c'est compliqu\u00e9, il faut des technologies avanc\u00e9es, \u00e7a co\u00fbte cher, donc c'est la raison pour laquelle on ne on utilise un calcul 1 5 de calcul, c'est le poids divis\u00e9 par la taille au carr\u00e9 en m\u00e8tres, ce qui nous donne l'indice de masse corporelle ou ce qu'on appelle commun\u00e9ment on anglais le BMI chez l'enfant, h\u00e9 bien il grandit donc son poids et sa taille changent continuellement avec l'\u00e2ge, c'est la raison pour laquelle on utilise des courbes comme les courbes de croissance que les p\u00e9diatres utilisent et nous avons donc des courbes de corpulence, \u00e7a veut dire que pour une famille pour savoir si c'est si jamais il y a un doute, h\u00e9 bien il faut s'adresser \u00e0 son p\u00e9diatre, son m\u00e9decin traitant pour savoir si il y a surpoids ou non et puis on dit donc d\u00e9fini plus diff\u00e9rents degr\u00e9s il y a le surpoids, l'ob\u00e9sit\u00e9, l'ob\u00e9sit\u00e9 s\u00e9v\u00e8re, ce sont en fait d\u00e8s des calculs statistiques pour le savoir, ce sont Les dans dans une population g\u00e9n\u00e9rale, h\u00e9 bien il y a un certain pourcentage d'enfants qui sont au-dessus des normes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:16:09) [94%] :\r\nC'est, c'est tout un ensemble de facteurs \u00e9videmment qui am\u00e8ne \u00e0 un enfant \u00e0 \u00eatre en surpoids, on se dit a priori que la cause la plus importante, ce sont les habitudes alimentaires de de la famille c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:16:18) [82%] :\r\nEn fait, la 1\u00e8re chose qui vient toujours mais il faut. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:16:20) [92%] :\r\nPas oublier que l'activit\u00e9 physique aussi joue un r\u00f4le, donc la baisse de l'activit\u00e9 physique et puis nous savons \u00e9galement maintenant que le sommeil, le manque de sommeil, un effet sur justement sur la prise alimentaire en fait quand on est fatigu\u00e9, on mange plus, nous savons \u00e9galement qu'il y a certains facteurs qui jouent un r\u00f4le pendant la grossesse et puis, ne l'oublions pas, bien s\u00fbr, l'h\u00e9r\u00e9dit\u00e9, le le le surpoids n'appara\u00eet pas appara\u00eet dans certaines familles, pas d'eau. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:16:47) [78%] :\r\nOn va revenir justement va d\u00e9tailler un petit peu les les causes, il y a des facteurs sociologiques av\u00e9r\u00e9, hein, des \u00e9tudes qui ont montr\u00e9 \u00e7a avec des vraies fracture sociale en d\u00e9veloppe plus d'ob\u00e9sit\u00e9 dans les souches de peu de population moins privil\u00e9gi\u00e9s, comment on explique \u00e7a alors \u00e7a, c'est un chien. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:17:01) [85%] :\r\nIl a, c'est clairement d\u00e9montr\u00e9 que les populations d\u00e9favoris\u00e9es, h\u00e9 bien on dans les pays d\u00e9velopp\u00e9s souffrent beaucoup plus d'ob\u00e9sit\u00e9 que les autres en Suisse par exemple, les enfants peuvent avoir un risque de 2 \u00e0 3 fois plus de dauber risque \u00e9lev\u00e9 d'ob\u00e9sit\u00e9 de de 2 \u00e0 3 fois plus dans les tranches justement d\u00e9favoris\u00e9es, pourquoi, parce que l'alimentation peu chers et souvent de de de basse qualit\u00e9 nutritionnelle, riche en sucre Christchurch en Gr\u00e8ce et puis bien s\u00fbr dans ces populations, le prix d'un choix, c'est, c'est c'est d\u00e9terminant en fait tout pour pour choisir les aliments. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:17:39) [89%] :\r\nDonc \u00e7a devient chic et cher de manger sain, tout \u00e0 fait, avoir du temps et puis faut all\u00e9ger bio etc, si un enfant a 2 parents ob\u00e8ses, il a 80 pourcent de de risque de l'\u00eatre aussi avec un parent ob\u00e8se 40 pourcent de de risques, l\u00e0 on parle de causes g\u00e9n\u00e9tiques. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:17:55) [89%] :\r\nAlors tout \u00e0 fait, nous savons que l'h\u00e9r\u00e9dit\u00e9 joue un r\u00f4le, nous n'avons pas pu identifier un g\u00e8ne responsable de l'unit\u00e9 de de l'ob\u00e9sit\u00e9 en fait c'est c'est vraiment multi- g\u00e9nique multifactoriel, ce que nous savons maintenant et qui est tr\u00e8s int\u00e9ressant, c'est que l'environnement, en fait, joue un r\u00f4le sur la la la la, l'utilisation en fait de notre code g\u00e9n\u00e9tique \u00e0 notre Koidu g\u00e9n\u00e9tique est utilis\u00e9 pour fabriquer des prot\u00e9ines et puis pour \u00e7a, il y a un code et il y a quand m\u00eame une lecture du code et la lecture du code, c'est comme quand on lit un livre, est ce que l'on sait, c'est que l'environnement va modifier la mani\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:18:31) [90%] :\r\nDont on lit le livre, c'est-\u00e0-dire, par exemple, nous savons que les graisses, l'exc\u00e8s de graisses satur\u00e9es, h\u00e9 bien pas modifier la lecture du code et puis peut justement \u00eatre un facteur de risque pour les maladies chroniques. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:18:45) [90%] :\r\nEt puis alors dans les causes puisqu'on est toujours dans les causes, il y a ce fameux devenir accro au sucre et plus on en mange beaucoup quand on est petit et plus on de d\u00e9velopper cette d\u00e9pendance au sud physiologiquement comment \u00e7a se passe. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:18:58) [89%] :\r\nCe qui est int\u00e9ressant, c'est qu'il y a des \u00e9tudes tout d'abord fait chez l'animal, qui ont montr\u00e9 une addiction au sucre de la m\u00eame mani\u00e8re qu'une annexion hongres aux drogues, l'inqui\u00e9tude, c'est que manifestement l'addiction au sucre et m\u00eame plus forte que l'addiction \u00e0 la coca\u00efne, donc vous la coca\u00efne plus fort que la coca\u00efne et l'inqui\u00e9tude que nous avons c'est que maintenant, l'industrie agroalimentaire et bien fabrique des produits transform\u00e9s qui contiennent du sucre, il y a des ajouts de sucre dans beaucoup d'choses des choses auxquelles on ne pense pas, par exemple, une sauce tomate, des lasagnes et puis ce qu'on suspecte, et bien que ce que c'est que \u00e7a entra\u00eene une addiction au sucre chez les enfants. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:19:35) [89%] :\r\nOn \u00e9voquait le sport et vous disiez : voil\u00e0, \u00e7a fait partie des choses qu'il faudrait am\u00e9nager dans la vie d'un d'un d'un enfant, lui faire faire du sport, bonjour les enfants, il bouge quand m\u00eame pas mal, on joue \u00e0 11. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:19:44) [90%] :\r\nPuisque nous sommes Rosemont dans les bons \u00e9l\u00e8ves, d'un point de vue ramper hein, actuellement on sait qu'il y a environ 2 tiers des enfants entre 10 et 14 ans qui pratiquent un sport dans un club en Suisse puis 40 pourcent des des plus grands ados, donc c'est pas mal du tout, n\u00e9anmoins il faut pas oublier que, il y a environ 30 pourcent qui qui fait peu ou qui ne fait rien et c'est cela malheureusement, donc qui sont plus \u00e0 risque d'ob\u00e9sit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:20:08) [83%] :\r\nMais quand je suis un jeune ou un enfant et que je fais du sport est -ce que \u00e7a va forc\u00e9ment mais \u00e9viter de consommer par exemple du sucre parce que bah voil\u00e0 apr\u00e8s le sport, j'ai soif, donc est -ce que je me prends je me prends un petit poisson bien m\u00eame un jus d'orange, c'est bourr\u00e9 de sucre. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:20:22) [89%] :\r\nAlors tout \u00e0 fait, que ce soit les boissons sucr\u00e9es ou un jus de fruit, la la quantit\u00e9 de sucre est relativement similaire, la probl\u00e9matique, c'est que quand une boisson et trop sucr\u00e9s, h\u00e9 bien elle d\u00e9shydrate plut\u00f4t qu'donc on l\u00e0 le bon r\u00e9flexe serait de prendre un verre d'eau, de boire de l'eau apr\u00e8s l'effort, \u00e7a je pense que c'est, c'est extr\u00eamement important. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:20:45) [82%] :\r\nDonc, il voulait vous l'\u00e9voquiez tout \u00e0 l'heure, on est toujours dans les causes, il y a certaines mamans qui d\u00e9veloppent un diab\u00e8te durant leur grossesse il y qui qui a \u00e9galement une influence sur le poids du futur enfant semble m\u00eame m\u00eame d\u00e9j\u00e0 avant, avant qu'ils naissent, comment \u00e7a se passe, pourquoi est -ce que c'est maman d\u00e9veloppent ce type de diab\u00e8te l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:21:01) [90%] :\r\nAlors pendant la grossesse, il y a diff\u00e9rents facteurs qui vont d\u00e9j\u00e0 constitue un risque en fait pour l'enfant, d'une part le le ob\u00e9sit\u00e9 maternelle donc le poids au d\u00e9part au d\u00e9but de la grossesse et puis \u00e9galement la prise de poids pendant la grossesse peut jouer un r\u00f4le. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:21:18) [89%] :\r\nEt finalement le le 3\u00e8me, facteur, c'est le d\u00e9veloppement d'un diab\u00e8te, ce que l'on appelle gestationnel c'est le diab\u00e8te de la grossesse qui a abouti \u00e0 une augmentation du taux de sucre en fait dans le sang et un manque d'effet de l'insuline de l'hormone insuline et ceci se r\u00e9percute chez l'enfant dans le sens o\u00f9 on se retrouve avec une augmentation du taux de sucre d\u00e9j\u00e0 chez le foot us et un d\u00e9r\u00e8glement fait du syst\u00e8me hormonal de r\u00e9gulation du sucre ou encore d\u00e9j\u00e0 voil\u00e0, d'une part, et puis apr\u00e8s nous savons maintenant de mais toutes derni\u00e8res \u00e9tudes europ\u00e9ennes qui date de mars h\u00e9 bien montre justement que, une augmentation des graisses au niveau des graisses satur\u00e9es, le pain exemples qui ont \u00e9t\u00e9 absorb\u00e9es ou bien une augmentation du sucre sanguin et bien peu modifier ce que cette lecture du code g\u00e9n\u00e9tique, c'est ce qu'on appelle des modifications et. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:22:07) [83%] :\r\n\u00e9pig\u00e9n\u00e9tique, voil\u00e0 donc le petit b\u00e9b\u00e9 qui arrive, ben il est un peu mal barr\u00e9 d\u00e9j\u00e0 quoi \u00e0 l'entr\u00e9e de jeu. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:22:12) [75%] :\r\nL'inqui\u00e9tude, c'est qu'il a d\u00e9j\u00e0 une programmation pr\u00e9coce sont faites pour l'ob\u00e9sit\u00e9, et en particulier le diab\u00e8te. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:22:20) [91%] :\r\nC'est ce qui peut expliquer, notamment le fait que tout \u00e0 coup on puisse donner ce chiffre hallucinant de 80 pourcent des des Irlandais qui seront \u00e0 presque d'une g\u00e9n\u00e9ration \u00e0 l'autre, on se passe finalement entre guillemets, cette maladie, c'est ce que j'appelle la. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:22:32) [81%] :\r\nC'est boule-de-neige, c'est-\u00e0-dire que, en sciences retrouve avec de plus en plus de maman de futures mamans en surpoids, h\u00e9 bien elle, elle passe en fait ce que risque d'ob\u00e9sit\u00e9, de diab\u00e8te, \u00e0 leur enfant d\u00e9j\u00e0 inutile. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:22:46) [92%] :\r\nIl nous reste 2 chapitres aborder avec vous, Nathalie farpour Lambert, celui des cons\u00e9quences de l'ob\u00e9sit\u00e9 sur le le corps des enfants et puis celui \u00e9videmment tr\u00e8s important des conseils qu'on va pouvoir donner aux parents. \r\nAlors l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:23:01) [79%] :\r\nD'une part, tabac de la rue et non. \r\nIl y a des filles de nuit qui attendent le jour en vendant du plaisir. \r\nIl y a des Ivoiriens qui s'\u00e9panche tout pas civilisation le long du comptoir par terre. \r\nDans la salle, Liban tabac de la rue et dans. \r\nLe patron, un forum pour l'ing\u00e9nue on voudrait avec l'id\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:23:33) [74%] :\r\nDans les chiottes mots grav\u00e9s sur les murs par le sexe JO d'amour d'ordures ensemble si chaque semaine et puis l'ombre passer une femme depuis quand m\u00eame dans ce qu'il pas chercher l'oubli. \r\nOn est toujours br\u00fblant pr\u00e9l\u00e8ve recentre ouverte humide et douce dans la. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:23:59) [74%] :\r\nLa r\u00e9alit\u00e9, pas capable de. \r\nEt quand brusquement la m\u00e9disance, tout le monde et garages de Ch\u00e2tillon, la panth\u00e8re. \r\nIl y a des seringues et dans des bras. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:24:31) [65%] :\r\nIl a tort, cette Appoigny les petits et puis alors le faire parce que le drame pour le cas. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:24:39) [72%] :\r\nSi chacun de ventes, mais va il ne vit pas, c'est une femme des combats dans ce que j'ai fait une erreur, on cherche, doubl\u00e9e d'un parfum. \r\nOn est \u00e0 la PAC, toujours, il est vrai, s'mais Dupr\u00e9 et douce dans la salle. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:24:57) [92%] :\r\nDu bar tabac de la. \r\nIl y a des Liens la partout qui racontent leurs souvenirs. \r\nIl y a des voyageurs triste par- dessus les valises il y a des les qui rabattent leur. \r\nDans la salle du bar- tabac de la rue des Martyrs. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:25:29) [78%] :\r\nClocharde la gueule d\u00e9fonc\u00e9e offre avec sa poussette et se met \u00e0 gueuler. \r\nDans la. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:25:37) [63%] :\r\nJe dis pas \u00e7a par Paris dans la chapelle qui sortent aujourd'hui que parce qu'il a un d\u00e9bat \u00e0 base de la de la seule Ghriba tabac de la rue du racisme d'importants de la r\u00e9cup\u00e9ration de participation. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:26:04) [90%] :\r\n\u00e0 la base, avec Fran\u00e7ois Hadji-Lazaro qui avait compos\u00e9 cette chanson o\u00f9 vous l'avez forc\u00e9ment reconnu dans la salle du bar- tabac de la rue des Martyrs et puis s'est dit que \u00e7a serait sympa de partager sa en copains, entre copains, dans cette salle du bar tabac, il a fait venir William Sheller, La Grande Sophie et puissante Severiano pour cette reprise donc de cette chanson, il est 11 heures moins 20, on \u00e9voque aujourd'hui les enfants en surpoids ou les enfants qui souffrent d'ob\u00e9sit\u00e9 en compagnie de Nathalie farpour Lambert p\u00e9diatre m\u00e9decin adjointe au sujet, vous \u00eates \u00e0 la t\u00eate de l'\u00e9quipe multidisciplinaire qui s'appelle contre- poids, c'est que c'est quoi le le plus le r\u00f4le de cette cette \u00e9quipe. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:26:38) [83%] :\r\nContrepoids au contraire de ce qu'on pense, c'est pas forc\u00e9ment \u00eatre contre le poids mais c'est r\u00e9tablir l'\u00e9quilibre, en fait, et la balance entre l'activit\u00e9 physique et l'alimentation et donc faire le contrepoids. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:26:49) [82%] :\r\nVous on voulez \u00e9voquer les cons\u00e9quences un petit peu du du surpoids et de l'ob\u00e9sit\u00e9 chez l'enfant au t\u00e9l\u00e9phone quand on s'est parl\u00e9 l'autre jour, vous \u00e9voquiez la pr\u00e9- art\u00e9rioscl\u00e9rose qui m'a un petit peu \u00e9tonn\u00e9 d\u00e9j\u00e0 j'allais dire, on conna\u00eet les probl\u00e8mes d'ath\u00e9roscl\u00e9rose chez les adultes, hein, je ne sais quoi, c'est l'id\u00e9e, c'est que c'est \u00e7a ce vous juste avant le calibre, c'est-\u00e0-dire qu'est -ce que c'est la ath\u00e9roscl\u00e9rose les petits comment \u00e7a marche. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:27:14) [89%] :\r\nL'nous, nous savons que quand les enfants sont atteints d'ob\u00e9sit\u00e9 des jeunes, h\u00e9 bien il d\u00e9veloppe un certain nombre de complications pr\u00e9coce qui qui sont \u00e0 bas bruit, c'est-\u00e0-dire que si nous ne faisons pas de test, h\u00e9 bien \u00e7a ne se voit pas, \u00e7a ne se sent pas et nous, nous avons effectu\u00e9 un certain nombre d'\u00e9tudes pour d\u00e9montrer le en fait que les \u00eeles et les premiers signes de de maladies des art\u00e8res qu'on appelle l'ath\u00e9roscl\u00e9rose h\u00e9 bien apparaissent d\u00e9j\u00e0 pendant l'enfance on sait actuellement que l'enfant de atteint d'ob\u00e9sit\u00e9, de l'\u00e2ge de 8 ans h\u00e9 bien un \u00e2ge vasculaire donc un \u00e2ge des art\u00e8res qui correspond \u00e0 une personne de 45 ans, obtient un d\u00e9j\u00e0 des ph\u00e9nom\u00e8nes de de vieillissement pr\u00e9coce, un manque d'\u00e9lasticit\u00e9 des art\u00e8res qui est bien s\u00fbr un signe inqui\u00e9tant pour pour la sant\u00e9 future en fait de l'enfant. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:28:03) [81%] :\r\nDonc, un enfant de 8 ans, je rappelle juste, c'est vrai que \u00e7a c'est marquant d'enfants de 8 ans donc qui auraient, \u00e0 l'\u00e2ge de ses vaisseaux comme on dit -il, \u00e0 l'\u00e2ge de ses de 45 ans, ajout\u00e9 \u00e7a a de l'hypertension art\u00e9rielle. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:28:14) [89%] :\r\nAlors c'est sa soci\u00e9t\u00e9 justement un manque d'\u00e9lasticit\u00e9 art\u00e9rielle va entra\u00eener une augmentation de la pression art\u00e9rielle, nous avons \u00e9galement d\u00e9montr\u00e9 que presque un enfant sur 2 atteint d'ob\u00e9sit\u00e9 peut d\u00e9velopper de l'\u00e9pais rapport en tension art\u00e9rielle mod\u00e9r\u00e9, donc c'est quoi, c'est \u00e7a, donc c'est une augmentation de la pression art\u00e9rielle dans les vaisseaux sanguins du au fait que les art\u00e8res sont d\u00e9j\u00e0 alt\u00e9r\u00e9e et c'est en lien avec l'ob\u00e9sit\u00e9, donc il y a des ph\u00e9nom\u00e8nes en fait m\u00e9taboliques et biologiques qui font, qui a d\u00e9j\u00e0 une atteinte des art\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:28:47) [92%] :\r\nAvec le mauvais p\u00e8re tension art\u00e9rielle avec toutes les cons\u00e9quences qu'il peut y avoir sur les yeux sur le coeur, sur les. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:28:53) [88%] :\r\nEt alors chez l'enfant c'est c'est bien \u00e7a le probl\u00e8me, c'est que c'est \u00e0 bas bruit, donc les enfants ne sentent rien ne savent pas et puis le le probl\u00e8me, c'est que \u00e7a se d\u00e9veloppe sur des ann\u00e9es et que les probl\u00e8mes commencent \u00e0 appara\u00eetre, \u00e0 l'\u00e2ge adulte, donc on on sait bien maintenant que les bases des maladies chroniques de la haine du cardiovasculaire et diab\u00e8te c'est implicite d\u00e9j\u00e0 pendant l'enfance. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:29:12) [96%] :\r\nUn enfant en surpoids ou en ob\u00e9sit\u00e9 d\u00e9velopperait plus de probl\u00e8mes orthop\u00e9diques \u00e0 moyen et long terme. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:29:19) [82%] :\r\nAussi, alors voyons maintenant l'imaginaire alors terme mais c'est tout simple, c'est comme si je mets un sac. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:29:26) [87%] :\r\nCadeau devant et derri\u00e8re de 20 kilos \u00e0 une personne poids normal, \u00e9videmment, il va falloir faire la m\u00eame activit\u00e9 physique dans la vie quotidienne, monter les escaliers bouger mais avec un poids excessif, ce qui fait que \u00e7a surcharge les uns les articulations et on rencontre d\u00e9j\u00e0 chez les enfants ont des douleurs au niveau des pieds au niveau des talons au niveau des genoux d\u00e9hanche et du dos, souvent les enfants atteints d'ob\u00e9sit\u00e9 ont des douleurs au niveau du Lambert et puis ensuite, service appel croissance la sur de l'arthrose donc vraiment une une d\u00e9g\u00e9n\u00e9rescence articulaire pr\u00e9coce. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:30:01) [94%] :\r\nEt puis autre cons\u00e9quence diab\u00e8te de type 2 d\u00e9j\u00e0 chez les petits. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:30:05) [88%] :\r\nAlors, au d\u00e9part, heureusement, on n'a pas encore beaucoup de diab\u00e8te mais par contre on a d\u00e9j\u00e0 un \u00e9tat de pr\u00e9- diab\u00e8te, donc on a d\u00e9j\u00e0 un un \u00e9tat o\u00f9 est l'hormone de que l'on appelle insuline en fait qui r\u00e9gulent le taux de sucre dans le sang de mani\u00e8re tr\u00e8s pr\u00e9cise, h\u00e9 bien l'C\u00e9line ne fonctionne plus tr\u00e8s bien en raison de l'exc\u00e8s de graisse dans le corps, donc \u00e7a c'est quelque chose qu'on met d\u00e9j\u00e0 en \u00e9vidence t\u00f4t dans la vie, en particulier, un moment de l'adolescence, r\u00e9sistance \u00e0 \u00e0 l'assistance \u00e0 si juste. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:30:36) [92%] :\r\nL'accord, donc on ne pr\u00e9pare pas un terrain super bien pour l'avenir des maladies du foie qui se chronicit\u00e9 The d\u00e9j\u00e0 chez les petits. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:30:43) [87%] :\r\nQuand malheureusement le foie est un organe qui est \u00e9galement un organe de ce stockage et Saint-Jacques de la Gr\u00e8ce stockent du sucre et malheureusement, h\u00e9 bien les enfants d\u00e9veloppent d\u00e9j\u00e0 un exc\u00e8s de graisses dans le foie, comme si on on peut le dire chez l'animal, le foie gras. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:31:02) [97%] :\r\nJ'imagine que d'\u00eatre un enfant en surcharge pond\u00e9rale, \u00e7a doit \u00eatre difficile \u00e0 vivre aussi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:31:08) [85%] :\r\nAlors c'est difficile \u00e0 vivre parce que l'ob\u00e9sit\u00e9 et au surpoids sont souvent vu justement comme la faute de l'individu chez l'enfant, Dakar, arr\u00eater de manger et puis bouger plus et puis, et puis \u00e7a ira mieux Obiang rejette la faute sur les parents, comment est -ce qu'ils \u00e9duquent leur enfant, \u00e7a ne va pas et ces enfants sont rejet\u00e9s en fait dans notre soci\u00e9t\u00e9, souvent beaucoup de de moqueries \u00e0 l'\u00e9cole, encore aujourd'hui, alors rien \u00e0 la maison. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:31:33) [82%] :\r\nPlus d'enfants en surpoids donc calamiteux. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:31:35) [85%] :\r\nAlors, alors, c'est peut-\u00eatre \u00e7a va peut-\u00eatre se passer comme aux \u00c9tats-Unis o\u00f9 finalement la l'ob\u00e9sit\u00e9 devient la norme, et c'est la s\u00fbr le probl\u00e8me, groupement de d\u00e9fense des droits de l'de de la personne ob\u00e8se aux \u00c9tats-Unis, je pense qu'il est important, c'est que les enfants sachent que l'ob\u00e9sit\u00e9, mais c'est pas la faute de l'enfant, faut pas l'accuser un enfant par exemple, qui arrivent \u00e0 l'\u00e9cole et que les diab\u00e9tiques ou qui a un probl\u00e8me cardiaque, on va lui dire \u00e0 mon pauvre et malade, je vais TD etc un enfant baisse pas du tout, vous consid\u00e9rez le ob\u00e9sit\u00e9 comme une maladie chronique comme les autres. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:32:09) [84%] :\r\nCe qui est bien, l'anxi\u00e9t\u00e9, voire de la d\u00e9pression, sur les dents. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:32:12) [84%] :\r\nOui, alors malheureusement le le les trous psychologiques sont encore augmenter, hein, environ un enfant sur 2 qui souffrent d'ob\u00e9sit\u00e9 \u00e0 des probl\u00e8mes psychologiques, compar\u00e9 \u00e0 environ 5 pourcent dans dans la population normale et c'est en Parking s\u00e9culier, la d\u00e9pression et des troubles anxieux qui se d\u00e9veloppe alors. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:32:30) [89%] :\r\nParce qu'on ne sait pas, c'est toujours o\u00f9 est la poule et o\u00f9 est le faux, c'est-\u00e0-dire que certains enfants anxieux peuvent manger plus pour calmer en. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:32:38) [91%] :\r\nFaites leur anxi\u00e9t\u00e9, \u00e7a, c'est bien connu, c'est connu chez l'adulte, un canton par exemple, on est fatigu\u00e9, stress\u00e9, mais on a peut-\u00eatre tendance \u00e0 se \u00e0 se ruer sur quelque chose de sucr\u00e9, parce que la nourriture est apaisante alors chez l'enfant rencontre aussi et il y a certains enfants ou qu'd\u00e9veloppe clairement des troupes du comportement alimentaire. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:32:55) [87%] :\r\nD'accord, alors mais justement est -ce que pour \u00e9viter \u00e7a en pr\u00e9vention est -ce qu'on peut \u00e9duquer un enfant au sentiment de sati\u00e9t\u00e9, c'est-\u00e0-dire il sait quand il a assez mang\u00e9 et puis \u00e7a colle \u00e0 ceux qui devraient manger. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:33:07) [90%] :\r\nAlors le sentiment de sati\u00e9t\u00e9, donc de savoir si finalement on a assez mang\u00e9, c'est un ph\u00e9nom\u00e8ne naturel, j'ai toujours le corps humain est tr\u00e8s bien fait et l'enfant, en fait, si on laissait g\u00e9rer tout seul son alimentation se d\u00e9brouillait tr\u00e8s bien malheureusement l'environnement fausse les pistes, c'est-\u00e0-dire que, actuellement, il y a pr\u00e9cipit\u00e9 de manger partout, on peut se d\u00e9placer ont fait 10 m\u00e8tres, on va trouver un distributeur automatique, on passe \u00e0 la garrigue il y a bien s\u00fbr des magasins, on passe dans une pompe \u00e0 essence maintenant il y a tout ce qu'il faut et puis donc \u00e7a c'\u00e9tait ce sont des facteurs stimulants est ce qu'on constate, c'est que on a certainement perturb\u00e9 en fait cette r\u00e9gulation naturelle avec maintenant une envie de manche. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:33:45) [89%] :\r\nJ'ai \u00e0 chaque fois qu'on voit quelque chose \u00e0 manger et on ce contrat avec les enfants, c'est justement de, de, de retrouver un rythme naturel de manger quand ils ont faim de cesser de manger, qui n'ont plus faim, donc on recommande toujours aux parents de ne jamais forcer l'enfant \u00e0 finir son assiette, en particulier chez les tout-petits un un, une p\u00e9riode tr\u00e8s importante justement pour la r\u00e9gulation alimentaire pour les \u00e9pinards quand m\u00eame non. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:34:06) [50%] :\r\nOui, archives bien s\u00fbr la et 61 trop vont. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:34:11) [88%] :\r\nJe crois qu'on encourage vraiment les parents \u00e0 faire go\u00fbter de tout, il faut savoir qu'il faut go\u00fbter au moins 15 fois quelque chose pour commencer \u00e0 l'aimer, donc \u00e7a c'est une toute petite quantit\u00e9 mais go\u00fbter de tout vari\u00e9s, l'id\u00e9al c'est d'avoir finalement toutes les couleurs dans 120 7 sur une semaine. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:34:27) [84%] :\r\nDonc alors les conseils jamais forcer un enfant varier son alimentation qu'est -ce que il d'autres conseils qu'on pourrait donner aux parents. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:34:34) [87%] :\r\nAlors d'un point de vue des poissons encourager l'eau d\u00e8s le plus jeune \u00e2ge leur bien s\u00fbr d\u00e8s la naissance, voil\u00e0 o\u00f9 on va assez d'encourager l'allaitement maximum dans les 6 premiers mois de vie hein actuellement l'Organisation mondiale de la sant\u00e9 recommandent un allaitement exclusif et puis ensuite h\u00e9 bien on va encourager la production d'alimentation vari\u00e9e et si on doit complimenter avec une boisson, c'est de l'eau et chez les jeunes enfants, c'est de l'eau apr\u00e8s bien s\u00fbr, \u00e7a se complique, chez les adolescents, puisque ils sont plus habitu\u00e9s aux boissons sucr\u00e9es et actuellement certains adolescents aiment bien l'eau gazeuse par exemple et puis finalement, je pense que mettre une petite goutte de sirop dans l'eau, c'est toujours mieux qu'une boisson tr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:35:15) [87%] :\r\nJ'ai envie de vous raconter une petite anecdote d'un couple d'amis qui habitent aux \u00c9tats-Unis, ils ont 2 filles qui vont \u00e0 l'\u00e9cole, elles ont 5 et 7 ans et l\u00e0, et l'an dernier pour la la la la la la grande, la maman est intervenu \u00e0 l'\u00e9cole parce qu'elle elle constatait que toutes les pauses de 10 heures la petite recevait un jus d'orange en jupe orange d'orange, une pomme, un jeu dangereux, elle a dit : je veux pas, je veux qu'elles boivent de l'eau, ma petite, je veux pas qu'elle est ce ce taux de sucre qui arrive dans son corps, \u00e0 10 heures du matin, il est intervenu aupr\u00e8s de du du du du corps enseignant qui l'a dit Madame pas de souci, on va lui donner de l'homme est -ce que vous avez une ordonnance. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:35:49) [73%] :\r\nC'est vrai, un important encore et de loin, notre patrie, \u00c9tats-Unis, on parle m\u00eame de. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:35:54) [85%] :\r\nDes robinets \u00e0 Coca dans les femmes dans les maisons de donc, oui, je crois que la la la, cette cette extr\u00eamement difficile mais promouvoir l'eau en Suisse, on a une eau extraordinaire au robinet, donc c'est pas quelque chose, c'est moins cher, c'est nettement moins cher, c'est plus \u00e9cologique, on transporte. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:36:11) [88%] :\r\nPas toutes ses bouteilles de b\u00eates et puis c'est nettement mieux pour la sant\u00e9, je voulais juste rappeler un un message important pour l'alimentation, on ne m'est jamais l'enfant r\u00e9giment r\u00e9gimes restrictifs, m\u00eame en exc\u00e8s de poids, \u00e7a n'est qu'une alimentation \u00e9quilibr\u00e9e et on va essayer de ralentir la prise de poids pendant la croissance. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:36:28) [84%] :\r\nMoi, j'entends, mais je crois que je l'imagine pas, j'entends toutes les mamans qui travaillent et qui vont et qui vont vous dire : ah bah c'est facile pour vous, peut-\u00eatre que vous avez quelqu'un qui fait la cuisine pour voil\u00e0 non, non, mais moi, quand je rentre le soir \u00e0 7 heures et qui sortir mes casseroles et trouver les aliments que je dois cuir de mani\u00e8re brute et pas simplement mettent la la la la lasagne au fond, voil\u00e0, c'est plus difficile de de. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:36:50) [87%] :\r\nAlain S\u00e9gal Herning, la ville a grandement chang\u00e9 la vie des familles, c'est le travail des femmes, c'est vrai qu'actuellement en Europe 1 sur l'ensemble de l'Europe, on n'a plus d'une femme sur 2 qui travaillent c'est difficile quand on rentre tard, n\u00e9anmoins, je pense qu'on peut prendre, pr\u00e9parer des repas tr\u00e8s simple et \u00e9quilibr\u00e9 avec des aliments bruts, je crois que c'est vraiment une recommandation c'est c'est acheter des choses qui ne sont pas transform\u00e9s par l'industrie, qui sont pas plastique, fromage, fruits, \u00e7a va \u00eatre \u00e7a extr\u00eamement comme \u00e7a, voil\u00e0 en effet un peu de fromage, du pain, une salade, oui on peut dire qu'on vit Les yaourts, hein, c'est important, au moins 3 par Jospin, 3 produits laitiers par jour chez l'enfant, mais on peut faire des choses simples, je pense qu'il faut rappeler aussi qu'on mange trop de viande et d'une part pour notre sant\u00e9 mais aussi pour, d'un point de vue. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:37:34) [89%] :\r\n\u00e9cologique est que \u00e7a contribue r\u00e9chauffement plan\u00e9taire, donc on l'vu 3 fois par semaine, \u00e7a suffit, m\u00eame chez les par du poisson par des oeufs, du fromage, ce sont aussi des sources de prot\u00e9ines importantes chez l'enfant. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:37:47) [81%] :\r\nNathalie farpour Lambert \u00e0 vos c\u00f4t\u00e9s, il y a Alix qui en observation pour d\u00e9couvrir le et passionnant m\u00e9tier la radio Alix j'ai \u00e9cout\u00e9 tr\u00e8s attentivement cette conversation \u00e9vidente qui \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 \u00e0 14 ans c'est \u00e7a oui, et comment se passe le lait contient tant d'alimentation en pr\u00e9sidente et pas du tout en situation de surpoids et c'est facile de prendre plus. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:38:06) [86%] :\r\nDe l'eau que que des soldats ou des. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:38:09) [88%] :\r\nBen d\u00e9j\u00e0 j'boire pas forc\u00e9ment beaucoup de boissons sucr\u00e9es et tout, parce que je pr\u00e9f\u00e8re l'eau. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:38:18) [82%] :\r\nJe dis \u00e7a pour nous faire plaisir. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:38:19) [68%] :\r\nNon, ce qui, c'est quand m\u00eame meilleur, donc, mais cela fonctionne. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:38:26) [84%] :\r\nBen moi je trouve pas parce que \u00e7a je sais pas, j'ai, j'ai toujours \u00e9t\u00e9 habitu\u00e9 \u00e0 voir de l'autre on vraiment, elle m'a toujours n'a jamais donn\u00e9 volontairement du Coca ou des trucs du Style voil\u00e0 donc ben voil\u00e0 je vois g\u00e9n\u00e9ralement \u00e0 la maison, en tout cas. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:38:42) [87%] :\r\nC'est bien l\u00e0 l'inaction sur ta sant\u00e9 et action \u00e9cologique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:38:46) [89%] :\r\nEt \u00e0 l'\u00e9cole, vous en parlez justement ces probl\u00e8mes d'ob\u00e9sit\u00e9, ce qu'on vous rend attentif au fait de manger vari\u00e9, pas trop manger, pas trop de sucre, \u00e7a fait partie des cours. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:38:55) [80%] :\r\nC'est pas tellement bien, on va dire plut\u00f4t chez chez les petits, enfin genre l'\u00e9cole primaire et tout, quand on est plus grand, c'est plut\u00f4t l'\u00e9ducation sexuelle oui trucs importants ont \u00e9t\u00e9 justifie tous, tous ces trucs, mais porte pas forc\u00e9ment d'ob\u00e9sit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:39:15) [97%] :\r\nOui, \u00e7a c'est quelque chose qui, qu'on pourrait d\u00e9velopper davantage. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:39:18) [88%] :\r\nDans l'\u00e9ducation \u00e0 la sant\u00e9, oui tout \u00e0 fait, je pense, d'une part, savoir ou pas, quel est le probl\u00e8me, pourquoi, et puis qu'est -ce qu'on peut faire pour pour l'\u00e9viter est \u00e9galement comment accepter de d'autres enfants qui souffrent d'ob\u00e9sit\u00e9 dans une classe. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:39:32) [93%] :\r\nL'ob\u00e9sit\u00e9 et le surpoids non que on comprend bien qu'il s'agit d'un d'un un probl\u00e8me de sant\u00e9 publique, si d'un coup de baguette magique, vous pouviez changer une chose dans notre environnement, Nathalie farpour Lambert \u00e7a serait quoi en priorit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:39:42) [90%] :\r\nLa difficult\u00e9, c'est que l'ob\u00e9sit\u00e9 bien c'est multifactoriel, \u00e7a veut dire qu'il faut travailler avec tous les secteurs, pas seulement la sant\u00e9 mais aussi l'\u00e9conomie du secteur social, l'urbanisme, les transports, le le le et puis travaille \u00e9galement sur le plan de l'industrie agroalimentaire donc une chose d\u00e9j\u00e0 qu'il serait relativement simple, c'est r\u00e9guler l'apport de sucre, l'OMS a r\u00e9cemment recommand\u00e9 une limite \u00e0 25 grammes par jour ces circulaires \u00e0 caf\u00e9 de suite par jour pour \u00e7a, il faut savoir dans quoi il y a du sucre ajout\u00e9 ou non, donc il faut am\u00e9liorer l'\u00e9tiquetage il faut r\u00e9guler la t\u00e2che, la mendicit\u00e9 voil\u00e0 faut r\u00e9guler la publicit\u00e9, je crois que \u00e7a fait des ann\u00e9es maintenant qu'on recommande d'interdire les publicit\u00e9s destin\u00e9es aux enfants qui vendait des aliments riches en graisses et en sucres et puis d'autre part, on pourrait par exemple taxer les boissons sucr\u00e9es comme la France, l'affaire vous savez et a d\u00e9montr\u00e9 une diminution de la consommation des boissons sucr\u00e9es sur une ann\u00e9e, donc \u00e7a c'est relativement Vincent on acc\u00e8s et cigarette pourquoi pas taxer \u00e9galement des aliments qui sont connus pour causer l'ob\u00e9sit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:40:45) [93%] :\r\nEt de l'autre c\u00f4t\u00e9, on a quand m\u00eame quelques efforts \u00e0 faire pour essayer de manger sainement \u00e9quilibr\u00e9 bouger aussi, voil\u00e0 je crois. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:40:53) [85%] :\r\nJe dirais au aux gens achetez si possible des aliments bruts qui ne sont pas transform\u00e9es qui compte qui ne ne contiennent pas tous ces tous ces \u00e9l\u00e9ments ajout\u00e9s que Monsieur la Gr\u00e8ce et puis choisir de l'eau, je pense que \u00e7a c'est un bon choix et puis bouger bouger pour le plaisir dans la vie quotidienne et faire du sport. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:41:11) [84%] :\r\nNathalie farpour Lambert, m\u00e9decin- adjointe au sujet, vous \u00eates p\u00e9diatre, directrice du programme contrepoids invit\u00e9 par un merci d'\u00eatre venus \u00e0 nous aujourd'hui, c'est un plaisir 17 heures avec avec nous. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:41:22) [89%] :\r\nAvec vous et on vous dit \u00e0 bient\u00f4t \u00e0 bient\u00f4t. \r\n"], "program": {"href": "/programs/0DCAB665-4F73-4706-B103-197C772D3E6A", "id": "0DCAB665-4F73-4706-B103-197C772D3E6A", "name": "CQFD"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Gabioud, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gabioud, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Farpour Lambert, Nathalie", "role": "m\u00e9decin", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Confino, Bastien", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1BF1A713-6E83-431C-B849-BCF39081AD34", "internalArchiveId": "1BF1A713-6E83-431C-B849-BCF39081AD34", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les grandes communes fusionn\u00e9es sont-elles plus difficiles \u00e0 gouverner? : Interviews de Fr\u00e9d\u00e9ric Mairy, vice-pr\u00e9sident de  la commune de  Val-de-Travers, de Benoit Couchepin, conseiller en communication et de Micheline Guerry, secr\u00e9taire de l'Association des communes fribourgeoises", "publicationDate": "2015-06-19T00:00:00Z", "summary": "La dynamique des fusions de communes ne faiblit pas en Suisse. On d\u00e9nombre aujourd'hui 700 communes de moins qu'en 1990. Ces fusions donnent parfois vie \u00e0 de grands ensembles \u00e9clat\u00e9s, plus difficiles \u00e0 gouverner qu'une ville ou qu'une commune traditionnelle. Est-ce que c'est vraiment le cas?", "durationSec": 395, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Suisse romande"], "thematicThemes": ["fusion de communes", "commune"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2016-01-25T08:44:58Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Mairy, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "vice-pr\u00e9sident de la commune de Val-de-Travers", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Guerry, Micheline", "role": "secr\u00e9taire de l'Association des communes fribourgeoises", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Couchepin, Beno\u00eet", "role": "conseiller en communication", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Jeannin, J\u00e9r\u00f4me", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-CA65131A-858B-4E5B-8276-7CD87FF7071F", "internalArchiveId": "CA65131A-858B-4E5B-8276-7CD87FF7071F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Des croisades \u00e0 l\u2019islamisme. Orient-Occident, regards crois\u00e9s (15/25) : L'ouverture de la Question d'Orient", "publicationDate": "2015-06-19T00:00:00Z", "summary": "La fin du XVIIIe si\u00e8cle marque le d\u00e9but d\u2019un nouvel int\u00e9r\u00eat de l\u2019Europe pour l\u2019Orient. Une \u00e8re inaugur\u00e9e symboliquement par la Campagne d\u2019Egypte lanc\u00e9e par Napol\u00e9on en 1798. Pourquoi la France, l\u2019Angleterre mais aussi la Russie se lancent-elles dans les exp\u00e9ditions qui m\u00e8nent \u00e0 la conqu\u00eate de territoires appartenant \u00e0 l\u2019Empire ottoman ? Peut-on lire dans ce processus de colonisation de r\u00e9gions \u00e0 majorit\u00e9 musulmane un lointain \u00e9cho des Croisades? Fabien H\u00fcnenberger fait le point avec : Henri Laurens titulaire de la chaire d\u2019histoire contemporaine du monde arabe.", "durationSec": 1578, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "thematicGeographicals": ["Egypte"], "thematicThemes": ["christianisme", "religion et croyances", "islam", "histoire", "croisade"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2016-11-10T08:49:57Z", "program": {"href": "/programs/3F67476F-9C5F-4D3E-AC0D-4F9286C9881E", "id": "3F67476F-9C5F-4D3E-AC0D-4F9286C9881E", "name": "A vue d'esprit"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Araujo, Otavio", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Moret, Pierre-Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Del Zanna, Giorgio", "role": "Professeur \u00e0 Universit\u00e9 catholique de Milan, \" Histoire contemporaine et histoire de l'Europe orientale \", sp\u00e9cialiste de l'Empire ottoman au XIXe et XXe si\u00e8cle et des communaut\u00e9s chr\u00e9tiennes d'Orient", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Hunenberger, Fabien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Moret, Pierre-Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Laurens, Henry", "role": "professeur au Coll\u00e8ge de France, titulaire de la chaire Histoire contemporaine du monde arabe", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-293350A3-B5DD-415C-8A1E-622B3EE519EA", "internalArchiveId": "293350A3-B5DD-415C-8A1E-622B3EE519EA", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interview de Fran\u00e7ois Ansermet, psychiatre et psychanalyste : A propos de son ouvrage \"La fabrication des enfants. Un vertige technologique\" (Ed. Odile Jacob, 2015)", "publicationDate": "2015-06-19T00:00:00Z", "summary": "En mati\u00e8re de procr\u00e9ation, la science construit un monde nouveau sur lequel se penche le psychanalyste Fran\u00e7ois Ansermet. D'o\u00f9 naissent les enfants? On le sait moins que jamais aujourd'hui. C'est une r\u00e9alit\u00e9 d\u00e9sormais: autour de la naissance d'un enfant, il y a beaucoup plus de monde que simplement deux parents. Dans certains cas, outre le p\u00e8re et la m\u00e8re, il arrive qu'on trouve la femme qui a r\u00e9alis\u00e9 la gestation pour autrui, le donneur de sperme, la donneuse d'ovule ou encore la donneuse d'un ut\u00e9rus greff\u00e9 - sans compter les m\u00e9decins et les biologistes de la reproduction. Les progr\u00e8s de la science cr\u00e9ent un monde nouveau, totalement fabriqu\u00e9. Au fur et \u00e0 mesure de ces avanc\u00e9es, on est confront\u00e9 \u00e0 une r\u00e9alit\u00e9 in\u00e9dite, difficile \u00e0 penser, difficile \u00e0 dire. Jusqu'o\u00f9 peut-on aller? Jusqu'o\u00f9 allons-nous aller? Fran\u00e7ois Ansermet, , nous ouvre, dans un livre, les portes de son cabinet et nous parle des cas tr\u00e8s concrets qu?il y rencontre de plus en plus souvent.", "durationSec": 3195, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "thematicThemes": ["f\u00e9condation in vitro", "f\u00e9condation artificielle", "psychanalyse"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-12-08T15:37:21Z", "program": {"href": "/programs/44164FD0-C19B-473F-8DCB-B72757CE155E", "id": "44164FD0-C19B-473F-8DCB-B72757CE155E", "name": "Grand entretien"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Schuin, Anik", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schuin, Anik", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Ansermet, Fran\u00e7ois", "role": "chef du service de psychiatrie de l'enfant et de l'adolescent des HUG et sp\u00e9cialiste des procr\u00e9ations m\u00e9dicalement assist\u00e9es", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1426245", "internalArchiveId": "AA1504426226", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Tour de Suisse 7e \u00e9tape Bienne - Guin", "publicationDate": "2015-06-19T00:00:00Z", "durationSec": 5858, "genres": ["Cyclisme en direct"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/6881764", "imageURL": "http://www.rts.ch/6881758.image", "alternativeTitle": ["Cyclisme", "Etape 7, Bienne - Guin: Alexander Kristoff remporte cette \u00e9tape avec une demi-roue d\u2019avance sur Peter Sagan", "Cyclisme, Tour de Suisse, 7e \u00e9tape Bienne - Guin"], "alternativeSummary": ["Tour de Suisse\n7e \u00e9tape Bienne - Guin", "Cyclisme - Tour de Suisse", "En direct de Guin."], "variantIds": ["ece-6758086"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-08-10T17:54:55Z", "webPublicationDate": "2015-06-19T16:12:07Z", "program": {"href": "/programs/493", "id": "493", "name": "Cyclisme"}, "contributors": [{"function": "Consultant", "name": "ATIENZA, Daniel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Commentateur", "name": "ROSENG, Romain", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1585647", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CM fra / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT018207", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1439867", "internalArchiveId": "AA1506439825", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2015-06-19T00:00:00Z", "durationSec": 755, "genres": ["Autres (information)"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/6881820", "imageURL": "http://www.rts.ch/6881825.image", "alternativeTitle": ["Nouvo", "Nouvo du 19 juin 2015", "Booking.com fait grincer des dents", "\u00ab DU NEUF EN BREF \u00bb", "Nouvo", "\u00ab Les petits d\u00e9tournements\u00bb", "Les cyborgs sont parmi nous"], "alternativeSummary": ["Le site de r\u00e9servations d'h\u00f4tels Booking.com, qui enregistre 70% des r\u00e9servations en ligne en Suisse, f\u00e2che certains acteurs du secteur h\u00f4telier qui d\u00e9noncent une position monopolistique.", "Apr\u00e8s  les montres connect\u00e9es, qui rapprochent encore un peu plus la technologie du corps humain, une autre tendance se d\u00e9veloppe avec les puces sous-cutan\u00e9es pour ouvrir des portes ou d\u00e9verrouiller son portable sans contact."], "variantIds": ["ece-6878598"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-04-06T14:19:33Z", "webPublicationDate": "2015-06-19T16:47:29Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1507445655", "title": "Booking.com fait grincer des dents"}], "program": {"href": "/programs/431", "id": "431", "name": "Nouvo"}, "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GAGLIARDONE, Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "PIZZOLATO, Enrico", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "SILACCI, Antoine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "VOLLUZ, Claude-Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MOULIN, Cyril", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "HAUERT, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "JACOT, G\u00e9raldine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "JACOT, G\u00e9raldine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "FISCHER, Charles", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DIEUAIDE, Yann", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1599177", "comment": "quelques s\u00e9quences tir\u00e9es du web sacad\u00e9es", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT019225", "position": "1"}}]}]}, {"accept": "application/json", "minPublicationDate": "2015", "maxPublicationDate": "2015", "start": 12300, "Postman-Token": "56128353-805e-4974-6689-5ef6d86e2d80", "Authorization": "Bearer nEVjhKoQZPkig3YCa6DzctAWxyXq"}]