[{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2015&maxPublicationDate=2015&start=7500&rows=25", "count": 17108, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2015&maxPublicationDate=2015&start=7525&rows=25", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2015&maxPublicationDate=2015&start=17083&rows=25", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2015&maxPublicationDate=2015&start=7475&rows=25", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2015&maxPublicationDate=2015&start=0&rows=25"}, "data": [{"id": "sound-EF316EFB-07D8-4AB7-B1E3-46C74E598CA1", "internalArchiveId": "EF316EFB-07D8-4AB7-B1E3-46C74E598CA1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "N\u00e9ophiles : Et si on imprimait du m\u00e9tal? - MetalUp3", "publicationDate": "2015-10-13T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Fr\u00e9d\u00e9ric Boden, ing\u00e9nieur, fondateur de la start up Metal Up 3\r\nEt si on imprimait du m\u00e9tal? - MetalUp3(NEOPHILE INDIC) \r\n(NEOPHILE INDIC) \r\n(NEO 13.10 \"ET SI ON IMPRIMAIT DU METAL?\" - METALUP3 5/5) // NEO INDIC ***\r\nN\u00e9ophiles que l'on retrouve chaque Matin avec Lo\u00efs Siggen Lopez. Ce matin, vous nous parlez d'un r\u00eave. \r\nD'un r\u00eave d'espace. \r\nSON 1  \r\nFr\u00e9deric Boden a travaill\u00e9 20 ans dans l'industrie - notamment spatiale. Il est ing\u00e9nieur. Il a 52 ans. \r\nAu d\u00e9but de cette ann\u00e9e, il est devenu entrepreneur. \r\nApr\u00e8s une carri\u00e8re de salari\u00e9, apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 directeur commercial, il s'est transform\u00e9... en startuper. \r\nSON 2  \r\nQuelque soit le parcours... il faut oser... \r\nA chaque fois c'est une \u00e9tape d\u00e9licate, mais qui se vit diff\u00e9rement \u00e0 50 ans que lorsque l'on sort des bancs de l'\u00e9cole. \r\nFrederic Boden\r\nSON 3  \r\nCe qui a facilit\u00e9 cette transition professionnelle, c'est peut-\u00eatre aussi, l'ecosyst\u00e8me... \r\nLes incubateurs sont de plus en plus nombreux. Il en existe dans tous les cantons romands\r\nVous nous parlez souvent de ces incubateurs, concr\u00e8tement, \u00e7a ressemble \u00e0 quoi? \r\nCe sont, simplement des bureaux ou des espaces de travail commun. Des lieux que l'on peut louer... et c'est aussi et surtout un lieu de rencontre et d'\u00e9change ou les entrepreneurs \u00e9changent. \r\nDans ce cas... Frederic Boden a pass\u00e9 une s\u00e9lection est a \u00e9t\u00e9 retenu pour int\u00e9grer l'incubateur Fri'Up. \r\n\"Fri\" pour Fribourg? \r\nEn plein centre-ville m\u00eame. Dans un lieu... qui ne vous est certainement pas inconnu. \r\nFrederic boden\r\nSON 4  \r\nLe site de cardinal est donc devenu un incubateur \u00e0 startup\r\nUne partie du site. Il est encore en travaux - mais oui, vous pouvez y entrer et y trouver des entrepreneurs... \r\nLa startup Metal Up 3 de Frederic Boden fait de l'impression 3D... en m\u00e9tal\r\nImprimer avec du m\u00e9tal?!?!?\r\nCela permet de cr\u00e9er des pi\u00e8ces, sur mesure. Des pi\u00e8ces sans rivet, bionique, solides et l\u00e9g\u00e8res. \r\nSON 5  \r\nEt qui sait... peut-\u00eatre que Metal Up 3 participera \u00e0 la r\u00e9-industrialisation \u00e0 terme... du site de l'Usine Cardinal \u00e0 Fribourg. \r\nC'est aussi \u00e0 cela que sert l'Innovation... \r\nC'\u00e9tait N\u00e9ophiles. Lo\u00efs Siggen Lopez, on vous retrouve demain !", "durationSec": 280, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7143423", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677654.image", "alternativeTitle": ["Et si on imprimait du m\u00e9tal? \u2013 MetalUp3", "Et si on imprimait du m\u00e9tal? \u2013 MetalUp3 / JDM_2015-10-13T06:40:00_neophiles", "Et si on imprimait du m\u00e9tal? \u2013 MetalUp3 / JDM_2015-10-13T06:40:00_neophiles"], "alternativeSummary": ["Fr\u00e9d\u00e9ric Boden \u00e0 fonder la startup MetalUp3 apr\u00e8s avoir a travaill\u00e9 20 ans comme ing\u00e9nieur dans l'industrie, notamment spatiale. C'est gr\u00e2ce \u00e0 l'incubateur Fri'Up bas\u00e9 \u00e0 Fribourg que l'ing\u00e9nieur a pu cr\u00e9er sa startup d'impression 3D en m\u00e9tal.", "Fr\u00e9d\u00e9ric Boden a fond\u00e9 la startup MetalUp3 apr\u00e8s avoir travaill\u00e9 20 ans comme ing\u00e9nieur dans l'industrie, notamment spatiale. C'est gr\u00e2ce \u00e0 l'incubateur Fri'Up bas\u00e9 \u00e0 Fribourg, sur le site de l'ancienne brasserie Cardinal, que l'ing\u00e9nieur a pu cr\u00e9er sa startup d'impression 3D en m\u00e9tal.", "Fr\u00e9d\u00e9ric Boden a fond\u00e9 la startup MetalUp3 apr\u00e8s avoir travaill\u00e9 20 ans comme ing\u00e9nieur dans l'industrie, notamment spatiale. C'est gr\u00e2ce \u00e0 l'incubateur Fri'Up bas\u00e9 \u00e0 Fribourg, sur le site de l'ancienne brasserie Cardinal, que l'ing\u00e9nieur a pu cr\u00e9er sa startup d'impression 3D en m\u00e9tal."], "variantIds": ["ece-7143438", "ece-7143423"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-10-27T13:25:49Z", "speechToTexts": ["27.10.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:06) [92%] :\r\nEt c'est N\u00e9ophiles qu'on retrouve chaque matin avec Lo\u00efs Siggen Lopez, aujourd'hui vous nous parlez d'un r\u00eave bien oui d'un r\u00eave d'espace. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:13) [94%] :\r\nUn r\u00eave, c'est apr\u00e8s avoir travaill\u00e9 15 ans dans spatiale et avoir particip\u00e9 \u00e0 des missions tr\u00e8s inspirante de l'Agence spatiale europ\u00e9enne vers mon r\u00eave c'est d'arriver d'ici, j'esp\u00e8re pas trop longtemps d'avoir des pi\u00e8ces fabriqu\u00e9es par m\u00e9tal sur des satellites de l'Agence spatiale europ\u00e9enne ou des satellites commerciaux \u00e0 destination des plan\u00e8tes du Syst\u00e8me solaire ou tout simplement en orbite autour de notre bonne vieille Terre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:38) [91%] :\r\nFr\u00e9d\u00e9ric Boden a travaill\u00e9 plus de 20 ans dans l'industrie notamment spatiale, il est ing\u00e9nieur, il a 52 ans, le d\u00e9but de cette ann\u00e9e, h\u00e9 bien, il est devenu entrepreneur, apr\u00e8s une carri\u00e8re de salari\u00e9, apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 directeur commercial, h\u00e9 bien il s'est transform\u00e9 \u00e0 50 ans en Startup peur. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:52) [91%] :\r\nC'est difficile, c'est un moment donn\u00e9, vous posez la question, mais ce que tu vas encore faire \u00e7a pendant les 15 ans \u00e0 venir, surtout quand on a 50 ans \u00e0 40 ans, on se pose peut-\u00eatre un peu diff\u00e9remment la question parce qu'on se dit bon on arrive encore \u00e0 faire un ou de de dans sa carri\u00e8re, \u00e0 50 ans, c'est le dernier moment de changer quelque chose et puis bon ben l\u00e0 j'avais envie de changer, j'avais envie de faire autre chose et j'ai r\u00e9fl\u00e9chi \u00e0 reprendre un autre emploi, quelque part, se retrouver un autre emploi, c'est peut-\u00eatre de la s\u00e9curit\u00e9, mais c'est aussi retrouver les m\u00eames choses qui vous plaisent et peut-\u00eatre un peu moins dans ce que vous faites, donc c'est vraiment le le Challenge et puis le le oui, c'est cette petite flamme de dire on va cr\u00e9er quelque chose par soi -m\u00eame et puis on va le d\u00e9velopper. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:36) [85%] :\r\nAlors, quel que soit le parcours, quelle que soit l'\u00e2ge du Capitaine expos\u00e9 de toute fa\u00e7on \u00e7a c'est envoy\u00e9 \u00e0 chaque fois, c'est une \u00e9tape d\u00e9licate de devenir entrepreneur mais qui se vit peut-\u00eatre diff\u00e9remment \u00e0 50 ans lorsque l'on se que lorsque l'on sort des bancs d'\u00e9cole, Fr\u00e9d\u00e9ric Boden. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:48) [89%] :\r\nC'est \u00e0 la fois une force et un danger parce que, \u00e0 50 ans, \u00e0 la force et que vous venez avec 25 ans d'exp\u00e9rience professionnelle derri\u00e8re vous, le danger c'est que vous avez pas l'inconscience de la jeunesse et que vous \u00eates peut-\u00eatre un peu plus, vous prenez un peu plus de pr\u00e9cautions que si vous avez 25 ans ou 30 ans, vous sortez de l'\u00e9cole et que, et que vous foncez tout simplement il rien ne vous arr\u00eate \u00e0 50 ans, vous y allez aussi mais de fa\u00e7on un peu plus r\u00e9fl\u00e9chi, peut-\u00eatre qu'il y a qu'\u00e0 25 ou 30. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:18) [88%] :\r\nCe qui a peut-\u00eatre facilit\u00e9 cette transition professionnelle, c'est peut-\u00eatre aussi l'\u00e9cosyst\u00e8me qui existent aujourd'hui et les incubateurs sont de plus en plus nombreux, il en existe dans tous les cantons romands, vous nous parlez souvent de ces incubateurs Lo\u00efs concr\u00e8tement, \u00e7a ressemble \u00e0 quoi, ben oui, on peut, on peut en dire quelques mots en ce sont simplement bah, des bureaux, des espaces de travail commun des lieux que l'on peut louer, c'est aussi et surtout un lieu de rencontres et d'\u00e9changes, ou les entrepreneurs h\u00e9 bien \u00e9changent sur leurs exp\u00e9riences et dans ce cas, Fr\u00e9d\u00e9ric Boden a pass\u00e9 une s\u00e9lection a \u00e9t\u00e9 retenu pour int\u00e9grer l'incubateur Friot Free comme Fribourg, j'imagine, h\u00e9 bien oui, c'est en plein centre ville, m\u00eame dans un lieu qui ne vous est certainement pas inconnu Simon Fr\u00e9d\u00e9ric Boden. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:52) [90%] :\r\nOn est dans un lieu charg\u00e9 d'histoire, la la brasserie Cardinal enfin l'ancienne brasserie Cardinal et je suis tr\u00e8s heureuse de de faire partie justement de l'histoire de ce lieu et de la r\u00e9affectation de ce lieu, apr\u00e8s tant d'ann\u00e9es de brasserie maintenant dans un nouveau parc technologique plut\u00f4t que de le voir dans une sp\u00e9culation immobili\u00e8re et et des immeubles, des appartements, etc, le lieu reste un lieu de production et de d\u00e9veloppement technique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:20) [86%] :\r\nSite de cardinal, effectivement je connaissais et c'est devenu un un incubateur \u00e0 Start-Up alors une partie du site rien encore, des travaux un peu partout, hein, mais oui, vous pouvez y entrer et trouver des entrepreneurs dans les couloirs comme \u00e7a dans les vieux couloir, la Startup de Fr\u00e9d\u00e9ric Boden s'appelle m\u00e9tal octroie et le fait de l'impression 3D en m\u00e9tal, avec du m\u00e9tal en s\u00e9quence de sacs de plastique mais du m\u00e9tal, mais c'est un peu pr\u00e8s le m\u00eame proc\u00e9d\u00e9, hein, \u00e7a permet de cr\u00e9er des pi\u00e8ces sur- mesure alors, au lieu d'assembler des pi\u00e8ces de m\u00e9tal, comme \u00e7a, mais \u00e7a fait des pi\u00e8ces sont rivet un peu bionique comme des squelettes d'oiseaux solides et l\u00e9g\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:50) [90%] :\r\nM\u00e9tal est une soci\u00e9t\u00e9 de services, nous n'avons \u00e0 ce jour pas de brevet donc d\u00e9pendront peut-\u00eatre des brevets dans le futur, mais notre but c'est pas de travailler sur le d\u00e9veloppement des machines en elle- m\u00eame mais d'utiliser des machines industrielles qu'on trouve dans le commerce, les Europ\u00e9ens sont d'ailleurs les leaders dans le d\u00e9veloppement de ces machines cette technologie -l\u00e0 donc s'appuyer sur une machine industrielle et fabriquer les pi\u00e8ces c'est aujourd'hui pas une technologie presse bouton, c'est une technologie qui offre \u00e9norm\u00e9ment de possibilit\u00e9s mais qu'il va falloir apprendre \u00e0 ma\u00eetriser. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:23) [89%] :\r\nEnfin, une technologie bien que Fr\u00e9d\u00e9ric Boden, apprend \u00e0 ma\u00eetriser et qui sait peut-\u00eatre que M\u00e9tal octroie un participera \u00e0 la r\u00e9- industrialisation, \u00e0 terme, du site de l'Usine Cardinal \u00e0 Fribourg, c'est aussi \u00e0 \u00e7a que peut servir l'innovation, la boucle est boucl\u00e9e comme \u00e7a, c'\u00e9tait N\u00e9ophiles oeil Siggen Lopez, on se retrouve demain. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-10-13T05:15:54Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Amedro, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Siggen Lopez, Lo\u00efs", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Siggen Lopez, Lo\u00efs", "role": "journaliste", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-653F01F9-D1AE-4C5D-8983-D8ADC684A9D7", "internalArchiveId": "653F01F9-D1AE-4C5D-8983-D8ADC684A9D7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le flash du Nourjal 13.10.2015", "publicationDate": "2015-10-13T00:00:00Z", "durationSec": 54, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7124066", "imageURL": "http://www.rts.ch/5168243.image", "alternativeTitle": ["Le flash du Nourjal / SUPER_2015-10-13T16:10:00_le-flash-du-nourjal", "Supersonic du 13.10.2015"], "variantIds": ["ece-7124066"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-12-15T19:50:48Z", "speechToTexts": ["15.12.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [62%] :\r\nD\u00e9j\u00e0 l\u00e0. \r\nBande dessin\u00e9e la couverture du nouvel opus d'Ast\u00e9rix X le papyrus de C\u00e9sar a \u00e9t\u00e9 d\u00e9voil\u00e9e hier apr\u00e8s- midi une nouvelle aventure d'Ast\u00e9rix X dans laquelle on apprend que le papyrus de C\u00e9sar s'appelait Igor staff, il y avait, Nietzsche et qu'il \u00e9tait originaire de Saint-Petersbourg politique le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Didier Burkhalter a plaid\u00e9 en faveur des r\u00e9fugi\u00e9s climatiques suite \u00e0 cette nouvelle, l'UDC s'est d\u00e9j\u00e0 oppos\u00e9 \u00e0 la construction d'un centre de requ\u00e9rants qui devait accueillir 124 pingouins, originaire de l'Antarctique football : le Br\u00e9silien Ronaldinho ancien prodige du FC Barcelone serait suivi de pr\u00e8s par Christian Constantin et le FC Sion, dans une interview, le pr\u00e9sident du FC Sion, a affirm\u00e9 que le Valais avait tout pour attirer Ronaldinho, \u00e0 savoir des dancings avec des entra\u00eeneuses et de la Picolla plus savoir qu'en faire. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-10-13T14:14:06Z", "program": {"href": "/programs/893B555E-4985-4ACA-92AF-46CFDE2A7A3E", "id": "893B555E-4985-4ACA-92AF-46CFDE2A7A3E", "name": "Flash du nourjal"}, "contributors": [{"function": "Acteur /trice", "name": "Matter, Frank", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-699A9E19-3CBF-4A59-973F-D8E2356D10C0", "internalArchiveId": "699A9E19-3CBF-4A59-973F-D8E2356D10C0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Happy Pics : \"Deconstruction of America\", par Mike Campau", "publicationDate": "2015-10-13T00:00:00Z", "summary": "Mike Campau propose une vision apocalyptique d'une Am\u00e9rique carbonis\u00e9e dans son projet \"Deconstruction of America\"! Dans ce dernier, l'artiste propose des sculptures dans un bois carbonis\u00e9 et parfois encore incandescent de symboles forts des \u00c9tats-Unis.\r\nMi-photo, mi-infographie, il \u00e9voque un sentiment d'urgence face aux dysfonctionnements qui d\u00e9truisent notre soci\u00e9t\u00e9 \u00e0 petit feu, que ce soit au niveau de l'alimentation, de la justice, de la violence ou bien encore de la corruption. \"Destruction of America\" est donc un message dans l'image pour nous faire prendre conscience que notre monde pourrait bien, un jour, n'\u00eatre plus qu'une ruine de cendres et de souvenirs...", "durationSec": 232, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7124095", "imageURL": "http://www.rts.ch/5630108.image", "alternativeTitle": ["\"Deconstruction of America\", par Mike Campau", "\"Deconstruction of America\", par Mike Campau / HAP_2015-10-13T18:10:00_happy-pics", "\"Deconstruction of America\", par Mike Campau / HAP_2015-10-13T18:10:00_happy-pics"], "alternativeSummary": ["Mike Campau propose une vision apocalyptique d'une Am\u00e9rique carbonis\u00e9e dans son projet \"Deconstruction of America\"! Dans ce dernier, l'artiste propose des sculptures dans un bois carbonis\u00e9 et parfois encore incandescent de symboles forts des \u00c9tats-Unis.\n\nMi-photo, mi-infographie, il \u00e9voque un sentiment d\u2019urgence face aux dysfonctionnements qui d\u00e9truisent notre soci\u00e9t\u00e9 \u00e0 petit feu, que ce soit au niveau de l\u2019alimentation, de la justice, de la violence ou bien encore de la corruption. \"Destruction of America\" est donc un message dans l'image pour nous faire prendre conscience que notre monde pourrait bien, un jour, n\u2019\u00eatre plus qu\u2019une ruine de cendres et de souvenirs...", "Mike Campau propose une vision apocalyptique d'une Am\u00e9rique carbonis\u00e9e dans son projet \"Deconstruction of America\"! Dans ce dernier, l'artiste propose des sculptures dans un bois carbonis\u00e9 et parfois encore incandescent de symboles forts des \u00c9tats-Unis.\n\nMi-photo, mi-infographie, il \u00e9voque un sentiment d\u2019urgence face aux dysfonctionnements qui d\u00e9truisent notre soci\u00e9t\u00e9 \u00e0 petit feu, que ce soit au niveau de l\u2019alimentation, de la justice, de la violence ou bien encore de la corruption. \"Destruction of America\" est donc un message dans l'image pour nous faire prendre conscience que notre monde pourrait bien, un jour, n\u2019\u00eatre plus qu\u2019une ruine de cendres et de souvenirs...", "Mike Campau propose une vision apocalyptique d'une Am\u00e9rique carbonis\u00e9e dans son projet \"Deconstruction of America\"! Dans ce dernier, l'artiste propose des sculptures dans un bois carbonis\u00e9 et parfois encore incandescent de symboles forts des \u00c9tats-Unis.\n\nMi-photo, mi-infographie, il \u00e9voque un sentiment d\u2019urgence face aux dysfonctionnements qui d\u00e9truisent notre soci\u00e9t\u00e9 \u00e0 petit feu, que ce soit au niveau de l\u2019alimentation, de la justice, de la violence ou bien encore de la corruption. \"Destruction of America\" est donc un message dans l'image pour nous faire prendre conscience que notre monde pourrait bien, un jour, n\u2019\u00eatre plus qu\u2019une ruine de cendres et de souvenirs..."], "variantIds": ["ece-7124100", "ece-7124095"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-12-15T18:05:47Z", "speechToTexts": ["15.12.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [82%] :\r\nLe Tir happy attention vision apocalyptique d'une Am\u00e9rique carbonis\u00e9e et \u00e0 l'arri\u00e8re go\u00fbt de cendriers dans le viseur du apiculteur avec le projet d\u00e9construction a fait America de comme peau. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:14) [90%] :\r\nMarie qui habite dans le sud du Michigan aux \u00c9tats-Unis depuis plus de 15 ans, il travaille dans le monde de l'image de la publicit\u00e9 du num\u00e9rique depuis 2009, il poss\u00e8de sa propre soci\u00e9t\u00e9, attention, c'est la maladie comme digital image ce qui le passionne le plus, c'est l'image hybrides, c'est-\u00e0-dire m\u00e9langer des photographies avec de l'infographie, c'est-\u00e0-dire des images num\u00e9riques pour d\u00e9construction of America tout part d'une id\u00e9e plut\u00f4t simple, une id\u00e9e m\u00eame obs\u00e9dante qui va hanter notre artiste pendant des mois, prendre des symboles forts des \u00c9tats-Unis, elle est repr\u00e9sent\u00e9e dans du bois compl\u00e8tement comme celui qu'on aurait fait br\u00fbler la veille dans une chemin\u00e9e, puis vient. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:56) [89%] :\r\nCe fameux jour o\u00f9 le concept devient r\u00e9alit\u00e9, le processus est le suivant : prendre dans un Studio photo des clich\u00e9s de carbonis\u00e9e puis ajouter dans cette mati\u00e8re inerte sombre et fragile des sculptures d'embl\u00e8me fort de la culture am\u00e9ricaine, bien entendu, pas question de tailler dans le charbon pour r\u00e9aliser toutes ses cr\u00e9ations, tout se fera avec l'aide d'un logiciel de retouche num\u00e9rique c'est moins salissant et surtout c'est plus solide. \r\nSur un fond neutre d'une couleur bleu- gris Marie- Campau nous d\u00e9voile donc son projet d\u00e9clin\u00e9 sur plusieurs clich\u00e9s, commen\u00e7ons par ce bout de bois calcin\u00e9s placer \u00e0 la verticale, telle un totem en partie dans sa partie haute afin d'imiter un gobelet en carton de boissons avec sa paille \u00e0 ses c\u00f4t\u00e9s son ins\u00e9parable cornets de frites, des frites, pour le coup un peu trop grill\u00e9 pour donner l'envie d'y go\u00fbter. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:48) [62%] :\r\n\u00e7a c'est super quelques en mai la mairie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:52) [85%] :\r\nC'est aussi le pays des armes \u00e0 feu, une certaine forme de violence repr\u00e9sent\u00e9 ici par une mitraillette sculpt\u00e9 dans du bois \u00e0 plusieurs centaines de degr\u00e9s dans cette s\u00e9rie, il y a aussi une magnifique, r\u00e9plique de la Maison Blanche, ou plut\u00f4t de la maison noire pos\u00e9e sur une b\u00fbche, tout juste sorti des flammes certaines parties encore incandescentes laisse surgir des entrailles de ce bois carbonis\u00e9 une belle couleur chaude rouge\u00e2tre, pour le reste, tous les que tristesse d\u00e9solation futur si la description de ces quelques pi\u00e8ces et plut\u00f4t sommaire, il faut imaginer des cr\u00e9ations visuellement bluffante, grand ma\u00eetre de la retouche num\u00e9rique sugg\u00e8re au spectateur qui est en train de regarder, de magnifiques sculptures sur bois ayant \u00e9chapp\u00e9 de justesse \u00e0 un grand incendie et je tomberai de lumi\u00e8re le rendu tr\u00e8s photo- r\u00e9aliste, les petits bouts de charbon sur le sol sont autant de d\u00e9tails qui sublime l'image. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:40) [92%] :\r\nUne image derri\u00e8re laquelle se cache bien s\u00fbr un message sur son site internet, mais Campau explique qu'il n'aime pas parler de politique sur les r\u00e9seaux sociaux ou m\u00eame avec des amis, car c'est un sujet avec une charge \u00e9motive, trop importante pour \u00eatre dans le respect de l'autre, c'est pourquoi il a d\u00e9cid\u00e9 de transmettre ses id\u00e9es et ses questionnements \u00e0 travers des montages num\u00e9riques et des montages qui \u00e9voque un sentiment d'urgence face \u00e0 tous ces dysfonctionnements qui d\u00e9truisent notre soci\u00e9t\u00e9 \u00e0 petit feu, que ce soit au niveau de l'alimentation de la justice, de la violence, ou bien encore de la corruption. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:14) [92%] :\r\nCe projet, c'est donc une m\u00e9taphore visuelle, une mise en garde pour nous faire prendre conscience que notre monde pourrait bien un jour n'\u00eatre plus qu'une ruine de cendres et de souvenirs oui avec des quantit\u00e9s d'Chanab America de Campau \u00e7a sent aussi et l'all\u00e9gorie alors avant qu'il ne soit trop tard, offrez -vous une petite balade dans le monde de l'art couleur 3 Point CH rubrique apiculture. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:38) [58%] :\r\n2 suspects bien. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-10-13T16:20:15Z", "program": {"href": "/programs/4F14B592-4BA6-4F67-9699-2C943C327CB2", "id": "4F14B592-4BA6-4F67-9699-2C943C327CB2", "name": "Happy Culture"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Marquet, Micka\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-CB8FD7FE-23D3-479C-9C38-FA7193A08B35", "internalArchiveId": "CB8FD7FE-23D3-479C-9C38-FA7193A08B35", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le L\u00e9man et ses poissons. Avec Lionel Gauthier, conservateur du Mus\u00e9e du L\u00e9man \u00e0 Nyon (2/5)", "publicationDate": "2015-10-13T00:00:00Z", "summary": "* * Les Dicodeurs sont au Mus\u00e9e du L\u00e9man \u00e0 Nyon en compagnie de son conservateur Lionel Gauthier. \r\nDurant tout le mois d'octobre 2015 le Mus\u00e9e du L\u00e9man f\u00eate les 30 ans de ses aquariums.\r\n--- plus value ---\r\nLes Dicodeurs sont: Fr\u00e9d\u00e9ric G\u00e9rard, Kaya G\u00fcner, Didier Gendraud, Marc Donnet-Monay, Olivier Magarotto (synth\u00e9), Laurence Bisang (animation), Francine Dind, Luisa Veillon et Val\u00e9rie Dentan (assistantes), G\u00e9rard Mermet et Jean-Luc Sudan (production).", "durationSec": 3562, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7124382", "imageURL": "http://www.rts.ch/1380950.image", "alternativeTitle": ["Les Dicodeurs du 13.10.2015", "Les Dicodeurs du 13.10.2015", "Le L\u00e9man et ses poissons (2/5) / DIC_2015-10-13T11:30:45_les-dicodeurs", "Les Dicodeurs: exercice de style / DIC_2015-10-13T11:41:45_les-dicodeurs-exercice-de-style", "Le L\u00e9man et ses poissons (2/5) / DIC_2015-10-13T11:30:45_les-dicodeurs"], "alternativeSummary": ["Les Dicodeurs sont au Mus\u00e9e du L\u00e9man \u00e0 Nyon en compagnie de son conservateur Lionel Gauthier. \n\nDurant tout le mois d'octobre 2015 le Mus\u00e9e du L\u00e9man f\u00eate les 30 ans de ses aquariums.", "Les Dicodeurs sont au Mus\u00e9e du L\u00e9man \u00e0 Nyon en compagnie de son conservateur Lionel Gauthier. \n\nDurant tout le mois d'octobre 2015 le Mus\u00e9e du L\u00e9man f\u00eate les 30 ans de ses aquariums."], "variantIds": ["ece-7124383", "ece-7124382"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-12T09:29:31Z", "speechToTexts": ["12.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:06) [91%] :\r\nQuelquefois, il faut savoir faire un pas de c\u00f4t\u00e9 sortir volontairement du chemin tout trac\u00e9 hein et effectu\u00e9 quelques culbutes dans les champs par exemple c'est exactement vous emm\u00e8ne Dicodeurs il suffit pour les suivre, d'avoir une juste souplesse d'esprit. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:22) [80%] :\r\nVoici donc vos mentors en bouffonerie Marc Manet. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:39) [93%] :\r\nAu bord du lac oui le L\u00e9man bien s\u00fbr, qui est la Star du mus\u00e9e qui nous accueille, et dont nous recevons le conservateur Lionel Gauthier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:54) [84%] :\r\nCela a -t-il \u00e0 votre go\u00fbt, jusqu'ici, magnifique, donc vous \u00eates un conservateur, on a cru comprendre, il faut dire que. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:01) [92%] :\r\nCe Mus\u00e9e du L\u00e9man est d\u00e9j\u00e0 un tr\u00e8s bel endroit c'est une b\u00e2tisse magnifique, je pensais que c'\u00e9tait une maison de ma\u00eetre, mais pas du tout, il fut un temps. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:01:09) [85%] :\r\nIl fut un temps o\u00f9 il fut un couvent, il fut un h\u00f4pital et puis apr\u00e8s il y a eu toute une vie, a \u00e9t\u00e9 \u00e0 une soci\u00e9t\u00e9 d'assurance, une banque, c'est une brasserie, une \u00e9cole. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:01:18) [76%] :\r\nAh oui, mais en bah oui est -ce qu'il y a de bonnes soeurs et de d'infirmi\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:01:21) [64%] :\r\nDe la fleur enfin. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:22) [86%] :\r\nAlors il y a des choses tr\u00e8s \u00e9tonnantes sur effectivement la p\u00e9riode h\u00f4pital, enfin bon, il faut aller voir parce que tout \u00e7a s'expliquer aussi l'historique du b\u00e2timent dans dans le mus\u00e9e et puis il y a un projet d'agrandissement, assez, assez classe \u00e0 dire mais qui utilisent l'endroit aussi et voil\u00e0 \u00e7a c'est c'est un projet ou c'est quelque chose qui va faire. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:01:37) [84%] :\r\nAlors c'est un projet qui, on l'esp\u00e8re, va se faire, si on trouve les financements suppl\u00e9mentaires et compl\u00e9mentaires, au fond, moi je suis assez donc alors on est on est autour de 36 millions \u00e0 penser encore probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:48) [72%] :\r\nVous avez invoqu\u00e9 : appelez -moi, je vais bon \u00e9videmment pas que mon d\u00e9part pens\u00e9 oui oui le diffuse millions pas plus parce qu'apr\u00e8s c'est bien pass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:58) [85%] :\r\nAlors il faut savoir que ce b\u00e2timent magnifique, on peut venir comme on veut dedans parce que bien entendu, ben c'est un mus\u00e9e, un, il est ouvert \u00e0 tous, il y a une petite caf\u00e9t\u00e9ria il y aura un restant apr\u00e8s qui sera ouvert carr\u00e9ment ouvrir simplement restons si vous voulez si projet se fait, et puis il ce qu'il faut savoir, c'est qu'en fait c'est un endroit on peut louer, l\u00e0 on est dans les combles, on est dans un espace extraordinaire et si on veut, on peut louer cet espace. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:17) [90%] :\r\nOn re\u00e7oit beaucoup de d'entreprise voil\u00e0 qui veulent faire en congr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:20) [62%] :\r\nOuais, \u00e7a va au caf\u00e9 bien voil\u00e0 on je m'ont so\u00fbl\u00e9 tous les par le par les entreprises, les moissons, donc je tr\u00e8s je vois sans papiers. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:28) [82%] :\r\nParce qu'on rappelle que ce sont les 3 temps d\u00e9saccord des 30 ans, des aquariums et ici dans ce Mus\u00e9e du L\u00e9man sans changer, il y a les aquariums partout ainsi des des gros et des petits poissons enfin et tous en lien. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:02:39) [86%] :\r\nAvec le L\u00e9man, c'est tout \u00e0 fait clair, il y a une marmotte aussi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:43) [78%] :\r\nOu alors elle est elle est oui et puis un signe, mais cela, ils sont un petit peu statique et en nourrissant un peu ils sont qui vont payer, mais \u00e7a fait joli dans le d\u00e9cor, \u00e7a c'est \u00e0 la la salle se sciences naturelles, hein, c'est juste une, nous nous trouvons donc voil\u00e0 et un petit peu tout, tout ce qui se passe, voil\u00e0 et en arabe rappelle les petits rats des moissons, cela bouge beaucoup, qui sont derri\u00e8re nous, bien. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:01) [85%] :\r\nOn joue, on chante m\u00eame Dicodeurs ben allez, allez, allons -y, vraiment, oui il faut moi Fabien. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:03:10) [85%] :\r\nMaintenant, c'est donc avec la chanson, les Dicodeurs, vous interpr\u00e9tez 4 gobelets de la balade irlandaise de Bourvil, \u00e0 midi, c'est tr\u00e8s tr\u00e8s joli \u00e7a aussi il y a Dicodeurs debout, on est d\u00e9j\u00e0 dans l'ambiance avec le pianiste, qui \u00e9tait un jazzman extraordinaire mesdames et messieurs, c'est Olivier Magar avec nous cette semaine. \r\nEt Didier Gendreau pour commencer. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:03:44) [64%] :\r\nOn le venir \u00e0. \r\nJ'ai la maison. \r\nPr\u00e8s de la rivi\u00e8re ou d'autres choses mineures bah comment plein de joie. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:04:17) [84%] :\r\nC'est c'est Kaya. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:04:21) [62%] :\r\nIl y a eu sur le est tomb\u00e9, oui, il a \u00e9t\u00e9 pour broyer. \r\n\u00e0 il avait de belles a pr\u00e9ciser par qui est -elle, que c'est. \r\nDemandez ici. \r\nC'\u00e9tait une partie mondiaux telle mis\u00e8re en de Berry. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:05:09) [73%] :\r\nUn jour de pluie embaum\u00e9 de cuisine japonaise de vermine est -ce que \u00e7a et si \u00e7a peut faire du de votre pr\u00e8s de Mantes, pr\u00e8s de la gentillesse avec l'infirmier. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:05:35) [82%] :\r\nC'est normal, c'est oui Fr\u00e9d\u00e9ric. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:05:51) [83%] :\r\nEt leur tombera dans les bras, jamais bon de l'eau. \r\nIl a, c'est un peu fort, direction \u00e7a \u00e7a puisque tu es l\u00e0, avec, bon. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:36) [75%] :\r\nEt \u00e7a arrive avait pas exclu un moment comme s'attendre cette notion d'\u00e9mission et un magasin effectivement avec Olivier Mallet, qui a un swing dingue qui a les doigts qui se tourne un peu vrille pas quand il faut accompagner la qui font expr\u00e8s o\u00f9 il d\u00e9bute ici font expr\u00e8s de de de batifoler travers avec le rythme bon la ligne, vous connaissez la chanson Lionel Gauthier vous avez d'ailleurs chant\u00e9 avec le beau couplet oui parce gros c'\u00e9tait bien s\u00fbr de. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:09) [83%] :\r\nTr\u00e8s beau, tr\u00e8s bien, tr\u00e8s belle interpr\u00e9tation il y a vous avez attrap\u00e9 3 points, voici donc votre 4\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:16) [54%] :\r\nFait bien vous allez. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:07:31) [56%] :\r\nOui, beaucoup, l'ami et et donc chercher ce qui. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:11:01) [73%] :\r\nDifficile, il y a Gauthier. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:11:03) [82%] :\r\nCe que signifie l'adjectif relie, vous allez avoir de r\u00e9ponse seulement donc A4 une bonne il faut sont forc\u00e9ment et sous forme de sketches 1er, ce qui a tout imagin\u00e9, \u00e9crit par Didier Gendreau, il se l\u00e8ve pour l'interpr\u00e9ter, vous avez un joli t-shirt. \r\n\r\nLocuteur MS30 (00:11:22) [62%] :\r\nEnfin, t-shirt militants. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:25) [87%] :\r\nEffectivement assez vari\u00e9es, quoi, c'est marqu\u00e9, c'est marqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:11:27) [80%] :\r\nJe suis zoo aux abonn\u00e9s absents non ah \u00e7a, un jeu de mots, c'est g\u00e9nial, alors donc Didier la passion pour ce. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:11:38) [71%] :\r\nOui, l'APSA, qui conna\u00eet la scintille il y a l'histoire de la V c'est, comment \u00e7a se fait, vous savez la boire aussi, on n'ose pas tr\u00e8s tr\u00e8s vois bien. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:46) [73%] :\r\nDonc des dont on parle donc de l'adjectif puis dans celui qui a, est ce qui, a -t-il interpr\u00e8te avec la complicit\u00e9 de Kaya Gunners saillaient. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:11:52) [70%] :S.N. \u00e7a va, il y a un mois, pardon aux sommes qui sont encore \u00e0 ah oui comme ci comme \u00e7a, ah, je vois \u00e7a en effet c'est c'est pas sa fille ne sait pas Philippe mais qu'est ce qui t'arrive c'est une la maladie une une maladie qui te fait ici non pas les les Saab juste Conan. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:12:17) [75%] :\r\nPourquoi maintenant et pourquoi, pourquoi pas. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:12:20) [76%] :\r\nEt cet avis d'un coup, oui \u00e0 la Turquie d'un mot tr\u00e8s \u00e0 la suite d'un choc moi aussi tr\u00e8s peur avec quel type de choc sur la t\u00eate, Abbott t\u00eate Rabat oui ben t\u00eatu, il dit bien, \u00e7a a eu lieu dans dans t\u00eate il a dot\u00e9 ah oui oui, et forc\u00e9ment remplac\u00e9 par \u00e7a fait toujours fait mot. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:43) [74%] :\r\nPardon, c'est \u00e7a, oui, vous faites peut-\u00eatre pas quoi. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:12:47) [73%] :\r\nAh oui c'est emb\u00eatant 13 bon et surtout au niveau social, je \u00e7a pour un compte aussi \u00e9tait mais alors ce n'est qu'un trou passagers moi ce que j'ai pas logique et pas facile \u00e0 dire \u00e7a psychologiquement succ\u00e8s pour logique et \u00e7a soigne, j'ai \u00e9t\u00e9 d\u00e9mis comment vous aider la m\u00e9decin oui le stock d'or et et qui est -ce qui donne \u00e0 Mohamed oui oui un un rem\u00e8de ok mais quels gens repli donc peu Really donc non \u00e0 Murray de repli donc et j'ai bien compris mais j'essaie de traduire mais repli dans ce philosophe ben non redit, Li Peng, mais non, enfin, ben en France depuis le dit bien aussi, oui \u00e7a \u00e7a va. \r\nAlors donc, voil\u00e0, et c'est quoi, c'est pour le verso avec des taureaux, non la balance. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:37) [71%] :\r\nIl \u00e9tait plus petit. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:13:40) [71%] :\r\nArr\u00eatez d'octobre non, enfin, sont assez rigolo quand m\u00eame fa\u00e7on Paris loin tout comme port d'un jeune homme comme pas je ne, je ne me moque pas, mais c'est pas facile, mais je me moque pas \u00e0 l'Euromed relie c'est qui mais le berceau en place, c'est un psychotrope mais n'ont pas acc\u00e8s TYPO3 un Rennais j'ai Rather de sur ah c'est bien \u00e7a, oui, il y a des effets que son der des effets secondaires non la acteur de m\u00e9moire d'Amazon oui c'est cheffe c'est feu s'est f\u00e2ch\u00e9, ah oui oui non, oui c'est vrai c'est pas la bonne balle au nom enterrement \u00e0 \u00e0 part ah oui \u00e7a je peux pas le dire \u00e0 la radio \u00e7a, ah, ah, non, annonc\u00e9 comme possible Bose m\u00eame puisse c'est un vertige, un jour ce la oui c'est choquant, tr\u00e8s est tr\u00e8s tr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:14:46) [70%] :\r\n1er sketch pas mer explications second sketch c'est un sketch de marteaux des monnaies, cette fois, en principe, qui va aussi nous expliquer ce que veut dire c'est-\u00e0-dire relie Pilhan est -il \u00eatre accompagn\u00e9 par un. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:14:56) [77%] :\r\nFr\u00e9d\u00e9ric Gersal. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:14:58) [79%] :\r\nOui, allo Docteur Savary oui bonjour monsieur Docteur Jean-Luc bolets oui oui, et bien je voulais vous demander la G\u00e9rard Porte \u00e0 la t\u00e9l\u00e9 sur la grippe porcine oui on dit Grippe A maintenant, oui, oui, c'est contagieux : ben oui, c'est c'est tr\u00e8s courageux, oui, oui, mais il y en a beaucoup qui l'ont, ou non, non, monsieur, non encore peu l\u00e0 en Suisse 11\u00e8me oui, oui, oui, mais c'est o\u00f9 que \u00e7a s'attrape propos, moi je vous dis, nulle part ailleurs il y a eu tr\u00e8s peu de foyers de de contagion, donc moi j'ai entendu \u00e0 Verbier, il y a eu quelques cas, il y a quelques ann\u00e9es oui dans une \u00e9cole priv\u00e9e, il y a eu des ferveur bien oui oui oui. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:15:32) [71%] :\r\nEt ils se sont soign\u00e9s, ou pas, \u00e0 moi et qui sont s\u00fbrement soigner maintenant oui Mattel qui restent des cas quand m\u00eame oui, oui, peut-\u00eatre qu'un SDK oui cela pourrait vouloir s'\u00e9loigner vers bien d'depuis octobre, 4 aussi c'est c'est encore tr\u00e8s rare, hein, ah non, mais je me fais pas tout aussi, au contraire, \u00e7a commence \u00e0, au contraire, vous aimeriez attraper la grippe penser non, moi pas, c'est pour ma femme \u00e0 de vous aimeriez que votre femme attrape la grippe porcine, moi j'aimerais bien, oui, pourquoi voulez -vous de femme travers la grippe porcine ben pourquoi ils sont un peu. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:16:02) [78%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:16:04) [76%] :\r\nOui football alors que le traitement national. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:16:08) [76%] :\r\nCe ne venons Julie-Marie possible soit un peu plus, un peu plus, quoi, on fait un petit peu plus petit peuple oui \u00e7a va pas non, mais alors je vole sur la bonne m\u00e9thode travaux croyez \u00e0 non non juste sur un G\u00e9rard que Djamel plus de libido quant \u00e0 la grise, il n'est donc pas la grippe porcine non non non non non pas de les porcins non non. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:16:33) [76%] :\r\nOui, la tremblante du mouton \u00e0 partir son p\u00e8re pr\u00e9f\u00e8re go\u00fbter dit il faut oublier un peu les maladies animales. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:16:41) [70%] :\r\nQui, qui est Madame essayez plut\u00f4t, j'ai pas moi faire un d\u00eener \u00e0 bougie mettent de la musique 12, alors j'ai d\u00e9j\u00e0 essay\u00e9 ses conneries, \u00e7a marche pas pour aller voir un th\u00e9rapeute conjugal hein quoi un th\u00e9rapeute conjugal pour les coupures de difficult\u00e9s : un homme, on n'a pas dit figure. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:16:55) [75%] :\r\nEt nous avons, moi je sais pas bon march\u00e9 \u00e0 BTP puis vous faites quoi samedi soir face \u00e0, je n'ai pas faim, pourquoi, non comme \u00e7a, j'essaye la varicelle du folklore bon. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:17:05) [73%] :\r\nEncore des mat\u00e9riaux, nous avons fait une autre question pos\u00e9e \u00e0 la manche bien prendre la pilule, hier soir, au 1er cas risque bien de l'enfant, mais dit pourquoi je vais vous laisser m\u00eame attendez je commence, bonne chance pour tous, alors voil\u00e0, car des m\u00e9decins d'une incomp\u00e9tence. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:17:28) [90%] :\r\nAlors est -ce que c'est en lien avec le sketch ou pas est -ce que vous pouvez nous dire ce que \u00e7a veut dire que les puits dans Ida oui, \u00e7a permet de redonner un bon niveau de lipides. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:17:36) [67%] :\r\nIl. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:17:37) [72%] :\r\nIl s'agit de location m\u00e9dicales mes copains, voil\u00e0 l'accord, bon ben je note, \u00e7a en faisait m\u00eame moi j'lorsque tu me dire alors une r\u00e9alit\u00e9 dont on a d\u00e9j\u00e0 entendu c'est important c'est vrai. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:17:48) [87%] :\r\nC'est un objectif \u00e0 Lionel Gauthier dans le sketch de Didier Gendron on a compris assez clairement que n'terme qui qui qualifiait une comment un soin r\u00e9g\u00e9n\u00e9rateur de cellules. \r\n\r\nLocuteur MS30 (00:18:01) [86%] :\r\nIverson du cerveau. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:18:03) [81%] :\r\nJ'ai du Verseau. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:18:05) [83%] :\r\nTr\u00e8s bien, et Marc Gonnet bien nous dit \u00e0 l'instant que relie Pidance veut dire que \u00e7a redonne un bon niveau de lipides. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:18:13) [81%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:18:14) [79%] :\r\nAlors. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:18:16) [88%] :\r\nBonjour. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:18:20) [76%] :\r\nBonjour le pr\u00e9sident hasard Baltasar, h\u00e9 bien, voil\u00e0 un point France. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:18:22) [87%] :\r\nEt c'\u00e9tait un petit peu comme \u00e7a, non, rien, Lippi dans veut dire qui permet de redonner le bon niveau de lipides. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:18:31) [66%] :\r\nLipides \u00e7a vient du grec ancien les POS, lui, poss\u00e8de grand le gras. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:18:35) [78%] :\r\nC'est. \r\n\r\nLocuteur MS30 (00:18:36) [79%] :\r\nPas mauvais avec. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:18:37) [73%] :\r\nEt, peut-\u00eatre, non, c'est vous qui me r\u00e9pondez donc je vous regarde en r\u00e9cession, si les pauses caf\u00e9 mais. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:18:44) [75%] :\r\nSi leur beaucoup, on nous dit que beaucoup de cr\u00e8me de soins sans relie relie Pidance Walibi dans pourquoi, parce que c'est. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:18:52) [65%] :\r\nC'est sont faites voil\u00e0 \u00e0 la les lipides va \u00e7a donne m\u00e9tro s\u00e8che qui craquelle, un peu de gras, \u00e7a l'a nourri, \u00e7a, elle a moins soif, elle \u00e9tait contente, la voil\u00e0 d'accorder aux gros, c'est \u00e7a, c'est chouette. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:19:04) [73%] :\r\nOui, bonsoir \u00e0 tous et vous avez \u00e0 cela, Bernard Landry non non plus jeune voil\u00e0 le c'est vrai oui oui comment oui, ce qui a un peu, ils sont un peu rond, ils sont plus jeunes aux plus jeunes r\u00eavent r\u00e9jouissons tous ceux qui sont au fond, moi j'ai vu 2 ans mort, moi j'ai. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:19:18) [83%] :\r\nJeunesse Jeunesse pour la jeunesse et les Dicodeurs ce magnifique bon alors le point vous Lattre apr\u00e8s tout \u00e0 l'heure, probablement, et en attendant toujours ici \u00e0 Nyon, Mus\u00e9e du L\u00e9man \u00e9galement sur la 1\u00e8re de salon \u00e9coutez la Grande Sophie. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:19:31) [89%] :\r\nQui dit dont on entend depuis par de temps maintenant, parce que c'est un extrait de son 7\u00e8me album quand m\u00eame qu'on va \u00e9couter un. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:19:36) [87%] :\r\nPas mal pour elle et cet album s'appelle nos histoires du tout 9, l'extrait que nous \u00e9coutons s'appelle les portes claquent et c'est assez sympathique, c'est assez la vie pour mais oui, c'est bien s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:19:50) [77%] :\r\nVoil\u00e0, c'est tout \u00e0 fait, quoi, c'est tout \u00e0 fait bien, c'est tout mais correctement et ce parti de notre moralit\u00e9, mais moi j'aime, j'aime bien la grande violence, bon allez, on l'\u00e9coute, il y a m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:19:58) [78%] :\r\nB\u00e9bel et ce qui est vrai au bout des doigts sur le papier avec adresse les rendez- vous penserez \u00e0 elles \u00e9taient comme des querelles j'imaginais le grabataire et puis un jour, c'est la parole qui nous retient, je ne sais quoi jamais et j'ai vu des enqu\u00eates, les d\u00e9fil\u00e9s, je regarde en face les bien que Monsieur Herv\u00e9, je me donne une question maladie revenir vous. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:20:27) [59%] :\r\nEt de de Villiers les Templiers pr\u00e9sid\u00e9 une belle tradition d\u00e9j\u00e0 quelques maladresses 14 mois c'est Didier, de toutes fa\u00e7ons de bonne soeur l'pris. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:20:37) [70%] :\r\nPoint de les lignes dire point. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:20:45) [80%] :\r\nLe TGV, l'histoire, elle semble 36\u00e8me elles h\u00e9las pas laisser croire que j'avais bien \u00e9crit, elle \u00e9tait l'homme a pleinement. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:20:56) [69%] :\r\nAu beau directement de la route qui conduit, pour tenter quoi que de plus petits, on ne sait jamais l'. \r\nR\u00e9sultat du prince les traces sur des chapelles par rapport, c'est pourquoi le service dessus de toute fa\u00e7on, osent plus. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:21:24) [69%] :\r\nBonjour, d'un peu de physique, bon, avec cet appel public. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:21:32) [74%] :\r\nJe serais jamais au regard de 121 je l'ai \u00e0 la gouache, quand ils ne savent plus revenir, j'ai jou\u00e9 \u00e7a, l'homme avait fait un pour moi s'offrir garde avec le tabac et avancer vers l'avenir. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:21:51) [63%] :\r\nC'est cher, et depuis le temps, les est pass\u00e9 l'essentiel de l'aide j'aimerais enfin qui est pas de la qui sur les jeunes, les questions \u00e0 celle fond\u00e9e sur et puis le temps qui est pr\u00e8s de 3 sur l'\u00e9chelle est que pour adapter pour devoir de toute fa\u00e7on, on puisse faire apr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:22:11) [67%] :\r\nPoint de guerre d'o\u00f9 l'id\u00e9e, voil\u00e0 et on a pu, point d'point un des points. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:22:46) [90%] :\r\nGauthier, vous \u00eates le conservateur du mus\u00e9e du L\u00e9man ici, donc, \u00e0 Nyon depuis maintenant une ann\u00e9e, vous dites que c'est un mus\u00e9e comme vous voulez, vous aimez \u00e0 savoir je vous cite, populaire et s\u00e9rieux absolument vous sous- entendez donc ce qui est populaire n'est pas s\u00e9rieux. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:23:04) [96%] :\r\nDisons qu'il y a des mus\u00e9es qui sont un peu trop aust\u00e8re quand ils veulent \u00eatre s\u00e9rieux. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:23:07) [82%] :\r\nAh, donc il faut faire attention parce que vous savez par exemple Dicodeurs populaire, oui, c'est tr\u00e8s s\u00e9rieux, oui, Nadal, on a vu, on a vu ce qu'ils avaient vu un VISA badine pas, donc l\u00e0, vous dites quoi, \u00e7a veut dire qu'on peut. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:23:21) [88%] :\r\nOn peut s'amuser, c'est la ouvert \u00e0 tous les publics et les enfants peuvent y trouver leur compte, comme les a\u00een\u00e9s comme les sp\u00e9cialistes de Sam question \u00e7a s'adresse \u00e0 tous les publics et c'est des musiques qui sont finalement assez rare parce que souvent on s'adresse aux sp\u00e9cialistes ou en tirant parti du parti. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:23:37) [86%] :\r\nOn a l'impression que le Mus\u00e9e veulent un petit peu qui sont ouverts \u00e0 tous et puis c'est pas possible, et puis c'est la vie etc mais c'est pas forc\u00e9ment toujours comme \u00e7a, vous avez dit aussi, enfin, vous auriez dit toujours en parlant de votre mus\u00e9e, un mus\u00e9e du L\u00e9man que s'est amus\u00e9 \u00e0 la fois int\u00e9ressants et ludique, Christophe donc doivent comprendre que ce qui est ludique n'est pas d'int\u00e9ressement. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:23:57) [86%] :\r\nNon, pas du tout, mais c'est vrai que son canton on gratte le ludique, apr\u00e8s on trouve encore beaucoup de mati\u00e8re qui donne \u00e0 penser qu'il donne. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:24:05) [60%] :\r\nChine c'est \u00e9vident quoi eux oui tout \u00e0 fait le peuple et qu'il faut il faut moi gratter moi. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:24:12) [91%] :\r\nC'est-\u00e0-dire qu'on entend le discours d'. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:24:16) [86%] :\r\nCelui -ci est aliment\u00e9e comment vous affirmez -vous toujours la pardon bien est un des rares \u00e0 faire le lien, alors l\u00e0 et ceux qui, ce qui vous touche \u00e9videmment particuli\u00e8rement Lionel Gauthier les sciences humaines et les sciences de la nature. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:24:28) [80%] :\r\nEffectivement, c'est vrai, c'est un mois sans des sommes que je connais de de de ce Style l\u00e0 o\u00f9, effectivement, on peut parler de de tous ceux qui parlent des poissons, des choses vraiment de sciences naturelles, et puis en m\u00eame temps de parler il y a autour des m\u00e9tiers du lac des humaine et finalement souvent on est Mus\u00e9e distant naturelle : on amuse ah oui oui, Mus\u00e9e d'histoire, mais si on m\u00e9lange tout. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:24:49) [73%] :\r\nMais si le milieu, c'est l'homme quoi l'homme aussi, le maire, ce sont les seuls lac et puis en l\u00e0, mais l'homme qui va avec, forc\u00e9ment, mais non Stop. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:24:56) [84%] :\r\nQui, et c'est vrai qu'il y a un peu tout et c'est vrai que c'est magnifique. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:24:58) [73%] :\r\nOui, il y a un lien, vous avez une momie, on a des de poisson \u00e0 des bruits de fa\u00e7on \u00e0 ce que. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:25:04) [75%] :\r\nIl des poissons et il y a m\u00eame des poissons squelette, il faut savoir l'humour les poissons squelette, c'est-\u00e0-dire on voit ils sont transparents, le corps est transparent, tu vois la t\u00eate qui, voil\u00e0 que ouais, ouais, mais le corps est transparent et qui voit le squelette \u00e0 travers. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:25:18) [67%] :\r\nMais sont donc il y a pas grand chose au mus\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:25:19) [78%] :\r\nOui, oui, oui, dans un des aquariums plusieurs aquariums donc sent bien maintenant. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:25:24) [81%] :\r\nDe poissons qu'on a amen\u00e9 expr\u00e8s pour f\u00eater l'avenir nous aquariums puisque, en plus de nous, a quand m\u00eame habituelles, on a 24 aquariums qui pr\u00e9sente plus de 450 poissons qui viennent. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:25:33) [79%] :\r\nTout petit, bon les Nyon les Genevois et comprennent quand vous dites : Mus\u00e9e du L\u00e9man, il avait fait un gros travail de promotion, le lac Lehman voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:25:43) [69%] :\r\nMais on leur parle en anglais, puisque c'est le legs univers mus\u00e9um. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:25:45) [75%] :\r\n\u00e0 Walex nous hein c'est marrant \u00e7a, que ce soit accept\u00e9 qu'on anglais ce soir, les kin\u00e9s effectivement sur l'anglais, c'est vrai, ce que, mais oui, et puis les nouvelles mises d'une chose qui, au fond, ce qu'on ne le mot mais c'est bizarre mais c'est c'est c'est. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:25:58) [80%] :\r\nEt encore une fois, je ne comprends pas qu'il est d\u00e9sormais le lac de Gen\u00e8ve ont donc pourquoi elles ont c'est une bombe. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:26:05) [68%] :\r\nMais dans l'histoire et s'aussi le lac de Lausanne lac d'autonomie, c'est \u00e9norme, \u00e7a \u00e7a je leur. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:26:10) [77%] :\r\nLe vrai nom c'est le lac du Valais voil\u00e0 donc c'est tr\u00e8s tr\u00e8s important avec la \u00e7a sonnerait bien s\u00fbr donc bon. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:26:17) [76%] :\r\nChacun a lev\u00e9 un peu \u00e0 \u00e7a, \u00e0 lui, il y a un seul L\u00e9man et chacun automobile approprient se l'approprie et cela pr\u00e9voit, d'une certaine fa\u00e7on ou l'autre on va rester peut-\u00eatre dans ce monde l\u00e9manique imagine en tout cas vous allez lancer votre d\u00e9fi au Dicodeurs, l\u00e0 tout de suite Lionel. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:26:29) [76%] :\r\nJacques alors qu'a baiss\u00e9 un petit peu tordu, quel est le point commun entre la commune de vue dans le Val-de-Marne, on va dire : ah et les c\u00e9l\u00e8bres du L\u00e9man. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:26:40) [77%] :\r\nElles sont faites, non pour du de Valiance non c'est Walton maintenant avec le bois c'est fortement, \u00e7a n'a pas pas que moi est -ce que c'est un rapport d'un rapport effectu\u00e9 Sia n'ont en commun, il y a un nom commun et qui veut pas dire la m\u00eame chose de c\u00f4t\u00e9 absolument percer bonne r\u00e9ponse de dire oui. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:26:59) [52%] :\r\nOn regarde ce y para\u00eet Zyban joyeuse, ils ont pas quelques Baudrecourt c'est fait. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:27:06) [72%] :\r\nDonc faut trouver quels mots c'est \u00e7a, oui, oui, oui, on se d\u00e9rouler les gens peut-\u00eatre que le Valaisan de l'assistance vendredi mais moi j'ai fait mon maximum le qui appellent Rosie ces. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:27:15) [74%] :\r\nQu'est -ce que vous n'\u00eates pas valaisan mon cher Marc aussi, allez je sais pas je tout le monde compte sur. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:27:22) [71%] :\r\nToi, ma m\u00e8re, mais c'est un nom en patois certains mon patois moderne, on a on voit voil\u00e0 Conel patois et tr\u00e8s bien le patois de Nagasaki et le nom de la barquette en patois, ici c'est pas, c'est pas on adore, qui c'est le si. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:27:37) [81%] :\r\nC'est l'arriv\u00e9e, certains attention parce qu'ils sont en train de, c'est le non- dit Raymond Barre oui c'est quand m\u00eame, non, non, on va voir tout \u00e0 l'heure, oui \u00e7a exactement oui. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:27:45) [84%] :\r\nDans dans tr\u00e8s peu de temps d'ailleurs, oui, \u00e0 mon avis dans tout de suite au toute. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:27:50) [70%] :\r\nC'est tout alors vous \u00e9coute \u00e0 le bac moins commun entreV. oui et et les parcs du. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:27:56) [79%] :\r\nVoil\u00e0 donc, ce sont les Bakounine et les ce sont les habitants de la commune devaient \u00e9galement les bateliers d\u00e9barque du lait. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:28:03) [68%] :\r\nHein. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:28:04) [78%] :\r\nEt \u00e9tant moi- m\u00eame l\u00e9manique et originaire de la commune devait et que je vous pose cette question. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:28:10) [80%] :\r\nC'est une jolie question d'ailleurs, on a \u00e9t\u00e9 incapable de la retrouver un couac qui se fait parce que \u00e7a veut dire. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:28:15) [78%] :\r\nY a pas connu \u00e7a s'\u00e9crit comment Bakounine ce \u00e7a tout simplement pas donc les habitants de la commune de voil\u00e0, alors l\u00e0, il faut y aller hein. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:28:23) [70%] :\r\nOui, pour trouver des alli\u00e9s jambes de vie sont alors \u00e7a je sais pas. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:28:29) [76%] :\r\nLe d\u00e9bat Conille, vedette et puis pour les, les, les, c'est ce qui s'qui les belles et les mat\u00e9riaux, les matelots aux mains. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:28:35) [74%] :\r\nEh ben je sais pas du tout, si les 2 mots sont li\u00e9s, Bakou ni dans le canton de Valognes viendrait de de Bacon, donc l'art et du c\u00f4t\u00e9 du L\u00e9man plut\u00f4t vous savez moi plut\u00f4t de bac du monde. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:28:45) [76%] :\r\nAh bah voil\u00e0, ben oui, \u00e9coutez, \u00e7a, \u00e7a c'est joli hein, bravo, joli d\u00e9fi \u00e0 la barbe, hein, qui est louable, je men\u00e9 des Dicodeurs trouve assez difficile \u00e0 trouver, monsieur comme \u00e7a les d\u00e9fis et votre 5\u00e8me fois. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:29:02) [93%] :\r\n\u00e7a tombe bien, les infos. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:29:04) [82%] :\r\nMais une pile devant et juste apr\u00e8s, on revient bien entendu, tout \u00e7a s'arr\u00eate \u00e0 peu pr\u00e8s gaul\u00e9 jamais facile, mais qui a tout \u00e0 l'heure donc. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:29:11) [84%] :\r\n\u00e0 l'heure avec AXA-Winterthur et son assurance auto avec Drive Recorder AXA vous \u00e9coutez la 1\u00e8re L \u00e0 il est midi. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:29:22) [90%] :\r\nRtsinfo Zo\u00e9 d\u00e8s que l'Allemagne va maintenir ses contr\u00f4les ont fronti\u00e8re jusqu'au 31 octobre annonce ce matin du minist\u00e8re allemand de l'Int\u00e9rieur, une mesure destin\u00e9e \u00e0 mieux contr\u00f4ler les arriv\u00e9es de r\u00e9fugi\u00e9s, ils sont encore plusieurs milliers chaque jour \u00e0 entrer en Allemagne, la coalition au SPD au pouvoir \u00e0 Berlin se d\u00e9chire actuellement sur un nouveau concept : dans cette crise migratoire, les zones de transit install\u00e9s aux fronti\u00e8res, le d\u00e9tail avec Blandine Milcent. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:29:50) [89%] :\r\nCette proposition a \u00e9t\u00e9 faite r\u00e9cemment par le ministre de l'Int\u00e9rieur Tomasz Demaizi\u00e8re pour calmer l'impatience de l'Access sous bavaroise install\u00e9e comme dans les a\u00e9roports des zones de transite aux fronti\u00e8res pour filtrer des r\u00e9fugi\u00e9s, ce qui n'aurait aucune chance d'obtenir l'asile seraient ainsi renvoy\u00e9s avant m\u00eame de mettre le pied en Allemagne hier c\u00e9der ou \u00e9tait sous se sont entendus sur cette id\u00e9e, le pr\u00e9sident de la c'est souvent Seehofer annon\u00e7ant m\u00eame une proposition concr\u00e8te dans la semaine mais le partenaire de la coalition au pouvoir, le SPD ne l'entend pas du tout de cette oreille, les sociaux- d\u00e9mocrates, d\u00e9nonce une pseudo- solution qui fait perdre du temps et pose plus de probl\u00e8mes qu'elle n'en r\u00e8gle, impossible \u00e0 mettre en place pratiquement, pr\u00e9cise le pr\u00e9sident du groupe parlementaire et humainement pas correct, nous sommes encore en discussion, cette proposition ne va pas r\u00e9soudre probl\u00e8me dans son ensemble a prudemment pr\u00e9cis\u00e9 hier Angela Merkel Blandine Milcent rtsinfo Bernard. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:30:47) [89%] :\r\nLe rapport sur le crash du Boeing 777 sera publi\u00e9e officiellement dans une heure, aux Pays-Bas, il devrait lever le voile sur les causes de l'accident, du moins en partie, le rapport doit d\u00e9terminer les causes du crash mais pas qui a appuy\u00e9 sur la g\u00e2chette en \u00e9l\u00e9ments qui rel\u00e8ve de l'enqu\u00eate p\u00e9nale l'avion s'\u00e9tait \u00e9cras\u00e9 le 17 juillet 2014, dans l'est de l'Ukraine, avec \u00e0 son bord 298 personnes ce matin le quotidien n\u00e9erlandais des vols craindre r\u00e9v\u00e9lait d\u00e9j\u00e0 que, selon les enqu\u00eateurs internationaux, le vol MH17 a \u00e9t\u00e9 abattu par un missile doc, un missile de fabrication russe mais utilis\u00e9 aussi bien par les arm\u00e9es de qui a fait et de Moscou, un missile qui aurait \u00e9t\u00e9 tir\u00e9e d'une zone de l'Est de l'Ukraine, contr\u00f4l\u00e9e par les rebelles prorusses en France, la soci\u00e9t\u00e9 Hubert \u00e0 un nouvelle ennemie ses propres chauffeurs les conducteurs du beurre le service professionnel d'Hubert encore l\u00e9gale se sont constitu\u00e9s en syndicat hier, ce matin, ils manifestaient devant le si\u00e8ge social de la soci\u00e9t\u00e9, dans le 19 19\u00e8me arrondissement de Paris, la raison de leur m\u00e9contentement celle annonc\u00e9e il y a quelques jours par Hubert d'une baisse des tarifs de 20 pourcent dans dans la capitale fran\u00e7aise Ariane Hasler, on vous retrouve \u00e0 Paris en fait cette baisse contre laquelle les chauffeurs se battent est une suite de la bataille que se livrent les taxis \u00e0 Hubert. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:32:03) [85%] :\r\nOui alors pour comprendre ce qui se passe, il faut revenir au d\u00e9but de cet \u00e9t\u00e9 et \u00e0 ces images, des acc\u00e8s de Paris bloqu\u00e9 des v\u00e9hicules incendi\u00e9s par des chauffeurs de taxi tr\u00e8s tr\u00e8s en col\u00e8re contre Hubert pop le service non professionnels d'Hubert qui selon eux leur fait une concurrence d\u00e9loyale et ill\u00e9gale, suite \u00e0 leur fronde le gouvernement applique la loi interdit pop mais Hubert X le service professionnel continue et, entre- temps, les chauffeurs de taxi ont compris la le\u00e7on et entendu le m\u00e9contentement des usagers de nouvelles applications plus convivial apparaissent, d'autres sont relift\u00e9 et puis surtout, certaines compagnies se mettent \u00e0 faire des promotions comme par exemple sur les trajets du week- end, du jamais vu, du coup, Hubert qui est moins concurrentiels en terme de prix avec Hubert X, c'est qu'avec le beurre pop contre- attaque et annonce cette baisse de 20 pourcent sur sur ses tarifs et pour le coup, la tr\u00e8s am\u00e9ricaine soci\u00e9t\u00e9 se retrouve avec une fronde tr\u00e8s fran\u00e7aise, celle d'une partie de ses propres chauffeurs ceci menace cyber ne revient pas sur cette baisse des prix, ils cesseront tout simplement de se connecter \u00e0 l'application et se constitueront en soci\u00e9t\u00e9 concurrente. \r\n\r\nLocuteur FS23 (00:33:06) [93%] :\r\n\u00e0 un navire merci, vous \u00e9tiez en Direct de Paris 105 milliards de francs, c'est le co\u00fbt du mariage du si\u00e8cle dans le milieu de la bi\u00e8re, c'est la somme que versera le num\u00e9ro 1 mondial le belgo- br\u00e9silien AB in Bev pour acheter son dauphin britannique SAB Miller, les 2 brasseurs ont conclu la nuit derni\u00e8re un accord de principe qui constitue l'une des plus grandes op\u00e9rations d'acquisitions dans l'histoire des entreprises ce rachat va donner naissance \u00e0 un g\u00e9ant mondial, Olivier Schorderet et pour une fois, le terme n'est pas usurp\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:33:37) [92%] :\r\nLe nouveau colosse se vendra en effet pr\u00e8s d'une bi\u00e8re sur 3 sur la plan\u00e8te de la Bulgare Pl\u00e9vin \u00e0 la Chinoise Snow la marque la plus vendue au monde, mais son catalogue Marc nous fera voyager aussi en Australie, en Belgique, aux Pays-Bas, aux \u00c9tats-Unis, en Allemagne, en Italie, Roumanie : R\u00e9publique tch\u00e8que : Croatie- Br\u00e9sil Argentine en passer peut-\u00eatre des meilleurs la 5\u00e8me fois aura \u00e9t\u00e9 la bonne en tout cas pour ABN Bev qui faisait une cour assidue \u00e0 son concurrent depuis plusieurs semaines, cette transaction lui permettra notamment de faire son entr\u00e9e en Afrique, un march\u00e9 en plein boom gr\u00e2ce \u00e0 la jeunesse de sa population et \u00e0 l'essor de sa classe moyenne une aubaine en tout cas, alors que la consommation des grandes marques de bi\u00e8re ne cesse de diminuer en Europe occidentale et aux \u00c9tats-Unis reste \u00e0 recevoir le feu Vert des diverses autorit\u00e9s de la concurrence, ce qui les obligera \u00e0 c\u00e9der quelques actifs en Chine et aux \u00c9tats-Unis. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:34:24) [88%] :\r\nLe Tribunal f\u00e9d\u00e9ral \u00e9pingle \u00e0 nouveau le p\u00e9nitencier Genevois Champdollon pour ses conditions de d\u00e9tention contraires \u00e0 la dignit\u00e9 humaine, il accepte le recours de de de prisonniers plac\u00e9s dans des cellules o\u00f9 il disposait de moins de 4 m\u00e8tres carr\u00e9s chacun Mon-Repos d\u00e9savoue ainsi la justice genevoise \u00e9lectro, c'est fini, les organisateurs loin annonc\u00e9e ce matin, le festival lausannois de musique \u00e9lectronique s'arr\u00eate apr\u00e8s 10 \u00e9ditions, dans un communiqu\u00e9, le festival d\u00e9plore le manque de soutien logistique et financier de la part de ses partenaires publics et priv\u00e9s, un engagement trop faible qui a oblig\u00e9 les fondateurs \u00e0 devoir assumer les risques financiers seuls. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:35:01) [72%] :\r\nOn va pas beaucoup la m\u00e9t\u00e9o, c'est celle des milliers de laser. \r\n\r\nLocuteur FS26 (00:35:05) [92%] :\r\nQuelques pr\u00e9cipitations cet apr\u00e8s- midi sur les Pr\u00e9alpes et les Alpes, beaucoup moins ailleurs et quelques \u00e9claircies sur le nord du plateau et le Jura limite pluie-neige \u00e7a descend de de 1200 \u00e0 1500 m\u00e8tres 13 \u00e0 15 degr\u00e9s 0 passant de 2005 \u00e0 2000 m\u00e8tres vent mod\u00e9r\u00e9 \u00e0 fort de secteur sud- ouest en montagne, le long du Jura quelques rafales de jour en une accalmie demain avec le retour d'un temps assez ensoleill\u00e9, quelques bancs de nuages bas le matin sur le plateau en soir\u00e9e, retour des nuages en toutes r\u00e9gions 9 \u00e0 12 degr\u00e9s faible bise sur le plateau, la fin de la semaine s'annonce nettement plus froides et \u00e0 nouveau maussade. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:35:37) [86%] :\r\nLa m\u00e9t\u00e9o avec R\u00e9mo et son fromage \u00e0 raclette maso d'encore les Dicodeurs, avec, il faut leur carte de voeux Photos : il faut leur point CH. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:35:53) [86%] :\r\nL'absence de bouillie tous les jours je, on peut parler de la bouche du lac, enfin bref un et \u00e0 tout moment, d'ailleurs, c'est vrai, on ne se lasse pas de le contempler ce L\u00e9man et \u00e7a n'est pas notre invit\u00e9e qui dira le contraire, conservateur du mus\u00e9e du L\u00e9man pr\u00e9cis\u00e9ment, Lionel Gauthier. \r\nBon, alors vous \u00eates un contemplatif, vous \u00eates \u00e9galement un explicative, si je puis dire, parce que c'est un peu le but de ce mus\u00e9e, donc le L\u00e9man dessus dessous autour, la vie, la vie, la vie du L\u00e9man. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:36:22) [85%] :\r\nMais effectivement, c'est un mus\u00e9e qui veut faire d\u00e9couvrir le lac dans tous ses aspects qui sont naturelles se qui sont sociaux, que ce soit les poissons, les bateaux, les gens qui. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:36:31) [71%] :\r\nIl y a un travail cool, c'est joli, mais des gens L\u00e9man de la M\u00e9diterran\u00e9e, l\u00e9gende feu le moment et progresser dans votre spectacle absolument pas en a pris un petit peu, on a pris quelques jours de cong\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:36:43) [85%] :\r\nDonc, avec le nouveau spectacle du th\u00e9\u00e2tre Boulimie s'appellera donc les temps sont durs, le caramel, mais le caramel et mou et la 1\u00e8re c'est le 18 novembre C\u00e9dric G\u00e9rard se lever oui vous invite au dialogue absolument Lionel Gauthier \u00e0 plat. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:37:08) [81%] :\r\nJ'ai Lionel, vous avez maintenant devoir affronter quelque chose d'extraordinaire et d'assez p\u00e9nible, le fameux le terrible questionnaire de Sigmund Fred ou le leur oui alors je je je vous dois, je vous explique juste en dans de beaux c'est donc il y a 5 questions la r\u00e9ponse sera toujours \u00e0 faire un poisson c'est un poisson tout chaque r\u00e9ponse est un poisson et la question est en g\u00e9n\u00e9ral une devinette assez ridicule, donc la r\u00e9ponse est un jeu de mot path\u00e9tique, je vous donne juste un exemple, par exemple : oh l\u00e0 l\u00e0, celui -l\u00e0 et les rigolo, c'est parce qu'il est \u00e0 renvoyer, vous voyez qu'on est un petit peu, je comprends ce qu'on fait, fait et pourtant vous avez compris mais c'est pas grave mais je ne vous dit : \u00e7a va mieux quand m\u00eame, donc 5 questions vous marquer 5 points si vous r\u00e9pondez \u00e0 chaque fois bien 4 points l\u00e0 et alors il y a un challenge \u00e0 5 points, vous avez le droit de faire la bise \u00e0 notre animatrice vedette pour une raquette vous vous concentrez d'un abaissement, ce qui est tr\u00e8s \u00e9l\u00e9gant, \u00e0 3 points, nous nous serrons la main et en dessous de 3 points on se roule une pelle \u00e0 c'est une bonne chose de motivation oui bah voil\u00e0 \u00e7a vous savez c'est vrai que c'est motivant de une, alors qu'est -ce que vous \u00eates pr\u00eats pour le grand aussi au questionnaire Sigmund Fred absolument c'est parti le poisson pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 des Valaisans c'est. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:38:21) [70%] :\r\nCe qui \u00e9tait une chute. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:38:25) [73%] :\r\nJe sais pas du tout, c'est le loup alors bien s\u00fbr, oui, l'ouvrier celui le looser le oui c'est le loup voil\u00e0 ce proche de l'appel lanc\u00e9 non, vous avez regard\u00e9, vous avez encore une toute petite marge 2\u00e8me question avec ses 2 poisson mais enfin avec d'autres, ces poissons, plus pr\u00e9cis\u00e9ment, vous avez le mari de ma tante, bien s\u00fbr, avec 2 de ses pav\u00e9s ces boissons avec les 2 m\u00eames pas sombrer magma sont -elles le tonton oui les Tontons ben oui \u00e0 amis petite facile hein pour vous d\u00e9tendre Juan pointe hein, voil\u00e0, alors \u00e7a fait un point 3\u00e8me question. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:39:02) [64%] :\r\nOui, je suis. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:39:03) [83%] :\r\nVous savez point. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:39:06) [75%] :\r\nIl y a fort longtemps chez les seuls toutes il cueillait le bus et le il y a fort longtemps chez les Celtes s'il cumule tous les 2. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:39:15) [76%] :\r\nLe truites oui, tout \u00e0 la fois ils rentrent dans mon esprit un tout petit peu tordu de points 4\u00e8me question de bijoux, j'ai pas tellement le temps, il faut bien passe. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:39:27) [73%] :\r\nEt parce que je parle -t-on, j'ai pas le temps, parce qu'il est, c'est un poisson parce que c'est un poisson du lac, mais moi j'pas tant parce qu'elle. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:39:34) [98%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:39:35) [65%] :\r\nLeur sur c'est sur si celle -ci, c'est que j'accepte le point. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:39:42) [81%] :\r\nOh, il a dit cela, alors quelques pas m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:39:46) [75%] :\r\nBon, j'ai ma langue a fourch\u00e9, on n'en est \u00e0 combien l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:39:49) [67%] :\r\nVoil\u00e0 de quoi et alors. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:39:51) [84%] :\r\nMais c'est vrai, je n'accepte pas le point pour donner un petit peu suspect aujourd'hui au reste du monde quand m\u00eame question de donn\u00e9es sur une au nom d'un chien il y a une dur\u00e9e par une caisse, faut pas la louper la c'est un c\u00e9l\u00e8bre cur\u00e9 de. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:40:05) [77%] :\r\nCin\u00e9ma c'est donc oui donc Drew. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:40:12) [90%] :\r\nNous avions donc avait. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:40:27) [70%] :\r\nOui, tr\u00e8s bien sorti il on a quand m\u00eame de qui, qui qui sont arriv\u00e9s jusqu'leur cap pas d\u00e9passer les2,7 arriver hein. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:40:34) [76%] :\r\nMais bon, \u00e7a va, \u00e7a met un peu de stress \u00e9tais un peu tendu, l'occasion pour l'appel pour que peut-\u00eatre pour vous savez dans la vie faut tout et c'est \u00e7a oui, \u00e7a, c'est pas \u00e7a va \u00e7a, \u00e7a se passe, c'est au th\u00e9\u00e2tre, ils font \u00e7a tout le temps oui bah au th\u00e9\u00e2tre en fait un peu tout le ce risque bon. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:40:51) [84%] :\r\nCity Lionel Gauthier, quelle est la particularit\u00e9 de la ville du Wisconsin ou une comme si Wisconsin je vais arriver cette qu'est -ce que c'est que ce truc est -ce que c'est que cette ville pas mes r\u00e9ponses que les Gunners. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:41:05) [86%] :\r\nQui est tu pour me parler cynique. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:41:09) [87%] :\r\nBien qu'il est plus jeune que toi, je suis ton p\u00e8re Peter et aussi ton fils et je pourrais m\u00eame \u00eatre ta grand- m\u00e8re par alliance d'une tr\u00e8s bien rire Michael message que jamais, jamais, jamais, non je ne t'\u00e9pouserai. \r\nEt de toute fa\u00e7on, je suis d\u00e9j\u00e0 enceinte Jack ma propre que j'ai avort\u00e9 pour qu'ne touche pas l'h\u00e9ritage. \r\nLes personnes que l'entente jeune personne, personne, personne ne m'emp\u00eachera de coucher avec Kevin et de tromper Kelly avec Brad, alors tu me fais bien rire Philips mais ne tarissent pas de t'approcher de sa le fid\u00e8le chien de Victor Fran\u00e7ois, vous l'avez compris j'ai Acitivit\u00e9 la ville imaginaire de la s\u00e9rie t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e Les Feux de l'amour, tout comme le chou, notre village imaginaire \u00e0 Fr\u00e9d\u00e9ric Jaillant moi- m\u00eame du temps de la Classe sur France 3 choses Falbala. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:42:05) [77%] :\r\nMais oui, voil\u00e0 quelle histoire de subvenir aux qui est g\u00eanant \u00e0 City, donc non d\u00e9crite maintenant par Marc de de monnaie. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:42:14) [89%] :\r\nLa particularit\u00e9 la ville Wisdom d\u00e9sireux d'une r\u00e9ussite et qu'il s'agit d'une ville imaginaire en effet dans une s\u00e9rie t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e qui la suite des feux de l'amour. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:42:22) [74%] :\r\nCette affaire \u00e0 faire \u00e7a fait qui s'appelle les bougies de l'ennui au. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:42:28) [85%] :\r\nIl d\u00e9crit une des personnages qui sont tous mari\u00e9s depuis 30 ans oui, dans la rue et qui ont d\u00e9cid\u00e9 de plus emb\u00eater avec des drames, des hurlements d\u00e9crit voil\u00e0 qui d\u00e9cide juste de pas trop s'enquiquiner enlever les uns les autres jusqu'\u00e0 la fin de leur vie, alors on s'ennuie un peu plus l'audience est pas terrible rapport on n'en a pas tellement entendu parler, on a m\u00eame entendu, mais c'est pas mal quand m\u00eame, bon peut-\u00eatre Didier Gendreau. \r\n\r\nLocuteur MS30 (00:42:50) [92%] :\r\nGenoa City oui et la r\u00e9plique exacte de la ville de G\u00eanes en Italie, et l\u00e0 non plus, il y a pas de plaisir. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:43:00) [75%] :\r\nDu oui, alors il faut Ziering alors oui, ah oui, tout \u00e0 fait je on a, on a bien compris est pas tout expliquer son plan, c'est assez rare, \u00e7a fait au moins de l'Otan, l'endroit, c'est bien \u00e7a Fr\u00e9d\u00e9ric G\u00e9rard voulez vous apportez votre. \r\n\r\nLocuteur MS27 (00:43:12) [85%] :\r\nTouche s'il vous si vous y tenez volontiers g\u00eanerait City est une charmante bourgade de 300 habitants, fond\u00e9e en 1887 par Alberto Spinola Doria p\u00e2tissier de son \u00e9tat, n\u00e9 \u00e0 G\u00eanes, lui- m\u00eame, descendant de la marquise Brigida Spinola Doria, peinte en 1602 par Ruben dont on peut admirer le portrait au National Gallery de Washington, la particularit\u00e9 de General City r\u00e9side dans le fait av\u00e9r\u00e9 que l'on peut y d\u00e9guster la meilleure g\u00e9noise du monde, personnellement, j'ai aim\u00e9 passionn\u00e9ment une g\u00e9noise, voil\u00e0, je lui ai \u00e9crit mille- feuilles de po\u00e9sie. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:43:49) [87%] :\r\nMais sans lendemain, puisqu'elle \u00e9tait religieuse qu'je me suis senti un peu Panneton. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:43:55) [65%] :\r\nSi \u00e7a fait un peu un peu, il y a des partis qui se perd. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:43:58) [84%] :\r\nSi oui, mais \u00e7a fait r\u00eaver quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:44:05) [84%] :\r\nParticularit\u00e9 de la ville de Win ce que Wisconsin ont encore pas g\u00eanant \u00e0 City 10 Lionel Gauthier Fr\u00e9d\u00e9ric G\u00e9rard vient de vous dire que c'\u00e9tait une bourgade cr\u00e9\u00e9 en 1887 et surtout celles \u00e0 l'endroit o\u00f9 l'on mangerait o\u00f9 on fabriquerait la meilleure g\u00e9noise du monde oui absolument Didier Gendreau nous dit qu'de Genoa City dans le Wisconsin est la r\u00e9plique exacte de la ville de G\u00eanes en Italie bien s\u00fbr pour McDonnell monnaie il est question d'une ville imaginaire oui et qui se trouve dans une s\u00e9rie qui s'appelle les bougies de l'ennui, la suite dans les feux de l'amour et la CECA et Gunners qui nous dit qu'\u00e0 Genoa City se trouve dans cette s\u00e9rie de la ville imaginaire o\u00f9 se passent toutes ces histoires. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:44:51) [84%] :\r\nAlors c'est rigolo parce que dans le ce qu'on ne les Guignols, donc c'est fou alors les caissi\u00e8res, tiens mais je vais choisir Fr\u00e9d\u00e9ric G\u00e9rard. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:45:00) [96%] :\r\nFr\u00e9d\u00e9ric G\u00e9rard Longuet. \r\nAu moins, on sait que vous ne regardez pas les feux de l'amour, parce que c'est l\u00e0- bas. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:45:09) [77%] :\r\nPersonne dans le public leur dans la. \r\n\r\nLocuteur MS27 (00:45:11) [79%] :\r\nPersonne, regardez Feux de l'amour, finalement, \u00e7a ne se serait. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:45:13) [76%] :\r\nTop model oh non, mais j'ai cru mais non non non non, toujours est autre chose, c'est \u00e7a le merveilles au sein de Yahoo vient de ce pas quoi, enfin bref un entomologiste : amour, gloire \u00e9voluer dans un sens Guaino \u00e0 City est une ville imaginaire o\u00f9 se d\u00e9roule la. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:45:26) [86%] :\r\nSi on est, on peut parler des actions comme \u00e7a de la s\u00e9rie t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e Les Feux de l'amour dans la s\u00e9rie, il s'agit d'une ville de plusieurs millions d'habitants dans laquelle les entreprises Newman et d\u00e9j\u00e0 ont leur si\u00e8ges sociaux, est ce que j'ai regard\u00e9 \u00e0 propos des feux de l'amour, \u00e0 part \u00e7a, oui, il y a des gens qui regardent \u00e9videmment vous alors que c'\u00e9tait cette s\u00e9rie a commenc\u00e9 en 1986 aux \u00c9tats-Unis, oui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:45:48) [77%] :\r\nElle a tourn\u00e9 pendant 3 ans, et tout d'un coup en France une cha\u00eene t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e, on s'est dit tiens, on va s'int\u00e9resser \u00e0 \u00e7a et ils ont commenc\u00e9 \u00e0 diffuser en 1989 \u00e0 partir du num\u00e9ro 3263 top non mais cependant, ils ont m\u00eame pas r\u00e9sumer ce qu'qui avait avant quoi montrant vous dit : on continue et puis finalement ce soir au pr\u00e9sent pendant un mois donc, bon je prends \u00e7a c'est bon, voil\u00e0, c'est assez amusant de voir \u00e7a et c'est vrai, c'est des s\u00e9ries longues dur\u00e9es incroyable parce que \u00e7a tourne encore non \u00e7a tourne encore top aussi d'ailleurs, j'ai pas Pailleron, on c'est pas de Dicodeurs et puis ambition comme alors que l'on peut winning i0 niveau c'est ce que maintenant nous a parl\u00e9 Kaya \u00e9tait assez parlant au Japon un peu cons\u00e9quente, quand m\u00eame, mais ils ont tous s'est pos\u00e9 22 fois les se sont tous mari\u00e9s les uns les autres il y a d\u00e9j\u00e0 aim\u00e9 celui vraiment oui, c'est vrai qu'il se tout \u00e0 fait impressionnante et c'est peut-\u00eatre possible, com\u00e9die que bon alors bon, vous avez laiss\u00e9 filer quoi. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:46:41) [71%] :\r\n\u00e7a, \u00e7a ne \u00e7a c'est un petit peu le d\u00e9savantage baign\u00e9 d'odeurs par rapport \u00e0, c'est-\u00e0-dire m\u00eame gonze son oui oui, ah bah oui, on a une tr\u00e8s belle inou\u00efe pour le formidable. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:46:50) [75%] :\r\nOn apprend, on en a quelques unes qui lundi aussi la banque voil\u00e0 vous dites une tr\u00e8s bien une seconde en leur vous parler de notre assistante cette semaine, tr\u00e8s bien m\u00eame si Louis la Veillon pour avoir \u00e9t\u00e9 avec nous. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:47:02) [88%] :\r\nPetit clin d'oeil, je me permets dans la salle. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:47:05) [83%] :\r\nUne autre assistante que nous avons qui est en ce moment ont plut\u00f4t en Colombie mais les passagers, c'est Laurence saluant bien alors vous avez pas marqu\u00e9 de points Beno\u00eet Pel\u00e9 votre 5\u00e8me encore une fois, Canal. \r\n\r\nLocuteur MS28 (00:47:22) [58%] :\r\nIls bien, je suis arriv\u00e9 de mentir pour autant, il utilise pas \u00e9valuation avait gliders et discours au d\u00e9sarroi, c'est vraiment peur alors que moi pour pas un rond, on dit qu'il voulait faire vandalisme Fatiha bon tout discours, il ajoute : il y a donc les Belfort tout autant \u00e0 Sotchi \u00e7a de plus comment arriver Pascal r\u00e9sultat \u00e9quilibr\u00e9 qui et de tels qu'que. \r\n\r\nLocuteur MS29 (00:47:56) [68%] :\r\nDe g\u00e9rer son audace et de mon discours, l'\u00c9glise bien isolation celui -ci d\u00e9crit les objets, les du haut. \r\n\r\nLocuteur MS28 (00:48:08) [70%] :\r\nPrimaire devront payer dans sa v\u00e9rit\u00e9, ils auront donc vouloir domestiquer, il continue d'ailleurs de ce conflit, c'est plus compliqu\u00e9, c'est-\u00e0-dire d'voil\u00e0 pour l'essentiel, pour les conseils tout le cutter que Pasqua parce qu'il y a op\u00e9r\u00e9 3 morts, donc elle doit aller et aucun Walter, donc pourquoi pas les sculptures quant \u00e0 ce work un peu ma ma prof. \r\n\r\nLocuteur FS29 (00:48:30) [62%] :\r\nDavantage de Olivier Samain voil\u00e0 cela dispose europ\u00e9en parce que. \r\n\r\nLocuteur MS28 (00:48:35) [71%] :\r\nFamilial est sup\u00e9rieure \u00e0 personnel \u00e7a repart \u00e0 quelques. \r\n\r\nLocuteur MS29 (00:48:41) [63%] :\r\nDe c'est de gagner les les bon discours et son \u00e0 ce point int\u00e9rioris\u00e9 tribus mordues \u00e0 travailler, on verra ce qu'il est accus\u00e9 d\u00e9crire la rencontre, on a tir\u00e9 sa et puis si on n'est pas pourquoi la tr\u00e8s conservatrice conversation voil\u00e0 et puis bon, voil\u00e0 \u00e7a pour dire que c'est vrai, \u00e7a, c'est elle qui avait mandat de probl\u00e8mes \u00e0 une grande se acc\u00e8s \u00e0 augmenter et quoi dire \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:49:29) [92%] :\r\nUn jeu intitul\u00e9 circulation Lionel Gauthier qu'appelle -t-on la circulation Aline Didier. \r\n\r\nLocuteur MS30 (00:49:36) [82%] :\r\nLa circulation thermo- Aline se trouve dans le corps humain, c'est gr\u00e2ce \u00e0 elle que l'on bronze je t'explique Lionel ouf parce que l\u00e0 \u00e7a assez loin de ses \u00e9tudes passe heurter le niveau 7 donc on va faire simple, hein, il y a le derme et l'\u00e9piderme de couches de la peau entre les 2 circule la lymphe ce liquide blanch\u00e2tre qui suinte quand tu te coupe juste avant le son, pour faire simple, donc, parce qu'on n'a pas toute la nuit, la lymphe v\u00e9hicules 200 orte de cellules les mais, la nocivit\u00e9, les k\u00e9ratine jusque l\u00e0, \u00e7a va, vous me direz si je vais trop vite. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:50:09) [71%] :\r\nC'est la ex- pharmacien qui pas. \r\n\r\nLocuteur MS30 (00:50:11) [85%] :\r\n\u00e0 la exactement lorsque mon corps de r\u00eave ou un autre, plus quelconque Lionel est expos\u00e9 \u00e0 la chaleur, la la et les cellules identifie tout de suite la source de chaleur, comment on s'en fout, \u00e7a serait trop long, mais s'il s'agit du soleil, la lymphe am\u00e8ne un endroit ensoleill\u00e9, un maximum de Milano, site qui s\u00e9cr\u00e8te un pigment brun qu'on appelle la m\u00e9lanine qui absorbe les rayons ultraviolets du soleil et nous emp\u00eache de br\u00fbler, c'est \u00e7a la circulation thermo- Aline puis cette M\u00e9lanie dans les th\u00e9rapies ne cite pour prot\u00e9ger le noyau d'ADN et pour emp\u00eacher leur mutation g\u00e9n\u00e9tique du au soleil, c'est dingue, c'est donc mieux de se d\u00e9couvrir par petits morceaux parce que sinon la circulation, il ne sait pas o\u00f9 donner de la t\u00eate, si tu te mets tout nu au soleil, \u00e7a chauffe partout et la circulation thermo- Aline, elle va pas pouvoir te prot\u00e9ger partout \u00e0 la fois tout nu et tout bronz\u00e9, c'est de la fiction oui donc elle priorisent des endroits d\u00e9j\u00e0 expos\u00e9e au soleil, par ce qu'on appelle la m\u00e9moire thermo- allez thermo- aller et salet\u00e9s Bratic 8 c'est \u00e0 t\u00eate alouette doit \u00eatre prot\u00e9g\u00e9e, c'est pourquoi quand tu vas dans un camp de nudistes au d\u00e9but tu br\u00fble toujours l\u00e0 o\u00f9 \u00e7a fait le plus mal, quoi, et c'est aussi la la raison pour laquelle, contrairement aux id\u00e9es largement r\u00e9pandues, on fait assez peu l'amour quand on d\u00e9bute l'\u00e9t\u00e9 dans le nudisme avec les coups de soleil \u00e7a pique. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:51:35) [78%] :\r\nQui sont tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s peu. \r\n\r\nLocuteur MS30 (00:51:36) [72%] :\r\nThermo Aline. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:51:37) [61%] :\r\nGeorges sensible : les lois d'accord. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:51:40) [57%] :\r\nSa m\u00e8re et. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:51:45) [84%] :\r\nEt \u00e7a p\u00e8te un peu, hein, on a, et puis on on leur cerveau, on a l'impression, Rex assez savant et c'est assez vrai, ils sont m\u00e9fiez -vous quand m\u00eame Fr\u00e9d\u00e9ric G\u00e9rard, on va voir. \r\n\r\nLocuteur MS27 (00:51:53) [84%] :\r\nMoi, je me la p\u00e8te aussi un on appelle circulation la circulation permanente de l'eau des oc\u00e9ans d'un Boutal autour de la plan\u00e8te, oui, car telle est l'eau, mon cher Lionel circule, on estime d'ailleurs qu'une mol\u00e9cule d'eau mais environ 1000 500 ans \u00e0 faire son circuit entier mais pourquoi l'eau circule oui 1500 une petite Kildow, on n'est rien \u00e0 c\u00f4t\u00e9 d'une mol\u00e9cule h\u00e9 bien des sciences naturelles, pourquoi circulent, tels l'eau bien sa circulation est engendr\u00e9e en fait par les \u00e9carts de temp\u00e9rature et de salinit\u00e9 de sa masse c'est dingue, je comprends pas vraiment ce que je dis mais. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:52:30) [77%] :\r\nDe ces m\u00eames. \r\n\r\nLocuteur MS27 (00:52:32) [76%] :\r\nIl y a une formidable gueule Stream Salammb\u00f4 courant d'eau chaude est un bon exemple de circulation thermo- Aline bel et adjectif que ce terme on Aline qui vient du grec thermos, hein, le th\u00e9 chaud et de 2 Aline oui car quand la plage voit partir toutes ces petits. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:52:47) [81%] :\r\nMol\u00e9cule d'eau \u00e9coutez les triste \u00e9crit \u00e0 Win pour qu'elle revienne et maintenant un moment de franche rigolade avec. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:52:55) [73%] :\r\nUne histoire de p\u00eache car on p\u00eache dans l'eau, m\u00eame si elle circule enfin le cirque fort quand je veille \u00e0 cet emballage \u00e9tait sur la glace et qui fait un trou pour p\u00eacher. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:53:05) [80%] :\r\nTout \u00e0 coup, il entend, il n'y a pas de poisson ici peu \u00e9tonn\u00e9, il va faire un autre 3 il y aura de nouveau, il entend cette fois, il y a pas de poisson ici enfin qui va pas le directeur de la patinoire et tout \u00e7a \u00e0 plat. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:53:27) [83%] :\r\n\u00e9mission en Belgique exact. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:53:29) [80%] :\r\nComment, comment les aime et un petit clin d'oeil aux belges qui ceux qui sont \u00e0 l'\u00e9coute et, bien entendu, qui ont peut-\u00eatre des histoires Suisse aussi ou sur notre compte rendu ce m\u00e9tier en plein d'humour aussi, donc \u00e7a va bien alors circulation la inter- moi Linda \u00e7a continue avec tes du nerf maintenant. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:53:43) [89%] :\r\nAlors on parle de circulation \u00e0 pour parler de r\u00e9gulation de temp\u00e9rature chez nos amis canins et f\u00e9lins oui ces pauvres b\u00eates non pas comme vous, comme moi, comme nous, des glandes sudoripares qui leur permettent de d'\u00e9vacuer la chaleur corporelle par la transpiration grand Avantage : il ne risque pas de sentir fort sous les aisselles, par contre pour ce qui est des odeurs, ils ne sont pas en restant autant le chat que le chien Foued du bec et \u00e7a, c'est un peu ce qui les rapproche de l'\u00eatre humain mais l'humain, lui, peut se brosser les dents, mais l\u00e0 n'est pas le sujet, revenons \u00e0 la situation quand le chien ou le chat a trop chaud et qu'il veut maintenir sa temp\u00e9rature constante, ils respirent plus rapidement, ce qui a pour but d'amener davantage d'air frais dans ses poumons en cas il se met alors \u00e0 allaiter quand l'\u00eatre humain allaite c'est pour d'autres raisons, chez la femme, c'est qu'il y a un b\u00e9b\u00e9 \u00e0 nourrir et chez l'homme, c'est qu'il bave d'extase devant une cr\u00e9ature divine, mais l\u00e0 n'est pas le propos, revenons \u00e0 la situation thermo- Aline dont personne n'a \u00e0 cirer cette circulation et donc chez nos amis \u00e0 poils, le nom donn\u00e9 \u00e0 la circulation de l'air ext\u00e9rieur dans la l'int\u00e9rieur des poumons dans le but de r\u00e9guler leur temp\u00e9rature si la temp\u00e9rature corporelle de votre caniche atteint 41 degr\u00e9s que sa langue et Violette qui les est sujet \u00e0 des tremblements qu'il ne bouge plus, vous avez 2 possibilit\u00e9s : la 1\u00e8re il faut sans attendent leur foi dire. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:55:03) [72%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:55:04) [90%] :\r\nOu alors la 2\u00e8me vous attendez encore un peu, \u00e7a peut aller tr\u00e8s tr\u00e8s vite et vous aurez \u00e0 l'approche de midi, un d\u00e9licieux, auteur du vent. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:55:13) [60%] :\r\nQuant quoi mais les bless\u00e9s, c'est donc les cl\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:55:22) [66%] :\r\nEn \u00e9coutant Marc de monnaie. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:55:24) [85%] :\r\nLa circulation enterrement Aline d\u00e9signe la circulation des eaux chaudes dans les stations thermales comme \u00e0 Yverdon vous Ronal avait les ben \u00e7a, il y a 11 donc, le processus qui fait que \u00e9chauff\u00e9 au contact des roches beaucoup plus chaude qui se trouve dans les profondeurs de la Terre dans certaines r\u00e9gions, comme aux \u00c9tats-Unis, l'eau peut m\u00eame \u00eatre par un contact Direct avec le magma dont la temp\u00e9rature est compris entre 1000 et 5000 degr\u00e9s Lopes \u00e0 leur rentr\u00e9e en \u00e9bullition \u00e0 la pression peur telle qu'elle va faire jaillir l'eau et la vapeur du sol on appelle \u00e7a un gars Is\u00e8re merci Marc Dana pour le cours de m\u00eame des questions Lionel, une force qui cette eau chaude est connu pour ses propri\u00e9t\u00e9s th\u00e9rapeutiques, puisqu'elle peut soigner les rhumatismes, les probl\u00e8mes des voies respiratoires, des voies urinaires, les maladies de l'appareil digestif, les affections cardio- art\u00e9rielles infections dermatologiques hein, h\u00e9 ben les migraines, les douleurs dorsales les d\u00e9pressions, les cystite, la constipation et gens casser les oreilles bouch\u00e9es et m\u00eame la mort dans certains coins sans prendre plus d'une centaine d'autres maladies, donc c'est tr\u00e8s utile d'aller faire des Bains chauds, m\u00eame si vous pas rester trop longtemps dans l'eau chaude, sinon s'endort au volant sur le retour et si et si et si on prend un camion dans la figure, on perd tout le b\u00e9n\u00e9fice du bien- \u00eatre, on a eu un d\u00e9bat autant faire chez soi dans sa baignoire, rajoutant des salles de bas de la Roma des conneries comme \u00e7a, mais enfin, c'est vous qui voyez, voil\u00e0 donc c'est l'eau chaude dans les stations thermales Madame merci monsieur Zhang. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:56:40) [65%] :\r\nDonn\u00e9es vol\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:56:45) [86%] :\r\nQu'appelle -t-on la circulation enterrement Aline Didier Gendron vous a dit Lionel Gauthier et que \u00e7a se passe dans le corps humain et c'est gr\u00e2ce \u00e0 cette circulation que l'on peut bronzer sans griller si j'ai bien de cela rien, il a expliqu\u00e9 \u00e7a tr\u00e8s tr\u00e8s bien, mais on n'est pas aller dans le d\u00e9tail. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:57:01) [83%] :\r\nFr\u00e9d\u00e9ric oui c'est vrai je l'assume bien oui nous parlent de la circulation permanente des maisons des oc\u00e9ans. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:57:08) [79%] :\r\nDe la plan\u00e8te, c'est \u00e7a, selon vous, la circulation enterrement allez l\u00e2che pas bien comment \u00e7a fonctionne, mais ce soir, \u00e7a tourne, \u00e7a tourne, \u00e7a n'arr\u00eate pas de tourner sur ce petit tourne enfin nous tourner, c'est \u00e0 Calais Gunners puisqu'on nous dit que la circulation thermalisme c'est la r\u00e9gulation de temp\u00e9rature chez les chiens et chez les chats exact pas qu'ils outre chaufferie oui et puis qui passe \u00e0 la casserole qu'il fait chaud et qui gazole tout seul Marc monnaie nous dit que la circulation Aline c'est la circulation des eaux chaudes dans les stations thermales au contact de la roche, etc, etc, tout \u00e0 fait, voil\u00e0 et pour la bonne r\u00e9ponse tout. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:57:43) [63%] :\r\n\u00e7a, c'est donc que je continuerai pas devrions -nous dire Fr\u00e9d\u00e9ric alors. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:57:46) [80%] :\r\nAlors. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:57:53) [77%] :\r\nAh, c'est pas pour rien qu'il est directeur du Mus\u00e9e du L\u00e9man on n'pas en passant dans les \u00e9tudes de g\u00e9ographie pas les miennes, voil\u00e0 la. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:58:01) [83%] :\r\nLa circulation, Clermont, Aline etT.H.R. M O H A L I N d\u00e9signa circulation permanente de l'eau des oc\u00e9ans d'un Boutal autour de la plan\u00e8te aujourd'hui par des \u00e9carts de temp\u00e9rature et de salinit\u00e9 oui absolument, hein, alors les sur les Dolce lui- m\u00eame est un produit de la circulation, Khalid je prends un exemple et on estime, et je r\u00e9p\u00e9ter pas c'\u00e9tait joli, \u00e7a, on estime qu'une mol\u00e9cule d'eau, c'est le circuit entier oui en environ 1000 \u00e0 1500. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:58:31) [75%] :\r\nC'est dingue quand m\u00eame que \u00e7a oui si c'est toujours la m\u00eame, je n'ai pas enfin \u00e0 moins qu'il se fasse bouffer partout m\u00eame oui mais \u00e7a fait se faire cracher Fabre 6 points relais tout petits 6\u00e8me point Lionel Gauthier. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:58:49) [100%] :\r\n\u00e7a circule bien dans les aquariums. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:58:51) [84%] :\r\nJ'qui est Mus\u00e9e du L\u00e9man mais c'est pas exactement la m\u00eame, circulation, \u00e9videmment, on va s'y replonger \u00e0 partir de demain bien bien clairement parce que l\u00e0 c'est la fin, un suite de journ\u00e9e merci. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:59:00) [94%] :\r\n\u00e0 vous qui nous \u00e9coutez et \u00e0 demain au mus\u00e9e du L\u00e9man \u00e0 Nyon tard. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:59:06) [66%] :\r\nLes Dicodeurs avec il fallait alors qu'est -ce qu'elle devait. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:59:10) [87%] :\r\nIl faut leur point CH \u00e0 l'heure avec AXA-Winterthur et son assurance auto avec Drive Recorder AXA point CH. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:59:18) [92%] :\r\nVous \u00e9coutez la 1\u00e8re il est midi et demi, le journal vous est. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-10-13T10:40:12Z", "program": {"href": "/programs/7F3C8BBB-DE4F-46BC-BF45-2F3B30902E6C", "id": "7F3C8BBB-DE4F-46BC-BF45-2F3B30902E6C", "name": "Dicodeurs"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Mermet, G\u00e9rard", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Bisang, Laurence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bisang, Laurence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4049AA5A-087E-44BE-B4CD-E6BF2E0B4668", "internalArchiveId": "4049AA5A-087E-44BE-B4CD-E6BF2E0B4668", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Forte pression pour Hillary Clinton \u00e0 quelques heures du premier d\u00e9bat d\u00e9mocrate", "publicationDate": "2015-10-13T00:00:00Z", "summary": "Forte pression pour Hillary Clinton \u00e0 quelques heures du premier d\u00e9bat d\u00e9mocrate \r\nC'est l'heure de v\u00e9rit\u00e9, pour Hillary Clinton et son parti. Le premier d\u00e9bat des candidats d\u00e9mocrates \u00e0 la Pr\u00e9sidence am\u00e9ricaine aura lieu cette nuit. 5 candidats face \u00e0 face: Hillary CLINTON bien s\u00fbr, Bernie SANDERS, son principal concurrent, et 3 outsiders qui tenteront de se faire un nom sur la sc\u00e8ne de cet h\u00f4tel de Las vegas.\r\nBonsoir Philippe Revaz. \r\nVous \u00eates notre correspondant aux Etats-Unis. Hillary Clinton sera sous forte pression cette nuit \u00e0 Las Vegas?\r\nDIR\r\nOui hillary clinton a bcp a perdre, c'est la favorite, personne ne va la rater si elle fait une mauvaise performance. Ces derneires semaines, elle a encore accentu\u00e9l son virage a gauche. contre l'oleoduc kistone. Pour reguler les banques de woll street. Et surtout CONTRE l'accord de libre echange avec les pays du pascifique. L\u00e0 c'est plus dangereux pour elle. Parce qu'elle a toujours soutenu, port\u00e9 cetb accord. bernie sanders, sur sa gauche, pourra moquer sa versatilit\u00e9 et son opportunisme. \r\n***Pour Bernie Sanders, justement, ce d\u00e9bat est une chance de passer l'\u00e9paule.\r\nIl est port\u00e9 par la jeunesse du parti, il recolte autant d'argent qu'hillary. S'il brille dans ce debat, \u00e7a peut etre la chance de sa vie pour ce vieux grognard de la politique americaine, 74 ans, qui mene dans les sondages au new hampshire, fait jeu egal avec clinton dans l'iowa. une etincelle, et le brasier sanders peut se transformer en incendie. C'est l'homme a observer ce soir. \r\n***Sanders qui se d\u00e9crit lui-m\u00eame comme socialiste. un qualificatif r\u00e9dhibitoire en politique am\u00e9ricaine.\r\nOui mais c'est en train de changer. L'amerique est en trainde changer.depuis la presidence obmaa, les democrates ont clairement vir\u00e9s a gauche. creches pour enfants, slaaires minimuaux, cong\u00e9s pay\u00e9s, en matiere d'impots, sur le plan social aussi. la defense des minorit\u00e9s.\r\n***Justement: les minorit\u00e9s, c'est un \u00e9lectorat crucial pour qui veut remproter la primaire d\u00e9mocrate.\r\nOui et l\u00e0 Clinton a l'avantage. C'est pour l'instant son assurance vie. Elle a de bons chiffres en caroline du sud, fort electorat noir, et au nevada, electorat hispanique. Ce sera son mur anti feu si l'incendie sanders remporte les deux premieres primaires. Et puis chez les democrates elle est de loin la plus populaire de tous les candidats. Elle est loindevant baiden par exemple.\r\n***Joe Biden, le vice pr\u00e9sident, qui sera le grand absent de ce d\u00e9bat d\u00e9mocrate.\r\nil attend encore et toujours. En 84 il avait hesit\u00e9 puis renonc\u00e9. En 88 hesit\u00e9 puis particip\u00e9. 2008 io s'\u00e9tait lanc\u00e9 aussi. Ses partisans y croient encore\u00a0: sur cnn on voit tourner une publicit\u00e9 en son honneur. comme pour rappeller son existence aux telespectateurs du debat ce soir. il va sans doute regarder tres attentivement ce qui s'y passe. la maniere dont hillary s'en sort. \u00e7a sera un element important pour prendre sa decision\r\n*** Il y a 3 autres candidats d\u00e9mocrates sur sc\u00e8ne. et on a vu chez les r\u00e9publicains que ce genre de d\u00e9bats peut \u00eatre fatal pour les candidats affaiblis.\r\nOui sauf que l\u00e0 ils sont pratiquement d\u00e9j\u00e0 morts. l'ancien senateur Jim, webb, dont personne n'a vraiment not\u00e9 l'existence ds cette campagne. Lincoln chafee, ancien gouvenreur du rhode island, dont la proposition la plus marquante est d'adopter le syysteme metrique. Et puis martin o'malley, lui: pourrait ressusciter. Il mene une campagne serieuse, credible, mais jusqu'ici sanders lui a vol\u00e9 tout son oxygene. \r\n*** Le premier d\u00e9bat d\u00e9mocrate, c'est cette nuit en direct sur CNN. avec sans doute moins d'audience que pour le d\u00e9bat r\u00e9publicain\u00a0?\r\nun etre vous manque et tout est depeupl\u00e9. Mais donald TRUMP ne sera pas tres loin: il a promis qu'il allait live-tweeter le debat cette nuit. meme si, dit-il, sans moi \u00e7a s'annonce tres ennuyeux.", "durationSec": 170, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7143462", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Forte pression pour Hillary Clinton \u00e0 quelques heures du premier d\u00e9bat d\u00e9mocrate / FOR_2015-10-13T18:10:00_developpement-6", "Forum du 13.10.2015"], "alternativeSummary": ["Le premier d\u00e9bat des candidats d\u00e9mocrates \u00e0 la Pr\u00e9sidence am\u00e9ricaine aura lieu dans la nuit de mardi \u00e0 mercredi. Cinq candidats se font face: Hillary Clinton, Bernie Sanders, son principal concurrent, et trois outsiders qui vont tenter de se faire un nom sur la sc\u00e8ne de Las Vegas."], "variantIds": ["ece-7143462"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-10-29T04:08:17Z", "speechToTexts": ["29.10.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nC'est l'heure de v\u00e9rit\u00e9 pour Hillary Clinton et son parti le 1er d\u00e9bat des candidats d\u00e9mocrates \u00e0 la pr\u00e9sidence am\u00e9ricaine aura lieu cette nuit 5 candidats face \u00e0 face, Hillary Clinton, bien s\u00fbr, Bernie Sanders, ce son principal concurrent et 3 outsiders qui tenteront de se faire un nom sur la sc\u00e8ne de cet h\u00f4tel de Las sponsors Philippe Robin, bonsoir, vous \u00eates notre correspondant aux \u00c9tats-Unis : Hillary Clinton sera sous forte pression cette nuit \u00e0 Las V\u00e9gas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:26) [95%] :\r\nHillary Clinton a beaucoup \u00e0 perdre, c'est la favorite, personne ne va la rater si elle fait une mauvaise performance des derni\u00e8res semaines, elle a accentu\u00e9 encore son virage \u00e0 gauche contre l'al\u00e9a du Keystone pour r\u00e9guler les banques de Wall Street et surtout contre l'accord de libre- \u00e9change avec les pays du Pacifique et l\u00e0 c'est plus dangereux pour elle parce qu'elle a toujours soutenu, port\u00e9 cet accord Bernie Sanders sur sa gauche pourra moquer sa versatilit\u00e9 et son opportunisme. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:49) [94%] :\r\nMais pour Bernie Sanders justement \u00e0 ce d\u00e9bat est une chance de passer l'\u00e9paule. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:53) [94%] :\r\nIl est port\u00e9 par la jeunesse du parti r\u00e9colte autant d'argent qu'hillary s'il brille dans ce d\u00e9bat, \u00e7a peut-\u00eatre la chance de sa vie pour ce vieux grognard de la politique am\u00e9ricaine 74 ans, qui m\u00e8ne dans les sondages, ONU Hampshire qui fait jeu \u00e9gal avec Clinton dans l'Iowa, une \u00e9tincelle et le brasier Sanders, peut se transformer en incendie, c'est l'homme a observer ce soir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:12) [93%] :\r\nSanders, qui se d\u00e9crit lui- m\u00eame comme socialiste, un qualificatif r\u00e9dhibitoire en politique am\u00e9ricaine. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:18) [92%] :\r\nOui, mais c'est en train de changer l'Am\u00e9rique est en train de changer depuis la pr\u00e9sidence Obama, les d\u00e9mocrates ont clairement vir\u00e9s \u00e0 gauche cr\u00e8ches pour enfants salaires minimaux cong\u00e9s pay\u00e9s en mati\u00e8re d'imp\u00f4ts sur le plan social aussi, la d\u00e9fense des minorit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:29) [97%] :\r\nJustement, les minorit\u00e9s, c'est un \u00e9lectorat crucial pour qui veut remporter la primaire d\u00e9mocrate \u00e9videmment. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:35) [92%] :\r\nOui, bien s\u00fbr, et puis l\u00e0, Clinton a a l'Avantage, c'est pour l'instant son assurance vie hein, elle a de bons chiffres en Caroline du sud fort \u00e9lectorat noir au Nevada \u00e9lectorat hispanique, ce sera son mur anti- feu si l'incendie Sanders remporte les 2 premi\u00e8res primaires et puis chez les d\u00e9mocrates, elle est de loin la plus populaire de tous les candidats, il faut le rappeler les loin devant Ma\u00efdan par exemple. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:55) [85%] :\r\nMade by le vice- pr\u00e9sident qui sera le grand absent de ce d\u00e9bat d\u00e9mocrate. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:59) [87%] :\r\nOui, il attend encore et toujours, en 84 il avait h\u00e9sit\u00e9 puis renonc\u00e9 en 88 h\u00e9sit\u00e9 puis particip\u00e9 2008, il s'\u00e9tait lanc\u00e9 aussi ses partisans et croit encore sur CNN, aujourd'hui, \u00e0 l'instant, on voit tourner une publicit\u00e9 en ce n'honneur comme pour rappeler son existence aux t\u00e9l\u00e9spectateurs de ce soir, il va sans doute regarder tr\u00e8s attentivement ce qui s'y passe pas Hayden, la mani\u00e8re dont hillary son sort, \u00e7a sera un \u00e9l\u00e9ment important pour prendre sa d\u00e9cision. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:21) [88%] :\r\nPhilippe il y a 3 autres candidats d\u00e9mocrates sur sc\u00e8ne, on a vu chez les r\u00e9publicains de ce genre de d\u00e9bat, peut-\u00eatre fatal pour les candidats affaiblis. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:28) [90%] :\r\nOui, sauf que l\u00e0, ils sont pratiquement d\u00e9j\u00e0 morts, l'ancien s\u00e9nateur Jim Webb, dont personne n'a vraiment not\u00e9 l'existence dans cette campagne, Lyne Cohen- Chafi, ancien gouverneur de Rada\u00ef, dans la proposition la plus marquante est d'adopter le syst\u00e8me m\u00e9trique et puis Martine au Mali, lui, il pourrait ressusciter, il m\u00e8ne une campagne s\u00e9rieuse, cr\u00e9dible, mais jusqu'ici Sanders lui a vol\u00e9 tout son oxyg\u00e8ne Philippe en Direct de Washington. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-10-13T16:48:43Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Revaz, Philippe", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F14EFEEB-AD4D-4EAA-BB78-BD5C07DDCDBD", "internalArchiveId": "F14EFEEB-AD4D-4EAA-BB78-BD5C07DDCDBD", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'abeille, animal philosophique", "publicationDate": "2015-10-13T00:00:00Z", "summary": "Quel autre animal que l'abeille peut se vanter de faire si souvent la Une des journaux les plus s\u00e9rieux? Quelle autre esp\u00e8ce voit sa sant\u00e9, son \u00e9ventuelle disparition scrut\u00e9e avec autant d'attention? En remontant le cours de l'Histoire, on s'aper\u00e7oit que les penseurs de toute \u00e9poque et de toute civilisation ont cherch\u00e9 dans la ruche bien plus que du miel: des exemples, des mod\u00e8les, des guides de vie, voire les secrets de la nature et les myst\u00e8res de la culture. Pourquoi ce petit animal fascine-t-il autant? Pourquoi le philosophe se met-il si volontiers \u00e0 l'\u00e9cole de la ruche?Voil\u00e0 l'\u00e9nigme qui est \u00e0 l'origine de (L')abeille (et le) philosophe. \u00c9tonnant voyage dans la ruche des sages, \u00e9crit \u00e0 quatre mains par deux fr\u00e8res, Pierre-Henri Tavoillot, ma\u00eetre de conf\u00e9rences en philosophie \u00e0 l'Universit\u00e9 de Paris Sorbonne, et Francois Tavoillot, apiculteur professionnel en Haute-Loire.Reportage autour du projet Lausanne Abeilles, en compagnie de Philippe Sauvain, du Jardin botanique de Lausanne.\u00c0 l'\u00e9cole des abeilles, reportage \u00e0 la Picholette (soci\u00e9t\u00e9 d'apiculture de Lausanne) avec Esther Bachman et les \u00e9l\u00e8ves du cours du mercredi.Avec, en direct, le philosophe et ma\u00eetre de conf\u00e9rence Pierre-Henri Tavoillot, co-auteur, avec Fran\u00e7ois Tavoillot, de l'ouvrage (L')Abeille (et le) philosophe. \u00c9tonnant voyage dans la ruche des sages.\u00c0 lire et \u00e0 voir:(L')Abeille (et le) philosophe, Pierre-Henri et Fran\u00e7ois Tavoillot, \u00e9ditions Odile Jacob, mai 2015Jusqu'au 31 octobre 2015: exposition Fleurs d'abeilles au Jardin botanique de Lausanne\u00a0Une \u00e9mission de Nicole Duparc, Nancy Ypsilantis, r\u00e9alis\u00e9e par Jean-Philippe Zwahlen\u00a0(Nouvelle diffusion de l'\u00e9mission du 17 juin 2015)", "durationSec": 3212, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7123946", "imageURL": "http://www.rts.ch/1380923.image", "thematicThemes": ["philosophie", "apiculture", "\u00e9cologie", "abeille"], "alternativeTitle": ["Babylone du 13.10.2015", "L'abeille, animal philosophique / BAB_2015-10-13T19:04:15_babylone", "Portrait-Robot / BAB_2015-10-13T09:06:45_babylone", "Babylone du 13.10.2015", "Portrait-Robot / BAB_2015-10-13T09:06:45_babylone"], "alternativeSummary": ["Quel autre animal que l'abeille peut se vanter de faire si souvent la Une des journaux les plus s\u00e9rieux? Quelle autre esp\u00e8ce voit sa sant\u00e9, son \u00e9ventuelle disparition scrut\u00e9e avec autant d'attention? \n\nEn remontant le cours de l'Histoire, on s'aper\u00e7oit que les penseurs de toute \u00e9poque et de toute civilisation ont cherch\u00e9 dans la ruche bien plus que du miel: des exemples, des mod\u00e8les, des guides de vie, voire les secrets de la nature et les myst\u00e8res de la culture.", "\"Portrait-Robot\", c'est le titre de la nouvelle exposition \u00e0 la Maison d'Ailleurs d'Yverdon, en cette ann\u00e9e du robot d\u00e9cr\u00e9t\u00e9e par la ville. Une exposition coproduite par la Haute Ecole d'Ing\u00e9nierie et de Gestion du canton de Vaud (HEIG-VD). \n\n\"Portrait-Robot\" est une exposition d\u00e9di\u00e9e \u00e0 la symbolique des robots, aux formes prises par ces \u00eatres de m\u00e9tal au cours du XXe si\u00e8cle.", "\"Portrait-Robot\", c'est le titre de la nouvelle exposition \u00e0 la Maison d'Ailleurs d'Yverdon, en cette ann\u00e9e du robot d\u00e9cr\u00e9t\u00e9e par la ville. Une exposition coproduite par la Haute Ecole d'Ing\u00e9nierie et de Gestion du canton de Vaud (HEIG-VD). \n\n\"Portrait-Robot\" est une exposition d\u00e9di\u00e9e \u00e0 la symbolique des robots, aux formes prises par ces \u00eatres de m\u00e9tal au cours du XXe si\u00e8cle."], "variantIds": ["ece-7123968", "ece-7123967"], "isOnline": true, "remarks": "Nouvelle diffusion d'une \u00e9mission du 17.06.15)", "lastModifiedDate": "2016-03-07T13:41:09Z", "speechToTexts": ["27.11.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:03) [98%] :\r\nBabylone en nouvelle diffusion Babylone. \r\nNancy Ypsilantis et Nicole Duparc Un point bonjour et bienvenue \u00e0 toutes et \u00e0 tous, bienvenue dans le lard du butinage des besoins et du miel babylonien, bienvenue \u00e0 la reine et \u00e0 sa colonie enfin dans. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:29) [93%] :\r\nUn peu partout, on s'inqui\u00e8te Nicole Duparc, de la sant\u00e9 des abeilles de la possible disparition de celle -ci qui menacerait plus d'un tiers de la nourriture. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:00:40) [90%] :\r\nProduite dans le monde, absolument, mais le spectre de leur extinction r\u00e9v\u00e8le aussi en partie bien s\u00fbr la fascination que l'abeille exerce sur les hommes, c'est ce que raconte un ouvrage tout \u00e0 fait passionnant, l'abeille et le philosophe \u00c9tonnant voyage dans la ruche des sages, un livre \u00e9crit \u00e0 4 mains par 2 fr\u00e8res Pierre-Henri et Fran\u00e7ois Taveau idiot le 1er, philosophe et amateurs de miel on sans doute et le second, apiculteur et amateur de philo, donc on suit le vol de l'abeille comme \u00e7a dans l'histoire de la pens\u00e9e, le voyage est effectivement \u00c9tonnant \u00e9difiant m\u00eame car l'homme a pour ainsi dire tous projet\u00e9s sur ce petit insecte \u00e0 nul autre pareil, c'est un petit peu comme pour la pomme de terre, l'abeille est bonne \u00e0 tout faire, hein, elle a \u00e9t\u00e9 tour \u00e0 tour, animal politique m\u00e9taphysique th\u00e9ologique, elle a tenu tous les r\u00f4les et \u00e7a continue puisque la ruche a r\u00e9cemment permis d'appr\u00e9hender, par exemple, l'Intelligence collective, voire des ph\u00e9nom\u00e8nes de citoyennet\u00e9 participative en tout cas c'est tout ce qu'on apprend dans ce livre, autant dire que notre Asecna. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:46) [89%] :\r\n\u00e0 10 sont derniers et c'est avec Pierre-Henri \u00e9tat-voyou que nous allons bourdonner bonjour, bienvenue, bonjour, bonjour, il fallait ce double regard, celui du philosophe et de l'apiculteur pour extraire le nectar de cette longue aventure entre l'homme et l'abeille. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:05) [90%] :\r\nOui, je crois que c'est indispensable, parce que l\u00e0, les discours trop trop th\u00e9orique, trop scientifique ou trop po\u00e9tique sur l'abeille, ce couple de la la r\u00e9alit\u00e9 de l'insecte, donc c'\u00e9tait tr\u00e8s important d'avoir d'avoir ce double regard et d'ailleurs dans l'histoire, les penseurs les plus importants qui ont parl\u00e9 de l'abeille Aristote Virgile Augustin d'ailleurs aussi ont eu manifestement une pratique effective de l'apiculture. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:34) [90%] :\r\nMais, mais pourquoi a -t-elle toujours fascin\u00e9 les philosophe pourquoi a -t-on eu besoin de l'abeille pour comprendre le monde qui nous entoure et qui entourent les soci\u00e9t\u00e9s humaines. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:45) [86%] :\r\nOui, \u00e7a peut para\u00eetre surprenant parce que, en effet, la, la, la veille, est un insecte d'abord redout\u00e9 par sa piq\u00fbre qui ne ressemblent pas beaucoup \u00e0 l'homme dans son apparence, mais en m\u00eame temps il il est dans dans la nature dans une place tout \u00e0 fait singuli\u00e8re, oui, il y a donc, pour ainsi dire \u00e0 \u00e0 la la fronti\u00e8re entre la nature et la culture, c'est-\u00e0-dire qu'il est \u00e0 la fois tr\u00e8s naturel, le miel se produit naturellement et n'a pas besoin d'apiculteur, mais en m\u00eame temps l'apiculteur le contribuable produire, c'est \u00e7a le miel et le plus naturel des produits, la culture est le plus les produits de la nature dans la mesure notamment o\u00f9 celle de tous les produits naturels, celui qui ne pourrit pas donc il y a quelque chose qui rel\u00e8ve de, de l'\u00e9ternit\u00e9 dans ce produit un peu myst\u00e9rieux, avec lequel on embrasse les corps, il y avait eu appel d'ailleurs on embaume les corps donc, par ailleurs, l'abeille se situe entre le ciel et la terre, donc il y a quelque chose de divin il y a quelque chose de tr\u00e8s humain, voil\u00e0 il, c'est le seul insecte qui \u00e0 la fois r\u00e9colte stocke transforme fabrique aussi sa maison, donc la tentation est tr\u00e8s grande pour l'homme de constamment de projeter sur la la, sur la ruche sur la collectivit\u00e9 de Leysin ses propres inqui\u00e9tudes en effet c'est un miroir qui peut \u00eatre \u00e0 la fois d\u00e9formant ou id\u00e9al, peu importe, mais en tout cas un miroir de l'humanit\u00e9 et qui l'inqui\u00e9tude \u00e0 l'\u00e9gard des abeilles r\u00e9v\u00e8le en fait l'inqui\u00e9tude de l'humanit\u00e9 elle- m\u00eame \u00e0 son propre \u00e9gard. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:13) [87%] :\r\nVoil\u00e0 est -ce que vous nous apprenez surtout \u00e0 Pierre-Henri Tavoillot, c'est qu'en fait rien de nouveau sous le soleil, on s'inqui\u00e8te de leur disparition, mais de la disparition des abeilles mais il en est d\u00e9j\u00e0 question en fait dans l'un des tout premiers mythes antiques qui parlent des abeilles, c'est le mythe d'Aristote et o\u00f9 il est question justement d\u00e9j\u00e0 de l'extinction de la disparition des abeilles, alors qui est, c'est arriv\u00e9, je crois que c'\u00e9tait le ma\u00eetre des abeilles et puisqu'il faut, il a pu commettre cette Ariste et pour que ses prot\u00e9g\u00e9s disparaissent ainsi. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:46) [87%] :\r\nOui, on pourrait dire que la la veille, \u00e0 commencer par dispara\u00eetre ce qui reste, voil\u00e0 ce qu'il veut pas dire qu'elle les pas fragile aujourd'hui un du tout, il faut bien faire la part des choses, mais il y a, il y a une dimension objective et puis une dimension effectivement beaucoup plus symbolique et mythologique alors c'est Paris, c'est un \u00eatre tr\u00e8s tr\u00e8s particuliers, c'est un ma\u00eetre interm\u00e9diaire, c'est pas vraiment un Dieu mais un statut de h\u00e9ros et c'est le le ma\u00eetre des abeilles, c'est un peu, disons -le personne un peu le gendre id\u00e9al, il est tr\u00e8s sympa, il est formidablement lui rend service et voil\u00e0 qu'un jour se mettre des abeilles voit ruche et totalement dispara\u00eetre c'est Virgile notamment qui raconte cette c'\u00e9tait Pilote et donc il sait absolument pas ce qui s'est pass\u00e9, lui qui conna\u00eet tr\u00e8s bien la nature ne comprend pas, donc il va voir sa m\u00e8re, sa m\u00e8re lui dit d'aller voir un devin et le devant, il r\u00e9v\u00e8le pourquoi de ses abeilles ont disparu, en v\u00e9rit\u00e9, c'est parce qu'il est responsable de la mort d'Eurydice alors Eurydice c'est une qui est la, la, la femme d'Orph\u00e9e et le jour du mariage entre Orph\u00e9e Eurydice, Orph\u00e9e le, le grand po\u00e8te celui qui chantait si bien au point d'\u00e9mouvoir, dit la l\u00e9gende, m\u00eame les objets tellement qu'il ses po\u00e8mes \u00e9taient \u00e9taient sublime le jour du mariage d'Eurydice et avec Orph\u00e9e \u00e0 rester se met \u00e0 craquer, lui le gendre id\u00e9al craque pour Eurydice et se mettre \u00e0 la poursuit de ses assiduit\u00e9s alors Eurydice enfui et en s'enfuyant et ne voit pas un serpent qui la mort et et qui, il a la tu brutalement alors surfer est absolument dans une situation d\u00e9sespoir total ou qui va chanter, histoire d'en fait il y a Eurydice connu mais c'est tr\u00e8s int\u00e9ressant d'essayer de comprendre pourquoi en fait \u00e0 Ariste et voit ses abeilles dispara\u00eetre et qu'elle \u00e9tait en fait le la fonction Orf\u00e9o raidisse \u00e9tait dans cette phase du mariage dans ce qu'on appelle une lune de miel, l'expression vient de l\u00e0 d'ailleurs lune de miel, c'est-\u00e0-dire le moment o\u00f9 les gens sont tr\u00e8s amoureux et r\u00eavent en quelque sorte de s'installer dans la pure douceur que la douceur vivre d'amour d'eau fra\u00eeche, mais aussi de miel d'une certaine mani\u00e8re, et le r\u00f4le d'Arista \u00e9tait en quelque sorte, missionn\u00e9 par les lieux de dire que, attention, c'est pas comme \u00e7a qu'on vit, il faut un peu un rappel \u00e0 l'ordre, certes, l'amour, c'est formidable, certes le miel c'est tr\u00e8s bon, mais on ne peut pas vivre que de miel et donc l\u00e0 \u00e0 rester \u00e0 cette fonction et la ruche, de fa\u00e7on g\u00e9n\u00e9rale, cette fonction de toujours maintenir l'\u00e9quilibre entre trop douceur et trop duret\u00e9 entre trop de culture et trop de nature et \u00e7a c'est le le r\u00f4le fondamental de la ruche et de l'abeille, ce \u00e0 quoi il va servir symboliquement de la mythologie la plus ancienne, \u00e0 la philosophie, la plus r\u00e9cente, voire \u00e0 l'\u00e9conomie la plus r\u00e9cente, c'est la gardienne de la juste mesure. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:33) [92%] :\r\nAlors je vous propose d'aller faire un voyage dans la ruche des sages, c'est \u00e9galement le sous- titre de votre ouvrage \u00e0 l'abeille et le philosophe aujourd'hui Nicole Duparc l'abeille fait son miel dans nos villes, c'est vrai. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:47) [88%] :\r\nOn a beaucoup parl\u00e9 des milieux urbains comme plus riche aujourd'hui en biodiversit\u00e9 que les campagnes en Suisse par exemple, certaines plantes mellif\u00e8res comme le ticket encore Nicu les sont menac\u00e9s par le r\u00e9chauffement climatique, ce qui fait penser \u00e0 terme \u00e0 une menace sur les avait y alors l'abeille est -elle pour autant Rennes en ville, \u00e7a c'est \u00e0 voir ce qui est certain, c'est que les exp\u00e9riences en tout cas de Russes en ville se multiplient \u00e0 New-York, Paris en Suisse \u00e9galement, \u00e0 Lausanne, la municipalit\u00e9 a lanc\u00e9 le projet abeille ville de Lausanne, donc une dizaine je crois de ruche install\u00e9e un petit peu partout et la ville vend son propre miel certifi\u00e9 \u00e9videmment naturellement pure, donc je me suis rendu au Jardin botanique de Lausanne, qui est situ\u00e9 juste en dessous de la gare et o\u00f9 se tient d'Exposition Fleurs d'abeilles, mais c'est sur le toit d'un petit b\u00e2timent en b\u00e9ton que j'avais rendez- vous avec Philippe sauva jardiniers et agriculteurs. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:46) [77%] :\r\nEt donc de l'\u00c9tat le plus \u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:49) [81%] :\r\nOn veut \u00e7a, de cette \u00e9chelle qui me para\u00eet bien gr\u00e8ve on va essayer de grimper, l\u00e0, sur cette terrasse alors on y va. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:09:04) [81%] :\r\nPhilippe souvent, faut \u00eatre un peu acrobatique pour aller rejoindre vos russe sur la terrasse. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:09:11) [82%] :\r\nOui, c'est vrai que notre victoire est pas sp\u00e9cialement tr\u00e8s spec cessibles il y a, il \u00e9tait pas pr\u00e9vu au d\u00e9part qu'on y mette des fruits. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:09:19) [87%] :\r\nEt alors aujourd'hui il y a combien de il y a combien de Russie si. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:09:23) [81%] :\r\nAlors sur le toit, on a 2 colonies non une date Jardin et on essaye de faire 5 6 petites colonies pour avoir des colonies pour remplacer les pertes qu'on aura certainement cet hiver. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:09:35) [78%] :\r\nOn va aller vers l'-ci ne feront non, elle risque d'embl\u00e9e d'une pique. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:09:42) [80%] :\r\n\u00e7a serait idiot, on va voir ce qui s'y passe, enfin on va pas aller les d\u00e9trousser trop profond\u00e9ment, on va l'ouvrir la journ\u00e9e de toi quelques couches de mat\u00e9riel un peu isol\u00e9 pour les garder au chaud l'hiver et au frais l'\u00e9t\u00e9 voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:03) [66%] :\r\nVoil\u00e0 c'est de Moselle oui beaucoup de fumoirs. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:10:15) [80%] :\r\nLa fum\u00e9e fait hurler les effraie un petit peu, LCR, elles savent pas trop ce qui vont leur arriv\u00e9e et cocktail \u00e7a, elles vont se remplir de miel, elles vont prendre des provisions, quoiqu'il arrive, pour \u00eatre pr\u00eate \u00e0 affronter le pire et comme \u00e7a elle vole moins elle sort moins agressive. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:35) [71%] :\r\nOn va aller vers Aqaba magnifique alors voil\u00e0 voil\u00e0 alors l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:10:40) [85%] :\r\nAllez les rayons du haut de la ruche contiennent le miel et l\u00e0 on voit bien sur ce cadre la moiti\u00e9 sup\u00e9rieure ou les alv\u00e9oles sont d\u00e9j\u00e0 recouverte d'un opercule, c'est une petite couche de cire, qui a dit l'apiculteur que le miel et l\u00e0 c'est \u00e0 sa bonne densit\u00e9 qui va bien se conserver les rayons du bac sont pas encore couvert donc l\u00e0 les abeilles am\u00e8ne encore du nectar \u00e9vapore l'humidit\u00e9 parce qu'en fait ce qui diff\u00e9rencie le nectar du miel, c'est que le nectar, c'est un liquide tr\u00e8s humide au succ\u00e8s d\u00e9j\u00e0 mais le miel elles auraient rapport\u00e9 une partie de l'humidit\u00e9 pour qui se conserve tr\u00e8s bien. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:11:22) [93%] :\r\nAlors l\u00e0 on est au d\u00e9but de l'\u00e9t\u00e9, donc c'est un moment tout \u00e0 fait particulier, vous parlez d'essaimage, c'est un petit de l'exode estival. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:11:32) [83%] :\r\nLes apiculteurs n\u00e9ral essaye d'\u00e9viter les semences pour 2 raisons : parce qu'une ruche qui essaiment, elle va avoir de la peine \u00e0 produire qui aura une grande perte de population donc elle va peut produire et suivant o\u00f9 on se trouvait hausse trouve les Russes, on a peu de sens de rattraper les \u00e7a, donc c'est une perte pour l'apiculteur on pr\u00e9f\u00e8re qu'on fait combin\u00e9 un petit peu, essayez les Russes qui deviennent trop fortes qui vont et on leur prend quelques rayons qu'on met dans une autre ruche de fa\u00e7on encore faire une nouvelle de cette nouvelle recrue s'\u00e9levant \u00e0 partir d'une tr\u00e8s jeune une nouvelle affaire mais c'est comme \u00e7a qu'on conseille \u00e0 une nouvelle ruche de fa\u00e7on simple. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:12:20) [89%] :\r\nIl y a combien de membres de cette colonie \u00e0 combien de demoiselles qui font partie de cette colonie ici sur ce toit terrasse alors vous avez vous voulez pas compter, mais on peut les estimer par exemple. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:12:32) [85%] :\r\nAlors sur ce toit comme on a de ruche et plusieurs fl\u00e9chettes on a je pense, entre 100 et 200 1000 abeilles oui. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:12:41) [86%] :\r\nAlors ici, on est dans ce jardin botanique et or au-dessous de la gare en plus ou moins dans la ville de Lausanne avec \u00e9videmment, bah, des fleurs qui proviennent de partout, donc le miel qu'elles produisent, c'est un miel mondialis\u00e9, il a le go\u00fbt de la mondialisation. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:13:03) [81%] :\r\nOui et non parce que, faites le le rayon d'action des abeilles d\u00e9passe largement les les que les barri\u00e8res du Jardin botanique, le rayon d'action, c'est \u00e0 peu pr\u00e8s un kilom\u00e8tre. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:13:15) [99%] :\r\nDonc elles vont jusqu'\u00e0 la gare alors largement. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:13:18) [88%] :\r\n\u00e0 la gare, largement, et ce qui les int\u00e9resse c'est quand m\u00eame d'abord les plantes qui produisent beaucoup de miel, donc par ici, on a pas mal de tilleuls alors ce 1er miel sera surtout miel de fleurs de tilleul. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:13:34) [97%] :\r\nDonc elle elle d\u00e9daigne un petit peu les plantes exotiques qui sont ici dans le jardin botanique. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:13:40) [72%] :\r\nIl y avait pas dire qu'elle est d\u00e9daign\u00e9e mais \u00e7a sera assez minoritaire de pour s'auto- un pourcentage du miel. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:13:57) [84%] :\r\nLa ville de Lausanne est devenue un petit peu la Mecque des abeilles puisqu'\u00e0 autre c'est exposition ce projet abeille Lausanne avec une petite dizaine de ruche \u00e9parpill\u00e9s un peu partout dans la ville, l'abeille urbaine, elle a un comportement diff\u00e9rent parce que on vante toujours la biodiversit\u00e9 des villes aujourd'hui plus grande qu'\u00e0 la campagne est -ce que la baie urbaine, un comportement particulier ce qu'elle s'est adapt\u00e9 dans son vol. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:14:26) [87%] :\r\nAlors moi, \u00e7a me d\u00e9fausse toujours de parler d'abeilles urbaines et d'abeilles de campagne parce que vous faites, ce qui apporte pour l'abeille, c'est pas tellement de savoir si elle est Rouvillois ou \u00e0 la campagne, c'est la diversit\u00e9 qui adore les alentours de la ruche et vous pouvez trouver une belle diversit\u00e9 en ville comme en campagne, comme vous pouvez trouver des copagnies avec des champs de c\u00e9r\u00e9ales \u00e0 l'infini o\u00f9 l'abeille ne trouvera rien du tout, comme on pourrait s'imaginer une ville avec des zones industrielles avec des places de Paris goudronn\u00e9e, tr\u00e8s peu d'arbres, elle aurait les m\u00eames probl\u00e8mes que l'abeille dite de copagnies actuellement, donc c'est une mode pour vous, pour moi, c'est un peu, c'est un peu une mode mais d'un autre c\u00f4t\u00e9, c'est tr\u00e8s bien parce que Sarko et la population \u00e0 toute attentive aux probl\u00e8mes des abeilles, \u00e7a a aussi son revers, c'est que on am\u00e8ne aussi une petite source de dossiers potentiels aux villes, surtout dans des parcs publics et il faut pas le n\u00e9gliger non plus. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:15:24) [83%] :\r\nDonc alors en clair, il y a beaucoup plus de piq\u00fbres d'abeilles, ce qui veut dire qu'il faut peut-\u00eatre \u00e9duquer ensuite du vous m'avez dit ben faut pas vous mettent la mais plut\u00f4t ici la veille en ville n\u00e9cessite un travail p\u00e9dagogique. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:15:38) [88%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait, c'est vrai que c'est important de garder quand m\u00eame une certaine distance, l\u00e0 on est \u00e0 c\u00f4t\u00e9, parce que j'ai vu qu'aujourd'hui j'ai pas trop chaud, elles sont en pleine r\u00e9colte, donc elles sont bien plus occup\u00e9 par le nectar sur les arbres que par nous mais en fin d'\u00e9t\u00e9 en p\u00e9riode de disette si on va un peu s'approcher des Russes et qu'elles ont rien \u00e0 faire, elles vont tout de suite nous rep\u00e9rer comme un pr\u00e9dateur potentiel et \u00e0 chiffres sort. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:16:06) [85%] :\r\nAlors il y a eu beaucoup, beaucoup plus de de 2 piq\u00fbres ou enfin de cas qui vous ont \u00e9t\u00e9 rapport\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:16:12) [87%] :\r\nNon, moi j'ai pas tellement peur de piq\u00fbres isol\u00e9es comme \u00e7a de gens qui viennent j'ai surtout peur de d\u00e9pr\u00e9dations ou des gens totalement inexp\u00e9riment\u00e9, ouvrir une Russe \u00e0 un mauvais moment et si en plus, une personne qui est, qui passe par l\u00e0, souffrent d'allergie aux abeilles, on arrive vite \u00e0 une catastrophe, on a entendu, il y a pas longtemps un gros probl\u00e8me \u00e0 Gen\u00e8ve o\u00f9 une personne est d\u00e9c\u00e9d\u00e9e suite \u00e0 des piq\u00fbres de gaz. \r\nJe sais qu'il y a aussi des abeilles sur certains balcons en ville, oui, il y a quelques personnes, alors l\u00e0 aussi je pense que il faut le c'est des gens qui font \u00e7a, assez discr\u00e8tement pour \u00e9viter des probl\u00e8mes de voisinage. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:16:59) [91%] :\r\nParce que, au fond, finalement aujourd'hui, il y a pas vraiment de l\u00e9gislation et chacun peut pourrait installer sa petite ruche comme \u00e7a sur son balcon. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:17:07) [79%] :\r\nJe crois bon, on est quand m\u00eame oblig\u00e9 normalement d'annoncer ces russe \u00e0 l'inspecteur des abeilles du canton qui va donner ou non une autorisation et c'est vrai qu'sursaut balcon, je suis pas forc\u00e9ment s\u00fbr Colas, qu'elle soit, aucun des riches clandestine, on va dire certainement dire quelques russe. \r\nQuelques ruches avec des abeilles qui ram\u00e8ne plein de Pologne, de la ruche, mais sous nos pieds, il y a un laboratoire de terminologie qui alors, lui, travaille aussi sur des probl\u00e8mes mais des pollens qui date pour ce laboratoire, d'apr\u00e8s la derni\u00e8re glaciation et ces se retrouve dos d\u00e9cider dimanche g\u00e9n\u00e9ralement des fonds de lacs ou de ou de des anciennes peut-\u00eatre maintenant combler mais s'il y a assez d'humidit\u00e9, l'enveloppe des Polonais tr\u00e8s tr\u00e8s r\u00e9sistante et peut se maintenir plusieurs dizaines de milliers d'ann\u00e9es, et seul horizon des pr\u00e9l\u00e8vements \u00e0 diff\u00e9rents niveaux, ces probl\u00e8mes sont utilis\u00e9s pour reconstituer l'histoire du climat et ici en Suisse pour le plateau, il y a de bonnes bonnes comparaisons qui ont \u00e9t\u00e9 faites aux diff\u00e9rents endroits et on a une bonne id\u00e9e de la recolonisation de la v\u00e9g\u00e9tation, apr\u00e8s les glaciers, donc je trouve tr\u00e8s rigolo d'avoir au-dessus du toit, une r\u00e9colte de Pologne actuelle de tous les jours et d'avoir au-dessous du toit, des \u00e9tudes sur les Polonais qui sont l\u00e0 depuis 10 1000 ans. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:19:00) [81%] :\r\nCe matin -l\u00e0, on \u00e9tait en train de regarder c'est magnifique r\u00e9union quasiment rempli de de miel on on les scrute elle nous voit. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:19:10) [76%] :\r\nOui, elle nous voil\u00e0, elles ont une vision qui est pas du tout la n\u00f4tre, elle voit les couleurs de fa\u00e7on tr\u00e8s diff\u00e9rente, plut\u00f4t un noir, quoi, mais elle nous voit tr\u00e8s bien puisque, si on les emb\u00eate trop, elles vont s'Diam arriver ou physique et. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:19:33) [75%] :\r\nVous pouvez montrer la la. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:19:34) [79%] :\r\nUne grande ruche comme \u00e7a, \u00e7a sera difficile, par contre, dans une petite rue, c'est beau et le vase o\u00f9 on a mis quelques cadres pour qu'elles \u00e9l\u00e8vent une cr\u00e8me, l\u00e0 on arrive \u00e0 avoir la l'accord. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:19:49) [76%] :\r\nDonc on en fume un petit peu. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:19:54) [77%] :\r\nEt l\u00e0, on peut les utiliser une bonne odeur qu'est -ce qui attend. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:19:57) [80%] :\r\nAlors \u00e7a d\u00e9pend des apiculteurs pour nous, c'est simplement un petit peu de branches un peu pour ramasse en for\u00eat, qui sont encore un petit peu pour qu'elle d\u00e9gage beaucoup de fum\u00e9e, certains mettent des d\u00e9chets tabac il y a plein de recettes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:20:11) [78%] :\r\nEt l\u00e0, on a beaucoup pr\u00e9sente quelques abeilles, donc l\u00e0 on voit sur le sur le. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:20:19) [74%] :\r\nQuoi, du crayon la Kikoura veut plus vite la la elle a pass\u00e9 de l'autre c\u00f4t\u00e9 on va retrouv\u00e9 le rayon et l\u00e0 on voit la cha\u00eene qui a un peu plus long que les abeilles, c'est surtout \u00e7a qui l'a caract\u00e9ris\u00e9 la longue abdomen plaide elle va pondre ce qui fait la, elle ne va plus sortir la ruche \u00e0 moins donner ce match, elle r\u00e9pond. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:20:40) [78%] :\r\nDonc, on va la remettre tranquillement l\u00e0 parce qu'il a beaucoup qui tournent autour de nous, sous les structures, les petits. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:20:53) [82%] :\r\nOn n'avait pas eu besoin de vous le dire 2 fois recul\u00e9 n'est que les parcs, merci \u00e0 Philippe Chauvin du Jardin botanique de Lausanne Pierre-Henri Tavoillot l'abeille est une source n'aspirations pour le vivre ensemble, dans nos villes. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:21:08) [88%] :\r\nOui, et elle sert effectivement \u00e0 penser \u00e0 la cit\u00e9 sous toutes ses formes, d'ailleurs c'est \u00e7a qui est tr\u00e8s, qui est tr\u00e8s troublant quand on regarde cette cette histoire philosophique de la, de l'abeille, ce qui \u00e0 l'\u00e0 peu pr\u00e8s, permis de de penser absolument tous les r\u00e9gimes possibles et imaginables, alors l\u00e0 tout son texte, l'image de Napol\u00e9on qui, r\u00e9fl\u00e9chissant \u00e0 aux symboles de son r\u00e9gime dans l'Empire apr\u00e8s l'aigle a choisi l'abeille parce que, selon ses conseillers, l\u00e0- bas la ruche repr\u00e9sente l'image d'une d'une r\u00e9publique, un chef, donc c'\u00e9tait parfait pour Napol\u00e9on qui voulez terminer la R\u00e9volution fran\u00e7aise, mais au-del\u00e0 de cette image, on, on la trouve comme mod\u00e8le de la monarchie comme image de l'aristocratie, parce qu'il y a effectivement dans la ruche, une diversit\u00e9 de caste qui a beaucoup troubl\u00e9 d'ailleurs les interpr\u00e8tes philosophe de l'\u00e9poque, il y a aussi l'image de la R\u00e9publique \u00e0 travers le le sacrifice que l'abeille de faire de sa vie pour d\u00e9fendre sa collectivit\u00e9 et puis on retrouve aussi au-del\u00e0 de ces 3 r\u00e9gimes et la synth\u00e8se de ces 3 r\u00e9gimes donc une esp\u00e8ce de monarchie aristocratique r\u00e9publicaine, donc c'est un peu troublant, on la retrouve aussi chez les modernes, alors c'\u00e9tait plus amusant encore parce que les auteurs o\u00f9 qu'ils soient, anarchistes, communistes ou lib\u00e9raux ont tous fait r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 l'abeille pour repenser le r\u00e9gime et leur type de soci\u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:22:31) [84%] :\r\nDonc c'est un animal politique de haut vol. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:22:34) [84%] :\r\nAbsolument, \u00e7a sert \u00e0 tout et plus que \u00e7a sert \u00e0 tout, d'ailleurs, \u00e7a sert \u00e0 faire la synth\u00e8se de tout, comment dire, le la la Beille en effet fellinien entre le ciel, la terre, mais entre les, les, les, les \u00eatre s'humains, les r\u00e9gimes possibles les \u00e9poques et \u00e7a colle, c'est comme le miel, hein, \u00e7a colle \u00e7a r\u00e9unis et c'est vrai que c'est tr\u00e8s amusant de devoir, c'est \u00e7a qui nous a beaucoup troubl\u00e9 quand le projet avec Fran\u00e7ois, mon fr\u00e8re, apiculteur et est n\u00e9e de de voir que la se retrouver \u00e0 tous les grands moments importants de l'histoire humaine, que ce soit l'histoire politique, histoire scientifique, l'histoire philosophique histoire politique histoire litt\u00e9raire \u00e0 chaque fois, l'abeille \u00e9tait pr\u00e9sente avec une mission nouvelle \u00e9mission sp\u00e9ciale on ne sorte. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:23:17) [87%] :\r\nParce que justement ce que vous ce que vous dites, par exemple, c'est que les premi\u00e8res images microscopiques ben c'est une abeille. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:23:24) [85%] :\r\nOui, oui, c'est le \u00e0 l'\u00e9poque c'est invariablement 8 oui c'est, c'est le pape, responsable \u00e0 la fois amiti\u00e9 et accusateur de Galil\u00e9e, donc c'est dans l'acad\u00e9mie des Lynx o\u00f9 on d\u00e9veloppe pour la 1\u00e8re fois le le microscope ce pape et avait comme embl\u00e8me de sa famille blason de sa famille, 3 abeille donc le jour de son c\u00e9r\u00e9monie d'intronisation Rome \u00e9tait couvert d'abeilles couverte d'abeilles d'abeilles symbolique sentant bien s\u00fbr et et donc les les scientifiques de cette acad\u00e9mie des lynx \u00e0 Rome pour faire plaisir \u00e0 \u00e0 ce pape, h\u00e9 bien le la premi\u00e8res observations au microscope d'un animal a \u00e9t\u00e9 faite sur l'abeille, donc on a d\u00e9cortiqu\u00e9 en quelque sorte les partis et c'est \u00e0 partir de l\u00e0 d'ailleurs qu'on s'est aper\u00e7u que le roi \u00e9tait une reine, c'est-\u00e0-dire qu'on a, on \u00e9tait inimaginable auparavant que le chef de la ruche et puis, \u00eatre un \u00eatre une reine, donc tous les auteurs, l'Antiquit\u00e9 consid\u00e9rait que c'\u00e9tait un roi et puis l\u00e0, on va, on a bien \u00e9t\u00e9 objet de consid\u00e9rer que, il y avait quand m\u00eame des des oeufs, des ovaires et c'est un peu d'ailleurs un peu plus tard au 17\u00e8me si\u00e8cle qu'on va d\u00e9couvrir que cette ce roi est une reine. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:24:37) [87%] :\r\nVoil\u00e0 et et c'est l\u00e0 o\u00f9, l\u00e0, l'affaire se Corse, hein, puisque, au moment o\u00f9 on reconna\u00eet la f\u00e9minit\u00e9 de la reine, h\u00e9 bien on lui d\u00e9nie aussi son pouvoir en gros. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:24:45) [86%] :\r\nVoil\u00e0, c'est l'id\u00e9e que, elle n'est pas Rennes et les maires alors avec beaucoup de, de, de, de choses qui vont rentrer dans, dans, dans cette logique, elle est m\u00e8re, donc elle n'a pas de pouvoir, ce qui va pouvoir faire dire \u00e0 Proudhon par exemple que l'ordre de la ruche, c'est un ordre parfait puisque c'est un ordre sans domination et c'est donc le mod\u00e8le de l'anarchisme l'anarchie, ce n'est pas le d\u00e9sordre insens\u00e9 critique l'anarchisme c'est l'id\u00e9e qu'il y a un ordre mais qui se peut faire l'\u00e9conomie de toute esp\u00e8ce de domination entre les individus qui consomment que constitue la communaut\u00e9 mais il y aura d'autres auteurs, notamment c'est tr\u00e8s troublant qui vont faire de de la la ruche, le le mod\u00e8le du matriarcat, c'est notamment le le juriste allemand bachot disciple de Savigny le romantisme juridique qui va consid\u00e9rer que la ruche incarne ce qu'\u00e9tait l'humanit\u00e9 \u00e0 l'origine, l'humanit\u00e9 \u00e0 l'origine \u00e9tait un r\u00e9gime matriarcale, ce qu'il appelle la gyn\u00e9co crasse qui est donc la derni\u00e8re trace que l'on a de cette, de ce r\u00e9gime qui est le plus disons naturelle des r\u00e9gimes, de la culture, h\u00e9 bien c'est vraiment la ruche qui l'incarne, et c'est en sortant en quelque sorte de ce r\u00e9gime que l'histoire et aussi les probl\u00e8mes ont commenc\u00e9, donc il y a une esp\u00e8ce de nostalgie de r\u00e9gime patriarcal de la mer originelle que repr\u00e9sentait la la reine. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:26:05) [73%] :\r\nCulture et nature aujourd'hui dans Babylone avec un acteur tout \u00e0 fait britannique Arthur \u00e0 ce qu'elle est qu'il nous interpr\u00e8te 2 pays. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:26:22) [60%] :\r\nVoil\u00e0 ben Hanovre, l\u00e0 o\u00f9 les \u00e0 un niveau de semble Finals semble un fameuse ouais voil\u00e0 pas alors \u00e9pingler le pays. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:26:38) [66%] :\r\nAlors, avec la mort, l'instinct sur mobile, elle est un pays divis\u00e9 dire on innov\u00e9 il va pas s'il y a une semaine, reprendre son propre pays savent, A\u00efda, que Tib\u00e9ri et bien, mais il a depuis qu'un pays par exemple \u00e0 celui qui s'\u00e9tait pass\u00e9 Teddy Baccarat victimes dire comme prix d'alibi la f\u00eate doit de de l'argent libyen y arriver, les Grecs pas doit quitter d\u00e9nonc\u00e9. \r\nOr avec Carole et instinctivement, elle est dans un pays des des des 12 pays qui je vois arriver je vois r\u00e9publicaine un parrain du club verse pas une soir\u00e9e de High-Tech Tib\u00e9ri a d\u00e9cid\u00e9 il y a une perte il y avait gard\u00e9 par la donc moi j'ai voix au scanner, dont 15 convois son 19 12 de Paris mais il a raviv\u00e9 et la doit quitter de l'arriv\u00e9e y arriver \u00e9num\u00e9rer Val-d'Oise dit et vous allez payer pour avoir des les vie \u00e9ternelle et voil\u00e0, je vais devenir pr\u00e9sident exploiter les cultive pr\u00e9sum\u00e9 de l'sport Brusca vivement par une bact\u00e9rie a d\u00e9cid\u00e9 visibilit\u00e9, il y a une perte il y a 2015 des qui voulait partir, parce qu'on veut prendre Wings pour les des lignes de mise \u00e0 mal, il y a, et vous avez vu la respecte doit quitter une veill\u00e9e d'et il y a, et c'\u00e9tait la r\u00e9ponse c'\u00e9tait une merveille dans cette s\u00e9rie paysan murmure \u00e0 au les spectateurs et maintenant ils savent, il y a PC jeudi du pays que pas parce qu'on soit des navires \u00e0 \u00e9manciper ira et vous parlez mais ici a go\u00fbt\u00e9 il y avait eu le pays, selon Paris, m\u00eame avec des pouss\u00e9es oui et d'ailleurs et riche, observe dans la cabine de bien s\u00fbr, le Rallye lui ravir les \u00eatre pleinement exprim\u00e9es pour ne pas dire il n'y a pas lu Alba pesant. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:28:51) [79%] :\r\nLe Buzz Arthur \u00e0 ce que les Nicole Duparc la ruche, de l'Antiquit\u00e9 bourdonne de philosophe. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:28:58) [90%] :\r\nOui, on pourrait consacrer toute l'\u00e9mission \u00e0 faire d\u00e9filer Aristote Virgile et tous les autres, les philosophe, on l'a bien compris l'abeille de toutes les vertus, mais elle aura aussi pos\u00e9 bien des probl\u00e8mes et des \u00e9nigmes \u00e0 r\u00e9soudre, \u00e0 commencer par celle de l'origine du miel, alors voici ce qu'en pense ce qu'on dit Pline Lancien dans un texte extrait du 11\u00e8me volume de son histoire naturelle. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:29:20) [76%] :\r\nOn dit donc donc point, donc point. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:29:28) [83%] :\r\nLe miel vient de l'air surtout lever des constellations, il se fait principalement quand Sirius et dans son \u00e9clat jamais avant le lever des Pl\u00e9iades au moment de l'aube aussi trouve -t-on alors \u00e0 la 1\u00e8re les feuilles des arbres humect\u00e9 de miel et ceux qui le matin sont en plein air, sans que leurs v\u00eatements et leurs cheveux sont enduite d'une liqueur onctueuse sueur du ciel ou esp\u00e8ce de salive d\u00e9sastre au succ\u00e8s de l'air qui se purifie plut\u00f4t Dieu que le miel futur limpide est telle qu'il a coul\u00e9 la. \r\nApr\u00e8s le lev\u00e9 de chaque constellation mais surtout des constellations de 1er rang ou l'apparition de l'arc-en-ciel s'il ne survient pas, de la pluie \u00e9cole c'est chauff\u00e9 par les rayons du soleil, ce ne sont plus des miel ce sont des m\u00e9dicaments qui se produisent dont C\u00e9leste pour les yeux, les plaies et les visc\u00e8res int\u00e9rieur si on recueille ce miel ont lev\u00e9 de Sirius et que le lever de V\u00e9nus sous de Jupiter ou de mercure tombe le m\u00eame jour, ce qui arrive souvent, la douceur de cette substance la vertu qu'ils poss\u00e8dent pour rappeler les mortels \u00e0 la vie ne sont pas moindres que celles du divin nectar. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:30:48) [78%] :\r\nPierre. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:30:49) [75%] :\r\nLes anciens Histoire naturelle. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:30:56) [87%] :\r\nPierre-Henri \u00e9tat-voyou je rappelle que vous publiez avec votre fr\u00e8re Fran\u00e7ois la Beille et le philosophe \u00c9tonnant voyage dans la ruche des sages, c'est paru aux \u00e9ditions Odile Jacob, l'origine du miel selon Pline l'Ancien, semble assez fantaisiste est -ce que le minist\u00e8re de l'origine du miel et pour autant r\u00e9solu. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:31:17) [88%] :\r\nAlors fantaisistes ou oui et non, c'est-\u00e0-dire qui on a l\u00e0 un usage tr\u00e8s pr\u00e9cis de du miel et de l'abeille, c'\u00e9tait pas que c'\u00e9tait, c'est vraiment l'id\u00e9e que on va trouver dans la ruche, le secret de l'harmonie du cosmos s'alors pour les Grecs, le l'id\u00e9e de cosmos, c'est pas une id\u00e9e comme \u00e7a \u00e0 prendre \u00e0 la l\u00e9g\u00e8re l'id\u00e9e de cosmos, c'est l'id\u00e9e que l'ensemble du r\u00e9el du monde est un ordre juste harmonieux, beau et bon, et il y a des petits d\u00e9sordres ext\u00e9rieurs mais tout \u00e7a est fugace et au fond il y a un ordre tr\u00e8s profond, c'est hors existe aussi bien dans les \u00e9toiles que dans les toutes petites choses dans le monde, le grand cosmos s'le macrocosme et le microcosme et toute la t\u00e2che de ses penseurs, c'est vraiment d'identifier l'harmonie, c'est-\u00e0-dire le le l'esp\u00e8ce de, de, de, de similitude de de tempos de rythme qu'il peut y avoir aussi bien dans le grand monde que dans le petit monde c'est pour \u00e7a que Aristote notamment passent autant de temps \u00e0 observer la la ruche, alors en effet aujourd'hui le myst\u00e8re du miel, on va pas le plus consid\u00e9r\u00e9 comme une esp\u00e8ce de, de, de divine, c'est-\u00e0-dire l'id\u00e9e qu'il y a quelque chose qui tombe de la nourriture des dieux et qui nous rappelle de l'internaute et ou de l'immortalit\u00e9 et que les abeilles se contenterait de r\u00e9ceptionner et de stocker le miel a 2 origines : d'une part le nectar effectivement que les abeilles r\u00e9colte sur les fleurs, mais aussi \u00e0 lancer un peu moins connu ce qu'on appelle le miellat le miellat, ce sont en fait les, les, les abeilles, qui vont butiner, alors c'est pas tr\u00e8s tr\u00e8s sexy, si je puis dire les les excr\u00e9ments de pucerons sur les arbres des des pucerons et qui vont faire des excr\u00e9ments tr\u00e8s et \u00e7a donnera des miel comme le miel de sapin, par exemple, le miel de sapin est un bien de ce ce type et d'un c\u00f4t\u00e9, les fleurs, le c\u00f4t\u00e9 ces petites d\u00e9jection animale, c'est \u00e7a que les les abeille butine mais au-del\u00e0 de cette origine, c'est toujours tr\u00e8s myst\u00e9rieux, comment savoir qu'il y a une bonne floraison, il peut y avoir une tr\u00e8s bonne floraison et puis pas beaucoup de r\u00e9colte et puis surtout le miellat est consid\u00e9r\u00e9 alors dans dans les r\u00e9gions au travail, mon fr\u00e8re Massif central, on appelle \u00e7a la manne, c'est-\u00e0-dire en effet un don, un don du ciel, cette manne est un don du ciel, dans la mesure o\u00f9 on ne sait jamais si elle les conditions sont r\u00e9unies pour qu'elle arrive vraiment donc le moment o\u00f9 \u00e7a arrive effectivement toutes les ruches, les apiculteurs am\u00e8ne les ruche sur les zones de miell\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:33:46) [89%] :\r\nPierre-Henri Tavoillot certaines plantes aujourd'hui en milieu naturel, on a cit\u00e9 par exemple Cornic, les voil\u00e0 le tic auriculaire pour le dire, c'est presque un exercice de diction mais qui disparaissent, qui sont menac\u00e9s aujourd'hui par le r\u00e9chauffement climatique est -ce que tout \u00e7a, c'est en train de modifier justement le le vol des abeilles leur territoire, on va dire. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:34:08) [72%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:34:09) [86%] :\r\nAlors bon moi je suis pas du tout sp\u00e9cialiste de de la question ce ce qu'on peut observer le mythe de de la disparition des abeilles est avanc\u00e9e, ils ont fait l'baisse comme on dit aujourd'hui, notamment avec la la fameuse proph\u00e9tie d'Einstein qui que non v\u00e9rit\u00e9 n'a jamais pr\u00f4n\u00e9, c'est-\u00e0-dire l'id\u00e9e que le jour o\u00f9 l'abeille dispara\u00eetra L'Humanit\u00e9 n'en aura plus que pour 4 ans on sait aujourd'hui que cette phrase n'est pas d'Einstein mais n'est pas compt\u00e9 les justes, alors elle est pas juste, au sens o\u00f9 il n'y a manifestement pas de risque de disparition mais une un risque de leur enfin une r\u00e9alit\u00e9 de surmortalit\u00e9 des des ruche croit que chaque apiculteur, peut -on en t\u00e9moigner pour sa pratique personnelle les ruchers sont infiniment plus fragile qu'auparavant, cela dit et ce qui dispara\u00eet aussi, c'est tout ce qu'on ce qu'on peut appeler la pratique des des apiculteur amateur, c'est le fait, j'imagine, c'\u00e9tait la la la m\u00eame chose, on an en Suisse, mais en France, chaque ferme avec une ou 2 ruche alors c'est vrai que la la la, l'agriculteur qui a une ou 2 ruche le jour o\u00f9 ces abeilles disparaissent par pas se s'amuser, chaque ann\u00e9e, a renouvel\u00e9 son cheptel, au revoir le professionnel va lui avoir des techniques pour g\u00e9rer, comme le disait votre apiculteur tout \u00e0 l'heure, g\u00e9rer la la le risque et et donc de ce point de vue l\u00e0 l'abeille ne risque pas de dispara\u00eetre parce que les apiculteurs sont vigilants et travailler bien mais elle est effectivement infiniment fragilis\u00e9 et fragilis\u00e9 par des causes que l'on conna\u00eet d\u00e9sormais assez bien, m\u00eame si le d\u00e9bat n'est pas termin\u00e9, \u00e0 la fois un acarien qui s'appelle le Varois, qui vient d'Asie, et qui causent des d\u00e9g\u00e2ts importants dans dans la ruche et puis par ailleurs des suspects substance les n\u00e9onicotino\u00efdes qui contiennent des, des, des plantes, donc dans les plantes qui sont des d\u00e9lits des plantes avec des des pesticides et qui n'ont pas d\u00e9truit ces abeilles mais fragilise ce que le les abeilles ont de plus sp\u00e9cifique sur leur capacit\u00e9 d'orientation leur capable voil\u00e0 toute une s\u00e9rie de d\u00e9r\u00e8glements qui se produit au sein de la ruche, donc c'est pas une esp\u00e8ce de d'extinction massive et spectaculaire, c'est plut\u00f4t ce sentiment effectivement de fragilit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:36:16) [91%] :\r\nJe vous propose d'aller de l'autre c\u00f4t\u00e9 de l'Atlantique pour suivre ce ce base ce vol d'abeilles, de l'autre c\u00f4t\u00e9 de l'Atlantique, o\u00f9 on ne connaissait pas l'abeille. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:36:26) [91%] :\r\nEffectivement, d'ailleurs, vous nous le rappelez un Pierre-Henri Tavoillot lieu il faut savoir qu'avant l'arriv\u00e9e des colons, il y avait tout simplement pas d'abeille sur le continent am\u00e9ricain, donc elle a migr\u00e9 dans les cales des bateaux en m\u00eame temps que les premiers colons et depuis son installation \u00e9videmment devenu capitaliste hein la veille aux \u00c9tats-Unis, c'est ce que montre l'excellent documentaire de notre compatriote Marx Imhof alors petit extrait avec cette s\u00e9quence tourn\u00e9e au beau milieu des cultures d'amandiers en fleurs qui ondulent comme \u00e7a jusqu'\u00e0 l'horizon. \r\n\r\nLocuteur MT13 (00:36:59) [56%] :\r\nQui point \u00e7a suffit. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:37:05) [61%] :\r\nCette l\u00e0. \r\nIl va commencer par l'autre Roger. \r\nLes bureaux comme \u00e7a, il sera peut-\u00eatre un peu plus loin Jospin si oui tant qu'il ne pulv\u00e9rise pas les abeilles, \u00e7a va, et on a \u00e9t\u00e9 allemand, m\u00eame s'il devrait effectuer les traitements la nuit dans les abeilles sont rentr\u00e9s le Times 11 comme \u00e7a le produit aurait le temps de s\u00e9cher le lendemain, il ne serait plus aussi Aquitaine, \u00e7a \u00e7a ne que la droite et Coetzee mais \u00e9videmment la nuit on ne voit rien, ils ne savent plus o\u00f9 ils sont synergies sont tellement immenses qui se perdent. \r\nAlban et de Wadal de ils font ce qu'ils ont \u00e0 faire Dazac enrober \u00e7a ne tue pas les abeilles, mais \u00e7a les repousse hier Toulouse quand se produit \u00e0 s\u00e9cher sur les fleurs doivent les abeilles le ram\u00e8ne \u00e0 la colonie et le transmettent aux pour les nourrissons et les taux d'abeilles : baisse maritime 19 jours plus tard, on peut voir l'impact sur le court un peu, il meurt \u00eatre c'est l'effet du fongicide match presque tout le monde sait \u00e7a. \r\nLes 2 moteurs de la vie sont la lisibilit\u00e9 et la peur, alors bon, je ne vois pas comment limiter mon Business ou r\u00e9duire mon train de vie et \u00eatre heureux malgr\u00e9 tout un petit les maladies, mais ce n'est pas dans mon ADN, c'est vrai qu'aucun approche o\u00f9 on est des capitalistes, on veut se d\u00e9velopper trop gros pourtant venaient une domination totale sur le monde. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:38:55) [96%] :\r\nAvant l'arriv\u00e9e des colons, il y avait pas d'abeilles. \r\nLes nouveaux arrivants voulait transformer ces vastes prairies cultiver des fruits et des l\u00e9gumes, il a fallu donc faire venir des abeilles pour assurer la pollinisation, ils ont sans cesse besoin d'importer des colonies ou d'en \u00e9lever de nouvelles. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:39:19) [80%] :\r\n\u00e0 un moment et culture, lui, je suis un apiculteur itin\u00e9rant ce but sous le corps en pratique, cela signifie que je vais l\u00e0 o\u00f9 les abeilles ont le plus de chances de s'\u00e9panouir, Patrick, ce sur quoi \u00e7a nous fait traverser tous les \u00c9tats-Unis, l'ann\u00e9e commence en Californie o\u00f9 la saison des marteaux avec la floraison des Amandiers des cerisiers au d\u00e9but du printemps, en f\u00e9vrier Wyden Gollum Washington, ce fonds a pour fin mars, d\u00e9but avril, on se rend dans l'\u00c9tat de Washington pour la pollinisation des pommes, les abricots et puis cerise, oui, nous vous on \u00e9t\u00e9 nous d\u00e9m\u00e9nageant toutes nos ruche dans le Dakota du Nord au toutes les abeilles sont alors occup\u00e9 \u00e0 la production de miel, un autre au Golfe Swiss bulgare et en octobre, toutes les colonies, retourne \u00e0 l'ouest sur l'hiver. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:40:00) [66%] :\r\nVous vous corrige par mois pour une chose microchirurgie sur. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:40:06) [92%] :\r\nDonc chaque ann\u00e9e on fait une sorte de cancer. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:40:20) [77%] :\r\nEn cas s'v\u00e9rifier puisque s'il y a vraiment peu d'abeilles ici \u00e7a ne sent pas bon \u00e7a on va jeter un coup d'oeil et non il n'y a pas d'abeilles ce soir plus d'emplois qu'on n'aime pas \u00e7a, je crois, \u00e7a, c'est classique, toute la colonie est pass\u00e9 \u00e0 Queen et 3 mais il vingtaine d'ouvri\u00e8res entra\u00eeneur et rien d'autre, des trop, c'est une perte compl\u00e8te, oui, non, moi, et on ne sait pas pourquoi \u00e7a arrive, je pense, oui, on en r\u00e9cup\u00e8re 365 sur les 456 c'est 456 456 au d\u00e9part \u00e7a et l\u00e0, oui, c'est exactement 20 pourcent \u00e7a \u00e7a aussi, c'est notre pire voyage oui c'est le pire autant mais les abeilles qui sont l\u00e0 ont l'air bien, esp\u00e9rons que les proches ne sont pas comme \u00e7a, c'est d'une daube 90 que niveaux \u00e0 un pacte d'o\u00f9 je suis dos au mur, pas \u00e0 l'ordre ripostent avec ce que j'ai quand m\u00eame \u00e0 cause de la chimie. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:41:29) [94%] :\r\nPour qu'elle r\u00e9cup\u00e8re du stress et de la fatigue du voyage, les abeilles sont nourries d'eau sucr\u00e9e, m\u00e9lang\u00e9e \u00e0 des antibiotiques partout en Europe, en Am\u00e9rique du Nord ou m\u00eame en Chine, plus aucune abeille ne peut survivre sans m\u00e9dicaments. \r\n\r\nLocuteur FT13 (00:41:43) [98%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:41:48) [91%] :\r\nExtrait du documentaire de Markus des abeilles et des hommes qui sera projet\u00e9 dans le cadre de l'Exposition Fleurs d'abeilles au Jardin botanique de Lausanne Pierre-Henri \u00e9tat-voyou lorsqu'on entend qu'aux \u00c9tats-Unis, presque toutes les abeilles sont sous m\u00e9dicament d'ailleurs pas qu'aux \u00c9tats-Unis, c'est assez effrayant, le pr\u00e9sident Barack Obama a annonc\u00e9 en personne, un plan de sauvetage des abeilles, il faut en finir avec cette abeille capitalistes et Mehdi. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:42:18) [88%] :\r\nOui, j'ai juste avant, je je voudrais rappeler que dans le film de Marc Usinor, qu'il y a, il y a une sc\u00e8ne absolument \u00e9poustouflante qui a une sc\u00e8ne de sexe torride, je fais \u00e7a pour faire un peu de publicit\u00e9 \u00e0 ce film, qui est la la la 1\u00e8re fois o\u00f9 on a film\u00e9 la le la copulation de la reine, parce que elle se situe en plein vol \u00e0 l'ext\u00e9rieur de la ruche donc je voil\u00e0, c'est une sc\u00e8ne qu'il ne faut pas manquer parce que c'est un une prouesse technologique extraordinaire et et la cl\u00e9 d'une \u00e9nigme que de nombreux philosophes ont ont recherch\u00e9 pendant tr\u00e8s tr\u00e8s longtemps, donc voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:42:49) [84%] :\r\nC'est \u00e0 \u00e0 comprendre comment \u00e7a fonctionnait alors pendant des si\u00e8cles, tout le monde a lorsque jusqu'\u00e0 ce que ce qui arrive, un certain Fran\u00e7ois Hubert. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:42:57) [80%] :\r\nOui, qui est donc votre compatriote et qui est avec cette caract\u00e9ristique d'\u00eatre aveugle alors ce qui est incroyable, c'est que c'est le le le le chercheur aveugle qui va trouver la cl\u00e9 de toute la avec son son fid\u00e8le serviteur qu'il donnera des proc\u00e9dures de, de, de, de, de recherche et d'exp\u00e9rimentation qui va donner la cl\u00e9 de cette sexualit\u00e9 de la reine en montrant effectivement que cette tr\u00e8s on n'avait jamais vu Compliance avec d'ailleurs pas \u00e0 quoi servaient les les faubourgs dont on disait, c'est une id\u00e9e des m\u00e9t\u00e8ques un peu paresseux des esclaves qui sortira rien les parasites jusqu'\u00e0 ce qu'on comprenne qu'effectivement il servait \u00e0 f\u00e9conder la reine mais \u00e0 l'ext\u00e9rieur de la ruche et en plein vol et d'ailleurs ces pauvres faubourg dont c'\u00e9tait pas forc\u00e9ment une t\u00e2che formidable parce qu'on fait qu'on en sait, ben, perdaient \u00e9galement la vie, voil\u00e0 donc une trag\u00e9die, mais les trag\u00e9dies parfaitement film\u00e9e par Marc il innove pour ce ce tr\u00e8s tr\u00e8s beau film oui \u00e0 Orl\u00e9ans. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:43:56) [73%] :\r\nTeenage voil\u00e0, oui, oui, retour sur ces Christian. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:43:58) [87%] :\r\nAlors, et c'est c'est assez ambivalent, c'est vrai qu'il y a eu une, disons une image de l'apiculture industrielle am\u00e9ricaine, notamment en Californie, avec ses ses ses champs d'amandiers de monoculture qui est effroyable, le fait que les abeilles soient transport\u00e9s sur des milliers de kilom\u00e8tres comme quoi j'ai recommence \u00eatre surpris que les les colonies se se fatiguer et d\u00e9c\u00e8de et meurt dans ce contexte -l\u00e0, bon il faut pas non plus n\u00e9gliger qui a aussi toute une part d'autre apiculture qui existent, on europ\u00e9en et aussi aux \u00c9tats-Unis d'ailleurs et qui est une agriculture beaucoup plus tranquille dont le but n'est pas d'ailleurs la pollinisation, mais la production du miel alors qu'aux \u00c9tats-Unis, le but et la pollinisation, mais au-del\u00e0 de cette image, ce qui est tr\u00e8s int\u00e9ressant, c'est qu'aujourd'hui le mod\u00e8le de la pollinisation est un mod\u00e8le qui est utilis\u00e9 pour penser ce qu'on appelle l'\u00e9conomie num\u00e9rique, c'est l'abeille hyper moderne en quelque sorte, en effet, de la m\u00eame mani\u00e8re que l'abeille va sur la fleur pour r\u00e9colter le nectar et produisant le nectar, r\u00e9coltant lecteur produit le miel est produit la pollinisation, h\u00e9 bien, quand vous avez su aller sur un moteur de recherche de type Google vous cliquez pour vous donc, vous \u00eates une petite abeille vous chercher du nectar mais Opfikon votre clique a une valeur et produit de l'information et cette information est une augmentation de valeurs formidables non seulement qui ne et puis c'est pas l'environnement dans lequel vous allez vous aimez qui contribuent au contraire, on a l'accro\u00eetre et donc le mod\u00e8le de la pollinisation sert \u00e0 penser le capitalisme de demain, c'est-\u00e0-dire le capitalisme pollinisateurs, je reprends la formule Xavier Moulier-Boutang gueux qui \u00e9tait le capitalisme qui respecte l'environnement, qui contribue \u00e0 accro\u00eetre l'environnement dans une logique et \u00e9ternel, m\u00eame si Google peut para\u00eetre un mauvais exemple pour cette affaire, parce que c'est une entreprise strictement int\u00e9ress\u00e9e, c'est quelque chose qui montre qu'\u00e0 l'\u00e2ge de la raret\u00e9 une valeur est possible, de mani\u00e8re exponentielle, une augmentation de valeur \u00e9poque exponentielle est possible. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:46:02) [84%] :\r\nAlors on par la soci\u00e9t\u00e9, ce qui est int\u00e9ressant par rapport \u00e0 \u00e0 la religion, alors on a travers\u00e9 comme \u00e7a, on vous suit, Pierre-Henri Tavoillot lieu comme \u00e7a tout au long de l'Antiquit\u00e9 et puis \u00e0 l'\u00e9poque chr\u00e9tienne avant, il y a 2 choses tr\u00e8s int\u00e9ressantes : d'une part, les catholiques qui vont, on va dire accepter accueillir la abeille est un le le cierge etc et puis dans le Nouveau Testament, elle dispara\u00eet, l'abeille oui. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:46:28) [88%] :\r\nElle dispara\u00eet parce que, manifestement, pour les les premiers chr\u00e9tiens des tout premiers chr\u00e9tiens, c'est un symbole qui est un peu trop pa\u00efen encerclent manifestement l'image d'une petite abeille qui qui volettent entre les dieux et les les hommes \u00e7a \u00e7a colle pas il y a quelqu'un qui est un interm\u00e9diaire qui a le monopole, en quelque sorte de la liaison divine humaine, c'est le Christ et donc la reine l'abeille n'a plus de place, mais ce qui est marron et vraiment c'est que tr\u00e8s vite apr\u00e8s les vents l'Evangile o\u00f9 il y a tr\u00e8s peu de r\u00e9f\u00e9rences au miel et \u00e0 l'abeille les p\u00e8res de l'\u00c9glise vont r\u00e9investir massivement l'abeille en lui donnant un nouveau r\u00f4le : c'est la nouvelle mission sp\u00e9ciale, ce n'est plus le reflet du cosmos, c'est ne plus l'articulation entre la nature et la culture, l\u00e0 c'est une parabole, c'est-\u00e0-dire expliquer comment il faut \u00eatre un bon chr\u00e9tien c'est il, et \u00e7a c'est formidable, c'est l'id\u00e9e que c'est c'est l'Evangile pour les nuls en quelque sorte vous, pas besoin de savoir lire, vous avez pas besoin de savoir \u00e9crire d\u00e9pendant de conna\u00eetre les les dogmes les plus essentielles, regardez la ruche et vous saurez comment vous rapprocher de Dieu parce que dans la ruche, voil\u00e0, il y a la vertu dans la ruche, il y a une reine au roi, \u00e0 l'\u00e9poque, il y a de la douceur, il suffit de regarder la ruche pour \u00eatre vertueux et pour suivre le le le chemin qui conduit \u00e0 \u00e0 la divinit\u00e9 et il y a toute une s\u00e9rie de d'exemples qui vont \u00eatre utilis\u00e9s effectivement pour la veill\u00e9e Pascale, l'image du cierge Pascal qui va faire l'objet d'une pri\u00e8re extr\u00eamement forte l'exulte : \u00eatre et puis alors, plus profond\u00e9ment, cette id\u00e9e de la la virginit\u00e9 de la reine, qui a d'ailleurs c'est un \u00e0 l'abeille et chaste et donc ce dogme de la virginit\u00e9 de la Vierge Marie, qui effectivement fait hurler de rire tous les Parisiens, h\u00e9 bien les p\u00e8res de l'\u00c9glise ont beau jeu de dire mais vous rigolez, mais regardez la la la reine, il a il abeille elles-m\u00eames et est parfaitement chastes, elle vit dans une communaut\u00e9 et et elle vit de mani\u00e8re parfaitement vertueuse au lieu de rigoler vous ferait mieux d'imiter cette abeille parfaitement et donc \u00e7a prouve en quelque sorte les myst\u00e8res les plus compliqu\u00e9s de l'\u00e9glise et donc d'une certaine fa\u00e7on, \u00e7a permet aux chr\u00e9tiens, h\u00e9 bien de se sauver. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:48:47) [97%] :\r\nElle appara\u00eet \u00e9galement dans le Coran. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:48:50) [84%] :\r\nOui la sourate de l'abeille qui manifestent effectivement l'id\u00e9e que on on imite, on et en regardant cette abeille on on sera un bon musulman, et \u00e7a c'est un \u00e9l\u00e9ment qui sera tr\u00e8s pr\u00e9sente d'ailleurs repris aussi c'est tr\u00e8s int\u00e9ressant comme les cultures se se se m\u00eale avec des r\u00e9miniscences d'Aristote, que l'on peut retrouver, on trouvera aussi dans le Juda\u00efsme, \u00e0 chaque fois il y a un usage religieux tr\u00e8s fort, tr\u00e8s puissant \u00e9quip\u00e9 emp\u00eatrait invers\u00e9, parce que l'abeille peut-\u00eatre aussi h\u00e9r\u00e9tique et les textes de Luther sur l\u00e2che fermera et et je fermerai c'est-\u00e0-dire les ceux qui essaiment c'est l'id\u00e9e qu'effectivement l'essaimage peut-\u00eatre dangereux, c'est le c'est laisser l'h\u00e9r\u00e9sie alors Luther paraissait rizi\u00e8res \u00e9thique pour l'\u00c9glise catholique, mais disait grosso-modo c'est pas moi qui est abandonne qui abandonne abandonn\u00e9 l'\u00e9glise c'est l'\u00e9glise qui m'a abandonn\u00e9 donc les charmeurs, ce sont les catholiques et on va retrouver ce th\u00e8me de l'\u00e2ge fermera et \u00e9galement chez chez, chez qui on va en faire un, un th\u00e8me majeur de sa de sa philosophie, donc voil\u00e0 les, les, les Liens sont extr\u00eamement troublants, extr\u00eamement profond et c'est une histoire effectivement qui nous a nous-m\u00eames surpris. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:50:01) [91%] :\r\nEn politique aujourd'hui qui serait le politicien de l'abeille. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:50:07) [88%] :\r\nMoi, je me suis amus\u00e9e oui ce c'est \u00e0 nous un peu avec eux, en citant Daniel Cohn-Bendit qui, au moment de la victoire en France son parti aux \u00e9lections europ\u00e9ennes avaient fait un appel, lan\u00e7ant un mouvement pollinisateurs l'id\u00e9e qu'il fallait effectivement dans une logique un peu anarchiste, faire en sorte que nous devons mieux venions tous les abeilles d'un mouvement politique, alors il y a des \u00e9l\u00e9ments qui sont qui viennent ent\u00e9riner cette cette id\u00e9e notamment effectivement le d\u00e9veloppement durable, on l'a vu, mais d'aider des sch\u00e9mas d'Intelligence collective, quand la ruche SME se chercher une nouvelle maison et et toute la question est de savoir : mais comment fait- elle pour d\u00e9cider de sa nouvelle maison de son nouvel endroit o\u00f9 elle va cr\u00e9er chez et \u00e7a, \u00e7a fascine absolument des chercheurs qui ont mis en place des, des, des protocoles de recherche extr\u00eamement \u00e9labor\u00e9 pour montrer comment effectivement, en envoyant des petites exploratrices qui vont revenir en disant : \u00e9coutez, j'ai visit\u00e9 un Loft absolument g\u00e9nial \u00e9quivalent, tenter de convaincre en quelque sorte les autres mais d'autres viennent avec d'autres propositions et comment l'abeille d\u00e9cide, voil\u00e0 comment la pardon comment le les des sites pour unanimement et de mani\u00e8re consensuelle, changer de maison alors l'id\u00e9e c'est que si on arrivait \u00e0 limiter ses d\u00e9cisions consensuelles dans la d\u00e9mocratie d'aujourd'hui bien certains disons serait sauv\u00e9s voil\u00e0 donc voil\u00e0 encore un autre usage politique de la ruche. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:51:37) [87%] :\r\nIl y aurait pas de crise du logement, l'Irak, qui occupent Pierre-Henri \u00e9tat-voyou je vous remercie, ce qui est certain, c'est que l'abeille est venu vous rendre visite avec d\u00e9licatesse et avec un joli pot de miel offert par votre fr\u00e8re Fran\u00e7ois Tavoillot vous signez tout de l'abeille et le philosophe \u00c9tonnant voyage dans la ruche des sages, c'est paru aux \u00e9ditions Odile Jacob, et c'est absolument passionnant, merci et belle journ\u00e9e pour \u00e7a se voit. \r\nBabylone du jour vous \u00e9tait propos\u00e9 par Nicole Duparc \u00e0 Nancy Ypsilantis c'est Nicole corps pataud notre assistante de production Jean-Marie F\u00e9lix \u00e9tait notre lecteur et c'est Jean-Philippe Salem qui sign\u00e9 la r\u00e9alisation de cette \u00e9mission. \r\nDavid c'est tout pour aujourd'hui, merci d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous, Babylone, c'est \u00e0 9 heures et \u00e0 19 heures tous les jours une \u00e9mission vous pouvez \u00e9galement podcaster sur RTS poids ChM barres obliques Babylone la musique qui nous accompagne enfin de Babylone et sign\u00e9e Ren\u00e9 Aubry refuge. \r\nVous \u00e9coutez Espace 2 merci et merci d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous, bonne \u00e9coute sur Espace 2. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-10-13T18:08:08Z", "program": {"href": "/programs/0A955575-F7F9-49B7-B78B-2567C05BD9F9", "id": "0A955575-F7F9-49B7-B78B-2567C05BD9F9", "name": "Babylone"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Zwahlen, Jean-Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Ypsilantis, Nancy", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Sauvain, Philippe", "role": "jardinier botaniste", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Tavoillot, Pierre-Henri", "role": "ma\u00eetre de conf\u00e9ence en philosophie \u00e0 l'Universit\u00e9 de Paris Sorbonne", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Duparc, Nicole", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Ypsilantis, Nancy", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Tavoillot, Fran\u00e7ois", "role": "apiculteur", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-BC5241AF-0E07-4CF2-9E91-DC574BA6FF6A", "internalArchiveId": "BC5241AF-0E07-4CF2-9E91-DC574BA6FF6A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "InterCit\u00e9s : Comment les villes peuvent-elles exploiter les grandes manifestations sportives?", "publicationDate": "2015-10-13T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Philippe Furrer, responsable pour le CIO des activit\u00e9s \u00e9ducatirves et culturelles des JO de la Jeunesse;Furrer, Philippe\r\nComment les villes peuvent-elles exploiter les grandes manifestations sportives?(INTERCITES DES VILLES PLUS INTELLIGENTES GR\u00c2CE AU SPORT) SLV STUDIO LAUSANNE Philippe Furrer (secours +** 07)\r\nResponsable pour le CIO des activit\u00e9s \u00e9ducatives et culturelles des Jeux Olympiques de la Jeunesse JOJ (ainsi que des dossiers d\u00e9veloppement durable et h\u00e9ritage des JOJ)\r\n(!!M. Furrer a insist\u00e9 pour que nous restions bien dans le cadre th\u00e9matique de l'interview. Des questions sur la FIFA ou la corruption dans le sport seraient consid\u00e9r\u00e9es comme hors sujet et resteraient sans commentaires!!)\r\nDes villes plus intelligentes gr\u00e2ce et par le sport... L'Union des villes olympiques se r\u00e9unit pour en parler ces jours \u00e0 Lausanne. Un sommet plac\u00e9 sous l'\u00e9gide du Comit\u00e9 international olympique... qui cet \u00e9t\u00e9 a choisi Lausanne pour accueillir les Jeux olympiques de la jeunesse d'hiver 2020. \r\nAlors comment, \u00e0 plus long terme, une ville comme Lausanne pourra exploiter la venue de jeux olympiques... ou d'autres grandes manifestations sportives... comment faire du sport, un moteur de changement social, un acteur p\u00e9renne du tissu urbain? Autant de questions qui vous occupent au quotidien Philippe Furrer. Bonjour!\r\nVous \u00eates responsable pour le CIO des activit\u00e9s \u00e9ducatives et culturelles des Jeux Olympiques de la Jeunesse, les JOJ. Vous travaillez aussi sur tout le volet h\u00e9ritage de ces jeux.\r\n****Les JO et les JOJ ont quelquechose d'\u00e9ph\u00e9m\u00e8re... tout comme les nombreux \u00e9v\u00e8nements culturels \u00e9ducatifs qui y sont associ\u00e9s... \u00e0 part la construction de grosses infrastructures... quelle trace laisse ou peuvent laisser des Jeux dans la cit\u00e9?\r\n****Vous avez des exemples concrets?\r\n****Mais il faut des moyens pour mettre en place de tels programmes... un truc de riches, ces programmes \u00e9ducatifs, culturels, sanitaires?\r\n****Comment vous \u00e9valuez si \u00e7a marche?\r\n****Quel h\u00e9ritage plus sp\u00e9cifiquement apr\u00e8s des Jeux de la Jeunesse? \r\n****Qu'est ce qu'on peut esp\u00e9rer \u00e0 Lausanne apr\u00e8s 2020? Quels \u00e9cueils les autorit\u00e9s devront-elles \u00e9viter?\r\n**** Singapour ont d\u00e9j\u00e0 accueilli des JOJ, Lilehammer en accueillera en 2016, Buenos Aires en 2018... l\u00e0 y a d\u00e9j\u00e0 des exemples de projets durables?\r\n****Pas un peu utopique de vouloir r\u00e8gler certaines probl\u00e8matiques urbaines, sociales, sanitaires (ob\u00e9sit\u00e9) par le sport?\r\n(JDM INTERCITE JINGLE F) \r\n(JDM INTERCITE JINGLE F)", "durationSec": 487, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7143415", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677646.image", "alternativeTitle": ["Comment les villes peuvent-elles exploiter les grandes manifestations sportives?", "Comment les villes peuvent-elles exploiter les grandes manifestations sportives? / JDM_2015-10-13T06:18:00_intercites", "Comment les villes peuvent-elles exploiter les grandes manifestations sportives? / JDM_2015-10-13T06:18:00_intercites"], "alternativeSummary": ["L'union des villes olympiques se r\u00e9uni \u00e0 Lausanne pour discuter comment une ville pourrait exploiter la venue de jeux olympiques ou d'autres grandes manifestations sportives. L'interview de Philippe Furrer, responsable pour le CIO des activit\u00e9s \u00e9ducatives et culturelles des Jeux olympiques de la Jeunesse.", "L'union des villes olympiques se r\u00e9uni \u00e0 Lausanne pour discuter comment une ville pourrait exploiter la venue de jeux olympiques ou d'autres grandes manifestations sportives. L'interview de Philippe Furrer, responsable pour le CIO des activit\u00e9s \u00e9ducatives et culturelles des Jeux olympiques de la Jeunesse.", "L'union des villes olympiques se r\u00e9uni \u00e0 Lausanne pour discuter comment une ville pourrait exploiter la venue de jeux olympiques ou d'autres grandes manifestations sportives. L'interview de Philippe Furrer, responsable pour le CIO des activit\u00e9s \u00e9ducatives et culturelles des Jeux olympiques de la Jeunesse."], "variantIds": ["ece-7143433", "ece-7143415"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-10-27T15:13:58Z", "speechToTexts": ["27.10.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [90%] :\r\nJournal du matin \u00e0 d\u00e9cider des villes plus intelligentes gr\u00e2ce et par le sport, l'Union des villes olympiques se r\u00e9unit pour en parler, ces jours \u00e0 Lausanne sommet plac\u00e9 sous l'\u00e9gide du comit\u00e9 international olympique qui cet \u00e9t\u00e9 a choisi Lausanne, on le rappelle, pour accueillir les Jeux olympiques de la jeunesse d'hiver 2020, alors comment, \u00e0 plus long terme comment une ville comme Lausanne pourra par exemple exploiter la venue de ces jeux olympiques ou d'autres grandes manifestations sportives : comment faire du sport, un moteur du changement social, un acteur p\u00e9renne du tissu urbain, autant de questions qu'on a le plaisir de poser \u00e0 notre invit\u00e9, Philippe Faure, herbe on jouera bonjour, responsable pour le CIO, des activit\u00e9s \u00e9ducatives et culturelles des Jeux olympiques de la Jeunesse, les fameuses JOJ, dont on vient de parler, vous travaillez aussi sur tout le volet h\u00e9ritage hein de de ces Jeux, les JO d'un pour les a\u00een\u00e9s et les JOJ 2 pour les les jeunes ont quelque chose d'\u00e9ph\u00e9m\u00e8re, \u00e9videmment \u00e7a dure quelques semaines, quelques jours, tout comme les nombreux \u00e9v\u00e9nements culturels, \u00e9ducatifs qui sont associ\u00e9s \u00e0 part \u00e9videmment les infrastructures qui restent pour la plupart, quelle trace peuvent laisser des Jeux dans la cit\u00e9 quelle trace doivent -ils laisser selon vous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:08) [92%] :\r\nAlors il laisse les traces que qu'on qu'on d\u00e9cide de laisser, c'est-\u00e0-dire qu'il s'agit d'avoir une v\u00e9ritable vision strat\u00e9gique en amont de l'h\u00e9ritage qu'on veut laisser notamment pour la jeunesse, il y a les jeux Olympiques de la jeunesse, c'est-\u00e0-dire que il s'agit d'avoir une une volont\u00e9 ferme de d'impliquer la jeunesse \u00e0 travers tout le processus de pr\u00e9paration et \u00e0 travers les diff\u00e9rentes formes d'h\u00e9ritage qui qui peuvent toucher \u00e9videmment \u00e0 la pratique sportive \u00e0 la sant\u00e9 publique \u00e0 l'int\u00e9gration de de minorit\u00e9s, donc il y a de nombreux domaines de de la vie en ville qui peuvent \u00eatre touch\u00e9s par ce projet. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:40) [91%] :\r\nAlors c'est, c'est une v\u00e9ritable politique publique au fond que que de que de que de que d'avoir ces JO de la jeunesse, \u00e0 Lausanne, d\u00e9j\u00e0 maintenant ils commencent maintenant vous impliquez d\u00e9j\u00e0 les jeunes maintenant vous avez des exemples concrets de d'h\u00e9ritage que vous souhaiteriez voir laisser du c\u00f4t\u00e9 de Lausanne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:57) [90%] :\r\nAlors on on se frotte quotidiennement au comit\u00e9 d'organisation des Jeux olympiques de la jeunesse en pr\u00e9paration \u00e0 Lillehammer dans 4 mois, en f\u00e9vrier, \u00e0 Buenos-Aires en 2018, donc on a un certain nombre d'exemples, on construit sur ces exemples, on partage les meilleures pratiques entre organisateurs ce que je souhaiterais, c'est finalement ce que je vois aujourd'hui, revenant de Lillehammer, la semaine derni\u00e8re, c'est, c'est une longue s\u00e9rie de projets qui implique la Jeunesse et qui, notamment par rapport \u00e0 des programmes de jeunes leaders permettra au cadre sportif d'\u00eatre renouvel\u00e9e dans les clubs dans les f\u00e9d\u00e9rations nationales ou des projets finalement qui permettent aussi une une une prise de responsabilit\u00e9 de la Jeunesse, c'est-\u00e0-dire que dans le comit\u00e9 d'organisation de l'hiver morose et une moyenne d'\u00e2ge de 32 ans, vous avez des des directeur cr\u00e9atif de 27 28 ans, vous avez des grands talents qui sont mis en avant et qui prennent des responsabilit\u00e9s et puis ensuite, ben c'est une probl\u00e9matique disons plus large de sant\u00e9 publique, on entendait ce matin probl\u00e9matique de de consommation d'alcool parmi les les adolescents suisses qui qui augmente biture Express en augmentation et je crois que le le sport, il faut pas cantonn\u00e9e \u00e0 un domaine d'activit\u00e9s de loisirs ou d'un Business Air v\u00e9ritablement un outil \u00e0 disposition des pouvoirs publics pour une am\u00e9lioration de la qualit\u00e9 de vie en g\u00e9n\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:09) [76%] :\r\nDonc, il faut ainsi je raccourci apr\u00e8s ces JO de la jeunesse ou dans dans la foul\u00e9e de ces JO de la jeunesse \u00e0 Lausanne o\u00f9 seriez qu'on fasse un lien ou que je n'Lasalle lausannois fasse un lien entre leur sant\u00e9 : la sant\u00e9 publique, leur comportement et les joueurs en gros Lausanne va venir une ville plus sportive, peut-\u00eatre plus saine, c'est aussi \u00e7a, votre souhait. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:26) [86%] :\r\nC'est, c'est c'est ce serait le souhait, et je crois qu'on peut se r\u00e9f\u00e9rer au on f\u00eate les 100 ans de de Coubertin et du CIO du CIO ans \u00e0 Lausanne, il faut se rappeler peut-\u00eatre la vision de soci\u00e9t\u00e9 qui avait Coubertin la base c'est un un \u00e9ducateur qui qui voyait la force du sport dans l'\u00e9ducation de la jeunesse, qui avait une v\u00e9ritable v\u00e9ritable vision de soci\u00e9t\u00e9 et je crois qu'il est bon d'\u00eatre un peu visionnaire Lausanne a d\u00e9j\u00e0 beaucoup d'atouts en terme de, de, de sport, en terme de comp\u00e9tences dans le domaine du sport mais de la sant\u00e9 \u00e9galement et je crois qu'Lausanne peut jouer un r\u00f4le moteur au au sein du de de ce mouvement de ville active que que nous essayons de de g\u00e9n\u00e9rer de cr\u00e9er \u00e0 travers les les formes de cette semaine ici \u00e0 Lausanne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:04) [83%] :\r\nComment communiquer, parler de forum etc comment communiquer c'\u00e9tait c'\u00e9tait esprit ce nouvel esprit qui va souffler sur la ville, \u00e0 tout ce moment -l\u00e0, qui font des bitures Express ou qui ont des comportements de jeunes gens, j'allais dire, qui teste un peu tout \u00e7a, \u00e7a, \u00e7a va se passer comment le domaine de la communication, comment faire communiquer ces 2 mondes, vous avez d\u00e9j\u00e0 une id\u00e9e, bon c'est dans moins de 5 ans, au fond, c'est c'est demain ou apr\u00e8s- demain. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:26) [90%] :\r\nDe la communication est un des domaines qu'il s'agira de, de, de toucher mais finalement une des cl\u00e9s \u00e0 nos yeux par rapport au \u00e0 ce qu'on observe r\u00e9cemment dans diff\u00e9rentes villes olympiques ou ou non olympiques, c'est la grande complexit\u00e9 de les diff\u00e9rents acteurs autour de la table, vous avez ici un domaine qui touche non seulement domaine sportif mais au domaine de l'\u00e9ducation de la sant\u00e9, des arts, de la culture, donc les profs, les parents, les salaires, ce que j'esp\u00e8re tous ses acteurs, qu'il s'agit de r\u00e9unir s'agit de cr\u00e9er une alliance entre ces acteurs avec des objectifs clairement d\u00e9finis des objectifs mesurables et s'agit d'avoir un niveau d'ambition suffisamment \u00e9lev\u00e9 aussi, disons -le. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:00) [86%] :\r\nVous avez des projets du c\u00f4t\u00e9 des \u00e9coles d\u00e9j\u00e0 \u00e7a peut-\u00eatre commencer avant les, les, les jeux avant 2020, il va les \u00e9coles vont \u00eatre \u00e0 \u00e7a, \u00e7a va se passer comment je vous pose la question alors. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:09) [90%] :\r\nPlus t\u00f4t on commence, mieux ce sera, mais l\u00e0 il s'agira, poser la question au comit\u00e9 d'organisation qui est en train de se mettre en place donc dans les semaines et mois qui viennent, le CIO une collaboration avec le comit\u00e9 d'organisation locale mais \u00e9videmment, il s'agira de justement comme dans notre syst\u00e8me, ici, localement, il y a 3 niveaux communal, cantonal f\u00e9d\u00e9ral et s'agira de mettre en relation les projets de la ville avec le syst\u00e8me de la sant\u00e9 et de l'\u00e9ducation qui est cantonal et ensuite avec Suisse Olympic Macolin et les instances nationales pour que finalement la jeunesse du pays entier b\u00e9n\u00e9ficient de ce projet et non pas seulement les Lausannois. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:41) [76%] :\r\nEst pas un peu loin \u00e0 la J\u00e9sus pays entier, bon il y a, Lausanne, c'est : c'est bien, c'est le r\u00f4le des r\u00e9gions tr\u00e8s dynamique, \u00e7a va, que \u00e7a va contaminer toucher souhaite. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:48) [90%] :\r\nVoil\u00e0, si je prends l'exemple des Olympiques de Londres et c'est pas parce que c'est les Jeux olympiques et contrairement Jeux la Jeunesse mais vous aviez un projet aupr\u00e8s des \u00e9coles qui a touch\u00e9 85 pourcent des des \u00e9coles britanniques du niveau primaire et secondaire, et c'est un projet qui vit aujourd'hui encore, donc, et c'est tout \u00e0 fait possible et, et, l\u00e0 encore, on parle pas que de sport et l'activit\u00e9 physique, on parle aussi de valeurs olympiques, on parle de toute une s\u00e9rie de th\u00e9matiques qui peuvent \u00eatre int\u00e9gr\u00e9s dans le cursus scolaire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:13) [82%] :\r\nCes valeurs olympiques on vous voyez les derniers Jeux de d'hiver \u00e0 Sotchi alors qui ont \u00e9t\u00e9 ont beaucoup \u00e9t\u00e9 d\u00e9cri\u00e9e, ne serait -ce que par leur budget mais enfin on voit toutes ces installations ruines qui n'ont servi qu'une fois, c'est \u00e7a la valeur olympiques. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:23) [85%] :\r\nAlors certaines de ses installations ont \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9s, il y a quelques jours, notamment pour une grande comp\u00e9tition internationale, moi ce que je retiens aussi, au-del\u00e0 de ce que vous dites ici, c'est par exemple les milliers de jeunes volontaires qui ont pu \u00eatre form\u00e9s \u00e0 travers l'entier de la Russie et c'\u00e9tait quelque chose de nouveau dans une culture o\u00f9 le volontariat n'existait pas, l\u00e0 vous avez un h\u00e9ritage un peu plus intangible, plus difficile \u00e0 mesurer, \u00e0 communiquer, mais dit des choses bien r\u00e9elles qui perdure. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:46) [88%] :\r\nIl y avait une g\u00e9n\u00e9ration Expo 64 et beaucoup de gens qui sont form\u00e9s \u00e0 travers l'Expo 64 \u00e0 Lausanne, c'\u00e9tait \u00e0 Lausanne, c'est pour \u00e7a que j'en parle, qu'on a retrouv\u00e9 parfois \u00e0 \u00e0 diff\u00e9rents \u00e9chelons politiques ou autre, l\u00e0 il y a, il y aura une g\u00e9n\u00e9ration Lausanne 2020, c'est un peu l'id\u00e9e aussi, vous avez rep\u00e9r\u00e9 les nouveaux talents qui vont \u00eatre officier dans le monde du sport mais peut-\u00eatre apr\u00e8s, ailleurs c'est c'est la g\u00e9n\u00e9ration Lausanne 2020. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:08) [86%] :\r\nBah, \u00e9coutez, moi je, je veux, j'ai vraiment au-del\u00e0 du du talent sportif, c'est ce que la pointe de l'iceberg finalement parce qu'il faut \u00eatre r\u00e9aliste, les jeunes qui auront la chance de se qualifier pour les Jeux olympiques de la jeunesse, je pensais aussi \u00e0 tous les organismes, bien s\u00fbr, bien s\u00fbr, mais il y aura qu'une minorit\u00e9 si on par les athl\u00e8tes, une seconde qui ira au aux jeux Olympiques ensuite quelques ann\u00e9es apr\u00e8s, nous ce qui nous int\u00e9resse, avec les comit\u00e9s dans les assurances et de d\u00e9velopper r\u00e9ellement un projet qui permet d'inspirer de toucher les jeunes qui prendront des responsabilit\u00e9s, que ce soit dans le monde culturel en d\u00e9sarmement des dans le management de projets, rappelez -vous qu'\u00e0 Lausanne, o\u00f9 nous avons la chance d'avoir des dizaines de f\u00e9d\u00e9rations internationales que nous avons aussi d\u00e9cembre d'excellence au niveau de les PFL et d'autres institutions, donc l\u00e0 aussi il y a, il y a un certain nombre de synergies extraordinaire \u00e0 cr\u00e9er et c'est effectivement une une une nouvelle g\u00e9n\u00e9ration de 2 leaders du sport qui peut \u00eatre form\u00e9 sur la base de ce projet. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:56) [89%] :\r\nEh ben voil\u00e0, c'est dans 5 ans \u00e0 peine, et le travail a d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9, merci Philippe, loin d'avoir \u00e9t\u00e9 notre invit\u00e9, responsable pour le CIO, des activit\u00e9s \u00e9ducatives et culturelles des JO de la jeunesse les JOJ bonne journ\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-10-13T05:09:52Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4ABE41D5-A8D4-4120-8C39-DCADD0C5879A", "internalArchiveId": "4ABE41D5-A8D4-4120-8C39-DCADD0C5879A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les conducteurs d'UberX manifestent contre une baisse des tarifs \u00e0 Paris", "publicationDate": "2015-10-13T00:00:00Z", "summary": "Les conducteurs d'UberX manifestent contre une baisse des tarifs \u00e0 Paris12h30 Guerre Uber\r\nEn France, la soci\u00e9t\u00e9 Uber a un nouvel ennemi, ses propres chauffeurs. Les conducteurs d'Uber x, le service professionnel d'Uber encore l\u00e9gal, se sont constitu\u00e9s en syndicat hier. Ce matin, ils manifestaient devant le si\u00e8ge social de la soci\u00e9t\u00e9 dans le 19\u00e8me arrondissement de Paris. La raison de leur m\u00e9contentement : l'annonce il y a quelques jours par Uber d'une baisse des tarifs de 20% dans la capitale fran\u00e7aise. Ariane Hasler,  Le combat des chauffeurs contre cette baisse est un nouvel \u00e9pisode dans la bataille entre les taxis et Uber.", "durationSec": 102, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7143449", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Les conducteurs d'UberX manifestent contre une baisse des tarifs \u00e0 Paris / 12H30_2015-10-13T12:33:00_developpement-4", "Le 12h30 du 13.10.2015"], "alternativeSummary": ["Les conducteurs d\u2019UberX, le service professionnel d\u2019Uber encore l\u00e9gal en France, se sont constitu\u00e9s en syndicat lundi. Mardi matin, ils ont manifest\u00e9 devant le si\u00e8ge social de la soci\u00e9t\u00e9 dans le 19e arrondissement de Paris. Ils protestaient contre l\u2019annonce par Uber d\u2019une baisse des tarifs de 20% dans la capitale fran\u00e7aise."], "variantIds": ["ece-7143449"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-10-28T06:09:23Z", "speechToTexts": ["28.10.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [90%] :\r\nFran\u00e7ois Olivier, en titre, la soci\u00e9t\u00e9 UberX un nouvel ennemi et c'est parmi ses propres chauffeurs les conducteurs du beurre Brics le service professionnel d'UberX encore l\u00e9gal se sont constitu\u00e9s en syndicat, c'\u00e9tait hier et ce matin, ils manifestaient devant le si\u00e8ge social de l'entreprise dans l'18 9\u00e8me arrondissement de Paris, la raison de leur m\u00e9contentement, h\u00e9 bien l'annonce il y a quelques jours par UberX d'une baisse des tarifs de 20 pourcent dans dans la capitale fran\u00e7aise, rien ne vient, vous \u00eates notre correspondante \u00e0 Paris, Ariane, le combat des chauffeurs contre cette baisse est en fait un nouvel \u00e9pisode dans la bataille entre les. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:32) [87%] :\r\nTaxis et UberX mais alors pour comprendre ce qu'il se passe, h\u00e9 bien il faut revenir au d\u00e9but de cet \u00e9t\u00e9 et \u00e0 ces images, des acc\u00e8s de Paris bloqu\u00e9 des v\u00e9hicules incendi\u00e9s par des chauffeurs de taxi tr\u00e8s tr\u00e8s en col\u00e8re contre UberX pop le service non professionnels d'UberX qui selon eux leur fait une concurrence d\u00e9loyale et ill\u00e9gale, suite \u00e0 leur fronde le gouvernement applique la loi et interdit UberX pop mais \u00fcber X le service professionnel lui va continuer et entre- temps, les chauffeurs de taxi ont compris la le\u00e7on et entendu le m\u00e9contentement des usagers de nouvelles applications plus convivial apparaissent, d'autres sont relift\u00e9 et puis surtout, certaines compagnies se mettent \u00e0 faire des promotions comme par exemple sur les trajets du week- end, du jamais vu, du coup UberX qui est moins concurrentiels en terme de prix avec du beurre X qu'avec UberX pop contre- attaque et annonce cette baisse de 20 pour 100 100 sur ses tarifs et pour le coup, la tr\u00e8s am\u00e9ricaine soci\u00e9t\u00e9 se retrouve donc avec une fronde tr\u00e8s fran\u00e7aise, celle d'une partie de ses propres chauffeurs ceux -ci menacent Silber ne revient pas sur cette baisse des prix, h\u00e9 bien ils se sont tout simplement de se connecter \u00e0 l'application et se constitueront en soci\u00e9t\u00e9 concurrente Ariane Hasler vous \u00e9tiez en Direct de Paris merci Ariane. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-10-13T10:44:38Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Hasler, Ariane", "role": "Correspondante Paris", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F0B3DCB2-CFD8-4B1A-A080-E81E7A615D35", "internalArchiveId": "F0B3DCB2-CFD8-4B1A-A080-E81E7A615D35", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Conclusion des enqu\u00eateurs internationaux sur la disparition du vol  MH17, de la compagnie Malaysia Airlines, le 17 juillet 2014 :  Commentaire de Jacques Allaman", "publicationDate": "2015-10-13T00:00:00Z", "summary": "Le MH17 de la compagnie Malaysia Airlines a \u00e9t\u00e9 abattu par un missile tir\u00e9 d'une zone sous contr\u00f4le pro-russe. Le 17 juillet 2014, le vol MH17 de la Malaysian Airline qui reliait Amsterdam \u00e0 Kuala Lumpur \u00e9tait abattu dans l'est de l'Ukraine avec ses 298 occupants. Selon les sources cit\u00e9es par le quotidien n\u00e9erlandais Volkskrant, le rapport comporte des cartes montrant plusieurs endroits d'o\u00f9 le missile a pu \u00eatre tir\u00e9, tous situ\u00e9s dans une zone contr\u00f4l\u00e9e par les rebelles pro-russe. ", "durationSec": 154, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7143450", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "thematicGeographicals": ["F\u00e9d\u00e9ration de Russie", "Pays-Bas", "Ukraine"], "thematicThemes": ["enqu\u00eate criminelle", "accident a\u00e9rien", "enqu\u00eate"], "thematicPersons": ["Malaysia Airlines"], "alternativeTitle": ["Le MH17 abattu par un missile tir\u00e9 d'une zone sous contr\u00f4le pro-russe / 12H30_2015-10-13T12:30:00_developpement-1", "Le 12h30 du 13.10.2015"], "alternativeSummary": ["Le 17 juillet 2014, le vol MH17 de la Malaysia Airlines qui reliait Amsterdam \u00e0 Kuala Lumpur \u00e9tait abattu dans l'est de l'Ukraine avec ses 298 occupants, pour la plupart n\u00e9erlandais. Quinze mois apr\u00e8s la catastrophe, les enqu\u00eateurs internationaux ont conclu que le vol MH17 a \u00e9t\u00e9 abattu par un missile sol-air de type BUK tir\u00e9 d'une zone contr\u00f4l\u00e9e par les rebelles pro-russes dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, a rapport\u00e9 mardi le quotidien n\u00e9erlandais Volkskrant."], "variantIds": ["ece-7143450"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_OCT2015", "lastModifiedDate": "2016-05-12T09:56:11Z", "speechToTexts": ["28.10.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [90%] :\r\nLe 17 juillet 2014 le vol haine H 17 de la Malaisie Airlines qui reliait Amsterdam \u00e0 Kuala-Lumpur, \u00e9tait abattu dans l'est de l'Ukraine, avec de 198 occupants, 2 tiers des passagers qui se trouvaient d'ailleurs \u00e0 son bord \u00e9taient des citoyens n\u00e9erlandais 15 mois 15 mois apr\u00e8s cette catastrophe, le Bureau n\u00e9erlandais de s\u00e9curit\u00e9 charg\u00e9 de l'enqu\u00eate publie cet apr\u00e8s- midi ses conclusions et, selon les enqu\u00eateurs internationaux, cet avion a bel et bien \u00e9t\u00e9 abattu par un missile sol-air de type bac tir\u00e9 d'une zone de l'Est de l'Ukraine, contr\u00f4l\u00e9e par les rebelles pro- russes, c'est ce qu'a rapport\u00e9 ce matin le quotidien n\u00e9erlandais de vol se crainte Jacques Allamand. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:38) [96%] :\r\nOui, le quotidien cite 3 sources ayant contribu\u00e9 \u00e0 la finalisation du rapport, un rapport qui devrait \u00e9tayer la th\u00e8se privil\u00e9gi\u00e9e par les \u00c9tats-Unis et l'Ukraine, \u00e0 savoir que c'est bien un missile sol air russe qui est responsable de la destruction de l'appareil \u00e0 Moscou, au contraire, on pr\u00e9tend que ce sont les forces de Piaf, qui ont utilis\u00e9 ce type de missile pour abattre le Boeing mais, selon les sources cit\u00e9es par le quotidien n\u00e9erlandais, le rapport comporte des cartes montrant plusieurs endroits d'o\u00f9 le missile a pu \u00eatre tir\u00e9 tous situ\u00e9s dans une zone contr\u00f4l\u00e9e par les rebelles pro- russes, si le rapport indique quelles sont les causes du crash, il ne dit pas qu'il y a appuy\u00e9 sur la g\u00e2chette, un \u00e9l\u00e9ment qui rel\u00e8ve de l'enqu\u00eate p\u00e9nale, enfin, le rapport devrait dire si la compagnie a\u00e9rienne a commis une faute en laissant cet avion survoler une zone de. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:34) [95%] :\r\nCombat Jacques une question plus que jamais d'actualit\u00e9 au moment o\u00f9 les tensions entre Russes et Occidentaux sont exacerb\u00e9es d'ailleurs par l'intervention de Moscou en Syrie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:42) [96%] :\r\nTout \u00e0 fait l'Agence europ\u00e9enne de la s\u00e9curit\u00e9 a\u00e9rienne a d'ailleurs mis en garde les compagnies survolant l'Irak, l'Iran et la mer Caspienne du danger d'entrer en collision avec un missile russe au moment o\u00f9 l'arm\u00e9e russe emploie des missiles maire pour pilonner les positions rebelles en Syrie, l'intensification des frappes peut constituer un risque majeur pour les avions de ligne pr\u00e9sents dans ces zones, toujours selon l'agence europ\u00e9enne sur le front des op\u00e9rations militaires, la Turquie et l'Otan ont r\u00e9solument ont hauss\u00e9 le ton, mettant en garde le Kremlin contre la violation de l'espace a\u00e9rien turc par les avions russes op\u00e9rant. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:22) [92%] :\r\nEn Syrie, Jacques Allamand notre rubrique internationale et on apprend juste \u00e0 l'instant que le constructeur russe de missiles rejette totalement les conclusions de l'enqu\u00eate internationale plus de d\u00e9tails donc cet apr\u00e8s-. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-10-13T10:39:35Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Allaman, Jacques", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E318A2FA-2B62-48E9-B6D0-A65039BD01AB", "internalArchiveId": "E318A2FA-2B62-48E9-B6D0-A65039BD01AB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9 du 12h30 : Delphine Apiou \u00e9voque le cancer du sein avec humour", "publicationDate": "2015-10-13T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Apiou, Delphine\r\nDelphine Apiou \u00e9voque le cancer du sein avec humour12h30 Delphine Apiou\r\nTous les ans en Suisse, 5500 femmes sont concern\u00e9es par le cancer du sein en Suisse. Le mois d'octobre est, dans les pays du monde entier, un mois consacr\u00e9 \u00e0 la sensibilisation de cette maladie. Objectif de l'Orgnaisation mondiale de la sant\u00e9: attirer une plus grande attention sur la maladie, favoriser la prise de conscience, ou encore accro\u00eetre le soutien apport\u00e9 au d\u00e9pistage pr\u00e9coce. \r\nNotre invit\u00e9e a \u00e9t\u00e9 touch\u00e9e par cette maladie...bonjour Delphine Apiou...\r\nVous publiez \"Avant j'avais deux seins\" aux \u00e9ditions Robert Laffont... Vous \u00eates actuellement r\u00e9dactrice en chef du magazine fran\u00e7ais Biba, vous avez aussi \u00e9t\u00e9 chroniqueuse sur France Inter dans l'\u00e9mission Le fou du roi. \r\n*** C'est un t\u00e9moignage humoristique que vous proposez sur ce que vous avez travers\u00e9....est-ce que vous avez utilis\u00e9 l'humour comme un exutoire ? et l'\u00e9criture \u00e9tait-ce aussi une forme d'\u00e9xutoire ?\r\n***M\u00eame si vous d\u00e9dramatiser, on ne fait pas que rigoler en lisant votre livre, on ressent aussi tout le poids de la maladie... et toutes les questions qu'un cancer du sein pose: par exemple... comment l'annoncer \u00e0 ses parents ? Sur ce point vous aviez beaucoup de craintes, la chose la plus d\u00e9sagr\u00e9able que vous ayez eu \u00e0 faire dans votre vie... \u00e9tait-ce la peur de les inqui\u00e9ter surtout ? de les attrister aussi ?\r\n***Autre \u00e9l\u00e9ment central du livre: la rencontre amoureuse est-elle compatible avec la reconstruction mammaire...? Votre corps est chang\u00e9, est-ce que l'on sous-estime l'important travail d'acceptation de ce nouveau sein ?\r\n***Vous citez un chiffre: 21% des femmes atteintes d'un cancer sont quitt\u00e9es contre 3% des hommes... vous ironisez du coup sur le fait que, dans votre cas, \u00e7a a du bon d'\u00eatre une canc\u00e9reuse c\u00e9libataire... parce que du coup on ne vous a pas quitt\u00e9...\r\nVous vous \u00eates fait enlever un sein, vous avez subi \u00e9galement une Hyst\u00e9rectomie... Maintenant quel rapport avez-vous avec votre corps?\r\n***Dans votre d\u00e9dramatisation vous dites, \"le cancer c'est un boulevard \u00e0 excuses mais on ne peut pas parler de son cancer \u00e0 tout le monde, car c'est risqu\u00e9 et pas sans cons\u00e9quences\"... A quoi pensez-vous pr\u00e9cis\u00e9ment quand vous dites \u00e7a ?  \r\n***\"Un cancer \u00e7a voulait dire s'asseoir et attendre la mort\"...c'\u00e9tait comme \u00e7a que vous voyiez les choses avant d'\u00eatre concern\u00e9e...cette maladie c'\u00e9tait la fin de tout...Qu'est-ce qu'il y a de compliqu\u00e9 dans l'apr\u00e8s maladie ? d'avancer, de faire des projets ?\r\n*** Vous vous aimez viellir car viellir c'est synonyme d'\u00eatre en vie, de ne pas mourir ? \r\n***La question du d\u00e9pistage fait parfois d\u00e9bat... notamment le d\u00e9pistage syst\u00e9matique g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9 pour les femmes de plus de 50 ans qu'elle soit pr\u00e9-dispos\u00e9e \u00e0 ce type de cancer ou pas. Quel est votre avis sur ce point ?\r\n***Qu'avez-vous envie de dire aux femmes qui nous \u00e9coutent qu'elles soient concern\u00e9es ou non par cette \u00e9preuve ?\r\nMerci Delphine Apiou, vous publiez \"Avasnt j'avais deux seins\" aux \u00e9ditions Robert Laffont, bonne journ\u00e9e. \r\nTEASING DEMAIN: \r\nDemain notre invit\u00e9e sera Riva Kastoryano, la sociologue publie chez Fayard \"Que faire des corps des djihadistes - territoire et identit\u00e9\" chez Fayard... elle prend plusieurs exemples d'attentats comme ceux de Madrid, de Paris, du 11 septembre et d\u00e9cortique les difficult\u00e9s que cela \u00e0 poser d'enterrer les djihadistes ... o\u00f9 les enterrer ? C'est toute la question du territoir edes Etats qui se posent...", "durationSec": 392, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7143446", "imageURL": "http://www.rts.ch/7982410.image", "alternativeTitle": ["Delphine Apiou \u00e9voque le cancer du sein avec humour", "Delphine Apiou \u00e9voque le cancer du sein avec humour / 12H30_2015-10-13T12:52:00_l-invite-du-12h30", "Delphine Apiou \u00e9voque le cancer du sein avec humour / 12H30_2015-10-13T12:52:00_l-invite-du-12h30"], "alternativeSummary": ["Tous les ans en Suisse, 5500 femmes sont concern\u00e9es par le cancer du sein en Suisse. Le mois d\u2019octobre est, dans les pays du monde entier, un mois consacr\u00e9 \u00e0 la sensibilisation de cette maladie. Objectif de l'Organisation mondiale de la sant\u00e9: attirer une plus grande attention sur la maladie, favoriser la prise de conscience, ou encore accro\u00eetre le soutien apport\u00e9 au d\u00e9pistage pr\u00e9coce. Delphine Apiou, r\u00e9dactrice en chef du magazine fran\u00e7ais Biba, a \u00e9t\u00e9 touch\u00e9e par cette maladie. Elle publie \"Avant, j'avais deux seins\" aux \u00e9ditions Robert Laffont.", "Tous les ans en Suisse, 5500 femmes sont concern\u00e9es par le cancer du sein en Suisse. Le mois d\u2019octobre est, dans les pays du monde entier, un mois consacr\u00e9 \u00e0 la sensibilisation de cette maladie. Objectif de l'Organisation mondiale de la sant\u00e9: attirer une plus grande attention sur la maladie, favoriser la prise de conscience, ou encore accro\u00eetre le soutien apport\u00e9 au d\u00e9pistage pr\u00e9coce. Delphine Apiou, r\u00e9dactrice en chef du magazine fran\u00e7ais Biba, a \u00e9t\u00e9 touch\u00e9e par cette maladie. Elle publie \"Avant, j'avais deux seins\" aux \u00e9ditions Robert Laffont.", "Tous les ans en Suisse, 5500 femmes sont concern\u00e9es par le cancer du sein en Suisse. Le mois d\u2019octobre est, dans les pays du monde entier, un mois consacr\u00e9 \u00e0 la sensibilisation de cette maladie. Objectif de l'Organisation mondiale de la sant\u00e9: attirer une plus grande attention sur la maladie, favoriser la prise de conscience, ou encore accro\u00eetre le soutien apport\u00e9 au d\u00e9pistage pr\u00e9coce. Delphine Apiou, r\u00e9dactrice en chef du magazine fran\u00e7ais Biba, a \u00e9t\u00e9 touch\u00e9e par cette maladie. Elle publie \"Avant, j'avais deux seins\" aux \u00e9ditions Robert Laffont."], "variantIds": ["ece-7143460", "ece-7143446"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-10-26T15:18:57Z", "webPublicationDate": "2015-10-13T10:57:55Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-CC07F589-902D-49FF-96A4-84661E6C4DD9", "internalArchiveId": "CC07F589-902D-49FF-96A4-84661E6C4DD9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La revue de presse du web 13.10.2015", "publicationDate": "2015-10-13T00:00:00Z", "durationSec": 105, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7124063", "imageURL": "http://www.rts.ch/5168243.image", "alternativeTitle": ["La revue de presse du web / SUPER_2015-10-13T16:45:00_la-revue-de-presse-du-web", "Supersonic du 13.10.2015"], "variantIds": ["ece-7124063"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-12-15T03:55:51Z", "speechToTexts": ["15.12.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [78%] :\r\nLa revue de presse la politique de France Inter. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:08) [89%] :\r\nPeu de b\u00eatises suppl\u00e9mentaire dans cette revue de presse du web, vous en reprendrez bien une petite louche avec un article intitul\u00e9 la t\u00eate de Donald Trump dans des films d'or Donald Trump, je vous en ai parl\u00e9 ici, il y a quelques temps, mais pour ceux qui l'auraient qui auraient oubli\u00e9 d'\u00e9couter l'\u00e9mission, honte \u00e0 eux d'ailleurs, voici une petite piq\u00fbre de rappel, Donald Trump, c'est un grand rouquin am\u00e9ricain qui a fait fortune dans l'immobilier, il est originaire de New-York, il s'est fait conna\u00eetre du grand public, en construisant des tours et des casinos qui porte son nom et puis il a connu encore plus de renomm\u00e9e avec sa participation \u00e0 l'\u00e9mission, il y a plein de fils, une t\u00e9l\u00e9- r\u00e9alit\u00e9 dans laquelle il virer des apprentis, homme d'affaires, \u00e0 tour de bras avec sa fameuse catch fraise il y a faille jusque -l\u00e0 tout va bien, sauf que Donald Trump s'est pr\u00e9sent\u00e9 il y a quelque temps comme candidat r\u00e9publicain \u00e0 la pr\u00e9sidence des \u00c9tats-Unis et qu'il est en t\u00eate des intentions de vote dans le camp des r\u00e9publicains, \u00e0 grand renfort de d\u00e9clarations stupides limite raciste et, surtout, en pr\u00e9sentant un programme totalement inexistant, donc voil\u00e0, si \u00e7a se trouve un Donald Trump va se retrouver en course contre Hillary Clinton, et comme \u00e7a fait 8 ans que les d\u00e9mocrates sont au pouvoir, ils risquent de devenir pr\u00e9sidente des \u00c9tats-Unis, et l\u00e0 ce sera la merde, ce sera comme dans un film d'horreur, c'est d'ailleurs ce qui a inspir\u00e9 l'auteur de cet article incrust\u00e9 la t\u00eate de Donald Trump dans un film d'horreur, une s\u00e9rie de photos montage assez dr\u00f4le, heureusement d'ailleurs, hein, parce qu'on risque de plus trop rigoler quand papy sanglots sera au pouvoir incruster la t\u00eate de Donald Trump dans un film d'horreur je vous poste \u00e7a tout de suite sur le Facebook de supersoniques. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-10-13T14:46:00Z", "program": {"href": "/programs/B022D2A4-9500-4D76-B648-34EDE578C9DA", "id": "B022D2A4-9500-4D76-B648-34EDE578C9DA", "name": "Revue de presse du web"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Matter, Frank", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B2D673A0-D018-46C7-94FA-4F97A2655ED9", "internalArchiveId": "B2D673A0-D018-46C7-94FA-4F97A2655ED9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Hotline : Garer en cr\u00e9neau", "publicationDate": "2015-10-13T00:00:00Z", "durationSec": 153, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7124075", "imageURL": "http://www.rts.ch/7015957.image", "alternativeTitle": ["Garer en cr\u00e9neau", "Garer en cr\u00e9neau / OTWO_2015-10-13T11:35:00_hotline", "Garer en cr\u00e9neau / OTWO_2015-10-13T11:35:00_hotline"], "variantIds": ["ece-7124083", "ece-7124075"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-12-16T13:33:22Z", "speechToTexts": ["16.12.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [77%] :\r\nFadela humeur alors qu'il \u00e9tait un petit recherchons votre correspondant, alors il a bien voulu juger \u00e0 l'bon travail. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:00:12) [66%] :\r\nEt peut-\u00eatre m\u00eame du service d\u00e9cidant pluridisciplinaire exhaustif de l'\u00c9tat une barre les gens qui ont \u00e9t\u00e9 \u00e0 l'appareil, quel est votre regard. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:19) [81%] :\r\nBonjour mademoiselle c'est Mademoiselle Chanel qui vous appelle. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:00:22) [70%] :\r\nBonjour mademoiselle TPI pour vous. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:24) [89%] :\r\nAlors voil\u00e0, je vous appelle de ma voiture au moyen de t\u00e9l\u00e9phones portables, oui c'est formidable cette technologie, je suis au volant, je vous parle en m\u00eame temps je non plus plus. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:00:33) [95%] :\r\nC'est tout de m\u00eame attention, il est dangereux de t\u00e9l\u00e9phoner en conduisant. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:36) [77%] :\r\nOuais, ouais, ben, je suis \u00e0 la. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:00:43) [92%] :\r\nTant mieux, tant mieux, qu'est -ce qui se passe alors. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:45) [81%] :\r\nAlors voil\u00e0, j'ai besoin de parkings mon v\u00e9hicule, c'est la seule place de parc disponible, que j'ai pu voir cette qu\u00eate de ces 15 tout \u00e0 fait stupide qui est parall\u00e8le \u00e0 la rue. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:00:56) [99%] :\r\nOui, comme la plupart des places. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:58) [78%] :\r\nMais vous gangren\u00e9, il y a une voiture devant cette voiture de rien, elle a 15, fait \u00e0 peine 5 m\u00e8tres de long, je suis. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:01:08) [86%] :\r\nMais vous \u00eates arr\u00eat\u00e9 au milieu de la route l\u00e0. \r\nCertainement, oui, donc, pour marquer en cr\u00e9neau. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:21) [72%] :\r\nJe ne suis pas ancr\u00e9 dans la gestion, en voiture, je vous dis. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:01:25) [80%] :\r\nOui, oui, vous placez votre voiture, c'est la voiture qui se trouve devant la place puis vous reculez doucement jusqu'\u00e0 ce que le savoir arri\u00e8re, la voiture parce qu'ils soit au niveau de votre victoire hier. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:34) [70%] :\r\nAttendez, je vous seront parlant et je fais \u00e7a, alors qu'\u00e0 France Soir, m\u00eame contre celle de l'autre voiture, or ce grincement. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:01:45) [69%] :\r\nCette attention vous rattrapera. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:46) [73%] :\r\nBon ok alors surtout que la mort, il a rappel\u00e9, dans la banlieue tranquille car c'est bon, voil\u00e0, je suis un auteur du soir. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:01:55) [72%] :\r\nBien, maintenant vous pratique compl\u00e8tement et encore jusqu'\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:06) [65%] :\r\nFort de ses instructions sont tr\u00e8s pr\u00e9cis, voil\u00e0, je vais voir pourquoi \u00e7a il a je suis parqu\u00e9s, merci Bakbasel. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:02:15) [93%] :\r\nTout va bien. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:16) [77%] :\r\nOui, oui, gr\u00e2ce \u00e0 vous, on ne peut pas dire que une femme c'est parce correct autant. \r\n\r\nLocuteur MT1 (00:02:29) [52%] :\r\nJe ne sais. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-10-13T09:38:04Z", "program": {"href": "/programs/FF43BA7A-2351-4FA6-8DB9-D0ADF8F40614", "id": "FF43BA7A-2351-4FA6-8DB9-D0ADF8F40614", "name": "Hotline"}, "contributors": [{"function": "Auteur du texte", "name": "Charlet, Didier", "role": "collaborateur RTS", "type": "Auteur"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Charlet, Didier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Di Marzo, Crystel", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-49DBA6DF-CD08-43F0-A282-92435A48E663", "internalArchiveId": "49DBA6DF-CD08-43F0-A282-92435A48E663", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "George Antheil, Bad Boy of Music (2/5) : De Berlin \u00e0 Paris", "publicationDate": "2015-10-13T00:00:00Z", "summary": "Une s\u00e9rie en cinq \u00e9pisodes pour d\u00e9couvrir ou red\u00e9couvrir la musique et la vie tumultueuse et passionnante de George Antheil (1900-1959), un compositeur am\u00e9ricain qui occupe une place \u00e0 part -et donc tr\u00e8s pr\u00e9cieuse- dans l'histoire de la musique au XX\u00e8 si\u00e8cle. Une s\u00e9rie qui nous m\u00e8nera de New York \u00e0 Berlin, Vienne et Budapest et au Paris des ann\u00e9es 20 avant le dernier voyage am\u00e9ricain vers la Floride, le Nouveau Mexique et le Texas pour finir \u00e0 Hollywood. 2/5 : Georges Antheil et B\u00f6ski arrivent \u00e0 Paris le jour de la premi\u00e8re des Noces de Stravinski le 13 juin 1923. Ils sont fascin\u00e9s. L'appartement 12, rue de l'Od\u00e9on au-dessus de la librairie de Sylvia Beach Shakespeare & Company. L'\u00e9blouissement lors d'un s\u00e9jour en Tunisie. Premier concert temp\u00e9tueux au Th\u00e9\u00e2tre des Champs Elys\u00e9e avant l'orage attendu du Ballet M\u00e9canique dans le m\u00eame th\u00e9\u00e2tre. Et la premi\u00e8re \u00e0 Carnegie Hall. Quand le scandale vous colle \u00e0 la peau comment s'en d\u00e9faire?\r\nA lire:\r\nAntheil (George), \"Bad Boy of Music\" - Autobiographie (en anglais), \u00e9d. Samuel French\r\nThomson (Virgil), \"Virgil Thomson by Virgil Thomson\" - Autobiographie (en anglais), \u00e9d. Da Cap Press\r\nEn nouvelle diffusion du 12 au 16 janvier 2015.", "durationSec": 3201, "genres": ["Documentaire"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7123955", "imageURL": "http://www.rts.ch/1785438.image", "thematicGeographicals": ["Etats-Unis"], "thematicThemes": ["musique classique", "compositeur", "jazz"], "thematicPersons": ["Antheil, George"], "alternativeTitle": ["D'un air entendu du 13.10.2015", "D'un air entendu du 13.10.2015", "George Antheil, Bad Boy of Music (2/5) / DAE_2015-10-13T17:06:45_d-un-air-entendu", "George Antheil, Bad Boy of Music (2/5) / DAE_2015-10-13T17:06:45_d-un-air-entendu"], "alternativeSummary": ["Une s\u00e9rie en cinq \u00e9pisodes pour d\u00e9couvrir ou red\u00e9couvrir la musique et la vie tumultueuse et passionnante de George Antheil (1900-1959), un compositeur am\u00e9ricain qui occupe une place \u00e0 part -et donc tr\u00e8s pr\u00e9cieuse- dans l\u2019histoire de la musique au XX\u00e8 si\u00e8cle. Une s\u00e9rie qui nous m\u00e8nera de New York \u00e0 Berlin, Vienne et Budapest et au Paris des ann\u00e9es 20 avant le dernier voyage am\u00e9ricain vers la Floride, le Nouveau Mexique et le Texas pour finir \u00e0 Hollywood.\n\nAujourd'hui: de Berlin \u00e0 Paris\nGeorges Antheil et B\u00f6ski arrivent \u00e0 Paris le jour de la premi\u00e8re des Noces de Stravinski le 13 juin 1923. Ils sont fascin\u00e9s. L\u2019appartement 12, rue de l\u2019Od\u00e9on au-dessus de la librairie de Sylvia Beach Shakespeare & Company. L\u2019\u00e9blouissement lors d\u2019un s\u00e9jour en Tunisie. Premier concert temp\u00e9tueux au Th\u00e9\u00e2tre des Champs Elys\u00e9e avant l\u2019orage attendu du Ballet M\u00e9canique dans le m\u00eame th\u00e9\u00e2tre. Et la premi\u00e8re \u00e0 Carnegie Hall. Quand le scandale vous colle \u00e0 la peau comment s\u2019en d\u00e9faire?\n\nA lire:\nAntheil (George), \"Bad Boy of Music\" \u2013 Autobiographie (en anglais), \u00e9d. Samuel French\nThomson (Virgil), \"Virgil Thomson by Virgil Thomson\" \u2013 Autobiographie (en anglais), \u00e9d. Da Cap Press\n\nLien: georgeantheil.com\n\nUne s\u00e9rie propos\u00e9e par Marcel Quill\u00e9v\u00e9r\u00e9.\n\nEn nouvelle diffusion du 12 au 16 janvier 2015.", "Une s\u00e9rie en cinq \u00e9pisodes pour d\u00e9couvrir ou red\u00e9couvrir la musique et la vie tumultueuse et passionnante de George Antheil (1900-1959), un compositeur am\u00e9ricain qui occupe une place \u00e0 part -et donc tr\u00e8s pr\u00e9cieuse- dans l\u2019histoire de la musique au XX\u00e8 si\u00e8cle. Une s\u00e9rie qui nous m\u00e8nera de New York \u00e0 Berlin, Vienne et Budapest et au Paris des ann\u00e9es 20 avant le dernier voyage am\u00e9ricain vers la Floride, le Nouveau Mexique et le Texas pour finir \u00e0 Hollywood.\n\nAujourd'hui: de Berlin \u00e0 Paris\nGeorges Antheil et B\u00f6ski arrivent \u00e0 Paris le jour de la premi\u00e8re des Noces de Stravinski le 13 juin 1923. Ils sont fascin\u00e9s. L\u2019appartement 12, rue de l\u2019Od\u00e9on au-dessus de la librairie de Sylvia Beach Shakespeare & Company. L\u2019\u00e9blouissement lors d\u2019un s\u00e9jour en Tunisie. Premier concert temp\u00e9tueux au Th\u00e9\u00e2tre des Champs Elys\u00e9e avant l\u2019orage attendu du Ballet M\u00e9canique dans le m\u00eame th\u00e9\u00e2tre. Et la premi\u00e8re \u00e0 Carnegie Hall. Quand le scandale vous colle \u00e0 la peau comment s\u2019en d\u00e9faire?\n\nA lire:\nAntheil (George), \"Bad Boy of Music\" \u2013 Autobiographie (en anglais), \u00e9d. Samuel French\nThomson (Virgil), \"Virgil Thomson by Virgil Thomson\" \u2013 Autobiographie (en anglais), \u00e9d. Da Cap Press\n\nLien: georgeantheil.com\n\nUne s\u00e9rie propos\u00e9e par Marcel Quill\u00e9v\u00e9r\u00e9.\n\nEn nouvelle diffusion du 12 au 16 janvier 2015."], "variantIds": ["ece-7123956", "ece-7123955"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-02-15T13:27:02Z", "speechToTexts": ["21.10.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:09) [98%] :\r\nD'un air entendu. \r\nMarcel Quill\u00e9v\u00e9r\u00e9. \r\nBienvenue \u00e0 toutes et \u00e0 tous, dans ce 2\u00e8me \u00e9pisode des tribulations du jeune compositeur am\u00e9ricain Djordje elle dans l'Europe des ann\u00e9es 20, nous l'avons quitt\u00e9 hier \u00e0 Berlin, on \u00e9tait on on \u00e9t\u00e9 1923 alors qu'il s'appr\u00eatait \u00e0 prendre le train pour Paris avec sa compagne, la jeune et belle \u00e9tudiante hongroise ben ce qui est, avant son d\u00e9part, il s'\u00e9tait r\u00e9concili\u00e9 tout de m\u00eame avec Stravinski qui lui avait pr\u00e9sent\u00e9 ses excuses pour avoir manqu\u00e9 le rendez- vous qu'il s'\u00e9tait fix\u00e9 tous les 2 \u00e0 Paris juste avant No\u00ebl 1922 \u00e0 l'annonce d'ailleurs de sa venue \u00e0 Paris, Stravinski lui r\u00e9serve de place pour la 1\u00e8re des noces dans ses bagages, elle emporte plusieurs partitions dont celle que Stravinsky avait lu avec beaucoup de plaisir \u00e0 Berlin la Symphonie pour 5 instruments h\u00e9 bien ce sont Presto qui accompagnent leur voyage aujourd'hui dans ses bagages, Georges aussi emporte son revolvers qui ne le quittera jamais car George h\u00e9 bien Bad Boy am\u00e9ricain. \r\nLes virtuoses de Philadelphie, dirig\u00e9e par Daniel Spalding dans ce Presto de la Symphonie pour 5 instruments de Georges la Georges et bosquets qui arrivent \u00e0 la gare de l'Est \u00e0 Paris, on est le 13 juin 1923 nous sommes arriv\u00e9s au milieu de l'apr\u00e8s- midi ces gens ce qui raconte dans ses m\u00e9moires et nous avons pris un taxi pour la rive gauche, o\u00f9 nous avons trouv\u00e9 un h\u00f4tel juste \u00e0 droite de la Sorbonne, un endroit o\u00f9 se poser jusqu'\u00e0 ce qu'on trouve un appartement et depuis le taxi, nous avons vu Paris pour la 1\u00e8re fois il y avait ici une avalanche de couleurs, de la gaiet\u00e9 des caf\u00e9s qui fleurissaient sur les trottoirs avec au-dessus des auvents dans les vols \u00e9taient aussi oppos\u00e9s que les dentelles, des jupons victorien, c'est une ville aussi brillante que la sir\u00e8ne et l'oriflamme d'un paquebot au retour d'un voyage transatlantique et quel contraste saisissant entre Berlin et Paris, c'\u00e9tait la diff\u00e9rence entre la nuit noire et le Vert tendre de l'aube. \r\nAu piano, Guy Livingstone la Sonate au jazz que entends il avait compos\u00e9 juste avant son d\u00e9part de Berlin pour Paris, Paris o\u00f9 ils se sont mis comme \u00e0 la maison, le temps de fl\u00e2ner dans le quartier de la Sorbonne, de se changer de remonter le boulevard de S\u00e9bastopol jusqu'au th\u00e9\u00e2tre de la Ga\u00eet\u00e9 lyrique et Georges h\u00e9 ben ce qui assiste \u00e0 la cr\u00e9ation des noces de Stravinsky par les balles et Russes dans la traduction de Ramuz sous la direction d'Ernest Ansermet Georges \u00e9tonne inconditionnel de Stravinski et ce soir -l\u00e0, Polichinelle \u00e0 leur avis, tout autant que les noces bah, ce qui est Georges vote embrasser Stravinski en coulisses, mais alors le lendemain quelle d\u00e9convenue Stravinski aurait dit dans une r\u00e9union d'un Am\u00e9ricain \u00e0 Paris et on l'a rapport\u00e9 \u00e0 Georges qu'il aimait beaucoup en Tha\u00eflande comme pianiste, mais qu'il ne connaissait gu\u00e8re sa musique et voil\u00e0, c'est de nouveau la brouille entre George et Igor Stravinsky, c'est l'\u00e9poque o\u00f9 baisse, ce qui est Georges cherchent \u00e0 se loger, \u00e9tonn\u00e9, il faut bien le dire, de la chert\u00e9 des loyers parisiens et c'est par hasard qu'ils apprennent qu'un appartement est en location au 12 rue de l'Od\u00e9on au-dessus de la librairie de Sylvia Beach, la fameuse librairie am\u00e9ricaine Shakespeare de Campanie un Studio avec kitchenette, pas question de faire monter un piano, mais pas question non plus d'aller ailleurs, c'\u00e9tait tellement extraordinaire comme propri\u00e9taire, Sylvia Beach dit Georges, une ancienne ambulanci\u00e8re de guerre et l'\u00e9ditrice de l'Ulysse de Joyce, que nous avons imm\u00e9diatement dit oui, h\u00e9 bien c'est l\u00e0 qu'il composent alors ses Oeuvres parisienne, fid\u00e8le \u00e0 sa r\u00e9putation, toujours de Bad Boy of Music dans sa Sonate pour violon, piano et tambours arabe ben ce qui est Georges il faut le pr\u00e9ciser reviennent \u00e0 lors d'un s\u00e9jour \u00e0 Tunis, le pianiste m\u00eame office de batteur \u00e0 la fin, vous allez l'entendre et le petit Rak Thai me flirte avec la banni\u00e8re et un vague m\u00e9lismes oriental. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:11) [98%] :\r\nPoint FR. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:16:37) [84%] :\r\nGeorges Antheil, les mosqu\u00e9es, venait de rentrer d'un court s\u00e9jour en Tunisie, un pays qui les a fascin\u00e9 et c'est apr\u00e8s un concert Beethoven \u00e0 Paris que George avait compos\u00e9 cette 2\u00e8me Sonate pour violon et violon et piano pardon apr\u00e8s avoir d\u00e9clar\u00e9 un peu ce que je veux essayer de suivre le chemin de Beethoven, celui du moins que je peux comprendre, oh, je ne suis pas tr\u00e8s intelligent, b\u00eate, ce qui me j'ai des anc\u00eatre paysans qui m'ont l\u00e9gu\u00e9 l'instinct d'un cheval, celui -l\u00e0 m\u00eame qu'il y a dans la musique de Beethoven, nous \u00e9coutions Charles Quint seulement nos violons et un vandale Atkinkson au piano et au tambour arabe, Paris \u00e9tait plein d'am\u00e9ricains, \u00e0 l'\u00e9poque et voil\u00e0 que d\u00e9barque une c\u00e9l\u00e8bre \u00e9ditrice de la revue Little View Margrethe Anderson, George avait bien connu dans le New jazzy, c'est chez elle \u00e0 Paris, qu'il va rencontrer Erik Satie et le po\u00e8te am\u00e9ricain sera par ondes et qu'il revoit aussi Georgette Leblanc, la cantatrice qui avait \u00e9pous\u00e9 Maurice Maeterlinck Georges avait li\u00e9 amiti\u00e9 avec 2 couples aux \u00c9tats-Unis en septembre 1923 Magritte Anderson, du t\u00e9l\u00e9phone, dites -moi George aimeriez -vous jouer en ouverture de la premi\u00e8re des ballets su\u00e9dois de Rolf de Mar\u00e9 \u00e0 Paris de 4 Tobrouk prochain il y aura tout le gratin comme pour Diaghilev Satie sera l\u00e0 aussi Georges songe aussit\u00f4t aux offres qui l'a compos\u00e9 pour le piano, la premi\u00e8re \u00e9tant bien s\u00fbr la Sonate sauvage, le soir du spectacle qu'il entre en sc\u00e8ne tr\u00e8s \u00e9bloui par des projecteurs qu'il trouve d\u00e9cid\u00e9ment trop puissant, le th\u00e9\u00e2tre des Champs- \u00c9lys\u00e9es, se souvient Georges au du beau monde, Picasso, Stravinsky George Reed Millot James Joyce Erik Satie manoeuvrait Diaghilev Miro Arturo Bernstein, ils ne venaient pas pour moi, bien s\u00fbr, mais pour le 1er spectacle des Ballets su\u00e9dois et je commence \u00e0 jouer, c'est le 1er, mouvement de la Sonate qu'il a intitul\u00e9 \u00e0 la n\u00e8gre c'\u00e9tait dans l'air du temps, rappelons que Cendrars avait \u00e9crit son Anthologie n\u00e8gre 2 ans auparavant et qu'il collaborait \u00e0 l'\u00e9poque avec Darius-Milhaud pour la cr\u00e9ation, un mois plus tard, le 25 octobre 1923 au m\u00eame Ballet su\u00e9dois de la cr\u00e9ation du monde impr\u00e9gn\u00e9 de musique jazzy et br\u00e9siliennes. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:19:42) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:20:35) [84%] :\r\nPoint point. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:21:10) [57%] :\r\nIl est pouh tant pas d'habitants. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:21:50) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:22:28) [72%] :\r\nBon public pas je pas je pourrais pas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:22:46) [85%] :\r\nAu milieu de la 2\u00e8me sonate c'est toujours Georges qui raconte, je sens comme une vague de protestations qui ondule dans le cas des Champs- \u00c9lys\u00e9es, et c'est l'orage qui \u00e9clate, heureusement j'avais bien mon revolvers dans l'\u00e9tui sous ma chemise, un spectateur au 1er rang se mettent \u00e0 siffler, Man Ray, dans le m\u00eame rang lui renvoie un coup de poing dans la m\u00e2choire, un autre tr\u00e8s en col\u00e8re, crise, silence, silence, Marcel Duchamp se dispute avec son voisin au 2\u00e8me rang dans une loge \u00e0 c\u00f4t\u00e9, Erik Satie Crime quelle pr\u00e9cision, quelle pr\u00e9cision Emilio applaudit \u00e0 tout rompre des plaisantins tout l\u00e0- haut, braque les projecteurs sur le public, j'aime jouer c'\u00e9tait bruit mais comme les catastrophes et moi, \u00e7a a toujours fait, hein, je me suis senti tr\u00e8s \u00e0 l'aise, j'\u00e9tais Superman surfant au-dessus de la vague. \r\nLa police d\u00e9barque, elle arr\u00eate des surr\u00e9alistes qui frappe sur les m\u00e9contents, h\u00e9 bien, c'est environ 20 minutes apr\u00e8s que j'ai termin\u00e9 jouer que l'ordre est revenu et que le rideau s'est enfin lev\u00e9 sur le 1er des balles. \r\nAu th\u00e9\u00e2tre des Champs- \u00c9lys\u00e9es, George avait aussi jou\u00e9 la Sonate de l'a\u00e9roplane qu'il avait compos\u00e9e et cr\u00e9\u00e9e \u00e0 Berlin en 1922 rappelons que George s'\u00e9tait enr\u00f4l\u00e9 dans l'arm\u00e9e de l'air am\u00e9ricaine en 1917 bien plus tard d'ailleurs, son fr\u00e8re cadet, son fr\u00e8re cadet lui aussi aviateur allez mourir au combat dans la mer Baltique en 1940. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:27:19) [97%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:28:12) [86%] :\r\nCes guides Livingstone que nous entendions dans toutes ses Oeuvres de George entaille Livingstone sp\u00e9cialiste de George Antheil, d'ailleurs, passionn\u00e9 par la personnalit\u00e9 de ce compositeur am\u00e9ricain il \u00e9tait si jeune, \u00e0 Paris \u00e9videmment le scandale pour lui, c'est formidable, c'est la meilleure publicit\u00e9, on voit m\u00eame des caricatures de George en premi\u00e8res pages des journaux et des magazines parfait pour annoncer \u00e0 la presse la cr\u00e9ation prochaine de son ballet m\u00e9canique pr\u00e9vue pour accompagner un film un peu comme le film rel\u00e2che de Satie et Ren\u00e9 Clair, cr\u00e9\u00e9 en 1924 c'est cette m\u00eame ann\u00e9e 1924 aussi que George voir le film l'inhumaine de Marcel Lherbier interpr\u00e9t\u00e9 par son ami Georgette bleu, blanc, qu'elle n'est pas sa surprise en voyant soudain le th\u00e9\u00e2tre des Champs- \u00c9lys\u00e9es, la cantatrice dans le film r\u00e9citals de musique moderne au milieu des bravos et DU et suite \u00e0 un scandale mondain qu'elle a d\u00e9clench\u00e9 Georgette est alors convaincu que tout ceci a \u00e9t\u00e9 tourn\u00e9 lors du fameux concert du 4 octobre 1923 dans le m\u00eame th\u00e9\u00e2tre d'o\u00f9 ces projecteurs qui n'\u00e9blouissent le scandale aurait \u00e9t\u00e9 donc aurait \u00e9t\u00e9 mont\u00e9e de toutes pi\u00e8ces pour le tournage du film rien de telle que la rage qui l'envahit pour bien sont belles et m\u00e9canique en plein hiver 1923 1924 il pr\u00e9voit d'abord 4 pianos, puis 2 \u00e0 New York, ils seront 10 et 4 dans la version remani\u00e9e en 1953 avec chaque fois des machines d'exil au des percussions et dans chaque version, il y avait dans la d\u00e9flagration tr\u00e8s Stravinski aime de sa musique, un moment plus calme comme celui -ci o\u00f9 tout semblait comme un temps suspendu. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:30:27) [95%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:31:07) [73%] :\r\nD'Poulpiquet. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:31:18) [75%] :\r\nNon, non, non, non, c'est ce qui est \u00e9crit je point. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:33:44) [89%] :\r\nLe mouvement central de la version de 1953 du Ballet m\u00e9canique de Georges il parlait virtuose de Philadelphie, dirig\u00e9e par Daniel Spalding la musique avait \u00e9t\u00e9 con\u00e7ue au d\u00e9part pour accompagner un film exp\u00e9rimental, le Ballet m\u00e9canique r\u00e9alis\u00e9 par Fernand L\u00e9ger et date leur Mefi en collaboration avec le photographe Man Ray, seul un extrait de 19 minutes r\u00e9alis\u00e9 et pr\u00e9sent\u00e9, pour la 1\u00e8re fois \u00e0 Vienne le 24 septembre 1924 sans la musique, l'oeuvre de Georges et jouer en avant- premi\u00e8re dans des concerts priv\u00e9s avant la v\u00e9ritable cr\u00e9ation le 19 juin 1926 au th\u00e9\u00e2tre des Champs- \u00c9lys\u00e9es, dans le cadre d'une s\u00e9rie de concerts organis\u00e9s par Madame Christiane, qui avait fait fortune dans le sucre et avait \u00e9t\u00e9 \u00e9pous\u00e9 le 1er secr\u00e9taire de l'ambassade am\u00e9ricaine \u00e0 Paris, et tout cela gr\u00e2ce \u00e0 l'ami de toujours, le compositeur Virgil Thomson qui avait rencontr\u00e9 cette dame et lui avait sugg\u00e9r\u00e9 cette id\u00e9e 4 concerts hebdomadaires de musique am\u00e9ricaine dont le dernier serait une soir\u00e9e de gala au th\u00e9\u00e2tre des Champs- \u00c9lys\u00e9es avec la cr\u00e9ation du Ballet m\u00e9canique de Georges entaille sur sc\u00e8ne pour cette 1\u00e8re de piano, un piano m\u00e9canique 2 h\u00e9lices d'a\u00e9roplane une sir\u00e8ne d'exil au Fun et des percussions, un beau chahut \u00e0 la fin entre supporters et adversaires mais quel succ\u00e8s, et quelle publicit\u00e9 pour George, d'ailleurs, l'oeuvre sera mont\u00e9 \u00e0 New York peu apr\u00e8s. \r\nLa premi\u00e8re partie du Ballet m\u00e9canique de Georges en Tha\u00eflande, et cette fois c'est la version de New York que nous entendons diriger ici par Marcel P\u00e9r\u00e8s, qui se rapproche finalement le plus de ce que les Parisiens ont pu entendre le soir du 19 juin 1926 au th\u00e9\u00e2tre des Champs- \u00c9lys\u00e9es, dans la salle, il y avait aussi Copland et puis j'ai a eu ce qu'elle sera pas honte de Darius-Milhaud Marcel Duchamp Nadia Boulanger \u00e0 son retour aux \u00c9tats-Unis, alors une Copland et bien d\u00e9cid\u00e9 \u00e0 faire cr\u00e9er l'oeuvre New-York il contacte alors Donald Fried, le c\u00e9l\u00e8bre impr\u00e9sario de Broadway qui accepte aussit\u00f4t mais \u00e0 condition que ce soit spectaculaire, qu'il y a davantage de pianiste, voire de machines, c'est ainsi que le 10 avril 1927 le vrai est cr\u00e9\u00e9 \u00e0 New York, aucun l'la publicit\u00e9 est telle que le soir du concert \u00e0 la salle est pleine, h\u00e9las, le succ\u00e8s ne va pas \u00eatre au rendez- vous et \u00e7a va beaucoup marquer Georges de cet \u00e9chec, sans compter que c'est la seule oeuvre qui sera connu de lui et qui va du chol\u00e9ra, la peau toute sa vie, c'est Maurice qui est parvenu, en 1989 \u00e0 recr\u00e9er ce concert de 1927 \u00e0 Carnegie Hall, \u00e9coutons non comment se terminait l\u00e0- bas, le Ballet m\u00e9canique de Georges entaille alors sur le disque il y a moins de monde que sur la sc\u00e8ne de Carnegie Hall, mais quand m\u00eame, seule cette sc\u00e8ne de Carnegie Hall, il y avait 10, piano et alors une Copeland \u00e9tait un des pianistes un piano m\u00e9canique 8, exit le Fenice 3 percussionnistes et les machines utilis\u00e9es aussi \u00e0 Paris, dont bien s\u00fbr les 2 h\u00e9lices d'a\u00e9roplane que vous entendez avec, en plus, comme disait Georges Antheil ces moments de silence qui semble suspendue au-dessus de l'ab\u00eeme, car telle que je le voyais mon Ballet m\u00e9canique, s'il est bien jou\u00e9 coule de source \u00e9tincelles froid et parfois musicalement silencieux comme un espace interplan\u00e9taire et souvent comme une fournaise \u00e9lectrique. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:43:01) [92%] :\r\nIl y Poilly parce qu'il faut pas. \r\nPoint il. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:43:20) [73%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:43:21) [96%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:43:47) [97%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:44:00) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:44:05) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:48:40) [83%] :\r\nS\u00e9quence de num\u00e9ro 3 du Ballet m\u00e9canique de George Antheil, toujours le nez au Palais Royal Orchestra et l'ensemble de percussions, sous la direction de Maurice P\u00e9r\u00e8s, le concert de New York avait \u00e9t\u00e9 qualifi\u00e9s dans la presse am\u00e9ricaine de succ\u00e8s \u00e0 scandale, en fran\u00e7ais dans le texte et c'est oublier un peu vite que ce soir -l\u00e0 le concert avait d\u00e9but\u00e9 par la Jazz phonie, qui avait \u00e9t\u00e9 elle, ovationn\u00e9 par le public, alors une Copland, de Gershwin avait bien s\u00fbr ador\u00e9 et m\u00eame la plupart des critiques Antheil il avait compos\u00e9 en 1925 en France pour l'orchestre de Harlem de Paul White Man, qui avait aussi cr\u00e9\u00e9 la c\u00e9l\u00e8bre Rhapsody in Blue, en 1924 la rencontre \u00e0 Paris, cette m\u00eame ann\u00e9e 1925 de Georges entailles et de George Gershwin ni \u00e9tait sans doute pas pour rien, \u00e0 Cannes, c'est d'aller voir ce qui a dirig\u00e9 l'orchestre de W lundi avec Georges Antheil, lui- m\u00eame au piano, Georges qui va bient\u00f4t quitter New-York, un peu d\u00e9pit\u00e9, il faut bien le dire, pour Paris, Paris qui est devenu, dit -il, sa ville, Paris o\u00f9 il s'\u00e9tait pass\u00e9 tellement de belles choses avant son d\u00e9part pour le New-York son mariage avec de ce qu'est l'amiti\u00e9 avec James Joyce avec Ernest Hemingway qui durera toute sa vie avec elle va pas au monde et le chef d'orchestre, Vladimir Golschmit et bien s\u00fbr, ne l'oublions jamais le toujours fid\u00e8le vers Gilles Thomson, c'est donc \u00e0 Paris, que nous retrouverons demain Georges elle on se quitte avec la 2\u00e8me partie de cette Jazz, il ne faut ni avec ses souvenirs de musique cr\u00e9ole et cr\u00e9ole latino- am\u00e9ricaine aussi de la Nouvelle-Orl\u00e9ans qu'il entendait souvent, ah tu une tonne dans l'enfant se sont New Jersey. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:52:51) [83%] :\r\nC'\u00e9tait la 2\u00e8me partie de la Jazz si une famille de George Antheil \u00e0 Yvonne au piano, dirig\u00e9e par Maurice Perez pour l'instant, Georges est quelque part au milieu de l'Atlantique, on le retrouvera demain \u00e0 Paris, tout comme on retrouvera Marcel Quill\u00e9v\u00e9r\u00e9 demain mercredi, m\u00eame lieu, m\u00eame heure changeante \u00e0 EDF Boy of Music en nouvelle diffusion, c'est \u00e0 17 heures entendu propositions Dany-Robert la mise en page, Christophe est s\u00e9v\u00e8re \u00e0 demain, portez -vous bien. \r\nVous \u00e9coutez Espace 2 et vous n'avez pas peur, il est 18 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-10-13T16:13:29Z", "program": {"href": "/programs/FFC26D5B-446F-41AB-B126-3FEB344830F0", "id": "FFC26D5B-446F-41AB-B126-3FEB344830F0", "name": "D'un air entendu"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Robellaz, Daniel", "role": "Producteur-pr\u00e9sentateur/trice", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Quill\u00e9v\u00e9r\u00e9, Marcel", "role": "collaborateur France Musique, journaliste", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A2939E0F-A202-483B-A260-8046DECD653C", "internalArchiveId": "A2939E0F-A202-483B-A260-8046DECD653C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La chronique de Jean-Pierre Amann", "publicationDate": "2015-10-13T00:00:00Z", "summary": "-\tYan-Pascal Tortelier nomm\u00e9 \u00e0 la t\u00eate de l'Orchestre symphonique d'Islande\r\n<http://www.francemusique.fr/actu-musicale/yan-pascal-tortelier-nomme-chef-de-l-orchestre-symphonique-d-islande-108889>\r\n-\tH\u00e9bergez du mobilier de l'Op\u00e9ra-Comique, le temps d'une restauration\r\nhttp://www.leparisien.fr/paris-75/paris-75005/les-fideles-de-l-opera-comique-jouent-les-garde-meubles-07-10-2015-5164229.php - xtref=https://www.google.com <http://www.leparisien.fr/paris-75/paris-75005/les-fideles-de-l-opera-comique-jouent-les-garde-meubles-07-10-2015-5164229.php>\r\n-\tUne \u00e9tude sur le public des concerts pr\u00e9sent\u00e9e \u00e0 la Philharmonie de Paris\r\n<http://www.la-croix.com/Culture/Musique/Les-publics-des-orchestres-a-la-loupe-2015-10-07-1365688>\r\n-\tUn programme de recherche pour \u00e9valuer les vrais b\u00e9n\u00e9fices de jouer dans un orchestre de jeunes\r\n<http://slippedisc.com/2015/10/la-phil-subjects-youth-orchestra-to-stress-testing/>", "durationSec": 861, "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7123995", "imageURL": "http://www.rts.ch/1785469.image", "alternativeTitle": ["La chronique de Jean-Pierre Amann / MAG_2015-10-13T12:06:45_chronique-1", "Magma du 13.10.2015"], "alternativeSummary": ["- Yan-Pascal Tortelier nomm\u00e9 \u00e0 la t\u00eate de l'Orchestre symphonique d'Islande\n- H\u00e9bergez du mobilier de l'Op\u00e9ra-Comique, le temps d'une restauration\n- Une \u00e9tude sur le public des concerts pr\u00e9sent\u00e9e \u00e0 la Philharmonie de Paris\n- Un programme de recherche pour \u00e9valuer les vrais b\u00e9n\u00e9fices de jouer dans un orchestre de jeunes\n- La musique classique en streaming, plus probl\u00e9matique encore que pour la pop music\n- Les raisons pour lesquels l'Orchestre symphonique de Londres ne va pas regretter son chef sortant, Valeri Gergiev"], "variantIds": ["ece-7123995"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-01-22T11:40:16Z", "speechToTexts": ["22.01.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [88%] :\r\nNous sommes mardi, c'est le jour de la revue de presse internationale de Jean-Pierre Amann, on va commencer, Jean-Pierre, avec l'orchestre symphonique d'Islande, qui s'est donn\u00e9 un nouveau chef, il est fran\u00e7ais, il se nomme Jan Pascal Portes, ce nom de famille. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:12) [84%] :\r\nQuelque chose Jean-Pierre oui oui, il a \u00e9t\u00e9 choisi \u00e0 l'unanimit\u00e9 par les musiciens d'alors qu'est ce qu'il a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 dirig\u00e9 dans le pass\u00e9, il y Anne-Pascale -t-il encore besoin de le rappeler, est le fils du c\u00e9l\u00e8bre violoncelliste Paul Tourtelier, mais on n'a pas besoin de le rappeler parce qu'en fait il a fait sa propre carri\u00e8re, il a beaucoup travaill\u00e9 en Angleterre et il a d\u00e9fendu la musique fran\u00e7aise qui l'a enregistr\u00e9 pour la marque de disques tente d'os, donc le disque anglaise et comme l'Orchestre d'Islande fait aussi partie de l'\u00e9curie, Jean Dausset alors on peut imaginer tous les b\u00e9n\u00e9fices \u00e0 tirer de cette nomination, j'avais envie de vous faire entendre novice landaise, par exemple, les p\u00eacheurs d'Islande sont pass\u00e9es pas islandais mais sujet elle est dirig\u00e9e par Jan parce qu'elle porte Li\u00e9bart, j'ai trouv\u00e9 que l'ouverture du roi 10 c'est un d\u00e9but, un \u00c9douard Lalo avec leur caisse philharmonique de la BBC, on \u00e9coute. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:33) [75%] :\r\nPour une musique qui r\u00e9chauffe, c'est tr\u00e8s bien quand on va dire quoi en Islande, William, parce qu'\u00e0 la sortie d'ici \u00e0 la t\u00eate de leur 4\u00e8me de la BBC dans le roi 10 ouverture donc de la l'eau il y a une Pascal Portelli, qui est donc nomm\u00e9 \u00e0 la t\u00eate lors que symphonique d'Islande, on continue votre vie Jean-Pierre Amann on reste d'ailleurs dans le monde de l'op\u00e9ra, avec cette nouvelle insolite que nous r\u00e9v\u00e8le Le Parisien, des fans de l'Op\u00e9ra- Comique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:54) [84%] :\r\nPeuvent jouer les garde- meubles et vous savez que, Op\u00e9ra- Comique, connu \u00e9galement sous le nom de salle Favart va \u00eatre restaur\u00e9 pendant 18 mois et la direction a eu l'id\u00e9e assez original d'envoyer aux amis de l'op\u00e9ra, ce message moi mobilier lyrique cherche h\u00e9bergement pour 18 mois sensibles envie de partager. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:12) [80%] :\r\nC'est quoi, c'est un peu cocasse, c'est l'Op\u00e9ra- Comique qui veulent \u00e9conomiser les frais d'un d'un garde- meuble je ne comprends pas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:17) [87%] :\r\nOn la tension qui se cache derri\u00e8re cette id\u00e9e plus subtil puisque ce ne seront que 10 objets qui seront confi\u00e9s \u00e0 10 familles d'accueil tir\u00e9s au sort et c'est surtout un coup de pub pour garder un lien avec le public pendant ces 18 mois de fermeture, les heureux \u00e9lus devront t\u00e9moigner de leurs \u00e9motions au contact de ces reliques, alors 100000 les blogues quels sont ces reliques Jean-Pierre alors par exemple une chaise Deloche d'orchestre en velours rouge, le pot au feu de la soprano Magali L\u00e9ger dans l'amant jaloux de Gr\u00e9try une lampe sur pied que l'on allume apr\u00e8s la repr\u00e9sentation pour veiller sur le th\u00e9\u00e2tre, la nuit, il y a ou le pupitre de chef d'orchestre une affiche des ann\u00e9es 50 et Jean passage. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:57) [81%] :\r\nL'affiche des ann\u00e9es 56 choix Jean-Pierre un prix il y a pas un usuraires auditrice qui s'est peu hein, il y a peu, ils ont fait une grosse s\u00e9lection, mais c'est un joli coup de pub en tout cas, conna\u00eetre son public, c'est aussi le souci de l'Association fran\u00e7aise des orchestres, qui a pr\u00e9sent\u00e9 une \u00e9tude men\u00e9e au cours de la saison 2013, 2014 aupr\u00e8s d'un large gentilhomme spectateur de concerts \u00e0 Paris et dans la r\u00e9gion parisienne, Jean. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:19) [90%] :\r\nPierre oui alors l'auteur de l'article r\u00e9p\u00e8te \u00e0 maintes reprises qu'il faut prendre ces r\u00e9sultats avec prudence et ne pas tirer de g\u00e9n\u00e9ralit\u00e9s troc : \u00e0 quoi sert sondage mais des chiffres qui ne surprennent pas : d'abord, la moyenne d'\u00e2ge du public se situera \u00e0 combien, la moyenne d'\u00e2ge du public et je l'ai sous les yeux, bon \u00e051,54,1 non, il y a un pic est observ\u00e9 \u00e0 67 ans, c'est-\u00e0-dire \u00e0 aupr\u00e8s de la g\u00e9n\u00e9ration des baby-boomers, on constate aussi que la cat\u00e9gorie des 30 \u00e0 50 ans et la moins bien repr\u00e9sent\u00e9s, probablement en raison des imp\u00e9ratifs de la vie familiale des go\u00fbts musicaux, donc peut-\u00eatre aussi et ce qui me para\u00eet surtout int\u00e9ressant dans les conclusions de cette \u00e9tude, c'est le fait qu'une partie non n\u00e9gligeable du public plus de 10 pourcent est est venu \u00e0 fr\u00e9quenter les concerts motiv\u00e9s par leurs enfants, autrement dit les effets d'une sensibilisation \u00e0 la musique dans les \u00e9coles commencent \u00e0 se faire sentir aupr\u00e8s des parents en ce sens, le succ\u00e8s, la fr\u00e9quentation \u00e0 la Philharmonie de Paris, dans la salle, attire des spectateurs relativement vari\u00e9s peut se lire comme un facteur encourageant. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:18) [87%] :\r\nUne autre \u00e9tude de Jean-Pierre elle elle va un peu dans le m\u00eame sens, d'ailleurs, elle a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e \u00e0 Los-Angeles pour \u00e9valuer les b\u00e9n\u00e9fices, jouer dans des orchestres. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:27) [88%] :\r\nJeune oui, comme chacun sait, \u00e0 Los-Angeles qui est le pape de la musique c'est Gustavo de Daniel Acosta vous de Djamel produits Dell syst\u00e8me fond\u00e9 au V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la, pour rappel, un projet qui vise \u00e0 permettre \u00e0 des jeunes de cat\u00e9gories sociales d\u00e9favoris\u00e9es de pratiquer la musique en orchestre aura livre r\u00e9cent dont nous avons parl\u00e9 ici d'ailleurs, a \u00e9mis de graves r\u00e9serves sur le fonctionnement des syst\u00e8mes \u00e0 et notamment ses Liens avec le pouvoir au V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la, or il semble bien que cette \u00e9tude souhaite remettre celle donc de Los-Angeles les pendules \u00e0 l'heure par une recherche plus syst\u00e9matique qui sera men\u00e9e avec le concours de l'universit\u00e9 de Stanford, qui se veut bien s\u00fbr le garant d'une approche neutre et scientifique, elle qui est un. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:07) [96%] :\r\nOn va rester encore dans les \u00e9tudes des habitudes du public m\u00e9lomane avec un important article paru dans la revue Gramophone qui s'interroge sur l'avenir du streaming dans la musique classique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:18) [89%] :\r\nOui, alors c'est un tr\u00e8s long article, j'ai pass\u00e9 pas mal de temps \u00e0 le d\u00e9cortiquer, je vous mets en lien sur la page internet de magma, il est en anglais, mais les chiffres, on peut les comprendre toujours et il laisse appara\u00eetre une totale refonte de l'industrie discographique avec l'augmentation de l'\u00e9coute en streaming de la musique classique alors une chose est s\u00fbre : les revenus pour les labels de disques sont absolument d\u00e9risoire compar\u00e9 au prix de revient d'une production nouvelle par exemple avec un orchestre, et le danger qui se pointe donc \u00e0 l'horizon, c'est que seuls les m\u00e9dias, autrement dit une demi- douzaine de d'\u00e9diteurs parviendront encore \u00e0 se maintenir sur le march\u00e9, raison pour laquelle de petits labels comme Hyperion JML ensuite cite la plut\u00f4t les labels anglais et quelques autres h\u00e9sitent \u00e0 offrir leur catalogue en streaming, je pense que ces petits labels ne demande pas d\u00e9j\u00e0 aux artistes de financer eux- m\u00eames la production d'indices qui aussi lui la belle aussi, c'est une pratique qui se g\u00e9n\u00e9ralise mais avec le risque d'une baisse de la qualit\u00e9 artistique et il y a aussi des \u00e9diteurs qui reste optimiste et qui mise compl\u00e8tement sur le streaming et sur la naissance de nouveaux publics et gr\u00e2ce aux r\u00e9seaux sociaux un vecteur bien plus efficaces aujourd'hui qu'une recension dans un magazine sp\u00e9cialis\u00e9 sur Tweeter par exemple, on a constat\u00e9 que 7 pourcent de de la musique qui s'y trouvent et classique, c'est un chiffre qui tranche avec les petits 3 pourcent du du march\u00e9, en g\u00e9n\u00e9ral, alors quoi qu'on pense, il faudra que les maisons disques s'adapte \u00e0 cette nouvelle r\u00e9alit\u00e9 et s'organisent pour exploiter les nouvelles habitudes du public. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:44) [87%] :\r\nJean-Pierre, on va terminer avec un article assez surprenante du Diane qui nous explique pourquoi l'Orchestre symphonique de Londres ne regrettera pas le d\u00e9part de son chef, Monsieur Val\u00e9ry Gergiev. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:55) [88%] :\r\nOui, d'ici une dizaine de jours, le chef russe terminera son mandat de 8 ans \u00e0 la t\u00eate du LSO, il semble bien qu'on lui verra les talents avec un ouf de soulagement, c'est une situation finalement assez rare que vit le public londonien un joue Clamens s'critique, tr\u00e8s critique obwaldien ne veut pas dire par l\u00e0 que Gergiev soit un mauvais chef mais les esp\u00e9rances immenses qui ont \u00e9t\u00e9 mis sur sa personnalit\u00e9 artistique notamment suite \u00e0 ces r\u00e9alisations \u00e0 la t\u00eate du Kirov devenu le Mariinski, h\u00e9 bien ce sont pas tellement on avait vu, on l'avait vu comme un digne successeur deviennent -ils Warynski et ses esp\u00e9rances ont \u00e9t\u00e9 rapidement d\u00e9\u00e7us principalement hors de Saint P\u00e9tersbourg et de Russie et dans toutes les villes qui ont voulu s'arracher le brillant chef tr\u00e8s vite, il est devenu un maestro coup de vent qui n'arrivait que pour diriger la g\u00e9n\u00e9rale et le concert et repartait reprendre avion ce n'est pas untel chef dont avait besoin alors que symphonique de Londres dit Kleiman cependant Les 8 ann\u00e9es qu'aura dur\u00e9 le r\u00e8gne de Gergiev caisse n'a jamais donn\u00e9 le meilleur de lui- m\u00eame, parce qu'il n'avait pas un v\u00e9ritable patron en conclusion, l'auteur de l'article consid\u00e8re que l'\u00e9pisode londonien n'aura rien apport\u00e9 \u00e0 la gloire de guerriers, alors je me demande quand m\u00eame comment les Munichois lisent cette article qui ont pu entendre le concert inaugural de gal\u00e8re, \u00e0 la t\u00eate des Munch Philharmonie car il y a \u00e0 peine un mois, ben on va l'\u00e9couter Gergiev pour se faire une id\u00e9e \u00e0 la t\u00eate du symphonique de Londres, dans un enregistrement de la Symphonie classique de Prokofiev qui \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9 en 2004, donc avant qu'il soit nomm\u00e9 \u00e0 la t\u00eate de cet orchestre souvent et puis il y a peut-\u00eatre l\u00e0, on pouvait esp\u00e9rer, pour ma part, je vous dirai tr\u00e8s franchement je trouve d\u00e9j\u00e0 que le travail manque de pr\u00e9cision et de rigueur, c'est seul le th\u00e8me pour qui semblent compt\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:12) [99%] :\r\nVal\u00e9ry Gergiev \u00e0 la t\u00eate du London Symphonic Orchestra dans un extrait de la Symphonie classique de Prokofiev pour illustrer la revue de presse de Jean-Pierre Amann. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-10-13T11:18:24Z", "program": {"href": "/programs/2EDEC7C9-7210-45C4-ACB7-D8ED3116AA5F", "id": "2EDEC7C9-7210-45C4-ACB7-D8ED3116AA5F", "name": "Magma"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Bron, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bron, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4D02B7EF-C2A3-41DC-B356-55C2AE07BBDE", "internalArchiveId": "4D02B7EF-C2A3-41DC-B356-55C2AE07BBDE", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Yvette Th\u00e9raulaz, croquer la vie en f\u00e9minin (2/5) : Double carri\u00e8re", "publicationDate": "2015-10-13T00:00:00Z", "summary": "[Emission compos\u00e9e essentiellement avec des archives RTS]. Au sein du Th\u00e9\u00e2tre Populaire Romand, \u00e0 La Chaux-de-Fonds, la jeune com\u00e9dienne interpr\u00e9tait volontiers des chansons \u00e0 la mani\u00e8re de la dramaturgie brechtienne. Avec ce double bagage, elle pouvait \u00e9largir sa palette, passant du collectif au jeu solitaire sur sc\u00e8ne, avec un pianiste pour seul complice.", "durationSec": 409, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7123983", "imageURL": "http://www.rts.ch/4200594.image", "thematicThemes": ["chanteuse", "com\u00e9dienne"], "thematicPersons": ["Th\u00e9raulaz, Yvette"], "alternativeTitle": ["Yvette Th\u00e9raulaz, croquer la vie en f\u00e9minin (2/5)", "Yvette Th\u00e9raulaz, croquer la vie en f\u00e9minin (2/5) / MAT_2015-10-13T07:50:00_helvetica", "Yvette Th\u00e9raulaz, croquer la vie en f\u00e9minin (2/5) / MAT_2015-10-13T07:50:00_helvetica"], "alternativeSummary": ["Double carri\u00e8re.\nAu sein du Th\u00e9\u00e2tre Populaire Romand, \u00e0 La Chaux-de-Fonds, la jeune com\u00e9dienne interpr\u00e9tait volontiers des chansons \u00e0 la mani\u00e8re de la dramaturgie brechtienne. Avec ce double bagage, elle pouvait \u00e9largir sa palette, passant du collectif au jeu solitaire sur sc\u00e8ne, avec un pianiste pour seul complice.\nPar Patrick Lenoir et Christian Ciocca.", "Double carri\u00e8re.\nAu sein du Th\u00e9\u00e2tre Populaire Romand, \u00e0 La Chaux-de-Fonds, la jeune com\u00e9dienne interpr\u00e9tait volontiers des chansons \u00e0 la mani\u00e8re de la dramaturgie brechtienne. Avec ce double bagage, elle pouvait \u00e9largir sa palette, passant du collectif au jeu solitaire sur sc\u00e8ne, avec un pianiste pour seul complice.\nPar Patrick Lenoir et Christian Ciocca.", "Double carri\u00e8re.\nAu sein du Th\u00e9\u00e2tre Populaire Romand, \u00e0 La Chaux-de-Fonds, la jeune com\u00e9dienne interpr\u00e9tait volontiers des chansons \u00e0 la mani\u00e8re de la dramaturgie brechtienne. Avec ce double bagage, elle pouvait \u00e9largir sa palette, passant du collectif au jeu solitaire sur sc\u00e8ne, avec un pianiste pour seul complice.\nPar Patrick Lenoir et Christian Ciocca."], "variantIds": ["ece-7123989", "ece-7123983"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-06-23T13:17:42Z", "speechToTexts": ["11.11.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:00) [98%] :\r\nJ'arrive \u00e0 l'instant. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:03) [80%] :\r\nTout est m\u00eal\u00e9 quoi j'entends ses probl\u00e8mes \u00e9conomiques et cette pauvret\u00e9 fait qu'effectivement on se permet entre tous, Yvette terreau l\u00e0 o\u00f9 l'art de servir le quotidien par un th\u00e9\u00e2tre engag\u00e9 dans le r\u00e9el comme la chanson d'ailleurs. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:18) [67%] :\r\nElle. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:23) [79%] :\r\nAvec Anne de Castelo en 1986 sur Espace 2. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:28) [86%] :\r\nSur le plan professionnel, la 1\u00e8re fois que j'\u00e9tais sur une sc\u00e8ne c'\u00e9tait c'\u00e9tait dans sc\u00e8ne Jeanne des abattoirs, nous baissons \u00e0 Lausanne, j'\u00e9tais encore Aleral \u00e0 ce moment -l\u00e0, l'\u00e9cole o\u00f9 je jouais, fille de l'Arm\u00e9e du Salut, bonjour la guitare en chantant, j'\u00e9tais \u00e0 j'\u00e9tais tr\u00e8s tr\u00e8s contente pour moi, c'\u00e9tait une exp\u00e9rience assez extraordinaire, je me souviens plus si mes parents sont venus me voir, mais quand ils viennent nous voir au th\u00e9\u00e2tre, ils aiment bien quand j'ai des r\u00f4les agr\u00e9able, ils sont un peu perdus parce qu'il n'assimile au r\u00f4le si tout \u00e0 coup je joue quelque chose. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:04) [71%] :\r\nOui, dramatique, le point est -ce que c'est mon dictionnaire m\u00e9dical je vois ce qu'il disait officiellement Lyon est mort de \u00e7a. \r\nMarie, \u00e0 l'inverse, interdit, vous m'avez dit qu'vaut Michel oui ils ont pas les voil\u00e0 empoisonnement, regardez ce qui n'est ainsi point les pourparlers point, c'est-\u00e0-dire un arsenic vomissements, br\u00fblures digestives insuffisance h\u00e9patique et r\u00e9nale qui peut faire penser, pas de dur\u00e9e mais oui plus tendu, vous avez raison, l'empoisonn\u00e9 \u00e0 l'arsenic. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:40) [83%] :\r\nDans les petits bourgeois je me j'ai une tentative de suicide \u00e0 l'arsenic. \r\n\u00e7a, ils avaient beaucoup de peine trouv\u00e9 que c'\u00e9tait pas une page pas tellement jou\u00e9 des r\u00f4les comme \u00e7a, oui, vous avez un physique de th\u00e9\u00e2tre, vous pourrez du mois vous trouvez. \r\nJe ne sais pas tout ce que je sais, c'est que j'ai un visage assez mobiles c'est-\u00e0-dire que je peux changer d'expression, je change d'expression assez facilement, alors oui, peut-\u00eatre que \u00e7a peut, on peut dire que c'est un physique de th\u00e9\u00e2tre. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:09) [68%] :\r\nSur Europe 1. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:14) [86%] :\r\nComment avez -vous d\u00e9cid\u00e9 de faire une autre carri\u00e8re en parall\u00e8le, c'est-\u00e0-dire la chanson qui est tout \u00e0 fait un autre m\u00e9tier au Th\u00e9\u00e2tre Populaire Romand, o\u00f9 j'ai travaill\u00e9 pendant plusieurs ann\u00e9es, donc beaucoup de pi\u00e8ces, je chantais des parties musicale est d\u00e9j\u00e0 l\u00e0, j'avais envie de sauter, \u00e7a c'est une chose qui me Team tenait \u00e0 coeur et puis bon les ann\u00e9es ont pass\u00e9, j'ai pas trouv\u00e9 le temps de le faire, et puis on a l'approche de la trentaine, je me suis dit il faut que tu chantes chanter, alors j'ai cherch\u00e9 un pianiste, on a commenc\u00e9 \u00e0 travailler ensemble, petit \u00e0 petit, j'ai \u00e9crit des textes, des m\u00e9lodies et puis voil\u00e0 autour de chance a commenc\u00e9 \u00e0 se former, de cette phase de cette mani\u00e8re -l\u00e0, et c'est un besoin aussi pour moi, je crois, apr\u00e8s une p\u00e9riode de troupes ou au travaill\u00e9 beaucoup au collectif de faire un acte peut-\u00eatre un peu individualiste, j'imagine que c'est un peu \u00e7a et aussi, j'avais envie de chanter et de raconter certaines choses sur sc\u00e8ne qui qui me tenait \u00e0 coeur, quant \u00e0 la commence \u00e0 travailler, j'ai pas d'id\u00e9e pr\u00e9con\u00e7ue je n'ai pas encore ce crier puis petit-\u00e0-petit en \u00e9crivant des textes, je me suis rendu compte effectivement que beaucoup de choses tournaient, tournaient de s'engager, oui certainement, c'est-\u00e0-dire engag\u00e9s dans dans le sens de la vie qu'on nous convie tous les jours, pourquoi, comment, des questions en fait tout \u00e7a finalement. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:40) [76%] :\r\nTout \u00e9tait moi comme j'ai. \r\nSi tu as \u00e7a la loi, dites -moi, bien qu'on. \r\nIl y a \u00e7a pour les mots voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:06) [85%] :\r\nDe ses premi\u00e8res armes ou leur rame au sein du collectif du Th\u00e9\u00e2tre populaire Romand Yvette Th\u00e9raulaz trouv\u00e9 tout naturel de chanter comme Brecht ne savait si bien le faire dans sa dramaturgie, mais pour elle, depuis son 1er album en 1978 la chanson se fait r\u00e9solument autobiographique tout naturellement aussi continueront, nous demandons helv\u00e9tique \u00e0 parcourir sa vie Patrick Lenoir et Christian Ciocca vous chanterez bien leur chronique chaque matin mais pas avec \u00e7a se fait pas Bella ciao Bella tueuse Athus Bella Tchad et bien plus et bien plus. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:42) [63%] :\r\n\u00c9va va alors il y a une dizaine d'avoir des \u00e9l\u00e9ments. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-10-13T05:58:13Z", "program": {"href": "/programs/90D26668-0A57-4E45-A6A9-FCC6F31FFBA2", "id": "90D26668-0A57-4E45-A6A9-FCC6F31FFBA2", "name": "Matinales d'Espace 2"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Ciocca, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Lenoir, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Ciocca, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-00484A57-2B54-4986-8697-BBBC9158CE5B", "internalArchiveId": "00484A57-2B54-4986-8697-BBBC9158CE5B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les pr\u00e9sidents du PS et du PLR s'\u00e9charpent sur l'application de la votation du 9 f\u00e9vrier", "publicationDate": "2015-10-13T00:00:00Z", "summary": "Les pr\u00e9sidents du PS et du PLR s'\u00e9charpent sur l'application de la votation du 9 f\u00e9vrier \r\nIntro :\r\n***Nouvelle passe d'arme entre les pr\u00e9sidents du PLR et du PS dans la derni\u00e8re ligne droite avant les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales. Cette fois-ci, c'est sur la question des bilat\u00e9rales que ces deux m\u00e2les Alpha de la politique suisse s'affrontent. Christian Levrat s'en prend \u00e0 Philippe M\u00fcller dans une lettre ouverte publi\u00e9e aujourd'hui. St\u00e9phane Deleury, le pr\u00e9sident socialiste est pour le moins courrouc\u00e9 par la mani\u00e8re dont Philipp M\u00fcller compte appliquer la votation du 9 f\u00e9vrier 2014. \r\nPapier : \r\nCe dimanche dans la presse al\u00e9manique, l'Argovien a donn\u00e9 une interview pour le moins surprenante. Il y explique comment le PLR veut appliquer l'initiative sur l'immigration de masse. Et ce n'est pas simple. Accrochez-vous. \r\nPhilippe demande \u00e0 la Conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale socialiste Simonetta Sommaruga de pr\u00e9senter au Parlement une loi d'application qui respecte \u00e0 la lettre l'article constitutionnel. Quitte \u00e0 pr\u00e9senter une loi incompatible avec la libre circulation des personnes et donc avec les accords bilat\u00e9raux. \r\n***Jusque-l\u00e0 c'est clair. on imagine que le PLR qui se veut le garant des bilat\u00e9rales. combattra ensuite cette version au parlement ? \r\nCa parait logique. Mais non. le PLR soutiendra une version stricte au Parlement. Sur la ligne de l'UDC. Pour respecter la volont\u00e9 populaire explique Philippe M\u00fcller. Pour lui le peuple doit avoir la possibilit\u00e9 de choisir enctre cette application stricte mais contraire aux bilat\u00e9rales... \r\net une application soft, qui pr\u00e9serverait la voie bilat\u00e9rale. \r\n***Donc le PLR soutiendrait une loie stricte dont il ne veut pas devant le parlement ? \r\nExactement...  Le PLR soutiendra la loi devant le parlement avant de la combattre devant le peuple... Philippe M\u00fcller ne voit pas la contradiction et le d\u00e9g\u00e2t d'image possible pour son parti. Mais l\u00e0 ou \u00e7a devient vraiment cocasse, c'est qu'il compte sur le parti socialiste pour reccueillir les 50'000 signatures n\u00e9cessaire \u00e0 une votation populaire. De quoi laisser dubitatif jusque dans l'\u00e9tat-major de son propre parit. Et surtout faire bondir le pr\u00e9sident du PS Christian Levrat. \r\n***D'ou la lettre ouverte publi\u00e9e aujourd'hui... \r\nLettre dans laquelle Christian Levrat d\u00e9nonce un Philippe M\u00fcller qui a totalement perdu l'orientation sur la question euop\u00e9enne. Pour Christian Levrat la strat\u00e9gie du PLR qui soutiendrait au parlement une version contraire aux bilat\u00e9rales avant de la combattre en votation populaire est risqu\u00e9e... et ce n'est pas au PS d'aller au charbon pour lancer le r\u00e9f\u00e9rendum. Le PLR ne peut pas avoir le beurre et l'argent du beurre conclut Christian Levrat dans sa lettre. \r\n***Comment expliquer cette version pour le moins compliqu\u00e9e propos\u00e9e par Philippe M\u00fcller pour appliquer le vote du 9 f\u00e9vrier 2014 ?\r\nCe qu'il cherche \u00e0 \u00e9viter c'est de se retrouver avec la gauche a devoir d\u00e9fendre un projet soft et eurocompatible... contre une UDC qui se retrouverait dans le r\u00f4le de la victime. Il y a \u00e0 peine une demie-heure Philippe M\u00fcller reproche sur les r\u00e9seaux sociaux \u00e0 Christian Levrat de ne pas l'avoir compris... et de ne pas avoir brill\u00e9 jusqu'ici par ses bonne id\u00e9es sur la question eurp\u00e9enne. \r\n***Le d\u00e9bat eurp\u00e9en aura finalement eu lieu mais tardivement... \r\nIl aura fallu attendre les 5 derniers jours de la campagne pour voir les partis se chamailler directement sur l'application de l'intiative UDC sur l'immigration de masse. Confirmation que la question eurpo\u00e9enne sera LE gros th\u00e8me de ces prochaines semaines. au moins autant que l'\u00e9lection au conseil f\u00e9d\u00e9ral du 9 d\u00e9cembre.", "durationSec": 196, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7143470", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Les pr\u00e9sidents du PS et du PLR s'\u00e9charpent sur l'application de la votation du 9 f\u00e9vrier / FOR_2015-10-13T18:02:00_developpement-2", "Forum du 13.10.2015"], "alternativeSummary": ["C'est une nouvelle passe d\u2019armes qui a lieu entre les pr\u00e9sidents du PLR et du PS dans la derni\u00e8re ligne droite avant les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, mais sur la question des bilat\u00e9rales. Christian Levrat s\u2019en prend \u00e0 Philipp M\u00fcller dans une lettre ouverte publi\u00e9e ce mardi. Le pr\u00e9sident socialiste est courrouc\u00e9 par la mani\u00e8re dont Philipp M\u00fcller compte appliquer la votation du 9 f\u00e9vrier 2014."], "variantIds": ["ece-7143470"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-10-29T04:08:18Z", "speechToTexts": ["29.10.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nNouvelle passe d'armes entre le pr\u00e9sident du PLR et celui du PS dans la derni\u00e8re ligne droite avant les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, cette fois -ci c'est sur la question des bilat\u00e9rales que ces deux m\u00e2les Alpha, si on peut les appeler comme \u00e7a de la politique suisse s'affrontent, Christian Levrat, s'en prend \u00e0 Philippe M\u00fcller, c'\u00e9tait dans une lettre ouverte publi\u00e9e aujourd'hui St\u00e9phane Delory, on vous retrouve en Direct du Palais f\u00e9d\u00e9ral, le pr\u00e9sident du Parti socialiste est pour le moins courrouc\u00e9 par la mani\u00e8re dont Philipp M\u00fcller compte appliquer la votation du 9 f\u00e9vrier 2014. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:26) [95%] :\r\nOui ce dimanche dans la presse al\u00e9manique, l'Argovien a donn\u00e9 une interview pour le moins surprenante il y explique comment le PLR veut appliquer l'initiative sur l'immigration de masse et c'est pas simple, accrochez -vous, Philippe M\u00fcller demande premi\u00e8rement \u00e0 la Conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale socialiste Simonetta Sommaruga de pr\u00e9senter au Parlement une loi d'application qui respecte \u00e0 la lettre l'article constitutionnel quitte \u00e0 proposer une loi incompatible avec la libre- circulation des personnes et donc avec les accords bilat\u00e9raux. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:52) [86%] :\r\nBon, jusque -l\u00e0, c'est plus ou moins, on imagine que le PLR qui veulent garant des bilat\u00e9rales combattra ensuite cette version parlement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:59) [94%] :\r\nMais \u00e7a para\u00eet logique, mais non le PLR soutiendrait une version stricte aussi au Parlement sur la ligne de l'UDC pour respecter la volont\u00e9 populaire, explique Philippe M\u00fcller, pour lui, le peuple doit avoir la possibilit\u00e9 de choisir entre cette application stricte mais contraire aux bilat\u00e9rales et une application soft qui pr\u00e9serverait. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:18) [91%] :\r\nLa voie bilat\u00e9rale, donc le PLR soutiendra une loie stricte dont il ne veut pas devant le Parlement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:24) [93%] :\r\nMais c'est \u00e7a le PLR soutiendrait la loi devant le Parlement avant de la combattre devant le peuple une contorsion disons spectaculaire mais l\u00e0 o\u00f9 \u00e7a devient vraiment cocasse, c'est qu'il compte sur le parti socialiste pour recueillir les 50000 signatures n\u00e9cessaires \u00e0 une votation populaire, de quoi laisser dubitatif jusque dans son propre parti, c'est consternant tout \u00e0 l'heure, un membre de l'\u00c9tat-Major de quoi aussi faire bondir le pr\u00e9sident du PS, Christian Levrat. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:48) [87%] :\r\nD'o\u00f9 la lettre publi\u00e9e la lettre ouverte un publi\u00e9e aujourd'hui par Christian Levrat. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:52) [94%] :\r\nOui, lettre dans laquelle le pr\u00e9sident socialiste d\u00e9nonce un Philippe M\u00fcller qui, je cite, a totalement perdu l'orientation, sur la question europ\u00e9enne pour Christian Levrat, la strat\u00e9gie du PLR qui soutiendrait au Parlement une version contraire aux bilat\u00e9rales avant de combattre cette version votation populaire, h\u00e9 bien, cette strat\u00e9gie est risqu\u00e9e, et ce n'est pas au PS d'aller au charbon pour lancer le r\u00e9f\u00e9rendum, plaide Christian Levrat, le PLR ne peut pas avoir le beurre et l'argent du beurre. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:17) [89%] :\r\nOui, alors comment expliquer cette version pour le moins compliqu\u00e9e, un propos\u00e9e par Philippe M\u00fcller pour appliquer le vote du 9 f\u00e9vrier 2014. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:23) [92%] :\r\nBon, ce qu'il cherche avant tout, c'est d'\u00e9viter que le PLR se retrouve avec la gauche a devoir d\u00e9fendre un projet soft eurocompatible contre une UDC qui se retrouverait dans son r\u00f4le favori de la victime, alors il y \u00e0 peine une demi- heure, Philippe M\u00fcller, a reproch\u00e9 sur les r\u00e9seaux sociaux \u00e0 Christian Levrat, de ne pas l'avoir compris, ils reprochent aussi au PS de ne pas avoir brill\u00e9 jusqu'ici par ses bonnes id\u00e9es sur la question europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:47) [98%] :\r\nLe d\u00e9bat europ\u00e9en aura finalement lieu mais tardivement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:50) [94%] :\r\nIl aura fallu attendre les 5 derniers jours de la campagne pour ces f\u00e9d\u00e9rales afin de voir les les partis se confronter directement un sur l'application de l'initiative UDC sur l'immigration de masse, le PDC en profiter cet apr\u00e8s- midi de ce duel pour mettre en avant sa propre solution confirmation que la question europ\u00e9enne sera le gros th\u00e8me de ces prochaines semaines au moins autant que l'\u00e9lection au Conseil f\u00e9d\u00e9ral du 9 d\u00e9cembre on va suivre tout \u00e7a de tr\u00e8s pr\u00e8s, merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-10-13T16:16:49Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "Correspondant au Palais F\u00e9d\u00e9ral", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C6C7124B-166B-46D2-B090-B73269F38EB4", "internalArchiveId": "C6C7124B-166B-46D2-B090-B73269F38EB4", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Quel r\u00f4le Ueli Maurer a-t-il jou\u00e9 dans la campagne de l'UDC?", "publicationDate": "2015-10-13T00:00:00Z", "summary": "Quel r\u00f4le Ueli Maurer a-t-il jou\u00e9 dans la campagne de l'UDC? \r\n2e volet ce soir de notre s\u00e9rie sur l'attitude des conseillers f\u00e9d\u00e9raux pendant cette campagne pour les f\u00e9d\u00e9rales. Les ministres ont-il servi ou desservi leur parti?\r\nFocus sur l'UDC ce soir. \r\nEsther Coquoz, au moment o\u00f9 l'UDC se pr\u00e9pare \u00e0 lancer un deuxi\u00e8me candidat au gouvernement, Ueli Maurer aura jou\u00e9 un r\u00f4le actif de \"faire valoir\" dans la campagne de son parti.\r\nDIR\r\nOui,  car Ueli Maurer est le seul conseiller f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 jouer un r\u00f4le actif dans un clip de campagne. On le voit notamment en train de jouer avec un Gripen en mod\u00e8le r\u00e9duit dans son bureau.\r\nSes adversaires parlent d'instrumentalisation du Conseil F\u00e9d\u00e9ral.\r\nMais cette pr\u00e9sence prouve que Ueli Maurer est consid\u00e9r\u00e9 par l'UDC comme un moteur pour mobiliser son \u00e9lectorat.\r\n***  Est-ce que \u00e7a signifie que les \u00e9checs d'Ueli Maurer durant cette l\u00e9gislature, \u00e0 commencer par la votation sur le Gripen, ne portent pas pr\u00e9judice \u00e0 son parti ?\r\nVisiblement pas. \r\nCar Ueli Maurer est le seul ministre  UDC au Conseil F\u00e9d\u00e9ral. \r\nLes \u00e9lus UDC ont donc beau jeu de dire que le choix de l'avion su\u00e9dois n'\u00e9tait pas le sien, que la responsabilit\u00e9 de l'\u00e9chec revient aux partis bourgeois qui ont qualifi\u00e9 le Gripen d'avion en papier. \r\nEn clair, la position minoritaire d'Ueli Maurer au Conseil F\u00e9d\u00e9ral permet d'incarner  le discours de son parti, qui affirme repr\u00e9senter la voix du peuple, une voix ignor\u00e9e par les \u00e9lites.\r\n*** ET puis ce sont les autres conseillers f\u00e9d\u00e9raux qui portent les dossiers difficiles  ..\r\nEn effet, Ueli Maurer n'est pas en charge de la politique d'asile, des co\u00fbts de la sant\u00e9, de relations avec l'Europe ni de la politique des transports. L'arm\u00e9e  n'est de loin pas la premi\u00e8re pr\u00e9occupation des Suisses, Ueli Maurer ne paie donc pas trop cher le prix de ses \u00e9checs.\r\nL'homme est de surcro\u00eet jug\u00e9 sympathique et accessible. Ce qui donne l'image d'un pouvoir proche des gens, cher \u00e0 l'UDC:\r\n***  Ueli Maurer n'a pas totalement abandonn\u00e9 non plus ses r\u00e9flexes d'ancien pr\u00e9sident de parti ...\r\nC'est vrai. Le ministre de la d\u00e9fense s'est notamment distingu\u00e9 par ses ruptures de coll\u00e9gialit\u00e9. Sur la politique europ\u00e9enne, sur la pr\u00e9sidence suisse de l'OSCE. Il a d\u00fb s'en excuser parfois.\r\nMais ses \u00e9carts n'ont fait qu'augmenter sa popularit\u00e9 au sein de son parti. Il a ainsi montr\u00e9 qu'il n'avait pas oubli\u00e9 les combats de l'UDC.\r\n*** Mais le conseiller f\u00e9d\u00e9ral zurichois sait aussi quand il faut rester \u00e0 sa place, et le faire savoir ...\r\nSurtout en cette p\u00e9riode o\u00f9 l'UDC veut pr\u00e9senter un deuxi\u00e8me candidat au Conseil F\u00e9d\u00e9ral. \r\nUeli Maurer n'\u00e9tait par exemple pas pr\u00e9sent au meeting \u00e9lectoral de son parti dans les Grisons,  o\u00f9 les discours contre la politique d'asile et l'Union europ\u00e9enne \u00e9tait particuli\u00e8rement muscl\u00e9s.\r\n Il a m\u00eame affirm\u00e9 quelques jours plus tard qu'il n'y avait pas de chaos dans la politique d'asile suisse, contredisant son propre parti.  Une fa\u00e7on habile de d\u00e9montrer que le ministre UDC peut aussi tenir son rang, loin des pouss\u00e9es de fi\u00e8vre des campagnes \u00e9lectorales. \r\n*** Pourtant, Esther Coquoz, la pr\u00e9sence de l'UDC au Conseil F\u00e9d\u00e9ral est  parfois contest\u00e9e \u00e0 l'interne .. \r\nOui, pas plus tard qu'aujourd'hui,  le conseiller national Felix Muri, d\u00e9clare dans le Blick que l'UDC devra sortir du Conseil F\u00e9d\u00e9ral, si le parti n'obtient pas son deuxi\u00e8me si\u00e8ge au gouvernement.\r\nMais honn\u00eatement, il est presque le seul \u00e0 le dire. D'apr\u00e8s les contacts que nous avons eu, ce sc\u00e9nario d'une UDC dans l'opposition n'est pas celui de la direction du parti, ni des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s.  Au contraire. \r\nLa strat\u00e9gie aujourd'hui est de renforcer l'UDC au gouvernement, avec un deuxi\u00e8me \u00e9lu  au conseil f\u00e9d\u00e9ral. Et en aucun cas d'en sortir.", "durationSec": 212, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7143465", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Quel r\u00f4le Ueli Maurer a-t-il jou\u00e9 dans la campagne de l'UDC? / FOR_2015-10-13T18:06:00_developpement-4", "Forum du 13.10.2015"], "alternativeSummary": ["Comment les conseillers f\u00e9d\u00e9raux ont-ils servi ou desservi leur parti dans la campagne pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales 2015? Forum se penche sur le r\u00f4le d'Ueli Maurer. Au moment o\u00f9 l'UDC se pr\u00e9pare \u00e0 lancer un deuxi\u00e8me candidat au gouvernement, il aura jou\u00e9 un r\u00f4le actif de faire-valoir dans la campagne de son parti."], "variantIds": ["ece-7143465"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-10-29T04:08:17Z", "speechToTexts": ["29.10.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nAvec le 2\u00e8me volet de notre s\u00e9rie sur l'attitude des conseillers f\u00e9d\u00e9raux pendant cette campagne, les ministres ont -il servi ou plut\u00f4t desservi leur parti focus, ce soir sur l'UDC Esther, Coco, au moment o\u00f9 l'UDC se pr\u00e9pare \u00e0 lancer peut-\u00eatre un deuxi\u00e8me candidat au gouvernement oui Maurer aura jou\u00e9 un r\u00f4le actif de faire valoir dans la campagne de son parti. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:21) [91%] :\r\nOui, car les Maurer est le seul conseiller f\u00e9d\u00e9ral a jou\u00e9 un r\u00f4le actif dans un clip de campagne pour son parti, on le voit notamment en train de faire du v\u00e9lo sur la Place f\u00e9d\u00e9rale avec un Gripen miniature sur le porte- bagages alors ses adversaires parlent d'instrumentalisation du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, mais cette pr\u00e9sence prouve que horaire est consid\u00e9r\u00e9 par l'UDC comme un moteur pour mobiliser son \u00e9lectorat. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:44) [90%] :\r\nVoil\u00e0 ce que \u00e7a signifiait que les \u00e9checs de les Maurer pendant cette l\u00e9gislature, \u00e0 commencer par la votation sur le Gripen ne porte pas pr\u00e9judice \u00e0 son parti. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:52) [90%] :\r\nAlors non, effectivement, il ne porte pas pr\u00e9judice car Ueli Maurer est le seul ministre UDC au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, et il est donc souvent seul contre tous les \u00e9lus UDC ont donc beau jeu de dire que le choix du Gripen, par exemple, n'\u00e9tait pas le sien, que la responsabilit\u00e9 de l'\u00e9chec revient aux partis bourgeois qui ont qualifi\u00e9 l'avion su\u00e9dois d'avion en papier, en clair la position minoritaire dont les Maurer au Conseil f\u00e9d\u00e9ral permet m\u00eame d'incarner le discours de son parti, qui affirme repr\u00e9senter la voix du peuple, une voix soi-disant ignor\u00e9e par les \u00e9lites. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:25) [86%] :\r\nCertains pays, ce sont les autres conseillers f\u00e9d\u00e9raux qui porte, on peut le dire, allez les dossiers difficiles. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:29) [94%] :\r\nEn effet, o\u00f9 les Maurer n'est pas en charge de la politique d'asile ni des co\u00fbts de la sant\u00e9 ni des relations avec l'Europe, ni de la politique des transports, l'arm\u00e9e n'est de loin pas la premi\u00e8re pr\u00e9occupation des Suisses ou les Maurer ne paie donc pas trop cher, le prix de ses \u00e9checs, l'homme est de surcro\u00eet jug\u00e9 sympathique et accessible, ce qui donne l'image d'un pouvoir, proche des gens, une image ch\u00e8re \u00e0 l'UDC, l'homme n'a pas totalement abandonn\u00e9 non plus ses r\u00e9flexes d'ancien pr\u00e9sident de parti, c'est vrai, le ministre de la D\u00e9fense notamment distingu\u00e9 par c'est une rupture de coll\u00e9gialit\u00e9 sur la politique europ\u00e9enne sur la pr\u00e9sidence suisse de l'OSCE, il a du m\u00eame s'en excuser, parfois, mais ses \u00e9carts n'ont fait qu'augmenter sa popularit\u00e9 au sein de son parti, il a ainsi montr\u00e9 qu'il n'avait pas oubli\u00e9 les combats de l'UDC. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:16) [85%] :\r\nMais le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Z\u00fcrichois c'est aussi quand il faut rester \u00e0 sa place et le faire savoir, Esther. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:21) [97%] :\r\nOui, surtout en cette p\u00e9riode o\u00f9 l'UDC veut pr\u00e9senter un deuxi\u00e8me candidat au Conseil f\u00e9d\u00e9ral o\u00f9 les Maurer n'\u00e9tait par exemple pas pr\u00e9sent au grand meeting \u00e9lectoral de son parti dans les Grisons o\u00f9 les discours contre la politique d'asile et l'Union europ\u00e9enne \u00e9tait particuli\u00e8rement muscl\u00e9s, il a m\u00eame affirm\u00e9 quelques jours plus tard qu'il n'y avait pas de chaos dans la politique d'asile suisse, contredisant son propre parti, une fa\u00e7on assez habile de d\u00e9montrer que le ministre UDC peut aussi tenir son grand loin des pouss\u00e9es de fi\u00e8vre de la campagne \u00e9lectorale. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:49) [88%] :\r\nOui, et pourtant la la pr\u00e9sence de l'UDC au sein m\u00eame du gouvernement est parfois contest\u00e9e \u00e0 l'interne, oui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:55) [94%] :\r\nPas plus tard d'aujourd'hui, pas plus tard qu'aujourd'hui d'ailleurs, le conseiller national F\u00e9lix num\u00e9rique qui est aussi vice- pr\u00e9sident du groupe UDC aux Chambres d\u00e9clare dans le Blick que l'UDC devra sortir du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, si le parti n'obtient pas son 2\u00e8me si\u00e8ge au gouvernement, mais honn\u00eatement, il est presque le seul \u00e0 le dire, d'apr\u00e8s les contacts que nous avons eu cet apr\u00e8s- midi, ce sc\u00e9nario d'une UDC dans l'opposition n'est pas celui de la direction du parti, ni de la majorit\u00e9 des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s au contraire la strat\u00e9gie aujourd'hui est de renforcer l'UDC au gouvernement avec un deuxi\u00e8me \u00e9lu au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, et en aucun cas d'en sortir, Esther, Coco au Palais f\u00e9d\u00e9ral. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-10-13T16:45:48Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Coquoz, Esther", "role": "correspondante au Palais F\u00e9d\u00e9ral", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-29C3BFCA-2CF2-46A9-9008-F512422B1BAE", "internalArchiveId": "29C3BFCA-2CF2-46A9-9008-F512422B1BAE", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse : Par J\u00e9r\u00f4me Jeannin et Sandra Zimmerli", "publicationDate": "2015-10-13T00:00:00Z", "summary": "Par J\u00e9r\u00f4me Jeannin et Sandra Zimmerli(RPA) **************La presse J\u00e9r\u00f4me Jeannin, Sandra Zimmerli...et pour commencer cette \"grande question\"concernant les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales: l'UDC va-t-elle sacrifier Ueli Maurer?....\r\n\"deux conseillers f\u00e9d\u00e9raux ou Tsch\u00fcss\"! autrement dit: \"si nous n'obtenons pas le 2\u00e8me si\u00e8ge, au d\u00e9triment d'Evelyne Widmer-Schlumpf, alors nous devons sortir Ueli Maurer du conseil f\u00e9d\u00e9ral et passer dans l'opposition totale\": les propos, pour le moins claire, du vice-pr\u00e9sident de la section Lucernoise de l'UDC Felix M\u00fcri, dans le Blick, qui nous dit que \u00e7A fait longtemps que \u00e7A bouillonne dans le  parti, qui  jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent  s'est tu...mais aujourd'hui il joue carte sur table, m\u00eame si attention: il ne s'agit pas, ou pas encore, d'une prise de position officielle du parti....il n'emp\u00e8che, selon le Lucernois, il n'est de loin pas le seul a en avoir \"raz le bol\" de cette situation, qui ne peut plus durer 4 ans de plus...la Suisse passerait alors dans un syst\u00e8me de gouvernement et d'opposition, comme beaucoup de d\u00e9mocratie, mais s\u00fbr que le \"ton se verrait  tr\u00e8s nettement aiguis\u00e9 \"..\r\n*****************....Ueli Maurer qui sort, ou sortirait,  du conseil f\u00e9d\u00e9ral et Christian Darbellay qui y entrerait....\r\nC'est la Basler Zeitung qui revient sur les propos du pr\u00e9sident des d\u00e9mocrates chr\u00e9tiens, qui se dit pr\u00eat \u00e0 entrer en lice si le PBD d'Evelyne Widmer Schlumpf perd trop de voix au parlement  pour justifier  son si\u00e8ge au gouvernement...une annonce qui fait le jeu du pr\u00e9sident des socialistes Christian Levrat: le joueur d'\u00e9chec Levrat,  comme le nomme nos confr\u00e8res, c'est lui qui a lanc\u00e9 cette strat\u00e9gie qui du coup lui assure le soutien du PDC, qui voit sa tactique  d\u00e9finie par le socialiste.....\r\n********************* Quelle que soit l'issue de cette \u00e9lection, la formule magique est morte, selon le politologue Pascal Sciarini...\r\nPS n'y va pas pas quatre chemins, dans Le Temps. A ses dires, il n'y a plus de concordance, ni arythm\u00e9tique ni politique... parce qu'il n'y a plus de ligne de conduite sur les principaux enjeux, comme les relations avec l'Union europ\u00e9enne.\r\nLe syst\u00e8me est condamn\u00e9 \u00e0 une concordance \u00e0 g\u00e9om\u00e9trie variable, bas\u00e9 sur des alliances occasionnelles... et nous entrons dans l'\u00e8re du consensus r\u00e9duit et fluctuant.\r\nMais ce n'est pas forc\u00e9ment une mauvaise nouvelle, selon le professeur de l'Universit\u00e9 de gen\u00e8ve... Si le syst\u00e8me y perd en stabilit\u00e9 et en pr\u00e9visibilit\u00e9, il peut peut aussi y gagner en efficacit\u00e9 et en innovation.\r\nA condition que les deux piliers du centre, le PLR et le PDC, ne s'affaiblissent pas trop.\r\n****************....on reste sous la coupole f\u00e9d\u00e9rale avec ce contre-projet du directeur de l'office f\u00e9d\u00e9ral des statistiques.... \r\nGeorges-Simon Ulrich qui propose, que, souvenez-vous c'\u00e9tait lors de la cession d'automne, que le conseil national, un peu \u00e0 la surprise g\u00e9n\u00e9rale, a accept\u00e9 que  les entreprises de moins de 50 employ\u00e9s ne doivent plus participer aux  statistiques..dans le but d'all\u00e9ger l'administratif...le parlement a en fait suivi deux motions UDC, m\u00eame l'argument de Johann Schneider Ammann,  qu'avec cette d\u00e9cision  le 98% des entreprises sortirait des statistiques n'y a rien fait...alors aujourd'hui le directeur  des statistiques monte au front, dans le TAges Anzeiger et le Bund: il propose que son office ait acc\u00e8s \u00e0 des donn\u00e9es qui lui sont aujourd'hui refus\u00e9es, et le potentiel est grand: un exemple:  le registre cantonal des imp\u00f4ts...\r\n******************Le Temps et 24h nous donnent deux exemples de diff\u00e9rences culturelles entre Romands et les al\u00e9maniques... \r\nDans les deux cas les Al\u00e9maniques sont plus innovants et plus lib\u00e9raux.\r\nLe premier exemple est culinaire.  24h souligne l'\u00e9mergence d'une nouvelle g\u00e9n\u00e9ration de chefs al\u00e9maniques, ambitieux et cr\u00e9atifs... alors que les cuisiniers fran\u00e7ais dont la pluie et le beau temps en Suisse romande... o\u00f9 l'on a toujours une visions assez conservatrice de l'aventure culinaire.\r\nPour claude Ansermoz, le renouveau est clairement \u00e0 l'ouest.\r\nAutre diff\u00e9rence culturelle  dans le domaine scolaire. Le Temps se demande pourquoi l'\u00e9cole romande ne veut pas accorder de jokers alors qu'en Suisse al\u00e9manique les \u00e9coliers peuvent souvent profiter d'un \u00e0 trois jours d'absence sans justification par ann\u00e9e. des jokers dont les parents profitent pour partir en vacances plus t\u00f4t, ou pour revenir plus tard.\r\nEn Suisse romande, c'est une h\u00e9r\u00e9sie. A part le jura, personne ne veut en entendre parler. Parce qu\u00f4n d\u00e9fend une vision tr\u00e8s stricte, dans laquelle l'\u00e9cole n'est pas facultative.\r\n*************...on reste en classe, avec ce fran\u00e7ais trop difficile pour les petits...\r\n..petits BErnois en tous cas: la premi\u00e8re vol\u00e9e qui a commenc\u00e9 avec le Fran\u00e7ais en 3\u00e8me d\u00e9j\u00e0, aulieu de la 5\u00e8me, ces \u00e9l\u00e8ves sont aujourd'hui en 7\u00e8me et le verdict est claire pour les parents comme pour les enseignants: apr\u00e8s 4 ans, beaucoup ne sont pas capables de former une seule phrase correcte: trop loin de la r\u00e9alit\u00e9 et trop de stress m\u00eame pour les plus dou\u00e9s...\r\n***************Les m\u00e9decins genevois sont en col\u00e8re contre la possible r\u00e9vision du secret m\u00e9dical...\r\nL'objet de cette col\u00e8re, c'est un projet de lois sur le bureau du GC... qui vise notamment \u00e0 assouplir le secret m\u00e9dical dans les prisons.\r\nUn projet qui est la cons\u00e9quence du drame de la Paquerette, il y une ann\u00e9e et demi, apr\u00e8s lequel le gouvernement avait admis avoir failli Mais  jug\u00e9 est inutile, contre-productif et dangereux par le pr\u00e9sident des m\u00e9decins genevois... pour qui: \"cette loi touche \u00e0 l'ADN de nos valeurs et affaiblit la s\u00e9curit\u00e9 de tous.\r\nSophie Davaris luis emboite le pas, dans son \u00e9ditorial, craint que la confiance entre d\u00e9tenus et psychiatre se l\u00e9zarde et cite Benjmin Franklin: \" Un peuple pr\u00eat \u00e0 sacrifier un peu de libert\u00e9 pour un peu de s\u00e9curit\u00e9 ne m\u00e9rite ni l'une ni l'autre et finit par perdre les deux.\"\r\n**************.....et cette question qui fait d\u00e9bat depuis longtemps: les homosexuels doivent-ils pouvoir donner leur sang?\r\net la r\u00e9ponse sera peut-\u00eatre bient\u00f4t OUI, selon la Basler Zeitung...apr\u00e8s les signes d'ouvertures \u00e0 Berne lors de la cession d'automne, la direction du don du sang planche actuellement sur de nouveaux formulaires \u00e0 remplir pour les donnateurs..parce que ce n'est pas l'orientation sexuelle qui compte mais bien les pratiques, et il semblerait, que celui qui n'a pas eu de rapports pendant une ann\u00e9e, pourra donner son sang.....\r\n*****************Le S.O.S d'un candidat au REnaudot... \r\nIl s'appelle Fabrice Gu\u00e9nier...\r\nVous ne le connaissez pas... moi non plus... et nous ne sommes pas les seuls. En fait, personne ne le connait.\r\nIl figure pourtant parmi les candidats au prix litt\u00e9raire, pour un roman intitul\u00e9 Ann... Mais \u00e7a na pas suffit \u00e0 susciter  int\u00e9resser. Pas un ligne dans les m\u00e9dias...\r\nEn d\u00e9sespoir de cause, cet \u00e9crivain de 59 ans a pass\u00e9 une petite annonce dans Lib\u00e9ration... pour tenter de titiller les journalistes. Et depuis son t\u00e9l\u00e9phone ne cesse de sonner! Le Temps s'amuse du fait qu'\u00e0 l'heure des r\u00e9seaux sociaux, c'est une petite annonce qui a fait jaillir l'\u00e9tincelle. \r\n****et on termine \u00e0 ski.....\r\navec Carlo Janka qui devra peut-\u00eatre renoncer d\u00e9finitivement au slalom g\u00e9ant,  champion du monde et olympique quand m\u00eame de la discipline,  \u00e0 cause de ses probl\u00e8mes de dos selon Blick....et Otto, le commer\u00e7ant,  qui se lance dans le commerce du ski....\r\n(Presse romande) ... Quelle que soit l'issue de cette \u00e9lection, la formule magique est morte, selon le politologue Pascal Sciarini...\r\nPS n'y va pas pas quatre chemins, dans Le Temps. A ses dires, il n'y a plus de concordance, ni arythm\u00e9tique ni politique... parce qu'il n'y a plus de ligne de conduite sur les principaux enjeux, comme les relations avec l'Union europ\u00e9enne.\r\nLe syst\u00e8me est condamn\u00e9 \u00e0 une concordance \u00e0 g\u00e9om\u00e9trie variable, bas\u00e9 sur des alliances occasionnelles... et nous entrons dans l'\u00e8re du consensus r\u00e9duit et fluctuant.\r\nMais ce n'est pas forc\u00e9ment une mauvaise nouvelle, selon le professeur de l'Universit\u00e9 de gen\u00e8ve... Si le syst\u00e8me y perd en stabilit\u00e9 et en pr\u00e9visibilit\u00e9, il peut peut aussi y gagner en efficacit\u00e9 et en innovation.\r\nA condition que les deux piliers du centre, le PLR et le PDC, ne s'affaiblissent pas trop.\r\nLe Temps et 24h nous donnent deux exemples de diff\u00e9rences culturelles entre Romands et les al\u00e9maniques... \r\nDans les deux cas les Al\u00e9maniques sont plus innovants et plus lib\u00e9raux.\r\nLe premier exemple est culinaire.  24h souligne l'\u00e9mergence d'une nouvelle g\u00e9n\u00e9ration de chefs al\u00e9maniques, ambitieux et cr\u00e9atifs... alors que les cuisiniers fran\u00e7ais dont la pluie et le beau temps en Suisse romande... o\u00f9 l'on a toujours une visions assez conservatrice de l'aventure culinaire.\r\nPour claude Ansermoz, le renouveau est clairement \u00e0 l'ouest.\r\nAutre diff\u00e9rence culturelle  dans le domaine scolaire. Le Temps se demande pourquoi l'\u00e9cole romande ne veut pas accorder de jokers alors qu'en Suisse al\u00e9manique les \u00e9coliers peuvent souvent profiter d'un \u00e0 trois jours d'absence sans justification par ann\u00e9e. des jokers dont les parents profitent pour partir en vacances plus t\u00f4t, ou pour revenir plus tard.\r\nEn Suisse romande, c'est une h\u00e9r\u00e9sie. A part le jura, personne ne veut en entendre parler. Parce qu\u00f4n d\u00e9fend une vision tr\u00e8s stricte, dans laquelle l'\u00e9cole n'est pas facultative.\r\nLes m\u00e9decins genevois sont en col\u00e8re contre la possible r\u00e9vision du secret m\u00e9dical...\r\nL'objet de cette col\u00e8re, c'est un projet de lois sur le bureau du GC... qui vise notamment \u00e0 assouplir le secret m\u00e9dical dans les prisons.\r\nUn projet qui est la cons\u00e9quence du drame de la Paquerette, il y une ann\u00e9e et demi, apr\u00e8s lequel le gouvernement avait admis avoir failli Mais  jug\u00e9 est inutile, contre-productif et dangereux par le pr\u00e9sident des m\u00e9decins genevois... pour qui: \"cette loi touche \u00e0 l'ADN de nos valeurs et affaiblit la s\u00e9curit\u00e9 de tous.\r\nSophie Davaris luis emboite le pas, dans son \u00e9ditorial, craint que la confiance entre d\u00e9tenus et psychiatre se l\u00e9zarde et cite Benjmin Franklin: \" Un peuple pr\u00eat \u00e0 sacrifier un peu de libert\u00e9 pour un peu de s\u00e9curit\u00e9 ne m\u00e9rite ni l'une ni l'autre et finit par perdre les deux.\"\r\nLe S.O.S d'un candidat au REnaudot... \r\nIl s'appelle Fabrice Gu\u00e9nier...\r\nVous ne le connaissez pas... moi non plus... et nous ne sommes pas les seuls. En fait, personne ne le connait.\r\nIl figure pourtant parmi les candidats au prix litt\u00e9raire, pour un roman intitul\u00e9 Ann... Mais \u00e7a na pas suffit \u00e0 susciter  int\u00e9resser. Pas un ligne dans les m\u00e9dias...\r\nEn d\u00e9sespoir de cause, cet \u00e9crivain de 59 ans a pass\u00e9 une petite annonce dans Lib\u00e9ration... pour tenter de titiller les journalistes. Et depuis son t\u00e9l\u00e9phone ne cesse de sonner! Le Temps s'amuse du fait qu'\u00e0 l'heure des r\u00e9seaux sociaux, c'est une petite annonce qui a fait jaillir l'\u00e9tincelle.", "durationSec": 393, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7143416", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["Par J\u00e9r\u00f4me Jeannin et Sandra Zimmerli", "Par J\u00e9r\u00f4me Jeannin et Sandra Zimmerli / JDM_2015-10-13T06:44:00_revue-de-presse", "Par J\u00e9r\u00f4me Jeannin et Sandra Zimmerli / JDM_2015-10-13T06:44:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-7143434", "ece-7143416"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-10-28T03:08:29Z", "speechToTexts": ["28.10.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\nOn va parcourir la presse tous ensemble avec J\u00e9r\u00f4me Jean-Nat et Sandra Timmer, on va commencer par une grande question : il y a beaucoup \u00e0 grande question ces derniers temps, mais c'est une grande question qui concerne les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales du 18 octobre prochain enfin l'apr\u00e8s- \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales l'UDC va -t-elle ensuite sacrifier aux libraires. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:18) [94%] :\r\n2 conseillers f\u00e9d\u00e9raux ou tsch\u00fcss autrement dit si nous n'obtenons pas le 2\u00e8me si\u00e8ge vous d\u00e9triment d'Evelyne Widmer-Schlumpf, alors nous devons sortir Ueli Maurer du Conseil f\u00e9d\u00e9ral et passer dans l'opposition totale les propos pour le moins claire du vice- pr\u00e9sident de la section Lucernoise de l'UDC F\u00e9lix m\u00fbri dans le Blick qui nous dit que \u00e7a fait longtemps que \u00e7a bouillonne dans le parti, qui jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent s'est tu, mais aujourd'hui il joue carte sur table, m\u00eame si, attention, hein, il ne s'agit pas ou pas encore, d'une prise de position officielle du parti, il n'emp\u00eache, selon le Lucernois, il n'est de loin pas le seul en avoir ras-le-bol de cette situation qui ne peut plus durer 4 ans de plus la Suisse passerait alors dans un syst\u00e8me de gouvernement et d'opposition, comme beaucoup de d\u00e9mocratie mais s\u00fbr que le ton se verrait tr\u00e8s nettement aiguis\u00e9 bon. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:08) [81%] :\r\nOn va les \u00e9lections sont m\u00eame pas jouer, on parle d\u00e9j\u00e0 de \u00e7a c'est bien, alors bon au lit Maurer qui sort ou 20 ans qui sortirait du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, et donc il pourrait y entrer : Christophe Darbellay. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:18) [93%] :\r\nM\u00eame c'est la base de leur Zeitung qui revient sur les propos du pr\u00e9sident des d\u00e9mocrates chr\u00e9tiens qui se dit pr\u00eat \u00e0 entrer en lice si le PBD d'Evelyne Widmer-Schlumpf perd trop de voix au parlement pour justifier son si\u00e8ge au gouvernement, une annonce qui fait le jeu du pr\u00e9sident des socialistes Christian Levrat, le joueur d'\u00e9chec Levrat, comme le nomme nos confr\u00e8res, c'est lui qui a lanc\u00e9 cette strat\u00e9gie qui, du coup, lui assure le soutien du PDC qui voit sa tactique d\u00e9finie par le socialiste. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:48) [80%] :\r\nPour ma quelle que soit l'issue de c'\u00e9tait lection la formule magique est morte d'ailleurs, \u00e7a fait d\u00e9j\u00e0 4 ans, puis il y a 4 ans, disait que \u00e7a d\u00e9j\u00e0 4 ans qu'elle \u00e9tait morte, mais \u00e7a on en reparle avec le politologue Pascal Sciarini. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:59) [95%] :\r\nOui, \u00e0 ses dires, il n'y a plus de concordance, ni arythm\u00e9tique, ni politique, parce qu'il n'y a plus de ligne de conduite sur les principaux enjeux, le syst\u00e8me est condamn\u00e9 \u00e0 une concordance \u00e0 g\u00e9om\u00e9trie variable bas\u00e9 sur des alliances occasionnelles, nous entrons dans l'air du consensus r\u00e9duit et fluctuant, ce n'est pas forc\u00e9ment une mauvaise nouvelle, selon le professeur si le syst\u00e8me y perd en stabilit\u00e9, il peut aussi y gagner en efficacit\u00e9 et en innovation \u00e0 condition que les 2 piliers du centre, le PLR et le PDC ne s'affaiblissent pas trop. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:27) [93%] :\r\nOn reste sous la coupole f\u00e9d\u00e9rale avec ce contre- projet du directeur de l'Office f\u00e9d\u00e9ral des statistiques Georges. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:32) [92%] :\r\nSimon ou le riche qui propose alors souvenez -vous, hein, c'\u00e9tait lors de la session d'Automne que le conseil national, un peu \u00e0 la surprise g\u00e9n\u00e9rale, a accept\u00e9 que les entreprises de moins de 50 employ\u00e9es ne doivent plus participer aux statistiques, dans le but bien s\u00fbr d'all\u00e9ger l'administratif, alors le Parlement en fait suivi deux motions UDC et m\u00eame l'argument de Yohann Schneider Ammann qu'avec cette d\u00e9cision, le 98 pourcent des des entreprises sortirait des statistiques, il n'y a rien fait alors aujourd'hui le directeur de ces statistiques monte au front dans le tas de 25 gu\u00e8re et le Bund, il propose que son office ait acc\u00e8s \u00e0 des donn\u00e9es qui lui sont aujourd'hui refus\u00e9es et le potentiel est grand selon lui un exemple le registre cantonal des imp\u00f4ts. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:16) [89%] :\r\nLe Temps et 24 heures nous donnent deux exemples de diff\u00e9rences culturelles entre les romans et les al\u00e9maniques. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:21) [94%] :\r\nOui dans les 2 cas, ce sont les al\u00e9maniques qui sont plus innovants et plus lib\u00e9raux le 1er exemple est culinaire 24 heures souligne l'\u00e9mergence d'une nouvelle g\u00e9n\u00e9ration de chefs al\u00e9maniques ambitieux et cr\u00e9atifs, alors que les cuisiniers fran\u00e7ais font la pluie et le beau temps en Suisse romande, on a toujours une visions assez conservatrice de l'aventure culinaire autre diff\u00e9rence dans le domaine scolaire Le Temps, se demande pourquoi l'\u00e9cole romande ne veut pas accorder de jokers alors qu'\u00e0 Z\u00fcrich, par exemple, les \u00e9coliers peuvent souvent profiter d'un \u00e0 3 jours d'absence hein par ann\u00e9e sans justification des jokers, dont les parents profitent pour partir en vacances plut\u00f4t pour revenir plus tard en Suisse romande, c'est une h\u00e9r\u00e9sie, \u00e0 part le jura, personne ne veut en entendre parler, parce qu'on d\u00e9fend une vision tr\u00e8s stricte dans laquelle l'\u00e9cole n'est pas facultative. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:05) [100%] :\r\nOn reste en classe avec ce fran\u00e7ais trop difficile pour les petits. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:08) [93%] :\r\nPour les petits Bernois en tout cas la premi\u00e8re vol\u00e9e, qui a commenc\u00e9 avec le Fran\u00e7ais en 3\u00e8me d\u00e9j\u00e0 au lieu de la 5\u00e8me, h\u00e9 bien, ces \u00e9l\u00e8ves sont aujourd'hui en 7\u00e8me et le verdict est clair pour les parents comme pour les enseignants, apr\u00e8s 4 ans, beaucoup ne sont pas capables de former une seule phrase correcte, trop loin de la r\u00e9alit\u00e9 et trop de stress, m\u00eame pour les plus dou\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:29) [90%] :\r\nEt que dire des romans et avec l'Allemand beaucoup mieux les m\u00e9decins Genevois sont en col\u00e8re contre la possible r\u00e9vision du secret m\u00e9dical. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:35) [94%] :\r\nL'objet de cette col\u00e8re : c'est un projet de loi sur le bureau du Grand Conseil qui vise notamment \u00e0 assouplir le secret m\u00e9dical dans les prisons, un projet qui est la cons\u00e9quence du drame de la Paquerette, il y a une ann\u00e9e demi apr\u00e8s, rappelle La Tribune de Gen\u00e8ve apr\u00e8s lequel le gouvernement avait admis avoir failli mais un projet qui est jug\u00e9 inutile, contre- productif et dangereux par le pr\u00e9sident des m\u00e9decins Genevois pour qui cette loi touche \u00e0 l'ADN de nos valeurs et affaiblit la s\u00e9curit\u00e9 de tous, Sophie Davaris s'leur bo\u00eete, le poids de le pas dans son \u00e9ditorial, craint que la confiance ce soir en pus et cite Benjamin Franklin : Un peuple pr\u00eat \u00e0 sacrifier un peu de libert\u00e9 pour un peu de s\u00e9curit\u00e9 ne m\u00e9rite ni l'une ni l'autre et finit par perdre les 2. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:17) [91%] :\r\nAutre question qui fait d\u00e9bat Un depuis, depuis longtemps, les homosexuels doivent -ils pouvoir donner leur sang. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:22) [93%] :\r\nOui, la r\u00e9ponse sera peut-\u00eatre bient\u00f4t oui selon la Basler \u00e7a \u00e9tonne apr\u00e8s les signes d'ouvertures \u00e0 Berne lors de la session d'Automne, la direction du don du sang planche actuellement sur de nouveaux formulaires \u00e0 remplir pour les donateurs, parce que ce n'est pas l'orientation sexuelle qui compte mais bien les pratiques et il semblerait que celui qui n'a pas eu de rapports pendant une ann\u00e9e, pourra bient\u00f4t donner son sang. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:43) [98%] :\r\nLe SOS maintenant d'un candidat au Renaudot. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:47) [94%] :\r\nIl s'appelle Fabrice Gu\u00e9nier, vous ne le connaissez pas, moi non plus, en fait, personne ne conna\u00eet, ou presque, il figure pourtant parmi les candidats au prix litt\u00e9raire pour un roman intitul\u00e9 Ann, \u00e7a ne suffit pas pour int\u00e9resser les m\u00e9dias, pas une ligne en d\u00e9sespoir de cause, cet \u00e9crivain a pass\u00e9 une petite annonce dans Lib\u00e9ration pour tenter de titiller les journalistes et depuis son t\u00e9l\u00e9phone ne cesse de sonner le Temps s'amuse du fait qu'\u00e0 l'heure des r\u00e9seaux sociaux, c'est une petite annonce qui a fait jaillir c'est-\u00e0-dire celle -l\u00e0 je l'histoire en terminale du ski. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:16) [90%] :\r\nMais avec Carlo YMCA, qui devra peut-\u00eatre renoncer d\u00e9finitivement au slalom g\u00e9ant, champion du monde et olympique quand m\u00eame de la discipline \u00e0 cause de ses probl\u00e8mes de dos selon Blick et puis Otto le commer\u00e7ant un pas les skieurs qui se joue dans le commerce de. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:30) [73%] :\r\nJe connaissais parce s'appelait c'est. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-10-13T05:25:52Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Jeannin, J\u00e9r\u00f4me", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Zimmerli, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9E56236D-1C0A-4F40-AA46-F0FA8B20738F", "internalArchiveId": "9E56236D-1C0A-4F40-AA46-F0FA8B20738F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La loi des s\u00e9ries : Casual", "publicationDate": "2015-10-13T00:00:00Z", "durationSec": 160, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7124065", "imageURL": "http://www.rts.ch/5137705.image", "alternativeTitle": ["La loi des s\u00e9ries2", "La loi des s\u00e9ries2 / SUPER_2015-10-13T16:20:00_la-loi-des-series", "La loi des s\u00e9ries2 / SUPER_2015-10-13T16:20:00_la-loi-des-series"], "variantIds": ["ece-7124072", "ece-7124065"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-12-10T19:18:18Z", "speechToTexts": ["10.12.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [70%] :\r\nC'est la loi des s\u00e9ries sur quoi on fait le point. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:07) [89%] :\r\nOn va rester dans la com\u00e9die pour cette 2\u00e8me partie Christelle avec une s\u00e9rie qui s'appelle 15 jours. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:12) [88%] :\r\n15 jours, c'est une nouveaut\u00e9 que nous propose la plateforme digitale plus depuis la semaine pass\u00e9e, c'est une s\u00e9rie qui affine encore plus la fronti\u00e8re amplement du cin\u00e9ma et le monde de la t\u00e9l\u00e9vision puisqu'on retrouve \u00e0 la production et \u00e0 la r\u00e9alisation Jeanson Reitman les hommes Reitman qui a sign\u00e9 5 une force ou encore \u00e0 peine hier avec George Clooney, on pourrait presque parler de com\u00e9die pour casual car la s\u00e9rie m\u00eale habilement les pr\u00e9occupations de trentenaires et les situations cocasses qu'elles ont engendr\u00e9 c'est une \u00e9ni\u00e8me fiction sur la recherche de l'amour mais mais mais \u00e0 regarder d'une mani\u00e8re intelligente et originale \u00e0 travers une famille dysfonctionnelle il y a Alex 32 ans, le fr\u00e8re d\u00e9pressif qui vit d\u00e9sormais que sa grande soeur de 40 ans, qui vient de divorcer parce que son mari, son et trouver une plus jeune, du coup, il partage le loyer et l'\u00e9cho r\u00e9flexe avec sa frangine et avec la fille sa frangine qui est une ado Alex a cr\u00e9\u00e9 un site Internet de rencontre son job, ce qui s'av\u00e8re tr\u00e8s tr\u00e8s utile puisqu'il utilise son propre site pour avoir des rendez- vous galants, presque tous les soirs, car ce qui l'int\u00e9resse, c'est de ramener une fille dans son lit et m\u00eame s'ils se moquent d'elle toute la soir\u00e9e, parce qu'elle suit le r\u00e9gime pal\u00e9o par exemple parce qu'elle n'a aucun humour, c'est pas grave, il ne cherche pas une relation stable de longue dur\u00e9e quant \u00e0 sa soeur et se remet dans le bain de la s\u00e9duction et \u00e0 son \u00e2ge, apr\u00e8s un mariage, c'est pas \u00e9vident, c'est assez marrant, \u00e0 un moment donn\u00e9, il faut un double rencard Chaco rencontrent son rendez- vous dans le m\u00eame restaurant et surtout ensuite aux toilettes, enfin dans le corridor des pour comparer leurs dettes depuis j'est finalement tr\u00e8s tr\u00e8s simples, hein, on a remarqu\u00e9 raconter comme \u00e7a, \u00e7a donne peut-\u00eatre pas super envie mais l'originalit\u00e9 de la s\u00e9rie r\u00e9side surtout dans sa mise en sc\u00e8ne et ses dialogues comme le personnel est en grande partie issue du cin\u00e9ma, on a parfois l'impression de regarder un film \u00e0 part que c'est plus court, car contrairement \u00e0 des com\u00e9dies comme et Mathieu New Girl, ici, on prend le temps de raconter quelque chose, il y a pas de fous rires enregistr\u00e9s les r\u00e9pliques ne fut pas 1000 \u00e0 leur tels des vins tr\u00e8s \u00e9crite comme dans les s\u00e9ries susmentionn\u00e9es avec un joueur n'est plus dans la com\u00e9die r\u00e9aliste, avec une mise en sc\u00e8ne assez naturel, il y a des lenteurs s'il en faut et des silences s'il en faut en plus les sujets trait\u00e9s finement on parle encore d'amour, certes, mais le point de vue est tr\u00e8s actuel. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:20) [78%] :\r\nTr\u00e8s, tr\u00e8s bien, 2 nouvelles com\u00e9dies pour vous dire : voil\u00e0, c'est des bonnes com\u00e9dies, vous pouvez y aller les yeux ferm\u00e9s, comme \u00e7a, vous verrez qu'un importe encore \u00e0 t\u00e9l\u00e9vision, \u00e7a s'appelle Red Hawks et puis l'autre se cache voil\u00e0 je vous poste les toutefois les liant les bandes annonces sur la page Facebook de supersonique merci beaucoup Christelle, merci \u00e0 toi de retrouver vendredi ici. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-10-13T14:35:59Z", "program": {"href": "/programs/3655FFA5-01D9-4A99-B9D4-1019797202F0", "id": "3655FFA5-01D9-4A99-B9D4-1019797202F0", "name": "Loi des s\u00e9ries"}, "contributors": [{"function": "Auteur du texte", "name": "Di Marzo, Crystel", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Auteur"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Di Marzo, Crystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matter, Frank", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9DAFB479-9344-45E9-9C92-E1C36D5C35B1", "internalArchiveId": "9DAFB479-9344-45E9-9C92-E1C36D5C35B1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Bande originale : \"Pan\", John Powell, interpr\u00e9t\u00e9 par Tim Rice Oxley et Lily Allen", "publicationDate": "2015-10-13T00:00:00Z", "durationSec": 370, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7124077", "imageURL": "http://www.rts.ch/5200710.image", "thematicThemes": ["musique de film"], "thematicPersons": ["Allen, Lily", "Rice-Oxley, Tim", "Powell, John"], "alternativeTitle": ["Bande originale", "Bande originale / OTWO_2015-10-13T09:30:00_bande-originale", "Bande originale / OTWO_2015-10-13T09:30:00_bande-originale"], "variantIds": ["ece-7124086", "ece-7124077"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-08-15T12:30:59Z", "speechToTexts": ["16.12.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:00) [57%] :\r\nMarie- Laure. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:03) [73%] :\r\nOui, non, mais non c'est pas le moment pourquoi ses comptes originale non, bande originale bon. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:10) [79%] :\r\nOriginale demain sort au cin\u00e9ma, le nouveau film sur Peter Pan, il s'appelle panne une nouvelle adaptation du roman de James Matthew ben oui pardon quoi, non mais un type qui a une panne, \u00e7a me fait rire ouais non est -ce \u00e9volue enfin il avec Levi Miller OWNI et il Jackman dans le r\u00f4le de l'art Beno\u00eet un carquois je, je, je me r\u00e9jouis qu'un Peter quoi pour ouais pardon Jean-Didier oui, pas oui parce que ce qu'il faut le dire, vers l'Espagne, salue si Peter Pan, oui, \u00e7a va pas envie d'avoir des d\u00e9panneurs oui pour tirer un coup, un petit pompon on \u00e9coute l'extrait quoi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:50) [83%] :\r\nJe vais vous raconter une histoire, c'est un gar\u00e7on qui ne devait jamais grand type du pirate qui voulaient l'attraper. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:04) [79%] :\r\nNon, et si on change tout, puisque les origines de Peter Pan et puis pourcent ont \u00e9t\u00e9 totalement r\u00e9invent\u00e9e. \r\nBonjour Right, c'est le r\u00e9alisateur, il a fait appel au compositeur John Powell, qui s'est bien amus\u00e9 sur cette bande originale, il a notamment choisi de reprendre 2 \u00e9normes classiques du rock'n'roll pour les faire chanter par des choeurs repr\u00e9sentant les enfants du pays imaginaire alors petit Blaine Val\u00e9rie, c'est \u00e0 toi de reconna\u00eetre ce morceau. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:41) [56%] :\r\nPas sur avec 30 \u00e0 Paris. \r\nNirvana exactement pourquoi \u00e7a fait durer le suspense Jack vous attendez le refrain qui Nirvana chanter p\u00e9riode Jackman. \r\nC'est comme \u00e7a tout, non, non, non, qu'on entend \u00e0 l'arriv\u00e9e de Barbe Noire dans le royaume de Neverland, autre titre. \r\nAlors se verra Mend\u00e8s. \r\nPour ce nouveau Peter Pan Pan la production voulait un artiste contemporain, sur lequel s'appuyer en plus de cette bande originale ce score, ils ont choisi de 2 Britanniques Time Rice Oxley, connu sous le nom de membres actifs du groupe de kin\u00e9 et Lily Allen, que l'on avait plus entendu depuis son dernier album, car selon elle ses chansons n'\u00e9tait pas assez bonne, les 2 ont collabor\u00e9 avec John Powell pour 2 titres sur cette bande originale, la bande originale de panne, on \u00e9coute un des morceaux Littell soldeur. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:47) [78%] :\r\nIl pointe du complexe parce qu'il plus belle. \r\nl'. \r\nAvec cette. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:43) [84%] :\r\nLittle seul Yerly Allen au micro Tim Rice Oxley fondateur de kin\u00e9 \u00e0 la production, c'est la bande originale de panne, le nouveau Peter Pan qui sort aujourd'hui voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:06:08) [96%] :\r\nPoint. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-10-13T07:42:15Z", "program": {"href": "/programs/D0644A4E-16FA-4614-82D2-321C1F641901", "id": "D0644A4E-16FA-4614-82D2-321C1F641901", "name": "Bande originale"}, "contributors": [{"function": "Auteur du texte", "name": "Doquin, Julien", "role": "collaborateur RTS", "type": "Auteur"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Doquin, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Paccaud, Val\u00e9rie", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-167E2A42-7BFD-41C2-8DDF-F2493E01F618", "internalArchiveId": "167E2A42-7BFD-41C2-8DDF-F2493E01F618", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Happy Pics : Street View Studies", "publicationDate": "2015-10-13T00:00:00Z", "summary": "Il fut un temps o\u00f9 le peintre devait se d\u00e9placer sur place pour immortaliser sur sa toile les plus beaux paysages du monde entier. Aujourd'hui, avec l'arriv\u00e9e de la photographie puis en 2007 du service Google Street View qui permet de naviguer virtuellement sur une grande partie de la plan\u00e8te, les choses ont bien chang\u00e9.\r\nL'illustrateur et artiste allemand Peter Boehme utilise Google Street View non pas pour trouver une destination, mais l'inspiration: pendant son temps libre, il cherche des paysages gr\u00e2ce auxquels il va pouvoir s'adonner au digital painting.\r\nNouvelle diffusion de la chronique du 16 avril 2014.", "durationSec": 34, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7124094", "imageURL": "http://www.rts.ch/5630108.image", "alternativeTitle": ["Street View Studies", "Street View Studies / HAP_2015-10-13T18:40:00_happy-pics", "Street View Studies / HAP_2015-10-13T18:40:00_happy-pics"], "alternativeSummary": ["Il fut un temps o\u00f9 le peintre devait se d\u00e9placer sur place pour immortaliser sur sa toile les plus beaux paysages du monde entier. Aujourd\u2019hui, avec l\u2019arriv\u00e9e de la photographie puis en 2007 du service Google Street View qui permet de naviguer virtuellement sur une grande partie de la plan\u00e8te, les choses ont bien chang\u00e9.\n\nL\u2019illustrateur et artiste allemand Peter Boehme utilise Google Street View non pas pour trouver une destination, mais l\u2019inspiration: pendant son temps libre, il cherche des paysages gr\u00e2ce auxquels il va pouvoir s\u2019adonner au digital painting.\n\nNouvelle diffusion de la chronique du 16 avril 2014.", "Il fut un temps o\u00f9 le peintre devait se d\u00e9placer sur place pour immortaliser sur sa toile les plus beaux paysages du monde entier. Aujourd\u2019hui, avec l\u2019arriv\u00e9e de la photographie puis en 2007 du service Google Street View qui permet de naviguer virtuellement sur une grande partie de la plan\u00e8te, les choses ont bien chang\u00e9.\n\nL\u2019illustrateur et artiste allemand Peter Boehme utilise Google Street View non pas pour trouver une destination, mais l\u2019inspiration: pendant son temps libre, il cherche des paysages gr\u00e2ce auxquels il va pouvoir s\u2019adonner au digital painting.\n\nNouvelle diffusion de la chronique du 16 avril 2014.", "Il fut un temps o\u00f9 le peintre devait se d\u00e9placer sur place pour immortaliser sur sa toile les plus beaux paysages du monde entier. Aujourd\u2019hui, avec l\u2019arriv\u00e9e de la photographie puis en 2007 du service Google Street View qui permet de naviguer virtuellement sur une grande partie de la plan\u00e8te, les choses ont bien chang\u00e9.\n\nL\u2019illustrateur et artiste allemand Peter Boehme utilise Google Street View non pas pour trouver une destination, mais l\u2019inspiration: pendant son temps libre, il cherche des paysages gr\u00e2ce auxquels il va pouvoir s\u2019adonner au digital painting.\n\nNouvelle diffusion de la chronique du 16 avril 2014."], "variantIds": ["ece-7124099", "ece-7124094"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-12-15T03:49:14Z", "speechToTexts": ["15.12.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [76%] :\r\nPar une chanteuse suisse avec de jolis morceaux et apparemment quelques petits probl\u00e8mes de peau c'\u00e9tait Elina Bethon et \u00e0 ou entit\u00e9 Bach. \r\nDans un petit saut de disques nouvelles chroniques atypiques s\u00e9ance invitera parce que j'ai les cl\u00e9s de son atelier chez l'artiste allemand Peter boh\u00e8me et qui fait de la peinture sans \u00e9claboussures puisqu'il utilise la technique du des, je parle pas une son passe temps favori : faire de magnifiques tableaux inspir\u00e9s par des captures d'\u00e9cran du service Google Street View ben quant \u00e0 moi, je vais faire du nu artistique \u00e9num\u00e9rer. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-10-13T16:41:48Z", "program": {"href": "/programs/4F14B592-4BA6-4F67-9699-2C943C327CB2", "id": "4F14B592-4BA6-4F67-9699-2C943C327CB2", "name": "Happy Culture"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Marquet, Micka\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B3AEECC3-15F4-490D-951E-F34414563A53", "internalArchiveId": "B3AEECC3-15F4-490D-951E-F34414563A53", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Tigran Hamasyan - Luys i Luso", "publicationDate": "2015-10-13T00:00:00Z", "summary": "Le pianiste arm\u00e9nien Tigran Hamasyan rend un vibrant hommage aux musiques sacr\u00e9es de son pays natal dans son album Luys i Luso (\"Lumi\u00e8re de Lumi\u00e8re\") publi\u00e9 chez ECM. Au fil des sharakans, hymnes et autres chants religieux, on d\u00e9couvre l'univers de Tigran Hamasyan, dont le piano r\u00e9sonne aux c\u00f4t\u00e9s du choeur de chambre de Yerevan. \r\nCe projet qui s'inscrit dans le cadre des comm\u00e9morations du centenaire du g\u00e9nocide arm\u00e9nien, est \u00e0 d\u00e9couvrir ce mardi 13 octobre 2015 en concert \u00e0 la cath\u00e9drale de Lausanne. Par Anya Leveill\u00e9.", "durationSec": 420, "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7123984", "imageURL": "http://www.rts.ch/1785443.image", "alternativeTitle": ["Tigran Hamasyan - Luys i Luso / MAT_2015-10-13T07:37:15_chronique-2", "Les matinales d'Espace 2 du 13.10.2015"], "alternativeSummary": ["Le pianiste arm\u00e9nien Tigran Hamasyan rend un vibrant hommage aux musiques sacr\u00e9es de son pays natal dans son album Luys i Luso (\"Lumi\u00e8re de Lumi\u00e8re\") publi\u00e9 chez ECM. Au fil des sharakans, hymnes et autres chants religieux, on d\u00e9couvre l\u2019univers de Tigran Hamasyan, dont le piano r\u00e9sonne aux c\u00f4t\u00e9s du choeur de chambre de Yerevan. \n\nCe projet qui s\u2019inscrit dans le cadre des comm\u00e9morations du centenaire du g\u00e9nocide arm\u00e9nien, est \u00e0 d\u00e9couvrir ce mardi 13 octobre 2015 en concert \u00e0 la cath\u00e9drale de Lausanne. Par Anya Leveill\u00e9."], "variantIds": ["ece-7123984"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-11-28T07:39:23Z", "speechToTexts": ["28.11.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [81%] :\r\nLewis ici l'ouzo lumi\u00e8res de lumi\u00e8re, c'est le titre des album du jeune pianiste arm\u00e9nien Tigran Anna Ramseier Hamma, Sihem excusez -moi je prononcerai mal, vous qui \u00eates sp\u00e9cialiste de Villiers, vous allez tout de suite mais, et c'est ce talentueux pianiste joue ce soir avec le choeur de chambre un \u00e0 la cath\u00e9drale de Lausanne, l'ann\u00e9e de veiller justement, vous \u00eates beaucoup int\u00e9ress\u00e9 au projet, vous nous en parlerez dans quelques instants, juste apr\u00e8s cette immersion dans cette musique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:00) [96%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:15) [77%] :\r\nChristelle dans cette mani\u00e8re de de jouer du piano, Tigra ne ramasse Yann qui est au piano dans Sarma Dalila premi\u00e8res pi\u00e8ces de cet album que vous nous pr\u00e9sentez Anya Leveill\u00e9 l'album Lewis il Dousseau, qui en est l'auteur alors. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:29) [83%] :\r\nTout d'abord, c'est une pi\u00e8ce qui a interpr\u00e9t\u00e9 pour la b\u00e9n\u00e9diction de l'eau voil\u00e0 surgit, voil\u00e0, c'est une pi\u00e8ce qui a \u00e9t\u00e9 compos\u00e9 11\u00e8me si\u00e8cle par Grigor par la rue ni qu'on appelait aussi Grigor 3 de Cilicie alors Grigor \u00e9tait catholique hausse le patriarche de l'\u00c9glise apostolique arm\u00e9nienne et comme un grand nombre de religieux arm\u00e9nien, il a compos\u00e9 beaucoup d\u00eener de musique sacr\u00e9e, alors l\u00e0 on entendait cette pi\u00e8ce pour piano solo mais elle revient un peu plus tard dans l'album dans une version pour piano fois ce lot. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:56) [77%] :\r\nQui justement dans son dernier album, ici le chose rappelle Lumi\u00e8re de lumi\u00e8re publi\u00e9 CSEM Seagram, la sienne, le fameux pianiste jazz arm\u00e9nien rend hommage \u00e0 la musique religieuse de son pays avec un choix d'Oeuvres qui couvrent une p\u00e9riode allant du 5\u00e8me au 20\u00e8me si\u00e8cle sur des chants sacr\u00e9s, \u00e7a para\u00eet quand m\u00eame \u00e0 Paris, un sacr\u00e9 bail oui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:17) [89%] :\r\nEt vous ne pensez m\u00eame pas si bien dire Florence car sacr\u00e9es et Paris sont les mots qui sont revenus tr\u00e8s souvent pendant la discussion que j'ai eue hier avec Tegra la il m'a expliqu\u00e9 qu'il a travaill\u00e9 pendant pr\u00e8s de 2 ans et demi sur ce projet, il a \u00e9tudi\u00e9 les musiques religieuses arm\u00e9niennes avec des musicologues pour comprendre vraiment le fonctionnement, la structure de ces chants religieux qui ont comme particularit\u00e9 bien celle d'avoir \u00e9t\u00e9 modique donc \u00e9crire une seule voix jusqu'au 19\u00e8me si\u00e8cle, alors le principal d\u00e9fi pour Tigran Hamasyan a \u00e9t\u00e9 de r\u00e9aliser les arrangements polyphoniques pour plusieurs voies mais tout en restituant l'essence sans d\u00e9naturer ces champs, ensuite il a fallu organiser l'\u00e9quilibre entre les parties chorales tr\u00e8s \u00e9crite et les parti improvis\u00e9es pour le piano, c'\u00e9tait en fait une 1\u00e8re qui dans ses album pr\u00e9c\u00e9dent en solo ou avec des formations diverses, \u00e9volu\u00e9es dans des univers de jazz, de rock, de la pop, ou m\u00eame de l'\u00e9l\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:06) [79%] :\r\nTrop, il y a quand m\u00eame un point commun qui lie tous ces projets, c'est l'influence de la musiques arm\u00e9niennes qu'elle soit traditionnelle ou sacr\u00e9es qui filtrent souvent sous les doigts de la Tigran la mafia hein. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:16) [82%] :\r\nVous avez raison et d'ailleurs quand je vais demander s'il s'agissait d'une d\u00e9marche qui ne marche m'a r\u00e9pondu que c'\u00e9tait simplement une musique qu'il ne pouvait s'emp\u00eacher de jouer que cette musique l'accompagner un peu comme une langue maternelle, alors \u00e7a, c'est pas la question des influences, mais la d\u00e9marche du projet Louys et l'ozone c'est c'est quand m\u00eame tr\u00e8s diff\u00e9rent dans la mesure o\u00f9 il fallait livrer des partitions tr\u00e8s \u00e9crite pour le choeur de chambre de Erevan qui n'\u00e9volue pas dans les univers de musique improvis\u00e9e g\u00e9n\u00e9ralement mais vous renforcez chanteurs ou bien de s'y faire, \u00e0 l'improvisation par depuis le mois de mars dernier, le projet est en tourn\u00e9e dans sens et de l'arm\u00e9e 100 villes du monde oui, y compris des villes en Turquie. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:50) [86%] :\r\nIl faut rappeler que ce projet s'inscrit dans le cadre des comm\u00e9morations des descendants des g\u00e9nocide arm\u00e9nien justement comment ce que ce projet est accueilli en Turquie. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:57) [83%] :\r\nAlors, c'est quand m\u00eame s'amuser quand Gerets, il a re\u00e7u un accueil tr\u00e8s chaleureux par exemple \u00e0 Istanbul a donn\u00e9 2 concerts, il a jou\u00e9 aussi dans des lieux qui appartenait avant \u00e0 l'arm\u00e9nien occidental quelques car ce Annie Van c'\u00e9tait pas toujours tout \u00e7a, mais c'\u00e9tait une exp\u00e9rience qu'il a qualifi\u00e9 de p\u00e8lerinage pour lui et pour les autres chanteurs arm\u00e9nien, \u00e9tant donn\u00e9 que la plupart des pi\u00e8ces qui \u00e9taient jou\u00e9 dans le cas de ce projet ont \u00e9t\u00e9 compos\u00e9es dans des monast\u00e8res et des \u00e9glises aujourd'hui en Turquie, des \u00e9glises, des lieux qui sont, qui ont \u00e9t\u00e9 en majeure partie d\u00e9truits, il y a une image d'ailleurs de Tigran Damas Yann qu'on peut voir sur le Net, Tigran Hamasyan qui jouent au milieu des ruines Danny alors c'est un peu comme si les ramenait la musique dans ces lieux d'origine, m\u00eame si elle ne r\u00e9sonne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:36) [77%] :\r\nEt r\u00e9cit beaucoup Anya dans la sienne, le choeur de chambre d'ailleurs ravins dirig\u00e9e par \u00e0 Autumn Annette, en concert ce soir \u00e0 20 heures \u00e0 la cath\u00e9drale de Lausanne avec le projet, excusez -moi, Jean-Pierre Lavoie Louys et soit le 10\u00e8me pas \u00eatre CSM on se quitte avec un autre extrait un chants sacr\u00e9s du comit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:00) [76%] :\r\nEt de s'y est l'au point mort, l'. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:27) [62%] :\r\nPoint sur la m\u00eame marque comme on il. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:08) [76%] :\r\nPoint c'est pour. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:06:16) [69%] :\r\nPour la pointe \u00e0 comprendre au contraire point sur \u00eele. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:25) [75%] :\r\nTigran Anne-Claude centre d'Erevan dirig\u00e9e par routine Topic hein dans dans nos jeunes, je ne veux pas dire jamais sur ce petit cette pi\u00e8ce que \u00e7a cr\u00e9e des comit\u00e9s, extrait de l'album Louisville, paru chez SRM ce soir, concert \u00e0 la cath\u00e9drale de Lausanne vous la veill\u00e9e et puis pour ceux qui suivent le programme d'espace dit on vous retrouve tout \u00e0 l'heure dans Magma parce que l\u00e0, on aura l'occasion d'de l'avoir parl\u00e9 du pianiste. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:51) [81%] :\r\nOui je que j'ai rencontr\u00e9s hier voil\u00e0 avancerait pas parler non pas en arm\u00e9nien mais en anglais. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:56) [73%] :\r\nAlors pr\u00e9sents Maria parce qu'en l'air, on est un petit citoyen du monde, allez belle journ\u00e9e, au revoir. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-10-13T06:48:52Z", "program": {"href": "/programs/90D26668-0A57-4E45-A6A9-FCC6F31FFBA2", "id": "90D26668-0A57-4E45-A6A9-FCC6F31FFBA2", "name": "Matinales d'Espace 2"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Grivel, Florence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}]}, {"id": "sound-45DC0BF4-CB22-4848-8DC1-A9FDACF26EAA", "internalArchiveId": "45DC0BF4-CB22-4848-8DC1-A9FDACF26EAA", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le go\u00fbt des autres : La fondue, bombe calorique?", "publicationDate": "2015-10-13T00:00:00Z", "summary": "La fondue, bombe calorique?( LE GOUT DES AUTRES INDIC) \r\n(LE GOUT DES AUTRES INDIC) \r\n(LE GOUT DES AUTRES LA FONDUE: BOMBE CALORIQUE?) ***Le go\u00fbt des autres, avec vous Pierre-Etienne Joye. Les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, c'est donc dimanche. Et parmi les plats f\u00e9d\u00e9rateurs, typiquement suisse, il y a la fondue, vous nous le rappeliez hier... Et on s'est quitt\u00e9 avec cette question: cette fondue, est-ce qu'elle est vraiment recommandable dans un monde o\u00f9 l'on fait de plus attention \u00e0 respecter un alimentation \u00e9quilibr\u00e9e...\r\nVous voulez savoir, si la fondue est une aberration dans notre monde qui soigne son hygi\u00e9nisme alimentaire? Une honte di\u00e9t\u00e9tique? Une bombe calorique? Et bien je vais vous dire... C'est un mythe! En partie en tout cas. La fondue en tant que tel, elle n'y est pour rien... C'est ce qu'on n'en fait et comment on la consomme qui peut \u00e0 la rigueur choquer... Prenons une fondue. Une classique moiti\u00e9-moiti\u00e9. Portions de 200 grammes par personne. ON prend en compte le fromage: C'est moins de 800 calories. C'est un peu plus avec le pain qu'on y tourne ...Mais foin de calcul d'apothicaire... la fondue n'a rien d'\u00e9pouvantable...\r\n***Mais il y a aussi le vin, le kirsch... \u00e7a commence \u00e0 peser dans la balance... vous relativisez la vraie teneur calorique...\r\nPa s\u00fbr.. une gliclette de vin, deux gouttes de kirsch et m\u00eame pas toujours, c'est pas \u00e7a qui fait gonfler l'addition des calories... Ce qui peut la faire exploser en revanche, c'est tout ce qui accompagne la fondue... les quantit\u00e9s godets de vin, les cubes de pain gros comme des l\u00e9gos duplo, les tonnes de viande s\u00e9ch\u00e9e ingurgit\u00e9es \u00e0 l'ap\u00e9ro. Pas raisonnable tout \u00e7a jenvous l'avoue et c'est souvent comme \u00e7a que \u00e7a se passe.\r\n***Ah vous voyez... et si on boit du th\u00e9, c'est mieux?\r\nEvidemment... ou de l'eau. \u00e7a all\u00e8ge d\u00e9j\u00e0 les agapes... Et surtout \u00e7a aide \u00e0 la digestion...ce qui est un autre probl\u00e8me quand on exag\u00e8re avec la fondue. C'est du lourd. Et contrairement \u00e0 ce qu'on peu penser, le vin ou le kirsh comme pousse caf\u00e9, \u00e7a n'aide pas \u00e0 dig\u00e9rer la fondue, bien au contraire. \r\n***Alors c'est simple, pour d\u00e9construire le mythe de bombe calorique, il faut \u00eatre raisonnable.\r\nComme pour tout. C'est aussi simple que \u00e7a. Mais franchement, quand mange une fondue avec des convives sympathiques, est-ce qu'on a vraiement envie d'\u00eatre raisonnable? Allez, laissez-moi encroe casser un oeuf sur la religieuse et finir la bouteille de blanc. J'ai la conscience tranquille: je ne mets pas de sucre dans mon th\u00e9.\r\n***C'\u00e9tait le go\u00fbt des autres, \u00e0 demain, Pierre-Etienne Joye.", "durationSec": 140, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7143414", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677645.image", "alternativeTitle": ["La fondue, bombe calorique?", "La fondue, bombe calorique? / JDM_2015-10-13T07:26:00_le-gout-des-autres", "La fondue, bombe calorique? / JDM_2015-10-13T07:26:00_le-gout-des-autres"], "alternativeSummary": ["Les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, c'est donc dimanche. Et parmi les plats f\u00e9d\u00e9rateurs, typiquement suisse, il y a donc la fondue. Avec notamment cette question: la fondue est-elle vraiment recommandable dans un monde o\u00f9 l'on fait de plus attention \u00e0 respecter une alimentation \u00e9quilibr\u00e9e?", "Les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, c'est donc dimanche. Et parmi les plats f\u00e9d\u00e9rateurs, typiquement suisse, il y a donc la fondue. Avec notamment cette question: la fondue est-elle vraiment recommandable dans un monde o\u00f9 l'on fait de plus attention \u00e0 respecter une alimentation \u00e9quilibr\u00e9e?", "Les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, c'est donc dimanche. Et parmi les plats f\u00e9d\u00e9rateurs, typiquement suisse, il y a donc la fondue. Avec notamment cette question: la fondue est-elle vraiment recommandable dans un monde o\u00f9 l'on fait de plus attention \u00e0 respecter une alimentation \u00e9quilibr\u00e9e?"], "variantIds": ["ece-7143432", "ece-7143414"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-10-28T06:09:19Z", "speechToTexts": ["28.10.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [99%] :\r\nPhilippe. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:06) [90%] :\r\n7 heures 26 sur la 1\u00e8re c'est le go\u00fbt des autres, avec vous, Pierre-\u00c9tienne Joye les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, c'est donc dimanche, on vient d'en parler et parmi les plats f\u00e9d\u00e9rateurs typiquement suisse a la fondue, vous nous le rappelez l'en disant que c'\u00e9tait pas Fribourgeois neuch\u00e2telois Joseph je le souligne, d\u00e9sol\u00e9 pour vous on s'est quitt\u00e9 avec cette question, donc cette fondue, ce qu'elle est vraiment recommandable dans un monde o\u00f9 on fait de plus en plus attention \u00e0 respecter une alimentation \u00e9quilibr\u00e9e, oui, en somme, vous voulez savoir si la fondue est une aberration dans notre monde qui soigne son hygi\u00e9nisme alimentaire une honte di\u00e9t\u00e9tique, une bombe calorique, h\u00e9 bien je vais vous dire, c'est un mythe, en partie en tout cas la fondue en tant que telle, elle n'y est pour rien, c'est ce qu'on en fait et comment on la consomme qui peut \u00e0 la rigueur choquer, prenons une fondue une classique moiti\u00e9-moiti\u00e9 portions de 200 grammes par personne, on prend en compte le fromage, c'est moins de 800 calories, c'est un peu plus avec le pain qu'on y tourne mais foin de calcul d'apothicaire la fondue, elle n'a rien d'\u00e9pouvantable mais attendez elle pain et \u00e0 la fondue mais il y a l'il y a le vin, il y a les tirs tout ce qu'on y met \u00e7a \u00e7a commence un peu \u00e0 peser dans la balance, vous vous relativiser la vraie teneur calorique l\u00e0 oui, mais pas sur une gicl\u00e9e de vin de goutte de kirsch et m\u00eame pas toujours, c'est pas \u00e7a qui fait gonfler l'addition des calories, ce qui peut la faire exploser, en revanche, c'est tout ce qui accompagne la fondue, les quantit\u00e9s de godets de vin, les cubes de pain, gros comme des Lego Duplo les tonnes de viande s\u00e9ch\u00e9e ingurgit\u00e9es \u00e0 l'ap\u00e9ro, pas raisonnable tout \u00e7a je vous l'avoue, mais c'est souvent comme \u00e7a que \u00e7a se passe et si on boit un peu th\u00e9 c'est mieux, \u00e9videmment, ou de l'eau, \u00e7a all\u00e8ge d\u00e9j\u00e0 les agapes et, surtout, \u00e7a aide \u00e0 la digestion, ce qui est un autre probl\u00e8me quand on exag\u00e8re avec la fondue, c'est du lourd et contrairement \u00e0 ce qu'on peut penser le vin ou le kirsch comme pousse caf\u00e9 \u00e7a n'aide pas \u00e0 dig\u00e9rer la fondue, bien au contraire, de l'eau avec la fondue, vous y pensez pas, ah bah, des fois c'est possible, c'est possible, \u00e7a fait pas une boule dans l'estomac, mythe encore un \u00e7a, oh la la, bon et alors donc pour d\u00e9construire le mythe de bombe calorique serait la fondue faut simplement \u00eatre raisonnable, comme pour tout, bien s\u00fbr, c'est aussi simple que \u00e7a, mais franchement quand on mange une fondue avec des convives sympathiques, est-ce qu'on a vraiment envie d'\u00eatre raisonnable, allez, laissez -moi encore Kassionov sur la religieuse et finir la bouteille de blanc, j'ai la conscience tranquille et je n'ai pas de suspendre ce qui c'\u00e9tait le go\u00fbt des autres, on se retrouve demain Pierre-\u00c9tienne Joye pour les plats typiquement f\u00e9d\u00e9raux. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-10-13T05:32:47Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Joye, Pierre-Etienne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Amedro, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3E6DC50B-2978-44C7-A713-AA913A7CC821", "internalArchiveId": "3E6DC50B-2978-44C7-A713-AA913A7CC821", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interview de Bo Rothstein, professeur de sciences politiques \u00e0 l'Universit\u00e9 de G\u00f6theborg, qui appelle au moratoire, voir la supression, du prix Nobel d'\u00e9conomie ", "publicationDate": "2015-10-13T00:00:00Z", "summary": "Bo Rothstein n'a pas applaudi la remise du prix Nobel 2015 d'\u00e9conomie \u00e0 Angus Deaton pour ses travaux sur la consommation, la pauvret\u00e9 et le bien-\u00eatre, comme il n'avait pas applaudi \u00e0 la remise du prix 2014 au Fran\u00e7ais Jean Tirole. Pour lui, le prix Nobel r\u00e9compense r\u00e9guli\u00e8rement des chercheurs qui d\u00e9fendent une approche lib\u00e9rale et le prix serait \"noyaut\u00e9\" par les \u00e9conomistes, qui ne favorisent pas n\u00e9cessairement le bien, comme le voulait Alfred Nobel.", "durationSec": 310, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7143399", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "thematicThemes": ["prix (r\u00e9compense)", "\u00e9conomie", "syst\u00e8me \u00e9conomique"], "thematicPersons": ["Prix Nobel d'\u00e9conomie"], "alternativeTitle": ["Le prix Nobel d'\u00e9conomie critiqu\u00e9 par un scientifique su\u00e9dois / TUM_2015-10-13T08:10:00_sequence-1", "Tout un monde du 13.10.2015"], "alternativeSummary": ["Le prix Nobel d'\u00e9conomie a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 70 ans apr\u00e8s la mort d'Alfred Nobel. Bo Rothstein, professeur de sciences politiques \u00e0 l'Universit\u00e9 de G\u00f6teborg, membre de l'Acad\u00e9mie royale des sciences de Su\u00e8de et jury du prix Nobel, estime que le prix est en contradiction directe avec la volont\u00e9 d'Alfred Nobel. Il appelle \u00e0 un moratoire, voire \u00e0 la suppression du prix."], "variantIds": ["ece-7143399"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_OCT2015", "lastModifiedDate": "2017-10-03T07:31:01Z", "speechToTexts": ["28.10.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nUn homme n'a pas applaudi hier \u00e0 la remise du prix Nobel d'\u00e9conomie \u00e0 Angus 10 tonnes pour ses travaux sur la consommation, la pauvret\u00e9, le bien\u00eatre rien contre un bus, dit Tony n'avait pas applaudi non plus \u00e0 la remise du prix 2014 au Fran\u00e7ais Jean Tirole. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:12) [69%] :\r\nDe loin, le souhait du G15 \u00e7a ici, s'instituer des failles du Tour, c'est-\u00e0-dire c'est l'expansion maintenant mais \u00e7a existe du m\u00eame r\u00e9invente le Nobel un que tous ces pays c'est la France et le prix Nobel d'\u00e9conomie, d\u00e9cern\u00e9 lundi \u00e0 Jean Tirole par le plan pas au qu'on votera pour sa grande Nobel ce. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:36) [96%] :\r\nHommes qui n'applaudit pas c'est Bo Rothstein, professeur de sciences politiques \u00e0 l'universit\u00e9 de G\u00f6teborg, en Su\u00e8de et membre de l'Acad\u00e9mie royale des sciences de Su\u00e8de, autrement dit, il participe \u00e0 la s\u00e9lection du jury du prix Nobel, il appelle \u00e0 un moratoire, voire \u00e0 la suppression du Nobel d'\u00e9conomie, pour cause de contradiction avec la volont\u00e9 d'Alfred Nobel un avis tr\u00e8s tranch\u00e9, Anouk Henry. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:56) [95%] :\r\nOui pour ce professeur su\u00e9dois de sciences politiques : le Nobel d'\u00e9conomie ne favorise pas le bien- \u00eatre, au contraire, pour lui, il r\u00e9compense des chercheurs qui d\u00e9fendent une approche lib\u00e9rale et le prix serait carr\u00e9ment noyaut\u00e9 par les \u00e9conomistes qui ne d\u00e9fendent pas n\u00e9cessairement le bien comme le voulait, Alfred Nobel \u00e9coutez. \r\n\r\nLocuteur FT5 (00:01:13) [73%] :\r\nVoil\u00e0 l'heure de pointe, ce qui est donc. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:15) [80%] :\r\nEh bien, le prix Nobel est d\u00e9cern\u00e9 \u00e0 des chercheurs issus du Champ \u00e9conomique et il re\u00e7oit le prix environ 20 ans apr\u00e8s avoir fait leur principales d\u00e9couvertes Wanadoo Amazon et c'est l\u00e0, devient ensuite un Manuel de r\u00e9f\u00e9rence pour les \u00e9tudiants de l'\u00e9conomie. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:01:30) [65%] :\r\nDonner du cachet nov : c'est l'une des. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:32) [85%] :\r\nLa grande majorit\u00e9 des laur\u00e9ats ont \u00e9t\u00e9 des \u00e9conomistes classiques oui au 5. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:01:37) [51%] :\r\nC'est que \u00e7a swingue. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:39) [94%] :\r\nJ'ai d\u00e9j\u00e0 sugg\u00e9r\u00e9e par le pass\u00e9, que le prix d'\u00e9conomie soit aussi ouvert aux autres sciences sociales mais \u00e7a a \u00e9t\u00e9 refus\u00e9, donc comme le prix n'est pas \u00e9largi, alors je pense qu'il entre en contradiction avec la volont\u00e9 d'Alfred Nobel. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:01:53) [63%] :\r\nLes \u00e9quipes de notre Montebourg ne et Dieudonn\u00e9 et pour le Cameroun, la. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:59) [95%] :\r\nQui avait d\u00e9clar\u00e9 que le prix devait \u00eatre donn\u00e9 \u00e0 celui qui avait rendu le plus grand service \u00e0 l'humanit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:02:05) [59%] :\r\nPrice subjugu\u00e9 27 pays peuvent nourrir d'un d'humanit\u00e9 de paix sociale et. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:11) [91%] :\r\nEt si cette discipline cr\u00e9\u00e9e par son \u00e9ducation, des \u00e9tudiants et une \u00e9lite qui est plus perm\u00e9able \u00e0 la corruption et c'est exactement le contraire de la volont\u00e9 d'Alfred Nobel moi. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:02:21) [59%] :\r\nD'aller ex- actuel. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:24) [96%] :\r\nDonc \u00e0 entendre Bo Rothstein Alfred Nobel doit aujourd'hui se retourner dans sa tombe, il faut dire qu'il n'a pas lui- m\u00eame cr\u00e9\u00e9 le prix d'\u00e9conomie comme dans les autres domaines, c'est la banque su\u00e9doise qui l'a d\u00e9velopp\u00e9 plus de 70 ans apr\u00e8s la mort du chercheur. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:37) [89%] :\r\nMais Anouk quel lien fait Bo Rothstein entre \u00e9conomie, corruption. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:41) [95%] :\r\nEh bien ce travers serait directement h\u00e9rit\u00e9 des \u00e9tudes, la th\u00e8se de Bo Rothstein est la suivante : l'enseignement des sciences \u00e9conomiques valorise intrins\u00e8quement les comportements \u00e9go\u00efstes. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:02:52) [66%] :\r\nOui, j'ai amenant l'Search, m\u00eame dans ce. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:56) [92%] :\r\nNous avons maintenant de nombreuses \u00e9tudes, des exp\u00e9riences, des questionnaires, des \u00e9tudes de terrain mais aussi des donn\u00e9es r\u00e9elles qui montre que les gens qui ont \u00e9tudi\u00e9 l'\u00e9conomie sont plus perm\u00e9ables \u00e0 la corruption triche davantage et ont des probl\u00e8mes avec les questions \u00e9thiques du m\u00e9tier, la corruption est principalement caus\u00e9e par la mani\u00e8re dont les gens per\u00e7oivent leurs \u00e9lites politiques et \u00e9conomiques, ses \u00e9lites sont dans une large mesure, \u00e9duqu\u00e9s dans des \u00e9coles de commerce et en \u00e9conomie, lorsque les gens doivent d\u00e9cider de prendre part ou non \u00e0 la corruption, ce qu'ils font, c'est qu'ils regardent ce que font les autres. \r\n\r\nLocuteur FT5 (00:03:31) [78%] :\r\n\u00e7a avait fait, j'ai pas plus. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:33) [98%] :\r\nSi vous constatez que les autres d\u00e9fendent leurs propres int\u00e9r\u00eats, vous allez faire la m\u00eame chose et cela peut facilement devenir de l'abus de pouvoir. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:03:42) [56%] :\r\nDurant Chaumont l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:43) [91%] :\r\nVous savez, on constate aussi cela chez les volkswagen chez Siemens dans de nombreuses grandes compagnies moi ce n'est pas uniquement une question politique, une prime et ce n'est pas non plus seulement un probl\u00e8me dans le tiers- monde. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:03:56) [83%] :\r\nElle n'est toujours pas, o\u00f9 les probl\u00e8mes pour de sorgho. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:59) [94%] :\r\nUne r\u00e9cente recherche par exemple, a montr\u00e9 que ces centr\u00e9e sur les membres du Congr\u00e8s am\u00e9ricain et elle montre que les parlementaires qui ont \u00e9tudi\u00e9 l'\u00e9conomie ont deux plus de chance d'\u00eatre corrompus que ceux qui ont suivi une autre fili\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:11) [98%] :\r\nEt Bo Rothstein souligne que la corruption n'est pas un probl\u00e8me anecdotique. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:14) [94%] :\r\nNon, bien au contraire, c'est un vrai fl\u00e9au qui pour le chercheur a un impact n\u00e9gatif insoup\u00e7onn\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:04:20) [63%] :\r\nEt c'est un charter pour la prochaine et ce, week- on re\u00e7oit et puis peu d'un. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:24) [92%] :\r\nIl se trouve que la corruption est la raison principale pour laquelle les gens n'ont pas acc\u00e8s aux soins, \u00e0 l'\u00e9ducation \u00e0 l'eau potable, c'est \u00e9galement une cause tr\u00e8s importante des guerres civiles et des guerres entre \u00c9tats, plusieurs \u00e9conomistes de renom ont montr\u00e9 que la corruption \u00e9tait un des facteurs d\u00e9clencheurs de la chute de Wall Street en 2008, la corruption, a beaucoup plus de cons\u00e9quences que ce que nous pensions s'auparavant. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:04:47) [47%] :\r\nOn se ce stade avait importante des cours. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:50) [95%] :\r\nBo Rothstein a donc demande donc un moratoire sur l'attribution du prix Nobel d'\u00e9conomie afin de confirmer ces affirmations et dans le cas o\u00f9 cela devait \u00eatre av\u00e9r\u00e9 alors le chercheur propose tout simplement de supprimer la distinction d'\u00e9conomie mais malgr\u00e9 l'avalanche de courriers de soutien qu'il y avoir re\u00e7u, pas s\u00fbr que son appel provocateur soit entendu par les organisateurs du. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-10-13T06:41:53Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Rothstein, Bo", "role": "professeur de sciences politiques \u00e0 l'Universit\u00e9 de G\u00f6theborg", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guevara-Frey, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Henry, Anouk", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7CC52970-FA3D-441C-AB3E-F035977B810E", "internalArchiveId": "7CC52970-FA3D-441C-AB3E-F035977B810E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Tania Barril", "publicationDate": "2015-10-13T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Staffan de Mistura, \u00e9missaire sp\u00e9cial de l'ONU pour la Syrie;Guignard, Laurent;r la Chanceli\u00e8re Anja Wyden-Guelpa,\r\nPr\u00e9sent\u00e9 par Tania Barril(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(12/PORTUGAL VERS UN GVT DE GAUCHE AM) Une semaine apr\u00e8s des \u00e9lections l\u00e9gislatives qui a vu la droite l'emporter, le Portugal n'a toujours pas de gouvernement.\r\nLes choses s'annoncent beaucoup plus compliqu\u00e9es que pr\u00e9vu... et un coup de theatre n'est pas \u00e0 exclure, puisque les socialistes pourraient revenir au pouvoir avec le soutien de l'extreme gauche.\r\nA Lisbonne, Olivier Bonamici\r\n(D5/GB INITIATIVE PRO-EUROPEENNE) Eurosceptiques et europhiles se mettent en ordre de bataille en vue du r\u00e9f\u00e9rendum sur le maintien ou non du Royaume-Uni dans l'Union europ\u00e9enne, r\u00e9f\u00e9rendum dont la date n'a pas encore \u00e9t\u00e9 fix\u00e9e. \r\nLe camp pour le Brexit a \u00e9t\u00e9 le premier \u00e0 monter au front, mais  hier les pro-europ\u00e9ens lui ont embo\u00eet\u00e9 le pas en lan\u00e7ant leur campagne sous la banni\u00e8re \u00ab\u00a0la Grande-Bretagne plus forte en Europe\u00a0\u00bb. A Londres, Catherine Ilic.\r\n(Br\u00e8ve Isra\u00ebl) Les attaques au couteau en Isra\u00ebl se poursuivent. 4 nouvelles attaques ont \u00e9t\u00e9 men\u00e9es hier, 19 en tout depuis 10 jours. Elles ont fait 2 morts c\u00f4t\u00e9 isra\u00e9lien et plus d'une vingtaine de bless\u00e9s. 10 agresseurs pr\u00e9sum\u00e9s, principalement palestiniens, ont \u00e9t\u00e9 abattus.. \r\nFace \u00e0 cette vague de violence, le premier ministre Benjamin Netanyahu ad\u00e9clar\u00e9 hier devant le parlement: \"le Terrorisme au couteau ne nous vaincra pas\". Les autorit\u00e9s palestiniennes accusent elles Isra\u00ebl de chercher \u00e0 provoquer une troisi\u00e8me intifada\r\n(10/SYRIE ITV. DE MISTURA TRADUIT) Il est toujours possible de n\u00e9gocier une paix en Syrie. Et ce m\u00eame si la situation s'est complexifi\u00e9e avec l'engagement de la Russie dans le conflit. C'est l'avis de l'\u00e9missaire sp\u00e9ciale de l'ONU pour la Syrie Staffan de Mistura. Il est actuellement \u00e0 Moscou et va partir plus tard cette semaine \u00e0 Washington pour tenter de ramener les grandes puissances autour de la table. Staffan de Mistura \r\nEt hier l'arm\u00e9e syrienne, toujours aid\u00e9e par les frappes a\u00e9riennes russes, a poursuivi son avanc\u00e9e sur plusieurs fronts, menant de violents combats contre les rebelles islamistes. \r\nPour venir en aide aux combattants rebelles, les Etats-Unis ont eux, de leur c\u00f4t\u00e9, parachut\u00e9 des munitions dimanche dans le nord du pays.\r\n(Br\u00e8ve migrants) L'Union europ\u00e9enne doit accueillir pluss de migrants. C'est l'appel lanc\u00e9 hier par le Haut -commissaire de l'ONU pour les r\u00e9fugi\u00e9s, Antonio Guterres. \r\nA ses yeux, la r\u00e9partition de 160 mille r\u00e9fugi\u00e9s entre les \u00e9tats membres est insuffisante. Ce week-end, le flux de migrants traversant l'Europe centrale direction l'Allemagne est reparti \u00e0 la hausse. \r\nL'Allemagne o\u00f9 le mouvement anti-migrant Pegida a multipli\u00e9 ses attaques hier contre la politique d'Angela Merkel. Lors de leur rassemblement hebdomaire \u00e0 Dresde, ils ont appel\u00e9 \u00e0 la d\u00e9mission de la chanceli\u00e8re allemande\r\n(11/RAPPORT ENQU\u00caTE CRASH MALAISIEN AIRLINES PAPIER) On devrait en savoir plus aujourd'hui sur le crash de la Malaysian Airline\r\nLe 17 juillet 2014, le vol MH17 qui reliait Amsterdam \u00e0 Kuala Lumpur \u00e9tait abattu dans l'est de l'Ukraine avec ses 298 occupants. Deux tiers des passagers qui se trouvaient \u00e0 son bord \u00e9taient des citoyens n\u00e9erlandais. Quinze mois apr\u00e8s la catastrophe, le Bureau n\u00e9erlandais de s\u00e9curit\u00e9 charg\u00e9 de l'enqu\u00eate publie aujourd'hui ses conclusions. Des conclusions qui pourraient encore raviver les tensions entre Moscou et les occidentaux.Jean-Claude Galli\r\n :\r\n(Br\u00e8ve amendes GE) Les amendes augmentent \u00e0 Gen\u00e8ve. Elles n'avaient pas boug\u00e9 depuis 1996, et le bar\u00e8me a \u00e9t\u00e9 revu \u00e0 la hausse, hausse en moyenne de 20%. Certaines infractions, comme celles li\u00e9es \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 routi\u00e8re vont m\u00eame doubler, voire quadrupler. Depuis le 1 er octobre, franchir une double ligne en voiture co\u00fbte ainsi 500 francs conte 120 francs jusqu'\u00e0 maintenant.\r\n(18/CINECIVIC ITV. ANJA WYDEN GUELPA) Hier soir, Gen\u00e8ve remettait pour la troisi\u00e8me ann\u00e9e cons\u00e9cutive les prix Cin\u00e9Civic, en pr\u00e9sence de la pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration, Simmonetta Sommaruga. Ce concours encadr\u00e9 par la Chanceli\u00e8re Anja Wyden-Guelpa, accueille les films de jeunes entre 15 et 25 ans sur le th\u00e8me du vote et des jeunes. \r\nOn \u00e9coute le bilan de la Chanceli\u00e8re au micro de Laetitia Guinand.\r\n(Br\u00e8ve VW film) Le scandal Volkswagen sera port\u00e9 \u00e0 l'\u00e9cran!\r\nL'acteur et producteur Leonardo Di Caprio a d\u00e9j\u00e0 achet\u00e9 les droits d'un projet de livre sur la tricherie du groupe allemand. Le livre qui sera \u00e9crit par le journaliste Jack Ewing n'a pas encore de titre mais il traitera de la philosophie du tout, tout de suite, qui a men\u00e9 \u00e0 cette fraude.\r\n(Br\u00e8ve foot) Et en football, la suisse a gagn\u00e9 hier face \u00e0 l'Estonie, mais difficilement....\r\nLa Suisse \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 qualifi\u00e9e pour l'Euro, elle ne jouait donc pas sa t\u00eate hier. Et elle a eu de la peine \u00e0 finir un-z\u00e9ro. Avec un autogoal du capitaine estonien, provoqu\u00e9 en toute fin de match par Breel Embolo. \r\nLa Suisse termine donc deuxi\u00e8me de son groupe derri\u00e8re l'Angleterre qui a remport\u00e9 ses dix rencontres de qualification. \r\nEt avec les qualifications hier soir de la Russie et la Slovaquie,  on connait 18 des 24 \u00e9quipes qui joueront l'Euro l'an prochain\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 577, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7143422", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Tania Barril", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Tania Barril / JDM_2015-10-13T08:00:00_le-journal-de-8h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Tania Barril / JDM_2015-10-13T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-7143437", "ece-7143422"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-10-27T14:06:14Z", "speechToTexts": ["27.10.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [89%] :\r\nPremi\u00e8rement, ce journal de Tania Barril, le Portugal n'a toujours pas de gouvernement, les \u00e9lections de la semaine derni\u00e8re ont men\u00e9 le centre- droit au pouvoir, seulement voil\u00e0, au Parlement, c'est la gauche de la majorit\u00e9 car les socialistes pourraient bien trouver un moyen de son tendre avec l'extr\u00eame gauche, que s'est -il pass\u00e9 le 17 juillet 2014 lorsque le vol MH17, s'est \u00e9cras\u00e9 dans l'est de l'Ukraine avec de son 98 passagers un missile russe visait -il l'appareil, le rapport du Bureau n\u00e9erlandais de s\u00e9curit\u00e9 charg\u00e9 de l'enqu\u00eate devrait r\u00e9pondre \u00e0 ces questions, ses conclusions seront pr\u00e9sent\u00e9es aujourd'hui la paix en Syrie est possible, l'\u00e9missaire sp\u00e9cial des Nations unies, Staffan de Mistura y croit m\u00eame si l'entr\u00e9e de la Russie dans le conflit, complique la donne, \u00e0 ses yeux, il faut rouvrir les n\u00e9gociations entre les grandes puissances, vous entendrez sa r\u00e9action dans ce journal, une semaine. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:49) [91%] :\r\nLes \u00e9lections l\u00e9gislatives qui a vu la droite l'emporter le Portugal n'a toujours pas de gouvernement, les choses s'annonce beaucoup plus compliqu\u00e9e que pr\u00e9vu et un coup de th\u00e9\u00e2tre n'est pas \u00e0 exclure, puisque les socialistes pourraient revenir au pouvoir avec le soutien de l'extr\u00eame gauche \u00e0 Lisbonne Olivier bonhomme ici. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:04) [90%] :\r\nQui sera \u00e0 la t\u00eate du gouvernement, impossible de le dire, pourtant, c'est bien la droite qui a gagn\u00e9 les \u00e9lections mais Fr\u00e9do disposent d'aucune majorit\u00e9 au Parlement, elle a donc besoin du soutien des socialistes et pour l'instant, les n\u00e9gociations n'ont donn\u00e9 aucun r\u00e9sultat positif en parall\u00e8le, les socialistes ont entam\u00e9 des pourparlers avec les communistes et le Bloc l'\u00e9quivalent de Syriza et la grande surprise la gauche divis\u00e9e avant les \u00e9lections, est en train de trouver un terrain d'entente, les socialistes sont maintenant devant un dilemme : soit ils arrivent \u00e0 un accord avec la droite, mais l\u00e0 ils se mettraient adolescent d'une grande partie de leur \u00e9lectorat, soit il gouverne avec le soutien, l'extr\u00eame gauche et l\u00e0 ce sont les march\u00e9s financiers qui pourraient leur tomber dessus hier \u00e0 la Bourse, inquiet de ce sc\u00e9nario, l'indice PSI- vent a perdu 3 pourcent soit soit la plus forte baisse depuis ao\u00fbt dernier, Olivier Bonami pour rtsinfo Lisbonne. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:56) [93%] :\r\nEurosceptiques et europhiles se mettent en or de bataille en vue du r\u00e9f\u00e9rendum sur le maintien ou non du Royaume-Uni dans l'Union europ\u00e9enne r\u00e9f\u00e9rendum dont la date n'a pas encore \u00e9t\u00e9 fix\u00e9e le camp pour le break Seat a \u00e9t\u00e9 le 1er \u00e0 monter au front, mais hier, les pro- europ\u00e9ens lui ont embo\u00eet\u00e9 le pas en lan\u00e7ant leur campagne sous la banni\u00e8re La Grande-Bretagne plus forte en Europe, \u00e0 Londres, Catherine Ilic. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:17) [94%] :\r\nLe lancement de la campagne pour le maintien du Royaume-Uni dans l'UE se voulait le plus factuel possible, pas de grands discours sur les valeurs, les id\u00e9aux europ\u00e9ens mais des exemples concrets visant \u00e0 persuader l'auditoire des avantages \u00e9conomiques du march\u00e9 unique, c'est un homme d'affaires Toulouse, ancien pr\u00e9sident de Marks and semaine qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9sign\u00e9 comme le porte- parole du mouvement. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:38) [88%] :\r\nJe peux nyonnais Awards je l'Union europ\u00e9enne et la zone de libre- \u00e9change, la plus importante au monde 500 millions de consommateurs, c'est pour cela que presque la moiti\u00e9 de nos exportations vont vers leur point c'est pour \u00e7a que, chaque ann\u00e9e, l'Europe investit \u00e0 hauteur de 27 milliards de livres dans notre pays et c'est pour \u00e7a que 3 millions d'emplois au Royaume-Uni du commerce avec le reste de l'Europe n'a aucune et de vastes. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:02) [89%] :\r\nAlors que le camp pro- europ\u00e9en affiche un visage uni pour l'instant, les partisans du break sont chicaner par des divisions, il existe en effet de campagne pour une sortie de l'Union europ\u00e9enne, la 1\u00e8re rassemble les plus ultras des eurosceptiques et soutenue par le leader du parti UKIP, Nigel Farage la 2\u00e8me r\u00e9unit des voix plus mod\u00e9r\u00e9es et prend soin de ne pas s'associer \u00e0 la 1\u00e8re afin d'\u00e9viter d'\u00eatre catalogu\u00e9 de x\u00e9nophobe, une fois la date du r\u00e9f\u00e9rendum connu la commission \u00e9lectorale britannique d\u00e9cidera lequel de ces 2 organismes dirigera officiellement la campagne du break Seat, quoi qu'il en soit, la bataille entre eurosceptiques et europhiles s'annonce serr\u00e9, les sondages ont montr\u00e9 ces derni\u00e8res semaines que l'\u00e9cart s'est consid\u00e9rablement r\u00e9duit entre les 2 camps Catherine Ilic, rtsinfo l'entente. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:52) [94%] :\r\nLes attaques au couteau en Isra\u00ebl se poursuivent 4 nouvelles attaques ont \u00e9t\u00e9 men\u00e9es hier 19 en tout depuis 10 jours, elles ont fait 2 morts c\u00f4t\u00e9 isra\u00e9lien et plus d'une vingtaine de bless\u00e9s 10 agresseurs pr\u00e9sum\u00e9s principalement palestiniens ont \u00e9t\u00e9 abattus face \u00e0 cette vague de violences le 1er ministre Benyamin N\u00e9tanyahou a d\u00e9clar\u00e9 hier devant le parlement le terrorisme au couteau nous vaincra pas les autorit\u00e9s palestiniennes accusent -elles Isra\u00ebl de chercher \u00e0 provoquer une 3\u00e8me Intifada, il est toujours possible de n\u00e9gocier une paix en Syrie et ce m\u00eame si la situation s'est complexifi\u00e9e avec l'engagement de la Russie dans le conflit, c'est l'avis de l'\u00e9missaire sp\u00e9cial de l'ONU pour la Syrie, Staffan de Mistura, il est actuellement \u00e0 Moscou et va partir plus tard cette semaine \u00e0 Washington pour tenter de ramener les grandes puissances autour de la table, Staffan de Mistura. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:37) [75%] :\r\nMoi tous les moi au le corps avant avec \u00e0 d\u00e9cider ce qu'il faut \u00e9viter \u00e0 tout prix en ce moment, en particulier, c'est bien s\u00fbr la poursuite du conflit et une partition qui est d\u00e9j\u00e0 per\u00e7u dans les f\u00eates comme une possibilit\u00e9 oui et que nous consid\u00e9rons aurions comme une trag\u00e9die, en fait, l'\u00e9t\u00e9, un oui comme des dates \u00e0 traduire, elle n'avait fait quand m\u00eame d'\u00eatre et dans le m\u00eame temps, la situation risque de se transformer en cocktail toxique combinaison neiges \u00e9norme d'Afghanistan de Libye et de Somalie de faux mails. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:16) [94%] :\r\nEt hier, l'arm\u00e9e syrienne toujours aid\u00e9e par les frappes a\u00e9riennes russes, a poursuivi son avanc\u00e9e sur plusieurs fronts, menant de violents combats contre les rebelles islamistes pour venir en aide aux combattants rebelles, les \u00c9tats-Unis ont eux de leur c\u00f4t\u00e9, parachut\u00e9 des munitions dimanche dans le nord du pays, on devrait en savoir plus, aujourd'hui, sur le crash de la Malaisienne Airline le 17 juillet 2014, le vol MH17, qui reliait Amsterdam \u00e0 Kuala-Lumpur, \u00e9tait abattu dans l'est de l'Ukraine, avec ses 298 occupants, 2 tiers des passagers qui se trouvaient \u00e0 son bord \u00e9taient des citoyens n\u00e9erlandais, 15 mois apr\u00e8s la catastrophe, le Bureau n\u00e9erlandais de s\u00e9curit\u00e9 charg\u00e9 de l'enqu\u00eate, publie aujourd'hui ses conclusions des conclusions qui pourraient encore raviver les tensions entre Moscou et les Occidentaux Jean-Claude Galli. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:57) [92%] :\r\nAttendue avec crainte et impatience par les familles des victimes, ce rapport d'enqu\u00eate devrait \u00e9tablir la cause du crash de l'appareil \u00e0 Kiev et \u00e0 Washington, on affirme que c'est un missile sol-air russes appel\u00e9s qui est responsable de sa destruction \u00e0 Moscou, au contraire, on pr\u00e9tend que ce sont les forces de Kiev, qui ont utilis\u00e9 ce type de missile pour abattre le Boeing mais si telle \u00e9tait le cas, on comprend mal pourquoi en juillet dernier au Conseil de s\u00e9curit\u00e9, la Russie s'est oppos\u00e9e \u00e0 la cr\u00e9ation d'un tribunal sp\u00e9cial pour juger de cette affaire, le rapport devrait permettre \u00e9galement de savoir si les passagers \u00e9taient conscients qu'ils allaient mourir, et enfin, si la compagnie a\u00e9rienne a commis une faute en laissant cet avion survoler une zone de combat, pour ce qui est des responsables du Tir, il faudra attendre que l'enqu\u00eate p\u00e9nale, elle aussi par les Pays-Bas aboutissent \u00e0 son tour, Jean-Claude Galli pour rtsinfo qui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:54) [93%] :\r\nL'Union europ\u00e9enne doit accueillir plus de migrants, c'est l'appel lanc\u00e9 hier par le Haut-commissaire de l'ONU pour les r\u00e9fugi\u00e9s, Antonio Guterres, \u00e0 ses yeux, la r\u00e9partition de 160000 r\u00e9fugi\u00e9s entre les \u00c9tats membres est insuffisante, ce week- end, le flux de migrants traversant l'Europe centrale, direction l'Allemagne est reparti \u00e0 la hausse l'Allemagne o\u00f9 le mouvement anti- migrant Peggy \u00e0 multiplier ses attaques hier contre la politique d'Angela Merkel lors de leur rassemblement hebdomadaire \u00e0 Dresde, ils ont appel\u00e9 \u00e0 la d\u00e9mission de la chanceli\u00e8re allemande, les amendes augmentent \u00e0 Gen\u00e8ve, elle n'avait pas boug\u00e9 depuis 1996 et le bar\u00e8me a \u00e9t\u00e9 revu \u00e0 la hausse, hausse en moyenne de 20 pourcent certaines certaines infractions comme celles li\u00e9es \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 routi\u00e8re vont m\u00eame doubler, voire quadrupler depuis le 1er octobre franchir une double ligne en voiture co\u00fbte ainsi 500 francs contre 120 francs jusqu'\u00e0 maintenant hier soir Gen\u00e8ve remettait pour la 3\u00e8me ann\u00e9e cons\u00e9cutive, les prix Cin\u00e9 civique en pr\u00e9sence de la pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration Simonetta Sommaruga ce concours encadr\u00e9 par la Chanceli\u00e8re Ania Avedon Guelpa accueille les films de jeunes entre 15 et 25 ans, sur le th\u00e8me du vote et des jeunes, on \u00e9coute le bilan de la Chanceli\u00e8re au micro de La\u00ebtitia Guinand. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:08:00) [91%] :\r\nAlors on a vu cette ann\u00e9e le nombre de participants s'est d\u00e9cupl\u00e9 et c'est vrai qu'on a un certain espoir de peut-\u00eatre voir un petit peu plus grand que les fronti\u00e8res du contents de voir quelque chose roman auquel entend justement serait susceptible de d\u00e9velopper cin\u00e9philique pour l'instant, on a eu en tout cas des signes positifs de Berne et de contrepoids, on a tr\u00e8s peu de recul en 3 ans, \u00e7a c'est vraiment tr\u00e8s peu, mais je vous avez d\u00e9j\u00e0 pu mesurer l'impact de ce prix sur les jeunes, je crois que dans ce domaine comme dans beaucoup d'autres, il y a pas une solution qui va r\u00e9gler le probl\u00e8me mais c'est une mosa\u00efque de diff\u00e9rents projets et ces efforts cumul\u00e9s qui vont avoir un effet, un moment donn\u00e9, pour l'instant, on a vu une petite lueur d'espoir avec les \u00e9lections municipales ou pour la 1\u00e8re fois l'\u00e9cart entre la participation des jeunes et celle, g\u00e9n\u00e9rale, c'est un tout petit peu r\u00e9tr\u00e9ci, alors que jusqu'\u00e0 maintenant \u00e0 chaque \u00e9lection, l'\u00e9cart se creuser encore mais j'ose pas vraiment encore y croire et on continue en tout cas nous fort. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:52) [94%] :\r\nLe scandal Volkswagen sera port\u00e9 \u00e0 l'\u00e9cran, l'acteur et producteur Leonardo DiCaprio a d\u00e9j\u00e0 achet\u00e9 les droits d'un projet de livre sur la tricherie du groupe allemand, le livre qui sera \u00e9crit par le journaliste Jack Ewing n'a pas encore de titre mais il traitera de la philosophie du tout tout de suite, qui a men\u00e9 \u00e0 cette fraude et en football, la Suisse a gagn\u00e9 hier face \u00e0 l'Estonie mais difficilement la Suisse \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 qualifi\u00e9e pour l'Euro, elle ne jouait donc pas sa t\u00eate hier et elle a eu de la peine \u00e0 finir \u00e0 1 \u00e0 0 avec un autogoal du Capitaine estonien provoqu\u00e9 en toute fin de match par Brel et Bolo la Suisse termine donc 2\u00e8me de son groupe derri\u00e8re l'Angleterre qui a remport\u00e9 ses 10 rencontres de qualification et avec les qualifications hier soir de la Russie, la Slovaquie, on conna\u00eet 18 des 24 \u00e9quipes qui joueront \u00e0 l'Euro. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-10-13T06:21:03Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ilic, Catherine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Barril, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Galli, Jean-Claude", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bonamici, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Barril, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Davis, Jordan", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}, {"accept": "application/json", "minPublicationDate": "2015", "maxPublicationDate": "2015", "start": 7500, "Postman-Token": "56128353-805e-4974-6689-5ef6d86e2d80", "Authorization": "Bearer n07hht1hjGaEZ8WPYMNuwbskGf93"}]