[{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2015&maxPublicationDate=2015&start=4000&rows=25", "count": 17108, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2015&maxPublicationDate=2015&start=4025&rows=25", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2015&maxPublicationDate=2015&start=17083&rows=25", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2015&maxPublicationDate=2015&start=3975&rows=25", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2015&maxPublicationDate=2015&start=0&rows=25"}, "data": [{"id": "sound-6C78850F-12F7-478C-A9A0-8FAD6A746ACB", "internalArchiveId": "6C78850F-12F7-478C-A9A0-8FAD6A746ACB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'enqu\u00eate sur les attentats de Paris se poursuit en Belgique", "publicationDate": "2015-11-17T00:00:00Z", "summary": "L'enqu\u00eate sur les attentats de Paris se poursuit en Belgique \r\nEt on se rend en Belgique o\u00f9 on retrouve notre correspondant Romain Clivaz.\r\nPeu d'\u00e9l\u00e9ments officiel dans les enqu\u00eates ce matin, mais la presse belge reconstitue peu \u00e0 peu les faits.\r\nOui on en reste \u00e0 la communication d'hier, avec deux personnes sous mandat d'arr\u00eat pour terrorisme, elle faisait partie des sept personnes interpell\u00e9es samedi.\r\nEt ce matin la Libre Belgique revient sur le r\u00f4le des deux personnes en examen.\r\nSelon le quotidien, les deux suspects se seraient rendus \u00e0 Paris suit aux attentats pour aller r\u00e9cup\u00e9rer Salah Abdeslam samedi \u00e0 l'aube, l'homme le plus recherch\u00e9 de Belgique et d'Europe, et consid\u00e9r\u00e9 comme un survivant actif des attentats \u00e0 Paris vendredi soir,\r\nEt dont un fr\u00e8re s'est fait exploser devant un bar, et l'autre fr\u00e8re a \u00e9t\u00e9 remis en libert\u00e9 hier.\r\nLes deux suspect sous mandat assurent n'avoir que jou\u00e9 le r\u00f4le de taxi, mais du nitrate d'ammonium a \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9 dans un domicile, soit un engrais qui permet de fabriquer des explosifs--- les deux suspects assurent que le produit leur est utile pour faire du jardinage.\r\n*** Et un autre personnage \u00e9merge dans cet affaire\u00a0: c'est Abdelhamid Abaaoud\r\nBLA BLA BLA \r\n*** La tension est toujours tr\u00e8s fort en Belgique Romain, pour preuve le match Belgique-Espagne a \u00e9t\u00e9 annul\u00e9\r\nBLA BLA BLA", "durationSec": 123, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7240164", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["L'enqu\u00eate sur les attentats de Paris se poursuit en Belgique / 12H30_2015-11-17T12:33:00_developpement-4", "Le 12h30 du 17.11.2015"], "alternativeSummary": ["Peu d\u2019\u00e9l\u00e9ments officiels ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9v\u00e9l\u00e9s dans les enqu\u00eates ce mardi matin, mais la presse belge reconstitue peu \u00e0 peu les faits."], "variantIds": ["ece-7240164"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-11-24T15:32:20Z", "speechToTexts": ["24.11.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [87%] :\r\nJustement, on se rend en Belgique, on retrouve notre correspondant Romain Clivaz, peu d'\u00e9l\u00e9ments officiel dans les enqu\u00eates, ce matin, mais la presse belge reconstitue peu \u00e0 peu les faits oui on en reste \u00e0 la communication d'hier avec 2 personnes sous mandat d'arr\u00eat pour terrorisme, elle faisait partie des 7 individus interpell\u00e9s samedi et ce matin la Libre Belgique revient sur le r\u00f4le des 2 personnes en examen selon le quotidien, les deux suspects se serait rendu \u00e0 Paris, suite aux attentats pour aller r\u00e9cup\u00e9rer Salah Abdeslam qui les aurait appel\u00e9 samedi \u00e0 l'aube, Abdeslam est l'homme le plus recherch\u00e9 de Belgique et d'Europe, et consid\u00e9r\u00e9 comme un survivant actif et des attentats, un de ses fr\u00e8res, s'est fait exploser devant un bar et l'autre a \u00e9t\u00e9 remis en libert\u00e9 hier les 2 suspects sous mandat d'arr\u00eat, assure n'avoir \u00e9t\u00e9 que des taxis, mais du nitrate d'ammonium a \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9 dans un domicile soit un engrais qui permet de fabriquer des explosifs, les 2 suspects assurent que le produit leur est utile pour faire du jardinage et un autre personnage \u00e9merge dans cette affaire c'est Abdelhamid ah bah oui d'un oui, il est soup\u00e7onn\u00e9 d'\u00eatre la t\u00eate pensante des attentats depuis la Syrie en Belgique et perp\u00e9tr\u00e9s en France ce djihadiste belges semble avoir gravi les \u00e9chelons de Daesh au fil des ann\u00e9es c'est un proche de Salah Abdeslam, celui qui est devenu l'ennemi public num\u00e9ro un, Abdelhamid l\u00e0- bas ou 2 originaires de la commune bruxelloise de Mol\u00e8ne argent pourrait \u00eatre impliqu\u00e9 dans plusieurs attaques ou projet d'attaque selon les renseignements fran\u00e7ais et en Belgique, la cellule de Verviers d\u00e9mantel\u00e9 \u00e0 quelques heures avant d'entrer en action aurait \u00e9t\u00e9 contr\u00f4l\u00e9 par Abdelhamid ou de et parmi ses faits d'armes djihadiste, on mentionnera une vid\u00e9o sordide dans laquelle, au volant d'appliquer, il tra\u00eene des corps de combattants abattus par le groupe \u00c9tat islamique Romain Clivaz la tension est toujours tr\u00e8s forte en Belgique, le match Belgique- Espagne le match de foot, pr\u00e9vue ce soir a \u00e9t\u00e9 annul\u00e9, il devait avoir lieu au stade Roi Baudouin ce soir mais en raison du passage du niveau d'alerte au niveau d'alerte 3 sur une \u00e9chelle de 4, ce grand rassemblement public a tout simplement \u00e9t\u00e9 annul\u00e9e le s\u00e9lectionneur des Diables rouges Marc Wilmots de a simplement d\u00e9clar\u00e9 que les vies humaines sont plus importantes qu'un match de foot, Romain, notre correspondant \u00e0 Bruxelles, on va. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-11-17T11:48:38Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Clivaz, Romain", "role": "correspondant RTS \u00e0 Bruxelles", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-FD82DCCE-66CE-463A-9A8F-9255B2D5B1C3", "internalArchiveId": "FD82DCCE-66CE-463A-9A8F-9255B2D5B1C3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La dur\u00e9e des F\u00eates de Gen\u00e8ve sera r\u00e9duite de 25 \u00e0 10 jours", "publicationDate": "2015-11-17T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus :  Paul Muller, pr\u00e9sident de Gen\u00e8ve Tourisme\r\nLa dur\u00e9e des F\u00eates de Gen\u00e8ve sera r\u00e9duite de 25 \u00e0 10 jours \r\nLe nouveau concept des F\u00eates de Gen\u00e8ve \u00e9tait d\u00e9voil\u00e9 ce matin par Gen\u00e8ve Tourisme... \r\nOn sait que le grand raout estival \u00e9tait l'objet de critiques depuis des ann\u00e9es: trop long, trop bruyant... \r\nCe matin, Gen\u00e8ve Tourisme a surtout confirm\u00e9 s'\u00eatre pli\u00e9 aux demandes de la Ville de Gen\u00e8ve de r\u00e9duire les nuisances.\r\n. Les F\u00eates passent de 25 \u00e0 10 jours...\r\n Le Jardin anglais ne sera plus le centre de gravit\u00e9..\r\n. Mathieu Cupelin a demand\u00e9 \u00e0 Paul Muller, pr\u00e9sident de Gen\u00e8ve Tourisme, si l'\u00e9dition 2016, sauv\u00e9e de justesse, serait un peu bricol\u00e9e.\r\nMAG", "durationSec": 125, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7240162", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["La dur\u00e9e des F\u00eates de Gen\u00e8ve sera r\u00e9duite de 25 \u00e0 10 jours / 12H30_2015-11-17T12:39:00_developpement-10", "Le 12h30 du 17.11.2015"], "alternativeSummary": ["Gen\u00e8ve Tourisme a d\u00e9voil\u00e9 ce mardi matin le nouveau concept des F\u00eates de Gen\u00e8ve, qui faisaient l'objet de critiques depuis des ann\u00e9es. Gen\u00e8ve Tourisme a confirm\u00e9 s'\u00eatre pli\u00e9 aux demandes de la Ville de Gen\u00e8ve de r\u00e9duire les nuisances et de faire passer les festivit\u00e9s de 25 \u00e0 10 jours. Interview de Paul Muller, pr\u00e9sident de Gen\u00e8ve Tourisme."], "variantIds": ["ece-7240162"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-11-24T12:34:47Z", "speechToTexts": ["24.11.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nManque le nouveau concept des f\u00eates de Gen\u00e8ve \u00e9tait d\u00e9voil\u00e9 ce matin par Gen\u00e8ve Tourisme, on sait que le grand raout estival a \u00e9t\u00e9 l'objet de critiques depuis des ann\u00e9es, trop long compte trop bruyant, h\u00e9 bien ce matin Gen\u00e8ve Tourisme a surtout confirm\u00e9 s'\u00eatre pli\u00e9 aux demandes de la Ville de Gen\u00e8ve, de r\u00e9duire les nuances, les nuisances, les f\u00eates passent de 25 \u00e0 10 jours le Jardin anglais ne sera plus le centre de gravit\u00e9 Mathieu Duplan, a demand\u00e9 \u00e0 Paul Muller, pr\u00e9sident de Gen\u00e8ve Tourisme si l'\u00e9dition 2016 sauv\u00e9e de justesse, serait un peu bricol\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:30) [87%] :\r\nBricol\u00e9e pas non, non, on fait appel \u00e0 un vrai professionnel de l'\u00e9v\u00e9nementiel qui va apporter \u00e9norm\u00e9ment \u00e0 ce projet des f\u00eates de Gen\u00e8ve 2007, ce qui est une \u00e9tape, c'est vrai, de surcro\u00eet, nous avons un timing qui maintenant est tr\u00e8s r\u00e9duit, 8 mois pour mettre en place faute d'un accord obtenu plus t\u00f4t, donc effectivement c'est sous tension, mais le projet est beau et surtout ce qu'il faut consid\u00e9rer c'est que la mise en place et la mise en place des \u00e9l\u00e9ments de fondation pour les \u00e9ditions suivantes : comment le r\u00e9sum\u00e9 -vous ce nouveau projet qui a le le le concept il est surtout question de changer finalement un peu l'emplacement des activit\u00e9s, alors en fait le l'obsession premi\u00e8res puisque \u00e7a a \u00e9t\u00e9 demand\u00e9 par la ville, \u00e0 juste titre, je dois dire, c'\u00e9tait de r\u00e9duire les nuisances, alors la priorit\u00e9 des priorit\u00e9s, a \u00e9t\u00e9 de rendre la visibilit\u00e9 et l'acc\u00e8s \u00e0 la rade \u00e0 la population, donc, pour ce faire, les distances sont plac\u00e9s, autrement ils sont enlev\u00e9s du bord pour \u00eatre mis face \u00e0 la rade, mais en laissant l'acc\u00e8s la ligne promenade au bord de l'eau aux pi\u00e9tons, d'une part, les forains r\u00e9parties autrement, de mani\u00e8re \u00e0 ce qu'il est moins de nuisances pour les riverains, la cr\u00e9ation de cette boucle cette navette qui reliera l'qui est du Mont- Blanc au Port Noir ou \u00e0 la rejeter des eaux vives, \u00e7a va permettre d'acc\u00e9der en plus de mani\u00e8re agr\u00e9able gratuitement d'un c\u00f4t\u00e9 \u00e0 l'autre d\u00e9faite, ensuite il y a des nouvelles activit\u00e9s qui ont \u00e9t\u00e9 apport\u00e9s des am\u00e9liorations des embellissements pour le spectacle du grand feu enfin beaucoup d'chose qui est nouvelle, prix bien s\u00fbr, on garde des institutions comme le flop. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:01) [90%] :\r\nProgramme des f\u00eates de Gen\u00e8ve, c'\u00e9tait Paul Muller, pr\u00e9sident de Gen\u00e8ve Tourisme. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-11-17T11:58:44Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-42072594-7C66-4A0C-A163-561CEE032BAB", "internalArchiveId": "42072594-7C66-4A0C-A163-561CEE032BAB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Hotline : Nettoyer une tache", "publicationDate": "2015-11-17T00:00:00Z", "durationSec": 88, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7221940", "imageURL": "http://www.rts.ch/7015957.image", "alternativeTitle": ["Nettoyer une tache", "Nettoyer une tache / OTWO_2015-11-17T11:35:08_hotline", "Nettoyer une tache / OTWO_2015-11-17T11:35:08_hotline"], "variantIds": ["ece-7221948", "ece-7221940"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-12-15T18:20:53Z", "speechToTexts": ["15.12.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [74%] :\r\nAu-del\u00e0, alors ne quittez pas, nous recherchons votre correspondant alors personne ou diffus\u00e9 sur la Bretagne, hop. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:00:12) [62%] :\r\nAcclam\u00e9 c'est arriv\u00e9 par pluridisciplinaire exhaustive de l'\u00c9tat, qui narre les Jacques \u00e9tait l'appareil, quelle est votre raquette. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:18) [86%] :\r\nBonjour mademoiselle j'ai un souci de nettoyage, tout ce qui vous arrive, alors l\u00e0 j'ai un collaborateur qui a fait une tache sur mon tapis quoi comme par une tache de sang, une grosse t\u00e2che. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:00:29) [91%] :\r\nC'est emb\u00eatant Salesforce nettoiement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:31) [92%] :\r\nOui, oui, il y en a partout. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:00:33) [81%] :\r\nAlors avant toute chose, ne mettez surtout pas d'eau chaude sur le sans risque de coaguler apr\u00e8s c'est foutu pour sa femme. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:38) [92%] :\r\nOK, vous faites bien de me le dire. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:00:41) [82%] :\r\nLe plus de chasser la p\u00eache avec de l'eau froide \u00e7a mais vous pouvez m\u00eame y ajouter de la f\u00e9cule de pomme de terre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:46) [73%] :\r\nNous avons pourquoi. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:00:47) [77%] :\r\nParce que la s\u00e9cu absorbe le sang. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:49) [75%] :\r\nOui \u00e0 l'accord. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:00:50) [80%] :\r\nAlors vous frappez votre papier, vous aspirer l'eau avec un aspirateur pour moquettes et vous proc\u00e9dez ensuite un nettoyage classique avec du savon votre tapis devrait \u00eatre TAM. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:58) [71%] :\r\nUn plan qui \u00e9voqu\u00e9, mais \u00e7a a l'air assez simple, je vais juste me procurer discr\u00e8tement l'aspirateur moquettes. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:01:04) [79%] :\r\nOui, vous en trouvez la location dans les de regrets. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:06) [83%] :\r\nNon, non, non, \u00e7a chauffe, je ne veux pas laisser de traces. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:01:09) [74%] :\r\nComme celle de votre collaborateur, celle qu'il a laiss\u00e9 Watapp\u00e9 beaucoup. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:13) [73%] :\r\nDonc, oui, oui, oui, elle est bonne, voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:01:17) [88%] :\r\nC'est tout ce que vous vouliez savoir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:18) [91%] :\r\nNon, non, j'ai une autre question : oui \u00e0 la vie, comment faire pour enlever des morceaux de cerveaux qui seraient sur le papier peint plus. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-11-17T10:39:45Z", "program": {"href": "/programs/FF43BA7A-2351-4FA6-8DB9-D0ADF8F40614", "id": "FF43BA7A-2351-4FA6-8DB9-D0ADF8F40614", "name": "Hotline"}, "contributors": [{"function": "Auteur du texte", "name": "Charlet, Didier", "role": "collaborateur RTS", "type": "Auteur"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Di Marzo, Crystel", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Charlet, Didier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3BCE46D4-1DBC-46B5-B6F2-A82C3043B7F1", "internalArchiveId": "3BCE46D4-1DBC-46B5-B6F2-A82C3043B7F1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Signature, le commentaire de... : Pierre-Han Choffat: l'affaire des fiches appartient au pass\u00e9", "publicationDate": "2015-11-17T00:00:00Z", "summary": "Pierre-Han Choffat: l'affaire des fiches appartient au pass\u00e9(SIGNATURE :L'AFFAIRE DES FICHES APPARTIENT AU PASSE) \"L'AFFAIRE DES FICHES APPARTIENT AU PASSE\", par Pierre-Han Choffat.\r\n  MAG 1'38\r\n((Etendre le droit d'urgence, r\u00e9former la constitution, \u00e9largir les comp\u00e9tences du pr\u00e9sident, augmenter les effectifs de l'Etat pour contrer le terrorisme, les mesures annonc\u00e9es par Fran\u00e7ois Hollande d\u00e9montrent en tout cas que l'Etat est d\u00e9termin\u00e9 \u00e0 r\u00e9pliquer, et \u00e0 s'en donner les moyens. Une d\u00e9termination qui, dans un premier temps, devrait rassurer la population. Mais qui dit droit d'urgence, dit aussi potentielles restrictions des libert\u00e9s, de nos droits d\u00e9mocratiques.\r\nUn d\u00e9licat \u00e9quilibre donc \u00e0 trouver entre libert\u00e9 et s\u00e9curit\u00e9 dans un monde toujours plus instable. A cette aune-l\u00e0, face aux annonces de Fran\u00e7ois Hollande, les nouvelles comp\u00e9tences octroy\u00e9es par le Parlement suisse aux services de renseignements paraissent bien modestes. Et depuis ce week-end, les opposants r\u00e9unis au sein de l'alliance contre l'Etat fouineur risquent de rencontrer de s\u00e9rieuses difficult\u00e9s \u00e0 r\u00e9colter les signatures pour leur r\u00e9f\u00e9rendum.\r\nLa Suisse ne se per\u00e7oit sans doute pas comme une cible directe des djihadistes, mais les attentats de Paris le d\u00e9montrent sans ambigu\u00eft\u00e9: la menace terroriste est plus que r\u00e9elle et peut frapper partout. A tout moment. Nous sommes aujourd'hui tr\u00e8s, tr\u00e8s loin des r\u00e9alit\u00e9s de la guerre froide et des fiches hallucinantes collect\u00e9es compulsivement par les barbouzes f\u00e9d\u00e9rales de l'\u00e9poque. L'affaire des fiches appartient r\u00e9solument \u00e0 l'histoire.\r\nCette histoire-l\u00e0, la Suisse l'a dig\u00e9r\u00e9e et int\u00e9gr\u00e9e. Elle s'en est enrichie, et l'Etat de droit est heureusement assez solide aujourd'hui pour garantir les droits des citoyens, tout en permettant aux Services de renseignement de d\u00e9velopper des \u00e9coutes plus professionnelles et plus efficaces. Des moyens modernes qui augmentent aussi leur cr\u00e9dibilit\u00e9 sur le terrain international. Une cr\u00e9dibilit\u00e9 indispensable pour b\u00e9n\u00e9ficier des renseignements des autres. Et en mati\u00e8re de s\u00e9curit\u00e9, la collaboration est vitale, on le voit aujourd'hui entre Paris et Bruxelles))", "durationSec": 111, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7240209", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677655.image", "alternativeTitle": ["Pierre-Han Choffat: l\u2019affaire des fiches appartient au pass\u00e9", "Pierre-Han Choffat: l\u2019affaire des fiches appartient au pass\u00e9 / JDM_2015-11-17T06:51:00_signature", "Pierre-Han Choffat: l\u2019affaire des fiches appartient au pass\u00e9 / JDM_2015-11-17T06:51:00_signature"], "alternativeSummary": ["Etendre le droit d'urgence, r\u00e9former la constitution, \u00e9largir les comp\u00e9tences du pr\u00e9sident, augmenter les effectifs de l'Etat pour contrer le terrorisme, les mesures annonc\u00e9es par Fran\u00e7ois Hollande d\u00e9montrent en tous cas que l'Etat est d\u00e9termin\u00e9 \u00e0 r\u00e9pliquer, et \u00e0 s'en donner les moyens. Une d\u00e9termination qui, dans un premier temps, devrait rassurer la population. Mais qui dit droit d'urgence, dit aussi potentielles restrictions des libert\u00e9s, de nos droits d\u00e9mocratiques.", "Etendre le droit d'urgence, r\u00e9former la constitution, \u00e9largir les comp\u00e9tences du pr\u00e9sident, augmenter les effectifs de l'Etat pour contrer le terrorisme, les mesures annonc\u00e9es par Fran\u00e7ois Hollande d\u00e9montrent en tous cas que l'Etat est d\u00e9termin\u00e9 \u00e0 r\u00e9pliquer, et \u00e0 s'en donner les moyens. Une d\u00e9termination qui, dans un premier temps, devrait rassurer la population. Mais qui dit droit d'urgence, dit aussi potentielles restrictions des libert\u00e9s, de nos droits d\u00e9mocratiques.", "Etendre le droit d'urgence, r\u00e9former la constitution, \u00e9largir les comp\u00e9tences du pr\u00e9sident, augmenter les effectifs de l'Etat pour contrer le terrorisme, les mesures annonc\u00e9es par Fran\u00e7ois Hollande d\u00e9montrent en tous cas que l'Etat est d\u00e9termin\u00e9 \u00e0 r\u00e9pliquer, et \u00e0 s'en donner les moyens. Une d\u00e9termination qui, dans un premier temps, devrait rassurer la population. Mais qui dit droit d'urgence, dit aussi potentielles restrictions des libert\u00e9s, de nos droits d\u00e9mocratiques."], "variantIds": ["ece-7240226", "ece-7240209"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-11-24T05:57:32Z", "speechToTexts": ["24.11.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nLe vers le commentaire de Pierre Enchoffa l'affaire des fiches appartient au pass\u00e9, \u00e9tendre le droit d'urgence r\u00e9former la constitution \u00e9largir les comp\u00e9tences du pr\u00e9sident : augmenter les effectifs de l'\u00c9tat pour contrer le terrorisme, les mesures annonc\u00e9es par Fran\u00e7ois Hollande d\u00e9montrent en tout cas que l'\u00e9tat est d\u00e9termin\u00e9 \u00e0 r\u00e9pliquer et \u00e0 s'en donner les moyens, une d\u00e9termination qui, dans un 1er temps devrait rassurer la population mais qui dit droit d'urgence dit aussi potentielles restrictions des libert\u00e9s de nos droits d\u00e9mocratiques ind\u00e9licate \u00e9quilibre donc \u00e0 trouver entre libert\u00e9 et s\u00e9curit\u00e9 dans un monde toujours plus instable \u00e0 cette aune -l\u00e0 face aux annonces de Fran\u00e7ois Hollande, les nouvelles comp\u00e9tences octroy\u00e9es par le Parlement suisse aux services de renseignements paraissent bien modestes et depuis ce week- end, les opposants r\u00e9unis au sein de l'Alliance contre l'\u00c9tat fouineur risquent de rencontrer de s\u00e9rieuses difficult\u00e9s \u00e0 r\u00e9colter les signatures pour leur r\u00e9f\u00e9rendum : la Suisse ne se per\u00e7oit sans doute pas comme une cible directe des djihadistes, mais les attentats de Paris le d\u00e9montrent sans ambigu\u00eft\u00e9 la menace terroriste est plus que r\u00e9elle et peut frapper partout \u00e0 tout moment, nous sommes aujourd'hui tr\u00e8s tr\u00e8s loin des r\u00e9alit\u00e9s de la guerre froide et des fiches hallucinantes collect\u00e9es compulsivement par les barbouzes f\u00e9d\u00e9rales de l'\u00e9poque, l'affaire des fiches appartient r\u00e9solument \u00e0 l'histoire, cette histoire- l\u00e0, la Suisse l'a dig\u00e9r\u00e9e et int\u00e9gr\u00e9e, elle s'en est enrichie l'\u00c9tat de droit est heureusement assez solide, aujourd'hui, pour garantir les droits des citoyens tout en permettant aux services de renseignement, de d\u00e9velopper des \u00e9coutes plus professionnelles et plus efficace des moyens modernes qui augmentent aussi leur cr\u00e9dibilit\u00e9 sur le terrain international une cr\u00e9dibilit\u00e9 indispensable pour b\u00e9n\u00e9ficier des renseignements des autres et en mati\u00e8re de s\u00e9curit\u00e9 la collaboration est vitale, on le voit aujourd'hui entre Paris et Bruxelles commentaires de Pierre Enchoffa vous pouvez le retrouver ce commentaire sur notre site rtsinfo Point CH barres obliques signatures. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-11-17T06:17:42Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Choffat, Pierre-Han", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6A88ED51-B8B3-4467-9DC3-AD9582C99AA5", "internalArchiveId": "6A88ED51-B8B3-4467-9DC3-AD9582C99AA5", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Encore des erreurs sur les sites des caisses maladie", "publicationDate": "2015-11-17T00:00:00Z", "summary": "Six groupes d'assurances, repr\u00e9sentant au total dix-sept caisses maladie, ont \u00e9t\u00e9 rappel\u00e9s \u00e0 l'ordre en octobre 2015 par l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la sant\u00e9 publique (OFSP), r\u00e9v\u00e8le aujourd'hui l'\u00e9mission \"On en parle\". En cause, le site web du Groupe Mutuel (Mutuel, Philos, Avenir, Easy Sana, Supra, AMB) n'affichait pas toujours les m\u00eames mod\u00e8les et franchises disponibles en fonction des crit\u00e8res renseign\u00e9s par les assur\u00e9s int\u00e9ress\u00e9s. Quant aux sites de Sanitas (Sanitas, Compact, Wincare), de Visana (Visana, Sana24, Vivacare) et de Sympany (Vivao Sympany, Moove Sympany, Xundheit), ils ne permettaient pas de distinguer les offres des diff\u00e9rentes caisses du m\u00eame groupe. Enfin, deux caisses plus confidentielles (Visperterminen et Stoffel) affichaient encore les primes de l'an dernier.Contact\u00e9 par \"On en parle\", l'OFSP indique que toutes les caisses ont effectu\u00e9 les corrections n\u00e9cessaires. En 2014, quatre caisses avaient \u00e9t\u00e9 \u00e9pingl\u00e9es pour les m\u00eames raisons. A ce jour, l'OFSP n'a appliqu\u00e9 aucune sanction.Avec Oliver Peters, vice-directeur OFSP et responsable de l'unit\u00e9 de direction Assurance maladie et accidents, au micro d'Yves-Alain Cornu.", "durationSec": 398, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7222205", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423724.image", "thematicThemes": ["internet", "assurance maladie"], "alternativeTitle": ["Encore des erreurs sur les sites des caisses maladie / OEP_2015-11-17T08:36:45_sequence-1", "On en parle du 17.11.2015"], "alternativeSummary": ["Six groupes d\u2019assurances, repr\u00e9sentant au total dix-sept caisses maladie, ont \u00e9t\u00e9 rappel\u00e9s \u00e0 l\u2019ordre en octobre 2015 par l\u2019Office f\u00e9d\u00e9ral de la sant\u00e9 publique (OFSP), r\u00e9v\u00e8le aujourd'hui l'\u00e9mission \"On en parle\". Avec Oliver Peters, vice-directeur OFSP et responsable de l'unit\u00e9 de direction Assurance maladie et accidents, au micro d'Yves-Alain Cornu."], "variantIds": ["ece-7222205"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-11-24T08:44:02Z", "speechToTexts": ["24.11.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nLes sites internet sur lesquels les assur\u00e9s sont appel\u00e9s \u00e0 se rendre avant fin novembre, s'ils veulent contracter une nouvelle assurance de base comportent parfois des erreurs Yves-Alain Cornu. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:09) [94%] :\r\nOui, nous avons d\u00e9couvert que 6 groupes d'assurances, repr\u00e9sentant au total 17 caisses maladie ont \u00e9t\u00e9 rappel\u00e9s \u00e0 l'ordre en octobre dernier par l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la sant\u00e9 publique pour des erreurs sur leur site internet \u00e9videmment en p\u00e9riode de changement de caisse-maladie \u00e7a fait d\u00e9sordre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:23) [87%] :\r\nMais pour \u00eatre s\u00fbr d'avoir les bonnes infos, on l'a r\u00e9p\u00e9t\u00e9 : ici, on peut aussi tout simplement passer par le comparateur officiel primes info Point CH non. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:30) [91%] :\r\nOui, mais lorsque vous comparez vos primes surprimes vous choisissez la qu'est -ce qui vous convient le mieux et pour demander une offre, vous \u00eates ensuite envoy\u00e9es sur le site de chaque assureur o\u00f9 se trouvent les formulaires d'adh\u00e9sion, d'o\u00f9 l'importance que ces sites soient garantis sans erreur. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:44) [92%] :\r\nOui, \u00e7a nous rappelle d'ailleurs quelque chose l'an dernier 4 caisses maladie avaient d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 \u00e9pingl\u00e9s par l'OFSP pour les m\u00eames raisons, comme nous le r\u00e9v\u00e9lions \u00e9galement dans cette \u00e9mission, visiblement, rien n'a chang\u00e9, l'intervention de l'OFSP rest\u00e9e sans effet. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:57) [87%] :\r\nSans doute parce que l'OFSP n'a appliqu\u00e9 aucune sanction, quoi qu'il en soit, cette ann\u00e9e, ce sont donc 17 caisses maladies qui sont concern\u00e9es, \u00e0 commencer par le Groupe Mutuel qui regroupe les assurances mutuelles philosophe avenir Easy Sana supra et \u00e0M.B.. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:11) [92%] :\r\nEt quelles ont \u00e9t\u00e9 les probl\u00e8mes relev\u00e9s par l'OFSP. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:14) [92%] :\r\nAlors y en a plusieurs, mais globalement ce qu'on retient, et je reprends les termes de l'autorit\u00e9 f\u00e9d\u00e9rale, le choix n'\u00e9tait pas laiss\u00e9 libre pour l'assurer, en n'affichant pas toujours les m\u00eames mod\u00e8les et franchises disponibles en fonction des crit\u00e8res renseign\u00e9s par les assur\u00e9s int\u00e9ress\u00e9s, je vous donne un seul exemple, en s\u00e9lectionnant la franchise \u00e0 300 francs le site vous renvoyer vers le mod\u00e8le qui vous oblige \u00e0 t\u00e9l\u00e9phoner \u00e0 une centrale avant de pouvoir aller chez le m\u00e9decin, je parle au pass\u00e9 car normalement toutes ces erreurs ont \u00e9t\u00e9 corrig\u00e9es depuis. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:40) [96%] :\r\nEt pour les autres caisses par l'OFSP. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:43) [84%] :\r\nAlors pour 3 groupes : le groupe Sanitas donc Sanitas Compact et Hollinger, le groupe Visana Visana Sana 24 vive Hacker et le groupe sympa qui qui on prend Aviva au sein Pagny Mouv panier ou Night, le probl\u00e8me \u00e9tait que vous ne saviez plus aupr\u00e8s de quels caisses, vous \u00e9tiez en train de vous inscrire, quelle que soit la filiale du groupe que vous choisissiez vous arriviez sur la page du groupe principal alors que les primes ne sont pas les m\u00eames d'une filiale \u00e0 l'autre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:07) [84%] :\r\nPrenez donc manque de clart\u00e9, oui dans l'assurance maladie, rien n'est simple : chaque caisse pratique des primes diff\u00e9rentes, m\u00eame au sein d'un m\u00eame groupe. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:13) [91%] :\r\nOui, et je termine la liste avec 2 caisses plus confidentielles Visperterminen et Stoffel, qui affichait encore les primes de l'an dernier sur leur site internet respectif et vu les augmentations de cette ann\u00e9e, \u00e7a fait de sacr\u00e9es diff\u00e9rences. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:25) [90%] :\r\nLes sites ont donc \u00e9t\u00e9 corrig\u00e9e depuis les remises \u00e0 l'heure de l'OFSP en octobre dernier, mais toujours pas de sanction Yves-Alain n'ont toujours pas et le vice- directeur de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la sant\u00e9 publique est en ligne avec nous, Oliver Peters, bonjour, bonjour, vous \u00eates actuellement en d\u00e9placement, merci de nous accorder quelques minutes Oliver Peters, vous \u00eates \u00e9galement et surtout responsable de l'unit\u00e9 direction assurance maladie et accidents \u00e0 l'OFSP or manifestement votre action de l'an dernier n'a, n'a pas eu grand effet puisqu'il y a encore des caisses, les sites comportait des erreurs cette ann\u00e9e est qu'avec la future ordonnance sur la surveillance de l'assurance maladie, vous pourrez enfin appliquer de de v\u00e9ritables sanctions pour garantir une information claire et transparente des caisses maladie. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:06) [85%] :\r\nNous aurons certainement plus de possibilit\u00e9 l\u00e9gale d'intervenir et d'imposer la fondation clair et transparent des assur\u00e9s que nous avons aujourd'hui, donc oui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:14) [86%] :\r\nParce que, actuellement, pas de sanctions. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:17) [85%] :\r\nActuellement, actuellement nous avons la possibilit\u00e9 de sanctionner \u00e0 raison de 5000 francs de fermer une caisse qui \u00e9videmment un peu d\u00e9mesur\u00e9, mais ce que club faisant de toute fa\u00e7on, et je l'ai d\u00e9j\u00e0 dit l'ann\u00e9e pass\u00e9e, nous contrent syst\u00e9matiquement une rappelant \u00e0 l'ordre normalement notre des erreurs, nous demandons les corrections qui normalement sont effectu\u00e9es aussi, mais la seule information que nous pouvons et voulons garantir recommand\u00e9, je le rappelle ce calculateur de primes de la Conf\u00e9d\u00e9ration en prime info Point CH vous avez toute l'information disponible ensuite, je rappelle que vous n'avez pas besoin de demander une offre pour adh\u00e9rer \u00e0 une nouvelle assurance de base, mais qu'il suffit d'annoncer \u00e0 l'assureur que vous voulez adh\u00e9rer \u00e0 cet assureur avec la franchise et le mod\u00e8le, c'est tout, et ensuite il doit dans la nouvelle caisses. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:01) [88%] :\r\nPour ce faire, m\u00eame en utilisant votre site primes info Point CH pour annoncer \u00e0 l'assureur, il faut bien se signaler donc s'inscrire via le site hein votre propre site renvoie sur les des primes, alors on peut aussi faire une une lettre par courrier postal, mais disons que si on est sur Internet, sur votre site on clique sur contact\u00e9 l'assurance, c'est la fa\u00e7on la plus la plus simple, on imagine, on imagine aussi le plus pris\u00e9 des internautes : vous \u00eates donc quelque part tributaire des assureurs et de ce qu'ils veulent bien mettre dans leurs formulaires d'adh\u00e9sion en ligne. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:31) [87%] :\r\nNon, la seule chose, laquelle vous avez besoin, c'est l'adresse de l'assureur en question, c'est la raison pour laquelle par simplicit\u00e9, on met simplement le site web de l'assureur en question ensuite si vous trouvez un formulaire d'adh\u00e9sion c'est bon sinon mettez lettre \u00e0 la Poste en \u00e9crivant 500 \u00e0 l'assureur : vous voulez adh\u00e9rer \u00e0 sa caisse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:46) [82%] :\r\nVoil\u00e0 donc l'int\u00e9r\u00eat d'aller sur le site internet, c'est d'aller chercher l'adresse postale de la qu'est qui nous int\u00e9resse, \u00e7a nous dit h\u00e9 bien. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:53) [74%] :\r\nUn formulaire utilisables utiliser l'homme si on n'a pas, prenez simplement l'adresse et envoyer une lettre par. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:58) [83%] :\r\nEt ce qui serait envisageable Oliver Peters, d'avoir un formulaire de de demandes d'offre adress\u00e9e directement \u00e0 la caisse, plut\u00f4t qu'une redirection vers le site, comme l'ont par exemple des sites commerciaux comme bonus Comparis. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:10) [84%] :\r\nLes sites commerciaux, normalement vous donne ces formulaires uniquement pour des mod\u00e8les pour lesquels les assureurs veulent bien vous mettre en communication directe, donc si vous allez sur comparis par exemple ne recevaient pas de formulaires de tous les assureurs pour tous les mod\u00e8les et toutes les franchises, donc je r\u00e9p\u00e8te : vous avez pas besoin d'une offre, vous avez s\u00fbrement besoin d'\u00e9crire que voulez adh\u00e9rer \u00e0 telle et telle est telle et telle franchise, c'est tout, donc normalement l'adresse est amplement suffisante mais on pourrait aussi \u00e0 l'avenir faire des lettres- types pour faciliter ces gens des d\u00e9marche. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:40) [88%] :\r\nEt puisqu'il est possible de changer de caisse maladie jusqu'\u00e0 la fin de ce mois, au mois de novembre Oliver Peters et vous pouvez aujourd'hui nous confirmer que tous les sites des caisses sont complets \u00e0 ce qui nous permettra justement d'choisir notre caisses maladie sans la moindre restriction. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:54) [89%] :\r\nNous avons des r\u00e9ponses de corrections de la part de 3 assureurs Visperterminen chauffe les toutes les caisses du Groupe Mutuel pour les 3 autres, les probl\u00e8mes sont encore en r\u00e9solution mais je r\u00e9p\u00e8te que le plus sain pour choisir sa prime, cette prime info Point CH. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:09) [85%] :\r\nPrimes info Point CH Le site est en lien sur le n\u00f4tre merci Oliver Peters pour ses r\u00e9action responsable de l'unit\u00e9 de de direction, assurance- maladie, accident \u00e0 l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la sant\u00e9 publique et puis on rappelle donc cette information 6 groupes d'assurances, repr\u00e9sentant au total 17 caisses maladie \u00e9pingl\u00e9es par votre fils, donc, en raison d'erreurs rep\u00e9r\u00e9es sur leur site internet, excellente journ\u00e9e \u00e0 vous Oliver Peters et merci \u00e9galement \u00e0 notre recherchiste Bastien fonde vice- pour son travail d'enqu\u00eate sur ce sujet. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-11-17T08:04:50Z", "program": {"href": "/programs/E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "id": "E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "name": "On en parle"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Girard, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Schekter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}]}, {"id": "sound-427C5E15-D385-4F57-9A06-BA8F634BB64C", "internalArchiveId": "427C5E15-D385-4F57-9A06-BA8F634BB64C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Musiques \u00e0 Filmar", "publicationDate": "2015-11-17T00:00:00Z", "durationSec": 847, "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7238259", "imageURL": "http://www.rts.ch/1785469.image", "alternativeTitle": ["Musiques \u00e0 Filmar / MAG_2015-11-17T12:06:45_invite-2", "Magma du 17.11.2015"], "alternativeSummary": ["Dans le cadre du Festival Filmar en Am\u00e9rica Latina, Anya Leveill\u00e9 \u00e9voque deux films aux th\u00e9matiques musicales.\n\n\"Esto es lo que hay\", chronique d\u2019une po\u00e9sie cubaine est un documentaire de Lea Rinaldi qui a film\u00e9, pendant six ann\u00e9es, le quotidien du groupe contestataire de hip hop Los Aldeanos. Le deuxi\u00e8me film, \"Heliopolis\", est une fiction de Sergio Machado qui \u00e9voque la relation nou\u00e9e par un violoniste virtuose et un orchestre form\u00e9 par les adolescents d\u2019Heliopolis (plus grande favela de S\u00e3o Paulo)."], "variantIds": ["ece-7238259"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-01-21T18:17:14Z", "speechToTexts": ["21.01.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:00) [80%] :\r\nLa chronique Daniel \u00e9veill\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [67%] :\r\nBonsoir Christophe, il y a de plus grave avec la mon savoir s'entend bien, d'autres secrets pour l'empoisonnement, il y a, il faut se doter Monteverdi, elle mart\u00e8le que c'\u00e9tait, on va toujours bien, par la \u00e0 l'extr\u00eame, domaine pourquoi pour que \u00e7a ne sont que la difficult\u00e9 du TK sur la cassette accouche dans le probl\u00e8me, c'est qu'on est int\u00e9rimaire sud d'de la rade \u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:25) [60%] :\r\nEnfin \u00e0 Paris en mars par une que bien des mais, bon, m\u00e9contents, c'\u00e9tait un probl\u00e8me terrible c'est syst\u00e9matique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:33) [82%] :\r\nAlors se passer le mot nouvelles on \u00e9coute encore du Hip-Hop, c'est un groupe cubain s'appelle los avait un os, un groupe qui \u00e9tait form\u00e9 en 2003 qui est \u00e0 l'honneur de ce film documentaire Est- auS. Loquet \u00e0 Hyde L\u00e9a Rinaldi sorti r\u00e9cemment, on peut le voir, donc de le cadre de ce festival film Arts Festival du sud du film sud- am\u00e9ricain, \u00e7a se d\u00e9roule jusqu'au 29 novembre \u00e0 Gen\u00e8ve Ania, dites -nous un petit peu plus sur ce groupe de Dora. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:00) [87%] :\r\nOui la semaine sous la m\u00eame anciennet\u00e9 c'est un groupe qui s'est form\u00e9 \u00e0 Cuba en 2003 autour d'Aldo et Elber, alors il faut rappeler qu'un peu avant la formation de c'est alternance en 2002 le gouvernement cubain avait cr\u00e9\u00e9 une agence cubaine du rap pour promouvoir Les artistes de Hip-Hop dans le message correspondent \u00e9videmment \u00e0 la ligne du parti, le soldat noces ont emprunt\u00e9 la voie de l'un des grands de la contestation, leur album et leurs films a \u00e9t\u00e9 \u00e9dit\u00e9 clandestinement et leur ont valu d'une reconnaissance en fait immense \u00e0 travers tout Cuba et tout d'un lot de r\u00e9pression allant des tracasseries polici\u00e8res \u00e0 la censure avec interdiction de se produire en concert, interdiction de diffuser leurs disques, ils ont \u00e9t\u00e9 aussi arr\u00eat\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises pour des motifs aussi divers comme justement \u00e0 la diffusion sans autorisation officielle de leur disque de leurs films et d'ailleurs, le film de L\u00e9a Rinaldi s'ouvre sur une conversation des musiciens de l'eau d'annonce dans le chanteur Aldo vient de faire un s\u00e9jour en prison et il raconte que tous les flics de la prison, voulait se faire prendre en photo avec. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:58) [84%] :\r\nIl y a un groupe engag\u00e9 et contestataire, l'occasion une \u00e9galement de rappeler que le rap et le moyen d'expression privil\u00e9gi\u00e9, on va dire des classes un peu \u00e0 travers le monde indien les mais comment est -ce que la r\u00e9alisatrice L\u00e9a Rinaldi r\u00e9ussi \u00e0 \u00e0 filmer tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:12) [88%] :\r\nAlors d\u00e9j\u00e0 du film et de mani\u00e8re tr\u00e8s tr\u00e8s discr\u00e8te pendant 6 ans de 2009 \u00e0 2015, il faut dire que la situation politique, histoire de Cuba est toujours pr\u00e9sente le film commence d'ailleurs par les images d'un journal t\u00e9l\u00e9vis\u00e9, le 17 d\u00e9cembre 2014, avec l'annonce de la r\u00e9conciliation historique entre Cuba et les \u00c9tats-Unis, on voit dans le film la situation cubaine l'agonie du syst\u00e8me castriste les petits arrangements avec la r\u00e9alit\u00e9, alors il y a bien s\u00fbr une dimension politique, mais ce n'est pas du tout l'angle principal d'ailleurs, \u00e7a m'a un petit peu manqu\u00e9 justement cette absence de peut-\u00eatre de le propos politique dans le film, le film de L\u00e9a Rinaldi par et surtout par des chanteurs essentiellement d'Aldo grand Ibaraki et couvert de tatouages dreadlocks tr\u00e8s belle t\u00eate qui semble facile, il a r\u00e9alis\u00e9 un b\u00e9n\u00e9fice voil\u00e0 tr\u00e8s belle amende ou peut-\u00eatre un petit manque de distance, une petite d\u00e9ception, pas un miracle, je suis tout, j'\u00e9tais compl\u00e8tement d\u00e9\u00e7u parce que ce film est tr\u00e8s tr\u00e8s bien tourn\u00e9 tourner assez bien sc\u00e9naris\u00e9 avec le quotidien des artistes justement que l'on suit tous les jours, enfin pendant pendant ces 6 ann\u00e9es et puis ce quotidien est mis en parall\u00e8le avec des images tourn\u00e9es par un des proches du groupe des images un peu pourri, on peut dire \u00e7a comme \u00e7a, et aussi des extraits d'archives et puis voil\u00e0, m\u00eame si on peut rester un peu sur sa faim, on entend bien toutes les contradictions, aussi bien au sein du r\u00e9gime castriste, que dans le groupe : le LANOS d\u00e9nonce d'ailleurs la situation catastrophique de Cuba, mais sans jamais d\u00e9signer le coupable et d'ailleurs \u00e7a transpara\u00eet aussi un peu au fil de leurs conversations, ils ne savent pas vraiment le m\u00eame qui est le principal responsable du d\u00e9sastre cubain, dans une interview, d'ailleurs, le chanteur dit qu'il ne lutte pas pour un changement de pouvoir, ni pour la chute du gouvernement mais il lutte et je le cite, pour qu'on nous respecte pour qu'on ne comprenne en continuant notre soci\u00e9t\u00e9 affronter de s\u00e9rieux probl\u00e8mes psychologiques, environ 90 pourcent des des cubains se prostituent certains de mani\u00e8re pressante que d'autres, et j'en fait bien s\u00fbr partie la n\u00e9cessit\u00e9 commence l\u00e0 o\u00f9 les principes s'arr\u00eate. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:05) [62%] :\r\nCe compos\u00e9 00, regardez donc pour y arriver encore la gorge quoi alors voil\u00e0 pourquoi il y a probablement une sorte de la prime kilom\u00e9trique de Madrid de les identit\u00e9 l'identit\u00e9 Maya pour donc que \u00e7a, c'est la le fil rouge, il a co\u00fbt\u00e9 la vie, la voix catholiques la elle avait de la et Direct, donc il est parti gard\u00e9 la capitale anglaise alors ici, c'est tout, beaucoup d'par les gardiens contribuer donc le pr\u00eat-\u00e0-porter dans les couloirs de nos aliments, \u00e7a fait \u00e7a pour voir, et dans la table, j'ai vu partir madame, je n'ai pas de pourquoi tous les ports de t\u00e9moigner intervient, c'est l\u00e0 qu'il y a un peu plus bas c'\u00e9tait cette envie donc entreprise \u00e0 tr\u00e8s bon march\u00e9, il s'y avait donc voil\u00e0 d\u00e9cal\u00e9 d'avoir une pl\u00e9thore, \u00e7a permet de peut-\u00eatre pas fait voter \u00e9coutez, \u00e0 la hauteur, les partenaires imm\u00e9diatement, donc l\u00e0 il faut nous appelle tous les pr\u00e9tendants donc. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:51) [87%] :\r\nLes chevaux de Troie sont entr\u00e9s jeudi un peu moins vite que lui car ils vont d\u00e9truire des oreilles \u00e0 coup de rimes et de mots, attention danger, notre \u00e9criture va tout p\u00e9ter, on a peur de rien, un nouvel extrait du documentaire de L\u00e9a Rinaldi sur le groupe de Hip-Hop cubain Los ADA ici et c'est d'un concert en fait qu'ils ont donn\u00e9 en 2011 en Serbie festival Exit et en fait c'\u00e9tait la 1\u00e8re fois qu'ils ont eu l'autorisation de sortir de Cuba, ni la veille. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:14) [88%] :\r\nOui, cette tourn\u00e9e, c'est l'un des moments les plus forts du film on voit l'\u00e9motion de ces chanteurs leur \u00e9merveillement aussi pour les petites paillettes peut-\u00eatre du monde occidental, avec les McDo chez lui, les grands h\u00f4tels, ben oui, leur d\u00e9sillusion aussi, par exemple, quand ils arrivent en Floride et ils sont attendus par des manifestations d'exil\u00e9s cubains qui les accusent de tra\u00eetrise parce que eux, ils sont rest\u00e9s dans le pays et puis \u00e0 la fin du documentaire la d\u00e9couvrent m\u00e9dus\u00e9s que cette fameuse tourn\u00e9e de 2011 a \u00e9t\u00e9 rendue possible par l'intervention souterraine, on peut dire \u00e7a comme \u00e7a, d'un organisme am\u00e9ricain Lucet de United States Agency fort international Development un organisme cens\u00e9 promouvoir \u00e0 travers le monde par les valeurs de la d\u00e9mocratie am\u00e9ricaine, la culture et qui esp\u00e9rait justement acc\u00e9l\u00e9rer en aidant des groupes contestataires, la chute du r\u00e9gime castriste, alors finalement les rappeurs int\u00e9grant cubain s'en sortent tout aussi bien sans l'aide des Am\u00e9ricains, on ne sait pas, par contre, que vont devenir maintenant Los Alday annonce maintenant que les relations \u00e9conomiques et diplomatiques entre Cuba et les \u00c9tats-Unis ont repris et on se demande est aussi dans le film, s'ils ne vont pas perdre un peu leur se glissant dans un moule, un peu plus officielle ou plut\u00f4t plus commercial. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:54) [57%] :\r\n\u00e7a commence comme allez pour de oui, les 3 partis ont \u00e9t\u00e9 depuis ce que j'ai aussi \u00e7a sent pas seulement la pour leur vall\u00e9e apparemment d'un avocat, un enfin vois qui a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:10) [78%] :\r\nAlors n'est clairement plus Hakuba on a chang\u00e9 d'atmosph\u00e8re avec du bar, accompagn\u00e9e par un cas maquignon on est parti au Br\u00e9sil \u00e0 H\u00e9liopolis police la plus grande favela de San Paolo et c'est le cadre donc de ce film H\u00e9liopolis 2\u00e8me film que vous avez vu dans ce faisant ce cas des festivals de films art, professeur de musique du r\u00e9alisateur Sergio ma cadeau, c'est un film qui a \u00e9galement retenu votre attention \u00e9veill\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:33) [83%] :\r\nOui, alors cette fois -ci c'est une fiction, mais elle aussi bas\u00e9e sur des faits documentaire alors on conna\u00eet le projet v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lien syst\u00e8me hein oui voil\u00e0 l'int\u00e9gration sociale par la musique, enseignement de la musique classique aux enfants des quartiers d\u00e9favoris\u00e9s L syst\u00e8me a inspir\u00e9 au Br\u00e9sil, 2 autres projets n\u00e9o- Gibara \u00e0 Bahia et bah Car\u00e9lie \u00e0 H\u00e9liopolis, ce qui est justement cette plus grande favela de San Paolo, le film de Sergio Machado plonge dans le quotidien de la un violoniste virtuose qui rate un concours d'entr\u00e9e pour un poste \u00e0 l'orchestre symphonique de Sao-Paulo et qui accepte, mais alors vraiment, par d\u00e9pit, une place de professeur de musique et dans une \u00e9cole justement de 2 Lyon Police et alors l\u00e0, ensuite, toutes les \u00e9tapes un peu t\u00e9l\u00e9phon\u00e9 de la relation qui se tissent entre ce violoniste et les adolescents, en proie \u00e0 la mis\u00e8re, la \u00e0 la drogue et autres d\u00e9boires, police. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:11) [74%] :\r\nDonc du Vivaldi, Un c'\u00e9tait un extrait tir\u00e9 de ce film Elio de police, faire un film de Sergio cadeau vous disiez \u00e0 l'le sc\u00e9nario n'\u00e9chappe pas au clich\u00e9, oui c'est vrai. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:21) [89%] :\r\nIl y a beaucoup de clich\u00e9s, mais en m\u00eame temps, la r\u00e9alit\u00e9 est bien l\u00e0, il y a ces gamins de la favela de Sao Paolo, qui font un peu par la force des choses, de la musique dans le cadre d'un projet d'une ONG, au d\u00e9but, la plupart de ces adolescents ne savent m\u00eame pas tenir un instrument correctement leurs professeurs s'\u00e9nerve, se trouve confront\u00e9 en plus aux probl\u00e8mes d'ins\u00e9curit\u00e9 du quartier et puis petit-\u00e0-petit, \u00e9videmment, il finit par y prendre go\u00fbt, il a envie d'ouvrir ces adolescents \u00e0 la musique classique et se trouve finalement appliqu\u00e9 \u00e0 200 pourcent dans dans un projet qui ne le tentait absolument pas au d\u00e9but, et bien s\u00fbr au fil, voil\u00e0 que le film \u00e0 l'histoire avance les enfants jouent de mieux en mieux l'l\u00e0, on \u00e9tait \u00e0 peu pr\u00e8s, d\u00e9j\u00e0 on verra fin du film X Vivaldi donc c'est vrai que le film aurait pu \u00eatre assez insupportable, mais il tient aussi beaucoup sur le charisme de l'acteur principal, Lazaro Ramos, qui incarne le professeur de musique, l'arr\u00eater et puis aussi sur ces adolescents qui sont non pas des acteurs professionnels mais qui sont issus des lieux de cette favela et de son orchestre, je dois dire qu'il a fond\u00e9 le concert final, dans la banlieue, le concert final que les enfants jouent pour c\u00e9l\u00e9brer surtout la m\u00e9moire d'un des jeunes violonistes qui s'est retrouv\u00e9 mort \u00e0 la suite d'une embard\u00e9e avec la police et ce moment est tr\u00e8s tr\u00e8s fort. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:29) [82%] :\r\nOlympique l'accent pour terminer ce sanctuaire de la Passion selon Saint Matthieu de Herbart Ramadi donc par ces adolescents de l'orchestre d'Elio, on entend, c'est extrait de musique dans le film, Elio, police, film de Sergio moi cadeau et c'est un des nombreux films \u00e0 voir, dans le cadre du film du Festival du film latino- am\u00e9ricains films art qui se d\u00e9roule jusqu'au 29 novembre \u00e0 Gen\u00e8ve, alors il y a une dizaine en tout cas de cin\u00e9ma, m\u00eame plus, ceux qui sont concern\u00e9s, on va faire tout simple, on va mettre en lien sur notre page internet RTS Point CH barres obliques magma le site de la manifestation, occasion pour vous donc de voyager tout en restant \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-11-17T13:02:13Z", "program": {"href": "/programs/2EDEC7C9-7210-45C4-ACB7-D8ED3116AA5F", "id": "2EDEC7C9-7210-45C4-ACB7-D8ED3116AA5F", "name": "Magma"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Bron, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bron, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7A64214B-FAC8-4D82-B89E-AECE27A8A25E", "internalArchiveId": "7A64214B-FAC8-4D82-B89E-AECE27A8A25E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "2\u00e8me d\u00e9veloppement : Fran\u00e7ois Hollande a-t-il les moyens de ses ambitions s\u00e9curitaires?", "publicationDate": "2015-11-17T00:00:00Z", "summary": "Fran\u00e7ois Hollande a-t-il les moyens de ses ambitions s\u00e9curitaires? \r\nBertrand Badie, professeur de relations internationales \u00e0 Science-Po Paris\r\nDIRECT TELEPHONE\r\nAppeler au +33 1 45 77 40 43 \r\n(r\u00e9serve : +33 6 74 56 55 37)\r\nFran\u00e7ois Hollande a livr\u00e9 hier (lu) un discours de guerre devant le Parlement fran\u00e7ais. Le pr\u00e9sident fran\u00e7ais a promis une intensification des frappes en Syrie et un renforcement des mesures s\u00e9curitaires en France. Il r\u00e9clame une \"grande et unique coalition\" contre l'organisation Etat islamique. Mais le chef des arm\u00e9es fran\u00e7aises a-t-il les moyens de ses ambitions ? \r\nBonjour Bertrand Badie...\r\nVous \u00eates professeur de relations internationales \u00e0 Science-Po Paris\r\nvous avez co-dirig\u00e9 l'ouvrage \"Nouvelles guerres\", un \u00e9tat du monde en 2015. Auteur aussi de \"La fin des territoires\", chez Fayard.\r\n- On a vu hier un Fran\u00e7ois Hollande d\u00e9termin\u00e9 lors de son discours devant le congr\u00e8s, il veut faire la guerre au terrorisme avec l'aide de la communaut\u00e9 internationale. Une d\u00e9monstration de puissance cr\u00e9dible ? \r\n- Pourtant c'est le seul qui montre aujourd'hui une telle d\u00e9termination \u00e0 vouloir an\u00e9antir le groupe Etat islamique ! \r\n- Hollande va rencontrer aujourd'hui John Kerry, le secr\u00e9taire d'\u00e9tat am\u00e9ricain, des rencontres sont pr\u00e9vues avec Obama et Poutine... a-t-il les moyens, les arguments, pour f\u00e9d\u00e9rer Obama et Poutine au sein d'une grande coalition ? \r\n- Poutine revendique l'id\u00e9e d'une grande coalition avanc\u00e9e par hollande hier, est-ce que vous voyez Hollande creer un axe avec Poutine ? \r\n- Pour Poutine, l'intransigeance de son homologue vis-\u00e0-vis de Bachar Al-Assad n'a pas \u00ab prot\u00e9g\u00e9 Paris contre l'attentat terroriste \u00bb.\r\n- France/Russie d'un c\u00f4t\u00e9,  les USA de l'autre, qu'est-ce que \u00e7a donnerait ? \r\n- Obama serait oblig\u00e9 de sortir de sa strat\u00e9gie de sous-marin (= je fais rien mais je donne toutes les infos aux autres pour qu'ils agissent \u00e0 ma place) ? \r\n- Hollande a pour lui l'\u00e9motion, le choc qu'ont provoqu\u00e9 les attentats du week-end ! \u00e7a peut mobiliser la communaut\u00e9 internationale, non ? \r\n- Parall\u00e8lement, une solution diplomatique se dessine en Syrie... Obama a salu\u00e9 les quelques efforts fait en ce sens hier lors du G20 en Turquie... On peut avancer sur les deux plans (diplomatique et militaire) en m\u00eame temps ? \r\n- Est-ce que la voix de la France a gagn\u00e9 en influence sur la communaut\u00e9 internationale depuis les attentats ?\r\n- La France va intensifier ses frappes en Syrie. Prochaine \u00e9tape : l'envoi des troupes au sol ? \r\n- on vous sait sceptique sur le terme de \"guerre\"... Pourquoi ?", "durationSec": 446, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7240212", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677652.image", "thematicPersons": ["Groupe Etat islamique"], "alternativeTitle": ["Fran\u00e7ois Hollande a-t-il les moyens de ses ambitions s\u00e9curitaires? / JDM_2015-11-17T07:22:00_2eme-developpement", "Le Journal du matin du 17.11.2015"], "alternativeSummary": ["Fran\u00e7ois Hollande a livr\u00e9 lundi un discours de guerre devant le Parlement fran\u00e7ais. Le pr\u00e9sident fran\u00e7ais a promis une intensification des frappes en Syrie et un renforcement des mesures s\u00e9curitaires en France. Il r\u00e9clame une \"grande et unique coalition\" contre le groupe Etat islamique. Interview de Bertrand Badie, professeur de relations internationales \u00e0 Sciences Po Paris."], "variantIds": ["ece-7240212"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-11-24T06:12:00Z", "speechToTexts": ["24.11.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nDe Paris, et bonjour \u00e0 vous, Bertrand Badie, bonjour, merci d'\u00eatre avec nous quelques quelques minutes, vous \u00eates professeur de relations internationales \u00e0 Science- Po Paris, vous avez co- dirig\u00e9 notamment l'ouvrage Nouvelles guerres un \u00e9tat du monde en 2015, auteur aussi de la fin des territoires, publi\u00e9 chez Fayard, on a vu hier un Fran\u00e7ois Hollande, tr\u00e8s d\u00e9termin\u00e9 lors de son discours devant le le parlement, discours de Dakar du fils de chef d'un \u00c9tat en guerre, au fond, il veut faire la guerre au au terrorisme, avec l'aide de la communaut\u00e9 internationale de cette coalition qu'il appelle de ses voeux, selon vous, Bertrand Badie cette d\u00e9monstration de puissance de la part de Fran\u00e7ois Hollande est -elle cr\u00e9dible. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:40) [91%] :\r\nAlors d'abord, tout se joue sur le terme m\u00eame de guerre saisies -t-il d'une guerre, la guerre dans notre m\u00e9moire d'Europ\u00e9ens renvoie quelque chose de tr\u00e8s pr\u00e9cis renvoie choc de puissance un choc d'\u00c9tat choc d'arm\u00e9e une comp\u00e9tition entre diplomatie une potentielle n\u00e9gociations \u00e0 un moment donn\u00e9, tout \u00e7a ce sont des composants qu'on ne retrouve pas aujourd'hui Daesh ne correspond pas \u00e0 la panoplie de l'\u00c9tat et ce type d'attaque dont il ne faut pas oublier qu'il \u00e9merge autant de l'int\u00e9rieur de la soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise que d'une zone elle v\u00e9ritablement en guerre qu'est le Moyen-Orient tout cela vient brouiller cette logique de guerre alors effectivement le choix politique du pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, hier, a \u00e9t\u00e9 de se pr\u00e9senter comme un chef de guerre a \u00e9t\u00e9 de d\u00e9velopper un discours s\u00e9curitaire d'ailleurs assez \u00e9trange parce que c'est un discours qui reprenait presque point par point, tout ce que demandait la droite et l'extr\u00eame droite depuis un certain temps ce discours s\u00e9curitaire correspond \u00e0 une logique de guerre, on n'en disconvient pas pas mais la logique de guerre correspond -t-elle \u00e0 la situation pr\u00e9sente, \u00e7a, c'est un sujet plus difficile. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:06) [92%] :\r\nAlors c'est sur, sur l'id\u00e9e d'une grande coalition, j'aimerais vous entendre l\u00e0- dessus Bertrand Badie, monsieur Hollande a rencontr\u00e9 John Kerry, on l'entendait tout \u00e0 l'heure qui s'exprimaient en fran\u00e7ais, il a fait une visite surprise, secr\u00e9taire d'\u00c9tat am\u00e9ricain des des rencontres sont pr\u00e9vues avec Monsieur Poutine et Obama aussi monsieur Poutine, qui revendique l'id\u00e9e d'une grande coalition avanc\u00e9e par Fran\u00e7ois Hollande hier, est-ce que vous voyez le pr\u00e9sident fran\u00e7ais r\u00e9ussir \u00e0 cr\u00e9er un axe avec Monsieur Poutine avec la Russie. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:31) [93%] :\r\nAlors, vous vous souvenez que c'\u00e9tait le th\u00e8me de l'intervention de Vladimir Poutine devant l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale des. \r\n\r\nLocuteur MT1 (00:02:37) [79%] :\r\nResponsabilit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:38) [90%] :\r\nPas si longtemps, il y a quelques 2 mois et \u00e0 l'\u00e9poque sa proposition avait \u00e9t\u00e9 cueilli \u00e0 froid. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:46) [82%] :\r\nMais les temps ont chang\u00e9 le force est de constater que l'\u00c9tat en changer. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:49) [92%] :\r\nChang\u00e9 mais ce que les donn\u00e9es ont v\u00e9ritablement chang\u00e9 c'est quand m\u00eame \u00e7a qui \u00e9tait \u00e9tonnant, c'est la France, a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s cruellement frapp\u00e9 en cela peut-\u00eatre s'agit -il d'un changement, mais je dis peut-\u00eatre parce que les donn\u00e9es qui sont \u00e0 la base de des malheurs que nous vivons actuellement en France, elles sont immuables depuis plusieurs ann\u00e9es, je dirais m\u00eame peut-\u00eatre, au-del\u00e0 m\u00eame de l'apparition de Daesh rappelez -vous, Al-Qa\u00efda et et tout ce qui pr\u00e9c\u00e8de, alors il y a effectivement une sorte de ralliement de la France \u00e0 cette proposition de Vladimir Poutine, ou plut\u00f4t une tentative d'endosser cette proposition, la France avait \u00e9t\u00e9 de tous les pays celui qui avait \u00e9t\u00e9 le plus sceptique \u00e9tant toujours en avant 2 arguments : le 1er c'est que il n'est pas question de donner la priorit\u00e9 \u00e0 la lutte contre Daesh par rapport \u00e0 la lutte contre le r\u00e9gime d'Assad et le 2\u00e8me de consid\u00e9rer que nous n'\u00e9tions pas encore dans une conjoncture de coalition, il y a quand m\u00eame aussi un autre \u00e9l\u00e9ment dont il faut tenir compte, c'est ce qui se passe en ce moment en Turquie, au sommet du G20, c'est-\u00e0-dire ces rencontres entre Obama et Poutine qui ne correspond pas au timing fran\u00e7ais des rencontres r\u00e9guli\u00e8res de toute fa\u00e7on, et qui sont en train de dessiner quelque chose qui ressemble \u00e0 de la coop\u00e9ration am\u00e9ricano- juste \u00e7a, c'est quelque chose de parall\u00e8le au drame qui se passe en France et c'est peut-\u00eatre cela qui d\u00e9terminera l'\u00e9volution des positions des uns et des. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:27) [96%] :\r\nUne coop\u00e9ration comme vous dites, ne fait pas encore une coalition des facto. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:30) [92%] :\r\nAbsolument, la coop\u00e9ration c'est d\u00e9j\u00e0 et je trouve que c'est un tr\u00e8s grand pas le constat que les membres permanents du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 sont sur la m\u00eame ligne, c'est-\u00e0-dire rechercher la m\u00eame chose et qu'une r\u00e9solution enfin une r\u00e9solution concernant la Syrie peut-\u00eatre adopt\u00e9 unanimement ou quasi unanimement au Conseil de s\u00e9curit\u00e9, apr\u00e8s il y a tout le reste, c'est-\u00e0-dire la mise en application, vous savez que, autant les plus favorables et de la coop\u00e9ration entre Moscou et Washington, c'\u00e9tait \u00e0 la fin de l'air Gorbatchev au moment de l'op\u00e9ration Temp\u00eate du d\u00e9sert contre Saddam Hussein qui venaient d'envahir le Kowe\u00eft et \u00e0 ce moment -l\u00e0, les Sovi\u00e9tiques avaient vot\u00e9 pour la mise en place d'une coalition, mais il n'y avait pas particip\u00e9 maintenant effectivement approuv\u00e9 l'id\u00e9e d'une coalition et s'entendent sur sinon un commandement unique, du moins quand m\u00eame encore donner l\u00e0 il y a encore un long chemin \u00e0 parcourir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:31) [93%] :\r\nEst -ce qu'on peut dire et ce sera ma derni\u00e8re question que n\u00e9anmoins la voix de la France a gagn\u00e9 en influence, malheureusement apr\u00e8s ces attentats en influence sur la communaut\u00e9 internationale. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:42) [93%] :\r\nBen \u00e7a r\u00e9chauffe le coeur d'entendre \u00e7a venant de Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:46) [91%] :\r\nC'est une question que je vous pour les gens, c'est pas une affirmation. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:49) [90%] :\r\nMoi je pense que nous sommes maintenant dans une, dans un double blocage peut-\u00eatre un prix probable au premi\u00e8rement je ne crois pas que la France est un choix strat\u00e9gique r\u00e9el parce que \u00e7a marche de manoeuvre est \u00e9troite, deuxi\u00e8mement, il est quand m\u00eame prisonni\u00e8re de prises de position longue hein, qui ne sont pas celles de Hollande qui sont celles de Sarkozy puis Hollande sur le conflit syrien qui lui emp\u00eache maintenant d'\u00eatre \u00e0 la t\u00eate d'une formule innovante et l\u00e0 de ce point de vue -l\u00e0 la souplesse de la diplomatie am\u00e9ricaine est beaucoup plus favorable pour donner le la de cette op\u00e9ration, c'est quand m\u00eame le g\u00e9nie d'Obama d'avoir et qui est le 1er \u00e0 comprendre que les choses ne sont pas si simples et que les actions frontal ne m\u00e8ne pas \u00e0 grand- chose l\u00e0 encore entendu hier soir dire qu'il faut se m\u00e9fier d'une op\u00e9ration au sol, je pense que c'est une position plus pertinente et puis enfin la 3\u00e8me limite c'est qu'effectivement, ce qui est en train de se d\u00e9cider \u00e0 propos de la Syrie se d\u00e9cide, en ce moment au G20 et dans un t\u00eate-\u00e0-t\u00eate am\u00e9ricano- russe, \u00e7a nous fait penser \u00e0 un temps qu'on croyait r\u00e9volue, c'est-\u00e0-dire on n'est plus en ce moment dans une conjoncture de renaissance du condominium am\u00e9ricaines ou russes que dans l'invention d'une formule nouvelle associant plus \u00e9troitement les \u00c9tats europ\u00e9ens. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:18) [93%] :\r\nMerci beaucoup pour cette analyse, Bertrand Badie, professeur de relations internationales \u00e0 \u00e0 Science- Po Paris jette une bonne journ\u00e9e, merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-11-17T06:40:56Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "De Preux, Jean", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Badie, Bertrand", "role": "professeur de relations internationales", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C26A9775-B25B-47A0-B455-D9D3EDA03CCA", "internalArchiveId": "C26A9775-B25B-47A0-B455-D9D3EDA03CCA", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Avec Philippe Chevrier, cuisinier et chef du domaine de Ch\u00e2teauvieux, \u00e0 l'occasion du Mondial de la fondue 2015 (2/5)", "publicationDate": "2015-11-17T00:00:00Z", "summary": "* Infotrafic: 12:06:05-12:06:18 / * Les Dicodeurs sont en compagnie du cuisinier et chef du domaine de Ch\u00e2teauvieux Philippe Chevrier \u00e0 l'occasion du Mondial de la fondue qui se d\u00e9roule le 21 novembre 2015. Philippe Chevrier en est le pr\u00e9sident du jury.\r\nL'\u00e9mission se d\u00e9roule depuis le Caveau du Caf\u00e9 \"Le Serpolet\" \u00e0 Tartegnin.\r\n--- plus value ---\r\nLes Dicodeurs sont: Daniel Rausis, Thierry Romanens, Marc Boivin, Laura Chaignat, Sandrine Viglino (synth\u00e9), Laurence Bisang (animation), Dominique Stalder (r\u00e9alisation), Laurent D\u00e9chanez et Herv\u00e9 Mermillod (technique), Francine Dind et Val\u00e9rie Dentan (assistantes), G\u00e9rard Mermet et Jean-Luc Sudan (production).", "durationSec": 3573, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7222188", "imageURL": "http://www.rts.ch/1380950.image", "thematicGeographicals": ["Gen\u00e8ve (canton)"], "thematicPersons": ["Chevrier, Philippe"], "alternativeTitle": ["Les Dicodeurs du 17.11.2015", "Les Dicodeurs: exercice de style / DIC_2015-11-17T11:41:45_les-dicodeurs-exercice-de-style", "Les Dicodeurs du 17.11.2015", "Des Mondiaux pour la fondue (2/5) / DIC_2015-11-17T11:30:45_les-dicodeurs", "Des Mondiaux pour la fondue (2/5) / DIC_2015-11-17T11:30:45_les-dicodeurs"], "alternativeSummary": ["Les Dicodeurs sont en compagnie du cuisinier et chef du domaine de Ch\u00e2teauvieux Philippe Chevrier \u00e0 l'occasion du Mondial de la fondue qui se d\u00e9roule le 21 novembre 2015. Philippe Chevrier en est le pr\u00e9sident du jury.\n\nL'\u00e9mission se d\u00e9roule depuis le Caveau du Caf\u00e9 \"Le Serpolet\" \u00e0 Tartegnin.", "Les Dicodeurs sont en compagnie du cuisinier et chef du domaine de Ch\u00e2teauvieux Philippe Chevrier \u00e0 l'occasion du Mondial de la fondue qui se d\u00e9roule le 21 novembre 2015. Philippe Chevrier en est le pr\u00e9sident du jury.\n\nL'\u00e9mission se d\u00e9roule depuis le Caveau du Caf\u00e9 \"Le Serpolet\" \u00e0 Tartegnin."], "variantIds": ["ece-7222189", "ece-7222188"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-10-18T11:29:28Z", "speechToTexts": ["13.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS27 (00:00:00) [70%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:16) [87%] :\r\nEt si on se faisait une petite fondue Paul pour midi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:20) [55%] :\r\nAussi autant assez terne, hein oui oui interview face \u00e0 Nancy intense dans la police arr\u00eate un soir. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:00:25) [83%] :\r\nCertains sauvage, c'est \u00e7a que je cherchais et puis apr\u00e8s, on fait la sieste, non parce qu'apr\u00e8s la fondue dans la vie, bon je vous parle de fondu \u00e9videmment parce qu'on est \u00e0 tarte dans le canton de Vaud ou samedi se d\u00e9roulera le 1er mondial de fondue championnat de la meilleure pr\u00e9paration alors il y a des r\u00e8gles, je vous les donne apr\u00e8s les infos de midi donc dans la 2\u00e8me partie de l'\u00e9mission en attendant fondue point com si vous voulez d\u00e9j\u00e0 avoir quelques id\u00e9es vous allez chez quant \u00e0 ce rendez- vous une fondue au sert Pollet qui a dit parce que marronnier en fait au cervelet, dans le caveau du restaurant qui sert Pollet avec 4 Dicodeurs mesdames et messieurs les 10 Laura g\u00e9nial bon. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:12) [87%] :\r\nBen bonjour, alors moi j'ai demand\u00e9 le fond. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:01:15) [69%] :\r\nC'est moiti\u00e9 moiti\u00e9, moiti\u00e9 curcuma et moiti\u00e9 de terrain comme \u00e7a, j'ai une fondue cucul cure matin cette superbe jeudi comme non non. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:23) [82%] :\r\nC'est une volont\u00e9, Culture Matin mais s'avoue vaincu que votre invit\u00e9 gar\u00e7ons, il est le pr\u00e9sident du jury professionnel de ce Mondial de la fondue ce cuisinier oui et patron de Ch\u00e2teauvieux alors de Gen\u00e8ve, alors l\u00e0 oui, Philippe Chevrier. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:01:42) [75%] :\r\n\u00e7a va bien qu'hier, \u00e7a va bien, pas tr\u00e8s bien. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:01:44) [86%] :\r\nDans un monde vient une, j'ai l'impression que c'est la fondue chinoise qui va gagner. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:01:48) [67%] :\r\nMais ce n'est que au fromage loin alors on sait pas o\u00f9. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:01:52) [74%] :\r\nC'est voir aussi \u00e0 des r\u00e8gles du fromage d'ici un plus, c'est un mondial de la fondue au fromage d'ici. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:56) [84%] :\r\nMoi je dis si fondue au fromage, en tout cas 50 pourcent Gruy\u00e8re Gruy\u00e8re AOP, apr\u00e8s il y aura d'autres choses mais on va en parler mondial n'est -ce pas oui, vous vouliez rajouter quelque chose, mais vous \u00eates. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:02:05) [81%] :\r\nPR : h\u00e9 oui, j'ai j'ai pas \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s brillant hier mais. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:02:08) [82%] :\r\nAu niveau des points un homme \u00e9coutez chacun son domaine, oui oui ou Ch\u00e2teauvieux oui, vous savez bien que \u00e7a fait mal. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:16) [75%] :\r\nIl y a pas besoin, vous avez bien commenc\u00e9 la journ\u00e9e est -ce qu'avec L\u00e9onard, les journ\u00e9es sont tout autant tonitruante. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:21) [72%] :\r\nDonc il y a peut-\u00eatre un peu, oui, oui, mais toute fa\u00e7on veille \u00e0 sa gr\u00e2ce matin\u00e9e tellement g\u00e9n\u00e9ral vraiment pas tellement non mais c'est c'est des r\u00e9veils de bonheur, \u00e7a gazouille en m\u00eame temps c'est g\u00e9nial, \u00e7a c'est le jeune papa, bon 1er jeu il est pr\u00eat, on n'est pas. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:38) [98%] :\r\nTout commence. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:40) [80%] :\r\nAlors c\u00f4t\u00e9 jeu avec un mot japonais, Philippe Chevrier, au Japon, qu'appelle -t-on les pourquoi je rouler l'air je ne peux pas vous dire, \u00e7a m'est venue tout \u00e0 fait spontan\u00e9ment Darus voir ce que \u00e7a donne avec Thierry, on va non. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:02:53) [81%] :\r\nOui, a du monde au Japon, aux heures de pointe, c'est vraiment la pointe nous nos petits encombrements sur l'transpire public c'est c'est du pipi de ce qu'on pharynx \u00e0 c\u00f4t\u00e9, non la alors je demande comment ils font quoi h\u00e9 ben ben il faut pas tout seul dans le m\u00e9tro, c'est la cata, aux heures de pointe dans les rames arrivent, elles sont pleines, et vous avez autant de monde qui attend sur le quai, chez nous, on attend le suivant, mais l\u00e0 le probl\u00e8me au Japon, c'est que le suivant, \u00e7a sera la m\u00eame chose dans le wagon et du coup, avec 2, soit plus de monde sur le quai, donc c'est pas \u00e7a la solution les gens montent dans le m\u00e9tro, alors on s'entasse et il y a des employ\u00e9es dans le m\u00e9tro, les dards d'un Roumain, des rumeurs qui ont charge de pousser les gens dans le m\u00e9tro pour qu'ils puissent prendre le prendre et, enfin, pour que les partis puissent fermer d\u00e9j\u00e0 on peut voir \u00e7a sur des vid\u00e9os sur le Net, on voit des gars qui pousse la voil\u00e0 c'est d'arriver \u00e0 ce qui bouge, c'est un peu comme si vous mettiez le contenu 3 bo\u00eetes de sardines dans une seule loi et pas dedans, on tient debout tout seul, il y a m\u00eame pas besoin de tenir les poignets, on m'a confi\u00e9 qu'il y a des gens qui dorment debout, ah oui, oui, c'est vrai, il y a du monde partout \u00e0 est tr\u00e8s lente, soudain, soutenu par les autres, en quelque sorte, voil\u00e0 c'est c'est le Japon c'est Tr du zen et de l'introspection c'est rigolo quand m\u00eame, moi je parce qu'il a pas le choix d'\u00eatre introverti, non sans probl\u00e8me, c'est \u00e7a, voil\u00e0 un trop ce qu'on aime ses voisins tr\u00e8s bien c'est \u00e7a dans l'Huma, c'est les gardes qui entasse les jours dans le m\u00e9tro d'accord tr\u00e8s bien et pourcent tout vous en prie. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:09) [91%] :\r\n2\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:12) [59%] :\r\nLe dernier mardi par le rachat, il y a un. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:04:14) [83%] :\r\nAlors Philippe, vous \u00eates papa d'un petit L\u00e9onard oui oui \u00e7a va, superbe, c'est parce qu'il parle pas encore \u00e0 quoi, je me dis : le jour o\u00f9 je dois partir en vacances avec une famille qui les emm\u00e8ne sur les lieux de p\u00e8lerinages chr\u00e9tiens, l\u00e0 au moins tu es tranquille, y a pas de risque, les gamins chiale pour que tu leur rach\u00e8te la toute derni\u00e8re figurines de la Vierge, une fois que des ici que des gamins, peut-\u00eatre que le chapelet sera devenu bling-bling vous est vicieux du marketing d\u00e9ploie de nouvelles id\u00e9es imagine maman, tu peux m'acheter nouveaux Claude J\u00e9sus, d'accord, ma ch\u00e9rie, mais alors que les portes \u00e0 un parce que faut pas que \u00e7a finisse au fond d'un tiroir comme toutes les babioles disons que mes enfants n'auront qu'\u00e0 aller en vacances, leurs grands- parents, alors les sont un produit de marchandising religieux mais japonais, elles sont \u00e0 l'image du Moine bouddhiste Body Dharma, ce sont des poup\u00e9es, elles apportent chance et courage \u00e0 leurs propri\u00e9taires, pour atteindre un objectif, c'est pourquoi les dards humains sont sans pupille, le propri\u00e9taire de la poup\u00e9e doit dessiner une pupille dans le blanc de l'oeil quand il fait un souhait puis peu dessiner l'autre camp, le souhait est exauc\u00e9, autant dire qu'elles ont quand m\u00eame beaucoup de gens \u00e0 finir Cyclope, la semaine prochaine, on vous expliquera la vache et les Indiens et la grue chez les Francs-Ma\u00e7ons pour l'emploi et puis. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:29) [55%] :\r\nPendant donc. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:34) [87%] :\r\nAu Japon, toujours 3\u00e8me description : Marc Boivin. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:05:37) [81%] :\r\nPas d'arguments est un Japonais qui a d\u00e9cid\u00e9 de vivre comme un Vaudois. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:05:41) [64%] :\r\nOui, donc maintenant, une loi c'est. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:05:44) [88%] :\r\nAC, vous savez que les Japonais enfin le Japon est un pays f\u00e9tichistes dans le calcul du Manga de l'\u00e9coli\u00e8re nippone, mais aussi du Vaudois pour les Japonais, le Vaudois est consid\u00e9r\u00e9 comme l'asiatique de l'Europe, il a le teint jaune \u00e0 force de boire et ses yeux sont pliss\u00e9s \u00e0 force de regarder le soleil se coucher sur le c'est joli, c'est po\u00e9tique oui c'est sans que j'ai faite alors un petit quiz Vaudois, si \u00e7a vous int\u00e9resse oui puis vous \u00eates je ne vois mais peut-\u00eatre que vous arrivez, vous \u00eates Philippe Chevrier, vous \u00eates pr\u00eats oui selon l'UDC vaudoise pour \u00eatre un vrai Vaudois, il faut avoir au moins 3 chromosomes en forme de pied de vigne. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:06:19) [75%] :\r\nOui, oui, oui, oui. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:06:21) [85%] :\r\n\u00e7a, c'est vrai, le stade de la Pontaise tellement v\u00e9tuste que son \u00e9quipe de qui pratiquent encore un fois de bal des ann\u00e9es 50 vrai \u00e7a c'\u00e9tait. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:06:29) [59%] :\r\nOui, mais \u00e7a le Genevois \u00e9voque pas d'c'est et l\u00e0 vous avez nomm\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:06:34) [80%] :\r\nOui, vous vouliez qui r\u00e9pondent que c'\u00e9tait faux, c'est \u00e7a, non mais c'est normal, c'est c'est. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:39) [74%] :\r\nNon, ce que du temps de la peur. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:06:41) [83%] :\r\nChantal oui si le maintenant, c'est lui qui d\u00e9cide de la r\u00e9ponse, attention, oui, l\u00e0, j'ai trouv\u00e9 sympathique, il fait pas beaucoup de points cette semaine, j'ai dit j'accorde, je suis pas du tout d'abord \u00e0 ceux qui aiment bien si, le matin, s'appelle le matin, c'est parce qu'il faut absolument le lire au r\u00e9veil quand on a encore les yeux tout coll\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:06:57) [76%] :\r\nL'voudrait dire \u00e7a c'est vrai, c'est-\u00e0-dire. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:07:02) [87%] :\r\nJean-Jacques Tillman s'est r\u00e9incarn\u00e9 en tire- bouchon. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:07:04) [63%] :\r\nPapa, au fond, alors faut c'est juste. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:07:09) [74%] :\r\nC'est fois effectivement qu'\u00e0 100 pourcent des des Chablaisiens consid\u00e8re que le Chablais et peupl\u00e9e de 50 pourcent d'imb\u00e9ciles. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:07:17) [67%] :\r\nC'est \u00e0 part, vrai, \u00e7a, c'est vrai, \u00e7a a. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:07:24) [84%] :\r\nEt \u00e7a s'applique, bizarrement aussi \u00e0 la Broye, les banques au match de la BCV sont programm\u00e9es pour mettre un quart d'heure pour faire sortir un billet faux dans \u00e7a, c'\u00e9tait vrai pour que le client, h\u00e9 bien le temps de se pr\u00e9parer \u00e0 la r\u00e9ception et, enfin, j'entends les roses, on monte dans la dans l'horreur, non c'est pas vrai, dans le cadre du projet Human Brain les PFL vient de mettre au point un 1er cerveau artificiel basique en forme de ballon de footballeurs \u00e0 l'usage de la famille Chapuisat. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:07:54) [71%] :\r\nOn n'est pas il y a pas que les Fran\u00e7ais de tr\u00e8s tr\u00e8s fort au CFO effectivement. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:08:01) [70%] :\r\nOn a dit ce qu'on sous- entend des non pas du tout, voil\u00e0, ben \u00e7a fait pas mal de points quand m\u00eame senti cette ann\u00e9e, vous allez continuer beaucoup au point pendant cette semaine. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:08:09) [58%] :\r\n\u00e7a ne pourra ainsi pas l'\u00e9couter. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:17) [61%] :\r\nDescription du Dard humain japonais imposer. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:20) [75%] :\r\nOui, l'orage Sonia vous \u00eates des franchement Texas un exact ce que c'est qu'un franc large non non c'est pas un petit cheval des franchement arriv\u00e9 une fois ou l'autre d'\u00e9voquer ici l'usage malencontreux que les Japonais font du fran\u00e7ais, ce qu'on appelle le franc polonais c'est c'est le ouais, c'est la mani\u00e8re dont les Japonais parlent le fran\u00e7ais ou l'utilise qui le flanc poney parce qu'il est d\u00e9j\u00e0 il prononce pas, vous savez un an nous en Orient, prenons smaller on sait que l\u00e0- bas on confond le L E R le le le flanc poney, ce que certains appellent linguiste une ou l'engrais non je vais alors voil\u00e0 le franc parler, c'est donc un Chalabi du Chalabi a ou du petit n\u00e8gre, il veut signifier \u00e0 la fois un usage malencontreux ou inadapt\u00e9s du du fran\u00e7ais, comme lorsqu'on utilise nous des id\u00e9ogrammes des fois moi ce qui m'\u00e9nerve, c'est les gens qui utilisent des lettres russes pour faire croire que ces Russes puis prennent les lettres russes, non pas pour ce qu'elle signifie, et pour ce qu'elles ont l'air en fran\u00e7ais le d\u00e9cret que le R \u00e0 l'envers, c'est une esp\u00e8ce de, qui utilise comme un Airbus cela il y a en russe, donc c'est illisible, mais ou alors qui utilise des id\u00e9ogrammes, juste pour faire joli, les Japonais utilisent des fois des lettres romaines, juste comme \u00e7a pour faire joli, oui, et des enseignes pas possible il y a une ligne de v\u00eatements qui s'appelle faut d'ailleurs l'homme vous en trouvez joli les lettres \u00e0 \u00e7a et tout le frustr\u00e9, c'est que le fruit c'est ben c'est justement cet usage des Lettres cyrillique dans le mauvais sens, alors j'ai choisi quelques mois 2 francs poney gastronomique pour voir si on les reconna\u00eet CD donc de Galice isme en japonais et alors le le RES ou Tauran, le reste c'est le restaurant alors moi Ionesco c'est la mayonnaise le poteau fou. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:09:57) [72%] :\r\nJ'. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:09:59) [68%] :\r\nEnfin, il y a 7 jours mais c'est le leur, rate sa souris, au rat s'\u00e0 la a \u00e9t\u00e9 encens\u00e9 saga authentique attention cas coule au fond Lamazou l'offre CAC KKR l'Andra Majka coule au fond l'Amazonie, alors qu'\u00e0 Lamazou va sous l'eau, festival, un thriller \u00e9non\u00e7ait Racak vacherin servait fondue au vacherin Laufon Lamazou va sous l'eau vacherin, va, va, va sous l'eau alors qu'est -ce que le Danois a voil\u00e0, c'est aussi un c'est CD frappe d'un c'est l'omelette c'est un peu compliqu\u00e9 \u00e0 comprendre pourquoi pas ceux d'un Roumain en fait, c'est le mot qu'il utilisait pour parler du tr\u00e8s Tremain il y a tellement ils aident \u00e0 l'homme, peu de terre humain, tr\u00e8s humain dans l'homme pr\u00e9sent le traitement avec l'homme, la haute. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:10:45) [57%] :\r\nLe chauffard a que nous d\u00e9voile ici maintenant. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:48) [68%] :\r\nC'est pour \u00e7a que d'un roumain veut dire l'omelette oui mais aussi omelette la haute r\u00eave Madame roumain c'est c'est du franc parler, on est tent\u00e9, donc d'un roman, c'est tout simplement l'omelette policier l'explication mais alors le DAL ou mal. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:04) [67%] :\r\nIl y a l'homme Apollon j'mart\u00e8lera tout cela ne soit pas dans la vie. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:09) [67%] :\r\nFormation fromage au fromage ou le fromage sur le match obligatoire alligators Alcatel fait tout \u00e7a bien g\u00e2teau \u00e7a vient du Br\u00e9silien obligatoire. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:11:18) [69%] :\r\nOui, parce que les Portugais, les c'est aussi important, il y a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:21) [71%] :\r\nBelga donc \u00e0 donner \u00e0 Legato 4 les Portugais nous arriver au oui, oui, c'est vrai, quand il se d'accord, tout est faux dans ce que j'ai dit souvent ouais Roumains qui signifie. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:11:31) [64%] :\r\nC'est. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:11:32) [75%] :\r\nVous allez tranch\u00e9, c'est vachement accord Philippe Chevrier, r\u00e9p\u00e8te da Roma au Japon c'est quoi Thirion annonce vous parle du nom de ses employ\u00e9es du m\u00e9tro qui pousse les passagers pour bien bourr\u00e9 fourrer dedans et puis Quimper o\u00f9 Imad places de perdues, oui, oui alors \u00e0 Schinias, nous dit que dans ma c'est un produit merchandising japonais religieux et signe n', esp\u00e8ce de petite poup\u00e9e poup\u00e9e qui n'a pas de pupilles pas depuis Paris et puis on on fait un voeu : on manipule qui et puis si le voeu est exauc\u00e9, c'est un peu la. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:02) [72%] :\r\nOui, voil\u00e0, c'est-\u00e0-dire 800 d\u00e9cro\u00eet, les yeux ferm\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:12:05) [80%] :\r\nMarc Boivin, qui nous dit que le le Japonais, qui a d\u00e9cid\u00e9 de vivre comme un Vaudois et Daniel Rausis oui, comme la remarque en francs poney, c'est une omelette. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:12:16) [96%] :\r\nVoil\u00e0 et donc. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:12:19) [88%] :\r\nJ'h\u00e9site encore et Daniel, mais je crois que c'est Daniel qui a raison, oui. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:12:26) [67%] :\r\nIl fallait mettre demain \u00e7a c'\u00e9tait plus pratique, mais oui, mais vous avez peur, voil\u00e0 \u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:12:35) [85%] :\r\n\u00e9coutez bien, alors \u00e7a c'est vrai, au Japon, les darons MarcD.A.R.E.M. sont des poup\u00e9es sph\u00e9rique vraiment toute ronde, un peu comme boulot accord rouge et visage blanc son pays, les dommages sont cens\u00e9s donner la chance de la chance et du courage pour arriver \u00e0 ces objectifs, alors il faut dessiner la pupille dans le blanc de l'oeil quand on a fait un souhait et puis dans le plan de l'autre camp, le souhait a \u00e9t\u00e9 exauc\u00e9, comme elle disait Roland qui est quand m\u00eame pas mal de ces clubs dans l'histoire, mais oui, c'est vrai que c'est assez, c'est assez amusant parce que j'avais une image de \u00e7a, elles sont moindres, elles n'ont ni bras ni jambes, voil\u00e0 \u00e7a c'est un moi qui attend d'\u00eatre voil\u00e0 alors je oui, imaginez, de l'autre c\u00f4t\u00e9 du micro, vous allez sur Wikip\u00e9dia d'Roma et puis vous trouvez mais autrement, voil\u00e0, c'est une esp\u00e8ce de petite boule rouge, avec une t\u00eate et puis, et puis voil\u00e0, il manque les yeux. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:13:24) [79%] :\r\nElles n'ont ni bras ni jambes parce qu'elles sont \u00e0 l'image du Moine et le Lemoine aurait tellement m\u00e9diter que les jambes et les bras aurait pourri. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:13:32) [86%] :\r\nAh, carr\u00e9ment rien un autre chose \u00e0 dire l\u00e0- dessus, mais on va, on va en rester l\u00e0, je crois, c'est et soutenir Philippe Chevrier pour son m\u00e9tier. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:13:39) [90%] :\r\nMoi, vous savez, voil\u00e0 pourquoi il a 30. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:13:58) [70%] :\r\nCertains se peut-\u00eatre qu'\u00e0 l'et le corps d'attentats, il ne pourra d'un miracle que la visite : Internet, c'est une poussi\u00e8re d'\u00e9toile \u00e0 grands bateaux \u00e0 la fois c'est que de sombres pirates tentent de faire chavirer se tourner de Gaza prot\u00e8ge comme tu veux, au coeur d'un coffre-fort, donc ils prennent les \u00e9normes jamais. \r\nC'est un caprice de Dieu, une Pierre pr\u00e9cieuse, c'est un peu pour les yeux et la famille en \u00e7a, c'est une chanson n'pas une hirondelle la graine et de son organigramme je me l'animer c'est tendu, ni sa fille prot\u00e8ge le communiqu\u00e9 mais la pas pluie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:15:06) [81%] :\r\nAh c'est une comptine une comptine enfantine, comme on dit, Philippe Chevrier et Dicodeurs vont vous interpr\u00e9tez la mer mais c'est la m\u00e8re Michel. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:15:13) [71%] :\r\nOui, nanana nanana maintenant dans le rouge, c'est pas la bonne r\u00e9ponse \u00e0 Dublin. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:15:19) [73%] :\r\n4 complet vous aussi beaucoup qui vous connaissez la chanson, \u00e7a sera peut-\u00eatre pas tr\u00e8s sorcier -ce possible et suivant les salles ind\u00e9pendantes de 2 de vos exag\u00e9rations dans votre. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:15:29) [77%] :\r\nDans les tissus, alors qu'\u00e0 Dicodeurs, \u00e7a c'est une chose qui est tout \u00e0 fait clair. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:15:33) [74%] :\r\nPrenez la compagnie vous non pas c'est pas vous qui a perdu son p\u00e8re, parce que, parce qu'elle cherche son chat et on sait pas o\u00f9 il a, il entre \u00e7a, c'est une politique voil\u00e0 c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:15:42) [84%] :\r\nPas bon pour les accompagner, visage, elle a d\u00e9j\u00e0 les doigts sur le clavier, mesdames et messieurs, Sandrine vigilant. \r\nEt Daniel. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:15:52) [71%] :\r\nLa m\u00e8re Michel qui a perdu son chat qui est cr\u00e9\u00e9 par la fen\u00eatre, \u00e0 qui le lui rendre, \u00e7a c'\u00e9tait tr\u00e8s tr\u00e8s avec pendant 2. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:16:03) [67%] :\r\nVoil\u00e0, ben oui, c'est un coach avait pas perdu j'du tout \u00e0 l'endroit aujourd'hui non non point. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:16:14) [60%] :\r\nLa m\u00e8re Michel, qui lui a dit que si mon cher ensuite, ma soeur et l\u00e0 tout \u00e0 fait mais elle a perdu peux en gros malotru nous lui d\u00e9j\u00e0 car votre chantier trotteur je l'ai bien ici. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:16:28) [54%] :\r\nMerci \u00e0 l'sur l'pas. \r\nBien point. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:16:35) [71%] :\r\nKader, qui a perdu son chat qui \u00e9crit par la fen\u00eatre, \u00e0 qui le lui a pas grave, c'est le p\u00e8re Chevrier qui les pour et votre minet Madame Gelly au mieux. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:16:50) [72%] :\r\nDe la place notre ami Lucas point c'est vrai que merci, merci, merci. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:16:57) [68%] :\r\nAllez, la Berd Michel qui est un peu contrari\u00e9 son chat s'est encore planqu\u00e9 derri\u00e8re la et le P\u00e8re Lustucru lui dit juge Olli reprendra plus bonne chance sera refont. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:17:11) [79%] :\r\nNous avons du l'sur l'air du temps pourquoi. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:17:26) [71%] :\r\n\u00e7a la m\u00e8re Michel. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:17:28) [81%] :\r\nCantines fran\u00e7aises qui se passent pas tr\u00e8s bien \u00e0 savoir des ann\u00e9es 1800 1820 comme \u00e7a, le P\u00e8re Lustucru, \u00e7a peut \u00eatre avec cru. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:17:38) [73%] :\r\n\u00e0 r\u00e9ussir une question si vous sur notre \u00e7a et vous savez comment \u00e7a finit dans le dans la chanson, le P\u00e8re Lustucru de r\u00e9compenser dans c'est quoi et puis la mer, elle dit, elle dit quoi, c'est la v\u00e9rit\u00e9, Heredia. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:17:52) [68%] :\r\nPour un baiser, je vous ill\u00e9gaux et alors vous l'avez perdu pour toujours pour r\u00e9pondre l\u00e0, oui, parce que l\u00e0 il y a pas la survie vitamines, il n'a pas la avait dans le un c'est pas oui, oui, \u00e9videmment, la chanson dit pas. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:18:06) [77%] :\r\nAu niveau mondial, alors cela dit, il y a eu des versions tr\u00e8s vari\u00e9es, tr\u00e8s diff\u00e9rentes, la n'est -ce pas ce voyez laquelle retenez -vous. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:18:14) [69%] :\r\nDaniel alors. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:18:21) [98%] :\r\nMerci absolument. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:18:22) [82%] :\r\nHier, le 3\u00e8me point \u00e7a y est, \u00e7a avance petit \u00e0 petit, l'oiseau fait son nouveau vous savez on est tranquille, peinard, on s'amuse et sur les ondes de la 1\u00e8re, nous allons \u00e9couter Louise Attaque, alors \u00e7a fait 10 silence j'apprends c'est vrai souvent ainsi nous le dit notre programmateur musical, c'est-\u00e0-dire qu'on. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:18:35) [77%] :\r\nParce qu'il aurait d\u00fb continuer encore 10 ans, \u00e7a aurait fait 20. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:18:39) [72%] :\r\nLouise Attaque ne revient avec anomalies. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:18:42) [85%] :\r\nC'est le titre qui figure sur son prochain album, \u00e7a sort d\u00e9but 2007, en fait, pour dire les choses franchement, et l\u00e0, donc on a un 1er extrait et le titre c'est justement. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:19:16) [80%] :\r\nJ'ai pas, je suis all\u00e9 \u00e0 tout ici tout ben choisit d'\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:20:03) [66%] :\r\nJ'ai pas choisi d'atmosph\u00e8re ici et le pointe, j'ai pas choisie pour dans cet article de tout poil, avoir parad\u00e9 puis moi aussi poign\u00e9e \u00e0 tous les maires normal. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:20:51) [57%] :\r\nSur les 3 : ben quoi, ben moi toute chaude journ\u00e9e quoi ben choix mais tu as -tu toujours sur soi -m\u00eame, 3 ben c'est-\u00e0-dire \u00e0 tout, toujours tout moi- m\u00eame, moi- m\u00eame, moi qui qui ouverture au d\u00e9tour d'un peut-\u00eatre pas toujours donc au m\u00eame m\u00e9dia \u00e0 Turquie de fois la version d'qui ont captur\u00e9 depuis un peu et. \r\n\r\nLocuteur MT18 (00:22:00) [67%] :\r\nAlors. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:22:00) [85%] :\r\nVoici le bout rim\u00e9 oui. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:22:05) [65%] :\r\nThierry f\u00e9vrier on \u00e9volue \u00e9gal parce que pour lui, mais \u00e0 plein de l'\u00e9conomie. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:22:08) [82%] :\r\nBurry mais, mais on entend bien qu'il y a quelque chose de rimer l\u00e0- dedans, et donc on va toucher \u00e0 de la po\u00e9sie et les Dicodeurs sont tout \u00e0 fait capable le doigt\u00e9 de faire tout, alors vous allez entendre 4 po\u00e8mes 4 et 7 po\u00e8mes et il va falloir nous dire lequel est sign\u00e9 Voltaire qui avait en son temps la la plume pour \u00eatre aussi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:22:31) [90%] :\r\nLes 4 Dicodeurs vont utiliser les m\u00eames rimes pr\u00e9cis\u00e9ment et je vous les donne. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:22:34) [78%] :\r\nPourquoi les ayez d\u00e9j\u00e0 en t\u00eate, Philippe Chevrier pr\u00e9cieusement Fleury plaisanterie agr\u00e9ment temp\u00e9rament hardiment ni. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:22:50) [88%] :\r\nOn sait pas trop savoir importante en ce moment, \u00e7a on va des choses beaucoup plus pr\u00e9cises, alors \u00e9videmment c'est difficile, un petit peu, a r\u00e9sum\u00e9 un po\u00e8me, donc on va essayer d'y retenir l'ambiance g\u00e9n\u00e9rale d'accord 1er point Dicodeurs, c'est Marc Boivin. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:23:02) [83%] :\r\nPar Voltaire oui l'ortolan et le beurk. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:23:08) [72%] :\r\nEt pour. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:23:10) [82%] :\r\nEst -ce bien importer quoi maintenant, voici ce que notre cher ami Voltaire, esprit libre s'il en est, a \u00e9crit, conservez pr\u00e9cieusement l'imagination \u00e0 la bonne plaisanterie dont vous poss\u00e9dez l'agr\u00e9ment \u00e0 d\u00e9faut du temp\u00e9rament dont vous vantez hardiment et que tout le monde vous venir oui on va c'est Voltaire, hein, donc c'est un peu, c'est en fait une pique \u00e0 quelqu'un. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:23:36) [74%] :\r\nOn dirait que c'est un pays qui voyait pas disons ce qu'on comprend que \u00e7a parle d'une pickpocket Daniel Rausis. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:23:40) [75%] :\r\nIl a \u00e9crit je t'avais au jardin fort pr\u00e9cieusement suivi et aussit\u00f4t \u00e9l\u00e9gamment fleuri oui mais tu as craint une plaisanterie et tu n'a pas voulu appr\u00e9cier l'agr\u00e9ment oh, je suis en ami de bon temp\u00e9rament donc je t'offre nouveau bouquet hardiment et avec lui, ma main et l'amour comme honnir. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:24:03) [69%] :\r\nOui ce ce ce ce ce ce \u00e7a un homme entier aussi vous heureusement c'est pas pr\u00e9- romantique venaient c'\u00e9tait vraiment oui mais enfin je vois jamais. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:24:12) [90%] :\r\nQui en alexandrins de ma vie, faut pas d\u00e9conner et surtout pas pour les filles. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:24:16) [63%] :\r\nIl a fait. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:24:18) [79%] :\r\nBon qu'ailleurs, la danse oui de Voltaire, donc oui il s'annonce de Voltaire oui avance de Voltaire, il s'appelait ce qui obole pr\u00e9cieusement \u00e0 la h\u00e2te, c'\u00e9tait d'un cheval blanc, il \u00e9tait mon idole, ce n'est pas une plaisanterie et moi j'avais 10 ans quel agr\u00e9ment O'Connell d'Hugues Auffray, le temp\u00e9rament alors chantons tous hardiment et que toute peine soit banni. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:24:45) [71%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:24:46) [84%] :\r\nPoint d'accord super. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:24:50) [83%] :\r\nPour terminer, touche f\u00e9minine le rachat il y a. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:24:53) [76%] :\r\nVoltaire \u00eatre a \u00e9crit touche f\u00e9minine Voltaire INET madame Voltaire bref manier pr\u00e9cieusement la Fanette jeune et faites maintes plaisanteries comme vous en avez l'agr\u00e9ment m\u00e9fiez -vous du temp\u00e9rament, car la Fanette hardiment Nadeau que jamais. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:25:14) [91%] :\r\nOn est dans des ambiances quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:25:15) [71%] :\r\nPas mal, hein, voil\u00e0 ce qu'il y en a quand m\u00eame 3 bravo y sont all\u00e9s d'avoir leur plumes moi choisirais moi alors s\u00e9rieusement oui. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:25:25) [82%] :\r\nEt moi je dis moi je prendrais moi si on aime les chevaux en tout cas, ouais. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:25:29) [77%] :\r\nPeu donc on r\u00e9p\u00e8te la question d\u00e9j\u00e0 tout simplement Philippe Chevrier, si vous avez entendu il y a, il y a eu quelques s'il y a quelques verres qui sont quand m\u00eame de Voltaire, lesquelles alors Marc Boivin, on \u00e9tait dans un truc un peu pique, on a, on a dit, hein, c'\u00e9tait une mini on voit quelque chose \u00e0 quelqu'un au au bout de son nez, les pires venu ausis son ami romantico- pr\u00e9ventivement, c'\u00e9tait tr\u00e8s joli Thierry Romanens en s'abat. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:25:49) [71%] :\r\nEt du bol, \u00e7a nous rappelle des trucs ah bah \u00e7a vient de l\u00e0, en fait : ben oui, vous pensez pas d\u00e9bat ax\u00e9 sur nous, vous venez nous rendre \u00e0 C\u00e9sar ce qui a eu beaucoup, \u00e7a doit \u00eatre de faire une fois et puis il aura Shania nous. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:26:00) [74%] :\r\nDe cette Fanette \u00e0 qui on ne fait pas le fait pas, il Chevrier c'est dur. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:26:07) [77%] :\r\nOn ne peut pas tout \u00e0 dans le public apparemment, les jeux sont faits Marc. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:26:13) [77%] :\r\nAu public. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:26:22) [79%] :\r\nDonc, ce sont quelques verres par Voltaire au Duc de la feuille \u00e0 2 Guy de La Feuillade qui fait mar\u00e9chal de France en 1724 s'\u00e9tait un militaire, de toute \u00e9vidence, c'est pas tr\u00e8s amicale, ce qu'ils envoient \u00e0 la figure, voulez -vous je r\u00e9p\u00e8te volontiers, conservez pr\u00e9cieusement l'imagination et la bonne plaisanterie dont vous poss\u00e9dez l'agr\u00e9ment au d\u00e9fauts du temp\u00e9rament. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:26:45) [91%] :\r\nDonc, vous vous vantez hardiment et que tout le monde vous ni. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:26:49) [82%] :\r\nQuand m\u00eame un peu dans le nez un peu \u00e7a, c'est un extrait, donc voil\u00e0, il y a. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:26:51) [93%] :\r\nBoileau \u00e9crivait souvent des choses comme \u00e7a, oui, oui, oui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:26:54) [86%] :\r\nLe voil\u00e0 et puis en m\u00eame temps se dit avec une certaine \u00e9l\u00e9gance, finalement, donc, on peut peut-\u00eatre accepter voil\u00e0, au bout du compte, un 4\u00e8me point. \r\nAlors \u00e7a, c'est vrai que, voil\u00e0, on dit quand on dit les choses d'une fa\u00e7on en on on enjolive parfois et c'est vrai que notamment les cartes des des des grandes tables, alors l\u00e0, c'est vous, c'est vous \u00eates tout seul ou par Fax fort parce que la pr\u00e9sentation, d\u00e9j\u00e0 rien qu'en mots \u00e7a imaginez tout \u00e7a fait en tout cas, mais j'entends \u00e7a, on ne d\u00e9fend on sait pas trop vers vers o\u00f9 on va. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:27:29) [88%] :\r\nOn a des fonds imaginaire jusqu'\u00e0 ce que ce qui arrive. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:27:32) [75%] :\r\nFinalement tr\u00e8s c'est \u00e7a oui, c'est \u00e7a un petit peu. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:27:36) [89%] :\r\nNon, non, mais c'est vrai que le le texte est important sur une carte comme le le visuel l'assiette Loy oui alors c'est tr\u00e8s important. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:27:44) [70%] :\r\nAlors \u00e0 tous mais simplement l\u00e0 c'est la 1\u00e8re c'est ce qui a fait, on va lire, on se dit \u00e0 ce je sais pas, juste de l'agneau, c'est. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:27:51) [79%] :\r\nOui, une histoire bien souvent on va, on est tr\u00e8s fier aussi du produit de sa provenance, oui, \u00e7a, c'\u00e9tait donc cela fait clairement, et puis l'il tr\u00e8s important, tr\u00e8s, tr\u00e8s important aussi, il y a 30 ou 40 ans mes assiettes, on est, on prenait pas tout autant de peine dresser aujourd'hui, on ne veut ni tr\u00e8s maniaque, si on veut, on dessine d'abord un peu avant de l'ex\u00e9cuter comme un architecte qui ferait son son plan avant de faire, mais difficile. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:28:16) [74%] :\r\nAh, vous savez, mettant en faire un enfant. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:28:19) [73%] :\r\nLes pr\u00e9fets pr\u00e9fet mais il est tellement beau, oui la peine avec avec la nature, c'est ce matin la tandis qu'dans son assiette, \u00e7a c'est la ce qui plus, plus, c'est la plus belle r\u00e9ussite, \u00e7a va tr\u00e8s bien, oui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:28:33) [81%] :\r\nCela dit, et puis \u00e7a \u00e9volue parce qu'alors, dans l'assiette, le probl\u00e8me c'est que \u00e7a \u00e9volue aussi, mais nous on y met des coups de fourchette, etc, et c'est des fois dommage un petit peu. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:28:40) [91%] :\r\nBen \u00e9coutez, c'est un art \u00e9ph\u00e9m\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:28:42) [82%] :\r\nCeci devrait avoir un effectivement d'expliquer aux gens comment ils doivent manger l'assiette pour qu'elle reste belle le plus longtemps possible \u00e7a \u00e7a \u00e7a devient \u00e7a devrait compliqu\u00e9 oui mais \u00e7a, c'est une n\u00e9cessit\u00e9 \u00e7a au club qui change le moindre comment chacun de la fondue. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:28:56) [60%] :\r\nEt puis peut-\u00eatre quand m\u00eame jusqu'\u00e0 la religieuse initiateur \u00e0 la violence et l'arriv\u00e9e, maintenant qu'on. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:29:01) [85%] :\r\nEh bah oui, bah c'est exactement \u00e7a, bon alors 4 points vous avez c'est vrai la la fondue, on en parle encore une fois parce. \r\n\r\nLocuteur FS23 (00:29:07) [83%] :\r\nQue, effectivement, on est dans un lieu o\u00f9 il va y avoir le 1er mondial de la fabrication du fondue appartenir, \u00e7a nous met en app\u00e9tit, il \u00e9tend la de nous de croquer relire quelques informations c'est le d'accord et puis la suite de Juba juste apr\u00e8s, c'est tout \u00e0 fait clair \u00e0 tout \u00e0 l'heure. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:29:24) [76%] :\r\nLa 1\u00e8re vous offrent leur poids, il est midi sur la 1\u00e8re point bon rtsinfo Didier du. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:29:35) [93%] :\r\nLe temps des grandes manoeuvres diplomatiques pour s'unir pour lutter contre le terrorisme, avec pour objectif la cr\u00e9ation d'une coalition qui pour combattre le groupe \u00c9tat islamique en Syrie Fran\u00e7ois Hollande accueille ainsi John Kerry \u00e0 Paris aujourd'hui, Paris o\u00f9 voulez -vous, vous \u00eates l'un de nos envoy\u00e9s sp\u00e9ciaux, Alain Franco qu'est -ce que l'on peut retenir de cette rencontre donc entre le pr\u00e9sident fran\u00e7ais et le secr\u00e9taire d'\u00c9tat am\u00e9ricain. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:29:57) [92%] :\r\nBien John Kerry rester une petite heure avec Fran\u00e7ois Hollande pour de Hollande pour dit -il parler des avanc\u00e9es significatives qu'on peut faire ensemble en mati\u00e8re d'\u00e9change de renseignements et de coop\u00e9ration militaire, notamment cette coop\u00e9ration elle s'est mat\u00e9rialis\u00e9e cette nuit quand les Rafale fran\u00e7ais ont bombard\u00e9 avec un soutien am\u00e9ricain, un centre de commandement et un peu d'entra\u00eenement du groupe \u00c9tat islamique \u00e0 Raqqa en Syrie mais seulement voil\u00e0, \u00e7a c'est conjoncturel, il faut maintenant structurer tout \u00e7a, voil\u00e0 pourquoi Fran\u00e7ois Hollande rencontrera Vladimir Poutine et Barack Obama la semaine prochaine, la France veut d\u00e9sormais b\u00e2tir une large coalition militaire internationale alors pour rallier la Russie elle devra nettement assouplir sa posture anti- Assad mais le virage est entam\u00e9e, enfin il y a une heure, les ministres europ\u00e9ens de la d\u00e9fense ont r\u00e9pondu positivement \u00e0 la demande d'assistance militaire de la France une demande faite au titre de la clause de d\u00e9fense mutuelle qui est calqu\u00e9e sur la clause de solidarit\u00e9 entre alli\u00e9s \u00e0 l'Otan, alors il faudra voir comment \u00e7a se traduit en termes de soutien militaire concret en Syrie et en Irak, mais d'ores et d\u00e9j\u00e0, c'est un soulagement pour Paris qui portent quasiment le fardeau de la lutte contre les groupes terroristes d\u00e9j\u00e0 en Afrique de l'Ouest. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:31:10) [84%] :\r\nEt Alain, les choses \u00e9voluent tout aussi sur le plan s\u00e9curitaire. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:31:13) [95%] :\r\nOui, ici, le mot d'ordre c'est : mobilisation g\u00e9n\u00e9rale sont 15000 forces de l'ordre sont d\u00e9ploy\u00e9s sur tout le territoire, la nuit derni\u00e8re, la police a proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 128 perquisitions avec 10 interpellations \u00e0 la cl\u00e9, ces actions n'ont pas de rapport Direct avec l'enqu\u00eate sur les attentats du week- end dernier, il s'agit plut\u00f4t d'agir en amont en profitant des pouvoirs sp\u00e9ciaux qu'accorde l'\u00e9tat d'urgence pour tenter d'emp\u00eacher la commission de nouveaux attentats. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:31:39) [90%] :\r\nAlain Franco en Direct de Paris, la France qui intensifie donc ces frappes syrienne en Syrie, tout comme la Russie, d'ailleurs, le Kremlin qui annonce ce matin que le crash de l'avion russe dans le Sina\u00ef, le 31 octobre \u00e9tait bien due \u00e0 un attentat, une bombe de fabrication artisanale a explos\u00e9 en vol, affirment les services secrets russes Isabelle qu'on a, vous \u00eates en Direct de Moscou, ces services secrets disent avoir retrouv\u00e9 des traces, donc d'explosifs dans les d\u00e9bris de l'Airbus qui s'est \u00e9cras\u00e9 il y a 2 semaines. \r\n\r\nLocuteur FS27 (00:32:06) [94%] :\r\nOui, c'est ce qu'a communiqu\u00e9 le chef des services secrets russes lors d'une r\u00e9union qui s'est tenue hier soir d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s tard avec Vladimir Poutine et plusieurs ministres, mais le Kremlin n'a communiqu\u00e9 qu'aujourd'hui, le pr\u00e9sident russe a d'ores et d\u00e9j\u00e0 dit que tout allait \u00eatre mis en 9 pour retrouver retrouver les coupables, o\u00f9 qu'il se cache sur la Terre, ce Crime est l'un des plus sanglants en nombre de victimes, a dit le pr\u00e9sident, avant d'ajouter : ce n'\u00e9tait pas la 1\u00e8re fois que la Russie a \u00e9t\u00e9 victime d'attentats barbares, le plus souvent sans aucune raison apparente, Vladimir Poutine annonce \u00e9galement que la Russie, vous le disiez, va intensifier ses frappes en Syrie pour que les criminels comprennent qu'ils n'\u00e9chapperont pas aux repr\u00e9sailles, on vient d'apprendre par ailleurs dans les m\u00e9dias russes que les autorit\u00e9s \u00e9gyptiennes auraient arr\u00eat\u00e9 2 suspects en lien avec l'attentat, il s'agirait de 2 employ\u00e9es de l'a\u00e9roport de Charm el-Cheikh qui aurait pu aider les terroristes, a plac\u00e9 la bombe dans l'avion, l'annonce des causes de ce crash intervient alors qu'hier, lors du G20, la Russie et d'autres pays ont donc appel\u00e9 \u00e0 s'unir pour lutter contre le terrorisme. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:32:58) [92%] :\r\nIsabelle quand on a en Direct de Moscou en Suisse maintenant le lancement ce matin \u00e0 Berne de la campagne en vue des votations f\u00e9d\u00e9rales du 28 f\u00e9vrier prochain avec d'abord l'initiative du PDCI contre la p\u00e9nalisation du mariage, Evelyne Widmer-Schlumpf venus dire que ce n'\u00e9tait pas la bonne solution pour supprimer les discriminations fiscales il emp\u00eacherait ce texte, a -t-elle dit, le mariage pour tous ces fermerait la voie \u00e0 une imposition individuelle, en revanche, le percement du 2\u00e8me tube routier sous le Gothard, \u00e7a c'est la meilleure des solutions en tout cas c'est la conviction Ali toujours \u00e0 Berne ce matin par le comit\u00e9 inter- partis favorables au projet d'assainissement de ce tunnel, cet investissement de 2 milliards 800 millions doit augmenter la s\u00e9curit\u00e9 sur l'axe Nord-Sud et garantir durablement liaison commerciale importante pour l'ensemble du pays, et tout particuli\u00e8rement \u00e9videmment pour les Tessinois \u00e9coutez l'un d'entre le conseiller aux \u00c9tats PDC Filippo Lombardi. \r\n\r\nLocuteur MS28 (00:33:51) [86%] :\r\nMais nous envie et le le Tessin vivent de cela, notre \u00e9conomie, notre agriculture transportent leurs produits gens vont travailler au nord des Alpes, respectivement m\u00eame ce pour les autres et du tourisme, pour nous, c'est la vie, pour les entreprises touristiques au Tessin, donc c'est \u00e7a pour nous c'est pas un Tounel pour les vacances c'est un tunnel pour la vie du canton pour le canton soit v\u00e9ritablement reli\u00e9 au reste de la Suisse, aucun autre canton n'accepterait 3 ans de fermeture de ses acc\u00e8s, il faut jamais oublier que l'Italie est le notre 2\u00e8me, partenaire commercial et que la Lombardie \u00e0 tout \u00e0 elle toute seule, c'est plus d'\u00e9changes commerciaux avec la ce que la Chine par exemple, donc ce n'est pas seulement avec le Tessin, c'est avec l'ensemble de la Suisse que cette \u00e9change a lieu et une bonne partie de cet \u00e9change passe \u00e0 travers le Saint-Gothard donc on risquait de mettre en difficult\u00e9 l'ensemble de l'\u00e9conomie suisse. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:34:42) [94%] :\r\nFilippo Lombardi r\u00e9pondait \u00e0 St\u00e9phane Deleury enfin un coup d'oeil sur le 3\u00e8me jour des Masters de Londres \u00e0 15 heures Thomas Berdych face \u00e0 qui est Nishikori et surtout, surtout, ce soir \u00e0 21 heures le choc contre Federer et Djokovic \u00e0 suivre sur RTS 2 et dans nos rendez- vous d'information. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:34:58) [75%] :\r\nOn a beaucoup. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:34:59) [91%] :\r\nEt prenons connaissance du temps qui nous attend avec. \r\n\r\nLocuteur FS29 (00:35:02) [92%] :\r\nAujourd'hui, le ciel se dessinant d\u00e9grad\u00e9 plus nuageux le long du Jura encore assez ensoleill\u00e9 sur le plateau et le long des Pr\u00e9alpes ensoleill\u00e9 en Valais en cours d'apr\u00e8s- midi, les passages nuageux vont augmenter par le nord- ouest avec quelques gouttes \u00e0 la cl\u00e9, au nord des Alpes, maximum 13 \u00e0 15 degr\u00e9s en plaine 4 \u00e0 2000 m\u00e8tres vent de sud- ouest, parfois fort en montagne, retour du soleil demain apr\u00e8s le passage des derniers nuages r\u00e9siduels maximum 15 \u00e0 17 degr\u00e9s en plaine, c'est \u00e0 l'\u00e0 nouveau d\u00e9grad\u00e9 jeudi, \u00e7a se g\u00e2te pour la fin de la semaine nuageux et venteux vendredi avec de fr\u00e9quentes pr\u00e9cipitations 1er assaut de l'hiver ce week- end. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:35:38) [90%] :\r\nD'info trafic RTS. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:35:42) [87%] :\r\nSur l'autoroute A Gen\u00e8ve, Lausanne, un accident provoqu\u00e9 des ralentissements entre roller Eaubonne en direction de Lausanne. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:35:48) [83%] :\r\nL'Les Dicodeurs avec, il faut leur carte de voeux Photos : il faut leur point CH. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:36:00) [72%] :\r\nC'est tout \u00e7a scolaire bien que \u00e7a se passe, les jeux de Dicodeurs donc avec l'rachat Thierry ce Daniel Rausis avant. \r\nEt leur partenaire de jeu Philippe Chevrier. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:36:19) [98%] :\r\nMerci. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:36:20) [84%] :\r\nPhilippe Chevrier, c'est la Dicodeurs toute neuve Laura Shinya qui va s'adresser \u00e0 vous maintenant, donc qui vient. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:36:26) [80%] :\r\nDes Franches-Montagnes de G\u00e9rard oui quelqu'un tout petit accent quand m\u00eame c'est-\u00e0-dire tout-petits tout-petits c'est tout \u00e0 fait charmant mais on adore cuisine. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:36:37) [86%] :\r\nJe voulais manger plut\u00f4t en cuisine comment musique tout est mati\u00e8re d'accord, c'est Olivier Roellinger, qui a dit \u00e7a, alors je vous propose, Philippe Chevrier, une petite biographie en chanson appara\u00eetre la vraie, tout commence le 17 d\u00e9cembre 1960 c'est le d\u00e9but d'un bout roman\u00e7ait une de Philippe Chevrier, il grandit proche de sa m\u00e8re, v\u00e9ritable cordon bleu, elle Aspire alors \u00e0 5 ans, le petit Philippe veut devenir cuisinier et vers 11 ans il r\u00eave d\u00e9j\u00e0 de Ch\u00e2teauvieux et si tu me crois pas mais c'est tard la la r\u00e8gle aime bien d'ailleurs \u00e0 l'\u00e9cole, il est plut\u00f4t turbulents mais c'est se rapprocher des filles qui sont en jeu, l'id\u00e9e que le printemps revient d\u00e8s que le printemps revient par contre Philippe se dit n'\u00eatre pas franchement un s\u00e9ducteur, il pr\u00e9f\u00e8re \u00eatre s\u00e9duit. \r\n\u00e7a sert \u00e0 rien, les mots d'un moment, il dit aussi que le plaisir de l'amour n'est pas dissociable de celui du bon vin et de la cuisine que bien qu'il d\u00e9teste les pyjamas et les poils aux jambes, il compare ais\u00e9ment les sous- v\u00eatements \u00e0 l'assiette sur sa m\u00e8re, qui met en valeur le contenu et donne envie d'y go\u00fbter et \u00e7a fait des grands studios, ah oui, il n'y a pas de succ\u00e8s sans travail alors Philippe Chevrier bosse tr\u00e8s dur, il devient propri\u00e9taire de Ch\u00e2teauvieux et il bosse encore jusqu'\u00e0 18 heures par jour, si bien que chacun ses clients le plaignant Fifi : tu te tues pourquoi tant attendue soit moins press\u00e9, rien n'est cass\u00e9 fait ton boulot au piano piano mais pour Philippe Chevrier, l'effort est r\u00e9compens\u00e9, et il construit peu \u00e0 peu un v\u00e9ritable empire sans cesse \u00e0 la recherche de nouvelles saveurs, s'effor\u00e7ant \u00e0 d\u00e9velopper son art culinaire, tels le digne chevalier du go\u00fbt qu'il a toujours \u00e9t\u00e9 alors Philippe, j'ai quand m\u00eame une question pour vous sauriez -vous ne cuisiner la sauce noise berceau de Big bigorneau parce que bien, or vous connaissez non alors ce chaos non non Lavigueur noisette de sauter de noisettes de flics et de flaques et de glandes donnions il y a -t-il pas quelque chose dans l'oignon bien bon bon bon d'un rayon d'un Honda \u00e0 l'assaut des grandes radios chasse Martin g\u00e2te la sauce noise Mistinguett ont act\u00e9 reliera fixation que Marion Mariette crier papa la risquant de fatalit\u00e9 les papiers si vous attrapez mon refrain adroit, vous \u00eates bien. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:39:00) [66%] :\r\nTout presque. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:39:10) [84%] :\r\nIl y a beaucoup d'Elf. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:39:11) [88%] :\r\nVoil\u00e0, il y a pas mal d'alcool je crois dans la sauce bigorneau Gaza. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:39:14) [82%] :\r\nBeaucoup d'alcool non alors ben en tout cas une pour le r\u00e9veillon du oui. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:39:19) [78%] :\r\nMais soulign\u00e9 oui \u00e0 l'alcool, je vis pr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:39:28) [88%] :\r\nHein, c'est pour inciter les Dicodeurs lui donnent un sens et \u00e7a va vous arranger probablement Philippe Chevrier. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:39:34) [80%] :\r\nAutrefois qu'un Fustier voil\u00e0 Daniel Rausis s'. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:39:40) [79%] :\r\nIl y a le bustier oui vous savez qui sert \u00e0 soutenir la poitrine en souvent comme \u00e7a, donc \u00e7a prend peu l'que par en dessus et puis \u00e0 l'Fustier, une esp\u00e8ce de bustier mais qui sert pas la soutenir, mais plut\u00f4t la retenir donc le le bustier \u00e7a retient par en bas. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:39:58) [87%] :\r\n\u00e7a fait pigeonner. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:39:59) [82%] :\r\nNon, alors on peut mettent la main par dessus pour bijoutier tiens mais le Fustier non ce n'est pas pigeonner \u00e7a retient partout, c'est quand on se penche pour cr\u00e9er \u00e7a ne jaillissent pas par tulle bustier ah j'pas quand on peut les attendent avec la main par en bas, il y a, vous pouvez mettent la main glisser la main sur le ventre et alors, en principe, vous savez le le bustier ne d\u00e9passe pas la limite sup\u00e9rieure du soutien-gorge les seins oui alors le Fustier d\u00e9passe pas la limite inf\u00e9rieure, \u00e7a, ce qui permet dans certaines positions, la voix, la poitrine qui est retenu par exemple que les femmes allaient laver le linge, autrefois c'\u00e9tait pench\u00e9 en avant, oui, quand elle se pencher sur la Terre lorsqu'elle se vous allez cueillir le romarin, par exemple lorsqu'elle ramassait les chaussettes que le mari avait laiss\u00e9 tra\u00eener, h\u00e9 bien il pouvait arriver que l'opulence de leurs bustes d\u00e9bordant accent circonflexe T ce est imp\u00e9ratif imparfait bien \u00e7a n'existe plus, gr\u00e2ce aux Fustier, alors c'est un ing\u00e9nieur dipl\u00f4m\u00e9 suisse qui s'appelait monsieur Fust a sp\u00e9cialiste pour les produits f\u00e9minins qui a invent\u00e9 tout d'abord le Fustier et puis finalement, qui a cr\u00e9\u00e9 toutes sortes de produits qui permettait au buste de ne plus lorsque la femme travaille \u00e0 son m\u00e9tier de femme donc il a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:41:16) [82%] :\r\nBonjour Philippe. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:41:17) [84%] :\r\n\u00e9lectrom\u00e9nager pour permettre \u00e0 ces dames de se passer de fustiger l'aspirateur, par exemple, n'ait plus besoin de vous baisser pour ramasser la chaussette vous l'aspirer le s\u00e9choir \u00e0 linge \u00e0 hauteur d'\u00e9paule aujourd'hui en m\u00eal\u00e9e, voil\u00e0 7 \u00e0 l'aff\u00fbt, ce qui a \u00e9t\u00e9 donc rachet\u00e9e en 94 par Jelmoli et en 2007 par la Coop, alors j'aimerais qu'il a au passage remerci\u00e9 la maison Jelmoli pour les magnifiques catalogues de lingerie qui nous envoyaient quand on avait 10 12 ans je me souviens l'ann\u00e9e soit mais on on se r\u00e9jouissait de ce catalogue Jelmoli qui litt\u00e9ralement nous a flamb\u00e9, on savait qu'bustier \u00e0 la m\u00eame \u00e9tymologie du combustible, vous saviez \u00e7a non, ah oui oui, ah oui \u00e0 moi les bus TSA. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:42:03) [70%] :\r\nMais \u00e7a, vous avez une tr\u00e8s enfilage, dit un peu moins, on est pr\u00eat pour la nouvelle. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:42:08) [79%] :\r\nTr\u00e8s amaigri pas \u00e7a va bien, non, j'ai j'ai parl\u00e9 de fichiers non \u00e9videmment votre mari vous a offert un aspirait. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:42:13) [74%] :\r\nAlors que, \u00e0 Gen\u00e8ve, la chance, non mais je sais manier aussi reprend de parler aussi. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:42:20) [69%] :\r\nPeut-\u00eatre aussi dans la banque. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:42:22) [95%] :\r\nVous savez manier le balai dans la main. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:42:24) [84%] :\r\n\u00e7a, \u00e7a doit vouloir dire que oui, je ne vais m\u00eame pas relev\u00e9 et on va encha\u00eener, donc on est en train de demander Philippe Chevrier, ce qui est un fichier il y a d\u00e9j\u00e0 une r\u00e9ponse \u00e9coutez celle de T\u00e9l\u00e9rama dans, ce maintenant. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:42:35) [82%] :\r\nOui, c'\u00e9tait autrefois que celui -ci oui parce qu'aujourd'hui c'est moi qui ne suis plus t\u00f4t mais mais mais autrefois autrefois alors vont pouvoir alors si voulez mais en \u00e9crivant ses d\u00e9buts, l\u00e0 je, je, moi j'aime bien vous lire \u00e0 voix haute quand je tape en m\u00eame temps les d\u00e9finitions, je je lis \u00e0 voix haute, donc je maintiens ao\u00fbt pour arr\u00eater un gars qui bosse chez Fujita, \u00e0 quelle connerie et donc voil\u00e0 et et je lis \u00e0 voix haute et \u00e0 chaque fois, quand \u00e0 peu pr\u00e8s soit content, soit j'ai pas trouv\u00e9 la suite je prends un petite gorg\u00e9e de th\u00e9 Vert et et et l\u00e0, je lis, tiens, tiens, tiens, je vais taper pour faire une petite digression et par int\u00e9r\u00eat j'ai tap\u00e9 vite les lyc\u00e9es les les principales vertus du th\u00e9 Vert sur Google voil\u00e0 je tape sa vitesse sur Google, et l\u00e0, non, de bleu et c'est authentique, il y a une fen\u00eatre de pub pour Fust qui appara\u00eet sur mon \u00e9cran de choses soit c'est le hasard soit Google a des horaires o\u00f9 il y a un type dans mon ordi qui. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:43:24) [76%] :\r\nMais ce que je vois qu'on fait et il r\u00e9pond \u00e0 une demande que je n'ai pas morbide on alors c'est tr\u00e8s fort, c'est le. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:43:29) [75%] :\r\nAlors, puisqu'il h\u00e9berge aussi et c'est vrai et c'est, c'est c'est et en plus, et puis apr\u00e8s, je me suis mis \u00e0 brailler des noms de journalistes. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:43:35) [71%] :\r\nChapeaute toutes car la la fen\u00eatre \u00e7a marche et l\u00e0 il y a rien qui n'a pas un avec. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:43:41) [80%] :\r\nSandrine Mazarine aussi, \u00e7a c'est pas un alors qu'un vin qui est un nom g\u00e9n\u00e9rique qui d\u00e9signe toute personne travaillant dans le bois \u00e0 peu \u00e0 tous les m\u00e9tiers du bois dont Joseph par exemple le p\u00e8re adoptif de J\u00e9sus \u00e9tait un fichier l'\u00e9t\u00e9 Charpentier on m'a racont\u00e9 une blague extr\u00eamement courte, oui, on a la m\u00eame non mais c'est pas, c'est la bague la plus courte que je connaisse et Joseph qui rentre \u00e0 la maison qui croise Marie qui lui cause il fait quoi et puis c'est un. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:44:08) [74%] :\r\nOui, c'est ce qu'on retrouve, superbe, c'est \u00e7a, on est bien femme je ne sais pas et voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:44:15) [75%] :\r\nC'est un type qui va acheter, je voyais disons il y a pas un hectare mais il n'en dit pas un acteur Diane hectolitres cette jolie plus- Value. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:44:22) [65%] :\r\nUn hectare voil\u00e0 beau fustiger \u00e7a les inspirer un apparemment oui ce que \u00e7a donne le \u00e9voquait investir. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:44:33) [80%] :\r\nDodge c'est encore Stop Graille une vieillerie c'est tous des vieilleries match voil\u00e0 peut-\u00eatre comment le tonton vu le aurait pu vous r\u00e9pondre, mais ce qu'il ne sait pas ce qu'il a exactement, un exemple de Fust devant chez lui, il habite tout pr\u00e8s du d\u00e9part de la balade de ces pr\u00eats, je sais pas si vous connaissez c'est dans la vall\u00e9e, Del\u00e9mont, une charmante petite promenade en campagne, ponctu\u00e9 d'Oeuvres sign\u00e9es d'artistes locaux et internationaux et on peut m\u00eame y admirer une statue, sign\u00e9e Voirol h\u00e9 oui mais oui mais tu sais l'Voirol suite Berlin court le serrurier risque ouais bah, il fait des Oeuvres d'art mais je te dis, bon ce soir la bombe \u00e0 effet bient\u00f4t toute la Haute Sorne mais \u00e7a a voil\u00e0 il finit son truc pour le Steve Guerdat de basse-cour, le champion olympique, tu sais en plus ta femme faire manger Bavi\u00e8re \u00e0 la maison, tu vas pas t'en r\u00e9alit\u00e9 avec du vieux papy de la ville sont aussi son manche de chasse de l'autre jour dans la prof a trop bien HD-DVD ainsi qui \u00e0 l'\u00e9poque et donc un artiste qui travaille et divers m\u00e9taux les assembl\u00e9es pour ne former qu'une pi\u00e8ce au final comme un patchwork m\u00e9tallurgique Landr\u00e9 Voirol voil\u00e0 jurassienne Warhol, mais pas le fr\u00e8re de lundi est ce qu'on appelait un Fustier d'accord OK. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:45:45) [87%] :\r\nMerci. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:45:50) [99%] :\r\nTerminons avec Marc Boivin. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:45:52) [89%] :\r\nFostier Defoss\u00e9 m\u00e9tier un fou ce est quelqu'un qui travaille comme un pied en d'autres termes, un incomp\u00e9tent, selon le une r\u00e9cente \u00e9tude du MIT de Boston dans le monde du travail, il y aurait 90 pourcent d'incomp\u00e9tents, contre seulement 20 pourcent de de gens comp\u00e9tents. \r\nC'\u00e9tait \u00e9tude est mise en cause parce qu'elle aurait \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9e par un incomp\u00e9tent qui ne sait m\u00eame pas compter jusqu'\u00e0 100, cette affaire fait oui, \u00e7a n'emp\u00eache pas qu'il faut absolument respecter les incomp\u00e9tents, tout simplement parce qu'ils sont beaucoup plus nombreux que nous, et ce sont eux qui font tourner le pays, donc j'ai r\u00e9dig\u00e9 une petite liste d'incomp\u00e9tence, c'est juste des \u00e9l\u00e9ments qui peut-\u00eatre nous feront r\u00e9fl\u00e9chir sur ce qu'est l'incomp\u00e9tence alors incomp\u00e9tence la nouvelle voiture sans pilote d'Apple qui, lors du 1er essai a embouti un pommier. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:46:40) [65%] :\r\nOui, oui, oui, oui, \u00e7a, \u00e7a passe, \u00e7a fait si vous. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:46:44) [86%] :\r\nContre leur CFF qui ce point sonne le pousse \u00e0 l'aller, le petit doigt au retour oui le candidat UDC d'origine \u00e9trang\u00e8re qui votent pour lui m\u00eame lui de noces qui dure moins de 2 minutes, chirurgien valaisan qui coupe une jambe, parce qu'il n'est pas d'accord avec l'arbitre. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:47:01) [77%] :\r\nOui, voil\u00e0 moi \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:47:03) [83%] :\r\nTouriste \u00e2g\u00e9 demandant un passant de le prendre en selfie \u00e7a, il faut un peu r\u00e9fl\u00e9chir et tracteurs labourant l'autoroute Saint-Bernard en poste \u00e0 Saint-Domingue et le restaurant de Philippe Chevrier a pein\u00e9, qui propose des Rigatoni. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:47:21) [63%] :\r\n\u00e0 peine toi -m\u00eame un peu oui et \u00e0 poney. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:47:25) [76%] :\r\n\u00e0 \u00e0 peine est moi pas leur une \u00e9quipe Rigatoni monsieur Breton afin, voil\u00e0, nous avons bien r\u00e9fl\u00e9chi et il est l'heure de des r\u00e9fl\u00e9chir maintenant, merci pour le petit. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:47:37) [68%] :\r\nQui est point qu'il y a les. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:47:42) [79%] :\r\nAlors on est parti du bon officier moi ancien autrefois qu'appeler un fichier Philippe Chevrier pour Daniel Rausis, un Fustier. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:47:51) [85%] :\r\nEh bien c'\u00e9tait Tech ah oui un peu, c'est un objet qui emp\u00eache tout d\u00e9bordement de la poitrine par l'avant. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:47:59) [69%] :\r\nVoil\u00e0 par-dessus c'est juste de sur mesure. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:48:03) [73%] :\r\nC'est en maintenance dit Fustier, h\u00e9 bien, c'est un m\u00e9tier, c'est un homme qui pratiquent un m\u00e9tier du bois oui, tous les m\u00e9tiers du bois sont sont compris le rocher n'y a pas avec son petit accent la force c'\u00e9tait bien charmant cette petite visite de par l\u00e0- bas, nous parle d'un artiste qui travaille divers m\u00e9taux mais ce patchwork en m\u00e9tal en m\u00e9taux, on est de savoir si elles boivent, c'est la 1000 il faut, c'est \u00e7a, peut on est bon pour la casse et le footballeur 80, bah le fusil pour lui, en gros, si elle le Fou ouais c'est celle -l\u00e0 comp\u00e9tents. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:48:35) [89%] :\r\nJe travaille comme un pied, Philippe Chevrier qu'est -ce qui a alors qu'est -ce qui se passe. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:48:42) [72%] :\r\nCe que je dois faire de plus sur la soci\u00e9t\u00e9 du pays \u00e0 sous les bras, \u00e7a fait 2, c'\u00e9tait pas mal, allez -y alors vous de Thierry Thierry Henry avant. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:48:57) [79%] :\r\nOuais, c'est \u00e7a, donc il y a pas douter dans le public apparemment, il y en avait qui connaissait autrefois le FustierF.S.T. I R, est ce que j'ai quelque chose sur l'origine de ce mot oui \u00e9coutez, \u00e7a vient de c'\u00e9tait l'attaque fussent 10 b\u00e2tons pieux. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:49:12) [70%] :\r\nOui, voil\u00e0 pendant la la place de la future, et il y a refus dans le condamne \u00e0 Gen\u00e8ve, ils ont mis en f\u00fbts dans le coin et puis voil\u00e0, ils ont d\u00fb mettre ainsi dans le coin, je pensais encore intrigue envisagent rel\u00e8ve ainsi l'imp\u00f4t rel\u00e8ve ainsi a dans le foie, a bien compris immondes, on \u00e9tait pas m\u00e9chant, c'est pas lourd, cela c'est vraiment \u00e7a, on peut dire, parce que c'est un vilain oui, oui, vraiment, le t\u00e9l\u00e9chargement demander \u00e0 bas au mari en rentrant. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:49:37) [79%] :\r\nAlors, autrefois, oui, on va d'ici ou alors des fois, j'oublie m\u00eame autrefois le fustiger d\u00e9signer une personne travaillant dans les diff\u00e9rents m\u00e9tiers du bois Charpentier tonnelier menuisiers etc, effectivement, \u00e0 Gen\u00e8ve, il y a, il y avait le pont de l'affiche. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:49:50) [63%] :\r\nAh \u00e7a aussi le fort, le port de la affiche \u00e0 50 dans nos ports de. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:49:55) [72%] :\r\nCr\u00e9\u00e9e par le commerce li\u00e9 principalement au bois, il y a il maintenant \u00e0 Gen\u00e8ve qu'on conna\u00eet bien aussi car la. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:50:01) [75%] :\r\n\u00e7a vient d'o\u00f9, le cas du malheur. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:50:02) [77%] :\r\nEt j'aimerais qu'on a choisi ce 5\u00e8me fois d'Olivier voyez. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:50:05) [58%] :\r\nBen je ma\u00eetrise bien voil\u00e0 bravo merci il un peu de. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:50:12) [91%] :\r\nJe. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:51:12) [99%] :\r\nFribourg. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:51:48) [84%] :\r\n1er championnats du monde de pr\u00e9paration de la fondue au fromage aura donc lieu ici \u00e0 tarte Nyunt dans les divers caves du village, ce samedi 21 novembre \u00e7a commence \u00e0 10 heures du matin et \u00e0 pas d'heure pour la fondue, de toute \u00e9vidence \u00e0 ceci : il y a une s\u00e9lection, tout \u00e7a, \u00e7a et \u00e7a va jusqu'\u00e0 19 heures alors qu'il participe, puis j'ai veill\u00e9 \u00e0 ce que vous savez d\u00e9j\u00e0 Apple qui vient pas du tout hein, non pas du tout d'accord alors puisqu'il faut savoir, c'est que les participants doivent cuisiner une fondue au fromage pour 4 personnes, d\u00e9j\u00e0 \u00e7a c'est un de balles voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:52:18) [80%] :\r\nDonc, c'est entre 820 grammes et 6 kilos 800 app\u00e9tit et. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:52:21) [90%] :\r\nAvec le mat\u00e9riel fourni tout le monde la m\u00eame r\u00e9gion le matin. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:52:25) [71%] :\r\nDonc l\u00e0, il n'y a m\u00eame r\u00e9ussi \u00e0 l'imposer en face \u00e0 jeu ils imposent de fartage sermonn\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:52:29) [84%] :\r\nEt puis 50 pourcent de de Gruy\u00e8re AOP, j'ai d\u00e9j\u00e0 dit au minimum apr\u00e8s l\u00e0- bas apr\u00e8s 5 ans ce qui vont faire un meilleur. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:52:36) [65%] :\r\n\u00e0 Obernai, Dalibor s'approche, conseil du caprice des dur\u00e9es beaucoup, beaucoup, beaucoup, et pour \u00e7a, la vache qui rit, inquiets en Bourse, hein, parce que des gens pourrait encore Alain Sachs apr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:52:44) [85%] :\r\nBen, on va apporter, en fait, tous les ingr\u00e9dients n\u00e9cessaires \u00e0 la \u00e0 la pr\u00e9paration de 12 fondue, si on a une pour les qualifications et puis l'autre ensuite. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:52:52) [67%] :\r\nPour Douala entre 2 tiers de la m\u00eame c'est sympa cong\u00e9, on peut pas cong\u00e9 avant de ce pas, je me vois au moins moi je vais pas en tout cas pas \u00e7a une fraude, puis apr\u00e8s on. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:53:02) [84%] :\r\nMadonna billets du Mondial de fondue offert au d\u00e9but du concours, donc tout le monde a une esp\u00e8ce de, de, de, d'uniformes comme \u00e7a et c'est tr\u00e8s bien, alors maintenant concernant les, les, les ingr\u00e9dients autoris\u00e9s, oui monsieur, oui, ah oui c'est pas. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:53:12) [91%] :\r\nNon, il faut, non, il faut le fromage de. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:53:14) [83%] :\r\nVoil\u00e0, \u00e7a c'est le bas et apr\u00e8s il y a des possibilit\u00e9s, mais on peut pas faire n'importe quoi, je pense que pr\u00e9cis\u00e9ment aux ici car il avait lieu, \u00e0 mon avis, vont dire non, faut pas. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:53:22) [65%] :\r\nToute la question \u00e7a venant de pas compte car tu fais bien un ap\u00e9ritif de temps faut juste penser enlever le chien autour de la, tout \u00e7a, c'est le seul, c'est la recherche du r\u00e8glement, il y avait un article alcool aussi peu chang\u00e9 oui bien s\u00fbr la violence doit dire. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:53:37) [62%] :\r\nRien ne sont aussi sont d'origine, on est dans l'ann\u00e9e qui veut, pommes de terre que l'dans la riche Cadonau derni\u00e8re autre alcool bien. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:53:44) [82%] :\r\nIl y avoir un gouda il peut y avoir. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:53:46) [75%] :\r\nOui, avoir perdu du Porto la vie l\u00e0 toute la diff\u00e9rence, \u00e0 savoir si en mai fait Cullum Arizona, \u00e7a, \u00e7a peut tout changer, oui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:53:53) [68%] :\r\nC'est pourquoi, sur la l'Islam Eisenach. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:53:55) [77%] :\r\nPour les sp\u00e9cialistes rajouterais juste un tout petit peu de fromage r\u00e2p\u00e9 en dernier, c'est encore meilleur apr\u00e8s l'enclave ou ailleurs dans le audience chez Hanouna tu peux bicarbonate, \u00e7a c'est pour apr\u00e8s, il faut dire peu magique o\u00f9 qu'ils aillent \u00e0 la fin, c'est un peu comme le \u00e0 j'ai j'ai \u00e0 RMN dans le ensuite j'ai rien Fandio qu'c'\u00e9tait monstrueux cette superbe photo, je peux vous montrer. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:54:15) [74%] :\r\nLa bi\u00e8re du Cid, la moutarde, justice, enfin il y a 10 ans et vous voulez dire des volets on peut m\u00ealer \u00e0 alors apr\u00e8s, oui, ah oui, on peut carr\u00e9ment faire \u00e7a, c'est comme pour vous, a dur\u00e9 \u00e9coutez la violence qu'il faut dire que la fondue doit conserver un go\u00fbt de fromage qui c'est oui du dans ce que vous avez -vous un truc pour qu'elle soit bonne pour qu'elle soit, moi et le ou de je sais pas, qu'est -ce qui est le truc qui pour vous est une \u00e9vidence et Lagard\u00e8re c'est la verdeur dans la fa\u00e7on de la atout : il est justement 8 ou pas envie d'\u00e7a lui, c'est celui, on va alors se les fromages, la chaleur. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:54:46) [76%] :\r\nLa la fa\u00e7on de la touiller c'est plus pour pas qu'elle attache oui, finalement, c'est la fl\u00e8che mais oui \u00e7a va, mais apr\u00e8s c'est le fromage. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:54:53) [77%] :\r\nLes fromages parce qu'est dans un vacherin faut mettent plusieurs sortes de vacherin du plus jeune roi le plus anciens, etc, et c'est comme \u00e7a que vous avez les m\u00eames. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:55:00) [65%] :\r\nFemme c'est les Folio dans un discours toujours la seule, je crois, m\u00e9lange de monsieur Gayssot qui du son go\u00fbt aussi parce que il y a des gens qui oui, exactement, plus ou moins hostiles pr\u00e9vus rationnelle, elle sonne comme vrai d\u00e9sarmement est difficile mais enfin Radio crit\u00e8res de toute fa\u00e7on, on a pas la question. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:55:13) [69%] :\r\nLa longueur du fil, la longueur des fils \u00e0 cette f\u00eate sera prise en compte atterri a tir\u00e9 un fil de 200 m\u00e8tres qu'une fendu SIPA Brigitte il y avait quand m\u00eame le fou de la bonheur sabotage pour la fondue en longueur la fondue en. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:55:26) [66%] :\r\nAlors que quand on de \u00e7a, il y avait aussi l'histoire, le championnat dans la fondue, ce serait g\u00e9nial. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:55:32) [89%] :\r\nEnfin bon, il y a toute une histoire, donc un peu plein plein de param\u00e8tres pour finalement amen\u00e9 cette c\u00e9l\u00e8bre bonne humeur sur la table. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:55:37) [70%] :\r\nEt je vous renvoie \u00e0 la g\u00e9n\u00e9ration question quand m\u00eame : mais qu'est -ce que c'est vrai, on la ville de Paris oui si la fondue fait moins de fil pouvez remarquer \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:55:44) [80%] :\r\nElle est bien et voil\u00e0 la place et maintenant mondiale fondue point commun mondial fondu en un mot Point com assassin\u00e9 et vous pourrez avoir un peu tous les param\u00e8tres ou les r\u00e8glements etc etc etc et on reparlera apr\u00e8s de ce que vous voulez, cherchez -vous comme pr\u00e9sident du jury avec le jury dans dans cette comp\u00e9tition, mais l\u00e0 vous allez garder la main si vous voulez pour le d\u00e9fi du jour : Philippe Belleville devriez oui mais 2, attention c'est parti. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:56:06) [78%] :\r\nAlors c'est un plat qui commen\u00e7ait attendez command\u00e9 par Louis XIV \u00e0 son intendant, c'est un truc est devenu tr\u00e8s c\u00e9l\u00e8bres. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:56:15) [70%] :\r\nAlors l\u00e0, oui, c'est mais c'est dans le Marais, une grosse \u00e0 Napol\u00e9on, bien plac\u00e9, replacer un plac\u00e9 ou c'est un dessert. \r\n\r\nLocuteur FS23 (00:56:21) [85%] :\r\nUn emploi \u00e0 un b\u00e9mol d'Orordis. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:56:24) [74%] :\r\nC'est pas des pralines, c'est pas des pralines, c'est sa c\u00e9l\u00e8bre leader. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:56:27) [63%] :\r\nVous savez les vous noterez comme \u00e7a ses sp\u00e9cialit\u00e9s pour \u00e7a tourne le dos non ah, et c'est un beau nom sonnant un peu anecdotique comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:56:36) [76%] :\r\nOui, parce que moi, Marengo ce Napol\u00e9on a command\u00e9 sa son attention, n'attendant donc c'est pas le poulet Marengo puisque Louis XIV que \u00e7a peut ethnique. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:56:44) [69%] :\r\nLouis XVI a command\u00e9 2 2 hu\u00eetres, c'est 2 fois l'hu\u00eetre 16. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:56:48) [63%] :\r\nOui, parfois part enti\u00e8re de la gr\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:56:51) [65%] :\r\nMais Louis XIV chercher le on fait pas pratique \u00e0 Dorval cette f\u00eate vous c'est peut-\u00eatre une erreur du temps alors de faire un esp\u00e8ce de alors qu'on sait pas ce plat ou mai j'ai plus commence aux appels \u00e7a on oui au fond au four une un enfin oh oui, oui, \u00e7a co\u00fbte 38 oiseaux avec un plus gros oui oui \u00e7a existe et \u00e7a \u00e7a chasse dans la. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:57:15) [71%] :\r\nGrosse Dunlop Fanta, l\u00e0 voil\u00e0, on va dire, il a dit je croise Okapi \u00e0 un Euro, alors ils ont pass\u00e9 ah oui, oui, c'est un peu, mais oui, \u00e7a s'appelle, \u00e7a s'appelle aujourd'hui suspendu dehors mais qui laisse quand il a pris des mots. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:57:26) [67%] :\r\nLa r\u00e9ponse est arrive parce que la gauche l'revient sonner alors \u00e0 Emerainville Chevrier, donc une r\u00e8gle qui soit. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:57:32) [99%] :\r\nC'est le li\u00e8vre \u00e0 la royale. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:57:33) [78%] :\r\nAh oui, mais il y a eu. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:57:35) [75%] :\r\nHier, \u00e0 la alors, ben il est il est farci par- ci par- l\u00e0 oui enfin si vous avez. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:57:41) [71%] :\r\nIl avait appris \u00e7a fait aussi d'une 2\u00e8me fa\u00e7on c'est-\u00e0-dire mais en principe entier farci d'accord et ensuite c'est la longuement pour parce que dans le \u00e0 quoi h\u00e9 oui avec ces abats de la truffe de la Tubert mal sport on voir l\u00e0 vraiment sant\u00e9 et puis du foie gras, en principe, en face il y avait ses propres au regard j'appr\u00e9hende le \u00e7a bonjour. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:58:02) [85%] :\r\nAh, il faut pr\u00e9ciser quand m\u00eame, c'est que Louis XIV avait un petit souci quand m\u00eame voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:58:06) [83%] :\r\nIl avait, il avait, il avait, il avait des tr\u00e8s mauvaises dans oui un m\u00eame temps artistiquement pratiquement plus dedans. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:58:12) [56%] :\r\nMoi je vous march\u00e9 l\u00e0 est un bien pr\u00e9cieux savent les appr\u00e9cier beaucoup Pompadour. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:58:16) [64%] :\r\nConstruction accro\u00eetre oui \u00e0 pomper Froidevaux et alors les fuites, donc il. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:58:24) [61%] :\r\nOui je \u00e9ternel pr\u00e9dilection oui effectivement plus et ce qu'on fait. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:58:30) [88%] :\r\nEn fait, il arrivait pas, donc il a dit et il adorait le li\u00e8vre, donc ils ont fait ce li\u00e8vre cuit pendant 48 heures. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:58:37) [75%] :\r\nDonc ce sera un Kotov avant les comptes hier, comment ce qu'on dit non, il 6\u00e8me oui, maintenant le fait \u00e0 basse temp\u00e9rature exactement confie mais les oreilles alors \u00e7a sert depuis ont laiss\u00e9 entier oui oui \u00e7a c'est toujours comme \u00e7a, ah oui, et puis on mange des oreilles, on les suce. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:58:52) [66%] :\r\nAlors voil\u00e0, c'est ce que j'ai toujours quand peut lui confier sur ce qui a, qui a souvent recours \u00e0 la 6\u00e8me fois bravo avec cette affaire, certains la. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:59:06) [87%] :\r\nEt on s'arr\u00eate aujourd'hui ici, soit que c'est une bonne id\u00e9e, on va passer \u00e0 table nous appartenir au cervelet et vous, o\u00f9 vous allez bon app\u00e9tit et \u00e0 demain mardi tout. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:59:17) [81%] :\r\nLes Dicodeurs avec, il faut leur carte de voeux Photos : il faut leur point CH la 1\u00e8re vous offrent leur point. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:59:28) [92%] :\r\nDans la 1\u00e8re il est midi et demi, le journal vous est pr\u00e9sent\u00e9 par Karine Vasari nos bonjour. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-11-17T11:42:37Z", "program": {"href": "/programs/7F3C8BBB-DE4F-46BC-BF45-2F3B30902E6C", "id": "7F3C8BBB-DE4F-46BC-BF45-2F3B30902E6C", "name": "Dicodeurs"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Mermet, G\u00e9rard", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Bisang, Laurence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bisang, Laurence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Chevrier, Philippe", "role": "cuisinier", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E8C7339B-F24D-404E-B3C5-C39B8477ABE9", "internalArchiveId": "E8C7339B-F24D-404E-B3C5-C39B8477ABE9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Grand Prix Suisse de Musique 2015: galerie de portraits (2/5) : Le punk et la musique contemporaine: double portrait du performer dada-punk Joke Lanz et du compositeur Nadir Vassena", "publicationDate": "2015-11-17T00:00:00Z", "summary": "Joke Lanz est n\u00e9 en 1965 \u00e0 B\u00e2le ; il vit aujourd'hui \u00e0 Berlin. C'est un pionnier de la sc\u00e8ne ind\u00e9pendante \u00e9lectronique, un touche-\u00e0-tout qui passe de la musique improvis\u00e9e \u00e0 la musique exp\u00e9rimentale, entre noise et turntablism, entre performances et musique concr\u00e8teNadir Vassena est n\u00e9 \u00e0 Lugano en 1970. Il \u00e9tudie la composition \u00e0 Milan avec Bruno Zanolini et ensuite \u00e0 Fribourg en Brisgau avec Johannes Sch\u00f6llhorn. De 2004 \u00e0 2011, il assume la direction artistique des Tage f\u00fcr neue Musik de Zurich avec le guitariste Mats Scheidegger.Il enseigne aujourd'hui la composition au Conservatoire de la Suisse italienne (haute \u00e9cole de musique).", "durationSec": 3354, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7238217", "imageURL": "http://www.rts.ch/1785449.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["compositeur", "musique contemporaine", "instrumentiste"], "thematicPersons": ["Vassena, Nadir", "Lanz, Joke"], "alternativeTitle": ["Musique en m\u00e9moire du 17.11.2015", "Musique en m\u00e9moire du 17.11.2015", "Grand Prix Suisse de Musique 2015: galerie de portraits 2/5 / MEM_2015-11-17T10:04:15_musique-en-memoire", "Grand Prix Suisse de Musique 2015: galerie de portraits 2/5 / MEM_2015-11-17T10:04:15_musique-en-memoire"], "alternativeSummary": ["Le 11 septembre 2015, l\u02b9Office f\u00e9d\u00e9ral de la culture (OFC) a d\u00e9cern\u00e9 le Grand Prix Suisse de Musique au hautbo\u00efste, chef d\u02b9orchestre et compositeur Heinz Holliger. \n\nCe prix a \u00e9t\u00e9 remis par le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Alain Berset \u00e0 la Cath\u00e9drale de B\u00e2le dans le cadre de la premi\u00e8re \u00e9dition de Zeitr\u00e4ume, festival de musique contemporaine et d\u02b9architecture.", "Le 11 septembre 2015, l\u02b9Office f\u00e9d\u00e9ral de la culture (OFC) a d\u00e9cern\u00e9 le Grand Prix Suisse de Musique au hautbo\u00efste, chef d\u02b9orchestre et compositeur Heinz Holliger. \n\nCe prix a \u00e9t\u00e9 remis par le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Alain Berset \u00e0 la Cath\u00e9drale de B\u00e2le dans le cadre de la premi\u00e8re \u00e9dition de Zeitr\u00e4ume, festival de musique contemporaine et d\u02b9architecture."], "variantIds": ["ece-7238218", "ece-7238217"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-31T09:48:52Z", "speechToTexts": ["24.11.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nBonjour Anne Gillot bonjour Jean-Luc, un \u00e9v\u00e9nement cette semaine dans Musique en m\u00e9moire de multiples rencontres que vous avez fait. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:06) [86%] :\r\nOui, \u00e0 l'occasion du Grand Prix suisse de musique et donc c'est un prix est donn\u00e9 dans la Conf\u00e9d\u00e9ration, \u00e0 15 nomin\u00e9s 15 nomin\u00e9s choisis chaque ann\u00e9e ce prix est tr\u00e8s g\u00eanant ce prix \u00e0 2 ans. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:17) [83%] :\r\nChaque nomin\u00e9 re\u00e7oit 25000 francs, j'allais dire une seule balle le gagnant, une seule guerre touche 100000 francs voil\u00e0 et vous avez rencontr\u00e9 donc certains des musiciens qui viennent d'horizons musicaux tr\u00e8s diff\u00e9rents. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:30) [81%] :\r\nVoil\u00e0 tout \u00e0 fait diff\u00e9rent donc hier, nous avions le jazzman Malcolm Braff et la po\u00e8te sonore Ahmed qui et aujourd'hui donc, c'est la m\u00eame chose il y a, Nadir Vassena qui et qui fait la musique contemporaine et puis il y a 2 clubs, ce qui est un monde tout \u00e0 fait en de grandes dada punk, Joe la Russe Joke l'en 2 mots, vous l'avez rencontr\u00e9 au sur le parvis de la cath\u00e9drale de suit. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:01:04) [70%] :\r\nLes soit il y a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:06) [63%] :\r\nQuand vous avez tourn\u00e9, moi je vois ce que vous souhaitez monde alors je vote, tout le monde est vraiment souhaitable pour tout et moi depuis quand m\u00eame jou\u00e9, il doit y avoir et on a depuis quand m\u00eame envoy\u00e9 une joie \u00c9va. \r\nEt oui depuis quand m\u00eame oui bonjour \u00e0 Areva, si on avait pu quand m\u00eame oui voil\u00e0 et voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:39) [69%] :\r\nSylvie Rodrigo Rato voyez ouais voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:02:07) [84%] :\r\nBonjour Jack Lang bonjour, donc nous disent \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de cette cath\u00e9drale quelque 10 heures quelques minutes avant l'la c\u00e9r\u00e9monie, en fait, vous venez de vous \u00eates n\u00e9 \u00e0 B\u00e2le, si j'ai bien lu votre biographie. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:02:25) [79%] :\r\nAh oui c'est vrai, suis n\u00e9 \u00e0 B\u00e2le 65 et j'\u00e9tais si les les premiers 10 ans alors je cite les \u00e9coles essayer petit peu mais apr\u00e8s, on est parti, mais oui, B\u00e2le, c'est la ville o\u00f9 je suis n\u00e9 et c'est marrant que je je retourne maintenant ici \u00e0 B\u00e2le pour cette c'est de la nomination pour le prix, cette c\u00e9r\u00e9monie alors oui c'est marrant parce que j'habite \u00e0 Berlin maintenant depuis 10 ans et j'\u00e9tais \u00e0 Londres, bon et bien avant encore, j'\u00e9tais \u00e0 ce presque. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:53) [98%] :\r\nBonjour. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:54) [86%] :\r\nBerlin, c'est une bonne ville pour pratiquer l'art que vous faites la musique que vous faites, il y a un public, il a une d\u00e9cennie. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:03:01) [81%] :\r\nIl y a, il y a une grande sc\u00e8ne pour la musique Montel tous les des genres non sous extr\u00eame et c'est pas cher pour vivre \u00e0 Berlin parce que la Suisse : elle est trop ch\u00e8re pour si on veut essayer de vivre avec la musique, c'est trop cher, la Suisse, alors pour moi, c'\u00e9tait navette pas tous les m\u00e9decine de partir aussi, j'\u00e9tais \u00e0 Londres d'abord, oui, j'avais une d'Annecy \u00e0 l'autre du canton d'Argovie apr\u00e8s je suis rest\u00e9 \u00e0 Londres mais apr\u00e8s l'entr\u00e9e du quand m\u00eame, c'est aussi tr\u00e8s cher et je me dis : je veux me concentrer FO c'est sur la musique, alors je suis un peu moufte tout Belen. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:03:48) [89%] :\r\nBerlin, oui, c'est ce que j'ai entendu, je vous ai entendu dire aussi, dans une interview de ce que pour faire de la musique, d'apr\u00e8s vous, selon votre vision, il faut un peu se d\u00e9barrasser d'un certain luxe il faut il faut \u00e0 penser \u00e0 la musique avant tout \u00eatre assez l\u00e9ger et vivre l\u00e9g\u00e8rement et peut-\u00eatre, dans une certaine va dire quoi pas pauvret\u00e9 mais enfin voil\u00e0 ne passe son embarrass\u00e9 d'une grosse maison et du luxe. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:04:14) [88%] :\r\nOui, absolument, alors je dois dire que j'\u00e9tais jamais riche jamais eu la chance de c'est pas de gagner beaucoup d'argent parce que je voulais pas vraiment, j'ai, j'avais 24 ans et ma copine et moi, nous avons re\u00e7u un peu b\u00e9b\u00e9 et alors j'ai j'ai toujours travaill\u00e9 par Karim alors oui seulement comment 2 3 jours par semaine en Suisse, mais c'\u00e9tait bien les autres jours j'ai, j'\u00e9tais avec mon fils, j'ai fait la musique alors j'\u00e9tais toujours rel\u00e8ve le trait, oui, je ne voulais pas du luxe en 1 13 pas mais quand m\u00eame je viens du punch originalement et pour faire une musique c'est pas une musique qui est avec une \u00e9nergie et je pense, et c'est mieux de vivre comme \u00e7a, parce que si on a tous le luxe, on a tous les, les, les trucs Studio qui sont chers, je pense pas qu'on aura la la friction qui sait. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:05:03) [61%] :\r\nOui, un peu anesth\u00e9si\u00e9 Sasa, on aime \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:05) [84%] :\r\nParce qu'on a beaucoup de possibilit\u00e9s aussi tout est tr\u00e8s clean, c'est comme la Suisse, petit peu et moi j'aimais pas, je voulais vraiment pour la musique, moi je voulais faire, j'aimerais bien hors ne voit m\u00eame c'est tr\u00e8s vrai dire juste, oui, mais oui, c'est un peu le duo, j'aime bien de prendre des cailloux et je fais du bruit avec les cailloux, des choses comme \u00e7a, le j'ai fait beaucoup \u00e0 l'\u00e9poque, j'ai commenc\u00e9 comme \u00e7a, ou avec des machines Ta\u00efpeh cassettes des trucs, on peut acheter au march\u00e9 aux puces pour pour 20 francs, comme \u00e7a, j'aimais pas avec. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:05:39) [84%] :\r\nC'est comme investir, investir, pardon, attendez le grand truc Studio parce que \u00e7a, \u00e7a m'int\u00e9resse pas, j'aime beaucoup l'\u00e9nergie du corps aussi comme \u00e7a primitifs qui peut. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:06:32) [79%] :\r\nSPS \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:06:37) [85%] :\r\nVous avez parl\u00e9 du punk, qui est une grande influence, pour vous, vous dites que vous \u00eates autodidacte, en tout cas voil\u00e0, vous avez men\u00e9 votre propre chemin et quand on pense au punk de ces ann\u00e9es, c'est d\u00e9j\u00e0 un domaine assez exp\u00e9rimentale, c'\u00e9tait un mouvement quand m\u00eame qui d\u00e9j\u00e0 dans les formats ou dans le type de de sont utilis\u00e9s, je crois qu'il y avait peut-\u00eatre m\u00eame d\u00e9j\u00e0 des sons enregistr\u00e9s des sons transform\u00e9s, des choses comme \u00e7a, non. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:02) [78%] :\r\nAbsolument, oui, le punk qui a commenc\u00e9 avec 3 accords de sur la guitare, c'\u00e9tait la philosophie de tout le monde peut faire la musique to Express le savent et apr\u00e8s oui encore aussi faire des choses avec d\u00e9collage ou apr\u00e8s le postpunk avec des des groupes qui sont depuis Porto qui serait en fait une grand m\u00e9lange apr\u00e8s le le probl\u00e8me Bristol et les groupes industriels, \u00e7a c'est tout sortie du punch et c'est tr\u00e8s tr\u00e8s int\u00e9ressant, c'est pour moi cette fascination dur\u00e9e je voulais vraiment aller dans cette direction. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:07:56) [86%] :\r\nVous dites que, \u00e0 partir de la naissance de votre enfant est quelque chose qui va la Roumanie plus envie de jouer, de jouer le r\u00f4le des hommes coupables peut-\u00eatre, on peut comprendre pourquoi aussi les horaires chose les vous avez gard\u00e9 ce c\u00f4t\u00e9 exp\u00e9rimental est -ce que vous avez gard\u00e9 peut-\u00eatre, c'est la question que je me pose ce go\u00fbt de la sc\u00e8ne parce qu'\u00e9videmment les dans un concert que le c\u00f4t\u00e9 physique sur sc\u00e8ne et tr\u00e8s tr\u00e8s mis en avant et peut-\u00eatre que c'est l\u00e0 que vous avez appris \u00e7a, parce que vos performances en tout cas dans sa 2030, mais m\u00eame dans vos haute performance, le physique, le corps, la th\u00e9\u00e2tralit\u00e9 du corps est extr\u00eamement important, c'est l\u00e0 que vous avez commenc\u00e9 \u00e0 apprendre un savoir- faire \u00e7a ou c'\u00e9tait peut-\u00eatre il. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:35) [83%] :\r\nAlors, je pense, c'\u00e9tait un un chemin tr\u00e8s tr\u00e8s longue pour moi aussi je pouvais pas commenc\u00e9 de faire \u00e7a d'un jour \u00e0 l'autre, quand j'ai commenc\u00e9 avec \u00e7a donne une feinte, c'\u00e9tait 80 8 89, comme \u00e7a, alors il y a 25 26 ans maintenant et d'abord, c'\u00e9tait, j'ai commenc\u00e9 de faire des performances avec le corps, mais c'\u00e9tait pas encore exactement qu'est -ce que je voulais, c'\u00e9tait, j'ai cherch\u00e9, j'ai cherch\u00e9, mais naturellement, c'\u00e9tait encore le background de l'\u00c9nergie, du punch, moi je voulais transformer cette \u00e9nergie du punch les choses du corps les effet de choses physiques dans la musique exp\u00e9rimentale aussi parce que pour moi, la musique exp\u00e9rimentale que \u00e0 l'\u00e9poque, j'ai vu, c'\u00e9tait beaucoup des rangs pour tourner les conduit les moutons dans oui c'est \u00e7a, les boutons, on fait des trucs avec des des visuels et des images, c'\u00e9tait tr\u00e8s multim\u00e9dia aussi \u00e9quip\u00e9s et apr\u00e8s ou l'ordinateur, il est arriv\u00e9, tout le monde a commenc\u00e9 \u00e0 jouer avec les Laptop pour moi c'\u00e9tait fatigant c'\u00e9tait Port-Louis n'de la Eck, ce n'est pas beaucoup \u00e7a, pour moi, c'\u00e9tait vraiment de mettre le corps aussi, oui le les choses th\u00e9\u00e2trale Hikmet comme une th\u00e9rapie aussi. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:42) [88%] :\r\nOn sort sur sc\u00e8ne et en plus, on raconte des histoires en fait l'exp\u00e9rience, encore une fois d'\u00eatre un petit enfant, un peu plus tard sans qu'on la maman elle dit non c'est pas \u00e7a, et des trucs comme \u00e7a, alors c'\u00e9tait pour moi tr\u00e8s important de mettre \u00e7a sur sc\u00e8ne et de faire la comp\u00e9tition avec la ma musique, j'ai cr\u00e9\u00e9 oui comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:10:01) [69%] :\r\nQuoi qu'il a tr\u00e8s oui. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:10:34) [98%] :\r\nNous. \r\nBonjour. \r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:11:17) [86%] :\r\nVoil\u00e0, c'est fini, oui, vous avez viol\u00e9 m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:11:35) [81%] :\r\n6 lui. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:12:46) [98%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:13:59) [80%] :\r\nOuais. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:03) [92%] :\r\nOuais je crois r\u00e9pondent. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:14:06) [90%] :\r\nPour rester sur ce th\u00e8me, enfin d'apr\u00e8s on parlera de votre musique en tant que tenter, voil\u00e0 qui, un peu autre chose, mais ce projet se donne une femme donc il y a une grande th\u00e9\u00e2tralit\u00e9 toujours quelque chose qui va dans le drame, je me souviens de vous avoir vu sur sc\u00e8ne avec une histoire quand m\u00eame extr\u00eamement dramatique : la mort d'un p\u00e8re fran\u00e7ais voil\u00e0 et la vision toujours la vision de l'enfant, l'enfance ce dualit\u00e9 entre l'adulte et l'enfant et l'enfant qui reste en nous et qui pose les questions, \u00e7a reste tr\u00e8s pr\u00e9sent chez vous. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:14:37) [87%] :\r\nOui, c'est \u00e7a, moi j'ai jamais re\u00e7ue \u00e0 l'exp\u00e9rience que de de me dire : maintenant je suis adulte juge \u00e9tait toujours gar\u00e7ons jeunes apr\u00e8s 2 tout \u00e0 coup, j'avais un petit b\u00e9b\u00e9, alors elle, c'\u00e9tait le monde nouveau qui m'a montr\u00e9 le le monde des des petits-enfants le moins du monde dada\u00efste tout \u00e7a oui, c'\u00e9tait aussi la naissance du projet cette ann\u00e9e de funk naturellement oui, la mort de mon p\u00e8re, avant c'\u00e9tait quand j'avais 13 ans, il s'est suicid\u00e9 avec le fusil de de l'arm\u00e9e suisse que tous les soldats pr\u00e9sents \u00e0 la maison, \u00e7a c'\u00e9tait naturellement pour moi une grande chose que je pouvais pas de tout \u00e0 coup comme on dit, gestes oui comme \u00e7a c'\u00e9tait j'ai ai jamais demand\u00e9 beaucoup des questions : pourquoi il a fait \u00e7a, pourquoi, et je pense, c'\u00e9tait une bonne exp\u00e9rience pour moi de faire cette commandite de ce proc\u00e8s de me demander tout \u00e7a, de rentrer dans la sc\u00e8ne punk de faire une lib\u00e9ration pour moi- m\u00eame, pour pas rester dans une petite bo\u00eete peut-\u00eatre, c'\u00e9tait le probl\u00e8me de mon p\u00e8re que il \u00e9tait dans cette petite Poite avec famille avec le boulot avec pr\u00e9cision de la vie, il savait plus que faire, et alors il est parti comme \u00e7a et c'est triste parce que j'aimerais bien de revoir mon p\u00e8re encore ici avec moi et je suis s\u00fbr qu'il est tr\u00e8s content maintenant Koyr\u00e9 carte du ciel, elle, je suis ici \u00e0 B\u00e2le, Mister oui mais \u00e7a, j'ai tout mis dans la cr\u00e9ation de mes projets et tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:16:02) [99%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:16:03) [64%] :\r\nIls se sont pas qui a lanc\u00e9 les pattes non Net point sur Orange, et c'est un peu comme ce qui avait alors oui, point com, ce qui avait alors vous maintenant et merci en sorte externe pour 12 mois comme si on au point, \u00e0 2 pas, moi, je dors point. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:16:27) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:17:45) [60%] :\r\nPoint \u00e0 l'\u00e9veil de la loi a \u00e9t\u00e9 alors aussi, il y a 10 dans le domaine 6 points pour les postes que donc pas souhait\u00e9 faire de l'squal\u00e8ne quand on est s\u00fbr d'avoir le m\u00eame poids avec 6 points. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:18:08) [86%] :\r\nSi on d\u00e9crit un petit peu l'instrument que vous \u00eates sur sc\u00e8ne parce que c'est vraiment \u00e7a en physique de l'instrument, il y a le micro, il y a votre voix, il y a le corps \u00e9videmment physique que l'on remis aussi des capteurs, des micro- contact avec des effets de je crois. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:18:21) [83%] :\r\nOui, alors j'aime bien travailler avec les micro contacts mais Cendrey parce que ce sont pas des contacts tr\u00e8s cher, ce sont pas des choses que je pousse Hachette a d\u00e9j\u00e0 fini, je, je l'ai fait moi- m\u00eame, j'ach\u00e8te et petit Pietro dans les magasins \u00e9lectroniques pour 2 francs 50. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:18:36) [81%] :\r\nD'apr\u00e8s je l'ai fait moi- m\u00eame comme \u00e7a et c'est c'est truc tr\u00e8s en saison jamais si \u00e7a marche ou pas, alors c'est plus peu comme si on a un chien, il sait pas qu'est -ce qui fait le chien ou chat, peut-\u00eatre, oui, les chiens sont plus sa discipline, mais l\u00e0, j'aime bien d'\u00eatre comme on dit une Secure quand je vais sur sc\u00e8ne, j'aime bien les surprises aussi pour moi- m\u00eame aussi, les choses qui se passent, mais j'aime bien de travailler avec des choses tr\u00e8s tr\u00e8s pr\u00e9cis que tr\u00e8s tr\u00e8s petit chez les petits plaire ou je fais des petits enregistrements dessus avec des bruitages de petits aussi des des textes que je m\u00e9lange avec ma voix, et tout \u00e7a mais oui comme tu as dit c'est plus par ces mots encore, c'est la voie et maintenant, \u00e7a donne une feinte, depuis un an comme \u00e7a j'ai transform\u00e9 dans un groupe avec vous, nous sommes 3 maintenant avec Alexandre Babel oui les. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:19:28) [79%] :\r\nPater extraordinaire et il y a pass\u00e9 c'est attristant Weber qui, elle aussi, \u00e0 votre tr\u00e8s vieux amis \u00e0 moi et \u00e0 tr\u00e8s tr\u00e8s bons musiciens et maintenant c'est petit peu plus fort, c'est comme un groupe maintenant, c'est peut-\u00eatre un petit peu comme il y en Godsoe peut dire comme \u00e7a, c'est plus fort, on peut jouer dans des des bo\u00eetes plus grande peu de, en, comment dire, il y a des gens qui, via qui ne connaissent pas mon projet, alors maintenant c'est plus accessible. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:19:54) [86%] :\r\nCible, vous pouvez jouer dans plusieurs endroits avant, c'est vrai qu'il fallait un un univers assez intimiste. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:19:59) [75%] :\r\nC'est \u00e7a, oui c'est, c'est, c'\u00e9tait aussi plus par une sc\u00e8ne. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:20:05) [76%] :\r\nOui, je, je suis sorti de la sc\u00e8ne en reste, j'ai jou\u00e9 dans des tout types qui carafe de petits pois, c'\u00e9tait dans des festivals du non- respect, mais j'ai quand m\u00eame jouer beaucoup en Am\u00e9rique aussi au Japon, il y a une sc\u00e8ne pour \u00e7a de partout, m\u00eame si c'est une petite sainement mais maintenant \u00e7a ouvre un petit peu plus avec la le groupe maintenant, on a jou\u00e9, il y a pas longtemps \u00e0 la jouer comme on dit, se porte un grand acte un, un jouet pour 6 fois que groupe d'Angleterre, qui sont tr\u00e8s connus, maintenant elle en a naturellement, on n'avait beaucoup du monde et c'\u00e9tait tr\u00e8s bien pour nous de jouer devant 8 100 personnes comme \u00e7a, alors on n'a pas \u00e7a chaque jour m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:20:44) [89%] :\r\nMais peut affectivement et puis de l'autre c\u00f4t\u00e9 il y a donc l'instrumentiste, que vous \u00eates parce que vous \u00eates l\u00e0 aussi inventer comme vous le racontiez avec les les capteurs mais vous avez aussi former un instrument que l'on conna\u00eet un peu mieux que d'autres gens jouent le tourne-disques Thunderbolt la platine jouer des cassettes aussi, par contre, de temps en temps, je crois. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:21:07) [85%] :\r\nDe temps en temps, mais pas vraiment beaucoup mais oui, c'est plus par ses les tourne-disques, qui sont devenues un instrument pour moi parce que j'aimais beaucoup toujours j'aimais les tourne-disques les les platines, j'ai une grande collection de la maison de disques punk des disques, des ann\u00e9es 80 mais aussi des disques oui exp\u00e9rimentale des disques, je trouve, au march\u00e9 aux puces avec des des choses tr\u00e8s bizarres et on peut faire beaucoup des compositions avec \u00e7a c'est petit peu Instants si on peut dire \u00e7a comme \u00e7a, et pour moi c'est quand j'ai vu qu'est -ce que Christian Marclay, ce qui l'a fait avec les platines Otomo Georges \u00e9videmment moi je me dis alors je vais essayer \u00e7a aussi c'est tr\u00e8s fascinant et et j'ai commenc\u00e9 j'ai commenc\u00e9 80 10 91 comme \u00e7a et je suis entr\u00e9 un petit peu dans le monde, et maintenant, oui, je suis devenu un astre Metalist pour les les tourne-disques et j'ai beaucoup des projets je voudrais beaucoup des musiciens de la sc\u00e8ne improvisation Giraudoux avec achat Leavers de New York, la chanteuse, c'est absolument cool moi je trouve \u00e7a bien de c'est tr\u00e8s vite, c'est tr\u00e8s collage mais c'est tr\u00e8s fort et. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:22:11) [83%] :\r\nOui, j'aime beaucoup parce que c'est diff\u00e9rent de l'autre projet de \u00e7a donne une feinte, que c'est beaucoup plus avec la voir avec des histoires et avec les tourne-disques, moi j', je parle avec les platines comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:22:25) [85%] :\r\nEt chose quand on vous entend parler d'Auckland, cela, on a l'impression, voil\u00e0, voil\u00e0, improvis\u00e9e composition instantan\u00e9e, mais si on met d'une Joke Lance, on reconna\u00eet que c'est d'une Joke Line, c'est-\u00e0-dire que il ya bon votre sang, votre patte et puis il y a cette mani\u00e8re de cr\u00e9er la tension, une conscience rythmique tr\u00e8s importante pour vous, quand vous construisez votre recette, il y a cette notion -l\u00e0 et \u00e7a peut aller tr\u00e8s tr\u00e8s loin dans la complexit\u00e9 des rythmes et vous pouvez aller tr\u00e8s tr\u00e8s loin aussi dans le rapport avec le public, c'est-\u00e0-dire que vous avez n'avait pas peur de nous emmener dans des endroits qui vont nous vous voil\u00e0 peut-\u00eatre qu'on va pas tr\u00e8s bien dormir la nuit d'apr\u00e8s, mais c'est pas grave. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:23:02) [63%] :\r\n\u00e7a ne passe pas pour facile et donc il y a eu plus de mal bonjour oui. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:23:06) [86%] :\r\nC'est absolument parfait quand il a dit \u00e7a, maintenant, oui, je sais pas exactement, j'aime bien de faire \u00e7a de de remporter les gens avec moi, oui, quelque part aussi un petit peu par. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:23:21) [86%] :\r\nOui, il y a des des petits monstres parce que tout le monde d\u00e9monstratif, c'est pas seulement qu'on \u00e9tait petit, aussi les adultes les Mons. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:23:30) [61%] :\r\nIls se partagent la voix de l'a\u00e9roport et puis parce que la veille de l'APEC ce est pas s\u00fbr qu'il n'y a pas de fait swinguer objectif plus haut longue que vous pouvez voir ce match et de si oui oui aux jeudi 9 grammes r\u00e9unis pour y aller, et heureusement, j'ai une 9 et vous et moi, je vois, j'ai cru oui y a \u00e0 Iraklis tenir. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:24:52) [91%] :\r\nPar rapport \u00e0 la mani\u00e8re dont vous construisez -vous vous oeuvrez -vous. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:24:57) [84%] :\r\nJ'utilise beaucoup hein l'intuition, naturellement, j'ai des id\u00e9es dans ma t\u00eate les plein. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:25:02) [98%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:25:04) [83%] :\r\nMais c'est pas vraiment moi j'\u00e9cris par une composition sur papier, je joue \u00e7a exactement comme \u00e7a sa t\u00eate pas en rouge o\u00f9 je joue avec quel genre il y a comment je me sens et j'ai fait des oui d\u00e9collage des des composition instantan\u00e9e comme il y a 2 ann\u00e9es \u00e7a ann\u00e9e oui et \u00e7a peut changer, mais je pense que j'ai toujours le plaisir petit peu de toute qui ont \u00e9t\u00e9 les Clodettes parce que oui, comme j'ai dit avant, \u00e7a peut \u00eatre joli qu'on fait des choses, mais \u00e7a peut encore \u00eatre encore beaucoup plus extr\u00eame a petit peu mais quand m\u00eame avec un pensance du d'dedans pour dire : venez, venez, mais avait pas peur, \u00e7a va tr\u00e8s bien apr\u00e8s on retourne l\u00e0- bas, alors moi j'aime \u00e7a, beaucoup, c'est comme dans un truc comme on dit, a parcouru la tous les les les choses pour les enfants, il y a aussi le le cas est panne comme on dit en fran\u00e7ais, je sais pas o\u00f9 il allait les les. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:26:00) [75%] :\r\nLe train fant\u00f4me, c'est \u00e7a en oui petit peu comme un train fant\u00f4me, oui, oui, il y a les moyens, toujours, toujours de l'humour, \u00e7a c'est important l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:26:08) [81%] :\r\nIl y a des jeunes, en quoi il a toujours encore le petit gar\u00e7on qui est dedans, donc moi je sais pas, la il y a beaucoup de la musique, c'est tr\u00e8s s\u00e9rieux, musique contemporain qui est tr\u00e8s s\u00e9rieux et enfants mais je sais pas c'est c'est pas vraiment mon mon truc, \u00e7a peut \u00eatre fascinant naturellement, mais moi j'aime beaucoup, s'il y a petit peu de dedans aussi, mais quand m\u00eame c'est oui, je suis toujours s\u00e9rieux quand je je travaille sur sc\u00e8ne, je donne toujours tout, mais j'aime bien de oui, comme \u00e7a, d'avoir les les petits enfants autour de moi, h\u00e9 oui les les clients font et tout \u00e7a, mais lui. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:26:42) [87%] :\r\nDans les esprits, pour preuve je peux d\u00e9crire comme vous \u00eates habill\u00e9 Joke lundi pour aller recevoir ce prix, donc avec une casquette comme Pagnol et une chemise \u00e0 pois. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:26:55) [90%] :\r\nEt l'on vit \u00e7a dans les le cyclisme j'ai j'ai justement fait une tour en France, j'ai pris mon v\u00e9lo avec le train, je suis de Berlin \u00e0 Gen\u00e8ve, j'ai commenc\u00e9 un tour de v\u00e9lo de Gen\u00e8ve jusqu'\u00e0 Montpellier. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:27:08) [71%] :\r\n\u00c9lise. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:27:10) [90%] :\r\nVoil\u00e0, c'est pas mal autour du Rh\u00f4ne donc voil\u00e0 donc \u00e7a valait la peine de mettre la casquette pour dire aussi que vous \u00eates un petit peu la critique mais vous avez de la distance avec ce prix, d\u00e9j\u00e0 vous dites voil\u00e0 j'ai une chance pourquoi moi voil\u00e0 et puis surtout, est ce que la Suisse ne pourrait pas donner aussi \u00e0 d'autres gens qui en ont le plus besoin, je vous entends dire \u00e7a dans une interview. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:27:32) [86%] :\r\nC'est \u00e7a, c'est vrai, j'ai la triste en Suisse, pas seulement sur ce prix maintenant un petit peu mais j'ai la distance sur la Suisse, la Suisse, c'est un pays magnifique, naturellement, mais comme tout le monde sait aussi, c'est pas tout marche vraiment bien ici, la Suisse, elle est extr\u00eamement riche, oui, c'est comme un petit pays qui est ferm\u00e9 petit peu trop ferm\u00e9 pour moi comme j'ai dit dans l'interview pour le prix, l\u00e0 je pense que parce que \u00e7a c'est \u00e9norme les, les, les sommes sont \u00e9normes, la 15 \u00e7a nomin\u00e9s chacun re\u00e7oit 25000 francs et un va recevoir 100000 c'est \u00e9norme, alors moi je j'aimerais bien que le le Bundesrat et le d\u00e9partement de culture qui peut-\u00eatre font aussi a pris pour des des musiciens qui vient de la Roumanie ou des pays qui sont pauvres aussi maintenant le grand mis\u00e8re des r\u00e9fugi\u00e9s, les migrants qui est assez \u00e7a me touche beaucoup parce que c'est faux, et moi je j'aimerais vraiment bien de cette parade de dire quelque chose qu'on doit aider ces gens, et aussi de la Suisse, elle doit prendre beaucoup des migrants, je pense, parce qu'elle s'en est tellement riche, ici on, ce sont des gens qui, peut-\u00eatre, ce sont aussi des musiciens qui sont \u00e0 talent et qui sont tr\u00e8s dou\u00e9s, de faire des choses, c'est bien aussi mettre l'argent l\u00e0- bas, pas seulement toujours de pour les aider, les suisses voulaient oui, promouvoir la Suisse oui en fait la f\u00eate avec les Suisses, les Suisses, les Suisses mais naturellement, je suis extr\u00eamement content que je suis nomin\u00e9s je vais pas dire que je vais pas prendre cette nomination non pas du tout parce que \u00e7a me s'\u00eatre beaucoup de continuer mon travail \u00e0 Berlin avec ma musique et oui je suis content. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:29:19) [93%] :\r\nVous allez l'utiliser pour \u00e7a donc justement pour d'autres projets pour pouvoir. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:29:22) [84%] :\r\nPour vivre aussi naturellement parce que c'est pas facile de vivre m\u00eame en Perlin o\u00f9 beaucoup de choses sont beaucoup moins chers, c'est pas facile, j'ai j'ai quelquefois je dois faire des petits boulots naturel, moi aussi, mais le travailler tr\u00e8s dur, c'est pas comme passe peut-\u00eatre des gens qui pensent souvent les musiciens alors qu'est -ce qu'ils font, ce sont des feignants, mais c'est pas vrai, c'est vraiment pas vrai m\u00eame les musiciens dans le la sc\u00e8ne du nom sous exp\u00e9rimentale qu'ils essayent de vivre, il travaille tr\u00e8s dur, on en est au tout d\u00e9but, beaucoup des projets diff\u00e9rents. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:29:56) [64%] :\r\nSi. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:29:58) [88%] :\r\nOn est tout le temps \u00e0 la maison, dans le bureau de faire des contacts par e-mail et on doit voyager beaucoup et c'est un travail dur oui. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:30:06) [98%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:30:08) [58%] :\r\nPourquoi population encourage c'est \u00e7a, j'ai \u00e0 bient\u00f4t. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:30:13) [98%] :\r\nIl y aura. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:30:33) [62%] :\r\nJ'ai utilis\u00e9, c'est-\u00e0-dire il ici dans la. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:30:52) [62%] :\r\nJe vous regarde, organis\u00e9, monsieur parent. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:31:14) [65%] :\r\nBonsoir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:31:16) [90%] :\r\nD'Joke lance lundi nomin\u00e9s du Grand Prix suisse de musique 2015 et un univers que vous nous avez fait d\u00e9couvrir un autre univers tr\u00e8s diff\u00e9rents. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:31:26) [92%] :\r\nMais oui, celui du compositeur Nadir Vassena, compositeur de musique contemporaine, classique, on pourrait dire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:31:31) [91%] :\r\nAnne Gillot \u00e0 votre micro en duplex et le galop. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:31:54) [88%] :\r\nBonjour, Nadir Vassena bonjour, alors j'ai suis \u00e0 Lausanne, vous \u00eates \u00e0 Lugano, vous m'avez dit qu'les studios de radio ne sont pas tr\u00e8s loin de l\u00e0, vous enseignez c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:32:05) [88%] :\r\nNe sont pas tr\u00e8s loin du conservatoire, donc c'est tr\u00e8s pratique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:32:09) [80%] :\r\nVous avez, voil\u00e0 qu'un accord soit 15, soit faire pour venir, j'aimerais que vous me d\u00e9criviez l'endroit o\u00f9 vous composez et ce qui est un endroit sp\u00e9cial ou \u00e7a peut \u00eatre n'importe o\u00f9, Nadir Vassena. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:32:22) [89%] :\r\nAlors non, mais en effet, \u00e7a \u00e7a n'importe o\u00f9 c'est, c'est assez car quand je compose, je travaille mais non, parce que toujours avec mon ordinateur, donc il faut seulement une une table et \u00e7a suffit, c'est pas tr\u00e8s romantique, pas m\u00eame pas tr\u00e8s myst\u00e9rieux, parce que la, la plupart des choses se passent dans ma t\u00eate, donc ce qui a, en dehors de moi c'est il faut plut\u00f4t l'\u00e9viter plut\u00f4t que que que trouver quelque chose de particulier. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:32:54) [92%] :\r\nJe vous ai entendu dire que vous aimiez les les salles de concert qu'il y avait une autre vie, avant j'imagine une ancienne gare aux enfin des des lieux qui n'\u00e9taient pas des lieux de concerts mais qu'il le deviennent apr\u00e8s parce que vous trouvez que \u00e7a donne une \u00e2me particuli\u00e8re est -ce que c'est le cas aussi pour la composition, le fait d'\u00eatre dans dans des lieux de vie est -ce que \u00e7a enrichit votre votre \u00e9criture, par exemple, ou alors il vous faut une certaine tranquillit\u00e9, vous faites une bulle autour de vous. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:33:19) [85%] :\r\nOui, alors c'est c'est c'est une autre chose, les lieux o\u00f9 on la joue la musique l\u00e0 bien s\u00fbr, tout ce qui est dans, dans, dans le lieu va je crois \u00e7a un tout petit peu \u00e0 la musique ah c'est pour \u00e7a que, comme vous disiez : j'aime bien aller les lieux qui n'\u00e9taient pas con\u00e7us comme des salles de concert, mais qui ont une autre histoire qui qui va se rajouter un peu \u00e0 la musique, qu'en m\u00eame temps de la mais pour composer, c'est plut\u00f4t le contraire, il faut que que je suis, et l\u00e0, tout, tout, tout seul, possiblement mais c'est presque jamais le cas, je compose d'habitude avec mes enfants qui font du bruit, et puis comme \u00e7a, et le t\u00e9l\u00e9phon qui qui sonne, donc c'est c'est assez, c'est assez difficile, mais quand m\u00eame j'ai arrive. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:34:03) [94%] :\r\nOn va parler de votre parcours, Nadir Vassena parce qu'il est assez \u00e9tonnant, alors, au d\u00e9but, un p\u00e8re clarinettiste, donc il y avait une ambiance musicale \u00e0 la maison. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:34:15) [81%] :\r\nPaul S\u00e9ment je jouait de la clarinette un tant qu'amateur pas pas professionnels mais presque tout le monde \u00e0 la maison je quelque chose, donc oui, je crois que c'est peut-\u00eatre \u00e0 cause de \u00e7a que j'ai, que j'ai commenc\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:34:29) [90%] :\r\nDonc vous, vous jouez du saxophone alors et vous commencez dans un groupe, dans votre village natal c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:34:36) [81%] :\r\nOui, comme c'\u00e9tait un peu la \u00e7a a \u00e9t\u00e9 le cas papa pour beaucoup de de musiciens du du Tessin qui ont commenc\u00e9 d'aller, d'aller Fafard de presque. \r\nAlors, c'\u00e9tait presque la seule institution musicale qui avait sur le territoire. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:34:52) [87%] :\r\nQu'est -ce qui a fait apr\u00e8s que vous avez bascul\u00e9 dans dans un conservatoire, parce que c'est une vision de la musique assez diff\u00e9rentes musique en collectivit\u00e9 avec la fanfare peut-\u00eatre un quotidien une raison sociale, j'imagine qu'a les concerts de fin d'ann\u00e9e ou pour les f\u00eates de village, c'est important. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:35:13) [76%] :\r\nOui, oui c'est, c'est c'est vrai mais en effet le probl\u00e8me, c'est je trouvais assez ennuyeux de jouer. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:35:18) [97%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:35:18) [82%] :\r\nAlors, m\u00eame je vais absolument pas envie m\u00eame de d'apprendre l'instrument vraiment c'\u00e9tait j'\u00e9tais assez dou\u00e9e, c'est-\u00e0-dire je ne veux pas pas travailler beaucoup, mais, mais j'ai trouv\u00e9 \u00e7a assez a assez vite un peu trop les milieux, alors j'ai j'ai commenc\u00e9 \u00e0 m'int\u00e9resser dans la th\u00e9orie de la musique et c'est : c'est par cette voie -l\u00e0 que je suis arriv\u00e9 \u00e0 la composition. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:35:42) [84%] :\r\nVous avez dit une chose qui me fait sourire, Nadir la finale dirige \u00e9tait assez dou\u00e9 et en lisant votre parcours de compositeur il quand m\u00eame quelque chose d'extr\u00eamement \u00e9tonnant, vous dites Banco votre oeuvre num\u00e9ro votre puce 0 ce sont des petites pi\u00e8ces pour saxophone et puis votre opus, hein, c'est un quatuor \u00e0 cordes, intitul\u00e9 Perraudin masque la je crois oui, et alors vous, vous \u00e9crivez ce quatuor \u00e0 cordes qui tout de suite par la veste de J\u00e9r\u00f4me font et qui tout de suite et jou\u00e9 par l'un des plus grands quatuors qui puisse exister dans dans la musicaux, le Quatuor Arditti, c'est compl\u00e8tement incroyable non. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:36:22) [82%] :\r\nOui, je sais pas, j'aurais c'est-\u00e0-dire hasard il y a eu un effet c'\u00e9tait, c'\u00e9tait apr\u00e8s le 1er \u00e0 la 1\u00e8re ann\u00e9e au Conservatoire \u00e0 Milan o\u00f9 j'ai commenc\u00e9 \u00e0 \u00e9tudier donc c'\u00e9tait et mes parents, ils \u00e9taient pas tellement content que je, je, j'ai fait \u00e7a, ils m'ont dit : bon, on va te donner une ann\u00e9e de temps pour voir ce qui s'adonnent si jamais tu tu vas faire autre chose. \r\nAlors moi j'ai j'ai fait ce test premi\u00e8res ann\u00e9e au Conservatoire \u00e0 Milano et dans l'\u00e9t\u00e9, j'ai dit bon je, je, maintenant je vais composer un quatuor \u00e0 cordes, parce que bien s\u00fbr, c'est qu'une ann\u00e9e, donc il faut il faut mettre les proc\u00e9dures donc la r\u00e8gle, il faut y a une en plus c'est c'est c'est toujours bien, je crois que ma chance, c'est que ce que j'ai, au d\u00e9but, j'ai pas fait tout de suite de, de, de la musique, c'est-\u00e0-dire j'ai pas commenc\u00e9 tr\u00e8s t\u00f4t \u00e0 faire de la musique, j'\u00e9tais quand m\u00eame assez je connaissais parce que rien, et quand on reconnaisse pas beaucoup, je connais un peu plus libre d\u00e9complex\u00e9e en tout cas, parce que apr\u00e8s, apr\u00e8s le 1er quatuor et il a fallu des ann\u00e9es avant de, de, de, \u00e9crit les nouveaux textes apr\u00e8s vous savez qu'est -ce que \u00e7a veut dire et vous faites plus, j'ai aussi au 4\u00e8me, les gars, il vient de finir 4\u00e8me donc. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:37:34) [84%] :\r\nVous avez dit que vous avez \u00e9tudi\u00e9 en Italie, mais vous n'avez pas donc aupr\u00e8s de Bruno Zanolari, mais pas seulement aussi d'Alessandro bien aussi, mais ensuite, vous \u00eates all\u00e9 en Allemagne chez il y aura ne s'vous avez aussi \u00e9tudi\u00e9 en France aupr\u00e8s de Brian fait un h\u00e9ros, notamment vous donc, vous avez, vous avez \u00e9t\u00e9 dans plusieurs pays autour de la Suisse r\u00e9colter ce que vous avez r\u00e9colt\u00e9es ce qui est des ma\u00eetres qui ont compt\u00e9 plus que d'autres, Nadir Vassena. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:38:08) [84%] :\r\nBon, c'est c'est toujours difficile \u00e0 dire parce que \u00e7a ne \u00e7a d\u00e9pend beaucoup du du moment o\u00f9 vous travaillez avec quelques c'est-\u00e0-dire avec Malouda no limit, je crois que j'ai appris tout ce qu'il fallait apprendre c'est-\u00e0-dire parce que c'\u00e9tait vraiment les d\u00e9buts de mes \u00e9tudes et, avec lui, j'essaie tout le l'harmonie de contrepoint l\u00e9ger les choses les choses anciennes que que que je connaissais pas, pas du tout, alors l\u00e0 j'ai fait mon \u00e2me, mon examen de la mission \u00e0 : \u00e0 Milan, je suis all\u00e9 avec eux mais avec mes pi\u00e8ces, je n'avais d\u00e9j\u00e0 compos\u00e9 mais mais j'ai, je ne pouvais pas faire une petite m\u00e9lodie avec un accompagnement pour piano par exemple, je savais pas faire aucune id\u00e9e de qu'est -ce que qu'est -ce que comment \u00e7a marche, donc avec lui de la il a fallu tout le le plan Vidal-Revel c'est-\u00e0-dire voil\u00e0 et mais c'\u00e9tait tr\u00e8s bien, je crois, parce que du c\u00f4t\u00e9 j'\u00e9tais libre de faire ce que je voulais, et de l'autre, il m'a appris tout ce qu'il fallait, apr\u00e8s \u00e7a, c'\u00e9tait plut\u00f4t des des rencontres aussi assez limit\u00e9e dans le dans le temps, donc c'est bon pour vous, c'est, c'est c'est une autre chose, c'est une chose, hein, c'est c'est plut\u00f4t quelqu'un qui, qui regarde \u00e0 ce que vous faites et qui vous donne des conseils, mais des fois, \u00e7a, \u00e7a suffit, je veux dire \u00e7a suffit, heure peut-\u00eatre et et bon c'est c'est c'est bien d'un voire plusieurs, voyez, c'est un peu simple, une autre chose. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:39:27) [92%] :\r\n\u00e0 ce propos, je je vous ai lu dans un, dans un article, on vous parlait de l'identit\u00e9 nationale, ou plut\u00f4t l'internationalisme de la musique contemporaine maintenant \u00e9videmment avec la mondialisation, toutes les, tous les styles se rejoignent, o\u00f9 toutes les les couleurs se ressemblent et vous vous dites que non, vous dites qu'il y a quand m\u00eame des styles nationaux li\u00e9es \u00e0 la culture \u00e0 la tradition. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:39:54) [84%] :\r\nOui, moi je verrai, je ressens un peu \u00e7a, je ne sais pas si c'est si c'est vrai, mais, mais je crois que la, la, la musique, c'est quelque chose de de plus profonde, donc \u00e7a \u00e7a d\u00e9pend aussi de de le voter, ce que vous lisez de votre culture des recettes que vous pr\u00e9f\u00e9rez manger des choses, donc un effet les Fran\u00e7ais, ils ont une altitude par exemple par rapport \u00e0 la technologie, une chose que vous trouvez pas en Italie \u00e0 g\u00e9n\u00e9rale bien s\u00fbr c'est pas. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:40:23) [98%] :\r\nUne attitude positive par rapport \u00e0 la technologie. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:40:26) [79%] :\r\nOui, oui, oui, oui, c'est la technologie, je trouvais presque toujours tr\u00e8s pr\u00e9sente dans les de dans la pass\u00e9 des des compositeurs, mais si vous allez en Italie, je connaissais pas si si importante, bien s\u00fbr, il y en a qui force arm\u00e9e mais c'est pas, c'est pas le. \r\nLa chose la plus importante. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:40:42) [77%] :\r\nLes enfants, ils vont en France souvent. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:40:43) [81%] :\r\nOui, mais c'est bien et \u00e7a justement \u00e7a parce que il faut aller au au en conna\u00eet \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:40:49) [92%] :\r\nVous, vous participez \u00e0 vous \u00eates directeur artistique d'un ensemble qui m\u00e9lange la technologie en tout cas l'amplification au 06 bien. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:40:58) [69%] :\r\nNon, c'est fait, je veux dire c'est au tout d\u00e9but, une annonce \u00e0 faire, j'ai j'ai abandonn\u00e9 \u00e7a vous avez \u00e0 vous donner, oui, car ce qu'il a eu beau donner la technologie ont v\u00e9ritablement comme tessinois. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:43:56) [89%] :\r\nJ'aimerais qu'on parle donc de de votre musique, vous vous aimez \u00e9norm\u00e9ment \u00e9crire pour ce formation de musique de chambre, donc pour des petits ensembles votre musique, si je devais la d\u00e9crire, je dirais qu'elle fait la part belle aux sonorit\u00e9s authentique des instruments tout en d\u00e9veloppement \u00e0 vocabulaire mais chez vous, il n'y a pas forc\u00e9ment d'effet de musique contemporaine en particulier vous aimez aller au bout du timbre mais le timbre qu'on conna\u00eet peut-\u00eatre plus classiquement de l'instrument avec une grande mise en valeur ce que vous \u00e7a vous \u00eates d'accord avec \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:44:30) [86%] :\r\nOui, je crois, mais vous savez je, moi je d\u00e9teste la musique contemporaine, tout \u00e7a, c'est \u00e7a, c'est le probl\u00e8me, c'est si bien que d\u00e8s qu'on reconna\u00eet quelque chose qu'entend Chaumuzy contemporaine, je connaissais c'est d\u00e9j\u00e0 fini, alors lisez -le. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:44:46) [77%] :\r\nTerme qui qui vous qui vous vous emb\u00eate \u00e7a veut dire que c'est caricatural, c'est \u00e7a qu'est -ce qui vous ennuie mais dire ben c'est bien. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:44:53) [86%] :\r\nEt l\u00e0, le, le terme est tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s complexe, on sait tr\u00e8s bien, parce qu'on sait pas si c'est une question de esth\u00e9tiques ou bien si c'est une question seulement temporel. \r\nAlors je sais pas moi, je crois, je crois que c'est c'est ce commenter ce qui m'int\u00e9ressait pas de trouver encore un nouveau fr ou nouvelles sonorit\u00e9s qui qui et quoi qu'on n'a pas encore entendu sur le violon plut\u00f4t que sur une autre instrument, je sais, je sais qu'il y a beaucoup de de mes coll\u00e8gues qui qui croient que c'est, c'est c'est \u00e7a la voie qu'il faut chercher toujours des choses nouvelles armes dans les candidats dans les mat\u00e9riaux qui qui en utilise et moi je je crois pas. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:45:33) [84%] :\r\nAlors sur quoi se base vos Oeuvres, les titres sont toujours tr\u00e8s \u00e9vocateur, c'est assez myst\u00e9rieux d'ailleurs. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:45:43) [87%] :\r\nMais je sais pas je, je pense que, pour moi, c'est plus important de dettes du c\u00f4t\u00e9 de celui qui \u00e9coute la musique plut\u00f4t que du c\u00f4t\u00e9 de du du du du compositeur ou bien de des interpr\u00e8tes, c'est-\u00e0-dire que je, je crois que les choses nouvelles se passe dans la t\u00eate de celui qui va \u00e9couter des pi\u00e8ces, donc il il faut cr\u00e9er des situations de fa\u00e7on que ce que ce que ce que ce que ce qui se passe quelque chose, oui j'ai par exemple une pi\u00e8ce qui s'appelle la chor\u00e9graphie une certaine c'est pour fl\u00fbte et des, des, des cort\u00e8ges c'est un quatuor pour celui des cordes et la situation ne peut peut-\u00eatre un peu bouleversant pour les pauvres, pour l'auditeur, parce que les les musiciens joue avec des masques et alors c'est, c'est cette id\u00e9e que, que j'ai essay\u00e9 dans plusieurs pi\u00e8ces, c'est-\u00e0-dire de changer des habitudes des des habitudes consolider dans la fa\u00e7on de de de jouer et voir ce qui se donne, c'est-\u00e0-dire c'est pas du tout un th\u00e9\u00e2tre, \u00e7a, \u00e7a ne m'int\u00e9resse pas, pas tellement d'mais par exemple, parce que si vous vous voyez un quatuor qui jouent avec des masques, il y a tout de suite une changement de de situations, c'est-\u00e0-dire que le le voyeurisme habituel ce spectacle spectateurs qui regardent les musiciens compl\u00e8tement, c'est-\u00e0-dire que c'est plut\u00f4t les. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:47:10) [77%] :\r\nLes musiciens qui qui sert oui, regards du public. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:47:14) [84%] :\r\nParce que vous ne voyez pas ceux qui sont en train de faire finalement et un PC, \u00e7a change beaucoup la dynamique \u00e0 l'int\u00e9rieur du de l'ensemble parce qu'il y a toute une des, des, des habitudes dans la musique de chambre, qui sont justement fait avec les les cons ce qu'ont dit les, les, les coups d'oeil de ce dernier. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:47:32) [75%] :\r\nOui, bien s\u00fbr, la communication, communication d'int\u00e9r\u00eat ou d'un dingue oui. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:47:37) [88%] :\r\nVoil\u00e0, alors si vous effacez le visage des musiciens, \u00e7a va, \u00e7a va compl\u00e8tement changer entre les musiciens et a aussi avec avec le public, alors les musiciens doivent trouver des autres fa\u00e7ons de communiquer mais peuvent pas faire grand chose, c'est-\u00e0-dire qu'ils peuvent pas parler ici, ils doivent jouer donc \u00e7a, la communication doit marcher seulement au niveau de la musique peut de l'intention Isabelle voil\u00e0 et vous voyez, \u00e7a c'est un exemple, je crois que c'est plus int\u00e9ressant pour moi, c'est plus int\u00e9ressant \u00e7a que de faire une autocritique, on l'Irak n'a pas encore entendu mais c'est c'est moi j'aime beaucoup les prix c'est pas, c'est pas une question esth\u00e9tique quand je fais de la musique \u00e9lectronique c'est c'\u00e9tait c'est tout au contraire, alors l\u00e0 je peux travailler sur la sur la mati\u00e8re sonore, \u00e7a l'int\u00e9resse aussi beaucoup, mais avec les les musiciens, il y a des d'autres choses que je trouve plus int\u00e9ressant. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:49:05) [89%] :\r\nNadir Vassena ceux que vous aimez aussi c'est la programmation, vous avez \u00e9t\u00e9 directeur des tags le il y a musique pendant quelques ann\u00e9es, qu'est -ce qui vous passionne l\u00e0- dedans, c'est justement d'agencer diff\u00e9rentes musiques de rendre de trouver justement de surprendre le public, on peut imaginer, avec ce que vous venez de nous d\u00e9crire. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:49:29) [88%] :\r\nOui, j'ai fait \u00e7a, je crois que j'ai fait, j'ai programm\u00e9 plusieurs que d'une cinquantaine de concerts jusqu'\u00e0, jusqu'\u00e0 maintenant 200 ou 300 concerts et moi, je sais pas c'est c'est je, je cherche toujours \u00e0 faire dans la programmation \u00e0 mettre quelque chose que j'aimerais m'c'est c'est celle de l'acte et des fois je je suis je suis \u00e9tonn\u00e9 que les les gens ne connaissent pas des choses que j'aimais, j'ai dit non, alors il faut il faut faire \u00e7a 2 femmes de fa\u00e7on que les autres aussi, vont entendre. \r\nCette pi\u00e8ce o\u00f9 se compositeur \u00e0 droite, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait extr\u00eamement favorable, c'est incitation extr\u00eamement favorable, parce que l\u00e0 on pourrait faire \u00e0 ce qu'on voulait c'\u00e9tait c'\u00e9tait incroyable et l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:50:17) [89%] :\r\nContinuez au Tessin. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:50:18) [86%] :\r\nEt au Texas, oui, j'ai fait des choses beaucoup plus petite, on n'a pas les m\u00eames moyens et en plus il faut il faut faire les choses, toujours en pensant au public qu'on assure sur place au Tessin, il y a pas vraiment eu pour la musique contemporaine, c'est-\u00e0-dire c'est pas Iliana mais c'est c'est le c'est pas la m\u00eame chose, c'est, c'est un peu diff\u00e9rent donc. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:50:40) [87%] :\r\nOui, vous parliez des des musiques que vous aimez, vous \u00e9tiez \u00e9tonn\u00e9 de ne voir que les gens ne les connaissait pas Nadir Vassena je j'ai j'ai lu aussi qu'on vous qualifiez de omnivore musical, c'est-\u00e0-dire que non seulement vous aimez la musique contemporaine, vous aimez aussi les musiques de diff\u00e9rentes cultures de diff\u00e9rentes traditions, vous avez d'ailleurs aussi composer un pour des des instruments le type pas par exemple. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:51:06) [87%] :\r\nOui, mais c'est, c'est c'est c'est justement ce que je, je, je viens de dire, si moi je suis plut\u00f4t int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 l'\u00e9coute, donc l'\u00e9couter une exp\u00e9rience et pour moi, c'est une exp\u00e9rience que chaque fois qu'on qu'on qu'on entend quelque chose donc, comme on pouvait faire une exp\u00e9rience avec de la musique classique et aussi avec la musique contemporaine \u00e9coutez et et aussi avec des musiques plus plus loin de de notre de notre culture, le probl\u00e8me, c'est toujours avec les musiques qui sont trop simple, \u00e7a \u00e7a devient \u00e7a, \u00e7a devient \u00e0 Vittel par le th\u00e8me fat r\u00e9sonne. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:51:42) [89%] :\r\nC'est c'est quoi une musique trop simple \u00e0 dire. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:51:44) [84%] :\r\n\u00e7a n'a l'air quelqu'un, vous avez quand vous avez la cessation que apr\u00e8s quelques secondes, vous savez d\u00e9j\u00e0 comment \u00e7a va finir et aussi avec les, les, les films \u00e0 cela, c'est la jeunesse dimanche si vous savez d\u00e9j\u00e0 alors celui qui va tuer le retrait voil\u00e0, bon c'est c'est c'est c'est plus int\u00e9ressant, non, on arr\u00eate, moi j'ai toujours cette sensation qu'on a, on n'a pas on pas, on n'a pas beaucoup de temps dans la vie, donc il faut il faut \u00e9viter les choses qui ne sont pas de pas tr\u00e8s int\u00e9ressant. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:52:10) [84%] :\r\nVoil\u00e0 qui nous ennuie, voil\u00e0, j'aimerais juste qu'on parle de l'enseignement, 2 soeurs, quels rapports vous avez avec sa quel qu'est ce qui est important, d'apr\u00e8s vous, de transmettre \u00e0 vos \u00e9l\u00e8ves, tout \u00e7a \u00e9videmment en 2 minutes 1 bien s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:52:23) [75%] :\r\nOui c'est c'est fait maintenant, alors que \u00e7a ne fait pas tout, c'est s\u00fbr que j'. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:52:27) [90%] :\r\nC'est c'est assez semble je crois que je dis toujours \u00e0 mes \u00e9l\u00e8ves que je n'ai rien \u00e0 enseigner, c'est seulement que je suis plus vieux et donc j'ai un peu plus d'exp\u00e9rience et, l\u00e0, l\u00e0, \u00e7a \u00e7a commence et \u00e7a finit c'est-\u00e0-dire et j'ai cherch\u00e9 \u00e0 cr\u00e9er des situations dans lesquelles ils peuvent faire la leur exp\u00e9rience, \u00e7a c'est, je crois que c'est. \r\nJe je crois plus \u00e0 cette figure du du du ma\u00eetre qui a le savoir c'est peut-\u00eatre c'\u00e9tait une fois maintenant, ce serait plus le leur, c'est plus le cas, c'est de toute fa\u00e7on c'est pas pour pour moi c'est pas, c'est pas le cas, mais, mais c'est vrai qu'il faut apprendre beaucoup d'chose qui sont assez simples : OK, on peut dire, on peut les transmettre, expliquer comment il faut faire pour faire une partition qui est alors qu'on peut lire a tr\u00e8s bien fait faire des choses qui marchent, du point de vue professionnel \u00e7a ensemble, de les transmettre, c'est ce que \u00e7a marche en plus de \u00e7a, si quelqu'un a vraiment des id\u00e9es, \u00e7a, \u00e7a, c'est difficile de \u00e7a ne \u00e7a d\u00e9pend de chacun, donc je peux pas pas pas donner des id\u00e9es, je sais pas. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:53:29) [91%] :\r\nVoil\u00e0, il faut venir avec avec ses id\u00e9es, vous donner les cl\u00e9s pour les r\u00e9aliser. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:53:33) [85%] :\r\nEn plus, la mer, on peut aussi faire des exercices pour pr\u00e9- augmenter les id\u00e9es la la cr\u00e9ativit\u00e9 c'est pas une chose qui est l\u00e0, comme \u00e7a, il faut la conduire la nuit il y a, il donnait d\u00e9j\u00e0 des choses pour grandir. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:53:48) [80%] :\r\n\u00e7a va \u00eatre une excellente fin on va, on va s'exercer tr\u00e8s cr\u00e9atif, merci beaucoup d'merci beaucoup d'avoir parl\u00e9 en fran\u00e7ais merci de m'fran\u00e7ais est parfait, h\u00e9 ben, f\u00e9licitations pour ce prix, merci, \u00e7a fait au revoir, bonsoir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:55:24) [82%] :\r\nLa musique de Nadir Vassena auparavant, l'univers de Joe que de nomin\u00e9s du Grand Prix suisse de musique 2015, dont il est question cette semaine dans Musique en m\u00e9moire gr\u00e2ce \u00e0 vous, Anne Gillot demain. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:55:34) [90%] :\r\nVoil\u00e0 demain Bruno je peux rien pionnier de la musique \u00e9lectronique et Nick Bertsch un jazzman pianiste mais dans un univers tr\u00e8s tr\u00e8s minimaliste. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:55:42) [81%] :\r\nUne autre rencontre radiophonique, un grand merci \u00e0 G\u00e9rald Estang votre r\u00e9alisateur Isabelle Watson ma\u00eetre- assistant la production. \r\nMusique en m\u00e9moire proposition. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-11-17T10:10:34Z", "program": {"href": "/programs/53084AA3-B2F9-47FC-97C3-0A04F4D1E111", "id": "53084AA3-B2F9-47FC-97C3-0A04F4D1E111", "name": "Musique en m\u00e9moire"}, "contributors": [{"name": "Rieder, Jean-Luc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"name": "Hiestand, G\u00e9rald", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"name": "Watson, Isabelle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gillot, Anne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Vassena, Nadir", "role": "compositeur", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Rieder, Jean-Luc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Lanz, Joke", "role": "performer dada-punk", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-92C2C7D8-6033-451E-97D9-C476AB0539EB", "internalArchiveId": "92C2C7D8-6033-451E-97D9-C476AB0539EB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Points de vue sur la bouteille", "publicationDate": "2015-11-17T00:00:00Z", "summary": "Quel est le lien entre une coupe en bois et une carafe design? Quel dialogue entre les r\u00e9cipients ancestraux et les objets de verre des collections contemporaines? C'est le pari relev\u00e9 par \"Ceci n'est pas une bouteille!\", la nouvelle exposition du Mudac, \u00e0 voir du 18 novembre 2015 au 5 juin 2016, en collaboration avec le Mus\u00e9e valaisan du vin. \r\nEntretien avec Am\u00e9lie  Bannwart, conservatrice de la collection d'art verrier au Mudac. Par Nicole Duparc.", "durationSec": 502, "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7241987", "imageURL": "http://www.rts.ch/1785443.image", "alternativeTitle": ["Points de vue sur la bouteille / MAT_2015-11-17T07:27:15_chronique-2", "Les matinales d'Espace 2 du 17.11.2015"], "alternativeSummary": ["Quel est le lien entre une coupe en bois et une carafe design? Quel dialogue entre les r\u00e9cipients ancestraux et les objets de verre des collections contemporaines? C'est le pari relev\u00e9 par \"Ceci n'est pas une bouteille!\", la nouvelle exposition du Mudac, \u00e0 voir du 18 novembre 2015 au 5 juin 2016, en collaboration avec le Mus\u00e9e valaisan du vin. \n\nEntretien avec Am\u00e9lie  Bannwart, conservatrice de la collection d'art verrier au Mudac. Par Nicole Duparc."], "variantIds": ["ece-7241987"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-11-24T06:46:19Z", "speechToTexts": ["24.11.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [84%] :\r\nBonjour, Nicole Duparc bonjour Michel, parce que les clients oui mais enfin, je voulais qu'on \u00e9coute une oeuvre f\u00e9minine et c'est encore le mal qui a pris la qui qui a, qui a pris la la la domination du truc, on conna\u00eet la chanson : qu'importe le flacon pourvu qu'on ait l'ivresse, h\u00e9 bien, pour une fois, celle contenant du vin qui va nous int\u00e9resser Nicole Duparc, vous avez visit\u00e9 en primeur la nouvelle Exposition du Mudac, c'est le Mus\u00e9e de Design et d'arts appliqu\u00e9s contemporains \u00e0 Lausanne je pas proche des citoyens, Gen\u00e8ve tout \u00e0 l'heure, \u00e0 Lausanne, \u00e9videmment, \u00e0 Lausanne, oui, bien s\u00fbr, une Exposition aux titres malicieux, ceci n'est pas une bouteille qu'un deuil \u00e0 ceci n'est pas une pipe \u00e9videmment. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:38) [90%] :\r\n\u00e9videmment, le Mudac aime l'humour et cette nouvelle Exposition qui est \u00e0 d\u00e9couvrir d\u00e8s demain le prouve une nouvelle fois leur sur ce coup, le mus\u00e9e qui poss\u00e8de une importante collection d'art verrier s'est associ\u00e9 \u00e0 l'\u00e9patant Mus\u00e9e valaisan de la vigne, vous ne connaissez peut-\u00eatre Michel mus\u00e9e bien s\u00fbr tout d\u00e9sign\u00e9, \u00e9videmment, pour monter une telle Exposition sur le th\u00e8me de la bouteille de vin, donc on le pr\u00e9cise ceci n'est pas, ceci n'est pas une bouteille et ceci n'est pas non plus une Exposition historique hein, raconter l'histoire de la bouteille, des origines \u00e0 nos jours, s'arr\u00eater bien s\u00fbr tr\u00e8s fastidieux et pas d'un grand int\u00e9r\u00eat non plus, donc on a choisi plut\u00f4t de faire dialoguer pass\u00e9s et pr\u00e9sents qu'est -ce que \u00e7a ne raconte aujourd'hui est ben comme \u00e7a un petit peu au-del\u00e0 de l'\u00e9motion, disons artistique esth\u00e9tique pour d\u00e9velopper un propos disons plus sociologique ou plus anthropologique voil\u00e0, ceci n'est pas une bouteille sugg\u00e8re \u00e9videmment que le vin a eu d'autres flacons d'autres continents que la dive bouteille, c'est pr\u00e9cis\u00e9ment l'une des d\u00e9couvertes que le public fera puisque la forme cylindrique de la bouteille de vin, telle qu'on la conna\u00eet aujourd'hui, elle nous para\u00eet immuable, c'est la 1\u00e8re id\u00e9e re\u00e7ue \u00e0 laquelle l'Expo tord le cou en effet la bouteille a connu et conna\u00eet ton corps de nombreuses variations, c'est ce que nous raconte Am\u00e9lie Ben Varte nouvelle conservatrice de la collection d'art verrier du Mudac. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:00) [87%] :\r\nLe terme bouteille est d\u00e9j\u00e0 utilis\u00e9e \u00e0 partir du 12\u00e8me si\u00e8cle, mais pour ce qui nous concerne, en Suisse, on va vraiment utiliser la bouteille \u00e0 partir de 1950 donc, d\u00e8s qu'on va commencer \u00e0 exporter les vins commercialis\u00e9s livres etc. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:14) [85%] :\r\nDonc s'il y a des motifs commerciaux font l'exportation, l'invention de la bouteille. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:19) [82%] :\r\nTout \u00e0 fait \u00e0 trouver, voil\u00e0 un format qui permettait de transporter ais\u00e9ment le vent. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:23) [89%] :\r\nAlors l\u00e0, par exemple, on est devant, c'est quoi un petit tonnelet en bois qui est justement l'un des anc\u00eatre de la bouteille alors qu'est -ce qu'il nous raconte ce titre mais en bois, peut-\u00eatre qu'on peut le d\u00e9crire. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:35) [86%] :\r\nAlors ce que l'on voil\u00e0 c'est ce qu'on appelle une coupe en bois tourn\u00e9 et on appelle \u00e7a la Coupe de la c'est-\u00e0-dire que c'\u00e9tait une coupe qui permettait de mettre du vin \u00e0 l'int\u00e9rieur, m\u00e9lang\u00e9 \u00e0 des herbes m\u00e9dicinales et puis on donn\u00e9 \u00e7a \u00e0 la femme en couches, donc la femme qui venait de donner naissance parce que le vent jusque dans les ann\u00e9es 30, on lui a octroy\u00e9 des vertus au niveau du son de r\u00e9g\u00e9n\u00e9ration d'\u00e9nergie fortifiant, donc c'est un tonnelet qui date du d\u00e9but du 20\u00e8me si\u00e8cle et qui est utilis\u00e9 en Valais, \u00e7a vous \u00eates parti des rituels et de la culture chez les patientes qui venait d'accoucher on emmenait avec soi ce tonnelet. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:17) [84%] :\r\nEn bois cette Coupe de la coucher, vous l'avez mise ici en relation avec une \u00e9trange bouteille en verre description. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:27) [82%] :\r\nVoil\u00e0, alors on parle de bouteille, mais l\u00e0 on parle aussi de carafe parce que vous savez dans cette Exposition n'a d\u00e9clin\u00e9 la bouteille, donc l\u00e0 on est vraiment face \u00e0 \u00e0 la Strange carafe num\u00e9ro 6 d\u00e9tiennent Monod s'astreint du carafe quand on la regarde au 1er abord c'est vrai qu'elle nous fait penser \u00e0 un r\u00e9seau sanguin au r\u00e9seau veineux et d'autant plus content place du vin \u00e0 l'int\u00e9rieur, on a impression que l'oeuvre prend vie c'est une carafe en verre silicates car verre tr\u00e8s r\u00e9sistant, elle est tr\u00e8s longitudinales, elle est assez a\u00e9rienne politique aussi mal impression quel quel sort de terre finalement et qu'elle s'\u00e9l\u00e8ve de fa\u00e7on a\u00e9rienne dans l'espace et puis \u00e0 sa base, on a ce r\u00e9seau son regain donc ces tubes de de verre qui se s\u00e9parent les uns des autres. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:18) [78%] :\r\nEntre ce r\u00e9seau sanguin et cette Coupe de la coucher quelle relation peut justement \u00e0 \u00e9tablir. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:26) [89%] :\r\nLe fait que, h\u00e9 bien le vin comme le sang finalement et pourvoyeur de force et d'\u00e9nergie, ces 2 objets, ils ont \u00e9t\u00e9 mis c\u00f4te \u00e0 c\u00f4te, justement pour nous d\u00e9montrer ce r\u00f4le fortifiant du vent finalement comme du sang et puis l\u00e0 on fait aussi ce lien symbolique avec le Christ, le vin qui serait le sang du Christ. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:49) [84%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:54) [89%] :\r\nIci on se trouve dans une autre salle toujours avec mais d'autres avec d'autres formes, donc en bois. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:00) [86%] :\r\nOui, et puis comme on peut remarquer c'est que s'\u00e9tonner, on est en France pour pouvoir transporter le vent, ce sont des tonnes les valaisan que les paysans remplissait \u00e0 m\u00eame le robinet du tonneau de leur carafe et il partait dans les champs avec leurs r\u00e9serves de donc l\u00e0 on a 6 diff\u00e9rentes l'air en A4 face \u00e0 nos diff\u00e9rentes formes qui ont \u00e9t\u00e9 mis en regard avec des pi\u00e8ces Dunn designers tch\u00e8que donc des pi\u00e8ces contemporaines r\u00e9alis\u00e9es en et entour\u00e9 de lani\u00e8res de cuir alors ce qui est int\u00e9ressant ici, c'est que ces lani\u00e8res de cuir finalement qui sont l\u00e0 pour prot\u00e9ger \u00e0 la fois le mat\u00e9riau Vert qui est un mat\u00e9riau fragile, elles permettent \u00e9galement de transporter ces pi\u00e8ces lors d'un pique- nique ou lors d'une sortie, on voit aussi que cette mani\u00e8re elle est aussi la vuln\u00e9rabilit\u00e9 du verre parce que ben voil\u00e0 le cuir qui prot\u00e8ge et qui encerclent c'est cette mati\u00e8re si fragile et donc l\u00e0 les pi\u00e8ces de la DH qui nous montre, on va dire la version contemporaine des tonnelet en bois de grand format, donc ce qui est int\u00e9ressant, c'est de se dire que on a 2 \u00e9poques qui confrontent leurs mani\u00e8res de transporter le vin mais que finalement cette pratique de prendre le vent avec soi, c'est une pratique que l'on fait encore aujourd'hui, alors peut-\u00eatre que notre vision du vent est diff\u00e9rente aujourd'hui notre, notre vision de la consommation du vin est diff\u00e9rente, peut-\u00eatre qu'aujourd'hui il y a un peu plus festive, alors qu'\u00e0 l'\u00e9poque, voil\u00e0, on essaie de mettre en avant le fait que maintenant, la Cit\u00e9 de l'\u00e9nergie et puis c'\u00e9tait ce r\u00f4le fortifiants des vivifiant du vin et aujourd'hui le fait de transporter du vin chez des amis ou lors d'un pique- nique, c'est quelque chose qui est, qui est beaucoup plus associ\u00e9 \u00e0 un moment de d\u00e9tente et de plaisir. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:56) [92%] :\r\nC'\u00e9tait donc Am\u00e9lie Novartis, la nouvelle conservatrice de la collection d'art verrier au Mudac, dans le cadre de cette Exposition que vous visitez en avant- premi\u00e8res Nicole Duparc, vous avez \u00e7a vous a plu, un coup de coeur pour l'ex. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:09) [84%] :\r\nPour moi, j'ai ador\u00e9 alors c\u00f4t\u00e9 sciences humaines, c'est que j'adore et tous ces merveilleux petit tonnelet autres Coupes d'accoucher en bois finement finalement un petit peu la version locale des premi\u00e8res bouteilles en terre cuite que les Romains utilisaient sinon on a parl\u00e9 de la citoyenne ce carafe d'\u00c9tienne Monod avec Am\u00e9lie mandat\u00e9, moi j'ai dans le une cr\u00e9ation assez provocante qui \u00e0 la fois tr\u00e8s sophistiqu\u00e9e et puis archa\u00efque en m\u00eame temps, dans la mesure o\u00f9 elle conjugue de mati\u00e8res qui d'ordinaire n'ont pas grand chose \u00e0 se dire c'est le verre et l'os de l'animal, donc vous imaginez du verre souffl\u00e9 au travers de la qualit\u00e9 de l'os, ce qui va \u00eatre un v\u00e9ritable exploit, bien s\u00fbr, et lorsqu'il fait lui m\u00eame office de manche comme \u00e7a gain\u00e9 de cuir, donc c'est inattendu d\u00e9rangeant et surtout tr\u00e8s beau, et puis voil\u00e0, les artisans verriers les designers contemporains, c'est certain, ont des choses \u00e0 se dire, et croyez -moi, Michel, pas seulement \u00e0 l'heure de l'ap\u00e9ro, je vous. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:06) [86%] :\r\nPas volontiers ceci merci Nicole Duparc, ceci ne une bouteille une Expo \u00e0 d\u00e9guster sans mod\u00e9ration \u00e9videmment d\u00e8s demain et jusqu'au 5 juin 2016 au Mudac \u00e0 Lausanne, bonne journ\u00e9e Nicolas c'est \u00e0 vous aussi. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-11-17T08:15:40Z", "program": {"href": "/programs/90D26668-0A57-4E45-A6A9-FCC6F31FFBA2", "id": "90D26668-0A57-4E45-A6A9-FCC6F31FFBA2", "name": "Matinales d'Espace 2"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Grivel, Florence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}]}, {"id": "sound-B194B588-787B-40CF-AA36-95408B6F43F7", "internalArchiveId": "B194B588-787B-40CF-AA36-95408B6F43F7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Lancement de la campagne pour le 2e tube du tunnel du Gothard", "publicationDate": "2015-11-17T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Filippo Lombardi, conseiller aux Etats PDC Tessinois;Olivier Fran\u00e7ais, PLR et futur conseiller aux Etats vaudois\r\nLancement de la campagne pour le 2e tube du tunnel du Gothard \r\nLe percement du deuxi\u00e8me tube routier sous le Gothard est la meilleure des solutions. Conviction affich\u00e9e ce matin \u00e0 Berne par le comit\u00e9 interpartis favorable au projet d'assainissement du tunnel plus que trentenaire. Projet soumis peuple le 28 f\u00e9vrier prochain. Cet investissement de 2.8 milliards de francs doit augmenter la s\u00e9curit\u00e9 sur l'axe Nord Sud et garantir durablement une liaison commerciale importante pour l'ensemble du pays. Des arguments \u00e9conomiques qui seront centraux dans la campagne, St\u00e9phane Deleury. \r\nPapier : \r\nOui car pour avoir le soutien d'une majorit\u00e9 du peuple il faudra convaincre que ce tunnel est indispensable pour l'ensemble du pays. L'italie est le troisi\u00e8me partenaire \u00e9conomique de la Suisse comme le rappelle Filippo Lombardi, conseiller aux Etats PDC Tessinois. \r\nSON : 22''\r\nOn l'entend, le Tessinois drague ouvertement les Zurichois. Mais le comit\u00e9 veut aussi de rassurer ceux qui pourraient craindre que l'investissement de pr\u00e8s de 3 milliards au Gothard va priver la suisse Romande de projet routiers. Olivier Fran\u00e7ais, PLR et futur conseiller aux Etats vaudois veut rassurer les Rassurer les romands. \r\nSON : 23''\r\nLe comit\u00e9 a trois mois pour convaincre que le Gothard est un projet pour toute la Suisse.", "durationSec": 118, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7240168", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Lancement de la campagne pour le 2e tube du tunnel du Gothard / 12H30_2015-11-17T12:37:00_developpement-8", "Le 12h30 du 17.11.2015"], "alternativeSummary": ["Pour le comit\u00e9 interpartis favorable au percement d'un deuxi\u00e8me tube routier sous le Gothard, le projet va augmenter la s\u00e9curit\u00e9 sur l'axe nord-sud et garantir durablement une liaison commerciale importante pour l'ensemble du pays. Le peuple se prononcera le 28 f\u00e9vrier prochain. Les arguments \u00e9conomiques seront centraux dans la campagne."], "variantIds": ["ece-7240168"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-11-24T12:27:46Z", "speechToTexts": ["24.11.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nOn va en Suisse maintenant pour parler du percement du 2\u00e8me tube routier sous le Gothard, qui est la meilleure des solutions la convection un ton, en tout cas \u00e9t\u00e9 affich\u00e9e ce matin \u00e0 Berne par le comit\u00e9 interpartis, favorable au projet d'assainissement du tunnel plus que trentenaire, hein, ce projet qui sera soumise au peuple le 28 f\u00e9vrier prochain cet investissement de 2 milliards 800 millions de francs doit augmenter la s\u00e9curit\u00e9 sur l'axe Nord Sud et garantir durablement une liaison commerciale importante pour l'ensemble du pays, St\u00e9phane Deleury, ses arguments \u00e9conomiques seront centraux dans la campagne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:32) [95%] :\r\nOui, parce que pour pouvoir obtenir le soutien d'une majorit\u00e9 du peuple, h\u00e9 bien il faudra convaincre que ce tunnel \u00e9tait indispensable pour l'ensemble du pays, alors en expliquant par exemple comme le conseiller aux \u00c9tats PDC tessinois Filippo Lombardi que l'Italie est le 3\u00e8me, partenaire \u00e9conomique de la Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:49) [84%] :\r\nLa Lombardi \u00e0 elle toute seule, fait plus d'\u00e9changes commerciaux avec la Suisse, que la Chine par exemple, la logistique s'est beaucoup d\u00e9velopp\u00e9, par exemple au Tessin ces derni\u00e8res ann\u00e9es beaucoup de d'entreprises m\u00eame italiennes ont mis leur quartier g\u00e9n\u00e9ral logistique mais ensuite leurs produits doivent \u00eatre exp\u00e9di\u00e9s dans le monde entier par ou par l'a\u00e9roport de Z\u00fcrich- donc \u00e7a, le rapport de celui qui en profite \u00e0 travers le sabotage. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:11) [94%] :\r\nOn l'entend le Tessinois drague ouvertement les Z\u00fcrichois mais le comit\u00e9 veut aussi rassurer ceux qui pourraient craindre que les milliards investis au Gothard priveront la Suisse romande de projet routiers \u00e9coutez Olivier Fran\u00e7ais PLR futur conseiller aux \u00c9tats Vaudois. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:26) [89%] :\r\nLes romands, ne pas avoir peur de leur choix, qu'ils feront pour soutenir l'entretien du tunnel du Gothard, puisqu'il s'agit exclusivement de travaux d'entretien au m\u00eame titre que il y a des sommes consid\u00e9rables, de l'or du milliards qui sont aujourd'hui investis entre Sherbrooke et Lausanne, tout comme le goulet d'\u00e9tranglement dans la r\u00e9gion de Crissier donc les adversaires au 2\u00e8me tour du Gothard fasse croire qu'il y a un probl\u00e8me d'argent pour d'autres projets, c'est faux, en tout cas pour les travaux d'entretien. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:50) [92%] :\r\nLe comit\u00e9 a 3 mois pour convaincre que le Gothard est un projet pour toute la Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:55) [89%] :\r\nVotations donc le 28 f\u00e9vrier prochain, ce n'est. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-11-17T11:55:33Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9ACEBB73-6370-4179-B531-980C6EEDAD7B", "internalArchiveId": "9ACEBB73-6370-4179-B531-980C6EEDAD7B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse : Par Esther Coquoz et Dominique Choffat", "publicationDate": "2015-11-17T00:00:00Z", "summary": "Par Esther Coquoz et Dominique Choffat(Presse romande 6h45) *** Esther Coquoz, Dominique Choffat, quatre jours apr\u00e8s les attentats de Paris, toute la presse la Suisse encore largement consacr\u00e9e \u00e0 cet \u00e9v\u00e9nement, avec les suites de l'enqu\u00eate\r\n10'500 personnes sont fich\u00e9es en France par les services de renseignement, notamment en raison d'une radicalisation islamiste.\r\nCe sont les fameuses Fiches S. \r\nLa France a aussi fich\u00e9 plusieurs personnes qui vivent en Suisse. Notamment deux imams de Gen\u00e8ve. Que faire de cette donn\u00e9e?\r\nAlors, il n'existe pas de cadre l\u00e9gal, dans notre pays, pour arr\u00eater quelqu'un sur cette base. C'est ce qu'indique le service de renseignement de la conf\u00e9d\u00e9ration, interrog\u00e9 par leTemps. Mais les personnes avec une fiche S sont expulsables, si elles constituent une menace r\u00e9elle pour l'ordre public. C'est \u00e0 un juge d'en d\u00e9cider. \r\nEt si ce n'est pas possible, une surveillance accrue peut s'imposer. mais pas simple, puisque les questions li\u00e9es au terrorisme d\u00e9pendent de Berne, alors que ce sont les cantons qui d\u00e9tiennent les informations du terrain.\r\nEt dans la presse al\u00e9manique, on est toujours \u00e0 la recherche d'explications sur ce qui a motiv\u00e9 une telle tuerie. La NZZ pour sa part rappelle que l'attentat au Bataclan a aussi des allures d'acte antis\u00e9mite.  Le groupe Eagles of Death Metal  \u00e9tait connu pour sa position pro-isra\u00e9lienne, \u00e9crit le correpondant isra\u00e9lien du journal. Sympathie qu'il n'avait pas cach\u00e9 lors d'un concert donn\u00e9 \u00e0 Tel aviv en juillet.  Tandis que le Bataclan lui-m\u00eame a \u00e9t\u00e9 menac\u00e9 pour avoir accueilli plusieurs fois des musiciens pro-isrea\u00e9lien. La NZZ appelle cela la piste anti-s\u00e9mite de ces attentats.\r\nAutre point de vue dans la Baslerzeitung: dans son commentaire du jour, le quotidien b\u00e2lois rel\u00e8ve que si il y a peut-\u00eatre des parall\u00e8les \u00e0 tirer entre Charlie Hebdo et les attentats de vendredi, mais il y a diff\u00e9rence majeure : cette fois-ci pas de caricature de Mahommed, pas de provocation anti- islam. Les vicxtimes \u00e9taient juste des gens qui voulaient boire un verre, manger ou danser.\r\n***  Et la belgique se retrouve sous pression , Esther ..\r\nLa petite Europe, comme on l'appelle, et bien cette Belgique symbole de l'Union est d\u00e9sormais sous pression de la France. On a souvent lou\u00e9 sa diversit\u00e9 culturelle, la Belgique se retrouve maintenant \u00e9clair\u00e9e d'une lumi\u00e8re d\u00e9savantageuse. .Trop petite, Bruxelles et ses 1,5 millions d'habitants n'a pas une police unie pour la capitale mais une police fragment\u00e9e, qui se partage diff\u00e9rentes zones de surveillance. De quoi perdre facilement la trace de jeunes radicalis\u00e9s. Il faut esp\u00e9rer que sous la pression fran\u00e7aise, la Belgique tire les cons\u00e9quences qui s'imposent. Mais l'\u00e9ditorialiste du Tagi ne manque pas d'ajouter:  ce qui vaut pour la petite Europe vaut pour toute l'Union. On n'a pas besoin de nouvelles lois s\u00e9curitaires mais d'une meilleure coop\u00e9ration entre les nations.\r\nUn kamikaze ne se radicalise pas seul. \r\nCette d\u00e9claration \u00e9mane d'un sociologue, Farad Kos-rokavar, interrog\u00e9 par le Courrier.\r\nEt cet expert dresse le portrait type des auteurs d'attentats-suicides.\r\nCes auteurs ont g\u00e9n\u00e9ralement grandi dans des familles d\u00e9sunies. \r\nIl y a le plus souvent un passage par la case prison. \r\nEt il s'agit souvent de musulmans \u00abborn again\u00bb, qui ont red\u00e9couvert l'islam sous sa forme la plus radicale, sur le tard.\r\nAlors,  dans les pays occidentaux, seuls des groupes minuscules peuvent op\u00e9rer. Mais il y a toujours eu un passage \u00e0 l'\u00e9tranger, m\u00eame bref, d'au moins l'un des piliers du groupe. \r\nAh, et puis, sachez aussi qu'il existe un mode d'emploi. Mais oui: un mode d'emploi pour le djihad. \r\nLe texte circule d'ailleurs sur internet. \r\n1600 pages de strat\u00e9gie, d\u00e9crites par un id\u00e9ologue qui appelle \u00e0 la r\u00e9sistance islamique mondiale. \r\nCet id\u00e9ologue se nomme Abou Moussab al Souri. Il incite notamment \u00e0 ne pas passer par des imams, trop surveill\u00e9s selon lui.\r\nUn article \u00e0 d\u00e9couvrir dans le matin. \r\nET en premi\u00e8re page du Blick, sous une photo \u00e9loquente du djihadiste Adelhamid Aboud en ligne de mire, l'irritation exprim\u00e9e par l'\u00e9ditorialiste: quel est le prix \u00e0 payer pour une soci\u00e9t\u00e9  tol\u00e9rante et ouverte ? Doit-on tout tol\u00e9rer au nom e la libert\u00e9 de religion ? Autant de question auxquelles on n'a plus le temps de r\u00e9pondre. Il faut \u00e9liminer les terroristes, m\u00eame si ils sont difficiles \u00e0 localiser. Faire cesser cette spirale de la violence avant que les terroristes ne d\u00e9tiennent la bombe atomique. Que Dieu nous en pr\u00e9serve, s'exclame l Felix Bingesser, le r\u00e9dacteur en chef du Blick,\r\nPour sa part, la Neue Luzerner Zeitung se penche sur la situation de Fran\u00e7ois Hollande. Le pr\u00e9sident fran\u00e7ais est dans l'impasse, commente le journal. Il se profile comme un g\u00e9n\u00e9ral de guerre,  avant les importantes \u00e9lections r\u00e9gionales en d\u00e9cembre. Mais ce n'est pas avec des bombes qu'il va r\u00e9gler la d\u00e9licate question de l'int\u00e9gration des  migrants. \r\n*** Cons\u00e9quence de ses attentats en Suisse, cette fois-ci, la police vaudoise renforce la surveillance des mosqu\u00e9es, Dominique Choffat\r\nLa s\u00e9curit\u00e9 en Suisse suite \u00e0 ces attentats de Paris, il en est question dans 24 Heures.\r\nAvec la police vaudoise, qui am\u00e9liore la s\u00e9curit\u00e9 aupr\u00e8s des mosqu\u00e9es et des synagogues. \r\nDes patrouilles y seront renforc\u00e9es, pour \u00e9viter des tensions autour de ces lieux de pri\u00e8res.\r\nDes patrouilles visibles et invisibles. \r\nLes forces de l'ordre romandes resteront sur le qui-vive, aussi longtemps que la situation fran\u00e7aise l'exigera. \r\n***  On reste en Suisse, mais toute autre chose: Zurich veut promouvoir les s\u00e9jours linguistiques, Esther Coquoz \r\nUne semaine en Suisse romande pour tous. Hier, \u00e0 une large majorit\u00e9,  le parlement zurichois a accept\u00e9 une proposition demandant que tous les \u00e9colier zurichois, entre 10 et 16 ans,  fasse au minimum un s\u00e9jour linguistique ou culturel en Suisse romande : le parlement zurichois veut am\u00e9liorer la coh\u00e9sion du pays. \" Une fa\u00e7on de montrer aux Romands qu'on les aime bien aussi \u00e0 Zurich\", parole de l'ancien conseiller national Claude Zanetti. Cette initiative se justifie aussi pour des raisons p\u00e9dagogiques : on apprend toujours mieux une langue \u00e9trang\u00e8re en situation r\u00e9elle que dans une classe.\r\n***  Il y a les entreprises qui partent et celles qui restent ...\r\nD'abord celle qui partent: \r\nToujours dans le Tagesanzeiger, cet article nous raconte avec quels argument l'Europe de l'est app\u00e2te les entreprises suisses. De plus en plus de soci\u00e9t\u00e9s envisagent d'y d\u00e9placer leur centre de production. D\u00e9j\u00e0 on y trouve un poids lourd de l'industrie de pi\u00e8ces automobiles : l'entreprise de Winthertur Autoneum. A part une fusine dans le Rheintal, l'entreprise produit d\u00e9j\u00e0 beaucoup \u00e0 l'\u00e9tranger, o\u00f9 les salaires et les imp\u00f4ts sont moins \u00e9lev\u00e9s . Dans cette petite ville tcxh\u00e8que de Bor, par exemple, le salaire minimum est de 2 francs de l'heure. Et l'entreprise acheteuse BMW se trouve \u00e0 moins de 500 kilom\u00e8tres,  en Allemagne.\r\nEt il y a les entreprises qui restent...\r\nLe frabricant de l'Ovomaltine, par exemple, a d\u00e9cid\u00e9 de renforcer son site de production en Suisse, \u00e0 Neuenegg, pr\u00e8s de Berne.\r\ndix millions de francs seront investis, pour ramener une partie de la production de l'\u00e9tranger vers notre pays. \r\nLe parton du groupe Wander, Arnold Furt-Wengler, s'en explique dans la libert\u00e9 ce matin.\r\nL'objectif est d'\u00e9viter de devoir transiter par la Belgique. Mais aujourd'hui, la technologie ne le permet pas encore. C'est ce qui devrait se d\u00e9velopper d'ici 2017. Histoire de faire face \u00e0 la concurrence.\r\n***  Apr\u00e8s la premi\u00e8re s\u00e9lection de l'UDC de sept candidats en vue du Conseil F\u00e9d\u00e9ral , une question de la Neue Luzerner Zeitung ...\r\nLes hearings, ces auditions que les partis font passer aux candidats au Conseil F\u00e9d\u00e9ral, sont-ils des exercices alibis ou sont-ils vraiment d\u00e9cisifs ? L'audition de Christophe Blocher, en 2008, pr\u00e9sent\u00e9 avec Ueli maurer sur un ticket commun pour le remplacement de Samuel Schmidt a par exemple, a \u00e9t\u00e9 un exercice alibi. Mais ce n'est pas toujours le cas. POur les conseillers d'etat qui se trouvent sur un ticket, dont els noms sont moins connus \u00e0 Bern, ces hearings sont d\u00e9cisifs. Finalement, tout d\u00e9pend de la composition du ticket en vue du gouvernement.\r\nLa Neue Luzerner Zeitung salue aussi le fait que deux candidats de Suisse centrales sont encore dans la course: Res Schmid et Thomas Aeschi.\r\nTandis que pour le Tagi c'est clair: cette premi\u00e8re pr\u00e9secelction et le ticket UDC trilingue qui semble se dessiner en vue du Conseil F\u00e9d\u00e9ral,  favorise surtout deux pr\u00e9tendants au gouvernement: le grison Heinz Brand et le zougois Thomas Aeschi.\r\nEt on va terminer cette revue de presse avec une interview qui fait appel \u00e0 l'\u00e9motion.\r\nle Valaisan St\u00e9phane Grichting revient sur son agression, il y a dix ans, \u00e0 Istanbul. \r\nLe footballeur fraichement retrait\u00e9 y pense tr\u00e8s souvent. Il faut dire qu'il doit affronter des douleurs, m\u00eame s'il a retrouv\u00e9 toutes ses facult\u00e9s physiques. \r\nIl \u00e9prouve aussi de la col\u00e8re, St\u00e9phane Grichting. la col\u00e8re de n'avoir eu aucun soutien de la Fifa, la f\u00e9d\u00e9ration internationale de football. \r\nIl a tout simplement \u00e9t\u00e9 livr\u00e9 \u00e0 lui-m\u00eame. Et il le reconnait aujourd'hui. \u00e7a lui aurait fait du bien de parler de cette agression.\r\nUn entretien \u00e0 d\u00e9couvrir dans le nouvelliste.", "durationSec": 242, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7240202", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["Par Esther Coquoz et Dominique Choffat", "Par Esther Coquoz et Dominique Choffat / JDM_2015-11-17T06:44:00_revue-de-presse", "Par Esther Coquoz et Dominique Choffat / JDM_2015-11-17T06:44:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-7240220", "ece-7240202"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-11-24T06:22:28Z", "speechToTexts": ["24.11.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [87%] :\r\n2 logiques Michel Wieviorka on va parcourir encore les points forts de la presse suisse nous ont rejoints, il y a quelques minutes, d\u00e9j\u00e0 Esther, Coco et Dominique Choffat, avec une question que se pose le temps quotidien Dieter Lausanne comment puisqu'on en parle et comment s\u00e9curiser Paris. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:13) [90%] :\r\nL'impression l\u00e0 10000 militaires tentent de s\u00e9curiser la ville, ils n'\u00e9taient que 7000 avant vendredi leur visibilit\u00e9 est accru leur surveillance aussi, mais la capitale est vaste et Paris recense de <VIRG> 3 millions d'habitants, leur mission semble donc impossible alors pour les aider, la vid\u00e9osurveillance surveillance devrait cro\u00eetre, Paris est en retard, \u00e0 cet \u00e9gard, avec ses 1100 cam\u00e9ras imaginez Londres qui ont impos\u00e9 75000 des cam\u00e9ras reli\u00e9es \u00e0 Scotland Yard, mais le risque 0 n'existe pas, les Parisiens le savent bien et certains s'inqui\u00e8tent : si l'on tombe dans la pr\u00e9somption de culpabilit\u00e9, alors nous ne sommes plus dans un \u00e9tat de 3 cette piste de motivation antis\u00e9mite maintenant suivi par la NZZ l'attentat au Bataclan, pourrait aussi \u00eatre une attaque contre Isra\u00ebl, le groupe Eagle savent destinataire l'\u00e9tait connu pour \u00eatre un ami d'Isra\u00ebl, il avait donn\u00e9 un concert \u00e0 Tel-Aviv en juillet o\u00f9 il n'avait pas fait myst\u00e8re de sa sympathie, le chanteur s'est alors \u00e9cri\u00e9 : jamais je ne boycotterait un pays comme celui -l\u00e0, il est encore question d'Isra\u00ebl avec l'Union europ\u00e9enne qui va imposer l'\u00e9tiquetage des produits issus des colonies isra\u00e9liennes, la mesure est essentiellement symbolique, comme l'indique le quotidien Le Courrier symboliques mais politiques aussi les fruits, les l\u00e9gumes lui les les vend principalement seront \u00e9tiquet\u00e9s de mani\u00e8re sp\u00e9cifique s'ils proviennent des implantations isra\u00e9liennes en Cisjordanie, voil\u00e0 un nouveau signal europ\u00e9en apr\u00e8s les r\u00e9centes reconnaissance de l'\u00e9tat palestinien le prix politique d'un accord-cadre avec l'Union europ\u00e9enne est trop \u00e9lev\u00e9, c'est la conclusion d'un sondage men\u00e9 par la Bavi\u00e8re Zeitung en Suisse romande et en Suisse al\u00e9manique 43 pourcent des des personnes interrog\u00e9es en ligne ne veulent pas qu'une cour europ\u00e9enne arbitre les conflits entre la Suisse et l'Union et 57 pourcent ne ne veut pas renoncer \u00e0 la mise en oeuvre de l'initiative contre l'immigration de masse, m\u00eame si c'est pour permettre un nouvel accord-cadre avec l'Union. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:03) [86%] :\r\nVoil\u00e0 21 r\u00e9action sur en parler d'Isra\u00ebl, Michel Wiworka, \u00e9tiqueter les les produits issus des des colonies isra\u00e9liennes, vous qui \u00eates d'origine juive, j'imagine que \u00e7a vous fait r\u00e9agir ce genre de de choses. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:15) [89%] :\r\nBen \u00e9coutez, moi je suis contre, alors j'ai vigoureusement contre le boycott, mais je suis en m\u00eame temps tr\u00e8s soucieux de voir la la fa\u00e7on dont se dans se d\u00e9ploie la politique isra\u00e9lienne qui me choque profond\u00e9ment, et donc la conclusion de tout \u00e7a, c'est qu'on se retrouve dans une situation o\u00f9 des \u00c9tats interdisent, c'est le cas de la France des \u00c9tats interdisent le boycott, je n'ai pas le droit vous n'avait pas le droit en France, d'en appeler au boycott des produits en provenance d'Isra\u00ebl, je trouve que ce devrait \u00eatre une question de conscience individuelle et non pas une conscience une d\u00e9cision \u00e9tatique, bon \u00e7a c'est une premi\u00e8re, la 2\u00e8me remarque c'est que j'estime effectivement bon de pouvoir choisir les produits que j'ach\u00e8te en fonction de leur droit d'o\u00f9 ils viennent, donc si j'estime que les colons isra\u00e9liens n'ont pas \u00e0 \u00eatre l\u00e0 o\u00f9 ils sont et que je pr\u00e9f\u00e8re acheter des fruits, des avocats, un que sais -je, venus d'ailleurs, que je sois inform\u00e9 que je puisse prendre ma d\u00e9cision personnellement en fonction de ce de cette connaissance, \u00e7a ne me choque pas du tout un point maintenant plus importante qui me oui nous rel\u00e8vement qui nous ram\u00e8ne \u00e0 \u00e0 ce groupe de musique \u00e9coutez, je ne pense pas qu'il faille voir dans cet attentat, un acte antis\u00e9mite je, je, je pense que c'est une, ce serait une erreur que d'aller si loin dans l'interpr\u00e9tation de ce qui s'est pass\u00e9, parce qu'il y a pas seulement le Bataclan est -ce que le propri\u00e9taire d'une telle restaurant ou le th\u00e9, le caf\u00e9 \u00e9tait juif, enfin bref oui c'est pas s\u00e9rieux de je crois, d'aller trop loin dans ce dans ce type de piste. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:54) [94%] :\r\nEt pourtant, beaucoup l'ont fait, merci beaucoup d'avoir \u00e9t\u00e9 notre invit\u00e9 en Direct de Paris Michel Wievorka, malgr\u00e9 tout, je vous souhaite quand m\u00eame une bonne journ\u00e9e, mais. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-11-17T06:17:02Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Choffat, Dominique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-014C0CE0-C52B-4344-BA13-5E5D6BB6D9FC", "internalArchiveId": "014C0CE0-C52B-4344-BA13-5E5D6BB6D9FC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi", "publicationDate": "2015-11-17T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : derens;Nicolas Lebourg, politologue sp\u00e9cialiste de l'extr\u00eame-droite \u00e0 l'Observatoire des radicalit\u00e9s politiques;Sa\u00efda Keller-Messahli, pr\u00e9sidente du Forum pour un islam progressiste;C\u00e9line Amaudruz, Conseill\u00e8re nationale UDC Genevoise\r\nPr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(8H(1) 05 GB RENFORCE RENSEIGNEMENT) Rome s'inqui\u00e8te...l'ann\u00e9e sainte d\u00e9bute le 8 d\u00e9cembre prochain...et le groupe \u00e9tat islamique a souvent menac\u00e9 le Vatican de ses feux...en fait ce qui s'est pass\u00e9 vendredi dernier \u00e0 Paris aurait pu se passer n'importe o\u00f9...du coup...tous les pays occidenteux et notamment ceux qui participent \u00e0 la coalition internationale contre le terrorisme...se crispent.\r\nPour faire face \u00e0 la menace, le premier ministre britannique David Cameron veut augmenter les effectifs des services de renseignement. On parle de 2'000 engagements...Catherine Ilic\r\nFran\u00e7ois Hollande engagera 8'500 nouveaux policiers et magistrats pour prot\u00e9ger la France...le pr\u00e9sident fran\u00e7ais veut aussi convaincre Barack Obama et Vladimir Poutine de la n\u00e9cessite de combattre ensemble la plus grande fabrique de terroriste que le monde ait connu. Fran\u00e7ois Hollande...qui re\u00e7oit John Kerry aujourd'hui \u00e0 l'Elys\u00e9e...alors que l'aviation fran\u00e7aise a de nouveau bombard\u00e9 Raqa, fief des djihadistes en Syrie...cette nuit...\r\nLe pr\u00e9sident fran\u00e7ais aussi persuad\u00e9 qu'il faut encadrer les djihadistes qui rentrent au pays....un visa de retour pourrait leurs \u00eatre impos\u00e9. de m\u00eame qu'une r\u00e9sidence surveill\u00e9e...et les plus radicaux pourraient se voir priv\u00e9s de la nationalit\u00e9 fran\u00e7aise s'ils sont bi-nationaux.\r\n(8H(2) 09 FAUX PASSEPORT DECOUVERT EN SERBIE) Eviter l'amalgame....le cri de l'ONU et du conseil de l'Europe...depuis que plusieurs pays europ\u00e9ens, mais aussi le Canada et des \u00e9tats am\u00e9ricains rechignent \u00e0 accueillir des migrants syriens...il faut dire qu'un kamikaze de Paris \u00e9tait entr\u00e9 en Europe par la route des balkans. Son passeport a \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9 au stade de France...Le probl\u00e8me, Jean-Arnaud D\u00e9rens, c'est que plusieurs passeports au m\u00eame nom seraient en circulation.\r\n(8H(3) 07 LE FN DEVRAIT TIRER PROFIT ELECTORALEMENT) Marine Le Pen axige un stop dans l'accueil des migrants syriens en France....la pr\u00e9sidente du front national surfe sur la vague \u00e9motionnelle...pour se profiler encore un peu plus en vue des \u00e9lections r\u00e9gionales qui auront lieu en d\u00e9cembre. En r\u00e9gion Provence-Alpes-C\u00f4tes d'Azur, Marion Mar\u00e9chal Le Pen est au coude \u00e0 coude avec le R\u00e9publicain Christian Estrosi.\r\nNicolas Lebourg, politologue sp\u00e9cialiste de l'extr\u00eame-droite \u00e0 l'Observatoire des radicalit\u00e9s politiques, est persuad\u00e9 que le Front national va encore gagner des voix...\r\nPropos recueillis par Alain Franco.\r\n(8H(4) D3 REAX DE LA COMMUNAUTE MUSULMANE SUISSE) Eviter l'amlagame...c'est aussi se dire que tous les musulmans ne sont pas des terroristes....d'ailleurs la plupart des organisations islamiques condamnent officiellement ces attentat....comme la F\u00e9d\u00e9ration des organisations islamiques de Suisse. Mais pour Sa\u00efda Keller-Messahli, la pr\u00e9sidente du Forum pour un islam progressiste, trop de musulkmans suisses sont rest\u00e9s muets.\r\nSa\u00efda Keller-Messahli \u00e9tait avec Delphine Gendre.\r\n(8H (5) HAUSSE NOMBRE VICTIMES) Ankara, Charm el Cheikh...Beyrouth...Paris...beaucoup de morts ces derni\u00e8res semaines dans des attentats...c'est une tendance....Le nombre de victimes d'attentats a bondi de 80% l'an dernier, le plus haut niveau jamais enregistr\u00e9...Georges Pop.\r\nDIR\r\nC'est une \u00e9tude r\u00e9alis\u00e9 par l'Institute for Economics and Peace\u00e0 Londres.Il y recense plus de 32 mille  victimes d'attaques terroristes en 2014 ; presque deux fois plus qu'une une ann\u00e9e plus t\u00f4t. L'Institut accuse le groupe islamiste Boko Haram, bas\u00e9 au Nigeria, et les djihadistes de l'Etat islamique d'\u00eatre  \u00e0 l'origine de plus de la moiti\u00e9 des morts. Son enqu\u00eate montre que le terrorisme est surtout localis\u00e9 dans cinq pays - Afghanistan, Irak, Nigeria, Pakistan et Syrie - qui totalisent \u00e0 eux seuls 78% des morts en 2014. L'Irak fut l'ann\u00e9e derni\u00e8re le pays le plus affect\u00e9, avec pr\u00e8s de 10 mille victimes. La plus forte hausse a touch\u00e9 en revanche le Nigeria. Malgr\u00e9 les attentats de Paris, l'Institut estime que  le risque d'\u00eatre victime d'attentats est beaucoup moins \u00e9lev\u00e9 dans les Etats occidentaux. Le co\u00fbt \u00e9conomique du terrorisme a quant \u00e0 lui atteint en 2014 l'\u00e9quivalent de 53 milliards de francs. C'est le plus haut niveau jamais comptabilis\u00e9. Il a \u00e9t\u00e9 multipli\u00e9 par 10 depuis l'an 2000.\r\n(8H(7) 17 TICKET UDC) Trois candidats, issus des trois r\u00e9gions linguistiques... l'UDC confirme sa volont\u00e9 de lancer trois noms dans la course au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. Il a \u00e9cr\u00e9m\u00e9 la liste - plus que 7 candidats figurent sur la proposition de la direction du groupe, contre 10 auparavant... Oskar Freysinger et Guy Parmelin sont encore en course c\u00f4t\u00e9 romand, tout comme le Tessinois de la Lega Norman Gobbi. Mais y aura-t-il une candidature sauvage...? La conseill\u00e8re nationale UDC genevoise C\u00e9line Amaudruz, membre de la direction du groupe, l'exclut. M\u00eame si c'\u00e9tait le pr\u00e9sident du parti Toni Brunner. \r\nC\u00e9line Amaudruz avec Thibaut Schaller.\r\nTennis...mauvais d\u00e9part pour Stan Wawrinka dans le master de Londres...avec une d\u00e9faite en 2 sets face \u00e0 l'espagnol Rafael Nadal.\r\nRodger Federer joue ce soir \u00e0 21H osn 2\u00e8me match face auz num\u00e9ro Un mondial Novak Djokovic....match \u00e0 suivre sur RTS 2 et dans nos rendez-vous d'informations de la soir\u00e9e...\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(8H(6) 14 VALEURS TOURISTIQUES EN BAISSE PARTOUT) Apr\u00e8s les attentats de Paris, les march\u00e9s se sont g\u00e9n\u00e9ralement maintenus. Sauf le segment du voyage. Les h\u00f4teliers et compagnies a\u00e9riennes notamment, font les frais de la trag\u00e9die. Katja Schaer", "durationSec": 527, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7240207", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "thematicPersons": ["Groupe Etat islamique"], "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi / JDM_2015-11-17T08:00:00_le-journal-de-8h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi / JDM_2015-11-17T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-7240224", "ece-7240207"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-11-24T06:29:34Z", "speechToTexts": ["24.11.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [86%] :\r\nIl est 8 heures une sur le 1er ici, c'est le journal de Sandra Viscardi, la multiplication des attentats entra\u00eene la multiplication des agents secrets pour pr\u00e9venir de nouveaux actes de violence pour \u00e9viter de nouveaux drames et si ces attentats et leurs cons\u00e9quences sur les migrants d'Opel, l'extr\u00eame- droite, la question se pose en France, o\u00f9 ont lieu en d\u00e9cembre des \u00e9lections r\u00e9gionales, Toni Brunner candidat qu'on sait f\u00e9d\u00e9ral, ce n'est plus possible, la proc\u00e9dure est d\u00e9fini cette papables retenues par le groupe UDC aux Chambres seront soutenues par le parti, les candidatures sauvages seront bannis de Rome s'inqui\u00e8te de l'ann\u00e9e sainte d\u00e9bute le 8 d\u00e9cembre. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:36) [95%] :\r\nProchain et le groupe \u00c9tat islamique a souvent menac\u00e9 le Vatican de ses feux en fait ce qui s'est pass\u00e9 vendredi dernier \u00e0 Paris, aurait pu se passer n'importe o\u00f9, du coup, tous les pays occidentaux et notamment ceux qui participent \u00e0 la coalition internationale en contre le terrorisme se crispent alors pour faire face \u00e0 la menace, le 1er ministre britannique, David Cameron veut augmenter les effectifs des services de renseignement, on parle de engagements Catherine Ilic. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:58) [94%] :\r\nCet attentat ont \u00e9t\u00e9 \u00e9vit\u00e9 ces 6 derniers mois au Royaume-Uni, le patron du renseignement int\u00e9rieur, affirmait r\u00e9cemment que la menace terroriste \u00e9tait sans pr\u00e9c\u00e9dent apr\u00e8s les atrocit\u00e9s de Paris Londres craint d'\u00eatre la prochaine capitale sur la liste, les autorit\u00e9s britanniques sont sur le qui- vive et des mesures imm\u00e9diates ont \u00e9t\u00e9 prises pour rassurer la population davantage de contr\u00f4les aux fronti\u00e8res une plus grande pr\u00e9sence polici\u00e8re dans les lieux \u00e0 risques et plus de moyens pour les services de renseignement, ces derniers vont voir gonfler leurs effectifs de 15 pourcent la la hausse la plus significative depuis les attentats du 7 juillet 2005 le renforcement de l'arsenal l\u00e9gislatif antiterroriste est \u00e9galement en cours, un projet de loi destin\u00e9 \u00e0 muscler les techniques d'interception des communications a \u00e9t\u00e9 d\u00e9voil\u00e9 au d\u00e9but du mois, et il est d\u00e9sormais question d'acc\u00e9l\u00e9rer l'examen et l'adoption du texte Catherine Ilic, rtsinfo. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:53) [93%] :\r\nLondres Fran\u00e7ois Hollande engagera 8500 nouveaux policiers et magistrats pour prot\u00e9ger la France, le pr\u00e9sident fran\u00e7ais veut aussi convaincre Barack Obama et Vladimir Poutine de la n\u00e9cessit\u00e9 de combattre ensemble la plus grande fabrique de terroriste, que le monde est connu : Fran\u00e7ois Hollande, qui re\u00e7oit John Kerry aujourd'hui \u00e0 l'\u00c9lys\u00e9e, alors que l'aviation fran\u00e7aise a de nouveau bombard\u00e9 Raqa, fief des djihadistes en Syrie, cette nuit, le pr\u00e9sident fran\u00e7ais aussi persuad\u00e9 qu'il faut encadrer les djihadistes qui rentrent au pays un VISA de retour pourrait leur \u00eatre impos\u00e9, de m\u00eame qu'une r\u00e9sidence surveill\u00e9e et les plus radicaux pourraient se voir priv\u00e9s de la nationalit\u00e9 fran\u00e7aise, s'ils sont bi- nationaux, \u00e9viter l'amalgame le cri de l'ONU et du Conseil de l'Europe depuis que plusieurs pays europ\u00e9ens, mais aussi le Canada, et des \u00e9tats am\u00e9ricains rechignent \u00e0 accueillir des migrants syriens, il faut dire qu'un kamikaze de Paris \u00e9tait entr\u00e9 en Europe par la route des Balkans son passeport a \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9 au Stade de France le probl\u00e8me Jean-Arnaud D\u00e9rens, c'est que plusieurs passeports au m\u00eame nom seraient en circulation. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:48) [88%] :\r\nLes myst\u00e8res li\u00e9s au passeport syrien retrouv\u00e9 pr\u00e8s du corps d'un kamikaze de Paris ne cesse de s'\u00e9paissir, samedi, la police serbe aurait d\u00e9couvert apr\u00e8s chez vous, dans le sud du pays, un autre passeport portant le m\u00eame nom et les m\u00eames donn\u00e9es d'identit\u00e9 mais pr\u00e9sentant une photographie diff\u00e9rentes selon le quotidien Blic ceux de Belgrade, r\u00e9fugi\u00e9 en possession de ce document aurait \u00e9t\u00e9 interrog\u00e9 par la police, si ces informations qui n'ont pas \u00e9t\u00e9 officiellement confirm\u00e9e sont exactes, elles laissent supposer que ces faux passeports ont \u00e9t\u00e9 achet\u00e9s, probablement en Turquie aupr\u00e8s de grossistes assez peu scrupuleux, reste \u00e0 savoir comment l'un de ces documents a pu se retrouv\u00e8rent \u00e0 Paris, on voit mal la raison qui pousserait Daesh infiltr\u00e9 les colonnes de r\u00e9fugi\u00e9s sauf pour brouiller les cartes et aggraver encore plus la crise Jean-Arnaud D\u00e9rens pour rtsinfo Belgrade. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:36) [91%] :\r\nMarine Le Pen dans l'accueil des migrants syriens en France, la pr\u00e9sidente du Front national, en fait, surfe sur la vague \u00e9motionnelle pour se profiler, encore un peu plus en vue des \u00e9lections r\u00e9gionales qui auront lieu au mois de d\u00e9cembre, la en r\u00e9gion province Provence Alpes C\u00f4te d'Azur, Marion Mar\u00e9chal Le Pen est au coude-\u00e0-coude avec le R\u00e9publicain, Christian Estrosi, alors Nicolas Lebourg, politologue sp\u00e9cialiste de l'extr\u00eame- droite \u00e0 l'Observatoire des radicalit\u00e9s politiques est persuad\u00e9 que le Front national va encore gagner des voix. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:04:04) [89%] :\r\nIl peut avoir un effet hein, rappelez -vous en 2012 janvier mars Marine Le Pen baisse dans les sondages, elle est sur un discours qui parle uniquement de la Banque centrale europ\u00e9enne, etc, on a les attentats commis par Mohamed et Marine Le Pen reprend le cheval de la lutte contre l'immigration de la lutte contre l'Islam radical, etc et remontant d'ailleurs ligne droite jusqu'\u00e0 faire le meilleur score du Front national lection pr\u00e9sidentielle, on voit pas bien pourquoi ce type de ph\u00e9nom\u00e8ne ne pourrait pas se reproduire \u00e0 l'\u00e9chelle des r\u00e9gionales. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:33) [92%] :\r\nDes propos recueillis par Alain Franco \u00e0 leur \u00e9viter l'amalgame, c'est aussi se dire que tous les musulmans ne sont pas des terroristes, d'ailleurs, la plupart des organisations islamiques condamnent officiellement ces attentat comme par exemple la F\u00e9d\u00e9ration des organisations islamiques de Suisse mais pour Sa\u00efda Keller, Messahli, la pr\u00e9sidente du Forum pour un Islam progressiste, trop de musulmans suisses sont rest\u00e9s muets. \r\n\r\nLocuteur FT6 (00:04:54) [90%] :\r\nIl faut que ces organisations non seulement condamnent mais qu'il soit aussi plus actif en ce qui concerne les gens qui font la pr\u00eache dans les mosqu\u00e9es, parce que c'est \u00e7a le terreau, le terreau du terrorisme, moi je suis tr\u00e8s d\u00e9\u00e7u de voir ce grand silence de la part de la majorit\u00e9 des musulmans depuis des ann\u00e9es et des ann\u00e9es, ils ne font que se perd au lieu de prendre position et de d\u00e9fendre la libert\u00e9, \u00e0 cause de laquelle ils sont dans son dans ce pays. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:28) [98%] :\r\nEt pourquoi ce silence, pourquoi cette cette passivit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FT6 (00:05:32) [92%] :\r\nMoi, je ne la comprends pas c'est une peur qu'ils sont justement des salafistes de l'Islam politique qui ne conna\u00eet aucun pardon et ils ont peur des des organisations qui sont tr\u00e8s conservatrices id\u00e9e surtout par des hommes musulmans en Suisse, mais ce qui m'attriste, c'est que la majorit\u00e9 des musulmans non c'est pas parler et et surtout je ne vois aucun patriotisme de la part de beaucoup de musulmans qui ont le passeport suisse, ils ne sont pas pr\u00eats \u00e0 d\u00e9fendre publiquement les valeurs telles que l'\u00e9galit\u00e9 entre Messam les valeurs de libert\u00e9, les valeurs qui font la base de notre soci\u00e9t\u00e9, ici, en Suisse et je ne sais pas ce qu'il faut faire pour que cette majorit\u00e9 silencieuse bouge enfin. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:26) [94%] :\r\nSa\u00efda Keller Messahli avec Delphine Gendre alors Ankara Charm el-Cheikh Beyrouth Paris beaucoup de morts ces derni\u00e8res semaines dans des attentats, en fait, c'est une tendance, puisque le nombre de victimes d'attentats, a bondi de 80 pourcent l'an dernier, le plus haut niveau jamais enregistr\u00e9 Georges Pop. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:41) [95%] :\r\nOui, c'est une \u00e9tude r\u00e9alis\u00e9e par l'institut pour l'\u00e9conomie et la paix, \u00e0 Londres, il a recens\u00e9 plus de 32000 victimes d'attaques terroristes en 2014 parce que 2 fois de plus qu'une ann\u00e9e plus t\u00f4t l'institut accuse le groupe islamiste Boko Haram bas\u00e9 au Nigeria et les djihadistes de l'\u00c9tat islamique d'\u00eatre \u00e0 l'origine de plus de la moiti\u00e9 des morts sur l'enqu\u00eate montre que le terrorisme est surtout localis\u00e9 dans 5 pays, Afghanistan, Irak, Nigeria, Pakistan et Syrie qui totalisent \u00e0 eux seuls 78 pourcent des des morts en 2014 l'Irak fut l'ann\u00e9e derni\u00e8re, le pays le plus affect\u00e9, avec pr\u00e8s de 10000 victimes, la plus forte hausse a touch\u00e9, en revanche, le Nigeria malgr\u00e9 les attentats de Paris, l'institut estime que le risque d'\u00eatre victime d'attentats est beaucoup moins \u00e9lev\u00e9 dans les \u00c9tats occidentaux et puis il y a le co\u00fbt \u00e9conomique du terrorisme qui a atteint en 2014, l'\u00e9quivalent de 53 milliards de francs, c'est le plus haut niveau jamais comptabilis\u00e9, il a \u00e9t\u00e9 multipli\u00e9 par 10 depuis l'an 2000. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:37) [94%] :\r\n3 candidats issus de 3 r\u00e9gions linguistiques, l'UDC confirme sa volont\u00e9 de lancer trois noms dans la course au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, il a \u00e9cr\u00e9m\u00e9 la liste plus que 7 candidats figurent sur la proposition de la direction du groupe contre 10 auparavant alors Oskar Freysinger et Guy Parmelin sont encore en course c\u00f4t\u00e9 Romand, tout comme le Tessinois de la Lega Norman Gobbi mais y aura -t-il candidature sauvage, la consternation \u00e0 l'UDC genevoise, C\u00e9line Amaudruz, membre de la direction du groupe l'exclut, m\u00eame si c'\u00e9tait le pr\u00e9sident du parti, Toni Brunner. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:06) [88%] :\r\nNon, il y a, il y a un un r\u00e8glement de proc\u00e9dure qui a \u00e9t\u00e9 mis en place, chaque candidat \u00e0 la candidature, a suivi la m\u00eame proc\u00e9dure et Monsieur Toni Brunner n'a, n'a pas du tout demander \u00e0 \u00eatre candidat, donc je suis bien, il n'est pas envisageable qu'\u00e0 la fin Monsieur Brunner se se pr\u00e9sente donc le nom qui figureront sur le ticket sont uniquement les noms \u00e9voqu\u00e9s aujourd'hui uniquement. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:30) [93%] :\r\nC\u00e9line Amaudruz avec Thibaut Schaller et puis tennis mauvais d\u00e9part pour Stan Vavrinka dans le Masters de Londres avec une d\u00e9faite en 2 sets face \u00e0 l'espagnol Rafa\u00ebl Nadal, Roger Federer joue ce soir \u00e0 21 heures son 2\u00e8me match face au num\u00e9ro 1 mondial Novak Djokovic, match \u00e0 suivre sur RTS 2 et dans nos rendez- vous d'information de. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-11-17T07:18:57Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Franco, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaer, Katja", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ilic, Catherine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Pop, Georges", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Viscardi, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "D\u00e9rens, Jean-Arnault", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gendre, Delphine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8490534E-5A8A-4FDD-AEA4-5EDEEA8930D8", "internalArchiveId": "8490534E-5A8A-4FDD-AEA4-5EDEEA8930D8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Agenda-speakerine 17.11.2015", "publicationDate": "2015-11-17T00:00:00Z", "durationSec": 111, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7221938", "imageURL": "http://www.rts.ch/5168247.image", "alternativeTitle": ["Agenda-speakerine / OTWO_2015-11-17T09:15:00_agenda-speakerine", "One-Two du 17.11.2015"], "variantIds": ["ece-7221938"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-12-16T01:36:21Z", "speechToTexts": ["16.12.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [85%] :\r\nLe programme t\u00e9l\u00e9 qui soit, et m\u00eame pas cote en redevances le point de para\u00eetre et il faut regarder le portefeuille quand la t\u00e9l\u00e9 ce soir tout le temps, tout le temps, le Madame, Mademoiselle, Monsieur, regardons ensemble, c'est que l'int\u00e9rim propose ce soir, alors les amateurs de foot appr\u00e9cieront le match amical Angleterre- France, les amateurs d'\u00e9motions fortes, aussi, ce match sera pr\u00e9c\u00e9d\u00e9e d'une Marseillaise qui, une fois n'est pas coutume sera reprise en choeur par tous les stades de web, lait, c'est en tout cas ce qu'esp\u00e8re le tablo\u00efde Merrill qui a imprim\u00e9 dans ses pages les paroles de la Marseillaise en incitant vivement les Anglais apprendre donc un peu d'amour sur le gazon, c'est ce soir \u00e0 20 heures 50 sur pas la STS et puisqu'on parle d'amour, apprenons \u00e0 en donner \u00e0 quelqu'un qui en manque cruellement \u00e0 l'heure o\u00f9 je vous parle, quelqu'un d'essentiel sans qui nous ne serions rien th\u00e8me nature oui, dame Nature qui souffre actuellement de bouff\u00e9es de chaleur, non pas \u00e0 cause de la m\u00e9nopause, mais \u00e0 cause de la vermine qui vit sur son dos, c'est-\u00e0-dire nous, oui, nous tous ceux qui contribue ont d'une mani\u00e8re ou l'autre \u00e0 r\u00e9chauffer le climat ce soir la t\u00e9l\u00e9 vous offre 2 occasions d'en prendre conscience et de vous rattraper le magazine avait alors vous proposera quelques solutions \u00e0 mener individuellement et France 4 diffusera le programme court Data gueule intitul\u00e9 2 degr\u00e9s avant la fin du monde et l\u00e0 vous n'avez aucune excuse, \u00e7a ne dure que 3 minutes 3 minutes n\u00e9cessaires sur sa bonne journ\u00e9e \u00e0 l'\u00e9coute de votre coeur. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-11-17T08:22:06Z", "program": {"href": "/programs/2C2A2FAF-A840-47E4-98DF-349D9792698C", "id": "2C2A2FAF-A840-47E4-98DF-349D9792698C", "name": "Agenda-speakerine"}, "contributors": [{"function": "Acteur /trice", "name": "Paccaud, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C37F9FF5-0E39-4D6A-8FB6-79DD16A98A7B", "internalArchiveId": "C37F9FF5-0E39-4D6A-8FB6-79DD16A98A7B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Passag\u00e8re", "publicationDate": "2015-11-17T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* *", "durationSec": 1826, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7222148", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197869.image", "alternativeTitle": ["Passag\u00e8re du 17.11.2015", "Passag\u00e8re du 17.11.2015", "Passag\u00e8re / PSE_2015-11-17T13:30:00_passagere", "Passag\u00e8re / PSE_2015-11-17T13:30:00_passagere"], "variantIds": ["ece-7222149", "ece-7222148"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-26T16:30:44Z", "speechToTexts": ["26.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:00) [85%] :\r\nCe sont des musiques avec \u00c9milie casque. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [96%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:07) [50%] :\r\nUne heure aurait. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:08) [99%] :\r\nPoint bonsoir. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:36) [75%] :\r\nVous aussi, vous \u00eates encore glac\u00e9e jusqu'au zoo par l'actualit\u00e9 d\u00e9butons avec une musique pour nous r\u00e9chauffer de la cumbia combien d'Allemands de th\u00e9 Pedro Lhasa, il a re\u00e7u. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:48) [100%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:43) [55%] :\r\nOn voit mal par la guerre n'a pas d'appel pendant 5 mois, il est victime d'un \u00e9vident et bien la mort permis, j'esp\u00e8re qu'il y aura p\u00e9nurie va dans le dos qui tournant tellement maintenant il donc ce qui est absolument une tendance qui tendance et donc mal pendant gourou Toulouse et je voulais donc qui un compromis beau mammogramme appara\u00eet la Mapei Madame des jupes et police de la naus\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:21) [76%] :\r\nMoi je veux que l'amour. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:03:35) [62%] :\r\nAppliqu\u00e9 \u00e0 balancer des victimes lorsque pour le bapt\u00eame de tous bords, c'est-\u00e0-dire la conduite des Doors, instable, non, m\u00eame s'il est suicidaire et parmi tant avant la prison, une vraie, la police de l'air d'une femme. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:35) [83%] :\r\nSi la bagarre ne veut pas si chaque fois que tu ouvre les bras tout semble s'\u00e9crouler autour de toi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:52) [80%] :\r\nLes Qu\u00e9b\u00e9cois Pierre Lapointe plus vite que son corps n'est pas plus vite qu'un canari chansons rare de Jane Birkin Canary Canary avec le japonais, il y a celui inou\u00efe. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:06:29) [97%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:06:38) [70%] :\r\n\u00e7a et \u00e7a, \u00e7a risque donc du contexte de Calais, voici la je me suis de toute. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:06:50) [80%] :\r\nQuel quel bateau \u00e0 tout prix. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:07:02) [67%] :\r\nOui, \u00e7a, \u00e7a risque donc j'esp\u00e8re qu'cette la French \u00e0 la de cette petite qui qui a parl\u00e9 de tout. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:07:17) [85%] :\r\nKadhafi. \r\nVous \u00e9tiez l\u00e0 on fait oui \u00e7a va. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:08:00) [69%] :\r\nPoint cela voudra il faut v\u00e9ritablement. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:08:07) [56%] :\r\nCe qui pourrait ravaler leur sur les niveaux partout on, on tombe sur quoi et qu'une minute, c'est un petit sas trouver premi\u00e8rement. \r\nDe \u00e9cole que pour les ma moyenne semer les la mer et et d\u00e8s qu'il aura lu, non pas sur la t\u00eate dans les mains du Sud. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:08:35) [65%] :\r\n\u00e7a oui, \u00e7a, \u00e7a risque l'et alors voil\u00e0 three or nous avons \u00e9tudi\u00e9 \u00e7a moi non plus et. \r\nDans les forces arm\u00e9es \u00e7a des humoristes puisque l'c'est la retrouver, je me suis un peu avec. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:10:32) [90%] :\r\nOui, oui. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:10:40) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:10:49) [67%] :\r\nLe point qui a et la philosophie. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:59) [73%] :\r\nThibault de rien et Clarica peintres en sentiment en voil\u00e0 un beau m\u00e9tier, le rien d'personne et peintre en musique et en. \r\nLorient de personnes arrivent en 1980 avec le Heat extraterrestre au Superman depuis la Vienne liste am\u00e9ricaine n'a cess\u00e9 d'explorer les fronti\u00e8res de l'avant- garde, au travers de disques et de performance d'artistique, aussi bien \u00e0 partir du violon que d'instruments \u00e9lectroniques, c'est l'une des rares artistes \u00e0 avoir travaill\u00e9 en r\u00e9sidence \u00e0 la Nasa, elle aussi crois\u00e9 le cin\u00e9ma, la danse, les arts plastiques et la radio dans son nouvel album Quantum Lorient personne \u00e9crit pour son chien le Label composant une sorte d'effet hommage \u00e0 son animal mort et gr\u00e2ce \u00e0 un jeu d'assemblage, subtil, elle parle de la m\u00e9moire des limites du langage. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:14:55) [86%] :\r\nDe la finitude tout en c\u00e9l\u00e9brant et organise une sorte de voyage dans le temps entre diff\u00e9rentes dimensions avec des jeux d'\u00e9chos certaines musiques \u00e9taient d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9sentes dans d'autres, album et leur Equities fonctionne comme un collage sonore r\u00e9alis\u00e9e \u00e0 partir de sa propre carri\u00e8re o\u00f9 appara\u00eet l'oreille, son compagnon regretter. \r\nC'est une sorte d'album biographie et dans les morceaux qui adolescence elle y \u00e9voque sa m\u00e8re et l'apprentissage difficile de cet instrument tout savoir quelle avant l'\u00e2ge de 5 ans, je propose qu'on \u00e9coute un extrait de cet album avec un petit moment de ces titres, l'essence oui oui. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:15:47) [60%] :\r\nOui, non, non, ben oui plein et il est -ce que \u00e7a allait de West Point fermeture est \u00e0 leur service et r\u00eaves ce qui br\u00fble son enfant, m\u00eame chez vous offre une tribune demandant Start-Up oui. \r\nLe Rover pr\u00e9l\u00e8ve \u00e9tait : il faut tout il y a eu une s\u00e9quence oui c'est un bricolage. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:16:31) [62%] :\r\nJ'ai v\u00e9cu 8 heures de les c'est-\u00e0-dire de points. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:16:45) [64%] :\r\nSi on se on peut mon expert m\u00eame Jacques sommet des 5 comme \u00e7a, c'est un pont s\u00e9rieuse. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:17:01) [71%] :\r\nEt c'est ainsi qu'elle continue la Henderson se raconte des extraits de sa vie tout tes petits morceaux qu'elle a enregistr\u00e9 comme cela, elle joue un peu aussi, c'est participer m\u00eame le chien, c'est \u00e0 l'album alors dogue qui s'\u00e9coute enti\u00e8rement comme une oeuvre \u00e0 part enti\u00e8re. \r\nPour la chanson, je propose qu'on revienne alors y Anderson des morceaux plus musicaux comme Free folle Extraits de Bright Red Tail troops sur la chute annonc\u00e9e une soci\u00e9t\u00e9, un titre qui remonte \u00e0 d\u00e9j\u00e0 20 ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:17:31) [88%] :\r\nPhilippe. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:17:36) [95%] :\r\nPoint c'est Philippe Ramond. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:17:51) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:17:55) [95%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:17:59) [82%] :\r\nAvec 2 points. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:18:05) [98%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:18:10) [97%] :\r\nPoint l'. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:18:23) [66%] :\r\nIl y aura permis au chat, ni une geek est tout puis pas je veux pas point. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:18:33) [65%] :\r\nAvec nous d\u00e9finir point. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:18:39) [96%] :\r\nDonc point. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:18:43) [66%] :\r\nUn clignoteur, l'enfant aurait d\u00e9nonc\u00e9 tout Duquette Pouy Penguin casting \u00e0 souhait. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:18:56) [75%] :\r\nPoint de suivi ce un point 48 c'est pas. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:19:07) [98%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:19:14) [70%] :\r\nC'est que, quand vous ne peut toutefois un mort. \r\nPoint quand je donne tout, d'autre part, poivrer de bons points qui sont provoqu\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:19:36) [77%] :\r\nPoint de fonder trop court point. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:19:45) [62%] :\r\nOu ou la pointe pour l'\u00e9conomie, tout y est dans un pays, point qui sait tr\u00e8s connu sur 4 oui mais \u00e7a partout ou communautaires du r\u00e9seau pas mais on n'est pas point Challenge, h\u00e9 bien \u00e7a ne pourquoi c'est inn\u00e9, il ne s'agissait \u00e7a va. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:20:18) [98%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:20:29) [93%] :\r\nEt point. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:21:21) [66%] :\r\nOui, Corinne Tardieu. \r\nEt c'est tout, c'est une s\u00e9rieuse crise pour. \r\n\r\nLocuteur MT20 (00:21:41) [86%] :\r\nIl faut nous point. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:21:46) [81%] :\r\nL\u00e0 rien d'affaires ne fait folle en chute libre, libre comme un tweet je vous rappelle que les tweets cherchent pour leur grande majorit\u00e9, \u00e0 faire rire en tournant tout en d\u00e9rision, point de m\u00e9chancet\u00e9 ni d'attaque l\u00e0- dedans, de l'humour juste d'humour. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:22:02) [73%] :\r\nOui, oui, je voulais juste. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:22:04) [76%] :\r\n28 par Freud, les parlementaires se sont tous lev\u00e9s apr\u00e8s le discours de Fran\u00e7ois Hollande, vous le surnomme il est Flamby, en fait, le mec c'est Danette. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:22:14) [62%] :\r\nOui, ben oui. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:22:21) [83%] :\r\nEt il y a eu lieu. \r\nDonc on ne peut pas donner de demain cependant beaucoup d'vous samedi on veut dire beaucoup, donc je ne sais pas. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:22:42) [67%] :\r\nDes sous- l'ancien juv\u00e9nilit\u00e9 \u00e7a palpite au d\u00e9but \u00e7a va aller cette viande est donc sur la moquette, cette donn\u00e9e \u00e0 la nouvelle et tout \u00e7a se frottent Felag Banks leur dignit\u00e9, \u00e7a apprend \u00e0 l'\u00e9cole qu'elle est, c'est l'\u00e9tranger, \u00e7a s'avec Mahmoud Abbas multiples et bien \u00e7a de vidange leurs histoires parviendra et savourer un peu au bazar mais \u00e7a oublie. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:23:31) [74%] :\r\nApr\u00e8s les fils sans culotte n'\u00e9tait sur Souness raser la t\u00eate : l'appel de l'arm\u00e9e, \u00e7a fait un BTS je va commercialiser sa t\u00e9l\u00e9phone en voiture, parfois pas pour \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:23:43) [75%] :\r\nAu bord de la faim \u00e0 remplir dans l'ann\u00e9e, \u00e7a fait 2 bless\u00e9s Robin non cl\u00f4tur\u00e9 Zimbardo Douala par Mehdi voileront \u00e7a sera pour toujours, mais \u00e7a oublie mais alors \u00e7a. \r\nAbla et \u00e7a oublie. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:25:27) [59%] :\r\nSon altesse \u00e0 aucun autre, pour c\u00e9l\u00e9brer les actions, je trouve qu'il se blesse d\u00e9sormais une certaine Jean-Marc je confirme, Sirven objet Toulkarem tout le monde, font peser ne sont certes pas encore pour la sant\u00e9 sur le plus apr\u00e8s une jeune employ\u00e9e que voil\u00e0 pourquoi il faudrait Martinoty ardennais sur la soci\u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:25:56) [64%] :\r\nSpectateurs : 37 pour toutes toutes Docteur voil\u00e0 il y a rien fait pouet Pasqua et oui nous. \r\n\r\nLocuteur FS23 (00:26:06) [69%] :\r\nOui, vous \u00eates po\u00e8te, po\u00e8te, po\u00e8te pas pourrait pouet-pouet oui oui oui oui, mais voil\u00e0 pas oui, mais pas un point le pr\u00e9pos\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:26:20) [61%] :\r\nCe qui nous un petit point, soi-disant il y a une fois un petit puisqu'manque pas anticip\u00e9 la. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:26:26) [69%] :\r\nPhilippe toute fa\u00e7on vis-\u00e0-vis du passage du tout bascule parce qu'une vitalit\u00e9 du pass\u00e9, d'une nouvelle politique, parce qu'\u00e9videmment du pass\u00e9 parce que militaire, une p\u00e9riode annonce que parce qu'on n'a pas assez de Balladur partout en Italie point Hamilton endroits du parc de Bercy. \r\n\r\nLocuteur FS25 (00:26:50) [71%] :\r\nL'\u00e9volution de renverser parce qu'il va rater oui bonjour tous si oui parce qu'au dessus oui chacune, donc voil\u00e0, oui, j'ai beaucoup oui bonjour \u00e0 tous, \u00e7a fait beaucoup, donc parfois oui, tr\u00e8s bien, oui et puis un responsable politique, oui c'est au nettoyage \u00e0 comprendre : alors oui \u00e7a parce qu'il a beaucoup, beaucoup, et si oui, donc c'est pas si mal, oui, c'est un pouvoir. \r\nVous savez, il esp\u00e8re leur sortie de cette dictature du pass\u00e9 avec Dominique st\u00e9rilit\u00e9 plut\u00f4t d'importer, d'un Paris-New au point donc, donc oui c'est pas vous, donc si Benjamin oui \u00e7a, m\u00eame si parfois il passera de c'est-\u00e0-dire nomm\u00e9 donc inutile, ce que \u00e7a, \u00e7a c'est c'est donc. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:28:49) [75%] :\r\nComme si oui. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:29:55) [70%] :\r\nPhilippe elle est remu\u00e9e universelle aussi concernant la M\u00e9diterran\u00e9e, il n'y a eu donc pas la famille, c'est comme \u00e7a, c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:30:06) [83%] :\r\nChanteuse de jazz et des Sceaux la Canadienne Kelly et qui reprend bien s\u00fbr, alors on danse par Strohmeier merci beaucoup ma tutelle en Russie et merci \u00e0 Jean-Baptiste Eyraud mince la programmation musicale, merci \u00e0 vous tous, dans quelques instants, M\u00e9lanie, entre nous soit dit, allez, il est 14 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-11-17T13:10:21Z", "program": {"href": "/programs/D836AFB1-F4E6-4EC5-B290-78D25CBB5596", "id": "D836AFB1-F4E6-4EC5-B290-78D25CBB5596", "name": "Passag\u00e8re"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Gasc, Emilie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gasc, Emilie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E0C6390A-6D03-48FF-838F-7A44CE088E63", "internalArchiveId": "E0C6390A-6D03-48FF-838F-7A44CE088E63", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Richard Strauss, le chevalier \u00e9nigmatique XVI (2/5)", "publicationDate": "2015-11-17T00:00:00Z", "summary": "Quinze op\u00e9ras, plus de 200 lieder, une dizaine de po\u00e8mes symphoniques, des concertos et une musique de chambre non n\u00e9gligeable: avec un musicien de cette envergure, nous nous embarquons pour une travers\u00e9e de longue dur\u00e9e. Bienvenue \u00e0 bord! Dans cet \u00e9pisode: Treizi\u00e8me op\u00e9ra de Strauss, Daphn\u00e9 s'inspire de la mythologie, principalement des M\u00e9tamorphoses d'Ovide. Sa cr\u00e9ation \u00e0 lieu en octobre 1938, \u00e0 Dresde, sous la baguette de Karl B\u00f6hm, son d\u00e9dicataire. Juste avant No\u00ebl 1937, B\u00f6hm avait re\u00e7u une carte postale de Strauss repr\u00e9sentant la statue de Daphn\u00e9 du Berlin: \"J'avance bien avec Daphn\u00e9. Cela vous ferait-il plaisir que je vous la d\u00e9dicace en guise de cadeau de No\u00ebl?\" \"Quelle question!\" r\u00e9pond B\u00f6hm.", "durationSec": 3202, "genres": ["Documentaire"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7238234", "imageURL": "http://www.rts.ch/1785438.image", "thematicThemes": ["compositeur", "musique classique"], "thematicPersons": ["Strauss, Richard"], "alternativeTitle": ["D'un air entendu du 17.11.2015", "D'un air entendu du 17.11.2015", "Richard Strauss, le chevalier \u00e9nigmatique XVI (2/5) / DAE_2015-11-17T17:06:45_d-un-air-entendu", "Richard Strauss, le chevalier \u00e9nigmatique XVI (2/5) / DAE_2015-11-17T17:06:45_d-un-air-entendu"], "alternativeSummary": ["Quinze op\u00e9ras, plus de 200 lieder, une dizaine de po\u00e8mes symphoniques, des concertos et une musique de chambre non n\u00e9gligeable: avec un musicien de cette envergure, nous nous embarquons pour une travers\u00e9e de longue dur\u00e9e. Bienvenue \u00e0 bord! \n\nDans cet \u00e9pisode: Treizi\u00e8me op\u00e9ra de Strauss, Daphn\u00e9 s'inspire de la mythologie, principalement des M\u00e9tamorphoses d\u02b9Ovide. Sa cr\u00e9ation \u00e0 lieu en octobre 1938, \u00e0 Dresde, sous la baguette de Karl B\u00f6hm, son d\u00e9dicataire. Juste avant No\u00ebl 1937, B\u00f6hm avait re\u00e7u une carte postale de Strauss repr\u00e9sentant la statue de Daphn\u00e9 du Berlin: \"J'avance bien avec Daphn\u00e9. Cela vous ferait-il plaisir que je vous la d\u00e9dicace en guise de cadeau de No\u00ebl?\" \"Quelle question!\" r\u00e9pond B\u00f6hm.", "Quinze op\u00e9ras, plus de 200 lieder, une dizaine de po\u00e8mes symphoniques, des concertos et une musique de chambre non n\u00e9gligeable: avec un musicien de cette envergure, nous nous embarquons pour une travers\u00e9e de longue dur\u00e9e. Bienvenue \u00e0 bord! \n\nDans cet \u00e9pisode: Treizi\u00e8me op\u00e9ra de Strauss, Daphn\u00e9 s'inspire de la mythologie, principalement des M\u00e9tamorphoses d\u02b9Ovide. Sa cr\u00e9ation \u00e0 lieu en octobre 1938, \u00e0 Dresde, sous la baguette de Karl B\u00f6hm, son d\u00e9dicataire. Juste avant No\u00ebl 1937, B\u00f6hm avait re\u00e7u une carte postale de Strauss repr\u00e9sentant la statue de Daphn\u00e9 du Berlin: \"J'avance bien avec Daphn\u00e9. Cela vous ferait-il plaisir que je vous la d\u00e9dicace en guise de cadeau de No\u00ebl?\" \"Quelle question!\" r\u00e9pond B\u00f6hm."], "variantIds": ["ece-7238235", "ece-7238234"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-04-28T12:48:24Z", "speechToTexts": ["24.11.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS16 (00:00:18) [68%] :\r\nCamille voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:24) [83%] :\r\nBonjour ensemble retrouvons Richard Strauss dans ce nouvel \u00e9pisode Daphn\u00e9 le 13\u00e8me op\u00e9rant de Strauss, inspir\u00e9 de la mythologie principalement des m\u00e9tamorphoses d'Ovide cr\u00e9ation 1938 adresses nous en d\u00e9coudront de tr\u00e8s larges aux extraits mais tout d'abord, l'hiver c'est Richard Strauss, Le Chevalier \u00e9nigmatique, merci d'\u00eatre avec nous. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:47) [63%] :\r\nL'et. \r\nDonc elle est fran\u00e7aise. \r\nMais pour. \r\nOuais, vraiment ob\u00e8se ou de. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:15) [69%] :\r\nAlors. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:17) [66%] :\r\nAh. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:33) [84%] :\r\nEt c'est criminel. \r\nLes minimise bien savoir caisse l'ex. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:57) [59%] :\r\nIl y a des. \r\nRFI il y. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:15) [99%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:30) [87%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:02:37) [91%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:08) [82%] :\r\nRichard Strauss, I'm'Kerlin attirer de l'opus 15 Strauss avait 16 17 ans Brigitte Fassbinder Irving et Julien 1935 Strauss re\u00e7oit de Yosef Gr\u00e9gor, le projet d'un nouvel op\u00e9ra Daphn\u00e9 Gr\u00e9gor l'\u00e9crivain autrichien d\u00e9sormais librettiste attitr\u00e9 du compositeur, apr\u00e8s le retrait de St\u00e9phane sera Egg France avait donc, comme si souvent comme presque toujours au mois de fers au feu, il adorait \u00e7a, l'\u00e9criture de freedom jour de paix que lui avait inspir\u00e9 de Spahic touareg, l'humaniste, le grand pacifiste interdits de travail par les nazis et Daphn\u00e9, sur un livret, donc de Gr\u00e9gor second\u00e9 par Spice, comme cela avait \u00e9t\u00e9 convenu par 5 et Strauss Strauss n'est pas satisfait de son librettiste ne tarde pas \u00e0 critiquer ce 1er jet Gr\u00e9goire s'\u00e9tait inspir\u00e9 du mythe Y dans lequel Apple poursuit de ses assiduit\u00e9s Daphn\u00e9, fille de peiner et de Gaillard Daphn\u00e9 a \u00e9t\u00e9 sauv\u00e9 par Ga\u00efa, qui l'a transport\u00e9 par enchantement regrette il y a fait pousser un laurier \u00e0 sa place, Apollon cueillir ces feuilles pour se tresser une couronne dont il orne son front en guise de consolation Apollon qui d\u00e9sirent Daphn\u00e9 depuis longtemps avait foment\u00e9 le meurtre de son rival, le aussi pas en conseillant Theo 9 de la montagne de se baigner nue afin de s'assurer que seules les femmes \u00e9taient pr\u00e9sentes d\u00e9masqu\u00e9 le CIP, a \u00e9t\u00e9 mis en pi\u00e8ces par les 9 dans l'op\u00e9ra, l'amour de l'aussi pour Daphn\u00e9 n'est pas r\u00e9ciproque, car la jeune fille n'\u00e9prouve aucun d\u00e9sir amoureux Apollon arrive au village, d\u00e9guis\u00e9s en bergers, il fait la cour \u00e0 Daphn\u00e9 mais son baiser passionn\u00e9 et farouche, cela n'a le site se rend \u00e0 la f\u00eate de Dionysos 9 d\u00e9guis\u00e9 en jeune fille sur le Conseil des servantes de Daphn\u00e9, il danse avec celle -ci mais Apollon r\u00e9v\u00e8le son subterfuge et le tue Daphn\u00e9 refuse de suivre Apollon, lequel demande \u00e0 Senlis d'exaucer le voeu de Daphn\u00e9 au clair de lune, la lymphe se transforme alors en laurier l'image de soleil sans Porsche n'est pas bonne proteste Strauss un Wotan manquer ce qui manque, c'est une grave confrontation entre Apollon le slip et Daphn\u00e9, une sc\u00e8ne \u00e0 la Kleist sombres et myst\u00e9rieuses, la catastrophe doit \u00eatre beaucoup plus violente, sans les banalit\u00e9s p\u00e9dagogique et id\u00e9ologique de Joyce, lequel est tout \u00e0 fait superflue Bref, telle qu'elle se pr\u00e9sente dans une assez m\u00e9diocre imitation du Style hom\u00e9rique, cette affaire n'attirera pas sans personne dedans, j'en tire, piqu\u00e9 au vif gr\u00e9co- ramen\u00e9 15 jours \u00e0 r\u00e9pondre Strauss comprend qu'il est all\u00e9 trop loin, ces r\u00e9serves, explique -t-il, de l'emp\u00eachait pas de croire qu'il pourrait cr\u00e9er une charmante pi\u00e8ce qu'on arr\u00eate, mais ajout\u00e9 Strauss le bistouri blesse quand le chirurgien travaille sans anesth\u00e9sie, pendant que Strauss compos\u00e9 jour de paix et Grigor remani\u00e9 Daphn\u00e9, en collaboration avec Isra\u00ebl Gr\u00e9gor admirait trop Strauss pour faire front aux critiques souvent condescendante et tyrannique ne Strauss France de son c\u00f4t\u00e9, avait fait par un travail de ce qu'il appelait la m\u00e9diocrit\u00e9 de Gr\u00e9gor et s'adressant vague ne voulez -vous pas faire encore vous- m\u00eame quelque chose pour moi apr\u00e8s les retouches Gr\u00e9gor travaille Gr\u00e9gor se revoit et d\u00e9cide de nouvelles modifications, en particulier de remanier consid\u00e9rablement la 1\u00e8re sc\u00e8ne pour ajouter sur le conseil de Tsfaye long monologue d'ouverture pour Daphn\u00e9, \u00e9coutons le d\u00e9but de Daphn\u00e9 avec ce long tr\u00e8s beau monologue musique parfaitement cibl\u00e9, nous l'\u00e9coutons ici dans l'enregistrement r\u00e9alis\u00e9 avec les forces de la radio de Bavi\u00e8re, choeur et orchestre avec les bergers Lodwick Oman Aleksandar une guerre Wolfgang Father Matias veulent l'eau s'y a pas et Daphn\u00e9, direction Bernard tracter. \r\n\r\nLocuteur FT7 (00:07:34) [89%] :\r\nIl. \r\nVoil\u00e0 merci point. \r\n\r\nLocuteur FT8 (00:09:58) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:10:13) [98%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:10:18) [63%] :\r\nOui on et \u00e0 Ramallah voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:10:29) [65%] :\r\nParce que la pr\u00e9sidence tournante gisements. \r\nAlors, m\u00eame les bouchons alors. \r\n\r\nLocuteur FT10 (00:11:01) [95%] :\r\nVoil\u00e0 point. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:12:05) [68%] :\r\nNous voulons nous aussi, on ne pense \u00e7a c'est. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:14:24) [86%] :\r\nPoint qui a \u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:14:32) [65%] :\r\nJ'ai fini. \r\nVoil\u00e0 point. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:14:53) [80%] :\r\nL'espace une poign\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:16:34) [99%] :\r\nJournaliste. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:17:07) [64%] :\r\nAh. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:17:36) [63%] :\r\nOn les applique. \r\nEt puis en. \r\nSamedi, \u00e0 Paris. \r\n\u00c9lodie oui le pays. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:18:32) [74%] :\r\nEt 6 \u00e9lus municipaux. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:19:45) [57%] :\r\nVotre nom : \u00e7a va mal dans la poire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:22:34) [85%] :\r\nRichard Strauss, le d\u00e9but de Daphn\u00e9 les bergers l'eau-de-vie barman Aleksandar c'est une guerre Wolfgang Matias le loufiat dans le r\u00f4le-titre, les choeurs et l'orchestre de la Radio de Bavi\u00e8re, le geste de Bernhard writing vous \u00e9coutez Espace 2 d'un air entendu Richard Strauss, Le Chevalier \u00e9nigmatique texte tir\u00e9 de l'excellent riche en France de Michael Kennedy aux \u00e9ditions Fayard une r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 retrouver avec les r\u00e9f\u00e9rences \u00e0 l'adresse RTS Point CH barres obliques d'un air entendu tol\u00e9rante endure \u00e9coutable \u00e0 tout instant du jour comme de la nuit \u00e9galement t\u00e9l\u00e9chargeable hein, la presse RTS Point CH Youssef Gr\u00e9goire avait toujours con\u00e7ue pour 2 pays et Daphn\u00e9 comme un ensemble a donner au cours de la m\u00eame soir\u00e9e dans leur correspondance France n'avait jamais fait le moindre commentaire \u00e0 ce sujet, sachant sans doute que ce Tider \u00e9tait irr\u00e9alisable il n'emp\u00eache que ce fut chose faite adresse le 15 octobre 1938 ou Daphn\u00e9 cr\u00e9\u00e9 sous la baguette de Karl B\u00f6hm d\u00e9dicataire de l'oeuvre juste avant No\u00ebl 1937 B\u00f6hm avaient re\u00e7u une carte postale de Strauss, repr\u00e9sentant la statue de Daphn\u00e9 du Bernin, le compositeur \u00e9crivain j'avance bien avec Daphn\u00e9, cela vous ferait -il plaisir que je vous la d\u00e9dicace en guise de cadeau de No\u00ebl m\u00eame r\u00e9pond quelle question \u00e0 la g\u00e9n\u00e9rale de Brest, Pauline Madame embrasse B\u00f6hm, ajoutant avec son amabilit\u00e9 coutumi\u00e8re volerait pas de 2\u00e8me baiser maintenant vu transpirer trop. \r\nDe tous les op\u00e9ras de son mari, Daphn\u00e9 \u00e9tait celui qu'elle pr\u00e9f\u00e9rait mais B\u00f6hm d\u00e9clara que c'\u00e9tait la derni\u00e8re fois qu'il dirigeait ces 2 op\u00e9ras au cours d'une m\u00eame soir\u00e9e pourtant au cours de la saison 1938 1939 ce double programme donn\u00e9 19 fois en Allemagne et en Autriche, le r\u00f4le des Daphn\u00e9 fut cr\u00e9\u00e9e par Margaret \u00e9tait ce marqueur qui portait, selon le voeu de Strauss en costume, inspir\u00e9 du Printemps de Botticelli, celui d'Apollon partent Orstom Ralf pour le biographe Michael Kennedy Daphn\u00e9 est ind\u00e9niablement un des meilleurs op\u00e9rant de Strauss, au d\u00e9part, ce projet ne l'avec gu\u00e8re enthousiasm\u00e9 comme autrefois, rappelez -vous le prologue d'Ariane \u00e0 Naxos, mais le sujet, sans parler de lui au fur et \u00e0 mesure que son travail progressait cet ouvrage, ajoute le biographe marque une nouvelle \u00e9volution stylistique, le d\u00e9but de ce que l'on a appel\u00e9 son \u00e9t\u00e9 indien pour Strauss dans son isolement des ann\u00e9es 30, il neige les harmoniques nig\u00e9rienne pour reprendre le tr\u00e8s joli mot du biographe avait profond\u00e9ment s'y ajoutait \u00e9videmment la tr\u00e8s dans le sujet mythologique grecque mais nous dit a raison, le biographe, l'air moqueur si Daphn\u00e9 a su progressivement s'imposer au r\u00e9pertoire, c'est en raison de la beaut\u00e9 lyrique de sa musique Duflot m\u00e9lodique confia \u00e0 l'interpr\u00e8te du r\u00f4le-titre la ligne vocale et d'une telle souplesse qu'on a Direct \u00e9crite pour l'instrument des harmonies Argentine qui cr\u00e9e une texture diaphane et de l'\u00e9criture subtile des 2 r\u00f4les de t\u00e9nors le CIP et Apollon comme Salom\u00e9, Elektra Daphn\u00e9 souvent proche du po\u00e8me symphonique vocal \u00e9labor\u00e9e au sein d'une imposante structure en arcade avec de grands morceaux vocaux sublime et un orchestre qui ne l'est pas moi qui quittons Bernard a \u00e9t\u00e9 une pour Karl en public au th\u00e9\u00e2tre \u00e0 une ville en 1964 l'ann\u00e9e du centenaire de la naissance de Strauss Daphn\u00e9 ici et qu'il des Guden Apollon James King Ga\u00efa vers un littoral peine Paul soit le CIP Fritz von d'Orly les dossiers vente fr\u00e9quences Erika Ahmed, un choeur de l'Op\u00e9ra de Vienne et Wiener Philharmonic. \r\n\r\nLocuteur MT13 (00:27:04) [99%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MT14 (00:27:32) [79%] :\r\nVoil\u00e0 voil\u00e0 scepticisme. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:27:46) [60%] :\r\n\u00e7a se fait. \r\n\r\nLocuteur MT15 (00:28:52) [79%] :\r\nPhilippe alors m\u00eame s'il y aura c'est juste ici ici. \r\n\r\nLocuteur MT13 (00:41:45) [70%] :\r\nSi merci pour faire \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FT13 (00:43:09) [61%] :\r\nC'est le point. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:46:44) [78%] :\r\nIl de plus d'un, Daphn\u00e9 James King verra les Talgat il y a Paul Sch\u00e4ffler pein\u00e9 Fritz vous ne dans l'le slip Rita Streiff \u00c9ric un m\u00e9tier r\u00e2ler tout servante les choeurs de l'Op\u00e9ra de Vienne les Wiener Philharmoniker et la baguette de Karl B\u00f6hm Karl B\u00f6hm, cr\u00e9ateur de Daphn\u00e9 en octobre 1938 \u00e0 Brest quelques mesures encore. \r\nOn se quitte avec ces quelques mots : Lewis question du Quatuor avec piano, opus 13 du jeune Strauss 20 ans par le coup dur, Mozart, Richard Strauss, Le Chevalier \u00e9nigmatique c'est tout pour aujourd'hui, rendez- vous demain mercredi pour la suite du r\u00e9cit, m\u00eame lieu, m\u00eame heure 17 heures dans entendu production Daniel Robin et la mise en page, Val\u00e8re Veille \u00e0 merci de nous faire l'amiti\u00e9, de votre \u00e9coute \u00e0 demain, portez -vous bien. \r\nVous \u00e9coutez Espace 2 vous n'avez pas tort, il est 18 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-11-17T17:10:12Z", "program": {"href": "/programs/FFC26D5B-446F-41AB-B126-3FEB344830F0", "id": "FFC26D5B-446F-41AB-B126-3FEB344830F0", "name": "D'un air entendu"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Robellaz, Daniel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Robellaz, Daniel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D4C7AB5F-AEB9-4F34-B455-43ECA9381EC9", "internalArchiveId": "D4C7AB5F-AEB9-4F34-B455-43ECA9381EC9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Au coeur des fouilles arch\u00e9ologiques d'Avenches", "publicationDate": "2015-11-17T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Blanc, Pierre (Avenches);Schenk, Aur\u00e9lie;Krieg, Myriam;Francey, Laurent\r\nEntre une voie ferr\u00e9e et un champ de ma\u00efs, Sarah Dirren vous emm\u00e8ne sur un chantier de fouille arch\u00e9ologique \u00e0 Avenches. Aventicum rayonnait il y a 2'000 ans et comptait 20'000 habitants. Ces recherches sont l'occasion de trouver des vestiges de cette \u00e9poque, mais surtout de comprendre comment la ville vivait. Visite.\r\n--- plus value ---\r\nIntervenants: Pierre Blanc, responsable des fouilles \u00e0 Avenches, Laurent Francey, technicien de fouille, Aur\u00e8lie Schenk, arch\u00e9ologue au Site et Mus\u00e9e romain d'Avenches, et Myriam Krieg, responsable de la conservation et restauration au Site et Mus\u00e9e romains d'Avenches.", "durationSec": 1431, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7222230", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197792.image", "thematicGeographicals": ["Vaud", "Avenches"], "thematicThemes": ["arch\u00e9ologie", "fouille arch\u00e9ologique"], "alternativeTitle": ["Au c\u0153ur des fouilles d'Avenches / CQFD_2015-11-17T10:04:15_dossier", "CQFD du 17.11.2015"], "alternativeSummary": ["Entre une voie ferr\u00e9e et un champ de ma\u00efs, Sarah Dirren vous emm\u00e8ne sur un chantier de fouille arch\u00e9ologique \u00e0 Avenches. Aventicum rayonnait il y a 2'000 ans et comptait 20'000 habitants. Ces recherches sont l'occasion de trouver des vestiges de cette \u00e9poque, mais surtout de comprendre comment la ville vivait. Visite."], "variantIds": ["ece-7222230"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-11-24T09:46:01Z", "speechToTexts": ["24.11.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS8 (00:00:00) [96%] :\r\nCQFD. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [90%] :\r\nEt pour notre dossier du jour n'aurait commenc\u00e9 aujourd'hui par une devinette sonore. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:14) [80%] :\r\nLa une peine pour la une pelle oui, ah ah ah ah on dirait un ascenseur de Paris mais si la valeur n'est pas du tout, c'est une voie ferr\u00e9e \u00e0 pas leurrer non pas soeur mais une voie ferr\u00e9e et c'est un chantier de fouilles arch\u00e9ologiques entre justement une voie ferr\u00e9e et puis on l'entend pas mais un Champ de ma\u00efs, nous sommes \u00e0 Avenches, bien loin des des Ar\u00e9nas o\u00f9 nous avions pos\u00e9 notre Studio cet \u00e9t\u00e9 pour les 2 millions et des poussi\u00e8res d'Avanti comme Avenches T\u00e9l cela, oui, on va, qu'il y a 2 1000 ans, rayonnait 20000 personnes il y habite. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:00:52) [70%] :\r\nC'est oui, tout, tout de m\u00eame c'est \u00e9norme et du. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:54) [79%] :\r\nQu'on peut imaginer les des tr\u00e9sors les bl\u00e9s palais qui qui s'y trouvent, mais alors \u00e9videmment \u00e0 6 pieds sous terre. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:00:59) [88%] :\r\nOui, on peut pas figer la la ville hein, voil\u00e0 pourquoi il est important de de mener des des fouilles arch\u00e9ologiques, non seulement pour lui, pour y trouver des pi\u00e8ces, des vestiges, mais surtout pour pour comprendre comment la ville vivait o\u00f9 se trouvaient les canalisations, les banlieues, les zones artisanales les les lieux importants, il y a 2 1000 ans, l\u00e0 par exemple dans cette qu'est -ce qu'on peut dire une demi- zone industrielle qui est coinc\u00e9 entre les voies ferr\u00e9es et les champs bien des tranch\u00e9es de 500 m\u00e8tres de long, des trous profonds de 60 ont \u00e9t\u00e9 creus\u00e9s, les arch\u00e9ologues ont \u00e9mis une voiture, une hypoth\u00e8se que les \u00e9gouts de la ville devait se trouver pas loin, donc, les questions restent vraiment toujours ouverte en mati\u00e8re d'arch\u00e9ologie, voil\u00e0 pourquoi Avenches, h\u00e9 bien on ne cesse de de creuser, comme nous le confirme Pierre Blanc, responsable des fouilles au Site et Mus\u00e9e Romain d'Avenches. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:54) [86%] :\r\nDonc, ici il s'agit d'un d'une campagne de sondages exploratoire, c'est-\u00e0-dire qu'on nous a demand\u00e9 de faire un diagnostic arch\u00e9ologique sur cette pr\u00e9vision du site pour laquelle on avait au pratiquement aucune indication arch\u00e9ologique L \u00e0 il y a un grand projet en \u00e9co- quartier qui \u00e9taient en cours d'\u00e9laboration et les promoteurs ont souhait\u00e9 avoir des pr\u00e9cisions par rapport \u00e0 l'arch\u00e9ologie avant de d'avancer trop de de leur projet, donc ce qu'on a proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 l'ouverture d'une trentaine de sondages ce sont des tranch\u00e9es fait. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:27) [87%] :\r\nUn m\u00e8tre 20 de large d'une profondeur Warion de de 30 centim\u00e8tres \u00e0 un m\u00e8tre 50 pour essayer de voir quels sont les vestiges qui se trouve dans ce terrain, c'est une initiative information c'est \u00e7a tout \u00e0 fait la plupart du temps lorsqu'il en faut -il effectivement les vestiges, ils vont dispara\u00eetre, on intervient uniquement dans le cas de d'un projet qui va mettre en danger des vestiges, le site Avenches et prot\u00e9ger enti\u00e8rement mais il y a une partie qui est tout de m\u00eame constructibles et on se trouve dans cette partie -l\u00e0, donc la condition pour toute construction qui se fait dans cette r\u00e9gion d'Avenches c'est qu'on fasse au pr\u00e9alable des fouilles. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:12) [70%] :\r\nComme. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:15) [86%] :\r\nEt Sarah s'il trouve des des choses extraordinaires dans dans ce sondage exploratoire qu'est -ce que \u00e7a va impliquer. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:21) [76%] :\r\nBonne soit tout chez et prot\u00e9g\u00e9, soit une partie peut-\u00eatre int\u00e9gr\u00e9 dans le nouveau plan de quartier, encore une fois, dans peut pas fig\u00e9 la une ville un par exemple les tr\u00e9sors que vous pourriez trouver sur Rome, ah oui, on peut pas dire on arr\u00eate. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:37) [72%] :\r\nTout un retour dans les avoir en surface et puis on on creuse pas. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:41) [76%] :\r\nTout oui et et l\u00e0 vous entendez vous entendez Laurent Francey les techniciens de fouille et il est en train de, de, de creuser des tranch\u00e9es alors comme des tranch\u00e9es de domaines 60 une partie a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9e bien s\u00fbr \u00e0 la pelle m\u00e9canique il l\u00e0 on voit de murs par exemple d'habitations au centre, il y a un puits avec un cube j'en bois, le concubinage un cumulard je c'est simplement le bronze du culte du puits qui est qui est conserv\u00e9, c'est extraordinaire pour dire qu'il y a 2 1000 ans, et il est conserv\u00e9 et il y a bien s\u00fbr une foule de petits objets, alors je vais demander quelle \u00e9motion il ressentait lorsqu'ils ils d\u00e9couvrent des objets qui ont plus de 2000. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:23) [80%] :\r\nC'est \u00e9mouvant mais en ce qui fait en fait ou d'un moment on a plus l'aspect pratique l'aspect l'\u00e9motionnel, il passe au second plan, mais justement la vie le jour j'ai d\u00e9gag\u00e9 mur la fondation dessous tout d'un coup, il y avait des des pieux en bois de fondations qui \u00e9taient conserv\u00e9s donc l\u00e0 tout d'un coup, ouais, super, c'est conserver donc c'est c'est des, des, des petites voix comme \u00e7a qui sont, qui sont agr\u00e9ables, vous avez pr\u00e9sent\u00e9 \u00e0 un clou embrouille, me tout rouill\u00e9s qu'est -ce que vous avez fait ce clou, on va l'amener \u00e0 notre laboratoire et vont le le trait\u00e9 pour qui se d\u00e9grade plus, maintenant qu'il \u00e0 l'air libre et apr\u00e8s, Isra\u00ebl sera conserv\u00e9e dans le d\u00e9p\u00f4t, \u00e9videmment, on ne trouve pas d'os des on a pas mal oui mais aux animaux pas pendant cette zone, la mer et les oc\u00e9ans bien aussi, je peux vous en montrer oui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:16) [91%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:21) [80%] :\r\nL\u00e0 on a un bout de m\u00e2choire bovid\u00e9, je vais pas vous dire exactement lequel se trouve assez bien pour donner une identification l\u00e0 donc, et tous ces petits \u00e9l\u00e9ments l\u00e0 qui ont l'air de rien quand on les prend dans leur ensemble, c'est \u00e7a qui permet de donner des des fonctions au vestiges qu'on fouilles fait. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:45) [86%] :\r\nIl y a beaucoup d'chose beaucoup beaucoup d'chose c'est vivant, non vraiment, vous n'avez m\u00eame pas besoin de creuser dans le sol est jonch\u00e9 de poterie, de tuer, je me balader avec Pierre Blanc donc Champ de ma\u00efs \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de la voie ferr\u00e9e et vraiment il y en a en pagaille. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:57) [78%] :\r\nIl y en a partout, et puis il y a du calcaire oui ici calcaire jaune petits morceaux, alors \u00e7a c'est typiquement Romain en ce sens que ce sont les Romains \u00e0 l'\u00e9poque. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:09) [88%] :\r\nD'apr\u00e8s une petite commune qui ont import\u00e9 du calcaire ici \u00e0 Avenches comme mat\u00e9riaux de construction, parce qu'il y a pas de calcaire \u00e0 l'\u00e9tat naturel de la r\u00e9gion, donc ils ont import\u00e9 par bateau des tonnes et des tonnes de pierres \u00e0 b\u00e2tir depuis la rive nord du lac de Neuch\u00e2tel, donc la r\u00e9gion de Concise notamment, c'est l'h\u00e9ritage Romain dans les champs, ici \u00e0 Avenches vous promener, il y a de la thune romaine, il y a, il y a de la c\u00e9ramique aussi des fois on est habile. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:06:36) [86%] :\r\nTu au milieu de ce Champ de, de, de ma\u00efs, si on traverse, on fait quelques pas, on voit un mur qui est tr\u00e8s, tr\u00e8s haut, il fait en tout cas 3 m\u00e8tres compte. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:48) [89%] :\r\nServez sur effectivement c'est la la muraille romaine, c'est le le le second qui est le mieux conserv\u00e9 d'Avenches la muraille faisait au moins 5 m\u00e8tres de hauteur, donc l\u00e0 on a vraiment plus que le le noyau du mur tous les parlements et toute la la Courtine donc l'endroit o\u00f9 on pouvait circuler en compl\u00e8tement disparu, c'\u00e9tait compl\u00e8tement d\u00e9truit, c'est paradoxal parce que c'est, c'est le plus grand monument Romain de celui -ci fait 5 kilom\u00e8tres et demi de longueur mais on on ne voit que par petites bribes parfois par lambeaux, donc effectivement l\u00e0, c'est un gros probl\u00e8me, il faut conserver ces vestiges d\u00e9j\u00e0 premi\u00e8res priorit\u00e9s il y a des projets aussi de de mettre en valeur au niveau de la la v\u00e9g\u00e9tation parce qu'il y a toute une v\u00e9g\u00e9tation particuli\u00e8re qui vient s'installer dans les vestiges une faune particuli\u00e8re qu'il faut aussi prot\u00e9ger : il s'agit pas forc\u00e9ment de de restaurer des vestiges mais peut-\u00eatre bah voil\u00e0, de les laisser comme ils sont parce que comme \u00e7a on a certaines fleurs certains l\u00e9zards certains serpents et et \u00e7a c'est aussi une mani\u00e8re de de mettre en valeur ces vestiges l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:51) [77%] :\r\nSi vous aviez carte blanche, vous vous Coudurier ou ou la rage. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:58) [88%] :\r\nEffectivement, il y a, il y a plusieurs endroits dans la ville, on aimerait bien aller aller v\u00e9rifier certaines choses, moi, j'irai peut-\u00eatre des raisons un peu p\u00e9riph\u00e9rique justement pas forc\u00e9ment le centre ville romaine, on a d\u00e9j\u00e0 beaucoup d'informations mais on a, on photographie a\u00e9rienne rep\u00e9r\u00e9 des vestiges, un peu sur les les flancs de la colline du c\u00f4t\u00e9 de la tire, et l\u00e0 je serais je serais assez curieux d'aller voir ce qui se passe maintenant, c'est clair que r\u00eave serait d'aller sur le le forum d'Avenches parce que c'est le centre de la ville, c'est l\u00e0 qu'on avait la chance de sortir le plus grand nombre d'informations sur sur la ville elle- m\u00eame peut-\u00eatre sur ses habitants et ses administrateurs, \u00e7a n'a jamais \u00e9t\u00e9 non plus le forum ou pratiquement pas, donc cela est un potentiel r\u00e9el l'ann\u00e9e pass\u00e9e, on a fait une 1\u00e8re campagne de sondages g\u00e9ophysiques sur le forum et on on se prom\u00e8ne, on l'a dans le sous- on a, on a trouv\u00e9 5 ou 6 morceaux d'inscription des petits morceaux, mais il y a, il y a vraiment un potentiel dans ce quartier -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:09:01) [90%] :\r\nLe Forum Pierre Blanc, il est en plein milieu d'un Champ. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:09:05) [84%] :\r\nOui, alors il se trouve dans le le prolongement de cette route ici qui \u00e9tait l'une des 2 routes principales d'Avenches, c'est-\u00e0-dire que les villes romaine, vous avez tout un quadrillage de quartier qui sont orient\u00e9s en fonction de 2 routes principales le le des ce Maximo celle Cardo Maximus l'arm\u00e9e sur l'cardo maximus, donc si on continue tout droit ici dans cette direction en outre dans le forum et effectivement actuellement, ce sont des champs de de betteraves qui sont prot\u00e9g\u00e9es, c'est-\u00e0-dire comme les, les agriculteurs ne peuvent pas faire n'importe quelle culture, c'est-\u00e0-dire qu'ils ont des limitations au niveau de la profondeur des labours parce que on sait que l\u00e0 \u00e7a vraiment touch\u00e9 des vestiges qui sont tr\u00e8s peu profond. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:09:48) [92%] :\r\nCe sont des raisons financi\u00e8res qui font que vous ne pouvez pas creuser que vous creusez pas dans le forum du dans le Champ de betteraves, donc. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:09:56) [88%] :\r\nAlors si bon, bien s\u00fbr que, au d\u00e9part, ce sont des des questions financi\u00e8res, l'autre question et on sait par exemple qu'on a des mosa\u00efques ce forum, elle sera test\u00e9e il y a, il y a des, des, des sondages qui ont \u00e9t\u00e9 faits au 19\u00e8me si\u00e8cle, on sait \u00e0 peu pr\u00e8s o\u00f9 elles sont la tentation, ce serait d'aller les d\u00e9gager, mais une fois qu'on d\u00e9gage d'une mosa\u00efque qu'est -ce qu'on fait avec est ce qu'on les rend est -ce qu'on les pr\u00e9l\u00e8ve le mieux serait de les laisser sur place quand m\u00eame raison pour laquelle on va prochainement faire des sondages g\u00e9ophysiques sur le l'entier du forum, \u00e7a nous permet, en a d\u00e9j\u00e0 fait des tests de dessiner d'esquisser le plomb des vestiges et d\u00e9j\u00e0 de mieux comprendre et puis si sondages ont \u00e9t\u00e9 doubl\u00e9s par une campagne de de photos a\u00e9riennes qu'on a fait cet \u00e9t\u00e9, qui ont donn\u00e9 des r\u00e9sultats extraordinaires, c'\u00e9tait vraiment un \u00e9t\u00e9 particuli\u00e8rement sec et en a le plan du forum qui commencent \u00e0 sortir de mani\u00e8re assez spectaculaire. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:56) [68%] :\r\nAh. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:03) [81%] :\r\nJe voudrais que cette r\u00e9alisation de Jean-Daniel maintenant ce qu'on est presque en Asie, c'est tellement bon, c'est la musique romaine enfin on imagine qui avec les instruments qu'on n'a retrouv\u00e9 qu'on faisait ce type -l\u00e0, de musique, voil\u00e0, c'est assez surprenant merci journal merci Jean-Daniel c'\u00e9tait voil\u00e0, on n'avait rien de le dire, bon \u00e7a Pierre Blanc qu'on vient d'entendre parle de 2 sondages g\u00e9ophysiques concernant le le en un mot : c'est quoi un sondage g\u00e9ophysique. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:11:25) [86%] :\r\nAlors, lors d'une prospection ou sondages g\u00e9ophysiques alors surtout on ne creuse pas, on envoie des zones de \u00e9lectriques dans le sol, saison 2 vont mesurer la r\u00e9sistance qui se trouvent sous les pieds et donc s'il y a des vestiges, la r\u00e9sistance va \u00eatre diff\u00e9rente que j'ai jamais rien exactement et \u00e0 partir de l\u00e0, on peut imaginer, grosso-modo, la grandeur des objets qui se trouvent sous nos pieds. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:50) [81%] :\r\nVoil\u00e0 donc on le redit, on fait des sondages g\u00e9ophysiques ma typiquement dans ce forum d'Avenches dans ce ce lieu particulier, on fait pas tranch\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:11:57) [81%] :\r\nAh non, non, non, beaucoup pas et puis \u00e7a co\u00fbterait extr\u00eamement cher de mettre en lumi\u00e8re, comme le disait Pierre Blanc et et de pr\u00e9server ces vestiges, alors l\u00e0, nous on va retourner dans l'eau, dans l'autre, au point, dans ce sondage exploratoire, coinc\u00e9 entre les voies ferr\u00e9es et les les champs de ma\u00efs, alors une fois que les tranch\u00e9es ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9s, je rappelle un 500 m\u00e8tres de long, des troncs d'une profondeur de 60, h\u00e9 bien quand c'est trop chaque Pierre, chaque objet, chaque bout de tuiles et dessin\u00e9 sur de tr\u00e8s grandes feuilles millim\u00e9tr\u00e9es, c'est de tr\u00e8s tr\u00e8s beaux dessins pr\u00e9cisions avec Aur\u00e9lie Schenk arch\u00e9ologue aux cit\u00e9s Mus\u00e9e Romain d'Avenches. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:12:33) [85%] :\r\nSo un 20\u00e8me donc chaque caillou est positionn\u00e9, ici on a des fragments de tuiles romaines, on peut avoir les fragments de c\u00e9ramique sur les plans, on dessine les fragments d'os les charbons ont fait en enfin c'est c'est une photographie mais interpr\u00e9t\u00e9e par l'oeil et la main d'arch\u00e9ologue, c'est un travail de fou, c'est un travail de fourmi, comme on dit souvent, oui, oui, mais c'est la seule mani\u00e8re de d'archives et en fait ce qu'on d\u00e9truit par la fouilles voil\u00e0 donc on pr\u00e9alablement, on a fait des photos et on fait des dessins et on interpr\u00e8te toutes les couches sont d\u00e9crites en termes de granulom\u00e9trie de couleurs de consistance et d'inclusion, donc on avec toutes ces donn\u00e9es ont peu apr\u00e8s remonter le le fil de l'histoire r\u00e9\u00e9crire en fait l'occupation ce qui c'est ce qui s'est pass\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque de cette occupation romaine en fait. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:13:29) [78%] :\r\nAh. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:13:30) [89%] :\r\nEt l\u00e0, qu'est -ce que vous alliez faire parce que vous avez en main \u00e0 un je ne sais quoi. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:13:34) [83%] :\r\nAlors \u00e7a, \u00e7a s'appelle une mire avec un miroir qu'on appelle r\u00e9flecteur en fait, on va faire la topographie, on va g\u00e9o- en fait les points qui nous sert d'axe sur les 200 que \u00e7a chaque dessin et positionne sur le plan d'Avenches et plus large s'Shell sur le le plan r\u00e9f\u00e9rentiel de la de la Suisse, donc chaque dessin et est situ\u00e9e exactement sur un plan gr\u00e2ce \u00e0 ces g\u00e9o- r\u00e9f\u00e9rencement. \r\nDonc on a des coordonn\u00e9es on XY et donc chaque tuile peut \u00eatre situ\u00e9 apr\u00e8s coup sur le sur le plan d'Avenches par exemple chaque mur, chaque o\u00f9 chaque foyer, chaque structure est situ\u00e9e pr\u00e9cis\u00e9ment sur le plan. \r\nJe vous laisse travailler, voil\u00e0 donc je vais pas faire mon coll\u00e8gue Laurent pour qui disent venir M\u00e9d\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:14:32) [56%] :\r\nAlors quand on. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:14:56) [88%] :\r\nMais aujourd'hui, avec tous les moyens, Pierre Blanck nous avons moyens techniques alors des lasers, des dr\u00f4nes est -ce que c'est toujours n\u00e9cessaire de fouiller et de faire des jolis petits. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:15:11) [88%] :\r\nOui alors plus que jamais le recours \u00e0 des dr\u00f4nes, des lasers \u00e0 des techniques de de dessins informatiques sont rendent service dans bien des cas, mais \u00e7a reste quand m\u00eame des sciences auxiliaires, on va dire des moyens auxiliaires, \u00e7a nous aide \u00e0 faire certains travaux effectivement o\u00f9 on peut gagner du temps, mais rien de remplace l'observation sur place, le fait de passer 3 jours dans une tranch\u00e9e \u00e0 rectifier les strat\u00e9gies \u00e0 observer les choses ne peut pas \u00eatre remplac\u00e9 par une simple photo ne travaillait d'interpr\u00e9ter, c'est pas seulement de de faire de belles images de beaux dessins, mais il faut interpr\u00e9ter les choses pour pouvoir mettre en lien ces diff\u00e9rents sondages qui sont assez espac\u00e9s et puis avoir au final aussi une id\u00e9e de ce qui pouvait se passer dans dans ce quartier pr\u00e9cis, \u00e7a nous permet d'observer \u00e9norm\u00e9ment d'chose mais s'appelle des d\u00e9tails, par exemple, dans une couche de remarquer que l\u00e0 il y a des des d\u00e9chets de peintures murales, donc \u00e7a veut dire qu'il y a dans cet endroit, on avait un mur avec un rev\u00eatement mural avec un certain accord et puis se dire bah tiens 2 juste derri\u00e8re, il y a plus, donc l\u00e0 il y a un changement, mais \u00e7a c'est des, des, des petites observations qu'il faut prendre le le le temps de faire vraiment sur le terrain qu'on peut pas faire \u00e0 partir de par procuration sur photographie au bureau, \u00e7a c'est un peu un impossible. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:16:35) [95%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:16:37) [77%] :\r\nDerni\u00e8re \u00e9tape : Sarah mais les objets pr\u00e9lev\u00e9s lors de cette fouilles vont partir en Labre. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:16:42) [86%] :\r\nIl y a un laboratoire qui se trouve \u00e0 Avenches c'est une maison des ann\u00e9es 30 57 maison est situ\u00e9e en fait \u00e0 100 m\u00e8tres en contrebas de ceux qui, Kefu l'amphith\u00e9\u00e2tre devant tycoon et je trouve assez extraordinaire de penser que sous nos pieds, derri\u00e8re il y a eu tout petit talus avec une sorte de baraquements en t\u00f4le, h\u00e9 bien il a sous les pieds, il y a une mosa\u00efque avec des escaliers qui vous emm\u00e8ne dans un palais Romain un peu Aur\u00e9lie c'est pas fait ceci dit entrant dans dans l'atelier de restauration, le laboratoire la ma\u00eetresse des lieux, Myriam Krieg, responsable de la conservation et restauration au Site et Mus\u00e9e Romain d'Avenches. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:17:27) [88%] :\r\nNotre mission, c'est surtout de conserver les objets de ralentir le la d\u00e9gradation donc dans un 1er temps on va pas directement intervenir sur les objets, mais plut\u00f4t sur le climat, \u00e7a s'appelle conservation pr\u00e9ventive, donc on en met les objets, par exemple, le m\u00e9tal, on les met dans un climat sec pour que la corrosion, elle soit ralenti o\u00f9 on enl\u00e8ve l'oxyg\u00e8ne ou donc on on intervient sur l'homme, l'environnement par sur l'objet directement, c'est pour \u00e7a que notre m\u00e9tier s'appelle conservation, restauration et dans un 2\u00e8me temps apr\u00e8s on on s'attaque aux objets. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:18:00) [85%] :\r\nEst -ce que vous pourriez montrer l'atelier de conservation, restauration qui s\u00e9parent Angers oui c'est comme chez moi passe aussi. \r\nAlors d\u00e9j\u00e0, il fait un peu plus chaud. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:18:19) [80%] :\r\nIl fait plus chaud parce qu'on a des appareils de c'est un appareil, comment dire, une armoire climatique il y a des Achantis en de mortiers dedans et qui sont en train de vieillir artificiellement pour simuler une vie un vieillissement qui ont fait plusieurs si\u00e8cles pour voir comment ils r\u00e9sistent \u00e0 ces contraintes on mat\u00e9riaux des mortiers qu'on va nous apr\u00e8s sur le terrain pour instaurer donc on aimerait d\u00e9j\u00e0 test\u00e9 non mat\u00e9riau qu'on va mettre en contact avec les les objets pour voir o\u00f9 les monuments pour voir comment apr\u00e8s il r\u00e9siste autant aux intemp\u00e9ries etc on continue la visite. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:19:00) [98%] :\r\nEt le laboratoire. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:19:10) [78%] :\r\nDe des monnaies et puis du du m\u00e9tal qui viennent d'arriver de la fouilles hier et puis qui sont maintenant dans un local o\u00f9 ils sont en train enfin justement avec tr\u00e8s tr\u00e8s peu d'humidit\u00e9, l\u00e0 il y a juste encore une c\u00e9ramique qui a \u00e9t\u00e9 amen\u00e9e hier qui a un rev\u00eatement tr\u00e8s sp\u00e9cial, voyez, \u00e7a c'est un peu, oui, oui, il est all\u00e9 s'Kellog venus, ils ont dit, \u00e0 ce que tu peux pas faire quelque chose, on n'a jamais, on ne sait pas ce rev\u00eatement ce que celle, on le touche avec le doigt appuy\u00e9 par d\u00e9j\u00e0 \u00e0 ce qui peut nous nettoyer \u00e7a sent que le rev\u00eatement et pas alors voil\u00e0, nous on on est l\u00e0 pour ce genre de cas de figure, alors on en est tr\u00e8s cher, et c'est l'enfer. \r\n\r\nLocuteur FT10 (00:19:47) [75%] :\r\nVoil\u00e0 exactement en politique, pourquoi mais s'embrassent le pape je vous. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:19:54) [83%] :\r\nQue c'est assez extraordinaire, alors j'ose pas toucher parce que vous dites que il ne faut pas toucher. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:19:58) [86%] :\r\nVoil\u00e0 d\u00e9j\u00e0 l\u00e0, ils ont touch\u00e9 qui les traces de doigts donc d\u00e8s qu'on touche, voil\u00e0 on m'enl\u00e8ve cette couche qui est tr\u00e8s fragile, apparemment, c'est assez rare pour c'\u00e9tait Poclain. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:20:07) [89%] :\r\nL'. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:20:08) [85%] :\r\nDonc \u00e7a, \u00e7a va terminer encore une fois dans le d\u00e9p\u00f4t, comme le 98 pourcent des des des objets qui sont trouv\u00e9s \u00e0 Avenches donc d\u00e9p\u00f4t malheureusement. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:20:18) [79%] :\r\nOui, \u00e7a va dans des mini- grip donc dans des petits sachets en plastique qui s'est rang\u00e9 au d\u00e9p\u00f4t. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:20:25) [95%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:20:28) [87%] :\r\nEncore un autre laboratoire, cette fois -ci les s\u00e9parer un peu plus st\u00e9riles, ce laboratoire s\u00e9par\u00e9s par un rideau de de plastique plastique dur. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:20:39) [81%] :\r\nAlors oui, la c\u00f4t\u00e9 on a nos 2 non 3 machines de sablage micro- sablage, on utilise \u00e7a souvent pour justement d\u00e9gager les objets en fer, le fer \u00e0 la propri\u00e9t\u00e9 de d'avoir des couches de corrosion tr\u00e8s \u00e9paisse tr\u00e8s volumineuses et pour pouvoir acc\u00e9der \u00e0 la surface de l'objet, il faut aller petit-\u00e0-petit cesser et produits de corrosion pour d\u00e9couvrir la forme d'origine de l'objet et sans faire avec ces machines, qui s'appelle des micro- sableuse, les produits qu'on utilise du du fer ou des billes de verre ou du Coran dans \u00e7a d\u00e9pend des duret\u00e9 diff\u00e9rente suivant l'\u00e9tat de duret\u00e9 de cette couche de corrosion qu'on applique l'un ou l'autre produit de abrasifs. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:21:27) [88%] :\r\nDonc, vous d\u00e9gagez vraiment les objets qui vous semblent les plus les plus importants, je sais pas un scalpel par exemple ou ou d\u00e9pendance parce qu'il existait des sortes de pommes \u00e7a et puis les les choses comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:21:39) [85%] :\r\nOui, c'est clair, si on un des objets extraordinaires d\u00e9g les d\u00e9gager plus compl\u00e8tement, mais de nouveau, pas forc\u00e9ment enti\u00e8rement parce que dans chaque couche de corrosion, il y a aussi des informations, il faut laisser aussi ceux qui nous suivent, ils ont peut-\u00eatre d'autres m\u00e9thodes d'analyse, il faut leur laisser une chance de pouvoir oui satisfaire leurs que les autres et r\u00e9pondre \u00e0 leurs questions et si nous on enl\u00e8ve d\u00e9j\u00e0 tout, on n'a pas forc\u00e9ment pens\u00e9 \u00e0 tout, il y aura encore d'autres r\u00e9ponses \u00e0 trouver, donc \u00e7a serait un peu ind\u00e9cent de vouloir tout enlever d\u00e9j\u00e0 nos pour juste avoir un joli objet \u00e0 la fin qu'on peut mettre en vitrine, voil\u00e0 la mettre en vitrine ou en l'occurrence, Me au d\u00e9p\u00f4t, \u00e7a sert \u00e0 rien de d\u00e9gager des objets pour les mettre des si on arrive d\u00e9j\u00e0 l'identifier \u00e0 dessiner \u00e0 documenter \u00e7a suffit. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:22:29) [90%] :\r\nCe que vous \u00eates en train de dire Myriam Krieg c'est que. \r\nDemain, apr\u00e8s- demain et des m\u00e9thodes, des outils vont nous permettre de d'identifier beaucoup plus rapidement par des spectrom\u00e8tres de masse ou je ne sais ces objets vol\u00e9s laisser telle quelle pour pour les suivants. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:22:48) [85%] :\r\nOui, peut-\u00eatre, pas seulement les objets en sommet ont peut-\u00eatre d\u00e9tect\u00e9 d'autres les informations qu'on n'imagine m\u00eame pas encore aujourd'hui \u00e9paul\u00e9, on se pose peut-\u00eatre pas encore cette question, c'est pour \u00e7a que je trouve ma c'est comme en arch\u00e9ologie on va jamais tout fouill\u00e9 en laisse toujours des t\u00e9moins, si on peut en th\u00e8mes en place pour pouvoir y retourner, o\u00f9 on va pas fouiller des zones qui ne sont pas mis en danger par des constructions juste par curiosit\u00e9, parce que on d\u00e9truit du d\u00e9sinformation 13 handball : non, je crois, c'est c'est l'\u00e9thique de notre profession qui qui nous dicte enfin \u00e7a para\u00eet naturel. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:23:32) [90%] :\r\nComme quoi, le pass\u00e9 ne manque pas d'avenir, on pourrait garder cette formule pour pour terminer ce ce sujet merci \u00e0 toute l'\u00e9quipe des fouilles d'Avenches pourquoi et comment on continue de fouiller \u00e0 Avenches ce sujet propos\u00e9 par Sarah, 10 Rennes. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:23:46) [98%] :\r\nCQFD sur la 1\u00e8re. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-11-17T10:35:21Z", "program": {"href": "/programs/0DCAB665-4F73-4706-B103-197C772D3E6A", "id": "0DCAB665-4F73-4706-B103-197C772D3E6A", "name": "CQFD"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Gabioud, St\u00e9phane", "role": "collaborateur RTS", "type": "Producteur"}]}, {"id": "sound-F219EA2B-7CC7-4A31-B479-D83D395E9E0B", "internalArchiveId": "F219EA2B-7CC7-4A31-B479-D83D395E9E0B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Liban ne sera pas divis\u00e9 par le terrorisme, selon Georges Corm", "publicationDate": "2015-11-17T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Georges Corm, historien, politologue, une des grandes figures libanaises, ancien minsitre des finances\r\nLe Liban ne sera pas divis\u00e9 par le terrorisme, selon Georges CormLANCEMENT 3 / Liban - Geoges Corm\r\n***Un jour avant Paris, il y a eu Beyrouth. Double attentat jeudi soir dans les quartiers ouest de la capitale libanaise - 43 morts, plus de 230 bless\u00e9s. Revendiqu\u00e9, l\u00e0 aussi, par le groupe Etat islamique. Avec la m\u00eame volont\u00e9 de d\u00e9stabiliser un pays tr\u00e8s proche du conflit. Patrick Chaboudez, vous avez joint Georges Corm...\r\nHistorien, politologue. Une des grandes figures libanaises, ancien ministre des finances. Je l'ai joint vendredi. quelques heures avant les attentats de Paris. Sa r\u00e9action \u00e9tait similaire \u00e0 celle des Parisiens, des Fran\u00e7ais... Tristesse. bien s\u00fbr. mais d\u00e9termination. et conviction que le Liban ne serait pas divis\u00e9 par cet acte terroriste. \r\nSON 1, dur\u00e9e\u00a0: 52 sec    \r\n*** EGF. Le Liban forc\u00e9ment tr\u00e8s directement affect\u00e9 par le conflit syrien.\r\nD'autant que des troupes du Hezbollah, la milice chiite libanaise, se battent sur le territoire syrien. pour soutenir le r\u00e9gime de Bachar el Assad. Mais pour Georges Corm, le probl\u00e8me majeur du Liban aujourd'hui, c'est l'incapacit\u00e9 de l'Etat. \r\nSON 2, dur\u00e9e\u00a0: env. 1'54  \r\nPcha. Une id\u00e9e qui n'est pas r\u00e9aliste, selon Georges Corm, et qui a caus\u00e9 la mort de nombreuses personnes dans la r\u00e9gion. \r\n***Le Liban, on le rappelle, est \u00e9galement confront\u00e9 depuis de le d\u00e9but de la guerre en Syrie \u00e0 un afflux massif de r\u00e9fugi\u00e9s.\r\n1,2millions de r\u00e9fugi\u00e9s au Liban. C'est l'\u00e9quivalent du quart de la population libanaise. Etonnante capacit\u00e9 d'accueil. qui a notamment des raisons historiques. \r\nSON 3, dur\u00e9e\u00a0: 1'24  \r\nPessimiste pour l'avenir de la r\u00e9gion. beaucoup moins pour celui du Liban\r\nSON 4, dur\u00e9e\u00a0: 57 sec", "durationSec": 337, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7240144", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "thematicPersons": ["Groupe Etat islamique"], "alternativeTitle": ["Le Liban ne sera pas divis\u00e9 par le terrorisme, selon Georges Corm / TUM_2015-11-17T08:20:00_sequence-3", "Tout un monde du 17.11.2015"], "alternativeSummary": ["Le double attentat jeudi soir dans les quartiers ouest de Beyrouth a fait 43 morts et plus de 230 bless\u00e9s. Un attentat revendiqu\u00e9, l\u00e0 aussi, par le groupe Etat islamique, avec la m\u00eame volont\u00e9 de d\u00e9stabiliser un pays tr\u00e8s proche du conflit. Interview de Georges Corm, historien, politologue et ancien ministre des finances libanais."], "variantIds": ["ece-7240144"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-03T07:31:20Z", "speechToTexts": ["24.11.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nUn jour avant Paris, il y a eu Beyrouth double attentat jeudi soir dans les quartiers ouest de la capitale libanaise 43 morts, plus de 230 bless\u00e9s revendiqu\u00e9 l\u00e0 aussi par le groupe \u00c9tat islamique et avec la m\u00eame volont\u00e9 de d\u00e9stabiliser un pays tr\u00e8s proche du conflit, Patrick Chaboudez, vous avez joint Georges Corm oui historien \u00e9conomiste, une des grandes figures libanaises, ancien ministre des Finances, jolie donc joint vendredi, quelques heures seulement avant les attentats de Paris et sa r\u00e9action \u00e9tait similaire \u00e0 celle qu'ont eue depuis les Parisiens et les Fran\u00e7ais \u00e0 Tristesse bien s\u00fbr mais d\u00e9termination et conviction que le Liban ne serait pas divis\u00e9 par cet acte terroriste. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:38) [89%] :\r\nC'est surtout de la tristesse devant le nombre de victimes, mais pour l'atmosph\u00e8re politique s'attaque aussi criminel a plut\u00f4t mis en sourdine les querelles des diff\u00e9rents partis politiques et c'est beaucoup plus une unanimit\u00e9 dans la condamnation de l'acte et on a eu des p\u00e9riodes de conjoncture o\u00f9 les tensions, sunnite, chiite Internet et force actuellement, \u00e7a n'est plus le cas, je ne crois pas que l'attentat et soit re\u00e7u de fa\u00e7on communautaire alors simplement, nous allons avoir, je pense, encore plus de coordination entre les diff\u00e9rents organes de s\u00e9curit\u00e9 au Liban qui ont r\u00e9ussi quand m\u00eame depuis plus d'un an maintenant \u00e0 emp\u00eacher de tels attentats ce qui \u00e9tait quand m\u00eame un bel exploit du point de vue de la s\u00e9curit\u00e9 au Liban. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:30) [92%] :\r\nLe Liban forc\u00e9ment tr\u00e8s directement affect\u00e9s par le conflit syrien oui, d'autant que les troupes du Hezbollah, la milice chiite libanaise se battent sur le territoire syrien pour soutenir le r\u00e9gime de Bachar El-Assad mais pour Georges Corm, le probl\u00e8me majeur du Liban, aujourd'hui, c'est surtout l'incapacit\u00e9 de l'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:46) [89%] :\r\n\u00e9coutez, jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, les probl\u00e8mes du Liban, c'est moins le conflit syrien enfin \u00e0 au niveau local, interne, le probl\u00e8me du Liban, c'est l'incapacit\u00e9 de cette classe politique d'assurer aux Libanais et un minimum de vie digne, une \u00e9lectricit\u00e9 en continu de l'eau en continu voil\u00e0 4 mois que les ordures ne sont plus ramass\u00e9es, ce qui pose des probl\u00e8mes sanitaires absolument \u00e9pouvantable des Budgets de l'\u00c9tat qui ne seront plus approuv\u00e9 par le Parlement un parlement qui s'est auto- en bref enfin une faillite de la classe politique libanaise, qui n'a rien \u00e0 faire avec les questions r\u00e9gionales qui est tr\u00e8s spectaculaire, mais bon, la soci\u00e9t\u00e9 libanaise, elle, elle r\u00e9agit, elle se d\u00e9fend et elle maintient le pays environ. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:33) [93%] :\r\nDonc, on sous- estime finalement la r\u00e9silience de la soci\u00e9t\u00e9 lib\u00e9rale. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:36) [83%] :\r\nC'est ce que j'ai toujours dit et ce que j'ai toujours expliqu\u00e9 on, on l'a quand m\u00eame surv\u00e9cu \u00e0 15 ans d'une guerre qui \u00e9tait \u00e9pouvantable ce monde a oubli\u00e9 ente 1975 et 90 et et le Liban s'en est sorti gr\u00e2ce \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 civile qui, pendant les 15 ann\u00e9es a fait tourner le pays \u00e7a, \u00e7a a co\u00fbt\u00e9 tr\u00e8s ch\u00e8re en vie humaine moi j'ai pas les soldats inconnus dont personne ne parle jamais, parce que la classe politique aussi, elle l'\u00e9t\u00e9 justement dans les actions violentes et avec les milices qui s'\u00e9tait qui \u00e9taient prot\u00e9g\u00e9s par l'ext\u00e9rieur ou par les partis palestiniens, enfin on a eu un chaos sanglant en pendant 15 ans, mais malgr\u00e9 \u00e7a, on va garder le pays intact, alors que le beaucoup de forces r\u00e9gionales internationales local de diviser le pays entre une entit\u00e9 chr\u00e9tienne et l'entit\u00e9 Cindy est une entit\u00e9 chimique est une entit\u00e9 druzes, c'est cette grande id\u00e9e de fragmenter encore plus le monde arabe et plus largement le Moyen-Orient en entit\u00e9 Ethnic et communautaire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:39) [93%] :\r\nEh oui, et c'est justement une id\u00e9e qui n'est pas r\u00e9aliste pour Georges comme et qui a caus\u00e9 la mort de nombreuses personnes dans la r\u00e9gion apr\u00e8s le Liban, le rappelle Patrick est aussi confront\u00e9 depuis le d\u00e9but de la guerre en Syrie un afflux massif de r\u00e9fugi\u00e9s oui actuellement1,2 millions de r\u00e9fugi\u00e9s syriens, c'est l'\u00e9quivalent du quart de la population libanaise alors \u00e9tonnante capacit\u00e9 d'accueil qui a notamment des raisons historiques. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:01) [89%] :\r\nD'abord, bon il y a beaucoup de Liens entre Libanais et Syriens pendant l'autre guerre aussi la Syrie a ouvert sa porte \u00e0 des milliers de r\u00e9fugi\u00e9s libanais, il y a beaucoup de Liens de famille il y a des villages qui sont quasiment transfrontaliers et donc beaucoup de familles syrien sont au d\u00e9part \u00e9taient des familles rurales qui sont venus se r\u00e9fugier aupr\u00e8s de leur voisin ou cousin dans les villages de r\u00e9gions pauvres du Liban et on a eu ce fait tr\u00e8s beau ph\u00e9nom\u00e8ne qu'on voit souvent chez les pauvres et des pauvres qui ait d'autres pauvres hein \u00e9videmment avec le temps et l'accroissement du nombre de r\u00e9fugi\u00e9s, c'est devenu une charge, c'est s\u00fbr, \u00e7a p\u00e8se aussi sur les services publics sur l'les \u00e9coles parce qu'on a aussi ouvert les \u00e9coles publiques pour que les les enfants syriens puisse continuer d'aller \u00e0 l'\u00e9cole, malheureusement on ne peut pas tous les accommoder il y a beaucoup d'ONG qui se d\u00e9vouent \u00e9norm\u00e9ment parmi les nouveaux arriv\u00e9s comme r\u00e9fugi\u00e9s, il y en a qui sont rentr\u00e9es dans dans le march\u00e9 du travail \u00e9videmment qui accepte d'\u00e9pais encore plus modestes que celles des plus modestes, des Libanais, ce qui fait que vous avez un ph\u00e9nom\u00e8ne d'accroissement de la pauvret\u00e9 maintenant chez les Libanais mais je suis heureux de constater qu'il n'y a pas de ph\u00e9nom\u00e8ne de racisme qui se d\u00e9veloppe entre les r\u00e9fugi\u00e9s syriens. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:22) [89%] :\r\nSinon de fa\u00e7on extr\u00eamement marginale, ben oui, c'est bien d'une forme de r\u00e9sistance de la soci\u00e9t\u00e9 civile libanaise que nous Georges comme une soci\u00e9t\u00e9 qui, depuis des d\u00e9cennies, fait face aux crises qui frappent le pays merci Patrick Chaboudez pour le suivre sur. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-11-17T07:38:47Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Chaboudez, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Guevara-Frey, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-0134CD6B-7DFD-4C82-8165-DE23319FA2C7", "internalArchiveId": "0134CD6B-7DFD-4C82-8165-DE23319FA2C7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Alliance UE-Russie, une victoire pour Vladimir Poutine?", "publicationDate": "2015-11-17T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Dimitri De Kochko, journaliste russe;de Kochko, Dimitri \r\nAlliance UE-Russie, une victoire pour Vladimir Poutine?SLV Dimitri De Kochko, journaliste russe.Tel direct : 00 3 6 60 21 1 86\r\nDimitri De Kochko, bonsoir...\r\nvous \u00eates journaliste russe. Vous vivez \u00e0 Paris. Vous connaissez toutes les arcanes de la politique russe et fran\u00e7aise.\r\nVladimir Poutine et Fran\u00e7ois Hollande vont se rencontrer la semaine prochaine mais apr\u00e8s un \u00e9change t\u00e9l\u00e9phonique aujourd'hui ils sont tomb\u00e9s d'accord pour une coordination plus \u00e9troite dans la lutte contre les djihadistes de l'Etat islamique, selon les termes du Kremlin. \r\n- La France voulait le d\u00e9part de Bachar el Assad, d\u00e9sormais cet aspect passe au deuxi\u00e8me plan, place \u00e0 la lutte coordonn\u00e9e contre l'Etat islamique,  c'est une victoire diplomatique et strat\u00e9gique pour Vladimir Poutine, il a gagn\u00e9 sur toute la ligne?\r\n- la coordination prend une tournure assez concr\u00e8te, le pr\u00e9sident russe, a d'ores et d\u00e9j\u00e0 ordonn\u00e9 \u00e0 la flotte russe\r\nd'entrer en contact avec le porte-avions fran\u00e7ais\r\nCharles-de-Gaulle, qui doit appareiller jeudi \u00e0 destination de\r\nla M\u00e9diterran\u00e9e orientale afin de prendre part \u00e0 la campagne\r\ncontre le mouvement.\r\nJusqu'o\u00f9 peut aller cette coop\u00e9ration militaire ?\r\n (Poutine recevra Hollande le  le 26 novembre \u00e0 Moscou)\r\n- Que penser de l'\u00e9mergence d'une grande coalition avec les Etats-Unis ?\r\n- Poutine vainqueur en Crim\u00e9e ; Poutine \u00e0 la manoeuvre en Syrie : jusqu'o\u00f9 Vladimir Poutine peut-il aller ? \r\n- Pour Fran\u00e7ois Hollande et pour l'\u00e9crasante majorit\u00e9 de la classe politique fran\u00e7aise qui avait fait du d\u00e9part de Bachar une priorit\u00e9, c'est un camouflet ? C'est une erreur strat\u00e9gique ? C'est une faute ?\r\n- C'est la victoire du Front National et de Marine Le Pen ?\r\n- C'est aussi la v\u00f4tre et celle de vos analyses ?\r\n+ Enregistr\u00e9 Nicolas H\u00e9nin :", "durationSec": 537, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7240186", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "thematicPersons": ["Groupe Etat islamique"], "alternativeTitle": ["Alliance UE-Russie, une victoire pour Vladimir Poutine? / FOR_2015-11-17T18:02:00_developpement-2", "Forum du 17.11.2015"], "alternativeSummary": ["Vladimir Poutine et Fran\u00e7ois Hollande sont convenus de coop\u00e9rer plus \u00e9troitement dans la lutte contre les djihadistes de l'Etat islamique. S'agit-il d'une victoire diplomatique et strat\u00e9gique sur toute la ligne pour Vladimir Poutine? L'interview de Dimitri De Kochko, journaliste russe."], "variantIds": ["ece-7240186"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-11-25T08:29:59Z", "speechToTexts": ["25.11.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [82%] :\r\nDimitri de Kochko bonsoir. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:00:02) [96%] :\r\nBonsoir. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:03) [97%] :\r\nVous \u00eates journaliste russe, vous vivez \u00e0 Paris vous connaissez. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:06) [58%] :\r\nNon, non, c'est toujours le sens en fait, c'est vrai, je conseille quand m\u00eame vu qu'si on r\u00e9ussit pas pareil. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:11) [96%] :\r\nVous connaissez toutes les arcanes de la politique russe et fran\u00e7aise, alors on l'a entendu Vladimir Poutine et Fran\u00e7ois Hollande vont se rencontrer la semaine prochaine, mais apr\u00e8s un \u00e9change t\u00e9l\u00e9phonique aujourd'hui sont tomb\u00e9s d'accord pour une coordination plus \u00e9troite dans la lutte contre les djihadistes de l'\u00c9tat islamique, selon les termes du Kremlin, la France voulait pourtant le d\u00e9part de Bachar El Assad d\u00e9sormais cet aspect passe au 2\u00e8me plan, place \u00e0 la lutte coordonn\u00e9e contre l'\u00c9tat islamique, c'est une victoire diplomatique et strat\u00e9gique pour Vladimir Poutine, \u00e0 votre avis. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:00:42) [88%] :\r\nBah, des facto oui, c'est en tous cas la fa\u00e7on de l'interpr\u00e9ter de du grand rival de Nicolas Sarkozy en politique fran\u00e7aise, c'est-\u00e0-dire Alain Jupp\u00e9 qui \u00e9tait en d\u00e9tournant les plus les plus durs de la position de attaquer en Syrie contre Bachar El-Assad, c'est la priorit\u00e9, mais il y a 2 jours, il a chang\u00e9 de la vie parce que bah parce qu'il a reconnu, comme les autres que c'est pas Bachar El-Assad qui avec la France, c'est l'\u00c9tat islamique, c'est le groupe \u00c9tat islamique, donc de ce point de vue -l\u00e0 quand Poutine disait certains de Bachar El-Assad et peut-\u00eatre un dictateur, mais c'est un moindre mal et il faut que nous allions nous allions \u00e0 une coalition tous ensemble contre contre les islamistes, h\u00e9 bien ma foi, on commence \u00e0 y arriver, mais on y arrive m\u00eame concr\u00e8tement, puisqu'aujourd'hui il semblerait qu'il y a eu une attaque a\u00e9rienne coordonn\u00e9e entre la France et la Russie contre des positions de l'\u00c9tat islamique. \r\nDonc de ce point de vue -l\u00e0 oui on peut pas on peut pas nier que la position officielle fran\u00e7aise, aussi bien de la pr\u00e9sidence du minist\u00e8re de la verve \u00e9trang\u00e8re que de m\u00eame d'une partie de l'opposition, j'exclus la revanche aussi bien Mecir cosy que que Villepin que Fillon qui eux \u00e9taient coh\u00e9rents et je voulais une diplomatie beaucoup plus gaullienne au au Moyen-Orient, c'est-\u00e0-dire un retour avec les int\u00e9r\u00eats fran\u00e7ais, on d\u00e9fend les int\u00e9r\u00eats de l'Europe et de la France au Moyen-Orient avec une politique coh\u00e9rente, essayant d'emp\u00eacher un vide en Syrie parce que bien \u00e9videmment si la Chair la El-Assad malgr\u00e9 tous ses d\u00e9fauts, h\u00e9 bien il serait il serait remplac\u00e9 par un \u00c9tat islamique. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:41) [88%] :\r\nOn voit bien, bon, la priorit\u00e9 c'est vraiment maintenant \u00e0 la lutte contre l'\u00c9tat islamique et une grande coalition, il y a eu ces frappes o\u00f9 les avaient \u00e9voqu\u00e9 il y a aussi d'autres \u00e9l\u00e9ments concrets, le pr\u00e9sident russe a d'ores et d\u00e9j\u00e0 ordonn\u00e9 \u00e0 la flotte russe d'entrer en contact avec le le porte- avions fran\u00e7ais, qui devrait partir jeudi jusqu'o\u00f9 peut -on aller dans cette coop\u00e9ration militaire. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:03) [88%] :\r\n\u00e7a, moi je suis pas militaire, hein, donc je ne sais c'est quand m\u00eame moi je, je veux dire que moi- m\u00eame j'\u00e9tais assez \u00e9tonn\u00e9e que il y a eu une coordination au niveau de, au niveau de l'attaque a\u00e9rienne aujourd'hui, donc je pense que c'est tr\u00e8s tr\u00e8s bon signe, quoi, c'est \u00e0 mon avis tr\u00e8s bon signe que il y a une une coordination au niveau Naval, \u00e7a montre aussi une bonne volont\u00e9 de la part des Russes quand m\u00eame parce que ils en ont entendu un de la part de la part des autorit\u00e9s fran\u00e7aises, il y a quand m\u00eame un capital de sympathie entre la Russie et la France qui est consid\u00e9rable, je pense que de, de, de ce point de vue l\u00e0 c'est quelque chose qu'il faut qu'on utilise tout, c'est-\u00e0-dire aussi bien la Russie, la France et l'Europe dans dans nos int\u00e9r\u00eats et pour pour les int\u00e9r\u00eats de nos d\u00e9risoire, je pense que l\u00e0 c'est jusqu'o\u00f9 \u00e7a peut aller, en fait, \u00e7a peut aller tr\u00e8s loin maintenant est -ce que l'Otan voudrait bien laisser faire \u00e7a, c'est un autre aspect si vous voulez, les Russes ont plut\u00f4t int\u00e9r\u00eat \u00e0 accepter d'aller assez loin parce que eux ont un ont un int\u00e9r\u00eat, c'est celui d'emp\u00eacher que les les terroristes attaquent la Russie si c'est \u00e7a qui explique quand m\u00eame la, la, l'engagement de de Poutine, c'est pas enfin, Poutine, la Russie, pardon, j'ai pass\u00e9 pas tellement la volont\u00e9 d\u00e9fendre le r\u00e9gime honni de moi, j'avais comme on a tendance \u00e0 le dire : c'est \u00e0 mon avis, essentiellement le risque que font peser que fait peser la pr\u00e9sence des terroristes islamistes, c'est malheureusement un bon il y a maintenant pour la Russie, pour le. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:49) [78%] :\r\nComme dans un r\u00eave pour l'Asie centrale que Dimitri de Kochko tr\u00e8s mais 800 kilom\u00e8tres \u00e0 la Syrie de du Caucase. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:55) [90%] :\r\nLa Dimitri De De Kochko, c'est quand m\u00eame une position que vous d\u00e9fendez aujourd'hui mais franchement quand on entend aussi les, les, les, les officiels fran\u00e7ais parler, on a quand m\u00eame l'impression que le r\u00e9gime de Bachar reste quelque chose qui doit \u00eatre qui doit \u00eatre pass\u00e9 \u00e0 l'histoire, on a, on voit quand m\u00eame qu'aujourd'hui la Russie non elle parce que la Russie aujourd'hui est quand m\u00eame quand m\u00eame nettement confort\u00e9 dans sa strat\u00e9gie de maintien de Bachar El-Assad, avec cette position de la France. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:05:20) [85%] :\r\nEt l'info la Russie appara\u00eet au niveau des officiels de moi ce que j'ai pu lire et voir et entendre il y a interrog\u00e9 les raies, les officiels russes, ils ont jamais dit qu'ils \u00e9taient \u00e0 toute force pour d\u00e9fendre Bachar El Assad, au pouvoir en Syrie n'ont jamais dit 5 janvier ils ont m\u00eame pris contact avec des opposants mod\u00e9r\u00e9s quand ils ont bien pu en trouver, ils ont m\u00eame plusieurs fois demand\u00e9 aussi bien aux Fran\u00e7ais qu'aux Am\u00e9ricains, de leur montrer o\u00f9 ils \u00e9taient les opposants mod\u00e9r\u00e9s sur le terrain et s'ils ont jamais eu de r\u00e9ponse. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:52) [81%] :\r\nBen, mais sur le terrain justement qu'est -ce qu'on peut qu'est -ce qui peut changer le monde, sur le terrain, tant qu'on n'a pas qu'est -ce qui peut qu'est -ce qui peut changer concr\u00e8tement sur le terrain, tant qu'on n'a pas une intervention au sol. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:06:02) [88%] :\r\nAh ben moi je pense pas grand chose, donc c'est bien pour \u00e7a vient d'un certain point de vue, je vais \u00e0 partir du moment o\u00f9 on a mis le doigt dans une vraie offensive contre le groupement \u00c9tat islamique si et tant qu'on est bien oblig\u00e9, m\u00eame en faisant semblant, peut -on se d\u00e9tourner, c'est un peu le c\u00f4t\u00e9 cachez ce sein je ne saurais voir le parti vous avez c'est \u00e9vident que sur Terre il y a que l'arm\u00e9e de Bachar El-Assad, c'est-\u00e0-dire l'arm\u00e9e syrienne qui quand m\u00eame injuste depuis 5 ans aux islamistes, c'est quand m\u00eame pas rien, je veux dire, m\u00eame si cela r\u00e9gime honni impopulaire, etc, il est \u00e9vident qu'il y a des soutiens tout de m\u00eame d'autre part, il y a les Kurdes alors les Kurdes falloir s'entend avec Turquie leur leur dire de se calmer un peu dans les offensives contre les Kurdes, les 2 ans qui se battent r\u00e9ellement contre l'islamistes sur le terrain, c'est l'arm\u00e9e de de Bachar Assad et les Kurdes. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:06:56) [98%] :\r\nIl va bien falloir. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:06:57) [91%] :\r\nTenir compte de nous, on ne peut pas envoyer des troupes au sol, nous les Fran\u00e7ais, je veux dire. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:07:02) [91%] :\r\nOn n'a pas les moyens. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:03) [95%] :\r\nEst -ce que est -ce que pour la demande est -ce que pour la Russie, la situation actuelle finalement l'occasion r\u00eav\u00e9e pour prendre le Leadership sur cette crise syrienne. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:07:14) [87%] :\r\nJe vous dis, je pense que l'obsession russe est beaucoup plus de emp\u00eacher l'infiltration terroriste islamiste et alors \u00e7a \u00e7a je dis moins mais vous pouvez \u00eatre s\u00fbr que il y a toute une partie en tout cas, certains l'aiment, elle n'politique une certaine elle politique russe qu'il pense tr\u00e8s fort, de m\u00eame qu'une certaine elle n\u00e9o- conservatrice am\u00e9ricaine que il serait bon d'utiliser quelques islamistes pour affaiblir la Russie donc les 2 se r\u00e9pandent et se r\u00e9pondent et j'essaye \u00e9videmment d'emp\u00eacher cette politique- l\u00e0, c'\u00e9tait sans doute une des raisons pour lesquelles par exemple le s\u00e9nateur McCain n'\u00e9tait pas content du tout que les Russes commencent \u00e0 intervenir militairement parce que, comme il l'a dit lui- m\u00eame une bombardent nos amis et nos amis, c'\u00e9tait des gens d'Al-Nosra \u00e0 nous sera fait la base de la de Al-Qa\u00efda en Syrie, celle dont monsieur Laurent Fabius avait dit d'ailleurs qu'il faisait du bon boulot en 2012, h\u00e9 ben on a vu quel bon boulot il faut puisque la plupart de ces gens -l\u00e0 sont pass\u00e9s en fait dans l'\u00c9tat islamique, hein, puisqu'il y a des tas de groupements islamistes en fait en Syrie, c'est pas aussi simple que \u00e7a, on parle des 2 principaux mais il y a, il y a, il y a beaucoup d'autres groupes qui sont entre l'islamisme le banditisme et le seigneur de guerre local, donc tout \u00e7a est assez est un peu compliqu\u00e9 tout de m\u00eame et aujourd'hui \u00e9videmment aussi ici ont un peu par les forces a\u00e9riennes et navales, il va bien falloir intervenir aussi sur terre et donc bien falloir il va bien falloir accepter une intervention de l'arm\u00e9e et les Kurdes. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-11-17T17:22:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Corthay, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Belzer, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E8EEB4AA-CA0B-4B16-ADA3-D1F8C0225F23", "internalArchiveId": "E8EEB4AA-CA0B-4B16-ADA3-D1F8C0225F23", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les D\u00e9crochages : Radio Bahut. La politesse", "publicationDate": "2015-11-17T00:00:00Z", "durationSec": 235, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7221954", "imageURL": "http://www.rts.ch/4288237.image", "alternativeTitle": ["Les D\u00e9crochages", "Les D\u00e9crochages / HORP_2015-11-17T17:40:00_les-decrochages", "Les D\u00e9crochages / HORP_2015-11-17T17:40:00_les-decrochages"], "variantIds": ["ece-7221957", "ece-7221954"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-12-09T03:22:05Z", "speechToTexts": ["09.12.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [77%] :\r\nD'aller aujourd'hui donc la radio Radio pas eu du mal \u00e0 apprendre comment dire bonjour, voil\u00e0 les formules de politesse quoi exactement, alors on dit co\u00fbte Dalida, il n'a pas dit. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:11) [72%] :\r\nAu secours du c\u00f4t\u00e9 o\u00f9 il se fait niquer sa m\u00e8re, moi et c'est-\u00e0-dire que maintenant les Verts bonjour, voil\u00e0, c'est lui. \r\nIl a pas dit bonjour. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:25) [71%] :\r\nThierry quelques qui \u00e9tait comme \u00e7a, donc on va, on va s'interdit sur les petites t\u00eates je de propose une le\u00e7on de la\u00efcit\u00e9 d'accord Ronaldo ah ben ouais, mais j'adore les mademoiselle et du scrutin comme plan le King on \u00e9coute du grand virage, celui d'. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:50) [57%] :\r\nIl y a 7 heures du 41 pour bien bien vous voir pourquoi donc l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:56) [77%] :\r\nAllez, on zappe tout de suite un petit cours de math\u00e9matiques sur Radio bahut quoi, quelle doit \u00eatre la pas autre chose, alors \u00e9coutez la banque de Bagdad alors. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:05) [64%] :\r\nD\u00e9voiler rien de plus, il 1er devront compter alors le 1er malgr\u00e9 une prise de p\u00e9nibilit\u00e9 d'un point de la piscine plan etc, pour moi c'est du complexe l'\u00e9cole c'\u00e9tait quoi disons avec une r\u00e9colte de que l'on cherche \u00e0 la valeur point \u00e7a \u00e7a nous. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:24) [69%] :\r\nOui, non, non, voil\u00e0, je veux la vraie musique quoi mais tu fais quoi, auparavant, il y a un ami aussi, on \u00e9coute \u00e0 la alors vital le point Diallo oui. \r\nBref, pourquoi pour donc voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:46) [61%] :\r\nC'est Olivier Pierre bien sur radio belge sur il y a une chose qui et c'\u00e9tait en v\u00e9rit\u00e9 c'est au n\u00e9anmoins que de de regarder, on esp\u00e8re que c'est vrai, \u00e0 part celle de la Fert\u00e9 pr\u00e8s 20 de quoi c'\u00e9tait, bien s\u00fbr, nous avons test\u00e9 d'qui s'\u00e9tait plac\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:46) [75%] :\r\nBen, \u00e0 mon point d\u00e9part semble -t-il moi quoi, j'ai pris la direction du palais en garde royale, un peu g\u00ean\u00e9 un format que le roi, sa femme et le Petit Prince \u00e9tait justement partie chez moi et en plus le temps de serrer la pince Monseigneur largement voir et ne rien pour traduire parce qu'elles sont. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-11-17T16:42:13Z", "program": {"href": "/programs/32C1B5EC-E33E-4403-839F-72F2F0570562", "id": "32C1B5EC-E33E-4403-839F-72F2F0570562", "name": "D\u00e9crochages"}, "contributors": [{"function": "Acteur /trice", "name": "Csiky Trnka, Olivia", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Veillon, Vincent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Scheurer, Laurence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Auer, Christophe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Michoud, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B58C7BEF-ED94-4631-9FE5-D20A49DA8628", "internalArchiveId": "B58C7BEF-ED94-4631-9FE5-D20A49DA8628", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'Association des m\u00e9decins se dresse contre le 2e tube au Gothard", "publicationDate": "2015-11-17T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Peduzzi, Paolo\r\nL'Association des m\u00e9decins se dresse contre le 2e tube au GothardPercer un deuxi\u00e8me tube routier sous le Gotthard, est-ce raisonnable en termes de sant\u00e9 publique ? Non r\u00e9pondent 32 m\u00e9decins qui ont publi\u00e9 un appel il y a quelques mois. Alors que le peuple doit se prononcer le 28 f\u00e9vrier prochain, Forum ouvre le d\u00e9bat entre deux m\u00e9decins qui ne sont pas d'accord sur ce projet. \r\nPaolo Peduzzi, p\u00e9diatre et d\u00e9put\u00e9 PDC au grand Conseil TI, membre de l'initative des Alpes. \r\nJacques-Andr\u00e9 Haury, m\u00e9decin, ancien d\u00e9put\u00e9 vert lib\u00e9ral VD\r\nPaolo Peduzzi : \r\nLa circulation routi\u00e8re pose d\u00e9j\u00e0 aujourd'hui des probl\u00e8mes de sant\u00e9 au Tessin ? Vous pouvez donner des exemples ? \r\nVous \u00eates p\u00e9diatres est-ce que les petits tessinois sont plus expos\u00e9s que les autres Suisses ? \r\nLe Tessin et en particulier le Sottoceneri d\u00e9tient d\u00e9j\u00e0 aujourd'hui le record national des particules fines dans l'atmosph\u00e8re durant l'hiver. Record aussi de la concentration d'Ozone en \u00e9t\u00e9. \r\nLe projet du conseil f\u00e9d\u00e9ral ne pr\u00e9voit pas d'augmentation de la capacit\u00e9. \u00e0 terme il y aura une voie dans chaque sens comme aujourd'hui. O\u00f9 est le probl\u00e8me ?\r\nLes voitures deviennent plus propres. c'est l'avis notamment de l'ancienne conseill\u00e8re d'Etat socialiste Tessinois Patrizia Pesenti. en 2035, il y aura une grande partie de voiture \u00e9lectriques. la mobilit\u00e9 va changer. vous ne peignez pas le diable sur la muraille ?\r\nLa question de la s\u00e9curit\u00e9 dans le tunnel se pose. Vous m\u00e9decins vous ne souhaitez pas \u00e9viter les collisions frontales par exemple ? (l'ofrou en d\u00e9nombre 70 depuis 2001)\r\nJacques Andr\u00e9 Haury : \r\nLe Sud du Tessin c'est une r\u00e9gion particuli\u00e8re : il y a la pollution de la pleine du Po, du trafic pendulaire, de l'axe nord sud et surtout la structure atmosph\u00e9rique maintient la pollution dans les basses couches. vous n'\u00eates pas sensibles aux arguments de votre coll\u00e8gue TI ?\r\nSi vous viviez dans le Sotoceneri vous auriez le m\u00eame discours ? \r\nPour vous le probl\u00e8me c'est quoi. Les bouchons ? Il faut construire deux voix dans chaque sens ?\r\nVous \u00eates en porte \u00e0 faux avec votre parti. Vous privil\u00e9giez l'\u00e9conomie \u00e0 l'\u00e9cologie ?\r\nPaolo Peduzzi, p\u00e9diatre et d\u00e9put\u00e9 PDC au grand Conseil TI, **.59 **.57)\r\nJacques-Andr\u00e9 Haury, m\u00e9decin, ancien d\u00e9put\u00e9 vert lib\u00e9ral VD Direct studio Sallaz **.35)", "durationSec": 473, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7240178", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["L'Association des m\u00e9decins se dresse contre le 2e tube au Gothard / FOR_2015-11-17T18:14:00_developpement-8", "Forum du 17.11.2015"], "alternativeSummary": ["Creuser un 2e tube au Gothard apportera davantage de s\u00e9curit\u00e9 routi\u00e8re, est n\u00e9cessaire \u00e0 la coh\u00e9sion nationale et \u00e9conomiquement importante pour la Suisse, a argument\u00e9 mardi le comit\u00e9 interpartis pour cette solution. Il y a quelques mois, 32 m\u00e9decins avaient publi\u00e9 un appel contre un 2e tube routier au Gothard. Le d\u00e9bat entre Paolo Peduzzi, p\u00e9diatre et d\u00e9put\u00e9 PDC au grand Conseil tessinoir, membre de l\u2019initiative des Alpes, et Jacques-Andr\u00e9 Haury, m\u00e9decin, ancien d\u00e9put\u00e9 vert\u2019lib\u00e9ral du canton de Vaud."], "variantIds": ["ece-7240178"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-11-25T08:50:02Z", "speechToTexts": ["25.11.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nUn d\u00e9bat sur le projet de 2\u00e8me tube au Gothard percer un 2\u00e8me tube routier est -ce que c'est bien raisonnable en termes de sant\u00e9 publique non, r\u00e9pondent 32 m\u00e9decins qui ont publi\u00e9 un appel il y a quelques mois, alors que le peuple doit se prononcer le 28 f\u00e9vrier prochain Forum ouvre donc le d\u00e9bat entre 2 m\u00e9decins qui ne sont pas d'accord sur ce projet, Paolo Peduzzi bonsoir, bonsoir madame, vous \u00eates p\u00e9diatre et d\u00e9put\u00e9 PDC au Grand Conseil tessinois, membre de l'initiative des Alpes, avec nous \u00e9galement Jacques-Andr\u00e9 Haury bonsoir, bonsoir, vous \u00eates m\u00e9decin \u00e9galement, ancien d\u00e9put\u00e9 Vert lib\u00e9ral Vaudois, alors on commence peut-\u00eatre par vous Paolo Peduzzi qu'est -ce que vous reprochez \u00e0 ce 2\u00e8me tube routier ce qui est vraiment de nature \u00e0 porter pr\u00e9judice \u00e0 la sant\u00e9 des Tessinois. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:46) [80%] :\r\nMais oui, non, tout \u00e0 fait, premi\u00e8rement, je voulais dire, vous avez, vous aurez un peu de patience avec mon fran\u00e7ais parce que j'ai, je voulais \u00e9tudier \u00e0 l'\u00e9cole et puis les petits \u00e9taient aussi exerce. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:57) [85%] :\r\nUn probl\u00e8me, on vous \u00e9coute. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:00:59) [95%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:00) [77%] :\r\nOn doit faire, peut-\u00eatre, mais oui, pourquoi on devrait pas le faire parce que premi\u00e8rement on a vot\u00e9 2006, non, on a vot\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:09) [58%] :\r\n96 12, donc oui quant on. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:11) [85%] :\r\n12 pourrait limiter, on a dit oui \u00e0 la ligne, cette id\u00e9e de la des des Alpes et on a dit oui au bloc de l'augmentation des pouvoirs de la de la, de pouvoir oui de la de la capacit\u00e9 de l'eau qui pas \u00e0 travers la Suisse, et \u00e7a c'est c'est fixer dans notre l\u00e9gislation et on devrait pas maintenant cr\u00e9er un 2\u00e8me tube, on a une grosse peur, on a encore peur que ce pays porter le double du trafic, et pas seulement le d\u00e9but des mesures de s\u00e9curit\u00e9 comme les et les contr\u00e9es affirme. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:55) [94%] :\r\nMais, mais Paolo Peduzzi \u00e0 terme quand m\u00eame ce 2\u00e8me tube ne va pas amener plus de circulation, puisqu'il y aura \u00e0 terme une voie dans chaque sens, alors en quoi \u00e7a va augmenter les risques, en terme de pollution. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:07) [84%] :\r\n\u00e7a va augmenter les risques de pollution, premi\u00e8rement parce que \u00e7a va \u00eatre une plus libre pour le passager des des autos qui mais aussi des camions des oui, des camions et \u00e7a va augmenter le trafic en tout cas en g\u00e9n\u00e9ral et le trafic surtout le trafic des poids lourds, la porte des augmentations du des, des, des particules et qu'il y a un an, et consider seeking. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:43) [99%] :\r\nTous. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:43) [87%] :\r\nEt que, surtout dans la r\u00e9gente des Alpes. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:47) [85%] :\r\nAlors, Jacques-Andr\u00e9 Haury on va vous faire r\u00e9agir, vous entendez votre coll\u00e8gue tessinois p\u00e9diatre qui s'inqui\u00e8tent, finalement peut-\u00eatre eu par un doublement du trafic, mais davantage de trafic, il y en aura, c'est quelque chose qui vous inqui\u00e8te pas, vous en tant que m\u00e9decin. \r\nBon d'abord affirm\u00e9 qu'il y aura un doublement du trafic \u00e7a suppose que les 2 tunnels, soit, \u00e0 terme, c'est-\u00e0-dire pas avant 2030 pour 2 2 voix dans chaque camp, donc 2 voies dans chaque sens, au total, et \u00e7a, c'est effectivement une douleur doublement du trafic, mais je tiens \u00e0 pr\u00e9ciser que le projet vise \u00e0 ce stade, comme vous l'avez dit Madame la s\u00e9curit\u00e9, c'est-\u00e0-dire avoir une vous gr\u00e2ce \u00e0 un tunnel par sens de circulation sur 19 kilom\u00e8tres, c'est-\u00e0-dire une s\u00e9curit\u00e9 int\u00e9ressante et puis d'abord le le l'entretien du tunnel existant, il faut bien dire que la loi telle que nous l'accepterons pas au printemps prochain, ne permet pas de doubler le trafic, il faudrait pour cela une modification de la loi par les champs, il y aura quand m\u00eame une augmentation du trafic, \u00e7a va quand m\u00eame le projeter, pas vraiment parce que \u00e7a n'augmente pas grand- chose et puis on va avoir l'ouverture du tunnel de base du tunnel du ou des tunnels de base de des chemins de fer, qui vont permettre de de d\u00e9placer les les poids lourds et en fait il doit pas y avoir de poids lourds dans dans les tunnels autoroutiers, \u00e0 terme, je pense qu'il faut y ajouter un autre \u00e9l\u00e9ment, et mes coll\u00e8gues Verts lib\u00e9raux qui sont oppos\u00e9s comme mon cher confr\u00e8re du Tessin au projet, vous \u00eates en bonne compagnie, le Lay mais disent oublient parfois et trop souvent qu'on est en train d'assister \u00e0 une transformation de la motorisation, on voit se d\u00e9velopper une motorisation \u00e9lectrique qui est parfaitement propre, une motorisation maintenant avec des moteurs \u00e0 hydrog\u00e8ne et d'ici 2030 2030 ou m\u00eame 35 ans, que les 2 tunnels sont pr\u00eats, il y a toutes les chances que la pomme la la mobilit\u00e9, soit beaucoup moins polluante que ce qu'on conna\u00eet actuellement, alors, Paolo si vous entendez Jacques Andr\u00e9 Haury finalement, vous \u00eates oppos\u00e9 par principe \u00e0 un 2\u00e8me tube qui vous met un petit peu on avancer ses arguments de sant\u00e9 publique mais en fait c'est plut\u00f4t une position de principe que vous tenez. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:56) [79%] :\r\nJe crois que ce soit pour tout le monde cela cette chose -l\u00e0 parce que Monsieur coll\u00e8gue il a il affirma raison l'le, le trafic mais il a meilleur am\u00e9liore et le trafic \u00e9lectriques augmente mais un quel pourcentage c'est-\u00e0-dire, moi aussi j'ai essay\u00e9 une une auto hybride des 12 mois je l'ai mais ce n'est pas la m\u00eame chose et on le sait \u00e7a, mais on n'y a pas encore pour avoir le le v\u00e9lo de missions adorait aller avec, on devrait se confronter avec des co\u00fbts qui ne sont pas acceptables pour la majorit\u00e9 de la population, en tout cas le le coll\u00e8gue aussi et je le remercie il il mais il y aura une augmentation qu'on emprunte \u00e0 faire du du, du trafic sur la sur la voie sur la voie du Caire, et au contraire, nous on a d\u00e9pens\u00e9 20 milliards 20 milliards c'est beaucoup pour notre caisses bernoises et on les avait pens\u00e9 pour cette entrevue, quand on voit par employ\u00e9 parce que un transitaire promet ici, il sera ouvert dans quelques mois, joint de de la prochaine ann\u00e9e c'est-\u00e0-dire et on on est dipl\u00f4m\u00e9 des des passages tr\u00e8s vite Blaise ne que dans une heure ne quelque chose quelques minutes c'est super et maintenant qu'est -ce qu'on va faire, comment on va ouvrir une 2\u00e8me on va en proc\u00e8s de l'affaire en parce que l'demande n'a plus et pour pour faire, pour faire travailler \u00e9taient peut-\u00eatre des firmes tr\u00e8s gros, ceux qui ont des. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:06:27) [66%] :\r\nFaire du faire. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:28) [88%] :\r\nSi vous \u00eates encore plus polluants \u00e0 faire r\u00e9agir quand m\u00eame Jacques-Andr\u00e9 Haury encore est -ce que est -ce qu'il faut seulement compter sur les am\u00e9liorations techniques et ce qu'il y a pas une qualit\u00e9 de vie \u00e0 pr\u00e9server, on sait que c'est d\u00e9j\u00e0 une r\u00e9gion tr\u00e8s tr\u00e8s pollu\u00e9e oui merci beaucoup peut-\u00eatre Jacques-Andr\u00e9 Haury on va vous faire r\u00e9agir. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:43) [86%] :\r\n\u00e9coutez ce ce projet \u00e9tant d'un tout petit peu au mauvais moment, \u00e0 cause du tunnel de base du Gothard, on n'a aucun aucune perception des avantages que ce tunnel va apporter et il s'agit encore de le le tunnel du du monde de g\u00e9n\u00e9riques va ensuite compte compl\u00e9ter ses ouvrages avec le transfert de la route au rail pour tout ce qui est poidslourd et et \u00eatre transitent international ces \u00e9l\u00e9ments devraient ou bien alors on est tr\u00e8s mauvais dans la dans la mani\u00e8re de contraindre les poids lourds, aller sur les trains ou bien ces \u00e9l\u00e9ments devraient modifier quand m\u00eame consid\u00e9rable consid\u00e9rablement or bien la qualit\u00e9 de de vie pour les les Tessinois et et pour les Uranais \u00e0 l'autre bout, et au fond on on devrait, si cette r\u00e9alisation, ouverture du gotha avaient d\u00e9j\u00e0 eu lieu, je pense qu'on aurait plus le discours qu'on a actuellement, parce qu'on se rendrait compte qu'on peut tr\u00e8s bien absorb\u00e9 un peu plus de v\u00e9hicules l\u00e9gers sur le Gotthard. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:38) [90%] :\r\nJacques-Andr\u00e9 Haury et Paolo Peduzzi merci beaucoup d'avoir tous les dieux d\u00e9battu de cyber- risques potentiels risques sanitaires li\u00e9s potentiellement au 2\u00e8me tube routier au Gothard, bonne soir\u00e9e \u00e0 vous. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:07:50) [67%] :\r\nBonsoir. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:51) [99%] :\r\nBonne soir\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-11-17T18:01:02Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Belzer, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Corthay, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Haury, Jacques-Andr\u00e9", "role": "D\u00e9put\u00e9 Vert lib\u00e9ral", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B9435EFC-C799-4C6F-A28A-C9C68A0E1724", "internalArchiveId": "B9435EFC-C799-4C6F-A28A-C9C68A0E1724", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le suppl\u00e9ment du Nourjal : Rencontre avec Thierry, ermite, \u00e0 propos de sa solitude ", "publicationDate": "2015-11-17T00:00:00Z", "durationSec": 169, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7221860", "imageURL": "http://www.rts.ch/6059250.image", "thematicThemes": ["ermite"], "alternativeTitle": ["l'ermite", "l'ermite / SUPER_2015-11-17T17:10:16_le-supplement-du-nourjal", "l'ermite / SUPER_2015-11-17T17:10:16_le-supplement-du-nourjal"], "variantIds": ["ece-7221867", "ece-7221860"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-12-05T09:14:47Z", "speechToTexts": ["10.12.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nLe suppl\u00e9ment d'humour JAL, aujourd'hui nous allons nous int\u00e9resser au cas particulier des ermite en effet la semaine derni\u00e8re, nous apprenions qu'un espagnol de 46 ans avait \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9 dans une for\u00eat de Toscane, apr\u00e8s avoir v\u00e9cu seul en ermite pendant une vingtaine d'ann\u00e9es alors qu'est -ce qui pousse certaines personnes \u00e0 se couper pareillement de la soci\u00e9t\u00e9 et comment vivent -ils au quotidien pour le savoir, nous avons envoy\u00e9 Wylie Campana \u00e0 la rencontre d'un ermite c'est avant oui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:29) [84%] :\r\nEh oui il Frank Mather, je me trouve en ce moment m\u00eame, dans la for\u00eat de Sauvabelin, \u00e0 Lausanne, en compagnie de l'ermite c\u00e9l\u00e8bres de Lausanne Thierry Thierry Lhermitte qui nous fait le plaisir de nous recevoir dans sa modeste mais splendide qui a bonjour Thierry, bonjour, vous dit alors dites -moi Thierry, on va parler de votre vie, un peu, mais je me pose une question : c'est qui la petite cabane ah ben je croyais que vous viviez tout \u00e7a au sens \u00e9tant compagnon d'infortune on ermite, comme moi, mon ami Bernard, Bernard Lermite oui, nous sommes tous les 2, ermite de la for\u00eat de sauvable Thierry Lhermitte et Bernard Lernoux c'est formidable et il y a que vous, 2 non, il y a encore une grenouille que j'ai apprivois\u00e9 c'est qu'ermite ma petite grenouille, elle est partie faire des courses l\u00e0 tr\u00e8s bien organis\u00e9, alors dites -moi Thierry qu'est -ce qui vous a donn\u00e9 envie d'\u00eatre ermite, bon \u00e7a fait maintenant 2 ans aujourd'hui Reclus dans cette fort je ne regrette pas ma d\u00e9cision, \u00e7a fait du bien, le quitter le monde moderne de retourner \u00e0 ses racines, mais vous faisiez quoi dans la vie avant de de vous barrer Thierry, j'ai \u00e9t\u00e9 directeur artistique d'une grande compagnie de disques durs, c'est g\u00e9nial \u00e7a baisser dans la musique, \u00e7a a toujours \u00e9t\u00e9 mon r\u00eave, moi aussi, o\u00f9 il est, j'ai commenc\u00e9 dans les ann\u00e9es 70 l'\u00e2ge d'or du rock'n'roll et puis ils sont arriv\u00e9s \u00e9tait utilis\u00e9 la pop synth\u00e9tique les puiser leur eau d'M6, les 2000 ils \u00e9lectro- pop et enfin les ann\u00e9es 10 sortes de longue descente aux enfers en somme tout \u00e0 fait et le coup de gr\u00e2ce qui a \u00e9t\u00e9 donn\u00e9 par par pardon, pardon, je ne peux pas prononcer son nom, c'est trop dur, l'indice peut-\u00eatre oui vous savez la Poste \u00e7a le beau gosse, voil\u00e0 ce que je vois l\u00e0 vous savez quoi, Thierry Lhermitte, moi je vous comprends subir de la musique pareil c'est pas humain et si j'avais, je resterai avec force et on \u00e9couterait des trucs bien aujourd'hui Black Sabbath, toi et moi, \u00e0 fond, \u00e0 fond, mais bon, l\u00e0 je dois vous laisser, je dois filer au concert de Christine and The Queens mais merci beaucoup de votre t\u00e9moignage Direct rester non. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:39) [86%] :\r\nC'est vrai que vivre Reclus comme \u00e7a dans la for\u00eat, \u00e7a doit \u00eatre pas si malin avec une bonne collection quand m\u00eame est un mini- frigo, faut pas d\u00e9conner. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-11-17T16:17:22Z", "program": {"href": "/programs/4B642129-E5D2-44F2-9C98-C347631DE62D", "id": "4B642129-E5D2-44F2-9C98-C347631DE62D", "name": "Suppl\u00e9ment du nourjal"}, "contributors": [{"function": "Auteur du texte", "name": "Matter, Frank", "role": "collaborateur RTS", "type": "Auteur"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Michoud, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Matter, Frank", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-67B12FE4-90E6-49C7-8514-CDB6B40DAB8F", "internalArchiveId": "67B12FE4-90E6-49C7-8514-CDB6B40DAB8F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Berry mystique d'aujourd'hui, terre de gu\u00e9risseuses  (2/2)", "publicationDate": "2015-11-17T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Milot, Alice\r\nDes sorci\u00e8res modernes. Elles n'aiment pas ce mot, alors appelons-les gu\u00e9risseuses. Nicole Duhin, Flore de Brenne et Patricia Darr\u00e9 sont voyante, barreur de feu et medium. Elles vivent aujourd'hui dans le Berry, une province fran\u00e7aise o\u00f9 les superstitions et les croyances sont encore tr\u00e8s ancr\u00e9es. Et si le surnaturel a frapp\u00e9 \u00e0 la porte de ces trois femmes pas comme les autres, c'est peut-\u00eatre bien parce qu'elles sont berrichonnes.\r\nUn reportage de Alice Milot r\u00e9alis\u00e9 par Christian Morerod.", "durationSec": 3357, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7222157", "imageURL": "http://www.rts.ch/4376661.image", "thematicGeographicals": ["Berry", "France"], "thematicThemes": ["gu\u00e9risseur", "moeurs et coutumes"], "alternativeTitle": ["D\u00e9tours du 17.11.2015", "Berry mystique d\u2019aujourd\u2019hui, terre de gu\u00e9risseuses  (2/2) / DET_2015-11-17T15:04:15_detours", "D\u00e9tours du 17.11.2015", "Berry mystique d\u2019aujourd\u2019hui, terre de gu\u00e9risseuses  (2/2) / DET_2015-11-17T15:04:15_detours"], "alternativeSummary": ["Des sorci\u00e8res modernes. Elles n'aiment pas ce mot, alors appelons-les gu\u00e9risseuses. Nicole Duhin, Flore de Brenne et Patricia Darr\u00e9 sont voyante, barreur de feu et medium. Elles vivent aujourd'hui dans le Berry, une province fran\u00e7aise o\u00f9 les superstitions et les croyances sont encore tr\u00e8s ancr\u00e9es. Et si le surnaturel a frapp\u00e9 \u00e0 la porte de ces trois femmes pas comme les autres, c'est peut-\u00eatre bien parce qu'elles sont berrichonnes.\n\nUn reportage de Alice Milot r\u00e9alis\u00e9 par Christian Morerod.", "Des sorci\u00e8res modernes. Elles n'aiment pas ce mot, alors appelons-les gu\u00e9risseuses. Nicole Duhin, Flore de Brenne et Patricia Darr\u00e9 sont voyante, barreur de feu et medium. Elles vivent aujourd'hui dans le Berry, une province fran\u00e7aise o\u00f9 les superstitions et les croyances sont encore tr\u00e8s ancr\u00e9es. Et si le surnaturel a frapp\u00e9 \u00e0 la porte de ces trois femmes pas comme les autres, c'est peut-\u00eatre bien parce qu'elles sont berrichonnes.\n\nUn reportage de Alice Milot r\u00e9alis\u00e9 par Christian Morerod."], "variantIds": ["ece-7222158", "ece-7222157"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-11-24T14:06:52Z", "webPublicationDate": "2015-11-17T15:14:25Z", "program": {"href": "/programs/317263D9-C6EA-4D15-B9EE-436B411497F3", "id": "317263D9-C6EA-4D15-B9EE-436B411497F3", "name": "D\u00e9tours"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Galland, Martine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Reporter", "name": "Milot, Alice", "role": "journaliste", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Galland, Martine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F159BA0E-AE05-49F1-BB73-6A12A63125C4", "internalArchiveId": "F159BA0E-AE05-49F1-BB73-6A12A63125C4", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Pascale de Senarclens - Les Cr\u00e9atives Festival", "publicationDate": "2015-11-17T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Schnyder-Masmejan, Cyrille\r\nDepuis le d\u00e9but du 21\u00e8me si\u00e8cle, les femmes ont fait leur place dans un panorama culturel de plus en plus \u00e9clectique, cultivant leur ind\u00e9pendance et leur multiplicit\u00e9. La 11\u00e8me \u00e9dition du festival Les Cr\u00e9atives qui se d\u00e9roule du 11 au 29 novembre 2015 encourage cette \u00e9volution et donne un coup de projecteur sur cette sc\u00e8ne f\u00e9minine en pleine effervescence.  \r\nRencontre avec Pascale de Senarclens, directrice de l'association BLOOM and BOOM, une association pour les femmes.\r\n--- plus value ---\r\nDe d\u00e9couvertes en retrouvailles, plusieurs surprises sont \u00e0 l'affiche d'une 11\u00e8me \u00e9dition tr\u00e8s cosmopolite: des nouvelles perles musicales, mais aussi des films, de la danse, des arts plastiques, du th\u00e9\u00e2tre, de l'humour, des performances, des soir\u00e9es festives et des tables rondes.", "durationSec": 576, "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7241986", "imageURL": "http://www.rts.ch/1785443.image", "alternativeTitle": ["Pascale de Senarclens - Les Cr\u00e9atives Festival  / MAT_2015-11-17T07:32:15_l-invite-cyrille-schnyder-masmejan-duplex-ge-a35-les-creatives-festiva", "Les matinales d'Espace 2 du 17.11.2015"], "alternativeSummary": ["Depuis le d\u00e9but du 21\u00e8me si\u00e8cle, les femmes ont fait leur place dans un panorama culturel de plus en plus \u00e9clectique, cultivant leur ind\u00e9pendance et leur multiplicit\u00e9. La 11\u00e8me \u00e9dition du festival Les Cr\u00e9atives qui se d\u00e9roule du 11 au 29 novembre 2015 encourage cette \u00e9volution et donne un coup de projecteur sur cette sc\u00e8ne f\u00e9minine en pleine effervescence.  \n\nRencontre avec Pascale de Senarclens, directrice de l'association BLOOM and BOOM, une association pour les femmes."], "variantIds": ["ece-7241986"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-11-24T06:49:46Z", "speechToTexts": ["24.11.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [82%] :\r\nBonjour Pascale de Senarclens bonjour, vous \u00eates loin, loin, alors j'ai tr\u00e8s bien que ce que vous \u00eates \u00e0 Gen\u00e8ve oui enfin voil\u00e0, vous ne pouvez pas dire pas \u00e9tait un petit peu compliqu\u00e9 en tout cas, vous \u00eates le Direct mais merci et merci de d'\u00eatre l\u00e0, d'\u00eatre aussi de Gen\u00e8ve, vous \u00eates la directrice d'une d'une association pour femmes mais qui \u00e9taient ceux qui aussi accueillir des hommes, c'est Bloom and BOOM alors j'ai aussi traduire pour mieux comprendre le sens, j'ai pas r\u00e9ussi c'est quoi entre fleurs \u00e9nergie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:26) [85%] :\r\nBloom, c'est l'id\u00e9e de fleurir et boum effectivement, c'\u00e9tait un peu comme un feu d'artifice qui qui part et qui explose. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:33) [81%] :\r\nOui, c'est parti de quoi, de qui, de quelle, de quelle envie, lequel en fait \u00e0 la base vous dites au niveau du non au niveau de l'association de l'association elle- m\u00eame, oui, non, si \u00e9ventuellement c'est-\u00e0-dire est -ce que vous, si j'ai envie de la r\u00e9flexion, mais bien s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:49) [90%] :\r\nEn fait, on avait tr\u00e8s envie de participer aux questions d'\u00e9galit\u00e9 hommes- femmes dans notre soci\u00e9t\u00e9 mais en sant\u00e9 plus particuli\u00e8rement aux st\u00e9r\u00e9otypes et aux stigmatisations dont sont victimes les femmes \u00e9galement les hommes donc, en fait, chaque ann\u00e9e, on s'int\u00e9resse \u00e0 des sujets assez mais qui traitent tous 2 sujets tabous qui contiennent des stigmatisations et st\u00e9r\u00e9otypes dans les hommes et les femmes sont victimes chez nous. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:14) [81%] :\r\nQu'est -ce que vous proposez aux femmes qu'il croise le chemin de de votre association et d'abord pourquoi il y a une telle. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:20) [90%] :\r\nAlors on a diff\u00e9rentes alors et on a, c'est important, vous le mentionnez d\u00e8s le d\u00e9part on sait dresse principalement femmes mais aussi aux hommes, c'est-\u00e0-dire qu'on a un comit\u00e9 qui est con\u00e7u de femmes et d'hommes, on a des activit\u00e9s grand public qui s'adresse, et aux femmes et aux heures on va en parler, oui et puis c'est vrai que pour les femmes, on organise des cercles de femmes th\u00e9matique qui, traitant de la vie professionnelle, l'\u00e9quilibre vie priv\u00e9e, vie professionnelle que de sujets plus intime sur la sexualit\u00e9, r\u00e9guli\u00e8rement, on organise dessert qui s'adresse uniquement aux femmes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:49) [86%] :\r\nOui, alors vous \u00eates partenaire du festival Les cr\u00e9atives qui a commenc\u00e9 le 16 novembre qui se poursuivra jusqu'au 29 novembre et m\u00eame un petit peu au-del\u00e0, c'est un festival tr\u00e8s riche et une quarantaine de spectacles dans 11 lieux Genevois et alentours, comment en parler parce qu'elle de Senarclens le sang parce qu'ils veulent. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:09) [93%] :\r\nMais ce qui est tr\u00e8s int\u00e9ressant avec ce festival, je trouve, c'est l'id\u00e9e de s'int\u00e9resser \u00e0 la cr\u00e9ativit\u00e9 des femmes, et quand il parle de cr\u00e9ativit\u00e9, des femmes, ce sont des femmes qui ne sont pas que interpr\u00e8te de chansons ou qui ne sont, qui sont vraiment qui font acte de cr\u00e9ation n'\u00e9tant auteurs en \u00e9tant en \u00e9crivant la musique et toutes les femmes qui font partie du festival Les cr\u00e9atives, son auteur sont cr\u00e9atrices et c'est le 1er Festival \u00e0 Gen\u00e8ve, qui met en avant et valorise la cr\u00e9ativit\u00e9 des femmes, ce qui est pour nous en tout cas pour Blumenberg, on estime que c'est tr\u00e8s int\u00e9ressant parce que ce longtemps les femmes cr\u00e9atives, un peu comme les femmes c\u00e9libataires ont \u00e9t\u00e9 un peu mis au rebut et pas forc\u00e9ment valoris\u00e9 dans notre soci\u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:50) [79%] :\r\nLongtemps, mais c'est peut-\u00eatre plus exactement le cas aujourd'hui et ce qu'un festival, se justifie compl\u00e8tement ou alors ce que le la cr\u00eate, parce que la cr\u00e9ativit\u00e9 des femmes ne serait toujours pas reconnu et valoris\u00e9 montrer enfin tout ce qu'on voudra. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:05) [90%] :\r\nBah oui c'est, c'est int\u00e9ressant parce que je sais pas si vous avez vu Hollywood maintenant beaucoup de femmes commencent \u00e0 r\u00e9agir sur qui est pay\u00e9 combien il y a quelques et je pense que l'argent a toujours le le nerf de la guerre et puis au fond, derni\u00e8re en part, on voit bien que cette question des salaires, elle touche \u00e9galement les femmes artistes donc voil\u00e0, donc je pense qu'il y a encore du chemin \u00e0 faire et c'est toujours important de mettre en avant la cr\u00e9ativit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:29) [82%] :\r\nCr\u00e9ativit\u00e9 des femmes pas faire le d\u00e9tail de ce de ce festival extr\u00eamement riche et j'ai j'ai relev\u00e9 quelques noms Kaori Ito qui est japonaise et danse \u00e0 la recherche de son p\u00e8re, myst\u00e8re, j'en sais pas plus il y aura une paye des tables rondes : 1 donc une sur les femmes auteurs de violence parce que voil\u00e0, tout n'est pas rose non plus, oui, ce qu'on est femme, qu'on est douce donc un auteur de violences, seuls ou en bande Perrot et et beaucoup d'chanteuses des musiciennes comme Soraya Ksentini, musicienne, chanteuse, la chanteuse b\u00e2loise Anna Aaron ou \u00e0 Rome, je sais pas, et Aur\u00e9lie Henry est aussi chanteuse, musicienne, puis la rappeuse la gale oui voil\u00e0 qui livra Hip-Hop, assez, assez violent qui c\u00f4toie Nicole le alors qu'elle dans un univers de mots de sensation de chansons, entre douceur m\u00e9lancolie affirmation f\u00e9minit\u00e9 f\u00e9minisme, point d'orgue, un petit peu plus tard, le 5 d\u00e9cembre avec la chanteuse syrienne enfin syrienne aurait arm\u00e9nienne L\u00e9na Miam et puis \u00e0 du cin\u00e9ma aussi la ligne l'\u00c9tat comme \u00e7a Marie- Laure, c'est un film argentin les bords Anne-Laure Ioukos, moi j'ai j'ai \u00e9videmment pas citer tout le monde et je vous renvoie au programme je renvoie les auditeurs au programme sur le sur le Net Les cr\u00e9atives en un seul mot point CH et je n'ai pas parl\u00e9 du bal de la Sainte-Catherine, revu et corrig\u00e9 parce qu'un de Senarclens parce que \u00e7a c'est votre oeuvre, enfin celle de l'association. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:46) [93%] :\r\nOui, alors ce que je voulais aussi mettre en avant, c'est que c'est le r\u00e9sultat d'une collaboration avec le Mus\u00e9e d'ethnographie de Gen\u00e8ve dont le objectif est \u00e9galement de d\u00e9construire les traditions, les mettre en perspective pour nous amener \u00e0 r\u00e9fl\u00e9chir sur le monde qui nous entoure et en fait on avait envie de de saisir cette f\u00eate de la Sainte-Catherine pour un peu, la revoir la corriger r\u00e9fl\u00e9chir au c\u00e9libat aujourd'hui avec 2 \u00e9v\u00e9nements l'effectivement le bal de la Sainte-Catherine, revu et corrig\u00e9 et puis une table ronde sur le c\u00e9libat2,0 est -ce que le c\u00e9libat toujours hors norme aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:19) [90%] :\r\nEst -ce que c'est vraiment une question actuelle le c\u00e9libat ou est -ce qu'il y aurait encore une pression exerc\u00e9e sur les femmes c\u00e9libataires. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:26) [91%] :\r\nOui, en fait, alors s'il y a une esp\u00e8ce de paradoxe et beaucoup de paradoxes avec le c\u00e9libat c'est que dans un sens, les nouvelles g\u00e9n\u00e9rations, g\u00e9n\u00e9ration Y se dit tr\u00e8s \u00e0 l'aise avec le c\u00e9libat le c\u00e9libat aussi augmente en Suisse, au niveau des m\u00e9nages c'est bient\u00f4t 40 pourcent des des m\u00e9nages suisses qui sont c\u00e9libataires, mais il y a beaucoup, on le voit aussi dans la presse de, de, de, de, de pression sur les femmes par rapport aussi avoir des enfants, a construit une famille \u00e0 un moment donn\u00e9, le vent tourne donc vers 35 ans et \u00eatre une femme c\u00e9libataire comme un homme d'ailleurs, c'est, c'est quand m\u00eame hors normes aujourd'hui apr\u00e8s un certain \u00e2ge. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:58) [86%] :\r\nDit le le discours d'un mus\u00e9e d'ethnographie devrait \u00eatre assez passionnant sur le sujet des de de la Sainte-Catherine, j'esp\u00e8re que vous vous \u00eates d\u00e9j\u00e0 fabriqu\u00e9 le chapeau de vos r\u00eaves lobby bien extravagant, sans lequel il est inutile parce qu'elle Senarclens d'aller au bal de la Sainte-Catherine, vous le savez, oui, alors on a aussi un tout. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:16) [89%] :\r\nPetit peu revu et corrig\u00e9 la notion du chapeau pour pour le savoir, il faudra venir parce que pas mal de surprises qui attendent les personnes qui seront l\u00e0, ce vendredi, parce qu'on a un tout petit peu revu le, comment dire, le dispositif Sainte-Catherine. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:30) [85%] :\r\nQuelle tristesse, moi je regrette ce temps o\u00f9 les femmes devaient ressemblent \u00e0 des oiseaux de paradis pour s\u00e9duire les hommes vous savez oui alors, oui, oui, oui, mais on peut vous un chapeau, si vous voulez, je regarde Alain Rey j'esp\u00e8re bien, alors il y a pas de pour faire danser, je l'ai rajout\u00e9 pour faire danser toutes ces vieilles filles mais j'ai dit mais non mais non, mais justement parce qu'il est bien l\u00e0 le probl\u00e8me, c'est qu'une fille non mari\u00e9e semblerait ne pas pouvoir acc\u00e9der au statut de femme oui, elles restent dans le langage, et peut-\u00eatre m\u00eame aussi dans l'imaginaire, une vieille fille voil\u00e0 oui, c'est lui, commission vous oui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:06) [90%] :\r\nTout comme une femme qui n'a pas d'enfant n'est jamais vraiment une femme, voil\u00e0 qu'on attend, oui tout \u00e0 fait. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:11) [86%] :\r\nCe s\u00e9jour de questions que vous que vous vous poserez pendant la table ronde du 25 novembre donc oui Monsieur B. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:17) [85%] :\r\nEt un dernier \u00e9l\u00e9ment qui est important aussi, c'est qu'en fait on peut pas parler du c\u00e9libat, sans parler du couple et c'est aussi de dire : ben, avec le fait que nous vivions plus longtemps avec l'\u00e9mancipation des femmes, le niveau r\u00f4le r\u00f4les femme est -ce que ces normes de plein de c\u00e9libat sont vou\u00e9s \u00e0 se transformer, voire certaines \u00e0 dispara\u00eetre \u00e0 long terme. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:34) [90%] :\r\nOui, oui, et puis \u00e7a inclut les hommes parce qu'un homme c\u00e9libataire aussi peu, on peut se poser la question de de la vie d'un homme c\u00e9libataire, c'est pas si simple. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:43) [86%] :\r\nNon, je trouve un peu dommage pour les hommes parce que dans la m\u00eame mesure quand on parle de maternit\u00e9 sur internet il y a plein de choses pour les femmes, mais les hommes il y a tr\u00e8s tr\u00e8s peu d'chose qui parlent de leur rapport au le rapport \u00e0 la famille, \u00eatre p\u00e8re etc et c'est souvent assez triste parce qu'on dit : voil\u00e0, on ne s'y int\u00e9ressent pas, ils ont aussi des stigmates le vieux gar\u00e7on existe. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:02) [84%] :\r\nOui, oui, ce qu'on peut dire en tout cas, que ce soit pour les hommes et pour les femmes, c'est 4 c\u00e9libataires, \u00e7a co\u00fbte beaucoup plus cher, voil\u00e0 oui pour tous, exactement comme \u00e7a, je serai dans les cr\u00e9anciers, oui c'est vrai les cr\u00e9atives Festival, on n'a \u00e9videmment pas tout dit, il y a 11 lieux pour accueillir tous ces artistes apr\u00e8s un festival comme celui -l\u00e0, c'est ce sera la 11\u00e8me \u00e9dition, vous envoyez les retours dans le cadre de l'association, est ce qu'un festival, modifie les regards des comportements des vies peut-\u00eatre une r\u00e9flexion dans quel sens, oui, je sais pas, apr\u00e8s bon comme crois\u00e9 beaucoup de femmes et puis que vous \u00eates partenaire depuis que vous voyez les gens globalis\u00e9 \u00e9coutez vous les entendez, vous sentez que \u00e7a fait r\u00e9sonner quelque chose. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:43) [86%] :\r\nOui, en fait, l'impact le plus important, c'est le fait d'avoir des mod\u00e8les aussi f\u00e9minin des mod\u00e8les de femmes parce que la plupart de ces femmes qui sont cr\u00e9atives qui sont sur sc\u00e8ne, elles ont une certaine aura, elles ont une certaine puissance et c'est important aussi, les femmes, on manque de mod\u00e8les, le mod\u00e8le de femme \u00e9mancip\u00e9e de mener de femmes qui se vivent pleinement et je pense que \u00e7a c'est aussi tr\u00e8s tr\u00e8s fort pour les femmes de voir d'autres femmes qui sont autonomes entrepreneurs qui vivent leur r\u00eave et \u00e7a je pense que \u00e7a inspire beaucoup les. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:07) [88%] :\r\nFemme \u00e7a peut encourager oui \u00e7a peut encourager merci Pascal de Senarclens, les cr\u00e9anciers, les cr\u00e9atifs estivage je vous rappelle le site Les cr\u00e9atives Point CH et puis une association Bloom and BOOM on peut passer vous voir quand on veut, h\u00e9 oui par exemple. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:23) [85%] :\r\nOui, alors nous sommes \u00e0 Gen\u00e8ve, nous sommes sur le site Internet, vous avez toutes les coordonn\u00e9es, Blumenberg Point com, nous sommes toujours joignable et puis toujours \u00e0 disposition pour un caf\u00e9 si besoin merci parce qu'elle se rapprocher \u00e0 vous pour l'habitation. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-11-17T08:15:40Z", "program": {"href": "/programs/90D26668-0A57-4E45-A6A9-FCC6F31FFBA2", "id": "90D26668-0A57-4E45-A6A9-FCC6F31FFBA2", "name": "Matinales d'Espace 2"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Grivel, Florence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}]}, {"id": "sound-964A3D71-9064-4CC2-9970-6B381281A91E", "internalArchiveId": "964A3D71-9064-4CC2-9970-6B381281A91E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le point sur l'enqu\u00eate", "publicationDate": "2015-11-17T00:00:00Z", "summary": "Le point sur l'enqu\u00eate mardi avec Anouk Henry.", "durationSec": 139, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7240187", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Le point sur l'enqu\u00eate / FOR_2015-11-17T18:08:00_developpement-5", "Forum du 17.11.2015"], "variantIds": ["ece-7240187"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-11-25T08:40:48Z", "speechToTexts": ["25.11.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [90%] :\r\nTandis que Fran\u00e7ois Hollande cherche des alli\u00e9s pour sa grande coalition, l'enqu\u00eate se poursuit et toute l'Europe est sur le qui- vive aujourd'hui l'Allemagne arr\u00eat\u00e9 7 personnes soup\u00e7onn\u00e9es de terrorisme, pr\u00e8s de la fronti\u00e8re belge, on fait le point sur cette enqu\u00eate, avec vous, Anouk Henry apr\u00e8s la France et la Belgique, c'est l'Allemagne qui a proc\u00e9d\u00e9 aujourd'hui \u00e0 une vague d'arrestations, la police a d'abord appr\u00e9hend\u00e9 3 personnes ce matin, puis 4 le magazine Der Spiegel affirme que la vendeuse d'un grand magasin \u00e0 d\u00e9clencher l'alerte croyant reconna\u00eetre un des suspects mais c'est apparemment la panique qui a suscit\u00e9 ces d\u00e9nonciations, le ministre allemand de l'Int\u00e9rieur a d\u00e9clar\u00e9 il y a quelques minutes, que ces arrestations n'\u00e9taient probl\u00e8me probablement pas directement li\u00e9e aux attaques parisiennes, la piste allemande \u00e9tait pourtant d'actualit\u00e9 car on a appris aujourd'hui que Salah Abdesslam avait \u00e9t\u00e9 contr\u00f4l\u00e9 \u00e0 la fronti\u00e8re austro- allemande au d\u00e9but du mois de septembre, Abdesslam chez le principal suspect, lui il est encore en fuite, alors oui, c'est celui qu'on appelle le 8\u00e8me homme et c'est celui que toutes les polices europ\u00e9ennes, recherche, il est sous le coup d'un mandat d'arr\u00eat international il s'en est fallu de peu pour qu'ils soient appr\u00e9hend\u00e9s samedi matin car il \u00e9tait -il donc il a \u00e9t\u00e9 contr\u00f4l\u00e9 \u00e0 la fronti\u00e8re belge, samedi, juste apr\u00e8s les attentats, mais \u00e0 ce moment -l\u00e0, on ignorait encore qu'il \u00e9tait impliqu\u00e9 dans ces attentats, Salah et le fr\u00e8re de Brahim, un des terroristes qui s'est fait exploser dans l'Est parisien et son implication et de plus en plus clair, on l'a retrouv\u00e9 aujourd'hui une nouvelle voiture de location \u00e0 son nom, impliqu\u00e9s dans les attaques, ainsi qu'une maison aussi dou\u00e9 pour une semaine, dans lesquelles, dans laquelle les attentats auraient \u00e9t\u00e9 pr\u00e9par\u00e9s Anouk l'enqu\u00eate, elle a \u00e9galement avanc\u00e9 du c\u00f4t\u00e9 de la Belgique oui 9 personnes en garde \u00e0 vue et 2 suspects inculp\u00e9s qui sont accus\u00e9s d'avoir justement permis \u00e0 sa l'Abdeslam de fuir la France, son 3\u00e8me fr\u00e8re qui a \u00e9t\u00e9 interrog\u00e9 par la police puis rel\u00e2ch\u00e9 vient d'ailleurs de lancer un appel \u00e0 ce qu'il se rende et cela continue aussi de bouger du c\u00f4t\u00e9 de la France, les experts viennent d'identifier la voix d'un enregistrement qui revendique en fran\u00e7ais, les attentats, il s'agit de Fabien Clain un djihadiste fran\u00e7ais proche du terroriste Mohamed Meira est parti en Syrie apr\u00e8s une peine de prison, et surtout, il pourrait bien y avoir un 9\u00e8me homme les autorit\u00e9s fran\u00e7aises viennent d'annoncer qu'un 2\u00e8me suspect en fuite directement impliqu\u00e9s dans les attaques et maintenant recherch\u00e9 par la police, Anouk Henry merci mais hier a. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-11-17T17:34:42Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}}]}, {"accept": "application/json", "minPublicationDate": "2015", "maxPublicationDate": "2015", "start": 4000, "Postman-Token": "56128353-805e-4974-6689-5ef6d86e2d80", "Authorization": "Bearer UAGPVDsS28Njcl5XsNH3qVNU1AE8"}]